<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="331"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Vlack, Van der Burch; Batavia, 1 december 1632"/>
<meta key="rawdate" value="1 december 1632"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1632"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Vlack, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer Dr, Pieter Vlack, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="331" />
<head>I. HENRICK BROUWER, DR. PIETER VLACK EN JAN VAN DER<lb/>
BURCH, Batavia 1 december 1632.</head>
<para>1016, f. 1-93.</para>
<remark>«Beschrijving van Brouwers reis uit patria<lb/>
»</remark>
<para>Hieromtrent
<fref ref="1"/>  begon ons volck veel scheurbuyck te crijgen ende sommige<lb/>
oock vehemente coortsen, daer oock mijn deel af hebbe gehadt, die mij soo debiliteerde,<lb/>
dat in acht dagen tijts heel swack was geworden, doch naer dien tijt de<lb/>
coorts ophoudende, soo begon mij het scheurbuyck mede te overvallen, sulcx dat,<lb/>
doen omtrent Java quam, heel creupelich was, dat met de verversinge spoedich<lb/>
veranderde.</para>
<para>Tusschen S4 Paul o ende Java sijn 30 dagen onderwegen geweest, in welcke<lb/>
vaerwaeter minder voorspoet als andere omtrent soodanigen tijt van ’t jaer<lb/>
hebben gehadt.</para>
<remark>«Aankomst voor Batavia 4 sept. 1632<lb/>
»</remark>
<para>
Wij hebben sonderlinge sorge gedragen om ons bier ende water geduyrende<lb/>
d’uytreyse te doen strecken om bij gebreck van dranck niet genootsaeckt te<lb/>
wesen ververschplaets aen te soecken; in tijden van hitte gaven 6 mutskens bier<lb/>
en 4 mutskens waeter ende een mutsken Erance wijn, in de coude hielden het<lb/>
waeter op ende gaven een mutsken Spaense wijn meer in plaetse, door welcke<lb/>
menagie ’t schip Sutphen 40 ende Delf sha ven 20 leggers water voor Batavia<lb/>
hebben gebracht .</para>
<remark>«Philips Lucasz in stede van Vloek naar Suratte en Perzië gezonden. Aankomst<lb/>
van schepen
, w.o. twee uit patria in slechts
<ref>#/2 </ref>maand, wat nooit eerder gebeurde.<lb/>
Verhouding tot Bantam en Mataram, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 190-193 </ref>»</remark>
<para>
Men heeft d’oude wal ende graft
<fref ref="2"/> , die seer beslibbert was, verlaeten ende<lb/>
het nieuwe werek soo verre uytgeset, dat de stadt viercant leyt ende eenen<lb/>
teerlinck
<fref ref="3"/>  gewonnen wert, doch hierdoor sijn geraeckt buyten de strijekingen,<lb/>
protext ende gesicht des forts. Ick hadde liever gesien, dat men d’oude wallen<lb/>
hadden gevolcht om van des casteels puncten de Robijn en Saffier
<fref ref="4"/>  buyten des<lb/>
stadts wallen te mogen flancqueren ende ’t gesicht te behouden, dat het fort te<lb/>
meerder respect soude hebben bij gebracht. Item dat de halve rondelen ende cleene<lb/>
uytsteecken puntsgewijse naer de nieuwe maniere van onse Nederlantsche fortificatiën<lb/>
waeren uytgevrocht, maer het moet soo blijven ende is U E. ordre te spaede<lb/>
gecomen om de wereken ende packhuysen des casteels voor de stad te prefereren<lb/>
ende sullen het daermede ten besten duyden, dat de burgeren nu recht verseeckert<lb/>
sijn ende parmanent werek hebben in de ooststadt, dewelcke door de nieuwe<lb/>
rechte gegraven arme des reviers veele gronts, goede proportie van erven ende<lb/>
minder besettinge becompt, denekende, dat U E. mettertijt oordelen sullen, dat de<lb/>

<fnote ref="1">NI. tussen, de Kaap de Goede Hoop en het eiland St. Paul (38° Z.B. en 78° O.L.) en<lb/>
tussen 8 en 29 juli 1632.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Teerlinck. De betekenis van dit woord is mij hier niet duidelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Robijn en Saffier, de zuidoostelijke en de noordoostelijke punten van het kasteel<lb/>
Batavia. De nieuwe oostelijke muur van de stad lag verder oostelijk dan deze punten. Een<lb/>
groot aantal kaartjes van het oude Batavia in verschillende jaren vindt men in
<emph>Voormalig</emph><lb/>
<emph>Batavia.</emph> Men raadplege voor de toestand in 1632 fig. 6.<lb/>
</fnote>

<pb n="332" />
costen ter goeder meninge sijn geschiet ende dat hierdoor niet en is naergelaten<lb/>
U E. de vereyschte retonren toe te laeten comen.</para>
<para>De overcandt van de revier, dat mettertijt soude mogen werden de westzijde<lb/>
van de stadt, is omtrocken met een gracht, 80 voeten breet ende 9 voeten diep,<lb/>
voorsien met een steene punct, een steene redout genaampt Zeelandt <fref ref="1"/>  ende vier<lb/>
andere van cocusbomen opgeset ende met pannen gedeckt, in haeste gemaeckt<lb/>
anno 1629 in den tweeden oorloge, welcke vier redouten, geheeten Vianen, Bommel,<lb/>
Weesp ende Buyren soo vervallen ende de cocusbomen sulcx verrot sijn, dat geen<lb/>
nuttige reparatie meer aen can gedaen werden ende waeren wel nodich in calck<lb/>
ende steen opgetrocken om dese groote westergrondt, die op veele plaetsen<lb/>
redelijck hooch ende tot tuynen van eerdtvruchten geappropieert is, te behouden,<lb/>
alsmede om het bestiael binnen te brengen, soo meermaelen belegert mochten<lb/>
werden ende dan vereyschte de proportie van ’t werck noch wel een vijffde reduyt<lb/>
naerder aan de zeecant ende een seste aan de westcandt van de revier, daer de<lb/>
gront extraordinaris toeneempt ende redelijcken hooch is; vanwaer men het<lb/>
incomen grootelijcx soude connen incomoderen, als er beleyt waere van Europische<lb/>
crijchswetenschap, die van geveynsde vrunden te duchten is aen ons perthijen
<fref ref="2"/> <lb/>
soo wel soude werden gesuppediteert
<fref ref="3"/> , als men genegen is om die te dienen<lb/>
met cruyt, schut, scherp ende alderhande waepenen voor de waeren, die men<lb/>
naejaecht. Daeromme oock achten dese jonghste gemelte reduyt noodiger te sijn<lb/>
als eenige andere, jae soo noodich als des forts wercken, waerover oock op het<lb/>
maecken sonderlinge consideratie sullen nemen, ’t Is seecker, dat veele wercken<lb/>
eyschen groote besettingen, doch dusdanige redouten, sijnde veertich voeten<lb/>
viercant, voorsien met twee ijsere stucken, werden yegens alle des viandts gewelt<lb/>
met 36 man gehouden ende sijn haer soo redoubtabel geweest, dat in beyde<lb/>
oorlogen haer meeste gewelt yegens deselve gedaen ende daervooren sonder<lb/>
conciderabel verlies van d’onse gestut sijn geworden.</para>
<para>Veele andere goede concepten meer tot verseeckeringe ende comoditeyt<lb/>
van de stad ende d’ burgerij e hebbe noch aengemerckt, die wel dienen gemaeckt,<lb/>
als het U E. gelegentheyt mochte lijden, doch wij sullen niet aen vangen achtervolgens<lb/>
U E. ordre, dan hetgene inexcusabel sij ende trachten dan op het oncostelijckste<lb/>
parmanent werck te maecken.</para>
<para>
Aen het casteel resteert de ooster zeepunt, dat is de Saffhier, in calck ende<lb/>
steen te leggen; de drie gardijnen
<fref ref="4"/> , als ooster, zuyder ende wester leggen in<lb/>
steen ende clay, puylen ende buycken op verscheyde plaetsen uyt ende sullen,<lb/>
als omvallen, in calck moeten opgemaeckt werden ; aen de binnencandt hebben de<lb/>
wallen mede geen muyren, dan alleen de helft van ’t zuyd gardijn ende de drie<lb/>
kelen
<fref ref="5"/>  van den Diamant, Perel
<fref ref="6"/>  ende Saffier, die oock mettertijd sullen dienen<lb/>
gemaeckt met afdacken tot wooninge van soldaten, alsoo meest alle d’oude<lb/>
woningen ende packhuysen etc. soo vervallen sijn, datter geen meerder reparatie<lb/>
aen can gedaen werden. Daer is geen parmanent werck als het groote packhuys,<lb/>

<fnote ref="1">Redout Zeeland, aan de zuidwesthoek van de westelijke stad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: tegenpartij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gesuppediteert, verschaft.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gardijn, courtine, hoofdwal tussen twee bastions.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kelen, de zijden van de bastions, waarmee ze gemeenschap hebben met het inwendige<lb/>
van een vesting.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Diamant en Perel, de zuidwestelijke en noordwestelijke punten van het kasteel.<lb/>
</fnote>

<pb n="333" />
aen de zeecandt gelegen ende des Generaels woninge, sulcx dat noodtsaeckelijcken<lb/>
packhuysen ende soldaetswooningen binnen het casteel moeten werden gemaeckt,<lb/>
daer men allenskens aen sal moeten comen, nu de werckiuyden, de handelinge,<lb/>
middelen ende gelegentheyt bij der handt hebben ende meer ende meer geverseert<lb/>
<fref ref="1"/>  werden, vertrouwende dat met alsulck continueren de handelinge lichter<lb/>
ende de costen minder sullen vallen, doch sullen niet veel overhoop haelen ende<lb/>
oock niet aenvangen, dan tgene hoochnodich sij in conformite van U E. ordre,<lb/>
excuse[re]nde in de stad alles, wat excusabel sij, laetende d’eerde maer door des<lb/>
Comp.8 slaven aen de binnencandt des wals soo veel hogen, dat men door aen te<lb/>
brengen stellingen met leggers
<fref ref="2"/>  ende plancken ter noodt sich mochte behelpen<lb/>
ende vullende de rondelen ende uytsteecken sooveele aen, dat men op de strijckweren<lb/>
<fref ref="3"/>  eenich cleen canon soude mogen stellen ende gebruycken.</para>
<para>Des casteels gracht aen de z. sij de is soo beslibt, dat de gront met laech waeter<lb/>
boven compt, doch daertegen sijn wel de
<super>3/4</super> paerten van des casteels pleyngrondt<lb/>
soo leech, dat door springhstroom ende hooge waeteren over loopt, oock souden<lb/>
de Perel, Saffier ende de ooster- ende westergardijn noch menichte van aerde<lb/>
moeten hebben, als naer proportitie aengevult souden werden, sulcx dat onsen<lb/>
successeur noch werck vinden sal, ten aensien wij maer het noodichste ende<lb/>
niet, dat fray sij ende welstae, aenvangen sullen.</para>
<para>De aengevangen te maecken kercke
<fref ref="4"/>  is mede mijns oordeels wat te groot<lb/>
aengeleyt; het begryp is een cruys viercant, elck viercandt 40 voeten wijt ende<lb/>
breet, blijvende dan het middelste, dat is een vijffde viercant, op gelijcke maete;<lb/>
de grondt is gehaeyt
<fref ref="5"/>  ende de muyr is aenbesteet tot de ondercant van de<lb/>
casijnen, daer de glaesen in sullen comen, twelcke binnen corten tijt sal werden<lb/>
opgemaeckt; de aenbesteders leveren de gehouwen steen, die uytter zee haelen<lb/>
ende de calck, die ze tharen costen branden. Onse Nederlanders sijn de meestermetselaers<lb/>
en de Indianen de opperluyden ende werckers ofte arbeyders. Het gaet<lb/>
spoedich voort ende het werden stercke muyren; men gist, dat aen dit werck<lb/>
tot geseyde ondercant der glaesen U Ed. liberaele gifte van de 6000 realen van<lb/>
achten al aen te coste geleyt sijn; een goede collectie sal ongetwijfelt daertoe<lb/>
bij de gemeente werden gesubsidieert, die wel wenschen, voor onse aencompste<lb/>
gecollecteert waere, alsoo men meent, dan liberaelder soude sijn geschiet, overmits<lb/>
de burgeren door U E. strickte placcaten
<fref ref="6"/>  ende de opinien, die hebben,<lb/>
dat de opservantie door ons crachtelijcken sal bevoordert werden, seer sijn gedescorageert,<lb/>
verliesende d’expectatie van volgende ende toecomende te doene<lb/>
winsten; vallende de yegenwoordige soo cleen, dat yder meer claecht als anders,<lb/>
doch willen verhoopen, den tijt veel onlusten wech sal nemen ende dat de burgeren<lb/>
sullen vergenoegen met hetgene U E. haer gunnen ende allenskens sullen begrijpen,<lb/>
dat U E. staet vooral moet werden vaster gestelt, soo onder U E. protecxie<lb/>
gerustelijcken verhopen te leven ende sullen echter met de kercke niet voorvaeren,<lb/>
voor ende alleer men oordeele, dat de collectie hetselve werck voltrecken can.</para>
<folio>Fol. 8-10.</folio>

<fnote ref="1">Geverseert, bedreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Leggers, vaten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Strijckweren, borstweringen, vanwaar men de omgeving met geschut bestrijken kan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De stadskerk, noordwestelijk van het stadhuis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Gehaeyt, geheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bedoeld wordt het Reglement op den gepermitteerden handel van de vrije kooplieden,<lb/>
op last van Heren XVII uitgevaardigd op 22 sept. 1632.
<emph>PlaJcaatboeJc</emph> I, p. 279.<lb/>
</fnote>

<pb n="334" />
<remark>«Het Reglement op den handel ingevoerd
, zie
<ref>Opkomst V, p. 193-194 </ref>»</remark>
<para>Wij met ons Indische verstant begrijpen alhier, dat se
<fref ref="1"/>  in hare pretensie<lb/>
wat sijn gefondeert, maer de Batavische interesten ende calculatien, gefondeert<lb/>
op de winsten, die de luyden hier sijn gewoon te doen, vallen te hooch ; sij hebben<lb/>
aen ons versocht, dat men hun hare realen met realen in specie souden voldoen,<lb/>
dat compt te bedragen 161/2 percento, alsoo men den reael in specie alsnu hier<lb/>
wisselt yegens 56 stuyvers ende als men realen van achten bij voorgaende bedingen<lb/>
heeft te betalen in contandt geit, soo voldoet men den reael met 48 stuyvers,<lb/>
dat men gepractiseert heeft om het uytvoeren derselver te voorcomen; bijaldien<lb/>
sij ons d’ helft hadden geeyscht, souden tselve in bedeneken hebben genomen<lb/>
om UE. daermede niet moyelijeken te vallen, doch de groote des eysch doet<lb/>
ons blijven bij t gemelte renvoy.</para>
<para>Wij bemereken mede, dat aen differente gunste is geschiet met het gout<lb/>
laeger in den tol te taexeren, tot vercortinge van des heeren gerechticheyt, als<lb/>
het merekganek is ingecocht ende willen dese luyden nu oock sulex mede wederom<lb/>
van de Compa pretenderen, onder versouck dat men hun soude laten toecomen,<lb/>
tgene tselve gout sal hebben op de Custe gerendeert, dat voorwaer slecht bij compt<lb/>
ende veeleer daerover behooren gemulcteert
<fref ref="2"/>  te werden; hoe ’t voor desen is<lb/>
gegaen, can men hier uyt conjectureren; men schaempt sich ons sulex hier voor<lb/>
te dragen ende onder pretexten sal men ’t U E. soecken te verthoonen ende roeren<lb/>
dit daerom hier aen, opdat U E. gepreadverteert mogen sijn.</para>
<para>
Ons is noch voorgecomen, dat seeckere drye vrije burgeren, die lange op de<lb/>
Custe hadden gewoont ende, vandaer op ontbooden wesende, alhier met Rotterdam<lb/>
ende Willem sijn aengecomen
<fref ref="3"/> , van daer mede gebracht hebben in deden<lb/>
het provenu haerer vercochte huysen, meubelen ende andere middelen, daervan<lb/>
voor haer vertreck betalende op geseyde Custe den ordinarischen tol ende vracht,<lb/>
niet denekende, veel min wetende, datter eenich placcaet soude wesen gecomen,<lb/>
dat hun mochte benemen de liberteyten ende vrijheyden, door andere soo lange<lb/>
genooten, echter naer d’aencompste des placcaets, doch voor de publicatie van<lb/>
tselve. De geheele waerde des incoops derselver deden was omtrent de twintich<lb/>
duysent guldens. Hierover sijn oock in drie vergaderinge van den Raede besich<lb/>
geweest om het recht van de Comp.a te bewaeren ende de luyden niet te verongelijcken<lb/>
ende eyndelijeken bij accomodatie van stemmen goetge vonden, dat men<lb/>
de eygenaeren de cleeden sal laeten volgen, eerstelijeken aen de dry persoonen,<lb/>
te weten Marten Vinck, Jan Claesz. ende Jan van Leyen
<fref ref="4"/> , omdat se, veele jaeren<lb/>
vrije burgeren op de Cust Cormandel geweest sijnde ende grootelijcx t’haerer<lb/>
ongelegentheyt van daer getrocken werdende, aen dese cleeden alle hare middelkens<lb/>
besteet hadden met hoope van eenige weynige winste daerop te genieten<lb/>

<fnote ref="1">De vrijburgers, handelende op de Kust van Coromandel, welke handel bij het genoemde<lb/>
plakaat was verboden. In verband met de hun vroeger derwaarts vergunde handel<lb/>
hadden zij vorderingen op de Compagnie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gemulcteert, beboet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Op 26 augustus 1632.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Marten Vinck en Jan van Leyen waren te Paleakatte als vrijburger gevestigd geweest,<lb/>
Jan Claesz. vermoedelijk ook. Een Jan van Leyden, adelborst, ken ik uit een brief van<lb/>
Sonck van mei 1622,
<emph>Coen</emph> VII, p. 956, met een kwartiermeester van deze naam werd in 1617<lb/>
te Jakatra af gerekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="335" />
ende haer daermede vooreerst hier neder te setten, aen Jacob de Harde
<fref ref="1"/> , omdattet<lb/>
waeren restanten van oude reeckeningen ende aen Adrichem
<fref ref="2"/>  ende de<lb/>
weduwe Middelhoven
<fref ref="3"/>  ten aensien van haere beswaerde familien, dees drie<lb/>
jonghste parthyen maer bedragende de 2500 gulden incoops, mits dat tot recognitie<lb/>
des placcaets betalen sullen dubbelen tol ende vracht.</para>
<para>Dese proceduyren, de publicatie van ’t jonghste placcaet, de ijverige aenmaningen<lb/>
tot de onderhoudinge van tselve, het nauw ondersoeck van brieven<lb/>
op Zutphen ende Delf sha ven gedaen, de advijsen met de jonghste schepen door<lb/>
particuliere aen hare vrunden gesonden van U E ernstige meeninge tot weringe<lb/>
des particulieren handels, de impressie, die de meeste handelaers hebben, dat<lb/>
U E. ons te dien fijne hebben harwaerts gevoordert, heeft hier groote descouragie<lb/>
gecauseert ende werden gevoert menichte van praetgens ende discoursen van de<lb/>
naervolgende substancie, dat Engelschen, Deenen ende Portuguysen voortaen<lb/>
sullen genieten de vertieringe van de deden, die U E. aen hare burgeren niet<lb/>
gelieven te vergunnen, alsoo dese van de Custe directelijcken ende d’andere<lb/>
over Mallaeca d’ quartieren, hieromtrent gelegen, meer dan te veel connen versien<lb/>
ende comen besoecken, haere vertieringe voorderende door Bantham, Japara,<lb/>
Grece ende Macassar etc.; daertegen dient, dat d’onse alhier van de Compa<lb/>
soude mogen coopen, tgene tevooren van de Cust plegen te ontfangen, waertoe<lb/>
men vindt onse Nederlantsche burgers weynich te inclineren, alsoo de proffijten<lb/>
te seer smaldeelen ende om een cleyntjen niet veel moeyten willen doen.</para>
<remark>«Vrijburgerzaken, af gedrukt
<ref>Opkomst V, p. 194r-197</ref>. Kwesties met predikanten,<lb/>
vgl.
<ref>Kerk p. 167 </ref>en 172 en
<ref>Bouwstoffen Kerk I p. 407-411 </ref>»</remark>
<para>
Den 23e september lestleeden hebben wij naer de Custe van Cormandel<lb/>
gedepecheert de jachten Weesp ende Wessanen met een cargasoen, bedragende<lb/>
gl. 40 587.8.10. Den gouverneur Marten IJsbrantsen hebben hier gevonden, die,<lb/>
omdat sijn huysvrouwe naer Neder landt verlanghde ende om verlossinge geschreven<lb/>
hadde, verlost is geworden door Arent Gardenijs, denwelcken als gouverneur<lb/>
ende directeur over deselve Custe derwaerts is gesonden met de schepen<lb/>
Prins Willem ende Rotterdam, in ’t begin van Mayo lestleden
<fref ref="4"/> , omtrent ses<lb/>
weecken te vooren getrouwt wesende met de jonghste suster van de Heere Specx<lb/>
huysvrouwe, sijnde hier gemaeckt extraordinaris raad van Indien ende geweest<lb/>
hebbende naer sijn compste uyt Banda seven maenden oppercoopman van<lb/>
’t fort ende seven maanden directeur ende boechouder-generaal nevens d’heere<lb/>
Jan van der Burch. De ordre, die U E. geven om yegens hem te procederen, heeft<lb/>
ons doen resolveren hem vandaer te ontbieden; om hetselffde te effecturen<lb/>
achtervolgens U E. bevel hebben geen bequaemer parsoon bij der handt connen<lb/>

<fnote ref="1">Jacob Gerritsz. de Harde kwam in 1620 als soldaat uit, werd sept. 1621 constabelsmaat<lb/>
en daarna vrijburger te Batavia. Herhaaldelijk was hij burgersehepen en ouderling;<lb/>
begin 1634 luitenant van de burgerij geworden, werd hij in dat jaar reeds kapitein der burgerij,<lb/>
wat hij in 1651 nog was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Philips van Adrichem, vrijburger, werd 30 mei 1632 tot schepen van Batavia benoemd.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zij was de weduwe van den in 1631 uitgekomen en in 1632 gestorven predikant<lb/>
ds. Florentius Middelhoven. In 1639 was zij nog te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Op 8 mei 1632, vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> op die datum.<lb/>
</fnote>

<pb n="336" />
vinden als onsen schipper Claas Bruyn
<fref ref="1"/> , die hiertoe met behoirlijcke instructie<lb/>
hebben voorsien . d’Heere Marten IJsbrantsz. conde niet resolveeren met<lb/>
alsulcke commissie derwaerts te gaen, insonderheyt omdat Gardenijs hem verlost<lb/>
hadde. De opper coopluyden aldaer leggende, Barent Pietersz. tot Maselepattam<lb/>
ende Carel Reyniersz
<fref ref="2"/>  tot Paleacata, werden mede seer beschuldicht van particulieren<lb/>
handel gedreven te hebben, daeromme oock geordonneert hebben, dat se<lb/>
harwaerts sullen comen om haer te verantwoorden, soo sulcx sonder merckelijcken<lb/>
ondienst van de Comp.a soude connen geschieden. Ende om de drie plaetsen deser<lb/>
persoonen wederom te voorsien hebben derrewaerts gecommitteert Davidt<lb/>
Pietersz.
<fref ref="3"/> , met d’Leeuwin voor oppercoopman onder ons uytgecomen, tot<lb/>
provisioneel president over U E. saecken op deselve Custe met Jacob de Witte<lb/>
ende Johaimes van der Haegen
<fref ref="4"/> , opper coopluyden, ende om ons te brengen<lb/>
alle goede informatien van de ondiensten, die de Comp.a door particulieren<lb/>
handel aldaer wert aengedaen, hebben Nicolaes de Wilde
<fref ref="5"/>  tot fiscael supstituijt<lb/>
aengenomen ende met de gemelte twee jachten oock derwaerts gesonden.<lb/>
Ende alsoo U E. dienst ten hoochsten is gelegen aen de goede directie van U E.<lb/>
ommeslach op deselve Custe ende wij ons niet en connen vernoucht houden met<lb/>
de besendinge der persoonen, derwaerts gegaen, soo hebben met alle goede inductien<lb/>
ende aenradingen de heere Marten IJsbrantsz. getracht te bewegen om<lb/>
wederomme in sijne voorige qualiteyt daerheenen te willen keeren, insonderheyt<lb/>
d’wijl sijn huysvrouwe, die hem meest beweechde om naer ’t vaderlant te vertrecken,<lb/>
in den Heere was gerust voor de aencompste van Gardenijs op deselve<lb/>
Custe, waertoe sich eyndelijcken heeft laeten bewegen, mits dattet soude geschieden<lb/>
sonder verbintenisse van jaeren. Wij houden voor seecker, dat U E. aen hem<lb/>
hebben een getrouwen ijverigen dienaer, die door sijne ervarentheyt op deselve<lb/>
Cust U. E. sal doen sonderlingen dienst, soo geduyrende sijnen dienst oock<lb/>
gedaen heeft, daerom oock te meer geijvert hebben om hem daertoe te parsuaderen,<lb/>
insonderheyt aengemerckt hebbende het goet contentement, dat U E. van<lb/>
sijn persoon sijn nemende. Den gemeenen stand van deselve Custe op ’t vertreck<lb/>
van Willem ende Rotterdam was desolatelijcken; de sterften der Inlanderen seer<lb/>
groot geweest, soo door hongersnoodt, gecauseert door de sware oorlogen en de<lb/>
ruyne der landen, als door pestilentiale sieckten, die daerop gevolcht waren, sulcx<lb/>
dat men duchte, deese groote calamiteyten den handel seer verachteren sullen.<lb/>
Pol. 18-20.</para>

<fnote ref="1">Claas Jansz. Bruyn, schipper, werd in 1629 als onwaardig naar patria gezonden. In<lb/>
sept. 1632 kwam hij weer uit, hij werd tot 1635 als commandeur in allerlei vaarwaters<lb/>
gebruikt. Febr. ’36 vertrok hij van Suratte op de Amboina naar patria.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Carel Reniersz., de latere Gouverneur- Generaal. Zie
<emph>O. .O's,</emph> p. 53.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">David Pietersz. kwam sept. 1632 als opperkoopman uit, werd als provisioneel president<lb/>
naar de Kust van Coromandel gezonden en juni 1633 wegens onbekwaamheid teruggeroepen,<lb/>
daarna opperkoopman en lid van de Raad van Justitie te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Johannes van der Haegen, in 1626 opperkoopman te Thaiwan en daar tijdelijk gedurende<lb/>
de afwezigheid van Nuyts aan het hoofd der zaken; 1628 tot 1632 als gijzelaar in Japan,<lb/>
sept. 1632 naar Coromandel en in 1633 weer te Thaiwan; dec. 1637 naar Batavia terug, commandeur<lb/>
van twee jachten ter westkust van Sumatra, 1638 als gezant naar Bantam, 1639<lb/>
hoofd van het kantoor Cambodja, waar hij 27 juli 1640 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Nicolaes de Wilde kwam 1627 als assistent uit, mei 1629 schepen van Batavia,<lb/>
mei 1630 secretaris van de Weeskamer, 1632 als substituut fiscaal naar Coromandel, aug. 1634<lb/>
fiscaal op Banda, maart 1638 fiscaal en secretaris te Ternate, waar hij juni 1641 sterft.<lb/>
</fnote>

<pb n="337" />
<remark>«Uitgaven ter Kust Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>De inlantsche oorlogen tusschen den Tymeradgie
<fref ref="1"/> , veltoverste des Connincx<lb/>
van Carnatica, die yegens sijn heere is gerebelleert ende de naycken van<lb/>
Sinsier, Madril
<fref ref="2"/>  ende Tanjour blijven aldaer noch continuerende, waerdoor de<lb/>
cleyne, parthij kiesende hooffden veele quaets ten platte lande doen, elck soeckende<lb/>
des anderens onderdaenen te beschadigen. De bijgelegen dorpen omtrent<lb/>
Paleacata moeten ’t oock al besuyren, sulcx dat den landtbouw verloren gaet.<lb/>
Den Coninck van Aracan was mede met een groote macht yegens den Coninck<lb/>
van Bengala in aentocht.</para>
<para>
En de sultan Choron, Groot Mogor, hadde de coninckrijcken van Decan,<lb/>
Visiapour ende Golcondea in groote extremiteyt gebracht; hij soude oock deselve<lb/>
aparentelijck vermeestert hebben, ten waere dat de Persianen hem in sijn<lb/>
lant was gevallen, hebbende hem alreede twee voortref felijcke steden af genomen,<lb/>
als Caboel en Chandahaar
<fref ref="3"/> . Bij den Persiaen is gevlucht den zoone van Ballechia<lb/>
<fref ref="4"/> , denwelcken was Chorons ouder broeder ende daerom rechter erfgenaem<lb/>
van ’t Mogoorsche rijck, doch door Choron omgebracht sijnde ende sijne
<fref ref="5"/>  moeder,<lb/>
des overleden Mogoors liefste vrouwe, hem assisterende met groote middelen, soo<lb/>
heeft naer sijn vaders doodt door macht het rijck geincorporeert ende sochte<lb/>
hetselve te vergrooten met de coninckrijcken van Visiapour, Golconda, Decan<lb/>
ende andere daerbij gelegen landen, welckers goeden standt hij hadde aengemerckt,<lb/>
doen vluchtich was bij ’t leven van sijn vader, naedat hij sijn broeder<lb/>
hadde omgebracht
<fref ref="6"/> . Soo den Persiaen voornemens mochte blijven, als de tijdinge<lb/>
loopen, om den soon van Ballechia in ’t Magoorse rijck te stellen, soo soude<lb/>
tselve eenen swaeren oorloge vallen, alsoo Choron machtich, rijck van schatten,<lb/>
meeste bestaande in gout ende silver, wert gehouden.<lb/>
De groote hiervooren aengeroerde miserien op de Custe van Cormandel sijn<lb/>
oorsaecke, dat U E. met de voorgaende nochte met dese vloote egenen indigo<lb/>

<fnote ref="1">Timeradja, lid van het vorstengeslacht van Carnatica, die als veldoverste sinds<lb/>
mei 1630 tegen den vorst in opstand was en steeds meer terrein won, totdat hij in 1633 werd<lb/>
verslagen, waarna hij in het bezit van enkele plaatsen werd gelaten. In 1635 kwam hij weer in<lb/>
verzet en sneuvelde begin augustus nabij Chingleput.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Madril = Madura, het zuidelijkste deel van India; deel van het oude rijk van Vijayanagara.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kabul was in de tijd van verwarring, gedurende welke Sjah Jahan op de troon<lb/>
kwam, door Nazr Muhammad, een hoofd van de Uzbegs van Samarkand, dus niet door de<lb/>
Perzische sjahs bedreigd. Kandahar was reeds in 1622 door sjah Abbas veroverd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Geheel duidelijk is het hier volgende niet. Vermoedelijk wordt bedoeld Bulaqü, een<lb/>
andere naam voor Dawar Baksh, een zoon van Jahangir’s oudste zoon Khusrav. Khusrav<lb/>
was in januari 1622 plotseling gestorven, misschien vermoord op last van Sjah Jahan. Ofschoon<lb/>
deze laatste volgens het heersende troonrecht na zijns vaders dood in 1628 de naaste<lb/>
tot de troon was, plaatsten enkele groten Dawar Baksh daarop, die echter weldra in Sjah<lb/>
Jahan’s handen viel. Daar hij aan de usurpatie onschuldig was, werd hij vrijgelaten, waarna hij<lb/>
aan het Perzische hof als gast woonde, (vgl.
<emph>Advanced Hislory,</emph> p. 471). Van een Perzische inval<lb/>
in Hindustan in 1630 of ’31 is mij niets bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De lievelingsvrouw van Jahangir, Nür Jahan had geen zoon. Zij trachtte na Jahangir’s<lb/>
dood Sjahryar, diens jongste zoon, welke met haar dochter uit een eerder huwelijk was<lb/>
gehuwd, op de troon te brengen (1627). Haar broeder Asaf Khan, met wiens dochter Sjah<lb/>
Jahan was gehuwd, steunde dezen evenwel in de troonstrijd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Het is dubieus of hij dit deed. Sjah Jahan was „vluchtig”, omdat hij tegen zijn vader<lb/>
gerebelleerd had (1624).<lb/>
</fnote>

<pb n="338" />
altoos van daer hebben becomen. Die in ’t landt gesonden sijn geweest om indigo<lb/>
te coopen, rapporteren niet alleen, datter egenen te becomen was, maer dat veele<lb/>
plaetsen, daer se gemaeckt placht te werden, heel uytgestorven ende gansch<lb/>
ledich van volck waeren. Wij duchten, dattet al eenen geruymen tijt sal aenloopen,<lb/>
eer dese swaere calamiteyten gerestaureert werden, daerom oock onse<lb/>
deden wat in reputatie meenen te houden, duchtende, dat van daer sobere cargasoenen<lb/>
becomen sullen.</para>
<para>In de Bengaelse suyckeren om die op de Cust te coopen tot cargasoen van<lb/>
Nederlandt is niet te doen en gelden daer in junio lestleden thien pagoden het<lb/>
picol, de minste prijs placht te sijn 31/2 tot 4 pagoden het picol, daer seer selden<lb/>
op comen ende is geen conciderable quantiteyt te becomen, vallen oock slechter<lb/>
als de Chijnese suyckeren ende in prijs verscheelt het meer als de helft. Om de<lb/>
suyckeren selver met onse schepen ofte jachten uyt Bengala te haelen, het mach<lb/>
de costen qualijck opdragen; met den David isset versocht, die meest geladen<lb/>
was ende verbrand is door eygen vier, welckers zuyckeren costeden omtrent<lb/>
41/2 pagod[en] het picol incoops. d’Regeringen sijn daer seer vreempt, de negotie<lb/>
cleen, men dient de suycker met contant te coopen ende isser oock in geen quantiteyt<lb/>
te becomen. De beste haven, Aulij
<fref ref="1"/>  gen[aem]t, is met een Portuguyse colonie<lb/>
van banditen, omtrent de dry duysent sterck, beset, die met fregatten groote<lb/>
vaert op S* Thome ende de custe van Malabaer hebben; haere tweede colonie,<lb/>
die se in Pypely bij Porto Pequeno ofte de Cleene Haeven hebben gehadt, is door<lb/>
haer verlaeten ende hebben hun bij die van Aulij vervoecht om te beter jegens<lb/>
den aenstaanden oorloge van den Arecander te prevaleren.</para>
<para>Het jacht Wessanen sal neffens de jachten Diemen ende den Valck met<lb/>
eenich cleyn vaertuych onder Ceylon op de Portuguysen cruycen; wat verrichten<lb/>
sullen, sal ons den tijt openbaeren.</para>
<para>De Portuguysen hebben voorleden jaer in Goa geen craecken uyt Portugael<lb/>
gecregen ende soo twee Deense bootgesellen, die, in Goa gevangen geweest sijnde,<lb/>
vandaer ontloopen ende op de Custe gecomen waeren, rapporteren, hadden<lb/>
mede door honger ende pestilentiale luchten groote sterfte over alle hare colonien<lb/>
op de custe van Indien geleden, sulcx dat bij gebreck van volck mosten uytstellen<lb/>
naer Ceylon te seynden vier scheepkens, die derrewaerts gedestineert ende<lb/>
buyten de barra
<fref ref="2"/>  voor ’t casteel van Bardes
<fref ref="3"/>  lange tijt gereet gelegen hadden.<lb/>
Een ander Deens coopman, bij de Portuguysen op Ceylon gevangen ende gevlucht,<lb/>
op de Custe gecomen sijnde, rapporteerde, dat de suarten van Monba9a<lb/>
het casteel afgeloopen ende alle de Portuges[en] omgebracht hadden, waerover<lb/>
in december passato des Visoreys zoon met drie gallayen ende eenich ander<lb/>
vaertuych derrewaerts was geseylt om de plaetse te recupereren
<fref ref="4"/> .</para>
<para>
Den nayck van Tanjoer, soo hij met veel volcks quam om Negapatnam te<lb/>
besichtigen, heeft de Paeupse kercke en de principaelste huysen aldaer doen<lb/>
door sijn oliphanten oploopen ende beroven, doordien se uyt vreese deselve voor<lb/>
hem geslooten hadden, twelcke hem aentrock; heeft de heyligen wech doen nemen<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Hugly.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De barra, de baar, ondiepte voor de mond van een rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bardes, streek vlak ten noorden van Goa, waar de Portugezen aan de ingang van<lb/>
de rivier van Goa het kasteel Aguada hadden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Deze berichten waren juist; de Portugezen wonnen het in 1631 verloren Mombasa<lb/>
in 1632 terug.<lb/>
</fnote>

<pb n="339" />
ende in de heydense pagode overhoop doen werpen, dat de vruchten sijn van in<lb/>
open vlecken onder heydene ofte Moorsche princen te woonen; ons Paleacatta<lb/>
soude met de yegenwoordige troubelen van de Custe mede aenstoot lijden, bijaldien<lb/>
soo wel niet versien en was; tselve fort heeft vier puncten, in calck ende<lb/>
steen wel opgetrocken, doch de gordijnen liggen noch in steen ende clay, die,<lb/>
naer dat de heere Marten IJsbrantsz. rapporteert, licht onderhouden connen<lb/>
werden, echter sullen hem, als derrewaerts keert, recommanderen desel ve met<lb/>
gelegentheyt in calck mede op te trecken om te beter verseeckert te sijn.</para>
<para>Den Deensen Generaal Crappe begint wat fons van cappitaal te becomen,<lb/>
heeft een jachtjen, de Caritas genaempt, dat van een galaey' opgemaeckt is, in<lb/>
may 32 van Denemarcken gecregen, dat, aan de Caap aengeweest sijnde, aldaer<lb/>
21 man hadde verloren, die door de swarten sijn dootgeslagen, daeronder den<lb/>
schipper en de stierman waeren, hadden op, doen van Denemarcken seylde,<lb/>
16 stu ekens ende 44 man ende is met 13 man ende 4 è, 5 jongers noch evenwel<lb/>
terechte gecomen.</para>
<para>Den 6 januario 1632 heeft dito Crappe in sijn Deensche fluyt de Fortuyn tot<lb/>
Masulipatam vertolt 275 packen deden voor 15875 pagoden, waermede van daer<lb/>
op Maccassar is vertrocken; met deselve Fortuyn is hij wederom van Macassar<lb/>
naer de Custe geseylt in augusto laestleden, inhebbende, soo ons gerapporteert<lb/>
werdt, omtrent de twee hondert baren nagelen; het schip de Christiaenshaven<lb/>
hadde hij op de Custe tot Narsapourpeta
<fref ref="1"/>  omtrent 12 mijlen bij noorden Masulipatam<lb/>
laeten vertimmeren om naer Denemarcken te senden, maer alsoo ’t onder<lb/>
de hand te swack bevonden wiert, soude tselve in Indien houden ende de fluyt<lb/>
in plaets oversenden. Het is den Deen seer voorderlijck geweest, dat men anno 1631<lb/>
geen conciderable depeche naer Cormandel heeft gedaen, dat nu wel te reprocheren,<lb/>
maer niet te beteren en is.</para>
<para>d’Engelschen «sijn gecomen met haere twee overtreffelijeke schepen de Exchange<lb/>
ende Maria op de Custe van Cormandel, beyde met omtrent 500 mannen<lb/>
voorsien ende yder met twee laegen geschuts, tsamen hondert stucken1
<fref ref="2"/> , naerdat<lb/>
sij haere Blessingh naer Engelandt ende de Willem naer Bantham van Suratte<lb/>
hadde geconvoyeert, hebben daer 36 daegen gelegen om te ververschen ende sijn<lb/>
met Moorse goederen op vracht, te weten 321 packen deden, 117 pacxkens tin,<lb/>
10 packen taback, een pack nagelen en 88 slaven, den 9 julio lestleden naer<lb/>
Parsia vertrocken, sullende dese vracht bedragen omtrent vier duysent pagoden<lb/>
ofte achtien duysent guldens, dat geringh is voor soo treffelijeken monture.<lb/>
Hadden noch in 58 packen voor particuliere ; onse schepen Willem ende Rotterdam<lb/>
brachten daer, soo dese daer laegen, een cargasoen van gulden 293177.4.2,<lb/>
waermede den 9 mayo van Batavia derwaerts waeren geseylt ende hebben in<lb/>
retour van daer gebracht gl. 427540.7.3; in dese schepen sijn soodanige cargasoenen,<lb/>
Godt loff , wel verseeckert geweest soo in ’t gaen als in ’t comen ende soo<lb/>
den handel beteren wil ende wij bij de naeste advysen van daer vernemen, dat men<lb/>
conciderable capitalen derwaerts sal dienen te senden, meenen wederomme capitaele<lb/>
schepen te gebruycken, nademael die doch desen jaere met geen retouren<lb/>
connen oversenden, soo als U E. tsijnder tijt verhoopen te adviseren.</para>

<fnote ref="1">Narsapur ligt tweederde graad oostnoordoost van Masulipatam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze berichten worden bevestigd door
<emph>East Indies,</emph> 1630-1634.<lb/>
</fnote>

<pb n="340" />
<remark>«Inlcopen in Coromandel gedaan
, cargasoenen van Perzië en Suratte naar<lb/>
Nederland en Batavia gezonden
, meded. over Perzië, waarvoor men zie
<ref>Perzië, </ref>cargasoenen<lb/>
naar Suratte gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
. Wij souden niet vreemd wesen om dese vier schepen
<fref ref="1"/>  noch eenige<lb/>
macht toe te senden, van die noch dagelijcx van Siam ende elders verwachtende<lb/>
sijn, bijaldien ons nevens haere compste alhier geen advysen toe en comen om<lb/>
eenige andere conciderabeler ende aparenter saecken ter zee sonder volck te<lb/>
pericliteren
<fref ref="2"/>  bij der hand te nemen, dat den tijt sal openbaeren, waertoe alle<lb/>
saysoenen van mousoenen ende depechen van den viandt wel sullen pondereren<fref ref="3"/> ,<lb/>
overleggen ende concidereren. De vaerwaeteren van Mocambique, Malacca,<lb/>
Ceylon ende Punta de Gale sijn beset, resteren Manilha, Macao ende den Enbocadero<lb/>
van Spirito Santo; nae welcke plaetsen tsedert onse aencompste alhier<lb/>
geen uytsettinge heeft connengedaen werden door ongelegentheyt van saysoenen;<lb/>
incomoderende ons ten hoochsten om den viandt voor Manilha ende den Enbocadero<lb/>
op ’t onvoorsienste bij te comen de sluytinge van Japon, daer groote<lb/>
schepen oncostelijcken connen haevenen ende overleggen, twelcke in Tayouwan<lb/>
door de ondiepe waeteren niet en can geschieden ende over de Molucos sulcx bij<lb/>
der hand te nemen ; daer valt te veel occasie tot des viants preadvertentie ; Macao<lb/>
selver beset te houden can ons tot geen voordeel gedijen, wandt als ons op de<lb/>
custe vernemen, lossen hare goederen ende houden haer vaertuych op, waerdoor<lb/>
sij comen te missen de proffijten van haeren handel ende wij blijven dragende de<lb/>
lasten van vruchteloose equipagie, op aparenter saecken blijven wij practiserende,<lb/>
totdat ons van verscheyde quartieren de machten sullen toecomen, alsoo yegenwoordich<lb/>
geene schepen op de reede liggen, ofte sijn gedestineert om eerstdaechs<lb/>
ten dienste van de Comp.a te verseylen, soo de annotatien, op de lijste van de<lb/>
navale macht gestelt, sijn medebrengende.</para>
<para>Kerende hiermede wederom tot de Suratsche ende Persise saecken, soo sullen<lb/>
mede seggen, hoe men voor seecker hout, dat de overgroote miseryen ende calamiteyten,<lb/>
de Industanse quartieren overgecomen, veroorsaecken sullen, dat de goederen<lb/>
ende coopmanschappen, die men van daer uytvoert, seer quaelijcken sullen<lb/>
sijn te becomen ende tot hogen prijse ingecocht moeten werden, als men de<lb/>
gedaene eysschen soude trachten te voldoen, insonderheyt den indigo cerchees,<lb/>
alsoo de landen daer desen valt, de meeste plaegen sijn overgecomen. Ende alsoo<lb/>
wij van de vijff Engelsche schepen, door Zeelant op de custe van Brasil versproocken,<lb/>
alhier noch geene hebben vernomen, daeruyt presumeren, rechtdoor<lb/>
naer Parsia ende Suratte sullen sijn geloopen, soo dencken, dat te veele trecks<lb/>
meerder steygeringe van prijs ontwijfelijck veroorsaecken sal, daeromme oock<lb/>
geordineert hebben in sulcken gevalle liever den tijt wat aen te sien ende stil te<lb/>
sitten dan dat te dieren incoop souden doen, te meer U E. haeren eysch soo cleen<lb/>
gelieven te stellen ende wij ons hier mede met minder als ombieden
<fref ref="4"/>  behelpen<lb/>
sullen connen, als maer geryft werden met de meest getrockene sorteringen.</para>

<fnote ref="1">NI. Utrecht, Zeeland, Vlissingen en Hof van Holland, die onder Jan Carstens nabij<lb/>
Mozambique op Portugese kraken letten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pericliteren, in gevaar brengen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pondereren, overwegen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ombieden, ontbieden, bestellen.<lb/>
</fnote>

<pb n="341" />
<remark>«Handelsvooruitzichten in Suratte<lb/>
»</remark>
<para>De excessive lackagie van ’t quicksilver in Suratte is uyttermaten exorbiterende,<lb/>
doch een groote parthije van ’t derrewaerts gesondene was van ’t geberchde<lb/>
uyt het verongeluckte Batavia, echter gelieven UE. op de meerdere<lb/>
verseeckeringe van de packagie sonderlinge te letten. Uyt Portugal werdt die naer<lb/>
Indien gesonden in dubbele vellen, die geknoopt werden ende dan in cleene dubbele<lb/>
fustagie olydicht gemaeckt ende met ijserband soo wel de binnenste als<lb/>
buytenste vaetgies versorcht. De copere ketelkens, daerin die uyt de mineraelen<lb/>
compt, dienen wel tot preserve om desel ve dicht ende bijeen te houden in de<lb/>
Europissche quartieren, daer se in geen besundere veranderinge van climaet en<lb/>
compt ende daer de ineetende ende doorbijtende heete equinoxe luchten soo<lb/>
crachtelijcken niet en penetreren. Men seght oock, dat het quicksilver met het<lb/>
coper ende sondeersel antipatie heeft ende tselve verteert.</para>
<para>Het vermelioen heeft mede drie duysent pondt gelaeckt; dese swaere coopmanschappen<lb/>
dienen vaster gepackt, in ijsere bandts fustagie becuypt ende op<lb/>
mansdracht geraempt om te facylder te verschepen, alsoo anders bij wijlen te<lb/>
slordich aengebracht werden ende om de schuldige over de mishandelinge te<lb/>
straffen, is nemmer den rechten man te vinden. Het Oostindische vaerwaeter is<lb/>
veele inconvenienten onderworpen, heele cayuyten comen somtijts uyt te sterven,<lb/>
wij laeten staen de botteliers ende andere, die opsicht van de stouwagie in ’t ruym<lb/>
behooren te hebben, voorbygaende d’achteloosheyt van d’eenen, de domheyt ende<lb/>
plompheyt van andere ende de onbedachtheyt ofte onwetenheyt van de meeste.<lb/>
De costen van ’t wel versorgen is in ’t vaderlandt cleen ende de schaede, die men<lb/>
daerdoor can voor comen, is extraordinaris groot.</para>
<para>Van Suratte wert geschreven, dat de Engelsen haer quicksilver sonderlinge<lb/>
beter becomen, geconditioneert in ongelijck cleender vaetgiens, handsamer om<lb/>
te handelen ende oock veel stercker ende massiver als d’onse gemaeckt ende<lb/>
geloven wij, datter bovenal veele toe helpt, dattet sonder te verbodemen<fref ref="1"/>  gebracht<lb/>
werdt ter plaetse, daer ’t gelost ende vercocht werdt.</para>
<para>Hoe aan de goude ende silvere geschirren, monterende vijffentnegentich duysent<lb/>
guldens, omtrent de thien duysent guldens sijn verlooren, ten aensien het<lb/>
maecken ende de fatsoenen wat te net ende te hooch op prijs sijn geloopen, sullen<lb/>
U E. bij de reeckeningen bevinden. Waere den ouden Mogor in ’t leven gebleven,<lb/>
die curieus ende costelijcken was, het soude misschien beter uytgevallen sijn,<lb/>
alsoo aen alle rariteyten in Parsia verloren is geworden, bij die desel ve daer aengebracht<lb/>
hebben, tzedert dat sultan Croon het rijck sijns vaders gepossideert heeft.</para>
<para>Het gout is mede aldaer niet getrocken als voor desen, omdat Choron genegender<lb/>
is tot het amasseren van silvere als tot goude schatten, sulcx dat aen<lb/>
’t gout naer rato van verledene jaeren tegens den gemeenen prijs van ’t silver<lb/>
verlooren is anno 1632 omtrent ö1/2 percento; men meent oock mede, dat het<lb/>
veel aenbrengen vervullingen veroorsaeckt, alsoo de Portuguysen van Macao uyt<lb/>
China over Malacca door Goa daer merckelijcke perthijen aenbrengen. d’Engelsen<lb/>
ende wij soecken mede achtervolgens den eysch van de gemelte quartieren het<lb/>
gout voor ’t silver te prefereren, sulcx dat de overvoeringe de mindere requeste is<lb/>
causerende.</para>

<fnote ref="1">Verbodemen, overschepen, op een andere bodem (scheepsbodem) overbrengen.<lb/>
</fnote>

<pb n="342" />
<para>Den robijn ballaeys
<fref ref="1"/>  van Sr Jacob Reael
<fref ref="2"/>  is door den gouverneur van<lb/>
Suratte van d’onse aengenomen op den naem van te wesen voor den sultan<lb/>
Choron voor dartich duysent ropias, maeckende 36000 guldens ; hij heeft die meer<lb/>
als ses maanden in handen gehadt; soodrae als hem aengedient was, dat men alsulcken<lb/>
steen hadde, begeerde te sien, verclarende die te willen coopen voor den<lb/>
Coninck, sijnen Heere. Het verthoonen ende hem sulcx in handen te stellen moet<lb/>
daerop volgen ende als hij, gouverneur, daervan kennisse heeft becomen, soo en<lb/>
sal sich niemant derven in ’t Suratsche gebiet verstouten om daernaer te staen,<lb/>
veel min om deselve te coopen. Hij laet die dan met gemack visiteren ende prijseren.<lb/>
Weecken ofte maenden geleden begint men van prijs te spreecken ende biet<lb/>
men den helft van den eysch; tracht men die wederom uyt sijn handen te crijgen,<lb/>
soo wilt men weten, wat men daermede meent te doen ; is men genegen die selver<lb/>
bij de groote boven in ’t landt te voeren, soo verergert men van conditie, alsoo<lb/>
risico loopen ende met grooter te doene crijgen, daer men het vrij ende overleverende<lb/>
gesicht niet en derff weygeren ; soo ’t aengenaem valt ende tot het coopen<lb/>
genegen werden, raeckt men rechtschaepen aen ’t naeloopen ende aen fijnaele<lb/>
uytcompsten sijn maenden ende tijden vast, dat ellendige constitutie voor een<lb/>
vercooper maeckt. Seght men den Suratschen gouverneur aen, dat men die terugge<lb/>
meent uyt te voeren, hij wil sulcx niet toestaen, met exceptien dat daerop aen<lb/>
den Coninck heeft geschreven ende sonder sijn consent het wechvoeren niet soude<lb/>
derven toestaen; wilde men dan het consent om weder uyt te voeren afwachten,<lb/>
soo is qualijck te begrijpen, wanneer alsu leken consent becomen souden. Interum<lb/>
loopen de intresten niet sonder risico ende poocht men om ernstelijeken een eynde<lb/>
bij vercopinge daervan te hebben, soo seght men daervooren te bieden meer als<lb/>
de uytterste waerde naer de taxatie van de expertste ende neutraelste kenderen<lb/>
ende als die niet en waeren genegen om voor des landts waerde te vercoopen, dat<lb/>
die dan daer niet en behoorde te brengen, wandt, daer aengebracht sijnde, moste<lb/>
daervan den Coninck kennisse gedaen werden om in geen ongenade te vervallen<lb/>
etc. ende dan wijders volgen Sijne Mayte daerop te geven ordre. Met desen robijn<lb/>
ballays isset noch ten goeden uytgevallen, den gemelten Sr Reael hadde ons bij<lb/>
sijne memorie geordonneert, dat men die voor de veertich duysent guldens ten<lb/>
uytersten souden mogen vercoopen ende soo die niet haelen mochte, dat men hem<lb/>
dan terugge naer ’t patriam souden voeren.</para>
<para>Dees Indostanse beyegeningen ten regarde van de aldaer ingebrachte juwelen<lb/>
ter eerster insien schijnt te wesen een vreemde proceduyre, doch wij werden<lb/>
bericht, dat men in Engelant mede geen juwelen mach uytvoeren, maer het<lb/>
inbrengen heeft sijne vrijheyt ende liberteyt etc.</para>
<remark>«Over het juweel van Bondoen, zie
<ref>Groote Camee </ref>»</remark>
<para>
d’Overvoeringe van de Moorse goederen op vracht van Suratte nae Parsia<lb/>
is mede volgens U E. ordre strickte ende precyselijcke verboden, doch vallen op<lb/>
dese saecken de naervolgende concideratien. De Engelschen sijn hiertoe seer facijl<lb/>

<fnote ref="1">Robijn ballaeys, een lichtrode, naar het witte zwemende robijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dr. Jacob Reael, neef van den G. G. Laurens Reael, schepen (1623) van Amsterdam,<lb/>
moest 1629 wegens faillissement uit de vroedschap treden. Vgl.
<emph>Indisch Verslag,</emph> p. 200
<emph>Vroed¬</emph><lb/>
<emph>schap</emph> I, p. 352,<lb/>
</fnote>

<pb n="343" />
ende accomodabel voor de Mooren ende sulcx te meerder, omdat van alle goederen,<lb/>
die in Parsia uyt Suratte overvoeren, genieten den halven tol wegens de conqueste<lb/>
van Ormus, dat hun jaerlijcx opbrenght omtrendt de veertich duysent guldens<lb/>
naer de conjecture, ons van die cant toegecomen. Hiermede wert sonderlinge<lb/>
gunst gecapteert bij de vermogenste Moren ende ’t geschiet sonder oosten ofte<lb/>
verhinderinge, insonderheyt als soo veele groote schepen van Suratte naer Parsia<lb/>
wanlaeden werden gesonden ende de vrachten, die men daervooren geniet, sijn<lb/>
d’ongelden wat soulagierende, hebbende in ses jaeren van anno 1625 tot anno 1630<lb/>
jaerlijcx omtrent de thien duysent guldens opgebracht, doch anno 1631 is daer<lb/>
niet van gecomen, alsoo men plat aff ende rondtuyt hetselve geweygert heeft,<lb/>
daerdoor de Engelsen te meerderen gunst hebben weten te capteren. Voor desen<lb/>
heeft men daerin te groff ende te inconcideraet gegaen, de schepen al te seer<lb/>
belemmerende. De middelmaet daerin te houden is prijselijcken, maer tselve met<lb/>
extremiteyt precyselijcken aff te willen snijden is U E. in geenen deelen dienstich,<lb/>
maer de groote ende haere favoriten daermede te accomoderen achten wij in allen<lb/>
deelen geraeden. Soo dan ons eygen volck de Compa. hierdoor defrauderen ende<lb/>
een gedeelte van de vracht haerselven toeeygenen off daeronder haer perticulariteyten<lb/>
soecken, als het ondecken connen ende onwaer
<fref ref="1"/>  werden, sullen deselve<lb/>
daerover soo mulcteren, dattet andere tot exempel sal gedijen ende als der boosaerdigens<lb/>
ontrouwheyt immers eenich behendich dief f stal sal trachten te plegen,<lb/>
valt noch eenichsints lijdelijcker, dattet van de extraordinarij winsten als van de<lb/>
eygene capitaelen geschiet, hoe wel sulcx bij ons in ’t alderminste, als yets gewaer<lb/>
wierden, geniege verschoninge bij brengen soude. Sonder de gunst van de Groote<lb/>
Industan
<fref ref="2"/>  connen wij daer onsen handel niet soo dirigeren, als wel gaerne souden.<lb/>
De groote begeerlijcheyt van den sultan Choron om schatten te vergaderen wert<lb/>
het heele Mogoorse landt door met exorbitante ende nieuwe practijcken van<lb/>
extorsien soo gevoelt, dattet bij d’onse voor de gemeenten op veele plaetsen aldaer<lb/>
ruyneus wert geoordeelt, doch dencken daervan , gevoelen ende spreecken met een<lb/>
Nederlants gemoet ende naedat de tijden des voorleden Mogoors regeringe sachtelijcken<lb/>
sijn geweest.</para>
<para>De Comp.a moet daer mede een gedeelte aff dragen. Op de jonghste depeche<lb/>
van onse schepen naer Parsia heeft den Suratschen gouverneur d’onse afgedrongen<lb/>
omtrent de vijf thien duysent pondt salpeter, niet willende den tol van deselve naer<lb/>
voorgaende gewoone gebruyck in gelde maer in specie van salpeter ontfangen;<lb/>
om cleene redenen, daerin op ons misnoegen neempt, verbiet het affschepen onser<lb/>
goederen van landt, laetende die niet vertollen ende houdende alsoo de schepen<lb/>
bijwijlen eenige tijden vruchteloos leggen, waerdoor oock de jonghste wat te<lb/>
spaeder van daer naer Parsia sijn vertrocken. Binnenslandts vallen mede nieuwe<lb/>
molestatien van voorderinge van tollen ende pretensien, die tevooren noyt en sijn<lb/>
betaelt, dat de meeste oorspronck neempt, omdat de subalterne opperofficieren<lb/>
trachten meerder middelen te becomen om te complaceren, die boven haer gestelt<lb/>
sijn.</para>
<para>
Noch quellen d’onse daer mede, dat hun niet willen gedoogen merckelijcke<lb/>
quantiteyt goederen van landt scheepe te brengen, voor ende aleer andere uyt<lb/>
de schepen aen landt sijn gelost, dat ongetwijfelt geschiet om ons aen landt te

<fnote ref="1">Onwaer werden, ontwaren.</fnote>
<fnote ref="2">De Grote Industan = de Groot-Mogol.</fnote>

<pb n="344" />
meerder te binden ende heeft sulcx nu, dat soo merckelijcke sommen op intrest<lb/>
lichten, te plausibeler glimp, hetwelcke in ’t regard van de Engelsen immers soo<lb/>
ernstich Avert gepractiseert. Om alle dese quellingen te ontgaen meenen eenige<lb/>
van d’onse, dat men met een aensienelijcke beseyndinge aen den sultan Choron<lb/>
te doen eenich merckelijck voordeel souden becomen. ’t Is nochtans seecker,<lb/>
manifest ende claer, dat het d’onse niet gebreeckt aen goet acces bij de groote,<lb/>
daer Ir Vapour sonderlingen bij gesien is; door denwelcken becomen, als sulcx<lb/>
maer versoecken, soo favorable depechen ende firmans, als eenichsints begeren,<lb/>
die wel alle respect wert aengedaen met die op ’t hooft te leggen etc., maer de<lb/>
voordere effecten volgen niet. Den aff te sendene gesant melden d’onse, dat het<lb/>
soude dienen te sijn een gequalificeert parsoon, die neffens een statelijcke suyte<lb/>
diende mede te brengen een vrij treffelijcke ende aensienelijcke schenckagie, alsoo<lb/>
met een cleentgien bij die groote Mooren, veel min bij soo een begerigen Coninck,<lb/>
niet uyt te rechten soude wesen. Item dat men een ervaren ende aengenaem<lb/>
persoon van de onse geduyrich in ’t hoff soude houden om daer te resideren ende<lb/>
tselve, oock vertreckende, te volgen, al soude sulcx wat costen moeten om ons<lb/>
alsoo in de kennisse ende gunste van eenige der voornaempste heeren te vestigen<lb/>
ende door deselve aen den Coninck doorgaens onse ernstige versoecken claerlijcker<lb/>
te verthoonen etc.</para>
<para>Ende verstaan wij ter contrarie, dat met deselve besendinge niets altoos verrichten<lb/>
souden, want de presenten bij groote van soodanigen aert haest vergeten<lb/>
soude Avesen; d’oncosten van de besendinge souden aen ons been en cnoopen<lb/>
ende hoe die aensienelijcker sonden, hoe wij geloven, ons sulcx naemaels schadelijcker<lb/>
mochte vallen, wandt daeruyt conjectureren souden, dat deAAdjl soo grooten<lb/>
staet van desen handel maecken ende daerom soo groote dispence doen, dat oock<lb/>
niet licht om een cleene saecke daervan desisteren sullen. Maer meenen wij, dattet<lb/>
U E. verdraeghlijcker sal vallen cleene saecken niet groot te achten, bij tijden wat<lb/>
over ons te laeten gaen, midts dat echter met beleeffde ende zeedige manierlijckheyt<lb/>
te kennen geven, dat sulcx doch ongaerne sijn verdragende ende daervan<lb/>
kennisse aen onse principaelen moeten doen hebben, dat d’onse haer noch te<lb/>
prachtich, noch te moedich, noch te trots en houden, maer menagreerende met alle<lb/>
goede manieren ende vrundelijckheyt, doch met seedich ende statich respect ons<lb/>
doen ende soecken dirigeren, bij wijlen eenige vereeringe doende aen de soodanige,<lb/>
die ons aan de zeecant de meeste hulpe connen doen, spillende alsoo een cleen<lb/>
gedeelte van de groote lasten ende costen der geprojecteerde te doene beseyndinge,<lb/>
schenckagie ende ongelden ende maeckende, dat tenminsten, isset niet beter,<lb/>
dat gelijck met de Engelschen wierden getracteert om het soo voor eerst noch<lb/>
nevens deselve gaende te houden ende sal ons tijt ende gelegentheyt naerder<lb/>
doceren, Avat naer desen best gedaen sal dienen te werden.</para>
<para>
Op ’t insicht dat d’Engelsen de revier van Sinde
<fref ref="1"/>  meenden te bevaren,<lb/>
heeft Philips Luycasen het jacht Brouwershaven derrewaerts gesonden met den<lb/>
persoon van Gregorius Cornelisz.. ’t Is seecker, dat aldaer mede grooten handel<lb/>
wert gedreven, doch alsoo die plaetse mede de Indostanse calamiteyten geleden<lb/>
hadden, hebben d’onse daer weynich uytgerecht, alsoo de cleeden daer dier waeren<lb/>
ende d’onse onervaeren in de manieren, hoe daer den handel wert gedreven. Dit<lb/>

<fnote ref="1">De rivier van Sindh, de Indus. Over den handel der Engelsen in Sindh handelen<lb/>
<emph>Jahcmgir's India</emph> , p. 31-32,
<emph>AJcbar,</emph> p. 41-42.<lb/>
</fnote>

<pb n="345" />
landtschap staet mede onder den hartooch Assaphcan, eene van de grooste in<lb/>
’t Mogoorsehe rijck. d’Engelschen hadden van hem firman becomen om daer<lb/>
te handelen ende factorij e op te rechten, doch door ’t overlijden van haer principaelste<lb/>
overhooffden hadden derwaerts noch niet gesonden. ’t Schijnt, dattet<lb/>
den Suratschen gouverneur niet wel naer de sin was, naerder sal der opgelet<lb/>
werden, op hoope dattet die van Surrate wat redelijcker mochte doen wesen,<lb/>
sulcx wij alsnoch niet wel connen bevroeden, nademael dese landen mede onder<lb/>
Assaphcan staan ende te duchten is, dat daer soo haest niet en sou de wesen wel<lb/>
geseten, ofte de quellingen van Suratte die soude ons opcomen ende in plaets dat<lb/>
nu eenige weynige Mooren, die door ons corner cie groot geworden sijn, in hare<lb/>
giericheyt moeten voeden, soo souden andere ende meerdere, die cleender ende<lb/>
hongerich mochten wesen, opmaecken ende aenqueecken om mede te trachten<lb/>
door ons negotie ende traffycke groot te werden, sijnde immers wel te begrijpen,<lb/>
dat, naedemael beyde plaetsen onder één Heer staen, die de gouverneurs van die<lb/>
tot hare sponcien
<fref ref="1"/>  gebruycken om door deselve het mergh der landen in te suygen<lb/>
ende thaerder gelegentheyt uyt te persen, dat d’eene niet en sal trachten ons vorderlijcken<lb/>
conditiën te laeten gauderen als d’andere, dat beter ende eerder te verhoopen<lb/>
soude sijn, soo onder verscheyde princen stonden ende andere slaen voor,<lb/>
dat, soo sich de saecken daernaer mochten aenstellen, dat U E. voor eenige jaeren<lb/>
overvloedich met indigo ende salpeter mochten versien wesen ende den Indischen<lb/>
standt van cleeden, dat men dan met U E. ordre de comptoiren aldaer eens lichten<lb/>
mochten voor een jaer ofte twee met eene gansche secrete ende wel geprepareerde<lb/>
voorbedachtheyt ; dit soude wel thoonen ofte schijnen te willen wesen een apparente<lb/>
remedie, maer als de Engelsen neffens ons geen ruy minge deden, wat souden<lb/>
wij anders doen, dan dat haer te meerder prouffijten souden toejaegen van een<lb/>
handel, daer sij doch nu geheelijcken haer werck ende staet op maecken. Connende<lb/>
wij noch niet begrijpen, dat d’extorsien, die ons werden aengedaen, soo groot vallen,<lb/>
dat men om die te mijden alsulcke veranderingen aenvangen souden, vertrouwende,<lb/>
soo sommige van onse moedige mannen, die wij alhier in Indien hebben<lb/>
ende van genereusheyt swellen, eene driejaerige Engelse patiëntie hadden besocht1<lb/>
<fref ref="2"/> , dat mindere furie ende meerdere lanckmoedicheyt ingelijfft souden<lb/>
hebben.</para>
<para>
Het begrijpen eener rende vous omtrent de Surratse ofte Indostanse quartieren<lb/>
wert mede seer tref felij eken genegeert
<fref ref="3"/>  ende gehouden voor eene seer nodige ende<lb/>
inexcusable saecke om daer in U E. capitaelen te verseeckeren ende deselve niet<lb/>
langer te vertrouwen onder de perfidieuse Mooren etc., mitsgaders om van hare<lb/>
quellingen bevrijt te mogen werden. Om tselve te effectueren disputeert men<lb/>
eerstelijeken op de meeste bequaemheyt der plaetsen, wijders off sulcx opnieuws<lb/>
souden trachten te beginnen op de bodemen ofte gronden der heeren, in wiens<lb/>
landen wij ons comertie doen, dan off bij conqueste op ons erffvianden een bequaeme<lb/>
plaetse soude sien te incorporeren ; dit leste dan het aengenaempste ende<lb/>
doenelijexste schijnende te wesen, omdat men soude hebben geformeerde fortressen<lb/>
ende gestabileerde plaetse, met welcker conqueste groote reputatie bij alle de<lb/>

<fnote ref="1">Sponcien, sponzen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op het geduld, dat Brouwer had moeten betrachten, toen hij van dec. 1621<lb/>
tot jan. 1625 in Engeland vertoefde om geschillen met de Engelse Compagnie uit de weg te<lb/>
ruimen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Genegeert, betekent hier: geacht of iets dgls.<lb/>
</fnote>

<pb n="346" />
inlantsche natiën sou de werden ingeleyt, soo vallen alle oogen op het casteel van<lb/>
Dio, dat is de importantste plaetse, die de Portuguysen in gansch orienten sijn<lb/>
besittende, gelegen om bij noot geassisteert te connen werden bijnae het geheele<lb/>
jaer door van alle de forten ende colonien, die se op de custe van Malabaer sijn<lb/>
besittende. Jan van Hasel ende Philips Luycasz. meenen, dat men ’t behoort bij<lb/>
der handt te nemen, niet alleen Diu, maer oock Damaon ende sulcx sonder hulp<lb/>
van eenige Indische machten, vermoedende, dattet met 1600 a 2000 mannen wel<lb/>
te doen soude wesen, doch meer bij surprinse als door belegeringe. Van de gestalte,<lb/>
gelegentheyt ende situatie weten ons niet veel bescheyt te schrijven, anders als<lb/>
dattet is een seer wel versterckte ende fameuse forteresse. Philips Luycasz. seght,<lb/>
dat in ’t oversteecken van Suratte naer Gamron de wal van Diu soo naebij geloopen<lb/>
is, dat van alle gelegentheyt tamelijcke kennisse becomen conde, soo van des stadts<lb/>
als casteels situatie, dat voorsien is met vier flancqu erende bollewercken ende<lb/>
binnen een toorn, over alles commanderende. De stadt was omgort met een macyven<lb/>
wal ende met besundere groote timmeragien voorsien, die het casteel prejudiciabel<lb/>
souden vallen, soo se daer dicht aen gelegen sijn. Van Damaon meende<lb/>
Sijne E. mede in ’t voorbij seylen kennisse van de situatie te nemen, doch door te<lb/>
verre distantie heeft geen contentement connen erlangen. Dit is de beste informatie,<lb/>
die tot noch toe hebben van een plaetse, die in twee verscheyde belegeringen<lb/>
over omtrent tseventich jaeren geleden uytgestaen heeft, eens alle de macht des<lb/>
soldaens van Egipten ende voor de tweemael alle het vermogen des Conincxs<lb/>
van Cambaya etc.
<fref ref="1"/> , doch is te geloven, dat die oorlogen, als sijnde geweest van<lb/>
Indiaense princen sonder assistentie van Europise militie ofte wetenschap in<lb/>
waepenen, conform ende minder sijn geweest als onse Mataramsche belegeringen.<lb/>
Echter connen wij niet begrijpen, dat de nootsaeckelijcheyt aldaer nochte U E.<lb/>
standt alhier vereyschen ofte gedoogen alsulcke saecken bij der hand te nemen,<lb/>
alsoo de machten, die ons dreygen, met ons Batavische reputatie van omtrent<lb/>
de duysent mannen garnisoens etc. in dwangh moeten houden, off den Mattaram<lb/>
yets naerders mochte voornemen ende Bantham hem quaeme te assisteren, als<lb/>
hier onse swacheyt mochten comen te vernemen, off dat Macassar yets op Amboina<lb/>
ofte Banda trachte te attenteren, daertoe onse publijcke vianden ende<lb/>
geveynsde vrunden gestadich meer dan te veel aenstoocken ende porren, off dat<lb/>
ons yets anders onverwacht overquaeme, sulcx dat het hasarderen van volck te<lb/>
lande ons gansch ende geheel ongeraeden is ende alhoewel de onlanghs geleden<lb/>
schaeden bij de Portuguysen groot sijn, als de rebellie van de Ceylonderen ende<lb/>
de groote nederlaege, die daer geleden hebben, den sterften, die hun in alle haere<lb/>
plaetsen op de custe van Indien mede hebben getroffen, het verlies van de stadt<lb/>
ende forteresse van Monbaca, de vreese, die se hebben voor Mallacca, daer se<lb/>
duchten, dat den Acheynder revensie op sal soecken te nemen, ende dat anno 1631<lb/>
geen Portugaelse secoursen hebben becomen, soo is nochtans sulcx, dat se op<lb/>
haere nodichste saecken al tamelijcken ordre hebben weten te stellen, haere principaelste<lb/>
forten op Ceylon hebben behouden ende daer al wederom veel volck tot<lb/>
haer devotie gecregen. Monbaca trachten sij te recupereren, derwaerts sendende<lb/>
des vice-roys zoon met een redelijcke macht, naer eysch van die gelegentheyt.<lb/>

<fnote ref="1">Diu werd van begin oktober tot 5 november 1538 belegerd door Solaiman, pasja van<lb/>
Egypte ; de verdediging door Antonio de Silveira is een der meest glorieuze gebeurtenissen uit<lb/>
de militaire geschiedenis van de Portugezen. Ook de verdediging van Diu van april tot november<lb/>
1546 tegen Mahmud III, koning van Guzeratte, bracht den Portugezen grote roem.<lb/>
</fnote>

<pb n="347" />
Malacca versorgen oock, als mede daer thien groote fusten hebben gesonden om<lb/>
haer Chyneesche retouren waer te nemen ende voor ons te verseeckeren. Hebbende<lb/>
oock voor desen noch soodanige armade ofte vloote van roeytuych in den Sinus<lb/>
Persicus connen houden onder het beleyt van Ruy Ferera
<fref ref="1"/> , capiteyn van Mascata,<lb/>
dat den hartoge van Siras in Parsia heeft geraedsamer gevonden met denselven<lb/>
te accorderen ende toe te staen, dat genieten soude de halve gerechticheyt<lb/>
van alle het in- ende uytvaeren sijns havens, Congé
<fref ref="2"/>  genaempt, gelegen omtrent<lb/>
25 mijlen bij oosten Ormus, dan dat langer in oorloge soude continueren, soodat<lb/>
denselven hertoge gedoocht, dat daer een factoor der Portuguysen resideert, die de<lb/>
helft van sijn incomen is ontfangende, sulcx dat haer onvermogen noch al baert<lb/>
op de nootwendichste plaetsen de vereyschte macht. Comende dan voorders tot<lb/>
de noodtwendicheyt des begrijps van soodanige colonnie, soo connen wij niet<lb/>
verstaen U E. vooralsnoch deselve noodich te sijn, want wat capitaelen souden<lb/>
ofte sullen wij in deselve verseeckeren voor der Mooren quade meneen, dewijl sij<lb/>
niet bij ons ende op onse forten met hare coopmanschappen sullen comen om<lb/>
haren handel te drijven, maer wij doch gestadich onse comercie in haere landen<lb/>
moeten vervoorderen niet alleen aen de zeecant, maer sooverre landwaerts in, als<lb/>
Amadabath, Barhampour, Agra ende Lahor sijn gelegen, item in Cambaya,<lb/>
Broecha, Brodera
<fref ref="3"/> , Suratte ende elders, daer de sorteringe van deden gemaeckt<lb/>
werden, die men tracht te coopen ende, dat noch meer is, bijwijlen tot incoop<lb/>
capitael te cort comende, noch genoodtsaeckt sijn geweest te nemen van de<lb/>
Moorse ende heydense inhabitanten merckelijcke somme op intrest, als veele<lb/>
jaeren gebleecken is. U E. is niet geleegen te treden in de schoenen van de Portuguysen<lb/>
om door een crachtige vloote van roeytuych jaerlijcx te houden in de<lb/>
saysoenen des zeeva erts op de custe van Indien
<fref ref="4"/> , dat is in de maanden tusschen<lb/>
october ende maert, om tollen te voorderen van alle Moorsche ende heydense<lb/>
zevaerderen, die desen occeaen bouwen, in spijt van haere princen, die sulcx door<lb/>
onvermogen gedogen moeten, twelcke oock voor U E. niet doenelijcken soude<lb/>
wesen, alwaer ’t dat meesters waren van Dio ende Damao, alsoo tot dese roeyvloote<lb/>
meerder onderdaenen moeten gebruyckt werden, als dees twee Portuguyse<lb/>
colonien onder haer hebben ende wij voor seecker houden, dat wij door alsulcke<lb/>
conquesten niet anders soude becomen als de bloote plaetsen, gelijck<lb/>
d’Engelsen Ormus voor den Persian hebben vermeestert ende wij met Solor sijn<lb/>
gevaren, alsoo de paepen die luyden soo weten naer haer te trecken, als d’onse<lb/>
d’ervarentheyt heeft geleert. Gemelte forten sluyten oock geen zeehavenen, maer<lb/>
met de machten, die daerbij door de Portuguysen gehouden wierden alsvooren,<lb/>
waeren d’Indiaense zeebouwers gedwongen niet alleen aen haer tol te betalen,<lb/>
maer oock paspoorten van haer te comen haelen, in dewelcke mede gelimiteert<lb/>
waeren de coopmanschappen, waerin dat se handelen mochten. Wij souden nae<lb/>
sulcx niet beginnen te trachten, ofte den handel soude ons in Indostan ontseyt<lb/>
werden ende hoe braeff hiermede de Engelsen haer personagie souden weten te<lb/>
spelen, stelle aen UE. bescheyden oordeele, alsoo wij meenen, dat die niet liever<lb/>

<fnote ref="1">Dom Ruy Freyre de Andrade, Portugees vlootvoogd, die vooral in de Perzische Golf<lb/>
met succes optrad. Men zie voor hem
<emph>Commentaries</emph> en
<emph>Perzie,</emph> p. LVII en LVIII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bender Kong, ter hoogte van het tegenwoordige Lingah aan de zuidkust van Perzië<lb/>
op ongeveer 55° O. L., dus ver westelijk van Ormuz.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Broecha is Broach, ongeveer 20 km van de mond van de Narbada, Brodera is Baroda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Met de kust van Indië wordt de westkust bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="348" />
souden sien, dan dat wij t’onser swaerder lasten ende costen de occasie voortbrachten,<lb/>
waerdoor bethoonen mochten, dat wij ons recht yegens ha er niet<lb/>
vigoreuselijcken souden trachten te maynteneren, alsoo ’t vrachtvoeren der<lb/>
Moorsche goederen dan niet dan te meer aennemen souden ende ydereen willen<lb/>
bevrijden etc. Sulcx dat om dese ende meer andere goede concideratien, die<lb/>
U E. hieruyt sullen connen conjectureren, naer ons ad vijs alle dees magnanime<lb/>
concepten ende discoursen premature gemoveert werden, te meer die aengevangen<lb/>
mosten werden in de rechte tijden, als ons den Mattaram soude mogen comen<lb/>
besoecken, doch soo bij U E. andere redenen sijn, die soodanich begrijpen mochten<lb/>
goetvinden, als U E. daertoe ordre gelieven te geven, wij sullen ons daer naer seer<lb/>
gaerne reguleren ende oock bethoonen, dat volgens plicht ende eed niets aensien<lb/>
noch ontsien om U E. dienst te voorderen.</para>
<remark>«Handel der Engelsen op Herzie enz. in uittreksel af gedrukt:
<ref>Perzië </ref>no. 213<lb/>
»</remark>
<para>Naer Atchin is van Batavia gesonden in augusto lestleden ons schip Buyren<lb/>
met capn Stadtlander <fref ref="1"/> . d’Oorsaecke derselver besendinge is meest geschiet om<lb/>
den Achijnder tegens de Portuguysen aen te hitsen ende dat revensie van sijne<lb/>
geledene schaede soude haelen om die van Mallacca weer werck te geven, ten<lb/>
eynde den Mattaram bespeuren mach het cleyn vermogen, dat bij haer is om hem<lb/>
assistentie toe te seynden.</para>
<para>Ende soo interim den Achynder voor de derde mael Malacca quaeme te belegeren,<lb/>
de Portuguysen souden genoech te doen hebben om yegens hem te prevaleren,<lb/>
ten aensien op andere plaetsen soo veele te doene hebben.</para>
<para>Des Achynders nederlaege is voor Mallacca seer groot geweest, heeft daer<lb/>
verlooren meest alle sijn vaertuygh ende geschut door de weynige ordre ende<lb/>
cleene macht, die bij tselve vaertuych hadde geordineert, als U E. voor desen is<lb/>
geschreven.</para>
<remark>«Goederen naar Atjeh gezonden
, gunstige handelsrelaties met Sumatra’s Westkust<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
In Jamby isset soo wel niet gegaen, sulcx dat tsedert het vertreck van de<lb/>
jonghste vloote van daer maer becomen hebben met ’t schip Hollandia, met de<lb/>
wanckan d’Hoope, met Brouwershaven ende Broeckerhaven 8730 picol
<fref ref="2"/> , incoops<lb/>
costende guld. 140 114.7.7, dat is omtrent 61/4 realen het picol ofte de twee sacken;<lb/>
dagelijcx sijn noch omtrent de 40 last met het jacht Batavia van daer verwachtende.<lb/>
Het gewas van de peper is daer niet wel geslaecht ende door de droochte is<lb/>
de revier soo innavigabel, dat de peper qualijck van boven afbringen connen.<lb/>
Door de groote cladderije, soo de Engelsen aldaer met hare deden drijven, vallen<lb/>
de prouffijten aldaer seer sober, alsoo aen d’onse hebben geordineert de gemelte<lb/>

<fnote ref="1">Dirck Stadtlander, kwam januari 1620 als soldaat uit en werd in december lijf schut,<lb/>
deed in 1621 bij de conqueste van Banda als vendrig dienst en werd in aug. 1622 van korporaal<lb/>
der adelborsten definitief vendrig op de vloot van Reyersz. Hij repatrieerde jan. 1624 wegens<lb/>
zijn wonden. In 1629 kwam hij als luitenant uit; hij werd op Banda geplaatst en werd maart<lb/>
1631 kapitein, in mei overgeplaatst naar Batavia; in ’33 schepen aldaar. Hij repatrieerde juli<lb/>
1634 via Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: peper.<lb/>
</fnote>

<pb n="349" />
cladderijen mede te volgen, daerenboven borgen ende setten merckelijcke parthijen<lb/>
onder den Chynesen uyt om den peper uyt het hoge landt te haelen ende<lb/>
tot Jambij te brengen, soo d’onse mede genootsaeckt werden te doen, waeruyt<lb/>
banckerotten ende quaede schulden vallen moeten. Echter sijn d’Engelsen soo<lb/>
begerich om quantiteyt peper te becomen, dat de marckt geheelijcken bederven<lb/>
ende wij om haer die niet alleen te laeten gewerden, volgen, doch lancksaem, haere<lb/>
voetstappen, sulcx dat den Jambischen peper wel gepepert werdt, doch noch<lb/>
soo veel niet in de verhoginge van den prijs als in de mingeldinge
<fref ref="1"/>  ende onwaerdicheyt<lb/>
der deden. Wij mogen verhoopen, als den Willem
<fref ref="2"/>  gelaeden sal wesen,<lb/>
dat dan wat moderater sullen gaen off anders, bijaldien soo blijven continuerende,<lb/>
sullen de prouffijten van de deden t’enemael te niet loopen. Den Coninck is seer<lb/>
beducht van door de Portuguysen overvallen te werden ende seght seecker advijs<lb/>
te hebben, dat hem yegens aenstaande maert meenen te comen besoecken. Hij<lb/>
heeft aen ons geschreven, versoeckende, dat hem souden willen yegens deselve<lb/>
assisteren. Ons jacht Sardam sijn geresolveert daer overich te houden, dat de<lb/>
revier op sal corten tot voor de stadt toe, daer onse goederen in meenen te laeten<lb/>
bergen, soo daer eenige swaericheyt mochte voorcomen ende sullen den Coninck<lb/>
mede laeten aenseggen, dat sulcx bij ons gedaen wert om sijne stad te meer voor<lb/>
de vianden te bevrijden etc. Ondertusschen soo yets naerder ofte seeckerder van<lb/>
der Portuguysen voornemen connen comen te weten, sullen Jamby niet verlegen<lb/>
dienen te laeten, maer haer de goede handt bieden onder soodanige voorderlijcke<lb/>
conditiën, als dan eenichsints bedingen sullen connen.</para>
<para>De avancen, die in Jamby op de cleeden werden gedaen, affgetrocken des<lb/>
comptoyrs ongelden, bedraegen jaerlijcx omtrent tusschen de 80 ende tnegentich<lb/>
duysent guldens, soo eenige jaeren geobserveert hebben. Het comptoyr aldaer<lb/>
bleeff noch voorsien met 80 packen deden, costende incoops 33000 gl. ende hadden<lb/>
aen uytstaande schulden onder goet ende sufficiënt volck, soo se meenen, 4982<lb/>
picol peeper, waervan dagelijcx, alsoo ’t water begon te hogen, goede partijen<lb/>
hoopten te becomen.</para>
<para>
Tot procure van meerder peper, alsoo sich de aparentien cleen verthoonden<lb/>
om daervan eenige merckelijcke retouren naer ’t vaderlandt te seynden ende wij<lb/>
hier met veele groote retourschepen sijn voorsien, soo is in de maent van julio<lb/>
lestleden naer Andrahiry
<fref ref="3"/>  gesonden het jacht Macao met den coopman Jan de<lb/>
Gracie
<fref ref="4"/>  ende soo veel cargasoens, als noodich waere tot desselvige jachts ladinge,<lb/>
bijaldien daer peper te becomen waere geweest. Den Coninck derselver plaetse,<lb/>
alsoo voor desen door den Acheynder sijn stedeken was affgeloopen ende van de<lb/>
Portuguysen doorgaens gedreycht wiert, was de reviere hoger op geretireert, begrijpende<lb/>
een andere vaste plaetse tot residentie, die hij met gewelt den Manancabers<lb/>
hadde afgenomen, waerdoor met deselve in soo heftigen oorloge is geraeckt,<lb/>
dat gemelte Manancabers geene comunicatie altoos met denselven Coninck hielden,<lb/>
sulcx dat tzedert het begrijpen derselver plaetse niet toe en lieten, datter eenige<lb/>
van haer volck de revier af op Andrahijrij comen mochte, het waere dat se negoti-<lb/>

<fnote ref="1">Mingeldinge, lage gelding, lage waarde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De William, een Engels schip.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Andrahiry en Andragiri zijn hier en elders Indragiri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jan Pietersz. de Gratie werd in februari 1631 van onderkoopman koopman te<lb/>
Djambi, waar hij augustus 1634 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="350" />
anten waeren ofte niet, sijnde alsoo tselve jacht sonder yets te verrichten in september<lb/>
passato wederomme in Jambij gekeert.</para>
<para>Den Coninck biedt ons aen, soo wij een comptoir in sijn lant willen honden,<lb/>
dat wederomme de rivier soude affcomen ende sijn stadt begrijpen ter plaetse,<lb/>
daer die te vooren heeft gehadt ; item dat ons eenige verlichtinge van tollen soude<lb/>
toestaen, van in ende uyt te voeren tesaemen in plaetse van 18x/2 percento soude<lb/>
sich met 15 vergenoegen ende eenige cleene remissen meer, weynich om ’t lij ff<lb/>
hebbende <fref ref="1"/>  ende bijaldien wij daertoe niet en connen verstaen, dat hij met den<lb/>
Portuguysen sal moeten accorderen, van dewelcke aengesocht werdt ende waertoe<lb/>
veele van sijne groote wel genegen waeren. Wij hebben tselve rijpelij eken1
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
verstaen, alsoo den peperhandel daer weynich heeft te bedieden ende onse Chijnese<lb/>
burgerije aldaer hunne negotie maecken, soo meenen, dattet voor de Comp.a niet<lb/>
waerdich sij aldaer op soo geringe negotie comptoir te stabileren, te meer de plaetse<lb/>
der Portuguysen soo gelegen is, dat om ons comptoir te verseeckeren daertoe veele<lb/>
omstandicheyts souden dienen te maecken.</para>
<para>
Naer Palimbam is mede gesonden geweest ons jacht den Brack met den<lb/>
oppercoopman Adriaen Sonnius
<fref ref="3"/>  ende een gesorteert cargasoen tot incoop van<lb/>
een parthij peper, soo wij verhoopten, dat daer te becomen mochte wesen, alsoo<lb/>
die reviere diep is ende verre landtwaerts in streckt, daer in voorgaende tijden de<lb/>
Manancabers groote parthij e peper op plegen aff te brengen. Ons insicht was mede<lb/>
om te onderstaen, off men hoope soude mogen hebben, dat den peperhandel daer<lb/>
gestabilieert mochte werden om te ontgaen de veelvoudige quellingen ende vexatien,<lb/>
soo ons in Jamby veeltij ts aengedaen werden; item om te naerder aen Batavia<lb/>
te wesen, te gereder te seylen ende te verder van Malacca, doch ’t heeft voor dese<lb/>
reyse noch niet willen gelucken. Sonnius heeft ons wel pertinent bericht gebracht<lb/>
van de gelegentheyt aldaer; den Coninck heeft ons bij sijne missive oock seer<lb/>
beleef fdelij eken geantwoort ende in wedergeschenck gesonden twee picol peper,<lb/>
een picol was, dartich cattij draeckenbloet
<fref ref="4"/> , een halff picol benjuin
<fref ref="5"/> , twee<lb/>
oliphantstanden ende hondert corven cottoen, doch meenen wij, dat de saecken<lb/>
te raeuw is om met onse equipagie te beginnen ende sal noch eerst dienen geprepareert<lb/>
te werden, ofte door ons burgersvaertuych ofte door eenige van onse gauste
<fref ref="6"/> <lb/>
Chijnesen, die daer mochten trachten landewaerts in, te vernemen, wat apparentie<lb/>
datter sij om den peper daer te trecken, de comoditeyt, loop ende cours van de<lb/>
revier landewaers in, de gelegentheyt van de Manancabers, de quantiteyt peper,<lb/>
die deselve souden connen uytleveren, off daer wel te trecken soude wesen, off<lb/>

<fnote ref="1">De tollen, door den vorst van Indragiri geëist, vindt men uitvoeriger vermeld
<emph>Dagh-</emph><lb/>
<emph>registers,</emph> 8 november 1632, p. 113.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is een woord uitgevallen, vermoedelijk: overwogen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Adriaen Sonnius kwam begin 1629 als opperkoopman uit en werd in april naar<lb/>
Thai wan gezonden; in 1633 was hij opperkoopman van ’t soldij comptoir en lid van de Raad<lb/>
van Justitie te Batavia, als zodanig ontslagen en voor ander werk gebruikt, zal dec. 1636 via<lb/>
Suratte naar patria vertrekken, maar wordt in jan. ’37 van Gamron naar Batavia teruggestuurd<lb/>
<emph>(Perzïè,</emph> p. 602 J.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Draeckenbloet, rode hars, afgescheiden aan de buitenkant van de vruchten van<lb/>
Draemonops Draco, een rotansoort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Benjuin = benzoë, welriekend hars van StyTax Benzoin. De Brack was 21 sept. 1632<lb/>
naar Palembang vertrokken en 4 november van daar teruggekomen. Vgl.
<emph>Daghregisters</emph> op die<lb/>
data, p. 100 en 110.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Gauste, wakkerste, verstandigste.<lb/>
</fnote>

<pb n="351" />
vrunden met den Palimbammer sijn, off denselven ende sijne groote begrijpen<lb/>
connen het voordeel, dat door alsulcken handel soude comen te genieten ende off<lb/>
oock ernstige genegentheyt soude hebben om die door goede beyegeninge te<lb/>
trecken, dat se op sijne stroomen haere goederen souden affbrengen; item off<lb/>
deese Manancabers oock sijn van die, d’welcke hare peper aen de Westcant van<lb/>
Sumatra affbrengen op Silledo
<fref ref="1"/> , Celeber, Indrapura ende andere peperplaetskens,<lb/>
dan oft volckeren op haer selffs sijn ende wes daer meer te vernemen sij om dan<lb/>
naerderhandt daerop met soodanige meerder kennisse te delibereren, als de meriten<lb/>
van de saecken vereyschen. Het meeste, datter obsteert
<fref ref="2"/> , is, dat de Palimbammers<lb/>
wel soo quaedaerdich volck sijn als eenige haerer gebuyren, doch sijn oude<lb/>
maer cleyn vermogende vianden van Bantam, bestaende bij haerselven sonder<lb/>
besunderen toevoer van buyten te behoeven.</para>
<para>
Den 20e passato is hier aengecomen van Jambij ons jacht Brouckershaven
<fref ref="3"/> ,<lb/>
daermede bequaemen t’onser leetwesen advijsen, hoe onse vloote van de jachten<lb/>
de Salm, Couckercke, Wieringen, Maene ende Sterre niets hadden uytgerecht in<lb/>
haere cruycinge bij noorden Malacca op sulcx, soo daer te verwachten stondt van<lb/>
de Malabarse ende Cormandelsche custe; d’onse, meenende wel te doen, waren<lb/>
om te cruycen heel noordelijcken gelopen bij de ey landen Pinangh, Lada ende<lb/>
Bouton
<fref ref="4"/> , aldaer swervende van den 18 junio tot het begin van augusto ende,<lb/>
vandaer naer Mallacca kerende, soo sijn den 14 d° op ’t lijff gelopen een opgeboeyde<lb/>
oorloochsfuste van den capitayn van Malacca, comende van Macasser ende<lb/>
hebbende in Moluco geweest, dat dichtbij Malacca aen de wal joegen ende waeruyt<lb/>
lichteden 37 canasters, 3 cassen ende 2 packgiens nagelen met 5250 *8, 11 packgiens<lb/>
schiltpadtshoorn, swaer 970 ffi, 90 stucken sandelhout, wegende 3600 &lt;5?, een metalen<lb/>
basch ende weynige rommelinge ; dewijle d’onse met lossen besich waeren ende<lb/>
den viandt uytquam om tselve te verhinderen, bequamen drie overloperen, swarte<lb/>
Portuguyse slaeven, den een en gecomen sijnde uyt het gestrande scheepken en<lb/>
de andere twee uyt de stad, welcke jonghste rapporteerden, dat, dewijl d’onse<lb/>
om de noord cruysten, aldaer aengecomen waeren omtrent halff julio lestleden<lb/>
thien fusten van Goa, die, naedat hun hadden ververscht ende gerepareert, mitsgaders<lb/>
voorsien met provisie voor drie maenden, vertrocken waeren nae de<lb/>
Straete Cincapure om hare Chineese vloote te verwachten den 8 ofte 9 dito augustij<lb/>
onder ’t beleyt van haeren capiteyn Antonio Veloso
<fref ref="5"/>  ende van onse compste<lb/>
hadden hem met een advijsbarcxken verwitticht, op ij der fuste waeren omtrent<lb/>
30 Portugesen ende van schudt wel voorsien. Van China waren verwachtende vijff<lb/>
scheepgiens, die in mayo passato van Goa daer gepasseert waren ende andere vijff,<lb/>
van Mallacca derwaerts gesonden, tesamen tamelijcke cloecke schepen. In Malacca<lb/>

<fnote ref="1">Silledo, Salida, destijds onderhorigheid van het rijk Indrapura op ruim 1° Z. B. ter<lb/>
westkust van Sumatra, thans dorp in het district Painan; de Compagnie had er een veertig jaar<lb/>
later zilvermijnen in exploitatie.<lb/>
 
 Indrapura, terzelfder kust op ongeveer 2° Z. B., destijds hoofdplaats van een gelijknamig<lb/>
rijkje.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">Obsteert, in de weg staat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Daghregisters,</emph> 19 november; onze tekst wijkt in details ook verder van het<lb/>
Daghregister af.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pinang is het bekende eiland, waarop tegenwoordig Georgetown ligt, op 51/2° N. B.;<lb/>
Lada is, vermoed ik, het eiland op 6
<super>1/2°</super>, thans meest Lanltkani genoemd, Butong ligt een<lb/>
<super>x/2</super> graad westnoordwest daarvan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Antonio Velloso is mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="352" />
waren doen noch 50 a 60 soldaten ende omtrent 40 getrouwde Portuguysen met<lb/>
geen off weynich vaertuych, dan wel versien van schut, soo van den Acheynder<lb/>
verovert hadden, waeren seer beducht van andermael door denselven belegert te<lb/>
werden, daerover besendinge aen alle haere naebeurige geallieerde hadden gedaen,<lb/>
soo oock mede aen den Mattaram, van denwelcken grooten toevoer van rijs becomen<lb/>
hadden, op hoope van groote assistentie in toecomende yegens Batavia<lb/>
van haer te crijgen, dat aen groote beloften niet en manqueert ende daernaer aen<lb/>
verbloemde excusien niet en sal ontbreecken om denselven yegens ons in hevicheyt<lb/>
te houden. Omtrent half october hebben d’onse noch verovert op verscheyde<lb/>
plaetsen acht Javaensche vaertuygen, daeruyt het volck met haer cleen roeytuych<lb/>
meest ontcomen sijn, uytgesondert 19 man, die gecregen ende ons toegebracht<lb/>
sijn; waeren meest met rijs gelaeden, oock eenich harpuys ende andere<lb/>
gerinheyt; het vaertuych hebben verbrandt ende ons omtrent 20 lasten rijs ende<lb/>
eenigen harpuys toegesonden.</para>
<para>Dees vloote was geordineert ultimo october voor Jambij te comen om onse<lb/>
naerder ordre aldaer te vinden ende alsoo door geruchten hadden vernomen, dat de<lb/>
Portuguysen vrij wat equipage naer China souden doen, hadden hier in tijts<lb/>
geresolveert derwaerts te seynden ons schip Delfshaven tot versterckinge derselver<lb/>
vloote met vivres om die te revictuallieeren, volck om te verlossen degene,<lb/>
die haer tijt geexpireert waere ende naerder ordre om op deese te comene vloote<lb/>
van China ernstelijcken te passen. Op 7e november sijn wederom van de Jambyse<lb/>
reviere gescheyden met intentie om te loopen door de Straet van Sabou <fref ref="1"/>  en<lb/>
Cincapura naer de eylanden van Pulo Timon en Laur
<fref ref="2"/>  om naer des viants constitutie<lb/>
ende armade te vernemen, sijne treffelijcken geanimeert om buyt te haelen,<lb/>
daertoe heel goede apparentie is; ’t succes sal den tijt leeren ende U E. geadviseert<lb/>
werden.</para>
<remark>«Zending van Caen naar Siam, waarover uitvoeriger zijn verslag
, af gedrukt<lb/>
<ref>Bouwstoffen, p. 214-231 , </ref>komst van jachten van de kust van China<lb/>
»</remark>
<para>Den handel in deselve reviere van Chincheo werdt noch al gedreven soo<lb/>
monopolisch als voor desen door Yquans creatueren met soo strickten toesicht<lb/>
ende scharpe wachten, dat geen particuliere ons eenige goederen aen boort derven<lb/>
brengen, jae selffs hebben niet connen optineren, dat men plancken soude mogen<lb/>
copen om de noodige sijdecassen te maecken.</para>
<para>Yquan hadde ons toegeseyt, dat nu bevoorderen soude, dat vijff j oneken<lb/>
paspoorten van den hayto souden becomen om met den onsen in Tayouwan vrij<lb/>
te mogen handelen, ofte het noch al sullen wesen de oude uytstellingen, sal den tijt<lb/>
leeren; ’t sal echter bij openinge van den Japanschen handel anders moeten<lb/>
werden gedirigeert, bijaldien wij de prof f ij ten gevoelen sullen, daer soo lange om<lb/>
gehoopt ende gewenst hebben.</para>
<para>
Eenen nieuwen rover Janglau
<fref ref="3"/> , wel 100 joneken starek, infesteert wederomme<lb/>
de custe van China ende is soo machtich geworden, dat Equan, groot-<lb/>

<fnote ref="1">Straat van Sabou, de straat tussen het. eiland Singapore en het eiland Sambu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laur, Pulu Aur, eiland zuidoostelijk van Tioman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Deze zeerover Jang Lau werd eerst in juni 1635 door I Kwan verslagen, waarbij hij<lb/>
omkwam. Putmans steunde hem in 1633 en 1634.<lb/>
</fnote>

<pb n="353" />
mandorijn van Aymoy ende admirael van de zee in de provincie van Hoccheo,<lb/>
besich was om een groote vloot toe te rusten om denselven t’onder te brengen<lb/>
ende te dempen. Dese last is hem, Equan, door de groote van China alleen opgeleyt,<lb/>
soo hij selver aen Putmans schrijft, daerom oock niet en derff, daertoe<lb/>
assistentie van ons versoecken.</para>
<para>Den ouden Coninck van China
<fref ref="1"/>  was overleden ende dengeenen, die nu<lb/>
regeert, wert geseyt seer straff ende strengh in sijne regeringe te wesen.</para>
<para>In Hoccheo was een nieuwen conbon gecomen, sijnde den voorgaenden<lb/>
gevoordert tot het conbonschap van Quanton ofte Canton, dat vrij wat van meerder<lb/>
aensien is; sijnde desen nieuwen conbon een scherp ende nauwsiende man, die<lb/>
met alle saecken sonder conniventie rechtdoor gaet (soo hem Equan decifreert),<lb/>
doch wij vermoeden, sulcx oorspronck heeft uyt genegene voordeelsoeckinge, daer<lb/>
de Chinesen soo expert in sijn als eenige menschen ter werelt.</para>
<para>Dat de wetten van China de provincie van Hoccheo hebben gegeven de vrijheyt<lb/>
om de zee te mogen bouwen onder paspoorten des haytoos naer alle quartieren,<lb/>
doch dat geen vreemde natiën daer mogen acces hebben; item dat in de<lb/>
provincie van Canton vreemde natiën mogen werden geadmitteert, maer dat<lb/>
de inwoonderen niet ter zee mogen vaeren, is het oude seggen ende moeten wij<lb/>
hetselve geloven, maer dat van dese wetten om staetsconsideratie wert gedispenseert,<lb/>
is een ongetwijfelde saecken.</para>
<para>Eer den Spangiaerden bequaemen de vrije comercie van Chincheo op Manilha,<lb/>
sijn haere invasien te lande ende destructien te waeter op de custe van China<lb/>
eenige jaeren achter den anderen seer groot geweest ende sijn daerdoor den<lb/>
Chij nesen soo redoutabel geworden, dat hun lieberaelijcken den vrijen toevoer<lb/>
hebben geconsenteert.</para>
<para>De Portuguysen, eer in Macao geadmitteert sijn geworden, hebben mede door<lb/>
harde hostijle proceduyren haer eerst op de custe van China bekent moeten<lb/>
maecken
<fref ref="2"/> . Dit is oock de oorsaecke geweest, dat den Generael Coen zalr. den<lb/>
Chineesen op de custe van China mede heeft begonnen aen te tasten, tzedert<lb/>
welcken tijt ende het begrijpen van Pehou onsen naem eerst in China is bekent<lb/>
geworden.</para>
<para>Hoe Equan door sijn eygen opgeraepte ro versmacht is geworden grootmandorijn<lb/>
van Aymoy ende admirael van de zee etc., t’ondergebracht hebbende<lb/>
Simsou, die te vooren deselve qualiteyt becleede, is in verschel’ memorie ende<lb/>
heeft geen breedt verhael van noode. Hadde Quitsick ofte Tousailacq
<fref ref="3"/>  den<lb/>
Equan wederom t’onder connen brengen, ’t is te geloven, dat het rijck van China<lb/>
geen groote omstandicheyt gemaeckt soude hebben om hem desselffs plaetse te<lb/>
laeten genieten, want het schijnt, dat hun voor seecker houden m[eeste]r van<lb/>
deselve te sijn, als eenich ampt van regeringe in ’t rijck bededen.</para>

<fnote ref="1">Keizer Hsi-tsung (1620-1627) en zijn opvolger Chuang-lieh-ti (1627-1644) waren de<lb/>
laatste keizers van de Mingdynastie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men zie hiervoor
<emph>South China,</emph> Introduction.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tau-tsai-lak, onderhoofd van I Kwan, viel hem met Kwi Tsik af in 1629, doch verenigde<lb/>
zich daarna weer tegen dezen laatste met zijn vroegeren meester, wiens evenknie hij<lb/>
een tijd lang was, hij nam het Nederlandse jacht Domburgh, werd mandarijn van Amoy, maar<lb/>
werd eind 1630 door I Kwan totaal verslagen. Het
<emph>Corpus</emph> I nr. XCIX afgedrukte contract<lb/>
werd niet, zoals daar wordt vermeld, met hem maar met den grootmandarijn van Amoy gesloten.<lb/>
Zie
<emph>Indisch Verslag,</emph> p. 72 en
<emph>Zeemogendheid</emph> I, p. 518.<lb/>
</fnote>

<pb n="354" />
<para>Hoe ’t met Janglau afflopen wil, sal ons den tijt leeren; bij ons tot vernielinge<lb/>
van desen can geen eere ingeleyt werden, tensij van de groote daertoe werden<lb/>
versocht ende eer sulcx geschiet, sal denselven machtiger moeten werden ende<lb/>
Equan eenige nederlaege moeten overcomen. Wij houden ’t voor geen cleenen<lb/>
dienst, die aen China hebben gedaen, dat door onse hulpe Quitsick t’enemael<lb/>
vernielt is geworden ende Equan in sijne qualiteyt hebben gehouden, de eere<lb/>
blijvende aen des Conincx zeemacht. Maer hoe licht hetselve ter zijden is gestelt,<lb/>
leert ons het gevolch van saecken ende blijven wij in de verwonderinge van de<lb/>
cleene straffe, die den staet van China tracht te executeren over diegene, die soo<lb/>
groote schaede ende vernielinge op hare custen over sooveele arme menschen<lb/>
hebben gedaen geduyrende den tijt van hare roverijen.</para>
<para>Soo d’onse den Quitsick yegens Equan hadden geassisteert, ongetwijffelt<lb/>
souden hem gestelt hebben in de qualiteyt, daer desen door onse hulpe in bevesticht<lb/>
is geworden, gelijck wij vermoeden, desen Equan Simsou is te boven gecomen<lb/>
door de secrete assistentien, soo van Sonck ende De Wit genooten heeft, bij ’t vrij<lb/>
acces, dat hij hadde bij deselve gouverneurs in Teyouwan, noch rover sijnde,<lb/>
twelck te meer is te geloven, doordien gemelte Equan schrijft, dat negen joncken<lb/>
vollaeden met porceleyn ende andere coopmanschappen als verscheyde verversschinge,<lb/>
waerdich over de 20 000 thayl, in handen van De Widt hadde gestelt<lb/>
voor de compste van Nuyts, dat apparent gerooffde goederen sullen sijn geweest,<lb/>
die men dan naer Jappan sal hebben connen versenden om den particulieren<lb/>
dieffstal te smooren, alsoo bij de Comp.a hiervan geene kennisse altoos en is ende<lb/>
wanneer men dan sulcx soo lange can werden geheelt, dat men ’t in ’t paetriam<lb/>
buyten des Comp.s vermogen in sijn claeuwen can crijgen, is de buyt gewonnen,<lb/>
te meer men den meesten tijt veele saecken te spaede compt ende de Indische<lb/>
bewijsen te sober sijn om in ’t patriam te connen convinceren etc.
<fref ref="1"/> .</para>
<para>In Chincheo ende Anhay
<fref ref="2"/>  waeren 17 Chinese joncken van Manilha geretourneert,<lb/>
den rover Janglau hadde eene becomen; de rouwe sijde heeft daer, soo se<lb/>
seggen, gegolden 300 ende de getweernde
<fref ref="3"/>  500 realen van achten het picol, dat<lb/>
ongeloof felij eken hooch is; twee schepen uyt Nova Hispania, rij ckelij eken geladen,<lb/>
waeren daer wel aengecomen. Het voorleden mousson was in de bay voor Cavijta<lb/>
seecker schip, rij ckelij eken gelaeden ende naer de Zuytzee gedestineert, omgevallen<lb/>
ende gesoneken. Den gouverneur aldaer was overleden ende van dat eenige equipagie<lb/>
voornamen te doen, hebben niet weten te seggen.</para>
<para>
Den 16 ofte 17 augusto was voor de reviere van Chincheo een Hollandts schip<lb/>
gesien, dat den 20 ofte 21 d° omtrent Englingh, bij noorden Erasmusbay, een<lb/>
Spaens ofte Portuguys vaertuych verovert heeft, daervan 14 è. 15 persoonen,<lb/>
waeronder 4 a 5 swarten, met de boot gevlucht ende in Engelingh aengecomen<lb/>
waeren, daer se met pas van Sifia, Equans broeder, ende eenich reysgelt geassisteert<lb/>
sijn geworden om naer Macao te keeren, twelcke men vermoeyt, d’fluyt<lb/>
Warmondt moet sijn geweest, geequipeert bij vrije luyden ende naer Japon van<lb/>
Batavia gevaeren in julio passato
<fref ref="4"/> . In Macao vernemen mede, dat de sijde<lb/>

<fnote ref="1">Over de hier vermelde knoeierijen is niets met zekerheid bekend. Boven (p. 237)<lb/>
vindt men van Sonck vermeld, dat hij voor eigen rekening handel dreef ; evenwel is ook bekend,<lb/>
dat Brouwer uiterst argwanend was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">An-hai of Ngan-hai, ter kust van China op 24° 40' N. B. en 1181/2° O. L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Getweernde zijde, gedraaide, dus afgesponnen zijde; in tegenstelling tot rouwe zijde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ditzelfde bericht vindt men ietwat corrupt
<emph>Daghregisters,</emph> 24 november 1632,<lb/>
</fnote>

<pb n="355" />
dierder sou de sijn geweest dan ons in Chincheo compt te oosten, doch het sijn<lb/>
maer Chineesche praetgiens ende soo Warmondt conqueste heeft gedaen, sullen<lb/>
’t door de brieven van de Portuguysen best ende seeckerlijckst comen te vernemen.</para>
<para>De Christelijcke religie is in Sincan noch dagelijcx meer ende meer toenemende,<lb/>
soo dat den tackakusach
<fref ref="1"/>  ofte rad des dorp met domine Junium
<super>* <fref ref="2"/> </super><lb/>
geresolveert waeren geen heydenen in deselven meer te admitteren, item dat<lb/>
hunne leressen ende oude wijven, die haer heydense superstitie bedienen, oock<lb/>
affstandt van deselve bedieninge hadden belooft te doen, door welcke twee<lb/>
poincten alles seer heerlijck ende meer als oyt te vooren sijnen goeden voortganck<lb/>
sal connen nemen, daertoe den Almogenden sijnen segen gelieve te verlenen.</para>
<para>Uyt eene collecte tot Batavia gedaen voor de arme gemeente in Cincam<lb/>
waeren 50 picol peper gecocht ende naer Teyouwan gesonden, het provenu iss<lb/>
men van sinne een keer naer Batavia te laeten doen, besteet in grove getrocken<lb/>
waeren om hetselve wat te doen accresseren ende gemelte armen uyt de winsten<lb/>
te alimenteren, dat evenveel is, off se uyt des Comp.8 casse gevoedet wierden. Wij<lb/>
verhoopen, dat de Heere des Comp.8 saecken daerom te meerder segenen sal,<lb/>
alsoo hier den armen sijn evangelium vercondicht werdt, naer dese ende haers<lb/>
gelijcken trachten de Jesuyten niet, maer in de rij eken van China ende Japon<lb/>
sijn meerder tijdelijeke voordelen te haelen, soo voor haer, als voor haeren geestelijcken<lb/>
ende wereltlijcken Coninck.</para>
<remark>«Nog geen berichten uit Japan ontvangen; Putmans zal verzocht worden als<lb/>
gouverneur te Thaiwan te continueren; het belang van de vriendschap met I Kwan;<lb/>
beter ware krachtig optreden; retour en uit China; slechte nagelleverantie uit de MolukJcen;<lb/>
vgl.
<ref>Zeemogendheid II , p. 50-51 </ref>»</remark>
<para>
De Maquianesen verstaen wij, dat ons wel genegen blijven ende om hetselve<lb/>
eylandt voor UE. wel te verseeckeren hebben alle goede ordre gegeven; eenige<lb/>
noodige wereken werden daer vereyscht, als te weten een redout op Noffaquia<lb/>
ende een op Thana
<fref ref="3"/>  ; Tabalola soude mede vereyschen verleyt te werden ende om<lb/>
sulex bij der handt te nemen sullen de goede oude gebruycken van de Moluyckse<lb/>
werekmakingen moeten daertoe bij der handt genomen werden ende is sulex,<lb/>
dat alle de ingesetenen van de plaetsen, daer men wereken maeckt, bij haer selven<lb/>
aenbrengen steen om te metselen ende om calckovens te maecken het houdt<lb/>
daertoe aenbrengen, de calckovens opstellen ende voorders tot de reste de behulpelijcke<lb/>
handt bieden, wij daertoe gebruyckende onse timmerluyden ende metselaers,<lb/>
sulex dattet placht te geschieden met een tamelijeke gelijekdragende belastingen;<lb/>
om in deser voegen het bovengemelte bij der handt te nemen, hebben<lb/>
consent gedragen, mits dat op de situatie van de te begrijpene plaetse soo werde<lb/>
gelet, als de meriten van de omstandicheyden sijn vereyschende.<lb/>
p. 119. De Erasmusbaai is de baai zuidelijk van An-hai. De naam van den broeder van<lb/>
I Kwan is slecht leesbaar,
<emph>Daghreg.</emph> geeft Sisia. Wat van dit bericht juist is, weet ik niet te<lb/>
zeggen.
</para>

<fnote ref="1">Tackakusach, een term, die mij verder niet bekend is, maar waarvan de betekenis<lb/>
uit de tekst duidelijk is.</fnote>
<fnote ref="2">Ds. Robertus Junius was van 1629 tot in sept. 1643, toen hij repatrieerde, met veel<lb/>
succes in zijn zendingwerk op Formosa als predikant werkzaam.</fnote>
<fnote ref="3">Thana, ten rechte Tahanó, dorp aan de oostzijde van het eiland Makéan.</fnote>

<pb n="356" />
<remark>«Gering belang van Batjan<lb/>
»</remark>
<para>Bij de publicatie van U E. placcaet aengaende de betalinge aan de soldaten<lb/>
te doen
<fref ref="1"/>  is een groote doleantie ontstaen, alsoo deselve haer niet connen onderhouden,<lb/>
als ses maenden gagie jaerlijcx aen den heer souden laeten staen, ten<lb/>
aensien van de dierte der lijftochten ende noodtwendicheyt van cledinge ende alsoo<lb/>
luyden leven moeten ende U E. intentie oock maer is om te prevenieren het opcoopen<lb/>
van reeckeningen, dat niet bij de soldaeten, maer bij de ontrouwe baetsoeckende<lb/>
wert gepleecht, soo hebben in desen U E. ordre wat gedispenseert ende<lb/>
geordineert, dat men deselve soldaten sal mogen seconderen soo veele, als op het<lb/>
aldernodichste vereyscht werdt, mits dattet in cleeden geschiede ende op soodanige<lb/>
verdeelde tijden, dat de Moluckes niet en werde toegejaecht, hetgene<lb/>
d’onse missen souden, want als het geschiet op seeckeren vasten geprefigeerden<lb/>
tijt, soo weten deselve sulcx waer te nemen ende de soldaten, die niet wachten<lb/>
en connen, vercoopen de deden, die men haer in betalinge geeft, voor sulcx, als<lb/>
dan gelden mogen.</para>
<remark>«Meded. omtrent Mindanao , uitvoeriger
<ref>Bouwstoffen II, p. 210 </ref>»</remark>
<para>De Spangiaerden van Gammelamma, door een overloper vernomen hebbende,<lb/>
dat de palissaden van ons quartier der vrije luyden ofte mardicas sulcx was<lb/>
ontramponeert ende vergaen, dat men daerdoor lichtelijcken soude binnen connen<lb/>
comen ende het gemelte quartier in brandt steecken, sijn daerover op eenen nacht<lb/>
uytgecomen om hetselve te verrichten, doch d’onse op haer hoede wesende, alsoo<lb/>
vermoedende waeren, dat gemelte overloper naer de gemeene gewoonte eenich<lb/>
attentaet soude helpen bevoorderen ende dese gelegentheyt met dubbele wachten<lb/>
versiende, soo hebben de viandt gestut ende met verlies van drie man doen retireren,<lb/>
naerdat dese subtylste cruypers al brandt aen twee ofte drie huysen hadden<lb/>
gesticht; desen aenslach is de Comp.a seer dienstich geweest, wandt de vreese<lb/>
heeft gemelte vrije luyden soo ijverich gemaeckt om te beter voor overval bevrijt<lb/>
te werden, dat eene bequaeme gracht met een borstweringe ende twee heele met<lb/>
twee halve puntgens, deftich opgemaeckt, om tselve quartier hebben getrocken,<lb/>
waerdoor nu voor gelijcke rescontre wel bevrijt blijven ende sal dit werck veel<lb/>
moeyten costen ende onnodigen arbeydt versparen, alsoo de palliasade door de<lb/>
verganckelijckheyt van ’t hout gestadich weer werck gaff ende is dit de considerabelste<lb/>
viandlijcke rescontre, die aldaer in een jaer gehadt hebben. Een oude<lb/>
galaye heeft den viandt daer in ’t vaerwaeter ende seggen, dat hun garnisoen op<lb/>
Tarnate ende Tidoor omtrent 300 man sterck is, haer ordinary secours hebben in<lb/>
febr0 passato in salvo gecregen, dat qualijck bij ons can voorgecomen werden.</para>
<para>
Jaerlijcx compt ons vooren, dat de Tarnataenen wel yets mochte voornemen<lb/>
tot nadeel van de generaele Comp.a ende alsoo ons sulcx seer vreemt dunckt, soo<lb/>
hebben mede expresse ordre gegeven, dat ons van daer sullen aenschrijven, wat<lb/>
men meent, dat deselve soude connen ofte mogen dencken yegens ons voor te<lb/>
nemen om uyt te voeren, als immers tegens ons souden meenen uyt te bersten, wat<lb/>
conciderabel naerdeel sij ons connen comen te doen ende wat voordeel sij daeruyt<lb/>

<fnote ref="1">Dit plakaat komt in het
<emph>Plalcaatboek</emph> niet voor; de inhoud is uit onze tekst te begrijpen,<lb/>
men vergelijke verder het begin van het Veertiende Capittel van het Derde Boeck van de<lb/>
<emph>Beschrijvinge,</emph> p. 226.<lb/>
</fnote>

<pb n="357" />
soude mogen comen te genieten, dewijl doch geen lasten van ons hebben te dragen*<lb/>
vrijelijcken ende vreedelijcken bij ons connen woonen, geprotegeert door ons canon,<lb/>
forten ende garnisoenen, sonder daertoe yets te contribueren ende treckende door<lb/>
de visscherijen ende thuyningen haerer slaven uyt onse volckeren merckelijcke<lb/>
ende conciderable middelen ende proffijten, daer, wanneer haer van ons mochten<lb/>
comen te vervreemden, yegens hare vianden niet en soude connen bestaen ende als<lb/>
aliancie met den Tidorees souden willen maecken, soo souden doch het Spaensche<lb/>
jock subject moeten werden; met den Spangiaerden yegens ons aen te spannen,<lb/>
daertoe geloven niet, dat comen sullen, want soo ongevoelijcken niet en sijn, ofte<lb/>
soude wel begrijpen, dat van conditie verergeren souden, soodat begerich ende<lb/>
nieuwsgierich sullen blijven om te vernemen, wat stoff ofte mancximen van daer<lb/>
becomen sullen. Echter hebben serieuselijcken gerecommandeert, dat men alle<lb/>
verwijderinge met goede regeringe sal trachten te voorcomen, van onser sijden<lb/>
de contracten voldoende om te meerder recht te hebben van tselve van haer<lb/>
mede te bevoorderen.</para>
<remark>«Verdere gegevens over de Molukken, uitvoeriger in brieven van Lodesteyn,<lb/>
afgedrukt
<ref>Bouwstoffen II , p. 210-214</ref>.<lb/>
 Gegevens over Amboina, ontleend aan brieven van Gij seis, afgedrukt Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 195-209</emph><lb/>
»</remark>
<para>Met die van Mamalo ende Capha, twee voorneme plaetsen van Amboina,<lb/>
gelegen aen de noortcandt bij oosten Hitto
<fref ref="1"/> , was mede eenige onlust ontstaen,<lb/>
omdat die sochten yegens ons te protegeren eenige suarten, Papuas geheeten, die<lb/>
van een veroverde praeu bij haer waeren gevlucht. Dese Papuas sijn onse vianden,<lb/>
woonen bij noorden Ceram, staen onder den Coninck van Tidore ende comen somtijts<lb/>
op onse onderdanen roven, waerdoor van de Amboy nesen seer geducht sijn<lb/>
ende is te geloven, dat se daerom bij gemelte plaetsen in bescherminge waeren<lb/>
genomen om haer door ander vaertuych te laeten wechvoeren. d’Onse pretenderen,<lb/>
dat se ons die behoorden over te leveren, sij, om sulcx niet te doen, hebben<lb/>
veele slechte ende frivole excusien bij gebracht ende alsoo se
<fref ref="2"/>  wechgeraeckt sijn,<lb/>
soo hebben naer de tocht van Iha capiteyn Hitto ende d’orankayen getracht de<lb/>
saecken bij te leggen, presenteerende 7 Portuguyse bahar nagelen tot amende te<lb/>
geven, waerop men meent, de saecke sal connen affgedaen werden, dat beter sal<lb/>
wesen als in verwijderinge te geraecken.</para>
<remark>«Vervolg gegevens Amboina, ontleend aan brieven van Gijsels, af gedrukt Bouwstoffen<lb/>
<emph>II, p. 195-209</emph><lb/>
»</remark>
<para>
. echter gaen de geruchten hardt, dat van Maccasser desen jaere wederom<lb/>
seer sterck darrewaerts
<fref ref="3"/>  sullen vaeren, jae soo datter uyt vermoeyt werdt,<lb/>
dat wel yets jegens eenige van onse plaetsen mochten voornemen, waertoe geen<lb/>
aenhitsers gebreeckende sijn, daeromme oock geresolveert hebben bijtijts daer-<lb/>

<fnote ref="1">Mamala, dorp aan de kust ongeveer 21/2 Ion benoordoosten het dorp Hitu. Kapaha<lb/>
lag vrijwel bij de noordpunt van het schiereiland Hitu; de bewoners trokken zich bij oorlogen<lb/>
van de kust op een heuvel in het binnenland terug.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. de Papuas.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Derrewaarts: naar de kruidnagelstreken van Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="358" />
tegens in de weer te wesen, tot preadvertentie darwaerts gesonden hebbende den<lb/>
10 passato het jacht Mocha, gemant met 25 bootsgesellen ende 20 soldaten, ordineerende<lb/>
aen de heere Aert Gij seis, dat op alles goede ordre souden stellen ende<lb/>
intijts waerschouwen de Coningen der Alefoures om van deselve (mits spillende<lb/>
eenige geschencken, jae alwaer ’t oock eenige quantiteyt rijs) te trecken alle den<lb/>
dienst, die men eenichsints sal connen ende om voor onse vianden gereet te sijn,<lb/>
soo hebben met alle goeden vlijt den 16 d° noch naegesonden onder den commandeur<lb/>
Adriaen Anthonisz
<fref ref="1"/>  de schepen :<lb/>
De Leeuwin gemant met 120 zeeluyden ende 100 soldaeten<lb/>
<table n="3">
<row n="3" row="1">
<cell n="3" row="1" col="1">Medenblick met</cell>
<cell n="3" row="1" col="2">100 „ „</cell>
<cell n="3" row="1" col="3">„ 100</cell>
</row>
<row n="3" row="2">
<cell n="3" row="2" col="1">Ceylon met</cell>
<cell n="3" row="2" col="2">,, ,,</cell>
<cell n="3" row="2" col="3">„ 100</cell>
</row>
<row n="3" row="3">
<cell n="3" row="3" col="1">Cochijn met</cell>
<cell n="3" row="3" col="2">50 „ „</cell>
<cell n="3" row="3" col="3">„ 40</cell>
</row>
</table>
drie treffelijcke roeysloepen ende voordere toesegginge van hem noch ter eerster<lb/>
gelegentheyt toe te seynden sodanige meerdere macht, als verstaen sullen te mogen<lb/>
missen, uyt die dagelijcx verwachtende sijn van Siam, China, de Westcust, Jambij,<lb/>
Cormandel ende elders. Voor de eerste ende principaelste saecke hebben gerecomman<lb/>
deert, dat men sal trachten het nagelsoeckende vaertuych te destrueren naer<lb/>
uytterste vermogen ende vooral pogen te vernemen, off eenige conciderable macht<lb/>
van Macassar soude te verwachten sijn ende wat desseyn die soude mogen hebben,<lb/>
want alhoewel wij voor seecker houden, dat vooreerst van die cant niet groots te<lb/>
duchten hebben, soo verstaen wij, dat onsen viandt, die in sijn vaertuych groote<lb/>
schaede van ons geleden heeft, niet te cleyn moet achten, alsoo ons het vergaderen<lb/>
op Seram Laut
<fref ref="2"/> , van waer men bequaemelijcken Banda can aendoen, vrij wat<lb/>
suspect is, daerom aen gemelte heere Gij seis oock ordineren, dat bijaldien hij<lb/>
mochte comen te vernemen, dat yets op eenige plaetsen van Banda door deselve<lb/>
soude werden voorgenomen, dat hem dan selver in persoon met de noodige macht<lb/>
derrewaerts sal vervoegen om die gelegentheyden voor U E. doch wel te verseeckeren.<lb/>
Aen de heere Raemburch hebben met de fluyt Edam, den 10 passato derwaerts<lb/>
gesonden, mede hierop in ’t breede geschreven ende geordineert, dat soo<lb/>
haest, als sich eenige vreemde macht in sijn quartieren quaeme te verthoonen,<lb/>
dat daervan op ’t alderspoedichste advijs naer Amboina soude senden om van daer<lb/>
geassisteert te werden als naer behooren ende bijaldien van sulcx niet voor en<lb/>
compt, dat dan wijders bevoordere, dese macht haren tijt daer niet vruchteloos<lb/>
door en brenge, maer dat men die tot mayntenue van des Comp.8 gerechticheyt<lb/>
behoorlijcken employere yegens de contra venteurs van de voor U E. wel costelijcke<lb/>
contracten sonder in eenigerhande manieren een generaelen oorloge aen te<lb/>
vangen yegens alle de Cerammeren, wiens nagelen aen ons soo solemnelijcken verbonden<lb/>
sijn, maer alleen yegens de soodanige, die ons deselve op ’t stoutste om-<lb/>

<fnote ref="1">Adriaen Anthonisz. kwam in 1611 als korporaal uit, klom op tot luitenant en viel in<lb/>
1621 op Ternate in Spaanse handen; hetzelfde jaar werd hij uitgewisseld. In jan. 1623 was hij<lb/>
kapitein te Batavia en in 1627 tevens lid van de Raad van Justitie. Hij nam deel aan de beide<lb/>
verdedigingen van Batavia, waar hij 2 juli 1629 (sergeant- )maj oor (= legercommandant)<lb/>
werd. In januari 1631, november 1631 en november 1632 voor militaire ondernemingen naar<lb/>
Amboina, in 1635 voor een strafexpeditie naar Formosa, in 1636 naar Cochin-China. Hij repatrieerde<lb/>
1637, kwam 1638 weer uit, nam deel aan de verovering van Galle op Ceylon op de<lb/>
Portugezen en leidde het beleg van Malakka, waarbij hij 18 nov. 1640 stierf. Vgl.
<emph>Daghregisters</emph><lb/>
1632, p. 114.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ceramlaut, eiland nabij de zuidoostpunt van Ceram op ruim 4° N. B. en 131° O. L.<lb/>
</fnote>

<pb n="359" />
beschaempt ende publijckste trachten te ontvoeren ende alsulcken, de soodanige<lb/>
die ons best sal gelegen sijn met assistentie der Alfouresen ende met het minste<lb/>
perijckel aen te tasten, als daer sijn de plaetskens van Tabinalo, Noula, Hoelon,<lb/>
Oulatoua ende Erangh
<fref ref="1"/> , die doch gestadich haere nagelen aen vreemde vercoopen<lb/>
ende ons selden off nimmermeer nagelen en leveren. De dest[r]ncxtie van<lb/>
anno 1625 niet geproeft hebbende, hare landen palende aen die van den Coninck<lb/>
van Sesoulauw
<fref ref="2"/> , die hun daerdoor seer gevoechlijck bij can comen ende ons<lb/>
ernstelijck heeft aengeboden deselve met onse hulpe te ruyneren ende sijne wat te<lb/>
verre gelegen van de andere Mooren om door deselve geassisteert te werden, dit<lb/>
alsoo dan met avantagie connende bij der hant genomen werden, soo ordonneren<lb/>
oock daernevens, dat men met de soodanige niet lichtelijcken en come tot reconciliatie,<lb/>
alsoo ons doch de Mooren hiermede doorgaens abuseren, maer dat men,<lb/>
yets voornemende, tselve soo vigoreuselijck uytvoere, als eenichsints sal connen<lb/>
geschieden, midts dat de aldermeeste vernielinge jegens de nagelboomen derselver<lb/>
plaetsen ende vlecken werde voorgenomen, maer in de menschen naer den aert<lb/>
ende gelegentheyt van de Indiaensche oorlogen de bloetstortingen, die in de furie<lb/>
ende conquesten met heeter daet geschieden, op sijn beloop te laeten, doch naer de<lb/>
overwinninge de moorderijen te excuseren, als billich, redelijck ende behoorlijcken<lb/>
is. Nagelen sijn der doch meer als te veel in de werelt, voor acht ofte 10 jaeren<lb/>
sullen U E. sijn voorsien met de behouden aencompste van voorgaende ende dese<lb/>
vloote, die den Heere genaedelijcken geleyde; dees menschen mogen wat anders<lb/>
bij der handt nemen, wijtende hare schaede aen hare trouloosheyt ende dienende<lb/>
ons alsoo tot een exempel van hare complicen, die wij belasten, dat men alle goede<lb/>
mijne sal thoonen, de handelinge met alle voorsichticheyt continuerende, mijdende<lb/>
alle rude beyegeningen ende verclarende, dat blijven willen onveranderlijcke<lb/>
vrunden met diegene, die de contracten niet en verbreecken om alsoo in de vertieringe<lb/>
onser cleeden ende procure eeniger nagelen gestadich te continueren tot<lb/>
ondersteuninge van onse gestadige lasten ende costen, soo daer draegen moeten<lb/>
sonder dat cleene fouten te hooch te wegen ende veel werck te maecken van<lb/>
’tgene weynich te bedieden hebbe om in geen generaele verwijderingh te geraecken,<lb/>
dat wij vertrouwen, gevoechelijcken sal connen geschieden. Soo die oock van Iha<lb/>
geen volcomen contentement gedaen en hebben, ordineren mede, dat men de<lb/>
saecke tegens haer harvatten sal, insonderheyt dewijl den machtigen Coninck der<lb/>
Alfouresen, dat is Radja Saulouw, denwelcken seght, dat can opbrengen 11350<lb/>
man, ernstelijcken versoeckt, dat men bij ’t harvatten van de tocht op delhanesen<lb/>
hem alleen daertoe souden willen roepen, mits hem intijts preadverterende ende<lb/>
alsoo daer goede gelegentheyt is verspiet om deselve plaetse door canon te dwingen,<lb/>
vermits een hooge rugge ofte streeck landts te landewaerts dicht daeraen gelegen,<lb/>
soo verhoopt men tselve met cleene moeyten te verrichten ende als door canon<lb/>
geperst ende niet rontsom belegert werden, soo sullen ongetwijfelt de vlucht<lb/>
nemen. Wanneer men selffs de Alfouresen daer soude mogen opplanten, dat men<lb/>
vertrouwt, sonderlinge reputatie aen onsen staedt soude geven, alsoo ’t blijckt,<lb/>

<fnote ref="1">Tapinalo en Ulatua liggen even noordelijk van Erang ter westkust van Ceram,<lb/>
Nula en Hulong iets ten noordoosten van die plaats in het binnenland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sahulau, dorp in het binnenland van Ceram op ongeveer 128° 50' O. L., bereikbaar<lb/>
van de zuid- en van de noordkust, onder een heidens („Alfoers”) hoofd; het grootste Alfoerse<lb/>
dorp.<lb/>
</fnote>

<pb n="360" />
dat men sonder dusdanige proceduyren geen rechte verseeckeringe can becomen<lb/>
ende des Comp.8 beleeftheyden misbruyckt werden, sijnde oock apparent, dat de<lb/>
heydense Alfouresen best tot de christelijcke religie gebracht sullen connen werden,<lb/>
waerdoor met deselve onverbreeckelijcke alliancie sal connen werden gemaeckt<lb/>
ende bijaldien wij op deese onse gegeven ample ordre door deselve Alfouresen yets<lb/>
conciderabels connen verrichten, al waer ’t tot eenige lijdelijcke costen van de<lb/>
Comp.a door eenige presenten ende subsidien van rijs ende sagou aen deselve te<lb/>
doen tot victualie geduyrende den tijt, dat ons assisteren, soo sullen wij daerdoor<lb/>
verhoopen te becomen voorseeckerder staet in Amboina, meerder ende bestendiger<lb/>
middel van de nagelvervoeringe door vernielinge te weeren sonder groote atentaten<lb/>
tegens Macasser ende Bantham voor te nemen, item minder machten jaerlijcx<lb/>
innewaerts te moeten senden ende met hoope van niet te veel teffens overhoop te<lb/>
haelen ende om tselve te meerder te seconderen sullen een hondert lasten rijs meer<lb/>
derrewaerts seynden, als den eysch is, wamieer den verwachten Siamsen rijs ons<lb/>
sal wesen toegecomen, alsoo, de Heere hebbe loff, Batavia, d’Moluquees, Amboina<lb/>
ende Banda dan ten naesten bij voorraet voor twee jaeren sullen hebben, dat noyt<lb/>
op onse plaetsen voor desen is geweest.</para>
<para>Capiteyn Hitto geeft in veele saecken dickwils misnoegen ende werden bijwijlen<lb/>
wat te veel door hem geabuseert, soo gebleecken is in het doen van die<lb/>
van Manaio ende Capha, item in ’t wederkeren van die van Assalouw uyt Henne<lb/>
Helouw
<fref ref="1"/> , in ’t afsetten van de correcorren van die [van] Laetto ende Halloy,<lb/>
in niemant mede te senden tot opsoeckinge van de jonghst vernielde negen Macassaresen<lb/>
vaertuygen ende verscheyde andere voorgevallen occasien, doch als sijne<lb/>
excusien eenichsints te admitteren sullen sijn, hebben geordineert, dat met hem<lb/>
civiliseren sullen, echter connen wij niet verstaen, verdraechelijcken te wesen,<lb/>
datter Javaensche joncken van Radja Bouquit
<fref ref="2"/>  sullen werden gedoocht op de<lb/>
stranden van Hittoe te comen, soo nu eenige jaeren is geschiedt, veel min dat<lb/>
capiteyn Hitto soude werden toegestaen twee Portuguyse bahar nagelen aen<lb/>
denselven Coninck tot vereeringe te senden, dat in voortijden maer een Javaensche<lb/>
bahar, wesende 20 barot
<fref ref="3"/> , placht te wesen, daerop naerder ordre geven sullen,<lb/>
doch met soodanige circumspectie, dat daerdoor niet en verwijderen, alsoo ingecropen<lb/>
misbruycken beter allenskens connen werden geremediteert, als dat men<lb/>
se tseffens soude trachten uyt te roeyen.</para>
<remark>«Toestand van forten en gebouwen in het gouvernement Amboina<lb/>
»</remark>
<para>De staedt der kercken was in florissanten standt, de overhooffden ofte orangkayen<lb/>
waeren om prijs doende om hare kercken te sieren ende te vergroten,<lb/>
comende meest alle des avonts naer sonnenonderganck daerinne om de gebeden<lb/>
te hooren.</para>

<fnote ref="1">Hennehelouw, dat ook
<emph>Bouwstof jen</emph> II, p. 104 wordt genoemd, is vermoedelijk hot<lb/>
Henneleeu van onze p. 399 en ligt op Hoamoal, aan de oostkust, in het diepste deel van<lb/>
de Pirubaai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Bukit; Maleis, letterlijk: heuvelvorst. Hiermee wordt bedoeld het hoofd van<lb/>
Giri nabij Gresik op Java, wiens geestelijke invloed bij de Moslims zo groot was, dat de<lb/>
Nederlanders hem wel den Javaansen paus noemden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Portugese bahar was 550 Hollandse ponden, de barot 1 1 pond, wat voor de J avaanse<lb/>
bahar 220 pond geeft.<lb/>
</fnote>

<pb n="361" />
<para>De schooien waeren oock seer toenemende, de dochterkens beginnen deselve<lb/>
mede te frequenteren, daer in het eerste veele moeyten om wierdt gedaen, doch is<lb/>
jegenwoordich geheel in treyn.</para>
<remark>«Kosten van Amboina, schepen en lading van Banda gekomen
, Banda in goede<lb/>
staat
<lb/>
»</remark>
<para>Doch heeft U E. placcaet, daerbij geordineert werdt, dat men aen de soldaeten<lb/>
sonder onderscheyt van getrouwt ofte ongetrouwt te wesen maer jaerlijckx<lb/>
souden betalen ses maenden gagie, groote alteratie (heeft) gecauseert. Het jaer<lb/>
te vooren was de gemeente mede ontrocken de vrijheyt van te visschen, van bomen<lb/>
te tyffen
<fref ref="1"/> , van arack te branden, van vruchten uyt de oneygene bossen te halen<lb/>
ende eenige andere cleene saecken meer om daerdoor de verpachtinge te meer te<lb/>
doen gelden, sulcx dat de luyden van grooter tot meerder armoede consequentelijcken<lb/>
souden moeten vervallen, bijaldien men U E. ordre yegens punctuelijcken<lb/>
soude soecken uyt te voeren, te meer de heere vice-gouverneur Raemburch en de<lb/>
oppercoopman Acolay rechte menagierende sijn, soo wij bericht werden, die om<lb/>
erger te verhoeden de handt wat gelicht hebben, de luyden naer hare gelegentheyt<lb/>
accomoderende ende in plaetse van 6 eenige met acht ende andere met thien<lb/>
maenden betaelinge gerij vende, haer belovende daerop aen ons favorabelijcken te<lb/>
schrijven ende, alsoo wij verseeckert werden van de dierte in Banda ende ons claerlijck<lb/>
blijckt, dat de luyden op soo weynige betalinge niet leven en connen, soo<lb/>
hebben geordineert, dat aen degene, die ’t nodichst sij, alsoo met betalinge accomoderen,<lb/>
als hare gelegenheyt sij vereyschende, vertrouwende, dat U E. ons dese<lb/>
dispensatie ten goeden sullen gelieven te duyden, te meer wij U E. wel mogen<lb/>
verseeckeren, dat de oorsaecke van de placcaten uyt dese cleene luyden niet en<lb/>
compt, maer van die, die U E. middelen werden vertrouwt ende deselve soo weten<lb/>
te apliceren, als bij haer overbrengen bewijsen.</para>
<para>Voor invasie der Macassaren sijn daer vrij wat beducht, te meer jaerlijcx van<lb/>
Ceram de geruchten crijgen, dat den Coninck van Macasser met hulpe der Cerammeren<lb/>
yets op Banda soude meenen, d’eene tijt ofte andere, voor te nemen, daeromme<lb/>
tot onse ende haerder meerdere gerustheyt den Gouden Leeu ende Edam<lb/>
soo vroege derwaerts hebben gesonden met ordre om Buton aen te doen, daer se<lb/>
sullen connen vernemen, wat gemelte Macassar soude mogen voornemen om dan<lb/>
in ’t voorbijseylen op Amboina daervan advijs te geven ende onse machten te<lb/>
gebruycken, daer se noodichst mochte comen te wesen. U E. hebben daer
<fref ref="2"/>  tot<lb/>
garnisoen 450 man, de burgerij aldaer sijn over de vier duysent sielen; de forten<lb/>
sijn alle wel versien ende eerstdaechs meenen noch derwaerts een derde schip te<lb/>
senden om de jongste ladinge van daer te brengen ende te onbecommerder te<lb/>
mogen wesen.</para>
<para>
Die van Kay ende Aru sijn naer ouder gewoon[t]e daer in october ende<lb/>
november 1631 in ’t achterste van ’t oost lij cke mousson gecomen met 17 a 18<lb/>
j oneken ofte groote prauwen, medebrengende eenich bequaem vaertuych, parthij<lb/>
sagu, Seramse doosen
<fref ref="3"/> , paradijsvogels ende andere snuystereyen, die jegens<lb/>

<fnote ref="1">Tijffen, tijferen, tappen van (drinkbaar) sap uit bepaalde palmen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NL op Banda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dergelijke nesten van in elkaar passende gevlochten dozen worden ook thans nog op<lb/>
Ceram gemaakt.<lb/>
</fnote>

<pb n="362" />
cleeden verhandelden. Sij hebben haer vaertuych daer wel vercocht ende met seer<lb/>
goet genoegen in mayo van daer gescheyden, groote genegentheyt thoonende om<lb/>
het volgende jaer wederom te comen. De meeste van dit volck sijn noch heydens,<lb/>
doch goetaerdich, maer werden door de Maccassaren en de verdrevene Bandanesen<lb/>
tegens ons seer opgerockent ende aengehitst, waerdoor voor desen eenige van<lb/>
d’onse aldaer vermoort hebben. De Macassaren brengen ende laeten daer haere<lb/>
papen om het volck Moorsch te maecken, soo al eenige vlecken gewonnen hebben,<lb/>
die dan van ons heel vervreemt werden.</para>
<remark>«Diverse maatregelen op Banda genomen of te nemen
, schepen kruisende hij<lb/>
Karimata, vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 3, </ref>schip van Coromandel gekomen, vgl.
<ref>Dagh- </ref><ref>registers, 25 november 1632 , p. 119-121, </ref>zending van Caen naar Makassar, ibid.<lb/>
22 mei 1632, p.78<lb/>
»</remark>
<para>
Onse gevangene sijn van de Portuguysen verlost yegens andere, die wij van<lb/>
haer gevangen hadden. Sij hebben die op Maccasser gebracht, daer wij de haere<lb/>
mede hebben gevoert met het schip Beuren, onder beleyt van den commandeur<lb/>
Anthonio de Caen
<fref ref="1"/> , die ons mede toegebracht heeft onse gesalveerde Neerlanders,<lb/>
soo daer van ’t verongeluckte jacht op Salayer aengecomen waeren; door dese<lb/>
besendinge hebben wij die gelegentheyt grondelijck vernomen. De Heere Specx is<lb/>
medenemende een caerte van de situatie derselver plaetse
<fref ref="2"/>  ende blijven wij<lb/>
verlangende te vernemen, wat ordre U E. ons sullen hebben toegesonden op de<lb/>
wijtlopige deductie, desen aengaende bij de Heere Specx aen U E. geschreven in<lb/>
sijne jonghste missive
<fref ref="3"/> , sijnde ons advijs, dat men vooreerst noch op geene van<lb/>
de twee plaetsen als Bantam ende Maccassar yets souden voornemen om niet te<lb/>
veel overhoop te haelen, alsoo meer dam te veel vianden hebben, te meer naer ons<lb/>
oordeel met het ruyneren van dese twee plaetsen de machten der Coningen, die<lb/>
veele inlantsche subjecten hebben, soo niet en sal werden gecrenght, ofte souden<lb/>
naermaels haren staedt restabilieren ende naer der Mooren aerdt onversoenelijcken<lb/>
haet incorporeren. De plaetsen sijn voor ons onnut ende onhoudelijcken, aan<lb/>

<fnote ref="1">Ant(h)onio Caen kwam in 1614 als assistent naar Bantam en diende vervolgens op<lb/>
Banda. In mei 1619 nam hij in onderkoopmansrang deel aan de inneming van Jakatra. Vervolgens<lb/>
werd hij als gezant naar Palembang gezonden; 8 febr. 1620 werd hij luitenant en<lb/>
maakte als zodanig een reis naar Palembang en Djambi en in december naar den Mataram.<lb/>
In 1621 schepen van Batavia. Als vrijburger trad hij op als kaperkapitein, o. a. in de golf van<lb/>
Bengalen. Van febr. 1622 tot mei 1629 tevens baljuw van Batavia. In maart 1632 gezant naar<lb/>
Makassar, in november commandeur van drie schepen naar Siam, op welke reis hij Portugese<lb/>
schepen met succes bevocht. In 1634 ter kust van Celebes. Hij repatrieerde eind december 1634<lb/>
en vertrok febr. 1638 in de rang van extra-ord. raad van Indië als commandeur van 9 schepen<lb/>
weer naar Batavia; 20 juli 1637 president-weesmeester, 5 aug. vice-president van de Raad<lb/>
van Justitie. Hij vergezelde 1637 en 1638 Van Diemen naar Amboina en nam het sterke<lb/>
Luciëlla op Ceram in. 18 Juli 1638 als commandeur van 12 schepen naar de kust van Malabar,<lb/>
2 mei 1639 nam hij Trincomalé; ook een jaar later ageerde hij op Ceylon. Van 31 maart 1640<lb/>
tot 11 febr. 1642 gouverneur van de Molukken, daarna, tot 11 sept. 1642 van Amboina.<lb/>
8 Aug. 1642 ord. raad van Indië; 24 december 1642 met 18 schepen als admiraal en superintendent<lb/>
naar Amboina en de Molukken. Hij repatrieerde 4 dec. 1643 als commandeur van<lb/>
7 schepen en kwam, weer als raad van Indië, 15 oct. 1645 te Batavia terug; 31 dec. 1646<lb/>
president van de Raad van Justitie, mei-juli 1648 maakte hij een reis naar de Molukken, waar<lb/>
hij Mandarsjah als koning van Ternate installeerde. Hij stierf 11 aug. 1648 te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze kaart is op het Algemeen Rijksarchief niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie brief Specx nr. IV.<lb/>
</fnote>

<pb n="363" />
’t gene bij der handt hebben, connen genoech te doen vinden om tselve wel uyt te<lb/>
voeren. Onse machten op enckel vermogen tot landttochten te gebruycken, daer<lb/>
men merckelijck tegenweer hebben te vermoeden, vinden ongeraeden, doch naer<lb/>
U E. ordre sullen ons punt uelij eken richten ende reguleren.</para>
<para><emph>( Enkele korte mededelingen</emph> ) .</para>
<para>Volgens U E. ordre is de Heere Specx van de ongelden sijner authorisatie
<fref ref="1"/> <lb/>
belast te somme van 2550 guldens, d’heere Pr Vlack over d’ongelden sijns bruylofs,<lb/>
die d’Heere Coen hadde begeert, dat tot costen van de Comp.Ie soude werden<lb/>
gebracht, ter somma van guldens 1375 ende Arent Gardenys met guldens 637.10,<lb/>
over soo veel bevinden, dat van de Comp.8 contanten ter eeren sijn bruyloft sijn<lb/>
uytgegeven ende heeft men hier in circumspecter gegaen, brengende de wijn ende<lb/>
wat doen meer gebruyckt is, tot laste van de generaele consumptie. Dit sijn cleene<lb/>
saecken, soo U E. anders contentement hebben aen de diensten van de parsoonen,<lb/>
hebben dese partij ekens weynich te beduyden, doch ’t sal wesen om sulex<lb/>
naermaels aff te schaffen.</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Aen hooplopers
<fref ref="2"/>  ende jongens hebben geordineert maer halff randsoen van<lb/>
wijn ofte arack te laeten geven, alsoo de heete dranek de jeucht onnut is ende te<lb/>
vroech daertoe te comen te gewennen, echter die soo verre comen, dat se manswerek<lb/>
doen, wert mansrandsoen gegeven, dat aen de dispositie van de opper -<lb/>
coopluyden ende schippers werdt gelaeten
<fref ref="3"/> .</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst V, p. 197 - </ref>De Hellebardiers - tot 198 - reparatie van schepen
-,<lb/>
terugzending van onnutte dienaren
, volgt
<ref>Opkomst V, p. 198 - </ref>De Compagnies - en<lb/>
volgende 8 regels
<lb/>
»</remark>
<para>Tot de swaere muyrmetselinge
<fref ref="4"/>  wert bij aenbestedinge de calck ende steen<lb/>
aengebracht; het sandt wert bij ons volck gehaelt ende door d’onse in de calck<lb/>
vermenght, de baesen der metselaeren synde ons Neerlanders ende de werekende<lb/>
metselaers veertich paer gevangenen, twee aen twee, om de swaere steenen wel te<lb/>
verhandelen, alsmede kalck werden geleyt, waerin soo dexter sijn als selffs ons<lb/>
Neerlanders, soo dat sulex gaet met seer goede ordre.</para>
<remark>«Volgt Opkomst
<emph>V, p. 198 - Het douwarium - tot 201 - De lijste van</emph><lb/>
»</remark>
<para>Gelieft doch niet naer te laeten de princestucxkens
<fref ref="5"/>  te seynden, alwaert<lb/>
tot 20 a 24 stucx, alsoo op jachten, correcorren ende chaloupen sonderlinge wel<lb/>
te passé comen ende daermede bij de Indianen groot respect voorderen.</para>

<fnote ref="1">Als Gouverneur-Generaal. Bij Resolutie van Heren XVII van 17 sept. 1633 werd<lb/>
dit bedrag Specx weer vergoed. Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> III, p. 12.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hooploper, jong matroos.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 279, plakaat van 18 sept. 1632.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Princestucxkens; draagbare kanonnetjes van een constructie, waarin prins Maurits<lb/>
deel had.<lb/>
</fnote>

<pb n="364" />
<para>De 600 leggers in schoven
<fref ref="1"/>  dienen mede gesonden, alsoo vertrouwen, U E.<lb/>
jaerlijcx den eysch van suyckeren rij ckelij eken sullen connen toesenden ende<lb/>
meenen wij, deselve daer best in bewaert sijn.</para>
<para><emph>( Gezonden retour en</emph> ) .</para>
<para>Bijaldien de saecken in Japon eenige middelmatige uyteompste erlangen<lb/>
souden, wij vertrouwen, dat ons wel redden sullen, wanneer U E. ons maer toesonden<lb/>
in contanten ende coopmanschappen omtrent de acht tonnen gouts om<lb/>
U E. daervooren te seynden soodanige retouren, als U E. gelieven te doen bij<lb/>
haeren jonghsten eysch, die alle in vier gemeene retourschepen gelaeden sullen<lb/>
connen werden. Maer soo dat noch bleef f in staete, versoecken wij, dat U E. ons<lb/>
niet minder als vijfthien ofte sesthien tonnen gouts gelieven toe te laeten comen
<fref ref="2"/> .</para>
<para>(Resterende retourschepen
, Volgt
<ref>Opkomst F,</ref> p. 201, slot).</para>
<para>
Soo compt Batavia in een jaer ten achteren . gl. 260 000<lb/>
Amboina compt mede ten achteren, . . 86 292<lb/>
Banda mede ten achteren . . 50 714<lb/>
De Moluques comen ten achteren . „ 59 777<lb/>
Teyouwan compt ten achteren . „ 50 024<lb/>
Somma van ’tgene dees comptoiren ten achteren comen in een jaer „ 506 807<lb/>
Hiertegens avanceert de Cormandelse Cust . ,, 75 529<lb/>
Suratte avanceert . . 62 093<lb/>
Parsia avanceert jaerlijcx, doch hebben geen boecken van den tijt, dat</para>
<para>
daer Del Coert
<fref ref="3"/>  is geweest . „ 250 000<lb/>
Den handel in Jambij ende op de Westcust van Sumatra brengen</para>
<para>
jaerlijcx avanco in omtrent .
<ref>„140</ref> 000<lb/>
Welcke winsten tesamen bedragen souden in een jaer . „ 527 622</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>Staande te considereren dat dese calcula slaet op een jaer, datter geen besendinge<lb/>
naer Suratten, Parsia ende Cormandel sijn geschiet, dat de proffijten grootelijcx<lb/>
heeft verachtert.</para>
<para>Sulcx dat medt de openinge van Japan U E. staet soude beginnen te geven<lb/>
een gedeelte van de expectatie der langh verhoopte voordelen. Dees confrontatie<lb/>
verhoopen wij, U E. te meer sal doen resolveren tot de goede continuatie van den<lb/>
Persischen ende Suratschen handel, te meer die geacht moet werden te geschieden<lb/>
sonder besuaernisse van U E. staet, alsoo de comptoyren haer eygen ongelden

<fnote ref="1">Leggers in schoven, watervaten in duigen overgezonden om ter plaatse in elkaar te<lb/>
worden gezet.</fnote>
<fnote ref="2">Het stilliggen van de handel op Japan betekende dus voor de Compagnie een nadelig<lb/>
verschil van 7 è 8 ton.</fnote>
<fnote ref="3">Voor Antonio del Court, die van 29 dec. 1630 tot 9 febr. 1633 hoofd van het bedrijf<lb/>
in Perzië was, zie men
<emph>Perzië,</emph> het register in voce, en vooral p. LXXXI-LXXXII.</fnote>

<pb n="365" />
dragen ende daerenboven schoone avance geven, becomende U E. daervan soo<lb/>
groote retouren ende voor ons in Suratte geprocureert werdende de cleeden, die<lb/>
doch noodich tot den inlantschen handel hebben moeten, conciderable zeemacht<lb/>
yegens publycke vianden ende geveynsde vrunden moeten U E. noodtsaeckelijcken<lb/>
in Indien houden tot verseeckeringe van haeren staet, deselve en can<lb/>
nergens oncostelijcker gebruyckt werden dan in die quartieren, daer den viand<lb/>
sijn meeste cracht heeft, waerdoor hem soo veel wercks geven, dat op ons niet<lb/>
attenteren can ende ten waere sulcx, ’t is ongetwijffelt, den Mattaram soude van<lb/>
haer geassisteert werden ende Batavia meer quellingen aendoen. d’Engelsen<lb/>
maecken haer ganschen staet op desen handel, in drie jaeren senden derwaerts,<lb/>
naer U E. selver schrijven, twintich tonnen gouts ende U E. becomen van daer<lb/>
in twee jaeren vijffentwintich tonnen gouts aen retouren, die wel cleene prof f ij ten<lb/>
geven ten aensien van de Moluyckse waeren, maer het eene moet het ander helpen<lb/>
ende U E. grooten ommeslach moet met de yegenwoordige machten onderhouden<lb/>
werden, die dan uyt de commercie moet werden geroeyt, alsoo ons anders consumeren<lb/>
souden.</para>
<remark>«Aan verschillende 'personen verstrekte wisselbrieven op patrio,<lb/>
»</remark>
<para>De vreese voor de te doene visitatie ende eedvoorderinge heeft U E. soo<lb/>
merckelijcke contanten doen toecomen, die wij hadden gedacht, vrij wat meerder<lb/>
soude sijn geweest, doch bevinden wij, dat den roep van Batavias rijckdommen<lb/>
groot er sijn dan de effecten
<fref ref="1"/> .</para>
<para>Hoe alle de vrije luyden den eed hebben gepresteert, van dat de middelen<lb/>
haerer wisselbrieven hun alleen toecomen, sonder dat eenige dienaers van de<lb/>
Comp.a daerinne part ofte deel en herideren, blijckt op de rugge derselver wisselbrieven,<lb/>
dat soo hebben laeten stellen, opdattet U E. te manifester soude voorcomen.<lb/>
</para>
<remark>«Scheepsrantsoenen; de onder Specx repatriërende vloot is de rijkste
, die nog<lb/>
ooit werd uitgezonden; na te zenden schepen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Men vergelijke bet reglement voor de gepermitteerde handel van de vrije kooplieden,<lb/>
uitgevaardigd 22 sept. 1632, speciaal sub 7 en 8
<emph>( PlaJcaatboelc</emph> I, p. 280-281 j.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>