<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="366"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Vlack, Ysbrantsz, Van der Burch; Batavia, 7 februari 1633"/>
<meta key="rawdate" value="7 februari 1633"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1633"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Vlack, Ysbrantsz, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer Dr, Pieter Vlack, Maerten Ysbrantsz, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="366" />
<head>II. HENRICK BROUWER, DR. PIETER VLACK, MAERTEN YSBRANTSZ<lb/>
EN JAN VAN DER BURCH, BATAVIA, 7 februari 1633.</head>
<para>1018, f. 1-8 (potlood).</para>
<remark>«Zending van enige schepen naar patria , concurrentie der Engelsen in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Marten Isbrantsen, die vermidts de harde winden ende<lb/>
contrarye stroomen niet en heeft connen coomen tzijner gedestineerde plaetse<lb/>
om te cruycen voor omtrent ultimo december passato, heeft aldaer uuyt de ingesetene<lb/>
van ’t eylandt Crimata
<fref ref="1"/>  verstaen, dat 12 a 13 daegen verleden 30 è, 40<lb/>
stuckx soo Javaensch als Maccassers vaertuych, geaccompangjeert met een Portugeesche<lb/>
fregat, van Mallacca aldaer gepasseert waeren ende dat het voorsz. vaerwaeter<lb/>
door de Portugeesen, Javaenen ende Maccassaeren seer werdt gefrequenteert.<lb/>
Niettemin heeft den gemelten gouverneur het voorsz. vaerwaeter op hoope<lb/>
van noch eenige advantagie te becoomen tot op den 25en passato beseth gehouden<lb/>
ende in de voorsz. tijt verovert seecker Maccassaers vaertuych, van Mallacca<lb/>
naer Maccasser gedestineert ende niettegenstaende het voorsz. vaertuych, dat<lb/>
d’onse wat vrough gewaer wierdt, veele van zijne goederen gelost ende aen landt<lb/>
gesalveert hadde, soo hebben echter daeruuyt alhier op den 27en jannuarij passado<lb/>
met de jachten Tessel ende Brouckerhaven becoomen de onderstaende goederen,<lb/>
getaxceert op R. 7291.13.</para>
<remark>«Eskader onder Coster in de Straat van Malalcka
, vgl.
<ref>Zeemogendheid II, p. 3, </ref>zending van Ds. Heurnius naar Ceram,
<ref>Kerk, p. 174</ref>; zending van de Brouwershaven<lb/>
naar Bima,
<ref>Daghregisters 24 </ref>jan. 1633, p. 140; volgt:
<ref>Opkomst V, </ref>nr. XX VIII,<lb/>
volgt
<ref>Daghregisters, 31 </ref>jan. 1633, p. 144-146, vanaf Den president Davidt Pietersen,<lb/>
het hiaat op p. 146 kan worden ingevuld met: „3 Sept”<lb/>
»</remark>
<para>
. Echter hebben
<fref ref="2"/>  Ceylon wederom in ruste gecregen; de rebellige<lb/>
gevangen ende gestraft ; Mombaca hebben gerecupereert dan met verlies van veele<lb/>
treffelijcke persoonen, sulcx dat noch meer crachten baeien, als ons lielf is.</para>
<remark>«Enkele regels uitgelaten<lb/>
»</remark>
<para>De Mattarram, die op nieuws seer hart is dreygende om toecoomende oostermousson<lb/>
ons wederom met een machtich leeger te coomen besoucken, heeft eenigen<lb/>
tijt herrewaerts gestaedich soo wel te waeter als te lande stercke parthijen uuytgesonden<lb/>
ende omtrent Batavia gehouden, die het vaerwaeter ende ’t bosch hieromtrent<lb/>
niet alleen onveyl gemaeckt, maer oock verscheyden van onse mardijckers<lb/>
ende lijffeygene, die haer al te onachtsaem te verre buyten onse defentie begaeven,<lb/>
genoomen, vervoert ende dootgeslaegen hebben, sonder dat wij op de voorsz. parthijen<lb/>
eenich merckelijck voordeel hebben connen becoomen, wat laegen wij daerop<lb/>
geleyt off wat macht wij derrewaerts uuytgesonden hebben.</para>
<para>
Ende alsoo onse redouten, aen de westzijde van de reviere staende, verdeelt<lb/>
op de cant van de gegraeven gracht, die gecost heeft 360871/4 Ren van 8en, heel<lb/>
vervallen ende gantsch onbruyckelijck zijn door ’t vergaen ende verrotten van<lb/>

<fnote ref="1">Karimata, eilandengroep in de gelijknamige straat tussen Borneo en Billiton op<lb/>
ongeveer 11/^ Z. B. en 109° O. L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">. de Portugezen .<lb/>
</fnote>

<pb n="367" />
’t hout, meest van cocusboomen opgemaeckt zijnde, soo hebben wij, naer verscheyden<lb/>
beraedslaegingen daerover gehouden, geresolveert deselve in calck ende<lb/>
steen ter eerster gelegentheyt op te maecken ende bij voorgaende affixtie van<lb/>
billietten aenbesteet de steen ende calck daertoe te leveren ten prijse van twaelff<lb/>
Ren van 8en de gemetselde cubijck vaedem, daer men jongst voor beeft betaelt<lb/>
achtbien Ren van 8en; hierdoor sullen becoomen durabel ende permanent werck,<lb/>
alsoo de gemaeckte houte redouten, vermidts de gestaedige reparatien, die se<lb/>
vereysschen, tot groote costen gedijen ende met alle lapperijen noch geen vier<lb/>
jaeren staende gehouden connen werden ende wert nu gereeckent, dat de muyren<lb/>
van ieder gemetselde redout costen sullen omtrent ses hondert Ren van 8en, den<lb/>
metselaerbeyt gedaen werdende door de gevangene Javaenen voor de cost, die<lb/>
doch evenwel onderhouden moeten werden.</para>
<para>Tot bevrijdinge onser steenhaelderen ende visscheren houden wij gestaedich<lb/>
een schip ofte jacht bij Ontongh Java
<fref ref="1"/>  ende een in de ey landen, daer bij noorden<lb/>
geleegen, die doch andersins op de rheede sonder dienst te doen leggen zouden.</para>
<para>Om de binnengronden van ons costelijck bemuyrde ende bebollewerckte Batavia<lb/>
bequaem te maecken van moerasch ende waeterpoel tot wooninge van<lb/>
menschen, die noch buyten woonen ende bij wedercompste des Mattarrams nootsaeckelijcken<lb/>
binnen getrocken moeten werden, dat voor deesen bij faulte van<lb/>
comoditeyt seer inordentelijcken heeft moeten geschieden, soo hebben meede<lb/>
aenbesteed naer voorgaende affictie van billietten de resteerende binnengraft op<lb/>
te graven, daer de materie tot ophooginge met de minste costen best uuytgehaelt<lb/>
can werden ende midts dat wij het verbrengen derselver aerde hebben aengenomen<lb/>
door onse lijffeygenen te laeten geschieden, daertoe de Tayolen
<fref ref="2"/>  gebruycken,<lb/>
die doch van des Comp.s cost leeven moeten. Soo is het graeven des cubijck vaedems<lb/>
aengenoomen voor drie quaert van een Ren van 8en, daervooren in de jongste<lb/>
gemaeckte grachtwercken is betaelt een Ren van 8en ende seven achte parten, dat<lb/>
veele verscheelt, insonderheyt nu tselve gedaen werdt in ’t natte mousson, verhoopende,<lb/>
wanneer iets noodtsaeckelijcx meer te graeven zullen hebben, dattet<lb/>
in ’t drooge mousson noch tot minderen prijse gedaen zullen crijgen.</para>
<remark>«Aangevraagd materiaal<lb/>
»</remark>
<para>Om gemeene steenstucken
<fref ref="3"/>  werdt van Amboyna, Banda ende Mollucco<lb/>
ernstich geschreven; voor onse burgers zijn die meede seer noodich om jegens de<lb/>
Mattarramsche prauwen te gebruycken; een hondert stucx met haere caemers<lb/>
zullen ons niet te veel weesen, soo U E. die gelieven te zeynden.</para>
<para>
De Heere Specx heeft uuyt de Straet Sun da bij zijn schrijven vrij wat smaedelijcken<lb/>
geclaeght over de soobere provideringe zijner retourvloote ende veelheyt<lb/>
van menschen, die booven den taxt van de monsterrollen op zijne scheepen heeft<lb/>
bevonden ende om U E. te bethoonen met hoe grooten impertinentie Zijne E. tselve<lb/>
is doende, soo zeynden U E. nevens deesen speciaele notitie van de vivres ende<lb/>
verversinge, die ieder schip zijn meede gegeven, geobserveert naer de jongste<lb/>
geraemde ordre bij tijden van wel geprovideert op Batavia te zijn. Gemelten Heere<lb/>

<fnote ref="1">Untung Djawa of Tandjong Pasir, de kaap ten noordwesten van Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tayolen, slaven van de kust van Malabar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Steenstucken, klein geschut, met stenen kogels schietende.<lb/>
</fnote>

<pb n="368" />
is voor ende op zijn vertreck soo vol besoinges geweest, dat bijnae scheen onder<lb/>
deselve te smooren, zulcx dat in veerthien daegen niet en compareerde in ’t ordinaeris<lb/>
avondtgebet, dat binnen ’t casteel Batavia wert gedaen, daerom oock<lb/>
geexcuseert wiert in alle ordinarij beradingen, deliberatien ende resolntiën. d’Eerste<lb/>
raminge van de manninge derselver scheepen wiert gestelt op 120, 110 ende<lb/>
80 coppen, doch naederhandt door de veelheyt der vrouwen, kinderen ende verminckte<lb/>
soldaeten ende eenige inpotente persoonen is op ieder schip noch 20 man<lb/>
geordonneert ende Hoorn door des schips grootheyt mede op 130 man gestelt,<lb/>
daertoe oock de provisien zijn versorght, als alle de schipperen is bekent, sulcx<lb/>
datter booven ’t geordonneerde getal over de vijff scheepen maer 39 persoonen<lb/>
meer werden bevonden, die gestelt tegens de vrije luyden, dewelcke veele provisien<lb/>
meedesleepen ende de kinderen, die geen rantsoen genieten, soo souder eer volck<lb/>
te weynich als te veel zijn. Naer de monsteringe, soo in de Straet van Sunda is<lb/>
geschiet, heeft Rotterdam versocht, dat hem noch acht cloucke maets souden<lb/>
overgeven, soo oock geschiet is ende d’andere scheepen waeren de commisen ende<lb/>
schippers seer wel vergenoucht, dan ’t schijnt, den schipper van Willem, die claegende<lb/>
moet gebaeckert zijn, de Heere Specx d’ooren soo vol geblaesen heeft, dat<lb/>
men hier ’t geluyt op Batavia heeft moeten hooren, doch om den weerclanck bij<lb/>
U E. te stutten, soo zeynden hiernevens, . het voorsz. generaele register van<lb/>
de provideermge derselver scheepen ende de notitie van de verversinge, die ieder<lb/>
schip meede heeft, daernevens noch de copye van eene naereeckeninge, door gemelte<lb/>
Heere Specx uuyt de Straete van Sunda toegesonden, van extraordonnarie<lb/>
verversinge, soo voor zijne familie noch meede heeft genoomen. Wij vertrouwen,<lb/>
dat U E. daeruuyt verstaen zullen, denselven Heere extraordonnaris ende overvloedelijcken<lb/>
versorgt is ende dat zijne gewoone volheyt sullen atribueeren de<lb/>
redenen zijner claghten ende niet aen onse goede genegen theyt om soo treffelijcken<lb/>
retourvloote behoorlijcken te versorgen.</para>
</body>
</teiTrim>