<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="435"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen, Vlack, Van der Burch; Batavia, 20 februari 1634"/>
<meta key="rawdate" value="20 februari 1634"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1634"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Van Diemen, Vlack, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer, Antonio van Diemen Dr, Pieter Vlack, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="435" />
<head>VIL HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN, Dr. PIETER<lb/>
VLACK EN JAN VAN DER BURCH, BATAVIA 20 februari 1634.</head>
<para>Copie. 1023, f. 258-271.</para>
<remark>«Gelegenheid tot overzenden van een brief met het Engelse schip Dolphijn
<fref ref="1"/> 
.</remark>
<para>Hoe dat ons op den 5en januarij passado wederomme wel ende onbeschadicht<lb/>
toegecomen is soodanigen macht van schepen, jachten ende ander cleyn vaertuych,<lb/>
als wij op den 10en ende 13 december onder het beleyt van onsen capn Jochem<lb/>
Roelof fsz. van Deutecom
<fref ref="2"/>  tot affbreuck van Bantam ende Bantams onderdaenen<lb/>
nae de straet Sunda versonden hadden, hebbende niet alleenlij ck de negrije Anjar,<lb/>
leggende op de noordwesthoeck van Java, met noch drie andere groote ende<lb/>
diffensive vlecken op de overcuste van Sumatra geruyneert ende tot assche verbrant,<lb/>
groote partij e rijs, padij ende alderhande groot ende cleyn vaertuych, twelck<lb/>
haer op de voorsz. plaetse in groote quantiteyt hadde laeten vinden maer oock<lb/>
Bantam selffs soo vehement met canon beschooten ende soodanigen schrick aengejaecht,<lb/>
dat den Coninck, niet anders denckende, off souden Bantam selffs met<lb/>
onse voorsz. macht aentasten, alle de vrouwen, kinderen ende oude luyden te<lb/>
landewaerts in versonden, het gewapent ende weerbaer volck alleen in de stad<lb/>
behoudende ende, tot sijn meerder verseeckeringe noch groote partijen van sijne<lb/>
onderdanen uyt verscheyden plaetsen opontboden hebbende, daerbeneffens de<lb/>
stadt langhs de seestrant met een stercke ende vaste houte palissade besettende<lb/>
ende verscheyden vervallen wercken in aller ijl gerepareert ende vermaeckt.</para>
<para>Naderhant hebben wij Bantam onder scheut ende doel van canon met verscheyde<lb/>
schepen, jachten ende chaloupen, die andersints alhier ter reede vruchteloos<lb/>
sonder dienst souden gelegen hebben, beset gehouden ende de dichte ende<lb/>
de naeuwe besettinge tot op den llen januarij gecontinueert, als wanneer onse<lb/>
gemelte schepen (willende schuwen ende eviteeren het groot perijckel der branders,<lb/>
die den vijant op verscheyde tijden, te weten tusschen den 4en ende vijffden ende<lb/>
wederomme tusschen 10en llen januarij des nachts op haer affgesonden hadden)<lb/>
haer wat tzeewaerts begeeven ende bij nacht onder seyl gehouden hebben, ter tijt<lb/>
ende wijlen wij van hier hebben geordonneert, dat de schepen tot de besettinge<lb/>
van Bantam de wacht houden ende haer plaetse neemen souden, te weeten:</para>
<para>een tusschen de noorderhoeck van Bantam’s hooge lant ende het westeynde<lb/>
van Pulo Panjangh
<fref ref="3"/> ,</para>
<para>een ander middewaters tusschen het oosteynde van Pulo Panjangh ende de<lb/>
twee ey landen, leggende voor den hoeck en de reviere van Pontangh
<fref ref="4"/> ,</para>
<para>het derde tusschen den hoeck van Pontangh ende het suydelijckste van<lb/>
voorsz. twee eylandekens,</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> 4 maart 1634, p. 268.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jochem Roelofsz. van Deutecom kwam 1618 als soldaat uit, was juli 1621 lanspassaat,<lb/>
april 1622 korporaal der adelborsten, juli 1624 vendrig te Batavia, nov. 1628 luitenant,<lb/>
tevens lid van den Raad van Justitie, juli 1633 kapitein en fabriekmeester, nadat hij in<lb/>
maart tot mei van dat jaar een zending naar Bali had verricht, mei 1634 schepen van Batavia,<lb/>
okt. 1634-medio 1637 gouverneur van Amboina, febr.-aug. 1638 als commissaris naar Atjeh,<lb/>
dec. 1638 commandeur van een retourvloot. In dec. 1646 kwam hij weer uit als raad van Indië,<lb/>
1647 als commissaris naar Atjeh, juni 1648 president-weesmeester; hij stierf Batavia juli 1649-<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dus tussen de St. Nicolaaspunt, de noordwesthoek van Java, en Pulau Pandjang,<lb/>
het grootste eiland in de baai van Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tandjong Pontang is de kaap, die de baai van Bantam in het oosten afsluit. De bedoelde<lb/>
eilandekens zijn thans door aanslibbing aan het vasteland aangegroeid.<lb/>
</fnote>

<pb n="436" />
<para>Ende dat de resterende schepen ende chaloupen buyten de voorsz. besettinge<lb/>
gestadich souden cruysen op alle het Bantams ende vreemt vaertuych, twelck<lb/>
sijne reyse nae Bantam soude mogen aengeleyt hebben.</para>
<para>Ende alsoo wij meenen, dat wij met de voorsz. besettinge Bantam allen vaert<lb/>
ende toevoer benomen ende soodanich benaeuwt hebben, dat alles wat van buyten<lb/>
aencomt ende uytwaerts aen wil, nootwendich in ons handen moet vervallen, soo<lb/>
nemen wij voor daermede te continueeren, soo lange als den Pangoran bij sijne<lb/>
halsterricheyt ende hostile proceduyren sal blijven persisteeren ende sijn wij daerenboven<lb/>
vastelijcken gelovende, dat den oorloge met Bantam eer voordeel ende<lb/>
toeneeminge sal bijbrengen aen Batavia als eenich conciderabel naedeel.</para>
<para>Om Bantam noch meerder schrick aen te jaegen ende de cracht ende ’t vermogen<lb/>
van onse wapenen te doen gevoelen souden wij gaerne uyt het vlotschip<lb/>
Batavia, twelck tot dien eynde op den 12 january passado met het springh- ende<lb/>
hoogh waeter soo dicht ende soo nae als mogelijck aen de wal gecort was, eenige<lb/>
granaten met onse mortieren in de stadt gewurpen hebben; dan bevindende, dat de<lb/>
voorsz. granaten niet connen toereycken, alsoo het voornoemde vlot niet dicht<lb/>
genoech aen de wal conde gebracht werden, hebben wij het voorsz. vlot voor de<lb/>
tweede mael derwaerts gesonden ende in plaetse van dien geordonneert, dat hetselve<lb/>
geaccompangneert met d’andere vlot gaende schepen, voor Bantam op de<lb/>
wacht leggende, omtrent 250 a 200 coegels van 24 ® ijsers in de stadt werpen ende<lb/>
op de bovencant van de borstweringe der muyren, sooveel mogelijck is, besteden<lb/>
souden om door de verspreydinge der vermorselde steenen de inwoonderen (die ons<lb/>
gesecht wert, dat onder de muyren logieren) te meer des canons cracht te doen<lb/>
gevoelen.</para>
<remark>«Gegevens Mataramse oorlog sprauwen , af gedrukt
<ref>Daghregisters, 13 februari 1634 , p. 244</ref>; komst van schepen uit Siam<lb/>
»</remark>
<para>Doordien het rijsgewas desen jaere in Siam extraordinarie qualijck geslaecht<lb/>
is, alsmede dat den Coninck een machtich leger van wel veertich ende meer duysent<lb/>
man sterck naer Patanij versonden hadde tot straffe van haere gepleechde rebellye,<lb/>
was den rijs tot seer hoogen prijse gelegen ende door de strickte ordre, op het uytvoeren<lb/>
van dien gestelt, niet wel te becomen ende wierd derhalven grootelijckx<lb/>
geducht ende getwijffelt, dat het geseyde schip het Wapen van Delft sijne verhoopte<lb/>
ladinge van rijs, padij, benjuyn ende gommelacca, die mede door den soberen<lb/>
toevoer der Lauwen
<fref ref="1"/>  schaers ende dier is, niet mochte becomen ende oock<lb/>
soo vroech ende tijdich niet herwaerts aen gedepecheert soude connen werden,<lb/>
als den coopman Schouten wel gehoopt ende gemeent hadde.</para>
<remark>«Gegevens kust van China , af gedrukt
<ref>Daghregisters, 31 </ref>jan. 1634, p. 231 vanaf<lb/>
„doordien”; aankomst van de Assendelft, ibid. 28 jan., p. 229; van een jonk met berichten<lb/>
van Cambodja, ibid. 1 febr., p. 232-235; van een vrijburgers jacht uit Quinam,<lb/>
ibid. 16 febr., p. 244-245; van de Zwarte Arend uit Atjeh, ibid. 6 febr., p. 236-238<lb/>
„ende sub jugeert” ; zending schepen naar Makassar, ibid. 10 januari, p. 224-225, en<lb/>
18 jan., p. 227; voornemen meer schepen daarheen te zenden; zending van Van den<lb/>
Heuvel naar Amboina, ibid. 18 februari, p. 246-248; komst van de Behagen uit Coromandel,<lb/>
ibid. 8 februari, p. 240-244, slot<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Lauwen, de bewoners van Laos.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>