<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="553"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Lucasz, Gijsels, Van der Burch; Batavia, 2 februari 1636"/>
<meta key="rawdate" value="2 februari 1636"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1636"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="author" value="Van Diemen, Lucasz, Gijsels, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Antonio van Diemen, Philips Lucasz, Artus Gijsels, Jan van der Burch"/>

</header>
<body>
<pb n="553" />
<head>I. ANTONIO VAN DIEMEN, PHILIPS LUCASZ., ARTUS GIJSELS EN<lb/>
JAN VAN DER BURCH, BATAVIA 2 februari 1636.</head>
<folio>1029,fol. 693-697.</folio>
<remark>«Vertrek van de vloot van Brouwer , vgl.
<ref>Daghregisters, 5 januari 1636, p. 1</ref>;<lb/>
berichten over het vaarwater van Malakka , vgl. ibid. 8 januari, p. 2-4<lb/>
»</remark>
<para>Tsedert is ons gemelde tijdinge*
<fref ref="1"/>  geconfir meert door drie verscheyde jonckgiens,<lb/>
uyt Palumbangh alhier aengecomen, dat niet alleen hondert, maer omtrent<lb/>
twee hondert Javaense vaertuygen aldaer waeren ingecomen met ongeveer 2 a<lb/>
drie hondert lasten rijs, d’ reste suyckeren, loocq, ajuyn etc., dat oock meest alle<lb/>
weder naer Java gekeert waeren ende op haer affscheyt boven 50 stuex niet<lb/>
bleven resteren, die mede op hun vertrecq stonden. Alle dit vaertuych verstaen<lb/>
wij, uyt des Mattarams landt in de maenden augustij ende september 1635 nae<lb/>
Mallacca sijn gevaeren, maer door de goede vigilantie van den commandeur<lb/>
Cooper ende onse scherpe besettingh beleth haere reyse te voltrecken ende, geen<lb/>
doorcompste vindende, sijn alsoo naer Palumbangh gekeert tot hun ende die van<lb/>
Malacca’s groot ongerief f. Het derven van dese noot lij ckheden heeft in Malacca<lb/>
groote dierte ende schaersiteyt veroorsaeckt. Soo moet Java dit jaer oock missen<lb/>
’t gerief f, dat gewoon sijn van daer te trecken, twelck alreede soodanigen af f treek<lb/>
alhier in de Javaense soortering cleeden heeft veroorsaeckt, dat ons magasijn<lb/>
geheel van deselve ontbloot is ende blijven oock daeromme mede te genegener<lb/>
onse macht voor Malacca te continueeren omme Batavia’s progres daerdoor te<lb/>
voorderen, schoon d’Engelsen ons den buyt off Portugeese goederen ontvoeren.</para>
<para>De Coninginne van Patanij heeft gesanten in Palumbangh gesonden; hun<lb/>
versoeck is geweest omme partij e rijs van daer uyt te voeren, twelck men verstaet<lb/>
den gesant geconsenteert te sijn, daerentegen d’ coopluyden, die naer Batavia<lb/>
tendeeren, ’t uytvoeren des rijs stryetelijek verbooden.</para>
<para>Soo was oock van Quinam sonder onse passé aldaer aengecomen een joneke<lb/>
met Chineese waeren, die de Javaenen tegen haeren rijs gereuylt ende gecocht<lb/>
hebben, dat almede voor de traffieque in Batavia naedeelich is, oversulex oock<lb/>
geresolveert blijven tegen halff off ultimo meert aenstaende soo op die van Patany<lb/>
als de Quinamse joneke buyten de Palumbanse revier te doen cruycen ende, die<lb/>
becomende, voor goede buyt aen te slaen
<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«Zending van een schip naar de Molukken , vgl.
<ref>Daghregisters, 20 </ref>jan. 1636,<lb/>
p. 10 en naar Amboina, ibid. 24 jan., p. 10-12; opdracht aan Pool tot ontdekking<lb/>
van het Zuidland, ibid., 20 febr. p. 28<lb/>
»</remark>
<para>De ondecking door ’t canael bij Maba in de Zuydtzee omme dan voorts te<lb/>
comen bij noorden Mooro, Clebes ende Borneo tot Batavia sullen door gebreck van<lb/>
bequaeme jachten tot naerder ende beter gelegentheyt moeten uytstellen.</para>
<remark>«Zending van schepen naar Coromandel, vgl.
<ref>Daghregisters, 14 </ref>febr. p. 25-26;<lb/>
aankomst van de Wassenaar uit Japan, ibid. 30 jan. p. 13-15, vanaf p. 14 r. 8<lb/>
letterlijk gelijk<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">NI. van de aanwezigheid van wel honderd Javaanse vaartuigen nabij Palembang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit voornemen werd op 22 maart 1636 uitgevoerd; vgl.
<emph>Daghregisters</emph> op die datum,<lb/>
 
 p. 45.<lb/>
 </fnote>
</body>
</teiTrim>