<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="101"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst en Van Hoorn, 30 sept. 1676"/>
<meta key="rawdate" value="30 sept. 1676"/>
<meta key="seq" value="LXXIX"/>
<meta key="year" value="1676"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Van Goens,Pit,Overtwater,Speelman,Ranst,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_28c430b4-d6ab-3669-a41f-8e21a3562e55"/>
</header>

<body>
<pb n="101" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sopt. 1676 101
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">LXXIX. JOAN MAETSUYKER, RYCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, CONSTANTIN<lb/>
RANST EN PIETER VAN HOORN, BATAVIA, 30 september 1676 *).<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1204, fol. 1-84.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Te vergelijken met
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1676, p. 29-252; verzonden met twee Engelse<lb/>
schepen; uit patria kwamen 2929 personen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> 219 stierven aan boord der uitkomende<lb/>
schepen; 200 soldaten naar Banda gezonden en 50 naar Timor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- om tot het desseyn op d’eylanden Savo, Rotty en Soloor te werden<lb/>
geemployeert, also vermits ’t ongestuymigh doorwayen vant westermousson voorengemelte<lb/>
desseynen niet eer als 16 maert hebben connen ondernomen werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het notengewas op Banda leed zeer door de zware stormen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> thans is het weer er<lb/>
beter; op 4 febr. waren er twee zware aardbevingen; in Amboina goede nageloogst verwacht;<lb/>
ook daar zijn veel zieken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> wel 50 Compagniesdienaren waren er in het hospitaal;<lb/>
door gouverneur Hurdt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de geprojecteerde stuxwijse visite over de Uliassers naer Tamellau
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">a),</hi><lb/>
westwaert op langs de Ceramse zuydt- ofte binnencuste en over Hila en Larique<lb/>
terugh, tusschen 3 en 21 october was affgelecht sonder eenige disadvantagieuse<lb/>
ontmoetingen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het duurt lang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> eer de gezant van Temate naar Batavia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> Majuda, naar Temate<lb/>
terugkeert; ds. Peregrinus daarheen gezonden; grote sterfte aldaar; wijlen president<lb/>
Harthouwer kon door ziekte op Buton niet het nodige verrichten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, -</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- maer hadde den capteyn Sweers
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2 3)</hi> boven in de berghnegrie bij den<lb/>
Coninck ende de grooten in desselfs naeme gesonden, met belofte, wanneer met<lb/>
lieff in Temata quam te verschijnen, alsdan den Coninck Amsterdam te sullen<lb/>
persuaderen om beter ordre over zijn volck te stellen, opdat sij door deselve niet<lb/>
meer overlast quamen te werden, doch waeren de questien tusschen die beyde<lb/>
natiën voor zijn e. comste all soo lioogh gelopen geweest, dat den Ternataansen<lb/>
zabandhaer Zilebe p.r een borgervaartuygh in Amboina den 9e januarij was verscheenen<lb/>
en expresse assistentie voor hem ende den mayoor Backery ten behoeve<lb/>
van zijn Coninck hadde versocht, voorgevende, dat tusschen de Boutonders, Macassaeren<lb/>
en Radja Palacca een secreete onderhandelinge was om de Comp.e aff te<lb/>
vallen en deselve soowell als den Coninck van Temata den oorlogh te willen aandoen,<lb/>
bovendat de Boutonders hem, zabandhaer, selve gesonden zijnde door de<lb/>
Coninck om satisfactie te vorderen over de - moort, aan den capteyn Battete<lb/>
gedaan, seer smadigh wegge jaaght en daermede zijn Heer ten alderhooghsten<lb/>
gehoont hadden.<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">1) Bij de ondertekening staat: doch wij sijn heden den 3e october 1676.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">2) Tumalehu, plaats ter zuidkust van Ceram aan het westeinde van de Elpaputihbaai<lb/>
op 128°42/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">3) Comelis Sweers werd dec. 1675 van luitenant te Batavia kapitein te Temate; hij<lb/>
sneuvelde in 1679 gedurende een expeditie naar Sangihe.<lb/>
</note>
<pb n="102" />
<fw place="top" type="page-number" >102
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De getergde Butonners hebben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met ongeveer 3000 coppen, daeronder meest alle de grooten, een<lb/>
invall tegen de Temataanen op Pantchiano, maer tot haer merckelijck nadeell en<lb/>
schade, gedaan, zijnde door Baccary soo well ontfangen en met niet meer als ruym<lb/>
40 Temataenen soo mannelijck vervolght, dat zij omtrent 12 paggers, op Pantchiano<lb/>
ligjens opgesmeten, weder verlaeten en meer als 200 van de haere nevens<lb/>
veell schietgeweer en swaarden verlooren hebben, dat naer allen schijn uyt haer<lb/>
eygen verdeelt heyt moet ontstaan wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Bij de Butonners zijn vrij veel Temataansgezinden; Hurdt zal te Temate den<lb/>
Koning vredelievendheid aanbevelen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hebbende den Conincq van Goa, Crain Lambegy
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> zoone van Lincques, en<lb/>
Dayen Mamara
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> zoone van den ouden Crain Popo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> ten tijde wanneer zij door<lb/>
Zijn Hoogheyt in Bonoë soo liberaell en hoffelijck gefestoyeert wierde, gepooght<lb/>
te debaucheeren drie van zijn beste, immer van zijn aangenaamste, bijwijven en<lb/>
dewelcke daertoe ook all hadden geconsenteert, maer bij faute van occasie de saecke<lb/>
selve noch niet geexecuteert, welck af f rondt bij Zijn Hoogheyt soo hoogh was<lb/>
opgenomen, datter seer veell om te doen en bij naer tgansche landt daermet gemoeyt<lb/>
ende ontrust geweest, zoo verre dat naer alle vergeeffse poogingen tot beslissinge<lb/>
der saecke ende den Conink van Goa niet konnende gedisponneert worden<lb/>
tot soodanige satisfactie, als waerop, op d’eene off d’ander wijse, geurgeert wierde,<lb/>
men Zijn Hoogheyt, insonderheyt naerdat zij hem op den 21.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">e</hi> maert in Bontouale<lb/>
met 500 gewapende mannen onder tgeleyde van den Coninck, Crain Popo en Crain<lb/>
Jereniqua
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> hadden getracht te overvallen, niet heeft connen wederhouden Goa te<lb/>
blocqueren, dat dan, den 29.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">e</hi> maert zijn aanvanck genomen hebbende, niet voor<lb/>
den 13.e mey door bemiddelinge van de gemeene bontgenooten, die praesent<lb/>
waeren, onder de praesidie van U Ed.e opperhooft parthye, alvoorens haer verschill<lb/>
daeraan verbleven wesende, is connen geeyndicht werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Bepalingen van de overeenkomst
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 106).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Waermede die van Goa haer hebben vergenoecht en ook well Radja (die in<lb/>
dese actie doort dick van zijn been, echter buyten gevaer en sonder beenbreucke,<lb/>
gequest was), maer met verklaringe dat hij, noch de sijne van de geltboete niets<lb/>
begeerde en dat zijn hoon en bloet met geen geit te betaalen was, doch dat hij sich<lb/>
door de rheede geforceert gevoelde het besluyt der bontgenooten en insonderheyt<lb/>
ten respecte van de Comp.e, daer hij alles aen schuldigh was, te venereren.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Karaëng Lambengi, zoon van Karaëng Lingkes, werd in mei 1676 naar Makassar<lb/>
overgebracht; hij vergezelde in 1677 Karaëng Bisei naar Batavia.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Daëng Mamara sneuvelde in april 1676 tegen de Boeginezen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Karaëng Popo, evenals do vorigen een grote van Gowa, in 1667-1669 aanvoerder in<lb/>
de strijd tegen de Nederlanders; hij stierf maart 1680 in Bima.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">4) Karaëng Djarannika, broeder van Karaëng Lingkes, 1660-1661 gezant van Gowa naar<lb/>
Batavia, hoofdtegenstander van Aru Palakka; hij werd mei 1700 op Lombok vermoord.<lb/>
</note>
<pb n="103" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >103
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; line-height: 10.0pt; margin-left: 2600">(Ara Palakka is hersteld
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> maar „swaarmoedigh” ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Cronron en zijn broeder Bontesongoe
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> hebben hun tot de Goase detentie niet<lb/>
willen inlaten, oock Sadrabone en Tello het bedrijft des Conincx gedetesteert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi><lb/>
zijnde Cronron in den aanvangh vant belegeren gedechergieert en zijn volck hem<lb/>
affgenomen, die sich nu onthout in Tello en zijn middelen well heeft weten te<lb/>
salveren. Zijn soon, Crain Bonde, heeft de Coninck daernaer in sijne bedieninghe<lb/>
gestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vervolgens moeilijkheden te
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Tanete, alwaer den Galeran Topasera cum sociis voornamen haeren<lb/>
Coninck zijner waardicheyt te priveren en Crain Zegery, zijn halve broeder, weder<lb/>
in te voeren. Maer dit is door besendinge van den capiteyn Pleun met ’t fluytje de<lb/>
Rotgans stonts naer bekome notificatie ten eersten weder gesmoort, den Conink<lb/>
gemaintineert en de belhamels ontvlucht, zonderdat men deselve heeft connen<lb/>
achterhalen.<lb/>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vervolgens
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de Coninck van Loeboe, die met de zijne tbelegh van Goa had bij-<lb/>
gewoont, was soo haast niet opgebroocken, vertrocken en thuys gecomen, off is met<lb/>
1200 coppen zijnen antecesseur Dain Masoero
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> tot Larompo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> opt lijff gevallen,<lb/>
makende sich m.r van de negri en nam alles, wat Dain Masoero in huys hadde, tot<lb/>
vrouwen, kinderen, slaven en slavinnen incluys, met sich mede, notificerende aan<lb/>
Radia Toadia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5 6)</hi> het juck der Boneërs niet langer te connen dragen en dat hij sich op<lb/>
zijne adsistentie verliet, ’t Gunt soo haast niet wierde vernoomen, of den e.<lb/>
Dubbeldecop
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">fl)</hi> resolveerde met advijs van Radja Palacca den lieutenant Bieson<lb/>
met den ondercoopman Bastinck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7)</hi> naer Loeboe te committeren om dat te verijdelen<lb/>
en hun tot de algemeene ruste te vermaenen, dan ’t was tevergeeffs ende den<lb/>
quaden Radja van Goa te diep ingedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8),</hi> evenwell met verklaringe dat sij het<lb/>
tegen de Comp.e niet hadden en qualijk te hebben gedaen haer voornemen niet te<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Karaëng Bontosunggu volgde in 1676 in naam, in 1687 inderdaad, zijn broeder<lb/>
Karunrung op als rijksbestuurder van Gowa; hij stierf in juli 1726.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Gedestesteert, verfoeid.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">3) Daëng Masuro werd ongeveer in 1670 Vorst van Luwu, maar werd weldra door de<lb/>
groten afgezet, waarop hij zich te Larompong vestigde; in verband met het in de tekst vermelde<lb/>
werd hij in 1676 weer op de troon gebracht; hij stierf mei 1704.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) Larompong, plaats aan de oostkust van Zuidwest-Celebes op 3°36' Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">5) Bedoeld is de Vorst van Wadjo.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">6) Wybrand Dubbeldecop werd in 1675 van koopman te Batavia opperkoopman en<lb/>
secunde te Makassar, begin 1676 tijdelijk, sept. 1676 definitief gezaghebber (president) aldaar;<lb/>
hij stierf er mei 1677.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">7) Willem Bastinck, 1676 onderkoopman en secretaris van Makassar, oct. 1677 overgeplaatst<lb/>
naar Oost- Java, 1678 koopman en secunde bij den superintendent Hurdt, 1679 te<lb/>
Surabaja, mei 1680 naar Batavia overgeplaatst, april 1681 onder Tack naar Palembang, jan.<lb/>
1682 secunde in de Molukken, jan. 1684 te Amboina, jan. 1687 in Banda, 1689-1690 provisioneel<lb/>
gezaghebber aldaar, dec. 1690 benoemd tot gouverneur van de Molukken.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">8) Ingedrukt, door woelen tot invloed gekomen.<lb/>
</note>
<pb n="104" />
<fw place="top" type="page-number" >104
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
notificeren, eer zij haer wapenen opnamen, dat men hun belieffde te vergeven, zij<lb/>
souden en mosten Larompo hebben en houden en wraake nemen over Radja en de<lb/>
Boneërs, door wie het hun ten onrechte was afgenomen en sonden allerwegen<lb/>
brieven om adsistentie in haere gepraetendeerde rechtvaerdige saecke.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Reactie van Dubbeldecop
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 204; getracht wordt de vrede te<lb/>
herstellen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ondertusschen waeren de Bougys aan die kant lustig aant rooven en de stenden<lb/>
van Loeboe all in verdeelt heyt geraackt, d’eene de zijde van den gewesen<lb/>
Coninck Dain Masoeroe, d’andere van den regerenden Dain Matoudje *) amplecterende.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De gestorven Vorst van Sopeng is opgevolgd door
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- zijn soone Tweesangh1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2</hi> ), broeder van Radja Palaccas Sopingse vrouw,<lb/>
een sober prins van seer kleen verstandt ende sulx is de dispositie van den vader,<lb/>
indien hij tot de regeringe te swacq ende bij gebreck van kennisse onvermogens<lb/>
bevonden wierde, dat alsdan Zijn Hoogheyt de croone zoude opgedragen worden,<lb/>
als zijnde daertoe zoowell door geboorte als door huwelijck met de wettige princesse<lb/>
bevoeght.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Aru Palakka gaat daar niet op in; goede verhouding tot Mandar en Wadjo,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- zijnde tot Maerous omt gestadigh rooven der Bougys te verhinderen<lb/>
een sergiant met 8 man gelecht, dat de inwoonderen, die daer meer als elders het<lb/>
gesaay
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> beijveren, tot groote gerustheyt streckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De Compagnie wordt er gerespecteerd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Tot Ladjo ofte Layo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> was den ouden Coninck overleden en sijnnen zoone<lb/>
Dayen Mangappa, hoewell wettigh, nochtans op onse approbatie met toeslaan van<lb/>
den commandant, gesuccedeert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5 6),</hi> maer tot Boeloe
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">fl)</hi> had Radja den Conincq all<lb/>
wat absoluyt gedegradeert.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Daëng Matudju werd door de groten van Luwu op de troon gebracht, maar moest in<lb/>
1676 aftreden, in aug. 1677 naar Batavia gevoerd, ontvluchtte hij naar Bantam; weer in<lb/>
Nederlandse handen gevallen, werd hij naar de Kaap verbannen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) To-Esang. Toen Koning La-Tenriballi van Soppeng aug. 1676 stierf, volgde zijn zoon<lb/>
To-Esang hem op. Hij was een zwakke figuur, waarom zijn zuster We-Sange, een van Aru<lb/>
Palakka’s vrouwen op de troon werd geplaatst; de Soppengers herstelden hem in 1696 na de<lb/>
dood van de zuster, hij stierf in mei 1707.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Gesaay, het zaaien, de landbouw, de aanplant, vooral van rijst.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Lajolo, rijkje op Saleyer.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Bedoeld wordt, dat hoewel de opvolging geheel volgens de gebruiken was, men toch<lb/>
de instemming van den vertegenwoordiger van de V.O.C. inriep.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) Balabulo, rijkje, thans dorp, op Saleyer op 6°13' Z.B. en 120°28' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="105" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >105
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Saleyer toont zich trouw en levert kalk en ander materiaal voor de versterking<lb/>
aldaar ; de dochter van wijlen Kalamalta wil niet met Koning Amsterdam trouwen ;<lb/>
zijn weduwe is een zuster van wijlen Radja Tello).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot Sambawa hadde den affgetreeden Coninck weder grooten aenhangh gekregen<lb/>
volgens de geruchten van ginder, dat de Coningen van Dompo en Tamboia,<lb/>
als het te hoog loopt en des genegen zijn, well connen bijleggen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 10.5pt">(In Bima ligt 2234 picol sapanhout gereed; schulden van hoofden op Sumbawa).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Over het - ey landt Sumba waren den Coninck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende Turilia Gampo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi><lb/>
oneens, meenende den laasten, dat het hem alleen eygen ende wettigh competeert,<lb/>
welck s.r Van Daelen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> oordeelt oock de oorsaeck te wesen, dat de besendinge derwaerts<lb/>
soo schoorvoetende was voortgegaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(2 a 3 Nederlanders zullen hij den Koning worden gelaten; de schepen naar Timor<lb/>
hadden last van de langdurige westmoeson; half maart voeren ze naar Roti
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met noch 220 Nederlantsche soldaeten, in 5 comp.en verdeelt, ende<lb/>
een getall van ruym 1100 bontgenooten, onder Comp.8 bescherminge tot Coepan<lb/>
ofte ’tcasteell Concordia woonende, hoewell daertoe maer een getall van 700<lb/>
waeren genoemt, alsoo tot bequaeme overvoeringe geen plaets was, maer de hoope<lb/>
van buyt ende om revensie te helpen nemen van haere bloedvrunden, a.° 1674<lb/>
op ’t eylant Savo vermoort
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> waeren desel ve int embarqueren soo krachtigh toegeloopen,<lb/>
dat noch een groot aantall geweldelijck hadden terug moeten ge wesen<lb/>
worden. Hebbende sich den Coupansen Conink met veele haeren grooten persoonelijck<lb/>
daerbij gevoeght, waermede zij dan op 19 d.° opt eylandt Rotty voor de hooftnegory<lb/>
Termaan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> ten ancker quaamen, aldaer den 21.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">e</hi> den crijgs- en landtraet<lb/>
beroepen ende verstaan wesende, dat die van de negoryen Doucke
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6),</hi> Decca
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">7),</hi><lb/>
Deccadaly, Loly
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi> en Pandaly noch in haere rebellie bleven persisteren, doch dat<lb/>
die van Decca reets op diverse sterckten ende in spelonken met haere gereetste<lb/>
goederen geretireert waeren, soo wierdt goetge vonden, dat den cap.n Harman<lb/>
Egbertsen met alle de hulptroupen, die doe well tot een getall van 1600 gewapende<lb/>
mannen aengegroeyt, beneffens twee Nederlantsche comp.en vooreerst aan de<lb/>
negorie Doucke te lande soude aentrecken ende de resterende 3 compagnien met<lb/>
den coopman Wijckersloot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">9)</hi> weder souden embarcqueren ende aan de pas van<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Die van Bima.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Toreli Gampo, titel van de voornaamste landsgrote van Bima.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Adriaan van Daalen, 1676 onderkoopman en fiscaal te Makassar, herhaaldelijk gebruikt<lb/>
voor bezendingen naar Bima, op een daarvan, in 1677, maakte hij van daar een tocht<lb/>
naar Sumba; sept. 1677 koopman en jan. 1682 secunde te Makassar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> 1675, p. 209.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Termanu, een der belangrijkste rijkjes op Roti, in het centrum gelegen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) Mogelijk Ndao, het westclijkste rijkje van Roti.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">7) Dengka, mede een der grootste rijkjes, in onze eeuw het volkrijkste, van Roti, vrij<lb/>
westelijk gelegen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">8) Loleh, rijkje oostelijk van Dengka.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">9) Jacob van Wijkersloot(h), 1670 onderkoopman, als hoedanig hij een reis naar Cam-<lb/>
</note>
<pb n="106" />
<fw place="top" type="page-number" >106
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maotsuyker, Van Groens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
Deccadaly in de riviere Oynaly
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> te landen, twelck dan den 22.e maert gevolgh<lb/>
nam. Hebbende voorsz. capiteyn volgens beraamde ordre eenige inlanders, in die<lb/>
tale
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">* 1 2)</hi> ervaeren, met een vreedevaantje vooruytgesonden met belofte van pardon,<lb/>
soo se haer weder onder Comp.8 gehoorsaamh.* intijts submitteerden, doch voorsz.<lb/>
volckeren van Doecke antwoorden met d’E. Comp.e niet te doen hadden, als<lb/>
hebbende haer met die van Decca ende Pandaly tegens Comp.8 macht verbonden.<lb/>
Steunende op een hooghte, well met opgesette steene paggers verseeckert. Wes<lb/>
recht toe op deselve negorye aantreckende, raackten d’onsen naar 1 a 2 uyren<lb/>
wackere tegenstandt meester van d.° negorve, daer oock ten eersten den brandt<lb/>
wiert ingesteecken ende d’inwoonderen, haer willende retireeren op de hiervooren<lb/>
genoemde bepaggerde hooghte, soo waeren onse rappe hulptroupen met deselve all<lb/>
te gelijck daerin ende bo \7en haere hooffden gecomen, soodat een ijder sich met de<lb/>
donckerheyt trachtte te verschuylen ende in speloncken, die op dat eylandt veele<lb/>
zijn, te verbergen, behalven een redelijk aantall, die daer quamen te sneuvelen.<lb/>
Van daer dan voortmarcherende naer de groote negorj^en Decca ende Deccadaly,<lb/>
wiert eerst het dorp Ortula ende vervolgens Decca ende Deccadaly sonder merckelijcken<lb/>
tegenweer in brandt gesteecken, alsoo sich het volck in rotsen en speloncken<lb/>
intijts hadden geretireert. Hebbende sich int derwaerts trecken den adsistent Joan<lb/>
van der Kley wat ter zijden aff begeven met den Soloresen sengadie Dassie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> van<lb/>
Lamakera op Soloor om eerst bij den coopman Wijckersloot in de negorie Oynaly<lb/>
te comen, doch denselven van d.° vluchtelingen van Decca gemoet ende van de<lb/>
Soloresen verlaeten werdende, was hij aldaer vermoort ende ’s anderen daags bij<lb/>
voorsz. capiteyn Egbertsz. gevonden ende aldaer begraven. Onderwijlen voorengemelte<lb/>
3 comp.en, met den e. Wijckersloot op Oynaly landende, wierden den<lb/>
brandt van Decca well gewaer, maer konden door tvallen van den avondt en<lb/>
oncunde van den wegh daer niet bij comen tot den 15.e d.°, dat den capiteyn<lb/>
Egbertsen met de hulptroepen aan de pas van Deccaly4) weder quam te conjungeren.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Wegens het storm- en regenweer ging men van 1 tot 12 april terug naar Termanu;<lb/>
de meeste hoofden van Roti onderwerpen zich
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1676, p. 161; zij<lb/>
worden beboet met
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- 100 stx manslaven, 30 vrouwen ende 20 kinderen voor d’E. Comp.e<lb/>
ende noch 100 maes gout voor de Coupanse hulptroupen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Nog vallen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- die van de negorijen Loly en Pandaly mede tot vorige submissie te<lb/>
brengen, van welke negoryen hooft is geweest eenen Soyday, die oock een aparte<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt">bodja maakte, dec. 1671 koopman, febr. 1672 opperhoofd op Timor, sept. 1676 opperkoopman,<lb/>
juli 1680 te Kupang overleden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Oénale, rijkje op Roti, westelijk van Dengka.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Het rotinees.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">3) Sengadji Dassi; dit hoofd wordt zeker tot in aug. 1682 als een der hoofden van La<lb/>
makera in de stukken vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">4) Hoogstwaarschijnlijk schrijffout voor Deccadaly.<lb/>
</note>
<pb n="107" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >107
</fw>
vlagge en rottingh, met silver beslagen, van d’E. Comp.e heeft gevoert, doch door<lb/>
die van Decca tot rebellie verweckt ende, nietjegenstaande reeds gesien hadde, die<lb/>
van Doucke geweldelijck waeren t’ onder gebracht, Decca verbrandt ende tot<lb/>
submissie gebracht, soo bleef denselven echter bij zijne hertneckigheyt persisteren<lb/>
sonder nae eenigh aanbod van accomodatie te willen luysteren, als sich verlaatende<lb/>
op seecker gefortificeerde hooghte, met een driedobbelde pagger achter malkanderen<lb/>
opgaande ende tusschen beyden met halve maenen ende poorten voor een<lb/>
stercken aanloop well versien, alle van steenen tot voeten 2 hoogh ende 8 voeten<lb/>
dick met een bancket *) aangelecht ende oversulx onwinbaar geoordeelt. Doch in<lb/>
crijgs- ende landtraet op Termana geconsidereert, dat noyt ruste op gemelte<lb/>
eylant te verwachten was, soo die plaatsen en rebellige volckeren niet mede tot<lb/>
onderdanigheyt wierden gebracht, soo was aldaer met eenparicheyt van stemmen<lb/>
vastgestelt alle de hulptroupen voornt., die noch voll moet ende couragie waeren,<lb/>
onder ’tbeleyt van meergem. cap.n Harman Egbertsen met drie Nederlantsche<lb/>
compagnien derwaarts te zenden. Dewelke op 15 aprill met sonsopganck van<lb/>
Termaen derwaerts marcheerden ende omtrent 10 uyren voormiddagh voor de<lb/>
negorye Loly, leggende op 3
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 4 mijlen op dees zijde Pandaly, aangecomen wesende,<lb/>
wiert dat dorp aangetast ende naer een uyr tegenstandt vermeestert sonder merckelijck<lb/>
verlies van d’onse, van waer dan goet wierdt gevonden des anderen daags op<lb/>
Pandaly aan te trecken. Marcheerende den capiteyn met gemelte drie compagnien<lb/>
Nederlantsche militie beneffens alle de Sonnebaeyers recht op die plaetse aen ende<lb/>
de vordere hulpbenden, als de Coupanesen, Amabiers ende Rottinesen over het<lb/>
geberghte om alsoo den vyandt van vooren en van achteren tegelijck aan te vallen,<lb/>
daer se van ’smorgens omtrent 9 uyren aant werck raekten. Vindende uyt de twee<lb/>
eerste paggers soo krachtige tegenstandt, well vier uyren langh duyrende, dat ons<lb/>
volck well seer vermoeyt, doch daervan meester wierden, wanneer met dat vermoeyde<lb/>
volk noch de derde ende voornaamste pagger moeste worden aangetast,<lb/>
gemerckt de hulpbenden voornt., die over ’t geberghte waaren getrocken, daer all<lb/>
wacker doende waeren. Wes voorsz. cap.n hebbende 30 van de minst vermoeyde<lb/>
soldaaten uytgekooren ende om de verdere aan te moedigen de hant aant werck<lb/>
sloegh. Beklimmende daermede onder twerpen van hantgrantaen, vuyrpotten<lb/>
ende voomamentlijck vuyrpiecken met gestadige chergies van de reste van ons<lb/>
volck, dat eyndelijck boven ende oock tegelijk de hulptroupen van achter in de<lb/>
sterckte geraackten, dat er deselve sonder wederhouden te connen werden alle<lb/>
’t manvolcq, jae selfs eenige vrouwen, ter neder hackte. Zijnde in de twee benedenste<lb/>
paggers haer opperhooft Soyday benevens veele mederegenten ende voorvechters<lb/>
om ’t leven geraackt. Hebbende sich den soon van d.° Soyday met maer weynig<lb/>
manvolck gesalveert, die sich des anderen daags, ons volck weder naer Loly affgetrocken<lb/>
wesende, aldaer voor den capiteyn quam te verootmoedigen ende om<lb/>
lijffsgenade bidden, dat hem op conditie ook was vergunt. Zijnde in voorsz.<lb/>
attacques niet meer dan twee Sonnebaeyers gebleven, maer well 50 gequest,<lb/>
sonderdatter een van d’onse is gebleven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt">Op Rotty dan alles nac wense herstelt wesende, wiert goetgevonden parthye<lb/>
van de Sonnebaeyers, Amabiers etca. met de chaloupen ende tjacht den Cabelleau<lb/>
terugge naer Coepan te senden beneffens de siecken, gequesten en slaven om met te<lb/>
minder beslommeringe nae ’t eylant Savo over te steecken. Derwaerts dan p.m0<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1) Bancket, verhoging aan de binnenkant van een borstwering.<lb/>
<pb n="108" />
<fw place="top" type="page-number" >108
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
mey onder zeyll gingen ende den 2.e d.° op Savo voor de negorye Zeba
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> sonder<lb/>
eenigh verleth ofte rescontres de heele macht te lande wierdt geseth. Zijnde die van<lb/>
Zeba aan de moort van ons volcq van de chaloup de Carper, a.° 1674 voor Timo<lb/>
gestrandt, niet schuldigh geweest, maer in vertrouwde vruntschap met d’E. Comp.e<lb/>
gebleven. Van daer dan de voorsz. marsch naar Timo nemende, quam haer den<lb/>
regent Amarossie met kleen gevolgh well tegemoet met gelaat om van vreede te<lb/>
handelen, maer dat bleecq des anderen daags, dat maer was geweest om tijdt te<lb/>
winnen en all ’t volcq inmiddels uyt de groote negorye in haere opgemaeckte vastigheyt<lb/>
(een uyr van daer gelegen) te brengen, zijnde een driedubbelde pagger van<lb/>
geen minder sterckte als die van Pandaly op Rotty. Wesende voorschreve Amarossie<lb/>
des anderen daags well met meerder regenten wederom gekomen, maer alle te<lb/>
paert (waervan de Savonesen gesecht werden well 14
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">k</hi> 1500 te connen uytmaeken),<lb/>
sonder echter bij ons in gesprek te vullen comen ende alsoo onverrichter saeck<lb/>
weder vertrocken, waerop den marsch recht op Timo aengestelt wesende, wiert<lb/>
deselve genoechsaam ledigh van volcq bevonden. Wes d’onse effen buyten d.°<lb/>
negorye een vierkante vastigheyt siende, wierdt deselve terstondt geattacqueert<lb/>
ende naer weynig tegenstandt ingenomen ende post gevath. Onderwijlen den<lb/>
vyandt rondtuyt verklarende geen vreede te begeeren, maer dat se ons in haere<lb/>
stercktens wilden verwachten. Gelijk oock heeft moeten geschieden ende, den 8.e<lb/>
mey tot onder de eerste pagger genadert wesende, wiert daeruyt zoo geweldigen<lb/>
tegenstandt geboden, dat men niet geraaden oordeelde voor dien dach meer te<lb/>
vechten, maer des nachts te verspieden, waer die sterckte met meerder advantagie<lb/>
konde beklommen werden. Doch d’eerste plaats bequaamst vindende, wiert den<lb/>
storm 9 ’smorgens hervath, zijnde op diverse plaatsen tegelijck allarm ende mine<lb/>
gemaeckt van aan te vallen, maer twas op de eerste plaats ten principaelen gemunt,<lb/>
aldaer wel krachtige tegenweer geboden wierdt, maer den treynmeester schipper<lb/>
Jan van der Walle
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> met parthye bootsgesellen, versien met granaaden, vuurpotten<lb/>
en vuurpiecken, drongh onder ’t faveur vant chargieeren van twee comp.en<lb/>
(daervan den lieutenandt Tieleman en verscheyde soldaten all gequest waeren)<lb/>
soo dapper aan, dat eyndel. in de eerste pagger ende soo voorts met de heele macht<lb/>
in de twee overraackten, wanneer uyt de derde pagger noch krachtige tegenstandt<lb/>
wierd geboden. Doch den capiteyn doende met schieten wat mesnagieren, kreeg<lb/>
daerdoor gelegentheyt met den vyandt te spreecken, waerop sich den hooftregent<lb/>
eyndelijck met een vree vaantje boven op de vastigheyt verthoonde, roepende:<lb/>
all genoegh gevochten, waerop dan terstondt met denselven in gespreek quam<lb/>
ende geaccordeert wierdt, dat mits moetende overleveren de twee voornaamste per<lb/>
soonen Thalo ende Lyffcone, die den coopman Wagenburgh etc. met eygen handen<lb/>
hadden vermoort ende daerenboven in drie dagen noch een boete soude moeten<lb/>
opbrengen een getall van 100 mansslaaven, 100 vrouwen ende 100 jongens als<lb/>
meysjes, item noch 150 teylen gout en 150 teylen coraalen voor de hulpbenden,<lb/>
wanneer dan oock haere hooftnegorie onverbrandt soude blijven, twelcke alsoo<lb/>
aangenomen wierdt. Ende trocken ons volck weder nae Timo aff, hebbende in<lb/>
voorsz. gevecht maer éen man verlooren, maer wel 14 gequesten bekomen, daeronder<lb/>
den lieutenant Tieleman, den vaandrager Frans ende den treynmeester<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Seba, plaats ter noordkust van Sawu op 121°60/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) De schipper Jan van der Walle moest o.a. de Sula-eilanden in kaart brengen, in<lb/>
1677 wordt hij op Siau vermeld, in 1682 was hij betrokken bij de strijd in Bantam.<lb/>
</note>
<pb n="109" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >109
</fw>
schipper Van de Walle, sonderdat ons de hulptroepen veel te staade quamen, vermits<lb/>
eenighe van de haere all gesneuvelt ende dat volk seer beswaarlijck tegens<lb/>
schietgeweer aan te voeren zijn. Van Timo marchieerden ons leger dan weder<lb/>
terugge naer Seba opt versoeck van den opperregent Amarossie, die voorgaff anders<lb/>
geen raat te weten de gecontracteerde slaven ende gout op te brengen. Doch dat<lb/>
was all weder maer om tijt te winnen, als well wetende, dat het ons volcq (jae selfs<lb/>
de bontgenooten, die dagelijcx meer ende meer met heete koortsen wierden gequelt<lb/>
en van de 200 Nederlantsche soldaeten pas 80 meer bequaam waeren om twee è, 3<lb/>
uyren te connen marcheeren) aldaer niet lange conde houden. Wes geresol veert<lb/>
moeste worden alle de bontgenoten andermaell naer Timo te senden om die negori<lb/>
rontsom te besluyten ende den capiteyn Harman Egbertz voegde sich met 20 soldaten<lb/>
ende een onser lieutenants daerbij, waermede hij den 16 mey persoonelijck in<lb/>
de negorie trock. Versamelde daer alle de menschen, voor sooveell als daerin<lb/>
bevonden wierden, bijeen ende laetende alle de gewapende mannen genoechsaam<lb/>
tegens will ontwapenen ende alle desel ve buyten de stadt opt vlacke velt stellen en,<lb/>
daer se van onse bontgenoten omringht waeren, begeerende doen, dat uyt dien<lb/>
hoop alle de slaven uytgesondert ende appart gestelt moesten werden, dat oock<lb/>
met groote vreese naargekomen ende bevonden wierden maer te bestaan uyt 50<lb/>
mansslaven, 62 vrouwen, 33 jongens, 58 mej^sjens ende 37 kleene kinderen, tsaemen<lb/>
240 zielen. Latende de andere, vrijgebooren, weder binnen de negorie keeren, dat<lb/>
met groot genoegen deeden, alsoo geen anderen staat hadden gemaackt mede als<lb/>
slaven naer Batavia vervoert te sullen werden. Hebbende voorschreven regent<lb/>
twee dagen te vooren tot in Zeba gebracht 80 teylen gout ende 70 teylen moesje<lb/>
lawatty *) ofte coraalen, waermede haer d’onse voor die tijt moesten tevreden<lb/>
houden. Nemende tot ostagier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> mede naer Coupan drie der mindere regenten,<lb/>
totdat de resterende 70 teylen goudt ende noch 70 teylen coraalen nevens de resterende<lb/>
60 mansslaven sullen wesen voldaan. Hebbende de voorengemelte twee<lb/>
principaale moordenaars, Thalo en Lyffcone, niet in handen connen werden bekomen,<lb/>
alsoo die haer staande voorschreve attacque altijt int velt te paart gehouden<lb/>
hadden, echter met belofte desel ve levendig ofte doot noch te sullen leveren ende<lb/>
tot welckers nakomen voorsz. ostagiers ook sullen worden aangehouden. Gevolgelijk<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> voor Zeba, daer se alle op 19 mey weder geinbarqueert wesende, wiert ancker<lb/>
gelicht ende naer Solor overgesteecken, aldaer echter niet als voor den 23 d.°<lb/>
voor tvervallen fort je Hendricus aanquamen, aldaer de Vorstin Ney Chily in goede<lb/>
gesontheyt wiert gevonden, met voorgeven dat se all twee jaeren geleden met haere<lb/>
Vorsten verdragen was ende specialijck met die [van] Lamhala. Niet konnende<lb/>
geloven, d’ordre van d’Ed. Heer Generaell en raaden van India lagh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> die van<lb/>
Wolloor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> sorterende onder Lamhala, over de moort van seeckere Moorsche paap<lb/>
met zijn gevolge nu all zoo lange geleden te comen straffen. Daarop van jaa geantwoordt<lb/>
wesende, deden beloften de voorschreve moordenaars, bestaande in 8 persoonen,<lb/>
over te sullen leveren, doch in plaatse van die brachten 5 persoonen daer-<lb/>
1) Muti is een in de Timor-archipel gebruikelijke term voor kralen.<lb/>
2) Ostagier, gijzelaar.<lb/>
3) Gevolgelijk, vervolgens.<lb/>
4) Bedoeld: hield in, luidde.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
5) De ligging van Wolloor is mij niet nader bekend, Lamahala ligt in het midden van de<lb/>
zuidkust van Adonara.<lb/>
<pb n="110" />
<fw place="top" type="page-number" >110
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
onder selfs een vrouw met haar kindt te voorschijn, willende d’onse alsoo paeyen<lb/>
met persoonen, die aan voorsz. moort ontschuldigh waaren. Wes goetgevonden<lb/>
wierdt den regent ofte sengadje van Lamliala nochmaals met zijne mindere regenten<lb/>
te ontbieden, met bedreyginge dat anders niet alleene Lamhala, maar oock<lb/>
Wolloor, op ’t geberghte gelegen, te sullen verbranden ende exempell aan sulcke<lb/>
beschermers van moordenaers, andere tot affschrick, te statueren. Maer deselve<lb/>
gaven tot antwoort, dat se niet begeerden te compareren, waerop dan tot voor<lb/>
Lamahala voortgeseylt ende, aldaer sonder tegenstandt gelandt wesende, is niet<lb/>
alleene de wederstrevige negorye Lamahala, maer ook Wolloor op het geberghte, in<lb/>
de assche gelecht, doch sonder bloetstorten, gemt.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ’t volck groot en kleen die<lb/>
plaatsen al hadden verlaeten. Gemerckt dan de Lamhaalders wijdt te lande verspreyt<lb/>
ende sonder veell tijtspillinge niet te achterhaelen wesende ende oversulcx<lb/>
op Soloor niet te verrichten was, wiert vastgestelt met de seer belemmerde schepen<lb/>
weder reys nae Coepan te vorderen. Tot welken eynde uit.0 mey van voor Lamhala<lb/>
anker gelicht, doch niet eer als 6 en 7 junij voor tcasteell Concordia -<lb/>
gesamentlijck terugge arriveerden, aldaer de Coepanese hulpbenden neffens onse<lb/>
militie ende slaaven aan landt wierden geseth om wat te verfrissen. Zijnde, staande<lb/>
dese expeditie ofte tot 12 junij toe, soo voor den vyandt gesneuvelt als voomamentl.<lb/>
van sieckten overleden een getall van 40 militairen, daeronder den provisionelen<lb/>
lieutenant Fran9oys Laout ende een sergiant, item van de schepen en chaloupen<lb/>
25 vaerende persoonen, daeronder den schipper van de Papegaey ende noch 7 diverse<lb/>
int fort, tsamen 72 coppen, dat in soo swaere marssen ende voorgemelte exploic-<lb/>
ten - noch well passeren kan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Onder de bondgenoten worden verdeeld 70 slaven , 100 mas goud en 70 taël<lb/>
kralen, de Compagnie verwierf 89 taël 4 mas goud, waard f. 2145.12.- en 367 slaven,<lb/>
waarvan 64 op reis naar Batavia stierven en ruim 100 aldaar; weinige handel in<lb/>
Palembang, o.a. omdat vrijburgers voor hun reis naar Maeao er 5500 picol peper<lb/>
opkochten, waarvoor ze een rsd. per pikol recognitie aan de Cie. betaalden; om de<lb/>
handel aan te moedigen besloten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- om kleeden op peper
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 *)</hi> tot 4 rd.8 tpicoll aen suffisante lieden twee<lb/>
maell sjaers op de gewassen te fiëren, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(waarvoor de resident Schilhoom borg blijft; de Palembangers, vermeld
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Dagh-</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">registers</hi> p. 65, brengen 3516 pikol peper te Batavia, ingekocht d 4 rsd. het pikol voor<lb/>
de helft in textiel en met 12\% opgeld voor de Spaanse realen; hoop, dat zij voortaan te<lb/>
Palembang zullen verkopen, waar de Vorst tol ontvangt voor de peper, terwijl zij die nu<lb/>
moesten betalen; hun zijn twee metalen kanons met ammunitie, waard 949\ rsd., op te<lb/>
leveren peper verstrekt; de boekhouder Pieter van der Beeck wegens knoeierij opgeroepen;<lb/>
slechte rijstoogst aldaar door de droogte).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door de beroerte der uytgeweecke Macassaeren van Java geen meer dan 4<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Gemerct, aangezien.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Bedoeld: kleden te verschaffen aan lieden, die daarvoor peper zouden hebben te<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">leveren.<lb/>
</note>
<pb n="111" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >111
</fw>
vaertuygen aangekomen waeren zonder eenige rijs mede te brengen, soo was dat<lb/>
graan aldaer op 50 rsds. tlast geresen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Djarribi is de rijstoogst door een geweldige overstroming mislukt ; om er tegen<lb/>
de Engelsen te kunnen concurreren is aan een peperhandelaar voorschot gegeven voor<lb/>
levering a 4 rsd. het pikol; de Engelsen nemen er geld op tegen 2% p.m.; zij beloven te<lb/>
Bantam 5\ reaal in specie te betalen; de Cie. heeft te Djambi 3000 pikol in voorraad
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
te Palenibang 1600 en 2000 pikol harpuis; 50 d 60000
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">®</hi> witte peper voor 1677 geëist;<lb/>
genoeg contanten naar Djambi gezonden om het voor de hoge rente van 2% p.m.<lb/>
geleende te kunnen terugbetalen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van eenige gesanten, uyt Pera tot Malacca aengecomen, sijn er twee met<lb/>
voorschrijvens van dheer gouverneur Borth tot Jamby versckeenen tot relaxatie<lb/>
van Radja Gombo (zijnde een soon van den Coninck van Peras broeder), die, in<lb/>
Johoor woonende, aldaer in de veroveringe bij Pangeran d’Patty was gevangen<lb/>
geraeckt, welcke intermissie bij den Sulthan noch Pangaran d’Patty niet te weil is<lb/>
opgenomen, als toonende hun over deselve jaloers. Doch eyndelingh hadden zij<lb/>
onder een rantsoen van 300 rsd.8 gemelte Radja Gombo met vrouwe en kint ontslagen<lb/>
en op vrije voeten gestelt. De Coninck van Bantam op het versoeck van den<lb/>
Sulthan van Jamby een j ach je en 10 a 12 vaertuygen met gesanten derwaarts<lb/>
gesonden hebbende om den oorlogh tusschen Johoor en haer te bemiddelen, tot<lb/>
Johoor verscheenen zijnde, hebben volgens ’t bericht van een der weer geretourneerde<lb/>
gesanten tot Bantam op den Johorit niet vermocht. Pretenderende, eer in<lb/>
onderhandelinge comt, tot satisfactie van voorheen geleden schade in het berooven<lb/>
van Johoor vijff picols gout, dat apparent bij die van Jamby niet en sall werden<lb/>
ingewillight.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Sulthan heeft aldaer een munt opgerecht om Spaanse realen naer te slaen,<lb/>
een teecken zijnde, dat het geit daer ook schaers begint te werden, maer alsoo onse<lb/>
resident opinieert, hunne nageboetste munt de waerde van de Spaense niet sal<lb/>
connen ophaaien, nochte het zilver aldaar geen jaar de munt sall connen gaande<lb/>
houden, soo sall die van geen vervolgh buyten Jamby connen sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 1000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">a</hi> 1200 last rijst uit Siam aangevraagd ; men zal daar wel weer geld moeten<lb/>
opnemen; van de eis van Batavia in Tonkin is voor f. 250000 niet geleverd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tschijnt, de ongemeen goetcoop zijde het opperhooft in een seer vaste impressie<lb/>
heeft gebracht, van dat de goetcoop [te] een teecken van opulentheyt der<lb/>
coopmansschappen is, twelk well veeltij ts, maer in alle geen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> vaste regell is,<lb/>
besonder in den zijdeoeghst aldaer int najaer, omdat het landt ordinaer het overschot<lb/>
in het maecken van stoffen als in de negotie ende vervoeren van quantiteyt<lb/>
te landwaert in veell consumeert ende de zijde in het laetste vant jaer in prijs doet<lb/>
steygeren.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) In alle geen, niet altijd.<lb/>
</note>
<pb n="112" />
<fw place="top" type="page-number" >112
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er was 31 dec. in een jaar bruto slechts gewonnen f. 35459.11.3, maar uitgegeven<lb/>
j. 34740.4.9, een resultaat slechter dan ooit; vernomen, dal
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den Junammer, genaamt Ooszamqueo
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> de stadt Canton tegens den<lb/>
Tartar sterck belegert hielt, doch den Tartar de opgestaane Chineesen wacker<lb/>
thooft begon te bieden ende om welcke redenen dan oock geen coopmansschappen<lb/>
dan eenlijk tot gerieff ende op der hoven eysch derwaerts en zijn bestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vriendelijke houding der Vorsten van Tonkin; beraad over hel naar Japan te<lb/>
zenden cargasoen en bezuiniging aldaar, vrijwel letterlijk af gedrukt in
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Beschrijvinge</hi><lb/>
II, I, p. 457-458).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Geen Toncquinse casjes zijn er geëyscht, alsoo dat capitaell veell proffitabelder<lb/>
in coper can werden geemployeert. Drye joncken zijn dit zaysoen van hier nae<lb/>
Japan met onse pascedullen vertrocken, geen groot cargasoen medege voert hebbende<lb/>
en van de Deenen in stee van hun toelegh op Japan met de doot van den<lb/>
coopman Ernst van Hogenhoeck hun schip de Fortuyn na Hocksieu.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(5 Chinese jonken varen van Bantam naar Canton; 120 soldaten zijn naar de<lb/>
Westkust gezonden; de regent van Kotalengah verhindert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den goutnegotiant uyt het geberghte tot ons aff te comen. Wesende<lb/>
daerenboven, tzedert 60 soldaten tot recruet p.r ’t Wapen van Batavia daer aangelant<lb/>
waeren, door die uyt Cottetenge en Paauw in junij een attacque op die van<lb/>
Padangh ondernomen, doch van Panglima Radjas volk soodanigh affgekeert, dat<lb/>
se des niet en hadden te bedancken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ofte ook tsedert weer vernomen zijn en,<lb/>
omdat sulke rebellie heen sleurende onder die trouwloose en wispeltuyrige natie,<lb/>
niet alleen de vrucht van den gouthandell ontsetten, maer andere regenten van hun<lb/>
plicht tot de Comp.e ook affleyden, gelijk - Sire Narra, gouverneur tot<lb/>
Sillida, in onderhantsche correspondentie tot Comp.8 praejuditie ende stijvinge<lb/>
van den Nachoda Poety overtuygt can werden. Hebbende die van Cottatenga verleden<lb/>
jaer naer Atchin uyt de Narrase rivier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> weten aff te senden een champan<lb/>
jawa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> die nu met coopmanssz. geretourneert ende, door den resident tot Priaman<lb/>
ontdect, tot vermeesteringe van dien de regenten opgeweckt zijnde, bij haer niet is<lb/>
derven aangedaan werden onder voorwentsel, dat 5 Macassaeren en 7 Maleyers,<lb/>
daerop bescheyden, hun desperaet aanstelden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> en eerst ordre en een chaloup tot<lb/>
adsistentie van Padangh versochten. Doch, inmiddels
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> die verscheen, hadden se<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Wu San-kwéï, Chinees generaal, die Peking aan de Mandsjoes overleverde en de<lb/>
provincies Sjensi, Sje-tsju’an en Yunnan voor hen veroverde, waarbij hij den laatsten Mingpretendent<lb/>
over de grens joeg; hij was met den nieuwen Keizer verzwagerd en had als Onderkoning<lb/>
in het zuiden een grote machtspositie. Naar Peking opontboden, kwam hij in 1673 in<lb/>
opstand, aanvankelijk met groot succes; hij stierf in 1678, voor de Mandsjoes hem ten onder<lb/>
hadden kunnen brengen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Bedoeld: waar ze niet verheugd over waren, daar ze er schade van ondervonden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Mogelijk is hier bedoeld de Batang Arau, de rivier, die bij Padang in zee loopt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) Sampan djawa, een op Javaanse wijze getuigd, snel vaartuig.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">6) Dus: „amok” maakten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">6) Inmiddels, hier: eer.<lb/>
</note>
<pb n="113" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >113
</fw>
hun aangebrachte goederen nae Cottatengo te lande weten te brengen en op Baros<lb/>
ist ook niet beter toegegaan, want den pongelou Maradja Mouda *) in plaatse, soo<lb/>
eerst wiert gepresumeert, over de aengehaalde 4028 'ffi ben juin uyt een spruyte bij<lb/>
Bharos nae Atchin te wesen gevlucht, schijnt nae alle omstandicheden van de<lb/>
regeringe van de croone van Atchin op 2 september 1675 affgesonden te zijn geweest,<lb/>
overmits hij, buyten vermoeden geretourneert zijnde, bij de regeringhe<lb/>
buyten d’onse haere oogen wiert gepatrocineert en cort daeraan een brieff drager<lb/>
van de nieu gecroonde Coninginne verscheen, mitsgaders de negotie, die doen<lb/>
gretigh was, daerop wiert gestuyt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2).</hi> Den voornaemsten op Priaman, Radja Ebrahim<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 * *),</hi> en geachtste in trouwe tot ons, schijnt ook niet veell goets in den sin gehadt<lb/>
te hebben met op eygen authoriteyt veell krijgsbenden uyt het geberghte te ontbieden<lb/>
ende secrete vergaderinge gehouden te hebben met den - gouverneur<lb/>
Poety, maer die lieden, verstaande, dit buyten Comp.8 kennisse was geschiet, sijn<lb/>
se, nae een kleene erkentenisse van den resident genooten en den eedt van getrouwigheyt<lb/>
affgelecht hebbende, weer geretireert en heeft voorn. Radja Ebrahim hem<lb/>
sedert buyten Priaman en in de Cottas onthouden, mogelijk uyt wantrouw over<lb/>
zijne aangestelde sinistre practijcquen, sulcx all dit volckje (apparent uyt haer<lb/>
voordeell) t’eenemaell door den sluyckhandell schijnen aan den anderen verknocht<lb/>
te zijn en mogelijk aanhangh bij die van Atchin soecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Rechtstreeks is er niets tegen de Cie ondernomen; nu de boeken ook uit Pulo<lb/>
Tjingkuk zijn ontvangen, blijkt de winst ter Westkust f. 147704.10.7 tegen uitgaven van<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 76946.19.14 te zijn; een poging tot inkoop van slaven op Nias mislukte;)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- als wesende in ruym twee maanden geen meer dan 16 stucx onnosele<lb/>
magere menschen bekomen, waarvan ’er 5 stx gestorven ende ten eersten omgekomen<lb/>
sijn, als twee in het toelegh, dat se hadden ondernomen de chaloup Ulissis aff<lb/>
te lopen, soo als ons volck sliepen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Bij de resterende had den command.r tot Padangh 14 slaeven, daeronder 2<lb/>
vrouwen en een kleen kindtje, van een Chinees, die er 40 in de eylanden had genegotieert,<lb/>
tot 32 rsd.8 ijder ingecocht, soodat die natie sich op sulcken handell best<lb/>
verstaat. Voorsz. slaven zijn meeste ter mijne tot Sillida bestelt ende geordonneert<lb/>
alle huyrlingen, maendelijcx tot beswaemis van de mijn 6J rsd.8 getrocken hebbende,<lb/>
aff te schaffen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Het gouderts van Salida wordt niet te Batavia gesmolten, maar in ballast naar<lb/>
Amsterdam gezonden; het is maar weinig; nog 12 slaven van Batavia naar Salida<lb/>
gezonden).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">1) Maharadja Muda, een naam betekenend: Grootvorst Jonge; in januari 1681 ondertekent<lb/>
iemand van deze veel voorkomende naam een contract.
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> III, nr. CDXLIII,<lb/>
wellicht is hij dezelfde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">2) De ontvangst van oen brief van de Atjehse Koningin had dus tengevolge dat de<lb/>
handel met de V.O.C. verflauwde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">3) Radja Ibrahim, een hoofd van Priaman, die steeds meer met de V.O.C. in conflict<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">kwam, waarom haar aanhangers zich maart 1682
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Corpus</hi> III, nr. CDLIX) verbonden hem<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">buiten hun gebied te houden. In januari 1689 kwam hij in onderwerping, ibid. nr. DXIII.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">8
</fw>
<pb n="114" />
<fw place="top" type="page-number" >114
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">In de mijn thans maer op twee plaetsen wert ingebrooken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> als wesende<lb/>
twee andere plaetsen, daer eenige tijt mede aan gewerkt is, van te sobere apparentie<lb/>
bevonden, boewell twee van de beste plaatsen de effecten mede noch niet<lb/>
en volgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Tekorten in de administratie van twee kooplieden ter Westkust; in Coromandel is<lb/>
aanvoer van goud uit J apan voordeliger dan van zilver uit Suratte en Perzié; de koban<lb/>
daalde in Bengalen tot 18 ropia; 1000 last rijst van daar besteld; de rijstoogst slaagt daar<lb/>
goed , plundering te Sadraspatam, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 277 ; gemeend, dat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den loosen Siergan Loddy, opperregent van Tegenepatnam, Poelece-<lb/>
ra, etc.a, daeronder zijn rolle well mochte hebben gespeelt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi> Schijnende denselven<lb/>
op gemelte Poelecera ook toe te laeten, dat de aldaar bijeengerotte Francen een<lb/>
casteell vijffhoeckse wijse extrueerden, immers wert voor seeckerlijker gesecht, dat<lb/>
se daermede doende waeren. Hebbende gemelte Francen ook een zeyll- en roeyvaertuygh<lb/>
toegerust met 6 a 8 stuckjes ende well met 38 Francen bemant, daermede<lb/>
die roovers behalven verscheyde vaertuygen, met rijs geladen ende naer Jaffenapatnam<lb/>
willende, in maert oock hebben aangehaalt een Masulipatnams vaertuyg<lb/>
met verscheyde Moorse passagiers, bij haer hebbende well 8000 contante pagoden,<lb/>
doch daer van souden se door hulp van gemelte Siergan Loddy een gedeelte van de<lb/>
Francen wederom hebben gekregen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vernomen is,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat op 24 d.°
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> in de voornacht een gearmeert vaertuygh recht op<lb/>
Hellevoetsluys was comen aanseylen, doch dat tselve door stercq geroep van<lb/>
tvolcq (dat noch in een tamelijck getall wacker was) van aff te houden pas
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> onder<lb/>
de boegspriet door geraackte ende, terstont alle zeylen bijmakende, weder tzeewaart<lb/>
in stacq, hebbende zij d’onse int preyen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> in goet nederlants toegeroepen, dat se van<lb/>
Ceylon quamen verdreven, latende d’onse vorder onkundicht, wat vaertuygh ende<lb/>
volcq tselve was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vermoedelijk
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps">uxls</hi> dit het Franse roofschip, dat hoopte de met 3 ton aan goederen<lb/>
geladen Hellevoetsluis te verrassen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tselve rooffvaartuygh - weynige daagen daernae weder ter voorsz.<lb/>
rheede Masulip.m is gecomen, naerdat all verscheyde boots, met rijs etc.a geladen,<lb/>
van Orixa gekomen ende naar Masulipatnam willende, omtrent Narsapoer hadde<lb/>
affgelopen ende daerenboven noch sonder tegenstandt van deselve rheede heeft<lb/>
medegenomen ende daermede tzee gesteecken seecker nieuw groot schip, op de<lb/>
Europische wijse door Engelse timmerluyden voor den Conink van Golkonda in<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Ingebrooken, hier: geopend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">2) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Oolconda,</hi> p. 68.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">3) Maart, voor Masulipatam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">4) Juist, net.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">6) Praaien, van schip naar schip aanroepen.<lb/>
</note>
<pb n="115" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuvker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >115
</fw>
Narsapour gebouwt ende dat gereet lagh om naer Aarracan tzeyll te gaan, hebbende<lb/>
tselve schip den Coninck well 1 1000 pagoden gecost.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Jacques Cavlier met gage van f. 200,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> p.m. tot gouverneur van Coromandel<lb/>
benoemd; drie schepen komen 29 dec. uit Pegu te Masulipaiam met cargo van<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 239402.18.8; bezoek van den Koning van Golconda aldaar , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Havart</hi> I , p. 182291<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- die, soo haest niet in de stadt was gecomen, sich naer Comp.8 logie<lb/>
(aldaer ook een kostel. throon etc.a was toegestelt) begaff, in dewelcke gelogieert<lb/>
wiert des Conincx opperpaep met zijne vrouwen, die genoechsaam als een heyligh<lb/>
wert gehouden ende bijna daeglijcx van den Coninck was besocht ende schier aangebeden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Koning hebbende op het schip Wimmenum
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ook bijna halve nachten met aangetogen zeeboot doorgebracht,<lb/>
hebbende gestadigh bij sich den oppercoopman Willem Hartsinck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> in de hindostanse<lb/>
spraack promt ervaeren en die de Mayesteyt expres uyt Golkonda ge wilt<lb/>
heeft die reyse mede te doen, ’twelck ook voor den dienst van de Comp.e bijsonder<lb/>
well is gekomen. Gelijk dan oock den trompetter geduyrigh moste blasen, op violen<lb/>
gespeelt beneffens musij ck te laaten singen, waervan der eenige borsten uyt de<lb/>
logie soo wat geleert hadden en van welcx gehoor den Coninck thoonde een groot<lb/>
behagen te hebben, well expres doende versoecken een goet trompetter in zijn<lb/>
dienst te mogen hebben, daertoe ons met tschip Cortgeene een bequaam man is<lb/>
voorgecomen, connende tamelijck op de trompet blasen, maer meesterlijck op de<lb/>
cromhoorn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> op de viooll speelen ende een perfect musicant ende volgens verthoonde<lb/>
getuygenisse een nuchteren en bequaam man van leven, die we dan met<lb/>
de schepen, jonghst naer Cormandell vertrocken, derwaerts hebben gesonden om<lb/>
aan den Conink voor eenige jaeren geleent te worden. Connende somtijts saaken<lb/>
aant hoff comen voor te vallen, waerinne desselfs dienst en aanwesen aant hoff<lb/>
d’E. Comp.e conde te stade comen. Bereykende voorsz. Golkondase Vorst den<lb/>
ouderdom van 35 a 36 jaeren, sijnde met een grooten schat van bijna onwaerdeerlijke<lb/>
gesteenten ende peerlen verciert geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Ontvangen firmans,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> III, nr. CCCLXVII-CCCLXXV ).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sijnde in het festeeren van den Coninck aan boort van de fluyt Wimmenum<lb/>
onder anderen voorgevallen, dat den schipper Harman van Haeren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ganse on-<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Willem Karei Hartsinck, zoon van C. Hartsinck, onderkoopman, 1660-1663 secunde<lb/>
te Datchoron, 1663-1667 opperhoofd te Golconda, 1665 koopman, 1667 secunde te Masulipatam;<lb/>
hij repatrieerde in 1669 en kwam 1670 weer uit, 1671 opperkoopman, weer te Golconda<lb/>
geplaatst, 1677-1679 opperhoofd te Masulipatam, 1678 tevens secunde in Coromandel, nov.<lb/>
1679 provisioneel daar aan het hoofd der zaken, 1680 president te Masulipatam, 1683 commandeur<lb/>
van de retourvloot.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Cromhoorn, een sterk gebogen hoorn, muziekinstrument.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Harman van Haeren nam eind 1678 als schipper deel aan de expeditie van Speelman<lb/>
naar Mataram.<lb/>
</note>
<pb n="116" />
<fw place="top" type="page-number" >116
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
voorsichtig onder de princevlaggen ook hadde bijgemaeckt twee Engelsen doch<lb/>
geen conincx vlaggen, die hij twee jaeren te vooren uyt t Engelse jacht de Philip<lb/>
Anna voor Johor hadde verovert, waarop ooc terstondt van eene der Engelsche<lb/>
schepen een princevlagge van achteren onder de haere had bijgemaeckt. Hebbende<lb/>
haer daerenboven eenige beschoncken Engelse matroosen op d.° Wimmenum vervoeght<lb/>
ende int want gelopen om voorsz. Engelsche vlaggen aff te haelen, die vrij<lb/>
onsacht onverrichter saecq van d’onse weder beneden waaren gedreven. Door<lb/>
welck tumult den Conink selver int gedrangh was gecomen ende d’een soowell als<lb/>
d’ander doen swijgen. Middelerwijle den oppercoopman Hartsinck, mede aen boort<lb/>
wesende ende verstaande, eenige Engelse vlaggen waeren bijgemaackt, commandeerde<lb/>
deselve aanstonts te doen innemen, waerop ook de princevlagge vant<lb/>
Engels schip was ingehaalt. Echter hadden de Engelsche vrunden over den hoon,<lb/>
haeren Coninck met het bijmaken van haere vlaggen onder d’onse
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> geprotesteert.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 42r-v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De schipper zal worden gestraft; de Wimmenum vertrok 1 febr. van daar naar<lb/>
Gamron met cargasoen van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 116037.14 voor Perzië
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">, /.</hi> 24398 voor Ceylon, f. 10376<lb/>
voor Cochin, meest textiel
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> nl. 283 pak en 46232
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">®</hi> ivoor uit Pegu; het kantoor Pegu zal<lb/>
wegens de geringe handel worden gesloten )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Bengale well een getall van 18 matroosen van de aan wesende schepen zijn<lb/>
vermist, die ontwijffelijk door de Engelsche schepen, die tot int laeste van december<lb/>
voor Bellesoor hebben gelegen, gedebaucheert ende vervoert zijn geworden, alsoo<lb/>
deselve doort affsterven van de haere vrij gebreckelijck van volcq zijn geweest.<lb/>
Daervan deselve Engelsen door de onse echter niet hebben connen overtuyght<lb/>
worden, noch oock niet van noch andere 8, die ter reede Masulipatnam van Wimmenum<lb/>
sijn weghgeloopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Tekort aan lastdieren te Masulipatam door het verblijf van den Koning van<lb/>
Golconda aldaar; wegens de hoge lasten werden bijna een jaar lang geen Compagniesgoederen<lb/>
naar Golconda vervoerd; God heeft geliefd
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> Van Goens sr.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- sedert de maant april met een seer swaere sieckte en successive<lb/>
pijnelijcke toevallen te besoecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Goede handel in areca en textiel in Negapatam, maar voortdurende onrust op het<lb/>
platteland; poging textiel uit Tuticorin te verkrijgen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">De duyckerie van chiancos is van veel beter succes geweest. Werdende ginder<lb/>
gemediteert om deselve int geheell onder Comp.8 macht te krijgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De verkoopprijs er van daalt in Bengalen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> waar ze alleen verkoopbaar zijn;<lb/>
slechte verkoop van olifanten in Gale, maar te Jafnapatam brachten, ze f. 100000 op;<lb/>
goede rijstoogst op Ceylon
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> behalve
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> door droogte
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> in het noorden
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> dat uit Coromandel<lb/>
kan worden voorzien; een schip met 200 last rijst van Ceylon naar de Kaap te zenden;<lb/>
twee retourschepen met o.a. 2500 pak kaneel zullen van Colombo vertrekken’, twee<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Uitgevallen: aengedaen.<lb/>
</note>
<pb n="117" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676 117
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">schepen uit patria kwamen er in mei en juni met 128 soldaten en 181 matrozen; droogte<lb/>
op Ceylon; na de aanbieding van een leeuw aan Radja Singa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">- Daghregisters</hi> p. 235 -<lb/>
gelastte hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, -</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat all de wegen vant hoff door de Vier Corles en door de landen van<lb/>
Owa tot aen Ruanelle en Saffregam opgesuyvert en met logementen etc.a vervaerdight<lb/>
moesten werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Onzekerheid daarvan</hi> ) .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Die van de 4 Corles etc.a haer voorgaande moorde en strooperijen, daer zij<lb/>
door de onse somwijlen ook prompte betalinge voor hadden ontfangen, naerlieten<lb/>
en begonden still te houden met intreckinge van de wachten, door hun te dien<lb/>
eynde uytgebracht om de courses te beter te beveyligen, ons teenemaell voort<lb/>
ongemoeyt latende. Verklarende de luyden, dagelijcx uyt die provintien tot<lb/>
Colombo en op Negombo ter merkt comende, dat zij daartoe door hunne hooffden<lb/>
volkomen waeren gelicentieert. Welck gaen en comen van sooveell menschen<lb/>
neringe en welvaart veroorsaackten met goeden sleet in de kleeden etc.a, jae oock<lb/>
in de landen van Batticaloa wiert mede van geen onrust vernomen. De boyeros<lb/>
offte bovenlantsche ossendrijvers passeerden en repasseerden met haere vrachtbeesten<lb/>
vrij en ongemoeyt doort midden van de 7 Corles in menichte naer Putelan<lb/>
en voorts te water naer Calpentyn, alwaer sedert feb. tot 24 junij 3651 ammaram<lb/>
arreeq van 26000 st.8 *) ijder voor kleden, zout etc.a ingeruylt en meest ∪ 9 larijn<lb/>
de ammenam betaalt waeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Hoop op vrede met Radja Singa).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De gereoccupeerde posten op Sitavaque en Dimaga meenen zij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> echter inevitabell<lb/>
te vereysschen en dat deselve van geene naamwaardige beswaarnisse sullen<lb/>
wesen. Zijnde zoo verre in postuyr gebracht, dat se daeromtrent voor geen verraderie<lb/>
behoeven te vresen en onse inlantse hooffden altoos bequamelijk konnen<lb/>
werden bijgestaan, dat deselve te meer animeert en door die verseeckeringe te<lb/>
kloekmoediger maekt en alhoewell veele van de aansienlijckste hooffden uyt de<lb/>
7 Corles, naerdat haeren ge wesen dessave Tinnecon sich bij de Comp.e hadde<lb/>
begeven, seer groote instantien hebben gedaan om met vrouw en kinderen haer<lb/>
mede onder Comp.8 bescherminge op Negombo te mogen transporteren, soo was dat<lb/>
met seer goet overlegh gedeclineert om in allen gevalle Radja in dees tijt geen de<lb/>
allerminste occasie off oorsaeke te geven om van zijn goet voornemen -<lb/>
weder aff te treeden en sulx op die versoecken geen andere permissie gedragen, als<lb/>
tenwaere zij luyden om haer leven te salveeren tot de vlucht ten uyttersten gedrongen<lb/>
wierden. Wesende ondertusschen desen stilstandt der Coninxse seer well te<lb/>
staade gecomen om den caneelloegst, die zij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> op 8000 packen ofte 640000 ©<lb/>
- in plaetse van 6000 packen hadden vermeerdert, gerustelijck en spoedigh<lb/>
binnen te krijgen, doch wierde niettemin voor de chialias off schilders, die meest<lb/>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2200">1) Stuks.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2100">2) Gouverneur en raden op Ceylon.<lb/>
</note>
<pb n="118" />
<fw place="top" type="page-number" >118
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
om en omtrent Negombo in de canneellbossen doende waeren, tot haere verseeckeringe<lb/>
genoechsame sorge gedragen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In patria is pijpkaneel meer gewild dan de ingerolde; er is 2100 pak te Batavia<lb/>
voorradig; 200000 ropia uit Suratte via Ceylon naar Bengalen gezonden; gebruik der<lb/>
schepen bij Ceylon; hoop
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> dat kaneel a 40 stuiver het
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">‘ffi</hi> in Perzië en Suratte goed verkocht<lb/>
kan worden; schade in de areekhandel in Negapatam door de onrust ten plattenlande.)<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Jaffanapatnam in den afftreck der eliphanten almede gevoelen *) heeft, doordien<lb/>
de Franse met haer roof f sloep oorsaeke zijn, dat eenige Moorse eliphantcoopers<lb/>
well met de waerde van 50000 guldens en meer terugh getrocken waeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Ceylon f. 100000 uit Perzië ontvangen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Op Madure is het een miserabell aansien en werden de landen daer door de<lb/>
Visiapouren, door de Meysoerder en door den Neyk van Ikeere
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> teenemaell verwoest<lb/>
en van elck omt seerst geplundert, sonderdat den Madureer in zijn quade<lb/>
regeeringhe noch verandert, niettegenstaande de Mooren met haere stroopende<lb/>
parthijen selff tot onder Tritchinepaly comen ende den Neyck groote sommen geit<lb/>
aff persen; waerdoor en door de groote drooghte ’t gewasch opt velt vernielt<lb/>
wesende, soo gaan veele dorpen verlore, jae soo verre, dat de luyden haer selven<lb/>
voor 13-14 rs.d8 vercopen, mits welcken dheer gouverneur last hadde gegeven voor<lb/>
Ceylon 200 stux slaven te negotiëren ende dan ook eenige voor de Cabo op te<lb/>
koopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Contract met Madura van 2 juli 1676
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">, Corpus</hi> III. nr. CCCLXXVII; koper<lb/>
en tin uit Ceylon naar Malabar te zenden; de opium brengt door de onrust ter kust van<lb/>
Java daar maar 160 a 170 rsd. het picol op; in Canara
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den dwingeland van dat rijck, Timmera Neyck, in den furieuse slach<lb/>
op den Visiapoursen bodem tegen den befaamden veltoverste Ballechan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> gansch<lb/>
in route was geslagen ende niet alleen hijselve, maer ook de twee andere voornaemste<lb/>
hooffden van zijn leger, Sergechan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> ende Vierapaneyk, in persoon gesneuvelt<lb/>
waeren. Zijnde Sergechan de zoon van Savetchan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> vooght van den onmondigen<lb/>
Visiapoursen Conincq, welcke sich bij Timmena had begeven ende hem well ten<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">1) Gevoelen, hier in de zin van schade.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">2) Ikeere, wellicht Karur, plaats in het centrum van Zuid-India op bijna 11° N.B.<lb/>
en ruim 78° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt">3) Abdul Karim Buhlulkhan, een Afghaan, die in Bijapur als veldheer was opgeklommen;<lb/>
in 1675 wist hij de macht in het rijk als regent goeddeels aan zich te trekken, in een<lb/>
periode van verwarring on strijd met rivalen, met Sjivadji en met Hindoestan stierf hij in<lb/>
jan. 1678.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) Sharzakhan, een Afghaans grote in Bijapur, jaren lang in gevangenschap van Sjivadji.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">5) Khavaskhan was sinds 1672 regent van den jongen Koning van Bijapur; toen hij<lb/>
verraderlijk ging onderhandelen met den gouverneur van de Dekhan van den Groot-Mogol nam<lb/>
Buhlulkhan hem gevangen en bracht hem ter dood.<lb/>
</note>
<pb n="119" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >119
</fw>
principaele bewogen zijn macht daer in te voeren om op Bullechan te wreecken de<lb/>
verraderse moort aan hunnen vader Savechan, soo men meent door instigatie van<lb/>
Sivagie Raad ja, verselt met een vereeringe van 150 duysent pagoden voor hem<lb/>
ende den ouden bramine Cassipandito
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> begaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het van Wingurla over een nederlaag van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">,,</hi> Bullechan
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">”</hi> vemomene is dus onjuist).<lb/>
<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sall nu door die verkregen victorie desen Bullechan, wiens broeder de stadt<lb/>
Visiapour met een genoechsame macht van 10000 voetknechten en 3000 paarden in<lb/>
bewaringe bleeff houden, doe hij Timmana int velt tegemoet trocq, de kracht van<lb/>
dat rijck en de regeeringe van de jonge V orst
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> meest in handen hebben. Moetende<lb/>
den tijt voorts leeren, off hij deselve ten goeden off ten quaden eynde sall comen te<lb/>
employeren en hoe sich den Mogolsen groothartogh Badurchan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> met zijn affgevoerde<lb/>
leger van 40000 ruyters om Sivagie te benaauwen hieromtrent tegen Bullechan<lb/>
sall comporteren, als hij vernomen sall hebben de seeckerheyt van Chaves<lb/>
Chans doot, die men eerst voorgaff maer in gevanckenis gestelt te wesen. Want hij<lb/>
denselven door een expresse besendinge in ernstige terme hebbende laeten reclameren<lb/>
ende ten antwoort gekregen, dat hij om schuit van verraet gestraft was,<lb/>
daerop weder had laeten weten, dat Ballechan, als een Pattander, geen staet behoeffde<lb/>
te maecken om oppergebieder vant Visiapouree rijck te blijven. Twelck<lb/>
hem echter naer alle apparentie niet sonder puyr gewelt sall connen ontseth worden,<lb/>
waertoe macht vereyscht, insonderheyt indien ’t waerachtigh zij, dat hij met<lb/>
Sivagie colludeert en niet vies is van de vereeringen, die hem van denselven toecomen.<lb/>
Te beklagen zijnde, dat dit schoone landt soo mishandelt wert en dat den<lb/>
jongen Coninck geen getrouwer bevellhebbers heeft off anders
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> die het beter met<lb/>
sijn saecken meenen, tot zijnnen dienst krijgen ende machtigh maecken kan.<lb/>
Wordende vastgestelt, dat het andersints de Visiapoeren noch aen macht noch aan<lb/>
couragie ontbreekt en dat se in een maent well 70000 ruyters int velt connen brengen<lb/>
sonder haere troupen uyt de landen van Carnatica, daer se nu Tansjouwer soo<lb/>
well als Sinsier onder haer volcomen gebiet hebben, in te trecken off op te roepen.<lb/>
Ondertusschen vint sich de Coninginne van Canara door de voorsz. nederlage van<lb/>
Timmera weder int gebiet ten principaele herstelt, met apparentie dat de vier<lb/>
frontuyrforten Onoor, Mirze
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> Chandoer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> ende Gouverdannegry, daer voormeende<lb/>
favoriten van Timmera in commanderen, op actes van pardon well obidieren<lb/>
sullen, gelijk reets op de uytgegeven patenten van de Vorstin de meeste resterende<lb/>
hadden gedaan ende sonder tegenspreeken die nieuw gesonden gouverneurs off<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Kashi Pandit.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Sikandar Adil Sjah, Koiiing van Bijapur, 1672-1686.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">3) Malik Husain Bahadurkhan, ook bekend als Khan Jahan, nam als bevelhebber reeds<lb/>
deel aan de oorlogen bij de troonsbeklimming van Aurangzib; 1672-1677 vertegenwoordiger<lb/>
van dien Vorst in de Dekhan, oorlog voerend tegen Sjivadji; teruggeroepen wegens het geringe<lb/>
succes, werd hij begin 1680 weer Onderkoning van de Dekhan, in 1685-86 was hij betrokken<lb/>
bij de verovering van Bijapur.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">4) Bedoeld : andere.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">5) Vermoedelijk Miraj, plaats op 16°43' N.B. en 74°40' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">6) Vermoedelijk Kandapur, (vgl. dl. III, p. 634), mogelijk echter Kadur op 13°38 N.B.<lb/>
en 76°4/ O.L.<lb/>
</note>
<pb n="120" />
<fw place="top" type="page-number" >120
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
tannedaers
<hi rend="font-size:4.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt">l)</hi> goetwilligh ingecomen, waerdoor men meende, dat Cannara weder<lb/>
respireren en tot ruste geraacken soude, alsoo alle nieuwe en onbehoorel. schattingen,<lb/>
door den gesneuvelden dwingelandt tot onderhout van zijn legers inge voert, al<lb/>
affgestelt en ingetrocken waeren. Houdende voor betaalt, tgeene te vooren opgebracht<lb/>
ende gecontribueert was en liet het sich aansien, off ’t geslacht van den<lb/>
overleden Narna Maloe nu mede weder door de Coninginne stondt te werden opgerecht<lb/>
int voorige wesen en credit, sulx dat zijn neeff Winkittezy Maloe in des overledens<lb/>
waardigheden scheen te sullen succederen. Hebbende de Bullechan een brieff<lb/>
aen dese Coninginne gesonden en daerbij denselven ernstig gerecommandeert, met<lb/>
belofte dat hij hem in weynich dagen als hooft van 1000 ruyters tot haer zoude<lb/>
zenden en dat zij dat volck, mits de betalinge versorgende, tot haeren dienst en<lb/>
naer haer eygen welgevalle conde gebruycken, zoo lange thaer believen mocht.<lb/>
Zijnde dese veranderinge in Canara tot daer toe in alles zonder de minste opositie<lb/>
van de gemeente toegegaan en wierde de regenten bereytwilligh gehoorsaampt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Een bezending van de Compagnie aan die Vorstin zou volgens den resident aldaar<lb/>
goed zijn; de handel van Wingurla -naar Canara te verplaatsen ; Sjivadji bederft de<lb/>
handel in Wingurla).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hebbende den cancelier van Sivagie, Annassia Pandito
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> bramine, den resident<lb/>
Lefebre
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> getracht te disponneren om echter
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> de ordonnaire eysschen te<lb/>
doen en deselve, indien niet int geheell, dan d’helft, aan hem voor zijnen heer mits<lb/>
contante betalinge te leveren, met secrete bijvoeginge hij woude Sivagies proffijten<lb/>
nevens die van de Comp.e besorgen en resolveeren met d’regeringe te handelen. Hij<lb/>
zoude hem
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> daervoor jaerl. een vereeringe van 1000 pagoden doen genieten, dat<lb/>
bij hem
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> absoluyt gedeclineert en niet ongevoegelijck beantwoort was. Maer<lb/>
indien wij evenwell onvermindert den sleet, die wij tot Cannara verhopen te vinden<lb/>
en zonder praejuditie van den Souratsen aftreek (daer well ’t minste bedeneken op<lb/>
can vallen), ook noch een goede parthye voor contant geit binnen scheepsboort aan<lb/>
denselven Pandito conden van de handt schuyven, wij souden misschien daerin niet<lb/>
veell difficulteyt maecken en ons om ’t even laten zijn, van wie wij ’t geit van<lb/>
Comp.8 waren ontfingen tegen een en deselve waerdye.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Sjivadji’ s
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- leger in de maent maert de vermaarde Visiapourse coopstadt Atteny<lb/>
geplondert en daeruyt well 500000 pagode bekomen hadde, doch zijn behoefte is<lb/>
zoo groot om 184 vaste casteelen en dan noch zijn legers int velt te onderhouden en<lb/>
daerenboven zijn creatuyren aant Visiapourse hoff te voeden en met giften en gestadige<lb/>
devotie te verbinden, dat het niet veel strecken kan. Beginnende ’t hem seer<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Tannedaer, hindi thanadar, hoofd van een politiepost.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Annaji Datto, kanselier van Sjivadji, trachtte in 1681 Shambhudji, den zoon van<lb/>
Sjivadji, om te brengen; hij liet bij die poging het leven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Abraham Lefeb(v)re of Lafeber, resident te Wingurla, zeker sinds 1672 en tot in 1681.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Hier: toch.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) „Hij” is hier de kanselier, „hem” Lefebre.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">6) Lefebre.<lb/>
</note>
<pb n="121" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >121
</fw>
aan capitaall te gebreecken, zoodat zijne soldaten naauw 6 maenden solts jaerlijcx<lb/>
conde erlangen en somwijlen met de bloote montkost mosten tevreeden zijn, dat<lb/>
zijn ruyterye zedert de maent september, wanneer hij de laaste monsteringe deede,<lb/>
van 16000 op 4000 paerden had doen verminderen. Sulx niet ongeloofflijck schijnt,<lb/>
dat, indien hij eens met ernst quam te werden aangetast, het dan haest met hem<lb/>
en zijne roveryen gedaen soude wesen, gelijck men secht, dat den vermoorden<lb/>
Chaveschan ende den Mogolsen Badurghan tesamengeswooren hadden met all haer<lb/>
macht te willen doen en dat hij daerom, als gesecht, door Bullechan met adsistentie<lb/>
van de 150000 pagoden Chaveschan heeft getracht uytte werelt te helpen. Zijnde<lb/>
Wingurla door de Moorsche vloot, bestaande in 6 groote schepen en 1 1 roeyfregatten,<lb/>
in de verleden maent november meest gespoilleert en voor een gedeelte verbrandt,<lb/>
doch hadden de Mogollen ’sComp.8 logie en residentie ongemoeyt gelaaten<lb/>
en slegs gerecommandeert, dat se haer belieffden neuteraell te houden, twelck in<lb/>
sulcke revolutie all een notable discretie is. Omtrent het Visiapours casteell<lb/>
Vilgauw
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> had Annasia Pandito mede niet weynigh het hooft gestooten, meenende<lb/>
den gouverneur Ametchan met 40000 pagoden tot overgave te disponneren, maar<lb/>
dese, de helft daerop ontfangen hebbende, ontfingh zijn troupen, die het onder een<lb/>
boha van loose defentie soude comen overnemen, soo wel), dat ter ruym 500 op de<lb/>
plaatse leggen bleven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Portugeesen Vicerey doet hem groot caresse, maer en derven hem echter<lb/>
niet vertrouwen. Hebbende derhalven haer groote stadt hier en daer met lichte<lb/>
werken wat beter versorght, want zij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> om geringe zaaken in haer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> onderhorig<lb/>
lant van Zalzeet de dorpen niet selden berooven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(24 sept. kwam de S. Pedro de Ratis met 542 man en 55000 realen van achten
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi><lb/>
boven hel zeevolk, van Lissabon te Goa, voorts twee scheepjes met ivoor enz. uit Mozambique).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Haer vloot, in 4 jachten bestaande, was uyt de Golpho van Persia all wat desolaet<lb/>
in november verleden weder terughgecomen met 35000 kleene abassys voor<lb/>
den hal ven Congosen toll en waeren zij van menin ge op de gewoone tijt derwaerts<lb/>
opnieuw weder te equipperen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De kooplieden te Goa willen geen goederen voor Portugal inladen,
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- voordat den Vicerey het geordonneerde monopolium van den snuyff-<lb/>
tabacq ten behoeve van de Portugaelse croon weeder tot nader ordre ingetrocken<lb/>
en dien handell voor de cooplieden vrijgesteJt hadde. Wesende 4 dagen voor dat<lb/>
vertrecq ook geëxpedieert den gewesen gouverneur van Mosambique, neve des<lb/>
Vicereys, Don Jan de Soisa Freire
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> als descroubidoor en conquestadoor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> van de<lb/>
zilvermijne int lant van Sofola, met 3 kloeke jachten, gemonteert tesamen met 60<lb/>
stucken canon en 215 soldaten buyten de zeevaerende en dan noch 60 soldaten voor<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Belgaura, plaats op 15°50' N.B. en 74°28' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) De Mahratten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Het Portugese.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Vermoedelijk ten rechte: Dom Joao de Sousa Freire.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Ontdekker en veroveraar.<lb/>
</note>
<pb n="122" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >122 Maetsuyker, Van Groens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
Monbassa en 1 25 voor Mosambique, voorts van alles well versorght en gestoffeert<lb/>
om tot verseeckeringe van die mijne een aensienelijck fortres te extrueren.<lb/>
</p>
<p rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Hierop dient gelei
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Opt landt van Diu waren zij door de Mescatse Arabieren weder besocht en hier<lb/>
en daer ten platten lande geplundert, maer verscheyde aanvallen, op haer sterckte<lb/>
gedaan, hadden zij affgeweert en hun eyndelingh weder weggedreven, gelijckende,<lb/>
dat dese gasten haeren ingenomen haet tegens die natie noch niet well connen vergeten<lb/>
en dat zij geene gelegentheyt willen verbijgaan, daer se maer eenigsints dencken<lb/>
off weten, dat haer affbreuck can geschieden. Sulx toont sich noch weynig<lb/>
apparentie tusschen beyde om tot vreede off een onderlingh accomodement te<lb/>
geraacken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 1800; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Door de Compagnie is bij den Onderkoning geklaagd
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- over ’t vervoeren van eenige U Ed.e dienaeren en voornament lij ck<lb/>
van den fugativen schelm Govert de Bruyn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> mitsgaders wegens d’insolentie, over<lb/>
2 jaeren omtrent Diu aan U Ed.e schepen de Gecroonde Vreede ende Damiata<lb/>
gepleeght.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Voorlopig zonder gevolg).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Zijnde tusschen haer en d’Engelsche omtrent Bombain oock eenige discrepantie<lb/>
geoccureert over de protextie, aan een Mallebaers scheepje gegont, ’twelk, in zee<lb/>
met een Portugeese pattaschie hevigh gevochten hebbende, sich onder de sterckte<lb/>
van d’Engelsche salveerde, daer zij het vandaan begeerde als een prijs, die se sustineerden<lb/>
haer toe te behooren. Twelk zoo verre gelopen is, dat den mayoor van de<lb/>
Portugeese noorder plaetse Bassijn etc.a met 600 blancke koppen en 3000 swarte<lb/>
soldaten de Engelsen in Bombain besette ende alle toevoert affsneeden, tot soo<lb/>
lange ordre van den Vicerey quam om weder aff te trecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Engelsen brachten voor 300000 ropia handelswaar naar Bijapur en voerden<lb/>
textiel en garen uit, ook sandelhout en staal voor Perzië; vernomen, dat
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- zij op Tanoer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> met licentie van den Ragia besich waeren aldaer een<lb/>
logie tot vaste residentie op te slaan en dat se door hunne makelaers de Mooren van<lb/>
Tanoer weder 3000 candyll peper om in aanstaande november daer te leveren gecontracteert<lb/>
hadden tegens 13 ducaten off 26 rs.d8 de 500 Waerenboven int<lb/>
midden van verleden mey noch 3 vaertuygen met geit ende amphioen door hunluyden<lb/>
zuydwaerts waeren versonden en twee mijlen besuyden Coylan aangecomen<lb/>
en hadden zij all te vooren een parthye amphioen op Calicoylangh weten aan lant<lb/>
te krijgen door middell van hare Moorsen makelaer, aldaar residerende. En sullen<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregister8</hi> 1675, p. 85 en ons deel III, p. 514, noot 1, en p. 923.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Tanur, plaats ter kust van Malabar op 1 1° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="123" />
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >123
</fw>
zij ook well weten haeren peper in retour weder van daer te krijgen, schoon daertegen<lb/>
all naau reguardt comt genomen te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Wingurla was 29 jebr. 1676 in een jaar gewonnen f. 71786.11.5 en uitgegeven<lb/>
f 10139.7.-; de winst ontstond vnl. door handelsrelaties met den koopman Polpotnaik;<lb/>
in die streekt dient steeds direct afgerekend en niet op crediet geleverd; in Canara 2000<lb/>
last rijst besteld voor 28 d 30 rsd. het last
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> d.i. 5 rsd. meer dan vroeger; misschien is dat<lb/>
de schuld van den koopman Laf er; grotendeels is ze reeds geleverd en o.a. naar Batavia<lb/>
en Ceylon verzonden; vernomen
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">, -</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den weggelopen De Bruyn met het voorgenoemde Portugeese<lb/>
schip S.1 Pedro de Ratis behouden tot Lixboa overgecomen ende, aldaer met den<lb/>
Nederlantschen coopman off consull gesprooken hebbende, voort in Amsterdam<lb/>
gearri veert is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hij dient zo mogelijk naar Batavia te worden opgezonden; last in Malabar de<lb/>
verkoopsprijs van specerijen en koper gelijk te maken met die van Suratte; 462 last<lb/>
peper is naar Ceylon gezonden en 132 naar Perzië; cardamom o.a. voor patria besteld;<lb/>
het bestand tussen Cochin en den Sammorijn voor een jaar verlengd , in Porka wordt<lb/>
een nieuwe loge gebouwd; eind 1675 was in Malabar in een jaar gewonnen<lb/>
f. 201243.19.7, maar uitgegeven f. 351771.15.9; van de uitgaven was f. 70791.17 .10<lb/>
voor fortificatie van Cochin , Cannanore en Coylan; betere resultaten verwacht, f. 600000<lb/>
aan ropias uit Suratte aangevraagd,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- - want nergens in Indien de gelden tegens f percento in dese tijden è,<lb/>
disposito genegotieert cunnen werden. Een goede saek zijnde, dat wij nu ons gerieff<lb/>
aldaer soo well hebben connen krijgen, andersints soude het noch all bekrompender<lb/>
zijn omgekomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Waren, waarop in patria tussen 4% en 46%% bruto werd gewonnen, werden niet<lb/>
meer besteld; de eis aan indigo voor patria is tot de helft verkleind , die voor Aziatische<lb/>
kantoren heeft steeds voorrang; het is
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waerlijck een geluck geweest, dat de schepen tWapen van Middel-<lb/>
burgh en Poulerun de drie sterck gemande France bodems telckens knap om
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
hebben misgelopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De thans naar Suratte gezonden schepen zijn goed defensief, zij mogen niet aanvallen;<lb/>
de Engelse handel leeft sterk op; de Compagnie wordt nu te Suratte goed behandeld;<lb/>
de aan den gouverneur afgestane tin is goedkoop berekend, ook zijn hem twee<lb/>
getande olifanten geschonken; zijn hulp is ingeroepen om de door Shayistakhan afgedrongen<lb/>
200000 ropia terug te krijgen; Mohammad Aminkhan, de zoon van den<lb/>
mirdjumla, thans gouverneur van Ahmadabad, heeft de schuld van de Cie. aan zijn<lb/>
vader niet opgeëist, die direct bereid is tot betalen, maar geen rente; weinig aftrek<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 2300">1) Knap om, precies, juist.<lb/>
</note>
<pb n="124" />
<fw place="top" type="page-number" >124
</fw>
<fw place="top" type="head" >Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, enz. LXXIX, 30 sept. 1676
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">in tin en Coromandels textiel in Perzië, ook peper is er meer dan genoeg; afnemende<lb/>
handel in Perzië; bovendien
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hebben se daer int lant in de provintie Jes *) een soort van lijwaet-<lb/>
weverye weeten aan te richten, waermede de gemeene en arme luyden haer beter en<lb/>
betercoop tot cabaayen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> connen bedienen, waertoe te vooren het guinees en<lb/>
salempouris geverwt en gebruyckt wiert, soodat het in dien deele niet licht en staet<lb/>
te beteren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(29 febr. 1676 was in Perzië in een jaar zuiver gewonnen f. 350775.3.4; er zal<lb/>
200 carga zijde moeten worden gekocht; de Engélsen beginnen er ook zijde op te kopen;<lb/>
de Hazenberg bracht voor f. 3927.6.2 waren naar Malakka en voor f. 21519.4.2 , o.a.<lb/>
17 paarden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> naar Ceylon
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> met de HannibaX ging voor f. 102365 aan abassis derwaarts,<lb/>
met de W imtnenum 15000 ducaten en 18000 rsd. aan abassis naar Coromandel; totaal<lb/>
voerde men voor f. 307483.15.4 uit Perzië uit; in Basra zijn nagelen a 120 st. het
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">‘ffi</hi><lb/>
en peper a 5% st. goed verkocht; den directeur is geschreven om,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">- indien er met het overvoeren van een goet aantal], tzij 4,5 a 600 pelgrims<lb/>
off meer uyt Gamron naer Mocha een goeden stuyver te verdienen viell, want<lb/>
deselve gewoonlijck van 80 tot 100 g.1 hooft voor hooft betaelen, alsdan een van de<lb/>
groote schepen (die alle vier om t’ontsaggelijcker te wesen gecombineert oock naer<lb/>
Persien sullen gaan) daertoe te mogen gebruyken -<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Hoe schandeleus den sulthan off gouverneur van Gamron sich ten goede van<lb/>
zijne pretentie op de grond en logie tegen de Comp.e door het lichten van een<lb/>
geforceerde valsche attestatie uyt de Gamronse gemeente heeft laaten bedienen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> is schandelijk; commissarissen , door den Sjah uit Ispahan gezonden ,<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ontdekten bij hem zoveel knoeierijen, dat hij wel met de dood zal worden gestraft; in<lb/>
1657 gelukte een proef tot handel uit Batavia naar Mokka redelijk; gegevens over<lb/>
Batavia, af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 150- 153; ziekte en sterfte aldaar; gegevens Bantam,<lb/>
ibid. p. 153).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.0pt; margin-left: 2200">1) Jesd, de hoofdplaats van dit gebied ligt op ongeveer 31°50' N.B. en 54£° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.0pt; text-indent: 22.0pt">2) Kabaja, lang, ruim, van voren met spelden of knopen dichtgemaakt vrouwenoverkleed.<lb/>
<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>