<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="239"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Van Outhoorn, Camphuys en Pits, 3 aug. 1678"/>
<meta key="rawdate" value="3 aug. 1678"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="Van Goens,Speelman,Van Outhoorn,Camphuys,Pits"/>
<meta key="pid" value="INT_5a51d712-5fc5-36ce-bb10-71c57913b0bb"/>
</header>

<body>
<pb n="239" />
<fw place="top" type="head" >Van Goens, Speelman, Van Outhoom, Camphuys en Pits IV, 3 augustus 1678
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >239
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">IV. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, WILLEM VAN<lb/>
OUTHOORN, JOANNES CAMPHUYS EN JACOB PITS, BATAVIA 3 augustus<lb/>
1678.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">1212, fol. 699-706, copie 1220, fol. 96-109 *).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1678, p. 189-421; het huurschip St. Andries kwam in<lb/>
slechte staat uit patria te Batavia en wordX op Onrust gerepareerd; grote sterfte op<lb/>
Temate; de Koning veroverde Siau,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waervan hen veele menschen tot het gereformeerde Christendom<lb/>
hadden begeven, sommige de Machometaense ende heydense en andere de Moorse
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi><lb/>
religiën verworpen hebbende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De contanten uit Europa worden naar Coromandel gezonden; gewapend optreden<lb/>
in Mataram noodzakelijker dan tegen Bantam; Speelman zou graag daarvoor gebruikt<lb/>
zijn, maar kan als Directeur-Generaal niet van Batavia gemist worden; gegevens over<lb/>
Java, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VII, p. LVII-LXV; het werd aan Aru Palakka overgelaten te<lb/>
beslissen, of hij met zijn troepen mee naar Java wil komen; er is te Batavia evenmin als<lb/>
bij de Engelsen te Bantam peper in voorraad; een geschikte commissaris voor Coromandel<lb/>
is niet aanwezig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Echter hebben wij soodanige ordre bij geschrifte derwaerts gestelt, dat ’t wel<lb/>
voor een seer goede visite sal moogen passeren. Sijnde de onkosten niet alleen seer<lb/>
merckelijck besnoeyt, maer sullen daerenbooven ontrent J part van de pennisten,<lb/>
die daer te veel zijn, moeten opkoomen, ’twelck de lasten van de Chormandelse<lb/>
comptoiren seer sal verminderen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Dergelijke projecten worden voor de andere vestigingen opgemaakt; door het<lb/>
sluiten van de vrede neemt de areca- en textielhandel in Zuid-India toe; de fortificatie<lb/>
op Ceylon is gereed; verzoek aan Heren XVII daar geen veranderingen in te voeren, voor<lb/>
de Hoge Regering daarover in nov. zal geadviseerd hebben; enkele galjoots aangevraagd<lb/>
voor het overbrengen van tussentijdse adviezen van en naar patria; voorlopig zal<lb/>
Batavia bezwaard blijven met wegens overbodigheid van elders opgeroepen personeel;<lb/>
overwogen, of
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- haar gagie ten minsten soo lange sal stilstaan, totdat de Comp.e haar<lb/>
dienst weder mogt nodigh hebben, namentl. uyt diegene, die bequaam zijn en<lb/>
anders geen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Velen onbekwamen zijn reeds ontslagen of in de militie opgenomen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo hebben wij oock de burgervaart al soodanigh besnoeyt, dat deselve<lb/>
U Ed.8 staat niet sullen beschadigen in soodanigen handel, daar se U Ed.e beschadigen<lb/>
kan.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">1) Met enige Engelse schepen uit Bantam verzonden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">2) Dit is een verschrijving voor: Roomse.<lb/>
</note>
<pb n="240" />
<fw place="top" type="page-number" >240
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Goens, Speelman, Van Outhoorn, Camphuys en Pits IV, 3 augustus 1678
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt">De passé van Portonovo op Malacca en Atchin hebben wij reets verbooden,<lb/>
soomede van de burgervaart van Malacca na de ooster- en andere quartieren.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 704v-705r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Daar Van Outhoorn werk genoeg heeft als president van de Raad van Justitie,<lb/>
is alleen Camphuys beschikbaar als helper van Gouverneur -Generaal en Directeur -<lb/>
Generaal; Pits staat op vertrek).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Nu sitten wij alhier belast met de vier huurschepen S.1 Andries, Jonas, Juff.r<lb/>
Maria en Geele Beer, die wij alleen met salpeter, sappanhout en peper sullen konnen<lb/>
oversenden en off dit nu soo swaare vragtgelden sal konnen opbrengen, konnen wij<lb/>
geensints geloven en soo ons (onder U Ed.e goedertieren correctie) geoorloft is<lb/>
eenige vrijheyt te gebruycken, soo souden wij oordeelen, dat de huurschepen seer<lb/>
schadelijck zijn ende datter aan het overblijven van U Ed.e kostelijke retourschepen<lb/>
merckelijcke intrest geleden wert en dienvolgens de huurschepen liever konde<lb/>
werden geëxcuseert, al waart, datter aan de eysch in de groote waaren als masten,<lb/>
smeekoolen, provisie en andere al te minder soude overkomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Compagnies eigen schepen kwamen soms wantoden uit patria).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>