<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="311"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn en Camphuys, 1 aug. 1679"/>
<meta key="rawdate" value="1 aug. 1679"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1679"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Van Goens,Speelman,Bort,Hurdt,Blom,Van Outhoorn,Camphuys"/>
<meta key="pid" value="INT_32025691-834b-31fc-8f39-98e7afe88b55"/>
</header>

<body>
<pb n="311" />
<fw place="top" type="head" >Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoom, enz. IX, 1 augustus 1679
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >311
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">IX. RIJCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, DIRCK BLOM, WILLEM VAN OUTHOORN<lb/>
EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA 1 augustus 1679.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1230, fol. 1-6; copie, fol. 84-88.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1679 , p. 68-351; de 2 juni uit patria aangekomen Romeyn<lb/>
was 8\ maand onderweg; twee grote moeilijkheden op Java:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De groote ende hartneckige tegenstant der uytgeweeken Macassaren, die hen<lb/>
niet gaarne vant dit vette coorn- ende menschrijcke eylant schijnen te willen<lb/>
retireren, maar liever haar zetel te vesten en hen verlooren heerschappye weder op<lb/>
te rechten. Hoedanige gebuuren U Ed.le hooftplaatse alhier ten hooghsten schadelijck<lb/>
zouden zijn, waaraff geen ander verhaal noodigh is, U Ed. de consequentie<lb/>
niet min dan ons bekent zijnde. Hierbij komt dan nogh de slaafse laffhertigheyt<lb/>
der Javanen en de inwoonders deses eylants, die hen slimmer als jakhalsen bij<lb/>
honderden van thienen ende bij duysenden van honderden Maccassaren laten verjagen<lb/>
ende met wijven en kinderen onderdanigh maeken. Welcke, zoo sij van zoo<lb/>
bellikeusen aart dan haar voorouderen waren, dese geringe maght en kleyn getal<lb/>
haarder vyanden zeer lichtel. zouden connen verdrijven, dogh de Macassaren, in<lb/>
den oorlogh nu ervaren ende door gebrek en noot tot armoede gebraght, schijnen<lb/>
het uytterste te willen hasarderen. Het tweede ende grootste obstacul wert U Ed.le<lb/>
staat toegebraght door de verradersse ende stercke machinatiën der Bantammere,<lb/>
die, nu in voorspoet verwildert ende van hooghmoet opgeblasen gewerden, door de<lb/>
troubelen ende ontroerten der Mattaramse Javanen op dit eylant haar heerschappye<lb/>
met vigeur soecken uyt te breyden en ook, tenware den tegenstant van<lb/>
’s Comp.8 wapenen, al tot haar ooghwit zouden gecomen wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 14.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Tegen Bantam zal thans alleen , indien noodzakelijk , worden opgetreden, maar het<lb/>
loopt de spuigaten uit; moord door hen in Indragiri bedreven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Achter Batavia, binnen de Jaccatrase jurisdictie, hebben de Bantammere de<lb/>
Javanen, ’s Comp.8 onderdanen, alle verdreven, die haar heerschappye weygerden<lb/>
aan te nemen. Dit moeten wij aldus aansien ende dulden op de naam, van dat het<lb/>
stroopers ende bosroovers zijn ende wie wij, elders konnende attrapperen, mede niet<lb/>
quytschelden. Schijnende alsints het werk der Bantammere tegens ons aangeleyt<lb/>
te werden om ons aan alle kanten werk te geven ende te min vermogen te behouden<lb/>
om den Sousouhounam te herstellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Voor patria zijn geen kruidnagelen beschikbaar; in Coromandel zal men het<lb/>
opgenomen geld kunnen terugbetalen; 64 slaven, in Madagascar gekocht, zijn naar<lb/>
de Westkust gebracht, 51 andere stierven aan boord ).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>