<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="426"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys en Bent, 13 febr. 1681"/>
<meta key="rawdate" value="13 febr. 1681"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1681"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Goens,Speelman,Bort,Hurdt,Van Outhoorn,Camphuys,Bent"/>
<meta key="pid" value="INT_37865b72-7704-3f9f-bd6d-c44da4472328"/>
</header>

<body>
<pb n="426" />
<fw place="top" type="page-number" >426
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, enz. XVII, 13 februari 1681
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XVII. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 13 febr. 1681.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1241, fol. 635-679.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1681 , p. 1-118; de lading van de Vrije Zee is - vgl. p. 115 -<lb/>
niet f. 605 704.15, maar f. 438 744.11.5 , het eerst genoemde bedrag is dat van de twee<lb/>
schepen voor de Kamer Amsterdam samen; voornaamste goederen: peper, f. 143 142,<lb/>
salempoeris f. 119 793, Perzische zijde f. 102 051; in Palembang was 31 juli in een<lb/>
jaar gewonnen f. 74 555 en uitgegeven f. 25 136; er waren effecten d f. 62 007; gouverneur<lb/>
Pits droeg aan zijn opvolger te Malakka Quaelhergen f. 621 987.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">—</hi> aan<lb/>
effecten over; zij zijn van mening, als zou de gouverneur
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- al te naauw bepaalt - wesen in ’t reguard van de negotie<lb/>
der vreemde handelaars en dat deselve daardoor van Malacca achterbleven en de<lb/>
omleggende vreemde plaatsen als Atchin, Tanassery, Queda, Oedjang Salangh en<lb/>
Johore met de beste buyt des handels doorgingen en in florisance toenamen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Wegens de oorlog tussen Palembang en Djambi werden in Djambi een jacht,<lb/>
twee oorlogsvaartuigen en 58 a 60 militairen aangevraagd; Laurens Pit jr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- sich in persoon daar beneden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">l)</hi> niet hadt vertrouwt te laten neder-<lb/>
sincken, vermits de soobere gestalte der materialen, daarbij zulx moeste geschieden.<lb/>
Niettemin was alles boven in de mijn en de nieuwe graveryen der berghmeesters<lb/>
Bilandre
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> en Achterbergh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> t’sijner aanwesen door expresse gecommitteerde<lb/>
besichticht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1681, p. 24-25; in de mijn werken 40 Europeanen en<lb/>
134 slaven onder luitenant Jan de Graaf f, resp. 37 en 46 onder Bilandre, die nu bij<lb/>
de andere groep is gevoegd, waar thans 140 slaven, 75 slavinnen en 10 kinderen<lb/>
toe behoren).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Over ’t verplaatsen van ’t hooftcomptoir der Westcust van Padangh nae<lb/>
P10 Chinco off Sillida waren den commissaris
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> en raat nogh niet gereet haar<lb/>
eygentlijk te verklaren, maar op Sillida niet wel mogel. geoordeelt om de rontsom<lb/>
leggende bergen als anders voor een Europesche vyand sich te connen vast maken.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 649v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Vrees, dat de uit Siam verwachte V oorsichtigheyt in de bocht van Sangora is<lb/>
vervallen, daar ze al vijf weken over tijd is; de geschenken van den Koning en den<lb/>
berkelang van Siam waren geringer dan vroeger; de tinprijs daalde van 15 taël of<lb/>
37 rsd. tot 13 taël of 33% rsd. de bahar van 354® ).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) In de mijn te Salida.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">2) Fran^is Bilandre, een Waal, kwam in 1679 als bergmeester uit, diende ter Westkust<lb/>
en repatrieerde april 1681.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">3) Jacob Achterbergh, een Duitser, kwam ook in 1679 als bergmeester uit en diende ten<lb/>
Westkust, hij repatrieerde in nov. 1681.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">4) Laurens Pit. jr.<lb/>
</note>
<pb n="427" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, enz. XVII, 12 februari 1681 427
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van de
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> gesonde ambachtslieden stont den steenhouwer en goutsmit hun<lb/>
al weder niet aan en waren deselve daarom gelargeert en terughgesonden en vermeende<lb/>
d’e. Faa, dat sij nu de novo nader versoek om andere in plaats zouden<lb/>
doen, gel. ook geschiet is, maar meteenen, dat men zulx wel eens souw cunnen<lb/>
excuseren om telckens van die versoeken en veranderingen ontslagen te raeken,<lb/>
dat wij ook wel voor niet ondienstigh zouden oordeelen, alsoo men doorgaans<lb/>
met die als andere begeerten des Siamsen Coninx veel spels en weynigh dank heeft,<lb/>
maar dan zouden se daarvan haar gerieff bij de Francen off andere soeken en<lb/>
buyten twijffel zonder de minste tegenspraeke vinden, dat haar te meer in recommandatie<lb/>
brengen en d’Comp.e declineren zoude ; daarom zullen wij niettemin<lb/>
denselven naar vermogen en gelegentheyt nogh al dienen en trachten te accomoderen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er werd slechts f. 29 265 gewonnen; van Siam vertrokken 4 jonken naar Japan,<lb/>
die soms met wel 5000 kisten koper terugkomen; verlies geleden bij het ommunten<lb/>
van ropias van de Compagnie; kronen en realen zijn in Siam voordeliger , ook in<lb/>
andere streken; de eis van Siam is 100 000 rsd. in contanten, daar er voor de Cie.<lb/>
weinig te verkopen valt, bijv. geen textiel).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Zoo lange wij ’t fijne gout aldaar tot 16 rd.8 de tayl off rujun IJ reaal swaarte<lb/>
connen negotiëren, - dit den alderseekersten handel is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Men heeft ter Westkust alleen van De Graaf f goede verwachtingen voor<lb/>
het mijnwerk; het cargasoen van de Pulau Run, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> p. 87, wordt<lb/>
hier als f. 93 093 opgegeven).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het altoos veel lichter zal wesen Ternaten uyt Amboina als Amboina uyt<lb/>
Ternaten te restaureren off tot Comp.8 ooghmerk te beschermen ende de noodige<lb/>
gehoor saamhevt der onderdanen van d’Comp.e aldaar wel te bewaren.<lb/>
Foll 664r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Willem van Zijl blijft nog een jaar provisioneel gezaghebber van Banda; vier<lb/>
predikanten vertrokken naar de Specerij -Eilanden; contract met Cheribon,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi><lb/>
III, nr CDXLIII; de inkomsten te Malakka zijn 14 jan. voor een jaar voor 5860 rsd.<lb/>
verpacht).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
-1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> tot affschrik van andere degeene, die men in handen krijght, met<lb/>
swaare straffen, zelff tot de doot toe, te executeren nae bevindinge van zaaken,<lb/>
alsoo dit weghloopen anders meer en meer, na ’t schijnt, staat door te breken,<lb/>
gel. nogh dagelijx geschiet.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De brieven, die zoowel door den ouden als jongen Bantamsen Sulthan nu<lb/>
mettet schip de Nathanaël aan den Conink van Engelant gesz., door d’Engelsen<lb/>
zelve ten meerendeele zouden zijn geconcipieert en vervult met klachten en<lb/>
1) Naar Siam, op verzoek der groten.<lb/>
2) Het weglopen uit de dienst van de V.O.C.<lb/>
<pb n="428" />
<fw place="top" type="page-number" >428
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Groens, Speelman, Burt, Hurdt, Van Outhoorn, enz. XVTI, 13 februari 1681
</fw>
doeleancen, dat wij de Javaanse Oostcust voor een ijder geslooten hielden en niemant<lb/>
aldaar ter negotie wilden admitteren en de Bantammers veel smaatheden<lb/>
en dreygementen van oorlogh gedurigh aandeden (’twelk alles t’eenemaal onwaarachtigh<lb/>
is), zoo zouden se eenige schepen, volk en ammuniënten ter adsistentie<lb/>
uyt Engelant versocht hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Te Batavia is voor 78 528 rsd. aan wissels op patria getrokken
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> w.o. voor<lb/>
60 366 van wijlen Hendrik Terhorst).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>