<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="496"/>
<meta key="title" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Schaghen en Van Hoorn, 1 en 9 maart 1683"/>
<meta key="rawdate" value="1 en 9 maart 1683"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1683"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Speelman,Bort,Hurdt,Van Outhoorn,Camphuys,Schaghen,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_557e9f18-40ba-311b-ae2f-31a24f30c052"/>
</header>

<body>
<pb n="496" />
<fw place="top" type="page-number" >496
</fw>
<fw place="top" type="head" >Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, Camphuys, enz. VII, 1 en 9 maart 1683
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">VII. CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR BORT, ANTHONIO HURDT,<lb/>
WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES CAMPHUYS, NICOLAAS<lb/>
SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN, BATAVIA I en 9 maart 1683.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">1260, fol. 722-735.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1682, p. 1303-1478; de Engelse jachten Surate-merchant<lb/>
en Kemplioorn kwamen resp. 8 en 21 jan. na 5 maanden uit Engeland aan; ze beloven<lb/>
deze missive mee te nemen; het retour op 11 of 12 snelle schepen voor 1682 wordt<lb/>
becijferd op f. 4 693 206.8.6 ; 18 jan. kwam de Ternate met sapanliout uit Siam, de<lb/>
20e de Amerika met peper van Sumatra, de 24e de Opmeer mei kaneel van Ceylon,<lb/>
de 30e de Berkmeer met 200 last rijst van Arakan, de 17e febr. de Zuytbevelant en<lb/>
de Oosterblocker uit Bengalen; bericht uit Tonkin van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- des Conings dood
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> en dat den oudsten zoone al vrij gemackelijcker,<lb/>
als men gemeent hadde, tot de successie was geraeckt, vallende over de negotie<lb/>
niet veel te roemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit patria kwamen 23 jan. de Stavenisse, de 27
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">e</hi> de Vrije Zee, de Oostenburgh<lb/>
en de Princéland, 9 febr. de Mauritius, de 13e het Wapen van Alckmaer met den<lb/>
extraord. raad van Indi'è Schaghen, de 21e de Sint Maartensdijck met den zieken<lb/>
ordinaris raad Harten Pit; Camphuys is hersteld; 18 febr. is de Zijpe naar Amboina<lb/>
gezonden en de Maccasser naar Makassar en Banda, de le maart de Oele Beer naar<lb/>
Ternate en de Nederhorst naar Surabaja en Banda; 28 febr. is vernomen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> dat
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de vader
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2 3)</hi> eyndelinge tot diglite bij Bantam op verkregen pardon<lb/>
afgekomen en onder genoegsame verseeckering, resterende nogh eenige van de<lb/>
broeders en oomen, waervan men geen reghte notitie heeft, dogh wij zijn aan dese<lb/>
kant in het district van Tangaran met eenige inlanders onder den capiteyn Ruys
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi><lb/>
op de been om de vlughtelingen de wegh om de oost over Craoan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> naar de naburige<lb/>
lantschappen af te snijden en, waar ’t mogelijck, den Maccassaarsen hooftpriesteroff<lb/>
anders Siëch Isoff5
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">* *),daer</hi> de Bantammers bijnaar een afgodt vangemaeckt<lb/>
hebben, met zijn aanhangh te attrapperen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(6 jan. werd een dankdag gehouden; het bovenstaande is een door den eersten<lb/>
klerk Frederick van Artzatt ondertekende „authentique copie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”,</hi> gedateerd 1 maart,<lb/>
de rest is origineel en door de Hoge Regering ondertekend; de Kemphoom was in<lb/>
stilte naar de Lampongs vertrokken zonder de brief mee te nemen; het jacht zal worden<lb/>
nagezet).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Trinh Tac van Tonkin stierf in 1682 en werd opgevolgd door Trinh Cón, die tot<lb/>
1709 regeerde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) De oude Sultan van Bantam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Johan Ruys was 1674 assistent, 1679 luitenant, april 1680 tot jan. 1682 ter Westkust,<lb/>
1682 provisioneel, dec. id. definitief kapitein, dec. 1690 gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) Krawang.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt">6) Sjech Jusuf, Mohammedaans geestelijk leider uit Makassar, die in 1644 hadji werd,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">in Bantam huwde hij een dochter van den ouden Sultan en speelde hij als adviseur een belang¬<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">rijke rol. Toen hij in dec. 1683 in Nederlandse handen viel, werd hij in 1684 naar Ceylon overgebracht<lb/>
en van daar in 1693 naar de Kaap, waar hij in mei 1699 stierf; zijn graf wordt er,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">hoewel zijn lijk in 1704 naar Gowa werd teruggebracht, in hoge ere gehouden.<lb/>
</note>
<pb n="497" />
<fw place="top" type="head" >Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, enz. XVIII, 1 en 9 maart 1683 497
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den capiteyn Robbert Knox, die sig allesints seer dankbaar toont over de<lb/>
genotene weldaden, soo op Ceylon als hier zedert zijne verlossinge uyt de Candise<lb/>
gevanckenisse, den Gouv.r Generaal verseeckert heeft, dat hij directelijk naer<lb/>
Engelant vertreckt en de brief, die Zijn E. hem belieft aan te bevelen, getrouwelijk<lb/>
zoude bestellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 9 maart komen het Huys te Cleef en de Kroonvogel met cargasoen van f. 172 145.5<lb/>
vnl. zijde , uit Tonkin , het Huys te Bergen en het Huis te Grave uit Bengalen met<lb/>
carg. van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">/.</hi> 313 668.13.4, vnl. zijde, salpeter en opium).<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">32
</fw>
</body>
</teiTrim>