<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="493"/>
<meta key="title" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys en Van Hoorn, 5 oct. 1682"/>
<meta key="rawdate" value="5 oct. 1682"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1682"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Speelman,Bort,Hurdt,Van Outhoorn,Camphuys,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_8625e2f4-ecb5-3ad9-9d06-71acbac37f72"/>
</header>

<body>
<pb n="493" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, Camphuys en Van Hoorn V, 5 ootober 1682 493
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">V. CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR BORT, ANTHONIO HURDT,<lb/>
WILLEM VAN OUTHOORN EN JOAN VAN HOORN, BATAVIA 5 october<lb/>
1682.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 12.0pt">1252, fol. 332-340.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Dagliregisters</hi> 1682, p. 17-1174; gegevens over Bantam, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi><lb/>
VII, p. 65-71, regel 13 van onderen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Gelijkende, alsoff de Bantamse schatten zoo groot niet zijn, als men voorheen<lb/>
daervan wel gehoort en gelooft heeft, off deselve mogten in de aarde verborgen<lb/>
leggen, sooals sommige mede sustineren. Immers men heeft ons voor weynig dagen<lb/>
zeecker berigten willen, dat den gewesen ouden Co. Torturriassa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> copere Spaanse<lb/>
realen hadde doen munten ende allerwegen, soo verre tegenwoordig zijn geüsurpeert<lb/>
gebied strekt, doen affcondigen, dat se bij eenijder sonder ’t minste tegenspreecken<lb/>
daervoor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> mosten werden aengenomen, dog onder belofte, als sijne<lb/>
saken hersteld en in ruste gebragt souden wesen, dat geit alsdan weder ingewisselt<lb/>
en met silvergelt voldaen stinde te werden, ’tgunt wij menen, indien’t rapport<lb/>
anders waaraghtig zij, dat onder ’t volk niet veel credit nog ingressie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> sal vinden,<lb/>
want die van het tegenwoordige veel houden en op het toekomende gansch weynig<lb/>
staet maken, voomementlijk als het (gelijk dit) uyt de cas van de Co. deriveren<lb/>
moet, waarmet wij ons eghter niet veel behoeven te becommeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens Bantam, afgedr. ibid. p. 71, r. 13 v.o. -72; 2270 picol sandelhout is<lb/>
a 8 rsd. de picol van Combal , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1682, p. 1091, gekocht, omdat men het<lb/>
te Lifao niet van de Portugezen voor 6 d7 rsd. kon kopen; de Deense agent Pauli
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif"/> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- genootsaekt was sig sijnen voorraat van peper quijt te maken, alsoo<lb/>
hem de gelegentheyt ontbrak om deselve te connen versenden, invoegen die ook<lb/>
in handen van de Comp. ten bedrage van 199 872 c.tn tegens 5 r.a ’t p.1 contant<lb/>
gelevert is, hoewel se hem seeckerlijk 16 Sp. r.a de 3 pl.8 gecost heeft, ongereeckent<lb/>
de ongelden, daarop gesupporteert.<lb/>
Foll 335v.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij in rade mede vastgesteld hadde de heeren Francen en Deenen insgelijx<lb/>
door onse gecommitteerde te doen insinueren, ten eynde sij haer beliefden elders<lb/>
te transporteren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> daar het van haar goedvinden mogte wesen, excuserende
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">5)</hi><lb/>
de plaetse van ’s Comp.8 jurisdictie off die wij door mutuele vrindschap onder des<lb/>
Comp.8 protexie hadde aengenomen en alwaar wij alleen, met uytsluytinge van<lb/>
andere, tot den handel waren geoctroyeert, soo en heeft dat eghter geenvoortgank<lb/>
genomen tot op heede, nadien men ons berigt deden, dat de h.r Pauly
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6 *)</hi> voor-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt">1) De oude Koning van Bantam, gewoonlijk Sultan Agung genoemd, werd soms naar<lb/>
zijn lustverblijf aan de Tji Udjung of rivier van Pontang op 106°20' O.L. Tirtajasa genoemd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">2) Voor volwaardige realen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">3) Ingressie, hier: instemming, bijval.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">4) Zij moesten dus evenals de Engelsen Bantam verlaten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">5) Excuserende, hier: zich onthoudende van.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">6) Joan Joachim Pauli, zeker sinds nov. 1673 Deens agent te Bantam on die nu te Ba¬<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt">tavia vertoefde.<lb/>
</note>
<pb n="494" />
<fw place="top" type="head" >494 Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, Camphuys en Van Hoorn V, 5 october 1682
</fw>
nemens zoude zijn zijn transport met Comp.8 scheepen naer Europa te versoecken<lb/>
en de heeren Francen naar Siam of Souratta, sooals dat met den laeste, -<lb/>
zijn voortgank heeft genomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Portugese St. Jan Baptiste onder kapitein Ogago - vgl. ibid. p. 307
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">-</hi> en een<lb/>
Cantonse jonk verkochten ter rede van Batavia aan de Compagnie 1957 picol<lb/>
spiaulter a 11 rsd. het picol; de vrijburger de Roy maakte zich bij den Koning van<lb/>
Bantam zeer verdienstelijk , die de Hoge Regering verzocht heeft hem tot kapitein te<lb/>
benoemen; de retourschepen Hollandse Tuin en Vrijheid hadden zeer te lijden van<lb/>
een storm , die van 12 tot 17 maart nabij hel rif van Cabo d' Aguilhas aanhield; betreffende<lb/>
de stranding van hel Engelse schip Joanna beoosten de Kaap, vgl. ibid.<lb/>
p. 1072, wordt nog vermeld:
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ten waere de ontmoetinge van eenige onderhorige Hottentots, bij<lb/>
gevalle die wegh uyt gereyst, zoude naar alle apparentie niet een van haar alle<lb/>
ooyt teregt gekomen zijn *). Van deselve, altemael kloecke caerels, daaronder<lb/>
eenige oosterlingen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> die door de Engelse vrinden met schriftelijke acte op vrije<lb/>
voete gestelt waaren, hebben wij tegen 9 g.8 ter maant in dienst van de Comp.<lb/>
aengenomen onder bedingh om met de eerste scheepen naar ’t vaderland over te<lb/>
varen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De tot gouverneur van de Molukken benoemde Lobs is
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt">- van een cordaat, vreedsaam naturel, wel ter pen, waarvan wij vertrouwen,<lb/>
dat de E. Comp. nog veel goede diensten staen te gewerden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Van equipagegoederen dient men liefst voor twee jaar voorzien te zijn; in<lb/>
Bengalen is nu 37 ton kapitaal; in Perzië moest men veel zijde af nemen en bovendien<lb/>
smaad ondergaan).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1) Meer hierover in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Resolusies</hi> dl. III, zie het register in voce Joanna.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">2) In verband met het naar patria medevaren van deze lieden vermoed ik, dat mensen<lb/>
uit het Oostzeegebiod bedoeld zijn.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>