<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="598"/>
<meta key="title" value="Hurdt, Camphuys, Pit, Schaghen en Van Hoorn, 24 dec. 1683"/>
<meta key="rawdate" value="24 dec. 1683"/>
<meta key="seq" value="VIIIA"/>
<meta key="year" value="1683"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Hurdt,Camphuys,Pit,Schaghen,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_1b660fcc-7500-35ef-a6e3-e0a4159d3ffa"/>
</header>

<body>
<pb n="598" />
<fw place="top" type="page-number" >598
</fw>
<fw place="top" type="head" >Hurdt, Camphuys, Pit, Schaghen en Van Hoorn VTHA, 24 december 1683
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">VIIIA. ANTHONIO HURDT, JOANNES CAMPHUYS, MAKTEN PIT, NICOLAAS<lb/>
SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN, BATAVIA 24 december 1683.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">1271, fol. 574-579.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De raden beklagen zich over het optreden van Speelman , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VIII ,<lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">p.</hi> II-III; deels zijn zij onkundig gelaten, deels voelen zij zich bezwaard over veel wat<lb/>
plaats vond, daar van de orders van Heren XVII werd af geweken; nog bij schrijven<lb/>
van 20 jan. 1681 hadden die Heren de last herhaald de retourvloot steeds begin december<lb/>
te laten vertrekken en nooit later dan de 15.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">e;</hi> de raden besloten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi> )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den 19.e novemb.e, als meynende, dat doenmaals den tijdt voor dit<lb/>
jaar en ’t saysoen alweder vrij verre genoegh verloopen waare, ons te addresseren<lb/>
aan den eersten raat en Directeur- Generaal d’ H.r Balthazar Bort om te hooren<lb/>
ende te vernemen, off wij van zijn E. op de voorgenome tekennenge vingen en<lb/>
vragen eenige ware reden van verligtinge ontrent onse beswaarnissen souden<lb/>
konnen te weten komen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Dogh daardoor en daarmede niet alleen van een sober berigt en<lb/>
onderigt gedient, maar oock naar verloop van nog veele dagen geenige nader<lb/>
openinge ontwaarende ofte wijs werdende, soo konden wij evenwel niet stille staan<lb/>
onse begonne devoiren eenigksints nader te vervolgen. Dogh zijn buyten verwagtinge<lb/>
in dien deele al weder merckelijck verset en op den 2.e deser mettet subijt<lb/>
toebrengen van het concept der inleydinge van de nu overgaande Generale Missive<lb/>
aan Uw WelEd.e8
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> soo verre geobrueert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> dat te rade wierden ons daarop soodanigh<lb/>
nader te verclaren en vervolgens uyt de onverwagte bescheyden en door de<lb/>
mont van den e. secretaris Jacob van Dam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> te onttrecken en te praeca veren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi><lb/>
wegens eenige (buyten raatspleginge) opgestelde poincten en expressiën in saaken<lb/>
van geen geringh belangh.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De raden bedoelden slechts het tijdige vertrek der schepen te bevorderen; Speelman<lb/>
en Bort trekken zich ook in andere zaken niets van hun opmerkingen aan, hierover<lb/>
willen de raden later schrijven; volgt het, zij het, in gemoderniseerde taal en verkort,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VIII, p. III -IV af gedrukte; de raden hebben er bezwaar tegen in eens de<lb/>
resolutiën over een geheel jaar of langer te moeten bekrachtigen, men heeft die nu in zo<lb/>
lange tijd niet gezien; Schaghen, vice-president van den Raad van Justitie, heeft<lb/>
ook bezwaren tegen den president Van Outhoorn in zake diens oordeel over het lid<lb/>
van dien Raad Daniël Heyns; men verzoekt Heren
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">XVII,</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">-</hi>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">)</hi><lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het ons ten besten geduyt en niet qualijck af genomen mogte<lb/>
worden, indien wij ons genootsaakt vonden het teeckenen van de gemte resolutiën<lb/>
off wel een gedeelte daarvan, als se eyndelijck eens voor den dagh zullen komen,<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Nr. IX, van 31 dec. 1683.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Geobrueert, vernietigd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Mr. Jacob van Dam, 1661 onderkoopman en bgw. lid van de Raad van Justitie, aug.<lb/>
1664 gewoon lid, juni 1673 secr. van schepenen, aug. 1682 secretaris van de Hoge Regering,<lb/>
aug. 1684 buiten gage en bediening gesteld ,oct. 1691 vice-president van de Raad van Justitie,<lb/>
sept. 1698 extraord. raad van Indië, gestorven 1704.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Praecaveren, voorbehoud nemen, zich in acht nemen.<lb/>
</note>
<pb n="599" />
<fw place="top" type="head" >Hurdt, Camphuys, Pit, Schaghen en Van Hoorn VIIIA, 24 december 1683
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >599
</fw>
te excuseren, willende geerne bekennen onse geheugenisse sooveel niet te connen<lb/>
toebetrouwen, dat wij met gerustheyt zouden mogen verclaren ende met onse<lb/>
onderteeckeningh bekragtigen, dat het opgestelde zoodanigh oock was gearresteert<lb/>
ende vastgestelt ende datter niets en zoude zijn geomitteert ofte overgeslagen,<lb/>
zijnde wij buytendien oock niet buyten reden bedugt, dat verscheyde stellingen<lb/>
in de afgesondene brieven, die wij om rust en vreede te houden mede hebben onderteeckent,<lb/>
ons voor formele arresten en genomen resolutiën zullen worden aangereekent,<lb/>
schoon daarvan noyt in vergaderingh gesprooken ofte op gedelibereert<lb/>
is geworden.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>