<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="383"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur; Batavia, 30 januari 1662"/>
<meta key="rawdate" value="30 januari 1662"/>
<meta key="seq" value="XXV"/>
<meta key="year" value="1662"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>
</header>

<body>
<pb n="383" />
<head>XXV. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH<lb/>
EN DIRCK JANZ. STEUR, BATAVIA 30 jan. 1662.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1124, </folio>
<remark>( De brief bevat over het algemeen voor 1661 dezelfde, gegevens als
<ref>Daghregisters</ref><lb/>
1661; slechts hel volgende is daar niet of moeilijk te vinden; de retourschepen passeerden<lb/>
6 op 7 jan. Straat Sunda; het is onmogelijk aan de eis van goederen voor patria<lb/>
precies te voldoen; het niet in de eis opnemen van een aantal steeds winstgevende<lb/>
lijnwaden wordt aan een abuis toegeschreven; thans gaan naar patria de Angelier en<lb/>
de Oyevaer met grove waren voor de Kamer Amsterdam; 27 jan. vertrekt de Walvis<lb/>
naar Amboina; de Ulisces zal volgen; ze brengen 300 last rijst over; de Walvis moet<lb/>
voor nog 100 last Japara aandoen; predikanten Joannes van de Sweerde en Godefridus<lb/>
van Akendam en slechts 100 soldaten gaan naar Amboina; als Hustaert aftreedt als<lb/>
gouverneur , zal Cos, van Ternate, hem opvolgen, Anthony van Voorst als commandeur<lb/>
naar Ternate gaan en Maximiliaen de Jonge secunde te Amboina worden).<lb/>
</remark>
<para>De vorige jaren schijnen mette successive rebellijen in Amboina somtijds al<lb/>
eenige harde exempelen vereyscht te hebben, hoewel de maet daerin altemet al<lb/>
wat te buyten gegaen is, maer nu verhopen wij , dat mette vrede van Macassar de<lb/>
tijt eenmael geboren sal sijn, dat de Comp.e om hetselve landt in rust ende gehoor -<lb/>
saemheyt te houden haer van sachter middelen sal konnen dienen ende dat U Ed.<lb/>
voortaen niet meer sal voorkomen eenige oorsaek van misnoegen wegen bloedstortingen<lb/>
of andere wreedheden, aldaer gepleegt.<lb/>
</para>
<remark>( Op Buru zal rijst geplant worden; bouw van Oostburg, vgl.
<ref>Ambonse Historiën</ref><lb/>
II, p. 146; voor fl. 15000 aan enkele en dubbele stuivers is naar Amboina gezonden met<lb/>
het oog op de arme gemeente; 21 jan. vertrekt de Oliphant met 50 soldaten naar Banda;<lb/>
er gaan daarmee en een tweede schip 400 last rijst en wat te Japara verkrijgbaar is;<lb/>
men zal er slechte buren hebben aan de Engelsen op Run).<lb/>
</remark>
<para>14 deser maendt sijn van Bantam vertrocken de agent Jan Hunter ende<lb/>
Joan Dutton
.... mette schepen London ende Discouvry om possessie van<lb/>
hetselve eyland te nemen. Voor haer vertreck hadden sij tot Bantam de onse<lb/>
wijs gemaekt, dat se voornemens waren Batavia aen te loopen om haer commissie,<lb/>
die sij tot dien eynde van den Coning seggen te hebben, ons te vertoonen, maer<lb/>
en sijn hier niet geweest.<lb/>
</para>
<remark>( De Breuekel komt na 4\ maand varen 19 jan. van Ternate).<lb/>
</remark>
<para>
Mette Spangards is sijn e. verdragen, dat voortaen de overloopers wedersijds<lb/>
sullen worden gerestitueert, daeronder ook begrepen het volk van den Coning<lb/>
Mandarsaha, maer de Coning Saifodin doet se ophangen om het bedeneken, dat hij<lb/>
heeft, dat se wel uytgemaekt souden konnen worden om hem van kant te helpen,<lb/>
waermet sij dan ook wel geleert sullen worden dien uytvlucht te schuwen. Mettet<lb/>
secours, uyt Manilha ontfangen, hadden de gem. vrunden den rijs volop, maer<lb/>
andere levensmiddelen seer sober, insonderheyt ook geldt, waerdoor genootsaekt<lb/>
<note>1) Cos, de gouverneur van de Molukken.<lb/>
</note>
<pb n="384" />
waren geworden op eenige plaetsen grof porceleyn in plaets van contant aen de<lb/>
soldaten te geven. Seggen, dat dit jaer een nieuwe cap.n-generael soude overkomen<lb/>
nevens een expres commissaris uyt Spangen, op wiens rapport Molucco verlaten<lb/>
ofte noch ingehouden soude worden. Vermits in lange geen secours van volk en<lb/>
hadden bekomen, was haer militie door sterfte als anders seer swak geworden,<lb/>
soodat se genootsaekt waren geworden de bovenste fortresse op Chiobbe *) af te<lb/>
breken ende te verlaten. Op Tidore sijn opnieu meenigte muscaetboomen ontdekt,<lb/>
te weten in ’t gebergte buyten menschengangh, sijnde| aengewesen door een<lb/>
Tidorees ende staende van boven Marieco af tot ver voorbij Tahoele, sijnde ruym<lb/>
de twederde van ’t land. Van desel ve waren al omgevelt 4191 meest groote, hooge<lb/>
boomen ende daer de vruchten aenhingen, daer wij ons seer over hebben verwondert.<lb/>
De Coning Saifodin had in ’t eerst over het om vellen der voors. boomen vrij<lb/>
eenig misnoegen getoont, als nae sijn seggen een bosch sijnde geweest buyten<lb/>
alle toegang van menschen ende Gode alleen toegewijt, maer heeft hem daernae<lb/>
door het gevoelen van een goede schencagie beter laten onderrichten ende aengenomen<lb/>
de noch resterende gebleven voort uyt te doen roeyen ofte de onse daer<lb/>
de behulpsame hand toe te bieden ende heeft sijn gem. e. te eer totte selve vereeringe<lb/>
konnen resolveren, omdat desselve Conings soon besneden stond te worden,<lb/>
tot welke solemniteyt wij doch gehouden waren iets te contribueren. Op Makjan<lb/>
sijn mede weder eenige nagelboomen ontdeckt, maer de Coning heeft over de<lb/>
schuldige op de dachten van den e. Simon Cos soodanigen correctie laten gaen,<lb/>
dat andere daer wel een exempel aen sullen nemen, dat ook noodig is geweest,<lb/>
alsoo anders de recognitie, die de Comp.e daervoor jaerlijks uytkeert, mettertijdt<lb/>
haer oogmerk soude verliesen ende illusoir worden. Nae Xula heeft sijn e. mede<lb/>
volk gesonden om het land aldaer te doorcruysen. Of se wat vinden sullen, sal de<lb/>
tijdt leren.<lb/>
</para>
<para>De Radja van Bangay1
<super>2)</super> etc. heeft in de maend augusto
.... eenige<lb/>
gesanten aen ’t casteel gehad om haer weder onder de croon Ternate te submitteren,<lb/>
maer sijn e. en heeft haer niet aengetrocken, onderdanen van Macassar sijnde, om<lb/>
met dien Coning daerover in geen nieuwe hapering te vervallen sonder haer versoek<lb/>
evenwel opentlijk af te slaen, of wij ons daer nae desen van hadden te dienen.<lb/>
</para>
<para>Op Bachan, ’t groote land van Laboua en bijgelegen eylanden, wort dagelijks<lb/>
nae nagelboomen gesocht, maer weynigh gevonden.<lb/>
</para>
<para>
Op Manado had sijn e. gemeent de inwoonderen alle tesamen uyt het gebergte<lb/>
beneden aen strand te trekken om den rijsbou met malkander bijderhand te nemen,<lb/>
tot welken eynde een propere macht derwaerts is geweest, maer en heeft niet<lb/>
willen gelukken, nadien de onwillige, boven in een meyr gelegen sijnde
<super>3)</super>, door<lb/>
geen middel hebben connen worden gedwongen, invoegen dat sijn e. eyndelijk<lb/>
heeft goedgevonden een accoort met haer in te gaen, namentlijk dat se aen de<lb/>
Comp.e voor haer oppositie eenige lijfeygenen ende geweer souden geven, haer<lb/>
voort als gehoorsame onderdanen dragen, tottet rijsplanten begeven ende op<lb/>
haer oude plaetsen mogen blijven woonen. Ende daermede heeft sijn e. dan de<lb/>
sware ijsere stucken van ’t fortje gelicht ende weder 2 lichte in de plaets geleght<lb/>
<note>1) Tsjobbe, kleine Spaanse versteiking benoorden Soa Sio, de hoofdplaats van Tidore.<lb/>
</note>
<note>2) Banggai, destijds onder het oppergezag van Gowa staande archipel ten oosten van<lb/>
Celobes, tussen 1 en 2° Z.B. en 122£ en 123|° O.L. ; ook Ternate maakte aanspraak op dit gebied.<lb/>
</note>
<note>3) Het meer van Tondano, op 1°15/ N.B. en 124°52' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="385" />
om t’allen tijden, als men sal begeren, den ommeslach met een chaloup van daer<lb/>
te konnen halen. Sijn e. had daer nu noch 15 Nederlanders gelaten, maer deselve<lb/>
sullen wel tot 5 ofte 6 ende gelijk getal Tematanen mogen worden besnoeyt, maer<lb/>
geheel en sal de plaets niet dienen verlaten te worden om se voor geen andere<lb/>
open te stellen ende om den rijs, daer vallende, die de oncosten wel sal konnen<lb/>
dragen.<lb/>
</para>
<para>Voor Manado heeft sijn e. gevonden een Chinese jonck, Coksin toebehorende,<lb/>
ende ophebbende veel cleyne metale stuckjens ende geladen sijnde met 18 lasten<lb/>
rijs, 107 picol wasch, wat coper ende andere snuysteringh, die sijn e. op de geruchten<lb/>
van desselfs gedrey[g]de overkomste nae ’t eylandt Formosa bij provisie ende<lb/>
tot onse nader ordre aengehouden heeft, dat wel komt.<lb/>
</para>
<para>Op Makjan is het bouvallige casteel Mauritius af ge worpen ende omver<lb/>
geslagen *) ende sal nu den ommeslag in Temate voortaen met 160 man wel<lb/>
bewaert konnen worden.<lb/>
</para>
<remark>( Blijft Hustaert te Amboina, dan komt Cos naar Batavia en zullen de verdere<lb/>
vervangingen toch 'plaats vinden; voordien zal C. als commissaris Amboina en Banda<lb/>
visiteren; Palembangse vaartuigen brengen peper te Batavia; de Engdsen van Djarribi<lb/>
hebben te Palembang peper opgekocht; een jonk met 70 last peper uit Djarribi is door<lb/>
de westenwind Batavia voorbij naar Cheribon gedreven; de Ccibo Jask komt 18 jan.<lb/>
voor Malakka met 1620 balen Japanse tarwe en 362 picol peper; de Hoorn kwam<lb/>
daar 13 nov. van Siam met cargasoen van f. 38940 en 100 bahar tin van Ligor; 3<lb/>
fluiten komen er 13 en 14 dec. van Japan met carg. van f. 1413814, vnl. 400000 taël<lb/>
schuitzilver; voor f. 743913 gaat daarvan in twee schepen naar Bengalen, voor f. 494300<lb/>
in twee andere naar Coromandd, voor f. 188199 vnl. koper naar Suratte, voor f. 88922<lb/>
vnl. id. met een fluit naar Perzië, voorts iets in een schip naar Wingurla en Ceylon;<lb/>
te Malakka is in het afgelopen seizoen 1571 bahar tin a, 375
∪ aangebracht, waarvan<lb/>
maar 250 uit Perak).<lb/>
</remark>
<para>De rivier Queda wiert noch mette jachten Alkmaer en Cleen Amsterdam<lb/>
beset gehouden. Soo ’t schijnt, heeft de Vorst hoop, dat de Coningh van Siam hem<lb/>
sijn saeke aentrekken ende de geschillen bijleggen sal. Het scheepken, van Portonovo<lb/>
gekomen, was in ’t begin deser maendt weder nae huis gekeert, hebbende<lb/>
alle de aengebrachte coopmanschappen door gebrek van koopluyden tot Malacca<lb/>
gelaten ende stont dat van den nabab Mosemchan ook alle dagen in gelijke<lb/>
maniere ende on gelegen theyt te vertrecken
<super>1 2)</super>, waeruyt afgemeten can worden<lb/>
hoedanigh het landt daer rondom van kleeden ende lijnwaten vervult moet wesen<lb/>
</para>
<folio>Fol.B 12v-13r.</folio>
<remark>(Gouverneur Thijsz. wil aftreden; onredelijkheid der Engelsen).<lb/>
</remark>
<para>
Het sou een goede saek voor de Comp.e wesen, ingevalle de Castellanen in<lb/>
Manilha konden worden gedisponeert haer vaert op Batavia ende Malacca te<lb/>
maeken in plaets van Macassar, Siam ende andere quartieren, maer sij schijnen<lb/>
daer geen inclinatie toe te hebben, apparent omdat ’t haer van den Coningh verbo-<lb/>
<note>1 )
<emph>Oudheden,</emph> p. 272 is hiermee niet bekend.<lb/>
</note>
<note>2) Voor deze schepen zie men
<emph>Daghregisters</emph> 28 nov. 1661, p. 384.<lb/>
</note>
<pb n="386" />
den sal sijn op plaetsen te varen, die sij voor desen niet gefrequenteert en hebben<lb/>
en sullen wij haer niet toestaen, maer trachten te beletten vermogens het vredenstractaet.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(In 1661 is totaal voor f. 935634.4 van Coromandel ontvangen; de rente aan den<lb/>
nabab te betalen voor door hem geleende gelden dient laag gehouden
, daar terugbetaling<lb/>
hem reeds lang is aangeboden ) .<lb/>
</remark>
<para>’t Silver blijft ook noch al in seer slechte demande. De oorsaeke daervan is,<lb/>
omdat de Mogolder de Golcondase contributie niet meer met ropiën, maer in<lb/>
goude pagoden wil betaelt hebben, soodat se na alle apparentie tegens aenstaende<lb/>
om dat minerael ten hoogsten verlegen sullen wesen, des het bij dusdanige gelegentheyt<lb/>
seer wel soude comen, U Ed. ons den eysch van goudt in ducaten konden<lb/>
voldoen.<lb/>
</para>
<remark>(Getracht wordt er goud van Tonkin heen te zenden
, waaro'p laatstelijk 25\% is<lb/>
gewonnen; 2 jan. komt de Roode Vos van Thaiwan met enige gevluchte families).<lb/>
</remark>
<para>
Een assistent en drie soldaten waren in Terroboangh, daer de goudt mijne is,<lb/>
verbleven, die groot pericul sullen loopen om door de inwoonderen selfs doodtgeslagen<lb/>
te werden, alsoo sij de residentie van deselve persoonen meer uyt Comp.es<lb/>
ontsach als vrijwillige toelaetinge aldaer hebben gedoogt. De inwoonderen der<lb/>
naestgelegentste dorpen hebben sigh ter eerster aenkomen van den vijandt onder<lb/>
Koksins subjectie begeven, daertoe het soo haest overgaen van de forteresse<lb/>
Provincia ende dat se van ons door des vijandts invasie geheel af gesneden waren,<lb/>
haer schijnt te hebben bewoogen, maer die van Favorlangh, Tackeys ende andere<lb/>
noortwaerts op gelegene dorpen en hebben noch geen Chinesen villen innemen,<lb/>
maer veel volks van Kocksinja doodgeslagen, apparent dat die van de zuydt, soo<lb/>
den vijandt aldaer komt, van gelijcken sullen doen, sulks Kocksin al werk sal<lb/>
vinden omme alle de inhabitanten van Formosa onder sijn gehoorsaemheyt te<lb/>
brengen, sullende ongetwijffelt een afkeer van sijne tirannycque regieringe crijgen,<lb/>
hebbende (soo gesz. werdt) al eenige derselver qualijk beginnen te tracteren. Het<lb/>
is te geloven, soo wij daer te lande een vliegent leger van Formosaense inwoonderen,<lb/>
met een Nederlandtse macht van 5
<emph>k</emph> 600 soldaten vermengt, klaer en veerdigh<lb/>
hadden gehouden, dat Koksinja geen meester van ’t veldt en soude hebben konnen<lb/>
werden, waerdoor hij ook lightelijk beleth ware soo schielijk van ’t vastelandt op<lb/>
Tayoan over te komen ende tot op een musquetschoot in ’t gesicht van de onse<lb/>
onder ’t canon des casteels de stadt Seelandia te bemachtigen, sonderdat wij<lb/>
vernemen connen, hem hierinne eenigen tegenweer is gedaen, latende, dat immers<lb/>
een schandel. en onverantwoordelijk werk sij, den vijandt sich aldaer begraven<lb/>
ende een baterie van 28 stucken geschuts tegens het casteel aenstellen, daer men<lb/>
naderhandt wel eenige uyt vallen op heeft gedaen doch sonder vrucht, vermits de<lb/>
vijandt doen al in defentie lach en tot noch toe daeruyt niet wTeder heeft konnen<lb/>
gedreven werden, ’twelck de oorsaeke sij , de onse in’t casteel Zeelandia dus naeuw<lb/>
en elendig belegert sitten, daer se anders de stadt hebben ingehouden en in ’t<lb/>
eerste behoorlijk gedefendeert, sij van den schoonen voorraet des graens, verkens,<lb/>
arrak en pluymgedierte, dewolke in groote meenigte daerbinnen was, door den<lb/>
<pb n="387" />
vijandt niet en souden sijn ontseth geworden *), die daervan veele maenden haer<lb/>
onderhoudt hebben genooten en misschien anders door honger wel soude sijn<lb/>
verdwenen, gelijk gerucht werdt, al veele soldaten (vermits schaersiteyt van rijs)<lb/>
onlangs nae China hebben moeten vertrecken, eenel. sooveel volks op Formosa en<lb/>
Tayoan gelaten hebbende, als er tot het geblocqueert houden des casteels Zeelandia<lb/>
van nooden sij, ’twelck
.... met weynigh volks uytvoeren can. Ondertussen<lb/>
blijven de onse binnen de muyren van ’t casteel wel elendigh belegert sitten,<lb/>
sonderdat se eenighe ontseth van verversinge of anders dan uytter zee konnen<lb/>
krijgen, sijnde de uyt- en invaert des canaels almede vrij becommerlijk, vermits<lb/>
den vijandt ons hetselve door ’t maeken van een baterie aen de noordtkandt<lb/>
desselfs heeft soeken te verhinderen, waertegens door de onse aen d’ander sijde<lb/>
een gelijke baterie is opgeworpen, onder welks faveur de cleene vaertuygen noch<lb/>
heen en weder op de reede konnen vaeren en sonder dien en souden wij het casteel<lb/>
Zeelandia nae menschelijk oordeel dus lange niet hebben connen inhouden, als<lb/>
leggende op een dorre santplate, die van sich selven niets voort en brenght en<lb/>
alle het voetsel van ’t vastelandt te crijgen plach, daer se althans mette afsnijdinge<lb/>
desselfs geheel en al van versteeken is, in somma d’E.Comp® en heeft jegenwoordigh<lb/>
daer te lande niet overigh als het bloote casteel, ’twelk haer sonder het<lb/>
besitth van ’t eylandt Formosa gansch niet nut wesen kan. Men gelooft, dat den<lb/>
mandorijn Koksinja ’tselve eylandt onder sijn heerschappije sal soeken te behouden<lb/>
om de welgelegentheyt ende vooral de vruchtbaerheyt van dien, als kunnende<lb/>
hem niet alleen tot een spijskamer maer ook voor een retiretplaetse, wanneer hij<lb/>
door den Tarter uyt China mocht verdreven werden, dienen ,waertoe hij alreede<lb/>
den landbouw aldaer sterck bijderhandt doen nemen heeft, doch is het gewas voor<lb/>
de eerste reyse ginder niet wel geslaeght, dat de vijanden haer gebrek van leeftoght<lb/>
vrij doen vergrooten heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Coxinga is niet voor een vergelijk te vinden).<lb/>
</remark>
<para>
Meynen wij nochtans, dat degeene, die de sorge over Comp.08 staet en gelegentheyt<lb/>
daer te lande aenbevoolen sij, hun in veele voorvallen wel wat beter hadden<lb/>
behoren te quyten en vooral het fort Provintia, daer immers sooveel aen gelegen<lb/>
lach, van vivres, ammunitie van oorlog, volk en andere nootlijkheden te versien,<lb/>
welke versuymenisse alsook de schielijke overgave der stadt Zeelandia sonder den<lb/>
vijandt in ’t eerste eenige de minste tegenweer te bieden nevens meer andere<lb/>
begane mislaegen ons bedunckens gansch vreemde en bedenkelijke saeken sijn,<lb/>
te meer het d’onse aen geen middelen ontbrooken heeft om hun daervan te konnen<lb/>
dienen, sijnde het guarnisoen van Tayoan en Formosa doentertijt wel 1500 coppen<lb/>
sterk geweest, waermede wel wat meer, als geschiet is, hadde behoren uytgerecht<lb/>
te werden. Groote verslagentheyt is onder de onse op de aencompste des vijandts<lb/>
vernomen en dat uyt oorsaeke, men tevooren op ’t een en ’t ander geen behoorlijcke<lb/>
ordre en heeft gestelt, schijnende den gouverneur Coyet eenelijk maer op de behoudenisse<lb/>
van ’t casteel Zeelandia te hebben gesien sonder aenmerckingh, dat, de<lb/>
buytenplaetsen ende de stadt verloren wesende, het voorsz. casteel in te groote<lb/>
benautheyt en te meer aenvechtinge der vijanden soude komen te geraken, gelijck<lb/>
sulks naderhandt wel degelijck ondervonden sij en onaengesien de onse hun<lb/>
<note>D Vgl.
<emph>Beachrijvinge</emph> II, I, p. 716.<lb/>
</note>
<pb n="388" />
jegenwoordigli binnen ’t casteel tegens de belegeraers manhaft genoech sijn dragende,<lb/>
800 vresen wij grootelijks, dat den vijandt in ’t eynde daermede noch wel mocht<lb/>
comen door te gaen, of ten ware den Almogenden Godt door Sijne genadige hulpe<lb/>
en bijstant het anders ten goede beliefde te schicken, waervan de uytcompste<lb/>
mette beste hope moet werden afge wacht. Een gansch bedroefde saeke sijnde, dat<lb/>
den dierbaren en costelijcken staet van d’E. Compag.ie daer te lande gelijck als met<lb/>
eenen slach dus plotselijk bijnae te gronde is geraekt, sijnde hierdoor veele particuliere<lb/>
luyden, die hunne landen, huysen en have op Formosa en Tayoan mitsgaders<lb/>
hare middelen onder de Chinese landtbouwers hebben uytstaen gehadt,<lb/>
t’eenemael geruïneert en bedorven, komende desen oorlogh behalven het missen<lb/>
van de negotie de E. Comp.Ie ook duyr genoegh te staen, hebbende sij, tseedert dat<lb/>
de geruchten van Koksins vijandlijke overcomste eerst begonden te lopen, tot nu<lb/>
toe vijf kostelijcke scheepen nevens twee cleene fluyties als namentl. Worcum,<lb/>
Goes, Hector, Koukercke, Immenhom, Kortenhoef ende Urk verloren, waermede<lb/>
alsook in den oorlogh te lande nae gissinge niet min als 1200 coppen soo doodtgeschoten,<lb/>
verbrandt, verdronken, vermoort als gevankelijk nae China vervoert<lb/>
sijn, dat waerlijk soo grooten verlies sij, als de Comp.le oyt in India overgekomen<lb/>
is. Hebbende bovendien door het beleth van desen oorlogh het soo gansch noodige<lb/>
desseyn op Maccao achterwege moeten blijven, in somma een schade voor d’E.<lb/>
Compag.Ie, die men qualijk groot genoech estimeren kan.<lb/>
</para>
<remark>(In hei kasteel Zeelandia berust nog wel voor een miljoen gulden).<lb/>
</remark>
<para>Met onse scheepsvloote is aldaer weynigh ofte niet uygerecht, vermits de<lb/>
ondiepe wateren beletten, dat onse schepen niet binnengaets en connen komen,<lb/>
’twelk den vijandt in de binnewateren met sijne vlotgaende vaertuygen groot<lb/>
voordeel geeft en daeromme hadden wij gaerne gesien, dat door den commandeur<lb/>
Jacob Cau, gelijk hem door ons bij instruct[i]e geordonneert en aenbevoolen was,<lb/>
de vloote ten eersten nae de custe van China wrare ge wendt om de vijanden daerdoor<lb/>
van Formosa te diverteren en schoon hij met de gehele macht op 17en augusty<lb/>
door storm van de Tayoanse reede, gelijk als door Godes handt nae de Chinchieuse<lb/>
eylanden, die onder Kocksins gehoorsaemheyt sorteren, wierdt gedreven, jae<lb/>
selver ontrent het stedeken Khemuy, daer het op gemunt was, geweest sij, soo en<lb/>
is nochtans daerop niets geattenteert geworden, niet bedeneken connende, wat<lb/>
sulks mach hebben wederhouden, werdende daeraf in de van gints becomene<lb/>
advijsen gansch geen vermaen gedaen, ’twelk om de importantie van die saek wel<lb/>
hadde behooren te geschieden
<super>1)</super>.<lb/>
</para>
<remark>( Kans op samenwerking mei den Keizer van China
) .<lb/>
</remark>
<para>
De belegerde van hier, soo veel eenigsints doenelijk sij, te secunderen achten<lb/>
wij vooreerst het hoognodigste te wesen, maer en sien tot ons hertelijk leetwesen<lb/>
geen kans om soo grooten macht van volk derwaerts over te brengen, dat we<lb/>
daermede den vijandt ginder souden connen opslaen en devan ’t landt verdrijven,<lb/>
of ten ware de Tartaren conden ge disponeert werden 5 è, 6 duysent van hare<lb/>
1) Vgl.
<emph>Be8chrijvinge</emph> II, I, p. 720.<lb/>
<pb n="389" />
soldaten op Formosa te doen landen, wanneer misschien wel iets vorderlijks soude<lb/>
konnen werden verricht. Anders sullen met onse scheepsmacht ter zee Koksinja<lb/>
moeten sien te vervolgen, waertoe wij een goede vloote meynen te prepareren.<lb/>
</para>
<remark>(Grote eis van Coyet, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 716; troepen uit Nederland<lb/>
verwacht).<lb/>
</remark>
<para>Dervende wij ons in dese U Ed. soo importante hooftplaetse van chrijsvolk<lb/>
qualijk meer ontblooten en evenwel dient om de behoudenis van ’t casteel Zeolandia<lb/>
alles gedaen en bijgebracht, wat eenigsints doenelijk en mogelijk sij, want<lb/>
soo we dat komen te verliesen, soo leydt Comp.08 reputatie om de noordt t’eenemael<lb/>
onder de voet, ’twelk dan beswaerlijk te erigeren soude sijn, anders en<lb/>
ware haer aen tselve sooveel niet gelegen, dewijle Koksinja doch m.r van ’t vaste<lb/>
landt geworden ende Comp.68 gelegentheydt daer te lande door hem ’t merendeel<lb/>
geruïneert sij, te wenschen wesende, dat wij daer noch maer met eere conden<lb/>
afgeraecken.<lb/>
</para>
<remark>(God' 8 beslissing moei worden afgewacht).<lb/>
</remark>
<para>Wij meynen door Godes hulpe, dat we Koksinja te water de handen sullen<lb/>
connen vol geven, sijn kusten inf esteren, de kommercie benemen en ons alsoo<lb/>
revengeren van het enorm ge weidt en ongel., d’E.Comp.e aengedaen, tot welken<lb/>
eynde w. . . . *) wel diende aen te tasten op alle plaetsen . . . .1
<super>2)</super> vaerwaters,<lb/>
daer sijne jonken werden bejegent, soudende seer hart en onverdraeghelijk vallen<lb/>
oenig voordeel in desen soo recht vaerdigen oorlogh om der Japanderen wille te<lb/>
moeten overgeven, niet gelovende, dat sij bij die onredelijkheyt van geen Chinese<lb/>
j oneken in ’t Japanse vaerwater te nemen sullen persisteren, hoewel ons ’tselve<lb/>
tot Nangesacky door de gouverneurs is voorgeleyt. Wij en cunnen op dat subject<lb/>
vooralsnoch mede geen finael besluyt nemen, noch U Ed. iets seekers adviseren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.B 34r-V.</folio>
<remark>(Met Japan zal hierover niet worden gebroken; eerst half april kan wegens de<lb/>
wind een vloot naar Formosa vertrekken; van 1 sept. 1660 tot 31 aug. 1661 is daar<lb/>
uitgegeven f. 386596.11.13 en in de handel gewonnen f. 257048.12.14, terwijl voor<lb/>
/. 89157. -.11 is verbrand).<lb/>
</remark>
<para>Dewijl het Japans porceleyn in ’t vaderlandt meer en meer begint getrocken<lb/>
te worden, soo sullen wij sorge dragen, dat U Ed. in aenstaende ook eenige grooto<lb/>
lampetschotels, item groote commen, potten ende andere wereken sullen connen<lb/>
beschicken ende ook dat het schotelwerck vlack gemacckt werde ende met soodanig<lb/>
bloemwerk, als het oude Chinese porceleyn plach te wesen ende verhopen, dat ons<lb/>
ondertusschen ook de modellen der begeerde sortimenten ende bloemwerken van<lb/>
U Ed. sullen toekomen.<lb/>
</para>
<remark>( Belangrijkste papieren dienen mei twee schepen te worden gezonden).<lb/>
</remark>
<note>1 ) Onleesbaar, wellicht : wij hem .<lb/>
</note>
<note>2) Idem, waarschijnlijk: ende.<lb/>
</note>
<pb n="390" />
<para>Desen jaere hebben wij alweder niet connen afwijsen ettelijke Nederlandse<lb/>
kinderen nae het vaderlandt te licentiëren om het ernstig aenhouden der ouderen<lb/>
ende waerop wij ook versoeken, dat hetselve bij U Ed. mach worden geëxcuseert.<lb/>
Om sulcx in aenstaende voor te comen ende te stutten achten wij met U Ed., dat<lb/>
niet bequamer sal wesen dan het instellen van een goede schoole, in dewelke<lb/>
soodanige kinderen in beter geschiktheyt mogen opgetrocken worden, dan tot<lb/>
noch heeft connen geschieden door gebrek van dien ende sal dan ook noodig<lb/>
wesen, dat deselve schoole nae U Ed. voorstellinge gemaekt werde tot een gesloten<lb/>
plaets als een convent ende ook bedient werde door geen andere dan van onse<lb/>
eygen natie om haer afgesondert te houden van alle ommegangh en conversatie<lb/>
van lijfeygenen, slaven en slavinnen, van dewelke sij niet dan alle ontught ende<lb/>
quade manieren connen leren. Ook sal noodigh wesen, dat daertoe gebruykt<lb/>
werden geschickte en bequame meesters ofte onderwijsers, die geen andere vocatie<lb/>
en hebben, maer daer alleen haer werk van maeken, alsoo de experiëntie geleert<lb/>
heeft, dat hetselve predicanten aen te bevelen een misslach sij geweest ende<lb/>
waerdoor de vorige schoole soo lange jaeren vruchteloos geweest ende eyndelijk<lb/>
tot niet geloopen is, maer dit saller dan weder van sijn, wanneer de kinderen<lb/>
soodanigh in een convent opgeslooten worden gehouden, gelijk voor alle wercken<lb/>
noodig is om se van de lijfeygenen en swarten af te houden, dat se alsdan ook seer<lb/>
bot en plomp sullen blijven in ’t stuck van alle civiliteyten en burgerlijken ommegang,<lb/>
die door de conversatie der menschen geleert moeten worden, doch mogen<lb/>
verhoopen, dat metten aenwas van Nederlandse familiën ende derselver voortsettinge<lb/>
hetselve van tijdt tot tijdt beteren sal ende dat de Nederlandse kinderen<lb/>
mettertijdt genereuser sullen worden, dan dat se veel met lijfeygenen en swarten<lb/>
sullen willen omgaen.<lb/>
</para>
<remark>( Op die school zal in hot nederlands worden onderwezen).<lb/>
</remark>
<para>De retourschepen hebben wij gelast, dat haer altijdt wel gecombineert ende<lb/>
gesloten sullen houden, insonderheyt in ’t aendoen van de Caeb wel slagvaerdigh<lb/>
en op haer hoede te wesen, of aldaer eenige vremde macht mochte toeleggen ende<lb/>
hebben haer ook medegegeven de secrete seynbrief, ons van den commandeur<lb/>
Riebeek toegekomen
<super>x)</super>, ende sullen ook het ey landt S.1 Helena volgens U Ed.<lb/>
ordre voorbij loopen, dewijl de Engelsen dat ingenomen hebben.
<super>2)</super><lb/>
</para>
<remark>(De nu vertrekkende twee schepen moeten om Schotland varen, tenzij ze dan<lb/>
niet voor half sept. in Nederland kunnen zijn; het kind van wijlen koopman Evert<lb/>
Buys wordt zonder vergoeding door Speelman opgevoed).<lb/>
</remark>
<para>
Naedien het versorgen der kerken in India van soo grooten getal predicanten<lb/>
de Comp.e seer lastigh valt, soo hebben wij goet gevonden U Ed. voor te dragen,<lb/>
of niet alsoo goet soude wesen, dat U Ed. ons in plaetse van predicanten voortaen<lb/>
<note>1) Sterthemius bepaalde als commissaris aan de Kaap in 1660, dat jaarlijks een geheim<lb/>
sein door den commandeur van de Kaap aan den Gouv. Gen. zou worden opgegeven, de retourvloot<lb/>
kon bij het waarnemen daarvan veilig de Tafelbaai invaren, vgl.
<emph>Commissarissen,</emph><lb/>
p. 87.<lb/>
</note>
<note>2) Zij hadden er zich in 1659 gevestigd.<lb/>
</note>
<pb n="391" />
bequame proponenten toesonden om vooreerst als kranckbesoekers, voorlesers<lb/>
ofte schoolm.ra gebruyckt te worden ende dan nae ’t eyndigen van haer verband t<lb/>
van 3 of 5 jaeren en naedat se preuve van haer ijver ende neerstigheyt sullen<lb/>
hebben gegeven, alhier tot predicanten gevordert te worden. Nae wij bericht<lb/>
worden, souden soodanige persoonen daer genoeg te krijgen sijn. Diep geleerde<lb/>
theologanten en sijn hier niet seer noodigh, maer wel luyden van een stigtigh<lb/>
leven ende minsamen ommegangh.<lb/>
</para>
<remark>( De kruitmolen is weer gesprongen).<lb/>
</remark>
<para>Waerom goedt hebben gevonden daer voortaen niet dan lijfeygenen toe te<lb/>
gebruycken, die de Compagnie soo dierbaer niet en sijn, ook het kruyt wel onkostelijcker<lb/>
sullen connen maeken dan de Nederlanders, die soo grooten gagie en kostgeldt<lb/>
genieten.<lb/>
</para>
<remark>(25 dec. is het Engelse schip Africaen van Bantam naar Engeland vertrokken;<lb/>
een tweede zal vólgen; (te twee Ned. retourschepen hebben cargasoen van
/. 226521.11.7 ,<lb/>
meest in peper).<lb/>
</remark>
<para>
Op ’t comptoir Tonquin gewonnen . . .<lb/>
op ’t comptoir Tonkin in de laetste besendinge<lb/>
op ’t comptoir Siam .<lb/>
op de voyagie naer Banjermassing .<lb/>
op ’t comptoir Wingurla .<lb/>
op ’t comptoir Suratta .<lb/>
op ’t comptoir Spahan in Parsia .<lb/>
op ’t comptoir Jamby .<lb/>
op ’t comptoir Bengale .<lb/>
op ’t comptoir Japan .<lb/>
op ’t comptoir Cormandel .<lb/>
</para>
<remark>(Kleinere winstposten f. 170701.10.5, w.o. f. 85872.13.4 aan kaneel, voor<lb/>
rekening van den Vorst van Kandi: verliezen . . . .)<lb/>
</remark>
<para>
Op ’t comptoir Zeylon . /. 46888.16. 9<lb/>
op ’t comptoir Zeylon . „ 49494.10. 6<lb/>
op ’t comptoir Atcin . ,, 5549. 3. 4<lb/>
op voyagie op Arracan . ,, 12941.13.11<lb/>
voyagie op Arraccan . „ 13700. 3. 5<lb/>
op ’t comptoir Banda . „ 67459. 2. 9<lb/>
op ’t comptoir Tarnata . „ 45884. 7. 2<lb/>
op Timor . . 8001. 5.13<lb/>
op ’t comptoir Amboina . ,, 172165.13. —<lb/>
op Macassar in ’t casteel Panakoka . . 39022. 7. 3<lb/>
op de secrete expeditie naer Macassar
.... „ 46995.12. 8<lb/>
op ’t comptoir Batavia .
,, 347636. 6. 3<lb/>
/. 54832.11.—<lb/>
„ 50644. 4. 1<lb/>
„ 3082.14.11<lb/>
„ 15553.11. 9<lb/>
„ 65868.13.15<lb/>
„ 333836.13.—<lb/>
„ 356726.11. 5<lb/>
„ 20056.15.15<lb/>
„ 114723.15.14<lb/>
„ 924210.10. 7<lb/>
„ 40424. 8.14<lb/>
/. 1979960.10.11<lb/>
<pb n="392" />
op ’t comptoir Malacca .<lb/>
op ’t comptoir Tayoan .<lb/>
op d’expeditie van anno 1660 naer Maccao .<lb/>
</para>
<remark>(Kleine verliesposten f. 142817.7.9; zodat gewonnen is f. 933368. -.12; uit palria<lb/>
is ontvangen f. 2199274.17.4, w.o. ruim f. 1200000 aan contanten; naar palria is<lb/>
gezoncUn voor f. 3354428.15.5; de reele effecten bedragen thans f. 12217144.15.13;<lb/>
voor 3088
ƒ realen is aan wissels op palria getrokken; lof voor Speelman, vgl.
<ref>Speelman,</ref><lb/>
</remark>
<remark>p.10).<lb/>
</remark>
<para><emph>f.</emph> 88620.— .14<lb/>
„ 129547.18.15<lb/>
<und>„ 571.12. 5</und><lb/>
</para>
<para>/. 1074478.13.11<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>