<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="601"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz; Batavia, 6 december 1667"/>
<meta key="rawdate" value="6 december 1667"/>
<meta key="seq" value="XXXVIII"/>
<meta key="year" value="1667"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz"/>
</header>

<body>
<pb n="601" />
<head>XXXVIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAK DEN BROUCK EN<lb/>
JOAN THIJSEN, BATAVIA 6 dec. 1667.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1152, </folio>
<remark>(Vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1667, p. 349-396; daar rijst te veel plaats inneemt, worden<lb/>
keistenen als ballast gebruikt, ook 2000 vloerstenen uit Coromandel; 6 retourschepen<lb/>
zijn zeilree, aan de drie resterende wordt nog een jacht toegevoegd; vanaf de Kaap<lb/>
moeten die 10 schepen samen varen; Speelman liet de bevolking van Amboina tellen).<lb/>
</remark>
<para>
Leytimor, soo mannen, vrouwen, kinderen, slaven, slavinnen<lb/>
etc.a . coppen 8567<lb/>
Honiinoa . 11846<lb/>
Hila . 5899<lb/>
Larique . 1769<lb/>
Manipa . 2357<lb/>
Bouro . 3439<lb/>
Oma, eenl. de mans opgenomen . 604<lb/>
</para>
<para><sub>llgv</sub> Somma in alles coppen 34481<lb/>
</para>
<remark>( Radja Sahulau geconcilieerd, vgl.
<ref>Valentijn</ref> II, Ambonsche Zaaken , p. 225-226;<lb/>
de Koning van Tidore heeft . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... ons de novo noch toegesonden vier mans- ende twee vrouwspersoonen, van<lb/>
Manipa en Bonoa *) verleden jaere gerooft
....<lb/>
</para>
<remark>( ... . door Papuas; nog 50 soldaten zijn van Amboina naar Celebes gezonden;<lb/>
er blijven er maar 432, w.v. 29 in het hospitaal; sobere nageloogst verwacht; er . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... bleven in Amboina bij cassa resteren 51362;J rsd. ende werden wij betrocken<lb/>
met rsd. 15308
<super>1 2)</super>, dat tottet betalen van nagelen etc.a al een moye somme maeckt,<lb/>
sijnde bovendien (besijden d’andere behouften en nootlijckheden) noch geëyst<lb/>
30000 rsd. contant.<lb/>
</para>
<remark>( Dat zal worden gezonden ) .<lb/>
</remark>
<para>.... sijnde den opperkoopman Hui’t met den raedt in Amboina van eenparigh<lb/>
gevoelen, dat de ... . Franse natie, aldaer verschijnende, geensints het ooge<lb/>
soude hebben op Ceramlaut, maer veeleer op eenige andere ey landen van meerder<lb/>
avantagio ende om welcke redenen sijn e. hadde voorgenomen mettet retourneren<lb/>
van de Ambonse militie (van voor Macassar) op Bonoa, Kelangh en Amblau<lb/>
(maer in bamboesen woningen) te logeren 6 ∪ 7 soldaten tot overvloedigh bewijs<lb/>
van onse wettige possessie ende twelck wij meenen niet omiodigh te sullen wesen<lb/>
besonderlij ck geduyrende den tijt van ’t westermousson.<lb/>
</para>
<note>1) Bonoa, ten rechte Boano, eiland ten westen van de noord westhoek van Ceram, op<lb/>
3° Z.B. en bijna 128° O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld wordt, dat voor dit bedrag, dat te Amboina in de kas werd gestort, wissels<lb/>
op Batavia werden getrokken.<lb/>
</note>
<pb n="602" />
<remark>(In Amboina zijn nog 1 a 2 predikanten nodig; 28 febr. 1667 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 190014.16.12 en gewonnen f. 94082.17.12; reis naar het eiland Adi voor<lb/>
de zuidkust van Nieuw-Ouinea , dat men houdt voor „Ony Couveyay
”, vgl.
<ref>Nieuw-</ref><lb/>
<ref>Guinea</ref> I, p. 91-92).<lb/>
</remark>
<para>Inmiddels heeft seecker nachoda van Gooram (die wel meer op voorsz.<lb/>
Ony Couvejay
<super>l)</super> is geweest ende segt met d’inwoonders te hebben gehandelt,<lb/>
oock aldaer taelcundigh te sijn) sich aengeboden met eene der Comp.8 chialoupen<lb/>
derwaerts te willen gaen, daermede dan nader preuve stont te worden genomen.<lb/>
Aengetogen Cauw
<super>2)</super> nevens de chialoupen voomoemt3), hadden oock aen den<lb/>
oosthoeck van Tymor ende de eylanden van Sexumatta
<super>4 *)</super>, Laccaer
<super>6)</super> ende<lb/>
Rewelan
<super>6)</super> aengeweest ende aldaer 3 mans, 10 vrouwen ende 20 kinderen tot<lb/>
redelijcken civilen prijs geruylt, behalven noch 5 slaven, die gemelte eylanders de<lb/>
onse hadden geschoncken, gelijck sigh den orangkaya van ’t eylandt Kisser oock<lb/>
hadde aengeboden jaerlijcx partije slaven, wasch ende sandelhout voor de Comp.®<lb/>
te gaen handelen, daervan insgelijcx met een matelijck vooruytverstreckinge<lb/>
preuve soude worden genomen, hebbende d’ onse in gemelte visite specialijck op<lb/>
’t eylandt Mattabelle
<super>7)</super> dichte aen de zeekant 65 notebomen omgevelt doch<lb/>
daeronder maer 5 stucx, die vruchten droegen. Met welcke omvellinge de in woon -<lb/>
ders seer te onvreden waeren, wes gepresumeert wiert, landtwaert in noch vele<lb/>
dier bomen moeten staen, daemaer met meer macht van volck nader ondersoeck<lb/>
zoude worden gedaen.<lb/>
</para>
<remark>(Tweederde van de noten zijn op Banda door de regens onrijp afgevallen; de<lb/>
voorraad te Batavia is nog zeer groot; )<lb/>
</remark>
<para>.... hebben haer de burgerij e gansch ongenegen getoont de rompen op onsen<lb/>
voorslagh wegh te werpen, als se noch groen sijn, voorgevende, dat daeronder al<lb/>
veele noten souden geraken, hoewel wij meenen, zulcx buyten hare merckelijcke<lb/>
schade wel soude connen geschieden.<lb/>
</para>
<remark>(In Banda is in een jaar
/. 185829.1.6 uitgegeven,
/. 69365.1.5 gewonnen; de<lb/>
burgerij heeft voor 22500 rsd. wissels op Batavia getrokken; gouv. Cops van Banda<lb/>
wil aftreden , maar is bereid gouverneur van Amboina te worden; gegevens over<lb/>
Menado, afgedr.
<ref>Minahassa,</ref> p. 26-27; er is nog getwist tussen Temalanen en Tidorezen<lb/>
ter oostkust van Halmaheira; het kasteel Oranje kan het best in zijn huidige<lb/>
staat blijven; er is in de Molukken in een jaar uitgegeven
/. 72033 en gewonnen<lb/>
f. 56225; te Batavia kwamen 240 a 250 zieke en gewonde militairen uit Celebes ,<lb/>
waarvan bijna de helft sedert is gestorven; strijd voor Makassar, vgl.
<ref>Speelman,</ref> p.<lb/>
42-43,
<ref>Bongaais Verdrag,</ref> p. 134^150).<lb/>
</remark>
<note>1) Ony Couvejay, niet meer bestaande plaats ter zuidkust van het schiereiland Onin,<lb/>
waarvan de ligging niet meer te bepalen valt.<lb/>
</note>
<note>2) Een galjoot.<lb/>
</note>
<note>3) De Tijger en de Diamant.<lb/>
</note>
<note>4) Bedoeld is „Cerammatte”, Sermata, op 8° Z.B. en 129° O.L.<lb/>
</note>
<note>6) Lakor, eüand op 8°10' Z.B. en 128° 10' O.L.<lb/>
</note>
<note>6) Arwala, plaats ter oostkust van het eiland Wetar op 7°40' Z.B. en 126°50' O.L.<lb/>
</note>
<note>7) Watubela, eüand op 4° 27' Z.B. en 131°35' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="603" />
<para>Inmiddels hebben die van de regeringe tot Macassaer aen den Coninck van<lb/>
Bantam afgesonden eenige van hare groten om van den Coninck te versoeken<lb/>
adsistentie van cruyt ende loot ende dat het dien Koninck oock vilde believen<lb/>
dese stadt
<super>1)</super> te lande te benouwen, ten eynde geen meerder macht van hier<lb/>
derwaerts conde worden afgesteecken.<lb/>
</para>
<remark>(3000 buskruit is naar Speelman gezonden ; er zijn 20, meest kleine, schapen<lb/>
voor Makassar ; hel cargasoen van de Muiden,
<ref>Daghregisters,</ref> p. 371, is volgens<lb/>
onze bron f. 52926).<lb/>
</remark>
<para>De ijsere stucken en vordere ammunitie van oorlogh, op het versoeck van den<lb/>
Pangeran
<super>2)</super> gesonden, had Sijn HooghJ aengenaem ontfangen doch niet in<lb/>
betaling der pepertollen, gelijck wij verhoopt hadden om de schaersheyt van onse<lb/>
geltcassa, maer heeft ons deselve liever eenigen tijt willen fiëren ofte schuldich<lb/>
laten blijven om, soo het schijnt, daer geen inbreuck in te gedogen.<lb/>
</para>
<remark>(Hij zond 450 picol peper als halve afbetaling van het geschut; 30 april was da<lb/>
winst te Palembang over een jaar f. 69044; er werd f. 8733 uitgegeven; volgens bericht<lb/>
uit Djambi
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... was de laxamana van Johor met eenige vaertuygen aen ’t ey landt Lingen<lb/>
gecomen om te handelen van een accomodement der geschillen, maer door moetwillicheyt<lb/>
van ’t volck van de Pangeran Depati waren wedersijts weder nieuwe<lb/>
acten van vijantschap voorgevallen, waerdoor dat goede werck geen begin hadde<lb/>
genomen en schenen oock die van Jambj^ het niet recht te meenen, maer hadden<lb/>
den gem.tn laxamana geern met goede woorden binnen de rivier gehad om hem<lb/>
dan onvoorsiens op ’t lijf te vallen. Deselve bleef hem noch aen het voorsz. eylandt<lb/>
verhouden, maer en deed de gaende ende comende vaertuygen geen hinder.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 129r.</folio>
<remark>(In Djambi is geen goud ontvangen; 31 juli was er in tien maandan gewonnen<lb/>
/. 74782 en uitgegeven f. 25991; 28 nov. is iets vernomen
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... over een onseker gerucht van 80 Johorse vaertuygen, omtrent off binnen<lb/>
de gem. rivier
<super>3)</super> gesien, tegen dewelcke de Pangerans met grooten ernst hadden<lb/>
versocht, dat wij ende die van de Engelse natie haer elck met een chaloup tot<lb/>
adsistentie wilden volgen, dat de onse haer toeseyden, als haer genoegsaem versekert<lb/>
houdende, datter niet op soude volgen, maer de Engelsen afsloegen, totdat<lb/>
alvoren daertoe ordre van haer opperhooft tot Bantam souden hebben becomen,<lb/>
daer de Pangeran Ratou soo hevich om wiert, dat hij den Engelsman tot tweemalen<lb/>
met een stuck hout na de cop wierp ende met veele schelt woorden Jamby deed<lb/>
ontseggen, maer dat is daerbij gebleven, alsoo wel als de voorgenomen uyttocht<lb/>
tegen die van Johor.<lb/>
</para>
<note>1) Batavia is bedoeld.<lb/>
</note>
<note>2) Die van Palembang.<lb/>
</note>
<note>3) Die van Djambi.<lb/>
</note>
<pb n="604" />
<remark>(De Gerechticlieyt is 30 juni met cargasoen van f. 49272 , vnl. sapanhout en<lb/>
huiden, van Siam naar Japan gezonden; Siam
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... door oorlogh en sterfte seer van manvolck ontbloot is ende dat de Coningh<lb/>
ondertusschen oock veel duysenden menschen geoccupeert hout mettet maecken<lb/>
van diverse sware wercken. Daer waren weder 3 Chinese joncken geweest, maer en<lb/>
hadden door het verbot van de Coningh geen vellen na Japan mogen voeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 131r.</folio>
<remark>(Ondanks vroegere mislukkingen wil de Koning weer een scheepje naar Perzië<lb/>
en een naar Suratte zenden ; er kwamen geen schepen uit Macao; over
. . . . )<lb/>
</remark>
<para>.... Cochin-China was tijdingh gecomen, dat de Portugesen daer
<super>x)</super> genoechsaem<lb/>
als gevangen wierden gehouden. Van Manilha en waren mede in 2 jaren herwaerts<lb/>
geen schepen tot Siam verschenen, gelijck oock weder geen de minste besendinge<lb/>
derwaerts gedaen was.<lb/>
</para>
<remark>( Er behoefde door de goede verkoop van textiel geen geld d 2% p.m. te worden<lb/>
geleend; er was 31 juli in een jaar gewonnen f. 53997 en uitgegeven f. 21774; gegevens<lb/>
over Cambodja, afgedr.
<ref>Cambodja,</ref> p. 450, met foutieve datum 23 dec. 1667; uit<lb/>
Tonkin is voor f. 298679 aan cargasoen naar Japan gezonden, waarop 100% winst<lb/>
werd gemaakt ; voor 1668 heeft men voor 60000 taël of f. 210000 geëist).<lb/>
</remark>
<para>Daer waer meerder en beterkoop zijde en andere Tonquinse coopmanschap<lb/>
voor Japan ingecocht, zoo den grooten handelaer Couquan daer niet gecomen<lb/>
was met noch twee andere jonckjens, in Tonquin thuys horende.<lb/>
</para>
<remark>(Vermoedelijk is er f. 160000 gewonnen, wat veel is en
/. 25000 uitgegeven;<lb/>
er blijft kapitaal van f. 250000; gunstige handel in Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I,<lb/>
p. 435-436, deels letterlijk gelijk; er zal 10000 picol koper kunnen worden gekocht,<lb/>
onvoldoende voor de behoefte in Azië; uit Coromandel is voor f. 80465.9 aan textiel<lb/>
naar Malakka gebracht; hoop op winst aldaar).<lb/>
</remark>
<para>Ten ware sulcx door seecker Portugees alsmede een Moor, gins op 18 en 19en<lb/>
octob.r met hun schepen beneffens 450 packen cleeden van Cormandel aengecomen,<lb/>
verhindert wiert, in welcken geval de schade, die deselve in geseyden handel<lb/>
veroorsaecken mochten, door den thol met het heffen van ’t thiende cleet weder<lb/>
vergoet sal moeten worden.<lb/>
</para>
<remark>(Hulp van het fluitje Terboede aan Deli).<lb/>
</remark>
<para>
Die op 4 augusty voor gemelte Dilly aengecomen was en aldaer de Aetchynsche<lb/>
armade, waer van den panglima geschreven had, wesende omtrent 50 vaertuygen<lb/>
sterck, in de rivier vant leggen, die hun gins met 1600 man der meyning de<lb/>
Dilliërs daermede te dwingen gefortificeert hadden, maer wierden van de landtsaten<lb/>
dapper geresisteert. Doch de Aetchynders, de comst van gemelte ter Boede<lb/>
vernomen hebbende, bestonden haer vastigheyt te verlaten en hun nae twee<lb/>
<note>1) Macao.<lb/>
</note>
<pb n="605" />
dagen vertoevens bij nacht sonder d’onse eens te spraeck te willen staen op de<lb/>
vlucht te begeven, dat ons van die hoogmoedige natie, die wij diergelijcke bloohartigheyt<lb/>
noyt souden hebben toevertrouwt, al wat vreempt voorgecomen is.<lb/>
Door deser luyden vertreck dan, soo had . . . .[den] ondercoopman gelegentheyt<lb/>
becomen sich in persoon binnen de rivier en wijders 10 mijlen opwaerts tot in de<lb/>
negerij Dilly te begeven, daer hij door 8 eliphanten en 20 paerden als een groot<lb/>
aental voetvolcx seer feestlijck ontfangen en voor den panglima gebracht was, die<lb/>
sich benoffens d’ander gebieders over desselfs daer verschijning seer verheugt<lb/>
hielden.<lb/>
</para>
<remark>( Hun verzoek er 'permanent een scheepje ter beveiliging te laten
, kon niet worden<lb/>
ingewilligd; wel zal Deli van uit Malakka bekruist worden).<lb/>
</remark>
<para>Hebbende verhaelden panglima wijders aenbieding gedaen van sich te willen<lb/>
verbinden, dat alle de goederen, daer te lande vallende, die jaerlijcks in 3
<emph>k</emph> 4<lb/>
scheepsladingh rijs, goede partij wasch, slaven als eliphanten en derselver tanden<lb/>
souden bestaen, met exclusie van alle andere volckeren aen d’E. Comp.e te willen<lb/>
leveren en sich oock verders onder derselver gehoorsaemheyt te submitteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 137r.</folio>
<remark>(Het is de vraag, of hij zich hieraan zal houden; geen gezant uit Kedah is te<lb/>
Malakka gekomen; de kwestie van den datuk bandar van Perak, die
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... uyt het thingebercht was afgecomen, t’eenemael bijgelecht, sulcx den toevoer<lb/>
des gedachten mineraels van daer naer Malacca, die door geseyde tweedracht<lb/>
al eenigsints begon te stuyten, nu weder sijn vorige voortgangh nam.<lb/>
</para>
<remark>(Voor Bengalen is 150000
<ref>'ffi</ref> tin geëist, voor Coromandel 49970 voor Suratte<lb/>
200000
{£, voor Perzië 150000 er is reeds 461000 in voorraad).<lb/>
</remark>
<para>Met den Johorschen Vorst wiert de vruntschap noch naer ouder gewoonte<lb/>
gecontinueert. Eenichl. had desselfs sabandaer in Bencalis d’onse een affront<lb/>
gespeelt en de chaloep den Kaesjager twee Javaensche vaertuygen, die denselven<lb/>
nae Malacca meynden op te brengen, door 30 cloecke praeuwen af doen nemen, doch<lb/>
dit bij den commandeur Bort verstaen wesende, soo had denselven den Malacksen<lb/>
sabandaer om geseyde Javaensche vaertuygen weder te eyschen met een brief ken<lb/>
nae Bencalis overgesonden om den sabandaer gins ter plaetse sijn onbedacht<lb/>
onderstaen voor oogen te stellen, die oock ter eerster aenmaning gedachte vaertuygen<lb/>
sonder eenich tegenspreecken weder largeerden.<lb/>
</para>
<remark>(In Malakka was 31 juli in een jaar gewonnen f. 201013.9, maar uitgegeven<lb/>
f. 187033.14.1; Van Heyst is 25 aug. te Indragiri gestorven; er is 1600 taël goud<lb/>
gekocht; het kantoor is onder Malakka gesteld).<lb/>
</remark>
<para>De verschillen, tusschen de Coningen en berchluyden aldaer laetst voorgevallen,<lb/>
waren nu t’eenemael bijgelecht en bevredicht, uyt hetwelck, soo het scheen,<lb/>
den opulenten toevloey des gouts sijn oorspronck nam.<lb/>
</para>
<pb n="606" />
<remark>( Gebeurtenissen ter Westkust , vgl.
<ref>Westkust,</ref> p. 124^127; van eind mei tot eind<lb/>
sept. kwam daar 1172 taël goud binnen; er is daar 3600 picol peper in voorraad; er<lb/>
is nu ondervonden ,
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat men tweemael ’s jaers naer Bengale gaen en keeren kan, daertoe noch<lb/>
te meer sal favoriseren het ontdeckte nieuwe diep in ’t uytlopen van de Ganges,<lb/>
welck sigh soodanigh heeft opgedaen, dat niet meer genootsaeckt sullen wesen de<lb/>
dangereuse baneken te passeren ofte vlodtgaende schepen tot de frequentatie van<lb/>
de Ganges uyt te soucken, dewijl door ’t voorsz. nieuwe diep selfs geladene retourschepen<lb/>
connen werden uyt- en ingebracht.<lb/>
</para>
<remark>( De inkoop van salpeter ging er beier , dan verwacht was; eind mei was te Patna<lb/>
1904000
<ref>IC,</ref> 5 sept. 1108400 te Hugly; daar men te Kasimbazar 5% tol op de zijde<lb/>
wil leggen, wat 26000 ropia per jaar zou betekenen , wordt de inkoop stop gezet; men<lb/>
was
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... genootsaeckt geworden met ’s nababs duwan den hr. Boelsjent tot Moxudabath<lb/>
(in wiens handen dese saké schijnt te wesen gestelt) in accoort te treeden<lb/>
ende hem voor ’t presente jaer te vereeren met 2500 rop., dat lastigh valt en wij<lb/>
echter soo aensien en ons getroosten moeten.<lb/>
</para>
<remark>( Bij den Groot-Mogol zal over deze last, die in strijd met de firmans is, geklaagd<lb/>
worden; 2500 a 3000 pak suiker zal in Bengalen worden gekocht als ballast voor<lb/>
patria ; 1000 a 1500 voor Japan; in Perzië is er 167
<ref>f %</ref> op gewonnen, waarom ook<lb/>
voor Gamron wordt ingekocht; er is 2000 te Hugly in voorraad, terwijl nog 2000 op<lb/>
weg daarheen is; de twee Engelse schepen liggen nog machteloos te Bellasore).<lb/>
</remark>
<para>Van d’overige *) 39 man noch 8 a 9 personen gestorven waren, jae dat oock<lb/>
(om geit tot dagelijexe ongelden te mogen vinden) ’t canon van ’t eene schip aen<lb/>
seecker inlants coopman voor 2000 ropia hadden verpant, soo sullen de jachten<lb/>
Nieuwenhoven en Durckerdam (tot besettinge van de bhare van Bellezoor en ’t<lb/>
inhouden der voorsz. vijandige schepen geordonneert) aldaer onnodigh sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Ze zullen elders gebruikt worden).<lb/>
</remark>
<para>Een van de Franse gesanten, mons.r Lagouche
<super>1 2)</super> genaemt, van Dilly ofte<lb/>
Agra tot Decca in Bengale afgecomen wesende, sigh aldaer als een Frans vrij<lb/>
coopman gedragen en al vrij wat pover huys gehouden heeft, totdat, eyndelijck<lb/>
weder naer Pattena op gereyst sijnde, aldaer niet te voorschijn is gekomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 147r.</folio>
<remark>(1 juli was in Bengalen in een jaar gewonnen f. 205798.8.11 en uitgegeven<lb/>
/. 81633.16.3 ; Coromandel voerde uit voor f. 966742, men is er f. 590338 schuldig,<lb/>
terwijl er een kapitaal van f. 973282 netto overblijft; daarvan is: )<lb/>
</remark>
<note>1) In de zin van: de nog resterende, de nog over zijnde.<lb/>
</note>
<note>2) De la Boullaye le Gouz werd in oct. 1664, nadat hij reeds eerder Perzië en de westkust<lb/>
van India had bezocht, door de Franse Compagnie naar Perzië en Agra gezonden, waar hij een<lb/>
firman voor de handel van den Groot-Mogol verwierf. Hij was een agent van Colbert.<lb/>
</note>
<pb n="607" />
<para>
aen quade ende stilstaeude schulden ongevaer . / 125 000<lb/>
aen ammonitiën ende vordere dingen, tot de negotie niet dienende . „ 125 000<lb/>
aen generale ongelden voor een jaer . . 250 000<lb/>
tot vervolg van den inlantsen *) Pegusen handel . „ 300 000<lb/>
ƒ 800 000<lb/>
Soodatter ultimo october noch maer tot vervolch van den handel<lb/>
soude overschieten . . 173 282<lb/>
comt als boven ƒ 973 282<lb/>
Bij voorsz. slodt der Cormandelse negotieboecken wert het verstreecken<lb/>
jaer bevonden aen winst op de coopmanschappen, afgetrocken<lb/>
de onderwicht ende eenige verliesen,
.... behaelt te sijn ƒ 828 532<lb/>
Item voor Cormandelse incompsten ende vrachtlonen . . 70 915<lb/>
Somma ƒ 899 448<lb/>
Daertegen hebben de gesamentlijcke ongelden ende equipagie belopen „ 229 571<lb/>
Sulcx dat de suyvere winsten bedragen . ƒ 669 571<lb/>
</para>
<remark>(Van Pegu werd er geen afrekening ontvangen; vermoedelijk is daar
/. 80000<lb/>
gewonnen; van het komende jaar wordt van Coromandel minder verwacht ,
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... doordien de oude pagoden, waermede den handel in ’t Golcondaetse ofte<lb/>
Masulipatamse district soowel in ver- als incoop moet worden gedaen ende met<lb/>
welcke munte den Koninck enckel wil des lants incompsten betaelt hebben, van<lb/>
142 tot 182 nieuwe pagoden voor hondert oude waren gesteygert; zijnde gemelte<lb/>
pagoot een seer oude munte, daervan wel in 50 ∪ 60 jaren herwaerts geen meer<lb/>
hebben mogen gemunt worden, connende op 1 è, 1 J p.r c.10 na den alloy van Palliacatse<lb/>
pagoden niet halen. Door welcke ketterij e ende schendige monopolij den<lb/>
handel in Golconda genoechsaem stille stont ende een groote verachteringe in de<lb/>
leverantie der lijwaten veroorsaecte, gemerct nu al vele jaren in gebruyck is<lb/>
gehouden de leveranciers met 125 nieuwe voor 100 oude pagoden te betalen,<lb/>
daermede deselve met de gestadige verhoginge der oude pagoden niet connen<lb/>
bestaen, vermits, als gesegt, zijluyden met oude pagoot moeten ter merct gaen.<lb/>
Waeromme den gouverneur Pavilioen voorstelt, of niet best ware den incoop<lb/>
weder gelijck voorheen met oude pagoden te doen ofte tenminsten, zoo lange<lb/>
deselve pagoden niet weder op 140 è- 150 nieuwe voor 100 oude daelden, de<lb/>
leveranciers in plaetse van 125 met 137J pagoden voor 100 oude te betalen, dat<lb/>
dan de doecken alweder 10 p.r c.t0 souden verduyren.<lb/>
</para>
<remark>(Hierover wordt beraadslaagd; de koers van de nieuwe pagoden is nu op 170 gedaald;<lb/>
de zuidelijke kantoren alleen kunnen niet voldoende textiel leveren, hoewel nu<lb/>
van daar voor 6\ ton gouds wordt verworven ;Tegenapatam gaf f. 76198 u/inst, Sadraspatam<lb/>
/. 70533; de onkosten van beide waren
/. 12346, terwijl in Negapalam in<lb/>
totaal
/. 16445 werd verloren, doordat het koper er geen aftrek vond).<lb/>
</remark>
<note>1) Vermoedelijk is na „inlantsen” „en” uitgevallen.<lb/>
</note>
<pb n="608" />
<para>Nu preuve was genomen eenige coopmanschappen door de landen van Tansjouwer<lb/>
naer de oude mercktplaetse Manitsienalour *) (sorterende onder den<lb/>
Neycq ofte Vorst van Madure, die 2 jaron voorleden de Comp.e oock met de halve<lb/>
tolsvrijhe}^ heeft gebenificeert) op te voeren ende die aldaer oock met redelijcke<lb/>
winste waren vercocht, soo hebben d’opperhoofden weder eysch van coper ende<lb/>
andere waren gedaen.<lb/>
</para>
<remark>( Proef le kwaliteit indigo en zeildoek uit Tegenapatam naar patria gezonden;<lb/>
vernomen werd
, dat . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... den Grooten Mogol eenige eerkleden, een paert ende eenige standaers per<lb/>
gesant aen den Coninck van Golconda hadde gesonden met expres bevel, dien<lb/>
Coninck niet meer zijne eygen standaers maer des Mogols soude voeren, sigh van<lb/>
den Visiapoursen Conincq afsonderen ende 5000 ruyters in ’t Mogolse leger op<lb/>
eygen besoldinge te houden, soo niet, dat gedachten Coninck het daemevens<lb/>
gesonden swaert tot teecken des oor logs zoude aenvaerden, daertoe dien cleenhartigen<lb/>
Vorst, geen moet hebbende, de eercleden etc.a aengenomen, doch sich<lb/>
echter geëxcuseert hadde, ’t gevorderde getal ruyters niet conde contribueren.<lb/>
Ende soude gelijcke geschencken ende gebodt aen den Conincq van Visiapoer<lb/>
wesen gedaen, welcken jongen Vorst de gulde vrijheyt ende ’t swaert geaenvaert<lb/>
hebbende, soo was ’t Mogolse leger ordre gegeven op ’t Visiapoerse rijck voort te<lb/>
marseren.<lb/>
</para>
<remark>( De Beurs is 18 sept. met cargasoen van
/. 145787 van Masulipatam naar Pegu<lb/>
gezonden; te Batavia is in 1667 uit Masulipatam 492000
<emph>ffi</emph> ijzerwaren ontvangen; ter<lb/>
Kuste zijn in 1667 geen Engelse schepen gekomen).<lb/>
</remark>
<para>Houdende het Engels opperhooft met de meeste supposten noch op Narsapour<lb/>
huys ende den agent Winter verwerpt alle ordres van de Engelse Bewinthebberen<lb/>
om ’t fort Madrespatnam aen meester Sgiersey in te ruymen zonder<lb/>
expresse Conincx last ende handtteecken, soodat den ouden agent Focxkroft
<super>1 2)</super><lb/>
noch gedetineert wert gehouden. Hebbende het den Coninck van Golconda alweder<lb/>
belieft in het Masulipatamse gouvernement ende de landen, daeromher gelegen,<lb/>
een ander gouv.r te stellen, dat de Comp.e alweder 5 è, 6000 gl. uytcoops aen<lb/>
schenckagie sal moeten costen, dat naer ’s lants oude gebruyck niet geëxcuseert<lb/>
sal cormen worden.<lb/>
</para>
<para>Het Deense scheep jen, dat in ’t voorjaer van Trankebare op Japare is geweest<lb/>
ende aldaer tegens een wat grooter slag verwisselt, was niet alleene behouden<lb/>
weder op de Cust geretourneert, maer tselve is rede alweder met een redelijcke<lb/>
quantiteyt deden voor haer eygen reeckeninge als op vracht op Bantam verschenen,<lb/>
behalven dat se voornemens sijn noch een tweede jachtje, dat in de Nagapatamse<lb/>
riviere in ’t vertimmeren lagh, in january ofte february te laten volgen, dat<lb/>
Comp.es aftreek al wat verhindert.<lb/>
</para>
<note>1) Manitsienalour, mij niet bekend.<lb/>
</note>
<note>2) George Foxcroft werd 1665 hoofd van de Engelse vestiging te Madras, maar zijn<lb/>
voorganger. Winter, beschuldigde hem van verraad en hield hem gevangen, tot hij in aug.<lb/>
1668 op last van den Koning in het ambt werd bevestigd; hij bleef tot 1672 in functie.<lb/>
</note>
<pb n="609" />
<para>De Franse gecommitteerdens ofte gesanten, over lant gecomen, hadden<lb/>
pr. hunne brieven uyt Suratta aen den Coninck van Golconda te kennen gegeven,<lb/>
datter eerlange eenige van hare schepen met conincklicke brieven op de Cust<lb/>
stonden te comen, wes daemevens versochten, deselve aldaer in de negotie mochten<lb/>
worden geadmitteert, doch tot den 22en october waren aldaer noch gene dier<lb/>
schepen vernomen.<lb/>
</para>
<remark>(Toename van de landbouw op Ceylon t)<lb/>
</remark>
<para>. . . . tot welckers bevorderinge wel 1800 ossen vreedsaem van Jaffenapatnam<lb/>
en Manaer tot Colombo waren aengebracht ende quamen oock honderden buffels<lb/>
in ’t district van Gale uyt de landen, over de riviere van Waluwe gelegen, dat<lb/>
dat werck seer sal favoriseren.<lb/>
</para>
<remark>( Zwakke staat van Radja Singa; het vestigen van militaire posten in het binnenland<lb/>
maakt 1000 militairen meer nodig
, die niet beschikbaar zijn; de bouw van een<lb/>
kasteel met 5 punten te Jafnapatam kost 12000 rsd., waarboven nog kosten voor<lb/>
woon- en pakhuizen komen; beslissing van Heren XVII gevraagd; meer predikanten<lb/>
op CeyUm nodig; Heren X VII zullen rechtstreeks twee schepen naar Ceylon zenden;<lb/>
er is daar veel peper uit Malabar voor patria voorradig; munten uit Perzië te Tuticorin<lb/>
aangebracht; beslissing der Heren over de bouw van een kasteel aldaar wordt ajgewacht).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Wel verstaende, soo Sijne Hoogh.*
<super>x)</super> daertoe gelieven mogt te verleenen<lb/>
eenigh consent; in allen gevalle meenen wij, dat sulcx in weerwil van denselven<lb/>
niet behoort te werden onderleyt om de verwijderinge, die tselve naer sich soude<lb/>
connen slepen.<lb/>
</para>
<remark>( De opkoop van peper ter kust van Malabar te matigen; specerijen uit de SpecerijEilanden<lb/>
er in prijs te verhogen; de rust hangt er af van den
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... Sammorijn, die ons niet alleen omtrent de stadt Coutchin, maer selfs op<lb/>
de zuydercomptoiren en langs de geheele cust bij naer gestadigh hout in vreese en<lb/>
allarm. Jae, denselven wort soo vermeten en stoudt, dat met 8 è» 10 vaertuygen<lb/>
tevens
<super>1 2)</super> ons voor de stadt comt tarten en braveren, dan of wij schoon tselve<lb/>
naer onsen wensch niet en connen beletten, soo heeft echter den commandeur<lb/>
Godske, 3 ∪ 4 chaloupen daerop uytsendende, 2 van ’s vijants voorsz. vaertuygen<lb/>
verovert ende is oock een van sijne fregats, met copera
<super>3)</super> of oude clappesen<lb/>
geladen, door ’t jacht jen de Star tot Coutchin opgebragt ende vermits de Canaresen<lb/>
tot noch toe sonder passen de Sammorijnse havenen hebben bevaren, soo<lb/>
hebben wij op de propositie van gem.te commandeur Godske goetge vonden te<lb/>
ordonneren sulcx niet meer te laten geschieden, maer de Cannaresen soodanig te<lb/>
wennen, dat deselve sonder onse expresse passen niet in zee gaen mogen, immers<lb/>
</para>
<note>1) De Naik van Madura.<lb/>
</note>
<note>2) Tegelijk.<lb/>
</note>
<note>3) Copra, gedroogd vlees van do cocosnoot.<lb/>
</note>
<pb n="610" />
<para>niet besuyden Cannanor om alsoo de vaert op de Sammorijnse havenen sooveel<lb/>
mogelijck te verhinderen, twelck hem wel wat sal incommoderen, maer evenwel<lb/>
soodanig niet, dat hij ons daeromme te vóllen wesen ofte inclineren soude tot<lb/>
reden of bescheyt, dewijl doch om sulcx te vercrijgen geapphceert sal moeten<lb/>
werden klinckklaer gewelt ende dat al met een aensienlijcke macht van niet min<lb/>
dan 6
<emph>k</emph> 800 militaire coppen om, gecombineert met de bondtgenoten, niet alleen<lb/>
te recupereren de landen en forten, den Ragia van Coutchin (door sijn verwijfde<lb/>
cleynhartigheyt en quade directie) onlangs afgenomen, maer oock om (onder<lb/>
Godes zegen) den vijandt eens terdegen te castigeren en hem alsoo tot beter<lb/>
verstant te disponeren.<lb/>
</para>
<remark>( De toestand laat het door Van Qoens geloenste bezoek aan Batavia niet toe; wil<lb/>
hij aftreden, dan kan Qodske hem opvolgen; niet tijdig afgeloste soldaten . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... hun niet en hebben ontsien op de publycque straten voor de voeten van<lb/>
d’hr. Van Goens derselver zijtgeweer neder te smijten ende dat met seer onaengename<lb/>
protestatiën, begerende expressel. te wesen verlost, maer haer sal echter<lb/>
sulcx niet mogen gebeuren, voor ende aleer U Ed.e magtig sullen sijn ons naer<lb/>
vereysch te adsisteren.<lb/>
</para>
<remark>( Op Ceylon is voor twee jaar rijst in voorraad; er zijn weer 50 olifanten gevangen;<lb/>
de ... .)<lb/>
</remark>
<para>.... Vicerey, die naer de gerugten weder doende was metten oorlogh te equipperen<lb/>
ende soude tot secours in augo. uyt Portugal tot Goa hebben binnen gekregen<lb/>
3 schepen.<lb/>
</para>
<remark>(Zonder Engelse hulp zal hij ons niet aanvallen; in Perzië lopende geruchten<lb/>
over vrede met Engeland; de 2 schepen uit patria zijn nog niet bij Ceylon aangekomen;<lb/>
Van Goens heeft de kerk te Tuticorin laten versterken en er 13 soldaten extra gelegd,<lb/>
daar er goederen ter waarde van een ton zijn; er is ook geplaatst
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... een jacht van 18 è. 20 stucken om geen affronten onderhavig te wesen,<lb/>
alsoo de chaloupen te swack werden geoordeelt om de lorrendrayers en peper -<lb/>
sluyckers ’t hooft te bieden.<lb/>
</para>
<remark>(Hoop, dat de Naik een groter kasteel zal toestaan; oorlog met den Samorijn).<lb/>
</remark>
<para>Vermits de jachten en chaloupen tot besettinge van de Sammorijnse cust alle<lb/>
met soldaten gemant en wel sijn voorsien, soo noteert d’hr. Van Goens, dattet<lb/>
guarnisoen van de stadt Coutchin (anders wel gefortificeert en in goet postuyr van<lb/>
defentie wesende) soodanich is verswackt, dat de behoorlijcke schiltwachten<lb/>
nauwelijcx connen werden waergenomen, twelck dan wel verre is van met onse<lb/>
militie te lande iets te connen attenteren.<lb/>
</para>
<remark>( Cochin dient met geld tot inhuur van nairos gesteund , de peperhandel te Cannanore<lb/>
herleeft).<lb/>
</remark>
<pb n="611" />
<para>Sijnde ons geschil met den Ragia van Trevancor (over het bedrijf van de<lb/>
Sammorijnse rovers mettet spoliëren van onse logie tot Tengenepatnam) door<lb/>
cap.1 Van Rheede genougsaem bijgeleyt, sulcx dat ons ten principalen satisfactie<lb/>
geschieden ende alsoo buyten verwijderinge blijven soude, dat voor onsen presenten<lb/>
staet verre het beste is.<lb/>
</para>
<remark>(In Malabar is van 1 maart 1666 tot 28 febr. 1667 f. 135086.13.14 aan fortificatie<lb/>
uitgegeven).<lb/>
</remark>
<para>De generale lasten van<lb/>
</para>
<para>Colombo . ƒ 363740. 4.15<lb/>
</para>
<para>Gale . . 172111.15.12<lb/>
</para>
<para>Jaffenap.m, Manaer en Trinquenemale . . . . „ 138205. 3.11<lb/>
</para>
<para>/<lb/>
</para>
<para>Mallebaer . ,,<lb/>
</para>
<para>Tutucoryn . ,,<lb/>
</para>
<para>de vojagie naer Bassora . .<lb/>
</para>
<para>674057. 4. 6<lb/>
345865. 3.14<lb/>
9433.10.—<lb/>
9365.10.13<lb/>
</para>
<para>bedragen d’ongelden ƒ 1038721. 9. 1<lb/>
</para>
<para>
Generale winsten van<lb/>
Colombo . ƒ 150259. 3.—<lb/>
Gale . . 146635.10.15<lb/>
Jaffen., Manaer en Trinquenemale<lb/>
. „ 290435.18. 3<lb/>
/ 587330.12. 2<lb/>
Mallebaer . . 148728. — . 6<lb/>
Tutucoryn . „ 43829. 1. 7<lb/>
Bassora . „ 48667.19. 1<lb/>
bedragen de winsten en incompsten ƒ 828555.13. —<lb/>
Somma comt ten achteren ƒ 210165.16. 1<lb/>
</para>
<remark>( Gunstige handel te Suratte , waar men nog maar f. 50000 aan opgenomen geld<lb/>
heeft te betalen ; hoop op algehele afbetaling, daar er voor 1668 maar voor 2 ton behoeft<lb/>
ingekocht; er was 31 mei in een jaar uitgegeven f. 76570.11.16 en gewonnen<lb/>
f. 670021.3.4.; de 5 Compagniesschepen arriveerden in mei te Gamron met cargasoen<lb/>
van f. 175416.17 .7; op vracht van Moorse goederen is f. 34093.10 verdiend; ondanks<lb/>
de slappe markt is er vrij veel verkocht; op de Malabaarse peper is er 135\ en op de<lb/>
Bengaalse suiker 167
<ref>f %</ref> gewonnen; toch is er nog veel in de pakhuizen; de Pauw<lb/>
vertrok van Gamron 8 juni met f. 119000 aan contanten voor Ceylon; gevreesd wordt,<lb/>
dat 300 carga zijde van den Sjah gekocht moet worden).<lb/>
</remark>
<para>By en omtrent het vaerwater van Mascatta is door die van de fluyt Leerdam<lb/>
aengesnoert en tot Gamron opgebracht seecker vaertuygh, waervan het volck<lb/>
door vreese van d’onse gevlugt was en ’twelcke voor een Mallebaerse rover<lb/>
gehouden is, omdat daerinne niet anders dan oorloghswapenen gevonden zijn en,<lb/>
alsoo een geruymen tijt geen vrage nae hetselve en was geweest of iemant sigh<lb/>
als eygenaer openbaerde, is dat prijsken ten voordele van d’E. Comp.e voor 8000<lb/>
mamoedijs ofte 3400 gl. vercocht.<lb/>
</para>
<pb n="612" />
<remark>(De Inlandse Vreede, van Ceylon naar Basra varend , kwam in juni voor<lb/>
Gamron).<lb/>
</remark>
<para>.... in Persien seer stercke geruchten liepen, dat het Turckse leger weder in<lb/>
aentocht was om die handelplaets
<super>x)</super> te benauwen.<lb/>
</para>
<remark>(Waarom men de lading van de Inlandse Vreede te Gamron verkocht; sedert is<lb/>
vernomen
, dat de verkoop te Gamron vnl. op 6 of 10 maanden crediet plaats had; de<lb/>
verplichte inkoop van Perzische zijde viel mee , 600 balen gaan naar patria , 254<lb/>
naar Japan , waar ze laatstelijk 72% winst gaven).<lb/>
</remark>
<para>.... door de residerende padres in Congo en Spahan aen d’e. Wouter Roothals
<super>1 2)</super><lb/>
geschreven was, dat den oorlogh met onsen staet en Engelandt in een aengename<lb/>
vrede soude verandert wesen.<lb/>
</para>
<remark>(In Perzië is in een jaar gewonnen f. 240119.18.15 , de onkosten waren er<lb/>
f. 39841.2.2 en f. 50313.4.1 voor de hojreis; veel rijst moest naar de Kaap gezonden<lb/>
worden , o.a. omdat
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... daer nochal vele boven het bij U Ed.e gelicentieerde getal sijn aengehouden<lb/>
ende mette overgecomen schepen weynig meer sijn herwaerts afgesteecken
<super>3)</super>,<lb/>
alsser doorgaens van deselve sieck sijn aen landt gebleven.<lb/>
</para>
<remark>(Wagenaer in Mataram , afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 108-109).<lb/>
</remark>
<para>Achtervolgens U Ed.e ordre van 23en april 1665 gaen nu met dese besendinge<lb/>
over partij e diamanten en andere juwelen, hier geruymen tijt van jaren bij het<lb/>
packhuys gelegen hebbende, en dewelcke wij alsnoch niet en sien, hoe se hier te<lb/>
lande gebeneficeert sullen connen worden tensij tot schade ofte met merckelijck<lb/>
verlies, op hope dat se aldaer advantagieuser sullen connen worden omgeset.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 17(F-v.</folio>
<remark>(Ter waarde van f. 51923; meest zijn hel geschenken van Vorsten; Simon den<lb/>
Dansser, equipagemeester, repatrieert op last van Heren XVII; wissels op patria<lb/>
getrokken voor 59412 rsd.; 6 retourschepen onder Van der Laen hebben lading van<lb/>
f. 1484183.1 , vnl. peper, textiel, Perzische zijde).<lb/>
</remark>
<note>1) Basra.<lb/>
</note>
<note>2) Wouter Roothals kwam 1650 uit en werd 1651 assistent te Batavia, vervolgens<lb/>
onderkoopman en 1660 schepen, sept. 1660 negotieboekhouder te Gamron, 1667 opperhoofd<lb/>
aldaar, 1668 waarnemend directeur in Perzië; naar Batavia opgezonden, stierf hij voor aankomst<lb/>
van zijn schip in augustus van dat jaar.<lb/>
</note>
<note>3) Overgezonden, opgezonden.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>