<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="779"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 31 januari 1672"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1672"/>
<meta key="seq" value="LVII"/>
<meta key="year" value="1672"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>
</header>

<body>
<pb n="779" />
<head>LVII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 31 jan. 1672.<lb/>
</head>
<folio>1169,fol. 253-413.</folio>
<remark>(Vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1670-1671, p. 498-512 en 1672, p. 1-28; de retourvloot<lb/>
onder Godske is goed in patria gekomen; 100 soldaten zijn naar Amboina gezonden;<lb/>
de Heren te Batavia
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . . goetgevonden hebben niet alleen de Chinese vaert van hier en de Javaense<lb/>
cust naer derwarts t’eenemael te interdiceren, maer oocq selve die van de Bataviase,<lb/>
Ambonse en Bandase borgerije soo verre te limitteren, dat gene Ambonse off<lb/>
Bandase nogh Moluxe borgerscheepjens en -vaertuygen, naer voorgaende naeuwe<lb/>
en praecise visite uyt die provintien vertreckende, de Javaense cust sullen vermogen<lb/>
aen te doen, maer gehouden blijven van daer directelijcq naer dese rhede te<lb/>
stevenen om dan van hier weder over Java te retourneren, ten ware op de herwaertscomste<lb/>
iemant inclineerde op Macassar aen te lopen, alwaer dan mede op<lb/>
geen andere rhede als voor ’t casteel Rotterdam mogen anekeren, mits gedogende<lb/>
de nadere visite . . . . ,<lb/>
</para>
<remark>(.
. . . vnl. om het stuiken van specerijen te voorkomen, vgl.
<ref>Valentijn</ref> II,<lb/>
Ambonsche Zaaken, p. 230).<lb/>
</remark>
<para>Alhier uyt de packhuysen heel gene vercoop van speceryen te doen. Tgunt<lb/>
anders somwijlen tegen genoeghsame prijs wel is geschiet en nogh geschieden soude<lb/>
connen, soo het niet was om dit quaet gevolge.<lb/>
</para>
<remark>( Ook de handel in textiel in Makassar en de Specerij -Eilanden wordt aan de<lb/>
Compagnie voorbehouden, daar ze anders daar moet concurreren tegen veel goedkoper<lb/>
textiel van anderen; de reis van een Engels scheepje naar Timor en omgeving is mogelijk<lb/>
naar Babar bedoeld; men dient dat . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... ten eerste in possessie te nemen en daerin niet te versuymen; wellight sal<lb/>
dit dees natie in ’t hooft geset zijn door seekeren Tiercq Backer, zijnde geweest<lb/>
</para>
<para>schipper in U Ed.e dienst .<lb/>
</para>
<remark>(.
. . . die, ontslagen, in Engelse dienst overging; besloten van Obi . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... possessie te nemen en op de bequaemste plaetse een bequame baricade
<super>l)</super><lb/>
te citueeren onder een bequaem sergeant, 2 corporaels en 20 è, 25 soldaten, waerbij<lb/>
dan nogh sullen werden overgebraght de Christenen van ’t eijland Bonoa, ten ware<lb/>
deselve daertoe wierden ongenegen bevonden. Maer omdat dit eyland (waervan de<lb/>
caert UEd.e nu oocq toecomt) eygen is den Coninck van Batchian, die ’t alleen<lb/>
uyt onvermogen heeft moeten verlaten, als connende de Papouse roovers niet van<lb/>
daer weeren, soo is verstaen, dat het sal blijven onder ’t bestel van den president<lb/>
in Tomaten, zijnde veel nader aen Batchian als Amboina gelegen, behalven dat<lb/>
</para>
<note>1) Zie voor deze houten versterking
<emph>Oudheden,</emph> p. 279.<lb/>
</note>
<pb n="780" />
<para>sigli dit Conincxken hiermet mede seer sal vereert aghten endo derhalven hebben<lb/>
wij oocq ’t Molux guarnisoen ruym sooveel meer geresolveert te recreuteeren, als<lb/>
dese nieuwe besettinghe monteert, die nogh te nodiger is, omdat voor desen op dat<lb/>
eijland oocq nagel- en nooteboomen gegroejd hebben, wordende nogh jaerlijx<lb/>
door den Conincq gevisiteert, off er eenige moghten opcomen.<lb/>
</para>
<remark>( In het gouvernement Amboina wonen 47567 mensen ; in het distrikt van Leitimor<lb/>
en Larike zijn 67860 jonge nagelbomen; het dorp Mardica
, waar er 3000 verdorden,<lb/>
wordt van de aanplant vrijgesteld; in de Uleassers verbrandden er 1270; nog niet<lb/>
besloten tot omwalling van het dorp bij het kasteel Victoria; een eventuele aanval van<lb/>
Europese zijde met de troepen, het zeevolk en de trouwe inlanders af te slaan; besloten<lb/>
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... het pleyn voor ’t casteel door ’t afbrecken van de naest aenstaende huy singen<lb/>
vrij wat te vergrooten en expres te verbieden datselve naer desen noyt weder<lb/>
te belemmeren.<lb/>
</para>
<remark>(In de Raad van Justitie te Amboina zitten ook twee burgers; klachten van<lb/>
opperkoopman Comelis Franx over gouverneur Cops, vgl.
<ref>Valentijn</ref> II, Ambonsche<lb/>
Zaaken, p. 228; evenzo van zijn opvolger De Vogel; vervanging van Cops door Antoni<lb/>
Hurdt; vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 1672, p. 7; Franx derwaarts gezonden, ibid., p. 11; belang<lb/>
van Buru).<lb/>
</remark>
<para>Zijnde de boght van Ca3'clij de beste anckerplaets in heel Amboina en voor die<lb/>
provintie een houtrijcq Noorwegen, daeruyt Banda en Tarnata somwijlen noghal<lb/>
wat werden medegedeelt; volgens de jongste beschrijvinghe der zielen zijn aldaer<lb/>
gevonden ruym 5100 menschen, jongh en out.<lb/>
</para>
<remark>( Die mensen zijn veel luier dan Chinezen en J avanen ) .<lb/>
</remark>
<para>Javanen nogh Chinesen onses eraghtens mogen in allen gevalle daer niet op<lb/>
gebraght werden. Zijnde oocq een generael verbod, dat geen Javanen in dien oirt<lb/>
verschijnen mogen en Chinesen soecken het meest elders. Soo der van die slagh<lb/>
ruymte *) waren genegen tot den landbouw, d’heer Van Goens sou der dan wel<lb/>
geerne een goede partij e op Cheylon trccken.<lb/>
</para>
<remark>(Verpakking van de foelie, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 188-191 ; mededeling ove*<lb/>
geconfijte noten; notenolie is op Banda, indien in Europa gewild, goed te verkrijgen
,<lb/>
geperst uit . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... de onrijpe noten en de quade rompen, oocq uyt de noten, die in ’t cloppen<lb/>
ende suyveren van de schel comen te bersten ende door de borgers niet mogen<lb/>
gelevert, maer weghgeworpen ofte verbrandt werden.<lb/>
</para>
<para>1) Ruymte, hier: ruim voldoende, overvloed.<lb/>
</para>
<pb n="781" />
<remark>( Bima zal sapanhout a 1 rsd. het picol leveren; een kwestie over uitbetaling aan<lb/>
personen in pair ia van gelden , door Bandase burgers voor hen gestort , waarvan de<lb/>
bescheiden in 1667 verloren gingen, wordt geregeld; geen nieuwe forten zullen op<lb/>
Banda worden gebouwd; Hurt liet er voldoende kruitkelders maken; overal zal het<lb/>
geschut viermaal 's jaars worden beproefd; wegens sprinkhanenplaag extra-rijst -naar<lb/>
Temate gezonden; 40 soldaten gaan daarheen, 80 a 90 zullen nog volgen; verbetering<lb/>
van het kasteel aldaar; 51 soldaten naar Makassar gezonden, 80 zullen nog volgen;<lb/>
hoop op weer zich verbinden van uitgedienden; tocht tegen Mandar, vgl.
<ref>Daghregisters</ref><lb/>
1672, p. 7).<lb/>
</remark>
<para>Indien nu onse vrunden van Henreca en Leta van haerc gedane beloften<lb/>
ijetwes contribueren en op die van Touradja ij ets vermogen, soo en souden de<lb/>
Mandaren in haer hartneckigheyt niet connen bestaen blijven ende anders sal het<lb/>
vooreerst op die castijdinghe soo wat moeten heenen drijven. Sullende gewissel,<lb/>
in sulx geval bij d’onse niet versuymt zijn haer vaertuygen, die maer eenighsints<lb/>
te attrapperen en niet al te hoge de revieren opgesleept waren, te vernielen en<lb/>
wegh te nemen. Dat dese liertneckighcyt niet weynigh geeterekt werd uyt vrese<lb/>
van de Bougijs in haere vrouwe en kinderen geen beter onthael als andere verheerde<lb/>
L menschen te recontreren, daer valt niet veel aen te twijffelen.<lb/>
</para>
<para><emph>( Personalia M akassar</emph> ) .<lb/>
</para>
<para>Op Maeassar weder als voorheen (onder ’t absol. gebiedt der Coningen) een<lb/>
algemeene basaer aen te reghten en daerop mede Castilianen, Portugesen etc.a te<lb/>
gedogen onder betalinghe van tholle, dat aghten wij om verscheyde redenen<lb/>
ongeraden. Oordelende veel beter, dat de frequentatie op Maeassar met buytenluyden<lb/>
soo heel groot niet zij ende voornemel. dat alle Europianen sonder onderscheyt<lb/>
van daer geweert werden, ’t Land op sijn stel wesende, sal den inlantsen<lb/>
sleet al vrij wat vertieren konnen.<lb/>
</para>
<remark>( Getracht wordt die bezitting niet tot een last te doen worden; na autorisatie door<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> tot wederopbouw van het kasteel Rotterdam besloten).<lb/>
</remark>
<para>Van den Manilhasen handel zijn UEd.e bewust, dat wij hopen genomen<lb/>
hadden
<super>1 2)</super> in de Molucquos door de padres op ’t eyland Chiau een participant te<lb/>
werden, maer ten isser nogh soo heel wel niet met geluckt, evenwel oocq niet heel<lb/>
misluckt en ’t sal sigh misschien nogh wel schicken, soo de Castelianen aldaer door<lb/>
de Chinese niet en werden onrustet. Immer volgens ’t beright van seeker Chinees<lb/>
. . . . , hier van de custe van China overgekomen, en was de voorgenome togt<lb/>
uyt Tayouan ’t vergangen saisoen niet voortgegaen, maer door een ontdeckte<lb/>
conspiratie verhindert .Watter de waerheyd van sij, sullen wij met het retour der<lb/>
Engelsen uyt Tayouan, soo se behoude reys doen, misschien connen vernemen.<lb/>
Volgens de gerughten souden de Coxinders aldaer met de inwonende Chinesen<lb/>
ende veele Pampangers heymelijcq verstant hebben.<lb/>
</para>
<note>1) Verhoerd., door do oorlog, door legerbenden getroffe<lb/>
</note>
<note>2) Gehoopt hadden.<lb/>
</note>
<pb n="782" />
<remark>( Dit bericht via de padres aan de autoriteiten in Manilla te doen geworden;<lb/>
doet de gelegenheid zich voor, bijv. door den koopman Mapuüe, dan zal te Manilla<lb/>
textiel verkocht worden; belang van het rapport van Speelman over Zuid-Celebes; de<lb/>
rijstbouw begint er te herleven; geen zeepas aan Bantamse groten voor de vaart op<lb/>
Makassar verleend, vgl.
<ref>Daghregisters</ref> 10 jan. 1672, p. 9).<lb/>
</remark>
<para>Schijnende den Co. van Bantam seer te inclineren om noghal een goede<lb/>
menighte van die volcken onder hem te trecken en sigh daermede te verstercken.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 276v.</folio>
<remark>( De Koning van Teüo liep gevaar . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... door de Coninck van Biema gedood te werden over voorgevallen questie<lb/>
van een bijwijff . Zijnde darhalven tharen
<super>L)</super> vertrecke met al sijn omslagh buyten de<lb/>
neg’rije geweeken om sijn vaertuyghen toe te rusten, evenwel en was hij den 10en<lb/>
november op Macassar nogh niet verschenen.<lb/>
</para>
<remark>( Een politieke raad te Makassar ingesteld, overeenkomend met die te Ternate;<lb/>
Bima . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... heeft seedert eenighe jaeren door sware sterftens seer veel menschen verloren<lb/>
en oversulx soo overvloedigh van granen als wel voorhenen niet geweest;<lb/>
’t is oocq een seer luy volck, maer ’t mancqueert er anders aen geen land, nogh aen<lb/>
geen vrughtbaerheyd. A.° 1669 heeft het tusschen 150
<emph>k</emph> 200 groote coyans van<lb/>
4000 ® uytterlijcq uytgegeven
....<lb/>
</para>
<remark>(Misschien zal daar een „smalle residentie
” moeten komen; de Karper, varend<lb/>
vaar Timor,
<ref>Daghregisters</ref> 1672, p. 4-5, had voor f. 1740, waaronder 15 last rijst ,<lb/>
aan boord; indigo op Roti te planten volgens een „beschrijvinghe” .
. . .)<lb/>
</remark>
<para>.... door den ondercoopman Herbertus de Jager naer curieuse genomen inspectie<lb/>
op voorsz. Cust ingestelt, op wat wijse ende in welcke hoedanigheyd van land<lb/>
den indigo geplant ende dan vorder moet worden bereyt.<lb/>
</para>
<remark>( Idem aangaande het zuiveren van salpeteraarde; Timor
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... werd geseght bequamer te wesen tot het aenplanten ende voortsetten van<lb/>
sjagon
<super>1 2)</super> (ofte anders genoemt Spaense ofte Turckse tarruw) als wel tot rijsvelden,<lb/>
eghter sal nader werden getenteert om pady te planten.<lb/>
</para>
<para>
De Pangoran
<super>3)</super> bleeff mettet meeste hoff nogh in de bovenlanden, waerdoor<lb/>
d’onse dan te min gelegenth.1, hadden gehad op het invorderen der uytstaende<lb/>
schulden de nodighe instantien te doen, besijden dat Sijn Hoogheyd hem daer<lb/>
oocq was behelpende mettet aenslaen van alle de afcomende peper, selff tegen vil<lb/>
ende danck der eygenaren ende deselve niet hoger betalende dan tot 2 realen ’t<lb/>
<note>1) NI. dat van de Bimanese gezanten naar Makassar.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld : djagung, maïs.<lb/>
</note>
<note>3) Van Palembang.<lb/>
</note>
<pb n="783" />
picol ende die hij dan niet dan bij cleyne partijtjes naer beneden liet gaen om se<lb/>
daer te beter op prijs te houden. Gelijck se dan daer door al op 3
\ realen gesteygert<lb/>
was ende waerdoor de particuliere cooplieden, daer comende handelen, geen ladingh<lb/>
conden crijgen, maer genootsaekt wierden eenighe ledigh weder terugh te keren,<lb/>
daer se vandaen gecomen waren ende wij oocq gansch weynigh peper incregen,<lb/>
dat vuyle en gansch vile practicquen van die Heer zijn ende die hij hem oocq<lb/>
eerlangh wel sal connen comen te beclaegen, groote quantiteyt peper amasserende,<lb/>
die hem naderhand wel aen de hand blijven ende verlegen soude connen maeken,<lb/>
behalven dat de luyden in de bovenlanden daerdoor het peperplanten wel souden<lb/>
connen comen te staeken ende haer in plaets van dien te begeven tottet padie -<lb/>
ofte rijsbouw, nadien sij doorgaens om dat graen benodight zijn ende waerdoor<lb/>
Sijn Hoogheyd dan een groote bres in sijn tollen ende incomsten soude lijden ende<lb/>
nogh meer, ingevalle deselve luyden haren peper in plaets van naer Palimbangh<lb/>
naer Lampon ofte oocq wel na de Sumatrase Westcust quamen te vervoeren.<lb/>
</para>
<remark>( De Pangeran koopt slaven, van Makassar aangevoerd, op
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... nevens interdictie, dat niemand anders slaven moghte vercopen, voordat de<lb/>
sijne waren omgeset, mede een vuyle schaccherey van soo een Vorst sijnde
....<lb/>
</para>
<folio>Fol. 283r.</folio>
<remark>( De grote toevoer van textiel doel er de prijs van dalen).<lb/>
</remark>
<para>Een vaertuygh ofte twee, alhier thuys behorende, door Jambijse rovers<lb/>
genomen ende die aldaer stonden gereclameert te worden.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Djambi).<lb/>
</remark>
<para>Het roven der Johoriten voor ende op de revier van Jambij nam nogh geen<lb/>
eynde, maer off sulx geschiet met kennis ende communicatie van de Conincq,<lb/>
daer word aen getwijffelt. Maer is suspect, omdat hij hem tot nogh toe niet recht<lb/>
en heeft verclaert, off hij onse mediatie om de diff erenten bij te leggen aengenomen<lb/>
heeft ofte niet; dat die van Jambij begint te verdrieten ende wel oorsaek soude<lb/>
konnen geven, dat sij mede weder crijgsmaght in zee braghten. Nae gerught<lb/>
wierd, stont de laxamana in gereetheyd om met een groote maght vaertuygen<lb/>
ende volck af te comen om Jambij eens met ernst aen te tasten, oocq sonder<lb/>
respect te draegen aen de schepen, die wij daer souden mogen hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Vernomen is,
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat de Boegij , die eenigen tijt herwarts in groot getal van Macassar tot J ambij<lb/>
zijn overgecomen, aenbiedinghe hadden gedaen die van Johor, soo se met maght<lb/>
wilden overcomen, te helpen ende Jambij t’onder te brengen, mits dat sij het land<lb/>
dan in ey gendom souden besitten ende de Johoriten met het geschut, de gevangens<lb/>
en de andere buytgoederen doorgaen. Op welcke tijdinghe de Pangeran Adepati<lb/>
dan oocq terstont duysent gewapende mannen had doen op de been comen om<lb/>
deselve van cant te helpen.<lb/>
</para>
<pb n="784" />
<remark>(Maar Pangeran Dipanegara haam tussenbeiden; de Boeginezen beloofden bij<lb/>
ede Djarribi trouw te zijn; er is 2992 rsd. schuld geïnd; er is nog 485 picol peper<lb/>
voorradig; door den Koning van
<emph>Stam</emph> op 8 november
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... naer Ligor ware afgesonden een lastbarcq met Sijn May.te expresse gecommitteerdens<lb/>
aen do regenten der gesej'de plaets om deselve soo mondelingh als<lb/>
bij geschrifte bekent te maeken ende te insinueren, dat voortaen ende in toecomende<lb/>
geen andere dan alleen de Coninck ende de Nederlandse Comp.e daer eenige<lb/>
thin sullen mogen incopen ofte vervoeren, op poene dat die daerop sal worden<lb/>
betrapt, gehouden sal wesen te passeren een handschrift ’tselve noyt meer te<lb/>
sullen doen ende egter denselven thin aen de Hollanders te leveren ten ordonnarie<lb/>
prijse ende die voor de twedemael sulx bevonden sal worden gepleeght ende sijn<lb/>
gedane belofte overtreden te hebben, bij eene Opra Sonrijn Cousa, die den opsight<lb/>
van den thinhandel aenbevolen is, in hecte *) genomen ende soo lang gehouden<lb/>
sal worden, totdat daervan ad vijs naer Siam gegeven ende ord’re, hoe met den<lb/>
misdader sal handelen, becomen sal hebben, alsoo de Ma}'.4 dat aen hemselve<lb/>
heeft willen houden, dat al wat vremt schijnt, maer de resident meent, dat de<lb/>
eerste penaliteyt evenwel soo light niet en sal zijn, als men daer uytterl. van<lb/>
soude oordeelen, omdat de betalinghe van den aengehaelden thin sal moeten<lb/>
gedaen worden aen den gemelte opra, die deselve niet weder sal uytkeren sonder<lb/>
daer nae de Siamse wijse een goede portie van in te houden voor sijn moeyte,<lb/>
waerdoor hij meent, dat sulcke sluykers genoeghsaem sullen afgeschrickt worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 285v-286r.</folio>
<remark>( De Koning wil een krijgstocht tegen Lan-Xang ondernemen; de resident stemt<lb/>
niet toe in zijn verzoek 50 bahar tin naar Perzië te mogen zenden; wel zal daar aan<lb/>
zijn dienaars zonodig geldelijke hulp verleend worden; de Koning vraagt een goudsmid-emailleur<lb/>
en een stuurman aan; andere geschenken van den Koning dan olifanten<lb/>
zouden aangenamer zijn; monsters naar patria gezonden, waarnaar de Vorst 1318<lb/>
spiegels gemaakt wil hebben; in Tenasserim kwamen 6 Moorse schepen, meest van<lb/>
Masulipatam, zodat de Compagnieskleedjes in waarde daalden; er ligt daar nog voor<lb/>
f. 116507 aan textiel, dat tegen lage prijs en op crediet zal worden verkocht; het is<lb/>
bezwaarlijk Siamese huiden via Batavia naar Japan te zenden, maar een proef zal<lb/>
worden genomen; vernomen, als
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... soude de oya bercquelang verleden jaer tegen de Lansiangers met een<lb/>
tamel. veltleger uytgeweest zijn ende een groote victorie op deselve behaclt hebben<lb/>
met een goede buyt van inenschen, eliphanten ende ander vee.<lb/>
</para>
<remark>( De onlangs uit patria gekomen fluiten zijn geschikt voor de vaart op Siam; hel<lb/>
metaal serony is niet in Siam verkrijgbaar, agelhout is er te duur; in Tonkin zal op<lb/>
last van Heren
<emph>XVII</emph> aan zijdestoffen drie kwart met grote, één kwart met kleine<lb/>
bloemen gekocht worden; beschouwingen over handel in Corea; van Malakka is tussen<lb/>
8 en 15 dec. in 16 schepen verzonden
. . . . )<lb/>
</remark>
<note>1 . In hechtenis.<lb/>
</note>
<pb n="785" />
<para>iCormandelBengale .Souratta.WingurlaI Persia . .f Cheylon .\ Cochin .
</para>
<para>ƒ. 1429424. 6.12<lb/>
„ 1282705. 9. 4<lb/>
„ 268388.16. 1<lb/>
„ 183128. 2.12<lb/>
</para>
<para>„ 38031.18.19<lb/>
</para>
<para>„ 54556.13.13<lb/>
</para>
<para>„ 447. 2. 8<lb/>
</para>
<para>compt t’samen /. 3073553.13.15
<super>1)</super>, . . . .<lb/>
</para>
<remark>(waaronder aan kobans voor f. 132552 naar Coromandel en voor
/. 1108380<lb/>
naar Bengalen; er was inaar 22450
<ref>≤8</ref> tin voor Perzië, maar voldoende voor SuraMe,<lb/>
nl. 25000 in Indragiri is 200 taël goud voorradig; een baas -timmerman is voor<lb/>
bouw van kleine jachten naar J apara gezonden
) .<lb/>
</remark>
<para>Waervan wij dan Malacca niet alleen, maer ooo de Oosterse Quartieren, Bengale<lb/>
en elders, alsmede ons oocq alhier op Batavia, van soodanighe gemonteerde<lb/>
vaertuygen vermeynen te voorsien, omdat bij ontsteltenisse
<super>2)</super> met onse naegebueren<lb/>
off andere desel ve seer wel te passé souden comen, gelijcq mede gemeijnt<lb/>
werd, het voor den dienst van de Comp.e in dese quartieren niet ondienstigh<lb/>
soude zijn, ingevalle bij dese ombragieuse tijden alhier op Batavia een redel.<lb/>
aental cloecke en wel gemonteerde oorlogsjaghten, al waer ’t ongemant off immers<lb/>
met een man vier, vijff voorsien, doorgaens in gereetheyt wierden gehouden om bij<lb/>
onverwaghte toeval
<super>3)</super> hier of elders dan met soldaten en volck te voorsien en<lb/>
gebruykt te connen werden.<lb/>
</para>
<remark>( Geen tin voor patria voorradig; het kantoor Ligor aan het gouvernement Malakka<lb/>
onttroklcen en onder Siam gesteld l, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 337, van waar het<lb/>
beter bereikbaar is, terwijl het ook onder den Koning van Siam staat; belang van de<lb/>
handel in kamfer en benzoë van Baros, vgl.
<ref>Westkust,</ref> p. 155-156; vestiging van een<lb/>
kantoor te Priaman; Joannes Colombey heeft
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... met 4 soldaten ende 2 matrosen de logie gemonteert met 9 Macassaerse<lb/>
donderbosschen en andere daertoe gehorende ammonitien, vooreerst gemunieert<lb/>
met een gesorteert cargasoentien tot den incoop van 300 baren peper off sooveel<lb/>
teylen gout. Sulx uytcoopsprijs monterende 4800 rijxdaelders, zijnde de chialoup<lb/>
Padang daerbij gevoeght.<lb/>
</para>
<para>
De goede eenigheydt tusschen de 7 en 9 Forten
<super>4)</super> vereyscht daertoe nodig.<lb/>
Om dewelcke te bewercken 3 Padangse pongelous, den gouv.r Poety van Cottatenga<lb/>
en den maleytse secretaris besigh waren. Aen welcker decisie partijen haer<lb/>
<note>1) De optelling klopt niet; telt men evenwel het bedrag voor Wingurla, dat te hoog<lb/>
lijkt, niet mee, dan ia het hier genoemde bedrag slechts st. 13.10 pen. te laag.<lb/>
</note>
<note>2) Ontsteltenisse, slechte gesteldheid, oorlog.<lb/>
</note>
<note>3) Onverwaghte toe val, hier: onverwachte aanval.<lb/>
</note>
<note>4) Fort is een niet geheel juiste vertaling van het maleise kota, versterkt dorp. Hier<lb/>
zijn twee groepen van dgl. dorpen bedoeld in de buurt van Priaman, die met elkaar in strijd<lb/>
waren geraakt.<lb/>
</note>
<pb n="786" />
verschil hadden verbleven, dat evenwel tot Hilversoms vertrecq toe nogh niet was<lb/>
afgedaen.<lb/>
</para>
<remark>( De epidemie is ter W estkust uitgewoed; nog 30 man van de Compagnie zijn in<lb/>
het hospitaal te Salida
) .<lb/>
</remark>
<para>Het graven in de mijne nam niettemin naer vermogen sijn voortganch en den<lb/>
arts vertoonde sigh langs soo rijker, alsoo dat alle apparentien van gewenscht<lb/>
succes daer gelijx verbeterden, de bedughtinge maer zijnde, dat het doorgaens<lb/>
.... aen arbeyders haperen sal, welck gebreck met alle mogel. middelen sullen<lb/>
traghten te bove te comen.<lb/>
</para>
<remark>(Bergwerkers zullen uit Europa komen; de goudopbrengst zal dan toenemen).<lb/>
</remark>
<para>De inlanders wercken meest in ’t cleen, soo met graven, daer het haer mackelijxt<lb/>
valt, als in de af vlietende wateren het santgout te versamelen. Goutgelt en<lb/>
gaet er niet, ’twelck eghter op Aetche cours heeft. De inlanders uyt ’t geberghte<lb/>
vercopen het gout bij gewight, meest bij ruylinge tegen haer behoeft, oocq wel<lb/>
tegens Spaens geit, dat se dan met besnoeyen doorgaens te light maeken om<lb/>
(sonder schade) te connen vervoert werden. Dobbele stuyvers, die nieu zijn, hebben<lb/>
de berghlieden geeme, die se
.... de kinderen aen kettingen om den hals<lb/>
hangen. Dogh indien wij met geit op de Westcust te merckt gingen, soo soude het<lb/>
den cleden-sleet connen verminderen, dat niet en dient en om deselve te landewaert<lb/>
in te soeken is niet geraden. Sullende oocq daerbij behalven velerhande<lb/>
incovenienten en fastidien, die men sigh daermet onderwerpen soude, niet veel te<lb/>
gewinnen zijn.<lb/>
</para>
<remark>( Andere mineralen zijn er niet te vinden; wij zijn - vgl.
<ref>Westkust,</ref> p. 150 - )<lb/>
</remark>
<para>.... tot merckel. costen van de Comp.e op die Custe al soo verre ingeseylt, dat<lb/>
men dat wercq
<super>x)</super> geensints en heel met gene gedaghten soude mogen laten steken,<lb/>
gelijk UEd. Aghtb. oocq wel bevinden, dat wij onse directie daer ganse niet naer<lb/>
aen en stellen. Maer dit en voorts al, vat nodigh is, te beslaen en te bewaren, daer<lb/>
vereyscht vrij meer maght van volck te water en te land toe, als wij uytmaeken<lb/>
konnen.<lb/>
</para>
<remark>(Wordt de Westkust voor de Compagnie belangrijker, dan is sterker bezetting<lb/>
nodig
, . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... want dan sal oock de commer voor medevrijers meer en meer aengroeyen,<lb/>
die haer voorspraek bij de Aetchinders light soecken conden. Van dat hoff vernemen<lb/>
wij niet naerders. Off men dese Coningin en Radja Zinga tegen malcander<lb/>
verleecq, het soude misschien niet veel verschillen. Sij climt mede moy op in jaren,<lb/>
schijnt oneenigh met haer regenten, maer off d’een soowel als d’ander, die de<lb/>
</para>
<note>1) NI. het weren van concurrenten.<lb/>
</note>
<pb n="787" />
<para>canse schoon sagh en eenigh support creeg, sigh niet levendiger thoone soude als<lb/>
nu, dat gelijckt ons niet ongeloofflijcq.<lb/>
</para>
<remark>( Een kaart van de Westkust is in de maak; het rondhout der schepen dient goed<lb/>
verzorgd te worden; Volger ontdekte geen knoeierijen in Bengalen; van daar vertrokken<lb/>
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . . op 6en november de schepen Bredenrode, Sparrendam ende Alphen met<lb/>
</para>
<para>vaderlandse re touren t’ samen ten bedrage van . ƒ.222350.13.12<lb/>
</para>
<para>15en d.° ’t jaght Nuytsenburgh en hoecker de Baers direct na<lb/>
</para>
<para>Gamron met een suykerlast ende weynige deden . . 72805.14.14<lb/>
</para>
<para>20en d.° de fluyt Claverskercke met goederen voor Cheylon,<lb/>
</para>
<para>Coutchin, Souratta ende Persien, t’samen ten bedrage van . ,, 94703. 1.13<lb/>
</para>
<para>28en d.° den hoecker de Vlieger voor Cheylon ende ’t patria met ,, 6377. 3.12<lb/>
</para>
<para>ƒ. 396236.14. 3<lb/>
</para>
<para>TT" 1 orMr '<lb/>
</para>
<remark>(Naar Batavia werd gezonden in vijf schepen voor f. 913943.15, waarvan de<lb/>
Buyenskercke verging met f. 192146; er is nog 800 baal zijde te Hugli; er moest<lb/>
40000 ropia a 1\% p.m. geleend worden; er zal nog 80000 opgenomen moeten worden,<lb/>
welke sommen met het cargasoen uit J apan kunnen worden afbetaald; het schip van<lb/>
den Koning van Bantam naar Bengalen. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... op de cust Singielij op een bekende drooghte, voor Pondi
<super>x)</super> gelegen, vast<lb/>
geseylt ende aldaer met ladinghe ende al aen stucken gestoten is ende soude voor<lb/>
reecqueninge van den Coninck beladen zijn geweest buyten ’t goet van d’ Engelse<lb/>
met 2000 picols peper, 1000 kissies coper, 900 picols speaulter, partij e radix china<lb/>
ende andere cleynigheden meer, met verlies van 9 man soo swarten als Chinesen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 305r.</folio>
<remark>( Hoop, dat de Koning zijn ondernemingen zal staken, daar hij ook een jonk voor<lb/>
Canton verloor; het textiel uit Bengalen is minder wit dan dat uit Coromandel; bijzonderheden<lb/>
over de muskusopkoop; het ijzersmeden door de Compagnie in Bengalen is in<lb/>
1670 gestaakt, evenzo het inkopen van spek, dat gauw bederft; ook is gestaakt de<lb/>
spijkermakerij in Coromandel, behalve voor Ceylon en Cochin; vooiigezet wordt de<lb/>
kogelgieterij , deels voor den Koning van Tonkin; toenemende verkoop in Bengalen van<lb/>
Compagnieswaren; er is in 1670 f. 632864- netto gewonnen; f. 525927 .8.7 over 1671,<lb/>
toen er minder gouden kobans werden aangevoerd; de zoon van khan-khanan wil de<lb/>
nog in Coromandel aan hem uitstaande schulden niet terugontvangen; het lukt niet de<lb/>
zijde in Bengalen op de door een Haarlemsen verver en wever aangegeven wijze te doen<lb/>
bereiden; door de vele regens is in Palna weinig salpeter geleverd; de Amerongen is<lb/>
28 dec. via Padang uit Coromandel gekomen mei carg. van f. 39347, terwijl
<ref>Daglire-</ref><lb/>
<ref>gisters</ref> 1671, p. 503, een andere hoeveelheid opgeeft; verkeer van Compagniesschepen<lb/>
tussen de Kust en Ceylon).<lb/>
</remark>
<para>
Blijvende het grootste gedeelte ende voomamentlijcq de costel. benedenlanden<lb/>
van Tanjouwer nogh vreedsaem beseten bij den Serca Teuver ofte heer van<lb/>
<note>1) Pundi, plaats ter kuste van Orissa op 18°40' N.B. en 84°40' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="788" />
Pambanaer . . . . , welcken heer de stad Nagapatnam en de onderhoorighe dorpen<lb/>
benevens oocq onse coopluyden ofte leveranciers tot die tijt toe nogh onbemoeyt<lb/>
liet, maer ’t selve land en de inwoonders wierden door de quade regeringhe en de<lb/>
daegel. berovinghe van de vijsiadoors langer hoe meer bedurven. Sulx oocq de<lb/>
negotie aldaer ende waeronder Trancquebare mede sorteert, seer soberen voortganck<lb/>
hadde, wetende eghter de Deenen ende haere bevraghters haer gerief van<lb/>
deden van Porto Novo ende in de landstreek van de provintie Singier noghal<lb/>
matiger wijse te becomen.<lb/>
</para>
<remark>( Guinees linnen ook verkoopbaar in Japan ,
<emph>nl. aan de Chinese handelaren daar</emph> ,<lb/>
<emph>die</emph>
<emph>het liever exporteren dan gouden munten</emph> ) .<lb/>
</remark>
<para>Sulx ’t blijckt, dat het verbod van den uytvoer van ’t silver uyt Japan de<lb/>
Comp.e allenthalven slaghboeght
<super>x)</super> ende te wenschen ware, soo langhe jaren<lb/>
moghte blijven continueren.<lb/>
</para>
<remark>(Ook dgl. textiel van slechte kwaliteit geeft alom nog voordeel).<lb/>
</remark>
<para>Moetende in de Sadrempatnamse ende Tegenepatnamse lijwaten werden<lb/>
geconcidereert, dat de leveranciers voor een gedeelte met pagoden betaelt werden,<lb/>
die haer tot 17 fanums worden aengerekent, daer se ordonnarie maer 16 waerdigh<lb/>
zijn, dat alsoo een out gebruyk is ende op de Cust geoordeelt werd niet bequamelijcq<lb/>
can ofte behoort te worden af geschaft, omdat de gemelte pagoden somtij ts in<lb/>
’t stuck van de fanums een weynigh rijsen ende daelen, welcke 6J pr. cento de<lb/>
reecq.e van winst ende verlies op voorsz. comptoiren werd goet gedaen. Buytendien<lb/>
worden voorsz. coopluyden oock op leveringhe van deden de coopmanschappen<lb/>
wel 6
<emph>k</emph> 8 pr. cento hoger aengerekent, als se desel ve ordonnarie weder connen<lb/>
vercopen, dat almede om ’t oude gebruyk soo werd gecontinueert ende eghter<lb/>
veroorsaekt, dat de deden aldaer soo goedencoop niet schijnen te bevallen, als se<lb/>
anders, met contant geit werdende betaelt, souden doen.<lb/>
</para>
<remark>( Bijzonderheden over de kwaliteit van diverse soorten textiel; het mineraal serony<lb/>
in Pegu is van geen handelsbelang
, . . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . . alsoo ’t partitje, a.° 1668 overgesonden, geen eygen minerael is geweest,<lb/>
maer een tsamengemengde specie, die in de Martavaense revolte uyt eenighe<lb/>
heydense tempels ende daerinne staende beeltwerck gerooft ende alsoo aen de<lb/>
Comp.e in Sijriangh vercoght is.<lb/>
</para>
<remark>( Daar de indigo uit Tegenapatam in patria aftrek had, zal meer worden ingekocht;<lb/>
het meeste wordt echter door de wevers ter plaatse gebruikt; een proef van karsaai<lb/>
zal van daar voor patria worden besteld; wasserszand zal niet meer ingekocht<lb/>
worden; met vermiljoen
, voor de Kust ontvangen, zal een proef worden genomen<lb/>
tot aanmaak van zegellak met het
„ zaadlak
” van daar; van Ceylon vertrokken de<lb/>
fluitschepen Swanetiburg naar Zeeland
, Spaarndam naar Amsterdam, met lading<lb/>
</remark>
<note>1) Slaghboeght, een buitenkansje geeft.<lb/>
</note>
<pb n="789" />
<remark>van 3% ton; er blijft daar nog voor twee ton aan waren voor patria; 4 a 500 baal kaneel<lb/>
zal met een scheepje naar de Kaap worden gebracht en daar in een retourschip overgeladen;<lb/>
het dient tevens
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... om den toestant der baye te ontdecken en in cas van onraed de schepen te<lb/>
adventeren om verbij te lopen naer St. Helena, in sulcker voegen als de van hier<lb/>
vertrocke vlote is geordonneert.<lb/>
</para>
<remark>(Mogelijk beïnvloedt de peper aan boord der schepen de kaneel ongunstig; niet<lb/>
meer dan 1000 a 1200 pak zal van Colombo rechtstreeks naar patria gaan, de rest via<lb/>
Batavia).<lb/>
</remark>
<para>De apparentien van oorloge met Vranckrijcq, geconjungeert met de Portugesen,<lb/>
waren ginder eer gemeerdert als gemindert.<lb/>
</para>
<remark>(Voor Suratte lagen 24 oct. 12 Franse schepen, 8 van den Koning, 4 van de<lb/>
Compagnie; nog 6 zullen uit Frankrijk komen, 3, onder Caron, uit Bantam; uit<lb/>
Wingurla vernomen de aankomst
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... van een seer groot Portugees schip uyt Portugael in Goa, genaemt de Bon<lb/>
Jesus, gemonteert met 30 stucken ijser en metael canon, 700 ∪ 750 coppen, daeronder<lb/>
veel gebannen adel en een grave Musea tel, dat men stercq aen het gereetmaeken<lb/>
van de groote schepen arbeyde en datter bereyt 4 a 5 scheepjens en ruym<lb/>
40 oorlogsfregatten op de bhare in gereetheyd lagen, maer dat evenwel de groote<lb/>
vloot niet voor halff december coste claer zijn. De France schenen in Souratta<lb/>
oocq nogh al vrij wat toestellens te hebben en van meeninghe te wesen haere<lb/>
schepen schoon te willen maeken. Ten welcken einde al één droogh geset en 5 è, 6<lb/>
andere de stengen afgenomen hadden. Ondertusschen wierd haer volck lustigh<lb/>
geeoestert, groote partije buskuyt gebacken en andere nodighe provisien neerstig<lb/>
versamelt voor de schepen tegen haer vertreck. De bemanninghe was in den<lb/>
eersten op 3000 mannen uytgekreten
<super>1)</super>, dat contrarie ondervonden is, hebbende<lb/>
op de uytreysen seer veel dooden gehad en, soo men seght, den admirael alleen<lb/>
wel ruym 200 coppen verloren, gel. er oocq onder sijne resterende 250 sielen nogh<lb/>
veele siecken waeren en maer 80 a 90 matrosen, de reste melitie en adel .Een ander<lb/>
had nogh 120 en voorts de mindere 80 en 60 man op, de grootste 60 metale stucken,<lb/>
de vordere ijder 40, 36 en 30 p.8 canon
<super>2)</super> en souden de 2 conincxfluyten de Zoltane<lb/>
en de Hope meest geladen wesen met masten, stengen, pallesaden, stormleeren,<lb/>
houwelen, schoppen, graeffijsers en al wat dies meer zij. Sij stellen hun in Souratta<lb/>
altoos seer breet aen. Commanderende over de Coninxschepen onder de caracter<lb/>
van Vice-Rey eenen mons.r de la Haye
<super>3 * *)</super>, die van sijnen Conincq ord’re soude<lb/>
hebben alle schepen, die hem moghten rencontreeren, ter eeren van de May.1 te<lb/>
</para>
<note>1) Volgens
<emph>Histoire,</emph> V, p. 23 had de Koningsvloot van acht schepen 1470 man aan<lb/>
boord; ze kwam pas 18 maanden na het vertrek voor Suratte.<lb/>
</note>
<note>2) Volgens hetzelfde werk waren in totaal 248 kanonnen op de vloot.<lb/>
</note>
<note>3) Jacob Blanquet de la Haye, die als Vice-Koi uitkwam, bereikte 18 okt. 1671 Suratte.<lb/>
</note>
<note>Nadat hij in sept. 1674 San Thomé aan de Nederlanders had moeten overgeven, werd hij met<lb/>
</note>
<note>hun schepen naar Frankrijk teruggebracht.<lb/>
</note>
<pb n="790" />
<para>doen strijken, al waer ’t oocq ten coste van schip, lijff en goet en, in effect, den<lb/>
Francen directeur Baron
<super>1)</super> had vanwegen zijn Ex.tIe den Engelsen directeur<lb/>
aengeseght, dat hij die eere, als hij in de chom quam binneloopen, van sijn schip,<lb/>
dat daerbinnen met de vlagh van boven lagh, pretendeerde en daerop in antwoorde<lb/>
ontfangen, dat hij ordonneren soude, ten eynde hij door sijne schepen gesalveert<lb/>
wierde, van meninghe blijvende ’tselve alleen met canon en niet met de vlagh te<lb/>
doen. Gel. cort daerop den Engelsman buyten gelopen is, staende vlagh onder de<lb/>
reverentie van 13 schoten, daer hij met 7 ditos weder op geantwoordt wierdt,<lb/>
leggende niettemin den Francen vlaggeman slaghvaerdigh, even off hij den anderen<lb/>
aenclampen woude, maer daer worde geseght, dat den bisschop het Sijn Ex.tie<lb/>
soude ontrade en afbeden hebben. Hoe ’t zij off niet, den Engelsen directeur en<lb/>
heeft op ’t schip London, dat nogh in de chom leggen bleeff, de vlagh niet weder<lb/>
derven bijmaeken, niettegenstaende den capitain de stock al had laten boven<lb/>
brengen, die hem gelast is weder af te haelen ende alsvooren de vleugel op te<lb/>
setten
<super>2)</super>. Oversulx vond hem den directeur Bogard verlegen, wat hem bij paresse<lb/>
van UEd.e schepen moght te doen slaen en versoght
.... daerop het ad vijs van<lb/>
den h.r Van Goens, die op Cheylon met den raed daerover al mede wat beswaert<lb/>
was. Eyndelinghe naer aendaghti(n)ghe meditatie in rade arresterende bij rencontre<lb/>
van France schepen stercker als d’onse in zee off op eenighe vrije rhee,<lb/>
indien se van desel ve gepersuadeert wierde, onder protestatie van craght en<lb/>
gewelt te saluteren, maer indien niet stercker en soodanigh dat aen onse zijde<lb/>
advontagie geleeck, dan in geenderley maniere en, soo hierover quamen geattaqueert<lb/>
te werden, alsdan de middelen, van Godt en de nature geordonneert tot<lb/>
bescherminge, niet alleen defencive te gebruyken, maer oocq cloek-hartelijcq te<lb/>
trachten de agresseurs met het alteruytterste vermogen te vernielen ; seer ernstigh<lb/>
versoekende met den aldereersten op dit poinct van eere, voor ’t respect en de<lb/>
reputatie van de Comp.e onder dese Moorse Vorsten ten alderhoogsten inporterende,<lb/>
ons sentiment en goetvinden te mogen verstaen.<lb/>
</para>
<remark>( De Hoge Regering is van dezelfde mening, maar schrijft voor dgl. ontmoetingen<lb/>
liefst te vermijden; bezorgdheid voor
. . . . )<lb/>
</remark>
<para>.... de costelijck gelade schepen Pulo Run en IJsselsteyn, nu nogh ruym soo<lb/>
groot als voorheene, en hadden wel gewenscht, dat se van voor Coetchin, alwaer<lb/>
se in dato 8 october zijn te rhede geweest, naer Cheylon afgesact waren in<lb/>
plaets van de reys te vorderen naer Souratta, dogh den schipper van Osdorp
<super>3)</super><lb/>
heeft op Colombo weten te rapporteren, dat den e. de Hase
<super>4)</super> voornemens waer<lb/>
binnen Bombain te lopen om daer te hooren den toedraght van zaeken in Souratta,<lb/>
</para>
<note>1) Framjois Baron, gewezen consul te Aieppo, kwam in mei 1671 als Directeur-Generaal<lb/>
van de Franse O.C. te Suratte; in 1673 begaf hij zich over zee naar San Thomé en van daar<lb/>
over land na de capitulatie van die stad naar Madras. Na mislukte onderhandelingen met den<lb/>
Koning van Golconda ging hij in 1675 naar Pondichery, waar hij 14 mei 1683 stierf.<lb/>
</note>
<note>2)
<emph>Daghregisters</emph> 1672, p. 29-30 geeft een iets andere voorstelling hieromtrent.<lb/>
</note>
<note>3) Osdorp is de naam van het schip, niet van den schipper.<lb/>
</note>
<note>4) Fran≤jois de Haze, die aanvankelijk op Ceylon in V.O.C. dienst was, werd 1669 in<lb/>
opperkoopmansrang voor een jaar als opperhoofd naar Japan gezonden, 1670 lid van de<lb/>
Raad van Justitie te Batavia, van 1671 tot 1674 directeur in Perzië, van sept. 1674 tot zijn<lb/>
dood in okt. 1676 van Bengalen.<lb/>
</note>
<pb n="791" />
<para>anders, was hij Wingurla met quaet weder niet gepasseert, soude hij gewis van<lb/>
daer temgh gekeert zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Ook de Engelsen zijn ongerust).<lb/>
</remark>
<para>Hebbende de heer Van Goens den agent Foxcroft laten aenbieden door d’heer<lb/>
Pavilioen, indien sijn e. sijne schepen, tenderende naer Souratta off Persia, op<lb/>
Gale woude aensenden, dat se met ons in comp.e dan conden voortseylen ende,<lb/>
soo de Tripele Alleantie in Europa bij die natie vroomhertigh gepresteert werd,<lb/>
menen wij, dat wij ons hier op die wijse, des noot zijnde, met malcanderen wel<lb/>
souden mogen verstercken en dat het UEd.e in sulcken gevalle niet sal connen<lb/>
mishagen.<lb/>
</para>
<remark>( Men vermoedt thans, dat Fransen en Portugezen hei eerder op de V.O.C. dan op<lb/>
de Arabieren gemunt hebben; het personeel in Malabar heeft geen vrees voor een dgl.<lb/>
aanval; op Ceylon vorderen de fortificaties goed; op de vloot voor Ceylon geschut en<lb/>
soldaten uit Colombo geplaatst; er is echter een tekort; uit Batavia kan men geen hulp<lb/>
zenden door tekort aan zeelieden; op Ceylon is meer macht nodig, dan beschikbaar is;<lb/>
hieruit
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... consteert *) claerlijcq, hoe seer ongerade het sij voor nogh een geruymen<lb/>
tijt harwart-darwartsover nogh meer beslagh te maeken, als de Comp.e nu al om<lb/>
handen heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Er is niet eens voldoende volk voor het bezetten van de kustzone van Ceylon; reeds<lb/>
in juli schreef de Hoge Regering tot ongenoegen van Van Goens,
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat Cheylon alleen wel sooveel recreut ging vereysschen, als UEd.e ordonnaire<lb/>
gewoon waren bijna voor heel India uyt te senden. Daer wij het alsnogh oocq<lb/>
voor blijven aensien, want dewijle de jalousie der Europise Vorsten tegens de<lb/>
Comp.e soo groot zij ende voomementl. het ooge van de Conincq van Vranckrijcq<lb/>
seer op Cheylon siet, gel. sijn ed. selve in sijne brieven ergens aenroert, soo en sal<lb/>
nogh en can het oocq niet genoegh wesen alleen tegen eenighe revolutien van binnen<lb/>
op hoede te zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Het is bezwaarlijk zich uit streken terug te trekken; in 1666 zijn geen soldaten<lb/>
naar Ceylon gezonden; in 1667 207, in 1668 206, 1669 564, bovendien nog een aantal<lb/>
uit patria, in 1670 255, in 1671 463 en resp. 85 en 150 voor Malabar; de Regering<lb/>
heeft Van Goens gelast
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... tot bevorderinghe van des Compes. dienst en om, voor sooveel in ons was,<lb/>
te interdiceren de voorgedrage nader uytbreydinghe, gefondeert op sulcke insighten,<lb/>
als ons nodigh daght en daermet sijn e. ten alderminste niet can zijn verongelijckt,<lb/>
wesende claerlijcq gebleken, welcken onvoorsienen omdraey dat gansche<lb/>
project heeft genomen.<lb/>
</para>
<note>1) Consteert, volgt, komt voort.<lb/>
</note>
<pb n="792" />
<remark>(Van Goens beweert ten onrechte dat, als Malabar niet van Ceylon ware gescheiden,<lb/>
de moeilijkheden met den Samorijn geen druppel bloed zouden hebben gekost; de<lb/>
toestand in Madura verslechtert; is de vloot niet groot genoeg
, dan moet de verdediging<lb/>
der kusten van Ceylon voorgaan boven de belangen der koopvaardij; ten overvloede zal<lb/>
aan Van Goens, aan wien het ambt van superintendent te land en te water in het<lb/>
Westen reeds was verleend, op zijn verzoek open commissie in forma worden gezonden ,<lb/>
terwijl zijn zoon gouverneur van Ceylon zal worden, ook als de oorlog niet uitbreekt ,<lb/>
daar dan de vader naar Batavia wil gaan; onaangename brieven van Van Goens; hij<lb/>
heeft voorgesteld, . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... om tot Colombo bij den gouv.r te resideren bestelt wierden 4 gequalificeerde<lb/>
raden, sessie hebbende boven de commandeurs en voorts van soodanige<lb/>
bedieningen, als wijder daerbij werd aengewesen, even in sulckervoegen als alhier<lb/>
de raden ordinaris van India hare functie bededen bij den Gen.1.<lb/>
</para>
<remark>( De Hoge Regering is het daarmee niet eens; er zal over beraadslaagd worden, als<lb/>
Van Goens te Batavia komt; er zijn op Ceylon veel onenigheden tussen de kapiteins en<lb/>
de dessaves; er is
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... geen groff geit in ’t land te houden, ’t sij provintiedaclders, cruysdaelders<lb/>
en oocq gene ducaten, niettegenstaende desel ve soo hoogh boven de valuatie<lb/>
tegen cleen geit moeten werden ingewisselt, niet soo seer om bij gebreck van retour<lb/>
<emph>uyt</emph> Cheylon nae elders te vervoeren, maer wel meest ende principaelijk om te<lb/>
begraven, gelijcq de superstitieuse heydenen van dat land van alle tijden aen<lb/>
gewoon zijn te doen tot offerhando aen de onderaerse Pluto
<super>1)</super>. Zijnde derhalven<lb/>
wel ondernomen om de fanums van Coutchin oocq op Cheylon courant te maeken.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 328v.</folio>
<remark>( Dat is onberaden wegens de slechte kwaliteit van die munt; beter is de raad, die<lb/>
Van Goens aangaande .
. . .)<lb/>
</remark>
<para>.... de larijnen doet, een silver inlants en goet geit, door ’t geheele eyland<lb/>
gangbaer, waervan hij 10 stux aen UEd.e sal oversenden om te besien, doende 5<lb/>
een reael aen silver, J minder van gewight, maer weder beter van alloy en sulx<lb/>
heel weynigh benede de waerde. Wij zullen sijn e. qualificeren, ’t sij dan tot<lb/>
Colombo off Jaffenapatnam, alwaer de Ragias altoos voor desen haer eyge munterie<lb/>
en muntmeesters van datselve geit gehad hebben, sigh ten dienste van de<lb/>
Comp.e en de gemeente daer van te dienen met de minste umbragie vooreerst en<lb/>
sonder ’t aenrighten van een expresse muncte.<lb/>
</para>
<remark>(Van Goens meent, dat daarmee het begraven van munten zal ophouden; een door<lb/>
hem voorgestaan verbod daarvan acht de Hoge Regering niet juist; ds. Corff te Colombo<lb/>
gestorven; de predikanten willen den tweeden proponent aldaer niet laten preken; in<lb/>
geval van vrede zal een jacht bij Colombo blijven voor contact met Tuticorin en,
. . . .)<lb/>
</remark>
<note>1) De reden zal wel geweest zijn, dat de bewoners het geld begroeven als veiligste middel<lb/>
om het niet te verliezen.<lb/>
</note>
<pb n="793" />
<para>....
800 UEd.e dan daerbij nogh één off 2 van die oncostelijcke fluyten, cattensonder-oore<lb/>
<super>x)</super> genoemt, met goede lastpoorten, die cleen in ’t oogh, van weynigh<lb/>
equipagie en groot van ruymen zijn, derwaerts believen te bestellen, sullen deselve<lb/>
daer veel werck connen doen.<lb/>
</para>
<remark>(Twee of drie zijn ook nodig voor het houthalen van Ceram en Japara; tekort aan<lb/>
djatihout in West-Ceylon).<lb/>
</remark>
<para>Nieuwe ondergestelde volcken van Battacaloa etc.a moet men ten eersten<lb/>
niet te veel vragen, altoos ten minsten tijt vergonnen om vandegen in hare dorpen<lb/>
en landbouw weder op haer stel te geraeken, daer wel 2 jaeren off 3 met heen<lb/>
lopen magh, want oocq daer ter plaetse selve vereyscht tot gebruyk almede<lb/>
partije, dat se onder dien tijt sullen connen versorgen.<lb/>
</para>
<remark>( Daarom twee d drie scheepsladingen van Narsapur te bestellen; bezwaren van<lb/>
het kayiru-touw).<lb/>
</remark>
<para>Hier om de oost valt quantiteyt gomoet1
<super>2)</super>, daer de inlanders haer touwen van<lb/>
slaen. Zijn duersaem en eveneens off in water off zon leght, vallende alleen wat<lb/>
scherp in de hand, besonder als ’t nieuw is. Dit slagh sullen wij hier voor oncostelijke<lb/>
schepen en minder vaertuygen voortaen meer en meer in gebruyk doen<lb/>
brengen, want het goedencoop is.<lb/>
</para>
<remark>(Personalia; de Ceylonezen zijn lui, wat irrigatiewerken betreft).<lb/>
</remark>
<para>Dan isser nogh een capitael gebreck door de generale sterfte in de bouwbuffels,<lb/>
die meest om de 5, 6 è, 7 jaeren eens over ’t geheele land domineert, zijnde<lb/>
de imaginatie, omdat hierontrent van soodanighe qualen onder ’t grove vee niet<lb/>
vernomen werd, datter wel misschien eenige medecine ende remedie tegens moght<lb/>
in gebruyk wesen, daer men hier onder de Javanen naer sal doen vernemen.<lb/>
</para>
<remark>(Bij de Chinezen is weinig animo als groentekwekers naar Ceylon te gaan).<lb/>
</remark>
<para>
Een partije Gulixse, Cleefse, Gelderse, Overijsselse en Westphaelse boeren,<lb/>
die armoede en ’t wercken gewent bennen, had hij
<super>3)</super> al soo geeme. Zijnde van de<lb/>
vijff borgerhuysgesinnen, verleden jaer aldaer uyt ’t vaderlandt overgecomen,<lb/>
drie, die ’t wel maeken, als 1 boer over des Comp.0® beesten gestelt, een hoedemaeker<lb/>
ende een schoenmaeker, d’ander 2 verstrecken voor ballast en nergens toe<lb/>
bequaem, voomementl. den eene, genegen tot tapneringhe, die een ondeugent wij ff<lb/>
heeft. Sulcke seeker meriteren geen passagie en sijn periculeus op de schepen;<lb/>
beter slagh sal der mettertijt uyt de getrouwde soldaten connen aenge wonnen<lb/>
worden. Door onse gedrage licentie aen de Cheylonse borgerije om op Arracan te<lb/>
<note>1) Kat zonder oren, een tussenvorm tussen een fluit en een boeier, een traag schip, dat<lb/>
veel lading kon innemen.<lb/>
</note>
<note>2) Gomuti, maleis, de houtige vezels van de arènpalm, waarvan touw werd vervaardigd.<lb/>
</note>
<note>3) Van Goens sr.<lb/>
</note>
<pb n="794" />
mogen vaeren hoopten sij nu beter aen slaven te sullen geraeken, daer het haer<lb/>
veel aen gebrack.<lb/>
</para>
<remark>(Zij willen daarvoor graag een hoeker kopen en vroegen in 1670 Heren
<emph>XVII</emph> al<lb/>
om twee fluitscheepjes; 10 a 12000 rsd. is hun onder zekerheid geleend voor de vaart op<lb/>
Kalpitiya
) .<lb/>
</remark>
<para>Maer dewijle ervaren wierdt, dat in corten tijt sijluyden in die negotie al 36 a<lb/>
40 duysent rijxdaelders geprofiteert hadden, soo meende de gouv.r dat desel ve<lb/>
soo volslage onder hun niet langer mogte verblijven en de Comp.e onthouden<lb/>
werden, mitsdien voornemens zijnde al den arreecq op Putelan tegen 10 larijn de<lb/>
ammenam van de Coninxse aen te nemen en weder aen de borgerie tegen 20 larijn<lb/>
uyt te geven om daermede naer Cormandel te vaeren, tot solanghe de tijt voor den<lb/>
dienst van de Comp.e haer anders moght comen te onderwijsen.<lb/>
</para>
<remark>( De Hoge Regering stelt de prijs voor hen op 15 a 16 larijnen; daarop kan
, daar<lb/>
op Negapatam de areea
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . . 6 en 7 rijxdaelders haelt, noghal een mooye stuyver overschieten, dewijle<lb/>
sij daerenboven op elcke ammenam, die op Putelan 26300 p.8 hout en op de Cust<lb/>
maer 20000, 6300 p.8 overmaet profiteren. Sommighe van de vermogenste beginnen<lb/>
den landbouw almede te behertigen en haere velden met caadijken te versorgen.<lb/>
Geene nieuwe landen werden nu meer erf fel. uytgegeven, als aen die se ten eersten<lb/>
onder de handt nemen om te cultiveren, moetende alsoo sachtjens onder des<lb/>
Heren zegen tot perfectie comen en de borgerie, indien se toenemen sal, soo wat<lb/>
de hand geboden werden.<lb/>
</para>
<remark>(Hoofdzaken uit het rapport van Henricus Bijstervelt, die bij Radja Singa verbleef).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Daer ten hove werd seer naeuwe notitie geobserveert, van al wat over ’t<lb/>
heele eyland geschied en of dan de Conincq daer van niet meer ter kennis comt,<lb/>
als ’t sijne hoffgrooten belieft, daer twijffelen wij al wat aen. Immer naer aendaghtighe<lb/>
resumptie soo vinden wij hem al meest soodanigh, als wij denselven tevooren<lb/>
hebben geconsidereert en geensints in sulck onvermogen, als somwijle van hem<lb/>
geseght werd *) . . . .De welcomst en het onthael van onsen afgesonden is groot<lb/>
en goet geweest, oocq den metgebraghten brieff aengenaem ende met genoeghsame<lb/>
eere ontfangen. Hebbende de Coninck de bode niet alleen mildelijk tot verscheyde<lb/>
maelen beschoncken
<super>1 2)</super>, maer oocq seer familjaer met denselven gesproken en<lb/>
groot vergenoegen in sijne vrijmoedige taele en getoonde couragie genomen, oocq<lb/>
opentl. verclaringhe van sijne grote genegentheyd ende affectie gedaen. Swerende<lb/>
bij den Alderhoogsten, dat dewijle hij alleen en sonder een eenigh erffgenaem in de<lb/>
wereld was, dat niemant naer sijn doodt sijn land en volcq regeren soude als de<lb/>
Comp.e
<sub>en</sub> sijne getrouwe Hollanders, met bijgevoegde belofte tot een gewis teken<lb/>
<note>1) Vgl.
<emph>Power,</emph> p. 61.<lb/>
</note>
<note>2) Vgl.
<emph>Hollanders,</emph> p. 18-19.<lb/>
</note>
<pb n="795" />
van dit alles, dat hij denselven in corten niet alleen met een coninckl. brieff en<lb/>
antwoord aen den admirael afsenden en met hem alle gesanten, oude en nieuwe<lb/>
gevangenen, ja oocq de overlopers, niemant uutgesondert, terughstieren, maer<lb/>
daerenboven hem nogh medegeven soude diverse heerlijke geschencken voor UEd.<lb/>
Aghtb., de Heer Generael ende den admirael
<super>1)</super>, dat hij voorts cort naer hem mede<lb/>
af stieren wilde de Maturese lascarijns, over 2 jaeren uyt de landen van Battacaloa<lb/>
etc.a opge voert, dogh dat deselve eerst weder van clederen ende geweer woude doen<lb/>
versorgen. Alle ’twelcke nogh in de derde, 4e audiëntie vemieut en selff in de<lb/>
vijffde verclaert heeft, dat nu alles gereet, de brieff geschreven was en uytterl. in<lb/>
1 off 2 dagen sijn demissie ontfangen soude. Van herten te wenschen wesende,<lb/>
dat dit soodanigh effect en voortganck had mogen nemen. Dogh tsijner naeste<lb/>
comparitie wierd den bode voorgelesen seekere rescontre tusschen onsen dessavc<lb/>
van de Wannijs ende eenigh volck van Ponnepallij, Cajda Wannijs oom, daerin<lb/>
van wederzijde eenighe gequest waeren. Maer dit en scheen sigh de Conincq niet<lb/>
sonderlinghe aen te trecken, evenwel belovende sijne demissie en hoopte, dat de<lb/>
Comp.e van die passagie geen revengie soude nemen. Verlopende voorts ruym drie<lb/>
maenden, alvoorens hij naer veele solicitatien weder ter audiëntie conde geraken,<lb/>
vindende den Coningh wel in hetselve hoff, maer op een andere plaets van heel<lb/>
stereke situatie ende in persoon ge wapent, misnoegt over het beslaen der oosterha<lb/>
venen ende het onttrecken sijner onderdanen ende off wel Sijn Mayesteyt nogh<lb/>
eghter betuj^ghde van de volherdinghe sijner gonste tot sijne Hollanders, soo zijn<lb/>
dogh evenwel alle voorgaende beloften verijdelt en eyndel. den bode naer een wijle<lb/>
tijts alleen gelicentieert te mogen retourneren. Schijnende de zaeke volgens sijne<lb/>
aentekeninge vrijmoedel. gedebatteert en gene van de groten daerin ontsien,<lb/>
oocq met groote couragie sijn demissie bevordert te hebben, dewelcke, jalours van<lb/>
de goede bejegeningen, die hij nogh doorgaens ontfingh en van de goede opinie,<lb/>
die den Conincq van de Hollanders scheen te blijven behouden, opentl. begeert<lb/>
hadden de Comp.e den oorlogh te willen aendoen, dat hij niet en woude toestaen.<lb/>
Verclarende aen deselve, als zijnde geweest sijne beschermers tegens de Portugesen,<lb/>
teveel geobligeert te zijn, begerende niettemin, dat onse bode brieven naer<lb/>
Battacaloa, Cotiar en Jaffenapatnam schrijven soude, opdat sijn landen niet verder<lb/>
becommert wierden. Waertoe hij seyde niet gequalificeert en alleen gecomen te<lb/>
wesen om des admiraels brieff over te geven, gel. hij al over soolanghe getrouwel.<lb/>
hadde gedaen, evenwel aennemende des Coninx ord’re getrouwel. te rapporteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 333v-335r.</folio>
<remark>(Van Goens zet uiteen
, waarom het bezit van Oost-Ceylon gehandhaafd dient).<lb/>
</remark>
<para>Alschoon, gelijk sijn e. met ons bekent
<super>2)</super>, daertoe niet bevoeght waeren.<lb/>
’tWelc men nu voort niet sal connen off mogen naerlaten in dat wesen te maincteneren<lb/>
om ’t woordt van protextie uyt den name van de Comp.e aen de inwoonders<lb/>
van de lage landen in geschrifte gegeven
.... God geve, dat het de Comp.e ten<lb/>
goede gedij e en eyndelingh met Radja een goet verst ant getroffen werden magh.<lb/>
Sullende ten dien eynde met alle moge lij kheydt gecarresseert en besorght werde,<lb/>
dat de Conincq uyt die lande ruym soo veel te trecken comt als oyt voorheene.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 336v.</folio>
<note>1) D.i. Van Goens sr.<lb/>
</note>
<note>2) Erkent.<lb/>
</note>
<pb n="796" />
<remark>( De Koning is niet verantwoordelijk voor de moord in Kottiyar en de aanval op<lb/>
Arandora).<lb/>
</remark>
<para>Bijstervelt scght oocq, dat hij
<super>x)</super> sigh van ’t laeste onschuldight heeft. Maer dat<lb/>
sij
<super>1 2)</super> nogh op Handepadune-Corle
<super>3)</super> soo miserabel werden aengehouden, dat is<lb/>
nogh buyten sijn kennis, nogh buyten sijn wille, hoewel men altoos ’t contrarie<lb/>
tegens onse opinie gesustineert heeft. Hij heeft’er in de op- en afreyse eenighe van<lb/>
verre gesien, naekt, maer niet gesprooke, en in Candea 54 rsd. aen Frans Has,<lb/>
Paulus van Coppenhage, Anthonij d’Orta en 3 Engelse en nogh een Deen uytgedeelt;<lb/>
een anderen Deen, Deonijs Geus4
<super>5)</super>, was in ’s Coninx dienst en had der al<lb/>
23 jaren geweest, ’t Onthoofden van Frans van den Bergh confirmeert hij, met<lb/>
bijvoeginghe dat het was geschiet om brieven, die denselven naer Jaffenapatnam<lb/>
en Cotjar gesr. hadde, dewelcke geintercipieert en de Conincq overhandight<lb/>
waren. Zijnde geweest gesaghhebber over al des Coninx militie ende de wij le cort<lb/>
naer Bijstervelt mede door Radja nogh afgesonden en tot Colombo verschenen<lb/>
zijn 41 lascorijns ende 11 dienstbare, soo herleefde de hoope weder wat, dat nogh<lb/>
eyndelinghe de vordere gevangene tot verlossinghe geraeken soude.<lb/>
</para>
<remark>(2 dec. is de „jong student
” Jan Baptista de Wijs
<super>6)</super> met een brief aan den Vorst<lb/>
gezonden; hij
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... al den 8en dito op een veel heerlijker maniere, als nogh ooyt tevoore geschiet<lb/>
is, binnen Candea solemnel. is ingehaelt met apparentie den 9en daeraen off des<lb/>
anderendaegs audiëntie te sullen erlangen.<lb/>
</para>
<remark>(Op Bijstervelt maakte de Vorst geen zieke indruk).<lb/>
</remark>
<para>Over Draex’
<super>6)</super> dood, die men vaststelde te zijn vergeven, had hij tusschen 30<lb/>
a 40 menschen doen ombrengen. Dogh in de 9 maenden, die desen bode off brieffdraeger<lb/>
ginder heeft gecontinueert, zijn der niet boven 2 è, 3 gedood. Sijn hardigheyt<lb/>
is soo groot niet over de gemene luyden als over d’andere, dewelcke van<lb/>
qualiteyt zijn en hierdoor is het weder, dat de gemeene luyden den Conincq veel<lb/>
liever hebben als de offitianten, die het volck uytputten en alle overlast aendoen<lb/>
en waeruyt men dan niet anders can besluyten, off den Coninck moet meer maght<lb/>
en dwanck over sijne hof groot en hebben, als sij over haer Coninck.<lb/>
</para>
<remark>( Men klaagt in het binnenland over gebrek aan zout en textiel; onzerzijds moet<lb/>
daar vanuit Kalpitiya in worden voorzien; hel heel
. . . .)<lb/>
</remark>
<note>1) Radja Singa.<lb/>
</note>
<note>2) De te Arandore gevangen soldaten.<lb/>
</note>
<note>3) Handapanduna, het district oostelijk van Arandora.<lb/>
</note>
<note>4) Volgens
<emph>Hollanders,</emph> p. 19 signaleerde hij aan het hof de onbetrouwbaarheid van de<lb/>
Nederlanders.<lb/>
</note>
<note>5)
<emph>Power,</emph> p. 61 vergeet ’s mans achternaam te vermelden.<lb/>
</note>
<note>6) Luitenant Hendrick Draeck was in 1663 als gezant naar Kandi gezonden en daar tot<lb/>
zijn dood aangehouden ; zijn lijk werd met statie naar Colombo gevoerd.<lb/>
</note>
<pb n="797" />
<para>.... dat de Conincq, sigh siende gepriveert van de zeehavenen, in seeker dorp,<lb/>
genaempt Minerij
<super>1)</super>, sijn alphondigo hadde doen opreghten om den thol te ontfangen<lb/>
van de op- en afgaende goederen, dat inderdaet seer goet soude wesen.<lb/>
Leggende die plaets mooy diep in ’t land op een groote wegh, die, van bovenaf<lb/>
comende, sigh streckt naer Jaffenapatnam, Cotjar en Wannij, connende oocq,<lb/>
van die plaetsen nae boven gaende, niet wel eenen anderen wegh gereyst werden<lb/>
om de verthollinghe te ontgaen, off sij souden ten eersten ontdeckt wesen, behalven<lb/>
dat Comp.08 residenten oocq daerop goet reguard sullen nemen, dat Sijn<lb/>
May.te tollen niet vercort en werden.<lb/>
</para>
<remark>( Is het bericht niet juist
, dan moet de V.O.C. de tol innen en de opbrengst maandelijks<lb/>
naar Kandi doen brengen).<lb/>
</remark>
<para>Wat nu van ’s-Coninx vrese en benaeutheyt zij en dat hij uyt dien hoofde<lb/>
wel wenschen soude uyt de handen der sijne ontslagen en onder Comp.es protextie<lb/>
te mogen wesen, daer en connen wij ons soo heel veel niet van inbeelden, meenende,<lb/>
dat de teekenen, daeruyt Bijstervelt sustineert te hebben begrepen, dat de Conincq,<lb/>
indien hij conde, wel geeme sigh ontrecken en bancquerot spelen soude, soo heel<lb/>
vast niet en gaen en dat het de Conincq te geenen ure aen geen occagie mancqueren<lb/>
can om sigh daertoe den wegh te bannen en, soo ’t nodigh was, oocq van Comp.68<lb/>
adsistentie te dienen.<lb/>
</para>
<remark>(Was de Koning ons welgezind
, dan had hij de Nederlanders zeker losgelaten;<lb/>
men moet vooreerst afwachten).<lb/>
</remark>
<para>Van den prince Ambabile
<super>2 * * *)</super> werd groot werc gemaekt, beschrijvende sijne<lb/>
gaven en vorstelijke deugden seer hoogh.<lb/>
</para>
<remark>( Bij een inval van Europeanen kan
, zo de Koning hen steunt, van hem gebruik<lb/>
worden gemaakt
) .<lb/>
</remark>
<para>Wesende ongetwijffelt een hooftvervolger des Coninx in de jongste troebelen<lb/>
van a.° 1665 geweest en daerom genootsaekt sigh, zedertdat het de Conincq<lb/>
weder teboven quam, schuyl te houden. Bij Radjas doodt schijnt het daerop denselven<lb/>
tot de regeringe in de bovenlande mede aengesien en daertoe de bequaemste<lb/>
geoordeelt te werden, als zijnde uyt de alderhoogste geslaghten en bij sijne vrunden<lb/>
nogh in groot aghtinghe. Om alle welcke insighten tot Jaffenapatnam in respect<lb/>
en van alles buyten gebrecq gehouden werdt.<lb/>
</para>
<remark>( Een stenen reduit is voor Chilauw niet genoeg; maar men heeft de handen nog<lb/>
vol met de fortificatie van Colombo en Negombo; de Vorst antwoordde op geen enkele<lb/>
brief; bij een aanval van buiten moet de meeste kracht liggen
. . . .)<lb/>
</remark>
<note>1) Minnerya, plaats aan een mooi meer op ruim 8° N.B. en bijna 81° O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Ambanvela Rale, aanzienlijk Singalees, neef van Radja Singa, die hem als de hoofd¬<lb/>
</note>
<note>schuldige aan de opstand tegen hem naar Colombo zond. Van Goens beschouwde hem als een<lb/>
</note>
<note>eventuele opvolger of tegencandidaat tegenover Radja Singa. Later weer naar het binnen¬<lb/>
</note>
<note>land vertrokken, werd hij op last van den Koning ter dood gebracht.<lb/>
</note>
<pb n="798" />
<para>.... in de getrouwigheyd en benevolentie van de inlanderen. Daer men sigh<lb/>
niet craghtiger van versekeren can als door voordeelen haer aen onse possessie te<lb/>
intresseren en hun met geen nieuwe dingen buyten gewoonte te beswaeren.<lb/>
</para>
<remark>( Gegevens uit het reisrapport van Van Goens jr Kalpitiya kan de Singalezen<lb/>
weerstaan
, . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... het bos rondsomme al vrij ver wegh gehackt ende opgesuyvert waer, een<lb/>
heele ende een halve punct ende twee guardijnen opgemaekt ende gesloten met een<lb/>
heght pallisaed-wercq aen de steene kerck, voorsien van bequame en defencive<lb/>
flancken.<lb/>
</para>
<remark>( In vredestijd is een klein garnizoen er voldoende; er zijn nu 48 soldaten
, men is<lb/>
er
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... behoeftigh om versche spijse, die se maer weynigh ter sluyp uyt Putelan<lb/>
connen crijgen ende voorts van Mannaer versorgt moeten worden. Waeraen<lb/>
blijckt, hoe commerlijck het is, als men door vrundschap der inwoonderen geen<lb/>
toevoert van binnen heeft, ’twelcq, als men het door dwangh vercrijgen moet, een<lb/>
soberen toeverlaet bij overval van eenigh stercq competiteur can zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Te Putelan kwamen te weinig vaartuigen om de areca af te halen; er ligt 10000<lb/>
ammenam hij de bevolking in voorraad ; voor de vrijburgers is dal zonder Compagnieshulp<lb/>
te veel; ze betalen nu slechts 6 d 7 larijn, terwijl de V.O.C. de prijs voor de bevolking<lb/>
op 10 a 12 wil houden; de burgerij wint dan nog voldoende; de vervoerde 8000<lb/>
ammenam van Manaar naar Negapatam met nog 2000 als smokkelwaar; voortaan<lb/>
zal ze aan hel fort worden afgemeten
) .<lb/>
</remark>
<para>Coninx bevelhebbers schreven somtijts ter sluyp een ole aen ’t Mannaerse<lb/>
opperhooft, die haer dan naer gelegentheyd versagh, van ’tgene sij versogten,<lb/>
’t gunt, als een goede zaeke en tot inleydinghe van een gebuerl. frequentatie zijnde,<lb/>
voor seer wel gedaen aengesien werdt.<lb/>
</para>
<remark>( Manaar zal weldra zo sterk zijn als het oude kasteel Jafnapalam).<lb/>
</remark>
<para>Door de langhe en veel gelede ongemacken in de voorighe oorloge, soo in<lb/>
Amboina als op Cheylon, de custe van Mallebaer etc.a, door een moyen ouderdom,<lb/>
maer wel besonder door meer dan 30 enportante quetsueren voor de vijand, als<lb/>
een van de dapperste en stoutmoedigste soldaten van sijn tijt, eerl. en met reputatie<lb/>
ontfangen, was den cap.n Schuylenburg
<super>x)</super> nu geheel versleeten, erom en caduicq,<lb/>
Sulx door de heer van Goens gelicentieert om op Jaffenapatnam ’t clene restant<lb/>
van tijt, dat hij naer uytterl. aensien nogh can leven, in ruste en devotie te gaen<lb/>
eyndigen, dat hij wel heeft verdient. Hebbende tevooren noyt vervaert geweest<lb/>
voor den welstand van de Comp.e in velerhande occatien sijn leven hertel, te<lb/>
waegen.<lb/>
</para>
<note>1) Barend van Schuylenburg, kapitein, stierf te Jafna sept. 1675.<lb/>
</note>
<pb n="799" />
<remark>(Herman Egbertsz. volgt hem als commandant aldaar op; tot eind febr. zijn 55<lb/>
olifanten, waaronder negen getande, gevangen; er zijn bij Manaar geen onbeplante<lb/>
velden meer beschikbaar; goede oogst verwacht
) .<lb/>
</remark>
<para>De landwegen tusschen Jaffenapatnam ende Calpentijn waren tot groot<lb/>
gemack ope en veyligh voor ijgelijk; selff waren tot Aripo *) uyt de bovenlanden<lb/>
al eenighe boyeers
<super>1 2)</super> off ossedrijvers met haeren arreecq ter merckt gecomen, die<lb/>
de sleghte luytjens daer met malcander tegen sout, soute visch en wat cleden<lb/>
hadden geruylt.<lb/>
</para>
<remark>( De vrijburgers toegelaten tot de handel met de bevolking te Kalpitiya; de zoutprijs<lb/>
overal ter kust van Ceylon gelijk gestéld; verschil van mening met Van Goens over<lb/>
Madura).<lb/>
</remark>
<para>De verwoestingen van dit costel. handellandt van slimmer tot erger wierden,<lb/>
soodat nu al ge t vijf feit wierd, off er het pagodengeit, expres daertoe van Cormandel<lb/>
al over eenighe maenden ontfangen, wel soude connen werde besteet
....<lb/>
</para>
<folio>Fol. 343v.</folio>
<remark>( Dat is nadelig voor de handel van Ceylon, waar men het textiel van Madura<lb/>
nodig heeft; getracht wordt
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... soowel den Heere Naicq als den Teuver, beyde, te vriend ende aen Comp.0*<lb/>
zijde te houden. Eene van de advenuen zijnde, waervoor d’heer van Goens in cas<lb/>
van oorlog niet weynigh swarigheyd vindt, soo den vijant sigh dacrin quam neder<lb/>
te smijten en ’twelck alleen onder ’t convoy van hare schepen tot voor of weynig<lb/>
in de boght toe met haer fregats bequamelijcq geschieden can sonder veel door ons<lb/>
te connen verhindert werden.<lb/>
</para>
<remark>(Van de parelvisserij is nu niets te verwachten; twee reizen van opperkoopman<lb/>
Pijl van Colombo Tiaar Tuticorin voor het afhalen van rijst, zout en kalk; de bevolking<lb/>
week daarheen uit van Pattenamcayl en omgeving wegens de uitbuiterij door den<lb/>
mudalayar, die echter geholpen moet worden wegens de politieke toestand; desnoods moet<lb/>
zelfs het gevluchte volk aan hem gerestitueerd worden; Pijl heeft den Teuver steun<lb/>
moeten beloven tegen een evt. Portugese aanval; ook het contract diende te worden<lb/>
verbeterd; maar Pijl is
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... sonder eenige verrightinghe weder vertrocken, alsoo in ’t contract
<super>3)</super> een<lb/>
seer groote valsheyd is ontdeckt, waerin op de copere ole, door den Teuver aen de<lb/>
Comp.e verleent, het 2e articul van heel anderen inhoudt staet als in ’t nederduytsch,<lb/>
’t gunt noghtans door den coopman Fran^ois Montanier
<super>4)</super> voor origineel ende wel<lb/>
</para>
<note>1) Aripu, plaats ter westkust van Ceylon op 8°50' N.B. en 79°57' O.L., dus niet ver<lb/>
bezuiden Manaar.<lb/>
</note>
<note>2) Boyeers, volgens het glossarium van
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, opperhoofden der ossendrijvers.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>3) Bedoeld is het contract van 24 april 1660, te vinden
<emph>Corpus,</emph> H, nr. CCXL ; het tweede<lb/>
artikel heeft betrekking op de vrije vaart der wederzijdse onderdanen.<lb/>
</note>
<note>4) Franpois Montanier is mij verder nauwelijks bekend, in maart 1662 was hij lid van de<lb/>
raad van Van Goens.<lb/>
</note>
<pb n="800" />
<para>getranslateert was overgelevert, oock van gelijcken inhoud naer herwart gesonden<lb/>
en bij ons soodanigh geapprobeert.<lb/>
</para>
<remark>( Mochten de Portugesen den Teuver aanvallen, dan zal de V .0.0
. )<lb/>
</remark>
<para>. . . . Sijn Ex.tle eenigh volcq, ’t sij constabels, crijgscundighe officieren off<lb/>
soldaten etc.a (te) mogen leenen om daermede buyten de Comp.e op sijnen eygen<lb/>
name sigh te defenderen.<lb/>
</para>
<remark>(Van Goens jr. trok van Trincomale naar Jafnapatam).<lb/>
</remark>
<para><super>x)</super> Soo is die reyse dwars over ’t land van d’eene zee tot andere in goede or’dre<lb/>
in 6 etmaelen afgeleght tot het dorp Jelepecarwe
<super>1 2)</super>, daer een kercke staet en van<lb/>
waer voorts te water savonts binnen ’t casteel Jaffcnapatnam zijn aengecomen.<lb/>
Tusschen wegen niet anders ontmoet hebbende als allerhande ootmoedighe civiliteyt,<lb/>
eerbiedigheyt ende onderdanigheid en op alle rustplaetsen naer ’s lants wijse<lb/>
rijkel. de cost voor ’t leger, dat altoos door draegh-bevelen de bagagie wierd naege<lb/>
voert, soodat de soldaten niet als haer geweer te torssen hadden en dies te<lb/>
gemackelijcker overwegh conden. Altemael vlack land en meest brede, reijsbare<lb/>
wegen, dewelcke vooruyt door een troupe lascarijns, daer se met boomen begroeyt<lb/>
off belemmert waren, opgeraymt bennen.<lb/>
</para>
<remark>( O.a. is voor Van Goens jr. verschenen . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... den principalen Wedda
<super>3)</super>, Sumeratne Aratchie, een aghtbaer, aensienlijcq<lb/>
en niet min grootmoedigh man van ongeveer 60 jaren, besittende met de sijne<lb/>
independent van ijmant de groote bosschen, die aghter ’t gebied van den Cayla<lb/>
Wannij tot heel aen Anonragie Poerenoere strecken
<super>4)</super>. Verclarende met een<lb/>
seer vrijmoedighe en deftighe aenspraeke, dat hij nimmermeer eenigh Conincq,<lb/>
nogh oocq de Portugese erkent, veel minder gedient hadde en nu op de vrundelijke<lb/>
nodigingh uyt puere genegentheyd tot de Comp.e sigh in persone was comen<lb/>
vertoonen om sigh met de sijne ten dienste als soldaten, maer geensints tot eenige<lb/>
and’re dienstbaerheden, waertoe sijn volck niet gewoon, oocq niet genegen waeren,<lb/>
te presenteren, sonder onderscheyt tegens wie het wesen moghte en dat men dese<lb/>
sijne presentatie belieffde aen te sien voor opreght en eenvoudig en niet als van<lb/>
luyden, die de hoven frequenteerde en werck maekte van liegen ende bedriegen,<lb/>
alleen versoekende in die provintien van Tannemarre-Wadde
<super>5)</super>, staende onder<lb/>
Chiamatta Oeriaaz, wiens soon met desens eenigen doghter getrout en sulx tot<lb/>
</para>
<note>1) Het nu volgende vermag ik niet afdoende toe te lichten.<lb/>
</note>
<note>2) Op de kaart der R.K. kerken op Ceylon in
<emph>Church</emph> komt deze kerk niet voor; op die<lb/>
voor in
<emph>Hollanders</emph> is een plaats Patjelepallie ingetekend, midden aan de zuidkust van het<lb/>
schiereiland Jafnapatam, die wel in aanmerking kan komen.<lb/>
</note>
<note>3) De Weddas, de primitieve oerinwoners van Ceylon.<lb/>
</note>
<note>4) Vermoedelijk een bosgebied, oostelijk van het vorige.<lb/>
</note>
<note>5) Tannemarre-Wadde, landstreek aan de oostkust op 9° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="801" />
<para>sijnen erfgenaem vercooren waer, alleen om 2 zaayvelden, niet voor hem, maer om<lb/>
daerdoor sijn volck temeer aen den dienste van de Comp.e te verbinden. Waerin<lb/>
ten minsten
<super>1)</super> niet gedificulteert, maer daer benevens sijne bereytwilligheyd seer<lb/>
vrundel. aengenomen en versekerde toeseggingh gedaen is, dat hij, nogh gene van<lb/>
de zijne oyt off oyt vanwegen de Comp.e met eenighe dienste beswaert soude<lb/>
werden, daer sij niet selve toe genegen en dat se genoeghsaem vergenoeght waren,<lb/>
dat hij sigh soo vrijwilligh en uyt eyge beweginghe onder de Comp.e gestelt ende<lb/>
gesubmitteert hadde.<lb/>
</para>
<remark>(Belang hiervan o.a. bij vijandschap met Kaila Wannia; de kleinzoon van het<lb/>
Weddahoofd in vriendschap voor de Compagnie op te voeden met het oog op Van<lb/>
Goens' plannen tot bezetting van geheel Ceylon).<lb/>
</remark>
<para>Nogh een ander hooft over veel Weddas, leggende aen de andere cant van de<lb/>
reviere Cailjeraen off Berbeiro, gen. Tiriarij Cayla, begrepen onder de provintie<lb/>
van Cattugalanpatta, een stouten, befaemden boschman, die alleen met sijn<lb/>
onderhoorighe de wegh tusschen Trincquenemale en de voorsz. revier can veyligh<lb/>
houden, submitteerde sigh mede vanselve. Zijnde boven ’t voorsz. van te meerder<lb/>
consideratie, omdat hij op Trincquenemale notabile leverantie van eliphanten<lb/>
tegen de waerdije van 5
<emph>k</emph> 6 rs.08 ’t stucq aen de Comp.e sal connen doen en nu<lb/>
meteene eenigh tot die prijs gelevert had, met belofte voor de eere van een cleene<lb/>
vereeringhe, die hem gegeven was, ten aldereersten eenen getanden eliphant uyt<lb/>
het bosch te sullen haelen ende tot erkentenis aen de Comp.e onderdanighlijk<lb/>
opdraegen.<lb/>
</para>
<para>In ’t dorp Ayenpirmal
<super>2)</super>, dight bij Catcoulan, residentie van Cayla, gelegert<lb/>
wesende, verschenen seer ootmoedigh onder het geleyde van den Negombosen<lb/>
modeljaer
<super>3)</super> Don Gaspar, gewesen ontfanger op Jaffenapatnam van Patchelepolij
<super>4)</super><lb/>
ende Pommepulloe, oom van Cayla, benevens eenen seer submissen brieff van<lb/>
denselven, excuserende sijne personele comparitie op sijne melaetsche indispositie.
<super>5)</super><lb/>
Versoekende restitutie van de dorpen, door de heer van Goens tevooren hem<lb/>
gegeven en daema door bevelhebberen van sooveel minder qualiteyt sonder rhede<lb/>
hem weder afgenomen, met betuyginghe van sijne bereytwillighe g’hoorsaemheyt<lb/>
en eerbiedighe acceptatie van ’t pardon.<lb/>
</para>
<remark>(Don Gaspar noemt angst als de oorzaak van zijn niet-verschijnen; Gaspar' s<lb/>
zoon is Kaila' s erfgenaam; de oorzaak van hun verzet was,
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat dit volck door quade bejegeningen, vercortingen in haere digniteyten<lb/>
ende voordelen absoluyt baloorigh ende tegen haeren danck ongehoorsaem ende<lb/>
wederhoorig gemaekt is. Te beclagen zijnde, dat de Comp.e door onvoorsightigheyt<lb/>
</para>
<note>1) In de zin van: in het minst.<lb/>
</note>
<note>2) Er kan ook Ayenpirinal staan, dat mij verderop waarschijnlijker voorkomt.<lb/>
</note>
<note>3) Mudaliyar, bij de Singalezen een militaire rang; de Compagnie verstond er een<lb/>
.,groot-gouvemeur” onder.<lb/>
</note>
<note>4) Zie noot 2 van p. 800.<lb/>
</note>
<note>5) De man beriep er zich dus op lepra-lijder te zijn.<lb/>
</note>
<pb n="802" />
<para>en baetsoekentheyd van haere ministers, daer men noghal meynt wel van gedient<lb/>
te wesen, soo dickmael geabusecrt, in inoeyte gebraght en beschadight werd.<lb/>
</para>
<remark>( Daardoor bleef Jafnapatam zo lang in onrust).<lb/>
</remark>
<para>Zijnde nu gebleken, dat een goede directie en bescheydene condijcte meer als<lb/>
ronduyten gemancqueert hebben en waerdoor oocq de rescontre, tusschen d’onse en<lb/>
de Wannijs ontrent het dorp Paleablancolan onder den dessa ve Harman Egbertsz.1)<lb/>
voorgevallen, alwaer sij
<super>2)</super> t’onser schade en disreputatie hun soo leelijk lieten<lb/>
misleyden, soo qualijk geluckt is.<lb/>
</para>
<remark>(Van Goens jr. is het met de Wannys eens; volgens Bijstervelt denkt ook Radja<lb/>
Singa er zo over; Van Goens sr. zal de schuldigen zeker straffen en zorgen
, . . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat die luyden beter en voorsightiger werden geregeert, ’tgunt sijnen soon<lb/>
den dessave Huysman alderbest schijnt toe te vertrouwen. Wesende aen dat<lb/>
land en volcq buyten twijffel niet minder gelegen, soo voor de rust en vrede als<lb/>
voor Comp.®8 profijt en voordeel.<lb/>
</para>
<remark>( Alle olifanten, die Jafnapatam verkoopt, komen van daar, ook veel areca, hout ,<lb/>
was, enz.).<lb/>
</remark>
<para>Volgens de chitatie in ’t dorp Ayenpirinal verschenen de respective Wannijse<lb/>
hoofden d’een voor en d’ander naer in ’t casteel, exepto Cayla, die sijn e. door den<lb/>
oom Pamepalle had doen seggen, soo ’t zijn dispositie niet toeliet te comen, dat hij<lb/>
dan sijnen aengenomen zoon en erffgenaem maer behoefde te stieren, denwelcken<lb/>
oook met sijnen vader gecompareert is.<lb/>
</para>
<remark>( Zo ook vele andere hoofden, waarvan 9 met name genoemd, van wie Don Gaspar,<lb/>
geen „geboren Wanny, de schranderste
” was; zij erkenden bij ede de Compagnie als<lb/>
hun Heer, beloofden het gebruikelijke tribuut aan olifanten op te brengen, alle geweld<lb/>
aan Compagniesdienaren en onderdanen te vermijden, de Compagnie bij oorlog bij te<lb/>
staan en over de belangrijkste gebeurtenissen te zullen rapporteren; daarentegen is de<lb/>
onrust vergeven, zullen ze blijven onder hun eigen recht en costumen en zal eenieder<lb/>
de waardigheid behouden, die hem vroeger door Van Goens sr. was verleend; Don<lb/>
Gaspar belooft . . . . )<lb/>
</remark>
<para>.... naer uutterste vermogen de gelede schade van d’arme lieden te vergoeden<lb/>
ende de afgebrande eliphantscoraelen te repareren.<lb/>
</para>
<remark>(Een luitenant-dessave te Ponnery onder den dessave van Jafnapatam is voor<lb/>
hen voldoende; daar zijn een stenen huis en een reduit gebouwd; misschien is ook nog<lb/>
een versterking bij AUorkulan wenselijk).<lb/>
</remark>
<note>1) Herman Egbertsz., 1662 luitenant, 1675 als kapitein naar Timor gezonden.<lb/>
</note>
<note>2) Met sij zijn hier „d’onse” bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="803" />
<para>Nogh 5 Wannijse hoofden, gelegen en belendende tegens Chirulij
<super>x)</super> en Nogare<lb/>
Cola wij, voorheene gestaen hebbende onder de Coningen van Jaffenapatnarn,<lb/>
geensints dependent van Radja Zinga, hielt zijn e. mede voor seer nodigh aen<lb/>
Comp.68 zijde te trecken en hadde Don Gaspar en sijne soone hem daertoe groote<lb/>
hope gegeven.<lb/>
</para>
<remark>( Geheel Noord-Ceylon komt zo aan de Compagnie; begonnen is met de bouw van<lb/>
een kasteel te Hengenture, de Hoge Reg. gaat daarmee accoord; het oude kasteel daar<lb/>
is vervallen
) .<lb/>
</remark>
<para>Aen ’t suyveren en schoonmaeken van de nogh woeste landen werd soo door<lb/>
de inwoonders als door onse eyge natie seer naerstigh de handt gehouden, dat het<lb/>
gesaey stercq vermeerdert en onder Godes zeegeninghe den oogst successive sal<lb/>
grooter maeken. Comp.es eygen landen waeren nu mede ten merendele in haere<lb/>
bedijkingen en bequaem om bij beckenslagh vercoght te werden, daer dan een<lb/>
mooj'en stv.r van te procederen staet.<lb/>
</para>
<remark>(Namelijk met betaling in termijnen van 1 a 2 jaar; Van Goens jr. zal in rustiger<lb/>
tijden het noordwesten inspecteren; zorg van ds. Agotha voor de textielververij; molens<lb/>
te Jafnapatam op te richten
, vooral
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>. ... op Jaffenapatnarn ’t aenqueeken der weverij e te bevorderen. Aen de<lb/>
wevers sal ’t, naer ’t lijckt, niet gebreeken. De cattoenplantagie is niet swaer en<lb/>
deselve wast aldaer seer weeligh, maer een weever can 2, 3 en 4 spinders wel<lb/>
gaende en continueel in ’t werc houden en aen het spinnen is aldaer ’t gebreck,<lb/>
daerover men sigh verwonderen moet om datter geen menschen en gebreeken.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 856*.</folio>
<remark>(Voorlopig garen van elders in te voeren; te Batikalao werd op textiel van Jafnapatam<lb/>
80 a 90% gewonnen; Christenkinderen als wevers op te leiden; de kruitmolen<lb/>
geeft er 4000
® p.m.; een grotere zal gebouwd worden; grote voorraad van olifanten,<lb/>
ook te Galle; hoop op komst van vele kopers; gegevens over den brahmaan Timmersa en<lb/>
den adigar Ignatio Ferras; voorstel van Van Goens jr.: )<lb/>
</remark>
<para>.... om alle de inlantse ontfangers, die bij en onder ’t volck al te groot respect<lb/>
en credit hebben, te laten uytsterven en dan die administratie te brengen onder<lb/>
Nederlandsche ministers van geposeert en goetaerdigh naturel om in den ommeganck<lb/>
met de inwoonderen te beter gewoon te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Daar is geen haast mee; een vestiging te Tondi in het land van den Teuver<lb/>
gewenst).<lb/>
</remark>
<para>
Den grooten toevoer van copere cassjens van Cormandel naer Jaffenapatnarn<lb/>
had om de winste, die der op gedaen wierd, somtijts 40, 50 ende wel 100 p.r c.10,<lb/>
dat geit in sulcken overvloet daer gebraght, datter bijnaer geen andere muncte<lb/>
door ’t geheele commandement meer vernomen wierd, sulx die in plaetse van 40<lb/>
<note>1) Er kan ook Chirubij staan.<lb/>
</note>
<pb n="804" />
op 48 stux p. fanom zijn verhooght, dat den aenbrengh wel wat minderen sal, soo<lb/>
neen, can men dan daerin wat nader versien.<lb/>
</para>
<remark>(Commandeur Jorefaas Vosch staat volgens het rapport niet goed aangeschreven;<lb/>
de vesting Trincomale vordert goed; de koopman Wielingh is zeer gezien bij het volk<lb/>
van de vruchtbare provincie Tablegamme ; 70 man liggen te Trincomale onder Renier<lb/>
Jansz .; enkele sloepen zijn er nodig; er komen voldoende levensmiddelen ter markt).<lb/>
</remark>
<para>Zijnde voorts over dat land tot vidane
<super>1)</super> geauthoriseert, Wierrecarre Aratchie,<lb/>
met sijne Negombose lascarijns niet langh tevooren door toedoen van den<lb/>
Negombosen moedeljaer almede aen onse zijde overgebraght, een wacker man en<lb/>
in die lande seer ontsien.<lb/>
</para>
<remark>( De lieden van daar brengen hun areca volgens geimorde te Kottiyar ter markt;<lb/>
bestuur over de provincie Kottugalampatta; daar en in het nabijgelegen Erchelenchene<lb/>
zijn versterkingen
) .<lb/>
</remark>
<para>Dit gansche landeken van Cotjar was verlaten, zijnde de inwoonders door<lb/>
dwangh van Ilensinga Wannij met hem geweken over de reviere in ’t groote landschap<lb/>
Tambancarrewarre
<super>2)</super> ende, alhoewel door verscheyde oles verclaringhe<lb/>
gedaen was, dat niemant over de moort, ’t voorige jaer ontrent het dorp Tinemancoley3)<lb/>
aen d’onse begaen, eenigh leet geschieden zoude, indien se maer haere<lb/>
schuit quamen te bekennen en daervan berouw thoonde, soo en conde dat egter<lb/>
niet met alle opereren, genoeghsaem de goetheyd bespottende.<lb/>
</para>
<para>
(Daarom
. . . .)<lb/>
.... eenighe dorpen en goede parthije nelij in coolen geleght ende verbrand zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 360v.</folio>
<para>
( Gegevens over deze streek
, de hoofden van Kottiyar
, . . . .)<lb/>
.... schuyvende al de schuld op den Vidane Ilensingen Wanni ende dat hij<lb/>
haerl. gedwongen ende door belofte van groote hulpe uyt Candea misleyt hadde<lb/>
ende sulcke andere verschoningen meer, als haer doen gereetst vielen. Belovende,<lb/>
dat op een nader ole van pardon niemant aghterblijven, maer alle de hoofden<lb/>
compareren soude, gelijk ten laesten oock geschied is. Zijnde alle met den anderen<lb/>
met den e. De Graeu
<super>4)</super> op Trincquenemale bij sijn e. in groote ootmoedigheyt<lb/>
verschenen en naer een emstighe vermaninghe tot beter en getrouwer onderdanigheyd<lb/>
in genade aengenomen, haerselve en haer land gelijk tevooren weder<lb/>
met schriftel. oole hebbende opgedraegen. Zijnde daerenboven oocq de 5 principale<lb/>
Cotiarse Wannias met haere Weddas de Comp.e mede toegevallen, waerentegens<lb/>
<note>1) Vidane, een hoofd op Ceylon, belast met het toezicht op de dorpszaken.<lb/>
</note>
<note>2) Tambancarrewarre, landstreek bezuiden Kottiyar.<lb/>
</note>
<note>3) Tinemancoley, dorp bezuiden Kottiyar.<lb/>
</note>
<note>4) Pieter de Graauw, 1671 dessave van Colombo, 1674 commandeur van Trincomale,<lb/>
in 1676 van Gale, waar hij in 1677 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="805" />
haer weder bij geschrifte belofte en versekeringhe gedaen is van ’s-Comp.68 protexie,<lb/>
dat wij haere negotie niet diverteren, maer verbeteren ende voorts na den<lb/>
regentijt over 5 è, 6 maanden Ilendenture etc.a besetten soude. Stellende over haer<lb/>
tot vidane thaerer expresse beede den gewesen Coninx cannecappel
<super>1)</super> van Cotjar<lb/>
Maylarun Pirinal, geboortigh van Cormandel, die wel 12 jaeren dit land voor de<lb/>
Coninck bestiert hadde en bijgevolghe seer ervaren. Waermet haer afscheyt<lb/>
cregen en met ijets weijnighs beschoncken vierden, nevens toeseggingh dat haer<lb/>
oocq eenigh zaetcooren door de Comp.e verstreckt soude werden. Zedert zijn nogh<lb/>
alle andere geabsenteerde hoofden ende de vordere Wannijs uyt haer schuylhoeken<lb/>
mede opgedaeght, alsoo dat het heele landschap nu t’eenemael was in volle ruste<lb/>
en wat gerespireert, zijnde gequalificeert tot een seer advantagieuse en proffitabele<lb/>
negotie.<lb/>
</para>
<remark>( De streek levert areca, zout en goed hout; er is een grote markt
, KiUewaiti, voor<lb/>
handel met Kandi, waar voor 80000 'pagoden per jaar kleden worden verhandeld; een<lb/>
Nederlandse dessave is hier aangesteld).<lb/>
</remark>
<para>Hoe groote debvoiren oock zijn aengeleght, soo en hadden se evenwel den<lb/>
vidane Ilensingan Waddij niet connen attrapperen. Zijnde eghter in sijn dorp<lb/>
Annedive, daer hij maer even tevooren was uytgeweken, gevonden veele oles,<lb/>
daerbij evident gebleken soude zijn des Coninx ontschult aen ’t doodslaen van ’t<lb/>
volck des voorigen jaers en dat het alleen desen sijn bedrijff waer geweest. Mitswelcken<lb/>
een ole, door sijn broedershandt origineel geschreven en cort tevooren<lb/>
uyt Candea gecomen, sooals die was, aen den Conincq is opgesonden, maer wij en<lb/>
hebben niet vernomen, off deselve ontfangen en van operatie geweest is off niet;<lb/>
blijkende daerbij veele dieverijen en andere haere schelmerijen.<lb/>
</para>
<remark>( Over Baiikalao bestond al een rapport van Van Goens sr. van 1670; de hoofden<lb/>
kwamen hier goed op; hun werd verweten,
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat se nogh soo weynich weeken tevooren gesoght hadden het volcq van de<lb/>
Comp.® een eerlosen treek te spelen, waerop een grooten hoop bekentenissen haerder<lb/>
misdaet volghde, almede daerop uyteomende, dat sij door de groote dreygementen<lb/>
van de bovenlanders en ’t voorgeven van groote afcomende maghten uyt<lb/>
Oeva
<super>2)</super> misleyt, geintimideert ende bedrogen waeren tot haer merckel. schade en<lb/>
nadeel.<lb/>
</para>
<remark>(Hun werd een jaar
„ gerechtigheyd
” kwijtgescholden; zij schonken 20 olifanten<lb/>
en betonen zich zeer gewillig).<lb/>
</remark>
<para>
Om den rover Calloenpoe, zijnde weleer een slaeff van Ragia Singa geweest<lb/>
en die grotelijx diende tot ontrustinghe van dit volcq, soo ’t mogel. waer, in handen<lb/>
te crijgen trock sijn e. uyt Panoua, comende met het legertje op naer het dorp<lb/>
Vacqgamme, zijnde de frontuer off gravet tegens de Welas
<super>3)</super> en alwaer denselven<lb/>
<note>1) Conicopoly, op Ceylon een schrijver, boekhouder, tolk.<lb/>
</note>
<note>2) Uva, plaats in het oosten van centraal-Ceylon op 7° 8' N.B. en 81°5/ O.L.<lb/>
</note>
<note>3) Welas, bosdistrict tussen Uva en Panoa.<lb/>
</note>
<pb n="806" />
hem gewoon was te onthouden, maer was nu ontsnapt, gel. oocq alle de hoofden en<lb/>
de meeste luyden het dorp verlaten en in de bosschen geretireert souden hebben,<lb/>
soo het den Negombosen modeljaer, te dien eynde vooraf gestiert, door goede<lb/>
woorden niet waere voorgecomen. Hier vernam sijn e., dat den rover een huys<lb/>
niet verre van daer in ’t bos hadde, daer ij lens een troepe lascorijns nae toegesonden,<lb/>
maer almede te laet gecomen is.<lb/>
</para>
<remark>(Uit de gevonden oles bleek ook hier de onschuld van Radja Singa; de Moorse<lb/>
bewoners hielpen dien rover; landbeschrijving; plan van een vestiging aan de zuidkant<lb/>
van de baai van Batikalao ; Van Goens wil dat werk zo mogelijk zelf ondernemen ; het<lb/>
oude Portugese kasteeltje Poeliandiva is tegen inlandse vijanden geschikt gemaakt
,<lb/>
maar in de droge tijd is het ongezond; van het gebied benoorden Batikalao is gemakkelijk<lb/>
een eiland te maken
, verbonden met het vaste land door een te versterken dam).<lb/>
</remark>
<para>.... de hooffden van Enraure
<super>x)</super> hadden hun, als sijn e. in haer dorp was,<lb/>
afsonderl. nogh verootmoedight over het opvatten van 2 Jaffenapatnamse lascorijns,<lb/>
met een brieff na Poeliandive gesonden en bij haer aen de Tanbancarrewarse<lb/>
hoofden gelevert, daer se cort voor sijn e. comst door den e. De Graeu ter<lb/>
bequamer tijt over gestraft en bij die occasie ontdeckt ware haere vlughtplaetsen<lb/>
op eenighe eylanden aen ’t eynd van ’t binne water. Op eene van ’twelcke gesien<lb/>
had ten minsten 5 a 6000 menschen met fraye huysen en thuynen, daer se in<lb/>
Singalese tijden niet op conden beleedight
<super>1 2)</super> worden en ’twelcq haer nu met eenige<lb/>
vaertuygen heel anders onderwesen is geworden, soo dat se waeren ootmoedigh<lb/>
en in goede devotie, sijn e. vereerende met 2 eliphanten, daervan d’eene tenselven<lb/>
dage was gevangen om te thoonen, dat het voor haer geen moeyte was. Selve<lb/>
presenterende, indien se de Comp.e begeerde, alle weeke precijs twee stx. te leveren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 370v-371r.</folio>
<remark>( Ontwerp voor een verbinding te water tussen Kottiyar en Singapoedi; bij gebrek<lb/>
aan textiel was er weinig handel; arbeid aan de timmerwerf; er is in de buurt van<lb/>
Batikalao overvloed van levensmiddelen; de landbouw
, vnl. van rijst, ontwikkelt zich;<lb/>
ook de hoofden van het zuidelijker gelegen Accrepatta onderwerpen zich
. )<lb/>
</remark>
<para>.... allermeest verheught wesende over de behoude vrijdom haerder godsdienst<lb/>
en dat sij op haer groot feest door d’e. De Graeu met een vendel etc.a beschoncken<lb/>
waeren, hebbende daerenboven al te maele eenparigh versoght, dat men haer een<lb/>
bequaem schoolm.r bestellen woude, gelijk dat oocq is geschiedt.<lb/>
</para>
<remark>(Zijn instructie; beschrijving van de baai van Apretotte; op een eilandje een<lb/>
versterking te bouwen om de Moorse dorpen onder dwang te houden).<lb/>
</remark>
<para>
In ’t . . . . dorp Aroekgamma
<super>3 4)</super> was de n.e
<super>4)</super> gouvem.r van Battacaloa met<lb/>
een rap legertje van 500 coppen gemenght volcq overlandt gecomen, alwaer niet<lb/>
<note>1) Enraure, er kan ook Erraure of Euraure staan; Eraur is een landstreek benoorden<lb/>
Batikalao.<lb/>
</note>
<note>2) Beleedight, in de zin van: leed aangedaan, aangetast.<lb/>
</note>
<note>3) Arukgamma, dorp in het district Panoa.<lb/>
</note>
<note>4) Nieuwe.<lb/>
</note>
<pb n="807" />
langh daemae voor hem met alle tekenen van ootmoedighe onderdanigheyd compareerden<lb/>
niet alleen alle de hoofden van de grootste Panousche dorpen, maer oocq<lb/>
de principale hoofden der Wedassen off bosluyden, tusschen de bovelanders en dese<lb/>
contreye in haere bossen woonende, met een omstandigh relaes, waeromme sijluyden<lb/>
haer quamen onderwerpen en aen de Comp.e versoeken bescherminghe ende<lb/>
protextie, in gelijkheyd als het eene en voomeme gedeelte van dat land, begrepen<lb/>
tusschen Waluwe en Coekebanoye
<super>1)</super>, al eenighe jaeren verleden gedaen hadde ende<lb/>
welcke doen niet veraght, nog afgewesen waeren. Sij souden bethoonen getrou ende<lb/>
gehoorsaem te zijn, als moede wesende in sulcken verwarringen te leven sonder<lb/>
dessa ve off vidane, soodat de meerdere de mindere verdruckte en ij gelijk dede<lb/>
wat hem goet dacht. Begerende dat, de wijle den Conincq haer nu al soolanghe<lb/>
verlaten hadde, datter een hoof d onder titul van dessa ve over haer gestelt en van<lb/>
wie sij van wegen de Cornp® geregeert werden moghte.<lb/>
</para>
<remark>(Zij beloven een versterking te bouwen en zijn onder de bescherming van de<lb/>
Compagnie aangenomen; DeGraauw is tot hun dessave benoemd ; bekend is,
... .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat de Wedassen van dit land soo goeden caneel in meenighte besitten,<lb/>
dat sij se oocq selve schillen ende havenen connen, dat de vaert van buyten op<lb/>
dese plaetse groot geweest ende datter bijgevolghe quantiteyt caneel uytgevoert<lb/>
is. De Mooren, die hier de negotie monopoliseerden off, anders geseght, genoeghsaem<lb/>
alleen in handen hadden, te fijne en gepractiseerde cooplieden wesende om<lb/>
niet van alles te profiteeren in een land, daer se soo vrijheerig woonden.<lb/>
</para>
<remark>( De W eddas zijn bereid de kustbewoners voor de kost alleen te dienen en beschermen<lb/>
hen tegen de bewoners van het bergland, .
. . .)<lb/>
</remark>
<para>.... als zijnde met haere bosschen tusschen beyde gelegen, waerin ooc niemant<lb/>
sonder haer voorweten off licentie comen magh, off werden sonder genade gedoodt,<lb/>
al waer ’t oocq sijluyden onder elcanderen, soo d’een in d’anders bos treet. Den<lb/>
sleet van deden, amphioen en andere cleenigheden tegens eliphanten, nellij,<lb/>
honingh, wax, heeft er oocq gewin bij.<lb/>
</para>
<remark>( Pieter de Graauw wordt opperhoofd van de oostelijke kuststrook; 600 man ter<lb/>
beveiliging zijn hier nodig).<lb/>
</remark>
<para>De benevolentie van de inwoonderen te conserveren zijn de fortificatiën,<lb/>
daerop wij ten principaele tegen buyten vij anden in die gewesten ons verlaten<lb/>
mogen, want wijselven hebben ervaren, dat se ons weynigh connen profiteren
<super>2)</super>,<lb/>
als de inwoonderen maer simpel, stil ende wegh blijven sonder ons volck ij ets toe<lb/>
te brengen, hoewel sij evenwel nodigh zijn om ’t ontsaghswille. De ruyterie sal<lb/>
der van goet gebruyk bij wesen.<lb/>
</para>
<note>1 ) Kukebanoye, gebied in het zuidoosten van Ceylon.<lb/>
</note>
<note>2) Profiteren, voordeel op ons behalen.<lb/>
</note>
<pb n="808" />
<remark>(Hen bij het gebruik van pijl en boog te laten; twee fortjes nodig ter beveiliging der<lb/>
zoutpannen in het zuiden; aan den dapperen Roothaes f. 170 .- p.m. verleend , d.i.<lb/>
meer dan de gage van een commandeur; er zijn 120 man in het veld, 5 compagnieën<lb/>
a ISO man te Colombo, 1 compagnie te Negombo, nog geen 300 te Gale; de Denen<lb/>
respecteren de Compagniespassen voor de vaart naar Bengalen niet; wij zullen,
. . . . )<lb/>
</remark>
<para>.... opdat die nodighe reysen om eliphanten niet aghterblijven, de Mooren<lb/>
nevens een stierman oocq 2 è, 3 matrosen
.... geven, die in sulcken gevalle als<lb/>
dienaren van de Moor weder lustigh van haer tasten
<super>1)</super>.<lb/>
</para>
<remark>( De fortificatie van Malabar wegens de kans op oorlog versneld).<lb/>
</remark>
<para>2en november verleden was voor Porca ten ancker gecomen een Engels schip,<lb/>
genaemt de Antelot, met intentie om daer een factorie te begrijpen, maer de Radja<lb/>
en had d’opperhoofden niet eens willen te spraek staen. Van waer dan vertrocken<lb/>
naer Camapoli
<super>2)</super>, daer hen beter hope wierd gegeven, hoewel die Radja hen oocq<lb/>
niet en heeft willen spreken, niet soo seer uyt ongenegentheyd als wel uyt ontsagh<lb/>
ons te vertoornen. Genoeghsaem te kennen gevende, dat hij de vremdelinghen de<lb/>
frequentatie van sijn land niet en conde verbieden, maer sij gaen evenwel onverrighter<lb/>
zaeken door.<lb/>
</para>
<remark>(Van Reede wil daarom met dien Radja een nader monopóliecordract sluiten;<lb/>
vóór Cochin gaf men het bedoelde schip levensmiddelen).<lb/>
</remark>
<para>De Coninck van Coutchin was langen tijt absent geweest aen een pagoode<lb/>
landwaerd in onder voorgeven, dat daer eenighe diff erenten had te vereffenen,<lb/>
waerdoor veele andere saeken waeren veraghtert ende de regeringhe al wat in<lb/>
verloop geraekt, maer was nu, namentl. op 13 november, weder af ende binnengecomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Wegens de overvloed aan peper bekrachtigde de Hoge Regering het leveringscontract<lb/>
met Canara voor vrij dure peper niet; de kaneel van daar staat bij die van<lb/>
Ceylon achter).<lb/>
</remark>
<para>Conde men die evenwel mettet uytschieten van een verdraeghlicke vereeringh<lb/>
inh ouden ofte aen de Comp.e verplighten om verbrand te worden, wij en souden ’t<lb/>
voor niet ondienstigh aensien.<lb/>
</para>
<remark>( Te Cannanore 25000
∪ cardamom gecontracteerd d 98 realen de candyl van 500<lb/>
ffi, maar er valt geen staat op te maken; de slechte fanums van Cochin niet op Ceylon<lb/>
gangbaar te maken; teJafnapatam door de Compagnie op ’ s Konings naam aangemunte<lb/>
larijnen voldoen daar beter; de monopoliecontracten ter kust van Malabar zullen niet<lb/>
te star worden toegepast; het ijzer uit Travancore is slecht; bericht uit Wingurla,<lb/>
dat .
. . .)<lb/>
</remark>
<note>1) Voordeel van hen trekken.<lb/>
</note>
<note>2) Camapoli, rijkje tussen Porka en Coylan, op ongeveer 9° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="809" />
<para>.... door opstant van een, genaempt Rustumsuma, tegen de Co.k van Visiapour<lb/>
ende de hulp, hem bij de Sivasi geboden, waeren de wegen weder een tijtlangh<lb/>
seer onveyl geweest, ja en had deselve hem niet ontsien de beroemde coopstadt<lb/>
Ragiabach te overvallen ende te plunderen, mitsgaders nogh andere plaetsen<lb/>
daerontrent swaere brandschattingen op te leggen, waerdoor dan de negotie oock<lb/>
had moeten stilstaen ende veroorsaekt was geworden, dat ons in Wingurla niet<lb/>
min dan 800 kisten coper ende bijnae 2000® naegelen aen de handt waeren gebleven,<lb/>
naedien de coper, Polpot Naicq, die niet en dorste bestaen op te voeren.<lb/>
</para>
<para>
(Sedert is vernomen,
. . . .)<lb/>
.... dat de Vorst van Visiapour, een veldleger op de been gebraght hebbende,<lb/>
den genoemden rebel gestut ende den veltoverste gevangen gecregen had ende<lb/>
waerdoor dan de wegen weder veyligh bereyst conden werden. Oocq soo was de<lb/>
gem. Sivasi door de Mogol vrij wat ingebonden, hem eenighe sterckten afhandigh<lb/>
gemaekt hebbende ende daermet noghal voortgaende, soodat hoopo was, dat het<lb/>
rijk eyndel. eens weder tot rust souden werden gebraght. Tusschen de Portugesen<lb/>
ende de genoemde roover en was niet sonders voorgevallen.<lb/>
</para>
<remark>( Zwaarmoedigheid van den Onderkoning van Goa; onlangs
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... een groot schip uyt Portugael tot Goa was aengeland, genaempt de Bon<lb/>
Jesus, ’twelck aengebraght had 750 man, daeronder groot getal gedisgratieerde<lb/>
edelluyden.<lb/>
</para>
<remark>(In oct. vertrok de St. Joan de Ribero van Goa Tiaar Portugal).<lb/>
</remark>
<para>’t Schip de Cassumba was van Portugael, comende op de cust van Melinde,<lb/>
gebleven, maer het volcq ende geit voor tmeerendeel gesal veert.<lb/>
</para>
<remark>( Daar Volger wegens ziekte Suratte niet kon inspecteren, is Bogaert als directeur<lb/>
aangebleven ; daar wordt op Japans koper meer gewonnen dan in patria; goede winst<lb/>
aldaar op herkalkte rompen; er werd veel indigo ingekocht en naar patria gezonden ;<lb/>
de directeur moet inlichtingen inwinnen over Abessinië; aan het Perzische hof is met<lb/>
geschenken geen vermindering van de af te nemen hoeveelheid zijde te verkrijgen, vnl.<lb/>
door de tegenwerking van den Vtimad-ud-doulet; in patria werd er maar 9\% op<lb/>
gewonnen; de Bengaalse suiker geeft er meer winst dan die van Batavia en Japara;<lb/>
die beide laatste soorten worden door de Europese concurrenten als ballast voor de<lb/>
retourschepen vrij duur opgekocht; kruidnagelen in Perzië slecht verkoopbaar, tenzij<lb/>
men de prijs te laag stelt; de Armeniërs verkopen laken beter dan de Nederlanders;<lb/>
hoop op winst op het porcelein uit Japan; in Basra
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>. . . . eenighe liberteyt in de gereghtigheden en de thollen, die daar geheven<lb/>
werden, en schijnen wij niet te sullen erlangen, gemerekt voormaels daer al devoir<lb/>
om gedaen, maer noyt geoptineert is.<lb/>
</para>
<pb n="810" />
<remark>( Daar de vrede van Munster handel met de Philippijnen verbiedt, is die daar<lb/>
moeilijk te beginnen; hoop, . .
. .)<lb/>
</remark>
<para>.... dat die van de Manilhas ons in Tematen selver goede quantiteyt deden<lb/>
sullen comen afhandelen ende bovendien den Moorse coopman Mapulle door sijn<lb/>
eygen equipagie van Macassar derwaerts mede een considerab’le sleet in Comp.68<lb/>
doecken brengen sal.<lb/>
</para>
<remark>(Slechte vooruitzichten voor handel met China,).<lb/>
</remark>
<para>Onse Bataviase burgeren, die het verleden saisoen met 4 tamelijcke groote en<lb/>
twee clene bodems na de cust van China waren vertrocken, hebben in de Maccause<lb/>
ey landen tersluyk met de Chinesen een tamel. handel gehad. Een van desel ve was<lb/>
aldaer door storm gebleven, . . . . , de andere 5 zijn hier behouden gearriveert,<lb/>
waermede parthije Chinese waeren van radix china, speaulter, zijdestoffen, muscus,<lb/>
porceleyn, witte rouwe zijde en andere goederen hebben aengebraght. De<lb/>
peper hadden se ginder meest tot 13 rijxdaelders ’t picol vercoght, dat een goede<lb/>
prijs is en waerin het gros van haere cargasoenen genoeghsaem heeft bestaen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 389v-390r.</folio>
<remark>(Ze zullen hun poging wél herhalen; wordt hun winst nog groter, dan zal de<lb/>
Compagnie weer een poging doen; moeilijkheden van de Portugezen in Macao; van<lb/>
daar kwamen geen schepen te Batavia; voornemens aangaande Batavia, afgedrukt<lb/>
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 121, waarop nog geen besluit is genomen ; de dubbele stadsgracht aan<lb/>
de westkant kostte 2878 rsd.; aanleg van waterbakken in het kasteel; andere verbeteringen<lb/>
daaraan; het voornaamste werk was het hospitaal; aan de trouw van equipagemeester<lb/>
Jan de Gratff, die de sleutels van de pakhuizen heeft, wordt niet getunjfeld; de<lb/>
scheepsjournalen worden aan hem af geleverd; de Molenvliet wordt schoongehouden,<lb/>
daar het drinkwater levert; Latijnse school, afgedr. ibid., p. 121; hoop op meer succes<lb/>
met de leermeesters, voor Ceylon uitgezonden; de oud-rector van de school, Thomton , is<lb/>
nu predikant op Onrust; gebruik van djatihout voor schepen, afgedr. ibid.; een proef<lb/>
zal misschien worden genomen met schepen van 150 last; aardewerk, door enige<lb/>
burgers gemaakt, bevalt slecht; op last van Heren XVII zal men
. . . .)<lb/>
</remark>
<para>.... ordre stellen, dat allomme, daer de Comp.e gebied ende jurisdictie heeft,<lb/>
bij verschijninghe van eenige Europise schepen ende daerop eenighe Nederlanders<lb/>
ofte soodanighe uytheemsche, die voor desen in haer Ed.e dienst geweest zijn,<lb/>
gevonden wordende, dat desel ve daervan gelight ende aengehouden sullen worden<lb/>
om nae de placaten van den lande mitsgaders den articulbrieff aengesproken ende<lb/>
gestraft te worden.<lb/>
</para>
<remark>( De erven van koopman Henrick van Tuynen zijn voor den Hove van HoUandt<lb/>
een proces tegen de Compagnie begonnen over door hem voor 23 jaar verdiende gage,<lb/>
ofschoon destijds met hem een accoord is aangegaan; Paviljoen wordt gewoon raad van<lb/>
Indië, Volger raad-extraordinair; Willem van Outhoom volgt den gestorven Wesenhage<lb/>
als ontvanger -generaal op, maar blijft ook in den Raad van Justitie; Comélis<lb/>
Portier volgt als boekhouder -generaal Comélis Francx op, nu president van de<lb/>
Molukken; Christiaen Poolman wordt majoor; aankomst van vendrigs, o.a. Frangois<lb/>
</remark>
<pb n="811" />
<remark>Tack; hulp aan vrijburgers , afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 121-122, verpachtingen id., p.<lb/>
122 en
<ref>Daghregisters</ref> 1670-71, p. 503-504; topverbod vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> II, p.<lb/>
552-553).<lb/>
</remark>
<para>De Bataviase druckerij, die bij Hendrik Brand
<super>x)</super> vrij in veraghteringh was<lb/>
geraekt, is bij drie andere naderhand aengeveert ende weder in beter aensien<lb/>
gecomen.<lb/>
</para>
<remark>(Contract met hen en een ander mei Jacob Erchbervelt over herwaren; oorlogsgeruchten,<lb/>
afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 122-123; 25 man zullen op Onrust gehgd worden;<lb/>
daar zijn bovendien wapens voor de talrijke ambachtslieden en matrozen; de schepen<lb/>
Ilpendam, Zuyhn, Leerdam en Raedhuys van Amsterdam voor sloop resp. voor 1500,<lb/>
565, 645 en 1200 rsd. verkocht; niet is beslist op het verzoek van Van Hoorn gouverneur<lb/>
van Coromandel te mogen worden
, daar Paviljoen mogelijk wil continueren; de<lb/>
Europe vertrekt van Bantam 15 jan. naar Engeland met salpeter en peper, daarna de<lb/>
Rode Phenix naar Denemarken met suiker en peper; de Ann kwam er uit Engeland ) .<lb/>
</remark>
<para>Dat de gewesen coopman Jan van Almonde passé van ons soude hebben<lb/>
gehad om te mogen bevaren de custen van Africa, selff oocq bij westen de Caep de<lb/>
Bonna Esperance tot de Middellandse zee toe, can hem niet onbekent zijn onse<lb/>
meyninghe noyt te zijn geweest
<super>1 2)</super>. Sullen eghter in aenstaende diergelijke passen<lb/>
wat duydelijcker limiteren, oocq de versoeckers volgens UEd.e ordre daerbij<lb/>
verbinden met haere in te copen waren weder nae Batavia te moeten keeren sonder<lb/>
die aen andere Europase natiën te mogen vercopen, oocq niet te mogen vaeren<lb/>
ofte handelen op Persia, Souratta off andere plaetsen, daer de Comp® haer commercie<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Voor 11173 rsd. aan wissels op palria getrokken; winsten . . . .)<lb/>
</remark>
<para>Op d’Westcust van Sumatra in 12 maenden . /. 70874. 5.11<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Wingurla in een rondt jaer . 113948.16. 4<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Persia in 12 maanden . 455469. 1.11<lb/>
</para>
<para>Op Palimbangh in 12 maanden . 2551.16. 6<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Souratta . 667575.18. 3<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Jambij in 12 achtereenvolgende maanden . . 14236.18. 9<lb/>
</para>
<para>Op Malacca en d’onderhoorige comptoirtjes in 12 maenden 43643. — . 5<lb/>
</para>
<para>Op ’t gouvernement Chormandel en in Peguw in 12 m. . . . 560636.10.11<lb/>
</para>
<para>Op de Bengaelse directie in 12 maanden . 521022.14. 1<lb/>
</para>
<para>In Japan, van desen jaere geadvanceert . 1575288. 5. 7<lb/>
</para>
<para>Op de Westcust van Sumatra voor de tweede macl in 7 m. 65946.11. 6<lb/>
</para>
<para>/. 4091093.18.10
<super>3)</super><lb/>
</para>
<para>
1) 14 aug. 1668 werd aanHendrick Brants privilege voor drie jaar verleend als stadsen<lb/>
Compagniesdrukker, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 246 en
<emph>Oud Batavia,</emph> § 1445.<lb/>
2) De Westkust van Afrika viel buiten het octrooigebied van de V.O.C.<lb/>
3) Dit getal is /. 100, — te laag.<lb/>
<pb n="812" />
<para>(Andere ontvangsten f. 571604.4.11, w.o. f. 282724.18.4 gered uit de verganeSchermer, f. 144448.13.14 uit confiscaties, f. 78447.9.9 aan kaneel als afbetaling vanden Keizer van Kandi; verliezen,)
</para>
Op ’t groot comptoir Batavia in 12 m. verachtert . /. 337941. 9. 8<lb/>
Op de comptoiren in Banda in 12 maenden . 137760.11.12<lb/>
Op Cheylon, verleden jaer . 136848. 2.12 J<lb/>
Op Coutchijn als vooren . 118290. 8.13
\<lb/>
Op Tbimor in 12 maanden . 682.16. 6<lb/>
Op de comptoiren in Amboina in 12 maanden . 114675. 4.10<lb/>
Op Temata in 12 maanden . 69749.10. 2<lb/>
Op ’t comptoir Siam ad idem . 4630.17.11<lb/>
„ , Comt /. 920579. 1.10#<lb/>
</para>
<remark>(Andere verliezen f. 1385559.18.5, o.a. f. 107982.12.7 aan oorlogskosten in<lb/>
Madura; f. 376458 door het vergaan van Sivarte Leeuw en Caneelboom, uit Bengalen<lb/>
komend; f. 199177 .14.5 van id. Hoogcarspel tussen Tonkin en Japan, f. 389628.5.9<lb/>
door id. Schermer nabij Lucipara; f. 194444.16.14 aan interest, vnl. te Batavia;<lb/>
f. 111673.18.11 aan afschrijving op dubieuse debiteuren, vnl. te Batavia; de zuivere<lb/>
winst is f. 2344884.3.51; Patria ontvangen f. 820941.17 .12 aan contanten,<lb/>
f. 384624.12.15 aan handelswaar, f. 537149.13.12 aan victualiën, ammunitie, enz.;<lb/>
uit patria in Ceylon ontvangen f. 204012.18.8; naar patria is gezonden voor<lb/>
f. 3608952.2.7; de reële effecten bedragen nu f. 19450534.8.5
<ref>f;</ref> beoordeling van enige<lb/>
schippers en stuurlui, waarvan er één „vrijvat natgierigh
” is).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>