<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="495"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, Van Imhoff, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Macaré, Nolthenius en Van Aerden, 1 december 1740"/>
<meta key="rawdate" value="1 december 1740"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1740"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Valckenier,Schaghen,Thedens,Van Imhoff,De Haeze,Van Schinne,Van Suchtelen,Pasques de Chavonnes,Duquesne,Guillot,Van Berendregt,Crul,Macaré,Nolthenius,Van Aerden"/>
<meta key="pid" value="INT_65bb42ee-b172-3aa2-b9bf-2e772fddb917"/>
</header>

<body>
<pb n="495" />
<head rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt">XI. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN<lb/>
SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES, PIETER DUQUESNE, ELIAS GUILLOT, NICOLAAS VAN<lb/>
BERENDREGT, NICOLAAS CRUL, JOHANNES MACARE, DANIËL NOLTHENIUS<lb/>
en MAURITS VAN AERDEN, BATAVIA 1 december 1740.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10.5; text-align: justify; line-height: 14.4pt">Kol. Arch. 2372, VOC 2480, fol. 430-436.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Sinds 3 oktober is er weinig te vermelden over de opstandige Chinezen. )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 12; text-align: justify; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt">Wij den capitain Jan George Krummel met sijne bijhebbende manschappen van<lb/>
Cadauwa hebben opgeroepen en den baas Claas Gijzepeyl met sijne timmerlieden<lb/>
weder doen terugkeeren na ’t eyland Onrust, nadat men aan dese zijde van de Mokervaart<lb/>
heeft geplaast een luytenant en een vendrig met 50 Europeese en 200 inlandse<lb/>
militairen, om aldaar een goede toesigt te houden op degeene welke van de om dien<lb/>
oord verslagene of andere Chineesen aldaar eenige vijandelijke attentaten mogten<lb/>
komen t’ onderneemen, waarvan men totalsnog niets vernomen heeft dan eenelijk dat<lb/>
onse uytgesette inlandse manschappen op Pulo Gadong aan de oostzijde van dese<lb/>
stad drie maaien met een goede parthij swervende Chineesen, dewelke van Bacassij of<lb/>
daaromher beneedewaards sig hebben begeven, in actie geweest en de overwinning<lb/>
behaald, mitsgaders dat geboefte op de vlugt gedreven hebben, waaromme wij van haren<lb/>
aanhang, soo op Bacassij evengemelt als op het daar niet verre vandaan gelegen landschap<lb/>
Caliabang, alsnu geen ander berigt kunnen ternederstellen, dan dat deselve haar<lb/>
houden in hare schuylnesten, sonder dat wij eenige sekere communicatiën van haar<lb/>
magt of voorneemen totalsnog hebben kunnen magtig werden, niettegenstaande daartoe<lb/>
de nodige spions werden uytgesonden, soodat men van den tijd sal moeten afwagten<lb/>
wat dese rebellen sullen komen te onderneemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 14.4pt; text-indent: 31.0pt; text-align: justify; font-size: 11">( Twee Chinese brieven van hun aanvoerder Tay Wangsoey gaan in vertaling over<lb/>
Op 23 november is een boet- dank- en bededag gehouden. De opstand was ook de oorzaak<lb/>
van de vertraging van het schrijfwerk omdat de pennisten wegens gebrek aan militairen<lb/>
het kasteel hadden moeten bewaken. Van de vijf retourschepen zal de Adrichem met<lb/>
voorrang worden beladen en met de beschikbare papieren uiterlijk op de 20e december vertrekken.<lb/>
)<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">495
</fw>
</body>
</teiTrim>