<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde; Batavia, 12 juli 1655"/>
<meta key="rawdate" value="12 juli 1655"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1655"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hulft, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Gerard Hulft, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Steur, Gaspar van den Bogaerde"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0001"/>
<head>VII. JOAN MAETSUYKER, GEKARD HULFT, CAREL HARTZINCK,<lb/>
JOAN CUNAEUS, NICOLAES VERBURCH, DIRCK STEUR EN GASPAR<lb/>
VAN DEN BOGAERDE, BATAVIA 12 juli 1655.<lb/>
</head>
<folio>1099,fol.538-549.</folio>
<remark>«25 april is de Indian M erchant te Bantam gekomen , vnl. met lood en - bedorven -<lb/>
bier; deze brief gaat mei dat schip naar Europa; de jonk Flora is 18 maart op een rif<lb/>
voor Japara vergaan; hout van daar aangebrachi; Reynier Serooskercken vervangt<lb/>
Dirck Fransz. als resident te Bantam<lb/>
»</remark>
<para>Het Deens jachje de Fredericus is op 7 april schielijck ende, sooder geseckt<lb/>
wort, sonder verlof van den Sulthan genomen te hebben, na Cormandel vertrocken,<lb/>
hebbende haeren coopman ofte schrijver met 11 000 realen aen uytstaende schulden<lb/>
onder de Sulthan ende de grooten tot Bantam laeten staen, soodat haer<lb/>
cargasoen niet seer groot en can sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Vertrek van twee schepen op 9 en 12 april naar Palembang; 20 april van Schouten<lb/>
mei twee jachten naar Atjeh; 27 mei komen twee schepen van Bengalen , cargasoen<lb/>
f. 393758, w.o. 647 pakken zijde; 17 april vertrekt de Griffioen naar Coromandel,<lb/>
cargasoen
/. 186530, vnl. goud en schuitzilver voor Bengalen; 18 en 24 mei komen<lb/>
een fluit en een nieuw jacht van Siam; 10 mei de Trouw met cargasoen van f. 90153.15.<lb/>
10, vnl. Bengaalse zijde, naar Desjima vertrokken; hei opperhoofd Jan Boucheljon<lb/>
zal mei twee jachten volgen; 4 vaartuigen, cargasoen
/. 242900.18.6, gaan 14 mei<lb/>
naar Thaiwan, waar weinig handel is en geen goud komt, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... vermits den mandorijn Cocxinja lietselve overal liet opcoopen om tot sijn<lb/>
eygen negotie na andere plaetsen te gebruycken ende de winsten, soo hij self<lb/>
schrijft, te dienen tot betalinge van sijn crijgsvolck, daer hij al veel toe van doen<lb/>
sal hebben. Bovendien soo wierden de wegen door de Tartaren op veele plaetsen<lb/>
in China onveyl ende geslooten gehouden tot veracliteringe van den coophandel,<lb/>
waerom den . . . gouverneur sijnen eysch van peper ende eenige andere coopmanschappen<lb/>
al vrij heeft vermindert.<lb/>
</para>
<para>
De landtocht om de zuyd
.... was door den drost Frederick Schedel ende<lb/>
cap.tn Thomas Pedel gedaen ende de oproerige dorpen met straffe van eenige<lb/>
quaetdoenders in vrede gestelt. De suyckerplantagie stond op Formosa seer schoon,<lb/>
die men meende, dat tegen julio aenstaende niet min dan 12 of 13 000 picol soude<lb/>
uytle veren boven de 7457 p.1, van het voorige jaer overgebleven ende was wederom<lb/>
15 000 t.1 aen coopmanschappen aen de Chinesen hoofden op leverantie van<lb/>
suycker geadvanceert. Ende vermits het gesay door de plage der sprinckhanen<lb/>
.... op eenige plaetsen veel bedorven was, waerdoor in ettelijcke dorpen hongersnoot<lb/>
was ontstaen, soo had den gouverneur ende raedt om de arme menschen de<lb/>
mondt open te houden uyt Comp.8 packhuys 28 lasten rijs tot een aelmoesse uytgereyckt.<lb/>
<lb/>
I<lb/>
</para>

<pb n="2" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0002"/>
<remark>«In Tonkin zal geen zijde voor Japan worden gekocht; de Vleermuys met cargasoen<lb/>
van f. 25773.2-, vnl. zilver, naar Tonkin en Thaiwan gezonden; schepen 20-25<lb/>
mei van de Specerij eilanden gekomen; bij Birma is niet gevochten, daar de M akassaarse<lb/>
vaartuigen al waren vertrokken; gebeurtenissen op Buton en op Ceram, vgl.
<ref>Ambonse </ref><ref>Historie, p. 83-85, </ref><ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 198-199; 29 juni komt<lb/>
directeur Pelgrom met twee jachten uit Suratte, cargasoen f. 318306, vnl. kleden<lb/>
»</remark>
<para>De Vice-Rey in Goa heeft de chaloup de Maecht van Dordrecht, voorleden<lb/>
jaer in Sualys Chom genomen, eyndelijck op 6e decemb.r weder gelargeert ende<lb/>
vrijgegeven met 12 gevangens, daeronder oock de luytenant Christoffel Egger
!)<lb/>
ende vendrich Harmen Broer
<super>1 2),</super> over 2 jaaren op Zeylon aen Angruatotte gecregen,<lb/>
waerjegens den e. van Gendt,
.... en passant op Wingurla sijnde, haer weder<lb/>
vrijgestelt hadde eenige papen ende andere, van Zeylon medegenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Berckhout gaat 13 jebr. met 2 jachten van Suratte via Sindh naar Perzië om<lb/>
Sarcerius te vervangen; 4 maart zijn in Suratte de 3 schepen uit Thaiwan gekomen<lb/>
en doorgezonden naar Perzië; een jacht van Suratte naar Mokka gezonden; bericht<lb/>
van den koopman in Wingurla:<lb/>
»</remark>
<para>. . . .sijn 2 october verleden jaers voor Goa uyt Poortugael aengecomen twee galloens<lb/>
ende een hurke met 12 of 13 hondert coppen ende gelaaden met weynich<lb/>
coopmansz. als corael, eliphantstanden, snuyf toeback, wijn, olye, papier ende<lb/>
partij e comtanten, maer het grootste van desel ve galloens was
<emph>5</emph> daagen daemae<lb/>
door storm van ancker gesmeten ende vergaen, doch het volck ende de meeste<lb/>
coopmanschappen geberght, het tweede galloen bleef onder het casteel d’Aguada<lb/>
ten ancker leggen, sonderdat van desselfs versendinge gewaecht wierd ende de<lb/>
hurke was de rivier opgecort tot voor het cruythuys, weynich beneden de stadt.<lb/>
Maer in february verleden had de Vice-Rey een carveel
<super>3),</super> particuliere coopluyden<lb/>
toebehoorende, na Portugael afgeveerdicht, doch hetselve was, nadat 5 dagen in<lb/>
zee was geweest, vermits quade afladinge onbequaem geoordeelt de reyse te<lb/>
volbrengen ende weder binnengecomen
.... Die van gen. stadt waren eyndelijck<lb/>
mette Coninck van Visiapour verdragen ende desselfs veldleger ingetrocken
<super>4).</super><lb/>
De Sivapaneyck
.... heeft d’fortresse Onor ten lesten geëmporteert ende den<lb/>
Portugeesen gouverneur gedwongen sich mettet guamisoen ende den ommeslach<lb/>
te waater naer Goa te salveeren. Na Zeylon wierd gerucht, dat 500 man tot secours<lb/>
soude worden gesonden, maer dewijl de Vice-Rey en de andere grooten seer<lb/>
oneenich tegen malkander waaren ende het mousson ten eynde liep, soo twijffelde<lb/>
men, of de besendinge al zoude voortgaen.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig nieuws uit Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende in de maendt decembr. bij occasie van de aencomste van den<lb/>
e. Van Gendt
.... mette jachten Naerden, Sluys, Zirckzee ende Avenhorn<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Christoffel Egger was zeker in 1649 reeds als vendrig op Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Harmen Broer, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Carveel, port. caravela, snelzeilend scheepje met smalle boeg en breed achtereinde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl. hiervoor
<emph>Portugiiese</emph> II, p. 309.<lb/>
</fnote>

<pb n="3" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0003"/>
<para>den vijandt sijn fortificatie aen de rivier van Alican na een hevigh gevecht stormenderhandt<lb/>
ingenomen ende 54 Portugesen afgeslaagen.<lb/>
</para>
<remark>«12 mei komt de Gecroonde Leeuw uit patria , 17 mei de Oliphant en van de<lb/>
nieuwe equipage Malakka en Wapen van Hoüandt, in juni en op 1 juli nog 8 andere;<lb/>
alleen de Gecroonde Leeuw had vele , nl. 50, doden; Huift zal met 12 a 14 schepen naar<lb/>
Ceylon gaan voor het beleg van Colombo; 19 juni vaart de Enckhuysen, cargasoen<lb/>
f. 149276.-A, naar Thaiwan en 7 juli twee jachten met f. 597603.2.6
<emph>Tiaar</emph> Japan;<lb/>
2 jachten zullen naar Canton gaan voor een ambassade naar Peking; 28 juni komt<lb/>
Terhorst uit Solor, die is opgevolgd door Jacob Verheyden<lb/>
»</remark>
<para>Tusschen de Portugesen ende ons en is in ketselve quartier dit jaer niet<lb/>
sonders voorgevallen, maer deselve is in de maendt april jongstleeden een grooten<lb/>
afbreuck geschiet door het af vallen van den Sonnebayer op Timor met sijne adherenten,<lb/>
sijnde voor desen een van haere getrouste ende vermogenste bondtgenoten<lb/>
geweest, hebbende alle de Portugesen, die in sijn landt gevonden wierden, dootgeslaagen,<lb/>
haere goederen gerooft ende de kercken ende huysen in den brandt<lb/>
gesteken ende vernielt, mitsgaders ons voort tot sijn adsistentie ende bescherminge<lb/>
versocht, die haer na vermogen soude worden verleent, tot welcken eynde het<lb/>
jacht Hoorn daer noch overgebleven is.<lb/>
</para>
<remark>«9 juli komt een der drie Quinamse jonken van Palembang met Nederlandse<lb/>
bemanning; gegevens Palembang , uitvoeriger in brief VIII; 11 juli komt de fluit<lb/>
Salm uit Banda met 543 picol notemuskaat; einde van hel jaar zullen 4 schepen naar<lb/>
Amsterdam, 2 naar Zeeland, 1 naar Delft, Rotterdam, Enkhuizen elk, worden<lb/>
gezonden; 10 juli is de Prins Willem uit patria voor Anjer gekomen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>