<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="4"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde, Sarcerius; Batavia, 24 december 1655"/>
<meta key="rawdate" value="24 december 1655"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1655"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur, Van den Bogaerde, Sarcerius"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Steur, Gaspar van den Bogaerde, Dircq Sarcerius"/>

</header>
<body>
<pb n="4" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0004"/>
<head>VIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
NICOLAES VERBURCH, DIRCK STEUR, GASPAR VAN DEN BOGAERDE<lb/>
EN DIRCQ SARCERIUS, BATAVIA 24 dec. 1655.<lb/>
</head>
<folio>1100,fol.1-154.</folio>
<remark>«Uit brief nr. VII was weggelaten , wat de Engelsen niet behoorden te welen;<lb/>
door de late aankomst van de schepen uit patria vertrekt de retourvloot laat; nog zijn<lb/>
aangekomen 28 juli Domburgh, 27 sept. de Leeuwinne, 1 oct. Avontsterre, 4 nov.<lb/>
Orangie, 8 dec. Rotterdam , brengende samen 1108 man, w.o. 448 soldaten; ze hadden<lb/>
21 doden; Avontsterre had de lang uitgebleven Brouwershaven ontmoet, die wegens<lb/>
vele sterfgevallen naar patria terugkeerde; berichten over Amboina vgl.
<ref>Ambonse </ref><ref>Historie, p. 83-95 </ref>en
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 198-201 ; De Vlaming<lb/>
meldt van Banggai
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... aen de negerij e Matatange <fref ref="1"/>  128 schoone volwassen nagelboomen hebben<lb/>
gevelt, van dewelcke noyt tevooren iemant geweten had, te duchten sijnde, dat,<lb/>
daer die gevonden sijn, noch wel meer sullen schuylen, daer bij gelegentheyt na<lb/>
gesocht soude worden.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens Amboina, vgl. dezelfde werken en pagina’s<lb/>
»</remark>
<para>
Op verscheyden plaetsen in Amboina, als Amblau, tusschen Lissidi ende<lb/>
Cambello, Quilangh, Lissebatte, Tanoene
<fref ref="2"/>  etc., sijn desen jare weder veel nagelboomen<lb/>
omgeslagen, waermede men dan meent, dat nergens eenige nagelboomen<lb/>
meer en resteren dan op Hitou, Laitimor, Oma, Honimoa ende Noussalaut, alle<lb/>
plaetsen, die wij met de hulpe Godes sullen connen beschermen. Maer dewijl in<lb/>
Molucco, soo op Mackjan als Ternate ende Bachan, de nagelen nu mede uytgeroeyt<lb/>
sijn, soo en sullen de genoemde landen vooreerst op verre na sooveel van hetselve<lb/>
specerije niet connen uytleveren, als de Comp.e tot haren handel sal nodich hebben,<lb/>
hetwelck dan haer fons al eenichsints sal verswacken ; om waerin te voorsien den<lb/>
e. De Vlamingh de inwoonderen der voorsz. gehoorsame plaetsen opgeleyt heeft<lb/>
nieuwe aenplantinge van nagelboomen te doen tot een getal van 500 duysent<lb/>
stucx, over desel ve na rato der menschen ende landen verdeelt, dat wij oordelen<lb/>
een dienstige saeke te wesen; maer daer sullen al ettelijcke jaren doorloopen, aleer<lb/>
de vrucht daervan sullen connen genieten. Ondertusschen sal de Comp.e om de<lb/>
schade, die daer anders bij sal lijden, sooveel doenelijck te repareren nu wel genootsaect<lb/>
worden hare nagelen op hooger prijs te houden om nu van het weynige<lb/>
sooveel te maeken, als voor desen van grooter quantiteyt plach te doen, hetwelck<lb/>
oock seer wel sal connen geschieden, soolangh sij alleen meester van de nagelen sal<lb/>
connen blijven, dat sijn swaricheyt sal hebben onses oordeels nu meer dan oyt<lb/>
voor desen. Want hebben de competiteurs in voortijden altijt veel moeyten gedaen<lb/>
ende alle practijcken in ’t werck gestelt om daer mede van te mogen participeren,<lb/>
wat en sullen deselve nu niet doen ende wat steen sullen se om soo te seggen<lb/>
ongemoveert laten, als se sien sullen, dat soo overgroote voordelen op hetselve<lb/>
gewas te behalen sullen sijn? Soodat considerabel is, of voor de Comp.e al geraden<lb/>

<fnote ref="1">Matatange, thans niet meer bestaand dorp in de Banggai-archipel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tanoene, Tanoni, dorp op Ceram aan de Pirubaai op 3°9' Z.B. en 128°10' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="5" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0005"/>
sal sijn de nagelen tot soo geheel hoogen prijs te doen steygeren om soodanige<lb/>
menschen geen oorsaeck te geven die te gaan soecken, daer se voor desen niet<lb/>
gevonden en sijn ende acnplantinge te doen, daer se noyt gestaen en hebben. Sijnder<lb/>
nagelen gevonden op het eylandt Gapy
.... wie sal connen geloven, dat het<lb/>
landt van Celebes, daer soo dicht aen gelegen, niet mede vruchtbaer van deselve<lb/>
zij ? ’t Is altijt soo, dat Macassar van tijt tot tijt al groote quantiteyt nagelen weet<lb/>
uyt te geven, die wij niet en weten, waer sij vandaen crijgen, hetwelck ons in<lb/>
groote becommering hont. Want dat den e. De Vlamingh sustineert, dat onse<lb/>
groote jaloesie om hetselve gewas alleen te besitten ende dat om het minste, dat<lb/>
iemant anders daerin soude willen participeren, een harnas aenschudden, de<lb/>
vremdelingen detereren
!) sal naer nagelen te talen uyt vrese daerdoor in ongeval te<lb/>
geraeken, daerin sijn wij van een ander gevoelen; maer dat deselve door ons groot<lb/>
woelen eer sullen worden wacker gemaeckt om haer totte culture ende aenplantinge<lb/>
van nagelen te begeven, daer se anders noyt en souden hebben om gedacht,<lb/>
te meer omdat
<emph>ons hetselve overal te beletten t'eenemael onmogelijck is,</emph> inwelcken<lb/>
gevalle de Comp.e onder de sware lasten sal moeten beswijcken ende andere mette<lb/>
vruchten van deselve doorgaen. Om welcke consideratiën wij voornemens sijn hier<lb/>
te lande vooreerst de prijs der nagelen noch wel 25, 50 ofte wat meer ten hondert<lb/>
te laten steygeren om aen te vinden de schade, die de Comp.e door het omslaen der<lb/>
boomen anders sal moeten lijden, maer en sullen niet seer arbeyden om deselve<lb/>
juyst op den alderhoogsten marct te brengen ende om van een pont soo veel te<lb/>
maeken, als voor desen 3 gegolden hebben, totdat gemerckt sal connen worden,<lb/>
wat ploy het werck nemen sal ende ondertusschen daerop afwachten de ordre, die<lb/>
U Ed. ons dienaengaende sullen gelieven te geven om ons met gerustheyt na te<lb/>
mogen reguleren. Van Amboina en hebben wij dit jaer niet meer dan 220 927®<lb/>
nagelen ontfangen ende van Ternate maer 25 825 ®, vóór de Mackjanse destructie<lb/>
ingesamelt, van waer nu in toecomende geen meer te verwachten hebben ende na<lb/>
luyt de advijsen stond in Amboina het aenstaende jaers gewas weder sober te<lb/>
wesen, dat nu 5 jaaren aen den ander is, voor desen selden gebeurt. Aen de ... .<lb/>
gehoorsame onderdanen had sijn e. nu weder een vereeringe gedaen van
<emph>22\</emph><lb/>
lasten rijs ende 4 leggers arrack, hetwelck in ’t geheel al wat schijnt te wesen, maer<lb/>
voor sooveel volck niet veel on bedraecht.<lb/>
</para>
<remark>«Madjira houdt zich nog schuil<lb/>
»</remark>
<para>
De redouten op Nousatello, de 5 negerijen
<fref ref="1"/> , die aen Hitoelamma, op Noussalau,<lb/>
Ihamau ende het werck op Honimoa sijn voltoyt geraeckt, hechte, bequame<lb/>
vestingen, woningen ende redouten sijnde; maer binnen ’t casteel Victoria is noch<lb/>
vrij wat te doen, alles bijna een totale vernieuwinge vereyschende, soo niet gedurich<lb/>
aen costelijcke reparatiën villen vast blijven. Mettet werck aen de westsijde<lb/>
van hetselve casteel was sooverre geadvanceert, dat de eerste balcken ende<lb/>
swalpen daer waren opgeraeckt, sullende beter voortgaen, soo het door de oorloglis-<lb/>

<fnote ref="1">Detereren, latijn deterrere, af schrikken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De 5 negerijen. Hiermee wordt bedoeld het dorp Lima (Lima is het maleise woord<lb/>
voor vijf), een samenvoeging van vijf oudere dorpen aan de noordkust van Hitu op 3°38/<lb/>
Z.B. en 127°58' O.L. De redoute Haerlem werd er opgericht. Men zie voor die versterking en<lb/>
de andere, hier bedoeld,
<emph>Oudheden</emph> , uitgaande van het register.<lb/>
</fnote>

<pb n="6" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0006"/>
saeken niet en wierd verhindert. Van de demolitie van Cambello hebben wij U Ed.<lb/>
verleden jaer ongeem, omdat het met U Ed. ordre strijdende is geweest, kennisse<lb/>
gedaen; de vestinge op Louhoe sullen in wesen laaten, totdat U Ed. anders sullen<lb/>
gelieven te ordonneren.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens kerkelijke toestand van Amboina; De Vlaming voor Bidon en Makassar,<lb/>
vgl.
<ref>Ambonse Historie, p. 95-96 </ref>en
<ref>Valentijn //, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 201-202
<lb/>
»</remark>
<para>
Wij wenschten wel, dat sijn e. daer op die wijse niet en ware verschenen of<lb/>
tenminste op de stadt uytter zee geen hostiliteyt hadde gepleecht, alsoo diergelijcke<lb/>
bravaden niet dan meerder verbitteringe en connen verwecken, tot verachteringe<lb/>
streckende van de vrede, die de Comp.e soo noodich is, aleer sij haer<lb/>
desseyns tegen ons comen te hervatten ende grooter aenhanck aen haer snoer<lb/>
krijgen, als wanneer het wreder eerst begonnen werck soude wesen. Na wij uyt sijn<lb/>
schrijven van den 9 october begrijpen, en schijnt sijn e. geen groote genegentheyt<lb/>
tot vrede ende accommodatie van saeken te hebben, sustinerende daer geen voordeel<lb/>
voor de Comp.e uyt gesien te connen worden, omdat sij doch echter altijt<lb/>
soowel bij vrede als oorlogh hare Oosterse conquesten tegen derselver attentaten<lb/>
sal moeten versekert houden, als beden sijnde, die van ’t verbreecken van haer<lb/>
woort gants geen werck en sijn maekende, als se daer maer voordeel met connen<lb/>
doen, gelijck se t’allen tijde connen, soo haest wij nalaten tegen haer op hoede te<lb/>
sijn ende onse plaetsen met genoechsame macht beset te houden, sijnde besijden<lb/>
dien de vrede met Macassar de negotie tot Batavia schadelijck om de groote vaert,<lb/>
die sij hebben, dewelcke haer metten oorlogh moste worden belet. Maer wij sijn<lb/>
van geheel ander gevoelen ende dat de vrede de Comp.e niet alleen dienstich maer<lb/>
ten hoogsten nodich is om voor te comen, dat sij haer heyllose concepten niet eens<lb/>
met meerder ernst en comen te hernemen, gelijck het een obstinate, hertneckige<lb/>
natie is ende die hare oorlogen met seer cleyne costen connen voeren, daer deselve<lb/>
daerentegen de Comp.e soo lastich vallen, gelijck dese jaren genoechsaem gebleecken<lb/>
sij, behalven dat ondertusschen andere exploicten, daer haer meer voordeel<lb/>
uyt soude connen toevloeyen, daerom moeten achterwege blijven. Ende w-at<lb/>
aengaet, dat sijn e. seyt, dat de Comp.e echter groote guarnisoenen in Amboina<lb/>
ende Banda soude moeten houden, omdat se niet te vertrouwen sijn, dat bekennen<lb/>
wij wel eenichsints soo te sijn ende dat altijt op onse hoede sullen moeten wesen,<lb/>
maer en sal daer evenwel op verre na soo veel crijghsvolck niet toe vereyst woorden<lb/>
als bij tijde van oorlogh, nochte de costen oock soo hoogh loopen. Ende wanneer<lb/>
wij weder een residentie in Macassar nemen, gelijck, soo de vrede getroffen wort,<lb/>
sal dienen te geschieden, soo sullen wij door middel van deselve altijt een oogh in<lb/>
’t seyl connen houden ende van haer doen ende ondernemen tijdich advijs hebben<lb/>
om ons van te dienen ende in ’t versorgen van deselve provintiën na te reguleren,<lb/>
behalven dat die van Macassar altijt gehouden sijn geworden wel de civielste ende<lb/>
discreetste te sijn van alle de Moorse vorsten, hier omtrent gelegen. Ende om haer<lb/>
om de negotie tot Batavia de vaert te beletten daer bekent sijn e. selfs geen raet<lb/>
toe te weten ende wij alsoo weynich, omdat door gebreck van drinckw^ater de<lb/>
haven met schepen niet te besetten is ende dat het daer in ’t weste mousson,<lb/>
wanneer de meeste vremdelingen daer verschijnen, een vlacke lagerwal maeckt.<lb/>
Maer meent sijn e., dat men bequaemlijck twedracht onder de landtsaten soude<lb/>
connen veroorsaeken ende daermet ons voordeel doen, maer bekent daer meteenen<lb/>

<pb n="7" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0007"/>
oock bij, dat hetselve beswaerlijck sal wesen in ’t werck te stellen, tensij alvooren<lb/>
voet op het landt hebben, daertoe proponerende, dat men soude aengrijpen ende in<lb/>
possessie trachten te nemen het suydelijkste fort van de stadt Macassar selve,<lb/>
hetwelck met een aental van 1200 soldaten te beschicken soude wesen, waertoe<lb/>
600 van Batavia moesten comen ende de andere uyt Amboina ende Banda versorght<lb/>
worden ende zouden desel ve alle tegelijck aen landt moeten worden gesmeten<lb/>
met resolutie om te overwinnen of daer alle te sterven. Maer wij oordelen, dat<lb/>
de Comp.e, nu haere saeken, Gode sij lof, op soo gewensten voet gebracht sijn ende<lb/>
dat men hoope heeft tot een equitabile vrede te sullen connen geraeken, niet van<lb/>
node en heeft soodanigen hachelijken cans te wagen, nadien de costelijcke Oosterse<lb/>
conquesten daennede t’eenemael in een waechschael souden worden gestelt ende<lb/>
de vijandt bij verlies van soodanigen getal crijghsvolck een deure geopent om in<lb/>
desel ve te gaen grasseren na sijn geliefte. Ende genomen, den aenslach quam al te<lb/>
gelucken ende wij wierden van hetselve casteel meester, wat hoope om hetselve in<lb/>
te houden tegen de macht van soo menichte duysenden seer moedige menschen<lb/>
als den Macassar in minder dan een uyr tijts tegen ons soude connen op de been<lb/>
brengen! Want te menen, dat eenige gemiscontenteerde landtsaten dan terstont<lb/>
souden gereet staen met ons aen te spannen ende tegen de Macassaerse croone op<lb/>
te staen, dat sou t’eenemael op het onseecker gebout sijn, sijnde eer te gelooven,<lb/>
dat sij, haer van een uytheemsen ende Christen vijandt op haren eygen bodem<lb/>
besprongen siende, sich te vaster met den ander souden verbinden om denselven<lb/>
met gemene macht van het landt te drijven, gelijck men dat veeltijts soo heeft sien<lb/>
geschieden, invoegen dat wij van gevoelen blijven, dat de Comp.e in alle maniere<lb/>
de vrede, soo se daer onder goede conditiën toe comen can, behoort te amplecteren<lb/>
om eens een eynde van dien lastigen oorlogh te maeken, sijnde te verhoopen, dat<lb/>
den Macassar door de quade successen, die hij in dese laeste jaren heeft behaelt, de<lb/>
lust oock al sal sijn vergaen om vooreerst hem weder te steecken in saeken, hem<lb/>
geensints rakende ende die hem tot noch toe geen voordeel, maer wel groote schade<lb/>
hebben toegebracht. Als wij verstaen hadden, dat seecker out-burger ende ingeseten<lb/>
deser stede, genaemt Chodja Selmian
<fref ref="1"/> , Christen Armeniër, voor desen seer<lb/>
familjare vrundschap heeft gehad met den jegenwoordigen Coninck Sambuco
<fref ref="2"/> <lb/>
van Macassar ende de meeste grooten van ’t hof aldaer, soo hadden wij hem verleden<lb/>
mousson gerecommandeert een briefken tot onderhoudinge van vrundschap<lb/>
aen denselven Coninck te schrijven ende hem in sijne nieuwe regeringe geluck te<lb/>
wenschen, mitsgaders discretelijck aen te raden om vrede mette Nederlandtse natie<lb/>
te maeken, opdat de cooplieden de zee weder veylich mochten gebruyken, of misschien<lb/>
hetselve ons in aenstaende eenige aenleydinge tot een eerlij cke onderhandelinge<lb/>
mochte geven, op hetwelcke nu eenigen tijt verleden van denselven Coninck<lb/>
een seer beleeft ende vrundelijck briefken in antwoorde is gekomen, waerbij hij onder<lb/>
andere secht seer wel genegen te sijn de diff erenten bij te leggen ende met ons in<lb/>
vrede te comen, mits dat wij in aenstaende hare geloofsgenoten geen meer overlast<lb/>
mosten doen om haer religie, gelijck de Amboinse rebellen hem schijnen wijsgemaeckt<lb/>
te hebben ende heeft ons den gem. Armeniër genoechsaem willen verseke-<lb/>

<fnote ref="1">De gewoonlijk als Soliman voorkomende Armeniër, die de in die tijd voor welgestelde<lb/>
kooplieden gebruikelijke perzische titel chodjah voerde, wordt nog in 1662 te Batavia te hulp<lb/>
geroepen voor het vertalen van stukken in het perzisch.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sambuco is oen van de namen van Koning Hasanudin, zie dl. II, p. 746, noot 3.<lb/>
</fnote>

<pb n="8" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0008"/>
ren, nadat hij des Oonincx nature gekent ende uyt de mont van de brengers des<lb/>
brief s verstaen heeft, dat bijaldien wij conden resolveren een eerlijke besendinge te<lb/>
doen, aen een goet succes t’eenemael niet en sij te twijffelen. Besijden dien soo sijn<lb/>
hier met verscheyden vaertuygen aengebracht 2 brieven aen seeckere inlandtse<lb/>
vrouwe, genaemt Monica de Costa, van den bekenden Portugees Prancisco Viero<lb/>
geschreven ende een aen den Generael van eenen Pedro Francisco, sijnde, soo uyt<lb/>
het schrijven van den e. De Vlaniingh verstaen, een jesuït, tot Macassar woonachtich,<lb/>
in dewelcke desel ve persoonen van de voorsz. gencgentheyt des Conincx ons<lb/>
nader trachten te assureren, mits hem eenige satisfactie geschiedende .<lb/>
Ende alhoewel deselve Portugesen niet anders aengesien en connen worden dan<lb/>
voor formele ende bittere vijanden van onsen staet, soo laten wij ons echter om<lb/>
verscheyden redenen voorst aen, dat sij hare voorsz. brieven geschreven moeten<lb/>
hebben met kennisse ende last van den Coninck om door ons aengesocht te mogen<lb/>
worden ende noch eenichsints aen de eere te blijven, of tenminsten dat sij, vermerckende,<lb/>
dat het werck eerlangh tot accommodatie staet gebracht te worden,<lb/>
den Macassaer, den oorlogh moey sijnde, in de voorbaet trachten te wesen om de<lb/>
goede man te sijn ende daermede haer voordeel te doen, gelijck Francisco Viera te<lb/>
kennen geeft mettet jacht Jan Baptist, dat hem voor ’t merendeel is toecomende<lb/>
geweest. In welck gevoelen wij te meer geconfirmeert worden, omdat de voorsz.<lb/>
Pedro Francisco in de sijne stelt, dat den Coninck andersints, ende de vrede niet<lb/>
getroffen wordende, weder een groote macht naer Amboina staet te senden, hetwelck<lb/>
te geloven is, hij niet en soude seggen, ingevalle sijn schrijven tendeerde om<lb/>
ons te abuseren ende in slaep te wiegen om geen nodich secours naer gem. provincie<lb/>
te schicken ; dat wij in allen gevalle daerom niet en moeten ofte sullen naelaten.<lb/>
Maer hebben ons evenwel door de voorsz. brieven, bijsonder die aen Chodia Seliman<lb/>
geschreven, gevoecht bij de groote genegentheyt. die hebben om ten dienste van de<lb/>
Comp.e een eynde van dien periculeusen oorlogh te maeken, laten bewegen van hier<lb/>
een expresse besendinge ten voorsz. eynde na Macassar te doen ende daertoe goetgevonden<lb/>
te gebruycken den e. Willem van der Beeck
....<lb/>
</para>
<remark>«die 30 nov. daarheen is veHrokken; komt de mede tot stand, dan zal Jan van<lb/>
Wesenhagen er voor de Compagnie blijven; Roos in Buton, vgl.
<ref>Ambonse Historie II, p. 96-97</ref>; de onkosten in Amboina van 1 maart '54 tot 28 febr. '55 waren<lb/>
/. 442524.10.12, de inkomsten en winsten f. 139450.5.12; in nov. en dec. zijn vaartuigen<lb/>
derwaarts gezonden met 504 last rijst, 17900 rl. contant en 206 soldaten; Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
zijn tegen het voorstel de drie Oosterse gouvernementen onder één hoofd te stéllen;<lb/>
schepen en berichten uit Temate; 128 soldaten zijn van daar naar Amboina gezonden,<lb/>
wat gevaarlijk was met het oog op een evt. aanval van Tidore, dat evenwél het bestand<lb/>
eerbiedigde<lb/>
»</remark>
<para>.... hebben goetgevonden den gouverneur Hustard te ordonneren den Tidorees<lb/>
te presenteren sijn nagelen tot den prijs, als de Castiljanen die betalen, voor d’E.<lb/>
Cornp.® aen te slaen ende bovendien jaerlicx noch een recognitie van 2000 r.a uyt<lb/>
te keren, ’t Schijnt, dat de Spaensen vrese hadden nae ’t uytgaen van de armistitie,<lb/>
niet wetende, wat uytslach den Macassaersen oorlogh nemen mochte, wij den<lb/>
Tidorees apparent de oorloge soude aendoen, sulcx den gouverneur van Gammelamma<lb/>
Francisco d’Estaibar bijtijts in de weer om ordre, hoe sich in soodanige en<lb/>
andere voorvallen te reguleren had, is geweest, daerop oock den 10en december uyt<lb/>
</para>

<pb n="9" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0009"/>
<para>Manilha in Spaens Tarnate is aengekomen een advijsjonckgen, maar 't finael
!),<lb/>
wat ordre daermet aengelandt sij, hebben niet connen vernemen. Alleen hadden<lb/>
verstaen, ’t groote schip, St. Diégo genaemt, hetwelck den Coninck van Hispania<lb/>
wel een halve miljoen gecost hadt en gereet lach om naer Nova Hispania te gaen,<lb/>
in de bay van Manilha aen het eylandt Marraveila was gesneuvelt, sijnde daeruyt<lb/>
niet gebercht dan alleen de menschen ende ’t silver, wordende in desselfs plaetsc<lb/>
versonden het schip, ’t verleden jaer in de Moluccos geweest sijnde ende genootsaeckt<lb/>
het secours voor G-ammalamma in 14 stucx joncken te schepen, die aldaer<lb/>
tusschen den 20 january ende 22 maert jongstleden alle behouden sijn aengelandt.<lb/>
Haer ladingen bestonden ten principalen in provisiën en noodwendicheden, maer<lb/>
hebben geen of weynich soldaten aengebracht. Onder andere is daer oock aengekomen<lb/>
met sijn scheepjen seecker Portugees, genaemt Joan Gomes, die vrijstaet<lb/>
het vaerwater van Maccao naer Manilha over en weder te gebruyken. Dese is den<lb/>
15 martij van daer voorts na Macassar vertrocken niet sonder vermoeden (doordien<lb/>
daer welbekent was), hij den jongen Vorst tot den oorlogh tegen d’E. Comp.e noch<lb/>
meer mochte aenstoocken ofte oock met partije ammunitie verstercken. Den<lb/>
gouverneur don Estaibar
.... heeft uyt den naem van sijnen Generael in Manilha<lb/>
twee commissarissen na Maleyen gesonden, die aldaer verscheyden dachten hebben<lb/>
geürgeert, als namentlijck dat wij de Pampangers, hare onderdanen, in den oorlogh<lb/>
van Amboina bleven houden, voorts dat wij hare navetten in ’t noorder vaerwater<lb/>
overlast hadden gedaen en bovendien, dat de Coningen van Tagelande*
<fref ref="1"/>  en<lb/>
Taboco
<fref ref="2"/> , onse bontgenoten sijnde, hare onderdanen op Siauw
<fref ref="3"/>  vijandelijcken<lb/>
hadden bejegent etc., alles strijdende naer hun seggen jegens de vredenstractaten ;<lb/>
dienvolgens versochten restitutie van de Pampangers. De twee poincten wegen de<lb/>
Pampangers ende de oorlogen tegens Siau heeft den gouverneur Hustaerd in een<lb/>
brief aen don Estebar
.... beantwoort en als verworpen en, sooveel belanght<lb/>
’t molesteren der navetten, belooft daerover aen ons te schrijven. Hiertegens heeft<lb/>
gemelte gouverneur dese fidalgos vertoont seeckere obligatie, tusschen den gewesen<lb/>
gouverneur Wouter Seroyen sal.r en don Lourenso d’Olassa, maistro del<lb/>
ca[m]po ,gemaeckt over ’t verwisselen van gevangene, daer d’E. Comp.e noch van<lb/>
pretendeerde. Hiertegens hebben de singores gepro testeert, dewijl de schuit vóór<lb/>
de vredenstractaten gevallen sij, de gemoveerde doleantiën voor de chambre<lb/>
mipartie te institueren, doch d’onse ter contrarie dreyghden haer bij non-voldoeninge<lb/>
met represalien, dat echter soo op sijn beloop is gebleven sonder van vrede of<lb/>
oorloge te reppen. Naer dato heeft cap.tn Poulus Andriessen selfs mondelingh over<lb/>
eenige sijner gevangenen tegens andere lijfeygenen te verwisselen gesproocken,<lb/>
maer geen de minste quade teeckenen van eenich misnoegen gespeurt of van eenige<lb/>
andere staetssaecken opgehaelt.<lb/>
</para>
<para>Van Gammelamma was tijdinge gecomen seecker Macassaerse jonck omtrent<lb/>
60 lasten groot bij Manado verongeluckt te sijn; Godt geve, deselve alle soo varen<lb/>
meugen. In ’t eerste van de maent mey sijn de Spaense secoursj oneken wederom<lb/>
na Manilha geretourneert.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tagulandang, eiland van de .Sangi-groep op 2°22' N.B. en 125°20/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tabukan, rijkje, grotendeels gelegen op het eiland Sangi, 3£° N.B. en 125°35' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Siau, vgl. dl. I, p. 406, de lengte is 125°20'.<lb/>
</fnote>

<pb n="10" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0010"/>
<remark>«De hoofden in de Molukken blijven Mandarsjah meest aanhangen , sinds de<lb/>
128 soldaten in juni te Temate terugkwamen; De Vlaming in de Molukken ,
<ref>Valentijn I </ref>Molukse Zaaken p. 317-319; op Makéan zijn 58000 nagelbomen geveld; de Molukken<lb/>
hebben nog slechts 25825
® nagelen opgeleverd , kostende met alle onkosten f. 21874.6.8;<lb/>
verwijzing naar de bepalingen van het extirpatiecontract, vgl.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CC IV<lb/>
»</remark>
<para>
De gouverneur heeft door den oppercoopman Van der Cappen
<fref ref="1"/>  de inwoonderen<lb/>
van Macquian bevoorens ’t vernielen haerder nagelboomen laten sonderen, of<lb/>
se vermits de groote sterfte niet genegen soude wesen haer domicilium op een<lb/>
gesonder en lijftochtiger plaetse dan Macquian te nemen, doch sulcx is t’eenemael<lb/>
van haer verworpen, villende (naer hun seggen) liever sterven dan haer landt verlaten;<lb/>
doch vermoeden, dewijl nu van de nagelspecerijen t’eenemael ontbloot sijn,<lb/>
wel van resolutie veranderen sullen ; daerom is goetgevonden hen sulcx naeder voor<lb/>
te houden . De heete coortsen sijn op ’t eylandt Macquian en besonderlijck<lb/>
op Gnoffiqua wederom soo heftich ontsteecken, dat, tensij de militaire uyt Amboina<lb/>
geretoumeert waren, souden de guamisoenen naer behooren niet hebben connen<lb/>
besetten. Daer wert verhaelt, dat in den tijt van vier jaren op voorn, eylandt eerst<lb/>
van de kinderpocken en nu noch regerende hete coortsen meer als J, is het niet de<lb/>
helft, van de menschen sijn versmolten, ende voomamentl. soo domineert de<lb/>
infectie der vehemente heete coortsen op de redout Pouatty, ’t fortgen Calla la<lb/>
Boca
<fref ref="2"/>  en in ’t viercant aen st-rant van Gnoffiqua, datter bij naer niemant herden<lb/>
can, doordien de siekte daer meerder cracht dan boven in ’t fort Mauritius
<fref ref="3"/>  doet.<lb/>
</para>
<folio>Fol.31v-32r.</folio>
<remark>«Hustaert is voor het alleen aanhouden van kasteel Oranje op Temate en Tabalola<lb/>
op Makéan, wanneer maar 140 soldaten nodig zullen zijn; de Gouv. Gen. heeft echter<lb/>
slechts het raseren van Callalaboca gelast en dat van Powaté en het strandfortje bij<lb/>
Ngofakiaha aan De Vlaming' 8 beslissing overgelaten; na de verwachte vrede met<lb/>
Makassar zal meer geraseerd of verkleind kunnen worden<lb/>
»</remark>
<para>Doch tot het destrueeren van ’t fort Bamevelt op Baetchan souden vooreerst<lb/>
noch niet connen verstaen, dewijl alsnoch niet en weten, of den Batsiansen<lb/>
Coninck, die onder de rebellen is, sich met Callematta dan Mandarsaha en d’E.<lb/>
Cornp.® verclaren sal. Oock most het met bondich contract geschieden of anders<lb/>
niet, want het is te duchten, soo d’E. Comp.e gemelte eylandt verlaet, den Castiliaen<lb/>
sijn oogh daerop werpen mocht. Van gelijcken soude het connen gebeuren,<lb/>
doordien het een groot, lijftochtich lant is ende met weynich volck versien, dat de<lb/>
rebellen, uyt Amboina overcomende, tselve tot haren sedem vercoosen. Oversulcx<lb/>
sijn van gevoelen met het raseren van geseyde Barnevelt voor ons noch te supercederen<lb/>
en omsichtich moet gehandelt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia in de Molukken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Nicolaes van der Cappen kwam 1638 als assistent uit, klerk tor secretarie, 1642<lb/>
secretaris van de vloot naar Coromandel, 1643 onderkoopman, 1645 te Gamron, 1646 koopman,<lb/>
1647 op Makéan, 1650 opperkoopman te Amboina, 1651 opperhoofd van Hitu, 1654 secunde<lb/>
te Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Calla la Boca. Vgl. dl. II, p. 676, noot 1 en p. (86), waaruit blijkt, dat inderdaad<lb/>
een fort op Temate wordt bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het zgn. vierkant is de sedert 1661 Zeeburg geheten versterking aan het strand van<lb/>
Ngofakiaha, Mauritius lag op de hoogte, die dat dorp beheerst; vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 271-272.<lb/>
</fnote>

<pb n="11" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0011"/>
<para>
Den toevoer van rijs uyt Mindenauw neemt soodanich toe, dat tegens ’t aenstaende<lb/>
jaer 1656 geen rijs voor Molucco van hier geeyst wort. ’t Verleden saysoen<lb/>
sijn ses Chinese joncken uyt Tarnate derwaerts geëquipeert, waarvan datter 4 met<lb/>
110 lasten rijs en padie sijn geretourneert ; drie joncken hebben mits ’t verloop van<lb/>
’t mousson de voyagie niet cunnen erlangen. De Chinesen dagen seer over quaet<lb/>
onthael, aldaer genoten. Den gouverneur is van meninge dienaengaende op hoope<lb/>
van beteringe redres te versoecken. d’E. Comp.e heeft den rijs voor 53 realen ’t last<lb/>
in troucque van deden aengenomen. Op ’t versoeck en voorstel van d’hr. gouverneur<lb/>
Hustard om de aenplantinge desselfs te doen accresseren ende de Chinesen tot<lb/>
dien handel meer te animeren hebben toegestaen den rijs van nu voort tot nader<lb/>
ordre voor 60 r.a ’t last in troucque van deden aen te slaen. Sijn e. stelt voor<lb/>
bequamelijck eenige thollen daerop te connen stellen, twelck wij vooralsnoch,<lb/>
t’ontijdich sijnde, niet en connen goetvinden. De Chinesen is de vaert op Amboina<lb/>
door d’e. hr. Vlamingh mede toegestaen om haren rijs van gelijcken aldaer te<lb/>
mogen verkoopen. d’Afgesanten van Manado hadden oock belooft advijs van haer<lb/>
rijsgewas te geven, maer is niet op gevolcht. Naer ’t schijnt, soo sijn se besich<lb/>
geweest om, gecunjungeert met die van Tagelande en Taboco, revengie te nemen<lb/>
op de Siauwers, die onlanghs met den Castiljaen op geseyde Manado groote destructie<lb/>
hadden gedaen, daer naer dato oock op gevolcht is, voorn. Coninck van<lb/>
Taboco met drie prauwen in Tarnate is verschenen, rapporterende aen sijnen<lb/>
souvereynen Coninck Mandarsaha, hoe met den Coninck van Tagelande aen<lb/>
Manado eenige afgeweeckene negerijen wederom onder desselffs gehoorsaemheyt<lb/>
hadde gebracht, versoeckende, aldaer d’E .Comp.e een kleyn fortgen wilden extra<lb/>
eren !), twelck ten opsicht die natie tot de Nederlanders seer is genegen ende<lb/>
ten principalen om deselve tot de rijsplantinge te animeren, waertoe de landtdouw<lb/>
groot, vlack en vrachtbaer is, door den e. superintendent De Vlamingh en de raet<lb/>
goetgevonden sij bij provisie een houte baricade op ’t strant van geseyde Manado<lb/>
met 30 blancke coppen daerin tot guarnisoen op te slaen, hopende, te meer d.°<lb/>
plaetse ’t geheele jaer door uyt Molucco kan bevaren woorden, het noch een spijscamer<lb/>
voor al de Oosterse gewesten sal worden. Besij den dien soo kan voorn,<lb/>
baricade een toevlucht wesen om omtrent d.° Manado ende de straet Lembe
<fref ref="1"/> <lb/>
op de Macassaren te cruyssen, die langhs de noortcust van Celebes in Molucco of in<lb/>
Amboina trachten te comen en de straet Bouton om onse besettinge schouwen<lb/>
door te lopen. De hr. superintendent De Vlamingh was van meninge cleyn vaertuygh<lb/>
daertoe te verschaffen om in de maenden van octob., november, december<lb/>
en january op geseyde plaetsen te cruyssen. Op Maleyen was mede aengekomen een<lb/>
gesant van den Coninck Quitsil Corolat
<fref ref="2"/>  van Mindenauwr. Sijn versoeck was anders<lb/>
niet als een pas om sijn ambassadeurs ’t aenstaende jaer herw'aerts te senden,<lb/>
twelck hem, doordien niet dan moeyten en kosten voor d’E. Comp.e aen vast sijn,<lb/>
is af geslagen en sal soo wieder teraggegesonden woorden.<lb/>
Door opgemelte Mindanause rijshandel w'ort nu in Molucco jaerlicx met goede<lb/>
voordelen groote quantiteyt deden vertiert. Op Maleyen is den aftreek derselver<lb/>

<fnote ref="1">Extrueren, van latijn exstruere, bouwen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Straat Lembeh is de straat ten oosten van de Minahassa, tussen die streek en het<lb/>
eiland Lembeh op 1£° N.B. en 126°13' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Radja Corolat, Corralat of - vermoedelijk ten rechte - Kadrat, is de Vorst van een rijk<lb/>
op Mindanao, die sedert deze tijd tot in 1666 contacten met de V.O.C. heeft; hij was sinds 1636<lb/>
in strijd met de Spanjaarden. Vgl.
<emph>Borneo,</emph> p. 269-275.<lb/>
</fnote>

<pb n="12" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0012"/>
in de jongste 6 maenden meer als voor desen in een geheel jaer geweest, ontstaende,<lb/>
dat de Macquianders soowel als den Coningh haer penningen, die nu in pecuniële<lb/>
recognitiën ontfangen en sooveel als de nagelen importeeren, niet dan tot incoop<lb/>
van cleden weten te besteeden. Oock vervallen door sluykerijen vele derselver in<lb/>
handen van de Tidoresen en Castiljanen, twelck onses oordeels om de prof f ij ten<lb/>
soo wel mach gecontinueert en door de vingeren gesien worden. Bij goet succes<lb/>
van den rijsliandel op Manado staet tselve noch te wackeren . Niettegen-<lb/>
staende de Baetsianders door de cap.tn Poulus Andriessen en de hr. superintendent<lb/>
De Vlamingk selfs verseeckert waren, haer nochte haren Coninck, bij de rebellen<lb/>
tegen sijn danck gedetineert wordende, de minste schuit van rebellye niet en<lb/>
imputeerden, soo sijn echter nu en dan door een verkeerde en ongefundeerde arghwaen,<lb/>
daer den goegoe ofte stadthouder, sijnde broeder van den overleden Coninck,<lb/>
mitsgaders de savoy <fref ref="1"/>  wel de voomaemste oorsaeck van waren, de meeste hoop<lb/>
van ’t gemene Moorsche volck boschwaert in gevlucht, sulcx niemant als de<lb/>
overicheyt in de negerij e bleef, met welcker toestemminge den ondercoopman<lb/>
Roman
<fref ref="2"/>  voorn, goegoe ende savoy binnen ’t fort in bewaringe geset hadt ; doch<lb/>
dewijl daerin wat te voorbarich gegaen was, heeft den gouverneur desel ve wederom<lb/>
gelargeert, waerop dan de vluchtelingen wederom in haer negerijen gekeert sijn.<lb/>
Naderhandt hadden haer eenige Labouwers door verleydinge van seecker corporael,<lb/>
Francisco Pereira genaemt, bij nacht boschwaert in begeven, medenemende<lb/>
de vrouwe sengadie, onder dreygementen alle, die haer van Comp.8 wegen bejegenden,<lb/>
in stucken te villen cappen, daerop gemelte cap.tn Andriessen met een welgemande<lb/>
prauw van Maleyen na Bachan is gesonden ende alles weder in rust en<lb/>
vrede gestelt hadde met ordre de absente bose Christen-Labouwers op te soecken<lb/>
en de belhamels ter gelegener tijt na verdiensten te straffen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn in de Molukken 421 Compagniesdienaren
, w.o. 349 militairen; er is in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 203063 -.1 en ontvangen f. 57117.11.-; uit Banda is 28 oct.<lb/>
met de Dromedaris voor f. 110531.15.5 aan noten en foelie ontvangen; het garnizoen<lb/>
is er in dec. met 140 man versterkt, waarna de burgermilitie, die f. 9- per maand p.p.<lb/>
ontving
, weer is af gedankt; bij het omgaan van de moeson is het garnizoen tot 200<lb/>
koppen verminderd; er zijn veel zieken; in den vervolge moeten er minstens 300 man<lb/>
blijven; na de verhoopte vrede kan het garnizoen op peil blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Ceramlaut, die haer tot noch toe altijt vredich ende minsaem aen<lb/>
d’onse hadden getoont, handelende over ende weder als vrunden ende bontgenoten<lb/>
met onse inwoonderen van Banda, hadden haer door der Macassaren<lb/>
aenradinge t’eenemael laten verleyden, de vredenstractaten verbroocken ende<lb/>
haer niet ontsien vijantlijcke attentaten jegens d’onse in ’t werck te stellen, sijnde<lb/>
gedurend ’t westermousson geen van haer allen in Banda om te negotiëren verschenen.<lb/>
Niettemin waren eenige onser ingesetenen met haer vaertuygen derwaerts<lb/>
vertrocken, ontmoetende in ’t eerst veel smadige woorden ende quade<lb/>
bcjegeninge, ja, somtijts sagou aen deselve te vercoopen weygerich, seggende<lb/>
opentlijck uyt, dat liever met de Macassaren als met onse natie wilde handelen<lb/>

<fnote ref="1">Savoy is do titol van oen der landsgroten van de Molukse rijken, ten rechte sowohi,<lb/>
de bewaarder der rij kasie raden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Roman ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="13" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0013"/>
ende omgaen, hebbende in liare negerije Keffingh, daer een vasticheyt opgeworpen<lb/>
hebben, Ouron <fref ref="1"/> , Quellemoery, Quellebon ende Goelegoely
<fref ref="2"/>  vier p8. onser ingesetenen<lb/>
chaloupen gespolieert, sommige menschen om ’t leven gebracht ende vele<lb/>
gevangen gehouden, gelijck vier ontvluchte Neirase mardijkers wisten te rapporteren,<lb/>
die op den 6 april in Banda waren aengekomen, gelijck oock weynich dagen<lb/>
tevooren die schelmen soo stout waren geweest, dat binnen de bepalinge der<lb/>
Bandase eylanden bij nachte een Selamse
<fref ref="3"/>  mardijcker ende drij slaven omtrent<lb/>
den hoeck van Dragon
<fref ref="4"/>  en naderhant noch tusschen 16 en 17 dito in ’t Sonnegat
<fref ref="5"/> <lb/>
twee Neirase visschers hadden gerooft ende wechgevoert, twelcke onder Comp.8<lb/>
ingesetenen aldaer vrij groote alteratie ende cleynmoedicheyt hadde veroorsaeckt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.39r_v.</folio>
<remark>«Nadat wachtposten zijn ingesteld, blijven de Cerammers weg; het onderzoek van<lb/>
Babar is uitgesteld, het fort W ilhelmus aldaar geslecht<lb/>
»</remark>
<para>. . . nemende hij, Braconier, met sonderlingh goet genoegen sijn afscheyt van<lb/>
de orangcayen van de negerije Ilhy, deselve verseeckerende ’t aenstaende jaer met<lb/>
materialen tot herbouwingh van een ander fort daer weder te sullen verschijnen,<lb/>
twelck danckelijck aengenomen ende met eede belooft hebben geen ander natie<lb/>
daer oyt of t’eeniger tijt te sullen admitteren.<lb/>
</para>
<remark>«Braconier als commandeur weer aangenomen met het oog op de Zuidoostelijke<lb/>
eilanden, teneinde vestiging van de Engelsen daar te voorkomen, die bij de vrede Run<lb/>
terugkregen; de slavenhandel op Nieuw Guinea wordt hervat; 16 nov. is de Dromedaris<lb/>
met cargo van
/. 37817.7.12 naar Banda gezonden mei last aan den gouverneur . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... aen die van de Engelse Comp.e, wanneer U Ed. missiven comen vertoonen,<lb/>
cederen ende inwilligen de possessie van het eylandt Ron in soodanige state, als<lb/>
het op het becomen van dese ordre gevonden sal worden. Doch villen hoopen,<lb/>
deselve daer niet na talen sullen, dat groote gerustheyt in die eylanden baren<lb/>
soude, aengesien die natie haer niet ontsien sal, onse ingesetenen op verscheyden<lb/>
middelen ende wegen trachten te debaucheren, daerjegens den gouverneur gerecommandeert<lb/>
hebben met alle stricte ordre ende sware straffe soo veel jegens te<lb/>
gaen, als eenichsints doenelijck sal wesen, opdat de greticheyt van een weynich<lb/>
meerder avance bij Comp.8 onderdanen in sijn beginselen mach voorgekomen<lb/>
worden ende verders tot preservatie van Comp.8 particuliere interesse soo nau<lb/>
reguard te nemen, als na voorval van saeken eenichsints geschieden sal cunnen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.43r-v.</folio>
<remark>«Ds. Molanus zal Brouwerius vervangen; in Banda is in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 135699.1.10 en ontvangen aan winsten en landsinkomsten f. 75441.6.-; berichten<lb/>
van Solor, de ... .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Urun, dorp ter zuidkust van Ceram op 3°42' Z.B. en 130°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guli-Guli, niet het dl. I, p. 615 genoemde eiland, maar een dorp ter zuidkust van<lb/>
Ceram op 3°45' Z.B. en 130°50' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een Selamse m. ; een mardijker, die moslim was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De hoek van Dragon ken ik niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Het Zonnegat is de straat tussen Banda-Neira en Gunung Api.<lb/>
</fnote>

<pb n="14" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0014"/>
<para>.... Conincxkens van Sonnebay ende Ammabij seer hevich in hunne wederspannicheden<lb/>
tegens den Portugees op Timor waren continuerende ende dat gesanten<lb/>
aen de onse hadden afgesonden met denunciatie, sij vast geresolveert waren<lb/>
den Portugees voor eeuwich af te sweeren ende sich onder de bescherminge van<lb/>
d’E. Comp.e te begeven ende desselffs gehoorsaemheyt te onderwerpen, waerin<lb/>
onsen cap.tn Verheyden wel genougen nam, doch echter op het simpel seggen<lb/>
van die ambassadeurs hem niet t’eenemael en conde verlaten, dies de formele<lb/>
aenneminge als Comp.8 bontgenoten noch een weynich tijts uytstellende was.<lb/>
Corts nae twelcke hij tijdinge bequam, dat voorsz. (Woningen selver in persoon hun<lb/>
niet en hadden ontsien om naer beneden af te comen ende sich aen den zeekant<lb/>
in de bocht van Ammabij te vertoonen, alwaer de comste van Verheyden met<lb/>
groot verlangen waren inwachtende, invoegen hij hem op ’t spoedichste van Solor<lb/>
derwaerts transporteerde. Alwaer gecomen wesende, viert van haer seer minnel.<lb/>
onthaelt ende verwellecomt met te kennen gevinge, van voornemens waren hare<lb/>
saeken in forme, als door de gesanten hadden doen voordragen, met d’E. Comp.e<lb/>
in een vasten ende onverbreeckelijken stant te brengen; welckers meyninge dan<lb/>
volcoment verstaen ende hunne goede en sincere inclinatie gemerckt hebbende,<lb/>
heeft cap.tn Verheyden met haer een schriftelijck contract van alliantie wegens<lb/>
d’E. Comp.e aengegaen, dat met het mengen en drincken van beyde de Coningen<lb/>
ende Verheydens bloet viert bevesticht.<lb/>
</para>
<remark>«Inhoud van het contract,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXV<lb/>
»</remark>
<para>.... dat voor een seer groote saeke te estimeren is, te meer den Coninck van<lb/>
Sonnebay een van de machtichste vorsten op Timor is, die wel 10 è. 12 000 mannen<lb/>
ten oorlogh toerusten ende te velde brengen can. Dit contract aldus geslooten<lb/>
ende daerdoor een onverbreeckelijck verbont gemaeckt sijnde, heeft cap.tn Verheyden<lb/>
geen swaricheyt gemaeckt om hem op die volckeren te betrouwen, als<lb/>
genoechsaem verseeckert zijnde van haere goede en oprechte meyninge, soodat hij<lb/>
op het instantich versoeck van de Coningen haer toestondt ende beloofde p.r den<lb/>
eersten met eenige Nederlandtse macht mitsgaders soovele Soloresen, Coupanesen<lb/>
ende Rottinesen, wesende Comp.8 bontgenoten, als te becomen wesen soude,<lb/>
tegens hare vijanden te assisteren, waerop sij cap.tn Verheyden met 31 stucx<lb/>
sandelhout, dat wel dertich mijlen weechs uyt het landt op de schouderen van<lb/>
menschen hadden doen af brengen, vereerden met verclaringe, noch wel twee<lb/>
scheepsladingen in ’t landt hadden leggen, twelck sij aen de Comp.e schoncken,<lb/>
doch en conden tselve, vermits met de oorlogen soo geempescheert waren, niet<lb/>
omlaech crijgen. Dese belofte van assistentie gedaen wesende, heeft cap.tn Verheyden<lb/>
getracht deselve soo dra mogelijck naer te comen ende is daerop van de<lb/>
Coningen gescheyden en naer Solor vertrocken; alwaer 200 Solorese soldaten bij<lb/>
den anderen versamelt hebbende, is daermede op 20®“ augusto voorleden met ’t<lb/>
jacht Hoorn na Coepangh vertrocken ende, sich aldaer met de Coepanesen ende<lb/>
Rottinesen geconjungeert hebbende, bevont sich tusschen de 7 &amp; 800 mannen<lb/>
waeronder 62 blancken, meest uyt de guamisoenen van de vestingen Henricus ende<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Jacob Verheyden kwam in 1629 als soldaat uit, 1634 adelborst, 1636 korporaal,<lb/>
1637 vendrig, 1641 luitenant op Amboina, 1644 kapitein, 1648 beloond met een gouden<lb/>
keten voor heldhaftig gedrag, 1654 resident op Timor, waar hij 1655 sneuvelde.<lb/>
</fnote>

<pb n="15" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0015"/>
<para>Concordia
<fref ref="1"/>  gelicht, sterck te wesen, waermede voorts na Sonnabay vertrock ende<lb/>
hem bij de Coningen haer macht vervoughde met geen intentie om aldaer yets uyt<lb/>
te rechten, maer simpelijck een vertooninge in ’t landt om den vijandt eenige vrese<lb/>
aen te jagen te doen. Doch ’t is gebeurt, dat de Coningen hun genegen toonden de<lb/>
Portugesen ende haren aenhanck eenigen afbreuck te doen, waertoe, soo het<lb/>
schijnt, sij capiteyn Verheyden oock hebben weten te disponeren, invoegen gesamentlijck<lb/>
met de bijhebbende macht wel over de 40 mijlen landewaerts in<lb/>
getrocken sijn ende voor seeckere stercke negerij e, Amacona genaemt, onder de<lb/>
gehoorsaemheyt van den Portugees staende, gecomen wesende, is tselve door haer<lb/>
belegert geworden met goede apparentie van deselve te vermeesteren. Doch twee<lb/>
dagen daervoor gelegen hebbende, cregen de belegerde eenich secours, daermede<lb/>
op den 17e septemb. ’s morgens vrough seer onverwacht op de onse aen vielen, die<lb/>
hun retraict op een cleen berghien, alwaer een princestuckien geplant was, namen.<lb/>
Edoch alsoo den vijant seer sterck en furieus aenviel, en conden de onse daermede<lb/>
maer één schoot doen, soodat genootsaeckt wierden, mitsdien de swarten hun<lb/>
niet en assisteerden, die plaets te verlaten ende raeckten soo meteenen op de<lb/>
vlucht. Cap.tn Verheyden, als een valjant soldaet, hadde gaeme gesien, dat de onse<lb/>
standtgehouden ende niet wechgeloopen waren, hun tot vechten seer animerende,<lb/>
doch ’t was tevergeefs. Ider sach maer om een goet heencomen ende lieten haren<lb/>
cap.tn in de clem, die corts daeraen van een mestis met een slachswaert in de<lb/>
rechterschouder wiert gehouwen, dat ter aerden nederstorte ende, voorts het hooft<lb/>
afgecapt wesende, heeft aldaer sijn leven gelaten ende is aldus als een vroom soldaet<lb/>
met de pistool in de vuyst gestorven. In dese rescontre sijn omtrent de 400<lb/>
swarten doot gebleven, daeronder vele voorname grooten van Sonnebay ende<lb/>
Solor. Onse Nederlanders namen hare vlucht na de seecant ende hebben in dit gevecht<lb/>
22 dooden achtergelaten, dat seecker nevens cap.tn Verheyden al een groot<lb/>
verlies is. De Coningen waren over sijn doot seer bedrouft, echter toonden hun<lb/>
genegen, schoon desen nederlach hadden gehadt, d’E. Comp.e getrou te blijven,<lb/>
met verclaringe niet te willen rusten, voordat den Portugees uyt haer landt soude<lb/>
verdreven sijn.<lb/>
</para>
<remark>«In Concordia zijn nog maar 18 koppen; 17 nov. is het jacht Hoorn met 50<lb/>
soldaten en cargo van
/. 12088.13.4 naar Solor gezonden; De Vlaming aanbevolen<lb/>
zo mogelijk derwaarts troepen te zenden; voorlopig blijft onderkoopman Comelis<lb/>
Ockersz. er als opperhoofd<lb/>
»</remark>
<para>De slechte gestalte van onse fortificatiën vereyst wel en bijsonderlijck op<lb/>
Coepangh, dat deselve nieuw ende wat redoutabelder wierden gemaeckt. Edoch<lb/>
geconsidereert, wij in die landen noch op soo wanckelbaren voet ende vrij onseecker<lb/>
staen, is ’t gants ongeraden een nieuwe vasticheyt op Timor te begrijpen,<lb/>
maer ons met het oude werck noch soo lange te behelpen, totdat den Portugees<lb/>
vermogens sullen wesen uyt dien hoeck te verdrijven.<lb/>
</para>
<remark>«Onkosten in Solor van 1 mei ’ 54 tot 30 april '55 f. 29838.16.12, de inkomsten<lb/>
slechts f. 7110.19.10; 25 juli komt het Hof van Zeelandt met cargo van f. 173868,<lb/>
vnl. 10589 picol peper, van Djambi; koopman Nolpe meldt:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Concordia, naam van de versterking te Kupang.<lb/>
</fnote>

<pb n="16" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0016"/>
<para>.... hoe dat de Pangoran hem nu weder 1090 realen aen deden ende lijwaten<lb/>
op leverantie van peper tegen wil ende danck heeft afgedrongen, nietjegenstaende<lb/>
sijn leste schuit noch niet en hadde betaelt, hetwelcke groote onredelijckheden sijn,<lb/>
waerbij de Compe. affront ende de particulieren, die de beste lijwaten alsoo wel<lb/>
willen betalen als hij, tecort geschiet. Doch aen de voldoeninge en was niet te<lb/>
twijffelen. Deselve had nu weder op seer hooge poene belast, des Comps. debiteuren<lb/>
haere schuit souden comen afleggen, al souden se genootsaeckt wesen hare<lb/>
lijfeijgenen ende andere goederen tot geit te maeken, maer hetselve bevel en wiert<lb/>
van deselve niet nagekomen, nochte ter executie gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Correspondentie met den Vorst van Djambi, die
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . .onse adsistentie versoeckt tegen den Coninck van Johor, ingevallc hij mette<lb/>
selve in verwijderinge mochte comen te geraeken, daervoor beducht is, omdat hem<lb/>
een plaets, genaemt Tonkal
<fref ref="1"/> , bestaende uyt ettelijcke dorpen, gelegen aen de<lb/>
rivier van Johor
<fref ref="2"/> , voor desen door de gemelte Vorst sijn huysvrou tot een bruytschat<lb/>
gegeven, eenigen tijt herwaerts rebel ende afvallich sij geworden, haer weder<lb/>
onder de gehoorsaemheyt van de croone van Johor begeven hebbende. Ende<lb/>
alhoewel hij hem daer soo geheel veel niet aen gelegen laet sijn, soo was echter<lb/>
beducht, dat daer meerder onlusten uyt souden mogen ontstaen, die eyndelijck tot<lb/>
openbaren oorlogh souden mogen uytbersten. Maer wij menen, dat Comp.8 dienst<lb/>
niet en sal medebrengen ons verder in die saeke te steken, dan dat ons als minnelijcke<lb/>
tusschensprekers sullen connen laten gebruyken.<lb/>
</para>
<remark>«De loge in Djambi wordt vernieuwd; de gezonden 6000 realen zijn totaal onvoldoende<lb/>
voor de tolrechten,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... connen in Jamby geen deden tegens geit omgeset worden, omdat de handelaers<lb/>
deselve doorgaens al soo goetcoop van de Chinesen connen crijgen, niettegenstaende<lb/>
sij die uyt Comp.8 packhuys meest tegen peper moeten trecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.51v— 52r.</folio>
<remark>«11 okt. zijn daarom nog 8000 realen gezonden; er ligt SOO last peper gereed
,<lb/>
die a 4 realen het picol voor textiel werd opgekocht<lb/>
»</remark>
<para>Soo wierd de hant nu weder beter dan tevooren aen de thuynen gehouden,<lb/>
maer de vervallene ende verlatene blijven soo leggen, hetwelck, soo de Engelsen<lb/>
haren handel daer weder hervatten, mede wel beteren sal.<lb/>
</para>
<remark>«Getracht wordt den Vorst van Djambi er toe te brengen rijksdaalders als betaalmiddel<lb/>
te accepteren, daar onder de realen veel valse schuilen; de Engelsen handelen er<lb/>
maar weinig bij gebrek aan kapitaal; zending naar Palembang
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tonkal; aan de mond van de Tungkalrivier ter oostkust van Sumatra ligt op 50'<lb/>
Z.B. en 103|° O.L. een plaats Kuala Tungkal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is onjuist. De rivier van J. is te zoeken aan de zuidkust van het Maleiso Schier¬<lb/>
 
 eiland.<lb/>
 </fnote>

<pb n="17" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0017"/>
<para>De coopman Anthony Boey
<fref ref="1"/> , tot de voorsz. commissie gebruyckt, voor<lb/>
Palembangh ter reede gekomen sijnde ende met den Pangoran eenige dagen na<lb/>
den ander nopende het aenslaen van desel ve Quinamse j oneken op de rivier van<lb/>
Palembangh, hetwelck hij aen d’eene sijde niet geern en scheen toe te staen ende<lb/>
aen de andere sijde weder niet en dorste weygeren, met dispuyten ende onderhandelingen<lb/>
doorgebracht hebbende, sijn eyndelijck de nachodas derselve, geen<lb/>
ander uyteomst siende, van self gekomen, hare j oneken ende ingeladen goederen<lb/>
vrijwillich aen denselven overgeven onder bedingh van vrijdom voor hare persoonen<lb/>
ende volck om te mogen vertrecken, werwaerts het haer soude goetduneken,<lb/>
alsoo anders vrese hadden van die van Palembangh selve aengeslagen ende tot<lb/>
lijfeygenen vercocht te worden, gelijck haer al eenichsints hadden gedreyglit,<lb/>
sustinerende, nadien onse vijanden oock de hare sijn, dat sij mede van den buyt<lb/>
behoorden te delen. De ladinge derselver joneken bestondt uyt 1900 p.1 peper ende<lb/>
400 p.1 cattoen, van welcke de peper mette grootste ende beste jonek is hier gekomen<lb/>
ende de cattoen naderhandt in Palembangh door gebreck van scheepsruymte<lb/>
ter somme van 1308 guldens vercocht ende heeft de gen. coopman de 2<lb/>
andere joneken, out ende geen geit weerdicht sijnde, doen in den brandt steecken,<lb/>
hetwelck wij naderhant verstaen hebben, den Pangoran qualijck genomen heeft,<lb/>
menende, dat hetselve in sijn gesicht niet en hadde behooren geschiet te sijn.<lb/>
De nachoda van de Chinese jonek heeft sijn ingeladen peper, sijnde 400 picol, uyt<lb/>
last van den Pangoran volgens het contract, voor desen met hem gemaeckt, mede<lb/>
aen de fluyt den Os overgegeven ende was met sijn jonek in comp® van de voorsz.<lb/>
andere jonek herwaerts aen geseylt, maer al in ’t begin van de reyse daervan afgedwaelt,<lb/>
wellicht al villens ende dat sij het roer opgedout hebben ende na China<lb/>
gekeert sullen sijn, alsoo het mousson om de reyse te crijgen seer begon te verloopen,<lb/>
daer ons weynich aen gelegen laten, nadien se geen peper medevoeren, dat<lb/>
alleen onse ooghmerek was haer te beletten. De nachoda van de voorsz. grootste<lb/>
Quinamse jonek is deselve hier gevolcht om se te reclameren, sustinerende niet in<lb/>
Quinam maer in China thuys te behooren, hetwelck ons uyt de papieren, bij sijn<lb/>
volck gevonden, contrarie is gebleecken ende dat tenminsten eenige jaren herwaerts<lb/>
in Quinam geresideert ende van daer gevaren heeft. Echter sou wel connen<lb/>
sijn, dat de mandorijn Coxinja hem onder sijn protexie nam ende eenich spel<lb/>
daerom maeckte.<lb/>
</para>
<remark>«De Pangeran was verheugd, dat de Nederlanders zijn stad weer aandeden;<lb/>
Boey heeft 450 picol peper opgekocht a2\ reaal contant of 3 realen in kleden<lb/>
»</remark>
<para>
Maer naderhant schijnen se weder van geheel andere sinnen geworden te sijn,<lb/>
begerende haren peper te vercoopen, aen wie ’t haer goetdocht sonder ons daerin<lb/>
te kennen ende had des Pangorans moeder aen de Chinesen, die daer van de<lb/>
bovengem. jonek waren verbleven, een ander Javaense jonek vercocht van ongeveer<lb/>
40 lasten groot om daermet na huys te mogen varen, nochte heeft oock de<lb/>
Pangoran onse brief, met voors. Boey gesonden, beantwoort, doch heeft naderhant<lb/>

<fnote ref="1">Anthony Boey was 1637 assistent te Masulipatam, kwam 1641 weer als onderkoopman<lb/>
uit, diende 1644 op de vloot voor Goa als fiscaal en was in hetzelfde jaar „politiek” op<lb/>
Formosa, 1647 varend ter Westkust van Sumatra, 1650 koopman, 1655 en 1657 belast met een<lb/>
zending naar Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="18" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0018"/>
te kennen gegeven hetselve bijgekomen te sijn door den gem. coopman, die daer<lb/>
niet een dach na en hadde begeren te wachten, maer schielijck vertrocken was,<lb/>
daer wel wat aen conde wesen. Echter en sal de Comp.e haer recht totten peper<lb/>
aldaer daerom geensints mogen afstaen, maer dienen te maincteneren.<lb/>
</para>
<remark>«Het is wenselijk geregeld een schip voor peperopkoop Tiaar Pahmbang te zenden;<lb/>
een particulier Engels jachtje van 60 a 70 last, de Hoen, ligt er nu; de Schelvis komt<lb/>
29 juli met 675 bahar peper a f. 34425 van de Westkust; er zijn geen schepen beschikbaar<lb/>
de daar ingekochte peper aj te halen; een particulier Engels schip heeft in Indrapura<lb/>
300 bahar peper gekocht, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... maer de panglima van Priaman heeft deselve naderhant op ’t versoeck<lb/>
van de onse op hooge pene verbooden meer met haer te negotiëren, maer dat haren<lb/>
peper na Sillida souden brengen om aen ons gelevert te worden. Oock soo heeft den<lb/>
coopman Van Voorst jegens haer over haren handel ter voorsz. plaetse schriftelijck<lb/>
geprotesteert. Of het voorsz. schip desniettegenstaende daer sijn gerief van<lb/>
peper becomen sal hebben ende werwaerts hetselve naderhant bevaren sij, blijft<lb/>
ons onbekent.<lb/>
</para>
<remark>«Zending in sept. en okt. van 4 jachten naar Malakka met cargasoen van f. 104954,<lb/>
w.o. 25000 realen; ds. Joannes a Breyl blijft er voor f. 130 - p.m., die
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hem genegen heeft gevonden noch eenige jaren in ’t landt te blijven om<lb/>
seeckere schade, die aen sijn tijdelijcke middelen in ’t vaderlandt geleden secht te<lb/>
hebben
.... „van wien de overheyt noyt de alderminste wederweerdicheyt en<lb/>
is ontmoet, hetwelck rechtevoort al voor een estimable deucht in een predicant te<lb/>
houden is”.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Perzië zal 100000, Suratte 210000, Wingurla 15000
, Coromandel 60 a<lb/>
70000, Bengalen 70 d 80000
<ref>IE </ref>tin worden gezonden; berichten uit Malakka van<lb/>
eind juni tot half oktober<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijndehet jacht de Jonge Prins in’ t der waertsseylen in de engte van Sabon<lb/>
omtrent een eylandeken, genaemt Pandy, op een van hetselve afstekende klip<lb/>
door quade toesicht van schipper ende stuyrluyden (Godt beter ’t) verseylt ende<lb/>
gebleven, maer het volck mitsgaders de ingeladen goederen ende comptanten alsmede<lb/>
het geschut, anckers, touwen ende verdre scheepsgereetschappen sijn daer<lb/>
op weynich na uyt gesal veert eerst op het voorsz. eylandeken, alsoo het jacht<lb/>
Alckmaer geen overich ruym en had om deselve te connen bergen ende daerna<lb/>
mette jachten Macreel ende Lillo, daertoe afgesonden, naer Malacca.<lb/>
</para>
<remark>«Hierdoor is de gezant D. Schouten pas begin juli naar Atjeh vertrokken, waar<lb/>
hij goed is ontvangen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Anthony van Voorst kwam 1640 als assistent uit, 1644 onderkoopman, 1649 koopman,<lb/>
1652 lid van de Raad van Justitie, 1655-57 werkzaam ter Westkust, nov. 1657 secunde<lb/>
te Amboina, 1662 tot eind 1666 commandeur van de Molukken, 1667 schepen te Batavia,<lb/>
1672 lid van de Raad van Justitie tot zijn dood, 20 juli 1680.<lb/>
</fnote>

<pb n="19" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0019"/>
<para>Meest alle de panglimas ofte gouverneurs van de Sumatrase Westcust waren<lb/>
doentertijt in Achin, hetwelck seer wel quam om bij vereffeninge van de diff erenten<lb/>
des Coninginnes last aengaende de voorsz. preëminentiën op desel ve Cust uyt haer<lb/>
eygen mont te comen ontvangen, om hetwelck hij anders genootsaeckt soude sijn<lb/>
geweest in persoon derwaerts te verseylen. Op sijn arrivement lagen 4 schepen<lb/>
voor ter reede, te weten 2 van Suratte, een van Maslupatnam ende een van Pegu,<lb/>
van welcke het eene van Suratte daer al 10 maenden hadde gelegen, door welcke<lb/>
handelaers de uytlandtsche coopmanschappen dan op een seer lagen prijs waren<lb/>
gedaelt ende, die daer gesocht worden, weder seer wel gewilt, uytgesondert de<lb/>
Chinese waren door den grooten toevoer van deselve van Johor, Patany ende<lb/>
Malacca. Door een vaertuygh, daer van Macassar aengekomen, was goede quantiteyt<lb/>
nagelen in Achin gebracht ende aen de voorsz. Moorsche negotianten vercocht,<lb/>
mitsgaders weder partij e lijnwaten uytgevoert, dat seer schadelijcke handelaers<lb/>
voor de Nederlandtse Comp.e sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Engelsen waren er niet, in Malakka was nog slechts 267 bahar of 96120
<ref>SÈ </ref>tin<lb/>
voorradig
, waarvan 138 bahar uit Kedah<lb/>
»</remark>
<para>De Sultan aldaer stelt hem oock van tijt tot tijt seer wrevelmoedich aen,<lb/>
soodat men wel soude oordelen, dat hij questie soeckt ende ons oorsaeck te geven<lb/>
de plaets te verlaten, alsoo wel vermercken can, dat wij mettet lichten van den tin<lb/>
uyt de vremde handelaers deselve de lust benemen om daer weder te comen.<lb/>
Hij had eenigen tijt verleden van de Comp.e ontfangen 7 corgie sarassen <fref ref="1"/>  ende<lb/>
10 corgie tapes
<fref ref="2"/> , tesamen ter somme van 840 realen, die naderhant geweygert<lb/>
heeft te betalen onder schijn van een nieuwe pretensie van 1400 realen, die hem<lb/>
souden competeren wegens eenich sout ende andere goederen, anno 1648 met sijn<lb/>
jacht genomen, mitsgaders van 5 corgie salempourys, bij den gewesen resident<lb/>
Willem Cartel van hem genoten ende onbetaelt gebleven, van welcke pretensiën<lb/>
hij voor desen ende als jongst de geschillen sijn afgemaeckt, noyt en heeft gerept.<lb/>
Doch men meent, dat hetselve meer geschiet door aenhitsinge van den dato<lb/>
besar
<fref ref="3"/>  dan uyt eygen quaetwillicheyt van den jongen Vorst.<lb/>
</para>
<remark>«Van Ligor is 67 bahar tin ontvangen a 27 taël de bahar; kans nog meer tegen<lb/>
lager prijs te verwerven<lb/>
»</remark>
<para>.... te meer omdat een Chinese jonck, die in maert verleden weder na Ligor<lb/>
quam ende ongetwijffelt veel tin ingecocht soude hebben, omtrent de rede gekomen<lb/>
sijnde, door die van Sangora aengesnoert ende wechgenomen was geworden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.Gir.</folio>
<remark>«Balihasar Bort blijft er voor de handel; 12000 taël Japans zilver zal hem uit<lb/>
Malakka worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
De Siamse Coninck heeft den oorlogh tegen Sangora weder hervat ende<lb/>
in de maent maert verleden weder een matige crijghsmacht soo te water als te<lb/>

<fnote ref="1">Serasseh. Een serasah is een veelkleurige zijden doek.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tape. Tapih is in Indonesië een term voor een vrouwenrok.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dato besar, datoek besar, titel van een der landsgroten van Kedah.<lb/>
</fnote>

<pb n="20" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0020"/>
lande derwaerts gekadt, maer alsoo weynich uytgerecht als voor desen, hebbende<lb/>
hem den admirael, die mette scheepsmacht aengenomen hadt de plaets te dwingen,<lb/>
te soeck gemaeckt, soodat met schande weder naer Siam waren gekeert.<lb/>
</para>
<remark>«Rijst is niet in Siam gekocht<lb/>
»</remark>
<para>In Oedjangh Salangh heeft de tinhandel dit jaer mede weynich beschooten,<lb/>
wordende door den opra Peth, die voor desen ons altijt een vrundt plach te wesen,<lb/>
gemonopoliseert, hebbende in de maent february verleden onder pretext, dat 3<lb/>
elephanten in Tannassarye hadde staen, die vilde doen halen, 20 bharen van hetselve<lb/>
derwaerts doen voeren met voornemen dien handel met noch eenige medestanders<lb/>
nader te vervolgen ende haren tin aen Cormandelse cooplieden, daer<lb/>
jaerlicx comende traffiqueren, tegen lijwaten om te setten, sijnde contrarie het<lb/>
contract, dat de Comp.e aldaer is hebbende ende waerdoor desel ve niet alleen het<lb/>
voorsz. minorael sal comen ontset, maer oock in den cledenhandel grootelijcx<lb/>
geprejudiceert te worden, hetwelck dan intijts voorgekomen dient.<lb/>
</para>
<remark>«Er zal nog wél tin ingekocht zijn; Perak blijft geblokkeerd; klacht van de Vorst<lb/>
van Johore
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de onse sijne onderdanen ende lijfeygenen hebben soeken te ontvremden,<lb/>
deselve onder Malacca’s jurisdictie aenkoudende ende woonplaets vergunnende,<lb/>
versoeckende restitutie ende wederuytkeringe van deselve, of dat bij gebreke<lb/>
van dien de oude vrundschap in vijantschap staet te verkeren sonder echter persoonen<lb/>
te noemen ofte plaetsen, daer deselve te vinden souden sijn, aen te wijsen.<lb/>
Bovendien maeckt hij questie om een dorp ofte plaets, genaemt Cassangh
<super>J),</super><lb/>
omtrent de limitscheydinge van Malacca ende Johor gelegen, die hem soude toebehooren<lb/>
ende door de onse ten onrechte beseten soude worden, waerop hem den<lb/>
gouverneur Jan Tijssen . . . met reden gedient heeft van de saeke niet recht<lb/>
geïnformeert te sijn, nadien noyt soude blij eken eenige Johoorse onderdanen ofte<lb/>
lijfeygenen binnen ’t district van Malacca aengehouden ofte plaets gegeven te<lb/>
worden, veel min dat Sijn Hoocht. het gepretendeerde dorp soude toebehooren,<lb/>
sijnde bij de Comp.e met recht van oorlogh de Portugesen, die het lange jaren tevooren<lb/>
beseten hebben, ontweldicht ende tsedert vreedsaem beseten. Echter waren<lb/>
naderhant getal Johoriste, niet verre van daer aen de o versij de van de rivier, die<lb/>
de limitscheydinge tusschen beyde maeckt, wonende, de gelegentheyt waernemende,<lb/>
dat de meeste mans in het bosch waren, bij nacht in het voorsz. dorp<lb/>
comen vallen, geweldigerhant wechnemende 3 vrouwen ende dreygende eerlangli<lb/>
wederom te sullen comen om dan het geheele dorpsvolck om den hals te brengen,<lb/>
hetwelck te geloven is niet buyten kennisse van den Coninck geschiet te sijn; tegen<lb/>
hoedanige verradersche attentaten den . . . gouverneur die van het voorsz.<lb/>
dorp geadsisteert heeft met 4 musquets met haer toebehooren ende haer daertoe<lb/>
verlof gegeven, dat, andermael op gelijeke wijse van de Johoristen besprongen<lb/>
werdende, daer vrij el ij ck op sullen mogen inbranden. Men meent, dat deselve<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cassangh. Kuala Kasang was een plaats aan de mond van de rivier Tangkak, die de<lb/>
oostgrens vormde van het V.O.C. gebied, op 2°8' N.B. en 102°32' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="21" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0021"/>
<para>Vorst tegen de Comp.® verbittert sij, omdat hem eenigen tijt verleden geweygert<lb/>
hebben eenich volck met capitael op onse schepen na Cormandel te mogen senden<lb/>
om cleden ende lijwaten in retour te brengen, dat een seer onbillick versoeck is.<lb/>
Echter hebben wij den gemelten gouverneur ende raet in Malacca aengeschreven,<lb/>
ten aensien het de Comp.e gantsch niet gelegen soude comen met deselve Vorst in<lb/>
oorlogh te comen, altijt seer sterck ter zee geweest sijnde ende die, hem met d’een<lb/>
of d’ander vijandt comende te voegen, ons al veel schade soude connen doen, deselve<lb/>
questiën hoe eer hoe bever te bemiddelen ende bij te leggen, al souden wij<lb/>
aengaende de voorsz. plaets in cas van twijffelachtich recht van het onse een weynich<lb/>
cederen ende toegeven, nadien doch van deselve landen noyt eenich voordeel<lb/>
getrocken is, nochte de Comp.e die oock, als het totte wapenen soude sijn gekomen,<lb/>
tegen den Johoresen soude connen defenderen, of sou daerom een vrij grooter<lb/>
guarnisoen in Malacca moeten werden gehouden, hetwelck haer om een blooten<lb/>
tytul sonder proffijt niet gelegen en comt, behalven dat de ingesetenen verstookte<lb/>
Mooren sijn ende mitsdien geswooren vijanden van onsen staet; maer van de<lb/>
negotie hebben wij gelast het alderminste niet over te geven ofte onse schepen tot<lb/>
ons eygen nadeel te laten gebruykcn.<lb/>
</para>
<remark>«Er is een gezant van J ohore te Bantam<lb/>
»</remark>
<para>De oude Vorstinne van Indragiri heeft tot Malacca dit jaer mede pretentie<lb/>
laten inbrengen van eenige goederen, voor desen door den coopman Johan Truytman<lb/>
voor Perah van eenen nachoda Crangh aengeslagen ten bedragen van 787 J<lb/>
realen van 8.tn, welcke pretensie den gouverneur heeft uytgestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Het Calf heeft cargo van f. 93464 van Coromandel naar Malakka gebracht ,<lb/>
—
<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijnde het cargasoen van ’t jacht de Zeerob, hetwelck, daermet al pmo.<lb/>
junij verleden van Cormandel afgesonden sijnde, door lecte ende ouderdom genootsaeckt<lb/>
is geworden terugh te keren ende haven te kiesen aen een plaets, genaemt<lb/>
Coringy, in de bocht van Goedewary aen de grensen van Orixa gelegen, werwaert<lb/>
de gouverneur van Paleacatte, daer condschap van becomen hebbende, het jacht<lb/>
het Calff heeft doen volgen, in hetwelck de ladinge is overgescheept geworden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.64v-65r.</folio>
<remark>«In Malakka is van
<ref>1 oct. </ref>'54 tot
<ref>30 </ref>sept. 1655 uitgegeven
/. 242659 en ingekomen<lb/>
f. 171777; er zijn 526 koppen; het Calf heeft 33303 picol of 1600 last peper van<lb/>
Malakka gebracht<lb/>
»</remark>
<para>Seecker Javaen heeft dit jaer van Japara tot Malacca aengebracht groot<lb/>
getal valsche realen, sijnde van binnen enckel cooper ende met weynich silver<lb/>
overslagen, dewelcke daerover door sententie van den raet mette doot gestraft is<lb/>
tot exempel van andere ende noch een ander, die denselven in ’t uytgeven der<lb/>
voorsz. realen is behulpsaem geweest, gegeesselt ende voor al sijn leven ad opus<lb/>
publicum gecondemneert.<lb/>
</para>
<remark>«De wangkang uit Amoy .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>
BIBLlUTHifiK<lb/>
Provlrc .iii-.L i ras<lb/>
Kusalc.’i ou W-*i*sa.rkKppOB<lb/>
Töngl u: ^ _
<super>1</super>
i, VI<lb/>

<pb n="22" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0022"/>
. . . . is 12 july weder naer Aymoy gekeert, geladen met 650 picol peper, van de<lb/>
Comp.e ontfangen tot 8 realen het picol, ende partij e rottangh, van particuliere<lb/>
gecocht, hebbende voor tol van sijn aenbrengen ende uytvoeren aen den ontfangh<lb/>
betaelt 700 realen ende is hem op sijn vertreck andermael aengeseyt in aenstaende<lb/>
niet wederom na Malacca te comen, maer sijn reyse na Batavia te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van 16 sept. van Schouten uit Atjeh; wegens de vastenmaand is hij<lb/>
eerst 7 aug. in onderhandeling kunnen komen , waarbij hij 50000 realen voor de schade<lb/>
in Perak vroeg
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waerop de Mayt. ten antwoorde gaf haer vremt te duneken, dat wij soo<lb/>
grooten somme gelts waren eysschende ende wat de misdadige Perahesen aengingh,<lb/>
dat de voomaemste van deselve als den Sultan en de sabandaer naderhant<lb/>
waren overleden ende dat sij eens ordre om deselve te straffen gegeven had al vier<lb/>
jaren geleden, welcke ordre wij den coopman Truytman te imputeren hadden, dat<lb/>
niet en ware geëxecuteert, omdat hij tegen het bevel ende de waerschouwinge van<lb/>
hare boedjanghs, met hem om deselve executie te bevorderen na Perah gesonden<lb/>
ende tegen wil ende danek der Perahesen getracht hadde met sijn armade onder<lb/>
hare vasticheden te comen, waerdoor deselve, geterght sijnde, haer tot faictelijckheyt<lb/>
begeven hadden, waerdoor dan de geordonneerde straffe achterwege was gebleven;<lb/>
op hetwelck de commissaris weder heeft gedient, dat de Mayt. van de<lb/>
saeke niet wel bericht en was, nadien ons, bij deughdelijcke informatie van deselve<lb/>
genomen, het contrarie hadde gebleecken. Eyndel. wierd de saecke gestelt in<lb/>
handen van de ... . rijxraden, die, een weynich terzijden gaende, naer eenige<lb/>
debatten, metten commissaris over deselve gehouden, sonder veel moeyte de versochte<lb/>
vergoedinge van 50000 realen toestonden; maer het ander poinct, raekende<lb/>
de straffe der moordenaren, en conde dien dach niet vergeleken worden om het<lb/>
vermogen van den rijcxraedt Siri Paducca Tuan, sijnde oom van den jegenwoordigen<lb/>
tommagon in Perah ende die wel de meest schuldige aen deselve moort is,<lb/>
waermet dan eenige dagen doorliepen, soodat den commiss., siende niet verder te<lb/>
connen comen, goed vondt denselven Siri Paducca Tuan aengaende sijn voorsz.<lb/>
cousijn wat in ’t gemoet te comen ende is daerop dan eyndelijck naer gehouden<lb/>
conferentiën de vrede met gemeen consent van de Coninginne en de rijexraaden,<lb/>
sonder dewelcke de Mayt. niets en doet, getroffen ende geslooten.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Corpus II </ref>nr. CCXVI
<fref ref="1"/> ; de onderhandelingen gaan verder over de Westkust,<lb/>
waar Atjeh de Compagnie niet toestaat goud te kopen, evenmin de handel van<lb/>
het ongezonde Indrapura naar Salida over te brengen, wel naar Airhadji,<lb/>
»</remark>
<para>. . . daer een goede anckerplaets ende een bequame rivier soude zijn, hetwelck de<lb/>
opperhooffden van het voorsz. jacht, en passant daer aengeweest sijnde om de<lb/>
gelegentheyt te besichtigen, geheel anders bevonden hebben ende deselve plaets<lb/>
gantsch geen bequame gelegentheyt te hebben om peper te laden, behalven dat se<lb/>
wellicht alsoo ongesont sal wesen als de ander, dicht aen Indrapoura gelegen sijnde<lb/>
ende geen minder stortinge van zee hebbende.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit contract van 7 dec. 1655 werd te Perak gesloten na de bespreking in Atjeh.<lb/>
</fnote>

<pb n="23" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0023"/>
<remark>«Van de vrede heeft de Koningin mededeling laten doen naar de Westkust
, terwijl<lb/>
Schouten naar Perak is vertrokken
, evenzo per eigen vaartuig enige Atjehse<lb/>
groten
, o.a
.<lb/>
»</remark>
<para>.... de gouverneur van Daya, soone van de voorsz. Siri Paducca Tuan, ende heeft<lb/>
de Mayt. na Indrapoura geordonneert, dat ons van daer in wedergeschenck, van<lb/>
hetgene wij jongst gesonden hebben, goetgedaen sal worden 45 bhar peper.<lb/>
</para>
<para>In deselve maent sijn weder tot Achin aengekomen 2 Macassaerse vaertuygen,<lb/>
inhebbende partije nagelen, notemnuscaten, sonder dat de quantiteyt uytgedruckt<lb/>
wordt, mitsgaders sandelhout, loyangh
!), porceleyn, goutdraet etc. ende was noch<lb/>
een derde metteselve van Macassar seyl gegaen, dat mede alle dagen verwacht<lb/>
wiert, welcke handelaers ons seer schadelijck sijn. De noten en connen wij niet bevroeden,<lb/>
dat sij uyt de eylanden van Comp.8 jurisdictie connen becomen hebben,<lb/>
of wij mosten te schandelijck gesnooten
<fref ref="1"/>  worden, maer geloven eer, dat sij deselve<lb/>
noch al weten te vinden aen de eylanden, bij suydoosten Banda gelegen, die ons<lb/>
noch niet geheel bekent sijn ende altesamen noten schijnen te geven. Van het<lb/>
cargasoen, jongst van hier na Achin gesonden, en was noch niet veel vercocht, geen<lb/>
aftreek in de coopmanschappen sijnde door den aenbrengh der vremdelingen ;<lb/>
maer men verhoopte, dat, wanneer deselve weder vertrocken souden sijn, de marct<lb/>
oock wel weder soude rijsen.<lb/>
</para>
<remark>«De Salengre is als resident in Atjeh op verzoek af getreden en vervangen door<lb/>
Jacob Pits; in de 44 maanden
, eindigend 14 juli
, is er uitgegeven f. 9281.19.9 en gewonnen<lb/>
f. 1689.11.7 ; bericht van 5 nov. van Van Voorst te Salida, dat hij . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... rede 700 bharen peper in de packhuysen had leggen, meest op credit van<lb/>
het verwachte ontset genegotieert, seer na hetselve verlangende, te meer omdat soo<lb/>
op Sillida als Priaman meest alle de dienaren siek lagen ende rede eenige gestorven<lb/>
waren. Over de ... . estenue
<fref ref="2"/>  van de Coninginne van Achin sijn daer al eenige<lb/>
twijffelingen geresen, die de negotie verachterden, omdatter niet in en stond, op<lb/>
wat plaets de tolvrijheyt van 1200 baren dit jaer sal getrocken werden ende dat<lb/>
op Ayer Had ja
<fref ref="3"/>  geadsigneert sijn in plaets van Sillida, sijnde een dorp daer tot<lb/>
noch toe geen huysen en hebben gestaen. d’Oorsaeck, waerom de Mayt. ons niet<lb/>
heeft willen toestaen op Sillida te handelen, schijnt te wesen om de vijandtschap,<lb/>
die der tusschen Indrapoura ende deselve plaetse sij, om dewelcke die van Indrapoura<lb/>
niet en begeren te gedoogen, dat haren peper na Sillida sal worden gebracht,<lb/>
seggende hare peperboomen liever te villen uytroeyen ende daer rijsvelden van<lb/>
maeken. De panglima tot Priaman is oock een seer onvrundelijck ende begerich<lb/>
man, daer niet wel met terecht te comen is. Soo wij uyt de papieren verstaen,<lb/>
soude het Engels schip, dat voor Indrapoura geweest is, 1500 bharen peper van<lb/>
daer gesleept hebben, alle ingecocht met contant tot 20 realen de bhar ende daermede<lb/>
weder naer Engelandt vertrocken sijn, achterlatende 25 man, daer aen landt<lb/>
begraven, sullende ongetwijffelt bovendien met veel sieken beladen sijn geweest.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Lojang is de maleise term voor messing, een mengsel van koper en tin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gesnoten, bedrogen, voor de gek gehouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Estenue, extenue, verontschuldiging, verschoning.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Airhadji, plaats ter Westkust van Sumatra op
<emph>1°5V</emph> Z.B. en 100°50' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="24" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0024"/>
<para>Echter schijnt hij van meninge te sijn daer het aenstaende jaer wederom te comen<lb/>
negotiëren, omdat daer eenige uytstaende schulden heeft laten staen ende menen<lb/>
die van Indrapoura ons daermede niet te cort te doen, omdat wij de plaets eerst<lb/>
verlaten ende geabandonneert hebben, dat al eenichsints bescheyt heeft ende ons<lb/>
wel dwingen sal daer weder te comen handelen.<lb/>
</para>
<remark>«Drie schepen naar Arakan gezonden met cargasoen van f. 33629.16.2, meest<lb/>
provinciedaalders; retourschip Walvis is 4 aug. naar Siam gezonden ; het kwam 18<lb/>
nov. van daar met lading van f. 30656, meest rijst en hout; de Trouw heeft 9 juli<lb/>
lading van
ƒ. 48165 , % ml. hout en huiden, van daar naar Japan gevoerd en veel minder<lb/>
dan de geëiste 80000 hertevellen door de concurrentie van 9 Chinese jachten<lb/>
»</remark>
<para>
Den Coninck heeft het schieten der harten, dat op ’t aenraden der papen
<fref ref="1"/> <lb/>
eenichsints verboden had, weder toegelaten. Den eysch van koehuyden ende<lb/>
sappanhout voor Jappan en was oock niet ten vollen voldaen, daer het gebreck van<lb/>
scheepsruymte oorsaeck van was. De Coninck in Siam schijnt hem geheel totte<lb/>
negotie te stellen, hebbende desen jare weder na Japan geëquipeert, maer met soo<lb/>
soberen ende swacken schip ende onbevaren volck, dattet genoechsaem voor een<lb/>
wonder sal te houden wesen, soo terecht comen; bovendien had hij een jacht na<lb/>
China gesonden, een na Manilha om caurys ende een na Quinam, maer hetselve was<lb/>
vermits lecte weder terughgecomen. Den o ja berckelang en can noch niet wel vergeten<lb/>
het affront, dat hem inbeelt geschiet te sijn door het achterblijven van het<lb/>
secours, den Coninck, soo sij seggen, door den coopman Crayer sal.r tottet bemachtigen<lb/>
van Sangora toegeseyt ende waerop hij met de Siamse macht na Ligor<lb/>
was vertrocken ende met schande heeft moeten terughkeren, sijn gevoelen daervan<lb/>
bij alle gelegentheden latende blij eken. Op 18 jtmy verleden heeft hij de ... .<lb/>
resident in de middernacht tsijnen huyse geroepen om hem bekent te maeken, dat<lb/>
uyt de Portugesen verstaen had, dat de Heeren Staten onser landen niet meer dan<lb/>
8 steden onder haer gebiet en sijn hebbende, hetwelck hij den Coninck mede vilde<lb/>
doen weten quansuys tot onse cleynachtinge. Maer om sijn impertinentie niet als<lb/>
te veel toe te geven liet
.... Westerwold hem weten, dat geen volck bij der hand<lb/>
en had om sijn vaertuygh te mannen, maer dat hem met den dach ten hove soude<lb/>
laten vinden. Welck rapport van de tolcken ontfangende, heeft desel ve in de halsboyen<lb/>
laten setten. Waervan als den resident des morgens verwitticht wierd, soo<lb/>
heeft hij oock uytgestelt ten hoove te comen, totdat deselve weder souden sijn gelargeert,<lb/>
gelijck noch voor den middach geschiede, alswanneer Westerwolt,<lb/>
andermael ontbooden sijnde, hem ter plaetse vervoecht heeft, daer de berequelangh<lb/>
ter audiëntie sat, die hem in ’t eerste seer grammoedich ende stuyrs aensach,<lb/>
maer echter van sijn langh achterblijven niet en repte. Na een wijle sittens bracht<lb/>
hij voort, dat de Portugesen hem, hetgene voorsz., voor de waerheyt hadden verclaert,<lb/>
wat van de saecke waer. Waerop den resident antwoorde, dat de Portugesen<lb/>
hem logens hadden wijsgemaect, het contrarie bewijsende uyt de schriften van<lb/>
Guiecardijn
<fref ref="2"/> , tot dien eynde medegenomen, hem in deselve al onse steden met<lb/>
vingers aenwijsende, die hij alle met name liet opschrijven, dat groote cleynach-<lb/>

<fnote ref="1">Met liet woord papen zijn hier Boedhistische monniken bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guiecardijn. Westerwolt beschikte dus in Siam over een exemplaar van Ludovico<lb/>
Guicciardini’s bekende in 1567 voor het eerst verschenen Descrittione di tutti i Paesi Bassi.<lb/>
</fnote>

<pb n="25" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0025"/>
tingen sijn, alleen, soo het schijnt, aengewent om ons te affronteren. Soo heeft hij<lb/>
oock sijn ongenegentheyt laten blijcken in ’t ophouden van 7000 p.1 sappanhout,<lb/>
van de Coninck gecocht, om te betalen, als de schepen uyt Japan souden sijn gecomen,<lb/>
hebbende den resident 2 maenden laten naloopen, alleer licentie heeft<lb/>
connen crijgen het te mogen afvoeren. Als de onse mettet schip de Walvis voornt.<lb/>
voor Siam ten ancker quamen, vonden sij op de bhare leggen 3 Portugese scheepkens<lb/>
van Macao, die sij resolveerden hoewel buyten ordre aen te tasten. Doch<lb/>
naer wisselingh van eenige schooten over ende weder, bij welcke van onse sijde één<lb/>
ende van de hare 3 man om ’t leven quamen, lieten de Portugesen hare anckers<lb/>
slippen ende dreven tegen de wal, daer de onse haer niet conden volgen, lietwelcke<lb/>
ontsteltenisse ten hoove gegeven heeft ende den bercquelangh oorsaeck om sijn<lb/>
bitterheyt te meer tegen ons te laten blijcken, hebbende daermet bij den Coninck<lb/>
weten te bewercken, dat onse brief, mettet voorsz. schip de Walvis aen de Mayt.<lb/>
geschreven, niet met de eere, voor desen gebruykelijck, maer seer slecht ende sonder<lb/>
veel statie ontfangen geworden sij ende heeft de onse oock gebooden de 2 stucken,<lb/>
die tot die tijt toe in de logie hebben gestaen, wech te nemen ende na Batavia te<lb/>
senden, gelijck om meerder onheyl voor te comen achtervolcht is. Onse schenckagie,<lb/>
aen de Coningh gesonden, is hem oock te geringh in de oogen geweest, soodat<lb/>
Westerwold deselve noch met 2 aensienelijcke goude ketens, tot dien eynde van<lb/>
de Portugesen gecocht, heeft vergroot.<lb/>
</para>
<para>In de maent september verleden is ’t gebeurt, dat de voorsz. oja berquelangh,<lb/>
van de Coninck nevens de andere groot e mandorijns gecommitteert sijnde om<lb/>
sententie te vellen over 7 gevangen Sangoresen, van Ligor opgebracht, deselve<lb/>
gecondemneert hebben van ’t leven ter doot gebracht te worden, daer rapport aen<lb/>
de Mayt. van hebben gedaen sonder op de wijse der straffe gelet te hebben, welcke<lb/>
lossigheyt de Coninck zoodanich in toorn heeft doen ontsteecken, dat hij alle de<lb/>
mandorijns liet gevangen setten ende last gaf den oja berquelangh voor de elephanten<lb/>
te werpen, hem met een touw om den hals doende uyt de vergaderinge<lb/>
trecken. Maer de ontbooden elephanten niet haest genoech bij de wercken comende,<lb/>
gaven den Coninck spatie om sijn hevicheyt te vercoelen ende den gecondemneerden<lb/>
om sijn erbarmicli bidden pardon te vergunnen tot leedwesen van des Conincx<lb/>
tweede soon, die liever gesien had, dat de sententie ter executie geleyt ware<lb/>
geworden, daer de onse mede niet om geschreyt soude hebben, omdat wij van<lb/>
die man noyt gunste te verwachten hebben ende heeft hem de Coninck weder in al<lb/>
sijn digniteyten laten continueren als vooren, hetwelck wonderlijcke proceduyren<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<para>
Ondertusschen is evenwel de voorsz. rescontre mette Portugese scheepkens<lb/>
oorsaeck geweest, dat deselve dit jaer van haer reyse sijn versteecken gebleven.<lb/>
In de lijwaten en is in Siam gants geen aftreek, de Mooren over Tannassary het<lb/>
landt vervullende. In december verleden jaers is daer een wanekan aengekomen<lb/>
uyt Manilha, medebrengende partije caurys ende gout om tegen deden ende andere<lb/>
coopmansz. om te setten. De coopman van deselve, sijnde een Casteljaen, genaemt<lb/>
Nicolao Strada
<super>J),</super> is onsen resident aengeweest om met hem een contract van<lb/>
handel te maeken, waerin soo ver sijn getreden, dat Westerwold van hem heeft op<lb/>
de handt ontfangen partije gout op leverancie van lijnwaten, die van Batavia<lb/>
souden worden gevordert, presenterende met ons een vast accoort te sluyten om<lb/>

<fnote ref="1">Nicolao Strada, Spaans koopman in de Philippijnen, op Siam handelend.<lb/>
</fnote>

<pb n="26" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0026"/>
jaerlicx seeckere quantiteyt deden van de Comp.e te ontfangen, op welcke onderhandelinge<lb/>
wij mettet voorsz. schip de Walvis eenige sorteringe tot betaling© van<lb/>
het ontfangen gout na Siam hebben gesonden. Maer alsoo twijffelen, of al gehouden<lb/>
sijn te gedoogen, dat de Castellanen van Manilha in Siam comen handelen ende of<lb/>
hem hetselve uyt crachte van het 5. articul van ’t vredetractaet niet en sullen<lb/>
mogen verbieden
<fref ref="1"/> , soo hebben den coopman Westerwolt
.... aengeschreven<lb/>
tot onse naeder ordre geen meer mettenselven te contracteren ende dat ons soude<lb/>
adverteren, of die van Manilha voor desen, staende den oorlogh tusschen onse<lb/>
landen ende Spanjen, op Siam gevaren hebben ofte niet om ons na te reguleren;<lb/>
waerop hij mettet schip de Walvis heeft geantwoort, dat ja, de Castellanen de<lb/>
Siamese bhare voor desen gefrequenteert ende bevaren hebben, maer nu sedert<lb/>
eenige jaren herwaert-s niet om seecker questie, tusschen haer ende de Coninck<lb/>
ontstaen, om de welcke van daer sijn gebleven, welcke questie jegenwoordich<lb/>
schijnt vergeten te sijn; soodat wij in bedeneken houden, of de goede conditiën,<lb/>
die denselven Castellaen presenteert om met de Comp.e in Siam alleen te handelen,<lb/>
niet en behooren te amplecteren om het proffijt, dat daeruyt sal connen worden<lb/>
getrocken, aen geen andere over te geven.<lb/>
</para>
<remark>«Order hierover van de Heren XVII gevraagd; Westerwolt heeft van Strada nog<lb/>
84\ picol benzoë voor f. 6844.- gekocht; f. 75000 schuitzilver zal uit Thaiwan naar<lb/>
Siam worden gezonden; Westerwolt, die wil repatriëren, heeft f. 70000 op interest in<lb/>
Siam moeten lenen<lb/>
»</remark>
<para>Onder de elephanten is dit jaer in Siam seer groote sterfte geweest, waerbij de<lb/>
Coninck groote schade heeft geleden ende geen cleyne droefheyt om in ’t hof en<lb/>
was. Het octroy van de hertevellen en de koehuyden, ons voor desen van denselven<lb/>
vergunt ende voorleden jaer door aenhouden der Chinesen vemieticht, staet ons,<lb/>
na uyt de voorsz. ad vijsen connen afmeten, niet licht weder gerestitueert te worden,<lb/>
dat schade is, omdat wij sonder hetselve tegen de Chinese handelaers niet wel<lb/>
en sullen connen bestaen, vermits hare equipagie soo costelijck niet en valt als de<lb/>
onse ende dienvolgens oock met minder winsten connen bestaen.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 febr. ’ 54 tot 31 jan. 1655 is in Siam uitgegeven f. 40497 .11.7 en slechts<lb/>
gewonnen f. 1037.16.13; er wordt een bark voor olifantenvervoer voor de Compagnie<lb/>
gemaakt, maar verder op last van Heren XVII geen vaartuigen; berichten uit Coromandel<lb/>
laatstelijk van 19 juli<lb/>
»</remark>
<para>. . . . in ’t coninckrijck van Golconda onder de regeringh van den heer nabab ofte<lb/>
hartogh Mier Mamet Sahy, sonder vïens gunste ende faveur daer te lande onse<lb/>
traffique ende handelinge geensints tot een proffitabel eynde soude hebben connen<lb/>
gedirigeert werden, gemerekt dien heer met sijnen Coninck bevredicht ende noch<lb/>
ontsachelijck meester in ’t velt blijft ; daeromme dan oock den gouverneur Laurens<lb/>
Pit naer vele gewisselde brieven met den heer nabab heeft moeten resolveren ten<lb/>
meesten dienste van de Generale Comp.e
<special>8ijn</special> hoocht. over de geëyste / 40 971,<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit artikel handelt over de uitsluiting van de Spanjaarden van streken in Azië, waar<lb/>
de Nederlanders wel en zij tot dusverre niet handelden.<lb/>
</fnote>

<pb n="27" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0027"/>
<para>tot de vergoedinge sijner pretentie voor de aengenomen cleden ende coopmanschappen<lb/>
uyt sijn schip, na Macassar tenderende, alhier ter rede gelicht, contentement<lb/>
te doen, mits dat wij de veertichduysent pagoden, sooveel sijn hoocheyt van<lb/>
d.° jachts goederen in ’t geheel was competerende, in onse negotie tot ultimo<lb/>
januarij aenstaende sonder interest souden employeren, daerbij naer onse calculatie<lb/>
tot 1 pr. cento het different genoechsaem wert uytgewonnen, waermet sijn hoocht.<lb/>
volcomen vemoegt ende bevredicht is, bewijsende hem allesints te sijn ende te<lb/>
willen blijven een oprecht vrundt van de Comp.e, daertoe dien heer oock twee sijner<lb/>
vaertuygen, voor Maslupatam geprepareert leggende om naer de Portugese stadt<lb/>
Jaffanampatam te varen, heeft doen thuyshouden, om reden dat wij met die natie<lb/>
in oorlogh sijn ende daerdoor geen onminne vilde veroorsaken, twelck bij continuatie<lb/>
groote gerustheyt baren sal. Insgelijcx hadde sijn hoocht. een bondich<lb/>
firmanschrift aen de gouverneur Pit gesonden om onse specerijen naer eygen welgevallen<lb/>
te mogen vercoopen, sulcx oock alle de rompen tot 60 pagoden de bhar<lb/>
ofte 12 stuyvers het schot namen ende sedert sijn Comp.8 specerijen van nagelen,<lb/>
foely, rompen onverhindert tot in Golconda vercocht geworden, waerdoor den vertier<lb/>
tot stijvingh onser cassa merckelijck sal vergrooten ende de particuliere<lb/>
negotianten, om het tegendeel uyt Maslupatam geweken, wel weder te voorschijn<lb/>
comen sullen.<lb/>
</para>
<para>Voorgemelten heere schijnt sich meer en meer tot ende omtrent Palliacatta<lb/>
te willen vestigen, dewijle van Maslupatam vele houtwercken en arbeytsluyden<lb/>
derwaerts doet senden, hebbende bereets aldaer groote packhuysen met een Moorschen<lb/>
tempel neffens een kout- en warmwaterbadt voor de reysende Persianen<lb/>
gebout, van waer oock tot de negotie over zee sterck equipeert ende in january<lb/>
verleden vier schepen volladen naer verscheyden quartieren heeft afgesonden, te<lb/>
weten een groot schip na Gamron, een d.° naer Mocha, een cleender na Pegu ende<lb/>
een na Tannassarye, zijnde twee andere schepen uyt Arracan met 18 stucx groote,<lb/>
schoone elephanten voor sijn hoogheyt aldaer ter reede behouden aengelandt,<lb/>
practiserende noch al op de smaeckelijcke winsten van Macassar, Bantam ende<lb/>
Queda, daer wij hem vandaen sullen dienen te houden, daerom den gouverneur<lb/>
Pit voorsz. heere op sijn versoeck toegestaen heeft 12 packen geschilderde doecken,<lb/>
out blomwerck ende weynich getrocken, met Comp.8 schip na Malacca te senden.<lb/>
Soo was oock ordre gegeven aen ons cruyssende vaertuygh op den vijant omtrent<lb/>
Tegonampatam, dat se, een
<emph>k</emph> twee sjampans met cleene oliphanten van Jaffanampatam<lb/>
voor aengetoogen heere comende t’ontmoeten, datmael onbeschadicht<lb/>
souden laten varen, alsoo den gouverneur Pit bekent ware, dat sijn hoocht. lange<lb/>
het geit daertoe uytstaende heeft gehad ende dit jaer niets van merite derwaerts<lb/>
gesonden was.<lb/>
</para>
<para>
Op Tegenampatnam onder de regeringe van den heer chanchanna ende sijn<lb/>
subalterne gouverneurs continueert, Godtloff, den aftreek in meest alderhande<lb/>
Comp.8 coopmanschappen noch naer wensch, gelijck d’onse aldaer oock gants gene<lb/>
obstaculen in de procure van cleden en lijwaten en is ontmoet. Soo heeft oock<lb/>
voorsz. heer chanchanna deurgaens sijne gunste ende faveur aen Comp.8 ministers<lb/>
in haren handel bewesen, sulcx dat wij in ’t Sinsierse gebiet een vredige negotie<lb/>
gauderen alles volgens den teneur van de geobtineerde favorable firmans ; aen de<lb/>
continuatie en wert niet getwijffelt, soolangh den voorn, veltheer hem daeromtrent<lb/>
blijft verhouden. Eenigen tijt was sijn hoocht. in Veloer met sieckte besocht geweest<lb/>
ende door onsen chirurgijn tot groot genoegen gecureert geworden, daertoe<lb/>

<pb n="28" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0028"/>
op sijn ernstich versoeck met een Hollantse caros ofte coets wagen tot sijn koochts.<lb/>
sonderlingh contentement door den gouverneur Pit is beschoncken, van waer met<lb/>
de gehele chrijghsmacht op de Neyken van Tansjouwer ende Madura is vertrocken,<lb/>
vermits deselve hare gewoone contributie al ruym twee maenden terugge hadden<lb/>
gehouden, pogende daerom sijn hoocht. die rijeke Neycken een groote somme<lb/>
gelts boven de ordinarij contributiën af te parsen. Maer den Neyck van Tansjouwer,<lb/>
chanckannes aen tocht vernomen hebbende, was uyt sijn hof geweken ende in een<lb/>
verseeckerder plaets, genaemt Mannagoijl
!). vertrocken, ahvaer echter van de<lb/>
schattinge ende ruïne sijner landen niet vrij sal wesen ende, na gerucht wert, soude<lb/>
op ’t gecontracteerde geit al bereets 400000 realen betaelt hebben, maer had den<lb/>
Neyck van Madure moeten beloven 2000000 realen voor sijn hoocht. ende crijghsvolck<lb/>
op te brengen, dat apparent niet al en sal volgen ende wert sterek gerucht,<lb/>
dat de Mayt. van Visiapour onder strickte ordre den heer chanchanna soude ten<lb/>
hoof terugh ontbooden hebben met last alle sijn crijgksmacht voort merendeels aen<lb/>
den oversten Abdulchan
<fref ref="1"/> , die met 20000 ruyters uyt Visiapour in aentocht soude<lb/>
wesen, over te transporteren, doch wert getwijffelt, of de heer chanchanne dat sal<lb/>
gehoorsamen. Het schijnt, de Mayt. vermoet, sijn hoocht. van den heer nabab<lb/>
Mier Mamet Sahy gecorompeert wert, gelijck onse secrete courantschrijvers uyt<lb/>
d.° heers leger vermelden ende dat voorsz. Abdulchan met 20000 ruyters expres<lb/>
afquam om sich met de ruyterije en de verdere macht des Conincks van Golconda<lb/>
te conjungeren ende den meergenoemden heer nabab Mir Mamet Sahy tot behoorlijcke<lb/>
obediëntie te brengen, waeraen se werek sullen vinden, ingevalle d.° heer<lb/>
tot geen compositie
<fref ref="2"/>  resolveert, dat oock ongesien is, dewijl dien loosen vos wel<lb/>
weet, het om sijn goet en leven te doen is.<lb/>
</para>
<remark>«Beide grote heren begunstigen ons<lb/>
»</remark>
<para>
d’Equipagie van d’hr. chanchanna ende op sijn e. naem van de Mooren tot<lb/>
Porto Novo neemt seer toe, sijnde hare twee jachten, naer Achin uytgeset, met goet<lb/>
retour in salvo weder thuysgekeert, hebbende het eene jacht van d.° heer in ’t<lb/>
rescontreren van onse cruyssende chaloup met 30 soldaten geen seyl willen minderen,<lb/>
maer sich wacker in posture van defentie gestelt, vermits wel gemant ende<lb/>
met 4 isere Europische stucken versterekt was, totdat eyndelijck onsen schipper<lb/>
een volle chergie van musquetten daerin had laten doen, waerdoor den Moorschen<lb/>
stierman, als principael auteur van de diffentie wesende, doot wiert geschooten<lb/>
ende de reste alsoo tot gedooging van visite gedwongen sijn, waerover de gouverneurs<lb/>
van Porto Novo ende Tegenampatnam ten hoogsten gedoleert ende dreygementen<lb/>
laten hooren hadden om sulex op des Comp.8 negotie te willen wreken, dat<lb/>
oock in ’t brede aen haren heer chanchanna visten uyt te meten. Maer niettegenstaende<lb/>
voor de tweede mael door voorsz. sloep in d.° heers schepen, vermits niet<lb/>
intijts hadden willen strijeken, geschooten was, soo heeft dien genereusen vorst<lb/>
ende Comp.8 gunstigen vrundt (door onse residenten van Tegenampatnam dien-<lb/>

<fnote ref="1">Mannagoyl, Manarkoil of Mannargudi, gelegen op 10°42' N.B. en 79°25' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abdulchan, ten rechte Afzalkhan, wiens eigenlijke naam Abdullah Bhatari was.<lb/>
Hij werd in 1659 bij een onderhoud met Sjivadji door dezen verraderlijk vermoord. Vgl. o.a.<lb/>
<emph>Beschrijvingc</emph> II, II, p. 438-439.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Compositie, vergelijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="29" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0029"/>
aengaende wel onderrecht wesende) dit alles ten goeden opgenomen ende blijven<lb/>
die vrunden ernstelijck gewaerschout d’aenstaende besendinge na Achin te staecken<lb/>
om haer voor schade te hoeden, totdat ons die croon over de moort, in Pera aen<lb/>
Comp.8 dienaren begaen, satisfactie sal gedaen hebben.<lb/>
</para>
<para>Een jacht met twee cloecke gearmeerde sloepen op den vijant voor Negapatam<lb/>
te cruyssen uytgeset sijnde, hadden drie verscheyden reysen drie Portugese<lb/>
schepen ijder apart nagejaecht, daeraf een van Achin, rijck geladen, door onse<lb/>
chaloup den gehelen dach vervolcht wesende, in de donckerheyt van den nacht,<lb/>
veel goet over boort werpende, tot St. Thoomé schappeerde, alwaer van des nababs<lb/>
gebieders soo geschat ende gepluct is geworden, dat van die voyagie weynich winst<lb/>
sal te boven steecken; ’t ander Achins jacht is tusschen de Zeerob en de chaloup<lb/>
met een dappere couragie onder ’t geschut van Negapatam, alsoo best beseylt was,<lb/>
neffens het derde jacht van Tamiassary tot Jaffanampatnam in behouden haven<lb/>
geraect, sijnde het vierde jacht, soo gerucht wiert, dit jaer in Achin overgebleven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.80r— 81r.</folio>
<remark>«Hoop, dat de Portugezen van Negapatnam minder zullen equiperen; doeken<lb/>
uit Karikal worden door de Compagnie te Trankebar ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Soo heeft oock den Neyck van Tansjouwer selfs een expres gesant aen den<lb/>
gouverneur Pit afgesonden om ons met de negotie weder in Carcal te trecken, onder<lb/>
groote beloften de Comp® in aenstaende beter tractement soude genieten, voorgevende,<lb/>
alle de gewelden, d’onse aengedaen, buyten kennisse van sijn Heer geschiet<lb/>
waren, niettegenstaende Sijn Hoocht. sulcx door verscheyden brieven ende<lb/>
expresse gecommitteerdens genoegh bekent ware gemaeckt, echter daerop noyt<lb/>
’t alderminste redres erlanght hadden, daerom dan oock gemelte gesant met beleeftheyt<lb/>
is afgewesen ende den Neyck tot antwoort gedient, dat het d’E. Comp.e<lb/>
ongelegen quam van Tranquebare wederom naer Carrecal te verhuysen, te meer<lb/>
des Comp.8 geleden schade door ’t ophouden haerder ingecoclite cargasoenen,<lb/>
waeraf Sijn Hoocht, de gerechticheyt hadde getrocken, niet vergoet wiert, daer<lb/>
’t soo discretel. bij is gebleven ende sal den gouverneur andermael onderleggen,<lb/>
of de Deense vrunden sullen connen gedisponeert worden de fortresse Danisburgli<lb/>
aen d’E. Comp.e, tsij bij transport ofte absoluten vercoop, over te doen. Ondertusschen<lb/>
hebben de Denen aen de oost- ende noortcant van deselve fortresse eenen<lb/>
steenen barrn geleyt, die het dagelijcx sacken der punten merckel. heeft gestut<lb/>
ende wert d.° fort wel onderhouden, daerbeneffens om onse assistentie van 12<lb/>
Nederlandtse soldaten buyten het cleen getal Deenen, geen minder Portugesen,<lb/>
mesticen ende inlandtse pyons tot ontsach van hare vijanden in dienst houden als<lb/>
voor desen, waertoe haer de clene recognitie van 1 pr. cento, dat in ’t jaer qualijck<lb/>
5 è, 600 gl. sal bedragen, weynich te stade comt, sulcx, ingevalle hun eenigste jacht<lb/>
Fredricus van de Bantamse voyagie gesneuvelt ware, soude ongetwijffelt onse<lb/>
hulpe van geit noodich gehadt hebben, dat ter contrarie tot hun genoegen op 12<lb/>
juny voor Tranquebare de retour gearri veert is met 30 bhar Japans staeffcooper,<lb/>
3 bhar sandelhout, 5 bhar radicx china, 4 bhar Engels tin ende partije sijde stoffen<lb/>
als andersints, dies het Deens opperhooft Poulus Hanssen heeft voorgenomen met<lb/>
d.° jacht persoonelijck een tocht na Macassar te doen, daer hem den e. Laurens<lb/>
Pit van meent te diverteren, alhoewel hij met zijn sober capitael, alles noch ten<lb/>
besten geluckende, de Comp.e weynich hinder sal connen doen.<lb/>
</para>

<pb n="30" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0030"/>
<remark>«Goede rijstoogst in het zuiden van Coromandel; 1600 last is voor Batavia en<lb/>
Ceylon ingekocht; 100 last a f. 4178.5.8, voor Ceylon bestemd, is met een inlands jacht<lb/>
vergaan; 28 jan. komen Zeerob en Bruynvis van Thaiwan te Paleacatte met cargasoen<lb/>
van f. 282555 goud, f. 285000 schuitzïlver , f. 30.000 koopmanschappen; het zilver<lb/>
daalt er sterk in prijs en is slecht verkoopbaar,<lb/>
»</remark>
<para>.... ontstaende uyt de sursantie van de munte in Golconda, daer het slaen<lb/>
van ropiën nu een geruymen tijt herwaerts heeft stilgestaen, maer het gout had<lb/>
treffelijck gerendeert.<lb/>
</para>
<remark>«Met drie schepen is van Batavia cargasoen van f. 230523.7.15 derwaarts gezonden;<lb/>
van daar is weder ontvangen voor f. 256294.19 .15 vnl. 660 pak kleden; de<lb/>
Cabo de Jask is 21 dec. met cargasoen van f. 169908 uit Pegu in Bengalen gekomen,<lb/>
de Geldria 21 april van Pegu te Paleacatte, cargasoen f. 42345<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende de Mayt
<fref ref="1"/>  aen idereen ongelimitteert den vrijen uytvoer van pitjes<lb/>
en cooper gelicentieert, sulcx groote quantiteyt volgens de Peguwse ad vijsen daer<lb/>
wiert aengebraclit, sijnde voorsz. pitjes en cooper een deugtsame stoffe, die op de<lb/>
Cust ende in Bengale, soo ’t hem laet aensien, doorgaens wel getrocken sullen wesen,<lb/>
dies nu een beter gevoelen van de Peguwse negotie (die lange jaren is ondergebleven)<lb/>
beginnen te crijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Pit zendt twee opperkooplieden voor een onderzoek derwaarts op 1 mei met<lb/>
cargasoen van f. 42351 ; voortaan zullen in het gunstige seizoen, ongeveer januari,<lb/>
waren voor 100 a 150000 gld. daarheen gaan; het rendement wordt dan in oct. via<lb/>
Bengalen teruggezonden; de Andamanen zullen worden bezocht; 14 nov. 1654 bracht<lb/>
de Tatai'ia te Madras het bericht van de vrede; president Baker is met dat schip 1<lb/>
febr. naar Engeland vertrokken . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met intentie, soo hij aen de onse ernstich verclaert hadde, sijne meesters<lb/>
van de schadelijcke particuliere handelinge, die tot sijn groot mishagen bij hare<lb/>
Comp.e onder sekere recognitie aen verscheyden Bewinthebberen was toegestaen<lb/>
perticuliere equipagien naer India te mogen doen, grondich te willen informeren<lb/>
ende anders trachten te disponeren.<lb/>
</para>
<remark>«24 juli is de Wijnranck uit Engeland te Masulipatam gekomen; de Aluyn,<lb/>
groot
<ref>50 </ref>last, is lek van Bengalen voor Madras gekomen
; Cabo de Jask vertrekt 12 jan.<lb/>
met cargo van f. 41944.2—, vnl. suiker en kleden, van Masulipatam naar Gamron:<lb/>
het schip bevat vermoedélijk veel particuliere waren van het personeel; in Bengalen<lb/>
komen 6 febr. 2 Ned. jachten van Thaiwan met cargasoen van f. 532817.11- w.o.<lb/>
170000 taël schuitzïlver; 27 mei kwamen ze met carg. van f. 373972.9.8 w.o. 647 pak<lb/>
zijde voor Japan te Batavia, 4 mei nog een boeier met carg. van f. 21786; 23 aug.<lb/>
vertrokken
<ref>5 </ref>schepen van Batavia naar Pipeli, cargasoen f. 578908.15.18; van daar<lb/>
werd 10 maart geméld . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van Pegu.<lb/>
</fnote>

<pb n="31" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0031"/>
<para>. . . dat de Comp.e tot Bengale noyt voor desen in soodanigen respect ende<lb/>
aensien niet en soude geweest sijn, als die tijt de saeke in handel sich begon te vertoonen,<lb/>
hebbende den prins op den heer Samsamdaula firman verleent om Oomp.8<lb/>
saecken gunstich te verhandelen; welcken goeden heer op de reys na Cateck
!)<lb/>
volgens de algemeyne geruchten ende ijders opinie, omdat de quade ende ontrouwe<lb/>
gangen in Melxbeecx’ bedieninge meer ende meer hadde ontdeckt ende aen ’t hoff<lb/>
gebracht, op seecker banquet tot Melckbeecqs is vergeven, alsoo sijn o. weynich<lb/>
dagen daerna seer subijt was overleden, dies oock Melckbeeck twee dagen bevoorens<lb/>
buyten licentie van den heer Samsandaula sich afgebroocken
<fref ref="1"/>  ende onder<lb/>
’t een of ’t ander pretext naer Cateck had begeven, twelck sijn e. en alle menschen<lb/>
quaet bedeneken hat gegeven, sulex naer de doot door des nababs soon met een<lb/>
goet getal crijghsvolck sterek wiert vervolcht met intentie om haer aen Melckbeeck<lb/>
te revengieren, doch was him te haest in sijn gouverno ontcomen. Dese onverwachte<lb/>
doot van Comp.8 vrundt had Melckbeeck aenleydinge gegeven om tegen d’onse den<lb/>
ouden gangh te gaen ende heeft oock den prince ’t firman, op Samsandaula verleent,<lb/>
ingehouden, als verstondt, dat Alibeeck van sijn gouverno gedecharcheert<lb/>
was, seggende, dattet voor die tijt soo wel mocht passeren, niettegenstaende door<lb/>
onsen resident Van Santen in Ragiemahol daeromme verscheyden instantiën is<lb/>
gedaen, dies het poinct van anckeragiegelt exempt te sijn niet en wierd gevolcht.<lb/>
Soo had oock eenen Mirsia Seraes
<super>s)</super> om geen redenen de tolvrije handelingh in<lb/>
Ceerpoer
<fref ref="2"/> , noch de restitutie van de afgenomen 3000 ropiën willen toestaen,<lb/>
tenware de Comp,e hem daerin eens voor al erkende, cysschende tot dien eynde<lb/>
2000 ropia, twelck eerst bij Van Santen vrij verre verworpen sijnde, is na langhduyrich<lb/>
lopen en confereren op 1200 r.a besproocken ende Seraes aengetelt,<lb/>
waerop dan echter niet veel vrucht gevolcht, veel min licentie tot het bouwen van<lb/>
steene packhuysen in Bellesoor becomen is. Om de vremde imaginatie, die derwegen<lb/>
aen ’t hof buyten reden op de Hollanders geset wiert, en sijn d’onse dit jaer<lb/>
andermael gelast beneffens d’Engelse en Portugesen in Ougly sijn hoochts. schepen<lb/>
tegen ’t gewelt der sgelias te beschermen ende in zee te convoyeren, daertegens<lb/>
geen reden van vertoogh, ten aensien met Arracan bontgenoten sijn, hebben mogen<lb/>
helpen, doch sijn d’onse door faveur van de Moorse officieren in Ougly (daer<lb/>
de Comp.e alles goets geniet) vrij meer dan d’andere natie verschoont. De sgelias<lb/>
van Arracan hebben dit mousson op de spruyten van de Ganges dapper gegrasseert<lb/>
ende oock uyt twee Comp.8 vaertuygen, daeraf de barquiers de vlucht<lb/>
hadden genomen, 170 sacken suyker en 12 man was gerooft ende alhoewel eene<lb/>
van de quartiermeesters henlieden cort daeraen te kennen gaf, dattet Comp.8<lb/>
goederen waren, soo en vilden se echter geen andere restitutie doen als 26 sacken<lb/>
suyker, daerover aen den coopman Hendrick de Dieu
<fref ref="3"/>  in Arracan is geschreven<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Cateck, Cuttack, stad in Orissa, daar, waar de delta van de Mahanadi begint op 20°27'<lb/>
N.B. en 85°50' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Afbreken, in de zin van zich verwijderen, losbreken, er van door gaan, was tot dusverre<lb/>
alleen van dieren gezegd bekend; hier wordt het van een man gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mirza Seras ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ceerpoer, Cherpur, plaats in de Gangesdelta, tussen Handial en Tessindi, volgens de<lb/>
kaart van Van den Broeck op 25oö0, N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Hendrick de Dieu kwam 1648 als assistent uit, 1650 op het soldij kantoor, 1651 onderkoopman,<lb/>
resident in Atjeh, later in Bantam, 1654 koopman, opperhoofd in Arakan, waar hij<lb/>
juli 1658 sterft.<lb/>
</fnote>

<pb n="32" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0032"/>
<para>om omtrent den Coninck dier wegen vergoedinge te versoecken ende, sulcx niet<lb/>
vallende, sullen genootsaeckt wesen Comp.B sijde ende cleden, die van Ougly te<lb/>
water na Pipely gebracht worden, tegens der Arracanders gewelt met goet voordeel<lb/>
te doen beschermen.<lb/>
</para>
<para>In Pipeli hebben d’onse tsedert voorleden jaer, dat de packhuysen geslooten<lb/>
sijn, vredich geseten ende meent den commissaris Verpoorten, datter sonder alteratie<lb/>
tot Melckbeecx betoominge geen bequamer middel uyt te vinden is als hem<lb/>
aen sijn incomsten te besnoyen, voorgevende, soo die bandel ter oorsaeke van sijn<lb/>
overlasten bij de Comp.e maer voor een tijt wiert verlaten, dattet hem om ’t voordeel,<lb/>
daer de prins op siet, niet wel soude vergaen, twelck ons gants ongeraden<lb/>
dunct, alsoo wij genoech vermercken, al het woelen tegens de grooten de Comp.e<lb/>
onverdraechlijcke lasten toebrenght ende d’een soowel als d’ander doorgaens met<lb/>
giften ende gaven uyt Comp.8 beurs genootsaeckt sijn te bevredigen, daertoe (over<lb/>
de groote schade in ’t afbranden van Comp.8 packhuys op Pipeli geleden) weynich<lb/>
of geen refactie t’ erlangen staet, doch Alibeeck sou daerover genoechsaem in<lb/>
’t ongelijck ende den commissaris in ’t gelijck gestelt wesen, ons alleen moetende<lb/>
genoech sijn, dat Comp.8 handel van sijde, cleden, suyker en salpeter in Bengale<lb/>
vredich mogen exerceren.<lb/>
</para>
<remark>«Te Pipeli zeer veel suiker en salpeter è 1 tot H ropia de man verkrijgbaar;<lb/>
Verpoorten ontdekte een tekort van 355000
® salpeter in de pakhuizen<lb/>
»</remark>
<para>Wegens de gelegentheyt van ’t eylandt Sundive had den commissaris door de<lb/>
cooplieden Isaacq van Twist <fref ref="1"/>  ende Fr&amp;n$ois Santvoort met ’t galjot de Jager<lb/>
preuve doen nemen en d’apparentie daervan sober bevonden. Slaven sijnder niet<lb/>
te becomen, alleen maer 2 a 300 lasten rijs jaerlicx. ’t Is een cleyn eylandt, dattet<lb/>
sijne merendeels behoeft, daertoe door een cruel ende jaloers hooft gegouverneert<lb/>
wert, die genoechsaem heer en meester van ’t eylandt is, hoewel doorgaens een van<lb/>
sijn soons aen ’t Ragiemaholse hof verblijft, doch sal echter door een vlotgaende<lb/>
fluyt of jacht noch eens ondersocht worden, wat rijs van daer sullen comien trecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.90r-v.</folio>
<remark>«Bengalen is onttrokken aan het gouvernement Coromandel en onder een eigen<lb/>
directeur gesteld
, nl. Pieter Sterthemius, terwijl Verpoorten is teruggeroepen; de<lb/>
Griffioen komt te Batavia met lading kleden van f. 392459.13.15 via Paleacaüe van<lb/>
Masulipatam, waar de Compagniesgoederen goed zijn verkocht; 17 mei berichtte<lb/>
Verpoorten
. .
. .<lb/>
»</remark>
<para>. . .
. hoe sijn e. per occasie den coopman Van Santen geordonneert heeft in<lb/>
’t overhandigen van onse Japanse rare lackwerken aen den prince te versoecken<lb/>
exemptie van ’t anckergelt onser schepen nevens eenige cleynicheyt, daerin<lb/>
redres vereyst, mitsgaders onse dachten ende pretentie over de schade en ’t gewelt,<lb/>
in Pipely geleden, te vernieuwen, al schoon, secht den commissaris, daer niet<lb/>
van te verwachten is, maer alleen om sijn hoocht. en de grooten te doen mercken,<lb/>
dat die extorsie niet vergeten was. Den nabab Seraes had uyt den naem van den<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Isaacq van Twist kwam 1640 als jong assistent uit, 1643 assistent te Wingurla,<lb/>
1645 in Gamron, 1646 boekhouder op Mauritius, 1649 onderkoopman, 1652 te Pipeli, later<lb/>
koopman en opperkoopman, 1659 vice -commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>

<pb n="33" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0033"/>
<para>prins voor vier onser oliplianten op den eysch van 15 duysent ropia gebooden elfduysent,<lb/>
die apparent wel 13 duysent ropia sullen halen. Het cleynste olyphantje,<lb/>
dat sijn e. wel aenstont, was om gunst te capteren zijn e. voor 1000 ropia vercocht,<lb/>
dat d’E. Comp.e in hare affairen favorabel te stade comen can. Sijnde aldaer na de<lb/>
doot van den nabab Samsamdaula onder de Moorsche regenten diversche veranderingen<lb/>
voorgevallen, immer geen tot nadeel van de Comp.e. Maer Melckbeeck,<lb/>
die ons doorgaens aldaer het meeste quaet berockent ende aengedaen heeft,<lb/>
schijnt om sijne slimme gangen in disgratie buyten credit van den prins te sijn,<lb/>
alsoo hem de regeringh van Orixa, Pipely ende Bellesoor is ontrocken, daer den<lb/>
nabab Seraes nu alleen ’t gebiet en Melckbeeck weynich te seggen heeft, dat bij<lb/>
occasie, nu Melckbeex’ schip met tin, peper en oliphanten van Queda geretourneert<lb/>
was, de Comp.e niet qualijck slaeght, gemerckt onse cruyssende jachten van<lb/>
Malacca omtrent Queda een gedeelte van den tin uyt sijn schip souden hebben gelicht<lb/>
ende volgens den bedongen prijs ende contract met comtant betaelt, daerover<lb/>
die wrevelige Mooren seer hadden gedoleert, pretenderende restitutie van den<lb/>
af genomen thin ofte satisfactie conform de marct tot Pipely, voorgevende, Radja<lb/>
Queda haer een schriftelijcke verclaringe hadde gegeven, hoe d’onse haer den tin<lb/>
met gewelt soude afgenomen hebben, twelck tegens hun eygen segge, dat se<lb/>
betaelt sijn, is strijdende, wijders voorgevende, dat haer oock eenigen tol wegens<lb/>
Malaccas gerechticheyt is afge vordert, met welck de Comp.e dapper denigreren <fref ref="1"/> <lb/>
ende alhoewel het noodige wegens ons recht daerop gedient was, soo can sulcx bij<lb/>
haer niet verstaen worden, seecker sijnde, bijaldien Melckbeecq sijn voorige macht<lb/>
ende possessie hadde, dat werck een groot spel soude veroorsaecken.<lb/>
</para>
<remark>«Nadere bijzonderheden zijn niet bekend<lb/>
»</remark>
<para>d’Industance procure van sijde tot Cassimabasar continueert noch even sterck<lb/>
ende waren 8 of 10 vaertuygen met zijdepacken van Pattana op Agra vertrocken,<lb/>
soodat d’inlantse factoors daer alomme in den sijdenhandel dapper woelen, twelck<lb/>
den prijs noch dagelijcx deed rijsen; echter aal onse competentie naer eysch genoech<lb/>
te becomen wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Duizend man
<ref>d 62 </ref>ffi salpeter ingekocht al
ƒ man per ropia
, vijfhonderd op<lb/>
oude schuld ontvangen; zijde moet met zilver gekocht worden; er is in Bengalen van<lb/>
1 april ’54 tot 31 maart 1655 gewonnen f. 138945.12.14 en uitgegeven f. 49459. -.1;<lb/>
19 april is het galjoot Jager nabij Bellasore vergaan; verkoop aldaar van goederen door<lb/>
Engelsen;<lb/>
»</remark>
<para>.... sullen d’ Engelse (die nu bij gebreck van geit sonder negotie sijn, geen ontset<lb/>
van capitael en schepen erlangende) hun liaest door de sware ongelden van groote<lb/>
consumptie in prodigaliteyt sonder winst t’eenemael moeten consumeren.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten laatstelijk van 26 juni uit Ceylon, o.a. van de Rode Leeuw
, die reeds<lb/>
10 juni uit Perzië vertrok en pas 7 dec. voor Batavia kwam<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Denigreren, zwart maken.<lb/>
</fnote>

<pb n="34" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0034"/>
<para>.... nader hebben verstaen van de overwinninge van
!) de . . . . Portugese<lb/>
vestinge aen Alican, maer met droefheyt dat van onse sijde in het gevecht sijn<lb/>
dootgebleven 24 Nederlanders, daeronder een vendrich, een sergeant ende twee<lb/>
corporaels der adelb., besijden noch 13, die naderhant noch aen hare becomen<lb/>
quetsuyren sijn overleden, tesamen 37 man, die aen deselve vestinge gebleven sijn.<lb/>
Nae ’t schrijven heeft het gevecht vrij langh geduyrt ende sooveel volck gecost om<lb/>
oorsaeck, dat de soldaten niet en wilden vechten, sooals se van de officieren wel<lb/>
wierden aengevoert, dat hier te lande selden gesien ende van quaet exempel is;<lb/>
oock soo had haer de Singalese adsistentie al in ’t eerste aen een sijde gehouden<lb/>
ende de onse het spits laten af bij ten, doch van deselve is men dat niet ongewent.<lb/>
De voorsz. vasticheyt, sijnde van geen bijsondere consideratie, hebben de onse gedemolieert<lb/>
ende een halve maen in de pJaets gelecht recht tegenover onse ordonnaire<lb/>
quartierplaets aen de andere sijde om altijt een vasten voet aen die cant op<lb/>
het landt te hebben ende des vijants quartieren met lopende partijen te connen<lb/>
inf esteren.<lb/>
</para>
<remark>«De Portugese vloot nabij Gale verslagen
, vgl.
<ref>Beschrijvinge II p. 254</ref>; de<lb/>
Portugezen van Colombo vechten tegen Kandi
, welks Vorst schrijft, dat hij met grote<lb/>
macht ml af komen<lb/>
»</remark>
<para>.... maer wierd, doch onseker, gerucht, dat hij in plaets van dien sijne gesanten<lb/>
in Colombo soude hebben om van een vrede ende alliantie te handelen ende ons<lb/>
gesamenderhandt de fortresse Negombo afhandich te maken, daer wij weynich<lb/>
geloof in conden stellen.<lb/>
</para>
<remark>«Alle areca is opgekocht voor 24 larijnen de ammanam of 24000 stuks om in<lb/>
Coromandel te verkopen; waarop 10 d 12000 gld. winst wordt verwacht; de tollen enz.<lb/>
van Oale zijn voor f. 9435 - verpacht<lb/>
»</remark>
<para>
Ultimo februarij verleden is een schip van den bekenden Mirsia Melckbeeck<lb/>
in Bengale door onse cruyssende jachten tusschen Colombo ende Gale bejegent ende<lb/>
tot Gale opgebracht, geladen sijnde met 200 lasten rijs, 8
<emph>k</emph> 10 packen lijwaten,<lb/>
löO packen suyker, 50 bhar salpeter, partij e ijsere coegels etc., hebbende een zeebrief,<lb/>
van den coopman Joan Verpoorten in Pipely verleent, om na Gale te mogen<lb/>
varen, hetwelck haer intentie noyt schijnt geweest te sijn, maer rechttoe na Colombo<lb/>
te loopen, waerom oock den salpeter ende coogels niet in de voorsz. brief hadden<lb/>
laten specificeren. Desniettemin hebben de onse haer alle beleeft onthael laten genieten<lb/>
ende hare waren, die aen particulieren niet conden quijt worden, voor<lb/>
reeckeninge van de Comp.e tot goeden prijs aengenomen om alle onlusten, die<lb/>
daeruyt souden connen ontstaen, sooveel doenelijck te vermijden, hoewel de<lb/>
nachoda daer echter niet met te vrede was, maer dorst ons wei dreygen, dat wij sijn<lb/>
geleden schade, omdat hem buyten Colombo hadden gehouden, daer de goederen<lb/>
meer gegolden souden hebben, in Bengale wel dubbeld weder souden moeten uytkeren,<lb/>
dat den tijt sal leeren. In Batacalo is dit jaer weder een gesant van de<lb/>
prince Sasousa uyt Bengale aengelandt met brieven ende presenten aen den<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: op. Hier is sprake van een Portugese versterking bij Bentota. Vgl.
<emph>Foun¬</emph><lb/>
<emph>dation,</emph> p. 165 en
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II p. 254.<lb/>
</fnote>

<pb n="35" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0035"/>
Coninck Raya Singa, lietwelck wij noyt en hadden gedacht om het schandelijck<lb/>
onthael, dat de jongste besendinge van deselve heeft genooten
.... In allen<lb/>
gevalle en connen wij ons daer niet veel goets van beloven. Soo heeft oock den<lb/>
gem. Raya Singa verleden jaer een champan met 5 elephanten na Porto Novo gesonden<lb/>
aen den Amberchan ende van denselven eenige rare dingen tot wedergeschenck<lb/>
ontfangen, strijdende mettet contract, dat mette Nederlantse Comp.e<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Niet minder dan 16 olifanten zijn gestorven, 15 w.o. 4 met tanden verkocht voor<lb/>
7100 realen; het kaneelschillen gaal door; in 3 jaar heeft Goa geen kaneel ontvangen;<lb/>
zending van Huift, vgl.
<ref>Rijcklof p. 48-49</ref>; door de overwinning in Amboina kunnen<lb/>
de troepen langer op Ceylon blijven; Van der Meyden voor drie jaar als gouverneur<lb/>
gecontinueerd; met de vloot is cargasoen van f. 148969.2 - meegezonden benevens voor<lb/>
f. 46561.11 .- voor Malabar; er is genoeg rijst op Ceylon aangevoerd; naar Wingurla is<lb/>
cargasoen van f. 70308.15.10 gezonden, vnl. specerijen en lood, benevens uit Malakka<lb/>
15000
<ref>16 </ref>tin; alles te leveren aan Narsanna en Kitsannawey; Leendert van Tongeren<lb/>
is er voor 5 jaar als koopman gecontinueerd; berichten over Suratte, waar de handel<lb/>
voortgang vindt, echter heeft de Compagnie in '54 f. 25000- meer aan tol moeien<lb/>
betalen dan volgens het oude tarief zou zijn nodig geweest, thans nl. f. 66000 vast per<lb/>
jaar, .
. .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . ons middelerwijle daermede troostende, dat jegenwoordich de vexatiën<lb/>
van *8 Conincx tholhuysen ende het steelen van Comp.8 goederen soovele als voor<lb/>
desen niet subject en sijn, daermede de overbetalinge der voorsz. gerechticheyt al<lb/>
een weynich gesoulageert wert. Den Suratsen gouverneur Miersia Haffes (alhoewel<lb/>
hij een seer gereckelijck man ende oock tot d’E. Comp.e wel genegen is) hadde uyt<lb/>
bevel van sijnen Co. alweder hert aengedrongen om de contractanten ofte coopers<lb/>
van Comp.8 specerijen ende andere coopmanschappen een goede somme gelts af te<lb/>
persen, dat oock sijn effect soude genomen hebben, ingevalle daertegens van onse<lb/>
zijde niet crachtich en ware gearbeyt ende den directeur door het wey geren van<lb/>
Comp
<super>8</super> cargasoenen uyt Naerden ende Ziricksee aen landt te brengen doen blij eken<lb/>
hadde het non-gedoogen van dien met ernst te menen, hetwelck gemelten gouverneur<lb/>
vernemende, is van die voorgenomen extorsie gedesisteert, hebbende t’onser<lb/>
verseeckeringe dienaengaende een scliriftelijcke acte van afstandt verleent ende<lb/>
na dien tijt den directeur daerover niet meer gemolesteert.<lb/>
</para>
<remark>«Liever Suratte te verlaten dan hierin toe te geven<lb/>
»</remark>
<para>
Om zeepassen op Achin en sijn de onse een tijt herwaerts in Suratta van de<lb/>
Mooren niet seer lastich gevallen, die hun
.... (hoewel de Mooren volgens ’t verleende<lb/>
hantschrift van den e. Berckhout noch sustineren daervan exempt te sijn)<lb/>
sonder betalinge van den Malaxen thol niet en sullen werden verleent. Maer op den<lb/>
Coninck selver en sal in dat stuck soo nauw niet worden gesien, als hij maer niet<lb/>
in practijck en brenght om sijne schepen met vrachtgoederen na Achin te schicken<lb/>
om door soo een snooden treek de E. Comp.e de Malaxen tol te ontfutselen ende<lb/>
alsoo naer hem te strijeken, dat van al te quaden gevolge ende geensints te tolereren<lb/>
wesen soude, waerop d’onse gelast is goet reguardt te nemen ende sulcke sluickse<lb/>

<pb n="36" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0036"/>
gangen bijtijts tegen te gaen. De stercke equipagie van de Guseratse Mooren ende<lb/>
benjaense cooplieden bleeff tot nadeel van Comp.8 handel langlis de gantse cust van<lb/>
India noch al continueren, hebbende tsedert mey 1654 tot april 1655 wel 40 cloucke<lb/>
schepen in ’t vaerwater gehadt, die meest haren handel op Persia, Bassura ende<lb/>
Mocha hebben gedreven, door welcke groote vaert Comp.8 schepen gants weynich<lb/>
vracht hebben connen verdienen, waerinne geen beterschap te verwachten sij,<lb/>
vermits een ij der even vigoureus met toerusten van schepen was voortvarende,<lb/>
zulcx niet apparent scheen, d’E. Comp.e licht weder tot eenige vrachtwinninge<lb/>
stondt te geraeken, twelck haere proffijten in Suratta doorgaens deminueren doet<lb/>
ende door ons echter niet geremedieert worden can.<lb/>
</para>
<remark>«In Smalte heeft de Compagnie in het vorige seizoen cargasoen van f. 270000.4.14<lb/>
aangebracht
, waarop 100% is gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Alle de voorsz. goederen sijn ginder volgens onse gegeven ordre wel aen de<lb/>
meestbiedende, doch evenwel niet t’eenemael buyten contractatie vercocht, alsoo<lb/>
wij ondervonden hebben, dat om de specerijen ten vastgestelden prijse door te<lb/>
dringen men de coopers het tin ende cooper verre beneden de waerde overgedaen<lb/>
heeft ende dit is deselffde maniere van doen, die den e. commissaris Rijckloff van<lb/>
Goens ten tijde sijns aenwesens in Suratta gebruykt heeft sonder nochtans in sijn<lb/>
mondelingh noch schriftelijck rapport hiervan eenige de minste openinge te hebben<lb/>
gedaen, dat wij niet sonder reden voor suspect houden. Wij hebben den gewesen<lb/>
directeur Pelgrom, als ons seer vrempt voorgecomen wesende, alhier daerover aengesproocken,<lb/>
die ten antwoort diende onmogelijck te sijn, dat de specerijen sonder<lb/>
eenige andere goederen wat onder de waerde te geven tot den gestelden hoogen<lb/>
prijs conden werden gedebiteert, ronduyt verclarende, deselve anders de packhuysen<lb/>
moeten bewaren ende daeraff geen capitael en soude connen werden gemaeckt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men ziet hierin te Batavia een voorgeven van de benjanen; Van Gent krijgt<lb/>
opdracht nader onderzoek te doen; drie schepen met Pelgrom zijn 29 mei van Suratte<lb/>
vertrokken en 29 juli aangekomen met cargasoen van f. 320.13.<fref ref="1"/> , vnl. textiel en<lb/>
indigo; de katoenprijs daalt; Isaack Coedyck wordt secunde, benevens hoofd te Ahmadabad).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Den cleethandel van Suratta op Persia heeft desen jare wat beter als voor<lb/>
desen beschooten, haddende gemeynt, de wij le de jongste procure der Agrase<lb/>
doecken d’eene helft voor
<fref ref="2"/>  de opperhoofden aldaer ende d’andere helft bij gesubomeerde<lb/>
benjanen is gedaen, men door dat middel soude hebben uytge vonden<lb/>
eenige ontrouwicheyt, dieder gepresumeert wiert onder den incoop te schuylen,<lb/>
alsoo Comp.8 maekelaers hieraf grootelijcx wierden gesuspecteert, mitsdien onse<lb/>
residenten in Persia veeltijts hebben voorgegeven gehadt, dat onse deden veel<lb/>
dierder als degene, die de Moorse ende benjaense coopluyden uyt Suratte in<lb/>
Gamron aenbrachten, quamen te costen ende zulcx de oorsaeke was, waeromme<lb/>
daerop geen voordeel en conde werden behaelt. Dese voorsz. laeste ingecochte<lb/>

<fnote ref="1">Dit kan niet juist zijn, bedoeld is wel ƒ 320138.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: door.<lb/>
</fnote>

<pb n="37" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0037"/>
Agrase doecken waren in Souratta door den directeur ende andere goede lijwaotkenders<lb/>
besichticht ende beyde partijen tegens den anderen vergeleken, wierdende<lb/>
doen aldaer bevonden ofte geoordeelt, dat de cleden, die door de heymelijck uytgemaeckte<lb/>
benjanen waren ingecocht, ongelijck betercoop vielen, als dewelcke<lb/>
door de opperhoofden van Agra waren genegotieert. Maer dit goet in Persia aen de<lb/>
marct gecomen ende ter venditie gestelt wesende, is gebleecken, dat de partije,<lb/>
door onse residenten in Agra geprocureert, vrij meer als die van de benjanen gerendeert<lb/>
heeft, soodat men bijkans niet en weet, wat hierayt te bcsluyten is, elck<lb/>
hem evenveel ontschuldigende ende sijn baen schoonmaekende.<lb/>
</para>
<remark>«Er is in Perzië maar 37 \% op gewonnen; te Agra is een nieuwe makelaar aangesteld,<lb/>
maar het Compagnies personeel zelf moet goed opletten; in Sindh zijn kleden<lb/>
voor f. 44462.13.4 gekocht, die in Perzië f. 48573 opbrachten; naar De Bye’s optreden<lb/>
in Sindh zal onderzoek worden ingesteld; de directeur van Suratte heeft eigener autoriteit<lb/>
de pinas Tortelduyf naar Mokka gezonden<lb/>
»</remark>
<para>De reden, die haer daertoe hebben gemoveert, bij ons geëxamineert wesende,<lb/>
bevinden deselve niet verwerpelijck, maer pregnant ende van goede consideratie te<lb/>
sijn, bestaende ten principalen daerinne, dat in Souratta 140 packen diverse sorteringe<lb/>
cleden, anno 1653 op den gedanen eysch van den coopman Pieter Ruttens<lb/>
voor Mocha ingecocht, bijna als een doot effect waren berustende, van gelijcken dat<lb/>
658 picol peper, 108 picol benjuin, 80 000© loot, 12 000 © caneel ende 384 catty<lb/>
aguilhout, alle coopmansz. voor Mocha dienstich ende in Suratta gants ongewilt,<lb/>
tot grooten interest van de Comp.e onvercocht aen de hant moesten werden gehouden,<lb/>
monterende den incoop derselver in ’t geheel / 93 700.7.9.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zal wel 50000 realen opbrengen<lb/>
»</remark>
<para>d’E. Pelgrom, sijne consideratiën over den Mochasen handel uyttende, secht<lb/>
onder andere wel verseeckert te wesen, dat de Moorsche als benjaense coopluyden<lb/>
aldaer geen meer proffijten, als d’E. Comp.e oyt gedaen heeft, en bevaren en, tenware<lb/>
sijluyden door den Coninck met ge welt daertoe niet en wierden gedrongen,<lb/>
vele derselver Mocha al lange souden hebben geabandonneert. Maer alle cooplieden,<lb/>
die onderdanen van de Mayt. sijn, werden op een sekeren taxt gestelt,<lb/>
hoeveel packen cleden als anders jaerlijcx naer Mocha moeten senden, onaengesien<lb/>
sij daerop weynich of geen proffijt en weten te doen ende soude de Mayt. dit principalijck<lb/>
dus in ’t werck stellen niet alleen om sijn eygen schepen te bevrachten,<lb/>
maer om de lijwaten, die in sijn coninckrijck vallen, waervan ’t merendeel sijner<lb/>
ondersaten moeten leven, te vertieren ende door dat middel een grooten schat van<lb/>
Spaense realen als goude ducaten in desselffs landt te trecken, de wij le doch anders<lb/>
geen gout- of silvermijnen heeft ende, soo den vertier der lijwaten bleef stillestaen,<lb/>
most den ambachtsman, die daeraen te werck compt, oock consequentelijck verarmen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De betrokken kooplieden maken niet de indruk te verarmen; toch zal de vaart<lb/>
op Mokka door de Cie. niet hervat worden; gehoopt was, dat te Basra gebleven kleden<lb/>
en indigo goed zouden zijn verkocht<lb/>
»</remark>

<pb n="38" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0038"/>
<para>Maer een subijten oorlogh, tusschen den erffheer des landts Hasscn Bassa
!)<lb/>
ende seeckeren Turcksen weden tiran Murtusa Bassa
<fref ref="1"/>  ontstaen, heeft het vervolch<lb/>
van dien vemieticht, invougen aldaer door dit incident niet alleen voor ons,<lb/>
maer oock alle andere vremde negotianten weynich handel gevallen was.<lb/>
</para>
<remark>«De goederen zijn daarom snel verkocht voor f. 84000, ivat maar 16\ % winst<lb/>
is; er is voor f. 20000 kleden bij de makelaars gebleven; voornemen verder van de handel<lb/>
op Basra af te zien; de raad te Suratte zal beslissen, of nog een poging zal worden<lb/>
gedaan<lb/>
»</remark>
<para>De gemene coopluyden van Cambaya, die voor desen groote pretentiën van<lb/>
schade hebben gemaect, van dat bij het destrueren der Portugeese caffila omtrent<lb/>
Achera Salse<fref ref="2"/>  vele haerer goederen hadden verlooren, hadden andermael<lb/>
haere dachten voor den prince Moraet Bax
<fref ref="3"/>  in Ammadabath gebracht ende restitutie<lb/>
van d’E. Comp.e versocht, dewelcke hun daermede gladt afgewesen ende aen<lb/>
den Coninck, sijnen vader, gerenvoyeert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«De zaak zal wel loslopen<lb/>
»</remark>
<para>De gouv.r van Suratta is soo onbeschaemt geweest, dat hij voor de Cambayse<lb/>
cooplieden voorsz., die met de Portugese armaden naer Goa als langhs de Indiso<lb/>
cust vaeren, van de onse passen van vrijgeleyde heeft derven versoecken, opdat sij<lb/>
alsoo haren handel sonder becommeringe mochten vervolgen, dat hem, als buyten<lb/>
alle redelijckheyt sijnde, plat afgeslagen is, daerover op sijn maniere groot misnoegen<lb/>
thonende, met voorgeven den Coninck, sijnen meester, tselve seer euvel<lb/>
opnemen soude, waeraen wij ons soo seer niet en stooten, als ons latende voorstaen,<lb/>
de Mooren het herte niet hebben sullen tot sulcken onredelijckheyt met<lb/>
eenige force te comen of met gewelt diergelijcke passen aff te dwingen. Gemelten<lb/>
gouverneur was noch al even graech na sware anckers ende geschut om op Conincx<lb/>
schepen te gebruycken, hem seer t’onvrede tonende, dat sijne eysschen dienaengaende<lb/>
niet en wierden voldaen, waerinne hem oock geensints (als strijdende directel.<lb/>
tegens U Ed. veelmaels gegeven ordre) en meynen te believen, onaengesien<lb/>
hij van d’Engelse al eenich gerijff becomt ende sij behalven de gunst, die daerdoor<lb/>
capteren, een goet stuck gelts op hunne anckers ende geschut sijn winnende.<lb/>
</para>
<para>
Naer een langhwijlich toeven heeft den Portugesen Vice-Roy, don Bras de<lb/>
Castro
<fref ref="4"/>  . . . . noch eyndelijck Comp.6 chaloup de Maecht van Dorth, die ons op<lb/>
’s Conincx reede voor Suratta door eenige Portugese fregats ontweldicht was,<lb/>
met de 12 resterende Nederlandtse gevangenen in vrijdom gestelt ende naer Su-<lb/>

<fnote ref="1">Hasan Pasja is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Murtusa Pasja ken ik ook niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie hieromtrent
<emph>Rijcklof,</emph> p. 92-93.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Murad Baksh, jongste der vier zoons van Sjah Jahan, die in 1657 in de troonstrijd<lb/>
betrokken waren. Hij was Onderkoning van Guzeratte en de eerste, die zich bij de ziekte van<lb/>
zijn vader tot Vorst opwierp. Aanvankelijk verbonden met Aurangzib, werd hij later op diens<lb/>
last gevangen genomen en eind 1661 onthoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Dom Bras de Castro weigerde in 1648 van Goa als gouverneur naar Macao te gaan.<lb/>
 
 In 1653 kwam hij tegen den Onderkoning in verzet en nam het gezag te Goa over. In aug. 1655<lb/>
werd hij door den nieuw uit Portugal uitgezonden Onderkoning in hechtenis gesteld.<lb/>
 </fnote>

<pb n="39" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0039"/>
ratta gesonden, alwaer deselve op 8en january 16<fref ref="1"/>  weder behouden aengekomen<lb/>
is, hebbende hij ongetwijffelt gevreest, dat, ingevalle dese relaxatie op sijne gedane<lb/>
beloften niet en waere gevolcht, wij onse revengie daerover op voorsz. neutrale<lb/>
reede d’een of d’ander tijt wel souden hebben gecregen, als hem niet onbewust<lb/>
sijnde, wij daertoe het grootste recht van de werelt hebben gehadt en hoewel ons<lb/>
hiermede geen satisfactie en wert gedaen van het Nederlandtse bloet, twelck<lb/>
door het onrechtmatich nemen van dese chaloup is vergooten, soo hebben wij<lb/>
daerop niet heel stip willen blijven staen, maer beter gedacht aen d’een sijde wat<lb/>
toe te geven dan aen d’ander sijde met al te harde vervolginge op ’s Conincx neutrale<lb/>
rhede met de Mooren daerover in verwijderinge te raeken
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Dit op zijn beloop te laten; een aanval op Diu . ...<lb/>
»</remark>
<para>.... niet meer als vier cloeke jachten, ider met 70
<emph>k</emph> 80 bootsgesellen gemant,<lb/>
nevens 300 geoeffende soldaten mitsgaders vivres ende ammunitie van oorlogh,<lb/>
daertoe gehoorende, en souden vereysschen ende dat men die attacque omtrent<lb/>
medio december, wanneer de caffila uyt Diu ordinaris naer Cambaya vertrocken is<lb/>
ende sij dan daerbinnen seer swack van volck sijn, moet bij der hant nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Eind
’ 53 waren er maar 70 personen
, zodat de Ned. jachten de stad zouden<lb/>
hebben kunnen nemen ; Huift moei ter zake beslissen; na het bekend worden van de<lb/>
vrede zijn 3 Engelse schepen volladen van Suratte gerepatrieerd; er blijven slechts 2<lb/>
Engelse jachtjes ; daar de Ned. Cie. op veel zwaarder lasten zit dan de Engelse, moei<lb/>
scherp tegen haar worden geconcurreerd; 15 aug. zijn 3 jachten met carg. van<lb/>
/. 202923.10.3 naar Suratte gezonden; daarbij komt lading van Thaiwan en Malakka,<lb/>
f. 583000 aan gouden ducaten uit Perzië en f. 130000 uit Wingurla en Mokka;<lb/>
Japans schuitzilver is er daarom niet nodig; desnoods kan te Suratte tegen
ƒ
% p. m.<lb/>
worden geleend; berichten van 1 juni van daar op 12 dec. via Coromandel mei de<lb/>
Griffioen ontvangen; Van Gent . ...<lb/>
»</remark>
<para>
. met den Souratsen gouverneur, omdat de onse, wanneer van Sualys<lb/>
strant comen, onderstaen wilde te doen visiteren, off geen Moorse juwelen tersluyck<lb/>
inbrachten, in dispuyt was geraeckt, als ten rechten sustinerende, wij dies<lb/>
(mits des Conincks thollen jaerlicx met een tanto te betalen hadden gecontracteert)<lb/>
ongehouden waren te gedoogen. Doch gemelten gouverneur, vernemende,<lb/>
daertoe geensints en wilden verstaen, heeft naderhant geen meer moeyten daeromme<lb/>
gedaen, hebbende dese genomen preuve ongetwijffelt getendeert omme die<lb/>
visite naderhant noch al verder te trecken ende alle Comp.8 goederen weder door<lb/>
de tolhuysen te laten passeren, waanneer dan aen de oude vexatiën souden vastgeraeckt<lb/>
sijn, dat vooral ge weert dient. Het schijnt, hoewel gedachten gouverneur<lb/>
alsmede den commissaris, die van ’s Coninghs wegen in Suratta resideert,<lb/>
d’E. Comp.e seer toegedaen sijn, datter echter somwijlen al ijts oneffens passeert,<lb/>
twelck onder de Mooren gemenel. soo toegaet.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit is ten rechte 1655. Vgl. ook p. 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie voor het nemen van deze sloep door de Portugezen
<emph>RijcJclof,</emph> p. 212.<lb/>
</fnote>

<pb n="40" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0040"/>
<remark>«Te Suratte zal voor 240000 rupias kleden voor Perzië worden gekocht; Van<lb/>
Gent is voor handel op Mokka , die 30% winst zou geven<lb/>
»</remark>
<para>Aen een conincxschip was een pas op Achin ende aen noch een ander, particuliere<lb/>
coopluyden toebehoorende, op Tannassarye verleent. Het liet hem aensien,<lb/>
de Mooren de vaert op gemelte quartieren eenichsints begonde af te zoeten, doordien<lb/>
de schepen ordinaris op die voyagien een lange reyse maecken, maer op Persia,<lb/>
Bassura, Mocha etc. equipeerden noch al even sterck.<lb/>
</para>
<remark>«Toch rekent Van Gent op vrachtgelden<lb/>
»</remark>
<para>Des Conincx commissaris hadde d’e. Van Gent aengeraden, terwijl hij in<lb/>
de Suratse directie nieuw getreden was, een briefken aen den Coninck Chiasiaen<lb/>
ende de twee voomaemsten des rijcx te schrijven, twelck ons oordeels beter ware<lb/>
gerefuseert als aengenomen te doen, gemerct, tot accompagneringh van dien al<lb/>
een goede schenckagie sal moeten gaen ende dan zal den gemelten commissaris,<lb/>
die den autheur hiervan sij, daarvoor meerder danck als wij genieten.<lb/>
</para>
<remark>«Een henjaan als spion naar Diu gezonden; overleg van Van Gent mei gouverneur<lb/>
Pit van Coromandel, of diamanten niet deels in Suratte waren te kopen; in<lb/>
Suratte is van 1 juni 1654 tot 31 mei ’ 55 gewonnen f. 421685.3.11 , uitgegeven<lb/>
f. 184481.7 .11, waarvan bijna f. 60000 aan schenkagiën; in Perzië is alles goed verkocht<lb/>
behalve de op prijs gehouden kruidnagelen, die, daar de nagelen in Perzië<lb/>
schaars worden, daarna wel zullen verkocht worden; er blijft in totaal nog voor<lb/>
f. 65462.1.9 aan waren over; waren, kostende f. 650211.2.11 , brachten er f. 1056130.9op,<lb/>
d.i. 62lf9% winst; eind april bleek er in een jaar gewonnen f. 305604.11.-; aan<lb/>
onkosten uitgegeven f. 51501.2.9; er blijft voor f. 779483.11.11 aan kapitaal ; mede<lb/>
door verkoop daarna was er op 24 mei f. 819939.4.8 in kas; daarvan is ruim een ton<lb/>
naar Batavia gezonden en 3\ ton voor Suratte bestemd; de eis van Perzië is voor<lb/>
f. 582100 aan goederen, vnl. textiel en wat koffie; daarvan is 14.8 reeds voor<lb/>
f. 102251.16.11 van Batavia verscheept; Sarcerius heeft den rijksvertrouwder verzacht<lb/>
minder zijde af te hoeven nemen; op last van Heren
<emph>XVII</emph> zullen er parels<lb/>
worden gekocht;<lb/>
»</remark>
<para>
.... onaengesien alle vremde trafficanten in Gamron seer sware extorsiën<lb/>
en onlijdelijke vexatiën door de gouverneurs en de sabandars moeten uijtstaen,<lb/>
heeft echter d’E. Comp.e seer goet onthael ende een vreedsamen handel gehadt,<lb/>
sijnde in ’t minste in hare negotie door te doene visite ofte eenige schrijvens omtrent<lb/>
de logie te moeten gedoogen verhindert geweest, mede jegens den uijtvoer<lb/>
der peerden geen cavillatie gevallen, noch oock eenige bejegeningen ontmoet<lb/>
wegens ’t gepretendeerde surplus der gecontracteerde tollen, dat maer tot een pretext<lb/>
om d’onse molestie aen te doen ende nu en dan een schenckagie af te persen<lb/>
gebruijkt hebben, gelijck eenige onse goetgunstige rondelijck verclaren. Op de<lb/>
geruchten, dat den naser tot het hooghwichtig ampt van doulet was gepromoveert,<lb/>
den sabandaer Mam et Amienbeeck nae t’hof vertrocken sijnde
<ref>.... is</ref><lb/>

<fnote ref="1">Over den sjahbandar Mohamad Amin Beg is, zonderdat zijn naam evenwel wordt genoemd,<lb/>
ook in vorige brieven reeds gehandeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="41" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0041"/>
(lenselven daer verbleven, doende bij sijn hooch.1
* seer favorabel relaes wegens<lb/>
Comp.8 stant in Persia ende verders pr. missive sijn dienst aen den directeur<lb/>
Sarceris gepresenteert nevens opofferinge aen sijn e. van twee schoone peerden en<lb/>
recommandatie der geëyste rariteyten van Camerijxdoeck, lourijs, groote ende<lb/>
kiene slach van honden etc., daervoor den directeur sijn persoon bedanckt met<lb/>
bede een gunstige voorspraeck bij den doulet altijt te willen blijven met belofte,<lb/>
dat sijn e. de versochte rariteyten na vermogen soude bevorderen. In desselffs<lb/>
plaets is weder gesuccedeert eenen Mamet Coulibeeck Lala
!), voor lange jaren<lb/>
noch eens sabandar in Gamron geweest, welcke d’E. Comp.® in alles seer behulpich<lb/>
ende groot respect omtrent deselve ter recommandatie van ’t hoff is dragende,<lb/>
andersints een persoon seer schraepachtich ende ten grooten ondienste van Gamrons<lb/>
handel de vremdelingen groote extorsie is aendoende, ter welcker rede vele<lb/>
schepen uijt Souratta, Chauwel en Sindi na Congo waren verseylt, alwaer door den<lb/>
heussen ommeganck van den gouverneur in Lhaer vrij beter onthael genieten ende<lb/>
matigen tol, te weten maer 7 in plaets van 10 p* cento, betalen. Op de uijtleveringe<lb/>
van eenige vercochte deden ende dat met wegen van den caneel doende waren,<lb/>
sendt den sultan of gouverneur in Comp.8 logie, begerende de gantse partije caneel,<lb/>
ten prijse als bij de coopluyden reets gecontracteert was, voor sich te behouden,<lb/>
welck versoeck den directeur niet eens in achtingh slaende, met sijn werck voortgevaren<lb/>
ende deselve in de packhuijsen doen opslaen heeft, na een dach of twee,<lb/>
niet eer denselve te spraecke comende, over geseyde versoeck gedoleert ende daerjegens<lb/>
’s Coninx mandament vertoont heeft, verbiedende expres, dat niemant sich<lb/>
met Comp.8 negotie bemoeijen, veel min daerin eenige wetten sal hebben te<lb/>
stellen, t welcke bij hem geresumeert sijnde, van sijn versoeck gedesisteert heeft<lb/>
met belofte, sich na desen met sulcx noijt meerder soude bemoeijen.<lb/>
</para>
<para>De Coninck, comende nu eenichsints door aenwas van jaren tot bedaertheyt,<lb/>
schijnt sijns rijcx saeken selfs seer te behertigen, vermits vastgestelt heeft ende<lb/>
oock tselve nacomt, sich persoonel. twee mael ter weeck te vertoonen ende alle<lb/>
de werelt audiëntie te vergunnen om soo d’eene dach sijn chrijsofficieren ende<lb/>
soldaten ende d’andere dach de coopluijden ende vordere ingesetenen soo groot<lb/>
als cleen te hooren, derselver doleantiën t ‘examineren ende na merite daerover een<lb/>
ijder in sijn gerechticheyt doen maincteneren. Den coursi bassi, lange jaren veltoverste<lb/>
van ’s Conincx leger geweest sijnde, is, wegens begane ontrouwe beschuldicht<lb/>
sijnde, in een eeuwige gevangenis door Sijn May.1 gedoemt ende in desselffs<lb/>
plaets weder gesurrogeert den mijrei chaer bassij, welcke in januario passato met<lb/>
’s Conincx armade uijt Casbin na Masiet vertrocken is om den Mogol, in cas denselve<lb/>
Candahaer weder trachte t’attacqueren, ’t hooft te bieden.<lb/>
</para>
<remark>«Angel zal wel uit de dienst van den Sjah worden ontslagen
<lb/>
»</remark>
<para>
Uijt de Espahanse advijsen is vernomen, dat in Casbijn seecker ambassadeur<lb/>
uijt Vranckrijck wegens de Coninck van Engelandt over Italien ende Turckien<lb/>
aent Persische hof was aengelandt; doch desselfs credentiebrieff sijnde in ’t engels<lb/>
geconcipieert, is in sijn qualiteyt niet aengenomen, maer aengesecht, sich van nader<lb/>
bewijs van sijn qualiteyt, alvoorens ter audiëntie stont gebracht te werden, most<lb/>

<fnote ref="1">Mamet Coulibeeck Lala. Mohamad Kulibeg. Volgens
<emph>Cunaeus</emph> , p. 391 betekent de<lb/>
 
 titel lala: opvoeder, mentor.<lb/>
 </fnote>

<pb n="42" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0042"/>
versien, onder presentatie sich ondertusschen in Espahan tot ’s Coninx oncosten<lb/>
soude onthouden. Wat eijgentlijck desselfs versoeck sal zijn, wert bij hem secreet<lb/>
gehouden, doch wert gepresumeert, tselve om den Gamronsen tol sal sijn. Denselven<lb/>
heeft een brief van den resident in Smime Eduard Bleijenburgh
]) van dato<lb/>
24 maert 1654 aen den agent Angel medegebracht, versoeckende de behulpsame<lb/>
hant te vallen bieden aen den heer Arrigo lord Bard vicont de Bellemonte
<fref ref="1"/> , ambassadeur<lb/>
extraordinaris van den Coninck van Engelandt, welcke missive aen<lb/>
den e. Sarcerius gecommuniceert sijnde, heeft denselven geordonneert sich met<lb/>
desselffs gedoente niet te bemoeijen, ten aensien nu weder met d’Engelse republijck<lb/>
in vrede waren getreden ende desselffs familjariteyt soo veel te schouwen,<lb/>
als de civiliteyt eenichsints soude toelaten.<lb/>
</para>
<para>
Die van d’Engelse Comp.e hebben desen jare haren tolck naet hoff gesonden<lb/>
om haer aenpart in de Gamronse tol te solliciteren, waerop vooralsnoch niet<lb/>
anders geobtineert hebben, als dat men in Gamron na redelijckheyt met haer<lb/>
handelen soude . Sij sitten in negotie gants stil, hebbende op 8 februarij ende<lb/>
27 meert met scheepskens van haer maekelaers 30 of 40 packen ontfangen ende op<lb/>
20 april het Engels jacht de Zeehors met 300 packen, doch meest Moorse coopluyden<lb/>
ende particuliere toebehoorende, becomen.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe directeur Berckhout kwam 12 april te Gamron, Sarcerius 29 aug.<lb/>
te Batavia; gegevens Batavia
, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 53-54</ref>; ook de Eng eisen en<lb/>
Denen hadden geen textiel; 2 partic. Engelse scheepjes zijn in aug. en sept. te Bantam<lb/>
gekomen; de Engelse agent te Djambi wil geen peper aan dergelijke part ulieren leveren
<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen en doet ons die haspelinge geen schade en is daerom als om meer<lb/>
andere redenen te bedeneken, of het voor de Nederlandtse Comp.e niet alsoo dienstich<lb/>
en sij, dat den handel op India in Engelandt voor ijdereen opengeset sij, dan<lb/>
dat de Comp.e daer weder vierde herstelt. In allen gevalle sullen particulieren<lb/>
beter te verdrijven sijn ende soo wel geen quade slagen connen uytstaen als een<lb/>
Comp.e, die de winsten een jaer ofte twee op hoope van een beter soude connen<lb/>
missen. Ende dewijl deselve Engelse vrunden tot noch toe in dese quartieren geen<lb/>
ander ontset van schepen en hebben becomen dan de voorsz. twee schepen tot<lb/>
Bantam ende noch een, dat
.... tot Indrapoura sijn ladinge heeft gecregen, daer<lb/>
wij in toecomende wel voor verhoopen te wesen, soo en hebben wij tot noch toe niet<lb/>
goet-ge vonden den prijs van den peper te verhoogen, maer coopen die hier noch al<lb/>
tot 5 realen het picol, half geit, half deden, dat dan geen vier realen comptant<lb/>
halen mach. Maer soo sij in aenstaende eenich notabel secours, dat merekelijeke<lb/>
quantiteyt peper souden wechslepen, comen te crijgen, soo sullen wij volgens U Ed<lb/>
authorisatie de prijs laten stey geren en de merct volgen, dat vrij beter achten,<lb/>
alhier geschiet, dan dat U Ed. tegen deselve in Europa souden cladden ende den<lb/>
peper op een lagen prijs brengen. Want als deselve, alhier goetcoop ingecocht wer-<lb/>

<fnote ref="1">Eduard Bleyenburgh of Blijenbergh was 1637 vice-consul te Sfc. Jean d’Acre, later<lb/>
koopman te Smyma. Hij stierf ongeveer 1670 te Constantinopel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Arrigo lord Bard, vicont de Bellemonte. Henry Bard maakte als jonge man in 1632<lb/>
een avontuurlijke reis in het nabije oosten en was in de Engelse burgeroorlog een trouw aanhanger<lb/>
van den Koning, die hem in 1646 de titel viscount Bellamont verleende. In 1656 zond<lb/>
Karei II, toen in het buitenland levend, hem als gezant naar Perzië. In 1660 kwam hij om bij<lb/>
een zandstorm in de Arabische woestijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="43" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0043"/>
dende, na advenant in ’t vaderlandt soude dalen, soo souden de cargasoenen te oncostelijck<lb/>
vallen om de sware lasten der equipagie ende vrachten op gedragen te<lb/>
worden, om welcke reden wij U Ed. in bedeneken geven, offer geen middel gevonden<lb/>
soude connen worden om den peper, omdat het een coopmanschap van soo<lb/>
grooten volumen is ende dienvolgens seer met de vracht beswaert wort, naer advenant<lb/>
van de merct alhier in Europa te doen gelden, aengesien in sulcken cas<lb/>
geraedsamer soude sijn, dat wij deselve in dese landen hoe eer hoe liever weder op<lb/>
den voorigen prijs van 10 realen ofte hooger brachten om de lasten te beter op<lb/>
gesupporteert te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Op Engels bier is te Batavia een tol gesteld van 50 realen per pijp<lb/>
»</remark>
<para>De opperhoofden van deselve hebben aen den Sultan van Bantam een vereeringe<lb/>
gedaen van 2 metale stuckiens, ettelijeke roers ende musquets, partij e<lb/>
loot ende buscruyt, maer en genieten echter het beste onthael van denselven<lb/>
niet, hebbende haer tsedert eenigen tijt niet willen toelaten peper van aencomende<lb/>
vremdelingen te coopen, maer moeten gedoogen, dat de ingesetenen die<lb/>
eerst negotiëren om dan aen haer met een goede advance weder overgedaen te<lb/>
worden; waerover den agent Frederick Skinner, sijn dachten doende, tot antwoort<lb/>
heeft gecregen, dat het particuliere cooplieden waren, die hem nochte de Engelse<lb/>
Comp.e niet aen en gingen, wat hij daermet te doen had. Na onsen resident tot<lb/>
Bantam schrijft, soude daer met verscheyden vaertuygen al goede quantiteyt<lb/>
nagelen van Macassar sijn aengebracht, die alle aen het voorn, schip sijn gelevert<lb/>
besijden noch degene, die sij nu en dan door de dieven, die se daertoe schijnen aen te<lb/>
houden, van Batavia’s rede weten te crijgen, dat ons seer verdrietich valt om hooren<lb/>
ende U Ed. onget wijf feit mede onaengenaem voorcomen sal. Tegen deselve<lb/>
onverdraechlijcke dieverijen hebben wij alle goede ordre gestelt. die bedenekelijek<lb/>
is geweest ende onlanghs weder een nieu placcaet geëmaneert met een groote premie<lb/>
voor degene, die eenige soodanige dieven ontdecken ende aenbrengen sal
!) ;<lb/>
of deselve daermede nu sullen werden voorgecomen, sal den tijt leeren. Mette<lb/>
voorsz. Engelse schepen sijn hier in ’t landt gekomen ses of seven Nederlanders of<lb/>
ingesetenen van onse landen, van welcke eenige tot Batavia fugitijf sijn overgekomen<lb/>
om het quaet tractement, dat sij bij deselve natie genieten. Deselve persoonen<lb/>
souden wij uyt crachte van het placcaet van haer Hoogmogenden tegen<lb/>
degene, die haer in dienst van vremde potentaten ofte buyten de Oostindische<lb/>
Nederlandtse Comp.e na India begeven, met goet recht hebben connen aenhouden,<lb/>
maer geconsidereert, dat sij ons met die practijke thien mael meer schade ende<lb/>
afbreuck soude connen doen, soo hebben haer deselve, des versocht sijnde, weder<lb/>
laten volgen onder belofte, dat sij in gelijeke occasie hetselve sullen doen.<lb/>
</para>
<remark>«Skinner is zeer anti-Nederlands, vnl. wegens de biertol; de Deense koopman te<lb/>
Bantam is gestorven; zijn 'nalatenschap wordt op zijn verzoek te Batavia bewaard;<lb/>
berichten over Batavia, Bantam en Matararn, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 54 </ref>— 63, r. 8<lb/>
v.o.; ondanks het verbod van rijstuitvoer in Matararn is geen rijsttekort te Batavia te<lb/>
verwachten dooi’ de invoer van elders<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Plakaat van 8 okt. 1655,
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 211.<lb/>
</fnote>

<pb n="44" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0044"/>
<para>Doch aengesien de consumptie van hetselve graen op Batavia groot is, soo<lb/>
sullen desniettemin om niet verlegen te vallen metten eersten ende vervolgens na<lb/>
alle rijsplaetsen schepen afsenden om die van den Mataram buyten becommeringh<lb/>
te mogen derven, hebbende deselve middelerwijle op 50 realen het last gestelt,<lb/>
maekende weynich meer dan 13 penningen het pont, sijnde sooveel als een cloeck<lb/>
mensch in een dach eten can, met welcke prijs de Comp.e, de vrachten ende alles<lb/>
gerekent sijnde, rijckelijck toecomen sal.<lb/>
</para>
<para>Van binnen neemt Batavia oock jaerlijcx meer ende meer toe soowel van<lb/>
inwoonders als stene huysingen, soodat hoope hebben, dat de gantse westsijde binnen<lb/>
corten tijt soo wel als de oost in steen gebout sal wesen, daer wij de ingesetenen<lb/>
gedurich toe animeren, streckende tot haer eygen voordeel om de groote schade,<lb/>
die anders mette bamboese huysingen onderworpen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De kruitmolen levert maandelijks 5000
<ref>ffi </ref>goed buskruit; in de geschutgieterij<lb/>
worden gebarsten kanonnen tot handige scheepsstukjes omgegoten<lb/>
»</remark>
<para>Aengesien de diaconie deser stede, die tot noch toe de incomsten van de begraeffnissen<lb/>
in de kerck ende op ’t kerckhof getrocken heeft, te lastich is gevallen<lb/>
de nodige oncosten, die aen de voorsz. kercke ende kerckhof jaerlicx worden vereyst,<lb/>
te supporteren, of het soude tot beswaemisse der armen moeten strecken,<lb/>
soodat de Comp.e tot hier toe deselve oncosten altijt self heeft moeten dragen, soo<lb/>
hebben bij resolutie van 6 october verleden goetgevonden een appart collegie van<lb/>
3 kerckmeesters te stellen ende deselve de voorsz. incomsten te bevelen om daervan<lb/>
jaerlicx rekeninge te doen ende de oncosten van de reparatie als anders te<lb/>
vervangen, sooverre se connen strecken
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Instelling college van Chinese boedelmeesters,
<ref>Opkomst VI, p. 63, r</ref>. 7 v.o. -64<lb/>
»</remark>
<para>De Latijnse schoole wert volgens U Ed. ordre noch al aengehouden, doch met<lb/>
sobere apparentie van vruchten, bestaende uyt 12 scholieren, alumni van de<lb/>
Comp.e, onder dewelcke al eenige sijn, die redelijcke progressen gedaen hebben<lb/>
ende bequaem sijn om tot hooger faculteyt over te gaen, maer die en worden hier<lb/>
tot noch toe niet geleert ende en weten oock niet, of het al noodich sal sijn daerna<lb/>
te trachten om de oncosten, die daeraen vast sijn ende die soo cleyn getal studenten<lb/>
niet en meriteren, soodat het werck ten halven blijft steken, niemant van de ingesetenen<lb/>
lust hebbende, soo het schijnt, sijne kinderen in deselve schoole te bestellen,<lb/>
maer achten beter die, als se totte studie bequaem sijn, na het vaderlandt<lb/>
te senden, daer se beter institutie tot eer ende deught genieten dan hier onder de<lb/>
lijfeygenen ende swarten, daer niet dan alle vuylicheyt ende quade stucken van<lb/>
geleert worden.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 sept. ’ 54 tot 31 aug. 1655 is te Batavia uitgegeven f. 1530886.16.4
,<lb/>
w.o. ruim j. 580000 voor equipage van schepen; er is gewonnen
/. 927468.19.-, de<lb/>
landsinkomsten bedroegen f. 280716.15.-; de pachten komen goed binnen; vreugde,<lb/>
dat het gevoerde beleid Heren X VII behaagt; aan vrijburgers zal op Hun last geen<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Plakoat van 6 okt. 1655,
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 211.<lb/>
</fnote>

<pb n="45" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0045"/>
<remark>gezag op retourschepen worden gegeven; afdoening van enige opdrachten; optreden<lb/>
tegen diefstal van kleden vrijwel onmogelijk;<lb/>
»</remark>
<para>.... sullen oock generalij ck de verstreckingen aen de Comp.R dienaren<lb/>
soo veel mesnageren ende besnoyen, als eenichsints geschieden can, insonderkcyt<lb/>
aen degene, die in ’t vaderlant vrouwen ofte kinderen hebben ofte andersints<lb/>
aen iemant eenige maentgelden te betalen besproken hebben, maer de groote armoede<lb/>
der luyden, voomamentlijck die eerst ujdcomen, dwinght ons altemet te<lb/>
doen, hetgene anders niet en souden, daer echter altijt groote voorsichticheyt in<lb/>
sullen gebruyken.<lb/>
</para>
<para>Van de reductie der gelden en weten wij U Ed. niet anders te schrijven, dan<lb/>
dat door de laage valuatie het geit in plaets van coopmanschappen uytgevoert<lb/>
wort tot merekelijeke verachteringe der negotie soo hier als op andere plaetsen,<lb/>
behalven dat U Ed. bovendien daerbij comen te missen de considerable advancen,<lb/>
die voor desen van het geit getrocken wierden.<lb/>
</para>
<remark>«De
<emph>XVII</emph> hebben de Indische eis aan contanten van 14 tot 10 ton besnoeid
,<lb/>
de Compagnie blijft daardoor in Batavia belast met een schuld van 190569 realen a<lb/>
</remark>
<para>J%<lb/>
</para>
<para>Soo en sijn ’t oock niet dan pure verdichselen, die men U Ed. heeft trachten<lb/>
wijs te maeken van de groote vrijheyt ende liberteyt, die de Roomsche papen ende<lb/>
geestelijeken op Batavia souden hebben, alleen gepractiseert ende uytgevonden om<lb/>
U Ed. ongerust ende de jegenwoordige regeringe verdacht te maken
<fref ref="1"/> . Wij verclaren<lb/>
alhier van diergelijeke saeken sedert het vertreck dergene, die op ’t versoeck<lb/>
van den Coninck en de prince van Macassar met de vloote onder de vlagge van den<lb/>
e. Gerard Demmer na Nederlandt sijn genavigeert
<fref ref="2"/> , noyt gehoort te hebben. De<lb/>
Moren en wort bij ons oock geen oeffeninge van godtsdienst noch in ’t openbaer noch<lb/>
in ’t heymelijck toegestaen, maer het waer te wenschen, dat bij de predicanten wat<lb/>
meerder ijver wierd aengewent om soodanige verdwaelde menschen beter te onderrichten.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«13 dec. komt de Enckhuysen uit Thaiwan met cargo van f. 66099.14.15
,<lb/>
vnl. suiker; van alle schepen naar het noorden is alleen het galjoot Vleermuys bij de<lb/>
Pescadores vergaan; de Trouw met cargasoen van f. 138349.3.7 heeft Japan niet<lb/>
kunnen belopen; er is daardoor uit Japan maar f. 1350000 aangebracht; in Thaiwan<lb/>
ligt de handel stil; van Van Riebeeck is vernomen
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... hoe het met de robbevanghst noch al seer voorwaerts ginek ende dat<lb/>
gehoopt wiert, U Ed. met dese retourvloot weder goede quantiteyt vellen souden<lb/>
werden toegeschikt, sijnde dit ons oordeels het eenicliste voordeel, twelck van de<lb/>
Caep noch vooreerst te trecken sij, waeruyt derselver oncosten oock comien werden<lb/>
goetgemaeckt, schijnende de walvisvanghst aldaer niet veel te sullen beschieten,<lb/>
gemerekt daertoe te grooten ende costelijcken ommeslach vereyst, dewelcke uyt<lb/>

<fnote ref="1">Blijkbaar verdachtmakingen van de zijde van gerepatrieerde predikanten tegen<lb/>
Maetsuyker, die Rooms Katholiek was geweest.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is dus de retourvloot van eind 1652.<lb/>
</fnote>

<pb n="46" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0046"/>
de visscherije niet en soude goet te maeken sijn ende daeromme hebben wij den<lb/>
commandeur Riebeeck aengesz. een van de twee galjots, die U Ed. hem uyt Nederlandt<lb/>
hebben toegesonden, tsij dan het Nachtglas ofte den Appelboom, gelijck<lb/>
U Ed. dat selver hebben geheven te ordonneren, herwaerts te stieren, te meer wij<lb/>
op alle plaetsen ende bijsonderlijck in Amboina ende Tayoan doorgaens om cleen<lb/>
vaertuygh benodicht sijn. Den voorleden jare hebben wij om de menage te bevorderen<lb/>
het guarnisoen aen de Caep tot op 50 coppen gereduceert gehadt, hetwelck<lb/>
wij uyt gemelten commandeurs schrijven bemercken te weynich te sijn, calculerende<lb/>
hij hetselve met niet minder als 163 coppen te cunnen afsien, dat vrij veel is;<lb/>
doch als men considereert, het volck tot veelderhande wercken als hout halen,<lb/>
thuynen, robbe- vangen, steen backen, het vee wachten als anders wert gebruyckt,<lb/>
soo schijnt er al een hondert man van noode te wesen, twelck wij hem hebben gerecommandeert<lb/>
tot verminderinge der Caepse oncosten soo menagieus aen te<lb/>
leggen, als ’t eenichsints doenelijck is. Tot provisie voor de Caep is van hier 25<lb/>
leggers arack, 20 lasten rijs, 18 packen diverse sorteringe deden en eenige andere<lb/>
cleene nootwendicheden geëyst, die, op de retourschepen verdeelt, wel connen overgesonden,<lb/>
sonder dat daertoe een expres jacht behouft gebruyckt te worden, te<lb/>
meer die van Mauritius den voorleden jaere voor twee jaren sijn voorsien geworden.<lb/>
Het soude een gewenste saeke wesen, dat aen Madagascar in de bay van Antongil
<super>J)</super><lb/>
soo veel rijs conde geprocureert werden, als de Caep ende Mauritius van noode<lb/>
hadden, daertoe den ondercoopman Fredrick Verburgh
<fref ref="1"/> , die jongst aldaer geweest<lb/>
is ende per ’t gallot de Tulp andermael derwaerts stont te gaen, goede hoope<lb/>
geeft. d’E. Ribeeck heeft aen ons om partije esels ende paerden mitsgaders om 80
<emph>&amp;</emph><lb/>
100 stucx slaven gesz., die hem niet meynen te senden, alsoo Comp.8 retourschepen<lb/>
te costelijck sijn om met dat beestjael belemmert te werden, behalven<lb/>
dat wij oock hier geen esels en hebben, maer van andere quartieren souden moeten<lb/>
ontbooden werden, twelck almede sijn moelijckheyt heeft en wat aengaet de<lb/>
slaven, sijn door gants India gebreck en dienvolgende nodiger op andere plaetse<lb/>
dan na de Caep gesonden. Het schijnt, dat de concepten en sinnen van meergem.<lb/>
commandr. Riebeeck vrij verre s wieren, daer wij in tegendeel oordelen, dat bij een<lb/>
beknopte residentie aen de Caep te begrijpen de Comp.e hun best bevinden sal.<lb/>
</para>
<folio>Fol.149r— 150r.</folio>
<remark>«Onder Van den Bogaerde gaan twee retourschepen voor Amsterdam
, carg.<lb/>
f. 477791.7.4, twee voor Zeeland, f. 480962.6.12, één voor Delft f. 151041.18-, één<lb/>
voor Enkhuizen f. 238714.11.5; er gaat voor 5\ ton aan peper, 2 ton aan suiker,<lb/>
verder veel textiel; ook 2 potten „ aertolie
”, waard f. 20.8.-; en 7 id. chiaa, waard<lb/>
f. 39.13.-; er zijn assignaties verleend voor f. 171489.15.-; 3 schapen zullen volgen;<lb/>
Sarcerius is bij provisie tot raad extra-ord. en ontvanger -generaal benoemd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De baai van Antongil is te vinden ter oostkust van Madagascar op ongeveer 16°<lb/>
Z.B. en 50° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Frederick Verburgh kwam als assistent april 1652 aan de Kaap, waar hij als ver¬<lb/>
 
 stekeling bleef, hij werd geleidelijk tot boekhouder en onderkoopman bevorderd en o.a. als<lb/>
 
 secretaris gebruikt; later was hij er secunde; van een tocht 15 aug. 1655 ondernomen naar<lb/>
 
 Madagascar, kwam hij niet terug.<lb/>
 </fnote>
</body>
</teiTrim>