<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="47"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur; Batavia, 1 februari 1656"/>
<meta key="rawdate" value="1 februari 1656"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1656"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>


</header>
<body>
<pb n="47" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0047"/>
<head>IX. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
NICOLAES VERBURCH EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 1 februari<lb/>
1656.</head>
<folio>1102,folio 1-98.</folio>
<remark>«De retourvloot van 24 dec. heeft in Straat Sunda oponthoud gehad en is pas<lb/>
15 jan. in zee geraakt; bemanning 832 koppen behalve de niei-Compagniesdienaren;<lb/>
een Portugese franciscaner is meegezonden; van de nog verwachte vier schepen uit<lb/>
patria is er geen aangekomen; thans vertrekken vier schepen , alle voor de Kamer<lb/>
Amsterdam; Dirck Schouten komt 17 jan. uit Perak, waar de 50000 realen schadevergoeding<lb/>
niet zijn ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>.... tottet opbrengen van soodanigen grooten somme gelts en was het<lb/>
gehele landtschap niet rijck genoech, veel min conde de gewesen tommagongh, nu<lb/>
dato bendara, volgens het besluyt, mettet hof in Achin gemaeckt, uyt de regeringe<lb/>
geremo veert worden, omdat den jongen Sultan noch te onervaren was om<lb/>
deselve te bededen ende desselfs moeder, de oude Sultanna, te out ende onmachtich<lb/>
om liaer veel met de saeken van staet te bemoeyen, soodat alles op den voorsz.<lb/>
dato bendara aenquam ende sonder denselven alles in verderf ende confusie stond<lb/>
te verloopen. Oock soo wiert den sabandaer, mede een van de meest schuldige, die<lb/>
in Achin gesecht was doot te wesen, bij ’t leven ende in sijn bedieninge gevonden,<lb/>
om wiens persoon dan oock nieuwe questie was, soodat den voorsz. commissaris,<lb/>
om het werck niet ten halven te laten steecken niet verder connende, eyndelijck<lb/>
heeft moeten resolveren met de gemelte Sultan, desselfs moeder en de vordere<lb/>
grooten te verdragen.
</para>
<remark>«Contract van 7 dec. 1655, afgedr.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCX VI; in art. 6 voor „metter<lb/>
daat” te lezen „metter doot”; Gillis Sijben blijft er als koopman mei tien anderen en<lb/>
twee vaartuigen voor de riviermond tegen het tin smokkelen<lb/>
»</remark>
<para>.... goet is gevonden, dat gene handelaers voor Achinders en sullen aengesien<lb/>
ofte gehouden worden, dan die een zeebrief sullen medebrengen van den<lb/>
resident in Achin, Jacob Jorisz. Pits.
<note mark="1">Jacob Jorisz. Pits kwam 1643 als jongen uit en was 1655 in onderkoopmansrang in<lb/>
Atjeh, 1657 te Malakka zeker tot in 1663, 1665 koopman en opperhoofd te Palembang, 1666<lb/>
visitator van dat kantoor, Djambi en Indragiri, aug. 1666 commandeur ter Westkust van<lb/>
Sumatra, tot hij 1677 gouverneur van Malakka werd, 1678 raad-extra-ord., 1680 directeur van<lb/>
Coromandel, 1687 naar Batavia, raad ordinair, commissaris naar Bantam, hij stierf 1689.<lb/>
</note>
</para>
<remark>«14, 15 en 19 dec. zijn vier jachten met cargasoen van f. 1349436 van Thaiwan<lb/>
te Malakka gekomen; 3 jachten zijn van daar met carg. van f. 710234, vnl. schuitzilver,<lb/>
voorts staafkoper en tin, naar Bengalen gezonden; 2 naar Coromandel met 138<lb/>
kisten zilver, f. 56497 aan goud, voorts koper en tin; 1 naar Suratte met koper, thee<lb/>
en tin; 2 naar Perzië met suiker, ivoor en tin; het galjoot Rode Vos kon Thaiwan niet<lb/>
bezeilen en is naar Malakka teruggegaan; de Windhond heeft van Udjung Selang<lb/>
maar
<ref>125 </ref>bahar tin gébracht,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... van Queda 29 bharen, dat gants weynich is, insonderheyt van Queda,<lb/>
daer de vremde handelaers, die metten tin doorgaen, oorsaeck van sijn. Mettetselve<lb/>
<pb n="48" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0048"/>
jacht is tot Malacca aengelandt den resident Pieter Britsen, door den Vorst van<lb/>
Queda opgesonden om voor hem te procureren uytkeringe van 1400 realen, die<lb/>
hem souden competeren wegen partij e sout, potten ende andere goederen, die<lb/>
in sijn schip anno 1648 aengehaelt geweest ende tot noch toe onbetaelt souden sijn<lb/>
gebleven, dat weder een nieuwe pretentie is, die den gouverneur met beleefde<lb/>
woorden voornam af te slaen.
</para>
<remark>«Gezanten van Atjeh komen te Batavia; weinig vaartuigen te Malakka; de<lb/>
Sandyck komt 25 dec. met rijst en slaven uit Arakan; nog twee jachten zullen volgen<lb/>
.. .
.)•</remark>
<para>.... soo heeft gemelten coopman
<note mark="1">Hendrick de Dieu, te Arakan.<lb/>
</note>
tot bergingh van desel ve een schoon<lb/>
nieuw packhuys doen opslaen op een stene voet, 3 voeten onder ende een voet<lb/>
boven de aerde, lanck 126 ende breet 36
\ voeten, in hetwelck ongeveer 750 of<lb/>
800 lasten rijs opgeleyt sullen connen worden, costende mette reparatiën, onder -<lb/>
tusschen aen de andere woningen gedaen, omtrent 900 gld. Maer hetselve is met<lb/>
stroo gedeckt, omdat de pannen, aldaer vallende, te swaer sijn om van soodanigen<lb/>
werck gedragen te worden, dat niet wel en comt om het pericul van brant, dat<lb/>
sulcke dacken onderworpen sijn, waerom soveel pannen van hier versoeckt, hebbende<lb/>
ondertusschen de particuliere huyskens, die te dicht onder hetselve stonden,<lb/>
met bewilligingh ende satisfactie der eygenaren doen verplaetsen ende daervoor<lb/>
menichte pissanghboomen geplant, welcke groote voghtige bladeren daer dickmael<lb/>
gesien is, dat den brandt hebben gestut ende staen bovendien altijt 5
<emph>k</emph> 600<lb/>
potten vol water ende getal ladders gereet om in tijt van noot te connen gebruyken.<lb/>
Mette voorsz. stene voet schijnt nu het doorgraven der ratten, die voor<lb/>
desen van onderen seer groote schade aen den rijs plagen te doen, geheel voorgekomen<lb/>
te wesen, sijnde de gront ten selven eynde mede wel een half voet dick met<lb/>
berghsteen ingestampt.
</para>
<remark>«Grote rijstoogst verwacht<lb/>
»</remark>
<para>
De besendinge na Diange om lij fey genen, waertoe ons den Coninck firman<lb/>
verleent had tot het getal van 200 stucx, is weder vruchteloos uytgevallen, veroorsaeckt,<lb/>
doordien de rovers dit jaer haren buyt meest in Bengale self hebben<lb/>
vercocht, omdat se aldaer meer van deselve maeken ende bovendien van de vordere<lb/>
<note mark="2">Van de vordere. Bedoeld zal wei zijn: van het vorderen, van de vordering.<lb/>
</note>
des Conincx gerechticheyt, sijnde van de 4 een, weten te frauderen, om<lb/>
welck voor te comen den resident eenige malen groote instantiën heeft gedaen<lb/>
om een continuele residentie in Diange voorsz. te mogen houden, maer tevergeefs,<lb/>
soodat eyndelijck om niet geheel buyten den handel der lijfeygenen, die voor de<lb/>
Comp.e al van importantie is, gestelt te worden metten Portugesen captn. aldaer<lb/>
ende de vordere van die natie, haer mette voorsz. roverij e generende, een contract<lb/>
heeft beslooten, bij hetwelcke sij haer hebben verbonden alle de lijfeygenen, die<lb/>
sij voortaen te roof sullen becomen, aen de Comp.e te leveren, namentlijck mans<lb/>
van 20 tot 36 jaren voor 12 realen, vrouwen van 12 tot 25 jaren voor 8J realen,<lb/>
jongens van 8 tot 19 jaren voor
<ref>7 meisjes</ref> van 7 tot twaelff jaren voor 6, kinderen<lb/>
<pb n="49" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0049"/>
van 3 tot 6 jaren voor realen ende de noch minder jarige alleen voor ’s Conincx<lb/>
gerechticheyt, mits dat het sal wesen cloeck ende gesont volck, uytgesondert die<lb/>
tusschen Diange ende Arracan siek worden, maer die onderwege sterven, en sal<lb/>
de Comp.e niet gehouden sijn te betalen, nochte sullen oock grooter getal vrouwen<lb/>
behoeven aen te nemen dan mannen, de meyskens daeronder niet gerekent.
</para>
<folio>Fol. 9r-v.</folio>
<remark>«Op dit contract is den Portugezen 2500 ropia voorschot gegeven; de Olifant komt<lb/>
31 dec. met cargasoen van f. 333098.5.9, vnl. textiel, kaneel en indigo, van Coromandel,<lb/>
6 jan. het Witte Peert, carg. f. 196881.7.15, vnl. textiel en kaneel; de kruidnagelen<lb/>
zijn er weinig gewild, de rompen zijn er voor 12
£ st. het pond verkocht, weinig voordelig,<lb/>
maar nodig wegens tekort aan goud en zilver<lb/>
»</remark>
<para>
Den heer nabab, genaemt Mir Mamet Sahy, betoont alsnoch, dat hij een<lb/>
vrundt van d’E. Comp.e wil blijven, doende den vrijen vercoop van Comp.8 coopmanschappen<lb/>
tot Palleacatta ende op Maslupatnam onverhindert voortganck<lb/>
nemen ende is den Coninck niet
<und>min</und> tot ons genegen, hebbende onlanghs een van<lb/>
de aensienelijckste heeren aen ’t Golcondase hof (genaemt Seyd Moesaffar
<note mark="1">Sayid Muzaffar, een Arabier, een der vooraanstaande groten van Golconda, was zo<lb/>
invloedrijk, dat hij in 1667 de troonsopvolging wist te beheersen. Zijn candidaat Sultan Abu‘1<lb/>
Hasan Qutb Sjah bracht hem evenwel met Muzaffar’s Brahmaansen helper Madanna ten val.<lb/>
</note>
, die<lb/>
’t verleden jaer op ’t uytgeborsten querel van den nabab tegen sijnen Coninck des<lb/>
Mayts. landen pacht al was opgedragen) onse coopluyden tot Maslupatnam neffens<lb/>
andere aengeschreven, dat se alle de Persiaense wijnen, die in handen hadden<lb/>
ofte wisten te becomen, aen Sijne Mayt. mosten senden, welcken volgende de<lb/>
coopluyden Cornelis van Qualbergen
<note mark="2">Cornelis van Quaelbergen kwam 1639 als assistent uit en werd in Coromandel geplaatst,<lb/>
waar hij 1644 onderkoopman, 1647 koopman, 1650 opperkoopman werd; van 1652 tot<lb/>
1657 opperhoofd te Masulipatam, werd hij in laatstgenoemd jaar wegens particuliere handel<lb/>
naar Batavia geroepen. Na tot 3000 realen boete te zijn veroordeeld repatrieerde hij toch<lb/>
als commandeur van de retourvloot. In 1666 weer uitgekomon, werd hij commandeur van<lb/>
Kaap de Goede Hoop. Wederom van knoeierij beschuldigd, werd hij 1668 naar Batavia opgeroepen<lb/>
en vrijgesproken, vice-president van schepenen en van de weeskamer. Juli 1672<lb/>
vertrok hij als commandeur naar de Indiase wateren, waar hij 1 sept. 1673 voor Masulipatam<lb/>
een Engelse vloot versloeg. 15 Jan. 1674 was hij te Batavia terug, waarna hij van febr. 1677<lb/>
tot febr. 1680 gouverneur van Banda en daarna tot 1684 van Malakkawas; sinds 1682 extraord.<lb/>
raad van Indië; hij stierf febr. 1687 te Batavia.<lb/>
</note>
ende Ludolf van Coulster
<note mark="3">Ludolph van Coulster werd 1640 assistent ter Kust van Coromandel en repatrieerde<lb/>
in 1645 als onderkoopman. In 1647 kwam hij als zodanig weer uit en was in 1653 koopman te<lb/>
Batavia, van 1657 tot 1659 opperhoofd van Masulipatam, waarna hij ter verantwoording naar<lb/>
Batavia werd opgeroepen. In 1661 was hij als koopman weer ter Kust, 1663 commandeur van<lb/>
Malabar, in 1665 visiteerde hij Suratte en eind 1666 stierf hij te Gale als benoemd directeur<lb/>
van Bengalen.<lb/>
</note>
vier kisten wijn<lb/>
uyt
hunne provisiën met een complementbriefgien sijn e. hadden toegesonden om,<lb/>
soo ’t geraden dacht, die de Mayt. te overhandigen, daervan in geen gebreecke<lb/>
was gebleven, twelck den Coninck soo hoogh heeft geëstimeert, dat self een briefgen<lb/>
van inhout ende beloften, dat de Nederlanders Sijn Mayts. vrunden ende in sijn<lb/>
gemoet bevesticht bleven, met schoone eerclederen en hondert goude pagoden in<lb/>
betalinge van de wijn als tot schenckagie aen d’onse heeft afgesonden. Ende hoewel<lb/>
den heer nabab vooralsnoch met sijnen wettigen Coninck buyten hostiliteyt<lb/>
in vrundschap continueert, oock sijn hoochts. soon tot Golconda in volle vigeur<lb/>
<pb n="50" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0050"/>
blijft, soo is nochtans de diffidentie wedersijts seer groot, sulcx den Coninck volgens<lb/>
onse courantschrijvers
<note mark="1">CourantBchrijvers, personen die berichten leverden.<lb/>
</note>
door alle wegen maer toeleclit om den heer nabab van<lb/>
cant te helpen of in handen te crijgen, dat hem niet verborgen blijft, daeromme sich<lb/>
wel op hoede hout.
</para>
<remark>«Het schip van den nawab zou met een reis naar Mokka 4 ton gewonnen<lb/>
hebben ,</remark>
<para>.... meest geprocedeert van ’t overjarige cargasoen, in Mocha gelaten,<lb/>
maer tgeen desen jare daer had aengebracht, heeft met geen voordeel connen venten,<lb/>
alsooder niet min als 40
<emph>h</emph> 44 schepen uyt verscheyden quartieren waren aengelandt,<lb/>
daerdoor allerhande sorteringe van doecken geheel invendibel lagen,<lb/>
maer de blauwe lijwaten, met Comp.8 jacht uyt Suratta daer aengebracht, souden<lb/>
tot een goeden prijs vercocht sijn, omdat seecker groot schip van den Mogol daeromtrent<lb/>
gesneuvelt ende vergaen was, insgelijcx oock Comp.8 aguilhout dit jaer<lb/>
een seer goeden prijs hadde gegolden, hebbende den Moorschen schipper wijders<lb/>
gerapporteert, dat Comp.8 jacht noch na eenige cauwa, doch voomamentlijck<lb/>
na ’t uytloopen van 5 a 6 Portugese schepen van Coetchyn als andere plaetsen, in<lb/>
Mocha haere handelinge gedaen wesende, was wachtende. Ende is oock sijn<lb/>
hoochts. groot schip, genaemt Nasaret Sahy, in desel ve maent september uyt<lb/>
Persia wel gestoffeert voor Maslupatam ten ancker gecomen, daertegens weder<lb/>
drie schepen gereet lagen om van Palleacatta na Arracan, Maldives ende Achyn<lb/>
te vertrecken ende een schip reede met goet cargasoen deden ende root cattoene<lb/>
garen in september na Siriangh afgesonden was.
</para>
<remark>«De Cabbéljau van Masulipatam 21 sept. met carg. van
/. 68187.1.6, vnl. textiel,<lb/>
naar Pegu gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
De heer chanchanna, die een grooten brantschat vandeNeyken Tansiouwer<lb/>
en Madure
.... gehaelt heeft ende noch op een restant volgens contract omtrent<lb/>
die grensen was wachtende, wert door de Mayt. van Visiapour oock ernstich te<lb/>
hooff geroepen ende dagelijcx door expresse afgesonden Conincxdienaren tot<lb/>
vertreck derwaerts aengemaent, dat tot noch op ’t fatsoenelijckste ende onder geöochte<lb/>
pretexten treynerende heeft gehouden. Of sijn hoocht. noch eyndelijck<lb/>
nae ’t Visiapoursen hoff sal vertrecken, wert bij velen getwijffelt, dewijl sijn<lb/>
hoocht. selfs voorgaf, dat eerst alle de landen, van outsher onder ’t Camatise<lb/>
hof Veloer gehorende, waeronder Palleacatta mede sorteert, door den heer nabab<lb/>
aen hem overgelevert wil hebben ofte daervoor geit in plaets, sulcx oock den voorsz.<lb/>
heer chanchanna in discours met sijne bijhebbende chrijghso versten ter presentie<lb/>
van een onser dienaren gedelibereert had, wanneer Paliacatta met onwil van den<lb/>
nabab moest bemachtigen, of d’onse van ’t casteel hun daer jegens niet souden defenderen,<lb/>
waerop sijn fidalgos (die maer na buyt haeken) souden geantwoort<lb/>
hebben, dat se met de Hollanders, als ten quaetsten wilden, soo wel als met de<lb/>
stadt souden raet weten ; doch vertrout den gouverneur Pit, dat den heer nabab van<lb/>
die rij cke landtsincomsten node soude willen scheyden ende, de saeke daertoe ney-<lb/>
<pb n="51" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0051"/>
gende, het different wel met geit sal afmaeken. Andersints oordelen wij gants ongeraden<lb/>
te sijn, dat d’onse van ’t casteel met soo clene macht tot maintenue van des<lb/>
nababs gouverno in feytelijckheyt jegens de heer chanchanna, Comp.8 nu toegedanen<lb/>
vrundt, souden uytbarsten, maer hun liever, sooveel practicabel is, daerin nuterael<lb/>
gedragen, sooveel buyten schade ende nadeel van de Comp.e te doen sal wesen.
</para>
<para>Aengaende het Deense fort Danisburgh sijn de coopluyden Govert Crakouw<lb/>
ende Pieter van Bart noch eens door den gouverneur Pit aen de Deense vrunden<lb/>
tot Trangebare gecommitteert om in der bester forme te onderstaen, of die vrunden<lb/>
noch tot geen afstandt derselver fortresse te disponeren waren, doch heeft<lb/>
het opperhooft Poulus Hanssen verclaert, daertoe in genen dele mocht comen,<lb/>
voor ende aleer nader bescheyt van de Mayt. op hun schrijven, met schipper Jurriaen<lb/>
Hanssen afgevaerdicht, erlanghden. Ende na datum den brief van denConinck<lb/>
uyt Deenmarken, met onse schepen overgebracht, ontfangen ende ter presentie<lb/>
van onsen coopman Nieulandt gelesen hebbende, schepten se daeruyt<lb/>
weder nieuwe moet, alsoo haer de fortresse wel te onderhouden gebooden viert<lb/>
ende dat se in corte met capitael ende schepen souden werden gesecondeert, gelijck<lb/>
de Mayt. tot uytvoeringe van desselfs equipage eenen Paul Klingenberch als<lb/>
commissaris hadde gestelt om hun vervallen saeken bij der hant te nemen ende<lb/>
weder op te rechten, die uyt de Mayts. naem aen de Deense vrunden hooglijck<lb/>
heeft gerecommandeert de frequentatie van negotie op de comptoiren Macassar<lb/>
ende Bantam ende met den Neyck van Tansjouwer om in geen verwijderinge te<lb/>
geraeken vrundelijcke correspondentie te onderhouden, doch met de Bengaelse<lb/>
Mooren geen vrede te maeken
<note mark="1">De Denen, waren sinds 1642 in strijd met Hindustan, wat voor hen de mogelijkheid<lb/>
van het ondernemen van rooftochten naar de Bengaalse wateren betekende.<lb/>
</note>
, tensij saecke, de schuit van den president Barent<lb/>
Pessaert, over de geleden schade in Bengale op Maslupatnam gemaect, volcomen<lb/>
door haer vereffent ende afgesproocken wert. Het gewelt, inManilha voorsz. Pessaert<lb/>
aengedaen, sou door de Mayts. gesanten aen ’t hof van Madril geredresseert<lb/>
werden ende stonden corts uyt Denemarcken eenige lichte schepen tot ontseth na<lb/>
India te volgen om in ’t landt te houden; maer de groote schepen sullen se nasenden,<lb/>
mits welcke dan te duchten is, soo haest de Deense jachten in India aenlanden,<lb/>
dat sij hare fortuyne op die van Bengale wel mochten soecken ende, sulcx<lb/>
volgende, niet als verwerringe voor des Comp.8 importante negotie aldaer te causeren<lb/>
staet, omdat de Mooren dan apparent de Comp.e weder lastich sullen<lb/>
vallen de Deenen van daer te verdrijven, des wij voornemens sijn na Cormandel<lb/>
ordre te geven onse geleende 12 Nederlandtse soldaten op d’eerste aencomst<lb/>
hunner schepen uyt de Trangebaerse besettinge te doen lichten. Ondertusschen<lb/>
is het Deense opperhooft Poulus Hanssen op den 13 september in Trangebare aen<lb/>
een liartvangh
<note mark="2">Hartvangh, benauwdheid, speciaal hartkramp.<lb/>
</note>
overleden sonder eenige ordre op ’t commando over het fort<lb/>
Danisburgh gestelt te hebben, daeruyt al eenige confusie onder de Deenen scheen<lb/>
te willen ontstaen; doch is eyndelijck bij haer eendrachtelijck het oppergesach tot<lb/>
comst hunner schepen den constabel aenbevolen ende was hun jacht Fredericus<lb/>
in de rivier van Porto Novo binnengebracht om te verwinteren.
</para>
<remark>«Koopman Crackouw zou particulier voor 4000 realen hebben deelgenomen aan<lb/>
de vaart der Denen op Bardam; waarom Pit
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="52" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0052"/>
<para>.... in alle stillicheyt uyt Palleacatte daertoe heeft gecommitteert ende<lb/>
afgesonden den coopman Pieter van der Merct
<note mark="1">Van Pieter van der Merct weet ik slechts, dat hij 1656-57 opperkoopman was te<lb/>
Paleacatte en schoonzoon van Steur.<lb/>
</note>
en de fiscael Jaques Caulier
<note mark="2">Jacques Caulier was in 1655 in koopmansrang fiscaal ter Kust van Coromandel,<lb/>
later secunde te Palicol, 1659 tot 1666 opperhoofd te Masulipatan, van waar hij verdacht van<lb/>
knoeierij naar Batavia werd gezonden. Niet schuldig bevonden, werd hij 1668 opperhoofd te<lb/>
Paleacatte en juni 1676 gouverneur van Coromandel, hij stierf nov. 1679 te Paleacatte.<lb/>
</note>
,<lb/>
die dan voorgemelten Crakou ende alle de andere mindere dienaren, in den slaep<lb/>
sijnde, overvallen hebben, sijne sleutelen van kisten, kassen ende comptoirkens<lb/>
afgevordert ende alle pampieren, brieven etc. gevisiteert, doch genige particulariteyten<lb/>
van eenich belangh nochte oock de alderminste annotatie ofte rescriptie,<lb/>
dat denselven ofte andere sijne compangions haer in eenige secrete negotie hadden<lb/>
verloopen, connen uytvinden, veel min eenige reeckeninge ofte aenteyckeninge<lb/>
van sijn particulier, nietjegenstaende de visite verscheyden malen hadden gedaan<lb/>
; daerop hem dan gevraecht sijnde, hoedanich met sijn particuliere reecqueninge<lb/>
conde terecht comen, dewijl geen de minste notitie bij sijne pampieren ontdect<lb/>
waren, had ten antwoort gegeven, daerbij al eens soo wel geleert was, dat<lb/>
verhoopte daervan de tweede mael geen noot te hebben ende, ’t soo voorvallende,<lb/>
bever soodanige pampieren Vulcanus opofferde, dat ons groot bedeneken geeft,<lb/>
Cracouw met het aenlanden van de Griffioen wel eenich onraet mocht vermerekt<lb/>
hebben ofte dat hem eenige preadvertentie uyt Batavia door d’een of d’ander sal<lb/>
gedaen wesen, terwijl bevonden wort, dat selfs aensienelijeke ministers alhier onder<lb/>
ons oogh hun stoutelijck derven laten gebruyken tot het bedecken ende volvoeren<lb/>
van groove particuliere handebnge; des hem Crakou omtrent de gecomitteerdens<lb/>
oock van alles ignorant heeft gehouden tot in Palleacatta, alwaer hij op de ernstige<lb/>
vermaninge van den gouverneur bekende, hoe hij op de bberale presentatie<lb/>
van den schipper Jurjaen Hanssen ’t voorleden jaer, als ’t Deense jacht Fredricus<lb/>
in de Tegenepatnamse revier vertimmerde, bewogen was geworden 2728 realen<lb/>
daer aen te tellen, die genoemde schipper voor hem besteet (sonder te weten in wat<lb/>
sorteringe) ende gevolchlijck na Bantam vervoert hadde ende is gemelten Govert<lb/>
Crakouw conform onse ordre, geslooten met ’t Witte Paert, op 6 january alhier<lb/>
aengekomen, die door den advocaet-fiscael in rechte betrocken wort om sijn<lb/>
transgressiën voor den Raet van Justitie te verantwoorden.
</para>
<remark>«In Coromandel is van 1 aug. 1654 tot 31 juli 1655 in de handel geuxmnen en<lb/>
aan landsinkomsten ontvangen f. 396681.5.15
, maar aan onkosten uitgegeven<lb/>
f. 243279.2.1; er zijn drie Engelse jachten uit Europa gekomen, w.o. twee particuliere;<lb/>
2 schepen komen 30 dec. en 5 jan. te Batavia uit Bengalen met cargasoen van<lb/>
f. 649151.13.8
, vnl. zijde, lijwaden
, suiker en salpeter; directeur Sterthemius had vóór<lb/>
die aankoop f. 1557662 onder zich,
....<lb/>
»</remark>
<para>
.... door gebreck van capitael soodanigen procure van sijde in de boven -<lb/>
quartieren niet was gevallen, dat den grooten vaderlandtsen eysch half conde<lb/>
werden voldaen, doch maeckten sijn e. staet met het jongste cargasoen, bij hem<lb/>
overgebracht, ’t werek van den sijdenhandel tot nader ontset ende de comste der<lb/>
Tayoanse schepen soodanich gaende te houden, dat tegen ’t vertreck derselver om-<lb/>
<pb n="53" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0053"/>
trent ultimo maert wederom 6 &amp; 700 packen sijde voor Japan vaerdich en in voorraet<lb/>
sullen wesen, waertoe Cassimabasaer wel 500 ende Oudagins als Ceerpoer 200<lb/>
packen contribueren sal, comende den incoop van sijde aldaer veeltijts t’obsteren<lb/>
door de Agrase coopluyden ende wisselaers, die d’onse doorgaens met ’t silver<lb/>
soolangh sitten laten, tot hare competentie voor ’t merendeel becomen hebben,<lb/>
waerdoor de handen onser coopluyden genoechsaem als geslooten houden, dat soo,<lb/>
als niet anders coimende, met patiëntie moet aengesien werden, doch wort nu jaerlicx<lb/>
beneffens het Japans silver 150 &amp; 200000 guldens in goet gout versocht, dat<lb/>
aldaer doorgaens beter als ’t silver van de handt schiet ende meerder advance<lb/>
geven souw om oock jaerlicx door dat middel een
<emph>k</emph> tweehondert packen sijde<lb/>
meerder te versamelen, daertoe wij weynich cans sien, gemerct, door het achterblijven<lb/>
der Chinesen geen of weynich gout uyt Tayoan becomende, naulijcks raet<lb/>
sullen weten om Cormandel na eys te versorgen.
</para>
<para>
Den prins door toedoen ende behulp van d’heer Miersia Sjaffer en oock seecker<lb/>
groote dame, genaemt Maper Werchannen
<note mark="1">Maper Werchannen is mij niet bekend.<lb/>
</note>
tot
<note mark="2">De zin loopt niet, „begon” in plaats van tot zou een goede zin geven.<lb/>
</note>
sijn gunst meer en meer tot<lb/>
onse natie te neygen, gelijck sulcx ten dele aen ’t geven van sijn wedergeschenck,<lb/>
bestaende uyt een goude met diamanten etc. gegarniseerde simber
<note mark="3">Dit w oord ken ik niet, bedoeld is een steekwapen, zoiets als een Javaanse kris.<lb/>
</note>
of Moorse<lb/>
poock voor d’E. Heer Gouverneur-Generael, waerdich omtrent r.a 1000, genoechsaem<lb/>
af te meten is, hebbende bovendien op onse gedane doleance toegestaen,<lb/>
dat niemant voortaen eenige schepen meer sonder onse passé ende voomamentlijck<lb/>
op onse vijanden havenen sullen vermogens sijn te versenden ofte dat wij, des begerende,<lb/>
ons recht daerjegens na coustuyme sullen mogen doen vervolgen, dat wij<lb/>
achten een goede saeke voor de Comp.e te sijn ende een afschrick veler inhabitanten<lb/>
sou wesen, ingevalle maer staet op sijn hoocheyts woort te maeken is,<lb/>
daeraen get wijf feit wort, dewijl reets tot een begin door den Moorsen gouverneur<lb/>
Mameth Moraet
<note mark="4">Ten rechte Mohamed Murad.<lb/>
</note>
den ondercoopman Romanus
<note mark="5">Romanus ken ik verder niet.<lb/>
</note>
in Ougly had doen sonderen<lb/>
om een pas voor ’t schip van sijn hoocheyt na Colombo te vercrijgen, gelijck oock<lb/>
den nabab Seraes aen den directeur passé voor drie schepen na vijanden plaetsen,<lb/>
Colombo, Coutchyn ende Jaffanampatnam, heeft laten versoeken, dat hun beleef -<lb/>
delijck, als tegens onse ordre ende gedane beloften van den prins strijdich wesende,<lb/>
is afgeslagen; waerover in ’t eerste vrij t’onvreden sijnde, sustinerende, hun heer<lb/>
ende meester de vaert alomme ende op alle plaetsen vrij ende open stont om sijne<lb/>
schepen buyten onse licentie te senden, daer begeerde, echter, daervan beter bericht<lb/>
sijnde, hadden hun eenichsints vernoecht getoont en belooft tselve soo t’onser<lb/>
faveur aen ’t hof te willen schrijven, daer voorts niet meer op gevolcht is; alleen<lb/>
hadden instantelijck versocht een stierman om na Persia te varen, twelck om de<lb/>
consequentie mede hun ontseyt is onder beloften, soo de vrijheyt obtineerde om<lb/>
steene magasijnen tot bergingh van Comp.8 costelijcke capitael ende coopmanschappen<lb/>
te mogen bouwen, dat se dan met een stierman van onse schepen tot de<lb/>
Parsische voyagie souden geaccommodeert worden, waerbij seer wrel gecontenteert<lb/>
schenen. Middelerwijl heeft de directeur getracht de Moorsche regenten, daervan<lb/>
op sijn e. aencomste in Pipely al wederom eenige veranderinge was voorgevallen,<lb/>
tot de Comp.e genegen te maeken ende alomme de grooten te vrunde te crijgen, al-<lb/>
<pb n="54" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0054"/>
soo Mirsia Melckbeeck, Comp.8 oude partij e ende contramineur, na sijn snooden,<lb/>
doortrapten aert sijn te last geleyde stucken in ’t hof voor den prins met geschencken<lb/>
als anders soo wel heeft weten te verantwoorden, dat niet alleen van een<lb/>
groote gepretendeerde somma, sooder gesecht wort ten bedrage van 10 a 1200 000<lb/>
ropias, ontslagen is, maer daerenboven weder ’t gouverno van de bandels Pipely<lb/>
ende Bellesoor onder sich heeft weten te becomen, daeruyt wel af te meten is, dat<lb/>
de Comp.® door al het questieus woelen van d’onse met dito Melckbeecq in Bengale<lb/>
niet als schade ende groote oncosten over den hals gehaelt heeft ende dat door sijne<lb/>
verbitteringh in aenstaende niets goets van hem te verwachten sal wesen.
</para>
<remark>«In Dacca lij waden gunstig ingekocht, in Patna 1\ miljoen
® ongeraffineerde,<lb/>
salpeter, waarvan maandelijks 80000 geraffineerd wordt; het onderwicht is wel<lb/>
40000</remark>
<para>.... niet sonder suspitie van gepleechde fraude ende door het slordich versuym<lb/>
der voorige opperhoofden ontstaen, twelck na desen met beter toesicht sal<lb/>
voorgekomen werden.
</para>
<remark>«Als proef is er 272
<ref>ti? </ref>borax gekocht d 14 rop. de man van 68
<ref>&lt;8?; </ref>in Pipeli valt<lb/>
weinig te verkopen; Sterthemius zal daarom de goederen het binnenland in zenden;<lb/>
de robijnen uit Pegu, inkoops f. 16705, hebben er 30% verlies gegeven; van Bengalen<lb/>
zal de Patiëntie 250000
® suiker en 50000
® lak naar Perzië brengen; de drie Engelse<lb/>
jachten hebben in Bengalen voor 3 ton aan goud gebracht ; zij kopen zijde op,<lb/>
wat de prijzen doet stijgen; door heftige stroom is op 15 oct. de Lyon gestrand; 2 Nederlandse<lb/>
schepen beliepen schade; voortaan zullen kleinere schepen, nl. fluiten van 150 a<lb/>
200 ton, gebruikt worden; Verpoorten is uit Bengalen teruggekomen; naar Thaiwan<lb/>
zijn in 1655 9 vaartuigen gezonden met cargasoen van f. 569756.10.7; 19 dec. is Nieuw<lb/>
Enkhuizen met carg. van f. 66099.14.15 van daar gekomen; alle schepen zijn er goed<lb/>
gearriveerd, maar 26 sept. is het jachtje Vleermuis er door storm vergaan met 400<lb/>
kisten suiker; 2 laadjachten zijn met verlies van 9 man omgeslagen<lb/>
»</remark>
<para>Het
.... canael bleeff bij sijne oude ondiepte van 8, 9, 10, 11 ende op ’t<lb/>
hoogste 12 voeten continueren, sonder datter eenige remedie tot beterschap van<lb/>
dien uyt te vinden of eenige veranderinge ten goeden daerinne te verwachten is,<lb/>
waeruyt U Ed. genoech afmeten connen, hoe hoognodich op dat vaerwater een<lb/>
goet getal vlotgaende schepen ende galjots vereysschen, alsoo sonder dien onmogelijck<lb/>
is het aldaer langer te connen gaende houden.
</para>
<remark>«Tekort aan geschikte vaartuigen aldaar<lb/>
»</remark>
<para>.... de Roode Vos omtrent Aynam een Chinese jonck, comende van Quinam,<lb/>
verovert ende daermede partije peper, loot, aguilhout, aluyn ende salpeter<lb/>
becomen heeft, met welcken buyt in Siam aengekomen ende voorts van daer na<lb/>
Malacca versonden ende gearri veert is, sullende den mandorijn Cocksinja apparent<lb/>
hierop alweder eenige pretentie ende daeromme vrij veel spels maeken, alschoon<lb/>
hetselve niet sijn eygen, maer een particuliere jonck wesen mocht.
</para>
<pb n="55" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0055"/>
<remark>«Overleg van den G.G. met den gouv. van Formosa over het verleggen van de<lb/>
handel naar Ki-Lung; Caesar is tegen, want . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Chinesen in alle manieren liever op Tayoan als in Quelangh met<lb/>
ons sullen willen handelen, niet alleen omdat se daer gewent sijn, maer oock de<lb/>
ondiepte van ’t canael hun (de wijle sij doch van China Tayoan met clene joncken<lb/>
bevaren) gants niet en discommodeert.
</para>
<remark>«De G. G. denkt vooral aan het nadeel voor de Cie. van de slechte vaargeul.<lb/>
Caesar schrijft ,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat tsedert het vertreck van ’t gallot de Swarte Vos, twelck geweest<lb/>
is den 26 february 1655, tot den 14 november daeraenvolgende niet meer als 45 000<lb/>
guldens aen gout en was bemachticht ende in vele maenden na den anderen geen<lb/>
Chinese joncken in Tayoan om te handelen waren geweest, noch niemant de minste<lb/>
vrage na eenige coopmansz. heeft gedaen, ja, dat verscheyden goederen door de<lb/>
Chinese coopluyden, in Tayoan woonachtich, over 7 4 8 maenden bij openbare<lb/>
meyninge
<note mark="1">Bij openbare meyninge, bij openbare verkoop, bij opbod.<lb/>
</note>
gecocht, in de packhuysen bleven leggen, vermits deselve onmachtich<lb/>
waren te betalen en onaengesien diverse malen in Tayoan met biljetten aengeslagen<lb/>
ende idereen bekentgemaeckt is, men den peper tot 12, 11, jaa 10
\ reael<lb/>
’t picol ende andere goederen na advenant redelijcx coop geven, oock het gout 4£<lb/>
per cento duyrder aennemen vilde, soo en heeft niemant daerna villen talen.
</para>
<para>(Dit wordt
. . . .)
</para>
<para>
.... den oorlogh tusschen de Tartaren ende den mandorijn Kocksinja toegesclireven,<lb/>
die, soo de geruchten liepen, seer hevich continuerende sijn en schoon<lb/>
genomen de Tartarische Mayt. groote presentatiën doet, en vil Cocksinja daerna<lb/>
geensints luysteren, noch den vrede niet omhelsen, hebbende de negotie en roverie<lb/>
ter zee mitsgaders het uytputten van sijne onderdanen haere rijckdommen hem<lb/>
een grooten schat toegebracht, waerdoor niet alleen in meerder aensien als tevooren<lb/>
is geraect, maer oock in macht en mogentheyt seer heeft toegenomen ende<lb/>
dienvolgende langhs de zeekant den dominateur is spelende, leggende de cooplieden<lb/>
sulcke
<emph>sware</emph> lasten op, die hem
<note mark="2">Hem, bedoeld is: hun.<lb/>
</note>
niet draechlijck sijn ende dienvolgende tot<lb/>
ruyne ende haer verderf strecken, soeckende oock allerwege van de negotie alleen<lb/>
meester te zijn ende daerdoor een monopolium in desselfs gebiet op te rechten,<lb/>
ten welcken eynde een groote quantiteyt handeljoncken voor sijn eygen reeckeninge<lb/>
op Japan, Tonckin ende andere proffitable handelplaetsen doet varen,<lb/>
sulcx desen negotiant, soo voortgaende, wel een dappere doome in ’s Comp.8<lb/>
voet om de noort werden mocht, gelijck daervan de beginselen alreede werden gevoelt,<lb/>
behalven dat sijn trots ende hoochmoet dagelijcx aengroeyt, hebbende<lb/>
hem vermeten, nadat sijne joncken ’t verleden saysoen van Batavia in China<lb/>
waren aengelandt, aen Comp.8 tolcq Pinqua ende de verdere hoofden van de<lb/>
Chinese gemeente in Tayoan een seer hooghdravenden brief te schrijven ende daerbij<lb/>
onderstaen hun te gelasten, den gouvern.1- Cesar uyt sijnen name soude aen-<lb/>
<pb n="56" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0056"/>
seggen, het hem seer qualijcken geviel, dat sijne joncken, jongst alhier geweest<lb/>
sijnde, soo goeden tractement niet als voor desen waren aengedaen, mitsgaders<lb/>
men uyt een sijner joncken in Palembangh 400 picols peper hadde gelicht, alsoock<lb/>
hem verbieden wilden met sijne joncken niet op Malacca, Johor, Patany,<lb/>
Sangor noch Ligor te mogen varen, stellende vraechsgewijse voor, waeromme wij<lb/>
hem de vaert op Japan, Siam, Cambodia ende Quinam etc. oock meteenen niet<lb/>
en interdiceerden, wanneer in retorse van dien wel een gebot conde laten uytgaen,<lb/>
dat gene Chinesen op eenige plaetsen, onder Comp
<super>8</super> gebiet staende, en souden<lb/>
vermogen te handelen, welck doen ons seer nadelich mochte sijn ende daeromme<lb/>
wilde ons gewaerschout hebben sijne coopluyden alhier beter te tracteren en voorsz.<lb/>
vaerten sonder hindernissen open te stellen of soo niet, dat genootsaeckt soude<lb/>
wesen sijne onderdanen te verbieden niet meer op Batavia noch Tayoan te mogen<lb/>
handelen, daerbij voegende, dat sijne woorden waren als gout ende keysteenen,<lb/>
daerbij te kennen gevende, machts genoech heeft om tselve uyt te voeren. Dit sijn<lb/>
voorwaer dreygementen, soo hij se conde in ’t werck stellen, die ons in de commercie<lb/>
vrij veel schade soude connen toebrengen; maer geconsidereert, desen man met<lb/>
oorlogen tegens den Tartar sonder negotie, waeruyt sijne meeste domeynen moeten<lb/>
voortcomen, niet bestaen can, soo oordelen, dat sijne insinuatie, in desen aen ons<lb/>
gedaen, meer siet om ons een vrese aen te jagen ende daerdoor desselfs begeerte<lb/>
te vercrijgen als wel in een effectuele verwijderinge te treden, soodat vertrouwen<lb/>
en hoopen willen, het eene mes, als men seyt, ’t andere in de schede houden sal.<lb/>
Evenwel is te duchten, dat hij bij alle occasiën, die sonder sijn schade mochten<lb/>
comen voor te vallen, altoos arbeyden ende trachten sal om ons allerwegen hinderlijckte<lb/>
sijn, gelijck wij ons imagineren, de jegenwoordige tranquilliteyt van negotie<lb/>
in Tayoan eenichsints uyt sijnpractij eken comen te deriveren om alsoo door het ophouden<lb/>
van de joncken, na Tayoan willende varen, sijne van Batavia becomene<lb/>
coopmanschappen met het grootste en meeste voordeel te connen beneficeren.
</para>
<folio>Fol. 23r-24v.</folio>
<remark>«Hoop
, voor het verzanden van de brief nader bericht te krijgen; Caesar heeft weinig<lb/>
peper en andere waren geëist, maar wel f. 200000 contant; hij hoeft ook een wissel<lb/>
van f. 61442 op Batavia getrokken; Formosa heeft in 1655 in plaats van 15000 maar<lb/>
4500 picól suiker geleverd door misgewas; de Chinezen daar hébben de hun voor
-<lb/>
geschoten 15000 taël niet kunnen terugbetalen; hun is sedert slechts 2705 realen geleend;<lb/>
nu wordt 36 d 38000 picól suiker verwacht; deze schatting acht Batavia te<lb/>
hoog; de suiker inkoopprijs kan nog niet verlaagd; voor 7 realen per picol zijn de<lb/>
Chinezen op Formosa bereid suiker te planten<lb/>
»</remark>
<para>Evenwel en can d’E. Comp.e om harentwille die negotie altoos met schade<lb/>
niet aen de hant houden, te meer door het overgaen van Brasil aen de Portugese<lb/>
sijde de Oriëntaelse suykeren in Nederlandt na alle apparentie t’eenemael in ’t<lb/>
voetsant sullen geraeken. Om U Ed. alle de suykeren van Tayoan in groote kisten<lb/>
van 600 ider toe te senden is door gebreck van bequaem hout onmogelijck,<lb/>
soudende tselve van andere quartieren te ontbieden seer costelijck vallen ende de<lb/>
suyker te uyttermate veel beswaren, twelck in desen tijt, nu men goetcoop suykeren<lb/>
soeckt te hebben, gants ongelegen comen soude.
</para>
<remark>«Alleen de witste suiker is voor Nederland geschikt<lb/>
»</remark>
<pb n="57" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0057"/>
<para>Een groote quantiteyt morgentalen
<note mark="1">Morgentalen, aantal morgens in een polder, in een stuk bebouwd land enz.<lb/>
</note>
, die na gedane correcte opneminge<lb/>
5577 gemeten
<note mark="2">Gemet, niet overal gelijke vlaktemaat tussen 4 en 5000 m5, 300 vierkante roeden.<lb/>
</note>
bevonden sijn te monteren, waren op Formosa alleen met rijst<lb/>
besayt, sulcx aldaer van dat graen geen gebreck wesen sal ende daeruyt af te<lb/>
meten is, de Chinesen in den landtbouw niet en verflauwen, maer die volgens hun<lb/>
aengebooren natuyre door haren gedurigen arbeyt noch al souken te verbeteren<lb/>
ende was die natie in menichte daer te lande eer toe- als afgenomen. Tot de bevorderinge<lb/>
van de sijdeteelt, die U Ed. opnieuws soo ernstich recommanderen, is<lb/>
voor desen ende wert alsnoch vlijts genoech aengewent, maer aengesien dat werck<lb/>
met geen ledige handen begonnen werden can, is ’t niet apparent, dat eenige<lb/>
Chinesen hun daertoe begeven sullen, voor en aleer hun op de hant groote sommen<lb/>
van penningen werden verstreckt, bij welck verschot d’E. Comp.e dan geen clene<lb/>
schade staet te lijden, want dewijle sij alle . . . seer diep in de schulden steecken ende<lb/>
om betalinge van hare crediteuren seer lastich gevallen worden, soo en sullen soodanige<lb/>
penningen tot de zijdeteelt niet aenleggen, maer daermede soeken haren<lb/>
debet te voldoen, behalven dat d’E. Comp.e het pericul sal onderworpen wesen<lb/>
van quade toevallen, dewelcke die teelt, als seer teer sijnde, soude connen overcomen.<lb/>
daer de Chinesen, een archlistich ende bedrieghlijck volck wesende, met<lb/>
sinistre practijcken ten quade, sonderdat sulcx door ons conde gemerckt worden,<lb/>
wel soude konnen onder spelen. Vele ende verscheyden prerogativen sijn door<lb/>
diverse gouverneurs om de Chinesen hiertoe te animeren gepresenteert, ja hun<lb/>
voor de eerste drij jaren aengebooden een picol zijde, die op Formosa soude gewonnen<lb/>
worden, tot sevenhondert realen te betalen, doch alles tevergeefs, hebbende<lb/>
niemant daema tot noch toe willen luysteren, maer geloven, soo men haer<lb/>
rijckelijck daertoe met gelden vilde adsisteren, sij alsdan ’t werck op Comp.8<lb/>
risico wel souden bij der handt nemen. Doch dewijle wij in dat cas . . . geen clene<lb/>
swaricheyt sien, en hebben wij tot noch toe niet onderstaen eenige uytsettinge<lb/>
van gelden op soo ongewissen voet te doen, daermede oock noch soolange meynen<lb/>
te supercederen, totdat hierop van U Ed. bescheyt en ordre sullen becomen om<lb/>
ons dan daerna volcomentlijck te reguleren.
</para>
<para>
Op U Ed. voorstellinge om de goutmijne, die men voorseecker weet, dat omtrent<lb/>
Cabolangh aen den uyttersten noorthoeck van Formosa in de landtstreecke<lb/>
van Terraboan gelegen is, wat nader te ontdecken, hebben wij aendachtel. gelet<lb/>
ende achten tselve al van eenige consideratie te sijn, bijaldien het daertoe conde<lb/>
gebracht worden, dat uyt desel ve merckelijcke quantiteyt gout conden trecken,<lb/>
waeraen het tot noch toe gehapert heeft, ’t Voorleden jaer is ons een cleen partij eken<lb/>
Terroboans gout van 14 J r.a swaerte uyt Tayoan toegesonden, twelck in Tamsuy<lb/>
tot 8 realen de reael swaerte tegens iser getroucqueert was, omme waeraf den rechten<lb/>
valeur op Cormandel te weten wij hetselve tot een preuve derwaerts hebben<lb/>
gesonden ende is ons door den gouverneur Laurens Pit geadviseert, dat aldaer<lb/>
59 pr. cento winst bij verkoop gerendeert heeft, welck ongemeen voordeel niet uyt<lb/>
den civilen incoop van het gout, maer eygentlijck uyt den dieren vercoop van het<lb/>
iser, dat daertegens getroucqueert is, te resulteren comt, want met comptant ofte<lb/>
eenige andere coopmanschappen, die onder de Formosanen soo niet gewilt en sijn,<lb/>
genegotieert geweest hebbende, soude tselve vrij dierder hebben comen te staen.<lb/>
Evenwel is aen de heer Cesar gerecommandeert sooveel van dat mineraal, tsij<lb/>
<pb n="58" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0058"/>
dan tegens ijser, deden, Chinese cramerie ende andere snuysteringen, te doen bemachtigen,<lb/>
als eenichsints mogelijck wesen sal.
</para>
<remark>«Caesar heeft zelf, toen Caron gouverneur van Formosa ivas, de goudmijn bezoekt;<lb/>
de landdagen waren alle goed bezocht; in het noorden na de landdag
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in ’t dorp Favorlangh, eene van de voomaemste vlecken, die aen de<lb/>
noortsijde van de Poncanse riviere gelegen sijn, onder de inwoonders een soodanigen<lb/>
tumulte was ontstaen, dat sij tegens den anderen hantgemeen waren geraeckt<lb/>
ende een derselver dootgeslagen ende sommige den anderen seer hadden gequest,<lb/>
sonderdat men heeft connen te weten comen, waeruyt de questie was ontstaen,<lb/>
omme welcken oproer te stutten een corporael met ses soldaten uyt Tayoan derwaerts<lb/>
sijn gesonden, die eenige belhamels bij den cop gevadt ende onder anderen<lb/>
den dootslager mede hebben opgebracht, daermede wijders weder in rust ende<lb/>
vrede sijn geraect, hebbende den misdadiger, die den manslach begaen hadde, hem<lb/>
selven in de gevanekenisse met sijnen tulbandt verhangen ende heeft alsoo een<lb/>
horibel eynde van sijn ongeluckich leven gemaeckt.
</para>
<remark>«Redelijke berichten omtrent Tamsui en Ki-Lung,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... maer dat de vehemente coortsen eenigen tijt langh aldaer seer hadden<lb/>
geregneert, daerdoor alle
<note mark="1">Bedoeld: al, reeds.<lb/>
</note>
vele Nederlanders om ’t leven waren geraeckt. Oock<lb/>
wasser onder vele ingesetenen daer te lande groot gebreck van rijs, dat soodanigen<lb/>
hongersnoot causeerde, groote menichte van menschen dierwegen quamen te<lb/>
sterven, wes oock 25 lasten rijs om die van St. Jago ende Quimory te spijsigen<lb/>
derwaerts was geschiet. Op de Tamsuyse riviere hadde
.... Pedel in de bossen<lb/>
veel schoone eyken, camphur- ende andere boomen vinden staen, die seer bequaem<lb/>
tot alderhande timmerhout waren, maer sijn voorgeven om tselve door de inwoonders<lb/>
des landts voor een redelijck loon om verre te cappen ende aen den oever<lb/>
van de riviere te brengen is niet doenelijck geweest, als sijnde die luyden sulcken<lb/>
swaren werek ongewoon, hebbende oock weynich of geen gereetschap om tselve<lb/>
te connen doen ende om Hollanders of Chinesen daertoe te gebruyken is het omtrent<lb/>
Tamsuy om de swavelige dampen, die uyt het geberchte vallen, te ongesont<lb/>
ende soude het houthalen door deselve te ongeloof elijck veel menschen vlees comen<lb/>
te costen, soodat dit concept om Tayoan van dien cant met timmerhout te versien<lb/>
sonder gevolch van effect verdwenen is.
</para>
<remark>«Scheepstimmerhout
<emph>Tiaar</emph> Thai wan van Java en Siam te zenden; Thomas Elsevier<lb/>
volgt Thomas van I peren op als opperhoofd van Tamsui en Ki-Lung
, maar sterft<lb/>
na 4 maanden ; sedert is vernomen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
dat des E. Comp.8 oude bontgenooten van de dorpen Parkoutsie, Matatas<lb/>
ende Perragon, niet verre van de redout Tamsuy op de riviere gelegen, nevens de<lb/>
quaetwillige inwoonderen van Pocael sich tot rebellie hadden begeven ende 4 Nederlanders<lb/>
om ’t leven gebracht, souckende noch meer andere dorpen aen haer<lb/>
<pb n="59" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0059"/>
snoer te crijgen ende van Comp.8 gehoorsaemheyt af te trecken, soodat de onse<lb/>
daerdoor in Tamsuy van de landtsijde genoechsaem als belegert saeten ende ternauwemoot<lb/>
het hooft buyten de redout dorsten steecken. De oorsaecke van dese<lb/>
revolte wert alweder ons eygen volck, die de luyden hier en daer met schatten<lb/>
en scheeren
<note mark="1">Schatten en scheren, knevelen.<lb/>
</note>
als andere ongerijmtheden veel overlast schijnen aen te doen, toegeschreven.<lb/>
</para>
<remark>«Hei garnizoen is op Formosa maar 1000 man en 200 daarvan voor een strafexpeditie<lb/>
zou te veel zijn, daar „al eenichsints voor Cocksingas invasie gevreest<lb/>
wierde”; naar Tamsuy, waar 126 man liggen, zullen er nog 50 gezonden worden<lb/>
en ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... tselve dan vorder tot nader besendinge op sijn beloop te laten.<lb/>
Misschien of middelerwijle de ontstelde gemoederen door goede beloften ende minnelijcke<lb/>
bejegeningen wat werden besadicht ende soo niet, sal tselve nootsaeckelijck<lb/>
door harde middelen dienen bewerct.
</para>
<remark>«Goede berichten van Pimaba<lb/>
»</remark>
<para>.... hielt den sergeant met den inlandtsen regent van dat dorp, die daeromher<lb/>
onder de landtsvolckeren in groot aensien is, goede correspondentie, sijnde desself<lb/>
s soon op den jongsten landtdach den gouverneur tot in Tayoan comen besoecken,<lb/>
dat al een groot teecken van sijne goede genegentheyt schijnt te wesen, welcke<lb/>
vrundschap somwijlen met een cleen geschenck dient onderhouden.
</para>
<remark>«Enkele van Quinam door storm af gedreven personen binnen gebracht en „de<lb/>
Compe. als een goede prinse toegeëigend” ; vijf predikanten zijn naar Formosa gezonden,<lb/>
zodat er nu acht zijn met een proponent en drie krankbezoekers; plaatsing der<lb/>
predikanten, vlg.
<ref>Formosa Dutch, p. 299</ref>;
<ref>Archief Zending, IV, p. 181</ref>; wegens het<lb/>
slechte klimaat is er geen predikant in Zuid- Formosa<lb/>
»</remark>
<para>
De fortresse Provintie, tot versekeringh van den Seccamsen bodem aen ’t<lb/>
vastelandt gebout, was t’eenemael voltoyt, hebbende d’E. Comp.e 110 000 guldens<lb/>
gecost, dat wel meer als de helft boven onsen gemaeckten overslach ende calculatie<lb/>
is gegaen, dienende d’E. Comp.e aldaer niet meer aen ’t leggen van eenige<lb/>
nieuwe fortificatiën te comen, alsoo hare beurse in desen mageren tijt hetselve<lb/>
niet verdragen can; warende jogenwoordich te wenschen, dat Tayoan ende Formosa<lb/>
om de excessive sware lasten te verlichten met een cleender ommeslach ende<lb/>
in een beknopter gelegentheyt conde werden gepossedeert, daer het nu wellicht<lb/>
geschapen staet, soo het stuck van de negotie aldaer in geen beteren standt en<lb/>
comt te geraeken, dat d’E. Comp.e het ginder op die wijse niet lange en sal connen<lb/>
gaende houden, als te grooten besettinge van crijghsvolck gedurich na sich slepende,<lb/>
waertoe niet minder dan 1200 mannen vereysschen, om welck getal te suppleren<lb/>
wij wel genoodsaeckt sullen wesen in aenstaende een recreute
<note mark="2">Recreute, aanvulling in een garnizoen.<lb/>
</note>
van 500<lb/>
militaire coppen derwaerts te schicken, alsoo het hele guarnisoen op ’t vertreck<lb/>
<pb n="60" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0060"/>
van Enckhuysen niet meer dan 1000 coppen sterck gebleven was, dat in desen dangereusen<lb/>
tijt van den mandorijn Cocksinjas dominatie langhs de zeecuste van China<lb/>
te weynich en qualijck bastant is om onse vasticheden tegens sijne attentaten,<lb/>
soo der eenige voor te nemen quam, te beschermen. Gene nieuwe wercken en sijnder<lb/>
volgens onse gedane recommandatie op Tayoan noch Formosa meer bij der handt<lb/>
genomen, daerbij voortaen vermeynen te doen continueren, sullende het doen van<lb/>
de behoorlijcke reparatiën d’E. Comp.c noch al lastich genoech vallen. Tot verbeteringe<lb/>
der stadt Zeelandia hadde d’hr. Cesar een nieuwe passer, geselcamer ende<lb/>
stadswage van steen doen maecken en was oock van voornemens de haven te<lb/>
diepen, mitsgaders de vervallen kaey met houte palen on plancken te beschoeyen,<lb/>
waeraen ongeveer 11000 realen stont te cost geleyt te worden, sulcx daermede de<lb/>
stadtsincomsten, die in voorraet waren, stonden geconsumeert te worden, die wij<lb/>
oordelen daeraen seer wel besteet te sijn, connende d’E. Comp.e die oncosten soo<lb/>
niet gevoelen, dewijle de voorsz. stadt haer eygen domeyne tot onderhoudinge<lb/>
desselffs is hebbende, boven welcke incomsten, dat omtrent de 600 realen maentlijcx<lb/>
is, de oncosten niet en werden gemaeckt ommealsoo de stadtsreeckeninge niet<lb/>
ten achteren te stellen.
</para>
<remark>«De secunde Coyet heeft zijn werk vooral in de benedenstad, waarom niet hij, maar<lb/>
koopman Pieter van Alphen met het commando van het kasteel Zeelandia is belast<lb/>
»</remark>
<para>Wij hadden gemeynt, dat op onse gedane propositie ofte voorstellinge den<lb/>
gouverneur en de raet sonder eenige cavillatiën souden goetgevonden hebben om<lb/>
de Tickorangse velden, die de Chinesen voor den tijt van zeven jaren onder een<lb/>
recognitie van 2 realen pr. morgen jaerlicx aen d’E. Comp.® te betalen in huyre<lb/>
waren vergunt, hun in volcomen eygendom op te dragen, opdat sij door soodanigen<lb/>
benefitie des te meer tot den landtbouw mochten werden geanimeert, seggende<lb/>
d’hr. Cesar onder anderen om sijn e. contrarie sustenue voor te staen, dat het conciëntiewerck<lb/>
wesen soude, men die landen den inwoonderen ontnam ende de Chinesen<lb/>
geheel toeëygende, alsoo groote hoope schijnt te hebben, dat sij die selver na het<lb/>
verloopen der seeven jaren sullen connen bebouwen, twelck wij, als kennende den<lb/>
luyen ende tragen aert dier volckeren, bijna voor onmogelijck achten, want soo<lb/>
desel ve sulcx in ’t sin hadden gehad, souden ’t al over vele jaren in ’t werck gestelt<lb/>
ende die schoone landen soo onvruchtbaer niet laten leggen hebben. Oock soo leggen<lb/>
der noch duysenden van morgen tusschen Sinckan ende Soulangh ledich, die<lb/>
aen de Chinesen niet uytgegeven sijn, daer de voorsz. inwoonderen ten overvloede<lb/>
van connen werden gedient, waermede sij hun wel behoorden gecontenteert te<lb/>
houden. Maer dewijle het den heere gouverneur ende den raet selver met haer<lb/>
anders verstaen en begrijpen, soo sullen wij dat mede op sijn beloop laten ende<lb/>
naderhandt sien, wanneer de huyr ofte pacht van zeven jaren sal geëyndicht wesen,<lb/>
hoedanich sich dat werck sal willen schicken.
</para>
<remark>«Caesar heeft het uitvoerrecht op hertevlees en gedroogde vis wegens de dalende<lb/>
prijzen verlaagd, wat de Cie. 12000 realen kost; de verpachtingen brachten 30 april op:<lb/>
»</remark>
<para>De handelinge in de Formosaense dorpen heeft gegolden . r.a 20 880
</para>
<para>Het hoofdgeit der Chinesen . „ 39 600
</para>
<pb n="61" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0061"/>
<para>’t Slachten van verckens soo in Tayoan, aen Saccam ende Tickorang r.a 3 600
</para>
<para>De stadtswage . . 4 491
</para>
<para>De visscherije in ’t generael . . 3 005
</para>
<para>De thiende van ’t graengewas der besayde landen, aen Seccam gelegen „ 12 995
</para>
<para>Somma bedragen de verpachte incomsten r.a 84 57 1 ,<lb/>
sijnde 4570 realen minder als het jaer tevooren.
</para>
<remark>«2 jachten in augustus van Formosa naar J apan gezonden met cargasoen van<lb/>
f. 85415.4
.- vnl. suiker en herteveUen, waarop resp. 33 en 111% winst is gemaakt;<lb/>
de winst op suiker is te gering in verband met het grote volume; cds ballast bij de lichte<lb/>
huiden is ze echter bruikbaar; 4 jachten brachten eind oct. van Japan te Thaiwan carg.<lb/>
van f. 1335494.7.10, w.v. 1150000 aan schuitzilver , verder meest staafkoper; van<lb/>
Thaiwan is verzonden:<lb/>
»</remark>
<para>Voor Cormandel in schuytgout . ƒ. 50 000
</para>
<para>Item in schuytsilver . . 427 000
</para>
<para>~ /. 477 000
</para>
<para>Voor Bengale . . 640 000
</para>
<para>Voor Siam . . 74 000
</para>
<para>Voor Tonckin tot opcoop van eenige sijde stoffen voor ’t vaderlandt ,, 14 000
</para>
<para>Soodat het gout- ende silvercapitael, twelck in ’t jaer 1656 uyt<lb/>
den noortsen handel getrocken is, niet meer en bedraecht dan
. ...
<emph>j.</emph> 1205 000
</para>
<folio>Fol. 36r.</folio>
<remark>«De Trouw met carg. van f. 138349.3.7 heeft, 10 mei van Batavia via Siam vertrokken,<lb/>
Japan niet kunnen bezeilen en is in Thaiwan gelost; gebruik der schepen<lb/>
in het noorden; één jacht zal er overwinteren, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... gevende het overblijven van een jacht binnen het Tayoanse canael<lb/>
oock vrij wat ontsachs ende besonderlij ck, nu den mandorijn Coxinja geen clene<lb/>
minen van malignatie tegens d’E. Comp.e en schijnt te thoonen en daerom moeten<lb/>
hem niet veel toebetrouwen, maer soo veel doenelijck altoos op hoede ende met<lb/>
sorghvuldicheyt in de voorbaet sijn.
</para>
<remark>«De Vleermuys is op zijn mislukte reis van Tonkin naar Thaiwan . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... in Groeningerbay ofte Timboy
<note mark="1">Groninger baai of Timboy. Misschien is bedoeld Ting-hai, een plaats op het schiereiland<lb/>
ten zuiden van de baai van Amoy. Op een kaart van
<emph>Zeemogendheid</emph> heet die plaats<lb/>
Taubi, de baai Ting-taibaai. De afstand tot Canton is echter veel groter dan 30 Ned. mijl en<lb/>
deze identificering klopt ook niet met de ligging van Kit-chioh.<lb/>
</note>
, omtrent 30 mijlen benoorden Canton<lb/>
gelegen, ten ancker gekomen niet verre van een Chinese stadt, Kitsickhoy
<note mark="2">Kitsickhoy, Kit-chioh, stad op 22°60' N.B. en ruim 116° O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
genoemt, daerbinnen seecker zeerover Soulack hem onthoudende was ende sich<lb/>
onlanghs onder de heerschappie van den Tartar soude hebben begeven. Desen<lb/>
Soulack, het jacht ontwaer weidende, sont datelijck eenige clene vaertuygen<lb/>
aen boort, latende versoeken, de opperhoofden aen landt wilden comen, met toe-<lb/>
<pb n="62" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0062"/>
segginge haer geen leet altoos geschieden soude, daervoor de aensienelijckste<lb/>
Chinesen, die op de vaertuygen waren, hun selven als ostagiers presenteerden,<lb/>
daerop de onse goetvonden een onderstierman ende een matroos met haer na<lb/>
landt te senden om te vernemen, hoe het aldaer gelegen was, doch soodra en was<lb/>
den onderstierman niet van boort, of de voorsz. ostagiers wisten hun mede seer<lb/>
behendich uyt het schip in haere vaertuygiens na landt te begeven, daeruyt de<lb/>
onse immers genouch conden sien, dat de Chinesen op bedroch uyt waren ende<lb/>
haer met sinustre practijcken sochten in ’t net te crijgen, door welcke ofte diergelijcke<lb/>
blinthockinge
<note mark="1">Blinthockinge, blinddoeking.<lb/>
</note>
sij naderhant noch al in grooter swaricheyt sijn gevallen.<lb/>
Want ’s anderendaechs quam den bootsgesel voorsz. met eenige Chinesen weder<lb/>
aen boort, rapporterende, hij van den mandorijn wel onthaelt ende aen landt water<lb/>
ende brandthout in overvloet te becomen was, medebrengende een pas van vrijgeleyde<lb/>
om tselve te mogen halen. Den ondercoopman Hendrick Leverey
<note mark="2">Hendrick Leverey raakte zoals hier beschreven als onderkoopman in Chinese gevangenschap<lb/>
in 1655, maar werd in 1656 vrij gelaten en wachtte de Nederlandse gezanten te<lb/>
Canton bij hun terugkomst van Peking af. In 1659 werd hij als koopman met do Geelmuyden<lb/>
naar China gezonden, van welk schip nimmer meer werd vernomen.<lb/>
</note>
voer<lb/>
hierop seer onbedachtelijck met geseyden bootsgesel en de Chinesen na landt ende<lb/>
gelaste, dat hem de boot om water te halen soude volgen, dat oock terstont<lb/>
met 7 mannen geschiede. Doch soo haest deselve aldaer gekomen is, wiert door de<lb/>
Chinesen op ’t landt gehaelt, zulcx die van het jacht eerst uyt dit tweede bedroch<lb/>
hebben beginnen achterdencken te crijgen, hun in defentie stellende ende preparerende<lb/>
om soo haest doenelijck van daer te geraeken ende tzee te loopen. Maer<lb/>
des morgens vrouch, wesende den 28 september, sagen sij een cleen vaertuygh met<lb/>
negen groote joncken op haer aencomen, soodat den schipper seyl maekte. Den<lb/>
matroos, die eerst aen landt gevaren was, quam met het vaertuyghien vooruyt<lb/>
ende scheen de onse te willen wijs maecken, dat die joncken geen quaet in ’t sin<lb/>
hadden, maer Cantonsvaerders waren, die hare reyse derwaerts vilden vervorderen,<lb/>
dat corts daeraen v el anders vernamen. Want gemelte joncken, wat nader<lb/>
comende, bevont men deselve vol ge wapent volck te sijn ende dat sij haer geschut<lb/>
op ’t jacht losbranden, meynende een van de joncken hetselve geabordeert te<lb/>
hebben, daerop de onse doen soo dapper vier gaven, dat se alle van ’t jacht afweecken<lb/>
ende na landt toe keerde, gelijck oock den Duytsman sijnen cours teruggestelde,<lb/>
sijnde ’t jacht alsoo noch geluckich die rovers hare barbarische handen<lb/>
ontcomen.
</para>
<remark>«Over de aan land geganen is niets bekend; mogelijk is de fluit Smient in
<ref>1653 </ref>door deze rovers genomen; slechts één Chinese jonk is uit de Philippijnen in Thaiwan<lb/>
gekomen; die van Macao maakten geen mines zich aan de Spanjaarden over te geven
<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt Nova-Hispania waren anno 1654 twee schepen in Manilha aengelant,<lb/>
doch den voorleden jare noch gene, maer wierden in de maenden juny ende july<lb/>
verwacht. Den mandorijn Cocksinja bleef f bij sijn voorich verbot van gene<lb/>
Chinese joncken op de Mani Ilias te mogen varen onveranderlijck persisteren ende<lb/>
hadde tot dien eynde aen d’hr. gouverneur Cesar versocht, dat bijaldien eenige<lb/>
Chinese joncken uyt sijn landt in Tayoan quamen, die na de Manilhas wilden varen,<lb/>
<pb n="63" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0063"/>
aen deselve geen passen te verlenen, maer hare j oneken en coopmansz. tot mainctenue<lb/>
van sijn gebot aen te slaen, haddende den brenger des brieffs gaerne ge wilt,<lb/>
dat het placcaet, door Cocksinja daertegens geëmaneert, in Tayoan ware geaffigeert<lb/>
geworden, twelcke, als streckende tot Comp.8 groote cleenachtinge, gladt afgeslagen<lb/>
ende Cocksinja op sijn verder versoeck schrif tel. geantwroordt viert, dat,<lb/>
de Castellanen onse geallieerde vrunden ende bontgenoten sijnde, wij daeromme<lb/>
niet vermogens en waren onder onse gehoorsaemheyt yets tot nadeel van haren<lb/>
staet te verbieden, hem wijders bekentmaekende, dat de ingesetenen van Tayoan<lb/>
selfs derwaerts niet en inclineerden om ’t quaet tractement, dat voor desen aldaer<lb/>
veelmaels hadden genoten.
</para>
<remark>«31 aug. 1655 was op Formosa in een jaar in de handel gewonnen f. 276007 .12.15<lb/>
en aan landsinkomsten ontvangen f. 291282.5.4 , maar uitgegeven f. 453367.15.4,<lb/>
behalve nog de kosten voor hel kasteel Provincie; de generale effecten bedragen er<lb/>
f. 1521586.3.14; het gerechtelijk innen van vorderingen op Formosa is uitgesteld tot<lb/>
na de suikeroogst; mislukt die, dan zullen vele Chinese landbouwers te gronde gaan;<lb/>
13 jan. komt de Pelicaan van Thaiwan via Tonkin, 24 nov. vertrokken, mei slechts<lb/>
4464 kali tabak en wal zijden kousen; twee jachten brengen 7 juli cargasoen van<lb/>
f. 577603.2.6 naar Japan met hel opperhoofd Joan Boucheljon; zijn voorganger<lb/>
Winnincx is .. . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... den 30en december 1654 na ouder gewoonte met leyts- ende taelluyden<lb/>
uyt Nangasacki vertrocken, 16 january in Osacca ende primo february daeraen<lb/>
in de keyserlijcke stadt Jedo salvo gearri veert, sijnde in de opreyse sonderlinge<lb/>
niet voorgevallen, dan dat naer gewoonte empassant de regenten van Osacca met<lb/>
geschencken sijn begroet ende wijders eenige noodwendiclieden aldaer aenbesteet,<lb/>
latende opstonts hun arrivé in Jedo aen den grooten commissaris Tsickingodonne<lb/>
ende den Nangasackse gouverneur Joffydonne verstendigen ende onder andere een<lb/>
spoedige despeche versoecken, daerop ter eerster instantie van den commissaris<lb/>
last bequamen de presenten en alles te vervaerdigen om, off het gebeurde, ordre<lb/>
cregen, deselve op ’t Japanse nieuwjaer, sijnde 7 february, over te leveren, alsdan<lb/>
gereet te sijn. Doch dewijl op voorn, feest te hove veel te doen was, sijn eerst<lb/>
den 21 derselver maent voor den Keyser ter audiëntie geadmitteert en na overleveringe<lb/>
der presenten ’s anderendaechs van gelijeken de geschencken aen de<lb/>
raden als vordere heeren des rijcx gedaen, doch niemant van deselve thuys gevonden,<lb/>
maer waren na het gewoonelijck seggen te hooff. Desniettemin wierden<lb/>
de geschencken van hunne secretarisen met waerdige danekbaerheden op sijn<lb/>
Japans sonder ’t minste tegenspreecken aengenomen, daerenboven allerwegen<lb/>
van een ijder seer minnelijck onthaelt ende van de sommige met tsiaa beschoncken,<lb/>
in somma, dese spoedige verschijninge voor den Keyser wiert den capitain, ja<lb/>
selff van den commissaris Joffid. en meer andere grooten (als een gemene galm)<lb/>
al wederom op sijn Japans tot groote eer en geluck geduydet, te meer in acht jaren<lb/>
herwaerts tsedert den e. Verstegens tijden gene capitainen soodanich geluck van<lb/>
een vroege despesche aengetroff en hadden. Den Dairo
<note mark="1">De Dairo, de ware Keizer van Japan, Go-Konyo, die in 1644 op de troon was gekomen,<lb/>
en volgens
<emph>Valentijn</emph> 25 nov. 1654 stierf.<lb/>
</note>
, die omtrent 24 jaren out<lb/>
ende in ’t 10e jaer sijner besittinge was, is op den 30 october 1654 aen de kinder-<lb/>
<pb n="64" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0064"/>
pockies overleden ; sooder geseclit wordt, is desselffs jongste broeder
<note mark="1">Go-Sai-In (1654—1663) was een jongere ,maar niet de jongste broeder van zijn voorganger.<lb/>
<lb/>
</note>
op 18 mayo<lb/>
lestleden wederom in sijn plaetse gesuccedeert. De vrese was, dat sulcx een spade<lb/>
te doene reverentie voor den Keyser soude causeren, doch het contrarie tegens<lb/>
veler gevoelen, ten respecte de successie voor dato lange was geschiet, ten hove<lb/>
sijnde, heeft gebleken. Vermits de gewoonelijcke reverentie en overleveringe der<lb/>
geschencken binnen de 20 etmalen al was geëffectueert, heeft de Mayt. op 27 february<lb/>
licentie tot vertreck toegestaen en tot een wedergeschenck voor de capitain<lb/>
30 stucx sijderocken uyt desselfs naem door Ismosamma1
<note mark="2">Ismosamma, wellicht Matsudaira Insiensamma.<lb/>
</note>
ter presentie van<lb/>
Sickingodonne en Joffidonne aen den huyswaert en tolck Mangobo overhandigt,<lb/>
van gelijcken door de raetsheeren Sannekesamma 30 en Makimo Sandosamma
<note mark="3">Makino (aldus) Sandosamma was in 1660 gouverneur van Miacco en trad in 1669<lb/>
wegens hoge ouderdom af.<lb/>
</note>
<lb/>
10 schuyten silver vereert. Voorn. Ismosamma allegeerde tot valete, de Hollanders<lb/>
geluckich waren jaarl. bovenquamen en om ’s Keysers aenschijn te sien geadmitteert<lb/>
wierden; seyde: hiermede heeft nu de capitain sijn afscheyt ende can in<lb/>
trouwe gehoorsaemheyt, als tot noch aen ’t J apanse rijck geschiet sij , continueren en<lb/>
wij der s sijnen coophandel gelijck de voorige jaren op Desima inru st ende vrede drijven.<lb/>
Sickingodonne deed de vereyste danckbaerheyt uyt ’t opperhooft sijnen naem<lb/>
met betuyginge, te betrouwen hadden in weldoen te sullen volharden, maer dat de<lb/>
capt.,die eergierich was, liever ’t] afscheyt persoonelijck had ontfangenetc.,twelck<lb/>
geseyden Ismosamma na de oude wijse met een hoofse streeck beantwoorde met<lb/>
verseeckeringe, w anneer in onse altijt betoonde trou ende dienst vaerdige gehoorsaemheyt<lb/>
onderdanichlijck volharden, des Mayts. gunst t’onswaerts noyt verminderen<lb/>
noch manqueren soude. Soo als se haer afscheyt van den meergemelten commissaris<lb/>
Sickingodonne namen en sijn e. voor alle bewesene weldaden en behulpsaemheyt<lb/>
bedanckten, recommandeerde sijn e. de oude les, als namentlijck ’s<lb/>
Keysers ontsteecken gemoet tegens het Roomsche Christendom ende dat ons wel<lb/>
te wachten hadden eenige persoonen van die gesintheyt in Japan te brengen;<lb/>
wanneer, buytenslandts sijnde, vernamen, de Portugesen of andere potentaten<lb/>
yets tot nadeel van ’t Japanse rijck voornamen etc., sulcx intijts aen de Nangasacquise<lb/>
regenten moesten bekentmaeken, als waanneer ’s Mayts. gunst stont te<lb/>
continueren ende geduersaem een vredige negotie genieten souden. Van staets-,<lb/>
commercie- of religionssaecken is sonderlinge niet gerept, dan eenelijck vraechde<lb/>
Sickingod. discoursche wijse, waerom de Hollanders met Engelandt in oorlogh geraect<lb/>
en aen wien de croon vermaechschaept was, twelck simpelijck na waerheyt<lb/>
beantwoort wert. Ten hove, van gelijcken in Nangasacki, is van geen ambassadeur<lb/>
om de Mayt. in sijn nieuwe regeringe te congratuleren vermaen gedaen, verhoopende,<lb/>
die saek nu t’eenemael dootbloeden ende d’E. Comp.e van d’ecxcessive<lb/>
costen, die daerop loopen souden, geëxcuseert blijven sal. Tot dato wasser oock<lb/>
noch geen ambassadeur uyt Corea verschenen, dat apparent mits de veranderinge<lb/>
in China oock licht desert lopen sal. Van tersijden was den tolck Mangobe te hove<lb/>
tevooren gecomen
<note mark="4">Tevooren gecomen, ter ore gekomen.<lb/>
</note>
, dewijle onse Heeren Meesters coopluyden sijn en haren handel<lb/>
om gewin in Japan dreven, sommige van sustenue w aren, het niet qualijck tot soulaes<lb/>
soude comen, de capitainen alle drij jaren maer eens te hove om de gewoone-<lb/>
<pb n="65" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0065"/>
lijcke reverentie aen den Keyser te doen verschenen, twelck, vermits daer voordeel<lb/>
aen vast is en veel moeyte met geëxcuseert sonde blijven, te wenschen sij, soo<lb/>
volgen mocht.
</para>
<remark>«Kosten van de hof reis, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 612-613</ref>; goudlaken als<lb/>
geschenk uit patria gevraagd<lb/>
»</remark>
<para>Naerdat ’s Comp.8 affairen in Jedo a contento in 32 dagen verricht en alles<lb/>
tot wederafreyse geprepareert hadden, sijn den 4en maert van daer vertrocken en<lb/>
vervolgens 4en april daeraen in Nangasacki op ’t eylandt Desima wederom salvo<lb/>
aengekomen sonder veel tegenspoet.
</para>
<remark>«Gedurende de reis waren in Nagasaki 23 Chinese jonken gekomen, meest van<lb/>
Coxinga, met wel 1316 picol witte zijde ,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... over welcke merckelijcke partije zijde de hoofden van de vijf keyserlijcke<lb/>
steden als verstelt stonden om deselve tegens den prijs van anno passato,<lb/>
dat is de cabessa tot 460, bariga 430 ende pee 400 taylen ’t picol, aen te slaen.<lb/>
Voorn, coopluyden sijn te rade geworden aen ’t Jedos hof te suppliceren om op de<lb/>
sijde eenen nieuwen prijs te mogen setten, item dat den tijt der pancado mocht<lb/>
vercort worden, gevende voor, de Chinesen eerst kleyne partijkens aenbrachten,<lb/>
deselve dan tot haer vergenougen gevent hebbende, alsdan met groote quant iteyt<lb/>
(sooals gebleecken had) aenquamen, waerdoor hare schade met geen 200 kisten<lb/>
silvers stoppen souden, welcke doleantiën seer qualijck bij de rijcksraden is opgenomen,<lb/>
beschuldigende voorn, hoofden van de vijf keyserlijcke steden over ondanckbaerheyt,<lb/>
sustinerende, dewijl sooveel jaren sulcke aensienelijcke proffijten<lb/>
daerop genoten hadden, oock, sooder schade op viel, deselfde behoorden te dragen,<lb/>
daerop dan gevolcht is, omdat de vremdelingen niet souden seggen, aen ’t hoff<lb/>
noch liefde off recht was, de sijde voor den Keyser ten voorsz. prijse van ’t voorleden<lb/>
jaer aengeslagen sij, waermede dan oock de pancado, ten tijde van deses<lb/>
Keysers overgrootvader tot een benefitie nu omtrent 60 jaren geleden ingestelt,<lb/>
t’eenemael buyten gissinge van voorseyde coopluyden totaliter vemieticht en afgeschaft<lb/>
is, sulcx gemelte sijde tot een bij sonder vergenougen en proffijt der<lb/>
Chinese handelaers, die wel de grootste quantiteyt aen de merct brengen, van nu<lb/>
voortaen aen de meestbiedende als andere coopmanschappen sal vercocht werden,<lb/>
dat oock niet onproffijtelijck voor d’E. Comp.e soude wesen, soo se quantiteyt<lb/>
derselver wisten te bemachtigen ende in Japan aen te brengen, daer we, soolangh<lb/>
als Cocksinja van den Japansen ende Chinesen handel meester blijft, vooralsnoch<lb/>
weynich apparentie toe sien. Gemelte zijde is door ordre van den commissaris<lb/>
Sickingod. ten overstaen van de Nangasackise burgemeesters, die nevens eenige<lb/>
hoofden van de vijf keyserlijcke steden den oppas daerover was aenbevolen, op<lb/>
Desima met een ongelooflijck gewoel, dat wel een maent duerde, gesorteert, gewoogen<lb/>
en gepackt, de helft aldaer in Comp.8 packhuysen opgeslagen ende de andere<lb/>
helft na Osacca vervoert en in desselffs casteel gebercht om als een plechtancker<lb/>
bij schaersheyt voor de Mayt. geconserveert te worden. Gedurende dit gewoel<lb/>
vermochten de Chinesen met de onse door expresse last der regenten geen<lb/>
samenspreeckinge met den anderen te houden ende niet verder dan seeckere geli-<lb/>
<pb n="66" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0066"/>
miteerde plaetse comen, twelck om de precise ordre der Japanderen oock soo heeft<lb/>
moeten achtervolcht werden.
<note mark="1">Korter is dit te vinden bij
<emph>Valentijn,</emph> V, II, Japan, p. 94.<lb/>
</note>
</para>
<para>Ten opsichte eenige van de tolcken aen ’t Jedose hof seer suspect waren ende<lb/>
in ’t distribueren van de frayichedeu tot contentement van den commissaris<lb/>
Sickinhodonno niet naer behooren hadden gegaen, isser eenen, genaemt Dimbe,<lb/>
die voor deportement vreesde, van sijntolvampt (op sijn versoeck) gedechargeert<lb/>
ende onder protext, dat de ouden begonden af te gaen, drie jonge borsten om aen<lb/>
te queecken in plaetse gestelt met ordre, een van de niewelingen (gelijck dit jaer<lb/>
oock geschiet is) nevens een ouden om gestileert te worden jaerlicx mede na Jedo<lb/>
sal reysen. Op instantich versoeck hebben de regenten toegestacn, dat van nu<lb/>
voort door de bongoysen geen packhuysen meeJ geeiapt of versegelt sullen worden,<lb/>
except daer de rochevellen, calemback en rariteyten in gebercht sijn ; doch om de<lb/>
die verije der Japandere niet subject te sijn soo sullen de tolcken en huyswaert<lb/>
eenelijck de versegelinge bij provisie noch doen, echter met die liberteyt daerin<lb/>
soo dichwils sullen vermogen te gaen, als het noodich sij ende d’onse gelegen compt.<lb/>
Houtwercken sijn mede toegestaen uyt te voeren, soveel als van noode hebben. Het<lb/>
begraven der dooden is met een verdroncken Nederlander, die op de Hollantse<lb/>
manier in een dootkist met geleydinge van twee andere ter aerden is besteet,<lb/>
andermael bevesticht. ’t Blijckt, dat zedert twee jaren herwaerts door versouck<lb/>
voorsz. servituyten exempt sijn geworden; wij mogen hoopen, dat bij trappen het<lb/>
versegelen der scheepsluyken ende het verlengen des tijts van ’t vertreck der schepen<lb/>
inwijlen oock noch toegestaen sal worden ende dat mettertijt van meer andere<lb/>
servituyten ontlast ende tot voorige liberteyt geraeken sullen. De baterijen, daer<lb/>
verleden jaer van gementioneert is, sijn nu te weten 4 aen de oost- ende 3 aen de<lb/>
westsijde van de Nangasackse bay, waterpas leggende, alle van blauwen arduynsteen<lb/>
opgehaelt, van den Firandesen heer bekosticht, voltoyt ende den 27en april<lb/>
aen de regenten met inlegginge van groote eer voor de Mayt. opgedragen, alwaer<lb/>
het canon, so men seyt, als sulcx vereyst, sal opgeleyt worden.
</para>
<remark>«De Nederlandse schepen kwamen laai
, nl. tussen 24 aug. en 28 sept., aan mei<lb/>
cargasoen van f. 683018.6.6
; de verkoopdagen waren op 21 en 26 sept. gesteld; de<lb/>
Anjelier kwam na een moeilijke reis eerst 28 sept. aan<lb/>
»</remark>
<para>
Doch eer tot de tweeden vercoop quamen, liet Sacquemond.1
<note mark="2">Sacquemondonne was nog in 1684 burgemeester van Nagasaki.<lb/>
</note>
weten, het geraden<lb/>
soude sijn de schenckagie soo voor de Mayt. als Nangasacquise regenten en<lb/>
derselver aenhanck uyt te houden op insichten, soo de verwachte cargasoenen met<lb/>
den nieuwen capitain niet te voorschijn mochten comen, echter desniettemin de gewoonelijcke<lb/>
geschencken mosten gedaen worden voornament 1. aen de regenten,<lb/>
voegende de taelmamien daerbij, dat het Nangasackse gouvernement door de<lb/>
Mayt. aen sijn gunstelingen wiert gegeven met weynich tractement, sulcx hunne<lb/>
incomsten uyt de jaerlicxe giften der ingesetenen en vremdelingen, waeronder<lb/>
d’E. Comp.e wel de voornaemste sij, mosten trecken. Doordien de pancado op de<lb/>
witte rouwe sijde was afgeschaft, hadden de Chinese coopluyden tot danckbaerheyt<lb/>
aen de regenten buytenordinaire geschencken gedaen ende nadien de<lb/>
burgermeester Sacquemondonne sustineerde, d’E. Comp.e inwijlen almede eenige<lb/>
<pb n="67" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0067"/>
vruchten daeruyt plucken soude en van gelijcken het niet segelen der packhuysen<lb/>
toegestaen hadden, de schenckagie daerom vergroot behoorde te worden, twelck<lb/>
oock het aenraden der tolcken was, sulcx dat in plaetse ’t verleden jaer 2328<lb/>
taylen incoops in Nangasacki is verschoncken, tselve nu tot 2600 taylen om voorverhaelde<lb/>
redenen is geclommen, dat voor dees tijt niet anders heeft connen vallen,<lb/>
want, de regenten tot onwil hebbende, souden sij d’E. Comp.e in andere gelegentheden<lb/>
tien mael meer hinder connen doen.
</para>
<para>Cort nae ’t arrivé van den Angelier souden de regenten gaeme gesien hebben<lb/>
om noch bequamel. op den geprefigeerden tijt te connen vertrecken, dat desselfs<lb/>
cargasoen in één venditie vercocht was geworden, doch, van de onmogelijckheyt<lb/>
bericht sijnde, consenteerden daervan twee vercoopen te maeken, welcke eerste<lb/>
op 5e ende den tweeden 13 october daeraenvolgende geëffectueert sijn. Middelerwijle<lb/>
hebben de tolcken voor verscheyden landtsheren sooveel coopmanschappen<lb/>
gehaelt en prijscourant betaelt, datter wel een derde venditie mede gehouden conde<lb/>
werden, twelck veel fastidiën na hem sleept en echter tot accommodatie soo moet<lb/>
gedoocht werden, ’t Aengebrachte of generale cargasoen heeft door den anderen<lb/>
cent pr. cento gerendeert, doch, de ongelden daeraf getrocken sonder eenige waanwinsten,<lb/>
hout het door den anderen suyver 85 ten hondert, dat in dese tijt noch<lb/>
al smaeckelijcke voordelen zijn.
</para>
<remark>«De Bengaalse zijde gaf 106\% winst<lb/>
»</remark>
<para>De novos van den getroffen vrede met onsen ende den Engelsen staet, het<lb/>
d’novo senden van gesanten na Pakin tot bevorderinge van den Cantonsen handel<lb/>
ende voornamentlijck dat een na vale ende crijghsmacht tegens den Portugees na de<lb/>
cust van India hadden uytgeset, was bij de regenten niet alleen een aengename tijdinge,<lb/>
maer lieten sulcx aenstonts pr. expressen na Jedo aen ’t hof weten, sulcx<lb/>
de Japanderen nevens ons een goeden uytslach
.... in toecomende daervan<lb/>
tegemoet sien.
</para>
<para>
Om te onderstaen, off de Japanderen d’E. Comp.e (als voor desen) wel een<lb/>
goede somma van pemiingen a deposito souden vertrouwen om ons (des noot<lb/>
sijnde) daervan te connen dienen, hebben ordre gegeven tot een preuff 100 000<lb/>
gl. tot 1 J of ten uyttersten 2 pr. cento ter maent te negotiëren. Bevorens tot het<lb/>
lichten desselffs quamen, gaven sulcx de tolcken te kennen, die der op dienden,<lb/>
vastelijck vertrouwden, ’s Comp.8 credit in Nangasacki niet minder als in Firando<lb/>
soude wesen. Evenwel, dewijl daer noyt penningen gelicht waren en het een nieuw<lb/>
articul was, is sulcx de regenten bekentgemaeckt, die bij provisie tot het lichten<lb/>
van 15 of weynich meer kisten silver licentie gaven met voornemen, in Jedo komende,<lb/>
tselve aen de rijcxraden bekent te maecken, niet dubiterende, of daer sal<lb/>
licentie toe vergunt worden, als wanneer d’E. Comp.e tot een civilen interest sooveel<lb/>
sal konnen lichten (al waer ’t oock tot 500 kisten toe), als noodich hebben.<lb/>
20 000 taylen sijn aldaer tot 10 maes of een per cento alle Japanse manen gecontracteert,<lb/>
waeronder 10 000 taylen, den borgermeester Sacquemondonno toebehoorende,<lb/>
daer pr. courtosie twee maes pr. cento ter maent meer van belooft sijn,<lb/>
evenwel om de consequentie niet dan beneden in de obligatie geïnsereert. ’s Avonts<lb/>
voor ’t vertreck quam er een Japans coopman secreet noch 8 a 10 kisten tot een<lb/>
pr. cento presenteren, die ten respecte om de regenten haer gebot niet te overtreden<lb/>
geëxcuseert sijn. Nae ’t schijnt, sal het d’E. Comp.e in Nangasacki aen geen<lb/>
<pb n="68" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0068"/>
credit manqueren, oversulcx, alsser maer licentie van ’t lioff compt, ons ten vergenougen<lb/>
voor Bengalen, Connandel etc., tot groot gerief en voordeel, benodicht<lb/>
sijnde, daervan a contento sullen connen dienen.
</para>
<remark>«Gepoogd zal worden toestemming tot uitvoer van goud te krijgen; van de verlangde<lb/>
6 a 7000 picol staaf koper is maar 4130 picol aangebracht en gekocht<lb/>
»</remark>
<para>Na derselver
<note mark="1">Dit slaat op de leveranciers van koper.<lb/>
</note>
seggen soo souden de mijnen out en ten eynde sijn, doch ’t aenstaende<lb/>
jaer souden door ordre van den Keyser weder nieuwe geopent worden.<lb/>
Wij oordelen, dat dit maer gefingeerde uytstroysselen sijn, die alleen geschieden<lb/>
om haer coper tot hoogen prijs te brengen. Voor een preuf hadden voor Connandel<lb/>
5 ó- 600 picol plaetcooper gevordert, twelck tot geenen prijs, mits in lange jaren<lb/>
niet gegoten is, becomelijck was. Oock achten de vercoopers het different soo weynich,<lb/>
dat daerom nagelaten sij veel moeyte tot bemachtinge desselfs aen te wenden.<lb/>
4000 picol staefkooper is den e. Joan Boucheljon
<note mark="2">Joan Boucheljon kwam 1641 als assistent uit en diende in Japan, opklimmend tot<lb/>
onderkoopman in 1646, koopman 1650, 1655 opperkoopman en opperhoofd aldaar, wat<lb/>
hij ook 1657-1658 en 1659-1660 was, daartussen lid van de Raad van Justitie te Batavia.<lb/>
Hij stond uitstekend bekend en vertrok jan. 1661 als commandeur van twee retourschepen.<lb/>
</note>
bevolen bij provisie voor ’t toecomende<lb/>
aen te besteden.
</para>
<remark>«Volgend jaar zal op last van Heren
<emph>XVII</emph> meer gevraagd worden; 200 picol<lb/>
kamfer bleek niet mkoopbaar, daar de prijs 15 taël per picol was<lb/>
»</remark>
<para>
Tsedert 3en november 1654 nae ’t vertreck van s’ Comp.8 laeste schip uyt<lb/>
Japan tot dato 16 september 1655 sijn in Nangasacki van diversche quartieren<lb/>
behouden aengekomen 57 stucx Chinese joncken, namentlijck van Anhay 41 stucx,<lb/>
meest toebehoorende Cocxinja, 4 dito’s van Senchieuw,
<note mark="3">Er kan ook Seuchieuw staan, ik kan deze plaats evenmin als Sanchiouw zeker identificeren.<lb/>
Gewoonlijk kenden de Nederlanders dgl. plaatsnamen alleen uit een Chinees dialect en<lb/>
zij schreven dan het woord ongeveer naar de klank neer. Een van de twee is wellicht Su-tsjou<lb/>
in de Yang-tzedelta.<lb/>
</note>
3 dito’s van Patany, 5<lb/>
dito’s van Hocksieuw, een dito van Nancquin, een dito van Sanchiouw ende 2<lb/>
dito’s van Quinam. Voorsz. joncquen hebben benevens stijf 1401 picol vitte rouwe<lb/>
sij de noch groote quantiteyt stuckgoederen ende andere coopmanschappen aen de<lb/>
marct gebracht . . . . ’t Schijnt, dat denselven
<note mark="4">NI. Coxinga.<lb/>
</note>
sijnen handel meer en meer soeckt<lb/>
uyt te breyden om uyt de conqueste den oorlogh te beter tegens den Tartar te<lb/>
konnen gaende houden, uyt welck aenbrengen van soo grooten quantiteyt coopmanschappen<lb/>
moet gesustineert worden, den Tartarischen oorlogh, gelijck gesecht<lb/>
wort, niet t’eenemael de stuttinge in de Chinese negotie causeert, maer dat<lb/>
ten principalen Cocksinja gemelte handel met exclusie van d’E. Comp.e aen hem<lb/>
soeckt te houden ende alleen op Japan tracht te exerceren, ten dele mede oorsaeke<lb/>
en causa movens daervan sij , twelck d’E. Comp.e uit reguard van de niet-vertieringe<lb/>
haerder coopmanschappen in Tayoan mede gewaerwort, want vermoeden, soolangh<lb/>
desselffs goederen, van hier en andere quartieren in China aengebracht,<lb/>
noch onvercocht onder hem leggen, niet toe sal laten sijn ingesetenen, onder hem<lb/>
<pb n="69" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0069"/>
sorterende, aldaer te comen handelen en als hij tselve soo nu en dan bij geval al<lb/>
consenteert, echter wel sorge sal dragen het gros van de negotie, soowel uytgaende<lb/>
als incomende, aen hem ten principalen verblijft om sijn monopolie na welgevallen<lb/>
daermede te spelen, twelck metterdaet bij tijden in de noorderquartieren en bijsonder<lb/>
op Tayoan voor d’E. Comp .® seer lastich staet te vallen, daer evenwel vooreerst,<lb/>
soolange den Japansen handel gedencken te conserveren, met ge welt niet<lb/>
tegens te doen valt. Het is oock te duchten, bijaldien Cocksinja met het aenbrengen<lb/>
van soo grooten quantiteyt witte rouwre sijde, gelijck wel apparent is, mits de<lb/>
pancado afgeschaft ende nu met meerder voordeel als voor desen can gebeneficeert<lb/>
wrorden, tracht te continueren, op de Bengaelse sijde, die als den eenichsten<lb/>
steunsel van den Japansen handel is, te meer als wij en de Engelsen deselve in<lb/>
Bengale tegens malckanderen opdrijven, gelijck sulcx ten dele al een begin neemt,<lb/>
soo groote voordelen, als wel gedaen hebben, daerop niet bevaren sullen, in welcken<lb/>
geval ons die negotie, dewijl doch de proffijten met groote oncosten en risico ter<lb/>
zee moeten behaelt worden, bijna als onnut w'orden en in soodanige gelegentheyt<lb/>
sonder aenschou op Japan te nemen wel een andere resolutie tegens Cocksinja<lb/>
souden moeten trecken, of tenware de saeken in Canton soodanigen goeden uytslach<lb/>
namen, dat daerdoor middel bequamen om hem de vlerken in de negotie te<lb/>
cunnen korten.
</para>
<remark>«Order van Heren
<emph>XVII</emph> hierover gevraagd; in Nagasalci is gewonnen<lb/>
f. 645026.10.10 en uitgegeven f. 61877.18.5; de zijde-inkoop in Tonkin is voor een<lb/>
seizoen gestaakt, daar het zilver in Bengalen meer nut geeft; toch is de Vleermuis er<lb/>
12 juni mei cargasoen van f. 25773.2 - heengezonden; de fluit Pellecaan komt 14 jan.<lb/>
van Thaiwan via Tonkin met carg. van slechts f. 5442.2.4 te Batavia; noch de handel,<lb/>
noch de inning van vorderingen betekende in Tonkin sinds aug. 1654 veel, deels door<lb/>
slechte zijdeoogst, deels door gebrek aan contanten; de Vleermuis is er 21 juli aangekomen<lb/>
en 24 juli naar Thaiwan doorgevaren; betere markt verwacht, omdat er maar<lb/>
weinig andere vreemdelingen zijn gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Coninck versoekt 8 a 10 stucx ijsere canon, eenich root laeken,<lb/>
barnstene couralen en goude chitsen etc. ; presenteert alles met rouwe sijde (daertoe<lb/>
200 picol in voorraet heeft) ten ouden gecontracteerde prijse van 13 faccaer te<lb/>
betalen. Den mandorijn Ongsiadee, sijnde des Comp.8 voordrager, heeft hem laten<lb/>
verluyden, ingevalle door de Heer Generael daertoe geanimeert wort, versorgen<lb/>
sal, alle de muscus, die eerst sijn dorp, daer hij opperhooft van is, passeren moet,<lb/>
in Tonckin door de Lauwen aengebracht wordende, met exclusie van anderen in<lb/>
Comp.8 handen compt, twelck almede considerabel is.
</para>
<remark>«Hierop te letten; er kwamen slechts 3 Chinese jonken, vnl. om hun vorderingen<lb/>
te innen, verder een navet uit Macao en een jonk uit Manilla<lb/>
»</remark>
<para>
De capitain van ’t naveth, genaemt Anthonij de Costa, hadt onder andere<lb/>
discourssen verhaelt, dat se in Macao in 6 achtereenvolgende jaren geen secours<lb/>
uyt Goa noch Portugael hadden becomen, benevens dien datter ’t verleden jaer<lb/>
twee schepen, uyt Goa derwaerts gesonden, op Poulo Cecir sijn comen te stranden,<lb/>
vraermede een capitael van over de 400 kisten silvers verlooren was, welcken<lb/>
<pb n="70" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0070"/>
grooten slach die van Maccao in een seer jammerlijcken en miserablen staet gebracht<lb/>
had. Haer aenbrengen en uytvoeren is van weynich importantie geweest.
</para>
<folio>Fol. 57v-58r.</folio>
<remark>«Ook die van de jonk van ManiUa<lb/>
»</remark>
<para>
In ’t laest van augusti, cort nae ’t vertreck van voorn, jacht de Vleermuys,<lb/>
isser een groot oproer in de stadt Catchouw tusschen den jegenwoordigen jongen<lb/>
Coninck ende eenige van ’s Conincx andere soonen geresen, doordien deselve met<lb/>
gewelt van wapenen gemelte prins wilden aentasten en geswooren hadden niet<lb/>
te sullen gedoogen in hares Heer Vaders plaets als Coninck te succederen, werdende<lb/>
wedersijts groote preparade ten oorlogh gemaeckt om malkanderen op den geboortendach<lb/>
van den ouden Coninck, die daertoe al geëligeert was, aen te tasten<lb/>
en om ruymte te hebben gingh den roep, dat se de gehele stadt in asse soude<lb/>
leggen, twelck groote alteratie en vluchten onder den gemenen man heeft veroorsaekt;<lb/>
van gelijcken d’onse, daer in loco sijnde, doen resolveren hun met de<lb/>
Spanjaerden (die sich oock alleen niet suffisant genoech en kenden) te conjungeren<lb/>
om soo gesamentlijck het gewelt der roovers uyt ’s Comp.8 logie af te weren;<lb/>
doch alles is door den ouden Coninck tijdich belet en voorgekomen. Na dato quammer<lb/>
wederom tijdinge, dat den Quinammer met een groote macht in ’t suydelijckste<lb/>
gedeelte van ’t landt was gevallen
<note mark="1">De oorlog tussen Tonkin en Quinam brak in 1655 weer uit, aanvankelijk ten voordele<lb/>
van het tweede, dat de zuidelijke delen van Tonkin bezette.<lb/>
</note>
en algereets de provincie Giangh
<note mark="2">Giang, Nghe-an, de zuidelijkste provincie van Tonkin, bezuiden de rivier Song-ca<lb/>
op ruim 18°N.B.<lb/>
</note>
<lb/>
met de wapenen had geconquesteert, waerover den roep in Catchou liep, dat sich<lb/>
beyde de Coningen, Dayro als andere grooten des landts prepareerden met een groote<lb/>
macht derwaerts te gaen om gemelte Quinammer het hooft te bieden, twelck andermael<lb/>
soodanige alteratie onder de ingesetenen heeft gecauseert, dat een ijder<lb/>
de stadt verlaten heeft ende met sack ende pack naer de dorpen sijn gevlucht,<lb/>
wordende soodanich gedispeupeleert, dat se tot een roofnest voor een ijder onseecker<lb/>
soude sijn gebleven, sulcx dat alle vremdelingen, als Portugesen, Chinesen,<lb/>
Japanders etc., haer onder de sauveguarde van den ouden Coninck sochten met<lb/>
bereken te salveren, twelck d’onse door den capado Ongsiadee mede aengeraden<lb/>
wiert. Doch dewijl het vertreck der Coningen noch voor een tijt langh gedilayeert<lb/>
is, hebben se middelerwijle de jonek Zeelandia doen repareren ende gereet gecregen<lb/>
om alles te konnen bergen. Doch na dato is verstaen, den ouden Coninck<lb/>
in Cachou sal verblijven en dat eenelijck den jongen Coninck nevens de aensienelijckste<lb/>
mandorijns derwaerts sullen gaen, gelijck oock in effecte gevolcht is
<note mark="3">Het leger van Tonkin trok naar het zuiden onder Trinh Tac, den oudsten zoon van<lb/>
den „Koning” Trinh Trang en onder diens jongeren zoon Trinh Toan.<lb/>
</note>
en<lb/>
den volcke bij openbare biljetten bekentgemaeckt sij, waermede de vrese wederom<lb/>
gestilt is. Uyt het vooren geallegeerde is lichtelijck af te meten, hoe onseecker<lb/>
de vremdelinck bij het afsterven van den ouden Coninck, die door sijnen hoogen<lb/>
ouderdom alle dagen debieler wert, aldaer remoreren. Eenich capitael met volck<lb/>
van nu voort daer over te laten is, vermits te grooten risico loopen, niet langer geraden;<lb/>
dien volgende sullen de voorslach van De Voocht
<note mark="4">Nicolaes de Voocht werd april 1657 in koopmansrang opperhoofd in Tonkin, waar hij<lb/>
al enige malen als onderkoopman was geweest; hij stierf er in 1659.<lb/>
</note>
dienaengaende in ach-<lb/>
<pb n="71" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0071"/>
tinge nemen, het volck met de effecten lichten, voorts de bewaringe van de logie<lb/>
aen den Japander Roseymondonne en Tonckinse tolcken defereren.
</para>
<remark>«Onderkoopman De Voochl liet er den assistent Gustavus Hansz. met f. 62820.4.14 ,<lb/>
vnl. dubieuze vorderingen, in fijn zilver te betalen; er zal niet meer uitgeleend mogen<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>Tot laste van den coopman Jacob Keyser, gewesen provisioneel opperhooft<lb/>
in Tonckin, hebben wij de helft van soodanige 2314.3.3
<note mark="1">Taël.<lb/>
</note>
fijn silver gebracht, als<lb/>
denselven pr. abuys vergeten had op sijn vertreck van daer met ’s princen voordragers<lb/>
af te reeckenen, alhoewel misreeckeninge voor geen betalinge behoorde<lb/>
te strecken. Echter ontkennen dese onrecht vaerdige menschen het abuys en durven<lb/>
rontuyt seggen, doenmaels alles afgereeckent en vereffent sij, gelijck als deselve<lb/>
bij afreeckeninge, door voorn. Keyser onderteeckent, connen doen blijcken.<lb/>
En ten aensien hem, Keyser, d’ontrouw deser natie ten vollen bekent was en door<lb/>
sijn nonchelance causa movens van die schade sij, hebben hem de helft,
.... te<lb/>
laste gebracht, mits sijn guarandt op deselve houdende; doch ten opsichte het<lb/>
maer een abuys is, twelck redel. menschen niet konden ontkennen en oock souden<lb/>
betaelt hebben, dubiteren niet, of U Ed. sullen met ons begrijpen, na de rechtmaticheyt<lb/>
daerinne gehandelt sij. Van gelijcken moet denselven aen d’E. Comp.e<lb/>
noch 345 taylen Japans schuytsilver vergoeden, twelck in Tayoan op 1000 taylen<lb/>
te kort bevonden is, ten respecte do. silver onder meer partije in toegemaeckte<lb/>
kisten bona fide sonder deselve na te sien (alhoewel het de leveraers begeerden)<lb/>
had ontfangen. Van ’t eene en ’t andere hebben gemelte Keyser mede redenen doen<lb/>
geven en onder anderen voorgehouden, wat hem gemoveert heeft op eenen clop<lb/>
teffens soo merckelijcken groote schenckagie ter eerster aencomen in Tonckin te<lb/>
doen. Geeft tot sijn verantwoordinge te kennen, dat deselven door den e. commissaris<lb/>
Verstegen in Tayoan geprojecteert en uyt desselfs naem gedaen sij, maer<lb/>
dat de rest soo voor als naer, vermits doen en ’s jaers tevooren vrij grof daerin gegaen<lb/>
was, conform het gewoonlijck gebruyck der opperhoofden deselve nootsaekel.<lb/>
niet minder heeft connen vallen, te meer de voorige uyt de naem van gemelte commissaris<lb/>
.... was gedaen, hij alsdoen met geen ijdele handen voor de Coningen<lb/>
en grooten konden verschijnen, doch dat alles ten principalen met mondelinge<lb/>
communicatie van den raet, sooals ons ten dele gebleecken sij, hadt gedaen,<lb/>
twelck wij vooralsnoch, dewijl het al eenichsints gefondeert schijnt, soo op sijn<lb/>
beloop hebben gelaten. Achter de particulariteyten, daermede denselven gesuspecteert<lb/>
wort, heeft den fiscael, vermits het aen suffisante be wijsen mankeert,<lb/>
niet connen comen.
</para>
<remark>«Hij gaat nu als tweede gezant naar Peking; in Tonkin is van
<ref>6 </ref>aug. 1654 tot<lb/>
20 nov. ’ 55 uitgegeven f. 10861.-. 15; er is maar f. 298.11.11 in de handel gewonnen;<lb/>
van het gezantschap naar Peking is via Canton nog niet svemomen
, vgl.
<ref>Nieuwhof, </ref>passim,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 702, 767-768</ref>; aan geschenken is voor f. 39433.8.14<lb/>
meegegeven; hei cargasoen van de twee jaehten naar Canton is f. 1362173.7 .-; plan<lb/>
Macao te veroveren, als krijgsvolk beschikbaar komt; gegevens Ceylon, vgl.
<ref>Baldaeus, </ref></remark>
<pb n="72" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0072"/>
<remark>p. 61-127 en 205-232, verkeerd gepagineerd 105-132;
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 255 v</ref>lg., waar onze tekst grotendeels eensluidend mee is,
<ref>Rijcklof, p. 49-50, </ref><ref>Foundation, p. 167-170 </ref>; de Vorst van Kandi is een onbetrouwbare bondgenoot, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... doch willen niet twijffelen, of de onse sullen tegen deselve, bijaldien<lb/>
hij afcomt, soodanigen voorsichticheyt gebruycken, dat sijn boosheyt niet te<lb/>
vresen sullen hebben ende willen verhoopen, dat beter gevoelen van ons sal crijgen,<lb/>
als hij hem sal connen inbeelden, dat de meergemelte stadt
<note mark="1">NI. Colombo.<lb/>
</note>
, soo overwonnen can<lb/>
worden, hem sonder uytstel overgegeven sal worden om gedemolieert te worden,<lb/>
gelijck onse meyninge is.
</para>
<remark>«Ceylon is van voldoende rijst voorzien; Leendert Jansz. meldt 10 sept. uit Wingurla,<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe dat op 20 augusti voor Goa’s bhare uyt Portugael ten ancker sijn<lb/>
gekomen 2 groote craken, genaemt Bon Jesus ende Sant Sacramento, een galloen<lb/>
met name St. Francisco ende een patache, Nossa Senjora de Rosairo, sijnde<lb/>
ultimo maert van Lixboa tseyl gegaen, mettewelcke overgekomen is een nieuwe<lb/>
Vice-Rey, genaemt don Rodrigo de Lob de Silveira, grave van Sarcede
<note mark="2">Dom Rodrigo Lobo da Silveira, conde de Sarzedos was 23 maart 1655 van Lissabon<lb/>
vertrokken en 19 aug. aangekomen; hij stierf reeds 3 jan. 1656, waarschijnlijk vergiftigd. Hij<lb/>
b \d zich eerder in Brazilië onderscheiden.<lb/>
</note>
(andre<lb/>
seggen grave de Castel de Maioor), medebrengende 3000 man, soo soldaten als<lb/>
bootsgesellen, meest gesont, cloeck volck, veel comptanten ende coopmanschappen.<lb/>
Ende viert gerucht, dat in corte noch 6 stucx groote schepen te volgen<lb/>
stonden, hetwelck ingevalle waerachtich sij, soo is seecker, dat sij voornemen<lb/>
haren staet in dese landen met alle cracht te herstellen, dewijl geheel Brasil nu<lb/>
tot haer devotie hebben, gelijck van hetselve volck rede al eenich getal na Zeylon<lb/>
afgesonden ende daer even voor de verschijninge van onse macht behouden aengekomen<lb/>
sij ende wiert gesecht, dat in corte noch grooter secoers soude volgen.
</para>
<folio>Fol. 72*.</folio>
<remark>«Leendert Jansz. heeft Van der Meyden ingelicht<lb/>
»</remark>
<para>
De Coninck van Visiapour hout noch al aen om het juweel, dat de Portugese<lb/>
ambassadeurs hem souden hebben belooft, tot procure van hetwelcke de capado<lb/>
Meliacout was afgesonden, die sooveel heeft weten tewege te brengen, dat hij met<lb/>
een schenckagie van 60 000 xeraphins wederom is gecomen, maer de Coninck en is<lb/>
daer echter niet met gecontenteert, maer blijft desniettemin aenhouden om het<lb/>
beloofde juweel, daer don Bras niet toe en heeft connen verstaen; of nu de nieuwe<lb/>
Vice-Rey hetselve geven sal, leert den tijt. Deselve Meliacout is na desselfs aencomste<lb/>
weder met seer groote eere binnen Goa ontfangen als ambassadeur van<lb/>
de Mayt., soodat apparent de vrede tusschen beyde vernieuwt ende bevesticht sal<lb/>
worden ende daer veel tegen te arbeyden sou periculeus sijn, omdat het schriftelijck<lb/>
sou moeten geschieden, hetwelck den Portugees niet verborgen soude connen<lb/>
blijven, die dan daerdoor te meer aen soude worden geport om een vaste alliantie<lb/>
<pb n="73" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0073"/>
metteselve croone te maeken, al sou ’t haer wat meer comen te costen. De ViceItey<lb/>
liet sich oock genegen sijn gesanten na de Sivapaneyck te senden om metten -<lb/>
selven weder te bevredigen, alsoo se den rijs, die sijn landt uytgeeft, niet wel connen<lb/>
derven, sijnde oock durabiler, dan die van andere plaetsen wort gehaelt, hetwelck<lb/>
mede te wenschen ware, dat conde worden belet, waertoe den resident voornam<lb/>
sijn best te doen ende daertoe te employeren de interpositie van de grootgouverneur<lb/>
van Anckela
<note mark="1">Anckela, Ankola, plaats ter westkust van India op 14°40'N.B.<lb/>
</note>
, die soowel Comp.8 als des voorsz. Sivapaneycks groote<lb/>
vrundt is.
</para>
<remark>«Leendert Jansz. heeft 165 picol wierook gekocht d 13\ gl. het picol; de directeur<lb/>
van Suratte heeft . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
de navolgende comptanten versorgt, namentlijck:<lb/>
’t Comptoir Agra met . ƒ. 150 000<lb/>
’t Comptoir Amadabath . . 69 600<lb/>
’t Comptoir Sindy . . 36 000<lb/>
’t Comptoir Brootsia . ,, 6 933<lb/>
<ref>’t Comptoir Suratta .</ref> . ,, 40 000<lb/>
Somma /. 302 533
</para>
<remark>«In Sindh is 63000
® poetjoek opgekocht; directeur Van Gent is
... .<lb/>
»</remark>
<para>van voornemen selver in persoon die sterckte1
<note mark="2">NI. Diu.<lb/>
</note>
aen de landtsijde, mogelijck<lb/>
wesende, te gaen besichtigen, waertoe sijn e. secht seer bequame gelegentheyt te<lb/>
wesen, gemerckt aen de oversijde van de riviere een dorp, genaemt Gogela
<note mark="3">Gogela, Goghla, dorp aan de vastewal tegenover Diu, dat tot voor kort tot Portugal<lb/>
behoorde.<lb/>
</note>
, is leggende,<lb/>
twelck onder de gehoorsaemheyt van den Grooten Mogol ende niet onder<lb/>
het gebiet van den Portugees is staende, alwaer den vrijen toeganck soowel voor<lb/>
ons als andere natiën sij, sonder dat de Portugesen vermogen sulcx te beletten.
</para>
<folio>Fol. 75r.</folio>
<remark>«De Avenhom en de Campen komen 28 dec. met carg. van f. 221219.17.4 uit<lb/>
Perzië en melden, dat directeur Joan Berckhout 28 juni is gestorven en voorlopig<lb/>
door Jacob Willemsz. opgevolgd<lb/>
»</remark>
<para>Op het gedane versoeck van den directeur Sarcerius ten hove om desen jare<lb/>
weder 300 balen zijde in de gecontracteerde partij afslach te mogen hebben,<lb/>
heeft Sijn May.1 seer favorabel, weder gedisponeert ende d’E. Comp.e haer versoeck<lb/>
toegestaen
....
</para>
<remark>«264 balen zijn te Batavia gebracht en gaan naar patria; misschien zal men nog<lb/>
wat zijde moeten accepteren; er is te Gamron weinig handel<lb/>
»</remark>
<para>
Op 23 junij was een Moorse barque ter reede voor Gamron, volladen met<lb/>
cauwa, gekomen, welcke jegens 38 larijn de man van 30 ‘uï vercocht wiert. In ge-<lb/>
<pb n="74" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0074"/>
valle Comp.8 schip de Tortelduijf spoedich van Mocha met sijn ingeladen cauwa<lb/>
te voorschijn comt, sal een schoone stuijver daerop werden geproffi teert. Na de<lb/>
overgebleven giroffelnagelen begost nu en dan sich een coopman te presenteren,<lb/>
daer onse coopluijden noch echter weijnich gehoor op gaven, vermits hoe langer<lb/>
hoe meerder schaersheijt in de bovenquartieren alomme begost te ontstaen,<lb/>
sulcx het in den tijt, de coopluijden weder van boven afcomen, aen gretige bieders<lb/>
niet manqueren sal.
</para>
<remark>«Angel is naar Batavia moeten terugkomen, vgl.
<ref>Lands verzameling, p. 49</ref>;<lb/>
gegevens Mauritius, vgl.
<ref>Mauritius, p. 1034</ref>—1035; er toas 31 maart 1635 in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 12229.7.4 en f. 1981.6.2 op verstrekte goederen gewonnen; 24 dec. is<lb/>
Truytman met een jacht naar Palembang gezonden, omdat de Eng eisen daar ten handel<lb/>
zijn toegelaten
, terwijl de Pangeran nog in 1655 het Ned. monopoliecontract had verlengd;<lb/>
een Engels jacht brengt 1200 picol peper van daar,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... ingecocht tot 4, 4£ realen den picol comptant, maer de Chinesen werden<lb/>
gesecht groote valsheyt in ’t wegen gebruyckt te hebben, soodat men meent,<lb/>
dat sij niet boven de 7 of 800 picol sullen hebben uytgelevert, die in ’t ander<lb/>
schip sijn overgescheept ende is hetselve dan daermede op 16 january van Bantam<lb/>
naer Engelandt seyl gegaen.
</para>
<remark>«Vermoedelijk geven de Engelsen de hoeveelheden van door hen verworven specerijen<lb/>
te hoog op; zij willen een overgelopen matroos niet terugzenden; een andere<lb/>
matroos liep naar de Bantammers over<lb/>
»</remark>
<para>Die van Bantam houden haer alsnoch ten hoogsten verongelijckt, dat wij haer<lb/>
hebben geweygert te verlenen zeepassen na Amboina, soodanich dat den Sultan<lb/>
daerom heeft ingetrocken sijn belofte ofte woort aengaende het erf, daer ons toegestaen<lb/>
was onse residentie op te verplaetsen, soodat in het oude huys genoodsaeckt<lb/>
worden te continueren, twelck dan een weynich wort gerepareert ende verbetert.<lb/>
</para>
<remark>«Brief van den Susuhunan door Kieft van zijn ambassade naar Mataram meegebracht,<lb/>
vgl.
<ref>Kieft; </ref>Kieft heeft zich ”seer droomachtich ende onbeschoft
” gedragen;<lb/>
te Japara blijven 37 Nederl. met 10000 realen; het merendeel zal gelicht worden;<lb/>
klachten bij den Susuhunan hebben niet geholpen, gewapend optreden is thans ongeraden;<lb/>
voldoende rijst uit Achter-Indië verwacht, terwijl . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoope hebben, dat desen jare in Batavia’s district goede partije rijst sal worden<lb/>
geoeghst, waertoe wij de ingesetenen met alle cracht animeren, onder belofte<lb/>
dat de Comp.e deselve rijs, die binnen een jaer gewonnen sal worden, t’allen tijden<lb/>
aennemen sal tot 50 realen het last, waerop veele die bouwerije sterck hebben bij<lb/>
der hant genomen ende noch dagelijcx meer ende meer sijn doende.
</para>
<remark>«Hiertoe zijn voorschotten verstrekt; zending van schepen naar de Specerij -<lb/>
Eilanden met rijst; zending van schepen naar . . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="75" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0075"/>
<para>Palemboangh
<note mark="1">Palemboangh, bedoeld is Balambangan.<lb/>
</note>
, een plaets aen het oosteynde van het eylandt Java gelegen<lb/>
ende onder het gebiet van Baly staende, van daer na Baly, Lombock ende Bima<lb/>
om op deselve plaetsen sooveel rijs te versamelen, als te becomen sal wesen ende<lb/>
de schepen sullen connen innemen, tot welcken eynde een cargasoentje coopmanschappen<lb/>
ende contant sullen medenemen nevens een briefken ende proper geschenck<lb/>
aen den nieuwe Coninck van het eylandt Baly . . . onder wien Palemboangh<lb/>
ende Lambock mede sijn sorterende, om vrundschap ende alliantie mettenselven<lb/>
te maken, of deselve ons in tijde ende wijle mochte te stade comen<lb/>
tegen de quaetwillicheyt van den Sousouhounangh . . . ., aengesien die van Baly<lb/>
op Palemboangh een seer goede gelegentheyt hebben om sijne landen van die cant<lb/>
te invaderen, als hij ons aen dese sijde soude onderstaen te quellen, mitsgaders<lb/>
insonderheyt om jaerlicx eenige honderden lasten rijs uyt de voorsz. landen te<lb/>
trecken, voornamentlijck van Palemboangh ende Lambock, daer doorgaens groote<lb/>
quantiteyt rijs gewonnen wort.
</para>
<remark>«Standplaatsen der 26 predikanten en 5 proponenten ; op last van Heren
<emph>XVII</emph> zal<lb/>
het woord
,, approbatie
” niet meer gebruikt worden in resoluties tot overplaatsing van<lb/>
predikanten
, vgl.
<ref>Protestantsche Kerk, p. 67 </ref>»</remark>
<para>Eenige jaren herwaerts hebben die van den e. kerckenraet tot Batavia, bestaende<lb/>
uyt 4 predicanten ende gelijck getal ouderlingen, seer sterck gedreven<lb/>
ende gesustineert recht te hebben om voorsieninge te doen over de kercken van<lb/>
India van predicanten ende dat uyt cracht van schriftelijcke last ende commissie,<lb/>
die haer van alle de kercken van India soude sijn gedefereert. Maer wij en<lb/>
hebben ons die sustenue noyt gecreunt ofte daerom in ’t versenden der predicanten<lb/>
andere ordre gehouden dan tevooren, te min omdat sij ons van deselve last ende<lb/>
commissie noyt het alderminste bewijs hebben vullen doen, maer is ons ter contrarie<lb/>
gebleecken, dat eenige kercken, daertoe van haer versocht sijnde, haer soodanich<lb/>
recht geensints hebben begeren over te geven, gelijck wij oordelen, dat sij volgens<lb/>
de instellinge ende ordre der kercken in Nederlandt oock niet vermogens en sijn,<lb/>
maer men can daer evenwel uyt afnemen, waernae sij mettertijt souden aspireren,<lb/>
ingevalle niet gestut conden worden, waerom wij oock bedeneken hebben, dat<lb/>
soodanige bevestinge coram facie ecclesiae, als sij hebben versocht, tot geen ander<lb/>
eynde sal dienen dan om haer noch animeuser te maecken. Hoe weynich wij ons<lb/>
ondertusschen aen de voorsz. hare gepretendeerde authoriteyt sijn bindende,<lb/>
hebben desen jare laten blij eken in de persoon van do. Arnoldus Wincemius . . .<lb/>
die de gem. kerckenraet niet en heeft willen verstaen, dat na Formosa zoude<lb/>
gaen ende wij echter derwaerts gesonden hebben, omdat van U Ed. daertoe uytgesonden<lb/>
ende tot costen van de Comp.e in de Formosaense tale geïnstrueert was.
</para>
<folio>Fol. 86r-v.</folio>
<remark>«Op Formosa is hij zonder enig tegenspreken door de predikanten geaccepteerd;<lb/>
er is slechts één jonk
, op 23 jan., uit China te Batavia gekomen
, drie zullen nog<lb/>
volgen<lb/>
»</remark>
<para>Coxinja is weynich tijt voor haer vertreck tegen den Tartar weder slaechs<lb/>
geweest maer met geen advantagie, hebbende nae ’t seggen over de 20 000 man
</para>
<pb n="76" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0076"/>
<para>verlooren, behalven een stercke plaets hem afhandich gemaeckt, waerdoor wij verhoopen,<lb/>
dat sijn verwaende concepten om al de werelt wetten voor te schrijven<lb/>
wat ingetoomt sullen worden.
<note mark="1">Inderdaad leed Coxinga bij een poging zich van Nanking meester te maken een<lb/>
zware nederlaag.<lb/>
</note>
</para>
<remark>«Sarcerius repatrieert; Verpoorten wordt ontvanger , Winnincx le koopman ,<lb/>
Happart secretaris van O.G. en raden; er zijn drie retourschepen voor Amsterdam<lb/>
met f. 1047398.-.- en één voor Rotterdam met f. 315985.18.15 aan cargasoen, vnl.<lb/>
Bengaalse zijde, textiel en peper; er zijn wissels op patria getrokken voor f. 120436.3.10<lb/>
voor repatriërenden en f. 105770.3.8 voor anderen, waaronder 9634 realen voor Carolus<lb/>
Reniers, zoon van den G.G.; maleise vertaling van de catechismus van ds. Roman<lb/>
gaat ter druklegging mee; toelichting op ds eis; spijt dat nog contanten dienen gezonden;<lb/>
de brief van de Koningin van Atjeh is, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in onse tale overgeset sijnde, vrij van ander inhout bevonden, als ons<lb/>
door den commissaris Schouten is gerapporteert. Want daer ons deselve heeft<lb/>
wijsgemaeckt, dat verdragen soude sijn, dat alle de schuldige aen de moort,<lb/>
in Perah aen ons volck begaen, metter doot souden worden gestraft ende dat den<lb/>
gewesen tommagongh, nu dato bendara
<note mark="2">Datuk is een aanzienlijke maleise, niet vorstelijke titel; bendahara, meester van de<lb/>
schatkist, is de titel van den rijksbestuurder.<lb/>
</note>
, uyt sijne bedieninge gestelt ende na<lb/>
Achin opgesonden soude worden, daer voor staet in de voorsz. brief met uytgedructe<lb/>
woorden, dat verstaen sij, dat van de voornoemde misdadigers niemant<lb/>
mette doot gestraft sal worden, maer dat deselve in de keten gecloncken sullen<lb/>
worden, omdat sij, hetgene sij gedaen hadden, gedaen hebben uyt last van den<lb/>
overleden Sultan, die sij schuldich waren te gehoorsamen ende aengaende den tommagongh,<lb/>
dat den commissaris selve voor denselven heeft geïntercedeert, hij sijn<lb/>
plaetse mochte behouden, als een man sijnde, die de Comp.e in Perah noch groote<lb/>
diensten sal connen doen, dat wel veel van malckanderen verscheelt.
</para>
<remark>«De Compagnie bezit nu „een conincklycke macht insonderheyt van cloeke<lb/>
jachten
”, nodig, nu Portugal in Brazilië ds handen vrij heeft; nieuwe fluiten voor de<lb/>
koopvaart nodig; slechts 305 picol peper wordt geharpt verzonden; daar strenger de<lb/>
hand wordt gehouden aan ds bepalingen op de salariëring van het personeel en op de<lb/>
handel der vrijburgers, zal daarover bij Heren
<emph>XVII</emph> wel geklaagd worden; Pit aanbevolen<lb/>
voor extraord. raad; winstgevends kantoren:<lb/>
»</remark>
<para>’tComptoirEspahan in Persia sedert p.m0<lb/>
may 1653 tot ultimo april 1654 . . /.
</para>
<para>Op ’t comptoir Wingurla . „
</para>
<para>Op de voyagie na Palembangh gedaen „
</para>
<para>Op ’t comptoir Espahan in Persia tsedert<lb/>
p.m0 may 1654 tot ultimo
</para>
<para>
april 1655 . „<lb/>
Op ’t comptoir Japan . ,,<lb/>
196 534 11 8<lb/>
20 271 12 1<lb/>
11 757 8 14<lb/>
259 816 19 5<lb/>
583 148 12 5<lb/>
<pb n="77" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0077"/>
Op ’t comptoir Geldria op de cust Cor-<lb/>
mandel . /. 128 743 5 4<lb/>
<emph>( Hierbij aan kleine winstposten</emph> . ƒ .<lb/>
<emph>zodat de totaalwinst bedraagt</emph> . /.<lb/>
<ref>1 200 272 9 5</ref><lb/>
94 100. 8.15<lb/>
1294 372.18. 4).<lb/>
Waertegens vervolgens de schadegevende comptoiren aftrecke:<lb/>
Op ’t comptoir Siam verlooren
<emph>. ... f.</emph> 39 459 14 10<lb/>
Op de voyagie op Solor . . 22 727 17 2<lb/>
Op de comptoiren in Banda . „ 60 257 15 10<lb/>
Op de comptoiren in de Moluccos . . . „ 145 945 19 1<lb/>
Op de comptoiren in Amboina . . . . „ 303 074 5 —<lb/>
Op ’t comptoir Malacca . „ 67 569 6 2<lb/>
Op ’t comptoir Achin . . 7 713 7 3<lb/>
Op ’t comptoir Tayoan . „ 28 046 1 10<lb/>
Op ’t comptoir Batavia . . 245 336 7 12<lb/>
Op de voyagie na Arracan . „ 11 191 4 9<lb/>
Op ’t eylandt Mauritius . „ 10 699 8 4<lb/>
Op ’t comptoir Gale op Ceylon . . . . „ 189 467 14 15<lb/>
Op ’t comptoir Tonckin . . 9 833 1
</para>
<remark>«Waarbij aan kleine verliesposten .f. 98 214. 4.13</remark>
<para><emph>totaal:</emph> . /.
</para>
<para>Soo blijven de progressen, den jare 1655 in India gedaen . /.<lb/>
Voor 303 600 ffi caneel, met verscheyden schepen op afcortinge<lb/>
van des Keysers schuit van Seylon ontfangen,<lb/>
waervan de ongelden der procure getrocken, rest ... „
</para>
<para>Voor soo veel verscheyden opperhoofden der hier aengecomen<lb/>
schepen uyt ’t vaderlandt aen overich scheepsgelt<lb/>
in cassa hebben getelt en tgeen van de overgeleverde<lb/>
manufacturen is geprocedeert . .
</para>
<para>Voor 200 rijsdaelders door heeren schepenen in cassa getelt<lb/>
om in ’t vaderlandt in dienstige boecken voor haer
</para>
<para>raedcamer te werden besteet . .
</para>
<para>En hebben verscheyden persoonen na ’t sluyten van de<lb/>
verleede-jaerlicxe afgegane balance noch op wissel
</para>
<para>comptant in Comp.8 cassa getelt . .
</para>
<para>Door den secretaris der h.ra weesmeesteren deser stede in<lb/>
betalinge van 12 000 gl., in ’t vaderlandt aen de h.r m.r
</para>
<para>Adolph Tomasz
<note mark="1">Mr. Adolf Tliomosz. was de zoon van een reeds in 1631 gestorven rijke vrijburger.<lb/>
</note>
geleent, contant getelt . „
</para>
<para>Item voor sooveel op Batavia, Amboina, Banda, de Moluccos,<lb/>
Persia, Malacca, Taj^oan, Cheylon ende Cormandel<lb/>
uyt verscheyden overledene persoonen hunne<lb/>
nagelaten middelen in contant is aengenomen
.... „
</para>
<remark>1239 536. 6.12<lb/>
»</remark>
<para>54 836 11 8
</para>
<para>81 402 15 —
</para>
<para>7 689 19 12
</para>
<para>510 -
</para>
<para>22 247 15 14
</para>
<para>11 999 19 10
</para>
<para>82 568— 2
</para>
<pb n="78" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0078"/>
<para>’t Secours desen jare met 24 schepen uyt ’t vader landt ontfangen,<lb/>
bestaende in comptanten . /. 1262 267 10 6
</para>
<para>coopmansz . „ 715 264 19 4
</para>
<para>victualiën, ammunitiën etc . „ 418 246 6 9
</para>
<para>Voor d’effecten van anno 1654, uytwijsende de balance
</para>
<para>ende daervan gegeven advijsen .
</para>
<para>Ende desen jare 155 959 § realen op wissel ontfangen . . .
</para>
<para>Daeraf trecke tgene successive gedurent des Comp.8 aengenomen<lb/>
residentie aen Cabo de Boa Esperance van hier<lb/>
derwaerts gesonden ende in february 1655 in eender<lb/>
masse op de Generale Comp.e af geschreven<lb/>
is .
<emph>f.</emph> 33 255 8 15
</para>
<para>Mitsgaders ’t cargasoen, per de gehuyrde<lb/>
Jonge Prins te Paert p.n,° april<lb/>
1655 nae ’t vaderlandt gesonden . „ 86 266 7
</para>
<para>Verleden jaer door ’t formeren ende optellen<lb/>
van ’t generael sammarium
<note mark="1">Bedoeld : summarium.<lb/>
</note>
<lb/>
der retouren abusijf te weynich ge-
</para>
<para>stelt . „ 1
</para>
<para>Ende is alhier aen den overleden vendrich<lb/>
Niclaes Tulp1
<note mark="2">Nicolaea Tulp, wellicht is hier sprake van een zoon van den bekenden medicus en<lb/>
burgemeester van Amsterdam van dezelfde naam.<lb/>
</note>
gedurent sijn<lb/>
aenwesen verstreckt om door sijn<lb/>
H.r Vader aen de Comp.e weder be-
</para>
<para>taelt te worden . „ 1 491 15
</para>
<para>Aen den adelb. Symon van Muyden om<lb/>
door sijn moeder Baefken Hendricx
</para>
<para>gerestitueert te worden . „ 120 3 6
</para>
<para>Voor ’t retour met de schepen Provintiën,<lb/>
’t Hoff van Zeel., Malacca,
</para>
<para>
Walvis, Phenix, de Gecroonde<lb/>
Leeuw . . . . /. 1 348 530 3 5<lb/>
Voor ’t retour met de<lb/>
schepen Orange,<lb/>
Elephant, Enckhuysen<lb/>
ende Rotterdam<lb/>
. . . 1 363 383 18 15<lb/>
/. 2 711 914 2 4<lb/>
<ref>Somma blijft het reële capitael voor a°. 1656 in India . . .</ref><lb/>
<folio>Fol. 97r-98r.</folio>/. 2 395 778 16 3<lb/>
<ref>„ 10 690 193 6 4</ref><lb/>
„ 397 696 8 2<lb/>
/. 13 744 923 12 7<lb/>
/. 2 833 048 10<lb/>
/. 10 912 075 2 7
</para>
<remark>«Dat is 3 ton meer dan een jaar vroeger<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>