<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="79"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur; Batavia, 18 juli 1656"/>
<meta key="rawdate" value="18 juli 1656"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1656"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="79" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0079"/>
<head>X. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS, NICOLAES<lb/>
VERBURCH EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 18 juli 1656.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1104, </folio>
<remark>(Brief medegegeven aan den Engelsen agent Skinner te Bantam , vertrekkend mei hei jacht Three Brothers; de retourvloten van 24 dcc., 6 schepen, en van 3 febr., 4 schepen, hadden cargasoen van f. 2711914.2.4; aankomst van 19 schepen uit pairia , waaronder 25 maart hei galjoot Appelboom, dat 14 maanden onderweg was en van 14 koppen er 8 verloren had; totaal 3561 koppen gearriveerd; de Vergulde Draeck vergaai ter kust van Australië, vgl. [Aandeel] p. 75; berichten uit Amboina; vgl. [Valentijn I,] Molukse Zaaken, p. 322-323, II, Ambonsche Zaaken, p. 203-204, [Ambonse Historie,] II, p. 98-99; vrede met Makassar, uitvoeriger in brief XII;)</remark>
<para>.... is den coopman Jan van Wesenbagen
<super>l)</super>
... . daer met een prooper capitaeltje<lb/>
overgelaaten niet sonder apparentie van een proffitabiler handel.<lb/>
</para>
<remark>(De Vlaming zal op de terugweg Solor aandoen; diverse gegevens, uitgebreider vermeld in brief nr. XII)</remark>
<para>De nabab Mir Mamet Sahy souw nae ’t schrijven van den gouverneur Pit metten<lb/>
Golcondasen Coninck verdraagen sijn ende in sijn voorige digniteyten blijven,<lb/>
maer bij de naader advisen van Maslupatam wort de saecke noch in t wij ff el gestelt.<lb/>
Ondertusschen deeden die verwerringen in de negotie gantsch geen goet.<lb/>
</para>
<remark>(Weinig berichten uit Ceylon, maar . . . .)</remark>
<para>.... de heere Gerard Huift
<super>2 * *),</super> eerste raet ende Directeur- Generael van India,<lb/>
op 10en april voorleeden, sijnde vier daagen na Amsterdams vertreck, met al te<lb/>
grooten ijver, soo het schijnt, tot Comp.8 dienst, om de wercken te besichtigen<lb/>
wat te na onder de muyren des vijants geadvanceert sijnde, met een musquetcogel<lb/>
tot onser aller groot leetweesen in sijn borst getroffen ende daervan op de plaets<lb/>
overleeden sij .<lb/>
</para>
<remark>(Mislukte poging tot ontzet van Colombo en bestorming van bolwerk St. Jan, vgl. [Rijcklof,] p. [=55]</remark>
<para>
.... verstaen wij oock geern, dat de niewe Vice-Rey in Goa, die geweldigh<lb/>
voorhad haaren staet in India te herstellen, gelijck in Brasil heeft gedaen, deser<lb/>
werelt sij overleeden, soo gesecht wort aen vergift, hem door sijne vijanden bestelt<lb/>
ende is in sijn plaets weeder tot Vice-Rey ofte Gouverneur gestelt den geweesen ge-<lb/>

<fnote>[=1] Jan van Wesenbagen kwam 1642 als assistent uit, 1645 onderkoopman, 1648 koopman, 1649 te Djambi, 1652 te Pipeli, 1655 te Makassar, 1657 commandeur voor Bantam, 1658 vrijburger, 1659 schepen, 1664 commissaris naar Indragiri en Palembang, daarop licentmeester, 1665 gezant naar Makassar, 1666 als commissaris voor de vrede tussen Temate en Tidore naar de Molukken, 1668 ontvanger en sjahbandar te Batavia, gestorven nov. 1671.</fnote>
<fnote>[=2] Gerard Huift, van 1645 tot 1654 secretaris van Amsterdam, kwam daarop als Direc-</fnote>
<fnote>teur-Generaal uit en werd 14 aug. 1655 van Batavia naar Ceylon gezonden voor de belegering</fnote>
<fnote>van Colombo, waarbij hij 10 april 1656 sneuvelde.[=1] Tegen Manuel Mascarenlias Homem waren, toen hij generaal op Ceylon waa, de Portugese troepen in verzet gekomen; hij werd in 1655 voorlopig tot Gouv. Gen. gekozen; toen uit Portugal bericht kwam, dat hij bij het eventuele overlijden van zijn voorganger met twee anderen samen in commissie zou optreden, werd hij lid van die commissie en bleef dat tot zijn dood op 25 sept. 1657.</fnote>
<pb n="80" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0080"/>
neral van Seylon, Manuel Massacarenhas Homen
<super><fref ref="1"/> ,</super> die mette voorname persoonen<lb/>
aldaer oock groote partijschappen heeft, waerdoor wel seditie mocht ontstaen,<lb/>
gelijck hem voor deesen op Zeylon is wedervaaren. Een craeck ende galloen hebben<lb/>
de Portugeesen dit jaer van Goa na Lixboa geretoerneert-, rijck gelaaden met<lb/>
peeper, salpeeter, cardamom, lijnwaten, indigo, weynigh naagelen etc. ende sijn<lb/>
daermet verscheyde aensienelijke luyden geboeyt overgesonden. Nae tselve<lb/>
schrijven en soude geen zeevaarent volck in Goa te crijgen weesen om naa Zeylon<lb/>
te vaaren uyt vreese van onse besettinge, soodat ganschelijck verhoopen, dat naa<lb/>
de
.... 22 fregats geen naader secoers afgesonden sal sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Berichten van Suratte, waar de Tortelduyff 28 sept. van Mokka is gekomen met cargasoen van f. 104811 , wat slechts f. 11558 winst betekent; berichten uit Thaiwan)</remark>
<para>In Tayoan scheen nae ’t schrijven van den gouverneur Cornelus Caesar<lb/>
hoope tot wackeringe van den Chineesen handel te verthoonen, sijnde 8 j oneken<lb/>
uyt China verscheenen, van welcke 1509
\ r.a aen gout was genegotieert, hetwelck<lb/>
wij
.... hebben ontfangen, waerdoor dan weeder aftreek in de coopmanschappen<lb/>
begon te coomen, soodat sijn e. sijn eysch, voor dato gedaen,
.... met ’t een<lb/>
en ’t ander heeft vergroot. Het rijsgewas op Formosa was wel geslaecht ende de<lb/>
suykerteelt noch beeter, soodat groote quantiteyt te verwachten hebben ende<lb/>
ordre is gegeeven sooveel naa China te laaten voeren, als de coopluyden sullen begeeren,<lb/>
midts betalende den gestelden thol, alsoo den suyker in Europa jegenwoordigh<lb/>
cleyn voordeel geeft.<lb/>
</para>
<remark>(Schepen met lading van f. 470466 naar Thaiwan gezonden; Caesar treedt op last van Heren XV II af, Coyet volgt hem als president op; naar Japan is lading van f. 823701 gezonden; Wagenaer volgt er Boucheljon op; vracht van f. 184164.19.15 naar Tonkin gezonden)</remark>
<para>.... copie van een briefken, door voorsz. gesanten Pieter de Goyer ende<lb/>
Jacob Keyser den 25en october daertevooren uyt Cantoun aen hem
<super><fref ref="2"/> </super> gesonden,<lb/>
waerin deselve adviseerden, dat hij, Leverey, met sijn geselschap door ordre der<lb/>
Tartarische Ondercooningen sonder eenigh randtsoen gelargeert ende derwaerts<lb/>
geschickt soude worden, voegende ten laetsten deese woorden daerbij : wij hebben<lb/>
tot heden alle doenelijeke middelen aengewent om ul. in weederantwoort den goeden<lb/>
toestant van de E. Comp.e alhier te doen verwittigen.<lb/>
</para>
<remark>(Oorlog met Bantam uitgebroken)</remark>
<para>
.... hebbende eerst omtrent Bantam twee onser vrije luyden vaerthuygen<lb/>
overrompelt ende het volck vermoort ende nu sedert den 8en deser maendt haer<lb/>

<fnote>[=1] Tegen Manuel Mascarenlias Homem waren, toen hij generaal op Ceylon waa, de Portugese troepen in verzet gekomen; hij werd in 1655 voorlopig tot Gouv. Gen. gekozen; toen uit Portugal bericht kwam, dat hij bij het eventuele overlijden van zijn voorganger met twee anderen samen in commissie zou optreden, werd hij lid van die commissie en bleef dat tot zijn dood op 25 sept. 1657.</fnote>
<fnote>[=2] NI. Hendrick Leverey, nog in China gevangen.[=1] Voor deze versterkingen zie men *Oud Batavia,* § 238-239.</fnote>
<pb n="81" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0081"/>
soo te waater als te lande rontom Batavia verthoont, met moorden, branden endo<lb/>
rooven alle schaade doende, die haer moogelijck is, dat een ellendig!) vluchten der<lb/>
landtlieden ende soodanigen schrick heeft gemaeckt, dat qualijck iemandt meer<lb/>
sich des nachts buyten de poorten is vertrouwende, uytgesondert de voorstadt,<lb/>
die soo licht niet te overrompelen is, leggende rondtom in ’t waater tusschen de<lb/>
groote rivier en de stadtsgracht. Wij hebben eenige maaien op desel ve vijanden<lb/>
uytgesonden soo groote als cleyne troupen, maer tot noch toe geen advantagie<lb/>
op haer gehad, de schuylhoecken van het bosch overal tot haer voordeel hebbende<lb/>
ende te waater weten se het ons met haare lichte ende vlotgaende vaertuygen<lb/>
onder de wal oock telckens te ontleggen. De Mataram en heeft sich tot noch toe<lb/>
niet gemoveert, anders dan dat sijne haavens even sterck geslooten ende sijn<lb/>
nieuw geboude vaerthuygen seylveerdigh en gereet hout, sonderdat men te weeten<lb/>
can coomen, wat daermeede voorheeft, maer het is wel waerschijnelijck, dat hij<lb/>
het meede op Batavia gemunt heeft ende dat sij het met malcander eens sijn, als<lb/>
wanneer wij met geen cleene macht vijanden sullen te doen hebben, waerteegens<lb/>
ons met alle cracht ter defensie prepareeren, hebbende al eenige weeken voor de<lb/>
gemelte invasie van die van Bantam op de rivier van Anke aen de westsijde een<lb/>
schans van aerde met uytsteeckende pallisaden in forme van een sterre opgeworpen<lb/>
ende sijn rechtevoort besich de rivier van Anchol meede met een diergelijck<lb/>
werck te verstercken midtsgaaders op de groote cruyswegh bij de waaterplaets<lb/>
een schans met vier bolwercken te leggen ende meer andere wercken om, is ’t<lb/>
doenel., daermeede te beletten, dat den vijandt niet ten eersten onder de wallen<lb/>
van de stadt en advanceere *) ende, soo den Sousouhounangh meede afcomt, gelijck<lb/>
vreesen, dat in corten doen sal of tenwaare door de groote sterfte, die in sijn<lb/>
landt is, wierde verhindert, soo sullen practiseeren, of niet doenelijck en sij de landen<lb/>
rondom de stadt onder waater te setten, daer meenen cans toe te sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Er is voldoende garnizoen en er liggen 17 schepen voor de stad , maar te weinig kleine vaartuigen ; van de schepen . . . .)</remark>
<para>.... houden wij jegenwoordigh eenige om de oost ende eenige om de west<lb/>
van Batavia, soo om den Mataram, soo hij met sijn gereet leggende vloot ter zee<lb/>
mocht coomen, het hooft te bieden, als om voor te coomen, dat die van Bantam<lb/>
met haare stropereyen de vreemde handelaers niet van hier en weeren, daer wij al<lb/>
voor becommert sijn. Ende om niet alleen in defentie te staen, maer don woedenden<lb/>
vijandt oock eenigen afbreuck te doen, soo is vastgestelt, dat heeden 6 cloecke<lb/>
jachten met onse meeste cleyn vaerthuygh naa Bantam sullen verseylen om de bay<lb/>
aldaer te besetten ende te beletten, dat geen vreemde vaerthuygen daer uyt ofte<lb/>
in en coomen, dat doenelijck is; maer haare lichte vaerthuygen en sullen soo niet<lb/>
ingehouden connen werden, of sullen bij nacht ende ontijde noch soo nu ende dan<lb/>
al weeten uyt te geraecken. Tot Japara blijft onse residentie noch continueren,<lb/>
doch met weynigh volck ende geen bijsonder capitael, sijnde de comptanten door<lb/>
de passeerende scheepen bedecktelijck gelicht ende wensten, dat het volck meede<lb/>
van daer was, gelijck die tot Bantam haer bij nacht hebben geretireert, alsoo<lb/>
haer leeven niet langer seecker waaren.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Voor deze versterkingen zie men *Oud Batavia,* § 238-239.</fnote>
<fnote>ö[=1] Zie voor de met deze kooplieden gemaakte afspraak *Rijcklof,* p. 104.</fnote>
<pb n="82" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0082"/>
<remark>(De Sultan heeft geen brief willen ontvangen)</remark>
<para>De Engelsche vrunden hebben jegenwoordigh tot Bantam de Drie Gebroeders,<lb/>
.... die seedert onse jongste een voyagie na Macassar gedaen heeft ende nu<lb/>
eerstdaeghs naa Engelandt vertreckt ende het jacht, genaemt de Gulde Roos,<lb/>
onlangs in 3£ maenden uyt Engelant overgeseylt. Het jacht de Haen,
.... is<lb/>
eenige weecken verleeden naa Jamby vertrocken en de 2en deser maent naa Cambodia<lb/>
het jacht de Avonture Marchant
.... Boovendien is aldaer in maert verleeden<lb/>
uyt Engelandt verscheenen een particulier scheepken, genaemt St. Jan<lb/>
ende Thomas, sijnde weynigh min dan een jaer onderweege geweest, hetwelck<lb/>
naaderhandt van daer na Cormandel is verseylt. Het Deens jacht Fredericus is<lb/>
dit jaer meede weeder tot Bantam geweest met partij e lijwaaten ende om haer<lb/>
schulden, die verleeden jaer daer hebben laaten staen, te innen, maer sijn meede<lb/>
soo slecht bejegent, dat sonder afscheyt te neemen weeder naa Trangebaare sijn<lb/>
vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>(Andere Engelse jachten in Zuid- Azië; Hartzinck wordt Directeur -Generaal op f. 500 + 100 realen kostgeld p.m.; vaststelling van muntkoersen, vgl. [Plakaatboek] [77,] p. 222-223; 2 jachten uit Suratte brengen cargasoen van /. 354049; van daar zijn twee jachten met lading van /. 264344 naar Perzië en /. 112853 naar Basra gezonden; een nieuwe gouverneur is te Suratte gekomen, nl. Sjecli Mohd. Amin; berichten uit Perzië)</remark>
<para>De achtumael doulet heeft de residenten in Spahan totte 150 carga sijde,<lb/>
verleeden jaer ontfangen, noch 75 carga teegen danck opgedrongen ende doen<lb/>
aenseggen, dat de Comp.e jaerlijckx de gecontracteerde quantiteyt sal gehouden<lb/>
weesen te ontfangen, doch de ... . coopman hadt echter hoop, dat hetselve met<lb/>
een goede schenckagie aen de Cooninck wel af te bidden sal sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Berichten uit Wingurla:)</remark>
<para>In Goa was groote sterfte onder het volck ende creegen de soldaten geen betalingh,<lb/>
waerom deselve dan dagelijckx groote moedtwil in de stadt waren bedrijvende<lb/>
ende de ingeseetenen veel overlast doende, sonderdat daerover werden<lb/>
gecorrigeert. Van nieuw secoers naa Seylon uyt te maecken wierdt noch al gerucht,<lb/>
maer onseeker ende dewijl het mouson op ’t eynde liep om de cust van India<lb/>
te bevaaren, soo verhoopen wij gantsch, dat hetselve niet en sal sijn gesonden.<lb/>
Comp.8 debiteurs in Wingurla, Narsanna ende Kitsanna Wey !), hebben op de<lb/>
coopmanschappen, haer verleeden saysoen toegesonden, wederom 5 ten hondert<lb/>
van haare schuit afgeleyt ende op de specereyen 12 ten hondert. De residentie in<lb/>
Wingurla blijft jegenwoordigh noch met 17 gegagieerde mannen beset.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Zie voor de met deze kooplieden gemaakte afspraak *Rijcklof,* p. 104.</fnote>
</body>
</teiTrim>