<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="83"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur; Batavia, 31 juli 1656"/>
<meta key="rawdate" value="31 juli 1656"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1656"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>


</header>
<body>
<pb n="83" />
<head>XI. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
NICOLAES VERBURCH EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 31 juli<lb/>
1656.</head>
<folio>K.A. 1104, </folio>
<remark>«Brief met de Three Brothers verzonden; 28 juli is bericht ontvangen van de inneming<lb/>
van Colombo op 12 mei; houding van Radja Singa
, vgl.
<ref>Rijcklof, p. 56-57 </ref>»</remark>
<para>De fortresse Negombo heeft den gouverneur Adriaen van der Meyde hem aengeboden<lb/>
over te geven ende dat volck soude senden om die te demolieren ende af te<lb/>
worpen, dat te geschieden stondt; maer Colombo blijft met over de duysent militaire<lb/>
coppen beset, hebbende niet alleen te doen met de gemelte Coninck, maer<lb/>
oock met de inwoonderen selfs, die ongetwijffelt noch van herten de Portugesen<lb/>
genegen ende toegedaen blijven, van dewelcke de Coninck hem soude konnen dienen<lb/>
ende wij twijffelen seer, of het de Comp.e al dienstich sal sijn die groote stadt<lb/>
in te houden, alsoo daer een swaer guarnisoen toe wort vereyscht. ’t Is wel soo,<lb/>
dat de landen mettertijt goede voordelen sullen geven tot vervangh der oncosten,<lb/>
maer als se tegen de machinatiën van den Coninck beschermt sullen worden, soo<lb/>
sullen deselve hoogh lopen. De Portugesen en is hetselve in hun tijdt soo lastich<lb/>
niet geweest, omdat sij hare crijghsmacht tegen denselven plegen in ’t velt te<lb/>
houden ende de stadt de bewaringe der inwoonderen te bevelen, dat wij, om reden<lb/>
bovengestelt, geensints sullen vermogen te doen, immer de eerstcomende jaren<lb/>
niet, soodat seer considerabel is, off, de jegenwoordige constitutie van Comp.8<lb/>
saeken ingesien sijnde, niet alsoo goet en sal sijn, dat wij deselve den Coninck<lb/>
mede overgeven om insgelijcx afge worpen te worden ende een preuve te nemen,<lb/>
of hij, siende wij hem in alles te wille sijn, alsdan geen meer debvoir en sal doen om<lb/>
de Comp.e hare t’achterheyt te betalen
.... 60 metale ende 67 ijsere canonstucken<lb/>
sijn metteselve stadt verovert, daeronder die van ’t schip de Maecht<lb/>
van Enckhuysen, dat den vijandt gedurende de belegeringe meest gesloopt ende<lb/>
het hout gebruyckt heeft1
<note mark="1">Het schip was bij een aanval op het kasteel onklaar geworden en aan de wal gedreven,<lb/>
zie
<emph>Rijcklof,</emph> p. 50.<lb/>
</note>
; hebbende groote ellende uytgestaen, soodat de onse,<lb/>
daer binnencomende, de straten overal vol dooden hebben gevonden, van honger<lb/>
ende gebreck gestorven; jae, een inlandtse vrouwe wort geseyt haer eygen kindt<lb/>
gegeten te hebben. Na de veroveringh sijn noch 3 vaertuygen met rijs ende andere<lb/>
nootlijckheden, tot ontset comende, in onse handen gevallen ende wierden noch<lb/>
andere verwacht, soo se middelerwijle van ’t overgaen geen advertentie crijgen.
</para>
<folio>Fol. 105V-106V.</folio>
<remark>«Aankomst van schepen van diverse streken; De Vlaming heeft voor Amarasi<lb/>
op Timor échec geleden, verliezende 36 man<lb/>
»</remark>
<para>Ende dewijl na sijn e. schrijven onse vrunden ende bontgenooten aldaer ons<lb/>
gants weynich ofte geen adsistentie tegen hare vijanden en bieden, soo is te twijffelen,<lb/>
of sij al meriteren, dat tot harer beschermingh daer sooveel volck tot laste<lb/>
van de Comp.e langer gehouden werde ende of wij niet beter souden connen opbreken<lb/>
ende verhuysen, daer ons mede nader op sullen beraden, de lasten daer<lb/>
swaer ende de voordeelen daerentegen weynich sijnde.
</para>
<pb n="84" />
<remark>«A I gezonden schepen
<lb/>
»</remark>
<para>De Bantamse Javanen onthouden haer noch hier rondom in het bosch, uyt<lb/>
hetselve ons de rijs- ende suykervelden onveyl houdende, maer ter zee en vernemen<lb/>
wij haer sedert het vertreck der schepen na Bantam sooveel niet. Die van desel ve<lb/>
schepen hebben haer af genomen 2 jonckies, comende van Banjermassingh, geladen<lb/>
met omtrent 122 picol wasch ende partij e rottangh ; maer het eene heeft de Comp.e<lb/>
24 man gecost door onvoorsichticheyt van ons volck, die hetselve met een chaloup<lb/>
ten eersten aen boort gedampt hebben, daer sij het sonder pericul van verre met<lb/>
geschut hadden connen dwingen ende de Javaense desperate verwoetheyt haer<lb/>
genoech bekent is. De stadt hebben wij van deselve natie gesuyvert ende haer<lb/>
buyten de muyren doen logeren, alsoo het een moortdadich ende trouloos volck is,<lb/>
dat groote gerustheyt geeft ende waerin ons den dienst der wijckmeesteren seer<lb/>
te stade is gekomen.
</para>
</body>
</teiTrim>