<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="85"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 4 december 1656"/>
<meta key="rawdate" value="4 december 1656"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1656"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>


</header>
<body>
<pb n="85" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0085"/>
<head>XII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
ARNOLD DE VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH<lb/>
EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 4 december 1656.</head>
<folio>K.A. 1104, </folio>
<remark>«De retourvloot van
<ref>’55 </ref>is de Kaap en St. Helena goed gepasseerd; getracht<lb/>
wordt de Gen. Missiven kort te houden; in od. en nov. zijn nog 4 schepen uit patria<lb/>
gekomen; in totaal zijn in ’56 4533 koppen, w.o. 1405 soldaten aangebracht; de vaartuigen<lb/>
voor hulp aan de Gulde Draeck hebben door noodweer terug moeten keren; een<lb/>
ervan heeft ter kust van Australië 11 man verloren<lb/>
»</remark>
<para>.... sullen den commandeur Jan van Riebeeck aen de Caep de Bonne Espérance<lb/>
recommanderen, dat bij gelegentheyt van lichte jachten ofte galjots, uyt<lb/>
het vaderlandt naa India comende, deselve sal ordineren bij occagie van goet,<lb/>
handt saem weder het gemelte Suydlandt op de voorsz. hooghte
<note mark="1">NI. die van 30 2/3° Z.B.<lb/>
</note>
aen te doen ende<lb/>
na de geroerde arme menschen te soecken, met hoope, ingevalle alsnoch in ’t leven<lb/>
sijn, dat se haer voort noch wel ettelijcke maenden sullen sustenteren.
</para>
<remark>«Berichten over Amboina, vgl.
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 202-205 en<lb/>
<ref>Ambonse Historie, p. 98-99</ref>; 2000 bahar kruidnagelen vei'wacht van het Compagniesterritoir,<lb/>
’56 was een slecht jaarvan slechts 261000
®.; het kasteel Vidoria mod goed, maar<lb/>
zonder pracht gerestaureerd; goede staat van hd Christendom; er is tot 28 febr. in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 370989.10.12, in de hawtel gewonnen f. 107940.16.7; naar de Molukken<lb/>
is alleen de Griffioen gezonden md cargasoen van f. 71148.12.11; rijst is er<lb/>
ook van Mindanao gebracht, de Spanjaarden moedigen dit nid aan, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... welcke gelegentheyt ons de Castilianen sooveel soecken te ontsetten,<lb/>
als sij immers mogen, schijnende, sij ons niet gaern soo dicht aen de Manilhas ende<lb/>
haerl. andere daerbij gelege onderhorige eylanden souden sien nestelen apparentelijck<lb/>
uyt vreese, wij van tijdt tot tijdt daer meer kennisse becomen ende door de<lb/>
alliantiën, welcken wij met de cleyne Coninghjens maecken mochten, in tijden<lb/>
ende wijlen met deselve wel souden mogen op voorsz. Manilha coomen toe te leggen,<lb/>
maer en dencken wij daeromme vooralsnoch niet naer te laeten dien handel<lb/>
soo bij de Comp.e selve als wel ten principaele door haere ende des Coninghs in<lb/>
Tematens Chinese ende andre onderdaenen, in Molucco residerende, levendich<lb/>
te laeten houden, observerende voorsz. Castilianen anders de vredesarticulen tot<lb/>
noch toe heyliglijck ende wel ende is ons bij eenige haerer afgeworpe brieven ende<lb/>
andere geschriften evident ende claerlijck gebleecken, hoe dat het quaet vermoeden,<lb/>
tw el eken wij op haer gehadt hebben, van dat sij tegelijck met de Tidoresen<lb/>
de rebelle Ternaetaen in haere ongehoorsaemheden tegen de Comp.e en de
....<lb/>
Coninck Mandarsah souden hebben g’adsisteert ende de handt daerinne gebooden,<lb/>
abuys is geweest, ja, melde daeronder seeckeren brieff, door den gouverneur in<lb/>
Manilha aen den Coningh in Tidore gesz., dat, soo bijaldien voorsz. Coningh niet<lb/>
en abstinere hem met de saecken der Temataense rebellen te bemoejen ende daermede<lb/>
ons ende den Coninck Mandarsah ongenoegen te geven, sij, Castilianen, haere<lb/>
waepenen selfs met ons tegens hem sullen keeren.
</para>
<pb n="86" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0086"/>
<para>Den gouverneur dom Francisco d’Estaibaer is van daer verlost ende eenen<lb/>
Diego Sarria Lascano
<note mark="1">Diego Sarria Lascano was de opvolger van Esteibar als Spaans gouverneur in de<lb/>
Molukken.<lb/>
</note>
in sijn plaetse gecoomen, sijnde voorsz. Estaibaer geordonneert<lb/>
met sooveel machts, als hij sal weten uyt te maecken, voorsz. eylanden<lb/>
Maginado en passant aen te loopen om den Radja Corolat daer te vergelden het<lb/>
ge welt ende ongelijck, hetwelcken hij haerlieden voor twee jaeren heeft gedaen in<lb/>
het doen massacreren van seeckere haere emissarissen ende daeronder eenige<lb/>
religieusen, uyt de Philippinse eylanden derwaerts tot hem gesonden, dat dan onsen<lb/>
gepractiseerden handel daer wel schadelijck soude connen sijn.
</para>
<para>
Naer d’extirpatie der naegelen, op het eylandt Macquian gedaen, hebben wij<lb/>
ordre tot intreckinge van eenige der bouwvallige vestingen daer gegeven, als deselve<lb/>
de Comp.e doch niet een spelt meer te staede connende comen, gelijck daer<lb/>
sijn de platteforme
<note mark="2">Dit is de versterking voor het huis op het strand, vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 271.<lb/>
</note>
op Gnoffaquia ende de redoute op Pouatte midtgaders oock<lb/>
een gedeelte van de vestinge op Taffasoho ende op het eylandt Maleye het noodcloose<lb/>
fort Calle la Boca, waermede in voorsz. Molucco reets merckel. nodelose oncosten<lb/>
voorgecomen werden ende souden wij U Ed. gedienstelijck willen raeden,<lb/>
alsooder geen eerlij cker noch seeckerder winsten connen sijn, dan die uyt een spaersaeme<lb/>
mesnagie werden getrocken, waertoe het in allen gevalle omtrent de Comp.e<lb/>
tijdt sal beginnen te werden, ons te willen qualificeren daer noch al naerdere besnoejinge<lb/>
te doen, verstaende daermede, dat op voorsz. Macquian voort gansch<lb/>
Tafasoho met oock de redoute Tabelolo mede werde verlaeten ende gedemolieert,<lb/>
sulckx op dat eylandt niet anders voor de Comp.e werde in besittinge gehouden<lb/>
als het fort Mauritius, boven op den heuvel van voorsz. Gnoffaquia leggende,<lb/>
twelck met maer weynich veranderingh daeraen te doen sal connen werden bequaem<lb/>
gemaeckt om met 25
<emph>k</emph> 30 coppen te connen werden beset ende nochtans<lb/>
niet minder deffencief, dan als het rechtevoort is, blijven, sijnde de recognitie, die<lb/>
de Comp.e jaerlijckx aen die inwoonders rechtevoort doet, voor dat sij haere naegelen<lb/>
hebben geruïneert, Haer E. daer tot veel meerder verseeckertheyt, dan alle<lb/>
haere fortressen (de naegelen daer noch staende) geweest hebben, want niemandt<lb/>
onder haer soo dwaes sal sijn, soolange sij bij haere deugdelijcke aenbetalinge continuere,<lb/>
hij hem tegen deselve sal opposeren ofte banderen ende daermeede sijn<lb/>
seecker incoomen, te meer alsoo het haer eenigste middel om van te leeven rechtevoort<lb/>
is, op een onseeckere hoope in peryckel stellen, besij den datter oock geen redenen<lb/>
sijn, wie
<note mark="3">Bedoeld: die.<lb/>
</note>
iemandt souden mogen moveren om op Macquian aen te leggen,<lb/>
als hij in de voorsz. quartieren al ietwes soude vallen intenteren, doordien het meergesz.<lb/>
eylandt van naegelen t’eenemael gepri veert ende daertoe uyttermaeten ongesondt<lb/>
is, sulckx in corte jaeren meer als de helft, jae wel bij de twee darde parten<lb/>
van de menschen daerop overleeden sijn, daer ter contrarie d’andere eylanden (in<lb/>
menichte daer om ende bij gelegen) die pestifereuse besmettelij ckheden niet en<lb/>
hebben ende alsoo wel als Macquian bequaem sijn om naegelen voort te brengen<lb/>
ende oock voortgebracht hebben. Soo sal oock sonder de minste swaericheyt op<lb/>
Maleye noch óff Tolucco óf het onfatsoenelijcke groote casteel Orange connen<lb/>
werden ingetrocken, van welcke beyde de meeste, hier in de voorsz. quertieren ervaeren,<lb/>
oordeelen best te sijn Tolucco voorgae ende Orange werde behouden, maer<lb/>
<pb n="87" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0087"/>
in dier voegen gereformeert, dat de meeste cracht van hetselve ten principaele<lb/>
maer in de poinct, het groote bolwerck, coome te consisteren, hetwelcke gemeynt<lb/>
wert, met weynich costen wel soude te doen sijn - immers sooveel niet, off souden<lb/>
allenich maer een jaers oncosten, die met voorsz. intreckingen souden voorgecoomen<lb/>
ofte gewonnen werden, wel twee mael d’oncosten, daeraen te doen sijnde,<lb/>
comen op te haelen, in manieren wij hier besluyten, dat ten uyttersten in ende over<lb/>
de gantsche Moluccos geen meer vestingen behoeven gelaten te werden als het<lb/>
voorsz. casteel Orange, in forma, als vooren geseyt, gereformeert, op het eylandt<lb/>
Macquian het fort Maurisius voorsz. ende op Batchian het fortje Barnevelt, weynich<lb/>
maer sijnde gerepareert ende versterckt, hetwelcke van de materialen, hier<lb/>
ende daer van de te demoliëren edificiën staende te redonderen, met weynich costen<lb/>
wel sal connen gedaen werden, wanneer over gansch Molucco niet meer als 150
<emph>k</emph> 60<lb/>
soldaten soude behoeven te continueren ende het daer wel connen waernemen, onnoodigh<lb/>
sijnde, de Comp.e (de nagelen daer nu alomme geraseert wesende) sich<lb/>
henlieden onderlinge factiën ten principaele meer aentrecke ende soude daer dan<lb/>
ingevolge oock niet langer een gouverneur van nooden sijn, maer die provincie<lb/>
genoechsaem door een capn. off commandeur met een ondercoopman bij hem<lb/>
connen werden g’administreert ende tot een appannage van het Amboinse gouverno,<lb/>
als die twee plaetsen sonderlinge reflexie met malcanderen hebbende,<lb/>
gebracht ende d’oncosten daer buyten twijffel, doch voornamentlijck soo den<lb/>
Mindanauwsen handel mach continueren, voort uyt de overwinsten, op de deden<lb/>
vallende, wel comen gevonden te werden, sijnde het vergange jaer daer al vrij<lb/>
wat sleet in deselve geweest, sulckx Molucco Amboina met r.a 20 000 comptant<lb/>
heeft gesuccoureert ende de lasten daer bij het sluyten der jongste boecken wel<lb/>
/. 80 388.19.6 minder als het vergange jaer geweest sijn, twelck ons dan oock doet<lb/>
voornemen voorsz. Molucco dit jaer met cleeden wat rijckelijck te voorsien ende<lb/>
deselve tot wat minder prijs als in Amboina af te staen, op hoope wij daerdoor de<lb/>
Maccassaerse handelaers sullen van daer weeren ende soodanich de Tidorese naegelen<lb/>
ten principaele noch almeede in onse handen becomen, die men nu (Macquians<lb/>
ende Batchians naegelen sijnde om verre geslaegen) niet can bevinden op verre<lb/>
naer sooveel te monteren, als men voorheenen daervan hebbe gevoelt gehadt,<lb/>
sulckx vastelijck sij te gelooven, sij haere naegelen óff clandestine van voorsz.<lb/>
Macquian hebbe gekregen ofte die in de deserte Batchianse nagelbossen sijn loopen<lb/>
soecken.
</para>
<remark>«Dit alles is mogelijk, nu de Molukken verder geen nagelen meer leveren<lb/>
»</remark>
<para>Het succoers, dat sij
<note mark="1">NI. de Spanjaarden.<lb/>
</note>
desen jaere hebben becomen, is seer laet, namentl.<lb/>
eerst in de maendt may, verschenen, hebbende bestaen in drie joncqjens, eenige<lb/>
viveres, comptanten ende deden voor de soldaten ende guarnisoenhouders hebbende<lb/>
medegebracht.
</para>
<remark>«In een jaar is er uitgegeven f. 174684.9.1 en gewonnen f. 74106.8.3; naar<lb/>
Banda is cargasoen van f. 110143.9.- gezonden; van daar is ontvangen 748 sokkel<lb/>
foelie
, 82350 kati noten, kostende f. 80748.17 .8; er zijn 390 soldaten van Amboina</remark>
<pb n="88" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0088"/>
<remark>heen gezonden , zodat er in de alleen gevaarlijke weslmoeson 500 waren, waarna velen<lb/>
naar Solor zijn gezonden, waar er nu 333 zijn, daarvan zullen er 100 weer naar Amboina<lb/>
en 100 naar Banda teruggaan; alles gaal in Banda goed<lb/>
»</remark>
<para>d’Handel met d’oosterse volcken had daer weder goede scheut genoomen,<lb/>
sijnde daer door de Cerammers naer haere reconsiliatie met de Comp.e een bedraagen,<lb/>
gereeckent wel tegen 50 lasten, sagou maroeca
<note mark="1">Sagou maroeca, gebakken sago in vorm van broodjes.<lb/>
</note>
aen de merckt gebracht,<lb/>
die daer niet te veel connen comen, nutter ende bequamer voetsel voor de<lb/>
slaeven, in het bos te wercken gaende, als selfs den rijs sijnde, besijden dat het ons<lb/>
hier oock in het senden van den voorsz. rijs derwaerts sooveel tegemoet comt,<lb/>
welcke voorsz. negotie buyten t wij ff el door onse redoute, voorgenomen omtrent<lb/>
Keffingh op voorsz. Groot-Ceram te leggen
<note mark="2">Voor deze versterking zie men
<emph>Oudheden,</emph> p. 214.<lb/>
</note>
, . . . . noch meer en meer staet<lb/>
te accresseeren ende toe te nemen, maer hebben de heete koortsen desen jaere daer<lb/>
alweder dapper gegrasseert ende vrij al wat volck soo van Comp.8 dienaeren als<lb/>
vrije ingesetenen wechgesleept, hetwelcke die colonie seer verergert ende teruclistelt,<lb/>
dat met wijsheyt sal moeten werden tegemoet gecoomen ende dese ende<lb/>
gene vrije lieden getracht t’encourageren om derwaerts metterwoon te vertrecken<lb/>
ende dat costelijck landt te gaen bebouwen, off soude daer anders in corte volck<lb/>
gebreecken om den specereyoegst te handthaeven, hetwelcke de Comp.® gansch<lb/>
schaedelijck soude sijn ende oversulckx geweert dient, waertoe wij vooreerst dan<lb/>
om de onlustige wat te animeren de 10 cattv Bandanooten, die bij de Comp.e voor een<lb/>
r.a van 8en van 48 stuyvers van den burger wert gecoft, tot 5 quaert of 60 stuyvers<lb/>
hebben verhoogt.
</para>
<remark>«De Braeonier maakt een reis naar Nova Guinea; nog geen Engelsen zijn om Run<lb/>
over te nemen verschenen; de predikanten op Banda voldoen goed ; er is in één jaar<lb/>
uitgegeven f. 159460.19.11 en in de handel gewonnen f. 56571.7.3; vrede door<lb/>
Verbeeck 28 dec. 1655 met Makassar gesloten, vgl.
<ref>Corpus II, </ref>no. CCXVII<lb/>
»</remark>
<para>.... hebben wij in sijn e. voorsz. verhandelinge gans weynich contentement<lb/>
connen scheppen, schijnende onse ordre ende mijninge daerinne qualijck te hebben<lb/>
begrepen, want leyt het voorsz. concert geheel t’onsen naedeele, directel. met<lb/>
onse intentie strijdigh, invoegen wij dan oock niet naergelaten hebben ons regret<lb/>
ende misnoegen daerover tegen sijn e. te betoonen met hem uyt onsen Raede te<lb/>
houden ende simpelijck bij de functie van het mayoorsampt, dat hij voor desen<lb/>
lange hebben bedient gehadt, te gebruycken, comende met dese scheepen nu derwaerts<lb/>
over, maer soude voorsz. sijn e. doen, midts de rusiën ende moeyten, ons<lb/>
door de Bantammers werdende aengedaen, noch wel op de rechte zijde comen te<lb/>
vallen, soo de Maccassaeren haer maer voor een jaer twee a drie aen haere onderhandelinge<lb/>
trouwelijck houden gebonden, waervan men doch uyt veele opsichten<lb/>
het contrarie seer soude mogen vresen, want het ons, nu wij met den Bantammer<lb/>
.... ende den Aetchiender in openbaeren oorlogh sijn, den Mataram sijne haevenen<lb/>
voor ons strickt gesloten hout ende den Johoriet met Mallacca’s andere naabuyren<lb/>
mede de horsel in het hooft schijnen te krijgen en wellichtelijck op Malacca<lb/>
met gecombineerde macht mede mochten comen toe te leggen, niet wel gelegen
</para>
<pb n="89" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0089"/>
<para>soude comen met den Macassaer mede noch overhoop te wesen, de handen ons<lb/>
door d’andre vol genoech staende gegeven te werden, in manieren wij voorgenoomen<lb/>
hebben omtrent dien Vorst vooreerst al wat te simuleren ende in te sien, maer<lb/>
sullen daeronder echter niet naerlaeten naer vermogen op hoeden te sijn. Den<lb/>
prince Callamatta is daer in groot aensien, maer werdt den quimelah met d’andre<lb/>
Amboinesen weynich geacht, dat goet is, want, daervan in Amboina gehoort werdende,<lb/>
sullen die lieden voorseecker een grooten weersin in diens princen ende<lb/>
het doen van het Maccassaerse hoff (twelck hem maincteneert) scheppen, doch<lb/>
voornamentl. als sij te verstaen comen, hoe tirannis hem Callamatta comporteert,<lb/>
hebbende
.... den quitchil Labodi, soone van den ge wesen quimelah Leliatte<lb/>
ende halve broeder van
.... Madjera, gehartheytshalven
<note mark="1">Gehartheytshalven , wegens zijn moed.<lb/>
</note>
niet connende gekrist<lb/>
werden, doen stranguleren1
<note mark="2">Stranguleren, worgen.<lb/>
</note>
, hoedanich het met Madjera mede noch wel<lb/>
vergaen mochte ende die twee guyten soodoende door de haeren selve noch aen<lb/>
haer verdient eynde geraecken, sijnde oock den rechten wech om die van Bouro<lb/>
ende Amblauw tot de Comp.e, indien ’t noch niet geschiet en sij, mede weder te<lb/>
doen uytcoomen, want beyde de quemelahas Hassi ende Codjali, regenten op<lb/>
voorsz. Bouro, aen welcker uytslagh het werck daer nu eenel. maer dependeert,<lb/>
ider een suster van den voorsz. geëxecuteerden Labodi ten wijve hebben.
</para>
<remark>«Door de vrede mei Makassar herleeft daar de handel van anderen; er is in 8%<lb/>
maand hoven de onkosten
/. 8809.10 - winst gemaakt; Terhorst is weer naar Solor<lb/>
gezonden, ook Roos door De Vlaming
, met 60 soldaten; Roos verdrinkt er, vgl.
<ref>Va- </ref><ref>lentijn III, II, p. 125</ref>; De Vlaming is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... op den 24en may uyt voorsz. Amboina vertrocken ende op den len juny<lb/>
daeraenvolgende met eenige sclieepen ende vaertuygen uyt sijn vloote vooraff<lb/>
voor Comp.s vestinge Henricus op Solor aengelandt, hebbende onderwegen<lb/>
Amboina, doch voornamentl. omtrent Bouro seer swaer weer gehadt, waerdoor<lb/>
de resterende scheepen ende vaerthuygen, het niet boven de Toucabesjes-ey landen<lb/>
<note mark="3">De Tukangbesi-eilanden ten zuidoosten van Buton op bijna 6° Z.B. en ongeveer<lb/>
124° O.L. Tukang besi is maleis voor smid.<lb/>
</note>
connende leggen, vrij laeter als sijn e. aen Solor ende Timor sijn verschenen<lb/>
ende het jacht den Haeringh in het uytseylen van Amboina’s engte op de dippen<lb/>
van Lilleboy
<note mark="4">Lilleboy, Liliboi, dorp aan de zuidkust van Hitu, op 3°44' Z.B. en 128°2' O.L.<lb/>
</note>
is geraeckt ende in stucken gestooten, maer het volck ende meeste<lb/>
goedt van daer noch gebercht, op welcke selve tijdt oock het jacht Hulst omtrent<lb/>
de Laha
<note mark="5">Laha, dorp ter zuidkust van Hitu op 3°42' Z.B. en 128°4' O.L.<lb/>
</note>
, sijnde noch meer binnewaerts voorsz. engte, aen de grondt geraeckte,<lb/>
doch vierde hetselve daer doen behouden weder af geholpen, maer is daernaer op<lb/>
den 19en july in de nacht in het comen van Solor herwaerts door verleydinge van<lb/>
stroomen, soo het schijnt, op het eylandeken Rosangelet
<note mark="6">Rosangelet; vermoedelijk wordt bedoeld Nusa Unteluë op S°22' Z.B. en 121°5/ O.L.<lb/>
</note>
, op de noortsijde van<lb/>
het ey landt Ende leggende, verseylt, maer het volck ende meeste goedt daervan<lb/>
almede gebergt, twee oude gansch afgevaeren jachten sijnde geweest, die hier wellichtel.<lb/>
beyde souden sijn aen de wal geleyt, invoegen U Ed. daerbij weynigh te<lb/>
verliesen comen.
</para>
<pb n="90" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0090"/>
<para>d’E. De Vlamingh heeft op Timor twee versch^de lanttochten gedaen tot<lb/>
een plaetse, Amarassi geheeten, die men seyde het met de Portugesen te houden<lb/>
ende voor alle andere diende g’importeert te werden, de reste de Comp.e vanselve<lb/>
(soo men voorgaff) uyt het ontsach, dat men met het bemachtigen van soo een<lb/>
gerenomeerde, redoutabile plaetse stonde te krijgen, wel staende toe te vallen,<lb/>
maer heeft sijn e., daer naer een vruchteloose meest gedaene tocht met geen clene<lb/>
moyten gecomen wesende, nietwes gevonden, dat de pijne waerdigh was om in<lb/>
den brandt gesteecken te werden, laeten staen, datter een soo importanten sterckte<lb/>
of plaetse soude wesen, staende hier ende daer een der allerolijckste
<note mark="1">Olijck, gering, nietig.<lb/>
</note>
boerehutjens<lb/>
ter werelt, een stucke weeghs, over het velt verspreyt, van den anderen<lb/>
gestelt, van volck leedich geloopen sonder iet waerdigs daerbinnen te sijn, de<lb/>
menschen haer daeruyt rontom op de bergen hebbende begeven, van waer sij<lb/>
d’onsen haer doen vast af saegen ende naerspeurden ende haer in het aftrecken<lb/>
door embusquaden, hier ende daer op ongeleegen plaetsen in bossen ende anders<lb/>
geleyt, tot verscheyde maelen vrij al wat schaede ende afbreuck hebben gedaen ende<lb/>
buyten twijffel noch meerder souden hebben gedaen gehadt, tenwaere d’e.<lb/>
De Vlamingh met voorsichticht. door een haestige mars voor het vallen van den<lb/>
avont uyt het bos ende van de bergen in de oopen vlackten hadde gemaeckt te<lb/>
sijn, waer sij d’onsen niet en dorsten aendoen, in welcke voorsz. ongelegentheyt<lb/>
hen onse swarten, die van Solor en de circumjacente eylanden, seer qualijck hebben<lb/>
gequeten, hetsij het lieden van gansch geene couragie sijn ofte wel dat sij heymel.<lb/>
intelligentie met de vijanden hebben gehadt, hetwelcke niet al buyten vermoeden<lb/>
is ; welcken voorsz. vruchteloosen uytslagh van saecken bij sijn e. ende sijn presente<lb/>
officieren sijnde geconsidireert, hebben haer e. niet geraaden connen vinden daer<lb/>
elders met verder landtwaerdt in te trecken, waertoe haer den coopman Terhorst<lb/>
nochtans gaem hadde geïnduceert, maer hebben beslooten met het voomaemste<lb/>
gedeelte van de macht, als oordelende daer voor de Comp.e in een corten tijdt met<lb/>
een sprongh niet te doen te sijn, herwaerts over te keeren, den voorsz. coopman Terhorst<lb/>
de reste daer laetende, beloopende een aental van 333 soldaten,
</para>
<remark>«. . .
<emph>. waarvan 300 in sept. naar Arriboina terug zijn gestuurd</emph> ,
<emph>vgl.</emph> Daghregisters<lb/>
<emph>3 nov. 1656</emph> ;
<emph>De Vlaming wijst schriftelijk op</emph> ...
.<lb/>
»</remark>
<para>.... het cleen voordeel, dat daer voor de Comp.e in genoemde gewesten sij te<lb/>
doen ende specialijck hoe onnut de vestingen op Solor ende Coupan respective<lb/>
voor Haer E. sijn ende oock altoos geweest hebben.
</para>
<remark>«14 nov. is besloten beide vestingen op te geven
, maar een kleine redoute op Roti te<lb/>
bouwen
, vgl.
<ref>Daghregisters 14 </ref>nov. 1656, p. 11<lb/>
»</remark>
<para>In voorsz. sijn e. descriptie sal U Ed. onder anderen oock vinden, hoe sijn e.<lb/>
ons hoope geeft van in het oostemousson langs drie besondre wegen de quartieren<lb/>
van Molucco, Amboina ende Banda van hier te connen bevaeren, dat een seer<lb/>
gewenste saecke soude sijn ende bij ons bij gelegentheyt staet op gelet te worden.
</para>
<folio>Fol. 24*.</folio>
<pb n="91" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0091"/>
<remark>«Van 1 mei '55 tot 30 april '56 is in Timor enz. f. 31473.2.14 uitgegeven en<lb/>
maar f. 5280.8.2 in de handel gewonnen; de zending van D. Schouten naar Bali en<lb/>
Bima voor rijstopkoop had geen succes<lb/>
»</remark>
<para>Aen Balemboangh, op ’t oosteynde van het eylandt Java gelegen, maer<lb/>
onder het gebiet van Baly staende, had denselven in de gintsreyse de fluyt de<lb/>
Valck ende de Schol met een ondercoopman, genaemt Barent Hunius
<note mark="1">Barent Hunius, 1648 boekhouder op Solor, 1652 onderkoopman te Japara, 1656<lb/>
vermoord op Oost- Java.<lb/>
</note>
, gelaten,<lb/>
op hoope dat deselve aldaer hare laadinge souden becomen, maer de gemelte<lb/>
ondercoopman is daer, om sijn commissie te voltrecken aen landt sijnde, met noch<lb/>
16 Nederlanders op den 21en maert verradelijck van de inwoonderen vermoort<lb/>
ende de weynige goederen, die aen waren, gerooft.
</para>
<remark>«Truytman komt 29 april van Palembang,<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende sijn commissie wel verricht ende 153863 catty peper bemachticht<lb/>
meest tegen lijwaten door den ander met een cent advance boven noch 42241<lb/>
catty, uyt twee onvrije vaerthuygen gelicht, midtgaders 6000 catty, van den<lb/>
Pangoran tot vereeringe gesonden, welcke peeper, soo mettet voorsz. jacht als<lb/>
eenige ingehuyrde vaerthuygen is herwaerts gebracht. De gemelte Pangoran verclaert<lb/>
t’eenemael geneegen te sijn met ons in alle goede vrundtschap ende alliantie<lb/>
te continueren ende het contrackt, aengaende den peeperhandel tussen ons ende<lb/>
sijne vooreaeten gemaeckt1
<note mark="2">Bedoeld is het contract van 20 okt. 1642,
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXLVTI.<lb/>
</note>
, te achtervolgen, midts dat wij daer weder residentie<lb/>
comen nemen of tenminsten een schip ofte twee op de rivier houden om de ingesetenen<lb/>
den peeper af te neemen of dat hij anders en bij gebreecke van dien oock<lb/>
aen hetselve contrackt niet en wil gehouden sijn, maer den peeper laaten vercoopen<lb/>
aen alle ende een yeder, die daerom sullen comen, waerin wij Sijn Hoogheyt geen<lb/>
ongelijck comien geven.
</para>
<remark>«Schepen zullen daartoe worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>In Jamby blijft Comp.8 residentie vreedigh continueren, uytgesondert dat<lb/>
den Pangoran den coopman Jacob Nolpe soo nu als dan partie van de best gewilde<lb/>
cleeden tegen sijn danck heeft afgedrongen op leverantie van peeper, hetwelck<lb/>
wij daer soo genootsaeckt worden te verdraagen. Deselve meent, dat de Jambinesen<lb/>
het hooft meer dan tevooren hebben beginnen op te steecken, sedert dat<lb/>
wij het herbouwen van de logie hebben bij der handt genoomen, daeruyt besluytende,<lb/>
soo het schijnt, dat wij Jamby niet en connen missen.
</para>
<remark>«Zending op 23 maart van de Prins Willem met cargasoen van f. 105895
,<lb/>
die 31 aug. terugkomt mei 10595 picol peper, kostende j. 140024; het hout voor de<lb/>
nieuwe loge ligt er gereed; in een jaar is er in de handel gewonnen f. 58732 en uitgegeven<lb/>
f. 16622; de peper is er ingekocht voor 3 realen contant of 4 in kleden het picol;<lb/>
er is een klein Engels kantoor; het Calf brengt 14 maart van de Westkust 1135 bahar</remark>
<pb n="92" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0092"/>
<remark>peper, kostende f. 58054; 2 fluiten met cargasoen van f. 200058 zijn er 28 maait heen<lb/>
gezonden, die in juli en oct. 2238 bahar, kostende f. 114176, terugbrengen<lb/>
»</remark>
<para>. . . . wij en hebben daer tot noch toe niet volcomen connen vercrijgen, dat den<lb/>
handel van Indrapoura naa
.... Sillida werde getrocken, daer wij echter niet<lb/>
van sullen aflaaten om aen te houden om de ongesontheyt van de plaets, die ons<lb/>
jaerlijckx veel volckx plach te oosten ; anders hebben daer desen jaere ten principaele<lb/>
ende ujdjgesondert eenige geringe vexatiën, ons van dese en geene bevelhebbers<lb/>
aengedaen, een vreedige negotie genoten.
</para>
<remark>«De oogst belooft er veel; naar Malakka zijn schepen gezonden met carg. van<lb/>
f. 188903.14.8; 24 mei kwam het Witte Paerd terug met 157 last rijst, 6 nov ., vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters p. 6, </ref>de Amersfoort; er is van daar ontvangen 13363 picol peper, 105<lb/>
bahar tin enz., kostende f. 210661.13.10; de handel gaat er slecht, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . geen aftreek in de coopmanschappen sijnde door de stère ke vaert der<lb/>
Mooren op Achin, Queda en andere plaetsen, die het landt overal met lijnwaten<lb/>
vervullen en oock metten meesten thin weten door te gaen, de landt regeerders<lb/>
ons geensints mainctenerende bij de voorrechten ende previlegien, ons bij solemnele<lb/>
contrackten toegestaen ende belooft, daer oock geen beterschap in wort tegemoet<lb/>
gesien, of wij sullen andre middelen moeten in ’t werek stellen, gelijck nu<lb/>
rede eenigsints bij der handt hebben beginnen te neemen.
</para>
<remark>«Daar wat met Atjeh is af gesproken, naar de lezing van de Koningin en van den<lb/>
gezant Schouten zeer verschilt, is Truytman 14 juli met twee jachten afgezonden om<lb/>
genoegdoening voor de moord, 1651 in Perak gepleegd, te eisen; tot zolang zal de rede<lb/>
van Atjeh bezet blijven, waar hij 20 aug. is aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>
De Coninginne was buyten op de eliphant jacht met meest al de grooten,<lb/>
hebbende den gouverneur der vreemdelingen Paducca Tuan tot haren stedehouder<lb/>
binnen gelaaten, dien het in den eersten seer vremt is voorgecomen, dat<lb/>
den voorsz. commissaris weygerich bleeff met onsen brieff ende presenten aen de<lb/>
Coninginne aen landt te coomen ende oock de Achinse gesanten
<note mark="1">Die van Batavia met Truytman terugkwamen.<lb/>
</note>
te largeren,<lb/>
voor ende aleer onse residentie aldaer waere gelicht; de gecommitteerdens, om hem<lb/>
in te haelen aen boort gecoomen, alleen medegevende de copia van den voorsz.<lb/>
brieff, om de Mayt. vooraf onse intentie te laaten weeten. Vele ende verscheyde<lb/>
messages sijn daer over ende weder gegaen, totdat eyndelijck op den I3en september<lb/>
door last van de Coninginne de wisselingh van de voorsz. gesanten tegen Comp.8<lb/>
residentie tot wedersijts genoegen geschiet sij . Mette geroerde ophoudinge derselve<lb/>
gesanten en menen wij niet misdaen te hebben tegen het recht, de legaten compet<lb/>
erende, omdat onse residenten daer meede met publijeke commissie van stact<lb/>
gelegen hebben ende verstaen moeten worden gelijeken previlegie te gauderen.<lb/>
Hetselve soo bestelt sijnde, soo heeft sijn e. voort de Mayt. onse meyninge bekentgemaeckt,<lb/>
namentl. dat ons niet en houden aen het accoort, verleden jaer gemaeckt,<lb/>
omdat Haer Mayt. hetselve geensints en heeft nagecomen, macr ons daermeede<lb/>
<pb n="93" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0093"/>
heeft getracht te abuseren, maer voorgenomen hebben op ons geheel te blijven,<lb/>
totdat resolveren sullen ons beter satisfactie te doen. Drij vremde scheepen laagen<lb/>
op de Achinse rede te weeten 2 van Suratta ende een van Maslupatnam midtsgaders<lb/>
een vierde, tegen de wal door hart weder gestrandt, naadat de coopmanschappen<lb/>
daer alvoren waren uytgelicht, sijnde van Bengale; de nachodas van<lb/>
welcke scheepen den commissaris oock voort geïnsinueert heeft hen tot vertreck<lb/>
gereet te maecken, alsoo wij de bhare voor hadden genoomen beset te houden<lb/>
ende niemandt daer in ofte uyt te laeten, daer deselve niet gewilligh toe en waeren,<lb/>
omdat tijdt mosten hebben hare schulden te innen, hebbende van onse diff erenten<lb/>
geen kennisse gehad ende is daermeede dan de gemelte bhare voort oock inderdaet<lb/>
metteselve jachten beset gebleeven. Nader gesecht wierd, stonden 3 scheepen in<lb/>
octob. van Cormandel te comen, toebehoorende 2 de Coninginne ende het derde<lb/>
eenen Pongloe Caul
<note mark="1">Wel ten rechte Penghulu Kaul.<lb/>
</note>
, schout in Achin, die wij verhoopen, dat gewisselijck sullen<lb/>
sijn in de clem geloopen, sijnde ondertussen op den lesten september van 31 vaerthuygen,<lb/>
van Dilli
<note mark="2">Dilli, Deli, ter oostkust van Sumatra, oen onderhorigheid van Atjeh.<lb/>
</note>
comende, geladen met rijs ende padie ende door de onse aengetast,<lb/>
16 genomen ende 9, die ’t op een droochte gejaecht hadden, verbrandt,<lb/>
sijnde de vordere, clijnder als de andere sijnde, ontsnapt ende binnen geraeckt, uyt<lb/>
welcke vaerthuygen het jacht Domburgh sijn ladinge heeft gecreegen ende is boovendien<lb/>
nochal iets overgeschooten voor het jacht Concordia, dat ons niet qualijck<lb/>
en sal te pas coomen ende waere te wenschen, dat den gemelten commandeur<lb/>
wat meer cleyn vaerthuygh bij hem had om diergelijcke handelaers te connen achterhalen,<lb/>
daer de jachten niet geheel bequaem toe en sijn, als wanneer cans souden<lb/>
hebben groote quantiteyt rijs te bemachtigen ende de gemelte plaets geweldigh<lb/>
te benauwen, niet machtich sijnde haer selve te voeden. De meninge van den e.<lb/>
Treuytman
.... en was in ’t eerste niet de voorsz. vaerthuygen vijandtlijck aen te<lb/>
tasten, maer alleen de laadinge daeruyt te lichten ende de eygenaers adsignatie<lb/>
op de Coninginne te verlenen in minderingh van de schuit, die wij praetenderen,<lb/>
tenwaare sij met elf gearmeerde ende wel gemande prauwen hem, naa deselve toe<lb/>
comende, eerst aengetast ende met groote furie bevochten hadden, tegen dewelcke<lb/>
hem genootsaeckt wierdt te defenderen, dat oock met soo goeden effect is geschiet,<lb/>
dat de vijanden terstondt mosten vluchten ende naa verlies van veel van haer<lb/>
volck genoech te doen hadden haer naa landt te salveeren, invoegen dat de hostiliteyt<lb/>
van haer sij de eerst begonnen is. In Perah is het comptoir, nadat de niewe<lb/>
logie meest in wesen gebracht was, mede met gemack gelicht ende de rivier voort<lb/>
beset gebleeven met het jacht Gapinge, hetwelck daer oock al een Achins vaerthuygh<lb/>
aengehaelt ende 42 packjens lijnwaten uyt hetselve gelicht heeft.
</para>
<remark>«De oorlog is gunstig voor de handel in Malakka
, daar de Moren nu niet in<lb/>
Atjéh komen; de loge te Kedah zal worden opgebroken en de rivier bezet; koopman<lb/>
Jan van Groeningen is wegens part. handel van Udjung Selang opgeroepen , evenzo<lb/>
Joan Goossens van Malakka ; in Ligor is tin, maar alleen tegen contanten, opgekocht;<lb/>
12000 taël Japans zilver zal weer daarvoor worden bestemd; 15 sept. is derwaarts de<lb/>
Saffier van Malakka met carg. van
/. 22038 vertrokken; aan de eis van den Koning<lb/>
van Johore tot „ inruyminghe’
’ van Kasang is niet voldaan, waarom
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="94" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0094"/>
<para>.... hij sijne havens geslooten hout ende groote preparatie soude maecken om<lb/>
in corte deselve stadt
<note mark="1">NI. Malakka.<lb/>
</note>
te coomen belegeren, hebbende die van Palembangh ende<lb/>
Andragiri tot sijn debvoir ende gesanten naer Achin om die croone mede te disponeren<lb/>
vijandtschap tegen de Comp.e aen te vangen, daer deselve apparent nu<lb/>
geringe swaericheyt in sullen maecken, soo se cans sien tegen ons te bestaen.
</para>
<remark>«Malakka is in staat van tegenweer gebracht; er zijn 465 koppen, w.v. 350 in het<lb/>
kasteel; getracht zal worden er enige jachten heen te zenden; van 1 aug. '55 tot 15 juli '56<lb/>
is er f. 215902 uitgegeven, w.o. f. 105892 aan soldij, en maar f. 149171 ontvangen;<lb/>
voorstel van den gouverneur het kasteel te verkleinen, zodat maar 120 d 130 koppen<lb/>
nodig zijn; beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd<lb/>
»</remark>
<para>In de maendt mart verleeden is in Malacca’s voorstad een groote brandt<lb/>
ontstaen, die niet alleen groot getal particuliere huysingen wechgenomen, maer<lb/>
bovendien Comp.8 timmer werf f met een ofte twee vaerthuygen ende quantiteyt<lb/>
timmerhoudt midtsgaders oock de passer vernielt ende in de coolen gelecht heeft.
</para>
<folio>Fol. 34r.</folio>
<remark>«15 febr. brengen twee schepen uit Arakan 288 slaven en 70 last rijst voor Batavia,<lb/>
terwijl 196 last in Malakka is gebracht; er is in 5 vaartuigen 23 juli en 21 oct.<lb/>
carg. van f. 56099.3 .- Tiaar Arakan gestuurd, vnl. contant; 2 fluiten komen in april<lb/>
uit Siam met carg. van f. 14939.10.10, vnl. 218 last rijst,
....<lb/>
»</remark>
<para>.... dat den gewesen oja Sabartiban, die naderhandt bercquelangh was geworden<lb/>
ende altijt Comp.8 groote vijandt is geweest,
.... in octobr. verleden jaers<lb/>
seer onverwacht alleen op de clachte van een Portugees capitain van hetselve ampt<lb/>
sij gedeporteert geworden; maer is cort. daernae weder tot oja pethit nonnarit,<lb/>
sijnde eerste colonel van ’t Siamse crijghsvolck, gemaeckt, met welck ampt hij ons<lb/>
echter niet veel in de wech can leggen ende is tot berckelangh gestelt eerst des<lb/>
Coninghs swager, die hetselve weynich daerna weder heeft gequiteert ende doen<lb/>
eenen Opra Matip, voor desen capiteyn van Coninckx lijfguarde, welcke veranderingen<lb/>
de Comp.e daer al een goede stuyver aen geschencken hebben gecost, die<lb/>
om de coustuyme van het Siamse hoff niet hebben connen geëxcuseert worden,<lb/>
mogende verhoopen, dat hetselve in langh niet weder voor sal vallen. Des Cooninckx<lb/>
tweede soon laet doorgaens blij eken van een seer begerigen aert geregeert te worden,<lb/>
hebbende dit jaer weder een onbeleefden eysch van Batavia gedaen, maer<lb/>
.... Westerwoldt heeft ons geraden daer niet ofte weynich op te voldoen, alsooder<lb/>
cleyne recompence op te verwachten soude sijn.
</para>
<remark>«Zending op 5 mei van twee schepen via Siam naar Thaiwan en J apan en later<lb/>
van andere schepen om rijst te kopen met cargasoen van f. 74810 naar Siam, waarheen<lb/>
Thaiwan f. 150000 aan schuitzilver zal Tienden; op 31 jan. was in Siam in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 31993, bovendien in de handel verloren
/. 548<lb/>
»</remark>
<para>
Daer waren 4 schepen van Bengale ende 6 van Cormandel aengecomen, alle<lb/>
geladen met deden, door welcke negotianten het landt soodanig met lijnwaten<lb/>
<pb n="95" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0095"/>
overcropt wort, dat qualijck weeten, waer met desel ve heen sullen ende cleyne<lb/>
winsten sullen behalen.
</para>
<remark>«Daarom moet de Compagnie er met contanten inkopen<lb/>
»</remark>
<para>Op den 7en february verleden was daer een jonck uyt China gearriveert,<lb/>
medebrengende tijdingh, dat van degene, die verleden jaer van Siam na gemelte<lb/>
rijck sijn geseylt, niet meer dan een en sij te voorschijn gecomen, die dan noch in<lb/>
handen van den Tartar was vervallen. Soo en is oock des Coninckx jacht, het vorige<lb/>
saisoen naa Japan gesonden, daer niet vernomen, nochte oock geen der joncken<lb/>
van Siam afgevaeren, welck ongeval wij moogen verhoopen, dat hem het vorder<lb/>
equiperen naa de gemelte plaets wel sal doen afsoeten
<note mark="1">Afsoeten, minder aangenaam doen maken.<lb/>
</note>
. Noch 4 joncken werden<lb/>
in Siam uyt China verwacht.
</para>
<remark>«Van den Spaansen koopman uit Manilla , die met de Compagnie wil handelen ,<lb/>
is niet meer vernomen; de Koning heeft een gouden kop en een kris als geschenk gezonden;<lb/>
Westerwolt wil repatriëren; Jan van Rijck vervangt- hem; contract 8 juli met<lb/>
Cambodja gesloten, vgl.
<ref>Corpus//, </ref>nr. CCXIX; 15 juli is koopman Hendrick Indijck<lb/>
daarheen voor de handel gezonden; ook de Vorst van Kotawaringin wil vrede, waarop<lb/>
zal worden ingegaan, als hij een gezant zendt; naar Coromandel is in drie schepen<lb/>
carg. van f. 429032.14.4 gezonden; van daar is carg. van f. 856691.3 - ontvangen,<lb/>
vnl. textiel en rijst; uit Thaiwan en Malakka is er carg. van f. 533173 ontvangen,<lb/>
vnl. schuitgoud en -zilver, 115 picol thee en tin; veel te weinig, waarom van den nawab<lb/>
boven de al geleende 45974 gouden pagoden nog 50000 tegen 1% p.m. is geleend,<lb/>
terwijl voor f. 76446.8.10 textiel op 8 mnd. crediet is verworven; de crediteuren in<lb/>
Paleacatte zijn afbetaald; sedert is er uit Malakka nog voor f. 52408.5.4 heen gezonden<lb/>
en 2 ton uit Perzië aan gemunt geld, wat 4 d 5 % verlies geeft;<lb/>
»</remark>
<para>.... daerom sijn hooght.
<note mark="2">NI. de nawab<lb/>
</note>
wegens de recognitie van de dorpen, buyten Palliacatte<lb/>
onder de Comp.e behorende, door den gouverneur Pit met eenige specerijen,<lb/>
rariteyten ende twee Parsiaense paerden ter somma van 3859 gulden tot goedt genoegen<lb/>
is beschoncken, gaende ditto heer nababs saecken jegens sijnen wettigen<lb/>
Coninck noch al voorspoedigh, alsoo den prince Doluweltabat
<note mark="3">Hier is Aurangzib bedoeld, dien ik echter onder deze naam niet kon. Mogelijk is<lb/>
hier een vergissing in het spel. Daulatabad is de naam van een stad, vroeger hoofdplaats van<lb/>
het rijk Ahmadnagar. Even later wordt de prins Orangiebat genoemd. Aurangabad is de naam<lb/>
van een stad, die vlak bij Daulatabad ligt. Aurangzib zetelde er; vgl. dl. II, p. 793.<lb/>
</note>
, des Grooten<lb/>
Mogols soone, met 20 è, 25 duysent ruyters tot dichte voor Golconda genadert<lb/>
wesende om genoemden heer nababs soon, vrouw ende dochter van den Coninck<lb/>
te eyschen ende lyber te doen over leveren
<note mark="4">Zie hiervoor
<emph>Cambridge India</emph> IV, p. 269-270.<lb/>
</note>
, de Golcondase Mayt. geboden heeft<lb/>
den heer nabab als vollemachtichde van den Coninck van Carnatica in ’t besit<lb/>
te laaten om aen den Mogol, sijn Heer Vader, de beloofde contributie der Carnatische<lb/>
croon (waervoor sich gemelten nabab verbonden had) op te brengen, den<lb/>
Mogol noch al van intentie sijnde, soo de geruchten loopen, om den Coninck van<lb/>
Golconda beneffens den Coninck van Visiapoer gelijckelijck alle de geconquesteerde<lb/>
Carnatische landen aen den rechten erffelijcken Coninck onder ’t bestier van den
</para>
<pb n="96" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0096"/>
<para>heer nabab Mier Mamet Sahy over te doen leveren. Sulckx sijn hoogheyt, door den<lb/>
voorsz. prince verscheyde maelen tot Golconda te comen ontboden wesende, was<lb/>
met ’t geheele leeger ende alle sijn geschut derwaerts opgetrocken, doch had bevorens<lb/>
geheel buyten vermoeden de twaelf Nederlandtse soldaten, voor dato aen<lb/>
sijn hoogheyt geleent, gelicentieert wederom naer Palliacatte te keeren, daeraf<lb/>
twee jonge borsten, naadat al drij dagen uyt het leeger op wech waren geweest,<lb/>
bij nacht van den troup als schelmen wechgeloopen sijn sonder te connen weten,<lb/>
waer hun onthouden. Ondertussen sijn hoogheyt, tot Golconda gecomen wesende,<lb/>
heeft de hoofsche saecken soo weten te dirigeren, dat sijnen Coninck met voors.<lb/>
Mogolsen prince Orangiebat is veraccordeert ende betalen soude 40 lack oude<lb/>
pagoden (bedragende niet min als 200 tonnen gouts) beneffens 120 stuckx oliphanten,<lb/>
wanneer dan weder als voorheen in sijn rijck van Golconda soude bevesticht<lb/>
blijven, hebbende gemelte heer nabab voor de prompte voldoeningh van<lb/>
genoemde somme sich selfs als borghe ingestelt ende sijn gantsche crijgsmacht<lb/>
wederom doen retireren in hun oude legerplaets omtrent Gendicotte. Is met sijn<lb/>
gantsche huysgevolgh in compe. van den Mogolsen prins naer Doultebath vertrocken,<lb/>
hebbende ’t Camatische gebiet in volle vigeur onder sijn hoogheyts<lb/>
gestelde regenten laten continueren ende den gouverneur Pit vriendelijck aengeschreeven,<lb/>
soo wanneer bij sijn absentie yets te verrichten hadde, tselve aen eenen<lb/>
hagie
<note mark="1">Hagie, hadji, persoon, die de bedevaart naar Mekka, de hadj, heeft verricht.<lb/>
</note>
, die door sijn hoogt, over ’t leeger tot Carpa
<note mark="2">Carpa ken ik niet.<lb/>
</note>
en d’regeringh der landen<lb/>
gestelt was, moste schrijven en d’Comp.e soude contentement erlangen, gelijck<lb/>
oock, dichte bij Agra gecomen sijnde, den heer nabab andermael door een minne -<lb/>
lijck briefgie aen den gouverneur Pit bekent heeft gemaeckt, dat hem door den<lb/>
Mogol alle de Carnatische landen waren opgedragen, waeronder apparent die,<lb/>
welcke de Visiapoerders present noch besitten, daertoe sijnen soone in corten met<lb/>
eenige chrijgsmacht naer de Carnatische landen soude af comen, hebbende hem gerecommandeert<lb/>
de vrundtschap met de Comp.® wel te onderhouden, dat verhoopen,<lb/>
soo volgen sal, gemerckt seecker bericht worden, sijn hooght. bij den Grooten<lb/>
Mogol met seer groote eere ontfangen ende in ’t waerdichste ampt van rijckxcancelier<lb/>
gestelt is, wes, soo dien grootvermogenden heere aen ’t voors. hoff verblijft, in<lb/>
de quertieren van Palliacatte ende Maslupatam een beeteren coers in negotie verwachtende<lb/>
sijn.
</para>
<remark>«De kruidnagelen brachten 52\ st. het pond op, de rompen 70 d 72 Paleacatse<lb/>
pagoden de bahar van 480
ffi; kleine partijen worden op hoop van beter naar Golconda<lb/>
gezonden ; daar men den nawab 6 ton schuldig is, is het niet geraden om afschaffing<lb/>
van het door hem in 1651 ingevoerde tolrecht van 2\% te vragen; f. 80630.13.- oninbare<lb/>
vorderingen, w.o. f. 31427 van Malaya, worden op verzoek van Pit afgeschreven,<lb/>
terwijl wevers f. 19736.18.5 van de Compagnie te vorderen hebben, echter pas,<lb/>
als Malaya betaald heeft; de Pelicaen is op weg naar Ceylon 8 mei desolaat te Paleacatte<lb/>
gekomen, daarna heeft het, kruisende . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. ... bij de pagood Caljemeer
<note mark="3">Caljemeer, Calimere, de kaap, waar de oostkust van India in de zuidoostkust overgaat,<lb/>
op 10°20' N.B. en 70°öO' O.L.<lb/>
</note>
een groot vaertuygh, met Bengaelse suyker,
</para>
<pb n="97" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0097"/>
<para>sijde stoffen en andre goederen gelaaden, teegen strandt gejaeckt, daer de Portugesen<lb/>
wel 5000 realen bij souden verlooren hebben ende sal ongetwijffelt do.<lb/>
fluyt op ’t kenteren van ’t mousson omtrent ultimo septemb. met sijn Batavia’s<lb/>
cargasoen en soldaten van de Cust naa Seylon voortgesonden wesen.
</para>
<remark>«Sedert mei ligt de handel in Tegenapatam stil,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... doordien ’t volck van den Sinsiersen regent Amberchan, afgecomen sijnde<lb/>
om de gouvemo’s Porto-Novo en Tegenampatnam met gewelt t’aenvaerden, ten<lb/>
eersten tegens gedane belofte d’inwoonders op Porto-Novo 17 000 realen hebben<lb/>
afgeparst, menende insgelijckx op Tegenampatnam aen Comp.8 coopluyden of<lb/>
leveranciers te doen; maer deselve waaren intijdts op seguere plaetsen geretireert,<lb/>
stellende ’t volck van de heer ckanchanna binnen ’t casteel hun dapper in deffentie,<lb/>
alwaer tot beeter uytsicht van ’t fort meest alle de huysen der inwoonders in de<lb/>
stadt sijn afgebrandt en oock alle de versamelde provisiën van rijs als andersints<lb/>
van d’arme luyden roofsgewijse in ’t casteel gebracht, maer ’s Comp.8 logie en<lb/>
tgeen daeraen dependeert, is van Wedersijdtse partijen ongemolesteert gebleeven.<lb/>
Doch alsoo op bey die natiën weynich te vertrouwen was, had den coopman Van<lb/>
der Marckt de comptanten, cleeden ende andere goederen van de Comp.e in de<lb/>
boot Palliacatte, voor Tegenampatnam leggende, doen scheepen om voor scliaade<lb/>
bewaert te blijven, ter tijdt dien opgeresen oorlogh tusschen de Moorsche heeren<lb/>
chancanna ende Amberchan, beyde vassaelen van den Coninck van Visiapoer,<lb/>
soude wesen gecesseert. Ondertussen werden Comp.e uytstaende schulden daer<lb/>
alomme ingevordert ende hadde ’t volck van de heer Amberchan, onder pretext<lb/>
bij haren Coninck vreede gemaeckt was, hun legerplaets al eens in brandt gesteecken.<lb/>
Echter blijven noch al continueren, daerom de coopmanschappen van Tegenampatnam<lb/>
op Trangebare ende Sadrempatnam
<note mark="1">Sadrempatnam = Sadraspatam, vgl. dl. I, p. 295, noot 2.<lb/>
</note>
gedisbarcqueert sijn, alwaer<lb/>
treffelijck begonnen schot te neemen, ons verseeckerende, soolange d’inbruljado’s<lb/>
ontrent Singier continueren, de coopluyden niet sullen mancqueren op Sadrempatnam<lb/>
haer gerieff te haaien, doch hoopten weder haest vredigen handel t’erlangen,<lb/>
doordien d’heer Moradolibeeck
<note mark="2">Murad Ali Beg, bevelhebber ten dienste van Bijapur, die sinds 1651 het Naikschap<lb/>
Gingi bestuurde tot zijn dood in 1659.<lb/>
</note>
, seecker overste van d’heer chanchanna,<lb/>
Sinsier met 2000 ruyters en 5
<emph>k</emph> 6000 soldaten heeft geblocqueert, bij denwelcke<lb/>
reede 600 ruyters uyt die sterckte van Amberchan waren comen overloopen.
</para>
<para>
Trangebare is door den landtregent van denNeyck van Tansjouwer om eenige<lb/>
questie, met de Deenen ontstaen, twintich daagen nauw beslooten geweest, datter<lb/>
allen toevoer van nootsaeckelijkheyt was afgesneeden, twelck door intercessie van<lb/>
goede vrunden bijgeleydt ende geslist sijnde, wort bij d’onse noch vreedigh beseeten<lb/>
ende heeft beneffens Tegenampatnam, Carrecal ende Sadrempatnam dit<lb/>
jaer een groote nombre lasten rijs voor Seylon ende Batavia uytgelevert, daertoe<lb/>
van Sadrempatn. veel is gecontribueert, alhoewel in die lantstreecke tsedert novemb.<lb/>
tot ultimo junij het minste nadt van den heemel niet en was gevallen ende<lb/>
alle tancken
<note mark="3">Tanck, waterreservoir, vijver.<lb/>
</note>
, daeruyt de rijsvelden bewatert wierden, uytgedrooght waren.<lb/>
Maer op Carrecal is den rijs, Godtloff, soo de jongste advisen, op 8en september<lb/>
van daer geschreeven, vermelden, overvloedigh te becoomen tot 6
<emph>k</emph> 6$ pagood<lb/>
<pb n="98" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0098"/>
het last, sulckx in corten tijdt noch 5
<emph>k</emph> 600 lasten boven d’in voorraedt leggende rijs<lb/>
daer soude versamelt weesen ende sijn Comp.e gevluchte coopluyden ofte comitgies
<note mark="1">Comitgie, vgl. dl. I, p. 204, noot 5. Van het teluguwoord komati, handelaar; cornitgie<lb/>
wordt ook vaak gebruikt in de zin van makelaar.<lb/>
</note>
<lb/>
op Carcal wederom in haer plaets herstelt, onder belofte dat se van den<lb/>
Neyck noch sijnen grootgouverneur der beneedenlanden geen molestie sullen aengedaen<lb/>
werden, sulckx die nu weder in rust en vreede daer geseeten sijn. Ondertusschen<lb/>
den Nej^ck van Tansjouwer conform onse ordre door den gouverneur Pit met een<lb/>
complementbriefgie en cleene vereeringh begroedt wesende om Sijn Hoogheyts<lb/>
gunst levendigh te houden, heeft dien Vorst tot andtwoort seer onbeleeft geschreeven,<lb/>
dat sijne begeerte was, de Comp.e voor hem de Portugese stadt Negapatam<lb/>
in corten tijdt soude moeten winnen en desel ve benevens alle de rijcke<lb/>
chittys
<note mark="2">Chitty, chetty, persoon behorend tot een groep lieden, die zich met de geldhandel<lb/>
bezighouden, dus een kassier, een bankier; het schijnt, dat zij tot verschillende kasten kunnen<lb/>
behoren, maar wel gelijke leefregels volgen.<lb/>
</note>
met hare middelen hem intrageren
<note mark="3">Intrageren, mij van elders niet bekend, moet overleveren betekenen.<lb/>
</note>
sonder van eenige recognitie ende<lb/>
hulpe gewach te maecken, hebbende Sijn Hoogheyt daerneffens in erkentenisse<lb/>
van de genoten schenckagie aen den gouverneur Pit een eercleet gesonden, dat<lb/>
geen twee realen waerdigh is, midts twelcke die saeck naer des Neyokx begeeren<lb/>
geen wederschrift meriterende, soo op sijn beloop is gelaaten ende sijne sollisitanten<lb/>
om passen voor de Negapatamse Mooren en gentij ven naa Aetchyn volgens ons<lb/>
bevel ledich afgeweesen.
</para>
<para>De Moorsche gouverneurs Seyd Ebrahim
<note mark="4">Said Ibrahim gaf in 1655 een kaul aan Pit betreffende de handel te Sadraspatam,<lb/>
waar de even later genoemde tollen vermeld worden, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 231 ; wellicht<lb/>
dezelfde als Ibrahim Beg, die aldaar p. 232 en
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLXXVI in 1663 in soortgelijk<lb/>
verband wordt vermeld.<lb/>
</note>
ende Pattakkan
<note mark="5">Pattakkan; Patta Khan?<lb/>
</note>
, tot Sadrempatnam<lb/>
afgecomen wesende om onse scheepen te besichtigen, waren door den ondercoopman<lb/>
Dircq de Hart
<note mark="6">Dirck de Hart diende 1650 te Tegenapatam, was 1659 secunde te Paleacatte, 1667<lb/>
opperhoofd te Masulipatam, waar hij 1668 stierf.<lb/>
</note>
aen boort geconvoyeert ende tot hun vernoegen<lb/>
weder aen landt gebracht, oock, Comp.8 niewe logie besichticht hebbende, met<lb/>
eenige clenicheeden beschoncken, dat die Moorsche heeren te geringh was en, alschoon<lb/>
deselve met groote courtoisie aen de scheepen getracteert waren, soo en sijn<lb/>
de thollen niet vermindert, maer op den uytvoer latende beswaert blijven 2 J pc.0<lb/>
ende 1-J ten hondert voor alle d’inlandtse tollen of gerechticheden, van hetgene<lb/>
landtwaerdt in voor de Comp.e van de inwoonders gecocht wert, sijnde echter op<lb/>
alles een pr. cento minder, als voor dato betaelt hebben
<note mark="7">Een weinig logische mededeling.<lb/>
</note>
, welcke thollen ongetwijffelt<lb/>
bij goede occasie tsijner tijdt noch wel afgeschaft sullen werden.
</para>
<para>
23 Portugese fregats, die door ’s Comp
<super>8</super> jachten voor Toutecorijn eenigen<lb/>
tijdt beseth sijn geweest, waeren met stil weder bij een lichte maen binnen de dippen,<lb/>
droochten en ’t landt doorgehaelt ende tot Manaer geraeckt, daer den commandeur<lb/>
Adriaen Roothaes
<note mark="8">Adriaen Roothaes, die zich in Europa in de eerste Engelse zeo-oorlog had onderscheiden,<lb/>
kwam begin 1656 te Batavia en werd vijf jaren na elkaar gebruikt als commandeur<lb/>
van de blokkadevloot voor Goa, waarna hij 1660 commandeur van Gale werd, wat hij tot zijn<lb/>
dood in 1672 bleef, toen hij tijdelijk aan het hoofd van de vloot voor Ceylon stond.<lb/>
</note>
sich met de jachten insgelijckx liet vinden, door<lb/>
<pb n="99" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0099"/>
twelck den capiteyn-moor verhindert souw sijn geworden de Portugese soldaaten,<lb/>
die wel vastelijck op ’t getal van 14
<emph>k</emph> 1500 coppen begroot wierden, tot adsistentie<lb/>
aen Ra ja Singa te senden, vreesende voor een assaute van d’onse op Manaer.<lb/>
Ondertusschen de geruchten waerschijnel. loopende, dat Raja Singa aen de Portugesen<lb/>
adsistentie tegens Comp.8 chrijgsmacht op Seylon soude versocht hebben,<lb/>
soo heeft den gouverneur Pit aen d’opperhoofden op Tegenampatnam gelast geene<lb/>
passen meer op Cotiare
<note mark="1">Cotiare, Kottiar of Kottiyar, havenplaats van den Vorst van Kandi, tor oostkust<lb/>
van Ceylon, aan dezelfde baai als Trincomale, op ongeveer 8°40' N.B.<lb/>
</note>
te verleenen, maer dat se aen onse cruyssers souden beveelen<lb/>
allo vaerthuygen, die sonder Comp.8 passen derwaerts tenderen, aen te<lb/>
slaen, totter tijdt vernamen, Raja met de Comp.® weder bevreedight souw wesen<lb/>
of van ons andere ordre erlanghde, sijnde naer datum op 6 septemb. ter reede voor<lb/>
Carcal verscheenen een Portugees fregat van Colombo in comp.e van 2 andre fregats,<lb/>
12 daagen bevorens met 90 gevangens door de gouvern. Adriaen van der<lb/>
Meyde sonder brieven afgesonden, dies geen rechte cundschap van Seylon vercregen.<lb/>
</para>
<para>Den opperchirurgijn m.r Simon de Wolff
<note mark="2">Simon de Wolff ken ik verder niet.<lb/>
</note>
, anno 1654 op deCust aen d’heer<lb/>
chanchamia geleendt ende personelijck in Visiapoer bij den Coninck geweest sijnde<lb/>
om te onderstaen, off ditto Maj esters accident geneesselijck waere, maer vermidts<lb/>
tselve van sijn 12-jaerigen ouderdom gehadt heeft ende ’t nuttigen van amphioen<lb/>
niet conde naerlaten, bevonden hadde ongeneesselijck te weesen
<note mark="3">Koning Mohamad Adilsjah stierf 4 nov. 1656.<lb/>
</note>
, was met goedt<lb/>
genoegen van den Coninck gescheyden ende op 28en july passato weder tot Palliacate<lb/>
geretoumeert, hebbende gerapporteert, dat gemelten heer chanchanna<lb/>
door den Coninck van alle sijne overgebrachte schatten soodanigh was ontbloot,<lb/>
dat onmachtich was gemaeckt sijn oude ruyterey en voedtknechten te betaalen,<lb/>
waerdoor op eenen clop 4000 ruyters na den Mogol sijn overgeloopen. Echter<lb/>
hadde gemelte Hoogheyt, bemerckende, eenige vreese voor de Mogolse crijgsmacht<lb/>
ontstondt, een nieuwe wal om de stadt Visiapoer doen leggen ende sich wacker in<lb/>
posture van deffentie gestelt. Seecker Vlamingh, met de Portugesen in India<lb/>
gecoomen ende voor Portugees translateur bij den Coninck van Visiapoer dienende,<lb/>
soud aen d.° Mayt. een brieff, door den Vice-Roy uyt Goa aen welgemelten<lb/>
Coninck ges., verthoont hebben, waerinne was aenbiedende (in cas den Coninck<lb/>
de Hollanders Wingurla vilde doen ruymen) sijn persoon om met alle macht Syvapanej^ck<lb/>
te helpen verdrijven, doch en hadde den Coninck daerop geen antwoort<lb/>
willen geeven, noch oock ’t gesonden Portugees geschenck accepteren. Alhoewel<lb/>
dien Coninck met den Portugees in gene openbare oorlogh was, toonde echter op<lb/>
deselve verstoort te weesen, alsoo te verstaen gaf, soo de Hollandtse vloote voor<lb/>
Goa verscheen, wel bewogen soude worden sijn macht te lande oock op Goa te<lb/>
gebruycken, soo bijaldien met constabels en bosschieters om ’t geschut te regeren<lb/>
geassisteert vierde
....
</para>
<para>
Mirotfolla, outgouverneur tot Maslupatam, is door eenen Assanchan4
<note mark="4">Assanchan, Hasan Khan.<lb/>
</note>
, opvoedelingh<lb/>
van den Golcondasen Coninck, uyt ’t gouverno geset en gevangen genoomen<lb/>
om reeckeningh te doen en geschrobt
<note mark="5">Geschrobt, kaalgeplukt, uitgeplunderd.<lb/>
</note>
te worden, welcken Assanchan,<lb/>
sijnde oock grootgouverneur van Condapille en Petapoely, hem tot noch vrunde-<lb/>
<pb n="100" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0100"/>
lijck tegen d’onse is dragende, maer d’Engelsen, hebbende onlanghs tot Maslupatam<lb/>
6 jachten met goedt capitael uyt Engelandt gecregen, daeraf 5 naa Bengale<lb/>
sijn vertrocken, hadden met hun ronckerijen den voors. Moorsen gouverneur grootelijckx<lb/>
vervaert en genoechsaem doen obediëren van hen t’haren huyse te gaen<lb/>
besoecken, vallende desselfs opperhooft, m.r Eduardt Winter, ’s Coninckx tassarijff<lb/>
<note mark="1">Tassarijff, tashrif, arabisch: eerbewijs, hier wel een erekleed. Eigenlijk is het woord<lb/>
hier onjuist gebruikt, daar een tashrif een term is voor wat aan een meerdere wordt aangeboden,<lb/>
maar Europeanen gebruiken het ook wel zo als hier.<lb/>
</note>
buyten de stadt niet gaen inhaelen, omdat die eer eerst aen onse coopluyden<lb/>
vergunt was, voorgevende, hun de preferentie competeerde en andere vuyle<lb/>
grootsheeden meer, loopende haer volck daer alomme met geit in de handt tot opcoop<lb/>
van Guinees lijwaet, grove salampourys etc., doch terwijl de Comp.e van die<lb/>
sorteringh in Maslupatam haer competentie heeft, sal hun woelen dit jaer ons<lb/>
aldaer niet schaadelijck sijn.
</para>
<remark>«Een Nederlands soldaat, van een schip op Madagascar gebleven, is door de<lb/>
Engelsen vrijgekocht; Skinner komt wegens de blokkade van Bantam naar Coromandel,<lb/>
zo ook het Deense jacht Fredericus; de Engelse handel op Pegu verflauwt,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . niet twijffelende, of de Moorse coopluyden, die om robijnen van daer te<lb/>
brengen doorgaens van d’Engelsen veel geit op responden hebben gelicht, sullen<lb/>
genootsaeckt worden hun aen d’onse te addresseren, met hoope dat de robijnen<lb/>
ondertusschen op Cormandel weder in estime sullen raecken ofte dat de Chineesse<lb/>
pitgies, die nu op de Cust in cleene demande sijn ende in Bengale 6
<emph>k</emph> 8 pr. co.<lb/>
verlies staen te geeven, elders beter getrocken mogen werden.
</para>
<remark>«Een moeilijkheid is:<lb/>
»</remark>
<para>. . . op de revier naer Ava om de goederen met bercquen boven te voeren, alwaer<lb/>
voor twee jaeren door on weder wel 60 stuckx sijn vergaen en ’t voorleden<lb/>
jaer was den Engelsen vrijcoopman Robbert Junius oock met een barck omgeslagen,<lb/>
daerdoor hij meest alle sijn middelen heeft verlooren en cort naer datum<lb/>
noch een van den heer nababs barcquen door den brandt vermeldt, tot groote<lb/>
schaade van den spr.
<note mark="2">Spr. Waarschijnlijk afkorting voor schipper.<lb/>
</note>
ofte sijnen heere ende dat geschiet dickmaels, wandt alle<lb/>
die vaerthuygen sijn booven en gelijckx ’t waater met drooch riedt ofte bamboesen<lb/>
toegemaeckt.
</para>
<remark>«22 jaar lang hadden de Nederlanders dgl. schade niet, maar in 15 jaar is voor<lb/>
/. 3523 schade door vocht en rattebeten aan de kleden geleden; groot is het gevaar voor<lb/>
schepen bij het af drijven van de rivier Siriang; het jacht Bimelepatam is waarschijnlijk<lb/>
op de Andamanen verongelukt<lb/>
»</remark>
<para>
50 Arraccanse gelias, op 3 novemb. 1655 in Sierianghs rivier verschenen en<lb/>
30 daeraf tot voor de stadt genaadert sijnde, hadden vinnigh met grof geschut en<lb/>
roers geschoten, maer wrel voorsichtich buyten ’t canon van Comp.8 scheepen blijvende,<lb/>
hebben niemandt beschadicht ende hadden d’onse op de begeert van den<lb/>
<pb n="101" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0101"/>
prins en gouverneurs ’s Coninckx tolhuys met vier stucken beplandt ende hun<lb/>
oock te scheep wacker in defentie gestelt, sulckx d’Arraccanders geen kans siende<lb/>
ende meest uyt vrees van onse twee jachten Geldria en Cabeljauw, ’s middachs<lb/>
met de ebbe weder afsackende, Peguw hebben verlaaten
</para>
<folio>Fol. 48r-v.</folio>
<remark>«Cargasoen van f. 130294.10.7 is uit Pegu door de Cie. uitgevoerd; er bleef in<lb/>
dec. ’ 55 kapitaal van f. 160000; 16 febr. is er van M asulipatam weer voor f. 69791.13.10<lb/>
heengebracht en 5 mei voor f. 19800.16.11 uitgevoerd<lb/>
»</remark>
<para>. . . naer gemaeckte calculatie in Peguw op een cargasoen van 100 000 guldens,<lb/>
alle oncosten van thol, schenckagie, maendtgelden, slijtagie van scheepen etc.<lb/>
afgetrocken sijnde, jaerlijx soude overgewonnen werden 58 200 gulden boven de<lb/>
winsten, die het lack in Persia, den mamracq
<note mark="1">Bedoeld namracq, vgl. dl. I, p. 593, noot 2.<lb/>
</note>
, caetchie, hoorens en huyden van<lb/>
buffels in Japan en d’muscus in ’t vaderlandt sullen geven.
</para>
<remark>«In Bengalen zijn drie schepen met carg. van
/. 710234.19.7, vnl. 22500 taël<lb/>
schuitzilver, staafkoper en tin uit Thaiwan en Malakka gekomen, later 5 schepen<lb/>
uit Batavia met f. 200000 contant en verder carg. van f. 262336.13.8 ; uit Bengalen<lb/>
kwamen te Batavia 4 schepen met carg. van f. 545399, vnl. 889 pak zijde, salpeter<lb/>
en suiker; er resteert nog f. 417056.17 .2; de laatste berichten, van 30 mei , waren<lb/>
gunstig, . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . den prins met d’heeren des rijckx bijsonder tot ons genegen, sulckx de particuliere<lb/>
gouverneurs daerdoor hun selfs in Comp.8 gunst trachten t’ insinueren ende<lb/>
is Miersia Melckbeeck, die ’t gouverno van de bandels Pypely en Bellesoor, ’t<lb/>
eylandt Cassury en Hungety van den prins wederom onder sich heeft weeten te<lb/>
becomen, over ’t vertreck van den commissaris Joan Verpoorten seer vernoucht<lb/>
geweest, soomende
<note mark="2">Soomende, schrijffout voor: toonende.<lb/>
</note>
sich uytterlijck meer als voorheen Comp.8 vrundt te wesen.
</para>
<folio>Fol. 50r.</folio>
<remark>«Reis van Sterthemius -naar Kasimbazar, waar aan zijde wel 11 a 1200 pak<lb/>
per jaar beschikbaar is, in Bengalen in totaal 3000; er is van daar carg. van<lb/>
f. 1273000, w.o. 1140 pak zijde, naar Japan gezonden; f. 1100000 in schuitzilver zal<lb/>
van Nagasaki naar Bengalen gestuurd worden ; te Pipeli liggen veel onverkochte<lb/>
goederen in ’ s Comps. pakhuizen, 22 dec. '55 is de Patiëntie met carg. van f. 36553.7 .2<lb/>
van Bengalen naar Perzië gezonden<lb/>
»</remark>
<para>. . . was op Seylon door nauw ondersoeck bij d’hr. Gerard Huift zaliger achterhaelt<lb/>
ende gebleecken, dat den coopman Samuel de Lingie
<note mark="3">Samuel de Lingie kwam 1646 als onderkoopman uit en was sinds 1650 te Pipeli geplaatst,<lb/>
waar hij koopman werd. In 1656 naar Batavia opgeroepen, werd hij in 1660 in Atjeh<lb/>
gebruikt.<lb/>
</note>
tot Pypely trouwloosl.<lb/>
voor sijn particulier in deselfde fluyt had afgelaaden tweehondert packen<lb/>
suycker ende eenen Pieter Haen
<note mark="4">Pieter Haen kwam 1643 als assistent uit, later boekhouder te Masulipatam.<lb/>
</note>
, in qualiteyt boeckhouder, daerop varende ende<lb/>
overleeden, 177 packen ditto, gelijck bij ontladingh in Persia boven noch
</para>
<pb n="102" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0102"/>
<para>goede quantiteyt lijnwaten uytgevonden sijn, sulckx ongeveer 80 000 gulden ingecofte<lb/>
doecken tot grooten interest voor het derde jaer op Maslupatam hebben<lb/>
moeten over blijven leggen, over welcke enorme transgressiën gemelten Samuel<lb/>
de Lingie met ’t eerste retournerende schip uyt Bengale, gesuspendeert buyten<lb/>
qualiteyt, herwaerts ontbooden hebben om hier naer beknoren daerover gecorrigeert<lb/>
te werden.
</para>
<remark>«3 Engelse schepen vertrokken in jan.
<ref>’&lt;5tf </ref>met o.a. 500000
® salpeter en
<ref>120 </ref>pak<lb/>
zijde naar Engeland; op 26 april zijn 2 jachten met 273 soldaten en carg. van f. 40242<lb/>
van Batavia te Gale gekomen; van daar zijn te Batavia laatstelijk berichten van aug.<lb/>
ontvangen; op 5 april bezocht Huift Radja Singa , vgl.
<ref>Baldaeus, p. 104-107, </ref>H. sneuvelt,<lb/>
vgl.
<ref>Rijcklof, p. 53, </ref>inneming van Colombo, ibid ., p. 54-56 ,
<ref>Corpus II, </ref>nr.<lb/>
CCXVIII,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 291-293, </ref><ref>Baldaeus, p. 121-126 </ref>»</remark>
<para>Eenige daagen tevooren was het jacht Vlissingen, omtrent Calecoulan
<note mark="1">Calecoulan, Calicoylan, stad ter kust van Malabar op 8£° N.B.<lb/>
</note>
<lb/>
op de cust van Mallabaer cruyssende, bejegent een armade van goedt getal<lb/>
fregats ende andere vaertuygen, van Goa comende, met secoers van volck ende<lb/>
victualie, onder dewelcke hetselve soo dapper vier gaf, dat eenige bij hem nedersoncken<lb/>
ende de vordere in verstroyingh geraeckten ende genootsaeckt wierden<lb/>
om haer te salveeren om de hoeck van Commorin naa Tutecurin te loopen, alwaer<lb/>
se dan voort beset sijn gehouden, totdat eyndelijck bij doncker nacht ontsnapt<lb/>
ende door de enghte naa Jaffenapatnam geraeckt sijn.
</para>
<remark>«Verhouding tot Radja Singa, vgl.
<ref>Rijcklof, p. 56-59, </ref><ref>Beschrijvinge II, II, p. 262 v</ref>lg.,
<ref>Baldaeus, p. 133-138, </ref><ref>Foundation, p. 174-175 </ref>»</remark>
<para>... wij seer twijffelen, of niet beter ware geweest, dat de onse den Co. aenstondts<lb/>
toegestaen hadden de stadt
<note mark="2">NI. Colombo.<lb/>
</note>
te demoliëren ende de onderhorige landen in besit<lb/>
te neemen, gelijck ons vastelijck inbeelden, dat de Heere Gerard Huift l.m., ingevalle<lb/>
Godt den Heere hadden gelieft, dat Sijn E. in ’t leeven hadde mogen blijven,<lb/>
onget wijf feit soude hebben gedaen vermogens de instructie, Sijn E. van hier medegegeven,<lb/>
alsoo wij dan verhoopt souden hebben, dat Hij, onse goede meyninge<lb/>
siende tot naercominge van het . . . contract, oock beeter gangen soude sijn gegaen,<lb/>
tenminsten niet van node soude hebben gehadt de Portugesen, daer hij<lb/>
voor deesen soo op verbittert is geweest, tot sijn hulp te roepen, die ons daer het<lb/>
meeste spel sullen connen roekenen, doordien se haare creaturen noch overal midden<lb/>
in ons lichaem op hetselve eylandt sijn hebbende, tegen dewelcke wij niet min<lb/>
dan tegen openbare vijanden sullen moeten op hoede weesen: doch moogen verhoopen,<lb/>
dat deselve Portugesen het met Raya Singa, die sijne bondtgenoten ofte<lb/>
helpers noyt gewent is wel te tracteren, niet langh sullen connen gaende houden,<lb/>
oock genoech te doen sullen hebben haer eygen plaetsen, die wij souden mogen<lb/>
voornemen te attaqueren, te bewaeren, te meer om de uytsettinge, die wij daerop<lb/>
weder naa de cust van India hebben gedaen, die haer overal sal in alarm houden.
</para>
<folio>Fol. 56*-v.</folio>
<pb n="103" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0103"/>
<remark>«Behandeling der Nederlanders, sedert de vroegere bestorming in Colombo gevangen,<lb/>
<emph>Rijcklof,</emph> p. 50, Simon Lopez opgehangen, ibid. p. 102-103; in het district<lb/>
Gale zijn 800 bahar kaneel ontvangen en 35 olifanten gevangen; 18 van vroeger zijn<lb/>
voor 11310 realen van 8en verkocht; textiel maakt er goede prijzen, areca niet; Roothaes<lb/>
blijft met vier jachten bij Ceylon; twee zijn er 7 sept. met carg. van f. 100054.10.8 heengezonden<lb/>
en 5 andere direct naar Goa voor de blokkade, ibid. p. 121; thans dient<lb/>
Jafnapatam veroverd; ds. Baldaeus vervangt op Ceylon den overleden Winsemius;<lb/>
weinig belangrijke handel ter kust van Malabar; naar Wingurla is car gasoen van<lb/>
f. 14319.11.14 gezonden; laatste berichten uit Suratte van 2 juni
’ 56 ; de koopmanschappen<lb/>
kwamen er te laat om nog goede markt te treffen<lb/>
»</remark>
<para>Soo wij den jongst gedanen vercoop in Suratta recht insien, en connen geensints<lb/>
bespeuren, dat aldaer den ouden kancker van monopolie noch t’eenemael<lb/>
uytgebeten is, gemerckt de coopers om de speceriën ten gelimiteerden hoogen<lb/>
prijse aen te neemen altoos trachten de andere goederen en voornamentlijck het tin<lb/>
en staefkooper beneeden de waerde te dringen. Wel is waer, dat nu twee jaeren herwaerts<lb/>
alles gelijck als bij openbare venditie is vercoft, maer de grootste coopluyden,<lb/>
die sich daertoe presenteren, schijnen den anderen te verstaen ende de<lb/>
cleene, die van minder vermoogen sijn, te verdrucken, daer wij meynen, de onse<lb/>
met meerder ijver behooren tegen te weesen.
</para>
<remark>«Van Geilt doet daar te weinig tegen, vgl.
<emph>Rijcklof,</emph> p. 97; specerijen dienen er op<lb/>
prijs gehouden, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . alsoo door goedtcoop geeven . . . moeten gedogen, dat over landt met voordeel<lb/>
nae Europa werden gebracht, daervan hun d’Engelse in Suratta dan mede<lb/>
soecken te dienen.
</para>
<remark>«Nagelen zijn te Suratte voor 50, muskaatnoten 17, foelie 63 \, rompen 10 \ st.<lb/>
het pond verkocht; de rompen moeten op 24 st. gebracht, tevens . . . .<lb/>
»</remark>
<para>... te onderstaen, of men in Suratta geen heele goede, harde rompen, gelijck in<lb/>
Persia voor desen wel is gepractiseert, voor nooten soude connen vercoopen.
</para>
<folio>Fol. 61r-v.</folio>
<remark>«Het er aangebrachte carg. van f. 264196 heeft f. 440000 opgebracht, terwijl partij<lb/>
nagelen en 55 stuks laken onverkocht zijn ; f. 400000 in contant is er van Perzië gebracht,<lb/>
zodat voor f. 530000 aan schulden kunnen worden afbetaald ; de rest dient<lb/>
voor aankoop van textiel; zo nodig kan er voor
£% p.m. geleend worden; er is<lb/>
f. 184000 netto gewonnen; de vaste tolrechten zijn er schadelijk, al houden de Hindustanse<lb/>
autoriteiten zich stipt aan de toezegging de goederen verder onvertold te laten<lb/>
passeren, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . genietende de onse in alle andre gelegentheden daer te lande mede een tolerabel<lb/>
tractement, werdende daertoe de subalterne gouverneurs en haere adjuncten<lb/>
somwijlen met eenige maetige giften ende erkentenissen aen de handt gehouden,<lb/>
waerbij ons beeter bevinden dan het hoff om voor vexatien geprotegeert te werden<lb/>
met groote schenckagien naa te loopen.
</para>
<pb n="104" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0104"/>
<remark>«De gouverneur Mirza Hajiz Nasr is vervangen door Sjech Mohd. Amin
,<lb/>
ook een redelijk man<lb/>
»</remark>
<para>Den grooten hertoch Sadullachan
<note mark="1">Sa’d-ullah Khan was, zeker sinds 1646, de rijkskanselier van Hindustan; hij stond<lb/>
bekend als een geleerd en bekwaam man.<lb/>
</note>
, sijnde de tweede persoon des Coninckrijcx,<lb/>
was in de maendt april deser werelt overleeden, daerover de Mayt. seer<lb/>
grooten rouwe, als hem seer bemindt gehadt hebbende, bedreeven hadde,[doch de andere<lb/>
voornaemste heeren des landts waeren daerinne gantsch niet bedroeft, alsoo sijn<lb/>
subijte opcomste hunlieden altoos onaengenaem is geweest, hebbende d’E. Comp.e<lb/>
daerbij oock niet veel verlooren, vermidts hem noyt een vrundt van de Christenen<lb/>
bethoont heeft te sijn geweest, die ingevolge den staedt van d’E. Comp.e oock<lb/>
gantsch ongeneegen scheen.
</para>
<remark>«Bij overlijden van den Groot-Mogol troonstrijd verwacht; op voorstellen van<lb/>
Aurangzib gezamenlijk Daman aan te tasten alleen in te gaan
, zo de Groot-Mogol zelf<lb/>
voordelen aanbiedt, vgl.
<ref>Rijcklof p. 103 </ref>noot 3; de oorlog op Ceylon liet een aanval<lb/>
op Diu niet toe , ibid. p. 103; in 2 jachten is van Suratte carg. van f. 354049.6.12 ontvangen,<lb/>
vnl. textiel en indigo; er is nu voor f. 79079.17 .8 heengestuurd; daarbij komt<lb/>
dan de zending uit Thaiwan en Malakka; dat is niet voldoende, zodat zal moeten<lb/>
worden geleend; de kledenhandel van Suratte op Perzië gaat slecht; er is op f. 264000<lb/>
maar 11% gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>De cleene voordeelen van dien werden alweder de groote vaert der Mooren,<lb/>
die den marckt daermede bederven, toegeschreven, hebbende de disputen en becladdingen,<lb/>
die de respective directeurs van Suratta en Persia over den incoop<lb/>
en vercoop der lijwaeten tesaemen voeren, eer toe- als afgenoomen, elck van hun<lb/>
sijn schoonste voordoende en sustinerende het beste debvoir te hebben gecontribueert<lb/>
en middelerwijle blijft dien handel voor d’E. Comp.e geheel infructieus,<lb/>
daerinne wij nochtans meynen, dat nevens andere met redelijck voordeel behooren<lb/>
te participeren ende dewijle het blijckt, nu veele jaeren naa den anderen<lb/>
ons het contrarie is gemoet en genich verseeckert middel tot verbeteringh van dien<lb/>
voor oogen sien, maer bij experiëntie ervaeren, dat het daermede hoe langer hoe<lb/>
slimmer wert, soo heeft het ons goetgedacht om meerder schaede te verhoeden<lb/>
van de continuatie dier negotie te desisteeren ende het capitael met meerder oirbaer<lb/>
in voordeliger gelegentheeden te employeren, . . .)
</para>
<remark>«tenzij Van Gent meent minstens 40 d 50% op textiel te kunnen winnen; het<lb/>
stopzetten kan echter pas over een jaar beginnen, daar de directeur in Perzië reeds<lb/>
voor f. 80000 in Suratte heeft besteld<lb/>
»</remark>
<para>. . . gingen de Mooren bij continuatie noch met alles door, maer of de compste<lb/>
van de Francen in ’t Roode Meyr ende haere verschijninge op de custe van India<lb/>
daerinne geen veranderinge geeven sal, wil den tijdt leeren
<note mark="2">In oct. 1655 vertrokken vier Franse schepen naar de Indische Oceaan, de onderneming<lb/>
was vooral naar Madagascar gericht, maar ook de vaart op de Rode Zee lag in hun<lb/>
voornemen.<lb/>
</note>
. Wij sijn van opinie,
</para>
<pb n="105" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0105"/>
<para>dat hun gedoente en voomeemen van roverie onder de Moorse coopluyden groote<lb/>
ontsteltenisse baeren ende hun sul eken vreese aenjaegen sal, dat met haere scheepen<lb/>
in zee niet sullen derven coomen, waerdoor dan niet weynich in hunne negotie<lb/>
gestudt ende de vracht onser scheepen wel weder in estime soude connen geraecken.<lb/>
Soo de Francen daermeede niet te seer en wierden verrij ckt, soo waere het voor<lb/>
d’E. Comp.8 gelegentheyt op de custe van India niet quaet, dat se de Mooren ter<lb/>
zee eenigen afbreuck in haere schipvaert quame te doen, wanneer sij van ons wel<lb/>
wat meerder werekx als tevooren sullen maecken, staende oock te considereren,<lb/>
dat, ingevalle dese Francen, gelijck gerucht wert, het oock op de Engelsen souden<lb/>
hebben gemunt, de Mooren terstondt schrupuleus sullen sijn eenige Engelse scheepen<lb/>
te bevrachten en daeromme dan de onse des te meer aensoecken.
</para>
<remark>«In maart waren al 4 Franse schepen de Kaap gepasseerd; inspectie van het<lb/>
kantoor Sindh had weinig resultaat; De Bie is van daar naar Agra verplaatst ; hij<lb/>
heeft paiticulier gehandeld , vgl.
<ref>Rijcklof, p. 109</ref>; achteruitgang van het kantoor Sindh,<lb/>
<ref>vgl. Rijcklof, p. 99</ref>; onvoordelige laatste vaart van Suratte op Mokka, ibid. p. 97<lb/>
noot 4, zending van de Vlieland naar Basra, ibid. p. 98 en in verband daarmee zending<lb/>
van Tack naar Agra, ibid. p. 96; het onbelangrijke kantoor Broach opgeheven; in de<lb/>
directie Suratte kan hel personeel „van de penne ” mei meer dan de helft verminderd;<lb/>
koopman Moerbeeck is wegens part. handel opgeroepen,
<ref>Rijcklof, p. 108 </ref>»</remark>
<para>In Suhalys chom sijn soo nu en dan 5 jachten, door particuliere toegerust,<lb/>
uyt Engelandt gearriveert, den 3en april 1655 van daer vertrocken ende onder<lb/>
meerder partije van 20 dittos (soo sij voorgaven) geëquipeert, daeraf noch gelijeke<lb/>
twee jachten alle dagen wierden verwacht. De vier waeren omtrent 160 è, 170 ende<lb/>
het cleenste 50
<emph>k</emph> 60 lasten groot, hebbende deselve onder andere veel quicksilver,<lb/>
fermilioen, laeckenen en eenige comptanten aengebracht, die onse cooopmanschappen<lb/>
van gelijeke soorte vrij wat installich hebben gemaeckt. De opperhoofden<lb/>
van dese jachten waeren meest alle persoonen, die de Engelse Comp.e in Suratte<lb/>
en elders op de custe van India hebben gedient ende dienvolgende wel ervaren om<lb/>
hunne affaires te verrichten, wetende met haere maeckelaers de coopmanschappen<lb/>
te verhandelen en daer voor goede retouren van lijnwaten als anders geprocureert<lb/>
te crijgen, hebbende hun drie derselver jachten met een gedeelte haerder laadinge<lb/>
nae Ragieapour en tot Coutchyn toe langhs de gantse Mallabaerse kust begeven<lb/>
om op de daeromtrent gelegene plaetsen tselve te venten en daervoor peper, cardamom,<lb/>
caneel, salpeeter en dat vorder in die gewesten valt, in te coopen, waermeede<lb/>
in ’t begin van january in Suratta aengecoomen en op den 25en dito en 6en<lb/>
february nevens een goedt cargasoen lijwaeten als anders naer Engelandt vertrocken<lb/>
sijn, wesende dese drij scheepen de Constantinopel, Avonture-ende AleppoMarchandt<lb/>
genaemt, haddende die vrunden haer over de tardance onser cargasoenscheepen<lb/>
seer beclaegt, alsoo meynden met de comste derselver eenige specerijen<lb/>
meester te werden, dat hun hierdoor te missen quam.
</para>
<remark>«Oud-opperkoopman Tombergen is met zijn gezin met hen meegekomen als part.<lb/>
geldschieter te Suratte; hem te Batavia toekomende f. 20000 worden niet naar S. overgemaakt;<lb/>
de vaart der Engelsen op Melinde betekent weinig; 4 schepen zijn begin april<lb/>
te Gamron aangekomen met cargasoen van f. 235946.10.9; in febr. en maart twee an-</remark>
<pb n="106" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0106"/>
<remark>dere met f. 180007.10.8; de Tortelduyff bracht
<ref>6 maart v</ref>an daar naar Suratte<lb/>
f. 380481.15 - aan contanten en bracht te Gamron 27 mei weer f. 204344.2.7 aan goederen<lb/>
, zodat er voor f. 500290.13.0 was; 22 april is de Patiëntie van daar met<lb/>
f. 223345.1.2 contanten naar Coromandel vertrokken , 18 mei de Zierikzee met<lb/>
f. 164411.7.11 en 3 juni de Tortelduyff, beide naar Batavia; op de kleden was er<lb/>
50%% gewonnen; behalve enkele onverkoopbare soorten<lb/>
»</remark>
<para>. . . Ontstaende dese sobere marckt ten principale door de groote toevoer uyt<lb/>
diverse quartieren, want in corte dage daer soo groote als cleene fregats en scheepen<lb/>
12 stuckx vollaade waren aengecomen ende in cas ’t groote Coninckx schip<lb/>
uyt Suratta, dat aen de westzyde van de Caep de Rasalgate by nacht aen de wal<lb/>
geraeckt ende daer geborsten was, werdende desselfs cargo op 21 tonnen gouts begroot,<lb/>
behoude was gevaeren, soude apparent noch slechter marckt veroorsaeckt<lb/>
hebben. Het is een vreemt bedeneken, dat Comp.8 ministers in die gewesten jaerlijcks<lb/>
doleren over de ongewiltheyt sommiger cleeden ende derselver sobere aftreek,<lb/>
dat nauwelijekx d’interesse van de geadeporteerde penningen in advance<lb/>
cunnen behaalen, echter noch blijven continuerende in de jaerlijckse te doene<lb/>
eyssen, twelcke wij oordeelende uyt derselver quaet overlegh voor te coomen.
</para>
<folio>Fol. 72r-v.</folio>
<remark>«Hun is gelast voortaan geen textiel aan te vragen, waarop geen 40% te winnen<lb/>
valt; de kruidnagelen haalden de bepaalde prijs niet; de kooplieden hebben de fout<lb/>
gemaakt bij kleine partijen te willen verkopen<lb/>
»</remark>
<para>Het is effenwel seecker, dat de coopluyden seer naa die speceryen sijn haeckende<lb/>
ende buyten allen twijffel haeren prijs met desselfs intereste noch wel sullen<lb/>
haelen, wanneer maer sien, het d’E. Comp.e ernst te sijn ende geen nieuwe werden<lb/>
aengebracht, voordat de jegenwoordige eerst ten genoege vercoft sijn.
</para>
<remark>«Andere specerijen zijn redelijk verkocht<lb/>
»</remark>
<para>. .
. Volgens der groote geprojecteerde dreygementen soude d’E. Comp.e desen<lb/>
jaere de gansche gecontracteerde partye opgeoffert worden, dat vertrouwe, nergens<lb/>
anders op siet dan om weder een vette schenckagie, welcke nu in drie jaer<lb/>
niet gehad hebben, te becomen. Den Coninck heeft alweder om de langh versochte<lb/>
rariteyten doen versoecken, te weeten kleyne raare Bayonse hondekens ende<lb/>
groote doggens, curieuse vogels, Camerixdoeck etc., welcke laeste derwaerdts<lb/>
met de jonghste scheepen is versonden ende verders den directeur ende synen<lb/>
raedt geauthoriseert om de hoofsche favorieten een weynigh de handt te vullen,<lb/>
anders Comp.8 ministers in haere te doene hoofsche versoecken seer contramineren.<lb/>
</para>
<remark>«Brieven van Heren X VII van 28 oct. 1655 kwamen 31 maart over de landweg<lb/>
te Gamron<lb/>
»</remark>
<para>. . . Der Engelsche negotie, voor soo veel derselve Compagnie aengaet, is seer<lb/>
sober, hebben niet in ’t vaerwater als de Engelsche Zeehors, die van Suratta met<lb/>
weynich sorteringe cleeden in Gamron verscheenen is, doch vaeren derselver die-
</para>
<pb n="107" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0107"/>
<para>naers met haere particuliere scheepjens over en weder. Hebben deson jaorc seer<lb/>
gestoft op haere verwachtend scheepsmacht, daermede effenwel niet anders geobtineert<lb/>
hebben als 28000 guldens van haere praetense gerechticheyt, dat ten<lb/>
reguarde van de groote Gamronse incomste, die gesecht werden 20000 thoman<lb/>
desen jare te monteren, gantsch niet is. Den ambassadeur, wegens Coninck Carel<lb/>
daer ten hoove verscheenen, ... is onverrichter saecke, begifticht sijnde met 100<lb/>
thoman, gelicentieert te vertrecken, is per den Zeehors naa Suratta verseylt om<lb/>
per via de Goa met de Portugese scheepen na Europa te tenderen. Anthonie<lb/>
Lagise, die voor deesen consul in Aleppo is geweest, is in Gamron verscheenen ende<lb/>
op 29en mart met een Moors schip naa Suratta vertrocken, onderwege deser werelt<lb/>
overleeden ; met tselfde Moorse schip is insgelijckx naa Suratta gegaen seecker<lb/>
Hollants juwelier met naemen David Davidtse, op 15en februarij over landt in<lb/>
Gamron gecomcn, sijnde van intentie om na Golconda te vertrecken.
</para>
<remark>«Jacob WiUemsz. voorlopig als directeur gecontinueerd; de overleden opperkoopman<lb/>
Joachim van Neck is er door Hendrick van Wijck vervangen; er is in een jaar<lb/>
op 30.4.1656 geioonnen f. 232944.9 SS en uitgegeven f. 49630.11.1<lb/>
»</remark>
<para>Twelck met de voorleden jaerse winsten merckel. differeert, daer de reducktie<lb/>
der mamoedijs, die van 8 tot 7 sijn gestelt, veel oorsaeck toe gegeven heeft, dat<lb/>
op de gantsche partye 30499.15.8 comt defereren, twelck voor desen inderdaet<lb/>
niet als waen winsten sijn geweest.
</para>
<remark>«Het personeel van Mauritius is tot 20 man verminderd<lb/>
»</remark>
<para>Door den commandeur Jan van Riebeeck is ons met de gepasseerde scheepen<lb/>
successi ve gead viseert den redelijcken goeden toestandt aldaer ende dat nu het<lb/>
beestiael ginder veel abondanter als tevooren conde becomen werden, waerbij<lb/>
gevoecht den aenwas van alderhande moescruyden etc., soo connen de gaende en<lb/>
comende scheepen aldaer treffelijcke verversinge genieten, dat besij den de robbevangst<lb/>
oordeelen de eenigste en principaelste nutticheyt te weesen, die men vooreerst<lb/>
van de Caep trecken can. Gemelten commandeur heeft aen ons tot meerder<lb/>
bevorderingh van den landtbouw om eenige Chineesen en inlantse burgeren met<lb/>
haere slaeven gesz., die wij daertoe niet seer genegen vinden; evenwel sullen<lb/>
ons best doen en sien, of daertoe sommige connen bewegen. Paerden werden aldaer<lb/>
mede nodich gerequireert, die van dit jaer (vermidts wij deselve door den Banthamsen<lb/>
oorlogh qualijck connen missen) niet hebben connen senden, doch den<lb/>
verderen eysch van rijs, cleeden en andere nootwendicheden sal except den arack<lb/>
voldaen ende, op de retoerscheepen verdeelt, overgesonden werden.
</para>
<remark>«Gegevens over Java, af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 65-67</ref>; aankomst van diverse<lb/>
schepen; uit Siam, Tonkin en Thaiwan is kapitaal van f. 1349000 naar Japan<lb/>
gebracht, waarop 70 a 80 % kan worden gewonnen; grote schade op Formosa<lb/>
door zware storm; Prins Willem, carg. f. 301720.10.15, vertrekt naar Zeeland;<lb/>
Holland, Amsterdam en Amersfoort, f. 744012.13.8, naar Amsterdam; Dordrecht,<lb/>
f. 166721.18.6, naar Delft; Westvriesland, f. 190414.5.5, naar Hoorn; meest peper,<lb/>
textiel, zijde; er is voor 1 12397 \ realen van 8en aan wissels op patria getrokken<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>