<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="147"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 17 december 1657"/>
<meta key="rawdate" value="17 december 1657"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1657"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="147" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0147"/>
<head>XIV. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
ARNOLD DE VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH<lb/>
EN DIRCK JANSZ. STEUR, BATAVIA 17 december 1657.</head>
<folio>K.A. 1110, </folio>
<remark>«De 10 retourschepen van eind 1656 en begin 1657 hadden cargasoen van<lb/>
f. 3023855.9.2 , maar de lekke Avondsterre is 28 febr. teruggekomen met carg. van<lb/>
f. 222979.13.4; de eerste groep is 21 febr. tot 8 maart aan de Kaap geweest en zal de<lb/>
rest bij St. Ilelena inivachten; van die rest is alleen Henriette Louise aan de Kaap<lb/>
geweest , nl. van 23 mei tot 7 juni; gegevens over het Slot van Honingen, vgl.
<ref>Mauritius, p. 1035-1036</ref>; een 13 juni aan de Kaap uit Suratte gekomen Engels schip meldt,<lb/>
»</remark>
<para>.... dat sij op 23 may ontmoet sijn een Amsterdams schip, comende van Batavia<lb/>
na Nederlandt, welcx raes gebroken waren, dat mettet seggen van die van Henriette<lb/>
Luisa overeencompt, waerdoor sij waren gedrongen wederom nae ’t eylandt Mauritius<lb/>
te loopen om haer daer weder te voorsien, gelijck se dan oock in haer gesicht<lb/>
gedaen hebben, hetwelk ontwijfelijck het schip Arnhem sal sijn geweest, nadien<lb/>
het gem. Engels scheepken eenigen tijt tevoren oock het Slodt van Honingen<lb/>
gesien heeft. Hetselve schip en was op ’t vertreck van het Hof van Zeelandt van<lb/>
’t eylant Mauritius, dat geweest is 20en augusti verleden, daer noch niet verschenen<lb/>
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Tegenspoed van de restschepen te wijten aan hel late vertrek; moeite de brieven<lb/>
aan boord der vertrekkende retourschepen te krijgen, vgl.
<ref>Daghregisters febr</ref>. 1657,<lb/>
p. 93-95; Wachter, Groene Molen en Vogelensang zijn resp. 9, 11 en 22 febr. uit<lb/>
patria gekomen, van de nieuwe uitrusting Hilversum 11 mei, Malakka 23 mei,<lb/>
Phenix 12 juni, Venenburch 29 juni, Orangie 1 juli, Vink 8 juli, Ojevaer 7 aug..<lb/>
Gecroonde Leeuw 16 aug., Hof van Zeelandt 17 oct., Provincie 25 oct ., Nieuw Enckhuysen<lb/>
23 nov., Nieuw Rotterdam 13 dec., vgl.
<ref>Daghregisters </ref>op deze data, vnl.<lb/>
p. 206 met gegevens over het Zuidland; aangebracht zijn 3751 koppen, w.o. 1203<lb/>
soldaten; er waren 157 sterfgevallen; zending van Witte Poert en 4 sloepen op 13 en<lb/>
van de Koning van Polen op 21 febr. naar Amboina, vgl.
<ref>Daghregisters, </ref>met 128 soldaten<lb/>
plus 200 uit Timor; de schepen zijn 28 mei en 8 oct. teruggekomen met 1441 bahar<lb/>
a 550 nagelen en 60 soldaten: er bleven er 400 te Amboina, maar door zware ziekten<lb/>
vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 110, </ref>waren er 18 oct. nog maar 270 in leven; zending<lb/>
van andere schepen derwaarts met soldaten op 15 en 29 nov., vgl.
<ref>Daghregisters; </ref>Van Voorst wordt er secunde; krachtens art. 4 van hst contract met Makassar van<lb/>
28 dec. 1655,
<ref>Corpus II, p. 83, </ref>mag die Koning vaartuigen naar Amboina zenden;<lb/>
De Vlaming heeft hem gevraagd het niet te doen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat gedachte Coninck, als met gerepeteert bedingh buyten twijfel niet<lb/>
anders voor hebbende gehadt dan maer occasie te houden om U Ed. onderdanen<lb/>
tegen U Ed. daer weder op te ruyen ende alle gelegentheden wel te doorsnuffelen,<lb/>
gantsch in geen achtinge genomen ende dienvolgende desen jaere wel 40 stux<lb/>
vaerthuygen
.... soo hier als daer naer de quartieren van Amboina, maer<lb/>
meest naer Groot-Ceram ende Ceramlaut, Bouro ende Amblauw weder afgesonden</para>

<fnote ref="1">Uit
<emph>Resolusics</emph> I, p. 120 blijkt, dat omtrent 17 dec. 1657 zowel het Slot van Honingen<lb/>
als de Arnhem in de Tafelbaai aankwamen.<lb/>
</fnote>

<pb n="148" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0148"/>
<para>heeft, hebbende verscheyde onder deselve copiën met haer derwaerts over gebracht<lb/>
van het contract, door den e. Verbeeck
.... met haerl. gemaeckt, om daeruyt<lb/>
d’inwoonders te doen blij eken van de liefde ende genegentheit, die sij (quasi) in<lb/>
het besluyten van hetselve met haerl. pardon van ons t’obtineren tot haerl. hebben<lb/>
bethoont om haer met hetselve op haer sijde te trecken, doende sijl. daermede<lb/>
claer genoech blijeken, wat sij in het maken van de vrede met de E. Comp.e hebben<lb/>
voorgehadt, niet anders namentlijck als om deselve (tegen Haer Ed. met publieque<lb/>
oorloge niet hebbende konnen subsisteren) onder de vrede door trouweloose wegen<lb/>
onvoorsiens t’oovercomen, daertoe sijl., met dat Bouton geheelijck t’harer devotie<lb/>
sij, alsnu veel beter occasie dan oyt voorhenen hebben, behalven twelcken sij die<lb/>
van Ceram, te weten Keffingh en Goeli, waer de Comp.e voorgenomen hadde een<lb/>
vestingje op te richten,
.... reets alsoodanich getraduceert ende tegen Haer E.<lb/>
opgeruyt hebben, dat sijl. in plaetse, voor desen op den e. De Vlamingh van<lb/>
Oudtshoorn gemelt, selve expresselijck hebben versocht gehadt de voorzs. vestinge<lb/>
daer te werden begrepen om door ontsagh van deselve de vremdelingen van daer<lb/>
te houden, sij sulex nu gantschelijck niet hebben begeert, ja, d’onsen, daertoe<lb/>
sijnde uytgesonden geweest, genoechsaem geweldelijck van haer strandt afgewesen,<lb/>
seggende rondelijck uyt, sij met alle vremdelingen willen handelen ende<lb/>
blijven handelen ende wandelen tot haer goetdeneken; twelcken naerdien U Ed.<lb/>
staet derwaerts over nochtans in het minste niet en can gedoogen om de swarigheden,<lb/>
die daerinne voor U Ed. costelijcke provintiën Amboina ende Banda resideren,<lb/>
soo hebben wij nu ordre gegeven, als voors. plaetsen Comp.8 eygen landen<lb/>
metten swaerde gewonnen sijnde, de voorsz. vestinge daer hetsij met ofte tegen<lb/>
haerl. gemoede geweldelijck te doen leggen ende de Maccassaren ende alle andere<lb/>
vremdelingen van daer ende daeromtrent te houden, hetsij oock hoedanich sij<lb/>
Maccassaren hetselve tegen ons sullen opnemen mogen, waeraen ons niet sullen<lb/>
moeten kreunen, als een saecke sijnde, de Comp.e ten hoochsten importerende<lb/>
ende die qualijck uytstel mach veelen, behalven dat wij aen voorsz. Maccassaren<lb/>
ook mede bemereken, dat, hoe wij haerl. meer in willigen ende caresseren, sij noch<lb/>
al meer ende meer van ons begeeren ende te stouter werden
....</para>
<para>
Die van Hitoe beginnen het hooft mede weder vrij op te steecken, sijnde eenen<lb/>
Baros, wiens vader onder d’oude regeringe mede eene van de vier hoofden des<lb/>
landts daer geweest ende om sijn vuyl bedrijf door de Comp.e onder de regeringe<lb/>
van den e. Demmer, soo meynen, sij gestraft, met een prauwe vol volex, uyt alle<lb/>
de negerijen van voorsz. landt van Hitoe (soo geseyt werde) gecongregeert, onder<lb/>
pretext van sagou te handelen tot voorsz. Ceram in qualiteit als haren afgesant<lb/>
aen de geparesseerde Maccassaren daer vertrocken, van waer hij, lang over sijn tijt<lb/>
uytgeweest ende daer successive groote familiariteit mette voorsz. Maccassaaren<lb/>
gehouden hebbende, nu (soo wij verstaen) tot Bouro bij den quimelaha Hassy,<lb/>
sijnen bloetverwant, is vertrocken, d’eenighste onder de rebellen sijnde, wie op<lb/>
voorsz. eylandt tegen de Comp.e noch kanten blijft. Soo sijn noch twee andere<lb/>
Amboinse vaerthuygen met den sengadje van Iha tot Maccassar verschenen om<lb/>
daer over de Comp.e te dagen ende adsistentie tegen deselve te versoecken over<lb/>
verscheyde versierde onbehoorlijckheden, die hen door haer e. in Amboina souden<lb/>
aengedaen sijn, hebbende om haer bij dat hof aengenaem te maken 4£ bhaaren<lb/>
nagelen met haer derwaerts gebracht, die apparentelijck uyt U Ed. landt Hitoe<lb/>
heymelijck sullen weghgenomen ende wellichtelijck door de inwoonders tesamen<lb/>
om haer vuyl voornemen door te voorderen bijgeleyt sijn. Onderentusschen en<lb/>

<pb n="149" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0149"/>
weten wij hier op onse trouwe niet, wat wij bij die van voorsz. Hitoe anders ofte<lb/>
meer souden doen connen, dan als haer reets geschiet is, hebbende ’t allergeringhste<lb/>
aen U Ed., als haere Heeren sijnde, van gabellen
<fref ref="1"/>  of anders niet te contribueren<lb/>
ofte te geven, sonderdat sij U Ed. oock een stuyver tegemoet comen in de sware<lb/>
lasten, die U Ed. hebben te dragen van de guarnisoenen, welke langs voorsz. custe<lb/>
tot bewaringe van deselve leggen, als alleenelijck wanneer der iet aen de fortificatiën<lb/>
en de wooningen voor de soldaten valle te doen, sij U Ed. dan mettet aenhaalen<lb/>
van hout, calck ende steen daerinne helpen, dat immers voor soo swaare<lb/>
oncosten, die U Ed. daer hebben te dragen, een cleene erkentenisse is ende wegen<lb/>
sij haere nagelen, opdat sij bij Comp.8 suppoosten in hetselve niet souden mogen<lb/>
verkort werden, ten bijsijn van U Ed. cooplieden volgens ordre, door den e.<lb/>
De Vlamingh in den jare ’48 al geraemt, ons selve toe ende dat soo nauw, als men<lb/>
het gout soude mogen doen ende werden haer deselve volgens den contracte<lb/>
datelijck, eer sij van de schale afgaen, in contact betaelt, invougen haerl. voorsz.<lb/>
voorgeven van quaet tractement, twelcken sij bij de Comp.e souden genieten,<lb/>
maer gefingeerde pretexten ende wisse kenteeckenen sijn, van dat sij de Comp.e<lb/>
niet wel en sijn toegedaen ende geduyrich maer practiseren, hoe sij haer van deselve<lb/>
best sullen ontslaen mogen ende het regiment selve weder in handen becomen,<lb/>
sonderdat sijl. buyten hetselve met eenige andere middelen oyt tevreden sullen<lb/>
wesen villen, wat men haer oock soude doen mogen, hebbende sulex niet eens,<lb/>
maer tot veel malen met haere rebellie tegen U Ed. genoechsaem betoont gehadt;<lb/>
mits hetwelcke, naerdien U Ed. geduyrich met voorsz. luyden moet blijven fluctueren<lb/>
in het perieul van in haere landen derwaerts over soo door haerl. selve<lb/>
als degene, sij tot haer behulp van buytenen mogen voorderen, geturbeert ende<lb/>
gemolesteert te werden ende dat het voorsz. landt van Hitoe de Comp.e alleenich<lb/>
wel sooveel nagelen of immers weynich minder dan alle d’andere plaetsen tesamen<lb/>
contribueert, soo meynen wij hier onder verbeteringe, het ten dienste van de<lb/>
Comp.e nodigh werde vereyscht, U Ed. eyntelinge daerover naer haere gowo nelijeke<lb/>
wijsheit ende discretie met couragie een salutaire resolutie nemen, die wij dan<lb/>
gaern in aenstaande van U Ed. hooren sullen om ons na te reguleren.</para>
<remark>«Amblau en Zuid-Buru zijn bevredigd, vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 113 </ref>en<lb/>
<ref>Valentijn II, p. 209-210 </ref>»</remark>
<para>.... ende daerop haere nagelboomen, welcke hier ende daer in verburgen<lb/>
plaetsen noch stonden ende van de onsen niet waren connen gevonden werden,<lb/>
selfs voort omgeslagen, hebbende haer tsedert in verscheyde gelegentheden seer<lb/>
vinnich tegen die van Bouro’s noordt- en westsijde, onder den
.... quimelaha<lb/>
Hassy
<fref ref="2"/>  noch de sijde van onse partijen houdende, g’acquiteert,
.... Hassy<lb/>
apparentelijck van de Maccassaren door uytgesondene emissarisen ende haere<lb/>
brieven met hope van succours in sijne halsterricheden onder de handt noch al<lb/>
ge voet werdende.</para>

<fnote ref="1">Gabellen, accijnsen, indirecte belastingen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kimelaha Hassi, vertegenwoordiger van den Koning van Ternate op Bum ; hij koos de<lb/>
zijde van de opstandelingen en kwam eerst in okt. 1658 in onderwerping, vgl.
<emph>Corpus,</emph> nr.<lb/>
CCXXXI, waar hij ten onrechte Hafi wordt genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="150" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0150"/>
<remark>«Door de vele ziekten hebben ook school en kerk geleden; opzending van orangkaja's<lb/>
naar Batavia; vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 112 </ref>en
<ref>Valentijn, II, p. 209 </ref>»</remark>
<para>.... ende is den capitein Radje Tohalille
<fref ref="1"/> , met sijn compagnie ostagieren<lb/>
het vergange jaer met den e. De Vlamingh hier verschenen, met den e. Van Groens<lb/>
tot versterckingh van den hoop mede naer de custe van India versonden, gelijcke<lb/>
soldije als Comp.8 soldaten treckende, niet geraaden hebbende konnen vinden haer<lb/>
alsnoch tot de quartieren van Amboina te laten keeren, voors. cap. Radje ons al<lb/>
wat beduchtelijck sijnde, alhoewel hij ons tot noch toe inderdaet geen waere redenen<lb/>
van misnoegen heeft gegeven gehadt.</para>
<remark>«De redoute Oma is afgebroken; in Amboina is in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 226882.13.10 en aan handelswinsten enz. ontvangen f 118635.15.13; zending op<lb/>
21 febr. van de Coningh David met cargasoen van f. 101864.4.4 naar de Molukken;<lb/>
gouverneur Cos moet trachten . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met de Castilianen ende Tidoresen coniunctim
<fref ref="2"/>  (waere het doenelijck)<lb/>
of anders oock wel separatelijck met de ... . Tidoresen alleenelijck tot accoort<lb/>
te comen, sij Tidoresen de naagelen, op haer eylandt vallende, conditionelijck aen<lb/>
de Comp.® wouden leveren om U Ed. daer mede aen het eenich besit van voorsz.<lb/>
costelijcke specerij te helpen, maer en hadde daerinne noch over d’eene, noch over<lb/>
d’andere sijde niet sijn te doen gevallen, indien de tijden onveranderlijck gebleven<lb/>
waren, sooals se geweest sijn, doch heeft d’albestierende Godt in hetselve gantsch<lb/>
wonderlijck gewrocht ende U Ed. ten principalen aen haer wensen geholpen
....</para>
<para>
Den langh leproos geweest sijnde Coninck van Tidore, Chahidi
<fref ref="3"/> , op den<lb/>
7® des maents january verstreecken sijnde gestorven, is onder de negeriën, tot<lb/>
6 stux op het voorsz. eylant leggende, over de verkiesinge van een nieuwen Coningh<lb/>
dispute gevallen, eenige den quitchil Weda, soone van den iongst overleden<lb/>
Chaidi voorsz., tot haren Coninck ende d’andere weder den quitchil Golofino
<fref ref="4"/> <lb/>
begeerende, dat een soone is van den overleden Coninck Cortallo
<fref ref="5"/> , wien de<lb/>
voorsz. Chahidi in het meergesz. rijcke is gesuccedeert, door de Castilianen, soo<lb/>
men seyt, onder snuyftaback sijnde vergeven gewerden, waeromme hem Golofino<lb/>
datelijck na sijn Heer Vaders doot uyt vrese van gelijcke mishandelinge van Tidore<lb/>
tot Tematen bij den Coninck Hamsha, sijn oom, hebbe geretireert ende tot duslange<lb/>
verhouden gehadt; in welke voorsz. verkiesinge sij 1. Tidoresen malcanderen<lb/>
niet connende verstaen, sijn sij eyntelinge tot groote hevicheyt uytgeborsten,<lb/>
nemende van haere sijde, te weten de partije, welke Weda desidereerden, om haere<lb/>
saken te voorderen de Castilianen, wie van gelijcke Weda favoriseerden, in de<lb/>
armen, hetwelcke den aenhangh van gem. Golofino bemerckende ende beduchtende<lb/>

<fnote ref="1">Radja Tohalille, Alfoers hoofd uit Ceram, die herhaaldelijk aan de kant van de V.O.C*<lb/>
optrad en in 1656 aan het hoofd was gesteld van een gewapende troep van bloedverwanten van<lb/>
niet geheel vertrouwde Ambonse hoofden, die men zo als gijzelaars gebruikte; volgens
<emph>Rycklof,</emph><lb/>
p. 123 stonden onder „Talello” 80 man.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Coniunctim, hier: gezamenlijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Chahidi= Saidi, vgl. dl. II, p. 771, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ketjil Golofino nam als Koning van Tidore (1657-1689) de naam Saifudin aan; hij<lb/>
kwam met bijstand van de V.O.C. op de troon en was haar gewoonlijk een trouw bondgenoot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">D.i. Gorontalo, 1634-1652, vgl. dl. I, p. 539, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="151" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0151"/>
met denselven alleenigh tegen haere partijen querelanten, Tidoresen ende Castilianen<lb/>
tesamen, niet te sullen connen bestaen, hebben sij daerentegen weder het<lb/>
behulp van de Ternatanen en de Comp.® tot haere bijstant geroepen; op welcke<lb/>
gewenschte toe val den e. Cos
<fref ref="1"/>  niet slapende, maer hem van die schone kanse<lb/>
soeckende te dienen, heeft hij den Coninck Mandarsha, die van lange af noch al<lb/>
vrij wat oneffens met de Castilianen heeft hangen, onder de handt g’adhortoert
<super>* <fref ref="2"/> </super><lb/>
Golofino en sijne gunstige Tidoresen flucx te helpen ende hem daertoe met nodige<lb/>
behoeft icheden van ammunitiën ende anders versien, ja, daema oock met 25<lb/>
soldaten, als quansuys uyt Comp.8 in des Ternataens ofte Tidorees dienst overgegaen<lb/>
sijnde, g’adsisteert om deselve te leggen binnen de negerije Thola
<fref ref="3"/>  in een<lb/>
baricade, door haerl. daer opgeslagen, alsoo sij hielen hetselve haere saecke seer<lb/>
te sullen voorderen, waermede het werck tusschen partijen Tidoresen contestanten<lb/>
voort tot pure faictelijckheit gecomen sij ende hebben d’onsen, opdat de saeke<lb/>
irreparabel mochte werden, de Golofinisten onder tselve weten daertoe te brengen,<lb/>
sijl., als wel de sterckste in het veldt sijnde, eerst de nagelen van haere partijen<lb/>
geweldel. omgeslagen ende voort daertoe oock alle haere eyge selfs mede onder<lb/>
conditie ende voorwaerde van daer voren een somme van 3000 realen jaerlijcx<lb/>
van de Comp.e t’ontfangen, goetwillighlijck hebben g’eradiceert ende wyders een<lb/>
ligue guarantie
....</para>
<para>(.
. . . gesloten; te vinden
<ref>Corpus</ref> II, nr CCXXI).</para>
<para>Voors. Castilianen trocken haer dit werck dapper ter herten, ons ende d’onsen<lb/>
seer dreygende te willen vergelden het ongelijck, dat sij dachten haerl. door ons<lb/>
daerinne te sijn aengedaen, wanneer haer succours sal verschenen wesen, dat wij<lb/>
ons doch niet veel en creunen, sijnde haer onder de Goddelijcke bijstandt voor de<lb/>
vuyst wel getroost ende als het op een disputeren over die saeke soude aencomen,<lb/>
soo laten ons bedeneken, wij ons doen daerinne naer rechten tegen haer wel souden<lb/>
weten te def onderen, waermede wij ons nochtans wel surghvuldelijck sullen wachten<lb/>
van haer conform U Ed. wijse recommandatie eerst redenen van offensie te<lb/>
geven.</para>
<remark>«Zending van schepen naar de Molukken op 7 aug., 10 sept. en 29 nov., vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters, </ref>samen 100 soldaten overbrengend; vrij ongunstige gegevens over Menado,<lb/>
af gedrukt
<ref>Minahassa, p. 16</ref>; het daar, noot 2, als onleesbaar opgegeven woord is:<lb/>
intrecken<lb/>
»</remark>
<para>
Het jacht de Caep vogel, door den e. Cos het vergange jaer derwaerts
....<lb/>
Maginado
<fref ref="4"/>  gesonden, is daer elders in een rivier op een droochte geraeckt ende<lb/>
voort, als seer out sijnde, te barsten gestooten, maer het goetje ende volck ge¬<lb/>

<fnote ref="1">Simon Cos kwam 1639 als assistent uit, 1643 onderkoopman, 1646 fiscaal te Amboina,<lb/>
1647 opperkoopman en hoofd van Luhu, 1648 resident van Hitu, 1650 secunde te Amboina,<lb/>
1654 president aldaar, 1656-1662 gouverneur van de Molukken, daarna tot zijn dood in febr.<lb/>
166 4 gouverneur van Amboina en commissaris van de oosterse provinciën, sedert 1661 tevens<lb/>
raad -extraord . van Indië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’adhorteert, aangespoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte Tahula, vgl. dl. II, p. 771, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Maginado = Mindanao.<lb/>
</fnote>

<pb n="152" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0152"/>
berght <fref ref="1"/> , twelcken dien handel ende dat de Castilianen verscheyde soo van Comp.8<lb/>
als des Coninghs van Ternatens onderdanen vaerthuygen, daer te handelen geweest,<lb/>
op haere wederom comste hebben aengesnoert1
<fref ref="2"/>  ende, als onvrije sijnde,<lb/>
geconfisqueert, vrij veel teruggeset heeft, in manieren wij Molucco desen jaere van<lb/>
hier met rijs alweder sullen succoureren moeten, 80 lasten bij den e. Cos gevoordert<lb/>
werdende.</para>
<remark>«Alom moesten nieuw ontdekte nagelbomen worden gekapt; op last van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> zal het kasteel Oranje worden verkleind
, tenzij Cos dat onraadzaam<lb/>
acht; van 1 maart 1656 tot 28 febr. 1657 is inde Molukken uitgegeven f. 135886.11.13
,<lb/>
ontvangen f. 78026.4.3 ; uit Banda is 4317 5\ kali a
®. foelie en 183360
<emph>ffi.</emph> muskaatnoten<lb/>
ontvangen; de vooruitzichten zijn er goed
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... twelcke dien uytgemergelden burger seer wel comen ende proper weder<lb/>
te been helpen sal, dat Godt geve.</para>
<para>Aen de wercken soo die van fortificatiën als edificiën valt daer vrij wat te<lb/>
bestellen, meest alles vergaen ende vervallen sijnde, watter is.</para>
<remark>«Alleen onder de slaven is de sterfte nog vrij groot; Van Sorgen wordt er secunde<lb/>
de kerk is er in goede staat<lb/>
»</remark>
<para>Die van Arouw, een ey landt omtrent 65 mijlen om de oost van Banda gelegen,<lb/>
heydenen sijnde, hebben door een speciale instinctie van den H. Geest, indien het<lb/>
anders geen gemaeckte vuyligheden sijn, haer seer genegen gethoont om uyt haere<lb/>
heydense blintheit mede tot het ware Christelijcke licht te werden gebracht,<lb/>
daertoe dan van den gouverneur seer instantelijck onderwijsers versoeckende,<lb/>
over welcke voorsz. saeke hem sijn e. met die van den kerckenraade bedenckende,<lb/>
heeft het haer e. goetgedacht in de maent feb. verleden met het jacht Coutchin<lb/>
ende de chaloup Batavia een cranckbesoecker derwaerts te senden, in de maleytse<lb/>
taele wel sijnde ervaren, welcke voorsz. taele onder die luyden almede bekent is,<lb/>
die den 10den may weder van daer tot Banda gekeert sijnde, van sijn verrichten<lb/>
gerelateert heeft, hij die luyden seer genegen tot de Christelijcke onderrichtinge<lb/>
hebbe gevonden, gelijck dan oock verscheyde uyt de orangcayen daer onder anderen<lb/>
de gewoonelijckse dagelijckse gebeden met een goeden iver al hadden van<lb/>
buytenen geleert met verlangen, sij van tijt tot tijt verder mochten onderwesen<lb/>
werden
<fref ref="3"/> .</para>
<remark>«Een predikant zal derwaarts gaan; om de goede noten op prijs te houden is<lb/>
besloten . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
.... omtrent den gouverneur in Banda te vernemen, of de burgers haer<lb/>
oock seer stooten souden ende achten door de Comp.e vercort te werden, indien<lb/>
deselve verboden vierde oyt meer noten te rapen, maer dat sij dat goet in het<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Borneo,</emph> p. 270.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aengesnoert, aangehouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Beschrvjvinge,</emph> II, I, p. 178.<lb/>
</fnote>

<pb n="153" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0153"/>
bosch souden vergaen laten. Sijn e. antwoorde verwachten daerop metten naesten,<lb/>
twelcke wij immiddens wel souden betrouwen villen soodanich te sullen sijn, sij<lb/>
burgeren haer daeraen weynich sullen laaten sijn gelegen, doordien aen het havenen<lb/>
van de noten al vrij veel moeyten vast is, waertoe dan noch de rompen veel lichter<lb/>
dan de noten wegen ende haer mitsdien te minder winsten aenbrengen.</para>
<remark>«Beslissing hierover van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; vergaan van de Japara ter<lb/>
kust van Nieuw-Guinea
, vgl.
<ref>Nieuw Guinea, p. 71-72</ref>; Braconier is van een nieuwe<lb/>
tocht nog niet terug
, men heeft hem 16 sept. zwaar ziek op zee ontmoet; in Banda is<lb/>
uitgegeven f. 148470.14.1 en ontvangen f. 94160.13.6; commissaris Dirck Schouten<lb/>
is 30 april te Makassar gestorven en opgevolgd door Frangois Reniersz .; te Makassar<lb/>
is gerestitueerd, wat de Compagnie in 1652 van het jacht van Francisco Vieira had<lb/>
verworven
, maar aan de Makassaren wordt de vaart op de Specerij -Eilanden geweigerd;<lb/>
vgl.
<ref>Bongaais Verdrag, p. 55-57 </ref>»</remark>
<para>
Voort is onsen commissaris ende residenten daer doorgaens seer cleen respect<lb/>
aengedaen, sulcx sijl. uyt verscheyde hoofden wel claerlijck doen blijcken, haer<lb/>
aen U Ed. vrundtschap gantsch niet en laten sijn gelegen ende, sooveel de Coningh<lb/>
en de grooten aengaet, alsoo lief met U Ed. weder tot oorloge traden, als in vrede<lb/>
bleven, daertoe haer buyten twijfel de Portugesen seer animeren om daerdoor<lb/>
alle uwe wapenen op de custe van Indiën ende elders, waer se haer drucken, van<lb/>
hare halsen te crijgen, sijnde deselve ende onder die specialijck
.... Francisco<lb/>
Viero ende eenen Francisco Mendes
<fref ref="1"/> , die des Conincx eerste secretaris is, bij dat<lb/>
hof in seer groot aensien ende respect, trachtende haren handel herwaerts ende<lb/>
derwaerts onder de naeme der Maccassaren ende haerl. ontsagh onbecommert<lb/>
uyt die plaetse te drijven en bij ons ook niet als met moeyte soude connen ge weert<lb/>
worden. Al hetwelcke en meer andere absurditeiten, de Cornp.® bij dat hof aengedaen<lb/>
werdende, van ons sijnde ingesien ende dat sijl. onaengesien de vrede, die<lb/>
met haer gemaeckt hebben, al echter niet sullen naerlaten d’oosterse quartieren<lb/>
te bevaren, gel. U Ed. in de materie van Amboina vinden aengehaelt, soo beginnen<lb/>
wij grootelijcx te twijfelen, of deselve vrede op dien voet de Comp.e al voordeelijck<lb/>
sal wesen en of niet alsoo goet en sal sijn weder met haer in oorlogh te comen, als<lb/>
wanneer wij haer in retorsie
<fref ref="2"/>  tenminsten oock haeren handel seer souden connen<lb/>
becommeren, want wij desen jaere al echter om op haer ende haerl. bedrijf toe te<lb/>
si en een nombre van 573 soldaten sijn genootsaeckt geweest uyt te setten, dat al<lb/>
omtrent sooveel is, als wij bij tijde van oorloge te doen plachten ende dan weynich<lb/>
of geene oncosten mede gepraevenieert werden, indien wij deselve chrijghsmacht<lb/>
in het begin van het oostemouson sonder gevaer successi ve niet weder sullen connen<lb/>
van daer herwaerts over becomen, gelijck vreesen, dat niet sullen doen mogen,<lb/>
soo wij geen pericul willen loopen, van door haer d’eene of andere tijt daer, als<lb/>
tusschen ons beyden in woonende, eens onvoorsiens overgecomen ende een onversettelijcke<lb/>
schade aengedaen te werden, luyden sijnde, wie haer aen eeden,<lb/>
trouwe ofte beloften niet houden gebonden, als sij met dezelve te breecken maer<lb/>
voordelen te behaalen weten, doch voornamentlijck tegens ons Christenen te doen<lb/>
hebbende, die sij voor ongelovige houden en geen sonde van en maecken, of sij<lb/>

<fnote ref="1">Francisco Mendes, Portugees koopman te Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Retorsie, wedervergelding, wraakneming.<lb/>
</fnote>

<pb n="154" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0154"/>
bedriegen ende te cort doen ofte niet, maer soude de Comp.® een swaere scrupule<lb/>
uyt de schoey werden gelicht, indien sij het landt van Hitoe voor haer wel wisten<lb/>
te verseeckeren, want sij dan den Maccassar op het tiende part naer sooveel niet<lb/>
als wel nu soude hebben te ontsien nochte te vreesen.</para>
<remark>«Order hierover van Heren X VII gevraagd; er is te Makassar maar f. 75802.3.13<lb/>
in de handel gewonnen en hovendien f. 54499.15.7 aan vorderingen blijven uitstaan,<lb/>
daar door de slechte oogst geen rijst kon geleverd worden; er zal voortaan voorzichtiger<lb/>
uitgeleend worden<lb/>
»</remark>
<para>De groote globus terrestris, voor Crain Patengelouan gemaeckt ende tot<lb/>
dato noch sijnde onbetaelt gebleven, heeft sijn soon, de prince Caronron, desen<lb/>
jaere (meest sijnde bedurven) weder herwaerts terughgestiert, negerende, sijn<lb/>
voorsz. vader desel ve voor den sijnen oyt hebbe aengenomen gehadt. Sullen sien,<lb/>
of hem weder wat connen helpen ende trachten dan elders tot schenckagie te gebruicken<lb/>
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Er kwamen 3 particuliere Engelse, 3 Portugese en 2 Spaanse schepen; welke<lb/>
laatste 70 hahar nagelen uit de Molukken brachten; zending op 9 maart en terugkomst<lb/>
op 1 nov. van schepen naar Sólor , vgl.
<ref>Daghregisters; </ref>aan Terhorst was gelast de<lb/>
forten Henricus op Solor en Goncordia te Kupang te lichten<lb/>
»</remark>
<para>.... het voor U Ed. genoech sij, als in de voorsz. quartieren maer een beknopte<lb/>
plaetse hebt, van waer op het doen der Portugesen can werden acht gegeven ende<lb/>
uwe vaertuygen, welcke daer om op een smal buytjen te passen sullen dienen gehouden<lb/>
te werden, haer rende-vous mogen houden, tot hetwelcke wij hier uytgedacht<lb/>
hadden het ey landt Rotti ofte Semau, weynich uyt de zuytwesthoeck van<lb/>
Timor leggende, omdat de Portugesen daerop geene residentie en hebben en U Ed.<lb/>
mitsdien daer soo swaren ommeslach als op voorsz. andere plaetsen niet en souden<lb/>
behouven te houden, behalven deselve eylanden oock wel soo wel dan d’andere sijn<lb/>
gelegen om op de vaertuygen te passen, die naer Timors buytencuste willen, als<lb/>
daer nootsakelijck dichte voorbij henen moetende. Maer
.... Terhorst, aen wiens<lb/>
oordeel wij het leggen van voorsz. werckje hetsij op Rotti of Semau
.... hadden<lb/>
gedefereert, omdat hij daer lange in de quartieren hebbe geresideert, met ons hier<lb/>
in gevoelen niet accorderende, heeft op voorsz. auctoriteit hem in het begrijpen<lb/>
van een van voorsz. twee eylanden gelaten, de vestinge op Solor wel gelicht, maer<lb/>
die aen Coupan op Timor noch ingehouden ende hem daerop met den gantschen<lb/>
ommeslach gevest, sustinerende, om eenige redenen, die hij daervan geeft, de loge<lb/>
op geen van beyde voorsz. eylanden gevoegelijck can begrepen ende dienvolgende<lb/>
op Timor
.... behoordt gecontinueert te werden, dat ons wel indifferent souden<lb/>
laaten sijn, indien wij, daer continuerende, geen meer ommeslagh als op voorsz.<lb/>
eylanden behoefden te hebben, hetwelcken ten uyttersten op 60 Nederlandtse<lb/>
coppen soo om te water als te lande te gebruicken hadden gestelt, hebbende hij,<lb/>
coopman, daerentegen daer rechtevoort noch wel 176 mannen bij hem, schrijvende<lb/>
besij den dien noch om een groot succours om sijn desseynen tegen de Portugesen<lb/>
ende haere adherenten mede uyt te voeren, waer hij seer hoogh van opgeeft ende</para>

<fnote ref="1">Voor deze globe zien men
<emph>Aardglobe.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="155" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0155"/>
<para>vrij groote dingen mede voorheeft, doch wij hier op verde naer soo breet niet connen<lb/>
aensien, ons latende voorstaen, hij, coopman, onse intentie niet wel en apprehendeert,<lb/>
die wij nochtans meynen hem duydelijck genoech te hebben aengeschreven,<lb/>
blijvende hij al hereren
<fref ref="1"/>  in sijn oudt gevoelen van de Portugesen die landen<lb/>
geheelijck te doen ruymen ende d’eenige frequentatie daervan voor U Ed. te<lb/>
becomen, dat wij meynen, veel eer en beter te hopen dan uyt te wercken sij, behalven<lb/>
dat wij achten, die saeke naer wensch al succederende, de winsten voor U Ed.,<lb/>
daer gehoopt werdende, d’oncosten op verde naer niet souden toelangen connen,<lb/>
die om dat volck tot haere devotie ende bij de vruntschap bij de Comp.e te houden<lb/>
souden vast sijn, invougen voornemens sijn hem van onse intentie naerder t’instrueren<lb/>
en precise ordre tot d’uytvoeringe van deselve te geven.</para>
<remark>«Er is daar f. 31186.8.9 in een jaar verloren; Terhorst heeft er geluk in de strijd<lb/>
gehad<lb/>
»</remark>
<para>.... sijn niet sonder becommeringh, of hij partije volck, dat hij in Sonnebay<lb/>
ende Amabay respective op het versoeck van die overheden om haer tegen de<lb/>
Portugesen mede te defenderen diep landt waert inne hebbe geplaetst, met haerl.<lb/>
wil ende dien volgende sonder pericul alweder sal weten van daer te krijgen, twelcken<lb/>
nochtans nootsakelijck diende te geschieden, sullen wij onse intentie daer volcomen<lb/>
uytwercken ende de menage vinden.</para>
<remark>«Zending van Van Voorst op 20 maart
, vgl.
<ref>Daghregisters p. 122-123, </ref>met<lb/>
5 jachten en 2 sloepen, met 200 soldaten, naar Sumatra's Westkust; gebeurtenissen<lb/>
aldaar ibid. p. 156-157; de exped. is 12-21 mei teruggekormn met 6156 picol peper<lb/>
en 14 pak kleden, waarde f. 137323,
<ref>Daghregisters, p. 156-157</ref>; 2e zending op 15 juni<lb/>
van 1 jacht en 2 sloepen voor het bekruisen van de Westkust, ibid. p. 181; men kan de<lb/>
peper van daar wel missen; Van Voorst komt 6 nov., ibid. p. 304, terug, rapporterende,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe dat in ’t derwaerts seylen effen buyten de Straet Sunda ontmoet<lb/>
hebben 5 of 6 vaerthuygen, van dewelcke een hebben verovert, nadat het volck<lb/>
daer met haer schuyt uyt was gevlucht ende een ander aen de Cleyne Fortuyn
<fref ref="2"/> ,<lb/>
daer het omgesmeten wierdt ende aen stucken geraeckt is. Het veroverde namen se<lb/>
mede na het Cocuseylandeken, aen het eylandt Nassauw gelegen
<fref ref="3"/> , daer se de<lb/>
ladinge overgenomen hebben, bestaande uyt ongeveer 12 lasten sout, ende het<lb/>
vaerthuych gesloopt, alsoo ’t haer niet te stade conde comen. Aen tselve eylant<lb/>
hebben sij de cliialoupen op de wal gehaelt, geharpuyst ende voorsien, mitsgaders<lb/>
een put van tamelijck goet drinckwater gevonden nevens groote menichte cocosboomen,<lb/>
over het gantsche lant staende, daer de Maleyers altemet noten ende olie<lb/>
van comen halen. Ettelijcke dagen aen het genoemde eylant mettet versien der<lb/>
chialoupen toegebracht hebbende, sijn op den 10®“ july gesamen nae Sillida ende</para>

<fnote ref="1">Hereren, erreren, dwalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Klein Fortuin of Pulau Betua is een eiland bewesten de zuidpunt van Sumatra op<lb/>
5°55/ Z.B. en 104$° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nassau of (Zuid-)Pagai, eiland op ongeveer 3° Z.B. en ruim 100° O.L. Welke van de<lb/>
talrijke eilandjes daar in de buurt met het Cocuseylandeken wordt bedoeld, weet ik niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="156" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0156"/>
<para>Priaman geseylt, maer kregen daerop terstont veel sieck volck voornamentlijck<lb/>
op de chaloupen, veroorsaeckt, soo het schijnt, door het gestadich drincken van<lb/>
clappuswater aen het voorsz. eylandt
<fref ref="1"/> , soodat se onmachtig waren de besettinge<lb/>
nae vereysch waer te nemen ende resolveren mosten om haer swackheit verborgen<lb/>
te houden sekere 14 gevangen Maleyers, van hier medegenomen, aen Bongos
<fref ref="2"/>  op<lb/>
te setten ende op het middelste eylandt voor Priaman
<fref ref="3"/>  een tent op te slaen om<lb/>
de siecken in te bergen op hope deselve daer weder op de been te crijgen, gelijck<lb/>
in corte geschiede door toedoen van 2 buffels, 4 koebeesten, 30 bockjens als eenige<lb/>
fruyten, van Bongos becomen, mitsgaders eenige moescruyden, die daer op het<lb/>
eylandeken vonden ende dagelijcx voor het volck deden coken. Onderentusschen<lb/>
deden haer devoir om met minnelijcke aenspraeck de gevangen Nederlanders van<lb/>
Priaman te becomen, daer de panglimas niet toe begeerden te verstaen, maer hielden<lb/>
deselve geduerende het aenwesen van de onse op de Cust nauwer dan tevoren<lb/>
geboeyt ende gesloten, sijnde een van haer overleden ende noch 9 in ’t leven. Het<lb/>
volck weder tot gesontheit gecomen sijnde, hebben se voort de haven van Priaman<lb/>
beset gehouden ende het in- ende uytcomen van alle vaerthuygen afgesneden, selfs<lb/>
oock de visschers, hetwelck de gemeene man ontwijfelijck al groot gebreck heeft<lb/>
veroorsaeckt, sijnde Priaman een plaets, die meest alle leeftocht van buytenmoet<lb/>
hebben. In ’t begin verschenen eens 10 vaerthuygen van de zuydt, noch, soo het<lb/>
schijnt, van de besettinge geen contschap hebbende, die se tegen de wal joegen,<lb/>
daer se meest aen stucken geraeckten, uytgesondert een, dat tusschen de chaloupen<lb/>
door snapte ende binnen de rivier quam ; maer naderhandt en hebben se geen prauwen<lb/>
meer vernomen, ongetwijfelt, dat de gantsche Cust langs waerschouwinge<lb/>
sal sijn geschiet. In ’t begin van augusto verschenen 2 Maleyers aen boort van de<lb/>
Tortelduyf met een brief, van de gedetineerde Nederlanders geschreven uyt last<lb/>
van de panglimas ende grooten, te kennen gevende, dat de landtregeerders vergadert<lb/>
waren om van vrede te spreecken, tot welcken eynde sij versochten, dat een<lb/>
van de onse wilden aen landt doen comen om een goet besluyt te maken, daer den<lb/>
coopman Van Voorst op heeft geantwoordt, dat haer niet conde vertrouwen, soo<lb/>
lang se ons volk niet vrij en stelden, maer deselve gelargeert wordende, dat alsdan<lb/>
in alle billickheit met haer wilde handelen, daer het soo voort bij gebleven is.<lb/>
Maer die van Sillida, Bayangh
<fref ref="4"/> , Batang Capas
<fref ref="5"/>  ende eenige andere plaetsen<lb/>
hebben daernae eenen nachoda Alant, sijnde eene der gevangens, die boven<lb/>
gesecht hebben, dat door de onse sijn gelargeert, voor Priaman aen sijn e. gesonden,<lb/>
gesz. van een orangcaya Maradja Lilla
<fref ref="6"/>  ten eynde om met ons in contractatie te<lb/>
comen om haer van het Aetchins gebiet af te sonderen ende onder protectie van<lb/>
de Comp.e te begeven, mits dat deselve haer ter zee soude aennemen te beschermen<lb/>
tegen die van Aetchin voomoemt ende sijn omtrent 14 dagen daernae om hetselve<lb/>
noch in de besettinge verschenen verscheyden personen van aensien ende qualiteit,<lb/>
op welcker versoeck hij eyndelijck met de vloot tot voor Sillida is afgesackt, dewijl<lb/>
het saysoen doch meest verloopen was ende het volk weder seer bogonde in te vallen,<lb/>
alwaer hem de regenten op het aencomen een buffel ende ettelijcke prauwen</para>

<fnote ref="1">Dit zal wel niet de oorzaak zijn geweest, maar de daar sterk heersende malaria.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bongos, bedoeld is de Bugasbaai op ruim 1° Z.B., dus iets bezuiden Padang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dat is Pulau Tengah, het middelste van de drie eilanden voor Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bajang, plaats benoorden Painan op 1°20' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Batang Kapas, plaats benoorden Painan op 14° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Maharadja Lelo, Minangkabaus hoofd te Salida.<lb/>
</fnote>

<pb n="157" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0157"/>
<para>met verversching aen boort sonden, maer van de grooten en wiert niemant vernomen,<lb/>
voorgevende bevreest te sijn voor de panglimas van Priaman ende Sillida,<lb/>
maer versockten, dat liij bij haer aen landt wilde comen, daer hij oock geen genegentheit<lb/>
toe hadt, uyt bedeneken dat sij wel eenich schelmstuck mochten voorhebben<lb/>
<fref ref="1"/> </para>
<remark>«Ontmoeting mei een Engels schip op 6 nov.,
<ref>Daghregisters, p. 304 </ref>»</remark>
<para>Voor gemelte plaets
<fref ref="2"/>  hebben d’onse een groot vaertuych, met peper geladen,<lb/>
in de mondt van de rivier op strandt gejaecht, alwaer het omsloegh ende aen<lb/>
stucken geraeckte, hebbende na gissingh ongeveer 50 bhaer peper ingehad t, van<lb/>
dewelcke de onse 6 of 8 bharen hebben gevist.</para>
<remark>«Er blijven ter Westkust goederen, waard
/. 118000, die op rekening van de<lb/>
Koningin van Atjeh zijn geschreven; zending van Boey mei twee schepen en car gasoen<lb/>
van f. 24717 op 20 maart naar Palembang,
<ref>Daghregisters, p. 122-123</ref>; hij komt<lb/>
30 juni terug
, ibid., p. 201<lb/>
»</remark>
<para>Op desselfs verschijningh in Palembangh heeft de Pangiran op sijn versoeck<lb/>
met het becken door de stadt laten omslaen, dat niemant eenigen peper mochte<lb/>
vercoopen anders dan aen de Comp.e, soo langh onse schepen daer souden in handel<lb/>
leggen op verbeurte van 12 realen, die contrarie soude bevonden worden gedaen<lb/>
te hebben. Maer voor sijn comste wasser al goede partij na Macassar, Johor ende<lb/>
andere plaetsen vervoert ende en heeft het verbot van de Pangiran, schoon mettet<lb/>
becken overal omgeslagen, oock soodanigen cracht niet, of de vremdelingen weten<lb/>
hier ende daer in spruyten ende kreken noch al peper te krijgen, hoe nauw bij de<lb/>
onse daer oock op toegesien wort.</para>
<remark>«Vermoedens van Boey
, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 201 </ref>»</remark>
<para>Die van Palembang hebben ter aenwesen van de onse een groote macht<lb/>
vaerthuygen ende volck nae ’t eylandt Banca gehadt om aldaer te subjugeren<lb/>
haere rebellen, maer sijn met nederlaag© wederom gekeert. Seer groote vruntsekap<lb/>
schijnt er tusschen Bantam, Jamby, Palembangh ende Johor te wesen, gaande<lb/>
gestadich gesanten over ende weder, sonderdat men eygentlijck weet, wat haer<lb/>
beradingen sijn. Veel peper wort er door ’t jaer van Palembangh na Johor vervoert,<lb/>
gaande van daer voort nae Cambodia, Quinam ende China, hetwelk ons dan<lb/>
de markt in Tayouan noodtsakelijck bederven moet. Maer vermits de lage prijs van<lb/>
hetselve gewas ende daertegen de dierte van den rijs, die doorgaens in Palembang<lb/>
regneert, beginnen haer de inwoonderen nu meer dan voor desen tot het planten van<lb/>
padje
<fref ref="3"/>  te begeven, de peperthuynen verlatende, dat voor de Comp.e niet schadelijck<lb/>
sal wesen.</para>

<fnote ref="1"><emph>Painansch Contract,</emph> p. 14 is over het hier vernielde in verschillende opzichten minder<lb/>
juist.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Indrapura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Padje, padi, rijst in de aar.<lb/>
</fnote>

<pb n="158" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0158"/>
<remark>«De Weesp komt 11 juni van Djambi,
<ref>Daghregisters, p. 177-178, </ref>met 4937 picol<lb/>
peper, volgens
<ref>Daghreg. 9437</ref>; koopman Nolpe heeft door ziekte weinig gedaan; de<lb/>
onderkoopman Ockersz. heeft particulier gehandeld; De Goyer als opperhoofd 25 juli<lb/>
daarheen gezonden,
<ref>Daghregisters, p. 207, </ref>met cargasoen textiel van f. 88659 en<lb/>
Truytman als commissaris, die 22 nov. terugkwam, ibid., p. 317-318<lb/>
»</remark>
<para>.... het opperhooft Jacob Nolpe ende vervolgens de andere supposten haer<lb/>
tsedert een jaer ofte twee herwaerts soodanich tot alderhande debauche als<lb/>
hoererije, dronckenschap, dobbelen ende tuysschen <fref ref="1"/>  begeven ende gewent hebbende,<lb/>
dat se na Comp.8 dienst qualijck hebben omgesien ende 2 adsistenten schielijck<lb/>
sonder sieckte op haer slaepplaetsen sijn doodt gevonden ende het voorsz. opperhoofd<lb/>
eyndelijck sijn verstant ende memorie daer mede bij ingeschoten heeft,<lb/>
sijnde op de herwaertsreyse op den Achilles overleden, nalatende een rij eken boedel,<lb/>
dat te verwonderen is ten aensien van sijn los en ongebonden leven, aen dewelcke<lb/>
wij dan voornemen te doen verhaelen de schade ende nadeelen, die de<lb/>
Comp.® bij sijn reukeloose
<fref ref="2"/>  administratie bevonden sal worden geleden te hebben.<lb/>
Het gemelte opperhooft was noch geern in Jamby gebleven, nietjegenstaande<lb/>
successi ve seer emstich om sijn verlossinge heeft geschreven ende lieten de Pangeran<lb/>
en de grooten oock blijken, dat haer hetselve niet onaengenaem soude sijn<lb/>
geweest, apparent verleckert sijnde op de groote sommen gelts, die sij verscheyden<lb/>
malen van hem met tuysschen gewonnen ende uit de logie gedragen hebben, welck<lb/>
verlies men getuycht, dat hij dan veeltijts weder aen de rekeningh van schenckagie<lb/>
heeft weten te vinden, dat een groot schelmstuck soude wesen, daer wij ons nader<lb/>
op sullen informeren. Onder andere quade gangen wordt den overleden nagegeven,<lb/>
dat hij verleden jaer aen die van het Engelsch jacht den Endimion, tot Jamby<lb/>
sijnde, vercocht ende overgedaen soude hebben de quantiteit van 12 hondert<lb/>
Spaense realen aen gout, om welck minerael hij nochtans wist, dat de Comp.e tot<lb/>
den handel op Cormandel soo seer sij benodicht. Hij heeft oock van tijt tot tijt aen<lb/>
de supposten van ’t comptoir merekelijeke sommen op haere rekeningen verstreckt<lb/>
tot geen ander eynde dan om het dobbelen ende spelen met hem gaande te connen<lb/>
houden.</para>
<remark>«Verwijzing naar brieven van Djambische groten, te vinden
<ref>Daghregisters, p. 182-185, </ref>er uoordt in aangedrongen op de benoeming van den assistent Wissingh tot<lb/>
opperhoofd, die later te Bantam Moors is geworden, ibid., p. 281<lb/>
»</remark>
<para>
De lijnwaten sijn daer
<fref ref="3"/>  de iongste jaren oock vrij wat beneden de waerde<lb/>
vercocht, voomamentlijck aen de Pangeran en de grooten, die desel ve dan meest<lb/>
noch op credit hebben ontfangen te betalen met peper, dat een quade gewoonte<lb/>
heeft gegeven, die de commissaris niet sonder groote moeyte weder heeft moeten afschaffen,<lb/>
sijnde den verbleven resident Pieter de Goyer gerecommandeert voortaen<lb/>
de cleeden beter op prijs te houden te weten de Cormandelse sorteringen op een<lb/>
cent of daeromtrent ende de Suratse op 75 ten hondert. Tot het ontfangen van den<lb/>
peper heeft
.... Nolpe langen tij ds een valsche daetche, wel 18 of 20 ten hondert<lb/>

<fnote ref="1">Tuysschen, aan hazardspelen deelnemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Reukeloose, roekeloze, slordige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. te Djambi.<lb/>
</fnote>

<pb n="159" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0159"/>
verschillende, gebraickt, totdat door menichvuldige dachten der cooplieden de<lb/>
fraude ter kennisse van den Pangeran is gecomen tot groote cleynachtinge van de<lb/>
loffelijcke name van de Comp.e, welke faute hij bij de Pangeran heeft afgemaeckt<lb/>
met 400 realen contant geit ende noch wel ruym sooveel aen geschencken.</para>
<remark>«De uitstaande vorderingen zijn er f. 54267; van 1 oct. 1656 tot 30 sept. *57 is er gewonnen<lb/>
f. 36770.9.15 en uitgegeven f. 19941.2.4 ; verwijzing naar brieven uit Djambi
,<lb/>
af gedrukt
<ref>Daghregisters 1656-1657 , p. 323-326 </ref>en 327
— 328; zending van schepen<lb/>
naar Malakka, vgl. ibid., register
, i.v. Malakka; lOnov., ibid.f p. 310, komt de Princesse<lb/>
Royale van daar; er is daar nog 2500 picol peper voorradig; 14 sept. is Gillis Syben<lb/>
van daar met 4 jachten en 4 sloepen ter blokkering naar Atjeh gezonden<lb/>
»</remark>
<para>.... vindende juyst op sijn paresseren daer mede omtrent s werven, sijn best<lb/>
doende om die te becomen, een seer groot Moors schip, Hha genaemt, g’equipeert<lb/>
op de Cormandelse Custe bij den grootvermogenden nabab, medevoerende een<lb/>
vrijgeleyde van den gouverneur Pit om tot Queda te vertrecken ende sijnen handel<lb/>
daer te drijven, welke voorsz. passé, het schijnt, sij maer tot een pretext hebben<lb/>
met haer genomen, als inderdaet geen andere meyninge gehadt hebbende dan<lb/>
directelijck tot Aetcliin in te loopen; want d’onsen haer onderscheppende ende uyt<lb/>
crachte van haer voorsz. passé recommanderende haere reyse van daer tot voorsz.<lb/>
Queda te voorderen, hebben sij haer daertoe gants ongenegen vertoont, gelijck<lb/>
hem dan oock den schipper met meest alle d’officieren van het schip ende wel<lb/>
150 van het gemeene volk, siende geen apparentie om van d’onsen licentie t’obtineren<lb/>
haeren handel daer liberlijk te mogen drijven, eyntelinge clandestine met<lb/>
het scliipsboot van boort tot landt getransfereert heeft, het schip, soo het lagh<lb/>
ende noch omtrent 130 van de haeren daer op, verlatende, sonderdat sij daemaer<lb/>
onaengesien d’onsen haere iterative serieuse invitatiën daer weder oyt hebben<lb/>
willen aen boort keeren, mits twelke onse besetters, vresende het voorsz. schip,<lb/>
met soo weynich volck in consideratie van sijne groote versien, daer ter rhede<lb/>
continuerende ende van alle gesagh ontbloot, mitsgaders van anckers ende rijtuygh<lb/>
niet wel sijnde versien, eenich ongeval mochte overcomen, want het daer dickmael<lb/>
seer onstuymich weder kan sijn ende dat het voors. verlies bij den nabab dan de<lb/>
Comp.e wel mochte werden te laste gebracht ende Haere E. daerover swaere becommernissen<lb/>
op de Custe van Cormandel ende in Suratta ontmoeten, sijn sij te<lb/>
rade gewerden het meergesz. schip tot Malacca te versenden om bij den gouvr.<lb/>
ende raedt daerinne gehandelt te werden, sooals sij ten meesten dienste van de<lb/>
Comp.e quamen nodich te achten ende te behooren ende is het dien volgende den<lb/>
21 octobr. tot voorsz. Malacca behouden aengecomen, waer de meergesz. gouvr.<lb/>
ende raedt, geen minder becommernisse in hetselve schip als die voor Aetchin<lb/>
hebbende, haer hetselve sonder onse speciale ordre gants niet hebben derven aentrecken<lb/>
ofte haer daermede bemoeyen, in hetwelke wij meynen, sij al wat te timide<lb/>
sijn ende dat sijl. van haer selven tenminsten wel sooveel behoorden te weten, dat,<lb/>
soo bijaldien de goederen binnen het schip niet wel bewaert en sijn, sij deselve<lb/>
onder behoorlijcke inventaris, op het wettelijckste gemaeckt, binnen Comp.8<lb/>
magasijnen bij provisie hadden op te slaen. Tm middens heeft meergen. gouverneur<lb/>
ende raedt goetgedacht het jacht Concordia tot Aetchin te senden om te tenteren,<lb/>
of d’anachoda en de anderen, haer beter bedacht hebbende, eyntelinge noch niet<lb/>
souden willen laten bewegen met voorsz. jacht derwaerts Malacca tot haer schip</para>

<pb n="160" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0160"/>
<para>af te comen om haer over liaere goederen selve, soo dat behoort, als opsichters in<lb/>
te stellen, daertoe wij hier meynen uyt de kennisse, die van der Mooren aerdt en<lb/>
conditie hebben, sij niet resolveren sullen, maer het schip, als nu al verloren achtende,<lb/>
in onse handen laten verslijten ende de Comp.e bij sequele beyde in Suratta ende<lb/>
op Cormandel wel eenige molestie mochte van overcomen.</para>
<remark>«Syben is correct opgetreden; die van Atjeh willen niet toegeven; de Vorst van<lb/>
Johore heeft
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in de maent october twee aensienelijcke gesanten tot Malacca gesonden<lb/>
gehadt, die naer weynich tijt verblijvens tot genoegen weder vertrocken ende om<lb/>
in courtoisiën niet te gebreecken door den sabandar Emanuel du Moulin en de<lb/>
secretaris Abraham den Back
<fref ref="1"/>  als afgesanten van den gouverneur ende raedt<lb/>
thuysgeleyt sijn geworden, wordende immiddens tegen haer in Malacca te minder<lb/>
niet toegesien, want dese Mooren veeltij t in gebruyck hebben haer snootste practijcken<lb/>
onder de meeste semblanten van vriendelijckheden te bedecken. Den handel<lb/>
neemt daer hoe langer hoe meerder af, dat nergens anders door werde veroorsaeckt<lb/>
als de groote vaert van verscheyde vremdelingen in de quartieren, daer om ende<lb/>
bij gelegen, sijnde desen jaere in Queda g’arriveert drie Moorse schepen, soo van<lb/>
Suratta, de Custe Chormandel ende Orixa, daervan eenige voor haer vertrecken<lb/>
de Malacse gerechticheden ende de helft van haren thin aen de Comp.e hebben<lb/>
gelevert, dat seer weynich comt te beschieten ende de oncosten met de besettingen<lb/>
daer te doen op verde naer niet sullen uytvallen connen, indien se maer liaere<lb/>
goederen wel aengegeven hebben, gelijk wij betrouwen niet te sijn geschiet, want<lb/>
hetselve meest maer op haerl. woort moet aencomen, de visite daervan te schepe<lb/>
bij d’onse niet gevoegelijck connende gedaen werden. Besijden voorsz. Mooren<lb/>
syn daer oock noch twee Engelse scheepjes geweest, van de Custe van Cormandel<lb/>
uytgerust soo om haere negotie daer mede te drijven als der Mooren goederen op<lb/>
vracht van daer over te voeren, daerinne sij haer laten bedeneken, door ons niet<lb/>
connen nochte behooren belet te werden. In Jhoor sijn oock 2 Chinese jonequen<lb/>
verschenen mitsgaders oock eene in Ligoor, die de Comp.e in haren handel soo in<lb/>
Malacca selve als binnen voors. Ligoor niet weynich sullen verhinderen, gelijck het<lb/>
hem dan oock hete aensien, Haere Ed. desen jaere wel op 600 bharen naer sooveel<lb/>
thin in Malacca niet souden becomen, als se het vergange gedaen hebben.</para>
<para>
(Daarom is den gouverneur van Malakka 23 juni geschreven
, . . . .)<lb/>
.... toegestaen ende g’ accordeert jaerlijcx wel 2 a 3 Chinese jonequen daer te<lb/>
mogen laten comen ende oock de Moorse schepen, die buyten Aetchin werden<lb/>
gehouden, niet meer tot Queda ofte elders te wijsen, maer haer in Malacca te bly ven<lb/>
behouden ende haer toe te staen haere goederen daer ende van daer ende<lb/>
daer omtrent met cleyne vaerthuygen ter vente te mogen voeren, mits aen de<lb/>
Comp.e den behoorlijeken tol van alle uytgaende ende incomende goederen betalende,<lb/>
dat wij noch beter keuren, alhoewel het Comp.8 negotie in Malacca selve<lb/>
noodtsakelijck al ietsal moeten praejudiceren, als deselve toe te staen in voorsz.<lb/>

<fnote ref="1">Abraham den Back kwam 1642 als jongen uit, 1646 jong assistent, 1650 boekhouder,<lb/>
1657 onderkoopman en secretaris van Malakka, zeker tot 1661.<lb/>
</fnote>

<pb n="161" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0161"/>
quartieren te gaen handelen, staande daermede tenminsten in Malacca leven endo<lb/>
welvaert onder den burger te volgen.</para>
<remark>«Jan van Oroenewegen is in sept. als hoofd Tiaar Udjung Selang gezonden;<lb/>
het Engelse schip WiUiam is in juni in noordelijke richting en 3 nov. het Engelse<lb/>
schip Maagd
, naar Djambi varende
, Malakka gepasseerd<lb/>
»</remark>
<para>De saecke met Aetchin noch niet g’accommodeert wesende, blijft de besettinge<lb/>
in Peragh nootsaeckelijck, als daeruyt d’oneenigheden ten principalen sijnde<lb/>
gesprooten, mede op den ouden voet noch continueren, twelcken liaer buyten<lb/>
twijfel al seer moet beginnen te verdrieten, doordien sij daermede ten principale<lb/>
bujd;en allen handel ende frequentatie met vremdelingen gesecludeert blijven ende<lb/>
hebben d’onsen soo nu als dan al een landttochtje gedaen ende hier ende daer op<lb/>
de revier een gehughje afgeloopen, dat tot noch toe wel gesuccedeert is, maer te<lb/>
sijner tijt wel eens anders uytvallen mochte ende de Comp. groote nadeel bij lijden,<lb/>
waeromme wij, als niet connende bevinden, met soodaenige excursiën voor U Ed.<lb/>
veel voordeel can werden bewerckt, goetgevonden hebben den gouvr. Joan Thijsz.<lb/>
te ordonneren daerinne in toecomende voorsichtigh ende spaersaem te sijn.</para>
<remark>«Op 29 sept. waren in hel gouvernement Malakka 380 militairen
, wal weinig;<lb/>
er is in een jaar uitgegeven f. 207838.16- en maar f. 114360.3.— gewonnen; hel kantoor<lb/>
ml gevisiteerd worden
, daar Thijsz. wat slap is; 1 april komt de Goudsbloem van Siam,<lb/>
<ref>Daghregistere, p. 141</ref>; er is slechts 4661 gld. in kas en men is er diverse personen nog<lb/>
veel schuldig
, waarom f. 24000 d 2% per maand van den Koning is geleend; textiel<lb/>
was er slecht verkoopbaar<lb/>
»</remark>
<para>De rijs was in Siam seer dier geweest, veroorsaeckt door twee achter malcander<lb/>
volgende quade gewassen, invougen dat menichte menschen op de straten ende<lb/>
wegen van honger gestorven sijn. Echter had hij over de 500 lasten bemachticht<lb/>
ende successive soo nae Batavia als Malacca gesonden, sijnde 130 lasten meer,<lb/>
als licentie van de Coninck toe hadde gehadt, die tersluyck heeft weten uyt<lb/>
te krijgen. Maer hij maeckte gissingh, dat dit saisoen geen rijs te krijgen soude sijn<lb/>
voor de maent january 1658, maer wel sappanhout ende alderhande andere houtwerken,<lb/>
hebbende door behulp van den oja Sickary . . . . , die onse groote vrundt<lb/>
schijnt te wesen, rede van de Coninck genegotieert 10 000 picol sappan, te betalen,<lb/>
wanneer het silver dit saisoen uit Japan sal sijn gecomen, dat een groote gunst<lb/>
van de Majt. is geweest, daer niet alleen sooveel intrest mede uitgewonnen, maer<lb/>
daerenboven alle andere handelaers het voors. hout door ontset is, nadien hetselve<lb/>
doen voort niet af conde comen dan na het overstrijken des mousons om nae China<lb/>
ofte Japan ge voert te worden. In de maent january verleden hebben de broeders<lb/>
van de Coninck met verscheyden grooten weder een conspiratie tegen het leven<lb/>
van de Majt. gehadt, maer is ondeckt ende 2 van deselve princen, out ongeveer<lb/>
21 ende 23 jaren, om ’t leven gebracht, nevens vele haere complicen, hetwelk alweder<lb/>
groote alteratie in ’t rijk heeft veroorsaeckt.</para>
<remark>«Zending van schapen derwaarts
<ref>, Daghregisters, p. 158 , 261, 270, mei </ref>f. 45421<lb/>
aan contanten en f. 45661.17.8 aan waren; daarvan is de Hercules mei cargasoen van</remark>

<pb n="162" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0162"/>
<remark>f. 68951.13.8 in Japan gekomen ; Indyck komt 10 maart met 192 last rijst uit Cambodja,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters, p. 118-119 </ref>en
<ref>Cambodja, p. 362</ref>; de Koning wil slechts de<lb/>
12708 realen, 1644 uit de Oranjeboom geroofd, terugbetalen; hij behoudt zich ook voor<lb/>
jaarlijks een schip naar Japan te zenden<lb/>
»</remark>
<para>Gantsch weynich contanten heeft de ... . coopman, van Cambodia vertreckende,<lb/>
bij ’t comptoir gelaten, doordien geen lijnwaten hadden connen omsetten<lb/>
om oorsaeck, dat geen cooplieden uyt het Lauwenlandt en waren afgecomen,<lb/>
aen dewelke die voor desen meest plagen vertiert te worden. Doch deselve en brengen<lb/>
oock geen geit mede maer alleen coopmanschappen als benjuin, muscus,<lb/>
aguilhout, calambak etc., invougen dat wij de vellewerken, voor Japan dienstich,<lb/>
daer alsoo wel met silver sullen moeten incoopen als in Siam.</para>
<remark>«De kwaliteit van Siamese waren is beter dan die van Cambodja; 15 mei is<lb/>
Indyck met de Erasmus weder derwaarts en naar Nagasaki vertrokken,
<ref>Daghregisters p. 158, 15 </ref>aug. het jacht Arnemuyden ibid. p. 234; brieven van daar ontvangen ibid.<lb/>
p. 146-150; de Erasmus heeft te Nagasaki cargasoen van f. 40412.16.4 uit Cambodja<lb/>
gebracht, vnl. herteveUen, waarop maar f. 8666.3.8 is gewonnen; uit Arakan komen te<lb/>
Batavia schepen op 23 april, ibid. p. 143 en 16 mei, ibid. p. 158-160; men wordt er<lb/>
slecht behandeld, maar kan de rijst, wegens de wispelturigheid van den Susuhunan,<lb/>
en de slaven niet missen . ...<lb/>
»</remark>
<para>.... ende mogen wij ons de voorgeroerde quellingen te beter getroosten, omdat<lb/>
niet alleen wij maer in ’t gemeen alle cooplieden, die daer comen handelen, deselve<lb/>
onderworpen sijn, alsof de regenten (de Coninck noch jonck en van cleyne ervarentheit<lb/>
sijnde) met voorbedachten raedt voorhadden alle negotie uyt het landt<lb/>
te verdrijven ende de vremdelingen oorsaeck te geven noyt wederom te comen.<lb/>
Aen den burger Arent van den Helm hebben wij voor desen eens toegestaen een<lb/>
sijner dienaren nae Arracan te senden om aldaer op te soecken eenige andere lijfey<lb/>
genen, die hij, als het comptoir jongst opgebroken is, daer hadde moeten laten<lb/>
staen ende als hij die reyse, soo het schijnt, niet terecht is geraeckt, soo heeft hij<lb/>
hetselve naderhandt noch eens buyten onse kennisse vervolght, buyten wien wij<lb/>
niet en weten oyt aen iemandt licentie gegeven te hebben om slaven met Comp.8<lb/>
schepen van Arracan te halen ende sullen sorge dragen, dat U Ed. dienaengaande<lb/>
geen reden van misnougen meer sal voorcomen.</para>
<remark>«Er is in Arakan in de Compagniespakhuizen maar 620 last rijst,<lb/>
»</remark>
<para>.... omdat de sangma <fref ref="1"/> , sijnde een hoogh officier in Arracan, een octroy van<lb/>
de Coninck had g’obtineert, dat niemant ’t geheele landt door eenigen rijs mochte<lb/>
vercoopen dan met sijn speciael consent, met welke nieuwicheit die negotie t’eenemael<lb/>
stilstont. Bovendien soo was een veltleger van de Groote Mogol in ’t landt<lb/>
gevallen, waerdoor de landbouw ongetwijfelt nadeel ende verachteringh moste<lb/>
lijden.</para>

<fnote ref="1">Sangma, nader is de betekenis mij niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="163" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0163"/>
<remark>«Zending van schepen derwaarts op 21 aug.,
<ref>Daghregisters, p. 238 </ref><ref>en 31 oct., </ref>ibid., p. 300; de schenkage is er vergroot tot f.
<emph>969.10 .</emph>
...<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde inderdaet niet veel, als wij daertegen willen stellen, dat wij daer tolvrij<lb/>
sijn ende voor ’t uytvoeren van de rijs en de slaven niets en betalen.</para>
<remark>«Er is 11 man personeel
, winnende
/. 250 - p.m.; in Coromandel ging de handel<lb/>
gunstig; tijdelijk ongenoegen met de Denen,<lb/>
»</remark>
<para>.... ter oorsaecke onse cruyssende sloupen omtrent Negapatam een opgebouwde<lb/>
thony, comende van Jaffanampatnam, de Deensche vrunden toebehoorende,<lb/>
aengehaelt hadden, hebben daerom het Deens opperhooft de 12 Nederlandtse<lb/>
soldaten, tot besettingh van ’t . . . . fort
<fref ref="1"/>  aen hun geleent, verachtelijck afscheyt<lb/>
gegeven ende niet willen gedoogen, dat van Trangebare eenige ververschinge,<lb/>
branthout of drinck water aen onse voornoemde cruyssers mochte gesonden werden,<lb/>
sijnde het voorsz. Deens vaertuych, met palmeros
<fref ref="2"/>  geladen, niet boven 30 ó, 40<lb/>
pagoden waerdich geweest ende op hun gedaen versoeck door den gouverneur Pit<lb/>
wederom gelargeert, maer hebben de Deenen haren misslagh over d’uytsetting<lb/>
onser soldaten met schaed en schand te laet beclaeght, als hunluyder stadt<lb/>
Trangebare (door den Neyk van Tansjouwers crijghsvolk op 22e juny lestleden<lb/>
overvallen ende geplundert sijnde) noch 6000 realen voor brandschadt heeft<lb/>
moeten betaalen, sulcx sij genootsaekt wierden tot versekeringe der fortresse<lb/>
Danisborgh (haer noch jongst bij een missive van 30 december 1655 door de<lb/>
Maj. uyt Coppenhage hooghlijk gerecommandeert) andermael 12 soldaten van de<lb/>
Comp.e te versoecken, die op hun ootmoedige bede haer toegestaen sijn om gemelte<lb/>
Majts. fortresse, terwijl se alleen uyt de behouden vaert van hun eenichste jacht<lb/>
Fredericus van Cambodia maer sobere levensmiddelen tegemoet sien, aen d’Engelsen<lb/>
of Portugesen niet te laten vervallen, te meer alsoo gerucht wiert, dat den<lb/>
regent wegens Tansjouwer in Nagapatam door inductie van de Portugesen op<lb/>
d’onse toeleggen soude om bij weygering van passen voor de Nagapatamse<lb/>
jachten na Atchin en Tanassary ’s Comp.8 residenten bij nacht uyt de stadt<lb/>
Trangebare te lichten ende meteen de logie tot Carrecal op d’ordere van den Neyk,<lb/>
soo voorgeeft, dan te demolieren, welcke verbittering ontstaen sou sijn door ’t<lb/>
cruyssen van Comp.8 jachten tusschen Nagepatam en Jaffanapatnam, alsoo den<lb/>
groot-gouvemeur, die de zeeplaetsen ende landen in pacht heeft, uyt het missen<lb/>
van de groote vaert op Cotiare merckelijke schade gevoelt, daer de Comp.® voor<lb/>
desen door den wispeltuyrigen Neyk tot Negapatams besettingh soo emstich om<lb/>
aengemaent is geworden, doende nu contrary blijken, dattet hem niet om ’t verdrijven<lb/>
der Portugesen uyt voorsz. stadt Nagapatam te doen is geweest, maer<lb/>
alleen getracht heeft door dat middel jaerlijcx een goede schenckagie uyt de rijcke<lb/>
chittys, onder die plaets domicilie houdende, te trecken ende hun te schrobben,<lb/>
willende niettemin, dat de Comp.e voorsz. chittys, die sekerlijck met de Portugesen<lb/>
in negotie participeren, onbecommert souden de see laten frequenteren, of dachten<lb/>
haer gerand bij aenhaelinge wel te vinden, op welke dreygementen onse cruyssers<lb/>
echter geen consideratie souden hebben gedragen, waer ’t saké geweest, haere</para>

<fnote ref="1">NI. Trankebar, vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 114-115.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Palmeros, balken of planken van de palmyra- of lontarpalm, borassus flabellif er.<lb/>
</fnote>

<pb n="164" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0164"/>
<para>verwachte jachten van Atchin maer hadden connen achterhalen, die in ’t gesicht<lb/>
van ’t jacht de Saphijr en onse sloepen op 15 en 16 maert tot Nagapatam binnen<lb/>
geraeckt sijn, hebbende dit jaer niet anders uytgereght, als drie Portugese fregats<lb/>
dapper beschadicht, dat se onder Negapatams geschut hun mosten salveren, het<lb/>
vierde, strandende, aen spaenderen geschoten en ongeveer 30 Portugesen om<lb/>
’t leven gebracht.</para>
<para>Connere Chitty
<fref ref="1"/> , . . . . [die] door den Neyk van Tansjouwer ontboden was<lb/>
geworden om sijne zeeplaetsen ende principaelste landen als een gegagieert dienaer<lb/>
te willen regeeren ende onsen gouverneur versekert had bij den Neyk te verkrijgen,<lb/>
dat de Comp.e in haer oude vercregen vrijheit in den cleedenhandel op Carrecal<lb/>
gemaintineert soude werden, heeft in plaets van het Tansjouwerse hof op ’t aenraden<lb/>
van de Engelsen, soo hij voorgeeft, de zijde van den Carnatisen Coninck<lb/>
gecosen ende eyndelijk, van d’ Engelsen verlaten sijnde, is bij Lingemaneyk,<lb/>
’s Conincx partije
<fref ref="2"/> , gevangen geraeckt, daer hij op de naerder dispositie van de<lb/>
nabab sterck bewaert wert ende apparent door ’t verlies van ’t leven sijn loon sal<lb/>
krijgen voor de lorrendrayerie
<fref ref="3"/> , die hij lange jaren gepleeght heeft.</para>
<para>
Op Sadrempatnam is Comp.8 logie den 21en augusti passado in de morgenstond<lb/>
door ’t crijgsvolk van Visiapoer geweldelijck besprongen ende den ondercoopman<lb/>
Dirck de Hart met twee adsistenten, Abraham van Valenchijn
<fref ref="4"/>  ende<lb/>
Jacob Corbisier
<fref ref="5"/> , door ordre van haren oversten Sahagie
<fref ref="6"/>  gevanckelijck weghgevoert<lb/>
geweest, edoch Comp.8 goederen, bedragende omtrent 25000 gulden met<lb/>
170 balen caneel, ongeroert onder bewaringh van 300 soldaten versegelt gelaten,<lb/>
sijnde voorsz. heer ende den Coninck van Camatica, die sich in persoon met Sahagie<lb/>
geconjungeert heeft, buyten waerheit vijs gemaeckt, dat in ’t casteel Geldria op<lb/>
Palliacatta 350000 pagoden van den nabab verborgen lagen, welke sijl. door dat<lb/>
middel sochten in handen te krijgen, gelijk Sahagie selfs Dirck de Hart heeft aengeseght,<lb/>
dat niet gelargeert soude werden, voor en aleer ditto somme geit aen hem<lb/>
gesonden waere ende alschoon den gouverneur Pit aen Sahagie om hunne verlossinge<lb/>
geschreven ende onse vruntschap met Visiapoer voorgestelt had, soo en<lb/>
wasser noyt antwoordt op gecomen, maer sijn gem. drie Nederlanders t’allen gelucke,<lb/>
dat den voorsz. Coninck ende Sahagie omtrent Cansiewaron door eenen<lb/>
Kistapaneyk
<fref ref="7"/> , die de landen van den heer nabab beschermt ende defendeert,<lb/>
manhaftich uyt het velt waren geslagen, de vianden handen ontvlucht ende op<lb/>
14e september door ’t leger van ditto Kistapaneyk in Palliacatta gecomen, wanneer<lb/>

<fnote ref="1">Connere Chitty, Hindoe uit de groep der bankiers of geldwisselaars.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lingemaneyck, feodaal Hindoevorst, de voornaamste tegenstander van den Koning<lb/>
van Camatica.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lorrendrayerie, bedriegerij, knoeierij, vaak smokkelarij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Abraham van Valenchijn, mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jacob Corbusier was 1676 tot 1679 opperhoofd van Petapuli, daarna van Datcheron,<lb/>
1682 secunde te Masulipatam, 1684 opperkoopman en wnd. opperhoofd aldaar, hij stierf er<lb/>
aug. 1687.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sahagie, Shah(a)ji, Mahrattenaanvoerder, aanvankelijk in dienst van Ahmadnagar,<lb/>
daarna van den Groot-Mogol, nog later van Bijapur; van verraad verdacht, zat hij daar 4 jaar<lb/>
gevangen, nl. tot 1655, toen hij weer vrij kwam; hij had een machtspositie in Tandjore, waar<lb/>
hij jan. 1664 stierf, vader van Sjivadji en Ekodji.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Kistapaneyck, Hindoe veldheer, reeds in 1626 in Compagniesstukken genoemd; om¬<lb/>
 
 trent 1640 wierp hij zich op als Naik van Gingi, waaruit hij omsti-eeks 1650 werd verdreven;<lb/>
daarna was hij in dienst van den inir djumlah.<lb/>
 </fnote>

<pb n="165" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0165"/>
oock Sahagies volk tegelijk des Comp.8 logie op Sadrempatnam sonder beroovingh<lb/>
<fref ref="1"/>  onbeschadicht verlaten hebben, dies oock goede ordre tot versekeringh van<lb/>
ditto logie gestelt is geworden ende stondt
.... Dirck de Hart weder derwaerts<lb/>
te vertrecken met last d’emportantste coopmanschappen per ’t jacht ’t Zeepaert<lb/>
na Palleacatta te senden.</para>
<remark>«29 jan. is het car gasoen goud en zilver van Thaiwan daar aangekomen; van<lb/>
Batavia zijm er 13 april,
<ref>Daghregisters, p. 139 </ref>en 9 sept., ibid., p. 261, schepen heengezonden;<lb/>
uit Japan en Batavia is er zo f. 1317851.4.14, uit Perzië aan munten<lb/>
f. 588135.13 - en van Ceylon f. 15332.16.3; op het goud en zilver is er verloren; hoop<lb/>
op betere handel
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door de progressen van den heer nabab, die de twee voomaemste casteels<lb/>
van Visiapoer reets vermeestert heeft ende met dat rijk apparent niet lang werk<lb/>
sal hebben, dat oock sijne geconquesteerde landen van Carnatica omtrent Palliacatta<lb/>
haest in ruste sullen gebracht werden.</para>
<para>Op Maslupatam loopen de coopluyden van alle canten weder sterek toe,<lb/>
sulex de lijnwaten aldaer desen jaere naer wensch te becomen sijn geweest ende<lb/>
hebben de coopmanschappen tot goede prijse aftreek genomen.</para>
<remark>«In totaal is ter Kust in een jaar f.
<ref>16694 v</ref>erloren; van daar is ontvangen<lb/>
2904 pak kleedjes en 1046 last rijst, samen waard f. 919184.16.14<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen op de Cust Cormandel hebben haere stadt Madrespatam, omtrent<lb/>
een half mijl van St. Thome gelegen, dapper versterekt ende deselve met een muyr<lb/>
tegen ’t casteel afgesloten uyt vrese, dat den heer nabab volgens sijn voorgeven<lb/>
hun d’een of d’ander tijt souw doen bestoocken, ter oorsaeke sijluyden den Coninck<lb/>
van Carnatica in den oorlogh tegens den nabab geadsisteert ende in alle actiën<lb/>
haer seer viandich aengestelt hadden, waerdoor se mettertijt in negotie grootelijcx<lb/>
souden connen verhindert worden.</para>
<remark>«Zij hebben 6 schepen uit Engeland gekregen; mei éen waarvan moeilijkheden zijn<lb/>
ontstaan over de blokkade van Negapalam<lb/>
»</remark>
<para>Mr Eduart Winter, Engels opperhooft in Maslupatam, heeft seer ongeluckigh<lb/>
sijn particulier schip, genaemt den Tijger, op 4 maert passado aldaer ter rede<lb/>
verloren, sijnde tselve door ’t over één sij loopen van sijn ophebbendt volk voor<lb/>
’t aneker met moy weer omgeslagen ende gesoneken, soo als het, met Moorse vrachtgoederen<lb/>
volladen, na Peguw afscheyt was gegeven, sulex boven ’t verlies van<lb/>
50000 goude pagoden veel Moren, vrouwen ende swarten daermede verdroneken<lb/>
sijn.</para>
<remark>«In Bengalen is het Thaiwans cargasoen mei 294374 tin uit Malakka, samen<lb/>
waard
/. 810071.2.7, met verschillende schepen aangekomen; zending van Batavia<lb/>
van schepen op 19 juli,
<ref>Daghregisters, p. 215 ,</ref>en 1 sept. ibid., p. 245; in totaal is er</remark>

<fnote ref="1">Onjuist is dus ter zake
<emph>Corotnandcl,</emph> p. 55.<lb/>
</fnote>

<pb n="166" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0166"/>
<remark>voor f. 1600000 heengestuurd; van daar is 22 juli, ibid., p. 191 en 12 aug., ibid., p. 232<lb/>
ontvangen 785 baal zijde etc. ter waarde van f. 481732.13.9, zodat er nog f. 1118300<lb/>
bleef; de handel gaat er goed; Verpoorten is op 17 oct. 1656 gestorven; 5 Engelse<lb/>
schepen zijn in jan. uit Bengalen vertrokken . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... ende ’t seste schip, de Virgen, dat se voorgenomen hadden met Moorse<lb/>
vrachtgoederen naer Persia te senden, was in de Bellesoorse revier aen de gront<lb/>
geraekt, omgeslagen ende gesonken, maer, met verloop van tijt eyndelijck door<lb/>
groot behulp weder terecht gebracht sijnde, is noch over Malacca na Jamby<lb/>
gesonden ende hebben d’ Engelse coopluyden van de voorsz. schepen hun in de<lb/>
commertie soo qualijk gecomporteert, dat se over gesloocken tollen ende fraude<lb/>
in hun aengebracht gout niet alleen buyten credit in groote verachtingh sijn geraeckt,<lb/>
maer hebben oock aen den Moorsen gouverneur tot pene moeten betalen<lb/>
8150 ropiën.</para>
<remark>«Geen bericht uit Pegu ontvangen; van Ceylon kwamen schepen op 20 juni,<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 190-191, 13 juli, </ref>ibid., p. 210, 11 oct. p. 283; Radja Si-ngas optreden,<lb/>
vgl.
<ref>Rycklof , p. 59-60</ref>; verkleining van Negombo en voornemen tot vestiging te Chilau,<lb/>
ibid., p. 61<lb/>
»</remark>
<para>Van gelijcken meenen wij met sijn e.<fref ref="1"/> , dat mettertijt dienstich sal wesen, dat<lb/>
wij een vestingh maken op de cust van Madure, tsij in Tutucurin, Cailpatnam<lb/>
ofte elders om de Portugesen dien hoeck geheel te doen ruymen ende alleen te besitten<lb/>
den handel van de grove lijnwaten, die daer sijn vallende ende die soo hier<lb/>
als elders goede voordeelen geven. De gouverneur Van der Meyde heeft bij provisie<lb/>
weder een cleyne residentie doen nemen op Cailpatnam . . . . , ter plaetse daer<lb/>
wij voor desen onse logie hebben gehadt om vooreerst met een cleyn capitaeltje<lb/>
weder preuve te nemen, wat voordeel daer sal te doen sijn ende heeft door middel<lb/>
van desel ve al goede quantiteit rijs van daer getrocken. Onderentusschen heeft hij<lb/>
oock besendinge aen den grooten Najk gedaen
<fref ref="2"/>  ende van denselven een favorabel<lb/>
caul, soo sij haere patenten daer noemen, geobtineert
<fref ref="3"/> .</para>
<remark>«Op het woord van dgl. machthebbers is evenwel niet te vertrouwen<lb/>
»</remark>
<para>
Sijn e. had geem gesien, dat de gemelte Naick deselve vianden om onsentwille<lb/>
hadde willen uytsetten, daer hij niet toe heeft willen verstaen, omdat sij hem, soo<lb/>
hij seght, daer geen reden toe gegeven hebben ; maer de Engelsen heeft hij toegeseyt<lb/>
uyt sijn landt te houden, die daer sedert eenigen tijt herwaerts vrij hebben<lb/>
beginnen te nestelen meest tot Tutucurin bij de Portugesen. Geduerende de weynige<lb/>
tijt, dat wij weder residentie in Cailpatnam hebben gehadt, sijn drie Nederlanders<lb/>
ende een caffer uyt de logie na de Portugesen wechgeloopen, dat een verdrietige<lb/>
saeck ende een groote trouwloosheit van ons volk is. d’Onse hadden aen<lb/>
de landregenten versocht, dat se vilden bevel geven, dat deselve haer weder mochten<lb/>
werden ter handt gestelt, maer hadden daer cleyne hoop toe. In Colombo waren<lb/>

<fnote ref="1">NI. Van Goens.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die van Madura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Be8chrijvinge</emph> IE, II, p. 265.<lb/>
</fnote>

<pb n="167" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0167"/>
al 150 Nederlanders met inlantse dochters ofte weduwen getrouwt, waerdoor<lb/>
deselve inlanders mettertijt te bet aen de onse sullen verbonden worden.</para>
<remark>«Predikanten op Ceylon, vgl.
<ref>Rycklof, p. 66 </ref>»</remark>
<para>In Gale heeft de gouverneur dit jaer weder 12 eliphanten vercocht ter somme<lb/>
van 6720 realen, sullende meerder getal sijn vercocht geworden, tenwaere alweder<lb/>
eenige tamme beesten gestorven waren. Omtrent Colombo sijn se met stricken om<lb/>
eliphanten te vangen doende geweest, maer tevergeefs, soodat se daer in aenstaande<lb/>
mede coraels
<fref ref="1"/>  sullen moeten toestellen gelijck in ’t landt van Mature, als wanneer<lb/>
men meent, dat het daer aen geen eliphanten ontbreken sal. Aen de kant van<lb/>
Mature was de jacht weder aengestelt; wij willen verhopen, dat se een goede<lb/>
vangst sal hebben gehadt. De chalea’s waren ook weder na de 7 Corlas, sijnde de<lb/>
landen van Negombo, daer de beste caneel valt, gesonden om haer schuldige<lb/>
quantiteit op te brengen, gelijck wij niet en twijfelen, of sal geschiet sijn ende lagh<lb/>
in Gale noch goede partije in de packhuysen, die wij successive herwaerts verwachten<lb/>
om U Ed. voort toe te senden, willende verhopen, dat se, nu Colombo<lb/>
mede onder Comp.8 macht is, soowel in Europa als hier te lande op hooger prijs sal<lb/>
connen worden gebracht, dat wel nodich waer om de groote costen, die om deselve<lb/>
gedaen sijn ende noch gedaen moeten worden. Op Seylon hebben wij vooreerst de<lb/>
prijs gestelt tot 8 de grove ende 14 stuivers de fijne het pondt.</para>
<remark>«Er is weinig areca geplukt; het tappen van mri en arak en het recht op visvangst<lb/>
is voor 7060 realen per jaar verpacht ; Colombo is nog niet verkleind; de bolwerken<lb/>
zijn er gerepareerd
, vgl.
<ref>Rycklof, p. 61</ref>; de kosten van de begrafenis van Huift te Gale<lb/>
bedroegen f. 1987
; men zal zich voortaan stipt houden aan het verbod Gouv. Gen. en<lb/>
Dir. Gen. buiten Batavia te zenden; Eduard Hauw wordt secunde op Ceylon; daar<lb/>
de V.O.C. reeds overvloedig peper heeft is het onnodig die ter kust van Malabar in te<lb/>
kopen; 1 maart 1656 tot 28 febr. 1657 is op Ceylon uitgegeven f. 581402.9.15 en ontvangen<lb/>
f. 301131.15.14; de kosten dus groter dan wat op kaneel kan gewonnen worden;<lb/>
zending op 26 oct. van de Mars derwaarts
<ref>, Daghregisters, p. 293</ref>; blokkade van Goa<lb/>
door Roothaes
, vgl.
<ref>Rycklof, p. 124 </ref>»</remark>
<para>
’t Is jammer, dat de gemelte schepen niet een maent ofte anderhalf vroeger<lb/>
van hier hebben connen vertrecken, dat de haspelingen, die wij doen met Bantam<lb/>
hadden, hebben verhindert, als wanneer ons ongetwijfelt in handen souden sijn<lb/>
gevallen 2 galloens, die, uyt Portugael comende, op 30® october voor Wingurla<lb/>
sijn verschenen ende doen noch volle 6 dagen in stilte toebrachten, eer se binnen<lb/>
Goa’s rivier conden geraken, dat nu gemist is. Deselve galloens worden gesecht<lb/>
in ’t landt gebracht te hebben weynich geit ende coopmanschappen, maer 600 man,<lb/>
die terstont op de casteelen van Goa verdeelt sijn om het weghloopen te beletten,<lb/>
daer se anders seer licht van sijn, uyt oorsaeck omdat het meest geprest volk is,<lb/>
tegen haer dank op de schepen gesmeten. Gemelte galloens hebben op de hooghte<lb/>
van de Caep de Bonne Espérance bejegent een groot galloen, dat nevens noch een<lb/>
ander in february tevoren van Goa nae Lisbon was geretourneert, sijnde masteloos,<lb/>

<fnote ref="1">Coraels, vangkralen.<lb/>
</fnote>

<pb n="168" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0168"/>
dat sij nae Mosambique hebben gesleept om van andere masten voorsien ende van<lb/>
Goa met nieuwe provisiën gesecundeert te worden. Nae ’t seggen souden de genoemde<lb/>
2 galloens om contentie wegen de vlagge tegen malcander geslagen ende<lb/>
d’een d’ander de masten afgeschoten hebben. Boven de 2 voorsz. galloens uyt<lb/>
Portugael waren in deselve maent october noch binnen Goa gecomen 4 pataches<lb/>
van Mosambique, Monbasse, Congo ende Chaul ende een gallot van Sindj. Twee<lb/>
galloens souden die van Goa ’t verleden saisoen weder nae Portugal geretoumeert<lb/>
hebben, tenwaere ’t haer door onse besettinge waere belet geworden.</para>
<para>Op 2e janu ar}- verleden heeft de ... . commandeur de schepen Muyden,<lb/>
Naerden ende Brouwershaven, die met cargasoenen waren geladen, van de bhare<lb/>
gelargeert ende na Suratte ende Persiën laten vertrecken. Soo als onse schepen<lb/>
voor Goa verschenen, vonden se binnen de casteelen leggen een cleyn Engels<lb/>
jachtje, genaemt de Hoop- vol, gemonteert met 6 stucken ende gemant met 24<lb/>
coppen, hetwelck op den 8en january daeraen in de vloot gecomen is ende goetwillich<lb/>
de visite gedoocht heeft, inhebbende niet anders dan arack ende andere<lb/>
cleenicheden ; maer als den commandeur haer voort gelaste haer vlagge te strijken,<lb/>
soo hebben se sulcx geweygert, seggende het de vlagge van den protector Cromwel<lb/>
te wesen, soodat ons volck self boven liep ende die inhaelde, hetwelk wij oordeelen<lb/>
onnoodige bravaden te wesen, tot geen ander eynde streckende dan om verbitteringh<lb/>
te verwecken, die dan voor het toecomende verboden hebben meer te gebruicken.<lb/>
Twee dagen na de verschijninge van onse schepen voor Goa heeft een<lb/>
ander Engels scheepken, genaemt de Benjamin, met gewelt getracht door de besettinge<lb/>
te breken ende binnen te geraken, gelijck oock gedaen soude hebben,<lb/>
tenware het jacht de Mars hem aen boort geklampt ende een laegh cogels geschoncken<lb/>
had, waerdoor hij resolveren most sijn seylen te strijken.</para>
<remark>«Verwijzing naar stukken hierover<lb/>
»</remark>
<para>Naderhandt sijn noch twee Engelse schepen voor Goa gecomen, het eerste<lb/>
op den 6 april, genaemt de Prosperiteit, dat mede sijn best heeft gedaen om door<lb/>
te breken, maer door het jacht Vlissingen verhindert is geworden; mettet selve<lb/>
hebben de onse over het strijken van de vlagge gelijcke contentie gehadt als met<lb/>
het eerste - de capitein was genaemt Jan Fielt <fref ref="1"/>  - maer sijn eyndelijck met<lb/>
vrundschap gescheyden
.... Het tweede op den 17en may, soo als de vloot al<lb/>
meest vertrocken was ende de resterende ook vastgestelt hadden den volgende<lb/>
nacht op te breken ende de bhare te verlaten, sulcx, eer se daer conden bijcomen,<lb/>
doorgesnapt ende onder ’t casteel Marmagon geraeckt is, het eenighste schip sijnde,<lb/>
dat geduurende de voorsz. besettinge binnen is gecomen ende heeft de ... .<lb/>
commandeur soo nauwen wacht doen houden, dat ook qualijck een cleyn vaerthuych<lb/>
heeft connen passeren, hetwelk groote dierte van alle eetwaren in Goa<lb/>
onder de gemeente heeft veroorsaeckt, nadien se meest alles van buyten moeten<lb/>
hebben.</para>
<remark>«Verdere gegevens over de blokkade
, vgl.
<ref>Rycklof, p. 124 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">John Field, niet de man, die in 1662 als leerling te Madras kwam en het in 1677 tot<lb/>
hoofd van het Engelse kantoor Masulipatam bracht.<lb/>
</fnote>

<pb n="169" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0169"/>
<para>
In Wingurla blijft Comp.8 residentie gerustich continueren, welke residentie<lb/>
wij jegenwoordich mette jaerlijcxe besettinge voor Goa’s bliare ook geensints<lb/>
souden connen missen. De Coninck van Visiapour, sultan Mahomet Adelsia, is in<lb/>
october verleden jaers deser werelt overleden ende weder in desselfs plaets gecroont<lb/>
eene Cbachadaan
<fref ref="1"/> , out ongeveer 22 jaren, sijnde tot de croone niet gerechticht,<lb/>
maer door gunst van de oude Coninginne ende ettelijcke grooten daertoe<lb/>
geëveheert
<fref ref="2"/>  in weervil van andere, die deselve gedefereert wilden hebben aen des<lb/>
0 verledens broeders soon, ongeveer 15 jaren out sijnde, waerdoor dan groote<lb/>
oneenicheit in het rijk was ; maer deselve en was noch tot geen openbare scheuringe<lb/>
uytgebersten. Of deselve Coninck de croon sal connen behouden, dan of hij weder<lb/>
t’ onder sal geraken, sal de tijt leeren.</para>
<para>De Portugese gouverneur in Goa heeft deselve Coninck met gesanten ende<lb/>
geschencken begroet ende versocht, dat onse residentie uyt Wingurla gejaecht<lb/>
mochte worden, dat haer is afgeslagen. De tijdinge van Colombo’s overwinninge<lb/>
heeft in Goa groote ontsteltenisse gemaekt ende de Comp.e bij de omleggende<lb/>
Vorsten geen cleyne reputatie toegebracht ende is de gem. vianden door de besettinge<lb/>
onser schepen voort alle middel afgesneden geweest om eenige nieuwe<lb/>
macht nae Seylon te senden. Haere swarte onderdanen van Bardees ende Salseet
<fref ref="3"/> <lb/>
beginnen haere regeringe meer ende meer hatich te worden, verlangende seer na<lb/>
verandering, hetwelk sij ettelijke reysen den resident in Wingurla hebben doen<lb/>
weten, maer op dat volk en is gants geen staet te maken.</para>
<remark>«Leendert Jansz. bouwt daar een te dure loge, vgl.
<ref>Rycklof, p. 106</ref>; contract met<lb/>
Sivappanaik van Canara,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXXII; uit Canara is 650 last rijst aan<lb/>
de blokkadevloot geleverd d 36 gld. het last; terwijl er nog 300 last bleef, wat echter, nu<lb/>
Mataram weer rijst levert, van niet veel belang is; er wordt geen loge gevestigd; van<lb/>
 1 maart 1656 tot 28 febr. 1657 is te Wingurla gewonnen f. 23501.18.11, en uitgegeven<lb/>
 f. 18496.2.12; op 2 aug. is Roothaes weer naar de kust van Goa gezonden, vgl. Daghregisters,<lb/>
<folio>p. 224, </folio>
Rycklof,<lb/>
<folio>p. 120-123, </folio>
.
<lb/>
»</remark>
<para>.... gemant met 987 coppen, daeronder 680 soldaten, te weten 600 Nederlanders<lb/>
ende 80 Amboinesen.</para>
<remark>«Leendert Jansz. ter verantwoording opgeroepen; aankomst van schepen uit<lb/>
Perzië op 7 dec., vgl.
<ref>Daghregisters, p. 337, </ref>meldende,<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe dat de chalea’s uyt de 7 Corlas binnen de packhuysen van Negombo<lb/>
gelevert hebben ongeveer 670 bhaer canneel van 480 de bhaer behalven noch<lb/>
partije, die uyt het Maturese district ende elders was geoeghst ende noch niet afgewogen.<lb/>
Tot het vangen der eliphanten is oock behoorlijck devoir gedaen, maer<lb/>
en sijn echter niet meer dan 5 beesten met tanden ende 20 soo alias
<fref ref="4"/>  als wijfkens</para>

<fnote ref="1">Dit bericht komt mij niet juist voor, daar ik overal vermeld vind, dat Ali Adilsjah II,<lb/>
de zoon van zijn voorganger was en van 1657 tot zijn dood in dec. 1672 op de troon bleef.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geëveheert, verheven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Salseet, Salsette is het ten zuiden van het eiland Goa aan de vaste wal gelegen deel<lb/>
van het Portugese bezit in India.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Alia, mannetjesolifant zonder tanden.<lb/>
</fnote>

<pb n="170" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0170"/>
<para>gesont op de stal van Mature gecomen; grooter getal wasser afgebracht, maar sijn<lb/>
gestorven, daeronder een geheel schoon beest met tanden van ruym 6 cobiden
<fref ref="1"/> .<lb/>
De cleyne vanghst is veroorsaeckt door ongemeen veel regen, in die tijt gevallen,<lb/>
waerdoor dat animal de waterachtige plaetsen, daer de coraels geset worden, te<lb/>
minder heeft gesocht. De areekoeghst is sober geweest, maer heeft echter noch<lb/>
een goede somme opgebracht, sijnde met het jacht de Caneelschelder, ’t fregat de<lb/>
Duyf ende eenige particuliere barcquen nae Cormandel gesonden, daer deselve nu<lb/>
weder meer begint getrocken te worden als eenigen tijt herwaerts.</para>
<remark>«Rootkans voor Qoa, vgl.
<ref>Rycklof, p. 125-126 </ref><ref>, en Beschrijvinge II, II, p. 268269</ref>).<lb/>
</remark>
<para>Uyt geïntercipieerde brieven mettet voors. Portugese jacht schijnt te blijcken,<lb/>
dat het in Mosambique seer slecht gestelt sij, dagende de ingesetenen seer over de<lb/>
Portugese regeringh ende insonderheit over de capitein, genaemt dom Francisco<lb/>
de Lima. Het galloen, dat daer verleden jaer masteloos is gecomen, wort gehouden<lb/>
voor innavigabel of daer sullen seer groote reparatiën aen moeten worden gedaen.<lb/>
Daegs voor de voorsz. galloens is noch binnen Goa gecomen een patache van<lb/>
Macao ende daer tevoren even nae ’t opbreken van onse besettinge op 18, 19 ende<lb/>
20 may een patache van Mosambique, een gallot van Sinde, mitsgaders de caffila,<lb/>
die se van de noordt waren verwachtende, die haer ontset van rijs en andere nootlijkheden<lb/>
heeft binnen gebracht.</para>
<para>De Coninck van Visiapour is met de Groote Mogol in oorlogh geraekt, die in<lb/>
’t landt gevallen is ende reede verscheyden capitale vasticheden ingenomen heeft.</para>
<folio>Fol. 62v-63r.</folio>
<remark>«Komst van jachten uit Suratte op 15 juli,
<ref>Daghregisters, p. 211</ref>; directeur van<lb/>
Gent is er 4 mei gestorven; benoeming van Winnincx , ibid. p. 213; naar Suratte<lb/>
waren cargasoenen van f. 169357.13.4 gezonden, die f. 381000 hebben opgebracht; uit<lb/>
Perzië is er f. 452000 aan contanten heen gezonden: voortaan worden er geen muskaatnoten<lb/>
verkocht , wel goede rompen tegen 24 st. het pond, nagelen 56 st. en foelie 80 st.;<lb/>
bij zo hoge prijzen is vervoer van die waren door de Engelsen ónmogelijk; wijze van<lb/>
verkoop der producten aldaar,
<ref>Rycklof, p. 97</ref>; op cargasoen kleden, f. 85159 waard,<lb/>
met de Vlielandt van Suratte naar Perzië gezonden, is maar 16°/0 gewonnen; die<lb/>
handel stil te leggen tot men zeker is van 40
&amp; 50% winst<lb/>
»</remark>
<para>De continuatie van de stereke Moorse vaert en schijnt ons in den handel<lb/>
noch niet veel beterschap te belooven. Wij hadden gehoopt, soo de France schepen<lb/>
op de custe van India waeren verschenen, dat hetselve eenige veranderinge tot<lb/>
avantagie van onse commercie soude hebben voortgebracht, maer dewijle aldaer<lb/>
niet vernomen sijn, en isser geen de minste alteratie in dat stuck voorgevallen.</para>
<folio>Fol. 05v.</folio>
<remark>«Vermindering van het personeel te Sindh, vgl.
<ref>Rycklof, p. 99 </ref>»</remark>
<para>.... sijnde na gedaen ondersouck bevonden, dat de Engelse aldaer groote<lb/>
quantiteit van dat lijwaet
<fref ref="2"/>  procureren, daer
.... sij in Engelant soo mereke-</para>

<fnote ref="1">Cobido, een Indiase lengtemaat van meestal ongeveer 60 cM, dus een el.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. „doucken” zonder nadere aanduiding.<lb/>
</fnote>

<pb n="171" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0171"/>
<para>lijken voordeel op weten te doen, van welke soorte tot een preuve voor 12000<lb/>
guldens incoops soo in Sindy als omtrent Suratta stondt genegotieert te werden.</para>
<folio>FoL 65v-66r.</folio>
<remark>«Zending van Tack naar Agra,
<ref>Rycklof, p. 96 </ref>»</remark>
<para>.... het de E. Comp.e profitabelder is de subalterne regenten met propere<lb/>
schenckagie tot onse devotie te brengen, als het Mogolse hof met onse doleantiën<lb/>
na te loopen, gelijck nu veel malen daervan niet dan al te schadelijcken preuven<lb/>
genomen sijn.</para>
<remark>«Zending van schepen tegen de zeerovers van Sindh
<ref>, Rycklof, p. 99 </ref>»</remark>
<para>.... hebbende in ’t retourneren omtrent het hooge landt van St. Jan
<fref ref="1"/>  een<lb/>
Portugees fregat, ophebbende 24 blancke coppen behalven eenige swarten, verovert,<lb/>
geladen sijnde met 62 lasten rijs, 159 stux balken, 25 man witte suyker ende<lb/>
15 ditto’s curcuma, daervan bij verkoop, ’t fregat met sijn toebehooren daeronder<lb/>
gerekent, f 9 022.2.10 geprocedeert is, sulcx bij desen toeval de equipagie van die<lb/>
gedane uytsettinge rijkelijk goetgemaekt sij, sijnde mettet afsenden van ’t. . . .<lb/>
jacht Naerden ende de verdere vaerthuygen niet versuymt, alsoo anders dien tijt,<lb/>
die tot het voors. exploict sijn gebruickt geworden, vruchteloos in Sualys chom<lb/>
souden hebben moeten blijven leggen.</para>
<remark>«De tocht zal herhaald worden, als Van Goens het nodig acht<lb/>
»</remark>
<para>Nietjegenstaande de Moren in Suratta van den oorlogh tusschen de Aetchinse<lb/>
croone ende d’E. Comp.e al voor lange sijn geïnsinueert geworden, soo heeft den<lb/>
gouverneur de onse echter gepersuadeert aen een groot conincxschip, de Salamath<lb/>
genaemt, een zeepas om vrijelijck derwaerts te mogen varen te verleenen nochtans<lb/>
onder die stipulatie en expres bedingh, dat, soo bijaldien sij de Aetchinse havens<lb/>
door onse schepen beset vonden, hun de ontmoetingh van daerbuyten gehouden te<lb/>
werden sullen getroosten, hetwelke sijl. gewilligh in haere pas-cedulle hebben<lb/>
insereren laten. Evenwel is te duchten, dat se, van een verloren reys wederkeerende,<lb/>
seer t’on vrede sullen wesen, alsoo recht noch redelijckheit dik wils bij haer geen<lb/>
plaetse heeft, mogende wij echter daeromme van ons goet recht geen afstant doen,<lb/>
derhalven nae Suratta geordonneert hebben, soolange de differenten tusschen<lb/>
het rijk van Aetchin ende ons noch niet en sijn bijgeleyt, de onse aldaer bij de<lb/>
weygeringh der passen sullen blijven continueren, doch tot het verleenen derselver<lb/>
weder geconstringeert werdende, en sal daertegens niet te doen wesen als haer te<lb/>
waerschouwen, dat de schade, die se daerdoor comen te lijden, niet ons maer haer<lb/>
eygen selven te imputeren hebben.</para>
<para>
Sijne Majt. den Grooten Mogol heeft onlangs bij forme van mandament<lb/>
(dat seker al vrij wat tegens de liberteit is strijdende) tot hem uyt Suratta te comen<lb/>
doen roepen sekere twee schilders ende een chirurgien, in dienst van d’E. Comp.e<lb/>
aldaer residerende, ende hoewel den directeur Van Gendt zal.r deselve om reden,<lb/>
dat beswaerlijk weder uyt der Moren handen te crijgen sijn, niet gaerne volgen liet,<lb/>
soo wilde den gouverneur echter hebben, dat ’s Coninox gebodt in desen stip<lb/>

<fnote ref="1">Landt van St. Jan, mij niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="172" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0172"/>
nagecomen wiert, sulcx de onse resolveren mosten de voors. personen na boven te<lb/>
senden, alwaer, dat noch troostelijk sij, wel sijn ontfangen en hun toegeseyt is<lb/>
geworden daer niet langer, als selfs begeeren, te sullen verblijven, sijnde reets een<lb/>
van de schilders weder gelargeert ende, opdat de Majt. te minder pretentie op de<lb/>
aenhoudinge van hare personen soude mogen maken, sijn se voor die tijt van de<lb/>
E. Comp.e ieder met een eerlijke gagie en qualiteit versien, daer anders, voor haren<lb/>
dienst des Conincx loon ontfangende, voor geen Comp.s maer Conincx dienaers<lb/>
souden aengesien en gehouden sijn geworden.</para>
<remark>«De gouverneur van Suratte, vaak van geschenken voorzien, is de Compagnie<lb/>
genegen; over Nederlandse hulp hij een Iiindustaanse belegering van hel Portugese<lb/>
Daman is niet meer gerept<lb/>
»</remark>
<para>Het soude wel connen wesen, dat den grooten oorloch, die den Coninck door<lb/>
sijnen tweeden soon, den prince Orangeep genaemt, tegen het Visiapourse rijk<lb/>
doet voeren, tot noch toe den voortganck van dien belet heeft ende gemerckt,<lb/>
weynich staet op der Moren concepten en desseynen te maken sij, hebben wij<lb/>
best gedaght tselve tot noch toe op sijn beloop telaten.</para>
<remark>«De Portugezen hebben Diu versterkt; tussen 13 juni 1656 en 24 jan. '57 zijn<lb/>
uit Engeland 7 particuliere schapen te Suratte aangekomen met 200 000 realen<lb/>
van achten en 400 000 gulden aan goud, voorts verdere lading , w.o. 140 kanonnen;<lb/>
de kosten ad f. 4376 van de begrafenis van Van Gent moet de weduwe terugbetalen ;<lb/>
zending op 6 sept. van de Venenburg naar Suratte, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 257</ref>; de<lb/>
deels in Malakka in te nemen lading, totaal waard 3 ton, zal 7 ton kunnen opbrengen;<lb/>
te Suratte is 31 mei 1656 in een jaar gewonnen f. 184293.4.6 en uitgegeven<lb/>
f. 115367 .17 .4; de netto ivinst over het lopende jaar zal wel een ton groter zijn; onvoordelige<lb/>
vaart op Basra, vgl.
<ref>Rijcklof , p. 98</ref>; knoeierijen der Nederlandse kooplieden aldaar ,<lb/>
ibid., p. 111; de vaart derwaarts stopgezet; zending van W eyns met de Sluys naar Mokka,<lb/>
ibid ., p. 98,
<ref>Daghregisters 10 </ref>nov., p. 306; mogelijk zal dat de verkoop in Suratte<lb/>
schaden; in Perziè is de achtergebleven partij kruidnagelen eindelijk voor 52\ st.<lb/>
het pond verkocht, . ...<lb/>
»</remark>
<para>.... welke wij oordeelen, deselve nu soodanich eens gebracht sijnde, noch al<lb/>
hooger te dringen sal sijn, des om een eenparige voet op alle de comptoiren in India<lb/>
in ’t reguard van de speceriën te beramen een vaste resolutie hebben genomen,<lb/>
gelijk mede alomme Comp.8 ministers in mandato is gegeven om in aenstaande de<lb/>
giroffelnagelen niet af te staen, tensij het pondt Hollandts tot 56 stuyvers te<lb/>
brengen sij.</para>
<remark>«Op de peper is in Perzië 46% gewonnen; er wordt nu 400 000
<ref>'u,' </ref>geëist; Bengaalse<lb/>
suiker is er per man van 30 tegen 14 larijnen verkocht; thans zal als proef<lb/>
Bataviase worden gezonden, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat voor de Batavise colonie een gewenschte saek soude sijn, die anders<lb/>
door de groote toevoer van dat gewas en de lage prijs in Europa niet wel bestaen<lb/>
connen.</para>

<pb n="173" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0173"/>
<remark>«In de klcedjeshandel is in Perzië legen de Moren slecht te concurreren; Van<lb/>
Goens moei dit nader onderzoeken; van Perzië is
/. 369000 aan gouden munt naar<lb/>
Coromandel, f. 220174.8.2 naar Suratte gezonden; 30 april 1656 ivas er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 321608.3.10 en uitgegeven
/. 37773.5.8<lb/>
»</remark>
<para>De hoofse rescontres sijn seer minsaem ende beleeft geweest, sulex niet als<lb/>
alles goets van die kant te verwachten hebben. t’Onser verwonderingh is door<lb/>
den gewesen sabandar Amienbeek de restitutie van de geforceerde 100 thoman<lb/>
tewegegebracht, twelke, vermits reets door ’t overlijden van den geweldiger<lb/>
Hossenbeek in verscheyde erfgename handen vervallen was, veel is. Den Persischen<lb/>
Monarch heeft alle d’Armenise Christenen uyt haer woonplaetse Sgolfa
<fref ref="1"/> <lb/>
doen deslogeren ende eenige 6 mijlen buyten Espahan andere plaets aengewesen;<lb/>
de Joden, in dat rijk woonachtich, werden met force tot het Moorsdom gedwongen<lb/>
of anders ’t rijk te verlaten, dat wel eenige verachteringh in de negotie, die ten<lb/>
meerendeele door Armeniërs en Joden gedreven wert, veroorsaecken moest.</para>
<remark>«De Engelse handel betekent er weinig; 3 Engelse schepen uit Suratte en 20<lb/>
Moorse zijn te Gamron geweest<lb/>
»</remark>
<para>Mede is daer gesien Joan de Hart1
<fref ref="2"/>  van Amsterdam, een schilder, die op sijn<lb/>
cunst reyst ende na Cormandel sijn cours gestelt heeft.</para>
<remark>«Zending van de Ooievaar naar Perzië op 6 sept.,
<ref>Daghregisters, p. 257, </ref>cargasoen<lb/>
van f. 115889.11.8; komst van schepen van daar op 7 dec. ibid., p. 337; op de<lb/>
suiker van Formosa is er 96
<ref>f % </ref>gewonnen, op het Japanse koper 119%, op het tin<lb/>
<emph>1631%</emph><lb/>
»</remark>
<para>Binnen Espahan was op 19 july een Turcx ambassadeur met groote staetsie<lb/>
ingehaelt en was bij Sijne Majt. als de rijxgrooten vrij gecaresseert.</para>
<remark>«Teleurstelling over het geringe succes van de ambassade naar China<lb/>
»</remark>
<para>
Dat gemelte bovenreyse met een tamelijke goede ordre is geschiet, hebbende<lb/>
de onse tot haer geleyde ende versekeringe twee aensienelijke mandorijns medegehadt,<lb/>
sulex sij sonder eenige de minste kindernisse met hunne suyte en verderen<lb/>
ommeslag overwegh sijn geraeckt, in vele steden ende vlecken door de regenten<lb/>
desselfs beleef delijck onthaelt en soo goeden tractement aengedaen, dat daerinne<lb/>
niet dan goet contentement te nemen is, wesende de menschen aldaer hoe verder<lb/>
om de noordt tot verwonderinge hoe heusscher en discreter bevonden, sulex de<lb/>
onse op de heen- en wederreyse in haere personen en goederen van quade rescontre<lb/>
ongemolesteert gebleven en overal voor gequalificeerde gesanten aengesien<lb/>
ende erkent sijn, twelck seecker in soo een groot heydens landt, dat noch cortelingli<lb/>
door de oorlogen soo beroert geweest ende tot de heerschappij e van een vreemt<lb/>

<fnote ref="1">Sgolfa, Djulfa, vgl. dl. I, p. 164, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joan de Hart kwam als schilder 1656 of begin 1657 over land in Perzië en was in 1660<lb/>
als koopman in Deense dienst.<lb/>
</fnote>

<pb n="174" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0174"/>
Monarch overgegaen is, al voor wonder moet gehouden werden ende can men<lb/>
daeruyt oock afmeten, sij de maintenue van het recht der volcken eenichsints<lb/>
observeren. Dese op- en afreyse is bij de onse meest te water soowel door eenige<lb/>
rivieren, die de nature gegeven heeft, als door sommige gegraven vaerten gedaen,<lb/>
dewelke hier en daer ten aensien van de clippige en ondiepe gronden op vele<lb/>
plaetsen al moeyelijk en vrij periculeus sijn te passeren geweest. Tusschen wegen<lb/>
leyt een seer hoogh geberghte, daer men omtrent de lengte van vijf mijlen overheen<lb/>
reysen ende de bagagie van d’een tot de andere sijde door menschen laten dragen<lb/>
moet <fref ref="1"/>  ende anders behouft men te lande geen wegh te gebruicken, dan wanneer<lb/>
men tot op 4 mijlen na bij Pekin comt, alwaer de onse haere goederen op karren gelaaden<lb/>
ende rijpaerden wierden toegevought, daermede sich in een aensienelijke<lb/>
ordre op den voorsz. landtwegh begaven, voor en achter hun een princevlagge voerende<lb/>
ende quamen alsoo op den 17en dagh van de maent july 1656 binnen de keyserlijke<lb/>
stadt Pekin inrijden, alwaer se dicht aen de poort om wat te rusten als de noch<lb/>
achter sijnde bagagie in te wachten in een Chinesen tempel gebracht ende aldaer<lb/>
van de Cantonse Coningen haere agenten als diverse andere uyt het hof gecomen<lb/>
adel verwellecompt ende met eten getracteert wierden. Van waer tegens den avont<lb/>
voortsgereden wesende, sijn se naer een daertoe claergemaeckt logiement geleyt<lb/>
geworden, dat onverre van ’t keysershof ruym een uyr gaens stadtwaert in gelegen<lb/>
was; waerbinnen gecomen wesende ende de onse getelt sijnde bijna op de Japanse<lb/>
wij se, de poort terstont met twee van aensien sijnde Tartarise officieren en twintigh<lb/>
soldaten bewaert wierde, sulcx dat niemant sonder consent uyt- of ingaen mochte.<lb/>
Des anderen daegs ’s morgens vroegh quamen der drie gecommitteerdens uyt den<lb/>
naem van de Keyser en de rijcxraaden om de onse te bewellecomen, mitsgaders de<lb/>
medegebrachte geschenken voor de Majt. als anders op te nemen volgens de<lb/>
memorie, die daervan uyt Canton becomen hadden, deselve van stuk tot stuk<lb/>
curieuselijk besiende ende ondervragende, waer tselve alle vandaen quam ende<lb/>
gemaekt was, dat sij alles door haere clercquen soo in de chinese als tartarise taele<lb/>
annoteren lieten ende quamen de presenten voor den Keyser haer in de oogen seer<lb/>
wel te bevallen. Hierna begonden se de onse veelderhande seer wonderlijke vragen<lb/>
voor te stellen en eerstelijk, of wij op het landt of wel de zee ordinaris woonden<lb/>
ende gehuysvest waren, alsoo hun door het jesuijtse gebroet scheen wijsgemaeckt<lb/>
te wesen, dat luyden waren, die geen landt en hadden noch besaten, maer soo<lb/>
eenelijk op den roof ter zee leefden, daervan hun na de waerheit wel andere onderrichtinge<lb/>
wierdt gedaen, maer en schenen daerinne geen vast geloove te connen<lb/>
stellen, voor en aleer hun tselve in een wereltcaertjen suffisantelyck bewesen<lb/>
wierdt, het welke sij nevens de aenteeckeninge met haer namen om den Keyser<lb/>
ende de rijxraden daervan met beter fundament rapport te connen doen, welk<lb/>
caertje, soo gemeynt wert, noch onder de Majt. is berustende. Daema wilden se<lb/>
oock weten, van wien onse ambassadeurs gesonden quamen ende wat voor een<lb/>
nature van regeringe in ons landt hadden, die sij, dewijle wij daerinne geen Coninck<lb/>
en erkenden, niet heel wel verstaen, noch begrijpen conden ende meynden schier<lb/>
onmogelijk te wesen, dat een landtsregeringe sonder souvrein konde bestaen, dies<lb/>
de onse om het werk in haere oogen wat beter schijn te geven genoodtsaekt<lb/>
waren te moeten seggen, dat een prince hadden, die het oppergesagh van de<lb/>

<fnote ref="1">Namelijk tussen Nan-hsiung-tsjou en Ta-mei-ling, ongeveer op 25|° N.B. en iets bewesten<lb/>
de 114de lengtegraad.<lb/>
</fnote>

<pb n="175" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0175"/>
militie als anders om onse landen te beschermen aenbevolen was, alsoo sonder<lb/>
dien geen kans en sagen om haer den rechten aert van onse regeringe in te scherpen,<lb/>
onder welk pretext en behulpmiddel de ontledinge van dien geschieden most,<lb/>
daeruyt sigh dan oock met graden te verthoonen en openbaren quam, van wien<lb/>
de onse eygentlijck als ambassadeurs uytgesonden waren, daerinne sij hun doen<lb/>
800 passelijk gerust schenen te stellen. Corts daeraen begonden se een andere<lb/>
vremde vrage te doen ende onderstaen, of de ambassadeurs oock met gemelten<lb/>
onsen prince vermaeghschapt waren, voorgevende een gebruick onder haer te<lb/>
wesen, dat hunnen Keyser van niemant anders als van desulcke, die haren Coninck,<lb/>
daer se van gesonden quamen, tsij door trouw, geboorte ofte andersints in bloede<lb/>
bestonde, gesien noch begroet ofte voor den troon het hooft te buygen gebracht<lb/>
werden conden, daer de onse onder diverse omstandigheeden rondthuyt van neen<lb/>
op antwoorden en haere personen van sulcke qualiteit te wesen aengaven, sooals die<lb/>
saeck gelegen was ende de beste schijn van waerheit gaf, gelijk hun oock gedemembreert<lb/>
en bekendgemaeckt wierde, wat eygentlijck de qualiteit van den GouvemeurGenerael<lb/>
van India was, waermede gemelte gecommitteerdens voor die tijt<lb/>
afscheyt namen. Doch quamen sonder langh weghwesens wederom ende eyschten<lb/>
den brief des Keysers, dewelcke d’onse, in een silvere fruytben geleght ende met<lb/>
drij ellen roodt scharlaecken overdeckt hebbende, sonder tegenspreecken onder de<lb/>
vereyschte eerbiedigheden hun ter handt stelden en volgen lieten, daermede sij,<lb/>
naedat noch verscheyde discoursen over de ambassadeurs haere qualiteiten, dies<lb/>
meynden, veel te geringh waren, gemoveert hadden, nae het hof vertrocken. De<lb/>
meergemelte gecommitteerden, die af en aen gingen, waren personen van staet,<lb/>
dewelke aensienelijke ampten omtrent de Tartarise regeringe becleeden.</para>
<para>
Niet meer als twee dagen na de onse haer arrivement in Pekin wiert er een<lb/>
mandament uyt het hof gesonden, dat de gesanten nevens de geschencken, die se<lb/>
voor den Keyser medegebracht hadden, sigh ten hove voor den rijxcanselier en<lb/>
eenige daertoe gecommitteert sijnde raden souden transporteren, dat, niettegestaande<lb/>
het extraordinaris hart regende, terstont sijn voortgank nam. Waermede<lb/>
dan in ’t hof gecomen wesende, wierden dadelijck sonder vertouven binnen geroepen,<lb/>
alwaer den gedachten rijcxcanselier met eenige raden aen sijn linckerhandt<lb/>
op hooge, breede banken ende seker jesuijtsen pader, Adam genaemt
<fref ref="1"/> ,
<emph>op</emph> een<lb/>
stoel aen sijn hooge handt in gants geen aensien hebbende ordre sitten vonden,<lb/>
alwaer de onse sonder eenige reverentie te mogen doen wat lager aen de sij de van<lb/>
voorn, pader wierden gelast neder te sitten, die, nadat den rijcxcanselier eenige<lb/>
complementredenen gebruickt hadde, de onse in de duytse taele, alsoo hij van<lb/>
Ceulengeboortich was, aensprack, wesende een heel grijs, oudt man, op de Tartarise<lb/>
wijse gecleet en geschoren, hebbende, soo selfs seyde, veertigh jaren langh in dat<lb/>
rijk woonachtich geweest, invougen hij het chinees soo goet als sijn duyts spreken,<lb/>
lesen en schrijven conde. De onse een wijle aldaer geseten hebbende, wiert gemelten<lb/>
pader uyt last des Keysers aengeseght, dat in hare presentie bij geschrift stellen<lb/>
soude, hoe ons landt geheeten, hoeverre van China gelegen, hoedanigh gegouverneert<lb/>
en onsen prins genoemt, wat eygentlijck prins was, mitsgaders wat regeringe<lb/>

<fnote ref="1">Johann Adam Schall von Bell, geboren te Keulen in 1592, vertrok 1618 van Lissabon<lb/>
als Jezuïetenpater en kwam 1619 te Macao; sinds 1630 woonde hij, o.a. als astronoom werkzaam<lb/>
zijnde, te Peking, waar hij mandarijnenrang kreeg. Na de dood van den Keizer werd hij in<lb/>
1664 met andere paters gevangen gezet en ter dood veroordeeld; hij werd echter weer vrijgelaten,<lb/>
maar stierf in 1666.<lb/>
</fnote>

<pb n="176" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0176"/>
wij hadden, alles ten naesten bij slaande op tgene daeraf de onse tevoren door<lb/>
gecommitteerdens sijn ondervraeght geworden, daermede hij datelijck, nadat hem<lb/>
bij de onse wat geïnformeert hadde, voortginck ende, alles geannoteert hebbende,<lb/>
wierdt sijne stellinge tot twee malen toe door den rijcxcanselier geresumeert ende<lb/>
daerinne wat corter en becnopter te gaen gelast, oock eenige omstandigheeden, hoe<lb/>
wij voor desen onder den Spangniaert gestaen en hem ons landt noch toecomende<lb/>
was, en wes meer daerinne dienaengaande aengeroert hadde, daeruyt laten soude,<lb/>
seggende: het sal den Keyser ende ons genouch sijn, dat ghij weet, dese luyden<lb/>
eygen lant hebben, dat niet verre van ’t uwe gelegen sij ende ghij haere spraeck<lb/>
spreecken en verstaen cundt, item weet, hoedanich tselve gegouverneert werdt,<lb/>
hetwelk dan voor de derde reys verschreven ende na des rijcxkanseliers sin gecorrigeert<lb/>
en, van meergen. pader onderteeckent wesende, nevens eenige cleenicheden<lb/>
van onse geschencken aen den Keyser voortgesonden wiert.</para>
<para>Onderwijlen hielt den rijxcanselier hem besigh om alle de presenten volgens<lb/>
de lijste curieuselijck na te sien, waermede dien geheelen dach ten eynde liep ende<lb/>
den canselier geboodt, men eenige cost prepareren ende aldaer doen brengen soude<lb/>
en wiert dienvolgende corts daeraen niet als een deel half gaer gecoockt vleesch en<lb/>
speek opgedist, gants niet gelijekende om daerop ambassadeurs van staet te gast<lb/>
te noden, daer de onse, als de Tartarise wijse soo sijnde, sigh mede vergenougen<lb/>
lieten. Den cancelier, hoewel de grootste van ’t rijck naest den Coninck sijnde,<lb/>
verthoonden hem daer in soo cleenen en onaensienelijeken staet, dat het te verwonderen<lb/>
was, niet anders als een kennippe linne habijt aenhebbende en blootsbeens<lb/>
op een oudt en bijnae versleten wit cleet sittende. Evenwel scheen soo een<lb/>
weynich staet verthoonende Tartar ons vrij dienstiger als een pompeus Chinees te<lb/>
wesen, want de gunst van desen veel vermogenden Tartar t’onswaerts scheen<lb/>
in vele gelegentheden te blij eken en noch onlangs, doen hij ... . den voornoemden<lb/>
pader Adam genouchsaem voorseyde, wat aen den Keyser onsenthalven<lb/>
schrijven ende daeruyt laten soude.</para>
<para>Onder andere tafeldiscoursen vraeghden de onse aen pader Adam, alsoo se<lb/>
verstaen hadden, datter voor lange eenige ambassadeurs van verre landen in<lb/>
Pekin aengecomen waren, van wien die gedeputeert ofte gesonden quamen, welke<lb/>
hij tot haere verwonderinge seyde, gesanten van den Grootvorst in Moscovia te<lb/>
sijn en al over vier maenden in Peking geweest, doch vooralsnoch ter audiëntie<lb/>
voor de Keyserlijke Majt. niet geadmitteert waren
<fref ref="1"/> . Tot schenckagie hadden se<lb/>
eenige laeckenen ende onder anderen een groote spiegel medegebracht. Haer versouck<lb/>
was om alle jaer in ambassade en onder des hunne negotie te doen in Pekin<lb/>
en elders te mogen comen, sulex sij ende wij in dat stuck al van eenen geest werde<lb/>
gedreven, voorts verhalende, hoe sij ses maenden van der Mosco tot Pekin onderonderweegh<lb/>
waren geweest. Den rijxcanselier, bemerekende, dat de onsen metten<lb/>
pader van de Moscoviters spraecken, vraeghde, of sij ons en wij haer wel kenden,<lb/>
oock hunne spraeck conden verstaen, daer na de waerheit op geantwoort wesende,<lb/>
sweegh voorts stille ende bequamen de onse niet verre van den avond, wanneer<lb/>
eerst met alles behoorlijk na te sien gedaen hadden, tegelijk met voorsz. pader een<lb/>
vrundelijck afscheyt.</para>

<fnote ref="1">Een Russisch gezantschap onder Theodoor Isakovitsj Baikof kwam begin maart 1656<lb/>
nabij Peking. Daar hij weigerde zijn geloofsbrief aan mandarijnen af te staan - hij wilde dit<lb/>
slechts aan den Keizer doen — werden de reeds naar de stad gebrachte geschenken teruggestuurd<lb/>
met last onmiddellijk te vertrekken; hij kwam in juli 1658 te Moskou terug.<lb/>
</fnote>

<pb n="177" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0177"/>
<para>Na dat de onse bericht wierden. soo waren alle de medegebrachte geschcncken<lb/>
voor den Keyser en de groote hovelingen uyttermaten aengenaem, want niets en<lb/>
wasser schier voor den dagh gehaelt, of ’t scheen de Tartaren wonderwel te bevallen<lb/>
ende de onse gunst te vallen aenbieden, maer pader Adam in ’t binnenste<lb/>
van sijn hart te penetreren, want soo menigherhande goederen en voornamentlijck<lb/>
het geweer, de sadel, de groote alcatijven, bloet- en alambercoralen, spiegel ende<lb/>
wes meer raers hij uytlangen sagh, een hertelijcke sucht daerover laatende was.</para>
<para>Wie soude nu uyt alle de voorsz. omstandigheeden van onse vrundelijke<lb/>
admissie ende onthalinge ten hove, de aengenaemheit der geschencken, mitsgaders<lb/>
dat alle haere scherpe vragen tot contentement beantwoort, item voor een vrome<lb/>
natie en eygen landt te hebben erkent waren, andere gedachten of inbeeldinge<lb/>
gehadt hebben, of de onse gingen in alles vast, te meer omdat de gunst van den<lb/>
rijxcanselier grootelijcx aen onsen cant te sijn bespeurt wierde, reekeningh makende<lb/>
de Cantonse Coningen door middel van de gecontracteerde of beloofde 35 000<lb/>
tail silver, monterende, tegens 70 stuyvers ieder tail gerekent, 117 500 guldens,<lb/>
ons dien wegh in Pekin alsoo te hebben bereyt ende dat alle de overtollige voorgestelde<lb/>
vraghen soo om de werelt te voldoen pro forma maer gedaen waren, in<lb/>
welk gewenscht gevoelen d’onse ten principalen tot den 1 len, 12en en 17en augusto gebleven<lb/>
sijn, wanneer eerst begonden te remarcqueren, hoe het in ’t stuck van dese<lb/>
onse handelsaecken noch op een lossen en onvasten voet stondt ende bevonden vervolgens,<lb/>
door de Cantonse Coningen, alsoo se daerop gants geen silver uytgeschoten,<lb/>
maer hun eenelijck op onse geschencken verlaten hadden, dapper om den<lb/>
thuyn geleydt en schandelijk bedrogen waren. Want nadat de schenckagien alle<lb/>
omgedeelt ende uyt de handt waren geworpen, begonde men niet als om het<lb/>
spenderen van quantiteit silver te roepen, waertoe de onse, als hebbende hun in<lb/>
dat stuck op de Cantonse Coningen geheel verlaten gehadt, gants geen raet en<lb/>
wisten, noch oock de mede van Canton na boven gecomen mandorijns tsolve niet<lb/>
bestellen conden, vastelijk gesustineert werdende, soo bijaldiender maer eene<lb/>
thienduysent tayl silver soo onder de Chinese als Tartarise rijxraden waere verschoncken<lb/>
ende gedistribueert geweest, soo niet in ’t geheel, tenminste voor een<lb/>
gedeelte tot consent ende admissie van den li beren handel souden sijn gecomen geweest.<lb/>
</para>
<para>
De onse, dan siende ende met hertenleet aenmerckende, hoe sober het in<lb/>
desen gestelt ende datter gants geen remedie om silver te krijgen voor handen was,<lb/>
gingen hun, als niet anders connende, op de gunste ende mogentheit der Tartaren<lb/>
verlaaten, met hope deselve der Chinesen quaetwilligheden wat intoomen ende<lb/>
eenichsints overwinnen souden ende resolveerden de onse met advis van de<lb/>
Cantonse Coningen haere agenten ende mandorijns een versouck te doen om<lb/>
personelijck in de vergaderinge van de rijxraden te mogen compareren ende aldaer<lb/>
prompt voor te stellen, hetgene dachten, tot bevoorderingh van saken dienstich<lb/>
was. Waertoe verlof geobtineert hebbende, sijn se den 14en september aldaer ter<lb/>
audiëntie gecomen ende terstont plaets om te sitten aengewesen geworden, alwaer<lb/>
hun corts daeraen door den president gevraeght wierdt, waeromme voor haer te<lb/>
verschijnen hadden versocht, daerop de onse dan met de volgende propositie te<lb/>
doen voortgingen, namentlijck dat dese ambassade door hare Hooge Overicheit<lb/>
was aengeleyt om Sijne Keyserlijcke Majesteit te begroeten ende onder dien na<lb/>
het voltrecken van een goede aliantie te versoucken, dat wij in Sijn Majts.<lb/>
coninckrijk als eygen onderdanen met onse schepen van negotie mogen af- en aen-<lb/>

<pb n="178" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0178"/>
varen, handelen ende wandelen, de aenbrengende coopmansz. tegen silver en<lb/>
8oodanige andere waeren, daer dat rijk den overvloet en ons landt gebreck van<lb/>
heeft, om te setten en daertoe de vereyscbte liberteiten, item plaets om te wonen<lb/>
gegeven werden, mits daertegen gehouden souden sijn soodanige gerechticheden<lb/>
te betalen, als des landts wetten en coustumen medebrachten, tot vergeldinge van<lb/>
twelke aenpresenteerden Sijn Keyserlijke Majt. om de vijf jaren door een statige<lb/>
ambassade nevens de vereyschte presenten te comen begroeten. Hierop bequamen<lb/>
de onse tot antwoordt van den voorsz. president, dat het comen om de vijf jaren<lb/>
in ambassade, al waer ’t ook, datter meerder tijts tusschen beyden liep, heel wel<lb/>
was, van gelijcken alsdan 3 a 4 schepen met coopmanschappen mochten comen,<lb/>
maer jaerlijcx ofte continueel af en aen te varen, mitsgaders plaets om daerinne<lb/>
te woonen toe te staen, bevonden sij, als geheel tegens de wetten en coustumen<lb/>
van ’t rijk strijdich sijnde, een saeck om toe te staen van grooten gewichte te<lb/>
wesen, daer meenden, wij niet licht toe comen souden. Hierop vielen in de vergaderinge<lb/>
der rijxraden noch vele debatten, die, omdat se te langh sijn, hier niet<lb/>
en sullen verhalen
....</para>
<para>De Chinese rijxraden wisten telckens om de Tartaren van het gesont en<lb/>
goede gevoelen, dat hun door de onse ingescherpt wierdt, te diverteren diverse<lb/>
vuylicheden ter bane te brengen, nament 1. dat wij voor desen altijt voor een roofachtige<lb/>
natie, die geen landt hadden, maer haer op de zee onthielden, aengesien<lb/>
ende ook voor niet anders in derselver oude boucken bekent staande waren en<lb/>
hoewel dit nu contrarie te zijn be wesen en bevonden was, soo en conden se uyt<lb/>
vrese, datter noch iets onder schuylen moght, meteens ofte de eerste rej^s boven<lb/>
verschijnens ons versouck toe te staen niet goetvinden, noch dienaengaande<lb/>
eenstemmigh worden. Desc onse contramineurs hadden mede voorgegeven, het<lb/>
wel wesen conde, wij Engelsen waren, op de naem van Hollanderen daer gecomen,<lb/>
dewelcke als hebbende omtrent de 30 jaren geleden met vier schepen in<lb/>
de bay van Haytomon <fref ref="1"/>  geweest ende het aldaer met soutjoncquen aen te halen,<lb/>
alsoock met het omverre schieten van een fortjen soodanigh van de vuylen gemaeckt,<lb/>
dat se dien volgende voor vianden verclaert, item noyt meer in China te<lb/>
mogen comen verboden waren. Soo seyden mede, dat het haer niet onbekent en<lb/>
was, dat we eenige jaren geleden de Portugesen uyt Macao te verdrijven hadden<lb/>
getracht ende oock metten mandorijn Iquan in oorloch waren geweest, sulcx sij<lb/>
meynden, het nootsakelijk was, dat se om eygen experiëntie te becomen dit ons<lb/>
versouck wat uytstelden ende dan, bij verloop van jaren bevindende, dat wij waren,<lb/>
die we te sijn voorgaven, ons versouck alsdan volcomen toe te staen niet<lb/>
mancqueren soude. Den rijxcanselier hadde de onse van verre, nietjegenstaande<lb/>
van de Chinesen soo swart afgeschildert waren, genouch te kennen gegeven, dat,<lb/>
soodrae den Keyser voor sijne gunstige aenneminge als vrunden van sijn rijk<lb/>
maer met een geschenck expres bedancken quamen, dan alles wel souden obtineren,<lb/>
daeruyt genouch te besluyten was, het op een tweede begroetinge te moeten<lb/>
doen uytvallen soude.</para>
<para>
Aen de goede gunste ende genegentheit van den Keyser en schenen de onse<lb/>
niet te twijfelen ende vertrouwden, soo Sijne Majt. alleen hadde mogen begaen,<lb/>

<fnote ref="1">Haytomon, bij
<emph>Nieuhoff</emph> Heytamon, het binnenste deel van de baai van Canton; geheel<lb/>
duidelijk is mij niet, wat hier bedoeld wordt, vermoedelijk het optreden van Weddell, o.a.<lb/>
beschreven door
<emph>Mundy,</emph> III, p. 180 vlg., dat echter in aug. 1637 plaats vond.<lb/>
</fnote>

<pb n="179" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0179"/>
ons versouck soude haest ingewillicht sijn geworden, gelijk sulcx uyt twee achter<lb/>
den anderen aen de rijxraden gesondene actens van mandament onder dato lesten<lb/>
julij ende 8en augusto te sien sij, hoedanich hij de ambassade extimeerde ende wat<lb/>
desselfs gevoelen, rakende ons versouck, eygentlijk was, hebbende hooghgedachte<lb/>
Majt. om te weten, of de translaet des brief s al wel mocht overgeset wesen, den<lb/>
originelen brief aen den jesuijtsen pader Adam doen overhandigen met last die<lb/>
na den rechten sin in de chinese taele over te setten, welck tweede translaet becomen<lb/>
hebbende, scheen des Majts. goeden wille ende affectie t’onswaerts noch<lb/>
meer toegenomen te sijn ende de volgende acte uyt sijn hof aen den rijxcanselier<lb/>
afsendende was, namentlijck: Den 16en dagh van de 6e maen
<fref ref="1"/>  den Hollandsen<lb/>
brief andermael doen lesen ende den sin daervan becomen hebbende, bevinde, dat<lb/>
de Hollanderen hunne vrijwillige ende uyt eygen motijf aengeleyde ambassade<lb/>
met goet fundament uyt een suyver gemoet ende dat van soo verre over de grootste<lb/>
zeen gelege landen als een los in den lught swevenden vogel, die om te comen niet<lb/>
te dwingen sij, voortcomende is, ick deselve ook hooger als iets of als mijn selven<lb/>
beminne, ja, aengenamer als aengenaem houde, wes ick u rijxcanselier ende raden<lb/>
mandere wegens haer versouck, dat se onder dese ambassade van in dit mijn rijk te<lb/>
mogen gaen en comen doende sijn, een resolutie treckt ende mij van rapport dient.</para>
<para>
Dit scheen daer mede op aengeleyt te sijn om de onse soo drae doenlij ck voor<lb/>
den throon te doen comen en ingevolge een spoedige expeditie te doen hebben,<lb/>
alsoo het aen dit hof costumelijk sij niet voor des Keysers heerlijcken throon te<lb/>
verschijnen, bevooren dat se in iemants saeck getracteert ende, hoeverre dat se<lb/>
daerinne genegen sijn te gaen, een vast beslujd; hebben gemaeckt, invougen, tenwaere<lb/>
des Keysers broeder, die den 23en augusto seer subijt te sterven quam, niet<lb/>
verhindert en hadde, de onse souden den 25en ditto ter audiëntie voor de Majt.<lb/>
gebracht geworden sijn en soo meer als een geheele maent eerder uyt Pekin connen<lb/>
vertrecken hebben, want de reverentie voor seker oudt hof, daer de waerdigheit<lb/>
van ’t rijk ende den Keysers segel in bewaert werdt, door de onse volgens coustume<lb/>
met drie mael te knielen ende negen mael de hoofden te buygen alreede met alle<lb/>
nedrigheyt ende modestie geëffectueert was, welcke reverentie altoos voorgaen<lb/>
moet, eer men ter audiëntie voor den throon geraecken kan. De onse, dan door de<lb/>
doodt van des Keysers broeder dus verhindert ende haer vertreck van daer hierdoor<lb/>
een geruymen tijt opgeschort siende, dachten in plaetse van dien tijt soo<lb/>
stilsittende door te brengen de saeck tot becominge van den liberen handel over<lb/>
een anderen boegh te leggen, waertoe onsen tolk, Paul Durette
<fref ref="2"/> , een wegh<lb/>
aen wees ende sulcx door een met hem vermaeghschapt personagie, die omtrent den<lb/>
Keyser ende rijcxraden veel vermocht, uyt te wercken meende ; die dan ook soo veel<lb/>
teweegh braght, dat wij sonder aen landt te woonen met twee schepen jaerlijcx<lb/>
in Canton te mogen comen negotiëren soude connen obtineren hebben, soo bijaldien<lb/>
daerop tusschen de 10 en 14 000 tayl silver hadden uytschieten en te cost<lb/>
leggen willen, daer de onse geen raedt toe en wisten, of tenwaere men soo een somma<lb/>
tegen 8 en 10 per cento ’s maents op intrest hadde willen lichten, dat ongeraden<lb/>
was, maer bijaldien ’t op conditie van gemelte silversomma in aenstaande te voldoen<lb/>
hadde geschieden connen, de onse souden hetselve aengegaen ende geavon-<lb/>

<fnote ref="1">Volgens
<emph>Nieuhoff</emph> 6 aug. 1656.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Paul Durette, een Chinees, die voor de Portugezen en in 1656 voor de Nederlanders<lb/>
als tolk optrad en in febr. 1657 te Canton werd vermoord.<lb/>
</fnote>

<pb n="180" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0180"/>
tuyrt hebben gehadt; doch het was dienaengaande tevergeefs gearbeyt, alsoo se<lb/>
naer dien toon gants niet luysteren wilden, sulcx om redenen voors. dat concept<lb/>
achterwege bleef, als meynende, wanneer doch in aenstaande om den Keyser te<lb/>
bedancken een tweede ambassade soude moeten gedaen werden, dit alsdan met<lb/>
beter fundament, eygen capitael en favorabelder conditiën soude connen vercregen<lb/>
werden. Hierna deden de onse versoucxgewijse een schriftelijck verthoogh maecken<lb/>
ende door een ter rijscanselerie bescheyden clerck concipiëren van inhoude dat,<lb/>
dewijle voor vele jaren door de Chinese Coningen aen dryederhande soorten van<lb/>
natie, namentl. Lieuw, Giouw en Siam
<fref ref="1"/> , het rijck China met hunne negotie liber<lb/>
en vrij te mogen frequenteren toegestaen was, wij oock een en deselve liberteyten<lb/>
mochten genieten, onder belofte gelijke lasten, als sij gedaen hebben, te sullen<lb/>
dragen ende den Keyser om de drij jaren eens te comen begroeten. Doch al tevergeefs,<lb/>
vermits dit werck met geen silvere spooren en conde voortgedreven werden,<lb/>
dat de oorsaecke was, hetselve verthoogh achter de banck geraeckte ende tot twee<lb/>
<emph>k</emph> drij reysen een nieuw hadde moeten gepresenteert werden en eerst cort voor de<lb/>
onse haer vertreck uyt Peckin aen den Keyser verthoont is geworden, die het den<lb/>
llen october wel nevens den brief met een favorable handtteeckeninge van fiat uyt<lb/>
het hof aen de rijxraden afsondt ; maer wat mocht dit helpen ? Sij wisten den Keyser<lb/>
van sulcx soo ter eerster instantie toe te staen, men daermede des Majts. luyster<lb/>
te cort doen soude, anders te belesen ende om te praten, sulcx de onse in die saeke<lb/>
niet meer en wisten te doen en al in ’t werk hadden gestelt, wat se tot bevoorderinghe<lb/>
van dien wisten te bedeneken.</para>
<para>Nadat de onse dan eenige dagen van tevoren om den 2en october ter audiëntie<lb/>
voor den Keyser ende desselfs throon gestelt te werden gewaerschouwt waren, ten<lb/>
eynde haer tegen dien tijt op de te doene reverentie wat informeren mochten, sijn<lb/>
sij ten dage voorsz., wesende volle of den 15en van haere achtste mane, ’s morgens<lb/>
te vier uyren van twee staetsgewijse gecleet sijnde geletterde courtisanen nevens<lb/>
de Cantonse Coningen haere agenten ende mandorijns met lantarens, als noch<lb/>
geheel doneker sijnde, naer het hof gebracht. In wat forme de reverentie aldaer<lb/>
geschiede ende in hoe magnifiequen staet de Majt. en de grooten des rijx sigh aldaer<lb/>
verthoonden, en sullen wij U Ed., als van te groote omstandigheeden wesende,<lb/>
in desen niet ontleden
.... Nadat de reverentie gedaen ende de onse weder<lb/>
t’haren logiemente gekeert wesende, soo quamen twee van de aensienelijekste<lb/>
rijxraden uyt last van de Majt. een stel van d’onsen haer habijt eyschen, dat<lb/>
nevens sijn toebehooren hun terstondt overhandicht wiert, daermede sij in der ijl<lb/>
naer het hof toe gingen.</para>
<para>
Denselven dagh ’s naermiddachs als de onse te hoof waren geweest, wierden<lb/>
sij in de vergaderplaets van de rijexraden uyt de naem van Sijn Keyserlijke Majt.<lb/>
te gast genoot ende getracteert. De cost was half gaer uyt den water gecoockt vlees<lb/>
ende den dranek stereken arack. Tgunt dese keyserlijcke maeltijt het meeste aensien<lb/>
gaf, was, dat de Majt. sijn eygen edelluyden, alle staetsgewijse en sooals se<lb/>
hun ende niet anders omtrent Denselven verthoonen, de tafeldienaers waren.<lb/>
Een van de ses rijexraaden representeerde de plaets van den Keyser, die te midden<lb/>
op een weynich van d’aerde verheven bank sath. Eer men aen den dis ginek sitten,<lb/>
mosten de onse al knielende noordwaerts op na den throon het hooft weder negen<lb/>

<fnote ref="1"><emph>Nieuhoff</emph> geeft, vermoedelijk juister, op: Leeugiouw, Annam en Siam. Met Lieuw<lb/>
wordt wel Liao(tung), de vallei van de Liao bedoeld, ongeveer het huidige Zuid-Mandsjoerije.<lb/>
</fnote>

<pb n="181" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0181"/>
reysen buygen ende op sulcken wijse sijn de onse tot drie distincte reysen toe<lb/>
getracteert geworden ende op de derde maeltijt, sijnde geweest den 13en october,<lb/>
ontfingen sij de geschencken, van den Keyser voor den Gouverneur-Generael ende<lb/>
d 'ambassadeurs etc. in ’t particulier geprojecteert ende bestondt in ’t volgende,<lb/>
nament lijk<lb/>
Voor den Gouvern.r-Generael.<lb/>
4 p.8 swarte damasten.<lb/>
4 p.8 swarte ende<lb/>
4 p.8 blauwe satijnen.<lb/>
4 p.8 thuvijs <fref ref="1"/> .<lb/>
4 p.8 goude lakens.<lb/>
4 p.8 gebloemde damasten.<lb/>
10 p.
<super>8</super> pelings.<lb/>
4 p.s blauwe gebloemde damasten.<lb/>
2 p.8 swarte fluweelen.<lb/>
6 p.s gasen
<fref ref="2"/> .<lb/>
4 p.8 fora’s
<fref ref="3"/> .<lb/>
10 p.8 hockins
<fref ref="4"/> .<lb/>
300 tayl fijn schuytsilver.<lb/>
Voor ieder ambassadeur.<lb/>
24 p.8 slechte sij de stoffen.<lb/>
100 tayl fijn silver.<lb/>
Voor den secretaris Hendrick Baron.<lb/>
12 p.8 slechte zijde stoffen.<lb/>
50 tayl fijn silver.<lb/>
Voor ieder persoon van de suyte, sijnde 17 sterck.<lb/>
15 tayl fijn silver.<lb/>
Welcke presenten op beyde de handen, al knielende, ontfangen hebbende, de onse<lb/>
daermede, sonderdat iemant van de Tartarise of Chinese heeren een woort tegens<lb/>
haer sprack, logiementwaerts keerden ende drie dagen daerna namentlijk den<lb/>
16en derselver maent october wiert haer in de voorsael van ’t hof, alwaer de rijcxraaden<lb/>
haere vcrgaderinge houden, den brief, door de Keyserlijke Majt. aen don<lb/>
Gouverneur-Generael gesz., door een van de rijxraden sonder een woort te uytten<lb/>
overhandicht ende cregen daemae ordre en bevel noch dienselven dach uyt Pekin<lb/>
na Canton te moeten vertrecken, alsoo geenige brieven van den Keyser in de stadt<lb/>
en mochten overnachten ende daermede hadden de onse haere depesche wegh,<lb/>
souckende hare reyse soo spoedigh, als ’t doenlij ck was, per Canton te bevoorderen,<lb/>
alwaer den 28en january 1657 behouden aenquamen en Comp.8 daer gelaaten<lb/>
residenten in goeden doen vonden
<fref ref="5"/> .</para>

<fnote ref="1">Thuvys, ook wel t hu jas, dunne zijden stof.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gasen of gauze, een algemene naam voor wat in het chinees ling, dunne zijde, heet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">F ora, een mij niet nader bekende zij den stof.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hockin, zijden stof uit de provincie Hokkian, ten rechte Fukien.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5"><emph>Nieuhoff</emph> geeft een veel uitvoeriger, deels afwijkende beschrijving van deze ambassade,<lb/>
de stukken over het verblijf te Peking stemmen het beste overeen, men vgl. erdor
<emph>Beschrij-</emph><lb/>
<emph>vinge</emph> II, I, p. 704,
<emph>Valentijn</emph> IV, 2, p. 8-9, ook voor de brief van den Keizer van C hina,
<emph>Dagh-</emph><lb/>
<emph>registers</emph> 31 maart 1657, p. 130 en 3 april, p. 132-133.<lb/>
</fnote>

<pb n="182" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0182"/>
<para>Ende nadien de onse selver op ’t aenraden van de Cantonse Coningen de<lb/>
schenckagie, die voor haer geprojectecrt was, mede na boven genomen ende in<lb/>
Pekin t’eenemael verschoncken hadden, soo en wasser voor hun niets overgebleven,<lb/>
des niet meer als een nieuwjaergift voor haer en conden bijeenbrengen, twelk<lb/>
soo eenich misnougen scheen te veroorsaecken ende uyt dien hoofde niet alleen<lb/>
intrest tegens 10 per cento ’s maents te willen pretenderen van 14 000 tayl silvers,<lb/>
die se de onse soo op de ambassadeurs vertreck nae Pekin als anders op leveringe<lb/>
van quantiteit coopmanschappen hadden verstreckt, maer ook begeerden, dat<lb/>
wij de 35 000 tayl van wegen het contract, nopende het becomen van den vrijen<lb/>
handel met haer aengegaen ende gemaeckt, prompt souden voldoen. Onaengesien<lb/>
sij haere beloften, in dat stuck gedaen, geensints hadden nagecomen ende hoe seer<lb/>
de onse sigh daer ook tegenstelden, hebben sij een somma van 14 000 taylen silvers,<lb/>
die se wegen den coop ende leverantie van eenige goederen (de voorsz. geleende<lb/>
14 000 tayl afgetrocken) aen ons noch schuldich waren, ge weelde lijk ingehouden<lb/>
ende niet willen voldoen, w^aerover de onse mette Coningen nader mondelingh<lb/>
meenden te spreken ende haere clachte van dit ongelijck serieuselijk te doen.<lb/>
Maer nadien de politique regeringe van Canton bij een publijcq placcaet den burgeren<lb/>
hadde verboden de Hollanders met hunne palenkijns <fref ref="1"/>  niet meer stadtwraert<lb/>
in te dragen, soo vierden de onse van de occasie om tot die doleantie te comen<lb/>
geheelijck ontseth, sijnde het corts daeraen gebeurt, dat de coopluyden Franflois<lb/>
Lantsman
<fref ref="2"/>  ende Hendrick Baron, door de ambassadeurs tot den jongen Conincxstadthouder<lb/>
gesonden sijnde, onderweegh een mandorijn ontmoete, die sijn bij hem<lb/>
hebbende volck op de palenkijndragers vallen ende haer wel dapper met stocken<lb/>
af rossen liet, soodat de onse de palenkijn achterlaten ende alsoo geaffronteert te<lb/>
voet weder na de logie keeren mosten, dat naderhandt geseyt wierdt door voors.<lb/>
mandorijn gedaen te wiesen uyt quaetheyt, dat geen geschencken van ons genoten<lb/>
hadde. Maer alsoo corts daeraen een van de beste tolcken, Paul Durette genaemt,<lb/>
die de onse met seer goeden iver aen ’t hof gedient heeft, in sijn huys bij nacht<lb/>
overvallen en seer deerlijck vermoort is geworden, hebben d’onse voorsichtich gedaen<lb/>
bij tij ts en soo haest doenlij ck tot vertreck te inclineren, gelijck se dan daertoe<lb/>
afscheyt van beyde de Coningen meenden te nemen. Maer alsoo d’eene met<lb/>
tantpijn gequelt ende de andere geseyt wierde beschoncken te wesen, en quamen<lb/>
se niet voor den dagh, dies de onse op den 21en february met haren ommeslach van<lb/>
Canton opbraecken ende, sigh aen boordt getransporteert hebbende, met beyde<lb/>
de jachten Koukercke en Bloemendael dienselven dagh noch af dreven ende wierden<lb/>
hun van de Coningen daeghs daeraen noch een cleen geschenck naegesonden<lb/>
ende versocht, dat se het vertreck noch vier a vijf dagen wilden opschorten,<lb/>
daertoe de onse, alsoo het mouson reets te veel verloopen was, niet en conden<lb/>
resolveren, maer best achten de reyse sonder vertouven nae Batavia te spoedigen,<lb/>
gelijck in dier vougen ook geschiede.</para>
<para>
Alsoo de Mosco vise ambassadeurs
.... geen reverentie voor de plaetse,<lb/>
alwaer de w^aerdigheit van den Keyser ende het rijck bewaerdt werdt, en hebben<lb/>
willen doen, noch oock haere credentiebrieven aen niemant dan aen den Keyser<lb/>
selfs begeerden over te geven, sijn sij gelast onverrichter saken uyt Pekin te ver-<lb/>

<fnote ref="1">Palankijn, draagstoel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fran^ois Lantsman, 1657 koopman, 1658 hoofd van de handel te Canton, 1660 3de<lb/>
persoon bij de expeditie naar Macao.<lb/>
</fnote>

<pb n="183" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0183"/>
trecken, twelck bij haer oock nagecomen wierdt. Maer, op den vvegh sijnde, hun<lb/>
nader bedaght hebbende, hadden sij aen de rijcxraden haere faute doen bekennen<lb/>
ende laten versoucken, dat se om die te beteren ende haere commissie te voltrecken<lb/>
weder terugge mochten keeren, dat, alsoo de onse middelerwijle uyt Peckin vertrocken<lb/>
waren, sij niet weten cunnen, of sulcx effect gesorteert sij dan niet, ook<lb/>
naderhandt noyt verstaen hebben, hoe het verder met die gesanten afgeloopen is.<lb/>
Onse ambassadeurs hebben op de ordre, die wij him daertoe gegeven hadden, wel<lb/>
getracht U Ed. uyt Pekin over landt door Mosco via henen van haer wedervaren en<lb/>
verrichtinge eenigh advijs te geven, maer en hebben, vermits in haer logiement<lb/>
altoos bewaert en gelijck als opgesloten sijn gehouden, sulcx niet connen tewegebrengen,<lb/>
anders souden sij de voorsz. Moscovise gesanten wel een missive om aen<lb/>
U Ed. ujd haer landt voort te senden hebben ter handt gestelt, twelk om die<lb/>
oorsake heeft moeten nablijven.</para>
<para>Hoewel het onvermogen van die van Macao, soo is te presumeren, sij echter<lb/>
door de jesuijten in Pekin met het aenbeloven van een goede somme silvers dapper<lb/>
tegens ons hebben doen arbeyden en, waer ’t mogelijck geweest, soo odieus te<lb/>
maken, dat ons de frequentatie van China t’eenemael moght werden ontseyt.<lb/>
Doch wij vertrouwen, soo se van silver uyt te schieten in gebreecke blijven, haere<lb/>
contramineuse concepten weynich cracht sullen hebben, te meer de slechte gestaltenisse<lb/>
van Macao het Chinese rijk voor jegenwoordich geen noemenswaerdige<lb/>
voordelen is toebrengende en eerlange, tenwaere hun een merckelijck secours van<lb/>
de zuyt toevloeyen quam, in sich selven consumeren moet.</para>
<para>De wij le ons principale versouck nopende de ob tenue des vrijen handels omtrent<lb/>
het Pekinse hof niet en is ingewillicht noch toegestaen, soo en heeft het de<lb/>
onse niet goetgedacht aldaer iets op te halen ofte voor te stellen, van dat wij wel<lb/>
souden genegen sijn geweest de Keyserlijcke Majesteit met onse hulpe te water<lb/>
tegens den mandorijn Cocxinja te assisteren, want van soo een wichtige saecke<lb/>
te tracteren sij niet en souden gemeynt hebben, dat de onse geautoriseert waren,<lb/>
te meer sulcx in den brief aen de Majt. niet gespecificeert en stondt, alsoo iets<lb/>
buyten dien versocht ofte geproponeert werdende, tselve bij haer voor apocrijf<lb/>
gehouden en daerop gants geen achtinge geslagen werdt, des wij meynen, de onse<lb/>
ook hieraen niet qualijk hebben gedaen en verre best sij geweest die saeck ongepoucheert<lb/>
te hebben gelaaten, alsoo aen de voldoeninge van die belofte al veel<lb/>
werkx soude vast geweest sijn, waertoe misschien naderhandt wel beter occasie<lb/>
voorvallen sal.</para>
<para>De onse in Pekin gecomen wesende ende hun volgens instructie wel grondich<lb/>
op ’t stuk van ’t langh gesochte en vermaerde landtschap Cathay met de machtige<lb/>
stadt Combalu <fref ref="1"/> , waer die ej^gentlijcken gelegen mochten sijn, geïnformeert hebbende,<lb/>
conformeren haer met tgene den jesuijt Martinus Martini daervan schrijft,<lb/>
rondtuyt seggende, datter geen ander coninckrijk Catthay als het noordelijke deel<lb/>
van China ende de stadt Pekin het rechte Combalu sij, waervan sij in haere<lb/>
schriften sulke sufficante reden geven, dat sulcx wel aennemelijck is ... . Dit dan,<lb/>
gelijck vastelijck gelooft werdt, aldus wesende, soo is te vermoeden, dat met een<lb/>
nader ondeckinge benoorden Japan nae Tartariën, gelijk U Ed. bij Haer E. missive<lb/>
dato 12en april 1656 ons in consideratie hebben believen te geven te ondernemen,<lb/>
niet nieuws opgedaen of yet bijsonders dienaengaande uytgevonden werden sal.</para>

<fnote ref="1">Cambalu, de hoofdstad van Cathay bij Marco Polo, het latere Peking.<lb/>
</fnote>

<pb n="184" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0184"/>
<para>Men heeft voor een tijt langh niet beter geweten of geen andere inbeeldinge<lb/>
gehadt, dan dat het rijck van China door den grooten Cham, denoterende daermede<lb/>
den Keyser ofte eenighste gebieder over geheel Tartariën, soude gewonnen ende nu<lb/>
over tselve heerschende sijn, twelck de onse na gedaen ondersouck hebben bevonden<lb/>
contrarie te sijn ende, dat die dese groote fortuyn gedient heeft, een der cleenste<lb/>
princen van geheel Tartariën is en van de soodanige voortgecomen, die haer<lb/>
selven, als geen overhooft hebbende, in hun eygen landt Coninck ende gebieder<lb/>
hebben gemaeckt
<fref ref="1"/> , twelck de jegenwoordige Coninck ofte Keyser van China, die<lb/>
maer 22 jaren oudt is, sijn grootvader sij geweest, sijnde alsoo seer wonderlijck<lb/>
door de bestieringe Godes tot dusdanigen verheven staet ende het besith van sulcken<lb/>
schoonen coninckrijk geraeckt.</para>
<remark>«Zending van Baron met de Zeeridder naar Canton
<ref>, Daghregisters 6 juli, p. 205 </ref>»</remark>
<para>
’t Cargasoen, per de jachten Bloemendael ende Koukercke na Canton versonden,<lb/>
bedraeght mette schenkagie, tot de ambassade gehoorende, f 133 367.3. —<lb/>
Waertoe gedaen de vansten per diverse vercochte goederen<lb/>
<ref>gevallen .</ref> . 78 736.5. 5<lb/>
Somma f 212 103.8. 5<lb/>
Ende is met gem. jachten door de ambassadeurs niet meer<lb/>
terughgebracht als . „ 15 466.6.12<lb/>
Soo datter mette voorsz. winst noch achtergebleven is . f 196 637.1. 9</para>
<remark>«.
. . . nog ongerekend de bezoldigingen over 20 maanden en de kosten van uitreding<lb/>
der jachten ; zending van de Couckercken naar Tonkin,
<ref>Daghregisters 15 mei, p. 158 </ref>en van de Wakende Boey, ibid. 22 juni, p. 191; De Voocht.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... op sijn verschijninge in de stadt Catchiou boven in Toncquin de saken<lb/>
met ’t af sterven van den ouden Coninck, die doen omtrent drij weken overleden<lb/>
was geweest
<fref ref="2"/> , soodanich heeft bevonden, onaengesien de oudtste soon, de prins,<lb/>
weder sonder de minste revolte in sijn Heer Vaders plaetse op den conincklijken<lb/>
troon bevestight sij, dat echter meest alle de coopluyden ende inhabitanten van<lb/>
vrese uyt voorn, stadt gevlucht waren, bevindendende daerenboven, soo een ongemeene<lb/>
groote sterfte onder de zijdewormen was geweest, dat in ’t minste geen<lb/>
apparentie van eenige negotie voor oogen sagen, te meer omtrent ’t afsterven van<lb/>
geseyden Coninck de in voorraet wesende zijde, sijnde ongeveer 350 picols, aen de<lb/>
Chinese handelaers voor d’onse haer compste (uyt vrese daervan gefrustreert te<lb/>
werden) al vercocht ende gelevert was, welke voorverhaelde obstaculen dan soo<lb/>
een soberen ende slechte negotie voor Japan heeft gecauseert, dat se niet meer</para>

<fnote ref="1">In 1606 verenigde Nurhatji, de grootvader van den Chinesen Keizer van 1656, zijn<lb/>
volk tot één khanaat, dat sinds 1616 dat der Mandsjoes werd genoemd. De Khan en zijn zoon<lb/>
breidden hun macht over Zuid-Mandsjoerije en Mongolië uit, de laatste ook over China. Sinds<lb/>
1644 was Peking in de handen van de Mandsjoes; Keizer Sjun-tsje (1644-1662) kwam als<lb/>
lOjarig kind op de troon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Trinh-Trang stierf in mei 1657, Trinli-Tac (1657-1682) volgde, zonderdat de verwachte<lb/>
ongeregeldheden uitbraken, op.<lb/>
</fnote>

<pb n="185" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0185"/>
<para>als 62 picols rouwe zijde en eenige weynich stukgoederen (wat naersticheit en<lb/>
devoiren daertoe oock sijn aengewent) van particulieren hebben connen bemachtigen;<lb/>
verders geen apparentie siende om ’t aengebrachte capitael te troucqueren,<lb/>
hebben op hun iteratijf versouk noch 86 picols rouwe zijde, daer omtrent 40 ditto’s<lb/>
schoone witte onder was, van de Majt. g’obtineert onder conditie, dat hem boven<lb/>
de afrekeningh van sijne schuit het overige in toecomende met 15 stucx ijser canon,<lb/>
a 200 taylen fijn ieder gerekent, souden voldoen ende bovendien een stuk, dat<lb/>
geborsten was, vergoet werden; twelk dan alle de coopmanschappen sijn, die<lb/>
’t voorleden saisoen in Toncquin (God beter ’t) voor Japan gehandelt bennen,<lb/>
bedragende tsamen incoops f 93 606.14.12.</para>
<remark>«De Couckercken is 7 aug. daarmee en f. 77261.13.8 aan contanten naar Japan<lb/>
gevaren
, maar de Wakende Boey kon voor patria goed inkopen en kwam 8 dec. terug
,<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 338-339</ref>; slechte vooruitzichten voor de inkoop van zijde in Tonkin,<lb/>
o.a. omdat.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de sijdeteelt van jaer tot jaer meer en meer begint te declineren en af te<lb/>
nemen. Oock wort er gesustineert mits de hooge, ongemeene opwateringe der<lb/>
rivier (daer de oeghstvelden op de onse hun vertreck noch mede bedeckt lagen),<lb/>
tselve geen teeckenen van een goede zijdeteelt waren, behalven dat daer oock geen<lb/>
nateeltzijde aenge wonnen is; tot procure van stuckgoederen voor ’t patria vertrouwen<lb/>
sij, jaerlijcx noch wel een goet capitael t jen sal connen getroucqueert worden.<lb/>
De vexatiën te hoof nemen eerder toe als af; in plaets dat d’E. Comp.e voor<lb/>
desen bij den ouden Conincx tijden door één capado ofte voorspraek gedient wiert,<lb/>
heeft desen nieuwen drij derselver tot opsicht en voorspraecken over de Nederlanders<lb/>
gestelt, oock de onse expresselijck doen aenseggen, dat se nae desen staet<lb/>
mosten maken wederom 25 kisten silvers op leverantie van sij de uyt te keeren,<lb/>
gelijck se bij sijn Heer Vaders tijden hadden gedaen. ’t Verleden saisoen sijnder<lb/>
benevens Comp.8 twee bodems vijf vremde vaertliuygen in Toncquin geweest, als<lb/>
namentlijck ’t navet van den geportuguseerden Brabander Bastiaen Brouwer, in<lb/>
Manilha thuysbehoorende, een jonck van den Japander Riseimondonno, een ditto<lb/>
Chinese joncq uyt Siam, 2 ditto van de cust van China.</para>
<remark>«Bijzonderheden over de handel dezer vaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>Alles stondt aldaer (aengaande de rijcxregeringe) in redelijcke gerustheit. Tot<lb/>
verwonderinge van de gantsche Toncquinse werelt was de jonge Coninck sonder<lb/>
de minste bloetstortinge oft eenige groote beroerte in sijn Heer Vaders plaetse<lb/>
bevestight; eenelijck heeft hij sijn jonger broeder
<fref ref="1"/> , die hem bij sijn vaders leven<lb/>
mannelijcken als veltoverste tegen de Quinammers heeft gequeten, een clack op<lb/>
den hals geworpen
<fref ref="2"/> , of hij hem na ’t leven en de croon gestaen hadt ende onder<lb/>
dat pretext met twee kettingen om de beenen in scherpe bewaringe genomen,<lb/>
durvende hem niet v el van kant helpen uyt vrese, dat de gemeente, die denselven<lb/>
seer beminnen, eenige revolte daerom mochten aenrechten.</para>

<fnote ref="1">Trinh-Toan, die met Trinh-Tac tegen de Quinammers was afgezonden en zich zeer<lb/>
populair in het leger had gemaakt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een clack op de hals werpen, een zedelijke smet aandoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="186" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0186"/>
<para>Onse brieven en presenten, soo aen den overleden als tegenwoordigen Coninck<lb/>
gesonden, sijn eerst 3e july te hoove gebracht ende aenvaert-, sonderdat aen<lb/>
iemant tot dato audiëntie hadt verleent.</para>
<remark>«In Tonkin is dit jaar f. 14482.10.13 meer gewonnen dan uitgegeven; gegevens<lb/>
over Batavia , Mataram en Bantam, afgedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 67-69 </ref>; aanhouding<lb/>
van Engelse schepen voor Bantam, vgl.
<ref>Daghregisters 23 mei, p. 162-163, 9 </ref>aug.,<lb/>
p. 229-230 en 2 nov., p. 302-303<lb/>
»</remark>
<para>’t Gemeene volk van deselve hebben wij op haer vrije voeten gestelt ende sijn<lb/>
eenige van deselve na Suratta vertrocken, eenige mettet scheepken Bantam
....<lb/>
na Livorne, eenige 10 ofte 12 hebben dienst bij ons genomen, sijnde cloeck ende<lb/>
gesont volk, maer de hooftofficieren hebben wij gevangen gehouden om tegen<lb/>
haer geprocedeert te worden in conformiteit van het
<emph>. ... 7e</emph> articul des vredentractaets,<lb/>
welke saké wij ook gedacht hadden alhier af te laaten loopen; maer<lb/>
naderhandt considererende, dat de voorsz. vredearticulen noch nieuw sijn ende ons<lb/>
onbekent, wat alteratie, mitigatie ofte interpretatie deselve in practijk en observantie<lb/>
mogen hebben ontfangen, soo hebben seguyrst geoordeelt om door oncunt<lb/>
geen misslach ofte abuys te begaen, dat inreparabel soude mogen wesen, dewijl sij<lb/>
na den teneur van hetselve articul een seer sware misdaet begaen souden hebben,<lb/>
deselve personen met dese schepen gevangen over te senden nevens de stucken<lb/>
ende documenten, t’haren laste leggende.</para>
<remark>«Het betreft 5 Engelsen, de
<ref>6de </ref>is verdronken, vgl.
<ref>Daghregisters 16 oct., p. 282</ref>;<lb/>
berichten over Bantam, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 69-72</ref>; optreden van Robert en<lb/>
Frederick Skinner aldaar, vgl.
<ref>Daghregisters 19 </ref>aug., p. 235-237 en2sept., p. 246252;<lb/>
de Engelsen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... haer geduyrich laten gebruicken om deselve Bantammers met alle raet ende<lb/>
daet te adsisteren ende niet in gebreecke blijven telckens, wanneer onse schepen<lb/>
de stadt wat te na comen, haer terstondt op de bolwercken te vervoegen ende<lb/>
de stucken af te sien ende met eygen handen op deselve onse schepen af te<lb/>
branden.</para>
<remark>«Ongepaste brief van Skinner aan Gouv. Gen. en Rade<lb/>
»</remark>
<para>Deselve gevangens hebben wij alleen geconfineert gehouden op een der puncten<lb/>
des casteels met het vrij gebruick van deselve, hebbende een dienaer ofte twee<lb/>
tot haer gerief gehad mitsgaders om van te leven 6 realen ’s maents ijder persoon,<lb/>
daer se onses oordeels rijckelijck met toe hebben geconnen, alhoewel niet twijfelen,<lb/>
of sullen noch al dagen van sober tractement, stoute ende hooghmoedige menschen<lb/>
sijnde ende haer inbeeldende grootelijcx van ons verongelijckt te worden.</para>
<remark>«Op last van Heren XVII worden Nederlanders, dienende op Engelse schepen,<lb/>
daarvan gelicht; de schipper enz. van het van Indrapura gekomen Engelse scheepje<lb/>
Bantam . . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="187" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0187"/>
<para>. . . . sijn ons seer moeyelijck gevallen om haer wanladinge hier voort met<lb/>
peper of andere coopmansz. te mogen vullen, dat wij haer op U Ed. ordre hebben<lb/>
af geslagen, maer haer alleen met water, rijs ende andere nootlijkheden laten<lb/>
gerieven; deselve hebben haer desniettemin altijt seer modest ende onderdanich<lb/>
na onse bevelen aengaande het bewaken ende visiteren van haer schip, opdatter<lb/>
buyten onse kennisse geen coopmanschappen ingescheept mochten worden, gedragen<lb/>
sonder oyt eenige de minste onbeleeftheit ofte quaetwillicheit te betoonen,<lb/>
maer hebben echter niet nagelaten jegens ons te protesteren van schade en ongelijck.<lb/>
</para>
<remark>«Tegen aanvallen van Bantam zijn maatregelen genomen
, . ...<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende eerstelijk tot bescherminge van het bestiael, opdat sij niet t’<lb/>
eeniger tijt onversiens mettet selve mochten doorgaen, omtrent het Pavilloensvelt<lb/>
aen de cant van de rivier een cleyn aerde schansje opgeworpen
<fref ref="1"/> , . . . . gemonteert<lb/>
met vier stucken ende ordinarie met 20 man beset ende alsoo de Sterreschans<lb/>
op de rivier van Anké een swack werck was, daer geen geschut op gelecht conde<lb/>
worden
.... ende deselve plaets emportant geoordeelt wort te sijn ende geensints<lb/>
verlaten dient om de vianden aen die kant geen openingh te geven de landen<lb/>
sonder schroom te invaderen, soo hebben goetgevonden deselve swacke schans,<lb/>
daer anders al groote reparatie aen nodich soude sijn geweest, weder af te smijten<lb/>
ende te slechten ende aen dese sij de op de genoemde rivier een vaste steenen redout<lb/>
te leggen, die van haer can bijten ende voor geen gemeene macht en behoeft te<lb/>
vresen
<fref ref="2"/> , die al ettelijke maenden in haer postuir is geweest, sijnde met
7 hoecken<lb/>
ende met gelijck getal isere stucken gemunieert ende ordinarie beset met 25 soldaten<lb/>
ende
7 bosschieters, gelegen aen ’t eynde van een wateringh ofte gracht,<lb/>
voor desen gedaen graven door den burger Jacob Bacherach, streckende uyt de<lb/>
zuytwesthoeck van de stadt ofte van de punct Zeelandia tot in de voorsz. rivier<lb/>
Anké
<fref ref="3"/> . Ende alsoo deselve wateringh den burger seer dienstich ende gerief lij ck<lb/>
is om binnendoor de voorsz. rivier te bevaren, soo hebben wij deselve voor rekeningh<lb/>
van de Comp.e van denselven Bacherach aengenomen ende gecocht voor<lb/>
de somma van 5000 realen in afcortinge van sijn schuit, die de Comp.e van hem<lb/>
moet hebben, hebbende aen de eene sijde een rojale wech, een groot stuck weegs<lb/>
aen wedersijde met clappusboomen beplant, die vast vrucht beginnen te geven<lb/>
ende bij hem al geruymen tijt herwaerts voor ses realen sijn verpacht geweest,<lb/>
maer sullen eerlangh 25 ende 30 ende meer realen ’s maents connen geven. Daertoe<lb/>
soo sijn wij voornemens aenstaande nieuwe jaer de vaert van deselve aen de meestbiedende<lb/>
te verpachten in maniere, gelijk met de Ancholse Vaert geschiet
<fref ref="4"/>  . . . .<lb/>
Ende opdat de gem. gracht door ’t jaer te meerder diepte ende de stadt te beter<lb/>
schuiringe van water mochte hebben voornamentlijck in de drooge tijt, soo hebben<lb/>
wij de genoemde rivier Anké aen de voorsz. nieuwe redoubt, daer voor desen een<lb/>
houte bruch plach te leggen, met een stercke aerde dam doen stoppen met hope,</para>

<fnote ref="1">Dit is het fortje Noordwijk; vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 238 en 743,
<emph>Voormalig Batavia,</emph> p. 52;<lb/>
het veld heette naar Anthony Paviljoen Sr., aan wien het in 1648 was uitgegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 239, Angké, ook geheten de Zevenhoek.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Voor de Bacherach tsgracht zie men
<emph>Oud Batavia,</emph> § 241.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 318-319.<lb/>
</fnote>

<pb n="188" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0188"/>
<para>dat deselve daerdoor meteene beneden aen de mondt van de zee toegeslagen sal<lb/>
worden ende daermede verhindert, dat geen vianden daer meer sullen comen<lb/>
nestelen, gelijk se voor desen veel plagen te doen om menschen te stelen ende na<lb/>
Bantam te voeren. Soo hebben wij oock deselve gracht om se te bequamer te<lb/>
maken tot haer gebruyck een goet stuck weeghs te weten van de reduyt de Vijfhoeck<lb/>
<fref ref="1"/>  tot de Ankése rivier vrij wat wijder ofte breeder doen maken op hope,<lb/>
dat se haer oncosten wel opbrengen sal.</para>
<remark>«Bacharach is insolvent gestorven; de n.w. punt Groningen is versterkt
, evenzo de<lb/>
poort Diest; de Zeepoort zal volgen; de spruiten aan Untung Djauxi zijn afgesloten<lb/>
»</remark>
<para>Dewijl dan nu het landt soowel als de zee voor den burger weder open is om<lb/>
haer profijt te connen soecken, soo hebben wij de Javanen het onderhout, dat sij<lb/>
in den oorloch genoten hebben, weder afgeschaft, maer hebben de drij hooftoffi-,<lb/>
eieren van ijder der 2 comp., namentlijck den capn., lieutenant ende vendrich,<lb/>
mede op gagie gestelt gelijck de andere mardijkers, sijnde voor de capitein 6, de<lb/>
lieutenant 5 ende de vendrich 4 realen ’s maents om haer daermede te meer aen<lb/>
ons te verbinden, omdat, als de hoofden getrouw sijn, de gemeene man ook niet<lb/>
seer te vresen is. Deselve Javanen beginnen haer nu geheel te stellen tottet planten<lb/>
van rijs, hebbende voorleden regentijt al een goede quantiteit padie geoeghst, dat<lb/>
nu noch bet sal beschieten, dewijl se ondertusschen van buffels tot het ploegen<lb/>
voorsien sijn geworden, daer het tevoren seer aen ontbrack, sijnde van hetselve<lb/>
bestiael groot getal van Craoan ende andere plaetsen om de oost aengebracht,<lb/>
gelijk noch dagelijx geschiet. Ende alhoewel wij deselve Javanen tot noch toe niet<lb/>
anders dan getrouw hebben gevonden, soo staen wij evenwel niet toe, dat sij weder<lb/>
binnen de stadt comen dan alleen de voorsz. hooftofficieren, die daertoe licentie<lb/>
hebben, hetwelk wij oordeelen, dat een onveranderlijke wet behoort te wesen,<lb/>
alhoewel daerdoor wort veroorsaeckt, dat binnen de stadt verscheyden erven ende<lb/>
huysen blijven ledich leggen, die tevoren al betimmert ende bewoont sijn geweest,<lb/>
tot schade van de eygenaers ende geen cleyne deformiteit van de straten ende<lb/>
grachten in deselve, maer wij achten beter te sijn, dat een gedeelte wat schade lijt,<lb/>
dan dat het geheel in perieul van een totale ruïne gestelt werde.</para>
<remark>«Wens, dat alle huizen in steen worden opgetrokken; aan de westzijde zijn nog<lb/>
onlangs 50 niet-stenen huizen verbrand
<lb/>
»</remark>
<para>.... waerom seer te wenschen ware, dat de gantsche stadt in steen conde worden<lb/>
gebouwt, gelijk de oostsijde rede is ende de westsijde voor een groot deel. Maer<lb/>
de meeste part der mardijkers ofte swarte ingesetenen en hebben de macht niet<lb/>
om die oncosten op te werpen nochte ook de groote maenthuyren over te vannen,<lb/>
nadien soodanige steene huysen, hoe cleyn ook mogen wesen, noch al 3 ofte 4 realen<lb/>
’s maents van huyr doen moeten, als de eygenaers eenichsints intrest van haer geit<lb/>
sullen hebben, daer se een vrij grooter ende luchtiger bamboese woningh connen<lb/>
hebben voor één reael. Door hetwelck dan gebeurt is, dat, eer wij het tedegen<lb/>
hebben vermerekt, een groote memchtc huysgesinnen van deselve swarte in-</para>

<fnote ref="1">De Vijfhoeck stond aan de Grogol,
<emph>Oud Batavia,</emph> § 239 en
<emph>Voormalig Batavia,</emph> kaartje<lb/>
op p. 53.<lb/>
</fnote>

<pb n="189" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0189"/>
<para>gesetenen de stadt verlaten hebben ende buyten rondom deselve sijn gaen wonen,<lb/>
daer se veel mymer wonen ende het voordeel hebben, dat se varkens ende ander<lb/>
vee mogen houden, hetwelk haer in de stadt niet toegelaten wordt; om welk<lb/>
inconvenient eenichsints tegen te gaen wij bij provisie een edict hebben laten uytgaen,<lb/>
dat voortaen niemant buyten de stadt eenich nieuw huys om te mogen<lb/>
bewonen sal mogen timmeren ofte oprechten dan met speciaal consent, hetwelk<lb/>
aen niemandt en sal gegeven worden dan aen luyden, die haer met thuynen ende<lb/>
den landbouw villen generen
<fref ref="1"/> . Ende de vijl soo grooten menichte huysingen<lb/>
buyten ende rondom de stadt bij invasie van viandt seer groote verlegentheit ende<lb/>
belemmeringh soude connen geven, gelijk verleden jaer meer dan te veel gesien is,<lb/>
als wanneer se met alle man binnen quamen vluchten ende hare woningen ledicli<lb/>
lieten staen tot periculeuse schuylnesten voor de viandt, ingevalle hij de couragio<lb/>
hadde gehadt soo nae te comen, soo meenen wij, dat het nodich sal wesen, dat men<lb/>
deselve hoe eer hoe liever weder afkeurt ende binnentreckt, dat sonder groot verlies<lb/>
geschieden kan, alsoo de materialen van deselve huysen meest al verdragen<lb/>
ende weder in vorige gestalte opgerecht connen worden, al souden wij moeten toestaen,<lb/>
dat eenige quartieren ofte bloken aen de westsijde, nu ledich leggende,<lb/>
weder met bamboes ende adap souden worden betimmert, dat van twee quaden<lb/>
noch beter sal wesen.</para>
<remark>«Er gaan 4 retourschepen naar Amsterdam, 2 naar Zeeland, 1 naar elk der<lb/>
andere Kamers, waarvan 6 nu vertrekken onder Cunaeus; schepen komen uit Bengalen,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 13 dec. 1657 , p. 341</ref>; brieven, laatstelijk van 11 nov. melden ,<lb/>
dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de langh geprojecteerde schenkagie aen den prins van Bengale onder geleyde<lb/>
van den coopman Mattheus van den Broeck
<fref ref="2"/>  op 30 may uyt Cassimabasaer<lb/>
na Ragiemahol was afgesonden, alwaer in plaets van benevolentie des princen<lb/>
toorn ontmoete, eensdeels over de geweygerde adsistentie tegens die van Arracan,<lb/>
alsook wegens den thin, voor den Malacsen tol uyt ’s princen schip, van Queda<lb/>
comende, gelicht, bedragende volgens quitantie van den ondercoopman Jacob<lb/>
Jorisz. Pits 1631 ropia’s, sulcx den prins niet alleen geweygert hadde de geschencken<lb/>
t’accepteren, maer ook de bevelschriften tot uytvoer van salpeter ende zijde<lb/>
weerwaerdich
<fref ref="3"/>  van hem wierp en wijders allomme ordre deed geven den tol van<lb/>
20 per cento voor uyt- en incomen onser goederen af te vorderen alsook 4 per cento<lb/>
van ’t aenbrengende gout ende silver te doen betalen, twelk d’heer Sterthemius<lb/>
schrijft, onfeylbaer sijn gevolgh souw genomen hebben, tenware den regeerder<lb/>
van ’t rijk Miralauldaula ende Miersia Melkbeek, die sich nu in alles dapper den<lb/>
goeden man verthoont, des princen toorn ten besten hadden gestilt en tot moderatie<lb/>
geneyght, dies niet alleen van sijn reets gegeven ordre over genoemde tollen<lb/>
desisteerde, maer ook den uytvoer van salpeter en sijde weder toestondt, mits voor</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> I, 29 dec. 1656, p. 233-234.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mattheus van den Broeck(e) diende tien jaar in Brazilië en kwam in 1648 als onderkoopman<lb/>
uit, hij werd 1650 koopman en 1653 opperkoopman, opperhoofd in Kasimbazar,<lb/>
1655 secunde te Hugli, 1658 directeur van Bengalen, aug. 1660 tevens raad -extraordinair, 1664<lb/>
gewoon raad van Indië, werkzaam te Batavia, nov. 1669 admiraal van de retourvloot, mei 1671<lb/>
Bewindhebber ter Kamer Amsterdam, 1677 burgemeester van Dordrecht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Verdam: wederwerdich 1. opstandig, 2. scherp, hard.<lb/>
</fnote>

<pb n="190" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0190"/>
<para>de getrocken Malacse gerechticheit en ’t lichten van den Quedasen thin uyt<lb/>
*s princen schip, beloopende
.... 1631 ropia’s, restitueren mosten 4339
\ ropia,<lb/>
sooveel sij ’t capitael met d’advance wisten te berekenen, dat bevorens al op 7521<lb/>
ropia’s begroot was geweest.</para>
<remark>«Malikbeg heeft voor zijn hulp restitutie van de tin , gedurende twee jaar uit zijn<lb/>
schip uit Kedah gelicht
, gevraagd; de Moren zijn zo begerig, dat niet verwacht wordt,<lb/>
dat de prins later zijn bedreigingen zal uitvoeren ; wij zijn tot enige hulp tegen Arakan<lb/>
bereid
.<lb/>
»</remark>
<para>.... alsoo wij de Bengaelse Moren op de Ganges gevoeglijk ende met groot<lb/>
recht adsistentie sullen connen doen tegens de sgeliassen van Arracan, nademael<lb/>
die rovers in july lestleden een van onse thonijs met 7 Nederlanders, volladen met<lb/>
houtwerken als andere behoefticheden, van Pipely comende, aengeranst, overvallen,<lb/>
geplundert ende verbrant hebben, daerdoor d’E. Comp.e 16
<emph>k</emph> 1800 ropia<lb/>
en ’t volk, daerop sijnde, wel 1000 ropia verloren heeft.</para>
<remark>«Er is dus reden om op de Ganges tegen die rovers op te treden; in Bengalen<lb/>
is in 17 maanden netto gewonnen f. 206471; geruchten over de dood van den GrootMogol<lb/>
zullen misschien een verbod tot uitvoer van salpeter veroorzaken<lb/>
»</remark>
<para>.... den prins sigh tot den optocht naer boven <fref ref="1"/>  sterck veerdigh maeckte<lb/>
ende albereets 4 onser vaerthuygen, met 164 200 ® geraffineerden salpeter uyt<lb/>
Patna comende, aengeslagen ende provisioneel tot het maken van cruyt op doen<lb/>
leggen hadde, sijnde tot onser verwonderingh ’t jacht den Griffioen met ’t fluytschip<lb/>
de Vogelensang, primo september van hier derwaerts gesonden, in Bengale<lb/>
noch niet verschenen.</para>
<remark>«De Engelsen brachten 80 a 90000 realen in contant en 2 olifanten in 4 schepen<lb/>
naar Bengalen, zij kochten wel een millioen pond salpeter ; Van Goens heeft Kaap de<lb/>
Goede Hoop gevisiteerd<lb/>
»</remark>
<para>
Hoe der ons gevoelens minder werk teffens aen de Caep overhoop gehaelt<lb/>
ende den ommeslach aldaer becnopter begrepen wert, hoe het d’E. Comp.e oncostelijker<lb/>
vallen sal, geloovende wij niet, dat de gedane voorstellinge van soo<lb/>
menichte reduyten ende trenchementen tot bescherminge van de landeriën ende<lb/>
het bestiael te maken U Ed. wel behaeghlijk wesen sal, gemerct tot sulcken werck<lb/>
te grooten besettinge van nooden wesen soude. Als men ’t in tijden en wijlen sooverre<lb/>
brenght, dat de Caep sonder van buyten gespij st te werden op sijn selven<lb/>
can bestaen ende de passerende schepen van de E. Comp.e uyt haren overvloet<lb/>
wel ververschen connen, sal onses oordeels het dienstichste voor d’E. Comp.e in<lb/>
dien hoek al gecauseert wesen; om waertoe te komen, meynen wij, den ommeslagh<lb/>
aldaer niet groot en behoeft te sijn, maer met een veel properder
<fref ref="2"/>  residentie, als<lb/>
sommige die wel schijnen te willen begrijpen, behoort beslagen
<fref ref="3"/>  te werden, daer<lb/>

<fnote ref="1">De Ganges stroomop volgende, naar Agra, Delhi, enz.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Properder, passender, behoorlijker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Beslagen, bezet.<lb/>
</fnote>

<pb n="191" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0191"/>
d’E. Comp.e onge twijfelt haer best bij bevinden sal. Den bij der handt genomen<lb/>
slavenhandel op Angola is te vresen, niet veel beschieten sal, vermits die menschen<lb/>
in ’t vervoeren op sulke lange voyagies veel comen te sterven, sijnde ook al<lb/>
swaricheit gemaeckt, dat gem. slaven, aen de Caep comende, doordien dat landt<lb/>
aen ’t haere vast is, wel fugitijf mochten worden en daeromme heeft d’heer<lb/>
Van Goens voorgeslagen, datter eenige van die Angolase slaven na Batavia gesonden<lb/>
en in plaets van dien weder Bengaelse na de Caep wierden gestiert, welk<lb/>
over en weder voeren immers d’E. Comp.e seer lastich vallen sal.</para>
<remark>«Cunaeus zal de Kaap inspecteren; het jacht de Schelvisch zal behoeften daarheen<lb/>
brengen; Moerbeeck is hoofd op de Achilles, al wordt hij van knoeierij verdacht
, vgl.<lb/>
<ref>Rijcklof, p. 108-109</ref>; met de retourvloot wordt meegezonden. . . .<lb/>
»</remark>
<para>Voor de Camer Amsterdam</para>
<para>De Peerl .</para>
<para>Malacca .</para>
<para>Orangie voor Zeelandt .</para>
<para>Hector voor Delft .</para>
<para>Achilles voor Rotterdam .</para>
<para>Gecroonde Leeuw voor Enckhuysen</para>
<para>f 407 049. 9.12<lb/>
„ 258 197.13. 5</para>
<table n="42">
<row n="42" row="1">
<cell n="42" row="1" col="1">665</cell>
<cell n="42" row="1" col="2">247.</cell>
<cell n="42" row="1" col="3">3.</cell>
<cell n="42" row="1" col="4">1</cell>
</row>
<row n="42" row="2">
<cell n="42" row="2" col="1">348</cell>
<cell n="42" row="2" col="2">790.</cell>
<cell n="42" row="2" col="3">8.</cell>
<cell n="42" row="2" col="4">7</cell>
</row>
<row n="42" row="3">
<cell n="42" row="3" col="1">146</cell>
<cell n="42" row="3" col="2">872.</cell>
<cell n="42" row="3" col="3">9.</cell>
<cell n="42" row="3" col="4">7</cell>
</row>
<row n="42" row="4">
<cell n="42" row="4" col="1">191</cell>
<cell n="42" row="4" col="2">940.</cell>
<cell n="42" row="4" col="3">9.</cell>
<cell n="42" row="4" col="4">9</cell>
</row>
<row n="42" row="5">
<cell n="42" row="5" col="1">466</cell>
<cell n="42" row="5" col="2">158.</cell>
<cell n="42" row="5" col="3">3.</cell>
<cell n="42" row="5" col="4">3</cell>
</row>
</table>
<para>Somma als boven f 1 819 008.13.11</para>
<remark>«Vnl. textiel, kruidnagelen - voor f. 201707
- , suiker - f. 121977
- , peper -<lb/>
/. 405163
- , Perzische zijde - f. 173547 - , wissels op patria zijn getrokken voor<lb/>
120023
ƒ realen van 48 stuivers<lb/>
»</remark>
<para>De heere Joan Cunaeus
.... hebben wij toegestaen mede te mogen nemen<lb/>
tot gerief van sijn familie op de reyse een minne voor sijn kindt mitsgaders een<lb/>
swarte cock ende wasser ende aen de weduwe van den gewesen directeur Hendrick<lb/>
van Gent een swarte meyt tot haer dienst, mits daervoor d’een soowel als d’ander<lb/>
betalende 30 stuyvers daeghs voor de tijt van ses maenden, die in Comp.8 cassa<lb/>
getelt sijn.</para>
</body>
</teiTrim>