<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="210"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Sterthemius; Batavia, 14 december 1658"/>
<meta key="rawdate" value="14 december 1658"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1658"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Sterthemius"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirk Jansz Steur, Pieter Sterthemius"/>

</header>
<body>
<pb n="210" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0210"/>
<head>XVII. JOAJST MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK
'), ARNOLD DE<lb/>
VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH, DIRK JANSZ.<lb/>
STEUR EN PIETER STERTHEMIUS, BATAVIA 14 dec. 1658.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1115. </folio>
<remark>«De retourschepen zijn de Kaap goed gepasseerd, de eerte groep ook St. Helena,<lb/>
waar Cunaeus de Arnhem van de zending van het vorige jaar ingehaald heeft, die bij<lb/>
Madagascar was geweest; zij meldde,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in wat sooberen standt sij de vrunden van de France natie aldaer gelaeten<lb/>
hebben
<super>1 2),</super> door welcke ontmoetende tegenspoeden te gelooven is, dat sij niet seer<lb/>
in de concepten van die coloniën geanimeert sullen worden, dat te wenschen waere,<lb/>
alsoo uyt dat werck voor ons niet veel goets can in ’t gemoet gesien worden,<lb/>
alhoewel de beginselen cleyn sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er gaan nu 10 retourschepen.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... te weten acht voor de eerste besendinge tegen medio december, waertoe<lb/>
genomineert hebben de scheepen Amersfort ende ’t Waepen van Amsterdam voor<lb/>
de Camer Amsterdam, de Provinciën ende Vlissingen voor de Camer Zeelandt,<lb/>
de Phenix voor Delft, Zierickzee voor Rotterdam, de Walvisch voor Hoorn ende<lb/>
den Elipliant voor Enckhuysen, midtsgaders voor de leste besendinge pr. tout<lb/>
january met groove waaren ende de nader advisen van Japan, Tayoan etc. noch<lb/>
twee jachten, waertoe geprojecteert sijn de jachten Naerden ende Erasmus beyde<lb/>
mede voor de Camer Amsterdam. . . .<lb/>
</para>
<remark>
«met waardevolle lading; uit patria kwamen<lb/>
 19 jan. Oliphant 327 zielen, 13 overledenen en 23 in Engeland gedeserteerden.<lb/>
 1 febr. Walvisch 327 zielen (w.o. 8 vrouwen en kinderen), 8 doden.<lb/>
 <ref>22 juni </ref>Wapen van HoUandt 277 (w.o. 5 id. id.), 2 doden.<lb/>
 <ref>1 juli </ref>Amersfoort 391, 38 doden, 12 zieken aan de Kaap gelaten.<lb/>
 4 „ Wapen van Amsterdam 290 (w.o. 9 vrouwen en kinderen), 33 doden, 4<lb/>
zieken aan de Kaap.<lb/>
 5 juli Mees 54, 8 doden, 1 gedeserteerde in Falmouth.<lb/>
 14 „ Dordrecht 314 (w.o. 4 vrouwen en kinderen), 34 doden, 6 gedeserteerden aan<lb/>
Sint Vincent, 14 zieken aan de Kaap.<lb/>
 16 juli Elhurgh 134 (w.o. 4 id.), 2 doden, 8 zieken aan de Kaap.<lb/>
 20 aug. Geelmuyden 78, 1 dode.<lb/>
 12 sept. Prins Willem 435 (w.o. 20 vrouwen en kinderen), 19 doden, 1 gedeserteerde<lb/>
aan St. V., 20 zieken aan de Kaap.<lb/>
 15 oct. Nieuwpoort 156 zielen, 27 doden.<lb/>
 2 nov. Henriette Louise 237 (waaronder 15 vrouwen en kinderen), 5 doden.<lb/>
 19 „ Vliegend Hart 136 , 6 doden.<lb/>
 27
„ Stadt Goeree 151, 2 doden.<lb/>
 2 dec. Leerdam 154, 12 doden.<lb/>
 Alleen de Oliphant heeft de Kaap niet aangedaan, de anderen hebben. . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die vanaf deze brief zijn naam met een s schrijft.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. voor de Fransen op Madagascar
<emph>Histoire</emph> VI, chap. II, in het bijzonder p. 50 vgl.<lb/>
</fnote>

<pb n="211" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0211"/>
<para>.... meestal een vrij lange uytreys gehadt, dat meest door het aendoen van de<lb/>
gem. Caep veroorsaeckt wort, waerdoor dan niet alleen de scheepen ende het<lb/>
volck, daer wij hier dickmael niet weynigh om benoodight sijn, sooveel spader<lb/>
liier te lande verschijnen om totten dienst gebruyckt te connen worden, maer<lb/>
oock sooveel minder victualiën in de packhuysen comen, waerdoor wij bewogen<lb/>
sijn geworden U Ed. onder onse schuldige eerbiedicht. voor te draagen, off niet<lb/>
al soo dienstich voor de Comp.e soude sijn, dat deselve scheepen daer soo vast<lb/>
niet aen gebonden en wierden, insonderheyt die met coopmanschappen, voor<lb/>
Japan gelaeden, uytcomen ende die voor het uytgaen van de maendt july dienen<lb/>
hier te wesen, off deselve coopmanschappen souden een jaer vruchteloos blijven<lb/>
overleggen tot schaede van de Comp.e Oock soo claegen de opperhoofden der<lb/>
uytcomende schepen doorgaens seer over de geringe verversinge, die se aen de<lb/>
Caep genieten ende dat haer volck door den commandeur, geduurende dat daer<lb/>
leggen, aen landt genomen ende, in plaets dat se wat verquickt souden worden,<lb/>
met haere swacke lichamen tot slaeffelijcken arbeydt gebruyckt worden, waerdoor<lb/>
se dan, weder aen boort comende, veel invallen ende wech comen te sterven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.4r.</folio>
<remark>«Prijs door de Amerfoort aangehouden
, vgl.
<ref>Daghregister Riebeeck 77, p. 447448, </ref><ref>Resolusies 7, p. 139</ref>; de Elburg ter kust van Australië, af gedrukt
<ref>Aandeel, </ref>nr XXX; de Waeekende Boey en Emmeloort, uitgezonden om de Vergulde Draeck<lb/>
te zoeken, zijn 19 april teruggekomen, deels afgedr. ibid., XXIX C,<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende de cust daeromtrent elck bijsonder, van malcander affgedwaelt<lb/>
sijnde, over ende weder beseylt ende op eenige plaetsen volck aen landt gehadt,<lb/>
oock doorgaens soo bij nacht als bij daege veele canonschooten gedaen, doch<lb/>
geen Nederlanders nochte oock het wrack van het schip vernomen, dan wel<lb/>
eenige plancken, blocken
!), oock een joffer
<super>1 2 3)</super> ende hackebert
<super>8)</super> van een schip,<lb/>
midtsgaders verscheyden vaetwerck ende ander goet, hier ende daer langhs de<lb/>
strandt verspreyt, dat ongetwijffelt reliquiën van hetselve sullen sijn geweest.<lb/>
Die van Emeloort hebben op seeker plaets oock 5 swarte menschen gesien van een<lb/>
ongemeene groote stature, maer sij en dorsten hen bij deselve niet aen landt<lb/>
begeven, invoegen dat mette selve besendinge wederom niet anders en is uytgerecht,<lb/>
dan dat die van de Wakende Boey daer andermael een boot met 14 man,<lb/>
daeronder de opperstierman, achtergelaeten hebben, deselve al te lichtvaerdich,<lb/>
gelijck naderhandt gebleken is, doorschrijvende
<super>4),</super> omdat se, aen landt gesonden<lb/>
sijnde, naa 24 uuren wachtens niet weder aen boort en quaemen, daeruyt besluytende,<lb/>
dat se tegen de dippen gestrandt ende verongeluckt mosten sijn, te meer<lb/>
omdat se 5 daegen daernae weder voor deselve plaets gecomen sijnde ende ettelijcke<lb/>
canonschooten over ’t lant gedaen hebbende, niemandt nochte eenige teecken<lb/>
van menschen vernomen hebben. Maer uyt het rapport van 4 persoonen van<lb/>
deselve, die over de Mataram tot Japara sijn aengecomen, is naderhandt gebleecken,<lb/>
hoe dat de voorsz. arme menschen, haer van haer schip versteecken ende<lb/>
geen ander uytcomst siende, eyndelijck geresolveert hebben mette geroerde boot,<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Block, scheepskatrol.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joffer, lange paal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hackebert, het gedeelte van de versiering achter tegen het hek van een schip.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Doorschrijvende, verloren achtende, afschrijvende.<lb/>
</fnote>

<pb n="212" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0212"/>
<para>wat met robbevellen opgeboeyt sijnde, naa de cust van Java over te steecken,<lb/>
gelijck se den 10en april gedaen hebben, geprovideert van weynick waeter ende<lb/>
robbenvleesch tot spijse ende sijn den 28en desselve maendts aen de zuytsijde te<lb/>
landt gecomen, noch elff sterck sijnde, 3 man onderwege van dorst versmaght,<lb/>
alwaer dan eerst 5 ende daernae noch 2 man aen landt lieten swemmen om haer<lb/>
eenigh drinckwaeter te haelen, maer van deselve en keerde niemandt wederom,<lb/>
hetsij dan uyt quaetwillicheyt ofte dat van eenige inwoonderen gevat ofte dootgeslaegen<lb/>
sijn ende is des anderen daeghs de boot door een quaede zee op de<lb/>
wal ende aen stucken geslaegen, als wanneer voors. 4 persoonen sonder de andere<lb/>
seven ofte eenige menschen vernomen te hebben haeren wech west aen hebben<lb/>
genomen langhs de strandt ende hebben soo twee maenden, seer swack ende<lb/>
debiel sijnde, gemarcheert, totdat eyndelijck bij menschen sijn gecomen, die haer<lb/>
in de Mataram hebben gebracht.<lb/>
</para>
<remark>«Daar de scheepjes tegen de gegeven last niet samen zijn gebleven, zijn de schippers<lb/>
voor de Raad van J ustitie gesteld; van de Draeck zal wel niemand meer in leven zijn;<lb/>
opheffing van de post op Mauritius, vgl.
<ref>Mauritius, p. 1036</ref>; zending in febr. van 6<lb/>
schepen naar Amboina; 5 kwamen goed terug, maar de Windthondt is. .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... op den 30en may in het keeren herwaerts op een riff, leggende tussen beyde<lb/>
d’ey landen Rhakit ende dat men het Bocmkens noemt1), gelegen langhs de custe<lb/>
van Java omtrent seven mijlen uyt de wal ende 30 mijlen van hier, seer achteloosl,<lb/>
bij den schipper Magnus Hendrickxsz.
<super>2),</super> in de wandelingh den Dooven geseyt,<lb/>
verseylt ende daernaer noch veel schandelijcker is verlaeten ende, soo veel in hem<lb/>
geweest is, de vijanden met noch eenige menschen daerop ten proye gegeven, dat,<lb/>
Godt loff, noch anders uytgevallen is.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is voor ds Raad van Justitie gedaagd; 162426
<ref>CD </ref>kruidnagelen zijn daarmee<lb/>
verloren; voor hst komende jaar worden maar 400 bahar verwacht<lb/>
»</remark>
<para>De heete sieckte ende sterfte is daer soowel onder in- als Nederlanderen<lb/>
noch hevigh blijven continueren, soodat van al het crijghsvolck, hetwelcken wij<lb/>
het vergangen jaer oostwaert hebben uytgeset, sijnde ruym 500 coppen geweest,<lb/>
maer weynigen ofte andere in haer plaets hier weder geretourneert sijn.<lb/>
</para>
<remark>«16 nov. zijn daarom de Nieuw Rotterdam met 4 kleinere schepen mei 400 man<lb/>
derwaarts gezonden; van Ceylon moeien mei hel oog daarop 500 man terugkomen;<lb/>
in Amboina is een vast garnizoen van 500 man nodig; berichten van daar, vgl.
<ref>Am bon - </ref><ref>sche Historiën II, p. 115-122, </ref><ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 210-214; er<lb/>
zijn maar twee predikanten
; er is in een jaar uitgegeven f. 212535.8 en ontvangen<lb/>
f. 94613.2.14 ; Gelria en Souteland zijn in aug. en sept. 1657 tussen Romeo en Celebes<lb/>
door naar Ternate gezonden, langs welke weg het het gehele jaar bereikbaar zou zijn;<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Geheel duidelijk is dit niet, daar Pulau Rakit een andere naam is voor het Boompjeseiland<lb/>
op bijna 6° Z.B. en 108°22' O.L. Echter verstaat men onder do Boompjeseilanden ook<lb/>
wel het bedoelde eiland en twee iets noordelijker gelegen riffen, zodat misschien hier met het B.<lb/>
een van die twee is bedoeld. Het in de tekst genoemde rif is dan wel het andere van die twee.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Magnus Hendricksz, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="213" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0213"/>
<remark>in nov. ’ 57 en febr. ’ 58 zijn twee schepen daarheen gezonden mei cargasoen van<lb/>
f. 68646.4.7
, in aug. langs de nieuwe weg twee andere; berichten van Ternale<lb/>
»</remark>
<para>.... den gehoopten rijshandel op Maginado, off anders Mindanauw geseyt, door<lb/>
middel van Radja Coralat, wie hem het pretens gebiet van den Spangiaert niet wilde<lb/>
submitteren ende daertegen onse vrundschap ende adsistentie hadde versocht,<lb/>
al geheelijck niet vruchteloos staet te volgen, schijnende voors. Radje het met de<lb/>
Comp.e gansch niet wel voorgehadt te hebben, dat is, dat hem noyt in den sin sij<lb/>
geweest ons daer aen een opulenten rijshandel te helpen, maer allenel ij ck getracht<lb/>
heeft hem van onse adsistentie tot sijn meerder ontsach te dienen, waerop oock<lb/>
gevolght sij, de Castilianen, pretenderende het voors. eylandt haerl. subject ende<lb/>
Radja Corolat voomoemt haren rebellen vasal te sijn ende dat wij midtsdien,<lb/>
achtervolgende het 5e articul van de eewige vreede
!), tussen haeren Coningh ende<lb/>
Haere Hooghmogenden in den jaere 1648 tot Münster gemaeckt, niet en souden<lb/>
vermogen voors. eylandt buyten haerl. oorlof f te bevaeren, veel weyniger haeren<lb/>
gemelten rebel elders inne tegen haer t’adsisteren, op den 20en january onder het<lb/>
beleyt van Francisco d’Esteibar, oudt-gouverneur van de Moluccos, met een goede<lb/>
macht van vaertuygen, daer uyt haere onderdanen bijeen geschraept, gecomen<lb/>
sijn in sekere bahie, gcnaemt de Beers, niet verre van de rivier Simoay gelegen,<lb/>
waerop genoemde Radje Corolat sijn residentie heeft1
<super>2)</super> ende de Comp.e oock met<lb/>
sijn consent een cleen werckjen hadde opgeslaegen om den beloofden handel daer<lb/>
aen te vangen, in welcke voors. bahie het jacht de Bruynvis om voor stormen en<lb/>
harde winden bevrijt te sijn ten ancker lagh ende sij, soo eenige inlanderen hebben<lb/>
verclaert met eygen oogen gesien te hebben, halvemaenswijse met een groote<lb/>
furie op het voors. jacht sijn comen aenvallen, twelcken, tselve siende, hadde,<lb/>
voordat sij daer noch aen boort waren gecomen, eenige canonschooten daerop<lb/>
gelost; doch de Castilianen haer sulckx niet creunende, maer eeven furieus daerop<lb/>
aendringende, was bij de voors. inwoonderen voort gesien, het gem. jacht daerop<lb/>
datelijck al ende gansch in lichten brant geraeckte, sonderdat sijlieden wisten, off<lb/>
de voors. brandt door ons volck selfs ofte door de Castilianen sij veroorsaeckt,<lb/>
dat de gemelte Castilianen willen seggen, door de onse selven met haer schieten<lb/>
soude wesen gecauseert, wanneer sij heden daer noch verde vandaen waeren,<lb/>
sonderdat sij oock eens in den sin souden hebben gehadt het meerges. jacht te<lb/>
bevechten, gelijck als sij heden daernaer noch haer beste gedaen hadden om het<lb/>
volck daervan, buyten boort in zee springende, met alle macht te bergen, hebbende<lb/>
noch 22 derselver onder haer op Sambouangen
<super>3),</super> hooftplaetse van haerlieden op<lb/>
voors. eylandt, in het sieckenhuys leggen
<super>4).</super><lb/>
</para>

<fnote ref="1">Waarbij o.a. aan de ingezetenen van de republiek was verboden: ,,do frequentatie van<lb/>
de Castiliaensche plaetsen in Oost-Indiën”. Het bedoelde artikel is o.a. afgedrukt
<emph>Grondgebied,</emph><lb/>
Bijlage B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De hier genoemde geografische namen ken ik niet; ook
<emph>Bomeo,</emph> p. 271 wordt de Beersbaai<lb/>
genoemd, die wel naar een schip van die naam heette, p. 270-271 ook een rivier Semoy.<lb/>
De vader van Radja Corolat, dus wellicht ook hijzelf, zetelde te Tubok aan de Illanobaai op<lb/>
7°50' N.B. en ongeveer 124° O.L. Vgl. ook
<emph>Beschrijvinge</emph> , II, I, p. 46, waar Simoay wordt genoemd.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Samboangan, Zamboanga, aan de zuidwestpunt van Mindanao op 6°55' N.B. on<lb/>
122°6/ O.I.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Een iets andere voorstelling van zaken in
<emph>Borneo,</emph> p. 271-272.<lb/>
</fnote>

<pb n="214" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0214"/>
<remark>«Alle Nederlanders en onderdanen van Temate worden er aangehouden; de<lb/>
onderkoopman Maximïliaen deJongh is tersluiks 14 mei van daar te Ternate gekomen;<lb/>
aan gouv. Cos is in Augustus gelast. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... te trachten de meergem. Castilianen van haer verwachtent succoers uyt<lb/>
Manilha, dat in de maendt december in het gemeyn comt, in retorse oock weder<lb/>
t’ontsetten ende hetselve beneffens oock de volcken, die sij daermede souden<lb/>
mogen becomen, in sijn ge welt te behouden, tot soolange sij ons onse volcken<lb/>
sullen hebben gerestitueert ende satisfactie aengaende het verlies van meerges.<lb/>
jacht ende de goederen, daerinne geweest sijnde, gedaen. . . .<lb/>
</para>
<remark>«... . want Radja Corolat heeft nooit onder Spanje gestaan: behalve het jacht<lb/>
is verloren f. 2300 aan goederen en f. 3100 aan vorderingen op CorolaTs onderdanen
,<lb/>
waartegen deze 1000 realen pretendeert; vooruitzichten te Menado, af gedrukt
<ref>Mina- </ref><ref>hassa, p. 16-17 </ref>»</remark>
<para>Op Tidore blijft het noch in gelijcke termen als het vergange jaer continueren,<lb/>
blijvende degene, onse sijde gecoren hebben, daerbij volharden ende d’andere de<lb/>
Castilianen noch al aenhangen, dat, indien onse
.... afgesonde jachten haere<lb/>
provisievaertuygen conden becomen (waerdoor der dan apparentelijck vrij groote<lb/>
hongersnoot soude geleden werden), wellichtelijck soude veranderen ende alle den<lb/>
hoop ons toecomen mogen, waermede die singores haer spillen voort uyt do<lb/>
Moluccos wel souden packen.<lb/>
</para>
<remark>«Op Tidore zijn geen nagelbomen meer; Castiliaanse mardijkers komen overlopen;<lb/>
in de Molukken is in een jaar uitgegeven f. 173557.18.2 en gewonnen f. 105620.4.2;<lb/>
naar Banda zijn nov. ’57 en febr. * 58 2 schepen gezonden met cargasoen van<lb/>
/. 141373.16.8
, die in juni en oct. terugkwamen met 127770 kali noten en 1059 sokkel<lb/>
foelie ter ivaarde van f. 127257.11
, waarvan 76284 kati noten en 950 sokkel foelie<lb/>
naar patria gaan; Braconnier sterft op een reis naar de Zuidooster- Eilanden; dood<lb/>
van Borne op Qoram, vgl.
<ref>Nieuw Guinea, p. 72-73</ref>; onbelangrijke tocht van Weyns<lb/>
derwaarts
, vgl.
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 213-124: een strafexpeditie tegen<lb/>
Goram is nodig<lb/>
»</remark>
<para>De heete coortsen sijn in Banda weder vrij el. ontsteecken, daer dan oock<lb/>
noch de kinderepockjens toegeslaegen sijn, welcke in de oosterse quertieren veel<lb/>
pestilentiaelder als elders anders schijnen te wesen, sulckx daeraen veel volck<lb/>
soo van Duytsche *) als swarten gestorven is, maer voornamentl. veel lijffeygenen,<lb/>
dat voor de burgers ende de Comp.e gantsch qualijck comt ende den voors. burger<lb/>
seer terughstelt, welcke voors. sterfte daer oock al gelijck belet aen de wercken<lb/>
als in Amboina veroorsaeckt heeft, besijden sij daerinne oock noch dapper verhindert<lb/>
werden door het sneuvelen van het jacht Coetchin op de custe van GrootCeram,<lb/>
waer het om houdt was gevaeren ende, door onweer van sijn ancker<lb/>
gespilt sijnde, tegen de wal geraeckt ende in stucken gestooten is, sijnde het<lb/>
volck ende eenigh scheepsgoedt daervan noch geberght.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Duytsche, natuurlijk in de zin van Nederlandse.<lb/>
</fnote>

<pb n="215" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0215"/>
<remark>«Er zijn 4805 zielen op Banda en twee predikanten; er is in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 146744.6.9 en ontvangen f. 105162.7.8; den gouverneur is opgegeven, hoeveel noten<lb/>
en foelie Europa en Azië jaarlijks nodig hebben; aanplant van voedingsgewassen er<lb/>
aanbevolen ; in febr. is koopman Reniersz. met 2 schepen en cargasoen van f. 33506. -.3<lb/>
naar Makassar gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Ende heeft de Coningh haer entelinge verde binnen d’ordinairen tijdt, te<lb/>
weten al in de maent van may met het jacht Geldria, daer uyt Molucco over den<lb/>
niewen wech sijnde aengecomen, expresselijck van daer heeten vertrecken,<lb/>
hetwelcke den resid. soo prompt niet soude hebben naergecomen, ofte soude hij<lb/>
teminsten verwacht hebben gehadt, hem tselve noch andermael door de Coningh<lb/>
was gemandeert gewerden, tenwaere hij hem hielde seeckerlijck bericht te sijn,<lb/>
het voornemen van de gemelten Coningh en de grooten daerheenen hadde getendeert<lb/>
om d’onsen door 4 Portugese navetten, doentertijdt daer voor de stadt<lb/>
mede ten ancker leggende, hetsij op de rhede selve ofte liever, als sij de voors.<lb/>
rheede eeven hadden verlaeten gehadt (om quansuys daeraen niet schuldich<lb/>
geacht te villen sijn), vijandel. te hebben laeten bespringen; om in welck voors.<lb/>
quaedt voornemen haerl. te praevenieeren is den coopman op den 24e may ’s<lb/>
naghts, het meest gerede uyt de logie secretelijck aen boort hebbende gebracht,<lb/>
sonder afscheyt van den Coningh te nemen haestich van daer vertrocken ende op<lb/>
den 8e juny hier behouden aengecomen, hebbende daer wel /. 40 789.14.10 aen<lb/>
uytstaende schulden, aen dese ende gene op leverantie van goederen sijnde<lb/>
uytgeset geweest, achtergelaeten. Op eenige van dewelcke voors. Portugesen, die<lb/>
wij verstonden, dat haest van daer langhs Borneo’s zuytsijde weder tot Macao<lb/>
stonden te keren, hebben des daeghs daeraen het schip Vlissingen met de jachten<lb/>
Bantam ende Jaccatra uytgeset gehadt om aen de z.w.hoeck van het voors.<lb/>
eylandt te cruyssen ende te sien, off sij hen souden weten te betrappen, dat doch<lb/>
gemist is.<lb/>
</para>
<remark>«26 aug. is koopman Joan Barra met 3 vaartuigen naar Makassar gezonden om<lb/>
er zo mogelijk te blijven
, vgl.
<ref>Bongaais Verdrag, p. 58-59 </ref>»</remark>
<para>
Inmiddens hebben met een inlandts vaertuygh, nu niet langh geleden van daer<lb/>
gecomen, verstaen, dat de voors. jachten ende chaloupe, soo als het voors. vaertuygh<lb/>
uyt de rhede herwaerts aen vertrock, daer voor de stadt ten ancker quamen,<lb/>
den Coninck ende meest alle de grooten afhuysich sijnde op de hertejacht naer<lb/>
een plaetse, Bolokonko
<super>l)</super> genaemt, 18 è, 20 mijlen benoorden Macassar, mede op<lb/>
hetselve eylandt Celebes gelegen, twelcken wij dan willen vertrouwen, d’oorsaecke<lb/>
sij ,de voors. chaloupe tot heeden met sijn coopmansadvisen hier noch niet wedergekeert<lb/>
is, wetende ons inmiddens de voors. inlanders te refereren, daer geen<lb/>
geruchten, veel min eenige preparatiën, van oorloge souden sijn, als eenelijck<lb/>
datter 10 a 12 vaertuygen met een der grooten tot Manado souden sijn vertrocken,<lb/>
twelcken dan wellichtel. d’onsen ende onse geallieerden daer gelden soude mogen.<lb/>
Maer soude langhs de z.- ende oostsijde van Celebes op d’eylanden Bima, Saleyer,<lb/>
Bouton ende Pangasane, alle onder Macassar sorterende, wel een seer groote<lb/>
macht van volck ende vaertuygh connen werden bijeenversamelt, sonderdat men<lb/>

<fnote ref="1">Bolokonko, wellicht is bedoeld Bulukumpa, plaats op 4°45' Z.B. en 119°40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="216" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0216"/>
in Macassar daervan iets soude weten, invoegen wij voor dat rijcke altoos wel<lb/>
verdacht ende op hoede sullen dienen te sijn, te meer naerdien vernemen, sijl. een<lb/>
gesant aen den Sousouhounangh Mataram hebben gesonden •), die onder andere<lb/>
sijne besoinges soude last hebben opten gemelte Coningh te versoecken, hij sijne<lb/>
havens voor ons weder soude willen sluyten om ons daermede tot necessiteyt<lb/>
ende hongersnoot te brengen, dat sij wel weten, dat in de oosterse quartieren<lb/>
strackx mede ongelegentheden veroorsaeckt, waeruyt men met recht wel soude<lb/>
mogen presumeren, de voors. Macassaren van geen goet voornemen tegen de<lb/>
Comp.e en sijn. . . .<lb/>
</para>
<para>Wel 25 a 26 vaertuygen sijn van daer desen jaere om de oost vertrocken,<lb/>
daervan eenige bij onse vijanden tot Goram aengecomen sijn, de rest haer wellichtelijck<lb/>
tot Cay, Aru ende Tenimber sullende hebben begeven, welcke voors.<lb/>
ey landen sij vanoudts gewent sijn almede te bevaeren.<lb/>
</para>
<para>Soo is oock een goede macht tot Timor af gesonden geweest om te protegeren<lb/>
die van Mena
<super>1 2)</super> voor de ge welden, welcke haer de Portugesen dreyghden, waeruyt<lb/>
wij voort villen betrouwen, sij haere dominie over die eylanden noch mede sullen<lb/>
soecken te verbreyden ende deselve, noch heydenen sijnde, tot de Mahumetise<lb/>
religie te brengen, in hetwelck het Macassars hoff op haere wijse vrij devoot<lb/>
schijnt te sijn.<lb/>
</para>
<para>Buyten de voors. Portugesen sijn daer noch twee Engelse scheepen geweest,<lb/>
genaemt d’Oostindise Coopman ende den Dolphijn. die daer weynich negotie<lb/>
souden hebben gevonden.<lb/>
</para>
<para>
Naerdat wij dusverre in dese materie waren gecomen, is hier op 22 passado<lb/>
van Macassar behouden
.... g’arriveert de chaloup de Kreeft . . . ., medebrengende<lb/>
schrijven van den coopmn. Barra3) van den le passado, waerbij verstaen,<lb/>
hoe sijn e., den 15 october aldaer ter rhede met de twee jachten g’arriveert sijnde,<lb/>
den Coningh niet thuys en hadde gevonden, sijnde, gelijck wij uyt de vooraengetogen<lb/>
inlander wel hebben verstaen, ter hertejacht vertrocken, waerover dan<lb/>
het opperhooft geen licentie te landen wierde gegeven, maer moeste hem óff tot<lb/>
de wedercomste van den Coningh ófte dat hij Sijn Hoogheyts ordre tot landen<lb/>
bequam, aen boort verhouden blijven, hetwelcke tot den veerthi enden continueerde,<lb/>
wanneer, de Coningh te hooff gekeert sijnde, den coopman gelast wierde<lb/>
aen landt te verschijnen met onse brieven, soo hij eenige hadde om deselve aen<lb/>
Sijne Majesteyt te presenteren, sijnde daertoe ten huyse van sijnen secretaris<lb/>
Francisco Mendes, mesties Portugees, gecomen; welcke voorschreve missive, bij<lb/>
Sijn Hoogheyt gelesen sijnde, scheen hij daerinne goet behaegen te scheppen,<lb/>
maer viel effen wel den stockregel
<super>4)</super> soo wel bij den Coningh als prince
<super>5)</super> onder<lb/>
hevigen gebaerde daarop uyt, dat de differentiën, welcken der tussen ons onderlinge<lb/>
noch sweeven bleven, nootsaeckelijck metten eersten door een bequaem<lb/>
persoon moesten bemiddelt ende ternedergeleyt werden ende haerlieden voort<lb/>
satisfactie gedaen van de schaeden ende interessen, welcken se bij het aenhaelen<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Borneo,</emph> p. 100, de noot bij p. 99.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mena, plaats ter noordkust van Timor, op 9°12' Z.B. en 124°33' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jo(h)an Barra kwam 1647 als assistent uit, 1651 onderkoopman, in 1658 als opperkoopman<lb/>
naar Makassar gezonden, in 1660 met de expeditie weer derwaarts gezonden, blijft hij<lb/>
er tot in 1664, 1665 schepen te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Stockregel, referein.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Hiermee wordt de rijksbestuurder bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="217" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0217"/>
van ettelijcke haere vaertuygen door de Comp.e hier en daer hadde geleden, off<lb/>
dat anders de vreede uyt was. Ende waeren sijlieden onderentussen besich eenige<lb/>
vaartuygen te prepareren om tot Manado te senden ende d’onsen van daer te<lb/>
drijven, willende geensints gedogen, wij daer off elders anders op het landt van<lb/>
Celebes eenige besettinge sullen hebben, als pretenderende hetselve eylandt<lb/>
haerlieden in ’t geheel toe te comen.<lb/>
</para>
<para>Soo liepen der stercke geruchten, datter eenige macht oock tot Ceram soude<lb/>
werden afgesonden om daer iet merckelijx t’attenteren, dat dan wellichtelijck op<lb/>
onse vestinge, aen Goele-Goely g’extrueert, soo maer niet op Banda off elders<lb/>
anders in Amboina selve, sal sijn gemunt, hebbende de voors. Cerammers off<lb/>
Gorammers een onser veroverde chaloup
!) met ettelijcke harer gecommiteerden<lb/>
tot Macassar aen den Coningh gesonden, seer hoogh ende verde buyten de waerheyt<lb/>
van haer voordeel opgevende, dat sij op d’onsen daer souden gehadt hebben<lb/>
ende wellichtelijck oock tot vervolgh van haere saecken behulp van dat hoff<lb/>
versoeckende, waertoe dan het recreu, bij ons al vroegh derwaerts gesonden,<lb/>
daer wel sal te staede comen.<lb/>
</para>
<para>Wij blijven noch al voornemens het voors. hoff sooveel satisfactie te geven,<lb/>
als behoudens Comp.8 reputatie eenighsints sullen mogen om de swaere sieckten<lb/>
ende sterften, in U Ed. oosterse conquesten flagrerende
<super>1 2),</super> alhoewel wij wel connen<lb/>
begrijpen, al echter niet heel seecker in haerlieder doen sullen mogen wesen ende<lb/>
sijlieden door ons successief toegeven maer trotser ende stouter schijnen te werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.21'-23r.</folio>
<remark>«De handel is er nog niet hervat; aan Terhorst is opgedragen mei tioee anderen<lb/>
na te gaan
, of Kupang dient te blijven bezet dan of op Roti een goedkoper uitkomend<lb/>
fort je moet worden aangelegd; de commissie is hierover niet eenstemmig<lb/>
»</remark>
<para>
Den gem. coopman Terhorst op het versoeck van de bondtverwante Radjes<lb/>
Sonnebay ende Amabi een aental van 42 soldaten in haerl. negerie gelecht hebbende<lb/>
om te dienen tot bescherminge van deselve voor de assauten der Portugesen ende<lb/>
haere adherenten, daer om en bij mede woonende, is het gebeurt, dat de voors.<lb/>
Portugesen, bijeen geschraept hebbende een goede nombere van gewaepende<lb/>
coppen meest met roers, onder 8 vendelen verdeelt ende voort een groot getal van<lb/>
haerl. onderhorigen inlanderen, daermede op den 25 september gecomen ofte<lb/>
gevallen sijn in het landt van Sonnebay . . . . , waerdoor sij d’onsen naa eenige<lb/>
daegen gehouden tegenweer entelingen
<super>3)</super> (wellichtelijck dat uyt eenigh nootsaeckelijck<lb/>
gebreck daertoe genootsaeckt sijn geweest) geperst hebben, sij haer op beloften<lb/>
van quartier aen de voors. Portugesen hebben moeten overgeven ende daermede<lb/>
aen deselve Portugesen gelegenth. gelaeten om tot onse bond verwante inlanderen<lb/>
(waervoor d’onsen als een borstweer schenen te sijn) in te breecken, waer dat sij<lb/>
seer crudeel. souden onder gegrasseert hebben, sulckx het getal der dooden bij<lb/>
haerlieden wel soude begroot werden op een nombere van 4 a 5 duysent menschen<lb/>
(dat wij doch maer op sooveel honderden willen schatten, deese oosterse volcken<lb/>
veel tot een gebruyck hebbende van een cleentje vrij hoogh op te geven) ende<lb/>
onder deselve oock den Amabisen Vorst in persoone, dewelcke, van de aentocht<lb/>

<fnote ref="1">Sic.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Flagrerende, heersende, woedende, van Latijn flagrans, vlammend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Entelingen, eindelijk? Ongebruikelijke term.<lb/>
</fnote>

<pb n="218" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0218"/>
der voors. Portugesen verstaen hebbende, soude sijn naagebuur, den Sonnebayer,<lb/>
met sijn Nederlandts behulp ter adsistentie getrocken sijn ende beneffens seecker<lb/>
sijn jonger broeder, met hem gegaen, door de Portugesen deerlijck wesen getiranniseert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft nog geen nauwkeurige berichten; zolang vele troepen op Ceylon zijn
,<lb/>
is er onvoldoende macht om de bondgenoten te hulp te komen<lb/>
»</remark>
<para>Het
.... fleuytjen de Groene Moolen is daer in de maendt van maert, van<lb/>
Coupan tot Rotti vullende seylen, bij nacht ende onweer op een riff, niet verde van<lb/>
.... Rotti leggende,
.... verseylt ende gesneuvelt, maer al het volck ende<lb/>
goedt noch meest geberght.<lb/>
</para>
<remark>«Er blijft te Kupang voor een waarde van f. 19034.9.4; er is in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 34271.10 - en gewonnen f. 8366.12.-; Cornelis Ockersz. is 22 febr. met de fluit<lb/>
Wachter
, car gasoen f. 23374- naar Palembang gezonden; hij komt 7 juni terug met<lb/>
133856 kati peper
, ingekocht voor 3 a 3\ realen hel picol; de Vorst acht zich niet<lb/>
gebonden door het monopoliecontract, door zijn voorganger met de Compagnie gesloten,<lb/>
waarom er 27 J uni en 25 J uli weer schepen heen zijn gezonden met een cargasoen<lb/>
van f. 24508 - en een geschenk voor den Vorst; de schepen zijn er afgelopen en de<lb/>
bemanning vermoord, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 302-303</ref>: toen Ockersz. mei de<lb/>
sloep van de riviermond naar de stad terugvoer
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hem seker oranghcay, sijn groote vrunt sijnde, soo hij meende, met eenige<lb/>
prauwen is gevolght, die hij sonder eenige achterdocht ofte de alderminste ordre<lb/>
aen het volck te geven op haer hoede te wesen met sijn volck, sterck ongeveer<lb/>
23 off 24 man, heeft laeten over- ende de principale achter in de cajuyt bij hem<lb/>
laeten comen, alwaer hij naa weynich woorden de eerste steeck creegh, naadat de<lb/>
moordenaers haer alvooren over het schip verdeelt ende ter plaetsen vervoeght<lb/>
hadden, daer se meester van het geweer waeren. Dit soude geschiet sijn op den<lb/>
22en augusti.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Ockersz.
<special>ukls</special> gelast geen jonken in het gezicht van de stad aan te tasten;<lb/>
hij heeft de „Javanen” te veel vertrouwd<lb/>
»</remark>
<para>De opperstierman, die van de Wachter afgecomen is, verclaert, dat , ingevalle<lb/>
alleen 3 off 4 man bij haer geweer waren geweest, de Javanen het hart niet souden<lb/>
hebben gehadt het stuck te beginnen, sijnde droevich om hooren, datter bij ons<lb/>
volck soodanige sorgeloosheyt gevonden wort. De ... . scheepen waren tesamen<lb/>
gemant met 94 coppen ende gemonteert met 28 stucken ijsergeschut.<lb/>
</para>
<remark>«19 nov. zijn er drie kleine schepen onder Truytman heen gezonden om er de<lb/>
handel te beletten; later zal een strafexpeditie volgen; in Djambi moet men dulden,<lb/>
dat de hoofden de beste kleedjes direct tegen lage prijzen kopen; 31 mei is de Oliphant<lb/>
daar met 4360 realen en verder cargasoen van f. 58864.9.3 heen gestuurd en 10 nov.<lb/>
met 6160 picol peper en 1024\ „ reael swaerte goudi”, samen f. 119581.17 .11<lb/>
teruggekomen; de Vorst. . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="219" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0219"/>
<para>.... geeft uytterlijck voor vrij op den Vorst van Palembangh gebeten te sijn,<lb/>
om een oude pretentie, die hij op dat landt meent te hebben, sich gelatende, off<lb/>
nevens ons metten selven in oorlogh wilde comen, te meer omdat naa de begaene<lb/>
moort
.... ettelijcke honderden huysgesinnen Palembangers tot hem waeren<lb/>
overgecomen om de swaricht., die sij van ons sijn in ’t gemoet siende, die hij ontfangen<lb/>
ende plaets in sijn landt gegeven had, waer hij meent, dat de Pangorangh<lb/>
van Palembangh seer om verstoort sal wesen, maer wij en connen niet sien, dat<lb/>
daerop veel staet te maecken sij, door den bant van de Mahometise perfidie seer<lb/>
aen malcander vercnocht ende al een volck van een ende hetselve boosaerdich<lb/>
naturel sijnde, behalven dat wij met haer al doorgaens mede desel ve diff erenten<lb/>
ende questie sijn hebbende.<lb/>
</para>
<remark>«Het opperhoofd moet er op zijn hoede wezen<lb/>
»</remark>
<para>Achtervolgens onse recommandatie heeft hetselve opperhooft van Jamby<lb/>
besendinge gedaen naa Indragiri, tussen desel ve plaets ende Malacca gelegen,<lb/>
daertoo gebruyckende een vertrouwt Chinees coopman, in Jamby woonachtich,<lb/>
ende een adsistent- om denselven in alles bij te woonen om te onderstaen, off<lb/>
aldaer niet goede quantiteyt goudt voor de negotie op de Cust Cormandel souden<lb/>
connen bemachtigen, maer hetselve en heeft soo goeden succes niet gehadt, als de<lb/>
hoope was, hebbende de retour gebracht niet meer dan 410 realen swaerte goudt<lb/>
ende 15 297 catty peper om oorsaeck, dat de lijnwaten, door die daer van Malacca<lb/>
worden aengebracht, op een seer lagen prijs ende het goudt daerentegen seer dier<lb/>
was, mitsgaders dat se veele vexatiën ende quellingen van de regenten hadden<lb/>
moeten lijden, soodat daer niet sonders voor de Comp.e schijnt te doen te sullen<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<para>In Jamby heeft de Comp.e almede een ongeluck gehadt, sijnde de boot van<lb/>
het voors. schip den Oliphant op den 14en july verleden, soo als se om waeter te<lb/>
haelen afgesonden was, door 5 Bantamse tinganghs overvallen ende het volck,<lb/>
sijnde 15 man sterck, dootgeslaegen, uytgesondert een quartiermeester, die het<lb/>
leeven heeft behouden ende tot Bantam gevangen opgebracht is.<lb/>
</para>
<remark>«Op 30 sept. was er in een jaar
/. 60946.8.14 op textiel gewonnen en f. 20383.11.5<lb/>
uitgegeven; 19 nov. is de Dromedaris naar Djambi gezonden met textiel om tegen de<lb/>
Engelsen te concurreren en 2 metalen stukken
, elk wegende 1600 voor den Vorst
,<lb/>
die 200 picol peper schonk; er waren geen schepen beschikbaar voor de blokkade van de<lb/>
W estkust; nu ook Palembang voor de peperhandel verloren is, zal contact met Bandjarmasin<lb/>
en Kotawaringin worden gezocht; het aangehaalde Moorse schip Ilha ligt nog<lb/>
voor Malakka, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat apparentelijck aen het verloop van des nababs saecke, sijnde hij selve<lb/>
in persoone bij den Gouseratsen prince Orang Giep gevangen
<super>1),</super> sal schorten ende<lb/>
souden wij ons daermede ten principalen oock niet gaem engageren om de moe y te,<lb/>
welcke daerinne voor de Comp.e conde vast sijn, wenschende wij ondertussen van<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In de troonstrijd in Hindustan nam Aurangzib den geduchten mir djumla in schijn<lb/>
gevangen om hem op 12 jan. 1659 plotseling als legeraanvoerder tegen Sjah Shuja te gebruiken.<lb/>
</fnote>

<pb n="220" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0220"/>
<para>herten, het voors. schip van daer ende elders onder de bestieringe van de eygenaeren<lb/>
selve was, off vreesen, het mettertijdt aen mondcosten voor het volck wel<lb/>
mocht comen geconsumeert te werden ende d’eygenaeren daerover noch te meer<lb/>
op de Comp.e misnoeght.<lb/>
</para>
<remark>«Atjeh blijft nog geblokkeerd, daar de in 1655 beloofde satisfactie voor de moord<lb/>
in Perak niet is verschaft,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde wij hier anders wel geneyght om weder tot vreede te coomen, alsoo<lb/>
bemercken, de besettinge door ons daer ten besten niet can gehouden werden door<lb/>
gebreck van verversinge voor het volck, op de scheepen leggende, behalven de<lb/>
Comp.e door het voors. oorlogh oock comt te missen den handel, welcke Haere E.<lb/>
langhs de Sumatrase W.-cust plachte te hebben, als deselve plaetsen het rijcke<lb/>
Aetchin onderhoorigh wcsende, waervan wij de peper nochtans wel souden beginnen<lb/>
te benoodigen ende bij continuatie van het voors. Aetchins oorlogh soo moet<lb/>
oock buyten twijffel Perach van Comp.8 scheepen ende vaerthuygen, op het beste<lb/>
wij connen, mede noch al beset gehouden werden, daer mede al veel aen gebreeckt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.33v.</folio>
<remark>«Perak smokkelt nog tin naar Atjeh<lb/>
»</remark>
<para>In Oedjangh Salangh hebben haer eenige vremdelingen ende onder die (soo<lb/>
geseyt wort) 3 Macassaerse hadjes
:) verstout (omdat d’onsen haer vilden beletten<lb/>
den thin uyt te voeren, die aen de Comp.e allenieh als gehipotiqueert is) Comp.8<lb/>
logie af te loopen ende te verbranden midtsgaders verscheyde van Haer E. dienaeren<lb/>
t’ontsielen, sijnde het opperhooft met noch eenige weynige tenauwernoodt<lb/>
seer gequetst maer ontcomen, invoegen daer derthien van U E. dienaeren sijn<lb/>
gebleeven ende ƒ 22 327.18.12 bedraegen van U Ed. goederen, die soo door de<lb/>
brandt geconsumeert als bij de moordenaeren gerooft sijn.<lb/>
</para>
<remark>«M ogelijk steekt de Siamse gouverneur oprapei hier achter, die de moordenaars<lb/>
niet straft
<lb/>
»</remark>
<para>De voors. moordenaeren sijn van daer tot Queda vertrocken, wellichtelijck<lb/>
gedacht sullende hebben daer van de onse mede noch eenige te vinden, maer is de<lb/>
logie (Godt loff ) het vergange jaer gelicht, siende daer mede in handel niet te doen<lb/>
en was. Doch den ondercoopman Jacob Jorisz. Pits daer op den 15en july van<lb/>
Aetchin met het jacht Hoorn verschijnende ende sijn vaertuygh, gemant met 13<lb/>
coppen, de rivier opstierende tot de negerie om daer naer ietwes te vernemen, is<lb/>
het voors. vaertuygh noch gonich mensch daervan oyt weder terughgekeert,<lb/>
hetsij hetselve door de Coningh wert opgehouden off anders wel dat het van de<lb/>
voors. moordenaeren uyt Oedjangh Salangh, welcken werden bericht, haer daer in<lb/>
de rivier onthouden, sij aengesnoert ende ingevolge buyten twijffel het volck<lb/>
almede dootgeslaegen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hadji, Moslim , die de bedevaart naar Mekka verricht heeft.<lb/>
</fnote>

<pb n="221" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0221"/>
<remark>«Alleen uit Ligor is tin verworven , 4 a 450 bahar; in M alakka is in een jour<lb/>
uitgegeven f. 243S80.il en gewonnen f. 134523.4.4; alleen vermindering van het<lb/>
personeel kan hier meer winst geven; de Breda is 15 jan. van Siam gekomen met<lb/>
cargasoen van f. 29286 en 21 maart de Hilversum met sapanhoui<lb/>
»</remark>
<para>Van de Coninck hebben wij mettet schip Breda oock een brieff ontfangen<lb/>
van vrundelijken inhoudt, sijnde g’accompagneert met een hoet, met fluweel<lb/>
overtrocken ende een goude croon verciert, gelijck hij selfs bij eenige gelegentheden<lb/>
gewent is te draegen, nevens een cris, de scheede ende het gevest met<lb/>
goudt becleet, mitsgaders 120 lasten rijs ende met de fleuyt Hilversum een van oja<lb/>
Siccary ende 2 van den oja bercquelangh, d’eerste nevens een schone oliphant ende<lb/>
die van de bercquelangh met een silvere cop van 29
\ t. *) swaerte tot vereeringh.<lb/>
</para>
<folio>Fol.35*.</folio>
<remark>«Het opperhoofd Jan van Dijck heeft 50 kisten Japans schuitzilver van Thaiwan<lb/>
ontvangen; na afbetaling der schulden bleef er f. 74906, voldoende voor de handel,<lb/>
»</remark>
<para>.... te meer omdat de Mayt. hem wederom 10 000 picols sappanhoudt te<lb/>
leveren veraccordeert had, te betaelen, als het silvercapitael daer dit saisoen uyt<lb/>
Japan soude verschijnen, dat seecker een gunst van de Mayt. is, die de Comp.e<lb/>
al wat weerdich sij .<lb/>
</para>
<remark>«Diverse schepen naar Siam gezonden, deels verder naar Thaiwan en Japan<lb/>
»</remark>
<para>Om het octroy der hertevellen ende koehuyden in Siam weder herstelt te<lb/>
hebben heeft het
.... opperhooft veel instantie gedaen, maer voor die tijdt<lb/>
niet connen obtineren dan een goede hoop voor het aenstaendc, maer in de brieff,<lb/>
door de Coninck mettet schip Breda aen ons geschreven, schijnt hij hetselve<lb/>
genoechsaem toegestaen te hebben, soo se maer wel overgeset is.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning is hiervoor bedankt met een geschenk van f. 7158.1.8<lb/>
»</remark>
<para>Doch de experiëntie heeft doorgaens geleert, dat diergelijcke advantagieuse<lb/>
octroyen de Comp.e inderdaet soo voordelijck niet als se wel in ’t aensien specieus
<super>1 2)</super><lb/>
sijn om de menichvuldige fastidiën, onlusten ende haspelingen, die deselve naa<lb/>
haer sleepen niet alleen mette vremde cooplieden, die haer menen ongelijck te<lb/>
geschieden, dat se door ons buyten den handel geslooten worden, maer oock mette<lb/>
inwoonderen selff, haer laetende voorstaen vrij te staen haere coopmanschappen<lb/>
te vercoopen aen die daer het meeste voor geven vullen, voornamentlijck wanneer<lb/>
wij die trachten op een laegen prijs te houden, gelijck dat dan ordinarie, als wij de<lb/>
marckt alleen hebben, soo volgen wil, soodat wij bijcans twijffelen, off het al de<lb/>
pijne waert sal sijn daer veel meer moeyten om te doen; het ongeluck, in Palembangh<lb/>
de Comp.e ende haer volck overgecomen, ons een versch exempel sijnde van<lb/>
de vruchten, die soodanige voorrechten, als men se wil gemaincteneert hebben,<lb/>
vóórtbrengen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Taël.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Specieus, schoonschijnend. De zin loopt slecht.<lb/>
</fnote>

<pb n="222" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0222"/>
<remark>«Siam wordt via Tenasserim viel Indisch textiel overvoerd; Batavia heeft geen<lb/>
voorraad van de lijnwaden, die de koopman Strada, uit Manilla, in Siam van de<lb/>
Compagnie wil kopen<lb/>
»</remark>
<para>Nae ’t voorgeven van gem. Strada was in Manilha een nieuw galloen gemaeckt,<lb/>
hetwelck dit jaer naa Nova-Hispania soude vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«De Bloemendael en de Zeeridder 14 mei naar Cambodja gezonden met cargasoen<lb/>
van f. 31732.18.7; omdat de waren, van daar naar Japan gezonden, nadeel gaven, zal<lb/>
daarvan behoudens tegenbericht niet meer worden ingekocht; onlusten in Cambodja,<lb/>
vgl.
<ref>Cambodja p. 368-386</ref>; schepen, 19 jan. en 4 juli uit Arakan gekomen, hebben<lb/>
153 slaven en 396 last rijst aangebracht en 220 last rijst te Malakka; koopman De Dieu<lb/>
klaagt over de moeilijkheden bij de slavenopkoop; 14 en 19 sept. zijn twee schepen naar<lb/>
Arakan gezonden met 2000 realen en cargasoen van f. 27947.8; De Dieu zal wegens<lb/>
ziekte naar Batavia komen; Roothaes en Van Goens voor Goa, vgl.
<ref>Rycklof, p. 125, 129-134, 171-191</ref>; vertrek van Leeudert Jansz. van Wingurla, ibid., p. 204-205; na<lb/>
de dood van den Koning van Bijapur. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in de benedenlanden omtrent Wingurla sijn tussen de gouverneurs groote<lb/>
onlusten ende daerdoor de wegen doorgaens vrij onveyl ende becommert geweest,<lb/>
jae is een onder deselve, namentl. die van Candael
<super>1),</super> soo vermetel geworden, dat<lb/>
sich niet en heeft ontsien de koebeesten ende andere verversingh, voor de scheepen<lb/>
voor Goa’s bhaere lantwaert in genegotieert, aen te snoeren ende naa sich te<lb/>
nemen tot grooten ondienst van deselve besettinge. Maer weynich daegen voor ’t<lb/>
opbreecken van deselve was van het hoff afgecomen een persoon van groot aensien,<lb/>
genaemt Rustumsuma
<super>2),</super> met commissie ende last van de Coninck om over<lb/>
deselve benedenlanden van de bergh Ballagatta
<super>3)</super> tot de zeecant ende van Ragiapour<lb/>
tot aen Mirse
<super>4)</super> het gebiet te hebben ende de gem. twistige gouverneurs in<lb/>
rust te brengen ende te straffen, tot dien eynde medebrengende een goede partije<lb/>
crijgsvolck.<lb/>
</para>
<remark>«Men helpt dit hoofd met een constabelsmaat; daar er geen koopmansgoederen<lb/>
naar Wingurla waren gezonden, heeft men voor de onkosten van de vloot uit Suratte<lb/>
f. 50896 moeten zenden en 249 kisten Japans koper; Pieter van Santvliet is Sivapanaik<lb/>
in nov. 1657 in Canaragaan complimenteren<lb/>
»</remark>
<para>
Deselve heeft geduurende sijn verblijft ten hoove tot Bidor
<super>5)</super> van Sijn Hooght.<lb/>
mitsgaders desselfs broeder ende andere grooten veel eer ende treffelijck onthael<lb/>
genoten met veel uyterl. teeckenen van haer genegenth. om vrundschap met ons<lb/>

<fnote ref="1">Candael, Khandala, plaats ten zuidoosten van Bombay, thans aan de spoorlijn van<lb/>
daar naar Poona.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geheel zeker ben ik er niet van, dat ik de 5de en de 6de letter van de naarn van dezen<lb/>
mij verder niet bekenden man goed heb gelezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ballagatta, Balaghat, het land aan de andere zijde van de passen van de West-Ghats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mirse, Mirjan, plaats aan de westkust van India op 14°30' N.B. en 74°20' O.L., dus<lb/>
zuidelijk van Goa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bidor, in
<emph>Corpus</emph> II, p. 105 Bidreur, waarvan Heeres vermoedt, dat het het op een<lb/>
kaart bij
<emph>Valentip»</emph> V, I, aangegeven Bednur is, op 13£° N.B., 30 mijl het binnenland in.<lb/>
</fnote>

<pb n="223" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0223"/>
te onderhouden ende in nader verbondt te treden, maer wij en connen niet vermercken,<lb/>
dat daer eenigh besonder voordeel voor de Comp.e te doen sal wesen,<lb/>
waerom residentie in het landt soude nemen. Den rijs is het voomaemste, dat ons<lb/>
soude connen dienen, maer souden ons moeten verbinden die jaerlijckx tot een<lb/>
hoogen prijs off gelijck se aen de Portugesen soude connen worden vercocht, in ’t<lb/>
geheel aen te nemen, naadien desel ve Vorst ons om geen andere oorsaeck aensoecken<lb/>
doet dan om door onse negotie voordeel te genieten, meer dan hij van de<lb/>
Portugesen genoten heeft ende dat comende te ontbreecken, soo moet vastgestelt<lb/>
worden, dat onse vrundtschap haest sal uythebben ende dat hij eerlangh de<lb/>
Portugesen, die hem soo naabij gelegen sijn, weder sal amplecteren
<super>1),</super> gelijck de<lb/>
voors. ondercoopman al heeft gesien, dat desel ve weder vrij acces in sijn landt<lb/>
hadden ende alles mochten uytvoeren, dat begeerden, sonder verhinderingh van<lb/>
iemandt, alhoewel de grooten hetselve noch eenigsints sochten te bedecken, jae<lb/>
had seecker gouverneur van een plaets, genaemt Camboly2), gelegen aen de<lb/>
zeekant, hem met dreygementen aengeseyt derselver vaertuygen in zee niet te<lb/>
beschaedigen ofte aen te tasten, waeruyt wel af te meten is, wat werck van haere<lb/>
groote beloften te maecken sij. Bovendien soo is al gebleken, dat des Naiks intentie<lb/>
soude wesen ons alle andere coopmanschappen, in sijn lant vallende, op te dringen<lb/>
ende ten diersten aen te smeren, dat de Comp.e oock ongelegen soude comen,<lb/>
soodat wij niet anders connen sien, off sal best sijn ons vooreerst mette selve<lb/>
Prince niet verder te engageren, dan dat de gemaeckte vrundschap sachjens<lb/>
trachten te onderhouden om sijn landt altijt open te hebben, als het van noode<lb/>
sullen mogen crijgen; is ’t niet alléén, dat, om redenen verhaelt, qualijck schijnt<lb/>
te sullen connen wesen, tenminsten nevens de Portugesen. Den rijs is aldaer dit<lb/>
jaer vrij dierder geweest als ordinaris, ontstaen door een schrael gewas ende dat<lb/>
de voors. vijanden groote quantitt. met cleyne vaertuygen uytgevoert ende naa<lb/>
Goa gesleept hebben, te weten tot in de rivier van Salsete ende dan voort over<lb/>
landt. Ondertussen heeft
.... Santvliet
<super>3)</super> door ordre van den ge wesen resident<lb/>
Leendert Jans. aen den coopman Malappa Maloe ter handt gesteldt 30 pagoden<lb/>
om daermet twee groote boomen in ’t landt van Canara
<super>4 5)</super> met een steene voet<lb/>
te omringen tot een eetsweringe
<super>6),</super> dat deselve coopman in ’t incoopen van den<lb/>
rijs het jaer tevooren oprecht ende getrouw mette Comp.e gehandelt heeft. 4 maenden<lb/>
heeft deselve ondercoopman in Bidor toegebracht ende naa langh versoeck<lb/>
op den 6en april een eerl. afscheyt van de Vorst ende desselfs broeder becomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.4ör— 46r.</folio>
<remark>«Eind februari uxis in een jaar te Wingurla , mede voor de schepen vóór Goa ,<lb/>
uitgegeven f. 31400.2.7 en in de handel gewonnen f. 386.18.8; Leendert Jansz. heeft<lb/>
te grote uitgaven gedaan, vgl.
<ref>Rycklof, p. 205-206</ref>; nieuwe zending van Roothaes<lb/>
naar de baai van Goa, ibid
., p. 191,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 271, 283</ref>; koopmansgoederen<lb/>
meegezonden te consigneren aan twee benjaanse kooplieden in Wingurla;<lb/>
voldoen zij niet aan de voorwaarden, . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Amplecteren, omhelzen in de zin van aannemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Camboly, mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pieter van Santvliet, opperhoofd te Wingurla.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Canara, rijk ter westkust van India, bezuiden Goa tot ongeveer Mangalore (13° N.B.).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5"><emph>Itinerario,</emph> kapittel 38, vermeldt, dat in Canara men zich bij een eedsaflegging binnen<lb/>
 
 een afgeperkte cirkel opstelde.<lb/>
 </fnote>

<pb n="224" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0224"/>
<para>.... soo hebben wij den residt. Pieter van Zantvliet voornt. gelast haer met<lb/>
vrouw ende kinderen naa de wijse des landts te executeren, alsoo bericht sijn,<lb/>
dat se soo geheel arm niet en sijn, als se wel voorgeven ende ons in ’t eerste wijsgemaeckt<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>«Hun scheepje wordt als brander gebruikt , vgl.
<ref>Rycklof, p. 176 </ref>noot; redenen,<lb/>
waarom de blokkadevloot laat naar Goa vertrok; Van Goens ter zuidkust van India en<lb/>
op Ceylon, vgl.
<ref>Rycklof, p. 135-168, </ref><ref>Baldaeus, </ref>passim,
<ref>Foundation, p. 179-180, </ref><ref>Beschrijvinge II, II, p. 271-275, </ref>deels woordelijk gelijk,
<ref>Corpus II, p. 113-120,</ref>.
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... ende meent sijn e. *), dat gem. landt1
<super>2)</super> bequaem in te houden ende te<lb/>
defenderen sal wesen met 3 kleyne vestingen, namentl. een aen Punte Pedro,
....<lb/>
het tweede aen Cais
<super>3)</super> op de mondt van de haven
.... ende een derde op<lb/>
seecker enghte tussen de bahy van Trincquenemale ende de inham der zee aen de<lb/>
ander sijde, tegen de incursiën van de Coninck Ra ja Singa, ingevalle hij hem<lb/>
mochte moveren, die elck met 40 off 50 man beset sullen moeten worden ende sal<lb/>
bovendien vooreerst tegen de attentaten der Portugesen, ingevalle sij eenige<lb/>
macht van Goa mochten uytmaeken, op het eylandt Manar gehouden moeten<lb/>
worden een guamisoen van 150 coppen, totdat deselve vijanden daer niet meer te<lb/>
vreesen sullen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig kans op een Portugese aanval; er zijn van Compagnieszijde 98 Nederlanders<lb/>
en 100 Aziaten gesneuveld; de Vorst van Kandi is passief gebleven, vgl.<lb/>
<ref>Foundation, p. 180-181</ref>; hij zal de Nederlanders hun veroveringen wel laten; zijn<lb/>
schuld aan de Compagnie<lb/>
»</remark>
<para>Wij stellen vast, dat Sijn Mayt. noyt raet sal weten hetselve capitael op te<lb/>
brengen, te min omdat het inmiddens jaerlijck noch sal worden vergroot mette<lb/>
lasten der guarnisoenen, die tot bewaringe van de landen van Colombo, Gale ende<lb/>
Negombo sullen moeten worden gehouden.<lb/>
</para>
<remark>«De Naik van Madura is weinig toeschietelijk<lb/>
»</remark>
<para>De e. Van Goens is van gevoelen, dat de Comp.e op de gem. cust van Madure,<lb/>
hetsij tot Tutucurin ofte elders, een vasticheyt behoort te begrijpen tot verseeckeringh<lb/>
van onse negotie, maer wij en gelooven niet, dat de Naiyck daer oyt toe sal<lb/>
verstaen, off wij souden met hem daerom in openbaeren oorlogh moeten comen,<lb/>
dat liever saegen vermijt ende dat het werck afgesien conde worden met een<lb/>
simpele residentie onder desselfs bescherminge, gelijck de Portugesen daer geseten<lb/>
hebben, sonder de alderminste fortificatie.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. Van Goens.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het noorden van Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cais, eilandje op 9°42' N.B. en 79°48' O.L., gelegen in het vaarwater, dat naar Jafnapatara<lb/>
voert; de Portugezen hadden er oen fort St. Franciscus, dat in de Nederlandse tijd<lb/>
Hammenhiel heette.<lb/>
</fnote>

<pb n="225" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0225"/>
<remark>«Op Ceylon kan jaarlijks 480000
<ref>ffi </ref>kaneel binnenkomen ; Heren
<emph>XVII</emph> kunnen<lb/>
nu de verkoopprijs verhogen om de grote gedane uitgaven goed te maken; in Gamron<lb/>
brengt ze 20 st. het pond op; ook de Ceylonse olifanten zijn voortaan alleen voor de<lb/>
Compagnie<lb/>
»</remark>
<para>Den e. Van Groens
.... had voorgenomen Jaffanapatnam, Manar ende de<lb/>
onderhoorige landen te stellen onder het gouvernement van Cormandel ende den<lb/>
e. Laurens Pit tot dien eynde tot hem ontboden om de effecten, aldaer sijnde, te<lb/>
aenveerden, maer de gelegentheyt der saecken om ende bij Palliacatta en hebben<lb/>
voor die tijdt hetselve niet willen gedogen. Ende aengesien de landen van Colombo,<lb/>
Negombo, Chilau
<super>1),</super> Putelan
<super>2),</super> Calpetin, Manar ende Jaffanapatam al vervolgens<lb/>
aen malcander gelegen sijn en met een gemene raet, voorsorge ende crijghsmacht<lb/>
tegen de machinatiën van den Coninck Raja Singa en de invasiën van buyten<lb/>
beschermt ende gedefendeert moeten worden, hetwelck door twee diverse hoofden,<lb/>
8oo verre van malcander geseten, onses oordeels soo wel niet en soude connen<lb/>
worden waergenomen, soo hebben wij dienstiger geacht ende ingevolge sijn e.<lb/>
aenges. vooreerst ende tot nader bevindingh van saecken de regeringe van het<lb/>
eylandt Seylon ongesplist te laeten, gelijck het bij tijde der Portugesen geregeert<lb/>
is geweest. Doch ingevalle den ommeslagh ende het gros van den handel van<lb/>
Palliacatta en de andere plaetsen, verder om de suyt gelegen, mettertijdt naa<lb/>
Jaffanampatnam can worden getrocken, gelijck wij verhoopen, dat sal connen, de<lb/>
saecken daernae aengeleyt wordende, soo sal het werck een ander aensien crijgen<lb/>
ende naer ons gevoelen bequamelijck door ééne gouvemr. bestiert connen worden,<lb/>
die sijn ordinarie residentie dan op Seylon soude moeten houden, hetsij binnen<lb/>
Colombo om van daer, als in ’t midden gelegen sijnde, op alles het ooge te houden<lb/>
ende de noodige ordres uyt te geven, ofte wel tot Jaffanapatnam.<lb/>
</para>
<remark>«Wordt hei garnizoen van Paleacaite gelicht , dan kan Coromandel een directie<lb/>
worden; beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; zending van jachten uit Batavia, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 275-276</ref>; 1 oei. is gelast 500 soldaten terug te zenden te<lb/>
gebruiken op de Specerij -Eilanden; de bedoelde jachten hebben cargasoen van f. 182594.<lb/>
5.9 naar Ceylon gebracht; geruchten over knoeierijen op Ceylon; verplichtingen van<lb/>
de chaleas, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 276 </ref>»</remark>
<para>.... de caneel wort alhier bij de generaele boecken beswaert met 6 stuyvers pr.<lb/>
ten voordele van den Coninck van Seylon ende in minderingh van desselfs schuit.<lb/>
</para>
<folio>Fol.56*.</folio>
<remark>«Er is te Batavia 45600
® kaneel ontvangen; zware straffen op onbevoegd schillen<lb/>
van kaneelbomen gesteld<lb/>
»</remark>
<para>.... niet licht iemandt gevonden sal worden, die hem tot het schellen van<lb/>
caneel in de bossen sal willen begeven buyten de chaleas, die daer
.... vanoudts<lb/>
toe verplicht sijn ende dat sijn soodanige luye, traege menschen, dat niet te<lb/>
vreesen en is, dat sij om iemandts wille, die haer niet te gebieden en heeft, een<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Chilau, landstreek aan de westkust van Ceylon, ongeveer op 7°42' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Putelan, plaats op ongeveer 8°20' N.B. aan dezelfde kust achter het eiland Kalpitya.<lb/>
</fnote>

<pb n="226" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0226"/>
<para>pondt meer sullen schellen, dan se nootwendich gehouden sijn op te brengen ende<lb/>
waertoe se met ge welt geconstringeert moeten worden.<lb/>
</para>
<remark>«Colombo zal op last van Heren XVII grotendeels ontmanteld worden<lb/>
»</remark>
<para>Nae ’t schrijven van den gouvernr. ende den raedt begonnen de inwoonderen<lb/>
van Colombo onse regeringh allens beter gewent te worden ende haer als gehoorsame<lb/>
onderdaenen aen te stellen, hetwelck, nu Jaffanampatnam mede aen onse<lb/>
cant is, van tijdt tot tijdt meer ende meer sal beteren.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Baldaeus „een man van sachtsinnich ende medegaende humeur
” teJafnapatam<lb/>
geplaatst; ds. a Breyl zal van Malakka ook derwaarts gaan; er zijn nog drie<lb/>
andere predikanten op Ceylon; inneming van Negapatam, vgl.
<ref>Rycklof, p. 168-170, </ref><ref>Beschrijvingo II, II, p. 276-277, </ref><ref>Corpus II, </ref>nr. CCXXVIII<lb/>
»</remark>
<para>Wij hadden ganschelijck verhoopt, dat wij dit jaer gelegentht. souden hebben<lb/>
gehadt onse desseyn op de bewuste plaets op de cust van India
<super>L)</super> te hervatten,<lb/>
maer het werck is daer te schendich verbrot door de onvoorsichtige proceduren<lb/>
van de onse in Suratta, waerdoor den vijandt ongetwijffelt kennisse gekregen<lb/>
heeft van al onse gedachten ende voornemen, gelijck wij vertrouwen, dat U Ed.<lb/>
jegenwoordich al sullen verstaen hebben uyt haere brieven, daer van aen U Ed.<lb/>
geschreven. Wij sullen dan dien aenslagh wat moeten uytstellen, doch echter<lb/>
daerom niet uyt den sin stellen, verhopende, dat desel ve noch eyndelijck wel tot<lb/>
een gewenst eynde sal connen worden gebracht.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van het jacht Nagtglas naar de Malediven, begin dec. 1657 tot 30 jan.<lb/>
1658, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 277</ref>; voortaan zullen caurischelpen, door Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> aangevraagd , ter kust van Malabar worden gekocht; Van Serooskercke te<lb/>
Kalikolang
, vgl.
<ref>Malabar, p. 162 </ref>»</remark>
<para>.... soo hebben die van Manar ende Jaffanampatnam bij accoort bedongen, dat<lb/>
de getrouden en familiën met eerste gelegentht. geset souden worden naer Goa<lb/>
ofte daer benoorden hetselve
<super>1 2)</super> ; nietjegenstaende heeft den e. Van Goens deselve<lb/>
sonder onderscheyt met vrouwen ende kinderen over Cormandel ende Malacca<lb/>
herwaerts gesonden, daer nochtans weynich tijdt nae ’t overgaen van Jaffanapatnam<lb/>
bequame gelegentheyt soude hebben gehadt haer achtervolgens sijn gegeven<lb/>
woort nae de genoemde plaets te doen voeren, hetwelck wij wel wenschten, niet<lb/>
en waere geschiet, soo om het ongelijck, dat wij oordelen, deselve menschen daermet<lb/>
sij aengedaen tot disreputatie van de Comp.e in dese landen, als om de groote<lb/>
belemmeringh, moeyte ende oncosten, die aen ’t over- en wedervoeren ende onderhouden<lb/>
van sooveel menschen vast sullen sijn, behalven het pericul, dat de schoepen<lb/>
daerdoor altemet souden connen loopen, geconsidireert de groote achteloosheyt,<lb/>
die doorgaens bij ons volck wort bespeurt. Binnen Colombo is het naa de<lb/>
veroveringh
.... mede al vrij wat slordich toegegaen, maer dat is ten principalen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Diu wordt bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 115 (met onjuiste noot 2), 117 en 119 en
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 272.<lb/>
</fnote>

<pb n="227" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0227"/>
<para>geschiet naa de informatie, die wij daervan hebben becomen, door het gemeene<lb/>
volck, die in sulcke gelegentheden dickmael soo nauw niet in den handt en sijn te<lb/>
houden. Maer dese verbreeckinge des accoorts en weten wij niet, waerop wij sullen<lb/>
connen excuseren, gedaen sijnde bij den veltoverste selff met voorbedachten<lb/>
raedt tegen veele ende hooge protestatiën der gevangens ende sonder eenige<lb/>
deughdelijcke reeden ofte oorsaeck daertoe te hebben. Met verscheyden scheepen<lb/>
sijn ons over de voors. wegh al omtrent 500 van desel ve gevangens toegecomen<lb/>
ende wort mettet jacht de Leeuwin noch een goet getal verwacht, die ons hier<lb/>
seer groote moeyte geven, een volck sijnde, dat onder de swarte gemeente van<lb/>
Bata. bovenmaten schaedelijck is ende seer grooten aenhanck weet te maecken.<lb/>
Van die mette eerste schepen hier sijn aengelandt, hebben wij 31 persoonen mettet<lb/>
jacht Weesp naa Bengale ende 40 met Vlielandt naa Suratta gesonden, maer de<lb/>
vordere sullen moeten hier blijven totte maendt augusto aenstaende, als wanneer<lb/>
wij eerst besendinge naa de Cust van India sullen connen doen, welcke tijdt ons<lb/>
niet min dan haer verdrietich vallen sal. Meerder eergiericheyt hadden wij sijn e.<lb/>
toevertrout.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Van Goens is door Gouv. Gen. en Raad een gouden keten, waard 1000<lb/>
realen, aangeboden; directeur Winnincx te Suratte, vgl.
<ref>Rycklof, p. 192</ref>; troonstrijd<lb/>
in Hindustan, vgl.
<ref>Cambr. India, IV, p. 211 v</ref>lg.,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 5 v</ref>lg.<lb/>
»</remark>
<para>.... alreede tot een preuve genoechsaem ervaeren is, het begin van dese revolte<lb/>
veel machtige Gouseratse coopl. en oock gemene ondersaeten al hardt getroffen<lb/>
heeft, de thollen en schattingen, door den niewen Coninck haer opgeleyt, niet wel<lb/>
verdraechelijck sijnde.<lb/>
</para>
<remark>«De pretendent Murad Baksh heeft hulp aan de Compagnie gevraagd, vgl.<lb/>
<ref>Rycklof, p. 193 </ref>»</remark>
<para>.... sijnde onse residenten in Agra door eenige van de voornaemste grooten<lb/>
des rijckx (apparent uyt last des Mogols) over dese saecke al hart aengesproken,<lb/>
die haer volgens de geruchten wilden wijsmaecken waerachtich te sijn, dat wij<lb/>
den prince Moraet Bax het Suratse casteel effectivelijck hadden helpen bemachtigen,<lb/>
daer den Coninck ende sijnen oudtsten soone dapper over waeren gestoort,<lb/>
een gewis teecken wesende, bijaldien wij sulckx ondernomen hadden te doen,<lb/>
tselve door Hooghgedachte May.1 ende den oudsten prince extraordinaris qualijck<lb/>
soude genomen sijn geweest, daer we nu ter contrarie in desselfs gunste gevesticht<lb/>
blijven, cunnende oock niet bemerckt worden, dat den niewen Gouseratsen croondrager<lb/>
nopende voors. onse gedaene weygeringh van adsistentie eenigh misnoegen<lb/>
heeft betoont, sijnde de onse noch noyt in dese troubelen eenige de minste overlast<lb/>
aengedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Winnincx moet trachten een gunstiger tolcontract te verwerven; de oorlog in<lb/>
Hindustan maakt zowel de aankoop als het vervoer van indigo en kleedjes moeilijk;<lb/>
5 en 8 juni brengen twee schepen cargasoen van f. 220198.11.1 uit Suratte; de verkoop<lb/>
van Compagniesgoederen gaat er slecht; veel is onverkocht, maar 19000
<ref>16 </ref>kruidnagelen<lb/>
is verkocht voor de zeer hoge pt'ijs van 73 st. het pond ; de resterende 60000 moeten<lb/>
</remark>

<pb n="228" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0228"/>
<remark>minstens 65 st. opbrengen; de kaneel 24 si. het pond; zo zullen ook kleine kooplui<lb/>
iels kunnen kopen en de Compagnie wordt ontlast van opzending hel binnenland in;<lb/>
Winnincx maakt nog te veel gebruik van den makelaar Moondas Noen , want openbare<lb/>
veiling is beter; zending van Van der Dussen naar Suratte , vgl.
<ref>Rycklof, p. 192-203</ref>;<lb/>
Van Adrichem vervangt er Koedijck als secunde; het personeel in die directie is<lb/>
verminderd; kantoor Sindh zal opgeheven worden; 21 sept. is de Vlielandt met cargasoen<lb/>
van f. 19719.10.4 naar Suratte gezonden; knoeierij van Mey en Bar ra, vgl.
<ref>Ryck¬ </ref><ref>lof, p. 111 </ref>»</remark>
<para>Het Surats gouvernement was door den prince Moraet Bax in handen van<lb/>
eenen Miersia Mina gestelt, welcken persoon over 12 jaeren die plaets noch eens<lb/>
heeft becleet ende de onse soo maer passelijck genegen is; doch alsoo hij van een<lb/>
seer begeersuchtigen aert gedreven sij, can men door matige geschenken sijn<lb/>
gunst noch al capteren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij heeft een geschenk in ankers gevraagd; onhandige poging van Winnincx Diu<lb/>
in handen te krijgen; Verstegen komt sept. 1657 met de Adventure Merchant te<lb/>
Suratte; men zal zich niet mei hem bemoeien, vgl.
<ref>Verstegen, p. 375-376 </ref>»</remark>
<para>De particuliere Engelsen hebben dit verloopen jaer stercke negotie in de<lb/>
quartieren van Suratta gedreeven en veele doecken als andere goederen opgecocht<lb/>
ende naer Engelt. versonden. De coopmanschappen, die se uyt haer landt aldaer<lb/>
aengebraclit hebben, sijn loot, laecken, fermilioen, quicksilver, Guinees goudt,<lb/>
Spaense realen, ongemunt silver, elipliantstanden ende eenige cramerie, hebbende<lb/>
sij de Mochase, Ragiapourse en Bassurase negotie met inlandtse scheepkens<lb/>
meest in en tot haer devotie gehad t.<lb/>
</para>
<remark>«De Adventure Merchant is verbrand ; van 1 juni 1657 tot 31 mei 1658 is te<lb/>
Suratte gewonnen f. 197306.4.1 en uitgegeven f. 90260.11.14; dit laatste bedrag is<lb/>
laag, daar er weinig schepen kwamen; in Perzië is veel in de handel gewonnen; van<lb/>
daar is naar Coromandel voor 10\ ion aan muntgeld gezonden, terwijl er 4\ ton in<lb/>
kas blijft voor de betaling van de zijde aan den Koning; de oude kruidnagelvoorraad<lb/>
werd er voor 65 stuivers, die van rompen voor 16 stuivers het pond verkoeld; de slechte<lb/>
noten waren nog onverkoopbaar, waarom de directeur nu alleen rompen heeft geëist,<lb/>
waarop wel niet veel winst valt
, maar die anders maar bederven; de andere specerijen<lb/>
zijn durabel : op kleedjes uit Coromandel is er 60% gewonnen; wegens de oorlog in<lb/>
Hindustan stijgen in Perzië de prijzen van textiel van daar; de Compagnie heeft er<lb/>
geen kunnen aanvoeren<lb/>
»</remark>
<para>Een groote quantit. diverse coopmanschappen en onder dien wel 600 000 ®<lb/>
peper, 800 000 ® Eormosaense mitsgaders 4000 sacken Bengaelse poejersuyker,<lb/>
30 000 ® nagelen, 200 000 ® sappanhoudt, 200 000 &lt;8 coper ende 100 000 8 thin<lb/>
sijn tegens ao. aenstaende weder opnieus voor Persia geëyst ende vermidts wij<lb/>
alhier weynich van die goederen aen de hant hebben gehadt, soo sijn genootsaeckt<lb/>
geworden twee cloecke bodems daeromme naa diverse plaetsen af te senden en<lb/>
deselve van daer naa Persia over te brengen.<lb/>
</para>

<pb n="229" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0229"/>
<remark>«6 sept. is de Ooyevaer via Siam, Malakka en Ceylon naar Perzië gezonden, 14<lb/>
sept. de Weesp via Malakka, Bengalen en Coromandel; ze kunnen begin febr. in<lb/>
Perzië zijn, de goede tijd voor de handel; 21 sept. de Vlielandt met f. 27947.8.- aan<lb/>
Formosaanse suiker via W ingurla en Suratte; reeds ligt 200 carga zijde van den Sjah<lb/>
voor de Compagnie gereed,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... onaengesien den directeur bij brieven aen den achtuma-douleth seer<lb/>
minnelijck haddc versocht, dat ons geen meerder als 150 carga’s mochten opgedrongen<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Nader bericht hierover verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Tot opcoop van de Persiaense wolle, daer U Ed. voor desen om geschreven<lb/>
hebben, was den onder coopman Gerard Terstegen
<super>x)</super> naa de provincie van Kirman1<lb/>
<super>2)</super> geschickt, die ginder al een quantit. van 6000 ® tot llf stuyver ’t
<emph>&lt;\è</emph> bemachticht<lb/>
hadde en in hoope was binnen corten tijdt noch goede partij e wel tot<lb/>
wat minder prijs te negotiëren, invoegen gemeynt werdt, dat U Ed. eysch daervan<lb/>
sal connen werden voldaen.<lb/>
</para>
<remark>«De handel verloopt in Perzië vredig<lb/>
»</remark>
<para>Het eenighste, daer den directeur het verloopen saysoen over gedolleert<lb/>
heeft, is, datter in Gamron een niewen sabandaer ofte tholmeester, sijnde de neeff<lb/>
van de achtuma-douleth, aengecomen was, die sich ter eerster instantie vrij wat<lb/>
vremt en buyten postuyr van redelijckheyt stelde, hebbende onder anderen<lb/>
d’Engelse alsoock onse maeckelaers t’sijner aencomste onder pretext, dat se des<lb/>
Conings tollen geslooken hadde, in de gevanckenisse geworpen ende deselve niet<lb/>
willen largeren, voor en aleer d’onse hem een somma van 600 thoman ende d’Engelse<lb/>
maeckelaers 1800 gelijcke thoman, maeckende tesaemen
<emph>&amp;</emph> 35 guldens den<lb/>
thoman ƒ 84 000, in comptante specie opbrachten, sonderdat onse noch de Engelse<lb/>
haere intercessie daerinne iets mocht helpen, sijnde dit een gewelt, dat d’E.<lb/>
Comp.e, hoewel ’t geit ujd haere beurse niet en is gegaen, sich eenigermaeten aen<lb/>
te trecken heeft, doordien deselve maeckelaers voor onse dienaers moeten aengesien<lb/>
ende gehouden werden, dies wij om de consequentie sooveel mogel. voor te<lb/>
comen den directeur g’ordonneert hebben hierover aen den achtuma-douleth<lb/>
serieussel. te doleren, hoewel dese benjaenen, wesende doorgaens seer cleenhertige<lb/>
menschen, uyt vreese van noch een erger quaet daerop voor haer te sullen volgen<lb/>
dit gaerne anders hadden gesien; maer gemerckt, ’s Comp.6 respect met stilswijgen<lb/>
en tollereren in dese saecke seer soudc werden gedeclineert, is ’t nootsaeckelijck,<lb/>
dat tenminsten onse dachten daerover te hoove werdt gedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Tolrechten voor de aangevoerde waren waren nog niet gevorderd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gerard Terstegen is mij verder niet bekend.</fnote>
<fnote ref="2">Kirman, landstreek in Perzië rondom de gelijknamige stad op 30°23' N.B. en 57°10' 
 O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="230" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0230"/>
<para>Eenige jaeren herwaerts ende voornamentlijck dit leste jaer is door d’E.<lb/>
Comp.e een merckelijcke somma meer aen coopmansckappen, daer geen thollen<lb/>
van sijn betaelt, tot Gamron aengebracht, als het jonghst gemaeckte contract<lb/>
metten Coninck wel toelaet ende medebrenght
<super>l),</super> daer wij d’een off d’ander tijdt<lb/>
ongetwijffelt over moejelijck sullen gevallen werden, cunnende wij met geen<lb/>
recht meerder exemptie in den thol pretenderen, als bij het voors. contract<lb/>
besproken ende uytbedongen sij. Conden wij, wanneer daerover lastich gevallen<lb/>
werden, ’tselve met een proper geschenck afmaecken, dat soude wel de minste<lb/>
ombragie ende ’t cleenste gevoelen van uytschot
<super>2 3)</super> aen d’E.Comp.e geven.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn maar 2 Engelse scheepjes te Gamron geweest, de Barhade Merchant<lb/>
met diverse Moorse goederen en de Virgin met suiker; de Engelsen hebben 300 toman<lb/>
van hun aandeel in de tollen ontvangen; zij.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . jegenwoordich bij de Persianen ongeacht en in cleene estime sijn, dat wel<lb/>
haest een anderen keer nemen mocht, also niet te twijffelen is, off die natie sullen,<lb/>
wanneer haere niewe Comp.e in esse wesen sal
<super>8),</super> hun van de pretentie, dewelcke<lb/>
sij dienaengaende op de croone van Persia hebben, wel weten te guaranderen.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 mei 1657 tot 30 april 1658 is in Perzië gewonnen f. 543855.4.11 en<lb/>
uitgegeven f. 36212.9.14; naar Coromandel is door de Cie. tussen 4 jan. en 4 aug.<lb/>
aangevoerd voor f. 2358849, vnl. in ongemunt goud en munten; van daar is tussen<lb/>
21 jan en 29 nov. te Batavia ontvangen voorf. 1043570.17 .7 , nl. 3591 pak lijnwaden,<lb/>
228 balen indigo, 29 pak roggevellen, voorts staal en calaturshout; in Ceylon is<lb/>
f. 97197.2 aan munten uit Perzië, bestemd voor Coromandel, gelost; voor f. 119205.2.15,<lb/>
nl. 441 pak kleden, is van Coromandel naar Malakka gestuurd.<lb/>
»</remark>
<para>. . . . had d’heernabab p. een briefgieden gouverneur Pit in ’t vrundel. aenges.,<lb/>
dat sijn hooght. de Comp.® om d’geleende penningen niet moejelijck souw vallen,<lb/>
in cas met d’aencomste van de Tayoanse scheepen geen capitael genoech erlanghden,<lb/>
waerenboven sijn hooght. oock aen d’onse licentie was gevende omme van ’t<lb/>
schuytsilver ropias te mogen doen munten, ’twelck sekerlijck een groote beneficie<lb/>
souw geweest sijn, terwijl het silver tot Palliacatta als een doot effect onvercopelijck<lb/>
lagh. Ondertussen den e. Laurents Pit, tot de nodige visite en incoop van<lb/>
lijnwaten met ongeveer 350000 guldens aen gemunt en ongemunt silver, coper<lb/>
etc.a naer Maslupatnam vertreckende, had aldaer 41 kisten schuytsilver op een<lb/>
maendtdagh met 3£ p.r.c°. winst voor contant vercocht en d’intrestpenningen<lb/>
afgelecht, maar met droefheyt verstaen, hoe gemelte hr. nabab door den Mogolsen<lb/>
prince Orangiep in Doultebath gevangen
<super>4)</super> en alle sijne hooghts. verbleven goederen<lb/>
in Golconda ende Maslupatnam bij ’s princen volmachtichde in arrest genomen<lb/>
waeren, sulckx sijn e., voor niewe revolte omtrent Palliacatta becommert sijnde,<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corputs</emph> II, nr. CCV en
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 299 vgl.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gevoelen van uytschot, van afkeuring, van onbehagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Op 19 okt. 1657 verleende Cromwell aan een nieuwe Compagnie een charter, waarbij<lb/>
het monopolie voor de handel op Zuid- Azië werd hersteld te haren bate ; voor de eerste maal<lb/>
werd nu blijvend werkkapitaal — dus niet voor elke reis apart — bijeengebracht. Er werd voor<lb/>
£ 740000 ingeschreven, waarvan slechts de helft werd opgenomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Daulatabad, stad op bijna 20° N.B. en 74°14' O.L. Vgl. p. 219, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="231" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0231"/>
<para>met alle vlijt Comp.8 staet op Maslupatnam doorsien *) heeft, vindende alles in<lb/>
goeden toestandt en mesnagie, maar ter contrarie op Palicol verscheyden schraperiën<lb/>
en baetsoeckingen, bij den koopman Willem Alma1
<super>2 3)</super> gepleeght, die naar<lb/>
datum noch om sijn vuyle grootsheyt, de honnorabile bedieningh van tweede<lb/>
coopm. in Maslupatnam sich onwaerdich gemaeckt hebbende, door den gouverneur<lb/>
Pit van daer was ontboden om diverse saecken ter aencomste van den commissaris<lb/>
Rijckloff van Groens te verandtwoorden. Dies middelertijdt sijn e., de vereyste<lb/>
ordre op ’t een en ’t ander gestelt hebbende, was 6e maert spoedich in Palliacatta<lb/>
geretourneert, alwaer over de geruchte doot van den Mogol als ’t gevangennemen<lb/>
van den hr. nabab geen sonderlinge alteratie vernomen wiert, alleen dat gen.<lb/>
prince Orangiep door brieven aen Kistapaneyck en andere grooten gerecommandeert<lb/>
hadde de verheerde Carnatische landen voor hem in te houden, doch daerentegen<lb/>
was den Coninck van Golconda geresolveert met aller macht den hr. nabab<lb/>
sijn landt te onttrecken, maer ter ander zijde schenen de gentijfsche heren niet<lb/>
ongenegen om ’t Carnatische rijck weder te herstellen, tenwaere ’s nababs generaeloverste,<lb/>
genaemt Caly
<super>8),</super> hem tot Carpa
<super>4)</super> eyndel. met den Golcondasen Coninck<lb/>
geconjungeert hadde en gevolgel.aen d.° May.4 daerop goetwillich heeft overgegeven<lb/>
4 stercke casteelen: Gendicotta, Goetty5), Gromconde6) en Sittepatam
<super>7 8)</super><lb/>
ende wasser een sufficante macht van Golconda bijeenvergadert om den heer Kistapaneyck<lb/>
en verdere gentijfse crijghso versten, die op hoope van ’s nababs relaxatie<lb/>
aen de Palliacatse cant noch getrouw waren gebleven, te beoorlogen. Dies Kistapaneyck,<lb/>
seer verlegen sijnde om geit, aen Mirsiadelli, Moors gouvernr. wegens<lb/>
den nabab in Palliacatta, had doen versoecken 3000 pagoden ten dienste van ’s<lb/>
nababs crijghsvolck, dat hem onverwacht, als hellende
<super>8)</super> waerschijnel. aen de sijde<lb/>
van Golconda, geweygert was, nietjegenstaende den gouverneur Pit ’tselve gaerne<lb/>
anders gesien en ’t contrarie daertoe aengeraeden hadde, ’twelck Kistapaneyck<lb/>
moveerde de stadt en ’t landt van Palliacatta door partij afgesonden crijghsvolck<lb/>
te verseeckeren, waertegens hem Mirsiadelli als publyck vijandt van ’s nababs<lb/>
sijde op een abbusive genomen cundschap tegens d’opinie en beter gegeven raedt<lb/>
van den gouvernr. Pit met eenigh gewapent volck in ’t velt begaff met intentie<lb/>
om den vijandt, gelijck hij die noemde, van daer op te slaen. Dan is Mirsiadelli in<lb/>
d’eerste rencontre door een roercogel temedergevelt ende sijn hooft quijtgeraeckt,<lb/>
nemende sijn volck met verlies van noch eenige andere datelijck de vlucht, waerdoor<lb/>
d’inwoonders der stadt Palliacatta in grooten oproer en verslaegentht. geraeckte,<lb/>
sulckx Comp.8 wapenen hadden moeten gereet staen om die stadt voor<lb/>
een schaedelijcke plunderingh te bevrijden, ter tijdt en wijle Kistapaneyck ordre<lb/>
op ’t gouvernemt. hadde gestelt, doch sijn met de nederlaegh van Mirsiadelly bij<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Doorsien, geïnspecteerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Willem Alma kwam 1637 als jongen uit, 1641 jong assistent, 1644 eerste assistent,<lb/>
1647 onderkoopman, 1650 koopman, komend van Ceylon, 1653 secunde te Petapuli, vervolgens<lb/>
opperhoofd te Palicol, 1657 secunde ter Kust, weldra naar Batavia gezonden, 1660 hersteld in<lb/>
de rang van koopman, 1663 secunde in Bengalen, 1670 was hij vrijburger te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Caly. Of de man zo heette? Elders o.a.
<emph>Coromandel,</emph> p. 60 wordt de bevelhebber van<lb/>
den mirdjumla Tupaki Krishnappa genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Carpa, Karpal, plaats op 18°7' N.B. en 77°45' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Gooty, rotsvesting op 15°8' N.B. en 77°36' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Gromconde, mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sittepatam, idem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Bedoeld is : Mirsiadelli neigende enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="232" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0232"/>
<para>provisie wel tevreden geweest ende den gouvemr. Pit siende ,de stadt tegens ’t<lb/>
dagelijckx aenwassende crijghsvolck niet wel te houden was, behalven dat ongeraden<lb/>
vant deselve tegens ’s nababs eygen volcq met een onseeckere uytcomst<lb/>
langer te defenderen, soo heeft den gouverneur Pit op ’t serieus aenhouden van<lb/>
Kistapaneyck een adigaer
!) in de stadt geaccepteert om aldaer op d’incomste te<lb/>
passen en eyntelijck met den groot-gouvemeur van voors. nababs landen de<lb/>
saeck soo verde gebracht, dat hij de stadt Palliacatta op approbatie van Kistapaneyck<lb/>
in pacht voor de Comp.e tegens 8400 pagoden ’s jaers had vercregen,<lb/>
waerop datelijck 1400 pagoden voor 2 maenden sijn betaelt geworden en voorts<lb/>
daemae maentl. 700 pagoden, tot welcke resolutie den gouvernr. Pit genootsaeckt<lb/>
is geweest om voor te comen d’inquartiering van Kistapaneyckx’ crijghsvolck,<lb/>
dewelcke anders bij quaden uytval tegens de Golcondase macht wel selfs onse<lb/>
coopluyden licht hadden connen plunderen, die dan om een goet heencomen souden<lb/>
gesien hebben.<lb/>
</para>
<para>Op d’ontfange seeckerheyt van Mirsiadellys doot had den gouvernr. Pit<lb/>
desselfs goederen en ’s nababs packhuysen datelijck doen versegelen, die daernae<lb/>
door Kistapaneyckx ordre g’opent, maer geen sonderlinge rijckdommen daerin<lb/>
gevonden waeren dan alleen goede nombre packen Persiaens als andere sorteringe<lb/>
cleeden, bij d’gentijfse oversten te gelde gemaeckt ende souw Mirsiadelly bevorens<lb/>
al van lancksamerhandt sijn precieuste middelen soo over zee als te lande elders<lb/>
henen versonden hebben, mits wel eken onverwachte veranderingh in ’s nababs<lb/>
staet en d’ haestige doot van sijn hots. gouvernr. d’vercregen licentie van den hr.<lb/>
nabab omme tot Palliacatta van Comp.8 silver ropiën te laten slaen geen voortganek<lb/>
heeft connen nemen, edoch soo was in de maenden july en augusti uyt de<lb/>
bovenlanden op Maslupatnam goede tijdingh aengebracht, dat de Conincklijcke<lb/>
Mogolse broeders naer een hevich gevecht omtrent Agra
<super>1 2)</super> tot avantagie van de<lb/>
princen Orangiep en Moeraet Bax bevredicht waeren behoudens iders bewesen<lb/>
erffenisse, daerdoor meergem. heer nabab van sijn strenge gevanekenis souw sijn<lb/>
ontslaegen om naer ’t Dillise hoff tot staetsemployement gelargeert te werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.73v— 76r.</folio>
<remark>«Het aanmunten van ropias voor Compagniesrekening te Paleacatle wordt voordelig<lb/>
geacht ,<lb/>
»</remark>
<para>. . . . gemerekt het silver omtrent Palliacatta invendibel en tsedert juny lestleden<lb/>
tot Maslupatam te vercoopen door den Moorschen gouvernr. Pastullabeeq verboden<lb/>
blijft, sulx het silver wel 7
<emph>k</emph> 8 ten hondert tot schaade van de Comp.e in prijs<lb/>
gedaelt was. Oock niet toegelaten wiert ons silver weder van daer te vervoeren,<lb/>
maar hadden de Mooren 5 kisten met Persiaense abassys, die onse coopluyden<lb/>
veynsden naer Bengale te versenden, in ’s Coninghs tolhuys g’arresteert en ’tselve<lb/>
met partij inlandtse crijgers doen besetten, begerende met ongewoone smaet redenen,<lb/>
dat d’heele pertije ’tsij met off tegens wil onder Comp.8 handelaers aldaer<lb/>
souden distribueren, daerop door ordre van den gouvr. Laurens Pit aen den<lb/>
Moorschen auweldaer
<super>3),</super> sabandaer en d’voomaemste negotianten in Maslupatnam<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Adigar, van sanskrit adhikarin, die gezag heeft. Hoofd van de politie en van de inkomsten;<lb/>
enigszins te vergelijken met een schout in Nederland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waar op 27 mei 1658 prins Dara Shukoh was verslagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">=havildar.<lb/>
</fnote>

<pb n="233" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0233"/>
<para>te verstaen was gegeven van resolutie te sijn om d’voor aengetogen vexatiën de<lb/>
bandaer Maslupatnam te verlaeten, waerover de principaelste landtsaeten en de<lb/>
inwoonderen gesamentl. een generl. beclaghschrift in forme van request met<lb/>
expresse loopers aen den Coninck naer Golconda hadden afgevaerdicht, opdat de<lb/>
Comp.e haere vorige vrijheyt in negotie mocht erlangen, verclarende andersints<lb/>
door verscheyden redenen gepersuadeert te wesen uyt Maslupatam elders te<lb/>
sullen moeten vertrecken, doch heeft den heer Miersianarsier, opperbevelhebber<lb/>
van des May.te crijghsvolck in Golconda, beneffens de May.te doctor Hackum<lb/>
Molck
<super>l)</super> door twee brief jens onse coopluyden tot Maslupatam seer vrundelijck<lb/>
aengeschreven, dat alles door ’s Conings firman uyt Golconda spoedich souw<lb/>
geredresseert werden .<lb/>
</para>
<para>Op Tegenampatam was in ’t eerst van may lestleden tussen onse matrosen<lb/>
en d’soldaten van ’t Moorsche fort eenige moeyten ontstaen, sulckx onse residenten<lb/>
intijdts eenigh volck thaerderdefentie van de fleuyt Peguw, daer ter rhede leggende,<lb/>
gelicht hadden, vervolgens ’s Comp.8 logie met partij Moorse als gentijffse soldaten<lb/>
beset was geworden en souw denselven twist door Moradalibeeck en sijn auweldaer<lb/>
veroorsaeckt wesen om de Comp.® bij dat middel af te persen de restitutie van den<lb/>
thin, wegens Malacca’s gerechticht. voor Queda uyt ’t schip van den heer chanchanna<lb/>
gelicht
<super>2).</super> Doch waeren die geresen onlusten voor ’t uytgaen van deselve<lb/>
maendt maj^ door veel over en weder schrijvens t’eenemael besleght en Comp.8<lb/>
negotie in voorige postuer herstelt.<lb/>
</para>
<remark>«Kleedjes zijn in overvloed verkrijgbaar<lb/>
»</remark>
<para>Het eenighste jacht Fredericus, dat de Deenen hier noch in ’t vaerwater<lb/>
hebben en ’t voorleden jaer van Trangebare naa Cambodia versonden hadden,<lb/>
was in ’t begin deses jaers aldaer door d’inlandtse oorlogen tot adsistentie van den<lb/>
Coninck geprest en gelast sijn schut daeraff tot des May.te dienst over te geven.<lb/>
Maar op 16e maert die servituyt met groote pericul uyt Cambodia’s rivier ontvlucht<lb/>
sijnde, is den 13 july laestleden op Java’s oostcust tot Japara verschenen, van<lb/>
waer op 10e july met sijne ladingh, bestaende meest in benjuin, de reys weder naer<lb/>
Cormandel aengevangen heeft, daeraff tsedert tot dato niet meer vernomen hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.77r-v.</folio>
<remark>«Twee Engelse scheepjes van mr. Hastingh, die krijgsbehoeften naar J af napatam<lb/>
wilden brengen, zijn door de Cie. verbeurd verklaard<lb/>
»</remark>
<para>Mr. Eduward Winter heeft sijn jacht de Robijn van Queda op Maslupatam<lb/>
t’huys gecregen en ’t groot Mochas schip van den hr. nabab, soo haest hij sijn<lb/>
hooghts. detentie verstondt, daer ter rheede tot hem genomen ende naa Narsapour<lb/>
doen brengen, voorgevende, dat daermede in comp.e van sijn jacht d’Expeditie<lb/>
desen jaere naer Engelandt souw vertrecken, ’twelck, soo doende, d’Engelse natie<lb/>
ende haren handel op Cormandel niet als groote schaed en schande veroorsaecken<lb/>
sal
<super>3).</super><lb/>
</para>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk is hakim molk geen naam, maar de perzische titel voor den hofarts.<lb/>
Molk, malik is Vorst, in Perzië heet deze functionaris hakim-bashi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 55.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Deze voorspelling was juist vnl. met betrekking tot Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="234" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0234"/>
<remark>«Tioee schepen van de nieuwe Engelse Compagnie, de Black Moor en de Thomas<lb/>
Wittiam, komen in Bengalen; de Peguw vaart 13 febr. mei cargasoen van f. 77323.13.1<lb/>
aan kleedjes en garen van Masidipatam naar Pegu en komt 29 mei van daar te Paleacatte<lb/>
met f. 54825.4.15 aan goud, zilver en tin; in Pegu is in 1657 zuiver gewonnen<lb/>
ƒ. 78644.3.-; het verlies op het Peguse goud d 9% is door de winst op pietjes, tin en<lb/>
ivoor ruim teruggewonnen; onderkoopman Dumant te Paleacatte is wegens kwade<lb/>
administratie ontslagen met verbeurdverklaring van zijn gage; 23 en 24 febr. brengen<lb/>
twee jachten uit Bengalen te Batavia cargasoen van f. 155726.12.14, w.o. 260 balen<lb/>
zijde; eind mei weer twee, cargasoen f. 439372.11.15, w.o. 896 dito balen; wedervaren<lb/>
van Sjah Shudja in de troonstrijd, vgl.
Beschrijvinge II, II, p. 5; schade hierdoor in<lb/>
de handel verwacht; hoop, dat toch de verlangde 1200000 salpeter ontvangen zal<lb/>
worden; door de oorlog is de zijdeprijs van 4\ tot
«?£ ropia het seer gedaald; 10 febr.<lb/>
komen in Bengalen uit Thaiwan en Malakka 2 jachten, cargasoen f. 522763.16.4,<lb/>
vnl. schuitzilver en tin; na afbetaling der schulden resteert maar f. 300000 voor opkoop<lb/>
van zijde en salpeter; 31 juli vertrekken van Batavia twee schepen met cargasoen van<lb/>
f. 262470.10.8 en 3 augustus de Salamander met f. 250789.17 en voor Coromandel<lb/>
f. 181372; 1 en 14 sept. weer 2 schepen met f. 145000 voor Bengalen; 2 schepen<lb/>
moeten 4000 zak suiker van Bengalen en voor f. 125000 aan kleedjes van Coromandel<lb/>
naar Perzië brengen, waar kort geleden 193% op suiker en 60% op kleedjes is gewonnen;<lb/>
de Koning van Golconda schaft de sedert 1651 geheven 2\% tol op kleedjes af,<lb/>
vgl.
Havart I, p. 150-151 - waar 2\ pagoda staat de Peguw is 9 sept. met cargasoen<lb/>
van f. 59981.15.14 van Masulipatam naar Pegu gevaren; in Coromandel is van 1 aug.<lb/>
1657 tot 31 juli 1658 netto gewonnen f. 128439. -.8; zending van de Sluys naar Mokka<lb/>
op 10 nov. 1657 met cargasoen van f. 73513.5.3, deels te Malakka ingeladen; de Sluys<lb/>
komt 5 maart te Mokka, vgl.
Rycklof, p. 98; er is gewonnen f. 126870. -.11; er is enig<lb/>
wierook, aloë, civet en medicamenten ingekocht; ambergris was er te duur: 23 juli<lb/>
is het schip van daar naar Ceylon en Coromandel vertrokken met lading van<lb/>
f. 192849.15.14, vnl. munten; 30 nov. kwam het te Batavia met cargasoen van<lb/>
f. 84291.16.2 , vnl. kleedjes en gommelak, terug<lb/>
»</remark>
<para>De giroffelnaegelen sijn ten principale ’t gros van den handel geweest. De<lb/>
andere coopmanschappen hebben door den anderen
.... goede advance gegeven,<lb/>
maer bestaen in een seer cleyne quantiteyt, soodat het bedenckel. sij, als de<lb/>
speceriën de voordelen niet op en brengen ofte de overwinsten van d’andere<lb/>
coopmanschappen d’oncosten, risico etc.a al souden connen balanceren, doch<lb/>
geconsidireert, de speceriën, die van hier directel. naer Mocha vervoert worden,<lb/>
den vertier in Suratta, gelijck U. Ed. ende wij voor dato gemeynt hebben, geensints<lb/>
prejudiciabel *) connen wesen, sooals nu ten vergenoegen bericht sijn, achten<lb/>
het dienstich ende profitabel voor d’E.Comp.e voors. handel van hier vervolgens<lb/>
aengehouden wort.<lb/>
</para>
<remark>«Er was door de late terugkomst van de Sluys geen gelegenheid meer een schip<lb/>
naar Mokka te zenden; voortaan zal daarom op de terugreis Coromandel niet worden<lb/>
aangedaan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Prej udiciabel, nadelig.<lb/>
</fnote>

<pb n="235" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0235"/>
<para>De cauwa is door negen stuckx handelaers van Masquette *) ende Congo<lb/>
midtsgaders 13 stuckx van Aden, aldaer verschenen, tot 4 &amp; 45 Spaense realen de<lb/>
bhaer ingecoft, ’twelck een excessive hooge prijs is, dierwegen ongeraaden gevonden<lb/>
partie voor Persia in te coopen.<lb/>
</para>
<remark>«De kosten van de reis bedroegen f. 6896; 2 schepen zijn 2 dec. 1658 met cargasoen<lb/>
van f. 461458.2 , vrd. schuitzilver en staafkoper, en met opperhoofd Bouchdjon uit<lb/>
Japan gekomen; in Nagasaki kwamen uit allerlei kwartieren tien Compag niesschepen<lb/>
met cargasoen van f. 1084210.13.14 , vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 407-409</ref>; het jacht<lb/>
Calff kwam er pas 10 oci.,d.i. te laai; het cargasoen ad f. 31034.4.7 is op last van<lb/>
den Japansen gouverneur in de pakhuizen opgeslagen; op de rest is f. 1115270.3.9 ,<lb/>
dus 106% gewonnen, netto 100%, er blijft voor f. 70735.3.9 in Japan; de vendutie<lb/>
was van 19 sept. tot 12 oct.; naar Thaiwan zijn van daar 8 schepen met carg. van<lb/>
f. 1619101. -.3 gezonden, vrd. schuitzilver en staafkoper, waarvan 2 zijn doorgedreven<lb/>
naar Batavia met carg. van f. 309823.3.7, waar ze 1 dec. kwamen; in Japan is 13000<lb/>
picol staafkoper a 11 taël 4 mas het picol ingekocht, waarvan 7200 voor patria; in het<lb/>
algemeen gaat de koperverkoop in Azië vóór bij die in Nederland; kamfer was weinig<lb/>
verkrijgbaar; caurischelpen uit Satsuma niet; ze kunnen in Arakan a één ropia voor<lb/>
57 a 59
<ref>ffi </ref>gekocht worden; die van de Malediven zijn duurder; 56 picol rode aarde uit<lb/>
Arabië is in Japan verkocht d 31\ taël het picol, mits de Cie. 2 jaar lang niets meer<lb/>
aanvoert; ze wordt gebruikt voor „schilderen van porceleyneri’ ; hofreis van Boucheljon<lb/>
en brand in Jedo, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I , p. 407, 410</ref>; deze en volgende bladzijden zijn<lb/>
deels letterlijk aan onze tekst gelijk<lb/>
»</remark>
<para>Veel sijn van gevoelen, dat desen brandt door jalousie van iemandt der groote,<lb/>
omdat de Keyser van de moeders cant geringh van geslacht en noch jonck sij, van<lb/>
tijdt tot tijdt gesticht wort om de tresoren te ledigen ende revolte onder de gemeente<lb/>
te veroorsaken.<lb/>
</para>
<remark>«Hulp door den Sjogoen verleend,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 410 </ref>»</remark>
<para>.... werdende d’onse op desselfs bevel naa den brandt wederom voor 50 coppen<lb/>
’s daeghs (soo sij’t noemen) gespij sicht, te weten alleen met rijs, ’twelck voor een<lb/>
besondere eer ende cortoisie g’estimeert wort.<lb/>
</para>
<remark>«Terugreis van Boucheljon,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 411, 413, 414</ref>; kosten van de<lb/>
hofreis, ibid. p. 413, 556, 613-614; kwestie over het nemen van een jonk van Coxinga,<lb/>
ibid., p. 411-412,
<ref>Japan, 8</ref>. 344; bezending van Coxinga aan den Sjogoen,
<ref>Beschrij¬ </ref><ref>vinge II, I, p. 411, </ref><ref>Valentijn V, II, </ref>Japan, p. 97; Chinese jonken in Japan,<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 411</ref>; van 26 oct. 1657 tot 22 oct. '58 is in Japan uitgegeven<lb/>
f. 73830.10.13; zending van twee jachten naar China,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 705706</ref>).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Naadat de onse dan mette voors. twee jachten op den 10e july in de bhay<lb/>
van Haytemon, sijnde ongeveer 12 mijlen van Canton gelegen, behouden waeren<lb/>
g’arriveert, sijn der daeghs daeraen gecommitteerdens van de Vice-Coningen aen<lb/>

<fnote ref="1">Masquette, Mascate.<lb/>
</fnote>

<pb n="236" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0236"/>
boort gecomen om op te nemen ende te verstaen, wat quantiteyt en soorte van<lb/>
goederen hadden medegebracht, genoech te kennen gevende, sij genegen waeren<lb/>
ons deselve af te handelen en hoewel hun genoechsaem bewust was, wij op<lb/>
haere voorleden jaerse eygen noodinge aldaer waeren verschenen, soo wilden se<lb/>
evenwel quansuys onderricht wesen, waertoe onse comste tendeerde om dese<lb/>
toelaetinge met wat schijn van ignorantie te bedecken, waerop, hun de rechte<lb/>
andtwoort gegeven sijnde, hebben se daer sonderhngh niet tegen gehadt, maer<lb/>
getracht den handel te laten voortgaen, gelijck corts daeraen is begonnen, doch<lb/>
niet teneynde gebracht sonder het bejegenen van veelderhande fastidiën soo in ’t<lb/>
maecken van den prijs, die se bijnae alle daegen sochten te verminderen, als het<lb/>
leeveren der coopmanschappen, daer se hun seer onredel.in hebben gedraegen.<lb/>
</para>
<para>In ’t midden van de negotie hadde den toutangh ofte politiquen rechter, wie<lb/>
aldaer een man van seer groot vermogen is, sich tegens onse comste dapper<lb/>
g’opposeert, als strijdich wesende contra het gebot des Keiserl. May.te, daerbij<lb/>
ons wel expresselijck geprohibeert was binnen den tijdt van acht jaeren weder<lb/>
te comen ende hadde hij, toutangh, dit soo verre gebracht, dat den gouverneur<lb/>
van de bay Haytemon van boven uyt Canton last creegh ons datel. van daer te<lb/>
te doen vertrecken, doch quam dien nevel wel schielijck weder te verdrijven en<lb/>
conde men niet anders presumeren, off sijne wederstrevicht. was eenelijck daeruyt<lb/>
ontstaen, dat de Onderconingen, die oock selver onder den anderen om de proffijten<lb/>
jaloers waeren, hem in de coopmans. niet genoech hadden laeten participeren,<lb/>
sulckx wij niet anders connen sien noch bemercken, off de voordelen, die de Cantonse<lb/>
regenten successive uyt onsen handel comen te trecken, sijn de rechte<lb/>
crachten, die onse admissie tot noch toe hebben uytgewerckt, daer wij noch<lb/>
vooreerst geen veranderingh in sullen connen crijgen, maer ons die schadelijcke<lb/>
monopolie moeten getroosten, sijnde ongetwijffelt, soo wij den vrijen handel<lb/>
buyten haer mochten drijven, de voordelen daerop wel eens soo groot souden<lb/>
vallen.<lb/>
</para>
<para>
Van ’t vooraengetogen ter marckt gebrachte cargasoen is ƒ 135038.13.2<lb/>
vernegotieert ende daerop volgens de Cantonse negotieboeckjens boven de groote<lb/>
onderwichten ƒ 118162.15.6 suyver g’advanceert, dat noch wel de pijne waert sij<lb/>
geweest om de voyagie te doen, sijnde nu de oncosten der gedaene ambassade al<lb/>
rijckelijck weder ingewonnen; geen tollen noch gerechtichheden, die al veel duysenden<lb/>
souden belopen hebben, en sijn ons van de Cantonse regenten afgevordert,<lb/>
maer sij hebben daerentegen forcelijck ingehouden en op afcortinge van ’t restant<lb/>
der 35000 taylen silvers, door de ambassadeurs bij obtenue des vrijen handels in<lb/>
China belooft te sullen uytschieten, naer hun genomen seeckere 4400 taylen, die<lb/>
den koopman Hendrick Baron ’t voorleden jaer onder des Coninghs factoors op<lb/>
leverantie van coopmans. en een waerborge van onse wedercomste heeft laeten<lb/>
sta en, gelijck sij oock desen jaere pr. restant de somma van 670 taylen op afrekeningh<lb/>
schuldich gebleven sijn, daer se apparent mede niet van sullen betaelen,<lb/>
sulckx sij nu mettet een en ’t ander op de voors. 35000 th. al 21000 th. genoten<lb/>
hebben, rondtuyt te kennen gevende, dat daeraff ten vollen begeren voldaen ende<lb/>
betaelt te wesen, hetwelcke wij vreesen (hoewel ongehouden) haer bij continuatie<lb/>
der negotie aldaer niet en sullen connen ontseggen, maer wel genootsaeckt wesen<lb/>
jaerl. 4 a 5000 taylen totte effectuele betaelinge toe op te brengen, dat, soolange<lb/>
ons geen tollen afgevordert werden, noch wel te doen is, vermidts wij daervoor<lb/>
wel eens sooveel souden moeten betalen, sulckx sij eygentl. om haere begeersucht<lb/>

<pb n="237" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0237"/>
to voldoen niet ons maer des Keysers geit uyt sijn gerechticheyt steelen endo in<lb/>
hunne beursen strijcken.<lb/>
</para>
<para>Wij vertrouwen wel, dat soo daertoe hadden geïnclineert, de Vice-Coningen<lb/>
niet ongaerne souden gesien hebben, met onse jachten boven voor de stadt waeren<lb/>
gecomen ende onse coopluyden haer in Cant-on terneder hadden gestelt, gelijck<lb/>
sij daervan genoechsame presentatie hebben gedaen, maer aengesien dit ongetwijffelt<lb/>
nergens op en sach als om ons door die gelegentht. naa haeren appitijt<lb/>
wat meer vexatiën aen te doen, jaa selver onse geheele winsten in te slocken, is ’t<lb/>
best geweest, wij onse vrijheyt binnen scheepsboort hebben gehouden ende de<lb/>
scheepen niet verder als tot in de bhay van Haytemon te laten comen, alwaer een<lb/>
open zee is ende niemandt ons deren can, bebouvende geen coopmans. van boort<lb/>
te laeten gaen, voordat se ons betalinge doen, daer anders geen geit uyt baere<lb/>
banden te crijgen is, sullende wij met den handel op dien voet in Haytemon binnen<lb/>
scheepsboort te drijven noch wel vooreerst off soo lange dienen te continueren,<lb/>
totdat wat beter betrouwen op baere handelinge mogen stellen, sijnde in desel ve<lb/>
soo enorm en trouweloos, dat het met de penne quaelijck te beschrijven is.<lb/>
</para>
<remark>«Het cargasoen is vnl. tegen zilver en realen omgezet; die f. 23392.19.11 zijn<lb/>
naar Coromandel gezonden; 12 Engelse schepen waren voor Macao geweest met peper<lb/>
en kleden ; de peper van de Cie. zakte daardoor van 9 op 7 taël, dus hun komst gaf<lb/>
schade
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... behalven dat al eenighsints te duchten sij, de Portugesen in tijden en<lb/>
wijlen Maccao in de Engelsche haere bescherminge wel mochten overgeven, dat<lb/>
voorwaer een grooten doorn in ’s Comp.8 voet wesen soude.<lb/>
</para>
<remark>«De William is vermoedelijk benoorden de Philippijnen vergaan; de Chinese<lb/>
Onderkoningen hebben privé de Cie. verzocht weer in China te komen; 7 schepen met<lb/>
een cargasoen van
ƒ. 313435.1.1 naar Thaiwan gezonden en daar goed aangekomen;<lb/>
sedert 11 maart is de handel opgeleejd; op 9 nov. was er al f. 430000 Chinees goud in<lb/>
de handel verworven
, zij het wat duur<lb/>
»</remark>
<para>.... is den toevoer van silver uyt China in Tayoan verboden geworden, want,<lb/>
soo sulckx toegelaeten wiert, soude den goudtbandel ontwijffel. daerdoor gantsch<lb/>
en gaer bedorven worden ende sij noyt trachten eenigen toevoer daervan meer<lb/>
te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Coxinga is gemeld
, dat men zijn jonk uit Johore, voor Thaiwan gestrand
,<lb/>
niet wil vergoeden<lb/>
»</remark>
<para>.... can bij, Cocksinja, tegens den Tartar in oorlogb noch wel bestaen, daer hem<lb/>
de negotie de meeste cracbten toe geeft. D°. beeft den voorleden soomer, naa de<lb/>
geruchten liepen, soo op de grensen van Canton als Nanquin al veele progressen<lb/>
gedaen ende daerdoor meerder ontsacb als tevooren omtrent den Tartar gecregen,<lb/>
achtende de onse, dat bij soodoende noch groote dingen uytwercken en wel tot<lb/>
verhevener staet geraecken mocht, dat d’E.Comp.e, alsoo bij het te veel op den<lb/>
handel aenlegbt, niet dan schaedelijck wesen can.<lb/>
</para>

<pb n="238" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0238"/>
<remark>«Er is 9900 picol suiker op Formosa opgekocht en daarvan 8000 naar China<lb/>
uitgevoerd; er zal niets van naar patria gaan<lb/>
»</remark>
<para>Met den landtsaet op Formosa ginck het bij continuatie noch al wel ende naa<lb/>
de constitutie van haeren aert noch al gehoorsamel. toe, d’onse aldaer geen<lb/>
capitaele ongenuchten voorgecomen wesende. De landtsdaegen waeren op haren<lb/>
tijdt alomme gehouden ende die vergaderingen weder met content ement gescheyden<lb/>
ende yder naa sijn woonplaets gekeert.<lb/>
</para>
<para>Omtrent Tamsuy waeren de voor desen ontstelde gemoederen, die door de<lb/>
gedane crijghstocht laest besadicht sijn, noch in stilte continueren.<lb/>
</para>
<remark>«Het overleden opperhoofd Boons is er door Loenius vervangen<lb/>
»</remark>
<para>De adsistenten Balbiaen ende Harman Broeckman
<super>J)</super> waren met twee zeedige<lb/>
en wellevende soldaten in Terraboan gaen woonen om het goet begin des goudthandels<lb/>
aldaer voortaen te vestigen, gelijck oock den adsist. Van der Meulen *) in<lb/>
Tallabayawan, een dorp in ’t Cabolanghse geweste niet verre van de Terreboanghse<lb/>
goudtmijne gelegen, was geplaetst omme den proffijt gevenden veilenhandel aldaer<lb/>
te bevorderen.<lb/>
</para>
<remark>«Kilung en Tamsui dienen niet te worden verlaten, daar de Chinezen er zich dan<lb/>
zouden vestigen, die de bevolking, ook zuidelijker, tegen de Cie. zouden opstoken; hoop,<lb/>
dat de ontdekking van een goudmijn en de huidenhandel de kosten zullen dekken;<lb/>
Formosaanse smeekolen zijn aangevraagd; er zijn 7 predikanten op Thaiwan; hun<lb/>
reactie op de opmerkingen van Heren
<emph>XVII</emph> over hun gebrek aan ijver, vgl.
<ref>Archief IV, </ref>nr. CXIII-CX V; Jacobus V alenlijn volgt als landdrost den gestorven Schedel<lb/>
op; de verpachtingen brachten 105585 realen p.j. op; 50 Chinese jonken hebben bij<lb/>
Zuid- Formosa 325000 stuks harder en 267 picol kuit verworven; in een jaar zijn<lb/>
45000 stuks lijnwaad uit China op F. aangebracht en verkocht, daarom 12 stuiver<lb/>
importrecht op de meest voorkomende, de cangans, gesteld; hennep van F. blijkt voor<lb/>
touw ongeschikt; het garnizoen bedraagt ongeveer 1000 man, w.o. 150 nieuw uitgezondenen,<lb/>
de helft van wat was gevraagd; er wordt 10000 picol peper aangevraagd,<lb/>
terwijl er nog 13000 is, in augustus zijn 5 schepen, cargasoen f. 136444-, van Thaiwan<lb/>
naar Japan gezonden, waar op de hertevellen veel is gewonnen, op de suiker maar 20%;<lb/>
in december zouden vijf schepen van Thaiwan naar India varen met voor Coromandel<lb/>
f. 500000 aan goud, f. 300000 aan zilver, voor Bengalen f. 600000 aan zilver<lb/>
»</remark>
<para>Soo van Tayoan geadviseert wort, soude het verleden suydermousson een<lb/>
Engels spiegelschip, ’twelck naa Macauw wilde, door storm sijn mast verlooren<lb/>
en binnen Aymuy gelopen wesen, alwaer sijne goederen, die in loot, peper, thin,<lb/>
laeckenen en lijnwaten bestonden, aen lant gebracht en licentie om die aldaer te<lb/>
mogen vercoopen van de Chinesen verworven heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Van 1 sept. 1657 tot 3 aug. 1658 is in Thaiwan gewonnen f. 930153.19.4 en<lb/>
uitgegeven
/. 528866.17 .14; berichten van Indijck over Cambodja, vgl.
<ref>Cambodja, </ref>nr.<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="239" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0239"/>
<remark>Villa
, p. 386; de daar opgestane prinsen zijn gevlucht; van Thaiwan zal er f. 20000<lb/>
aan zilver heen werden gezonden voor opkoop van huiden; gevecht voor Negapatam<lb/>
met den Naik van Tandjore, vgl.
<ref>Bescheiden II, II, p. 276-277 </ref>;
<ref>Baldaeus I, p. 155-156 </ref>»</remark>
<para>. . . . maer sijn evenwel daer noch omtrent blijven leggen, het landt geslooten<lb/>
houdende ende de onse allen toevoer van nootlijckheden ende eetwaeren belettende.<lb/>
</para>
<folio>Fol.105r.</folio>
<remark>«Van Goens voor S. Thomé, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 277</ref>; de stad heeft zich<lb/>
onder Kistapanaik gesteld; het nut van Negapatam,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 108109</ref>).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>In allen gevalle sal, bijaldien den ganschen ommeslagh niet en can naa Jaffanapatam<lb/>
worden getransporteert, dat wij liefst saagen, tenminsten een van beyde,<lb/>
Negapatnam ofte Palliacatta, verlaeten moeten worden, naadien sooveel besettingen<lb/>
voor d’E.Comp.e niet souden op te haelen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Van Goens acht het gemakkelijk den Naik van Tandjore uit zijn land te jagen;<lb/>
de bemanning van de Sluys meldt, dat.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in Mocha dit jaer soude aengecomen sijn een scheepjen van Moondasnaen<lb/>
in Suratta, ophebbende 10 Nederlanders, van de Comp.e geleent, dat ons verstelt<lb/>
doet staen, niet wetende, wat van den handel aldaer sullen gevoelen.<lb/>
</para>
<remark>«Koedijck zal de Kaap visiteren<lb/>
»</remark>
<para>Tsestich lasten rijs ende wrat negroscleeden etca. sijn van hier voor de Caep<lb/>
ge vordert, hetwelcke, over de retourscheepen verdeelt, nae gintswaerts staet te<lb/>
gaen, daermede het senden van een expres vaertuygh wert g’excuseert ende<lb/>
bespaert. Ende vermidts den slaevenhandel op Angola vruchteloos uytgevallen is,<lb/>
oock die van Guinea niet heel veel beschooten heeft, soo is den commandeur<lb/>
Riebeeck te raede geworden dien handel te staecken
<super>1).</super><lb/>
</para>
<remark>«De Gouv. Gen. is het hiermee eens<lb/>
»</remark>
<para>Om de harte vanghst aen de Caep bij de handt te nemen schrijft den commandeur<lb/>
Riebeeck, dat hem alle de middelen daertoe van buyten souden dienen<lb/>
bestelt te worden, alsoo de inwoonders van ’t land tot de jacht noyt te bewegen<lb/>
sullen sijn
<super>2)</super> ende vermits het senden van sooveel volckx, als daertoe vereyst,<lb/>
voor d’E.Comp® niet aen te haelen is, sien wij seer weynich apparentie tot de<lb/>
bevorderinge van dien ende sal dien volgende dese harte vanghst wel aen een sijde<lb/>
mogen werden gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Te kort aan timmerlieden te Batavia belemmert het snel repareren van schepen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Resoluties</emph> I, 30 mei 1658, p. 148.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Daghregiater Riebeeck</emph> II, 16 nov. 1658, p. 420.<lb/>
</fnote>

<pb n="240" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0240"/>
<para>Wij hebben nu eenige cloecke lijffeygenen aen hetselve ambacht gestelt ende<lb/>
sullen daerbij vervolgens continueren om daermede wat in ’t gemoet te comen de<lb/>
groote gagiën, die de Nederlantsee timmerheden vinnen, hoedanich de Portugesen<lb/>
haer altijd seer oncostelijck hebben weten te behelpen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten over Maiaram , af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 72 </ref>tot r. 7 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Seer begerich hebben desel ve
!) haer doorgaens getoont om van ons te hebben<lb/>
schoone Persiaense paerden om aen haeren Heer te vereeren waermet wij haer<lb/>
dan oock naa vermogen hebben g’accommodeert doch meest voor goede betaelingh.<lb/>
</para>
<folio>Fol.108v.</folio>
<remark>«Vervolg berichten Maiaram, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 72 r</ref>. 6 v.o. - 73 midden<lb/>
»</remark>
<para>Wij en sullen daerom Japara evenwel niet mogen verlaeten, soolangh de<lb/>
quelhngen niet onlijdelijcker en worden, uyt vreese dat de Sousouhounangh hetselve<lb/>
qualijck mochte nemen, ’t Ooghmerck mettet selve comptoir is voornamentl.<lb/>
om van tijdt tot tijdt kennisse te mogen hebben, wat in de Mataram omgaet ende<lb/>
bij der handt genomen wort ende om mette voors. strandtheeren goede eendracht<lb/>
ende intelligentie te houden, mitsgaders oock om altemet partij e timmerhout,<lb/>
balcken ende plancken van daer te crijgen ten behoeve van de wercken, die wij te<lb/>
maeken hebben, welck gerieft wij al qualijck souden connen missen.<lb/>
</para>
<remark>«De Prins Willem daarvoor naar Japara gezonden; gegevens Bantam, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VI, p. 73-75, r</ref>. 3; weinig schade door de Bantamse oorlog sprauwen verwacht;<lb/>
ze
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... staende de voors. onderhandelinge in ’t lest van april verleden een schuyt<lb/>
van ’t schip Breda, aen ’t eylandt Cracatou
<super>1 2)</super> leggende om partij timmerhoudt te<lb/>
hacken, overvallen ende het volck daerin, sijnde 10 man, dootgeslaegen hebben.<lb/>
Item omtrent een maendt daernae van het jacht de Renocer aen de Duysent<lb/>
Ey landen 18 man, die mette boot aen landt waren gevaeren om craelsteen te<lb/>
breecken, midtsgaders in de maendt juny van ’t verongeluckte jacht de Windthondt<lb/>
aen het eylandt Rakit ongeveer 28 man soo Comp.8 dienaeren als Amboinesen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«In totaal zijn 70 man gedood; de oorzaak was meest onvoorzichtigheid; verdere<lb/>
gegevens Bantam, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 75 r</ref>. 6 - 77 r. 10<lb/>
»</remark>
<para>
Den burger Bastiaen Boullon
<super>3 *),</super> die met eenige vaertuygen op de Bantamse<lb/>
vyanden in zee gegaen was ende haer in ’t eerst al eenigen afbreuck heeft gedaen,<lb/>
heeft eyndel. door sijn quaet gouverno, soo het schijnt, een ongeluckigh eynde<lb/>
gehadt, sijnde door sijn eygen volck om de hals gebracht ende sij voort met het<lb/>

<fnote ref="1">NI. de vier gouverneurs der kustplaatsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Krakatau, het bekende vulcanische eiland in Straat Sunda op 6°8' Z.B. en I05°2I'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">De vrijburger „ende avonturier” Bastiaen Boullion wordt,
<emph>Daghregiatera</emph> 1656/57,<lb/>
 
 herhaaldelijk genoemd als kaapvaarder, men vgl. het register.<lb/>
 </fnote>

<pb n="241" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0241"/>
grootste vaertuygh naa Larentucke gevlucht, sterck 22 Nederlanders, 4 Portugesen<lb/>
ende 6 swarten.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe watermolen voor buskruit werkt mei 36 stampers en levert 12000<lb/>
per maand; de hout- en korenmolens zijn nog niet gereed; een aantal buitenfortjes is met<lb/>
pannen gedekt; de kasteelskerk, waarvoor Van Diemen privé f. 30000 betaalde, is. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door gebreck van ander ruymte eenige jaeren achter malcander tot een<lb/>
packhuys gebruyckt. Desel ve hebben wij nu mede ledich doen maecken ende<lb/>
bijderhandt genomen te voltrecken ende dewijl se middelerwijle door de onvastheyt<lb/>
van de gront soo veer gesackt was, dat de drumpel al met de straat was<lb/>
gelijck geworden ende binnen weynich jaeren daer beneden stont te co men, soo<lb/>
sijn wij genootsaeckt geworden om hetselve voor ten comen de vloer een voet 5 of<lb/>
6 te verhoogen ende met de drumpel van de Generaels wooninge gelijck te maecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.117v.</folio>
<remark>«Uitdieping van grachten<lb/>
»</remark>
<para>Twee j oneken sijn hier dit jaer uyt China geweest, beyde van Aymui, geladen<lb/>
met Japans staeffeooper, groove porceleynen, goutdraet, ijsere pannen, thee,<lb/>
gesouten visch, anijs, papier etc.a ende met meer dan 30 schuytjens goudt, soo<lb/>
men haer aengeven geloven mach. Mette selve is ons toegecomen een brieff van<lb/>
den grooten mandorijn Coxin nevens een, aen de capitain der Chinesen Bingam<lb/>
geschreven,
.... bij dewelcke hij een seer impertinenten eysch op de Comp.e<lb/>
doet van een somme van 180 duysent taylen silver voor twee sijne joneken, bij<lb/>
de onse genomen ofte om den hals gebracht, met een bijgevoeghd dreygement in<lb/>
de brieff aen Bingam, ingevalle wij tot geen satisfactie mochten willen verstaen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.118r-v.</folio>
<remark>«Hem is geantwoord, dat de Compagnie. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in ’t minste in de voors. sijne pretentiën niet gehouden te wesen, maer<lb/>
echter genegen te sijn om met sijn hoogh.1 buyten verwijderingh te mogen blijven,<lb/>
die ons beyde niet dan schadel.soude connen wesen, soo hij ’t voor aengenaem<lb/>
wilde aensien, een persoon aen sijn hoogh.1 te committeren om met hem te sluyten<lb/>
een vast accoort tot wechneminge van alle misverstanden ende onlusten voor het<lb/>
toecomende ende tot voortsettinge soo wel van sijne als onse negotie.<lb/>
</para>
<remark>«De jonken zijn 8 juni vertrokken met 3323 picol peper, enz.<lb/>
»</remark>
<para>Het geschenck, dat wij hem nevens onse vorige schrijven gesonden hadden,<lb/>
bestaende uyt een bernsteene keeten, een d.° koffereken ende een groot stuck<lb/>
rouw bernsteen, wegende een heeft sijn hoogh.1 ons met de voors. joneken<lb/>
weder terugligesonden, omdat het gem. stuck geen oprechte barnsteen maer een<lb/>
ander herssige spetie is bevonden.<lb/>
</para>
<remark>«Brand op 8 aug. van het slavenkwartier, 27 oct. in de Jonkerstraat; er wonen te<lb/>
Batavia 312 vrijburgers en veel meer mardijkers; invoer van tapbriefjes, enz., afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VI, p. 77</ref>; voor de pacht van de zoetwatervisscherij bestond geen belangstelling;<lb/>
</remark>

<pb n="242" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0242"/>
<remark>mutaties onder de predikanten; het Christendom neemt bij de Aziatische bewoners toe;<lb/>
er waren bij de laatste avondmaalsviering 528 communicanten, w.o. 170 Aziaten; 4<lb/>
maart had de diaconie in een jaar ontvangen 14597.37 realen; haar kapitaal is realen<lb/>
60342.18, echter zijn haar percelen te hoog getaxeerd; in het jaar, eindigend 31 aug., is<lb/>
te Batavia uitgegeven. . . .<lb/>
»</remark>
<para>on- ende montcosten . ƒ 445573.14. 5<lb/>
</para>
<para>soldijen . 473602. 1. 9<lb/>
</para>
<para>fortificatie . 28115. 2.10<lb/>
</para>
<para>schenckagie . 2613. 4.15<lb/>
</para>
<para>oncosten van scheepen . 658375.14.15<lb/>
</para>
<para>/ 1608279.18. 6<lb/>
</para>
<remark>«In de handel is gewonnen f. 659397.3.5, landsinkomsten
/. 239432.14.-; er zijn<lb/>
23 predikanten in Indië ; de moord in Balambangan zal te goeder tijd gewroken worden;<lb/>
klachten van kooplieden in Engeland over de V.O.C. bij de Staten-Generaal; Van<lb/>
Goens heeft uit het Engelse jacht Society particuliere brieven van Nederlands Compagniespersoneel<lb/>
gelicht
<lb/>
»</remark>
<para>De nieuwe Oostindische Comp.e in Engelandt schijnt met een seer grooten<lb/>
ernst ingestelt te sijn. Mette ministers van deselve staen wij in dese landen ongetwijffelt<lb/>
van tijdt tot tijdt veel haspelingh te sullen hebben, soo wij ons van haer<lb/>
niet willen laeten vercloecken. Wij sullen ons daerop geheel verlaeten, dat U Ed.<lb/>
ons tijdige advertentie sullen doen, ingevalle eenige vreese van rupture hetsij<lb/>
alhier ofte in Europa mochte comen, opdat ons in defentie mogen houden ende<lb/>
geen schaade en comen te lijden, al eer het weten. Op wat plaetsen ende op wat<lb/>
wijse U Ed. staet ende saecken de meeste krenckinge ende afbreuck soude comien<lb/>
geschieden, en sal niet nodich wesen hier aan te roeren, naadien U Ed. tselve alsoo<lb/>
wel bekent is als ons.<lb/>
</para>
<para>Op de brieff, ons mettet voors. schip d’advise toegecomen van de gouvr. en de<lb/>
directeurs van de gem. niewe Comp.e, nemen wij voor niet te antwoorden om die<lb/>
correspondentie geen meerder voetsel te geven, maer dat se haer, als se iet te<lb/>
versoecken ofte te seggen hebben, aen U Ed. mogen addresseren, hetwelck wij<lb/>
daerom oock bequaemer oordelen te sullen wesen, omdat ons daer beneffens dan<lb/>
altijdt sal connen toecomen U Ed. meyninge ende ordre, off ’t en waere U Ed.<lb/>
ons anders geliefden te gelasten. De presentatie, waervan vermeit wort in onse<lb/>
brieff, over 2 jaeren aen Haer Ed.ges. ende die U Ed. goetgevonden hadden te<lb/>
doen bestellen, namentl. eenige van de haere transport op onse scheepen naa<lb/>
Banda te verlenen om inspectie te nemen van het eylandt Pouleron
<super>1),</super> gelieven<lb/>
U Ed. met discretie te verstaen, sijnde wel inderdaet geschiet, doch niet eer dan<lb/>
wanneer wij ten vollen waren verseeckert, dat sij deselve niet souden accepteren,<lb/>
sullende anders geweest sijn een accomodatie, die al wat verder soude sijn gegaen,<lb/>
als met den dienst van de Comp.e soude hebben connen overeencomen.<lb/>
</para>
<remark>«De vrede zal met hen bewaard worden; ondanks hun slechte resultaten op Madagascar<lb/>
rusten de Fransen te Na?ites weer schepen uit; onduidelijke mededeling over<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Dat bij de vrede van Westminster aan Engeland was gerestitueerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="243" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0243"/>
<remark>een last van Heren XVII tot handel met de Spanjaarden; personalia; Samuel de<lb/>
Lingie is door de Raad van Justitie vrijgesproken van knoeierij in Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>Dat de ordres, die wij van tijdt tot tijdt tot weringe van den particulieren<lb/>
handel ende andere vuylicheden beraemt ende uytgegeven hebben, overal niet<lb/>
evenwel en worden geexecuteert ende in ’t werck gestelt, is ons van herten loet<lb/>
ende en laeten daerom echter niet naer daer bij te volherden, op hoope dat de<lb/>
exempelen, die soo nu ende dan aen dese ende gene gestatueert worden, mettertijdt<lb/>
noch tot een schrick sullen worden voor andere. Bij den achtbaeren Raedt van<lb/>
Justitie alhier en connen wij niet anders vermercken, dan dat tegen dien schaadelijcken<lb/>
cancker met alle vigeur ende ernst geprocedeert wort.<lb/>
</para>
<remark>«Verschillende „particvlariteylen^ ; het vat vlees op 440 , spek op 260
<ref>&lt;8? </ref>gesteld<lb/>
»</remark>
<para>Wij hadden ganschel. verhoopt, dat U Ed. om de redenen, daertoe gegeven,<lb/>
souden hebben connen goetvinden de schellingen, dubbelde ende enckelde stuyvers<lb/>
bij de oude valuatie te laeten om door het verhoogen van deselve dat van het<lb/>
groote geit namentl. de croonen, rijckxdaelders ende realen niet illusoir te maken<lb/>
ende te vernietigen, maer derwijl U Ed. schrijven, dat haer deselve redenen niet<lb/>
hebben connen voldoen, soo hebben wij ordre gevolcht ende de schellingen gestelt<lb/>
op 7^ stuyver ende de dubbelde ende enckelde stuyvers naer advenant hoewel<lb/>
geheel ongeem *), omdat noch al van gevoelen blijven, dat hetselve de Comp.e<lb/>
schadel. sal sijn, in allen gevalle t’eenemael strijdich sij met de intentie ende het<lb/>
ooghmerck, dat soo wij als onse voorsaten met het verhoogen van het groot<lb/>
geit hebben voorgehadt.<lb/>
</para>
<para>Het payement, als schellingen, dubbelde ende enckelde stuyvers en is in dese<lb/>
Indische gewesten buyten de jurisdictie van de Comp.e niet ganghbaer ende dienvolgende<lb/>
ongetrocken, daerentegen het groot geit insonderht. de realen van achten<lb/>
ende de rijckxdaelders wel ge wilt ende daerom altijdt seer uytge voert geworden,<lb/>
waerdoor dan groote schaersht. van geit soo tot Batavia als elders in Comp.8<lb/>
plaetsen is veroorsaeckt ende de coopmanschappen veel aen de hant sijn gebleven,<lb/>
om hetwelck voor te comen men geen bequamer ofte gereder middel heeft weten<lb/>
uyt te vinden dan hetselve groot geit naer reeckeningh van het voors. payement<lb/>
soo veel hooger te valueren, welcke hooger valuatie de eerste mael geschiet is a°.<lb/>
1639.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek I, p. 432-433, v</ref>gl. ook II, p. 222-223 voor een waardebepaling<lb/>
van 26 mei 1656<lb/>
»</remark>
<para>
Mettet verhoogen van het payement is jegenwoordich het voors.goet ende<lb/>
dienstich ooghmerck niet alleen t’enemael gemist, maer veel grooter deur tottet<lb/>
uytvoeren der gelden geopent als oyt tevooren, naadien de Chinesen, Maleyers,<lb/>
Javanen ende andere natiën, die hier comen traffiqueren, niet en begrijpen, dat<lb/>
de schellingen ende dubbelde stuyvers opgeset ofte verhooght sijn, maer dat in<lb/>

<fnote ref="1">NI. bij plakaat van 2 nov. 1658, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II p. 310-311 en
<emph>Encydopaedie</emph> II,<lb/>
p. 795.<lb/>
</fnote>

<pb n="244" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0244"/>
plaetse van dien de realen ende rijckxdaelders weder op 8 schellingen ofte 24<lb/>
dubbelde stuyvers sijn gestel t, sijnde naa liaer reeckeningh 3 stuyvors minder als<lb/>
oyt voor desen, sonderdat wij middelen sien haer hetselve anders wijs te maecken,<lb/>
waeruyt dan niet anders en is te verwachten, dan dat Batavia ende consequent<lb/>
alle andere plaetsen van U Ed. gebiet in dese landen in corte sonder eenigh groot<lb/>
geit staen te wesen tot groote verachteringh van de negotie. . . .<lb/>
</para>
<para>Het opsetten van het meergem. payement hier onder de ingesetenen een<lb/>
wonderlijcke haspelingh heeft gegeven met soodanigen gekijff, gevecht, tumult<lb/>
ende oproer op de publicque basaers ofte merckten, dat het altemet weynich<lb/>
heeft gescheelt, off wij souden genootsaeckt sijn geworden daer met gewapende<lb/>
macht in te voorsien ende te vreesen is geweest, dat daer groote ongelucken uyt<lb/>
souden sijn ontstaen, soodat wij eyndel. gedwongen sijn geworden een ander<lb/>
middel bijderhandt te nemen om de luyden van malcander te helpen ende cleyne<lb/>
stuckjens getrocken coperdraet ganghbaer te maken ende onder het volck te<lb/>
brengen in forme van tangen
!), gelijck op de cust van India, Seylon, Cormandel,<lb/>
in Bengale ende Arraccan sijn gaende, hebbende aen elck eynde een cleyn opgeslaegen<lb/>
teken om niet gecort ofte vermindert te connen worden, die wij voor<lb/>
oortjens van 4 stuckx in een gemene stuyver hebben uytgegeven, wegende 4<lb/>
engelse het stuck, sijnde mette oncosten, daerop vallende, de waerdye soo naa,<lb/>
als desel ve gevonden heeft cunnen worden, waermet dan de ontstelde gemeente<lb/>
allens weder in rust is geraeckt.<lb/>
</para>
<remark>«Keuren Heren XVII dit niet goed, dan dienen 4 d 5000 gld. aan oortjes uitgezonden;<lb/>
de eis aan levensmiddelen uit Europa zal laag gehouden worden; goede lont<lb/>
wordt thans van boombast vervaardigd; die uit hei vaderland wordt voor expedities<lb/>
bewaard; als proef worden hoeden van ivol uit de W ester kwartieren vervaardigd; op<lb/>
last van de XVII directeur Koedijck uit Suraite opgeroepen
, vgl.
<ref>Rycklof, p. 193 </ref>en<lb/>
<ref>Landverzameling, p. 63</ref>; hij repatrieert als commandeur van de vloot, die voor 9<lb/>
maanden proviand heeft; 134 ijzeren stukken zijn als ballast ingescheept; 4 jachten en<lb/>
fluiten zijn afgelegd, nog twee zullen ook afgekeurd worden; er zijn voldoende schepen
,<lb/>
maar nieuwe zijn ter vervanging nodig
<lb/>
»</remark>
<para>Totte simpele negotie sijn de fleuyten bequamer ende oncostelijcker, maer bij<lb/>
geval van oorlogh connen de jachten dubbelen dienst doen ende soo tot overvoer<lb/>
der coopmans. als tegen den vijandt gebruyckt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Wat meer scheepsvolk is nodig; op 10 dec. komt de Coninck David uit Siam;<lb/>
een tweede schip wordt verwacht; cargasoen van f. 43669, vul. 4625 picol sapanhout<lb/>
en 110 last rijst; de Ooyevaar heeft uit Siam voor de W ester kivartieren 23 oct. 4500<lb/>
picol sandelhout naar Malakka gebracht<lb/>
»</remark>
<para>
16 Chinese joncken sijn ’t verleden saysoen in Siam geweest behalven noch<lb/>
2 van Toncquin, 2 van Couchin-China ende 3 jachtjens van Macao, derwelcke de<lb/>
goederen, insonderheyt de vellen, seer in prijs hebben doen steygeren, soodat hij
<super>1 2)</super><lb/>
den eysch, voor Japan gedaen, op verre naa niet en heeft connen voldoen. Maer<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 311-312, 9 nov. 1658.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. het opperhoofd in Siam Jan van Rijck.<lb/>
</fnote>

<pb n="245" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0245"/>
derwijl ons de Coninck nu het octroy derselve vellen weder voor eeuwich bevesticht<lb/>
heeft, soo sal het daer voortaen niet licht meer aen comen te gebreecken,<lb/>
want alhoewel wij, soo buyten onlusten willen blijven, niet sullen connen beletten,<lb/>
off de vreemde negotianten sullen onder de handt noch al eenige vellen connen<lb/>
uyt voeren, soo sal evenwel het gros van desel ve in onse handen moeten comen,<lb/>
dat een goede saeck sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de aangebrachte goederen maakt de Cie. er 100% winst<lb/>
»</remark>
<para>
Het gepleeghde aen onse logie ende volck in Oedjangh Salangh is naa ujiier-<lb/>
1 ij eken aensien de May.1 leet ende onaengenaem geweest ende heeft dien volgende<lb/>
oock strict bevel aen den oprapeth afgesonden mette doot te straffen alle, die<lb/>
daer schuldigh aen sullen worden bevonden, maer wij twijffelen, off deselve opra<lb/>
daer selff niet mede onder gereeckent en behoort te worden
....<lb/>
</para>
<para>In de retouren, successive aen de respective Cameren der Comp.e afgaende,<lb/>
sullen wij de esgualiteit naa U Ed. begeren soo veel observeren ende naacomen, als<lb/>
in ons vermogen sal wesen, doch worden daerin dickmael verhindert door de vroege<lb/>
off spaede aencomste der scheepen ende cargasoenen, die aengeleyt ende afgescheept<lb/>
moeten worden.<lb/>
</para>
<remark>
«Met de 8 schepen gaan 160 gevangen Portugezen van J af na mee; meer rondhout<lb/>
moei uit patria worden gezonden; de waren zijn vaak slecht in de schepen gestuwd;<lb/>
12 ton aan contanten is aangevraagd o.a. met het oog op de handel in Japan; er gaan<lb/>
voor Amsterdam 2 schepen met f. 489189.19.2, voor Zeeland 2 mei f. 349988.8.11,<lb/>
voor de anderen een, Delft f. 202700.7 .12, Rotterdam f. 142837.1.5, Hoorn<lb/>
f. 213762.3.10, Enkhuizen f. 220010.19.2, vnl. textiel, peper (f. 580000); er was<lb/>
 2 dec. een kapitaal van f. 11007701.1.4 in het oosten<lb/>
»</remark>
<para>De winstgevende comptoiren sullen voorstellen, namentl.<lb/>
</para>
<para>op de voyagie naer Palembangh . ƒ 8950. 6. -<lb/>
</para>
<para>op de voyagie naer Macassar . 37690.16.11<lb/>
</para>
<para>op ’t comptoir Persia . 507642.14.13
<super>x)</super><lb/>
</para>
<para>op ’t comptoir Suratta . 107045.12. 3<lb/>
</para>
<para>op ’t comptoir Jamby . 40562.17. 9<lb/>
</para>
<para>op de voyagie naer Mocha . 119974. -.11<lb/>
</para>
<para>op de voyagie naer Canton . 110780.16. 7<lb/>
</para>
<para>op ’t comptoir Japan . 1042298.14.10<lb/>
</para>
<para><emph>( Aan kleine winstposten)</emph> . 42741.19. 6<lb/>
</para>
<para>
Voor 456000 ® caneel dit jaer van ’t eylant<lb/>
Seylon in minderinge van des Keysers<lb/>
schuit ontfangen . 122265. -. -<lb/>
165006.19. 6<lb/>
Samen 2139952.18. 6,<lb/>

<fnote ref="1">Er staat 501642, maar dat moet een schrijffout zijn, daar dan de optelling niet klopt<lb/>
en ook uit p. 230 blijkt, dat de winst f. 6000 hoger was.<lb/>
</fnote>

<pb n="246" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0246"/>
waertegen moet afgaen ’t geen de naervolgende comptoiren 2139952.18. 6<lb/>
boven alle de gedane winsten ten achteren comen<lb/>
Op ’t comptoir Siam . 15013. 7. 7<lb/>
Op ’t comptoir Arraccan . 5048. 5. 1<lb/>
Op ’t comptoir in de Moluccos
.... 67937.14. -<lb/>
Op ’t comptoir Wingurla . 32081. 7. 2<lb/>
Op ’t eylandt Mauritius . 4381.14. 2<lb/>
Op ’t eylandt Mauritius . 2407. 7.14<lb/>
Op Timor . 25904.18. -<lb/>
Op ’t comptoir Amboina . 106921.17.10<lb/>
Op ’t comptoir Banda . 54581.10. 8<lb/>
Op ’t comptoir Malacca . 109356.16. 7<lb/>
Op ’t comptoir Batavia . 709183.13. 1<lb/>
drage voorts ƒ 1132818.11. 4<lb/>
</para>
<remark>
«Aan kleine verliesposten<lb/>
» «Zuivere winst<lb/>
» «Aan verkoop van diversen
, enz. enz.<lb/>
» «Uit patria ontvangen<lb/>
» «Aan uit te betalen unssels ontvangen )<lb/>
(Saldo van het vorige jaar)
. . . .<lb/>
</remark>
<para>(Waarde van de retourvloot)
. . . .<lb/>
(Andere verzonden goederen enz.).
. .<lb/>
</para>
<para>75438.16. 4<lb/>
</para>
<para>1208257. 7. 8<lb/>
</para>
<para>. 931695.10.14<lb/>
</para>
<para>. 40727.11. 5<lb/>
</para>
<para>. 1751263. 1. 9<lb/>
</para>
<para>. 147889.10. -<lb/>
</para>
<para>. . 9768970. 6.10<lb/>
</para>
<para>/. 12640546.—. 6<lb/>
</para>
<para>/. 1618488.10. 4<lb/>
</para>
<para>„ 14356. 8.14 1632844.19. 2<lb/>
</para>
<para>Saldo /. 11007701. 1. 4<lb/>
</para>
<remark>«Aan wissels op patria is gestort voor 49296 \ rl. d 60 stuivers; W estvriesland en<lb/>
Herp zijn nog niet uit patria gekomen; 14 dec. komen 3 schepen uit Bengalen, 1 uit<lb/>
Coromandel , cargasoen f. 661657.7.4 vrd. 1171 balen zijde; ondanks de oorlog gaat in<lb/>
Bengalen de handel door; de zijde is daar op 3\ ropia het seer gezakt; er is f. 125789.5<lb/>
gewonnen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>