<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="247"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Sterthemius; Batavia, 16 december 1659"/>
<meta key="rawdate" value="16 december 1659"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1659"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Sterthemius"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur, Pieter Sterthemius"/>

</header>
<body>
<pb n="247" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0247"/>
<head>XVIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, ARNOLD DE VLAMING<lb/>
VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH, DIRCK JANSZ.<lb/>
STEUR EN PIETER STERTHEMIUS, BATAVIA 16 dec. 1659 <fref ref="1"/> .</head>
<folio>K.A. 1119, </folio>
<remark>«14 dec. 1658 zijn 8 en 15 jan. 1659 zijn 2 retourschepen, de laatste met cargasoen<lb/>
van f. 1153924-, vertrokken , vgl.
<ref>Daghregisters, 14-15 </ref>jan. 1659, p. 10-11; weinig<lb/>
vracht door het uitblijven van vele schepen; de Naerden zendt uit Straat Sunda 20<lb/>
balen Kirmanse wol, waard f. 2109.16, terug, daar het schip overladen is<lb/>
»</remark>
<para>Uyt een briefken van den commandeur Isaack Koedijck
<fref ref="2"/> , geschreven van<lb/>
het eyland St. Helena met de boot Suylen, hebben wij verstaen, hoe dat de voors.<lb/>
eerste acht scheepen, in goede ordre gecomen sijnde aen de Caep de Bonne Espérance,<lb/>
soo als de bay wilden inseylen, bejegent sijn van een vehementen windt,<lb/>
door derwelcke vier van deselve nae ’t verliesen van eenige anckers genootsaeckt<lb/>
sijn geworden weder zee te kiesen
<fref ref="3"/> .</para>
<remark>«8 april zouden de acht schapen van St. Helena vertrekken; de Naerden is ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... omtrent Terra de Natael door een verlegen
<fref ref="4"/>  storm van den Erasmus
<fref ref="5"/> <lb/>
afgeraeckt, van welck schip wij over de Cust Cormandel een briefken ontfangen<lb/>
hebben, ges. aen de gouverneur Laurens Pit in dato 14en juny verleeden ende<lb/>
daeruyt tot ons hertel, leetwesen verstaen, hoe dat sij door de voors. storm soodanigh<lb/>
sijn aengetast geworden, dat genootsaeckt sijn geworden twee etmaelen<lb/>
achter malcander sonder eenigh seyl voor de windt te loopen ende den derden<lb/>
dach, wanneer het weder allens begon af te nemen, bevonden hebben de achtersteven<lb/>
ruym twee duymen geweecken, mitsgaders de spiegelplancken ende rantsoenhouten<lb/>
<fref ref="6"/>  buyten postuur verruckt ende het werck
<fref ref="7"/>  gansch ende gaer<lb/>
uytgekaut
<fref ref="8"/>  te wesen, waerdoor soodanigen lekte wiert veroorsaeckt, dat sij het<lb/>
met pompen ende baliën qualijck conde gaende houden ende sijn daerdoor te rade<lb/>
geworden nae de Commorose ey landen, gelegen tusschen de 11 en 12 graeden<lb/>
zuyderbreete, te loopen, alwaer se dan oock den 28 april aengecomen sijn aen een<lb/>
derselve, genaemt Ansuanny, voor een stadt, genaemt Samado
<fref ref="9"/> .</para>
<remark>«Men gaf er een brief mee aan een Engels jacht en zou er nog 10 &amp; 12 weken</remark>

<fnote ref="1">Een Gen. Miss. van 14 jan. 1659, die met de retourvloot van een dag later werd verzonden,<lb/>
ging verloren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Isaack Koedijck, kunstschilder, werd in 1651 als koopman naar het hof van den<lb/>
Groot-Mogol gezonden, maar bleef als secunde te Ahmadabad, 1654 opperkoopman aldaar, even<lb/>
later secunde te Suratte, 1657 voorlopig directeur aldaar; op last van Heren XVII in nov. 1658<lb/>
als zodanig ontslagen en begin 1659 gerepatrieerd als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. op 21-22 febr. 1659, vgl.
<emph>Daghregister Riebeeck,</emph> III, p. 20 vlg. en
<emph>Resoluties</emph> 1 maart<lb/>
1659, p. 185.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Verlegen, misschien in de zin van : vernietigende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Naerden en de Erasmus waren de 15 jan. vertrokken retourschepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Rantsoenhouten, de achterste draaispanten van een schip met platte spiegel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Werck, nl. het touwwerk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Uytgekaut, uitgerafeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">De hoofdplaats van Anjouan, aan de noord westzijde, heet ten rechte Mutsamudu.<lb/>
</fnote>

<pb n="248" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0248"/>
<remark>blijven; er waren al 15 doden en 30 zieken onder de 117 koppen, waaronder ook 16<lb/>
Portugese gevangenen; thans gaan 3 schepen voor Amsterdam, 2 voor Zeeland en 1<lb/>
voor elk der andere Kamers en in jan. twee fluiten of jachten voor Amsterdam; aankomst<lb/>
van Westvrieslandt,
<ref>Daghreg. 7 </ref>febr., p. 26, de Herp ibid. 24 fehr., p. 32; 3 schepen<lb/>
ibid. 2 juni p. 113-114, Loenen ibid. 11 juni p. 119-120, 4 schepen ibid. 20-21 juni,<lb/>
p. 123-125 , Hoogelande ibid. 6 juli, p. 136, Arnhem ibid. 7 juli, p. 138, Terboede<lb/>
ibid. 23 juli, p. 145, Suylen ibid. 11 aug., p. 161, Orangie ibid. 20 sept., p. 192, 2 schepen<lb/>
ibid. 20 sept., p. 201, Hoff van Zeelandt ibid. 27 sept., p. 203; 18 schepen met 3393<lb/>
overgekomenen w.o. 1010 soldaten en 17 ton contanten; zij hadden bovendien 260<lb/>
doden, nog 3 schepen ivorden verwacht; de uitgezonden raad van Indië Adriaen van<lb/>
Aelmondeis voor Straat Sunda gestorven, ibid., p. 124-125 , de Peerl en de Princesse<lb/>
Royale zijn zwak, te lang en ondiep; ze zijn voor de terugreis hersteld, op Onrust<lb/>
blijkt vaak, dat de vuren scheepshuid inwendig verrot is; de Emmenhorn heeft op de<lb/>
kust van Zuidland niets van de Draeck bemerkt; zending van schepen naar Arriboina<lb/>
op 24 dcc. 1658, 10 jan. 1659, vgl.
<ref>Daghreg., p. 9 </ref>en 24 febr. ibid., p. 32, met totaal<lb/>
carg. van f. 199727. -.10; vergaan van de Trouw, vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 127</ref>;<lb/>
het verlies is gering; behalve de vroeger gezonden 400 soldaten zijn met deze schepen<lb/>
nog 100 naar A. gebracht; ophouden der hete koortsen aldaar; kimdaha Hassi van<lb/>
Buru geeft zich over, ibid., p. 117-121,
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 211-213,<lb/>
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXXXI; tocht van Hustaert naar Goram,
<ref>Amb. Hist., p. 125-127, </ref><ref>Valentijn </ref>ibid., p. 215; van Amboina is 315700
<ref>ffi </ref>kruidnagelen ontvangen, waarvan<lb/>
128006 voor patria; voor 1660 wordt weer weinig verwacht; er is f. 226118.-.3 uitgegeven,<lb/>
f. 131588 in de handel gewonnen; de bekwame ds. Ringius is er gestorven, ds.<lb/>
Brockbron gesuspendeerd, ds. Spiljardus is er van Banda heen overgeplaatst en de<lb/>
onbekwame ds. Joannes Burum van Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Gene Macassaren ofte eenige andere vremdelingen sijn desen jaere in Amboina<lb/>
(onses wetens) verschenen ende daermede die landen in ruste ende vreede gebleven,<lb/>
een volck sijnde redelijck wel te regeren, als sij van buyten door anderen maer niet<lb/>
opgemaeckt en werden, vermidts sij door lange ervaringh wel hebben bevonden, sij<lb/>
allenigh sonder uytlandts behulp tegen de Comp.e niet subsisteren connen.</para>
<remark>«Toch heet het, dat zij hulp in Makassar gevraagd hebben, vgl.
<ref>Amb. Hist. II, p. 127 </ref>»</remark>
<para>.... sijnde onderentusschen beyde, sij ende de Macassaren, daer snood ende<lb/>
trouweloos genoegh toe, hebbende de gouvernr. Hustaerd specialijckganschgeen<lb/>
goet ooge op den orangheaya van Hitoe, Abdul Rachman, anders Intche Tay<lb/>
geseyt, die hem daer veel te grooten ontsagh in alle saecken begint aen te matigen<lb/>
ende verscheyde lieden door geit op leninge aen deselve te geven aen hem te<lb/>
verbinden, ’t welcken in het gemeyn d’eerste beginselen van quaede uytslaegen<lb/>
sijn, waeruyt sijn e. wel wenschte, hij, iman
<fref ref="1"/> , van daer herwaerts mochte gesonden<lb/>
werden om hier voort sijn residentie te houden ’t welcken wij voorseecker mede</para>

<fnote ref="1">De bedoelde persoon is even te voren orangheaya van Hitu genoemd, d.i. het hoofd<lb/>
van Hitu, nu echter imam, d.i. voorganger bij de Moslimse rituele godsdienstoefening. Uit<lb/>
<emph>Ambonsche Historie</emph> II, p. 143 blijkt, dat „Entje Tay”, die op 13 juni 1662 secretaris van de<lb/>
landraad van Hitu was, toen zekeren Bulang als orangkaja van Hitu opvolgde. Ik maak hieruit<lb/>
op, dat Abdul Rachman in 1659 ten rechte imam was. Intche Tay is een bijnaam.<lb/>
</fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0249"/>
<para>niet quaet souden achten, raaer connen niet bevroeden, daertoe noch redenen<lb/>
genoegh hebben. Vresende voort, dat uyt soodanige haestige lichtinge daer wel<lb/>
weder niewe beroerten souden mogen voortcomen, invoegen wij ons bedeneken<lb/>
daerop noch wat houden sullen ende eyntelinge niet als met groote circumspectie<lb/>
daerin ordonneren, uyt welcke bedenckel. actitaten
<fref ref="1"/>  van voors. iman etc.a wij<lb/>
nochmael stellen, wel te wenschen waere, dat trouwloos Moorsch gebroetsel van<lb/>
daer conde werden gelicht ende het voors. costelijck landt voor de Comp.e met<lb/>
een ander rase
<fref ref="2"/>  van menschen van meerder fideliteyt becleet, ’t welcken niet<lb/>
trouwbaerder, beterder, nochte bequaemer soude connen geschieden, dan dat men<lb/>
in plaetse van de voors. naturele inwoonders een Hollandtse colonic daerop stabileerde,<lb/>
gelijck met Ban da is geschiet, maer hetselve werek van ons hier niet uyt<lb/>
te vinden sijnde, ’t en sij wij door U Ed. daertoe uyt het vaderlandt extra ordinaris<lb/>
met volck vierden versorght.</para>
<remark>«Er zijn 829 soldaten; meer zullen worden gezonden met het oog op de houding<lb/>
van M akassar; Iiustaert wil slechts doordienen
, als hij raad extra-ord. wordt; anders<lb/>
zal gouv. Cos van Temate hem opvolgen, waar de opperkoopman Willem Bastingh<lb/>
dan commandeur zal worden; zending van schepen naar Banda op 25 dec. 1658,<lb/>
11 jan. 1659, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 9 </ref>en 25 febr.ibid., p. 34r-35, samen cargasoen van<lb/>
f. 124888.9.13, w.o. 530 last rijst, 20 nov. ibid., p. 230; de 3 teruggekomen schepen<lb/>
ibid., 19 mei p. 101, 17 oct. p. 212, brachten 435022
© muskaatnoten, 117386 foelie,<lb/>
waard f. 81004.13.14;
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 187 </ref>geeft andere hoeveelheden; hiervan<lb/>
zijn resp. 246811 en 98883 waard f. 59987. -.2, voor patria; er zijn nog geen Engels<lb/>
en bij Run verschenen; wij zullen. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... haerlieden alle onderhandelinge ende communicatie met U Ed. dienaeren<lb/>
sooveel mogelijck onthouden om daermede het vervremden der Bandase speceriën,<lb/>
is het doenel., voor te comen, daervan de meeste vreese in het eylandt Ay soude<lb/>
leggen, als het naeste aen Rum gelegen ende vrij vruchtbaer van nooten sijnde.<lb/>
Om van welcke voors. swaricheyt bevrijt te blijven draeght ons den gouverneur<lb/>
Weijns
<fref ref="3"/>  voor bij een secrete missive off remonstrantie, aen ons gesonden, van<lb/>
het voors. eylandt Ay van alle sijne nooten t’ontblooten, gelijck met Rosangayn<lb/>
sij geschiet.</para>
<remark>«Lonthoir en Neira brengen genoeg op voor de wereldbehoefte; de perken op Ai<lb/>
zouden voor f. 63600 van de vrijburgers moeten worden teruggekocht, wat in twee jaar<lb/>
door mindere onkosten ingehaald zou zijn; instructie hierover van Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
gevraagd;<lb/>
»</remark>
<para>.... maer en sullen (vreesen wij) d’Engelsche daermede noch al niet verhindert<lb/>
werden, soo sij op Rum off elders in die quartieren residentie comen nemen om met<lb/>
U Ed. in de speceriehandel, te weten den nooten ende foelie, te participeren, door-</para>

<fnote ref="1">Actitaten, ongebruikelijk woord voor daden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Rase, ras, soort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Abraham Weyns kwam 1634 als assistent uit, 1636 vrijburger, 1638 onderkoopman,<lb/>
1641 koopman en secretaris van Banda, opperkoopman aldaar, 1653-1661 gouverneur van<lb/>
Banda.<lb/>
</fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0250"/>
<para>dien, soo wij vastelijck gelooven ende oock al verscheyde berichtingen van becomen<lb/>
hebben, om de zuydoost van Banda noch veele ey landen leggen, die nooten en<lb/>
foelie ende oock eenige (sooals men wil seggen) naegelen voortbrengen.</para>
<remark>«Hoop, dat de Engelsen zullen wegblijven<lb/>
»</remark>
<para>Met het raepgoet, dat wij hier generaliter meynden de slechte rompen te sijn,<lb/>
om desel ve in het bosch te laeten vergaen is het soo niet gelegen, als wij sijn bericht<lb/>
geweest, werdende onder het voors. raepgoet oock de beste nooten ende<lb/>
foelie wel gevonden, als door volcomen rijpheyt van de boomen gevallen sijnde,<lb/>
’twelcken ten rechten niet can gekent werden, voor ende aleer den noot geschelt,<lb/>
gedopt etc.a, bestelt is gewerden tot groote moeyte van de parckbesitteren, invoegen<lb/>
hen die nooten, alle voors. moeyten daeraen nu al gedaen sijnde, daemaer met<lb/>
geen reeden en buyten derselver merckel. naedeel souden connen aen de handt<lb/>
gelaeten werden, maer moeten haer die nootsaeckelijck benevens de goede door de<lb/>
Comp.e almede werden afgenomen, doch om door voors. rompen de goede nooten<lb/>
in geen onderstal te brengen is gepractiseert daeraff , te weten § olie off smeer van<lb/>
rompen ende J waxkaersen, te maecken, welcke de Comp.e omtrent op 4 schellinghe<lb/>
het ® costen om te sien, off men die aen de Mooren off heydenen hier ende<lb/>
daer, wie veel van reuckwercken houden ende in haere afgodische kercken ende<lb/>
op de graeven veel lichten branden, niet tot een goede prijs en quantit. sal weten<lb/>
te benificeren.</para>
<remark>«Er zijn 300 soldaten en 4939 zielen; de onkosten bedroegen
/. 190397.16.7, de<lb/>
handelswinst f. 103006.11.3; er is slechts één predikant , Molanus, een lastig man;<lb/>
zending van de Leerdam naar Temate, vgl.
<ref>Daghregisters, 11 </ref>jan., p. 9; mei twee<lb/>
schepen, in aug. 1658 gezonden, mee is er cargasoen van f. 52904.18.2 heen gestuurd;<lb/>
zending van Hart en Vinck, ibid. 25 febr ., p. 34<lb/>
»</remark>
<para>. . . . hebben de jachten Soutelande ende Postillion . . . . , alhoewel tijdich<lb/>
genoech daer aengelandt sijn, niet connen beletten, het Castiliaens succours uyt<lb/>
Manilha ende van elders daer al echter binnen gecomen is, sijnde ten principalen<lb/>
verhindert geweest door stilte, waerdoor onse jachten niet voort conden geraecken<lb/>
ende sij lieden met haere lichte vaertuygen nochal echter properwech wisten te<lb/>
vorderen, hebbende bestaen gehadt uyt verscheyde vaertuygen, meest met rijs<lb/>
ende andere lij fsbehoef ticheden gelaeden, mitsgaders oock eenige comptanten<lb/>
ende daeronder 4000 r.a specialijck te dienen om daermede Coningh Sayfoudin<lb/>
ende sijn onderhebbende Tidoresen weder tot haer te bewegen.</para>
<para>
Om den heere Francisco d’Estaibaer als gouvr. van de Moluccos te vervangen<lb/>
is met voors. vaertuygen overgecomen eenen Don Francisco de Atiensa
<fref ref="1"/> , al een<lb/>
oudt man sijnde ende op verde naer soo wel niet bemiddelt, als gemelte d’Estaibaer<lb/>
is, die men acht, dat door sijn eygen particuliere middelen seer veel behulps bij<lb/>
het guarnisoen daer gedaen heeft, jaa met hetselve belet, sij niet tegen malcanderen<lb/>
dickwijl opgestaen sijn, ’twelcken desen niewen heer wellichtel. bij gebreecke van<lb/>

<fnote ref="1">Don Francisco de Atiensa was de laatste Spaanse gouverneur van Ternate, dat in mei<lb/>
1663 door de Spanjaarden werd verlaten.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0251"/>
voors. middelen soo niet gelucken mochte ende het werck daer ovorsulckx in<lb/>
haest tot groot verloop comen.</para>
<para>Inmiddens is daer bij de gouverr. Cos ende raade goet gevonden, bemerckende<lb/>
de Tidoresen de sijde der Castilianen noch hebbende gehouden, niet genegen<lb/>
schijnen desel ve vooreerst noch te willen verlaeten, midtsgaders dat Coningh<lb/>
Sayfoudin den man niet en schijnt te sijn, die oyt veel groote dingen sal weten<lb/>
uyt te richten ende om veele verscheyde andere goede considiratiën meer met de<lb/>
Castilianen provisionelijck op ratificatie van wedersijds principalen tot verdragh<lb/>
te comen, sijnde daerbij onder anderen bedongen, dat de Castilianen sullen behoorlijcke<lb/>
satisfactie hebben te doen aen de eygenaeren van seeckere joncq van<lb/>
Coningh Mandarshaes onderdaenen, bij de voors. Castilianen in den jaere 1656<lb/>
deselve geweldelijck affgenomen, midtsgaders aen de Comp.e betalinge van seeckere<lb/>
38 geloste Castilianen, al onder het gouverno van den e. Wouter Seroyen <fref ref="1"/>  zaliger<lb/>
voorgevallen ende tot dato noch onvoldaen sijnde gebleven ter somma van 2280<lb/>
rijckdaelders.</para>
<remark>«De Hoge Regering neemt hiermee genoegen<lb/>
»</remark>
<para>Het afloopen van U Ed. jacht de Bruynvisch aen Maginado blijven de<lb/>
Spangiaerden omstel, loochenen ende hebben se 18 persoonen, bij haerl. uyt<lb/>
het waeter (het jacht gesprongen sijnde) binnen haer e. vaertuygen geberght<lb/>
ende, op Sambouange een wijle tijdt te cure in het gasthuys hebbende gehouden,<lb/>
aen de onse in Molucco wederom gegeven, sijnde noch 6 daerenboven op voors.<lb/>
Sambouange aen sieckte etc.a gestorven ende de reste soo in het waeter als door<lb/>
het springen van het gem. jacht omgecomen, waervan eenige onder onse voors.<lb/>
wedergekeerde volcken verclaeren met eygen oogen gesien te hebben, dat de<lb/>
gemelte Spangiaerden verscheyde van onse luyden ende daeronder een onderstierman,<lb/>
in zee leggende te drijven, souden hebben cruel. vermoort ende omgebracht,<lb/>
dat bij de Castilianen stoutel. genegeert wert, hebbende thaeren behulpe schriftelijck<lb/>
bescheyt van het contrarie van d’onse selve onder haer, waerbij sij verclaeren,<lb/>
de voors. Castilianen hear wel onthaelt ende getracteert souden hebben, dat d’onsen<lb/>
toestaen, maer seggen, haer de voors. verclaringe genoeghsaem forcelijck soude sijn<lb/>
afgedwongen. Van welck voors. eene ende andere geen recht ofte seecker bescheyt<lb/>
sijnde, jae dat uyt den schippr. van de voors. Bruynvisch eeven voor de aencomste<lb/>
van de Castilianen omtrent haer schip soodanige desperaete woorden gehoor t<lb/>
souden sijn, dat men met reedenen wel soude mogen twijffelen, off door hem selven<lb/>
den rooden haen (gelijck men soo seyt) in het jacht niet sij gesteecken gewerden,<lb/>
nemen wij voor die saecke in U.Ed. welnemen daerbij voort te laeten berusten.</para>
<folio>Fol. 17r— 18r.</folio>
<remark>«Radja Corolat betaalt zijn rijstschvld geregeld af; rijsthandel van Menado
,<lb/>
afgedr.
<ref>Minahassa, p. 67</ref>; de verkleining van het kasteel Maleyo vordert langzaam ;<lb/>
op Makéan zijn nog 40 soldaten; de onkosten in de Molukken waren in een jaar<lb/>
f. 164564.8.7, de handelswinst
/. 90223.5.15 ; op Batjan zijn nog nagel- en notebomen<lb/>
aangetroffen en geveld; ds. Abbema
, de enige predikant
, is te Ternate gestorven;<lb/>
zendingen in 1658 naar den Koning van Makassar<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dat ia tassen 1642 en 1648.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0252"/>
<para>.... vresende, hij anders door ons temporiseren <fref ref="1"/>  wel eenigh quaet achterdocht<lb/>
in ons doen mocht scheppen, want onse meyninge inderdaet was voors. commissaris<lb/>
<fref ref="2"/>  soo langh op te houden, totdat het saisoen meest soude sijn verloopen ende<lb/>
de Macassaren, bijgevolge in onse aenbiedinge geen genoegen scheppende (gelijck<lb/>
wij wel dachten, dat sij niet souden doen), geen gelegentht. souden hebben dat<lb/>
saysocn besendinge oostwaert te doen comen, op hoope onderentusscken de<lb/>
sieckten ende sterf ten daer mochten opgehouden sijn.</para>
<remark>«Commissaris Willem Bastingh vertrekt derwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters 25 </ref>jebr.<lb/>
1659
, p. 34, met opdracht.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat hij haer mochte inwilligen ende accorderen het restant van de goederen,<lb/>
in het schip Jan Babtiste van Francisco Fiero sijnde geladen geweest, door de<lb/>
Comp.e in den jaere 1652 genomen ende tot dato noch onvoldaen gebleven, mitsgaders<lb/>
oock de waerde van alle soodanige vaertuygen, als door d’onsen van haerl.,<lb/>
’tsij in Amboina ofte waer het anders sijn mochte, tsedert do jonghste pacificatie<lb/>
voor onvrijen waeren aengesnoert, doch alles onder restrictie ende op conditie, de<lb/>
Portugesen pretendenten van voors. goederen, voor de voors. betaelinge aen haerl.<lb/>
geschiede, met eeden solemneel, souden hebben te sweeren ende te verclaeren, dat<lb/>
de gemiste goederen in questie niet alleenigh in het voors. jacht op het scheyden<lb/>
van hetselve van Macassar waeren gelaeden geweest, maer oock dat de gem.<lb/>
goederen selver op het scheyden van Francisco Fiero van het gem. jacht, wanneer<lb/>
d’onsen hetselve enterden, daer noch binnen sijn verbleven, want daervan weynich<lb/>
ofte niet aen handen van de Comp.e sij gecomen. Ende indien de Macassaren<lb/>
mochten seggen villen, meer goederen in haerl. vaertuygen waeren geweest, dan<lb/>
als bij d’onsen daerinne sijn gevonden, gelijck men van besijden al hadde verstaen,<lb/>
dat se voorgaven, dat de voors. Macassaren in al sulcken cas met gel. eede op<lb/>
haere wijse souden hebben te sweeren hetselve waer te sijn ende sal het voors.<lb/>
eene ende andere, naer wij calculeren, al omtrent een somme van ƒ 50000 comen te<lb/>
monteren, midtsgaders oock dat de Macassaersche Coningh soude verclaeren, de<lb/>
Coningen van Ternaten, Tidore ende Batsian, Comp.8 g’allieerde, in voors. vreede<lb/>
mede te sijn begreepen ende laetstel. dat hij de Comp.e ende haere voors. bondtgenoten<lb/>
voortaen soude laeten begaen ende liberl. gewerden ende handelen met<lb/>
haere respectieve onderdaenen, hetsij Mooren, Christenen off heydenen sijnde,<lb/>
sooals het hen goet soude mogen dencken, sonderdat de Macassaren haer daermede<lb/>
iet meer souden mogen bemoeyen ofte hen haerer saecken aen te trecken
<fref ref="3"/> . Maer<lb/>
en hebben sijl. voors. conditiën geensints villen accepteren, die ons nochtans<lb/>
dencken, dat niet dan volcomen reedel. ende billicke sijn; begerende, dat wij<lb/>
beyde aen haer ende de Portugesen op haer simpel seggen maer de gepretendeerde<lb/>
aenbetaelinge doen sullen, sonderdat sij oock de gemelte Coningen onder de vreede,<lb/>
met ons gemacckt, villen hebben begreepen, als originelijck daervan niet sijnde<lb/>
beslooten, soo villen sij oock in contra van onse petitie, dat wij aen haerlieden<lb/>
sullen beloven ende ons verbinden, de volcken van Bouro, Amblauw ende Cerarn<lb/>
niet en sullen molesteren, maer deselve in ruste ende vreede leven laeten, hebbende</para>

<fnote ref="1">Temporiseren, uitstellen, dralen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aan den Koning was de zending van een specialen commissaris toegezegd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Borneo,</emph> p. 100 en
<emph>Bongaais Verdrag</emph> , p. 60-61.<lb/>
</fnote>

<pb n="253" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0253"/>
<para>dit liaer begeren oock op een seer laetdunckendc wijse den commissaris bekentgemaeckt,<lb/>
waeruyt men eerder soude mogen gelooven, sij maer redenen soecken om<lb/>
met ons weder tot oorlogh te comen ofte ons t’eenemael naer haere pijpen te doen<lb/>
dansen dan dat se van ons trachten voldaen te wesen, maer den commissaris<lb/>
belast sijnde geen gelden uyt te keeren dan onder voorwaerden ende op conditiën<lb/>
voors., heeft hij naer luyt onse ordre, hem in dien gevalle gegeven, om tijdt te<lb/>
winnen versocht tot Amboina ende Molucco te mogen vertrecken om hem daer met<lb/>
de gouvemeuren van voors. plaetsen ende de meergemelte Coningen te gaen<lb/>
beraden, als hem niet gequalificeert vindende so importanten saecke over hem<lb/>
allenigh te nemen, dat sij hem naer veele bewesen dedaingeusheden eyntelinge<lb/>
g’accordeert hebben sonder ons alsdoen noch den oorlogh te hebben gedenuncieert ;<lb/>
wellichtelijck bij haer uytgestelt ende naergelaten sijnde, omdat het haer voor die<lb/>
tijdt selve niet heel wel heeft gelegen gecomen, midts eenige troubelen in haerl.<lb/>
eygen landt, door die van Mandaer
<fref ref="1"/>  verweckt, om welcke neder te leggen sij met<lb/>
een seer aensienel. macht sijn derwaerts geweest, maer van de rebellen met groot<lb/>
verlies afgewesen. Ende dan de versochte communicatie van de commissaris met<lb/>
de gouveren. van Amboina ende Molucco etc.a maer een middel om tijdt te winnen<lb/>
geweest sijnde, want wij de gepretendeerde betalinge aen haer doende onder soo<lb/>
weynigh verseeckeringh, als sij hebben begeert gehadt, was Comp.8 middelen<lb/>
maer vruchteloos uyt de handen werpen, is hij van daer met geen ander off meerder<lb/>
vermogen wederom gecomen, dan hij uyt Macassar was gescheyden, presenterende<lb/>
haerl. de voldoeninge onder onse eerste begeerde conditie andermael aen<lb/>
ofte dat hij met ons hier daerover naerder mochte gaen spreecken, als een saecke<lb/>
sijnde, welcke oock de voors. gouverneurs niet hadden derven op haer nemen, dat<lb/>
sij (wellichtelijck) om deselve redenen (de rebellie van die van Mandaer voors.,<lb/>
welcke noch continueerde,) g’accordeert hebben, midts dat oock den resident<fref ref="2"/> <lb/>
tegelijck met den commissaris van daer naer het jaerl. gebruyck hadde te vertrecken,<lb/>
laetende daer een persoon off twee over om de logie te bewaeren.</para>
<remark>«Getracht zal worden de vrede te bewaren o.a. door de eis omtrent het eedzweren<lb/>
te laten vallen; resident Barra heeft er nog een deel van de oude vorderingen binnengekregen,<lb/>
maar
/. 13000 - zal wel oninbaar zijn; het Engelse schip Marygold heeft er<lb/>
wel duizend pakken kleden gebracht
, maar weinig verkocht, daar er geen schepen uit<lb/>
Manilla kwamen<lb/>
»</remark>
<para>Om Comp.8 bontgenooten, die van Sonnebay ende Amaby
<fref ref="3"/> , door de Portugesen<lb/>
overvallen ende geheelijck verst royt, weder wat bijeen te er ij gen ende,<lb/>
waere het mogelijck, in haere negeriën ende ouden goeden staet te herstellen<lb/>
mitsgaders oock om te sien, of men met de Portugesen, in voors. quartieren<lb/>
residerende, geen onderlingh contract van handel soude connen sluyten, waerinne<lb/>
onse voors. verdruckte g’allieerden mede mochten werden begrepen ende voort<lb/>
oock om weder thuys te geleyden d’afgesanten beneff ens den coopman Terhorst . . .</para>
<folio>Fol. 23r.</folio>
<remark>«.
. . . is 25 febr. het schip Hasselt uitgezonden, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 35 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">Mandor, landschap in het westen van Zuid-Celeb es, ongeveer van 2 tot 3£° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Joan Barra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dus op Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="254" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0254"/>
<para>254: Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch, enz. XVXEI, 1 6 december 1659
</para>
<para>.... hebbende hij op sijn overcomen den 13en may aldaer de saecken en do<lb/>
staet van Comps. bontgenoten noch meer ende meer vervallen ende verlopen<lb/>
gevonden, sijnde deselve ’tsedert sijn afwesen van daer door de Portugesen ende<lb/>
haere adherenten noch andermael in haere schuylplaetsen deerl. overvallen ende<lb/>
totaliter verstroijt, hebbende haer de vluchtelingen met een groote menighte tot<lb/>
Comps. vestinghe aen Coupan begeven ende daeronder gesocht te secoureren,<lb/>
waerdat sij alsnoch verblijven, versoeckende seer ernstel. door ons behulp weder<lb/>
in haere plaetsen ende residentien gerestitueert te mogen werden ende de Portugesen<lb/>
voort het landt van Timor gedaen ruymen, off vreesen sij anders van deselve<lb/>
noyt rust te sullen hebben, ’t welcke naerdien een werck sij, dat niet dan met een<lb/>
extraordinaire macht, een lange tijdt ende swaere oncosten voor de Compe. en sij<lb/>
te verrichten, indien het anders al te doen is, waer dat wij seer aen twijffelen ende<lb/>
dat wij niet wel en connen sien, wanneer de saecken van de Compe. sullen connen<lb/>
gedogen soodanigh vermogen bijeen te crijgen om daertoe te gebruycken, hebbende<lb/>
veeltij dt de handen met importanter saecken vol ende belaeden ende dat wij<lb/>
effenwel niet gaem die arme voorvluchtige luijden geheelyck in haere miserie<lb/>
souden willen laten blijven ende daeronder als versmachten, sijn wij van meyninge<lb/>
onse residentie op gemelt Coupan noch al te continueren ende te sien, of men de<lb/>
vijanden door onse cruysende jachten ende vaertuygen (het te lande, naer het<lb/>
schijnt, niet hebbende willen vallen) niet sal connen haere negocie becommeren.</para>
<folio>Fol. 23r-24r.</folio>
<remark>«Het opperhoofd daar, Joseph Margits, is aan de drank; er zijn vier sloepen en<lb/>
74 Compagniesdienaren, wat niet verminderd kan worden; Timor brengt geen voordeel<lb/>
op<lb/>
»</remark>
<para>Wij vinden meer en meer, den capitain Verheyden zalr. hem heeft g’abbuseert<lb/>
gehadt met de Comp.e aen die luyden soo verde g’engagieert te hebben, bevorens<lb/>
hij goede acht genomen ende wijsselijck gedelibireert, oock geweten heeft d’ongelegentheyt<lb/>
van die luyden hare residentien om haer wel te connen adsisteren, als<lb/>
te diep het geberchte inwonende, midtsgaders van wat aert ende conditie sij sijn,<lb/>
namentl. algeheel onbequaem ten oorlooge, moetende alle de last daervan t’eenemael<lb/>
op de Comp.e maer alleen aencomen.</para>
<remark>«Mededelingen van Terhorst, vgl.
<ref>Daghregisters 8 </ref>nov. 1659, p. 222-223; er zou<lb/>
weinig tegen zijn Timor aan de Portugezen over te laten, indien zij.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Comp.e jn dien handel voor een groot deel mede wilden laeten participeren,<lb/>
maer sijn sijl. buyten twijffel al van een geheel andere meyninge, soeckende<lb/>
namentl. door ons verhuysen van daer maer gelegentht. te crijgen onse g’allieerden,<lb/>
haere rebellen (soo sij se noemen), naer haerl. appetijt ende begeerte te mogen<lb/>
straffen en ons t’eenemael buyten die negotie te sluyten ende haer aldaer meer<lb/>
ende meer te verstercken, ’t welcken haer, als te naer Amba. ende Banda gelegen<lb/>
sijnde, twee der costelijckste conquesten voor U.Ed.staet, geensints niet mach<lb/>
ingewillight, maer door alle middelen moet werden geweert, waerdoor wij hoopen,<lb/>
het gestadigh cruyssen op haere vaertuygen, daer uyt Maccao ende van Macassar<lb/>
comende te handelen ende haer door hetselve den handel te becommeren, het<lb/>
presentste ende naeste middel sijn sal.</para>

<pb n="255" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0255"/>
<remark>«Er is in Timor in een jaar f. 15383.18.4 uitgegeven en f. 7090.9 - in de handel<lb/>
gewonnen , die alleen niet eigen personeel wordt gedreven; Truytman komt 27 febr.<lb/>
terug van de blokkade van Palembang, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 36</ref>; de rivier blijft bezet;<lb/>
aanval van de Palembangers op de schepen, ibid., p. 27-28, o.a. met de twee eerder<lb/>
door hen genomen schepen<lb/>
»</remark>
<para>Geen groff geschut en heeft de vïjandt in de voors. attaque tegen ons gebruyckt,<lb/>
waeruyt de gem. coopman opinieert, dat se de geroerde afgelopen schepen tot<lb/>
branders sullen hebben toegestelt gehad, hetwelck oock uyt de ganscke actie<lb/>
waerschijnel. is.</para>
<remark>«3 april -
<ref>Daghregisters 1659, p. 65 - </ref>zijn drie jachten en twee sloepen daarheen<lb/>
gestuurd; 18 oct. - ibid., p. 210-212 - een grotere expeditie onder Van der Laen en<lb/>
Truytman<lb/>
»</remark>
<para>De Pangeran van Jamby gelaet sich groote genegentht. te hebben om nevens<lb/>
ende met ons den Palembanger den oorlogh aen te doen, maer wij en hebben daer<lb/>
het beste gevoelen niet van, eer gelovende, dat sij het met malcander houden ende<lb/>
ons soecken te bedriegen, al luyden van een ende hetselve naturel sijnde.</para>
<remark>«Naar Djambi is voor f. 419531.10.15 aan textiel gezonden; er is ontvangen<lb/>
691792 kati peper en 281\ reaal zwaarte in goud, samen waard f. 108378.10.4<lb/>
»</remark>
<para>De metaele stucken, die wij mettet
.... jacht de Drommedaris tot vereeringe<lb/>
hadden gesonden, sijn de Pangoran seer aengenaem geweest, maer en<lb/>
heeft deselve echter tot noch toe niet gerenumereert <fref ref="1"/> , dat al wat slecht comt,<lb/>
nochte oock den resident De Goyer nae den ontfanck van deselve veel gunst<lb/>
ofte faveur bewesen, maer in plaetse van dien alle quellingen ende vexatiën<lb/>
aengedaen, jae heeft bij seeckere gelegentht., dat denselven juyst niet terstont<lb/>
gereet en was om sijn onredelijcke begeerten in te willigen, sich niet ontsien met<lb/>
dreygementen te ageren ende te seggen, dat wel wiste, waer Comp.8 logie stont<lb/>
ende dat wij al vijanden genoegh hadden ende geen meer op onsen hals en behoefden<lb/>
te haelen ende diergelijcke; de gem. resident daer niet seer bemint sijnde, soo<lb/>
het schijnt, omdat hij soo liberael niet en is in ’t uytreycken van geschencken,<lb/>
als sijn voorsaet wel is geweest, dickmael niet seer tot dienst van de Comp.e,<lb/>
maer omtrent ons en gelaet hem de gem. Pangoran niet anders dan een seer<lb/>
groote genegentht. totte Comp.e te hebben.</para>
<remark>«Hij zendt mediateurs voor de vrede met Bantam,
<ref>Daghregisters, </ref>passim<lb/>
»</remark>
<para>Deselve gesanten hebben ons bij twee billetten, bij de Pangoran selve gesegelt,<lb/>
verthoont, hoeveel peper het gem. opperhooft De Goyer voor de ladinge van de<lb/>
twee leste scheepen, die in Jamby geweest sijn, vertolt heeft, bij nae de helft verschelende,<lb/>
van hetgene hij de Comp.e daervoor in reeck. brenght ende sonderdat<lb/>
voor het proffijt van die sluyckerie haer een stuyver bij de boecken goetgedaen<lb/>
wort.</para>

<fnote ref="1">Gerenumereert, betaald, vergoed.<lb/>
</fnote>

<pb n="256" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0256"/>
<remark>«Zending van Dirck van Lier derwaarts,
<ref>Daghregisters 6 </ref>sept., p. 185; naar de<lb/>
Westkust zijn alleen met oogluiking enkele prauwen vertrokken, die met peper terugkwamen;<lb/>
zending van schepen naar Malakka, ibid., p. 121 , 151, 164, 176, 213; de<lb/>
verkleining van de stad zal pas na van Heren XVII ontvangen last worden voortgezet,<lb/>
want. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met de voors. vercleyninge, bij Haere gemelte E. daer ondernomen, gansch<lb/>
weynich oncosten souden uytgewonnen werden ende voors. stadt merckelijck<lb/>
door verswackt ende can bij ons hier oock qualijck een ander middel werden uitgedacht,<lb/>
waerdoor (wij de meerges.stadt expresselijck willende vercleynen) het veel<lb/>
beter soude sijn te practiseren, besij den dat dan oock met de vercleyninge van<lb/>
deselve Comp.8 reputatie d’omleggende Vorsten buyten twijffel merckel. soude<lb/>
werden verachtert, mitsgaders oock dat men boven hetselve niet en can weten,<lb/>
waertoe de Comp.e die stadt in tijde ende wijle noch eens soude mogen te staede<lb/>
comen.</para>
<remark>«Komst van gezanten uit Atjeh, vgl.
<ref>Daghregisters 24-26 mei 1659, p. 102-104 </ref>»</remark>
<para>Gelet, hoe dat wij d’Engelsen sonder groot misnoegen van deselve qualijck<lb/>
langer buyten voors. plaetse souden houden comien ende dat wij, haer daer binnen<lb/>
laetende vaeren, haerlieden alle de voordelen van die plaetse allenighlijck souden<lb/>
laeten genieten ende voor ons selve niet dan swaere lasten behouden,
....</para>
<remark>«. . . . wordt Jacob Keyser als gezant derwaarts gezonden,
<ref>Daghregisters 28 juli, p. 151</ref>; Bort, die maleis spreekt, wordt te Malakka aan Keyser toegevoegd;<lb/>
verdrag door hen 5 oct. met Atjeh gesloten, in hoofdzaak gelijk aan de „conditiën" ,<lb/>
afgedrukt
<ref>Corpus II, </ref><ref>nr. CC XXX </ref>VIII; slechts zal de sjahbandar van Perak in<lb/>
Atjeh voor den rechter komen en van het Perakse tin de helft voor elk der partijen zijn<lb/>
»</remark>
<para>Heel veel beter uytslagh hebben wij ons van dese commissie niet ingebeelt<lb/>
gehadt, maer wilden wel, datter onder anderen was connen g’obtineert werden, de<lb/>
Coninginne belooft hadde, dat sij alle vreemdelingen van de Westcust ende uyt<lb/>
Pera soude weren ende niet dat de Comp.e vermogen hadde (hoedanigh ’t articul<lb/>
luyt) sulckx te doen.</para>
<para>Twijffelen seer, off d’Engelsen, welcker cap.n, Mr. Willam Courtes<fref ref="1"/>  genaemt,<lb/>
wij sien over voors. transactie mede is geroepen geweest, hetselve niet soodanigh<lb/>
met voordacht hebben weten te beleyden om met ons beyde den peperhandel<lb/>
langhs de Westcust en de thinhandel in Peragh gemeyn te hebben, want sij uyt<lb/>
de compositie over de saecke, voor Bantam jongst voorgevallen, apparentel. wel<lb/>
geloven, wij de couragie niet sullen hebben haer met ge welt van daer te weren.</para>
<para>
Ende schijnt het effenwel, off die vreede niet veel langer is connen sijn<lb/>
gesurcheert gewerden, doordien de voors. Engelsen op 15en septemb. met drij<lb/>
weerbaere jachten, te weten de Mayfloor, d’Anna ende de Samaritaen, buyten<lb/>
twijffel daer niet gecomen sijn om door ons abberdaens vlootje
<fref ref="2"/>  (gelijck menseyt),<lb/>

<fnote ref="1">William Courtes is mij niet verder bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abberdaens vlootje; abberdaan of labberdaan is gezouten vis, vooral kabeljauw, zo<lb/>
geheten naar Labourd, het gebied rondom Bayonne; bedoeld is een klein, nauwelijks weerbaar<lb/>
vlootje.<lb/>
</fnote>

<pb n="257" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0257"/>
’fcwelcken wij in het gemeyn voor die rheede maer gehad hebben, van daer andermael,<lb/>
gelijck het verleden jaer is geschiet, afgewesen te wrerden, maer dat sij wel<lb/>
expresselijck daer aengecomen sijn met intentie om daer binnen te loopen, hetsij<lb/>
het ons lieff ofte leet sijn mochte, ’t welcken wij tot onse waere bespottinge óff<lb/>
verdraegen óff met gewelt belet moesten hebben, hoe verde wij ons niet gaern<lb/>
met die natie ingageerde, wetende, wat spel voor U Ed. daeraen vast is.</para>
<para>Inmiddens hebben sijl. belet, als alle drij vol doecken ende cleeden geladen<lb/>
gew^eest sijnde, d’onsen daer eenige negotie hebben doen connen, doordien sij<lb/>
veele goederen schantscoop
<fref ref="1"/>  uyt de handt als gesmeten hebben, soodat U Ed.<lb/>
resid1
<super>*</super>. met Comp.8 goederen beter tijdt meende in te vrachten, die men meynde,<lb/>
dat naer der meerges. Engelsen vertreck wel soude volgen. Haere comste schijnt,<lb/>
die natie aengenaem is geweest, sijnde met soo groote eer ende reputatie van U Ed.<lb/>
dienaeren daer ontfangen, maer en hebben sij daer vooralsnoch geen residentie<lb/>
w'eder begrepen, dat haer t’allen tijden is gelicentieert ende vrij staet te doen.</para>
<remark>«Koopman Groenewegen blijft er als „ hooft of resident naar Malakha is car gasoen<lb/>
van f. 221862.5.2 gezonden; 8 schepen komen van daar
<ref>, Daghregisters, p. 59, 71, 102, 105 , 165, 215, 228, </ref>met carg. van f. 202787 .13.9, waaronder 13910 picol<lb/>
peper; er is te Malakka nog 2801 picol ; te Malakka wordt gehoopt op 1400 bahar<lb/>
tin, waarvan 650 uit Ligor; er zijn te M. 360 militairen; er is uitgegeven in een jaar<lb/>
f. 258029.6.1, in de handel gewonnen f. 167056.17 .2; het jacht Jager is vóór Perak<lb/>
gesprongen, 5 doden; gouverneur Jan Thijsz. wil aftreden ; 4 schepen komen van Siam,<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 82, 92, 165, mei </ref>cargasoen van f. 23149 en vijf door den Koning<lb/>
en anderen geschonken olifanten; alles gaat er goed; er is van daar voor f. 9122 naar<lb/>
Malakka gezonden en voor f. 143005 aan schuitzilver van Thaiwan ontvangen; invasie<lb/>
van Cambodja door Quinammers, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 92</ref>; de Koning van Siam heeft<lb/>
het Compagniesmonopolie voor herte- en koehuiden verlengd<lb/>
»</remark>
<para>10 Chinese jonken wraeren dat saisoen van de noort in Siam verschenen,<lb/>
namentl. 5 van de cust van China, een van Toncquin ende 4 van Japan, besijden<lb/>
noch 2 Portugese navets van Macao, sijnde de andere twee, die het jaer tevoren<lb/>
mede in Siam sijn geweest, op de reyse nae Macao van een swraeren storm bejegent<lb/>
ende door deselve gedwongen haven te kiesen, ’t eene in Quinam ende het ander<lb/>
aen ’t eyland Aynam, ahvaer se het mousson voort overgebleven sijn.</para>
<para>Het schip van de Coninck, het vorige jaer nae Canton gesonden, wras daer op<lb/>
de pomp ende met veel wrater in ’t ruym aengecomen, waerdoor veele goederen<lb/>
nat geworden ende bedorven waeren ende wiert het schip onbequaem geoordeelt<lb/>
weder naa Siam te keren, door welcke quade beginselen te verhopen is, dat de<lb/>
MayJ wellicht de lust tot vorder equiperen al wat vergaen sal.</para>
<remark>«Brieven uit Siam,
<ref>Daghregisters 29 april, p. 82-83 </ref>en 19 aug., p. 168<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 4en maert is seer onverwacht met een cleyn vaertuygh in Siam aengecomen<lb/>
den gewesen resident in Cambodia Pieter Kettingk
<fref ref="2"/>  met noch 13<lb/>

<fnote ref="1">Schantscoop, tegen spotprijzen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Ketting(h) kwam 1646 als assistent uit, 1647 klerk ter secretarie, 1651 onder¬<lb/>
 
 koopman, aug. 1656 secunde in Cambodja, weldra koopman, 1658 opperkoopman en opper -<lb/>
 hoofd daar te lande, nog hetzelfde jaar moest hij wegens de inval der Quinammers naar Siam<lb/>
vluchten, vanwaar hij in aug. 1659 te Batavia kwam; in 1660 resident in Indragiri, in juli 1664<lb/>
voor het herstel van de betrekkingen weer naar Cambodja gezonden, werd hij daar 9 juli 1667<lb/>
door Chinese aanhangers van Coxinga overvallen en vermoord.<lb/>
</fnote>

<pb n="258" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0258"/>
Nederlanders ende de gewesen Engelse resident, genaemt Mr. Ralnigs <fref ref="1"/> , ende een<lb/>
Engelse stierman mitsgaders eenige swarten, sijnde met licentie van den Quinamsen<lb/>
velto verste vertrocken ende 26 daegen van Cambodia onderwege geweest.<lb/>
De Siamse Koninck heeft desel ve residenten ettelijcke maelen seer nauwkenrigh<lb/>
geëxamineert ende gehoort van de gestalte van saecken in Cambodia ende het<lb/>
voornemen der Quinammers ende verstaende, dat de geruchten liepen, dat sij<lb/>
oock nae Siam stonden te comen ende dat tot dien eynde alle het veroverde geschut<lb/>
ende de oliphanten, die al 14 daegen nae Quinam op wegh waeren geweest, wederom<lb/>
waeren ontboden, soo was daerover geen cleyne alteratie in Siam vernomen.<lb/>
De May.*
<super>1</super> liet aenstondts eenige voorname heeren commanderen de forten en de<lb/>
vasticheden, langhs de rivier leggende, te visiteren ende in behoorlijcke defentie<lb/>
te brengen, oock eenige vaertuigen af drijven om in de mondt van de rivier op de<lb/>
wacht te leggen.</para>
<remark>«De Koning heeft de gevluchte Europeanen
/. 564 - geschonken en hen met zijn<lb/>
jacht de Witte Eliphant naar Batavia gezonden
<ref>, Daghregisters, p. 165</ref>; zending van<lb/>
5 schepen naar Siam, p. 83 en 177; op 15 jan. 1659 was in Siam in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 18696.8.13 en in de handel gewonnen f. 16649.4.3 ; verslag van Kettingh over de<lb/>
aanval op Cambodja:<lb/>
»</remark>
<para>.... haere dienaeren
<fref ref="2"/>  het leven daer noch af hebben gebracht uytgesondert<lb/>
een swarte jongen, die in de furie doot gebleven is. Seer onverwacht is de Quinammer<lb/>
ofte Cochinchiner in ’t lest van de maent octobr. verleden jaers met een grote<lb/>
menighte vaerthuygen ende jonquen de rivier opgecomen ende voort nae eenige<lb/>
cleyne tegenstandt meester van de stadt ende het gehele landt van Cambodi a<lb/>
geworden, de Coninck en de Coningiime self mitsgaders veele grooten gevangen<lb/>
crijgende. d’Onse hebben haer om haer leven te salveren uyt de logie in ’t water<lb/>
begeven ende voort eenige daegen aen malcander in ’t bosch verborgen gehouden,<lb/>
totdat de crijgsoverste der Quinammers, daervan contschap gecregen hebbende,<lb/>
haer heeft doen opsoecken ende nae noch weynige daegen detentie op haer vrije<lb/>
voeten stellen, sijnde de logie ondertussen geplundert ende in de brandt gesteecken<lb/>
sonder iets uyt desel ve gesal veert te sijn dan alleen een weynigh gout ten<lb/>
bedragen van ƒ 3136.10.-. De Coninck, wort gesecht, wanneer voor den crijgsoversten<lb/>
met sijn huysvrouw gevangen gebracht wiert, sich soo vol gesopen te<lb/>
hebben als een beest nae sijn vorige oude gewoonte, dat al de swaericheyt is<lb/>
geweest, die hij om ’t verlies van sijn rijck en de vrijheyt heeft gemaeckt. Off nu<lb/>
de Coninck van Quinam het rijck van Cambodia voor sichselve sal trachten in te<lb/>
houden, dan off hetselve aen een der princen, die hem tot haer adsistentie hebben<lb/>
versocht, sal opdraegen, daer en wist men noch de seeckerheyt niet van. De gem.te<lb/>
crijghso verste heeft ons volck, naedat se eens op haer vrije voeten sijn gestelt</para>

<fnote ref="1">John Ralnigs, die in maart als Engels resident uit Cambodja moest vluchten, was in<lb/>
1662 korte tijd als zodanig in Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. di vean de Compagnie.<lb/>
</fnote>

<pb n="259" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0259"/>
<para>geweest, doorgaens sijn gunst ende vruntschap bewesen ende eyndelijck toegestaen<lb/>
nae Batavia te vertrecken.</para>
<remark>«Zijn brief , af gedrukt
<ref>Dagkregisters, p. 165-166</ref>; hij vraagt de Nederlanders<lb/>
weer een loge in Quinam te openen; 2 schepen komen uit Arakan , ibid., p. 25 en 71,<lb/>
met 274 last rijst en 407 slaven, samen waard f. 29813.11.-; voortdurend wordt men<lb/>
er om geschenken lastig gevallen<lb/>
»</remark>
<para>Hetwelck de Comp.e haer dan oock soo moet getroosten, naedien se deselve<lb/>
negotie niet wel missen en can, doorgaens om lijfeygenen verlegen sijnde, soo voor<lb/>
Batavia als voor Amboina, Banda, oock het ey landt Formosa ende off onse packkuysen<lb/>
door den grooten toevoer van de oostcust van Java rechte voort overvloedigh<lb/>
van rijs voorsien sijn, soo en kan daer evenwel geen staet op gemaeckt worden,<lb/>
maer sullen desniettemin andere rijsplaetsen noch al aengehouden moeten worden<lb/>
om bij schielijcke veranderingh van de Sousouhounang, wiens wispelturige sinnen<lb/>
ons dickmael gebleecken sijn, niet verlegen te vallen ende sijn de voors. onredelijcke<lb/>
extorsiën in Arraccan oock te verdraeckelijcker, omdat de Compag.n daer geen<lb/>
tollen subject en is.</para>
<remark>«Zending op 30 sept. van twee jachten derwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 186, 203</ref>;<lb/>
de onkosten waren er in dit jaar, eindigend 31 aug. 1658, f. 8955.15.2, de handelswinst<lb/>
f. 4270. -.1; zending van schepen naar Coromandel, ibid., p. 86 en 177, eind<lb/>
aug. met carg. van f. 640138.7.2; uit Thaiwan was er in jan. 12 ton goud heengezonden;<lb/>
brieven 1 maart van daar met de Marygold ontvangen, ibid., p. 41, 3 schepen van daar<lb/>
gekomen, ibid., p. 105, 177, 184, met cargasoen van f. 800230.1.12, w.o 3170 pak<lb/>
kleedjes; van daar is 3 febr. het galjoot Ganges met f. 194616.8.12, vrd. zilver, naar<lb/>
Bengalen vertrokken; vrede mei Tandjore, vgl.
<ref>Corpus II, 24 dec. 1658, </ref>nr. CGXXXIII,<lb/>
waarvoor den Naik 10000 pardaus contant en 15000 in olifanten, enz. is gegeven; de<lb/>
contanten zijn door Chinnanna alias Malaya voorgeschoten; ook de rest zou men<lb/>
betaald hebben, tenzij. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van meninge sijnde de residenten van Trangebare ende Carcal te doen<lb/>
opbreecken ende tot Nagapatam te trecken; doch voorseyde schenkagie nae<lb/>
drij eliphantiens ende een Persiaens paert, die van Jaffanapatam en Palleacatta<lb/>
mosten comen, wachtende, isser middelertijdt door de aentocht van de Visiapourse<lb/>
crijghsmacht in ’t Tansjouwerse gebiet soodanige veranderinge voorgevallen, dat<lb/>
gemelte Vorst, soodra contschap becomen had, deselve onder den oversten Mollamahamoede<lb/>
<fref ref="1"/>  voorbij Singhier naer Tansjouwer sterck aen marchieerde, buyten<lb/>
eenige schijnelijcken noot sijn hooftstadt Tansjouwer in persoon t’enemael heeft<lb/>
verlaten, vluchtende met alle sijne schatten ende vrouwen van de eene sterckte<lb/>
aen de andere, daer hem noch niet durvende vertrouwen, eyndel. in seecker sterck<lb/>
bos, gevende sijn gehele landt voor de Visiapourse crijgers ten besten, die oock</para>

<fnote ref="1">Mollamaliamoede ; vermoedelijk dezelfde persoon, die onder de naam Chain in Hamadoe<lb/>
„als trouwe raedt” van den Koning van Bijapur genoemd wordt in
<emph>Corpus</emph> EL, p. 25.<lb/>
Het is geen eigennaam, maar een titel, ongeveer Heer van Hamadu, onder welke naam Gingi<lb/>
bekend stond, toen het door het leger van Bijapur bezet was.<lb/>
</fnote>

<pb n="260" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0260"/>
<para>nae ’t veroveren van voorn, hooftstadt, daer se een groten buyt uyfcgesleept hebben,<lb/>
ten plattenlande onder de ingesetenen seer jammerl. huyshielden, berovende<lb/>
deselve niet alleen t’enenmael van haer armoetien, maer daerenboven vervoerden<lb/>
se oock van de schoonste vrouwen vooruyt nae Visiapour. Onder welcke verwoestinge<lb/>
seeckeren regent, genaemt Moradalibeeck, (waeronder sedert den doot<lb/>
van ghanghanna<fref ref="1"/>  de Singhierse portos
<fref ref="2"/>  Tegenepatam, Poelesere
<fref ref="3"/>  ende Portonovo<lb/>
gestaen hebben en d’onse aldaer veel fastidiën aengedaen sijn) heeft als een<lb/>
groot vijandt van de E.Comp® de stadt Negapatam
<fref ref="4"/>  met alle het geschut en de<lb/>
ammunitie van oorloge etc.a voor den Visiapoursen Coningh door expres gesant<lb/>
als nae dato
<fref ref="5"/>  schriftelijck doen opeyschen, daerop onse residenten hem nae eysch<lb/>
doch niet nae sijn begeerte antwoorden, waerover, met veel dreygementen d’onse<lb/>
mette waepenen vullende dwingen, oock corts daeraen de stadt met 1000 ruyters<lb/>
ende sooveel voetvolck tot op een mijltie genadert en deselve te lande van den<lb/>
20en april tot 27en may daeraen soo nauw besloten gehouden heeft (sonder echter<lb/>
eenige hostilit.t te bewijsen), datter niets uyt noch in en mocht, tottertijdt eyndelijck<lb/>
voorn, veltoversten met de Vorst van Tansiouwer voor 25 lack pardaus, a<lb/>
100000 realen ’t lack
<fref ref="6"/> , veraccoordeerden, kerende
<fref ref="7"/>  voor de eerste pay 5$ lack<lb/>
uyt, daerop de legers de steeden Tansjouwer ende Negapatam verlaeten hebben.<lb/>
Doch inmiddens tusschen de Naicken van Madure ende Meysoer vreede gemaeckt<lb/>
sijnde, heeft den Tansjouwer door inductie van den Maduresen Neyck de resterende<lb/>
penningen niet willen voldoen, waerover de novo wederom niewe verwijderingen<lb/>
ende beroerten sijn ontstaen. Ondertussen hadden de Nagapatamse residenten op<lb/>
de expresse ordre van de heer gouverneur Pit, daer se door een verkeerde mesnagie<lb/>
al te langh mede gewacht hadden, aen voorseyde veltoversten afgesonden seecker<lb/>
ondercoopman, genaemt Nathaniel Freder
<fref ref="8"/> , welck door een geschenk de waerde<lb/>
van 1000 realen so verre is gecomen, dat gemelte veltheer op voornoemde Freder’s<lb/>
versoeck beloofden niet alleen ’t versochte redres wegen U Ed. negotie op Tegenepatam<lb/>
maer oock aengaende de halve tols vrijheyt der gentijfse stadt Negapatam<lb/>
etc.a contentement te geven, daer oock in effect op gevolght is, des Coninghs<lb/>
firman voor Comp.8 negotie tot Tegenepatam niet alleen geconfirmeert, maer<lb/>
’tselve met verscheyde punten gunstelijcken g’amplieert, oock toesegginge van<lb/>
den hal ven thol der voornoemde buytenstadt ende vollen eygendom van de 10<lb/>
dorpen, voor dato bij de Portugesen beseten, gedaen heeft, wel verstaende, soo<lb/>
denselven de Tansjouwerse provintie voor de Visiapourse May.1 blijft beheerschen<lb/>
ende inhouden, waervan een versegelt firman onder den Nagapatamsen auweldaer<lb/>
is berustende, maer sal aen de E.Comp.e niet eer overgelevert werden, tensij</para>

<fnote ref="1">Die in 1657 was vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Portos, havens.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Poelesere, Pondichery.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Negapatam was 23 juli 1658 door Van der Laen op de Portugezen veroverd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De woorden als nae dato begrijp ik niet. Kan dit de door een schrijver verkeerd begrepen<lb/>
eigennaam van den gezant zijn ?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Daar een lak 100000 is, wordt hier de pardauw dus geheel gelijk gesteld met de reaal<lb/>
van achten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Het is natuurlijk de Naik van Tandjore, die dit bedrag had te betalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Nathaniel Freder kwam 1647 als soldaat uit, 1652 assistent vnl. te Karikal, blijkbaar<lb/>
tenslotte onderkoopman.<lb/>
</fnote>

<pb n="261" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0261"/>
<para>bevorens de resterende schenckagie van 15000 pardaus aen denselven uytgereyckt<lb/>
ende betaelt sij
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Pit is van mening, dat de veldheer door nog een geschenk bewogen kan worden<lb/>
bij de vrede met den Naik van de verdere betaling van de 15000 pardaus te doen afzien;<lb/>
hoop, dat een vrediger en minder labiele toestand zal ontstaan, . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... want gedurende dese verwoestinge in ’t Tansjouwerse gebiet isser tot<lb/>
Nagapatam niet een pack cleden vergadert, veel min een bhaer goet vercocht,<lb/>
soodat de negotie (Godt beter ’t) aldaer t’enemael stilstaet, siende oock noch geen<lb/>
verbeteringe voor handen, off ten waere gemelten veltheer sijn volck onder<lb/>
stricter discipline quam te houden, sijnde het noch voor een zeegen te reeckenen,<lb/>
d’E.Comp.e sonderlingh geen schade bij dese invasie geleden heeft dan alleen, dat<lb/>
bij de troupen van voorn. Moradalibeeck, hunnen marsch na Trangebaer om een<lb/>
goeden buyt te maeken nemende, en passant de logie tot Carcal van stoelen,<lb/>
baneken ende 60 lasten gecontracteerde rijs als openbaere vijanden berooft ende<lb/>
gespolieert hebben, sijnde weynich dagen daer bevoren p.r champan 36 packen<lb/>
cleeden naa Palliacatta vervoert, die anders tot een rooff in derselver handen<lb/>
mede gevallen soude sijn.</para>
<remark>«Murad Alibeg heeft inmiddels „sijn siel uytgebraeckt”<lb/>
»</remark>
<para>De Deenen hebben met behulp van eenige geweecken toepassen uyt Nagapatam<lb/>
als andere pions, omtrent 1000 mannen sterek, de Visiapourse troupen tot<lb/>
noch toe afgewesen ende buyten de stadt Trangebaer gehouden.</para>
<remark>«De handel ging te Tegenapalam door<lb/>
»</remark>
<para>Tusschen ’t volck van de landtsregenten wegen Moradalibeecq ende Balbulackan<lb/>
<fref ref="2"/>  was voor dato weder twist geresen over de gouvemos van Portonovo en<lb/>
gemelte Tegenepatam, soodat de negotie een tijdt daerdoor heeft moeten stillestaen,<lb/>
doch sijn cort daeraen wederom bevredight ende sedert is alles op den<lb/>
ouden voet gerustelijck gegaen.</para>
<remark>«Chinnanna heeft alle havens van Tandjore gepacht voor 6 maanden tegen 47000<lb/>
pardaus en dan nog twee jaar voor 83000
. maar hij is 18 april gestorven<lb/>
»</remark>
<para>
De oorloghssaecken in de Carnatische landen tussen Kestapaneyck ende den<lb/>
Golcondaetsen veltheer Ragie Coelibeeck
<fref ref="3"/>  hebben sich soodanigh toegedragen,<lb/>
dat derselver legers 22 october anno passato seer hevigh aen den anderen sijn<lb/>
geweest ende nae een gevecht van omtrent 6 uyren is de nederlaeg op voors.<lb/>
Kestapaneycks sij de gevallen, werdende denselven nevens een sijner broederen,<lb/>

<fnote ref="1">Dit firman is niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden, vgl. evenwel vroegere dergelijke stukken, uitgegeven<lb/>
door Mirza Murad Alibeg, bijv. nr. CXCIV en CC.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Balbulla Khan, de bevelhebber van Bijapur in Gingi na de dood van Murad Alibeg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Radja Kulibeg.<lb/>
</fnote>

<pb n="262" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0262"/>
swaerl. gewont sijnde, levendigh gevangen, waerover de gentij fse oversten<lb/>
nevens ’t resterende crijgsvolck de vlucht naemen, achterlaetende het geschut<lb/>
en de vorderen tros des legers. Den Golcondaetsen veltheer, sijn victorie vervolgende,<lb/>
is op ordre van sijnen Coninck de Camatische landen tot Petapalem <fref ref="1"/> ,<lb/>
sijnde 5 uuren gaens lande waerts in van Palliacatta, met het gehele leger sonder<lb/>
merckelijcken tegenstandt ingetrocken, maeckende hem ten principalen genoeghsaem<lb/>
meester van voorseyde landen, doordien verscheyde kastelen ende sterckten,<lb/>
de sommige met gewelt en andere goetwilligh, sich overgegeven hebben. Den<lb/>
oversten van Singlepette, waeronder Sadrempatam sorteert, heeft sich oock<lb/>
goetwilligh vernedert ende de sleutels van sijn onderhorige castelen overgegeven,<lb/>
doende alleen de visiadoors
<fref ref="2"/>  weinigh tegenstandt uyt het groote bos Narnewaron,<lb/>
alwaer deselve geretireert sijn ende van Lingamaneyck g’adsisteert worden. Soo<lb/>
der gerucht wort, soo soude voornoemde gevangen Kistapaneyck met sijnen<lb/>
broeder door last van den Coninck met veel tormenten gedoot sijn, dat t’sijner<lb/>
tijdt wel mochte gewroocken worden, onthoudende sich gemelte Ragie Coeiibeecq<lb/>
noch met een matigh leger omtrent Palleacatta, latende blijken noch soo gereet<lb/>
niet te wesen de geconquesteerde landen aen den nabab Mosemghan over te leveren,<lb/>
als denselven hem wel laet voorstaen ende Oranghsiep geordonneert heeft, doch<lb/>
’t conde wel gebeuren, dewijl de nabab door de Mogol in allo sijne vorige digniteyten<lb/>
herstelt is, ingevalle de oorlogen tegens de prins Sasousia in Bengale<lb/>
victorieuselycken uytvoerden ende Oranghsieep een vredige possessie van ’t<lb/>
Mogolse rijck quam te genieten, de Visiapourse ende Golcondaesche oorlogen<lb/>
in die gewesten tot voordeel van voorseyden nabab wel wederom eenen anderen<lb/>
uytslagh mochten comen te nemen, als se nu doen.</para>
<remark>«De Compagnie lijdt weinig schade
, wel de inwoners<lb/>
»</remark>
<para>Meest alle de graenen daerdoor worden geconsumeert ende benevensdien<lb/>
de plattelanden soo hoogh verpacht, dat de pachters om haer hoge pacht op te<lb/>
brengen den rijs monopoliseren, houdende denselven tot 27
<emph>k</emph> 28 pagoden ’t last,<lb/>
gaende het in ’t schoone landt van Tansiouwer door de Visiapourders noch<lb/>
slechter toe. Tot Tegenepatam, Orixa ende de geheele Cust langhs is den rijs<lb/>
meer als cent percent door de grote droogte ende soberen gevallen regen geresen<lb/>
ende nevens andere maintimentos schaers te becomen.</para>
<remark>«Hongersnood verwacht; ook zal Coromandél Ceylon geen rijst kunnen leveren;<lb/>
er is daar gelukkig nog voorraad en Bengalen kan wèl rijst uitvoeren<lb/>
»</remark>
<para>
Veelmaels gemelte Golcondaetse veltoversten heeft corts nae sijn bevochten<lb/>
victorie door een vrundelijck briefken versocht, de stadt Paleacattes gouvemo<lb/>
aen een sijner hooftpions mochte g’intregeert werden, ’t welck sijn e. (overmits<lb/>
de visiadores, daeromheen gelegen, de sijde van den nabab noch bleven houden<lb/>
en Lingemaneyck hem oock niet verre van daer met 7
<emph>k</emph> 8000 man onthielt)<lb/>
beleef del. wiert afgeslaegen, tot ter tijdt het landt daeromheen onder sijn gebiet<lb/>

<fnote ref="1">Petapalem, mij niet nader bekende plaats, de ligging blijkt uit de tekst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Visiadoor, opzichter van in- en uitvoerrechten.<lb/>
</fnote>

<pb n="263" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0263"/>
had gebracht, als wanneer (sijnde de tijdt doen geboren) des stadts gouverno<lb/>
voor de oude pacht door een briefken versochten, daer niet op volghden dan<lb/>
beloften, een soodanigen auweldaer wilde stellen, die sich t’enemael nae de onse<lb/>
haeren raet soude schicken, sendende inmiddens een bramene om aentekeningen<lb/>
van de stadtsincomsten te houden. Naderhandt heeft meergemelte heer gouverneur<lb/>
Pit in antwoorde van des Coninghs brieff aen Sijn May.1 selfs versocht, de<lb/>
stadtspacht voor de oude prijs aen de Comp.e mocht vergunt werden; twelck Sijn<lb/>
May.1 beleefdelijck heeft afgeslaegen, dragende sich ondertusschen den niewen<lb/>
auweldaer tot noch toe soo discreet ende moderaet, dat in ’t minsten daerover<lb/>
niet te dagen hadden. De stadt S.1 Thome, die sich nae ’t veroveren van Nagapatam<lb/>
onder de protextie van meergenoemden Kistapaneyck begeven had, heeft<lb/>
sich nae desselfs nederlaege ende gevanckenis de novo onder de bescherminge<lb/>
van den Golcondaetse veltheer Radiecoelib. met beloften van protectie (soo de<lb/>
Portugesen seggen) gevoeght, sijnde deselve in geduurige vreese noch t’enigertijdt<lb/>
van Compags. waepenen overrompelt te werden. Voorn, stadt is vol arme menschen,<lb/>
daer der veele van door de groote duurte des rijs qualijck aen de cost connen comen,<lb/>
sulckx deselve met slaegen van Palleacatta moeten gehouden werden.</para>
<para>Tot Portonovo hebben sich eenige vermogende Nagapatamse Portugesen<lb/>
onder Moorsche regenten nedergeslaegen, die d’E.Comp.e aldaer wel ’t schadelijckste<lb/>
sijn. Evenwel is tot noch toe niet ondervonden, voor haerselven off met<lb/>
Engelschen eenige handelingen drijven; over deselve is verscheyde malen aen de<lb/>
heer Moradalibeeck en Portonovosen auweldaer gedoleert om die van daer te doen<lb/>
verhuysen, daer tot noch toe niet op hebben connen obtineren, gelovende oock<lb/>
niet te bewegen sullen sijn om haer eygen voordeels wille die van daer te doen<lb/>
delogeren.</para>
<remark>«Het Deense schip Fredericus komt met carg. van 12000 realen van Japara te<lb/>
Trankebar; van de 12 hun geleende Compagniessoldaten zijn er nog 6 aan hen gelaten;<lb/>
het schip is nu onbruikbaar ; een daarom ingehuurd vaartuig
, bestemd voor Japara ,<lb/>
moest wegens lekte naar T. terug; Pit meent , dat, nu J afnapatam en Negapatam<lb/>
zijn genomen
, het geen zin meer heeft Dansborg van de Denen over te nemen; de Hoge<lb/>
Regering zou dit voor lage prijs toch wel willen, opdat geen anderen er zich van<lb/>
Tneester maken; beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; Pit blijft in kasteel Gelria<lb/>
resideren; de handel in het zuiden wordt bemoeilijkt door de geringe vraag naar zilver
,<lb/>
al biedt de Cie. dat met verlies van 4 d 5% aan; te Tegenapatam is het sinds 4
<special>cl</special> 5<lb/>
maanden meer gewild; de schenkage van f. 10000 aan Golconda is in dank ontvangen;<lb/>
zilver en koper zijn te Masulipatam met resp. 7 en 120% winst verkocht ; 3 juli bleek<lb/>
de netto winst ter Kust in een jaar f. 144644 te zijn, zodat voorschotten a f. 86857.13.4<lb/>
konden worden af betaald en 100000 oude pagoden aan den nawab; het restant van<lb/>
20000 plus rente is misschien inmiddels ook afbetaald<lb/>
»</remark>
<para>
Naerdat [de] heer Taffatappa
<fref ref="1"/>  met het Conincklijcke Golcondase firman<lb/>
tot Maslupatam verschenen is, wort denselven aldaer in bijsonder groot respect<lb/>
gehouden, uytvoerende sijns mrs
<fref ref="2"/>  saecken ende equipagiën sonder eenige de<lb/>
minste molestie daerover te lijden, sulckx dat nu hopen, van de Golcondase sijde<lb/>

<fnote ref="1">Taffatappa, oen vertegenwoordiger van den vroegeren mirdjumla, nu nawab genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: meester’s.<lb/>
</fnote>

<pb n="264" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0264"/>
(gelijck wel gevreest is) geen aenstoot wegens des nababs middelen, onder d’E.<lb/>
Comp.® noch berustende, sullen hebben te verwachten.</para>
<remark>«Het voor Atjeh aangehouden schip van den nawah is 19 mei te Masulipatam<lb/>
gekomen; de kooplui ervan klagen niet,<lb/>
»</remark>
<para>.... maer de niewe Mogol’s off Orangseps factoor, genaemt Mamet Hassim,<lb/>
met ’t Engels fregat de Meyfloor tot de Cust overgecomen, wiens cleeden tot<lb/>
Malacca noch in ’s Compag.8 packhuysen leggen, woelt omtrent de Golcondase<lb/>
May.4 seer om satisfactie van d’E.Comp.e te mogen hebben, tot welcken eynde<lb/>
twee firmans heeft g’obtineert, waerbij gem.te May.1 seer onfatsoenelijck belast<lb/>
aen voorseijde Mamet Hassin contentement te doen ende hem tot Aetchin over<lb/>
te voeren etc.a. Bovendien soo liberael als de May.1 in het verlenen van voors.<lb/>
firmans heeft gegaen, soo doet hij oock in ’t overstieren van twee diergelijcke, bij<lb/>
welcke gebiet de E.Comp.e aen de coopluyden, sijne onderdanen, wiens gekochte<lb/>
30 stuckx elephanten anno passato in ’t veroveren van Jaffanapatam sijn aengehaelt,<lb/>
restitutie te doen. Op ’t eene ende ’t andere is naer eysch geantwoort,<lb/>
bijsonder aen Radie Coelibeeck, den veltoversten voorn., die onder anderen te<lb/>
verstaen is gegeven, voors. coopluyden voor dato wegen het voornemen van<lb/>
Comp.8 desseynen sijn gewaerschout, midtsgaders dat voorseyde eliphanten niet<lb/>
van ’s May.te onderdanen maer van de Portugesen selfs sijn verovert, oversulckx<lb/>
desel ve als goede prinsen extimeren. Inmiddens onthouden haer de pretendeurs<lb/>
noch tot Palliacatta, met hoop, als de hr. commissaris Van Goens aldaer verschijnt,<lb/>
noch ijts dienaengaende sullen obtineren.</para>
<remark>«Mislukte tocht van de Palliacatta en da Narsepour naar de Andamanen<lb/>
»</remark>
<para>.... connende door der eylanders barbarische wreetheden ende inciviliteyt<lb/>
niet ten rechten landen off eenige waere ontdeckinge*doen, sulckx nae allen schijn<lb/>
voor d’E.Comp.e aldaer noyt ijts van emporte sal te doen vallen.</para>
<remark>«Goede handel in Pegu, van waar 17 dec. 1658 de fluit Peguw met cargasoen van<lb/>
f. 82495.15.1 te Masulipatam terugkwam; de eis voor Pegu is tot 1\ ton vergroot; de<lb/>
Palliacatta bracht er 10 febr. f. 40638.7.13 en kwam 30 april weer te M. met carg. van<lb/>
f. 60289.15.10 ; er was in een jaar f. 67975.13 gewonnen en f. 16546.2.10 uitgegeven;<lb/>
goede vooruitzichten in Ava<lb/>
»</remark>
<para>.... overmits de Peguers met de bastart-Chinesen
<fref ref="1"/>  de novo vereenight waeren,<lb/>
deselve goede partij e gout stonden aen te brengen, te meer reede veel handelaers<lb/>
uyt ’t landt van voorseyde Chinesen tot dicht bij Ava genadert waeren, verhopende<lb/>
nu ’t goudt tot civilder prijs als voor dato te negotiëren; uyt Sieriangh wert mede<lb/>
hoop gegeven, buyten andere goede retourspeciën wel 150000 1È gommelacq<lb/>
gereet sullen wesen.</para>

<fnote ref="1">Bastart-Chinesen. Bedoeld worden de voor de „Tataren” gevluchte bewoners van<lb/>
Junnan.<lb/>
</fnote>

<pb n="265" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0265"/>
<remark>«De Peguw bracht carg. van f. 157598.8.1 van Masulipatam naar Qamron en<lb/>
had f. 29248.4.8 aan vrachtgoederen; het schip is op de terugweg mei de Oyevaer ,<lb/>
samen cargasoen van f. 139629.10.14, w.o. vele munten; de Weesp is van Bengalen<lb/>
mei carg. van f. 62965.1.14, vnl. suiker, naar Gamron gevaren en 1 juni te Batavia<lb/>
gekomen met carg. van f. 10039.5, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 113, </ref>Thomas „ Chiamber
”<lb/>
volgt wijlen Greenhill op als president te Madras, van waar in 1658 en begin 1659 6<lb/>
schepen naar Engeland vertrokken, 2 naar Gamron, 1 naar Makassar<lb/>
»</remark>
<para>’t Aengehaelde groot schip van de nabab, nu mr. Winter toebehorende, lach<lb/>
met noch een cleyn inlandts scheepien oock voor desselfs reeckeninge ter reede<lb/>
Madrespatam . . . . , sijn voorgeven was ’t voors. groote schip met een goet<lb/>
cledencargasoen naa Aetchin te depascheren, schijnende in de neus te hebben, onse<lb/>
besettinge haere schepen van nu voort niet meer vermogen buyten te houden.</para>
<remark>«24 dec. lagen 2 Engelse schepen voor Masvlipalam, 4 werden nog uit Bengalen<lb/>
verwacht; in juni kwamen er twee uit Perzië, brengende tijding van CromwelVs dood;<lb/>
15 juli kwam hel enige schip uit Engeland, gedurende een jaar, voor Madras; zij<lb/>
hebben. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door eenen Armoeta Chitty Sasadreneyk de waerde van 6
<emph>k</emph> 700 realen tot<lb/>
geschenck aen den Tansiouwersen Vorst gepresenteert om onder favorabel firman<lb/>
een logie op Trimelevaes <fref ref="1"/>  te mogen stabileren, ’twelck gemelte Vorst doenmaels<lb/>
door . . . . s.r Maleye ontraeden viert.</para>
<remark>«Ook een ander aanzienlijk Hindoe is op de hand der Nederlanders; knoeierij<lb/>
van kooplieden Alma en Van Coulster, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 83</ref>; Jacques Caulier<lb/>
wordt eerste koopman te Masulipalam; twee verzegelde doosjes met diamanten, do ene<lb/>
partij te M. door Van Coulster gekocht ad f. 24180.4, de andere te Suralle ad<lb/>
/. 38248.16, gaan ongeopend naar Nederland; geheel of deels gezuiverde gommelak<lb/>
van Pegu op te zenden; ondanks de oorlog in Bengalen ging de handel er redelijk<lb/>
voort; 4 schepen kwamen van daar, vgl. ibid., p. 55, 105, 113, met carg. van<lb/>
f. 576720.15.15, vnl. 1047 balen zijde, salpeter en rijst; Aurangzib overwon zijn<lb/>
broeders, Sjah Shuja is over de Ganges gevlucht,<lb/>
»</remark>
<para>.... alwaer hij voor ’t laetst om de goede gelegentheyt desselfs en dat sich in<lb/>
tijdts daer alom ten principalen meester van alle ’t voomaemste cleen vaertuygh<lb/>
hadde gemaeckt, noch eenigsints met wijffelachtige hoop stant te houden scheen,<lb/>
dan naer de gemene geruchten souw dien Vorst door sijne sobere constitutie ende<lb/>
uytgeputte kas, schoon sich al eenige heydensche landtvooghden wel soo seer tot<lb/>
de regeringh van Siasousa als Orangzeep genegen thoonden, niet machtich sijn ’t<lb/>
groot gewelt van Orangzeep lange tijdt te connen wederstaen, te meer gesecht<lb/>
wert, hij sich niet alleen naer sijn jongste becomene victorie als Coninck in des<lb/>
Vaders plaets souw hebben croonen, proclameren en uytroepen laeten, maer<lb/>
reets daerenboven met soo machtigen leger en gewensten succes soo verde in ’t<lb/>
rijck van Bengale onder ’t beleyt van sijnen oudsten zoon Sulthan Mamoeth en</para>

<fnote ref="1">Trimilivas, plaats ter Kust van Coromandel op 1 1°18' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="266" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0266"/>
<para>dien ervaren veltheer Mosemchan (anders miersumela gesecht) g’avanceert was,<lb/>
dat al tot in Soyty
<fref ref="1"/> , sijnde 10
<emph>k</emph> 12 mijlen boven Cassimabasaer, aengecomen en<lb/>
oock de regeringen daer alom en tot Ouglij voor denselven aengenomen was.</para>
<remark>«De Compagnie had niet alleen weinig schade , maar kreeg ook restitutie van de<lb/>
in ’ 58 in de munt van Rajmahal aangehaalde 20000 rl
.; Mosemkhan geeft zeer<lb/>
liberale firmans; de wegen zijn nog onveilig; de handel begint te herleven<lb/>
»</remark>
<para>De hr. Mosemcham toeseggingh hadde gedaen. t’onser accomodatie alle ’t<lb/>
aldaer aenwesende silver, dat omtrent 800000 rl. te bedragen comen souw, prijs<lb/>
courant aen te nemen.</para>
<remark>«Zekere berichten hierover nog niet beschikbaar; 7 schepen zijn
<ref>- Daghregisters, p. 138, 151 , 176 - </ref>naar Hugli vertrokken met carg. van f. 643557.2.12; van Thaiwan<lb/>
moet er zo mogelijk 1\ miljoen gl. aan schuitzilver heen gezonden worden ; de inkoopsprijs<lb/>
van zijde is er zeer laag, 3 a 3\rl. per ceer, o.a. omdat de weg naar Agra, waarheen<lb/>
anders 8 a 10000 pakken gaan, is afgesloten; het verworvene zal daarom deels<lb/>
met de Weesp naar Suratte worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
In Cassimabasaer hadden d’onse eenigen tijdt bevoren d’aencomste van den<lb/>
heer Mosemchan door ’t geven van een geringe vereringh sooveel omtrent d’heer<lb/>
Ammametchan
<fref ref="2"/>  teweegh gebracht, dat eyndelijck relevatie
<fref ref="3"/>  der limitatie in<lb/>
den uytvoer der zijde hadden g’obtineert onder verdere hoop ende toeseggingh<lb/>
oock sooveel omtrent den prins Siasousa te villen bewercken, dat d’Ragiemaholsche<lb/>
munt t’onser accomodatie in Ouglij overgebracht soude werden, dat wel<lb/>
wenschelijck waere geweest, soo sijn gevolgh genomen had off dat dees ongemene<lb/>
verandering daerin jegenwoordigh geen alteratie veroorsaecken mocht, waertoe<lb/>
ons d’heer Mosemchan geen quaeden moet te geven comt en dierwegen reets<lb/>
bijsondere toeseggingh sijner favorabele gunst heeft gedaen, waerom oock aen ’t<lb/>
effect van dien niet twijffelen villen, gelijck oock mede aen d’approbatie van<lb/>
d’exemptie der anckeragie van 300 ro. voor ider jacht off schip, nu jonghst bij<lb/>
d’onse in Pipelij omtrent d’heer Mamet Hayaet
<fref ref="4"/>  g’obtineert, dat d’E.Comp®<lb/>
aldaer van veele oncosten, moeyten en cavelatiën t’ontlasten comt. d’Extorsiën<lb/>
ende ge welden, ’t verleden jaer d’onse in Ouglij door dien brutalen en geltsuchtigen<lb/>
gouvr. Moochermetchan
<fref ref="5"/>  aengedaen . . . . , waeren op de gedane doleancen<lb/>
van den directeur niet alleen weder comen te cesseren, maer was denselven daerenboven<lb/>
noch ter ordre van des princen soon Sultan Tsin- Alaude
<fref ref="6"/> , wien Siasousa<lb/>
bij zijn afwesen als regent in desselfs plaets in Ragiemahol gelaten had, seer<lb/>
schandel. uyt sijn gouverno gelicht ende door sijnen successeur Mameth Sarijff
<fref ref="7"/> <lb/>

<fnote ref="1">Suti, plaats aan de Ganges op 24°40' N.B. en 88°12' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ammametchan, grote van Sjah Shuja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Relevatie, ontheffing.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mamet Hayaet, Muhammad Ayad, gouverneur van Pipeli.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Moochermetchan, Muhammad Khan, gouverneur van Hugli tot 1659.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sultan Tsin-Alaude, de ware naam van dezen prins, die met zijn naaste verwanten in<lb/>
Arakan omkwam, is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Mameth Sarijff, Muhammad Sjarif, gouverneur namens Sjah Shuja in Hugli, 1659.<lb/>
</fnote>

<pb n="267" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0267"/>
forcelijck tot de restitutie der voorleden jarige d’onse aldaer afgenomene 3000 ro.<lb/>
geconstringeert geworden ende soo geboeyt in d’ijsers ten hove gesonden, dat<lb/>
ons respect daer te lande geen cleene aenwas gegeven had, mitsgaders oock dat<lb/>
den geseyden gouverneur Mamet Sarijff bij dees veranderingk op ’t favorabel<lb/>
voorschrijven van den directeur Van den Broeck
.... aldaer ter ordre van de<lb/>
hr. Mosemchan in ’t Ouglijse gouverno gecontinueert geworden was, hoewel om<lb/>
de gemene tumulte eenigen tijd daernaer aldaer weder een ander redelijck persoon<lb/>
in desselfs steede geplaetst was moeten werden, die sich in alles tot dier tijdt soo<lb/>
reckelijken in te stellen quam, gel. oock mede den niewen aengecomenen gouverneur<lb/>
in Morudabath
<fref ref="1"/> , dat naer d’advisen van den directeur ’t aldaer jegenwoordich<lb/>
voor ons niet anders wenselijck waere, exalterende ende extimerende<lb/>
ten dien eynde seer hoogh de gunst en ’t faveur van d’hr. Mosemchan
.... en<lb/>
wenscht niet anders dan hoe eer hoe liever den onderganck van Siasousas heerlijckht.<lb/>
te mogen si en, temeer anders beducht bleef f, soo langh Sjasousa sijn<lb/>
legerplaets omtrent de groote Ganges te verhouden quam, geene goederen van<lb/>
Pattena souden becomen connen ende dierhalven aldaer dan wel 300 lasten salpeter,<lb/>
hondert muscus en pertije Peguwse doecken soude over blijven moeten.</para>
<folio>Fol. 65v— 56v.</folio>
<remark>«Hoop, dat aan de eis van Heren XVII van 2 miljoen pond zijde voldaan kan<lb/>
worden; hennep, geschikt voor touw, uit Bengalen besteld; van Beüasore zijn in *58<lb/>
5 Engelse schepen met o.a. 120 balen zijde vertrokken,<lb/>
»</remark>
<para>.... doch in ’t afladen van dien als naderhandt aldaer geene cleene vexatiën<lb/>
van d’regenten uytstaen moeten, begerende den nabab Mosemchan, hem wegens<lb/>
sijne pretentie over d’aenhalingh sijner schip in Madrespatam volcomen satisfactie<lb/>
werde gedaen off anders Bengale en d’cust van India te verlaten moeten.</para>
<remark>«Van Goens ter kust van Malabar, vgl.
<ref>Malabar, p. 168-173, </ref>en op Ceylon;<lb/>
oorlog aldaar met Radja Singa, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 278-279, </ref>waar vrijwel<lb/>
letterlijk onze tekst gevolgd is; vgl.
<ref>Power, p. 9-10 </ref>»</remark>
<para>Sijn de ingesetenen daer almede wech ge voert ende de landen woest gemaeckt,<lb/>
dat niet wel en comt, naedien deselve plaetsen<fref ref="2"/>  andersints haere oncosten genoech<lb/>
souden hebben connen stoppen, maer en sullen daerom echter noch vooreerst<lb/>
niet verlaten mogen worden, bijaldien de Comp.e alleen meester van de caneel<lb/>
blijven sal.</para>
<remark>«Verwoesting van zoutpannen enz., vrijwel letterlijk gelijk te vinden
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 279 </ref>»</remark>
<para>
Vermits gebreck van volck en was de vercleyninge der stadt Colombo noch<lb/>
niet g’absolveert, maer wiert nu met ernst bijderhandt genomen, sullende een<lb/>
sterck casteel worden, maer de meyninge is de afgesneden muuren en de bolwercken<lb/>

<fnote ref="1">Morudabath, Morsidabath, Murshidabad, stad in de Gangesdelta op 24°20' N.B. en<lb/>
88°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Cliilau en Kalpitya.<lb/>
</fnote>

<pb n="268" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0268"/>
echter in haer wesen te laeten om bij groote invasie van vijanden tot een retraict<lb/>
te dienen voor de inlantse gemeente .Den e. Van Goens slaet voor de velt wachten,<lb/>
die doorgaans hier ende daer landwaert in moeten worden gehouden, met steene<lb/>
redouten te verseeckeren, als wanneer se met minder getal soldaten bewaert<lb/>
souden connen worden, maer wij menen hetselve ongeraden te sijn, omdat de Co.<lb/>
dan ongetwijffelt met al sijn macht op sodanige vasticheden soude toeleggen ende<lb/>
tegen wien wij desel ve in sulcken cas beswaerl. souden connen beschermen ende<lb/>
inhouden, gelijck, God beter’t, in ’t jaer 1646 in de landen van Negombo tot<lb/>
Comp.8 schade wel geleert sijn, maer sijn van gevoelen, dat soodanige veltwachten<lb/>
alleen gehouden moeten worden tot beveylinge der landen tegen de stroperiën<lb/>
ende moordericn der dessaves, die hij soo nu als dan met ettelijcke duysenden<lb/>
lascarijns gewent is af te senden, maer bij afcomste van groter macht moeten<lb/>
desel ve ingetrocken ende verlaten worden ende de vijandt het hooft geboden met<lb/>
oen swrevend leger sonder vaste plaets te houden, op hoedanigen wijse de Portugesen<lb/>
in haere tijdt het altijt tegen hem hebben weten gaende te houden sonder<lb/>
haer oyt landtwaert in vast te maecken, welcker exempel wij ons niet en behoeven<lb/>
te schaemen daerin nae te volgen, seer lange jaeren op hetselve eylandt huysgehouden<lb/>
ende dienvolgende goede ervaringh van saecken gehad hebbende. Voort<lb/>
proponeert sijn e. om aen de sijde van Mature 2 redouten te leggen, te weten eene<lb/>
aen de hoeck van Bilegams baj'
<fref ref="1"/>  ende een aen de Galettes
<fref ref="2"/> , dat ons mede niet<lb/>
vreemt en dunckt, wanneer ’t sonder veel costen ofte de arme lantsluyden te<lb/>
seer te beswaeren geschieden sal connen, omdat deselve plaetsen meest het gehele<lb/>
jaer door ter zee van Gale connen worden gesuccurreert
<fref ref="3"/> , hetwelck een ander<lb/>
bescheyt heeft; de muuren van de stadt Gale sustineert oock sijn e., dat verdubbelt<lb/>
ende met een wijder gracht, als se nu hebben, behoren omringht te worden.<lb/>
Wij connen wel sicn, dat hetselve strecken soude tot te meerder verseeckeringh<lb/>
van deselve stadt, maer twijffelen seer, off het met de gelegentheyt van de tijdt al<lb/>
sal overeencomen soodanige swaere wercken en die soo geheel nodigh niet en sijn,<lb/>
bijderhandt te nemen om de swaere lasten, die de coulys ofte het arbeytsvolck<lb/>
daerin sooveele jaeren achter malcanderen soo mettet volgen van de veltlegers<lb/>
als andersints te dragen hebben gehadt tot groote schade ende verachteringh van<lb/>
de dorpen, in dewelcke sij haere dienstbaerheden schuldigh sijn ende waerover de<lb/>
arme ingesetenen geduurigh seer clachtich vallen</para>
<para>In ’t visiteren der veltwachten in de quartieren van Gale ende Mature heeft<lb/>
sijn e. seer groote disordre ende ongeregeltheyt gevonden, veroorsaeckt, soo het<lb/>
schijnt, door de lange absentie van de gouverneur, hem nu doorgaens tot Colombo<lb/>
verhoudende ende dat de coopman Eduard Hauw
<fref ref="4"/>  in Gale hem dat werck niet<lb/>
nae behoren heeft aengetrocken, mitsgaders door gebreck van goede crijgsofficieren,<lb/>
de beste ende bequaemste eenigen tijt herwaerts meest totte expeditiën<lb/>
sijnde gebruyckt geworden.</para>

<fnote ref="1">Bilegam, Weligama, plaats aan de zuidkust var Ceylon op ongeveer 6° N.B. en<lb/>
80°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Galettes, baai van Zuid-Ceylon op ongeveer 6°6' N.B. en 80°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gesuccurreert, gesecoureerd, geholpen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Eduard Hauw kwam 1641 als jong assistent uit, werd weldra assistent, 1646 onderkoopman<lb/>
op Ceylon, 1650 koopman.<lb/>
</fnote>

<pb n="269" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0269"/>
<remark>«Ewout Ruysch is ongeschikt voor dessave; zijn opvolger Cornelis van Duyn<lb/>
schijnt ook slecht te bevallen; mogelijk knoeit ook gouv. Van der Meyden, die echter<lb/>
nog geen gelegenheid heejt gekregen zich te verantwoorden; toename van het aantal<lb/>
vrijburgers, vrijwel letterlijk te vinden
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 280 </ref>»</remark>
<para>De fortificatie tot Manar is ten eynde gebracht, sijnde een vast, goet werck,<lb/>
dat echter gansch weynich gecost heeft, maer de perelvisserie aldaer wort gcsecht<lb/>
met sant overgewelt <fref ref="1"/>  ende t’soeckgeraeckt te sijn.</para>
<remark>«Er is daar een zekere neiging tot het Protestantisme<lb/>
»</remark>
<para>De fortresse Jaffanampatam is tot noch toe in haer wesen gebleven, maer d’e.<lb/>
Van Goens
.... persisteert alsnoch bij het gevoelen, dat deselve op een gansch<lb/>
ongelegen plaets sij leggende ende nootwendich op een ander getransporteert<lb/>
dient, maer Punte Pedro, daer sijn e. eerst het oogh op heeft gehadt, en heeft<lb/>
mede de bequaemheyt niet, die men in ’t begin heeft gemeent, hebbende geen<lb/>
drinckwater dan een groot stuck weegs landtwaert in, dat een notoire ongelegentht.<lb/>
is, soodat naa een ander bequaeme plaets sal moeten worden omgesien, maer wij<lb/>
en sullen daer echter niet voorbarigh met wesen, maer het werck liever wat laeten<lb/>
insien om geen onnodige costen te doen.</para>
<para>De ingesetenen tot Jaffanapatam stellen haer insgelijckx gevoechel. aen om de<lb/>
onderwij singe in ’t stuck van de religie te ontfangen ende aen te nemen ende sijn<lb/>
rede soo aldaer als tot Manaer ende Colombo goede schooien ingestelt voor de<lb/>
jeught, daer het doch ten principalen van comen sal moeten, soo in de singalese<lb/>
ende mallabaerse als nederduytse taele. De Portugesen ende haere creaturen sijn<lb/>
van voors. plaetsen overal uytgeset, dat groote gerustheyt geeft soo tot verseeckeringh<lb/>
van den staet als tot voort plantinge van de waere religie, omdat sij noyt<lb/>
souden naelaeten de eenvoudige gemeente soo in ’t een als ’t ander tegen ons op<lb/>
te macken ende te verbitteren.</para>
<para>Wij blijven metten e. Van Goens alsnoch van gevoelen, dat het werck daertoe<lb/>
moet worden gedirigeert ende aengeleyt, dat in het landt van Jaffanapatam de<lb/>
weveriën mogen worden voortgeset om mettertijdt aen ons selve te hebben, dat<lb/>
wij nu uyt andere landen moeten haelen, daer goede apparentie toe verthoont, te<lb/>
meer omdat de beste grondtverwe soo aldaer als tot Manaer gewonnen wort,<lb/>
maer daertoe wort tijdt van jaeren vereyscht ende sal ondertusschen het voornaemste<lb/>
voordeel, dat de Comp.e uyt hetselve landt sal connen trecken, moeten<lb/>
bestaen uyt de olipkanten, die daer jaerlijckx gevangen sullen worden, die een<lb/>
goede penningh opbrengen sullen.</para>
<remark>«Van Goens rekent erop
, dat ze jaarlijks een ton kunnen opbrengen<lb/>
»</remark>
<para>Het opperhooft van Jaffanapatam is nu weder onder het gouvernement van<lb/>
Seylon gestelt om door hetselve tegen de machi natiën van de Coninck Raya Singa<lb/>
te beter beschermt te worden, dan van Palliacatta soude connen geschieden.</para>

<fnote ref="1">Overgewelt, overgespoeld, bedolven.<lb/>
</fnote>

<pb n="270" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0270"/>
<remark>«Verhoudingen te Twticorin; zending van Van der Meyden naar Madura
, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 280-281 , </ref><ref>Malabar, p. 188-193 </ref>»</remark>
<para>De Engelse hebben haer rede tot Pundecail <fref ref="1"/>  ternedergeset, alwaer se ons al<lb/>
eenigsints sullen hinderlijck wesen. De gouverneur voors.
<super>1 2 * <fref ref="2"/> </super> slaet voor, dat dienstich<lb/>
soude wesen de gem. havens van de Naick in pacht te nemen gelijck oock die van<lb/>
de landen van Sinsier ende Tansjouwer om door dat middel die de Engelsen en<lb/>
de anderen te ontsetten, maer wij en connen niet sien, dat deselve pacht ons<lb/>
daertoe genoeghsaem recht soude geven, maer dewijl het pachten van de voors.<lb/>
havens oock om andere redenen voor de Comp.e dienstigh geoordeelt wort insonderheyt<lb/>
om daerdoor voor te comen de extorsiën ende gewelden, die de inlandtse<lb/>
pachters de arme luyden, daer de Comp.e met te doen heeft, doorgaens gewent<lb/>
sijn aen te doen ende waerbij de Comp.e dan dickmael mede schade ofte verachteringh<lb/>
in de negotie lijt.
<fref ref="3"/> </para>
<remark>«Van Goens heeft terzake opdracht ontvangen; hij meent, dat Tuticorin. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... mede behoort afgesneden ende tot een casteel gemaeckt te worden om met<lb/>
te minder guamisoen te connen worden bewaert ende hetwelck met geringe<lb/>
oncosten sal connen geschieden, den arbeyt daer bovenmaten goetcoop sijnde,<lb/>
waertoe wij dan oock consent gedragen hebben.</para>
<remark>«Coylan verloren, nagenoeg gelijkluidend
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 281-282, v</ref>gl.<lb/>
<ref>Malabar, p. 177-184</ref>; zending van schepen naar Ceylon, vgl.
<ref>Daghregisters 29 </ref>aug.,<lb/>
p. 176-177, 21 oei. p. 213; Rootliaes voor Goa, nagenoeg gelijkluidend in
<ref>Beschrij¬ </ref><ref>vinge II, II, p. 282-283, v</ref>gl.
<ref>Malabar, p. 166-168</ref>; de kosten van proviand voor de<lb/>
vloot bedroegen te Wingurla f 29961, waarboven nog maandgelden voor 12 d 1300 man,<lb/>
slijtagekosten enz. komen; zending van een nieuwe vloot op 26 juli 1659,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 283</ref>;
<ref>Malabar, p. 195-197, </ref><ref>Daghregisters, p. 150-151</ref>; koopman Pieter van<lb/>
Santvliet meldt uit Wingurla, dat de beangste Portugesen te Goa
.<lb/>
»</remark>
<para>.... hun gereetleggende gallioen Bon Jesus de Carma ’t voorleden saisoen niet<lb/>
naer Portugael hadden versenden derven, maer weder ontlost binnen d’rivier<lb/>
gehaelt en opgelecht hadden, blijvende bovendien seer beducht, de wij le ’t alsnu<lb/>
met Seylon gedaen was, ’t haer bij d’eerste gelegentht. oock wel gelden mocht,<lb/>
waerom sij dan haer in Salcedo en de Bardees tegen d’aencomst onser schepen<lb/>
soodanigh hadden verstarekt, dat tegens haere vorige meyningh geen volck tot<lb/>
bewaringh haerder fortressen soo om de zuyt als noort hadden afsteecken connen,<lb/>
maer integendeel genootsaeckt geworden eenige der soldatesque van Diu, Bassin<lb/>
etc.a op t’ontbieden en daerenboven alle misdadigers door een generael perdon<lb/>
van daer in te roepen, welcke vreese oock hadde veroorsaeckt, sij eenen expressen<lb/>
ambassadr. met een stadige legatie ende aensienel. schenckagie van 100000 pa-</para>

<fnote ref="1">Ponnekail of Pondokail, kustplaats in het landschap Madura op 8°40' N.B. en 78°7'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">Van der Meyden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De zin is niet af, men zou verwachten, dat nog moet volgen, dat men toch zal trachten<lb/>
 
 de pacht te verwerven.<lb/>
 </fnote>

<pb n="271" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0271"/>
<para>góden aen den Coninck van Visiapour om ons de frequentatie sijner landen<lb/>
t’ontseggen ende hare vorige oude contracten van onverbreeckelijcke vrundtschap<lb/>
wederom te verniewen afgesonden hadden, imaginerende haer meer ende<lb/>
meer onse continuatie in Wingurla haeren staet in Goa ten hooghsten schadelijck<lb/>
te zijn, ten welcken eynde dan ende om te beter tot hun ooghwit te geraecken sij<lb/>
noch daerenboven een jaerl. contributie van 10000 pagoden aen de May.1 hadden<lb/>
gepresenteert, doch voor die tijt buyten d’renovatie haerder vorige contracten<lb/>
niet als goede woorden en groote beloften obtineren connen.</para>
<remark>«Men meent te Batavia
, dat de Koning liefst geschenken van beide 'partijen<lb/>
ontvangt<lb/>
»</remark>
<para>Hebben wij bij dese conjuncture des tijdts en dat de Portugesen ten hoove<lb/>
seer woelende waeren, goetgevonden, ten aensien die May.4 tot noch toe van ons<lb/>
in sijne niewe regeringh noyt beschoncken ofte begroet was geweest een matei,<lb/>
vereeringh ten bedrage van omtrent de ƒ 4000 nevens een briefken van complimentos<lb/>
derwaerts af te schicken, die wij meynen in dees tijdt aldaer niet vruchteloos<lb/>
besteet te sullen sijn.</para>
<remark>«Verwijzing naar andere stukken<lb/>
»</remark>
<para>De benedenlanden waren tsedert ’t voorleden jarigh vertreck van den Visiapoursen<lb/>
veltheer Rustumsuma <fref ref="1"/>  door den rebelligen Desey Leckomsant
<fref ref="2"/>  seer<lb/>
g’invadeert geweest. Doch hadden d’onse daerbij gene bijsondere incommodatie<lb/>
g’had, de wij le noch doorgaens machtich geweest waren de vloot ten genoege van<lb/>
koebeesten als anders te versien, dat wel ’t voomaemste is, ’t geen aldaer ver.<lb/>
eyscht wert. d’Heer Fettechan, gewesen leenheer van Wingurla, was in Visiapour<lb/>
overleden, waeraen d’E.Comp.® een besonderen vrundt ten hooff te missen comt .</para>
<folio>Fol. 7lr.</folio>
<remark>«Een broederszoon volgt hem op; de handel gaat er redelijk; er is 24000 katoenen<lb/>
garen voor f. 6317.15 ingekocht; handel van zeven Engelse schepen te Rajpur ; komst<lb/>
van schepen te Batavia uit Suratte,
<ref>Daghregisters 1, 21 </ref>en 22 juni 1659, p. 113 en<lb/>
125, met carg. van f. 477594.2; successen van Aurangzib in Ilindustan; hij zal te<lb/>
Delhi worden ingehuldigd<lb/>
»</remark>
<para>Men weet, dat hij in sijn herte een buytengemeen bitter Mahometist sij, die<lb/>
sijne onderdanen, ’twelck meest alle heydenen sijn, nae alle apparentie seer<lb/>
oppresseren sal, gelijck hij daervan ten tijde, wanneer in Gouseratte als Vicerey<lb/>
gouverneerde, al quade preuven gegeven heeft, sijnde al veelmael bij ervarentheyt<lb/>
ondervonden, dat de religieuste Mooren oock de snootste vijanden van de Christenen<lb/>
sijn, dat wij echter vertrouwen, voors. May.1 in ’t eerste soo seer niet en<lb/>
sal laten blijken om alsoo, voordat sijnen staet wel gevesticht is, geen ontijdige<lb/>
swaericheyt daerdoor op den hals te haelen.</para>
<remark>«Verwijzing naar andere stukken over de troonstrijd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Rustumsuma, mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Desey Leckomsant, idem.<lb/>
</fnote>

<pb n="272" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0272"/>
<para>.... d’e. Willem Verstegen, wie hem tevoren in dienst van den ongeluckigen<lb/>
oudsten prince Darasecour hadde begeven, in een rescontre van gevecht is<lb/>
overvallen en vermoort geworden, waermede alle sijn woelen in dese werelt,<lb/>
welck in vele gelegentheden door hem tegens d’E.Comp.e aengeleyt was, een<lb/>
eynde genomen heeft
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Toen die prins meester was van Ahmadabad, heeft hij toegestaan,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat voor het jaer 1658 niet meer als den halven thol, wesende 33000<lb/>
gulden, en souden betaelen, ten opsichte wij gedurende ’t voors. jaer door de<lb/>
oorlogen daer te lande in onse negotie vrij g’obsteert en dienvolgende oock den<lb/>
gehelen thol niet schuldich waeren, doch het meeste, dat ons hiertoe geholpen<lb/>
heeft, sijn geweest de gevoelijcke reden, die onse intercesseurs daervan hebben<lb/>
gehadt, alsoo onder deselve, eer wij dit conden vercrijgen, al over de 20000<lb/>
guld. van de voors. geremitteerde 33000 guldens tot geschenck sijn gespendeert<lb/>
geworden, sulkcx d’E.Comp.e daerbij maer omtrent de 12000 guldens te proffiteren<lb/>
comt, waervan wij ons nochal te bedancken hebben, ingevalle dit naderhandt<lb/>
maer door den successeur van ’t gehele Mogolse rijck niet en wert g’inprobeert<lb/>
<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«De tolambtenaren van Aurangzib hebben nog niet op meer aangedrongen<lb/>
»</remark>
<para>
Wij hadden wel gewcnscht, dat we meteenen hadde mogen ontslagen worden<lb/>
van de belofte, die in ’t oude contract des thols begrepen is
<fref ref="3"/> , nopende de vrije<lb/>
Moorse vaert op Aetschin, de Westcust van Sumatra ende daeromtrent, maer<lb/>
de Suratse regenten en hebben daervan gansch geen afstandt willen doen, sulx<lb/>
den directeur genootsaeckt is geweest daervan aen haer een nieuw verbandtschrift<lb/>
dienaengaende te verlenen, daer ingevolge niet als moeyelijckheyt af te<lb/>
verwachten is, alsoo se somwijlen die belofte sullen willen hebben gepresteert,<lb/>
dat d’E.Comp.e misschien soo heel gelegen niet comen sal. Doch meynt den<lb/>
direct1"., sij ons daeromme soo lastich niet sullen vallen, of men sal sulckx altemet<lb/>
wel cunnen excuseren ende ’t verlenen van passen onder ’t een en ’t ander pretext<lb/>
surcheren. In february jongstleden hebben onse besetters voor Aetschin eenige<lb/>
sporreling met seecker Moors schip, in Suratta thuyshorende, gehadt, doordien<lb/>
den annachoda ofte schipper desselfs, uyt Aetchin comende, geen visite en wilde<lb/>
gedogen, nochte oock sijn vlagge voor de onse strijcken ende is alsoo t’zee gelopen,<lb/>
doch daernae door ’t jacht Cleen Batavia achterhaelt ende bij den commandeur<lb/>
in de besettinge gebracht, die ’tselve terstont weder gelargeert ende de reyse<lb/>
laten bevorderen heeft, maer also desen Moor hem tegens het opbrengen in de<lb/>
vloote vrij opposiff stelde ende daertoe in der minne geensints en wilde verstaen,<lb/>
soo waeren die van ’t jacht Cleen Batavia voorn.1 genootsaeckt eenige canonschoten<lb/>
op hem te doen, waerdoor hij een doode ende een gequetste heeft gecregen,<lb/>

<fnote ref="1">Uitvoerig hierover:
<emph>Verstegen,</emph> o.a. p. 381.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’inprobeert, afgekeurd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het laatst voorgaande contract in
<emph>Corpus</emph> te vinden is dat van 19 sept. 1649 (dl. I,<lb/>
nr. CLXXXVHI). Uit art. 5 daarvan meen ik, althans voor do duur van het geschil tussen de<lb/>
Compagnie en Atjeh, het tegenovergestelde te moeten opmaken.<lb/>
</fnote>

<pb n="273" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0273"/>
hetwelck in Suratta, op sijn aencomste gedivulgeert wesende, al wat alteratie<lb/>
heeft gegeven.</para>
<remark>«De verkoop ging in Suratte goed, o.a. van nagelen a 70 st. het pond, f. 120000<lb/>
zijn met een schip van een Moorsen wisselaar naar den directeur in Bengalen gestuurd,<lb/>
van waar 5 a 600 pak zijde over zee naar Suratte zullen worden gezonden;<lb/>
de belangrijkste kooplieden voelen niet voor openbare venduties, zij willen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . ij der van hun sijn bot in ’t heymelijck aen den directeur alleen soude<lb/>
bekentmaecken, die dan de meestbiedende sonder imandt van de andere haere<lb/>
naeme te melden vermogen souw de coop toe te slaen ende alsoo gemelten directeur<lb/>
ende den raet geen ander middel en saegen om tot den vercoop der goederen<lb/>
te connen comen, soo sijn se genootsaeckt geworden de voorgestelde maniere te<lb/>
volgen en alschoon deselve tot seer voordelige prijsen sijn vercocht, soo blijft<lb/>
ons dit nochal eenigsints suspect.</para>
<remark>«Bij een tweede, openbare
, verkoping verscheen niemand, waarna weer uit de<lb/>
hand is verkocht; een middel zou mogelijk zijn de goederen niet te verkopen, tenzij<lb/>
men ter vendutie komt<lb/>
»</remark>
<para>Daer noch geen preuve aff genomen is om dieswille, sulckx tot grooten interest<lb/>
van d’E.Comp.e soude connen strecken, alsoo sij het provenu van haere coopmans.,<lb/>
voor sooveel aldaer weder in retouren moeten bestelt werden, niet langh<lb/>
en can missen ende daeromme sal ’t ons oordeels nochal beter wesen in dit stuck<lb/>
een weynich toe te geven als geheel stijff ofte precys op de publycque venditie te<lb/>
blijven staen met vertrouwen, dat Comp.8 ministers haer in desen soo vromel.<lb/>
sullen draegen, wij geen oorsaecke mogen hebben hun soo suspect als haere<lb/>
voorsaten te houden.</para>
<remark>«Voorgenomen lichting van het kantoor Sindh<lb/>
»</remark>
<para>
Tot welcken eynde ’t jacht Vlielandt, comende de retour van Persia, naa<lb/>
Suratta aldaer en passant aengelopen sij geweest, maer aengesien ’t selve jacht<lb/>
door een belopen storm ontijdich van daer most verscheyden, sijn niet alleen de<lb/>
residenten van dat comptoir maer oock eenigh volck van ’t voors. jacht aldaer<lb/>
aen landt verbleven, die naderhandt met een inlandts vaertuygh tot Suratta<lb/>
sijn aengecomen. Doch den ondercoopman Pieter Vertange<fref ref="1"/>  was met de vordere<lb/>
suppoosten des comptoirs Sindy om vierduysent ropias, die se aldaer noch schuldich<lb/>
waeren, in arrest gebleven; tot aflegginge van welcken debit als incoop van<lb/>
400 packen poetsiock ende partij e Neserpours1
<fref ref="2"/>  baf tas den directeur eenige<lb/>
penningen derwaerts hadde geremitteert met voornemen om desen jaere d’onse<lb/>
van daer t’enemael te doen opbreecken. De residentie van ’t comptoir Brootsia<lb/>

<fnote ref="1">Pieter Vertangen kwam 1650 als assistent uit, 1652 naar Suratte, 1657 onderkoopman<lb/>
in Sindh, 1664 resident te Calicut, 1667 koopman te Cannanore, hij sterft oct. 1677 in opperkoopmansrang<lb/>
als visitateur- en boekhouder-generaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nisarpur, plaats aan de Narmadi op 22°5' N.B. en 74°52' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="274" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0274"/>
was mede bij provisie ingetrocken ende den lijnwaethandel aldaer soo lange<lb/>
gestaeckt, totdat ons gerieft van dien in Suratta ende Ammadabath te stuyten<lb/>
comt, alsoo de witte en swarte doecken op bej^de die comptoiren wel soo gevoeckelijck<lb/>
als in Brootsia te negotiëren sijn.</para>
<remark>«Winnincx stelt voor ook hei kantoor Agra op te heffen; het daar ingekochte. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... can ’tselve door de onveylheyt der wegen niet als met groot gevaer en<lb/>
excessive oncosten nae beneden werden gebracht, gelijck noch cortelingh tot<lb/>
Comp.8 schaede ervaeren is, dat den radia ofte landt vooght van Seroy <fref ref="1"/>  seeckere<lb/>
400 packen Agrase indigo, die de onse naa Suratta afgesonden hadden, tusschenwegen<lb/>
aengeslaegen ende met ge welt in ’t geberchte doen voeren heeft, die hij<lb/>
niet en wilde largeren, voordat hem een somma van 10000 ropias è, 24 stvrs.<lb/>
opgebracht wiert ende soo d’onse daertoe niet en hadden willen verstaen, soo<lb/>
waere alle den voors. indigo gewisselijck in sijne geweldige handen gebleven,<lb/>
vermits hij, radia, bijsonderl. in desen troubeleusen tijdt niemandt obediëren<lb/>
wil, hebbende selfs in vreedige tijden noyt veel respect aen ’s Coninghs bevelen<lb/>
gedraegen ende sich altoos meer rebel als onderdanigh gehouden.</para>
<remark>«Tot lichting is niet besloten, daar herstel van de rust in Hindustan wordt<lb/>
verwacht en aanwezigheid van een Compagniesdienaar in de hofstad gewenst is;<lb/>
beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; zending van de Goudsbloem naar Suratte,<lb/>
<ref>Daghregisters 23 </ref>sept. 1659
, p. 199-200<lb/>
»</remark>
<para>
De niewe herstelde Engelsche Comp.e heeft hun in ’t Mogols gebiet al met<lb/>
een aensienelijcken ommeslagh tot de negotie temedergeset ende haere ministers<lb/>
op de comptoiren Agra, Ammadabt., Brodera, Brootsia en Sindy verdeelt.<lb/>
Vier van haere schepen, namentl. den Egel, Smirne Marchand, Societe ende<lb/>
Wellecomst waeren op den 24e septemb.1
<fref ref="2"/>  uyt Engelandt in Suhalys chom<lb/>
gearriveert, haere carguasoenen ten principalen in veele contanten bestaende; ’t<lb/>
resterende was laecken, quicksilver, vermilioen, loot nevens diverse snuysteringh<lb/>
van crameriën als anders ; met welcke scheepen een niewe praesident, met namen<lb/>
Nathaniel Wijche
<fref ref="3"/> , die corts daeraen in Suratta gestorven is, overgecomen was.<lb/>
De voors. Egel ende Smirne Marchand waeren in januario passado met goede<lb/>
retouren weder naer Engelant vertrocken. De Societe hadden se naa Ragiepour<lb/>
mitsgaders de Wellecomst naa Bassura gebruykt. Den particulieren Engelsen<lb/>
coopman Mr. George Oxenden
<fref ref="4"/>  was personel. op den 20e january met sijn twee<lb/>

<fnote ref="1">Sirohi, knooppunt van karavaanwegen op ongeveer 25° N.B. en 72oö0' O.L.; de<lb/>
Radjputhoofden hadden de naam rovers te zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. sept. 1658, daar deze schepen, zie verderop, in jan. 1659 weer vertrokken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nathaniel Wyche was van 1627 tot 1636 in Engelse dienst in het oosten; hij kwam in<lb/>
1658 als president te Suratte, waar hij 23 mei 1659 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sir George Oxenden ging 1656 als vrijkoopman naar Suratte, keerde in 1659 naar<lb/>
Engeland terug, werd bij de restauratie der Stuarts knight, sedert maart 1663 president te<lb/>
Suratte, waar hij het kantoor in 1664 tegen de Mahratten verdedigde; in sept. 1668 nam hij<lb/>
Bombay voor de Compagnie van de troepen van den Engelsen Koning over; hij stierf 14 juli<lb/>
1669 te Suratte.<lb/>
</fnote>

<pb n="275" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0275"/>
scheepen de Co. Fardenandt ende de Agremont van Suratta over Ragiepour met<lb/>
een important cargasoen mede naa Engelt. vertrocken, daer het particuliere<lb/>
schip de Ritchard en Marta op 25e february mede op gevolght is, sulckx nu meest<lb/>
alle particuliere negotianten Suratta geruymt ende die daer noch verbleven sijn,<lb/>
sich in den dienst van de niewe Comp.e hebben begeven.</para>
<para>Voorn. Engelse vrunden hebben in ’t begin van de maendt maert p.r een<lb/>
inlandts scheepien na Maskatta met brieven ende geschenken afgesonden seeckeren<lb/>
Engelschen colonel, Reynsfort <fref ref="1"/>  genaemt, omme, soo de onse seeckerl. hebben<lb/>
verstaen, metten Iman van die plaets eenigh contract nopende gem. Maskatta<lb/>
aen te gaen, waertoe dan, audiëntie erlangt hebbende, soude voorn. Iman te<lb/>
kennen gegeven sijn, dat die van de Engelsche natie volcomen geresolveert<lb/>
waeren om de geledene schaeden ende affronten, hun door den Persiaen een<lb/>
geruymen tijdt aengedaen, te revengieren, tot dien eynde Bandaer Gamron<lb/>
t’enemael te bederven, de vaert en handel nae Mascatta te trecken ende de<lb/>
thollen en incomsten van dien met den anderen te deelen. Tot uytvoeringh van<lb/>
welck voornemen sij voorgaven, 22 soo scheepen als jachten uyt Engelant waeren<lb/>
verwachtende, naa welcke propositie de Arabieren al seer hadden geluystert ende<lb/>
schenen niet ongenegen om met d’ Engelse in dat stuck aen te spannen, waerop<lb/>
al eenige conditiën, nopende het afhandelen van Maskatta, waeren begonnen<lb/>
te raemen, doch daerinne niet cunnende accorderen, was d’intentie om door<lb/>
d’ Engelse een niewe sterckte op de oosthoeck van de Maskats bay te bouwen,<lb/>
maer onderwijlen dat d 'Arabieren hierover besich waeren te raetslaegen, is gemelte<lb/>
Reynsfort comen te overlijden, waerdoor dit werck genoeghsaem is blijven<lb/>
steecken.</para>
<remark>«Van 1 juni 1658 tot 31 mei 1659 ie te Suratte in de handel gewonnen<lb/>
f. 511193.14.4 en uitgegeven f. 67715.12.4 ; in Perzië zijn cargasoenen a f. 578000<lb/>
ten verkoop aangebracht
, maar de handel verloopt er slecht
, daar de Perzische kooplieden<lb/>
vorige inkopen niet konden verkopen in het binnenland; gehoopt werd
, dat het<lb/>
meeste toch in sept. verkocht zou zijn
, waartoe men veel op crediet heeft verstrekt<lb/>
»</remark>
<para>Soo dit naa den directeurs goede meyninge uyt viel, soude Cormandels Custe<lb/>
met het schip, ’twelck de Persische zijde herwaerts brengen moet, nochal een goet<lb/>
capitael connen becomen ende ’t selve dan maer vier maenden later, als ordinaris<lb/>
te geschieden plach, ginder aenlangen.</para>
<remark>«Reeds bracht de Oyevaer over de 100000 gouden Moorse dukaten derwaarts; op<lb/>
salempoeri' s uit Coromandel is in Gamron 50% gewonnen; bij sterker dalende prijzen<lb/>
loont het vervoer van textiel van Coromandel naar Perzië niet meer; dat van Suratte<lb/>
zal wel geen winst geven, omdat er 80% onkosten bovenop zijn gekomen;<lb/>
»</remark>
<para>.... waeromme voors. oncosten dus buyten maten hoogh gelopen sijn, bij ons<lb/>
ondertast wesende, hebben bevonden, dat de troubelen en oorloghsgevallen in
<emph>’t</emph><lb/>
Mogols gebiet daervan de voornaemste oorsaecke sij ende dat de voorn, cleeden</para>

<fnote ref="1">Henry Rainsford kwam 1656 naar Suratte, 1657 naar Cannanore; in 1659 naar Mascate<lb/>
gezonden, stierf hij daar in mei.<lb/>
</fnote>

<pb n="276" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0276"/>
<para>sonder dien uyt de bovenquartieren van Agra, alwaer se noch een geheel jaer langh<lb/>
door de onveylheyt der wegen hebben moeten over leggen, niet en conden afgebracht<lb/>
werden, een incident, dat niet alleen d’E. Comp.e maer meer andere<lb/>
coopluyden onderhevigh sijn geweest. Evenwel en can dit niet verschonen, noch<lb/>
wechnemen de dachten, die van oudts over den dieren incoop van de meergenoemde<lb/>
Agrase deden doorgaens sijn geweest, als bijkans noyt geen voordeel<lb/>
daervan hebbende connen getrocken worden, daertoe wij oock alsnoch met<lb/>
eygen incoop te doen weynigh apparentie sien, maer dewijle ons door Comp.8<lb/>
maeckelaer in Persia aengeboden en vaste versekeringe gedaen is van 40 percento<lb/>
suyvere winst te sullen erlangen, byaldien hij quantiteyt gesorteerde lijnwaten<lb/>
voor ’s Comp.8 reeck. omtrent Agra selver mach doen negotiëren, soo hebben wij<lb/>
goetgevonden, welverstaende, soo het de oorlogen in Hindustan gedogen villen,<lb/>
daervan een preuve te laten nemen en op die wijse 50000 guldens te doen besteden,<lb/>
waertoe geordonneert hebben, dat in Suratta penningen sullen worden gefurneert.</para>
<folio>Fol. 81r-v.</folio>
<remark>«W are tin van Suratte naar Gamron gezonden, dan toare daarop flink gewonnen;<lb/>
»</remark>
<para>.... schijnende tusschen beyde die directiën al veeltijts verschillen over ’t een<lb/>
en ’t ander te vallen en hevige contentiën te ontstaen over dingen, die men met<lb/>
gemoede dickwils wel overeenbrengen can. Het soude beter gaen, als elck sijn<lb/>
suyveren ijver sonder particuliere passie ten dienste van d’E.Comp.e bijbrachte<lb/>
en contribueerde, maer wij bemercken, dat de envidiën daer al vrij wat onder<lb/>
lopen, die dan dickwils de rechte en wel gemeynde correspondentiën seer hinderlijck<lb/>
sijn.</para>
<remark>«Jacob Willemsz. is definitief tot directeur in Perzië benoemd op fl. 180 - p.m.<lb/>
ingaande 20 aug. 1656; hoop, dat niet meer dan 150 carga zijde van den Sjah zal<lb/>
moeten worden gekocht;<lb/>
»</remark>
<para>.... wert ges., datter eene niewen sabandaer ofte tholmeester, daer de achtumaeldoulet<lb/>
de oom aff is, tot Gamron aengecomen sij, die hem in posture stelde<lb/>
om de gemeene coopluyden dapper te quellen en soodanigh uyt te suypen, datter<lb/>
veele sullen door verdorven en gehelijck geruineert worden. Tot noch toe heeft<lb/>
denselven d’onse met vreede gelaten.</para>
<remark>«Klachten over hem zullen niet helpen, evenmin als dat het vorige jaar het geval<lb/>
was, toen ook een verwant van den minister sjahbandar was; wederom is bezending<lb/>
naar Kirman gedaan voor wolopkoop, waarheen ook de Engelsen een koopman zonden;<lb/>
zending van de Goeree naar Gamron, vgl.
<ref>Daghregisters 23 </ref>sept. 1659, p. 199; en van<lb/>
de Weesp via andere kantoren, ibid. 28 juli, p. 151; William Garway wordt Engels<lb/>
agent in Perzië<lb/>
»</remark>
<para>.... die hem verluyden liet ordre te hebben om sich opwaerts naa het Persise<lb/>
Hoff te begeven ende aldaer sijne clachte te doen over het totnochtoe onthouden<lb/>
van den halven Gamronsen thol, d’Engelsche Comp.e van oudtsher competerende<lb/>
ende, soo hun ingevolge dienaengaende geen contentement off satisfactie en<lb/>
wiert gedaen, sij haer recht met de waepenen souden sien te vorderen. En schoon</para>

<pb n="277" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0277"/>
<para>voorn, agent Willem Gerwy
<fref ref="1"/>  omtrent vier maenden na sijn arrivemt. in Gamron<lb/>
is comen te overlijden, soo stont die commissie door desselfs tweede persoon<lb/>
uytge voert te werden.</para>
<remark>«Mogelijk zullen zij de rede van Gamron blokkeren , waartegen de Nederlanders<lb/>
slechts zullen protesteren; de Hilversum komt van Thaiwan,
<ref>Daghregisters 2 mei 1659, p. 87-88, </ref>derwaarts vertrokken van 3 juni tot 18 juli 7 schepen met cargasoen<lb/>
van f. 404378; de Meliskercke heeft er
/. 46460 - van Canton gebracht ; 4 dec. komt de<lb/>
Breuckelen van daar, ïbid., p. 238; de handel ging er slecht ; er is maar voor
/. 180000<lb/>
aan goud verworven, bestemd voor Coromandel , oorzaak hiervan is de oorlog van de<lb/>
Mandsjoes met Coxinga<lb/>
»</remark>
<para>
Men rucht, hij, Cocksinja, in de provintie van Nanckin een seer grooten<lb/>
nederlaegh tegens de Tartaren heeft gehadt ende daerdoor wel weder nae beneden<lb/>
mocht comen afsacken, gevende sommige voor, dat hij in al sulcken benartheyt<lb/>
wel een kanse op Formosa soude mogen waegen
<fref ref="2"/> . Doch alsoo diergelijcke maere<lb/>
al veele jaeren van hem hebben geloopen, en can men daerinne geen groot geloove<lb/>
stellen, ongetwijffelt dat hij in die overcomst al meerder swaericheyt als den<lb/>
gemenen man is siende. Evenwel blijven de onse tegens sijne attentaten geduyrigh<lb/>
wel op hoede, hebbende voorn. Coxinja den Tayoansen gouverneur over sijne voor<lb/>
desen gedane pretentie, nopende het opbrengen van een sijner j oneken, dewelcke<lb/>
voor Tayoan over twee jaeren verongeluckt is, niet weder doen aenspreecken,<lb/>
sijnde gedachten gouverneur van ons gelast geweest hem gene de minste restitutie<lb/>
te doen, maer sijn e. aen ons te renvoyeren . Volgens de Tayoanse advisen<lb/>
was den staedt van de Chinese coloniën op Formosa in ’t gemeen al vrij becommerlijck,<lb/>
ter oorsaecke veele derselver eenige jaeren herwaerts den handel der Formosaense<lb/>
dorpen ende andere pachten van Comp.8 domeynen te hoogh hebben gepacht<lb/>
en dienvolgende telckemael groote schaade daeraen sijn comen te lijden, waerdoor<lb/>
sij dan in soo diepe schulden sijn geraeckt, dat se hun daeruyt niet en weten te<lb/>
redden, waerinne den gouverneur ende den raedt tot haer soulagiement wat<lb/>
willende voorsien, hebben den uytvoer des hertenvlees, hetwelcke ongemeen<lb/>
goetcoop geworden was, van twee tot één reael ’t picol in den thol vermindert, dat<lb/>
d’E.Comp.e ’s jaers op die incomste tenminsten wel 6000 r.a verschelen sal. Bovendien<lb/>
is den thol van den rijs mede van 4 tot twee dubbelde stuyvers verlaeght,<lb/>
gelijck oock geordonneert is, dat niemandt in Tayon noch op Formosa van de<lb/>
Chinesen voortaen hoger intrest als 1
\ p.r c.° ter maendt sal mogen nemen, daer<lb/>
se tevoren
<emph>2\</emph> ten hondert plegen te geven, welck een en ander haer in hunnen<lb/>
desolaten staet vrij stereken ende machtich stijven sal. Doch daer sijnder veele<lb/>
in soodanigen verloop geraeckt, dat haer alle dese benefitiën noch weynich sullen<lb/>
connen helpen, hebbende het verlaegen van den prijs der suyckeren tot haer<lb/>
jegenwoordige verderft almede veel geholpen, invoegen het met die gestabileerde<lb/>
colonie al op het hooghste schijnt gecomen te wesen ende welhaest onder Comp.8<lb/>
gebiet aldaer eer aff- als toenemen conde, hetwelcke den staet daer te lande seer<lb/>
schadelijck wesen soude. Sijnde in dese swaricht. noch een quaden toeval gecomen,<lb/>
namentl. dat Comp.8 Chinesen tolcq Pincqua, een man geweest sijnde van ’t<lb/>

<fnote ref="1">William Garway werd in 1658 agent in Perzië, waar hij in maart 1659 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Formosa Dutch,</emph> p. 391-392.<lb/>
</fnote>

<pb n="278" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0278"/>
grootste credit ende beslagh soowel in’t stuck van commerciepachten als landt -<lb/>
bouwerie op Formosa, naedat hij over eenige heymelijcke tolheffinge ten voordele<lb/>
van den mandorijn Cocksinja gemulcteert was, met vrouw en kinderen nevens<lb/>
sijn swaeger nae China is comen te vluchten, soo in oude als niewe schulden bij de<lb/>
Comp.e een somme van 17122
\ r.a achterlaetende, waervan niet meer als 6500 r.a<lb/>
stondt gerecouvreert te werden, behalven een ongeloofflijcke somme wel van<lb/>
50000 r.a, die hij van particuliere soo Duytsen <fref ref="1"/>  als Chinesen op intrest is hebbende,<lb/>
waervan geheel Tayoan wel dapper sij ontroert geweest, alsoo menigh mensch<lb/>
daerdoor geheel bedorven is geworden en is te vresen, datter nae desen al meer<lb/>
Chinesen, die geen raet tot betalingh van haer schulden weten, hetselve haesepat<lb/>
sullen soecken te kiesen. Sommige meynen, dat gemelten schelmsen fugatyff<lb/>
Pincqua omtrent den mandorijn Coxinja voor d’E.Comp.e wel een schadelijck<lb/>
instrument mocht werden, alsoo seer goede kennisse van haere gelegentht. op<lb/>
Formosa is hebbende ende in geen gebreecke blijven sal te arbeyden om daerdoor<lb/>
in Cocksinja’s gunste te geraecken.</para>
<remark>«Er is 17300 picol suiker van het gewas van 1658 ontvangen, waarvan 6000<lb/>
voor Japan
, 8000 voor Perzië; China neemt niets af; van de nieuwe oogst wordt<lb/>
wegens de stormen slechts 12000 verwacht; de rijstoogst slaagde uitstekend; de pachten<lb/>
hebben 100000 realen van 48 st. opgebracht; slechts 5000 minder dan in 1658, maar<lb/>
die op brandhout en het Sakamse veer zijn er nieuw bij gekomen; 49 Chinese vissersjonken<lb/>
hebben maar 41000 stuks harder gevangen; de sampans nabij de kust 44000<lb/>
»</remark>
<para>
Metten landtsaet op Formosa ginek het nae de constitutie van haeren vilden<lb/>
aert nochal redelijck wel ende stellen hun onder onse regeringe tamel. buygsaem<lb/>
aen, uytgesondert die aen de suyt- en de noortkant wat verre van ’t casteel<lb/>
woonachtich sijn, dewelcke in haere bloetdorsticheyt noch qualijck te versaeden<lb/>
ende van hunne rebellicheden af te leyden sijn, tot welckers civiliseringe noch<lb/>
veel tijdts vereyschen sal. De generaele Formosaense lantsdaegen sijn desen<lb/>
jaere aen Seccam op den 7en en 10en maert volgens jaerlijckx gebruyck gehouden,<lb/>
op dewelcke meest alle outsten ofte bevelhebberen der dorpen, die daertoe beschreven<lb/>
ende genodight sijn, waeren gecompareert, wie aldaer de belofte van<lb/>
haer schuldige gehoorsaemheyt hebben vernieuwt . Omtrent desen lantsdach<lb/>
was een gruwelijeke conspiratie van eenige boosaerdige Verovorongers, een dorp<lb/>
om de suyt van Formosa gelegen, ontdeckt geworden, tenderende omme den<lb/>
politijck van dat gewest in ’t wederkeren van den lantsdach naer huys op den<lb/>
wegh te vermoorden ende dan voorts oock alle Duijtsen, die in ’tselve dorp<lb/>
bescheyden waren, om den hals te brengen, welcke comploteurs bij de kop gevat<lb/>
ende terechtgestelt wesende, heeft men deselve tot geen volcomen confessie<lb/>
connen crijgen, hebbende het nauwste ondersoeck, omdatter veele aen vast<lb/>
schenen ende daeruyt wel een gevaerlijeke ofte disperaete ontsteltenisse mogen<lb/>
sijn ontstaen, moeten naerblijven. Evenwel sijn vier van de schuldighste met een<lb/>
bannissement voor al haer leven nae Batavia gestraft.</para>
<remark>«Op Ki-lung en het ongezonde Tamsui liggen 104 man; er waren weinig sterfgevallen).<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Natuurlijk in de zin van: Nederlanders.<lb/>
</fnote>

<pb n="279" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0279"/>
<para>Het rebellige dorpPocael, op de Pinorowanse riviere omtrent Tamsuy gelegen,<lb/>
hebben de onse, omdat de hertneckige inwoonders van dien door geen ander<lb/>
middel tot gehoorsaemheyt te herstellen waeren, in de asse geleyt en t’eenemael<lb/>
verdest meert, tot welck exploict 120 soldaten van Tayoan ende 150 inwoonderen<lb/>
van Formosa waren gebruyckt en met drij j oneken te waeter derwaerts gesonden,<lb/>
die dan nae de besckickinge van dit werek weder naa Tayoan meende te keeren,<lb/>
maer, soo ’s mergens souden vertrecken, is ’s naghts tevooren een soo vreeselijeken<lb/>
storm opgeresen, dat alle drij de j oneken met veele Chinesen en 13 Duytsen, die<lb/>
daerinne waeren, uyt de riviere in zee gedreven ende vergaen sijn, waerdoor de<lb/>
onse niet alleen van haere vaertuygen ontbloot, maer oock ontset geworden sijn<lb/>
van de leeftocht, die daerinne was, sulckx sij door seer ongemackelijcke wegen<lb/>
over landt naer Tayoan mosten keren, dat vele siecken veroorsaeckt heeft.</para>
<remark>«Van Ki-lung is weinig van belang te vermelden<lb/>
»</remark>
<para>Het rondeel Victoria, ’twelck op een hoogen bergh is gelegen en over de<lb/>
benedensterekten commandeert, was door ’t sacken van de ingevulde aerde<lb/>
soodanigh gescheurt en vervallen, dattet qualijck weder can werden gerepareert,<lb/>
wes door ’t Quelanghs opperhooft Nicolaes Loenius<fref ref="1"/>  een voorslagh gedaon is<lb/>
om in plaetse van dien een niewe vasticheyt van een beter en stereker forme te<lb/>
bouwen, dat ons onnodigh dunekt en beter achten, het oude werek tot besparinge<lb/>
van oncosten voorts t’eenemael wert geraseert en omverre geworpen, alsoo ons<lb/>
maer tot een uytkijck in zee is dienende, daertoe het de Spangiaerden oock maer<lb/>
hebben gebouwt. Geen niewe edifitiën en sijn hier off elders, dan alleen in Tayoan<lb/>
een nieuw accommodabel stathuys gemaeckt, daervan de costen, wesende 6000 r.a,<lb/>
de stadt Zeelandia uyt haere besondere incomsten gedraegen heeft.</para>
<para>De Terraboangse goudt mijne en heeft ’t verlopen jaer niet meer als 24 taylen<lb/>
swaerte sandtgout uytgelevert, ons van daer goede hoope gegeven werdende om<lb/>
in tijden ende wijlen ginder wel beterschap in dien handel te erlangen, waertoe<lb/>
alle debvoir wert gecontribueert, hebbende de onse ginder in de maendt decembr.<lb/>
a.° 1658 een groot gevaer uytgestaen, vermits door een swarte jongen van den<lb/>
adsistent Brouckman het licht van een lampe niet wel versorght sijnde, eerst den<lb/>
brandt in hun eygen huys ende daernae wel 17 van haere gebuuren wooningen in<lb/>
d’assche sijn geraeckt, waerdoor alle de inwoonders des geheelen dorps op de been<lb/>
quamen met voornemen om d’onse alle te dooden, ingevalle sulckx door een der<lb/>
oudtsten van desselve gehuchte niet en waere belet geworden onder belofte van<lb/>
haere schade te sullen vergoeden, dewelcke sij lieden oock in Quelangh van ’t<lb/>
opperhooft aldaer sijn comen eyschen, die naer een igelijeks gepretendeerde<lb/>
voldaen sijn, comende tesaemen ƒ 547.12 te bedraegen, daermede het ginder in<lb/>
een volcomen vertroutheyt en welstandt wederom herstelt is.</para>
<remark>«Er zijn 250 koppen naar Formosa gezonden, de helft van wat was aangevraagd;<lb/>
er is niemand verlost ; voor 1660 is 500 man aangevraagd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Nicolaes Loenius was 1652 onderkoopman op Formosa, in 1661 was hij hoofd te KiLung;<lb/>
hij vertrok na de aanval van Coxinga op Formosa met zijn soldaten enz. naar Japan en<lb/>
van daar naar Batavia, van waar hij weldra repatrieerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="280" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0280"/>
<para>Nadien de onse vernomen hadden, dat sich in de Piscadores eenige Chinese<lb/>
roovers, in Ontingpoy<fref ref="1"/>  thuyshorende en vijanden van Coxinja wesende, waeren<lb/>
onthoudende, daerdoor de vaert van China op Tayoan seer becommert wierde, als<lb/>
hebbende reets 3 coopvaerdijej oneken, waervan twee in China ende een in Tayoan<lb/>
thuyshorende, genomen, soo heeft den gouverneur en de raedt om dien wech te<lb/>
veyligen daerop 4 Chinese joneken uytgerust ende die gemant met 100 soldaten,<lb/>
30 matrosen ende 70 Chinesen, mitsgaders van ammunitie van oorlogh en andere<lb/>
behoef ticheden wel versien, dewelcke, in de Piscadoreseylanden gecomen wesende,<lb/>
sijn hun uyt de Roversbay drij cloecke welgemande oorlogs joneken ontmoet, die<lb/>
sonder de onse eens te willen horen spreken haer dadelijck aen boort meynde te<lb/>
clampen, maer vonden bij d’onse soodanigen on verwachten wederstandt, dat se<lb/>
genootsaeckt wierden met 7 dooden en wel 80 off 90 gequetsten af te wij eken ende<lb/>
schielijck de vlucht te nemen. Des anderen daeghs vonden d’onse noch 3 gelijeke<lb/>
roovers in andere havens leggen, die geen stant en hielden, maer sich mede terstondt<lb/>
op de vlucht begaven, waermede, de Piscadores van dese roovers gesuyvert<lb/>
wesende, sijn d’onse weder naa Tayoan gekeert, van waer doe veele jonequen, die<lb/>
uyt vreese van de voors. roovers niet hadden derven uytloopen, naa China sijn<lb/>
t’seyl gegaen.</para>
<remark>«Er zijn nog zeven predikanten
, volgens de Hoge Regering ruim voldoende; een<lb/>
oprmrm toonde geen grote toename van het Christendom; hei Evangelie van Mattheus<lb/>
en dat van Johannes zijn in 't formosaans vertaald<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders van het dorpken Tavocan sijn soo wel om kerekelijeke als<lb/>
politique insichten bij de Sinkanders, alwaer een praedicant is residerende, gaen<lb/>
inwoonen, daer se met meerder gemack in de Christelijcke religie connen onderwesen<lb/>
werden, sijnde in’t gemelte vleck van Sinkan, ’twelck maer een mijle<lb/>
weeghs van ’t casteel gelegen is, een schoone groote steene kerek tot coste van de<lb/>
inwoonders gebouwt, waerinne haeren ijver te prijsen sij. De zayvelden, die de<lb/>
Tavocanders voornoemt plegen te besitten, heeft d’E.Comp.® haer voor 1500 r.a<lb/>
eens afgecoft ende den Chinesen ten bouw overgegeven, daer jaerl. een goede<lb/>
incomste van thiende af getrocken werden sal.</para>
<remark>«Van Thaiwan stonden op vertrek twee schepen naar Perzi'è met f. 155000 aan<lb/>
suiker en koper , één naar Suratte met f. 100000 aan koper
, één naar Coromandel met<lb/>
f. 914000 vnl. aan zilver, verder schuitgoud en koper, één naar Bengalen f. 975000,<lb/>
vnl. zilver en voor Malakka f. 42000 id.; van 1 sept. 1658 tot 31 aug. 1659 is in Thaiwan<lb/>
ontvangen f. 598799.15.14 en uitgegeven f. 393091.8.14; zending van twee schepen<lb/>
naar Canton, vgl.
<ref>Daghregisters 28 juni 1659, p. 128 </ref>en
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 706</ref>;<lb/>
door storm gaai daarvan de fluit Geelmuyden onder met cargasoen van f. 27744.10; de<lb/>
koopman Franyois Lantsman meldt, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat hij door de Cantonse regenten tot den handel wel sij geadmitteert<lb/>
geworden, maer sijluyden de aengebrachte peper ende het loot hem tot soo geringen</para>

<fnote ref="1">Ontingpoy; ik ben er verre van zeker van, dat ik dit slecht leesbare woord goed heb<lb/>
ontcijferd ; het is mij verder onbekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="281" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0281"/>
<para>prijsen wilden afhandelen, dat daerop seer weynich voordeel voor d’E.Comp.e<lb/>
soude sijn gevallen, sulckx hij eyntel., naedat aldaer wel 24 daegen vruchteloos<lb/>
sonder met de gecommitteerdens van de Onderconingen in den prijs te cunnen<lb/>
accorderen gelegen hadde, genootsaeckt is geworden met Meliskercke naer Tayoan<lb/>
te vertrecken, alwaer op den 28en augustij behouden is gearriveert ende hot<lb/>
ingeladen carguasoen om daer te benificeren aen landt sij gelost.</para>
<remark>«Volgens Lantsman is de inhoud van 13 navetten, van Makassar, Siam en<lb/>
Cambodja voor Macao gekomen, door de Onderkoningen met dwang tegen zeer lage<lb/>
piijs ingekocht, zodat zij van alles voorzien waren; ook verdacht hij er de Portugesen<lb/>
van de Chinese autoriteiten omgekocht te hebben; zo is de vaart op Canton van geen<lb/>
voordeel; de Onderkoningen.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... schenen meer en meer inclinatie tot den buytenlandtsen handel te crijgen,<lb/>
als hebbende ’t verlopen jaer wel seven joncken soo naer Manilha, Johoor, Siam<lb/>
als Jappan uytgerust, waervan een in de heenreyse naa Siam met volck en al is<lb/>
comen te sneuvelen.</para>
<remark>«De in 1658 te Macao gekomen schepen hebben er geen handel getroffen; Sterthemius<lb/>
zal de Kaap visiteren<lb/>
»</remark>
<para>Het te beclagen sij, den ommeslagh aldaer, van dewelcke men goede vruchten<lb/>
te verwachten scheen, door de ontstane beroerte van oorloge mette Hottentots <fref ref="1"/> <lb/>
in haere progressive apparentiën soodanigh is gestut en weerhouden geworden,<lb/>
dat grotelijckx te vresen sij, U Ed. rechte ooghmerck aldaer noyt sal werden<lb/>
erlanght, daervan wij echter een beter villen hoopen, waertoe een vreedige possessie<lb/>
het meeste soude cunnen contribueren ende sonder dien sal ’t lichtelijck al<lb/>
verloren werck wesen, sijnde wij van opinie, U Ed. hun aen de Caep sooveel niet<lb/>
sullen gelegen laeten, dat om deselve in wesen te houden ginder geduyrigh met<lb/>
oorlogen souden willen geoccupeert wesen.</para>
<remark>«Op dringend verzoek van Van Riebeeck gaan met elk retourschip twee paarden<lb/>
mee voor de Kaap, al is dat bezwaarlijk; de fluit Loenen gaat met 62 last rijst derwaarts;<lb/>
zending van twee schepen naar de Zuidzee, vgl.
<ref>Daghregisters 25 </ref>febr. 1659, p. 34;<lb/>
wegens de moeilijkheden met de Spanjaarden in de Molukken wordt die reis te Temate<lb/>
afgelast; Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd, of de poging tot handel op Zuid- Amerika moet<lb/>
hervat woi’den; gegevens over Batavia en Bantam, af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 78-80</ref>;<lb/>
het weglopen van slaven, „haar principale fortuyn
”, is nadelig voor de vrijburgers,<lb/>
vervolg med.
<ref>Opkomst, p. 80 </ref>tot r. 16 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertussen hebben wij de residentie tot Bantam weder ingenomen doch met<lb/>
cleynen ommeslagh om t’allen tijden, als ’t de noot sal vereyschen, op te connen<lb/>
breecken ende doorgaen; de ... . Engelsche vrunden hebben veel moeyte met<lb/>
den gewesen agent Skynner gehad, aleer hem tot reeckeningh hebben connen<lb/>
brengen, soodat den Sulthan daer eyndelijck heeft moeten tussen comen ende is<lb/>

<fnote ref="1">Hiervoor zie men:
<emph>Resoluties</emph> I, register in voce Hottentotte, oorlog tegen Kaapmans.<lb/>
</fnote>

<pb n="282" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0282"/>
ten lesten in ’t begin van de maendt maert naa Engelandt vertrocken
<ref>mettet ....</ref><lb/>
schip de Ad vijs, sonder eenige ladinge van Bantam afgevaerdicht om, soo het<lb/>
schijnt, des te grooter actie tegen de Nederlantse Comp.e te connen maecken,<lb/>
maer wij sijn naderhandt bericht, dat hetselve schip, naadat het door een der<lb/>
jachten van de Bantamse besettinge tot buyten Sunda’s enghte was geconvoyeert,<lb/>
het roer weder opgeduwt heeft ende aen de Sumatrase Westcust tot Lampon
<fref ref="1"/> <lb/>
geweest is ende aldaer goede partije peper ingenomen heeft, soo die aldaer gereet<lb/>
gevonden als met cleyn vaertuygh van Bantam aengebracht is.</para>
<remark>«Tivee Engelse schepen komen in febr. van Coromandel voor Bantam en worden<lb/>
door de blokkadeschepen buiten gehouden
, vgl.
<ref>Daghrogisters, </ref>passim; er kwamen<lb/>
geen schepen uit Engeland; er is al 4200 picol peper uit Bantam te Batavia gebracht;<lb/>
de Engelsen te Bantam kopen kruidnagelen op, die te Batavia gestolen zijn; vermoedelijk<lb/>
is dit bericht overdreven; gegevens over Mataram, af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 80-81</ref>; het levert beter en goedkoper hout dan Siam, vervolg gegevens
<ref>Opkomst, p. 81 </ref>»</remark>
<para>d’ Engel sche gelaten haer, off weder residentie tot Japara vilden nemen,<lb/>
hebbende daer gehad de schepen Marigold ende de Endymion met cleeden van<lb/>
Coromandel ende schijnen van de Sousouhounangh gecaresceert te worden, omdat<lb/>
sij eenige van sijn volck naa gem.te Cust medegenomen hebben om partije lijnwaten<lb/>
voor hem te negotiëren<fref ref="2"/> , ’twelck wij altijdt van onse hals geschooven<lb/>
hebben om de quade consequentie, die daeraen vast is.</para>
<remark>«Vervolg gegevens Mataram,
<ref>Opkomst, p. 82, </ref>»</remark>
<para>.... waerdoor den landtbouwer
<fref ref="3"/>  niet alleen van ploeghbeesten ten overvloede<lb/>
versien, maer het landt bovendien overal van bestiael soodanigh vervult is, dat<lb/>
nauwelijckx weyden genoch te vinden sijn om hetselve te voeden insonderheyt<lb/>
in de drooge tijdt, die dit verlopen saysoen oock al wat langer geduurt heeft dan<lb/>
ordonnarie ende waerdoor al eenige beesten van honger gestorven sijn. Wij willen<lb/>
verhopen, dat de ingesetenen daerdoor bewogen sullen worden de bosschen ende<lb/>
ruyghten, omtrent de stadt gelegen, meer ende meer om te cappen ende tot velden<lb/>
te maecken.</para>
<remark>«Gegevens over suikerteelt enz., afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 82-83 r</ref>. 7; de weverij<lb/>
der Javanen is schadelijk voor de textielhandel van de Compagnie<lb/>
»</remark>
<para>
Geen j oneken en sijn het verleden saisoen hier uyt China vernomen, hebbende<lb/>
de groot-mandorijn Coxin, soo men secht, daer geen zeebrieven toe willen verlenen,<lb/>
waeruyt te besluyten is, dat hem onse schrijven, het jaer tevoren gesonden, niet<lb/>
behaechelijck moet sijn geweest. Deselve j oneken plegen hier vrij wat neeringe te<lb/>
maeken mette velerhande coopmanschappen ende snuysterijen, die sij aenbrengen<lb/>

<fnote ref="1">Lampon ken ik niet als plaatsnaam; bedoeld is waarschijnlijk een dorp aan de westkust<lb/>
van de Lampongbaai, de oostelijkste der beide baaien aan de zuidkust van Sumatra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie hiervoor
<emph>Sunan Mangkurat,</emph> I, p. 118.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de buurt van Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="283" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0283"/>
onde door dewelcke de omleggende volcken aengelockt worden herwaerts te comen,<lb/>
• lat nu gemist wort.</para>
<remark>«Wel kwam een wangkang uit Quinam; toestand van de burgerij ,
<ref>Opkomst VI, </ref><sub>P</sub>. 83<lb/>
»</remark>
<para>De supposten, in twee compen. verdeelt, waeren sterck, die van de stadt 163,<lb/>
die van ’t casteel 96 man, de inlanders in 6 comp.en 796 man, behalven de Javanen,<lb/>
die wij niet toe en staen binnen de stadt, veel min in de wapenen te comen. Deselve<lb/>
sijn rechtevoort in ’t geheel sterck, te weten die hier vast domicilium tenminsten<lb/>
voor eenigen tijdt genomen hebben, ongeveer 1400 coppen, haer meest generende<lb/>
metten landtbouw ende ’t aenbrengen van hout, bamboesen etc.a, doch sijn veelal<lb/>
luye menschen.</para>
<remark>«Een goede 'paardenstal is gebouwd; de Chinese textielmarkt en de molens zijn<lb/>
verbeterd, vgl.
<ref>Oud Batavia, </ref>§ 729 vlg.; de korenmolen is voor f. 675 - per maand<lb/>
verpacht, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 21 </ref>nov. 1659, p. 325-326; de houtmolen is in eigen<lb/>
beheer; te Japara en in Siam zijn alleen balken en geen zwalpen en planken verkrijgbaar;<lb/>
ongeluk met de kruitmolen, vgl.
<ref>Daghregisters 1 mei 1659, p. 86-87</ref>; met het oog<lb/>
op het gevaar zal de molen in tweeën worden gesplitst; bouw van bruggen in Batenburg<lb/>
en Noordivijk; de Renocersgracht is in steen opgeknapt voor 8533 rsd., waarvan<lb/>
5312 van erjbezitters; een gevangenis aan de Tijgersgracht ingericht<lb/>
»</remark>
<para>Om het groot gerieff, dat Batavia is treckende uyt de groote rivier Moronda
<fref ref="1"/> <lb/>
in de bocht van Craoan soo van brandthout, bamboesen, atap, visseriën etc.a,<lb/>
daer veele arme ingesetenen haer cost met weten te vinnen ende dat deselve<lb/>
niet veylich en conde gebruyckt worden om de Bantamse Javanen, die daer<lb/>
dickmael in plegen verscholen te leggen om ’t een off ’t ander vaertuygh te overvallen<lb/>
ende het volck doot te slaen ofte wech te voeren, soo hebben wij voor ’t<lb/>
sluyten van de vreede met Bantam tot verseeckeringh van deselve ingesetenen<lb/>
aen de mondt van deselve doen opwerpen een cleyn aerdevasticheytie, sijnde<lb/>
gemonteert met 7 ijsere stucken ende gemant met 30 soo soldaten als bosschieters,<lb/>
hetwelck wij noch al in houden, omdat niet seeker en sijn, off deselve vreede al<lb/>
langh sal connen duuren. Anders sal het geschut daer weder van gelicht ende het<lb/>
fortie alleen met een wacht van 6 off 8 man beset connen worden tegen alle dieven<lb/>
ende roovers, die deselve ingesetenen daer souden mogen willen beschadigen ofte<lb/>
overlast doen, gelijck die van Bantam dat selff in tijdt van vreede noyt hebben<lb/>
naegelaeten.</para>
<remark>«Een pakhuis voor 2000 last rijst op het eiland Onrust opgericht; kerkdijk<lb/>
personeel te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Besijden de ... . praedicanten worden tot laste van de Comp.e gegagieert<lb/>
18 schoolmeesters, Duytsen ende swarten, van dewelcke 6 vaste schooien hebben</para>

<fnote ref="1">De Marunda is thans een onbelangrijk riviertje, dat beoosten Batavia nabij Tandjong<lb/>
Priok in zee valt; mogelijk wordt hier over een „groote rivier” gesproken, omdat de rivier uit<lb/>
twee spruiten ontstaan is, waarvan de grootste bedoeld wordt.<lb/>
</fnote>

<pb n="284" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0284"/>
<para>ende 12 r.a van 48 stuyvers winnen ende 12 bij de huysen de lijfeygenen ende andere<lb/>
gaen leeren, winnende 8 gelijcke realen sonder kostgelt gelijck oock de eerste,<lb/>
bedragende de gagie tesaemen ter maendt 403 gulden, dat de Comp.e al wat<lb/>
lastich valt, maer ’t is evenwel soo, dat de voors. schoolmeesters, hoewel dickrnael<lb/>
niet geheel veel besonders sijnde, echter de eenige instrumenten schijnen<lb/>
te sullen moeten wesen om de Christenreligie in dese colonie voort te setten,<lb/>
naedien de praedicanten, uytgesondert alleen . . . . d. Cornelis Senen, daer niet<lb/>
naer en taelen ofte haer leven eenigh Moor ofte heyden van de kenisse Gods ofte<lb/>
Christi aenspreken, niettegenstaende dagelijckx mette selve omgaen en converseren.<lb/>
d’E. e. broederen en hooren dese getuychenisse niet geern, maer sij is<lb/>
evenwel inderdaet niet dan al te waerachtich ende ’t schaemt hem voor Godt ende<lb/>
de menschen.</para>
<remark>«De leertouwerij neemt toe; er is een schoenmakerij met 16 soldaten a 16 gld. p.m.<lb/>
opgericht, die per dag elk een paar schoenen afleveren, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 27 </ref>febr.<lb/>
1660, p. 330-331; vit patrio is zo veel minder nodig; wegens tekort aan vlees en spek<lb/>
moest maanden lang rantsoen in geld worden gegeven, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 13 mei 1659 , p. 323 </ref>»</remark>
<para>Ingesien sijnde, dat de peper, die de Comp.e tot Jamby ende andere plaetsen<lb/>
negotieert, de tollen ende andere ongelden daerop gerekent behalven noch de<lb/>
vracht der scheepen, die om deselve moeten gesonden worden, vrij dierder te<lb/>
staen comt, dan hier tot Batavia ingecocht wort ende dat daerentegen de deden<lb/>
ende lijnwaten op deselve comptoiren door den bandt tot merckel. minder prijs<lb/>
uytgevent worden, dan deselve hier gelden, waerdoor de negotie dan nootsaeckelijck<lb/>
oock van dese stadt nae de voors. plaetsen wort gediverteert tot vercortinge<lb/>
van Batavias winsten, tollen ende incomsten, soo hebben wij goetgevonden deselve<lb/>
peper alhier 45 stuyvrs. de picol te verhoogen ende in plaetse, dat se voor desen tot<lb/>
5 realen van 51 stuyvers het picol ingecocht is, te stellen op 5 realen van 60<lb/>
stuyvers, gelijck nu ganghbaer sijn.</para>
<remark>«Zending van. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een
<emph>k</emph> twee bodems nae Banjermassingh te doen om de verwijderingh, over<lb/>
vele jaren tusschen de Comp.e ende deselve plaets geresen, onder goede conditiën<lb/>
bij te leggen ende af te doen, dewijl degene, die in de regeringh sijn geweest, wanneer<lb/>
a.° 1638 Comp.8 volck soo daer als in Cotuaringa dootgeslaegen ende gemassacreert<lb/>
is geworden, ondertusschen gestorven ende uyt de werelt sijn ende dat de Comp.e<lb/>
met in oorlogh te blijven met dat volck weynich voordeel can doen, maer wij hebben<lb/>
tot noch toe totteselve besendinge geen schepen connen uytvinden, off andere<lb/>
nodiger saecken souden daer achterdeel bij hebben moeten lijden, doch blijven<lb/>
evenwel van meyninge die bij eerste bequame gelegentheyt voortganck te laeten<lb/>
nemen.</para>
<remark>«Thans gaat de peper van Bandjarmasin meest via Makassar naar Macao;<lb/>
te Batavia is van 1 sept. 1658 tot 31 aug. 1659 uitgegeven:<lb/>
»</remark>

<pb n="285" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0285"/>
<para>
De gemene oncosten . / 301058. 5.15,<lb/>
de rantsoenen ofte costgelden . 163787.16. —<lb/>
de betaelde soldiën . 380953.11. 1<lb/>
intrestpenningen . 97233.19. 1<lb/>
schenckagiën . 1835.17. —<lb/>
’t hospitael . 21650.17. —<lb/>
verbeteringh der stadt Batavia . 7811. 6. 9<lb/>
fortificatie . 21186. 2. 9<lb/>
equipagie van scheepen . 765506.13. 8<lb/>
Tesaemen monterende . ƒ 1761024. 8.11,<lb/>
sijnde 152745 gulden meer dan ’t verleden<lb/>
jaer, principael ontstaen door de swaere uytrustinge<lb/>
ende equipagien van scheepen, binnen<lb/>
de voors. tijdt voorgevallen. Daertegen<lb/>
bedraegen de winsten binnen voors. tijdt / 1207606. 3. 1<lb/>
de incomsten . 321941.11. —<lb/>
ƒ 1529547.14. 1<lb/>
Somma comt het comptoir Batav. al weder ten achteren
<emph>. ... f</emph> 231477.14.10</para>
<folio>Fol. 109v.</folio>
<remark>«Bijna een half miljoen minder dan in 1658; de Compagnie heeft nog 16\ ton<lb/>
van particulieren op interest, maar die is van
<ref>J </ref>op per maand gebracht,
<ref>Plakaat- </ref><ref>boek II, 18 maart 1659, p. 322</ref>; de directe betaling van soldijen te Batavia geeft 14%<lb/>
winst boven latere in patria; het personeel dient niet verminderd; wel overwogen<lb/>
plannen geven niet altijd winst<lb/>
»</remark>
<para>U Ed. concept met de besendinge aen den Grooten Cham tot openingh van<lb/>
den handel in China, die ongetwijffelt van seer groote consideratie soude wesen,<lb/>
is op een seer goet overlegh gefundeert geweest, soomede dat van de bewuste<lb/>
voyagie, daer boven van vermeit is, maer deselve en hebben evenwel tot noch toe<lb/>
de gewenste successen niet gehad, soodat wij dienaengaende geen ander generale<lb/>
regel en weten te bedeneken, dan dat overal bij de ministers van de Comp.e alle<lb/>
occasiën ende gelegentheden van winsten ende goede negotie neerstel. moeten<lb/>
gecapteert ende waergenomen worden ende dat daertoe gebruykt worden getrouwe,<lb/>
gauwe ende ijverige persoonen, geen eygenbaetsoeckers ofte die met particulariteyten<lb/>
besmet sijn, naedien desulcke selff met de gereetste proffijten doorgaen<lb/>
ende de Comp.e laten achteraen volgen ende in de lasten steecken, waerop bij ons<lb/>
doorgaens gelet wort ende voort naa uytterste vermogen gelet sal worden.</para>
<remark>«Zuinigheid wordt betracht en is aan de buitenkantoren voorgeschreven; maatregelen<lb/>
tegen particuliere handel, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 30 juli 1657, p. 240-241</ref>; toelichting<lb/>
op de eis aan touwwerk; spijt, dat Heren
<emph>XVII</emph> zoveel last hadden van Engelse<lb/>
klachten over het afhouden van hun schepen van Atjeh, Bantam, enz.<lb/>
»</remark>
<para>
Tgeen U Ed. schrijven aengaende den peper, over ettelijeke jaeren uyt haer<lb/>
schip den Endimion op de Westcust van Sumatra gelicht, sal bij ons in memorie<lb/>
worden gehouden om liever ons recht van exclusive contracten soo daer als elders<lb/>
te vorderen van degene, die ons hetselve hebben belooft, daer U Ed. hen op gelie-<lb/>

<pb n="286" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0286"/>
ven te verlaeten, alhoewel ons deselve contracten dan weynich voordeel sullen<lb/>
connen doen.</para>
<remark>«Vrees voor een verbond tussen Portugal en Engeland; fouten in de soldijboeken;<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> hebben de verhoging van gage der raden van Indië en anderen niet goedgekeurd;<lb/>
Sterthemius repatrieert als commandeur van de retourvloot ; het is onmogelijk<lb/>
zich precies te houden aan de vaak te laat uit patria komende eis , ditmaal wat betreft<lb/>
suiker , die trouwens als ballast gebruikt moet worden; daar er de vorige maal geen<lb/>
Bengaalse zijde was , gaat nu een dubbele zending, gestuwd in de peper; Perzische zijde
,<lb/>
die in Europa weinig voordeel geeft, wordt zo weinig mogelijk gezonden; de salpeter<lb/>
gaat over in kisten i.p.v. in snel vergaande zakken; sandelhout, dat in Azië duur is,<lb/>
wordt niet meer gezonden; er wordt zo gestuwd, dat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... het sappanhout eerst tegen het boort aengeset ende met peeper beloopen<lb/>
wort om de lijnwaten soo verre van boort af te houden, als doenelijck is.</para>
<remark>«Slechts „oprechte Maldivische
” caurischelpen worden, zo ze nog op tijd komen,<lb/>
overgezonden; aankomst van de Mars uit Ceylon,
<ref>Daghregisters 26 </ref>nov. 1659,<lb/>
p. 231-232; daar was 23 juni in een jaar uitgegeven f. 735737- en ontvangen<lb/>
f.
<emph>302225 de</emph> troepen voor J af na en Negapatam hebben f. 149909- gekost<lb/>
»</remark>
<para>De Coninck van Candia had ten hoove diversche grooten heeren doen om<lb/>
’t leven brengen ende alle de crijgsmacht uyt de laege landen opontboden, dat een<lb/>
gewenschte saeck is ende waeruyt wij te meer hoope scheppen, dat hij hem voortaen<lb/>
beter sal laeten raeden ende ons deselve benedenlanden vreedigh laeten besitten<lb/>
om daeruyt mettertijdt te vinden de betalinge der gelden, die hij de Comp.e<lb/>
schuldicli is.</para>
<remark>«De vloot voor Qoa en Bombay, vgl. - deels gelijkluidend -
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 284 </ref>»</remark>
<para>Om geit tottet uytrusten haerer <fref ref="1"/>  schepen benodight sijnde, hadden sij weder<lb/>
een groote somme van de ingesetenen van Salseet ende Bardees gevordert, maer<lb/>
deselve en waeren daer gansch niet willigh toe, voorgevende niet meer machtig te<lb/>
sijn iets op te brengen, als genoeghsaem uytgeput sijnde. Nae ’t schrijven van gem.te<lb/>
resident1
<fref ref="2"/>  souden de voors. vijanden gestadich arbeyden ende woelen om Comp.8<lb/>
residentie van Wingurla te hebben, maer wij verhoopen, dat het niet dan de oude<lb/>
praetiens sijn ende dat de landtregenten noyt sullen toestaen, dat ons leet van haer<lb/>
sal geschieden. Ondertusschen had seecker gouverneur van een plaets, genaemt<lb/>
Padagom
<super>3 <fref ref="3"/> </super>, 15 stuckx koebeesten ende 51 schaepen, voor de vloot voor Goa’s<lb/>
bhaere ingecocht sijnde, aengehouden, waertoe men meent, dat hij door de Portugesen<lb/>
sal omgecocht sijn geweest, hetwelck soo sijnde, voor de gem.te vloot al<lb/>
eenige becommeringh sal geven, naedien se die verversingh niet wel derven en can.</para>

<fnote ref="1">De Portugezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die te Wingurla.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Padagom, mogelijk de plaats nabij Onor, die op de kaart van
<emph>VcUentijn</emph> V, I, als Pa-<lb/>
 
 dam voorkomt.<lb/>
 </fnote>

<pb n="287" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0287"/>
<para>Seecker Engels scheepken, op de cust van Canara leggende, soude uytgestroyt<lb/>
ende gedivulgeert hebben, dat aen ’t eylandt Madagascar gesien hadde 29 soo<lb/>
groote als cleyne scheepen, die alle nae de cust van India stonden te comen,<lb/>
bestaende uyt Portugesen, Engelsen, Francen ende Genuesen ende ophebbende<lb/>
een nieuwen Vicerey ende een geral voor het eylandt Seylon, maer wij en connen<lb/>
dat niet wel aennemen.</para>
<remark>«Op 28 juni had de Erasmus te Anjouan al 22 doden en 30 zieken; het schip wil<lb/>
zo spoedig mogelijk naar Gatte ; 3 dec. komt een schip van Djambi,
<ref>Daghregisters, p. 237</ref>; de Djambische mediateurs tussen de Compagnie en Bantam kwamen vergenoegd<lb/>
thuis; men viel er den commissaris Van Lier lastig
, o.a. om den Vorst de jurisdictie<lb/>
over het Nederlandse personeel te geven; moeilijkheden met de Engelsen aldaar
,<lb/>
ibid. 29 oct., p. 216-218; nu blijkt alles overdrijving der Engelsen te zijn; ten rechte was<lb/>
de kwestie zo:<lb/>
»</remark>
<para>Eerstelijck de Engelsen op seeckeren dach met haer wijven buyten gegaen<lb/>
sijnde onder een boom, de ondercoopman Jonathan Claessen
<fref ref="1"/> , adsistent Michiel<lb/>
van Heyst
<fref ref="2"/>  ende andere van onse logie daer mede gecomen sijn tegen danck der<lb/>
Engelsen, hen op deselve plaets temederslaende ende als de Engelsen daerop nae<lb/>
een ander plaets weecken, soo sijn de onse haer mede gevol cht, dat seer qualijck<lb/>
van deselve gedaen is ende waerover de gem.te Engelsen oock soo geaffronteert<lb/>
sijn geweest, dat se nae ’t seggen van de onse met scherp nae haer geschooten<lb/>
souden hebben. De resident De Goyer, nu hiervan verstaen hebbende, in plaets dat<lb/>
hij sijn volck hadde behooren thuys te roepen om meer questie voor te comen, is<lb/>
met een vaertuygh selff derwaerts gevaeren ende, ter plaetse gecomen sijnde, stil<lb/>
blijven leggen om te sien, wat de Engelsen voort souden doen, niet anders sijnde,<lb/>
dan off hij occasie hadde gesocht van grooter onlusten, dat wij hem mede niet wel<lb/>
connen afnemen, maer als daerop niet anders en volghde, soo is hij weder naa<lb/>
huys gekeert. Eenige daegen daernae is ’t gebeurt, dat seecker schipper op ’t jacht<lb/>
Koukercke, van Palembang’s besettinge tot Jamby om verversingh gecomen sijnde,<lb/>
sich in de Engelsche logie heeft begeven om een kelder sterck waeter te coopen,<lb/>
alwaer droncken geworden is ende door woorden ende wederwoorden questie gecregen<lb/>
heeft, die soo hoogh sijn geloopen dat hij den
.... resident Mr. Lever
<fref ref="3"/> <lb/>
met een vuyst in ’t aengesicht heeft geslaegen ende als hem de Engelsen daerovor,<lb/>
gelijck recht was, weder wat afgerost hadden, soo is hij met een bloedich aengesicht<lb/>
naa de Nederlandtse logie geloopen om een houwer, met dewelcke liij hem weder<lb/>
nae de Engelsen heeft vervoeght om sich te wreecken ende is de coopman De Goyer<lb/>
hem cort daerop met een partij van sijn volck gevolght om, soo men seyt, ongeluck<lb/>
voor te comen ende heeft de Engelsen, die haer terweer hadden gestelt, drij deegens<lb/>
uyt de handen genomen, die haer naederhandt mette comste van den voors. commissaris<lb/>
ende de saecke bijgeleyt sijnde, weder sijn gerestitueert.</para>

<fnote ref="1">Jonathan Claesz., onderkoopman, secunde in Djambi in 1659; dec. 1661 naar Batavia<lb/>
opgeroepen; in 1662 naar Palembang gestuurd voor het herstel van de betrekkingen, stierf hij<lb/>
daar 25 aug. 1663.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Michiel van Heyst, 1659 assistent te Djambi, werwaarts hij in aug. 1661 als onderkoopman<lb/>
weer werd gezonden, maart-oct. 1663 en jan.-juli 1664 maakte hij reizen naar Bima<lb/>
en Timor, aug. 1664 opperhoofd in Indragiri, waai- hij 1667 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lever, mij onbekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="288" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0288"/>
<para>Ende dit is soo, hetgeen desel ve coopman ons van de voors. saecke gerapporteert<lb/>
heeft, sonderdat hij oyt gehoort ofte verstaen heeft, dat bij de gem.te<lb/>
Engelsen aengaende desel ve eenige vorder pretentie sij gemaeckt. Hoewel nu uyt<lb/>
hetselve rapport genoeghsaem te blijken schijnt, dat het ongelijck notoir aen onse<lb/>
zijde sij geweest ende waerover wij de schuldige oock voornemen te doen corrigeren,<lb/>
soo en is het evenwel geen saecke om soo geweldich van te crijten, als de voors.<lb/>
Engelsen hebben gelieven te doen.</para>
<remark>«De Engelse Dragon kreeg in Djambi 150 last peper ; hel jacht Thomas ligt er<lb/>
onbemand ; de Discovery kwam er juist uit Masvlipaiam<lb/>
»</remark>
<para>Tgeen wij den voors. commissaris bij instructie gerecommandeert hadden<lb/>
aengaende het frauderen der thollen in Jamby, en heeft denselven niet recht connen<lb/>
blijcken, maer wel dat de gesanten, die hier geweest sijn, de briefkens, daervan<lb/>
verthoont, selff met ’s Pangorans zeegel, dat als sabandaers onder haere bewaringh<lb/>
berust, gesegelt hebben, invoegen dat ongeraeden is geoordeelt die saecke meer te<lb/>
roeren om deselve gesanten niet tot schande ende consequent tot Comp.8 vijanden<lb/>
te maecken. De oorsaeck, dat de Comp.e eenige jaeren herwaerts soo weynigh ontset<lb/>
van gout van Jamby heeft gecregen, daer nochtans veel gout plach te vallen, wort<lb/>
geseyt te sijn, doordien hetselve van andere coopluyden daer tot 17 en 18 realen de<lb/>
tayl wort ingecocht, daer de Comp.e hetselve noyt hooger dan tot uyterlijck 16<lb/>
realen heeft geordonneert te betaelen, welcke coopluyden daer dan met doorgaen.<lb/>
De Chinees, die met 2000 realen aen lijnwaten naa Andragiry was gesonden,heeft<lb/>
niet meer dan 51 tayl swaerte bemachticht ende tot voors. prijs van 16 realen aen<lb/>
de Comp.e gelevert, maer claecht meer schaede dan voordeel bevaren te hebben.</para>
<folio>Fol. 12K-V.</folio>
<remark>«Een Engelse tinggang bracht maar 20 taël goud van daar<lb/>
»</remark>
<para>De broeder van de Coninck van Johor
<fref ref="1"/>  is eyndel. met groote statie in Jamby<lb/>
verschenen ende met des Pangorans dochter getrouwt ende heeft de Pangoran van<lb/>
Andragiry . . . ., sijnde getrouwt met des Jambysen Vorsts moeders suster, de<lb/>
bruyloftsfeest bijgewoont, welcke bruyloft de Comp.e nae des landts wijse oock al<lb/>
een schenckagie heeft moeten kosten. Een ander dochter van de Pangoran was ten<lb/>
huwelijck versocht bij de oudtste broeder van de Sulthan van Bantam, van welcke<lb/>
verwantschappen wij ons niet veel goeds en connen belooven.</para>
<remark>«De loge te Djambi is nog niet klaar; 30 sept. was in Djambi in een jaar in de<lb/>
handel gewonnen
/. 45193
, uitgegeven
/. 24363; terugkomst van de strafexpeditie naar<lb/>
Palembang,
<ref>Daghregisters 7 dec., p. 241-242</ref>; haar succes
. vgl,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 303-304, </ref>deels gelijkluidend; dit is een goed exempel; de Vorst
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hem onthoudende ongeveer een dach reysens lantwaert in een thuyn met<lb/>
weynich volck, sijnde de onderdaenen hier ende daer door ’t landt verspreyt.</para>
<folio>Fol. 123v.</folio>

<fnote ref="1">De bruidegom, de latere Sultan Ibrahim van Johore, 1677-1685, was geen broeder,<lb/>
maar een verre verwant van zijn voorganger.<lb/>
</fnote>

<pb n="289" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0289"/>
<remark>«Komst van schepen uit Siam op 5 december,
<ref>Daghregisters p. 238-239</ref>; de<lb/>
Vogelsanch is van daar 5 juli naar Japan gevaren mei cargasoen van f. 64952; in<lb/>
Siam . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... kinderpockiens, die daer dapper geregneert ende in 6 maenden nae de notitie,<lb/>
daervan gehouden, niet min dan een derde der menschen wechgeruckt hebben<lb/>
midtsgaders door de troubles in Cambodia, door dewelcke in Siam alles in reppen<lb/>
ende roeren stondt ende de luyden, die haer mette jacht plachten te erneren, nae<lb/>
de frontieren gecommandeert waeren om de vervallen fortificatiën te repareren<lb/>
ende op te maecken, waerbij noch was gecomen de greetigen incoop der Chinesen,<lb/>
die met 21 joncquen van China, Japan, Tonquin, Quinam in Siam verschenen<lb/>
sijnde, seer nae vellen gewoelt hebben, insonderheyt die van Japan gecomen<lb/>
waeren, sijnde 7 stucks.</para>
<para>
( De Koning, op klacht der Nederlanders
, . . . .)<lb/>
.... alle de vellen, door de Chinesen ingecocht, uyt de joncken, het Japanse<lb/>
quartier ende andere plaetsen hadde doen opsoecken ende aen de Comp.e leveren,<lb/>
te weten tot een redelijcke prijs, dewijl het de eerste reys was maer met waerschouwinge,<lb/>
dat alle die daer nae dato op bevonden soude worden, sijne vellen<lb/>
soude wesen verbeurtverclaert ten behoeve van de Comp.e, hetwelck deselvo<lb/>
Chinesen omsichtiger gemaeckt heeft ende seecker een teecken van besondere<lb/>
genegentht. is, die de Coninck de Comp.e toedraeght. Deselve heeft verleden saisoen<lb/>
mette Macause navetten een Portugees, genaemt Francisco Barette
<fref ref="1"/> , met een<lb/>
redelijck capitael na Canton gesonden om het reddeloose schip, daer boven<fref ref="2"/> <lb/>
van is vermeit, van daer naa Siam te brengen, soo ’t weder navigabel gemaeckt can<lb/>
worden ende niettegenstaende die tegenspoedige beginselen soo had de May.1 weder<lb/>
twee scheepen in Tannassery doen bouwen om nae Cormandel ende Bengale<lb/>
gebruyckt te worden, waertoe over de 300 bhaeren thin, 1000 picol cooper, 200<lb/>
pl. oliphantstanden ende 50 off 60 picol benjuin over landt nae Tannasserye waeren<lb/>
geschickt, hetwelck, soo voortgaende, Comp.8 negotie niet veel goets doen sal.</para>
<remark>«Twee schepen uit Makassar zijn in Siam geweest<lb/>
»</remark>
<para>’t Jacht van Nicolaes Strada was in april van Manilha terughgecomen, ophebbende<lb/>
eenen Joan de Schobara
<fref ref="3"/> , Castellaen, aen wien het getransporteert was,<lb/>
maer deselve en heeft bijnae geen capitael medegebracht, soodat het weder met<lb/>
vrachtgoederen nae Manilha gekeert is. Eene Francisco Dias, mettet selve jacht in<lb/>
Siam gecomen, heeft omtrent 8000 realen aen gout aen de Comp.e tegen cleeden<lb/>
geruylt.</para>
<remark>«1 en 11 december komen schepen uit Japan,
<ref>Daghregisters, p. 236 </ref>en 244-245;<lb/>
het er aangebrachte kapitaal van f. 1170711 gaf
/. 936176 winst, maar de Bul, met<lb/>
cargasoen van f. 365377 daarheen vertrokken, is vermoedelijk vergaan; de Tonkinse</remark>

<fnote ref="1">Francisco Barette, wel ten rechte Barreto.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. p. 257.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte : Juan de Escobar.<lb/>
</fnote>

<pb n="290" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0290"/>
<remark>zijde, waard f. 296142, gaf maar f. 74814 winst; komst van schepen uit Coromandel<lb/>
op 21 en 25 nov. en 9 dec.,
<ref>Daghregisters, p. 231, 241</ref>; 10 dec. van één uit Ceylon in<lb/>
28 dagen; berichten uit Perzië van 9 en 16 sept., waar zeer veel waren door de Compagnie<lb/>
zijn aangebracht, zodat niet alles is verkocht, reden waarom voor f. 54000 ten verkoop<lb/>
naar Ispahan is vervoerd; voor f. 146202.6.14 aan gouden en zilveren munten zijn van<lb/>
Gamron naar Ceylon gezonden; boven het bedrag voor de aan te kopen zijde zal in<lb/>
Perzië nog f. 250000 beschikbaar zijn; er is slechts 46923
<ref>‘uï </ref>Koning's zijde af geleverd;<lb/>
echter 32184
<ref>SÈ </ref>Kirmanse wol, die per
® aan boord maar op 13
ƒ st. komt; aankomst<lb/>
van de Venenburg uit Perzië op 15 dec.,
<ref>Daghregisters, p. 249</ref>; er was in een jaar<lb/>
gewonnen f. 311347 .4.5 en uitgegeven f. 31656.19.9; 9 en 15 dec. komen drie schepen<lb/>
uit Bengalen,
<ref>Daghregisters, p. 240, 241, </ref>samen cargasoen van f. 563402.18.10, vnl.<lb/>
zijde en salpeter; weder opleven van de troonstrijd, daar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door ’t los, onbedacht en niet min verwonderenswaerdich bedrijff en overloopen<lb/>
van Sulthan Mamoeth, outsten soon en opperveltheer van ’t leeger van<lb/>
sijnen Hr. Vader Orangzeep in ’t rijck van Bengale, bij sijnen verplexten oom, de<lb/>
prince Siasousa, te willen verheffen en off wel den nabab Mosemchan sulckx alles<lb/>
met een couragieus gemoet schijnt te willen verachten, soo is ’t echter, ’t selve een<lb/>
generale verslagentht. allerwegen hadde verweckt ende veroorsaeckt, den directeur<lb/>
personel. op ’t iteratyff begeren van sijn hooght. denselven in ’t leger had wesen<lb/>
begroeten, wanneer onderdies de bandel Ouglij in dato 2en july door ’t volck van<lb/>
Siasousa subijtelijck overvallen, ingenomen en geplondert was geworden, blijvende<lb/>
in die furie nevens den gouverneur dier plaets veel persoonen van qualiteyt doot<lb/>
ende gequetst en d’regeringh stonts-aen verandert, invoegen oock verscheydene<lb/>
luyden van aensien ende onder deselve vier onser toegedane landtsheeren nevens<lb/>
den voornemen coopm.n Mameth Mohin van den niewen gouverneur Mameth<lb/>
Maroeff <fref ref="1"/>  wierde g’apprehendeert
<fref ref="2"/>  ende corts daerop oock in plaets van den<lb/>
direct.1 Van den Broeck ’t alsdoe presente, aldaer aenwesende, opperhooft, den<lb/>
coopman Dirck Essinghs
<fref ref="3"/> , nevens ’s Comp.s maeckelaer Bolram. Dan de vier<lb/>
eerste ende ten laetsten mede Mameth Mohin (eenel. om vier stucken canon op<lb/>
d’expresse ordre van den heer nabab aen sijnen gouver.r vercocht) wierden ter<lb/>
presentie van d’onse aen de Ganges gebracht ende aldaer onthalst, gelijck oock den<lb/>
coopman Essingh ende den maeckelaer al waeren gecondemneert, eensdeels omdat,<lb/>
als gesecht, miersumela 5 ijsere stucken genoeghsaem
<emph>k</emph> force hadde afgedrongen,<lb/>
als andersints dat aen den voors. Chech Maroeff onse gallots t’sijner diffentie niet<lb/>
hadden leenen connen, dan Godt de Heere dese groote swaericheyt, daeraen oock<lb/>
al eenigsints ’t verlies van U Ed. pretieuse middelen ende resterende dienaeren in<lb/>
Ouglij gehangen heeft, door een onverwacht middel genadel. verhoet hebbende,<lb/>
wiert de stadt den 25 van d’selve maendt july (hoewel die met 8 a 9000 man beset<lb/>
was) van miersumela’s ruyterij tegens alle vermoeden seer lichtelijck ingenomen,<lb/>
wanneer ’t al weder veel menschen ’t leeven hadde gecost ende noch dagelijkx te<lb/>
costen quam
<fref ref="4"/> , alsoo doorgaens noch veel dier exploiteurs achterhaelt ende gedoot<lb/>
quamen te werden, dat d’onse aldaer geen cleene becommeringh veroorsaeckte ende</para>

<fnote ref="1">Ten rechte: Muhammad Maruf, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’apprehendeert, in hechtenis genomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dirck Essing(s) kwam 1647 als assistent uit, 1649 te Pipeli geplaatst, later in koopmansrang,<lb/>
steeds in Bengalen, hij stierf 1664 te Hugli.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Het voorafgaande is in verkorte vorm te vinden in
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 7.<lb/>
</fnote>

<pb n="291" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0291"/>
<para>vooral seer druckte, dat op de force ordre van den heer nabab
.... uyt onae<lb/>
scheepen hadden moeten lichten ende sijn hoogh.1 bestellen boven twee metaele<lb/>
halve cartouwen, 5 ijsere stucken, cruyt, swavel, cogels etc.a, onaengesien ’tselve<lb/>
U Ed. dienaeren, noch onder Siasousas regeringh in Orixa en Decca wesende, wel<lb/>
t’enemael conde ruyneren, gelijck tot ons hertel, leetwesen vernemen op d’laetste<lb/>
plaetse reede te sijn geschiet ende den coopman Fran£ois Santvoort nevens noch<lb/>
dry Nederlanders in strickte gevanckenis bij denselven opgeslooten bleven sonder<lb/>
te connen sien, wat uytslagh ’tselve noch eyndelingh met hun sal nemen willen,<lb/>
comende d’E. Comp.e met ’t spoelieren ende plonderen dier logie soo aen doecken,<lb/>
contanten als anders daerbij te missen een somme van / 51094.13.13 buyten noch<lb/>
13100 d.°, op wissel van daer naer Ouglij getrocken.</para>
<remark>«Vrees, dat de anti- Nederlandse Sjah Shuja
’ weer tot macht zal komen; in<lb/>
Hugly moesten 2000 realen aan zijn aanhang betaald worden; ondanks de krijg zijn in<lb/>
Kasimbazar etc. 1462 balen zijde ingekocht; de 400 last salpeter moet bij gebrek aan<lb/>
middelen van vervoer te Patna blijven
; wissels op patria getrokken, w.o. 21000 provinciedaalders<lb/>
van Sterthemius; winsten en verliezen, uitvoeriger in nr. XIX; de<lb/>
retourvloot brengt vnl. textiel, zijde - 6\ ton -, indigo, staaf koper, kaneel, peper<lb/>
- f. 585000 - over, voor A'dam f. 1374898.18.5, voor Zeeland f. 691669.6-, Delft<lb/>
f. 221080.9.10 , Rotterdam f. 247719.10.13, Hoorn f. 264335.13.-, Enkhuizen<lb/>
f. 276426.16.8<lb/>
»</remark>
<para>Hebben wij de heere Pieter Sterthemius
.... gerecommandeert, aen de<lb/>
.... Caep gecomen sijnde, metten commandeur Riebeeck te overleggen, off<lb/>
aldaer niet eenige seynen sullen connen worden gedaen, hetsij met vieren, roocken<lb/>
ofte andersints, waeraen de voors. scheepen sullen connen sien ende weeten, off er<lb/>
onraet is ofte niet om hen daer tot ’t inloopen ofte voorbij seylen van de bay nae te<lb/>
connen reguleren
<fref ref="1"/> .</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Commissarissen,</emph> p. 87 en
<emph>Beschrijvinge I,</emph> II, p. 32.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>