<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="314"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 16 december 1660"/>
<meta key="rawdate" value="16 december 1660"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1660"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="314" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0314"/>
<head>XX. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, ARNOLD DE VLAMING<lb/>
VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH EN DIRCK JANSZ.<lb/>
STEUR, BATAVIA 16 dec. 1660.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1122. </folio>
<remark>«De retourvloot van 1659-60 had een lading waard f. 3195318; de eerste negen<lb/>
schepen bereikten 2 maart de Kaap, de andere 21 april; de Erasmus van de vorige vloot<lb/>
is door commandeur Sterthemius van daar mee naar patria genomen; uit patria<lb/>
kwamen te Batavia 22 april de Gecroonde Leeuw ( 60 doden ) en Nieuw Enkhuysen<lb/>
(33), 1 mei 's Gravelande (9), 4 juni 't Wapen van Amsterdam (13), 2 juli Zirckzee<lb/>
(5),6id. Vlissingen (13), 8 id. Naerden (3) en Diemermeer (2), 12 id. Walvis (56),<lb/>
9 aug. Provinciën (14), 18 id. Phenix (5), 18 oct. Amersfort (40), 20 id. Nagelboom<lb/>
(21),26id. Buyenskercke ( 2 ); aangebracht zijn 1102 soldaten en 2257 matrozen,<lb/>
waaronder vrij veel te jonge jongens; mede zijn overgebracht . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . .
<ref>.116</ref> Francen van het schip de Mareschal, aen de Caep de Bonne Espérance<lb/>
gesneuvelt, toebehorende de hertogh van Millerey
!) ende van Nantes uytgerust<lb/>
nae ’t ey landt Madagascar.<lb/>
</para>
<remark>«Ze zijn in Compagniesdienst overgegaan; de Amersfort had een lange reis;<lb/>
ontvangen zijn f. 483694.-.- aan contanten, f. 320994.6.2 aan koopmanschappen,<lb/>
f. 415535 .7.5 aan provisiën, een sobere bezending; nu vertrekken 3 schepen naar<lb/>
Amsterdam, 2 naar Zeeland, 1 naar Rotterdam en 1 naar Hoorn; 2 fluiten voor<lb/>
Amsterdam volgen nog; voor Delft en Enkhuizen is te weinig lading, o.a. gebrek aan<lb/>
ballast; dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... oorsaeck is, dat in dese schepen al vrij veel onnutte swaerte gescheept heeft<lb/>
moeten worden, als onbequaem ijser geschut, gebroken anckers, etca.<lb/>
</para>
<remark>«Dat is een gevolg van de nadrukkelijke last van Heren XVII, dat de schepen<lb/>
half dec. moeten vertrekken, vgl.
<ref>Beschrij vinge III, p. 496</ref>; de schepen uit het noorden,<lb/>
Bengalen enz. met hun lading zijn nog niet aangekomen; voortaan zal nuttiger retour -<lb/>
ballast tijdig opgeslagen worden; Delft en Enkhuizen krijgen in 1661-62 een beurt;<lb/>
de waardevóUe provincie Amboina is royaal van alles voorzien,
<ref>zo v</ref>an 700 soldaten<lb/>
w.o. 80 voor Banda, en dat wegens de houding van Makassar, waartegen overal dient<lb/>
gewaakt; daarentegen zal in mei alles boven de 350 koppen in het Ambonse, boven de<lb/>
250 in Banda, boven de 200 in de Molukken met inlandse helpers actief optreden onder<lb/>
Van Dam en Truytman; het galjoot Boterblom ter kust van Celebes, vgl.
<ref>Van Dam, p. 23</ref>; het jachtje Cleen Batavia is bij Amboina omgeslagen; tocht van Hustaert naar<lb/>
Goram , vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 129-131</ref>; het eind van de strijd daar verwacht;<lb/>
gebeurtenissen op Buru, ibid., p. 131-132; de grote sterfte in het Ambonse is voorbij<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Charles de la Porte, duc de la Meilleraye, neef van Richelieu, maarschalk van Frank¬<lb/>
 
 rijk. gouverneur van Nantes en grootmeester van de artillerie, gest. 1664, rustte sinds 1665<lb/>
 
 enige malen vloten uit naar Madagascar in concurrentie met een groep Franse financiers, die<lb/>
 
 hiervoor octrooi van den Koning van Frankrijk hadden verworven. Zijn schip Mareschal<lb/>
 
 strandde 18 mei 1660 in de Tafelbaai
<emph>( Daghregister Riebeeck</emph> III, p. 219-223); op 5 juni besloot<lb/>
de raad aldaar op verzoek van de leiders der expeditie het overtollige personeel in V.O.C. dienst<lb/>
te nemen
<special>v</special>
<emph>Resolusies</emph> I, p. 243). Vgl. verder
<emph>Riebeeck,</emph> p. 129-132.<lb/>
 </fnote>

<pb n="315" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0315"/>
<para>Het daer in haeste aen volck soude hebben gebroocken om den nageloegbst<lb/>
behoorl. te handthaven
<fref ref="1"/> , gelijck sij dan oock al seer begonden te protesteren<lb/>
tegen d’ordre, op het nieuw aenplanten van jonge nagelboomen aen haer gegeven,<lb/>
een werck nochtans sijnde, dat niet anders dan t’haeren merkel, voordeele can<lb/>
strecken. Wij sullen het defect van volck, door voorsz. sterfte veroorsaeckt, van<lb/>
hier met het senden derwaerts van goet aental lijfeygenen sooveel soecken te<lb/>
succurreren, als eenighsints sullen connen, doordien wij hier nu van lijfeygenen<lb/>
rijckel. van Choromandel connen versien werden door een excessi ve swaere hongersnoot,<lb/>
voornamentl. in de suyder gewesten daer grasserende, want de Comp.®<lb/>
buyten maten veel aen voorsz. nieuwe aenplantinge van nagelen leyt gelegen door<lb/>
de groote destructie van deselve, allerwegen over de gerebelleerde landen gedaen<lb/>
sijnde ende dat oock d’oude boomen mettertijdt ten eynde haere crachten moeten<lb/>
comen te geraecken, een nagelboom, 25 a 30 jarenoudt wesende
<fref ref="2"/> , al verde over<lb/>
het beste van te draegen gecomen sijnde.<lb/>
</para>
<remark>«141802
® nagelen is voor de Aziatische handel gebruikt; de rest , 112000, gaat<lb/>
naar Nederland ; kleine oogst door de droogte, vgl.
<ref>Ambonsche Historie II, p. 135</ref>;<lb/>
er zijn nu meer nagelbomen dan in 1652, toen 1073414
<ref>IS </ref>werd verworven; slechts de<lb/>
redoute op Manipa is gereed gekomen door gebrek aan werkvolk; in Amboina is in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 231721.6.14 en ontvangen f. 78903.15.6; grote ijver van ds. Spiljardus;<lb/>
de andere twee predikanten voldoen minder, vgl.
<ref>Valentijn III, I, p. 59-60</ref>; de<lb/>
gesuspendeerde ds. Brockbron wordt nu in Banda geplaatst; zending op 19 nov. 1659<lb/>
van de Hoff van Zeeland derwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters 1659, p. 230</ref>; in febr. van drie<lb/>
andere schepen mei in totaal 499 \ last rijst, waarvan in sept. 1660 736 last in Banda<lb/>
was, meer dan voor een jaar nodig, de Hoff kwam in mei, een der andere schepen in<lb/>
oei., terug met 26763 kali h 5 \
® foelie en 97260 kati noten, samen waard f. 103081.12.4 ;<lb/>
aanmaak van kaarsen van „gemixtureert nootensmeer”<lb/>
»</remark>
<para>Hadden gedacht, of bij de Mooren om hare aromatique lucht, als seer groote<lb/>
liefhebbers door de bandt van reuckwercken sijnde, seer souden wesen begeert,<lb/>
maer nemen se daer geen gevallen in, waerom wij die toestellingh meynen te<lb/>
staecken. De marmelade
<fref ref="3"/>  dient meest voor de chirurgijnswinckelen ten behoeve<lb/>
der siecken.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn nog vrij veel noten in Banda gebleven wegens het slechte weer; sinds juni<lb/>
is het er droog, waarom de gouverneur voor brand vreest<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Cay ende Arou hebben naer gewoonte die provintie besocht ende met<lb/>
hare maintimentos
<fref ref="4"/>  ende andere behoeftigheden versurght ende blijven die van<lb/>
voorsz. Arou met hare uytterl. inclinatiën tot den Christel, godsdienst continueren,<lb/>
daerin sij met het besorgen van een schoolmeester ende cranckbesoecker voor een<lb/>
tijt sijn gesecondeert gewerden, hebbende door middel ende behulp van deselve al<lb/>

<fnote ref="1">Handthaven, hier in de zin van: bewerken; vgl. havenen, dl. I, p. 72, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Volgens
<emph>Encyclopaedie,</emph> III, p. 466, gaat de boom na 12 jaar vruchten dragen en kan<lb/>
hij een leeftijd van 75 jaar of meer bereiken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Marmelade, die van de schillen van de noten werd bereid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Maintimentos, levensmiddelen.<lb/>
</fnote>

<pb n="316" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0316"/>
propere progressen gedaen, immers soodanige neersticht, getoont, dat men soude<lb/>
mogen hopen ende vertrouwen, sij het daermede oprechtel. sijn meynende.<lb/>
</para>
<remark>«Dit bekeringswerk wordt voortgezet
, ook . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... ten opsichte dat de verseeckerth.1 van Comp.®8 politique staet in die quartieren<lb/>
daerbij merckel. staet gevordert te werden.<lb/>
</para>
<para>Eenige voorname oranghcayen, van Goram overgecomen, hadden haer daer in<lb/>
die landen ternedergeslagen ende vrijel. onder dat onnosele volck begonnen den<lb/>
meester te maecken, wellichtel. om van daer haer brodeloos Goram van leeftochtigheden<lb/>
te versurgen.<lb/>
</para>
<remark>«Zij dienen verwijderd te worden; de krankbezoeker bevond
, dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . Arou in verscheyde eylandekens of paninsultjens
!) te bestaen, hier ende<lb/>
daer groote inhammen als cleyne meeren hebbende, daer hij, langhs den oever<lb/>
wandelende ende naer rariteytjens off zeegewasjens soeckende, eenigo oesters<lb/>
hadde gevonden, daer peereltjens, eenige seer cleen, andere wat grooter, in vernomen<lb/>
wierden, van geen quade form ende glans sijnde, ende, soo hij uyt die<lb/>
inwoonders bericht was, hadden sij der somwijlen wel gevonden, die vrij groot,<lb/>
suyver ende ront waeren, gelijck er hem dan eene, de groote wel van een witte<lb/>
erwte hebbende, vertoont wierde, daer de besitter 4
<emph>k</emph> 5 vademen lijwaet voor<lb/>
begeert hadde, waer hij doch juyst niet van versien en was, waeruyt het blijckt,<lb/>
die luyden daer van die zeekostelijckh.1 noch geen kennisse moeten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Duikers zijn daar nodig; door gebruik van slecht hout zijn vele gebouwen op<lb/>
Banda in slechte staat; goed zijn
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . eenel. het ijser<fref ref="1"/>  ende lingoa
<fref ref="2"/> , dat, in’t droogh staende, seer goedt ende<lb/>
durabel is, waerdoor der dan tsedert eenige jaren herwaerts ende special, in Amboina<lb/>
niet als van voorsz. ijsorhout sij gebouwt.<lb/>
</para>
<remark>«In sept. '60 heeft Truytman 486 soldaten van Timor naar Amboina teruggezonden,<lb/>
deels bestemd voor Banda
, waar in een jaar is uitgegeven f. 154453.9.13 en<lb/>
ontvangen f. 61936.13.3; drie schepen hebben dec. 1659 en febr. 1660 cargasoen van<lb/>
f. 92499.13.9 naar de Molukken gebracht; twee ervan kwamen 12 juli en 11 oct. terug<lb/>
»</remark>
<para>
Tot twee verscheyde tijden, te weeten in de maendt december ende maert,<lb/>
hadden de Castilianen een goet succours van rijs, bestaende in 9 vaertuygen, soo<lb/>
jonckquen als anderen, uyt Manilha becomen ende daermede onder anderen oock<lb/>
de ratificatie van de armistitie, tusschen ons ende haerl. het vergange jaer besloo-<lb/>

<fnote ref="1">Paninsultjens, vermoedelijk bedoeld eilanden, opgebouwd uit een aantal schiereilanden.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ijzerhout, collectieve naam van verschillende zware, harde en duurzame houtsoorten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lingoa, lenggua, maleise naam voor aerocarpus indicus, een woudreus, die hout levert,<lb/>
 
 geschikt voor meubels.<lb/>
 </fnote>

<pb n="317" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0317"/>
ten <fref ref="1"/>  wegen de differentiën, die der onder de bontgenooten ende ons respective<lb/>
haere g’alieerden waren geresen geweest, daervan sij al datel. notificatie aen<lb/>
d’onsen gedaen hebben nevens bijsendingh van een afschrift van deselve ratificatie,<lb/>
in de frangoise tale gestelt, met versoeck d’onsen wouden oock d’haeren, indien<lb/>
sij se al hadden ontfangen, daerentegen aen haer weder vertlioonen, daer haer op<lb/>
g’antwoort is, dat sij van geen ratificatie en wisten, vermits se geen parthijschap<lb/>
met haerl. hadden gehadt, maer dat de geschillen, die der waren geweest, haren<lb/>
oorsprongh hadden genomen ende ten principalen waren voortgecomen uyt ende<lb/>
tusschen onse bondtgenooten respective, welcke bijgeleyt sijnde, seyden sij niet te<lb/>
weeten, watter tusschen ons onderlinge conde blijven resteren om ratificatie op<lb/>
versocht te werden, want sij haer bleeven houden aen de eeuwige vrede, tot<lb/>
Munster tusschen onse respective souveraynen beslooten, ’twelcken de Castilianen<lb/>
haer in het eersten niet al te wel lieten gevallen, maer hebben sij des echter niet<lb/>
naergelaten een somme van 2280 pesos
<fref ref="2"/>  aen de Comp.e te betalen op een pretentie,<lb/>
wegen eenige gelargeerde gevangenen voor veelej aren hebbende geloopen ende<lb/>
oversulcx als een desperate schuit sijnde gereeckent geweest ende hetwelcken wij<lb/>
daeromme maer als gevonden geit moeten houden. Weynich of schier geen comptanten<lb/>
hebben sij tot onderhoudt van haere guarnisoenen met voorsz. succoursscheepen<lb/>
uyt Manilha becomen, voorgevende ende haere g’alieerden wijsmaeckende,<lb/>
hetselve met een groot galias, met 60 stucken beladen, noch soude volgen,<lb/>
in voegen sij haere onderhoorige Chinesen hebben moeten opleggen de maendtel.<lb/>
rantsoenen tot een groot gedeelte voor het guarnisoen op te brengen, te weten voor<lb/>
een cap.n 3, een lieutenant en vendrigh 2, een naturel Spaens soldaet
\ ende een<lb/>
Panpanger £ r.a, waermede beneffens 40 ® rijs sij haer voor een gantschen maendt<lb/>
moeten gedoen ende weeten te redden, daer sij haer, hoe weynigh ’t oock sijn mach,<lb/>
mede tevreede houden.<lb/>
</para>
<para>Naer het schijnt, blijven sij nochal staet van dat vruchteloos Molucco maecken,<lb/>
schoon de nagelen daer nu t’enemael g’eradiceert
<fref ref="3"/>  sijn ende sij daer oversulcx<lb/>
niet als costen van te dragen hebben, gelijck zij dan bij verscheyde wegen oock<lb/>
getracht hebben den Coningh Sayfoedin, Comp.8 bondtgenoot, ende soodanigh<lb/>
het gantsche ey landt Tidore weder geheel, op haer sij de te crijgen of hem vooreerst<lb/>
tenminsten van cant te helpen, dat haer gemist is ende degeene, daertoe afgesonden<lb/>
sijn geweest, haer gansch niet bedanckt hebben, want het eenige met het verliesen<lb/>
van hare hoofden ende andere met incarceratie hebben boeten moeten.<lb/>
</para>
<para>
Onderentusschen blijven tot verwonderingh de Tidoresen, welcke hare sijde<lb/>
houden, hen alsoo getrouw, dan d’onsen ons doen adhereren, sijnde tseedert<lb/>
geruymen tijt herwaerts noch van de een sijde noch van de andere niemandt tot<lb/>
den anderen overgegaen, ’twelcken doch van de onsen soo vreemdt niet is, want sij<lb/>
verde de beste ende geluckighste cant vercooren hebben, maer van de andere seker<lb/>
ij gel. wonder heeft, vermits sij daerbij seer qual. aen de cost connen geraecken,<lb/>
schijnende sijl. daermede de Spaense grooth.1 algeheel ingesoogen te hebben, wie in<lb/>
veelen doen blij eken, dat se liever gebreck souden lijden, immers in saecken, die sij<lb/>
niet nootsakel. tot haer levensonderhoudt hebben van doen, dan dat sij van ons<lb/>
daervan gedient ende gerieft willen sijn ende waerover sij oock geensints willen<lb/>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De peso(duro) heeft een waarde van vijf realen van achten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">G'eradiceert, uitgeroeid.<lb/>
</fnote>

<pb n="318" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0318"/>
luysteren naer onsen voorstel, aen haerl. gedaen, van een negotie uyt Molucco op<lb/>
Manilha te stabilieren, daer voor haerl. nochtans niet dan voordeelen ende groot<lb/>
gerief soude aen vast sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er was grote ziekte en sterfte op Temate; de gebouwen zullen er weldra gerestaureerd<lb/>
zijn; er is in een jaar uitgegeven f. 145294.7.7 en ontvangen f. 84888.10.8;<lb/>
gegevens over Menado, afgedr.
<ref>Minahassa, p. 17-18</ref>; gouvr. Cos is raad extra-ord.<lb/>
geworden, de oudere gouverneurs van Amboina en Banda niet; zijn de werken in de<lb/>
Mólukken gereed, dan zal hij de andere oostelijke vestigingen kunnen inspecteren<lb/>
»</remark>
<para>De Coningen van Moluccos
!) ende Tidore gedragen haer geheel, in alle hare<lb/>
actitaten naer de intentie ende goeden raedt van de Comp.e, maer valt er tusschen<lb/>
de twee natiën uyt d’oude vijandtschap, die sij lange tegen malcanderen gehadt<lb/>
hebben, bijwijlen wel wat stribbelingh voor, dat de gouvern.r met sijne interpositie<lb/>
datel. soeckt te weeren ende voor te comen, het tot geen faictelijckh.1, gel. het<lb/>
anders lichtelijck doen soude, comt uyt te bersten.<lb/>
</para>
<para>
(Uitbreken van oorlog met Makassar, vgl.
<ref>Van Dam,</ref> p. 8 en
<ref>Bongaais Verdrag,</ref><lb/>
p. 61-62; wij
. . . .)<lb/>
.... hebben dan geraden geacht beeter te sijn, wij selfs eerst op waren ende<lb/>
trachten, indien het de tijt noch veelen conde, haer in haer eygen landtbodem te<lb/>
vallen, op hoope soodanig dese ende geene gemiscontenteerden (wie daer veele sijn)<lb/>
mochten gaende werden om de wapenen beneffens ons tegen de presente monerchale<lb/>
regeringe mede op te nemen, mitsgaders deselve trachten te destrueren ende<lb/>
het gemelte rijck weder onder verscheyde cleyne souvereyne Coningjens verdeelt<lb/>
te helpen, sooals hetselve voor desen geweest is, wanneer ons lieten bedeneken, het<lb/>
voorsz. landschap op verde naer voor de Comp.® soo redoutabel niet meer sijn<lb/>
soude, dan als het in een wijle tijdts geweest is.<lb/>
</para>
<remark>«Geslaagde onderneming tegen Makassar, vgl.
<ref>Van Dam, p. 9-22, </ref><ref>Bongaais </ref><ref>Verdrag, p. 62 </ref>— 66,
<ref>Valentijn III, II, p. 147-152, </ref><ref>Beschrijvinge II, I, p. 223-230</ref>;<lb/>
de daarbij op Portugese schepen behaalde buil is op f. 98521.4.- geschat, maar zal bij<lb/>
verkoop mogelijk het dubbele opbrengen; 26 juli komt een Makassaars gezantschap<lb/>
met 6 vaartuigen en 600 schepelingen voor Batavia; contract van 19 aug. 1660,<lb/>
afgedrukt
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXLIII; reeds is f. 22954.16 schadevergoeding ontvangen;<lb/>
zending van Wagenaer en Cau naar Makassar, waar men koel ontvangen wordt, vgl.<lb/>
<ref>Bongaais Verdrag, p. 67, </ref>o.a. omdat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Macassaren de moet weder dapper gegroeyt te sijn, met dat sij andermael<lb/>
(soo sij voorgeven) een groote victorie op ende tegen hare rebellen Boegesen, die van<lb/>
Bony
<fref ref="1"/> , souden hebben gehadt, waermede sij nu haer landt weder onder groot<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hiermee is die van Temate bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Buginezen, die verschillende rijkjes in Zuidwest-Celebes hadden, waarvan het<lb/>
voornaamste Boni was, stonden reeds sinds 1621 onder Gowa, het voornaamste rijk der Makassaren.<lb/>
Herhaaldelijk kwamen zij in verzet, o.a. in 1660, toen zij een zware nederlaag leden en<lb/>
hun voornaamste leider, Aru Palakka, naar Buton moest vluchten.<lb/>
</fnote>

<pb n="319" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0319"/>
<para>ontsach souden besitten ende regeren, hebbende hare vestingen ende strangh
<fref ref="1"/> <lb/>
oock weldigh
<fref ref="2"/>  gefortificeert ende daer langsheen groot aental schut geplant,<lb/>
sulcx het schijnt, offer bij dusdanige gelegentheyt door ons niet veel op te doen<lb/>
soude sijn. Soo hebbe n se ons oock in onse vestinge selve al vrij naeuwe met wercken<lb/>
beset, welcken sij daer dicht ende bij hebben gemaeckt ende hebben wij geduyrich<lb/>
oock door gebreck van bequaem water in de vestinge veele sieken gohadt ende al<lb/>
een goedt aental volcx verloren, ’twelcken noch seer stonde te verergen, soo sij ons<lb/>
eens haren besaer
<fref ref="3"/>  daerbeneffens mochten comen te verbieden.<lb/>
</para>
<remark>«In de westmoeson is Malcassar moeilijk te bereiken; vrees voor een Makassaarse<lb/>
aanval op hei door de Nederlanders bezette kasteel<lb/>
»</remark>
<para>Want was daer tseedert corte dagen een goet aental volcx van hier ende daer<lb/>
bijeengecomen om (soo sij voorgaven) daermede een tocht elders heenen te doen<lb/>
ende (soo eenige meynden) misschien wel om ons in onse vestinge mede t’overvallen,<lb/>
maer hebben onse officieren wel moet de voorsz. vestinge tegen al haer gewelt te<lb/>
deffenderen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgens het contract moet die vesting weer aan Makassar komen; de vrees van de<lb/>
omliggende volken voor dat rijk is gedaald<lb/>
»</remark>
<para>Indien het sijn mochte, sij onderentusschen onse vestinge vijandtl. hadden<lb/>
besprongen ende daer sijn van afgeslaegen (dat wij bij dien gevalle willen verhoopen),<lb/>
conde het wel sijn, wij reputatieushalve de voorsz. vestinge noch voor een<lb/>
wijle tijt bleven in behouden om te sien, wat veranderingh hetselve in de keeteloorige<lb/>
Boegesen soude veroorsaecken mogen, waeruyt de Comp.® noch haer voordeel<lb/>
soude mede te doen weeten ende, geen veranderingh vallende, deselve eyntelinge<lb/>
te laten springen.<lb/>
</para>
<remark>«8 juli vertrekt Truytman met 15 schepen van Makassar naar Bima en Timor;<lb/>
de Vorst van Bima zou hij trachten van zijn verbond met Makassar af te brengen; hij<lb/>
zal er rijst inkopen; daar de Vorst te Makassar was, had het eerste doel geen succes;<lb/>
Truytman kwam 31 aug. voor Kupang,<lb/>
»</remark>
<para>.... doende datel. Comp.®8 g’alieerden alle sijn comste denunciëren ende bijeenroepen<lb/>
om tesamen te delibereren ende te besluyten, wat t’haren beste soude<lb/>
mogen noodich geacht werden, haer ingevolge voordragende genegen te sijn hen<lb/>
alle met de macht, daer bij hem hebbende, weder in hare respect ive resident iën<lb/>
ende uytgejaegh.de dominiën te herstellen, soo sij meynden, hetselve in corte ware<lb/>
te verrichten ende sijl. haer onder weynigh behulpmiddel van de Comp.® daer dan<lb/>
voort wisten in te houden, want hij niet veel tijt hadde daer te verblijven, doordien<lb/>
sijn meeste volck ten langhsten binnen verloop van een maendt tijt weder tot<lb/>
Amboina moste terugh werden gesonden; op hetwelcken sijl., haer hebbende<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld : stranden, kusten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geweldig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Besaer, bedoeld is pasar: markt.<lb/>
</fnote>

<pb n="320" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0320"/>
<para>beraeden, rondel. uyt verclaert hebben, in soo corten tijdt niet waren te helpen,<lb/>
maer dat daertoe tenminsten al een geheel mouson ende een vrij groot aental<lb/>
soldaten vierde gerequireert ende verstonden sij in dien gevalle, dat het werk eerst<lb/>
op Amarassy, plaetse meest z. oost van Coupan af leggende ende van groote<lb/>
reputatie onder hare vijanden wesende, moeste aengevangen werden, welcke<lb/>
gewonnen sijnde, twijffelden sij voort niet, of soude al het volck, aen de voorsz.<lb/>
z. oost sij de van haer residerende, sich mede welhaest onder haer begeven ende met<lb/>
hen voegen, waernaer sij eerst recht tijdt achten te sijn om haer weder in hare<lb/>
woonplaetsen te stellen ende voort het geheele landt te suyveren ende voor de<lb/>
Comp.e al geheel open te crijgen, daer ter contrarie sij (bevorens Amarassys veroveringh),<lb/>
weder tot hare residentiën gebracht werdende, tusschen hare vijanden<lb/>
souden resideren blijven ende dienvolgende altoos in het selfste perykel leven, daer<lb/>
sij tevooren in geweest waren.<lb/>
</para>
<remark>«Men moei dus de onderneming uitstellen; Truytman had graag geweien,<lb/>
»</remark>
<para>. . . . wat van de geruchte goudt- ende copermijnen daer sij, welck voorsz. laetste<lb/>
minerael sij verclaren daer in al sulcken abundantie te wesen, datter hier ende daer<lb/>
boven het aertrijck vrij groote dippen van leggen souden
<fref ref="1"/> , ja dat daer oock eenige<lb/>
rievieren ende plaetsen souden sijn, waer het coper soo overvloedigh was, dat, soo<lb/>
sij maer een handtvol aerde daervan nemen ende hetselve in het vuyr suyveren,<lb/>
daer al een goet clompje, soowel root als geel coper, weeten uyt voort te brengen<lb/>
ende soude die aerde in soo groote quantiteyt daer sijn, dat men der veel scheepsladingen<lb/>
van soude becomen connen ende opdat den commissaris in haer seggen<lb/>
geloof mocht stellen, hadden sij hem twee copere broeken medegegeven, bij haer<lb/>
van de voorsz. aerde gebrandt, die sij ter sluyp door eenige uyt haere spions hadden<lb/>
van daer halen laten.<lb/>
</para>
<para>Ende heeft sijn e. ons hier ook weynich van het voorsz. sant (of aerde) selfs<lb/>
medegebracht, dat wij tot omtrent de veelh.1 van een handtvol hier van gelijeken<lb/>
hebben doen branden ende een stuckje goetsmedich root cooper ten naestenbij de<lb/>
groote van een pinke ofte ’s menschen achterste vinger uyt becomen hebben,<lb/>
’t welck ons veel schijnt.<lb/>
</para>
<remark>«Truytman inspecteert Roti<lb/>
»</remark>
<para>Ende heeft het gebleecken, Comp.08 g’alieerden op het voorsz. eylandt niet veel<lb/>
langer sonder onderstant moesten gebleven sijn, of waren sij t’enemael geweest<lb/>
onder de voeten geholpen ende den hooftrebel Pausanco meester van het spel<lb/>
gewerden, die nu in 2 diversche rescontres, met d’onsen gehadt, daer hem de fortuyn<lb/>
in tegen sij geweest, geheel verdaen is ende selfs met veele der sijnen om het<lb/>
leven geraeckt, waermede het voorsz. eylandt nu weder in volcome ruste ende<lb/>
vreede onder de vrundtschap van de Comp.e is levende ende sullen de Radias,<lb/>
d’onsen getrouw sijnde gebleven, voor de costen, bij de Comp.e t’haren behoeven<lb/>
gedaen, op hebben te brengen 100 stucx lijfeygenen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Inderdaad komt op Timor koper voor.<lb/>
</fnote>

<pb n="321" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0321"/>
<remark>«Truytman twijfelt aan het voorkomen van koper op Timor; met duizend man zou<lb/>
in de oostmoeson de Portugees wel van daar te jagen zijn; anders kan men de vesting<lb/>
Concordia op Kupang beter verlaten en zich op Roti vestigen met medeneming van de<lb/>
aan de Compagnie trouw blijvende Timorezen; Batavia heeft hieromtrent nog geen<lb/>
besluit genomen; in Palembang .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. ... is de Pangeran aldaer aen sieckte overleden ende de regeringe voort in<lb/>
confusie gebleven tusschen drie grooten, die elck haer aenhangh hebben ende van<lb/>
malcander afgeweecken sijn, maer wij en hebben niet connen vernemen, dat se oyt<lb/>
eenige fayctelijcheyt tegen malcander hebben gebruyckt doch onlanghs is hier een<lb/>
Javaens vaertuygh met partije peper van daer aengecomen, dat tijdingh heeft gebracht,<lb/>
dat deselve drie groten met malcander verdragen ende de regeringe opgedragen<lb/>
soude sijn aen eene radingh tommagon <fref ref="1"/> , die besendinge na Jamby hadde<lb/>
gedaen om die Pangeran te versoecken hem te willen laten gebruycken tot mediateur<lb/>
om de vreede met ons te maecken, hetwelck de advisen, van Jamby ontfangen,<lb/>
oock schijnen te confirmeren
<fref ref="2"/> , daerbij doende, dat de Pangeran van Jamby in<lb/>
persoon derwaerts was vertrocken om alles in goede ordre te brengen ; of deselve bij<lb/>
die occasie het gebiet niet sal trachten na sich te trecken, sal de tijt leeren.<lb/>
</para>
<remark>«De vaartuigen uit Batavia zijn nog niet van Palembang terug wegens de lage<lb/>
stand van de rivier
, gevolg van de grote droogte; vrede met het gestrafte Palembang<lb/>
wenselijk; de Postillon komt 29 febr. van Djambi met 1443 picol peper en wat goud
,<lb/>
samen waard f. 24757.-; er bleef nog 2700 picol; 24 juni is de Oranje er heen gezonden
,<lb/>
cargasoen van f. 62761 en 13 nov. de Emmeloort, f. 14707; uit Malakka is daar nog<lb/>
f. 16320.- heen gezonden; 11 nov. kwam de Malakka van Djambi met 2820 picol<lb/>
peper; 29 nov. de Oranje met 7763 picol; in totaal is van daar voor f. 204309 aangevoerd<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
De gem. Pangeran heeft hem dit jaer vrij veranderlijck omtrent de Comp.e<lb/>
gedragen, want eerstelijck en heeft hij niet alleen op sijn vorige schuit 2500 realen<lb/>
afgeleyt ende uyt het cargasoen lijnwaten, mettet schip Orange gesonden, niets<lb/>
begeren op leverantie van peeper te genieten, daer hij de residenten voor desen<lb/>
altijt seer mede gequelt heeft tot groot nadeel van de negotie, maer heeft bovendien,<lb/>
siende het compt.r destituyt van contanten, seer goetwillich de voorsz. schepen<lb/>
Malacca ende Orange laten vertrecken sonder een penninck gerechticheyt van den<lb/>
peper ontfangen te hebben, die hem voor desen altijt seer precis heeft moeten<lb/>
betaelt worden, dat een seer groote gunst is, die hij de Comp.e heeft bewesen ende<lb/>
sonder dewelcke den resident het niet wel en soude hebben weten te stellen, maer<lb/>
aen de ander sijde heeft hij de gem. resident in verscheyden gelegentheden weder<lb/>
seer verachtelijck ende ignominieus bejegent sonder daertoe de minste reden ofte<lb/>
oorsaeck gehad te hebben, jae heeft sich niet ontsien denselven voor een hont, aep<lb/>
ende beest te schelden . . . ., maer voor sijn vertreck nae Palimbangh heeft hij het<lb/>
weder getracht te versoeten ende begeert, dat het gepasseerde niet meer gedacht<lb/>
ofte daervan aen de Regeringe tot Batavia eenige kennisse gedaen soude worden,<lb/>
alsoo hij genegen was een onverbrekelijcke vrundschap ende alliantie mette Comp.®<lb/>

<fnote ref="1">Raden tumenggung, vgl. dl. 1, p. 385, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 304.<lb/>
</fnote>

<pb n="322" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0322"/>
te onderhouden. De destructie van de stad Palimbangh heeft in’t hof van Jamby<lb/>
geen cleyne alteratie gegeven, alhoewel Sijn HooghJ ons geern soude doen geloven<lb/>
daer seer over verblijt te sijn geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen te Djambi kregen enkel kleine vaartuigen uit Bantam, deels met<lb/>
geld, a 2% per maand van den Sultan van Bantam geleend<lb/>
»</remark>
<para>Verleden jaer hebben wij Uw Ed.le bekentgemaeckt van een schendich ende<lb/>
eerloos protest, dat aldaer door hare opperhoofden tegen Comp.es resident gedaen<lb/>
soude sijn over eenige moeyte, tusschen beyde ontstaen. De coopman Pieter de<lb/>
Goyer heeft deselve daer naderhandt over aengesproken ende doen bekennen<lb/>
hetselve uyt openbare leugens geformeert geweest te sijn, maer en heeft daer geen<lb/>
schriftelijck bescheyt van connen becomen, alleen heeft hij ons tot sijn ontlastinge<lb/>
overgesonden twe attestatiën, d’eene van eenige Comp.e8 suppoosten, doenmaels<lb/>
present sijnde geweest, die sij oock met eede hebben gesterckt, ende de ander van<lb/>
eene Keay Ranga, sabandar van de Pangeran,
.... maer is te twijfelen, of<lb/>
deselve al vol geloof sullen ineri teren.<lb/>
</para>
<para>In ’t overgaende dagregister <fref ref="1"/>  onder 26en juny verleden sullen Uw Ed. geregistreert<lb/>
vinden een ander protest van hetselve opperhooft tot Jamby, m.r Lever,<lb/>
tegen de gem. coopman De Goyer gedaen, over dat deselve getracht soude hebben<lb/>
partij e peper, bij haer gecocht, aen te houden, op hetwelck wij doentertijt niet<lb/>
ander en hebben weten te antwoorden, dan dat ons de saccke onbekent was, maer<lb/>
verstaen nu mette versckijninge van het gen. schip Orange uyt de papieren, daermede<lb/>
ontfangen, dat het recht contrarie sij ende dat sij hetselve de Comp.e gedaen<lb/>
ende den peper, bij deselve gecocht, met gewapent volck nae haer genomen hebben,<lb/>
blijckende bij het protest, bij de onse daerover tegen de voorsz. m.r Lever gedaen,<lb/>
mitsgaders de verclaringe van den voorsz. sabandaer Keay Ranga ende een extract<lb/>
uyt het dachregister, tot Jamby gehouden, de voorsz. saecke aengaende
....<lb/>
Naderhandt hebben wij op den 15en september verleden noch een vinnige brief<lb/>
ontfangen van den agent tot Bantam, m.r Eduarts
<fref ref="2"/> , insgelijcx het comptoir tot<lb/>
Jamby raeckende, waerbij sijn e. den gem. Pieter de Goyer beschuldicht opnieuw<lb/>
tegen de hare aldaer seer veel impertinentiën ende dreygementen gebruyckt te<lb/>
hebben, sonderdat gestelt wort eenige reden waerom ofte waeruyt.<lb/>
</para>
<remark>«Lever is gestorven; het scheepje van Skinner is door Djambiërs naar Johore<lb/>
gebracht om opgeknapt te worden<lb/>
»</remark>
<para>
De Chinese coopman Chiute, die door het voorsz. opperhooft Pieter de Goyer<lb/>
na Indragiri was gesonden om gout ende peper voor de Comp.e te negotiëren
<fref ref="3"/> ,<lb/>
heeft naderhandt het capitaeltje, tot dien eynde van deselve ontfangen, weder<lb/>
af gedaen de helft met gout tot 16 realen de tail swaerte ende de rest met peper,<lb/>
maer is niet genegen geweest andermael derwaerts te gaen, omdat schade soude<lb/>
gedaen hebben, doordien het gout daer door de Moorse negotianten van de Cust<lb/>
Chormandel ende Malaccas ingesetenen opgejaeght ende daerjegens de lijwaten tot<lb/>

<fnote ref="1">Dat verloren is gegaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Edwards.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Daghregüters</emph> 1 juli 1659, p. 133.<lb/>
</fnote>

<pb n="323" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0323"/>
een seer slechten prijs gebracht worden. Echter heeft de gem. resident niet connen<lb/>
goedtvinden dien handel t’eenemael te verlaten, nadien wij doorgaens om gout<lb/>
totte negotie op Cormandel verlegen sijn, maer heeft daertoe een ander Chinees<lb/>
gebruyckt, genaemt Chili Gontingh, ende denselve met omtrent de weerde van<lb/>
3200 realen aen cleeden, tot een weynich minder prijs dan aen de vorige gestelt,<lb/>
derwaerts gesonden, die daervoor gelevert heeft eerst 114 tail gout ende 15919<lb/>
catty peper ende naderhant noch 660 tail gout ende 8097 catti peper, maer claecht<lb/>
mede seer over het voorsz. woelen der Mooren ende andere.<lb/>
</para>
<remark>«Den Vorst van Djambi zal een geschenk worden gezonden; eind sept. was er in<lb/>
een jaar gewonnen
/. 51300 en uitgegeven
/. 17203; hernieuwd contact met Martapura,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 315-317</ref>; zending van Van Lier derwaarts op 26 febr.,<lb/>
vgl.
<ref>Bomeo, p. 125-126, </ref>die 18 juni terugkomt met weinig resultaat wegens de dood<lb/>
van den Pangeran en met slechts 66 picol peper; met den nieuwen Pangeran Mangku<lb/>
Bumi is een contract gesloten ir. hoofdzaak gelijk aan dat van
<ref>Corpus II, </ref>nr. CC XL VIII,<lb/>
echter tolheffing van 7%; de Vorst zal gezanten zenden ter bespreking van de in 1638<lb/>
geleden, op 50000 realen begrote, schade
<fref ref="1"/> ; na dat jaar ging de Banjarmasinse peper<lb/>
meest naar Makassar; sinds juni
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijn hier verscheyde vaertuygen van voorsz. Martapoura met peper ende<lb/>
ander coopmanschappen aengecomen, die alle uyt een mont affirmeren, dat de<lb/>
gemelte Pangeran seer genegen blijft de vreede mette Comp.e te onderhouden,<lb/>
niet toelatende, dat eenige peper naer andere plaetsen werde vervoert dan nae<lb/>
Batavia.<lb/>
</para>
<remark>«Gedacht wordt aan handel vanaf schepen en met Chinese tussenpersonen;<lb/>
29 oct. komen gezanten van Martapura te Batavia; contract van 18 dec. - ten rechte<lb/>
26 nov. -
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXLVI; de tol tot 5% verlaagd; naar Malakka zijn met<lb/>
diverse schepen cargasoenen van f. 147490.5.12 gebracht, waarvoor is ontvangen<lb/>
4976 picol peper, weinig .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door de destructie, bij ons in Palembangh gedaen, welck volckjen daervooren<lb/>
gewent waren staende het z.mouson het meerderendeel van haren peper<lb/>
tot Malacca te coop te brengen, gelijck als se in het n. herwaerts deden, die sij nu<lb/>
meest tot Jamby vervoeren ende soodanigh voor een groot gedeelte apparentel.<lb/>
nochal in onse handen comt te vallen, behalven wij betrouwen, de Jambinesen<lb/>
mitsgaders oock die van Andragiry ende andere volcken in de Patanise bocht<lb/>
ende daer elders woonachtich, die bevorens gewent waren haren peper mede al<lb/>
tot Malacca te brengen, buyten allen t wij ff el oock een groot gedeelte daervan tot<lb/>
Johor ende Ligoor voeren ende deselve aen de Chinese joncque, daer sijnde verscheenen<lb/>
geweest, voor comtant vercocht.<lb/>
</para>
<remark>«Zolang vredestoestand met China bestaat, is daartegen niets te doen; getracht<lb/>
wordt de Chinese jonk ten handel in Malakka te trekken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. dl. II, p. n.<lb/>
</fnote>

<pb n="324" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0324"/>
<para>324: Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XX, 10 december 1660
</para>
<para>
Door de vreede, met die van Aetchien getroffen, sijn datel. alle de Moorse<lb/>
cooplu3'den, welcke liaer tot Malacca hadden ternedergeslagen, weder van daer<lb/>
opgebroocken en metterwoon tot voorsz. Aetchien vertrocken, het welcke de Malacse<lb/>
negocie seer hinderl. is, ja wert daer weynich of niet meer vercocht ende<lb/>
beginnen die van Perach hare plichten oock t’enemael te vergeeten, passende de<lb/>
Comp.e weynich of niet langer toe van hare portie in den tin, sijnde de gerechte<lb/>
helft van hetgeene, die plaetse uytgeeft, haer bij het Aetchinse contract wettel,<lb/>
competerende
<fref ref="1"/> , voerende deselve tin genoegsaem publykel. van daer tot Aetchin<lb/>
ende Queda ende schijnt het, of de Peraesen hen met die van Queda, gemelt,<lb/>
welcke haer noch tegen de Comp.e banderen<fref ref="2"/>  blijven, wel souden voegen mogen,<lb/>
soo men haer aen het Aetchiense contract te veel soude willen gebonden houden<lb/>
ende waerdoor het niet geraden voor Comp.es residenten is daertegen veel hooge<lb/>
woorden te gebruycken, of quamen se (dat doch God verhoede) wel gel. mishandelingh,<lb/>
als voor desen geschiet, daer weder t’ontmoeten ende konnen oock niet<lb/>
betrouwen, wij, onse dachten hierover aen het Aetchinse hof doende, waervan de<lb/>
Peraesen vasallen sijn, daer veel troost sullen ontfangen, doordien sekerl. gevoelen,<lb/>
het voorsz. doen al weder op speciale last van die van Aetchien selve geschiet is,<lb/>
daervan in den beginne de tekenen al gespeurt sijn, wanneer den gesant Siry Nara<lb/>
Wangsa
<fref ref="3"/>  met den e. Balthasar Bort daer eerst verscheen om de getroffe vreede te<lb/>
notificeren aen eenige vaertuygen, met thin afcomende om deselve aen onse revierbewaerder<lb/>
te leveren, mandeerde ilens
<fref ref="4"/>  de revier weder op te keeren om dien<lb/>
thin voor hemselven te genieten, gel. als hij ten meerderen deele gedaen heeft ende<lb/>
weeten wij qualijck, hoe wij ons sonder met die van Aetchin weder overhoop te<lb/>
comen tegen die van Perach best sullen maintineren ende daeromme den vrede<lb/>
met Aetschien weder te breecken. Soo sij ons aen ons goet recht niet en helpen, is<lb/>
recht d’Engelsen de voordeelen in de burse gejaeght, soo lange haer staet voor de<lb/>
onse soo redoutabile blijft gelijck men aen de saken van Bantam genoegh gesien<lb/>
heeft, dat sij doet, want sullen sij om onse besettinge niet naer laten daer
<fref ref="5"/>  echter<lb/>
binnen te loopen, soo sij het vermogen hebben, gelijck men het vergange jaer aen<lb/>
de drie schepen, daer juyst met onse vreedemaeckers van Souratta verschenen<lb/>
geweest, evidentel. gesien heeft, welcke het voornemen seekerl. hadden daer binnen<lb/>
te loopen, het waere, het ons oock lief ofte leet sijn mochte ende als men het haer al<lb/>
geweldel. weeren soude connen, soo weeten se daertegen soo sware pretentiën<lb/>
t’institueren, oock effective haere voordeelen sulcx bij te soecken, dat men met<lb/>
reden mach vreesen met haer te doen te hebben. Nu dit jaer sijn sij daer al weder,<lb/>
soo ons d’ Aetchinse advysen dicteren, met drie scheepen verscheenen, vol met<lb/>
cleeden van allerhande soorte gebodemt, soo voor haerselve als wel ten principale<lb/>
met goederen, die sij voor de Mooren op vracht overvoeren ende met welcke scheepen<lb/>
dan oock verscheyde Moorse coopluyden overgecomen sijn om daer haere eyge<lb/>
negocie te drijven, als voor factoren van anderen te resideren, dat oock onse negotie<lb/>
daer selve al ende geheel, onder de voet smijt, bijgevolge dan van welcke saeke,<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 153, o.a. noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Banderen, samenspannen, zich verbinden, weinig gebruikelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sri Nara Wangsa, een der twee Atjeehse groten, die de vrede van 20 juni 1659 met<lb/>
hun land te Batavia sloten en die met Bort de onderhorigheden van Atjeh ter Westkust en op<lb/>
Malaya bezochten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ijlings.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">NI. in Atjeh.<lb/>
</fnote>

<pb n="325" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0325"/>
in Perach voorgevallen, sij voor seeker oock al omtrent even soo veel achten,<lb/>
houden ende naercomen sullen de poincten, ons in het reguardt van de Sumatrase<lb/>
Westcust g’accordeert
<fref ref="1"/> , daer wij anders een exclusiven handel bedongen hebben<lb/>
met verscheyde gonstige conditiën meer, bij het contract uytgedruckt
....<lb/>
Indien wij op dese toe val in Perach hadden connen verdacht sijn ende ons aen de<lb/>
deucht niet meer dan sijl. hadden gebonden, wij souden de croone Aetchin de<lb/>
Westcust misschien wel hebben connen ontset
<fref ref="2"/>  gehadt ende deselve aen U Ed.10 in<lb/>
onderlinge vrundtschap onder merkel, prerogativen verbonden, want de panglima<lb/>
van Priaman, die als Vice Roy voor de Coninginne op die Custe is, heeft hem,<lb/>
gemerckt hebbende, hij met een grooten haet ende jalousie van de grooten in Aetchin<lb/>
vierde vervolght, omdat hij hem soude hebben gevanteert
<fref ref="3"/>  d’Aetchiense<lb/>
regenten geen gehoorsaemh.1 schuldich te sijn, als hij van het coninghl. bloedt ende<lb/>
de naeste naer de doodt van de Coninginne tot de regeringe te wesen
<fref ref="4"/>  aen den<lb/>
commissaris Kaj^sar
<fref ref="5"/>  tot verscheyde malen in secrete conventiculen laten horen,<lb/>
hij welgesint was hem het gebiet van Aetchin t’ontrecken ende met die landen onder<lb/>
de bescherminge van de Comp.e te begeven, even hetwelcke oock bij d’inwoonderen<lb/>
van die plaetsen op den gemelte commissaris versocht was, maer hadden die weder<lb/>
apart aen den genoemden commissaris verclaert gansch niet genegen te sijn of in de<lb/>
sin te hebben, als sij van h.re wilden veranderen, den gemelten panglima voor de<lb/>
Coninginne aen te nemen, maer haer geheel ende alleenigh onder de hoede van de<lb/>
Comp.e te vullen begeven, doch waren sij welgesint het werck eerst onder sijn gesach<lb/>
een aenvangh te laten nemen, sullende het haer daernaer aen geen gelegenthey t<lb/>
ontbreecken om hen van hem weeder t’onttrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Dit raakt de Compagnie in beginsel niet; Bort via de Westkust met de Atjehse<lb/>
gezanten naar Atjeh gezonden; ter Westkust is maar 8654 realen aan schulden aan de<lb/>
V.O.C. afbetaald; personeel voor de handel derwaarts gezonden; in een jaar is in<lb/>
Malakka
/. 189934.19 gewonnen en f. 243615.6.14 uitgegeven; berichten 30 nov. van<lb/>
daar ontvangen; de Hoorn, uit Siam komend, passeerde er 21 oct. met cargasoen van<lb/>
/. 53485.10 voor Coromandel en Suratte ; Kedah zond gezanten naar Siam
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met dachten over de Comp.e, wegen dat deselve het vergange jaer daer<lb/>
seker sijn fortje, aen de mont van de rivier leggende, soude hebben afgeloopen<lb/>
ende versoek de schaede, welcke hij daerbij hadde geleden, hem door U Ed.le op<lb/>
sijn Conings bevel mochte vergoet werden ende hadden de voorsz. gesanten hare<lb/>
saeken soodanig weten te dirigeren, dat sij scheenen al groot credit bij het Siamse<lb/>
hoff te hebben gecregen, hetwelcke daer met giften ende gaven seer wel te bestellen<lb/>
sij. Doch den coopman Van Rij eken
<fref ref="6"/> , kennisse van haer doen hebbende gecregen<lb/>
ende daerop den Coningh en de grooten van de saeke wel g’informeert, was haer<lb/>
hoope, die sij reedts gehad hadden, welhaest weder g’evanesceert ende verdweenen,<lb/>
seggende den Coningh aen haerluyden, dat hij haer niet conde helpen, tensij sij<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 153.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ontset, ontnomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gevanteert hebben, zich beroemd hebben op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De juistheid van deze mededeling heb ik niet kunnen controleren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Die 28 juli 1659 voor de vredesonderhandelingen naar Atjeh was gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Jan van Rij(c)k kwam 1642 als assistent uit, sinds 1644 in Siam, 1652 koopman, van<lb/>
 
 april 1656 tot 1662 opperhoofd in dat land, sept. 1662 schout bij nacht van de retourvloot.<lb/>
 </fnote>

<pb n="326" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0326"/>
<para>alvooreiis, gel. alle sijne andere vassallen deden, tot hem wilden brengen de gerechte<lb/>
helft van alle hare lantsaeten om bij hem in Siam te resideren ende daervoor weder<lb/>
gel. getal Siammeren in hun landt neemen om haer daer voort te verhouden, hetwelcke<lb/>
noyt de meyninge van de Quedaesen Vorst geweest sijnde, als dewelcke<lb/>
hem kende wel een vrint ende mindere van den Siamsen Coningh maer geen vasal<lb/>
daer af te sijn ende, oversulcx daertoe in geenen deele niet verstaen connende,<lb/>
was ende bleef haerl. versoeck daermede oock gladt afgeslagen ende geweygert,<lb/>
blijvende onderentusschen het Siamse hof seer lichtveerdich, wispeltuyrigh ende<lb/>
corruptibel, als evidentel. comt te blijcken aan de thra of het privelegie, de Comp.e<lb/>
maer eerst het vergange jaer verleent <fref ref="1"/> , waerbij expressel. gestelt wert, dat niemant<lb/>
dan de Comp.e en de Coningh alleen sal vermogen daer thin in Ligoor te<lb/>
comen handelen, want sij niet alleenigh aen Chinesen, maer oock selfs aen Portugesen,<lb/>
Comp.e8 geswoore vijanden, van Macao daer gecomen, sulcx hebben toegestaen,<lb/>
ja dat meer is, bij publijcquen gommeslagh1
<fref ref="2"/>  doen verbieden, dat aen<lb/>
niemandt daer eenigen thin soude mogen gelevert werden, bevorens ’s Conings<lb/>
factoor sijn portie of genoege daeraf hadde ende alhoewel op de protestatie van den<lb/>
coopman Curre, daer op ende tegen gedaen, het voorsz. mandament bij haerl. wel<lb/>
naerder waere g’interpreteert ende verclaert de voorsz. verbiedinge tegen ons niet<lb/>
te gelden, soo waren daernaer nochtans weynige of geene met thin te presenteren<lb/>
bij d’onsen gecomen, hetsij uyt vreese, die sij hadden, haer hetselvo van den oja<lb/>
qual. mochte werden afgenomen ofte oock wel, dat haer sulcx onder de handt<lb/>
special, mach sijn verboden geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Slechts 500 bahar tin is daar verkregen<lb/>
»</remark>
<para>Den Oprapret
<fref ref="3"/>  van Oudtjangh Salangh, tot Ligoor opontboden sijnde om<lb/>
redenen te geven van de moort aen ons volck voor twee jaren in sijn voorsz.<lb/>
gouvernement gepleeght
<fref ref="4"/> , hadde hem daer wellicht almede door giften ende<lb/>
gaven in crediet en aensien weten te houden, sulcx onse dachten, over hem gedaen,<lb/>
daer almede maer van cleyn belangh schenen te sullen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Bort was 30 sept. nog niet in Atjeh gearriveerd<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen hadden het voornemen weder een loge in Aetchien te begrijpen,<lb/>
dat hen oock bij de Coninginne g’accordeert was. Deselve hadden met grooten<lb/>
ernst versocht den vrijen handel beneffens ons soo wel in Perach als op de Sumatrase<lb/>
Custe te mogen hebben, ’twelcken hen ontseyt is, als de voorsz. twee handelplaatsen<lb/>
aen de Comp.e uytsonderl. g’accordeert sijnde, waerdat sij haer niet heel<lb/>
wel hadden in te vrede gehouden.<lb/>
</para>
<remark>«In Malakka zijn door grote toevoer de textielprijzen laag; de Rode Leeuw komt<lb/>
daar 28 oct. met cargasoen van f. 88611.12.14, vnl. textiel van Coromandel; van jan.<lb/>
tot april komen te Batavia drie schepen uit Siam met cargasoen van f. 45851, vnl. hout<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het slaan op gongs, vgl. dl. II, p. 695, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Oprapet, uparat, siamees: Onderkoning.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie p. 220.<lb/>
</fnote>

<pb n="327" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0327"/>
<remark>en rijst; de Harp heeft er 12 dec. 1659 cargasoen van f. 72119 uit Japan , vnl. schuitzilver<lb/>
, gebracht; de eis aan huiden voor Japan wordt misschien niet bereikt,<lb/>
»</remark>
<para>.... om oorsaeck dat de Coningh een crijgsmacht van niet min dan 60000 man<lb/>
te velde liad gebracht om na ofte tegen Combodia te gebruycken, meest geprest<lb/>
uyt luyden, die haer mettet jagen van herten ende andere beesten emeren, waerdoor<lb/>
desel ve jacht dit jaer niet veel stont te beschieten. Soo en waren ook na de<lb/>
tijt, dat de Comp.e Negapatnam op de Cust van Cormandel heeft bemachticht,<lb/>
geen rochevellen van Sant Thomé tot Siam aengebracht, soodat die petitie mede<lb/>
onvoldaen soude moeten blijven.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie behoeft er geen geld op te nemen<lb/>
»</remark>
<para>Het scheepkcn, dat de Coninck over drie jaren na Canton had gesonden, is<lb/>
in de maendt januario weder terugh in Siam gecomen sonder eenige ladingh, sijnde<lb/>
het volck door de Cantonse regenten seer qual. getracteert ende in groot peryckel<lb/>
geweest van tot slaven aengehouden te worden, ten ware sij door veel tusschenspreeken<lb/>
van eenige Portugesen van Macao eyndelijck gelicentieert waren geworden<lb/>
weder te vertrecken met waerschouwinge noyt weder in China te comen, of<lb/>
dat als vijanden sullen worden aangetast.<lb/>
</para>
<remark>«Misschien hebben de Portugezen de Chinese autoriteiten in het geheim tegen de<lb/>
Siammers opgezet<lb/>
»</remark>
<para>De twee scheepkens, die Sijn Maj.1 in Tanasserye heeft doen bouwen om na<lb/>
Bengale ende Cormandel gesonden te worden, sijn eyndelijck volladen ende tot de<lb/>
reyse seylvaerdich geweest, maer naderhandt door het inschepen der oliphanten<lb/>
soo leek geworden, dat se weder ontladen ende gecalfaet hebben moeten worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.41v.</folio>
<remark>«Slechts 4 jonken uit Japan zijn in Siam geweest,<lb/>
»</remark>
<para>.... daer men oorsaeck van meende te wesen de sobere gestalte van den groot -<lb/>
mandorijn Coxin door de stereke vervolgingen der Tartaren, die hem overal op de<lb/>
hielen waren, maer van Bengale, Maslupatnam ende Palleacatte sijn 22 Moorse<lb/>
scheepkens in Tanassarj^e geweest, die het landt daer omher met allerhande lijnwaten<lb/>
ende andere coopmanschappen sodanich hebben vercropt, datter qualijck<lb/>
voordeel meer op te behalen is. Onder deselve is een jacht geweest, toebehorende<lb/>
de bekende wisselaer Mondasnaen in Suratta, sijnde van daer na Mocha gesonden<lb/>
geweest ende van daer over Maslupatnam tot Tanasserye gecomen, ophebbende<lb/>
ettelijeke Nederlanders, die hem van de Comp.e geleent souden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Drie olifanten zijn van groten in Siam ten geschenke ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
De Oja sickarie
!), die wij verleden jaer geroemt hebben een groot vrunt van<lb/>
de Comp.e te wesen ende van wien wij veel gunst ende faveur hadden verwacht,<lb/>

<fnote ref="1">Sickarie, chakkri, siamees: minister van binnenlandse aangelegenheden.<lb/>
</fnote>

<pb n="328" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0328"/>
is naderhant door toedoen van de Coninginne van al sijn digniteyten berooft ende<lb/>
buyten credit gestelt, dat wij liever anders hadden gesien.<lb/>
</para>
<remark>«De ruime fluit Venenburgh is 23 april via Siam naar Nagasaki gezonden;<lb/>
de Spreeuw evenzo naar Thaiwan; 18 sept. twee schepen naar Siam om rijst , hout, enz.<lb/>
voor Batavia te halen; drie schepen moeten via Siam van Thaiwan komen; op 15 jan.<lb/>
ivas in Siam in een jaar gewonnen f. 22684.10.12 en uitgegeven f. 22007.19.14;<lb/>
omtrent Cambodja is vernomen
.<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de gevangen Coningh door de vijanden met sijn familie na Quinam<lb/>
soude sijn gevoert ende dat de prince Nackpratongh
<fref ref="1"/> , die de gem. Quinammers<lb/>
eerst ingeroepen heeft, hem naderhant nae ’t geberghte geretireert heeft, alwaer<lb/>
groote toeloop van alle canten creegh, soodat hij machtich was geworden de Quinamse<lb/>
crijgsmacht het hooft te bieden, hebbende al tot drie malen toe met advantagie<lb/>
tegen deselve gevochten, welck gerucht de Siamse Vorst seer aengenaem<lb/>
was ende op het welck hij de boven aengeroerde crijgsmacht hadde bijeengesamelt<lb/>
met veel geschut, ammunitie van oorlogh ende allerhande nootlijcheden, tot een<lb/>
groote expeditie vereyscht.<lb/>
</para>
<remark>«Van Batavia zijn diverse jonken naar Cambodja gevaren om rijst te kopen;<lb/>
in juni komen de Maria en de Ilaes uit Arakan , waar
<ref>ze </ref>in nov. en dec. gekomen<lb/>
waren; de Koning heeft . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den vrijen handel van lijfeygenen toegestaen soo in Arracan als in Diange,<lb/>
daer deselve ordonnarie eerst aencomen, doch de minder officieren hebben naderhant<lb/>
sooveel tewegegebracht, dat deselve licentie van handel besnoeyt is geworden<lb/>
tot 250 in Arracan ende gelijck getal in Diange, daer den resident met tevreden<lb/>
heeft moeten wesen ende stond tot dien eynde weder een adsistent met capitael<lb/>
na Diange te gaen.<lb/>
</para>
<remark>«Thans zijn 421 slaven van daar te Batavia aangebraeht<lb/>
»</remark>
<para>Seer veel vexatiën ende onredelijcheden is de Comp.e doorgaens in Arracan<lb/>
onderworpen, soo van de Coninck als van de mindere bevelhebbers, die altemet na<lb/>
de mandaten des Conincs weynich schijnen te vragen, of tensij dat se malcander<lb/>
verstaen om ons geschencken af te persen, daer hare handen geduyrich na open<lb/>
staen, maer wat sullen wij daer tegen doen, solangh den handel niet missen connen?<lb/>
</para>
<folio>Fol.43v.</folio>
<remark>«11 sept. zijn twee jachten derwaarts gezonden; 30 oct. nog een fluit, samen met<lb/>
een cargasoen van f. 39152.1.8 , vnl. daalders; 31 aug. 1659 waren de onkosten er in<lb/>
een jaar f. 10825.8.10 ; toestand op Ceylon, deels letterlijk in
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 286</ref>; de kaneel maakt in Europa goede prijzen, maar de concurrenten zullen na de<lb/>
</remark>

<fnote ref="1"><emph>Borneo,</emph> p. 343 wordt deze prins Nacpra Boemton genoemd; hij was een zoon van<lb/>
Ang Non, Koning van Cambodja, die 6 jan. 1642 was vermoord door den in 1659 afgezetten<lb/>
Moslimsen Koning Rama Thupdey Chan. Hij volgde weldra op onder de titel Koning Batom<lb/>
Racha (1660-1672).<lb/>
</fnote>

<pb n="329" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0329"/>
<remark>vrede wilde kaneel in Malabar opkopen
; in Azië wordt ze - en niet de beste - niet<lb/>
beneden 36 of 38 st. het pond verkocht door de V.O.C.; Van Goens had de verkoopprijs<lb/>
van olifanten dienen te verlagen; door grote aanvoer geeft de arecahandel weinig voordeel;<lb/>
de fortificatie van Colombo is weinig gevorderd, deels doordat de muur aan de<lb/>
kust weer instortte; die van Gale dient voorlopig stopgezet, opdat de koelies hun land<lb/>
kunnen bebouwen; ook die van Jafna is uitgesteld, daar ze tegen de inheemse machthebbers<lb/>
overbodig is<lb/>
»</remark>
<para>Ende wat de Engelsen aengaet, die en vermoeden wij niet, dat haer in diergelijcke<lb/>
saecken sullen steecken, nadien se geen crijghsmacht in ’t lant en hebben<lb/>
ende haere saecken tot noch toe alleen op een blote negotie schijnen aen te leggen.<lb/>
De Portugesen hadden eenige maenden verleden een groot gerucht doen lopen van<lb/>
een ongemene scheepsmacht, tot haer adsistentie uyt Europa naer India comende<lb/>
ende die al omtrent het eylant Madagascar soude sijn gesien, bestaende uyt Portugesen,<lb/>
Francen ende Genuesen, welck gerucht omtrent d’onse op Zeylon oock geen<lb/>
cleyne ontsteltenisse heeft veroorsaeckt, soodat den e. Van Goens
.... daerop<lb/>
terstont sooveel macht heeft na Goas bhare afgesteken, als in sijn vermogen is<lb/>
geweest om de vloot, van hier tot besettinge van deselve uytgeset, te verstercken,<lb/>
maer het gevolgh heeft geleert, dat die vrese tevergeef is geweest, sijnde van deselve<lb/>
macht tot noch toe niet een schip in India verschenen, maer in plaetse van dien<lb/>
alleen een advisscheepken in Bombain met brieven van de Coninginne van Portugal<lb/>
<fref ref="1"/> , bij dewelcke de gouverneurs van Goa wierden verwitticht, dat ze dat jaar<lb/>
geen secours en hadden te verwachten.<lb/>
</para>
<remark>«Onderneming van Van Goens tegen Coylan, deels letterlijk
<ref>Beschrijvinge II, II, 286-287 r</ref>. 13 v.o.; in Perzië is op de Malabaarse peper 51°/0 meer dan op de<lb/>
Sumatraanse gewonnen; thans is 500000
® voor Perzië besteld; Serooskerken te<lb/>
Pondaretourti, vgl.
<ref>Malabar, p. 226</ref>; Engelse concurrentie, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 287, r</ref>. 10 v.o. tot 288 r. 8; conflict met hen te Kayal, vgl.
<ref>Malabar, p. 213-214</ref>;<lb/>
gegevens over Tulicorin enz.,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 288-289 </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>
Commandeur Anthony Pavilloen
<fref ref="2"/>  schijnt goede ordre tot Jaffanapatnam<lb/>
ende in de landen te houden. Tot Manar ende Colombo heeft het gesaeyde mede<lb/>
geen beter succes gehad, dat niet wel en comt ende de aenge vange culture der landen<lb/>
ten achteren set. De Nederlantse vrijeluyden blijven op Seylon arm ende behoeftich,<lb/>
connende haer buyten den dienst van de Cornp®, soo het schijnt, niet<lb/>
wel generen, uytgesondert eenige weynige. Evenwel sal dat werck daerom niet<lb/>
buyten alle hoope moeten worden gestelt, maer de hant daer nochal aen gehouden<lb/>
moeten worden om mettertijt te dienen tot verlichtinge der sware guarnisoenen,<lb/>
die de Comp.e op het voorsz. eylandt moet houden. Ingevalle de Coninck van Candia<lb/>

<fnote ref="1">Na de dood van Koning Joao IV van Portugal, 6 nov. 1656, was zijn weduwe, Luisa<lb/>
de Guzman, regentes tot 1663 voor den minderjarigen opvolger.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anthonio Paviljoen kwam 1643 als jong assistent uit, 1644 assistent, 1648 onderkoopman,<lb/>
1649 in Golconda, 1650 koopman, 1658 opperhoofd te Masulipatam en tot 1659 secunde<lb/>
in Coromandel, 1659-1666 commandeur van Jafnapatam, 1665-1676 gouverneur van Coromandel,<lb/>
sinds nov. 1668 tevens raad -extraordinair van Indië, van nov. 1676 tot zijn ontslag in<lb/>
april 1678 als zodanig te Batavia in functie, aldaar gestorven in okt. 1685.<lb/>
</fnote>

<pb n="330" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0330"/>
wilde goetvinden de commercie tot ende uyt de bovenlanden te openen, gelijck wij<lb/>
verhoopen, dat hij mettertijt noch doen sal, hetselve soude een goet middel wesen,<lb/>
door hetwelck veele der voorsz. burgeren beter souden weten door te geraecken,<lb/>
dan se nu doen, meestal luye gasten sijnde ende die het doorgaens niet anders dan<lb/>
op een smal coopmanschapje aenleggen, een schrick, soo het schijnt, hebbende van<lb/>
het arbeyden ofte eenigh hantwerck bij der hant te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Ceylon zal te Colombo zetelen; te Qale een commandeur ,<lb/>
waarvoor Roothaes geschikt is; er zijn vier 'predikanten op Ceylon , een vijfde is nodig;<lb/>
gouv. Van der Meyden is, beschuldigd door Van Goens, 13 juni te Batavia gekomen;<lb/>
Van Goens heeft de stukken niet in staat van wijzen gebracht; Van der Meyden is in<lb/>
de gelegenheid gesteld zijn verdediging op te stellen; volgens Gouv. Gen. en raden:<lb/>
»</remark>
<para>De stucken, sijn e. te laste gebracht, seer hoogh opgeheven sijn ende bijcans<lb/>
tot niet sijn comen te dalen. Nae wij het werck vooralsnoch connen insien, soo<lb/>
schijnt op Seylon in ’t aennemen van alderhande beschuldigingen soo tegen sijn<lb/>
gem. e. als andere persoonen van qualiteyt vrij wat gereet ende driftich geprocedeert<lb/>
te sijn ende, welcke beschuldigingen eens aengenomen sijnde, men dan naderhant<lb/>
met alle cracht heeft willen waermaecken ende tot groote misdaden trecken<lb/>
sonder veel aenschouw te nemen, of se gefundeert conden worden ofte niet.<lb/>
</para>
<remark>«Aan Van der Meyden is daarop weer sessie in Rade van Indië verleend en<lb/>
4 nov. is hij weer als gouverneur naar Ceylon vertrokken, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 320</ref>; hij is wat te zacht van aard; Van Goens dient de stukken alsnog in staat van<lb/>
wijzen te brengen, waartoe twee commissarissen uit de Raad van Justitie, meesters<lb/>
Andries Bogaert en Pieter Pau, mede -naar Colombo zijn gezonden; kapitein Ewout<lb/>
Ruysch is uit zijn ambt ontslagen; de Raad van Justitie is van oordeel, dat hij in<lb/>
hoger beroep mag gaan; zending van schepen op 21 aug. en 4 nov. naar Ceylon, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 289 </ref>midden tot r. 12 v.o.; er waren volgens Van der Meyden<lb/>
al 3000 koppen; de Portugezen dienen uit Malabar verdreven, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... maer dat wij daer evenwel geen vasticheden ofte stercten sullen inhouden,<lb/>
maer die verovert sullen worden, terstont overgeven aen de Vorsten, in welcker<lb/>
land die bevonden sullen worden gelegen te sijn, omdat het inhouden van soodanige<lb/>
plaetsen de Comp.e te lastich soude vallen ende oock de gem. Vorsten ende landvoochden<lb/>
tegen de borst soude wesen ende ons bij deselve alsoo gehaet soude<lb/>
maecken, als de Portugesen oyt sijn geweest, mits dat deselve Vorsten haer voor<lb/>
de adsistentie, tottet uytdrijven van hare vijanden bij de Comp.e gedaen, verbinden<lb/>
ende verplichten sullen deselve daer noyt weder te admitteren, veel min plaets<lb/>
ofte residentie te vergunnen, schoon oock nietjegenstaende de Comp.e mette selve<lb/>
natie in vrede mochte comen te geraecken ende dat bovendien den peper, in hare<lb/>
landen vallende, voortaen aen geen andere vremde negotianten vercocht sal mogen<lb/>
worden om uytgevoert te worden dan alleen aen de gemelte Comp.® ende hare<lb/>
eygen onderdanen te betalen tot sodanigen prijs, als om de drie ofte vier jaren<lb/>
tusschen haer ende ons beraemt ende vastgestelt sal worden.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie is reeds te veel met forten enz. bezwaard; daarom ook
. . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="331" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0331"/>
<para><ref>.... de</ref> havens van Cotiar ende Battacalo vooreerst noch ongetoucheert te laten,<lb/>
soo langh de Coninck hem gerust houd ende onse landen met vrede laet ofte met<lb/>
ander middel in dwangh can worden gehouden. In Cotiar heeft dit jaer een Engels<lb/>
scheepken gelegen, dat daer in ’t eerste vrij grote bravade heeft gemaeckt, maer<lb/>
heeft eyndelijck soo slechten onthael ende afscheyt genoten, dat sij, soo wij verhopen,<lb/>
in aenstaende weynich lust sullen hebben nieuwe equipagie derwaerts te<lb/>
doen ofte de gem. Coninck om alliantie te versoecken
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Van der Meyden heeft een gage van f. 220- per maand; 3935 balen d 80® kaneel<lb/>
zijn in 1660 uit Ceylon ontvangen; op last van Heren
<emph>XVII</emph> is het stoken van kaneelólie<lb/>
verboden
, hoewel Gouv. Gen. en raden daar anders over denken; onderneming tegen<lb/>
Goa
, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 284 </ref>tot 285 r. 13 v.o.; in Wingurla kan men op de<lb/>
hoogte blijven, van wal in Goa geschiedt, en vlootbenodigdheden kopen<lb/>
»</remark>
<para>De regenten binnen Goa hebben nae ’t opbreken van Comp.08 besettinge uyt<lb/>
doen stroyen, dat haren ambassadeur aen den Coninck van Visiapour eyndelijck<lb/>
van deselve had vercregen een schriftelijck firman om onse residentie in Wingurla<lb/>
te mogen overvallen ende mishandelen na haer gebefte, hetwelck onder de onse<lb/>
dan al vrij groote vreese heeft veroorsaeckt, door welcke de ... . resident eenige<lb/>
inlantse soldaten heeft in dienst genomen, doch wat souden die al veel hebben connen<lb/>
doen tegen de macht, die de vijanden t’allen tijde daertoe connen uytmaecken ;<lb/>
maer dewijl daer naderhant niet op en is gevolght, soo en geloven wij niet, dat haer<lb/>
oyt sodanigen firman van de Coninck sij verleent geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Zij zouden ook de vijver met scheepsdrinkwater hebben willen vergiftigen; onrust<lb/>
in Goa, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 285 </ref>onder<lb/>
»</remark>
<para>Het Visiapourse rijck, insonderheyt de benedenlanden van hetselve, hebben<lb/>
het gepasseerde jaer in grote onrust gestaen, dat het quaet bestier van de oude<lb/>
Coninginne, die alles nae haer geltsuchtige fantasiën is dirigerende, toegeschreven<lb/>
wort ende door hetwelck sodanigen disordre ende confusie in de regeringe der voorsz.<lb/>
landen is veroorsaeckt, dat seker rebel, genaemt Siwasi
<fref ref="2"/> , soo verre in stoutheyt<lb/>
toegenomen heeft, dat sich niet en heeft ontsien verscheyde stercten ende steden<lb/>
aen te tasten ende de crone afhandich te maecken, ja self met sijne troepen te<lb/>
advanceren tot in de voorstad van Visiapour, die se uytgeplundert hebben, doch<lb/>
mosten terstont weder retireren.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van de benedenlanden is gestorven, de Koningin heeft uit hebzucht<lb/>
benoemd . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Chaveschan, sijnde een soon van de bekende gewesen velto verste chanchanna,<lb/>
dat geen cleyne ontsteltenisse in Wingurla heeft veroorsaeckt. Deselve<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit scheepje was de Anne van kapitein Knox, die zolang te Kandi werd aangehouden,<lb/>
vgl.
<emph>Power,</emph> p. 18.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sjivadji, het vermaarde Mahrattenhoofd, dat tot aan zijn dood in 1680 de leider van<lb/>
zijn volk in de strijd tegen de Moslims was, sinds 1674 als Koning. Zijn eerste veroverings- en<lb/>
plundertochten dateren van 1656. Vgl.
<emph>Garnbr. India,</emph> IV, p. 257, 272.<lb/>
</fnote>

<pb n="332" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0332"/>
<para>Chaveschan heeft hem tot noch toe niet anders getoont dan een vrunt van de<lb/>
Comp.e te willen wesen, maer schijnt aen de instellinge van sijn regeringe van een<lb/>
wispelturich humeur te sijn, nadien Wingurla in de corte tijt van sijn regeringe haer<lb/>
twede gouverneur al had ende stond op ’t vertreck der schepen herwaerts weder<lb/>
een ander van boven te comen, dat schadelijcke veranderingen sijn voor de arme<lb/>
gemeente, maer bij die heeren wort daerop weynigh gesien, maer allen op haer<lb/>
eygen voordeel ende wie meest belooft op te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Hem is de boze toeleg der Portugezen medegedeeld<lb/>
»</remark>
<para>De coopmanschappen, die verleden jaer nae Wingurla sijn gesonden, hebben<lb/>
de bekende Comp.8 debiteurs weder aengenomen te betalen, gelijck desel ve in<lb/>
Suratte souden gelden, dat een goede prijs is geweest ende hebben nu weder op de<lb/>
specerijen 10 ende op de andere coopmanschappen 5 ten hondert op haer schulden<lb/>
afgeleyt boven noch 8 ten hondert van deselve, hoedanigh voortgaende, deselve in<lb/>
corten tijt effen sullen staen, bedragende jegenwoordich noch / 18813.18.-.<lb/>
</para>
<remark>«Cargasoen van f. 56435 is Tiaar Wingurla gezonden; van daar is nu 48000
<ref>&lt;8? </ref>katoenen garen ontvangen; 25 a 30000 is nu weer besteld; voor de vloot is er voor<lb/>
f. 29961.13 uitgegeven; door het kantoor is uitgegeven f. 43252.17 en in de handel<lb/>
gewonnen f. 27045.17<lb/>
»</remark>
<para>Mette Naick van Canara continueert de Comp.e in goede intelligentie; onse<lb/>
brief en de presenten, verleden jaer aen hem gesonden, sijn van Wingurla derwaerts<lb/>
gebracht ende aengenaem geweest. Het eylant Seylon heeft dit jaar groote adsistentie<lb/>
van rijs uyt desselfs lant genooten, sonder welcke het daer sober genoech<lb/>
gestelt soude sijn geweest. Wij verhopen, dat Batavia dit jaer niet minder en sal<lb/>
doen, hebbende boven de ladinge, die mettet schip de Gecroonde Leeuw verwachten,<lb/>
ordre gegeven tot incoop van noch vijff of ses hondert lasten, soodat deselve<lb/>
Vorst al wat sal mogen worden gecaresceert, maer hij en sal, na wij sijn gelegentheden<lb/>
insien, evenwel niet connen gedisponeert worden de Portugesen het uytvoeren<lb/>
van rijs uyt sijn lant te verbieden, omdat sijn meeste incomsten uyt deselve<lb/>
bestaen, andersints seer tegen de gem. vijanden ingenomen sijnde.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen bouwen een stenen loge te Radjpur; twee jachten komen in juni<lb/>
van Suratte met lading van f. 433892.1.10; einde van de troonstrijd in Hindustan,<lb/>
waar de handel opleeft; alle Compagnies war en zijn goed verkocht; zo verwierf men er<lb/>
140000 ropias of 168000 gulden voor de handel in Bengalen, terwijl er geld genoeg<lb/>
blijft voor de inkoop; kruidnagelen brachten 80
<ref>J </ref>en foelie 89\ st. het
© op; slechts<lb/>
rompen, waarvoor
<ref>7&lt;5?§, </ref>en kaneel, waarvoor 30 st. werd geboden, verwierven de te<lb/>
Batavia vastgestelde minimumprijs niet; ze zijn niet verkocht, daar de Engelsen ze dan<lb/>
naar Europa zouden voeren; alles is in grote partijen publiek verkocht, omdat de voornaamste<lb/>
kooplui verkoop in kleine partijtjes niet accepteerden en de kleine kooplui niet<lb/>
credietwaardig zijn<lb/>
»</remark>
<para>
Dat den benjaense wisselaer Moondasnaen eenige Nederlantse bootsgesellen<lb/>
in sijnen dienst is hebbende, werdt nae gedaen ondersoeck waer bevonden, daerover<lb/>

<pb n="333" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0333"/>
wij dan verleden jare al na Suratte hebben gesz. ende den directeur Winnincx<lb/>
gelast deselve illico
!) in te trecken en weder in Comp.®8 dienst te herstellen, maer<lb/>
ons is van daer tot antwoort gegeven, dat onder de 10 bootsgesellen, die hij,<lb/>
Moondas, in sijn dienst heeft, maer twee Nederlanders souden wesen, die van de<lb/>
Comp.® waren geleent ende de resterende acht, daeronder een Fransman, alle met<lb/>
d’Engelsen schepen in India gecomen ende met licentie van die natie in meergenoemden<lb/>
Moondas’ dienst al voor veele jaeren souden getreden wesen. En behalven<lb/>
dit is ons uyt Suratta geadviseert, dat den sabandaer, wesende een man van groot<lb/>
vermogen, die de Comp.e in hare negotie en andere affaires seer schadelijck wesen<lb/>
can, hem de saeck van ’t afvorderen der geseyde matrosen als sijn eyge heeft aengetrocken<lb/>
met voorgeven, die soowel in sijn als Moondasnaens dienst wierden gebruyckt<lb/>
ende ingevalle wij de leeninge van dat varent volck niet en continueerde,<lb/>
hij de Comp.® tselve in andere gelegentheden wel betalen soude, waerop bij den<lb/>
directeur ende den raet in Suratta is geresolveert, dat volck tot nader ordre noch<lb/>
bij Moondas te laten verblijven, daer wij ons gelijck als gedwongen hebben gevonden<lb/>
....<lb/>
</para>
<para>De questieuse saecke nopende het aenkalen van ’t Moorsz. schip, de Salmatras<lb/>
genaemt, daerop voor Aetschyn door de onse twee Gouseratse Mooren dootgeschoten<lb/>
sijn, . . . . is in Suratta op ’t serieus aengehouden van de regenten aldaer<lb/>
bijgeleyt ende geaccomodeert, maer den directeur Winnincx heeft hem tot ons<lb/>
misnougen al wat te diep daerinne gesteecken, vermits hij de pretendanten ons<lb/>
oordeels vrij meer heeft toegeleyt, dan de saecke was meriterende, als hebbende<lb/>
tot accomodatie van dien wel 4000 ropias in waerde van speceriën gespendeert<lb/>
ende nadien baerblijckel. is, dat de Mooren het onheyl voor Aetchyn selver op<lb/>
haeren hals hebben gehaelt, soo hadden wij met een civile erkentenis behoren te<lb/>
connen volstaen ende, soo se daermede niet en waren tevreeden geweest, mocht de<lb/>
saeck soo lange op sijn beloop gebleven hebben, todat de onse tot de uytkeeringe<lb/>
van sulcken merekelijeken somma waren geconstringeert geworden, wanneer wij<lb/>
dan daertegens te meer actie van geleden ongel, souden hebben te susti neren<lb/>
geliadt, daer nu ter contrarie door een vrijwillige voldoeninge van haren eys ons<lb/>
selven bijnae als tot schultkenninge hebben gebracht ende ingevolge ’t recht van<lb/>
wederomeyssinge der uytgeschote penn. verloren.<lb/>
</para>
<para>Van de 10000 ropias, die den Radia ofte lantvoocht van Seroy de onse met<lb/>
gewelt in ’t passeren van Comp.8 indigo -caffila den verleden jare affgenomen heeft,<lb/>
sijn buyten expectatie 8000 ropias gerecouvreert, weesende door den Ammadabatsen<lb/>
gouverneur uytgeschoten, onder bedingh wij hem een quitantie van de<lb/>
gehele 10000 ropias verleenen ende dan vorders op den Seroysen Radia niet meer<lb/>
te pretenderen hebben, dat door de Ammadabatse residenten met last van den<lb/>
directeur ende den raedt oock alsoo is geschiet, hebbende de onse seer wel gedaen<lb/>
hun mette voorsz. 8000 ropias te laten contenteren.<lb/>
</para>
<remark>«Het kantoor Sindh is definitief gelicht, Brootsia - Baroda
- tijdelijk heropend<lb/>
»</remark>
<para>
Onsen gedanen voorslach omme tot vergrootinge van den Suratsen handel in<lb/>
Bengale 5
<emph>k</emph> 600 packen sijde doleria te negotiëren en heeft geen effect connen<lb/>
sorteren, vermits den landtwegh van Bengale na Agra, die tevooren door den<lb/>

<fnote ref="1">Illico, op staande voet.<lb/>
</fnote>

<pb n="334" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0334"/>
<para>334: Maetsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XX, 16 december 1660
</para>
oorlogh geslooten was, weder opengeraeckt is ende gevolghlijck den toevoer van<lb/>
Bengaelse sijde nae Hindustan vrij toegenomen heeft, ’twelck dan oock terstont de<lb/>
sijde in prijs soo hoogh heeft doen stey geren, dat voor ons niet geraden was daervan<lb/>
eenigen incoop te doen.<lb/>
</para>
<remark>«1 oct. is de Nieupoort met lading van f. 145189.3.8, waaronder 70000
® nagelen<lb/>
Tiaar Suratte gezonden; een zending uit Thaiwan via Malakka zal volgen; er zijn te S.<lb/>
nog vele goederen wegens gebrek aan scheepsruimte gebleven; monster witte „ achabarys
”,<lb/>
een soort baftas, naar Nederland gezonden ; Aurangzib heeft Compagnies hulp tegen<lb/>
Da/man gevraagd tegen vermindering van tolrechten; echter zijn dgl. projecten onzeker;<lb/>
toch is hulp toegezegd, mits vrijdom van tol te Suratte en Baroda voor eeuwig wordt<lb/>
beloofd bij inname van de stad, anders verlaging tot de helft; directeur Winnincx mag<lb/>
die voorwaarden tot de helft verlagen, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 12</ref>; een gezantschap<lb/>
aan den Groot- Mogol nodig, vgl.
<ref>Hofreis, p. 12 v</ref>lg.; de Engelsen hebben te Suratte<lb/>
7 ton gouds geleend; hun binnenlandse handel betekent weinig; hel Japanse staaf koper,<lb/>
waarover ze in 1658 beschikten, kochten ze vermoedelijk te Bantam van Chinese jonken ;<lb/>
van 1 juni 1659 tot 31 mei 1660 is te Suratte gewonnen f. 515344.13.12 en uitgegeven<lb/>
f. 58848.5.15; van handel op Mokka en Basra wordt wegens de grote Moorse vaart<lb/>
niets verwacht; in Perzië is zowel de oude als de nieuw aangebrachte Compagniesvoorraad<lb/>
goed verkocht, zodat f. 772560.8.3 in goud en zilver naar Coromandel en<lb/>
Ceylon kan worden gezonden; er blijft 3 ton om zijde van den Sjah te kopen; er is<lb/>
tussen januari en mei met 7 schepen cargasoen van f. 441682.5.14 heen gebracht; men<lb/>
dient er de verkoopprijzen op peil te houden, . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... alsoo ’t meeste voordeel bewerekt werde, gemerekt het voor de Comp.e<lb/>
avantagieuser is, van den cleen soo veel voordeel als van een groot cargasoen te<lb/>
trecken.<lb/>
</para>
<remark>«Zending op 28 sept. van de Vogel Phenicx via Ceylon naar Perzië, als enig<lb/>
schip; de specerijen halen er de door Heren
<emph>XVII</emph> vastgestelde minimumprijs deels<lb/>
niet; ook op textiel van Suratte is maar weinig winst<lb/>
»</remark>
<para>Wij hadden gehoopt, dat d’E. Comp.e door de gedane presentatie van den<lb/>
Persise maeckelaer, die
.... ons aenbiedinge heeft gedaen van 40 p.r cento winst<lb/>
op de Agraese cleden te besorgen, wat meerder vrughts uyt dien handel soude hebben<lb/>
getrocken, doch gemerekt, den voorsz. maeckelaer ondertussen seer schielijck<lb/>
is comen te sterven ende niemant van sijne medemackers gevonden sij, dewelcke<lb/>
de couragie hebben gehadt om dien last op haer te nemen, soo is dat werek daerbij<lb/>
blijven steeken.<lb/>
</para>
<remark>«Ook de kleedjes uit Coromandel brengen minder op, misschien door de slechte<lb/>
kwaliteit; voor 1663 is maar op verplichte afname van 100 carga of 200 balen Koningszijde<lb/>
te rekenen<lb/>
»</remark>
<para>
Het bedrijf van d’Engelse vrunden in ’t ryck van Persia en connen wij uijt de<lb/>
ad vijsen van Comp.68 ministers aldaer niet apprehenderen, dat van eenige consi-<lb/>

<pb n="335" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0335"/>
deratie sij, den agent Bockerus <fref ref="1"/>  was in ’t voorste van april verleden weder van<lb/>
Spahan tot Gamron geretourneert ; denselven heeft omtrent het Persise hof wegen<lb/>
sijne gedane doleantie over de pretentie, die deselve natie op den halven Gamronsen<lb/>
thol sijn hebbende, weijnich gehoor gecregen, hoewel daeromme al eenige schenckagie<lb/>
heeft gedaen. schijnende den Persiaen, gelijck de Mooren gemeenel. doen, aen<lb/>
degene, die van haer wat te eijssen ofte pretenderen hebben, om enige satisfactie<lb/>
dienaengaende te geven hem seer koel en ongevoel. te houden en noch te meer, nu<lb/>
sij sien, dat op voornoemde vrunden hunne gedane snorkeriën van een groote<lb/>
macht schepen uijt Engelant te crijgen in ’t minste niet en is gevolght, maer dat se<lb/>
integendeel door hare meesters sonder secours in een soberen stant hier te lande<lb/>
werden gelaten, ’t welck hun in Persia ende elders cleene reputatie geeft.<lb/>
</para>
<remark>«Directeur Jaeob Wiüemsz. treedt
<ref>op </ref>zijn verzoek af, opgevolgd door Hendrick<lb/>
van Wijck, thans secunde; te Suratte was 30 april 1660 netto f. 506426.5.15 gewonnen;<lb/>
naar Coromandél is 22 aug. de Walvis gezonden, cargasoen f. 277691.1.14, vnl. zilver
,<lb/>
lood, koper, tin, kwikzilver en specerijen, 4 nov. de Loenen, carg. f. 4280.17 met wat<lb/>
te Malakka wordt ingeladen; 2 febr. kwamen er twee schepen met cargasoen van<lb/>
f. 705080.12.2 uit Thaiwan en Malakka; voorts kwamen er 20000 ducaten uit<lb/>
Ceylon en de Qoederee met f. 275321.9.4, vnl. munten, ook 50 cassen wijn
, uit Perzië,<lb/>
later nog de Pegu met f. 341626.12.10 van Perzië
, en de eigenlijk voor Ceylon bestemde<lb/>
Leeuwin met f. 41121.14.16, zodat er in totaal f. 1745122.7.4 is aangebracht, waardoor<lb/>
de opgenomen gelden deels kunnen worden terugbetaald; van daar is in 4 schepen<lb/>
cargasoen van f. 737440.19.3 ontvangen, vnl. textiel; nog 4 schepen worden verwacht;<lb/>
de Bijapurse veldheer M allamahamoeda is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... met sijn principaelste crijgsmacht na Visiapour vertrocken, latende eenen<lb/>
Sahagie met 4 a 5000 ruyteren omtrent de Colleronse rivier ende de stad Tansjouwer<lb/>
met 200 mannen beset, ’twelck den verwijfden Vorst soodanigh in devotie hout,<lb/>
dat het hert niet en heeft uyt ’t gevluchte bosch te comen, maer blijft hem uyt<lb/>
vrese met sijn wijven ende schatten aldaer noch onthoudende, sijnde beducht,<lb/>
gemelte Sahagie hem de novo schattingen sal afperssen, sulcx dat de verwoestinge<lb/>
in voorsz. provincie blijft continueren, schijnende de elende en de hongersnoot<lb/>
onder de arme menschen aldaer eerst een begin te nemen, soodat op Nagapatam<lb/>
in de negotie in ’t minste niet te doen sij, streckende voornoemde fortificatie de<lb/>
Comp.e vooraisnoch niet dan tot een last, sijnde te duchten, soo lange de troepen<lb/>
van voorn. Sahagie aldaer predomineren, het vooreerst noch niet beteren sal;<lb/>
besijdendien, overmits de landen soo deerlijck verwoest ende ontvolckt sijn ende<lb/>
noch dagelijcks meer ende meer daervan werden ontbloot, sal het bij cesseringe<lb/>
der oorlogen sijn tijt al moeten hebben, eer deselve wederom tot respiratie ende<lb/>
verhael geraecken. ’t Eenichste voordeel, ’twelck geduyrende de troubles uyt voornoemde<lb/>
provincie getrocken sij, bestaet ten principalen in den slavenhandel, dewelcke<lb/>
door den grooten hongersnoot tot Nagapatam soodanich toegevloeyt heeft,<lb/>
dat se tot 25e juni verleden, met die gestorven sijn, 3695 stucx met rijs genegotieert<lb/>
ende over Jaffanapatam nae Seylon versonden hebben, verwachtende van de<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Nicholas Buckeridge was in 1656 vrijkoopman te Suratte, 1659 in dienst van de<lb/>
Engelse Compagnie in Perzië, 1659 tot 1661 agent te Gamron, hij repatrieerde begin 1662 en<lb/>
maakte 1664-1665 een reis naar de Kust van Coromandél.<lb/>
</fnote>

<pb n="336" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0336"/>
<para>e. heer commissaris Van Goens ordre boven den taxt van 4000 stucx noch
<emph>2 k</emph> 3000<lb/>
st.x d.08 op te copen, hebbende ons al bereets met voorn, bodems 506 sielen toegesonden,<lb/>
staende noch conform aenschrijvens goede nomber te verwachten, connende<lb/>
ons derselver om de benodichde quartieren daermede te versien niet te veel<lb/>
overgesonden werden. Onder die van Seylon sijn except 33 stucx wevers ende<lb/>
schilders, voor dato gesonden, noch 500 st.x ditos, gerekent met vrouw ende kinderen,<lb/>
bewogen na Jaffanapatnam te gaen. God geve, de Comp.e het gedesidereerde<lb/>
oogwit daermede erlangen mach. Het soude een heerlijcke saeck wesen, voorn,<lb/>
hantwerck aldaer conde gestabileert worden.<lb/>
</para>
<remark>«Van daar ontvangen monsters zijn redelijk goed; Jacob van der Meerschen wordt<lb/>
opperhoofd te Negapatam, DirckdeHartsecunde;opTegenapatamisdehandel . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door ’t vals stempelen van de oude fanums (’twelck de snode Moorse regenten<lb/>
om hare vuyle winst doen) vrij wat verachtert soowel in den opcoop van doocken<lb/>
als vercoop van coopmanschappen, schijnende somwijlen wederom wat te<lb/>
wackeren ende dan weder te verachteren, moetende den incoop aldaer a force, ja<lb/>
zelfs de subsidiën tot Nagapatam met contante pagoden gedaen ende betaelt<lb/>
worden, doordien ’tsilvere geit als een doot effect gansch in geen demande sij.<lb/>
</para>
<folio>Fol.74v.</folio>
<remark>«Twee d drie ton in gemunt goud uit patria is er gewenst; de ducaat brengt op<lb/>
Ceylon f. 6.12- op; door de vaart der Moren van Batikalao op Coromandel betekent de<lb/>
Compagnies ar ecahandel weinig<lb/>
»</remark>
<para>’t Engels schip d’Anna, ’twelck gerucht viert, door storm tot Cotiare gehavent<lb/>
sij ende van meninge waren aldaer een stercte op te werpen, is van daer sonder<lb/>
areeck mede te brengen tot Portonove geretoumeert, achterlatende desselfs schipper<lb/>
ende sijn soon met noch elf matrosen, die alle bij de Singalesen gevangen sijn<lb/>
gebleven
<fref ref="1"/> , hebbende deselve getracht alle ’t scheep volck met ’t aen boort gesonden<lb/>
drinckwater te willen vergeven, waerdoor de stuyrman genoechsaem<lb/>
vluchsewijse met voorn, schip g’eschappeert
.... is.<lb/>
</para>
<remark>«Tot 14 juli kwamen nog geen Engelse schepen te Madras ; op een handelszending<lb/>
naar Golconda hadden ze hoge tollen te betalen<lb/>
»</remark>
<para>
Seker negen stucx Moorse ende sjentyfse scheepkens, die onder onse passen<lb/>
van Portonove nae Malacca, Queda, Tanassarye ende Bengale met deden etc.a<lb/>
waren vertrocken, daervan isser een, niet connende over see comen, na Bengale<lb/>
tenderende, tot Portonove geretourneert ende noch een ander, Sahagie toebehorende,<lb/>
(na Malacca gedestineert) door lecte ende hart weder tot Cotiare ingelopen,<lb/>
welcx volck en goederen bij den Coningh Radja Singa voor goeden buyt<lb/>
souden aengeslagen wesen. De rest sijn alle behouden geretourneert, soodat se<lb/>
apparent de novo wederom na voornoemde quartieren sullen trachten te equiperen,<lb/>

<fnote ref="1">Onder hen was captain Robert Knox, wiens zoon in 1679 ontvluchtte en als eerste<lb/>
een goede beschrijving van het binnenland van Ceylon gaf, vgl. voorts
<emph>Besclinjvinge</emph> II, II,<lb/>
p. 395-396.<lb/>
</fnote>

<pb n="337" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0337"/>
’twelck liaer van ons niet can belet worden, except dat geen passen op Queda<lb/>
sullen verlenen.<lb/>
</para>
<remark>«De textielhandel van de Compagnie in Atjéh, Malakka, Batavia lijdt door da<lb/>
grote Moorse vaart ; de Deense Fredericus kwam van Trankebar te Bantam met 7000<lb/>
pardaus aan textiel voor den Koning en wat meer voor particulieren; het schip vaart<lb/>
door naar Japara,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... tottertijdt dat se in de maent april verleden nevens ons ende alle andere<lb/>
vreemdelingen door den Mataram Sousounangh uyt desselfs landt geseyt sijn
<fref ref="1"/> ,<lb/>
latende aldaer onder eenige Mooren, die met haer gecomen waren, de restanten van<lb/>
hunne deden om die in absentie aen de man te helpen.<lb/>
</para>
<remark>«Hun bedrijf betekent weinig<lb/>
»</remark>
<para>Den Golcondaetsen velto versten Radia Coelibeeck is eyndelijck met sijn principaelste<lb/>
crijgsmacht, na hem een tijt lanck omtrent ’t groote bos Narnewaron<lb/>
ende ongevaer 5 mijlen lantwaert in van Paleacatte onthouden heeft, na Golconda<lb/>
gemarcheert, latende eenen Allemghan met 1000 è. 1100 ruyteren ende 4000 pions<lb/>
in de Carnatise benedenlanden. Na dat tot Masulipatam gerucht wort, soo soude<lb/>
gemelte Radia Coelibeeck te hooff ontboden wesen om ’t sergeyls ampt te bededen<lb/>
ende in desselfs plaetse eenen Seyd Mousaffer (Comp.8 beste vrunt niet) gebruyckt<lb/>
werden, schijnende de herstellinge van den rampsaligen Camatisen Coningh<lb/>
Serangereyl
<fref ref="2"/>  wederom te verachteren, ten opsichte de heer Sivapaneyck (onder<lb/>
wiens gebiet de meeste crijgsmacht bestaet), bevorens eenige misnoegen met geseyde<lb/>
Coningh gehadt hebbende, door sieckte van de plaetse Sieringepatam
<fref ref="3"/>  na<lb/>
sijn lant vertrocken is, sijnde den jongst erweelden
<fref ref="4"/>  Maduresen Neyck overleden<lb/>
ende desselfs soon, noch maer 14 jaren out, door de heer Lingemaneyck met adjude<lb/>
<fref ref="5"/>  van den Maduresen dalleway
<fref ref="6"/>  in sijn vaders plaetse gestelt, doende voornoemde<lb/>
Lingemaneyck toesegginge een waren vrunt van de Comp.e te willen blijven<lb/>
ende bij voornoemden nieuwen Neyck te verwerven soodanige vrijheden, als op<lb/>
Tutucurin sullen versoecken. Meergemelte Radia Coelibeeck had toegestaen de<lb/>
stad Paleacatta rontom op der inwoonders costen in een steenen muyr te leggen,<lb/>
daertoe al bereets een gedeelte van de materialen bij de wercken waren gebracht,<lb/>
doch heeft ’tselve voor sijn vertreck wederom ront af geseyt sonder reden te geven<lb/>
waerom, anders was het wel een dienstich werck geweest, dat nu vooreerst soo op<lb/>
sijn beloop moet blijven.<lb/>
</para>
<para>
Op Masulipatam geniet de E. Comp.e op de jongst geobtineerde firmans noch<lb/>
gewenste liberteyt, hebbende den rijcxcanselier Seyd Mousaffer de novo door<lb/>
sijnen auweldaer wel weder onderleght ’t silver ende ’t coper te monopoliseren,<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Opkomst</emph> VI, p. XLVI-XLVII, 87.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sri Rangaraya, de machteloze laatste vertegenwoordiger van het grote Hindoerijk<lb/>
Vijayanagara in Zuid-India.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Seringapatam, versterkte plaats in Mysore aan de Kavery op 12£° N.B. en 76°40'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="4">Erweelde, erwahlter, gekozen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Adjude, hulp.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dalleway, dhalavay, opperbevelhebber in Zuid-India.<lb/>
</fnote>

<pb n="338" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0338"/>
maer heeft ’tselve niet connen doordringen, sijnde dien snoden gast ’t gouvernement<lb/>
van Masulipatam ende Condepilly ontnomen ende ’s Maj.ts eerste secretaris (een<lb/>
heer van goede discretie) aenbevolen, die U Ed.le residenten uyt bevel des Coninx<lb/>
alle faveur ende goet tractement heeft toegesecht ende in verscheyde occasiën door<lb/>
sijnen gestelden auweldaer in effect betoont ende doet genieten.<lb/>
</para>
<remark>«In Masulipatam heeft de Cie. van 19 dec. tot 29 maart cargasoen van<lb/>
f. 1008772.19.12 ontvangen , vnl. Mexicaanse realen, Japans schuitzilver , tin; er was<lb/>
van 31 juli tot 5 april f. 194219.7.3 gewonnen; de nagelen zijn er op 63 st. het pond<lb/>
gebracht , de kaneel 30, goede rompen 26\; er worden voldoende kleedjes voor de Cie.<lb/>
verwacht, maar gebleken is, dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de leveranciers door extreme hongersnoot, pestelentiale siecten, sterften,<lb/>
verarmen, wechlopen, bancqueroeten, gestadich brantstichten etc.a ommachtich geworden<lb/>
sijn soo deuchtsame lijwaten te leveren als wel voorhenen, ’twelck in desen<lb/>
soberen tijt van aftreek van quade gevolge is ende vooreerst niet te beteren staet.<lb/>
</para>
<folio>Fol.77v-78r.</folio>
<remark>«Hoop op betere tijden<lb/>
»</remark>
<para>Den toevloey van rijs heeft tsedert eenigen tijt herwaerts aldaer soo uyt<lb/>
Bengale als van de cust van Orixa vrij aengenomen, sulex het aenbrengen van<lb/>
180 lasten rijs uyt Bengale veroorsaeckt heeft, den rijs tot Nagapatnam ende Paleacatta<lb/>
in de maent mayo verleden tegens 18 &amp; 19 pagoden ’t last te becomen is<lb/>
geweest, sijnde 1300 lasten ditos, daeronder 900 voor reeckeninge van de Comp.e,<lb/>
van de cust Sgengely met particuliere Comp.8 als bevrachte schepen na Colombo<lb/>
vervoert, behalven ’tgeene Bengale, Canare etc.a noch uytgelevert heeft, sulex<lb/>
dat het ey landt Seylon rijekelijek wel voor IJ jaer van rijs (sooals d’advisen van<lb/>
daer melden) geprovideert sij, dat in der waerheyt in dese schrale tijden een groote<lb/>
saeck is.<lb/>
</para>
<remark>«Het Compagniespersoneel te Bimlipatam heeft uit eigenbaat slecht meegewerkt;<lb/>
bericht over . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... troubles ende invasiën, die de bastaert-Chinesen op ’t Peguse rijck ende<lb/>
bijsonder op de stad Ava vijandelijckerwijze in ’t werek gestelt hebben
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«De Paleacatta kwam van Pegu te Paleacatte met cargasoen van f. 25572.10.10,<lb/>
vnl. wissels<lb/>
»</remark>
<para>De bastaert-Chinesen in de bovenquartieren noch met een redelijck getal<lb/>
bijeenhouden om noch een torn op ’t Avase rijck, soo se voorgeven, te wagen,<lb/>
waertegens de Peguse crijgsmacht te velde is om deselve te stutten, maer vermoeden,<lb/>
dewijl den regent ij t ende opwateringe der rivier voorhanden sij, haar desseynen<lb/>
geen voortganek sullen connen nemen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl. voor deze aanval
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 87-88.<lb/>
</fnote>

<pb n="339" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0339"/>
<remark>«Hoop, dat de handel er zal toenemen; het is door de oorlogen er zeer moeilijk de<lb/>
uitstaande schulden binnen te krijgen; bij den Koning zal over de corruptie rechtens<lb/>
geklaagd worden; Joris van Covlster wordt koopman te Ava, Isack van der Voorde te<lb/>
Siriang; zij moeien voorzichtig zijn bij credietverlening; f. 29783.4.5 aan kwade<lb/>
schulden moest er worden afgeschreven; 29 febr. 1660 was in Pegu in een jaar gewonnen<lb/>
f. 53498.3.13, maar er staat nog voor f. 120868.4.18 dubieuze vorderingen<lb/>
open; in Coromandel waren de uitgaven in een jaar f. 184602.12.15; de Engelsen<lb/>
drijven er de diamantprijzen op; de te Jafnapalam buitgemaakte olifanten van<lb/>
Mosimkhan zijn aan hem gerestitueerd; 3 febr. bracht de Weesp f. 305251 aan zilver<lb/>
van Bengalen te Masulipatam om in ropias te verwisselen, bovendien 466563 suiker,<lb/>
waard f. 40054.4.3, voor Perzië; er is 17 dec. te M. voor f. 8658.9.8 goederen voor<lb/>
Perzië bijgeladen; er zijn geen Moorse vrachtgoederen aan boord; schade door een<lb/>
orkaan bij Paleacatte; de Leeuwin komt 19 nov. van Coromandel met car gasoen van<lb/>
f. 115858,1, vnl. textiel, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... meldende tselve tot ons leetwesen, doordien de cust van Sgengely weynich<lb/>
rijs ende maintimentos uytlevert, den hongersnoot aldaer even heftich blijft grasseren<lb/>
en als de novo een aenvanck neemt, sulcx dat oock de Palicolse coopluyden<lb/>
in gebreecke blijven eenige gecontracteerde lijwaten te voldoen, daer de dierte<lb/>
van ’t cattoen almede oorsaeck van is, ten aensien de cantlom
<fref ref="1"/>  of 10 man, van<lb/>
24 ijder, voor desen tegens 4 è. 5 pagoden gecocht, nu 10 pagoden betaelt wort,<lb/>
den rijs van 3000 ® in ’t last wort aldaer tegens 25 oude pagoden vercocht, bene<lb/>
vensdien soo worden de lantluyden over ’t opbrengen van de rendos
<fref ref="2"/>  ofte pacht<lb/>
van den hr. Sourerou ofte hooftpachter seer jammerlijck geplaecht ende uytgeput,<lb/>
waerdoor de luyden verloopen ende de landen onbeploeght blijven leggen.<lb/>
</para>
<remark>«Op 31 juli was te Masulipatam in een jaar gewonnen f. 210417.10.1 en ontvangen<lb/>
aan interest enz. f. 64227.17 , uitgegeven f. 49727.18.2; Mosimkhan wil zijn<lb/>
voorschot in Chinees goud en Perzische ducalen terughebben; de Fredericus is er 9 juli<lb/>
teruggekomen ; in Madras verschenen drie Engelse schepen; het jacht Cormandel is<lb/>
afgebouwd, waarna de Compagnieswerf te Ponnepïlly wegens de grote kosten is gesloten;<lb/>
30 nov. brengt de Rode Leeuw carg. van f. 34000.17.8, vnl. textiel van Coromandel;<lb/>
in Bengalen zijn 8 febr. de twee jachten met het cargasoen van Thaiwan,<lb/>
f. 978443.16.4, vnl. schuitzilver en staafkoper, aangekomen; de Sluys kwam 26 april<lb/>
van Bengalen te Batavia, carg. f. 218671.9.4, vnl. zijde en doeken; 8 juni de Avenhom<lb/>
met carg. van f. 151499.13.1, w.o. ook salpeter<lb/>
»</remark>
<para>
Den prince Chiasiousa met sijn gantsche macht van 10.12000
<fref ref="3"/>  ruyters het<lb/>
leger van den heer nabab Mosemchan sterck ongeveer 35000 man te peert tot op<lb/>
een halve mij le genadeert wesende, op 23 december 1659 sijne vijanden met soodanige<lb/>
couragie hadde aengegrepen, datter volgens de gemeene geruchten wel<lb/>
4000 ruyters van den heer nabab souden gevelt wesen sonder nochtans meer als<lb/>
5 a 600 van de sijne te verliesen, ’twelck door d’ongemeene groote affectie, die sijne<lb/>

<fnote ref="1">Cantlom, zeer slecht leesbaar woord, dat mij niets zegt, er kan ook cantcom, cantluns,<lb/>
cantcans of iets dergclijks staan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Rendos, waarschijnlijk ontleend aan het portugees met de betekenis: pacht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is 10
<emph>ii</emph> 12000.<lb/>
</fnote>

<pb n="340" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0340"/>
hoogh.1 van de meeste ingesetenen doentertijt noch wiert toegedragen, soodanigen<lb/>
fama daer allomme veroorsaeckt hadde, alsof den nabab t’eenemael vluchtich<lb/>
en verslagen was geweest, vermits de troupen van den voorsz. prince hun allerwegen<lb/>
victorieus vertoonde ende dat Comp.es resident Gholy Aly bij den heer nabab<lb/>
met vier cloecke ruyters op ’t alderspoedichste aen onse residenten tot Cassimabasaer<lb/>
was afgesonden met ordre om desselfs seven kisten Japans schuytsilver<lb/>
(bevorens aldaer in bewaringh gegeven) ten eersten naer Ougely te doen vervoeren<lb/>
specialijck om deselve niet in de logie maer aen boort op Comp.®8 schepen te verseeckeren,<lb/>
’twelck U Ed. dienaren tot Cassimabasaer, vermits de generale perplexiteyt<lb/>
der lantsaten (door ’t gepasseerde in Decca) verschrict wesende, mede deed<lb/>
op hoede sijn ende veroorsaecte, dat se den 28 december resolveerden Comp.8<lb/>
85 kisjes Japans schuytsilver en de gereetste sijde met diverse cleenicheden nevens<lb/>
de voorsz. seven kisten van den heer nabab uyt Cassimabasaer op lichte schuytjes<lb/>
naer Ougely te stieren met voornemen hun persoonel. aldaer soo lange te onthouden,<lb/>
als mogelijck soude sijn om noch pertije coopmanschappen aen de wantrouwende<lb/>
crediteuren tot goeden prijse te connen vertieren, gelijck geschiede, dat oock met<lb/>
de resterende 20000 tin, 4000 ® vermiljoen, pertije nagelen ende quicksilver<lb/>
voortgangh soude genomen hebben, ten ware op p.mo january Chasiousaes ruyterije<lb/>
tot Mocxudabath, twee mijlen van Cassimabasaer, intrede gedaen ende sijne<lb/>
hoogh.te oppermacht aldaer uytgeroepen hebbende, ’tselve een algemeene becommeringe<lb/>
en vluchten der inwoonderen hadde verweckt ende insgelijcx tewegebracht,<lb/>
dat niet alleen Comp.es ministers (naer ’t versegelen der packhuysen) mede naer<lb/>
Ougely retireerden, maer oock dat bij den directeur aldaer op 6 january in vergaderinge<lb/>
van rade (alle naeckende swaricheden rijpelijck overwogen en geventuleert<lb/>
wesende) met eenparige advysen wiert verstaen en goet gevonden alles soodanich<lb/>
aen te leggen ende te bestieren mettet embarqueren van Comp.®8 effecten<lb/>
en coopmanschappen, dat, den noot perssende, d’onse hun gesamentlijck op de<lb/>
jachten Avenhom, Pipely ende de cleynder vaertuygen in de rivieren en de spruyten<lb/>
ontrent Ilho dos Galos
<fref ref="1"/>  en, daer ’t best doenlijck waer, een tijt langh en tot veranderende<lb/>
gelegentheyt souden connen onthouden omme naer hun uytterste<lb/>
vermogen Comp.®8 middelen ende dienaren voor ongemack en schade te bevrijden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.82v-83v.</folio>
<remark>«De Weesp vertrekt van daar 7 jan. naar Coromandel, o.a. medenemende voor<lb/>
f. 14000 aan Japans lakwerk, voor drie jaar voor Sjah Shuja besteld; bericht, dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den heer nabab Mosemchan sijne vijanden soodanich ’t hooft geboden<lb/>
hebbende, dat deselve genootsaect wierden ijlens Mocxudabath weder te abandonneren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Sedert is voor 34044 realen aan waren aan de crediteuren uitbetaald<lb/>
»</remark>
<para>
Cort daerop van ’t langh geruchte secours 4
<emph>k</emph> 5000 ruyters en wel 4 a 5000000<lb/>
ropias bij den heer nabab behouden v aren aengelant, oock daerdoor de bovenwegen<lb/>
wat veylder ende reysbaer geworden sijnde, soo waren de coopluyden Frangoys<lb/>

<fnote ref="1">Ilho dos Galos, in het engels Cock’s Island, is een thans met het eiland Ganga Sagar<lb/>
 
 samengegroeid en nu zo geheten eiland in de westelijke Gangesmond op bijna 22° N.B. en ruim<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="341" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0341"/>
Sant voort ende Harmen Voorburgh door gunste van den heere Ammanetchan ende<lb/>
met licentie van den jongen prince Sulthan Bangh uyt Decca op 14 february tot<lb/>
Ougely gekeert, hebbende omstandich rapport gedaen, hoe noch 2500 ropia aon<lb/>
de betalinge van de gepretendeerde 12000 ropia voor den heere Ammanetchan<lb/>
gebreeckende, nevens d’adsistenten Tido Geestdorp ende David van den Hemel<lb/>
gesamentlijck obligatie hadden gepasseert om deselve in 1| maent promptelijck<lb/>
te sullen voldoen; ’twelck geschiet sijnde, waren de voorsz. coopluyden van gevoelen,<lb/>
dat de gemelte adsistenten almede in vrijheyt gestelt ende naer Ougely<lb/>
souden gelargoert werden, maer ofschoon middel uytgevonden ende geseyden<lb/>
heere Ammanetchan ten vollen afbetaelt was, soo hadden deselve echter haren<lb/>
vrijdom niet connen obtineren ende dat op ’t voorgeven, dat den sulthan aldaer<lb/>
yemant als ostagiers ofte pantmannen onsentwegen begeerden te behouden.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie heeft behalve de 13300 ropias voor Ammametkhan aldaar<lb/>
ƒ. 66306.1.3 door de oorlog verloren; te Patna .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dagelijcx groote hulptroupen tot bijstant van sijne exelentie Mosemchan<lb/>
passeerde, mitsgaders dat Cha Oranghseeph tot Dilly ’t Hindostance rijck in vreede<lb/>
bleef regeeren, vervolgens verscheyde hertogen en andere voorneme heeren met<lb/>
groot ontseth bij Mosemchan waren verschenen, door dewelcke Chasiousa, (naer<lb/>
diverse vinnige schermutselen, die ten wedersijden veel volcx vernielden) onder<lb/>
’t faveur van sijn groote menichte cannon in goede ordre tot ontrent Ragiemahol<lb/>
wel 20 a 25 mijlen de wijck nemende, eyndelijck desselfs schipbrugge over de groote<lb/>
Ganges hadde geslagen in sulcker voegen, dat met den gantschen train en ommeslach<lb/>
sonder notabele schade behouden was overgeraeckt, maer oock 10 a 12000<lb/>
van Mosemchans r uyt eren, onder den hartoch Doutckan bevorens de rivieren<lb/>
gepasseert om ’s princen wijven, bagagie en magasijnen te vermeesteren, soo hart<lb/>
waren aengegrepen, dat eenichsints genootsaeckt was geworden te retiereren;<lb/>
in welcke en andere occasiën den overgeloopen sulthan Mamoeth, altoos den principalen<lb/>
voorvechter geweest zijnde, genoegsaem wiert gehouden voor den eenigen<lb/>
autheur van de lange continuatie van dien crijgh; welcken sulthan Mamoeth,<lb/>
soone van den Mogolsen Monarch Cha Orangseeph, den 18. february ’s nachts<lb/>
eenelijck met een kistjen juweelen ende elf dienaers van den prince Chasiousa<lb/>
gescheyden ende in de troupen van sijn Heer Vader onder den nabab Ilsalamchan<lb/>
tot Doget (van waer dien jonge vorst in juny 1659 was overgeloopen) weder<lb/>
overgecomen is, hebbende den heere Mosemchan mettet roeren van keteltrommelen<lb/>
en andere militaire ceremoniën dien gewensten toeval een geheelen dach gefeestegeert<lb/>
ende dien jongen prince wedergesonden besij den 100000 ropias contant en<lb/>
100 uytgelesen Turckse paerden seeckere 300 eygene ruyters van sijne hoogheyt<lb/>
met alle desselfs verblevene dienaers en capaden neffens een schoone, met silver<lb/>
beslaghen en wel toegestelde palenkijn, maer was echter buyten eenigh bewint<lb/>
of gebiet welhaest van den Coninck in Agra opontboden, gelijck oock ontrent medio<lb/>
maert derwaerts is verreyst ende alsoo de troupen van Chasiousa in de dagelijcxo<lb/>
schermutselen principalijck met derselver avantagie van Carmon
<fref ref="1"/>  hun cloeckelijck<lb/>
scheenen te dragen, waerdoor gevreest wiert, dat se noch wel een goeden tijt souden<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Doget, vermoedelijk is bedoeld Deoghar, plaats op 24°31/ N.B. en 86°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Carmon, slecht leesbaar woord, mij onbekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="342" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0342"/>
<para>hebben connen bestaen, te meer dewijl ’t water in de Ganges weder stont te rijsen,<lb/>
sulcx een spoedich goed eynde van dien oorlogh noch seer dubieus schoen.<lb/>
</para>
<remark>«De Meliskercken is voor Hugli op de Ganges gehouden<lb/>
»</remark>
<para>Inmiddens den grooten hartogh Mosemchan, met sijn gantsche macht mede op<lb/>
een schoone defensive schipbrugge de voorsz. Ganges overgeraeckt sijnde ende sich<lb/>
persoonelijck den 15e april lestleden met een ongemeen couragieus gemoet te paert<lb/>
en soo te water begevende, in de voortroep met swemmen en waden seecker riviere<lb/>
passerende, hadde den storm op Chasiousaes schietschansen en retrenchementen<lb/>
cloeckelijck aengebracht, invoegen dat deselve (of wel met groot bloedvergieten en<lb/>
verdrincken van veele ruyteren in ’t passeren der riviere) geluckelijck is uytge vallen,<lb/>
jae soodanigh, dat dien ongeluckigen prins sijnen conincklijcken persoon mettet<lb/>
leven van de sulthans, sijne soonen, noch wat willende behoeden, genootsaekt was<lb/>
geworden alles te verlaten ende met weynich vaertuygen, eenelijck verselt van sijne<lb/>
voorsz. soonen en 2
<emph>k</emph> 3 heeren van qualiteyt, onordentelijck en confuys de riviere<lb/>
nederwaerts naer Decca te retireren, alwaer door 7
<emph>k</emph> 8000 cloecke mannen te paert<lb/>
in aller diligentie vervolcht wiert, marcherende sijn hoogheyt mettet gros van ’t<lb/>
leger, ruym 50000 ruyters sterck, mede derwaerts; middelertijt den verdreven<lb/>
prince Chasiousa op 22en april in Decca verschenen ende geprangt sijnde uyt<lb/>
deselve stad ende voorts oock uyt alle sijne landen ende heerschappijen te vluchten,<lb/>
eonderdat onse aengehouden adsistenten Tido Geestdorp ende David van den<lb/>
Hemel tot Decca niet de minste ongemacken waren aengedaen, hebbende sijn vorstelijcke<lb/>
goedertierentheyt ontrent desselfs arme onderdanen tegen ’t vermoeden<lb/>
noch gepleecht ende was den 13 mey met weynigh vaertuygen en een gedeelte<lb/>
sijner familie beneffens de voorsz. 2
<emph>k</emph> 3 aensienelijcke heeren seer desolaet desselfs<lb/>
vrijdom in de slavernije tot Arracan gaen soecken, welck lant door den victorieusen<lb/>
heere Mosemchan, soo vastelijck gerucht wiert, des Grooten Mogols wapenen mede<lb/>
op ’t lijf sullen gesonden werden eensdeels om den prince in handen te crijgen als<lb/>
andersints om dat rijck den Mogol subject te maecken ende te verhinderen de<lb/>
groote invasiën, die jaerlijcks met de geliassen op de Ganges en ontrent Decca werden<lb/>
gedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees, dat de galjoten van de Compagnie daarbij zullen moeien medewerken;<lb/>
herleving van de handel
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... bijsonderlijck tot Saydabath, alwaer de Guseratse negotiantten, groote<lb/>
capitalen in ganckbaer geit (mits ’t openen van den Agrasen ende Pattanasen<lb/>
wech) uyt de bovenquartieren erlanght hebbende, soo gretich met den incoop van<lb/>
sijde doende waren, dat door sulcx als ’t verdistrueren veeler landen en toetvelden<lb/>
de sijde tanna banna
<fref ref="1"/>  op 5. 5 J
<emph>k</emph> 5§ ropia ’t ceer geresen en noch qualijck te crijgen<lb/>
was, waerdoor oock mede den geordonneerden incoop van 5 &amp; 600 packen sijde<lb/>
doleria tot een preuf voor Suratte, als geen winst connende geven, is naergelaten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.86v.</folio>

<fnote ref="1">Toet, moerbeiboom, waarop de zijderups leeft, een morussoort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tanna banna, eerste kwaliteit zijde, zowel de tanna = schering als de banna, de<lb/>
inslag.<lb/>
</fnote>

<pb n="343" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0343"/>
<remark>«Mosimkhan dwingt die kooplui een in juli 1659 gesloten contract voor 100000<lb/>
ropias aan zijde a
<emph>2\r.</emph> het ceer uit te voeren
, waardoor de prijs tot 4\ r. daalt; het<lb/>
Japanse staaf koper brengt f. 61,15 de honderd pond op; de Compagniesvoorraad is<lb/>
vrijwel uitverkocht; het zilver brengt tot 33
£ ropia het pond op; vrijwel alle door de<lb/>
Compagnie geleende gelden zijn terugbetaald; aan den nawab is één van vier door hem<lb/>
voor 14000 rop. gekochte olifanten geschonken; om zijn gunst te winnen worden ook de<lb/>
14 nog in leven zijnde van de te Jafnapatam buitgemaakte olifanten aan hem gerestitueerd;<lb/>
hij heeft toegezegd de 12000 r., die Ammametkhan de Compagnie af dwong,<lb/>
te zullen doen terugbetalen, alsook het door Sjah Shuja's volk te Patna uit de loge<lb/>
geroofde ad f. 82681.11.3 ; bovendien is in Rajmahal . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. ... op den naem van de Comp.e 700 man Japans staefcoper, toebehorende den<lb/>
Gouseratsen coopman Sonderdas
]), opgegraven, insgelijcx ’t huis van Comp.®8<lb/>
resident Ghosyaly met vrouw en kinderen berooft en alles geplundert is geworden,<lb/>
tot welckers vergoedinge den heer nabab desselfs faveur mede heeft gelieven toe<lb/>
te seggen.<lb/>
</para>
<remark>«Met het oog daarop is 6 mei Santvoort naar Dacca gezonden , evenzo om geheel<lb/>
met den nawab af te rekenen; vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 11-12</ref>; het „gedoente” van<lb/>
het personeel te Patna<lb/>
»</remark>
<para>
Den directeur met reden suspect geworden sijnde door hunne schrickelijcke<lb/>
prodigaliteyten en d’excessive snoode ongelden, schenckagiën etc.a, die daer al<lb/>
eenige jaren seer groff en uytsporich hadden gelopen ende dat oock den rouwen<lb/>
salpeter tot grote verwonderinge in ’t raffineren 35
<emph>k</emph> 40 p.r c.*0 soude verliesen,<lb/>
soo hadde sijn e. geresol veert de oude opperhoofden van daer te lichten ende nieuwe<lb/>
ministers van beter hope in plaets te doen stellen, waertoe den coopman Arnoldus<lb/>
van Wachtendonck, opperhooft in Cassimabasaer, met ampele instructie tot de<lb/>
nodige visite en het vereyste redres als commissaris derwaerts is gesonden, alwaer<lb/>
se den 28 april wel aengecomen ende mettet transport van den coopman Jacob<lb/>
Breyl1
<fref ref="1"/>  ende ondercoopman Jan Aggesen
<fref ref="2"/>  van dach tot dach gedelayeert sijnde,<lb/>
als connende geen behoorlijck bewijs, reecq.e noch reliqua geven, insonderheyt<lb/>
door den ondercoopman Aggesse, die, met de negotieboeckjens niet connende claer<lb/>
geraecken, op 3 mey noch eenen dach uytstel was vergunt, wanneer, oock ’t naerwegen<lb/>
van de packhuysen ofte den rouwen salpeter door s.r Wachtendonck geordonneert<lb/>
sijnde, ten selven naermiddage ontrent drie uyren aldaer soo schrickelijcken<lb/>
brant in de salpeterhuysen ende de logie is ontstaen geweest, dattet alles<lb/>
beneffens de voorsz. negotieboeckjes
.... door d’ijsselijcke vlamme des viers<lb/>
in 3
<emph>k</emph> 4 uyren tijt was verslonden, uytgesondert een groot steene pachuys, daerin<lb/>
453 lasten geraffineerden salpeter ofte 20000 man van 68 ® door Godes bij sonderen<lb/>
segen sijn gesalveert geworden met noch 40 last ofte 1800 man d.°, die ten selven<lb/>
dage ’s morgens in een vaertuygh gescheept waren, sulcx de Comp.e naer den directeurs<lb/>
gissinge aldaer niet min dan 230 lasten geraffineerden en 90 lasten ongeraf-<lb/>

<fnote ref="1">Sundar Das Ganji, koopman te Ahmadabad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob Breyl, koopman te Patna, was minder schuldig dan men gemeend had, in 1661<lb/>
werd hij naar Batavia teruggezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Aggesz., onderkoopman te Patna, was een knoeier, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 13 ;<lb/>
hij werd eind 1663 voor twee jaar naar Hosingain verbannen.<lb/>
</fnote>

<pb n="344" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0344"/>
fineerden salpeter, God beter ’t, verloren heeft. 5
<emph>k</emph> 6 menschen sijnder doot gebleven<lb/>
en veele deerlijck gequetst. Den stichter ofte d’oorsaecke van dien snooden<lb/>
brant en was noch niet bekent.<lb/>
</para>
<remark>«De resterende 'papieren van het personeel moeten verzegeld naar Hugly opgezonden;<lb/>
eind aug. en begin sept. zijn 6 jachten
, cargasoen f. 45393.4.8, naar Bengalen<lb/>
gezonden om behalve de zijde zoveel mogelijk salpeter over te brengen als ballast voor de<lb/>
retourschepen; zij zijn daartoe echter niet tijdig teruggekomen; 27 sept. is de Vogel<lb/>
Phoenix derwaarts gezonden om van daar 3000 pak suiker, van Ceylon kaneel en van<lb/>
Malabar 500000
® peper naar Perzië te brengen; de Engelsen zijn met den nawab<lb/>
verdragen weer tolvrij te mogen handelen, maar zij moeten 80000 dan wel 30000 ropias<lb/>
schadevergoeding betalen voor het door hen van den nawab aangehouden schip; zij zullen<lb/>
hun hoofdkwartier te Hugly vestigen; 27 nov. is een Engels schip met suiker en salpeter<lb/>
naar Engeland vertrokken; zij hebben 249 last peper met vier vaartuigen door<lb/>
storm op de Ganges verloren; de Engelse agent Trevezo heeft verklaard, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe onsen gemaeckten vreede met die van Bantam ende Atchyn hun seer<lb/>
schadelijck was, alsoo met protesteren meerder voordelen als met den handel wisten<lb/>
te bevaren.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Japan zijn van eind april tot juli 5 schepen gezonden, carg. f. 978658.10.15;<lb/>
de Venenburg brengt 30 nov. van daar carg. van f. 182959.11.6, w.o. 4000 picol staafkoper,<lb/>
883 kati Japanse thee in 37 potten, 10 potten tsiaa; de schepen hebben er ook<lb/>
carg. van f. 76518 uit Siam en voor f. 32516.15.12 aan hertevellen uit Thaiwan<lb/>
gebracht: de Achilles, een der schepen, is vermoedelijk wegens tegenwind niet meer van<lb/>
Thaiwan naar Japan gevaren; de Harp is 25 juni vergaan, vgl.
Beschrijvinge 11,<lb/>
I, p. 421; in Japan is daardoor carg. van f. 993754.6.10 aangebracht, dat f. 1710000<lb/>
opbraehi of 75% ivinst; waren Achilles en Harp gearriveerd, dan zou 100% gewonnen<lb/>
zijn; een deel v. d. lading van de Harp is ophel eiland Borisima<lb/>
»</remark>
<para>’t Welck den heer van Zatzuma, onder wiens regeringe die eylanders ofte<lb/>
Luqueers
<super>J)</super> staen, belooft heeft niet te verminderen, sulcx dat buyten allen twijfel<lb/>
van ’tgene, dat noch voorhanden is, ’t minste niet sal gemist werden.<lb/>
</para>
<remark>«De eilanders hebben grote hulp en trouw betoond; door de dure inkoop gaf de<lb/>
Bengaalse zijde, al komt ze in Japan in de mode, maar 68\% winst, de Siamse waren<lb/>
55%; worden de huiden daar nog duurder, dan loont het de moeite niet; de Europese<lb/>
waren gaven hoge winst; men moet in pairia echter nauwkeurig op de eis letten; er is<lb/>
10000 picol fijn staaf koper ingekocht a 11\ taël het p., waarvan thans 2700 als ballast<lb/>
naar patria gaat; de rest zal vermoedelijk in Azië worden verkocht, waar het meer<lb/>
winst geeft; kamfer . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... can in quantiteyt als voor desen niet bemachticht werden, doordien het<lb/>
ongesont is daerin te arbeyden. Oock connen de werckluyden in Satsuma in de<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Lucqueers, de bewoners der Liu-Kiu -eilanden, op een der zuidelijkste waarvan<lb/>
het schip verging.<lb/>
</fnote>

<pb n="345" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0345"/>
<para>goutmijnen meer winnen, dat echter met wat hoger te betaelen wel beteren sal.<lb/>
De Luqueese eylanden leveren geen cauris of beas
!) meer uyt.<lb/>
</para>
<remark>«Hofreis van Boucheljon, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 413, 556 </ref>en 557-558 ;<lb/>
voortaan zal men in maart die reis kunnen beginnen , ibid., p. 420; branden in Jedo en<lb/>
Osaka, vgl. t. a. p.<lb/>
»</remark>
<para>Doch daer is tot versoetinge op gevolght, sijnde in deselfde maent door een<lb/>
van de principaelste brantstichters over de 300 van die gasten, wesende eenen<lb/>
calen hoop samengerotten adel, ontdeckt ende g’attrapeert, die oock alle tesamen,<lb/>
met ongemene tormenten verbrant ende in den olie gekoockt, bij de justitie om<lb/>
’t leven gebracht sijn, werdende noch eenige om meer aen te wijsen in ’t leven gehouden.<lb/>
Den Kayser heeft den aenbrenger (alhoewel het een van de grootsten is)<lb/>
’t leven geschoncken ende met 100 stucx goude oebants
<fref ref="1"/> , waerdich omtrent 5000<lb/>
taylen, vereert ende bovendien van onderhout en een goede woninge versien, gevende<lb/>
dese ontdeckingh bij groote en cleyne een grooten vreucht, sijnde sedert 6<lb/>
maenden in Jedo geen brandt geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Sumangy Kyecoejemondonne volgt den gestorven Kyemonsamma op als gouverneur<lb/>
van Nagasaki, vgl.
<ref>Daghregisters 13 juni 1661, p. 182</ref>; aldaar gekomen jonken,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 423 </ref>»</remark>
<para>Wederom tot accressement van ’s Comp.68 negotie in ’t noorder gewest is onse<lb/>
residenten tot Nangasacque tevooren gekomen van een oudt Chinees anachoda,<lb/>
die lange jaren van Nanckin op Japan gevaren heeft, genaemt Pasmin Iquan,<lb/>
wanneer maer begeerden, d’Comp.e met hare schepen wel in Nanckin soude mogen<lb/>
comen om te handelen ende dat hij ten dien fijne expres met een cleen jonckjen<lb/>
daer gecomen was om sulcx te vernemen ende, ons tot dien handel genegen vindende,<lb/>
in Nanckin bij de drie gesachhebbende regenten wist te bewercken, ons een<lb/>
pascedul (sonder dewelcke daer niet vermogen te comen) soude vergunt werden,<lb/>
belovende ons d.° pas in haren 8en maen, dat in’t laest van september of eerst van<lb/>
october, te beschicken, doende wijders aenwijsingh van seker eylandt, genaemt<lb/>
Siosan<fref ref="2"/> , ontrent 6 a 8 mijlen van de rivier Nanckin gelegen, bequaem voor ons om<lb/>
met de Chineesen te negotiëren, sullende bovendien een bevaren piloot benevens<lb/>
caerten van de Nanckinse kust, bayen ende anckerplaetsen met sigh brengen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.95*-*.</folio>
<remark>«De gouverneur en de burgemeester van Nagasaki zijn hieromtrent van oordeel ,<lb/>
dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . dewijl sulcx niet strijdich tegens ’s Maj.18 bevelen was, dat volcomentl. ons<lb/>
believen daerin te doen hadden, sulcx dat dit werck met gemelte anachoda is ondernomen,<lb/>
die echter om niet met ledige handen voor de regenten van Nanckin te<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bea of bia, maleis voor schelp ; bepaalde soorten werden als munten gebruikt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Oban, gouden munt in Japan, ter waarde van ongeveer 50 taël.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Met dit Siosan is Chusan bedoeld, een eiland voor de kust van China op 30° N.B. en<lb/>
dus niet voor de mond van de rivier van Nanking, de Jangtse-kiang, gelegen.<lb/>
</fnote>

<pb n="346" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0346"/>
<para>connen verschijnen op sijn ernstich versoeck de waerde van ontrent t.
!) 1000 aen<lb/>
schenckagie is toegevoecht, ’twelck, vermits ’s Comp.8 magasijnen van alles ontbloot<lb/>
waren, door den tolck Scheseymond.e, die goeden moet op desen handel heeft<lb/>
ende voorn, nachoda wel kent, uyt eygen motyf ende presentatie is geschiet onder<lb/>
conditie, soo denselve de pascedul aenbrenght, hem het verschotene of de waerde<lb/>
van dien sal gerestitueert werden, des neen tot seyn eygen risoco loopen, soodat de<lb/>
Oomp.e, ’t valt uyt als ’t wil, geen schade daerbij can lijden.<lb/>
</para>
<remark>«De Chinees is nog niet terug<lb/>
»</remark>
<para>Na ’t blijckt, soo is seker Chinees lorrendrayer, hier thuys behorende, met sijn<lb/>
jonck ende ingelade goederen uyt Quinam nae Nangasacque genavigeert, in plaetse<lb/>
denselven conform den inhoude van onsen pas, aen hem verleent, nae verrichtinge<lb/>
syner negotie uyt Quinam weder herwaerts behoorden te keren, hebbende de<lb/>
Comp.e met ’t aenbrengen van sijn coopmanschappen in Japan besonder in ’t<lb/>
sandelenhout vrij wat in de wegh geweest, sulcx dat denselven, hier weder verschijnende,<lb/>
hem schuldich bevindende, daerover sullen corrigeren.<lb/>
</para>
<remark>«Indij ck wordt opperhoofd te Nagasaki; Boucheljon vertrekt van daar met drie<lb/>
schepen, carg. f. 1350000, rechtstreeks naar Malakka; hij zendt de Emmenhom met<lb/>
carg. van f. 153673.12 - naar Thaiwan, zodat uit Japan in totaal f. 1686633.3.6 is<lb/>
uitgevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Aengaende de geruchte invasiën (die volgens advijs van d’e. heer gouverneur<lb/>
Coyeth, dato ÏO011 maert p.r een expres jonckjen aen ons gesonden) Cocksinja soude<lb/>
voornemens geweest sijn met een groote navale ende crijgsmacht op Formosa<lb/>
ende Tayoan te onderstaen, is in ’t geheel, soo de Japanse advijsen melden, tot<lb/>
roock en wint verdwenen, sijnde maer Chineese uytstroyselen geweest, daer men<lb/>
niet veel wercx van had behooren te maken. Intrum heeft ons sijn gemelte e.8 expres<lb/>
advijs (dienaengaende), met veel omstandicheden bekleet, groote becommernisse<lb/>
toegebracht, in wat voegen op ’t segourste (om de geruchte macht van Cocksinja<lb/>
t’ontgaen) de noorder besendinghen dienden bijderhant genomen, sulcx dat oock<lb/>
de cargasoenschepen, voor Japan gedestineert, haer voyagie tusschen ’tzuyteyndt<lb/>
van Formosa ende Luconia door beoosten gemelte eylandt hebben g’ordonneert<lb/>
te nemen, om welcke redenen oock ten principalen ’t secours na Tayoan, gecombineert<lb/>
met 12 stucx schepen, van militaire ende andere chrijghsnootwendigheden<lb/>
versien, soo laet in den tijd heeft moeten geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig handel in Tonkin; goede zijdeoogst verwacht<lb/>
»</remark>
<para>
De casjes ofte copere munt was eenichsints gedaelt, soodat de groote 7800 ende<lb/>
cleyne dito 13000 stucx voor 10 taylen fijn silver te genaecken waren, maer vermoeden,<lb/>
dat se in corten weder opslaen soude. De Japander Riseymondonne was<lb/>
van gevoelen, de E. Comp.e het aldaer met silver te seer vervulden ende dat het<lb/>
daerom in cleynachtinge geraecten, menende, de negotie met copere munt behoorde<lb/>

<fnote ref="1">Taël.<lb/>
</fnote>

<pb n="347" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0347"/>
gedreven te worden, als wanner ’tsilver in demande ende de coopmanschappen met<lb/>
meerder voordel met deselve soude connen ingecocht worden, gaende nu dito munt<lb/>
indifferent, als se maer van geen ijser of loot gemaeckt wierden. Wij hebben ten<lb/>
dien fine partije casjes tot den prouf uyt Japan ontboden.<lb/>
</para>
<remark>«Diverse jonken komen in Tonkin ten handel<lb/>
»</remark>
<para>De 10 kisten Japans schuytsilver, p.r de boot van de Zeeridder in de rivier<lb/>
verongeluct . . . . , waren noch gene van gevonden, overmits de visschers door de<lb/>
grote koude geen lust tot het opduycken en hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop voor later<lb/>
»</remark>
<para>De legers van de Tonkinders ende Quinaminers lagen noch tegens den anderen<lb/>
te velde sonder malcanderen veel leets te doen. Somwijlen waren der geruchten,<lb/>
partijen tegens den anderen hadden gestreden met weynich victorie ofte verlies,<lb/>
blijvende echter alles in een genisten stant.<lb/>
</para>
<remark>«Daar de Tonkinse zijde in Japan maar 25% winst gaf, heeft de Compagnie de<lb/>
opkoop gestaakt; voor opkoop voor patria voor f. 50000 aan zijden stoffen en 3000 ons<lb/>
muscus is Baron mei hei Rode Hert, carg. van
/. 64773.13.6, op 4 aug. naar Tonkin<lb/>
gezonden; hei schip wordt pas na vertrek van de retourvloot terug verwacht; geruchten<lb/>
over een „inlandse oorlogh in de bovenquartieren
” aldaar; de van de Kaap terugkomende<lb/>
fluit Loenen is ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... om St. Helena Nova
!) volgens U Ed.le daertoe gegeven ordre op te soecken<lb/>
gebruyckt geweest, doch is sonder hetselve eylant of eenige teeckenen van dien<lb/>
gevonden te hebben van die voyagie aen de Caep vruchteloos geretourneert. Ende<lb/>
nadien nu al tot drie distincte malen tevergeefs door d’onse daernae is gesocht,<lb/>
soude het wel connen wesen, dat het een gef ingeert ey landt off wel op een verkeerde<lb/>
breete geleyt is, daer in sulcken gevalle seer wilt en onseecker nae te soecken sij.<lb/>
Comende voor U Ed.le retourschepen seer qual., dat Oudt St. Helena door d’Engelse<lb/>
in possessie genomen is
<fref ref="1"/> , alsoo se aen die plaetso ten opsighte van de goede<lb/>
verversinge, die se aldaer en passant plegen te genieten, al veel hebben verloren,<lb/>
behalven dat nu al eenichsints om een rendevousplaetse voor de schepen, die de<lb/>
Caep mochten comen verbij te raecken, verlegen sijn, vooreerst geen andere<lb/>
remedie voor deselve siende dan degene, die ons door d’h.r Sterthemius voorgedroegen<lb/>
is, wesende in substantie, dat eenige scheepen, door zeenoot de Caep verbij -<lb/>
lopende, niet lager sullen afsacken als tot de Saldanhabay ende aldaer ten ancker<lb/>
comen, dat volgens ’t schrijven van den commandeur Jan van Rietbeeck seer bequaemel.<lb/>
geschieden can
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>

<fnote ref="1">St. Helena Nova, een niet bestaand eiland, waarnaar herhaaldelijk werd gezocht tot<lb/>
in 1677, vgl.
<emph>Daghregister Riebeeck,</emph> register in voce St. Helena Nova,
<emph>Commissarissen</emph> , p. 138139<lb/>
en
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 239. Zie ook p. 375.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. in mei 1659, vgl.
<emph>St. Helena,</emph> p. 44-60.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In andere zin
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 251 en
<emph>Daghregister Riebeeck,</emph> III, p. 280.<lb/>
</fnote>

<pb n="348" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0348"/>
<para>34:8 Maefcsuyker, Hartsinck, Van Oudtshoorn, Verburch en Steur XX, 16 december 1660
</para>
<remark>«Verwijzing naar van Riebeeck' s brieven naar patria; ook de commandeur over<lb/>
de retourvloot kan over de Kaap rapporteren; het rijstgewas . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... ginder soo wel was geslaeght, datter schuyren manqueerde om het coren<lb/>
in te brengen, soo is den toevoer van eenigen rijs derwaaerts bij ons geexcuseert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.ïoor.</folio>
<remark>«De retourschepen brengen textiel enz. ter waarde van f. 5496 derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>Omme soo veel doenel. te prevenieren diergelijcke gruwelijcke conspiratiën,<lb/>
alsser onlangs eene aen de Caep door een deel t’ samengerotte persoonen van diverse<lb/>
natiën voorgenomen was
<fref ref="1"/> , hebben wij den commandeur Rietbeeck gerecommandeert<lb/>
die voorsieninge te doen, dat ginder voortaen geen uy theemsche maer niet als<lb/>
Nederlanders aen landt werden geleydt, op dewelcke men hem wel best betrouwen<lb/>
mach, alsoo veel ervaren werdt, dat sulcken quaet van verraderie meest haren oorspronck<lb/>
uyt de boose gemoederen van vreemdelingen is hebbende, die ordinaris<lb/>
meer als onse natie tot het bedrijf ende den aenlegh van conspiratiën genegen sijn.<lb/>
Ons sijn van de Caep 8 gevangens, die de principaelste autheurs van dit snode werck<lb/>
sijn geweest, toegesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Hun proces is gaande, aan de Kaap was . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... tussen 18 ende 19 mey omtrent de Soute Riviere comen te stranden een<lb/>
Frans schip, de Mareschal genaemt
<fref ref="2"/> , uytgerust tot Nantes door den hertoch van<lb/>
Millerey, tendeerende nae het eylandt Madagaskar, gemant met 148 coppen, die<lb/>
alle nevens de ingelade goederen, dewelcke van seer geringe valeur waeren, gesalveert<lb/>
sijn geworden. Het gemene volck is met Comp.8 schepen alle herwaerts<lb/>
aengecomen, waervan eenige door den commandeur Rietbeeck ende de reste bij<lb/>
ons alhier in den dienst van d’E. Comp.e soo voor bootsgesellen als soldaten sijn<lb/>
aengenomen onder een dryejarigh verbant. Met deselve is oock van de Caep overgecomen<lb/>
eenen mons.r Gilton
<fref ref="3"/> , geboortich uyt Pruyssen, die mettet voorsz. gebleven<lb/>
schip voor sijn particulier nae Madagaskar meynde te gaen omme, soo hij<lb/>
voorgeeft, met consent van de mareschal in de bay van S.1 Augustijn
<fref ref="4"/>  een fort op<lb/>
te werpen ende daerinne vooreerst het commando te voeren, mitsgaders 3 jaren<lb/>
nae den anderen alle negotie voor sijn eygen proffijt te exerceren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij gaat nu als passagier met de vloot mee naar Nederland<lb/>
»</remark>
<para>
De twee cap.ns van ’t meergenoemde gesneuvelde Franco schip, met namen<lb/>

<fnote ref="1">Dit slaat op het voornemen van enige soldaten en anderen het kasteel af te lopen,<lb/>
evt. naar Angola te vluchten, waarvoor men zio
<emph>Resolusies,</emph> 1, p. 224-228 en 231 en
<emph>Dagliregistcr</emph><lb/>
<emph>Riebeeck,</emph> III, p. 165 vlg. Bij de betrokkenen waren vrijwel geen Nederlanders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uitvoeriger in
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 242-243 en
<emph>Daghr. Riebeeck,</emph> III, p. 222-223, 19 mei<lb/>
1660,
<emph>Riebeeck,</emph> p. 129-131.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pierre Gilton of Gelton was als luitenant in Franse dienst in april 1657 reeds aan de<lb/>
Kaap geweest, zie voor hem
<emph>Riebeeck,</emph> p. 129 en 131 en
<emph>Daghreg. Riebeeck,</emph> III, naamregister in<lb/>
voce Gelton.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Augustijnsbaai, baai aan do zuidwestkust van Madagascar op ongeveer 23£° Z.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="349" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0349"/>
mons.r Veron
!) ende Carquedicu
<fref ref="1"/> , mitsgaders een bisschop
<fref ref="2"/> ,
3 priesters
<fref ref="3"/>  ende<lb/>
noch
3 personen van haer gevolgh
<fref ref="4"/>  waren aen de Caep verbleven, welcke wij<lb/>
hebben toegestaen met deese retourvlote van ginder mede nae het vaderlant te<lb/>
mogen vertrecken om alsoo van dat volck ontslagen te weesen. Voorsz. mons.r<lb/>
Gilton is een man, die door ervarentheyt goede kennisse van de Madagaskarse<lb/>
gelegentheyt is hebbende, voorgevende, dat aldaer een treffelijcke negotie soude te<lb/>
doen wesen in gout, silver, sijde, wasch, huyden, taback, sandel- en ebbenhout,<lb/>
alle coopmanschappen, die het lant in abondantie is uytgevende. Offet nu eygentl.<lb/>
daermede soo breet gelegen sij, daervan en can men op ’t blote seggen van hem sich<lb/>
800 niet verseeckeren, maer geloven wij, dat, wanneer ’t gemelte eylant door ons<lb/>
selver besocht ende gefrequenteert wiert, aldaer misschien wel yets voordeelighs<lb/>
voor d’E. Comp® opgedaen ende ontdeckt soude connen werden, hebbende meergenoemden<lb/>
Gilton hiervan in ’t gemeen soo veel weten te seggen, dat een van onse<lb/>
vrije burgeren, met namen Jaques Boulan, lust gecregen heeft om een voyagie<lb/>
nae Madagaskar te doen, daer wij niet veel tegen hebben gehadt hem sulcx te<lb/>
consenteren, oock tot dien eynde het fluytie de Postillon met sijn toebehoren<lb/>
voor de somma van 800 gulden ’smaents aen denselven onder suffisante cautie te<lb/>
verhuyren.<lb/>
</para>
<remark>«Een onderkoopman zal voor onderzoek meegaan; gegevens over Mataram, afgedr.<lb/>
<emph>Opkomst</emph> VI, p. 87 boven tot r. 15 v.o.; de Susuhunan is waarschijnlijk vertoornd<lb/>
over de expeditie tegen Palembang,<lb/>
»</remark>
<para>.... hetwelck oock de brieven van den tommagon Pati
<fref ref="5"/> , nu tommangon<lb/>
Surbaya, ende de gouverneur van Japara
<fref ref="6"/>  schijnen te confirmeren, vermits sij<lb/>
ons raden, hoe eer hoe liever een besendinge aen den Coningh te doen ende hem toe<lb/>
te schicken alle het geschut ende andere goederen, tot Palembangh verovert, maer<lb/>
daerom en had hij verder niet nodich gehad alle andere vremdelingen uyt te setten,<lb/>
maer was genoech geweest sijn ongenoegen tegens ons te betonen, soodat de oorsaeck<lb/>
genoechsaem onseker blijft. Evenwel laten wij ons voorstaen, bijaldien wij<lb/>
hadden connen goetvinden de raet der voorsz. twe strantheren te volgen, dat hij<lb/>
sijne havens wel weder geopent souden hebben, maer hetselve heeft ons ongeraden<lb/>
gedacht om de quade consequentie, die daer soude aen vast wesen, omdat hij dan<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Simon Veron, een protestant uit La Rochelle, voor wien men verder zie
<emph>Daghreg.</emph><lb/>
<emph>Riebeeck,</emph> III, naamregister in voce V.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><emph>Resolusies,</emph> I, p. 256 wordt de naam van den tweeden kapitein van het schip Carcadiou<lb/>
gespeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nicolas Etienne, behorend tot de orde der Lazaristen; hij was reeds vroeger op Madagascar<lb/>
geweest, waar hij in 1665 vermoord werd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Volgens
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 256 de paters Fadijn, Davroult, De Fontain en Bartomet, dus<lb/>
 
 vier.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">NI. de chirurgijn Frère Patte en de knechten Fantasie, Cordolet en Binaire, dus ook<lb/>
 
 vier.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Voor den tumenggung, d.i. regent, van Pati, die sinds 1648, toen Kjahi Suta geheten,<lb/>
optrad, zie men
<emph>Mangku-Rat,</emph> 1. p. 110-114, 136-139, 141-142. In 1648 werd zijn ambtsnaam<lb/>
Nata Aimawa. Omstreeks 1659-1660 werd hij tumenggung van Surabaja, waar hij in dec. 1660<lb/>
op last van den Susuhunan met zijn gehele familie werd gedood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Dit was Ngabehi Marta Nata, zeker sinds maart 1655 in functie. Hij werd begin 1663<lb/>
in Mataram op last van den Susuhunan gedood. Vgl.
<emph>Mangku-Rat,</emph> I, p. 113-114, 143-149.<lb/>
</fnote>

<pb n="350" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0350"/>
<para>wel alle jaren wederaen sijne havens soude sluyten om ons een schenckagie af te<lb/>
dwingen.<lb/>
</para>
<remark>«Daar de rijstaanvoer uit Mataram nodig blijft , is de
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... gewesen resident tot Japara Evert Micliielsen <fref ref="1"/>  op den 6 augusty verleden<lb/>
mettet jacht de Mars aen den tommangon Surbaya gesonden, omdat die alt ij t<lb/>
boven andere onse vrirndt heeft willen wesen om quansuys met hem te rade te<lb/>
gaen, op wat wijse de gem. Vorst best te disponeren soude wesen de havens weder<lb/>
te openen.<lb/>
</para>
<remark>«Men is bereid tot een ambassade
, mits die ook door Mataram wordt gezonden en<lb/>
de havens vooraf opengaan ; de tumenggung van Surabaja heeft daarop .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... belooft onse meyninge den Sousouhounan bekent te maecken ende binnen<lb/>
2 of 3 maenden bescheyt te senden, dat tot noch toe niet verschenen is, hebbende<lb/>
ondertusschen de voorsz. coopman alle vruntschap ende beleeftheyt van hem genoten,<lb/>
doch echter niets van rijs, swarte suycker of andere nootlijcheden, gelijck<lb/>
wij eenichsints verhoopt hadden, connen uytcrijgen, nietjegenstaende wat devoir<lb/>
daertoe heeft aengewent. Self en heeft niet mogen medenemen, hetgene de Comp.®<lb/>
daer noch onder verscheyden heeft uytstaende ende dat, vermits de scherpe toesicht<lb/>
der wachters, tot dien eynde uyt het hof afgesonden, die niet alleen alle<lb/>
vaertuygen, soo groot als klein, hebben op ’t lant gehaelt, maer oock de rivieren<lb/>
ende aencomsten, de gansche strant langs, met stercke houtwercken hebben toegepaelt<lb/>
ende versekert, soodatter niet uyt ofte in en can comen.<lb/>
</para>
<remark>«Chinezen hebben toch nog wat weten uit te voeren; ook komt wel vee uit Krawang<lb/>
te Batavia; in Japan heeft de Cie. f. 46567.11.10 aan bezittingen en vorderingen<lb/>
gelaten; verhouding tot Bantam, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 87</ref>; Bantam beducht door de<lb/>
nederlaag van Gowa ; Engelse schepen te Bantam; de agent heeft er 4000 realen moeten<lb/>
lenen voor de betaling van de tolrechten in Djambi; sedert ontving hij cargasoen uit<lb/>
Engeland; veel peper is te B. door de V.O.C. opgekocht, steeds tegen realen van achten;<lb/>
poging ander geld te mogen gebruiken, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 88</ref>; twee Engélsen,<lb/>
wier goederen voor Makassar zijn aangehaald, vragen ieder 3000 rl. schadevergoeding,<lb/>
die niet is verleend; slechte handel te Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 88-89</ref>; Coxinga<lb/>
liet wederom schadevergoeding vragen voor een jonk van hem, voor enige jaren naar<lb/>
Thaiwan opgebracht; andere oorzaken van de slechte handel, ibid. p. 89; daarom is<lb/>
9 juli de inkoopsprijs voor peper te Batavia op 5\ reaal gesteld; suiker ingekocht voor<lb/>
4a 5 realen de picol van 122
<ref>ffi; </ref>door de droogte is ze weinig geleverd; de rijst staat daardoor<lb/>
ook slecht ; geruchten, . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de Sousounan een groote macht crijgsvolck liet bijeenvergaderen om<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Evert Michielsz. kwam 1641 als jongen uit, 1652 wederom, ditmaal als onderkoopman,<lb/>
geplaatst op Solor, zeker sinds 1656 tot 1659 resident te Japara, in aug. 1660 met een<lb/>
zending naar Surabaja gezonden, waarvoor men zie
<emph>Mangku-Rat,</emph> I, p. 136, 139-141, 1661 lid<lb/>
van de Raad van Justitie te Batavia en belast met een zending naar Bandjarmasin, 1663 opperhoofd<lb/>
in Djambi, 1666 hoofd van de handel ter Westkust, 23 juni 1666 sneuvelde hij daar.<lb/>
</fnote>

<pb n="351" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0351"/>
<para>daermede herwaerts nae Batavia ofte Bantam te comen ende waertoe hem de<lb/>
.... groote drooghte machtich te stade soude sijn gecomen, maer deselve sijn<lb/>
naderhant t’eenemael in rook verdwenen. Ondertusschen hadden wij om hem in<lb/>
sulcken cas sooveel tegenstant te bieden, als in onse vermogen soude sijn, noch een<lb/>
comp.e van 30 ruyters, de voorrijder, quartierm.r ende trompetter daeronder begrepen,<lb/>
geformeert <fref ref="1"/> , omdat jongst tegen die van Bantam gesien hebben, dat de<lb/>
paerden in ’t velt den meesten dienst connen doen ende het minste perijckel loopen<lb/>
van geslagen te konnen worden, welcke comp.e wij naderhant goet hebben gevonden<lb/>
te continueren om de gebuyren te dienen tot ontsach.<lb/>
</para>
<remark>«De twee compagnieën ruiters , samen 60 man , kosten boven de gewone lonen<lb/>
/. 6366 p.j.; hun nut is groot,<lb/>
»</remark>
<para>.... dewijl de bosschen meer ende meer weghgenomen ende tot vlacke landen<lb/>
gemaeckt worden. Het guamisoen tot Batavia wort doorgaens gehouden op 10 of<lb/>
12 hondert coppen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij nood komen ook de ambachtslieden , meest oud-soldaten, onder de wapenen;<lb/>
aan majoor Van Dam is toegestaan vrijburger te worden, hoewel men hem, ook in<lb/>
rechtszaken, node mist; Willem Verbeeck is weer majoor geworden ; personalia;<lb/>
Pieter MarviUe vervangt Frisius als secretaris; de Maleise kerk, thans van hout, zal<lb/>
in steen verbouwd worden; ze heeft twee Nederlandse en twee inlandse kerkmeesters;<lb/>
de watermolen boven Noordwijk is veranderd moeten worden; nog twee kruitmolens<lb/>
mei 14 stampers gebouwd; de reeds bestaande wordt van 36 op 14 stampers verkleind<lb/>
met het oog op de kans op ongelukken; hel maken van papier is mislukt ; een proef<lb/>
met een molen voor het slaan van geelkoper zal worden genomen; op 4 sept. is de<lb/>
kruitmolen gesprongen, 8 personen, w.o. 6 Nederlanders, zijn er bij omgekomen;<lb/>
ze is hersteld ; de timmerloods is verplaatst naar het slavenkwartier en is nu afsluitbaar;<lb/>
de autoriteiten der buitenkantoren in hun benoemingsrecht beperkt, afgedr.
<ref>Plakaat- </ref><ref>boek II, 24 </ref>jan. 1660, p. 327-328; tangen, muntstukken, voortaan van tin gemaakt,<lb/>
ibid. 28 mei 1660, p. 335; te Batavia is uitgegeven
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
De equipagie van schepen . /. 663896.12. 9<lb/>
verstrecte soldijen . „ 477600.14.13<lb/>
de rantsoengelden . . 174141.19. 4<lb/>
reeckeningh van intrestpenningen . „ 93324. 5.14<lb/>
de gemeene oncosten . „ 266125.15.10<lb/>
het hospitael . . 25865. 4. —<lb/>
fortificatie . . 13915.10. —<lb/>
de stad Batavia . . 3161. 6. 8<lb/>
het stadhuys . „ 2382.15. —<lb/>
schenckagie . . 2328.19. —<lb/>
oncosten van chaloupen ende boots . . 6645. 7. 8<lb/>
Monterende tesamen een somme van . /. 1729688.10. 2
<fref ref="2"/> <lb/>

<fnote ref="1">Resolutie van 26 juni 1660, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 336.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een van de posten is vermoedelijk f. 300, — te laag opgebracht, dan klopt de optelling.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="352" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0352"/>
Daer jegens bedragen de winsten met eenige veroverde goederen<lb/>
binnen voorsz. tijt van 12 maenden . ƒ. 828040.13.15<lb/>
de incomsten . „ 341704.17. 8<lb/>
Comt /. 1169745.11. 7<lb/>
</para>
<remark>«Meer timmerlieden nodig<lb/>
»</remark>
<para>De swarte timmerluyden, die wij aengestelt hebben, beginnen fray aen te<lb/>
nemen ende goeden dienst te doen, waerom wij oock voornemens sijn het getal<lb/>
van tijt tot tijt te vergrooten om de sware gagiën, die de Nederlantse timmerluyden<lb/>
winnen, mette selve wat in tegemoet te comen.<lb/>
</para>
<remark>«Ook omdat in patria timmerlieden zich ongaarne laten aanwerven<lb/>
»</remark>
<para>Uw Ed. ordre om alles, wat hier te crijgen is ende gemaeckt can worden, uyt<lb/>
den eysch, die wij uyt het vaderlant doen, te laten, sullen wij achtervolgen ende<lb/>
meer ende meer trachten uyt te vinden om ons hier te connen behelpen, waerbij<lb/>
de ingesetenen dan oock gelegentheyt sullen crijgen om wat te winnen, maer de<lb/>
koeybeesten en hebben in dese landen geen hayr, dat tot eenich gebruyck can<lb/>
dienen.<lb/>
</para>
<remark>«De lijnbaan voldoet goed<lb/>
»</remark>
<para>Onlangs heeft seecker cranckbesoecker, sijnde een wever van sijn ambacht<lb/>
geweest, ons geremonstreert, hoe dat van de hennip, hier te lande vallende,<lb/>
insonderheyt van de Siamse, die seer deuchdelijck is, seer bequaem allerhande goet<lb/>
seyldoeck gemaeckt soude connen worden tot groot gerief ende geen minder voordeel<lb/>
van de Comp.e ende waerbij dan menichte arme vrouwen ende kinderen de<lb/>
cost souden connen winnen, daer wij geerne na luysteren ende met cleyne costen<lb/>
een preuve van sullen laten nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Een van de jongst uitgezonden zes predikanten is gestorven<lb/>
»</remark>
<para>Ds. Franciscus Wijngarden heeft, op Seylon sijnde, seer aengehouden om sijn<lb/>
verlossinge, alhoewel sijn tijt niet ten vollen en was geëyndicht, dat de heer van<lb/>
Goens hem heeft toegestaen om seecker faut, bij sijn huysvrouw begaen in ’t castigeren<lb/>
<fref ref="1"/>  van een slavinne, die daervan schijnt gestorven te sijn ende om welck<lb/>
scandael sij daer niet wel en conde blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Hij repatrieert nu<lb/>
»</remark>
<para>
Vermits de vrede, tusschen Vranckrijck ende Spangen getroffen
<fref ref="2"/> , soo en<lb/>
maecken wij geen ander staet, of die van Portugal sullen devoir aenwenden om met<lb/>
Haer Ho.Mo. overeen te comen, alhoewel het om de gelegentheyt van Uw Ed.le<lb/>

<fnote ref="1">Castigeren, tuchtigen, kastijden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De vrede van de Pyreneeën, 8 nov. 1659. Frankrijk verbond zich hierbij o.a. de betrekkingen<lb/>
met Portugal te verbreken.<lb/>
</fnote>

<pb n="353" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0353"/>
staet in dese landen liever anders sagen om de schone cans, die wij schijnen te<lb/>
hebben haer voort geheel India te doen ruymen, sijnde genoechsaem in ommacht<lb/>
geraeckt om langer te bestaen.<lb/>
</para>
<remark>«De retourvloot brengt in drie schepen voor Amsterdam car gasoen van<lb/>
f. 971587.17.5, in twee voor Zeeland f. 561654.12.4, in één voor Rotterdam<lb/>
f. 169187 .10 - en in één voor Hoorn f. 213006.16.6, onder commando van Frisius;<lb/>
de Muscaatboom komt uit patria met 260 man, w.o. 79 soldaten en f. 16100 contant,<lb/>
zodat totaal f. 499794 is ontvangen; het jacht Muyden komt van Gale en is 7 maanden<lb/>
en 10 dagen onderweg geweest; het cargasoen voor patria omvat vnl. textiel, zijde -<lb/>
voor ruim 3 ton -, peper - f. 440.000
— ; f. 38337 \ in realen is ontvangen voor wissels<lb/>
op patria; de reële effecten bedragen f. 12444292.9.13<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>