<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="372"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 29 juli 1661"/>
<meta key="rawdate" value="29 juli 1661"/>
<meta key="seq" value="XXIII"/>
<meta key="year" value="1661"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Aernout de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="372" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0372"/>
<head>XXIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, AERNOUT DE<lb/>
VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH EN DIRCK<lb/>
JANSZ. STEUR, BATAVIA 29 juli 1661.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1122, </folio>
<remark>«Verzonden met de Engelse Newcastle; de retourvloten bereikten reep. 13 maart<lb/>
en 5 mei de Kaap; aankomst uit patria van de Olifa?it en de Loosduynen,
<ref>Daglireg. 13 </ref>en 14 febr., p. 34
— 35; Anckeveen 30 mei, p. 143
— 144; Vogelsangh en Erasmus, 13<lb/>
en 14 juli, p. 220, 224, Dordrecht, 18 juli, p. 226; zending van de Leeuwin naar<lb/>
Amboina, 15 febr., p. 35
— 36, met twee predikanten; schepen en berichten van daar<lb/>
ontvangen op 25 mei , p. 130 — 137 en 2 juni, p. 164
— 165, vgl. ook
<ref>Corpus II, </ref>nr.<lb/>
CCXLVII; 249717 nagelen is ontvangen; zending van schepen naar Banda,<lb/>
<ref>Daghregisters 28 </ref>jan., p. 19 en 15 febr., p. 38; schip en berichten van daar, 31<lb/>
mei, p. 147
— 149; zending van een schip naar Ternate op 15 febr., p. 37
— 38, schip en<lb/>
berichten van daar, 1 juni, p. 159
— 164; Portugezen uit Makassar gezet; berichten<lb/>
van daar,
<ref>Daghregisters, </ref>Register en o.a. p. 170
— 171; zending naar Timor op 12<lb/>
ebr., p. 33<lb/>
»</remark>
<para>Ingevalle <fref ref="1"/>  de vrede met Portugal noch niet gesloten en zij, zoo soude onses<lb/>
oordeels zeer dienstig wesen, dat in dezelve, soo se voortgang staet te nemen, konde<lb/>
influeren, dat haer de frequentatie van hetzelve eyland moge worden geïnterdiceert,<lb/>
dewijl se daer doch de alderminste fortificatie ofte vaste bezettinge niet en hebben.<lb/>
Hetselve zoude de Ned. Oost. Comp.e een groote gerustheyt geven, nadien de<lb/>
inlanders alsdan wrel aen de hand zouden sijn te houden. Aen Larentuka op Solor
<fref ref="2"/> ,<lb/>
haer hoofdplaets in die gewesten sijnde, is minder gelegen, behalven dat se dan<lb/>
aldaer ook niet souden konnen subsisteren.<lb/>
</para>
<remark>«Zending naar Palembang, vgl.
<ref>Daghregisters 26 april, p. 91 </ref>— 92: berichten<lb/>
uit Djambi<lb/>
»</remark>
<para>Mette Engelse hebben de onse in Jamby al weder eenige questie gehadt, of<lb/>
tenminsten wort van haer soo voorgegeven, gelijck U Ed.e uyt de ingesloten<lb/>
papieren sullen sien ende wat wij daerop aen de heer agent tot Bantam bij provisie<lb/>
geantwoort hebben, ons daertoe gedragende. Mette verandering in de regeringe in<lb/>
Engeland ende dat de Coning weder op sijn troon is geraeckt, willen wij verhopen,<lb/>
dat voortaen beter intelligentie tusschen ons ende haer sal connen worden gehouden.<lb/>
<lb/>
</para>

<remark>«Zending naar Martapura op 3 maart,
<ref>Daghregisters, p. 49, </ref>schip en berichten<lb/>
vandaar, ibid., 28 mei, p. 140
— 143; van Malakka, ibid., Register i.v. Malakka; van<lb/>
Siam, ibid. 12 april, p. 73 — 75 en 13 juni, p. 181, 183
— 184; zending derwaarts,<lb/>
ibid. 26 april, p. 91, 18 juni, p. 190, 22 juni, p. 196; gegevens over Cambodja, schip<lb/>
en berichten van Tonkin
, ibid. 7 maart
<special>t</special> p. 49
— 55; bezending derwaarts
, ibid.<lb/>
25 april, p. 89
— 91; en naar Japan, ibid., Register i.v. Japan; berichten uit en bezending<lb/>
naar Thaiwan, id.; bericht van de aanval van Coxinga op Formosa, ibid.<lb/>
24 juni, p. 197
— 200; zending van Cau met een vloot derwaarts, ibid. 5 juli, p.<lb/>
207—208<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De hier volgende passus is in geheimschrift, in Nederland is de betekenis er boven<lb/>
geschreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Onjuist, Larantuka ligt op Flores.<lb/>
</fnote>

<pb n="373" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0373"/>

<para>Het casteel Zeelandia op Tayoan alsmede liet fort Provincie op Saccam waeren<lb/>
van alle nooddruft ende victualie seer wel voorsien, soodat wij verhopen, dat<lb/>
om deselve soo geheel groote swarigheyt niet te maecken is, maer het plattelandt<lb/>
is te vreesen, dat de vijand afgelopen ende onder de ingesetenen nae sijn bloetgierigen<lb/>
aert al eenige massacre gedaen sal hebben, of ’t en waere deselve ingesetenen<lb/>
door d’een off d’ander kloeck Nederlander bij malcander geruckt ende deselve<lb/>
het hooft geboden hadden, gelijck veele meenen, dat haer uyt de bosschen ende<lb/>
ruygten seer wel om doen soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg gegevens aanval van Coxinga<lb/>
»</remark>
<para>
Omdat de gouverneurs tot Nangasacki den e. Joan Bouchellion jongst op<lb/>
sijn afscheydt met seer grooten ernst gelast hadden te bevorderen, dat de Chinesen,<lb/>
welcker jonck voor desen tot Tayoan opgebragt ende aldaer vergaen is, ... .<lb/>
wegen haer verlies ende schaede satisfactie mocht werden gedaen, off dat sij ’t<lb/>
aenstaende saisoen sulcx aldaer uyt Comp.s effecten souden laeten doen, hadden<lb/>
wij de onse tot Nangasacki al ordre ende last gegeven hetselve bevel, als ’t anders<lb/>
niet conde wesen, te pareren ende nae te comen om daerom mette gem. gouverneurs<lb/>
in geen meerder verwijderingh te geraecken, maer mette bovenverhaelde invasie<lb/>
van den mandorijn Coxin op het eyland Formosa ende het springen van ’t schip<lb/>
den Hector, met een Japans cargasoen geladen sijnde geweest, behalven meerder<lb/>
schaade, die sij de Comp.e ondertusschen noch sullen mogen hebben gedaen, heeft<lb/>
die saecke een geheel ander aensien gekregen ende hebben daerom de geseyde eerste<lb/>
ordre geretracteert ende geordonneert in plaetse van dien op het ernstigste onse<lb/>
klagten ten hoove tegen de gem. Coxin te doen ende te kennen te geven, dat wij<lb/>
nu niet sullen connen naelaeten nae het reght, dat de natuure alle volcken geleert<lb/>
heeft, hem weder alle afbreuck te doen, die in onse vermogen sal wesen, soowel in<lb/>
’t Japanse vaerwater als allerwegen, te meer omdat hij hem niet en heeft ontsien<lb/>
de schepen van de Comp.e, met Japanse goederen geladen sijnde, aen te tasten<lb/>
ende van dewelcke het eene gesprongen is (sonderdat wij evenwel tot noch toe,<lb/>
voor sooveel het Japanse vaerwaeter aengaet, daertoe ordre hebben gegeven) om<lb/>
te onderstaen, hoe dat werck bij haer genomen sal worden ende ons daernae te<lb/>
reguleren, met hoope dat se de billijckheyt van de saeck sullen insien.
<fref ref="1"/>  Doch of<lb/>
het contrarie mogte gebeuren ende dat en
<fref ref="2"/>  ons wilden verbieden tegen alle<lb/>
recht en reden onsen gem. zoo onrechtveerdigen vijand in ’t Japanse vaerwater<lb/>
te beschadigen, zoo verzoecken wij, dat ons met den eersten daerop 300
<fref ref="3"/>  ordre<lb/>

<fnote ref="1">De volgende passus is weer in geheimschrift, de betekenis is er in Nederland boven<lb/>
geschreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Verkeerd geïnterpreteerd, hier staat in geheimschrift : sij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De betekenis is niet boven dit getal geschreven ; ze is : Uw.<lb/>
</fnote>

<pb n="374" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0374"/>
mag toekomen, hoe ons in zulken gevalle zullen dragen, alsoo het een poinct van<lb/>
gewigte is, daer wij onse bekommering grootelijx over hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Schepen en berichten uit Arakan ,
<ref>Daghregisters 9 maart , p. 55 </ref>— 57, 16 mei,<lb/>
p. 114
— 116; verder van Bengalen , Coromandel, Ceylon, Ooa, Suratte, Perzië,<lb/>
Mataramen Bantam, alles in
<ref>Daghregisters, </ref>met behulp van het register te vinden<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>