<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="403"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Thijsz; Batavia, 26 december 1662"/>
<meta key="rawdate" value="26 december 1662"/>
<meta key="seq" value="XXVII"/>
<meta key="year" value="1662"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Thijsz"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur, Joan Thijsz"/>

</header>
<body>
<pb n="403" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0403"/>
<head>XXVII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
DIRCK JANSZ. STEUR EN JOAN THIJSZ., BATAVIA 26 dec.<lb/>
1662.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1128, 1-467 </folio>
<remark>«De Vlaming heeft met drie schepen op de thuisreis de Kaap niet aangedaan; de<lb/>
retourvloot heeft veel last gehad van storm ; de Arnhem
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... nevens de andere omtrent de lenghte van ’t ey landt Brandon <fref ref="1"/>  gecomen<lb/>
sijnde, aldaer door een harde stormwindt van de andere afgedwaelt ende twee<lb/>
daegen daernae, sijnde den 12en february, door het geweldigh slaen van het roer,<lb/>
dat door onvoorsightigheyt dergener, die het gelast was over te leggen, gaende<lb/>
geraeckt ende de stunrpen aen stucken gesmeten was, achteraen de steeven<lb/>
soodanigh ontset sij geworden, dat het in ruym zee gesoncken ende te gronde<lb/>
gegaen sij met omtrent 40 off 50 zielen, dat een smertelijck ongeluck voor de<lb/>
Compag® is. 10 off 12 hebben haer in de schuyt begeven, van dewelcke tot noch<lb/>
toe geen tijdinge is vernomen, apparent dat se mede vergaen sullen sijn. maer de<lb/>
vordere, sterck noch 106 coppen, die de boot tot haer uytvlught gekosen hadden,<lb/>
sijn daermede nae 8 daegen seylens ende seer veel ellende, honger ende dorst<lb/>
uytgestaen te hebben genoegsaem miraculeuselijck aen ’t eylandt Mauritius te<lb/>
lande gecomen, uytgesondert 13, die om niet al tesamen te vergaen door last van<lb/>
de schipper ende andere officieren levendigh over boort geset sijn ende noch 7 off<lb/>
8, die door miserie onderwege sijn gestorven. 10 daegen aen ’t voors. eylandt met<lb/>
groote kommer, doordien se geen vuur en konden maecken, doorgebracht hebbende,<lb/>
sijn de voorsz. schipper ende noch 12 andere te raede geworden weder in de voors.<lb/>
boot te treden ende met toestaen van de andere nae het eylandt Seylon te seylen<lb/>
om aldaer bekent te maecken het swaer ongeval, haer overgecomen, alwaer deselve<lb/>
dan eyndelijck op ulto. may omtrent de stadt Gale behouden sijn aengecomen, te<lb/>
weten 9 van deselve, sijnde 2 man aen ’t eylandt Madagascar, daer se om nooddruft<lb/>
aen geweest sijn, door de wilden dootgeslaegen ende de voors. schipper met<lb/>
noch een timmerman onderwegh overleden. Op welck advis ende om de voors.<lb/>
ongeluckige menschen, aen ’t voors. eylandt Mauritius gebleven, op het spoedigste<lb/>
doenelijck te hulp te comen ende te verlossen de gouverneur en de raedt op Seylon<lb/>
derwaerts hebben gesonden het fleuytie Hilversum.<lb/>
</para>
<folio>P. 2-5.</folio>
<remark>«20 personen zijn 1 juni van Mauritius door een Engels schip meegenomen
,<lb/>
maar door tegenwind 5 aug. in de Augustijnsbaai op Madagascar beland, waar. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... noch in de voors. baey ten ancker gecomen twee Engelse schepen, het eene<lb/>
genaemt de Luypaerd, over Lixbon, ophebbende een Portugese Vice Rey
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
50 &amp; 60 man van deselve natie, het ander genaemt de Madras, daerop de bekende<lb/>
coopman m.r Eduard Winter, nu ridder ende uytcomende voor directeur van<lb/>
haere negotie op de Cust Cormandel ende in Bengale, die de voors. 6 man medegenomen<lb/>
ende tot Madrespatam aengebracht heeft.<lb/>
</para>
<folio>P. 6.</folio>

<fnote ref="1">Brandao(n), het zuidelijkste eiland van de Cargados Garajos-groep, beoosten Madagascar<lb/>
op ongeveer 17° Z.B. en 60° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Antonio de Mello e Castro, 1662-1665.<lb/>
</fnote>

<pb n="404" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0404"/>
<para>( Ze zijn thans te Batavia, zeer dankbaar voor de Engelse hulp; uit patria arri¬veerden
</para>
<remark>

<table n="43">
<row n="43" row="1">
<cell n="43" row="1" col="1"></cell>
<cell n="43" row="1" col="2"></cell>
<cell n="43" row="1" col="3">mil.</cell>
<cell n="43" row="1" col="4">zeevarenden</cell>
<cell n="43" row="1" col="5">vrouwen en</cell>
<cell n="43" row="1" col="6">lijfeigenen</cell>
</row>
<row n="43" row="2">
<cell n="43" row="2" col="1"></cell>
<cell n="43" row="2" col="2"></cell>
<cell n="43" row="2" col="3"></cell>
<cell n="43" row="2" col="4"></cell>
<cell n="43" row="2" col="5">kinderen</cell>
<cell n="43" row="2" col="6">van de Kaap</cell>
</row>
<row n="43" row="3">
<cell n="43" row="3" col="1">28 april Wapen van Amsterdam</cell>
<cell n="43" row="3" col="2">126</cell>
<cell n="43" row="3" col="3">209</cell>
<cell n="43" row="3" col="4">6</cell>
<cell n="43" row="3" col="5"></cell>
</row>
<row n="43" row="4">
<cell n="43" row="4" col="1">21 mei</cell>
<cell n="43" row="4" col="2">Amersvoort
.</cell>
<cell n="43" row="4" col="3">122</cell>
<cell n="43" row="4" col="4">203</cell>
<cell n="43" row="4" col="5">5</cell>
<cell n="43" row="4" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="5">
<cell n="43" row="5" col="1">24 id.</cell>
<cell n="43" row="5" col="2">West friesland!
.</cell>
<cell n="43" row="5" col="3">94</cell>
<cell n="43" row="5" col="4">201</cell>
<cell n="43" row="5" col="5">2</cell>
<cell n="43" row="5" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="6">
<cell n="43" row="6" col="1">29 id.</cell>
<cell n="43" row="6" col="2">Malacca
.</cell>
<cell n="43" row="6" col="3">109</cell>
<cell n="43" row="6" col="4">208</cell>
<cell n="43" row="6" col="5">6</cell>
<cell n="43" row="6" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="7">
<cell n="43" row="7" col="1">5 juni</cell>
<cell n="43" row="7" col="2">Calff
.</cell>
<cell n="43" row="7" col="3">—</cell>
<cell n="43" row="7" col="4">94</cell>
<cell n="43" row="7" col="5">5</cell>
<cell n="43" row="7" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="8">
<cell n="43" row="8" col="1">6 juni</cell>
<cell n="43" row="8" col="2">Mars
.</cell>
<cell n="43" row="8" col="3">37</cell>
<cell n="43" row="8" col="4">112</cell>
<cell n="43" row="8" col="5">5</cell>
<cell n="43" row="8" col="6">6</cell>
</row>
<row n="43" row="9">
<cell n="43" row="9" col="1">7 id.</cell>
<cell n="43" row="9" col="2">Bunschoten
.</cell>
<cell n="43" row="9" col="3">—</cell>
<cell n="43" row="9" col="4">48</cell>
<cell n="43" row="9" col="5">-</cell>
<cell n="43" row="9" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="10">
<cell n="43" row="10" col="1">id.</cell>
<cell n="43" row="10" col="2">Venenburgh
.</cell>
<cell n="43" row="10" col="3">22</cell>
<cell n="43" row="10" col="4">88</cell>
<cell n="43" row="10" col="5">7</cell>
<cell n="43" row="10" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="11">
<cell n="43" row="11" col="1">id.</cell>
<cell n="43" row="11" col="2">Peperbael
.</cell>
<cell n="43" row="11" col="3">41</cell>
<cell n="43" row="11" col="4">107</cell>
<cell n="43" row="11" col="5">-</cell>
<cell n="43" row="11" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="12">
<cell n="43" row="12" col="1">10 id.</cell>
<cell n="43" row="12" col="2">Amstellandt
.</cell>
<cell n="43" row="12" col="3">32</cell>
<cell n="43" row="12" col="4">94</cell>
<cell n="43" row="12" col="5">8</cell>
<cell n="43" row="12" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="13">
<cell n="43" row="13" col="1">1 aug.</cell>
<cell n="43" row="13" col="2">Naegelboom
.</cell>
<cell n="43" row="13" col="3">39</cell>
<cell n="43" row="13" col="4">154</cell>
<cell n="43" row="13" col="5">-</cell>
<cell n="43" row="13" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="14">
<cell n="43" row="14" col="1">3 sept.</cell>
<cell n="43" row="14" col="2">Walcheren
.</cell>
<cell n="43" row="14" col="3">93</cell>
<cell n="43" row="14" col="4">181</cell>
<cell n="43" row="14" col="5">6</cell>
<cell n="43" row="14" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="15">
<cell n="43" row="15" col="1"><ref>4</ref>oct.</cell>
<cell n="43" row="15" col="2">Hoff van Zeelandt . . .</cell>
<cell n="43" row="15" col="3">96</cell>
<cell n="43" row="15" col="4">202</cell>
<cell n="43" row="15" col="5">10</cell>
<cell n="43" row="15" col="6"></cell>
</row>
<row n="43" row="16">
<cell n="43" row="16" col="1">Alle schepen hebben de Kaap aangedaan;</cell>
<cell n="43" row="16" col="2">thans gaan</cell>
<cell n="43" row="16" col="3">Wapen van</cell>
<cell n="43" row="16" col="4">Amsterdam,</cell>
</row>
</table>
 Amersfoort en Peerl naar Amsterdam, Walcheren en Hoff van Zeelandt naar Zeeland,<lb/>
Slot van Honingen naar Rotterdam, Jonge Prins naar Hoorn; begin ’62 zijn 2<lb/>
schepen naar Amboina gezonden; ook 2 schepen kwamen 25 mei en 4 aug. van daar<lb/>
met cargasoen van 875294 nagelen, kostende f. 268954.14.3; gegevens Amboina,<lb/>
vgl.
<ref>Valentijn II, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 219 en
<ref>Ambonsche Historie, p. 143-145</ref>;<lb/>
die van Ceramlaut blijven zonder vergunning op Keffing wonen, waar ook een<lb/>
Makassaarse jonk en een vaartuig van Bima zijn verschenen; hun handel werd<lb/>
oogluikend toegelaten ; de Cerammers mogen massooi van Nieuw -Guinea aan de<lb/>
Compagnie leveren<lb/>
»</remark>
<para>De ... . gouverneur Hustaerd meent, dat U Ed.e ordre om voortaen de<lb/>
landen van Amboina met sachter ende minsamer middelen geregeert te hebben,<lb/>
dan eenige jaeren herwaerts is geschiet, van seer goede vrucht sal wesen ende dat<lb/>
daerdoor veel ongenughten ende swaerigheden sullen voorgecomen konnen worden,<lb/>
een hertneckige, superbe natie sijnde, die geen straffe gebieders verdraegen<lb/>
kan, soo langh se maer eenigh open sien om die te ontworstelen, gelijck meer dan<lb/>
teveel maelen tot schaede van de Compag.e gebleken is ende bij welcke maxime<lb/>
wij het dan voort sullen traghten te houden, op hoope dat de diffidentie ofte<lb/>
wantrouwe, die tot noch toe onder de inwoonderen heeft geregneert ende dewelcke<lb/>
altijt de voornaemste oorsaeck is geweest van de onlusten, die successive sijn<lb/>
ontstaen, daerdoor eenmael sal weghgenomen ende gemortificeert worden.<lb/>
</para>
<folio>P. 18-19.</folio>
<remark>«Jaarlijks feestmaal met de hoofden van Leüimor, vgl.
<ref>Ambonsche Historie, p. 144 </ref>»</remark>
<para>Voort, soo meent sijn gemelte e., dat ten selven eynde oock seer dienstigh<lb/>
sal sijn, dat de inwoonderen in den arbeyt van de Compag.® soo weynigh werden<lb/>
gebruyckt, als sal connen geschieden ende dat, als den noot vereyst, dat men<lb/>
haer dienst moet employeren, alsdan op een last rijs ofte twee tot haer mondtkost<lb/>
niet en werde gesien, hetwelck mede in redelijckheyt bestaet,<lb/>
</para>

<pb n="405" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0405"/>
<para>Van ’t aenplanten der nieuwe naegelboomen schrijft sijn e. gissingh te maecken,<lb/>
dat van deselve omtrent een vijfde part opgecomen ende behouden sij, dat<lb/>
weynigh is.<lb/>
</para>
<folio>P. 21-22.</folio>
<remark>«Uitroeiing van nagelbomen elders,
<ref>Ambonsche Historie, p. 143 </ref>»</remark>
<para>
Het
.... groot getal jonge spruyten, hier ende daer op het
.... landt<lb/>
gevonden ende dat op plaetsen, daer wel een mijl in ’t rondt in veele jaeren geen<lb/>
naegelbomen hebben gestaen, schijnt een seker teken te sijn, dat de grondt die<lb/>
uyt haer natuur moet voortbrengen sonder daertoe menschenarbeyt van node te<lb/>
hebben ende waerom seer bedenckelijck is, off deselve landen, schoon al eens van<lb/>
alle naegelbomen gesuyvert sijnde, al oyt van de Compag.e sullen mogen worden<lb/>
verlaeten sonder actuele possessie daerop te houden uyt vreese, dat andere natiën<lb/>
die sullen connen comen occuperen ende sonder veel oncosten, arbeyt ofte moeyte<lb/>
in korte jaeren medegenoten in de voorsz. kostelijcke specerij e worden ende sal<lb/>
om die oorsaeck nodigh wesen, dat de redout Overburgh
<fref ref="1"/>  op Loehoe vooreerst<lb/>
noch ingehouden worde, anders daer geheel onnut sijnde.<lb/>
P. 23-24.<lb/>
</para>
<remark>«Op Manipa zijn geen nagelplanten gevonden; enkele Aljoeren van daar gelicht<lb/>
»</remark>
<para>Aen Cayely
<fref ref="2"/>  op het eylandt Bouro was het rijsplanten sleght bevallen,<lb/>
maer dewijl het landt daer uytermaten bequaem toe is, moet aen een goet succes<lb/>
in toecomende niet getwijffelt worden. Nae het sich laet aensien, en sal deselve<lb/>
plaets geensints mogen verlaeten worden, gelijck wij anders om de oncosten te<lb/>
verkleynen wel genegen souden sijn geweest, omdat de inwoonderen, die daer nu<lb/>
seer vreedsaem bijeen sijn wonende, alsdan terstont weder ij der nae sijn oude<lb/>
plaets soude keren ende over het gehele landt verspreyt worden, als wanneer men<lb/>
op haer doen niet soude konnen letten ende de Macassaren gelegentheyt soude<lb/>
worden gegeven om wederom haere oude intelligentie mette Bouroesen te houden.<lb/>
</para>
<folio>P. 25.</folio>
<remark>«Daar dient een stenen reduit gebouwd; de landraad voortaan te Hila te houden
<ref>&gt; </ref><ref>Ambonsche Historie II, p. 143</ref>; de houten barricade te Ceyt zal in steen worden<lb/>
herbouwd, twee andere op Hitu afgebroken; er zijn 5 predikanten te Amboina en 2<lb/>
theologanten, voorlopig als schoolmeesters gebruikt; de 5 predikanten kosten samen<lb/>
f. 10000 - p.j.; alle schoolmeesters samen
/. 5000.<lb/>
»</remark>
<para>
Kleyn devoir hebben de broederen ’t verleden jaer in ’t visiteren der inlandse<lb/>
gemeenten gedaen, hetwelck nochtans de principale dienst is, die sij te doen hebben<lb/>
ende waerom sijn e. dan de recognitie, die sij jaerlijcks voor extraordinaris<lb/>
moeyte plegen te genieten, had ingehouden, dat wij voor welgedaen houden,<lb/>
verhopende, dat sij daerdoor sullen worden aengeport in toecomende meer vlijt<lb/>
tot bekeringe der heydenen aen te wende.<lb/>
P. 30.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Overburgh, een in 1644 gebouwde redoute, die tot 1862 met tussenpozen in gebruik<lb/>
bleef. Vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 211-213.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kajeli, plaats op Buru, waar tot 1900 de Nederlandse bestuurder was gevestigd, aan<lb/>
de gelijknamige baai op 3° 25'Z.B. en 127°8' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="406" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0406"/>
<remark>«Er zijn 450 soldaten; Cos volgt er Hustaert als gouverneur op,
<ref>Ambonsche </ref><ref>Historie II, p. 145</ref>; beslissing over H. ’s voorstel Ceram van hel gouvernement Amboina<lb/>
aan dat van Banda over te dragen, aangehouden; 15 nov. komt de Diemermeer van<lb/>
Amboina; de onkosten beliepen er 28 fébr. in een jaar f. 214038, de inkomsten<lb/>
f. 119342; 29 nov. vertrekt de Goeree derwaarts ?net cargasoen van f. 69623.7.4;<lb/>
21 jan. vertrekt de Olifant, 10 febr. de Diemermeer om timmerhout van Ceram naar<lb/>
Banda te brengen; de Mayboom kwam 28 mei van daar met specerijen, waard<lb/>
f. 20602.12.8, 11 sept. een Chinese jonk, die er rijst heenbracht; 17 dec. is Joan van<lb/>
Dam er als gouverneur opgetreden; de forten en gebouwen trof hij er in slechte staal<lb/>
aan, uitgezonderd het kasteel Nassau en het gouvemeurshuis, oorzaak: gebrek aan<lb/>
materiaal en timmerlieden; het kasteel Belgica is grotendeels afgebroken; slechts het<lb/>
poortgebouw blijft als kleine redoute behouden; het materiaal van de afbraak zal worden<lb/>
gebruikt voor een hoger gelegen reduit; dit betekent o.a. een bezuiniging van 30 a 40<lb/>
man; de gouverneur wachtte niet op goedkeuring uit Batavia wegens de a.s. komst<lb/>
der Engelsen op Run; herstel van gebouwen op Lonthoir; daarna zal het kasteel<lb/>
Revenge op Ai hersteld worden; de kerk is er ingestort<lb/>
»</remark>
<para>Het eylandt Run heeft sijn e. woest gevonden, heeft overvloet van bamboesen,<lb/>
canarie- <fref ref="1"/>  ende catappabomen
<fref ref="2"/> , oock de beste sagueer
<fref ref="3"/>  van gansch Banda ende<lb/>
is seer visrijck, maer en heeft gansch geen notenbomen. De redout, op de westzijde<lb/>
van ’tselve gelegen, wort noch in besit gehouden door een corporael ende 6 soldaeten.<lb/>
<lb/>
</para>
<folio>P. 46.</folio>
<remark>«Water moet voor Neira en Ai van Lonthoir worden gehaald ; een redoute zal bij<lb/>
een van de bronnen worden gebouwd<lb/>
»</remark>
<para>
Om de nodige wercken ende diensten in Banda te meer spoet te geven heeft<lb/>
sijn e. de matrosen en de bosschieters der schepen daer mede toe laeten gebruycken<lb/>
als tottet lossen en laeden derselve, steen breken ende aenbrengen als andere<lb/>
diergelijcke diensten. Heeft oock de lijfeygenen van de Comp.e, die aen particulieren<lb/>
voor desen tot haeren dienst sijn geleent geweest, ingetrocken, waermede onget<lb/>
vijf feit al eenighsints wat sal uytge wonnen worden. Het waeter ende branthout<lb/>
haelen voor de corps du guardes, het suyveren van ruyghten ende struycken<lb/>
onder de forten, ’t maecken van voetangels etc.
<super>a,</super> dat voor desen door lijfeygenen<lb/>
plagh gedaen te worden, moeten de soldaten nu selfs waernemen ende sal haer<lb/>
hetselve ongetwijffelt tot te beter gesontheyt strecken.<lb/>
P. 47-48.<lb/>
</para>
<remark>«Enig textiel is af gekeurd,<lb/>
»</remark>
<para>. . . . oock eenige onder de lijfeygenen, door ouderdom, vermincktheyt ende<lb/>
ongeneselijcke sieckten onbequaem om eenigen dienst te doen, die om de Compag.e<lb/>
daervan te ontlasten ende meerder schaede voor te comen in ’t openbaer aen de<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Canarie, een canaricumsoort, vermoedelijk c.commune.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Terminalia catappa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Saguweer, palmwijn, die van verschillende palmsoorten gewonnen wordt, meest van<lb/>
arenga saccharifera,<lb/>
</fnote>

<pb n="407" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0407"/>
<remark>«Hurt wordt er secunde
<lb/>
»</remark>
<para>De gemeente in de eylanden van Banda bekentgemaeckt sijnde de ordre, die<lb/>
wij op haer versoeck hebben gegeven, namentlijck dat sij voortaen voor de foelie,<lb/>
die se sullen leveren, in plaets van 48 gelijck tot noch toe sullen genieten 60 stuyvers<lb/>
het catty Banda van 5£ 8 ende dat haer den rijs van de Compag.le sal gelevert<lb/>
worden tot 40 rx.d het last, mitsgaders dat sij, eenige lijfeygenen kopende van de<lb/>
Compag.e, die sullen mogen betalen in twee payen, namentlijck mettet eerste<lb/>
ende tweede gewas nae den vercoopdagh, sijn daerover seer verheugt ende wel<lb/>
vergenoeght geweest, sijnde inderdaet arme luyden, die wel meriteren, dat haer<lb/>
de handt wat werde geboden, soo se eenigsints bestaen ende niet t’enemael te<lb/>
onder geraecken sullen.<lb/>
</para>
<folio>P. 49.</folio>
<para>
( Hunter en Dutton zijn
. . . .)<lb/>
.... met de schepen London ende de Discouvry voor Poulo Run
.... aengecomen<lb/>
op 21 maert verleden om hetselve in possessie te nemen, maer, door den<lb/>
corporael, aldaer de wacht hebbende, beleef delijck afgewesen sijnde, heeft sijn<lb/>
. . . . e. door missive ende gecommitteerdens, aen den gouverneur op Neira<lb/>
gesonden, de inruyminge versocht, maer is van sijn e. ende den raedt mede uytgestelt<lb/>
tot naeder ordre ende bescheyt uyt het vaderlandt aengaende de differenten,<lb/>
die opnieuw omtrent het transport van het voorsz. eylandt van de sij de van Engelant<lb/>
gemoveert waeren, waerover dan over ende weder schriftelijck is geprotesteert,<lb/>
hebbende die vrunden haer niet geschaemt haer schaede ende interest te begroten<lb/>
op een somme van 124215 £ sterlings.<lb/>
P. 60-51.<lb/>
</para>
<remark>«Verwijzing naar orders aan den gouverneur van Banda gezonden; de Engelsen<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijn sonder de alderminste schijn van feytelijckheyt te gebruycken
<fref ref="1"/> <lb/>
van daer gescheyden ende met toestaen van de gouv.r Van Dam
<fref ref="2"/>  ende den<lb/>
raed op den eersten april ter reede van ’t casteel op Neira ten ancker gecomen om<lb/>
de veranderingh van ’t mouson aldaer in te wachten ende dan weder nae Bantam<lb/>
te keren, gelijck se gedaen hebben, sonderdat . . . . m.r Hunter ofte Jan Dutton<lb/>
ondertusschen oyt aen landt sijn geweest ofte oock buyten de inhoudt van het<lb/>
aengeroerde protest eenige on vrundelij ckheyt hebben laeten blij eken, alsof se<lb/>
tot geen ander eynde en waeren gecomen dan om weder te vertrecken met vertrouwen,<lb/>
soo het schijnt, dat het genoemde protest de oncosten van haer voyagie<lb/>
wel rijckel. sal goet connen maecken, gelijck dat haer maxime eenige jaeren<lb/>
herwaerts tegen de Nederlandse Compag. schijnt doorgaens geweest te sijn. Sij<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dus : zonder met enig geweld op te treden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Joan van Dam kwam 1655 te Batavia, werd lid van de Raad van Justitie, dec.<lb/>
1656 sergeant-majoor ( = troepencommandant), tuchtigde 1660 Makassar, o kt. 1661 tot jan.<lb/>
1665 gouverneur van Banda, vervolgens tot aug. van Amboina, sept. 1665 tot dec. 1666 raadextraord.<lb/>
te Batavia, hij repatrieerde als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>

<pb n="408" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0408"/>
<para>sijn, gaende ende wederom comende, Macassar aengeweest ende souden in ’t<lb/>
eerst veel moeyten hebben aengewent om eenige Macassaren, Bandanesen ende<lb/>
Amboinesen te disponeren met haer nae Poulo Run te gaen, maer niemandt<lb/>
daertoe konnen bewegen, nietjegenstaende de groote beloften, haer voorgestelt.<lb/>
De resident meent, dat sij die voyagie wel souden mogen hebben aengevangen<lb/>
door raet ende ophitsinge van de kimmelaha Madjira, die ondertusschen is komen<lb/>
te overlijden.<lb/>
</para>
<para>Om Callamatte te bewegen hebben sij seer gearbeyt, maer en heeft hem niet<lb/>
genegen gevonden, dat al te verwonderen ende een teecken is, dat haer credit<lb/>
niet seer groot moet wesen bij deselve natiën. Wederom komende, hebben se veel<lb/>
siecken tot Macassar aengebragt midtsgaders de materialen, die tottet bouwen van<lb/>
een vastigheyt op het eylandt Run hadden mede gehadt, daer aen landt gesmeten<lb/>
ende sijn eyndelijck weder tot Bantam verschenen den 6en july voorleden, van<lb/>
waer sij ons mede een gelijcke protest hebben toegesonden ende wij haer weder<lb/>
deselve antwoort, die sij in Banda hadden ontfangen.<lb/>
</para>
<folio>P. 51-53.</folio>
<remark>«Engeland zal hierover wel moeilijkheden maken; hel zoeken van een parelbank<lb/>
bij de Aru-eilanden leverde nog niets op; Van Dam meldt
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat door seker burger, van Ceram comende, in Banda gebracht was een<lb/>
matroos, genaemt Anthony Multum, van Nieuwpoort, die, in ’t jaer 1656 gevangen<lb/>
genomen sijnde, drij jaeren gehouden is geweest bij de inwoonders van een eylandt,<lb/>
genaemt Carras
<fref ref="1"/>  ende van daer geraeckt bij de oranghcay van Roumabatou
<fref ref="2"/> ,<lb/>
sijnde de reghte slaevenhandelplaets op ... . Guinea, welcke orangcay hem<lb/>
eyndelijck op Ceram voorsz. gebracht ende aen deselve burger overgegeven<lb/>
heeft voor een kleet, weerdigh 30 realen. Dese man verklaert, dat ter voorsz.<lb/>
plaetse jaerl. wel 2 off 300 lijfeygenen te becomen sijn, het stuck voor 10 Tambockse<lb/>
<fref ref="3"/>  sweerden ende dat de gem. orangcay geerne soude sien, dat de Nederlanders<lb/>
daer quaemen handelen, nietjegenstaende de Macassaren en de Gorammers<lb/>
hem hetselve altijt getracht hadden af te raeden, hetwelck dan door middel van<lb/>
de voorsz. matroos, die daer taelkundigh is, metten eersten naeder ondersocht<lb/>
stont te worden, te meer omdat sich onder die luyden schijnt te verthonen een<lb/>
treek totte Christenreligie, die met verwaerloost behoort te worden, behalven dat<lb/>
de provisen van cadiangh
<fref ref="4"/>  en boontiens, die van daer comen, Banda wel te staede<lb/>
comen.
<fref ref="5"/> <lb/>
</para>
<folio>P. 55-56.</folio>
<remark>«Onderkoopman Gabriël Nacken naar eilanden in hel Oosten gezonden met de<lb/>
Kreeft en carg. van
/. 4362; hij kwam 23 april voor Neira terug<lb/>
»</remark>
<para>
Hij was eerst aen Babber geweest ende dat eyland rondtgevaeren, oock ten<lb/>
deele te voet overgelopen, maer en heeft daer de alderminste tekenen van noote-<lb/>

<fnote ref="1">Karas, eiland voor de kust van Nieuw-Guinea op 3£° Z.B. en 132°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte Rumbati, plaats ter noordwestkust van Onin op Nieuw-Guinea op 2°45'<lb/>
Z.B. en 132°3' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tambuku of Bungku, plaats ter oostkust van Celebes op 2°40/ Z.B. en bijna 122° O.L.<lb/>
waar uit in de buurt gevonden ijzer klingen werden gesmeed.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Katjang, boon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Iets korter is deze passage ook te vinden
<emph>Nieuw-Guinea</emph> , I, p. 79.<lb/>
</fnote>

<pb n="409" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0409"/>
bomen niet gevonden selff niet van de wilde slagh, gelijck op veel andere plaetsen<lb/>
wel gevonden worden. Oock en schenen de inwoonderen gansch geen kennisse<lb/>
van noten te hebben, maer quaemen deselve met groote nieusgierigheyt bij de onse<lb/>
bekijcken, dat een groote gerustheyt geeft. Heeft echter met deselve luyden een<lb/>
vreedecontract gemaeckt ende haer een princevlagge vereert tot een teken van<lb/>
alliantie
<fref ref="1"/> . Vandaerishij geseylt nae Massale
<fref ref="2"/> , een ander eylandt, niet wijt van<lb/>
daer gelegen, maer en heeft daer almede geen nootebomen gevonden, maer wel<lb/>
kondschap van amber, daer altemet vallende ende die de inwoonders belooft<lb/>
hebben voort aen de Compag.e te villen leveren, de Macassaren plegen die van<lb/>
haer te handelen.<lb/>
</para>
<para>Op Damme was oorlogh tusschen de hooftnegeriën Beber
<fref ref="3"/> , altijt Compag.8<lb/>
vijanden geweest sijnde, ende Ilhe, dat haer vrunden sijn ende die versocht hebben<lb/>
adsistentie te mogen genieten onder belofte alsdan te sullen bewerken, dat alle de<lb/>
nooteboomen op gansch Damme sullen geëxtirpeert ende uytgeroeyt worden. De<lb/>
Macassaren bevaeren hetselve eylandt sterck, die onget wijf feit niet anders en doen<lb/>
dan de inwoonderen geduurigh tegen ons op te hitsen ende alsoo daerin hoe eer<lb/>
hoe liever dient voorsien te worden, eer sij daer vaster negotie ofte alliantie maecken<lb/>
tot onsen naedeel, soo heeft de raet in Banda daertoe vooreerst uytgesonden<lb/>
wederom de voorsz. Gabriël Nacken
<fref ref="4"/>  met ’t jacht Walcheren mitsgaders de<lb/>
chaloupen de Kreeft en de Swaluwe, gemant met 70 soldaten om de voorsz.<lb/>
Ilhaesen tegen de gemeene vijanden te adsisteren ende daerdoor tottet gem.<lb/>
ooghmerck te geraecken, gelijck geschiet is. Sijnde de gem. Gabriël Nacken in ’t<lb/>
eynde van de maent july weder mette voorsz. bodems voor Neira terughgecomen<lb/>
met rapport, dat sij op de eylanden Damme ende Nile door hulp van de inwoonders<lb/>
vernielt ende uytgeroeyt hadden gekregen alle de notebomen, aldaer gevonden,<lb/>
te weten op Damme over de 600 vrughtdraegende boomen ende wel sooveel<lb/>
jonge spruyten ende op Nile wel 3049 groote boomen ende waertoe hij de voorsz.<lb/>
inwoonders gedisponeert had door vrundelijcke middelen ende mits aen haer<lb/>
betaelende voor ijder vruchtdraegende boom, de spruyten niet gerekent, 2 vaedemen<lb/>
roode bethilles off salampouris ende waermet het boven geciteerde cargasoentie<lb/>
doorgegaen was, behalven noch verscheyden andere klenigheden, van<lb/>
particulieren geleent ten bedraege van /. 1739. Wij achten die oncosten wel<lb/>
besteet te sijn ende dat nodigh sal sijn, dat daer jaerlijcks immer vooreerst bij<lb/>
werde gecontinueert, opdat de Compag.e niet t’eniger tijt schadelijcke participanten<lb/>
in deselve seer kostelijcke specerie en kome te krijgen.<lb/>
</para>
<para>Op Serouwe
<fref ref="5"/>  was deselve Nacken oock aengeweest ende had aldaer mede in<lb/>
de 60 bomen gevelt.<lb/>
</para>
<para>
Omtrent het eylandt Lety wort gesecht noch een eylandt te leggen, dat in de<lb/>
kaerten onbekent is ende mede veel notebomen soude hebben, wordende begroot<lb/>
op wel 3000 stux, dat mede ondersocht sal moeten worden. Nae ’t seggen van<lb/>
Dammaresen souden ’t verleden mousson aen ’t voorsz. eylandt Nile geweest sijn<lb/>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Masela, eiland bij Babar, op 8°10' Z.B. en 129°55' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bebar, dorp aan de noordkust van Damar .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gabriël Nacken maakte als onderkoopman in 1661 en 1662 reizen naar de eilanden ten<lb/>
oosten en zuiden van Banda, later vrijburger, eerst te Banda, later te Batavia, waar hij tot in<lb/>
1682 genoemd wordt, o.a. als ouderling.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Serua, eiland op 6°18' Z.B. en 130° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="410" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0410"/>
niet min dan 11 Macassaerse j oneken ende dewelcke aldaer met hulpe van eenige<lb/>
inwoonders souden vermoort ende dootgeslaegen hebben twee Nederlanders ende<lb/>
6 swarten, daer om te handelen met een kleen vaertuygh aengecomen, daer van<lb/>
gelijeken naeder nae soude worden vernomen.<lb/>
</para>
<para>25 january verleden is voor Neyra ten aneker gecomen een jonekie van Bima,<lb/>
geladen met 19 lasten rijs, hebbende een geleydbrieff van twee boeckhouders,<lb/>
aldaer tot procure van rijs leggende, te weten om naer Amboina te mogen vaeren,<lb/>
welcke plaets sij door quaet weder voorbij waeren geraeckt. Desel ve heeft den<lb/>
raed van Banda als subiecten van Macassar aengeslaegen ende de rijs vercocht tot<lb/>
52 realen het last ende souw het jonekie tot een champan gemaeckt worden om te<lb/>
dienen tot transport van rijs, specerijen, kalck, steen ende andere nootlijekheden<lb/>
van ende nae de comptoiren, om hoedanigh vaertuygh sij daer doorgaens verlegen<lb/>
sijn. Het volck is mettet jacht de May boom hier aengelandt om met gehandelt te<lb/>
worden, sooals wij souden oordelen te behoren. Wij sijn van advis, dat het aenhaelen<lb/>
van desel ve jonek seer wel beweert
<fref ref="1"/>  kan worden uyt de inhout van het<lb/>
accoort, jonghst met Macassar gemaeckt
<fref ref="2"/> , dicterende, dat gene Macassaren mogen<lb/>
vaeren op de plaetsen om de oost binnen het district van de Compag.®, off dat se<lb/>
als vijanden mogen aengetast worden, maer dewijl se een geleytbrieff van de voorsz.<lb/>
2 boeckhouders hebben gehat, waerop sij haer vertrouwt hebben ende dat oock de<lb/>
Radia van Bima hem aen de ommeslagh, die wij in sijn landt hebben, licht soude<lb/>
konnen garanderen, soo hadden wij wel gewenscht, dat daer met discretie ofte<lb/>
onderscheyt in waere gehandelt ende hebben dienvolgende oock vastgestelt<lb/>
deselve luyden van hier weder nae Bima te largeren ende de Radia wegen de<lb/>
geleden schaede op het beste doenelijck satisfactie te doen om metten selve om<lb/>
soo geringen oorsaeck in geen verwijderingh te geraecken, te meer omdat onse<lb/>
ingesetenen dien handel niet wel missen konnen ende Bima jaerl. groote quant iteyt<lb/>
rijs nae Batavia uytgeeft.<lb/>
</para>
<para>
8en maert is in Banda aengecomen een tingan, gemant met 11 koppen, van ’t<lb/>
eylandt S.1 Matheus
<fref ref="3"/> , omtrent Buton gelegen ende mede onder Macassar staende,<lb/>
dewelck dienvolgende insgelijeks met recht hadde konnen aengehouden sijn<lb/>
geweest, maer de goede oorsaeck van haer aencomste heeft haer vrij doen spreken,<lb/>
namentl. omdat sij aldaer hebben aengebraght eenig volck, in Banda thuyshorende,<lb/>
die, haer vaertuygh daeromtrent verloren hebbende, aen het voorsz. eylandt<lb/>
waeren gesal veert ende van de Radia off overste vrundelijck ontfangen, van onderhout<lb/>
versorght ende nae 5 daegen verblijff met voorsz. tingang nae Banda gesonden<lb/>
ende had de gem. Radia daermede aen de gouvem.r tot vereeringe gesonden<lb/>
een schoon stuck ebbenhout, hetwelck van dat volck al een ongemene<lb/>
menschelijckh.1 is, die wel eenige daneksegginge heeft gemeri teert. Deselve luyden<lb/>
hebben op haer vertreck van daer emstigh versocht jaerl. met eenige vaertuygen,<lb/>
nae wij het getal souden limiteren, in Banda te mogen comen om deselve vaertuygen<lb/>
daer te verkopen nevens soodanige andere klenigheden, als haer landt<lb/>
uytgeeft, gelijck ebbenhout, clappus, bestiael ende andere snuysterije. Nae haer<lb/>
seggen, dat ons volck oock geconfirmeert heeft, souden daer veel vaertuygen<lb/>

<fnote ref="1">Beweert, in de zin van: verdedigd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Art. 6,
<emph>Corpus</emph> II, p. 172.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">St. Matheus, naam door de Portugezen gegeven aan Langkèsi, het noordoostelijkste<lb/>
eiland van de Tukang Besi-groep, gelegen op 6°20' Z.B. en 124°20' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="411" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0411"/>
gemaeckt worden ende beter koop te krijgen sijn als op andere plaetsen, daer<lb/>
Banda van gedient soude konnen sijn. Hetselve versoeck is haer bij den raedt<lb/>
afgeslaegen ende sijn daermede nae Batavia gewesen.<lb/>
</para>
<folio>P. 57-64.</folio>
<remark>«De foelie is beier verpakt; ds. Brockbron is door de kerker aad te Banda geschorst
,<lb/>
ds. De Moor is gestorven; ds. Molanus wil repatriëren, zodat ds. Masius er alleen<lb/>
blijft; op de scholen wordt er geen maleis, maar nederlands geleerd; in een jaar is er<lb/>
uitgegeven f. 146357 en ontvangen f. 62674; 22 nov. is de Walvisch, 6 dec. de Diemermeer<lb/>
naar Banda gezonden met carg. van f. 124158.15.14, voorts 50 soldaten en ds.<lb/>
Sibelius; 8 febr. is de Leeuwin naar Temate gezonden met carg. van f. 67083, w.o.<lb/>
30 last rijst; Anthony van Voorst wordt er commandeur; het is vredig in de Molukken;<lb/>
er kwamen 9 jonken van Manilla met veel rijst; geen schip uit Mexico arriveerde te<lb/>
Manilla<lb/>
»</remark>
<para>
Nae haer seggen soude de rebellie der Pangasinesen
<fref ref="1"/>  in Manilha door de<lb/>
kloeckheyt van Esteibar, gewesen gouverneur tot Gammalamma, t’eenemael<lb/>
gestut ende gedempt sijn ende waeren tot een bewijs van dien 100 gevangens in<lb/>
Temate gecomen ende op de galeyen gesmeten, maer andere waeren van gevoelen,<lb/>
dat het daermede noch soo breet niet en was, maer dat den oorlogh noch al bleeff<lb/>
continueren, waerdoor het landt bedorven ende de suyckerplantagiën verwoest<lb/>
wierden ende waerom oock dit jaer geen witte suycker ofte confituren van daer<lb/>
in Temate overgebracht waren, gelijck jaerl. plagh te geschieden. Van Siam waeren<lb/>
twee Moorse scheepkens in Manilha overgecomen met allerhande sorteringe<lb/>
kleden ende lijnwaeten, waermede sij het geheele landt vervult hadden ende<lb/>
hadden voorgegeven daer het volgende saisoen weder te willen komen, hetwelck,<lb/>
soo geschiedende, Compag.8 concept van negotie mette Spanjaerden in Temate<lb/>
seer hinderlijck wesen sal. Oock sal hetselve in Macassar gevoelt worden, van<lb/>
waer sij anders haer gerieff plegen te haelen. In octob. verleden jaers is in Temate<lb/>
verschenen eene Carrangelang
<fref ref="2"/>  als gesant van Macassar aen de gouverneur van<lb/>
Gammalamma ten eynde om bij denselve als bij de Tidoresen, aen die kant sijnde,<lb/>
te versoecken een houwelijck voor de broeder van de Coninck van Temate, in<lb/>
Macassar sijnde, mette dochter van den overleden Coninck van Tidor, die tot<lb/>
Gammalamma bij de Spangiaerden sorghvuldig bewaert wort om door dien wegh,<lb/>
soo men meent, deselve Calmatte, die een gauw ende woelendt man is, te eveheren<lb/>
<fref ref="3"/>  tot Koningh van Tidor en Temaete, maer deselve gouverneur en had die<lb/>
saeck niet over hem willen nemen, maer daerover een vaertuygh met brieven<lb/>
nae Manilha gesonden om van die hoger regeringh ordre te ontfangen, doch<lb/>
hetselve vaertuygh en is niet terecht gecomen.<lb/>
P. 72-74.<lb/>
</para>
<para>
( Dit is verontrustend,
. . . .)<lb/>
.... omdat de Koningh Mandarsha bij sijn volck niet seer bemint en sij ende<lb/>
geen groot verstandt en heeft, daer ter contrarie sijn broeder Calmatta voors.,<lb/>

<fnote ref="1">Pangasinan, district van Luzon, Philippijnen, op ruim 16° N.B. en 120£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Carrangelang; het eerste deel van dit woord is Karaëng, de bekende Makassaarse<lb/>
titel, een Karaëng Gelang ken ik niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Eveheren, verheffen.<lb/>
</fnote>

<pb n="412" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0412"/>
gelijck geseyt, een gauw, actieff man sij ende die in de Moorse wet geleert is, waerom<lb/>
oock de grooten nae’t overlijden van de oude Coninck denselven geem voor<lb/>
Mandarsaha geprefereert ende tot Koningh gemaeckt souden hebben gehadt, t’en<lb/>
waere de here Anthony Caen zal.r hetselve verhindert ende op Mandarsaha<lb/>
gebracht had.<lb/>
</para>
<folio>P. 75.</folio>
<remark>«Barra
, de resident te Makassar, meent
, dat het plan nu wel opgegeven is; gegevens<lb/>
Minahassa, afgedr.
<ref>Minahassa, p. 19 </ref>»</remark>
<para>Nae de bocht van Sarangani
<fref ref="1"/>  aen Mindanau had sijn e.
<fref ref="2"/>  andermael besendinge<lb/>
gedaen doch weder wat spade in ’t saisoen om veel ondersoeck te doen, wat<lb/>
voordelen daeromtrent voor de Compag.Ie te behaelen sullen sijn, soodat niet meer<lb/>
dan 20 picol was hebben genegotieert tot
<emph>1\</emph> realen het picol, sijnde een civile<lb/>
prijs, bijaldien de quantiteyt de oncosten van de besendinge hadde konnen<lb/>
goetmaecken. Deselve besendinge souw nu tijdiger hervat worden om meteene<lb/>
te ondersoecken, watter sij van seker goutmijne, die gesecht wort te sijn op Amack,<lb/>
een plaets in deselve bocht gelegen ende nae dewelcke de Spanjaerden al ettelijcke<lb/>
maelen getracht souden hebben, maer waeren door de inwoonderen, haere vijanden,<lb/>
soo het schijnt, sijnde, telckens verhindert ende gestut; een Spaens mineur, van<lb/>
haer tot ons overgelopen, geeft voor deselve mijne van geen kleyne apparentie te<lb/>
sijn, maer desulcke en mogen niet al te veel gelooft worden, doch de e. Cos schrijft,<lb/>
dat het ondersoeck met seer geringe oncosten kan geschieden. Oock soo is aldaer<lb/>
een swaevelbergh ontdeckt ende aen de voet van deselve een groot caneelbosch,<lb/>
die mede wel meriteren naeder opgedaen te worden. Van de caneel heeft sijn . . . .<lb/>
e. ons een monster overgesonden, dat eenigsints de smaeck en de roock heeft, maer<lb/>
on sal boven vilde caneel niet sijn ende is te verwonderen, dat daervan voor desen<lb/>
noyt kennisse bij ons sij geweest. Op de eylanden Telauw
<fref ref="3"/> , even buyten het gesicht<lb/>
van de voorsz. bocht gelegen, is mede dicht aen strandt een minerale bergh<lb/>
gevonden
<fref ref="4"/> , maer men was niet seker, off het silver was off thin, omdat de<lb/>
quantiteyt specie, van daer gebracht, seer kleyn was geweest ende dat se oock<lb/>
geen quicksilver bijderhandt hebben gehadt om de preuve te nemen, dat mede<lb/>
nader ondersocht sal worden, te meer omdat aldaer oock geseyt wort een muscaetbosch<lb/>
te wesen doch sonder foeliereuck off -smaeck, gelijck op meer andere plaetsen<lb/>
in Molucco diergelijcke boomen gevonden worden, hetwelck tot te meerder gerustheyt<lb/>
oock door onse eygen volck naeder dient te worden besightight. De gemelte<lb/>
e. Cos en schijnt van de voorsz. mijnen het grootste gevoelen niet te hebben<lb/>
om de swaere oncosten, die diergelijcke wercken onderworpen sijn, maer dewijl<lb/>
het ondersoeck buyten verlet ende kosten kan geschieden, soo is goetgevonden<lb/>
daermede voort te gaen, offer misschien iet voordelighs moght opgedaen worden.<lb/>
</para>
<para>Die van Bangy ende Gape
<fref ref="5"/> , daer in onse vorige van is verhaelt, dat in<lb/>
Temate gecomen waeren om haere landen aen de Compag.e ende de Coningh van

<fnote ref="1">De bocht van Sarangani is de diep in het land dringende golf ter zuidkust van Mindanao<lb/>
op ongeveer 6° N.B. en ruim 125° O.L.</fnote>
<fnote ref="2">NI. Cos, de gouverneur van de Molultken.</fnote>
<fnote ref="3">De Talaud-eilanden op ongi veer 4° N.B. en 126°45' O.L.</fnote>
<fnote ref="4">Van economische betekenis was deze vondst niet.</fnote>
<fnote ref="5">Gapi, hier een oude naam voor Banggai, vgl. p. 384, noot 2.</fnote>

<pb n="413" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0413"/>
Ternate op te draegen, sijn eyndelijck om ’t respect van de croone van Macassar,<lb/>
daer sij tegenwoordigh onder staen, inet dat versoeck afgewesen ende alleen als<lb/>
vrunden eerlij ck naer huys gedimitteert met recommandatie alleen, dat sij de<lb/>
naegelboomen, in haer landen gevonden wordende, walden omslaen tot voorcominge<lb/>
van de onlusten, die daer anders uyt souden mogen ont staen, hetwelck<lb/>
sij oock gedaen hebben, immer een goet begin daervan gemaeckt.<lb/>
</para>
<para>De Radia van Boni
<fref ref="1"/> , door de Macassaren uyt sijn plaets verdreven ende op<lb/>
Buton gevlucht met een gedeelte van sijn onderdaenen, heeft bij missive, aen de<lb/>
Koningh Mandarsha geschreven, seer ernstich versocht om desselfs adsistentie<lb/>
ende protextie, uyt vreese dat die van Macassar
.... hem oock op Buton niet<lb/>
sullen naelaeten te vervolgen ende soude de gein. Coningh daer w'el toe verstaen<lb/>
hebben, tenminste dat de Butonners soude worden aenbevolen denselven voor<lb/>
alle overlast te beschermen, omdat sij in de oorlogh tegen Macassar met ons sijn<lb/>
gewreest. Maer sijn gem. e., insiende, dat soodanigen bevel bij die van Buton<lb/>
weynig geacht soude worden, hetwelck dan tot Sijn Hoogh.1 kleynachtinge soude<lb/>
strecken ende dat die van Macassar hetselve oock seer qualijck souden konnen<lb/>
nemen, had het afgeraeden ende w-ederhouden, soodat de afgesant geen ander<lb/>
antwoort en heeft terughgebragt, dan dat hij, Radja Bony, bij naeder vervolgh van<lb/>
Macassaren verder landw’aert in ’t geberghte soude konnen wij eken ende hem daer<lb/>
onthouden, maer het meeste part van sijn aenkangh was ondertussen al weder ter<lb/>
sluyp nae haer landt gekeert ende de overgeblevene niet boven de 200 man sterek ,<lb/>
om dewelcke die van Macassar geen oorsaeck sullen hebben een harnas aen te<lb/>
trecken off veel moeyte te doen.<lb/>
</para>
<para>Het soecken nae naegelboomen gaet in de Moluccos en de naabuurige eylanden<lb/>
van tijt tot tijt voort. Op Ternate ende Motir en wort niet meer gevonden ende op<lb/>
Bachan ende Tidor oock gansch wreynig, maer op Mackian is gelijck voorleden<lb/>
jaer op Tidor een groot muscaetbosch gevonden, insgelijeks boven seer hoogh in<lb/>
’t geberghte ende daer se seggen, dat voor desen noyt menschen geweest en sijn,<lb/>
die door 100 inlanders ende 20 mardijekers omgevelt sijn, over de 40000 stucks<lb/>
groot e boomen.<lb/>
</para>
<folio>P. 76-81.</folio>
<remark>«Ds. Burum repatrieert; Cos heeft Banda gevisiteerd en is nu gouverneur van<lb/>
Amboina; 28 febr. was in de Molukken in een jaar uitgegeven
/. 94709
, ontvangen<lb/>
/. 73406 ; bovendien is den Vorsten
/. 42240 als extirpatiepremic uitgekeerd; er is voor<lb/>
twee jaar rijst
<lb/>
»</remark>
<para>
Nae de advisen van sijn . . . . e.
<fref ref="2"/>  schijnen de Spanjaerden in Manilha niet<lb/>
weynigh becommert te sijn wegen de Chinese mandorijn Coxin, dat hij d’een off<lb/>
d’ander tijt wel mede tot die eylanden soude mogen overcomen om haer uyt het<lb/>
besit te drijven, gelijck hij ons tot Formosa gedaen heeft ende waerom sij haer<lb/>
macht van de buytenplaetsen dagelijeks bijeentrecken ende al ettelijeke vastig-<lb/>

<fnote ref="1">Boni, het voornaamste landschap der Boeginezen, dostij ds onder Gowa staande; een<lb/>
groot aantal van hen weok in 1661 naar Buton uit, hun hoofden werden getrouwe bondgenoten<lb/>
van de V.O.C.; van hen was de bekendste Aru Palakka, die hier misschien bedoeld wordt met<lb/>
„Radia Boni”, ofschoon hij niet de Koning van het rijk was, maar het voornaamste der hoofden.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cos.<lb/>
</fnote>

<pb n="414" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0414"/>
heden hadden verlaeten ende afgebroken. Doch wij hopen, dat hem Compag.8<lb/>
waepenen om de noort mette hulpe Godes de handen wel soo vol sullen geven, dat<lb/>
hij vooreerst wel sal naelaeten om verdere conquesten te dencken, want wanneer<lb/>
hij die landen mede meester soude werden, soo souden wij niet sonder vreese<lb/>
blijven, dat hij mettertijt oock wel soude traghten verder te kruypen ende het<lb/>
oogh te werpen op de specerijelanden, die de Comp.e soo kostelijck sijn.<lb/>
</para>
<folio>P. 85-86.</folio>
<remark>«Berichten
, 14 juni , 22 aug. en 9 oct. uit Makassar ontvangen
, waar men<lb/>
ontevreden ie over de Compagnie
, o.a
.<lb/>
»</remark>
<para>.... door een tijdinge, die daer was aengebracht, dat eenigh volck van de Xulas<lb/>
het eyland Bangay, onder Macassars gehoorsaemheyt staende, hadde afgelopen<lb/>
ende uytgeplundert.<lb/>
</para>
<folio>P. 87.</folio>
<remark>«Dit is een vals uitstrooisel , maar sedert de terugkeer van de twee voornaamste<lb/>
Makassaarse ostagiers uit Batavia met brieven en geschenken is de verhouding<lb/>
verbeterd; alleen Kraëng Kronrong verwacht nog een geschenk; hij is inhalig en zal<lb/>
als opvolger van den ouden Kraëng Samana aan hel bestuur komen als rijksbestuurder;<lb/>
Vieira zal de Comp. te Makassar sapanhout van Timor leveren; slechts één van zijn<lb/>
drie vaartuigen is daarmee aangekomen; de Engélsen kregen er handelsgoederen mei<lb/>
twee schepen; de Compagnie heeft er haar kleedjes mei 85% winst verkocht<lb/>
»</remark>
<para>
De Deense scheepkens de Fredricus en de Morgenster, dat sij van de Mooren<lb/>
genomen hebben, sijn in maert voorleden van Japara nae Macassar geweest om<lb/>
daer haer overige lijnwaten te besteden, maer en sijn door de Coningh niet geadmitteert<lb/>
om oorsaeck van het voorsz. scheepken ende dat sij het volck, daerop<lb/>
geweest sijnde, om ’t leven hadden gebracht.<lb/>
P. 92.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen, van Banda terugkomend , beweerden te Makassar, dat 40 a 50<lb/>
schepen uit Engeland en Portugal de Comp. uit Indië zouden jagen,<lb/>
»</remark>
<para>.... hadden sij oock uytgestroyt, dat sij, aen Buton geweest sijnde, aldaer<lb/>
hadden gevonden goet getal Ternatanen om haer mette bovengeroerde Bougys<lb/>
te conjungeren ende Macassar den oorlogh aen te doen, dat nootwendigh met onse<lb/>
intelligentie most sijn geschiet ende waerdoor al eenige ontsteltenisse in ’t hoff<lb/>
is geweest, maer als de resident haer versekeringh van het contrarie deed, soo<lb/>
hebben sij haer voort gerust gehouden.<lb/>
</para>
<para>
Callamatta, de broeder van de Coninck van Tematen, hout hem noch tot<lb/>
Macassar, maer is soo arm, dat hij quaelijck aen de kost kan komen.<lb/>
P. 93.<lb/>
</para>
<remark>«Hij wil in onderwerping komen tegen een pensioen van 500 realen 's jaars, wal<lb/>
hij ook zou hebben genoten, als hij niet gerebelleerd had; hij kwam alleen tot rebellie<lb/>
uit angst voor mishandeling door zijn broeder; de resident heeft hem 200 mas verstrekt
<lb/>
»</remark>
<para>
Het gros der Portugesen, in Macassar gewoont hebbende, is al in ’t eerste ende<lb/>
vervolgens van daer vertrocken, maer de weynige, die noch overgebleven sijn,<lb/>
schijnt, dat al beswaerlijck van daer sullen sijn te krijgen, naedien de Vorst ende<lb/>

<pb n="415" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0415"/>
de grooten hoe langer hoe naeckter beginnen te sien, wat doodsheyt het uytsetten<lb/>
der gem. natie tot Macassar geeft ende bij continuatie noch meer geven sal. Ende<lb/>
off geraden sal sijn daer het harnas andermael om aen te trecken, is seer te twijffelen<lb/>
te meer om de onsekere tijden ende dat niet en weten, op wat wijse het de<lb/>
Engelsen nu voort sullen aenleggen.<lb/>
</para>
<folio>P. 95.</folio>
<remark>«De overloper Adrichem is nog zoek; het door hem vervreemde is niet gerestitueerd;<lb/>
de Nederlandse loge is met pannen gedekt; de Engelsen krijgen daartoe geen<lb/>
toestemming
<lb/>
»</remark>
<para>
De Macassaren eenigen tijt herwaerts weder seer sterck hadden bijderhandt<lb/>
genomen het fortificeren ende bemuuren van de stadt aen ende langhs de zeekant,<lb/>
daer veel duysenden menschen aen waeren arbeydende, sonderdat men verstaen<lb/>
konde om wat oorsaeck, naedien sij present met gene volcken oorlogh hebben, ’t<lb/>
Waerschijnelijckste is, dat sij, bij haerselven vastgestelt hebbende de Portugesen<lb/>
niet geheel uyt te setten, beducht sullen sijn, dat wij hetselve soo niet sullen<lb/>
willen gedogen, maer op de inhout van ’t contract sullen staen, waeruyt dan weder<lb/>
oorlogh sal konnen rijsen, tegen hetwelck sij haer tot defentie prepareren. Maer<lb/>
selfs is te geloven, dat sij het niet beginnen sullen.<lb/>
P. 96-97.<lb/>
</para>
<remark>«24 mei kwam te M. een handelsjonk uit Manilla, waar de markt zeer laag is<lb/>
door het wegblijven van schepen uit Mexico; te Makassar was 15 nov. 1661 in 10<lb/>
maanden uitgegeven f. 10409 en gewonnen
/. 3279; ontvangen is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... een brief f van de overste der Bougys, op het eyland Buton gevlucht . . . . ,<lb/>
waerbij hij ons bekent maeckt de reden ende oorsaeck van de verwijderingh tusschen<lb/>
Macassar ende haer geresen, versoeckende met sijn aenhanck alhier op<lb/>
Batavia te mogen comen wonen ende tot dien eynde schepen om haer over te<lb/>
voeren ofte, soo wij verstaen, dat hij op Buton sal continueren, dat hem dan willen<lb/>
adsisteren met een getal van 2 off 300 soldaten om hem tegen die van Macassar te<lb/>
defenderen.<lb/>
</para>
<folio>P. 98.</folio>
<remark>«Hierover zal later beslist worden; berichten van 20 aug. uit Timor, inhoudende,<lb/>
dat de Tortelduyff
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... op 26en maert voor een plaets genaemt Ammanoebang van de Portugesen<lb/>
heeft verovert het
.... jacht Uytregt
<fref ref="1"/> , ophebbende 15 ijsere stucken behalven<lb/>
eenige bassen, groot sijnde ongeveer 200 lasten ende inhebbende 26550 catty<lb/>
sandelhout, ter voorsz. plaetse ingenomen sijnde, daer aengecomen van Macau.<lb/>
Soo men het rapport van ons volck gelooff magh geven, souden in ’t aborderen<lb/>
van hetselve schip van des vijandts sijde soo verdroncken als dootgeslaegen sijn<lb/>
niet min dan 250 menschen, meest inwoonderen des landts, die de Portugesen tot<lb/>
haer hulp geroepen hadden. Hetselve scheepken is een seer sterck ende hecht<lb/>
gebouw, out ongeveer 5 off 6 jaeren ende hetwelck de Compag.® goede dienst sal<lb/>
connen doen. Nae de geruchten liepen, souden de Portugesen haer oude plaets<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit is natuurlijk de naam, die de Nederlanders aan dit veroverde jacht gaven.<lb/>
</fnote>

<pb n="416" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0416"/>
<para>Larentucca op ’t eylandt Ende verlaten hebben ende verhuyst sijn nae het eyland<lb/>
Timor; onget wijf feit, soo het waer sij, uyt vreese van t’eeniger tijt daer van ons<lb/>
overvallen te sullen worden, alsmede omdat de voordelen, die sij daer soecken,<lb/>
alleen op Timor te vinden sijn, sijnde hetselve eylandt bij haer in groote estime.<lb/>
</para>
<folio>P. 99-100.</folio>
<remark>«Zij zullen uit armoede wel moeten vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Onse vrunden van Sonnebay, Amabij ende Coupan draegen haer seer getrouw<lb/>
ende gewilligh tot alle diensten, die men haer in redelijckheyt vergen kan ende<lb/>
hebben oock dit jaerhaere vijanden, die van Ammarassi ende adherenten, die het<lb/>
mette Portugesen houden, in verscheyden uyttochten geen kleyne afbreuck ende<lb/>
schaede gedaen ende buytendien hadden diverse andere volcken op het voorsz.<lb/>
eylandt Timor veelsints laeten blij eken wel genegen te sijn een contract van<lb/>
negotie mette Compag.e aen te gaen ende de Portugesen uyt te setten als sij<lb/>
maer eenige versekering tegen deselve van ons konden hebben, insonderheyt die<lb/>
van Mena, Lefou <fref ref="1"/> , Sicco
<fref ref="2"/>  ende die van de zuydoostzijde van ’t eylandt, daer<lb/>
veel sandel ende was te negotiëren is.<lb/>
</para>
<folio>P. 101.</folio>
<remark>«De Compagniestroepen zijn echter elders nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Mettet voorsz. jacht Uytregt hebben wij ontfangen twree monsters van aerde,<lb/>
daer koper uyt te haelen soude wresen : het eene van Sonnebay, het ander van<lb/>
Servian, die door’t vier gesuyvert sijnde, dat van Sonnebay seer koperrijck is<lb/>
bevonden te wesen ende dat nietjegenstaende de voorsz. aerde alleen van de kant<lb/>
van een rivier sij genomen geweest sonder gegraven ofte gemineert te sijn.<lb/>
P. 102.<lb/>
</para>
<remark>«Spoedig onderzoek gewenst; koopman Cidemburg te Kupang heeft een of twee<lb/>
jachten en 2 of 3 sloepen aangevraagd; hij heeft de geschillen tussen de hoofden op Roti<lb/>
bijgelegd, vgl.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCLVIII; er zijn te Kupang 75 man, w.o 37 soldaten<lb/>
en 25 matrozen; er zijn er 100 nodig; 30 april was er in een jaar uitgegeven
/. 14167 en<lb/>
gewonnen f. 9484; de Mees ontving 27 febr. in Bima geen rijst door de slechte oogst;<lb/>
het cargasoen van f. 10537 is als voorschot aan Vorst en groten verstrekt; de Tortelduyff<lb/>
bracht 24 sept. 12830 stuks sapanhout van Vieira van daar; Diemermeer en<lb/>
Mees brachten 15 en 22 nov. 165 lasten rijst van 3600
<ref>&lt;8 d 24 r</ref>ealen aan; de hoofden<lb/>
zijn nog
/. 1946 aan rijst schuldig; de Vorst is ontevreden over het aanhouden van zijn<lb/>
vaartuig op Banda; zijn rijst is te Batavia, Amboina en Banda nodig; hij wil daarop<lb/>
een uitvoerrecht stellen; sapanhout is daar veel en goedkoop te krijgen<lb/>
»</remark>
<para>
Sijn Hoogheyts broeder, genaemt radia Ismaël, is in Macassar woonachtigh<lb/>
ende getrouwt geweest aen een vrouw van ’s Coninghs bloet, maer deselve heeft<lb/>
hem die om sijn ongebonden leven weder af genomen, waerover hij seer op deselve<lb/>
regeringh gebeten is ende geen liever dingh en soude sien, dan dat wrij weder met<lb/>
haer in oorlogh quaemen om hem met ons te voegen ende haer allen afbreuck te<lb/>
mogen doen, hebbende daervan met de onse op haer vertreck in ’t secreet een seer<lb/>

<fnote ref="1">Lifao, Lifou, plaats ter noordkust van Timor op 124°10' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een plaats van deze naam ken ik niet. Mogelijk is Sikka bedoeld, een plaats ter zuidkust<lb/>
van Flores op 122°10' O.L., die in 1859 van de Portugezen op Nederland overging.<lb/>
</fnote>

<pb n="417" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0417"/>
ernstige t’samenspraeck gehouden ende te kennen gegeven, dat de Radia daertoe<lb/>
selve oock wel genegen soude wesen om de versmaetheyt ende kleynachtinge, die<lb/>
hij geduurig van het Macassaerse hoff moet lijden.<lb/>
</para>
<folio>P. 108.</folio>
<remark>«De Compagnie is meer op vrede gesteld; er is in Bima maar f. 6559 op het<lb/>
car gasoen gewonnen , zodat de rijst er duur is ingekocht; 11 mei komt de Postillon<lb/>
met carg. van f. 23180
<ref>, i </ref>ml. 139591 kali peper , van Djambi; de Compagnie heeft er<lb/>
geen schuld meer; de Chinees , die goud uit Indragiri bracht , is daartoe verder niet<lb/>
bereid , daar de inkoopprijs te hoog is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... door het gretigh woelen van de koopluyden van Cormandel, daer over<lb/>
Malacca comende negotiëren ende die de lijnwaeten dan oock t’enemael installigh<lb/>
maecken, soodat daer, de saecken in die gestalte blijvende, voor de Compag.e<lb/>
niet te doen en is. Maer dewijl deselve koopluyden daer oock gansch sobere<lb/>
profijten hebben behaelt, soo mogen wij hoopen, dat sij daer vooreerst niet weder<lb/>
sullen komen. De Pangoran van Palembang is in’t begin van april ettelijcke<lb/>
daegen tot Jamby geweest om metten Pangoran aldaer, soo men seyt, raet te<lb/>
houden wegen de differenten, met Bat.a openstaende, maer en hadden geen seker<lb/>
besluyt genomen, immer dat de onse kennelijck was. De prins van Iohor was in de<lb/>
maendt april weder nae huys gekeert, hebbende sijn huysvrouw, des Pangorans<lb/>
dochter, andermael tot Jamby gelaeten ; van eenige sekrete handelingen tusschen<lb/>
deselve Vorsten en vernemen wij niet. M.r Jan Raillens, van Bantam derwaerts<lb/>
gesonden, is daer blijven resideren.<lb/>
</para>
<folio>P. 110-111.</folio>
<remark>«De Goyer is er 18 juni gestorven; onderkoopman Joannes de Harde volgt hem<lb/>
voorlopig op; 21 sept. is de Jonge Prins er heen gezonden mei carg. van f. 114314, vnl.<lb/>
textiel ; koopman Evert Michielsz. is er nu als hoofd benoemd; contract met Palembang
,<lb/>
<ref>Corpus II </ref>nr. CCLVII; daar de gezant van P. is gestorven, is 30 juni Michielsz. met<lb/>
2 jachten en den Chinesen schepen Siqua naar P. gezonden mei carg. van f. 41562; een<lb/>
van die twee jachten kwam 4 oct. terug met 440 picol peper; de Vorst ratificeerde<lb/>
hot verdrag<lb/>
»</remark>
<para>
Uytgesondert dat hij eenige difficulteyt heeft gemaeckt aengaende het<lb/>
poinct van de tollen ende de vaste prijs op den peper midtsgaders oock aengaende<lb/>
de plaets, waer onse logie behoort begrepen te worden <fref ref="1"/>  ende om dewelcke naeder<lb/>
met ons te vereffenen twee personen van sijne grooten mettet voorsz. jacht aen<lb/>
ons gesonden heeft.<lb/>
P. 116.<lb/>
</para>
<remark>«De peperprijs zal met de verkopers vastgesteld worden en de Vorst driekwart<lb/>
reaal tol per picol ontvangen; de loge zal bij 's Konings hof komen; onderkoopman<lb/>
Jonathan Claesz. blijft er als resident; hij meldt 26 oct., . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat het comptoir niet versien en was van realen van achten ende de inwoonders<lb/>
niet en konden verstaen tottet ontfangen van provinciedaelders, dat<lb/>
seer qualijck komt. De Pangoran had evenwel bij provisie een kist van deselve<lb/>
</para>

<fnote ref="1">T.a.p. art. 10 en 3.<lb/>
</fnote>

<pb n="418" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0418"/>
<para>daelders in betalinge van peper, aen de Compag.Ie gelevert, aengenomen om te<lb/>
onderstaen, of se aen de man sullen konnen werden gebracht off bij faute van dien<lb/>
naderhand Spaens geit in de plaets te ontfangen.<lb/>
</para>
<folio>P. 119.</folio>
<remark>«Veel peper uit het gebergte verwacht; de Vorst wil de Cie. Spaans geld voor schieten;<lb/>
vele vaartuigen zijn van daar mei peper naar Malakka vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Uyt dewelcke hij
<fref ref="1"/>  tot meerder versekering, dat se nae geen andere haevens<lb/>
moghten lopen, omtrent een thiende part van de ladinge gelicht ofte overgenomen<lb/>
had om haer tot Malacca betaelt te worden.<lb/>
</para>
<para>
Seecker nachoda was voornemens geweest ongeveer 600 picol peper nae<lb/>
Jamby te voeren om se aen de Engelse aldaer te leveren, maer de resident had<lb/>
hem hetselve uyt kraghte van het voorsz. vreedecontract belet
<fref ref="2"/> , soodat hij<lb/>
deselve eyndelijck daer aen de Compag.le gelevert had.<lb/>
P. 120-121.<lb/>
</para>
<remark>«Allerlei vaartuigen hebben er veel textiel aangebracht
, zodat die lage prijzen<lb/>
maakt ; brieven van Malakka
, 10 en 11 mei , 23 juni en 9 juli ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
De kruyssers aen de ... . hoeck van Barbaquet daemae noch hadden<lb/>
opgebracht een jonck, thuyshorende tot Canton, met gelijcken bescheyt ofte<lb/>
voorschrijven van twee Nederlanders, tot Canton sijnde, als degene had medegebracht,<lb/>
die hier tot Batavia was aengecomen
<fref ref="3"/> , waeruyt als uyt andere omstandigheden<lb/>
wij geoordeelt hebben, dat sij inderdaet geen ander intentie en hebben<lb/>
gehadt dan hier ende tot Malacca te comen handelen ende dat sij geen onderdaenen<lb/>
van Coxin en sijn geweest. De verschijninge van deselve j oneken heeft tot Malacca<lb/>
al eenige nering gegeven, maer en is niet wel gecomen, dat wij daer doen juyst<lb/>
geen ofte seer weynigh peper en hebben bij de magasijnen gehadt, naedien sij<lb/>
daer seer gretig nae sijn geweest. De Vorst van Iohor heeft, door een gesant aen<lb/>
den gouver.r tot Malacca gesonden, seer groot misnoegen laeten blijeken over het<lb/>
aenhaelen van de voorsz. twee j oneken niet sonder te gebruycken onfatsoenelijeke<lb/>
termen van dreygementen, ingevalle sulcks in aenstaende meer quaeme te geschieden.<lb/>
Maer als sijn e. denselve gesant heeft doen verstaen ende blijeken, dat de<lb/>
gem. Chinesen uyt haer eygen vrije wille nae Malacca waeren gecomen, soo<lb/>
heeft hij daerin genomen satisfactie ende bekent sijn Meester qualijekgeïnformeert<lb/>
te sijn geweest, soodat te verhopen sij, dat de gem. Vorst daer niet meer van sal<lb/>
reppen, hoewel al wat hoogmoedigh ende arrogant sijnde geworden, gelijck aen de<lb/>
voorsz. besendinge is gebleecken. De Radia Queda bleeff oock noch even trots<lb/>
ende hertneckigh, soodat de besettinge der rivier noch wiert gecontinueert. In<lb/>
Perah stonden de saecken mede noch op den ouden voet door quaetwilligheyt<lb/>
der regenten, die den thin meest alle nae Aetchin laeten voeren ende de Compag.e<lb/>
gansch weynigh toe passen
<fref ref="4"/> .<lb/>
P. 122-123.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Michielsz.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Art. 9.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 401.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Toe passen, toe doen komen.<lb/>
</fnote>

<pb n="419" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0419"/>
<remark>«Zending van schepen op 27 juli , 19 en 23 sept. naar Malakka met carg. van<lb/>
f. 236593; Jan van Riebeeck gaat derwaarts als commandeur en president<lb/>
»</remark>
<para>Alsoo menen, dat de kleyne ommeslagh van Malacca de naem van een<lb/>
gouverne.mt qualijck meer meriteert, te min wanneer de verkleyninge ofte intreckinge<lb/>
der fortificatie sal voortgaen.<lb/>
</para>
<folio>P. 125.</folio>
<remark>«Daarover zal met den af getreden gouverneur Thijsz. beraadslaagd worden; de<lb/>
jonk uit Canton moet worden vrijgelaten na betaling der tollen<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Heytingh als onderdaenen van Coxin aen te houden ende het volck<lb/>
aen de gemene wercken te gebruycken tot naeder ordre, gelijck het recht van<lb/>
den oorlogh medebrenght.<lb/>
P. 126.<lb/>
</para>
<remark>«Van de tinprijs, betaald te Perak, wordt 1\ reaal per bahar af gehouden wegens<lb/>
de schuld, vermeld
<ref>Corpus II, p. 153</ref>; dat staat de leveranciers niet aan, waarom het<lb/>
wordt afgeschaft; 27 oct. en 24 nov. komen schepen van Malakka, met cargasoen<lb/>
van f. 64683, meest tin; Joan Thijsz. komt met het tweede mee; de jonk uit Ilai-teng<lb/>
wordt met de lading getaxeerd op 11908 realen; de Vorst van Johore . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... wel te kennen geeft genegen te sijn bij de oude vruntschap ende alliantie<lb/>
mette Compag.e te volherden, maer en vil niet gedogen, dat in toecomende<lb/>
eenige onse vaertuygen ofte jachten op sijn kusten sullen kruysen om het naedeel,<lb/>
dat hij meent, dat sijn negotie daerdoor soude geschieden, jae dat wij aldaer selff<lb/>
onse vijanden, als nu sijn de onderdaenen van Coxin, niet sullen mogen aentasten<lb/>
ofte beschaedigen, dat een animeus gevoelen van die Vorst is ende waer wij ons<lb/>
sullen moeten tegen setten, off ’t sal met Malacca t’enemael gedaen wesen.<lb/>
</para>
<folio>P. 129.</folio>
<remark>«De Vorst van Kedah is genegen tot verzoening, maar het is juister te blijven<lb/>
blokkeren; uit Siam is vernomen, dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Vorst van Queda in julio verleden sijne gesanten in Siam gehadt met<lb/>
seer groote klaghten over de vijandlijcke proceduuren, bij de Compag.e mettet<lb/>
besetten sijner haevens gebruyckt, door dewelcke hem alle vaert ende commercie<lb/>
benomen wort, versoeckende daertegen Sijn May.18 protextie, maer en hebben<lb/>
geen audiëntie voor den Coninck genoten, maer alleen voor de oya bercquelangh,<lb/>
die haer in tegenwoordigh.1 van ’t Nederlandts opperhooft mondelingh heeft ten<lb/>
antwoort gegeven, dat Sijn May.1 hem die saecke niet en begeerde aen te trecken,<lb/>
off sij souden haer alvoren in ’t geheel onder de Siamse kroon moeten stellen endo<lb/>
desselfs bevelen gehoorsaemen, met welcke sleghte antwoort sij weder vertrocken<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<folio>P. 130.</folio>
<remark>«Een Engelsman te Kedah is bereid te bemiddelen; volgens Thijsz. kan de handel<lb/>
te Malakka alleen opbloeien . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door het weeren der Mooren ende andere handelaers uyt het vaerwaeter<lb/>
daeromtrent als namentl. op Aetchin, Queda, Perah, Oudjangh Salang ende andere<lb/>
</para>

<pb n="420" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0420"/>
<para>plaetsen, hetwelck wij mede soo begrijpen, omdat deselve nu alle de gem. plaetsen<lb/>
soodanigh met alderhande kleden ende lijnwaten vervullen, dat de omleggende<lb/>
volckeren, die deselve in Malacca plegen te comen soecken, daer overal met overcropt<lb/>
sitten, maer wij en weten evenwel niet, off al geraeden sal connen sijn dien<lb/>
wegh in te slaen om de sequele der onlusten ende swaerigheden, die daeruyt<lb/>
nootsaeckelijck souden ontstaen, door het groot misnoegen ende miscontentem.1,<lb/>
dat hetselve soude geven niet alleen aen de kroone Aetchin midtsgaders de andere<lb/>
Vorsten ende potentaten om Malacca, maer insonderheyt aen de regenten der<lb/>
landen, daer deselve vreemde handelaers vandaen comen, als sijn Bengala, Suratta,<lb/>
Cormandel etc.a, onder dewelcke de Compag.e haer importante negotiecomptoiren<lb/>
heeft, behalven dat oock seer te twijffelen sij, off wij al verstaen souden connen<lb/>
worden tot soodanige extremiteyten ende harde proceduuren bevoeght te sijn, dat<lb/>
vooral vast soude moeten gaon, naedien wij versekert sijn, dat U E.de intentie<lb/>
geensints en sij, dat eenige de minste onregtveerdige middelen sullen worden<lb/>
gebruyckt om tot verbeteringh van haeren staet te dienen.<lb/>
</para>
<folio>P. 132-133.</folio>
<remark>«Hoop de vaart van de Chinezen van Johore naar Malakka te verleggen; Thijsz.<lb/>
is voor beperking der kosten door verkleining van die stad en de vesting, welk gevoelen<lb/>
Van Riebeeck deelt; Thijsz. acht het aantal Compagniesvaartuigen aldaar voor<lb/>
vermindering vatbaar; thans zijn door de blokkade van Kedah echter 9 vaartuigen<lb/>
nodig; in Malakka zijn 3 Moorse schapen uit India geweest; 31 juli was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 228806 en ontvangen f. 112192; partij roodhout uit de Dindings<lb/>
gaat als proef naar patria; er is niet veel verkrijgbaar; 26 sept. en 11 ocl. 4 vaartuigen<lb/>
naar de Westkust gezonden met cargasoen van f. 117154.12.1
, vnl. textiel; ook hier<lb/>
wordt de korting van 1 reaal per bahar peper wegens oude schulden,
<ref>Corpus II, p. 153, </ref>af geschaft; van de schepen moest de Bantam door tegenstroom terug; het schip is ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... in ’t incomen van de enghte van Sunda aen de binnenhoeck van de Peper -<lb/>
baey door onvoorsigtigh.1 van de onderstierman, die de wacht had, seer schandelijck<lb/>
dicht aen de wal op een klipsteen verseylt, sijnde noch een redelijck sterck<lb/>
ende hecht jacht geweest. Het volck is gemackelijck aen landt geraeckt ende die<lb/>
dan oock de contanten, packen en de andere gereetste goederen gesal veert ende<lb/>
gebercht hebben, maer het sout is terstondt gesmolten. Oock soo hebben naederhandt<lb/>
de Javaenen van Bantam de voorsz. contanten en de andere goederen<lb/>
onder deckmantel van de onse te willen helpen nae haer genomen ende nae Bantam<lb/>
gevoert, als goederen op haer kust gestrandt ende verbeurt, sonderdat d’onse<lb/>
daertegen konden doen.<lb/>
</para>
<folio>P. 139-140.</folio>
<remark>«Het cargasoen bedroeg f. 44612.2.12; overigens ongewenste verwijdering met<lb/>
Bantam is daardoor mogelijk<lb/>
»</remark>
<para>
’t Geen ons te meer bedeneken gaff, was, dat wij vernamen, dat haere visschers,<lb/>
die hier dagelijeks visch uyt de zee aenbrengen, ondertusschen stilswijgende<lb/>
waeren opontboden ende doorgegaen, uyt vreese, die sij, soo het schijnt, hadden,<lb/>
dat wij het voorsz. aenhouden onser goederen soo niet souden laten passeren,<lb/>

<fnote ref="1">Peperbaai, baai ter westkust van Java op ongeveer 6£° Z.B<lb/>
</fnote>

<pb n="421" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0421"/>
waerom wij dan goetvonden sonder veel uytstel den licentmeester Simonsz.
<fref ref="1"/> <lb/>
met een brieff , geaccompangeert met een kas rooswaeter, aen de Sulthan te senden<lb/>
om ontslakinge te versoecken van de voorsz. gesalveerde goederen, maer het is<lb/>
voor die reyse nae onse vreese uytgevallen, alsoo Sijn Hoogh.t ons tot antwoort<lb/>
liet toecomen, dat deselve nae de wetten ende het gebruyck van alle natiën aen<lb/>
hem vervallen waeren ende dat hij ons uyt gratie ofte vruntschap het volck dede<lb/>
wederom geven.<lb/>
</para>
<folio>P. 141-142.</folio>
<remark>«Simonsz. is nogmaals afgezonden om arbitrage door omwonende Vorsten voor<lb/>
te stellen; hierop heeft de Sultan last gegeven
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . deselve geberghde goederen wederom te geven ende te laeten volgen, gelijck<lb/>
geschiet is terstont mette comptanten, sijnde 5000 provinciedaelders ende daernae<lb/>
oock mette meeste goederen, maer van de beste sorteringe is veel gemist, sijnde,<lb/>
soo Sijn Hoogheyt schrijft, aen de luyden, die se geberght ende tot Bantam<lb/>
gebracht hadden, uytgedeelt, behalven dat de onse selff in’t begin nae ’t blijven<lb/>
van het jacht al ’t een en ’t ander aen de Javanen, die haer behulpsaem waeren,<lb/>
hadden verschoncken. Het geschut, sijnde geweest 18 ijsere stucken ende de<lb/>
andere gereetschappen, die gesalveert hebben connen worden, hebben sij ons nader -<lb/>
handt mede laeten volgen, dat meer is, dan wij van haer discretie hadden verwacht<lb/>
ende waerom wij ons oock verobligeert hebben gehouden daerover Sijn Hoogh.1<lb/>
ende de voorname der grooten met een honnorabile schenckagie te bedancken.<lb/>
</para>
<folio>P. 142-143.</folio>
<remark>«Daarop is 3 nov. de Hollandse Remedie mei cargasoen van f. 43821.7.13 naar<lb/>
de Westkust gezonden; nog twee van de vier aanvankelijk uitgezonden vaartuigen<lb/>
komen onverrichter zake terug door hel drie maanden vroeger dan normaal doorkomen<lb/>
van de westmoeson; totaal is nu slechts een cargasoen van f. 77500.16.9 naar de<lb/>
Westkust gegaan, waar geen Engelsen zijn geweest; de handel in Atjeh betekent<lb/>
weinig door de talrijke Moren; de Siamse gezanten richtten er weinig uit<lb/>
»</remark>
<para>
De inhout van de brieff en is niet anders geweest dan complementen, streckende<lb/>
tot vernieuwingh van de vruntschap ende alliantie, die van oude tijden tusschen<lb/>
de Coningen van Siam ende Aetchin geweest sij ende heeft de May.1 deselve in de<lb/>
maendt mey weder nae huys te keren gedimitteert, vergeselscbapt met eenige<lb/>
gemene personen tot een contra legatie aen de gem. Koninck, soodat wij van dat<lb/>
werck niet te vresen en hebben.<lb/>
P. 147.<lb/>
</para>
<remark>«Van de Engelsen is er alleen de HopewelX geweest, die 150 bahar tin van Moren<lb/>
op vracht naar Suratte bracht; Thijsz. raadt aan, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat wij van de Coninck van Siam een tra ofte bevelschrift souden connen<lb/>
versoecken om den thin, in Oudjangh Salangh vallende, alleen aen de Compag.e<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Simon Simonsz., 1649 van assistent boekhouder geworden, 1651 onderkoopman, 1655<lb/>
licent- en havenmeester, medio 1659 met Van der Laen gezant naar Bantam, ook 1662 gezant<lb/>
derwaarts (hij is dan gewezen licentmeester), 1665 in commissie naar Japara, 1668 vrijburger,<lb/>
koopman, reder en ouderling, 1669 schepen en weesmeester, hij maakt in dat jaar een reis naar<lb/>
China, 1672 te Bantam gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="422" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0422"/>
<para>verplicht te hebben gelijck tot Ligor met uytsluytinge van alle andere natiën<lb/>
ende coopluyden.<lb/>
</para>
<folio>P. 148.</folio>
<remark>«Met vier jonken is 1394\ picol peper, kostende f. 16834, uit Bandjarmasin<lb/>
ontvangen; 26 maart was daar een navet uit Macao ten handel gekomen, waarvan de<lb/>
schipper zogenaamd een gezant van de overheid was; hem is peper verstrekt, ondanks<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... verthoningen ende protestatiën, de onse uyt kraghte van het jonghst vernieuwde<lb/>
contract
<fref ref="1"/>  daertegen hebben gedaen, namentlijck dat de peper, in<lb/>
Martapoura vallende, aen geene andere en mach gelevert worden om uyt te voeren<lb/>
dan alleen aen de Nederlandse Compag.e ende dat de exceptie, die in hetselve<lb/>
contract gestelt is, van legaten ofte gesanten niet verder en kan worden geëxtendeert<lb/>
dan tot de weerde van een eerlij ck wedergeschenk, namentlijck, dat de<lb/>
Pango ran, van eenige potentaten met presenten besocht wordende, desel ve<lb/>
vermach te remunereren met peper off andere vrughten van sijn landt, maer<lb/>
geensints om onder die naem iemandt een geheele scheepsladinge te laten volgen,<lb/>
naedien daerdoor het effect van het voorsz. contract in ’t geheel soude worden<lb/>
illusoir gemaeckt.<lb/>
</para>
<folio>P. 150-151.</folio>
<remark>«De Vorst is het hier mee eens, maar de landsgroten hebben de levering aan den<lb/>
schipper doorgezet<lb/>
»</remark>
<para>
De coopluyden in Bandjermassingh sijn meest van seer geringh vermogen<lb/>
ende die wat capitael hebben, en durven hetselve niet bekent staen ofte laeten<lb/>
blij eken uyt vreese, dat de grooten haer sullen lastigh vallen kleeden off andere<lb/>
coopmanschappen gefiëert te hebben, als wanneer sij dan het naelopen souden<lb/>
hebben ende dickmael noyt betalinge krijgen, door welcke oorsaeck sij beswaerlijck<lb/>
sullen connen worden gedisponeert om haeren peper met eygen vaertuygen nae<lb/>
Bat.a te brengen.<lb/>
P. 152.<lb/>
</para>
<remark>«Er is ook wat peper naar Makassar vervoerd; de Vorst heeft de betrokkenen<lb/>
gestraft; er is weinig vraag naar textiel; er is op de reis naar Bandjarmasin gewonnen<lb/>
f. 28912 en uitgegeven f. 5832; sedert is van daar meer peper aangevoerd; zending<lb/>
op 5 mei van de Vóllenhove via Siam naar Japan en 15 aug. van de W estfrieslandt<lb/>
naar Siam, samen car gasoen f. 141863, vnl. zilver; twee schepen uit de oorlogsvloot<lb/>
naar China zullen via Siam terugkomen; het repatriërende opperhoofd Jan van Rijck<lb/>
is vervangen door Enoch Poolvoet; er zal geen zilver rechtstreeks uit Japan meer<lb/>
heen voorden gezonden; 26 nov. komt de W estfrieslandt terug met carg. van f. 39036,<lb/>
vnl. 113 last rijst; de VoUenhove is 8 juli met een sober carg. van f. 48088, vnl. beestevellen,<lb/>
doorgevaren ; de oorlog maakt Siam als verwoest; zes jonken voeren van Siam<lb/>
naar Japan en China, ze kochten de weinige waren duur op; wegens het door ons<lb/>
aanhalen van een Siamese jonk bij Hainan . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hebben ons ten hoove vrij odieus gemaeckt ende Comp.8 vijanden occagie<lb/>
gegeven haer daervan te dienen tot onsen naedeel, soodat het al een mael off<lb/>
</para>

<fnote ref="1"><emph>Corpus</emph> II, nr. CCXLVTII, van 16 mei 1661, vgl. daar sub ten eersten.<lb/>
</fnote>

<pb n="423" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0423"/>
<para>twee vrij schrap gestaen heeft, dat d’onse daerom schandelijck mishandelt souden<lb/>
sijn geworden al meest door het oorblaesen van
.... Piecheyt <fref ref="1"/> , ’t en waere dat<lb/>
de Coninck sich bedacht ende sijn ontsteken toorn gematight had. Echter hebben<lb/>
se moeten lijden, dat de logie eenige weken door soldaeten seer naeuw bewaeckt<lb/>
ende beset sij geweest ende geen koopluyden off arbej'ders die hebben mogen<lb/>
frequenteren off ten dienst staen; jae de Koninck heeft door instigatie van de<lb/>
gem. Piecheyt hem soo ver laeten verleyden, dat hij de ordonnarie tolcken van de<lb/>
Compag.e heeft doen in gevangenisse smijten over men weet niet wat betightinge<lb/>
tegen de olewangh Piesnockan
<super>2 <fref ref="2"/> ,</super> als Compag.8 toegedaene vrundt sijnde, ingebraght,<lb/>
alsoff deselve alle de saecken, in de secrete raedtcameren des Coninghs<lb/>
voorvallende, den e. Van Rijck was gewent bekent te maecken ende over te<lb/>
brengen ende waerover hij oock voor een wijle tijts van alle sijn digniteyten<lb/>
gepriveert ende uyt het hoff gebannen is geweest, totdat eyndelijck de voorname<lb/>
grooten, die soo langh boven omtrent het leger waeren geoccupeert geweest, mede<lb/>
sijn beneden gecomen, die Sijn May.1 van de vuyle proceduuren van denselven<lb/>
oya Piechyt beter geïnformeert ende tewege gebracht hebben, dat niet alleen de<lb/>
voorsz. wacht van de logie geremo veert ende de tolcken op haere vrije voeten gestelt<lb/>
sijn geworden om de logie gelijck als voren te bedienen, maer oock dat de gem.<lb/>
olouang Piesnockan in alle sijn vorige bedieningen ende digniteyten sij herstelt<lb/>
ende gerestitueert met meerder eere als tevooren, dat groote veranderingen sijn<lb/>
geweest, door dewelcke ongetwijffelt de negotie groote verhinderingen ende obstaculen<lb/>
heeft moeten lijden, maer nae die tijt is alles meest wel geweest.<lb/>
</para>
<folio>P. 159-161.</folio>
<remark>«De Koning eist echter het veel te hoge bedrag van f. 84000 voor de aangehaalde<lb/>
jonk ; het heet nu
, dat ze was uitgerust voor rekening van ’s Konings vrouwenhuis<lb/>
»</remark>
<para>
Besijdendien soude de May.4 hem wel schijnen in te beelden, dat wij niet en<lb/>
souden vermogen in zee aen te tasten ofte te beschaedigen eenige j oneken, schepen<lb/>
ofte vaertuygen, in sijn landt thuysbehorende ofte uyt ofte op hetselve vaerende,<lb/>
nietjegenstaende het vijanden souden mogen wesen ofte dat se vijandlijeke<lb/>
goederen souden mogen inhebben, dat te ver buyten de wegh is om hem toegestemt<lb/>
te connen worden.<lb/>
P. 162-163.<lb/>
</para>
<remark>«Van Rijck heeft behalve aan de jonk van Coxinga zeepassen verleend; wat de<lb/>
gezant van Coxinga in Siam bereikte, is onbekend<lb/>
»</remark>
<para>Maer ’t gemeen gevoelen was, dat de Coninck aen deselve belofte soude<lb/>
hebben gedaen bij de Generaele Compag® tewege te brengen, dat Coxin vrij sal<lb/>
mogen vaeren op Siam ende Japan, dat wij evenwel qualijck connen geloven.<lb/>
</para>
<folio>P. 164.</folio>
<remark>«2 juli is die gezant naar Formosa vertrokken; vrees voor concurrentie van de<lb/>
Siamezen in Japan; de Chinese jonken zijn weinig zeewaardig<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Oja Piecheyt, ook wel Pieschit, Siamees grote, die anti- vreemdelingen was; maart<lb/>
1663 werd hij door zijn Koning af - en gevangen gezet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Olewangh Piesnockan, Oloan Pisnohan, pro -Nederlands grote in Siam, in 1659 „hof¬<lb/>
 
 meester” des Konings.<lb/>
 </fnote>

<pb n="424" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0424"/>
<para>Degene, die voorleden jaer tot Nangasacki geweest is, is, wederom comende,<lb/>
in de Paracelles <fref ref="1"/>  gebleven, maer is rijck gelaeden geweest, niet meer dan 22<lb/>
naeckte Chinesen sijn daer afgecomen. Mettet scheepken ende de twee joncken,<lb/>
nae Canton gegaen, heeft de May.1 oock twee gesanten nae Peckin aen den<lb/>
Tartarischen Cham gesonden, soo men seyt om metten selven te vernieuwen de<lb/>
oude alliantie, die tusschen China ende Siam in vorige tijden onderhouden is<lb/>
geweest, maer het soude wel connen sijn, dat deselve oock meteene last hadden<lb/>
uyt des Koninghs naeme te handelen van een mediatie voor de gem. Coxin om<lb/>
een eynde van den oorlogh te maecken.<lb/>
</para>
<folio>P. 165.</folio>
<remark>«Coxinga zond rijke geschenken aan den Koning van Siam; twee navetten uit<lb/>
Macao kwamen in Siam
<lb/>
»</remark>
<para>
Maer deselve en hebben het beste onthael niet gehadt, doordien haer de voorsz.<lb/>
oya Piechyt op haer aencomste genoegsaem heeft gedwongen haer capitael, bestaende<lb/>
in gout ende eenige coopmanschappen, aen des Coninghs factoors te<lb/>
leveren op leverantie van oude pinangh, thin ende peper, wanneer de May.1<lb/>
beneden soude sijn gecomen. Ende als die tijt gecomen was, heeft hij haer deselve<lb/>
coopmanschappen tot soo hoogen prijs opgedrongen, dat se daer nootsaeckelijck<lb/>
schaede met stonden te doen, sonder aenschouw wat klaghten ende dolianciën<lb/>
sij daerover ten hoove hebben gedaen, vermits des Koninghs schat cameren door<lb/>
de lange continuatie van het verslindende oorlogh uytgeput waeren ende door alle<lb/>
middelen met reght off onreght ondersteunt mosten worden, soodat de voorsz.<lb/>
Portugesen eyndel. met seer groot miscontentement vertrocken sijn ende daer<lb/>
wellicht vooreerst niet weder en staen te verschijnen, alsoo sij, naedat se de rivier<lb/>
afgedreven waeren, al vrij een groot capitael, door verscheyden dienaeren van de<lb/>
gem. Piechyt in haere navetten gescheept, tot vergoedinge van haer geleden<lb/>
schaede aengeslaegen en de aengeroerde dienaeren tegen haer danck weder nae<lb/>
boven gesonden hebben om haer meester rapport van haer weder vaeren te doen,<lb/>
waeruyt dan geen kleyne becommeringh en was geresen, dat deselve Portugesen<lb/>
het daerbij niet en sullen laeten, maer wellicht de voors. May.te joncken nevens<lb/>
het scheepken, nae Canton uytgerust, mede aenslaen ofte bewereken sullen, dat<lb/>
sulcks door de Tartar werde gedaen, omdat de May.1 sijn ambassadeurs aen Coxin<lb/>
heeft gesonden, dat voor de Compag.e niet onwenschel. en soude sijn, doordien de<lb/>
navigatie der Portugesen op Siam haer al in veelen hinderlijck sij.<lb/>
P. 166-168.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop op gunstige afloop<lb/>
»</remark>
<para>
De jonek, die de May.1 voorleden jaer nae Batavia had gesonden, was door<lb/>
leekte gedwongen in Ligor te lopen ende den rijs, die nat geworden ende bedorven<lb/>
was, over boort te smijten. Die nae Succadana gestiert is geweest, heeft mede de<lb/>
reys niet gekregen, maer nae Johor moeten seylen, daer se nogh eenigh voordeel<lb/>
op haer cargasoen behaelt heeft. De Vorst van gem. Succadana heeft sijn schoon -<lb/>
soon in Siam gehadt met een brieff ende geschenken om sijn landt aen den Coninck<lb/>

<fnote ref="1">Paracelles, Paracels, droogten, riffen en eilandjes oostelijk van Siam op ongeveer<lb/>
16£° N.B. en 112° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="425" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0425"/>
als syn beschermheer op te draegen, naedien hij de tirannie en de swaere lasten<lb/>
van de Mataram, onder wien hij nu ettelycke jaeren gestaen heeft, niet langer en<lb/>
konde ofte wilde verdraegen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<folio>P. 168-169.</folio>
<remark>«Van de Engelsen is alleen de Hopewell in Siam geweest , maar in Tenasserim<lb/>
7 Moorse schepen van Coromandel en 3 van Bengalen, vooral met textiel, te veel<lb/>
wegens de armoede van de Siammers door de oorlog<lb/>
»</remark>
<para>
De Koningh heeft in ’t Lauwenlandt ende op de grensen van Pegu
....<lb/>
merckelijcke progressen gedaen ende veele landen ende stercke steeden gesubjugeert<lb/>
ende onder andere oock het prinsdom van Martavan ende stont nu weder<lb/>
op te trecken om sijn victoriën te vervolgen ende oock de koninghlijcke stadt Ava<lb/>
t’onder te brengen, daertoe genodight sijnde door een soorte van Chinesen, aldaer<lb/>
dominerende, die deselve al ettelijcke maenden belegert hadden gehadt
<fref ref="2"/> .<lb/>
P. 170.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoorn en do PaliacaUe zijn van Malakka in Siam geweest vnl. om rijst en<lb/>
hout te halen, o.a. voor de loge in Ligor; 15 sept. was in Siam in 7\ maand, toen Van<lb/>
Rijck vertrok, gewonnen f. 17626 en uitgegeven f. 3720; er blijft een waarde van f. 77000;<lb/>
de Koning heeft f. 17910 op afbetaling in sapanhoul aan kleedjes in voorschot ontvangen;<lb/>
hoop, dat men er geen geld meer behoeft op te nemen; de Compagnie heeft er<lb/>
f. 86619 uitstaan, waarvan f. 61411 hopeloze, vorderingen; de berkelang heeft een<lb/>
olifant en 4 picol ivoor geschonken; uit Siam zijn gekomen 28 man van de uit Arakan<lb/>
komende Koning David; die fluit is in de bocht van Martabahan.
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... omtrent 1
\ mijlen buyten de wal gesoncken ende te gronde gegaen met een<lb/>
Nederlander, die krepel was ende hem selven niet en kon helpen ende 54 van de<lb/>
.... lijfeygenen, maer de schipper ende noch acht Nederlanders sijn naederhandt<lb/>
in ’t dwaelen door de landen gestorven.<lb/>
</para>
<folio>P. 173.</folio>
<remark>«De mensen hebben een jaar rondgezworven; 10 van de lijfeigenen zijn te Batavia<lb/>
aangebracht ; in sept. zijn vier schepen naar Arakan gezonden met cargasoen van<lb/>
f. 68744, vnl. provinciedaalders; 2 schepen brengen 23 juni en 9 sept. uit Bengalen<lb/>
cargasoen van f. 485945.2.3, w.o. 834 balen zijde, voorts rijst enz.; er is door een Hindoekoopman<lb/>
voor 8884 ropia gefraudeerd in de munt ; hij heeft terugbeiaald met nog<lb/>
1116 r. boete; er is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... nu een vaste reeckeningh gemaeckt, dat ijder kist Japans schuytsilver,<lb/>
houdende 1000 teyl, in de mundt suyver heeft uytgebracht ende voortaen sal<lb/>
renderen 2525 r°. sicca ofte banckgelt
<fref ref="3"/> , ’twelck gemenelijck noch 5 &amp; 6 ten<lb/>
hondert advance geeft.<lb/>
</para>
<folio>P. 177.</folio>

<fnote ref="1">Zie voor de slechte verhouding van Sukadana tot Mataram
<emph>Mangku-Rat,</emph> I, p. 67.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het kwam niet zover, dat Ava door de Siammezen werd ingenomen, wel werd men er<lb/>
gedwongen den laatsten Ming-pretendent in 1662 uit te leveren aan den Onderkoning van<lb/>
Junnan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De ropia sicca is de door de V.O.C. geslagen ropia, die 4% meer intrinsieke waarde<lb/>
had dan de inheemse. Het woord sikkah betekent muntstempel.<lb/>
</fnote>

<pb n="426" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0426"/>
<para>4:26 Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Steur en Joan Thijsz. XXVII, 26 december 1662
</para>
<remark>«Een ander koopman heeft 1890 r. vergoed voor geleverde slechte zijde; gegevens<lb/>
over de schipbreukelingen van de Terschelling
, vgl.
<emph>Terschelling,</emph> o.a. p. 16 , 104 vlg.;<lb/>
bijzonderheden over de knoeierij van Jan Aggesz. en Cornelis Kelck; van hen is<lb/>
<emph>f.</emph> 54565.5.15 in beslag genomen ; de door hen veroorzaakte brand van hel pakhuis te<lb/>
Patna gaf
<emph>f.</emph> 55767.17.6 schade; van de 68901 r., door volk van Sjah Shuja geroofd,<lb/>
zijn 63334 aan Aurangzib overgedragen
, die de Cie. maar 6568 r. restitueerde;<lb/>
daarom is besloten hem . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in de negotieboecken van Ougly te doen debitteren niet alleen voor’t restant<lb/>
van de voorsz. geroofde goederen, maer oock voor ’t metale canon en d’ammunitie<lb/>
van oorloge ende alle ’tgene de Compag.e in Bengale onregtmatigh afgehaelt ofte<lb/>
onttrocken is omme de billijcke betaelinge van ’tgene, uyt sijn hoogheyts handen<lb/>
niet goetwilligh konnen erlangen, t’sijner tijt te vorderen, daer’t behoort.<lb/>
</para>
<folio>P. 182.</folio>
<remark>«Naar Bengalen zijn van juli tot sept. 9 schepen gezonden met carg. van<lb/>
<emph>f.</emph> 451088.17 .11, vnl. Suratse ropias; er berustte 2 maart nog
<emph>f.</emph> 1083373, terwijl er<lb/>
bovendien 9 aug. in een jaar zuiver
<special>uxls</special> gewonnen
<emph>f.</emph> 226054.6; daarbij zal nog zilver<lb/>
en koper uit Japan, tin uit Malakka komen, zodat er niets behoeft geleend te worden ; in<lb/>
sept. werd er 600 last salpeter uit Patna en 400 balen zijde voor patria verwacht ; in<lb/>
dec. 300 last suiker voor Perzi'è; 2 schepen 26 juli en 15 sept. naar Coromandel gezonden<lb/>
mei carg. van f. 419064.3.3, vnl. ducalen en ander goud, terwijl er van Malakka<lb/>
23 jan. nog 2 schepen met carg. van
<emph>f.</emph> 494300.11.15, vnl. uit Japan, en voorts een schip<lb/>
uit Gamron mei f. 84716 heen voeren; men hoopt op nog 2 a 2\ ton goud van daer, maar<lb/>
dat is onzeker; hel is dus een „ krap
” kapitaal; men heeft er nog 61000 oude pagoden<lb/>
d 1
<emph>of</emph> 1\% p. m. geleend; voor f. 82960.12.8 is daarom van Batavia nog naar Malakka<lb/>
gestuurd om met de schepen uit Japan naar Coromandel te gaan; 7 schepen kimmen<lb/>
juni-nov. van C. te Batavia met carg. van f. 973291.15.10, vnl. textiel; overeenkomst<lb/>
met Tandjore, afgedr.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCL; de adigar uit de streek om Negapatam<lb/>
blijft echter de gehele tol eisen,<lb/>
»</remark>
<para>.... daer de opperhoofden van Nagapatam menighmael door gecommitteerden<lb/>
als bij geschrifte tegens hebben gepro testeert, totdat se eyndelijcken met ad vijs<lb/>
van d’heer gouverneur Lourens Pit en de raet op de maniere van de Portugesen<lb/>
(vattende gemelten adigaer bij de cop) hebben geprocedeert, bovendien densolven<lb/>
geconstreng.1 niet alleen afstandt van de gehele heffinge des thols te doen, maer<lb/>
hem doen rembourseren, ’tgene onrechtveerdelijcken daerover als andersints<lb/>
genoten had, wordende daerover aen den Neyck ende Lingemaneyck geschreven,<lb/>
daer wel geen antwoort, maer den derden dagh een commissaris op volghde, doch<lb/>
eer de saeck vorder quam, vresende den adigaer, dewijl apparent d’halve thol<lb/>
sonder kennisse van den Neyck gelicht hadt, erger daerover mocht getracteert<lb/>
worden, heeft vrijwillig afstandt gedaen ende hem schriftel. verbonden, dat noyt<lb/>
niet meer van d’E. Comp.e ende haere coopluyden dan den halven thol afvorderen<lb/>
soude, soodat hierbij blijckt, als dese snode gasten onreghtmatigheyt plegen, met<lb/>
harde spooren moeten bereden worden, te meer sich de Vorst sulcks noyt aengetrocken<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<folio>P. 193-194.</folio>
<remark>«De van daar komende doeken worden thans moeilijk verkocht<lb/>
»</remark>

<pb n="427" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0427"/>
<para>In *8 Compag.8
.... thien dorpen
<fref ref="1"/>  is tot een preuve onderstaen, of se tot<lb/>
maecken van gemeen Guinees lijnwaet ende salampouris niet souden te brengen<lb/>
sijn om daermede dat hantwerck te doen wackeren, maer ’t heeft tot noch toe<lb/>
geen goet succes gehadt off in treyn connen gebracht worden ten opsichte van de<lb/>
groote ontvolkinge, het in die landstreeck aen groff cattoene gaeren schijnt te<lb/>
ontbreken, buyten dat de ramboutijnwevers
<fref ref="2"/>  beswaerlijck van haer oude gewoonte<lb/>
sijn af te brengen.<lb/>
</para>
<folio>P. 195.</folio>
<remark>«Onkosten voor het contract uitgegeven , vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 109</ref>; er is<lb/>
te Negapatam in een jaar uitgegeven f. 39694.10.15, de winsten waren er maar<lb/>
f. 2753.3.13 plus f. 3952.11.8, op rekening van het generaal kantoor geschreven<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijnde daernae den Maduresen Vorst met Tansiouwer ende de ... .<lb/>
andere
<fref ref="3"/>  wederom gebroken etc.a, werdende deselve van den Maduresen Vorst<lb/>
tot onder de stadt van Tansjouwer besloten gehouden, sonderdat echter, niettegenstaende<lb/>
wel drijmael soo sterck als de andere partijen is, een veltslagh in<lb/>
campo met haer waegen durft, houdende sich in voordelijcke plaetsen ende gemaeckte<lb/>
wercken besloten, sijnde in ’t Tansjouwerse leeger groot gebreck van<lb/>
eetwaeren, moetende den rijs met lastbeesten van Nagapatam nae’t leger gebracht<lb/>
worden, ’twelck in die contreyen daeromheen soodanige duurte in den rijs veroorsaeckt,<lb/>
dat deselve present met de vorige duurte van anno 1659 ende ’60<lb/>
niet veel en verschilt. Werdende Sahagies landerijen ende sterckten hem d’een<lb/>
voor en d’andere nae door den veltheer Balbulachan afgenomen, hebbende sich<lb/>
oock meester gemaeckt van Portonovo. ’t Casteel tot Tegenepatam heeft den-<lb/>
</para>
<para>selven belegert, maer wort van den slotvooght dapper gedeffendeert . In-<lb/>
</para>
<para>middens hebben sich de Neycken van Madura als Tansjouwers met Lingemaneyck<lb/>
ende Sahagie de novo in naeuwer alliantie wederom verbonden. Evenwel blijft<lb/>
den Maduresen Vorst op Sahagie ende Lingemaneyck wantrouwende, dervende<lb/>
sijn krijgsmagt bij de haere niet voegen om gelijckerhandt de Visiapourse troupen<lb/>
aen te tasten ende uyt de Singierse provintie te verdrijven. Daer lopen geruchten,<lb/>
den Maduresen Vorst genegen is met Balbulachan te accorderen ende hem met<lb/>
pertije lack pardaus te contenteren ende alsoo van sijn landpaden af te wijsen.<lb/>
</para>
<folio>P. 197-199.</folio>
<remark>«De oorlogen veroorzaken slappe negotie; er is maar weinig goed van de Compagnie<lb/>
te Tegenapatam gelaten; daar is in een jaar gewonnen f. 26051.5.9 en uitgegeven<lb/>
f. 5606.-. 12; in Sadraspatam resp. f. 7490.14 en f. 3560.18.3; het Deense schip<lb/>
Fredericus met een buitgemaakt Moors scheepje varen 13 oct. met 105 pakken kleden<lb/>
van Trankebar naar Bantam, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijn ter saecke van ’t genomen Bengaels Moors scheepken in proces betrocken<lb/>
ende eyndelijck nae veel lopens met groote geschencken te geven wederom<lb/>
gelargeert.<lb/>
</para>
<folio>P. 202.</folio>

<fnote ref="1">Die in de Portugese tijd onder de kerk van Negapatam hadden gestaan en 24 dec.<lb/>
1658 door den Naik van Tandjore aan de V.O.C. waren afgestaan, vgl.
<emph>Corpus,</emph> II, p. 138, waar<lb/>
men ze bij name vindt genoemd, voorts
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 107.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Rambutin, witte, harige, ruige katoenen doek.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. Lingemanaik en Sahadji.<lb/>
</fnote>

<pb n="428" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0428"/>
<remark>«In mei gingen ze naar Japara
, 7 oct. waren ze nog niet in Coromandel terug<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde den slotvooght van Danisburgh niet buyten reden daerover seer<lb/>
beoommert, dewijl haer wel off qualijck vaeren daer ten principalen in bestaet,<lb/>
houdende het met die navigatie ende het incomen van de stadt Trangebaer soo<lb/>
gaende, daer se anders, dat missende, qualijck souden connen bestaen.<lb/>
</para>
<folio>P. 203.</folio>
<remark>«De Koning van Golconda is niet bereid San Thomé aan de Nederlanders te<lb/>
laten<lb/>
»</remark>
<para>
Nae Sijn May.1 ter ooren is gecomen, de Portugesen deselve stadt nae alle<lb/>
apparentie uyt kraght van een huwelijck, dat de Koninck van Engelandt met de<lb/>
infante van Portugael stondt aen te gaen, aen de Engelsen souden overgeven ende<lb/>
transporteren
<fref ref="1"/> , waerop gevolgt is, dat de Golcondase May.1 met eenigh volck to<lb/>
voet ende te paert voornoemde stadt te lande heeft doen belegeren ende naeuw<lb/>
besluyten, waerbij d’lir. gouverneur Pit en de raedt uyt eygen motijff te waeter<lb/>
twee chaloupen, ijder met 6 Nederlanders ende een princestuckjen gearmeert,<lb/>
hebben gevoecht ende boven S.1 Thomé doen kruyssen ende alle toevoer ter zee<lb/>
daermede afgesneden, sulcks dat de Portugesen eyndelijck door puur gebreck van<lb/>
levensmiddelen de stadt met alle ’t geschut ende ammonitie op primo may verleden<lb/>
bij accoort aen de Mooren hebben overgegeven
<fref ref="2"/> .<lb/>
P. 203-204<lb/>
</para>
<remark>«Verwijzing naar uitvoeriger rapporten; de Golcondaërs blijken .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... veel wercks van de voorseyde stadt te maecken, ten aensien deselve soo<lb/>
langh soo meer verstercken ende van alle nootdruft voorsien midtsgaders als een<lb/>
versekerheyt voor haer leger te willen houden, ruymende de huysen der buytenstadt<lb/>
voor een gedeelte ende de gentij fse pagoden als de muragie, om deselve<lb/>
staende, de stadt te nae gelegen, t’eenemael uyt de wegh, hebbende bovendien de<lb/>
Portugesen uyt haere huysen ende thuynen verdreven en voor weynigh geit aen<lb/>
de Mooren toegestaen te verkopen met voorgeven, dat haer deselve erven ten<lb/>
tijden van de Carnatise Coningen wel waeren vergunt, maer dat den Coninck van<lb/>
Golconda daertoe noyt consent gedragen hadde, soodat men daeruyt moet besluyten,<lb/>
dese stadt noyt aen de Portugesen wederom ingeruymt sal worden. De<lb/>
meeste part van gemelte natie, except weynigh heel verarmde menschen, sijn metterwoon<lb/>
nae Madrespatam onder de bescherminge van de Engelsen vertrocken. De<lb/>
Mooren hebben deselve geïnsinueert voorsz. Portugesen niet te ontfangen, daerop<lb/>
dat se geantwoort hebben, haer niet gelegen quam Christenen te verjaegen, die<lb/>
sich onder haer bescherminge begaven, tensij dat se selve wilden weghgaen.<lb/>
Dese antwoort heeft de Mooren niet wel bevallen, dreygende d’Engelsen dapper,<lb/>
daer echter niet op en volght. Eenelijck doet het deselve op hoede wesen, hebbende<lb/>
tot haere defentie 5 è. 600 pions in haeren dienst aengenomen.<lb/>
</para>
<folio>P. 205-206.</folio>
<remark>«Voor de belangrijke hulp ter zee van de Cie. is niet eens bedankt; de Portugezen<lb/>
hebben nu geen bezittingen meer in Coromandel<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het is bekend, dat Bombay behoorde tot de bruidschat van de bedoelde prinses.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 101.<lb/>
</fnote>

<pb n="429" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0429"/>
<para>d’E. hr. commissaris Van Goens had een voorslagh gedaen, alsser doch niet<lb/>
anders te obtineren soude wesen, een vaste logie in voorsz. gefortificeerde stadt<lb/>
te bedingen, maer d’hr. gouverneur en de raedt hebben niet goet cunnen vinden<lb/>
daeromme te solliciteren, ten aensien haer voor vast versekerden, de Coninck het<lb/>
niet toestaen soude, behalven dat se voor d’E. Compag.e geen voordeel maer<lb/>
eerder lasten daerin conden sien, want alles wat in ende omtrent gemelte stadt<lb/>
gemaeckt wort, kan soowel tot Palliacatta getrocken dan daer in loco gecocht<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<folio>P. 207.</folio>
<remark>«Eind 1661 vertrekken 3 Engelse schepen van Madras naar Engeland; een in<lb/>
Pegu gebouwd Engels vrijburgersjacht komt 6 april te Madras; door een orkaan gaan<lb/>
in febr. twee van hun jachten verloren; te M. komen een Engels schip en een jacht uit<lb/>
Perzië, drie schepen uit Engeland; de agent Winter komt 3 oct. van daar<lb/>
»</remark>
<para>
d’Heer gouverneur Pit heeft den e. Eduard Winter met twee gecommitteerde<lb/>
nae de oude Kustwijse laten verwellecomen, welcke groote eer sijn e. soo aengenaem<lb/>
is geweest, dat daerover wel 60 canonschoten gespendeert heeft. Voorseyde<lb/>
gecomitteerde rapporteerde van voorn, agent verstaen te hebben, dat alle de<lb/>
Engelsche schepen, in India wesende, als oock die dit jaer uytgelopen waeren,<lb/>
weder naer Engelandt mosten vertrecken sonder eenige over te mogen houden,<lb/>
ten opsichte de Engelse Bewinthebberen sulcks geordonneert hadden uyt bedenkingen,<lb/>
dewijl het met den Engelsen en de Nederlandsen staet soo verwart stondt,<lb/>
wel eenige rupture op volgen mocht, oock verhaelt ordre te hebben om alle de<lb/>
Portugesen, die genegen waeren in haere plaetsen te resideren, den eet van getrouwicheyt<lb/>
af te nemen om sich de Engelse regeringe te onderwerpen, als wanneer<lb/>
dan oock als Engelse onderdanen met passen souden voorsien worden om op gepermitteerde<lb/>
plaetsen als Engelse vrijluyden te mogen vaeren ende die sulcks niet<lb/>
aenstont, vertrecken mosten.<lb/>
P. 209-210.<lb/>
</para>
<remark>«Hij verklaarde 200000 realen meegebracht te hebben<lb/>
»</remark>
<para>
De differenten tusschen haer ende de Mooren aengaende het heffen van den<lb/>
thol tot Madrespatam sijn noch niet afgedaen, willende de Mooren aldaer selfs een<lb/>
auweldaer hebben om met volle authoriteyt de thollen te ontfangen, daertoe de<lb/>
Engelsen niet willen verstaen, maer dat denselven als voor desen bij haer sal<lb/>
gelicht worden ende naer haer eygen goetduncken de Mooren haer portie daervan<lb/>
sullen uytkeren, op welcken voet het d’Engelsen willen continueren, waerover<lb/>
dickmaels van de Mooren dapper gedreygt worden, maer geen gevolgh op comt,<lb/>
soodat se tot noch toe daerover in vreede sijn gelaeten. Het Maslupatams opperhooft,<lb/>
genaemt William Siersey <fref ref="1"/> , den Bengaelsen agent m.r Blaeck1
<fref ref="2"/>  aen<lb/>
. . [het] . . schip de Coronatie uytgeleide gedaen hebbende ende met de boot<lb/>

<fnote ref="1">William Jearsey kwam 1650 als accountant van de Engelse Compagnie naar Pegu,<lb/>
1652 te Madras, 1653 tot 1655 hoofd van het kantoor Siriang, 1655-1662 vrij koopman, 16621669<lb/>
hoofd van het kantoor te Masulipatam, wegens particuliere handel ontslagen, vrijburger te<lb/>
Madras tot zijn dood in dec. 1690; zijn vrouw was een Nederlandse.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">William Blake was sinds 1653 te Bengalen, van 1656 tot 1660 hoofd te Hugli, hij<lb/>
repatrieerde 1660 en werd dec. 1661 opnieuw door de Engelse Compagnie aangenomen als<lb/>
agent in Bengalen, waar hij tot zijn repatriëren in 1669 bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="430" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0430"/>
wederom aen landt in ’s Coninghs bancksael gekeert sijnde, heeft sijn trom ende<lb/>
het geluyt van trompetten ende fluyten nae des lands costuyme doen horen,<lb/>
’twelck de coutewael ende des abeldaers pions, die aldaer de wagt hadden, hebben<lb/>
willen beletten, doch ’tselve heeft soodanigen timulte veroorsaeckt, dat de Engelse<lb/>
de coutewael gebonden ende nevens de pions wacker afgerost hadden, dat ’s<lb/>
anderen daegs een groote partij e ge wapent volck door de Mooren om de Engelse<lb/>
daermede aen te tasten voor den dagh quaemen, hebbende bovendien haer alle<lb/>
toevoer van water ende provisiën door besettinge van de straeten met pions<lb/>
af gesneden, doch dese questieuse oorlogen sijn door gequalificeerde Mooren ternedergeleyt.<lb/>
<lb/>
</para>
<folio>P. 211-212.</folio>
<remark>«De Engelsen zijn in grote achting bij de Moren; zij hebben vier schepen voor<lb/>
Masulipatam; de Nederlandse inkoop te Paleacatte gaat goed, maar de af zet slecht<lb/>
»</remark>
<para>
Niet langh geleden hebben sich omtrent Paliacatta 6 a 7000 pions met 500<lb/>
ruyters onthouden, voorgevende aldaer waeren gecomen om de rebelligen visiadoor<lb/>
in ’t bosch van Secrekoery tot sijnen behoorlijcken plicht te brengen, dat de onse<lb/>
al eenigh naedencken gaff ende op haere hoede dede wesen. Inmiddens is het<lb/>
hooft van voorsz. troupen, genaemt Janbeeck
<fref ref="1"/> , twee jaeren verleden auweldaer<lb/>
van de stadt Palliacatta geweest sijnde, de gouver.r in ’t casteel komen begroeten<lb/>
ende van sijne sincere meninge versekeren, versoeckende met sijn volck omtrent<lb/>
’s Comp.8 kruytmolen de rivier te passeren, gelijck oock in effect gevolcht sij,<lb/>
sulckx dat se op die tijt t’enemael van dat volck ende sorge ontlast sijn.<lb/>
P. 213-214.<lb/>
</para>
<remark>«Te Paleacatte is f. 121188.17 .14 uitgegeven, veel, o.a. door vertimmering van<lb/>
vaartuigen, en gewonnen f. 48897.13.11; Nederlands scheepsverkeer aldaar ; vier ingehuurde<lb/>
scheepjes, 21 febr. van Bimlipatam met rijst naar Negapatam vertrokken,<lb/>
zijn vermoedelijk door een orkaan vergaan<lb/>
»</remark>
<para>
Oock heeft d’E. Compag.e pr. seecker schip, den Grooten Mogol toebehorende,<lb/>
met 15 eliphanten, pertije peper ende areecke gelaeden, 150000 stux chancos, op<lb/>
vraght daer ingescheept, omtrent Wattara
<fref ref="2"/> , nae gissinge 12 mijlen besuyden<lb/>
Bimelepatam, door ’tselve hart weder gestrandt, verloren.<lb/>
P. 218.<lb/>
</para>
<remark>«De koopman Willem Reyersz. is wegens particuliere handel opontboden; er is<lb/>
ook geknoeid met 302 kistjes of 37324 Japans staaf koper, onbekend door wie<lb/>
»</remark>
<para>
De Hollandse ducaten hebben op de Cust in de mundt 71/2o pr. cento verlies<lb/>
gegeven, dat ons vrij veel dunckt te wesen. Evenwel, dewijl ijder ducaet aldaer<lb/>
94 J stuyvers valeert, bevinden ’t gout op de Cust ruym sooveel waerdigh te<lb/>
wesen, als het in Hollandt sij, alsoo een ducaet nae de valuatie in Neerlandt in de<lb/>
munt oock niet meer als /. 4.15 stuyvers waerdigh is.<lb/>
P. 220.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bancksael, bangsal, loods, in het bijzonder die van de douane.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jahan Beg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wattara, plaats ter Kust van Coromandel, ongeveer op 17J° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="431" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0431"/>
<remark>«Hei zenden van ducaten voort te zetten , wel tot een derde van de eis aan contanten;<lb/>
het zilver is weinig courant en omzetting in pagoden geeft 11% verlies<lb/>
»</remark>
<para>’t IJser, kogels, bouts, spijckers etc.a, ons van de Cust tot een preuve toegesonden,<lb/>
hebben wij civiel in prijs ende redelijck goet bevonden except ’t korte<lb/>
staeffijser, ’twelck gansch onbequaem om te verarbeyden is.<lb/>
</para>
<folio>P. 221.</folio>
<remark>«Meer zal worden besteld , zodat minder uit patria nodig is; Coromandel kan<lb/>
jaarlijks 400000
® leveren; er zijn geen diamanten ingekocht, die in twee jaar 20 d<lb/>
25% in prijs stegen ; bij Masulipatam zijn lijwalen naar wens ingekocht; de waren<lb/>
van de Comp. vinden geen aftrek en op zilver wordl 20 a 25% verloren; men zendt nu<lb/>
de waren voor de verkoop naar de hoofdstad van Oolconda, maar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... eyndelijck is het soo verre gecomen, dat de Coninck d’E. Compag.e bij<lb/>
expres mandaet het opvoeren van haer coopmanschappen nae Golconda heeft<lb/>
verboden op insichten, desselfs incomsten daerbij verkort worden, onder voorgeven<lb/>
het noyt bij de tijden van de groote nabab chanchanna gebruyckel. sij geweest,<lb/>
d’E. Compag.e selfs haere coopmanschappen opwaerts nae Golconda vervoerden.<lb/>
</para>
<folio>P. 224-225.</folio>
<remark>«Volgens Pit is dat in strijd met het firman van 1639, vgl.
<ref>Corpus I, p. 332-334 </ref>»</remark>
<para>
Ende dewijl den groot-gouverneur d’ hr. Sourerouw <fref ref="1"/>  contrarie ’t voorsz.<lb/>
conincklijke mandaet met d’E. Compagnie handelt ende in ’t reguard van de coopmanschappen<lb/>
nae Golconda te vervoeren mitsgaders door sinistre practijcken<lb/>
veel menschen groot gewelt aendoet ende van haer middelen berooft, is denselven<lb/>
eyndelijcken als een dieff in der nacht met al sijn onreghtveerdigh goet nae Golconda<lb/>
gevlucht, alwaer denselven als een gevangen in sijn huys van ’s Coninghs<lb/>
wacht seer naeuw wort bewaert. In desselfs plaetse is den 21en july passato van<lb/>
Golconda als grootgouver.r van de benedelanden tot Maslupatam verschenen<lb/>
een Moor, genaemt Pattulabeeck
<fref ref="2"/> , die drie jaeren voor dato aldaer als grootgouverneur<lb/>
heeft geresideert, dewelcke op de recommandatie van sijn m.r den<lb/>
sercheyl Seymosiaffer, tweede persoon van ’t rijck, nae sijn voorgeven alle abuysen<lb/>
ende misverstanden, bij Sourerouw gepleeght, beloofden te repareren ende verbeteren,<lb/>
doch is bevonden, dat ’tselve maer schoone woorden sonder effecten<lb/>
sijn geweest, streckende tot genen anderen eynde dan met een soete losigheyt de<lb/>
4000 oude pagoden wegen den jaerlijcksen gecontracteerden thol
<fref ref="3"/> , waeronder de<lb/>
pacht van de dorpen Palicol ende Coutera begrepen sij, uyt de onse haer handen<lb/>
te krijgen, gelijck daernae gebleken is. Doen de betaelinge gedaen was ende nae<lb/>
gewoonte een schenckagie van /. 1536.12.2 genoten hadt, heeft gemelte Patullabeeck<lb/>
tewege gebracht, den sercheyl Seymoesiaffer uyt Golconda 2
<emph>k</emph> 300 soldaten<lb/>
Maslupatam-waerts heeft gesonden met expresse ordre Compag.8 coopmanschappen,<lb/>
ter wat plaetse sij desel ve op den wegh quaemen te ontmoeten, wederom<lb/>
terugh te stieren, gelijck als se oock met 4800 caneel, sijnde maer een dagh<lb/>

<fnote ref="1">Sure Rao.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Fath-ullah Beg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hiervoor zie men
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 234 en
<emph>Havart,</emph> IH, p. 6.<lb/>
</fnote>

<pb n="432" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0432"/>
reysens van Golconda, gedaen hebben. Dit verbieden van ’s Comp.8 coopmanschappen<lb/>
opwaerts nae Golconda te senden heeft vrij groote comotie ende ombragie<lb/>
gecauseert.<lb/>
</para>
<folio>P. 225-227.</folio>
<remark>«Pit heeft hierover zonder succes hij den Koning geklaagd , waarom aan de Moren<lb/>
zeepassen worden geweigerd; Muzaffar heeft alle goederen van de Compagnie laten<lb/>
optekenen; door dit alles is in Masvlipatam maar f. 81935.5.10 gewonnen, terwijl de<lb/>
uitgaven f. 7813.17 bedroegen; er zijn 26000 ducaXen hoen gezonden, waarmee de eis<lb/>
van Perzië en de crediteuren van de Compagnie, die f. 82173.7 te vorderen hadden,<lb/>
zijn afbetaald; aan den nawab blijft men 31000 nieuwe pagoden schuldig; door de<lb/>
regens kunnen de gingams voor patria niet gereed gemaakt worden; er ligt in Compagniespakhuizen<lb/>
nog 957 pak kleden door tekort aan scheepsruimte<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Bimelepatam hebben de residenten van den opperregent 1000 ende van<lb/>
de landt luyden 300 gars rijs a 3000 ® ij der tegens 5 J oude pagoden de gars gecontracteert<lb/>
ende bovendien noch nae dato van den opperregent 400 ende van den<lb/>
Visiagapatamsen Neyck 100 lasten tot 5 en 5f oude pagoden ’t last, maer sedert<lb/>
dat den rijs om de zuyt soo dier is geworden ende doorgaens van de Moorse regenten<lb/>
gemonopoliseert wort, heeft den opperregent off serlesker <fref ref="1"/>  op Sicacol1
<fref ref="2"/>  ’t<lb/>
gemaeckte contrackt van 400 lasten op frivole pretexten wederom gebroken,<lb/>
echter desniettemin verhopen se den eysch van 1000 lasten, die de novo voor<lb/>
Seylon vorderen soo van Madrespatam, Orixa als voornoemde residentie met<lb/>
’s Comp.8- ende vraghtschepen te voldoen.<lb/>
P. 230-231.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia; de Pegu komt 29 sept. 1661 mei carg. van f. 56287.19.11 van<lb/>
Siriang te Masulipatam ; de handel gaat te S. maar matig; door geweld is de regering<lb/>
aan den jongsten broeder van den Koning overgegaan, vgl.
<ref>Camb. India, IV, p. 498</ref>;<lb/>
17 jan. 1662 gaat de Zuylen van Paleacatte naar Siriang met carg. van f. 10100.4;<lb/>
slechts voor f. 15000 van de oude vorderingen is er geïnd ; er staat nog f. 19399.5.10 uit;<lb/>
er werd maart 1661 in een jaar gewonnen f. 11154.3.2 en uitgegeven f. 7832.9.14;<lb/>
beraad over het al of niet voortzetten van die handel; lak, catchu en namrak is er door<lb/>
de oorlog niet verkrijgbaar ; bericht dat op 23 febr
.<lb/>
»</remark>
<para>.... den Tartar op 5 mijlen nae Ava wel met 80000 ruyters
<fref ref="3"/>  soude genadert<lb/>
wesen om den Coninck van Pegu onder sijn subjectie te brengen, wetende de<lb/>
Engelsen te seggen, dat de Coninck van Pegu voor ’t vertreck van haer jacht<lb/>
uyt Sieriangh met den Tartar soude verdraegen wesen, mits jaerl. 300 gout<lb/>
ende 900 &amp; zilver tot contributie most opbrengen.<lb/>
</para>
<folio>P. 234.</folio>
<remark>«Winnincx, die wil repatriëren, is niet bereid Pit op te volgen, die aanblijft;<lb/>
31 juli was de winst in het gouvernement in een jaar f. 193459.2.12 tegen f. 231679.14<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Serlaskar, letterlijk: hoofd van het leger; titel van een aanzienlijk hoofd ter kust van<lb/>
Co ro mandei, zetelend te Chicacole.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chicacole, voormalige hoofdstad van Orissa, op ongeveer 18° N.B. en 84° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Cambr. India,</emph> IV, p. 499 kwam de Onderkoning van Junnan met 20000 man<lb/>
om de uitlevering van den laatsten Ming-pretendent te eisen.<lb/>
</fnote>

<pb n="433" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0433"/>
<remark>aan uitgaven; bovendien brachten tollen en landerijen f. 15121.14.5 op; 11 schepen<lb/>
komen tot 21 juli van de kust van Malabar, w.o. de Noteboom met Van Goens; zijn<lb/>
verrichtingen
, vgl.
<ref>Beschrijvinge, II, II, p. 293-295, </ref><ref>Malabar, p. 252-294</ref>;
<ref>Baldaeus, p. 112, 116-118, 144-146, </ref><ref>Corpus II, p. 226-251</ref>; op Ceylon heerst rust<lb/>
»</remark>
<para>De Koningh hout hem stil, apparent dat op sijn luymen blijft leggen om te<lb/>
sien, wat uytslagh Compag.8 attentaten op de Portugesen eyndelijck nemen<lb/>
sullen ende hem dan daemae te voegen off van te dienen ende worden ondertusschen<lb/>
de ongeluckige Nederlanders, die successive aen hem gesonden sijn, noch<lb/>
al boven gehouden buyten t wij ff el niet anders dan in groote armoede ende<lb/>
miserie, sonderdat wij tot noch toe daer iets tegen doen connen dan de saecke<lb/>
Gode te bevelen.<lb/>
</para>
<folio>P. 251.</folio>
<remark>«Twee jachten met carg. van f. 5492, vnl. rijst en lood, van Colombo naar de<lb/>
Malediven gezonden; ze komen in mei en juni te Batavia, mei ongeveer 850 last<lb/>
caurischelpen; volgt ongeveer
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 298</ref>; misschien kunnen particulieren<lb/>
ze beter naar Ceylon brengen<lb/>
»</remark>
<para>
Ons volck, aen Maldiva sijnde, hebben daer aen een der eylanden gevonden<lb/>
de chaloup Colombo, die 8 maenden tevoren met 3 Nederlanders en 80 Mallabaerse<lb/>
slaeven van Manaer nae Colombo gesonden, maer sedert niet vernomen<lb/>
was, lach op ’t landt gehaelt sonder mast, met atap overdeckt. De inwoonders<lb/>
visten te seggen, dat deselve daer eenige maenden verleden tegen een riff aengedreven<lb/>
was sonder oyt een levendt mensch daerin off omtrent gesien te hebben,<lb/>
sullende nae allen schijn ellendigh omgecomen sijn.<lb/>
P. 253-254.<lb/>
</para>
<remark>«De Wassende Maen komt 4 juni na een reis van 13 maanden en 24 dagen uit<lb/>
patria te Colombo met 38 sterfgevallen; hei Zeepaert, dat bij ongeluk via Batavia<lb/>
voer, heeft door die omreis weinig verzuimd; de Sluys komt 27 oct. van Ceylon,<lb/>
meldende, . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat al eenige reysen bedenckelijcke geruchten waeren van boven gecomen,<lb/>
alsoff de Koningh voorgenomen hadt met maght van volck af te comen, maer<lb/>
daer en was niet op gevolght, soodat het caneelschellen ter gewone tijdt hadde<lb/>
voortgangh genomen ende een rijcke oogst te beloven scheen. De eliphant jacht<lb/>
was mede op sijn tijt in ’t werck gestelt ende van goede ver wacht inge.<lb/>
</para>
<folio>P. 255.</folio>
<remark>«26 stuks zijn voor 18610 realen a 60 st. aan Bengaalse kooplui verkocht; om<lb/>
Jafna neemt het verven van doeken toe; dood van ds. Hoeckenburgh; kapitein Burchard<lb/>
Cocx is 26 juli te Gale vermoord; de parwas te Tuticorin niet genegen tot het Protestantisme,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 288</ref>; uit Ceylon is ontvangen 276960<lb/>
kaneel, kostende f. 97498; de kaneel van Malabar is van slechte kwaliteit; 28 febr.<lb/>
was in Ceylon in een jaar uitgegeven f. 319168.8.13 aan on- en mondkosten,<lb/>
f. 363806.14.4 aan soldijen, f. 140362.10.12 aan fortificatiën en scheepskosten,<lb/>
ontvangen aan winsten f. 330167 .19.3 en aan landsinkomsten f. 181451.19;<lb/>
de expeditie naar Malabar komt voorts te kosten f. 130343.6.4 ; daar is gewonnen<lb/>
/. 48704.2 . . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="434" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0434"/>
<para>.... doch daeronder sijn ƒ.38977 getrocken uyt de hoger valuatie ofte het<lb/>
cargeren der comptanten, nae Bengale gesonden, dat een nieuwe inventie van<lb/>
winstmaken is.<lb/>
</para>
<folio>P. 259.</folio>
<remark>«Landbouw op Ceylon, ongeveer letterlijk
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 298 </ref>; in 1661<lb/>
is f. 23000 op hel gezaaide verloren; nog geen bericht over de vrede met Portugal,<lb/>
ibid. p. 299-300; Javaanse vrijwilligers voor Ceylon niet verkrijgbaar, vgl. ook<lb/>
<ref>Malabar p. 303 v</ref>lg.; slechte verhouding van Van Qoens en Van der Meyden ,
<ref>Beschrij¬ </ref><ref>vinge II, II, p. 320, </ref>laatste alinea; de laatste is teruggeroepen; Calecoylan leverde<lb/>
400 last peper op, waarvan 180 voor Perzië; ontslag van Serooskercken, vgl.
<ref>Malabar p. 313</ref>; 3 nieuwe predikanten naar Ceylon gezonden; ds. Ferreira voor de portugese<lb/>
dienst naar Batavia geroepen; zending van Hustaert naar Goa, vrijwel letterlijk<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 301-302 </ref>boven; berichten uit Wingurla; de Portugezen<lb/>
trachten de landsheren tegen de V.O.C. op te zetten<lb/>
»</remark>
<para>
De voorsz. regeerders der Visiapourse benedenlanden plagen de ingesetenen<lb/>
seer ellendigh, sonderdat daertegen eenige klaghten ten hoove gehoort worden,<lb/>
alsoo sij met het opbrengen van haere pachten volstaen connen ende vorder met<lb/>
de onnosele onderdaenen handelen mogen nae goetduncken ende gelief te.<lb/>
P. 274.<lb/>
</para>
<remark>«Komst van enkele vaartuigen van Mozambique en Mombasa te Goa<lb/>
»</remark>
<para>
Van Mosambique had de gouverneur Manuel Mascarenhas nae
.... Monbassa<lb/>
geschickt 300 soldaten ende 400 kaffers met pijl ende boogh
....<lb/>
P. 275.<lb/>
</para>
<remark>«. .
. . voor de strijd tegen de Arabieren; 18 sept. 1661 vertrekt een patache van<lb/>
Goa naar Portugal met o.a.92 bundeltjes diamanten; een karaak werd niet afgezonden;<lb/>
er kwam geen secours uit Portugal<lb/>
»</remark>
<para>Sij waeren dapper besigh mettet graeven van een gracht om het casteel<lb/>
Mermagon ongetwijffelt om geen ander reden dan uyt vreese van d’een off d’ander<lb/>
tijt van ons geattaqueert te sullen worden. Van rijs ende andere leeftocht was Goa<lb/>
redelijck wel voorsien. 20en may jongstleden hadden de ... . regenten 3 navetten<lb/>
nae Cochin gesonden met 100 blancke Portugesen, 19000 saraphijns aen contant,<lb/>
60 vaten buskruyt, partije scheep- ende andere ammunitie, maer deselve sijn,<lb/>
omtrent Onnor gecomen sijnde, van soodanigen storm belopen, dat se genootsaeckt<lb/>
sijn geworden haer te salveren in een rivier van ’t landt van Canara,<lb/>
masteloos ende seer qualijck gestelt ende alwaer de ... . Nayck dan oock de<lb/>
vaertuygen en de ingeladen goederen aengehouden ende prijs gemaeckt ende<lb/>
alleen het volck nae Goa te keren gelicentieert heeft, dat voor haer stadt Cochin<lb/>
.... gansch niet wel sal sijn gecomen.<lb/>
</para>
<para>
Het landt van Canara heeft ’t verleden saisoen weder goede quantiteyt rijs<lb/>
soo nae Ceylon als nae Batavia uytgegeven, maer se comt de Compag.e dier te<lb/>
kosten meest door de malignatie van den hoofsen coopman Malappa Maloe.<lb/>
Deventepaneyck is daer door sijn veldoverste verradelijcken om ’t leven gebracht<lb/>
ende de soon van den ouden Sivapaneyck in de plaets gestelt, genaemt Baddere -<lb/>
paneyck, bij wien deselve Maloe in seer groot aensien ende vermogen is ende<lb/>

<pb n="435" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0435"/>
alles nae sijn pliantasiën drijft, sonderdat iemant hem durff tegenstaen, soodat<lb/>
de onse om desselfs vexatiën ende gewelden te ontgaen genootsaeckt waeren<lb/>
geworden Bassalor te verlaeten ende haer te onthouden aen strandt in een opgeslaegen<lb/>
tent ende sijn eyndelijck nae’t verlopen des goede moussons geheel van<lb/>
daer opgebroken ende vertrocken.<lb/>
</para>
<folio>P. 276-278.</folio>
<remark>«Er blijft slechts een assistent in Canara; koopman Van Santvliet meent , dat<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>. . . . deselve Vorst met kleyne moeyte tot beter redelijckheyt soude te brengen<lb/>
sijn, namentlijck door’t besetten van sijn havens, gelijck de Portugesen gewent<lb/>
sijn te doen, waertoe niet meer dan weynige lichte jachten souden nodig wesen,<lb/>
maer wij menen, dat de Comp.e ongelegen sij alle diergelijcke saecken terstont met<lb/>
de waepenen te vereffenen, maer dat beter sullen doen altemet wat toe te geven.<lb/>
</para>
<folio>P. 278.</folio>
<remark>«De goederen te Goa van zijn onderdanen zijn in beslag genomen; ook zullen<lb/>
Portugezen kruisen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... op de scheepkens, die ordonnarie in de maendt septemb. daer van Mascatte<lb/>
plegen aen te comen, maer dat kan bij haer beter gedaen worden met geringe<lb/>
kosten, naedien se daer soo naebij gelegen sijn.<lb/>
</para>
<folio>P. 279.</folio>
<remark>«De handel te W ingurla gaat door de oorlogen slecht; er is cargasoen van f. 20980 -<lb/>
heengezonden; Van Santvliet is gevraagd nog een jaar aan te blijven<lb/>
»</remark>
<para>
De zeemacht der Portugesen bestondt noch uyt 8 soo galloens als caraquen,<lb/>
5
<emph>k</emph> 6 pataches off gallots, 40 off 45 fregats, soo van oorlogh als coopvaerders,<lb/>
maer onder de caraquen en de galloens waeren al eenige, die hij meent, dat noyt<lb/>
meer in zee souden konnen worden gebracht. Oock soo en hadden sij geen genoegsaem<lb/>
volck om deselve nae behoren te connen mannen.<lb/>
P. 281.<lb/>
</para>
<remark>«In Wingurlawas 22 juni in een jaar uitgegeven f. 42977.7.6
, w.o. f 31880 voor<lb/>
de vloot van offensie, en gewonnen f. 29744.15.5; er werken 17 Nederlanders; uit<lb/>
Suratte komen 22 juni twee schepen met carg. van f. 813012.7.8; er is bovendien<lb/>
f. 422678.8 in zilver beschikbaar voor Bengalen; Winnincx is er opgevolgd door Van<lb/>
Adrichem; de winsten waren er groot , maar verkoop in kleine partijen bleek er niet<lb/>
mogelijk; Van A. zal naar het hof van den Groot-Mogol reizen
, vgl.
<ref>Van Adrichem, p. 31 v</ref>lg .; men heeft maar weinig indigo, nl. 23330
® en wel slechte indigo lauro<lb/>
voor de hoge prijs van 19 \ st. het pond kunnen inkopen en 208 diamanten voor<lb/>
f .23189.12.8, voor patria; mogelijk hebben de Engelsen veel opgekocht wegens het a.s.<lb/>
huwelijk van hun Koning; opkoop door Nederlanders zal gestaakt worden, daar de<lb/>
diamanten van Coromandel 80% meer winst geven; Indische kooplui uit Cannanore<lb/>
hebben te Suratte zeer goedkope wilde kaneel aangekocht; daarom gevreesd voor daling<lb/>
van de prijs v.d. kaneel uit Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
Daeromme waere wel te wenschen, d’E. Compag.e mede alleen meester van<lb/>
alle deselve wilde bast conde werden, waertoe, so we Coechin van de Portugesen<lb/>

<pb n="436" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0436"/>
comen te veroveren misschien wel eenigh middel sal uyt te vinden wesen, anders<lb/>
souw dit in den vertier des Seylonsen caneels soo hier als in’t vaderlandt groote<lb/>
verachteringe connen geven.<lb/>
</para>
<folio>P. 288-289.</folio>
<remark>«Handel met Suraise kleden in Perzië, Mokka en Basra ongeraden, vnl. wegens<lb/>
de concurrentie van de Moren<lb/>
»</remark>
<para>
Evenwel dunckt ons, wij besonderlij ck in Persia tegens haer horen te bestaen,<lb/>
vermits d’E. Compag.e aldaer den swaeren tol van 10 pr. cento te baet ishebbende
<fref ref="1"/> .<lb/>
Soo den kledenhandel op Persia t’eniger tijt weder hervat mochte werden, sal<lb/>
daerop vo ornament 1. dienen gelet, dat men om de eyschen te doen noyt heftich<lb/>
en moet woelen, laetende aen desel ve liever iets mancqueren dan eenigen duuren<lb/>
incoop te doen, welcke tijden en gelegentheden de inlandse koopluyden, soo het<lb/>
schijnt, dickwijls beter als d’onse weten waer te nemen.<lb/>
P. 289-290.<lb/>
</para>
<remark>«'s Compagnies enige voorspraak bij den Groot- Mogol, Kalulakhan, is gestorven ;<lb/>
dood van Murad Baksh<lb/>
»</remark>
<para>
Den gewesen directeur Leonard Winninx ende den Suratsen raedt hebben op<lb/>
19en novemb. 1661 pr. wissel van den bekenden benjaensen coopman Moondasnaen<lb/>
naer Maslupatam aen de coopluyden Jaques Caulier ende Gerrit Backer
<fref ref="2"/> <lb/>
voor reeck. van d’E. Compag.e geit om geit geremitteert de somme van 50000<lb/>
ropias ofte 60000 guldens onder bedingh, dat gemelte wisselbrief f 20 daegen nae<lb/>
het arrivement van voorsz. Moondas’ schip, genaemt de Suratse Alphandigo,<lb/>
uyt Bengale tot Maslupatam door sijn gemachtigde aldaer soude werden voldaen.<lb/>
Middelerwijle is meergenoemde Moondas een maendt nae het verlenen van de<lb/>
wissel in Suratta comen te overlijden ende sijn naelaetenschap ginder soodanigh<lb/>
bevonden, datter veele koopluyden bij sullen te kort komen, hebbende de onse<lb/>
het daerop laeten aencomen ende hun vastelijck ingebeelt, de geremitteerde<lb/>
wisselbrieff tot Maslupatam reets soude wesen voldaen, ’twelck naderhandt<lb/>
nochtans uyt de advisen van daer contrarie vernomen sij, als sijnde door de onse<lb/>
daer in loco, soo haest de doot van Moondasnaen aldaer vernomen hadden, alles<lb/>
in arrest genomen, ’t gunt onder desselfs gemachtigde tot Maslupatam berustende<lb/>
was omme daeruyt te vinden een capitael van pagoden, die sij in diverse coopmanschappen<lb/>
tot Maslupatam aen voorsz. Moondas’ gemachtigde selver hadden<lb/>
gefiëert, soodatter, geen kans wesende eenige betaelinge van de wisselbrieff te<lb/>
connen krijgen, deselve nae Suratta teruggegesonden is, alwaer tot noch toe<lb/>
niet meer dan 5000 ropias ofte 6000 gul. van deselve en is gerecouvreert.<lb/>
P. 291-292.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn broeders hebben de Cie. ,, geassigneert op 280 bhaeren thin
” te Kedah; het<lb/>
personeel te Suratte en dat in Coromandel beschuldigt elkaar over dit verlies; mei de<lb/>
Goudsbloem is eind aug. cargasoen van
/. 94169.14.8 naar Suratte gezonden; gevecht<lb/>
in april van dronken scheepsvolk mei dito Engels, waarbij een Nederlander dood<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Die de Indische kooplieden wel, de V.O.C. niet had te betalen, omdat de laatste zich<lb/>
verplicht had een bepaalde hoeveelheid zijde van den Sjah af te nemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gerrit Backer kwam 1645 als assistent uit, 1650 onderkoopman, 1652 opperhoofd te<lb/>
Bimlipatam, 1656 koopman, 1658 secunde te Mosulipatam, 1666 naar Batavia opgeroepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="437" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0437"/>
<remark>bleef; de Engelsen hebben in 1661 te Suratte maar één schip uit Engeland gekregen,<lb/>
mam er vier geretourneerd<lb/>
»</remark>
<para>’t Welck ons bedunckens nae haer gestalte en kleenen ommeslagh van equippagie<lb/>
seer veel is ende, ’t en waere sij van kun eygen ministers door het drijven<lb/>
van particulieren handel soo grootelijcks niet en wierden verkort, d’Engelso<lb/>
Compag.e soude met den Indischen handel nochal seer welvaerende sijn.<lb/>
</para>
<folio>P. 297.</folio>
<remark>«Op 31 mei was te Suratte in een jaar gewonnen f. 421006.6.13 en uitgegeven<lb/>
f. 56303.4.12; het blijkt, dat de Vorst van Kedah aan Moondas Nan de bedoelde 280<lb/>
bahar tin schuldig ivas
, welke hij in olifanten wil voldoen; hierop valt niet te rekenen;<lb/>
in Siam heeft Van Rijck een „comptoirken&quot; met f. 18000 - aan goud van MIs<lb/>
gemachtigde ontvangen; er zijn daar nog f. 35886.15 vorderingen van hem uitstaande;<lb/>
Winnincx heeft f. 30000 in contant als borgstelling aan de Cie. gelaten; daar naar<lb/>
Perzië geen Formosaanse suiker is gezonden en 1689 picol staafkoper te Suratte<lb/>
ten verkoop uit het schip is gelicht, is in Perzië minder verhandeld dan in 1661; toch<lb/>
ging de handel er goed; 2% ton in goud is van daar naar Coromandel gezonden; evenveel<lb/>
dient voor de zijde, gekocht van den Sjah; voor ’ 63 is er grote partij specerijen, Bengaalse<lb/>
suiker, ook doeken van Coromandel geëist; als proef zijn er ook Bengaalse<lb/>
weefsels heengezonden; de Achilles vertrekt 19 sept. met carg. van f. 44765.8.15 via<lb/>
Ceylon naar Gamron; hoop, dat dit schip vroeg aankomt, daar dan de aftrek het<lb/>
grootst is; de bezending aan den Sjah is uitgesteld<lb/>
»</remark>
<para>
Den Coninck, soo ons van daer geadviseert wert, slaet weynich achtinge op<lb/>
het welvaeren desselfs, hem geduurigh in wellustigheden van dronckenschap ende<lb/>
vrouwevreught vermaeckende, soodat wij in ’t bevorderen van Compag.8 affairen<lb/>
de grooten van het rijck meer als de May.1 selver hebben van doen, die doch alle<lb/>
saecken sijn bestierende, voor wien de handt al temet wat moet geopent werden,<lb/>
gelijck oock de subalterne regenten nae gelegentheyt dienen erkent; werdende<lb/>
gemeynt, het op die wijse heel wel sal connen gaen.<lb/>
P. 308.<lb/>
</para>
<remark>«Niet te veel uitgaven voor geschenken aan den Sjah te maken<lb/>
»</remark>
<para>
Seecker Frans bisschop, genaeint Laboissierre
<fref ref="1"/> , gewesen Conings raedt van<lb/>
Rouan, is met diverse van sijn religieuse consoorten over Aleppo tot Spahan ende<lb/>
in november des voorleden jaers tot Gamron aengecomen, oock voorts van daer<lb/>
met d’Engelse nae Suratta vertrocken met intentie, soo voor de waerheyt geschreven<lb/>
wert, nae Cochin-China te reysen om aldaer de heydenen te bekeren ende tot<lb/>
het Christengelove over te brengen. Soo de advisen van Siam melden, was gemelte<lb/>
bisschop ende sijn geestelijcke gevolgh in de stadt Judia over Tannassary reets<lb/>
aengecomen, voorgegeven hebbende aldaer te sullen vertoeven nae een schip, dat<lb/>
sijluyden uyt Hollandt, met France commissie voorsien ende met consent van<lb/>

<fnote ref="1">Inderdaad passeerden in 1661 en 1662 via deze weg drie Franse missiebisschoppen op<lb/>
weg naar Achtor-Indië Perzië. Geen van hen droeg evenwel de hier genoemde naam. Vermoedelijk<lb/>
is hier bedoeld Pierre de la Motte -Lam bert, die van directeur van het hospitaal te Rouen<lb/>
titulair bisschop van Berytus word en die in aug. 1662 Siam bereikte; hij stierf te Ajudhia in<lb/>
juni 1679.<lb/>
</fnote>

<pb n="438" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0438"/>
Haere. Ho .Mo. geëquippeert, waeren verwachtende
<fref ref="1"/> , daer dan mede nae de<lb/>
cust van China mejmden over te steken, alwaer sij onder dien brutalen hoop<lb/>
wercks genoegh sullen vinden, doch wij en geloven niet, dat sulcks eygentl.<lb/>
gemelten bisschops ooghmerck sij, maer dat hij wellicht onder den deckmantel<lb/>
van de cap niet anders voor heeft als die vreemde landen meer uyt politycque dan<lb/>
geestelijcke consideratiën te doorwandelen, gelijck die van het Pausdom veel met<lb/>
sulcken bedorven aert van schijnheyligheyt sijn geïnfecteert. Noch een Engels<lb/>
orlogier ende een Franse koek waeren uyt Europa over landt in Persia aengecomen ;<lb/>
beyde personen van kienen doen, die te sober gestelt sijn om eenigen handel te<lb/>
drijven.<lb/>
</para>
<folio>P. 309-311.</folio>
<remark>«Geringe Engelse handel in Perzië, hoewel daarover hoog wordt opgegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Sij behelpen haer veel met vreemde koopluyden goederen, die van kiene<lb/>
volume ende groote waerde sijn, door den Gamronsen thol op hunnen naeme te<lb/>
sluyken, dat noch hun beste melckkoe aldaer schijnt te wesen, vermits den Persiaen<lb/>
die vrunden van den gerechten halven thol seer weynig is toepassende, ’t En<lb/>
heeft niet veel gescheelt, off d’onse souden tot Gamron met die natie in haperingh<lb/>
hebben gecomen, alsoo sij onderstonden een princevlagge, wayende op seker<lb/>
Moors schip, van Maslupatam gecomen sijnde, van de stenge aff te haelen, ’twelck<lb/>
gewisselijck tot onse kleenachtinge hebben gedaen, oversulcks den directeur<lb/>
daerover aen d’Engelse president claghtig gevallen sij, hem gelatende ’tselve voor<lb/>
een groot affront te houden, dat niet ongeresenteert en conde laeten passeren,<lb/>
doch voorsz. president hem excuserende, sijn volck droneken wesende, sulx<lb/>
buyten sijn kennisse hadden gedaen, met belofte haer daerover te sullen straffen,<lb/>
is het daerbij gebleven, hebbende de onse welgedaen daerom verder geen harnas<lb/>
aen te trecken.<lb/>
P. 311-312.<lb/>
</para>
<remark>«17 dec. komt de Nieuwenhove uit Gamron, die reeds 3 juni was vertrokken,<lb/>
maar door stormen werd opgehouden; de directeur in Perzië rekent op 200 carga of<lb/>
400 halen zijde van den Koning, waarvoor maar f. 270000 voorradig is; voor een<lb/>
eventueel tekort zal een unssel op den directeur van Suratte worden getrokken; op de<lb/>
Bengaalse suiker is 161$% gewonnen;<lb/>
»</remark>
<para>.... meynende den directeur, nu het ons aen Formosaense suycker comt te<lb/>
gebreken, dat in Persia oock wel goede quantiteyt Batavische, Bantamse ende<lb/>
Japaerse suycker met gewenst voordeel sal connen werden vertiert.<lb/>
</para>
<folio>P. 314.</folio>
<remark>«De Bengaalse doeken brachten er weinig op; Engelse schepen te Gamron; 30<lb/>
april 1662 vxis in Perzië in een jaar gewonnen f. 361356.8.5 en uitgegeven f. 32877.1.6;<lb/>
3 schepen komen 15 en 18 dec. uit Japan met carg. van f. 572812.14.7 , w.o. 120000<lb/>
taël schuitzilver, verder stcuifkoper, tarwe, rijst, kamfer, thee enz.; weinig belangrijke<lb/>
hofreis van Van Lier, 10 maart - 12 juni; vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 426, </ref>waar r. 7<lb/>
voor van hier van Lier moet worden gelezen, noot 1 dient er te vervallen; Van Lier<lb/>
sterft 17 aug. te Nagasaki<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Inderdaad werd een schip in Nederland voor dit missiewerk gehuurd; het verging<lb/>
evenwel bij het uitvaren van Texel 19 dec. 1660.<lb/>
</fnote>

<pb n="439" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0439"/>
<para>’t Verlies van Formosa ende Tayoan heeft d’E. Comp.e in Japan gansch geen<lb/>
disrespect gecauseert, maer sijn verwondert, dat het tegens soo grooten macht<lb/>
noch soo langh hebben connen gaende houden. Hoe het overgeven in sijn werck<lb/>
gegaen sij ende op wat wijse Coxinja d’onse heeft laeten tormenteren, vermoorden,<lb/>
vrouwen schoffieren etc.a, is alles pertinent opgeschreven ende nae boven gesonden.<lb/>
Godt geve, ’tselve tot naedeel van den trouwlosen roover ende ten besten van d’E.<lb/>
Compag.e bij den Keyser en de rijcksraaden magh opgenomen worden. Daer was<lb/>
tijdinge in Nangasacki, dat 12 Hollandse schepen in de rivier van Hocksieuw met<lb/>
haer boots ende schuyts 17 vissersvaertuygen nevens twee groote j oneken, leggende<lb/>
aldaer in ladinge, hadden gedistrueert ende verbrandt. Oock liepen de gerughten,<lb/>
dat Coxin doot was, sijn soon en de vrunden, in Anhay ende op d’eylanden wonende,<lb/>
t’eenemael met hem overhoop laegen ende sijn daer comende joneken aenhouden,<lb/>
soodat se menen, van selfs op Formosa consumeren sal. Oock soude hij een swaeren<lb/>
neep in Manilha gekregen hebben over ’t verlies van 20 joneken, die hij vol volcks<lb/>
met drij ambassadeurs gintswaerts gesonden heeft om sijn victorie van Formosa<lb/>
ende Tayoan te divulgeren, maer de Castellanen, gewaerwerdende, het op bedrogh<lb/>
sach ende datter eenige secrete intelligentie met de aldaer remorerende Chinesen<lb/>
schuylde, hebben de joneken aengesnoert, vernielt ende de daermede aengecomen<lb/>
Chinesen gedoot ende het landt van een seer groot getal conspirateurs gesuyvert.<lb/>
</para>
<folio>P. 322-324.</folio>
<remark>«Wat hiervan waar is, wordt besproken onder de gegevens over China; de pogingen<lb/>
tot handel op Nanking leveren niets op; de Moren uit Siam zetten de vaart op Japan<lb/>
voort; ook de Koning is hierbij betrokken; hoop op het vergaan van hun jonken;<lb/>
twee jonken met vnl. huiden uit Cambodja komen in aug. te Nagasaki<lb/>
»</remark>
<para>Met Coxinjas joneken comen in Nangasacki verscheyde geschoren Chinesen,<lb/>
dat geen onderdaenen van hem sijn, alsoo se uyt de havens van Hocksieuw ende<lb/>
Chincheuw als Saetsin
<fref ref="1"/>  ende elders onder ooghluykinge van de Tartarische regenten<lb/>
ofte mandorijns haer goederen, mits betaelende vracht nae Japan, voeren.<lb/>
Den rij eken Chinesen handelaer Itchieu alias Kouquan heeft dit jaer uyt vreese<lb/>
voor ons sijnen handel op Tonckin niet durven vervolgen, maer is in Nangasacki<lb/>
met toestaen van de gouverneurs overgebleven ende heeft door sijn factoor<lb/>
desselfs joncq een reys nae Cambodia laeten doen.<lb/>
</para>
<folio>P. 326.</folio>
<remark>«Aanvoer en handel te Nagasaki, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 426-427</ref>; geringe<lb/>
winst, doordat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Chinesen de Japanse coopluyden geabuseert hebben met het voorgeven,<lb/>
dat Icquan ende noch eenige groote mandorijns boven in Peckin souden onthooft<lb/>
sijn, waeruyt nieuwe oorlogen in de benedenlanden, daer de zijde valt ende de<lb/>
stuckgoederen gemaeckt worden, op stont te volgen ende oversulcks in aenstaende<lb/>
weynigh Chinese koopmanschappen aen de marekt stonden gebracht te<lb/>
werden. Oock hadden se uytgestroyt, dat Batavia door de Javaenen belegert<lb/>
was ende nae alle apparentie dit jaer van daer geen schepen souden comen,<lb/>
’twelck de koopluyden soo gretigh in ’t opkopen van de Chinesen haere waeren<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Saetsin vermag ik niet te indentificeren.<lb/>
</fnote>

<pb n="440" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0440"/>
<para>heeft gemaeckt, dat se meest haer afgebrachte capitael daerin besteden ende als<lb/>
met ledige beursen saeten, doen onse schepen aenquaemen ende de coopmanschappen<lb/>
te koop gestelt wierden.<lb/>
</para>
<folio>P. 329-330.</folio>
<remark>«Ook was de Bengaalse zijde slecht; hoop , dat de reis van den Sjogoen naar<lb/>
de familiegraven te Nikko aftrek zal veroorzaken; drie schepen met carg. van<lb/>
f. 1561455.16.2 van Nagasaki naar Hindustan vertrokken, de Leerdam met slechts<lb/>
f. 2895.9.2 naar Siam; hoop op licentie voor uitvoer van goud uit Japan; Indijck mag<lb/>
er langer dan een jaar als opperhoofd blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Onder anderen wort ons aengeschreven, dat de leveranciers ofte koopluyden<lb/>
van ’t koper verleden jaer 300 p.18 d.08 meer souden gelevert hebben, dan hun<lb/>
betaelt was, ’twelck sij eerst korts nae het vertreck van de schepen sijn ontwaer<lb/>
geworden ende den e. Van Lier zal.r als den coopman s.r Ernst van Hogenhoeck
<fref ref="1"/> <lb/>
sulcks souden te kennen gegeven ende voldoeninge dierwegen versocht hebben,<lb/>
doch deselve, oncundigh daervan sijnde, tot de betaelinge, niettegenstaende het<lb/>
in des ottenaes boeck oock bekent stondt, niet hebben connen verstaen ter tijt
<fref ref="2"/> ,<lb/>
dat naeder bescheyt dienaengaende van hier bequamen etc.a Dese saeck is ons<lb/>
seer suspect ende heeft sijn reflectie op 302 kisiens, daer in de materie van de<lb/>
Kust mentie van maecken,aldaer uyt ’t fleuytschip Goeree aengehaelt en geconfisqueert<lb/>
sijn.<lb/>
P. 333-334.<lb/>
</para>
<remark>«Scherp onderzoek hiernaar wordt ingesteld; eis tot betaling door Japan ingesteld<lb/>
wegens de aangehouden „Chineesche J ohorse joncke
”, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 426, </ref>waar r. 15 v.o. voor 1659 dient gelezen 1657, en
<ref>Japan, p. 344-345</ref>; tussen 18 dec.<lb/>
1661 en 5 nov. ’62 komen 45 Chinese jonken te Nagasaki<lb/>
»</remark>
<para>
De porceleynen sijn conform de overgesonden monsters aenbesteet, maer<lb/>
connen niet eer vervaerdight noch nae costy gesonden worden dan ’t aenstaende<lb/>
jaer. Eenelijck heeft de Camer Amsterdam 33 kassen allerhande porceleynen ende<lb/>
eenige lackwercken met de twee laetste retourschepen te ontmoeten.<lb/>
P. 337.<lb/>
</para>
<remark>«Winst in Japan, afgedr.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 427, </ref>waar noot 1 dient te<lb/>
vervallen; het verlies van Formosa is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... een seer swaer ongeval voor den staet van U Ed.e hier te lande, hetwelcke<lb/>
wel hooghnodigh vereyschende was, dat door eenigh gevoechelijck middel conde<lb/>
werden verset en te boven gecomen, waerhenen onse deliberatiën dan steots oock<lb/>
hebben gestreckt.<lb/>
</para>
<folio>P. 338.</folio>

<fnote ref="1">Ernst van Hogenhouck kwam 1648 als assistent uit, 1653 onderkoopman, 1659 koopman,<lb/>
in 1662 in deze rang in Japan, van waar hij wegens particuliere handel naar Batavia<lb/>
werd opgeroepen, in 1663 schout-bij-nacht op de vloot naar China en tot eind 1664 koopman te<lb/>
Fu-tsjou; vermoedelijk repatrieerde hij in 1665, in dec. 1675 stierf hij te Bantam in Deense<lb/>
dienst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ter tijt, tot de tijd.<lb/>
</fnote>

<pb n="441" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0441"/>
<remark>«Zending van een vloot naar China onder Bort, deels letterlijk , afgedr.
<ref>Beschrij- </ref><ref>vinge II, I, p. 721, </ref>waar r. 2 v.o. f. 2074311 moet zijn f. 207431, verder ïbid.. p. 722,<lb/>
laatste alinea, tot p. 723 r. 2 v.o.; p. 723 r. 18 te lezen: de vice-commandeur Jan Idesz.<lb/>
Vinck en de koopman Nobel<lb/>
»</remark>
<para>De eylanden Aymoy ende Quemuy, seyde men, haer reets onder de subjectie<lb/>
van den Tartar hadden begeven, dat Formosa ende Tayoan daertoe oock haest<lb/>
comen ende ons dan om ’tselve te besitten weder soude gegeven werden, souden<lb/>
dat landt door afgesonden personen ende brieven al opgeëyscht hebben en, soo se<lb/>
een afslagigh antwoort bequaemen, wilden se het met onse adsistentie forcelijck<lb/>
innemen, seer wilde en wonderlijcke discoursen sijnde, daer men niet sekers uyt<lb/>
besluyten, noch eenigh vast gelooff in stellen kan, sullende het bescheyt van Pekin<lb/>
ons uyt de veelderhande bedenckingen, die hierover hebben, moeten helpen ende<lb/>
dan welhaest bespeuren, off sij het met ons recht meynen ofte niet. Den Vicerey<lb/>
was op ’t sluyten des briefs tot Hocksieuw afgecomen ende stont de secunde<lb/>
persoon in 4
<emph>k 5</emph> daegen daer mede te verschijnen, dat voor de onse mackelijcker<lb/>
wesen sal om met haer te corresponderen.<lb/>
</para>
<para>Formosa ende Tayoan wiert gesecht in een seer desolaten staet te wesen,<lb/>
groote sterfte ende hongersnoot was aldaer geweest; het geschut van ’t casteel<lb/>
hadden se uyt wanhope van ’tselve te behouden ’t merendeel naer Ay- ende<lb/>
Quemuy vervoert, meynende, soo wij met eenige macht daervoor quaemen, van<lb/>
het casteel Zeelandia ende het fort Provintia op Seccam wel weder meester souden<lb/>
connen werden, nae welckers sekerheyt den command.r Bort met naerstigheyt te<lb/>
vernemen stondt. Wij weten niet, off het al geraden wesen souw, d’E. Compag.®<lb/>
dien grooten ommeslagh, alschoon het haer gebeuren mochte, weder in possessie<lb/>
nam en aenvaerde, besonder nu alles daer gedestrueert ende de florisantie van dien<lb/>
nevens alle Comp.8 middelen en effecten de vijanden ten proye geworden is, dat<lb/>
in veele jaeren niet weder en soude konnen werden gerecouvreert ende tereghte<lb/>
gebracht. Besij den dien is de ondiepte van het canael nu eenige jaeren nae den<lb/>
anderen oorsaecke geweest, datter veel kostelijeke schepen van d’E. Compag.
<super>e</super><lb/>
sijn vergaen. Met een beknopte plaets om simpelijck onsen handel om de noort<lb/>
te drijven, die met een goede haven geaccomodeert is, souw d’E. Compag® beter<lb/>
wesen gedient. Conde een diergelijeke van de Tartaren werden geobtineert: dat<lb/>
waere een gewenschte saeck!<lb/>
</para>
<folio>P. 351-354.</folio>
<remark>«Bort moet hierop letten<lb/>
»</remark>
<para>
Volgens onsen gegeven last ende ordre was den Tartarischen Vicerey gesundeert,<lb/>
off het de regeringe oock qualijck nemen soude, wij ons van Macao meester<lb/>
quaemen te maecken ende de Portugesen daer vandaen dreven, dat hem gansch<lb/>
onaengenaem scheen te wesen, verclarende, sulcks niet conde ondernomen werden<lb/>
als met het grootste ongenoegen van de Tartarische regieringe, die wij hierdoor consequentel.<lb/>
tot onse vijanden souden maecken, waervoor wij al hebben ge vreest<lb/>
gehadt.<lb/>
P. 354.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de beide commissarissen is vrijlating van de Nederlanders, in China<lb/>
gevangen, beloofd; verdere tocht van Bort, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 723 r</ref>. 2 v.o.<lb/>
</remark>

<pb n="442" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0442"/>
<remark>tot 724 , r. 3; de vloot blijft op jonken, naar Japan varend, kruisen; op de vloot zijn<lb/>
42 soldaten en 25 matrozen gestorven; vonnis over het lagere personeel, betrokken bij<lb/>
de overgave van Formosa, uitgesproken: „tot onse discretie gesuspendeerd; de<lb/>
doodstraf is tegen Coyet en 3 anderen geëist, vgl. ibid., p. 718, noot 1; de boeken werden<lb/>
op Formosa slordig bijgehouden; daardoor is er o.a. een tekort van 48% op het kapitaal<lb/>
der wezen.<lb/>
»</remark>
<para>De middelen van d’E. Compag.e sijn alle in Tayoan gebleven ende de vijanden<lb/>
ten proye gelaeten, bedraegende volgens ’t slot der negotieboecken over de<lb/>
900000 guldens, waerbij gevoecht de oncosten van 250000 gul.8, die daer gevallen<lb/>
zijn, als het af schrijven van die swaere verliespost een groote bresse in ’t fons van<lb/>
India maecken.<lb/>
</para>
<folio>P. 369-360.</folio>
<remark>«Op grond van art. 42 van de artikelbrief wordt aan allen, die op Thaiwan<lb/>
dienden, 6\ mnd. gage, nl. van 3 aug. 1661 tot 20 maart 1662, af gekort, verbeteringen<lb/>
in kwaliteit en gage worden niet erkend; de J onge Prins komt 8 dec. van Djambi met<lb/>
6100 picol peper; de verhoudingen zijn er goed<lb/>
»</remark>
<para>
Sijn Hoogheyts soon had de regeringh overgenomen, maer deselve was noch<lb/>
vrij wat los ende ongebonden, stont te trouwen met een dochter van de Pangoran<lb/>
van Palembang, om welcke te haelen een gequalificeert persoon was derwaerts<lb/>
gesonden.<lb/>
P. 363.<lb/>
</para>
<remark>«Wijlen de Goyer had er 1749 realen tekort in kas<lb/>
»</remark>
<para>
De gem. jonge Pangoran had geem gehadt, dat niemant in Jamby aen ons<lb/>
ende de Engelse soude mogen peper vercopen dan sijne factoors, maer heeft hetselve<lb/>
naederhandt op de klaghte der gemeente, die daer seer door verongelijckt<lb/>
souden sijn geweest, door last van sijn vader weder laten vallen, mits dat wij hem<lb/>
altemet een duysent realen off twee sullen moeten fiëren op leverantie van peper<lb/>
ende is de . . . . coopman van advis, dat de Compag.e in Jamby niet wel en sal<lb/>
connen handelen sonder aen de coopluyden altemet lijnwaten ende geit op de<lb/>
handt te verstrecken om met peper te betaelen, alsoo de Engelsen ons daer in<lb/>
voorgaen.<lb/>
P. 363-364.<lb/>
</para>
<remark>«Een Engels scheepje bracht 1500 pic. peper van Djambi; zij hebben er nog<lb/>
6000 in voorraad<lb/>
»</remark>
<para>
De Pangoran heeft op de aencomste van den
.... coopman Evert Michielsz.<lb/>
met ernst geklaegt, overdat wij de ingesetenen tot Jamby door gebreck van<lb/>
courant capitael metten peper, die afgebracht wort, laten sitten, waerom al ettelijcke,<lb/>
die haer met die plantagie erneren, haere thuynen hadden verlaeten en tot<lb/>
ander gebruyck omgeslaegen.<lb/>
P. 364-366.<lb/>
</para>
<remark>«De winsten - over niet duidelijk opgegeven tijd - bedragen er f. 46411; de<lb/>
onkosten f. 18118; er is daar nog 2492 picol peper in het pakhuis; 19 dec. komt de<lb/>
Nieuwpoort via Ceylon uit Perzië met berichten van 30 aug.; de lading was voor<lb/>
</remark>

<pb n="443" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0443"/>
<remark>ƒ. 60219.12.5 verkocht, slechts 208 baal zijde is door den Koning geleverd; hierdoor kan<lb/>
voor f. 39000 in Perzisch geld naar Ceylon worden gezonden; er gaan nu 376 balen zijde<lb/>
naar patria<lb/>
»</remark>
<para>De May.1
* * * * van Persien hadde een mandament nae beneden aen den directeur<lb/>
afgesonden omme een Comp.8 schip tot Gamron klaer te houden tot o ver voer van<lb/>
seker aensienelijck persoon, die hy nae Suratta wilde stieren om tegen te reysen<lb/>
sijn afgesonden ambassadeur, voor desen nae Golconda geschickt, die op comende<lb/>
wegh was om te retourneren. Om welck Coninghs gebot prompt nae te comen den<lb/>
hertoogh ofte sulthan van Gamron seer hart dede aenhouden, onaengesien de<lb/>
onse op onvermogen, dat maer één schip voor Gamron hadden leggen, ’t welcke<lb/>
nootsakel. mot de ontfangen coninghszijde nae Batavia vertrecken most, hun<lb/>
waeren excuserende, dat daermede soo henen gingh ende gemerckt hy, sulthan,<lb/>
oock alle de voor Gamron leggende scheepkens ten selven fijne hadde doen arresteren,<lb/>
soo gebeurde het, dat 2 Moorse fregats, tot Wingurla t’huys gehorende,<lb/>
boven het verbot seyl maeckten ende doorgingen, woudende ons den Persiaen<lb/>
constringeren de fleuyt Nieupoort daemaetoe te senden ende dat wij deselve<lb/>
per force op de reede soude doen retourneren, daer de onse, gelijck reden was,<lb/>
niet aen en wilde. Hierop sonden sy eenige barcken met soldaten aff, maer die van<lb/>
de voors. fregats hielden hun met een dreygement van daer in te willen schieten van<lb/>
boort aff ende gingen alsoo sonder omsien door. Den stathouder van den sulthan,<lb/>
wie de plaetse sijns meesters, die voor eenigen tijt om de hitte te ontvlieden uyt<lb/>
Gamron geweken was, beklede, scheen hierover op de onse seer te wesen misnoeght,<lb/>
dat wij omtrent voors. sijn meester met een kleen present wel weder sullen goetmaecken.<lb/>
Andere quade rescontres als dese en hebben we een tijt langh in Persien<lb/>
niet gehadt, ’t en kan in die landen altoos soo effen niet toegaen, of men is somtijts<lb/>
al eenige stribbelingh onderworpen, daer we in dat rijck wel minst over hebben<lb/>
te klaegen, sijnde de preminentiën, die d’E. Comp.e daer geniet, niet kleen.<lb/>
</para>
<para>In Spahan waeren weder een France bisschop ende vier priesters uyt Europa<lb/>
overlandt aengecomen, hebbende noch een Brabants schilder ende twee andere<lb/>
priesters van haer gevolgh in den wegh sieck achter gelaeten, hunne genogenth.<lb/>
almede streckende om nae China tot bekeringe van de heydenen aldaer voort te<lb/>
reysen ende die van haere vooruytgegaene consoorten te volgen.<lb/>
</para>
<para>
De sabandar van Gamron hadde tijdinge uyt Mascatte gekregen, hoe twee<lb/>
fregats, in Rasiapour t’huysbehorende, daer aengecomen waeren met rapport,<lb/>
hoe hunne reys naer Mocha hadden ondernomen ende omtrent de mont van ’t<lb/>
Rode Meyr gecomen wesende, dat sij van verre verscheyde (soo se meynde)<lb/>
Hollandse schepen hadden gesien, die twee fregats, even voor haer seylende, in<lb/>
den brandt geschoten ende eenige andere Moorse schepen genomen hadden,<lb/>
welcke rescontre sij vernomen hebbende, liepen terugge ende weken nae Mascatta<lb/>
toe. Het soude wel connen sijn, dat dit eenige France rovers moghten sijn geweest,<lb/>
alsoo niet deneken connen, dat onse Mossambijcksvaerders hun in dat vaerwaeter<lb/>
op sulcken wijse hebben verthoont
<fref ref="1"/> , wesende dese tijdinge op 9en julij al in<lb/>

<fnote ref="1">Hier is sprake van Hubert Hugo, die in 1640 als assistent uitkwam en tot eind 1653<lb/>
 
 werkzaam bleef in de directie Suratte, laatstelijk als koopman; hij repatrieerde in 1654 als vice-<lb/>
 
 comraandeur. In aug. 1661 voer hij met een Nederlands schip van Texel naar Le Havre, waar<lb/>
 
 hij een 40tal gewapende Fransen aan boord nam; met een commissiebrief van den hertog de<lb/>
 
 Vendöme vertrok hij daarop als kaper naar de Rode Zee, waar hij tot in 1665 bleef. In dec. 1671<lb/>
 werd hij weer in V.O.C. dienst uitgezonden als commandeur van Mauritius, wat hij tot dec.<lb/>
1677 bleef; vermoedelijk stierf hij kort daarop te Batavia, vgl.
<emph>Hugo, Arabian Coast,</emph> p. 112-129<lb/>
en
<emph>Daghregisters</emph> 1663, p. 566-567.<lb/>
</fnote>

<pb n="444" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0444"/>
Gamron gecomen ende dienvolgende te vroegen tijt voor de schepen, die U Ede.<lb/>
totte expeditie van Mosambique sullen hebben uytgeset.<lb/>
</para>
<folio>P. 368-371.</folio>
<remark>«Directeur Van Wijck vraagt wegens ziekte verlost te mogen worden; 17 dec.<lb/>
komt de Nieuwenhove van Bengalen met carg. van f. 245385.12.13, w.o. 323 balen zijde,<lb/>
voorts o.a. salpeter; dit jacht, 3 juni van Perzië naar Batavia vertrokken, kwam 11<lb/>
aug. door storm aan de Gangesmond; er is in Bengalen veel zijde ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Edoch soo continueert dat rijck gespin door ’t extraordinarij hoogh opperwaeter,<lb/>
diergelijcke naer ’t seggen van oude luyden in 30 jaeren niet en soude<lb/>
sijn geweest, noch op den vorigen hogen prijs, als sijnde door ’t overlopen van de<lb/>
toetvelden (ofte voetsel) veele wormen gestorven ende de gesalveerde, met de<lb/>
vochtige spijs aengequeeckt, hebben soo weynich en groove zijde voortgebracht,<lb/>
dat desel ve
.... even duur ende noch qualijck te krijgen was, maer in dese<lb/>
maendt ende january, wanneer de beste teelten sijn, verhoopt sijn e. <fref ref="1"/> , dat d’abondantie<lb/>
groter ende den prijs verdraechelijcker sal wesen.<lb/>
P. 375-376.<lb/>
</para>
<remark>«Aard van verschillende soorten zijde ; er is nog 4916 man salpeter, kostend<lb/>
l\a 2 ropia de man, te Patna; tegen augustus 1663 wordt nog 10 a 12000 man verwaehi;<lb/>
het Raethuys van Amsterdam kwam 11 aug. te Pipeli met 283796
® peper en<lb/>
voorts areca van Ceylon, voorts „de kostelycke kist met robijnen
” van den nawab; met<lb/>
het carg. van de Pegu mee is voor f. 74629.17 .14 naar Bengalen gezonden; de voor<lb/>
Ceylon uit Bengalen geëiste 600 last rijst is waarschijnlijk niet verkrijgbaar, daar het<lb/>
gewas slecht staat<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt de Maldives was beneffens andere Moorse schepen tot Bellesoor in Bengale<lb/>
gearriveert ’t schip van den heer Chandaura
<super>* <fref ref="2"/> ,</super> nabab in Orixa, met een Hollandts<lb/>
stierman, genaemt Claes Pietersz., die aldaer aen den coopman Herman<lb/>
Voorburgh tot notificatie hadde verhaelt, hoe hij t’sijner comste in de Maldivise<lb/>
eylanden door den Coninck waer gearresteert sonder te gedogen de ontladinge van<lb/>
hun schip, daertoe geen andere redenen gebruykende, als dat hij eenen Hollander<lb/>
was. Seyde oock, dat hij pericul van ’t lijff soude hebben gelopen, t’en waere twee<lb/>
onser jachten, Colombo ende Tayoan, aldaer mede waeren aengecomen, door<lb/>
dewelcke d’inlanders vierden beweegt ofte gedwongen der Mooren handelinge<lb/>
voortganck te laeten nemen. Hebbende den voorsz. stierman verder gerapporteert,<lb/>
hoe hij op de wal van een van deselve eylanden hadde sien staen sekere Hollandtse<lb/>
chaloup ende d’inwoonders gevraeght hebbende, hoe aldaer waere verschenen,<lb/>
hadden geantwoort, dat ledigh en sonder volck was comen drijven, maer den<lb/>
stierman dede te meerder twijffelen ende bij naer vaststellen, dat het volck moet<lb/>
wesen vermoort, vermits hem eenige Nederlandtse klederen ter vente wierden<lb/>
aengeboden, sulcks te geloven is, dat die natie eenigh snoot feyt off schelmstuck<lb/>
aen d’onse moet hebben begaen. Alsoo op 20en septemb. in de Bellesoorse riviere<lb/>

<fnote ref="1">Van den Broecke, de directeur van Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte Khan Dauran, de nawab van Orissa.<lb/>
</fnote>

<pb n="445" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0445"/>
van Bengale quam te arriveren seecker kleyne gorab met een afgesant van den<lb/>
Coninck der Maldives aen de Mogolse Ma}'.1, welcke, tot Bellasoor voorsz. ter<lb/>
presentie van gemelte Voorburgh bij den groot gouverneur Mamet Ysoph audiëntie<lb/>
hebbende, aldaer hadde voorgestelt ende geproponeert, dat doch Hooghgemelte<lb/>
May.1 door sijne authoriteyt aen de Nederlanders ende d’Engelse natie de vaert<lb/>
op de Maldives wilde verbieden, maer, door Mamet Ysoph geantwoort wesende,<lb/>
dat sijnen meester den Mogol te lande ende de Hollanders ter zee hadden te<lb/>
gebieden, soo was het naer eenige complementeuse redenen daerbij gebleven,<lb/>
hebbende Voorburgh den voorsz. gesant specialijken gevraeght naer de redenen en<lb/>
motiven, om dewelcke sij ons de gemelte navigatie tracten te verbieden, maer geen<lb/>
ander bescheyt connende of willende geven als van schrick en vreese van onse<lb/>
groot e macht.<lb/>
</para>
<folio>P. 380-382.</folio>
<remark>«Dit verhoogt het vermoeden van misdaad, daar gepleegd<lb/>
»</remark>
<para>
De heer nabab Mosemchan continueert noch in de bovenlanden van<lb/>
Bengale om ’t Assamse rijck, doenelijck sijnde, te vermeesteren
<fref ref="1"/> , alwaer des<lb/>
Conincks legers volgens de jonghste advisen, gedateert 9en septemb.1-, van den<lb/>
geleenden chirurgijn Gelmer Vosburgh
<fref ref="2"/>  door ’t hoogh opperwaeter noch bleven<lb/>
gesepareert ende echter een hart treffen was voorgevallen, sulcks wel 15 a 20000<lb/>
Assammers souden sijn verslaegen, getuygende voorsz. Vosburgh, dat hij uyt de<lb/>
legerplaetse langs de rivier hadde sien af drijven groot getal lij eken ende onder<lb/>
deselve mede veel doode paerden, die alleen van den nabab souden sijn geweest,<lb/>
vermits d’ Assammers soodanigh beestiael niet gebruycken ende opineert ditto<lb/>
Gelmer, dat sijn hoogheyt in ’t vervolgh met d’ Assammers soo veel wereks sal<lb/>
vinden, dat om den tocht op Arracan geen deneken en sal wesen, ’twelck van<lb/>
herten wenschen ende dat sijne soo verre absentie, waerdoor d’heer directeur<lb/>
allerwegen vredigh genegotieert heeft, noch lange mach continueren.<lb/>
P. 383-384.<lb/>
</para>
<remark>«Bericht te Hugli van Van Adrichem uit Delhi ontvangen; van de Engelsen is<lb/>
te Beüasore alleen de Royal Charles uit Europa gekomen; verder scheepsverkeer van<lb/>
hen aldaer<lb/>
»</remark>
<para>
’t Jacht Avenhorn, den 19en octob.r voor Pipely gearri veert ende op 22 d.°<lb/>
door een extraordinaris swaeren storm windt, aldaer genaemt den oliphant
<fref ref="3"/> ,<lb/>
overvallen ende van sijn anekers gespilt sijnde om de westhoeck van Bellasoor,<lb/>
God beter’t, gestrandt, stucken gestoten ende vergaen sonder yets van de Compag.e<lb/>
te bergen als de menschen, daerbij verloren wert 14400 guldens comptant. Soo is<lb/>
oock ’t gallot de Maeght van Dort (tot Pipely ingenomen hebbende 10 packen<lb/>

<fnote ref="1">Zie voor deze strijd
<emph>Cambr. India,</emph> IV, p. 234-235.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gelmer Vosburgh kwam 1659 als chirurgijn uit en werd in Bengalen geplaatst, waar<lb/>
hij aan den nawab werd uitgeleend, in 1666 onderkoopman te Colombo, 1667 koopman, 1671<lb/>
opperkoopman, 1676 secunde in Malabar, 1679 te Batavia, 1682 weer secunde in Malabar, 1683<lb/>
commandeur aldaar, 1687 directeur van Suratte, 1692 gouverneur van Malakka, waarhij febr.<lb/>
1697 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Oliphant, de vertaling van het hindi-woord hathiya, de naara van de olifantster,<lb/>
die het einde van de zuidwestmoeson meebrengt en daarmee de zware buien van de overgang<lb/>
naar de noordoostwinden.<lb/>
</fnote>

<pb n="446" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0446"/>
kleden voor Ougly) 4 mijlen bewesten Pipelys rivier gestrant ende aen stucken<lb/>
geslaegen, maar de kleden waeren gesalveert. ’t Jacht de Henne, in compagnie<lb/>
van de fleuyt Pegu van de Cust Cormandel derwaerts gesonden ende daer oock<lb/>
gearriveert wesende, heeft alle sijn masten verlooren.<lb/>
</para>
<folio>P. 386-387.</folio>
<remark>«21 dec. komt het Rode Hert uit Bengalen met cargasoen van f. 222334.11.14<lb/>
waaronder 300 halen zijde; het Engelse schip „Royal James et Henry
” is ook nabij<lb/>
Bengalen vergaan, de Royal Charles is door de storm in nood geweest; zending naar<lb/>
patria van een proeve van zijde uit Bengalen, op Italiaanse wijze geprepareerd; de<lb/>
Pegu zou van Ilugli 15 dec. naar Perzië vertrekken met ongeveer 100 last suiker en<lb/>
voorts doeken uit Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
Tot voldoenige van de ... . geëyste 1400 lasten rijs voor Seylon ende<lb/>
Batavia heeft den Radia van ’t lantschap Canha
<fref ref="1"/>  in Bengale, daer groote<lb/>
quantiteyt rijs is vallende, de novo belofte gedaen om dit saisoen aen niemandt<lb/>
eenigen rijs te leveren, voor en aleer dat d’onse souden wesen vernoegt.<lb/>
P. 390.<lb/>
</para>
<remark>«Diverse brieven van november van de kust van Malabar en Ceylon ontvangen;<lb/>
Godske's en Ilustaert's verrichtingen, vgl.
<ref>Malabar, p. 316-322, </ref><ref>Beschrijvinge II, II, p. 301-302</ref>; Van Goen’s reis, vgl.
<ref>Malabar, p. 324</ref>; vriendelijker houding van den<lb/>
Vorst van Kandi<lb/>
»</remark>
<para>Vermits hij een Duytsman met een goet getal lij fey genen, van tijt tot tijt van<lb/>
ons wechgelopen, afgesonden had met toeseggingh, dat de vordere van die slagh<lb/>
mede bijeengesocht ende naegesonden souden worden, dat goede tekenen sijn.<lb/>
</para>
<folio>P. 397.</folio>
<remark>«Afzending van een vendrig met een brief aan hem; er is ruim 500000 kaneel<lb/>
te Negombo binnengekomen; 5 olifanten met, 46 zonder tanden te Jafna verkocht voor<lb/>
25270 realen; in het district Mature zijn er 51 gevangen; de Koning van Cocliin te<lb/>
Manaar, vgl.
<ref>Malabar, p. 324</ref>; Van der Meyden schrijft,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de haeven van Putelan vrij sterck bevaeren wort, maer de onse, die<lb/>
van Manar daer dagelijcks passeren, en hebben noch noyt bevonden, dat se eenig<lb/>
de alderminste caneel uytvoeren, daer echter geduurig op sal worden gelet, alsoo<lb/>
dat geensints en sal mogen gedooght worden.<lb/>
</para>
<folio>P. 399.</folio>
<remark>«Vergaan van hel jachtje Zeebloem op 14 sept. met een deel van de bemanning<lb/>
voor de kust van Madura; de fortificatie van Colombo vordert slecht<lb/>
»</remark>
<para>
Echter was de zuytzijde des casteels in behoorlijcke defentie gebracht ende sij<lb/>
waeren nu doende mettet leggen van ’t fondament van de nieuwe punt, genoemt<lb/>
Candia. Aen de nieuwe wercken van Gale wiert met kraght gearbeyt, maer en<lb/>
souden nog in veele maenden niet connen voltoyt geraken. Tot Jaffanapatam<lb/>
ende Manaer waeren de geordonneerde wercken geabsol veert, maer tot Negombo<lb/>

<fnote ref="1">Canha, mogelijk is dit corrupt en wordt bedoeld het landschap Khulna in de Gangesdelta<lb/>
op ongeveer 23° N.B. en 89£° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="447" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0447"/>
mosten de packhuyskens herbouwt worden, alsoo se niet langer bequaem waeren,<lb/>
doch de matarialen waren daertoe al meest bijeenvergadert.<lb/>
</para>
<folio>P. 400.</folio>
<remark>«Reeds is een krijgsmacht van Colombo enz. naar de kust van Malabar vertrokken;<lb/>
uit Wingurla is vernomen ,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat in Chaul een carvel uyt Portugael soude aengelandt sijn met nieuws,<lb/>
dat in compag.e van 4 schepen uyt Portugael was geseylt, ophebbende een niewe<lb/>
gouverneur off Vicerey
<fref ref="1"/> , om denwelcken te ontfangen tot Goa groote preparatiën<lb/>
wierden gemaeckt. De oude Koninginne van Visiapour, Berra Saibeni
<fref ref="2"/> , was<lb/>
9en septemb. vanhaer pelgromagie nae Mecca tot Wingurla weder terughgecomen,<lb/>
aen dewelcke de resident dan onse brief f ende presenten, verleden jaer gesonden,<lb/>
heeft overhandight. Off sij ons voor de accommodatie van ’t jacht Bantam noch<lb/>
iet toepassen sal, sal de tijt leeren.<lb/>
</para>
<folio>P. 401-402.</folio>
<remark>«Van Riebeeck gaf het commandeurschap van de Kaap bij provisie aan Wagenaer<lb/>
over; hij kwam 5 juli te Batavia; het fluitje de Mees gaat met de retourvloot mei<lb/>
cargasoen van f. 11809.16.2, vnl. rijst voor twee jaar, naar de Kaap, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... alsoo het voor d’E. Compag.e te kostelijck valt jaerl. daerom een expres<lb/>
schip nae de Caeb te moeten senden. Ondertussen mogen se sien, off haer gebreck<lb/>
van Madagascar connen erlangen.<lb/>
</para>
<folio>P. 404.</folio>
<remark>«De Mees moei direct terugkomen; Van der Laen liet weten, dat op St. Helena<lb/>
de Engelsen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... d’onse aldaer wel onthaelt ende geen waeter noch verversinge geweygert ;<lb/>
dittos waeren seer ijverig besigh om moeskruyden voort te teelen. In de Kerckvaley<lb/>
<fref ref="3"/>  hebben se een fortien met 3 punten gebouwt, gemonteert met 9 stucken,<lb/>
item in de Appelbay, een kleynder d.°
<fref ref="4"/> , redoutswijse geleyt, die beyde met<lb/>
omtrent een nomber van 60 koppen waeren beset. Sij sullen ongetwijffelt in<lb/>
korten een schoone gelegentheyt aen ende op dat eylant hebben ende aldaer<lb/>
beter teweegh sijn, als wij aen de Caeb doen, jammer sijnde, het d’E. Compag.e<lb/>
tevoren selver niet in besit en heeft genomen.<lb/>
</para>
<folio>P. 405.</folio>
<remark>«Klenck, commandeur van de retourvloot, zal de Kaap visiteren; gegevens over<lb/>
Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 93-94, </ref>midden<lb/>
»</remark>
<para>
Geensints dienstigh voor Batavia soude wesen, dat Hij
<fref ref="5"/>  sijn vermogen ende<lb/>
ontsagh verder quaeme uyt te breyden, dan het jegenwoordigh is. Die van Bantam<lb/>

<fnote ref="1">Dit bericht kan niet juist zijn, vgl. p, 403, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte Bari Sahibah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Kerkvallei of Chapel Valley werd weldra verdoopt in Jamesvalley, aan de ingang<lb/>
waarvan in het noordwesten van het eiland het fort het centrum werd van Jamestown, de<lb/>
hoofdplaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Deze versterking schijnt weldra vervallen te zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De Susuhunan.<lb/>
</fnote>

<pb n="448" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0448"/>
schijnen vreese te hebben, dat het op haer wel mochte gemunt sijn, maer dat en<lb/>
souw niet connen geschieden dan nae’t verlopen des presente weste moussons.<lb/>
Oock sijn die van Bantam veel kloecker en stouter zeeluyden dan die van de oost,<lb/>
soodat wij niet connen geloven, dat hij hem ter zee tegen haer presenteren sal.<lb/>
Meer becommeringh hebben wij, dat het te sijner tijt wel aengesien mogte sijn<lb/>
op Palembangh, omdat hij op deselve verstoort is, omdat se sonder sijn kennnisse<lb/>
ende toestaen met ons verdragen ende bevredigt sijn ende van alle schietgeweer<lb/>
ende ammunitie van oorlogh ontbloot sijnde, seer gemackelijck te overwinnen<lb/>
ende t’onder te brengen sullen sijn, dat oock geensints en sal dienen te geschieden,<lb/>
maer sullen wij in sulcken gevalle wel gehouden wesen sorge te draegen ende op<lb/>
middelen te dencken om voor te komen, dat haer geen ongemack ofte ellende over<lb/>
en kome om oorsaeck, dat se met ons in vruntschap sijn getreden.<lb/>
</para>
<folio>P. 409-410.</folio>
<remark>«Gegevens Bantam , afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 94 </ref>»</remark>
<para>
Ende schijnt oock des Sulthans authoriteyt soo groot niet te wesen, dat hij<lb/>
se beletten kan veel dingen te doen contrarie sijn intentie ende meyninge, gelijck<lb/>
dagelijcks blijckt aen de lijfeygenen, die tot haer overlopen ende bij haer aengehouden<lb/>
ende verscholen worden in tegenwil van de Sulthan ende
.... pangoran<lb/>
Madura
<fref ref="1"/>  ende bijaldien het nae de boosheyt van deselve hadde mogen gaen, wij<lb/>
en souden van de gesal veerde goederen van ’t jacht Bantam
.... niet een stuck<lb/>
lijnwaet veelmin iets van de compt anten ofte het geschut wederom gekregen<lb/>
hebben, gelijck sij ons vermits de sieckte van den pangoran Madure al eens afgeslaegen<lb/>
ende de restitutie ontseyt hadden.<lb/>
P. 411.<lb/>
</para>
<remark>«Hunter te Bantam terug, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 94 </ref>»</remark>
<para>Dewijl die van Bantam van de ... . Engelsen van tijt tot tijt genoegsaem<lb/>
van allerhande wapenen ende ammunitie van oorlogh konnen gedient worden,<lb/>
soo spreeckt de saeck selff, dat wij met daerin scrupuleus te wesen niet alleen geen<lb/>
profijt en doen, maer den haet van onse gebuuren op onsen hals haelen, waerom<lb/>
wij dan jonghst nae ’t wederom becomen van de goederen van ’t jacht Bantam<lb/>
oock geen swaerigheyt hebben gemaeckt de Sulthan ende eenige voorname grooten<lb/>
op haer seer beleeft versoeck met eenigh buskruyt te beschencken ende daerbij<lb/>
toesegginge te doen haer daervan jaerl. voor haer geit matelijcken te voorsien.<lb/>
</para>
<folio>P. 413</folio>
<remark>«Peperhandel aldaar, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 95-96, r</ref>. 4; de Compagniesschepen<lb/>
zijn nuttig gebruikt; landbouw om Batavia, ibid., p. 96-97, r. 5<lb/>
»</remark>
<para>
Maer de Chinesen, die selfs suyckermolens hebben, schijnen tegen dat werck
<fref ref="2"/> <lb/>
te maligneren ende tot noch toe kleyne lust te hebben haer riet aen de voorsz.<lb/>
waetermolen te brengen ende dat om oorsaeck, soo wij geloven, dat sij vermercken,<lb/>
dat haer door dat middel benomen sal worden de gelegentheyt om Iapaerse ende<lb/>
andere suyckeren aen de Compag.e te leveren voor Batavische, gelijck sij dat voor<lb/>

<fnote ref="1">Pangeran Madura, een der voornaamste Bantamse groten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De bouw van een suikermolen nabij de stad door den burger Pittavin, ze werd door<lb/>
water gedreven.<lb/>
</fnote>

<pb n="449" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0449"/>
desen dickmael met groot voordeel hebben weten te practiseren, maer dewijl<lb/>
Persia
.... nu bij de leste advisen soo goeden quantiteyt suykeren van hier<lb/>
heeft geëyscht, soo sullen wij de voorsz. prijs noch wel wat mogen vergroten, als<lb/>
wanneer sij onget wijf feit wel beter aen de handt sullen comen.<lb/>
</para>
<folio>P. 423.</folio>
<remark>«Vrijburgers als landbouwers , af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 97</ref>; uitdieping en<lb/>
beschoeiing van grachten te Batavia; de Maleise kerk is tot het dak opgetrokken;<lb/>
predikanten te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
Tot het aenstellen van een soodanigh school voor de Nederlandse kinderen
<fref ref="1"/> ,<lb/>
als U Ed.e ons hebben gelieven te recommanderen, en hebben wij tot noch toe<lb/>
geen bequaeme gelegenth.1 gehadt, maer sullen hetselve echter metten eersten<lb/>
sien bijderhandt te nemen, alsoo’t ten hoogsten noodigh is. Met dese schepen<lb/>
gaen al weder ettelijcke kinderen over om in ’t vaderlant ter school geleyt te<lb/>
worden, dat wij de luyden niet wel connen ontseggen, off souden haer in haer<lb/>
goede intentie te kort doen.<lb/>
P. 426.<lb/>
</para>
<remark>«Plaatsing van nieuw uitgekomen predikanten; nut van uitzending van jonge afgestudeerden<lb/>
als krankbezoekers
<lb/>
»</remark>
<para>
Die ten eersten als predicanten uytkomen, laeten haer meest alle voorstaen<lb/>
mettet waememen van den Nederlandsen dienst op haer beurt te connen volstaen<lb/>
ende tot niet anders gehouden te sijn.<lb/>
P. 427-428.<lb/>
</para>
<remark>«Wederom een ongeluk bij de oude Jcruitmolen, waarbij 12 personen omkwamen;<lb/>
er zijn nu 4 kruitmolens in bedrijf, die jaarlijks 300000 kruit kunnen leveren;<lb/>
Paleacatte kan maar veel minder aanmaken; 100000 in Coromandel besteld; door<lb/>
gebrek aan hennep uit Bengalen konden de lijnbaan en de zeildoekweverij niet goed<lb/>
werken; alvorens een papiermolen te bouwen is in de „schor smeulen&quot; een proef gedaan<lb/>
met papier maken; het resultaat is goed, zodat tot de bouw is besloten; aan glasblazen<lb/>
is door gebrek aan deskundigen nog niets gedaan; order op het inschrijven van rekeningen,<lb/>
vgl.
<ref>Plakaatboek II, 11 oct. 1661, p. 351-352</ref>; het totaal aantal predikanten<lb/>
door Heren XVII tot 32 verhoogd; door het verlies van Formosa kan met minder<lb/>
worden volstaan; 31 aug. was in een jaar te Batavia uitgegeven
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. ... de on- ende montcosten . /. 430731. 5. I<lb/>
</para>
<para>de betaelde soldijen . . 475292.13.14<lb/>
</para>
<para>de fortificatiën . . 26054.13. 6<lb/>
</para>
<para>de equippagie-oncosten, door de swaere uytrustingen ten oorlogh<lb/>
</para>
<para>als anders gedaen . . 1002214.16. 7<lb/>
</para>
<para>
Somma tesamen . /. 1934293. 8.12<lb/>
Daerjegens de winsten in de voorsz. tijt . . /. 1179202. 1. —<lb/>
de incomsten . . 325108.14. 8<lb/>
overige schenckagie . . 311. 2.11<lb/>
/. 1504621.18. 3<lb/>
T&gt;
<emph>AVR •</emph><lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is: met uitsluiting van Aziatische kinderen.<lb/>
</fnote>

<pb n="450" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0450"/>
<para>( Getracht wordt voor een jaar aan baüastgoederen als koper, sapanhout en sal¬peter in voorraad te hebben; de retourvloot wordt voortaan voor een jaar met rijst enhard brood voorzien ; optreden tegen particuliere handel en knoeierij; personalia; voor¬slag Joan Thijsz. tot ordin. raad van Indië te benoemen; Winnincx wordt 2e comman¬deur van de retourvloot; winsten: )
</para>
Op de voyagie, verleden jaer nae Bima gedaen, is gead-<lb/>
vanceert .
<emph>f.</emph> 2148. 4. 8<lb/>
op de voyagie nae Banjermassing . „ 15955. 4. 3<lb/>
op ’t vervolgh van deselve voyagie off op de<lb/>
restanten, aldaer gelaten, . „ 7404. 8.12<lb/>
op ’t comptoir Suratta . „ 364878. 1. 9<lb/>
op ’t comptoir Jamby . „ 28298. 5.12<lb/>
op de voyagie nae Bima desen jaere
.... „ 5294. 9.13<lb/>
op ’t comptoir Nangasacki in Japan
.... „ 747341. 1. 7<lb/>
op ’t comptoir Persia in faveure van de<lb/>
winste
.... bij provisie afgeschreven, omdat<lb/>
het anders bij balance soude hebben credit<lb/>
gestaen . „ 143000. — . —<lb/>
</para>
<folio>P. 443. </folio>
<para>1314319.16.—<lb/>
</para>
<remark>«en aan kleine posten f. 126463.2.9; w.o. f. 87129.18 voor kaneel op afkorting<lb/>
van de schuld van den Vorst van Kandi; verloren werd:<lb/>
»</remark>
<para>
Voyagie naer Macassar . /. 7129. 4. 9<lb/>
op ’t comptoir Siam . . 16638. 7. 9<lb/>
op ’t comptoir Wingurla . „ 13232.12. 1<lb/>
op de comptoiren in Banda . „ 91843. 3.15<lb/>
op de comptoiren in Amboina . „ 95691. 3. 6<lb/>
op ’t comptoir Temate . . 19837. 7. 1<lb/>
op de voyagie op Timor . . 10531. 7. 8<lb/>
op ’t comptoir Seylon . „ 311717.15.10<lb/>
op d’expeditie nae Coetchin . „ 81639. 4. 4<lb/>
op de cust Cormandel . . 25658.11.11<lb/>
op ’t comptoir Batavia . „ 429671.10. 9<lb/>
op ’t comptoir Siam in 7J maent . . 2670.12. 2<lb/>
P. 445-446.<lb/>
Tesamen<lb/>
1106261.<lb/>
</para>
<remark>«Aan kleinere posten f. 301341.9.7 , waaronder bijna f. 70000 aan geschenken<lb/>
voor den Naik van Tandjore en den Koning van Golconda , bijna f. 100000 voor interest<lb/>
op te Batavia opgenomen gelden, ruim f. 77000 voor het nemen van een Chinese<lb/>
jonk te Nagasaki betaald; de winst is dus f. 33180.8.13; voorts is nog ontvangen<lb/>
f. 127296.14.6, uit patria f.
<emph>1784893.7 voor</emph> wissels op patria is ontvangen<lb/>
f. 94354.17.8 ; met de retourschepen en naar de Kaap is verzonden voor f. 32277 61.1. 2
,<lb/>
zodat de reële effecten bedragen f. 11014109.2.6 ; thans is voor ivissels op patria<lb/>
ontvangen 31451
ƒ realen; in mei en juni zijn 3 schepen, carg f. 405686.18.15, naar<lb/>
Tonkin gezonden, 24 dec. komt een schip terug, carg. f. 68832.13.12, vnl. pelings; zijde<lb/>
was er aanvankelijk goedkoop, voor 14 facar, verkrijgbaar; slechts Bastiaen Brouwer<lb/>
</remark>

<pb n="451" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0451"/>
<remark>verscheen er als concurrent; de oogst ivas echter klein, zodat maar voor f. 144492.7.1<lb/>
aan zijde en bijna f. 5000 aan andere waren op 16 aug. naar Nagasaki werd gezonden ;<lb/>
slechts 63 schuiten goud a f. 22761.6.6 werden in Tonkin ingekocht, terwijl men te<lb/>
Batavia voor f. 100000 geëist had voor Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>.... door den gestadigen reegen ende hooge opwaeteringe geen gout noch muscus<lb/>
uyt de bovenlande konde af gebracht werden. Oock vierden de luyden door de<lb/>
mandorijns soldaten geplundert ende ’t haere afgenomen, desgelijcks van de mandorijn<lb/>
voor halff geit betaelt apparent om d’E. Compag.e ’tselve ten diersten op<lb/>
te dringen.<lb/>
</para>
<folio>P. 461.</folio>
<remark>«Er blijft nog kapitaal van f. 224139; op de koperen kasjes is er 40% gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>
Drij vehemente winden off touffons hebben in ’t Tonckinse rijck gewayt den<lb/>
eersten 15 decemb. anno verleden ende vervolgens den 12en juny ende 27en septemb.<lb/>
deses jaers. Deselve hebben seer groote schaede gedaen, vernielende alles,<lb/>
wat van de naeteelt-zijde noch in wesen was, slaende boomen ende huysen omver,<lb/>
sijnde doen oock ’t oude packhuys door de verrotheyt van de houtwercken ingestort.<lb/>
De laeste touffon heeft alle de rij sge wassen, doen in volle fleur op ’t velt<lb/>
staende, temedergevelt ende oock al eenige schaede aen ’s Compag.8 lijnwaten<lb/>
door nat worden gedaen ; benevensdien heeft den optocht van den Coninck, prins<lb/>
ende Dayro, die den 10en decemb. a.° verleden met alle haere macht nae Poetchin
<fref ref="1"/> <lb/>
te velde sijn getrocken ende eerst 10en may daeraen geretourneert, veel arme ende<lb/>
beroyde menschen gemaeckt, insgelijcks Compag.8 coopmanschappen seer installigli,<lb/>
soodat se quaelijck van de handt willen als ter borgh om in de lle maen<lb/>
betaelt te werden, sijnde over de 20000 teylen uytgeset.<lb/>
P. 462-463.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning is verbaasd over het verlies van Formosa; hij heeft geen 25 kisten<lb/>
zilver als voorschot op te leveren zijde gevraagd; de retourvloot heeft een cargasoen van<lb/>
f. 3150369.1.11, vnl. textiel, zijde, en peper, dit laatste voor f. 707307.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Poetchin, bedoeld is Phu Tinh Gia, plaats aan de kust van Indochina op ongeveer<lb/>
19£° N.B. De strijd werd echter in hoofdzaak veel zuidelijker gevoerd.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>