<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="453"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Pit, Overtwater, Thijsz, Van der Meyde, Van Hoorn; Batavia, 21 december 1663"/>
<meta key="rawdate" value="21 december 1663"/>
<meta key="seq" value="XXIX"/>
<meta key="year" value="1663"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Steur, Pit, Overtwater, Thijsz, Van der Meyde, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur, Laurens Pit, Pieter Anthonisz Overtwater, Joan Thijsz, Adriaen van der Meyde, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="453" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0453"/>
<head>XXIX. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
DIRCK JANSZ. STEUR, LAURENS PIT, PIETER ANTHONISZ.<lb/>
OVERTWATER, JOAN THIJSZ., ADRIAEN VAN DER MEYDE EN<lb/>
PIETER VAN HOORN, BATAVIA 21 dec. 1663.<lb/>
</head>
<para>Kol. Arch. 1131, Pag. 1-287.<lb/>
</para>
<remark>«In het algemeen komt de inhoud overeen met die van
<ref>Daghregisters 1663, v</ref>anaf<lb/>
1 sept., dus p. 418-719; verder valt hel volgende te vermelden: verwijzing naar een<lb/>
gen. miss. van 5 sept., die met een Engels schip via Bantam werd verzonden, t.a.p.p.<lb/>
436
<super>l);</super> uit palria kwamen 3728 Compagniesdienaren, waaronder 1606 militairen; de<lb/>
schepen hadden 490 doden<lb/>
»</remark>
<para>
Mette bovengen, schepen hebben wij van de onder genoemde Cameren aen<lb/>
contanten soo silvere als goude speciën ontfangen, als volght:<lb/>
van de Camer Amsterdam . /. 456928.12. 8<lb/>
van Zelandt . . 249667. 5. —<lb/>
van Delft . 125143.12. 8<lb/>
van Rotterdam . 25000.19. —<lb/>
van Hoorn . . 79565.12. —<lb/>
Somma . . . /. 936306. 1. —<lb/>
</para>
<remark>«Van Amboina is slechts 49013 kruidnagelen ontvangen, waarmee slechts
§ van<lb/>
de handel in Azië gedekt is<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt desen kienen oegst sou men eenigsints mogen conjectureren, datter noch<lb/>
weynigh vruchts van de nieuwe plantagie getrokken werdt, des aen de bevorderinge<lb/>
en de voortsettinge van dien ten hoogsten gelegen leydt. Nae wij het insien,<lb/>
sullen der nochal eenige jaren vereysen, eer men terdege de vermenighvuldingh<lb/>
der nagelen van den nieuwen aenqueek sal gewaer worden, maer evenwel stellen<lb/>
wij vast, dat indertijd
<super>2)</super> het aen al sulken quantiteyt, als de wereldt vertieren kan,<lb/>
niet gebreeken sal. Alsoo de jongste ordre, die in Amboina op de plantagie is gesteldt,<lb/>
gewisselijk den rechten regel sal sijn om het oogmerk eyntelijk te bereyken,<lb/>
hebbende wij den gouverneur ende den raed wel serieuselijk gerecommandeert<lb/>
hun dese saeke vooral wel ter herten te laten gaen, alsoo daeraen een groot deel<lb/>
van Comp.8 welvaert is hangende.<lb/>
P. 9.<lb/>
</para>
<remark>«Redenen van afschaffing van de landraad van Ilitu<lb/>
»</remark>
<para>
Dat den Hitoesen landtraedt, bestaende in de overste des volks, de saeken<lb/>
van justitie soowel in ’t crimineel als civil eenige jaren herwaerts sij aenbevolen<lb/>
geweest onder de presidie van het Nederlandse hooft, op de kuste van Hitoe residerende,<lb/>
op welke hoge ampten en bedieninge sijlieden mettertijdt vrij stout en<lb/>
hoogmoedig geworden sijn en reets sooverre gecomen waren, dat se in den raedt<lb/>

<fnote ref="1">Noch op hot Algemeen Rijksarchief, noch op het Public Record Office en bij de Indian<lb/>
Office Records te Londen is deze brief bewaard gebleven, ofschoon op 21 dec. een duplicaat<lb/>
werd meegezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Indertijd, mettertijd.<lb/>
</fnote>

<pb n="454" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0454"/>
alles nae haren wille wisten te dirigeren, vorderende dikwils tot straffe den onschuldigen<lb/>
ende den schuldigen vrijsprekende, naedat sij dan tot desel ve wel of qualijk<lb/>
waren gesint, sonderdat den Nederlandsen resident hare passieuse driften conde<lb/>
beletten, waerdoor sij bijnae in souvraine achtinge ende bijsonder den oppervooght<lb/>
Intie Thay onder den landsaet begonden te comen somtij ts selver met voorgeven,<lb/>
dat se geen onderdanen maer bondtgenoten van de Comp.e waren.<lb/>
</para>
<folio>P. 10-11.</folio>
<remark>«De rijstbouw op Buru betekent weinig; in Amboina was 28 febr. in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 196043.14.2 en ontvangen f. 86500.15.11; op Nila zijn 3000, op Damar<lb/>
1000 notenbomen geveld, voor élk waarvan de bevolking twee vadem lijnwaad ontving<lb/>
»</remark>
<para>.... werdende echter gerucht, datter nochal groter quantiteyt op gemelte<lb/>
twee eylanden ende specialijk op Nile in valeyen, die se d’onse niet ontdekt hebben,<lb/>
souden in wesen sijn ende daer moet al wat aen wesen, gemerkt voor de aenkomste<lb/>
van onse cruyssers wel 17 &amp; 18 Macassaerse jonken op voorsz. Nile in handelinge<lb/>
souden hebben gelegen.<lb/>
</para>
<folio>P. 21-22.</folio>
<remark>«De Henriette Louise brengt 17 nov. cargasoen van f. 74702.11.2 naar Banda,<lb/>
w.o. 319 last rijst; er is in een jaar uitgegeven f. 184567.10.7 en ontvangen<lb/>
f. 60652.6.4; in de Mólukken liggen 189 man; de
<ref>Daghregisters, p. 533 </ref>genoemde<lb/>
boekhouder Geel was ook . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... gelast met eene Tagelando ende Cheau aen te lopen ende te vernemen nae<lb/>
de nagelboomen, die daer souden mogen worden gevonden om die te exstirperen,<lb/>
mitsgaders ook te onderstaen, hoe de Taroeners
<super>l),</super> sijnde een volck, dat jongst<lb/>
onder de Spangarden heeft gestaen, genegen mogen sijn ende of se gedisponeert<lb/>
sullen connen worden haer nu onder ons te stellen.<lb/>
</para>
<folio>P. 36.</folio>
<remark>«De Koning van Temate legt zijn volk zware lasten op, o.a
.<lb/>
»</remark>
<para>.... het opsetten ende maeken van vaerthuj’gen, die
.... al van redel. goedt<lb/>
fa£oen souden wesen ende van dewelke de Comp.e haer bij gelegentheyt sal connen<lb/>
dienen. De Ternataense grooten hadden voorgeslagen, of se, nu de Castellanen verhuyst<lb/>
sijn
<super>2),</super> niet weder souden vermogen nagelboomen te planten ende aen te<lb/>
queeken, hetwelk haer in geender maniere sal mogen worden toegelaten, aengesien<lb/>
de provincie Amboina in aenstaende de Comp.e genoegsaem van nagelen sal konnen<lb/>
dienen ende aen welke provincie sij ook meer dan teveel te beschermen heeft,<lb/>
sonderdat Temate daer behoeft bij te comen ende en geloven ook niet, dat Mandarsaha<lb/>
dat versoek veel poucheren sal, als hij maer mach blijven genieten de<lb/>
jaerlijkse recognitie, die hem is toegeleyt.<lb/>
</para>
<folio>P. 37-38.</folio>
<remark>«Een handelsreis in mei, evt. door vrijburgers, van Temate naar Manilla te<lb/>
maken; de Buginese Radja Patudju komt met 130 onderdanen te Batavia, Radja<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Taruna of Tahuna, de hoofdplaats van Sangihe, op ongeveer 3$° N.B. en 125°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de loop van 1663 hadden de Spanjaarden Temate en Tidore verlaten.<lb/>
</fnote>

<pb n="455" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0455"/>
<remark>Palakka mei 180; in de Molukken ivas 28 febr. in een jaar uitgegeven f. 70004 en<lb/>
gewonnen f. 59116; er blijft een kapitaal van f. 126463; in Makassar is 125 % op de<lb/>
goederen gewonnen
, zodat er f. 97535 ontvangen is; de Portugezen zijn niet van<lb/>
Larantuka naar Timor verhuisd<lb/>
»</remark>
<para>Dat in ’t gebergt van Tymor goudt gevonden wordt, is allang kennel, geweest,<lb/>
maer de rechte gelegentheyt ende of de quantiteyt de moeyte en de onkosten<lb/>
sal connen op wegen, en weten wij noch niet. Maer van het koper schijnt<lb/>
genoegsame seekerheyt te wesen, dat het daer in abondantie sij vallende.<lb/>
</para>
<folio>P. 50.</folio>
<remark>«Nabij Kupang was veel ziekte en sterfte geweest; 30 apr. was in Timor in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 16909 en gewonnen f. 4179; in Bima
<ref>is </ref>f. 3420 - winst gemaakt;<lb/>
de kosten bedroegen er f. 1891; in Bandjermasin
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... schijnt het afcomen van den peper ook seer verhindert te worden, doordien<lb/>
de Pangeran cael ende behoeftig sijnde, die door sijn volk, dat tot dien eynde afgesonden<lb/>
wordt, in ’t gebergte laet opcopen ende de arme luyden tot een seer lagen<lb/>
prijs afnemen om die dan met sooveel advance aen de Comp.e te leveren, hetwelk<lb/>
oorsaek is, dat de luyden haer peper achterhouden ende niet te voorschijn brengen,<lb/>
een lelijke schrobberij van die Vorst sijnde, doch hetselve en is de Comp.e evenwel<lb/>
soo nadeeligh niet, dan dat de peper nae andere plaetsen soude worden vervoert.<lb/>
</para>
<para>
In de lijwaten is daer mede seer soberen aftrek, hetwelk veroorsaekt word door<lb/>
de handelaers, soo van Macassar, Patani als andere plaetsen daer aengecomen, die<lb/>
’t landt met allerhande sorteringen kleden vervuldt hebben ende die ook oorsaek<lb/>
sijn, dat het goudt daer tot seer hogen prijs gesteygert sij.<lb/>
P. 57-58.<lb/>
</para>
<remark>«De peperhandel’ aldaar ware liever door vrijburgers uit te oefenen; de koopman<lb/>
heeft er op eigen risico kleedjes uitgegeven terug te betalen met peper<lb/>
»</remark>
<para>
De ... . twee Pangerans tot Jamby
<super>l)</super> schijnen met een groote vrese bevangen<lb/>
te sijn voor de Sousouhounang Mataram, dat desel ve haer wel eens mogte<lb/>
comen besoeken, maer en sijn van geen een gevoelen met malcander, hoedanigh<lb/>
haer omtrent denselve sullen dragen. De vader inclineert tot submissie ende dat<lb/>
sij hem homagie behoren te doen, maer de Pangeran Adepati Anum wil daer niet<lb/>
van horen, maer is gesint hem ter defentie te prepareren onder groote hope, dat<lb/>
de Comp.e hem, als ’t nodigh sal worden, adsistentie bieden ende niet gedogen sal,<lb/>
dat hij van de Mataram te onder gebracht sal worden, gelijk wij ook van gevoelen<lb/>
sijn, dat hetselve niet en dient te geschieden, omdat deselve Vorst al meer dan te<lb/>
groot is ende omdat het ook bij het landt van Jamby niet en soude blijven, maer<lb/>
dat Palembang, Indragiri, Martapoura, Borneo ende andere plaetsen aen dese cant<lb/>
dan nootwendig souden moeten volgen. Maer wij en connen niet geloven, dat hij<lb/>
tot dien eynde oji; eenige macht uytsetten sal, soo maer de voorsz. Vorsten door<lb/>
een al te groote schrik voor desselfs vermogen haer slechs van selfs niet comen<lb/>
onderwerpen.<lb/>
P. 62.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">NI. vader en zoon.<lb/>
</fnote>

<pb n="456" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0456"/>
<remark>«31 mei was te Palembang in 11 maanden gewonnen f. 19120 en uitgegeven<lb/>
f. 9148; er bleef kapitaal van f. 65188; het cargasoen, 28 juli naar de Westkust gezonden,<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 361, </ref>bedroeg f. 76192; er is 496000
<ref>&lt;0? </ref>tin te Malakka, ruim<lb/>
voldoende voor de W esterkwartieren; de Nagelboom, ibid. p. 632, brengt 5 dec. 3800<lb/>
picol a 125
® peper van Malakka, waar men dit jaar f. 96513.12.9 meer uitgegeven<lb/>
dan ontvangen heeft; volgens commandeur Van Riebeeck zal de verkleining van het<lb/>
kasteel er f. 200000 kosten; uit Batavia is hem een model van was hiervoor gezonden<lb/>
om tot een vijfhoek te komen, wat maar f. 100000 kost; zijn mening daarover is nog<lb/>
niet bekend; er zullen dan maar 130 man tegen nu 350 nodig zijn, wat jaarlijks<lb/>
f. 42000 besparing geeft; Ligor heeft 600 bdhar tin a 375 opgeleverd; de VoUenhove<lb/>
brengt 23 mei, ibid. p. 215, cargasoen van f. 84922 naar Siam; de lichting van het<lb/>
kantoor aldaar kan o.a. geschieden, omdat te Batavia nog voor 2 5 3 jaar rijst is<lb/>
»</remark>
<para>Lang met Siam in oorlogh te blijven, en sal (onses oordeels) gansch niet geraden<lb/>
wesen, omdat andere daer haer voordeel met souden weten te doen.<lb/>
</para>
<folio>P. 97.</folio>
<remark>«Wegens de oorlog met Coxinga komen geen Chinese jonken meer in Tonkin,<lb/>
waar de zijdeteelt af- en die van rijst toeneemt; er is van 10 nov. 1661 tot 31 jan. 1663<lb/>
gewonnen f. 62667.18.15 en uitgegeven f. 25872.11.-; er bleef toen voor f. 71590.7.-,<lb/>
wat sedert de laatste zending derwaarts f. 465860 - is geworden; van mei tot juli is<lb/>
voor f. 852300 naar Japan gezonden; volgens Indijck, het opperhoofd aldaar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... souden de rijksraden door den Portugesen tolk van den gewesen commissaris<lb/>
Sikkingod.0, daer d’onse sulks ende meer andere discours wij se aen hadden te<lb/>
kennen gegeven, ter ooren gecomen sijn, dat den Nangasaksen gouverneur Joffioed.0<lb/>
de Comp.® ’t voorleden jaer tot voldoeninge van de Johoorse Chineese<lb/>
jonk, onder ’t noorderrif van Tayoan gebleven, tot betaelinge van de beschadigde<lb/>
Chinesen 27 kisten silver tot dien eynde af genomen had
<super>1),</super> ’twelk de rijksraden<lb/>
seer qualijk souden opgenomen ende gemelte Joffiod.0 daerover bestraft hebben,<lb/>
dat de gouverneur van Nangasacky niet en competeerde diergelijke saeken wegens<lb/>
het nemen van j oneken, tusschen de Chineesen en de Hollanders voorvallende, te<lb/>
decideren ende af te doen, maer dat ’tselve de rijksraden toequam, oversulks na<lb/>
desen sodanige questiën van importe te hof souden gebracht worden om aldaer af te<lb/>
doen. Inmiddens is de Comp.® de voorn. 27 kisten silver quijt, sonderdat de rijksraden<lb/>
aen Joffiod.0 ordonneerde die wederom aen de Comp.® (als wel behoordt<lb/>
had) uyt te keren.<lb/>
</para>
<folio>P. 115-116.</folio>
<remark>«Handelswinst in Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 427 </ref>»</remark>
<para>
Met wat voor een valschen en bedriegelijken aert van menschen wij in dat<lb/>
gewest
<super>2)</super> hebben te doen, houdende bijnae voor onmogelijk daer te lande, schoon<lb/>
ons den handel vergunt werdt, die onbekommert te sullen cunnen drijven, maer<lb/>
sullen de grootste extorsiën van de wereldt moeten lijden, gelijk we daervan voor<lb/>
desen in Canton al preuven hebben gehadt en uyt dien hoofde in ’t eynde ginder<lb/>
vandaen gebleven sijn. Een plaetse, daer wij selver het meesterschap en gebiedt<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 426 en
<emph>Japan,</emph> S. 344-345.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">China in het algemeen, Canton in het bijzonder.<lb/>
</fnote>

<pb n="457" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0457"/>
hebben, sal der vooral van noden wesen, daer den command.r ende den raed van<lb/>
de oorlogsvloote bij haere instructie gelast is bij non-recuperatie van Tayoan specialijk<lb/>
nae uyt te sien, alsoo het om de noord anders niet wel en sal te stellen sijn.<lb/>
Nu wij in dese ongelegentheyt steeken, werdt de smerte van Tayoans en Formosas<lb/>
verlies eerst recht gevoelt, geen clenen last voor de Comp® sijnde soo sware uytsettingen<lb/>
met sulke grote periculen steets te moeten doen, dat sij op die wijse niet<lb/>
gande houden can.<lb/>
</para>
<folio>P. 144.</folio>
<remark>«De brieven , die pater Couplet verzocht heeft naar Nederland te mogen zenden,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters, p. 59, </ref>. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van geen anderen inhoudt bevonden sijn als de verhandelinge van saeken,<lb/>
die den dienst der kerke ende de bekeringe der heydenen aengaen, werdende gemelte<lb/>
brieven bij desen tot U Ed. overgesonden omme daermede nae welgevallen<lb/>
te handelen, sijnde waerdigh om gelesen te werden ten opsichte van den groten<lb/>
ijver, die men in de bevorderaers van dat heylige werk is bespeurende, daer onse<lb/>
leraers hier te lande voor moeten beschaemt staen.<lb/>
</para>
<folio>P. 144.</folio>
<remark>«De zes schepen uit Coromandel hebben cargasoen van f. 682052.6.1 te Batavia<lb/>
gebracht; de uit Suratte ontvangen diamanten zijn zuiverder dan die van Oolconda,<lb/>
maar veel duurder, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde onder voorsz. Palliacatse partij e 5 stuks sware, doch wat ongefatsoeneerde<lb/>
steenen, tesamen wegende 47
<super>lfn</super> caraet ende kosten /. 2268, eenige tot<lb/>
bloksteenen ende andere om te dieven.<lb/>
</para>
<folio>P. 147.</folio>
<remark>«Daar de eis uit Coromandel zeer groot is, moet daarheen een groot kapitaal worden<lb/>
gezonden; de datum van vertrek van de Pegu naar Siriang is volgens onze brief 18 sept.,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters p. 552, </ref>de waarde van hei cargasoen f. 40000<lb/>
»</remark>
<para>
Alle de ducaten, die we ’t voorleden ende dit jaer van U Ed. hebben ontfangen,<lb/>
sijn nae Cormandel gesonden, aldaer se tot vervolg van den handel gansch noodigh<lb/>
sijn geweest. Maer naedien het aldaer geen gangbaere munt is, hebben se alle tot<lb/>
pagoden moeten vermunt worden, sulks daerop 5 p.r c.t0 verloren is, sijnde deselve<lb/>
echter niet alleene tot den handel gereder maer ook profitabelder als de rijksdaelders,<lb/>
dewelke nae de reductie van 84 stuyvers voor ij der pagoot, sooalse in<lb/>
de Cormandelse boeken gereduceert worden, geen meer als schaers 45 stuyvers<lb/>
contant hebben connen haelen. Daertegens heeft het Tonkinse goud in de munte<lb/>
tot Palliacatta 23
\ p.r c10. winst gerendeert.<lb/>
P. 154-155.<lb/>
</para>
<remark>«Slechts twee stuurlieden zijn aan Aziaten uitgeleend, nl. aan wijlen Moondas<lb/>
Nan en dat wél in verband met de vordering op hem<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende eenige der voomaemste Moorse equippeerders van Masulipatnam<lb/>
wel voorgegeven besendinge naer Macassar te doen, waertoe se ook met voorschrijvens<lb/>
van den Coningh ende vorder rijksgroten om passen ende stuyrluyden hadden<lb/>
versocht, maer geene van beyden hebbende konnen obtineren, soo hebben se tot<lb/>

<pb n="458" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0458"/>
noch toe van die eygen vaert wel gedesisteert, maer evenwel al eenige haerder<lb/>
goederen met d’ Engelse schepen op vracht derwaerts doen vervoeren, ’t welke<lb/>
haer
<super>J)</super> anders te beletten is dan Macassar doorgaens met Comp.e8 kleeden wel voorsien<lb/>
te houden ende, als d’Engelsen daer staen te verschijnen, de hand wat te lichten<lb/>
met soodanige doeken, als sij soo voor eygen als op vracht daer dan comen aen<lb/>
te brengen.<lb/>
</para>
<folio>P. 157-158.</folio>
<para>Tot het slaen van touwen souden wij wel ijveriger doen voort varen, soo het<lb/>
ons aen den hennip niet quam te manqueren, waerdoor ook geen genoegsame<lb/>
cording
<super>2)</super> can worden geslagen. Het beste garen uyt de af gelegde cabeltouwen<lb/>
wert hier tot het slaen van trossen etc.a soo veel georbert ende gemesnageert, als<lb/>
het practicabel sij, wordende de schepen en de mindere vaertuygen op Seylon<lb/>
ende de Cust meest met ka}^ertouwen ge voert; anders soude het ons beswaerlijk<lb/>
vallen derwaerts sooveel Hollands cabeltouwen ende lopent want te konnen bestellen,<lb/>
sijnde de cayertouwen van geen minder deught als den vijger ende andere<lb/>
ongeteerde touwen, waermede de landen van Turkijen ende Italiën etc.a in de<lb/>
schipvaert haer weten te behelpen, sulks wij ook vooreerst 20 è- 25 cabeltouwen van<lb/>
10 tot 14 duym dik van Cormandel hebben ontboden, die vertrout worden, van<lb/>
daer buyten hare eygen benodigh.1
<super>2</super> wel sullen connen gemaekt ende afgesteeken<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<para>
Tot het versamelen van harpuys hebben wij naer verscheyde plaetsen ordre<lb/>
gegeven, waervan wij eerstdaegs het gallot Charlois volladen van Malacca tegemoet<lb/>
sien, sijnde die gomme op Palembangh ook in redelijke quantiteyt te becomen,<lb/>
sullende hier dan gesuyvert ende met olij, waervan ’t schip de Princesse<lb/>
Royale ons nu ruym 6000 Siamse potten vol heeft toegebracht, tot pik ende teer<lb/>
gecookt worden, waertoe ’tselve dan ook volcomen bequaem is ende waermede den<lb/>
eysch van pik al voor een goedt gedeelte sal connen geëxcuseert worden, sijnde het<lb/>
teer, van harpuys gecookt, wel bequaem om ’t houtwerk ende de schepen tot een<lb/>
behulp te konnen teeren, maer op het touwerk wil het niet wel vatten ende indringen.<lb/>
<lb/>
P. 162-163.<lb/>
</para>
<remark>«Het woord
„ verzoek
” in het meegedeelde in
<ref>Daghregisters v</ref>an 1 mei 1663, p.<lb/>
165 en p. 584, is een vergissing van den secretaris; in Ceylon is in een jaar uitgegeven<lb/>
/. 866356 en ontvangen f. 641044<lb/>
»</remark>
<para>
’t Waer te wenschen, dat de Comp.e soo gelukkigh konde worden, dat se<lb/>
haer geconquesteerde plaetsen conde beset houden met burgers ende vrije luyden,<lb/>
gelijk de Portugesen in haer tijd meest overal hebben gedaen, maer wij sien daer de<lb/>
eerste jaren noch seer cleyne cans toe, omdat onse volk, soo het schijnt, soo niet<lb/>
gehumeurt en sijn ende haer soo kleyn niet connen behelpen als deselve, doch sijn<lb/>
echter van gevoelen, dat U Ed. wel sullen doen toe te staen, dat haer tot dien eynde<lb/>
ende op hope, dat se mettertijd beter op haer voordeelen letten sullen, te weten<lb/>
degene, die haer op ’t eyland Seylon buyten den dienst van de Comp.e willen erneren,<lb/>
liberteyt ende vrijigheyt werde gegeven te varen ende te negotiëren op alle<lb/>

<fnote ref="1">Hier is uitgevallen : niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cording, gording, lopend touw tot opkorting van een zeil.<lb/>
</fnote>

<pb n="459" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0459"/>
plaetsen, daer wij de Moren ende andere onso onderdanen niet connen vandaen<lb/>
houden, gel. U Ed. rede daer op Cormandel ende Bengale al consent toe gedragen<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<folio>P. 183-184.</folio>
<remark>«Veel wordt hiervan echter niet verwacht<lb/>
»</remark>
<para>
’t Is een groot gebrek in ons volk, dat se in haer doen te costelijk sijn ende<lb/>
overal, waer se komen, groote capiteyns willen wesen, dat haer sobere capitalen<lb/>
niet opwerpen connen, behalven dat se tot noch toe ook doorgaens ter zee seer<lb/>
ongelukkigh sijn geweest uyt oorsaek, soo wij meenen, dat se van alle nootlijkheden<lb/>
soo wel niet voorsien en sijn als de schepen van de Compag.e ende veel tijt<lb/>
ook het beste volk niet en hebben, nadien geschikte luyden ende die wat kennis van<lb/>
de navigatie hebben, haer fortuyn liever soeken bij den dienst van de Compagnie<lb/>
dan met vrije luyden te varen, schoon se bij deselve al wat hoger gagie connen bedingen.<lb/>
In allen gevalle is onse gevoelen, dat wel vastgestelt mach worden, dat de<lb/>
onse noyt tegen de Moren, Chinesen ende andere sullen connen varen ofte bestaen,<lb/>
omdat deselve veel oncostelijker weten te varen ende haer saeken ook beter weten<lb/>
aen te leggen, doch mogen verhopen, dat sij , al doende, leren ende door de quade<lb/>
successen wijser sullen worden.<lb/>
P. 185.<lb/>
</para>
<remark>«In Wingurla is in een jaar uitgegeven f. 14505, waarvan f. 8373 voor de schepen<lb/>
voor Goa; de er gemaaide handelswinst is niet bekend; bij het vergaan van de Dolphijn ,<lb/>
uit Suratte komend, op 14 mei -vgl.
<ref>Daghregisters, p. 331-333 - </ref>ging een cargasoen<lb/>
van f. 430170 - verloren, zijnde de winst van een jaar in Suratte, waar door twee<lb/>
schepen een carg. van f. 300000 was aangebracht en door twee schepen w.o. de Dolphijn<lb/>
voor f. 882174.17 .- was uitgevoerd; hof reis van Van Adrichem, vgl.
<ref>Hofreis; </ref>de<lb/>
Engelsen hebben met vrachtvaart op Mokka goed verdiend<lb/>
»</remark>
<para>
Ende nadien sich een France rover in ’t Roode Meir heeft vertoont met weghslepingh<lb/>
van een goeden buyt, sullen de koopluyden door de vrese, die hun hiermede<lb/>
aengejaegt is, meer inclineren om hunne goederen met Europiaense als Moorse<lb/>
schepen over te voeren, alsoo se meynen, gelijk de waerheyt is, dat hare coopmanschappen<lb/>
daerinne beter verseekert sijn, ’twelk dan ook avantagieus voor ons te<lb/>
wesen schijnt, hebbende wij den directeur Van Adrichem gerecommandeert, dewijle<lb/>
het doch metten kledenhandel op Mocha, Bassura noch Persiën niet voort en wil,<lb/>
het op een vrachtwinninge nae de gelegentheyt van den tijdt aen te leggen ende, soo<lb/>
het de voordelen mogen opwerpen, souden wij ginder wel wat meer scheepsruymte,<lb/>
als eygentlijk tot den handel van Suratta noodig sij, connen bestellen.<lb/>
P. 201.<lb/>
</para>
<remark>«Te Suratte brachten de kruidnagelen 83} st. het pond op, -meer dan ooit te voren;<lb/>
in Bengalen is in een jaar gewonnen f. 219598.10.3 en uitgegeven f. 84383.4.12, in<lb/>
Djambi id. per 30 sept. f. 105202 en f. 24170; het is niet nodig een apart schip met<lb/>
levensmiddelen naar de Kaap te zenden; gegevens Mataram, afgedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 98-99</ref>; de uit Mataram te Batavia aangevoerde rijst had nog goedkoper kunnen worden<lb/>
ingekocht, echter zouden de verkopers de aanvoer dan wellicht gestaakt hebben; ook<lb/>
het vele aangebrachte hout komt goed te pas,
<ref>Opkomst VI, p. 99-101</ref>; brief van den<lb/>
Engelsen Koning aan dien van Bantam<lb/>
»</remark>

<pb n="460" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0460"/>
<para>Maer als de brief gelesen was, vraeghde Sijn Hoogh.1, hoe het bijquam, dat<lb/>
in desel ve geen vermaen en wierd gedaen van de schepen, die sij hem hadden<lb/>
toegeseyt, dat uyt Engelandt souden comen om met een gecombineerde macht,<lb/>
sij ter zee ende hij te lande, Batavia te belegeren ende in te nemen, waeruyt men<lb/>
can besluyten, wat haer concepten moeten sijn geweest, ingevalle ’t aen de macht<lb/>
niet en hadde ontbrooken.<lb/>
</para>
<folio>P. 253.</folio>
<remark>«Wegens de grote eis aan suiker voor Perzië
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hebben wij tot Bantam doen incopen 33500 ponden tot 4| realen de picol<lb/>
ende voor het vaderlandt van den sabandar Caitsoe 117072 geconfijte gengber<lb/>
tot 7 realen.<lb/>
</para>
<folio>P. 254.</folio>
<para>
(Er is nabij Batavia aan rijst
. . . .)<lb/>
.... tamelijke quantiteyt gewonnen ende is het ongedierte, daer wij verleden<lb/>
jaer van hebben geschreven, naderhandt niet meer in de landen vernomen. Het<lb/>
planten van suykerriet en neemt sooveel niet toe, als wij wel wenschten, maer en<lb/>
neemt evenwel niet af.<lb/>
P. 256.<lb/>
</para>
<remark>«De kwaliteit van die suiker wordt beter; de suikermolenaar Pittavin is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... een man, die een grooten ommeslach heeft ende mette selve veel monden<lb/>
de cost is gevende, hoedanige in de coloniën van de Comp.e ten hoogsten nodig sijn<lb/>
ende daerom wel wat faveur meriteren.<lb/>
</para>
<folio>P. 257.</folio>
<remark>«De meeste vrijburgers zijn lui<lb/>
»</remark>
<para>
De zeevaert en de commercie op alle plaetsen hieromtrent ende in alle coopmanschappen,<lb/>
de specerijen alleen uytgesondert, heeft haer al over vele jaren<lb/>
open- ende vrijgestaen buyten eenige limitatie, maer men heeft tot noch toe niet<lb/>
konnen bevinden, dat vele daerbij wel gevaren sijn, omdat se haer dingen selden<lb/>
wel aenleggen ende in allen gevalle tegen de Chinesen ende andere niet connen<lb/>
bestaen, te costelijk ende te prodigael sijnde; die ’t hier op Batavia waernemen,<lb/>
is tot noch toe gesien, dat best beclijven; hebben se soo grote voordeelen niet, als<lb/>
die haer coophandel ter zee drijven, se sijn ook weder de ongelukken ende verliesen<lb/>
niet onderworpen, die de andere
<super>1).</super><lb/>
P. 258.<lb/>
</para>
<remark>«Toenarm van stenen huizen te Batavia; een stenen 'pakhuis zal aan de zeekant<lb/>
nabij het bolwerk Zeeburg worden gebouwd; tijdelijk is 2100 last rijst opgeslagen<lb/>
in de Maleise kerk-in-aanbouw; er zijn te weinig timmerlieden
, waarom de papiermolen<lb/>
in steen wordt opgetrokken; het valt gemakkelijker blauw dan wit papier te<lb/>
maken; de korenmolen is van twee waterlopen voorzien; voorstel Joan Thijsz. tot gewoon<lb/>
raad van Indiè te benoemen; in Batavia is van 1 sept. 1662 tot 31 aug. 1663 uit-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Hier is „lijden” of iets dergelijks uitgevallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="461" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0461"/>
<remark>gegeven f. 1933333.14.5, waaronder voor de schepen f. 1165451, terwijl er in de handel<lb/>
is gewonnen f. 1190318.7 .4 en aan landsinkomsten is ontvangen f. 343285.2.8; de<lb/>
Compagnie heeft er f. 2285466.11.1 op interest geleend, waarvoor f. 120000 aan rente<lb/>
is betaald; 112 gevangen Portugezen , vnl. uit Cochin, gaan met de retourvloot mee;<lb/>
er zijn wissels op patria getrokken voor 17 040 \ rijksdaalders a 60 stuivers; in Tonkin<lb/>
kan wel voor 150 a 200000 gulden aan zijden stukgoederen voor patria worden gekocht;<lb/>
de retourvloot neemt vnl. textiel, foelie (f. 87578), salpeter (f. 111529), zijde<lb/>
(f. 328000), kaneel (f. 155040), peper (f. 569013) mee<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>