<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="462"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Thijsz, Van Hoorn, Cops; Batavia, 27 januari 1664"/>
<meta key="rawdate" value="27 januari 1664"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="year" value="1664"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Thijsz, Van Hoorn, Cops"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Anthonisz Overtwater, Joan Thijsz, Pieter van Hoorn, Jacob Cops"/>

</header>
<body>
<pb n="462" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0462"/>
<head>XXX. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
LAURENS PIT, PIETER ANTHONISZ. OVERTWATER, JOAN<lb/>
THIJSZ., PIETER VAN HOORN EN JACOB COPS, BATAVIA 27 jan. 1664.</head>
<folio>Kol. Arcli. 1131,fol. 424-467.</folio>
<remark>«In hoofdzaak te vinden in de
<ref>Daghregisters, </ref>nl. 1663, p. 696-719 en 1664, p.<lb/>
1-20; voorts: de retourvloot is 4 jan. buiten Straat Sunda gelopen; de repatriërende<lb/>
Steur is „van so hogen ouderdom niet,
. . . . als U Ed. schijnen geinformeert geweest<lb/>
te sijn”; het was niet mogelijk voor het vertrek een door twee raden getekende monsterrol<lb/>
klaar te hebben, dat zou enige dagen oponthoud gekost hebben; er zijn 1111 koppen<lb/>
aan boord, w.o. 207 soldaten, 113 Portugezen, 31 vrouwen, kinderen en slaven,<lb/>
760 matrozen; mogelijk is de ’s Oraveland, met carg. van f. 244844.13.15 uit Japan<lb/>
komend, vergaan ; drie schepen brachten in Malakka op 28 nov. carg. van<lb/>
f. 948809.10.5 uit Japan, bestemd voor India enz.; Perak leverde 738 bahar tin; het op<lb/>
p. 719 van
<ref>Daghregisters 28 dec. </ref>plotseling eindigende verslag over Fornwsa kan<lb/>
als volgt worden aangevuld:<lb/>
»</remark>
<para>Van de Duytse overlopers leefden noch nege, gingen alle in Chinees gewaet,<lb/>
sijnde daervan seven getrout, doende soldatendienst, gelijk ook den overgelopen<lb/>
sergant Hans Jurriaen hem aldaer mede onthoudende was. Het gebiedt over<lb/>
Tayoan ende het eyland Formosa hadde eenen Anpontok in handen, sijnde een<lb/>
overloper van den Tartar, onthielde sich op Seccam. In ’t casteel Zelandia woonden<lb/>
de vrouwen on de kinderen van den overleden Koksinja.</para>
<remark>«Mogelijkheid van vestiging der V.O.C. aan de Chinese kust<lb/>
»</remark>
<para>Wij meynen, dat het eylandeken Colongsou
<fref ref="1"/> , leggende naest aen de riviere<lb/>
Chincheuw, dight aen een uytsteekende hoek van ’t vastelandt tegenover de<lb/>
stad Aymuy, ons beter gelijken soude, hebbende de hr. Hans Putmans zal.r in<lb/>
sijn oude vertogen van China
<fref ref="2"/>  dit Colongsou door ervarenth.1 en eygen genomen<lb/>
inspectie geëstimeert te wesen de beste, verseekerste en wel gelegenste plaetse,<lb/>
die der om rende vous te nemen op de gansche cust te vinden is. De onse en hadden<lb/>
hetselve noch niet tedege besichtight en waren dierwegen oncundigh, of de fortificatiën,<lb/>
daerop sijnde, noch in defentie of wel afgeworpen souden bevonden werden.</para>
<folio>Fol. 444v— 445r.</folio>
<remark>«Beloning van de Chinese regering verwacht, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 728, </ref>boven; volgens Bort dient een Compagniesagent vast bij het keizerlijk hof te blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Twee Roomsche geestelijke persoonen waren uyt Quemuy tot ons gecomen,<lb/>
wiens kerke en gemeynte door den oorlogh aldaer geruïneert was, die op kun versoek<lb/>
naede Tartars sijn gegaen. Deselve wisten te seggen, dat den ouden Koksin<lb/>
nae het veroveren van Tayoan tribuyt van die van de Manilha hadde doen vorderen,<lb/>
maer dat de Castellanen in plaetse van hem die te geven aldaer wel 3000<lb/>
Chinesen om hals hadden laten brengen en de rest uyt het landt gejaeght, die op<lb/>

<fnote ref="1">Kulangsu, eilandje op 24°28' N.B. en 1 18°50' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uit deze vertogen putte Van Diemen voor zijn brief van 5 juni 1631; vgl.
<emph>Indisch</emph><lb/>
<emph>Verslag,</emph> p. 61-63.<lb/>
</fnote>

<pb n="463" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0463"/>
vlotten in Tayoan waren comen aendrijven, sijnde dit apparent geschiedt, omdat<lb/>
se vrese voor Koksins vijandlijke overcomste hebben gehad ende hij hem alsdan<lb/>
van de toeval <fref ref="1"/>  sijner natie niet soude connen dienen.</para>
<para>Belangende nu de gelden, welke ten comptoir Suratta jaerlijks boven de<lb/>
nodige procura, van ’t geene in dat distrik moet worden geprocureert, te over zijn<lb/>
ende voor desen over zee naer Bengalen sijn ge voert, die den gouverneur Cornelis<lb/>
Speelman
<fref ref="2"/>  vertrouwt, dat bequamel. p.r wissel over Golconda op Masulpatnam<lb/>
souden konnen geremitteert worden, daertoe meent de heer Pit, dat weynigh<lb/>
apparentie is, sijnde al ondervonden, dat selfs de gelden van Compag.8 koopmanschappen<lb/>
in voorsz. Golconda geprocedeert met 2 p.r ct.° niet van daer op Masulpatnam<lb/>
hebben connen getrokken worden, immer niet met segure luijden ende<lb/>
daer men van verseekert heeft connen worden, dat op den vervaldagh promt<lb/>
conden betalen, behalven dat dan noch telkens met oude pagoden, die in den cours<lb/>
met de ropijen bijnae alle dage op- ende aflopen, veel spels souden onderhavigh<lb/>
wesen, doch wat can ’t schaden, sulks eens nader ondersocht worde.</para>
<remark>«Het cargasoen van de Amemuyden,
<ref>Daghregisters 21 </ref>jan., p. 19, is f. 40187;<lb/>
de V ovst van Kandi bezit vele havens en ook zoutpannen , zodat anders tegen hem<lb/>
dient opgetreden, als de Portugezen deden<lb/>
»</remark>
<para>
Hoeveel bij eenige derselve ambachten
<fref ref="3"/>  bij reekeningh ter maend boven alle<lb/>
ongelden comt over te schieten, als namentlijk :<lb/>
bij de kruytmolens . R.rs 796.52<lb/>
bij ’t raffineren der swavel . 35.40<lb/>
het coolbranden . 54.59<lb/>
het schoenmaeken . 11.8<lb/>
’t calkbranden . 108.8<lb/>
de saeghmolen . ' . . 493.36<lb/>
Somma Rre. 1500.23,<lb/>
die bij de voorsz. werken ter maend uytgewonnen worden ofte de materialen,<lb/>
die sij uytleveren, minder comen te costen, dan wanneer se van andere souden<lb/>
moeten worden ingecocht.</para>
<remark>«Er komt te weinig hennep uit Bengalen voor de zeildoekmakerij; een rol van<lb/>
48 el komt op f. 23.15, als Nederlanders er aan werken, f. 15.18.12 met lijfeigenen;<lb/>
het verschil wordt ten laste van het garnizoen geboekt, daar de landgenoten in geval<lb/>
van nood soldaten zijn; uitbreiding der pakhuizen op Onrust gewenst; ontwerpinstructie<lb/>
voor den equipagemeester opgesteld<lb/>
»</remark>
<para>
Om het scheepsvolk te strekken inlandse matrosen te gebruyken sou. wel<lb/>
eenigsints tot verlichtinge der oncosten connen gelden, maer deselve souden hier<lb/>

<fnote ref="1">Toeval, hier: hulp, bijval.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cornelis Speelman, de latere Gouv. Gen., voor wien men vooral zie
<emph>Speelman.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="464" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0464"/>
al qualijk te crijgen wesen, te weten volk, daer men op soude mogen vertrouwen<lb/>
ende lijfeygenen daertoe te gebruyken sou te periculeus wesen, omdat se haer<lb/>
seer licht ende om het minste miscontentement fugityf stellen ende doorgaen,<lb/>
waerdoor dan een schip in groote verlegentheyt soude konnen geraeken, behalven<lb/>
dat wij ook door de schippers, die inlandse matrosen voeren, bericht worden, dat<lb/>
desel ve doorgaens bij goedt, handsaem weder wel kloeke seeluyden sijn, maer bij<lb/>
storm ende verlegen onweder haer gewent sijn schuyl te houden ende hier ende daer<lb/>
in donkere gaten te versteeken, sonderdat men se met slagen voor den dagh can<lb/>
crijgen, als wanneer men het volk nochtans meest van doen heeft, soodat te twijfelen<lb/>
is, of de Compagn. dat middel al geraden sij te gebruyken. Wij en slaen evenwel<lb/>
deselve, wanneer se vrijwilligh om dienst comen versoeken, niet af.</para>
<remark>«Bepaling aangaande uitbetaling van hei salaris van „ hoge ministers
”, afgedr.<lb/>
<ref>Plakaatboek II, p. 364</ref>; personalia; op de dievenmarkt wordt o.a. gestolen ijzer verkocht;<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> hebben geen proponenten uitgezonden; er zijn 28 predikanten<lb/>
werkzaam; aangedrongen wordt op degelijke reparatie van de schepen en toezending<lb/>
van rondhout; hoop, dat Cannanore masten zal opleveren; er zullen nog wel meer scheepsbehoeften<lb/>
in Azië verkrijgbaar zijn, bijv. harpuis in Malakka; er is voor 22828 rsd.<lb/>
aan wissels op patria getrokken; het kapitaal in Azië bedraagt
/. 9820640.4.15<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Tonquin in 14§ maenden suyver boven alle ongelden gead-</para>
<para>vanceert . /. 36795. 7.15</para>
<para>op de voyagie naer de Westcust van Sumatra</para>
<para>verleden jaer te boven geleght . „ 24776.10.15</para>
<para>op de voyagie naer Palembangh in 1 1 m. . . . ,, 7970.16. 8</para>
<para>op ’t comptoir Persia in 12 m . „ 470083.12.13</para>
<para>op de voyagie naer de Westcust van Sumatra</para>
<para>in den tijt van 15 maenden . „ 34705. 1.14</para>
<para>Op ’t comptoir Suratta in 12 m . „ 444040. 2. 6</para>
<para>op de voyagie naer Macassar . „ 9502. — .13</para>
<para>op de voyagie naer Bima van desen jare . . . „ 1529.16. 4</para>
<para>op ’t comptoir Nangasakki in Japan . „ 680197. 8.12</para>
<para>op de Cormandelse comptoiren en in Pegu
.... „ 241951.13. 5</para>
<para>op de comptoiren in Bengale . „ 120881.14. 1</para>
<para>op ’t comptoir Jamby in 12 maenden, gelijk<lb/>
eerst uyt de boeken naer desen evident en on¬</para>
<para>veranderlijk blijken sal, hebbende desen jare<lb/>
soo door spade overcomste der boeken als wel<lb/>
voornamentlijk door debiliteyt van den boekhouder<lb/>
tot het generael niet specificiver dan<lb/>
even dusdanig connen ingetrokken worden, volgens<lb/>
dewelke, /. 23439.2.12 aen gevalle ongelden<lb/>
afgetogen, de suyvere advance pr.resto bedragen<lb/>
sullen . . 81675.12. 9</para>
<para>/. 2154109.18. 3</para>
<remark>«Andere ontvangstposten belopen f. 182164.15.7, w.o. f. 150192.18 aan kaneel<lb/>
van den Keizer van Kandi<lb/>
»</remark>

<pb n="465" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0465"/>
<para>
Daertegen werden afgetrokken, ’t gunt de volgende coraptoiren boven alle<lb/>
advance en incomsten noch ten achteren sijn gebleven, te weten:<lb/>
de voyagie op Arracan . ƒ. 15700. 1.11<lb/>
de besending naer de cust van China . „ 24404.11. 6<lb/>
de noortse train nae deselve kust . „ 2125.18. —<lb/>
op de comptoiren in Banda . „ 124237. 8. 5<lb/>
op de comptoiren in Ternate . . 10887.18. 2<lb/>
op de comptoiren in Amboina . „ 109542.18.7<lb/>
op de voyagie naer Tymor . . 12730.14. 6<lb/>
op het groot comptoir Batavia . „ 399730. 4. 9<lb/>
op de comptoiren op Zeylon . . 225311.9.13<lb/>
op de expeditie naer Cochin . . 172579. 3. —<lb/>
op ’t comptoir Malacca . „ 96623.12. 9<lb/>
op de voyagie naer Achin . „ 7543. 1. 4<lb/>
Tesamen . . . /. 1201417. 1. 8</para>
<remark>«Verdere verliezen f. 743918.13.10, w.o. f. 430175.2 door hel vergaan van de<lb/>
Dolphijn, f. 150345 door hel verdwijnen van de Peperbael, f. 140656.12.2 aan betaalde<lb/>
interesten, zodat f. 190938.18.8 netto is gewonnen; andere ontvangsten belopen<lb/>
f. 41161.11.11<lb/>
»</remark>
<para>
’t Cargasoen van de respective Cameren met 31 schepen desen jare tot nu toe<lb/>
uyt het wellieve vaderlandt ontfangen:<lb/>
in goudt . /. 384010.10. —<lb/>
in contanten . „ 621900.18.13<lb/>
in coopmanschappen . „ 438704.11. 6<lb/>
in victualiën, ammunitiën etc.a . . 612617.18. —</para>
<remark>«benevens f. 10550<lb/>
naar pair ia, vnl. peper</remark>
<para>/. 2057233.18. 3</para>
<remark>van de Kaap; er gaal thans een cargasoen van
/. 138944.8.5<lb/>
en garens<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>