<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="474"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Hustaert, Van Hoorn; Batavia, 30 januari 1665"/>
<meta key="rawdate" value="30 januari 1665"/>
<meta key="seq" value="XXXIII"/>
<meta key="year" value="1665"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Hustaert, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz, Jacob Hustaert, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="474" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0474"/>
<head>XXXIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN<lb/>
BROUCK, JOAN THIJSZ., JACOB HUSTAERT EN PIETER VAN HOORN,<lb/>
BATAVIA 30 jan. 1665.</head>
<folio>Kol. Arch. 1136,fol. 611-653.</folio>
<remark>«Grotendeels komt de brief naar de inhoud overeen met
<ref>Daghregisters 1664, p. 587-603 </ref>en 1665, p. 1-21; voorts is te vermelden: door het aflopen van hun verband<lb/>
moesten meer matrozen en soldaten naar patria gezonden worden, dan Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
wensten; er is nu slechts voldoende cargasoen voor patria voor de jachten Cogge en<lb/>
Nieuwenhove; de 16 jan. naar Amboina vertrokken drie schepen hadden cargasoen<lb/>
van
/. 82685.6.8<lb/>
»</remark>
<para>Al sedert enige jaren herwaerts heeft de equippagiemr. alhier gestadig bij hem<lb/>
gehad een bequaem persoon, kennisse ende verstant van de zeevaert hebbende, die<lb/>
sijn werk maect van na te lesen ende te examineren de journaels, gehouden op de<lb/>
schepen, die hier successive van andere plaetsen of tochten aencomen ende, daerin<lb/>
iet nieuws bevindende van eylanden, klippen, zanden, reven, droogten, vinden,<lb/>
stromen etc.a, hetselve te annoteren ende, voor sooveel nodig wort geoordeelt, in<lb/>
de caerten aen te wijsen ende hetwelk dan voort in degene, die uyt het vaderlant<lb/>
comen en hier aen de afgaende schepen uytgedeelt worden, soo overgedragen<lb/>
ende verbetert wort om bij de schippers ende stuerluyden in opmerkinge genomen<lb/>
ende op gelet te worden. Ende uyt welke observatiën ende aenteeckeningen dan<lb/>
mettertijt ende bij confirmatie van ondervindinge, aengesien op alle eerste rapporten<lb/>
niet alt ij t even vasten staet en can werden gemaect, een vast zeeboek voor<lb/>
de schepen, hier te lande swervende, sal connen worden geformeert ende uytgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Geen college van schapenen in Amboina ingesteld<lb/>
»</remark>
<para>In Banda schijnt men van outs van gevoelen geweest te sijn, dat de armen uyt<lb/>
alle condemnatiën ofte geltboeten nootsakelijk een aenpart moste worden toegeleyt,<lb/>
dat wij gemeent hebben een misverstant te sijn ende aengesien de rekening<lb/>
van oncosten der justitie daer successive veel ten achteren is comen te staen, soo<lb/>
hebben om daerin te voorsien den e. gouv.r Joan van Dam, na deselve provincie<lb/>
vertrocken, bij instructie gerecommandeert daerin verandering te doen ende te<lb/>
ordonneren, dat voort in aenstaende de voorsz. portie, die in de condemnatiën<lb/>
voor desen den armen plagh toegewesen te worden, geappliceert sal worden ten<lb/>
behoeve van de voorsz. achterstallige oncosten der justitie, waermet wij oordeelen,<lb/>
dat deselve armen niet te cort en wort gedaen, temin omdat haer cassa doorgaens<lb/>
rijkelijk omcomt ende de lasten, die se hebben te dragen, kleyn zijn.</para>
<para>
Bijaldien de nederlantse tale in de landen van Amboina conde inge voert<lb/>
worden, wij souden het voor een seer groote saek houden, als waerdoor niet alleen<lb/>
de wegh totte voortplantinge van de Christenreligie veel bequamer ende gereeder<lb/>
soude worden, maer ook de staet van de Comp.e merckelijk soude worden bevestigt.<lb/>
Maer vreesen grotelijks, dat het niet practicabel en sal sijn om de gelegentheden<lb/>

<pb n="475" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0475"/>
ende distantie der plaetsen, waerdoor het daer een geheel ander werk is dan in<lb/>
Banda, daer den ommeslag beknopt is.</para>
<remark>«Studenten als krankbezoekers uit te zenden, die geleidelijk predikant kunnen<lb/>
worden
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... omdat desulke meer vlijt ende neerstigheyt souden aenwenden om de talen<lb/>
te leeren ende haer bequaem te maken totte onderwij singe van eenvoudige menschen,<lb/>
dan die ten eersten met hoge tractementen uytcomen, dewelke men doorgaens<lb/>
siet, dat het gemackelijk opnemen ende meer glorie sijn stellende in ’t doen<lb/>
van een welsprekende predicatie dan veel arbeyt te besteden in die mindere dingen,<lb/>
hoewel van ongelijk meer nut en vrucht zijnde, hetwelk wij dan gantsch eerbiedig<lb/>
versoeken, dat bij U Ed.e in consideratie mag comen. De oncosten, die de Comp.e<lb/>
van tijt tot tijt aenleyt tottet voortzetten van ’t Christendom, vallen jaerlijx groot<lb/>
ende de vruchten, die daer tot noch toe door sijn gewonnen, daertegen van soo<lb/>
kleynen consideratie, dat het te beclagen sij ende waerom wel nodig ware, dat<lb/>
een ander middel conde werden uytgevonden om het godtvruchtigh oogwit van<lb/>
de Comp.e door te bereyken.</para>
<remark>«Verwachting van voor de wereldconsumptie voldoende nageloogsten van Amboina<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>In ’t midden
<fref ref="1"/>  meent men, dat groote schatten sijn schuylende, maer daer<lb/>
sijn de menschen wilt en te brutael om met te handelen. Wat aengaet de mineralen,<lb/>
swavel etc.a, die hier ende daer waren gevonden, daervan sullen U Ed.e uyt onse<lb/>
vorige verstaen, dat de gegeven hope meest tot niet sij gelopen.</para>
<remark>«In Menado blijft 16 man in garnizoen; Vincent Velte(r) is wegens dienstnemen<lb/>
bij de Engelsen voor de Raad van Justitie gedaagd<lb/>
»</remark>
<para>Wij en connen met U Ed.° niet anders sien, dan dat Comp.8 saken aldaer
<fref ref="2"/>  wel<lb/>
sijn staende, maer sullen om haer in dat humeur te contenanceren jaerlijx een<lb/>
smakelijke schenkagie moeten hebben, doch hetselve en sal de Comp.e soo lastig<lb/>
niet vallen dan met haer in rupture te comen ende overhoop te geraken.</para>
<para>Wij sullen sooveel doenelijk sorge dragen, dat tot Macassar geen quade schulden<lb/>
meer en werden gemaekt, maer de waren van de Comp.e op dagh te vercopen<lb/>
ende de obligatiën, daervan gemaect, met een kleyn verlies aen andere te transporteren,<lb/>
gelijk U Ed.e schrijven, dat de Engelsen in Europa veel doen, en geloven<lb/>
wij niet, dat aldaer ofte ergens hieromtrent sal practicabel wesen.</para>
<para>
Doordien de Mooren van tijt tot tijt sooveel allerhande slagh lijnwaten tot<lb/>
Malacca aenbrengen, neemt de vaert der Javanen ende andere omleggende volken<lb/>

<fnote ref="1">Van Bomeo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te Makassar.<lb/>
</fnote>

<pb n="476" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0476"/>
daer merckelijk toe ende hetwelk noch meer soude geschieden, ingevalle deselve<lb/>
Moren belet conde worden de vaert op Queda, Perah, Oedjang Salang ende andere<lb/>
plaetsen, maer dewijl wij daer tot noch toe het beste recht niet schijnen toe te<lb/>
hebben ende dat hetselve ook wellicht onlusten tegen de Comp.® soude veroorsaken<lb/>
in de landen ende rijken, daer deselve negotianten sijn thuyshoorende, soo<lb/>
sullen wij daerin achtervolgen de ordre, bij U Ed.e gegeven bij de missiven van<lb/>
24 augusto 1663 ende nu de Comp® weder tot Indragiry residentie heeft
<fref ref="1"/> , verhopen<lb/>
wij, dat se daerdoor voortaen ten principale sal connen meester worden<lb/>
van ’t gout, daer vallende. De ... . Jasques ende de Ganges hadden uyt de besettinge<lb/>
van Perah noch 149 baren tin aengebragt.</para>
<remark>«Te Malakka zullen op last van Heren
<emph>XVII</emph> de oude muren en bolwerken in<lb/>
wezen worden gelaten<lb/>
»</remark>
<para>De Sultan
<fref ref="2"/> , schrijft sijn e.<fref ref="3"/> , dat een goet man zij ende die het wel meent,<lb/>
maer bemoeyt hem weynig mette regeringe, hebbende die al over enige jaren ten<lb/>
principalen overgegeven aen sijn jonger broeder, die van soo goeden naturel niet<lb/>
en schijnt te wesen, soodat wij daer met twee heeren te doen sullen hebben, hetwelk<lb/>
al wat lastig vallen sal, te meer omdattet cale vogels zijn, die altijt met open<lb/>
handen staen om wat te ontfangen.</para>
<para>Na ’t vertrek van de voorsz. Jonge Prins
<fref ref="4"/>  waren daer niet min dan 20 meest<lb/>
Javaense vaertuygen van diverse plaetsen aengelant, waerdoor goede trek in de<lb/>
lijnwaten was, maer en was van de gewiltste sorteringen niet voorsien. Om den<lb/>
peper tot Jamby ten principale in onse ge welt te krijgen ende de Engelsen te ontsetten<lb/>
<fref ref="5"/>  sal ten hoogste nodig sijn, dat het comptoir daer voortaen gestadig wel<lb/>
geprovideert werde gehouden, soo van allerhande slag kleeden ende lijnwaten<lb/>
als van contanten, daer wij onse best toe sullen doen, mitsgaders voort onse gedachten<lb/>
besig houden met te practiseren, op hoedanigen wijse ende door wat geoorlofde<lb/>
middelen wij de peper soo daer als tot Bantam ende andere plaetsen de<lb/>
Engelsen sullen ondercoopen ofte haer die soo dier doen costen, dat se daer kleyn<lb/>
voordeel op sullen doen.</para>
<remark>«Voor Martapura een wachtschip te plaatsen wegens het wegsmokkelen van peper;<lb/>
de eerste jaren zullen ter Westkust vier jachten moeten zijn om de bevolking tegen de<lb/>
Atjehers te steunen; voor 1665 500 pond goud van daar verwacht; er blijft personeel te<lb/>
Tiku, Priaman, Padang en Pulau Tjinko, waar 30 man bezetting komt; Atjeh lijdt<lb/>
grote schade door het verliezen van de handel in goud en weefsels ter W estkust<lb/>
»</remark>
<para>
Porceleynen hebben wij uyt U Ed.® . . . . schrijven mitsgaders dc bevindinge<lb/>
der coopmanschappen gesien, dat jongst in ’t vader 1.1 weynig gegolden hebben.<lb/>

<fnote ref="1">Contract van 28 okt. 1664, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCXC.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Indragiri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI . J oan van Wesenhagen .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Scheepsnaam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ontsetten, hier meer in de zin van voorkomen dan van beroven.<lb/>
</fnote>

<pb n="477" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0477"/>
Die nu overgaen, vreesen wij, dat almede geen groot voordeel sullen geven, sijnde<lb/>
te dier gecontracteert. In toecomende sullen wij achtervolgens U Ed.e ordre de<lb/>
incoop matigen ende sorge dragen, dat se civiler mogen comen te staen, alsmede<lb/>
dat op de paccagie beter werde gelet.</para>
<para>Sijne ho.<fref ref="1"/>  voor eenen groten schraper wert gehouden ende die genegen is op<lb/>
sulken wijse te negotiëren, als hebbende door sijn factoor d’inlantse coopluyden<lb/>
tot Cassimabasar ruym voor halve betalinge afgedwongen 100 balen sitterany,<lb/>
een soorte van sijde, in de bovenquartieren wel getrocken ende of wel de voorsz.<lb/>
coopluyden selfs aen den nabab klagtig sijn gevallen, soo heeft des niet alleen geen<lb/>
verlichtinge gegeven, maer veroorsaect een nader bevel van noch andere 100<lb/>
balen te moeten leveren, wanneer ’t een en ’t ander soude werden betaelt, dat voor<lb/>
deselve niet buyten bedenken en vreese is, dattet daerbij niet blijven sal. De speculatiën,<lb/>
die sijne ho. heeft gehadt om sich uyt de munt te proffiteren, schijnen<lb/>
nu weder t’eenemael verdwenen, alsoo wij deselve als voorhenen onbecommert<lb/>
mogen gebruyken, dat ook te geruster sal continueren, vermits hij eyndeling noch<lb/>
Ragiemahol heeft verlaten en naer Decca vertrocken is, als sijnde d’ordinarie<lb/>
hooftresidentie van de Bengaelse Vicereys ende meteenen frontier van ’t rijk van<lb/>
Arracan, twelk gem. sijne hoogh.1 tegens ’t aenstaende goede saysoen, wesende<lb/>
van october tot february, met ernst dreygt te willen bestoken.</para>
<remark>«Daarvoor heeft hij hulp aan de Compagnie gevraagd
<lb/>
»</remark>
<para>Kencka
<fref ref="2"/> , niet verre van Bellesor gelegen ende waervan U E.e gelieven te vermanen,<lb/>
is inderdaet een lantschap seer abondant van rijs ende alwaer ook meest<lb/>
alle Moorse schepen, daeromtrent thuyshorende, voor Seylon, Achin, Maldives<lb/>
etc.a hunne ladinge gaen vinden, maer met wasch off boter ende insonderheyt<lb/>
met kleeden hebben wij alsnoch niet connen bemerken, dattet aldaer veel soude<lb/>
beschieten : ’t climaet is uytmuntent ongesont ende de natie wantrouw en moeyelijk<lb/>
om mede te verkeeren, staende onder een aparten ragie, die wel tributaris,<lb/>
maer niet seer obedient en is aen den Mogol, gelijk ons de residentie van de Cornp.®<lb/>
aldaer geleert en tot schade bewesen heeft, dat de gelden wel op leveringe van rijs<lb/>
uytgestelt, maer beswaerlijk weder geïnt connen worden, waeruyt U Ed.e dan de<lb/>
quade aenleydingen tot een permanente residentie connen begrijpen.</para>
<remark>«Winsten op diverse textielsoorten uit Bengalen ; knoeierijen van Aggesz. en<lb/>
Kelk<lb/>
»</remark>
<para>.... sullende bij ons soo veel mogelijk acht gegeven en gelet worden op U Ed.e.<lb/>
precise ordre van geen getroude Nederlanders op de comptoiren van negotie,<lb/>
alwaer de Comp.e geen jurisdictie heeft, te laten resideren. Edogh het is somwijlen<lb/>
soo gelegen, dat wij geen ongetrouwde personen van genoegsame suffisant-ie en<lb/>
bequaemheyt ende op dewelke wij ons rusten mogen, uytvinden connen.</para>

<fnote ref="1">De nawab van Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kencka, vermoedelijk is bedoeld Kaukhali of Cowcolly, een dorp aan do kust van<lb/>
Orissa op ruim 87° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="478" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0478"/>
<para>Wij en laten niet na tegen den particulieren handel alle middelen te gebruyken,<lb/>
die in onse vermogen sijn, maer desel vige geheelijk voor te comen schijnt<lb/>
onmogelijk te wesen om de menigvuldige gelegentheden, die daertoe sijn ende dat<lb/>
de meeste dienaren daer geen sonde van en maken, alhoewel se geschiet tegen eer<lb/>
en eedt ende tot soo merkelijken nadeel ende infractie van Comp.8 costelijk octroy,<lb/>
dat sij met goet en bloet gehouden sijn te mainteneren en voor te staen.</para>
<remark>«De klachten van Hustaert over Van Goens zijn ingetrokken; het is moeilijk<lb/>
m&amp;nopoliecontracten voor de wilde kaneel in de vele staatjes van Malabar te verkrijgen;<lb/>
te Twticorin zullen parels worden opgekocht; de fortificatie van Negombo zal worden<lb/>
verbeterd<lb/>
»</remark>
<para>Het Christendom in ’t district van Jaffenepatnam is groot; hetselve overal<lb/>
door predicanten te laten bedienen souw niet aen te halen
<fref ref="1"/>  sijn, maer moet door<lb/>
bequame schoolmeesters geschieden onder opsicht van predicanten, die gestadig<lb/>
beurt om beurt door het lant sullen moeten reysen om de scholen en de kerken te<lb/>
visiteren, de sacramenten te administreren ende alles in goede ordre te houden,<lb/>
hetwelk bequamelijk door 2 ofte 3, als se wat neerstig willen wesen, can geschieden.</para>
<folio>Fol. 638r.</folio>
<remark>«Er is op Ceylon weing arbeidzaam volk<lb/>
»</remark>
<para>Het incopen van Moorse schepen ende deselve met weynigh Nederlanders ende<lb/>
voort inlantse bootsgesellen te mannen om daermede aen te slepen de behoeften<lb/>
ende nootwendigheden voor het gemelte eylant1
<fref ref="2"/>  meenen wij, dat voor de Comp.e<lb/>
niet dienstig en sal zijn dan bij tijt van noot en dat daertoe geen eygen schepen<lb/>
en hebben, omdat de ervarentheyt leert, dat de Moorse bodems swacke gebouwen<lb/>
zijn, die weynig tijt varen connen ende dat de inlantse bootsgesellen bij tijde van<lb/>
zeenoot of ontmoeting van vijanden niet te vertrouwen en zijn, waerdoor de Comp.e<lb/>
altemet groote slagen soude connen krijgen.</para>
<remark>«Hoop op goede resultaten van de nieuw begonnen weverijen te Jafnapatam<lb/>
»</remark>
<para>Cananor blijft volgens U Ed.e intentie met guamisoen beset. Op Paliport
<fref ref="3"/> <lb/>
sal een vaste redout opgeslagen worden om met 20 man beset te worden ende te<lb/>
dienen om de mont van de Cranganorse rivier te bewaken ende het uyt- ende invoeren<lb/>
van ongelicentieerde coopmanschappen te beletten, dat vooral nodig is.<lb/>
Totte verkleyninge van Cochin hebben wij d’e. Van Goens ordre gegeven, doch<lb/>
daerin veel gelaten aen sijn e. nader overlegh, nae dat de saken bevonden sullen<lb/>
zijn ende is tot dien eynde derwaerts gegaen een goet ingenieur om te min misslagen<lb/>
te begaen, sijnde het concept, dat de fortresse gemaekt sal worden om bij vredige<lb/>
tijden met 250 man bequaem beset te connen worden ende bij swarigheyt ofte<lb/>
oorlog 500 man te connen logeren.</para>

<fnote ref="1">Souw niet aen te halen sijn, er zou geen beginnen aan zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Paliport, havenplaats ter kust van Malabar op 10°12' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="479" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0479"/>
<para>Off niet dienstig en soude zijn de cust van Mallabar tot een gouvernement<lb/>
apart van Seylon gesepareert te erigeren is considerabel, maer meenen evenwel,<lb/>
dat daer vooreerst noch wel met sal mogen worden gewacht, totdat de tijt sal<lb/>
hebben geleert, wat ploy de saken aldaer sullen hebben genomen, te meer omdat<lb/>
wij van de wackerheyt van d’h.r Van Goens voorat, verwachten, dat hij beyde<lb/>
plaetsen ondertusschen wel waernemen sal.</para>
<remark>«Het vertrek van de vloot van Bort en de Tataren was op 24 dec., niet op 24 od.,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 1665 , p. 17 r</ref>. 18 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>
Nadat de Tartaren, na hare wijse veele heydense offerhanden gedaen, hun<lb/>
oorlogsbanieren laten segenen, Bacchusf eesten gehouden
<fref ref="1"/>  en dagelijks comediën<lb/>
doen spelen hadden, eyntelijk voortgangh genomen heeft, zulx sij den voorsz.<lb/>
dage
<fref ref="2"/>  met hun geheele armade, die bestont in omtrent 300 seylen, doch daeronder<lb/>
maer 100 weerbare jonken, dewelke, soo sij voorgaven, wel met 50 duysent<lb/>
menschen waren bevolkt en versien, van Quemuy onder seyl gingen en in zee<lb/>
staken, gelijk de commandr. Bort met de vlote, die in 8 schepen bestont, ook alsoo<lb/>
dede, onaengesien sijn e. tevoren niet gewaerschout was, dat se van meyninge<lb/>
waren onder zeyl te gaen. Op onse schepen waren 207 hunner soldaten met 40<lb/>
ruyterpaerden verdeelt, dat apparent sal gedaen wesen om ons geen misvertrouwen<lb/>
te geven ende nadien dese grote en machtige armade na sooveel semmelens eens<lb/>
op de reys ende aen den gank was geraekt en warender geen de minste gedachten,<lb/>
de Tartaren oyt erselen of daervan terugge treden zouden, dat echter buyten enige<lb/>
verwachtinge contrarie uytgevallen sij, want in de voornacht de wint wat opcoelende<lb/>
ende onse als hare vlote niet boven 4
<emph>k 5</emph> mijlen van de wal wesende, deed den<lb/>
Tartarisen admirael Sitetok drie canonschoten uyt sijn jonk ende vernamen de<lb/>
onse corts daeraen, dat het geheele Tartarise armade weder na de wal was wendende.<lb/>
De onse, niet wetende, wat sulx beduyden mogte, nadien het gantsch geen<lb/>
quaet noch onstuymig maer seer goet weer om te varen was, stonden hierinne al<lb/>
vrij verstelt ende vont de commandr. hem in dese gelegentheyt genootsaect mede<lb/>
wederom te keeren, daertoe het beraemde seyn voor de schepen van de vlote wiert<lb/>
gedaen, doch hetselve en is apparent door sommige niet gesien geweest, nadien<lb/>
den vice-commandr. Bartholomeus Verwey
<fref ref="3"/>  mette schepen Caneelboom, Vlaerdinge,<lb/>
Nieuwendam ende Terboede van de vloot afgeraect sij, sulx de commandeur<lb/>
Bort alleen mette vier andere schepen teruggegekeert ende den 27 december Erasmusbaey<lb/>
beseylt heeft, alwaer de Tartarise armade ook binnengelopen was. Onse<lb/>
voorsz. 4 gemiste schepen rneynde men voorseker, hun na de Piscadores hadden<lb/>
begeven, van waer desel ve voor Quemuy alle dage wierden verwacht. De gem.<lb/>
Tartaren en hebben schier geen reden weten voort te brengen, waeromme sij lieden<lb/>
de tocht na Tajoan dus schielijk hebben afgestemt en nagelaten, soudende gaeme<lb/>
tot een pretext willen nemen, dat sij enige schade op de reys souden geleden hebben,<lb/>
daer nochtans niet anders voorgevallen is, dan dat in ’t wederkeeren Willigenburgh<lb/>
een kleene ende de Jonker een groote jonk aen boort geraect zijn, daervan<lb/>
het volk om hun te bergen datelijk in genoemde jachten omtrent 168 man sterk<lb/>

<fnote ref="1">Zoals te verwachten valt, had men geen begrip van de eredienst der Mandsjoes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">24 Dec. 1664.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bartholomeus Verwey ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="480" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0480"/>
overquamen, latende hun jonken drijven, die evenwel naderhant weder wierden<lb/>
gevonden en noch souden se bovendien 5 a 6 champans quyt geworden zijn, een<lb/>
excuse, die immers al te blauw comt en in sulken importanten veranderingh van<lb/>
resolutie niet gelden can, des niet anders te geloven is, of sij lieden hebben met<lb/>
voorbedachten raet dit werk aldus bestelt ende gedirigeert en noch sijn se soo impudent,<lb/>
dat se ons villen wijsmaken de reys na Tajoan over 3
<emph>k</emph> 4 maenden te hervatten,<lb/>
daer onse vloot na conde vertoeven, daer den admirael Tsitetok naderhant<lb/>
selver om gelacchen ende veel arrogante woorden t’onser verkleyninge uytgesproken,<lb/>
ook onder anderen het verlies van Tajoan vrij smadelijk verweten<lb/>
heeft, al teeckenen sijnde, dat sij hare rolle na hun appetijt met ons hebben uytgespeelt,<lb/>
mogende nu wel vaststellen, dat sij ons nae desen veel minder als tevoren<lb/>
sullen achten, alsoo onse hulp en bijstant niet meer van doen hebben en dat is<lb/>
hetgene, waervoor wij al lange hebben gevreest, een volk sijnde, dat vol bedrog<lb/>
en valsheyt steekt, daer men sich in ’t minste niet op betrouwen mag. Conden wij<lb/>
voor onsen gedanen dienst aen ’t rijk van China maer alleen den vrijen handel vercrijgen,<lb/>
soo ware alles noch wel te versetten en over te comen. De commertie in<lb/>
haer lant te drijven achten wij door de veelvuldige vexatiën bijna onmogelijk,<lb/>
sullende ons apparent in Hoksieu het soo moede maken, dat wij van selfs daeruyt<lb/>
sullen moeten scheyden, gelijk ons voor desen in Canton sulx ten quaetsten wedervaren<lb/>
is. De eenigste hope, die ons tot den handel noch schijnt overig te wesen, is,<lb/>
dat we volgens U Ed.® concept ende voorstellinge het daertoe moeten sien te<lb/>
brengen om den Chinesen handel volgens ouder gewoonte te trecken, daer de<lb/>
Comp.e selver meester is, waertoe de Tartaren bij onderling contract misschien<lb/>
beter als tot de frequentatie van haer lant ende havens sullen te disponeren zijn<lb/>
en, soo se ook daerna niet luysteren willen, soude het wel nodig wesen, met haer een<lb/>
ander register wiert getrocken.</para>
<remark>«De Onderkoning komt terug op een vordering, die hij uit de tijd van de hof reis<lb/>
van 1654 zou hebben; niet valt aan te nemen, dal de Tataren Formosa aan de Compagnie<lb/>
zouden teruggeven; de expedities naar de Chinese kust leverden weinig buit<lb/>
op, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... cunnende niet weynig gesuspecteert worden, dat sij selver met de Coxinders,<lb/>
nu daer soo veele van die vijanden tot hun overgecomen zijn, in ’t stuk van<lb/>
negotie één lijn trecken, dat, na het sich aensien laet, nochal meer toenemen en<lb/>
erger worden sal, ongetwijffelt wel wetende, hoe sij in cas van handelinge met die<lb/>
vijanden staen, cunnende licht, onder pretext dat de coopvaerdijejonken onder het<lb/>
gebiet der Tartaren thuysgehoren, haer personnagie spelen, gelijk het al vrij bedenkelijk<lb/>
is, dat sij ons jongst in ’t maken van de conditiën wegens het weder<lb/>
winnen van Tajoan hebben doen beloven sekere twee jonken, die se uyt Japan in<lb/>
Hoksieu waren verwachtende, geen moleste aen te doen, maer onverhindert te<lb/>
laten varen, die apparent seer rijk geweest ende haer alleen niet toebehorende sijn.</para>
<folio>Fol. 644v.</folio>
<remark>«Zowel van Tartaarse als van Japanse zijde worden bezwaren gemaakt tegen<lb/>
het nemen van jonken
, op Japan handelend<lb/>
»</remark>
<para>
Wij sijn van gevoelen, dat het wel soude cunnen wesen, wanneer tegen de<lb/>
Japanders onse rechte meyninge eens quamen te verclaren, dat we liever het Ja-<lb/>

<pb n="481" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0481"/>
panse rijk wilden, verlaten dan hare onredelijkheden des verbots van geene na Japan<lb/>
tendérende vijants jonken aen te tasten nae te comen, dat se dan wel beter coop<lb/>
geven en hun in meerder redelijkheyt laten vinden zouden, maer dit isser van, dat<lb/>
sulx niet can getenteert werden sonder den Japansen handel in de waegschale te<lb/>
leggen, want het soude ook anders, als onse opinie is, connen comen uyt te vallen,<lb/>
wanneerder geen stellen aen ware als met de wapenen, die dan ook vele onsekere<lb/>
uytslagen onderworpen zijn. Soo lange te verdragen, als men can ende den interest<lb/>
van de Comp.® het gedogen wil, houden wij wel voor het beste ende daernae meynen<lb/>
wij ons, totdat U Ed.e anders mogten comen te ordonneren, in de beste forme te<lb/>
schicken.</para>
<para>Bij veroveringe van enige jonken sullen volgens U Ed.e ordre het ombrengen<lb/>
van Chinesen ende het buyten boort werpen soo veel doen mijden, als eenigsins<lb/>
doenlijk is; in de hitte des oorlogs gaet het daermede heenen, maer buyten dien<lb/>
sijn diergelijke actiën al te wreet. Seer weynig Chinesen hebben wij staende desen<lb/>
oorlog in handen gekregen, anders ware de Caep de Bon Espérance, daer sij seer<lb/>
goeden dienst als lantbouwers souden connen doen, daeraff al versien geweest.</para>
<folio>Fol. 645v-646r.</folio>
<remark>«Plakaten tegen het aan land lopen van Compagniesvolk te Suratte; vraag of,<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... bijaldien den handel tot Gamron mochte comen te declineren ende na<lb/>
Mascatte ende Congo getrocken te worden, niet dienstig en soude wesen, dat wij<lb/>
in die plaetsen mede een resident stelden om opmerkinge te nemen, wrat daer in<lb/>
de negotie al omgaet ende den directeur in Gamron successi ve van goede ad vijsen<lb/>
te dienen, daer sullen wij op letten.</para>
<remark>«De Seaflower vergaat met lading van 14 ton; de zijde, 1663 uit Perzië gekomen,<lb/>
gaf in patria maar 43% winst; hoekboten uit patria varen van de Kaap rechtstreeks<lb/>
Tiaar Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>Hoe ’t af sal lopen mette nieuwe Oostindise Comp.e, die men in Vrankrijk<lb/>
besig was te formeren
<fref ref="1"/> , sullen wij verlangen te verstaen. Het bedrijf van haer<lb/>
schip de Swarten Arent
<fref ref="2"/>  in ’t Rode Meyr ende elders en sal die natie bij de volken<lb/>
dier landen niet aengenaem maken ende waertoe ende om te doen blijken, dat wij<lb/>
daer onschuldig aen sijn, ons sullen connen dienen de commissie van den hertog<lb/>
van Vendosme
<fref ref="3"/>  ende andere papieren, door U Ed.e soo aen ons als nae Seylon<lb/>
gesonden. Of de 3 schepen, die in Vrankrijk wierden geëquipeert, zee gecosen<lb/>
hebben ende nae Indien afgegaen sullen zijn, sullen wij mede uyt U Ed.® nader<lb/>
ad vijsen verwachten te verstaen<fref ref="4"/> .</para>

<fnote ref="1">In mei 1664 verleende Louis XIV op initiatief van Colbert voor een halve eeuw aan<lb/>
de Compagnie des Indes Orientales het monopolie voor de vaart en de handel op de Indische<lb/>
en de Grote Oceaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het schip van Hugo, vgl. p 443, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">César duc de Vendómes, 1594-1665, natuurlijke zoon van Henri IV, grootmeester en<lb/>
algemeen intendant van de scheepvaart en handel sinds 1650.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De bedoelde schepen vertrokken 7 maart 1665 van Brest naar Madagascar.<lb/>
</fnote>

<pb n="482" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0482"/>
<remark>«Als proef zal een schip via Bengalen en Ceylon naar palria vertrekken; van<lb/>
de 3 mei uit patria vertrokken Eendracht is niets meer gehoord; Heren XVII hebben<lb/>
16 ton aan geld overgemaakt<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsen tot Bantam hebben na’t afgaen van onse eerste besendinge van<lb/>
daer na Engelant geretourneert de schepen Richard ende Blijde Incomst, geladen<lb/>
met salpeter, suyker, gember, cassia lingua, peper ende onder ’t schrijven deses<lb/>
noch recht toe na Banda gesonden om possessie van ’t eylant Run te nemen een<lb/>
opgeboeijde jonk, groot ongeveer 40 lasten, genaemt de Planter, geladen met steen,<lb/>
calk ende andere materialen.</para>
<remark>«De door Kamer Amsterdam uitgezonden hoedenmaker zal voor eigen rekening<lb/>
werken en de hoeden voor f.7 het stuk aan de Compagnie leveren; men is op zijn hoede<lb/>
tegen de Engelsen; er blijft een kapitaal van f. 9731183; wissels op patria voor 14853<lb/>
realen d 60 st. uitgegeven; de twee nu vertrekkende retourschepen hebben car gasoen<lb/>
van f. 145224.11.3 voor Amsterdam<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>