<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="484"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Dam, Van Hoorn; Batavia, 30 januari 1666"/>
<meta key="rawdate" value="30 januari 1666"/>
<meta key="seq" value="XXXV"/>
<meta key="year" value="1666"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Dam, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Anthonisz Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz, Johan van Dam, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="484" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0484"/>
<head>XXXV. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
LAURENS PIT, PIETER ANTHONISZ. OVERTWATER, MATTHEUS<lb/>
VAN DEN BROUCK, JOAN THIJSZ., JOHAN VAN DAM EN<lb/>
PIETER VAN HOORN, BATAVIA 30 jan. 1666.</head>
<para>Kol. Arch. 1142, pag. 1-362.</para>
<remark>«Te vergelijken
<ref>Daghregisters 1665 </ref>en jan. 1666, verder te vermelden: de retourschepen<lb/>
passeren dec. 1664 en jan. 1665 de Kaap, behalve de Noteboom, door storm<lb/>
van de rest afgeraakt; de laatst uit palria ontvangen brieven waren van 21 maart;<lb/>
wegens de oorlog vertrekken maar 5 retourschepen en dat pas eind jan.; Pvlau Run<lb/>
werd 1 april aan de Eng eisen overgegeven ten overstaan van Frangois Wibbe
, vroeger<lb/>
majoor van het Engelse garnizoen in Duinkerken, aan Hans Gibben<lb/>
»</remark>
<para>
Deselve Engelsen contra gedane belofte onderstaen hebben seker twee slaven,<lb/>
met een canotje van haren meester op Poelo Ay weggelopen, op Poelo Run aen<lb/>
te houden ende datter twee Nederlandse burgers uyt Banda tot drie verscheyde<lb/>
maelen eenige nooten ende foeille op voorsz. Run aen de Engelsen hebben wesen<lb/>
vercoopen, die door een van hare gehuyrde dienaers, op Poelo Ay overgecomen,<lb/>
sijn aengewesen ende alsoo in hechtenisse geraekt.<lb/>
P. 9-10.</para>
<remark>«11 nov. brengt de Brouwershaven 50 militairen naar Banda; Vincent Veile<lb/>
is door de Raad van Justitie voor 10 jaar naar Ki-Lung verbannen<lb/>
»</remark>
<para>
De perelbanken op Arouw, waervan tsedert eenige jaren herwaerts meldinge<lb/>
is gedaen, sijn door expresse besendinge met eene der aenwesende chaloupen met<lb/>
U Ed. eygen dienaren nader ondersocht ende waermede deselve ook ruym drij<lb/>
maenden tijds hebben doorgebracht sonder ietwes van belangh gevonden te<lb/>
hebben, sijnde wel eenige oesters ofte schulpen, selfs op 8 è, 10 vadem diepte, opgehaelt<lb/>
ende daerin ook weynige pereltjes bevonden, maer van soo geringen waerdie,<lb/>
dat niet schijnt te meri teren daernae meer te talen.<lb/>
P. 11.</para>
<para>Op ’t eylandt Lety, aldaer d’onse met de inwoonders (ten merendele aen de<lb/>
Macassaerso sijde hellende) in schermutselinge waren geraekt ende drie ledige<lb/>
vaertuygen, soo ’t scheen, de Macassaren toebehorende, vernielt hebben, waerdoor<lb/>
deselve volkeren haer eyndelijk ook bij contract
<fref ref="1"/>  aen de Comp.e hebben verbonden.<lb/>
</para>
<para>
Maer op ’t eylandt Damme heeft jegens de rebellige dorpen met meerder<lb/>
ernst moeten geprocedeert worden (naerdat al verscheyde toghten ende eene onder<lb/>
’t gesach van den fiscael Johannes Roberty
<fref ref="2"/>  met een redelijke aental crijgsvolk<lb/>
tevergeefs uyt Banda derwaerts waren gedaen), ’t welke dan met het fluytje<lb/>
Loenen ende andere cleen vaertuyg onder ’t gesach van den ondercoopman Martinus<lb/>
Eykbergh
<fref ref="3"/>  ende luytenant jonker Bartel Sloot
<fref ref="4"/>  hervat werdende, is<lb/>

<fnote ref="1">Van 19 en 29 juli 1665, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 331-332.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Johannes Roberty, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Martinus Eykbergh, mij verder niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Barthold Sloot( = Sloet) kwam 1663 met zijn vader uit, vertrok jan. 1664 als luitenant<lb/>
naar Banda en sneuvelde 28 juli 1667 bij Makassar.<lb/>
</fnote>

<pb n="485" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0485"/>
eerst de negerij e Comber (alwaer de Engelsen haer anno 1664 hadden temedergeset)<lb/>
vermeestert ende door ’t vuyr vernielt ende soo vervolgens de vordere negerijen,<lb/>
op ’t gebergte gelegen ende met steene als bamboese omheyninge wacker tot<lb/>
tegenweer voorsien, courageuselijk aengevallen, ingenomen ende verbrandt sijn<lb/>
geworden sonder merkelijke schade onder U Ed. dienaren geleden te hebben, waerdoor<lb/>
desel ve rebellige volkeren haer dan eyndelijk, om vergiffenisse gebeden<lb/>
hebbende, gesamentlijk tot onderdanen van de Comp.® gesubmitteert ende alle<lb/>
de nootenboomen, die noch op afgelegen plaetsen op ... . Damme resteerden,<lb/>
aengewesen hebben, die ook alle ommegehackt sijn, sijnde aldaer een corporael<lb/>
met 6 vrijwillige soldaten verbleven ende de vordere met hare officieren weder in<lb/>
Banda overgecomen, welk cleen hoopje volk in den tijd van 2 a 3 maenden soo<lb/>
in den oorlogh als door siekte wel 29 coppen waren vermindert, hebbende de ondergebrachte<lb/>
orangcayen van dit eylandt thien harer kinderen tot ostagiers overgegeven<lb/>
ende die in Banda onder matelijk tractement voor eenige jaren sullen<lb/>
worden bewaert.</para>
<folio>P. 12-13.</folio>
<para>
De Macassaren waren ’t verleden jaer in ’t getal van 10
<emph>k</emph> 12 jonken alweder<lb/>
in voorsz. oosterse eylanden
.... geweest ende hadden op verscheyde eylanden<lb/>
groot gewelt, ook met vernielinge van Comp.®8 opgerechte merksteenen, de inwoonders<lb/>
aengedaen, sulks datter ook al eenige van de Macassaren waren om ’t<lb/>
leven geraekt, sonderdat echter buyten de drie ledige vaertuygen, aen ’t eyland<lb/>
Lety verbrand, door U Ed. cruysende vaertuygen eenige derselver jonken hebben<lb/>
connen achterhaelt worden.<lb/>
P. 14.</para>
<remark>«In Banda in een jaar uitgegeven f. 182603.12.12 en ontvangen f. 67448.2.12;<lb/>
met de 24 dec. 1664 verongelukte Leeuwinne,
<ref>Daghregisters, p. 58, </ref>ie een carg. van<lb/>
f. 66442.13 verloren gegaan; Kuyff
, p. 59, is met 12 man door de Makassaren vermoord;<lb/>
abnormaal kleine nageloogst op Amboina, zodat niets naar patria gaat; voor<lb/>
’66 goede oogst verwacht; de nieuwe aanplant vindt uitbreiding; naar Amboina gaan<lb/>
100 militairen; van de 550 man aldaar is van 120 de diensttijd uit; de bewoners van<lb/>
Buru zijn weinig genegen tot botenbouw; de rijstteelt komt er in gebruik; de vaart op<lb/>
Amboina wordt aan Chinezen niet verboden; overlast van rovende Papua's<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben den verleden jare gelast desel ve
<fref ref="1"/>  tegenweer te bieden en, eenige<lb/>
attrapperende, in de furie te mogen doodslaen, maer daer werdt bevonden, dat sij<lb/>
de Amboinesen veel te gaeuw in ’t vluchten sijn, sulks op haer in dier voegen geen<lb/>
voordeel te behalen is geweest ; dies best geoordeelt is, die schelmen op haer eygen<lb/>
haert eens werden bestookt en overvallen, daertoe de Amboinse correcorremacht,<lb/>
die doch jaerlijks uytgaen moet, bequaem en suffisant geoordeelt werdt, hebbende<lb/>
wij last gegeven, dat sulks met de meeste voorsichtigheyt tot straffe van die rovers<lb/>
bij eerste gelegentheyt sal werden onderleydt.</para>
<para>
De fluytscheepjes Breukele ende Hilversum hebben in ’t seylen nae Amboina<lb/>
ende Banda ondekt het eylandt Lucapinja
<fref ref="2"/> , anno 1657 bij den schipper Abraham<lb/>

<fnote ref="1">Met Papuas worden kustbewoners van Nieuw-Guinea en van de daarvoor gelegen<lb/>
eilanden bedoeld, de bewoners van het binnenland noemde men Alfoeren, ook bergboeren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lucapinja, hiermee moet wel bedoeld zijn de uit vier eilandjes bestaande Luciparagroep<lb/>
op 6°27/ Z.B. en 127°37' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="486" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0486"/>
Wittecam <fref ref="1"/> , comende van Timor nae Amboina oversteeken, eerst gevonden ende<lb/>
in de caert voor twee eylandtjes gelegt, waervan nu wel 3 stuks ende eenige platen,<lb/>
die met laeg water droog bevallen, sijn gevonden en opgedaen sonder ankergrondt,<lb/>
daer ook geen note- of nagelboomen, noch eenig volk op gevonden sij, maer meest<lb/>
met wilde bossen bewassen, waervan een correct kaertje is gemaekt.</para>
<folio>P. 29.</folio>
<para>
Tsedert is door de fluyt Hilversum de vordere ontdeckinge gedaen van de<lb/>
eylanden Santé Matheüs de Toecabessies ende soo voort langs Bouton ende ’t<lb/>
eyland Cambayna, alwaer d’Engelsen ’t verleden jaer haere jonk de Planter<lb/>
hebben verloren, ende vervolgens de binnekant van ’t eylandt Saleyer1
<fref ref="2"/> , waervan<lb/>
insgelijks een corecte beschrijvinge ende caerte wordt gesonden, sijnde bij de<lb/>
overigheyt van gemelte fluyt je goedgevonden de scheepsboot met den onderstierman,<lb/>
een caertemaeker ende 8 maetroosen bezuyden
.... Saleyer om te<lb/>
senden en daer langs henen de ontdekkinge insgelijks te doen ende op seeker bestemde<lb/>
plaetse weder bij ’t schip te comen, maer de fluyt, aldaer wel 14 dagen<lb/>
tevergeefs gewacht hebbende ende sijn resterende volk dagelijks door siekte comende<lb/>
in te vallen, was genootsaekt geworden sonder meerder ontdeckinge aen de<lb/>
eylanden ontrent Macassar te connen doen de steven over Japare nae Batavia<lb/>
te wenden. Nae dato hebben wij verstaen, voorsz. bootsvolk op Saleyer (apparent<lb/>
om eenige benoodigtheden voet te lande geset hebbende) aldaer van ’t landtvolk<lb/>
alle souden sijn doodtgeslagen, dat wel een groot desaister is.<lb/>
P. 29-30.</para>
<remark>«In Amboina ivas 28 febr. in een jaar uitgegeven f. 171198.3.11 en ontvangen<lb/>
f. 99861.5.1<lb/>
»</remark>
<para>
De Koningen van Ternate ende Tidor houden hun in dien oordt stil sonder<lb/>
eenige nieuwicheden bijderhandt te nemen. De eerste is de oudtste en getrouwste<lb/>
bondtgenoot van d’E.Comp.e, daer we ons wel op rusten mogen, doch dat en werdt<lb/>
in den anderen door diverse kenteekenen soo asseurant niet gevonden, sulks op<lb/>
desselfs doen al wat naeuw moet werden gelet.<lb/>
P. 32.</para>
<remark>«De Koning van Tidor e wil hel kasteel Tahvla niet afbreken<lb/>
»</remark>
<para>
Wesende soo heel buyten reden niet, hij hierinne wat tegemoet gecomen<lb/>
werdt, aengesien de drie Spaense sterkten Romy
<fref ref="3"/> , Siobbe en Tahoela, mits de<lb/>
Castiliaenen die hadden verlaten, hem in wettigen eygendom waren toegevallen,<lb/>
hebbende hij bij sijne brieven ons belooft sorge te sullen dragen voor de bewaringe<lb/>
van het voorsz. casteeltje Tahoela teneynde niemandt vreemts daervan en come<lb/>
meester te werden, daer wij meynen, dat hij selver ook noyt toe inclineren sal,<lb/>
als dienende tot verseekeringh van sijn eygen landt, des voor de Comp.e sonderlingh<lb/>
geen swaright. in die possessie te maeken is, wesende maer de eenigste en<lb/>

<fnote ref="1">Abraham Wittecam ken ik verder niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Saleyer, het langwerpige, zich van noord naar zuid uitstrekkende eiland bezuiden<lb/>
Celebes, op ongeveer 6° Z.B. en 120£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rumi, Portugese, later Spaanse, sterkte aan het noorden van de westkust (
<emph>Oudheden</emph> ,<lb/>
p. 268 zegt ten onrechte oostzijde) van het eiland Tidore.<lb/>
</fnote>

<pb n="487" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0487"/>
<ref>geringste vastigheyt, die tot Molucco van de Spanjaerden noch in esse gebleven sij .</ref><lb/>
P. 32-33.</para>
<para>Latende het sich aensien, dat in Temate bij lange met het omvellen der specerijboomen<lb/>
noch geen gedaen werk wesen sal, ten aensien in ’t doen van de visite<lb/>
telkens nieuwe bosschen hier en daer werden opgedaen; een landt, dat seer rijk<lb/>
van die costelijke gewassen is geweest.</para>
<folio>P. 33.</folio>
<para>
Het extrueren van een reduytje op de punct Gilolo <fref ref="1"/>  oordeeldt de commandeur<lb/>
en de raedt ook gansch nodigh te sullen wesen tot meerder detentie en bevrijdinge<lb/>
van het casteel. De muyragie van het suydtooster puntje van ’t groote bolwerk<lb/>
was geheel gescheurt en bouvalligh, waeromme tot de grondt toe afgebrooken en<lb/>
weder vernieuwt moste werden.<lb/>
P. 33-34.</para>
<para>Nae Manado was in ’t laetste van de maendt january 1665 besendinge mette<lb/>
chaloup Tagulando gedaen, welk vaertuygh op de weromreyse ontrent 3 mijlen<lb/>
benoorden het eylandt Meauw den 5 april daeraen volgende door hart weer omgeslagen<lb/>
en in zee gesonken is, daer 7 Duytsen ende 4 slaven mede gebleven sijn en<lb/>
niemandt dan een bootsgesel, met namen Jan Pietersen Dael, die sich met swemmen,<lb/>
naedat wel ses etmalen sonder eeten of drinken in zee doorgebracht hadde,<lb/>
miraculeuselijk te sal veren quam. d’ Andere 7 persoonen ende slaven deden groot<lb/>
weer om het leven daer ook af te brengen, maer sijn door de hayvissen opgegeten.</para>
<folio>P. 34.</folio>
<para>Den verhoopten waschhandel in de quartieren van Boutuan
<fref ref="2"/>  en Mindanauw<lb/>
en schijnt ons niet te sullen willen toevallen. De presentatie van de 4 ijsere stucken,<lb/>
aen den Coning gedaen omme met uytsluytinge van andere die negotie tot Boutuan<lb/>
alleen te hebben, heeft niets geopereert, des daemae niet meer behoeft te werden<lb/>
getaelt. Op Mindanauw sal jaerlijks wel quantiteyt wasch, maer soo goedtcoop niet<lb/>
als tot Boutuan te crijgen wesen, verschillende den prijs do geheele helft alsoo<lb/>
daervoor op de ene plaets 8 ende de andere 16. r.ra ’t picol moet werden betaelt.</para>
<folio>P. 37.</folio>
<para>
De voorgenomen toght nae Sawaccon
<fref ref="3"/> , op de cust van Borneo gelegen,<lb/>
.... en heeft noch geen voortgangh connen hebben, almede door gebrek van<lb/>
vaertuygh, daertoe dienstigh sijnde, behalven dat de commandeur Van Voorst<lb/>
becommert schijnt, wie tot die nieuwe voyagie, daer wel een taelkundigh persoon<lb/>
toe van noden is, gebruyken sal, een wildt en brutael volk wesende, daer men<lb/>
ginder mede te doen sal hebben, waerinne al groot pericul gelegen leydt en daeromme<lb/>
al groote voorsichtight. moet werden gebruykt.<lb/>
P. 38.</para>
<remark>«Hei vergaan van het fregat Sagoeboom heeft in de Molukken gebrek aan vaartuigen<lb/>
veroorzaakt; 'poging tot handel op Manilla,
<ref>Daghregisters, p. 204 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">Punct Gilolo, een der punten van het kasteel Oranje op Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Boutuan, Butuan, plaats en baai aan de noordkust van Mindanao, op 8£° N.B. en<lb/>
bijna 126° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sawakon, oude naam voor het landschap Sambaliung ter oostkust van Borneo op<lb/>
ongeveer 2° N.B. Vgl.
<emph>Kroniek,</emph> p, 112-113.<lb/>
</fnote>

<pb n="488" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0488"/>
<para>De commandeur Van Voorst heeft met sijn breedt schrijven en oversenden van<lb/>
een ontwerp omme daerop bij forme van contract den Manilhasen handel tussen<lb/>
de Spangnaerden ende de Comp.e vast te stellen de saek al te publijk gemaekt<lb/>
ende waerop nootsaekelijk een manifest verbot van den Spaensen generael
<fref ref="1"/> <lb/>
moste volgen, tot een teeken hij des Maj.te bevelen geensints en wilde contrarieëren<lb/>
tot voldoeninge van sijnen schuldigen plicht. Beter ware het geweest, geen<lb/>
schrijven derwaerts gesonden hadde, want sooder in de Manilhas iets te doen is,<lb/>
moet het in stilligheyt en onder ’t een of ’t ander pretext bij conniventie geschieden.</para>
<folio>P. 40.</folio>
<remark>«Vertrek van d’Erguese naar Manilla
<ref>, Daghregisters, p. 198 </ref>»</remark>
<para>Omtetoonen, dat voorsz. Castilliaensen coopman’s comste ons niet onaengenaem<lb/>
sij en wij dien handel soeken te vorderen, hebben wij hem een Hollands<lb/>
stuyrman en 6 vrije maetrosen geleendt
<fref ref="2"/> , gelovende, dat hij haest weder herwaerts<lb/>
comen sal. Misschien dat in tijden en wijlen door dit beginsel tussen Batavia<lb/>
en Manilha wel wat meer handels vallen sal.</para>
<folio>P. 41.</folio>
<remark>«Geen predikant voor Temate beschikbaar; met M enado zal het door een predikant<lb/>
uit Amboina bezocht worden; met de Nieuioendam zijn 21 jan. 1660 80 soldaten naar<lb/>
T. gezonden; er is in een jaar uitgegeven f. 50254.9.10 en gewonnen f. 43209.15.11<lb/>
»</remark>
<para>
Inmiddels den Coningh
<fref ref="3"/>  en de groote aldaer ter kennisse wesende gecomen,<lb/>
datter van hier wat meer als het ordonnarie getal schepen ende soldaten naer<lb/>
Amboina ende Banda waren gesonden, hebben deselve geen ander inbeeldinge<lb/>
gehad, of se souden in het begin van het oostermouson van daer met Comp.08<lb/>
wapenen weder op ’t onvoorsienste worden aengetast ende overrompelt, sulks sij<lb/>
met grooten ernst alle het crijgsvolk uyt het landt op Macassar bijeengetrocken<lb/>
deselve plaetse ende waer bequamelijk conde gelandt worden, wakker tot tegenweer<lb/>
te prepareren, nietjegenstaende U Ed. resident haer daervan het contrarie<lb/>
verseekerde ende dat de Comp.® volcomen persisteerde het jongst gemaekte<lb/>
contract met Hare Hoogheden in alle sijne deelen te willen onderhouden, daerinne<lb/>
die regeringe weynigh geloof heeft willen stellen, latende echter U Ed. dienaren<lb/>
en de negotie ongemolesteert ende matelijkerwijse vredigh vervolgen.<lb/>
P. 43-44.</para>
<remark>«Zending van Kuyff met enig volk naar het wrak van de Leeuwin<lb/>
»</remark>
<para>
Hadden de Macassaren (’tsij dat deselve expres van den Koningh sijn afgesonden<lb/>
ofte door haer eygen drift tot plunderen) met een cloek vaertuygh ook niet<lb/>
versuymt aldaer te verschijnen ende, vindende U Ed. dienaren van den anderen<lb/>
verspreyt, waren se daerop aengevallen ende deselve altesamen deerlijk vermoort<fref ref="4"/> .<lb/>
Ende dewijle voorsz. moordenaers haer niet hebben ontsien weder op<lb/>
Macassar te comen, aldaer ook eenige rijkxdrs. uyt voorsz. kissie onder de man<lb/>
vernomen wierden, heeft U Ed. resident niet onderlaten van den Coningh en de<lb/>

<fnote ref="1">Diego de Salcedo, 1663-1668 gouverneur van de Philippijnen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Daghregisters,</emph> p. 99.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die van Gowa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Bongaais Verdrag,</emph> p. 82.<lb/>
</fnote>

<pb n="489" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0489"/>
vordere regeringe met grooten ernst justitie over deselve moordenaers te versoeken<lb/>
ende ook de restitutie van ’t geroofde geldt, daerop in ’t eerste weynigh<lb/>
gehoor erlangden.</para>
<folio>P. 44</folio>
<remark>«Verspreet heeft ook later getracht rechtsherstel te krijgen<lb/>
»</remark>
<para>
Vermits de meenigte van de versamelde crijgsvolkeren geen commando wierdt<lb/>
gepareert
<fref ref="1"/>  ende selfs van den Koningh als de vordere groote geen sauve-garde<lb/>
ofte koningswacht tot versekeringe van U Ed. logie ende het leven van de aldaer<lb/>
residerende dienaren conde verworven worden, hebben se in alle stilligheyt getracht<lb/>
ende ook geëffectueert Comp.08 middelen met de genegotieerde koopmanschappen<lb/>
vervolgens in beyde
.... fluyten
<fref ref="2"/>  te laden ende versekeren, hebbende<lb/>
den Koningh wel aengeboden eerst drie persoonen ende daernaer tot het getal van<lb/>
vijf (die se seyden van de moordenaerfs] maer achterhaelt waren) in presentie van<lb/>
s.r Verspreet
<fref ref="3"/>  te villen metter dood straffen, mits hij haer een schriftelijke acte<lb/>
soude passeren, de regeringe op Macassar daerover niet meer soude worden gemoeyt,<lb/>
daertoe den resident en de raedt niet connende verstaen ende, siende de<lb/>
dagelijkse verwerringe ende disordre meer ende meer toenemen, vreesende oversulks<lb/>
overrompelt ende alle gemassacreert te worden, hebben se tot vermijdinge<lb/>
van meer onlusten, die daeruyt tusschen de Comp.e ende Macassar soude comen te<lb/>
ontstaen, goedgevonden hare persoonen eyndelijk mede d’een naer d’ander aen<lb/>
boort te transporteren ende alsoo de logie met den geheele ommeslach te lichtten<lb/>
ende waervan den resident en de raedt met een brief van boort omstandige<lb/>
reden van haer vertrek aen den Koningh hebbende gegeven, hebbende se vorder<lb/>
anker gelicht.<lb/>
P. 45-46.</para>
<remark>«Men heeft te Makassar
/. 78000 aan goederen
, f. 49872.4.3 aan dubieuse vorderingen;<lb/>
er was in 7 maanden en 10 dagen gewonnen f. 94762.14.5 en uitgegeven<lb/>
f. 36537.5.1<lb/>
»</remark>
<para>. Waemaer in september noch op Macassar is geweest den Temataensen burger<lb/>
Evert Pietersz. met sijn particulier vaertuyg, die aldaer nevens noch een tweede<lb/>
burgers vaertuygh, dat aen do oostsijde van Celebes was verseyldt, wel bejegent<lb/>
ende getracteert sijn, rapporterende gemelte Evert Pietersz. dat hij persoonelijk<lb/>
bij den grootgouverneur Crain Sumanna
<fref ref="4"/>  was geweest, doch aen denselven geen<lb/>
ongenoegen hadde connen bespeuren, houdende sich eenelijk wat verwondert,<lb/>
U Ed. residenten opgebrooken ende dus naer Batavia vertrocken waren, item dat</para>

<fnote ref="1">Gepareert, gehoorzaamd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Elsenburg en de Ulysaes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Abraham Verspreet, 1658 als koopman werkzaam te Amboina, 1661 generaal-boekhouder<lb/>
van de vloot naar India, 1662 voor Cochin, nov. 1663 opperkoopman en resident te<lb/>
Makassar, van waar hij juni 1665 in stilte vertrok, begin 1666 als gezant naar de Molukken met<lb/>
het oog op de verzoening van de Koningen van Temate en Tidore, aug. 1666 commissaris en<lb/>
commandeur ter Westkust van Sumatra, van waar hij juni 1667 te Batavia terugkwam, in 1668<lb/>
maakte hij een hofreis naar Mataram, waarop hij president van de Molukken werd, waar hij<lb/>
aug. 1671 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Kraëng Sumana, Makassaars grote, rijksbestuurder van het rijk Gowa van omstreeks<lb/>
1657 tot zijn overlijden in 1666, vgl.
<emph>Sja'ir,</emph> p. 224.<lb/>
</fnote>

<pb n="490" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0490"/>
<para>de Macassaren noch even sterk continueerden haer alomme te versterken ende dat<lb/>
se ook veele vaertuygen toerustende v aren, die prins Callamatta (denwelken hij<lb/>
ook in ’t secreet gesprooken hadde) voorgaf, op eenige eylanden, onder den Coningh<lb/>
Mandarsaha staende, ten oorlogh uyt souden gaen.</para>
<folio>P. 47.</folio>
<para>
( V ieira heeft van Larantuka
. . . .)<lb/>
.... herwaerts gesonden den Portugees Manuel Lopis met procuratie om sijne<lb/>
saeken, alhier noch uytstaende gelaten, met d’E.Comp.e ende particuliere burgers<lb/>
te verevenen, gelijk ook in effecte is geschiedt.<lb/>
P. 49.</para>
<remark>«Van hem zijn 8000 rsd. ingehouden
, die Vieira schuldig was aan wijlen „nabob<lb/>
Chanchanna Superselaer
” in Bengalen, nl. de waarde van goederen
, in 1653 door de<lb/>
V.O.C. op
<ref>F.’s </ref>schip aangehouden; de boete van slaven, aan dorpen op Roti opgelegd,<lb/>
wordt tot een kwart teruggebracht, want
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... wordende daerdoor de volkeren om gevangens te becomen jegens den anderen<lb/>
opgehits ende ook eenige somtij ts gedrongen hare kinderen tot voldoeninge<lb/>
van die boete in slavernij e over te geven.</para>
<folio>P. 62.</folio>
<remark>«Roti levert alleen levensmiddelen voor Kupang op; pogingen op Timor vrede<lb/>
tussen de V.O.C.
, de verschillende rijkjes en de vestigingen der „zwarte Portugezen
”<lb/>
te bewerken; er is van 1 maart 1664 tot 30 april 1665 uitgegeven f. 34445.10.8 en<lb/>
ontvangen f. 9870.16.3; er was 5 aug. 164 man personeel; sedert het jaar tevoren<lb/>
waren er 14 man gestorven; de schuld van die van Bima is met 177 picol sapanhout<lb/>
verevend<lb/>
»</remark>
<para>
De onredelijkheden van de Pangeran
<fref ref="1"/>  eer schijnen toe dan af te nemen,<lb/>
begerende van tijd tot tijd de beste sorteringen deden uyt het pakhuys ende dat<lb/>
tot minder prijs, dan se aen andere connen worden vercocht ende, als de onse daer<lb/>
niet toe willen verstaen, soo verbiedt hij de koopluyden daema te talen of onse<lb/>
logie te frequenteren, soodat de onse genootsaekt worden al dikmael desselfs quade<lb/>
wille te voldoen; maer wij sullen ons daertegen moetten setten, of staet te vresen,<lb/>
dattet noch slimmer sal worden.<lb/>
P. 67-58.</para>
<remark>«In Palerribang was 31 mei 1665 in een jaar gewonnen in de handel f. 39310 en<lb/>
uitgegeven f. 8442<lb/>
»</remark>
<para>
In ’t eerste en is de . . . . resident Bogard
<fref ref="2"/>  de Pangerans
<fref ref="3"/>  en de groten<lb/>
niet seer aengenaem geweest, omdat hij Comp.®8 voordeel wat meer betracht heeft<lb/>

<fnote ref="1">VanDjambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Andrios Bo(o)gaert kwam in 1656 uit, lid van de Raad van Justitie, 1660 in<lb/>
commissie naar Ceylon, sept. 1663 opperhoofd in Djambi, 1667 weer lid van de Raad van Justitie,<lb/>
1667-1671 directeur van Suratte, oct. 1671 opgeroepen naar Batavia om zich te verantwoorden<lb/>
voor de Raad van Justitie, 1674 gecommitteerd naar Djambi, 1675 gouverneur van<lb/>
Banda, 1676 naar Nederland opgeroepen, in 1679 had hij een proces voor de Raad van Justitie,<lb/>
in oct. vertrok hij naar patria als vice-commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die van Djambi.<lb/>
</fnote>

<pb n="491" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0491"/>
ende soo faciel ofte liberael niet en is geweest als sijn voorsaeten in ’t uytreyken<lb/>
van geschenken ende ’t voldoen van derselver onredelijke begeerten, raaer heeft<lb/>
hem met goedt beleyt ende wijselijk bij sijn stuk te blijven daer soodanig weten<lb/>
door te bijten, dat se ’t gewent sijn geworden ende hem niet meer en moeyen,<lb/>
soodat het daer nu, soo hij schrijft, een lust voor hem is te wesen ende mette grooten<lb/>
om te gaen.</para>
<folio>P. 61.</folio>
<remark>«In Djarribi was 30 sept. in een jaar gewonnen f. 96178 en uitgegeven f. 33560;<lb/>
in Siam was 31 juli in een jaar gewonnen f. 23440 en uitgegeven f. 30863; daar was<lb/>
lcort voor 22 dec. nog aangekomen uit Japan de Westwout met 20000 taël schuitzilver ,<lb/>
zodat men daar voor de handel geen geld behoeft te lenen
<lb/>
»</remark>
<para>
De Coning heeft ons door den resident doen versoeken om een expert schutgieter,<lb/>
een constapel ende een schilder, welke leste wij hem wellicht sullen laten<lb/>
toecomen, maer d’ andere sien te excuseren of tenminste uyt te stellen.<lb/>
P. 72-73.</para>
<para>
De Chinesen hadden haer met seer grooten ernst tegen het octroy, dat ons<lb/>
bij het
.... contract
<fref ref="1"/>  wordt verleent, gecant, soodat
.... De Mayer
<fref ref="2"/>  al vrij<lb/>
veel moeyte heeft gehad, eer het van den Koning heeft connen geteekent crijgen,<lb/>
gelijk wij vresen, dat het effect ook soo gemackelijk niet en sal volgen, of wij sullen<lb/>
al dikmael wat moeten toegeven en door de vingeren sien.<lb/>
P. 73-74.</para>
<remark>«Goederen voor
/. 49883 van Cambodja naar Japan gezonden; omgekeerd is voor<lb/>
/. 61125 aan schuitzilver en koper gezonden; op de zijde uit Tonkin ter waarde van<lb/>
/. 224000 is in Japan maar 21% gewonnen; in 1665 is in Tonkin f. 137000 gewonnen<lb/>
en
/. 38000 uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>
De goudhandel aldaer is t’eenemael teniet. Of ’t nu sij, omdat het goudt,<lb/>
in Tonquin geweest sijnde, altemael uytvercocht is of wel dat het uyt China derwaerts<lb/>
afgebracht is geworden en nu door de veelvoudige quellingen, den coopl.<lb/>
aengedaen, niet meer af en komt, is onseeker.<lb/>
P. 78-79.</para>
<remark>«De 2 maart van de kust van China teruggekomen schepen hebben Quinam niet<lb/>
aangedaan; Bort heeft Q. niet bezocht, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 358</ref>; moeilijkheden<lb/>
van Nobel te Fu-tsjou, vooral
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... mette factoors van de Vice-Rey Singlamongh
<fref ref="3"/>  gehad om te voldoen de<lb/>
640 p.ls sij de, die hij en andere groten aen den commandeur Bort volgens besprek</para>

<fnote ref="1">Dat met Cambodja van 1 febr. 1665, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCXCIV; het octrooi betrof<lb/>
herte- en andere vellen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jan de Meyer, koopman te Batavia, werd juni 1664 naar Cambodja gezonden voor<lb/>
het sluiten van een contract, 1666 opperhoofd op Ki-Lung.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Singlamongh, Nederlandse weergave van de Zuidchinese titel Sing-lam-ong, betekenend<lb/>
de Koning, die het zuiden pacificeert; ze werd gevoerd door twee elkaar opvolgende<lb/>
Onderkoningen van Fu-kien, vader en zoon, Keng Chi-mao en Keng Ching-chung; de tweede<lb/>
voegde zich in 1674 bij den opstandigon Onderkoning van Junnan en Szechuan Wu San-kwei;<lb/>
hij werd in 1676 verslagen, maar in het bestuur hersteld; later weer van opstandplannen verdacht,<lb/>
werd hij naar Peking opgeroepen en ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>

<pb n="492" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0492"/>
<para>op leveringe van 4000 p.ls peper hadden vercocht en gelevert ende, gemerkt deselve<lb/>
quantiteyt sijde, tot 160 tl. het pl. gereekent, een capitael van 102560 t.ln ofte
<emph>k</emph><lb/>
70 st.vre de tayl /. 358960 te bedragen quam, soo conde die op verre nae met geen<lb/>
peper werden betaelt, des de onse genoodtsaekt wierden des voorsz. Vice-Reys<lb/>
factoors voorts met andere koopmanschappen soo veel mogelijk (hoewel tot sulke<lb/>
prijsen niet, als wel gaeme hadden gesien) te contenteren, ons niet dan de ongewilde<lb/>
goederen aen de hand latende, die se geensints begeerde aen te nemen, waerdoor<lb/>
naderhandt bij afrekeninge bevonden wierdt, dat men den Vice-Rey noch<lb/>
9000 taylen schuldigh bleef, die hij de onse
<emph>k</emph> force gedwongen heeft in contant<lb/>
(hoewel daer gansch niet van versien waren) te moeten betalen <fref ref="1"/> .</para>
<folio>P. 81-82.</folio>
<para>
Den conbon ofte gouverneur van Hoksieuw, die pr. reste ook 2700 tl. te<lb/>
competeren quam, droeg hem daerinne vrij beleefder ende was tevreden nae sijn<lb/>
betalinge eenigen tijd te wachten.<lb/>
P. 82.</para>
<para>
De oudtste soone des Vice-Reys Singlamongh, uyt Pekin tot Hoksieuw aengecomen<lb/>
wesende, liet de onse 100 picol witte sijde te willen leveren aenbieden<lb/>
om deselve mette comste der schepen van Batavia met silver ofte koopmanschappen<lb/>
volgens den prijs, alsdan marktgangh sijnde, te voldoen, doch stelde deselve<lb/>
tot 170 tayl het picol in ofte 160 tayl (mits dan 3 ten hondert ’s maends voor interest<lb/>
reekenende), waertoe de onse niet connende verstaen, heeft se echter tot<lb/>
den geseyden prijs van 160 tayl sonder interest gelaten ; ook soo stonde Singlamongh<lb/>
wel onverwacht, als, soo het schijnt, hem anders bedacht hebbende, noch ontrent<lb/>
100 picols sijde te leveren, daerop al 66000 guldens aen koopmanschappen hadde<lb/>
gecontracteert, sulks staet wierdt gemaekt tegens de comste der Batavise schepen<lb/>
ruym 250 picols sijde in voorraedt stondt te wesen om pr. ’t jagt de Meerman nae<lb/>
Japan gesonden te werden. Op de reets gevente coopmanschappen was ongevaer<lb/>
generalijk 200 000 gulden geadvanceert, ’twelk door den anderen meer als een<lb/>
cent winst is en nochal passeren can.<lb/>
P. 82-83.</para>
<remark>«Het bedrag, bedoeld
<ref>Daghregisters 1665, p. 77 r</ref>. 12, is hier niet f. 1840. -.6,<lb/>
maar f. 2890 -.6; vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 732-733 </ref>»</remark>
<para>In ’t voorste van de maendt december 1664 waren twee jonken van den ViceRey<lb/>
Singlamong uyt Hoksieuw, volladen met vitte rouwe sijde, nae Japan vertrocken<lb/>
ende in february daeraen gelijke twee jonken met een rijke ladinge van<lb/>
daer tot Chinchieuw geretoumeert, de eene den gouverneur van die plaets ende<lb/>
de andere den mandorijn Tonapik toebehorende, waermede sij goede voordeelen<lb/>
hadden bevaren ende apparent nae desen daerop wel meer sullen toeleggen.</para>
<para>
Den veelmaels genoemden Vice-Rey Singlamongh hadde sr. Nobel1
<fref ref="2"/>  al-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, p. 733.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Constantijn Nobel kwam 1650 als hooploper uit, 1651 assistent, 1661 secretaris op<lb/>
Formosa; in koopmansrang maakte hij 1663 en 1664 reizen naar China en vergezelde hij als<lb/>
secunde in 1666-1667 Pieter van Hoorn op zijn hofreis naar Peking, in 1668 maakte hij weer<lb/>
een reis naar China, 1670 weesmeester, 1671 lid van de Raad van Justitie, van 1672 tot 1678<lb/>
tweede opperkoopman van het kasteel, van april 1678 tot zijn dood, 25 juni, was hij extraordinair<lb/>
raad van Indië.<lb/>
</fnote>

<pb n="493" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0493"/>
weder seer onbeschaemdelijke aengesprooken en gemaendt omme de alreede eens<lb/>
betaelde 6000 tayl silver, die bij in den jare 1656 aen de ambassadeurs Pieter de<lb/>
Goyer ende Jacob Keyser in Canton hadde verstrekt en daervan de obbgatie<lb/>
onder hem verbleven was
<fref ref="1"/> , daerover hij ook wel een seer onbeleefden brief aen<lb/>
ons ges. heeft, seggende onder anderen daerinne, dat die penningen aen voorn,<lb/>
ambassadeurs verstrekt waren om eeten voor haer te koopen, dat een smadelijke<lb/>
reden is, die wij soo al moeten verdragen, maer daermede en meynen wij echter<lb/>
sijnen bosen wille van tweemaels te betalen niet in te volgen, gelijk dat aen hem<lb/>
rondtuyt geschreven sij ; desselfs ontfangene brieven, alsook die van den veldtoverste<lb/>
Lipouy ende den combon ofte gouverneur van Hoksieuw en sijn voor dese<lb/>
reys met geene de minste geschenken vergeselschapt geweest, een teeken van groote<lb/>
onbeleeftheyt sijnde, daer nochtans onse brieven, aen haer ges. wesende, met meritable<lb/>
vereeringen sijn afgesonden en overgelevert.</para>
<folio>P. 86-87.</folio>
<remark>«Vervolging der Jezuieien , vgl.
<ref>Daghregisters, p. 78 </ref>en
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 735</ref>; vgl. voor de zending van Nobel en Six in 1665 ook aldaar, p. 733-735; op de<lb/>
zijde, in 1664 door Bort in Fu-tsjou gekocht, is door de onegale kwaliteit in Japan<lb/>
maar 73
<ref>J % </ref>gewonnen, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 430</ref>; de goudprijs is in Fu-tsjou<lb/>
sterk gestegen; aan groten te F. is voor de verlossing van Nederlandse gevangenen op<lb/>
Formosa 2000 taël zilver uitgeloofd<lb/>
»</remark>
<para>
De harde regieringe der Tartaren ende haer baetsuchtig naturel begonde<lb/>
de Chinesen in ’t gemeen, die van alle kanten door hun werden uytgemergeldt,<lb/>
vrij verdrietigh te vallen. Warende niet vreemdt, dat se d’een of d’ander tijd het<lb/>
Tartarise jok weder van haren hals sochten te werpen, daer wel kans toe schijnen<lb/>
soude, ingevalle ’t een of ’t ander eminent hooft sich daertoe quame op te werpen<lb/>
en te vertonen, al een wonder lijke saeke wesende, dat soo grooten en machtigen<lb/>
rijk onder de heerschappije van een deel geringe westerse Tartaren is geraekt, die<lb/>
alle haer vermogen jegenwoordig uyt het Chinese rijk sijn treckende, sulks haren<lb/>
staet daer te lande al vrij sorgelijk ende wankelbaer is staende.<lb/>
P. 108-109.</para>
<remark>«Ki-Lung wordt .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... suffisant genoegh geoordeelt om tegens eenigen aenval van vijanden te connen<lb/>
bestaen, wesende jegenwoordigh met een aental van 296 militaire coppen beset<lb/>
ende 36 stucken canon gemonteert, behalven dat die plaets, ’twelk noch wel het<lb/>
beste en seekerste van allen is, van een ongemeene sterke situatie sij, soodat de<lb/>
Comp.e ginder vooreerst al heel wel geseten sij ende sich daermede voor een rendevous<lb/>
om de noordt wel behelpen can, wesende de onse van alles wel besorgt. Het<lb/>
slimste is, de Comp.e die besettinge al wat costelijk vallen sal, soolange haer geen<lb/>
winsten daertegens toe en vloeyen, dat misschien naderhand noch wel bijcomen<lb/>
sal. 6633 stuks diverse sorteeringe huj'den en vellen mitsgaders 45 r.a swaerte<lb/>
Formosaens sandtgoudt was aldaer genegotieert en bijeenversamelt, welken handel,<lb/>
en insonderheyt die van de vellen, naderhandt noch wel toenemen sal. Het trecken<lb/>
van den Chinesen handel nae voorsz. Quelangh daeraf en can noch niet bijsonders</para>

<fnote ref="1">Vgl. p. 182.<lb/>
</fnote>

<pb n="494" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0494"/>
<para>geschreven werden, soolang wij met onse schepen selver in Hoksieuw mogen comen,<lb/>
maer wanneer die vaert quamen te missen, sullen ons de Chinesen, gelijk se<lb/>
voor desen in Tayoan gedaen hebben, om haer proffijt te doen apparentelijk op<lb/>
Quelangh wel comen soeken, alschoon de Tartaren hen nu gelaten, of se geen vaert<lb/>
derwaerts sullen willen gedogen, schijnende al eenige jalousie te hebben geset,<lb/>
dat Quelangh, leggende soo nae aen de Chinese cust, door ons in besit genomen is,<lb/>
evenwel niet te geloven wesende, sij daerom een harnas sullen aentrecken.</para>
<folio>P. 109-110.</folio>
<remark>«Voornemen een ambassade naar Peking te zenden , al wordt niet veel resultaat<lb/>
verwacht ; schepen maar Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 429-430</ref>; na het verbranden<lb/>
van het Rode Hert
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende de gouverneurs
<fref ref="1"/>  aenstont ordre gegeven, dat de nat geworde<lb/>
sijde en -stoffen onder de burgerije is verdeelt om uyt te wassen en te drogen, dat<lb/>
in goede ordre is toegegaen, of anders soude deselve meest altesamen bedurven<lb/>
ende verrot sijn, alsooder geen gelegentheyt was om sulks door de onse op ’t eyland<lb/>
Disima te connen doen, costende ’t uytwassen en drogen van deselve tl. 3445.3,<lb/>
dat aen de burgerije, nae een ijder veel of weynig gedaen heeft, betaelt is.</para>
<folio>P. 117.</folio>
<para>
De tolken door last van de gouverneurs, so se seggen, bijaldien met de naem<lb/>
van de gouv.re haer personnagie niet speelen
<fref ref="2"/> , ’t opperhooft als gedwongen hebben<lb/>
aen den eersten burgerm1-. tot Nangasacky, genaemt Sacquemond.0, die nu met<lb/>
de qualiteyt van ’s Keysers factoor begiftigt is, een obligatie van schultbekenninge<lb/>
moeten passeren, dat hem in toecomende sooveel als den rentmeester des Keysers,<lb/>
genaemt Phesod.0, met schenkagie sullen erkennen.<lb/>
P. 118.</para>
<remark>«Hofreis en verkoop in Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 430 v</ref>lg.; p. 430 r. 3<lb/>
13 meert voor 3 meert te lezen<lb/>
»</remark>
<para>
In Osacco bevonden hebben, hoe dat de Comp.e met particuliere Japanse<lb/>
goederen, bestaende in 26 packen, op hare costen boven te brengen buyten haer<lb/>
kennisse beswaert wierdt.<lb/>
P. 119.</para>
<remark>«Na pag. 120 is in het eerst later gepagineerde handschrift een onbekend, waarschijnlijk<lb/>
niet groot, aantal bladzijden uitgevallen; de in Japan in te kopen goederen<lb/>
worden steeds duurder<lb/>
»</remark>
<para>
Blijkende, dat ons de Chinese handelaers niet alleen in Japan, maer ook buytenslands<lb/>
als in Tonkin, Cambodja en meer andere plaetsen, daer se nevens ons<lb/>
handelen, seer schadelijk sijn en ons mettertijd uytvaren sullen
<fref ref="3"/> , comende ons<lb/>
dese slechte negotie van niemandt anders dan ten principalen van deselve vandaen,<lb/>
sijnde bedenkelijken, dewijl de Jappanderen de Chinesen met cracht tegens<lb/>
ons patrocineren, of het niet een doorsteeken werk met malcanderen sij om ons<lb/>

<fnote ref="1">Die van Nagasaki.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Indien ze niet voorwenden, dat de gouverneurs die last gaven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Uytvaren, hier: uitschakelen, uit de vaart stoten.<lb/>
</fnote>

<pb n="495" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0495"/>
den handel vanselfs in ’t noorder vaerwater moede te maeken, gedogende niet<lb/>
alleen de Hok- en Chinschieuwse Chineesen, maer ook selfs de Coksinders van<lb/>
Tayoan om daer te comen handelen, sonderdat wij die beschadigen mogen, dat<lb/>
immers tegens alle recht, reden en billikheyt strijdig is.</para>
<folio>P. 121-122.</folio>
<para>
<emph>(Hei vólgende opperhoofd zal ten hove bekend maken</emph> , . . . .)<lb/>
.... dat de Koksinse rovers drij Chinese jonken, nae Japan tenderende, hebben<lb/>
aengeslagen, deselve in Nangasacky gebracht en de koopmanschappen aldaer<lb/>
vercocht.<lb/>
P. 122.</para>
<remark>«In Malakka was 31 juli in een jaar netto gewonnen f. 3626.12.15 ; er is meer<lb/>
dan de eis van de andere kwartieren aan tin , die 385000
® bedroeg , aangebracht; bij<lb/>
gebrek aan slaven is de vesting niet verkleind; de Meliskercke vertrekt 14 nov. met<lb/>
lading van f. 108002.11.15 naar Malakka; mei hei oog op de oorlog mei EngeUind<lb/>
moeien de
... .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . Japans vaerders ter verschijningh aldaer
<fref ref="1"/>  in geenderhande maniere<lb/>
separaet, sooals in andere tijden wel te geschieden placht, maer deselve alle gecombineert<lb/>
met de bodems, die tot dien eynde successive van hier derwaerts<lb/>
gesonden sijn, tot aen de Niccabaris eylanden voort te laten seylen, dat ook den<lb/>
commandeur Gosken
<fref ref="2"/> , die, wanneer gints afscheyt becomen en de Malacse reede<lb/>
verlaten heeft, ’t oppergesach van de daer bij een vindende macht, dewelke gissingh<lb/>
maeken uyt 8
<emph>k</emph> 9 kielen te sullen bestaen, soo naer te comen aenbevolen en gelast<lb/>
sij, geroerde eylanden door ’t canael, op ongeveer 9 graden noorderbreete gelegen,<lb/>
te passeren, wanneer dan in ruym zee gecomen wesende, de bodems, die naer<lb/>
Bengale geordonneert sijn, hun reys directelijk sonder langer op te houden derwaerts<lb/>
sal laten vorderen en soo met de verdere esquadre naer Masulpatnam en<lb/>
Paliacatte lopen, van waer dan naer verrichter saken met de twee schepen, voor<lb/>
Suratte en Persia aengelegt, naer Seylon te verseylen had.</para>
<folio>P. 134-136.</folio>
<remark>«Ooske kwam 4 dec. te Malakka, waar 4 schepen mei cargasoen van f. 1376066.7.7<lb/>
uit Japan waren gekomen, vnl. schuitzilver en staaf koper; hij vertrok 12 dec. mei 10<lb/>
schepen, carg. f. 1662186.10.6, van daar, nl. 4 voor Coromandel f. 746441.-.1
,<lb/>
3 voor Bengalen f. 620467.5.8, 1 voor Suratte f. 165532.18.12, 1 voor Perzië<lb/>
f. 53089.19.13, voorts voor Ceylon f. 42754.7.14 en Wingurla f. 33909.18.6 ; de bezending<lb/>
naar Udjung Selang - vgl.
<ref>Daghregisters 1665, p. 276 - </ref>had weinig succes<lb/>
»</remark>
<para>
Dat door de quade genegentheyt van den gebieder aldaer
<fref ref="3"/> , die ’t aen hem<lb/>
vertoonde tra van den Siamsen Coning niet had gehoorsamen willen, veroorsaekt<lb/>

<fnote ref="1">Te Malakka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Isbrandt Go(d)ske was van 1656 tot eind 1662 commandeur van Gale, 1662 van de<lb/>
vloot naar de Westkust van India tegen de Portugezen; eind 1662 repatrieerde hij om in 1665<lb/>
weer uit te komen en tot sept. 1667 commandeur van Malabar te zijn, vervolgens tot april 1670<lb/>
directeur van Perzië, nov. 1670 commandeur van de retourvloot, oct. 1672 tot maart 1676<lb/>
raad-extraordinair en gouverneur van de Kaap de Goede Hoop.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te Udjung Selang.<lb/>
</fnote>

<pb n="496" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0496"/>
sij, begerende ook aen d’onse niet toe te laten gints een brandvrije wooning op te<lb/>
mogen richten, dat, als van sijn Meester, soo voorgaf, daertoe niet geauthoriseert<lb/>
wesende, absoluyt heeft afgeslagen, sulks dan den handel aldaer vooreerst noch<lb/>
sullen staken en eeniglijk door de Malacse inwoonderen, daer dien man, naer ’t<lb/>
schijnt, meerder voordeel van weet te halen, vervolgen laten.</para>
<folio>P. 138.</folio>
<remark>«Uit Ligor is - vgl.
<ref>Daghregisters, p. 276 - </ref>te Malakka 211 bahar tin gebracht
,<lb/>
waarom de Veldhoen tegen febr. mei 20000 taël zilver weer derwaarts zal varen<lb/>
»</remark>
<para>
Uyt Pera waren op 22 december jongstleden twee gesanten, met namen Siri<lb/>
Lilli Maradja en Siri Radja Poetra, met twee haerder vaertuygen tot Malacca aengecomen,<lb/>
medebrengende voor hare particuliere negotie 62 J bharen thin, die gints<lb/>
aen de Comp.e tegens 40 r.a de bhaer gelevert hadden. Hun medegebrachte brieven<lb/>
van den Koningh en dato bandaer
<fref ref="1"/>  tendeerden tot geen ander eynde als daerbij te<lb/>
versoeken, wij niet alleenigh in Perah, moer ook selfs in Achin weder residentie<lb/>
wilden comen nemen en dat wijders den thin, die van gints aen de Coningin naer<lb/>
Achin wierdt gesonden, de helft bij onse besetters niet mogt gelicht
<fref ref="2"/> , maer in<lb/>
’t geheel derwaerts gelargeert werden, sonderdat verhaelde gesanten buyten dien<lb/>
iets meer hadden in te brengen, sulks den commandeur Bort voornemens was<lb/>
desel ve met een afslaent antwoordt naer beleeft onthael weder tot hun meesters te<lb/>
laten keeren ende kunnen wij vooralsnoch om ’t gevaer, dat daerin resideert, niet<lb/>
goedtvinden ’t versochte toe te staen, maer sal tot voorcoming van alle onheylen<lb/>
en verwijderingh, die daeruyt in ’t gemoet sien, best wesen bij de maniere, gelijk nu<lb/>
den handel gints gedreven werdt, te continueren.<lb/>
P. 139-140.</para>
<remark>«Hoop, dat Indragiri weldra jaarlijks 200 last peper zal opbrengen<lb/>
»</remark>
<para>
Wat het goudt betreft, dat wierdt meest door de Manicabers ofte bergluyden<lb/>
als d’ingesetenen selfs bedectelijk, sonderdat het bij hem
<fref ref="3"/>  conde geweert werden,<lb/>
van daer naer Siaca
<fref ref="4"/>  en Bencalis
<fref ref="5"/>  vervoert, alwaer het de Malacse Mooren en<lb/>
andere volkeren dan in handen geraekte, sijnde niettemin van gevoelen, wanneer<lb/>
maer van gedienstige deden versien wierdt, t’ vervremden van dien lichtelijk<lb/>
soude voor te comen wesen.<lb/>
P. 141.</para>
<remark>«Sinds de laatste Oen. Miss. zijn vier schepen van de Westkust gekomen, carg.<lb/>
f. 222971.17.4, vnl. peper, en daarheen gezonden tweemaal dezelfde twee schepen
,<lb/>
carg.
/. 436687.14; de Vorst van Indrapura belooft spoedig peper te leveren; het jacht<lb/>
Hasselt, 18 sept. 1664 naar Arakan vertrokken, is ongeveer 10 nov. vergaan, schade<lb/>
f. 23688.4.6; den Koning aldaar, als het kantoor is opgebroken, te melden; . .
. .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld : datu-bendahara, de rijksbestuurder.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 256 ; de V.O.C. en Atjeh hadden elk recht op de helft van het tin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De vertegenwoordiger van de V.O.C. te Indragiri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Siak, landschap ter Oostkust van Sumatra op ongeveer 1° N.B., onderhorigheid van<lb/>
den Vorst van J ohore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bengkalis; p. 468, noot 6 van dl. I moet luiden: eiland en niet: schiereiland B.; het<lb/>
ligt op ongeveer 1£° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="497" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0497"/>
<para>.... dat echter ons voornemen geentsints leydt om Denselven
<fref ref="1"/>  tegens Arracan<lb/>
te adsisteren, twelk Sijne Hoogheyt nimmer ondervinden, maer wel ter contrarie<lb/>
vernemen soude, dat wij sijne vrundschap estimeren, als deselve sullende soeken<lb/>
te continueren met onse brieven pr. Moorse schepen over Cormandel tot tijd en wijle,<lb/>
dat d’occasie toelaten sal, weder residentie in sijne landen te begrijpen
<fref ref="2"/> .</para>
<folio>P. 151.</folio>
<para>
Mettet lichten van ’t voorsz. comptoir sal ’t gebrek van slaven, dat de Comp.e<lb/>
thans allerwegen is hebbende, merkelijk vergrooten ende ons ook ontsetten soo<lb/>
notabelen spijscamer van rijs behalven de voordeelen, die uyt den vertier der Cormandelse<lb/>
doeken waren te verhopen, maer tselve gestelt sijnde tegens den seer<lb/>
importanten handel, die de Comp.e is exercerende in de landen van den Mogol<lb/>
ende dat men ons ook in Arracan wel mogt constringeren om hun tegens Bengale<lb/>
te adsisteren, soo heeft het minste voor het meeste moeten wijken, te wenschen<lb/>
wesende, dat ons van den here Cha Estachan
<fref ref="3"/>  maer geen grooter onredelijkheden<lb/>
voor mogen comen, alsoo sijne hoogh1. niet geheel en al buyten redenen schijnt<lb/>
te sustineren, dat d’ Arracanders door onsen incoop van slaven tot den roof van<lb/>
menschen in Bengale werden geanimeert.<lb/>
P. 152-153.</para>
<remark>«De Inkhoom komt 27 oct. voor Arakan - volgens
<ref>Daghregisters 1665, p. 406 , </ref><ref>r. 13 v</ref>.o. 17 oct. -; de rijst was in A. schaars door slechte oogst; vier schepen brachten<lb/>
voor f. 661312.8.12 uit Japan in Bengalen, van waar de Cie. in totaal sinds de laatste<lb/>
Oen. Miss. voor f. 1314876.8.1 vervoerde; er is daar aangebracht voor f. 1300443.18.9;<lb/>
de eis van patria uit Bengalen is behalve in salpeter met
<ref>J </ref>besnoeid, vgl. ibid., p. 155<lb/>
en 122, 14 nov. is de eis aan textiel en muscus tot op de helft teruggebracht; door tekort<lb/>
aan schepen ims 1500 zak salpeter en 13600 pond hennep van 1664 in Bengalen gebleven;<lb/>
op last van de Bewindhebbers moet er jaarlijks 2\ miljoen pond salpeter worden<lb/>
opgekocht; er was op 6 maart 900000 pond in voorraad, behalve die 1500 zak; de<lb/>
schepen genoemd ibid., p. 225 r. 16-14 v.o. zullen veel salpeter naar patria brengen;<lb/>
de zijdeprijs in Bengalen daalt niet; in het afgelopen seizoen werd 1780 baal verworven;<lb/>
wijlen Comelis Kelk heeft de Compagnie f. 7343.7.1 schade berokkend; de kruidnagelen<lb/>
brachten in Bengalen 84jst. het pond op, de peper 6 st.; areca en chancos waren weinig<lb/>
gewild, omdat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... aldaer soo groote quantiteyt nieuwe siancos door particuliere burgers van<lb/>
Seylon aengebracht werdende, d’oude siancos van de Comp.e bederven ende leggen<lb/>
blijven, sijnde den directeur en raedt oversulks van opinie, dat men de voorsz.<lb/>
particuliere sulks behoorden te verbieden, omdat deselve, maer enkelt capitael<lb/>
hebbende, hunne goederen uyt de handt smijten ende vervolgens de markt bederven<lb/>
om alsoo ter vereyster tijd weder te vertrekken ende niet genootsaekt te</para>

<fnote ref="1">De Groot-Mogol.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men verliet Arakan wegens de oorlog tussen dat rijk en den Groot-Mogol, vgl.
<emph>Dagh¬</emph><lb/>
<emph>registers</emph> 1665, p. 191-192 en 406 vgl.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cha Estachan, ten rechte Shayistakhan, wiens eigennaam was Abu Talib ; zwager van<lb/>
Sjah Jahan; hij streed 1660-1662 tegen Sjivadji, evenzo van 1677 tot 1680, Onderkoning van<lb/>
Bengalen van 1664 tot 1677 en van 1680 tot 1688; hij veroverde in 1666 Chittagong en maakte<lb/>
een einde aan de invallen van Arakan (vgl.
<emph>Canibr. India,</emph> IV, p. 237) en stierf in 1694. Hij was<lb/>
een uitstekend landvoogd, onder wien Bengalen tot bloei kwam.<lb/>
</fnote>

<pb n="498" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0498"/>
<para>werden tot overblijven. Edoch dewijle wij de Mooren en andere volkeren niet weygeren<lb/>
ofte tegenstaen connen hunne navigatie en ’t aenbrengen van alle goederen,<lb/>
soo hebben wij ook geene redenen gevonden om ons eygene natie tselve te beletten,<lb/>
maer veel liever verstaen de voorsz. burgeren onder goede verseekeringe de handt<lb/>
wat te bieden mettet verstreckken van eenige contanten om retouren voor Seylon<lb/>
te negotiëren, middelerwijle dat sij hunne aengebrachte waren souden vercoopen<lb/>
ende beneficeren, mits dat hun ook wat nae onse bevelen schicken ende, vervolgens<lb/>
als eygene dienaers van de Comp.e aenstellende, met vrije ankeragie (dat anders is<lb/>
400 rop. voor ij der schip of jagt) passeren mogen ende waermede de meergem.<lb/>
burgeren faveur en voordeel, mitsgaders de Comp.e dienst geschieden soude.</para>
<folio>P. 170-171.</folio>
<remark>«Veel rijst uit Bengalen in Ceylon nodig
, ook te Batavia 5 a 600 last; aan directeur<lb/>
Van Heyningen is opgedragen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... tsij dan met de Mooren tot de reyse nae Seylon te animeren ofte op vracht<lb/>
ofte ook wel andersints soo veel rijs derwaerts te bestellen, als eenigermaten sal<lb/>
connen geschieden, immers willende verhoopen, dattet aen ’t gewas niet haperen<lb/>
sal ende dat in gevolge de Moorse schepen, besonderlijk uyt Bellesoor, goede quantiteyt<lb/>
derwaerts sullen vervoeren, gelijk voorleden jare met drie schepen tot Gale<lb/>
is geschiedt, maer niet meer als een van deselve was voorsien met passé van gem.<lb/>
directeur, d’andere twee van den Engelsen resident mr. William Blaek, niet alleen<lb/>
zeepassen, maer ook Engelse stuyrluyden vercregen hebbende.</para>
<folio>P. 172.</folio>
<para>
Dit weygeren der passen werdt bij ons aengesien voor een misslagh ende dat<lb/>
de strengh daermede al te hardt getrocken is ende hebben wij ingevolge ook ons<lb/>
misnoegen daerover blijken laten met serieuse recommandatie om in dusdanige<lb/>
gelegentheden in toecomende meerder omsichtigheyt ende circumspectie te gebruyken<lb/>
ende dat vooral dient besorgt, geen Moorse schepen passen werden geweygert<lb/>
ofte dat sonder deselve comen te vertrecken om ’s Comp.es respect ter<lb/>
zee niet verder te periculiteren, maer naer uyterste vermogen staende te houden,<lb/>
daertoe wij ook hebben belast de Bellesoorse Mooren te insinueren, dat, bijaldien<lb/>
eenige Engelse in hare schepen herideren ende part ofte deel mogten hebben, gelijk<lb/>
selfs mr. Blaek ende de voorsz. Mooren a.° passado hebben voorgegeven, dat<lb/>
wij deselve, in zee bejegenende, aentasten, opbrengen, de Engelse goederen voor<lb/>
goede prinsen confisqueren of wel alle Engelse daeruyt lichten ende als vijanden<lb/>
tracteren sullen . waermede wij gantschelijk verhopen, dat onse zeepassen<lb/>
weder in hunne voorige reputatie geraken sullen.</para>
<para>
Van alle de Moorse schepen, verleden jare uyt Bellesoor vertrocken, hebben<lb/>
eenlijk passen erlangt twee schepen van Mirsa Melkbeek ende een van den here<lb/>
Mametb Amien Chan, eenigen soon van den overleden nabab chanchanna supercelaer<lb/>
ende ’twelk wellicht omtrent den heere Chandaura en andere vermogende<lb/>
equippanten in Orixa geen cleyne jalousie sal hebben verwekt.<lb/>
P. 174-176.</para>
<remark>«Daar niet zeker is, of de Oroot-Mogol dan wel die zoon de erfgenaam is van den<lb/>
khan-khanan, geen geld aan den laatste uit te betalen; de in Bengalen gestorven<lb/>
Franse goudsmid Jean Lescot benoemde de Cies. vertegenwoordigers tot curatoren en<lb/>
liet f. 25442.8 na, benevens 12017 ropia onder een Engelsman te Masulipatam;</remark>

<pb n="499" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0499"/>
<remark><ref>Daghregisters, p. 376, r</ref>.2v.o. staat 38000 ropia, hier 28000, p. 377 r. 10 en 11 spions,<lb/>
hier ten rechte pions; er waren in juni voldoende schepen voor de Nederlandse uitvoer<lb/>
uit Bengalen,<lb/>
»</remark>
<para>.... besonderlijk wanneer wij ’t geluk mogen hebben van de twee Engelse<lb/>
schepen voor Bellesoor meester te werden, tensij dat het rijsgewas soodanigh ware<lb/>
geslaegt, dat alle de voorsz. schepen hunne ladinge conden crijgen, ’twelk niet<lb/>
seer apparent en sij.</para>
<folio>P. 184.</folio>
<remark>«Uit Coromandel is van 2 mei tot 30 nov. voor f. 2190928 - te Batavia aangevoerd,<lb/>
te Malakka f. 109013, te Qamron f. 154909, in Pegu f. 181378, in Ceylon<lb/>
f. 44779, in Arakan f. 51735; te Paleacatte blijft nog voor f. 106619.- aan 277 pak<lb/>
textiel; er is van dec. 1664 tot 17 mei uit Japan, Malakka en Batavia heen gebracht<lb/>
voor f. 1461151, uit Perzië, Ceylon en elders f. 172345, terwijl er bruto is gewonnen<lb/>
f. 794473 en uitgegeven f. 206005; het kapitaal was er 14 oct. 1665 f. 1169808, er is<lb/>
f. 76279 op weg er heen; men heeft er voor f. 535239 geleend en is f. 442714 schuldig<lb/>
voor geleverde kleedjes; aan ongewilde waren en dode effecten is er voor f. 220607 ,<lb/>
zodat men er nog f. 28752 te kort komt, dus zeer ongunstig voor de inkoop van 1666<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende het Cormandel ende ons dit jaer extraordinarie ontschoten, dat<lb/>
Gamron voor de Cust niet meer heeft gecontribueert als ruym twintighduysent<lb/>
gulden, daer wij op ongevaer 5 tonnen gouds hadden staet gemaekt
<fref ref="1"/>  ende noch<lb/>
5 gelijke tonnen, die we dit jaer in goudt ende ducaten van U Ed. waren verwachtende,<lb/>
comende hierbij noch, dat op de Cust niet een pagoot meer op interest<lb/>
is te becomen, waertoe uyt Suratta werdt geadviseert, aldaer ook geene apparentie<lb/>
was, hebbende Gamron uyt den vercoop van de aldaer aengebrachte koopmanschappen<lb/>
wel ruym 4 tonnen goudt aen abassies naer Seylon afgesteeken, maer<lb/>
’tselve capitael was aldaer als tot den peperhandel op de Mallabaerse cust gerequireert.<lb/>
</para>
<folio>P. 187-188.</folio>
<remark>«De Paleacatse pagoden zijn van 84 tot 96 stuiver verhoogd, waardoor de naar<lb/>
patria gezonden kleedjes 14
<ref>J% </ref>duurder lijken te zijn; men deed dit
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om alsoo voor een gedeelte te evenaren het verlies, dat op ’t silver ende<lb/>
goudt (dat alhier werdt ingecocht) quam te vallen ende waermede de doecken en<lb/>
de andere Cormandelse retouren op ij der pak pro rato ’t gemelte verlies plachten<lb/>
beswaert te worden1
<fref ref="2"/> , dat nu geëxcuseert is, sijnde in de verhoginge der reductie<lb/>
ook eenigermaten reflectie genomen om de verstreckinge van maendtgelden aen<lb/>
U Ed. dienaren soo ter Custe als op de schepen, aldaer bescheyden, ten naesten bij<lb/>
te egualiseren op den voet, als hier ende de vordere comptoiren in India in gebruyk<lb/>
sij, doch uyt dese veranderinge in reductie comt ook een groot gedeelte van de<lb/>
Cormandelse overwinst te resulteren, sijnde den aftrek der specerijen ende vordere<lb/>
koopmanschappen in Golconda ’t verleden jaer sodanigh naer wensch geweest, dat</para>

<fnote ref="1">Dit bedrag wordt
<emph>Coromandel,</emph> p. 138, noot 254, ten onrechte als uit Perzië overgemaakt,<lb/>
vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 410, 6 april 1666.<lb/>
</fnote>

<pb n="500" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0500"/>
<para>alles boven den Suratsen prijs was uytvercocht, sulks dat nieuwe comptoir tot de<lb/>
voorsz. winste ook gecontribueert heeft f. 363363.</para>
<folio>P. 188-189.</folio>
<remark>«Volgens berichten van de begin juli voor Madras gekomen America Merchant<lb/>
waren
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de wedersijtse diff erenten soo verre verdragen . . . ., dat het maer aen de<lb/>
ratificatie manqueerde, gelijk se dan ook het in Cochin geboude smalschip, groot<lb/>
55 è, 60 lasten, ongemolesteert de reede van Madrespatnam hebben laten passeren,<lb/>
sijnde alsdoen juyst gene schepen van de Comp.e op de Cust present geweest, hebbende<lb/>
den gouverneur Comelis Speelman aenstonts ordre naer de zuydercomptoiren<lb/>
afgesonden om de alle uyren verwachte scheepen bovenwints voor Sadrempatnam<lb/>
te doen vertoeven ende bijeen conjungeren, gelijk dan ook corts daeraen aldaer<lb/>
verschenen was het jagtje Lansmeer van Seylon ende soo vervolgens het<lb/>
jagt de Pau en de fluyt Cattenburgh uyt Gamron met U Ed. brieven tot den<lb/>
8 mey incluys, dicterende onder anderen om de Engelsen alomme sonder onderscheyt<lb/>
van plaetsen te water en te lande alle mogelijke afbreuk te doen.</para>
<folio>P. 190.</folio>
<remark>«De lading van het genomen Engelse scheepje -vgl.
<ref>Daghregisters, p. 330, </ref>laatste<lb/>
alinea - was
/. 14677- waard, dat nemen vóór Masulipatam
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in ’t eerste soo euvel bij den auweldaer ofte Moorse gouverneur (door protestatiën<lb/>
ende aenhitsinge van de Engelsen) was opgenomen, dat se niet alleene<lb/>
geen water ende andere noodt lijkheden aen U Ed. schepen wilden laten volgen,<lb/>
maar dreygden selfs dat affront, des Konings rheede aengedaen, op Comp.08 logie<lb/>
ende dienaren te verhalen, die, daerover ook in groote ja meer als betamelijke<lb/>
vreese waren gebracht, ter tijdt met eenige soldaten van boort in de logie gesecundeert<lb/>
waren, doch tsedert den Koningh (door Comp.08 toegenegen vrunden den<lb/>
rijxvertrouder ende den heer nabab Nichnamghan
<super><fref ref="1"/> )</super> onderricht wesende, wat<lb/>
schade de Engelsen den Nederlandsen staet rede in Europa (sonder de minste<lb/>
denunciatie van oorlogh) hadde aengedaen, was die saeke voor d’E. Comp.e sooverre<lb/>
gerecht veerdigt, dat aen den auweldaer ordre was afgesonden, hij de Engelsen<lb/>
met de Hollanders soude laten begaen, maer dat sorge soude dragen, wij den<lb/>
anderen aen landt ongemolesteert mosten laten.</para>
<folio>P. 192.</folio>
<remark>«Bij de brand in Masulipatam,
<ref>Daghregisters, p. 275, </ref>zijn .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... niet alleen veele schoone huysen van aensienelijke Moorse koopluyden,<lb/>
maer ook wel 4000 lasten alderhande granen vernielt geworden, waerdoor deselve<lb/>
ook meer als de helft waren opgeslagen.</para>
<folio>P. 196.</folio>
<remark>«Uit Coromandel kan slechts 120 last rijst met de Muiden naar Colombo worden<lb/>
gezonden, terwijl in Negapatam voor Colombo 160 a 170 last nilly voorradig is<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Niknamkhan, de bevelhebber der troepen van Golconda, die 1 mei 1662 San Thome<lb/>
op de Portugezen veroverde ; ik vind hem tot 1668 vermeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="501" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0501"/>
<para>.... sijnde den ouden opperregent van
.... Orixa overleden ende een reckelijker<lb/>
heer uyt Golconda in desselfs plaets in de hooftstadt Sicacol afgecomen, die<lb/>
U Ed. dienaren alle hulpe ende toesegginge van een vredige negotie heeft gedaen.</para>
<folio>P. 198.</folio>
<remark>«Er is uit Coromandel te Batavia 58291 spijkers ontvangen en 15354 voor<lb/>
Malakka en Ceylon; de rust in Pegu neemt toe<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde Martavaen
<fref ref="1"/>  door den heer Benjalauw ook weder onder gehoorsaemheyt<lb/>
van den Koningh gebracht, daerdoor hij tot opperveldtheer in Ava vercoren<lb/>
was, hebbende lange jaren tselve ampt in de benedenlanden becleedt en sich doorgaens<lb/>
als een toegeneygden vrundt van de Comp.e ende U Ed. ministers in dat<lb/>
rijk getoont.</para>
<folio>P. 199.</folio>
<para>
(Uit Pegu wordt
. . . .)<lb/>
.... een groote partije gans
<fref ref="2"/>  ter sluyk uytgevoert, sijnde een spesie van coper,<lb/>
gemengt met loot, waermede de negotie soowel in den ver- als incoop in dat rijk<lb/>
wort gedreven ende met bitsen
<fref ref="3"/> , wesende netto 3 gewicht, uyt- ende ingewogen,<lb/>
welke bits voorheen tot 9 strs. in U Ed. boeken heeft coers gehadt, doch is door<lb/>
den gouverneur Speelman nu (vermits de veranderde reductie der pagoden) geordonneert<lb/>
voorsz. bits op 10 strs. te verhogen, hebbende de spetie tot noch toe<lb/>
wel met 25 ende meer p.r c.t0 winst ter Custe connen gebeneficeert worden, maer,<lb/>
de wij le daerdoor den aftrek in ’t Japans staef coper eenigermaten hinderlijk,<lb/>
hebben wij 30000 ® van daer ontboden om preuve te nemen, of deselve niet tot<lb/>
de schutgieterije sal connen dienen, sijnde bevonden bij raffineringe J
<emph>k</emph>
<super>7/16</super> part<lb/>
suyver coper in te houden, sulks, als die spetie van ’t loodt wat gesuyvert ende dan<lb/>
weder met gedeelte spiaulter ende coper gemengt werdt, te presumeren sij, daervan<lb/>
bequaem geschut sal connen gegoten werden.<lb/>
P. 199-200.</para>
<remark>«3000
® als proef naar patria gezonden; te kort aan kapitaal op de kantoren in<lb/>
Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
Het werkvolk ontrent de stadt Nagapatnam begon meer ende meer toe te<lb/>
vloeyen, sulks tsedert maert passado al een cloeke nomber dienstige packen cleeden<lb/>
ten bedrage van f 135085 aldaer geprocureert ende op Palliacatta aengebracht<lb/>
waren.<lb/>
P. 201.</para>
<remark>«Er liggen 184 man; er is boven de uitgaven
, w.o. volledige soldij, nog f. 593<lb/>
gewonnen; als proef worden naar Nederland gezonden
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... geschoren ofte corthairige alcatijven, curieus van werk ende alle van hair,<lb/>
van levendige beesten geschoren in de quartieren van Masulpatnam, gemaekt sijn-</para>

<fnote ref="1">Martabahan was tijdelijk in handen van door Siam beschermde Mons geweest.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Valentijn’s verklaring: erts met lood gemengd, is te vaag, het is een mengsel van<lb/>
koper en lood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bits, Peguse gewichtseenheid, ongeveer drie Hollandse ponden.<lb/>
</fnote>

<pb n="502" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0502"/>
<para>de op de Cust, ook tot een preuve geconfijt een pot met mirabolanen, welke vrucht<lb/>
aldaer in groote abondantie wast, doch betaelen voor de eerste mael vrij duyr,<lb/>
costende de gemelten pot . . . wegende bruto maer 168 ffi, f 49.</para>
<folio>P. 202-203.</folio>
<remark>«In Perzië zijn cargasoenen van
/. 622193- aangebracht, zodat er met oude<lb/>
voorraden voor 8 ton te verhandelen ivas; de verkoop ging traag, zodat nog maar<lb/>
/. 545000 beschikbaar kwam voor Suratte, Ceylon en Coromandel, w.o. maar f. 44000<lb/>
in goud; voor
/. 165000 werd aan Koningszijde besteed; de Bengaalse suiker gaf 77,<lb/>
de andere 91°/0 winst; de peper van Malabar bracht 4jj: st. het pond op; door de dure<lb/>
aankoop van kleden in Agra was daarop geen ivinst te maken: wat aldaar werd gekocht<lb/>
door den Perzischen makelaar, gaf echter 40 % winst; eventueel contact met<lb/>
Mascate<lb/>
»</remark>
<para>
Ziende daer vrij wat tegen aen <fref ref="1"/> , dat Mascatta noch van veel ongesonder<lb/>
climaet als Gamron sij en het aldaer door ons volk qualijk te harden sal sijn, daer<lb/>
evenwel nae desen preuve van sou connen genomen werden.<lb/>
P. 209.</para>
<para>
U Ed. schrijven, dat de beste
<fref ref="2"/>  voor Nederlandt en de slechte voor Moscovien<lb/>
connen dienstigh sijn, maer die besendinge heeft geen voortgangh connen nemen,<lb/>
ten aensien tot den incoop van dien een sonderlinge kennisse werdt vereyscht, die<lb/>
men in Comp.8 ministers soo niet en vindt ende de benjanen door hare snoode<lb/>
bedriegeryen mede niet toevertrouwen mach, doch aen een cleentje can licht een<lb/>
preuf genomen werden.<lb/>
P. 209-210.</para>
<remark>«Er behoefde maar weinig Koningszijde te worden gekocht, doordat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de ambassadeurs van Ruslandt
.... met eenige quantiteyt uyt de<lb/>
Maj.ts magasijnen waren geaccommodeert geworden, ’twelk soo maer met discretie<lb/>
aen te nemen is; eer te geloven sijnde, dat het aen genoegsamen voorraet<lb/>
van sij de gehapert heeft. Onder de suyte van de voorsz. gesanten waren veele<lb/>
Moscovise coopluyden van vermogen in Spahan overgecomen, die haren handel<lb/>
onder de schaduwe van dat ambassaetschap wisten te drijven3
<super>* * <fref ref="3"/> </super>. Gebeurende al<lb/>
dik wils, datter gesanten van den Russchen Keyser over en weder nae Persien<lb/>
gaen, ongetwijfelt nergens anders op siende dan om t’eeniger tijdt een vasten<lb/>
handel tusschen Moscovien en Persien door de Caspische Zee ende langs de groote<lb/>
rivier Volga te stabiliseren, die noch wel van eenige consideratie conde worden,<lb/>
maer de passagie van dien verren wegh sal vrij kostelijk en ongemackelijk vallen,<lb/>
anders is te geloven, sulks al langh voor desen in treyn ware gebracht.</para>
<folio>P. 210-211.</folio>

<fnote ref="1">NI. tegen een vestiging van de V.O.C. in Mascate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. van de parels van Bahrain.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Persia,</emph> II, p. 300-301 had men hier te doen met twee zogenaamde Russische<lb/>
 
 gezanten met een gevolg van 800 man, die in Perzië in 1664 vriendelijk werden ontvangen.<lb/>
 
 Toen echter bleek, dat men te doen had met kooplieden, die van Tsaar Alexis vergunning had¬<lb/>
 
 den zich voor gezanten uit te geven, werden zij teruggezonden.<lb/>
 </fnote>

<pb n="503" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0503"/>
<para>De reysen uyt Europa over landt nae Persien beginnen vrij gemeen te worden<lb/>
ende sijn cortelingh al veel Europianen met rariteyten en andere goederen van<lb/>
cleene volumen tot Spahan overgecomen, daer se die plaets mede hebben vervuldt.<lb/>
Sommige, die de ervarenste juweliers sijn, is te geloven, dat hare reyse wel connen<lb/>
goedt maeken, andere daertegens sullen de sobere cost daeruyt qualijk halen<lb/>
connen, insonderheyt dewelke met ongestoffeerde beursen sich op de reys hebben<lb/>
begeven. Ende alsoo wij bewust sijn, U Ed. het over en weder reysen te lande<lb/>
nae Indien niet gaeme en sien, hebben wij Comp.8 ministers in Persien verboden<lb/>
met deselve veel gemeenschap te houden en hun vooral te wachten door eenige<lb/>
accommodatien haer gedoente te favoriseren.</para>
<folio>P. 212.</folio>
<para>Soo is de directeurs van Suratta en Persien ook bevolen geen correspondentie<lb/>
metten consul van Grand Cayro
<fref ref="1"/>  meer te houden, alsoo wy bemerkt hebben, dat<lb/>
U Ed. sijne voorstellinge om eenigen handel op Sues, boven Mocha in ’t Rode<lb/>
Meir gelegen, te drijven, niet smaekelijk gevallen sij en liever hebben, dat sulks<lb/>
nagelaten werdt.</para>
<para>Den ambassadeur van den Grooten Mogol, die men al voor lange in Spahan<lb/>
verwacht heeft, was aldaer eyntelijk over den wegh van Candhaer met groote<lb/>
statie aengecomen; sijn onthael is maer passelijk geweest, vermits, als men seyde,<lb/>
eenelqk afgesonden sij om de voorsz. frontierstadt Candhaer van den Persisen<lb/>
Koningh te eysen, wesende een hoochmoedigheijt, die den genereusen Persiaen<lb/>
niet wel verdragen can ende schijnt daerom dat ambassaetschap weynigh te<lb/>
achten. Onder dese ambassade was een machtige quantiteyt, jae eenige duysende,<lb/>
cameelen ladinge alderhande soorten van lijwaten uyt Hindustan aengebracht,<lb/>
twelk een grooten afslagh in de doeken, die te water tot Gamron sijn aengebracht,<lb/>
gemaekt heeft, daer veele koopluyden mede hebben moeten blijven sitten.</para>
<para>
Het voorstel, door den Gamronsen sabandar en de gouverneur van Lhaer<lb/>
voor desen gedaen om den Koningh de Arabise stadt Mascatta te helpen winnen,<lb/>
schijnt geheel in slaep te leggen, sullende het, gelijk wy al voorseyt hebben, daerop<lb/>
uytcomen, dat tselve concept desert sal comen te lopen ende de Maj
} om de<lb/>
uytvoeringe van dien niet eens meer denken sal, dat ook voor de Comp.
<super>e</super> soo wel<lb/>
best te wesen schijnt, als soudende voor haer maer veel moeyelijkheyts nae sich<lb/>
comen te slepen.<lb/>
P. 212-213.</para>
<remark>«Er is maar weinig suiker naar Perzi'è gezonden; de kosten van de begroeting<lb/>
van den Sjah door directeur De Lairesse op f. 30000 geschat; in Perzi'è is in een jaar<lb/>
gewonnen
/. 358281.10.13 en uitgegeven f. 20890.1.17; de Vlielant, uit Oamron te<lb/>
Suratte gekomen
, is daar tot jan. 1665 gebleven, omdat door de zware regens de textiel<lb/>
niet eerder droog kon word&amp;n ingescheept<lb/>
»</remark>
<para>
Het indigogewas omtrent Agra en Ammadabat is anno 1664 soo sober geweest,<lb/>
dat schier niet heeft connen toereyken ofte sooveel uytleveren, als selver tot verruwen<lb/>
<fref ref="2"/>  van deden in die landen vereyssende is, waerdoor ook soowel den indigo<lb/>
lauhro als sirchees tot seer excessive prijsen gesteygert was,<lb/>
P. 218.</para>

<fnote ref="1">Vgl. hiervoor
<emph>Daghregisters</emph> 1665, register in voce Kaïro.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: verven.<lb/>
</fnote>

<pb n="504" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0504"/>
<remark>«De prijs in Nederland is ook hoog; het inhuren van een scheepje - vgl. Daghregisters,<lb/>
<folio>p. 141 - </folio><emph>Sjivadji kostte f. 2550; het dient niet herhaald</emph><lb/>
»</remark>
<para>Soo wij daer een Comp.®8 schip hadden leggen gehadt, twelk sonder verlet<lb/>
daertoe conde gebruykt sijn geworden, dat sou noch soo eenigsints daermede hebben<lb/>
connen henengaen, maer op eygen coste schepen te huyren om de Moren tegens<lb/>
hare vijanden te protegeren siet te verre en ware een ondraghelijken last. Maer<lb/>
met den Koningh, gelijk hij, gouverneur<fref ref="1"/> , voorgesteldt heeft, een contract te<lb/>
maeken om voorsz. sijnen vijand Siwasy ter zee allen afbreuk en hindernis in<lb/>
desselfs roveriën te doen en daervoor de preminentie van den perpetuelen tholsvrijdom<lb/>
door het geheele Mogolse gebiedt ofte ten minsten de Suratse en Brootsiaese<lb/>
gerechtigheyt te bedingen soude wat anders sijn ende wel om aen te gaen<lb/>
wesen, doch is niet te gelooven (hoewel hij, gouverneur, voorgeeft daerover aen de<lb/>
Maj.1 te hebben geschreven), dat daer iets van comen sal.</para>
<para>Door de jagten Naerden, Vlissingen, Wassende Maen, Vlielandt, de Kat en<lb/>
de fluyt Leerdam is in ’t vaerwater tussen Suratte en Persiën mitsgaders op Bassura<lb/>
het vergangen jaer een schoone stuyver met het over- en wedervoeren van<lb/>
Moorse vrachtgoederen, te weten wel over de hondertduysent guldens, gewonnen,<lb/>
twelk de Suratse winsten treffelijk heeft vergroot.</para>
<folio>P. 219-220.</folio>
<remark>«Op de reis van de Kat naar Basra is met inbegrip van vrachten
/. 24329.3gewonnen;<lb/>
cargasoen van f. 38719.10.4 was van Compagnieszijde meegezonden; nu is<lb/>
voor f. 20827.14.8 aan textiel meegegeven aan de Erasmus, die er via Perzië heen<lb/>
gaat; te Suratte brachten kruidnagelen 80, rompen 25-29, foelie 40 st. het pond op;<lb/>
300000 geleende ropias konden worden af gelost; er is echter op nieuw geleend, vermoedelijk<lb/>
wel 4 ton; er zal te Suratte voor Coromandel niet geleend kunnen worden<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Suratta continueren noch al met dagen, dat uyt Persiën somwijlen<lb/>
aldaer partije specerijen, coper, tin etc.a werdt aengebracht, daer nochtans die<lb/>
goederen tot Gamron meest altoos niet beneden den Suratsen prijs werden vercocht,<lb/>
sulks niet wel wesen can, die overbrengh en toevoer met eenigh voordeel<lb/>
werdt gedaen, maer eenelijk geschiedt om het verlies van de gelden, die de koopluyden<lb/>
anders nae Suratta senden, goedt te maeken. De Suratse negotianten ofte<lb/>
degeene, die gemeenelijk aldaer coopers van Comp.®8 goederen sijn, roepen daerover<lb/>
vrij wat luyt, alsoo haren bij sonderen interest daeraen gelegen leydt en sij wel<lb/>
gaerne souden sien den Persisen handel soo naeuw bepaelt en vastgebonden wiert,<lb/>
dat geene soorten van koopmanschappen, die de Comp.e in Suratta verhandelt,<lb/>
uyt Persiën ginder aen de markt soude mogen werden gebracht. Maer of men sulks<lb/>
al tot Comp.68 proffijt can reekenen, en connen wij ons niet wel inbeelden, want,<lb/>
soo doende, mogten de Persise koopluyden met reden een af keer van Comp.68<lb/>
negotie aldaer crijgen, of men most de specerijen-, coper- en tinhandel geheel nae<lb/>
Suratta willen trecken, dat ongeraden is, vermits daer sulken grooten vertier niet<lb/>
vallen can sonder een slappe demande en mindering in den prijs te maeken.<lb/>
P. 223-224.</para>

<fnote ref="1">Die van Suratte.<lb/>
</fnote>

<pb n="505" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0505"/>
<remark>«In Suratte blijft onverkoopbaar 34689
<ref>ffi </ref>slechte benzoë l en 39584
® kaneel;<lb/>
een monster koraal, in Suratte gewild, aan Heren XVII gezonden ; de Engelsen<lb/>
handelen er vrijwel niet, zij hebben 200 man te Bombay, dat ze fortificeren; uit Ceylon<lb/>
en Malabar is in het afgelopen jaar te Batavia gebracht 320560 kaneel, 745730<lb/>
peper, 12688 ons stampparels, textiel, 12 kisten zeep, alles samen waard f. 132010.4.6;<lb/>
15 nov. is derwaarts nog voor f. 11165.12 gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Nadien eenige misnoegde ende t’samengespannene dessaves en regenten der<lb/>
landen in de maendt january getracht hadden desen Vorst te verstooten of van<lb/>
cant te helpen ende desselfs soon in sijn plaetse te verkiesen
<fref ref="1"/> , daertoe den aenlegh<lb/>
soodanig was geweest, dat, eenige van de grootste ende meest vermogende<lb/>
omtrent Sijne Maj.* in den oploop vermoort ofte omgecomen wesende, den Koning<lb/>
selve met geen cleyn gevaer ontvlucht ende geretireert was in sekere plaets,<lb/>
Hangerankitte
<fref ref="2"/>  geheten, van waer denselve uyt grooten noodt ende benautheyt<lb/>
aen den e. Van Goens heeft gesz., hem noemende sijnen gouverneur van Colombo,<lb/>
Gale, Negombo, Manaer en Jaffanapatnam ; sijnde den inhoudt notificatie van ’t<lb/>
verraet met vertoogh en versoek, dattet nu tijdt was, dat sijn getrouwe Hollanders<lb/>
ende swarten hem te hulpe quamen, specialijk door de drie sekerste wegen van<lb/>
de 7 en 4 Corlas
<fref ref="3"/>  en Saffragam tot aen de gravettes
<fref ref="4"/>  van Candia om de verraders<lb/>
te vatten, recommanderende wel emstigh derselver brieven niet te geloven,<lb/>
ons meteenen tegemoet voerende, dat wij bij contract waren verbonden hem tegens<lb/>
sijne vijanden te adsisteren ende dat derhalven op sicht
<fref ref="5"/>  eenige wel gemonteerde<lb/>
schepen mosten senden naer Cotiaer ende Battecalo, werdende van Sijne Maj.4<lb/>
d’oorsaeke van dit verraedt geleydt op de Portugesen ende beloofden bij volgende<lb/>
brieven desselfs meyninge nader te openbaren etc.a</para>
<para>
Door dese revolte sijn de lage landen mede gere volteert ende al in den beginne<lb/>
wel 5 &amp; 6000 zielen tot ons overgecomen ende waervan hun de meeste in de Pasdumen<lb/>
Walewittecorle
<fref ref="6"/> , ook omtrent 2000 in Reygam, Salpitte, Hewagamcorle
<fref ref="7"/> ,<lb/>
hebben nedergeset, invoegen dat de twee eerste corles weder meest van hun oude<lb/>
inwoonders werden beseten. Om dan de drie laetste plaetsen ende de 7 corlas tot<lb/>
prosperiteyt van Negombo en Colombo weder naer eysch te mogen bevolken ende<lb/>
Ragia in schijn te vergenoegen heeft d’e. Van Goens met advijs van rade cap.n<lb/>
Piere Dupon
<fref ref="8"/>  met 200 soldaten van Colombo nae Rovanelle
<fref ref="9"/>  opgesonden ende<lb/>

<fnote ref="1">Zie hiervoor
<emph>Power,</emph> chapter II.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hangkurankette, bosgebied zuidoostelijk van Kandi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Vier Corles, groep van vier districten(korale), gelegen bezuiden de in dl. II
<emph>p.</emph> 380<lb/>
reeds genoemde Zeven Corles.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gravette, woord, dat grens moet betekenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Op sicht, dadelijk na ontvangst van een bericht dienaangaande.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Pasdum, er kan ook wel Passum of Passuin staan, district nabij de westkust van<lb/>
Ceylon op ongeveer 6°40' N.B.<lb/>
 
 Walallawiti, district zuidelijk daarvan op ongeveer 6°20' N.B.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="7">Salpiti, kustdistrict bezuiden Colombo op ongeveer 6°60/ N.B.<lb/>
 
 Hewagam, district landwaarts in van Colombo, beoosten Salpiti.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="8">Pierre Dupon, 1656 vaandrig te Batavia, weldra luitenant en kapitein, 1660 doet<lb/>
hij dienst als dessave op Ceylon, tot 1666 eerste kapitein aldaar, 1666 te Amboina; in 1667<lb/>
neemt hij in de rang van commandeur deel aan de strijd in Zuid-Celebes, hij stierf waarschijnlijk<lb/>
in 1668.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Ruwanwella, plaats op 7°15' N.B. en 80°20' O.L., hoofdplaats van een gelijknamige<lb/>
korale, gelegen aan de Kalani, die bij Colombo in zee valt.<lb/>
</fnote>

<pb n="506" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0506"/>
onder den cap.n Maerten Scholten<fref ref="1"/>  en de dessa ve ofte landtdrost Rijklof van<lb/>
Goens de Jonge
<fref ref="2"/>  van Gale en Mature 200 soldaten en 400 laskarijns over Cattoene<lb/>
<fref ref="3"/>  naer Bibligamme
<fref ref="4"/>  doen marcheren, die naderhandt noch van een derde<lb/>
troup sijn gevolgt ende hun in bequame gelegentheden van corps du guardes etc.a<lb/>
hebben gelogeert, namentlijk Dupon
.... in Rovanelle, de jonge Van Goens in<lb/>
een suffisant soodenwerk op Saffragam ende cap.n Scholten tot Walagodde
<fref ref="5"/> ,<lb/>
latende Bibligamme met lascarijns beset ende alsoo den principalen pas van<lb/>
Saffragam gesloten houdende niet alleen tot verseekeringe van ’t groot getal inwoonderen,<lb/>
die reets waren afgecomen, maer ook om noch meerder volks af te<lb/>
locken ende deselve hun oude vaderland weder te doen bewoonen. Sijnde insgelijks<lb/>
wel eenige chaloupen op de wacht naer Cotiaer gesonden, maer aldaer gehindert<lb/>
aen landt te treden sonder te weten uyt wiens last ende ofschoon dese onse adsistentie<lb/>
ende gehoorsaemh.1 door d’e. Van Goens Ragia in dato 22 april aengesz.<lb/>
ende al wat breedt toegemeten is, soo en connen wij evenwel tot noch toe niet vernemen,<lb/>
dat daerop een letter schriftelijk antwoordt gevolgt ofte eenige verlichtinge<lb/>
voor onse arme gevangene landsluyden uytgewerkt sij.</para>
<folio>P. 232-234.</folio>
<remark>«Onzekerheid van de toestand te Kandi<lb/>
»</remark>
<para>
Lange hebben geruchten geloopen van Ragia’s doodt, maer, soo men naderhandt<lb/>
heeft verstaen, soude hij niet doodt maer vergeven of naer der Singalesen<lb/>
seggen betovert ende de regeringe voor den soon tot Candia wesen in handen van<lb/>
eenige grooten, die desen jongen Vorst aldaer scheenen te stellen naer hunne<lb/>
handt, hem houdende buyten eenig gebiedt of gesagh onder pretext en voorgeven,<lb/>
dat hem sulks niet en soude voegen, soo lange sijn Vader bij leven was, schijnende<lb/>
wel de sekerste apparentie te wesen, dat sich Ragia thans bevint aen ’t hof van<lb/>
Ditelicke
<fref ref="6"/> , geheel buyten macht of vermogen ende waerdoor de landen in disordre<lb/>
vervallen en als buyten regeringe sijn gebracht, jae soodanigh dat die, over<lb/>
de riviere van Waluwe
<fref ref="7"/>  gelegen, door hunne hoofden en selfs den dessa ve van<lb/>
Panoa
<fref ref="8"/>  aenbieding hadden gedaen om haer onder ’s Comp.08 gehoorsaemheyt in<lb/>
te stellen ende de pachten en tollen van ’t sout te betalen met verclaringe niet te<lb/>
weten, wie dat was heer van ’t landt, als uyt Candia gansch geen ordre crijgende<lb/>

<fnote ref="1">Maerten Scholten nam in 1656 deel aan de belegering van Colombo, later kapitein,<lb/>
ten slotte sergeant-majoor, steeds op Ceylon; hij stierf dec. 1686 te Colombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Rijckloff van Goens Jr., 1656 assistent, 1660 onderkoopman, 1662 lid van de Raad<lb/>
te Colombo, 1663 koopman en dessa ve van Gale en Mature, 1666 opperhoofd te Tegenapatam,<lb/>
1667 opperkoopman, 1669 commandeur van een retourvloot uit Gale naar Nederland, 1670<lb/>
raad -extraordinair van Indië, 1672 gouverneur van Ceylon, 1679 Commissaris-Generaal, 1680<lb/>
door de Hoge Regering in stede daarvan benoemd tot superintendent enz. van de Oostelijke<lb/>
kwartieren, wat hij niet aanvaardt, nov. 1680 admiraal van de retourvloot, 1684 raad-ordinair<lb/>
van Indië, 1685 opontboden zonder kwaliteit en gage, mei 1687 op de terugreis gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cattoene, Katuwana, plaats op 6°35' N.B. en 80°37' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bibilegamme, plaats op 6°55' N.B. en 80°40/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Walagodde, Balangoda, plaats tussen de twee in de vorige noten genoemde plaatsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Ditelicke, Diyatileke Nuwara, plaats bezuiden Kandi op 7°32' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">De rivier van Walawe, de Walawe-Ganga, valt bij Walawe ter zuidkust van Ceylon in<lb/>
zee op ongeveer 81°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Panoa, district ter oostkust van Ceylon bezuiden Batikalao.<lb/>
</fnote>

<pb n="507" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0507"/>
ende dewijl wij ons de bestieringh der volkeren niet aen en trocken, soo leefden<lb/>
een ijder, soo ’t hem behaegde ofte goedt docht.</para>
<folio>P. 235-236.</folio>
<remark>«Uit een brief van Winter aan Radja Singa blijkt , dat hij trachtte
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Ragia te bewegen hen tegens ons te hulpe te roepen ende met dat recht,<lb/>
ons den oorlogh aendoende, t’onser spijte den vrijen toegangh en handel op Seylon<lb/>
te vercrijgen.</para>
<folio>P. 236.</folio>
<remark>«Van Ooens van mening, dat wegens de oorlog met Engeland Sabaragamuwa<lb/>
bezet moet blijven,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat wij om de ruste der landen onse wachten, daer se nu leggen, moeten<lb/>
continueren, want deselve ende bijsonderlijk Saffragam verlatende, dat alsdan<lb/>
onse principale corles met eens sooveel volk niet en waren te beschermen, omdat<lb/>
deselve ten believe van bosloopers en andere schelmen van achteren souden openleggen,<lb/>
behalven dat de inwoonders buyten twijfel meteenen doorgaen ende ons een<lb/>
schandelijken naem naerlaten souden.</para>
<para>
Wij connen seer wel begrijpen, dat daerop dient reguard genomen, maer<lb/>
meenen echter niet buyten becommeringe te wesen onse voors. troupen doorgaens<lb/>
soo hoogh te landewaert te vertrouwen, besonderlijk als Ragie ofte de Singalese<lb/>
regeringe vernemen sal onse besettinge soowel tot Battecalo als Trinquenemale,<lb/>
sustinerende de hr. Van Groens insgelijks, dat om den areekhandel t’eenemael in<lb/>
ons geweldt te crijgen ende denselven van Calpentijn te diverteren Chüanw ook<lb/>
wel dienden met wacht beset.<lb/>
P. 239-240.</para>
<remark>«De beslissing wordt aan Van Goens overgelaten; de rijstbouw is door de nieuwe<lb/>
onderdanen op Ceylon flink aangepakt, met goed resultaat; Van Goens acht zich met<lb/>
het hem alleen resterende schip Hoorn niet bestand tegen een Engelse aanval; te Batavia<lb/>
acht men een dgl. aanval niet waarschijnlijk; ook nabij B. is de vloot gering; er zijn op<lb/>
Ceylon 1900 koppen, Javanen en Ambonnezen inbegrepen; Van Goens vraagt 5 d<lb/>
600 man aflossing, maar hem zijn er maar 200 gezonden; te Negombo denkt Van<lb/>
Goens
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een regulier fort van vijf punten, versterkt met een croon werk
<fref ref="1"/> , alle van<lb/>
sooden opgeset, te extrueren.</para>
<folio>P. 245.</folio>
<remark>«Het kan in twee jaar gereed zijn; Colombo is in staat van tegenweer; daar, te<lb/>
Cochin en Jafnapatam worden kruitmolens gebouwd; poging de arecahandel aan de<lb/>
Compagnie te brengen o.a. door te Calpentijn 8% op de uitvoer te leggen, vgl.
<ref>Dagh- </ref><ref>registers, p. 327</ref>; om die plaats door de Aziatische handelaren te doen verlaten
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... d’e. Van Groens voornemens was het sout met 4 p.r c.t0 ende de kleden<lb/>
3 p.r c.to te beswaren, als wel 25000 stuks caetchies
<fref ref="2"/>  onlangs tot Calpentijn ende</para>

<fnote ref="1">Croonwerck, een hoornwerk met twee gebastioneerde fronten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Caetchie, grove katoenen doek, o.a. gebruikt als lendendoek.<lb/>
</fnote>

<pb n="508" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0508"/>
<para>ook partij e tot Colombo aengebracht hebbende, aldaer gaerne hadden betaelt 10<lb/>
ten hondert van de doeken ende schenen ook wel genegen het sout met belastinge<lb/>
van 30 p.r c.to thol op Colombo aen te brengen, dat, als van consideratie wesende,<lb/>
in te beter achtinge moet werden genomen, omdat het sout tot de procure van den<lb/>
arreek soo seer noodigh is.</para>
<folio>P. 247.</folio>
<remark>«De zijdeteelt wordt bevorderd door vrijburgers op Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
De klachten van sijn e. over de broederen, de predicanten, niet en schijnen<lb/>
te wesen buyten fondament, als niet willende naerlaten het aenmatigen van politique<lb/>
straffen, ’t uytsetten der kinderen, boeten etc.a, eygentlijk pertinerende aen<lb/>
den dienst en sorge der scholargen, die sijn e. oversulks de directie van saeken<lb/>
gaerne alleen soude defereren ende of wij schoon oordeelen, dat tselve niet buyten<lb/>
redenen soude geschieden, soo hebben nochtans sijn gemelte e. gerecommandeert<lb/>
daermede niet te verhaesten ende alles soodanig te willen dirigeren, dat ’t recht<lb/>
der overheyt bewaert ende echter een goede harmonie tusschen kerke en politie<lb/>
onderhouden mach werden tot de bevorderinge van den godsdienst.<lb/>
P. 249.</para>
<para>
Gale met derselver stadt en costelijke fortificatie is in soo heerlijken postuyr<lb/>
van defentie, dat d’e. Van Goens noteert, desel ve beseth sijnde met 300 getrouwe<lb/>
militaire ende een goedt hooft, gelijk wij den command.r Adriaen Roothaes daer<lb/>
voor houden, onder Godes segen geen vijanden te vreesen heeft. Den presenten<lb/>
voorraet rijs is soodanigh, dat denselven wel 2 a 3 jaren strecken can ende of wel<lb/>
’t gesaey in ’t voorste van ’t verleden jaer door gruwelijken gevallen regen seer<lb/>
groote schade heeft geleden, soo is tselve naderhandt met beter successen versoet<lb/>
geworden, alsoo aldaer onlangs 350 lasten nelly waren opgeleyt ende tegens<lb/>
february stonden niet min als noch 100 lasten in te comen.<lb/>
P. 261.</para>
<remark>«De arecahandel gaai er goed<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende tsedert 25 july tot 25 october 42 beesten <fref ref="1"/>  gevangen ende in<lb/>
alles staen tot Mature op stal 57 stuks, waertoe de koopluyden in february van<lb/>
Orixa en Bengale tegemoet werden gesien, maer ’t valt wat moeyelijk, dat onder<lb/>
deselve soo weynigh met tanden sijn.</para>
<folio>P. 252.</folio>
<para>
Ni veile ofte Keert ekoesbaey
<fref ref="2"/> , gelegen 12 mijlen beoosten Gale, volgens last<lb/>
van de h.r Van Goens door gemelte e. Roothaes gevisiteert, in een caertjen geleyt<lb/>
ende beschreven sijnde, is bevonden een seer bequame haven te wesen voor alle<lb/>
degeene, welke in den stormtijd, van bewesten comende, de bhay van Gale mogten<lb/>
missen ofte verbij geraken.<lb/>
P. 253.</para>
<para>
Jaffanapatnam ende Manaer, alwaer de heer Van Goens aen Pariture ofte<lb/>
Punte das Pedras heeft doen extrueren een vaste reduyt met een batterij e ofte<lb/>
waterpas, voorsien van 12 è, 15 sware stucken ende 19 Nederlandse soldaten ende<lb/>

<fnote ref="1">NI. olifanten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nivelle of Keertekoesbaey, baai ter zuidkust van Ceylon op 80°40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="509" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0509"/>
dat ten aensien van de deftige
<fref ref="1"/>  situatie en gelegentheyt om aldaer te lossen ende<lb/>
te laden en dat binnen musquetsschoot connen versekeren schepen van 10 tot 24<lb/>
voeten diepgaende, twelk onder Hammenhiel niet als met scheepkens van 7, 8 è,<lb/>
9 voeten geschieden can ende vermits Punte das Pedras leydt in ’t midden van<lb/>
’t landt, 8oo soude d’e. Van Goens wel schijnen te inclineren om aldaer de hooftresidentie<lb/>
te begrijpen, bijaldien dese plaets soowel als ’t groot casteel tot Jaffanapatnam<lb/>
geen goedt water hadde gebrek.</para>
<folio>P. 254.</folio>
<remark>«Het hoofdkasteel daar zal op het eiland Amsterdam komen, zo Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
het daarmee eens zijn ; belangrijke memorie over Jafna, door Paviljoen opgemaakt;<lb/>
goede parelprijzen in patria<lb/>
»</remark>
<para>
Belangende de Manaerse bank, deselve schijnt dit jaer van veel meer apparentie<lb/>
als oyt voor desen te sullen wesen ende calculeert d’e. Van Goens van de<lb/>
400000 gl. aen contanten, uyt Persia gecregen, (boven 200000 gl. tot incoop van<lb/>
rijs en cardemom, ongelden etc.a op Mallabar en Canara) uyt deselve desen jare<lb/>
f 100000 aen peerlen te employeren.<lb/>
P. 257.</para>
<para>Soo wij facil en met gemak van den Neyk conde verwerven licentie om, als<lb/>
’t ons best te pas soude comen, ter gelegener tijd en plaetse tot Tutucurin
....<lb/>
of elders eenige fortificatie te mogen begrijpen, dat ons tselve wel aengenaem soude<lb/>
sijn, maer dat echter daerop niet hart en dienden geïnsisteert, soo wij genootsaekt<lb/>
souden wesen stontsaen werk te beginnen ende de pocessie te begrijpen, alsoo<lb/>
Seylon thans geen militie missen can, behalven dat wij meenen niet seer geraden<lb/>
te wesen besonderlijk in dese tijden ons meerder te verspreyen ofte naer nieuwe<lb/>
besettingen te aspireren, soo lange onse negotie sonder deselve eenigsints te<lb/>
vorderen is.</para>
<para>
Gemelten Neyk, op de . . . . beloften van d’e. Van Goens formelen staet om<lb/>
adsistentie schijnende te hebben gemaekt, heeft eyndelingh den vreede met den<lb/>
Teuver
<fref ref="2"/>  geamplecteert, maer, soo wij bemerken, om denselven in slaep te wiegen<lb/>
ende, middelerwijle de imagineerde adsistentie ontfangen hebbende, hem met<lb/>
meerder gewelt op ’t lijf te vallen, twelk wij hebben gerecommandeert sooveel<lb/>
mogelijk door inducerende middelen te verhoeden, alsoo ons niet dan schade en<lb/>
verachteringe in den handel door eenen nieuwen crijgh soude connen overcomen,<lb/>
behalven dat ons aen den teuver al merkelijk vinden verobligeert soo ten reguarde<lb/>
van verscheijdene accommodatiën, besonderlijk in de belegeringe van Jaffanapatnam<lb/>
aen d’ E. Comp.e bewesen.<lb/>
P. 260-261.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters, p. 168</ref>; de handel te Tuticorin neemt onder leiding van<lb/>
Laurens Pijl toe;<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Deftige, in de betekenis van: uitstekende, voortreffelijke.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Teuver, Thevar, was de titel van een leenman van den Naik van Madure (niet van<lb/>
dien van Tandjore, zoals
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 373 en het Glossarium zeggen), zijn gebied<lb/>
lag in de zuidoosthoek van India, juist tegenover het nauwste deel van de straat van Manaar;<lb/>
het omvatte ook een deel van de eilanden daarin. Hij was vaak in verzet tegen zijn Vorst,<lb/>
wien de Compagnie hulp tegen hem had toegezegd. De naam van den hier bedoelden Teuver<lb/>
was Ragadiada of Raganada.<lb/>
</fnote>

<pb n="510" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0510"/>
<para>.... hebbende denselven eenige goede monsters van Javaense sorteringe<lb/>
geschilderde kleeden van Jaffanapatnam medegebracht en andere van Cormandel<lb/>
becomen, niet buyten apparentie wesende, of dat werk sal aldaer wel toenemen<lb/>
ende mettertijdt van groote consideratie werden ende waertoe vervolgens groot<lb/>
capitael vereysschen sal, sijnde ook (mits de meenigte der afgecomene inwoonders)<lb/>
voor Seylon alleen 30 &amp; 40000 stuks grove caetchies geëyscht ende die gecalculeert<lb/>
werden aensienlijke voordeelen te sullen renderen. Den vertier van den areek is<lb/>
tot Tutucurin seer wel gesuccedeert, omdat, onse besettinge tot Saffragam ende<lb/>
Rouanelle den afvoer naer Chilauw, Putelauw en Calpentijn belet hebbende, de<lb/>
Moren in die negotie niet sonders hebben connen participeren.</para>
<folio>P. 263.</folio>
<remark>«De stadhouder van den Naik heeft zich niet verzet tegen de aanhouding van den<lb/>
Eng eisen koopman Harington en zijn goederen , waard 610
ƒ rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Trevancor, beginnende met Cabo Commoryn ende tot Coylan ten eynde<lb/>
lopende, is benevens d’andere plaetsen tot Cochin toe noch tot drij verscheydene<lb/>
reysen door den e. commandeur Ludolf van Coulster, coopman Comelis Valkenburgh<lb/>
<fref ref="1"/>  ende cap.n Hendrik van Reede
<fref ref="2"/> , ijder apart, gevisiteert soo ten aensien<lb/>
van het Christendom langs de voorsz. cust als in ’t reguart van de negotie.<lb/>
P. 264.</para>
<remark>«Te Calicoilan mag de Cie. nog geen stenen pakhuis bouwen; de Vorst aldaar<lb/>
heeft ons tegen Carimbali geholpen, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 144 </ref>»</remark>
<para>
Vermits soowel den Calicoilander als die van Carembaly
<fref ref="3"/>  beyde leenmannen<lb/>
sijn van den grooten Ragie van Trevancor, soo heeft sich Sijne Hoogheyt de<lb/>
voorsz. adsistentie sonder sijn verlof sodanig aengetrocken ofte gebelght, dat bij<lb/>
denselven een formeel leger naer Calicoilan is afgesonden om den Ragie te straffen<lb/>
ende weder als voorheenen te doen submitteren, twelk ook tot op de grensen<lb/>
naderende, parthijen al eenige schermutselen met den anderen hadden gehad,<lb/>
wanneer cap.n Van Rhede, met commissie van de h.r Van Goens aldaer verschijnende,<lb/>
door sijne groote habiliteyt alles heeft beslight onder conditie, dat den Calicoulander<lb/>
aen den Trevancotter een eliphant tot teeken van onderdanigheyt geven<lb/>
ende hem voorts als sijn Oppervorst erkennen soude.<lb/>
P. 267-268.</para>
<remark>«Carimbali, vgl.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCXCVIII, heeft land met 10 d 12000 cocospalmen<lb/>
moeten af staan; Van Goens is gevraagd, of in plaats van het aanhouden van<lb/>
talrijke vestingen ter kuste Malabar het niet beter is
... .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Comelis Valkenburg kwam 1651 als jong matroos uit, weldra assistent, secretaris van<lb/>
de scheepsraad, 1657 naar de kust van India gezonden, 1659 secretaris van Van Goens sr.,<lb/>
zeker tot 1663 als koopman ter kust van Malabar, 1664 eerste koopman en secunde aldaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hendrik Adriaan van Reede tot Drakenstein, 1657 adelborst bij de V.O.C., 1662<lb/>
vaandrig ter kust van Cochin, weldra luitenant en kapitein, 1668-1676 commandeur van<lb/>
Malabar, 1677 raad -extraordinair van Indië, 1678 naar patria vertrokken, 1684 CommissarisGeneraal,<lb/>
als hoedanig hij Kaapland, Ceylon, Bengalen, Coromandel on Suratte inspecteert;<lb/>
1691 op reis nabij Bombay gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Carembalu, Carimbali, Vorstendom ter kust van Malabar tussen Kalikolang en Porca,<lb/>
dus ongeveer
<emph>op</emph> 9° 15' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="511" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0511"/>
<para>.... op ij der plaets te logeren 1 &amp; 2 geschikte soldaten, die wat lesen ende<lb/>
schrijven connen ende met inlandse vrouwen sijn getrouwd om aldaer permanentelijk<lb/>
te resideren ende in cas van ’t vervoeren van peper ofte wilden canneel<lb/>
eenlijk tegens de strandtheeren te protesteren, gevende daervan advijs aen de<lb/>
naeste plaetse ende soovoort van post tot post om spoedigh tot Cochin op deselve<lb/>
vaertuygh uyt te senden ende die (als doorgaens om de Noordt willende) niet wel<lb/>
connen werden gemist <fref ref="1"/> , twelk wij meenen, dat sonder merkelijk gevaer geschieden<lb/>
can, daer ter contrarie, met onse cleyne wachten feytelijke hindernissen in ’t<lb/>
sluyken des pepers willende ondernemen, d’onse wellicht andermael eenigen ramp<lb/>
mogt overcomen
<fref ref="2"/>  ende is d’E. Comp.e niet altijt gelegen hunne militie onder de<lb/>
macht der nairos
<fref ref="3"/>  te vertrouwen om met de vereyschte straffe sulke saken te<lb/>
redresseren.</para>
<folio>P. 269-270.</folio>
<remark>«Van Por ca is de Engelse resident Alexander Gribbe gevangen naar Cochin gebracht;<lb/>
er zijn 10 ijzeren kanonnen en slechts 2725
® peper in beslag genomen; gebleken<lb/>
is,
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... dattet senden van schepen derwaerts
<fref ref="4"/>  om peper te laden maer sijn geweest<lb/>
gesochte pretexten om ons te quellen, soomede derselver practijquen en<lb/>
quade machinatiën bij ’t nu overgaende copie translaet van den brief aen den<lb/>
Ragie van Berkencour<fref ref="5"/>  ges[z]. om Sijn E. in prejuditie van ’s Comp.08 handel te<lb/>
disponeren tot een valsch contract van negotie, dat quansuys ouder als het onse
<fref ref="6"/> <lb/>
soude wesen.</para>
<para>
Het jongste schip, dat sich in november 1664 tot Porca
<fref ref="7"/>  heeft vertoont, is<lb/>
geweest de Royael Charles, maer of wel den Ragie met een aensienlijk Engelse<lb/>
suite wierdt besocht ende een gouden of vergulden cop tot een present aengeboden,<lb/>
soo heeft hij deselve nochtans niet willen accepteren, bevelende ’t voors. schip<lb/>
sonder eenige ladinge vruchteloos te vertrekken, gelijk ook is geschiedt.<lb/>
P. 270-271.</para>
<remark>«In Porca mag een stenen pakhuis aan het strand worden gebouwd, het contr act<lb/>
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCLXXII wordi te kort en onduidelijk geacht<lb/>
»</remark>
<para>. . . . denKoningh Moetedaville
<fref ref="8"/>  van sijne subalterne Vorsten<fref ref="9"/>  mede behoorlijk<lb/>
werdt gerespecteert, sijnde desselfs authoriteyt en vermogen ook merkel, ge-</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is: De V.O.C. vaartuigen kunnen die van de peper- en kaneelvervoerders,<lb/>
die meestal naar het noorden varen en Cochin passeren, bijna niet mislopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Als die te Carimbali, waar Compagnies -soldaten waren vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nairos, nayars of nairs, leden van de ter kust van Malabar heersende krijgerskasto.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld: het voorgeven der Engelsen, dat zij schepen zullen zenden, is, enz.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Berkencour; Berkenkur, eigenlijk Vatakkumkur, vorstendom in Malabar, ongeveer<lb/>
9£ è, 10° N.B., van de kust gescheiden door het smalle rijkje Moutan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dat van 12 maart 1665 dateerde, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCXCIX.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Porca, eigenlijk Puraltkad, rijkje ter kust van Malabar met een belangrijke stad op<lb/>
9°20' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Moetedaville, naam, waaronder de 6 maart 1663 te Cochin gekroonde en in 1689 gestorven<lb/>
Koning Veera Kerala Varma bij de Nederlanders bekend stond. Hij was nl. de representant<lb/>
van een der tot de troon gerechtigde geslachten, dat der Moottavazhi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Onder den Koning van Cochin stonden negen Leenvorsten, zoals die van Porca,<lb/>
Vattakumkur, Cranganore, enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="512" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0512"/>
<para>sterkt door de schatten, hem mettet af ster ven van de overoude Koninginne
<fref ref="1"/> <lb/>
(die meer dan 100 jaren hadde geleeft) als erfdeel toegevloeyt, daerbij dan noch<lb/>
comende, dat hij en sijn broeder door ontsach van ’s Comp.es militie als wettige<lb/>
sucesseurs bevestigt en uytgeroepen sijn benevens noch eenige verdere veranderinge,<lb/>
in de regeringe voorgevallen, soo schijnt tselve niet anders te sullen veroorsaeken<lb/>
als meerder respect ende gerustheyt in ’s Comp.68 affairen derwaerts over.</para>
<folio>P. 273-274.</folio>
<remark>«Van Ooens verzekert
, dat van wilde kaneel .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... besuyden Cranganor
<fref ref="2"/>  niet een eenigh pondt is uytgevoert, maer dattet<lb/>
selve daer benoorden niet en soude sijn geschiedt, gingh niet vast ende, voor sooveel<lb/>
belangt den vertier van koopmanschappen ende de procure des pepers, descrepeert<lb/>
<fref ref="3"/>  sijn e. absoluyt met degeene, welke sustineren, dat men de negotie<lb/>
van den strandt te landewaert, daer den peper eygentlijk valt, behoorden te<lb/>
transporteren.</para>
<folio>P. 274.</folio>
<para>
(Onderkoopman Vertangen is met hem van mening
, . . . .)<lb/>
.... dat wij onsen handel uyt Teckencour
<fref ref="4"/>  ende de verdere plaetsen te landewaert<lb/>
weder behoorden in te trecken, vaststellende, dat men selfs tot Cochin<lb/>
grooter quantiteyt koopmanschappen slijten ende ook meerder peper tot deselve<lb/>
prijsen becomen sal, als dus verspreyt met cleyn respect te negotiëren.<lb/>
P. 274-275.</para>
<remark>«Volgens Van Goens handelden zo ook de Portugezen; er is 500 last peper te<lb/>
Cochin en Kalikoilang in voorraad; men heeft geen kruidnagelen beschikbaar voor de<lb/>
kust van Malabar; Perzië heeft nu maar 200000
<emph>‘ffi</emph> peper geëist; van Malabar is aan<lb/>
peper verzonden
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... naer Persia met Brouwershaven en de Hoop . 522 878 ®</para>
<para>naer Persia met de Vogelesangh . 106 077 15</para>
<para>naer Mocha met den Erasmus . 103 529 ®</para>
<para>naer Gale voor Cormandel en Bengale . 340 219 *8</para>
<para>tot Cochin aen de Guseratters vercocht . 33 350</para>
<para>naer Batavia met Amersfort . 745 738 ®</para>
<para><sub>p 27(J</sub> Somma peper 1 851 791 ®</para>
<remark>«De Erasmus met cargasoen van
/. 54803.10.13, vnl. specerijen , van Cochin via<lb/>
Suratte naar Mokka gezonden, is uit vrees voor Franse zeerovers 1 april van Suratte<lb/>
naar Gamron gevaren; daar is de lading, min f. 11090.6.14, die van boord ging,<lb/>
maar met f. 11503.12.14 aan andere goederen in Vogelesangh en de Hoop overgeladen,</remark>

<fnote ref="1">Dit was de moeder van den in 1663 gesneuvelde Koning uit een in 1646 met behulp<lb/>
der Portugezen op de troon gekomen ander geslacht. Zij was het, die na de dood van haar<lb/>
zoon „Moetedaville” als Koning aanwees. Daarna was zij gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cranganoro, Vorstendom en stad niet ver van de kust van Malabar op ongeveer<lb/>
10°12/ N.B. De stad is enige malen verplaatst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Descrepeert, afwijkt van, verschilt in mening met.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Teckencour, Tekkenkur, onafhankelijk rijk in Malabar, zuidelijk van Berkenkur, op<lb/>
ongeveer 9£° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="513" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0513"/>
<remark>die 25 juli te Basra kwamen; op 14 aug. ivas de handel er nog niet begonnen; Van<lb/>
Goens is aangeschreven gedurende de oorlog met Engeland de vaart op Mokka te<lb/>
staken; de om die oorlog versnelde fortificatie in het gouvernement Ceylon kost veel;<lb/>
de versterking van Cochin was op 4 jaar en
/. 40000 per jaar begroot
, maar zal nu<lb/>
tegen groter kosten eerder klaar zijn; Van Reede meent
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat, soo dese sckoone fortificatie gelijk als nu noch twee jaren werdt behartight,<lb/>
de stadt alsdan in volcomen ordre volbout ende in heerlijke defentie sal<lb/>
wesen, sijnde, God dank, reets al bequacm om dapperen en ontsaglijcken tegenstant<lb/>
te connen bieden.</para>
<folio>P. 278.</folio>
<para>
(Van Goens is voornemens
. . . .)<lb/>
.... om de drie Franciscaner munneken met genoegen van de toupassen uyt<lb/>
te setten ende naer Goa te versenden, nemende in desselfs plaetse 3 a 4 papen<lb/>
van hacr eygen volk, welke wij lesen, dat binnen en buyten de stadt overvloedigh<lb/>
souden wesen ook om de seven kerken, op Baypin
<fref ref="1"/> , Castello St. Jago
<fref ref="2"/> , St,<lb/>
André ende omtrent de stadt gelegen, ijder met een inlands priester te doen versorgen<lb/>
ende waermede de voorsz. toupassen seer vergenoegt ende tot ons genegen<lb/>
sijn gebleven, een seer nodigh volk van nutte ambachten wesende ende die oversulks<lb/>
discretelijk geregeert ende gemaintineert moeten werden tegens alle moetwil.</para>
<folio>P. 279.</folio>
<remark>«Deze priesters hebben de eed van trouw af gelegd; de inheemse priesterschap<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>. . . . thans soo van den presenten bisschop, door Joseph de S.^ Maria
<fref ref="3"/>  omtrent<lb/>
Cochin gelaten, alsnoch van eenige andere Roomse papen werdt gedrukt ende<lb/>
derhalven ook van deselve gaeme waren ontlast, mitsgaders dat den archidiacon<lb/>
ofte prelaet der S.1 Thomese Christenen heeft voorgestelt ende versocht hem alleen<lb/>
als bisschop te willen erkennen
<fref ref="4"/>  (gelijk sich reets al noemen laet), soo hebben<lb/>
wij in dit te consenteren te minder swarigheyt gevonden, alsoo denselven is geëxcommuniceert<lb/>
ofte in ’s Paus ban ende die wij ingevolge ook veel meer als den<lb/>
Roomsen bisschop sullen mogen vertrouwen, sijnde echter gerecommandeert in<lb/>
desen al sachtjens ende met sulken circumspectie en moderatie te procederen,<lb/>
dattet selve voor de geheele wereldt onopsprakelijk mach wesen.</para>
<folio>P. 280.</folio>

<fnote ref="1">Baypin, Vypeen, plaats gelegen ten noorden van het water, dat de lagunen achter do<lb/>
kust bij Cochin met de zee verbindt, ten zuiden van dat water ligt het eigenlijke Cochin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ook
<emph>Herport,</emph> p. 97 noemt St. Jago als een plaats in de buurt van Cochin, waar een<lb/>
Portugese kerk staat. Dat is ook met St. Andró het geval. Castello kan een nadere aanduiding<lb/>
bij St. Jago zijn, maar even goed een aparte plaats aanduiden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Joseph de Sta. Maria, een Carmeliet, die in jan. 1660 als missiebisschop naar de kust<lb/>
van Malabar was gezonden om de Thomas-Christenen onder de pauselijke stoel te brengen,<lb/>
maar die in 1663 had moeten vertrekken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier is dus een geestelijke bedoeld van de Syrische kerk, waarvan men de volgelingen<lb/>
in India gewoonlijk Thomas-Christenen noemt. Hier is bedoeld de Malabari Mar Thoma de<lb/>
Campo, gestorven in 1685, de voornaamste tegenstander van den in de vorige noot genoemden<lb/>
geestelijke.<lb/>
</fnote>

<pb n="514" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0514"/>
<remark>«In Cochin 5 of 6 scheepsboots te maken en de kosten goed te noteren
, daar er<lb/>
veel timmerlieden zijn; te Calicut kost de zeer goede cardamom 105 rsd. hel candyl<lb/>
van 500 in Cannanore is garnizoen van 80 man gelegd; in Canara is de inkoop van<lb/>
7 a 800 last rijst gecontracteerd<lb/>
»</remark>
<para>Twee monsters van canneel, in de landen van Canara vallende, hebben wij<lb/>
van daer becomen, sustinerende d’ e. Van Goens uyt de rapporten van den resident<lb/>
Bruyn
<fref ref="1"/> , dat denselven geheel ondeugende en binnensjaers crachteloos soude<lb/>
wesen. De voorsz. monsters, die nu beyde meer dan een jaer sijn geschildt, connen<lb/>
wij voor so smaekeloos niet aensien, of daermede soude d’E. Comp.e al merkelijk<lb/>
nadeel in de comsumptie van den costelijken Zeylonsen bast connen geschieden,<lb/>
dan soo de quantiteyt naer ’t voorgeven van voorsz. Bruyn niet en is van belangh,<lb/>
soo sal onse gerustheyt diesaengaende te grooter wesen. Niettemin hebben wij<lb/>
goedtge vonden U Ed. desel ve monsters nevens desen toe te stieren om onder de<lb/>
gelegentheden van Canara U Ed. consideratiën over desel ve ende den peper,<lb/>
aldaer vallende, mede te laten gaen.</para>
<folio>P. 286.</folio>
<remark>«28 febr. 1665 gaven de jaarrekeningen in Ceylon als resultaat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
De generale lasten van<lb/>
Colombo . /. 305 291.16. 3<lb/>
Jaffanapatnam . „ 93 770. 8. 3<lb/>
Gale . „ 184 247.15.11<lb/>
/. 583 310.—. 1<lb/>
Mallabar . „ 244 027.— .13<lb/>
Madure . „ 11 909. 2.14<lb/>
<ref>Mocha .</ref> . . 5 602, 1, 8<lb/>
Somma /. 844 848. 5. 4</para>
<para>
Generale winsten van<lb/>
Colombo . ƒ 148 235. 8. —<lb/>
Jaffanap.m . „ 242 735.19. 5<lb/>
Gale . „ 144 417. 6.15<lb/>
/. 535 388.14. 4<lb/>
Mallabar . „ 212 922. 4. 9<lb/>
Madure . „21 515.19. 5<lb/>
Mocha . „ 26 952.11. 9<lb/>
/. 796 779. 9.11</para>
<para><ref>Somma comt noch ten achteren /. 48 068.15. 9</ref><lb/>
P. 287. '</para>
<remark>«Terwijl Leendertsz uit vrees voor Sjivadji
- vgl.
<ref>Daghregisters, p. 142 - </ref>met</remark>
<para>de waardevolste waren in Goa was
, . . . .)</para>
<para>.... is evenwel de logie in Wingurla beset gebleven ende door ons volk, versterkt<lb/>
met eenige inlandse huyrlingen, ingehouden, hetwelk de gem. resident ook</para>

<fnote ref="1">Govert de Bruyn maakte zich later aan knoeierij schuldig en vluchtte in 1674 naar de<lb/>
Portugezen in Goa.<lb/>
</fnote>

<pb n="515" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0515"/>
<para>meent de eenigste oorsaek van de behoudenis van die plaets geweest te sijn ende<lb/>
waervoor hij sustineert, dat de Coningh ons wel een goede recognitie soude schuldig<lb/>
sijn, maer wij maken niet veel staet, dat sijn discretie soo groot sal sijn.</para>
<folio>P. 288.</folio>
<remark>«De kooplui aldaar hebben door hei afnemen van Compagniesgoederen weer<lb/>
f. 1200 af betaald op hun schuld uit de tijd van Baeherach; 28 febr. 1665 was er<lb/>
in een jaar gewonnen f. 100411 en uitgegeven f. 15808 ; van daar is ontvangen cargasoen<lb/>
van f. 31359, vnl. katoenen garens, terwijl er door gebrek aan scheepsruimte vrij<lb/>
veel gebleven is; uit Malakka is car gasoen van f. 33909 naar Wingurla gezonden,<lb/>
vnl. Japans staaf koper en kamfer<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen hebben Angidiva
<fref ref="1"/>  verlaten ende possessie genomen van de stad<lb/>
Bombain, haer eyndelijk door de Portugesen getransporteert, alwaer sij haer best<lb/>
doen om haer te verstercken met het trecken van de inwoonderen der omgelegen<lb/>
plaetsen met vergunninge van veel immmiiteyten ende vrijheden, meer dan bij<lb/>
de tijden der Portugesen in gebruyk sijn geweest. Maer mettet oorlogh, tusschen<lb/>
haer ende de Nederlanden ontstaen, sal dat werk licht alwat verachtering comen<lb/>
te lijden.</para>
<para>
De gouverneur van Condewaer
<fref ref="2"/>  sou een sterkte begrepen hebben op Angediva<lb/>
voomt. ten behoeve van Siwasi tegen een quade tijd ende dat hem het vastelandt<lb/>
te bang mogte worden gemaekt.<lb/>
P. 290-291.</para>
<remark>«Te Goa is bij Leendertsz. gekomen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Hans Huysing, uyt S weden geboortigh, met sijn soon, verhalende, hoe sij<lb/>
in september 1663 uyt Sweden in zee gelopen waren met 2 schepen, door die van<lb/>
de admiraliteyt uytgerust, doch dat het eene al terstondt van haer afgeraekt was<lb/>
ende sij ook genootsaekt waren geworden haven te kiesen in Gottenburgh, van<lb/>
waer in junio 1664 weder uyt waren gelopen nae de cust van Africa, daer se een<lb/>
maendt toegebracht hebbende aen S.1 Vincent, sijn se voort recht toe na Mosambique<lb/>
geseylt ende daer aengecomen 2 february 1665. ’t Schip was genaemt de<lb/>
Valk ende de commandeur Hendrik Gerritsen Reehelin met ordre van de admiraliteyt,<lb/>
dat bij aflijvicheyt van denselve hij, Hans Huysingh, in de plaets soude<lb/>
succederen ende, als de voorsz. commandeur, die ordre ter sijde stellende, goedtge<lb/>
vonden ende vastgestelt had daertoe te nomineren de schipper van ’t schip,<lb/>
genaemt Adriaen Jansen Man, hebbende voor desen de Nederlandse Comp.e<lb/>
gedient voor stierman, soo was daerover questie ontstaen. Om dewelke hij met<lb/>
bewilligingh van de commandeur sijn afscheyt genomen had ende in ’t leste van<lb/>
may met sijn soon, sijnde een stierman, tot Goa aengecomen was, sijnde het schip<lb/>
de Valk nae ’t Rode Meyr gestevent op een goede buyt
<fref ref="3"/> .</para>
<folio>P. 292-293.</folio>
<remark>«De Iluysings willen graag in Nederlandse dienst komen; hoop, dat, als Sjivadji<lb/>
vrede mei den Groot-Mogol sluit, te Wingurla minder personeel nodig zal zijn; in</remark>

<fnote ref="1">Angidiva, Anjediva, tot voor kort Portugees eiland op 14°45' N.B. en 74°10' O.L.;<lb/>
de Engelsen waren er in jan. 1663 geland, vóór ze Bombay van de Portugezen overnamen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Condewaer, Kundapur, plaats ter westkust van India op ongeveer 13°40/ N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nadere gegevens vermag ik hieromtrent niet te geven.<lb/>
</fnote>

<pb n="516" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0516"/>
<remark>Bengalen zijn van sept. tot nov. 9 Nederlandse schepen gekomen, benevens 2 uit<lb/>
patria . ...<lb/>
»</remark>
<para>.... ende daer besij den op 24en september de jagten Erasmus, Zirkzee ende<lb/>
Lansmeer, de ... . twee Engelse schepen van Cormandel vervolgende ofte opsoekende,<lb/>
ter reede van Bellesoor verschenen, alwaer dan ten anker gevonden<lb/>
sijnde, soo meenden d’onse deselve aen te tasten; dan d’Engelse, van ’t veroveren<lb/>
van Mr. Sjersys scheepken tot Masulpatnam kennisse hebbende, capten kabel en<lb/>
tou ende begaven hun geswindelijk naer de wal om de rivier binnen te loopen,<lb/>
maer, aen de grondt gerakende, vierden wel van d’onse met cannoneren dapper<lb/>
begroet, edoch door het hooge springh
<fref ref="1"/>  ende de hulpe der Moren van landt<lb/>
gedaen, soo salveerden hun in de voorsz. Bellesoorse rivier, alwaer, aen de pestilentiale<lb/>
coortsen veel volks en onder deselve een van hunne capiteynen verlooren<lb/>
hebbende, van de resterende geen 20 gesonde mannen overigh souden wesen ende<lb/>
echter gaven sij noch al voor van dit saysoen naer Europa te sullen retourneren,<lb/>
daerin te minder geloof mach werden gestelt, omdat door de darde hand aen d’onse<lb/>
hadden doen veylen quantiteyt salpeter, suyker ende armosij nen.</para>
<folio>P. 294-295.</folio>
<remark>«Op aanraden van den resident Blake is de rede van Beüasore tot Koningsrede<lb/>
verklaard; een Cies. vaartuig met 34998 suiker verging op de Ganges; 275735<lb/>
kwam van Bengalen naar Batavia , 3000 pak zal naar Perzië gaan ; er is te Hugli<lb/>
1500 zak, d.i. 3022328
<ref>&lt;0? </ref>salpeter; in februari zal er nog 400000 bij komen; de Engelsen<lb/>
kochten 1224000 te Patna<lb/>
»</remark>
<para>
Een gansch moeyelijke saké wesende, dat wij, door ’t stilsitten der Engelse<lb/>
den handel in Pattena nu genoegsaem alleen hebbende, thans in Bengale soo<lb/>
benepen en verlegen sijn om geldt, sullende de 620000 gulden, uyt Japan en<lb/>
Malacca derwaerts versonden, maer ruym connen strecken tottet betalen van<lb/>
f 420000.- met den verlopen interest, item 24000 gulden aen wisselbrieven uyt<lb/>
Pattena ende noch f 84000.-, die de Comp.e tot Cassimabasaer over geleverde<lb/>
sij de schuldigh staet ende wert oversulks bij de vrunden gecalculeert, dat niet meer<lb/>
dan noch 400 balen sijde voor Japan sullen connen versorgen, daeraen te minder<lb/>
gelegen sal wesen mits d’ongemeene en noyt gehoorde slechte advance, die de<lb/>
Bengaelse sijde aldaer jongst gegeven heeft.<lb/>
P. 296.</para>
<remark>«Van Bengalen vertrokken 12 nov. twee jachten, cargasoen f. 40060.3.13, naar<lb/>
Ceylon, benevens twee retourschepen met cargasoen van f. 555597 .12; aan de Kaap<lb/>
moet de kostelijkste waar, nl. zijde en textiel, over de retourvloot verdeeld worden ;<lb/>
naar Ceylon brengen die vier schepen 150 last rijst; het jacht Kat is opgelegd; Moorse<lb/>
schepen geanimeerd meer rijst van Bengalen naar Ceylon te brengen<lb/>
»</remark>
<para>
’s Lands regeringe verbleef in Bengale noch als voor desen; continuerende<lb/>
Mameth Isoph in sijn gouvernementen van Bellesoor en Piply ende bleven U Ed.<lb/>
ministers op onse recommandatie voornemens met denselve te reconsiliëren, ten<lb/>
ware dat door den commissaris ,van den nabab Cha Estachan uyt ’s Conings last<lb/>

<fnote ref="1">Springh, springtij , hoge vloed.<lb/>
</fnote>

<pb n="517" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0517"/>
op de menigvuldige clagten der inhabitanten tot ondersoek van saken derwaerts<lb/>
gesonden, wiert overwonnen
<fref ref="1"/>  ende gelicht, maer door geldt en geschencken meent<lb/>
men, dat hij sich noch wel sal redden en stacnde blijven. Hebbende God de Here<lb/>
beyde de voorsz. plaetsen in den jongsten heeten tijdt generalijk met soo sware<lb/>
siekten ende sterften besocht, dat van ons cleyn hoopken tot Piply, maer 5 persoonen<lb/>
wesende, drie adsistenten sijn weggenomen, voorts ’t opperhooft doodt<lb/>
krank ende sijnen secunde mede siek gebleven is.</para>
<para>Den gesant Ghosia Ameth
<fref ref="2"/>  is tot Ougly wel gearriveert ende stontsaen onse<lb/>
missive met de rariteyten tot vereringe door d’e. Van Wachtendonk ende den<lb/>
raedt aen gemelte heer nabab Cha Estachan naer Decca opgesonden ende overgelevert,<lb/>
hebbende sijne hoogh.1 den eliphant ende ’t metael canon tot Ougly wel<lb/>
laten accepteren en ontfangen, maer sich over ons voorsz. schrijven noch niet<lb/>
verclaert, schijnende bevorens te willen spreken den heere Mirsa Melkbeek, welke<lb/>
hij benevens den koopman Santvoort uyt Ougly naer Decca heeft geroepen ende<lb/>
die ook derwaerts vertrocken sijn. Dan aengesien d’onse alsnoch gansch geen misnoegen<lb/>
van sijne gemelte hoogh.1 was voorgecomen, soo bleven in hope, dat sich<lb/>
alles beter soude schikken, als bevorens hadden gevreest. Om de geroofde 2000<lb/>
ropia
.... gerestitueert te crijgen heeft denselven h.r nabab mettet uytsenden<lb/>
van ruyters en knechten al eenige vigeureuse middellen aengewent.</para>
<folio>P. 298-300.</folio>
<remark>«Eind juni was in Bengalen in een jaar gewonnen f.
<emph>164382.5.8,</emph> uitgegeven<lb/>
f.
<emph>72828.18.14;</emph> gebeurtenissen ter Westkust, vgl.
<ref>Westkust, p. 54r-55</ref>; de handel ligt<lb/>
er stil ; aan de Kaap wegens het om de oorlog vergrote garnizoen rijsttekort gevreesd,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 26 dec., p. 416 </ref>»</remark>
<para>
Een sodanigen nieuwen fort royael met vijf puncten
<fref ref="3"/> , als U Ed. hebben<lb/>
believen goedt te vinden aen de Caep te doen bouwen, sal een swaer en niet min<lb/>
excessijf costelijk werk wesen, dat nae alle apparentie in vele jaren niet en sal<lb/>
connen werden geabsol veert. Aen arbeyders tot den opbouw van dien sal ’t ginder<lb/>
meest gebreeken en, soo die uyt het vaderlandt of van hier souden moeten werden<lb/>
besteldt, sal het seer beswaerlijk aen te halen wesen, te meer de levensmiddelen<lb/>
tot sulken grooten hoop volks daemevens sullen dienen bestelt.<lb/>
P. 306-307.</para>
<remark>«Godske en Wagenaer hebben het terrein aangegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Mette onverwachte comste van ’t Engelse schip de Royael Charles uyt Suratta<lb/>
aen de Caep vertoonde sich een schoone kans om daeraf meester te worden, ingevalle<lb/>
daertoe scheepsmacht bij de werken ware geweest, jammer sijnde, dat den<lb/>
aenslagh, die met Loosduynen daerop gemaekt was, is comen te mislucken, sijnde<lb/>
al een costelijk geladen schip geweest
<fref ref="4"/> .<lb/>
P. 308.</para>

<fnote ref="1">Overwonnen in de betekenis van: schuldig verklaard.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chodja Amat was als gezant door den Onderkoning van Bengalen naar den Gouv.Gen.<lb/>
gezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ook in
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 334, 26 aug. 1665, wordt gesproken over het besluit van Heren<lb/>
XVII om aan de Kaap een „roj'ale fortresse” met vijf punten te bouwen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Uitvoeriger:
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 336-337.<lb/>
</fnote>

<pb n="518" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0518"/>
<remark>«De Sultan van Bantam heeft ondanks zijn toezegging geen vluchtelingen uitgeleverd).<lb/>
</remark>
<para>Sedert een tijdt herwaerts sijn hier soo nu als dan altemet al goede partijen<lb/>
van haer ingesetenen, mans, vrouwen ende kinderen, tot ons overgecomen, versoekende<lb/>
onder onse protectie te mogen leven gelijk andere ondersaten om de<lb/>
sware lasten, die sij dagen, dat haer aldaer opgeleydt worden, meer dan se connen<lb/>
dragen, hetwelk wij haer bij provisie hebben toegestaen, niet soo seer omdat veel<lb/>
goeds van dat volk te verwachten sij, een luy ende boosaerdig geslacht van menschen<lb/>
sijnde, als wel om die van Bantam daerdoor te leren, van hoe pernicieusen<lb/>
gevolgh het sij voor landen ende plaetsen diergelijke quade maximen tegen malcander<lb/>
te gebruyken ende dat wij mede wel occasie souden connen vinden haer<lb/>
afbreuk ende nadeel te doen, op hope dat se daerdoor tot beter verstant comen<lb/>
ende sullen leren begrijpen, dat men een ander niet en behoort te vergen, ’tgeen<lb/>
men self niet geem wil lijden. Sijn Hoogh.4 heeft al eenmael ofte twee door den<lb/>
resident Ockersen <fref ref="1"/>  doen versoeken om de overleveringh van deselve, daer wij<lb/>
telkens op hebben doen antwoorden daer bereydtwilligh toe te sijn, mits sij van<lb/>
hare sij de mede soo doende, waerbij het gebleven is.</para>
<para>Besijden dit hebben wij noch een cleyn different met Sijn Hoogh.4 gehad<lb/>
over een actie van sluykerije, door eenige burgers alhier tot Bantam, soo sij seggen,<lb/>
gepleegt, deselve begrootende op 600 rijksdaelders ende daerover begerende recht<lb/>
van ons gedaen te hebben. Wij hebben de geroerde burgers daerop gehoort, die<lb/>
wel bekennen met een vacrtuygh, onvertolt, van Bantam vertrocken te sijn, doch<lb/>
niet voordat se de tolmeesters verscheyden malen gewaerschout hadden, dat se<lb/>
het vaarthuygh vilden comen visiteren, daer se van in gebreke waren gebleven,<lb/>
behalven dat sij ook niet van waerdije hebben uytge voert. Hetwelk wij Sijn Hoogh.4<lb/>
in antwoordt hebben bekent gemaekt met presentatie evenwel, dat ingevalle<lb/>
Sijn Hoogh.4 iemandt geliefde last te geven deselve burgers alhier voor de justitie<lb/>
aen te spreken, wij sorge souden dragen, dat hem goedt recht soude geschieden,<lb/>
niet min dan of het de Comp.e selve aenging ende als Sijn Hoogh.4 daer niet toe<lb/>
wilde verstaen, soo sijn wij noch nader gecomen ende hebben presentatie gedaen,<lb/>
opdat andere onschuldige daer niet om mogten comen te lijden, gelijk het onredelijke<lb/>
menschen sijn, die haer aen geen recht en binden, voor rekeningh der gem.<lb/>
burgers tot boete te betalen 400 realen, maer en heeft die niet begeren aen te<lb/>
nemen, nochte wij ook sijn vollen eysch te voldoen om de consequentie ende dat sij<lb/>
wel alle dagen met soodanige ongefundeerde actiën souden connen voor den dag<lb/>
comen ende waerbij die saké soo gebleven is.</para>
<folio>P. 309-311.</folio>
<remark>«Aan den Sultan wordt 40 realen per maand aan huur voor de loge betaald &gt;<lb/>
gelukkig is vrij veel peper uit Bantam gekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Tusschen ons ende de Sousouhounan Mataram en is dit jaer gansch niet voorgevallen:<lb/>
hij houdt hem stil ende wij en moveren hem ook niet, alsoo de minste<lb/>
correspondentie met die Vorst de beste is. Hij schijnt soo nu als dan ’t een of ’t<lb/>

<fnote ref="1">Ocker Ockersz., assistent, werd in 1666 resident te Bantam, 1669 licentmeester te<lb/>
Batavia, 1670 koopmansrang, 1676 tevens sjahbandar, 1677 opperkoopman, 1680 gezant naar<lb/>
Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="519" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0519"/>
ander bijderhandt te willen nemen, maer daer en volgt niet op. De vaert uyt desselfs<lb/>
havens op Batavia is de Comp.e ende de goede ingesetenen een seer gewenschte<lb/>
saek, soo om de overvloedt van houtwerken, die wij van daer trecken, als om de<lb/>
eetwaren, die het land uytgeeft, maer den rijsoogst is dit jaer al wat schaers geweest,<lb/>
dat ons al becommeringh gemaekt heeft ende oorsaek is geweest, dat den<lb/>
prijs, die lang op 12 realen had gestaen, weder te verhogen ende te stellen eerst op<lb/>
15 ende daerna op 25 realen het last, waernae ook de toevoer vrij gewackert is,<lb/>
soodat wij wel verhopen buyten necessiteyt te blijven.</para>
<folio>P. 312-313.</folio>
<para>Het rijsplanten gaet in de landen van Batavia noch al voort, maer met<lb/>
soodanigen ijver niet, als wel behoorde, soo de ingesetenen, insonderheyt de<lb/>
Javanen en de Bougys, soo traegh ende luy niet en waren. Ook soo heeft misschien<lb/>
de lage prijs van 12 r.a het last, daer se langh op gestaen heeft, daer geen goedt in<lb/>
gedaen ende hetwelk nu weder behoort te beteren. Seer groote quantiteyt koebeesten<lb/>
is hier dit jaer weder uyt het gebergte aen de sijde van Craoan <fref ref="1"/>  te lande<lb/>
aengebracht soo door de Javanen dier plaetsen als door onse eygen ingesetenen,<lb/>
die daer op uytgaen ende profijt met weten te doen. Ook heeft Batavia rechtevoort<lb/>
overvloedt van verkens, die de inlanders veel aenqueeken
<fref ref="2"/> , dat beyde in dese<lb/>
tijdt een gewenschte saek is ende de schaersheyt van ’t gesouten vlees ende speek<lb/>
moy in ’t gemoet
<fref ref="3"/>  comt.</para>
<para>
Ongemeen cleyne quantiteyt peper is hier dit jaer aengebracht, soo het<lb/>
schijnt door de schrale gewassen, die verscheyden landen hebben gehad, waerdoor<lb/>
dan ook de pakhuysen sooveel minder aftrek van kleden en andere coopmanschappen<lb/>
gehad hebben, soodat de winsten over de 2 tonnen minder sijn geweest<lb/>
dan ’t jaer tevoren.<lb/>
P. 314-316.</para>
<para>
Ende alsoo het raedhuys bevonden wordt voor den presenten ommeslach,<lb/>
die noch van tijd tot tijdt staet toe te neemen, wat becrompen om te comen ende<lb/>
niet vertreks genoegh te hebben om de respective collegiën van justitie, weesmeesteren,<lb/>
commissarissen etc.a mitsgaders de secretariën, totte selve behorende,<lb/>
bequame plaats te geven, soo hebben wij goedtgevonden hetselve aen wedersijde
<fref ref="4"/> <lb/>
met een goede camer te vergroten ende daer noch bij te voegen eenige gevangenhuysen<lb/>
ende andere gemacken voor den geweldige ende cipier, gelijk daer van aen<lb/>
de westsijde al werk begonnen is.<lb/>
P. 315-316.</para>
<remark>«De muur van het pakhuis aan de zeezijde van hei kasteel is versterkt; voornemen<lb/>
daarop
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in plaets van een pannendak boven de tweede verdieping met een platte<lb/>
solderingh te maken, met steen ende calk gevloert, op de wijse gelijk de grote

<fnote ref="1">D.i. Krawang.</fnote>
<fnote ref="2">Een onverwachte mededeling, daar de inlanders vrijwel allen Moslims waren, voor<lb/>
wie een varken een onrein dier was. Bedoeld zijn mogelijk Christenen onder hen, eerder echter<lb/>
de Chinezen.</fnote>
<fnote ref="3">In’t gemoet, tegemoet.</fnote>
<fnote ref="4"><emph>Oud Batavia,</emph> § 514 zegt alleen: Naar het Westen vergroot.</fnote>

<pb n="520" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0520"/>
<ref>gebouwen in Hindustan, op de Cust Cormandel ende tot Bengale worden gemaekt,</ref><lb/>
P. 317.</para>
<remark>«De „ ketenboeven
” overgeplaatst naar hei slavenkwartier; hun oude verblijf is nu<lb/>
ingericht voor kledenwinkel, dagelijkse kas en wapenkamer; de blokmakers overgebracht<lb/>
naar de scheepstimmerwerf; alleen zwaardvegers en kuipers werken nog in hei<lb/>
kasteel; het huis daar, waar vroeger de, ambachten werden uitgeoefend, wordt afgebroken;<lb/>
hoop, dat de kapel in hel kasteel voltooid zal raken; in de nieuwe kruittoren<lb/>
„in de colck der molenwerken” is 125000 buskruit opgeslagen; die op Onrust is nog<lb/>
niet gebouwd; ook de zaagmolen kreeg een stenen waterloop; de vis- en rijstmarkt, tot<lb/>
dusverre van bamboe en atap, is op een stenen voet gezet met houten stijlen en pannendak;<lb/>
ook het Chinese hospitaal zal in steen herbouwd worden; verbetering van de schans<lb/>
Noortwijck en hei wachthuis van de Antjolse vaart<lb/>
»</remark>
<para>Uytwijsende de Batavise negotieboecken, ultimo augustij verleden nae oudt</para>
<para>het hospitael .</para>
<para>de gemeene oncosten .</para>
<para>de equippagie van schepen . .</para>
<para>betaelde soldijen .</para>
<para>maendlijke rantsoenen
....</para>
<para>fortificatie .</para>
<para>verbeteringh der stadt Batavia<lb/>
chaloupen ende cleyn vaertuygh<lb/>
betaelden interest .</para>
<para>Daer jegens bedragen de winsten op de coop-</para>
<para>manschappen in gem. tijd . /.I 199 753</para>
<para>de generale incomsten . „ 360 048</para>
<para>de rekening van schencagie credit tesamen . . „ 6 149</para>
<table n="44">
<row n="44" row="1">
<cell n="44" row="1" col="1">, als</cell>
<cell n="44" row="1" col="2">volgt:</cell>
</row>
<row n="44" row="2">
<cell n="44" row="2" col="1">6</cell>
<cell n="44" row="2" col="2">294</cell>
</row>
<row n="44" row="3">
<cell n="44" row="3" col="1">341</cell>
<cell n="44" row="3" col="2">384</cell>
</row>
<row n="44" row="4">
<cell n="44" row="4" col="1">849</cell>
<cell n="44" row="4" col="2">733</cell>
</row>
<row n="44" row="5">
<cell n="44" row="5" col="1">550</cell>
<cell n="44" row="5" col="2">540</cell>
</row>
<row n="44" row="6">
<cell n="44" row="6" col="1">236</cell>
<cell n="44" row="6" col="2">124</cell>
</row>
<row n="44" row="7">
<cell n="44" row="7" col="1">7</cell>
<cell n="44" row="7" col="2">533</cell>
</row>
<row n="44" row="8">
<cell n="44" row="8" col="1">1</cell>
<cell n="44" row="8" col="2">857</cell>
</row>
<row n="44" row="9">
<cell n="44" row="9" col="1">3</cell>
<cell n="44" row="9" col="2">958 <fref ref="1"/> </cell>
</row>
<row n="44" row="10">
<cell n="44" row="10" col="1">167</cell>
<cell n="44" row="10" col="2">355</cell>
</row>
<row n="44" row="11">
<cell n="44" row="11" col="1">164</cell>
<cell n="44" row="11" col="2">770</cell>
</row>
</table>
<para>/. 1 565 950</para>
<para>P
323-324 Comt ten achteren /. 598 820</para>
<remark>«Aan activa blijven te Batavia f. 4786927 en aan schulden f. 3352075 tegen \%<lb/>
p.m.; er zijn 330 vrijburgers,<lb/>
»</remark>
<para>.... dat mettertijd nochal wat van te verwachten staet. Het aenbesteden van<lb/>
Comp.es werken . . . . sal vele van deselve een goedt middel connen wesen om<lb/>
profijt met te doen.</para>
<folio>P. 327-328.</folio>
<para>
Tot secretaris van Rade van India wordt in plaets van de e. Pieter Marville
<fref ref="2"/> ,<lb/>
die naer Amboina gegaen is om dat gouvernement te bededen, op sijn vrijwillige<lb/>
aenbiedinge gebruykt d’e. Joan van Riebeek, jongst commandeur in Malacca, te<lb/>

<fnote ref="1">Wellicht moet dit 3950 zijn, de optelling klopt dan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pieter Marville was in 1650 eerste klerk ter secretarie, 1660 werd hij van koopman<lb/>
secretaris van Gouv.Gen. en Rade, van eind 1665 tot zijn dood in april 1667 gouverneur van<lb/>
Amboina.<lb/>
</fnote>

<pb n="521" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0521"/>
weten bij provisie ende totdat eenigh ander emportanter employ voor sijn e. sal<lb/>
voorcomen.</para>
<folio>P. 328-329.</folio>
<remark>«De last van Heren XVII maar eens per jaar en niet eens per half jaar de interest<lb/>
van de depositogelden uit te betalen is niet uitgevoerd
, daar gevreesd wordt
, dat de<lb/>
kapitaalgevers zich dan zullen terugtrekken<lb/>
»</remark>
<para>
Dat hetselve proces <fref ref="1"/>  soo langh getraineert geworden is, connen wij de goede<lb/>
devoiren van den
.... Raedt niet te laste leggen, maer is de gevangen daer self<lb/>
de eenigste oorsaek van, die van tijd tot tijd dileyen heeft gesocht ende de Raedt<lb/>
heeft hem de maet willen volmeten.<lb/>
P. 331.</para>
<remark>«Als de oorlogsgevaren kleiner worden
, zullen de pakhuizen op Onrust voor<lb/>
„ oncostélijcke
” waren worden uitgebreid; wegens hel ,, bouillant naturel van de natie
”<lb/>
weinig verwacht van een Franse O.I.C.; hel is moeilijk achter particuliere handel te<lb/>
komen<lb/>
»</remark>
<para>
Deselve quael vint overal sooveel voorstanders ende hantbieders, datter<lb/>
selden wel achter te comen is. Goede commissarissen souden daer veel in connen<lb/>
doen, maer daertoe persoonen uyt te vinden, die men sulks met gerustheyt soude<lb/>
mogen vertrouwen, dat heeft sijn swarigheyt om de bijsondere qualiteyten, die<lb/>
daertoe worden vereyscht ende dat daertoe wel souden connen worden gecosen,<lb/>
die self weder een commissaris souden noodigh hebben om op haer doen te letten.<lb/>
Wij nemen evenwel aen alle vlijt ende neerstigheyt aen te wenden, die tot weringe<lb/>
ende stuytinge van dien schadelijken ende voor de Comp.e ruïneusen handel<lb/>
eenigsints sal connen worden bedacht, alsmede van de pracht ende overdaet, die<lb/>
wij bekennen moeten, dat hier soo hoogh sij gesteygert, soo onder cleyn als groot,<lb/>
dat het den hemel schijnt te sullen moeten verdrieten. Die rijk sijn, gaen daerin<lb/>
voor ende laten vele onder deselve wel blijken, dat se niet swaer ende consequent<lb/>
ook wellicht niet eerlijk aen haer middelen gecomen moeten sijn ende de geringe<lb/>
volgen het nae, veeltijds boven haer vermogen ende waertoe dan dikmael ongeoorlofde<lb/>
practijken moeten werden gebruykt meestal tot laste van de Comp.e.<lb/>
P. 333-334.</para>
<remark>«In toenemende male worden goederen ten particulieren bate mei de retourschepen<lb/>
meegestuurd; koopman Willem Alma op last der XVII ontslagen; Speelman gestraft
,<lb/>
vgl.
<ref>Speelman, p. 32</ref>; Heren XVII leggen aan de majoors Van der Laen en Sloot of<lb/>
Sloet 20 realen kostgeld per maand toe<lb/>
»</remark>
<para>
Hier is altijd gebruykelijk geweest, dat, wanneer een hooftofficier des nachts<lb/>
nae ’t passeren van de hooftronde de ronde doet ende een geslooten wacht wil<lb/>
passeren, het woordt moet geven aen den officier van de wacht, aleer hij ingelaten<lb/>
wordt, al was ’t de Generael self, omdat men bij nacht niemandt en behoeft te<lb/>
kennen, gelijk wij geïnformeert worden, dat soo in ’t vaderlandt als overal mede<lb/>
die usance is. Begeren U Ed. nu, dat sulks anders geschiede, wij sullen het geem<lb/>
nacomen.<lb/>
P. 337.</para>

<fnote ref="1">Dat tegen Coyet.<lb/>
</fnote>

<pb n="522" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0522"/>
<remark>«Stormen bij de Kaap slaan de retourvloten vaak uiteen; wegens de oorlog met<lb/>
Engeland moeien de schepen bijeen blijven; men zal zich houden aan do last de vloot<lb/>
vóór de door Heren
<emph>XVII</emph> bepaalde datum te doen vertrekken, ook al zijn schepen van<lb/>
buitenkantoren nog op komst; voortaan zullen 5 a 6 te repareren jachten apart naar<lb/>
patria mogen vertrekken; uitkomende schippers doen zich ten opzichte der kooplieden<lb/>
vaak te veel gelden; herhaling van het verzoek tot uitzending van jonge theologanten<lb/>
als krankbezoekers ,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . maer het mosten geschikte ende modeste luyden sijn: aen uytstekende<lb/>
geleertheyt is hier wel minst gelegen.</para>
<para>De ordre, die U Ed. hebben gelieven te beramen aengaende de uytcomende<lb/>
vrouwen ende dochters, waerbij desel ve worden verplicht 15 jaren in ’t landt te<lb/>
blijven, heeft wel haer reden, omdat het over- ende wedervaren van familiën de<lb/>
Comp.e lastigh valt ende ook het oogmerk van de colonie daermede niet bereykt<lb/>
en wordt, tensij se in ’t landt blijven tenminste een geruyme tijdt van jaren,<lb/>
maer aen d’ander sijde wordt ook bevonden, dat hetselve lange verbandt de gem.<lb/>
vrouwen ende dochters seer nadeeligh comt te wesen ende oorsaek is, dat se blijven<lb/>
sitten ende tot geen huwelijk en connen comen, omdat ijdereen, voomamentlijk<lb/>
luyden, die haer fortuyn al wat gemaekt hebben, hem ontsiet in soodanigen<lb/>
swaren predicament te steken, te meer om de clausule waermede hetselve noch<lb/>
beswaert wordt, namentlijk dat de mannen, die haer comen te trouwen, aen het<lb/>
geseyde verbandt vast blijven, ook naer de doodt van hare vrouwen, dat ons onder<lb/>
U Ed. welnemen dunkt al wat een harde conditie te wesen, waerom wij niet hebben<lb/>
connen nalaten U Ed. met eerbiedigheyt voor te dragen, of U Ed. niet souden<lb/>
connen goedtvinden daer wat moderatie in te gebruyken ende toe te staen,dat<lb/>
soodanige vrouwen ende dochters, hier tot een goedt huwelijk gecomen ende genegen<lb/>
sijnde weder nae ’t vaderlandt te keren, hetselve verbandt met een goede<lb/>
somme gelds souden mogen redimeren ende afcoopen nae gelegentheyt der middelen<lb/>
alsmede der jaren, die se noch verbonden sijn. Wij meenen, dat hetselve niet<lb/>
ondienstigh soude wesen.</para>
<folio>P. 340-341.</folio>
<remark>«Noodzaak van goede afrekening van in patria aan verwanten van personeel uitbetaalde<lb/>
maandgelden; dit neemt steeds toe
, ofschoon gehuwden hun salaris in de Oost<lb/>
wel nodig hebben; harpuis uit Azië kan in noodgevallen gebruikt worden, maar is duur<lb/>
en slecht; een vat teer, er mee gemaakt, komt op
ƒ . 90, driemaal de prijs in Nederland;<lb/>
Formosaanse smeekolen kunnen van Ki-Lung komen; houtskool is minder deugdelijk;<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> wordt verzocht vooral niet op de aanvraag van contant geld te besnoeien<lb/>
»</remark>
<para>
Het lichten der gelden uyt de schepen, die achter Hitlandt om uytgesonden<lb/>
sijn, comt ons hier gansch niet wel. Bijsonderlijk doet ons seer, dat mettet schip<lb/>
Kennemerlandt soo een goede somme van 125 duysent aen ducaten sij verongelukt.<lb/>
Het jagt den Achilles, in compe. van ’t schip Middelburgh uytgelopen ende<lb/>
omtrent de periculeuse Ferose clippen<fref ref="1"/>  van hetselve afgeraekt, en comt hier mede<lb/>
niet te voorschijn.<lb/>
P. 345.</para>

<fnote ref="1">Bedoeld zijn de Far Oer.<lb/>
</fnote>

<pb n="523" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0523"/>
<remark>«Voor 287101 rsd. aan wissels op patria zijn uitgegeven , w.o. 11686 van de<lb/>
weesmeesters voor de erfgenamen van De Vlaming; de retourvloot van 7 schepen staat<lb/>
onder Jacob Cau; cargasoen ter waarde van f. 529990.17 van Batavia, vnl. peper<lb/>
f. 243100 en suiker f . 59000, envan Bengalen f. 555597 . 12.1, vnl. zijde f. 253625.11.13<lb/>
en textiel; te Batavia blijft in de pakhuizen voor f. 1651945; winsten in 1665 gemaaid:<lb/>
»</remark>
<para>Op de voyagie naer Sumatra’s Westcust in 12 maenden boven alle ongeld</para>
<para>zuyver g’advanceert . /. 21 729. — . 9</para>
<para>op de voyagie naer Hocksiew in 10 £ maandt ,,179 050. 7.15</para>
<para>op ’t comptoir Tonckuin in 12 m . ,, 99 069.12. 3</para>
<para>op de voyagie naer Banjarmassin in 726/30 m. „ 4 628.16.15</para>
<para>op de voyagie naer Maccassar in lOVso m. . „ 58 224. 9. 5</para>
<para>op ’t comptoir Parsia in 12 maenden ... „ 337 391. 9. 6</para>
<para>op ’t comptoir Malacca in 12 maenden . . „ 3 846. — . 3</para>
<para>op de voyagie naer Palimbangh in 12 m. . . ,, 30 867.17.13</para>
<para>op ’t comptoir Souratta in 12 m . ,, 494 256.18. 1</para>
<para>op de Chormandelse comptoiren in 12 m. . . „ 589 521.14.15</para>
<para>op ’t comptoir Jamby in 12 maenden ... „ 62 593.11.10</para>
<para>op ’t comptoir Nangasachy in Jappan in</para>
<para>11
<super>7/10</super> m . „ 587 158.14.13</para>
<para>op de voyagie naer Cambodia in 119/io
<super>m</super>- • » 1 190.19.11</para>
<para>op ’t comptoir Wingurla
<ref>inl2m</ref> . „ 79 029.17.15</para>
<para>op de voyagie naer Arraccan in 14£ m. . . „ 525. 9. 7</para>
<para>op ’t comptoir Bengale in 12 m . „ 77 057.13.14</para>
<folio>P. 355.</folio>
<para>f.
<ref>2 626 142.14.11</ref></para>
<remark>«benevens f. 127729.4.2 aan kleinere winsten, w.o. f. 105362.6 aan kaneel, door<lb/>
den Koning van Kandi op afbetaling van schuld geleverd; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>De besendinge naer de cust van China onder commandeur Balthasar</para>
<para>Borth . /. 23 579.11. 7</para>
<para>op de voyagie naer Arraccan in 12 maenden . . 7 875. 7.13</para>
<para>op de comptoiren in Amboina in 12 m . „ 71 336.18.10</para>
<para>op de comptoiren in Banda .
<ref>„116</ref> 155.11. —</para>
<para>op de comptoiren in Tamata in 12 m . „ 7 044.13.15</para>
<para>op de voyagie naer Thimor in 12 m . „ 24 574.13.11</para>
<para>op de Cheylon- en Mallebaerse comptoiren in 12 m . . 85 923.17. 1</para>
<para>op ’t hooftcomptoir Batavia in 12 maenden . „ 461 387. 8. 1</para>
<para>op ’t comptoir Siam in 12 maenden . . 2 250. 8. 9</para>
<remark>«. ... en aan kleinere posten f. 361169.5.5, waaronder, door hel vergaan van<lb/>
de Leeuwin f. 61530.10.10, van de. Hasselt f. 18837 .2.12, aan interest van opgenomen<lb/>
geld f. 180138.12; uit patria werd ontvangen voor f. 864006.6.12, nl.
/. 334561.15.8<lb/>
aan contanten, f. 352759.7 .- aan koopmanschappen, f. 176685.4.4 aan victualiën;<lb/>
er blijft in Indië een kapitaal van f. 1130598.6.11; de CaneeTboom, komend van China<lb/>
met cargasoen van f. 231074, vnl. zilver en goud, passeert Malakka, waar ze nog<lb/>
f. 25366 aan gouden munten meekrijgt voor Coromandel; in Indragiri is van juni tot<lb/>
december maar 239 picol peper ingezameld,
. . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="524" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0524"/>
<para>.... doch sandgoudt had noch niet een teyl bemachtigt, dat hij
<fref ref="1"/>  den opuleusen<lb/>
toevoer der deden, door de Mooren gints uyt Malacca en Achin aengebracht, toe<lb/>
was duydende, die hun doeken voor den ingecochten prijs tegens goudt poogden<lb/>
om te setten en door dien wegh bewerkten een teylswaerte, sijnde ruym 1^ r.a in<lb/>
gewicht, 21 r.ds te costen quam, dat met den ouden prijs van 15 tot 16 r.a, soo men<lb/>
die daer plach in te koopen, al te veel verscheeldt.</para>
<folio>P. 360-361.</folio>
<remark>«Er is f. 7268 gewonnen, maar de onkosten waren hei dubbele daarvan<lb/>
»</remark>
<para>
Op hope, dat noch eenige nader ad vijsen van U Ed. mogten becomen van den<lb/>
uytslach van den Engelsen oorlogh, hebben wij dese schepen soo lang opgehouden,<lb/>
als U Ed. ordre eenigsints heeft toegelaten, sullende anders wel eenige weeken<lb/>
vroeger hebben connen vertrecken.<lb/>
P. 362.</para>

<fnote ref="1">NL de resident Michiel van Heyst.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>