<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="617"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz; Batavia, 31 december 1667"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1667"/>
<meta key="seq" value="XL"/>
<meta key="year" value="1667"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz"/>

</header>
<body>
<pb n="617" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0617"/>
<head>XL. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAX DEX BROUCK EN JOAN<lb/>
THIJSEN, BATAVIA 31 dec. 1667.<lb/>
</head>
<folio>1152,fol.195-198.</folio>
<remark>(Vgl. [Daghregisters] 1667, p. 403-412)</remark>
<para>Van Manicabo en was tot dato niemant afgecomen
<super><fref ref="1"/> ,</super> hetwelck den swaren<lb/>
regen, die daer een tijdt langh was gevallen, toegeschreven wiert ende oorsaeck<lb/>
is geweest, dat de ... . quantiteyt goudt niet groter heeft connen wesen.<lb/>
</para>
<para>Het werck aldaer
<super><fref ref="2"/> </super> komt ons seer te ontschieten, maer dewijl het met ernst<lb/>
bijderhandt genomen sij, soo en konnen wij hetselve niet ten halve laten steecken,<lb/>
soo lang kans wort gesien daer een goet eynde van te maecken, te meer omdat<lb/>
wij de bontgenoten, die haer gansche fortuyn bij ons opgeset hebben, niet en<lb/>
connen verlaten ofte aen der vijanden discretie overgeven, soo lang ons de noot<lb/>
niet swaerder en dwingt ; zijnde een werck, daer rechtevoort al dese omleggende<lb/>
volckeren het oogh op hebben ende waeraen consequent de reputatie van de<lb/>
Comp.e ten hoogsten is gelegen.<lb/>
</para>
<remark>(Oordeel over Speelman , afgedr. [Speelman,] p. 46-[=47]</remark>
<para>Bij oorlogh sijn ons cloecke, weerbare jachten nodigh, bij vrede groote, oock<lb/>
middelbare, fluytschepen dienstiger, oock sijn wij van gevoelen, dat U Ed.e seer<lb/>
wel sullen doen ons successive eenige hechte, snedige hoeckerboots toe te senden,<lb/>
alsoo deselve met weynigh volck gevoert connen worden ende soo alhier als<lb/>
elders tot vele gelegentheden seer dienstigh sijn. Voor Tematen alleen eyscht den<lb/>
e. Speelman 5 ét 6 stx.<lb/>
</para>
<remark>(Veel wissels werden in 1667 aangevraagd , nu slechts voor 300 rsd.)</remark>
<para>.... Deselve meest sijn overges.82 uyt penningen, die bij de Comp.e è. deposito<lb/>
gestaen hebben, soodat de interesten daerbij wel sooveel sijn gesoulageert ofte<lb/>
vermindert, maer de cassa heeft er cleyn gevoelen van gehadt.<lb/>
</para>
<remark>(De lading van de nu repatriërende Spreeuw is vnl. textiel, zijde en peper; in 1667 is 48700 picol peper naar patria gezonden; er is nog 67780 in de pakhuizen , 31925 notemuskaal, 121506 foelie, 229920 kaneel, geen kruidnagelen)</remark>

<fnote>[=1] In Indragiri.</fnote>
<fnote>[=2] Voor Makassar.</fnote>
</body>
</teiTrim>