<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="618"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Hoorn; Batavia, 18 oktober 1668"/>
<meta key="rawdate" value="18 oktober 1668"/>
<meta key="seq" value="XLI"/>
<meta key="year" value="1668"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz, Pieter van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="618" />
<head>XLI. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAK DEN BROUCK, JOAN<lb/>
THIJSEN EN PIETER VAN HOORN, BATAVIA 18 oct. 1668.</head>
<para>Kol. Arch. 1156bls, pagina 1—151.
</para>
<remark>«Te vergelijken met
<ref>Daghregisters 1668</ref>/69 , p. 1-174; vier schepen uit Engeland<lb/>
te Bantam gekomen; 15 schepen kwamen uit patria; twee ongenoemde retourschepen<lb/>
van jan. 1667 verongelukten<lb/>
»</remark>
<para>.... dewelcke ons te meer ter harten is gegaen, omdat U Ed.e die ons schijnen<lb/>
toe te schrijven, omdat wij desel ve schepen tegen U Ed.e ordre soo spade van hier<lb/>
hebben gedepescheert ende waerdoor se consequent soo laet in de herbst tegen<lb/>
het land sijn gecomen.
</para>
<folio>P. 3.</folio>
<remark>«Zeer kleine nageloogst op Amboina; voor ’ 69 veel verwacht, o.a, omdat de jonge<lb/>
bomen zullen gaan leveren<lb/>
»</remark>
<para>
Nu all weder 4410 nagel- en 9280 notebomen op Houamohel, Erang, Bouro,<lb/>
Quelang en Amblou waeren uytgeroyt.<lb/>
P. 5.
</para>
<para>
Goede partij e gekapte steenen van de Macassaerse gedemoliërde casteelen<lb/>
(als seer dienstig tot onse fortificatiën) ingegeven
<note mark="1">NI. in het jacht Meliskerke.<lb/>
</note>
ende naer Amboina voortgesonden<lb/>
sijnde.<lb/>
P. 5.
</para>
<remark>«In juli zijn 75 soldaten van Amboina naar Makassar gezonden; het garnizoen<lb/>
in Amboina dient versterkt; in de verwachting, dat de oorlog met Makassar zou eindigen
,<lb/>
was
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . den heere Comelis Speelman versocht noch tot een jaer overblijvens in<lb/>
deselve provintie ende dat in qualiteyt van commissaris en superintendent of, ten<lb/>
waere
<note mark="2">Voor het geval.<lb/>
</note>
dat genegentheyt mochte vinden om in Amboina te continueren als<lb/>
gouverneur, dat aen de keure van sijn e. gedefereert sij gelaeten, aen d’eene zijde<lb/>
om daermede (soo verre onse macht en authoriteyt konde bereyken) de gepresteerde<lb/>
kloeckmoedige goede diensten van sijn gemelte e. te erkennen, als aen<lb/>
d’ander zijde omdat het welvaeren ende de ruste van de Oost grootelijx soude<lb/>
dependeeren aen de saeken van Macassar ende dat daertoe vooreerst noch wel<lb/>
soude vereysschen een voorsichtig beleyt ende wat meer als gemeen aensien ende<lb/>
ontsagh, maer alsoo gedachten heere Speelman ons voor de voorsz. presentatie<lb/>
en gedaen versoek beleef delijck bedanckt en getoont heeft groote ongenegentheyt<lb/>
om in Amboina te gaen wonen,
</para>
<folio>P. 7.</folio>
<remark>«zal een ander worden benoemd; gouv. Cops van Banda heeft er een „spring -<lb/>
tochtje
” heen gemaakt,<lb/>
»</remark>
<pb n="619" />
<para>
is aldaer aengecomen 23en november en 22en december weder vertrocken,<lb/>
naerdat sijn e. de buytenplaetsen op de custe van Hitoe en elders bereyst en<lb/>
besien hadde.<lb/>
P. 8.
</para>
<remark>«Grote sterfte onder de bevolking van Hitu en Bonoa; twee zieke predikanten<lb/>
kunnen er geen dienst doen; de vier schepen voor Banda hadden cargasoen van<lb/>
f. 191902; 21000
© geraffineerde zioavel van daar naar Batavia gebracht ,<lb/>
»</remark>
<para>.... die naer genomen preuve bevonden wert, aldaer soo goed en oncostelijck<lb/>
als hier ter stede can worden geraffineert, waermede dan het overvoeren van die<lb/>
rouwe spetie, de groote spillagie ende oncosten van in- ende disbarqueren gevoeglijck<lb/>
can worden bespaert.
</para>
<folio>P. 10.</folio>
<remark>«Van daar zijn 75 soldaten naar Makassar gezonden; er blijven er nog 300<lb/>
benevens 40 op de Zuidooster- Eilanden, ivat weinig is; aanbod van orangkaja Boeker<lb/>
van Kisar slaven op Timor te gaan kopen,<lb/>
»</remark>
<para>.... maer dit bij de Portugesen van Larentoeca (aldaer den bekenden Francisco<lb/>
Vyera is overleden ende dien roekelosen Anthonio Homey gesuccedeert)<lb/>
verstaen sijnde, soo was denselven in april, gesterkt met eenige Macassaren, met<lb/>
12 stux correcorren als andere vaertuygen, gemant met 400 soo blancke, mestysen<lb/>
ende vordere coppen, derwaerts vertrocken en hadde aldaer wel 200 menschen,<lb/>
meest vrouwen en kinderen, gemassacreert ende ruym 430 ditos gevangengenomen<lb/>
met voornemen, soo ’t scheen, op d’andere naest aengelegen eylanden (Comp.8<lb/>
bondgenoten) insgelijx op den rooff te gaen, waervan d’hr. gouverneur Jacob<lb/>
Cops
<note mark="1">Jacob Cops, gouverneur van Banda, jan. 1665-maart 1669, van Amboina, 1669-april<lb/>
1672, president van Makassar, 1678 tot zijn dood, nov. 1684. Hij was van 1664 tot 1672 en<lb/>
van 1680 tot 1684 ook raad-extraordinair van Indië.<lb/>
</note>
op 23en april door de chialoup Walingen ad vijs becomende ende in raade<lb/>
van Banda geconsidereert sijnde dit voor de Suydoostereylanden van een quaden<lb/>
naedruck te sullen wesen, soo was vastgestelt dat ge welt feytelijck tegens te gaen<lb/>
ende in aller spoet onder ’t gesach van den fiscael Marten Roos
<note mark="2">Marten Roos, fiscaal te Banda, 1670 in rang van koopman, 1674 secunde aldaar.<lb/>
</note>
derwaerts te<lb/>
senden ’t fluytjen Loenen benevens de chialoupen Walingen ende Diamant met<lb/>
106 van de fluxe soldaeten, die dan den 28en april uyt Banda vertrocken ende 7<lb/>
mey, voor ’t eyland Lety comende, verstonden van eenige gevluchte inwoonders,<lb/>
dat de rovers aen ditos westhoeck onder seker clip soo aen land als met 19 vaertuygen<lb/>
geanekert laegen, waerop dan aenstonts aengetogen twee chialoupen<lb/>
benevens twee roeyschuytjes, t’samen gemant met 80 Nederlandse coppen,<lb/>
derwaerts waeren gesonden met intentie geseyde vaertuygen, waer’t mogelijck, te<lb/>
ruïneren. Maer daer komende, wierden se uyt de vaertuygen als van land soo wacker<lb/>
met schietgeweer gerescontreert, dat se naer ’t verlies van 4 soldaten ende 8<lb/>
gequetsten genoodsaekt waeren af te houden, maer des anderen daegs ’t fluytje<lb/>
Loenen omtrent tselve baytje geadvanceert ende, sich dwers met alle ’t geschut<lb/>
aen een sijde vertuyt
<note mark="3">Vertuyt, met twee ankers vastgelegd.<lb/>
</note>
hebbende, hadden de Portugesen een vatte vlagge van<lb/>
land laten waeyen ende, een haerer capitains benevens een alfoeris
<note mark="4">Waarschijnlijk een schrijffout voor alferis, vaandrig.<lb/>
</note>
aen boort
</para>
<pb n="620" />
<para>gesonden hebbende, (die haere excuse deden doch geheel buyten de waerheyt,<lb/>
dat se niet geweten hadden die luyden van gemelte ey landen met de Comp.e in<lb/>
verbond te sijn ende dat se van desel ve eenige jaeren tevoren beleedigt waeren)<lb/>
was verdragen, dat se vooreerst alle de geroofde menschen souden restitueeren<lb/>
ende, dat gedaen wesende, men dan vorder contracteren soude, waerop ook noch<lb/>
voor sonsonderganck 40 dier miserable menschen aen boort gebracht waeren,<lb/>
blijvende de gecommitteerdens als ostagiers aen boort, behalven dat ’t fluytje ende<lb/>
de twee chialoupen hal vemaense wij se op de wacht lagen. Desniettemin waeren de<lb/>
Portugesen vermits de donckerheyt des nachts met een gansch travadig
<note mark="1">Travadig, stormachtig, buiig.<lb/>
</note>
regenachtig<lb/>
weder met alle haer vaertuyg de onse ontsnapt, achterlatende noch 280<lb/>
der geroofde zielen, een ledig vaertuyg nevens 3 haex, een metalle bas ende twee<lb/>
musquets, invoegen de onse des anderen daegs weder van ’t eyland Lety met alle<lb/>
die menschen nae ’t eyland Kisser overstekende, hadden se aldaer weder in<lb/>
vrijheyt geset 326 sielen ende doen voorts den orangkaya Backer
<note mark="2">Backer, vermoedelijk ten rechte Pakari; hij was de stamvader van een bekend<lb/>
hoofdengeslacht Bakker op Kisar, waarvoor men zie
<emph>Mestiezen,</emph> I, p. 38-42.<lb/>
</note>
(die hem met<lb/>
omtrent 300 man op Tymoor ofte op den hoek van Relewan hadde gesalveert) van<lb/>
daer afgehaelt ende weder bij de sijne overgebracht
<note mark="3">Op 16 mei 1668 werd een contract met hem gesloten, vgl.
<emph>Corpus,</emph> II, nr. CCCXX.<lb/>
</note>
, tot welckers versekeringe<lb/>
een aerde vastigheyt, langh 66 ende breet 45 voeten opgerecht wesende om met<lb/>
15
<emph>k</emph> 16 Nederlandse coppen vooreerst besett te laeten, waeren d’onse van daer naer<lb/>
Tymor overgesteken tot voor de negerije Ade
<note mark="4">Ade, plaats ter noordoostkust van Timor, waarmee 23 mei 1668 een contract werd<lb/>
gesloten,
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCXXI.<lb/>
</note>
soo om slaven ende wasch te<lb/>
handelen als om te sien, of se de Portugese armade aldaer noch conden aentreffen,<lb/>
die ook maer drie daegen tevoren van daer vertrocken waeren.
</para>
<folio>P. 11-13.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Beschrijvinge II , I, p. 176 </ref>en 257
, met enige onjuistheden; door slecht<lb/>
weer zijn op Banda veel noten onrijp afgevallen; er zijn weinig zieken; Jan van Almonde<lb/>
zal als vrijburger naar de Malediven varen; zwavel uit pairia is niet meer<lb/>
nodig, weinig sapanhout van Koer verwacht, o.a. wegens gebrek aan werkvolk; sluiting<lb/>
van contracten , af gedrukt
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXI<lb/>
»</remark>
<para>
Seker vaertuyg van Macassar, versien met een passé van de hr. Comelis<lb/>
Speelman, was op Tymor voor de negerije Manatoete
<note mark="5">Manatoete, ook Man tutu of Mantuta, plaats dicht bij Ade gelegen.<lb/>
</note>
tevoren bij d’onse<lb/>
gevisiteert ende op de passé ongemolesteert gelaeten, doch corts daeraen uyt ’t<lb/>
rapport van den schipper op den hoeker de Quickstaert verstaende, in wat voegen<lb/>
de vreede gebroken ende het weder tot openbaeren oorlog met Macassar was<lb/>
uytgebarsten, soo hadde voorsz. fiscael Roos ende den raat goedgevonden tselve<lb/>
vaertuyg als goede prinse voor de Comp.nIe aen te slaen, sijnde daerinne gevonden<lb/>
ende verovert 3520 ® wasch, 15 stux eliphantstanden, 30 copere gommen
<note mark="6">Gom = gong.<lb/>
</note>
, 93<lb/>
stux verscheyde cleedjes, 17 r.a swaerte soo ambergrijs als ambemoir, 4 ijsere<lb/>
haecx, een metalle bas en een vaetje boscruyt, 14 musquets ende 2 lontroers, item<lb/>
10 slaven ende slavinnen.<lb/>
P. 16-17.
</para>
<pb n="621" />
<remark>«Het vaartuig werd verbrand<lb/>
»</remark>
<para>De schipper
<note mark="1">Van het galjoot Jacatra.<lb/>
</note>
hadde op Keffing aen land geweest ende aldaer bij sekeren<lb/>
tempel veel volcksenook op drie plaetsen geschut, in affuyten leggende, gevonden.<lb/>
Buyten dat wiert ook gesecht, in de negerije Kelleware
<note mark="2">Killawari, dorp ter oostkust van Ceram op 3°22' Z.B. en 130°40' O.L.<lb/>
</note>
een steene fort met 4<lb/>
punten was gemaekt ende daerop 18 stucken stonden, dat all een quaed bedeneken<lb/>
geeft, of daeronder niet wel eenige Macassaresen mochten schuylen.
</para>
<folio>P. 17.</folio>
<remark>«Marchier wordt secunde in de Molukken; de verhoudingen zijn er goed
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... meer door de goedaerdigheyt van den Coning van Tidoor, die dickwils<lb/>
op Tematen overquam om hem te ver vroolij eken, als door het bestier van de<lb/>
Temataense overheyt, die haer moedwillige onderdanen naer behoren niet en<lb/>
straffen.
</para>
<folio>P. 18.</folio>
<remark>«Mogelijk omdat de Koning bij Speelman voor Makassar is; president deJongh<lb/>
te Menado
, afgedr.
<ref>Minahassa, p. 27 </ref>»</remark>
<para>
Met de eylanden Sangy, Seauw en Tagulando stont alles in vorigen doen. De<lb/>
Coning van Batsian ontfing en gaf noch goede vergenoeginge, selfs in ’t heropmaeken<lb/>
van de veel vervallen forteressen.<lb/>
P. 20.
</para>
<remark>«Men begint in Temate diverse benodigdheden aan te maken; gegevens over de<lb/>
strijd met Makassar
, vgl.
<ref>Speelman, p. 44-53, </ref><ref>Bongaais Verdrag, p. 154-186, </ref><ref>Corpus II </ref>nr. CCCXVII; maleise vertaling van het vredesverdrag naar Bantam<lb/>
gezonden,<lb/>
»</remark>
<para>.... die bij occasie den Coninck aldaer verthoont sijnde, hadde Sijne Hoogheyt<lb/>
onder anderen gesecht, op Macassar is meer belooft, alsser can ende apparent sal<lb/>
worden gepresteert.
</para>
<folio>P. 22.</folio>
<remark>«Vervolg gegevens oorlog met Makassar<lb/>
»</remark>
<para>Den Conink van Bijma met sijnen soon naer Bima is geëscapeert. Tsedert<lb/>
sijn noch eenige onser schepen op Bima geweest ende hebben aldaer ook redelijcke<lb/>
ververschinge door ordre van den presenten regeerder turili
<note mark="3">Turili, toreli, is de titel van zekere rijksgroten in Bima en andere rijkjes op Sumbawa.<lb/>
</note>
Gompa genoten.<lb/>
Echter heeft hij sich niet vijand van Macassar willen verclaeren, voorgevende<lb/>
gesanten directelijck naer Batavia te vallen senden, die ook all lange op Gressick<lb/>
sijn geweest, maer comen hier echter noch niet te voorschijn, apparent dat se<lb/>
aldaer den uytslach van Comp.8 wapenen op Macassar sullen leggen afwachten.
</para>
<para>
Staende het vreedencontract op Macassar, soo waren door d’e. Speelman<lb/>
verscheyde pasporten aen de Portugesen verleent om met haer eygen vaertuygen<lb/>
<pb n="622" />
naer Tymor te mogen, vertrecken, waervan eenige vruchteloos, vermits ’t verloop<lb/>
van ’t mousson, sijn teruggegecomen, wanneer het oorlog all weder was begonnen<lb/>
ende naedien gepresumeert wierd ende soo eenige van de onse meenden ook wel<lb/>
gesien te hebben, dat haer de overgebleven Portugesen, soo in ’t veld als bij het<lb/>
geschut op Sambopo hadden laeten gebruycken, soo sijn de teruggecomen Portugesen<lb/>
met haer goet aengehouden ende herwaerts opgesonden. De vrije personen<lb/>
hebben wij gelargeert, maer haer goet tot noch in verseekeringe gehouden.
</para>
<folio>P. 33.</folio>
<remark>«Schip naar Timor gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Hadden de Portugesen voorsz. vrijman
<note mark="1">NI. Jan Schouten.<lb/>
</note>
op de buytencust van Timor, die<lb/>
se pretenderen haere conqueste te wesen, verhindert sandelhout te copen, maer die<lb/>
van Ammarassie hadden 100 groote picols tot 7 rsd. aen deden uytcoops op Coepan<lb/>
aen de Compagnie comen leveren met beloften van in corten noch vier hondert<lb/>
picol aen te brengen, doch de Portugesen van Lyffouw (hebbende haeren apparten<lb/>
capitain moor, genaemt Mattheus Da Costa) waeren niet van meeninge haer<lb/>
sandelhout tot soo laegen prijs af te staen, vermits sij tselve aen ses Portugese<lb/>
navetten (daeronder een in Siam thuyshorende), die voorleden mousson op de<lb/>
Tijmorse buytencust hadden geweest, proffijtabelder hebben weten te beneficeren,<lb/>
werdende aengetogen sandelhout naer Goa, Maccauw, Coetchyn-China ende uyt<lb/>
Siam over Tannassery op Cormandel vervoert.
</para>
<para>Aengetogen Portugesen op Lyffouw bleven mede noch weygerig de overlopers,<lb/>
voorheen onder deselve wesende, over te geven, weygerende ook seker trompeter,<lb/>
op Macassar overgelopen ende door de Portugesen tot Tijmor overgebracht, aen<lb/>
de onse te restitueren, hebbende ’t volck van ’t beroofde eyland Kisser . . . . ,<lb/>
verclaert, dat se onder de Portugese rovers vier Nederlanders hadden gesien.
</para>
<folio>P. 35.</folio>
<remark>«Te Kupang was in een jaar uitgegeven f. 10589 en gewonnen f. 5077 ; de Vorst<lb/>
van Palenibang vraagt 10000 realen te leen<lb/>
»</remark>
<para>.... een groote vrijpostigheyt, dewelcke wij ons dan ook niet ontsien hebben<lb/>
met beleeftheyt af te slaen, te meer omdat Sijn Hoogheyt bij de Palembangse<lb/>
boeken noch over de 8700 realen schuldig staet boven het geschut en de andere<lb/>
ammonitie, hem verleden jaer per de fluyt Goeree toegesonden.
</para>
<folio>P. 37.</folio>
<remark>«De handel gaat er slecht door de oorlog van Palenibang met Tvlungbawang , in<lb/>
Zuid-Sumatra ;<lb/>
»</remark>
<para>.... maer is te verhopen, dat deselve nu all beslecht sal wesen, naedien de<lb/>
vijanden all eenige voorname plaatsen verlaeten en afgestaen hadden.
</para>
<folio>P. 37.</folio>
<remark>«De Vorst zendt gezanten naar Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 110</ref>; hel<lb/>
cargasoen, 4 juli naar Palenibang gezonden, is f. 13076.2 waard en niet
/. 130761.2,<lb/>
zoals vermeld
<ref>Daghregisters, p. 116 </ref>»</remark>
<pb n="623" />
<para>De vijandschap tusschen Jamby en Johor blijft noch soo hangen, maer en is<lb/>
t sedert onsen leste niet sonders tusschen beyde voorgevallen. De oude Pangeran<lb/>
schijnt wel genegen te sijn de differenten bij te leggen ende te accommoderen,<lb/>
maer de Pangeran Adepati Anum ganschelijck niet, een jonck, moedig prins sijnde<lb/>
en die het wellicht eer aen voorsichtigheyt als aen couragie soude gebreken om<lb/>
groote dingen bijderhand te nemen.
</para>
<folio>P. 38.</folio>
<remark>«Hem is hulp geweigerd; de beide Vorsten
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . het een tijt lang herwaerts opentlijck op een zeeroven hebben gestelt,<lb/>
daertoe gebruy kende eene Langpasser
<note mark="1">Vermoedelijk heette de man Long Pasir.<lb/>
</note>
, die all verscheyde rijcke vaertuygen<lb/>
heeft opgebracht ende met volck ende goederen te buyt gemaekt sonder aenschouw,<lb/>
waer deselve mogen thuys behoren, ende had deselve onder andere lest omtrent<lb/>
Indragiri aengesnoert een handelaer, van Malacca comende, ende de menschen,<lb/>
daerop sijnde, alle wreedelijck vermoord ende om hals gebracht, dat gruwelen<lb/>
sijn, die haer naemals wel bitter souden connen opbreken. Bovendien is in ’t<lb/>
eynde van mey verleden gebeurt, dat 9 of 10 booswichten haer hebben verstout<lb/>
bij lichten dach Comp.8 logie tot Jamby met een groot getier te invaderen, twee<lb/>
inlandse dienaeren, die haer ter weer stelden, swaerlijck quetsende, gelijck se<lb/>
ongetwijffelt voort alles wredelijck vermoord souden hebben gehad, ten waere de<lb/>
onse de deure van de woning bijtijts toegecregen ende daerdoor het desperaet<lb/>
voornemen gestut hadden ende waermet sij dan allens weder afgeweken waeren.<lb/>
Wij en willen geensints vertrouwen, dat dit schelmstuck met kennisse ofte consent<lb/>
van de regeringe sij bij der hand genomen geweest, maer ’t is evenwel soo, dat de<lb/>
Pangeran, versocht sijnde daer justitie over te doen, de schuldige niet hooger<lb/>
gestraeft en heeft dan met een geldboete van 425 realen, te weten 385 voor de<lb/>
Pangeran en 40 voor de gequesten, dat geen gelijckenisse en heeft met soo een<lb/>
publijck ge welt, soo men all geloven mach, dat de boete voor de Pangeran ernst<lb/>
en niet eer een semblant sij om ons wat genoegen te geven. De 40 realen voor de<lb/>
gequetsten mochten wij corten op de peper, die de Pangeran Adepati Anum aen de<lb/>
Comp.nle gelevert had, maer de e. Volger en heeft se niet willen aennemen als veel<lb/>
te gering ten aenschouw van het affront, de Compagnie aengedaen, soodat rechtevoort<lb/>
het roven en stelen tot Jamby bijnae voor een vrije cunst schijnt gehouden<lb/>
te worden. Wij hebben over deselve saek seer ernstig aen de Pangerans geschreven<lb/>
ende alsnoch om justitie versocht, alsoo Comp.8 dienaren daer anders haer lijf<lb/>
en leven niet seker conden syn.
</para>
<folio>P. 39-41.</folio>
<remark>«Er zijn weinig vorderingen geïnd; gegevens Banka, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 110-111</ref>; na ontvangst van een brief van den Gouv. Gen. de Vorsten van Djambi<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... datelijck last gaven de debiteuren aen te spreken en, soo ’t nodig waere, te<lb/>
executeren, doch daerop en is voort niet gevolgt, dan dat de Pangeran Depati<lb/>
weder opnieuw genougsam met ge welt partij e der best gewilde kleeden uyt het<lb/>
packhuys nae hem genomen ende sijn schuld daermede noch sooveel vergroot
</para>
<pb n="624" />
<para>heeft. Desel ve violente proceduren en schijnen wel den ouden Pangeran niet te<lb/>
behaegen, maer en stelt niet alleen geen ordre tot redres, als de regeeringe aen den<lb/>
anderen getransporteert hebbende, maer toont hem in andere saeken al soo onredelijck<lb/>
als desel ve.
</para>
<folio>P. 45-46.</folio>
<remark>«Met behulp der Nederlanders is brand in de Engelse loge geblust; in Siam zijn<lb/>
10000 hertevellen voor Japan voorradig; de Koning en o ja berkelang schonken ieder<lb/>
een olifant; derwaarts is in twee schepen car gasoen van f. 89067 gezonden; de schenkage<lb/>
is er verhoogd tot f. 3583 voor den Koning en f. 1741 voor den berkelang; gegevens<lb/>
Cambodja , afgedr.
<ref>Cambodja, p. 451 </ref>; in Tonkin is weinig verkocht , redelijk ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Den oorlog des Conings tegen die van Cabang hadde goet succes. Meer als<lb/>
tien duysent stux groff vee ende veel rijs ende pady, waerin all haer rijckdom<lb/>
bestont, als moetende van den landbouw leven, hadde den Coning van haer<lb/>
bekomen.<lb/>
P. 49.
</para>
<remark>«Ervaringen van Van Hoorn te Fu-Tsjou, vgl.
<ref>Beschrij vinge II, I, p. 739-740</ref>;<lb/>
hij ging 27 nov. 1667 aan boord<lb/>
»</remark>
<para>
All veel sijnde, wij van ginder sijn geraeckt sonder eenige uytstaende of quade<lb/>
schulden achter te laeten, twelck all eenigsints de oorsaeke was, de hr. Van Hoorn<lb/>
hem in Hocksieuw soo lang opgehouden heeft. De Tartaren wilden met gewelt<lb/>
hebben, dat het jacht O verveen, twelck corts tevoren daer van Quelang aengecomen<lb/>
was en eenige Cocksinse overlopers medegebracht hadde, ginder verblijven<lb/>
soude, totdat bescheyt van den Keyser quam, aen wien sij daerover hadden geschreven,<lb/>
waertoe men haer met belofte van sulx te doen en naercomen eenigen<lb/>
tijt ophieuw, maer d’onse, tot Tinghay bij de schepen gecomen wesende, hebben<lb/>
Overveen sijn depesche nae Siam gegeven.<lb/>
P. 51.
</para>
<remark>«Het goed en zilver ad. f. 354190, verkregen door de vier schepen bij de Chinese<lb/>
kust, ging mei de Bleyswijck naar Malakka en niet naar Batavia, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 739</ref>; de andere drie kwamen met het cargasoen, waarmee ze waren uitgevaren,<lb/>
ad f. 327530, te Batavia terug<lb/>
»</remark>
<para>
Een wonderlijcke bosen opseth van de Tartaren, dat die coopmanschappen<lb/>
niet hebben mogen werden gebeneficieert, dat se nae alle apparentie met last van<lb/>
’t Pekinssehoff dusdanig hebben gedirigeert, anders en souden de beneden-regenten<lb/>
om haer eygen voordeel te bewercken daervan soo vremd niet sijn geweest, maer<lb/>
bij conniventie, gelijck se in voortijden wel gedaen hebben, door haer in handel<lb/>
. soude sijn toegelaeten.<lb/>
P. 52.
</para>
<remark>«De geschenken van den Keizer op f. 3912 begroot; inhoud der brieven van daar,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 740, </ref>nagenoeg gelijkluidend en bijlagen IIc"h; vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 9-16</ref>; ivinst in China behaald, afgedr.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 740</ref>;<lb/>
het cargasoen met de Pauw naar Ki-Lung verzonden, was f. 16355.9.2 waard, anders<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 70-71 </ref>»</remark>
<pb n="625" />
<para>.... sijn onse speculatiën all dickwils daerhenen gelopen, of het de Comp.nle<lb/>
all dienstig wesen mocht de besettinge van Quelang langer te continueren, vermits<lb/>
daerinne geen evident voordeel, maer ter contrarie niet dan een enkele last en<lb/>
wierd gesien, behalven dat die plaetse, seer verre van de hand en eensam gelegen<lb/>
wesende, d’een tijt of d’ander bij ontstentenisse van secours, dat men maer eenmael<lb/>
’s jaers can senden, van de Coxinse vijanden wel conde overvallen worden, te<lb/>
meer die van Hocksieuw den toevoer van leeftocht en andere benodightheden<lb/>
derwaerts seer strickt verboden hadden.
</para>
<folio>P. 56.</folio>
<remark>«20 juni eenstemmig tot opheffing besloten; na ontvangst van de last van Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> de plaats voorlopig nog aan te houden
, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 741, </ref>blijft men 5 juli bij het genomen besluit; daardoor komen ook nog 300 soldaten beschikbaar).<lb/>
</remark>
<para>De kleene hoope, die der was van groote menichte koper
<note mark="1">In Japan.<lb/>
</note>
te sullen kunnen<lb/>
vergaderen, soo lange de copere munt in Japan aengemaekt wierde ende omdat<lb/>
derselver mijnen bevonden vierden schaerser uyt te leveren als wel in voortijden.
</para>
<folio>P. 58-59.</folio>
<remark>«Er is daar en in de Indische archipel zoveel goud verworven, dal toezending<lb/>
uit palria niet nodig is; er zijn 9 schepen naar Japan vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>
Naedemael U Ed.e verstaen, die vesting
<note mark="2">NI. Malakka.<lb/>
</note>
nu sonder te vercleenen in sijn<lb/>
oude wesen sal werden gelaeten, soo hebben vermits de accresserende negotie en<lb/>
dat den omslach aldaer ook noch met het comptoir Andragiry vergroot is, oirbaer<lb/>
en gedienstig geacht die commanderij e, gelijck se voorheenen geweest sij, ten<lb/>
eynde geseyde plaats daerdoor bij de naebuerige als andere Vorsten in te meerder<lb/>
reputatie werde gehouden, weder tot een gouvernement te herstellen.<lb/>
P. 60-61.
</para>
<remark>«8 dec. brachten 5 schepen er cargasoen van f. 2261232 uit Japan, vnl. in goud,<lb/>
zilver en koper; het werd op f. 2687685 gebracht, o.a. door toevoeging van tin en de<lb/>
24e doorgezonden naar Cor amandel, Bengalen, enz.; daarbij kwam nog, wal, vgl.<lb/>
p. 624, de Bleyswyck er 5 jan. bracht, dat, vermeerderd tot f. 468111, 21 jan. doorgezonden<lb/>
werd; 2 schepen zijn 7 juni van Malakka met carg. van f. 624400, vnl. 993<lb/>
balen Bengaalse zijde, naar Japan gevaren; de rede van Perak blijft bezet; van daar<lb/>
is 10 juli 300 bahar tin naar Malakka gebracht, ivaar nu 2040 bahar voorradig is;<lb/>
daar de proefzending tin naar palria goed resultaat gaf, werd een partij naar Batavia<lb/>
gebracht als ballast voor de retourvloot<lb/>
»</remark>
<para>
Met die van Dilly stonden de saeken vrij slecht, blijvende bij den gouverneur<lb/>
tot Malacca noch evenseer aenhouden haer onder ’s Comp.es protectie te nemen,<lb/>
dat hun heuselijck afgeslagen, doch de onse niettemin aengeschreven sij derselver<lb/>
revier om de Aetchinders, van wien se seer gedreycht wierden, daerdoor in ontsach<lb/>
te houden bij gelegentheyt te laeten becruysen. Jongs hadden de 4 rijcksraden<lb/>
<pb n="626" />
aldaer
<note mark="1">In Atjeh.<lb/>
</note>
aen den gouverneur Bort bij derselver schrijvens vertoont de groot e<lb/>
genegentheyt, die de Coningin was hebbende de Dilliërs haeren afvall en begaenen<lb/>
misdrijf te vergeven, soo se maer selfs naer ouder gewoonte hun panglima ofte<lb/>
gebieder uyt Aetchin halen wilden, daermede, nae ’t schijnt, te kennen gevende<lb/>
wel te mogen lijden, sich d’onse als mediateurs tusschen beyden stelden, waerop<lb/>
den gouverneur geordonneert sij, soo tot sulx versocht wiert, sich daemae te<lb/>
voegen en de saeke daerheene te richten, dat die van Dilly onder haeren eygen<lb/>
gebieder de croon Aetchin als tributarissen jaerlijx een matige recognitie mosten<lb/>
doen, doch, de Aetchinders daermede niet tevreden sijnde, alsdan ’t werck afbreken<lb/>
en alles op eygen beloop sonder hem daer verders mede te bemoeyen laeten<lb/>
henengaen.
</para>
<folio>P. 64-65.</folio>
<para>
Tot Andragiry hebben de onse met de Coningen vrij wat sporling gehadt,<lb/>
sustinerende geseyde Vorsten, hun de voordelen, die se van de Comp.nle verwacht<lb/>
hadden, niet volgden, begeerende oversulks, den resident haer wegens seker<lb/>
incomen, die men gins roubarouba noemt ende uyt cracht des contracts 80 r.a<lb/>
voor betaelt moet werden
<note mark="2">Vgl. het contract van 28 okt. 1664, art. 16,
<emph>Corpus</emph> IE, nr. CCXC.<lb/>
</note>
, 120 r.a soude voldoen, boven twelk se denselven<lb/>
noch voor ijder theyl gouds, dat reets in den prijs van 16 tot 19 r.a verhoogt was,<lb/>
2 maes, wesende lf r.a, mitsgaders voor ijder bhaer peper 3 r.a wegens den toll<lb/>
bestonden af te vorderen, twelck, als daer noyt in gebruyck geweest sijnde, all<lb/>
wat hart geprocedeert is, doch om geseyde Vorsten echter in derselver misnoegen<lb/>
wat content ements te geven en die goudrijcke plaetse, om tgene all eenigermaten<lb/>
in redenen bestaat, niet plotselijck te quitteren, soo hebben den gouverneur in<lb/>
Malacca gelast haeren eysch, raekende de rouba-rouba, totaliter in te willigen en<lb/>
wijders voor den toll van ’t gout 1 maes ofte § r.a te laeten goet doen, doch derselver<lb/>
begeerte aengaende den peper af te slaen en dat te meer van hier reets ordre<lb/>
gegeven was de bhaer, w^esende 4 picols ofte 500 ffi, van 16 tot 18 r
<super>a</super> te mogen<lb/>
verhogen, welcker prijs wij achten sonder noch met eenigen toll te beswaeren<lb/>
genoeg te sijn.<lb/>
P. 65-66.
</para>
<remark>«Er is 2570 taël goud in 10 maanden verworven; maar slechts 470 pikol peper;<lb/>
eind ’ 67 was er in een jaar netto ruim f. 60000 gewonnen; gegevens Westkust , vgl.<lb/>
<ref>Westkust, p. 128-147</ref>; door de levering van textiel en zout aan Baros en Singkel<lb/>
zal
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... de groote vaert der Horen uyt Suratten, Bengale ende Cormandel naer<lb/>
Aetchyn meer en meer komen te declineren, gemerckt de Aetchinders aldaer ende<lb/>
langs de Westcust het meeste gros der kleden, die de Mooren uyt voorsz. plaetsen<lb/>
jaerlijx op Aetchyn aenbrengen, gewoon sijn geweest te vertieren.
</para>
<folio>P. 70.</folio>
<remark>«Het masthout van de Westkust voldoet niet
, maar er kunnen voldoende djati
-<lb/>
masten uit Japara komen; op de ongezonde Westkust zijn weer 26 Nederlanders<lb/>
gestorven; er is in het jaar 1667 bruto gewonnen f. 123203
, uitgegeven f. 64987; 17<lb/>
jan. vertrekt de Diemermeer met carg. van f. 44528.12.11, vnl. suiker, naar Perzië;</remark>
<pb n="627" />
<remark>in Bengalen is carg. van f. 133927.15.11 vnl. zilver en koper uit Japan ontvangen<lb/>
en f. 771879 uit Batavia; daarom behoeft er bijna niet meer geleend te worden ; de<lb/>
daarheen gezonden schepen zijn onvoldoende voor het laden der ingekochte waren<lb/>
»</remark>
<para>Soo hebben naer Bengale last gegeven om aldaer 1 a 2 Moorse schepen, ij der<lb/>
van ongeveer 300 lasten, te mogen kopen en aen te slaen om door een goed stuerman<lb/>
ende voorts met Moorsche bootsgesellen op ’t oncostelijckste ge voert ende<lb/>
daermede overgebracht te werden salpeter, tarruwe, hennip, boter, goeny ende<lb/>
diergelijcke grove waeren.
</para>
<folio>P. 75-76.</folio>
<remark>«Hoop
, dat schepen, daarheen gezonden , in 4 d 5 maanden terug zullen zijn met<lb/>
salpeter als ballast voor de retourvloot; 30000 zijde zal van daar naar Geylon gaan<lb/>
voor de twee van daar vertrekkende retourschepen; hoop, dat jaarlijks 900 d 1000 last<lb/>
salpeter te Patna kan gekocht worden; de door de oorlog in Bengalen binnengehouden<lb/>
Engelse schepen zullen nu vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>
De thollmeesters aen den nabab Cha Estachan over de cleyne incomsten<lb/>
geklaecht ende (door het goed bestier van U Ed.e ministers) te kennen gegeven<lb/>
hebbende tselve eygentlijck te resulteren uyt onsen soberen incoop en cleyne<lb/>
negotie ende dat wij ook niet en waeren gesint denselven te vergrooten, immers<lb/>
niet geduerende de bewuste belastinge van 5 p.r cento, soo heeft sijne hoogheyt<lb/>
uyt eygener beweginge een perwanna ofte bevelschrift doen depescheren op den<lb/>
gouverneur van Moxudabath ende ons daervan in ’t geheel geëximeert, dat een<lb/>
gewenschte saeke ende groote ontlastinge is.<lb/>
P. 78.
</para>
<remark>«De verkoop van onze waren gaat er slecht; er werd 181 vat spek gekocht; het kan<lb/>
wel 400 per jaar worden; 4 Nederlandse smids zijn er heengezonden om beter ijzeren<lb/>
gereedschap daar te laten maken<lb/>
»</remark>
<para>
Ende naedien den hennip (als seer volumineus wesende) beswaerlijck in soo<lb/>
grooten quantiteyt, als tot de lijnbaen en weverije wert vereyscht, herwaerts can<lb/>
werden gebracht, soo hebben wij (om ons gerieff te mogen crijgen en scheepsruymte<lb/>
uyt te winnen) onse gedachten laeten gaen om selfs in Bengale van den langsten<lb/>
en besten hennip te laeten spinnen fijn garen, lijck
<note mark="1">Lijck, touwen boordsel aan de rand van een zeil.<lb/>
</note>
en cabelgam om van tselve<lb/>
alhier allerhande slagh van touwwerck te doen slaen, doende van den afvall en<lb/>
uytschott van den hennip in Bengale maeken goede Hollandse lont ende waertoe<lb/>
wij twee personen, hun dies verstaende, derwaerts hebben gesonden.<lb/>
P. 80.
</para>
<remark>«Naar Coromandel is uit Malakka cargasoen van f. 1516606 gezonden, waarvan<lb/>
12 ton goud , waarop 11
<ref>f% </ref>is gewonnen, uit Batavia van f. 660401 en uit Ceylon<lb/>
f. 273382 aan goud, zodat de schulden konden worden afgelost en er met eigen kapitaal<lb/>
werd ingekocht; tot eind juli is van daar verzonden voor Batavia carg. van f. 1099013,<lb/>
voor Malakka van f. 168701, voor Gamron van f. 153335; naar die laatste plaats<lb/>
bovendien textiel van 41 personen, die f. 11449.18.8 aan vracht betaalden; met een</remark>
<pb n="628" />
<remark>jacht uit Pegu is er voor f. 173702 ontvangen, w.o. f. 108825 aan zilver; in Pegu was<lb/>
in het jaar 1666 gewonnen
/. 150029 en uitgegeven
/. 28056<lb/>
»</remark>
<para>Onder ’t retour, met dito jacht ontfangen, sijn ook geweest 38643 © Pegus<lb/>
slecht loot, dat soowel als de gans uyt te voeren een verboden waere is, sijnde in<lb/>
’t sluycken van de gans sooveele swarigheyt niet als van ’t loot, vermits ’t loot<lb/>
van Ava moet worden afgebracht, daer se verscheyde tollplaetsen moeten passeeren<lb/>
ende de gans wert beneden in Syriang ende Peguw ontfangen voor de coopmanschappen,<lb/>
die aldaer worden vercocht.
</para>
<folio>P. 83-84.</folio>
<remark>«De Koning is niet bereid de uitvoer toe te staan; de Vinck bracht er in febr. carg.<lb/>
van f. 24700 heen en vertrok van daar 12 maart met carg. van f. 45063, maar kwam<lb/>
in Malakka terecht; geen handel in Oolconda, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... uyt oorsaeke ’t Mogolse leger
.... eyndelijck tot op de grensen van Golconda<lb/>
is genadert ende, maer twee mijlen van ’s Conings leger over leggende, de<lb/>
wegen naer de ordinaire handelplaetsen voor den coopman niet veyl waeren,<lb/>
begeerende ’t Mogolse leger niet alleene eenen vrijen doortocht naer ’t rijck van<lb/>
Camatica, maer ook verdobbelinge van de ordinarie contributie, daertoe den<lb/>
Coninck van Golconda niet willende verstaen, bleven de wedersijts legers jegens<lb/>
den anderen over stille leggen met voorgeven, dat den veldheer van den Mogoll<lb/>
op nader ordre uyt het Dillyse hoff was wachtende.
</para>
<folio>P. 85.</folio>
<remark>«In Golconda is in een jaar netto gewonnen f. 257081; er kwamen ter Kust nog<lb/>
geen Engelse schepen; het Deense scheepje bleef in Trankebar; vernomen, dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den e. Fran$ois Caron met ’t schip de St. Jan ende een galjoot 12en february<lb/>
in Sualis com was gearri veert. Van daer waeren seven Franse padres (met sijn e.<lb/>
uytgecomen) over land in Masulipatnam gecomen met voornemen over Tanasserye<lb/>
naer Siam tot bekeeringe der heydenen voort te reysen. Desel ve hadden gerapporteert<lb/>
’t voornemen van d’e. Caron te sijn om in persoon naer Japan te<lb/>
varen ende ook besendinge naer de oosterse quartieren te doen om nieuwe specerij<lb/>
elanden op te soeken, alleer datter France schepen op Cor mandei stonden te<lb/>
komen, tot welck voornemen ende besendinge de schepen in aenstaende september<lb/>
ofte october eerst uyt Vranckrijck mosten worden ingewacht.
</para>
<folio>P. 86.</folio>
<remark>«Op het Europese goud is er 21\% gewonnen; naar Ceylon zijn 200 soldaten<lb/>
gezonden, f. 200000 in contanten en f. 185585.19.4 in waren; hoop, dat daarheen<lb/>
meer soldaten rechtstreeks uit patria zijn gekomen; er dienen wel 600 man verlost,<lb/>
maar misschien zullen ze doordienen<lb/>
»</remark>
<para>
De swaere wercken van Colombo ende voorts alle andere, die geen groten<lb/>
haest vereysschen (ook volgens Uwer Ed.68 ordre en intentie) met gemoede en<lb/>
van langer hand voortgesett en opgebouwt sullen werden, als nu door den gese-<lb/>
genden vreeden met Engeland soo grooten haast niet hebbende . Aen de<lb/>
nieuwe schans tot Negombo waeren de twee noordelijckste puncten ten principale<lb/>
in esse gebracht. Chilauw hebben wij geconsenteert, dat met een lascarijnswacht<lb/>
<pb n="629" />
onder ’t gebiet van een Nederlander sal werden besett. Calpentijn was door den<lb/>
commandeur Jorephas Vosch
<note mark="1">Jorephas Vos(ch) kwam 1647 als assistent uit, 1651 onderkoopman, hij was 1662<lb/>
dessave in Noord-Ceylon en werd 1666 commandeur van Jafnapatam, 1673 secunde in Ceylon,<lb/>
1678 vrijburger te Batavia. Hij repatrieerde 1683 als commandeur van een retourvloot.<lb/>
</note>
gevisiteert ende had het oude wachthuys wat<lb/>
doen verhelpen, sulx dat het maeken van de geprojecteerde nieuwe reduyt noch<lb/>
wat conde werden uytgestelt ende waerdoor tgene noch aen de forteresse Manaer<lb/>
resteerden te vollbouwen, te bequamer conde werden voortgesett ende dewijl<lb/>
U Ed.e aen ons oordeel hebben gelieven te defereren de saeke van het nieuwe fort<lb/>
royael met
<emph>5*%k</emph> 6 punten aen Paritature ofte Punte das Pedras ende op ’t eyland<lb/>
Amsterdam noch een ander casteel of halven sevenhoeck te doen bouwen ende naer<lb/>
voltoyinge van deselve forten te verlaeten ende te demoliëren het present groot<lb/>
casteel, van de Portugesen gebouwt en soo lange beseten, met geen andere buytenwercken<lb/>
als Hammenhiel en Manaer, soo hebben wij, tselve in Raade van India<lb/>
overwegende, goedgevonden sulcken grooten veranderinge (als niet juj^st soo<lb/>
geheel nootsaekelijck wesende) noch niet te beginnen, maer ons vooreerst met de<lb/>
presente vestingen te vergenougen, sullende immers in dese vreedenstijden noch<lb/>
bequamelijck vertoeft connen werden.
</para>
<folio>P. 90-91.</folio>
<remark>«Van Goens stond die bouw wel voor<lb/>
»</remark>
<para>Het werk aen Trinquenemale was nu all soodanig voltoyt, dat de houte<lb/>
pagger verlaeten en ons volck in de nieuwe vestinge was ingetrocken, werdende<lb/>
staet gemaekt, dat in vredige tijden een besettinge van 40
<emph>k</emph> 50 man genoug soude<lb/>
wesen. Cotiaer hadden d’onse mede gepoocht in possessie te nemen, maer waeren<lb/>
van de Singalesen bij forma van protest afgewesen, dat, wijselijck gehoorsaemt<lb/>
sijnde, echter voornemens bleven tselve te hervatten, op vertrouwen dat hun de<lb/>
landsvolckeren noch wel souden laeten geseggen, gelijck haer de saeke, tot<lb/>
Battecalo in den beginne mede opgedaen hebbende, nochall redelijckerwijse<lb/>
begon aen te stellen, als hebbende den commandeur Adriaen Roothaes nu in<lb/>
april de voorsz. post in ’t besit genomen, doende op ’t eyland jen Poeliandiva
<note mark="2">Poeliandiva, eiland nabij Batikalao.<lb/>
</note>
<lb/>
weder opklaeren ende hermaeken ’t oude fortjen, dat de Portugesen aldaer hebben<lb/>
gehadt ende twelck gemeent wert, dat mede met 50 a 60 man wel beset en bewaert<lb/>
sal connen werden. Over de voorsz. besettinge van Battecalo had sich Ragia<lb/>
Singa in den beginne seer ontstelt, maer naderhand scheen sich beter bedacht<lb/>
en met ons gedoente vergenoucht te hebben immers naer de onsekere geruchten.
</para>
<folio>P. 91-92.</folio>
<para>
(Vrees voor een aanval van hem op buitenposten
, . . . .)<lb/>
.... vermits reets
<emph>(k)</emph> 7 a 800 lascarijns in de 7 corlas hadde afgesonden.<lb/>
P. 92.
</para>
<para>
(Later is vernomen,
. . . .)<lb/>
.... dat Ragia bijnaer ten eynde levens en all sinneloos was. Soo willen wij verhopen,<lb/>
dattet selve veranderinge ten goeden sal hebben voortgebracht.
</para>
<pb n="630" />
<remark>«Men is met Van Goens van oordeel, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat men Ragia niets moet ontnemen, dat hem toebehoort ende besorgen<lb/>
alsoo, dat hij gerustelijck van tollen en renten leven mach.
</para>
<folio>P. 93.</folio>
<remark>«De rijstbouw levert zeer goede oogsten; de Hoge Regering schijnt
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... het in ’t reguard van den landbouw omtrent de hr. Van Goens niet weynig<lb/>
te hebben verkerft, omdat (sonder nochtans ijmand te suspecteren) hebben gesustineert,<lb/>
gelijck wij alsnoch sustineren, dattet seer considerabel sij, of voor de E.<lb/>
Comp.ne all is geraeden hun selfs soodanig (gelijck als nu geschiet) met den landbouw<lb/>
te bemoeyen soo om de ontrouwe en consequente schade, die daeronder<lb/>
soude konnen schuylen als wel principalijck, omdat dusdanigen arbeyt den particulieren<lb/>
beter past.
</para>
<folio>P. 93-94.</folio>
<para>
(Heren XVII kunnen oordelen,
. . . .)<lb/>
.... of het den gouverneur van Ceylon all ten rechten past over sulcke en diergelijcke<lb/>
nietige saecken de Hooge Regeeringe van India omtrent haere Principale<lb/>
bij particuliere en publijcke brieven soo faciel te accuseeren en klachtig te vallen,<lb/>
maer wij hebben ons verblijt, dat U Ed.e hadden voorgenomen om te ondersoeken,<lb/>
waerin dat eygentlijck bestaen de klachten van affronten en wederwaerdigheden,<lb/>
die de hr. Van Goens voorgeeft, dat hem van dese taeffel aengedaen en toegekomen<lb/>
souden wesen, ons schuldplichtig en seer gaeme onderwerpende niet alleen in<lb/>
desen, maer ook aengaende onse verdere actiën en proceduren, Uwer Ed.e prudent<lb/>
oordeel en discrete sensuren.<lb/>
P. 94.
</para>
<remark>«Er zijn 84 olifanten voor 37095 rsd. verkocht ; er blijven er te Jafnapatam 49<lb/>
en te Mature, behalve 20 jachtolif anten, 22<lb/>
»</remark>
<para>
De Portugesen wellicht in ’t laetste den landbouw te minder op Seylon sullen<lb/>
hebben behartigt om de Moren met rijs tottet af halen van eliphanten te beter<lb/>
aen te locken.<lb/>
P. 95.
</para>
<remark>«Pogingen de olifantenkopers aan te trekken ; in de arecahandel is f. 40280<lb/>
gewonnen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat merckelijck vergrooten en toenemen sal, nu den zoom van ’t geheele<lb/>
eyland bijnaer t’eenemael sij gebracht onder ons gewelt. ’t Lant van Madure is<lb/>
van grooten sleet ende dat Ceylon weder met caetchies accomodeert en gerieft.
</para>
<folio>P. 95-96.</folio>
<remark>«Te Batavia is 542480 kaneel, waarvan 250 k 300000 naar patria zullen<lb/>
gaan; ds. Corff en ds. Schee naar Ceylon gezonden; klachten over de predikanten,<lb/>
daar die
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... onder haere kerken geene proponenten begeeren te admitteeren of in te<lb/>
laeten sonder daertoe allvoren te hebben het expres ordeel en goedvinden van de
</para>
<pb n="631" />
<para>respective sinoden en classen uyt het vaderlant, hun alsoo directelijck aenstellende<lb/>
tegens ons precijs bevel, met advijs van de Batavische kercke derwaerts gegeven<lb/>
in ’t reguard van den proponent Johannes Tholy.
</para>
<folio>P. 96-97.</folio>
<remark>«Hun onvriendelijke houding te zijnen opzichte<lb/>
»</remark>
<para>
’t Schijnt genoegsaem claer, dat desen goeden man (van wiens gaven en taelkunde<lb/>
de kercke Christi noch soude hebben konnen trecken seer grooten dienst)<lb/>
niet langer heeft konnen uytstaen en verdraegen de moeyelijcke quellingen van<lb/>
uytstellen en dilayeren, hem aengedaen ende oversulx, moede en kranck geworden<lb/>
sijnde, tot Colombo in den Heere ontslaepen is.<lb/>
P. 97.
</para>
<remark>«Nadere order van Heren XVII verwacht over de promotie van uit te zenden<lb/>
krankbezoekers; moeilijkheden met Van Goens over het fiscaalschap van Van der<lb/>
Dussen op Ceylon; resolutie . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... om sijn e. van ’t Ceylons gouvernement te laeten verlossen, wanneer sich<lb/>
absolutelijck verklaren en daerom versoeken mocht, gelijck sijn gemelte e. ook<lb/>
hadde toegeseyt te sullen doen, als het met Engeland vreede soude wesen ende<lb/>
vermits sijn e. bij missive van 13en juny heeft geschreven, dat van resolutie was<lb/>
geworden te continueren tot anno 1670, soo hebben wij ons niet weynig verwondert<lb/>
en verstelt gevonden, als drie weken daeraen bij desselfs laesten brieff van 4en<lb/>
july te kennen heeft gegeven, dat soo wij hem niet verlossen in september ofte<lb/>
ten langsten in maert, april of mey 1669, dat alsdan het gouvernement t’onser verantwordinge<lb/>
laten ende herwaerts overkomen soude ende hoewel wij eene dusdanige<lb/>
bejegeninge soo kort op de vorige resolutie geensints hadden verwacht, soo<lb/>
hebben wij echter all datelijck onse gedachten laeten gaen ende gespeculeert op<lb/>
middelen om sijn e. op ’t fatsoenelijckste te doen vervangen tot de meeste gerustheyt<lb/>
en versekeringe van ’t voorsz. gouvernement, maer Uwer Ed.e schrijven<lb/>
van 15en november particulierlijck aen den heere Van Goens ende dat van 20en<lb/>
dito aen dese vergaderinge heeft ons daervan verset en bevangen met eene<lb/>
inpressie, dat hij, van U Ed.e soo honorabel geregaleert ende gecaresseert werdende,<lb/>
geen gedachten souden durven nemen om niet te voldoen Uwer Ed.es begeren<lb/>
met sijne continuatie op Ceylon ende waertoe wij sijn. e. van onse sijde sooveel<lb/>
mogelijck mede hebben geanimeert en versocht, dat ons van sijn verblijf soodanige<lb/>
versekeringe geliefde te doen hebben, dat ons desel ve geruststellen en benemen<lb/>
mocht de gedachten van in tselve gouvernement in corte jaeren weder veranderingen<lb/>
te moeten bestellen en waerop wij sijn e. resolutie en antwoorde tegemoet<lb/>
sien sullen.
</para>
<para>De legatie aen den Neyck van Madure (welcke van soo grooten hope scheen te<lb/>
wesen) is t’eenemael vruchteloos afgelopen, meest door bestell van den landregeerder<lb/>
Barmilappa Pulla, die (selfs) aen ’t hoff van den Neyck getoont heeft,<lb/>
hoe alles van sijne hand af most vliegen ende dat sonder denselven niets conde<lb/>
werden verricht, twelck dan de Roomse papen ende de parruwaes t’onser prejuditie<lb/>
hebbende weten waer te nemen, ook allerwegen gedivulgeert, hoe wij expresselijck<lb/>
gingen versoeken om tot Tutucoryn te mogen bouwen een suffisant casteel<lb/>
etc.a, een saeke gansch walgelijck en t’enemael tegens de borst van dese luyden.
</para>
<folio>P. 99-101.</folio>
<pb n="632" />
<remark>«Ondanks het tactvol optreden van den gezant Van Reede; Van Goens is van<lb/>
oordeel
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat men met gewelt behoort te vercrijgen ende in ’t werck te stellen, tgene<lb/>
wij door minnelijcke wegen niet en hebben konnen obtineren, namentlijck ’t<lb/>
maeken van een fort tot Tutucoryn, maer hiertegens sien wij met U Ed.e seer<lb/>
hart aen ende en connen niet begrijpen, dat wij eenigsints sijn bevoegt yemants<lb/>
landen of goederen te beroven ofte forten te maeken tegens danck van onsen<lb/>
vrund en Heer van ’t land, behalven dat all grootelijx mogen twijffelen, of soodanige<lb/>
nieuwe lasten d’E. Comp.nle all souden voegen, als genoegsam met forten en<lb/>
castelen beswaert sijnde ende hebben wij oversulx geordonneert die gedachten te<lb/>
laeten vaeren ende ons mettet presente Franciscaner clooster (immers vooreerst)<lb/>
te behelpen, als reets all matig gefortificeert wesende, maer de jongste brieven<lb/>
geven ons te kennen, dat d’onse aldaer door sekere voorgevallene moeyelijckheden<lb/>
van de inlanders besett of belegert stonden te werden.
</para>
<folio>P. 101-102.</folio>
<remark>«Het recht op de parélbanken van Tuticorin bracht in een jaar
/. 111693.14.12<lb/>
op; in Madura neemt de areca- en caetchieshandel toe
, maar de geschilderde doeken<lb/>
van daar gaven in Batavia maar 12\ en 22\% winst; langzame af bouw der forten in<lb/>
Malabar verantwoord; .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde tot dien eynde door de hr. Van Groens last gegeven om tot Coilan<lb/>
niet meer dan 1000 gl. ende tot Coetchin 3600
<emph>k</emph> 4000 ’s maents tot bevorderinge<lb/>
van de resteerende wercken te gasteren, als doch reets ter defentie en tegenweer<lb/>
wel versterckt wesende.
</para>
<folio>P. 103.</folio>
<remark>«De Samorijn tot vrede neigend<lb/>
»</remark>
<para>
Welcke occagie wij hebben geordonneert geensints te versuymen, maer te<lb/>
amplecteren selfs met de restitutie van ’t bewuste canon ende dat hem ook 1 è,<lb/>
twee of wel meer eliphanten vereert souden mogen werden, mits dat hij alsdan<lb/>
absoluyte afstand soude moeten doen van ’t fortjen Cranganoor benevens de inruyminge<lb/>
van de geoccupeerde landen van den Coninck van Coetchin. In allen<lb/>
gevalle magh niet werden gecondesendeert tottet verlaeten van ’t voorsz. fort,<lb/>
als voor den staet van de E. Comp.nie daer te lande in veele gelegentheden seer<lb/>
nut en dienstig wesende, selfs in ’t reguard van den Coninck van Coutchin. Desen<lb/>
armen Vorst valt de continuatie van den voorsz. oorlog all vrij wat lastig, als van<lb/>
de naebuerige Vorsten en bontgenoten uyt jalousie en eygen insichten weynig<lb/>
geadsisteert werdende, sulx dat alles op d’E. Comp.ne dient aen te comen en aen<lb/>
wien hij niet alleen 33616 gl. schuldig staat, maer wert de voorsz. schuld door<lb/>
de continuatie van den krijg noch dagelijx meerder ende ook consequent sijne<lb/>
armoede van tijt tot tijt vergroot. Om dan hierinne te mogen versien soo heeft<lb/>
Sijn Hoogheyt versocht en aengehouden om te hebben explicatie van de contracten,<lb/>
met d’E. Comp.ne opgerecht, als vastelijck sustinerende, dat wij behooren te<lb/>
verlenen passen aen de Souratse, Bengaelse en andere coopluyden tottet aenbrengen<lb/>
van alderhande waeren ende ’t weder vervoeren van peper etc.a, ten eynde de<lb/>
renten en incomsten van Sijn gemelte Hoogheyt daerdoor vergrooten en hij in<lb/>
<pb n="633" />
Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, enz. XLI, 18 oktober 1668
<ref>633</ref><lb/>
staat geraeken mocht om van schulden te werden ontlast. Dan aengesien ’t voorsz.<lb/>
versoek t’eenemael aenloopt tegens Comp.8 maximen, soo mag daertoe geensints<lb/>
werden verstaen, maer om desen Vorst wat tegemoet te komen en contentement<lb/>
te geven soo hebben wij ons seer wel connen confirmeren met den voorslach van<lb/>
de hr. Van Goens om met Sijn Hoogheyt nader te contracteren en alsoo te destrueren<lb/>
de voorsz. pretensie met een tanto ’s jaers aen denselven te vereeren ofte<lb/>
andersints hem te doen afstaen met J van de proffijten, uyt het munten der<lb/>
fanums tot Coutchin voortcomende of wel met eenig diergelijck equivalent ende<lb/>
waertoe wij te eerder hebben konnen resolveren, omdat Sijn Hoogheyt ’t munten<lb/>
der fanums aen de E. Compagnie overgegeven hebbende, deselve daermede all<lb/>
merckelijck is gebeneficeert, als sijnde onse fanums om de deucht van den alloy<lb/>
seer ganckbaer en wel begeert.
</para>
<folio>P. 103-105.</folio>
<remark>«De verhouding tot den Vorst van Travancore is goed; hij heeft
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
twee van de schuldige Moren met de doot doen straffen, omdat (benevens<lb/>
andere) onse logie tot Tengenapatnam verleden jaere afgelopen ende aldaer een<lb/>
bloedige massacre aengericht hadden.<lb/>
P. 105.
</para>
<remark>«Hem is hiervoor een gouden ketting vereerd; hij voorts
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . niet alleen hadde geordonneert, dat de voorsz. logie soude werden volbouwt,<lb/>
maer ook om de Moorse rovers feytelijck van de wall te houden ende sullen wij<lb/>
door dat middel te meerder gelegentheyt hebben om aldaer gerustelijck te resideren<lb/>
en besonderlij ck acht te geven op ’t inbrengen van amphioen.
</para>
<folio>P. 105.</folio>
<remark>«Van de streek bezuiden Cochin is maar 540 last peper binnengekomen, te<lb/>
Cannanore 93967
<super>&lt;u?</super> en 20000
® cardamom, die in Perzië 65% winst geeft; den<lb/>
handelaren daar worden geen passen geweigerd, zolang de peperhandel toeneemt;<lb/>
Van Goens vertoornd, dat onder zijn toezicht Van der Dussen als commandeur van<lb/>
Malabar
<ref>de vr</ref>ije hand is gelaten<lb/>
»</remark>
<para>
Van der Dussen op desselfs eerste aencomste van Batavia tot Colombo op<lb/>
het wellecomstmael van de hr. Van Goens seer schandig geaffronteert en gansch<lb/>
verachtelijck bejegent sij geworden, soo schijnt tselve veroorsaekt en geleyt te<lb/>
hebben een seer quaden gront ende waerop dan door vinnige geschriften en andere<lb/>
dingen (all te wijtluchtig om alhier te werden aengehaelt) gevolgt sij een soo groote<lb/>
verwijderinge, dat d’e. Van der Dussen bij missive van ultimo mey laetstleden<lb/>
(met geen minder ernst, als van d’e. Godske was geschiet) aen dese vergaderinge<lb/>
heeft versocht om van de Malabaerse commanderij e verlost en elders buyten ’t<lb/>
gebiet van de hr. Van Goens gebruykt of wel tot vertreck naer ’t vaderlant<lb/>
gelicentieert te mogen werden.<lb/>
P. 107-108.
</para>
<remark>«Hem is aanbevolen Van Goens te respecteren, Van Goens de goede verstandhouding<lb/>
te herstellen; Van Reede bevorderd tot (sergeant)majoor op
/. 120 p.m
.; met<lb/>
den Naik van Canara is een contract gesloten,
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="634" />
<para>. . . .
<note mark="1">Dat niet in
<emph>Corpus</emph> is te vinden.<lb/>
</note>
dat jaerlijx alle den peper, in des Neyx respective landschappen vallende<lb/>
ende van 500 tot 1000 candijl begroot werdende, aen d’E. Compagnie soude werden<lb/>
gelevert tot 24 pagoden ’t voorsz. candijl te betalen § contant en
\ in coopmanschappen,<lb/>
gecalculeert op den Suratsen prijs, sulx dat den voorsz. peper soude<lb/>
comen te costen ruym 4 st. ’t ffi, wanneer den pagood op 80 stuyvers wert genomen,<lb/>
maer denselven tegens 2 rsd. ofte 120 st. gerekent werdende, alsdan 6 st. ’t ffi,<lb/>
dat § meerder sij als op Suyder-Mallabaer en consequent seer dieren peper ende<lb/>
vermits den wilden caneel (op den welcken ons principaele oogmerck was gesett)<lb/>
in ’t voorsz. contract niet en sij begrepen, met voorgeven van dat denselven<lb/>
niet den Neyck maer de coopluyden aengaen souden, mitsgaders ook dat wij nu<lb/>
werden bericht, dat in ’t land van Sunda
<note mark="2">Hier is blijkbaar bedoeld de omgeving van Sonda, een plaats in noord -Canara op<lb/>
14°42' N.B. en 74°42' O.L.<lb/>
</note>
ende de daeromtrent gelegen plaetsen<lb/>
noch groote quantiteyt peper sij vallende ende te krijgen is, soo heeft d’E. Comp.ne<lb/>
mettet voorsz. contract ’t bewuste oogmerk geensints verkregen en is oversulx<lb/>
raadsam gevonden tselve te disadvoyeren ende aen den Neyck te versoeken<lb/>
afslach tot op 20 pagoden, te betalen half in geld ende de rest in coopmanschappen,<lb/>
twelck alsdan soude wesen 3 f swaere stuyvers ’t &lt;uï.
</para>
<folio>P. 111.</folio>
<remark>«De Naik zal daarop wel niet ingaan; getracht wordt ook monopolie voor de<lb/>
wilde kaneel te krijgen<lb/>
»</remark>
<para>
De Portugesen sijn nu t’ eenemael geset uyt de Canarischc landen van den<lb/>
Neyck, geheel niet apparent wesende, dat aldaer oyt weder soo verre sullen<lb/>
werden geadmitteert om te besitten haere oude forteressen tot Onor, Mangaloor<lb/>
etc.a, dewijl Sijne Hoogheyt, aen ons schriftelijcke licentie verleenende tottet<lb/>
bouwen van een logie tot Candapour ofte Barsseloor, expresselijck stipuleert,<lb/>
dat geen binnenmueren met schietgaet-en souden vermogen te maeken ende<lb/>
waeruyt als ook aen alle kanten meer en meerder comt te blij eken d’ongenegentheyt<lb/>
van Mooren en heydenen in dese gewesten om forten of casteelen aen de<lb/>
Europianen in haere jurisdictie te vergunnen, sijnde de voorsz. Portugese natie<lb/>
met die van Canara reets all in soodanige verwijderinge vervallen, dat desel ve<lb/>
wel tot vol comen rupture van oorloge uytslaen conde ende twelck de behoeftige<lb/>
stadt Goa (die het gerieff van Canara niet wel can derven) merekelijek soude<lb/>
incommoderen.<lb/>
P. 112-113.
</para>
<remark>«Eind februari was in Malabar in een jaar verloren f. 151909.13.6, op Ceylon<lb/>
f. 299452.8.15 ; uit Wingurla is vernomen, dat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Portugesen in Goa hebben in september verleden een schip van Lisbon<lb/>
gekregen, genaemt Sant Bento, gemonteert met 32 stucken en gemant met 106<lb/>
coppen, hadden 12 dooden onderwegen gehadt. ’tCarga bestond ten principalen<lb/>
uyt ijser, wijnen, papier, snuyftaback en diergelijeke coopmanschappen meer.<lb/>
Daertegen hebben sij in februarij weder nae Portugael geretoumeert een schip,<lb/>
genaemt Santa Theresia, mede met een slechte ladinge, maer de particulieren
</para>
<pb n="635" />
<para>equipperen binnenslands sterck en schijnen all goede voordelen te doen. De<lb/>
Vicerey was in de genoemde maend september all weder met een vloot in zee<lb/>
geweest tegen will en danck van die van sijn raad, maer nae drie daegen sonder<lb/>
buyten ’t gesicht van ’t land geweest te sijn weder binnengecomen, naedat hij de<lb/>
meeste schepen nae diverse quartieren had afgeveerdicht.
</para>
<folio>P. 113-114.</folio>
<remark>«Mogelijk was het op Cochin gemunt<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen hebben sij het wacker op een roven en buyten aengestelt,<lb/>
voomamentlijck op die van Canara, van dewelcke al temet all eenige vaertuygen<lb/>
hadden opgebracht. De bewuste Siwasi was op een nieuw met den Coning van<lb/>
Visiapour geaccordeert onder belofte van aen denselve als tot een amende op<lb/>
te brengen een somma van 600000 pagoden
<note mark="1">Dit lijkt mij niet waarschijnlijk; volgens
<emph>Cambr. India,</emph> IV, p. 273 beloofde de Koning<lb/>
van Bijapur in 1668 aan Sjivadji hem jaarlijks 300000 ropia op te brengen.<lb/>
</note>
, die dan uyt de armen ingesetenen<lb/>
gevonden mosten worden. Op het eyland Bardees, lange jaeren herwaerts bij de<lb/>
Portugesen beseten geweest sijnde, had hij een invasie gedaen ende eenige dorpen<lb/>
geëygent, sonderdat daerin van de andere verhindert wierd ende scheen ook<lb/>
pretensie te maeken op het eyland Salseet
<note mark="2">Salsette, het eiland ter westkust van India op 19° N.B., op welks zuideinde Bombay<lb/>
ligt. Het was grotendeels nog in Portugese handen.<lb/>
</note>
, als den Coning van Visiapour toebehorende.<lb/>
<lb/>
P. 114-115.
</para>
<remark>«Vrees der Portugezen voor hem<lb/>
»</remark>
<para>
Naedien hem nu de regeeringe der benedenlanden geheel opgedragen sij, soo<lb/>
en heeft de resident Leendertsen niet konnen voorbij wesen hem mede met een<lb/>
present van 253 pagoden te begroeten, als wanneer hij van sijne zijde ooc gansch<lb/>
niet spaersaem en is geweest groote beloften te doen van de Comp.nIe bij voorvallende<lb/>
saeken alle faveur en gunst te bewijsen, maer daer en kan geen staat op<lb/>
gemaekt werden. Onder andere heeft hij ook gansch ernstig versocht, dat in gevalle<lb/>
onsen staat weder met Portugesen in onvreede mochte comen te geraeken, hem<lb/>
daervan kontschap mocht werden gedaen, alsoo dan genegen was met ons aen te<lb/>
spannen om haer van ’t lant te drijven, welck versoek wij geloven, dat hem ernst<lb/>
sij om de groote bitterheyt, waermet tegen desel ve is ingenomen.<lb/>
P. 115.
</para>
<remark>«De Koningin-moeder van Bijapur is te Mokka gestorven; te Batavia is van<lb/>
Wingurla slechts wat cardamom ontvangen; er blijft 32320
<ref>'u? </ref>katoenen garen; de<lb/>
benjaanse débiteuren hebben nu al hun schulden afbetaald; voortaan wordt daar niet<lb/>
meer op crediet geleverd; er is in 1667 gewonnen
/. 134898 en uitgegeven f. 15817;<lb/>
tot ophef fing van het kantoor is nog niet besloten; directeur Bogaert kwam 10 jan. te<lb/>
Suratte; met de opbrengst der er verkochte waren ad f. 422000 is de schuld op f. 145000<lb/>
na afbetaald, terwijl f. 50000 aan ropias naar Cochin is gezonden, voor de rest wordt<lb/>
<ref>f% p.</ref>m. betaald; ze kan in een jaar afgelost zijn; de Bataviase eis van Suratse<lb/>
goederen is maar voor drie ton<lb/>
»</remark>
<pb n="636" />
<para>De lang verwachte Fransen sijn noch eyndelijck met een schip, St. Joan<lb/>
genoemt, nevens een hoekerboot op 12 en 28en februarij jongsleden van Madagascar<lb/>
tot Suratta aengecomen en waermede . . . . sij een seer notabel cargasoen,<lb/>
twelck op 600000 gl. werd begroot, hebben aengebracht, bestaende in diverse<lb/>
Europische waeren ende wel de helft van dien in gemunt en ongemunt silver,<lb/>
twelck voorwaer all een merkelijck capitael sij om haeren handel mede te beginnen.<lb/>
Den bekenden heer Franyois Caron was met gemelte schip ook overgecomen, die<lb/>
genoug te doen hadde om sijn onderhebbende moetwillige volck in ordre te houden,<lb/>
van wien somwijlen selver gedreycht wiert, dat se hem het leven wilden benemen.<lb/>
Sij hebben vooreerst in Suratta een vaste factorije begrepen ende ’t gemelte<lb/>
schip St. Joan op 27en april met een Surats retour, omtrent de 250000 gl. incoops<lb/>
costende, over Madagaskar nae Vranckrijck afgesonden. De houkerboot hadden<lb/>
se nae Daman gesonden om aldaer te werden vertimmert.
</para>
<para>Om ’t volck, op Madagascar verbleven, te secunderen was door haer een<lb/>
benjaens scheepje bevracht, twelck den 12en april, met vivres en andere noodelijckheden<lb/>
geladen, de reys derwaerts aenge vangen hebbende, is niet langh daemae<lb/>
omtrent Manaer comen te stranden, sijnde daervan weynig gebergt : een ongevall,<lb/>
dat de povre Fran9oisen op Madagascar apparent all vrij smerten sal. Soo gemelten<lb/>
e. Caron hem had laeten verluyden, was het oogmerck om nae Bengale, Cormandel,<lb/>
China en Japan te gaen, waertoe hij eenige schepen van Madagascar was verwachtende,<lb/>
doch is niet geloven, dat hij sijn vlercken vooreerst noch soo wijt uytstrecken<lb/>
sal.
</para>
<folio>P. 120-121.</folio>
<remark>«Slechts een Engelse hoeker kwam te Suratte, nl. op 17 mei; er was 21 mei in<lb/>
een jaar gewonnen f. 511351.8.6 en uitgegeven f. 73668.19.12<lb/>
»</remark>
<para>
In de maend november 1667 tot Gamron was comen te overlyden den óppersten<lb/>
maekelaer, Khimsie
<note mark="1"><emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 315-316, waar deze aangelegenheid wordt besproken, wordt<lb/>
hij Kunsje genoemd.<lb/>
</note>
genaemt, die d’E. Comp.ne aldaer veele jaeren gedient<lb/>
heeft en wie de successive directeurs altoos veel hebben toevertrouwt gehadt,<lb/>
twelck geduerende sijn leven sonder naedencken soo henen gegaen is, maer, het<lb/>
hoofd, als geseyt, nedergeleght hebbende, is men eerst ontwaer geworden, hij een<lb/>
noyt gehoorde somma van over de 623000 gulden aen d’E. Comp.ne ten achteren<lb/>
stondt sonder daertegens veel van belang te hebben naegelaeten. Den directeur<lb/>
Godske heeft nae sijn aencomste uyt eenige cartabellen wel konnen uytvinden,<lb/>
dese t’achterheyt soo all van langsamerhand is comen aen te groeyen, maer niet<lb/>
weten nae te vorschen, waer de penningen souden gebleven sijn. ’t Mocht wel<lb/>
wesen, nu den maekelaer doot is, datter meer op hem geschoven wert, als hij<lb/>
eygentlijck schuldig sij en onder dien wel een diefse morserye schuylen mocht,<lb/>
daer den coopman Wouter Adriansen Roothals, die den laetsten successeur in de<lb/>
administratie van Persien is geweest, wel meest van te suspecteren sij en dienvolgende<lb/>
de swaerste verantwordinge op den hals heeft gehadt, waerom hij ook<lb/>
door den directeur met het jacht Nuysenborg nae Batavia gesonden was, maer is<lb/>
tusschen wege op de reyse comen te sterven, sulx nu tot Comp.8 swaer ongeluck<lb/>
niemand overgebleven is, die eenige satisfactie can doen; hebbende hij, Roothals,<lb/>
<pb n="637" />
niet van importantie naegelaeten, maer ’t is te geloven, hem voor de comste van<lb/>
den directeur Goske geen tijt ontbroken heeft om ’t beste aen een cant te maeken.
</para>
<folio>P. 122-123.</folio>
<remark>«Weinig hoop op terugontvangst; de handel ging er goed , hoewel er weinig geld<lb/>
in omloop was; verdediging van hel zenden van weinig beladen schepen naar Gamron<lb/>
in 1666; ze brachten nl. vrij veel aan vrachtgeld op; eind april was in Perzië in een<lb/>
jaar gewonnen f. 331989.18.7 en uitgegeven f. 53585.17.7; gegevens Batavia , afgedrukt<lb/>
<ref>Opkomst VI , p. 111 r</ref>. 8 v.o.; de rijst kost er 15 realen het last; grote toevoer uit<lb/>
Mataram; twijfel, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . of all seer nodig sal sijn dat werck
<note mark="1">De rijstteelt bij Batavia.<lb/>
</note>
veel te behertigen, aisoo het alleen<lb/>
een werck is van Javanen, die hier de beste onderdanen niet en geven, een luy,<lb/>
diefachtig en moorddadig volck sijnde.
</para>
<folio>P. 126.</folio>
<remark>«. . . . terwijl in vredestijd voldoende rijst wordt aangevoerd . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... ende bij vijandschap en soude de vijanden niet alleen niet connen worden<lb/>
belett onse gewassen te infesteeren, maer souden deselve haer daer ook van konnen<lb/>
dienen om ons met meerder gemack te benouwen en ’t land in te houden
<note mark="2">In 1628 en 1629 waren de pogingen van Mataram Batavia in te nemen grotendeels<lb/>
mislukt door voedseltekorten.<lb/>
</note>
.<lb/>
Rechtevoort is het getal van hetselve volck onder onse gebiet all over de 3000 en<lb/>
neemt noch van tijt tot tijt toe, meest door Bantammers, geheele huysgesinnen<lb/>
seffens overcomende, die wij tot noch toe all ontfangen, niet omdat daer veel met<lb/>
gedient sijn, maer om te betoonen, dat wij haer op die wijse mede afbreuck connen<lb/>
doen, op hope dat se daerdoor t’eeniger tijt sullen worden bewogen de onse,<lb/>
onder haer sijnde, tegen deselve te restitueren.
</para>
<folio>P. 126-127.</folio>
<remark>«Fortificatie van Bantam, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 111-112</ref>; te Batavia is peper<lb/>
voor drie jaren retour; de Engelsen hebben te Bantam 4 schepen met 60000 realen en<lb/>
koopwaren uit Engeland gekregen, twee er van zijn naar Djarhbi, twee gaan naar Engeland<lb/>
met suiker, gember, sapanhout en peper; de Engelse Koning schonk dien van<lb/>
Bantam . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... 3 schone metalle stucken, elck van 6500 'ffi, schietende 30 ® ijser, 4 kassen<lb/>
met musquets en quantiteyt buscruyt, dewelcke daer met groote statie sijn<lb/>
ingehaelt.
</para>
<folio>P. 128.</folio>
<remark>«Zending van Bantam naar Manilla,
<ref>Opkomst VI, p. </ref>\12<lb/>
»</remark>
<para>
Nae het schijnt, is den gouverneur in de Manilha
<note mark="3">Hier is iets uitgevallen in de zin van: niet genegen.<lb/>
</note>
de sijne zeebrieven nae<lb/>
Comp.8 plaetsen te verlenen, als strijdig met het accord van vreede, tusschen<lb/>
onsen staet ende haer gemaekt, ende daerom gebruycken sij de weg van Bantam,<lb/>
dat ons niet qualijck gecomen is om de Spaense realen, die de capitain aen de<lb/>
<pb n="638" />
Comp.ne getelt heeft, namentlijck een somma van 29560 stux ende heeft daertegen<lb/>
in betaeling aengenomen Guinees lijwaed, salempoeris, ijser etc.
</para>
<folio>P. 129.</folio>
<remark>«Zij mogen ook te Makassar komen handelen<lb/>
»</remark>
<para>
Besij den de voorsz. equippagie nae Manilha heeft de Sultan in de maend<lb/>
julio verleden een scheepken nae Champa, omtrent Cambodia gelegen, gesonden<lb/>
om daermede handel te soeken ende heeft rechtevoort weder twee nieuwe bodems<lb/>
tot Rambang omtrent Japara op stapel staen, die hij voornemens soude sijn nae<lb/>
de Cust Cormandel te senden, twelck geschiedende en wel succedeerende, de<lb/>
Engelse negotie daer voortaen wel sal connen worden gederft, gelijck wij voor<lb/>
ons daer ook geen voordeel uyt konnen tegemoet sien.<lb/>
P. 130.
</para>
<remark>«Nieuwe resident te Japara ,
<ref>Opkomst VI, p. 112</ref>; Japara levert
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... alderhande eetwaeren als timmerhout, soo tot de schepen als landgebouwen<lb/>
nodig, daer het gerief van duygen tot allerhande vaetwerck nu noch is bijgecomen.
</para>
<folio>P. 130-131.</folio>
<remark>«Het schip Brouwershaven is ter sloping voor 300 realen verkocht; zending naar<lb/>
Mataram ,
<ref>Opkomst VI, p. 112-113</ref>; branden te Batavia op 5 en 7 jan.<lb/>
»</remark>
<para>
Niet sonder bedeneken, dat se door quade menschen gesticht sal sijn geweest,<lb/>
hoewel men daer niet heeft connen achter comen.<lb/>
P. 133.
</para>
<remark>«De kruitmolens leveren gemiddeld 20000
® buskruit per maand; aanbesteding<lb/>
van diverse kleine werken bij vrijburgers; hoop, dat de drukkerij beter zal gaan werken<lb/>
»</remark>
<para>
Seker Fransman, die mette presente Vicerey uyt Portugael soude sijn gecomen<lb/>
voor hofmeester, heeft hier een waschblekerij aengestelt, dat ook all gerief en<lb/>
nuttigheyt sal geven.<lb/>
P. 135.
</para>
<remark>«Er zijn 8 predikanten uit patria gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
De Latijnse schole schijnt van goede verwachtinge te wesen: ’t getal der<lb/>
studenten rechtevoort all tot 37 geclommen sijnde, soo Nederlanders als andere,<lb/>
behalven degene, die alleen lesen en schrijven leren ende ook een goed getal<lb/>
uytmaeken.<lb/>
P. 139.
</para>
<remark>«Elk uitkomend schip zal twee onderchirurgijns mee brengen; Paviljoen en<lb/>
Ranst worden raad extra-ordinair; Joan Thijsz. zal repatriëren; Van den Broeck<lb/>
blijft nog een jaar<lb/>
»</remark>
<para>
’t Geen U Ed.e hebben gelieven te recommanderen aengaende de bagagie<lb/>
der thuyskeerende luyden en de billjetten, die daervan bij den Hr. DirecteurGenerael<lb/>
gegeven worden, sal soodanig achtervolgt en naegecomen worden ende<lb/>
voortaen in deselve billjetten altijt gespecificeert, uyt wat goederen die sij bestaende,<lb/>
opdat de opperhoofden der schepen mogen weten, wat sij over te nemen<lb/>
<pb n="639" />
hebben, ofte niet ende sal in ’t consenteren van de bagagie ook soo menagieus<lb/>
gegaen worden, als nae de gelegentheyt der personen eenigsints sal connen geschieden,<lb/>
opdat de schepen niette selve niet te veel belemmert en worden. Ook<lb/>
sal gelet worden, dat niemand meer coopmanschappen weg en kome te voeren<lb/>
dan de waerde van 3 maenden gagie.
</para>
<folio>P. 140-141.</folio>
<remark>«Plakaten tegen particuliere handel<lb/>
»</remark>
<para>
Maer de practijken ende loosheden van veele ontrouwe ministers sijn soo<lb/>
groot ende de gelegentheden tot haer malversatiën aen alle canten soo gereet ende<lb/>
menigvuldig, dat tot noch bijnae alles tevergeefs schijnt te wesen.<lb/>
P. 141.
</para>
<remark>«Niet in patria ontvangen papieren<lb/>
»</remark>
<para>
Op het employ der schepen menen wij, dat bij ons soo wel gelet wort, dat<lb/>
niemand daer anders van sal getuygen, of sullen luyden moeten sijn, die geen<lb/>
kennis hebben daervan te ordelen. ’t Gebeurt wel altemet, dat eenige schepen,<lb/>
insonderheyt van de grootste charter, hier ettelijcke maenden ter reede blijven<lb/>
leggen, omdat geen besendingen voor en vallen, daer sij bequaem toe connen<lb/>
worden gebruyckt of omdat se hier ter vereyschter tijt niet weder bij de wercken<lb/>
souden konnen sijn om geëmployeert te worden, daer men se toe heeft geprojecteert.<lb/>
Ook geschiet het niet selden, dat eenige schepen hier aencomen, die niet<lb/>
weder versonden konnen worden, of moeten eerst vertimmert worden, waertoe<lb/>
se dan all temet in lange geen beurt en konnen krijgen ende daernae geruyme tijt<lb/>
van doen hebben, eer se weder zeylvaerdig geraeken ende dan isser ook dickmael<lb/>
soo terstont geen employ voor desel ve.<lb/>
P. 142-143.
</para>
<remark>«Met het oog op het gevaar
, verbonden aan de reizen op Japan en de kostbaarheid<lb/>
van de lading
, worden daarvoor betrekkelijk veel schepen gebruikt; Heren
<emph>XVII</emph> gaan<lb/>
accoord met de voorstellen aangaande het in het land houden van vrouwen<lb/>
»</remark>
<para>Het getal der gequalificeerde ministers, daer den dienst van de Compagnie<lb/>
hier te lande door wort waergenomen, is inderdaet seer groot, insonderheyt van<lb/>
ondercoopluyden, boeckhouders ende adsistenten, maer de ommeslagh ook niet<lb/>
klein. Wij sullen echter desel ve volgens U Ed.e bevel sooveel trachten te besnoeyen<lb/>
ende de onnutte ende onbequame daeruyt monsteren, als sal konnen geschieden,<lb/>
daer U. Ed.e haer op gelieven te verlaeten.
</para>
<para>
Onder den equipagemeester worden noch altijt gehouden eenige borsten, die<lb/>
haer op het maeken van zeecaerten verstaen ende de scheepsofficieren, die aencomen,<lb/>
ondervraegen, of se op de reyse ook iet nieuws ofte anders geobserveert<lb/>
ofte bejegent hebben, als in de voorige caerten heeft gestaen, waerop dan de journalen<lb/>
worden naegesien ende den equipagiem.r self vertoont om sulcke verandering<lb/>
of nieuwe aenteekening in de caerten gebracht te worden, als nae examinatie van<lb/>
saeken bevonden wort te vereyschen en waeruyt wij verhopen, dat eerlang een<lb/>
pertinent en correct zeeboek sal konnen worden geformeert om de schippers en<lb/>
stuerlieden op haer voyagies medegegeven te worden.<lb/>
P. 146-146.
</para>
<pb n="640" />
<remark>«De rekeningen der burgers op Banda zijn niet de Venenburg in de handen der<lb/>
vijanden geraakt; tin zal als ballast voor de retourschepen worden gebruikt; verzoek<lb/>
ook hoekers en andere kleine schepen uit te zenden; met de Zuidpólsbroek kwam aan:<lb/>
»</remark>
<para>.... de e. Coraelis van Quaelbergen van de Caap de Bonne Esperance, hebbende<lb/>
het gesach metten ommeslagh aldaer volgens U Ed.e ordre geresigneert aen den<lb/>
commandeur Jacob Borchorst, daer nae een lange en pennible reyse mettet Hoff<lb/>
van Breda aengecomen, doch vrij debil ende swack, maer was weder aen de beter<lb/>
hand.
</para>
<folio>P. 147.</folio>
<remark>«28 april voeren 2 hoekers uit patria van de Kaap rechtstreeks naar Ceylon,<lb/>
2 schepen zullen volgen<lb/>
»</remark>
<para>
De Scholfer
<note mark="1">Een derde hoeker, de Schollevaar, die 31 mei strandde, vgl.
<emph>Resoluties,</emph> I, p. 375.<lb/>
</note>
is weynig benoorden de Caep verseylt niet sonder schuld van<lb/>
de schipper, maer die is met noch een man verdroncken. De lading en de goederen<lb/>
waeren meest gesal veert.<lb/>
P. 148.
</para>
<remark>«Mr. Aemout Overbeeck wordt lid van de Raad van J ustitie; 25 sept. kwamen<lb/>
3 schepen met 375 soldaten bij Makassar aan; er wordt daar gestreden
, maar ook<lb/>
over vrede onderhandeld; de Vlielandt komt 17 oct. met 60 zieken van daar<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>