<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="641"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Hoorn; Batavia, 1 december 1668"/>
<meta key="rawdate" value="1 december 1668"/>
<meta key="seq" value="XLII"/>
<meta key="year" value="1668"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Joan Thijsz, Pieter van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="641" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0641"/>
<head>XLII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK, JOAN THIJSEN<lb/>
EN PIETER VAN HOORN, BATAVIA 1 dec. 1668.</head>
<folio>Kol. arch. 1156bIfl,fol. 163-210.</folio>
<remark>«De vorige Oen. Miss. werd mei Engelse schepen verzonden ; vgl. voor de inhoud<lb/>
van deze brief
<ref>Daghregisters 1668-1669, p. 175-208</ref>; in Palembang . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... was schielijck een groote sieckte in de logie ontstaen, waerdoor nevens het<lb/>
opperhooft self meest alle de suppoosten te bedde geslaegen ende de ondercoopman<lb/>
Comelis Wixdorp nevens noch een timmerman uyt dit leven geruckt waren,<lb/>
maer het was nu daermet weder beter. De coopluyden
<note mark="1">Bedoeld zijn de inheemse.<lb/>
</note>
hadden weder verlof om<lb/>
nae boven te reysen om peper, maer tselve gaf noch weynig aftreek in de lij waeten,<lb/>
uyt oorsaek dat den handel vermits den oorlog verleden jaer had stillgestaen.
</para>
<folio>Fol. 163v— 164r.</folio>
<remark>«Gezantschap van daar naar Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 113-114</ref>;<lb/>
hoewel de Pangeran nog debet staat, heeft hij de tol ad 3667 rsd. opgeëist; er is in een<lb/>
jaar gewonnen f. 66813, maar uitgegeven f. 8349; in Djambi . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Haer Hoogheden naderhand noch onredelijeker sij geworden dan tevooren,<lb/>
soodat de ... . resident vermeende reden te hebben te geloven, dat de ... .<lb/>
attacque op de logie niet sonder kennisse ende toestaen van den jongen Pangeran<lb/>
en sij geschiet, waerom dan ook niet en is te verwonderen dat sij de schuldige<lb/>
niet en doen straffen. Sekere 200 picol peper, die de oude Pangeran mette jonek<lb/>
de Rosenobel nae Batavia hadde gesonden ende die wij gelast hadden op sijn<lb/>
schuldrequening afgeschreven te werden, heeft hij den
.... coopman gedwongen<lb/>
daer contant te betaelen tot 6 r.a het picol, gelijck se hier gecocht wort, wel geen<lb/>
groote saeke sijnde, maer daer echter een groote onredelijekheyt in steekt. Ook<lb/>
soo en heeft hij hem niet geschaemt van denselven te eysschen uytkeeringe van<lb/>
een somme van 500 r.a, die een van sijn volck, hier sijnde, verdobbelt soude hebben<lb/>
behalven noch 5117 realen wegen een vaertuyg, door de onse op de Westcust<lb/>
aengehaelt en, soo hij seyt, geplondert, dat niet waer en is, maer is het volck daer<lb/>
bij nacht sonder eenige reden ofte oorsaeck uyt gevlucht, mett alles datter in was<lb/>
ende het vaertuyg voort gesoneken sonder eenige schuld van d’onse.
</para>
<remark>«Toch zal men de connecties niet afbreken om anderen er niet de vrije hand te<lb/>
geven; er kwam een schip der Eng eisen, dat hun Compagnie te London voor f. 80000<lb/>
inhuurde; men verwacht te Batavia nog een jacht van Djambi met 4000 picol peper;<lb/>
in ’68 zijn maar weinig kruidnagelen, nl. 120869
<ref>ffi, v</ref>an Amboina ontvangen, o.a.<lb/>
door . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een nieuwe plaege der wormen, door dewelcke op de custe van Hitoe, Soya<lb/>
en elders veel oude, schone nagelbomen in ’t beste van haer fleur uytgaen en<lb/>
t’eenemael versterven ende, hoewel het getal van deselve noch niet en conde<lb/>
werden begroot ende dat ook niet en wierde getwijffelt, of dese schade soude<lb/>
door de nieuwe aencomende bomen wel weder werden geboet, soo is ’t nochtans
</para>
<pb n="642" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0642"/>
<para>sulx, dat considererende de continuele schraele gewassen (als in den tijt van acht<lb/>
jaeren maer één groot mousson gehadt hebbende), dat men naer een plaatse<lb/>
behoorde uyt te sien, bequaem tot toevlucht en recours ende waertoe ons boven<lb/>
alle wert voorgestelt en gerecommandeert het landschap van Houamohel ende<lb/>
dat ten insichte van desselfs ongemene vruchtbaerheyt, alsoo niettegenstaende<lb/>
den geduerigen arbeyt om de nagelbomen aldaer te destrueren en uyt te roeyen<lb/>
echter altoos weder ontelbare menichte van jonge spruyten aengroeyen en voortcomen.<lb/>
Onderentusschen wierd evenwel niet naergelaeten mettet ij vrig voort vaeren<lb/>
der extraordinaire visitatiën en aenplantinge in de ordinaire plaetsen ende ’t<lb/>
corrigeren van desulcke, als in gebreke bleven van hunne plichten te voldoen<lb/>
ende naedien tselve d’inlanderen all wat tegen de borst schijnt te wesen, als konnende<lb/>
volgens derselver klachten met de voortsettinge van dese plantagie het<lb/>
sobere costjen uyt de nagelen nauwelijcx bewercken, soo wert voortgestelt en ons<lb/>
in consideratie gegeven om de prijs van 70 lichte realen de bhaer op 70 rsd. te<lb/>
verhogen ende, vermits gesustineert en als vast gestelt wert, dat de luyden hierdoor<lb/>
veel graeger gemaekt ende tot hun devoir merckelijck geanimeert souden werden,<lb/>
soo blijven wij voornemens om niet alleen dese saeke, maer ook die van Houamahel<lb/>
in nader opmerckinge te nemen.
</para>
<remark>«Notebomen op Honimoa en Oma gevonden; er waren in mei 406 soldaten ,<lb/>
behalve 29 zieken, in Amboina; nadien zijn er 75 naar Makassar gezonden, waardoor<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de corre-corremacht (als moetende op ij der correcor 2 a 3 soldaten wesen)<lb/>
desen jaere niet heeft connen werden uytgesett, gelijck tot maintenue van ons<lb/>
respect in ’t visiteren der buyten- en binnencust van Ceram wel nodig hadde<lb/>
vereyscht ende dat nu lichtelijck met minder ontsach pr. ’t jachtjen Bouro en<lb/>
1 &amp;
<emph>2</emph> chialoupen soude werden onderleyt.
</para>
<remark>«Twisten tussen de Alfoeren van Ceram onderling; een 25 a 30 matrozen extra<lb/>
zijn voorlopig voldoende; ijver van de predikanten<lb/>
»</remark>
<para>.... voorslach van den orancay Cassissie, zone van sanghadie Cauwassa op<lb/>
Manipa, om met noch wel een a tweehondert Horen ’t Christengelove aen te nemen,<lb/>
doch verwachte hij allvoorens hierop de bewillinge van sijn broeder, capitain<lb/>
Joncker.
</para>
<remark>«Eind februari was er in een jaar uitgegeven f. 215479 en ontvangen f. 64339.4.8;<lb/>
door slecht weer vielen in Banda veel noten onrijp af; er heerst veel beri-beri met<lb/>
sterfgevallen; er zijn maar 240 soldaten; vrees van gouverneur Cops . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
voor de Oost-Cerammers van Keffingen etc.a, vermits onder desel ve veele<lb/>
Bandanesen, vanouts aldaer gevlucht, remoreren, die niet veel beter als Macassaren<lb/>
mogen aengesien worden, doch voor dat volck menen wij vooreerst gene<lb/>
soo sonderlinge beduchtinge te sijn ende die naer den goeden uytslach op Macassar<lb/>
met de Amboynse correcorremacht (wat extraordinarie versterckt wesende) wel<lb/>
eens besocht en van haer geschut ontblood dienen. Deselve Oost-Serammers<lb/>
<pb n="643" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0643"/>
begonnen, in de zeevaert, principael in den inassoyhandel, extraordinarie toe te<lb/>
nemen, daermede sij dan op de cust van Java jegens haer oude gebruyck te merkt<lb/>
komen.
</para>
<remark>«Waar ze vuurwapens kopen; eind febr. was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 192441.16.7 en ontvangen f. 70967 .16.11 ; op het kasteel in Temate zijn maar 42<lb/>
gezonde soldaten<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t ey land je Ceau
<super>*
<note mark="1">Ceau = Siau, vgl. dl. I, p. 406, noot 2.<lb/>
</note>
</super>, staende onder den Spanjaert, waeren door de Spanjaerden<lb/>
nagelen geplant en all gewassen tot een manslengte en begonden vrucht<lb/>
te geven. Desselfs Coning hadde sijnen goegoe
<note mark="2">Vgl. dl. I, p. 15, noot 1. Gugu is rijksbestuurder, niet rechter.<lb/>
</note>
ofte eersten rechter beschuldigt<lb/>
van rebellye, daeromme ook vervolgt met all sijnen aenhang, soodat eyndelijck<lb/>
is genoodsaeckt geweest alleen met negen scheppers
<note mark="3">Scheppers, roeiers.<lb/>
</note>
van daer te vluchten en<lb/>
sich bij d’onse op Manado (nae becomen licentie, die hem ook geem verleent is)<lb/>
neder te slaen. Hierover en -tegen hadde den Ceausen Coninck geprotesteert.<lb/>
Desel ve of immers een der 2 papen, aldaer residerende, vierde beschuldigt sijn<lb/>
persoonagie gespeelt te hebben met den Coninck van Manado ten tijde sijnes<lb/>
afvalls of immers geduerende sijne afvall van Comp.8 vrund- of bondgenootschap
<note mark="4">Zie daarvoor
<emph>Minahassa,</emph> p. 30.<lb/>
</note>
.<lb/>
’t Is altoos seker, dat een derselver te dier tijt daer geweest is ook bij d’onse, die<lb/>
hem ook doe all voor een spion aensaegen, echter niet wel konden qualijck bejegenen,<lb/>
gelijck ook niet gedaen hadden. De vader van gemelten goegoe was door de<lb/>
Spanjaerden in Manilha voor eenige jaeren, omdat beschuldigt wiert te goet<lb/>
Hollands te wesen, omgebracht en daerom soo vielen suspiciën op desen, of wel<lb/>
die doot mocht soeken te wreken, dat wel de eygentlijcke oorsaek deser vervolginge<lb/>
scheen.
</para>
<remark>«In de Molukken is f. 70555 uitgegeven en maar f. 27633 ontvangen; gebeurtenissen<lb/>
bij Makassar, vgl.
<ref>Speelman, p. 53-55 </ref>»</remark>
<para>.... Crain Crongro (sone van den afgestorven Patingaloa), die ’t geheele gros<lb/>
der Maleyers ende vordere vremdelingen tot sijne devotie ende oversulx het ge welt<lb/>
in handen heeft.
</para>
<remark>«Vervolg gebeurtenissen bij Makassar<lb/>
»</remark>
<para>
Den Coninck van Loeboe
<note mark="5">Luwu, landschap op Celebes langs de noordelijke kusten van de Golf van Boni,<lb/>
het centrum ligt op bijna 2° Z.B. en ruim 120° O.L. bij de noordwesthoek van de golf.<lb/>
</note>
ofte Radja Chening, die
.... weder bij den<lb/>
vijand [was] overgelopen ende waervoor men beducht was, dat in Loeboe wel<lb/>
mochte worden aengenomen ende, dan met die van Wadjo
<note mark="6">Wadjo, wat zuidelijker gelegen landschap met centrum op ruim 4° Z.B. en 120° O.L.<lb/>
</note>
tsamenspannende,<lb/>
ouden d’onse bondgenoten op Bonne daer jegens qualijck connen bestaen, doch<lb/>
sijnen broeder, Dayn Lolo, ende de vordere volckeren hadden gemelten Cheningh<lb/>
s<lb/>
<pb n="644" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0644"/>
geheel verworpen ende waeren met den ouden Coningh op Bonne
<note mark="1">Lamadaramma, Koning van Boni sinds 1626; hij deed 1672 afstand ten bate van<lb/>
Aru Palakka, die sinds 1667 er reeds het meeste gezag had.<lb/>
</note>
) in naerder<lb/>
verbond getreden met^besworen beloften malcanderen tegens de Macassaerse<lb/>
macht, als die van Wadjo ende Boeloe Boeloe
<note mark="2">Bulo-Bulo, sinds lang niet meer bestaand rijkje in Zuidwest-Celebes, zuidelijk van<lb/>
Boni gelegen.<lb/>
</note>
, ten uyttersten bij te staen,<lb/>
toonende haer bereytwillig alles te verrechten, wat haer door den admirael
<note mark="3">Speelman.<lb/>
</note>
<lb/>
soude worden aenbevolen ende ook, soo ’t nodig was, met een goet getal crijgsvolck<lb/>
tot sijn e. voor Macassar over te comen, soodat nu voor de volckeren, achter ’t<lb/>
land gelegen, die met Radja Palacca ende de vordere bontgenoten sijn vermaegtschapt,<lb/>
geen naerbedencken meer was, sijnde soowel den ouden Radja Bonne als<lb/>
voorsz. Dayn Lolo seer in haer schick geweest, dat se ter zee met de chaloup den<lb/>
Tonijn ende daeruyt met wat cruyt ende loot sijn geassisteert geworden ende<lb/>
stont noch eene der hoekers thaerder meerder versterckinge ende gerustheyt<lb/>
met de benodigde ammonitie derwaerts te gaen ende voor een tijt aldaer te verblijven.<lb/>
</para>
<remark>«De laatste lading uit Timor was f. 8458 waard; er liggen 52 man te Kupang<lb/>
»</remark>
<para>De Portugesen op Lyffou waeren wacker doende haer met alderhand volck,<lb/>
daeromher gelegen, sterck te maken ende waeren ook doende een armade van 15
<emph>k</emph><lb/>
16 barken toe te rusten naer de oost van Tymor, sonderdat echter vernomen<lb/>
conde worden, waerop het eygentlijck is gemunt, sijnde de groote concepten van<lb/>
den Vicerey in Goa met sijne equipagie ter zee all tot Tymor overgevlogen met<lb/>
een gerucht, datter een groote armade van daer in dat district stont te comen.
</para>
<folio>Fol. 178v.</folio>
<remark>«In Malakka is nog 260500
<ref>ffi </ref>tin; het cargasoen uit J apan zal in Malakka over<lb/>
negen schepen verdeeld worden en naar Coromandel enz. gaan; in Malakka is in<lb/>
een jaar gewonnen
/. 212913.11.6 en uitgegeven f. 180865.4.7; in Indragiri is ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... den ouden Coninck gins overleden en den jongen nu de gansche regeringe,<lb/>
totdat des afgestorvens soon uyt Johor, daer hij hem onthielt, in Andragiry<lb/>
gecomen was, aen sich behielt, dat voor de onse, hun daer onthoudende, als een<lb/>
ongeneuglijk Vorst sijnde, niet wel comt. Echter had den resident Hendrick<lb/>
Isbrantsen
<note mark="4">Hendrick Ysbrandtsz. was 1663 in onderkoopmansrang secretaris van de vloot naar<lb/>
China, 1668 resident in Indragiri, 1676 koopman en opperhoofd te Canton.<lb/>
</note>
geseyde Conings stuersheyt door een geschenck ten bedraegen van<lb/>
200 guldens aen cleeden vrij wat wechgenomen, sulx sich denselven nu beter als<lb/>
voorheen begon aen te stellen. Niettemin bleef noch bij sijn meyning, dat hem<lb/>
van ij der tail gout 5 coepans toecomen, als villende met 4 derselve ofte een lichte<lb/>
r.a, die hem aengeboden is, niet tevreden sijn, persisteren, begeerende mede van<lb/>
den toll des pepers, wesende 3 r.a per bhaer, geen afstand te doen, waerom dan<lb/>
ook hebben oirbaer geacht den incoop van dien aldaer vooreerst noch achterwege<lb/>
te laten.
</para>
<para>
Intrum droegen sich de saeken gins soodanig toe, dat geseyden Vorst wel-<lb/>
<pb n="645" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0645"/>
lichtelijck met de Manicabers ofte bovenlanders in openbaren oorlog stond te<lb/>
geraeken, dat in sulcken gevall voor den handel des gouts niet wel comen soude.
</para>
<folio>Fol.I 80r-V.</folio>
<remark>«Er is 9333 peper en 28 taël goud van Indragiri te Malakka ontvangen; het<lb/>
Gompagniescarg asoen ad. f. 52240 was er slecht verkoopbaar; in 8\ maand is er zuiver<lb/>
gewonnen f. 14233.9 tegen f. 60000 het jaar tevoren; naar Bengalen zijn cargasoenen<lb/>
gebracht van f. 2358023.13.14, van daar verzonden f. 1236285.3.6; alle opgenomen<lb/>
gelden zijn er terugbetaald; wel moest er opnieuw, maar voor korte tijd, worden opgenomen;<lb/>
er is in Hugli ruim 1,1 miljoen pond salpeter, terwijl 2\ miljoen uit Patna<lb/>
wordt verwacht; kort wordt vermeld:<lb/>
»</remark>
<para>’t Aenbrengen van 9 eliphanten met de Swarte Leeuw van Jaffanapatam,<lb/>
voorts onse consideratiën, raekende den vertier en handel in deselve soo van de<lb/>
E. Compagnie als de Moorse negotianten ende onse recommandatie om soo veel<lb/>
mogelijck die luyden te animeren tot de navigatie ende ’t afhalen der Ceylonse<lb/>
eliphanten. Item onse approbatie over ’t aengegaen contract tottet slachten van<lb/>
verckens ende ’t insouten van speek, twelck wij waerlijck aensien voor een goede<lb/>
saeke, mitsgaders ook dat ons concept om in Bengale te doen spinnen fijn garen,<lb/>
lijck en cabelgaren, Hollandse lont etc.a, practicabel geoordeelt sijnde, omtrent<lb/>
onse logie tot Ougly mettet vergroten van de lijnbaen en andere toestellen all een<lb/>
begin was gemaekt.
</para>
<remark>«Geen nieuwe tollen op de af voer van zijde<lb/>
»</remark>
<para>354 balen zijde, 21 packen florettegaren
<note mark="1">Florettegaren, garen van grove, ongetweinde zijde, vaak van gebroken draden.<lb/>
</note>
, 500 p.8 witte en 300 p.8 gecoleurde<lb/>
armosijnen
<note mark="2">Armosijn, dunne zijdestof, genoemd naar de stad Ormus.<lb/>
</note>
waeren aldaer gereet geworden ende 2000 p.8 hammans
<note mark="3">Hamman, doek van vast weefsel, als omslagdoek en als handdoek in gebruik.<lb/>
</note>
uyt Handiael<lb/>
tot Ougly afgecomen, mitsgaders ook 300 000 vatte suycker ende saegen<lb/>
uyt Pattena noch tegemoet 143 muscus in de blaesen tot 5 gl. d’once ende 2992<lb/>
borax, item uyt Decca 400 p.8 cassen en 1000 stux mallemollen
<note mark="4">Mallemolen, van hindustani malmal, een moeseline-achtige stof.<lb/>
</note>
, alle voor ’t vaderlant<lb/>
ingecocht.
</para>
<remark>«Deels gaan die goederen via Batavia, deels via Ceylon naar patria; er is ook<lb/>
700000 suiker voor Perzie gekocht; op de vorige werd te Gamron 138% gewonnen;<lb/>
de Engelsen richten in Bengalen door gebrek aan kapitaal weinig uit; 30 juni was er<lb/>
in een jaar gewonnen f. 173131.4.11, maar uitgegeven f. 82687.1.15; uit Coromandel<lb/>
is voor f. 86564 naar Ceylon gezonden; er is in Coromandel 30 juni in een jaar<lb/>
gewonnen f. 1015090 en uitgegeven f. 226855, waaronder ook valt de zuivere winst in<lb/>
Pegu over de jaren *66 en *67 ad resp. f. 121973 en f. 115280; daar is nog kapitaal<lb/>
van f. 490935, waarom 15 aug. van Paleacatte met de Beurs maar carg. van f. 24752<lb/>
er heen werd gezonden; verder was dat schip geladen met goederen van anderen,<lb/>
betalende 10% van de waarde in Pegu aan vracht; voor Madras kwamen in aug. en<lb/>
sept. 5 Engelse schepen; een zesde wordt verwacht<lb/>
»</remark>
<pb n="646" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0646"/>
<para>Den ouden agent Foxkroft, die soo lange in detentie in voorsz. fort is gehouden,<lb/>
was door expresse gecommitteerde (uyt Engelant overgecomen) weder<lb/>
tot agent ingestelt ende lord Winter gedechargeert, mits het hem vrij stont naer<lb/>
Engelant te keren ofte buyten dienst in India te verblijven.
</para>
<remark>Hoop op vrede tussen den Groot-Mogol en Golconda; in Negapatam is f. 27404<lb/>
verloren ,<lb/>
»</remark>
<para>.... ten principalen ontstaende, dat tusschen de Vorsten ofte Neycken van<lb/>
Madure ende Meysoer noch even sterck in oorlog viert gecontinueert, waerdoor<lb/>
de handelplaetsen Manitsieloer ende Pettenall
<note mark="1">Pettenall, mij niet bekend.<lb/>
</note>
eenige maelen uyt waeren geplundert,<lb/>
doch den cledenhandel nam daertegen redelijck toe, soodat aldaer jaerlijx<lb/>
buyten diverse andere sorteringe wel 150 a 200 packen grove salampoeris stonden<lb/>
gelevert te worden, accresseerende het comptoir Tegenapatnam in ’t uytleveren<lb/>
van velderhande courante doeken, indigo ende salpeter ook extraordinarie, sulx<lb/>
dat tselve comptoir in den tijt van twaelf verstreken maenden schaers vijff tonnen<lb/>
gouts aen dienstige retouren heeft geprocureert ende tot de generaele Cormandelse<lb/>
overwinsten een tonne gout ende 2300 gl. boven de ongelden van tselve comptoir<lb/>
gecontribueert, sorteerende gemelte comptoir onder de hooftplaetse van de<lb/>
provintie Singier ofte den Coninck van Visiapour buyten het gebiet van den<lb/>
Coninck van Golconda ende de stad Nagapatnam lecht in ’t land van den Neyck.
</para>
<folio>Fol. 188r-v.</folio>
<remark>«f. 53824.5 goud van de Westkust is van Malakka naar Coromandel gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Voornemen
<note mark="2">Van Heren XVH.<lb/>
</note>
om jaerlijx twee fluyten van slechten
<note mark="3">Slecht, eenvoudig, goedkoop.<lb/>
</note>
monture en bemanninge<lb/>
met den Ceylonsen eysch van behoeften over de Cabo derwaerts af te senden met<lb/>
intentie om deselve van daer weder te laeten retourneren met soodanigen ballast,<lb/>
voorts peper en caneel.
</para>
<remark>«Goede berichten uit Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
De bekommeringe over d’afcomste van ’s Conings dessave met crijgsmacht in<lb/>
de 7 corlas weder was verdweenen, omdat sich denselven still hield ende alle sijn<lb/>
bovenlantse lascarijns weder hadde laeten vertrecken. Voorts was den caneel<lb/>
vreedig geoegst ende Cotiaer soowel als Battacalo door onse soldaten en lascarijns<lb/>
met paggers ofte houte baricades ende Chilauw met een vaste lascarijnswacht in<lb/>
’t besitt genomen, hebbende ook met lascarijnswachten over de reviere van Waluwe<lb/>
besett Madagamme
<note mark="4">Ma(da)gamme, plaats bij de zuidoosthoek van Ceylon op ruim 6°20' N.B.<lb/>
</note>
en Jale ende daerdoor onder ons gewelt ende gehoorsaemheyt<lb/>
gebracht de principale landen en zoutpannen, in dat gewest gelegen ende dat<lb/>
all sonder tegenstand ofte eenige beweginge van Ragia Singa, werdende van desen<lb/>
Vorst gesz., dat denselven door gestadig swelgen van stercken dranck geheel memoriloos<lb/>
ende oversulx ’t beste all quyt, jae, gelijck sommige sustineren, dat hij all<lb/>
doot soude wesen. Dan hierop geen staet te maeken wesende, soo behaegt ons in<lb/>
<pb n="647" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0647"/>
dese gestalte van tijden besonderlijck wel, dat aen de Coninxse niet en wierde<lb/>
verhindert ’t negotiëren ende ’t weghalen van voorsz. zout, omdat alle soorten<lb/>
van caressen en goede bejegeninge onse regeeringe (soowel omtrent alle slach van<lb/>
inwoonders als selfs omtrent Ragia Singa) moet smaekelijck maeken.
</para>
<remark>«In Negomho zijn 23 soldaten, in Colombo nog geen 200, in Qalle 100, in Mature<lb/>
geen, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... omdat de veldwachten van Arandore, Saffragam, Rouanelle etc.a (die U<lb/>
Ed.e mede voor nodig en dienstig gelieven aen te sien) beset moeten wesen ende<lb/>
noteert [de] lir. Van Goens, dat de dooden en impotente onder het geheele<lb/>
gouvernement meerder sijn als het secours, dat verleden jaere, soo door U Ed.®<lb/>
directelijck als van bier, derwaerts sij afgesonden; dan niet meerder geweest<lb/>
hebbende in onse macht, soo can ons tselve lichtelijck excuseren ende verhopen wij<lb/>
nu, dat boven de 200 soldaten, jongst uyt dit guamisoen vertrocken, Amersfoort<lb/>
en Sparendam
<note mark="1">De beide schepen, die uit patria rechtstreeks naar Ceylon voeren.<lb/>
</note>
aldaer nochall een goed secours aengebracht ende de onse alsoo<lb/>
buyten de principale swarigheden gestelt sullen hebben, sijnde de tijdinge van ’t<lb/>
voorsz. ontsett met U Ed.e schrijven uyttet vaderland alldaer all aengecomen.
</para>
<folio>Fol. 190v.</folio>
<remark>«Scheerbeweging bij Ceylon ; de Liefde verging, varend van Perzië daarheen; 27<lb/>
van de 60 opvarenden verdronken; in Tuticorin
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de onlusten weder gecesseert ende verdweenen waeren, sijnde de logie ofte<lb/>
de wooninge van de E. Comp.n® aldaer thans voorsien met 12 ijsere en metalle<lb/>
stucken en soodanig versterkt, dat de heer Van Goens noteert, dat wij suffisant<lb/>
souden wesen om 12 &amp; 15 000 Madurese krijgers af te wachten, urgeerende insonderheyt<lb/>
.... gansch ernstig en met alle cracht, dat men ons aldaer vast en vaster<lb/>
behoorden te maeken ende waertoe sijn gemelte e. meent en vaststelt, dat wij<lb/>
(als uyt cracht van conquest) t’enemael souden in1
<note mark="2">Hier moet wel bedoeld zijn: sijn.<lb/>
</note>
bevoegt, maer ofschoon<lb/>
hieraen all niet en wierde gedubiteert, soo houden wij het nochtans voor seker en<lb/>
gewis, dat d’E. Comp.ne met gewelt en sonder consent van den Neyck eenig<lb/>
casteel of andere aensienelijcke fortificatie in sijn land extruerende, denselven all<lb/>
datelijck (sonder reguard te geven op de consideratiën van de parel visscherije)<lb/>
ons eerst den handel verbieden, voorts alle toevoer beletten of wel misschien<lb/>
gestadig blocqueren soude, behalven dat wij (onder correctie) niet en connen<lb/>
bemercken, dat de Europische natiën aen ons casteel op Tutucoryn sooveel<lb/>
respect souden willen draegen, dat desel ve daerom desisteren en naerlaeten souden<lb/>
in de andere havenen van den Neyck op de custe van Madure (streckende van<lb/>
Cabo Commorijn tot aen Rammenacoyl) aen te comen om haeren handel in ’t<lb/>
werck te stellen.
</para>
<remark>«Met Heren XVII wordt gemeend, dat vredige handel er het beste is; zij staan<lb/>
ook achter den Gouv. Gen. en de kerker aad te Batavia in de kwestie over de toelating<lb/>
van proponent Tholy als predikant; de Heren zullen uit een
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="648" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0648"/>
<para>brieff, 13 augusti lestleden door den kerckenraad van Jaffanapatnam aen<lb/>
die van Batavia geschreven, omstandig konnen vernemen, dat deselve kercke<lb/>
mede is van dat eygen en geen ander sentiment en gevoelen, mitsgaders ook hoe<lb/>
dat sij de generale vergaederinge, van de Ceylonse kercken in maert jongstleden<lb/>
tot Colombo gehouden, verklaren voor t’eenemael onwettig, gevende voor redenen,<lb/>
dat de predicanten, representeerende de kerke van Gale en Jaffanapatnam, in de<lb/>
vereyschte forma niet en waeren gedeputeert en afgesonden ende waeromme die<lb/>
van Jaffanapatnam hun mettet aller gebesoigneerde niet verder hebben willen<lb/>
confirmeren.
</para>
<remark>«Ook de Hoge Regering acht die vergadering onjuist
, last van Heren XVII,<lb/>
»</remark>
<para>.... dat op den incoop van saatpeerlen
<note mark="1">Zaadparel, hetzelfde als stampparel.<lb/>
</note>
beter als voor desen ende op de paerlen<lb/>
selfs met meerder kennisse gelett mag worden, sullende onses ordeels seer<lb/>
gemackelijck hondertduysent guldens in dat costelijck zeegewas te besteden<lb/>
wesen, dewijl U Ed.e raad weten om alderhande slach of totomare
<note mark="2">Mij niet bekende technische term voor een parelsoort.<lb/>
</note>
(als in Moscoviën<lb/>
en andere landschappen getrocken werdende) van de hand te setten ende te<lb/>
vertieren.
</para>
<remark>«Personalia; kwestie van Frarupis de Ilaze; uit Wingurla vernomen, dat . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... de vijandschap tusschen de Portugesen in Goa ende den Neyck van Canara<lb/>
bleef noch continueren, maer en deden malcanderen geen besondere afbreuck.<lb/>
De Vicerey liet weder getal vaertuygen gereet maeken om tegen deselve te gebruycken,<lb/>
maer de andere was weynig voor deselve bevreest. De resident meent,<lb/>
dat bijaldien hij
<note mark="3">Bedoeld is de Nailc.<lb/>
</note>
conde resolveren den uytvoer van rijs nae Goa te verbieden,<lb/>
deselve stadt daermet seer te benouwen soude wesen, een volckrijcke plaets<lb/>
sijnde, die veel van doen heeft, maer en kan daer niet toe verstaen om de smaekolijcke<lb/>
voordelen, die hij ende de onderdanen van die coopmanschap sijn treckende,<lb/>
daer sij anders met souden blijven sitten.
</para>
<para>De bewuste Siwasi heeft den gemelten resident doen voorslaen ende nodigen<lb/>
om ook een factorij e te begrijpen in de stad Dabul, onder hem staende, maer wij<lb/>
menen, dat daer geen gedachten toe behoeven te sijn, alsoo de Comp.ne aen<lb/>
Wingurla al lasten genoeg heeft.
</para>
<remark>«In Wingurla is getracht door beslaglegging de schulden der benjaanse handelaren<lb/>
binnen te krijgen; Godske heeft uit Perzië laten weten, dat hij als
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . directeur tot sijn functie getreden en, ter eerster instantie ’s Cornp.8<lb/>
boeken met de opgenomen effecten confronteerende, ondervont, hoe in plaetse<lb/>
van / 631208.10.8, die uytwijsende de cassa-requening in wesen behoorde te sijn,<lb/>
niet een enckelde stuyver effective te resteren
<note mark="4">Vanaf „ondervont” evenzo in
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 316.<lb/>
</note>
en noch daerenboven d’E.<lb/>
Compagnie in Spahan beladen met een schuld van ƒ 156810.19.8 over geleverde
</para>
<pb n="649" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0649"/>
<para>zijde, jongst met Leerdam versonden, soo aen den Coning selfs als tgeen van diverse<lb/>
coopluyden tot afcortinge van des Mayte. achterstall bij den ondercoopman Herbert<lb/>
de Jager
<note mark="1">Herbert de Jager studeerde op kosten van de V.O.C. theologie en andere takken<lb/>
van wetenschap te Leiden; hij kwam nov. 1662 als onderkoopman uit, 1663-1665 eerste klerk<lb/>
ter secretarie, febr. 1666 tot mei 1670 in Perzië, 1670-1680 ter Kust van Coromandel, 16801683<lb/>
te Batavia, 1683-1686 met een commissaris naar Perzië, 1687 tot zijn dood jan. 1694<lb/>
weer te Batavia, zeer bekwaam linguist.<lb/>
</note>
<emph>k</emph> deposito gelicht was, hetwelcke dan sijn e. vrij verstelde Compagnies<lb/>
saeken in soodanigen vervall te sien, inquireerde derhalven sonder uytstell,<lb/>
waer het haperde ende de opgemelte contanten mochten verbleven sijn, dan<lb/>
bequam geen ander bericht van den coopman Wouter Adriaensen Roothals, als<lb/>
dat hem de cassa te verantworden niet aen en ginck, dat hij hadde ge volgt de<lb/>
methode der overleden directeurs, de heeren Van Wijck ende Lairesse, van het<lb/>
procedido der coopmanschappen doorgaens onder den maekelaer Khimsie te<lb/>
laeten ende, daervan telckens benodigt sijnde, ’t geld als cassier doen tellen hadde,<lb/>
daer het behoorde, sonder oyt een penning geadministreert of onder eygen<lb/>
bewaeringe gehadt te hebben ende dat hij, Khimsie, gestorven sijnde, de opgemelte<lb/>
somma van / 631208.10.8 aen d’E. Compagnie redevabel was, sonderdat van denselven<lb/>
eenige andere suffisante reden tot sijn defentie heeft connen becomen<lb/>
werden.
</para>
<remark>«Verder bleek,<lb/>
»</remark>
<para>. . . . hoe onder den voorsz. maekelaer in den jaere 1667 uyt het Bassuraese<lb/>
cargasoen door de coopluyden Padbrugh
<note mark="2">Robert Pad(t)brugge promoveerde 1663 te Leiden in de medicijnen, diende 1667 te<lb/>
Basra als koopman en kwam 1670 voor de tweede maal uit, opperkoopman op Ceylon, 1672<lb/>
belast met een zending naar Mascate, 1676-1680 gouverneur van de Molukken, 1680-1681<lb/>
tijdelijk van Banda, 1682-aug. 1687 van Amboina, 1687 raad-extraordinair ; hij repatrieerde<lb/>
nov. 1688 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
ende Brouwer
<note mark="3">Brouwer is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
voor haer vertreck met<lb/>
de Inlantse Vreede nae Seylon met kennisse en toestemminge van den coopman<lb/>
Wouter Roothals om voor de Compagnie te beneficeren noch gelaten sijn diverse<lb/>
coopmanschappen, monteerende ƒ 55896.12
</para>
<folio>Fol. 195r.</folio>
<remark>«Er zal weinig van binnen komen ; wijlen Roothals heeft 1000 rsd. bij de Compagnie<lb/>
op interest staan; bevonden is,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat ten tijde van den directeur Van Wijck zal.r den maekelaer Khimsie
</para>
<para>debet heeft gestaen . ƒ 203450.18. 6
</para>
<para>Item bij tijde van d’e. Lairesse . . 62183.14.13
</para>
<para>Ende bij tijde van den coopman Wouter Roodhals . „ 365573.17. 3
</para>
<para><ref>wesende tesamen ƒ 631208.10. 6</ref>
</para>
<folio>Fol. 195v. '</folio>
<remark>«Van Van Wijck heeft de Compagnie onder zich
/. 49059.4.8, waaronder „een<lb/>
diamantring, daer het wapen van den Coning van Engeland in gesneden is”, van de<lb/>
Lairesse f. 7243.17.4; in Perzië is voor f. 377139 cargasoen aangebracht ; niet alles<lb/>
kon worden verkocht; er is maar f. 224000 voor betaling van de zijde van den Koning,</remark>
<pb n="650" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0650"/>
<remark>waarvan slechts 150 carga wordt verwacht; goede ivinst er op textiel uit Coromandel<lb/>
gemaakt , op peper van Malabar 200%; in Basra . . . .<lb/>
»</remark>
<para>den Turck van die vermaerde coopstadt en sijn geheelen ommeslagh meester<lb/>
geworden ende den bassa daeruyt gedreven was, waerdoor den handel aldaer<lb/>
scheen te willen toenemen, ter oorsaeke men door het cesseren van den oorlog<lb/>
een weg geopent sach, waerdoor de coopmanschappen beter als tevooren opwaerts<lb/>
nae Turckijen passeeren conden en ook dat de regeeringe van den Turck vrij<lb/>
verdraeglijcker als die van den bassia scheen te wesen.
</para>
<remark>«Te Oamron slecht verkoopbare waar daarom derwaarts te zenden met een schip,<lb/>
dat anders toch maar op lading moet wachten; geen handel in Mascate te drijven,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>soo lange aldaer den oorlog mette Portugesen continueert, doende de minste<lb/>
ontsteltenis den vremdelinck dickwils van daer verhuysen, gelijck voorheenen<lb/>
all gebleken is, dat de buytenlandse cooplieden die plaetse wiert ontseyt.
</para>
<remark>«De Hoge Regering verwacht weinig van handel daar; gedurende de oorlog<lb/>
hebben Engelse particulieren in Perzië de handel
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... op Armenische naemen en met inlandse vaertuygen nochall weten waer te<lb/>
nemen, sullende nu met het treffen van den vreede apparent haest weder tot den<lb/>
gewonen handel komen. Geen van haere schepen waeren noch in Persiën aengecomen.<lb/>
</para>
<para>
( De Franse resident te Gamron,
. . . .)<lb/>
.... monsieur De Mariagie
<note mark="1">Mariage werd 1664 met twee anderen als agent van de Franse Compagnie naar<lb/>
Perzië gezonden, waar zij via Smyma kwamen. Weldra stierven zijn collegas en M. wist van<lb/>
de van den Sjah verkregen vergunningen voor de handel geen gebruik te maken.<lb/>
</note>
, heel in cleenachtinge en discredijt begonde te<lb/>
raeken, wist naulijcx langer tot sijn onderhout meer geld
<emph>k</emph> deposito te crijgen,<lb/>
hebbende de Persianen hun grootelijx verwondert, dat de hr. Caron in Suratta<lb/>
met een schip partij e contanten en coopmanschappen heeft aengebracht en daervan<lb/>
niets nae Persiën gesonden is.
</para>
<para>
Van ’t Persische hoff wert meldinge gedaen, hoe den jongst gecroonden nieuwen<lb/>
Conink Sephy uyt inbeeldinge met dien naem niet gesont te sullen leven,<lb/>
gelijck desselfs grootvader, die mede soo genoemt was, altijt sieck geweest is,<lb/>
hemselven een anderen naem heeft laeten geven en Suleman
<note mark="2">Suleman betekent niet gelukkig, maar is de arabische vorm van Salomo, een geluk<lb/>
gevende naam.<lb/>
</note>
, dat is geluckig,<lb/>
doen hernoemen met een bijgeloove van door die verandering beterschap te sullen<lb/>
vinden, sijnde sulx met geen minder ceremoniën als desselfs voorgaende crooninge<lb/>
geschiet ende gemerckt, hierdoor sijn eerste wapenmercken en zegelringen gebroken.<lb/>
mitsgaders alle voorige mandamenten, door ’t geheele rijck aen de landregenten<lb/>
verleent, teniet gedaen ende op de naem van Cha of Conink Suleman ver-<lb/>
<pb n="651" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0651"/>
andert sijn, soo waeren d’onse seer beducht, dat Compagnies firmannen mede<lb/>
souden hebben moeten verandert worden, waervan evenwel geen contradictie vernomen<lb/>
en tot noch toe niet anders ondervonden is, dan dat voorschreven Comp.8<lb/>
bevelschriften haer oude cracht behouden hebben.
</para>
<para>Of wij all geheel vrij sullen blijven van desen nieuwen Coning te eniger tijt<lb/>
expresselijck te begroeten, wert seer getwijffelt, vermits daeraff te hooff onder de<lb/>
grooten all mompeling is geweest, sijnde den elephant, die jongst aen de Mayesteyt<lb/>
benevens 100 goude ducaten vereert sij, wel aengenomen, doch voor een te geringen<lb/>
donnatie geëstimeert, waeruyt genoug te colligeeren is, datter van ons meer wert<lb/>
begeert.
</para>
<para>Den oorlog tusschen Persia ende den Mogol was nu t’enemael gestaekt en het<lb/>
leger van den Hindustansen Coninck terughgetrocken, waerdoor ’t rijck van Persiën<lb/>
in een vredigen stand was geraekt, welckers regeeringe, soo men seyde, door<lb/>
de May.4 wat meer begonde aengetrocken te werden sonder daerom evenwel sijn<lb/>
dertele wellusten nae te laeten, daer niet veel goets van komen kan.
</para>
<remark>«Door de zware regens moesten 4 d 5 pakken textiel in Coromandel blijven<lb/>
»</remark>
<para>Den vreede met den Grooten Mogol ende Coninck van Golconda met uytkeeringe<lb/>
van penningen scheen gemaekt te wesen ende datter oversulx gerucht<lb/>
wiert ’t Mogolse leger all aen ’t opbreken te sijn.
</para>
<para>In wat soorten van goederen, eliphanten ende paerden de schenckagie voor<lb/>
den Coning van Golconda, desselfs rijckscanselier ende den opper veltheer vereysten<lb/>
te bestaen, calculeerende deselve uytcoops op omtrent 10 000 pagoden ofte nae<lb/>
de verhoogte reductie ruym 50 000 gulden, dat ons all vrij wat hoog toeschijnt,<lb/>
doch naerdien gemelten Coninck nu in 4 jaeren niet is beschoncken voor den<lb/>
lijberen handel, die de Compagnie in desselfs gebiet tot 15 mijlen besuyden<lb/>
Palliacatta toe geniet ende specialijck, dat U Ed.e coopmanschappen soo gerustelijck<lb/>
tot in Golconda mogen worden opgevoert ende U Ed.e residenten door den<lb/>
rijckscanselier all verscheyde maelen tot een heerlijcke erkentenisse aen de May.4<lb/>
te doen sijn aengemaent, soo sal tselve niet wel langer als tot het aenstaende jaer<lb/>
mogen uytgestelt blijven.
</para>
<remark>«Nog geen besluit genomen; spijkers daar voor de Compagnie gemaakt; zending<lb/>
van Verspreet naar Mataram, ajgedr.
<ref>Opkomst F/, p. 114</ref>^115; de kosten bedroegen<lb/>
f. 3378; ontvangen is daar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . een goud borstcieraet, gelijck de Ja vanen aen haer gordels plegen te dragen,<lb/>
gewardeert op 981 gulden.
</para>
<remark>«In Japara moet f. 27934 aan oninbare schulden worden afgeschreven; er is in<lb/>
een jaar gewonnen f. 18326 en uitgegeven f. 6983; in Demak is een jacht voor 1350<lb/>
realen gekocht; moeilijkheden bij het afhalen van hout uit Japara; een Engels scheepje<lb/>
zou behoudens hevige branding lading hebben bekomen<lb/>
»</remark>
<pb n="652" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0652"/>
<para>Nae de resident Ockersen schrijft
<note mark="1">Uit Bantam.
</note>
, soude des Sousouhounans outste soon,<lb/>
de Pangeran Adepati, de dochter van Bantams Sultan ten houwelijck hebben<lb/>
versocht, die tselve afgeslaegen hadde. Wellicht dat hij uyt die affiniteyt geen<lb/>
voordeel tegemoet can sien.
</para>
<remark>«Enkele niet nader opgegeven
, mogelijk financiële moeilijkheden met Van<lb/>
Hoorn over zijn gezantschap naar China; personalia; kwikzilver niet in breekbare<lb/>
potten
, maar in
„ baertcannen
” uit te zenden; plaatsing van predikanten; wissels op<lb/>
patria getrokken voor 231565 rsd., waaronder 23200 van den vrijburger Gommersteyn,<lb/>
20000 van de kinderen van Coyet, 79000 van Thijsen en zijn 3 zoons
, Payaert geheten;<lb/>
43000 van den vrijburger C. van Neck<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>