<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="655"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn, Ranst; Batavia, 19 december 1668"/>
<meta key="rawdate" value="19 december 1668"/>
<meta key="seq" value="XLIV"/>
<meta key="year" value="1668"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn, Ranst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Pieter van Hoorn, Constantin Ranst"/>


</header>
<body>
<pb n="655" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0655"/>
<head>XLIV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK, PIETER VAN<lb/>
HOORN EN CONSTANTIN RANST, BATAVIA 19 dec. 1668.</head>
<folio>1166bis,fol. 247-284.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1668-1669, p. 221-226</ref>; het retourschip Oostenburg luid<lb/>
110, de Handelaer 82 koppen<lb/>
»</remark>
<para>De verdere extirpatie op Manipa naer te laeten, alsoo wij met U Ed.e verstaen,<lb/>
dat ook ten respecte van onse redout of fortificatie aldaer de nagelbomen bequamelijck<lb/>
aengeliouden en versekert konnen werden, maer door de ... . ijverige destructie<lb/>
menen wij, dat op dat eyland niet veel meer boomen overig te vinden<lb/>
sullen wesen.
</para>
<remark>«Cops blijft nog gouverneur van Banda<lb/>
»</remark>
<para>Sullende de nooteboomen, welcke op ’t eyland Run van selfs comen voor te<lb/>
groeyen, vervolgens werden uytgetrocken, gemerckt het groote land van Banda
<note mark="1">Hiermee wordt Lontoir bedoeld.<lb/>
</note>
<lb/>
ende Nera de E. Comp.ne genougsame specerije can versorgen, doch ’t schijnt,<lb/>
niet wel geëxcuseert1
<note mark="2">Geëxcuseert, hier in de ongebruikelijke zin van: naar billijkheid verdedigd.<lb/>
</note>
sal konnen worden de rompen in ’t geheel af te wijsen,<lb/>
gelijck wij voorleden jaer nae Banda hadden geordonneert ende dit jaer oock<lb/>
achtervolgt is, alsoo de burgers haer daermede all wat beswaert vinden.
</para>
<para>
( Run is geschikt voor veeteelt; voornemen
, . . . .)<lb/>
.... soo haest sulx met de scheepsruymte sal konnen bijgebracht worden, een<lb/>
goet aental koebeesten, verckens ende herten van de cust van Java, Baly ende<lb/>
Balingboangen naer Banda te doen overvoeren ende in ’t wilde op aengetogen<lb/>
Poulo Run te doen aensetten, schijnende haer de koebeesten bij drooge tijden<lb/>
echter van ’t gras ende den douw te konnen onderhouden, gelijck op den Goenong<lb/>
Apy is ondervonden, daer gansch geen versch water is, behalven dat ook<lb/>
noch dagelijx op Poelo Aey wert gesien, dat de koebeesten selfs uyt zee ’t soute<lb/>
water comen lecken.
</para>
<remark>«Het galjoot Jakatra zal zivavelaard-e van Damar halen; het raffineren geschiedt<lb/>
beter te Batavia dan op Banda; de foelie mag niet vochtig verpakt worden wegens de<lb/>
schimmel; er blijft geen foelie te Batavia
, wel 5 k 600000 rompen; lont en cocosolie<lb/>
op Tidore verkrijgbaar ; Banda is beter bevolkt dan vroeger<lb/>
»</remark>
<para>Met het uytroeyen der specerij ebomen wert alhier
<note mark="3">Op Tidore.<lb/>
</note>
wel voortgevaeren, jae<lb/>
eenelijck tot Marieco en Toloa
<note mark="4">Toloa, dorp aan de zuidwesthoek van Tidore.<lb/>
</note>
waeren wel 4700 notebomen vernielt, waeronder<lb/>
500 vruchtdraegende, en 37 nagelbomen, daer vier oude vruchtgevende onder<lb/>
liepen.
</para>
<pb n="656" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0656"/>
<remark>«Ongezondheid der Molukken; de Vorsten van Djambi ontevreden over de<lb/>
houding van de Compagnie in hun geschil met Johore . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... onder bedreyginge, dat genoodsaekt sullen worden haer recours totte<lb/>
Mataram te nemen en haer onder denselven te begeven om door dat middel revenge<lb/>
van haeren vijant te crijgen. Ondertusschen waeren sij met een groot getal oorlogsvaertuygen<lb/>
weder nae beneden gedreven met voorgeven daermet voort nae Johor<lb/>
te verseylen en die plaats af te lopen of daer alle haer leven bij op te setten,<lb/>
maer de resident meent, dat se haer wel sullen bedeneken.
</para>
<remark>«Bij mediatie zal Djambi te hoge eisen stellen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen bleef ook den rover Lancpasser
.... even sterk grasseeren<lb/>
sonder onderscheyd van vrunden of vijanden, noch onlangs tevoren opgebracht<lb/>
en aen de meest biedende vercocht hebbende eenigh volck van Succadana,<lb/>
Sambas en andere plaatsen daeromtrent, daer de Pangeran sijn voordeel van<lb/>
heeft ende ongetwijffelt bij de omleggende Vorsten seer om gehaet staet te worden.
</para>
<folio>Fol. 25 lv.</folio>
<remark>«Onwil van den Vorst zijn schuld van 3622 realen in peper af te betalen<lb/>
»</remark>
<para>De jonge Pangeran is genereuser ende en sou ’t aen sijn goede will niet laeten<lb/>
ontbreken, maer is cael en beroyt. Echter had hij op sijn gedane beloften all<lb/>
goede partij e peper in voorraet en verwachte noch alle daegen meer om in afcortinge<lb/>
van sijn schuld te leveren ende, bijaldien hij bij aflijvigheyt van de vader de<lb/>
successie quame te crijgen ende meester van desselfs rijekdommen te worden, soo<lb/>
meent de resident, dat dan aen dat achterwesen ook niet soude sijn te twijffelen.<lb/>
Pangeran Dipa Nagara staet schuldig 13615 realen, maer weet van geen ding min<lb/>
dan van betaelen. Proba Negara had ons all eenige jaeren opgehouden, met<lb/>
voorgeven dat een Chinees in de bovenlanden had, die van tijt tot tijt af stond<lb/>
te komen met groote quantiteyt peper, die hij dan aen de Compagnie soude<lb/>
leveren, maer deselve was eyndelijck afgecomen sonder een correl peper mede te<lb/>
brengen, deselve aen andere met profijt hebbende overgedaen ende de meester<lb/>
het geld thuysgebracht, alhoewel hij het ontkent, sijnde noch schuldig 5214J<lb/>
realen, soodat sij daer genoegsam met schijnen te spotten.
</para>
<remark>«Engelse schapen in Djambi, die er 5000 picól peper kochten<lb/>
»</remark>
<para>Nae haer seggen sou haer Compagnie tot noch toe niet meer dan 2 eygen<lb/>
schepen in India hebben, d’andere alle gehuyrde. De Pangerans verstaen hebbende<lb/>
van de schone presenten, die de Engelse op haer nieuwe aencomste gespendeert<lb/>
hadden aen den Sultan tot Bantam, hadden haer niet anders ingebeeld, dan dat<lb/>
mede een goede plock souden hebben gecregen, maer hebben haer elck moeten<lb/>
vergenoegen met 4 musquets, 2 snaphaenroers, een stuck rood laeken, een rolle<lb/>
stoff ende een vaetje buscruyt.
</para>
<remark>«In een jaar won da V.O.C. er f. 101727 en gaf er uit f. 18218<lb/>
»</remark>
<pb n="657" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0657"/>
<para>Het uytsetten der Portugesen geestelijcken sal daer
<note mark="1">Te Malakka.<lb/>
</note>
ongetwijffelt te meer<lb/>
gerustheyt geven, gelijck de ervaering all geleert heeft, de oude inwoonderen noch<lb/>
meest alle aen dat volck hangende.
</para>
<para>Dat de Moren, van Malacca geweert wordende, dan voort meteen haer<lb/>
vaert op de daeromtrent gelegen plaetsen wilden staeken, het sou een seer voordeelijcke<lb/>
saeke wesen, omdat de Compagnie dan den lijnwaethandel daer alleen<lb/>
soude hebben, maer dewijl daer geen hoope toe gesien wort, soo sijn wij met Uw<lb/>
Ed.e van gevoelen, dat verre best sal wesen deselve niet af te wijsen, maer liever<lb/>
aen te halen ende te carresseren om de negotie niet te diverteren naer Achin of<lb/>
andere plaatsen, die sij dan ongetwijffelt souden trachten te bevaren. Ondertussen<lb/>
sal evenwel dienstig wesen, dat Compagnie’s packhuysen aldaer gestadig,<lb/>
sooveel can geschieden, van aldcrhande slach kleden en andere coopmanschappen<lb/>
wel voorsien werden gehouden om den gaende en commende man te konnen<lb/>
gerieven, hetwelck dan soo ook betracht wort ende waerdoor de vansten daer te<lb/>
vermeerderen staen. De toll van ’t thiende cleet sijn de negotianten nu all gewent,<lb/>
soodat onses oordeels daerbij wel sal mogen worden gecontinueert. ’t Visiteren<lb/>
der huysen gaf wel de meeste aenstoot, maer nu de lijwaten, die van de Compagnie<lb/>
gecocht worden, soowel gerechtigheyt betalen als d’andere, soo comt dat nu<lb/>
onnodig te wesen.
</para>
<remark>«Geringe tinhandel in Ligor; opgave van het geschut te Malakka; de handel ter<lb/>
Westkust neemt toe<lb/>
»</remark>
<para>
Het sich met de regeeringe der volckeren ende menigvuldige hoofden in dat<lb/>
geweste nu ook in een gerusten toestant bevond, sijnde het eylandeken Poelo<lb/>
Sinco
<note mark="2">Pulau Tjingkuk, eilandje ter Westkust van Suinatra, in de baai van Painan op 100£°<lb/>
O.L., waar de Compagnie een vestiging stichtte.<lb/>
</note>
tot een versekert retret ende segure van Compagnie’s waerdigste middelen<lb/>
soodanig gefortificeert, dat voor geen inlantse vijanden ende de Atchinse macht te<lb/>
duchten was, wesende Selida (dat nu volcomen onder Comp.6 oppermacht wert<lb/>
gedirigeert) maer een canonschoot van tselve gelegen, van waer eenelijck het<lb/>
drinck water moet werden overgehaelt ende bij nood soude men sich van verse<lb/>
water, aldaer in de gegraven put gevonden, ook wel voor een tijt konnen dienen.<lb/>
Leggende aldaer noch wel verscheyde eylandekens om ende bij , maer deselve sijn<lb/>
van geen bequamer gelegentheyt als Poelo Sinco. Buyten dat is de hoofdnegotieplaetse<lb/>
Padangk (in ’t incomen van de reviere aldaer gelegen) ook soo wel gefortificeert,<lb/>
dat men voor eenig overvall der inlanders genoegsam meent versekert<lb/>
te wesen ende het is gewis, dat het welvaeren van de Padangers (met die van Cottatenga<lb/>
ende Selida, daer de Comp.nIe ook besettinge ende logies heeft) t’enemael<lb/>
aen het welvaeren van de Comp.nle op ende langs de Westcust dependeert, maer<lb/>
of die van Indrapoura bij aensoek van Engelsen ofte Francen de Comp.nle getrouw<lb/>
en aen haere beswoore contracten
<super>3 *
<note mark="3">Laatstelijk van juli 1667
<emph>( Corpus</emph> II, nr. CCCXVT), waarbij Salida en Tjingkuk aan<lb/>
de V.O.C. werden opgedragen. Hier wordt evenwel bedoeld het verbond van 27 juli 1663,<lb/>
<emph>Corpus</emph> n, nr. CCLXXV.<lb/>
</note>
</super> bestendig souden blijven, connen wij U Ed.e<lb/>
vooralsnoch niet wel versekeren ende om aldaer ende de plaetsen, naest aengelegen,<lb/>
<pb n="658" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0658"/>
apparte residentie te houden, daertoe sijn die landen ende specialijck Indrapoura te<lb/>
ongesond ende het soude ook voor de Compagnie te costelijck vallen, sijnde die<lb/>
afgelegen volckeren nu all gewent haren peper selfs met eygen vaertuygen op<lb/>
Padang ende Poelo Sinco aen te brengen.
</para>
<remark>«Schepen in Bengalen gekomen; plan daar „ oncostelijcke
” schepen voor vervoer<lb/>
van „ oncostelijcke
” waren te kopen; geschil met de Engelsen over een erf te Beüasore;<lb/>
zij hebben er contanten noch waren, maar wel twee onbemande schepen met 4 a 600 last<lb/>
salpeter; verwachting, dat ons de Engelse natie
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... besonderlij ck in den salpeterhandel tot Pattena voortaen merckelijck in<lb/>
den wegh sal wesen, maer echter dubiteeren wij geensints, of sullen onse competentie<lb/>
noch wel krijgen, als sijnde de principaele leveranciers aen de Comp.ne wel<lb/>
meest verbonden, edoch dat den prijs in ’t vaderlant tot op 35 gl. ’t hondert was<lb/>
gedaelt, sal d’advance seer verminderen. Dan geconsidereert sijnde de noodsaekelijckheyt<lb/>
van dusdanigen bequamen ballast, soo kan tselve nochall redelijck<lb/>
passeeren.
</para>
<remark>«Er is veel salpeter opgekocht, meest te Patna; te Kasimbazar is 927 pak zijde<lb/>
van de 1200, voor Japan nodig; moeilijk is hier
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>’t verbot van silver uyt Japan te mogen vervoeren, als zijnde in Bengale met<lb/>
gout (schoon ook tot mooren
<note mark="1">Moor, mokur of mulir, gouden munt van de Groot-Mogols, aanvankelijk 10, later<lb/>
14 ropia.<lb/>
</note>
of goude ropias gemunt) beswaerlijck te negotiëren,<lb/>
gemerckt, dattet selve rijst en daelt ende oversulx niet anders als een coopmanschap<lb/>
geconsidereert en aengesien can werden, behalven dat men ons bericht, dat<lb/>
Bengale geen notabele quantiteyt gout sal konnen slijten, immers niet in comparatie<lb/>
van de groote capi talen, die aldaer van tijt tot tijt dienen bestelt ende<lb/>
waeromme ook noodsaekelijck op middelen moet werden gedacht om die directie<lb/>
jaerlijcx tenminsten met een milioen aen silver te kunnen provideren.
</para>
<remark>«Er is 700000
<ref>&lt;5? </ref>suiker voor Perzië gekocht, alsook 800 kisten beste soort voor<lb/>
patria; ook is er nog voor Japan, waar er 140% op is gewonnen; het vorige jaar is te<lb/>
Nagasaki door „inlantse negotianten van Java, Siam, Quinam en Tayouan,&gt; 3412730<lb/>
kati aangebracht; de Compagnie zal er meer aan kunnen doen; in patria is weinig<lb/>
gewonnen op de Bengaalse textiel; verleden jaar heeft wegens fraude in de inkoop<lb/>
daarvan
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>Wachtendonk ook sooveel crachts gevonden, dat sijn e. ’t comptoir tot Decca<lb/>
door een expres commissaris heeft laeten visiteeren ende waerop dan verder sij<lb/>
gevolcht, dat, d’oude residenten gelicht ende weder andere in plaatse gestelt sijnde,<lb/>
d’eerste met den fiscael tot Ougly thans sijn gecomen in proces.
</para>
<remark>«In het volkrijke Bengalen valt weinig te verkopen; 12 olifanten uit Jafnapatam<lb/>
brachten er 24000 ropias op, d.i. 100% winst; echter
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="659" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0659"/>
<para>. . . . door middel van den voorsz. handel de Moorse equippanten wel eenigsints<lb/>
van Ceylon mochten werden afgehouden, dat ook all van speculatie en<lb/>
bedeneken is.
</para>
<remark>«Een smederij kan te Cochin gevestigd worden
, daar Travancore ijzer oplevert;<lb/>
de benodigde hoeveelheid spek wordt te Batavia uit Bengalen verwacht; duigen voor de<lb/>
vaten daarvoor zijn op Java verkrijgbaar; Jacques Caulier wordt secunde in Coromandel<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Om een papiermolen in de stadt Nagapatnam aen te stellen daertoe is aldaer<lb/>
geen vers water, veel min een water leydinge te practiseren om de meulen<lb/>
te doen gaen, sijnde daeromher oock sooveel branthout niet te becomen, als de<lb/>
luyden tot haere spijs te coken van noden hebben, die haer moeten behelpen met<lb/>
gedroogde koemist tot haeren dagelijcxsen brand, soodat aldaer ook geen spijekersmederije<lb/>
sal konnen aengestelt worden, behalven dat die lantstreek ook maer<lb/>
heel weynig ijser uytgeeft ende dat meest van de noord aldaer moet worden gebracht<lb/>
ende om wevers ende schilders in deselve stadt te trecken daertoe is bijnae<lb/>
geen apparentie, alsoo dat volck liever in ruymer plaetsen wijt en sijt landwaert<lb/>
in de dorpen verspreyt woonen, daer den leeftocht ook betercoop is ende deselve<lb/>
haer oversulx aldaer beter konnen generen, buytendat het geen inwoonder is<lb/>
geoorloft selfs van ’t eene dorp in ’t ander te mogen verhuysen ende soo de schilders<lb/>
daertoe all te brengen waeren, soo gebreekt het omtrent de stadt, als gesecht, aen<lb/>
goet waeter, waerin de doeken onder het schilderen verscheyde malen moeten gewasschen,<lb/>
gebleeckt ende van het wasch gesuyvert worden ende goet water vereyscht<lb/>
oock voorall om de ruwe doeken te bleken ende belangende den zijdeteelt,<lb/>
daertoe kan allmede geen effect werden beoogt, schoon ook de moerbesieboomtjes<lb/>
ende zijdewormen daer conden aerden, vallende de regeeringe van den Neyck<lb/>
over sijne inwoonders ongemeen hart, sulx alsser maer geen vers water in de tancken<lb/>
manqueert, mach er niet een roede vruchtbaer land onbebouwt blijven, daertoe<lb/>
de inwoonders forselijck worden gedwongen tselve met padye te moeten beplanten,<lb/>
soodat se den tijt niet souden mogen afwachten om van haeren arbeyd het proffijt<lb/>
van de zijdeteelt te genieten, werdende de Tansiouwerse landen ende dorpen door<lb/>
de quade regeeringe van den Neyck somtij ts 2, ja 3 mael in ’t jaer van regenten<lb/>
ofte pachters verandert, waerdoor de inwoonders als tot het gebeente toe worden<lb/>
uytgemergelt, sulx het niet selden is gebeurt, dat maer bij een maetelijeke duyrte<lb/>
der granen duysenden van menschen door pure armoede van honger sijn comen<lb/>
te sterven.
</para>
<remark>«Er liggen nu 140 man; er zullen varkens worden gefokt; ijzerwaren in Coromandel<lb/>
gemaakt; er is 15000 katoenen garen voor patria besteld; daar is op de<lb/>
Kustdoeken flink gewonnen; de goederen
, 11 dec. met de Enckhoom ontvangen
,<lb/>
zijn waard f. 3067.16.1; te Colombo is 212 baal Perzische zijde voor patria; 400 last<lb/>
peper wordt er van Canara verwacht
, voor 96000 pagoden door Van Goens - wel wat<lb/>
duur - ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijnde de E. Compagnie absoluyt onmogelijck alle den peper op de custe<lb/>
van India, onder de jurisdictie van diverse Vorsten ende heeren verspreyt, in
</para>
<pb n="660" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0660"/>
<para>’t geheel meester te werden ende sullen wij derhalven nootsaekelijck dulden en<lb/>
met goede oogen aensien moeten, dat de Engelse, Franse en andere in dat dier<lb/>
greyn hun gerieff gaen soeken.
</para>
<remark>«Scheepsverkeer te Colombo; Van Goens bereid tot 1670 gouverneur te blijven;<lb/>
langer aanblijven vindt de Hoge Regering gewenst<lb/>
»</remark>
<para>.... houdende hem den Sammorijn still ende wij bewegen ons mede niet,<lb/>
eenelijck door gebreck van militaire macht, dat de reputatie van de E.Comp.ne<lb/>
aldaer merkelijck verkleynt. Komende geheel niet wel, dat den ouden Engelsen<lb/>
resident van Porca sich nu in ’t land van den Sammorijn weder terneder hadde<lb/>
gestelt ende vreest men ook, dat die natie hun welhaest in de bocht van Madure<lb/>
ende ’t land van den Neyck mede vertonen en ons aldaer veel moeyelijckheden<lb/>
bewercken sal en dat boven de questiën en onlusten selfs met de inwoonderen, die<lb/>
dagelijx groter werden en vermenigvuldigen.
</para>
<remark>«De arakverkoop gaat er goed; de vele Nederlandse posten in het binnenland van<lb/>
Ceylon lokten de Singalezen tot een aanval uit<lb/>
»</remark>
<para>
Soo hebben die van de Mende-
<note mark="1">Meda-korale, district in het binnenland van Ceylon op ongeveer 6£° N.B. en 80°50'<lb/>
O.L., in het Compagniesgebied.<lb/>
</note>
, Caduatta-
<note mark="2">Kadawatte-korale, district noordelijk van het vorige, in het land van den Vorst<lb/>
van Kandi.<lb/>
</note>
ende Attacalan
<super>
<note mark="3">Attakalan-korale, district zuidelijk van Meda-korale, in het gebied van de V.O.C.<lb/>
</note>
-corle</super> (in’ t<lb/>
laetste van september) een schendig verraed op d’onse voorgenomen
<note mark="4">Vgl.
<emph>Power,</emph> p. 40-41 en 49 met een iets andere voorstelling.<lb/>
</note>
, sijnde de<lb/>
Mende-corle aen onse ende Caduatte-corle aen ’s Coninx sijde gelegen ende lagh<lb/>
onse buytenste wacht boven aen de Waluwese revier. Deselve op drie plaetsen<lb/>
overvallen wesende, soo verloren wij daerbij niet alleen 8 van onse Gaalse lascarijns,<lb/>
maer (mits den afvall van de Mende- en Attacalan-corle) bleven onse buytenste<lb/>
wachten geheel omsingelt en besonderlij ck Morabelle, daer wij hadden een stercke<lb/>
wacht van 50 toepassen en ruym 200 van onse alderbeste lascarijns, sijnde onse<lb/>
hooftmacht op Bibligamme (sterck omtrent 70 van onse soldaten) daerdoor reets<lb/>
aen de buytencant van schildwachten ontbloot, sulx dat niet alleen voor deselve<lb/>
maer noch wel meest voor die van Morabelle (als rontom beset wesende) grotelijcx<lb/>
beducht sijn gebleven, te meer als daer noch was bijgecomen de kuntschap, dat des<lb/>
Konings dessa ve van de 7 corlas in korten tijt niet min dan 1000 lascarijns versamelt<lb/>
en hun leger wel tot op 3000 lascarijns versterckt hadde, welck een en ander<lb/>
d’onse seer suspect houdende, soo was capitain Joan Bax geëmployeert om ons<lb/>
volck van Arandore op Ruanelle af te doen komen ende wierden onder ’t commando<lb/>
van den e.sergeant-mayoor Hendrick van Rheede uyt alle plaatsen gelicht en<lb/>
in ’t veld gebracht 350 man, daermet sich den jongen Van Goens als dessa ve met<lb/>
180 soldaten en eenige macht van lascarijns boven telandewaert omtrent Saffragam<lb/>
en Denuacke
<note mark="5">Denuacke, op de kaart van
<emph>Valentijn</emph> Dinawaka, oostelijk van Saffregam.<lb/>
</note>
conjugeerende, soo hebben sij de geheele Mende- ende ook<lb/>
Attacalon-corle gedestrueert ende aldaer vernielt niet min als 1200 lasten nelly.<lb/>
1000 buffels en diverse deser verraders wierden dootgeslaegen, maer Caduatte-<lb/>
<pb n="661" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0661"/>
corle, als den naem van ’s Coninx lant noch dragende, viert geëxcuseert om geen<lb/>
offensie te veroorsaeken ende ook geabandonneert ende verlaeten de voorsz.<lb/>
gedestrueerde corles, als extraordinair ongesont en koorsich wesende, so sijn insgelijx<lb/>
verlaten Bibligamme, Saffragam en Arandore, retirerende den jongen Van<lb/>
Goens met sijn volck naer Colona-corle
<note mark="1">Kolonna-korale, district ten zuiden van Attakalan-korale.<lb/>
</note>
ende de mayoor Van Rheede naer Ruanelle,<lb/>
alwaer was blijven leggen, sijnde Walagodde, Saffragam en Arandore met<lb/>
lascarijns beset gebleven.
</para>
<remark>«De aanleiding was de zwakte der garnizoenen ,<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende geduerende dese revolte binnen Gale geen 70, binnen Negombo<lb/>
pas 30 ende binnen Colombo geen 200 militaire in guarnisoen gelegen en daeronder<lb/>
geen altoos bequaem om te konnen marcheren ende noteert de heer Van Goens,<lb/>
dat tsedert ultimo february passado hadden gehadt niet min als 200 dooden, sijnde<lb/>
even sooveel als het secours, jongst met 3 schepen derwaerts vertrocken.
</para>
<remark>«Voor Ceylon zijn ook thans geen troepen beschikbaar; vooreerst dienen daarom<lb/>
vooral de forten goed te worden bewaakt<lb/>
»</remark>
<para>Comende onder de Ceylonse moeyelijckheden mede geheel niet wel de ongehoorsamheyt<lb/>
der oude soldaten, meest vertoont en uytgebroken met de overcomste<lb/>
van de 150 man pr. ’t Hoff van Breda en Durkerdam, stellende hun dat<lb/>
volck seer moetwillig aen om te vercrijgen licentie tot vertreck naer ’t vaderland<lb/>
ende dewijl deselve met geen recht noch redenen langer tegens haeren danck<lb/>
mogen werden opgehouden, soo en konnen wij niet naerlaeten (om alle de opgemelte<lb/>
consideratiën) U Ed.e bij desen gedienstelijck te bidden ende gansch<lb/>
ernstig te versoeken, dat U Ed.e doch willen gelieven hunnen staet in India met<lb/>
soodaenigen prompten secours bij te springen ende te seconderen, als U Ed.e nae<lb/>
Haere hooge wijsheyt ende de importantie van de saeke selffs oordelen sullen nodig<lb/>
te wesen.
</para>
<remark>«Verliezen in:<lb/>
»</remark>
<para>Colombo .
</para>
<para>Mallabar .
</para>
<para>Deese twee comptoiren komen te cort
</para>
<para>Gale . ƒ 41 816.10. 2
</para>
<para>Jaffanapatnam . „ 107 620. 6. 6
</para>
<para>Tutucoryn . „ 4 843.16. 21
<note mark="2">In een van deze drie getallen is een bedrag van 10 penningen te weinig opgenomen.<lb/>
</note>
</para>
<para>de voyagie na Bassora . ,65 341. 4. —
</para>
<para>Dese vier comptoiren comen over . „ 219 621.17. 4
</para>
<para>Sulx dat in alles ten achteren komt . ƒ 231 740. 2. 1
</para>
<para>/ 299 452. 5.15<lb/>
„ 151 909.13.
<und>6</und>
</para>
<para>/ 451 361.19. 5
</para>
<pb n="662" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0662"/>
<remark>«De Moren staan te Suratte het visiteren van Malabaarse vaartuigen niet toe;<lb/>
geringe ivinst in patria op textiel uit Suratte<lb/>
»</remark>
<para>Aengesien de Engelse en Francen daer ook nae
<note mark="1">NI. naar indigo.<lb/>
</note>
taelen sullen, sal die verruwe<lb/>
nae alle apparentie vrij dier gehouden werden en noch te meer, omdat door verarminge<lb/>
van de indigobouwers in comparatie van vorige tijden seer weynig wert<lb/>
geteelt.
</para>
<remark>«In Gamron zijn verkocht;<lb/>
»</remark>
<para>4914J caneel
<emph>k</emph> 60 st.B ’t 'ffi.
</para>
<para>7084 ‘ffi rompen
<emph>k</emph> 36 st.8 ’t<lb/>
9399 nagelen a 97$ st.8 ’t ■ffi.
</para>
<remark>«Goede prijzen
, maar verder was er weinig handel; daar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... geene coopluyden lust hadden eenig geld te besteden ; ook waeren de voornaemste<lb/>
voorhenen all nae Spahan opgetrocken, die geen haest scheenen te hebben<lb/>
weder af te comen, soolang het loon van de lastbeesten, twelck door de dierte van<lb/>
desselfs voeragie seer verhoogt was, niet en comt af te slaen ; twelck all een groten<lb/>
hinder in den handel geeft, alsoo de coopmanschappen, tot Gamron genegotieert<lb/>
werdende, met esels en camelen over land met groote moeyelijckheyt nae boven<lb/>
moeten opgevoert werden.
</para>
<remark>«Er is gemiddeld 127% op de verkoop gewonnen; slechts 212 haal Koningszijde<lb/>
behoefde gekocht te worden; daardoor was er voldoende geld om de schuld aan den Sjah<lb/>
over 1667 te voldoen; naar is vernomen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... soude seker Persisch hoveling, die de administratie van Coningszijde heeft,<lb/>
met een vereeringe van 225 goude ducaten tot soo cleenen leverantie aen de Ed.<lb/>
Compagnie te doen wesen omgeseth.
</para>
<remark>«Van de schuld van ivijlen Khimsie kwam maar f. 1275 binnen<lb/>
»</remark>
<para>Een getal van 2000 cosacken, rebellen of afvallige van de Mosco viter, eenigen<lb/>
tijt geleden het land van Ghilan, aen de Caspise Zee gelegen, geinvadeert ende<lb/>
daeruyt een rooff van 20000 thomannen ende 50 menschen weggenomen hadden
<note mark="2">Volgens
<emph>Persia,</emph> II, p. 301 had deze inval op instigatie van den Tsaar plaats.<lb/>
</note>
,<lb/>
die sij wel presenteerden aen de Persianen weder te geven, ingevalle den Coninck<lb/>
haer voor sijne onderdanen aennemen ende een stuck lants aen de Caspise Zee om<lb/>
aldaer vry te mogen wonen vergunnen wilde.
</para>
<remark>«Brieven uit Perzië voor patria gaan het beste via Basra; veel scheepsruimte voor<lb/>
Gamron nodig , daar suiker en peper veel ruimte eisen; voorts kan er op vrachtgoed<lb/>
worden verdiend; galiga en radix china zal te Canton gekocht worden; onmogelijkheid<lb/>
de „Coxinders” schade te berokkenen<lb/>
»</remark>
<pb n="663" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0663"/>
<para>Sullen nae Uw Ed.e goede intentie tot vercortinge van processen, die dickmael<lb/>
meer door twistgierigheyt als op vertrouwen van recht worden aen de hand<lb/>
geslaegen ende vervolgt, ordre stellen, dat voortaen van de banck van schepenen<lb/>
geen appèl sal worden verleent van minder somma dan 50 rijxd.re ende consequent<lb/>
van den Raad van Justitie geen revisie van minder dan 100 rsdrs, laetende de<lb/>
reformatie blijven op 30 rsdrs, omdat die geen inhibitie medebrengt.
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek II, </ref>p, 412-413 en 472; de rijksdaalders, in pairia 50 st.<lb/>
waard, zijn in het V.O.C. gebied op 60 opgesteld, vgl. ibid., p. 441<lb/>
»</remark>
<para>Van ’t senden van de groote quantiteyt Chinese thee
<note mark="1">NI. 75 korven, vgl.
<emph>Memorie-Boek,</emph> p. 23.<lb/>
</note>
hebben wij ... •<lb/>
reden gegeven, maer hadden all evenwel niet verwacht, dat deselve tot soo slechten<lb/>
prijs soude sijn gedaelt, nietjegenstaende U Ed.e noch maer de halve partije hadden<lb/>
vercocht.
</para>
<para>Onse resolutie om van de particuliere goederen, die van andere plaatsen aenkomen,<lb/>
tol te doen nemen
<note mark="2">Vgl.
<emph>Plakaatboek TL,</emph> p. 421, 4 maart 1667.<lb/>
</note>
, heeft principael gesien op de provisiën ende cleenigheden,<lb/>
die jaerlijx in vrij groote quantiteyt van Japan werden aengebracht, op<lb/>
dewelke men niet gewent en is geweest soo naeuw te sien, omdat het geen coopmanschappen<lb/>
sijn, daer de Compagnie met handelt en dat ook de schepen, daer se<lb/>
met overcomen, ordinarie alleen geballast ofte meest ledig van daer comen, soodat<lb/>
gemeent hebben, dat de Comp.nIe daerbij het alderminste naedeel niet en<lb/>
quame te lijden, veel min den particulieren handel een deur geopent te worden,<lb/>
mits dat de respective officieren als ook de suppoosten van de boom daerom niet<lb/>
nae en laeten ofte versuymen haer offitie te betrachten ende te letten, datter niet<lb/>
onder en loope, dat van eenige emportantie, gelijck de ... . resolutie selfs medebrengt<lb/>
en bestaen de ... . Japanse goederen meest
.... uyt provisiën als<lb/>
sacky
<note mark="3">Saké, saki, de uit tarwe bereide nationale alkoholhoudende drank van Japan.<lb/>
</note>
, moersacky
<note mark="4">Moersacky, murasaki, letterlijk purper, ook gebruikt voor shoya, soja.<lb/>
</note>
, connemonne
<note mark="5">Connemonne, kónomoro, ingemaakte groentesoorten, „pickles”.<lb/>
</note>
, alderhande gepekelde als andere ingeleyde<lb/>
vruchten, castaniën, appelen, quepeeren, marmelade, salm en andere gesoute<lb/>
visch etc.a ende dewelcke meest door luyden in Japan aen haer vrunden alhier<lb/>
worden overgesonden.
</para>
<remark>«Hoop
, dat de Heren XVII dit goedkeuren; premie van
<ref>J </ref>toegekend aam den<lb/>
visitateur -generaal voor fouten in de scheepsboeken; de instructie voor den waterfiscaal,<lb/>
<ref>Plakaatboek II, </ref>p, 416-419, door Heren
<emph>XVII</emph> goedgekeurd; echter is vervoer van<lb/>
goederen door particulieren met de retourschepen zeer moeilijk te ontdekken; goede<lb/>
winst in patria op gember; de leden van de Raad van Justitie hebben bezoldiging van<lb/>
f. 100 p.m. en rang vóór de predikanten; schippers worden niet zonder noodzaak<lb/>
overgeplaatst; normaal dienen te Batavia 1200 man in garnizoen te zijn, maar in<lb/>
verband met aankomst en vertrek van schapen is dat getal moeilijk precies aan te<lb/>
houden; de gewezen advocaat-fiscaal Vernatty repatrieert, door de Raad van Justitie<lb/>
ontslagen en beboet met 1600 rsd. wegens particuliere handel; wissels voor 43000 rsd.<lb/>
op patria uitgegeven<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>