<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="710"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van Hoorn; Batavia, 15 december 1669"/>
<meta key="rawdate" value="15 december 1669"/>
<meta key="seq" value="LI"/>
<meta key="year" value="1669"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="710" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0710"/>
<head>LI. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
P1ETER OVERTWATER EN PIETER VAN HOORN, BATAVIA 15 dec.<lb/>
1669.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1159,fol.336-386.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1669, p. 459-479</ref>; aan boord van de voorafgaande retourvloot<lb/>
van 10 schepen waren 1145 koppen, 4 burgers, 14 vrouwen, 8 kinderen en 3<lb/>
slaven; 28 nov. komt de Satisfadion uit Engeland te Bantam, met 38 man; 45 stierven<lb/>
op de reis; ze brengt 30000 realen mee; de Nieuwpoort vertrekt met 80 soldaten en<lb/>
15 ambachtslieden naar Banda; een schip met 120 soldaten zal volgen; 550 last<lb/>
rijst zal er dan heen gebracht zijn; alleen de oude vorderingen in Djambi komen niet<lb/>
binnen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen had de jonge Pangeran seker rivier, daer hij, soo het schijnt,<lb/>
over te gebieden heeft, met een wacht doen besetten om te beletten, dat de peper,<lb/>
vandeselve affcomende, aen de dependenten van de Pangeran Ratoe soude worden<lb/>
gelevert, maer begeert die aen de coopluyden, onder hem gehorende, vercoght te<lb/>
hebben om ons die te laten genieten, daer hem de tollen van toecomen, maer soo<lb/>
langh de Engelsen continueren daer meer voor te betalen, sal ’t niet veel te beduyden<lb/>
hebben. Oocq soo hadden de onse becommeringh, dat Sijn Excellentie haer eerlangh<lb/>
aen boort soude comen om nieuwe verstreckinge, alsoo de cooplieden buyten<lb/>
dien geen macht en hebben eenige insamelinge van peper te doen, doch sij meenden<lb/>
haer daertegen te stellen ende te excuseren op onvermoogen, doch dan is seker,<lb/>
dat se oocq geen afftreck in de deden sullen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Een erf is er bij de Compagniesloge verworven<lb/>
»</remark>
<para>De Pangerans lieten weder getal oorlogsvaertuygen gereetmaecken om daermet<lb/>
een toght nae Oedjong Salangh te doen ende een menschenroof te halen, daer<lb/>
sij hoe langer hoe meer haer wercq van beginnen te maecken ende als de onse haer<lb/>
daertegen tegemoet hadden ge voert, dat desel ve plaets niet den Johorit, maer<lb/>
den Coningh van Siam was toebehorende, oocq dat wij daer een residentie hadden,<lb/>
soo en hadt sulcx niet moogen helpen, maer de Pangerangh Depati tot antwoort<lb/>
gegeven, dat het heydenen ware, aen welcke niet misdaen conde worden. Met die<lb/>
van Indragiry scheen Jamby mede in oorlogh te sullen geraecken om misverstanden,<lb/>
tussen beyde geresen.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse Castle Fregat komt van Atjeh; er
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... was daer
<fref ref="1"/>  oocq een Frans schip verschenen om handel te soecken ende die<lb/>
haer door milde geschenken soo aengenaem ontrent de regeringe hadden weten te<lb/>
maecken, dat de Engelsen, soo sij self hebben vertelt, onder een gesocht pretext,<lb/>
omdat se quansuys geschoent binnen het
<fref ref="2"/>  waren gecoomen om de Coninginne te<lb/>
begroeten, daer met stocken weder uytgeslagen ende gelast waren voort met haer<lb/>
schip weder door te gaen ende de rede te ruymen, maer een ander van haer schepen,<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In Atjeh.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uitgevallen is wel het woord : hoff .<lb/>
</fnote>

<pb n="711" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0711"/>
<para>daer voor haer van Suratte aengecoomen, en was daerom niet verhindert sijn<lb/>
handel te vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen hebben te Djambi 3000 picol peper gereed<lb/>
»</remark>
<para>De Pangeran Ratoe had d’onse doen versoecken om een pasport ofte zeebrieff<lb/>
naer Macassar om partije schoone vrouwen te doen halen, maer sij hadden hem na<lb/>
Batavia gewesen.<lb/>
</para>
<remark>«Twee Nederlandse schepen kwamen 29 mei in Siam<lb/>
»</remark>
<para>Op sijn aencomst vierden niet meer dan 15621 st.x hertevellen in voorraet<lb/>
gevonden, veroorsaeckt door het ongemeen lage water, hoedanigh na ’t seggen<lb/>
der inwoonderen in geen 20 jaren en was gesien, waerdoor weynigh hertebeesten<lb/>
waren gevangen, maer door de goede ordre, die de Coningh ende [de] berkelangh<lb/>
overal op de sluyckerijen hadden gestelt, waren daer noch tijdigh 14519 stucx<lb/>
bijgecomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Achilles voer 6 juli van Siam met lading , vnl. sapanhoui en vellen, waard<lb/>
f. 44461 en f. 81857 uit Batavia naar Japan; sedert is in Siam weer flink ingekocht;<lb/>
vriendelijke houding van Koning en groten; zij hebben
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de gouv.re, aen de mont van de revier de wacht hebbende, in ernst gelast<lb/>
. . . . geen vaertuygen te laten passeren sonder die scherp te visiteren ende,<lb/>
eenige vellen daerin vindende, die aen te slaen ende aen ons over te leveren, soodat<lb/>
niet conde worden vernomen, dat eenige vellen van daerbinnen in andere handen<lb/>
quamen, maer wel eenighsints uyt de buytenprovintiën, daer soo naeuwen toesicht<lb/>
niet op conde worde genomen.<lb/>
</para>
<remark>«De resident vindt daarom een snel kruisvaartuig gewenst; de drie Siamese jonken,<lb/>
in 1668 naar Japan vertrokken, kwamen in februari terug met goede winst;<lb/>
in mei en juni vertrokken ze weer, vooral met sapanhoui; de oude vorderingen in Siam<lb/>
ad f. 62192 zijn oninbaar<lb/>
»</remark>
<para>De Coningh, bekentgemaect sijnde, dat sijn gesanten tot Spahan in Persia<lb/>
300 thoman van de Comp.e hadden geleent, had aenstonts de voldoeninge geordonn.1.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De handel in Ligor ging zeer slecht . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door oorsaecq van de veranderingh in de munt ende de monopolie der<lb/>
Siamse grooten ende dat nietjegenstaende het mandement, door den nieuwen<lb/>
resident van Sijn May.1 geobtineert ende voorts derwaerts gesonden, bij hetwelcq<lb/>
ons den handel alleen vergunt was
<fref ref="1"/> . Soo hebben d’onse op een nieu bij geschrifte<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>

<pb n="712" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0712"/>
<para>versocht, dat de munte van Comp.s aengebrachte silver aldaer op den ouden voet<lb/>
geslagen ende door ons als voorheenen aen de cooplieden uytgegeven mochte worden,<lb/>
ten tweden dat de muntmr. de ordinaris prijs voor een brieff
<fref ref="1"/>  Japans schuytsilver<lb/>
gelijck voor desen mochte voldoen tot 46 £ tail ligors ende niet tot 40 tail.<lb/>
</para>
<folio>Fol.342v-343r.</folio>
<remark>«Anders zou het bedrijf opgegeven voorden; de Koning gaf hei verlangde bevelschrift;<lb/>
de resident is met car gasoen van f. 9969 weer naar Ligor vertrokken; in Tonkin<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de vrijicheden redelijck bleven, ver te boven alle vreemdelingen.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd zoveel voor Japan ingekocht
, dat men bij den Koning f. 83481 in de<lb/>
schuld staat; vriendelijke houding van dien Vorst; er is f. 123309 gewonnen
, /. 27614<lb/>
uitgegeven; er kwamen zeven vaartuigen van anderen, w.o. één,<lb/>
»</remark>
<para>.... waerop oocq vier Fransen waeren, die daer vaste negotie versochten en<lb/>
verblijft in een logie, die se daer souden timmeren, maer hadden sleght bescheyt<lb/>
ontfangen, ja soo particulierl. na ’t sluyten van Comp.8 brieven gesz. wort, soude<lb/>
het haer bot afgeslagen wesen. Soo ’t schijnt, ware de schenckagie te geringh off<lb/>
niet geweest, daer nochtans op die wijse in dat rijck niet te handelen is.<lb/>
</para>
<para>
( Bij Macao waren
. . . .)<lb/>
.... dese somer wel elff vaertuygjens geweest, als 3 vanSiam, 2 vanCambodia,<lb/>
2 van Quinam, van Timor, Manila, Batavia ijder een, behalven dan noch de<lb/>
Portugees, die hier is geweest en onse volcq van daer hier gebragt hadde, die alle<lb/>
bij nagt en ontijde handelden met de Portugeesen en met de Chineesen, na’t slaegh<lb/>
quam, maer en mochten in de stadt publijckelijck niet comen handelen op lijffstraffe.<lb/>
Haer ambassadeur lagh noch in Canton, sonderdat men van sijn opreyse<lb/>
wist.<lb/>
</para>
<remark>«Vier schepen uit Japan kwamen in nov. met cargasoen van f. 2309842.10, w.o.<lb/>
f. 1985243 aan kobans, verder 6500 picol koper ad f. 284221.14 te Malakka; vgl. ook<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 437-438, </ref>waar men leze voor f. 2505536 f. 2555336 en<lb/>
Sussima voor Saffima ; overigens nagenoeg woordelijk gelijk; de secunde Pidmans<lb/>
mag nog een jaar in Japan blijven<lb/>
»</remark>
<para>
Op ’t versoeck van vergoedinge der schade, door ons van de Koxinse Chinesen<lb/>
in Cambodia geleden
<super>2 * <fref ref="2"/> ,</super> hebben dat bescheyt becomen van de gouv.r ende commissaris<lb/>
in Jedo, als oordeelende de saeck van die nature, dat se de rijxraden met<lb/>
fatsoen niet konde voorgedragen worden, dat het een saecke was, die in eens anders<lb/>

<fnote ref="1">Brieff, blijkbaar een bepaalde hoeveelheid, bij spelden wordt hiermee een gros bedoeld,<lb/>
ik ben er niet zeker van, dat dat ook hier het geval is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit slaat op het vermoorden in Cambodja van den resident Ketting c.s., vgl.
<emph>Cam¬</emph><lb/>
 
 <emph>bodja,</emph> p. 450. De moord was geschied op aanstoken van aanhangers van Coxinga. De V.O.C.<lb/>
 
 verzocht in Japan vergunning schadevergoeding van andere aanhangers te mogen eisen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="713" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0713"/>
Konincx’ landt geschiet was ende die daer behoorde afgehandelt te worden, alsoff<lb/>
wilden seggen, dat het wat anders ware, alsof se in zee in ’t Japanse vaerwater<lb/>
geschiet was, dat al soo heel vreemt niet en schijnt geredecavelt, hoewel ’t ons<lb/>
tegengaet.<lb/>
</para>
<remark>«In Malakka, waaronder Indragiri , Ligor en Perak vallen , blijft een kapitaal<lb/>
van f. 689826.17.4 en aan voorraden , huisraad , vorderingen van ,, sobre apparentie”<lb/>
f. 325408.4.12; het jacht Bock vaart 2 oct. van daar met cargasoen van f. 20456.11<lb/>
naar Indragiri ; de Meiboom komt 21 nov. van Ligor te Malakka met 250 bahar tin ,<lb/>
waard f. 29630.5; er kwamen drie Moorse schepen met textiel, die 13% van de waarde<lb/>
tol betalen, voorts de Deense Fero; er kwamen vijf vaartuigen uit Palembang met<lb/>
1600 picol peper<lb/>
»</remark>
<para>Onder eenige der mede-regenten van Paddangh ontdect was, hoe bij deselve<lb/>
door jalousie ende opgenomen miswegen tegens haren gouv.r, den Panglyma<lb/>
Radja, ende desselffs broeder was toegeleght haer beyden van cant te helpen,<lb/>
daertoe ophitsende eenen Berbangsa De Radja met de volckeren van Bongus<lb/>
ende noch verscheyde bevolcte plaetsen, daerher gelegen, die alle in de wapenen<lb/>
waeren gebracht om Paddangh te overmeesteren ende dan selver nae haer eygen<lb/>
welgevallen te regeren, waertoe haer eghter Comp.8 besettinge noch hadde wederhouden,<lb/>
sulcx het scheen, die rebellige volckeren met de versamelde crijgsmacht<lb/>
der bontgenoten, gesterckt met een goede troepe Nederlantse soldaten, tot submissie<lb/>
soude moeten worden gebracht, doch daerinne groote swarigheden schenen<lb/>
te sullen steecken, vermits men sich op die bontgenooten en de geworven soldaten,<lb/>
daeronder all eenige van den Bongueesen waren gecorrumpteert, niet wel mochten<lb/>
verlaten, soodat eyndel. goetgevonden was, voor ende aleer den mars derwaerts<lb/>
soude worden ondemoomen, met den voomaemsten roervinck, Berbangsa De<lb/>
Radja, in gesprec te comen ende onder toesegginge van pardon hem aff te vragen,<lb/>
wat hem tot het abandoneren van sijnen gedanen eedt ende tot dese bontbreucke<lb/>
hadde bewoogen ende wie degene waren uyt den Paddanghsen raedt, die hem<lb/>
daertoe hadden opgemaect, tot welcke besendinge ende ondersoeck haer seer goetwilligh<lb/>
hadden laten emploieren den Indraporisen Sultan Mamet Chia ende den<lb/>
nieuw gekoren gouv.r Poety van Cattatenga, . . . die daerinne soo goeden<lb/>
debvoir hadde gedaen, dat voomoemde Berbanghsa sich selven in persoon voor<lb/>
den generalen lantraet tot Paddangh hadde comen verantwoorden, waerdoor dan<lb/>
oocq alles ontdect ende de motiven van hare revolte (eenigermaten gefondeert<lb/>
op de klaghten, die se tegens den Panglyma Radja ende den sabandaer hadden<lb/>
over gepresumeerde vercortinge in haere gerechtigheden) gehoort sijnde, soo was<lb/>
alles in der minne beslecht geworden ende tegens alle ingesloopen misbruycken,<lb/>
waerdoor oocq het af brengen van ’t gout ende den vertier van Comp.8 cleeden<lb/>
merckel. verhinderingen hadde geleden, soo goede ordre gestelt, dat het sich nu<lb/>
liet aensien, alles wel in goede ruste ende onderlinge eenigheyt onder de gemelte<lb/>
groote soude blijven continueren ende te houden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Contact met Nias, vgl.
<ref>Westkust, p. 150-151</ref>; de benzoë van Baros kon niet in<lb/>
goede witte toestand, maar moest bruin ingekocht worden; veel salpeter uit Bengalen<lb/>
verwacht; de Eng eisen moeten daar nog 4% tol betalen; zij trachten . . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="714" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0714"/>
<para>.... door authoriteyt van den nabab de Comp.e te doen constringeren den salpeter,<lb/>
van haer in den oorlogh buyten de Ganges aengehaelt, te restitueren uyt<lb/>
craghte van ’t contract, als door den e. Wachtendonck (door persuatie van de<lb/>
Mooren) met de Engelsen aengegaen om soowel in de Ganges als tot aen Puncto<lb/>
Palmeres toe malcanderen niet te mogen beschadigen.<lb/>
</para>
<remark>«Een Deens scheepje komt hij de Gangesmond<lb/>
»</remark>
<para>Een schepjen, door de Engelsen van Masulipatnam gesonden om salpeter aff<lb/>
te halen, door deselve Deenen naegejaeght werdende, omdat se het voor een<lb/>
Moorsen bodem aensagen, hadden sij haerselven wat te ontijdich comen te ontdecken.<lb/>
Tsedert heeft den stuerman van Comp.8 chialoupe de Tulp gerapporteert,<lb/>
dat hij op de Piplyse baneken hadden gesien een achterdeck van een scheepken,<lb/>
met een root geverwde vlaggespil daerop noch staende ende de wij le het gem.10<lb/>
Deense jacht als verlegen ende onbekent in de baneken gins ende weer is gesien<lb/>
swerven, soo wiert vermoet, tselve Deense scheepje aldaer was verongeluckt.<lb/>
</para>
<remark>«Daar ook Compagniesschepen tijdelijk op die banken vastzaten , zullen ze in<lb/>
kaart worden gebracht; de Gangesmond kan alleen bij vloed worden ingevaren , ook om<lb/>
schade aan ankers en touwen te voorkomen; 18900 gouden kobans zijn a 18\ ropia<lb/>
aan den nawab verkocht, wat 33
<ref>f % </ref>winst betekent, meer dan in Coromandel door de<lb/>
3% assurantiekosten aldaar; alle opgenomen gelden werden in Bengalen af betaald;<lb/>
het bericht kwam te laat om nog meer kobans naar Bengalen te kunnen zenden, zodat<lb/>
nu nog voor 6\ ton naar Coromandel gaat; men koopt in Bengalen nog 300 balen zijde<lb/>
voor Japan boven de geëiste 1200; de Compagnie bracht er 6 getande olifanten, w.o.<lb/>
één als geschenk voor den nawab; toezegging van den nawab, dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . ’t erff in Ougly, daeromme soo lange met de Engelse ministers is getwist,<lb/>
de Comp.e weder soude worden ingeruymt.<lb/>
</para>
<remark>«Het geschil met den Radja van Udagins is bijgelegd; in Pipeli regende het 33<lb/>
etmaal aan één stuk,<lb/>
»</remark>
<para>.... daerdoor den aenbrengh der lijwaeten niet alleene was verachtert, maer den<lb/>
rijs was daerdoor soo in Piply als tot Ougly wel 40 p.r cento verduyrt, sulex geen<lb/>
meer als lf man van 68 ® ider voor een ropia conde worden bemachtight, dat<lb/>
Ceylon in sijne verwachtinge van rijs met particuliere Moorse bodems van daer al<lb/>
vrij sal comen te ontschieten.<lb/>
</para>
<remark>«De kooplieden zijn toch tot de vaart op Ceylon aangespoord met hei oog op de<lb/>
verkoop van olifanten; door de regen is ook de suikeraflevering vertraagd; te Masulipatam<lb/>
bleef wegens gebrek aan scheepsruimte nog veel textiel, o.a. 715 pak Guinees<lb/>
linnen, waarvan onverwacht veel kon worden ingekocht; proef van katoenen garen<lb/>
naar patria gezonden; er werd minder indigo verworven, dan patria eiste; proef van<lb/>
goedkoop „clompt glas van verscheyde coleuren**, bruikbaar als ballast, naar patria<lb/>
gezonden; in Golconda werden diamanten voor
/. 39684.10.5 gekocht; de prijs stijgt er;<lb/>
</remark>

<pb n="715" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0715"/>
<remark>andere monsters opgezonden, o.a. van rood en groen laken, dat de Eng eisen er invoeren;<lb/>
er is in een jaar gewonnen f. 1289919.13.9 en uitgegeven
/. 230757.16.3<lb/>
»</remark>
<para>.... de landen, boven Golconda gelegen, met een geruymen tijt met de legers<lb/>
van den Grooten Mogol waeren beswaert geweest, daerdoor den vertier van Comp.8<lb/>
coopmansz. is behindert geworden, werdende nu al weder gerucht van ’t afcoomen<lb/>
van een ander leger om den Coninck van Golconda tot ’t presteren van<lb/>
de jongst gecontracteerde ende achterstallige contributie te dwingen.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop op rustiger tijden; de Fransen verschonken voor f. 20000 aan hel hof<lb/>
van Golconda<lb/>
»</remark>
<para>Niet alleene dat se geen tolvrij bevelschrift hebben connen obtineren, macr<lb/>
den rijcxcanselier Seyd Mousaffer wil derselver goederen oocq niet laten passeren<lb/>
sonder een ruymer thol, als de Hollantse ministers subject zijn, van deselve te<lb/>
eysschen, hebbende d’h.r Sjafferbeeck
<fref ref="1"/> , opperregent van Masulipatam ende die<lb/>
de Fransen tot haren patroon ontrent den Coninck hebben vercooren, haer nu<lb/>
(doch geheel verciert) wijsgemaect, dat de Hollanders aen voorsz. rijcxcanselier<lb/>
hadden belooft een geschenck van 100000 ropiën, ingevalle sijn hoogheyt conde<lb/>
bewercken, dat aengetoogen Franse natie geen handel in ’t rijck van den Coninck<lb/>
wierde vergunt, een saké, daer de alderminste waerheyt niet aen en is ende dat<lb/>
echter bij voorsz. natie wert gelooft.<lb/>
</para>
<remark>«De Denen gaven den Naik van Tandjore een geschenk van slechts 500 pardaus<lb/>
»</remark>
<para>.... sulcx oocq deselve Deenen in Tansjouwer noch in arrest wierden gehouden.<lb/>
Onderwijlen can denselven Vorst den visiadoor ofte rover Wallanderwan, . . . .<lb/>
die sigh met 6
<emph>k</emph> 700 man in twee pagoden (maer 3 &amp; 4 uyren van Nagapatam<lb/>
gelegen) heeft beschaanst, met 10 mael sooveel crijgbsvolcq niet machtigh worden,<lb/>
hebbende daertoe aen den commandant Jacob van der Meerschen
<fref ref="2"/> , in Nagapatam<lb/>
gelegen, wel adsistentie van volcq ende geschut versocht, doch dat was Sijn<lb/>
Hoogheyt beleef del. geweygert, alsoo gemelten rover de onse hadde verseeckert<lb/>
des Comp.8 thien dorpen ende Nagapatam niet alleene ongemoeyt te willen laten,<lb/>
maer oocq, tgene bevorens daeruyt hadde gerooft, te sullen restitueren.<lb/>
</para>
<remark>«Te Negapatam is f. 8169 verloren; de Deense Fero vertrok in juli met textiel<lb/>
naar Atjeh<lb/>
»</remark>
<para>
Haer twede inlantse jacht was met den command.r Hendrick Egbertsz.
<fref ref="3"/> <lb/>
van Tranckebare (gearmeert met 16 gotelingen ende gemant met 70 coppen,<lb/>

<fnote ref="1">Djafar Beg was ook in 1669 gouverneur van Masulipatam geweest; hij had zich toen<lb/>
anti-Nederlands getoond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jacob van der Meersche(n) kwam 1641 als onderkoopman uit, 1645 koopman en<lb/>
opperhoofd op Mauritius, sinds 1657 ter Kust van Coromandel, 1665 tot 1674 opperhoofd te<lb/>
Negapatam, juni 1675 lid van de Raad van Justitie en weesmeester te Batavia, juni 1676-1678<lb/>
schepen, 1679 te Batavia gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In
<emph>Daghregisters</emph> 1670-1671 wordt hij tweemaal als Eggers vermeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="716" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0716"/>
daeronder 22 Deense soldaten) vertrocken, met voorgeven dat se op Masulipatam<lb/>
weder een logie wilden stabileren, doch de onse vermoeden, dat se het weder op<lb/>
den rooff der Moorse schepen, in Bengalen thuyshoorende, soude aenleggen,<lb/>
vermit se niet dan ammonitie mede voerden.<lb/>
</para>
<remark>«Een ander dgl. schip bracht Japans staaf koper en f. 100000 aan goud van Java,<lb/>
voor \ van particulieren<lb/>
»</remark>
<para>Het leger van den Coninck van Vysiapoer onder den oversten Mamadoe<lb/>
Claeffghan
<fref ref="1"/> , sterek 13000 ruyters ende 20000 voetvolcq, (daervan all ’t voorleden<lb/>
jaer gerucht viert, dat in ’t affeoomen was, soo om de Neycken van Madure,<lb/>
Tansiouver als Meysoer eenige achterstallinge contributiën af te vorderen, als wel<lb/>
om sigh meester van de stereke stadt Singier te maken, waeronder Tegenepatam<lb/>
sorteert), was nu al tot op 3 è, 4 dagen reysen tot de Singierse grensen genadert,<lb/>
dat al wederom belet in Comp.8 negotie zal veroorsaken, doch voor ander ongemack<lb/>
schijnt weynich beduchtinge, also dien veltheer, welckers vader de<lb/>
Comp.e seer toegenegen is geweest, in tijt erkent ende redelijck wert beschoncken,<lb/>
dat niet te ontgaen sal zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Perzische zijde, voor twee jaar naar patria gezonden, was zeer slecht en gaf<lb/>
maar 14\ % ivinst<lb/>
»</remark>
<para>In de landen van Colombo was nu mede groote sterfte onder de menschen ende<lb/>
vee regnerende, soodat over de 100 Nederlanders ende 800 slaven in de hospitalen<lb/>
waren leggende. Oocq was het gewas seer sober geweest, dat becommeringh gaff.<lb/>
</para>
<folio>Fol.366r.</folio>
<remark>«Schepen zullen rijst uit Canara halen; bij gebrek aan schepen kan Van Goens<lb/>
geen expeditie tegen Tuticorin en den Samorijn ondernemen; in Gak was rijst, deels<lb/>
gratis, uitgedeeld; in dat commandement bkven maar 320 soldaten en 49 inlanders;<lb/>
op Ceylon zijn 60 olifanten te koop; er was maar weinig areca verworven<lb/>
»</remark>
<para>De vaert, bijderhant genomen om de rivier van Gindure
<super>2 <fref ref="2"/> </super> in de bahy van<lb/>
Gale te brengen, was al tot halffwegen gedaen, maer quamen daer nu aen vrij<lb/>
meerder hooghte ende consequent aen dieper graven ende meerder arbeyt, doch<lb/>
de bequame steenen, die daerin gevonden ende totte gebouwen gebrayckt wierden,<lb/>
wonnen die wel rijckel. uyt ende wat gerief f soowel de Comp.e als de goede ingesetenen<lb/>
der omleggende dorpen van desel ve vaert stonden te trecken, begon<lb/>
rede te blij eken in ’t aff- en aenbrengen der goederen, want, daer men tevooren<lb/>
20 a 30 coulijs toe van doen had om te dragen, can nu met één man met een cleyn<lb/>
vaertuygh gedaen worden, behalven dat Comp.8 houtwerken, die tevooren altijt<lb/>
maer op Gindure wierden gebracht, nu gemackel. tot aen de stad sullen connen<lb/>
worden gelevert, soodat die oncosten wel besteet sullen wesen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Mamadoe Claeffghan; Claeff lijkt mij een verschrijving voor Chaeff, Sjafi, dus Muhammad<lb/>
Sjafikhan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De rivier van Gindure, op moderne kaarten Gin-Ganga, stroomt benoorden Gale in<lb/>
 
 zee bij de gelijknamige plaats.<lb/>
 </fnote>

<pb n="717" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0717"/>
<remark>«Bouw van een groot 'pakhuis te Gale; eind jebr. was in Ceylon in een jaar uitgegeven<lb/>
ƒ. 1205065 en gewonnen f. 980645; overlast de Compagnie te Wingurla aangedaan<lb/>
door Sjivadji en de hoofden van Bijapur; de resident Leendertsz. raadt aan<lb/>
hun te laten weten, dat de vestiging wordt opgeheven, indien zij zo voortgaan<lb/>
»</remark>
<para>Wij twijfelen, of sij sooveel werck al van ons soude maecken, omdat se de<lb/>
Engelsen ende nu oocq de Francen bij de wercken hebben ende van dewelcke sij<lb/>
dan wellicht te meer souden worden geflatteert ende wie weet oocq, of de nieuwe<lb/>
resident, RomboutLefer
<fref ref="1"/> , met de fluyt Alfen derwaerts gegaen, niet beter met<lb/>
dat volcq sal weten om te gaen.<lb/>
</para>
<para>Mette Portugesen in Goa stonden de saecken geheel slecht, wordende van de<lb/>
Arabieren genoeghsaem als gebra veert, sonderdat se macht hebben haer het hooft<lb/>
te bieden.<lb/>
</para>
<remark>«De Arabieren van Mascate namen vier van hun schapen voor Mokka; in Ispahan<lb/>
moest men behalve 41 carga zijde, die reeds vroeger waren geleverd, nog 167 afnemen,<lb/>
dus in totaal niet de volle 300 carga ; vrees, dat die het volgende jaar moeten<lb/>
worden gekocht; in Gamron blijft veel koopwaar onverkocht liggen, zodat geen geld<lb/>
naar Ceylon kon worden gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>Nae gedane doleantie aen den Co. en vertrouwer des rij ex van Persien over<lb/>
het enorme geweldt, den directeur Goske in Gamron door den overleden gouvr.<lb/>
Mierab Chan in diverse gelegentheden aengedaen, mitsgaders het gedreyghde<lb/>
quaet tractement, twelck sijnen successeur Mantusa Coulichan sigh heeft gevanteert<lb/>
de onse te sullen aendoen, is sooveel gehoor aen ’t hoff vercregen, dat d’Ma.1<lb/>
bij een expres firman den jegenwoordigen gouvem.r van Gamron gelast heeft hem<lb/>
ontren de heeren directeurs successive soodanigh te comporteren en deselve in<lb/>
dier vougen te respecteren, als de overleden Coningen Abas de Groote, Safie<lb/>
d’Eerste en Abas de Tweede, bij bevelschriften aen d’Ed. Compagnie van tijt tot<lb/>
tijt verleendt, hebben geordonneert, dat van een geheel anderen thoon sij als de<lb/>
voorgaende firmans.<lb/>
</para>
<remark>«Met geduld bereikt men in Perzië het meest<lb/>
»</remark>
<para>
Seecker constapelsmaet,
<fref ref="2"/>  namen Jacob Arriva van St. Cruis, voor dato<lb/>
van ’t jacht de Pauw weghgelopen en door de Ma.4 om desselfs const in dienst<lb/>
genomen, is op de reclamatie van de residenten in Spahan door den Co. gelargeert<lb/>
en weder in onse handen gestelt, dat al gemackelijcker toegegaen is, als men te<lb/>
vooren wel heeft gedaght; een teecken Comp.8 saken ten hove nochall in redelijcke<lb/>
termen staen. Desen voorsz. constapelsmaet was op den wegh ontrent Laer,<lb/>
6 dagen reysens van Gamron gelegen, voor de tweede reys doorgegaen en wegh-<lb/>

<fnote ref="1">Rombout Lefer was van 1669 tot juli 1673 in onderkoopmansrang opperhoofd te<lb/>
Wingurla, vervolgens koopman te Batavia, sept. 1675-mei 1676 met twee schepen naar de<lb/>
westkust van India om rijst in te kopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Uitgevallen: met.<lb/>
</fnote>

<pb n="718" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0718"/>
gelopen, sonderdat men wist, waerhenen hij hem begeven hadde, die men al beswaerl.<lb/>
weder in handen sal connen krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de boedel van Khimsie zijn ontvangen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... twee diverse obligatien, houdende ten laste van den overleden Gamronsen<lb/>
gouvr. Zeneelchan, de een groot 50 ende de andere van 250 thoman, spruytende<lb/>
ter saecken van geleende off liever aff geperste penningen, dewelcke nae Spahan<lb/>
gesonden en de residenten aldaer gelast sijnde ten hove te soliciteren, dat de voldoeninge<lb/>
uyt sijne nagelaten goederen aen d’E. Comp.e mocht werden gedaen, soo<lb/>
was eyntel. door de Co. geordonneert en bij inandament aen den gouvr. van Syras<lb/>
bevolen de betaelinge uyt den overledens aengeslagen en aldaer berustende middelen<lb/>
te laten volgen, gel. dan het bedragen van de eene obligatie, groot 50 thoman<lb/>
in gemaeckt silverwerck, dat in waerdye maer 40
<emph>k</emph> 41 thoman waerdigh sijn, sooverre<lb/>
voldaen is ; de betaelinge van de andere obligatie was in dispuyt getrocken<lb/>
om seeckere captieuse
<fref ref="1"/>  clausule, in Conincx mandement gevonden, die te hove<lb/>
most gerojeert en verandert worden, apparent een gesoght pretext van uytstel<lb/>
.... d’Aengeslage thuynen en huysen van voorn. Khinsie waeren d’Ed. Comp.e<lb/>
noch onvercoght aen de hant gebleven, haer schier meer tot schade als voordeel<lb/>
streckende, vermits door bouwvalligheden altoos wel eenige reparatie aen deselve<lb/>
soude dienen gedaen te werden en copers en presentere daertoe gene, sulcx daermede<lb/>
verlegen is, werdende gans geen hope gegeven, datter oyt iets meer tot affkortinge<lb/>
van de bekende ongehoorde groote schuit te verwachten is.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van het hof; de Sjah voerde
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een wellustigh leven ; de Kosacken en Usbeecken gingen noch even stercq<lb/>
met hare invasien voort, hadden in de sijdelanden van Ghylan en Masadram opnieuws<lb/>
groote invasien gedaen, sonderdat daertegen eenige dadelijcke remedie<lb/>
wierdt in ’t werck gestelt. Volgens de ad vijsen uyt Spahan souden in den maent<lb/>
julij verleden over Mosco vien in Persien twee ambassrs. van Engelant aengecomen<lb/>
wesen, waervan de eerste op de reyse en de tweede ten dage, tot Spahan intrede<lb/>
soude doen, waren overleden; geen audiëntie en was dat ambassaetschap noch<lb/>
bij den Co. verleendt en wierdt het aanbrengen secreet gehouden; nae ’t gemene<lb/>
gevoelen soude het wel een doliantie mogen wesen over de vercortinge, die haer<lb/>
sooveele jaren nae den anderen in den gepretendeerden halven Gamronsen<lb/>
thol sij gedaen met versouck van vergoedinge en voor toecomende redres in<lb/>
die verloopen saeck ; den Engelsen agent m.r Flour
<super>1 2 <fref ref="2"/> </super> was uyt Siraes nae Spahan<lb/>
opgereyst, apparent om het voorsz. legaetschap bij te wonen en te helpen uytvoeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Onaengesien den desolaten en ruyneusen staet van de stadt Bassura, door<lb/>
de invasie van de Arabieren ontstaen, soo hadden de Francen evenwel met een<lb/>
Comp.8 en twee gehuyrde Moorse schepen in ’t voorste van de maent julij, meest<lb/>
met coopluydengoederen en weynigh coopmansz. voor haer Comp.e geladen, be-<lb/>

<fnote ref="1">Captieus, tweeduidig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Stephen Flower kwam 1659 naar Suratte, 1660 naar Gamron, waar hij tot agent der<lb/>
 
 Engelsen opklom, 1670 naar Bombay; hij stierf op een reis van daar naar Gamron.<lb/>
 </fnote>

<pb n="719" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0719"/>
sendinge derwaerts gedaen
.... Den Arabier bleeff alsnoch meester van desel ve<lb/>
stadt en den Turcksen bassia op een casteel daerbuyten gelegen; voorts waren<lb/>
de geruchten van dien oorlogh divers ; d’eene, dat de Arrabieren mette Turcken<lb/>
waren gereconsileert ende de andere weder, dat den Turck met 50000 man in aentoght<lb/>
was om de stadt Bassura weder in te nemen en onder sijn gehoorsaemheyt<lb/>
te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«De Moren verkopen hun textiel in Siam zeer goedkoop; hun winst ligt in de<lb/>
daar ingekochte olifanten; het textiel van de Compagnie was alleen verkoopbaar
,<lb/>
doordat door de
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... overgecomen tijdinge van de vrede tusschen Spangen ende Portugael<lb/>
eenige ingesetenen van die natie tot Siam onderstaen hadden drie navetten van<lb/>
daer na Manilha te senden, die ons van quantiteyt verlost hadden door rnalcanderen<lb/>
tot 91 per cento ruym, dat noch wel gaen can.<lb/>
</para>
<remark>«Voor de eerste maal zond de Koning - vgl.
<ref>Daghregisters 1668-1669, p. 471-474 </ref>— brieven, maar geen geschenk aan den Qouv. Gen., naar het heet, omdat geen olifanten<lb/>
voorradig waren; in Siam is in een jaar maar
/. 32331 gewonnen en f. 24011 uitgegeven;<lb/>
van Bewindhebberen te Amsterdam is bericht ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>.... aengaende de ernstige debvoiren ende instantiën, die bij de h.r Temple
<fref ref="1"/> ,<lb/>
ambassadeur ordinaris wegen de croone van Groot-Brittanjen ontrent haer Ho.<lb/>
Mo. wierden gedaen om gead justeert ende geslooten te crijgen een nieuw tractaet<lb/>
van marine met onsen staet ende van twelcq Haer Ed. ons oocq het concept<lb/>
hebben toegesonden nevens het gebesoingieerde op hetselve tot die tijt toe, waeruyt<lb/>
wij de gelegentheji; van de saken omstandigh hebben verstaen, nevens oocq<lb/>
de swarigheden, die daerover vierden gemaect, maer dewijl de staet daerin met<lb/>
een ijver voor de Comp.e scheen geporteert te wesen, soo villen wij ganschelijck<lb/>
verhoopen, dat het wercq ten beste sal sijn afgelopen ende niets ingevillight, dat<lb/>
U Ed.e sal naedeligh ofte preyudiciabel connen wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Heren behoeven niet te vrezen voor vreemde vestigingen ter oostkust van<lb/>
Ceylon of ter Westkust van Sumatra, evenmin in de Molukken; de vaart der vrijburgers<lb/>
op Macao zal voortgezet worden,<lb/>
»</remark>
<para>.... dewijl de Comp.e die handel genoeghsaem als verboden schijnt te wesen<lb/>
ende dan is ’t al soo goet, dat onse burgers daer met een handel ter sluycq wat<lb/>
proffijt doen dan Portugesen en Chinesen, die anders die negotie alleen soude in<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Vergunning in sept. 1668 aan vrijburger Schouten verleend voor de uitrusting<lb/>
van twee scheepjes naar Ardbië<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De bekende Sir William Temple. Het bedoelde marine -traktaat kwam 17 febr. 1668<lb/>
tot stand.<lb/>
</fnote>

<pb n="720" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0720"/>
<para>Maer deselve hebben op de reyse gintswaert vrij wat suckelingh ende tegen -<lb/>
spoet gehad, soo door lecte der scheepjens, oude bodems sijnde, die de Comp.e ter<lb/>
sleet hadde vercoght, als door veel contrarie- vinden ende -stromen, soodat se niet<lb/>
voor den 26 maert voor de stadt Aden in ’t Rode Meer sijn gearriveert ende 3 dagen<lb/>
daemae voor de gerenomeerde coopstadt Mocha, daer het jaer tevooren wel 20<lb/>
Mallebaerse schepen waren geweest met niet min dan 1600 lasten peper, waerdoor<lb/>
deselve tot een seer lage prijs was gedaelt, gel. oocq de andere coopmanschappen<lb/>
ende twelcq oorsaeck is geweest, dat haer winsten oocq niet groot en sijn gevallen<lb/>
ende alsoo de voorsz. oude scheepjes niet wel wierden bequaem geacht om de<lb/>
reyse wederom na Batavia met te wagen, soo hebben de opperhooffden deselve<lb/>
daer vercoght, te weten de Vinck
<fref ref="1"/>  aen Portugesen voor 3900 rx.re ende de Fortuyn<lb/>
aen Moren voor 2800 rx., beyde sonder het geschut.<lb/>
</para>
<remark>«Bericht uit Djauibi, dat . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Pangeran Ratoe hadt twee der voomaemste cooplieden met verstreckinge<lb/>
van capitael als met eede verplicht al haren peper, wel tweederde parten sijnde<lb/>
van de geheele quantiteyt, alleen te leveren aen de Engelsen tot 4 realen contant<lb/>
ofte tot o realen tegen cleeden, maer wierd getwijffelt, of de gem. vrunden die tot<lb/>
soo hoogen prijs all soude aenstaen. De Pangeran Depati had oocq al een goede<lb/>
somme aen deden van haer op leverantie van peper genoten, soodat wij niet<lb/>
anders en hadden becomen, dan dat door Comp.8 winckeliers was ingesamelt,<lb/>
namentlijcq 408 picol tot de prijs van 3.J reael. d’Onse hadden nu d’oude debiteuren<lb/>
opnieu met ernst aengemaent tot betalingh op de vorige prijs.<lb/>
</para>
<remark>«Zij verwachten twee maand uitstel; de brieven van den Gouv. Gen. werden er<lb/>
weinig plechtig ingehaald, omdat de voor de strijd tegen Johore aangevraagde wapens<lb/>
niet waren geleverd; men vermoedt:<lb/>
»</remark>
<para>.... de Pangeran Ratoe nu beter inclinatie tot vrede te hebben dan voor desen,<lb/>
soo wij ons maer vilden laten gebruycken als mediateurs tusschen beyde. Hij wilde<lb/>
hem laten vinden doch op voorgestelde conditiën, namentl. dat eene Paducca<lb/>
Tuan soude moeten aen haer overgelevert worden om de verrader lijeke massacre,<lb/>
door hem lest aen ’t eylant Lingen begaen, ofte, soo niet, dat dan de jonge Coninck<lb/>
soude tot J amby moeten comen om vergiffenis te bidden. De geroofde menschen,<lb/>
vaertuygen ende goederen souden wedersijts blijven, daer se waren, dat al harde<lb/>
conditiën sijn, die de Johorit niet licht aengenaem sal sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De berichten in een vorige gen. miss. van. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... afval van eenige bovenlanden aen de sijde van Andragiri is naderhant bevonden<lb/>
soo niet te wesen, maer eenel. dat se door die van Andragiri daertoe met<lb/>
aenbidinge van een somme gelts waren versocht, maer hadden haer getrouw ende<lb/>
</para>

<fnote ref="1"><emph>Daghregisters</emph> 1668-1669, p. 143 wordt dit scheepje de Schout genoemd, een niet zeer<lb/>
waarschijnlijke naam voor een schip; de eigenaar heette evenwel Schouten. Een scheepje<lb/>
Vinck wordt daar in geheel ander verband genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="721" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0721"/>
<para>stantvastigh gehouden. Echter had de Pangeran daerop aenstonts voorgenomen<lb/>
ende vastgestelt een goede macht oorloghsvaertuygen ende volcq derwaerts te<lb/>
schicken om de gem. plaets <fref ref="1"/>  te verrassen ende te vernielen, maer als onse
....<lb/>
resident daertegen inbracht, dat sulcx de verwijderingh met Johor noch grooter<lb/>
soude maecken, oocq dat wij daer een logie hadden, die daerbij soude connen<lb/>
schade lijden, soo hadt hij dat voornemen laten varen ende gestaect, waervan hij<lb/>
dan oocq versocht, dat de regeringe tot Johor hoe eer hoe liever mochte kennis<lb/>
worden gedaen, opdat van hare zijde oocq stilstant van wapenen mochte worden<lb/>
gehouden, totdat onse mediatie soude geïnterponeert worden.<lb/>
</para>
<remark>«De bezending naar Makassar om ,, schone wijven” gaat niet door<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelsen hadden versocht, dat weder besit mochten nemen van ’t eylant<lb/>
Varella
<fref ref="2"/> , voor de mont van de rivier gelegen, ende dat hen daer besegelde brieven<lb/>
van mochten worden verleent, waerop de Pangeran haer het simpel besit hadt<lb/>
toegestaen, maer de brieven geweygert.<lb/>
</para>
<remark>«Hun is ook vergunning geweigerd tot de verkoop van salpeter aan de „berghIwyden”;<lb/>
op het Deense schip Fero
, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 475 , </ref>is kapitein Siwaert<lb/>
Adelaar; het onleesbare stukje van ibid. 478 is: 105 ps. Kust-alkatyven; wissels op<lb/>
patria getrokken voor 26422 rsd
.; Van Almonde buiten emplooi naar patria gezonden;<lb/>
te Batavia is in een jaar uitgegeven voor
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>
het hospitael . / 9 225. 4. 5<lb/>
de verstreckte soldijen . 451 666.10. 2<lb/>
d’ordinarie rantsoengelden . 188 964. — . 2<lb/>
oncosten . 195 959. 5.15<lb/>
equipagie van schepen . 754 106. — . 5<lb/>
reecke. van intresten . 185 087.12. 8<lb/>
timmeragie . 111 678.12. — -<lb/>
fortificatie . 7 509. 9. — •<lb/>
verbeteringe der stadt Batavia . . 810. 5. 8<lb/>
makende tesamen een somma van ƒ 1 905 006.19. 9<lb/>
daer jegens beloopen de tollen, andere in-<lb/>
comsten en de verpachtinge .<lb/>
reecke. van schenc[agie] .<lb/>
de suyvere winst der negotie .<lb/>
Somma<lb/>
/<lb/>
5 J<lb/>
434 105. 6. 8<lb/>
25 771. 7. 9<lb/>
1 303 138.17. 6<lb/>
1 763 015.11. 7<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Indragiri.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl. I,p. 597, noot 3.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>