<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="722"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van Hoorn; Batavia, 31 januari 1670"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1670"/>
<meta key="seq" value="LII"/>
<meta key="year" value="1670"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Pieter van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="722" />
<head>LIL JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER EN PIETER VAN HOORN, BATAVIA 31 jan.<lb/>
1670.</head>
<folio>Kol. Arch. 1159,fol. 401-475.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1668-1669, p. 476-499 , 1670-1671, p. 1-15</ref>; het Wapen<lb/>
van Hoorn brengt 30 dec. 50 soldaten
<emph>Tiaar</emph> Amboina; 7 jan. 2 andere schepen nog 120<lb/>
en drie predikanten; nog 30 soldaten zullen volgen; 150 soldaten gingen naar Banda
,<lb/>
naar de Molukken zullen er 100 gaan, naar Timor een predikant; Maximiliaen de<lb/>
Jongh wordt president te Makassar op f. 150 p.m., een predikant derwaarts gezonden<lb/>
»</remark>
<para>de gesant van de Pangerans
<note mark="1">Van Djambi.<lb/>
</note>
, die mettet jacht Buycksloot om de veelheyt<lb/>
van haer volcq, meest Maccassaerse vrouwen, alhier ingecoght, niet had cunnen<lb/>
overvaeren, maer naderhant met een particulier vaertuygh gegaen is, was daer<lb/>
wel aengecomen, maer en had de presenten, die op ’t vertrecq van de voorsz.<lb/>
Buycksloot al gereet waeren, niet medegebracht, daer sij niet wel over tevreden<lb/>
waeren, maer had de resident de Pangeran Depati uyt de pachuysen voldaen,<lb/>
te weten, nadat desel ve al voren hadd aen de Comp.e gelevert de 30 picol peper,<lb/>
door hem geschoncken ende tot die tijt toe on voldaen gebleven, gelijck met de<lb/>
oude Pangeran mede stand te geschieden.
</para>
<remark>«De oude Pangeran heeft drie kanonnetjes niet willen kopen, waarop Pangeran<lb/>
Dipati ze voor 181 realen in totaal kocht; de oude vorderingen komen slecht binnen<lb/>
»</remark>
<para>De Pangeran Dipa Negara had met verscheyden vlotten over de 700 picol<lb/>
peper beneden gecregen, maer, om betalinge van sijn schuit aengesproocken sijnde,<lb/>
had hem niet geschaemt ten antwoort te geven, dat niet een corl peper aen de<lb/>
Comp.e wilde leveren, off wij mosten hem opnieu verstreckinge doen, die dan<lb/>
telckens met half sooveel meer in minderingh van de oude schuit soude betalen,<lb/>
maer d’onse meenden sulcx ongeraden te sijn om geen goet geit na het quado te<lb/>
werpen, te meer omdat het hem niet aen de macht, maer alleen aen de goede wil<lb/>
ontbreeckt.
</para>
<remark>«Bijzonderheden over andere schuldenaren<lb/>
»</remark>
<para>Door gcnoeghsaem gewelt van Sijn Hoogheyt
<note mark="2">De oude Pangeran of Pangeran Ratu.<lb/>
</note>
waeren d’Engelse als gedwongen<lb/>
geworden met sekere twe grooten contract aen te gaen den peper van<lb/>
haer te nemen tot 4 realen ’t picol tegen deden tot gestelde prijsen en waemaer<lb/>
haer de andere coopluyden oocq mosten reguleren, sulcx dat sij daermet de<lb/>
negotie genoegh alleen hadden.
</para>
<remark>«Gegevens Cambodja , afgedr.
<ref>Cambodja, p. 451-452</ref>; voornemen een plakaat<lb/>
uit te vaardigen betreffende goederen, die niet in Japan mogen worden ingevoerd
, vgl.<lb/>
<ref>Plakaatboek II, p. 509-512</ref>; uit Malakka is naar Suratte gezonden cargasoen van<lb/>
f. 207955.0.5
, meest tin en staaf koper, Tiaar Ceylon en Wingurla voor f. 121054.4.0</remark>
<pb n="723" />
<remark>aan gouden munt en staafkoper, naar Bengalen voor f. 646434.13.12, meest aan<lb/>
gouden munten en peper, naar Coromandel voor f. 1544548.11.1
, meest goud in munten<lb/>
en baren en koper; de tol ad 13°/0 van een Moors schip te Malakka bracht 8413 rsd. op<lb/>
»</remark>
<para>Voor Queda was op primo novemb. noch een Engels scheepje, gen.1 Mr.<lb/>
Georgie, over Aetchin aengecomen, dewelcke door onse besitters de entrance was<lb/>
toegelaten, soodat aldaer nu 3 Engelse scheep jens in handel waeren, daerbij wij<lb/>
dan met onse besettinge al wat sijn verseth en te vreesen staet, door de collusie der<lb/>
Engelse met Radja Queda, gelijck oocq wellicht met Radja Pera, dese mettertijt<lb/>
infructeus zoude gemaeckt connen worden. Hetwelcke alsoo met gewelt niet wel<lb/>
schijnt tegengegaen te connen worden, soo sal op merkantile middelen moeten<lb/>
werden gedacht om den thinhandel in die quartieren, sooveel mogel. sal wesen,<lb/>
aen ons te behouden.
</para>
<remark>«Uit Indragiri is met een schip 566 taël goud en 257 picol peper, samen waard<lb/>
f. 38525.8, te Malakka gebracht; er blijft te I. kapitaal van f. 44355.11.9<lb/>
»</remark>
<para>Voor Dilly was een armade van 40 vaertuygen van de Coninginne van Aetchin<lb/>
verscheenen om, naer ’t schijnt, Dilly wederom onder de gehoorsaemheyt van<lb/>
Aetchin te brengen.
</para>
<remark>«De bevelvoerder schreef o.a. aan gouverneur Bort ,<lb/>
»</remark>
<para>.... dat die van Dilly aen de Coninginne van Aetchin een brieff hadden gesonden<lb/>
en om vergiffenis versocht, alsoo se veel quaets aen Haer hadden gedaen<lb/>
en seer bevreest waeren. Sij hadden haer lichamen aen Johor, Malacca en Pera<lb/>
gepresenteert, doch geen genade connen erlangen, soodat nu het volcq van Dilly<lb/>
tot Aetchin quam.
</para>
<para>De Aetchinse armade en panglima Siri Sittia Percassa
<note mark="1">Seri Setia Perkasa.<lb/>
</note>
was van de Coninginne<lb/>
gesonden om een brief van genade aen het volcq van Dilly toe te brengen.
</para>
<para>Maer tegenwoordigh maeckte voorgen. panglima den gouv.r op Malacca bekent,<lb/>
dat het segge van ’t volcq van Dilly wegens vergiffenisse maer met de mont<lb/>
geschiet, alsoo sij een vastigheyt aen de mont van de revier maecken.
</para>
<remark>«Katoen uit Coromandel ter Westkust, hoewel door natheid beschadigd, met 100%<lb/>
ivinst verkocht<lb/>
»</remark>
<para>
De negotie op Baros verthoont sich oocq hoe langer hoe proffitabilder voor<lb/>
de Comp.e, wesende, soo vertrouwd wert, door de benjuyn, campher ende harpuys,<lb/>
aldaer in groote abondantie vallende, die lantstreecq van gesont clijmaet
<note mark="2">Uit het voorkomen der genoemde waren scheen men dus de gezondheid van de<lb/>
plaats te mogen concluderen. Of is er bij deze buitengewoon lange zin iets in de war geraakt ?<lb/>
</note>
,<lb/>
aldaer ons d’inwoonders oocq seer gaerne vast aen lant souden sien geplaetst,<lb/>
gel. d’onse haer voorleden jaer op voorsz. Baros oocq al, doch sonder, ja contrarie,<lb/>
de ordre in een gemeene woninge, licht opgebouwt, dichte aen strant op een be-<lb/>
<pb n="724" />
quame plaetse, aen de reviere gelegen, hadden temedergeset ende dewelcke residentie<lb/>
het opperhoofft, vermits sulcx in ’t eerste met onse ordre niet quadreerde,<lb/>
weder heeft ingetrocken om den handel uyt Comp.8 aldaer cruysende jacht en de<lb/>
chialoup te vervolgen, dat voor de inwoonders vrij ongelegen sal comen, oversulcx<lb/>
wij oocq bij onsen jongsten
.... hebben geordonneert, aldaer wel weder met<lb/>
5 a 6 persoonen residentie aen lant mochte worden genomen, ingevalle den e. Pits<lb/>
naer genomen inspectie zulcx oordeelde zequr genoegh te wesen, doch nu wij uyt<lb/>
U Ed. missive hebben verstaen, in wat voegen met de Engelse in Europa wert<lb/>
gedisputeert over plaetsen, waer de Comp.e geen possessie ofte vaste residentie<lb/>
heeft, desel ve aldaer tot de negotie oocq gerechticht te zijn, soo sullen wij in<lb/>
april toecomende (want vroeger can geen besendinge derwaerts worden gedaen)<lb/>
op die gelegentheyt nader delibereren.
</para>
<remark>«Rapport van Pits afgewacht<lb/>
»</remark>
<para>In de goutmijne op Selida, die genoeghsaem onder Comp.8 gewelt leght, wiert<lb/>
noch weynigh gegraven, vermis gebreck van mineurs ende andere wercqluyden,<lb/>
doch soude nu worden onderleght, of niet uyt de mijnen van Songy Capason
<note mark="1">Sungai Kapason; de ligging van deze sungai (maleis: rivier) is mij niet bekend;<lb/>
blijkbaar bestond daar een mijnbedrijf van de bevolking.<lb/>
</note>
<lb/>
eenige mijneerders door weynige geschencken te bewilligen zullen sijn op Selida<lb/>
metderwoon over te coomen ende, zoo ons 1
<emph>k</emph> 2 van de bergwerckers, door U Ed.<lb/>
naer de Caeb gesonden, toecomen, zullen wij deselve oocq derw aerts eens te wrercq<lb/>
doen stellen, doch vorder lantw aert in souden deselve niet gedult w orden.
</para>
<remark>«Het is rustig ter Westkust ,<lb/>
»</remark>
<para>.... excepto dat op een plaetse, tusschen Tyco ende Aeyerbangy
<note mark="2">Airbangis, plaats ter Westkust op 12' N.B.<lb/>
</note>
wat lantwaert<lb/>
in gelegen, gen.1 Passaman
<note mark="3">Pasaman is een landstreek ter Westkust, waardoor een gelijknamige rivier stroomt,<lb/>
die juist onder de aequator in zee valt.<lb/>
</note>
ende daeromtrent noch drie Aetchinders,<lb/>
panglyma’s ofte regenten, in wiesen waren, daervan men onlanghs eerst kennisse<lb/>
schijnt gekregen te hebben ende dat deselve de inwroonders oocq seer tegen de<lb/>
borst waren, zijnde die plaetse soo gelegen, dat voorsz. panglyma’s van daer over<lb/>
lant in corten ad vijs naer Aetchin connen geven ende weder antwoort becomen
<note mark="4">Dit is onwaarschijnlijk; de Atjehers zouden dan het gehele, bergachtige land van de<lb/>
heidense Bataks moeten passeren.<lb/>
</note>
,<lb/>
waerdoor dan de inwoonders door hare versierde voorgevinge telckens met ’t afcomen<lb/>
van een sufficante Aetchynse crijgsmacht vierden misleyt ende in gestadige<lb/>
onrust gehouden, sulcx voorsz. opperhooft voornemens was deselve Aetchynse<lb/>
regenten op zijne wederommereyse van Baros mede te doen deslogieren ende dan<lb/>
oocq die van Troesangh
<note mark="5">Tarusan, plaats ter Westkust op 1°18/ Z.B.<lb/>
</note>
(die sonder Comp.8 passen te cyssen continueerden<lb/>
naer de cust van Java te vaeren ende gout vervoerden) door een jachtje en chialoup<lb/>
te doen besetten ende haer den toevoer van rijs af te snijden.
</para>
<pb n="725" />
<remark>«Zij zullen dan wel 'passen gaan vragen ; pak- en woonhuis op Pulau Tjingkuk<lb/>
gebouwd; materiaal voor dgl. bouw te Padang is ter plaatse verkrijgbaar , . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... de specie om steen ende pannen te backen dichte bij de logie op Paddangh<lb/>
genoegh ende ten vollen bequaem was vallende.
</para>
<remark>«Een steenbakker zal daarheen gaan; 25 pak Bengaalse zijde, te Hugli op voor<lb/>
patria passende wijze gehaspeld, gaat met de retourvloot mee als proef, zo ook hennep<lb/>
uit Pipeli;<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde den desen door den lijndrayer, van de schepen gelicht, (die tot Deventer<lb/>
een eygen lijnbaen heeft op gehad) gekeurt van seer goede deught, bequaem<lb/>
om zeylgaren ende alle soorte touwerck van geslagen te connen worden.
</para>
<remark>«Door het sterven van de Nederlandse smeden werd in de ijzersmederij te Bellasore<lb/>
weinig verricht; het smeden van ankers valt met Bengaals werkvolk niet te doen; er is<lb/>
in Patna door een onbekende Compagniesdienaar privé opium opgekocht; de zijde is<lb/>
te Kasimbazar door het hoge water zeer duur; de suikerprijs steeg 13%; de Radja van<lb/>
TJdagins is niet bereid de door zijn volk geroofde zijde ad 1000 ropia te vergoeden en<lb/>
de Compagnie residentie in zijn gebied te verlenen; bij den nawab te Dacca zal over<lb/>
hem geklaagd worden; de Beemster vertrok 8 nov. uit Bengalen naar Ceylon, car gasoen<lb/>
van f. 153904.15.1, vnl. 135 pak zijde voor patria; de Engelsen voerden 47600
®<lb/>
borax naar Europa; Jacob Verburgh wordt secunde in Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>De Siamse ambassadeurs, anno 1668 in Bengale gearri veert ende van daer<lb/>
naer Dilly aen ’t Mogolse hoff opgereyst, waren noch niet weder geretoumeert,<lb/>
doch wiert er gerucht, desel ve aldaer vrij honorabelder als omtrent de nabab in<lb/>
Decca vierden onthaelt ende dat se oocq haer ooghmercq om in ’t Bengaelse rijck<lb/>
een logie te mogen bouwen ende negotiëren hadden geobtineert.
</para>
<remark>«Hun handel in olifanten zal voor de Compagnie schadelijk zijn; de ontvangst<lb/>
op 19 jan. van een gen. miss. van Heren
<emph>XVII</emph> van 9 mei 1669 is aanleiding om ter<lb/>
beantwoording van de gestelde vragen opnieuw over de Specerij -Eilanden enz. te<lb/>
schrijven; de Heren behoeven niet bang te zijn voor te weinig kruidnagelen, o.a. wegens<lb/>
de grote oogst van 1669 en het gaan leveren der jonge boompjes op Amboina; echter is<lb/>
voorlopig het omhakken van bomen op Wamula verboden; er is orde gestéld op het oefenen<lb/>
der soldaten aldaar; op de foelie, in 1666 naar patria gezonden, is 20% onderwicht<lb/>
gevallen en 100 sokkels bedorven foelie; last door Speelman op Banda gegeven:<lb/>
»</remark>
<para>.... dat geene sockels sullen ofte mogen worden geëmbaleert als ten overstaen<lb/>
van twee gecommitteerdens, die eerst ’t gewichte van ijder sockel corect affwegen<lb/>
ende dan voor ’t intrappen met ’t vereyste sout water doen bespringen.
</para>
<remark>«Sedert geeft de foelie op de Aziatische kantoren maar 10 d 12% onderwicht;<lb/>
het is nodig, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de correcorremacht tot Amboyna eens weder dient uytgerust, dewelcke
</para>
<pb n="726" />
<para>door schaersheyt van Duytse militie eenige jaeren heeft moeten ingehouden<lb/>
werden ende dat met den gouv.r ende den raadt in Banda most werden gecommuniceert<lb/>
en overleght, wat daermede diende bijderhant genomen, sullende nootwendigh<lb/>
vereysschen, dat die van Keffingen ende Kellemoere eens besocht ende,<lb/>
is ’t mogelijck, van haer geschut ontbloot ende tot het demolieren van haere opgerechte<lb/>
vastigheyt worden gedwongen.
</para>
<remark>«De nederlaag van Makassar zal in Oost-Ceram goede invloed hebben; zwavel uit<lb/>
patria is niet meer nodig
, daar Damar genoeg levert a 6 rsd. aan textiel per last; de<lb/>
bevolking, wonend bij de koperberg op Timor, heeft men niet tegen de Portugezen van<lb/>
Lifao kunnen verdedigen
<lb/>
»</remark>
<para>Welcke Portugesen pretenderen ende voorgeven, Ade ende Mantoeta al van<lb/>
over lange jaeren onder hares Conincx’ subjectie hebben gesorteert, daer die van<lb/>
Mantoeta ende Ade ’t contrarie verclaren ende dat se noyt aen ijmants voorheen<lb/>
onderdanigheyt belooft hebben ofte subject sijn geweest. Leggende noch een<lb/>
gelijeken bergh op Sannebaey, die oocq schijnt cooper rijck te wesen.
</para>
<remark>«De Portugezen hebben op Timor nooit koper gewonnen; men zal in Djarnbi<lb/>
voorzichtig zijn met het geven van voorschatten in textiel op te leveren peper; de opkoop<lb/>
van witte peper aldaar naar de W estkust, waar geen concurrenten zijn
, te verleggen<lb/>
»</remark>
<para>De ... . radja Sampoera
<note mark="1">Sampura, een hoofd van Banka, dat in juni 1668 Batavia al had bezocht, vgl.<lb/>
<emph>Opkomst</emph> VI, p. 110-111.<lb/>
</note>
is dit jaer hier weder geweest om geit ende<lb/>
schietgeweer, maer alsoo gebleecken sij, dat hij niet meer dan een der mederegenten<lb/>
zij ende tot Banca soo geheel veel niet te seggen heeft, oocq geen credentie<lb/>
van de andere medegebracht had, soo hebben wij niet comien goetvinden veel<lb/>
wereqs van hem te maecken off nieuwe verstreckingh van geit ofte geweer te doen,<lb/>
waerom hij dan oocq stilswijgende doorgegaen ende over Bantam nae huys gekeert<lb/>
is, maer wij hebben niet (hebben) connen vernemen, dat hij daer oocq veel aengehaelt<lb/>
sij geweest, omdat sij wellicht al soo cleynen genegentheyt hebben gehadt<lb/>
hem groote sommen gelts te verschieten als wij, daer hem nochtans alleen om<lb/>
schijnt te doen geweest te sijn.
</para>
<remark>«De door de diverse locale Compagniesdienaren aangevraagde handelswaar verandert<lb/>
vaak en sterk<lb/>
»</remark>
<para>Ons China na de teeckenen en blij eken, die ons daer voorgekomen ende niet<lb/>
duysterl. te kennen gegeven sijn, genoeghsaem is ontseyt. Meynende wij nu all<lb/>
in ’t wercq te hebben gestelt, wat tot obtenie van den Chinesen handel te bedeneken<lb/>
ende practiseren sij geweest en, vermits wij U Ed. connen verclaren hierin gel. als<lb/>
uytgestudeert te wesen, soo blijven met verlangen affwagten het sentiment en<lb/>
gevoelen van U Ed. over dese soo sleghte en bijnae desperaet gestelde saeck om als<lb/>
een righsnoer in deselve tot meerder gerustheyt te mogen sijn gedient.
</para>
<pb n="727" />
<remark>«Heren XVII stemmen in met de ontruiming van Ki-Lung; medicijnkisten<lb/>
worden steeds gevuld ten overstaan van twee chirurgijns<lb/>
»</remark>
<para>Na ’t geel geslagen latoenkooper
<note mark="1">Latoen, mengsel van 65% koper en 35% tin, messing.<lb/>
</note>
, dat de Japanderen niet beneden de th. 73,3<lb/>
’t picol hebben willen geven, mitsgaders na ’t rootgeslagen kooper, dat th. 24,8<lb/>
’t picol estimeerden, dat omtrent 60 gld. ’t hondert ® is, sullen eens naerder vernemen,<lb/>
alsoo ’t van ’t Sweetse, de vrachten, interesse en risico daerbij gereeckent,<lb/>
niet veel en soude verschillen, te weten het laeste.
</para>
<remark>«Wierook en aluin brengen in Japan veel op, aardolie niet; de nog in Japan toegelaten<lb/>
Europese koopwaar geeft maar 60 d 70% winst; tin gaf er in 1667 18 %, in<lb/>
*68 80% en *69 100%- de laatste maal 62500
<ref>{0 - </ref>winst; wij . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sullen de realen soowel hier als elders sien te excuseren, sooveel als<lb/>
mogelijck sal wesen.
</para>
<remark>«Opheffing van het kantoor Ligor wordt overwogen ; met de retourvloot 1669-70<lb/>
is 303446
<ref>‘tê </ref>tin naar patria gezonden; vestiging in Deli niet raadzaam, daar er geen<lb/>
voordeel te behalen is; onderzoek naar het voorkomen van goud bij Malakka zal worden<lb/>
ingesteld<lb/>
»</remark>
<para>.... We met den Coningh van Maningcabo (eenige dagen reysen over ’t gebergte<lb/>
lantwaert in gelegen) in een goet verstant ende vruntschap continueren, sonderdat<lb/>
ons dien Vorst wegens de regeringe der benedenlanden, die echter op desselfs naem<lb/>
worden bestiert, tot noch toe eenigermaten turbeert, doch hij heeft oocq soo weynich<lb/>
authoriteyt over de inwoonders, selfs in de geberghten ende naest aen sijn<lb/>
hoff gelegen, dat se hem meer uyt liefde als ontsagh obediëren, leggende de voornaemste<lb/>
goutmijnen oock verre lantwaert in, oversulcx geheel ongelegen om<lb/>
daervan voor de Comp.e bij handelinge etc.a possessie te connen nemen, daertoe de<lb/>
inwoonders, die van veele hoofden worden geregeert, oocq geensints soude verstaen.<lb/>
Voorleden jaer hadden wij den assajeur Jan Frederick Harman derwaerts<lb/>
gesonden soo om inspectie van de hoedanigheyt der goutmijnen te nemen als oocq<lb/>
om de onse in ’t assa j eren van ’t gout te onder wijsen, maar den e. Pits en den<lb/>
raedt oordeelden gants niet geraden te sijn hem lantwaerts in omtrent de goutbergen<lb/>
te senden, vaststellende, de inwoonders aldaar hem geen toeganck tot de<lb/>
mijnen soude vergunnen, maer denselven welhaest van cant hebben geholpen,<lb/>
soodat hij niet verder als tot Selida is geweest, daer hij oocq niets heeft connen<lb/>
uytrechten, maer, terstont siecq geworden wesende, corts daemae is comen te<lb/>
overlijden.
</para>
<remark>«Mijnwerkers van de Kaap verwacht, waarna de Westkust zal worden onderzocht).<lb/>
</remark>
<para>
Leggende op Indrapoera oocq wel een bergh, die gout inheeft ende echter<lb/>
door de soobere bevolckheyt aldaer niet wert begraven, maer die plaetse heeft de<lb/>
<pb n="728" />
ervarentheyt voorheen geleert, dat noch ongesonder als Selida etc.a is, waerdoor<lb/>
dan de nieuwelingen, die aldaer soude worden overgebracht, ontwijffel. in corten<lb/>
soude comen te versmelten ende wegh te sterven.
</para>
<remark>«De onderhorige bevolking ter Westkust goed te behandelen<lb/>
»</remark>
<para>Naerdien de veelvuldige plaatsen, die peper uytle veren, niet alle met eenige<lb/>
Nederlanders connen worden beset, soo sijn de regenten derselver geïnsinueert,<lb/>
dat, in gevalle eenige van die (die) aen Europischen natiën toegancq ende handel<lb/>
vergunnen, desulcke van de gemene bontgenoten, gesterct met Comp.6 macht,<lb/>
van ’t bewuste contract
<note mark="1">Het zgn. Painanse Contract van 27 juli 1663, waarbij zich geleidelijk nagenoeg alle<lb/>
plaatsen aan de Westkust hadden aangesloten,
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLXXV.<lb/>
</note>
verstooten ende als gemene vijanden gestraft sullen<lb/>
worden.
</para>
<remark>«In ’69 zijn geen Engélsen ter Westkust verschenen; een proef met rood masthout<lb/>
van daar wordt genomen
<lb/>
»</remark>
<para>
Een groot schelmstucq, dat de Comp.e door den groot-gouvemeur Siafferbeecq<lb/>
(die oocq meteen overste van des Coninx
<note mark="2">Van Golconda.<lb/>
</note>
ruyterije is) was beschooren en<lb/>
all op het tijpe van de uytvoeringe was gecomen, sijnde het denselven niet genoegh<lb/>
geweest, dat hij all ruym drie maenden des Comp.8 negotie in ’t opvoeren ende<lb/>
affbrengen van U Ed.8 coopmansz. naar ende van Golconda, soo directel. strijdende<lb/>
met ’s Conincx firmanen, hadden verhindert, maer tsedert hadde hij nogh getracht<lb/>
IJ Ed. residenten door gastnoodinge van sijnen ondergouvemeur (een cleen mijltjen<lb/>
buyten de stadt Masulipatnam residerende) uyt de logie te locken ende deselve<lb/>
dan gevangen te nemen om haer door dien middel een groote somme gelts<lb/>
af te persen, maer d’onse ter goeder tijt door den voomaem coopman Mir Abdul<lb/>
Backier ende andere hiervan gewaerschout wesende ende dat se haer in behoorlijcke<lb/>
defentie binnen de logie soude blijven onthouden, sulcx de onse rontuyt<lb/>
w'eygerende bij den auweldaer te verschijnen, soo wras daer op de logie beset ende<lb/>
allen toevoer van levensmiddelen, tot drincqw ater toe incluys, belet, sijnde over<lb/>
dese ongehoorde ge welden wel verscheyde mael aen den Conincq geclaeght, maer<lb/>
geen reddres connen verworven woorden, ja hadden U Ed.e residenten in voorsz.<lb/>
Golconda haerselver uyt de logie in ’t hoff moeten retireren om van aengetoogen<lb/>
Sjafferbeecq niet schandel. mishandelt te weerden, totdat den rijcxcancelier sigh<lb/>
de saecke met ernst aentrocq ende bij ingelevert geschrift den Conincq voordroegh,<lb/>
al sulcke procedueren niet langer te verdragen wraeren, waerop dito Sjafferbeecq<lb/>
door den Conincq w el w as belast de Hollanders discreter te handelen, maer dit<lb/>
w?as echter bij denselven w'eynich geacht geworden, maer, van slimmer tot erger<lb/>
voort varende, wasser al voorbereydinge gemaect om U Ed. dienaren in de logie<lb/>
aen te tasten ende alles te plunderen, in wrelcke revolten dan oocq de rijckste<lb/>
coopluyden-huysen niet souden hebben vrij gegaen ende dit w^as het oogmercq,<lb/>
w'aerop Sjafferbeecq loerde ende dan de schuit op de Hollanders te wrerpen, hetwelcke<lb/>
dan door den rijcxcanselier ende den Golcondaetsen opperveltheer Nichnamghan<lb/>
nader verstaen wresende, hadden sij haer sonder uytstel bij den Coninck<lb/>
<pb n="729" />
vervoegt ende door denselver remonstratie van ’t quade gevolge eyndel. sooveele<lb/>
bewercqt, dat het Masulipatnamse gouvernement Sjafferbeecq ontrocken ende<lb/>
aen de h.r Mametbeecq opgedragen was ende waermede de onse van dat dreygende<lb/>
gevaer waren verlost ende alles weder in een vreediger toestant was herstelt<lb/>
geworden.
</para>
<remark>«Dit optreden had grote schade kunnen veroorzaken<lb/>
»</remark>
<para>Het lange verwachte schip der Fransche Comp®, genaempt den Gouden<lb/>
Arent, groot 300 lasten, eyndel. van Aetchin op Masulipatnam was aengecomen<lb/>
met partije benjuyn ende andere waaren van geen groot belangh, maer dat noch<lb/>
geene goederen waaren te lande gebracht ende oocq de 100 packen cleeden ende<lb/>
deeckens, bij de Fransen genegotiëert, geïmbarqueert uyt oorsaecke, dat de Mooren<lb/>
daervan den thol, sooals de ingesetenen selver mosten betalen, pretenderende,<lb/>
daertoe de Franse natie noch niet hadden connen verstaen, hoopende nochall van<lb/>
den Conincq met een tolvrij firman begunsticht te sullen worden, waertoe se opnieuw<lb/>
soo aen den niewen auweldaer Mametbeecq als aen des Conincx schoonsoon<lb/>
ende bevooren aen Siafferbeecq (boven de 20000 gl. te hoff gespendeert) de novo<lb/>
wel 10000 ropiën hadden verschoncken, waermede de onse meenden, dat se<lb/>
echter niet zouden opdoen, of daer mosten noch wel sooveel pagoden worden gespendeert,<lb/>
als het haer rede in guldens ende ropiën hadde gecost.
</para>
<remark>«Er zal ter Kust 15 a 20000 pagoden moeten worden geleend voor opkoop van<lb/>
textiel en indigo o.a. omdat de verkoop door Djafarbeg’s optreden niet vlotte; ook de<lb/>
eis aan textiel voor Gamron zal laat gereed zijn; in Orissa is 1000 last rijst a 9
§ pagoden<lb/>
gecontracteerd, maar er was maar scheepsruimte om 5 a 600 naar Ceylon te brengen;<lb/>
voornemen tot schenkage aan Koning en groten van Golconda; beschouwing over de<lb/>
bezwaren van de hoge koers der oude pagoden, die den Koning verdubbeling van zijn<lb/>
inkomsten geeft; getracht zal worden spek van Sadraspatam te verkrijgen
<lb/>
»</remark>
<para>Om de uyt Paliacatta geweecken wevers ende schilders vermits den opdrangh<lb/>
<note mark="1">Opdrangh, misschien is bedoeld het doen stijgen der prijzen.<lb/>
</note>
der granen te disponeren metderwoon tot Nagapatam over te gaen is<lb/>
niet wel practicabel, alsoo die luyden haer te veel aen haere geboorteplaetse ende<lb/>
vrunden, daeraen se zijn vermaeghtschapt, laten gelegen.
</para>
<remark>«Er zijn geen glasblazers onder de soldaten te vinden; gewichten kunnen van gans<lb/>
uit Pegu worden gemaakt en behoeven niet uit patria te komen; J acques Caulier wordt<lb/>
opperhoofd te Masulipatam, vgl.
<ref>Havart I, p. 161</ref>; Van Goens denkt met 1000 man<lb/>
naar Malabar te trekken tegen den Samorijn
<lb/>
»</remark>
<para>Het timmeren van allerhande slagh vaertuygen schijnt tot Cochin van consideratie<lb/>
te wesen. Daer was nu weder een bequaem galjot gereet, dat voor Suratte<lb/>
soude dienen.
</para>
<pb n="730" />
<para>Tot Canara was rijs genoegh te crijgen, dat wel comt voor Ceylon, daer de<lb/>
noot al wat groot scheen te wesen.
</para>
<remark>«Verwijzing naar vroegere Gen. Missiven<lb/>
»</remark>
<para>U Ed. recommandatie aengaende het voortsetten van de weverije ende aenplanten<lb/>
van cattoen wort in acht genomen, maer mette geschilderde deden en<lb/>
schijnt het tot Jaffanapatnam niet te willen beschieten.
</para>
<para>De voorslagh, bij die van Ceylon gedaen, off niet goet soude sijn tot soulagement<lb/>
van de arme soldaten ende officieren derselver soontjes, boven de 7 jaren out<lb/>
sijnde, op 3
<emph>k</emph> 4 gulden gagie ter maent te stellen, mits dat se dan onder de militie<lb/>
soude moeten opgetrocken worden, hebben wij gelesen en sijn van gevoelen, dat hetselve<lb/>
ten eynde, als daer gestelt wort, wel dienstigh soude sijn, maer dat het oocq<lb/>
een consequentie soude geven voor andere plaetsen, insonderheyt de provintie om<lb/>
de Oost, daer de levensmiddelen vrij dierder sijn dan op Ceylon om met een gemene<lb/>
gagie vrouwen en kinderen te onderhouden, soodat hetselve beneficie dan wel over<lb/>
gantsch India souden dienen plaets te hebben.
</para>
<remark>«Nadere order van Heren
<emph>XVII</emph> af gewacht; het kayirutouw bevalt goed, mits wel<lb/>
bewaard; na afbetaling van de schulden van wijlen Bacherach te Wingurla resteert nog<lb/>
f. 1720 voor zijn erfgenamen<lb/>
»</remark>
<para>Van den Bengaelsen hennip nu in Bengalen fijn garen ende ’t gros tot lijck<lb/>
ende cabelgaren wert gespannen (dat aldaer oocq betercoop als hier can geschieden).
</para>
<folio>Fol. 444*.</folio>
<remark>«De lont
, van de afval van de hennep gemaakt, bevalt goed; met de fluit Klaverskercke<lb/>
zijn uit Bengalen particuliere goederen naar Malakka gezonden; de betrokken<lb/>
schipper en boekhouder zijn buiten emplooi Tiaar patria gezonden; antwoord aan Heren<lb/>
<emph>XVII</emph>
<emph>op</emph> vragen over het gebruik der schepen van en naar Bengalen; er is
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... preuve genomen om de volumnieuse waaren oncostelijcker van daer met<lb/>
inlantse bodems over te voeren, tot welcke eynde ’t jacht Ougly, groot schaers<lb/>
200 lasten, is gecoght ende, met een stuyrman neven 7 &amp; 8 Hollanders ende voorts<lb/>
met Moorse bootsgesellen gemant, hier volladen is aengecomen ende oocq al weder<lb/>
over Jaffanapatnam (daer het 6 eliphanten heeft ingenomen) in Bengalen is<lb/>
gearri veert, maer die Moortse bootsgesellen hebben haer op soo verren vojagie niet<lb/>
willen begeven, of daeraen is meerder maentgelt moeten worden belooft, als selfs<lb/>
de Nederlantse bootsgesellen vinnen, invoegen met soodanige scheepen bij nader<lb/>
overslagh ende ondervindinge weynich wert uytgewonnen, hebbende het op ende<lb/>
langhs de Cust voor de wint heen ende weer te varen met die slagh schepen, bemant<lb/>
met inlantse bootsgesellen, een ander aensien ende waertoe deselve bootsgesellen<lb/>
met weynich geit voor de reys heen ende weer van de Moren connen worden<lb/>
bedongen.
</para>
<remark>«Weldra zal voor een jaar ballast aan salpeter uit Bengalen voorhanden zijn;<lb/>
de Hoge Regering gaat in op het voorstel van directeur Ranst
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="731" />
<para>.... de coopmanschappen in Bengalen liever voor contant tot wat minder prijs<lb/>
af te staen dan deselve op leverantie van suyckeren ende andere retouren sooveel<lb/>
hooger uyt te setten, waerdoor de winsten wel schijnen vergroot te worden, maer<lb/>
daerdoor comen de goederen, die daervoor worden gelevert, oocq sooveel meer te<lb/>
costen.
</para>
<remark>«Er is geknoeid bij de opkoop van doeken te Dacca; bijzonderheden over spekleverantie<lb/>
uit Bengalen; te Suraite resteren nog maar waren voor
/. 38547.1.5
, die ook<lb/>
wd verkocht zullen worden; er is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... in Hindustan en Gouseratta groote beroerte onder d’inlantsche heydenen<lb/>
ontstaen, ter cause sij allerwegen door de Moorse regenten in vele gelegentheden<lb/>
seer wierden onderdruct met hare tempelen te raseren, tegens wil en dancq Moors<lb/>
maecken, hun bovenmaten met impositiën te belasten, van geit en goet te berooven<lb/>
en andere onverdragel. quellingen meer, ja was dese revolte in de bovenlanden<lb/>
soodanig toegekomen, dat de Gooten Mogol selver uyt Dilly tot wedcrstant van<lb/>
dien na Agra stont af te komen. Een groote menighte van inwoonders waren uyt<lb/>
de steden Amadabath en Suratta gevlucht, waerdoor de negotie en hantwercken<lb/>
aldaer eenigen tijt stil hadden gestaen, dogh, naderhant eenige op goede belofte<lb/>
wedergekeert sijnde, begon de ontsteltenisse wat op te houden, schijnende de<lb/>
Moorse regenten de arme benjanen sonder schroom dus hart te vallen, omdat se<lb/>
weten, den Con. Orangeeph van outs altoos met een bittren haedt tegen deselve is<lb/>
ingenomen geweest en het Moorsdom onder hun gaerne geculti veert sagh, dat<lb/>
evenwel op die wijse niet sal connen continueren, off daeruyt soude tot nadeel van<lb/>
’t rijck groote swaricheyt comen te ontstaen, alsoo het lant bijna geheel met die<lb/>
volcken gepopul.1 sij en, geconjungeert wesende, groote macht tesamen soude<lb/>
connen brengen, al wonder sijnde, dat se hun door de Moorse regieringe soo nauw<lb/>
in den bant laten houwen, ’s Comp.8 saecken stonden bij hooge en lage stantspersoonen<lb/>
noch
<note mark="1">Uitgevallen: naer.<lb/>
</note>
wensch, eenlijc hadden de onse in Amadabath met den tholmeester<lb/>
aldaer vrij wat sporlingh, omdat hij van ons den thol, die gewoon sijn in<lb/>
Souratta voor den uytvoer van Comp.e goederen te betalen volgens last van ’t hoff ,<lb/>
in Amadabath begeerde te hebben voldaen en alsoo sulcx directel. tegens Coninghs<lb/>
aen ons verleende firmannen strijdigh was, is sulcx door de onse gedeclineert, sullende<lb/>
apparent die nevel wel weder overdrijven.
</para>
<remark>«De handel op Mokka viel voor de Moorse kooplieden
, zoals in drie van de vier<lb/>
jaren, slecht uit; de Cie. dient de vaart derwaarts niet te hervatten; de Fransen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... op 18 en 22 septemb. als 13 octob. jongstleden van Madagascar hadden<lb/>
becomen de houcker St. Jaacq, ’t fluytje de Kroon, den houcker de Clene St. Joan<lb/>
ende ’t fregat, de Masarijn genaemt, waeraff de 3 laetste op 12 augustij van Madagasker<lb/>
waren vertrocken, daer doen noch geen van hare schepen uyt Vranckrijck<lb/>
en waren aengekomen, hebbende met bovengem.1* bodems niet anders medegebracht<lb/>
als parthije iser, eenige anckers en weynige stucken geschuts mitsgaders<lb/>
een goet getal volcq, dese bodems ten principalen affgesonden wesende om in
</para>
<pb n="732" />
<para>Souratta gerepareert en met provisiën terughgesonden te werden. Den Vicerey
<note mark="1">Hiermee is bedoeld Frangois de Lopis, marquis de Monteverde, „lieutenant-général<lb/>
pour commander les places et les vaisseaux des Francais par-deló, la Ligne Equinoxiale”, die<lb/>
in dec. 1667 naar Madagascar was gekomen, maar die reeds in maart 1669 aftrad om enige<lb/>
maanden later te repatriëren.<lb/>
</note>
<lb/>
bleef f noch geïnclineert om na Vranckrijck te keren. Het fluytje de Croon schenen<lb/>
se wel genegen te sijn na Vranckrijck te senden, maer waren in vrese, hunne<lb/>
crediteurs de goederen, die se daermede derwaerts mochte stieren, in arrest soude<lb/>
beslaen, alsoo se wel connen mercken, die natie hare saeken noch vrij los sijn<lb/>
staende. In negotie saten se heel stil, d’h.r Caron lagh met sijn tweede persoon en<lb/>
desselfs aenhangh seer overhoop
<note mark="2">Inderdaad heerste onder de Fransen te Suratte grote tweedracht; met den tweeden<lb/>
persoon wordt bedoeld Caron’s raadslid Goujon, zijn voornaamste tegenstander.<lb/>
</note>
, malcanderen dagelijcx met fijtelijcheyt dreygende,<lb/>
dat een wonder lij cke huyshoudinge gaff.
</para>
<remark>«De Engelsen hebben te Suratte wel vier scheepsladingen aan waren ingekocht;<lb/>
zij verdienen goed op hun laken
<lb/>
»</remark>
<para>Een goet getal vrouwe, dogh meest getrouwde, hadden de vrunden met<lb/>
voorsz. schepen uytgebracht. De ongetrouwde waren verbonden een jaer in ’t lant<lb/>
te blijven om haer avontuyr van trouwen af te wachten, na welcke tijt in hare keuze<lb/>
sal staen om na Engelant te retourneren dan niet en, comen se te trouwen, sullen<lb/>
se 50 ponden sterlinghs ten huwelijck crijgen. Haren president, Mr. Georgie<lb/>
Exendent
<note mark="3">Bedoeld: Oxendon.<lb/>
</note>
was in Souratta overleden en desselfs secunde, met namen Philip<lb/>
Anhil
<note mark="4">Oxendon werd opgevolgd als president van Suratte en gouverneur van Bombay door<lb/>
den bekenden Gerald Aungier, de stichter van het moderne Bombay, die 30 juni 1677 te<lb/>
Suratte stierf. Vgl.
<emph>Cambr. India</emph> , V. p. 100-101.<lb/>
</note>
, in sijn plaetse gesuccedeert.
</para>
<remark>«Daar de aanvoer te Suratte van Japans staaf koper onvoldoende en onzeker is,<lb/>
stelt de directeur voor er plaatkoper uit Europa te importeren, dat 70 d 80% winst<lb/>
zal geven; het Japans koper geeft er 136 a, 138%; een proef van 150000 uit patria<lb/>
aangevraagd; nadelen van verkoop van waren te Suratte bij vendutie, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, III, p. 34, v</ref>anaf „de vorm”; ongenoegen van Heren
<emph>XVII</emph> over te geringe inkoop
-<lb/>
op last van de Hoge Regering - in 1667 te Suratte; de reden was kapitaalschaarste<lb/>
en ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... voldoeninge van de inlantsche eysen, die, gel. U Ed. weten, volgens d’oude<lb/>
maxime van de E. Comp.e voor de vaderlantse altoos sijn geprefereert geworden.
</para>
<folio>Fol. 452v.</folio>
<remark>«Het burgerjacht Fortuin, vgl.
<ref>Daghregisters 1670, p. 6, v</ref>ond in Mokka een<lb/>
slechte markt; in Suratte en Perzië is de kruidnagelprijs op 80 st. het gesteld; een<lb/>
bezwaar van de vaart op Perzië is, dat de schepen vrijwel leeg terug moeten komen<lb/>
»</remark>
<para>
Het ongesonde climaet van Gamron soude wel vereyssen, dat aldaer een dubbelt<lb/>
getal van dienaars wiert aengehouden om bij het affsterven van sommige niet<lb/>
<pb n="733" />
verlegen te wesen, maer sulcx souw dat comptoir vrij beswaeren. Wij sullen evenwel<lb/>
trachten een raym getal ministers daer te bestellen.
</para>
<remark>«Een bezending aan den nieuwen Sjah kan nog worden uitgesteld; hervatting<lb/>
van de handel op Basra gewenst<lb/>
»</remark>
<para>Maer aengesien die vermaerde coopstadt door den oorlogh van de Arabieren<lb/>
en Turcken geheel, is verwoest, en sal daer vooreerst niet te negotiëren vallen,<lb/>
dienende het met Maskatta om aldaer een residentie te begrijpen mede nochal<lb/>
wat uytgestelt, gemerckt, die plaets mette Portugesen oorlogh al wat is geïnvolveert,<lb/>
twelcq den handel daer eenigsints hinderl. schijnt te wesen.
</para>
<remark>«De rekening van wijlen directeur Roothals is door de Raad van Justitie met<lb/>
f. 630023.6.13 belast wegens het verlies door het bankroet van wijlen den Perzischen<lb/>
makelaar; R. laat maar 1500 rsd. na; de Regering te Batavia was geheel onbekend<lb/>
met het den Pers toevertrouwen van zo grote bedragen; de Raad van J ustitie verklaart<lb/>
ook
/. 39907.4 verbeurd uit de ongewoon grote nalatenschap van Van Wijck; op het<lb/>
verzet van zijn vader - in patria wonend - is de Regering niet ingegaan
<lb/>
»</remark>
<para>De ongelegentheyt van de Saldanje bay om schepen te connen voorsien, als<lb/>
noch houdt, noch vers water hebbende, verhoopen wij, dat oorsaeck sal wesen,<lb/>
dat sij
<note mark="1">De Fransen.<lb/>
</note>
daer niet sullen comen nestelen, alsoo ons die gebuertschap niet veel<lb/>
proffijt soude geven. De memorie, die U Ed. schrijven, dat de ambassadeur van<lb/>
Vranckrijck aen Haer Ho. Mo. soude hebben overgegeven van claghten, ter saeke<lb/>
die van Comp.8 schepen, van Ceylon nae ’t vaderlant gaende, omtrent de Caap<lb/>
de Bonne Espérance violent, souden hebben bejegent één van hare schepen, genaemt<lb/>
de Charles
....
</para>
<remark>«.
... is de Regering onbekend
<note mark="2">Uit
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 311 blijkt, dat op 6 febr. 1664 de bemanning van de St. Charles<lb/>
vriendelijk aan de Kaap was ontvangen ; van een later daar komen van dit schip bleek mij niets.<lb/>
</note>
; wat meer vrijburgers w.o. vrouwen
, voor<lb/>
Mauritius welkom; de boeken der uitkomende schepen zullen nauwkeuriger bijgehouden<lb/>
worden; 90 paarden als bezuiniging te Batavia verkocht; betwijfeld wordt
, of het wel<lb/>
beter zou zijn, dat de ruiters eigen paarden hadden; het vele werk maakt vele „gequalificeerde<lb/>
ministers
” nodig; abuizen in diverse rekeningen gemaakt; 3 d 4 busmakers<lb/>
voor de wapenkamer nodig<lb/>
»</remark>
<para>Of de negotianten van Manilha mettertijt in plaets van na Bantam te varen,<lb/>
niet na Macasser, als het wercq daer in rust sal sijn gecomen, sullen connen worden<lb/>
getrocken, sal de tijt moeten leren.
</para>
<remark>«Wegens knevelarij door den regent van Japara
<super>3
<note mark="3">Voor de moeilijkheden met den regent Wira Dikara zie men
<emph>Mangku-Rat,</emph> I, p.<lb/>
186-187.<lb/>
</note>
</super> is besloten te ... .<lb/>
»</remark>
<pb n="734" />
<para>.... verhuysen na Javana ofte Darnac
<note mark="1">Javana = Joana, p. 400 noot 2. Demak, plaats nabij de Javaanse kust op 6°52'<lb/>
Z.B. en 110°38' O.L.<lb/>
</note>
, nadat de resident Amelis de Valle
<note mark="2">Amelis de Valée, onderkoopman, was van 1668 tot zijn dood in 1670 resident te<lb/>
Japara.<lb/>
</note>
,<lb/>
daer in loco sijnde, soude oordeelen best te wesen.
</para>
<remark>«De verlaging van de peperprijs en de concurrentie van Engelsen en Denen<lb/>
maakt , dat de voorraad af neemt; er blijft nog 3171 last te Batavia; goedkoop varende<lb/>
fluiten zullen voor vervoer daarvan uit patria komen; de Engelsen brengen steeds<lb/>
meer bier en wijn naar Bantam; daarop is, vooral op het bier, te Batavia een hoog<lb/>
invoerrecht gesteld, nl. 90 rsd. het vat; ze importeren nu veel rijnwijn
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in bottels, dat groote packasie moet geven, maer de drancq weder beter<lb/>
doet overkómen dan in vaetwercq, behalven dat deselve oocq bequamer sijn om<lb/>
met kleyne partij tjens seffens door de boom gebragt en gesloocken te worden.
</para>
<folio>Fol. 461v.</folio>
<remark>«Heren XVII zullen een proef wijn en brandewijn zenden, die bij vendutie zal<lb/>
worden verkocht; op de uitgezonden stoffen en kanten was de winst zeer klein; de<lb/>
voorschriften over het verblijf van vrouwen door Heren XVII veranderd; wat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... onder degene, die aen hetselve noch geruymen jaren vast sijn, geen kleyne<lb/>
blijtschap veroorsaeckt ende sullen daerdoor nu vrij beter aen de man geraecken<lb/>
als tevooren ende dan noch wellicht eghter het eerste verbant uytdienen.
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek II, p. 483</ref>; de te Batavia gemaakte brandspuiten voldoen;<lb/>
de proef van staal van de Kust voldeed in patria slecht; boeteaandeel der fiscaals,<lb/>
vgl.
<ref>Plakaatboek II, </ref>p 483; Speelman's benoeming tot raad-extraordinair, vgl.<lb/>
<ref>Speelman p. 69-72</ref>; gedrukte equipageboekjes, als in gebruik bij de admiraliteiten,<lb/>
ontvangen; Heren
<emph>XVII</emph> overwegen de hoofdplaats van Banda naar Lonthoir over te<lb/>
brengen; deskundigen adviseren daartegen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... eerstel, omdat voor Lontor geen anckerplaetse ofte rheede voor de schepen<lb/>
is, maer dighte onder ’t casteel Nassouw op Neira, welke rheede qualijck met een<lb/>
canon (ter vlucht staende) van Lontor can worden beschoten, connende oocq de<lb/>
schepen in ’t Sonnegat tusschen den Goenangh Apy ende Neira tegensover<lb/>
Comp.8 werff geheel buyten ’t gesicht van Lontor op ancker worden geleght, soodat<lb/>
’t casteel Nassouw tot bescherminge van de schepen nootwendigh moet worden<lb/>
aengehouden, sijnde gants niet te presumeren, dat Neira is gefortificeert ende<lb/>
aengehouden om de weynige nooteboomen, die op tselve eylant staen, maer, wel<lb/>
afgeseght, tot verseeckeringe van de rheede ende, als de hoogte, op
<note mark="3">Bedoeld : boven.<lb/>
</note>
’t casteel<lb/>
Nassouw gelegen, volgens d’ordre, voorheen gegeven ende die nu noch wert vernieuwt,<lb/>
wat meer sal sijn afgecroden
<note mark="4">Affkruyden, nivelleren, wellicht met behulp van kruiwagens afgraven.<lb/>
</note>
ende daerop een suffisante reduyt
<note mark="5">Dit is het kasteel Belgica, vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 26-27.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="735" />
<para>geëxtrueert, soo wert Neira sufficant selfs voor Europische natie gehouden, als<lb/>
hebbende geen hooghte ontrent sigh, die voorsz. ronduyt, veel min ’t casteel<lb/>
Nassouw, eenige merckel. schade soude connen toebrengen, behalven dat eenige<lb/>
Europise vijandt, in Banda comende, geen sodanige anckergront voor de schepen<lb/>
soude vinden of deselve souden van ’t eylant Neira connen beschooten ende tot<lb/>
ruyminge gedwongen worden.
</para>
<para>Ten tweeden, soo lecht voor Lontor een breet ende lancq rif, meest van sant<lb/>
met steen ondermenght, dat met alle getijden drooghvalt, soodat aldaer niet can<lb/>
gelost ende geladen worden als met ’t hooghste water, dat tot aen de logie (die op<lb/>
een cleene vlacte recht onder ’t casteel Holland
<note mark="1">Voor het kasteeltje Hollandia, in het westen van het eiland Lonthoir, zie men<lb/>
t.a.p.p. 99.<lb/>
</note>
leght) vloeyt, sijnde die vlacte<lb/>
oocq niet groot genoegh om daerop sooveele pacq - ende woonhuysen gebouwt te<lb/>
connen worden, als des Comp.8 ommeslagh soude vereyssen, want om de specerije,<lb/>
den rijs, de vordere victualiën, scheepsbehoefte ende coopmanschappen naer<lb/>
boven ende weder af te dragen, vermits de comptoiren telckens daeruyt moeten<lb/>
worden geprovideert, tselve soude niet wel doenel. wesen, connende de logie,<lb/>
vermits deselve stijlrecht
<note mark="2">Stijlrecht, loodrecht.<lb/>
</note>
onder ’t casteel Hollandia lecht, oocq met geen geschut<lb/>
bestreecken worden.
</para>
<remark>«Gouverneur Van Dam heeft in 1663 de verplaatsing ook voorgesteld; wissels op<lb/>
patria getrokken voor 17817 rsd., w.o. 1322 van Speelman voor Cunaeus; 31 dec. was<lb/>
in een jaar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . op de Westcust van Sumatra in 12 maanden gewon-
</para>
<table n="46">
<row n="46" row="1">
<cell n="46" row="1" col="1">nen .</cell>
<cell n="46" row="1" col="2">. . f</cell>
<cell n="46" row="1" col="3">100</cell>
<cell n="46" row="1" col="4">173.10.10</cell>
</row>
<row n="46" row="2">
<cell n="46" row="2" col="1">de voyagie naar Canton .</cell>
<cell n="46" row="2" col="2"></cell>
<cell n="46" row="2" col="3">9</cell>
<cell n="46" row="2" col="4">989.</cell>
<cell n="46" row="2" col="5">6. 4</cell>
</row>
<row n="46" row="3">
<cell n="46" row="3" col="1">’t comptoir Wingurla in 12 maanden .</cell>
<cell n="46" row="3" col="2"></cell>
<cell n="46" row="3" col="3">22</cell>
<cell n="46" row="3" col="4">658.</cell>
<cell n="46" row="3" col="5">9.13</cell>
</row>
<row n="46" row="4">
<cell n="46" row="4" col="1">de comptoiren in Persia als vooren .</cell>
<cell n="46" row="4" col="2"></cell>
<cell n="46" row="4" col="3">439</cell>
<cell n="46" row="4" col="4">376.</cell>
<cell n="46" row="4" col="5">9.11</cell>
</row>
<row n="46" row="5">
<cell n="46" row="5" col="1">de comptoiren in Souratta .</cell>
<cell n="46" row="5" col="2"></cell>
<cell n="46" row="5" col="3">243</cell>
<cell n="46" row="5" col="4">100.10.13</cell>
</row>
<row n="46" row="6">
<cell n="46" row="6" col="1">Palimbangh .</cell>
<cell n="46" row="6" col="2"></cell>
<cell n="46" row="6" col="3">21</cell>
<cell n="46" row="6" col="4">326.</cell>
<cell n="46" row="6" col="5">9.14</cell>
</row>
<row n="46" row="7">
<cell n="46" row="7" col="1">d’comptoiren in Malacca .</cell>
<cell n="46" row="7" col="2"></cell>
<cell n="46" row="7" col="3">54</cell>
<cell n="46" row="7" col="4">435.-</cell>
<cell n="46" row="7" col="5">-<emph>n</emph></cell>
</row>
<row n="46" row="8">
<cell n="46" row="8" col="1">’t comptoir Jamby in 12 maanden als vooren . .</cell>
<cell n="46" row="8" col="2">. . ,,</cell>
<cell n="46" row="8" col="3">45</cell>
<cell n="46" row="8" col="4">741.16. 2</cell>
</row>
<row n="46" row="9">
<cell n="46" row="9" col="1">’t comptoir Toncquyn in 11 maanden .</cell>
<cell n="46" row="9" col="2"></cell>
<cell n="46" row="9" col="3">95</cell>
<cell n="46" row="9" col="4">665.12.15</cell>
</row>
<row n="46" row="10">
<cell n="46" row="10" col="1">Chormandel en desselfs onderhoorige compt. . . .</cell>
<cell n="46" row="10" col="2">. . „ 1</cell>
<cell n="46" row="10" col="3">059</cell>
<cell n="46" row="10" col="4">736.</cell>
<cell n="46" row="10" col="5">2. 2</cell>
</row>
<row n="46" row="11">
<cell n="46" row="11" col="1">&gt; de respective comptoiren in Bengale .</cell>
<cell n="46" row="11" col="2"></cell>
<cell n="46" row="11" col="3">357</cell>
<cell n="46" row="11" col="4">976.]</cell>
<cell n="46" row="11" col="5">16. 6g</cell>
</row>
<row n="46" row="12">
<cell n="46" row="12" col="1">) ’t comptoir Siam .</cell>
<cell n="46" row="12" col="2"></cell>
<cell n="46" row="12" col="3">8</cell>
<cell n="46" row="12" col="4">260.</cell>
<cell n="46" row="12" col="5">2. 6</cell>
</row>
<row n="46" row="13">
<cell n="46" row="13" col="1">Japan .</cell>
<cell n="46" row="13" col="2">• • „ 1</cell>
<cell n="46" row="13" col="3">134</cell>
<cell n="46" row="13" col="4">740.</cell>
<cell n="46" row="13" col="5">6.14</cell>
</row>
<row n="46" row="14">
<cell n="46" row="14" col="1">) thooftcomptoir Batavia .</cell>
<cell n="46" row="14" col="2"></cell>
<cell n="46" row="14" col="3"></cell>
<cell n="46" row="14" col="4">133.]</cell>
<cell n="46" row="14" col="5">17. 7</cell>
</row>
</table>
<para>f 3 760 314.11.131
</para>
<folio>Fol. 469*.</folio>
<remark>«Kleine inkomsten ad. f. 153032. 10, w.o. f. 98864.2.7 aan 368724 kaneel van<lb/>
de schuld van Radja Singa; verliezen:<lb/>
»</remark>
<pb n="736" />
<para>
Op de comptoiren in Banda .
<ref>fl 20</ref> 875. 11. 12<lb/>
op de comptoiren in Amboina . „ 100 894.11. 7<lb/>
op de comptoiren in Tamata . „ 32 285. 2. 1<lb/>
op Tbimor . „ 4 618. 9. 6<lb/>
<ref>op Cheylon en Mallebaer . „ 270 866. 3.</ref> \<lb/>
„ , Samen f 529 539.17.104
</para>
<remark>«Andere uitgaven f. 316294.6.5
, w.o. f. 198583.7.8 aan interest op opgenomen<lb/>
gelden en f. 70723 door het vergaan van de Oyevaar; uit patria is ontvangen<lb/>
f. 15965975.2 aan contanten , f. 654617 .1.15 aan koopmanschappen , f. 991411.11<lb/>
aan victualie, enz.; met de retourvloot is verzonden voor f. 4346078.8.10, in 1668 uit<lb/>
Ceylon rechtstreeks voor f. 782323.4.1; de reële effecten blijven f. 19680075.1.7 tegen<lb/>
f. 17856325.14.7 eind 1668; het eindrapport van Speelman is nog niet ontvangen,<lb/>
»</remark>
<para>.... daer wij niet en weten, wat van sullen dencken, dan datter wel quaetwilligheyt<lb/>
onder soude connen schuylen
<note mark="1">Zie voor Speelman’s houding in deze tijd
<emph>Speelman,</emph> p. 68-72, waar o.a. wordt vermeld,<lb/>
dat liij 17 febr. zijn lijvige, zeer belangrijke Notitie indiende.<lb/>
</note>
, soodat wij daermede noch even ver sijn, dan<lb/>
alleen dat om een begin te maecken den heere Laurens Pith, ordinaris lith van<lb/>
dese Vergaderingh versocht ende gecommitteert hebben om deselve grooten
<note mark="2">De met Speelman uit Zuid-Celebes gekomen hoofden.<lb/>
</note>
te<lb/>
hooren, wat sij soude mogen voor te stellen ofte te versoecken hebben.
</para>
<remark>«Voor hem verscheen .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Coningh Tello
<note mark="3">Tello is een plaatsje benoorden Makassar, welks Vorst een der voornaamste rijksraden<lb/>
van Gowa was. Hij was zeker in 1657 al Koning en een der eersten, die afviel van het<lb/>
Bongaais Tractaat, maar hij kwam daar 15 juli 1669 op terug. Eind 1669-begin 1670 maakte<lb/>
hij een reis naar Batavia. Hij heette Harunarrasjid Tuammenang-rilampanna en hij stierf in<lb/>
1673, als in oct. 1670 naar Sumbawa uitgewekene.<lb/>
</note>
ende Crain Linkes
<note mark="4">Karaëng Lingkes (eigenlijk Lengkese) was sinds 1664 Vorst van Tjenrana en eveneens<lb/>
rijksraad van Gowa, hij ging dec. 1667 tot de Nederlanders over; ook hij viel af van het<lb/>
Bontains Verdrag, maar kwam daarvan terug. Hij stierf april 1695.<lb/>
</note>
nevens de soonen van den Coningh<lb/>
van Goa met hare galarans
<note mark="5">Galarang is de titel van een lagere categorie van hoofden in Zuid-Celebes.<lb/>
</note>
ofte raeden ende hebben onder andere versocht, dat<lb/>
se mette betalinge, die sij rede tot Macassar op het gemaeckte contract ofte accoort<lb/>
hebben gedaen
<note mark="6">Men zie vnl. art. 29 van het Bongaais Tractaat,
<emph>Corpus</emph> n, p. 380, waar 250000 rijksdaalders<lb/>
wordt opgegeven.<lb/>
</note>
ende noch 10000 masen, nu medegebracht om aen de Comp.e<lb/>
te tellen, mochten volstaen ende van het resterende gelibereert worden, alsoo se<lb/>
metten oorlogh, bijsonder in ’t lest, alles verlooren hadden ende arm waren, voort<lb/>
in de tweede conferentie Tello ende Linques apart buyten de andere, dat sij van<lb/>
nu voortaen het huys van Goa niet meer subject ofte annex, maar op haer selven<lb/>
gestelt mochten worden om elcq sijne eygen landen ende onderdanen te mogen<lb/>
regeren ende van de dewelcke sij versochten, dat een correcte limietscheydinge<lb/>
mochte worden gemaeckt, elcq de sijne bij geschrift opgevende.
</para>
<remark>«Hierover zal met Speelman overlegd worden; men meent,<lb/>
»</remark>
<pb n="737" />
<para>.... dat in het eerste all wat dispensatie sal moeten werden gebruyckt, alsoo<lb/>
se inderdaet nae het aengaen van het geroerde accort noch groote schaden geleden<lb/>
ende veel verlooren hebben, hoewel de e. Speelman egter meent, dat se soo arm<lb/>
niet en sijn, als se haer wel houden, de schatten van den Coningh van Goa noch niet<lb/>
eens aengetast sijnde, maerhettwede voorstel ofte versoecq belangende, dat laten<lb/>
wij ons duneken t’eenemael tot Comp.8 voordeel te sullen wesen, alsoo sij ons dan<lb/>
te minder formidabel sullen wesen, dan gecombineert sijnde ofte onder één hooft<lb/>
staende ende wraertoe wij het dan oocq soo deneken te dirigeren, soo ’t buyten het<lb/>
voorsz. huys ongel, te doen sal connen geschieden.
</para>
<remark>«De legerboeken van Zuid-Celebes zijn nog niet gecontroleerd; een rol van sterfgevallen<lb/>
is er wel uitgetrokken; kapitein Poolman volgt Sloet op als lid van de Raad<lb/>
van Justitie; door de strijd voor Makassar is er ,, een groote bres
” in het Compagniesvolk,<lb/>
zowel zeelieden als soldaten; de Raad van Justitie ontving de eis van den fiscaal<lb/>
tegen de weduwe van Wachtendonck, directeur van Bengalen, aangaande zijn boedel<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>