<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="739"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 2 september 1671"/>
<meta key="rawdate" value="2 september 1671"/>
<meta key="seq" value="LIV"/>
<meta key="year" value="1671"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="2"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="739" />
<head>LIV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 2 september 1671.</head>
<folio>1169,fol. 1-45. Copie gecollationeerd en ondertekend door den secretaris Jan van Riebeeck</folio>
<para>op 15 nov. 1671
<note mark="1">De voorafgaande bundel, 1671, I, die Generale Missiven bevatte, ging verloren,<lb/>
vóór bij het Algemeen Rijksarchief de doorlopende nummering der bundels plaats vond en<lb/>
vermoedelijk ook vóór het zesde deel van
<emph>Opkomst</emph> verscheen, (1872), waarin o.a. de jaren 1670<lb/>
en 1671 werden behandeld. Verloren gingen daarmee drie Generale Missiven, waarvan óón<lb/>
uit dec. 1670 en een andere van jan. 1671. Voor het hiaat is men vnl. aangewezen op
<emph>Dagh¬</emph><lb/>
<emph>registers</emph> 1670-1671, p. 16-250.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Vergelijk
<ref>Daghregisters 1670-1671, p. 250-413</ref>; het origineel van deze brief<lb/>
werd verzonden met het Engelse schip Jane Martha; de taaiste twee retourschepen<lb/>
vertrokken 1 febr. 1671
, vgl. t.a.p.p. 250; de 14 sedert uit patria gekomen schepen<lb/>
brachten 520 soldaten en 1579 zeelieden aan; in Amboina was
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... groote drooghte in ’t lant geweest, waerdoor op Oma, Honimoa ende Nauselaut<lb/>
<note mark="2">Bedoeld is Nusa Laut, vgl. dl. I, p. 139, noot 1.<lb/>
</note>
groot getal nagelbomen waren soo uitgegaen als verbrant, behalven niet<lb/>
min dan 3000 nieuwe planten op Laitimor. Maer nu vertoonde sich op Hitoe,<lb/>
Larica ende Honimoa weder apparentie tot een goet gewas.
</para>
<remark>«Ook droogte op Banda, waardoor de nootmuskaatoogst slecht ioas; enkele notensmokkelaars<lb/>
zijn er gestraft; contract met de hoofden van Babar enz.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXIX; volgens berichten
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... souden de Portugesen op de noortoostcant van Timor seer onmensclielijk<lb/>
onder de inlanders woeden, daer wij ons buyten houden. Maer ingevalle voortgaen,<lb/>
gelijck gerucht wierd, dat voornemens souden sijn te doen ende haar onderwinden<lb/>
oock Kisser, Lety etc.a aen te tasten, soo en sullen wij niet connen naelaten ons<lb/>
daarvan gevoelich te tonen, onse wacht op Kisser seer bequaem sijnde gelegen om<lb/>
een oogh op deselve te hebben, maer en heeft geen anckerplaets.
</para>
<remark>«Gelukkig is er enige toenadering tussen de Koningen van Ternate en Tidore;<lb/>
de laatste belooft jacht te maken op zeerovers
<lb/>
»</remark>
<para>Sijn Hoogh.1
<note mark="3">De Koning van Tidore.<lb/>
</note>
nu oock vrijwiiligh afstant hadde gedaen ten behoeve van de<lb/>
Coningh van Bachan van de 90 huysgesinnen Papouers, eenige jaren tusschen haer<lb/>
in questie geweest zijnde; oock de Comp.e volle licentie vergunt tottet vorder<lb/>
naespeuren der bewuste goutmijnen, ’twelck dan oock te geschieden staet; Sijn<lb/>
Hoogheyt was nu geheel lam geworden.
</para>
<remark>«De Koning van Ternate zet zijn voornemen afstand te doen ten behoeve van<lb/>
zijn zoon niet door,<lb/>
»</remark>
<pb n="740" />
<para>.... dat goet is, een stoute gast sijnde, die hem altemet niet ontsiet self zijn<lb/>
Heer Vader te affronteren.
</para>
<remark>«Gegevens Menado, afgedrukt
<ref>Minaliassa, p. 29</ref>; in Temate en in Timor zijn<lb/>
ved zieken<lb/>
»</remark>
<para>Op het eilant Roti was een opstant van malcontenten geweest, maer geluckigh<lb/>
gedemt sonder veel schade aen onse zijde.
</para>
<para>
(Uit Makassar vernomen,
. . . .)<lb/>
.... dat de Macassaren daermet nu al wat geseggelicker waren geworden.
</para>
<para>
(Vernomen, dat
. . . .)<lb/>
.... de Radja Tello tegen wil ende danck soo van de onse als de groten in Goa<lb/>
ende nietjegenstaende diverse protestatiën, daertegen gedaen, nae Bima was<lb/>
vertrocken met sijn vrouw, een dochter van de Bimase Coningh sijnde, ende de<lb/>
meeste sijner onderdanen, soodat de plaets genoegsaem onbewoont bleef ende de<lb/>
onse daerom nu oock de militie, die daer gelegen heeft, ingetrocken hadden.
</para>
<remark>«Hij zou in Bima niet welkom zijn geweest<lb/>
»</remark>
<para>De Coningen van Saleyer
<note mark="1">De hoofden van Saleyer waren tengevolge van het Bongaais Tractaat in 1667 onder<lb/>
Temate gesteld, dat al eerder pretensies op het eiland had, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 376.
</note>
waren weder aen ’t casteel geweest met grote<lb/>
dachten soo over den overlast, die haer van de Tematanen, daer noch gebleven,<lb/>
wierden aengedaen als over malcander, elck willende meester wesen ende den een<lb/>
den anderen van sijn volck, landen ende goederen berovende, daer den e. president<lb/>
haer over bestraft heeft ende gelast de ontvremde goederen te resti[t]ueren ende<lb/>
vruntschap onder malcanderen te houden, gelijck sij dan oock aengenomen hadden<lb/>
ende al eenige goede beginselen van gesien wierden. Om de questiën, op ’t eylant<lb/>
Buton tusschen de groten onder malcanderen als met de Tematanen uytstaende,<lb/>
terneder te leggen was de equipagemeester Harman Hop
<note mark="2">Harman Hop was in 1671 equipagemeester te Makassar, in 1672 had hij zich te Batavia<lb/>
voor de Raad van Justitie te verantwoorden wegens verduistering, in 1674 was hij als<lb/>
schipper o.a. ter rede van Bantam werkzaam, in 1677 was hij ingedeeld bij de expeditie van<lb/>
Speelman naar Mataram, in het eind van het jaar repatrieerde hij.
</note>
mettet jacht Wilgen -<lb/>
burgh in commissie geweest, de ontvangen last ten principale nae de intentie wel<lb/>
uytgevoert hebbende, maer de Tematanen waren voor sijn aencomste al vertrocken,<lb/>
wat onverdraegelijck sijnde, daer se meester sijn.
</para>
<remark>«Van Batavia werd 190 last rijst naar Makassar gezonden; president de Jongh<lb/>
vraagt wegens ziekte overplaatsing; hem is tractement van f. 180 - p.m. verleend; de<lb/>
gezanten van Palembang zijn 14 mei met een Compagniesschip vgl.
<ref>Daghregisters, p. 326 - v</ref>ertrokken, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>
<pb n="741" />
.... omdat sij vrese hadden voor Bantammers, die sij meenden, dat op haer<lb/>
souden toeleggen
....
</para>
<para>Het huwelijck tusschen de Pangeran Adepati van Jamby ende de dochter<lb/>
van Palembangh
.... heeft eyndel. sijn voortganch genomen, maer de bruydegom<lb/>
is weynig dagen daerna sonder de bruyt noch beslapen te hebben tegen vil<lb/>
ende danck van de vader doorgegaen ende met sijn ganschen ommeslagh na Jamby<lb/>
gekeert, daer hij bij sijn vader oock niet seer welcom is geweest ende daer wel onlust<lb/>
tusschen die twee plaetsen uyt soude connen ontstaen.
</para>
<para>De resident
<note mark="1">Die van Djambi.<lb/>
</note>
had de Sultan vrij hard aengeweest om sijn hulp tottet becomen<lb/>
van de uytstaende schulden, daer Sijn Hoogh.1 nu oock vrij meer genegentheyt toe<lb/>
scheen te hebben als voor desen. Maer en quaem tot geen executie, soo het schijnt,<lb/>
daerin teveel ontsiende het boos naturel van de soon, de Pangeran Adepati, die hem<lb/>
daer genoegsaem opentlijck tegen stelt, als self een der voomaemste debiteuren<lb/>
sijnde.
</para>
<remark>«Hoop
, dat de oude Vorst Compagniesgezind zal blijven; de strijd met Johore<lb/>
gaat voort
, al hebben beide landen in principe de bemiddeling van de Compagnie aanvaard;<lb/>
Djambinezen beroven ook anderen , zoals
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de bekende piraet Langpassir, die onlangs weder met een grote buyt thuys<lb/>
gecomen was, achter het eylant Celebes ende op de cust van Bomeo gerooft sonder<lb/>
onderscheyt van wie ende daer eenige van onse onderdanen oock al schade bij<lb/>
geleden hebben ende ’twelck daerom oock soo niet geleden sal mogen worden.<lb/>
De Pangeran Adepati en was oock niet te bewegen geweest om weder nae Palembang<lb/>
te gaen om sijn vrouw tot hem te nemen, gelijck de Sultan geem soude sien.
</para>
<folio>Fol. 9*-*.</folio>
<remark>«De Engélsen kregen er terrein voor een nieuwe loge; vermoedelijk zijn de<lb/>
„ Japanse Chinees
”, die in Tonkin inkoopt en het schip Hoogkarspel beide tussen dat<lb/>
land en J apan vergaan; geen V. O. C. schip uit Tonkin zal rechtstreeks naar Japan<lb/>
varen, ook . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... om te beletten de grooten particulieren handel (soo vermoet wordt) tusschen<lb/>
Tonquin en Japan, daer noch een tweede competiteurschap scheen te schuylen.
</para>
<folio>Fol.ll».</folio>
<remark>«Goederen naar Japan gezonden, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 443</ref>; het vergaan<lb/>
van de Schermer op 4 juni j.l
., vgl. t.a.p., waarbij voor
/. 42000 aan suiker en f. 18000<lb/>
aan peper verloren ging; totaal verlies : 1 d 1\ ton; in Japan maximaal 16000 picol<lb/>
koper in te kopen
<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh van Queda scheen naer eenigh accomodement met d’E. Comp.e<lb/>
te neygen en wat beter vergenougen als voorhenen te villen geven, aenbiedende<lb/>
10000 rijxdaelders op termijne te voldoen tot betalinge van sijn oude schuit.
</para>
<pb n="742" />
<remark>«Gering succes van de zending naar Udjung Selang en Bangery; een monster<lb/>
tinzand van daar maakt een goede indruk; vernomen
, dat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . den Portugesen ambassade Manuel de Saldangne in het retourneren van<lb/>
Peckin ontrent Nanckin was overleden.
</para>
<remark>«Zijn ambassade had weinig succes; peper is te Malakka voordelig aan de Portugezen<lb/>
verkocht; ter Westkust van Sumatra zijn de geschillen tussen de bondgenoten<lb/>
bijgelegd<lb/>
»</remark>
<para>Ten kove bij den priesterlijcken Keyser
<note mark="1">De te Pagarrujung zetelende zgn. Keizer van Minangkabau was zeker geen priester,<lb/>
maar zijn overwicht over de andere hoofden en de bevolking berustte wel op het volksgeloof,<lb/>
dat in hem een magisch krachtig wezen zag.<lb/>
</note>
is Corap.8 respect mede in een goet<lb/>
wesen. Hebbende Sijn May.1 in faveur van de Cotatengse rebellen een honorabele<lb/>
besendinge gedaen aen UEd.8 command.r, sijnde oock over de lage landen sijnen<lb/>
stedehouder
<note mark="2">In febr. 1667 erkende de V.O.C. den aan de kust vrijwel mach telo zen Vorst als<lb/>
„Coning der Westerstranden”, haar vertegenwoordiger zou die als zijn stadhouder besturen.<lb/>
</note>
, denselven beschenckende met een paerdt ende een roer, dat daer<lb/>
te lande van de hoogste eertekenen sijn en die oock UEd.e ministers, aldaer juyst<lb/>
ter bequamer tijt door onse ordre gequalificeert om die smeeckende affvallige onder<lb/>
goede toeversicht weder te mogen inlaten, ten vollen vergenoegt met een smalle<lb/>
vereeringe voor haerselve en wat meer voor haeren Heer, hebben connen daemitteren
<note mark="3">Hier betekent demitteren: terugsturen, wegzenden.<lb/>
</note>
.<lb/>
Dus sullen wij wellicht te rade werden om de Keyser en voomempste<lb/>
4 lant vorsten
<note mark="4">Met deze landvorsten worden bedoeld de vier rijksgroten of Basar Ampat Balai,<lb/>
die elk een eigen invloedssfeer in geografische zin hadden en geacht werden den Vorst bij te<lb/>
staan en voor te lichten.<lb/>
</note>
eens door een van de bequaemste en ervaerenste u}d- de ginder<lb/>
aenwesende dienaren te laten begroeten tot wegneminge van alle scruplen, die<lb/>
voomementl. onder den gemeenen man noch mochte resideren
<note mark="5">De gemene man had van de afspraak, bedoeld in noot 2, niet veel begrepen, maar<lb/>
ook de vertegenwoordigers van de V.O.C. hadden maar een zeer vage voorstelling van de<lb/>
positie van den Vorst.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Contact mei Singkel; vgl.
<ref>Westkust, p. 153-154</ref>; de invloed van Atjeh ter Westkust<lb/>
neemt af<lb/>
»</remark>
<para>.... sijn[de] de twee overige Atcheese panglimas van Passaman en Batapangan<lb/>
<note mark="6">Batapangan, plaats nabij de kust van Noord-Minangkabau.<lb/>
</note>
), omdat se weygerigh bleven te vertrecken, naer ’t gebergte gejacht
....
</para>
<remark>«Naar de Westkust zijn met het oog op de goudmijn in Salida nog gezonden 77<lb/>
Nederlandse militairen en 50 ingehuurde mardijkers<lb/>
»</remark>
<para>
De inwendige gestalte tot Indrapoura is door de langdurige binnelantse oneenigheyt<lb/>
vrij sober, maer sullen nu voort, indien se hare belofte praesteren,<lb/>
dewijle alle onderlinge twist schijnt weggenomen, de hand weder aen de ploech<lb/>
<pb n="743" />
slaen, als wanneer sij hare armoede met der tijt weder souden connen te boven<lb/>
comen. De regeringe is daer al wat lang heel inperfaict ende gebreckel. geweest.
</para>
<remark>«De oude vorderingen komen er slecht binnen; een millioen of 333$ last suiker<lb/>
zijn in 1670 van Bengalen naar Gamron gezonden, die daar 191% winst gaf; thans is<lb/>
evenveel besteld; in Bengalen is voor f. 799607 .16.7 uit Japan ontvangen in drie<lb/>
schepen; de zijde blijft er goedkoop, 25 a 2600 baal zal worden ingekocht, als ze niet<lb/>
boven de 4 ropia het ser stijgt<lb/>
»</remark>
<para>.... Wanneer de Agrase factoors weder incoop van zijde comen doen, deselve<lb/>
weder merckel. sal comen in prijs te steygeren.
</para>
<remark>«. .
. . waarom de directeur tussentijds 3 a 4 ton voor de inkoop mag opnemen;<lb/>
op 15000
<emph>ffi</emph> „pee- 'zijde is in patria 283 % gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>In ... . Cassumabassaer was door een vehemente brant, in de stadt ontstaen,<lb/>
oock vernielt geworden des Comp.8 cleyne haspelarijen
<note mark="1">Haspelarij, gebouw, waar garen werd gesponnen.<lb/>
</note>
, buyten de logie<lb/>
staende, waerdoor oock de binnenhaspelarije mede was aengesteken, niet sonder<lb/>
gevaer van dat oock de steene logie dien schrickelijcke brant soude hebben gevat,<lb/>
dat echter met crachtigh blussen, Godt loff , noch was verset. Hebbende de Comp.e<lb/>
in de buytenplaetse aen diverse gereetschappen verlooren f. 1869 ende conde de<lb/>
schaede aen de binnenhuysen wel weder (met ’t herbouwen der huysinge) met ongeveer<lb/>
1000 ropia werden herstelt. Sijnde insgelijcx tot Oegly oock een sware brant<lb/>
geweest, daerinne de Comp.e wel onbeschadicht was gebleven, maer ’t hadde wel<lb/>
100 menschen-inlanders het leven ende al haer armoetje gecost.
</para>
<remark>«Van 31333 kobans zijn 14 a 15000 voor 18% ropia aan den nawab verkoeld;<lb/>
de rest bracht 19 $ per stuk op; dit betekent 35% winst, 15% picol koper is verkocht<lb/>
voor 44 ropia de man van 68 of 150% winst, op voorwaarde dat een half jaar lang<lb/>
niet aan anderen door de Compagnie wordt verkocht; er blijft nog 1500 picol en er gaan<lb/>
weer 2500 kisten heen; tin gaf er 84% winst; thans is 200000
<emph>ffi</emph> geëist; voor een geschenk<lb/>
waard
/. 5042 in- en f. 9233 uitkoops aan den nawab verwierf men . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de lange versochte perwanes ofte bevelschriften om Comp.8 goederen ’tsij<lb/>
met eygen volck ofte Comp.8-coopluyden langs de wegen van Tessindia, Seerpoer<lb/>
ende Handiael tot in Oegly vrij ende vranek te laten op- ende affvoeren, alsoo de<lb/>
tollen volgens het Mogols firman
<note mark="2">Dat van 29 okt. 1662, vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLX.<lb/>
</note>
in voorschreven Oegly aen den heer wierden<lb/>
betaelt.
</para>
<remark>«281 ropia, reeds te Seerpoer ons af geëist, werd gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<para>
Dogh hadde oock niet connen ontgaen werden, dat des Conings schip, ’twelcke<lb/>
andermael naer Queda wiert geëquipeert, aldaer vrije interance ende wederuytvaert<lb/>
moste worden verleent sonder den Malaxse toll te betaelen ten principalen<lb/>
<pb n="744" />
om van daer af te haelen de eliphanten, al eenige jaren te voren op voorsz. Queda<lb/>
ingecocht ende dat oock maer 3 è. 4000 ropia aen cleden etc.a derwaerts stonden<lb/>
vervoert te worden, tot de te vervallen oncosten noodigh.
</para>
<remark>«De directeur moet zich daartoe verbinden en 2 Nederlandse matrozen meegeven ,<lb/>
echter slechts voor één maal; mogelijk is dit schip bij de Nicobaren vergaan<lb/>
»</remark>
<para>Den Siamse ambassadeur was uyt het Dillise hoff over Decca weder tot Oegly<lb/>
aengecomen, sijnde aen beyde hoven rijckelijck beschoncken ende honorabel getracteert<lb/>
geweest, sulcx die vaert ontwijffelijck bij den Siamse Coninck sal worden<lb/>
gecontinueert, Doch hadde voorsz. ambassadeur d’h.r directeur Ranst
<note mark="1">Constantin Ranst ging 1662 als onderkoopman naar Japan, 1663 koopman en secunde<lb/>
aldaar, 1665 opperhoofd in Tonkin, 1667 in Japan, 1668 raad-extraordinair van Indië, 16691673<lb/>
directeur van Bengalen, 1675 raad-ordinair, 1677 admiraal van de retourvloot.<lb/>
</note>
versekert,<lb/>
sijnen Coninck vooralsnoch geen intentie hadde om zijde voor Japan te negotiëren.<lb/>
Zijnde oock onlangs door den Coninck van Bantam een schip van ruym 150 lasten<lb/>
groot (dat in may jongstleden uyt Mocha over Zuratta weder was t’huys gecomen,<lb/>
gemant met eenige Engelse bootsgesellen ende twee d.° stuyrluyden) met partij e<lb/>
coper, spiaulter ende andere coopmanschappen naer Bengalen gesonden, dat al<lb/>
mede een seer schadelijcke competiteur voor de Comp.e sal sijn.
</para>
<remark>«De Witte Leeuw en de Caneelboom, 6 nov. uit Bengalen naar Batavia vertrokken<lb/>
met cargasoen van f. 376458, vnl. zijde, zijn vermoedelijk vergaan ; in Paleacatte<lb/>
zijn wrakstukken aangedreven; in Coromandel is uit Japan ontvangen voor<lb/>
f. 1253394.2.7; de Noortwijck vaart 21 jan. van Masulipatam met cargasoen van<lb/>
f. 75045 - voor Perzië, f. 47751- voor Ceylon en 307 pak textiel aan vrachtgoederen,<lb/>
waarvoor f. 14591- is ontvangen; de Nieuwenhove brengt te Masulipatam voor<lb/>
f. 159354.-.2 uit Pegu, vnl. zilver en gans; dit schip vaart 16 febr. met cargasoen van<lb/>
f. 16000 en f. 7719 aan vrachtgoederen - waarschijnlijk bedoeld aan vrachtgoederen,<lb/>
waarvoor f. 7719 vrachtprijs werd betaald - naar Perzië; de Tataren vielen Pegu niet<lb/>
binnen; de handel gaat er nog slecht; voorts .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... heeft d’h.r directeur Constantijn Ranst noch op Cormandel p.r wissel getrocken<lb/>
een somma van 116000 gis., wegens gelijcke somma in Bengalen van diverse<lb/>
Mooren ende Portugesen in Comp.8 cassa ontfangen, welcke wissels dan oock geaccep<lb/>
teert ende in Golconda betaelt sijn geworden.
</para>
<remark>«Van Goens heeft een ton gouds aan pagoden uit Coromandel nodig, waarvoor<lb/>
Paviljoen zo nodig kapitaal mag opnemen; vier retourschepen vertrokken van Ceylon<lb/>
naar patria; 29 juli zijn daarheen nog 80 soldaten gezonden;<lb/>
»</remark>
<para>.... schijnende alleenl. tot de relaxatie van onse Nederlanders ende de Engelse<lb/>
<note mark="2">Die te Kandi waren vastgehouden.<lb/>
</note>
de apparentie noch wel soo favorabel en waertoe alle practicabele debvoiren<lb/>
niet gemesnageert wierden.
</para>
<remark>«Uit Suratte is f. 365000 aan zilver naar Colombo gebracht<lb/>
»</remark>
<pb n="745" />
<para>Door de aencomste van verscheyde Moorse rijsscheepen uyt Bengale etc.a den<lb/>
afftreck in de eliphanten, areeck en sjancoos seer gewenst is geweest ende waerdoor<lb/>
het eylant door een cloecke quantiteyt rijs geprovideert was gewerden.
</para>
<remark>«In Canara liggen nog 1000 last rijst voor Ceylon; J afnapaiam kan zichzelf al van<lb/>
rijst voorzien; in 1671 zullen maar 2 fluiten met cargasoen van 2 d 3 ton uit Ceylon<lb/>
naar patria gaan; de zijde voor verkoop in J apan is nodig om met de opbrengst het te<lb/>
kleine kapitaal in Batavia te vergroten; gegevens R. van Goens jr., vgl.
<ref>Gezaghebbers, p. 62 </ref>en
<ref>Gouverneurs Generaal, p. 259-260</ref>; gebruik der schepen in het gouvernement<lb/>
Ceylon; het retour van daar zal uit salpeter, koper, kaneel en peper bestaan; vermeld,<lb/>
dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de saecken metten grooten Samorijn
.... eyndelijck soo verre verlopen<lb/>
ende vervallen sijn, dat de onse nietjegenstaende verscheyde billicke ouverteurs
<note mark="1">Bedoeld: ouvertures, in de zin van: voorslagen, aanbiedingen.<lb/>
</note>
,<lb/>
tot een equitabel accoort gedaen, genootsaeckt sijn geworden om niet van denselven<lb/>
gespot te worden haer toevlucht totte wapenen te nemen tot bescherm ingh der<lb/>
bontgenoten, die Comp.8 protectie hebben aengenomen ende om hem tot reden<lb/>
te brengen, waerin de Here onse rechtveerdige saeck oock soodanigh heeft gelieven<lb/>
te segenen, dat hem bijsijden diverse andere sterckten ende vastigheden ten lesten<lb/>
oock hebben afhandigh gemaeckt de vermaerde toorn van Cranganor-boven, een<lb/>
plaets van bijsondere importantie onder haer ende die de onse wel veel arbeyt<lb/>
ende sweet gecost heeft, maer weynigh menschenbloet, als verricht sijnde door<lb/>
aproches ende loopgraven, begonnen van Out-Cranganor aff tot onder de voorsz.<lb/>
toom ende vervolgens hier ende daer met opgeworpen schansen gemunieert sonder<lb/>
de crijgsmacht eens in open velt te vertonen, als veel te swack sijnde tegen sooveel<lb/>
duysenden vijanden, waarin wij seecker des commandeurs goet ende voorsichtigh<lb/>
beleyt moeten prijsen.
</para>
<para>
Op de geroerde aproches had de vijant ettelijcke malen al moedige aanvallen<lb/>
gedaen, maer telckens door de gerede defentie van de onse met schande ende<lb/>
verlies van volck moeten terughwijcken, soodat oock ten lesten geheel doorgegaen<lb/>
waren ende het velt geruymt hadden tot geen cleyne reputatie van de Nederlants<lb/>
wapenen onder de luyden dier landen.<lb/>
«
</para>
<para>
Die van de Royale France Comp.e aldaer hen oock ten diensten van de gem.<lb/>
Vorst hebben laten gebruycken om de progressen van het bovengemelte werck<lb/>
te stutten, namentl. tot dien eynde mettet oprechten van een pael, daer het wapen<lb/>
van Vranckrijck aengespijckert was, quansuys in eygendom ende possessie genomen<lb/>
hebbende een oude vervallen vastighcyt, genaemt Aicotta
<note mark="2">Aicotta, thans geheel vervallen dorp aan de kust van Cranganore.<lb/>
</note>
, gelegen aen de<lb/>
mont van de rivier van Cranganor, haer van de Sammorijn geschoncken, daer<lb/>
deselve nochtans van alle oude tijden de Coning van Cranganor eygen geweest sij<lb/>
ende die daerom dan oock terstont het voorsz. wapen heeft doen weghnemen ende<lb/>
verwerpen, als de plaets hem toebehorende ende daer de Sammorijn niet van te<lb/>
disponeren heeft. Ende alhoewel dit al de werelt kennel, ende buyten dispuyt sij,<lb/>
soo en had evenwel haer opperhooft aldaer, eene monsieur Flacourt, hem niet ge-<lb/>
<pb n="746" />
schaemt daerover tegen UEd.e ministers, die haer in allen gevalle oock mette saeck<lb/>
niet bemoeyt en hadden, te protesteren als van geleden ongelijck, dat van die<lb/>
genereuse natie al wat slecht comt.
</para>
<remark>«Verschillende hoofden vallen van den Samorijn af, die echter de strijd voortzet;<lb/>
de Comp. staat de vrede voor; Van Reede is een verdienstelijk man; gunstige handel<lb/>
in Wingurla
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waermet de resident dan oock machtigh was geweest het behoeftige<lb/>
Cochin ende Ceylon successive met notabile sommen geit te succurreren, dat wel<lb/>
gecomen is.
</para>
<remark>«Sjivadji bedreigt ook Wingurla<lb/>
»</remark>
<para>De regenten in Goa sijn mette Naic van Canara bevredigt met afstaen van<lb/>
haer pretentie op denselve, soo het schijnt, den rijs van dat lant niet wel connende<lb/>
missen, gelijck oock de Naic misschien niet geem haer geit.
</para>
<remark>«In Goa kwamen geen schepen uit Portugal<lb/>
»</remark>
<para>
d’Engelse continueren haer negotie noch tot Condewaer, daer incoop van lijwaten<lb/>
doende, maer de Francen tot Ragiapour sa ten sonder capitael, gelijck mede<lb/>
op de cust van Mallabar.<lb/>
.... den heydensen rover Siwagie in de maent octob.r met een stercke macht<lb/>
van ruyters en voetknechten de stadt Suratta weder geweldiglijck overvallen en<lb/>
binnen den tijt van drie dagen uuttgeplundert, mitsgaders door ’t vier vernielt en<lb/>
daaruyt een grooten schadt gerooft hadde, sonderdat hem daerinne door de<lb/>
Moren eenigen tegenstant was gedaen
<note mark="1">13-15 okt. 1670.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De Voorzichtigheid arriveert er 21 oct.<lb/>
»</remark>
<para>.... d’E. Comp.® van die vijanden
<note mark="2">NI. do benden van Sjivadji.<lb/>
</note>
doentertijd geen schade heeft geleden, soo<lb/>
sijn wij nochtans in groote becommeringe gebleven, dat haren costelijcken handel<lb/>
hierdoor groot achterdeel stondt te lijden, gemerckt veele voomaeme coopluyden<lb/>
de smerte daer van niet dan te veel waren gevoelende. Edoch den Almogende sij<lb/>
daer voor gepresen, die dese gedreygde swarigh.1 soodanigen verlichtinge gegeven<lb/>
heeft, dat naderhant Comp.8 aengebrachte coopmansz. noch tot redelijcke prijsen<lb/>
sijn vercocht geworden.
</para>
<remark>«Er behoefde niet geleend te worden en toch kan voor f. 523310 aan contanten<lb/>
naar Cochin en Ceylon gezonden worden; Suratte eist 75000
® kruidnagelen, 80000
®<lb/>
rompen en 70 sokkel foelie; de nagelen brachten 90 st. het pond op; er is maar weinig</remark>
<pb n="747" />
<remark>aan vrachtgeld op Perzië ontvangen; het daartoe inhuren van inlandse scheepjes<lb/>
leverde weinig op; in Ispahan moest 223 carga of 502 baal zijde van den Sjah worden<lb/>
ingekocht , die via Ceylon naar Nederland werd gezonden; volgens geruchten moet in<lb/>
1671 de gehele 300 carga worden afgenomen, waardoor er geen contanten voor andere<lb/>
kantoren over zullen blijven<lb/>
»</remark>
<para>Onse speculatien leggen wel om van dat schadelijcke contract eens ontslagen<lb/>
te mogen wesen, maer de malignatien van den acktumaeldoulet ofte vertrouwder<lb/>
des rijx sijn soo groot tegen d’Ed. Comp.le, dat wij qualijck weten, aen wat eynde<lb/>
sulcx sullen beginnen, ’t Beste, ’t gunt wij althans bedeneken connen, souw wel<lb/>
wesen om aen ’t hoff te bewereken, dat in plaets van zijde te moeten ontfangen<lb/>
jaerlijcx mochten bestaen met een seeckere tanto in contant aen den Coninck te<lb/>
betaelen en dan door ’t gantse rijck tholvrij mochten wesen sonder eenige de minste<lb/>
visite onser goederen onderworpen te sijn, maer het is grootelijcx te vresen,<lb/>
wij een harde partye in desen aen den douleth sullen vinden, die ons voorseecker<lb/>
meer lasten soude soecken op te leggen, als wij oyt tevoren gedragen hebben, wes<lb/>
best gedacht hebben ons noch vooreerst stil te houden en de saecke te laten in dien<lb/>
staedt, daer se jegenwoordich in is en oock de begroet inge aen den Coninck tot<lb/>
nader gelegentheyt uyt te stellen.
</para>
<remark>«Geringe handel in Perzië
, daar de inheemse kooplieden door den genoemden<lb/>
grote zeer worden gekweld; de gouverneur van Gamron is ons goed gezind; twee Engelse<lb/>
schepen vertrekken 3 febr. van Bantam naar Engeland, vier andere kwamen in mei<lb/>
en juli van daar aan; drie van hun schepen zijn in juli weer naar Formosa gevaren<lb/>
»</remark>
<para>Een sabandaer tot Bantam, genaemt Caytsoe, een Chinees sijnde, heeft ons<lb/>
bekent gemaeckt, dat de Coxiners wel souden genegen sijn met ons te bevredigen,<lb/>
maer wij en hebben daer op die wijse geen gehoor nae connen geven, maer alleen<lb/>
mondelingh doen antwoorden, soo se gesint sijn haer te verootmoedigen, dat se<lb/>
vooreerst de daer noch overige Nederlanders opsenden ende dan comen om vergif<lb/>
fenisse bidden, dat men se sal horen.
</para>
<remark>«Uit Midden- Java is te Batavia weinig rijst aangebracht, waarom de verkoopprijs<lb/>
van 16 tot 20 rsd. is verhoogd; de Meiboom komt 6 juli met cargasoen van f. 83597<lb/>
van Coromandel in Malakka; scheepsverkeer aldaar, tijding, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de chaloup de Dolphijn door Maleyers tot Bangary afgelopen ende<lb/>
verbrant, mitsgaders het meeste volck gcmassacreert was.
</para>
</body>
</teiTrim>