<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="748"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 16 november 1671"/>
<meta key="rawdate" value="16 november 1671"/>
<meta key="seq" value="LV"/>
<meta key="year" value="1671"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="748" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0748"/>
<head>LV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 16 nov. 1671
').<lb/>
</head>
<folio>1169,fol.46-55.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1671, p. 413-417</ref>; de brief wordt verzonden met het Engelse<lb/>
schip Unicome; oorlogsmachten Tiaar Ceylon en Malabar gezonden ter convooiering der<lb/>
koopvaardijschepen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... die de gem. cust sullen moeten passeren, tegen de machinatiën, die de<lb/>
Francen en de Portugesen gerucht worden tegen den staet der Nederlanden voor<lb/>
te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De Swanenburgh komt uit pairia te Colombo<lb/>
»</remark>
<para>Van de geruchten van den Francen oorlogh was daer van Wingurla, Suratta<lb/>
ende elders oock al deselve kennis overgebracht, als wij hier sijn hebbende, soodat<lb/>
alles ter defentie veerdigh gemaekt wierd ende liet sijn e.1
<super>2)</super> dienaengaende sijn sorg<lb/>
ende becommeringh oock gaen over de cust van Mallabar, als waerop het de<lb/>
vijanden, soo men se soo mach noemen, wel eerst souden connen gemunt hebben,<lb/>
als de Portugesen naest gelegen.<lb/>
</para>
<remark>«In geval van oorlog zal Van Goens ook daar het commando hebben; nog 150 man<lb/>
zullen hem worden toegezjonden; Van Reede rust zich zo goed mogelijk toe<lb/>
»</remark>
<para>Bijaldien wij mette scheepsmacht, die Ceylon bijeen sal crijgen, meester van<lb/>
de zee mogen blijven, sal de swarigheyt soo groot niet wesen, of sal mette hulpe<lb/>
des Heeren wel te boven sijn te comen.<lb/>
</para>
<remark>«De Noortwijck brengt voor
/. 60000 aan contanten uit Gamron te Cochin; vernomen,<lb/>
dat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in ’t leste van mey verleden drie schepen uyt Portugal tot Goa waren<lb/>
aengecomen ende daema noch een, 10 april verleden jaers met haer vijven uytgelopen<lb/>
ende tot Mosambique aen geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Vernomen te Wingurla, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat tusschen Portugal ende de croone Vranckrijk een contract ofte alliantie<lb/>
gesloten sij om de Vereenigde Nederlanden gesamerhant op ’t lijf te vallen ende<lb/>
hier te lande een begin te maken mette cust van Mallabar ende het eylant Ceylon.<lb/>
</para>
<folio>Fol.52v.</folio>
<remark>«Uit Frankrijk zouden vele schepen op komst zijn o.a. 12 of meer, in Hamburg<lb/>
gehuurd; de Portugese Onderkoning .
. . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Op de brief staat aangetekend: Ontfangen over Engelant den 18 Juny 1672.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Goens, sr.<lb/>
</fnote>

<pb n="749" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0749"/>
<para>.... groot gesach uytgebracht heeft ende alles laet aenleggen om in corte een<lb/>
grote macht schepen ende mindere oorlogsvaertuygen in zee te brengen ende<lb/>
claer te crijgen, maer was weynigh versien van geit ende crijgsvolcq, dan geensints<lb/>
van couragie ende moet. Sommige menen, dat het ons dit jaer noch niet gelden<lb/>
sal, maer dat hij de gerede macht tegen de Arabieren sal gebruycken.<lb/>
</para>
<remark>«De resident te Wingurla heeft f. 140000 in kas; in Suratte was 31 mei in een<lb/>
jaar netto gewonnen f. 689178<lb/>
»</remark>
<para>De troubles in de landen ende het woelen van de bewuste Siwasi schenen nu<lb/>
mette macht, door de Mogol te velde gebracht, genougsaem gestut te wesen, maer<lb/>
vasten staet en is daer evenwel niet op te maken, een lose gast sijnde ende die<lb/>
overal mette grootste in de hoven der omleggende Vorsten schijnt intelligentie te<lb/>
hebben ende daerdoor gestadige kennis van derselver raetslagen ende voornemen<lb/>
om hem nae te connen reguleren.<lb/>
</para>
<remark>«In Perzië behoefde slechts 419 baal zijde te worden af genomen; de Noortwijck<lb/>
maakte met een cargasoen van f. 46577 van Gamron een reis naar Basra<lb/>
»</remark>
<para>In julio verleden is daer gepasseert een Frans schip, de St. Jan, daerop eene<lb/>
mons.r Blot
<super>x)</super> met titul van Directeur-Generael, 7 maert uyt Brittange
<super>1 2)</super> gelopen<lb/>
in comp.e van noch een, genaemt de Soleil, dat door storm masteloos ende vrij<lb/>
ontramponeert van haer was geraekt.<lb/>
</para>
<remark>«Met het oog op de oorlogsgeruchten zullen de eerste en tweede bezending naar<lb/>
patria samen tegen 10 dec. vertrekken
, mogelijk met wat minder lading; door Van<lb/>
Goens . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... na Tutucurin ordre gegeven was den principalen ommeslach in te trecken<lb/>
ende na Colombo over te brengen, of de vijanden misschien haer in die bocht mochten<lb/>
comen vertoonen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Blot, óén der drie Directeuren-Generaal van de Franse Compagnie; de andere twee<lb/>
waren Baron en Caron. Vooral met den laatste kon Blot niet overweg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld : Bretagne.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>