<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="813"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 5 februari 1672"/>
<meta key="rawdate" value="5 februari 1672"/>
<meta key="seq" value="LVIII"/>
<meta key="year" value="1672"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="813" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0813"/>
<head>LVIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 5 febr. 1672.</head>
<folio>1169,fol. 414-416.</folio>
<remark>«Te vergelijken mei
<ref>Daghregisters 1672 , p. 28-33</ref>; bericht uit Japan over<lb/>
onvoldoendheid der geschenken aan den Sjogoen en de moedwil der tolken
, vgl.
<ref>Be- </ref><ref>schrijvinge II, I, p. 445 </ref>onder en 447 boven; Camphuys bericht verder,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat se veelmalen gevraagt hadden naar de gelegentheyt der thollcn en<lb/>
inkomens ontrent den boom op Batavia, dat haar wel beantwoort was, maar<lb/>
sijluyden duyden die saack anders.</para>
<para>Of we niet gesint waaren Formosa weder in te nemen met behulp van andere<lb/>
Europische natiën, alsoo sulcke maniere van doen tegen de Turck wel gepractiseert<lb/>
was.</para>
<para>Ons opperhooft was van gevoelen, dat de zijde aanstaande jaar dier soude<lb/>
wesen, maar niet soo dier als ’t verleden jaar. Op ’t eylant
<fref ref="1"/>  stont een laboratorium<lb/>
gemaakt te worden ten dienste en koste van den Keyser, daar onse apotheeker<lb/>
in werken soude, dan soude noch wel eenige glaase retorten van nooden<lb/>
bebben, die uyt Hollant mosten komen.</para>
<para>Het was de Com.Pa toegestaan noch een nieuw packhuys op ’t eylant te timmeren,<lb/>
hetwelck kosten soude of aanbesteet was tot 3700 teylen of 12950 Indise<lb/>
guldens.</para>
<para>Daar stonden 2 joncken uyt Japan naa Tonquin te gaan, die ’t koopergelt<lb/>
ontrent 20 ten hondert dierder in Japan hadden ingekoght als de Comp.e en<lb/>
daarom wilden de burgermeesters van Nangasackij die gemelten handel bij<lb/>
octroy of previlegie van den Keyser alleen drijven, ons desel ve het 1000 niet een<lb/>
condrijn of grootien
<fref ref="2"/>  minder geven, maar op die wijse kond’er in Tonquin geen<lb/>
of bijna geen voordeel op behaalt worden, dat met silver dan weynigh verschilt.<lb/>
Daar wierde bij d’onse gints gelooft, dat de Japanders in dien handel herideerden.</para>
<para>De coopluyden van Japan hadden groote verliesen gehadt, bijsonderdegeene<lb/>
die de verdroncken en weder gedroogde lijnwaten gekoght hadden.</para>
<remark>«Nadere bijzonderheden over de handel in Japan<lb/>
»</remark>
<para>d’Onse wierden noch al gequelt met onredelijke betalinge der goederen, die<lb/>
se daar inkoghten, eetwaeren namentlijk, moetende bijkans dubbelt betalen van<lb/>
’tgeene de goederen in de stadt gekogt wierden.</para>
<remark>«De dokter van het kasteel Batavia acht voor Japan nog nodig enige instrumenten<lb/>
&gt;oor het distilleren van spiritus
, kolven, retorten, enz.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld: Desjima.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Groot, halve stuiver, 2£ centstuk.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>