<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="835"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 31 januari 1673"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1673"/>
<meta key="seq" value="LXV"/>
<meta key="year" value="1673"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="835" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0835"/>
<head>LXV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 31 jan. 1673.</head>
<folio>1175,fol. 155-346, copie.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1672 </ref>en 1673, p. 1-19; door het volwassen worden der<lb/>
kruidnageXbomen op Amboina neemt de oogst toe; er zijn 141363 vruchtdragende,<lb/>
328847 aankomende en 242680 jonge bomen ; wat elders nog staat, kan nu geëxtirpeerd<lb/>
worden; behalve ter kust van Ceram zijn er nu 44328 zielen<lb/>
»</remark>
<para>12541 mannen boven de 15 jaeren.
</para>
<para>8780 onder de 15 jaer.
</para>
<para>10004 vrouwen boven ende<lb/>
7067 onder de 15 jaer.
</para>
<para>2386 slaven ende
</para>
<para>2087 slavinnen boven 15 jaeren.
</para>
<para>1463 slavenkinderen.
</para>
<para>Onder welcke volcken begrepen sijn 5390 datys
<note mark="1">Dati, in Amboina de geslachten, die in elke dorpsgemeenschap deelgerechtigd waren<lb/>
in zekere gronden en die daarom verplicht waren overheidsdiensten te verrichten. In de jaren<lb/>
van de V.O.C. moesten zij vnl. als roeiers op de hongi-vloten dienst doen.<lb/>
</note>
off volwasse mannen, die<lb/>
verbonden sijn om te compareeren op de voorvallende hoffdiensten, waertoe sij<lb/>
dan oock, des begeert sijnde, gehouden sijn te moeten uytbrengen 51 correcorren.
</para>
<folio>Fol. 158r-v.</folio>
<remark>«Er zijn 610 militairen en 215 andere Compagniesdienaren; 200 man ter vervanging<lb/>
zijn nodig, die men te Batavia niet heeft; er is overal ook tekort aan zeelui;<lb/>
<emph>in</emph> 1671 . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... had den gouverneur Jacob Cops de ordinaire visite met de correcorremagt<lb/>
affgeleght. Hebbende deselve bestaen in 56 correcorren en gemant met 4685<lb/>
inlanders, nevens de jaghten Damack en Boeroo en de chaloupen Eendragt,<lb/>
Diamant, Amblauw en Middelburgh met 190 Nederlantsche militairen. Tgunt al<lb/>
een ontsacchelijck gros is geweest, waermede sijn e. den 2en october 1671 van ’t<lb/>
casteel vertrocken ende den laetsten derselver maent weder geretoumeert was#
</para>
<folio>Fol. 159r.</folio>
<para>
Besendinghe eeniger correcorren onder den coopman Van Lier
<note mark="2">Adriaan van Lier, 1658 onderkoopman en hoofd te Haruku, 1661 winkelier te Amboina,<lb/>
1662 hoofd te Honimoa, 1665 weer winkelier, 1666 koopman, hoofd te Honimoa, in<lb/>
1673 door de Raad van Justitie geschorst en naar Batavia opgezonden, 1677 opperkoopman<lb/>
en secunde ter kust van Malabar, 1680 gestorven.<lb/>
</note>
volgens resolutie<lb/>
van den 26en january tot besligtinge der verschillen tusschen den orangcay<lb/>
van Macquerike
<note mark="3">Makariki, dorp op Ceram aan de oostoever van de Elpaputihbaai op 3° 17' Z.B. en<lb/>
128°56' O.L.<lb/>
</note>
ende den Radia Wassia
<note mark="4">Wasia, dorp aan de westoever van dezelfde baai op 3°20' Z.B. en 128°43' O.L. De<lb/>
gehuchten Hona en Amalessy lagen tussen Makariki en Wasia in.<lb/>
</note>
op de binnencuste van Ceram over<lb/>
off ten belange van de twee uytgestorvene vleckjes Hona ende Amalessy, sonderdat<lb/>
daerinne door de wederhoorigheyt van parthijen yets verright wiert.<lb/>
<pb n="836" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0836"/>
<para>836 Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman en Van Hoorn LXV, 31 jan. 1673(Poging . . . .)
</para>
.... de stroopende Poepovas
<note mark="1">Papoeas.<lb/>
</note>
, daer eenige plaetsen op de buytencust nu en<lb/>
dan noghal seer door geinfesteert werden, te versckalcken. Van desel ve was evenwel<lb/>
sedert de voorsz. generaele gedaene ronde niet bijsonders vernomen.
</para>
<para>
( Enige onrust door
. . . .)<lb/>
.... de ordinaire fluctueerende verschillen tusschen de Oelisivas ende de Oelilimase<lb/>
Alphoeresen. Onder desel ve was in dese jonghste visite een algemeene<lb/>
vrede gemaeckt, maer van seer cleene duyr.
</para>
<remark>«De tot hongidienst verplichten zullen worden gebruikt
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... tot versameling van cloecke parthije groot steen ende calck ten behoeve<lb/>
van de nodige wercken en vooreerst tot bevorderinge van ’t waterpas, al over<lb/>
sooveel jaeren aghter ’t casteel Victoria aen de zeecant geordonneert te maecken.
</para>
<folio>Fol. 159v-160r.</folio>
<remark>«De hongi moei nu notebomen in Zuid-Ceram uitroeien; het Christendom<lb/>
neemt toe door de ijver der vier predikanten; tivee meer zijn aangevraagd; op Boano<lb/>
zijn aan nieuwe Christenen 71 mannen, 69 vrouwen en 30 kinderen; daarom
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . men desel ve daer vandaen nu niet en behoorde te verplaetsen, gelijck<lb/>
eenighsints tot bevolckinghe van ’t eylandt Ouby, indien ’t met haer genegentheyt<lb/>
overeenquam.
</para>
<remark>«Zij voelen daarvoor niets; men denkt daarvoor nu de nieuwe Christenen van Iha<lb/>
en Mahu te gebruiken, die wegens hun armoede wel bereid zullen zijn; aardbevingen<lb/>
op Saparua sedert 17 oct. 1671
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... soodanigh, dat de fortresse Hollandia rondsomme niet weynigh ontramponeert<lb/>
ende de ronduyt Velsen op Hattewane irreparabel ingestortet, mitsdien<lb/>
voorts gesloopt is geworden. Sijnde vooreerst daeromtrent in een corps du<lb/>
garde een waght van ses soldaten onder een corporael bestelt tot opsight over de<lb/>
nogh bequaeme materialen ende om meteenen het ooghe te houden op de daer<lb/>
tegensover woonende Mooren van Iha en Mau.
</para>
<remark>«Overplaatsing van de hoofdplaats van het gouvernement naar Laha aan de<lb/>
overwal, door Hurt mogelijk geacht, zou zeer veel kosten<lb/>
»</remark>
<para>Evenwel sal men ligt wel genootsaeckt sijn tot bevrijdinghe van ’t canael<lb/>
daer op dat naeuw
<note mark="2">Bedoeld is de vernauwing tussen de Buiten- en de Binnenbaai van Amboina.<lb/>
</note>
eenigh werck te extrueeren.
</para>
<remark>«De koopman Van Lier van Saparua teruggeroepen<lb/>
»</remark>
<pb n="837" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0837"/>
<para>Den rijsteelt op Boeroo is ’t voorleden jaer 1672 weder redelijck wel geslaeght,<lb/>
hebbende 150 lasten padye uytgelevert, dat soo wel passeeren can. Werdende de<lb/>
inwoonders noghal vervolgens tot de culture gecouragieert.
</para>
<remark>«Een burger vond daar een versterking uit de tijd van de laatste oorlog; nader<lb/>
onderzoek zal plaatsvinden, daar Hurt er een versterking nodig acht; daar en op<lb/>
Nussalaut is een wat aanzienlijk Compagniesdienaar nodig<lb/>
»</remark>
<para>Want men oock soodanigh de sluyckerijen en ’t vervoeren der specerijen te<lb/>
bequamer sal connen voorcomen. Niet buyten apparentie wesende, dat de Ceramse<lb/>
lorrendrayers, die ordinair in haren uuttoght rende-vous op ’t westeynde van<lb/>
Boeroo nemen, daer nogh al vets weten te vinden, daer men voortaen al meer<lb/>
nauwer toesight op sal moeten nemen.
</para>
<remark>«Gevaar voor de Specerij -Eilanden in de huidige oorlog; ncujdsluikerij wordt<lb/>
streng tegengegaan<lb/>
»</remark>
<para>Hierom te meer sal het versoeck der Amboinse burgerij e om de vrije vaert op<lb/>
de Javaense kuste weder open te hebben, niet lightel. werden ingewilligt.
</para>
<remark>«Comelis Francx komt 2 juni als president te Temate; in Amboina werden in<lb/>
1671 voor 26929\ rsd. wissels op Batavia getrokken; eind febr. 1672 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 198710.3.7 en ontvangen f. 97984.18.10
, terwijl men over het<lb/>
voorafgaande jaar f. 114675.4.4 ten achteren kwam; in Banda waren de uitgaven van<lb/>
maart 1671 tot febr. 1672 f. 245144
, de ontvangsten f. 72813; in het jaar tevoren werd<lb/>
er f. 137760 bijgepast; de uitgaven voor het nieuwe kasteel Belgica op Neira zijn<lb/>
hierin niet opgenomen; het zal pas over twee jaar gereed zijn; do kosten zijn begroot op<lb/>
60000 rsd.; het gouverneur shuis is er zimar gerepareerd; luitenant-ingenieur Christoffel<lb/>
Corlee zal een advies over Belgica indienen; goede notenoogst op Banda; de
....<lb/>
»</remark>
<para>.... koebeesten, welcke in ’t getal van 130 è, 140 stucx, in diversche parcken<lb/>
op ’t groote landt verdeelt, sijn aengehouden, den aenwas van de jonghe noteboomen<lb/>
ten hooghsten hinderlijck sijn geweest, alsoo de jonge spruyten van de<lb/>
beesten worden afgebeeten, soodat wij voorleden jaer genootsaeckt sijn geworden<lb/>
niet alleen ’tselve groote vee, maer oock alle de schapen, geyten ende hartebeesten<lb/>
van daer op Neyra te doen overbrengen.
</para>
<remark>«De burgerij is ter vergoeding daarvan voor enige jaren vrijgesteld van de arakpacht<lb/>
a 4 rsd. per maand; een van haar heeft 1500 rsd. zonder rentebetaling te leen<lb/>
gekregen; het Compagniesvee is van Ai naar Run overgebracht
<lb/>
»</remark>
<para>
Sijnde eghter de burgerije op poene van £ rijcxdaelders voor ijeder boom<lb/>
aenbevolen ijeder jaerlijcx in sijne percken op de leedige plaetsen tweemael sooveel<lb/>
boomen aen te moeten planten, als ijeder zielen parcx besitt, waervan men in 3
<emph>k</emph> 4<lb/>
preuve sal connen hebben, off die aenplanting sal willen succedeeren, alsoo aengetogen<lb/>
burgers meenen ende voorgeeven, dat, schoon de boomen, van de correl<lb/>
<pb n="838" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0838"/>
aengeplant, al tot 5
<emph>k</emph> 6 voeten hooghte opgroeyende, alsdan souden staen treuren<lb/>
ende vorder onder comen te blijven.
</para>
<remark>«Coyet mag van Ai naarNeira verhuizen, maar pref er eert Ai; Van Wetar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... gantsch schelmaghtigh door een Bandaese burger Isaack Greyn
<note mark="1">De vrijburger Greyn is mij slechts door deze, hier overdreven ongunstig voorgestelde,<lb/>
daad bekend.<lb/>
</note>
genaempt,<lb/>
was weghgevoert den orangh-caey Amachillij
<note mark="2">Amachilly, hoofd van Ade en Mantutu, was van daar voor de Portugezen naar Kisar<lb/>
gevlucht onder de bescherming van de Compagnie. Later ging hij tot het Christendom over en<lb/>
werd als Salomo gedoopt. Hij wordt in de Gen. Miss. herhaaldelijk genoemd in verband met<lb/>
niet uitgevoerde plannen hem weer meester te maken van zijn dorpen, waar kopererts zou<lb/>
voorkomen.<lb/>
</note>
, die hij soude hebben<lb/>
overgelevert aen de Portugeesen op Lijffauw ofte Ade ende Mantoeto, op Tymor<lb/>
gelegen. Van welcke plaetsen voorsz. Amachillij den eersten ende voomaemsten<lb/>
orangh-caey is geweest ende nu al eenige jaeren van daer gevlught ende bij d’onse<lb/>
op Kisser overgecomen is, jaerlijcx versoeck hebbende gedaen om door de Compagnie<lb/>
weder in sijn landt te mogen worden herstelt.
</para>
<remark>«Hij zal wel gedood zijn; Greyn verhuisde naar Kupang en zal worden ondervraagd;<lb/>
hei resultaat is, dat de beangste bewoners van Wetar maar 1400
{£ was en 36<lb/>
slaven wilden verkopen; 84 soldaten zijn uit Banda verlost met 31 ambachtslieden en<lb/>
matrozen; er bleven 385 militairen op Banda, 22 op Kisar, 6 op Damar, 4 op Nila;<lb/>
er zijn 561 andere Nederlanders in het gouvernement; in Banda waren 31 juli 1672<lb/>
6640 zielen, waarvoor jaarlijks 700 last rijst nodig is; de president van Ternate zou in<lb/>
oct. met den Koning van Bat jan Obi bezoeken<lb/>
»</remark>
<para>Op Tematen selffe wiert de landtbouw vrij slegt, maer op Manado gewenscht<lb/>
en waeren 127 lasten padij van gints op Tematen aengebraght, dat omtrent 60<lb/>
lasten rijs uytbrenght en was de verwaghtinge dit jaer niet minder, doordien dat<lb/>
ijeder omt’eerst sig in ’t maken van padij velden beneerstigde, ongetwijffelt<lb/>
voortcomende door onse verhooginge van de prijs van gemelte graen, dat noghtans<lb/>
nae die verhooginge beneden de Batavise marct is, daer dan de vraght,<lb/>
risico der zee, zorge voor ’t sluyten der Mataramse havenen ende anders meer bij<lb/>
omgewonnen wort ende of f wel bij sommige wort gemeent, dat landt niet overbequaem<lb/>
sij tot de rijsbouw, soo vertrouwen noghtans, dat de meerder prijs en de<lb/>
menighte des volcx, als maeckende veel handen light werck, want daer worden<lb/>
geseyt tusschen de 4 en 5 duysent volwassen mannen in dat geweste te woonen, al<lb/>
van vermogen sullen sijn ten opsighte van Tematen.
</para>
<remark>«Stenen redoute te Menado te bouwen op kosten der ingezetenen, die er om<lb/>
verzochten; er kwamen te weinig militairen uit patria om aflossing voor Menado te<lb/>
kunnen zenden; de Spanjaarden hebben
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... nae het eylantjen Ceau
.... (liggende tusschen Sangy en Tagulande,<lb/>
onder ons en Tematen bescheyden) en haer uytterste besettingh in die hoeck, nae
</para>
<pb n="839" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0839"/>
<para>ons toe, affgevaerdight 11 off 12 blancke coppen onder een sergeant, een corporael<lb/>
en nogh 8 off negen inlantse soldaten op ’t hart aenhouden van het Coninghje,<lb/>
die selff in persoon daerom nae de Manilha geweest was en met dese versterckingh<lb/>
wedergekeert. De 2 papen onthielden haer oock nogh aldaer.
</para>
<remark>«Wegens de geruchten van een aanval der onderdanen van Coxinga op de Philippijnen<lb/>
kwamen geen handelaren van daar te Menado; in de Molukken is in een jaar<lb/>
uitgegeven
ƒ. 91000
, ontvangen
/. 71000<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh Mandarsaha, die voor desen met grooten ernst gearbeyt hadde<lb/>
om sijn soon Jou
<note mark="1">Djoü, temataans: heer.<lb/>
</note>
Amsterdam tot Coninck te laten croonen bij sijn leven en<lb/>
selff de regeeringe aff te staen, dat hem bij de Compagnie af f geraden en daerom<lb/>
alleen aghtergebleven was, is tegenwoordigh geheel verandert en denselven gantsch<lb/>
ongenegen, trouwens niet sonder reden, alsoo ’t een gantsch wilden gast is.
</para>
<remark>«De Koning van Tidore voelt weinig voor een bezending naar de Papuase Eilanden;<lb/>
een proef van kaneel of cassia uit Mindanao is aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>Het schijnt, dat de Spaensche met die van ’t eylant Mindanau in geen goede<lb/>
vruntschap leven, want op haer reyse van de Manilha nae Ceau een haerder<lb/>
prauwen aldaer volck te lant settende om water te halen, soo wierden drije derselve<lb/>
van d’inwoonders dootgcslagen en d’andere van land gejaeght. Onse recommandatie<lb/>
is altijt die luyden, aen ’t casteel comende, wel en vriendelijck te bejegenen,<lb/>
dat niet alleen dat smalle handeltjen goet doet, maer in tijden ende wijlen te passé<lb/>
soude cunnen comen.
</para>
<remark>«In Gorontalo waren . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de inwoonders
.... tot de Compagnie heel wel gesint, maer niet tot<lb/>
Tematen om haer schraperyen.
</para>
<remark>«De Koning van Tidore is traag in het optreden tegen rovende Papuas ter<lb/>
noordkust van Ceram; Malsabune
, gewezen Koning van Buton, weer naar zijn<lb/>
land teruggezonden; Latonge aldaar door Radja Amas als Koning vervangen; berichten<lb/>
uit Makassar .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met bijvoegingc van de voomaemste oorsaecken, die de gemeene rijcxraden<lb/>
(groot van getal wesende) daertoe
<note mark="2">Het verkiezen van een Koning van Buton.<lb/>
</note>
hadde gepermoveert, dewelcke dogh<lb/>
evenwel maer met discretie aen te nemen sijn. Dan dergelijcke voorvallen en sijn<lb/>
daer te lande soo heel vremt niet.
</para>
<para>
Van de querellen tusschen Bouton en die van Tibore
<note mark="3">Ti(w)oro, dorp in het noorden van het eiland Muna, waarnaar de straat tussen dit<lb/>
eiland en Celebes heet.<lb/>
</note>
, alsmede tusschen<lb/>
<pb n="840" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0840"/>
de laetste en de andere Coninghskens op Panchiano
<note mark="1">Pantsjano, oude naam voor het eiland Muna, vgl. dl. I, p. 496, noot 3, waar nog een<lb/>
andere naam van het eiland wordt genoemd.<lb/>
</note>
behoeft hier niet gemelt,<lb/>
als van niet veel belangh wesende. Dat volck accordeert met malcanderen selden<lb/>
wel en daer schuylt veel criegelheyt onder.
</para>
<remark>«Latonge was anti-Temataans gezind; bij een onderzoek op de Tukangbesieilanden<lb/>
bleek,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . hoeveel negerijen daerop gevonden sijn, alsmede wat quantiteyt boomen<lb/>
door hun uytgeroeyt sijn, gelijck haer oock gebleecken sij, datter door de inwoonderen<lb/>
selve veele bedorven ende geëxtirpeert waeren, altemael jonge stammen,<lb/>
sonderdat se éénen ouden ofte vrugtdragenden boom bejegent ofte gesien hebben.<lb/>
De eylanden Wanchi-Wanchi
<note mark="2">Wangiwangi, Kaledupa, Tomia of Tomea en Binongko zijn de voornaamste vier der<lb/>
Tukangbesi-eilanden, die elkaar in deze volgorde van noordwest naar zuidoost opvolgen.<lb/>
</note>
en Caydoepa schijnen die vrught seer weelig<lb/>
voort te brengen, sulcx daerop naeuw reguard sal dienen genomen en met<lb/>
occasie een serieuser doorsoeckinge moeten gedaen werden, maer op Tomia, nogh<lb/>
op Pinonco
.... hadden de Coninghskens gesamentlijck verclaert, dat daer noyt<lb/>
noten off nagelen gegroeyt waeren.
</para>
<para>Op voorsz. Pinonco hadden de Engelsche wel de meeste accommodatie gevonden<lb/>
tot haer ververssinge, hebbende dese eylanden op haere wedercomste van de<lb/>
Oost besogt, waertoe sij al yemant van goede ervarentheyt moeten gehadt hebben,<lb/>
dewijle deselve seer gevaerlijcq te benaeren sijn, leggende de zee daerom en omtrent<lb/>
vol rudsen en reven, behalven dat het daer oock veel buïgh, regenigh en<lb/>
quaet weder maeckt, sulcx sal der voor yemant, die het daer begrijpen woude,<lb/>
niet veel vermaeck gevonden werden.
</para>
<remark>«De Butonners moeten zich onthouden van contact met de Cerammers; 300<lb/>
djatihouten liggen op Buton voor af voer gereed; rechtszaak tegen Hop, equipagemeester<lb/>
te Makassar<lb/>
»</remark>
<para>
Sijnde do bontgenooten niet sterek genoegh geweest om de gevlugte Mandaeren<lb/>
naer ’t gebergte op te volgen, omdat den ouden Pacca Coeya
<note mark="3">Pakakoja is de naam van den zoon van den Koning van Boni, waarover p. 644, noot<lb/>
1 handelt. De vader wordt ook wel Oppoe ni Pakakojé, Vader van Pakakoja, genoemd. De<lb/>
prins was met een zuster van Aru Palakka gehuwd.<lb/>
</note>
, Coningh van<lb/>
Bone, tot de maght seer weynigh van de sijne en maer alleen sijnen erffsoon met<lb/>
weynige militie hadt gecontribueert, waervan en van sijnen soberen ernst tot de<lb/>
gemeene saeck de quaede instigatien van den loosen Cronron de schuit wert toegeschreeven.<lb/>
De opvolginge
<note mark="4">Opvolging, vervolging.<lb/>
</note>
was oock ter dier tijth te min geraden, ten aensien<lb/>
de berghluyden off Touraeyers met de Manthaeren nogh één waeren. Hebbende<lb/>
die van Henreca en Letha op die gemoederen nogh niet connen opereeren, maer<lb/>
evenwel voor haerselven van haer vermogen toegebraght, ’tgunt doen geschieden<lb/>
<pb n="841" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0841"/>
conde, hoewel seer weynigh door gebrecq van vaertuygen. Niettemin scheen met<lb/>
desen toght eenigh ontsagh gemaecqt te wesen.
</para>
<remark>«De Mandarezen
. .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... wel de Compagnie erkennen wouden, maer dat se wederhouden wierden<lb/>
uyt vreese van door de Bougies te veel te sullen beswaert werden.
</para>
<para>
( Karunrung werkt tegen
) .<lb/>
. . . . Sij selve al hadden bevonden, dat haere praeuwen, met allerhande dierlantse<lb/>
<note mark="1">Dierlantse, uit dat land (hier: Mandar) afkomstige.<lb/>
</note>
vrughten aen ’t casteel ter merckt gesonden, wel bejegent ende vemoeght<lb/>
terugh vierden gesonden.
</para>
<remark>«De actie alleen te hervatten, als met kracht kan worden opgetreden; voorlopig<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... het oog op dat volck te houden ende de bontgenooten tot Batoukeke onder<lb/>
den manhaften Arou Vaqua, swager van Ragia Palacca, sorteerende, die mede al<lb/>
veel bij en omtrent ’t casteel moet sijn, met het geselschap van een schep jen te<lb/>
courageeren, insonderheyt oock van daer uyt die welgelegen baey te weeren en<lb/>
aff te houden de lorrendrayers, die daer anders om ’t casteel te vermijden veel<lb/>
poogen souden binnen te loopen.
</para>
<para>
(Voorts vernomen, dat
. . . .)<lb/>
.... de bontgenooten sijn in goede eenigeyt ende ruste. Sulcx dier wegen niet<lb/>
veel te dagen soude vallen, indien ’t niet en waere over den quaetaerdigen Cronron<lb/>
en eenige sijne creaturen.
</para>
<para>
(Als voorbeeld melding gemaakt
. . . .)<lb/>
.... van de questie, die hij door ’t ontvoeren van eenige lijwaeten van Palacca<lb/>
tusschen denselven en ’t huys van Goa hadt weeten te brouwen, dewelcke oock al<lb/>
soo hoogh waeren geloopen, dat de heer president sa.r al genoegh te doen vondt<lb/>
om voorsz. Sijn Hoogheyt buyten furieuse feytelijckheyt te houden evenwel niet<lb/>
sonder eenigh engagement van hem dieswegen op d’een off d’ander wijse satisfactie<lb/>
te versorgen. Sijnde Sijn Hoogheyt om wat te diverteeren daerom te lighter<lb/>
gelicentieert van weder naer Bone te mogen gaen, alwaer hij niet langh te vooren<lb/>
al 3 &amp; 4 maenden hadt huysgehouden. Naer dese ontsteltenisse was het door<lb/>
Cronron weder aengeleght om Goa te verlaten ende den jongen Coningh Mapasonea<lb/>
<note mark="2">Mapasomba, Koning van Gowa, 1669-1674; hij wordt ook Amir Hamzah, Tummamalijang-ri-Allu<lb/>
genoemd.<lb/>
</note>
met meest al de voomaemste met sigh te vervoeren. Ten welcken eynde 15<lb/>
<pb n="842" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0842"/>
vlugge vaertuygen al bereyt in de riviere van Sadre Bone
<note mark="1">Sadrebone, Sanrabone, destijds rijkje, lator district nabij Takalar in de zuidwesthoek<lb/>
van Celebes.<lb/>
</note>
gereet gemaeckt<lb/>
waren, dogh door de prince Calamatta ontdecqt en door Sijn Hoogheyt van<lb/>
Palacca geconfirmeerfc, mitsgaders te eer gelooft, omdat van diergelijck desseyn<lb/>
al meermael geconcipieert en uytgeleckt was, is Calamatta en Dain Maleeuwa
<note mark="2">Daëng Malewa of Marewa, Buginees hoofd.<lb/>
</note>
<lb/>
daerheen gecommitteert ter visite, die deselve in effect gevonden en oock met<lb/>
toelatinge van die van Goa sonder noghtans haer voornemen bekent te willen<lb/>
staen naer t’ Oost opgebraght hebben, alwaer se op de wall gehaelt sijn.
</para>
<remark>«Herhaling hiervan gevreesd; het is daarom wenselijk Karunrung naar Batavia<lb/>
te verbannen; vele hoofden , waaronder Aru Palakka , zouden hem gaarne doden<lb/>
»</remark>
<para>Men gelooft, dat haer
<note mark="3">Dat van Karunrung en de Koning van Gowa.<lb/>
</note>
ooghmerck over Mandhaer naer Bantam offwel<lb/>
naer Bima soude sijn geweest.
</para>
<para>Op Bantam bevindt sigh Montomorano
<note mark="4">Karaëng Montemorano, eigenlijk Karaëng Bonto Marannu, de vlootvoogd van Gowa;<lb/>
op Buton gevangen genomen was hij een der eersten, die zich begin 1667 overgaf, maar daarna<lb/>
de krijg hervatte. Na de oorlog week hij met vele oorlogsvaartuigen uit, eerst naar Bantam,<lb/>
waar hij in conflict kwam met den Sultan, vervolgens naar het noordoosten van Java, waar hij<lb/>
deelnam aan de opstand van Trunadjaja; in 1676 was zijn rol uitgespeeld.<lb/>
</note>
en sijnen aenhangh. Nogh sijnde[r]<lb/>
nu en dan nogh al eenige uytgeweeckene daer bij hem gecomen van de Javaense<lb/>
kust en insgel. nu niet langh geleden een goede parthije Macassaerse Maleyers, die<lb/>
het quade tractement van den gouverneur Wieratmacka
<note mark="5">Kjahi Wira-Atmaka, gouverneur van Joana, febr. 1670 sjahbandar van Japara en<lb/>
Demak, in 1675 bij den Susuhunan in ongenade gevallen en vermoedelijk op last van dezen ter<lb/>
dood gebracht.<lb/>
</note>
off Japara niet langher<lb/>
verdraegen conde, behalven dat se door den Banthammer daertoe oock genoeghsaem<lb/>
genoodight waeren.
</para>
<para>
( Aan oorlogsschatting is slechts ontvangen
. . . .)<lb/>
.... 70 taylen silver en gout van sleght aloy, 1000 Macassaerse maesen, een<lb/>
goude cris en eenighe Macassaerse cleedinghe
....
</para>
<remark>«door tussenkomst van Mandarsjah ; de M akassaren zijn niet zo arm, als ze zich<lb/>
houden; contract met enige bergvolken, vgl.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXXII; ze zijn aan<lb/>
Gowa onttrokken
<lb/>
»</remark>
<para>
Om de landen van Marous
<note mark="6">Maros, plaats en landschap benoordoosten Makassar op 5° Z.B.<lb/>
</note>
, Zegerijen
<note mark="7">Segeri, plaats en landschap benoorden Maros, op ongeveer 4°40' Z.B.<lb/>
</note>
, Sijan
<note mark="8">Sijan g is een andere naam voor Pangkadjene.<lb/>
</note>
, die meest door versterff,<lb/>
door ’t steelen en rooven der Bougijs en door verloop als anders volckeloos sijn,<lb/>
mede vertrouwde hooffden te bestellen om ’t cleen overschodt bijeen te houden,<lb/>
<pb n="843" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0843"/>
haer voor den overlast der Bougijs te bevrijden en voor de Compagnie soodoende<lb/>
den behoorlijcken dienst daervan te trecken is ... . oock al ordre gestelt, sullende<lb/>
voor een gedeelte Crain Linques wel mede aenbevolen mogen worden. Briselle
<note mark="1">Borisalo, landschapje recht oostelijk van Makassar op 119°50' O.L.<lb/>
</note>
)<lb/>
enManoedjoe
<note mark="2">Manudju ligt zuid westelijk van het vorige op 1 19°45' O.L.<lb/>
</note>
, twee vrije lantschapjens, aghter Goa gelegen, hadde haere inclinatie<lb/>
mede getoont om in ’t verbant te treden, maer sijn daervan ’tsedert wederhouden.<lb/>
Hebbende de laetste almede door bestier van Cronron haeren Coningh,<lb/>
die bij d’onse aen ’t casteel was, affgestelt en een ander in sijn plaetse vercooren.
</para>
<folio>Fol. 180v.</folio>
<remark>«Het zijn de enige landschapjes in die streek, die nog niet toetraden tot het verbond;<lb/>
de Vorst van Tanette gestorven en door zijn zoon opgevolgd<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde wel niet soo sneedigh als de vader, dat een gaeu heer was, maer evenwel<lb/>
van geen quade natuyre.
</para>
<remark>«Aru Palakka bevestigd als Koning van Lamuru en evenals Aru Vacqua<lb/>
plechtig met een ereketen begiftigd
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... vernieuwende met uutgetogen crissen daer voor al den volcke haer eedt<lb/>
nevens opene verclaeringe van haere gehoudenisse aen de Compagnie, voor welckers<lb/>
welstant sij sweeren al haer leven, haer bloedt seer gaerne te willen ten beste<lb/>
te geven.
</para>
<remark>«Project van ingenieur Corlee voor' het kasteel Rotterdam; materiaal ervoor<lb/>
ivordt verzameld; eind febr. zullen 1000 man van de bondgenoten voor de bouw opkomen<lb/>
tegen 1
<ref>&lt;8? r</ref>ijst en twee stuivers daags<lb/>
»</remark>
<para>Tusschendien wert het calckbranden omtrent het casteel door de Ternataenen<lb/>
en mede op Saleyer door de Saleyeresen, insgelijxc het pannebacken door de<lb/>
Macassaeren van Goa voor civilen prijs bevordert.
</para>
<remark>«De kinderen van den Koning van Tello zijn daarheen teruggebracht; de toevoer<lb/>
van rijst te Makassar was overvloedig<lb/>
»</remark>
<para>De aenplantinge van rijs op Macassar wiert nu weder met ernst bij der handt<lb/>
genomen, daer Radia Palacca voor hemselven soo tot Marous als tot Banteyn mede<lb/>
toe laboreerde en sullen soodoende haest weder uyt haerselven sonder toevoer van<lb/>
buyten genoeghsaem connen bestaen, alswanneer oock de inwoonders te vermogender<lb/>
sullen wesen wat meer tot haere cleedinge te besteeden en soodanigh den afftreck<lb/>
daerinne wat grooter werden.
</para>
<remark>«30 juni 1672 was in Makassar in een jaar gewonnen f. 190774.2.15 en uitgegeven<lb/>
f. 161275.1.8; de drankpacht bracht er 1460 rsd. in een half jaar op<lb/>
»</remark>
<pb n="844" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0844"/>
<para>Op de 48000 maesen, in october 1671 van daer ontfangen en ten eersten over<lb/>
Malacca naer Chormandel gesonden, is in de muncte 40
<super>5/18</super> p.r c.° ende sulcx op<lb/>
de somme van f. 72000.- verlooren /. 29021.8.7.
</para>
<remark>«De koers van de rnasen is daarom verlaagd<lb/>
»</remark>
<para>Dewelcke tsedert nogh sooveel lager van aloy geworden sijn, dat de meeste<lb/>
menichte de waerdije van 3
<emph>k</emph> 4 stuyvers yeder niet can ophaelen. Schijnende,<lb/>
alsoff ons silvergelt, dat wij daerheen hadden gesonden, al meest in maesen door<lb/>
dese en geene Coningen om proffijt daermede te doen verminctet is geworden.<lb/>
Wesende tegens het vervoeren van ’t payement aldaer een poenael placcaet geëmaneert<lb/>
en bij hetselve boven de confiscatie een breuck van nogh 100 rijcxdaelders<lb/>
gestatueert, dat wel in den beginne niet seer operatijff scheen, doordien<lb/>
.... alles aghter de handt viert gehouden, maer volgens het rapport begon het<lb/>
weder voor den dagh en allenghs wat meer in de wandelingh te comen.
</para>
<remark>«De president heeft met advies van Aru Palakka voorgesteld
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat soowel de Bougijs als Macassaeren, die even groodt reght van muncten<lb/>
hebben, een permanent aloy en waerdije der masen voorgeschreven sijnde, sijluyden<lb/>
gehouden moesten sijn haere masen voor gecommitteerde van de Compagnie<lb/>
ter visite te brengen om de goede met een seeckere stempel te chappen ofte te<lb/>
mercken en de quade te verwerpen. Hoedanige gemerckte en anders geen dan<lb/>
gangbaer souden sijn. Hiertegen hadden die van Goa geproponeert, dat men haer<lb/>
alleen de munct verleenen en dat sij dan alle quade maasen respondeeren en<lb/>
vergoeden souden, dat weder de Bougijs al heel niet aen en stont. ’tLijckt beyde<lb/>
een goet middel te wesen, maer men sal sigh eghter in geen van beyde voor bedrogh<lb/>
verseeckeren mogen.
</para>
<remark>«De textiélverkoop is voor de Compagnie gereserveerd; veel textielsmokkélarij in<lb/>
de golf van Boni<lb/>
»</remark>
<para>Den ondercoopman De Bocq
<note mark="1">Paulus de Bock, onderkoopman veel gebruikt voor reizen vanuit Makassar, 1674<lb/>
koopman, 1676 opperkoopman en secunde te Makassar, gestorven 1678.<lb/>
</note>
was met de chialoep de Noorman in de<lb/>
maent september 1671 van Macassar nevens een cargasoentje van 1238 f rijcxdaelders<lb/>
uytcoops tot een preuve van negotie naer Solot
<note mark="2">Sulu, vgl. dl. I, p. 217, noot 5 en
<emph>Borneo</emph> , p. 310-311.<lb/>
</note>
gesonden, maer te laet<lb/>
vertrocken en, sulcx die plaetse niet hebbende connen bereijcken, had hij tot<lb/>
Berroe
<note mark="3">Berau, landschap ter oostkust van Borneo op ongeveer 2° N.B.<lb/>
</note>
en Coete
<note mark="4">Kutei, landschap ter oostkust van Borneo op ongeveer £° Z.B.<lb/>
</note>
, beyde havenen mede op ’t eylant Borneo gelegen, hetselve<lb/>
tegen 23 J picol wax, 8§ picols schilpadtshoom en 3 stux gout verhandelt, daer<lb/>
niet veel bij gewonnen is.
</para>
<remark>«Voornemen tot een reis van Makassar om Borneo naar Batavia; op Saleyer<lb/>
is ... .<lb/>
»</remark>
<pb n="845" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0845"/>
<para>.... de galaran Onto, naerdat hij Radja Boeleboele door sijn eygen vertrouwelingen.<lb/>
tussen uit.0 november en p.° december hadt weten te doen vermoorden,<lb/>
oock weder door sijn eygen volck om den hals gebraght en was voort door de personele<lb/>
visite van d’heer president, ginder op ’t eylant in de maent juny gedaen,<lb/>
alles in onderlinge eenigheyt gestelt.
</para>
<remark>«De Korting van Barangbarang is met zijn vólk weer naar Saleyer teruggekeerd;<lb/>
in de directie van Makassar zijn
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... 24 dienaeren van de commercie,
</para>
<para>3, een predicant en 2 cranckbesoeckers<lb/>
6 chirurgijns
</para>
<para>4, een gerightsboode, 1 tolcq en 2 besaerwaghters
<note mark="1">Besaerwaghter, marktwaker, vgl. dl. H, p. 662, noot 2.<lb/>
</note>
</para>
<para>428 militairen, daeronder 13 op Saleyer
</para>
<para>52 diverse ambaghtsgesellen
</para>
<para>27 soo constapels, zeijlmaecker, quartierm.r als bosschieters<lb/>
544 coppen.
</para>
<para>135 op de schepiens en chialoepen, te weten 50 op 5 chialoepen, de Calckoen,<lb/>
Mangusboom, Amsterdam, Noorman, Roosecrans, 85 op 3 schepiens<lb/>
Rambang, Hees en Coutchin
</para>
<para>679 coppen tesamen, waervan der 41 sieckelijck waren.
</para>
<remark>«150 militairen
, voor aflossing nodig, zijn niet voorhanden; verontschuldigingen<lb/>
zonder zin van de Bimase hoofden over hun nog niet te Batavia verschijnen; ongenoegen<lb/>
over het eigenmachtig optreden van het Buginese hoofd Aru Kayo in Sumbawa<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck van Biema heeft aldaer de Portugeesen onder eenen padre<lb/>
Brave een heel quartier tot permanente residentie vergunt, dat alsoo wel directelijck<lb/>
tegens het contract is, als dat hij sigh bevlijtight tot verbeteringhe van sijne<lb/>
fortificatie. Welck een en ander eghter niet en sal verhinderen onderentusschen<lb/>
om denselven met occasie, als het te hoogh op kerffstock loopt, een wackeren lap<lb/>
om d’ooren te geven, die hem heugen can.
</para>
<remark>«Dompo en Sanggar beloven alleen aan de Compagnie hout te leveren; in Timor<lb/>
was 29 febr. 1672 in een jaar uitgegeven f. 14656.1.8 en ontvangen
ƒ. 10253.11.2;<lb/>
op 28 aug. waren bij het kasteel Concordia werkzaam 55 personen, 20 op de beide<lb/>
sloepen en 2 bosschieters op Solor; 25 soldaten zijn voor aflossing nodig; slechts 19<lb/>
slaven zijn van Timor verworven, terwijl er voor de mijn te Salida veel nodig zijn; de<lb/>
mensen ter Westkust zijn te lui om daar voor loon te werken; toezegging van slaven<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>.... door die van de negerije Tima
<note mark="2">Waarschijnlijk is bedoeld Timu, dorp ter noordkust van Sawu op 122° O.L.<lb/>
</note>
, op ’t eylandt Savo gelegen, mits eerst door<lb/>
onse maght ende bemiddelinge op ’tselve eylandt moesten werden bevredight de
</para>
<pb n="846" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0846"/>
<para>onlusten, dewelcke tusschen haer ende die van de negerije Massara
<note mark="1">Mesara, nabij de westhoek van Sawu gelegen plaats op 121° 47' O.L.<lb/>
</note>
met sijne<lb/>
onderhoorige plaetsen nogh open waeren ende werwaerts die van gemelte Massara<lb/>
oock wel schenen genegen te sijn. Waerop den ondercoopman Reynier Wagenburgh<lb/>
<note mark="2">Reynier Wagenburgh, luitenant, 1674 op Sawu vermoovr≥<lb/>
</note>
dan in de maent july met de chialoepen Carper ende Timor, bij sigh hebbende<lb/>
geen meer als 7 è. 8 soldaten, derwaerts was gesonden, vindende die van Tima<lb/>
seer genegen tot den vreede, sulcx van daer naer Massara optreckende, gestercqt<lb/>
met eenigh volck van dito Tima, hadden haer die van Massara den eersten dagh<lb/>
oock getoont tot den vrede met haere gebuyren genegen te sijn, maer onder pretext<lb/>
dat se haere vordere grooten eerst bijeen moesten roepen om over den aengebooden<lb/>
vrede te beraetslagen, waren se des anderen daeghs uytgecomen en den voorsz.<lb/>
Walenburgh
<note mark="3">Sicl<lb/>
</note>
met de weynige volckeren van de negerije Tima, die hij bij sigh<lb/>
hadde, omsingelt hebbende, soo craghtigh op deselve ingedrongen, dat de onse haer<lb/>
genootsaecqt vonden daer op los te branden. ’Twelcke oock met soo goeden effect<lb/>
was geschiet, dat den vijandt tot in haere negerije de wijck hadde moeten nemen<lb/>
ende, van d’onse vervolght werdende, hadden se deselve hooftnegerie meteen in<lb/>
brandt gesteecken nevens nogh de cleene dorpen, daeromher gelegen. d’Onse eghter<lb/>
aghterlatende een soldaet, die van den vijant was getroffen ende leggen bleef f<lb/>
ende in ’t affmarcheeren nogh een soldaet, die sij medenamen ende die oock van<lb/>
sijne ontfangen wonde was gestorven. Hebbende die van de negerije Tima nu<lb/>
belooft p.r de nadere besendinge te sullen versorgen, datter 100 a 150 lijffeygenen<lb/>
souden gereedt wesen.
</para>
<para>Houdende haer de Sonnebaeysche Coninghskens en de andere volckeren, op<lb/>
Koepan onder Comp.8 bescherminge woonende, nogh seer wel ende tot alle voorvallende<lb/>
toghten ende wercken redelijck gereedt, maer alsoo se dagelijcx van de<lb/>
Ammerassaer, sorteerende onder de Portugeesen van Lijffauw ende Laurentoeca,<lb/>
gedreygt ende nu in haere thuynen beschadigt wierden, versoeckende, dat mogten<lb/>
gelicentieert werden haer niet alleene wacker te mogen beschermen, maer deselve<lb/>
in haere landerijen oock sonder schroom moghten gaen beschadigen ende<lb/>
met eenige musquetten t’haerer defentie van de Compagnie worden geadsisteert.
</para>
<folio>Fol. 188V.</folio>
<remark>«Blijft het met de handel in Palembang zo slecht gaan
, dan zal men van daar<lb/>
vertrekJcen; 30 april was er in een jaar uitgegeven
/. 7368 en slechts ontvangen<lb/>
f. 3225; de salarissen van het personeel zijn hierin nog niet eens opgenomen<lb/>
»</remark>
<para>De Pangeran heeft diverse maelen goede beloften gedaen ons de handt te<lb/>
bieden tot het invorderen der schulden, die de Compagnie daer heeft uytstaende,<lb/>
maer daer en volght niet op. Maer den resident is nu gelast in aenstaende geen<lb/>
schulden meer te maecken off verstreckinge op leverantie van £^er te doen, dan<lb/>
daer selff voor sal willen instaen.
</para>
<remark>«In Djambi was 31 juli 1672 in een jaar gewonnen f. 40259 en uitgegeven<lb/>
/. 22649; aangaande Banka .
. . .<lb/>
»</remark>
<pb n="847" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0847"/>
<para>.... meent oock de Palembanger sijn reght over deselve te bewijsen, met dat<lb/>
daer 50
<emph>k</emph> 60 jaeren verleden sijne stadthouders soude hebben gehadt.
</para>
<remark>«Een sloep nodig voor het verkeer tussen Siam en Ligor, waar 300 bahar tin is<lb/>
verworven ; De Roy , opperhoofd in Siam, schrijft:<lb/>
»</remark>
<para>Onses geringen oordeels sal de negotie in de thinquartieren van Oedjanghsalangh<lb/>
en Bangary noyt reghte clem hebben, voor en aleer UEd. believen te resolveeren,<lb/>
dat daer voor meerder prijs (naer den tegenwoordige marct) magh werden<lb/>
betaelt, want een Coninck te dwingen de coopmanschappen aen ons vrij minder<lb/>
dan aen de andere negotianten te venten soude ons bedenekens al wat hart vallen.
</para>
<folio>Fol. 191v— 192r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering zint op middelen ter verbetering; poging de textielverkoop<lb/>
in Siam te stimuleren; de verzending der huiden via Batavia zal mogelijk meebrengen,<lb/>
dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Tayoansche joneken, die tot Ligor jaerlijcx comen handelen, die pas<lb/>
door ons mede souden cunnen werden affgesneden, daervan in meergemelde rapport<lb/>
<note mark="1">Dat van De Roy.
</note>
op goet fondament wert gementioneert en waerop insgelijcx nader sal werden<lb/>
aght genomen, want oock in een anders jurisdictie met visiteeren, naervorsschen<lb/>
en dwinghen schijnt seer beswaerlijck, alle sluyckerijen verhindert off voorgecomen<lb/>
connen werden, maer veeleer bevonden wort, dat men met sulcke violente<lb/>
proceduyren diemaels meer haet, af keer en haspelinge als voordeel compt te bejagen.<lb/>
</para>
<remark>«Grote concurrentie in de textielhandel in Siam; daarom daar mei slechts 25 %<lb/>
winst genoegen te nemen; er werd in een jaar gewonnen f. 17115.4.15, maar uitgegeven<lb/>
f. 18532.6.8; het Compag nieskapitaal in Tonkin bedroeg f. 155329.13.12; de verkoop<lb/>
neemt er wat toe; men is er den Koning f. 29832 schuldig; hij
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met den Dairo en eersten prins off jongen Coningh tegen den Quinammer<lb/>
te velde gegaen was met een leger, geschadt op 120000 mannen
<note mark="2"><emph>Annam</emph> vermeldt, p. 22, deze krijgstocht, waaraan behalve Trinh Tac ook zijn zoon<lb/>
Trinh Can en de titulair Keizer Le Gia Tou met 100000 man zouden hebben deelgenomen.<lb/>
Vgl. ook dl. II, p. 574, noot 2.
</note>
.
</para>
<remark>«Het Engelse scheepje kon van Tonkin door storm Thaiwan niet bereiken; de<lb/>
Engelsen brachten in Tonkin 20000 Spaanse realen en voor f. 80000 aan koopmanschappen,<lb/>
vnl. textiel, peper, lood<lb/>
»</remark>
<para>Haere schenckagie aen den Coningh was al matelijck geweest, als van 2 stucken<lb/>
ijsercanon van 8 ® bals, ses laeckenen en voort andere mindere dingen en aen den<lb/>
prins off jongen Coningh van elex halff sooveel.
</para>
<para>
De twee Franse paters
<note mark="3">NI. Jacques de Bourges en Frangois Deydier
</note>
hadden met voorgemelt Engels scheepjen eenige<lb/>
weynige contanten becomen, die se besteedt hadden in ’t laten maecken van een
<pb n="848" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0848"/>
silvere servis en meer andere noodwendigheden van den huyse ende waeren voor<lb/>
sulcx voor de rest gebleven in haeren soberen stant als tevooren.
</para>
<remark>«Gegevens Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 444r-447 , </ref>deels letterlijk gelijk; het<lb/>
p. 447 opengelaten bedrag aan schenkage is, anders dan noot 2 vermeldt, f. 112790<lb/>
»</remark>
<para>In ’t lossen der schepen hadden d’onse groote vrijheydt genooten, maer de<lb/>
moetwilligheden der koelijs off arbeytsluyden, die door de tolcken genoeghsaem<lb/>
den vrijen toom wert gegeven, waerdoor de dieverijen onverdraeghelijck vallen,<lb/>
sijn ongemeen ende boven alle redelijckheydt.
</para>
<remark>«Vervolg gegevens Japan, vgl. ibid.<lb/>
»</remark>
<para>De mindere coopluyden, oock die onse montcosten, huysoncosten ende andere<lb/>
dingen besorgen, die moeten haere reeckeningen sooveel hooger instellen, dat se<lb/>
dat verlies daeraen cunnen vinden, dat dan tot laste van de Compagnie nootsaeckel.<lb/>
uytvalt.
</para>
<remark>«Vervolg ibid., vgl. ibid.; boven de onkosten ad f. 190521, ibid. p. 446, is aan huis
-<lb/>
huur in Japan betaald f. 19530; te vgl. deels ook nagenoeg gelijk
<ref>Beschrijvinge II, I , p. 634-637</ref>; in Atjeh zijn in geen twee jaar Franse schepen gezien; daar lagen twee<lb/>
Engelse en vijf Moorse schepen; scheepsverkeer bij Malakka; de Engelse Concordia<lb/>
ligt in de rivier van Johore; de verhouding tot Perak is goed, ook wat de tinlevering<lb/>
betreft; wegens de oorlog kon men de rivier van Kedah voor de Engélsen afsluiten<lb/>
»</remark>
<para>12 sacken thinsant van den bergh Rontomlelijck op het lant van Bangary is<lb/>
ons van Malacca in octob. laest toegecomen, maer geen thin hebben daeruyt<lb/>
connen trecken en, soo mede hetselve sand alhier geprouft ende gerafineert sijnde,<lb/>
oock geen thin daerinne is bevonden, omdat het daer niet in was. Sijnde dit thinsant<lb/>
heel anders, als het monster was, dat ons voorleden jaer van Malacca is toegesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Ook van parelvisserij is daar geen sprake; vernomen, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de quantiteyt van 800 baer jaerlijx, die Calangh
<note mark="1">K(e)lang, district ter westkust van het Maleise schiereiland op 3° N.B., dus in het<lb/>
huidige Sultanaat Selangor.<lb/>
</note>
soude connen uytleveren,<lb/>
teveel is begroot ende dat van die plaets als Songoedjongh
<note mark="2">Sungai Udjung, landschap terzelfder kust tussen Kelang en Malakka op ongeveer 2$°<lb/>
NB.<lb/>
</note>
ten hoogste<lb/>
maer 400 bhaer belopen, waervan omtrent de helft op Malacca en de andere helft<lb/>
naer Atchin en Johor soude werden aengebracht.
</para>
<remark>«In Malakka zal wel 1500 bahar tin in voorraad zijn, w.o. 300, nog uit Ligor<lb/>
ontvangen; de Aziatische kantoren eisen voor 1673 672000
<ref>ffi; </ref>de Bonaventura<lb/>
bracht 10 sept. van Indragiri te Malakka cargasoen van f. 69276, w.o. 874 taël goud;</remark>
<pb n="849" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0849"/>
<remark>in Indragiri was 30 juni 1672 in een jaar gewonnen f. 50624.4.8 en uitgegeven<lb/>
f. 14116.4.8; Adriaan van der Walle werd er opperhoofd; daar veel te Malakka aan<lb/>
particulieren verkocht Compagnies- en Moors textiel naar Batavia wordt vervoerd ,<lb/>
is gelast,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . dat geen particuliere deden van daer alhier ter plaetse sullen mogen werden<lb/>
inge voert
<note mark="1">Vgl. het verbod van 25 maart 1672 in
<emph>Plakaatboek</emph> H, p. 555.<lb/>
</note>
off gesleten en daerbij ons wel bevinden, temeer die negotiant[en] het<lb/>
venten in de omleggende quartieren soo gereet niet sullen vinden en anders hier<lb/>
en elders daermede comen te cladden.
</para>
<remark>«Ds. Leyendecker vervangt ds. Sas te Malakka<lb/>
»</remark>
<para>Verscheyde Portugese, Moorse als Engelse schepen sijn Malacca gepasseert en<lb/>
aengecomen, hebbende aldaer oock genegotieert.
</para>
<remark>«Ter Westkust is netto in een jaar gewonnen f. 103047 .5.12; er zijn pas laat en<lb/>
wat weinig kleedjes heen gezonden,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat men het ongeluck van den presenten onrust igen ende s waren tijt moet<lb/>
toeschrijven, alsoo het ons nu niet geoorloft is Comp.8 gerede middelen buyten<lb/>
alle mogelijcke versekeringe, voomamentl. nae quartieren, waeromtrent men met<lb/>
rede eenige becommeringe kan nemen, te resicqueren en nae de constitutie derselve<lb/>
en valt nogh niet veel te klaegen, maer veeleer Godt te daneken, dat den handel<lb/>
daer nogh al soo wel geslaeght is.
</para>
<remark>«Gebrek aan scheepsvolk; het goud, dat in 1671 in diverse partijen naar Coromandel<lb/>
was gezonden
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... in de munte wederomme 22§, 22 £ ende 23f p.c.t0 gerendeert ende overgehaelt<lb/>
heeft.
</para>
<remark>«In 1672 is nog 2086 taël gezonden; er is nog 1680 taël te Batavia; op kamfer<lb/>
van Baros is in Japan maar 64%
% gewonnen; het was ook een zeer grote partij, nl.<lb/>
818\ kali; er is nog 498
&amp; te Batavia, die alleen in Japan goed verkoopbaar is; 108<lb/>
kan kamferolie gaat naar patria met 20500
© gewone benzoë en 8000
<ref>&lt;u? </ref>slechte, bruine,<lb/>
die is opgekocht om ze niet in handen van smokkelaars te laten vallen; monster gouderts<lb/>
naar patria gezonden; contract met Singkel, vgl.
<ref>Westkust, p. 154-155 </ref>en
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXXVI; informatie in te winnen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van de gelegentheyt op Laboe
<note mark="2">Bedoeld Meulabuh ter westkust van Atjeh op 4°8/ N.B.<lb/>
</note>
, ongeveer 30 mijlen noordelijeker als Sincal<lb/>
<note mark="3">Singkel, dorp terzelfder kust op 2°12' N.B.<lb/>
</note>
, principal. om daervan terdege te mogen bewust sijn, alsoo men voorheen<lb/>
wel gehoort heeft, dat door de Atchinders daer vandaen veel goud getrocken wort,<lb/>
alsmede ten opsigte gerugtet is, alsoff de France toesegginge van de Atchinse re-
</para>
<pb n="850" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0850"/>
<para>geringe hadden om daer een residentie bij occasie te mogen stabileren, hoewel het<lb/>
niet seer aennemel. sij, want naer men hoort, is dat volk daer nogh seer woest<lb/>
sonder op iemant veel te passen, behalven dat de France oock nogh niet schijnt<lb/>
gelegen te comen om vooreerst veel negotiecomptoiren te beslaen, voomementl. op<lb/>
sulcke ongefrequenteerde plaetsen.
</para>
<remark>«De berichten over onrust in Atjeh zijn onjuist; poging twisten tussen Singkel<lb/>
en de Bataks van Sorkam bij te leggen, die door een Atjehs hoofd ook tegen Baros zijn<lb/>
opgezet, waarheen van Padang cargasoen van f. 15251. IS. 11 is gezonden, terwijl er<lb/>
voor f. 15109.6.5 vandaan kwam; veel zieken op de schepen derwaarts; geen slaven van<lb/>
Nias voor de goudmijn van Salida te verwachten, maar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... die van Niaco
<note mark="1">Hinako, groep eilandjes bewesten Nias op 50' N.B. en 97£° O.L.<lb/>
</note>
en Simon Mau, maer eygentl. Semanangh geheten1
<note mark="2">Misschien is bedoeld de Seuma-groep, kleine eilandjes bezuidoosten Nias. Het<lb/>
scheepsvolk noemde die groep op de klank af naar Simon Mau, een schipper van de eerste<lb/>
reizen der Nederlanders naar de Indische archipel.<lb/>
</note>
,<lb/>
z.delijcker als Nias gelegen, hadden in feb. jongstleden voor d’eerste mael in drie<lb/>
jaeren hare vrijwillige homagie tot Padangh aen de Comp.e comen doen en boven<lb/>
de vereeringe van 1200 cannen clappusolije een goede perthije te coop gebraght,<lb/>
zijnde met vergenoegen den 8 meert en met een vereeringsken ten bedrage van 41<lb/>
daelders aen deden wederom gedemitteert, beloofd hebbende met haer eygen<lb/>
vaertuygen jaerlijx 20000 cannen olij te leveren.
</para>
<remark>«De boete van die van Kotatengah is betaald<lb/>
»</remark>
<para>Is op ’t versoek van den commandeur toegestaen van dees opgebrachte boete<lb/>
een silver pinanghservice
<note mark="3">Pinanghservice; het is tot in onze tijd gebruikelijk op Sumatra geen bespreking te<lb/>
beginnen voor ceremonieel sirih is aangeboden.<lb/>
</note>
tot gebruyck voor ’t hooftcomptoir op Padangh, dat<lb/>
geen silverwerck hadde, te mogen maeken.
</para>
<remark>«Nog steeds gebrek aan arbeiders voor de goudmijn te Salida; Nederlanders sterven<lb/>
er snel; ambachtsvolk daarheen gezonden; de helft van de mardijkers kwam van daar<lb/>
terug; het molenwerk aldaar is vermoedelijk gereed; eis aan patria van materiaal voor<lb/>
het mijnwerk; aan personeel . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een goede nombre berghwerckers, die ’t haer verstaen en onder die eenige<lb/>
perfecte esseyeurs, probeerders ende af drijvers
<note mark="4">Af drijvers, bergwerkers, die het zilver op de drijfhaard van het lood afscheiden.<lb/>
</note>
niet te onpasse comen, hoewel<lb/>
men al bevonden heeft, wanneer sij hier verschijnen, dat se niet heel graegh vallen<lb/>
om daerhene te vertrecken.
</para>
<remark>«Personeel voor een steenbakkerij ontbreekt; stenen zijn o.a. nodig voor een redoute<lb/>
te Salida<lb/>
»</remark>
<pb n="851" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0851"/>
<para>Door deselve berghmeesters ginder oock nader preuve van de Poepoese mineraelsteen<lb/>
genomen en den niettigen uytslagh apart beschreven.
</para>
<remark>«Het garnizoen op Pulau Tjingkuk is wat versterkt<lb/>
»</remark>
<para>Die van Troesangh schijnen heel geen contentement te geven. Sulx
.... de<lb/>
intentie lagh om die luyden eens ontsaghel. te gaen besoeken en deselve te reduceren<lb/>
tot haer schuldigh devoir, daervan sij haer evidentelijcken dissipeerde
<note mark="1">Sich dissiperen, zich onttrekken, onachtzaam worden.<lb/>
</note>
<lb/>
in haere besendingen van coopmansschappen en gout naer Bantam tegens ’t contract<lb/>
van ’t algemeen bontgenootschap.
</para>
<remark>«In Indrapura is alles rustig onder Sultan Mametsjah; over twee jaar veel peper<lb/>
van daar verwacht ; nabij Padang
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hadden hun onder ’t faveur van de voorsz. Bantamse factie eenige onrustige<lb/>
malecontenten op de been gemaekt ende de wegen tusschen ’t gebergte en<lb/>
Padang onderstaen te inf esteren, bes warende de gaende en comende man met het<lb/>
afvorderen van passagiegelt, ’t gunt den gouthandel seer soude hebben connen benadelen<lb/>
en sulx is daerin door de Padangse regenten promptel. versien en de wegen<lb/>
van dat onbekende geweste weder gesuyvert.
</para>
<remark>«Aan de Bantammers worden geen vaarpassen meer voor de W estkust verstrekt;<lb/>
aan 22 andere vaartuigen met zout is een dgl. pas verleend, maar niet noordelijker dan<lb/>
Padang; van aangehaalde vaartuigen zonder pas
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnder nogh drie ijder gecondemneert bij de lantraet in 200 rijcxdaelders<lb/>
en een in 100 rijcxdaelders, de andere 3 elck in 32 rijcxdaelders.
</para>
<remark>«Ze kwamen van Bantam
, maar behoorden te Padang thuis; grote kaart van de<lb/>
Westkust opgezonden
, beginnend met een beschrijving van
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de gelegentheyt van de plaetse Laboe, voor in de Sincalse materie gemelt,<lb/>
welckers goutrijckheyt daerin ampel staet beschreven en mede de nauwe toesigkt,<lb/>
die daerop van wegen de croone Atchin altoos placht gehouden te worden, dat oock<lb/>
de 3 picols gout jaerlijx, die die plaetse soude uytgeven, wel meriteert en insgelijx<lb/>
om voor de negotie van de Comp.e geambieert te werden.
</para>
<para>
(Gebleken is, dat het ter Westkust
. . . .)<lb/>
.... niet oirbaer is met onse negotie verder off dieper te lande in te dringen, als<lb/>
jegenwoordich in practijcque is.
</para>
<remark>«Nog geen bezending aan den Keizer van Minangkabau gezonden, o.a. omdat de<lb/>
weg onveilig is; er zijn ter Westkust oninbare vorderingen van f. 11275.10.4; proces</remark>
<pb n="852" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0852"/>
<remark>tegen den koopman Jan de Harde, die nog f. 4729.2.8 schuldig is; te Padang gebouwd<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... 4 aerde puntjens binnen een graght van 18 voeten wijt.
</para>
<remark>«De drankpacht bracht 31 aug. 1672 in een jaar ter Westkust op 150 rsd. en is<lb/>
toen voor 375 weer verpacht, het plukken van Compagniescocospalmen voor 40 rsd.;<lb/>
31 juli was in een jaar gewonnen
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Padangh<lb/>
Op P.° Chinco
....
</para>
<para>Op Priaman .
</para>
<para>Op Baros .
</para>
<para>Hiertegens de ongelden<lb/>
Op ’t comptoir Padang<lb/>
Op P. Chinco
....
</para>
<para>Op Priaman .
</para>
<para>Op Baros .
</para>
<para>ƒ. 125247.11.12<lb/>
„ 27042.16.10<lb/>
„ 5285. 5. 6
</para>
<para>„ 8658.17. 8
</para>
<para>/. 166234.11. 4
</para>
<para>/. 41971. 8. 3<lb/>
„ 12937.10. 1<lb/>
„ 984.14. 4
</para>
<para>„ 7293.13. -
</para>
<para>/. 63187. 5. 8
</para>
<remark>«Er bleef kapitaal van f. 28051. -.7 \ voor f. 194874.1.5 erheen gezonden, voor<lb/>
wissels op Batavia ontvangen f. 969 en van Padang aan car gasoen verzonden voor<lb/>
f. 183650.16.10<lb/>
»</remark>
<para>Door d’ onlusten, metten Ouglisen gouverneur Melck Cassum ontstaen, niet<lb/>
allene verbodt was gedaen ende alle toegangen nae de logie soodanigh beset, datter<lb/>
geen water ende eedwaeren mogten worden binnengebracht, maer was den handel<lb/>
oock voor eenige maenden, juyst niet door desselfs verbod, maer uyt eygen overlegh<lb/>
van d’hr. directeur Constantin Ranst, gesurcheert geworden op ’t vertrouwen,<lb/>
daerdoor een spoediger redres erlanght ende omsigtigheyt in de Moorse regeringe<lb/>
soude worden verweckt. ’tWelke eghter aent Deccase hoff weynigh in acht genomen<lb/>
sijnde, heeft men aldaer voortgevaren (ende dat ons door Melck Cassum<lb/>
is bewerckt geworden, omdat men met alle cragten aldaer trachtede te bewercken,<lb/>
hij uyt de regeringe van Ouglij mogte werden verstooten) met de Comp.e aff te<lb/>
parssen de 150000 ropia tot een boete.
</para>
<remark>«Hij is door een ander vervangen; onzeker of dat een verbetering is; door de stopzetting<lb/>
van de zijdehandel daalde de prijs per half ser van 17 op 14 anna; het Japanse<lb/>
secours ontgaat aan Bengalen; 2 a 3 ton goud voor 1 a 1\% p.m. mag voor opkoop<lb/>
worden geleend; bij Hugli ivas begin september 300 baal zijde en 71 dito pé voor<lb/>
patria, in dec. zal er 1500 baal voor Japan gereed zijn; de nawab was, voordat aan de<lb/>
Cie. boete ivas opgelegd, door haar begiftigd met twee olifanten, Perzische paarden enz.<lb/>
ter waarde van f. 12785.—; ook de duan eist een geschenk; de Engelsen kochten te<lb/>
Kasimbazar 180 a 200 baal zijde voor Japan, maar ze zullen de opkoop wel staken;<lb/>
meer rariteiten geëist, die kunnen dienen voor geschenken aan allerlei autoriteiten;<lb/>
de 2500 kist Japans staafkoper, begin '72 in Bengalen gebracht, is niet verkocht,<lb/>
ofschoon maar 38 ropia per man van 68
&amp; wordt gevraagd; thans is hiervoor geen eis</remark>
<pb n="853" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0853"/>
<remark>gedaan; nu de reis der Engelsen naar Japan mislukte, zal de vraag wel stijgen; door<lb/>
hoogwater werd maar 500000
<ref>15 </ref>suiker, d.i. de halve eis, voor Perzië geleverd; 20 d 25000<lb/>
<ref>15 </ref>caurischelpen van de Malediven a 5 lichte stuivers het
<ref>15 v</ref>oor patria verwacht; thans<lb/>
zal 100000
<ref>15 </ref>gecontracteerd worden tot 4 st. en wel van de kleinste, helderwitte soort;<lb/>
de muscus steeg te Patna 25 % in prijs, waarom niets werd ingekocht; de opium steeg<lb/>
tot 124 ropia de man van 72
<ref>15, 15000 </ref><ref>15 </ref>is ingekocht; de prijs steeg te Batavia tot<lb/>
7 a 8 rsd. het kali, waarom 50000
<ref>15 </ref>is geëist, terwijl ze ook voor Cochin en Ceylon<lb/>
nodig is<lb/>
»</remark>
<para>In Patna, wesende een afsonderlijcke regeringe
<note mark="1">NI. die van het gouvernement Bihar, dat niet onder Bengalen viel.<lb/>
</note>
, worden UEd. dienaren van<lb/>
dennabab Ebrahim ende sijn volk hoe langer hoe meer geplaegt, sonderdatter hope<lb/>
zij dierwegen op onse clagten aent Mogolse hoff redres te erlangen. Hebbende denselven<lb/>
onderstaen d’onse op te dringen elff man safferaen tot 11 J ropia het ceer,<lb/>
wesende een cent duyrder als den gewone merct, waermede den salpeter tot in<lb/>
Ougli moet worden affgevoert, niet te willen laeten passeren
<note mark="2">Bedoeld is, dat men de salpeter alleen wilde laten uitvoeren, als ook de bedoelde<lb/>
partij safraan werd afgenomen.<lb/>
</note>
, echter hadden onse<lb/>
residenten (om de consequentie, die het aennemen van dito safferaen soude connen<lb/>
veroorsaeken) den opdranch des safferaans nogh absoluyt ontsegt, doch naerdien<lb/>
eyndelijck met het affsenden van den salpeter moste worden voortgevare, hadde<lb/>
d’h.r directeur Ranst naer Patna ordre gegeven liever een vereeringe van ’tselve<lb/>
bedragen aen voorschreven h.r nabab aen te bieden dan de safferaen te accepteren.
</para>
<folio>Fol. 229r-v.</folio>
<remark>«De koban brengt in Bengalen 19 \ ropia op; de helft wordt voor 18% aan den<lb/>
nawab gelaten, maar in Japan is de inkoopsprijs van 5 op 6 taël gebracht; de fluit<lb/>
Claverskercke kwam in slechts 28 dagen van Gale voor Pipeli, zodat ze een extra-reis<lb/>
kon maken; de kwade schulden bedroegen 15 febr. in Bengalen f. 94405, de „stiüe<lb/>
leggende effecten
” bedroegen f. 141690; er was kapitaal van f. 3495350 ; f. 312638<lb/>
daarvan was op rente opgenomen; er werd van daar voor f. 803289 verzonden, zodat<lb/>
15 febr. 1672 het kapitaal maar f. 2143318 bedraagt, waarbij dan de gemaakte winst<lb/>
komt; de 31 dec., vgl.
<ref>Daghregisters, p. 366, </ref>uit Bengalen te Batavia gekomen Voorn<lb/>
had lading van f. 68873.18.8, de vergane Loosduynen van f. 204468.13.—; slechts 9<lb/>
van de 363 balen zijde zijn gered; er waren nog twee Engelse schepen voor Beüasore<lb/>
gekomen; op verzoek van Van Goens zendt Ranst twee schepen met retour en voor patria<lb/>
ad f. 100000 naar Ceylon; de opium steeg weer, thans 20 %, in prijs, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende eyndelijck met den nabab in Patna moeten verdragen worden<lb/>
in plaetse van de vorengementioneerde elff man safferaen vijff man tot soo hogen<lb/>
prijs aen te nemen.
</para>
<remark>«Van 15 door Moren in Ceylon voor Bengalen gekochte olifanten stierven er 7;<lb/>
in B. is 30 juni in een jaar gewonnen f. 641909.2 en uitgegeven f. 135984.14
; bij het<lb/>
vergaan van de Loosduynen ontsnapten 9 van 14 gevangen Fransen; nog 24 en 120<lb/>
Engelsen worden te Batavia verwacht; het oorloge jacht Cogge met 44 stukken en 140<lb/>
koppen bracht 22 nov. lading van f. 6955.15.10 aan levensmiddelen van Bengalen<lb/>
naar Ceylon; uit Agra werd vernomen, . . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="854" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0854"/>
<para>.... dat bij de Golcondase Coninginne-wed.e aen den Mogol soude wesen voorgedragen<lb/>
ende geklaeght, dat den nieu vercoren Conink, Sulthan Kassem
<note mark="1">Ten rechte: Abu-l-Hasan, 1672 tot okt. 1687, toen hij door den Groot-Mogol werd<lb/>
af gezet.<lb/>
</note>
,<lb/>
wesende met de jongste dochter des overledene Conincx getrouwt, geen kennisse<lb/>
van regeren hadde ende waerop dien grooten Vorst uyt der Vorsten templaetse
<note mark="2">Templaats, plaats waar een rebel „getemd” werd, in dit geval Muhammad Sultan,<lb/>
die er sinds 1660 gevangen gehouden werd.<lb/>
</note>
,<lb/>
Gwaler
<note mark="3">Gwalior, welks vesting-paleis onder de Groot-Mogols werd gebruikt als politieke<lb/>
gevangenis, ligging 26°12' N.B. en 78°8' O.L.<lb/>
</note>
genaemt, tot sich ontboden hadde sijnen outsten soon Sulthan Mahomet,<lb/>
die aldaer een goet getal jaren als in gevanckenisse is bewaert geweest, met intentie<lb/>
om denselven op den Golcondase troon te setten.
</para>
<remark>«Dit zal men in Golconda niet willen, hoewel hij met de oudste dochter van den<lb/>
gestorvene is gehuwd; nu de boete van 150000 ropia aan het hof van Dacca is betaald ,<lb/>
is de handel in Bengalen na vier maanden overal hervat ; uit Coromandel werd in '72<lb/>
te Batavia ontvangen voor f. 1936201.7.5, te Malakka f. 59738.12.15, te Gamron<lb/>
f. 125172 en in Ceylon f. 178888, terwijl er kapitaal van f. 1882547- heen is gebracht<lb/>
en 30 juni in een jaar bruto werd gewonnen f. 830901, uitgegeven f. 250190, de zuivere<lb/>
winst was in Golconda f. 239060, in Pegu f. 58582<lb/>
»</remark>
<para>Leggende den vercoop van deden int rijck van Pegu vermits den grooten toevoer<lb/>
der Engelsen ende Mooren genoegsaem int voetsant ende Comp.8 packhuysen<lb/>
daerdoornogh met deden overcropt sonder naemwaerdigen af f treek. Sulx dat nu<lb/>
oock in
\\ è, 2 jaren gene deden, gaeren etc.a van belangh derwaerts sijn gesonden.
</para>
<folio>Fol. 242r-v.</folio>
<remark>«Het kantoor staat 5 ton bij het hoojdkantoor Geldria ten achter; de winst in<lb/>
Golconda was gering . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door de onveylheyt der wegen naer de gewone vercoopsteden Corintsia
<note mark="4">Corintsia, vermoedelijk een corrupt woord.<lb/>
</note>
<lb/>
etc.a, bijnae op den middelwegh tusschen Suratte ende Golconda gelegen, welcke<lb/>
lantstreeken nogh doorgaens door den bekenden Sivagie worden gestroopt ende<lb/>
voor den coopman onveyl gehouden, waerinne echter in corten beterschap wiert<lb/>
gehoopt, alsoo eenige van desselfs troepen niet verre van Golconda door des Conincx<lb/>
ruyterye waren geattrappeert ende terneder gehackt.
</para>
<remark>«Ook de Groot- Mogol zou er 4000 gedood hebben; de stilliggende effecten bedragen<lb/>
in Coromandel f. 101712, de desperate en duhieuse vorderingen f. 64275; in Negapatam<lb/>
werd in een jaar uitgegeven f. 55752 en gewonnen f. 19999; het zenden van<lb/>
kobans naar Coromandel en Bengalen uitgesteld- tot nadere berichten over de oorlog<lb/>
ontvangen zijn, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... alsoo in desen sorgelijeken tijt geen important capitael in vergelijekinge<lb/>
van vorige, vredige jaeren op de Cormandelse comptoiren ende selfs niet int casteel<lb/>
Geldria mag worden vertrouwt.
</para>
<pb n="855" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0855"/>
<remark>«De arbeid aan de kopermijn bij Paleacatte is wegens de geringe opbrengst gestaakt;<lb/>
men verwierf er 80 d 100 picol „suyver minerael door aanvoer door vrije handelaren<lb/>
uit Malakka en Tenasserim zakte de prijs te Tegenapatam tot 69 \a 70 pagode<lb/>
de bahar; dat geldt ook voor gans uit Pegu, die veel met lood wordt vervalst; de indigo<lb/>
van daar is slecht; de secunde Thivart is in juni gestorven, vgl.
<ref>Havart, I, p. 162</ref>;<lb/>
hij werd opgevolgd door Hendrick van Outhoorn; Paviljoen werd raad-ordinaris van<lb/>
Indië, hem is gevraagd, of hij dat onder vijfjarig verband aanneemt; de Koning van<lb/>
Golconda is opgevolgd door
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . des Mayestijts jongsten schoonsoon, genaemt Misia Abdul Hassein, die oock<lb/>
uyt de regte linie der Coningen van Golconda gesprooten wesende
<note mark="1">Althans in de vrouwelijke lijn.<lb/>
</note>
, soo was des<lb/>
overledene Conincx outsten schoonsoon, genaemt den grooten Misia Mameth
<note mark="2">Mirza Mameth, Sayid Nizam-ud-din Ahmad, die kort daarna stierf, hij was met een<lb/>
oudere dochter gehuwd.<lb/>
</note>
,<lb/>
in die verkiesinge voorbij gegaen, niettegenstaende denselven een seer grooten<lb/>
gunstelingh van den Grooten Mogol is, die hem gewissel, voor aengetogen Misia<lb/>
Abdul Hassem tot de troon soude hebben geprefereert-, maer men heeft dien grooten<lb/>
Monargh (onder denwelcken ’t Golcondase rijck met een jaerlijcksen tribuyt<lb/>
is verplicht) niet gevraegt ende echter is men in Golconda nogh niet buyten beduchtinge,<lb/>
den Mogol sich overt verkiesen van Abdul Hassem tot de croone wel<lb/>
naerder mochte resenteren, dogh dat sal apparent met een goet getal tonnen gouts<lb/>
(waervan de schatkisten des ouden Conincx vol genoegh sijn) wel affgemaekt ende<lb/>
dien grooten Monarch tevreden connen worden gestelt. Onderwijlen heeft oock niet<lb/>
connen worden ontgaen aengetogen nieuwen Coninck van Comp.s wegen met ’t<lb/>
vereyschte geschenck te begroeten, vraertoe bij den gouverneur ende raet tot Paleacatte<lb/>
oock ten bedrage van 5000 p.a al consent is gedragen, dogh hoeveel deselve<lb/>
als de begroetinge aen den nieuwen veltoversten ganghanna superselaer ende den<lb/>
mijrsiamela Seyt Moesjaffer uytcoops eygentlijck hebben gemonteert, daervan is<lb/>
ons nogh gene notitie toegecomen.
</para>
<remark>«Gevaar, dat Masulipatam .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van den Moorsen gouverneur tot voorsz. Masulipatnam (sijnde schoonsoon<lb/>
van den Siabberbeeck, daeronder ’t groote gouvernement van Condipillij,<lb/>
Ragiemanderon ende de zeecoopsteden Petapoelij, Masulipatnam etc.a sorteren)<lb/>
aengetast en bestroopt te worden.
</para>
<para>
(Ilij heeft
. . . .)<lb/>
.... eerst pretensie gemaekt op 4000 oude p.a wegens de recognitie van den<lb/>
handel op Masulipatnam ende de pacht van Palicol, die voor desselfs intrede int<lb/>
gouvernement aen den vorigen auweldaer al eens waren betaelt ende daerbij willende<lb/>
invoeren diverse nieuwe tollen ende 2£ p.c.to van de lijw^aten, die de coopluyden<lb/>
aen de Comp.e leverden. Alle twelcke hij wel wiste, hem van de opperhoofden<lb/>
niet conde ofte mogte worden ingewillicht, w^aeruyt dan occasie nam van<lb/>
sich vervolgens met ruyters ende voetknechten te verstercken om sijn voorge-<lb/>
<pb n="856" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0856"/>
nomen desseyn met gewelt uyt te voeren, voorgevende daertoe van sijnen meester<lb/>
Siabberbeecq ordre te hebben, daer oock niet aen is te twijffelen. Doch siende,<lb/>
dat d’onse haer oock in de logie met een goet aental Raspoetse crijgers versterckt<lb/>
ende alles tot een goede tegenweer in postura van defensie gestelt hadden, is dat<lb/>
desseyn van dagh tot dagh verschoven geworden, totdat eyndelijck aengetogen<lb/>
gansch boosaerdigen grootgouv.r Siabberbeeck (dogh ten principalen omdat hij<lb/>
op sijne pacht een merckel. somme gelts ten agteren quam) van voorsz. grootgouvemement<lb/>
ontslagen is geworden ende ’twelke gevolgel. weder is opgedragen aen<lb/>
den jegenwoordigen myrsamela Seyd Moesjaffer, welckers ondergouvemeur oock<lb/>
reets in de regeringe van Masulipatn. was aengekomen.
</para>
<remark>«De handel lag daardoor twee maanden stil en .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waren door Siabberbeecks auweldaer oock effen buyten Masulipatnam aengehouden<lb/>
wel 800 draeghossen, met Comp.8 coopmanschappen naer Golconda<lb/>
afgesonden. Over welke schade bijnae geen vergoedinge van den Coninck tot laste<lb/>
van Sjabberbeek te verwachten is.
</para>
<para>
( De Koning heeft goedgevonden
, . . . .)<lb/>
.... dat de dorpen Palicol ende Contere voor de oude pacht van 1000 oude p.a<lb/>
int jaer onder de Comp.e mogen verblijven, schoon Sjabberbeek ende oock de<lb/>
vorige grootgouvemeurs daer voor 2000 oude pagoden int jaer meer aen den Coninck<lb/>
hadde geboden.
</para>
<remark>«Een tolvrijdom gevend firman aangevraagd, gelijk aan dat van de Eng eisen<lb/>
en de Fransen
, waarvoor men 40000 ropia wil betalen; de oude Koning eiste het dubbel<lb/>
e,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waerop dan door onse voorspraeck, de h.r Chia Myrsia, soo verre met den<lb/>
Coninck was gehandelt, dat de May.1 hadde toegestaen tselve firman te sullen<lb/>
verlenen voor 75 ropia
<note mark="1">Dit zal moeten zijn: 75000. Men betaalde nu jaarlijks 3000 pagoden, vgl.
<emph>Corpus</emph> , I,<lb/>
p. 334 ; men komt dan tot een bedrag, dat, gecapitaliseerd, te vergelijken valt.<lb/>
</note>
, dat oock alsoo geaccepteert was, considererende, dat, gemelte<lb/>
uytreyckinge eens voor al in den tijt van 3§ jaeren met de gewone jaerlijckse<lb/>
recognitie ingewonnen wesende, de Comp.e dan vorder van alle tollen exemt<lb/>
bleef.
</para>
<remark>«Door de dood van den Koning ging dit niet door
, de
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... mijrsamela Seyt Moesjaffer toegeseyt hadde, soo wanneer den oppercoopman<lb/>
ofte commissaris Pieter Smith (daerop voorschreven groot- vermogende heer seet<lb/>
misnoegt ende gram was) uyt Golconda weder naer Paleacatte was vertrocken, hij<lb/>
dan onse nogh resterende versoeken bij den Coninck soude voordragen ende gelijck<lb/>
voorheen begunstigen.
</para>
<pb n="857" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0857"/>
<remark>«De zuidelijke kantoren in alarm voor de komst der Fransen, die
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... oock al gedreygt hadden de stad Masulipatnam te willen comen afflopen<lb/>
endo in brand steecken, soo bijaldien haer wegens ’t sneuvelen van eenen haerder<lb/>
ministers (al twee jaeren geleden in een schermutselinge met des auweldaers volk<lb/>
omt leven geraekt) gene tijdige satisfactie viert gedaen. Door welcke becommeringe<lb/>
de opperhoofden tot Masulipatnam haer hadden genootsaekt gevonden des<lb/>
Comp.8 cleedepacken uyt de stadt tot in Comp.8 thuyn, wel 3 mijl buyten de stadt<lb/>
gelegen, te doen overdragen om bij die gedrijgden toeval voor brandt bevrijt te<lb/>
sijn, dat in de spoedige affschepinge in al sulcken storm- ende regenweder ook<lb/>
al groot beleth hadde veroorsaekt.
</para>
<remark>«Er zijn 35 Fransen te Masulipatam; er zijn daar 15 soldaten in de loge van de<lb/>
Compagnie en 50 uit Ceylon in het kasteel Geldria gehgd; wegens tekort aan scheepsruimte<lb/>
bleef 129 pak textiel te Masulipatam; Heren
<emph>XVII</emph> schreven 24 nov. 1671<lb/>
te hebben vernomen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe den Viceroy de La Haye al soolangh tevooren in Zuratta soude gearriveert<lb/>
en weder van daer naer Ceylon met 1500 coppen vertrocken zijn, bij den<lb/>
Keyser wel ontfangen wesende. Welcke novelles IXEd. Achtb. sedert al sullen<lb/>
hebben vernomen, dat puer verdicht waeren. Hoewel daeruyt claerl. comt te<lb/>
blij eken, dat denselven expres uyt Vranckrijck met dat dessein naer India moet<lb/>
gedemitteert zijn geweest, gelijck het gevolgh heeft geleert en insgelijx dat de<lb/>
geruchten de ligue tusschen Vranckrijck en Engelant door de waerheyt sijn bevesticht.<lb/>
</para>
<para>
( De Hoge Regering vermoedt,
. . . .)<lb/>
.... dat de Fransen al eenigen tijt herwaerts tsij dan door de Portugesen off<lb/>
door een ander middel met de Keyser van Ceylon gecorrespondeert ende van denselven<lb/>
admissie vercregen moeten hebben
<note mark="1">Vgl.
<emph>Histoire ,</emph> V, p. 28.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>
( Het jacht Meerman
. . . .)<lb/>
.... int gesicht onser vloote voor Trincquenemale een weynich t’zeewaert door<lb/>
een van de France cloekste schepen feytelijck was aengerant, maar oock door de<lb/>
onse soo onsagt weder bejegent, dat haer ten eersten de lust vergingh.
</para>
<para>
( De superintendent Van Goens heeft
. . . .)<lb/>
.... den schipper vice-command.r Jan Fredricxsen
<note mark="2">Jan Frederiksz. sneuvelde in de zeeslag, die Quaelbergen tegen de Engelsen leverde.<lb/>
</note>
gelast sich met de 8 oorloghschepen<lb/>
voor Sl
<super>2</super>. Thome omtrent canonschoot van de France onder ’t zeyl<lb/>
te houden en de coopvaerdij schepen buyten bereyck van tschut z.delijck sonder<lb/>
<pb n="858" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0858"/>
vlagh van boven naer Paleacatte te laeten voortseylen, verhoedende alle offensie,<lb/>
soolange sij niet eerst geoffenceert en wierden, voort met last van voorsz. S.4<lb/>
Thome niet op te breecken, tenzij door d’h.r Pavilioen eerst ordre daertoe kregen,<lb/>
doch sij bleven ongemoeyt en quamen altemael volgens last op Paleacatte.
</para>
<remark>«De Hoge Regering heeft gelast Negapalam
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... volgens ’t project, bij caerte vertoont, tot een suffisante vijffhoek te verclenen<lb/>
off, indien dit niet geschieden konde, bij noot van vijant geprangt sijnde,<lb/>
alsdan liever den ommeslagh te lichten en de stadt soo plat als eenighsints doenl. te<lb/>
slechten, de bolwercken door mijnen omverwerpende, dan desel ve aen eenige der<lb/>
bijgelegen Vorsten van Tansjouwer (die daertoe geprefereert soude moeten sijn),<lb/>
Visiapour off Golconda in te mymen.
</para>
<remark>«Van Goens wil Negapalam onder Ceylon stellen; de beslissing van Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
afgewacht; de Hoge Regering van mening
, dat Van Goens niet te veel moet bezetten;<lb/>
bij aanval van buiten hangt toch alles van de vloot af; Batavia is niet bij machte meer<lb/>
hulp naar Ceylon te zenden
<lb/>
»</remark>
<para>Derhalven voeden wij ons te meer met hertel, hope op een goede tijdinge van<lb/>
bevochte victorie te water int vaderlant.
</para>
<para>
( Van Goens is aangeraden
, . . . .)<lb/>
.... als het sonder verleth van nodiger beschickingen geschieden conde, de<lb/>
Fransche en de Engelsche tot S.1 Thomee en Madraspatnam op de custe Cormandell<lb/>
te besoeken, waertoe wij evenwell beter moot en apparentie souden hebben,<lb/>
indien wij middelerwijle vermogens wierden tegens ’t eynde van mey derwaerts<lb/>
noch eenich volck te bestellen.
</para>
<remark>«Naar Ceylon werden noodwendigheden voor f. 212365.9.3 gezonden , o.a. 75<lb/>
legger Spaanse wijn en 50 paarden; Heren X VII hebben Ceylon met f. 1S0000 extra<lb/>
voorzien; uit Suratte kwam er
/. 280000; men heeft er wegens de kostbare fortificatie<lb/>
meer geld nodig; Van Goens jr., gouverneur van Ceylon, vraagt minstens 3000 man<lb/>
aan om alles naar de plannen van zijn vader en hem uit te voeren,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waerop wij niet anders connen seggen, als dat wij gelijck tevooren veell<lb/>
liever wenschten, dat het van wat beknopter swier waere en dat men met Radja<lb/>
en andere omleggende Vorsten tot een vertrouwde vruntschap geraacken conde,<lb/>
gelijckende, naer ons toeschijndt, de heeren op Ceylon niet veell apparentie te sien<lb/>
om daertoe in der minne te connen comen.
</para>
<remark>«Tegenzin van Buginezen en andere Indonesiërs tegen militaire dienst zo ver weg;<lb/>
er is voldoende rijst op Ceylon; ook is die goedkoop in Bengalen verkrijgbaar; in<lb/>
Oost-Ceylon mislukte de aanplant vrijwel; in april 1672 was 870000
‘ö? kaneel in<lb/>
patria; er is thans 450000
<ref>'u? </ref>geschild; 2465 pak zijn in Batavia ontvangen, niet in leer</remark>
<pb n="859" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0859"/>
<remark>verpakt; 600 pak lag gereed voor Suratte en Perzië; 1500 d 1600 pak resteren voor<lb/>
patria; er zal voortaan voldoende voor de eis van daar in voorraad zijn<lb/>
»</remark>
<para>’t Was in de Mahabade
<note mark="1">Mahabade, volgens
<emph>Valentijn,</emph> Ceylon, p. 268 vrijwel gelijk betekenend met chalias.<lb/>
</note>
heell well gegaan ende de cliialias hadden hun in<lb/>
dees onrustige tijden well gequeeten, schijnende met de vidanes, uyt de hooge geslachten<lb/>
over haer gestelt, heell well gedient en in haer schick te sijn, daer men sich<lb/>
ginder oock well bij bevinden. Doch sij hadden door het quade weder, dat lange<lb/>
geduert heeft, vrij veell ongemack uytgestaen. Des haere ordonnaire schenckagie<lb/>
wat ruymer stonde genomen te worden. Zijnde al voor een goet geluck te reekenen,<lb/>
dat den geheelen oeghst onbeschadicht was binne gebracht, want Radja had<lb/>
ordre gestelt een goede parthye van de beste te schillen en naer Candea te brengen<lb/>
om van daer naer Trincquenemale voor de Fransche te voeren, dat well niet geluckt<lb/>
is, doch blijckt daer bij, dat het geschieden kan.
</para>
<remark>«De kaneel voor patria blijft op last van Heren
<emph>XVII</emph> te Batavia; van Ceylon<lb/>
zullen slechts twee advieshoekers naar patria varen zonder kaneel; deze zal voortaan<lb/>
steeds in leder verpakt worden; geen ebbenhout uit Ceylon naar patria te zenden; timmerhout<lb/>
voor Ceylon in Coromandel en Malabar besteld; de twee bergwerkers komen er<lb/>
zeer te pas bij het fortificeren, daar zij zeer snel steen kloven; het onderzoek van de<lb/>
Malediven uitgesteld; het is moeilijk aan de mensen van Ceylon de zijdeteelt te leren<lb/>
»</remark>
<para>Qualijck te geloven wesende, hoeseer die luyden aen haere costumen, gewoontens<lb/>
en castos verbonden zijn.
</para>
<remark>«W evers en schilders in Coromandel willen alleen in de hoogste nood naar elders<lb/>
verhuizen,<lb/>
»</remark>
<para>.... hoewell het een van de rheeden zijn, waerom de heer Van Goens nodich acht,<lb/>
dat Nagapatnam sortabell onder Ceylon werde gestelt, menende van die ambachtsluyden<lb/>
te gevoegelijcker van daar naer Battacaloa te sullen comen transporteren.<lb/>
</para>
<remark>«Het is gebruik . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... geene stierluyden aan iemand te leenen dan ten behoeve van sodanige<lb/>
heeren, die men het ten belange van des Comp.8 dienst niet gevoeglijck can ontseggen.<lb/>
</para>
<para>
(Van
<emph>Goens sr. schreef over</emph>
. . . .)<lb/>
.... de veele Roomsgesinde soldaaten ende borgeren ende onder die van veell<lb/>
Fransen onder de guamisoenen ende borgerije op Ceylon, dat well anders te wenschen<lb/>
waar.
</para>
<pb n="860" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0860"/>
<remark>«Die ter oostkust van Ceylon lagen, zijn naar Gale en Colombo overgeplaatst;<lb/>
Quadbergen kreeg er geen enkele mee uit Batavia; de zoon van den overleden getrouwen<lb/>
Roothaes, Caesar, als jong assistent op f. 12- p.m. aangenomen; Pijl volgde den<lb/>
vader als commandeur van de vloot op; Pieter de Graauw wordt commandeur van<lb/>
Batikalao met f. 100 - p.m.; Padbrugge is vermoedelijk weinig schuldig en voorlopig<lb/>
weer in de raad van Ceylon opgenomen; van een Engels scheepje is vernomen
.<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de Portugesen met 11 groote en cleene schepen in Mocha geweest en<lb/>
daer een grooten rooff gedaan, oock hunl. well 17000 ropia affgenomen hadden,<lb/>
dat den Turcq de meeste quartieren van Arabia en Mecka verovert en sich meest<lb/>
meester van dat landt gemaakt hadde, sulcx Mocha genoechsaam buyten eenige<lb/>
frequentatie was uyt de bovenlanden. Zijnde dit deselve vloote, die naderhant<lb/>
Masquetta gepasseert en naer Congo voortgeseylt waeren.
</para>
<remark>«Er zouden 11 of 12 schepen uit Frankrijk naar Goa vertrokken zijn; het is niet<lb/>
geraden . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om de oorlogsvloote tot heell in Suratte te voeren tot convoy van de coopvaardijeschepen,<lb/>
omdat het te verre van de handt zij. Doch het en sall nu oock<lb/>
niet vereysschen om het inhouden van de Japanse cargasoenen.
</para>
<remark>«Het was een grote misslag
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat jonghst onse vloote bij rencontre der France de steven niet gewent<lb/>
en deselve geselschap gehouden heeft
<note mark="1">Zie voor het Franse standpunt:
<emph>Histoire,</emph> V, p. 26-28.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De proefreis tussen Ceylon en de Kaap west van Madagascar om uitgesteld;<lb/>
de bovenlanders in Ceylon hebben grote behoefte aan textiel, maar .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... door de ontstaene revolutien de negotie stilstondt en ook expres wederhouden<lb/>
wierdt om de Coningse alle gerieff te ontsetten. Sulx daermet dan ook de<lb/>
borgercomp.®
<super>2
<note mark="2">De vrijburgers op Ceylon hadden een compagnie opgericht voor de handel met de<lb/>
onderdanen van den Vorst van Kandi.<lb/>
</note>
</super> gedisolveert blijft, met elkanderen op het scheyden een considerable<lb/>
winste te delen hebbende. Op welken handell bij hersteltenisse van de ruste<lb/>
daer te lande gemeent wort, dat de Comp.e behoudens een raisonnable advance<lb/>
voor de borgerije voor een goet aenpart behoort te proffiteren, want sijluyden deselve<lb/>
niet en souden vermogens wesen sonder Comp.8 nadeell naer vereysch uyt<lb/>
te voeren.
</para>
<remark>«Voorzichtigheid t.o.v. Radja Singa nodig; hij schreef aan Van Goens jr., . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat hij de Franschen van sijn eyland begeerde gedreven te hebben. Soo is<lb/>
bij alle daerop gevolgde actiën evident en klaer genoech gebleecken, hoeverre dit<lb/>
moet zijn gemeent. Behalven ’t favoriseren der Fransche in de landen van Trin-
</para>
<pb n="861" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0861"/>
<para>cquenemale en Cothiar blijckt daervan oock in de rescontre op den landttocht<lb/>
naer de provintie Tamblegamme
<note mark="1">Thampalakamma, landstreek bewesten Trincomale.<lb/>
</note>
onder ’t ooge van sijn e. selve, in de landen<lb/>
van Battecalo boven de generale ontrustinge van de volckeren aldaer, in de besettinge<lb/>
van onse pagger Cbinnecalatte
<note mark="2">Chinnecalattedelle, veldschans bezuiden Batilcalao.<lb/>
</note>
, in de landen van Gaele omtrent de<lb/>
posten onder den dessa ve Laurens Pitt de jonge en voorts allesints in de landen<lb/>
van Colombo.
</para>
<remark>«Men trad met succes op, .. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... 8ulx alle de lage landen, onder de Comp.e sorterende, weder van de bovenlanders<lb/>
geruymt en gesuyvert waeren, niet sonder smertelijck gevoelen teruggegekeert<lb/>
en verre weg gedreven sijnde.
</para>
<remark>«Een burger van Jafnapatam, Joan Tsiurieu, rapporteerde aan den dessave<lb/>
Huysman
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... vant gepasseerde tusschen Radja ende de opgecomen 3 Fransche gesanten<lb/>
en vant contract, tusschen de Vorst en den Viceroy De La Haye geslooten. Dat<lb/>
namentl. de Fransche naer verdrijven van de Comp.e souden possideren de havenen<lb/>
van Gaale en Colombo, Negombo en Putelan, sullende Radja voor sich blijven behouden<lb/>
Manaer, Jaffenapatnam, Trincquenemaale, Cotiar, Battacalo etc.
<note mark="3">Volgens
<emph>Histoire,</emph> V, p. 28 alleen Trincomale en Kottiyar.<lb/>
</note>
, doch<lb/>
hadde den Viceroy daemaer laten weten, dat hij de Comp.e niet en soude begeeren<lb/>
aan te tasten voor des Coninx personele verschijningh op Cotiar en waerop hij
<note mark="4">De Koning van Kandi.<lb/>
</note>
<lb/>
dan aenstonts ordre gestelt had tot het verveerdighen sijner logementen, sich<lb/>
voorts ten eersten begevende naer Candagasabey
<note mark="5">Mij niet nader bekend.<lb/>
</note>
, 9 è- 10 mijll van Candea op<lb/>
den weg nederwarts naer Cotiar.
</para>
<remark>«Hei is moeilijk te geloven, dat er voor de komst van de Franse vloot al niet gecorrespondeerd<lb/>
zou zijn; Huysman heeft later gerapporteerd
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van veell apparenter waerheyt, dat Radja niets ter werelt met de Fransche<lb/>
en soude hebben getracteert ofte geslooten.
</para>
<remark>«Men kan zijn brieven niet vertrouwen; de Hoge Regering tmjfelt niet
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... aen sijnne seer quade inclinatie en dat hij die all seer lange gevoet heeft,<lb/>
noch oock niet aen sijnne volle authoriteyt over sijnne onderdaenen, soowell<lb/>
kleen als groot
</para>
<folio>Fol. 268v.</folio>
<remark>«Van Goens sr. is van mening, dat hij moet worden aangevallen, al is het met het<lb/>
oog op de textielhandel voordeliger hem met rust te laten; de Hoge Reoering vindt dat<lb/>
laatste juister<lb/>
»</remark>
<pb n="862" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0862"/>
<para>Ondertusschen waer in juny verleden twee veltschanssen uytgebracht,<lb/>
d’eene tot Sitavaque aen de Colombose ende d’ander op Idangodde
<note mark="1">Idagodde, plaats bewesten Saffragam.<lb/>
</note>
aan de<lb/>
Caliturese ofte Saffragamse reviere, . . . . 6 a 7 uuren van malkanderen gelegen,<lb/>
beyde 4 uyren boven Goerbevele en Anguretotte en van seer avantagieuse<lb/>
cituatie.
</para>
<para>Wesende dat op Sitavacque begrepen in het oude palleys, een seer massijff gebouw,<lb/>
dat met niet heell veell moeyte naer de intentie tot groote sterckte soude te<lb/>
bequaamen sijn en waaromtrent sooveell net gehoude viercante roode en witte<lb/>
bergsteenen waeren gevonden, dat men daervan
.... well een gansche stadt<lb/>
soude connen maeken. Aen beyde sijn se nu doende te fortificeren onder het<lb/>
ooge ende de sorge van den dessa ve Stricq
<note mark="2">Cornelis Strick was al in 1662 als schrijver op Ceylon, 1669 secretaris van den gouverneur,<lb/>
1672 dessave van Colombo, 1673 opperkoopman.<lb/>
</note>
in hope all haast daermet ten principaelen<lb/>
gedaen werck te sullen krijgen.
</para>
<remark>«Zolang
<ref>er </ref>Europese vijanden zijn, geen hoger gelegen posten te bezetten; Van<lb/>
Goens sr. meent, dat het lichten van „de vorige drie schansen’ ’
/. 108600 p.j. zal uitsparen;<lb/>
Arandore zal, wanneer dat mogelijk wordt, op last van Heren
<emph>XVII</emph> weer<lb/>
bezet worden; uit een niet onwaarschijnlijke bezending van Radja Singa aan Van<lb/>
Goens zou een contract kunnen voortkomen, waarin
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... besij den het besorgen van ’sConincx wettige incomsten ende voordeelen ook<lb/>
reguard sall genomen worden op het well tracteren van de volckeren.
</para>
<remark>«De te J
<emph>afnapatam</emph> aangehouden Ambabile heeft zich laten dopen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... waernaer hij oock met een Portugese jonge weduwe van een onser sergianten<lb/>
in den huwelijcken staat getreden is, van Comp.8 wegen met volle vrijdom<lb/>
en een silveren houwer beschoneken wesende, schijnende voort de intentie te zijn<lb/>
om denselven in des Comp.8 dienst aan te nemen en tot de bedieninge van Don<lb/>
Jan
<super>3
<note mark="3">Het is mij niet bekend, welk ambt deze don Jan, een hoofd der Wannis, die naar do<lb/>
naain te oordelen Christen was, bekleedde.<lb/>
</note>
</super>, die meest aff is, bequaem te laeten maeken, daer niet veel moeyte toe van<lb/>
node sall zijn. Werdende van denselven nu meer als tevoren door sijnnen grooten<lb/>
aanhang te hoove, als sijnde
.... uyt een van de grootste geslachten, veell goeden<lb/>
dienst verwacht. Maer off dit voor Radja niet seer aenstotel. sall vallen, als zijnde<lb/>
d’een niet min als d’andere tegen elkanderen ten alderhooghsten verbittert en<lb/>
ingenomen met doodelijcken haat, dat heeft grootelijcx zijn bedeneken.
</para>
<para>
(In Madura.
. . .)<lb/>
.... hebbende sedert den nieuwen landregent Commare Snavy het noch veell<lb/>
slimmer gemaackt als oyt den vorigen, welckes wederinstellinge ende verheffinge<lb/>
naer sooveell uytgestaane quellingen, smerten en versmaetheden eenige be-<lb/>
<pb n="863" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0863"/>
terschap in die landen scheen te beloven, dat well te wenschen waere ende oock<lb/>
well eens tijt was, opdat die arme luyden, die sooveell ellenden van schatten en<lb/>
scheeren hebben uytgestaen, eens weder adem scheppen en tot haer neringen comen<lb/>
mochten.
</para>
<remark>«Er kan thans niet met militairen worden opgetreden; de landregent Barmilappa<lb/>
Puüe schrijft vnendelijke brieven; weinig kans bij contract toestemming tot de bouw<lb/>
van een fort te Tuticorin te verwerven , poging van Pijl de bij wevers uitstaande<lb/>
schulden binnen te krijgen
<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen is het noch heel well gecomen, dat Colombo uyt dit district<lb/>
all vrij opulent van rijs, talck, sout ende andere nodige levensmiddelen en materialen<lb/>
is geassisteert gewerden, sullende de ververssinge voor de vloote ook altemaall<lb/>
van daer gehaalt ende naer Colombo moeten overgebracht werden.
</para>
<para>( W einig parelvisserij
) .
</para>
<para>Als het allerwegen in ruste was, soude misschien het berooven der gemeene<lb/>
baneken door het kruyssen met eenighe chialoupen te verhinderen wesen.
</para>
<remark>«De oorlog tussen den Naik en den Teuver duurt voort; de Teuver heeft
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... omtrent sijne sterekte Mannagcy
<note mark="1">Manigachi, plaats in Zuid-India, op 8°48' N.B. en 78° 0.1<lb/>
</note>
, dat de Neyck belegert hout, lustich<lb/>
slagen gehadt, soo als hij meynde de plaatse te ontsetten.
</para>
<remark>«Voor de handel van de Compagnie zou een matige vriendschap tussen hen het<lb/>
beste zijn; Chilauw kan door gebrek aan militairen niet bezet worden ; aan fort Kalpitiya<lb/>
wordt gewerkt ,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . sijnde gemonteert met 10 stucken licht canon en beseth met 40 Nederlanders.<lb/>
</para>
<remark>«Nauwelijks genoeg tegen een aanval der Singalezen, tegen Europeanen heeft<lb/>
men 200 man meer nodig; de arecahandel ligt er stil; de prijs zakte tot 4\ d 5 larijn het<lb/>
groot ammenam; de fortificatie op Manaar is bijna gereed; J afnapatam moet wachten<lb/>
op het gereedkomen der andere forten; Van Goens sr. heeft door het werk voor de vloot<lb/>
dat commandement niet kunnen inspecteren; het kleedjesschilderen vordert er weinig;<lb/>
koopt men die in Coromandel niet op, dan gaan ze naar de concurrenten; het kopergeld<lb/>
is er van 40 op 50 fanum gebracht,<lb/>
»</remark>
<para>.... dat voor het arme volck een goet werek is en ongetwijffelt ten goede gedijen<lb/>
sall.
</para>
<pb n="864" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0864"/>
<remark>«Alle areca- en zouthandel is er aan de Compagnie gebracht<lb/>
»</remark>
<para>Sall hierdoor voorgecomen werden de schaggerijen, tevooren tot nadeell van<lb/>
den inlander in swang gegaan hebbende.
</para>
<remark>«Het onder den Teuver staande district Tondy is veerijk
, maar hij is niet bereid<lb/>
er de Compagnie toe te laten; er kwamen weinig olifantenkopers op Ceylon; Heren<lb/>
XVII vonden goed, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat men de Moorsche schepen, die op Ceylon comen om dat costelijck bestiaal<lb/>
te negotiëren, tegen den overlast der Deenen sall mogen beschermen.
</para>
<remark>«Geschenken aan de trouwe hoofden der Wannis
, die
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... ondert geleyde van den dessave Huysman met ongeveer 7 4 800 man tot<lb/>
Cornp.8 adsistentie naer Trinquenemaele waeren affgecomen.
</para>
<remark>«Betere versterking van deze plaats wenselijk; timmerwerf daar te plaatsen; hout
-<lb/>
molenaars aangevraagd; er was geen personeel voor herstel van Kottigarap<lb/>
»</remark>
<para>
In de besettinge met de vloot zijnder alle verscheyde Nederlanders gestorven<lb/>
ende lascorijns van 400 bijnaer de helft, waerdoor zijn e. bewogen was de rest,<lb/>
meest siecq wesende, te beloven, dat se noyt meer aan dien kant souden gevoert<lb/>
werden, ’t Presente guarnisoen was redelijcq well varende.<lb/>
.... op Poeliandive bijnaer alles door een feilen brandt vernielt en, ten waere de<lb/>
kelder, met 40000 kruyt gestoffeert, door de onversaaghtheyt van den baestimmerman<lb/>
Jan Thijssen en noch
<emph>2</emph> a 3 andere wackere mannen was bewaert<lb/>
geworden, daer en soude niet overgebleven en misschien ook geen kleene schaade<lb/>
aan het volck geleden wesen, nu waer het kleedenpackhuys noch behouden.
</para>
<para>
( Relaas
, hoe
. . . .)<lb/>
.... het sich daer int opslaan der Coninxse en ’t ontsetten van Chinnecalatta<lb/>
door de goede devoiren van den commandeur de Graauw
.... soude hebben toegedragen.<lb/>
</para>
<remark>«De hoofden blijven de Compagnie getrouw; 1000 huisgezinnen zijn onder haar<lb/>
gezag komen wonen; alles is er rustig<lb/>
»</remark>
<para>’t Galjodt Hamenhiell door ontstuymich weder aldaer van twee ankers op<lb/>
de wall te barsten gesmeten ; voorts gebrack daer mede een goede nombre militaire,<lb/>
die seer benodicht waeren.
</para>
<remark>«Aan het kasteel Gale vaU nog veel te doen<lb/>
»</remark>
<pb n="865" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0865"/>
<para>Leggende den dessave Laurens Pitt met 200 blancke koppen en 7
<emph>k</emph> 800 inlanders<lb/>
op Cattone, daer in verscheyde rencontres de Coninxse all wat slagen hadden<lb/>
gekregen ende de wraake gevoelt over haer gedaanen invall aan dees zijde de<lb/>
reviere Wawule
<note mark="1">Bedoeld is do rivier Walawe.
</note>
en het affslaan van eenige onser lascorijns coppen, zijnde<lb/>
voort weder aen geen zijde de revier weggedreven, waerdoor se nu aan die kant<lb/>
niet meer wierden gemoeyt.
</para>
<remark>«Gale is
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... bij nood en extremiteyt den uyttersten toeverlaat en retraicte van de Comp.®<lb/>
op dat eyland.
</para>
<remark>«Er is nog een groot fort nodig in de baai van Nivelle of te Mature<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde de voorsz. baay ’t laatste zaisoen bequamer voor de schepen bevonden<lb/>
als de baay van Gaale, die vrij wat ongemackelijck valt.
</para>
<para>
(In Negombo
. . . .)<lb/>
.... gebreeckt oock noch vrij wat aen het werck, daer de swaare sieckte en sterfte<lb/>
onder de onse, voomementlijck onder de inlanders, all mede tsijnne toe gedaen<lb/>
heeft. Doch indien der boven de 200 soldaten, daer present in guamisoen, noch 300<lb/>
en daer benevens de bolwercken met swaarder canon etc.a besorgt waren, wert<lb/>
vermeent, dat het in sijn jegenswoordich wesen well te defenderen soude zijn.<lb/>
100 Slaven hebben se van de Colombose wercken (hoewell tot eygen ongerijff)<lb/>
naer herwaerts affgesteeken, dat den inlander wat meer moets heeft gegeven,<lb/>
grooten dienst doende tegens die van de Happittegem
<note mark="2">Happittigam, district beoosten Negombo.
</note>
en 7 Corles, welke dreygden<lb/>
alle d’inwoonders weg te voeren ofte te vermoorden, daerin nu voorsien was,<lb/>
soodat zij nu selve voor d’onse bevreest waeren en well wenschten met haere<lb/>
landen onder Comp.8 bescherminge te mogen genomen werden. Daertoe se onder<lb/>
de hand all verscheyde solicitatien met verthoninge van haer onschult en dat se<lb/>
door dwang hadden moeten gehoorsaamen, hebben laaten doen. Niet weynich<lb/>
beducht zijnde voor een swaere straffe des Coninx over de doot van den dessave<lb/>
der 7 Corles en andere, int gevecht op Chinnecallatte gebleven, dat hij voor een<lb/>
verraet van de sijnne aansiet.
</para>
<remark>«Het kasteel Colombo vereist nog jaren werk; veel zieken door de zware regens<lb/>
»</remark>
<para>
Den Portugesen capiteyn Gregorius de Costa
<super>3
<note mark="3">Gregorius da Costa, blijkbaar de kapitein van een compagnie vrijburgers, mogelijk<lb/>
was hij van Portugese afkomst.
</note>
</super> doet met sijn comp.e grooten<lb/>
dienst en drie andere compagniën lagen noch int velt tot bevrijdinge der lage landen<lb/>
en om de Coninxse te infesteren, die groot gebreck lijden. Zijnde de dessaves
<pb n="866" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0866"/>
Tinnekon
<note mark="1">Tennekoon, dessa ve van de Zeven Corles, ging in okt. 1673 met 300 volgelingen naar<lb/>
de Nederlanders over, maar in 1675 vocht hij weer voor den Vorst van Kandi.<lb/>
</note>
en Oedepallatte
<note mark="2">Udepallatte, landschap bezuiden Kandi.<lb/>
</note>
etc.a uyt haer legerplaets op Jattiantotte
<note mark="3">Jattiantotte, landschap bewesten Kandi.<lb/>
</note>
weg en<lb/>
met confusie uytgedreven. Daerdoor de 3 Corles
<note mark="4">De Drie Corles lagen ongeveer midden tussen Colombo en Saffragam.<lb/>
</note>
teenemael gesneuvelt zijn met<lb/>
naarder declaratie van des Coninx trouwloosheyt, den soberen staat der sijnne ende<lb/>
de goede occasie voor d’onse, soo de macht maer grooter en van buyten geen bekommeringe<lb/>
was. Comende die van de 4 Corles met heele troupen van 20, 30 en<lb/>
meer stercq om behoeff van cleeden en zout te copen, maer werden ledich teruggesonden,<lb/>
dat veell lamentatiën verwecte en waerop haer aangesecht is, dat soo sij<lb/>
wouden geholpen zijn, alsdan eerst haerselve en haere landen in behoorlijck fatsoen<lb/>
de Comp.e mosten onderwerpen.
</para>
<remark>«Mogelijk kan de handel geheel naar Colombo en Negombo worden getrokken,<lb/>
als men de andere havens sluit; onkosten in Ceylon op 28 fevr. 1671 in een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>De generale on- en montkosten .
</para>
<para>De soldij voor Nederlanders en de inlanders
</para>
<para>Fortificatie .
</para>
<para>Vereer ingen .
</para>
<para>Oncosten van schepen .
</para>
<para><ref>waertegen de winsten ende incomsten . .</ref>
</para>
<folio>Fol. 28 lv.</folio>
<para>. /. 322326. 2.15
</para>
<para>. „ 505098. 6. 8
</para>
<para>. „ 57119. 7. 8
</para>
<para>. „ 15160. 9. 6
</para>
<para>. „ 101907. 6.15
</para>
<para>
te samen /. 1001611.13. 4<lb/>
.
<und>„ 471256. 1. 3</und><lb/>
ten achteren /. 530355.12. 1
</para>
<remark>«Het jaar daarop waren de kosten f. 1156371.5, de winsten f. 683058.14.14;<lb/>
vredescontract met den Samorijn,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXX V; de versterkingen in<lb/>
Malabar bestand tegen inheemse vijanden; afdoende verdedigingswerken tegen Europeanen<lb/>
zouden zeer veel kosten; er was 29 febr. 1672 in een jaar uitgegeven f. 438764<lb/>
en ontvangen f. 182384; van dit jaar eenzelfde resultaat verwacht, terwijl de handel<lb/>
stilstaat; evenzo in Wingurla<lb/>
»</remark>
<para>De bekende coopman Polpot Naicq was met sijn gansche familie en de meeste<lb/>
middelen uyt vrese van d’een off d’ander tijt geruineert te sullen worden vooreerst<lb/>
geretireert naer Goa met meyninge om hem voort naer Caudewaer ofte Mirse
<note mark="5">Mirse, plaats aan een gelijknamige rivier ter westkust van India nabij Kondewar.<lb/>
</note>
<lb/>
te begeven ende hem daer terneder te setten, doch de Comp.e en comt bij hem<lb/>
niet tekort, maer heeft, dat meer is, desniettemin belooft ende toesegging gedaen<lb/>
ons bij gelegentheyt te accomoderen met geit voor Mallebaer ofte daert nodich<lb/>
sall mogen wesen, gelijck voor desen meermalen heeft gedaan.
</para>
<remark>«Vele anderen vluchtten, zodat Wingurla verlaten raakt; Sjivadji zou echter . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een groote nederlach gehad ende over de 4000 man daeronder veell aensienelijcke<lb/>
hoofden verlooren hebben. De Portugesen tot Goa schijnnen geen last te
</para>
<pb n="867" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0867"/>
<para>hebben hen mette Fransche en de Engelsche te conjungeren, maer om de vreede<lb/>
met ons te onderhouden. Metten Iman van Mocha
<note mark="1">Dit ia een schrijffout, bedoeld is de Imam van Mascate.<lb/>
</note>
waeren sij oock veraccordeert.<lb/>
</para>
<remark>«In Wingurla was 29 jebr. 1672 in een jaar gewonnen f. 157025 en uitgegeven<lb/>
f. 14832; thans veel minder verwacht; de twee schepen, onder Volger naar Suratte<lb/>
varend, moeten bij onraad naar Ceylon terugkeren; voor f. 60000 aan te Suratte onverkoopbaar<lb/>
Engels laken naar Batavia terug te zenden voor verkoop in Japan;<lb/>
het is zeer aan de motten onderhevig; ook lood is er onverkoopbaar, daar de Engelsen<lb/>
dat ook aanvoerden en alleen de Groot-Mogol het mag inkopen; op Europees koper<lb/>
kon er maar 30 % worden gewonnen; 704 baal indigo uit Suratte gaal naar patria;<lb/>
in 1671 werd er in patria weinig op gewonnen; het jacht Meyboom uit Perzië is reeds<lb/>
ver over tijd; uit. jebr. 1672 was daar in een jaar f. 317097 .8.2 netto gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Naer het casseren ofte affsetten van den ouden agtumaeldouleth veele van<lb/>
sijnne vexatiën, den gemeene ondersaet en ook de Cornp.® in sommige gelegentheden<lb/>
aengedaan, all wat gedeclineert.
</para>
<remark>«Al vele jaren is de textielhandel van Suratte op Perzië gestaakt; daar de Moren<lb/>
er wel op verdienen, wil de directeur van Perzië ze hervatten; de Hoge Regering is<lb/>
hiertegen, daar elders met het kapitaal meer te verdienen valt; monsters textiel uit<lb/>
Bengalen gaven er goede winst; in 1672 is weinig aan vrachtgeld van Suratte naar<lb/>
Gamron ontvangen door de vele concurrenten; omdat thans zowel te Basra als te Mascate<lb/>
een kantoor is, zal toch steeds een schip te Gamron overblijven; geen contract met<lb/>
dan Imam van Mascale gesloten; hij was
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... soo wonderlijck tot ons genoegen
<note mark="2">Wel een vergissing voor: genegen.<lb/>
</note>
niet gevonden, als daervan voor desen<lb/>
well opgegeven en bij sijn eygen brieven geëxpresseert is geweest, blijkende, het<lb/>
Sijn Hoogheyt meer zij te doen om hem van onse hulpe in den oorlog tegens de<lb/>
Portugesen te dienen, dan well tot de negotie in te laeten.
</para>
<remark>«Wilmson blijft er als resident; op 119 balen Perzische zijde werd in Japan<lb/>
9\ % verloren; de nog te Batavia resterende 100 gaan daarom naar patria; nog drie<lb/>
van de uit Astrakan gevluchte Nederlanders zijn uit de slavernij in Perzië bevrijd;<lb/>
een ervan kwam in Compagniesdienst en moet de f. 285.12 voor zijn vrijkoop enz.<lb/>
terugverdienen; met de Saxenburg -
<ref>Daghregisters 1673, </ref><ref>p. 6-7 - </ref>ontvangen 250<lb/>
gouden pistoletten,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . doorüed. totten liandell van lijffeygenen aen S1. Thomee
<note mark="3">St. Thome, Portugees eiland ter westkust van Afrika even benoorden de evenaar en<lb/>
op ongeveer 7° O.L.<lb/>
</note>
ende Annabon
<note mark="4">Annobon, Spaans eiland ter westkust van Afrika op ruim 1° Z.B. en ruim 5$° O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
geprojecteert geweest ende vermits het mislucken van die intentie onbest eet gebleven.<lb/>
</para>
<pb n="868" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0868"/>
<remark>«Antwoord op vragen van Heren XVII in brieven van 19 april en 13 mei 1672;<lb/>
Amboina zal steeds van genoeg rijst voorzien blijven, maar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Nederlanderen in dien oirt haer all raeermaelen met sagoe hebben moeten<lb/>
en oock connen behelpen, alsser dan maer genoech voor de nootsaekelijckheyt<lb/>
t’behouen waer, daer het in de tijden van oorloge somwijlen well aen gemancqueert<lb/>
heeft.
</para>
<remark>«Een voorraad daarvan op te slaan; in Banda is voldoende rijst voor geruime tijd;<lb/>
daar stonden 56 niet aanwezige soldaten in de soldij boeken; het bedrag is terecht; geen<lb/>
troepen beschikbaar voor bezetting van Ade en Mantutu , ivat trouwens een aanval<lb/>
op Portugal zou zijn; van handel met Portugezen, uit Macao in Timor gekomen,<lb/>
kwam niets<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende den peper, voorleden jaar door de Chinesen van Bantham ende eenige<lb/>
onser borgers alhier naer de eylanden van Canton op de sluyckhandell vervoert,<lb/>
aldaer tot 7 rijcxdaelders ’t picoll moeten affgestaan worden, sulx door de Maccause<lb/>
Portugesen ontwijffelijck vooreerst geen meer peper naer China sall worden vervoert.<lb/>
</para>
<remark>«Oorzaak van de vele ziekten in Ternate<lb/>
»</remark>
<para>d’Openinge van den berg, voor eenige jaeren daer geborsten, is ’t voornaamste,<lb/>
daer van de beterschap van langsamerhand sall moeten affge wacht worden.
</para>
<remark>«Van de Spanjaarden wordl in de Molukken geen last ondervonden; in '72 werd<lb/>
10600 „Papouse mineraal 1 steenen" voor onderzoek naar Amsterdam gezonden;<lb/>
zonder het kasteel Rotterdam zou men Zd.-Celebes moeten verlaten, wat voor de Specerij -<lb/>
Eilanden funest zou zijn; geen specerijbomen zijn meer op Saleyer gevonden; vernomen,<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de chialoup de Angelier, die de Sulthan van Jamby toegeseyt was ende<lb/>
waer voor hij belooft heeft de ... . schulden tsijnen laste te nemen, daer van Malacca<lb/>
volgens onse ordre aengecomen ende aen Sijn Hoogh.1 gelevert was ende<lb/>
waermet hem nu alle uytvluchten en exceptiën was benomen, soodat nu groote<lb/>
hoope hebben, dat zijn woort houden ende de toegeseyde betalinge opbrengen sall,<lb/>
te meer omdat hij deselve de gemeente reets te laste gebracht ende als een colecte<lb/>
van hooftgelt opgeleyd hadd om, soo men het de naem gaff, daermet te ontwijcken<lb/>
de schaade, die het landt daerover anders van ons aengedaen stondt te worden.
</para>
<folio>Fol. 296r-v.</folio>
<remark>«Degenen
, die de gelden uitleenden, zullen er anders mee worden belast; vrees,<lb/>
dat de onverdedigbare loge te Palembang door Europ. vijanden zal worden aangevallen;<lb/>
de activa zullen grotendeels naar Batavia worden gebracht<lb/>
»</remark>
<para>
Uit.0 december was de Sulthan van Jamby tot Palembangh overgecomen met<lb/>
70 vaartuj^gen, daeronder de voorsz. Angelier ende sijn gansche hoffhoudinge om<lb/>
<pb n="869" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0869"/>
het huwelijck van sijn soon met de dochter van Palembang te voltrecken ende die<lb/>
gevreesde onlusten voor te comen.
</para>
<para>d’Engelsche tot Jamby gaven voor brieven van Cadis ontfangen te hebben,<lb/>
meldende, dat zij omtrent onse landen over de hondert onse schepen genomen<lb/>
hadden en de groote zeehaven Texell met een vloot beset hielden ende waerover<lb/>
sij dan ook haere triumpvieren aengesteeken ende den geheelen nacht en dach<lb/>
groote vreugde bedreven hadden.
</para>
<remark>«Hun loge te Djambi wordt vernieuwd<lb/>
»</remark>
<para>Vant eylandt Bliton waeren getal dooden en gequetsten tot Palambang opgebracht,<lb/>
bekomen in een gevecht met Bantammere ende Maccassaeren, daer licht<lb/>
meer vijandschap tusschen die volcken uyt ontstaan sall.
</para>
<remark>«f. 30824 aan kosten v. d. logebouw te Djambi af geschreven; in Siam voor inkoop<lb/>
van huiden en tin 30 a 35000 rsd. aan contanten nodig, daar textiel er slecht verkocht<lb/>
wordt; daarvoor in de plaats kronen uit patria geëist<lb/>
»</remark>
<para>Een suffi§ant vaertuygh van omtrent 20 lasten, met 6 stuckjens gemonteert,<lb/>
om tusschen Ligor en Siam int vaerwater te houden connen wij mede begrijpen,<lb/>
aldaer seer dienstig sall wesen, maer off het met visiteren der sluyckerijen in eens<lb/>
anders jurisdictie al soo effen sall aff lopen, als gemeynt wert, soude wij well<lb/>
twijffelen, te meer den oya berckelangh selfs de principaalste sluycker werdt genoemd.<lb/>
</para>
<remark>«Een Chinese jonk kocht in Ligor 200 bahar tin; hoop van den Koning van Siam<lb/>
aüeen-inkoopsrecht daarvan te verkrijgen; de potas van Malakka belooft geen voordeel;<lb/>
7 kisten met 2800 gebloemde pelings uit Tonkin, waard f. 20398.10.4, gaan naar<lb/>
patria; het opperhoofd daar heeft geen voorschot op leverantie gegeven; de muscusopkoop<lb/>
zal er begonnen worden; de zijde werd er goedkoop gekocht, o.a. door dal ze<lb/>
niet rechtstreeks naar Japan ging en men dus niet aan de korte opkooptijd voor het<lb/>
doorzetten van de zuidenwind was gebonden; handel in Japan,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 447 </ref>tot r. 3 v.o., deels letterlijk gelijk<lb/>
»</remark>
<para>Off de affkericheyt der Japanderen van de Portugesen soo groot sall wesen,<lb/>
dat se d’Engelschen en Franschen om de bekende gemeenschap, die deselve natiën<lb/>
met de Portugesen hebben door aantrouwen, in haer land niet en sullen willen<lb/>
toelaeten en gevolgelijck den handell ontseggen, dat sall sich ongetwijffelt het<lb/>
naast volgende jaer met de komste der Engelschen aldaer well openbaeren. Met<lb/>
de Franschen schijndt het noch wat verre te soecken te wesen.
</para>
<para>Datter voorheene gesecht en aangegeven is, hoe de inlanders door den arbeyt<lb/>
van 100 mannen ’smaents uyt die mijne
<note mark="1">Te Salida.<lb/>
</note>
1 £ picol gout hadden connen gewinnen,<lb/>
is well de waerheyt.
</para>
<pb n="870" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0870"/>
<remark>«Op 31 juli stond de boekhouding van de mijn al f. 23625.16.14 debet<lb/>
»</remark>
<para>Lerende de ervarentkeyt, dat de Bengaelse lij wat en etc.a bijnaer een jaer<lb/>
ende dach tevooren moeten werden aenbesteet ende dat noch met vooruytverstrcckinge<lb/>
van penningen, alleer se comen ingelevert te worden. Dat op Cormandell<lb/>
vrij beter gaet, als de cassa maer ruym is gestoffeert, sonderdat men voornamentlijck<lb/>
op Palleacatte ende tot Masulipatnam sonderlinge vooruytveretreckinge<lb/>
van geit behoeft te doen, jaa selfs dat de gewoone coopluyden ende leveranciers<lb/>
veel tij ts een goede somma aen cleeden op haer eygen credit weten te vergaderen<lb/>
ende aan de Comp.e te leveren ende, alsser geen geit in cassa is, de Comp.e<lb/>
2 è. 3 maenden te borgen.
</para>
<remark>«Voornemen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... het quartier van Malda
<note mark="1">Malde, stad in Bengalen op 25° N.B. en 88°18' O.L.<lb/>
</note>
naerder te doen frequenteren tot den insaam van<lb/>
de soorten lijwaten, aldaer vallende, met hope van desel ve wat bctercoop aldaer
<note mark="2">Hier is wel uitgevallen: dan.<lb/>
</note>
<lb/>
in Decca te genaaken sullen wesen, all soude daer een vaste residentie ofte comptoir<lb/>
moeten begrepen ende gestabileert werden.
</para>
<remark>«Er zou in Malde door Perzen wel voor een miUioen ropia p.j. worden verhandeld;<lb/>
er zal o.a. een proef worden genomen met fijne doeken
, met goud - en zilverdraad doorweven,<lb/>
zoals thans over de landweg naar Turkije gaan; het canvas uit Bengalen is<lb/>
volgens de schippers niet geschikt voor zeilen; knoeierij van Compagniespersoneel met<lb/>
tolrechten, in Bengalen betaald, maar later gerestitueerd<lb/>
»</remark>
<para>Het rede gedragen consent, dat s’Comp.8 gout en silver in Ougly mogt werden<lb/>
vermunt, is weder herroepen. Sulx wij daermede gelijck als voorheen weder ter<lb/>
munte naer Ragiemahol moeten, aldaer het nu wat accomodabelder ende gereghtiger<lb/>
int reguarde van s’Comp.8 gout en silver toegaet.
</para>
<remark>«Schepen uit Bengalen moeten wegens de zware stormen niet voor eind november<lb/>
vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde medio november van Ougli naert nieuwe diep affgesonden ’t galjot de<lb/>
Brack om de tonneboy te gaen leggen, waerop onderwijlen soo s waren weder is<lb/>
ontstaen, dat aengetogen galjot tot den laetste derselver maent toe nogh niet<lb/>
weder in Bengale is vernomen.
</para>
<remark>«In de drie zuidelijkste kantoren van Coromandel men . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... van outsher in gebruyck heeft gehat, de coopluyden off leveranciers (zijnde<lb/>
met den anderen in comp® verbonden) den derde voor hare doecken in coopmansschappen<lb/>
vooruyt verstreckt tot meerder vertier, omdat se deselve door hare
</para>
<pb n="871" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0871"/>
<para>dienaren ofte kiene factoirties wijt ende zijt weten te sluyten
<note mark="1">Wel een verschrijving voor: slijten.<lb/>
</note>
ende die haer dan<lb/>
ooq wel 6
<emph>k</emph> 8 p.c.t0 hoger als de ordinarij marctgangh werden aengerekent, omdat<lb/>
se daemevens d’andere tweederde (doch bij parcelen ende naerdat se beginnen<lb/>
eenige kleden aen te brengen) oock in contant vooruytgenieten, welke contanten<lb/>
ofte pagoden haer daer oock tot 17 fanum worden aengerekent, alsoo de pagoden<lb/>
veeltijts
\, } en somtijts ooq wel één fanum rijsen ende dalen. Wordende deselve<lb/>
pagoden eghter in Comp.8 handelboecken maer tot 16 fanums geboekt ende voor<lb/>
den 17e fanum worden de coopluyden op een aparte reecq.e gedebiteert, die dan<lb/>
opt slot der boecken met de reeq.® van winst en verlies wort geslooten.
</para>
<remark>«Dit wordt vooreerst gehandhaafd; elders in Coromandel wordt geen voorschot<lb/>
gegeven; het invoeren van een nieuwe techniek voor het gieten van kogels is door de<lb/>
overheid verboden, daar ze vele mensen brodeloos zou maken; de Compagniessmid,<lb/>
een Zweed .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . heeft in de ijsere mijnen ooq ondervonden, dat dito rouw ijser wel seer fijn,<lb/>
jae fijnder als ’t Sweets, is, dogh dat sigh ’tselve niet met Schotse colen, maer wel<lb/>
met houtscool ende een saght vuur wil laten bearbeyden, wes hij ooq aengenomen<lb/>
heeft ’t corte Cust-staef ijser, waervan onse packhuyzen sonder aftreek nogh wel<lb/>
met 375000 ® belemmert sijn, te zullen verwercken tot allerhande kleen werck,<lb/>
als slooten, hengsels, bijlen etc.a, maer tot geen groff werck. Soodat onsen grooten<lb/>
voorraet van dat slagh ijser mettertijt sal comen verobert te worden. Sijnde de<lb/>
inlantse smits, die met seer sober gereetschap, plat op de aerde nedersittende,<lb/>
wercken, waerdoor ’t ijser int smede veel met sant ende aerde wert vermenght,<lb/>
niet te brengen geweest haer werck, staende, op de europische wijze te doen ende<lb/>
de spijckers in de vormen te smeden, sulx aldaer ooq ’t spijckermaecken ten merendeele<lb/>
is gestaect.
</para>
<remark>«In Narsapur leren de smeden het spijkermaken; het leverde daarvan 72660
<ref>{6 </ref>a<lb/>
3 st. het de kogels kosten
/. 4\ de 100
<ref>&lt;8; </ref>er is te weinig kapitaal voor de verhoogde<lb/>
eis aan Kustdoeken voor patria; het is moeilijk geschikte dessaves te vinden; bij de<lb/>
Franse soldaten in Compagniesdienst zijn vele Roomsen; beschouwing over de Cochinse<lb/>
fanums; een deel van het Japanse koper moest worden gebruikt voor ballast in de<lb/>
retourschepen en is daarom niet naar Suratte gezonden; het betrof in 5 jaar maar<lb/>
14763 picol<lb/>
»</remark>
<para>. . . . U Ed. gedienstigh versoeckende het vertrouwen te hebben, dat door ons in<lb/>
Comp.®8 maxime van altoos den inlantsen handel voor die van ’t vaderlant te<lb/>
prefereren noyt iets importants sal werden versuymt.
</para>
<remark>«Het moeten kopen van Koningszijde in Perzië wordt goedgemaakt door de<lb/>
daardoor verworven tolvrijheid, te meer omdat in de 23 jaar van het contract maar eens<lb/>
het maximum van 300 carga moest worden afgenomen, vgl.
<ref>Corpus I, p. 492</ref>; kon dat<lb/>
maximum op 150 worden gesteld, dan kwam men goed uit; verzoek van de Kaap vroeg<lb/>
met proviand te worden voorzien; Bantam wordt door Engelsen en Fransen tegen ons<lb/>
opgezet door
. . . .<lb/>
»</remark>
<pb n="872" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0872"/>
<para>.... daegelijcks seerhaer best te doen ende arbeyden, behalven dat het cruyssen<lb/>
onser schepen in de Straet Sunda hen oock niet dan seer onaengenaem kan wesen,<lb/>
als streckende tot nadeel van haere negotie ende welvaren. Sijnde oock eenige<lb/>
dagen verleden door deselve cruyssers aengehaelt ende herwaerts opgesonden een<lb/>
scheepje, van Macao komende, den sabandar Neby Secredana
<super>1
<note mark="1">Kjahi Ngabehi Sekredana wordt in de
<emph>Daghregisters</emph> sinds juni 1671 tot maart 1679<lb/>
als sjahbandar van Bantam vermeld.<lb/>
</note>
</super> toebehorende,<lb/>
dat een misverstandt is geweest, waerom wij het dan oock aenstonts vrij gekent ende<lb/>
weder na Bantam gelargeert hebben. Dan is door ongestuymigh weder daer<lb/>
ettel. dagen in verhindert ende misschien heeft de nachoda oock getraght sijn<lb/>
goederen alhier aen de man te helpen, dewijl se dogh van Bantam weder herwaerts<lb/>
souden moeten worden gebraght, daer reghtevoort geen negotie sijnde. Eghter<lb/>
heeft de Zultanhet seer qualijck genomen ende sedert niet willen gedogen, dat de<lb/>
resident eenige verversingh aen de voorsz. cruyssers heeft mogen leveren, dat<lb/>
geen teeckenen van vriendtschap sijn ende ongerief geeft ende doet oock ondertusschen<lb/>
de wallen ende vesten opmaken ende met canon, van de Engelse geleent,<lb/>
monteeren, so voorgeeft tegen de Fransen.
</para>
<remark>«In de zaak van Imbassadana - vgl.
<ref>Daghregisters 1672 </ref>en 1673 - zal men<lb/>
toegeeflijk zijn om Mataram niet tegen zich te krijgen<lb/>
»</remark>
<para>Door het sterck woelen van particuliere en vremde negotianten wordt de cust<lb/>
van Java gestadigh met alderhande soorten van lijwaten vervult, waerdoor die<lb/>
van de Comp.e gants kleyne aftreek hebben.
</para>
<remark>«Het hospitaal te Batavia vordert goed; in de Maleise kerk is voor het eerst<lb/>
gepreekt; er wordt nu des zondags gepreekt in het nederlands, het portugees en het<lb/>
maleis; de
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... predicatie int nederlants geschiet ten principale met insight om door dat<lb/>
middel de inlanderen mettertijdt wat meer tot onse tale te gewennen ; daer meenen<lb/>
niet alleen de vastigheyt van den staet, maer oock selfs de religie, ten hoogsten<lb/>
aen gelegen te sijn.
</para>
<remark>«Het fundament van de versterking op Onrust is gereed; twee huizen, aan weerskanten<lb/>
van het stadhuis, voor uitbreiding nodig, gekocht, vgl.
<ref>Daghregisters 1672, p. 237-238</ref>; de Nieuwpoortsbrug en andere bruggen vervangen; op 31 aug. was te Batavia<lb/>
in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>De betaelde soldijen . /. 424237.14.12
</para>
<para>De betaelde intrestgelden . ,, 185861.12. 8
</para>
<para>De maendelijeke randsoengelden . . 173973.10. 6
</para>
<para>’t Zieckenhuys . . 9297. 4. 2
</para>
<para>Equipagie van scheepen . „ 866595.18. 2
</para>
<para>Fortificatie . „ 10278.16. 8
</para>
<para>Comp.8 paerdestal . „ 11861.18. 4
</para>
<pb n="873" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0873"/>
<para>Allerhande onkosten . ƒ. 168960. 1.15De timmeragiën . . 112501.14. 1te samen /. 281461.16. —waerop de ongelden van de coopmanschapafgeschreven ten bedragen van . ƒ. 182617.19. 9
</para>
<para>Somma
</para>
<para>Daertegen belopen de incompsten van Jaca-
</para>
<para>tra . ƒ. 498805. 2. 8
</para>
<para>De suyvere winsten . „ 1066712. 4. 9
</para>
<para>De ontfangen schenckagie . . 11187. 4. 9
</para>
<para><ref>Compt ten aghteren</ref>
</para>
<folio>Fol. 320r_v.</folio>
<para>/. 98843.16. 7
</para>
<para>/. 1780950.11. 1
</para>
<para>/. 1576704.11.10<lb/>
/. 204245.19. 7
</para>
<remark>«Het kapitaal bedroeg er f. 6731489.8; men heeft voor f. 3730195 opgenomen a
£%<lb/>
p.m.; de Gorkum liet men bij Onrust zinken; de Pimpel is verkocht voor 1487 rsd.,<lb/>
twee andere schepen voor veel minder; 5 vaartuigen van particulieren gekocht; er zijn<lb/>
400 inlandse soldaten d 4 rsd. p.m. zonder kostgeld; wat betreft de buitenforten ligt<lb/>
alleen op de schans Jakatra Nederlands volk; er wonen 5200 Javanen in het stadsgebied;<lb/>
octrooi van de V.O.C. voor hot aanstellen van curators voor boedels, vgl.<lb/>
<ref>Plakaatboek II, p. 549-551 </ref>»</remark>
<para>.... Oude ministers, daer niet op te seggen valdt, te dwingen naer het vaderland<lb/>
te keeren ofte anders sonder reden uyt den dienst te setten sonder hen eenigh<lb/>
ander onderhoudt te versorgen dunckt ons mede, dat wat hardt soude wesen.
</para>
<folio>Fol. 323v.</folio>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> zullen gedurende de oorlog in plaats van Schotse, Luikse smeekolen<lb/>
zenden; punten, waarover Heren
<emph>XVII</emph> advies verwachten<lb/>
»</remark>
<para>Eerstelijck, dat de Comp.e behoort te arbeyden om diverse havenen ende<lb/>
stranden, daer de meeste negotie is vallende,
.... van de Vorsten ofte regenten<lb/>
der landen in paght te neemen om door dat middel den inlandtsen handel te meer<lb/>
aen ons te trecken.
</para>
<para>Ten tweden, om met den Naicq van Canara een contract aen te gaen van eenige<lb/>
duysent lasten rijs jaerlijcx aen de Comp.e te ... . leveren tot seeckeren prijs<lb/>
om te dienen tot handel voor de golpho van Persia, Mascatta, Bassora, gelijck de<lb/>
Portugesen voor desen wel gedaen ende daer considerable voordelen op behaelt<lb/>
hebben, behalven dat deselve rijs oock tot eygen behoef voor Ceylon ende Mallebaer<lb/>
soude konnen dienen.
</para>
<para>Ten derden, de gewigten ende maten overal op eenen voet te brengen ende te<lb/>
reguleren na die vant vaderlandt, dat buyten twijfel groot gemack int boecken<lb/>
soude geven.
</para>
<para>
Ten vierden, dat men wat nader behoort te ontdecken de gelegentheyt van de<lb/>
eylanden, langs de buytenkandt van Sumatra etc.a gelegen.<lb/>
Ende ten vijfden, dat ons in de landen van Madure, Tansivoer ende Sinsi er<lb/>
wat verder behoren uyt te breyden om den aanhangh ende toeloop van de heyde-<lb/>
<pb n="874" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0874"/>
nen, die men daerdoor soude konnen bekomen ende van welcke de Comp.e in haer<lb/>
eygen landen in tijde ende wijle grote hulp soude konnen genieten.
</para>
<remark>«Het advies is nog niet gereed; van 3° en 4° alleen voordeel verwacht; uitkomende<lb/>
vrijburgers mogen kapitaal meebrengen; de Osdorp en de Cogge kwamen 22 dec. uit<lb/>
Bengalen in Gale; de door de Engelsen veroverde Meyboom
<ref>- Daghregisters 26 </ref>jan.<lb/>
1673, p. 17 - had vrijwel geen lading; 5 Engelse schepen lagen voor Goa, die beweren,<lb/>
dat er nog zes uit Engeland zouden komen; de Fra?ise
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... drie grote schepen Navarre, Briton en Flama, van daer
<note mark="1">De Kust van Coromandel.<lb/>
</note>
naer Goa gesonden,<lb/>
Coutchin en d’hr. Volger int verre gesight ontrent Calicoet gepasseert en<lb/>
oock in Goa al gekomen v aren om daer van alles versorght te worden. Item, dat de<lb/>
Franse in S.1 Thomé niet alleen genoegsaem buyten bekommeringk sijn om door de<lb/>
Mooren van daer te moeten deslogieren, maer dat se nogh selve het ooge scheenen<lb/>
te hebben op een andere Moorse sterckte Singlepette, 6 ueren wegs te lande waert<lb/>
van Sadragapatnam gelegen, alwaer sigh noghtans den grootgouvemeur van dat<lb/>
lant-schap meest altijdt onthout. Dan ’t meeste verwondert ons daerbij te sien, dat<lb/>
deselve door den Neyck van Tansiouwer notabel gesecoureert souden wesen, daer<lb/>
noghtans dien Vorst nu al soo geruymen tijdt gelijck als in onmaght geseten en<lb/>
daerdoor so wonderlijck door den Teuver geribbesact
<note mark="2">Geribbesact, gekweld, geplaagd.<lb/>
</note>
was geworden. Sulcx indien<lb/>
de gemelte adsistentie in effecte de Francen is toegekomen, meenen wij , dat<lb/>
den Neyck van Madure mede daermet gemoeyt sal sijn.
</para>
<remark>«Van Goens sr. meent, dat meer Franse schepen op komst zijn, waarom hij<lb/>
Negapatam onder Ceylon wil stellen; gemeend,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat het Portugeze scheepjen, quansuys door de Fransen voor S.1 Thomé<lb/>
aengesnoert, voorbedagtel. met al de levensmiddelen, die daer in waeren, uyt Goa<lb/>
tharen behoeve derwaerts is afgesonden.
</para>
<remark>«Men dient de Portugezen als vijanden te beschouwen; Van Goens ordent de<lb/>
vloot; Dordrecht wordt admiraalsschip, met 64 stukken voorzien; de drie advieshoekers,<lb/>
uit patria naar Ceylon gezonden, kwamen niet aan; door het verlies van de Meyboom<lb/>
weet men nu op Ceylon zeker, dat men met Engeland in oorlog is
<lb/>
»</remark>
<para>Hoe de opperhoofden van dat jaght haer so hebben konnen laten verrassen,<lb/>
gelijckende, alsof deselve nergens van geweten moeten hebben, daer wij noghtans<lb/>
niet anders weeten te dencken, of den directeur in Persia sal van den oorlogb<lb/>
nootsaeckelijck bewust moeten sijn geweest en dat daerom de zijde, gelijck onse<lb/>
ordre medebraght, is aengehouden.
</para>
<remark>«Van Goens sr. zal met de vloot 1400 zeelieden en 300 militairen naar de kust van<lb/>
India brengen, voorlopig onder hemzelf, later onder Van Quaelbergen, daar Van G.<lb/>
naar Batavia wil komen ; hij wordt aangespoord tot doordienen als superintendent;</remark>
<pb n="875" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0875"/>
<remark>de schepen, 4 dec. van Malakka naar Ceylon vertrokken, waren 9 jan. pas bij de evenaar<lb/>
nabij Palembang door tegenwind, waarom ook de retourvloot laat vertrekt; van<lb/>
Ceylon vertrekt alleen de hoeker Cockmeeuw naar de Kaap; vrees, dat ook Denemarken<lb/>
met Nederland in oorlog is, wat het gevaar voor de retourvloot sterk verhoogt; Ceylon<lb/>
heeft geld nodig, dat men misschien uit Suratte kan halen; de fortificatie van Manaar<lb/>
lijdt schade door de zware regens; lcalkgebrek op Ceylon; Colombo wordt met proviand<lb/>
uit Madura voorzien; hoop, dat de Naik anti-Frans zal blijven; de in Madura aanwezige<lb/>
Nederlandse families van daar te laten vertrekken; personalia Pieter de Graauw ;<lb/>
commandeur Vosch overgeplaatst van Jafnapatam naar Colombo, tevens als president<lb/>
van de Raad van J ustitie; Pijl volgt hem op; Bax wordt commandeur van Gale met<lb/>
Laurens Pit jr. als secunde; Padbrugge te Tuticorin geplaatst; grote eis voor 1674 van<lb/>
contanten voor Batavia, ook van zeelieden, militairen en geschut; voor 60371 rsd. aan<lb/>
wissels op patria getrokken, w.o. 5446 van de erven van Anthonio Caen en 1022 voor<lb/>
den It.-admiraal Adriaen Banckert; op 8 jan. 1673 was het kapitaal f. 20993940. 4.\;<lb/>
winsten . . . .<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Toncquin ’t sedert p.° octob. 1670 tot ul.° de-
</para>
<para>cemb. 1671 . ƒ. 102053.18. 3
</para>
<para>Op ’t comptoir Vingurla ’t sedert p.° meert 1671 tot ul.° feb.
</para>
<para>1672 . „ 142192.11 —
</para>
<para>Op ’t comptoir Gamron in Persia en Bassora van en tot dato als
</para>
<para>boven . . 306652.19.12
</para>
<para>Op ’t comptoir Jamby ’t sedert p.° aug. 1671 tot ul.° july 1672 „ 18638.16. 4
</para>
<para>Op ’t comptoir Souratte tsedert p.° juny 1671 tot ul.° may
</para>
<para>1672 . . 551170.10. 4
</para>
<para>Op de cust Cormandel en in Pegu tsedert p.° aug. 1671 tot ul.°
</para>
<para>july . . 537011.16.—
</para>
<para>Op ’t comptoir Malacca tsedert en tot dato als boven
.... „ 73588. 2. 9J
</para>
<para>Op ’t comptoir Nangasacje in Japan sedert 22 october 1671 tot
</para>
<para>12 nov. 1672 . „ 1000228. 1.15
</para>
<para>Op ’t comptoir Padangh op de Westcust van Sumatra ’t sedert
</para>
<para>p.° aug. 1671 tot ul.° july 1672 . . 81489.17. 9
</para>
<para>Op de comptoiren in Bengalen ’t sedert p.° july 1671 tot ul.°<lb/>
juny 1672 . „ 498716.18. f
</para>
<para>/. 3311743.11. 9
</para>
<remark>«Andere ontvangsten f. 334639.2.4, w.o. aan kaneel van den Keizer van Kandi<lb/>
voor f. 160376.5.12 ; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Cochin op Mallebhaer ’t sedert p.° maert 1670
</para>
<para>tot ul.° febr. 1671 . /. 125382.17. 3
</para>
<para>Op ’t comptoir Banda tsedert p.° maert 1671 tot ul.° feb. 1672 ,, 172331.11. 7
</para>
<para>Op ’t comptoir Cochin op Mallebaer sed.1 en tot dato als boven „ 258984.13.13<lb/>
Op ’t comptoir Timor tsedert p.° feb. 1671 tot ul.° january 1672 „ 4402.10. 6
</para>
<para>Op ’t comptoir Temate tsedert p.° maert 1671 tot ul.° feb. 1672 „ 17207. 2.13
</para>
<para>Op ’t comptoir Amboina als boven . ,, 100725. 4.13
</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbangh ’t sedert p.° may 1671 tot ul.°<lb/>
april 1672 . . 4941.16.14
</para>
<pb n="876" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0876"/>
<para>Op ’t eyland Ceylon sedert p.° meert 1670 tot ul.° feb. 1671Op ’t grootcomptoir Batavia tsedert p.° sept. 1671 tot ul.°aug. 1672 .Op ’t comptoir Siam ’t sedert p.° aug. 1671 tot ul.° july 1672
</para>
<para>/. 530355.12. $
</para>
<para>„ 79494.17. 8
</para>
<para>„ 1417. 1. 9
</para>
<para>/. 1295243. 8. 6J
</para>
<remark>«Andere uitgaven en verliezen f. 1231522.6.14, ivo., door het vergaan van de<lb/>
Cuylenburg f. 209845.12.6, van de Buyenskercke f. 179875.2.6, van de Loosduynen<lb/>
f. 204468.13.12, voor interest op opgenomen gelden, vnl. te Batavia f. 207147 .19.8,<lb/>
voor afschrijving aldaar f. 267777 .19 .12; nog aan inkomsten het bij het kantoor Batavia<lb/>
als verliespost van f. 337941.9.8 opgegeven „Coninckrijck Jacatra” , dat f. 161848.8<lb/>
winst gaf, verschil dus f. 499789.17 .8; 300 overbodige zeekaarten naar patria teruggestuurd;<lb/>
in de kerkelijke brieven is geklaagd . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... over de classis van Amsterdam en de sijnodus van Noord-Hollandt, overdat<lb/>
men de kercke hier te lande wil ontrecken de authoriteyt om bequaeme personen<lb/>
alhier tot proponenten ende predicanten te mogen vorderen, daerin wij gedienstigh<lb/>
versoecken, dat UEd. H.r, daer ’t sal behooren, gelieven de hand te bieden.
</para>
</body>
</teiTrim>