<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="919"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn, Abbema; Batavia, 8 oktober 1674"/>
<meta key="rawdate" value="8 oktober 1674"/>
<meta key="seq" value="LXX"/>
<meta key="year" value="1674"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn, Abbema"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn, Sibrant Abbema"/>


</header>
<body>
<pb n="919" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0919"/>
<head>LXX. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, PIETER VAN HOORN<lb/>
EN SIBRANT ABBEMA, BATAVIA 8 oct. 1674.</head>
<folio>1187,fol. 1-20.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1674, p. 50-270</ref>; verzonden met het Engelse schip Arend,<lb/>
dat 29 aug. te Bantam kwam; veel volk stierf op de uitkomende Cies. schepen; brieven<lb/>
van Heren
<emph>XVII</emph> van 30 sept., 4 nov., 5 jan. en 8 maart ontvangen; van de in febr.<lb/>
1673 vertrokken zes retourfluiten vielen er vier in handen der Engelsen; vrede met<lb/>
Engeland; de retourvloot van zeven schepen wordt klaar gemaakt; veel zieken op Banda,<lb/>
waar 90 Nederlanders stierven; op het kasteel Belgica zijn 27 stukken geschut gelegd;<lb/>
geen Fransen en Engelsen verschenen in dat gouvernement; de onderneming van<lb/>
Holsteyn op Sumbawa slaagde slecht,<lb/>
»</remark>
<para>.... zijnde tzijner verschijninge met de vloote voor de stranden van Sambauwa<lb/>
aldaer gevonden de uytgeweke en tesaam gerotte Macassaren onder Dain Mangappa,<lb/>
broeder des Conincx van Tello, ende Maparoeba, zone van den Conink van<lb/>
Biema, die hun in de negrie Oetan
<note mark="1">Utan, dorp tor noordkust van Sumbawa op 117°8/ O.L.<lb/>
</note>
6 mijlen bewesten de baay daer nedergeslagen<lb/>
hadden en was Crain Glisson, eene van de sonen des Conincx van Macassar, met<lb/>
ongeveer 70 hunner vaertuygen ten dienste van den Sambaauwer vertrocken naer<lb/>
de negrij Ampoan
<note mark="2">Ampoan was blijkbaar een aan de Salehbaai gelegen plaats, mij is ze niet nader<lb/>
bekend.<lb/>
</note>
, bogtwaert in gelegen, om deselve weder te herstellen onder<lb/>
gehoorsaemheyt, also se niet lang tevooren afgevallen en aen de Biemanese zijde<lb/>
overgeslagen
<note mark="3">Overgeslagen, overgegaan.<lb/>
</note>
ware, hebbende het onstumig weder en ’t gevaer van de lager wal<lb/>
in dat zaisoen van ’t jaer niet toegelaten daer iets anders te verregten als den<lb/>
Coninc ende de regeringe van Sambaauwa te doen insinueren, ten eynde hij dat<lb/>
wederhoorig volc van zig afdoen, uyt zijn gebiet ontzeggen en voort meteen hem<lb/>
tot het algemeen Macassaars contract overgeven woude, daar niet op gevolgt is,<lb/>
als alleen dat sij hun verclaerden daertoe onvermogens ende niet in staet te wesen<lb/>
om die begeerte te connen voldoen, sulcx dan den commandant de reyse voortsettende<lb/>
om de bahia van Biema in te loopen en daer te doen, wat hem door ons<lb/>
was aenbevolen, is hem dat misluct, wel ten principale veroorsaect door onverstant<lb/>
en versuym van den schipper op Saxenburg, denwelcke tegen de expresse ordre<lb/>
en recommandatie van den capitain snagts, naerdat sij savonts voorgaets van<lb/>
Biema gecomen waren, het so verre tzee liet overstaen, dat se des anderen daags de<lb/>
bay niet weder bezeylen conden.
</para>
<remark>«Men kwam op Buton terecht; de schipper is door de Raad van Justitie voor 18<lb/>
maanden gesuspendeerd en beboet; contract met Sumbawa,
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXLV1;<lb/>
Holsteyn is van M akassar weer derwaarts gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>
Blijvende Cronron langh quynen aen sijne quade ziecte, die hem langs hoe<lb/>
meer onbequaein maeckte zigh selven te helpen, sonder daarom nogtans van zijn<lb/>
quade natuere te veranderen, continuerende de Mandaresen te voeden in hare<lb/>
<pb n="920" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0920"/>
hardneckigheyt en daerom lag het voornemen om deselve eens weder opnieuw wat<lb/>
slagen te geven, waertoe Radja Palacca sig al begonde te prepareren.
</para>
<para>Blijvende de bondgenoten nog even ijverig aen den aerbeyt van de fortificatiën,<lb/>
sodat de zuyder landpunct Amboina
<note mark="1">Men zie voor Punt Amboina en voor Mandarsjah de plattegrond, bij
<emph>Valentijn</emph> ,<lb/>
Makassar, p. 36, het zijn resp. de zuidooster- en de noordoosterpunt van het kasteel Rotterdam.
</note>
heel voltooyt, de poort opgemaect<lb/>
ende de guardijn aen de lantzijde van Amboina tot het noorder bolwerk Mandarsaha<lb/>
g’absolveert was, zijnde op de laeste punct Mandarsaha ’t canon ooc al geplant<lb/>
en de borstweder vooreerst met steenen opgezet, totdat het onderste werk wat soude<lb/>
bestorven wesen. Over ziecte nog sterfte wort niet geclaegt en ijgelijc kan sijn<lb/>
gerief f van leeftogt goedecoop ende ten overvloede wel krijgen, maer den aftrecq<lb/>
van cleeden is gering, meest door gebreck van geit.
</para>
<remark>«Bij Timor is vergaan een Portugees schip uit Macao; de Pangeran van Palemhang<lb/>
blijft de peper monopoliseren, terwijl er te veel textiel wordt aangebracht; de<lb/>
Johorezen troffen Djarribi in staat van defensie aan
, zoals verwacht was , ze
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... waren genoodsaect ofte te rade geworden weder af te drijven ende beneden<lb/>
in te wagten het secoers, dat haer so van de Coning van Manicabo als die van<lb/>
Indragirij toegezeyt was, ondertusschen de revier beset houdende ende het opende<lb/>
afgaen der vaertuygen belettende, waerdoor deselve plaets in corte in groote<lb/>
verlegentheyt soude hebben connen geraeken.
</para>
<remark>«29 april vertrokken zij weer,<lb/>
»</remark>
<para>.... nadat eenige dagen tevooren met die van Jambij, op haer afgecomen,<lb/>
slaegs geweest waren ende genoegsaem de nederlage hadden gehad.
</para>
<para>De zoon van de ... . laxamana was 3 dagen daerna bij nagt door een ander<lb/>
spruyt met 21 vaertuygen weder op de revier gecomen om een roof te halen ende<lb/>
int wederkeeren bij zijn . . . . e.
<note mark="2">Andries Bogaert.
</note>
aent schip Oostenburg verschenen, uyt wien<lb/>
zijn e. dan verstont, dat hare magt niet geheel nae Johor gekeert, maer tusschen<lb/>
beyde aen het eylant Bintang
<note mark="3">Bintan, eiland op ongeveer 1° N.B. en 104£° O.L., dus tussen Sumatra en het Maleise<lb/>
Schiereiland.
</note>
verbleven was, tot wat oogmerc onseker. Op<lb/>
welcke contschap zijn e. dan ooc voort derwaerts heeft gesonden de boeckhouder<lb/>
Gerrit Poth
<note mark="4">Gerrit Poth, resident te Djambi, werd 1675 onderkoopman, 1677 koopman.
</note>
met onse brieven aen de ... . Radja
<note mark="5">NI. de Radja Muda van Johore.
</note>
en de laxamana ende een<lb/>
schriftel. versoec tot geleyde om met die van Jambij een goede vrede te willen<lb/>
sluyten ofte, bijaldien daertoe niet mogten gemagtigt zijn, tenminste een stilstant<lb/>
van wapenen te houden ende bij de Coning te bewerken, dat gesanten nae Batavia<lb/>
wil zenden met volmagt, gelijck die van Jambij van hare zijde al hadden aengenomen<lb/>
te sullen doen, om door onse onpartijdige vrundelicke tusschenspraeck een<lb/>
equitabile
<note mark="6">Equitabile, billijke, rechtvaardige.
</note>
ende bestendige vreede met malcander te treffen tot voorcominge van
<pb n="921" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0921"/>
meer onnodige bloedstortingen ende ruïne der landen wederzij ts. Na ’t afveerdigen<lb/>
van welcke brieven zijn e. dan voort met cleyn vaertuyg de revier is opgevaren tot<lb/>
de stad om met de Zulthan en de Pangeran Adepati mondeling over deselve<lb/>
saeke te confereren ende en heeft niet anders connen bemercken, off Haer Hoogheden<lb/>
waren ten hoogste dancbaer voor onse goede genegentheyt, met dese<lb/>
besendinge tot behoudenis van Jambij bewesen, ooc ten vollen genegen tot het<lb/>
aengaen van een goede vreede met de Johorit, maer versogten met grooten ernst,<lb/>
dat wij het land van Jambij dan wilden nemen onder Comp.8 protectie ofte<lb/>
bescherminge, also vrese hadden, dat de gem. Vorst het daer niet bij soude laten<lb/>
ende dat die van Palembang hen dan ooc met deselve soude voegen om Jambij met<lb/>
een gecombineerde magt op het lijf te vallen ende t’onder te brengen, hoewel die<lb/>
van Palembang hen anders villen doen gelooven ende dat hen met die geschillen<lb/>
int minste niet begeren te bemoeyen.
</para>
<remark>«In Tonkin worden matige zaken gedaan<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse verbleven daer sonder ontset van scheepen en coopmanschappen,<lb/>
hadden ondertusschen sommige goederen vercogt met een matelijcke winst, maer<lb/>
de meeste tot haer schade.
</para>
<para>De twee France papen waeren daer nog in soberheyt continuerende en laegen<lb/>
met de Portugese d.08 tot scheldens toe overhoop.
</para>
<remark>«Toenemende tinkoop in Perak, maar sobere textielhandel in Malakka; in Indragiri<lb/>
is in een jaar zuiver gewonnen f. 28067.4.11 en 1304 taël goud ingekocht ; wegens<lb/>
de vrede met Engeland zullen de schepen uit Japan weer over Malakka naar India<lb/>
varen ; moeite met de goudmijn te Salida; van 7 jan. tot 4 maart voer de Zwarte Leeuw<lb/>
met 70 last areca van Ceylon naar Hugli, waar in nov. 16 d 1800 last goederen voor<lb/>
Batavia zullen zijn; 1000 d 1500 kisten staaf koper uit Japan gaan via Malakka naar<lb/>
Bengalen
, kobans naar Coromandel; in de zuiderkantoren daar berust nog 11 a 1200<lb/>
pak textiel voor patria<lb/>
»</remark>
<para>Den insaem van cleeden door gebreck van capitael al eenige maenden hadde<lb/>
stille gestaen ende op credit niet meer was te vergaderen geweest.
</para>
<remark>«De secretaris Leeuwenson is door Van Goens 19 febr. van Cochin over Perzië<lb/>
naar Nederland gezonden met brieven; 8000 kisten koper uit Japan zullen van Malakka<lb/>
naar Colombo gaan
, waarvan 5000 voor Suratte, waarheen 130000 tin gaat en<lb/>
evenveel naar Perzië; op Ceylon zijn . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de afgecome bovenlandse stroopers met sterke troepen door weynige van de<lb/>
onse met reputatie verdreven en sijluyden sonder schade aen onse zijde te lijden<lb/>
met een smertelijk gevoelen schandelijk weghgevlugt, daerenboven de magazijnen<lb/>
door den Moorsen toevoer uyt Bengale met ruym 1200 lasten rijs, mitsgaders<lb/>
even soveel uyt Canara, vervult zijnde.
</para>
<remark>«Van Goens sr. keerde uit Cochin naar Colombo terug en voer 21 april naar<lb/>
Trincomale en Negapatam; Kottiyar is weer bezet; te Negapatam zijn elf welverzorgde</remark>
<pb n="922" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0922"/>
<remark>oorlogsschepen met o.a. 200 soldaten uit Ceylon; de goede berichten uit patria zullen<lb/>
Van Goens bewegen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om den dapperen La Haaye, so hij hertneckigh bleeff, geen conditiën van<lb/>
acoord meer aen te bieden, maer denselven met gewelt aen te doen en sodanig te<lb/>
forceren.
</para>
<remark>«Paviljoen is nog voor St. Thomé; 70 Fransen kwamen overlopen en gingen<lb/>
deels in Compagniesdienst; vergaan van twee schepen aldaar op 1 mei
, vgl.
<ref>Daghre- </ref><ref>gisters, p. 255 </ref>»</remark>
<para>’t Eerste omgeslagen en gesoncken wesende met 141 coppen, sodatter maer<lb/>
23 mannen miraculeus van gesalveert en aen land gecomen zijn, ’t ander, geen<lb/>
uytcompst ziende, setten het tegen de wal, bij welc middel tvolc, canon en andere<lb/>
gereetschappen nogh geborgen waren, hebbende de Fransen haren Briton in dit<lb/>
quaat weer met 82 mannen ooc tegen de strand verlooren.
</para>
<remark>«De Fransen hebben nu geen schepen meer,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... want in Zouratta hebben sij beyde scheepen door gebrecq, soals die reeden<lb/>
en zeylden
<note mark="1">Letterlijk: zoals die voor anker lagen en zeilden; sinds het begin van de 17de eeuw<lb/>
gezegd over een schip, aangaande de staat, waarin het verkeert; ons reilen is een aanpassing<lb/>
voor het rijm.<lb/>
</note>
, aen de Moorse equipanten vercogt en ’t hoecker tot Porto Novo<lb/>
staad onbequaam op de wal.
</para>
<para>Sjerechan Lodey ooc heeft moeten beloven haer de alderminste handreykinge<lb/>
ofte adsistentie niet meer te sullen doen ende behalven dat viert de stad onder<lb/>
commando van Heere Sijmense van Wardon
<note mark="2">Iieere Sijmensz. van Wardon, schipper.<lb/>
</note>
met de jagten Pijl, Rammekens,<lb/>
Nieuwenhove, Battacaloa, een roeysloep en de bood van Rheenen seer naauw beslooten<lb/>
en beseth gehouden, terwijle de vloote nog bovenswints en voor Nagapatnam<lb/>
leggen bleef.
</para>
<remark>«Grote verwarring in Madura; de Naik is in oorlog
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... tegen den Teuver, Tansjouwer, den Visiapoer en den Neyk van Meysoer en<lb/>
daerenboven met eenige beroerte van binnen, zulcx niet alleen tmerendeel van<lb/>
sijne onlangs gedane conquesten hem weder sijn afgenomen, maer wort ooc<lb/>
selve in sijn erfflanden becommert, onder welcke troubelen nu de intentie schijnt<lb/>
te leggen om de langh geprojecteerde fortificatie daer
<note mark="3">NI. te Tuticorin.<lb/>
</note>
bij der hand te nemen, te<lb/>
welckeneynde den superintendent eenige militie van den commandeur Van Rheede<lb/>
hadde gevordert en die daerop van ginder verwagt vierde om dan naer derselver<lb/>
verschijninge een begin te maeken.
</para>
<remark>«De handel ligt er vrijwel stil; de parelbanken van Tuticorin kunnen in 1674<lb/>
weer bewerkt worden, niet die van Manaar<lb/>
»</remark>
<pb n="923" tpl="1" vol="03" facs="3_125_0923"/>
<para>Met den nieuwen Teuver, die sijne zaeken tegen den Madureër weder genogsaem<lb/>
teenemael herstelt ende denselven ’t verloorene meest afgenomen heeft, waren<lb/>
wij nu in goed verstant.
</para>
<remark>«Zo oolc met den jongen Naik van Tandjore; de areca van Zuid-Ceylon wordt<lb/>
met winst te Negapatam verkocht, zo ook in Colombo en Galle; van Suratte werden<lb/>
30000 zilveren ropias, tegen
<ref>J% p.</ref>m. opgenomen, naar Colombo gezonden, 76000<lb/>
naar Malabar en 24000 naar Wingurla; Govert de Bruyn, resident in Canara,<lb/>
liep nam de Portugezen over; de handel in Wingurla wordt nog steeds door het woelen<lb/>
van Sjivadji bemoeilijkt, hoewel hij goede toezeggingen doet<lb/>
»</remark>
<para>Den bekenden grooten coopman Polpotneyc, voor desen uyt Wingurla door<lb/>
de gewelden van Sijwagie geweecken en naer Condewaer de vlugt genomen, heeft<lb/>
genoegsame aenbiedinge gedaen om met d’E. Comp.e weder in handel te treden.
</para>
<folio>Fol. 16r.</folio>
<remark>«Hij schoot de Compagnie aanzienlijke sommen voor; grote verkoop van specerijen<lb/>
te Suratte; uit Portugal zijn in 1673 te Goa gekomen:<lb/>
»</remark>
<para>
Een groot schip, genaempt S.1 Pedro de Ratis, met 72 stucken gemontecrt,<lb/>
hebbende 700 coppen int land gebragt.<lb/>
Een cleen d.°, genaempt Nosa Signora de adjude S.1 Anthonio. Drie schepen van<lb/>
gemene groote, genaempt Nosa Signora de Cardais, S.* Joan de Ribera ende Bon<lb/>
Jésus de S.1 Dominga, ider versien met 24 stucken en 400 coppen.
</para>
<remark>«Twee karvelen en twee schepen vertrokken in oct. 1673 en jan. 1674 weer naar<lb/>
Lissabon; men staat te Suratte aan allerlei vexatiën bloot; de cargasoenschepen van<lb/>
1673 uit Batavia kwamen eerst 4 april 1674 voor Suratte, waren 7 maanden onderweg;<lb/>
voor het cargasoen van de in juli derwaarts vertrokken schepen liefst zilveren munten<lb/>
te kopen voor Batavia ; de laatste berichten uit Perzië zijn 13 maanden oud; hoewel<lb/>
geen schepen derwaarts voeren, trachtten de Perzen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de volle gecontracteerde 300 cargas Coningszijde op te dringen, die ooc tot<lb/>
Spahan al in de logie waren gebragt ; dog naderhant gezien en vernomen hebbende<lb/>
onse serieuse protestatie van die geenzints te willen ontfangen, als tegens regt<lb/>
en reden strijdende, dat we selfs eenige zijde soude aennemcn, alsser geen schepen<lb/>
met coopmanschappen van ons nae derwaerts gesonden vierden, so is het verschil,<lb/>
dat al vrij hevigh gedisputeert was, eyntelijk (dog niet sonder grood misnoegen van<lb/>
de Persianen) geaccomodeert en ons toegelaten met de aenneminge van 150 cargas<lb/>
te mogen volstaen, dat nogal tamelijk civil afgelopen is.
</para>
<remark>«De fortificatie aan de Kaap vordert goed<lb/>
»</remark>
<para>
Ettelijke maenden herwaerts is hier qualijk regen van den hemel gevallen,<lb/>
waerdoor de velden verdorren en dagelijx veel bestiael als van honger te sterven<lb/>
compt tot geen cleyne schade van de eygenaren.
</para>
<folio>Fol]flv.</folio>
</body>
</teiTrim>