<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn; Batavia, 28 november 1737"/>
<meta key="rawdate" value="28 november 1737"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1737"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Gualterus Wouters, Joannes Sautijn"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="2" vol="10" facs="250_0001"/>
<head>I. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN,<lb/>
PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,<lb/>
GUALTERUS WOUTERS en JOHANNES SAUTIJN, BATAVIA 28 november 1737.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2284, VOC 2392,fol.76-445.</folio>
<remark>«Op 3 april is het thee schip Wes ter beek vertrokken; 15 april aankomst van de<lb/>
Nieuwerkerk voor de Kamer Zeeland. Op 17 juli aankomst van de Dishoek na een reis<lb/>
van een jaar en 9 dagen; op 3 juni de Strijen van de Kamer Delft. Aangebracht 324 zee -<lb/>
varenden en 1 70 militairen. Het gebrek aan personeel, contanten en schepen blijft groot.<lb/>
Op 26 juli is besloten inlandse matrozen aan te nemen voor de vaart in Azië, voornamelijk<lb/>
Makassaren en Buginezen. Op 30 juli moest het tekort aan matrozen op de via Ceylon<lb/>
retournerende Huis te Marqué t te, Adrichem en St. Laurens, alle van 145 voet, en op de<lb/>
Reigersbroek van 130 voet, eveneens worden aangevuld met Aziatische matrozen. Voor<lb/>
de eerste drie schepen van de benodigde 90 Europese matrozen slechts 80, en voor de<lb/>
Reigersbroek van de 70 maar 60 beschikbaar. Men moet de Aziaten op Ceylon wisselen<lb/>
met Europeanen. Voor de 21 schepen, en 6 sloepen en andere vaartuigen waren op 26 juli<lb/>
nog slechts 525 matrozen en 114 jongens beschikbaar. Het gebrek aan manschappen en<lb/>
schepen was zo groot dat bijna was besloten de eerste bezending tot december uit te<lb/>
stellen. Van de aanvankelijk aangewezen vier retourschepen is op 20 augustus besloten er<lb/>
twee te verzenden, nl. de Noordwaddinxveen en de Vlissingen. Op het bericht van<lb/>
aankomst in Straat Sunda van de Nieuw land en de Maria Adriana, en het vertrek van de<lb/>
Kaap van de Zoetelingskerke, Ridderkerk, Arnestijn, Binnenwijzend en Zorgwijk, werden<lb/>
op 8 september de Nieuwland, Delfland en Lage Polder aan de eerste bezending toegevoegd.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Op 17 juni vandaar aangekomen de Noordwolfsbergen en de Westerdijkshorn met<lb/>
brieven d.d. 28 mei en de gehele oogst van 441 bahar kruidnagels. Het gouvernement is<lb/>
rustig.<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>

<remark>De op 2 maart naar Banda vertrokken Opperdoes nam op de 13e te Rembang de<lb/>
benoemde secunde Wilhelm Bernhard Albinus aan boord, maar moest door tegenwind en<lb/>
stroom gedwongen terugkeren en kwam op 14 mei te Batavia terug. De Huis ten Donk<lb/>
is op 30 mei lek terechtgekomen in de bocht van Buru, hoewel het op 29 april Banda reeds<lb/>
in het zicht had; de lading is met kleine schepen naar Amboina overgebracht. Op 2 september<lb/>
keerde de Huis ten Donk terug te Batavia met 78 sokkels foelie. Van 284 sokkels<lb/>
die te laat voor verzending waren aangebracht zijn 129 met de pantjalangs Kisar en<lb/>
Intree verzonden. Per Haaksburg 997 sokkels foelie, 284.519 Ib nootmuskaat, 3057 Ib was,<lb/>
4000 pees geconfijte noten, 499 Ib karet en 3223 Ib parelmoer. Voldoende rijst aanwezig,<lb/>
mede door aanvoer met burgerschepen. 10.933 rsd aan wissels gaan over. Het is niet<lb/>
mogelijk de Susanna weer vlot te trekken.<lb/>
</remark>
<pb n="2" tpl="2" vol="10" facs="250_0002"/>

<para>Ternate<lb/>
</para>
<remark>Met Den Dam op 15 oktober brieven vandaar ontvangen d.d. 24 december 1736,<lb/>
en 2029 reaal stofgoud, 580 Ib karet en 570 Ib parelmoer. Van het goud was 1251 reaal<lb/>
te Gorontalo en 59 te Menado tegen textiel geruild; 697 reaal contant gekocht en ruim<lb/>
21 als geschenk van vorsten ontvangen. Goede hoop op nog meer<lb/>
»</remark>
<para>
- also de Gorontaalse en Limbotse goudgravers na de verkregene permissie<lb/>
om in het ooster saisoen alleen te arbeyden vrij lustiger en ijveriger bevonden werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.93r.</folio>
<remark>«20 gravers hadden in vijf dagen 5 reaal goud gegraven in het Pagujamanse gebergte<lb/>
op Gonga Hulu; hierop is de Nederlandse post op Tomokalang verplaatst naar deze mijn<lb/>
te Bonto. De resident van Menado had een kapitein-radja van Bwool op Tontoli geplaatst<lb/>
om de bevolking het goudgraven te leren. De koning van Bolaang zou worden aangespoord<lb/>
zijn volk op de berg Soengij te doen graven. Deze berg was echter bezet door de<lb/>
Alf ceren; zonder hulp van de Compagnie zou er geen mijnbouw en zelfs geen verkenning<lb/>
mogelijk zijn. De Spanjaarden te Mindanao zouden twee maal hebben getracht de merkpalen<lb/>
van de Compagnie op Sarangani weg te breken. Dit was echter door de bevolking<lb/>
verhinderd. De vaandrig Constans en de onderkoopman Adriaan Brands hebben geweigerd<lb/>
een patrouille tocht naar de kust van Halmaheira te doen; de zaak is in onderzoek.<lb/>
De salahakan en de sadaha van Ternate hebben op eigen gezag in de tekening van het te<lb/>
bouwen fortje op Sulabesi een verkleining aangebracht. Het eiland heeft in het voorgaande<lb/>
jaar 24 last rijst en 36 last padi opgeleverd; het personeel doet echter voorkomen<lb/>
»</remark>
<para>
- alsof men daeraan bij een ijverige bebouwing een spijskamer voor de<lb/>
Moluccos soude kunnen vinden, dat soowel een wenschelijke zake soude wesen als dat<lb/>
de ingesetenen van Xulla Taljabo door den Ternaatsen koning haren meester mogen<lb/>
bevrijd werden van de jaarlijxe contributie van zagoe die s’ aan hem moeten opbrengen<lb/>
en waarop Sijn Hoogheyd seer sterk blijft staan alsoo s’ haer andersints tot de rijstculture<lb/>
niet ongenegen toonen.<lb/>
</para>
<remark>«De bevolking van Tidore heeft geen zin in de pepercultuur<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat den inlander genoegsaem opentlijk te verstaen heeft gegeven dat sij<lb/>
van denselven niet verwagte den loon van haren arbeyd.<lb/>
</para>

<remark>«De vorst van Tidore heeft de extirpatie op Tidore laten uitvoeren. Hij wil de extirpatie<lb/>
op Maba en Weda per jaar laten alterneren, om om het andere jaar dienst van zijn<lb/>
onderdanen te kunnen hebben. De regeling zal ingaan zodra de Wedanezen de onder handen<lb/>
kora-kora hebben voltooid en naar Tidore hebben gebracht. De vorst heeft zijn schuld<lb/>
uit 1735 ingelost. Hij heeft 73 pandelotten1 opgezonden om overeenkomstig de sieraden<lb/>
van 1735 te worden vermaakt. Hoewel Den Dam op 31 juli van Ternate vertrok, was<lb/>
er geen bericht over de geruchten omtrent de uitbarsting van de vulkaan, het daardoor<lb/>
tijdelijk wegtrekken van veel volk en het zenden van de Castor en Pollux op 8 juli<lb/>
naar Banda. De Castor en Pollux is echter op 10 oktober onverrichterzake te Batavia<lb/>
teruggekeerd. De onderkoopman Adriaan Brands is weer in dienst genomen. Hij had de<lb/>
patrouille naar Halmaheira geweigerd vanwege gebrekkelijkheid.<lb/>
Brief vandaar d.d. 8 april ten geleide van 10 koninklijke schepen met 9000 pikol<lb/>
peper. Brieven d.d. 17 april, 8 mei en 2 juli per Cats. De gezanten Sura Mangala en<lb/>
Kjahi Demang Dita Mangala hebben met twee koninklijke sloepen door tegenwind<lb/>
Batavia niet bereikt. Twee pepervaartuigen hebben eveneens moeten terugkeren. De koning<lb/>
had deze zo laat nog verstuurd wegens zijn grote behoefte aan allerlei benodigdheden. De<lb/>
vorst had pas in juni voldoende peper voor een schip van 130 voet bijeen, ondanks zijn<lb/>
toezegging om dit in januari al te hebben. Met de Cats overgebracht 404.522 Ib zwarte,<lb/>
7096 Ib witte peper, 1000 Ib drakenbloed, agelhout, 1500 rottings en 136.250 Ib Bang -<lb/>
ka-tin; totale kosten
ƒ 84.845. Per Hopvogel 70.000 Spaanse realen van het soort ‘ oude<lb/>
Mexicanen overgezonden. Volgens de sultan zouden de bovenlanders absoluut geen<lb/>
nieuwe ronde realen willen aanvaarden, de oude waren vierkant. De peperinzameling is<lb/>
tegengevallen ondanks de belofte van de sultan naast de kapokbomen ook de getah gambir<lb/>
te vernietigen en daarvoor peper te laten planten. Hoop dat de onenigheid tussen<lb/>
Bantam en Palembang wordt bijgelegd. De bamboegebouwen aan de noordoostzijde van<lb/>
’s Compagnies loge zijn afgebroken; zodra er ruimte is zullen die aan de zuidwest zijde<lb/>
volgen tot een afstand van 50 roeden. Ter aflossing zijn 1 assistent, 2 timmerlieden, 2 metselaars,<lb/>
10 soldaten en 22 matrozen over gezonden.<lb/>
</remark>
<fnote><super>1</super> Pandelot, pendeloque, hanger van edelstenen.<lb/>
</fnote>
<pb n="3" tpl="2" vol="10" facs="250_0003"/>

<para>Djambi<lb/>
</para>
<remark>Brief vandaar d.d. 28 februari met de Suikermaler. Naar Djambi gezonden goederen<lb/>
voor
ƒ 14.274, o.a. 2 kisten opium. De mijnwerkers zijn grote liefhebbers van opium,<lb/>
ze brengen er hun goud om naar Palembang. De prijs ervan wordt gesteld op ongeveer<lb/>
5 kati of 20 rsd voor een taël goud, Bataviase prijs.<lb/>
»</remark>
<para>
De peperculture want al des opheff die den resident daervan maekt bij sijn brieff<lb/>
van den 30e october des gepasseerden jaars, staet op losse schroeven dewijl het goed<lb/>
succes daervan voornamentijk schijnd te dependeeren van de goede ordre van den<lb/>
sulthan en de eenigheyd tusschen hem en de rijxgrooten die nog ver te soeken is, sooals<lb/>
af te neemen is uyt den brieff vandaar de dato ultimo feb. verseld van een brieff<lb/>
van den sulthan waerbij denselven seer ernstig klaagt over d’ oneenigheyd tusschen<lb/>
hem en sijne broeders wegens het bestier van het rijk, hetwelke hij versoekt dat nevens<lb/>
hem door den resident mag waergenomen werden, ten welken eynde den laatsten na<lb/>
het schijnd wel gewenscht had dat een expres gesantschap na herwaerts was gesonden;<lb/>
in plaets dat hij Zijn Hoogheyd van diergelijke propositiën had behoren te diverteeren<lb/>
als die weten moest dat sulx niet toegestaen kan werden dewijl het d’ E. Compagnie<lb/>
niet geconvenieerd een last op zig te neemen daer geen voordeel maer wel schaede<lb/>
van te halen sou zijn, dienvolgens hebben wij Sijn Hoogheyd bij ons briefje van den<lb/>
29e augustus dat meteenen gediend heeft ter beantwoording op sijne missive, ons op<lb/>
den eersten dag deses jaers toegebragt, eenelijk gediend dat onsen resident althoos<lb/>
g’ordonneerd was geweest den sulthan als een bondgenoot van d’ E. Compagnie met<lb/>
raed en daed te assisteeren, en desniettemin den resident aangeschreven zig van dese<lb/>
onse qualificatie niet als met de uyterste om- en voorsigtigheyd te bedienen en verders<lb/>
onse verwondering aan Sijn Hoogheyd te kennen gegeven over het versoek tot het<lb/>
terugsenden der verbondene goudwerken, contrarie sijne voorige instantiën om deselve<lb/>
te verkopen, gelijk ook voor den ontfang van sijne brieff al geschied was en waervan<lb/>
het saldo na aftrek der schuld door Sulthan Kiay Gedhee gemaekt, met het verstrekte<lb/>
soo tot Palembang als alhier aen de pangerangs Depattij Tsjacra Nagara en Aria Soeria<lb/>
Nagara nog bedroeg ƒ 2700,8,-, die wij den resident g’ordonneerd hebben aen Sijn<lb/>
Hoogheyd goed te doen, waer benevens aen denselven buyten eenige contrageschenken<lb/>

<pb n="4" tpl="2" vol="10" facs="250_0004"/>
nog sijn gesonden de door hem versogte snaphaen met wat kruyt en vuursteenen, gelijk<lb/>
ook aen Pangerang Pourba Nagara en aen Radeen Pamok en de verdere familie van<lb/>
den overleden pangerang Adepattij Tsjacra Nagara eenige geschenken in recompens<lb/>
van de haere sijn gesonden, benevens een compliment briefje op den naem van onsen<lb/>
sjabandhaer, en dewijl wij van den sulthan meermalen hebben ontfangen een soort van<lb/>
steentjes onder de naem van gligo landa2 sonder dat dies hoedanigheyd hier bekend<lb/>
is, heeft men den resident gelast aen ons een nette beschrijving te doen van derselver<lb/>
qualiteyd en gebruyk off tenminsten waervoor se bij de Jambijneesen geëstimeerd.<lb/>
</para>
<para>
Belangende de dienaren ten desen comptoire bescheyden dewijl men ondervonden<lb/>
heeft dat onder de militairen de corporaals sig seer gemeen maken met de soldaten<lb/>
en nadat se onder malkander hebben sitten drinken en dobbelen haer authoriteyd<lb/>
willen toonen, waerdoor de laaste tot sulke buytenspoorigheeden vervallen als gebleeken<lb/>
is aan een soldaet Anthonij de Hurtebize, die zijn wagthebbende corporael zwaer<lb/>
gequetst hebbende alhier in crimineele detentie overgebragt en vervolgens na verdienste<lb/>
gestraft is, hebben wij den residend gerecommandeerd diergelijke irregulariteyten so<lb/>
veel mogelijk tegen te gaan, en voorts een soldaet mits expiratie van sijn verbonden<lb/>
tijd in gagie verhoogd, seven andere om die selfde reeden op hun gedaen versoek vandaer<lb/>
verlost, en wederom ter vervulling van ’t competente getal na derwaerts gesonden<lb/>
8 militairen.<lb/>
SlAM<lb/>
</para>
<remark>«De Groenswaart op 13 juli naar Siam om zoveel mogelijk tin uit Ligor en Siam<lb/>
af te halen. Op 22 augustus de Land van Beloften derwaarts gezonden. Protest bij de<lb/>
phra-klang tegen de verlaging van de textielprijs; het personeel moet zich op de contracten<lb/>
beroepen, en een goede verstandhouding blijven nastreven. Twijfel of het opperhoofd<lb/>
Van den Heuvel wel de vereiste tact heeft gebruikt. Men heeft hem echter tegenover<lb/>
de phra-klang gedekt. Van den Heuvels maatregelen ter bescherming van ’s Compagnies<lb/>
bezit zijn goedgekeurd. De Compagnie is benadeeld door de te lage prijs voor de ‘soogenaamde<lb/>
pitjes candaga of cauris, van 7 pabos’; men heeft er nu geen om over te zenden.<lb/>
Het personeel hoeft niet al te nadrukkelijk aan te dringen op de overschrijving van 200<lb/>
kati zilver aan sapanhout op de tinrekening. Men kan wel meer sapanhout gebruiken dan<lb/>
de 7450 pikol die men heeft ontvangen, voor de stuwage van de retourschepen. Aandrang<lb/>
uitoefenen om de tinhandel in Ligor, die door de phra-klang verboden was, te heropenen.<lb/>
Uit een brief van 20 april, op 9 september te Batavia aangekomen, valt bij de koning een<lb/>
verandering ten goede te bespeuren;<lb/>
»</remark>
<para>
- dat al het goet vertrouwen hetgeene den koning na sijn retour uyt Piperi van<lb/>
het opperhooft Van den Heuvel hadde opgevat en quasi soude voort sijn gekomen uyt<lb/>
een overtuyging dat het der bediendens schuld niet was soals hij van te vooren had<lb/>
gemeent, dat hij met een goede quantiteyd loot en gomlak ter leverantie aen de<lb/>
E. Compagnie was blijven sitten soowel als de naderhand gedane eerbewij singen en<lb/>
vrindelijke caresses van het gemelte opperhooft door denselven nevens nog eenige<lb/>
bediendens te verpligten om Sijne Majesteyd te versellen in zijne beedevaert na Prabat<lb/>
en de beleefde receptie mitsgaders tractement aldaer, item desselfs beschenking met<lb/>
een eerenkleed van goudstoff met 51 goude knoopjes ter swaarte van | rds. eygentlijker<lb/>
ware voortgekomen uyt lucrative insigten gepaart met een regtmatige vreese dat<lb/>

<fnote><super>2</super> Gligo landa, waarschijnlijk bedoeld guligo, bezoarsteentje.<lb/>
</fnote>
<pb n="5" tpl="2" vol="10" facs="250_0005"/>
de gepleegde insolentiën bij dese regering seer ten quade souden opgenomen, en het<lb/>
geschrevene door den berquelang niet gelooft werden, gelijk dat na onse gedagten maer<lb/>
al te klaer is af te neemen uyt de favorable toeseggingen die den koning ten opsigte<lb/>
van ’s Compagnies belangen volgens het nevensleggend extract uyt het dagregister<lb/>
door het gemelte opperhooft gedurende die voyagie gehouden gedaen heeft, en het<lb/>
gereïtereerde versoek des berquelangs almeede bij die gelegen theyd tot aanneeming<lb/>
van 200 bharen thin dien hij voorgaff van den koning te hebben erlangt om in Ligor<lb/>
te werden afgeladen in de chialoup die hij versogt dat herwaerts mogte werden gesonden,<lb/>
om ons van de vorenstaende ontmoeting kennis te geven, dewijl daarop almeede<lb/>
is gevoegt een nader versoek van Sijn Excell. dat door dese regeering in d’ aan het<lb/>
hoff af te gane brieven soo min mogelijk mentie mogte werden gemaekt van de aan<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. reets bedeelde ongehoorde bewegingen wanneer hij hem quam<lb/>
te interponeeren voor eene compleete herstelling van zaken gelijk vanouds daer ter<lb/>
contrarie eenige scherpe advisen niet veel goeds souden opereeren, omdat den koning<lb/>
wispelturig zijnde ligt tot toorn zoude overslaen en van sijne presentie goede gedagten<lb/>
afgeleyd werden; dog hoe sinister alle dese voorwendingen ook sijn vermeenen w’<lb/>
al te klaer door te stralen om U Wel Edele Hoogagtb. sulx breeder te vertonen en dus<lb/>
desen nodeloos daarmeede te verlengen, aangesien uyt desen alle genoegsaam is af te<lb/>
neemen dat sulx nergens anders uyt voortgekomen is dan dat de voormelte staatsminister<lb/>
sijne misdrijven omtrend de onse als het ligt niet verdragen kunnende invisibel<lb/>
soekt te houden en dus maer heeft getragt te ervaren, off die alle so maer ongevoelig<lb/>
en stilswijgent souden werden gepasseert, want buyten en behalven dat na alle dese<lb/>
vriendelijke behandelingen en gedane beloften van de al toegesegde 200 bharen thin<lb/>
niet meer dan 38 bharen en 138 lb. nevens nog 5 bhaeren en 211 lb. die ten dage van<lb/>
het vertrek der chialoup van Ligor aldaer waren aengebragt niettegenstaende alle aangewende<lb/>
devoiren onser residenten ontfangen zijn, heeft dien koning den thinhandel<lb/>
op Ligor volgens schrijvens der voormelte residenten aen onse bediendens in Siam van<lb/>
20 maert passato absolut en wel duydelijk bij geschrifte verboden, en daerom vermeenen<lb/>
wij nevens de bediendens dat ernstige en klemmende redenen verre te prevereeren<lb/>
sijn boven eene langere sagtsinnigheyd en dat het meer dan tijd is geworden den berquelang<lb/>
en door hem het hoff eens onse mening in sodanige nadruckelijke termen te<lb/>
kennen te geven als dat na het hiervoren genoteerde geschiet is bij onsen nu jongst<lb/>
afgesondene brieff aen Zijn Excell. Te meer dewijl onse bediendens selvs betuygen<lb/>
dese verandering des konings niet te wesen ontstaen uyt een waar berouw maer wel<lb/>
uyt een bedugting dat de Compagnie meede gelijk andere natiën sijn land sal verlaten<lb/>
en hij sig dus verstoken moeten sien van de winsten dewelke hij andersints door den<lb/>
handel met deselve komt te genieten, weshalven w’ aen een goed effect van ons voormelt<lb/>
schrijvens veel minder reeden hebben te twijffelen als aen het succes der doleantiën<lb/>
door onse bediendens in Siam schriftelijk en seer nadruckelijk gedaen tegens het<lb/>
voormelt verbod des konings van den thinhandel aldaer, schoon Sijn Hoogheyd na het<lb/>
gecommuniceerde door den berquelang niet alleen alhoewel onder een seer frivool<lb/>
pretext wegens dies opschorting belooft soude hebben met de verschijning van het eerste<lb/>
schip dat interdict weder in te trecken, maer gedagte minister ook selve nog nader<lb/>
verklaart heeft, dat de Compagnie daarbij niet soude werden geprejudiceerd, dewijl<lb/>
de voorsz. toegesegde 200 bharen netto quamen te bedragen het uytgesette geld tot dies<lb/>
insaem door de onse in Ligor, want doordien men daer van des niet meer dan de voorgesegde<lb/>
kleene parthij heeft kunnen bemagtigen, so kunnen wij van het een zo min<lb/>
als van het andere iets voordeeligs verhopen en derhalven veel eerder ons vertrouwen<lb/>
ten goeden stellen op het effect van ons ernstig schrijvens en de groote apparentie die<lb/>

<pb n="6" tpl="2" vol="10" facs="250_0006"/>
er is dat de Chineesen meede voor eerst wel uyt dit rijk sullen blijven, ter ontwijking<lb/>
van de vexatiën die deselve seer presumtief! staen over te komen, ter saké den koning<lb/>
op de klagten der onse over haere sluykerijen ordre gegeven hebben op vier harer<lb/>
jonken represaille te gebruyken door dese natie de lading een sijner vaertuygen in<lb/>
recompens geconfisqueert, en Zijn Hoogheyds daermeede afgesondenen ambassadeur<lb/>
seer slegt onthaalt, mitsgaders dat vaertuyg leedig teruggesonden is, sulx het niet te<lb/>
denken is sij haer aen Zijn Hoogheyds off der Siammers wrake sullen g’exponeeren,<lb/>
dat wel van harten voor U wel Edele Hoogagtb. belangen en ter bemagtiging van<lb/>
meerder thin tot civieler prijsen te wenschen is.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia is verontwaardigd over het terugzenden van de gouden en zilveren sjerpen.<lb/>
Het verlies dat indertijd op aan de koning gelaten zilverwerk is geleden, werd veroorzaakt<lb/>
door de winst die men op de tegenwaarde in ducatons had berekend. Begrip voor het optreden<lb/>
van het hof tegen het smokkelen van opium en voor de wens de pakhuizen te doorzoeken,<lb/>
omdat dit niet tegen de Compagnie maar smokkelende personeelsleden was gericht.<lb/>
Er is aan de phra-klang geschreven dat men tegen het smokkelen van opium zal waken,<lb/>
»</remark>
<para>
- met bijvoeginge nogtans het voor ons egter ten eenemale ondoenlijk is ons<lb/>
positive te verbinden voor eenige clandestine morsserijen, dewijl de dagelijkse ondervinding<lb/>
leert hoe meenigmael wel en streng gestatueerde ordres werden overtreeden<lb/>
door baatsugtige ofte wel ook wel andere menschen die de gevolgen niet insien en in<lb/>
een vreemd land onkundig kunnen zijn, hetgeene men Zijn Excell. versogt heeft bij<lb/>
eenig voorval in der tijd in consideratie te willen neemen, sonder daarover soo veel<lb/>
ongemeene beweging te doen maken.<lb/>
</para>
<remark>«Waarde geschenk aan de koning f 9684, aan de phra-klang
ƒ 2715.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>Handel weinig succesvol verlopen. Op 4 april vandaar aangekomen de Magdalena.<lb/>
De kooplieden Christoffel de Marre en David Brouwer en onderkoopman Jan van Rijkevorsel<lb/>
aangewezen als hoofden voor de aanstaande theehandel; Henry Abbis en Piet er<lb/>
Valk naar Batavia opgeroepen. De Beekvliet, Knappenhof en Krooswijk op 20 juni naar<lb/>
Kanton vertrokken, met lading t.w.v. f 500.000, o.a. 700.000 Ib poedersuiker, 300.000 Ib<lb/>
Bantamse peper, 300.000 Ib tin, 12.730 Ib calaturshout en 35.676 Ib specerijen. In geval<lb/>
van nood mogen de schepen uitwijken naar Amoy. Bij aankomst op Quintang zal men de<lb/>
handelswaar moeten innemen tegen 122jlb per pikol. Twee volle scheepsladingen in te kopen<lb/>
voor patria en één voor Batavia. De gewone lasten moeten gelijkelijk over de lading worden<lb/>
verdeeld; voor de buitengewone onkosten moet men de lading van de voor Nederland bestemde<lb/>
schepen met 2% belasten. De complete boekhouding moet naar Batavia gezonden,<lb/>
»</remark>
<para>
- en daeronder ook de acte door den Chinees coopman Tanhonqua gepas-<lb/>
seert en waarbij denselven volgens het gecommuniceerde bij het voorsz. raport sig verbonden<lb/>
heeft te sullen besorgen dat de maetscappije van de 10 percento’s thol ontheft<lb/>
en het geschut op haere scheepen gelaten werden, of dat hij anders soude gehouden<lb/>
weesen de afgeknevelde 3000 thailen voor de paay de casa3 te restitueeren.<lb/>
</para>

<remark>«De voor patria bestemde schepen moeten uiterlijk medio december vertrekken, het<lb/>
derde schip mag een maand later uit Kanton terugkeren, met een lading van 300.000 Ib<lb/>
thee, of zoveel te krijgen is, grof porselein, en spiaulter. De vaderlandse schepen moeten<lb/>
zich richten naar de vaderlandse eis van het voorgaande jaar. Kruidnagels en nootmuskaat<lb/>
zijn met voordeel verkocht, de prijs is gesteld op 100 en 72 stuivers het Ib, vrij geld<lb/>
zonder tollen, makelaarsloon, rabat of andere lasten. Bij de inkoop van porselein moet<lb/>
men zich stipt aan de Nederlandse monsters houden; de monsters moeten met de lading<lb/>
naar Batavia worden gezonden. Men mag geen voorschotten geven. Als de prijzen door<lb/>
de concurrentie te hoog worden, moet men andere goederen inkopen. Onderzoek<lb/>
»</remark>
<fnote ref="3"><ref>Paay de casa, letterlijk: betaling van het huis.</ref><lb/>
</fnote>
<pb n="7" tpl="2" vol="10" facs="250_0007"/>

<para>
- hoeveel de jongst aangebragte kopere kroonen tot gebruyk in de Hollandse<lb/>
kerk komen te wegen alsmeede hoeveel voor ider catje of picol betaald is omme daardoor<lb/>
te ervaren of de Compagnie daaromtrend almeede niet gefraudeerd is, ’tgeen wel eenige<lb/>
waerschijnelijkheyd heeft dewijl daervan bij haer raport niet anders werd aangehaeld<lb/>
als dat deselve kosten ƒ 12.234,-,-.<lb/>
Japan<lb/>
</para>
<remark>«De winst van
ƒ 253.975 is van te weinig belang<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men om deselve de vaart op dit periculeus vaarwateren den handel met<lb/>
den capricieusen en kregeligen Japander soude dienen aen te houden, alegter uyt<lb/>
eene betere hope voor den aenstaende en op fundament van hetgeene U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. aen het eynde van haren brieff van den 3e september 1735 ten belange van<lb/>
desen handel gelieven aen te halen, zoowel als uyt aanmerking dat in dese beklagelijke<lb/>
tijden een diergelijke voordeel sekerlijk nog beter is dan eene volkomen derving<lb/>
derselve.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom zijn op 15 juni de Abbekerk en de Enkhuizen met een lading ter waarde<lb/>
van f 480.891 naar Japan gezonden. De leiding is opgedragen de schepen niet te lossen<lb/>
vooraleer de gouverneur en andere bestuurders zich voor de kosten van het in- en uitladen<lb/>
garant hebben gesteld; dit voor het geval er geen overeenstemming over de prijs zal worden<lb/>
bereikt. Slechts in het uiterste geval moet men met de lading terugkeren. Om de lading<lb/>
niet te hoeven lossen voor de inkoop van levensbehoeften zijn 2000 kobans meegegeven.<lb/>
Maximaal 40.000 Ib kamfer in te kopen. Men had de 24.000 Ib balein niet kunnen weigeren<lb/>
omdat deze reeds voor rekening van particuliere kooplieden in ’s Compagnies pakhuis<lb/>
waren gebracht. Het hof toonde weinig interesse in de in 1734 overgezonden geschenken,<lb/>
alleen een gouddraad kistje en twee tafelhorloges vielen in de smaak. Met de schepen<lb/>
als geschenk gezonden o. a. twee Perzische paarden van 53 en 52 duim inlandse maat en<lb/>
twee Nederlandse jachthonden. De vijf eerder gezonden paarden zouden op gezag van<lb/>
de rentmeester Sacquemondonne onder de groten van Nagasaki zijn verdeeld, buiten<lb/>
voorkennis van het hof. Aan het verzoek om een almanakmaker heeft men niet kunnen<lb/>
voldoen. Ontevredenheid over het geven van geschenken aan de achtste burgemeester. De<lb/>
gevraagde porselein moet overeenkomstig de prijs van 1727 worden aanbesteed. Men<lb/>
mag geen nieuwe kobans aannemen, volgens de essayeur zijn ze 46% minder waard, zij<lb/>
wegen 22 i.p.v. 32 stuivers, en het gehalte is 15,10 i.p.v. 20, 10 j karaat. Bernardus Coop<lb/>
a Groen wegens ‘debiliteit' als opperhoofd ontslagen en opgevolgd door Gerardus Bernardus<lb/>
Visscher, die in rang is verhoogd tot opperkoopman.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>De verlaging van de winst op textiel tot 40%) en een prijsverhoging voor tin heeft<lb/>
niet tot een grotere inkoop van tin geleid. Slechts 35.000 Ib ingekocht. De verkoop van<lb/>
textiel was niet noemenswaardig.<lb/>
»</remark>

<pb n="8" tpl="2" vol="10" facs="250_0008"/>
<para>Versoek om de lijwaten bij verstrecking op reekening van verdiende maandgelden<lb/>
aan de dienaren meede tegens 40 percento te mogen aanreekenen om redenen<lb/>
van het considerable verlies dat die menschen bij belasting met 50 percento hebben<lb/>
moeten lijden en aengetoond werd door eene memorie daervan bij de winkelier dier<lb/>
plaetse geformeerd, uyt dewelke wij vermeenen klaer genoeg te consteeren de hardigheyd<lb/>
die er voor ’s Compagnies arme dienaren in resideert iets met 50 percento en dan<lb/>
nog tegens wil en danck te moeten nemen, dat andere selve buyten en op vendutie met<lb/>
maer 40 percento advans kunnen krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Goud ingekocht tegen 17 rsd de reaal van 24 karaat. Malakka moet een monster<lb/>
zwavelerts op sturen. Aan de eis om kaneel is volledig voldaan; op 24 augustus verzonden<lb/>
per Haaksburg. Het is spijtig dat dit kantoor zo moeilijk tot winst komt. Men moet<lb/>
ankergeld blijven invorderen. Reparaties moeten met mate worden gedaan. Het huis van<lb/>
de sjahbandar en de bootsman en het tolhuis aan de boom mogen worden vernieuwd.<lb/>
15.000 Ib buskruit naar Malakka gezonden en 19.900 Ib slecht kruit terug ontvangen. De<lb/>
tandjungpura Wapen van Utrecht vervangen door de Opsnuiver. 50 Europese soldaten en<lb/>
40 mardijkers, enkele ambachtslieden en 2 pennisten overgezonden. Er is 100 Ib buskruit<lb/>
aan Radja Ketjil gegeven. Reglement voor het nieuwe arm- en weeshuis. Conflict tussen<lb/>
de opperkoopman Nolthenius met de fiscaal Johan de Rot en de pakhuismeester Gerrardus<lb/>
Pan. Jacobus Vuyst benoemt tot kapitein i.p.v. de overleden Jan Christoffel Mom.<lb/>
Personalia.<lb/>
</remark>
<para>Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<remark>Met de brigantijn Rotte zijn 769 taël goud, 62 Ib kamfer en 11.997 Ib benzoë aangebracht,<lb/>
verder brieven van 11 april en van de radja en penghulus van Baros. De Rotte<lb/>
en de Boot hebben lading t.w.v. f 139.995 naar Sumatras Westkust gebracht. Enkele<lb/>
regenten zijn af gezet en vervangen.<lb/>
»</remark>
<para>
Het verrigte door den luitenant Welters in de expeditie tegens Jang Dipertuang<lb/>
op Surcam, werwaerts denselven eenige dagen na sijne komst tot Baros met sijn onderhebbende<lb/>
magt was vertrocken om dien roervink met sijnen aanhang des mogelijk<lb/>
het leeven te beneemen, als na alle schijnbaerheyd het beste middel sijnde om de<lb/>
Compagnie voor de verdere entreprises van dien woelgeest te decken, of hem indien<lb/>
sulx niet lucken wilde en men hem niet meester werde konde ten minsten sodanig te<lb/>
verswacken dat hij tot het uytvoeren van deselve geen lust off vermogen soude hebben,<lb/>
ten dien eynde vooraff binnen de revier gesonden hebbende de pantchiallang<lb/>
Baros, een jalloor onder den mardijker Jan Arendsz., en twee mindre vaartuygen, dien<lb/>
hij met sijne krijgers te land gevolgt was dog naauwlijks g’embarqueerd en de revier<lb/>
een gotelingschoot opgevaren wesende, wierden zij uyt het geschut van den vijand<lb/>
die sig daar met 6 gorappen en 1 jalloor geposteerd had sodanig beschooten dat<lb/>
genoodsaekt wierden na het verschieten van haar kruyt en loot mitsgaders het bekomen<lb/>
van 7 gequesten te wijken en aen het uytterste van de rivier af te wagten de gerequireerde<lb/>
benodigtheeden van Baros, die so haast niet ontfangen waren off voorsz.<lb/>
officier had de pantchiallang Baros nadat met 6 drieponders van de brigantijn de<lb/>
Rotte welke voor de revier lag om den vijand het uytlopen te beletten versterkt was,<lb/>
weder binnen brengen om dien vermetelen de novo op het lijff te vallen, dog denselven<lb/>
niet raadsaem geoordeelt hebbende haer af te wagten was des ’s nagts, nadat hij<lb/>
sijne vaertuygen doen sinken en verbrand had na Ketoba gevlugt, eenlijk agterlatende<lb/>
3 met bensuin geladene kacaps en 1 jalloor, die door de dienaren van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
sijn genadert mitsgaders daervan na ontlossinge een afgegeven aen den voormelte<lb/>

<pb n="9" tpl="2" vol="10" facs="250_0009"/>
Arendsz., sijnde een ander ten dienste van Baros aangehouden, en dan opgehuurt een<lb/>
anachoda, een juremoedie en 9 gemeene.<lb/>
</para>
<remark>«Het was onjuist de Chinees Lauw Poanko te belasten met de kosten van een<lb/>
eerder mislukte aanval op de jang dipertuan, onder leiding van de vaandrig Adam ondernomen.<lb/>
De ontslagaanvrage van de Padangse panglima Sutan Mas is afgewezen. De<lb/>
kwestie van de nalatenschap van Radja Perempuan moet in overleg met de lokale regenten<lb/>
worden afgehandeld. Hoop op verbetering van de handel door het beëindigen van de<lb/>
onrust in het noorden. De bewoners van de Tigabelas Kota hebben beloofd hun goud aan<lb/>
de Compagnie te verkopen. Winst op koopwaar te Padang in zes maanden
ƒ 17.363 meer<lb/>
dan in het voorgaande jaar. Het biljoen in de kas te Padang en Singkel zal door de<lb/>
kassiers in goed geld worden omgezet. Op de frontierpost’ Air hadji zullen de kosten van<lb/>
verwisseling ten laste van de posthouder en secunde komen. Voor het patrouilleren in het<lb/>
noorden en rond Natal is naast de zeven reeds aanwezige schepen nog een tandjungpura<lb/>
beschikbaar gesteld. De scheep s leiding van de Knappenhof en de Rotte moet respectievelijk<lb/>
ƒ 1411 en
ƒ 812 vergoeden van het tekort op het overgebrachte goud. Voor de bouw<lb/>
van het huis van de gezaghebber mogen 20 sterke jongens worden ingekocht. Opdracht<lb/>
de mijnbouw te staken, van de slaven mag men er zoveel te Padang houden als nodig is.<lb/>
<special>Salida</special> De mijnen moeten aan de lokale bevolking worden verhuurd op voorwaarde dat<lb/>
het goud aan de Compagnie wordt geleverd. Het gereedschap kan worden verkocht.<lb/>
Er moet een kaart van de mijnen worden gemaakt.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>

<remark>Naar Coromandel vertrokken de Magdalena op 25 mei en de Castricum en Spiering<lb/>
op 4 juni, in totaal beladen voor een waarde van
ƒ 1.387.308. Voor de terugreis naar<lb/>
Batavia moeten de schepen beter gevisiteerd worden dan Den Dam, de Spiering,<lb/>
Valkenisse en Flora het jaar tevoren. Men heeft van het plan ook nog een schip via<lb/>
Malakka naar Coromandel te zenden door gebrek aan schepen moeten afzien; het<lb/>
komende jaar zullen twee schepen extra vroeg worden gezonden om eventuele restanten<lb/>
op te halen. Elias Guillot is benoemd tot extra-ordinair raad van Indië en moet naar<lb/>
Batavia komen. Hij is als gouverneur opgevolgd door de opperkoopman Johan Herman<lb/>
Theling. Op 18 oktober per Hillegonda een aanvullende eis uit Coromandel ontvangen.<lb/>
De Hillegonda had van Malabar 630.315 Ib peper af gehaald en daarvan 420.000 Ib te<lb/>
Galle gelost en de rest te Nagapattinam. Op de lading was ruim 4% tekort bevonden.<lb/>
De helft is ten laste gelegd aan de scheepsleiding, het overige aan de ontvangers. De<lb/>
Hillegonda voerde te Batavia o.a. textiel en calaturshout aan t.w.v.
ƒ 381.147. Nog twee<lb/>
schepen nodig voor de retourlading, deze zijn echter niet voorradig. Ceylon moet zo veel<lb/>
als doenlijk bijspringen met peper en contanten. Batavia heeft al het voorradige goud derwaarts<lb/>
gezonden, maar slechts zoveel zilver als nodig is voor het maken van mattham4<lb/>
voor de munt te Nagapattinam. Het is niet mogelijk soldaten ter aflossing naar Coromandel<lb/>
te zenden, men moet trachten degenen wier dienst is afgelopen tegen een hogere<lb/>
gage weer aan te nemen. Bij uitzondering mag men enkele inheemse bemanningsleden op<lb/>
de schepen in dienst nemen. Enige molenaars worden gestuurd voor de bediening van de<lb/>
uit Nederland overgezonden pelmolen. De weduwe van de onderkoopman Oosterharen<lb/>
mag zich wegens haar armoede met haar twee dochters naar haar zoon, een assistent op<lb/>
Coromandel, begeven. Carel Lodewijk van Drentelen kapitein-luitenant te Nagapattinam;<lb/>
Jacob Mossel secunde van Coromandel; Galenus Mersen opperhoofd van Machilipatnam;<lb/>
Gosen Willem van Lawik hoofd van Pulicat. Personalia. Stijging van de prijs van<lb/>
textiel,<lb/>
»</remark>
<fnote><super>4</super> Mattham, alliage op Coromandel in gebruik bij het essaieren van goud, bestaande uit drie<lb/>
delen zilver en een deel koper.<lb/>
</fnote>
<pb n="10" tpl="2" vol="10" facs="250_0010"/>

<para>
- waardoor voor een pack gemeen gebleekt guinees tot Nagapatnam in anno<lb/>
1706 hebbende gekost pagode 29,22 in ’t voorleede jaar is betaald pagode 41,23 in<lb/>
welken tusschentijd het gemeen gebleekt salempoeris per pack is opgeklommen van<lb/>
pagode 55,19 tot pagode 70,18, de gemeene gebleekte parcallen van pagode 59,3 tot<lb/>
pagode 72,16 enz. Behalven dat de deugt derselve ’t zedert vrij veel verminderd is,<lb/>
door welk een en ander lijwaten voor India tegens d’ ordinaire advances van een<lb/>
gantsch soberen debiet zijn, en Uw Edele Hoogagtbare zeer regtvaerdige redenen<lb/>
van ongenoegen werden gegeven ten belangen van degeene die voor ’t patria werden<lb/>
ingesameld, desniettegenstaende worden bij brieff van den 24e junij nogal<lb/>
meer quade neuten gekraagt wegens de gepretendeerde verhoging in prijs op de<lb/>
Sadraspatnamse lijwaten, die men ook nadat het berigt der bediendens gerequireerd<lb/>
en ingekomen was wegens de noodsakelijkheyd van die verhoging g’accordeert had<lb/>
namentlijk:<lb/>
op het pack gem. guinees pagode — , 1 2, —<lb/>
op het pack gem. salempoeris pagode 2, -<lb/>
op het pack gem. parcallen pagode 2, -<lb/>
op het pack gem. baftas pagode 3,12,—<lb/>
</para>
<para>En tot Bimilipatnam was ook een verhoging toegestaan op het guinees, salempoeris,<lb/>
en parcallen, welke de cooplieden tot pack dongrijsen moesten leveren namentlijk<lb/>
het stuk guinees van pagode 1,2| tot pagode 1,6, de salempoeris van pagode -,6^<lb/>
tot pagode 8 en het pack parcallen van pagode -,3^ tot pagode 4. Daerentegen was<lb/>
alle aangewende moeyte en beloofde verhoginge van pagode 2,6 per pack salempoeris<lb/>
voor ’t patria, om deselve ter lengte van 22 el te bekomen, vrugteloos geweest, hoewel<lb/>
de Kakienarase kooplieden eyndelijk soo ver waren gekomen datse ingevolge haere<lb/>
belofte die doeken bij het aangaan der contracten op de nieuwe petitie voor het aanstaende<lb/>
jaar ter begeerde lengte souden tragten te voldoen.<lb/>
</para>
<para>Tot Portonovo had men de kooplieden op aanwijsinge van een onvermijdelijke<lb/>
noodsakelijkheyd laten behouden de verwloonen van het voorige jaar, die volgens<lb/>
Nagapatnamse resolutie van den 21e december maer waren toegestaen geweest bij provisie<lb/>
en tot den oegst van het desenjarige annijlgewas.<lb/>
</para>
<remark>«Het meeste van de door patria bestelde textiel was aanbesteed. De roggevellen hebben<lb/>
een slechte kwaliteit, vorig jaar zijn er in Japan 757 af gekeurd. In de toekomst zal<lb/>
men de schade verhalen op het personeel. De rijstprijs is gestegen tot 2 ja 2 j maat voor<lb/>
een fanum; men kan geen 4 a 500 last aan Ceylon leveren, alleen een kleine hoeveelheid<lb/>
voor de kaneelschillers. Er was 110 last rijst naar Colombo en 140 last nely naar Jaffna<lb/>
gezonden. De netto winst bedroeg over 1735/36
ƒ 549.510 ; de vermindering was een<lb/>
gevolg van het gebrek aan Japans staafkoper. Ook dit jaar is niet aan de eis voldaan;<lb/>
400.000 Ib gezonden. De peperprijs moet niet verlaagd worden, die van andere goederen<lb/>
wel, om de grote concurrentie aan te kunnen. Veel aanvoer van suiker uit China en<lb/>
Malakka. Die van Malakka is van Java afkomstig. Goede handel in 1737; op 24 juni<lb/>
reeds
ƒ 589.265 gewonnen. Te Nagapattinam op die datum nog 31.500 pagode in voorraad;<lb/>
in de kas nog
ƒ 725.837.<lb/>
»</remark>

<pb n="11" tpl="2" vol="10" facs="250_0011"/>
<para>De vermindering omtrend het alloy bij het verstempelen van goud tot pagoden<lb/>
geproponeerd bij Nagapatnamse missive van den 2e september d’ anno passato, hebben<lb/>
wij bij rescriptie van den 5e aug. uytdruckelijk g’interdiceerd als van een quaed<lb/>
en schadelijk gevolg, en omdat het exempel van d’ Alemperwese pagoden daer het<lb/>
alloy al gedaald was tot car. 19,
<ref>65</ref> greyn soo als de ministers selfs seggen haer oorsprong<lb/>
had uyt de bedriegelijken handel der munters, sustineerende dat die soort van<lb/>
pag. met er tijd in verval souden raken, hetwelk notoir het verval der Nagapatnamse<lb/>
pagoden sou na sig slepen, so men die methoode wilde navolgen, maar dewijl bij voorsz.<lb/>
missive al meteenen genoteerd word dat van de Nagapatnamse pagoden geen een in<lb/>
de weereld bleef, maer alle deselve na Alemperwe vervoerd wierden om aldaer tot<lb/>
pagoden van dat slegte alloy verstempeld te werden, die alleen in den handel bleeven<lb/>
roulleeren, soo vloeyd daeruyt voort dat ’s Compagnies lijwaten almeede met dat<lb/>
soort van pagoden betaald werden, en de wisselaars in trocqueering van deselve<lb/>
tegens Nagapatnamse pagoden sekerlijk eenig opgeld moeten geven waervan wij niet<lb/>
bevinden dat d’ E. Compagnie ooyt iets goed gedaen werd, soo hebben wij de ministers<lb/>
g’ordonneerd ons daervan te informeeren, en hetselve alsoo bevonden werdende d’<lb/>
E. Compagnie van dat voordeel te laten gaudeeren, als sijnde sulx veel profitabelder<lb/>
en van soo quaaden gevolg niet als het verminderen van ’t alloy en het gebruyken van<lb/>
koper in plaats van silver tot mattam, tegens de contracten met den landheer aangegaen.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Van het stempelen der Palliacatse ropijen hadden wij volgens het aenschrijven<lb/>
bij onsen brieff van den 4e junij na Nagapatnam besloten, in het geheel af te sien, soo<lb/>
als hiervoren aan U Edele Hoogagtbare reets bedeeld is, maer bij nader overweging<lb/>
in aenmerking sijnde gekomen, dat ofTschoon de Palliacatse ropijmunt principaal<lb/>
g’erigeerd sijnde geworden om die specie na Bengale te vervoeren, en daardoor bevrijd<lb/>
te blijven van de moeyelijkheeden en traversen, die ’s Compagnies bediendens in die<lb/>
directie bij het vermunten van ropijen continueel van de mooren werden aengedaen,<lb/>
die reden althans geen plaets meer heeft, omdat aldaar de Palliacatse ropijen sodanig<lb/>
niet meer gangbaer zijn, als in voorige tijden echter die ropijen op Cormandel beter<lb/>
voordeel geven, als het vaderlands goud dat tot pagoden of fanums verstempeld werd<lb/>
en ook genoegsaem gangbaer geworden sijn tegens 3^ pagood, soo hebben wij om<lb/>
die reeden, en omdat wij niet in staet sijn hier altoos so veel India’s goud magtig te<lb/>
werden als dit gouvernement nodig sou hebben, na derwaerts nader bij brieff van den<lb/>
5e augustus aangeschreeven en gelast, om ’s Compagnies regt tot het stempelen van<lb/>
ropijen ten comptoire Palliacatta levendig te houden om sig daarvan althoos te kunnen<lb/>
bedienen wanneer men haer silver komt toe te senden bij gebrek aan inlands goud,<lb/>
want het laeste sou nog voordeeliger uytkomen dewijl bij inkoop van dat minerael, op<lb/>
het silver de ducaton gerekend tegens 1 3 schellingen meerder geprofiteerd werd als op<lb/>
de ropijen langs Cormandel; alwaer se om de noord nadat er het sterretje is afgelaten<lb/>
en derselver gehalte genomen is na dat van d’ Arcadoese beter van de hand willen, als<lb/>
voor desen, maer volgens Nagapatnamse missive van den 25e september anno passato<lb/>
aan de Palliacatse bediendens toegestaan sijnde om eenige duysend van die specie te<lb/>
mogen omsetten tegens 100 pagoden de 316 stux in plaets van tegens 3j per pagood,<lb/>
hebben wij de ministers daerover gereprocheerd, als strijdende tegens onse uytdruckelijke<lb/>
ordre bij brieven van den 24e mey en 23e julij 1735.<lb/>
</para>

<remark>«In Coromandel voor 14. 790 pagode aan wisselbrieven op Jaffna gekocht voor de<lb/>
olifanthandel. In een sokkel foelie te Pulicat 19 Ib stenen aangetroffen. Toestemming<lb/>
een schuld uit 1718 af te schrijven. Het Arcaduse hof heeft niet meer aangedrongen op<lb/>
het herstel van de loge te Conjemere. De vorstin van Tiruchirapalli is door Safdar Alikhan<lb/>
in de regering van Madurai hersteld. Uitvoerig verslag over<lb/>
»</remark>
<pb n="12" tpl="2" vol="10" facs="250_0012"/>

<para>
- Rochen Actarouw die den heer Nisamulmolk sou voor gehad hebben tot<lb/>
koning van Golconda op te werpen. Wij sullen U Edele Hoogagtb. met alles wat van<lb/>
denselven geschreeven werd niet ophouden maar eenelijk seggen dat na denselven<lb/>
eenigen aanhang, waaronder sig ook verscheyde voorname regenten bevonde gemaekt<lb/>
had, den Mazulipatnamsen phausdaar Assan Cholichan hem onder een soet lijntje<lb/>
binnen ’t fort wist te krijgen, vervolgens in de ketting deed slaan en gevangen setten,<lb/>
denselven wijders, nadat sijnen duan met een leger digt bij Masulipatnam was verscheenen,<lb/>
en hem met een brief! onder verscheyde dreygementen opgeëyscht had, het<lb/>
hooft latende afslaen dat hij in plaats van den levendigen Actarouw aan voorsz. duan<lb/>
sond, en waeren de Masulipatnamse bediendens geduurende dese troublen g’assisteerd<lb/>
met 2 sergeants, 2 corporaals, 24 soldaten en 1 tamboer, benevens nog 4 busschieters<lb/>
onder commando van een vaendrig om daarmeede en met de militairen die daer in<lb/>
guamisoen leyden, bestaende in 2 sergeants, 4 corporaels, 30 soldaten en een tamboer,<lb/>
defensief! te ageeren. Ofschoon nu gemelte duan van Actarouw na ’t ombrengen van<lb/>
sijn meester van de stad afgeweken was, hadden de bediendens die militairen nog aangehouden<lb/>
en was hetselve door de Nagapatnamse regeering geapprobeert omdat men<lb/>
niet en wist wat eynde dese zaek nemen sou en off sijn dood niet gewroken stond te<lb/>
werden, blijvende gemelte duan sig met eenige ruyters en voetknegten nog onthouden<lb/>
omtren Eloer en Ragiema Hindrawaran, ook hadden de ministers geen regte informatie<lb/>
wat voor een personagie den vermoorden Actarouw was geweest, want waerlijk<lb/>
’s keysers broeder sijnde soo als gesegt wierd quam het wat ongelooflijk voor dat een<lb/>
Masulipatnams fausdaar hem in dier voegen sou hebben derven handelen, en so hij<lb/>
van een minder geboorte was, konden se niet begrijpen hoe dat den provisioneel nabab<lb/>
Sahib Jadda, den mogoltoursen fausdaar, verscheyde jammedaars5, wackenawies6,<lb/>
coppenawies en andere keysersbediendens sig soo ligtveerdig voor hem souden gedeclareerd<lb/>
hebben, gelijk geschiet was. Met voorsz. aanhang scheenen het de manuaren<lb/>
ook te houden dog die rovers hadden niettemin het moorse fort Auran Gebadde, gelegen<lb/>
bij Ragiama Hindrawarom, ingenomen, en swerven bij verscheyde parthijen tot<lb/>
aan Pennegonda. 3000 koppen onthielden sigh in een bosch niet ver van Masulipatnam,<lb/>
namen de granen van de landen van den fausdaar weg, en massacreerden selfs<lb/>
sijne pions. Van Nisamulmolk werd bij meermelte missive van den 24e junij berigt, dat<lb/>
den mogol aen dien veldoverste sou geschreeven hebben, dat ongeagt sijn rebellie hij<lb/>
alles in het vergeetboek gesteld had mits dat denselven op sijn koninglijke versekering<lb/>
met sijn magt na d’ Hillij soude komen, om daer meede te wederstaen den afkomenden<lb/>
berugten Persiaansen generaal Chalichan.<lb/>
</para>
<para>Het versoek der ministers om den voor 25 jaren gebannen bramine Ellewelle<lb/>
Pedderagoe te mogen aanhouden, mits dat hij geduurende dien tijd bij den visiadoor<lb/>
op eygen kosten in arrest zal moeten blijven, hebben ingewilligt tot behoud van sijn caste<lb/>
en ter wegneminge van ergemisse aan die van het braminese geslagt, onder aanmerking<lb/>
nogthans dat den Raad van Justitie aldaar hem in dier voegen wel sou hebben kunnen<lb/>
senten tieeren dat wij daarover niet lastig hadden behoeven gevallen te werden.<lb/>
</para>

<fnote ref="5"><ref>Jammedaar, jama ’dar, hoofdman.</ref><lb/>
 
 <super>6</super> Wackenawie, waki ’ah nawis, letterlijk: nieuwsschrijver, degene die het dagregister moet bij<lb/>
houden.<lb/>
 </fnote>
<pb n="13" tpl="2" vol="10" facs="250_0013"/>
<remark>«Een aantal makelaars gestraft wegens het contracteren tegen de Compagnie. De<lb/>
uitlevering door de vorstin van Thanjavur van een aantal deserteurs had best tot stand<lb/>
gebracht kunnen worden zonder te beloven dat men hen niet ter dood zou brengen. De vorstin<lb/>
was toch maar met hen verlegen.<lb/>
</remark>
<para>SüRAT<lb/>
</para>
<remark>Op 15 oktober de Huis te Rijns burg naar Sur at, in plaats van de Bethlehem, die<lb/>
lek was. Waarde lading
ƒ 545.996. Per Bethlehem vandaar een lading van
ƒ 215.015<lb/>
ontvangen. Niets uit Ahmadabad door de belegering van die stad en gebrek aan geld.<lb/>
Het personeel had slechts 25 a 30.000 ropia kunnen lenen tegen 5% p. j. De prijzen van<lb/>
patholen, katoenen- en bazaarkleden waren gelijk gebleven. Batavia is ontevreden over<lb/>
het lage rendement van de handel. Men heeft het personeel geschreven over<lb/>
»</remark>
<para>
- het misnoegen dat daerdoor aan U Wel Edele Hoogagtb. niet minder zoude<lb/>
werden veroorsaekt als ons sulx bereets gegeven hadde, dewijl het desel ve volgens den<lb/>
inhoud van derselver voormelte jongste missive soo wel als ons al over lang schijnd<lb/>
verveelt te hebben uyt de Souratse brieven telkens te hebben moeten vernemen de<lb/>
ordinaire voorwendingen van inlandse troubels, duurte van cattoen en meer andere,<lb/>
aan dewelke het verval der negotie telkens werd toegeschreeven, dog alschoon niet<lb/>
in ’t geheel verwerpelijk egter bij ons uyt overweging van den ernst waermeede U<lb/>
Wel Edele Hoogagtb. haar bij dien brieff over den handel, en de hoedanigheyd der<lb/>
ministers komen uyt te laten niet ten eenemael als wesentlijk waer sijn aengenomen,<lb/>
maer ter contrarie zijlieden door ons ernstig gereprocheerd geworden over de voormelte<lb/>
sobere advancen aangesien die wel waerlijk ƒ 174.612,2,- ofte 107^ percento<lb/>
komen te bedragen wanneer men de specerijen daeronder rekent, dog na aftrek derselver<lb/>
eygentlijk niet meer monteeren dan maer 39^ percento schaers, en dus niet<lb/>
anders uytmaken dan een zeer mager voordeel dat ons aenleyding gegeven heeft van<lb/>
de ministers te requireeren berigt van de redenen en ’t fundament op dewelke sij zoo<lb/>
licentieus bij continuatie hebben derven overtreeden d’ andersints op meest alle comptoiren<lb/>
g’observeert werdende ordres om de vaderlandse goederen met 75 en de Indise<lb/>
met 50 percento advans om te setten. Want ofschoon men haer zoowel als andere<lb/>
bediendens wel in tijd en wijlen gequalificeert heeft, om met invendibele goederen off<lb/>
sulke waeromtrend niet veel verthier bespeurt wierd de hand wat te mogen ligten en<lb/>
die tegens marktsprijs verkopen, is zulx egter noyt anders geweest dan na daerdoor<lb/>
meerder wharen te vertieren mitsgaders door de meerdere contanten welke uyt dies<lb/>
verkoop moesten proflueeren ook grootere capitaelen in retouren te kunnen besteden,<lb/>
en door derselver rendement de mindere behaelde voordeele weder te kunnen vergoed<lb/>
sien, maer geensints met intentie om daervan een continueel gebruyk te maken, gelijk<lb/>
alhier wel schijnt geschied te zijn, dog egter ons niet volkomen gebleeken en bewesen<lb/>
is, en daerom ook niet op eene andere wijse heeft kunnen werden gecensureerd, dan<lb/>
met eene scherpe reproche en ernstige aanmaning van de ministers tot haren pligt,<lb/>
waar benevens w’ haer ook onse regtmatige verwondering hebben te kennen gegeven,<lb/>
over derselver voorwending dat den Mallabaersen peper die men haer op derselver<lb/>
eysch in den voorleden jaere hadden laten toekomen, aldaer niet met het g’ordonneerde<lb/>
capitaal advans soude kunnen werden omgeset, daer deselve nogtans alomme<lb/>
soo gewild is dat men die niet alleen wel met meerder voordeel van de hand konde setten,<lb/>
maer ook daarmeede in ’t minst niet verlegen behoefde te wesen waerom men dan<lb/>
ook g’ordonneerd heeft deselve indien niet sodanig te debiteeren is, maer herwaerts<lb/>
terug te zenden. Alsoo wij alsdan daermeede wel eenen beteren uytweg sullen weten,<lb/>

<pb n="14" tpl="2" vol="10" facs="250_0014"/>
dese voorafgegane poincten dan om dat de negotie betreffen bij ons aengemerkt sijnde<lb/>
als de voornaemste van U Wel Edele Hoogagtb. belangen in dese directie heeft men<lb/>
uyt dien hoofde met so veel ernst, en in dier voegen breedvoerig bij onse voormelte<lb/>
derwaerts afgesondene missive beschreeven als wij vermeenden met het gewigt der<lb/>
zaeke overeen te komen, om de ministers soo veel te beter hare misslagen te doen<lb/>
begrijpen, en te persuadeeren tot de vereyschte verbetering, terwijl men almeede niet<lb/>
nagelaten heeft, hun in selver voegen voor te houden haere misselijke, tedieuse en<lb/>
intricate manier van schrijven met reïteratie onser voorige beveelen op dit stuck en<lb/>
aantoning hoedanig z’ haere brieven voortaen sullen hebben te coucheeren.<lb/>
</para>
<remark>«Van de 150.000 overgezonden Mexicaanse realen zijn er 3750 aan de koninklijke<lb/>
dienaren gegeven, en de overige zijn vermunt tot ropia s tegen een verlies van<lb/>
ruim 5%. Men kreeg slechts 210 ropia voor 100 ‘wigtige’ realen wegens de extreme<lb/>
muntlasten en het zware verlies bij versmelting. Ghulam Mohammad was hierbij<lb/>
behulpzaam. Batavia wil meer duidelijkheid over deze transacties. Door lekkage is<lb/>
10.835 van de 200.000 Ib peper van het Cochinse jacht Anna Catherina bedorven.<lb/>
Voortaan moeten verklaringen over tekorten op peper en kaneel worden beëdigd, net<lb/>
als bij de fijne specerijen. De Raad van Surat moet aan het schip Bethlehem te veel<lb/>
verstrekte equipagegoederen vergoeden. Op het uit Perzië toegezonden aurum pigmentum<lb/>
en lapis tutia was geen winst te behalen; evenmin op Malabars textiel. Kosten<lb/>
geschenken
ƒ 13.095; reparatie
ƒ 10.333. Men moet de verhouding met het personeel<lb/>
in Ahmadabad verbeteren. Regels op gesteld voor het personeel in Ahmadabad in geval<lb/>
de stad wordt belegerd en veroverd. Gerucht dat Bassein door de Peshwa is veroverd.<lb/>
Personalia.<lb/>
</remark>
<para>Mokka<lb/>
</para>
<remark>De Troostwijk arriveerde 5 oktober in Colombo met 545. 1 72 Ib koffie en 742 Ib aloë<lb/>
sucatora; de van Mokka meegezonden brief d.d. 18 augustus kwam 19 maart d.a.v. te<lb/>
Batavia aan. De Troostwijk is op 30 november naar patria vertrokken. Batavia heeft<lb/>
op 13 september besloten het kantoor Mokka op te heffen wegens slechte resultaten. De<lb/>
koffie kostte 1$ penning per Ib meer dan de toegestane 12 stuiver. Redenen voor het<lb/>
opheffen van de loge zijn de vele lastenverhogingen, zoals die van 3 tot 14%, door de<lb/>
gouverneur ingevoerd, en de eenzijdige prijsbepaling van de textiel en de kruidnagels, de<lb/>
laatste tegen 60 rsd per frasel. Het personeel moet de gouverneur en zo mogelijk de imam<lb/>
de redenen duidelijk uiteenzetten. Op verzoeken om te blijven mag men alleen ingaan<lb/>
indien er voldoende garanties zijn. Uitstaande schulden moeten zoveel mogelijk worden<lb/>
geïnd; voor het geld mag koffie tegen 12 stuivers per Ib worden gekocht. Het personeel<lb/>
moet naar Batavia komen, waar nader beraad zal worden gehouden. De winst is in<lb/>
1735/36 tot f 31.992 verhoogd,<lb/>
»</remark>
<para>- soo kan sulx evenwel onses oordeels niet eens liquideeren veel min goedmaken<lb/>
de kostelijke equipagie van scheepen en andere ongelden die de maetschappije<lb/>
nu al sedert den jaere 1730 heeft moeten doen ofte gedaen sonder in al dien tijd tot<lb/>
nu jongst in anno passato een eenige baal cofïij magtig te werden.<lb/>
</para>

<remark>«Voor de inkoop van koffie zijn wissels op Surat getrokken t.w.
<special>v.</special> 78.400 Spaanse<lb/>
realen, de reaal t.w.v. 210 ropia. De schepelingen van de Troostwijk die door Mokka<lb/>
waren aangeklaagd, zijn te Colombo vrijgesproken, met uitzondering van de boekhouder<lb/>
Hieronymus Franciscus Hautepenne de la Tour, die inmiddels naar patria<lb/>
onderweg is.<lb/>
Op 7 juli vandaar aangekomen de Ritthem met brieven uit Gamron d.d. 4 april Nog<lb/>
weinig goeds te melden,<lb/>
»</remark>
<pb n="15" tpl="2" vol="10" facs="250_0015"/>

<para>
- de constitutie van dien en ’s Compagnies gelegendheyd daar in niet oney-<lb/>
gentlijk te komen overeen gebragt werden met een plaats die telkens dan door d’ eene,<lb/>
en kort daarna weder door een anderen vijand werd besprongen en gebrandschat<lb/>
dewijl hetgeen den eenen hoveling niet weet uyt te denken door des anderen listige<lb/>
practijken tot het fourneeren van geld door krijg en schraapsugt werkstellig werd<lb/>
gemaekt, oversulks wij ons niet veel goeds uyt het langwijlig verhael van die brieven<lb/>
en wel principaal die van den 30e november 1736 voor d’ E. Compagnie konnen<lb/>
beloven, alhoewel het ons toeschijnd bij laast ontfangen schrijvens van den 4e april<lb/>
meermeld sulx een wijnig ten goeden veranderd te zijn, dewijl na de krooning van<lb/>
den usurpateur tot koning denselven en zijne rijksgrooten haere gemoederen zoo<lb/>
door extra-ordinaire groote gedaene spendatiën, het leenen van geld als meer andere<lb/>
bewesen diensten eenigsints omtrend d’ Compagnie versagt waren. Maer off dat van<lb/>
de vereyschte gevolgen en langen duur zal wesen, moeten wij aen den tijd gedefereerd<lb/>
laten.<lb/>
</para>
<remark>«Een groot deel van de verliezen is te wijten aan<lb/>
»</remark>
<para>
- de ontrouwe en quade behandeling der dienaren onder dewelke men wel<lb/>
mag seggen dat die in de Persiaense directie excelleeren.<lb/>
</para>
<remark>«Per Opperdoes en het jacht Adriana lading t. w.
<special>v. ƒ</special> 100. 976 naar Perzië gezonden.<lb/>
Het onderzoek naar de grote tekorten op de equipagegoederen van het jacht Anthonia<lb/>
was te oppervlakkig. Twee vaartuigen, waaronder de Anthonia, zijn uit geleend voor het<lb/>
transport van 400 Perzische militairen. Hiervoor weinig erkentelijkheid bij het hof,<lb/>
»</remark>
<para>
- den beglerbegie die zig niet had ontsien aen den resident Van Leypzigh en<lb/>
Spahans tolk volmondig toe te voegen hem niet bewust te sijn dat de maetschappij<lb/>
eenige diensten aan de kroon bewesen hadde, uyt hetwelke dan seer duydelijk consteerd<lb/>
dat op sulke aanmerkelijke diensten, als het leenen van scheepen, vaertuygen<lb/>
en geld geen reflectie geslagen werd in een tijd dat men die graag door wederdiensten<lb/>
beantwoord zag, als komende sulx met die heeren haar intrest (’twelk boven alles prevaleerd)<lb/>
niet overeen en daerom werden die in ’t boek der vergetendheyd gesteld, en<lb/>
het is genoegsaem omtrend sulke schraapsugtige rijksgrooten eveneens of men haer<lb/>
veel dan wel weynig versoeken komt in te willigen, dewijl dog niets sonder het doen<lb/>
van groote giften te krijgen is, uyt welken hoofde wij dan wel expresselijk zijn blijven<lb/>
persisteeren bij onse dikwils gegeven ordre om ’s Compagnies bodems tot sulke<lb/>
gebruyken (waarvan apparent de koning niet eens weet) geensints te leenen, zoo lang<lb/>
sulx onder het een off ander protext kan ontsegt worden.<lb/>
</para>
<remark>«De scheepsofficieren op de Stadwijk zijn de tekorten op peper en textiel ten laste<lb/>
gelegd. Tekorten moeten exact worden bepaald en niet aan de hand van monsters.<lb/>
»</remark>
<para>
En ter voorkoming van vele ongefundeerde excusen, tenminsten die bij ons niet<lb/>
konnen nagegaen werden, dewelke de scheepsoverheeden komen te allegueeren wegens<lb/>
haere te min uytgeleverde lading, soo hebben wij op den 6e aug. goedgevonden de<lb/>
Persiaense bediendens te ordonneeren gelijk op de andere ’s Compagnies comptoiren<lb/>
reets in gebruyk is, dat wanneer alle de goederen afgescheept zijn dat zij alsdan gemelde<lb/>
overheeden in vergadering van politie sullen hebben te doen compareeren, en aldaer<lb/>
wel duydelijk af te vragen off deselve iets tegens het ontfangen van haere lading in te<lb/>

<pb n="16" tpl="2" vol="10" facs="250_0016"/>
brengen hebben, en dat hetgeen zijlieden daar op komen te antwoorden ’tzij ja off neen<lb/>
zulx sonder agterhouding na waerheyd in de brieven aan ons moeten bekend stellen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.237r-v.</folio>
<remark>«Tekorten op koperen paisas, zoals op de Stadwijk, volgens de schepelingen<lb/>
»</remark>
<para>
- ten principalen was veroorsaekt doordien de peysen wanneer deselve voor<lb/>
het afscheepen gewogen werden met een parthij stoff en vuyligheyd beset sijn, ’tgeen<lb/>
sig vervolgens bij ’t verarbeyden daervan komt te ontdoen, zoo hebben wij ter voorkoming<lb/>
van die exceptie goed gevonden de bediendens tot Gamron te ordonneeren<lb/>
om meergemelde peysen voordat ze ter schael gebragt werden, bij kleyne parthijtjes<lb/>
in manden soo lang te laten schudden tot die van de aenkleevende vuylis en stoff in<lb/>
’t geheel ontdaen sijn, waema z’ eerst gewogen en bij een kleyne quantiteyd van 125 lb.<lb/>
teffens in kisjes sullen moeten gedaen werden, die sijlieden expres daertoe sullen moeten<lb/>
doen in gereedheyd brengen ten welken eynde derwaarts hebben versonden een<lb/>
parthij planken alsmeede een goede gedeelte Javaense rottings om die kisjes naardat<lb/>
se wel zijn toegespijkerd sufficant te binden.<lb/>
</para>
<remark>«Om verlies van tarwe te voorkomen moet men voortaan dubbele zakken gebruiken.<lb/>
De bruto winsten zijn in 1735136 aanzienlijk gedaald. Dit zou zijn veroorzaakt door<lb/>
de geldzucht van de beglerbegi, waardoor de koopman wordt afgeschrikt. De begier begi<lb/>
heeft getoond ‘geen vrund van d’ E. Compagnie dan om zijn gewin te zijn. Bij de verkoop<lb/>
van een oud paard is
ƒ 374 verloren; voor een ander is
ƒ 306 betaald. De koopman<lb/>
Gutchi en anderen moeten een deel van het tekort op de pais en asa foetida vergoeden,<lb/>
»</remark>
<para>- gelijk men ook wil vertrouwen dat aldaer te werk is gegaen omtrend het verlies<lb/>
op de 30.000 lb. ruinaswortel mitsgaders dat men in dese de dooden niet voor de<lb/>
levendige heeft genomen en in dier voegen gemelde schade op d’ Compagnie doen<lb/>
devolveeren ’tgeen bij ontdecking door ons zoo mackelijk niet zouw gepasseert worden,<lb/>
zooals wij dan ook niet hebben konnen goedvinden de versogte reflectie te slaan<lb/>
op de gedaene instantie van den gesaghebber Coenad tot ontheffing der opgelegde<lb/>
belastingen dewijl wij overtuygd zijn, dat het de bediendens in Persia aan geen exceptiën<lb/>
manqueert ter voorwending van onschuld, alschoon die dikwils zoo min aannemelijk<lb/>
bevonden werden als de reeden die de Gamronse raed komt te geven wegens<lb/>
de gedaene interdictie omtrend de verkoop van goederen tot Bassoura, en die wij derhalven<lb/>
plat uyt hebben verworpen want in steede van te condescendeeren in het daerbij<lb/>
gedaen versoek om van de geordonneerde verantwoording der ƒ 4781,5,- die<lb/>
ten tijde der gemelde interdictie niet op de thollen aldaer waren vereffend ontheft te<lb/>
werden, zoo hebben wij bij na geresolveerd geweest, die zaek wat nader te ontleeden<lb/>
als wanneer misschien maer al te klaer soude wesen gebleeken hoe die bediendens zig<lb/>
niet hebben ontsien de oogschijnelijke interesse van derselver betaalsheeren aan een<lb/>
uytblinkende passie te sacrifieeren.<lb/>
</para>
<remark>«Gomlak werd te Gamron niet gekocht. Op 131 stuks laken 34% winst; op 20 stuks<lb/>
katel spreien te Basra 32%) bruto winst, maar bijna l%o netto verlies. Verbazing dat<lb/>
ondanks de ‘vexatiën van de beglerbegi, inheemse kooplieden voor f 85.000 wilden inkopen<lb/>
mits vier maand krediet werd gegeven. Het verbod op termijn te verkopen is vernieuwd.<lb/>
Na het overlijden van de makelaar Issurdas zijn twee benjaans, Abjent en Koemerjent,<lb/>
broers van Ottumshant, aangesteld. Zij weigerden een aandeel in de oude wisselschuld<lb/>
»</remark>
<para>
- waermeede haere predecesseur wegens quade behandeling belast is op<lb/>
haer te neemen, onder voorgeven van in dat gedoente geen aandeel gehad te hebben,<lb/>
oversulx hebben wij dan moeten sustineeren dat den zoogenaamde oude vrund van<lb/>

<pb n="17" tpl="2" vol="10" facs="250_0017"/>
d’E. Compagnie, den sjabandhaer tot Gamron Aga Mhamet, geen quaede intentie<lb/>
heeft gehad, met die bediendens aen te raden het versoek van den makelaer Ottumsjent,<lb/>
om na Bombahie te gaen teneynde zijn bruyd vandaar af te halen in te willigen,<lb/>
dewijl sulx gelegentheyd heeft gegeven dat nevens de bovengenoemde twee nieuw aangestelde<lb/>
makelaars nog een sijner broeders, Nacha Wisschermeerdas, en derzelver<lb/>
boekhouder Nachababoe, een gelijke verantwoordingh op haer genomen hebben, en<lb/>
zijlieden thans met haer vieren soowel voor de wissel als andere schulden responsabel<lb/>
zijn, op welke vier personen men immers diend te veronderstellen hetzij bij sterfte als<lb/>
andersints, meer verhael te zijn, dan op die eene man welke soo het schijnd zig voor<lb/>
een tijd van gemelde last heeft ontdaen, dewelke bij jongste verrekening onder uit.<lb/>
februarij laastleeden nog bedroeg ƒ 246.500, 3, 6§.<lb/>
</para>
<remark>«Op het verzoek deze schuld af te schrijven kan niet worden ingegaan. De Compagnie<lb/>
heeft zware onkosten aan geschenken in Gamron, Isfahan, Kirman en Basra. Drie<lb/>
regams kostten erg veel. Nog weinig hoop op een florissante handel<lb/>
»</remark>
<para>
- want soolang de geldextorsie daer in swang gaat, en den koning een nego-<lb/>
tiant is, wat lust en vermogen zal alsdan voor den coopman overblijven.<lb/>
</para>

<remark>
«Hoop dat de oude assignatie van 17.000 thoman zal worden betaald. De Gamronse<lb/>
tolk David Sahid en diens broer te Isfahan hebben van de Compagnie een erekleed ontvangen.<lb/>
Voor lapis tutia en aurum pigmentum is weinig belangstelling te Batavia; beide<lb/>
stoffen worden in kleine hoeveelheden door Chinezen aangevoerd uit China. 100.000 Ib<lb/>
zwavel voor de kruitmolens gevraagd. Het aanbod van de admiraal Lettif Khan om in<lb/>
Bushire in het kasteel, of vlak ernaast, een loge te openen, wordt afgehouden, totdat de<lb/>
rust in Perzië is weergekeerd. Het personeel is opnieuw gelast de berichtgeving beknopt<lb/>
en overzichtelijk te houden. Op 20 september heeft de Raad van Indië de regel gesteld<lb/>
voor alle buitenkantoren om bij verschil van mening over een rechtszaak tussen de fiscaal<lb/>
en het opperhoofd, de zaak op te schorten en ter kennis van Batavia te brengen. Het<lb/>
personeel is opgedragen ondershands naar de inhoud van de 15 aan de Engelsen verleende<lb/>
regams te informeren. Te Basra zouden van elders aangevoerde specerijen goedkoper zijn<lb/>
dan bij de Compagnie. Batavia acht dit niet geloofwaardig. Rastapaat7, agelhout, sits en<lb/>
specerijen zijn te Basra iets in prijs verlaagd. De prijs van door Engelsen aangevoerde<lb/>
suiker is lager dan de Nederlandse. Door de Engelse en Franse aanvoer van laken kon<lb/>
men die van de Compagnie wel missen. De Fransen verkochten koffie voor ruim 13 penning<lb/>
per Ib. Ondanks een lagere prijs geen verkoop van koffie door de Nederlanders.<lb/>
Voor het eerst sinds acht jaar te Basra winst gemaakt, en wel
ƒ 65.401. Husain Pasja<lb/>
heeft de boekhouder Willem Slaars gevangen gezet en pas na betaling van
ƒ 2868 vrijgelaten.<lb/>
De pasja heeft ten laste van zijn zoon een obligatie voor het bedrag afgegeven.<lb/>
Batavia verzoekt patria om tussenkomst bij de sultan door ambassadeur Cornelis Calkoen<lb/>
te Constantinopel. Het personeel moet bewijsmateriaal verzamelen. Ook zal Calkoen<lb/>
moeten trachten de tol te Basra van 4 tot 3% terug te brengen.<lb/>
 <special>Isfahan</special> Van de Armeense koopman Chodja Mulik
ƒ 1275 ontvangen ter aflossing van<lb/>
zijn schuld aan Nicolaas Schorer. Reparaties aan de badstoof van wijlen Schorer voor<lb/>
ƒ 175. De frequente verkoop van oude en afgeleefde paarden is voor Batavia reden het<lb/>
personeel op te dragen voortaan bij inkoop van nieuwe de leeftijd op te geven. Mohammad<lb/>
Husain, kapitein van de koninklijke lijfwacht, heeft de Compagnie een paard ter<lb/>
waarde van
ƒ 255 geschonken na een twee dagen durend ‘ tractement ’ op kosten van<lb/>
de Compagnie. De ongevraagde gast kon niet met goed fatsoen worden afgewezen. Het<lb/>
verlies op wissels te Isfahan is opgelopen van 25 tot 35%. De toename van de lasten, die<lb/>
volgens het personeel veroorzaakt was door de geschenken aan hof dignitarissen, is niet<lb/>
uit de boeken te halen. De wolinkoper Auwannes heeft een geschenk van
ƒ 2217 moeten<lb/>
geven bij het koninklijk bezoek aan Kirman. 28% verlies op rode Kirmanse wol in patria.<lb/>
Men moet de wol bij inkoop zuiveren. De gewezen resident van Kirman is gestraft met<lb/>
een verlaging van gage van
ƒ 30 tot
ƒ 20. Batavia vindt dat voortaan in dergelijke gevallen<lb/>
verlaging tot soldaat of matroos gewenst is. Batavia is tegen het veelvuldig uitlenen<lb/>
van geld zoals te Basra, Kirman en Gamron, in navolging van de Engelsen, geschiedt.<lb/>
Men tracht de oude schulden van 17.000 thoman in te vorderen; op de andere schulden<lb/>
wordt regelmatig iets afgelost. Gepoogd wordt de ‘attestatie’ die te Kirman ten gunste<lb/>
van een van ’s konings ‘mignons’ was verleend terug te nemen. Naar aanleiding hiervan<lb/>
gebiedt Batavia opnieuw dat zijn personeel<lb/>
»</remark>
<fnote ref="7"><ref>Rastapaat, textielsoort.</ref><lb/>
Dit geschiedde op 21-5-1737; 208 man verloren hierbij het leven, het verlies aan lading bedroeg<lb/>
ƒ 1.921.532. Zie D.A.S. III, 337.<lb/>
</fnote>
<pb n="18" tpl="2" vol="10" facs="250_0018"/>

<para>
- sig in ’t allergeringste sal hebben te bemoeyen met saeken van den inlander<lb/>
op poene van onse uytterste indignatie die wij door een sensible correctie sullen doen<lb/>
gevoelen.<lb/>
</para>
<remark>«Tegen de wens van Batavia in is de oud-resident te Basra George Gutchi in zijn<lb/>
junctie hersteld, omdat hij als enige de taal kende. Personalia. Men hoopt dat het personeel<lb/>
te Basra eindelijk in onderlinge vrede met Gamron zal leven. Brieven moeten via<lb/>
Gamron aan Batavia worden gezonden, Gamron mag de brieven echter niet achterhouden.<lb/>
Gutchi en Coenad, gezaghebber te Gamron, zijn krachtig vermaand hun strijd te<lb/>
beëindigen. De gewezen Basrase makelaar Moeltjent moet naar elders worden verjaagd;<lb/>
de in beslag genomen gouden sieraden gaan naar Batavia. Gutchi moet zijn schuld aan<lb/>
Moeltjent aan de Compagnie voldoen. 15 soldaten en ambachtslieden naar Perzië gezonden.<lb/>
De tent voor de beglerbegi wordt nagezonden.<lb/>
</remark>
<para>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</para>

<remark>Vandaar brieven d.d. 8 januari, 5 maart, 13, 18 april, 29 juni, 6,19, 20, 29 juli, 2,<lb/>
5 en 6 augustus. De schepen Iepenrode, Goudriaan, Flora, Buis, Duinbeek, Westerwijk,<lb/>
Rodenrijs en de brigantijn Victoria zijn in een storm terecht gekomen en op de laatste<lb/>
drie na kapotgeslagen. De Papenburg was op ‘miraculeuze’ wijze behouden, evenals het<lb/>
thee schip Westerbeek. Er waren 737 pakken, kisten en balen geborgen8. Het is verboden<lb/>
aan de Kaap uit schepen goederen te lichten die voor Batavia zijn bestemd. Het schip<lb/>
Venenburg is met 150 last rijst naar de Kaap vertrokken op 31 oktober, het moet 300 last<lb/>
tarwe terugbrengen. Totale waarde van de lading
ƒ 43. 790. Met de Dishoek is de balling<lb/>
Wangsadipraya naar Batavia gekomen. Het stoffelijk overschot en de verwanten van<lb/>
Lor-ing-Pasar zijn per Klarabeek overgebracht, samen met nog enkele ballingen. Involge<lb/>
een besluit van 28 juni zijn de moren Mitu Abdullah Mohammad Nina en Abdul<lb/>
Rachman en de vrouw Amburi Abdullah levenslang naar de Kaap gezonden. De assistent<lb/>
Jan Helmis van Bergen zal onderzoeken of de Saldanhabaai een veiliger aanlegplaats is<lb/>
dan de Tafelbaai.<lb/>
Antwoord op vragen uit patria d.d. 12 september en 14 november 1736 over<lb/>
»</remark>
<fnote>Dit geschiedde op 21-5-1737; 208 man verloren hierbij het leven, het verlies aan lading bedroeg<lb/>
ƒ 1.921.532. Zie D.A.S. III, 337.<lb/>
</fnote>
<pb n="19" tpl="2" vol="10" facs="250_0019"/>

<para>- den slegten staet van Compagnies belangen in dese gewesten, en de oorsa-<lb/>
</para>
<para>ken aan dewelke deselve dit verval schijnen te willen attribueeren (schoon uyt den<lb/>
inhoude van den eersten der voormelte brieven andersints soude kunnen werden afgenomen<lb/>
dat hetselve ten principalen daarbij wierde toegeschreeven aan de toeneeming<lb/>
der lasten en de vermindering der winsten om de gewoone aanwijsing die daarvan<lb/>
genoegsaem onder de beschrijving van ider comptoir gevonden werd) maer ook aan<lb/>
de opregte verklaringen die sijlieden uyt hoofde harer ampten tot eene billijke dechargie<lb/>
ter sijner plaetse sullen moeten doen, want alhoewel deselve geensints sullen tegenspreeken<lb/>
de vooren aangehaelde vertoning ofte aanwijsing der lasten en winsten van<lb/>
ijder comptoir, soo heeft het haer egter uyt Ternaten seer gesmert alle derselver sorge,<lb/>
ijver en moeyte op de soigneuste wijse en met de meeste applicatie steeds te hebben<lb/>
aengewend omme U Wel Edele Hoogagtbare belangen in allendeele na vereysch voor<lb/>
te staen sonder daervan tot nog toe iets anders te hebben mogen smaeken dan eene<lb/>
geduurige ondervinding van dies vrugteloosheyd en den aanwasch Uwer Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. misnoegen, soals ons dat onder anderen insonderheyt meede is gebleeken<lb/>
uyt de seer ernstige beschrijving van den toestand der saken tot Mallabaer en in<lb/>
Souratta mitsgaders anderwegen meer, en daerom vertrouwen wij dat alschoon de<lb/>
redenen die het U Wel Edele Hoogagtb. behaagt heeft als het fundament harer<lb/>
doleantiën te dier plaetsen aen te halen wel waarlijk in haarselven aangemerkt gewigtig<lb/>
genoeg zijn, en het almeede door ons niet sal werden ontkent, dat de progressen van<lb/>
de generale maetschappij niettegenstaende alle onse voorschreeve pogingen in verre<lb/>
na soo favorabel niet sijn als wij van harten wel gaerne wenschten successive bij onse<lb/>
brieven te mogen bedeelen, U Wel Edele Hoogagtbare ons evenwel dit regt wel sullen<lb/>
gelieven te doen, van te consideeren, dat wat efforten w’ ook mogen komen aen te<lb/>
wenden, en hoedanige middelen in het werk te stellen deselve alle vrugteloos moeten<lb/>
uytvallen, so lange God de Heere die niet met Zijne genadige zegeningen gelieve te<lb/>
agtervolgen en dat wij derhalven tot verbeetering van Compagnies staat niet anders<lb/>
kunnen doen dan door expeditie van goede beveelen de respective ministers tot haren<lb/>
pligt te houden en bij ontdecking van eenige notoire nonchalance ofte malversatie de<lb/>
schuldige na verdiensten en bevinding van zaken te doen straffen, sonder dat sulx<lb/>
nogtans eenige plaats kan vinden soo lange dezelve van eene dier beyde niet genoegsaem<lb/>
overtuygd sijn, maer alles eeniglijk is gegrondvest op de simpele suspicie gelijk<lb/>
men die al sedert eenigen tijd (en na wij thans van agteren bemerken so heel seer niet<lb/>
ten onregten) hebben opgevat van de breede opgaven van allerhande nieuwigheeden<lb/>
door sommige ministers, dewelke sekerlijk uyt eene overmatigen ijver om bij succes<lb/>
van het door haer voorgestelde te gaudeeren van de genereuse beloften die U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. bij haere gevenereerde missive van 15 september 1730 hebben gelieven<lb/>
te doen voor degeene die iets voordeeligs voor de E. Compagnie wisten uyt te<lb/>
denken, haer soo licentieus en ligtvaardig van dit aanschrijven bediend hebben, dat<lb/>
zij niet eens op het eynde gesien veel min overwogen hebbende de onsekerheyd van<lb/>
eenen voordeeligen uytslag ofte het nadeel dat de maetschappije door haere onbesonne<lb/>
opgaven en de onmogelijkheyd van dies uytvoering konde werden veroorsaekt<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. niet minder dan ons grovelijk misleyd de maetschappij veel<lb/>
nadeel toegebragt, en ons nog daerenboven een hoope hooftbreekens, vrugteloosen<lb/>
arbeyd en vergeefse moeyte verschaft hebben, want om niet te spreeken van het goudsoeken<lb/>
off graven in het gouvernement van Ternaten, dat alschoon na het hiervoren<lb/>
genoteerde onder het capittel van dat gouvernement ditmaal vrij meerder goud heeft<lb/>
</para>

<pb n="20" tpl="2" vol="10" facs="250_0020"/>
<para>uytgeleverd dan in veele jaren en dus nog al het eenigste is dat eenigermaten nog<lb/>
schijnt voort te gaan, egter noyt na onse gedagten tot de gewenschte perfectie te brengen<lb/>
off te houden zal wesen, nogte van de ertsen en mijnwerken tot Bantiemoerong<lb/>
waarover U Wel Edele Hoogagtbare haar gantsch niet ten onregten so nadruckelijk<lb/>
komen uyt te laten, heeft men van alle kanten, soo van het oosten als uyt het westen,<lb/>
so veelerhande nieuwe producten sien opkomen en voorstellen dat men bijna soude<lb/>
hebben moeten beginnen te twijffelen, off soo veel oude en ervare dienaren daar de<lb/>
maetschappij eertijds in een ruymer maat dan tegenswoordig van is voorsien geweest,<lb/>
haere heeren en meesteren wel met so veel trouwe gediend hebben dan die van latere<lb/>
tijden. Indien de ondervinding niet selfs geleert hadde dat de meeste derselve impracticabel<lb/>
waren en men die daerom niet hadde moeten afschrijven, mitsgaders men daarenboven<lb/>
ook niet ervaren hadde hoe er wel nieuwigheeden opgedischt en propositiën<lb/>
met beloften van succes gedaen zijn die naderhand door den uytvinder selfs wederom<lb/>
hebben moeten werden gerecanteerd, invoegen U Wel Edele Hoogagtb. wel en ten<lb/>
regten gelieven aan te wijsen, dat door den voormaligen Jambijsen resident Jacob<lb/>
Schouw soude wesen geschied niettegenstaende desen soowel als andere hun niet ontsien<lb/>
hebbende bij manquement van eenige weynige lijwaten off andere kleenigheeden<lb/>
die niets om het lijff hebben hunne brieven aan ons met sodanige klagten over dies<lb/>
ontstentenisse (even off de maetschappij daardoor considerabel nadeel had geleeden)<lb/>
te vervullen dat die bij U Wel Edele Hoogagtb. geremarqueert sijnde, oorsake sijn<lb/>
geweest dat w’ ons hebben moeten sien verdenken als off wij met geen om- en voorsigtigheyd<lb/>
genoeg de ons aanbetrouwde belangen van de generale maatschappij gade<lb/>
geslagen nogte op de eysschen der buytencomptoiren de nodige reflectie genomen<lb/>
hadden, daar men nogthans U Wel Edele Hoogagtb. in alle eerbied kan versekeren<lb/>
althoos conform de aloude ordres getragt te hebben, en navolgens derselver jongst<lb/>
gerenouvelleerde recommandatie ook al verder te sullen behertigen om de Indische<lb/>
comptoiren bij continuatie van de gewiltste goederen en lijwaten so wel en ruym te<lb/>
voorsien als doenelijk sij, dog vermits men selve meenigmalen door eygen gebrek<lb/>
aen het nodige daertoe onvermogens is, dewijl onse eysschen ook niet altijd kunnen<lb/>
voldaen werden, soo versoeken w’ U Wel Edele Hoogagtbare ook gantsch onderdaniglijk<lb/>
ons sulx in sodanigen gevalle geensints te willen imputeeren, maar integendeel<lb/>
veel eerder haer te willen gepersuadeerd houden, dat w’ als mannen van candeur en<lb/>
trouwe na uytterste vermogen ons steeds met alle kragt sijn toeleggende op het waere<lb/>
interest en welvaren van de generale maetschappij en dat het weynige ’tgeene somtijds<lb/>
ofte in der tijd al eens mogte vernomen werden daermeede in allen deele de meeste<lb/>
overeenkomst niet te hebben, menschelijke imperfectiën zijn die veelligt eerder door<lb/>
den uytslag van zaken kunnen ontdeckt dan bevoorens voorsien werden, wanneer<lb/>
w’ ons versekert houden, deselve haer voortaen meerder en volkomener sullen genisten<lb/>
op de regtmatigheyd onser behandelingen, dan wij ons tot overmatig hartseer uyt den<lb/>
inhoude der hiervoren geciteerden twee laetste vaderlandse brieven hebben mogen<lb/>
ervaren, sekerlijk tot blijdschap dergeene die na den teneur Uwer Edele Hoogagtb.<lb/>
meermelte missive van 12 september d’ anno passato hebben kunnen goedvinden, buyten<lb/>
de discussie harer particuliere questiën en beschuldigingen, ons als het geheele<lb/>
lichaem van de regeering ofte sommige leeden van dien so wel als andere mindere<lb/>
gequalificeerde dienaren Uwer Wel Edele Hoogagtbare op ’t odieuste te denigreeren<lb/>
bij haere particuliere brieven, van dewelke het voor alle en een ijgelijk van ons wel te<lb/>
wenschen ware dat U Wel Edele Hoogagtb. buyten de singuliere goedheyd, die deselve<lb/>
gehad hebben van ons dese communicatie te doen ook t’ effens de voormelte lasterbrieven<lb/>
oftewel dies afschriften dit hem hadden gelieven over te schicken om sig niet<lb/>
</para>

<pb n="21" tpl="2" vol="10" facs="250_0021"/>
<para>aleen van den laster en blaem die ons daarbij mogte wesen nagegeeven te kunnen<lb/>
suyveren, maer ook sulke delateurs in dier voegen doen behandelen als na bevinding<lb/>
van zaken en tot maintien van het aensien deser regeering bevonden soude sijn te<lb/>
behooren U Wel Edele Hoogagtb. niet behaagt maer ter contrarie deselve nogmaels<lb/>
de sagste weg inslaende, het wel hebbende willen laten blijven bij sodanigen verbale<lb/>
reproche en bedreyging als bij dien brieff ter neder gesteld werd gevonden, bedanken<lb/>
w’ U Wel Edele Hoogagtb. gants reverentelijk voor dese blijk van derselver ernst en<lb/>
meening om ons in onse verkregene eere en waerdigheeden te mainctineeren en willen<lb/>
hoopen dat de vermaning daertoe gedaan van het gewenschte effect sal weesen<lb/>
omtrend degeene die sulx mogte aangaen, ten welken eynde men ook niet versuymt<lb/>
heeft aan den Raed van Justitie deses casteels tot narigt van de leeden van dien regtbank<lb/>
als eenelijk bij U Wel Edele Hoogagtb. genoemt werdende, het nodige extract<lb/>
uyt het voormelte schrijvens te laten afgeeven na dat men allange voor dies ontfangst<lb/>
het gerequireerde jatijzaet na Macasser hadde doen overbrengen en de ministers bij<lb/>
ons briefken van 16 november des voorleeden jaars geordonneerd ingevalle deselve<lb/>
daarvan off het meerengedeelte van dien om de doenmalige troubles aldaer het vereyschte<lb/>
gebruyk niet konden maken, hetselve alsdan bij voorkomende gelegentheyd<lb/>
naar de provintiën van Amboina off Banda over te senden, om aldaer employ te kunnen<lb/>
vinden, soo als U Wel Edele Hoogagtb. uyt onse laatste advisen met Westerbeek<lb/>
afgegaan, mitsgaders bij lecture van desen hiervoren onder het capittel van Sumatra’s<lb/>
Westcust ook alreets sullen hebben vernomen hoe w’ op fundament van derselver<lb/>
g’eerde qualificatie bij patriase missive van 10 november 1735 al voor den ontfang<lb/>
van U Wel Edele Hoogagtb. naderen last bij den hiervooren gewaagden van den<lb/>
12e september anno verleeden het Maccassaars ministerium gelast hebben al de<lb/>
mijnsbediendens herwaarts op te senden, en in gelijkervoegen ook onder de jongst<lb/>
gehoudene besoignes over Sumatra besloten de mijnwerken aldaar te staken, waerdoor<lb/>
dan so wel als door het aangeschreevene na Timor bij onsen hiervoren gemelte brieff<lb/>
van 25 februarij 1735 om ten aansien der Portugeesen die daer ten eylande nog possessie<lb/>
hebben en houden in allen deele met de vereyschte voorsigtigheyd te werk te<lb/>
gaan aan derselver g’eerde begeerte omtrend alle dese poincten voldaen sijnde, en nog<lb/>
nader staende te werden in gevalle er somtijds eenige rupture tusschen de onse en dese<lb/>
natie mogte komen te ontstaan, wanneer wij niet sullen nalaten sodanige middelen te<lb/>
beramen als voor de E. Compagnie het voordeeligst en min gevaarlijkst sullen werden<lb/>
g’oordeeld, sal men verder de vrijheyd gebruyken tot derselver nadere elucidatie<lb/>
in desen te noteeren dat het gebruyk van het instrument genaemd de juffer waervan<lb/>
bij den soo even geciteerden brieff van 12 september werd gewag gemaekt door ons<lb/>
ten eenemale geïnterdiceerd is ter vermijding van alle gevaren die daar in na het schrijven<lb/>
der Macassaarse ministers door dies on weder staanelijkheyd lagen opgesloten,<lb/>
en dus geene menschen daardoor ongeluckig sullen kunnen gemaekt werden, dog ten<lb/>
belange van het gevorderde nadere berigt wegens de schuld des konings van Palembang<lb/>
voor de laatste expeditie van oorlogen groot ƒ 190.000,-,- waarvan volgens onse<lb/>
eerbiedige communicatie bij missive van ultimo november 1734 reets 20.000 Spaanse<lb/>
realen waren voldaen, en met dewelke w’ om de daarbij in ’t brede geadvanceerde<lb/>
redenen van gedagten sijn geweest, dat men sig behoorde gecontenteerd te houden<lb/>
sonder op de verdere voldoening van het restant te urgeeren. Dient wegen hebben w’<lb/>
als nu de eere U Wel Edele Hoogagtb. respectueuselijk aen te bieden eene bevindinge<lb/>
door onsen visitateur-generaal volgens twee annexe memoriën uyt de boeken getrocken<lb/>
bij welke geschriften U Wel Edele Hoogagtb. niet alleen zal consteeren, hoe de voorsz.<lb/>
debit in steede van ƒ 190.000,-,- effective groot is ƒ 205.831,1 1,8 daaronder gerekend<lb/>
</para>

<pb n="22" tpl="2" vol="10" facs="250_0022"/>
<para>sodanige ƒ 15.823,12,- als bij ons voormelte schrijvens apart gesteld sijn, maar ook<lb/>
dat het considerable onderscheyd tusschen de onkosten van dese laatste en de voorige<lb/>
expeditie van den jaere 1721/22 wanneer die maer waren gerekent tot op ƒ 8685,10,eygentlijk<lb/>
nergens anders dan alleen hierin bestaat, dat geduurende de eerste eeniglijk<lb/>
ten laste van dien koning sijn opgebragt de kostgelden en randsoenen aan 51 diverse<lb/>
personen, die van 332 koppen met drie scheepen en 5 pantchiallangs van hier derwaarts<lb/>
overgesonden, aldaar maer aan land geweest sijn, met het verstreckte aan de manschap<lb/>
van vier patchiallangs nevens eenige weynige ammunitie- en equipagiegoederen, die<lb/>
tesamen de voorschreeve somma hebben uytgemaekt, en dat daarentegen de laastemaal<lb/>
tot laste van dien vorst zijn gebragt alle de arthillerij-, ammunitie- en equipagiegoederen<lb/>
sodanig die van hier sijn gesonden met de ongelden op Palembang en het<lb/>
eyland Banca gevallen, nevens de slijtagie der scheepen en vaertuygen en de verdiende<lb/>
maendgelden van wel 990 koppen met vijff scheepen, een galjoot en drie patchiallangs<lb/>
derwaarts gesonden mitsgaders nog eenige andere ongelden te zamen ten bedrage van<lb/>
de voormelte ƒ 205.831,11,8 hetwelke ten principale soo hoog op stok gekomen is,<lb/>
doordien meest alle trainsmiddelen in verscheydene attacques verbruykt ofT onbequaam<lb/>
geraekt en die scheepen off vaertuygen sonder carguasoenen geretourneerd<lb/>
sijn daar ter contrarie die in anno 1721/22 met een lading peper en de van hier afgesondene<lb/>
arthillerij-, ammunitie- en andere goederen meer alhier terug sijn gekeert,<lb/>
invoegen U Wel Edele Hoogagtb. bij die papieren omstandiger sullende komen te blijken<lb/>
sal men zig onder afwagtingh van derselver g’eerde dispositie ten desen belange<lb/>
daaraan soo wel eerbiediglijk gedragen, als wij de vrijheyd sullen neemen dat almeede<lb/>
te doen aen nog een ander hiernevens gevoegt bericht van de oppercooplieden deses<lb/>
casteels van den 13e september laast verweken in geselschap van het schriftelijk<lb/>
antwoord door den administrateur der suykerpackhuysen op het genoteerde bij U<lb/>
Wel Edele Hoogagtb. te meermalen geciteerde missive van 12 september de anno<lb/>
passato ten opsigte van de gesteltheyd der suykeren, en de fraude die daaromtrend na<lb/>
derselver gedagten souden wesen gepleegt, dog soo w’ hoopen na desen niet meer<lb/>
sullen werden vernomen, maar soo door eene nauwkeurige observatie der bediendens<lb/>
van haren onwederspreekelijken pligt in ’t visiteeren der aangenomen werdende suykeren,<lb/>
als door de vermeerdering Uwer Edele Hoogagtb. eysschen (daar deselve bij<lb/>
verbetering niet vreemd van schijnen) de suykeren weder tot de voorige vereyschte<lb/>
deugd sullen verbeterd bevonden werden, daar geensints aan te twijffelen is, soodra<lb/>
de Chineese molenaars maar eenen genoegsamen uytweg met haere suyker weten en<lb/>
die niet soo lange op natte, vogtige, en andere ongeleege plaetsen behoeven te bergen,<lb/>
dat deselve aan ’t siropen geraekt, en door haar weder vermaekt moetende werden,<lb/>
sodanigen slegten soort komt uyt te leveren als waarover U Wel Edele Hoogagtb. met<lb/>
redenen seer ernstig komen te klagen, en gemackelijk kan werden begreepen dat schadelijker<lb/>
voor de E. Compagnie moet weesen als de meerder swaarte der canassers, dat<lb/>
geen bedrog is nogte, waardoor de maetschappij eenig nadeel werd toegebragt, nademaal<lb/>
de tarra altoos bereekent werd na proportie van een parthij die uyt den hoop off gantsche<lb/>
quantiteyd genomen, g’opent, en uytgestort mitsgaders vervolgens leedig sijnde<lb/>
gewogen werden, ter berekening van de tarra op de resteerende der canassers, gelijk<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. dat niet alleen bij de voorsz. papieren nader sullen kunnen<lb/>
ontwaeren, maer sulx ook nog distincter werd aangetoond bij de b’antwoording<lb/>
dewelke althans op U Wel Edele Hoogagtb. gedanen eysch per naasten sal overgaan,<lb/>
waertoe w’ ons respectueuslijk sullen refereeren en ten vervolge van desen wijders nog<lb/>
noteeren dat wij d’ in anno 1733 en 1734 bevondene onderwigten op het doenmaels<lb/>
aangebragte goud expresselijk hebben doen vergoeden, omdat ons die te excessief te<lb/>
</para>

<pb n="23" tpl="2" vol="10" facs="250_0023"/>
<para>voren quamen, en na onse gedagten soo min mogten werden gepasseert als het minder<lb/>
gehaalte bij essay, mitsgaders dese belasting ook van die uytwerking hebben bevonden<lb/>
dat men naderhand geene sodanige onderwigten op het goud meer bij aanbreng<lb/>
vernomen heeft, maar hetselve steeds alhier wel is overgebragt niettegenstaende men<lb/>
de Padangse bediendens eerst ruym een jaar na dese belasting met de nodige schalen<lb/>
ofte een compleet goudgewigt heeft kunnen voorsien ter saeke ons de klagten der<lb/>
administrateurs van die plaatse niet eerder waren te vooren gekomen, onderwijlen<lb/>
hebben w’ almeede niet gemanqueert de Palembangse residenten ter voldoening Uwer<lb/>
Wel Edele Hoogagtb. g’eerde begeerte aan te schrijven, hun best te doen tot voldoening<lb/>
van soo veel geele peper als desel ve conform het door ons in anno 1734 overgesondene<lb/>
monster komen te requireeren en in selver voegen ook onaangesien de ondervinding<lb/>
van dies vrugteloos ondersoek niet nagelaten de Ceylonse ministers onder<lb/>
bedeeling van extract uyt U Wel Edele Hoogagtb. schrijvens de novo te gelasten nader<lb/>
hare gedagten te laten gaen over het employ en prepareeren van sekere landstreek in<lb/>
de Gale corle, genaamt Divitoere, tot procure van levensmiddelen, dog vermits men<lb/>
al van oude tijden, ja selve van den commandeur Van der Molen (die dat heylsaam<lb/>
werk in het selve Gaalse district bij der hand genomen en al in den jaere 1 679 na het<lb/>
genotificeerde aan U Wel Edele Hoogagtbare bij Bataviase missive van 10 october<lb/>
desselven jaars, soo verre volgens de betuygingen van den doenmaligen heere gouverneur-generaal<lb/>
Rijkloff van Goens, de oude gebragt hebbende tot den landbouw<lb/>
wierde vastgesteld verkreegen te sijn dien volgende na de beloften aan hem bij missive<lb/>
deser regeering van 21 december 1675 gedaen ’s Compagnies wegen daarvoor met een<lb/>
goudmedaille beschonken is) evenwel ervaren heeft dat hetselve beswaarlijk tot perfectie<lb/>
te brengen off ten allerminsten in dien staat te houden is geweest, alsoo voor<lb/>
off met ’s mans dood ook alle verdere goede apparentiën sodanig verdweenen en daarentegen<lb/>
soo veel swarigheeden waardoor sulx onmogelijk moeste werden geoordeelt<lb/>
voor den dag gebragt en opgedischt sijn als U Wel Edele Hoogagtb. bij den brieff<lb/>
deser regeering na Ceylon van 21 november 1680 seer omstandig des gelievende sullen<lb/>
kunnen b’oogen, en ook de redenen uytmaken dat het voorschreeve gedenkteeken<lb/>
in dat selve jaar van dien man zijne nagelatene gemagtigdens wederom is opgeëyscht9,<lb/>
mitsgaders de ondervinding nog dagelijx leert, hoe ligtveerdiglijk allerhande nieuwigheeden<lb/>
schoon onmogelijk om uyt te voeren werden opgedischt en hoe wijnig die van<lb/>
succes sijn, soo willen w’ hopen U Wel Edele Hoogagtb. ons geensints qualijk sullen<lb/>
gelieven te neemen dat wij andermael verklaren als nog te despereeren aan den goeden<lb/>
uytslag van iets, daar al so veele jaren toeleg op gemaekt, dog nooyt na wensch<lb/>
geslaagt is, en derhalven ook te vermeenen dat men vooral in desen tijd waerin de<lb/>
maetschappij het buytendien quaet genoeg heeft, en men alles ten nadeele siet gedijen<lb/>
niet tot eenig ondersoek ten laste van d’ E. Compagnie behoort over te gaan dan met<lb/>
de meeste omsigtigheyd, en na alvorens genoegsaam van dies succes verseekert te weesen<lb/>
teneynde niet weder sig na het uytschieten van een goede somma gelds te moeten<lb/>
beklagen deselve soo nutteloos te hebben besteed als tot voortteeling der Kirmanse<lb/>
boeken op Ceylon en te deser hooftplaetse, mitsgaders tot de voortqueecking der zijdewurmen<lb/>
daar ten eylande onder welkers capittel bij ons nader schrijvens U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. dit laatste product na waarheyd soo desperaat sullen besz. vinden dat<lb/>
w’ het voor derselver belangen en interest te eenemale soo wel ongeraden oordeelen<lb/>
tot het bewerken of afhaspelen der zijde eenige menschen uyt Bengale of elders te<lb/>
</para>

<fnote><super>9</super> Zie
<emph>Generale Missiven</emph> IV, 315, 455.<lb/>
</fnote>
<pb n="24" tpl="2" vol="10" facs="250_0024"/>
<para>ontbieden, als het onnodig is meerdere peperplanters na dat eyland over te senden tot<lb/>
voortsetting der peperculture aangesien dese vrugt een gewasch sijnde hetwelke aan<lb/>
dat land in dier voegen eygen is dat alle dagelijkse consumtie genoegsaam in Ceylonse<lb/>
peper selve bestaat, daaruyt ten vollen af te neemen is dat den inlander sig selve op<lb/>
dese plantagie verstaat, en deselve genoeg soude kunnen voortsetten indien niet van<lb/>
soo vatsigen off luyen maar eenen werksamer aard en ook soo niet beswaart waren<lb/>
door allerhande en ontelbare slaafse servituyten voor haren vorst en sijne grooten,<lb/>
gelijk dat ook buytendien klaer genoeg blijkt uyt het antwoord der gesanten des<lb/>
konings van Candia in den jare 1734 aan den doenmalighen heer commissaris Pielat<lb/>
gegeven, alsoo zij niet alleen opentlijk betuygden geensints te twijffelen off den inlander<lb/>
soude door soo een genereuse betaling als Zijn Ed. te dier tijd volgens onse gegevene<lb/>
ordre quam toe te seggen sekerlijk tot dies plantagie g’animeert werden, maer ook<lb/>
den Saffragamsen dessave als de eerste der gesanten daemevens ook nog te voegen<lb/>
quam een soort van instructie ofte bekendmaking van de wijse op dewelke de peper<lb/>
moeste geplant werden, off die plantagie in Zijn Majesteyts landen voortgeset wierde,<lb/>
invoegen sulx U Wel Edele Hoogagtb. reets zal gebleeken wesen uyt het genoteerde bij<lb/>
den Ceylonsen brieff aan ons van den 23e januarij desselven jaars en het daarnevens<lb/>
overgesondene extract uyt het Colombo’s dagregister van 14 bevorens, waeromme het<lb/>
dan na onse gedagten genoegsaem voor eerst sal te stellen wesen met de aanwesende<lb/>
Mallabaerse peperplanters om het ooge maer te kunnen laten gaen over de aanplanting<lb/>
deser vrugten in ’s Compagnies benedenlanden, die eeniglijk aan ’t zuydelijk eynde<lb/>
van dat eyland sijn geleegen tusschen de rivieren van Caymelle en de Waluwe, alsoo<lb/>
sij om anders selve in de landstreeken dat werk te verrigten ongemeen veel te weynig<lb/>
in getale zijn, en het goed succes van dese culture ook maar afhangt van den arbeydsaamheyd<lb/>
van den ingesetenen die in ’s Compagnies territoir al ruym soo gering zijnde<lb/>
als die van ’s conings onderdanen, derhalven almeede niet veel goeds voorspeld,<lb/>
schoon w’ egter daarvan het beste willen verhopen, en ons van den heer gouverneur<lb/>
Van Imhoff toegesegden ijver ten desen opsigte om de voren aangehaalde reeden nog<lb/>
al wat beters kunnen belooven, dan van de voldoening der Ceylonse beloften bij<lb/>
missive van 18 november 1724 tot insameling der eliphantstanden, nademael ons sulx<lb/>
na d’ informatiën die wij daervan gekreegen hebben onmogelijk voorkomt om reeden<lb/>
dat de eliphanten door de ordinaire jaarlijxe droogte in de bovenlanden ofte het<lb/>
gebied des konings gedrongen wordende het water lager in de benedenlanden off<lb/>
’s Compagnies district te moeten komen soeken, so dra aen de limiten door onse ingesetenen<lb/>
niet werden vernomen, off werden ook geduurig gadegeslagen tot die in het<lb/>
district van de Compagnie zijn afgekomen, wanneer de onse die beesten eerst met<lb/>
ernst durven en ook maer mogen najagen tot deselve gevangen werden gekreegen, en<lb/>
op onse stallen voor een tijd overgebragt, also deselve na verloop van weynige weeken<lb/>
doorgaans vandaar werden getransporteerd na Jaffanapatnam en gemeenelijk<lb/>
binnen weynig tijds verkogt, mitsgaders dus soo ongemeenen korten tijd onder de<lb/>
magt van d’ E. Compagnie zijn en blijven, dat het een seldsaam geval is, van deselve<lb/>
eenige tanden te bekomen, waartegens geensints kan werden ingebragt dat men die<lb/>
mogelijk bij aanhouding dergeene die na gehoudene venditie veel tijds op Jaffanapatnam<lb/>
onverkogt blijven daarvan wel soude kunnen magtig werden alsoo bij de successive<lb/>
Ceylonse brieven aan U Wel Edele Hoogagtbare en ook aan ons van veele jaren<lb/>
herwaerts genoegsaem blijkt dat er vooreerst bijna geen getande beesten en (soo al)<lb/>
niet dan ongemeen kleyn en veeltijds nog suygende maer veel aleassen dog meest wijfjes<lb/>
gevangen werden en genoegsaem off liever in ’t geheel geene getanden onverkogt<lb/>
blijven maer al ten eersten door de jaarlijxe sendelingen van den Tansjoursen vorst ofte<lb/>
</para>

<pb n="25" tpl="2" vol="10" facs="250_0025"/>
<para>andere liefhebbers aangeslagen en selden ten waere bij gebrek aan wissels eenige andere<lb/>
beesten overgelaten werden, dan wijfjes, tenzij aan de aleassen eenig defect is wanneer<lb/>
die meede wel overblijven, en nevens de wijfjes so veel nodig gebruykt werden tot<lb/>
jaagbeesten, dog beyde geene tanden tot de negotie bequaem hebben, welk een en<lb/>
ander gevoegt bij de onmogelijkheyd voor de onse om in ’s conings landen sodanige<lb/>
tanden in te samelen (aangesien den Candiaan selve daarop seer sterk geset sijnde alle<lb/>
die maer te bekomen zijn na den vorst off zijne grooten gevoert en daar van allerhande<lb/>
doosen, kammen en andere veelvuldige werktuygen gemaekt werden) sal U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. soo wij vertrouwen genoegsaam doen sien dat dese beloften der Ceylonse<lb/>
ministers van dien tijd niet anders is onvoldaen gebleeven, dan uyt een volstrekt onvermogen<lb/>
off wel omdat de weynige tanden die sedert veele jaren dan wel van anno 1723<lb/>
bij de packhuysen op eenige comptoiren per restand zijn geweest, te kleyn ofte slegt<lb/>
en dienvolgende ter versending niet waerdig, off aldaer selve nog wel van de hand te<lb/>
setten waren, alsoo men in al dien tijd daervan niets verneemt als dat in anno 1732<lb/>
<emph>5\\</emph> lb. derselve tot Colombo verkogt en 154 lb. off soo veel er nog bij de packhuysen<lb/>
aldaar per restand verbleeven, herwaarts gesonden sijn sonder dat w’ egter hebben<lb/>
kunnen nagaen van waar zij deselve bekomen hebben, ’tzij uyt de districten van<lb/>
Colombo, Gale, off Mature, dan wel van de Mantotse, Moeselijse en Pringalijse jagers,<lb/>
ofte uyt de wannij dat ons wel het apparentste voorkomt, dog egter soo wij vertrouwen<lb/>
wel nader door de Ceylonse ministers aan U Wel Edele Hoogagtb. bij b’antwoording<lb/>
van derselver gerespecteerde missive van 12 september des voorleeden jaars sal werden<lb/>
aangetoond, alhoewel wij na examinatie van hetgeene deselve ten desen belange<lb/>
mogte komen te rescribeeren niet sullen nalaten indien daer maer eenig apparentie tot<lb/>
een goet gevolg uyt mogt kunnen werden getrocken haerlieden bij continuatie tot dies<lb/>
insaem te vermanen omme dus U Wel Edele Hoogagtb. op alle mogelijke wijse te doen<lb/>
jouisseeren van de producten deses eylants, en van de voordeelen die van derselver<lb/>
conquesten in dese gewesten te behalen sijn, waertoe men almeede wel een proeff<lb/>
soude neemen van de Kirmanse boeken en geyten op Macasser indien de kust van<lb/>
Celebes in een gerusten en vreedigen toestand geweest, en alle deselve zoo meenig<lb/>
er overgekomen sijn niet bereets gecreveert waren, ’tgeene ons heeft doen besluyten<lb/>
daeraen geene nodeloose ongelden meer te spendeeren, om de slegte verwagting die<lb/>
w’ almeede vermeenen met reden daervan te moeten formeeren, ten waere U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. sulx na den ontfang van desen alsnog mogten begeeren en ons daertoe<lb/>
nader quamen te ordonneeren, wanneer men bij een geruster en vreediger staat van<lb/>
dat eyland deselve nogmaels sal laten ontbieden en bijaldien die levendig overgebragt<lb/>
werden derwaerts senden, om te sien off die aldaer beter sullen willen aerden dan<lb/>
alhier en op Ceylon, na welk gouvernement men so wel uyt aanmerking der goede<lb/>
advancen die tot Tutucorijn op d’ zuyker behaalt sijn, opnieuws weder soo veel meer<lb/>
ofte boven den eysch der ministers van deselve gesonden heeft als men oordeeld aldaer<lb/>
te sullen kunnen vertiert werden, als uyt even sodanige aanmerkingen na Cormandel<lb/>
alle de Persiaanse kopere peysen, die men alhier aen handen gehad heeft, sonder daarvan<lb/>
iets aan de andere comptoiren meede te deelen en sullen U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
almeede reets vernomen hebben mitsgaders bij het nevensleggende berigt van de oppercooplieden<lb/>
deses casteels de dato 9 der jongst gepasseerde maend september ook nog<lb/>
nader kunnen sien hoedanige ordres wij na die directie verleend hebben omtrend het<lb/>
weegen dier muntspetie met expresse nieuw overgesondene gewigten en dies verdere<lb/>
besorging in kistjes of kasjes omme daardoor voor te komen het stellen derselve door<lb/>
de meenigvuldige en onderscheydene soort van handen die dese geldspetie bij inlading<lb/>
en wederontlossing passeeren moetende, en na onse gedagten een meede oorsake<lb/>
</para>

<pb n="26" tpl="2" vol="10" facs="250_0026"/>
<para>geweest sijnde van de minderheyd op de lading van de Windhond in den jaere 1734<lb/>
alhier gevallen dan ook nevens het differend van gewigt aanleyding gegeven heeft om<lb/>
hetselve ter resolutie van den 8e junij des voormelte jaars te passeeren, gelijk men ook<lb/>
meent met reeden te mogen onderstellen dat door de Macassaarse ministers ter afsz.<lb/>
sal weesen gepasseert de minderheyd van 450 op 2000 pees klinkersteenen uyt aanmerking<lb/>
dat de mattrosen en andere tot het beladen der scheepen gebruykt werdende<lb/>
niettegenstaende de ordres daartegen, alleen om haast te maeken deselve door het<lb/>
storten in ’t ruym met ballastmanden ofte ook wel in ’t overscheepen al vrij wat onbesuyst<lb/>
en rude komen te behandelen en daardoor seer vele te breeken, dog vermits sulx<lb/>
nader sal moeten consteeren uyt het antwoord der voorsz. ministers op dese periode<lb/>
sal men met believen U Wel Edele Hoogagtb. dat eerst afwagten, en ten desen belangen<lb/>
op hetgeene deselve van ons nog schijnen te requireeren maer seggen dat wij de voorsz.<lb/>
minderheyd aan geene andere personen nogte oorsaken dan als voorsegt weten toe<lb/>
te schrijven, maer wel dat de Padangse bediendens om geen andere redenen sedert<lb/>
eenigen tijd herwaerts bij hunne petitiën van contanten t’elkens om payement van de<lb/>
munten zeelandia en westfrisia versogt hebben, dan eenelijk omdat de munt hollandia<lb/>
swaerder en in alloy ook beter sijnde dan de twee eerste gemelte soorten dese laetste<lb/>
immediaat uyt het ooge geraekt, en door den inlander na het gebergte vervoert werd,<lb/>
tot groot ongerieff voor de menschen aen de stranden daar het andere steeds om<lb/>
dies mindere waerde onder de inwoonderen blijft roulleeren, na hetgeene ons onder<lb/>
de gehoudenen besoignes over Sumatra’s Westcust seer klaar dog casueel is te vooren<lb/>
gekomen bij het overgesondene request van den eersten Padangsen administrateur<lb/>
den coopman Christiaan Willem van der Felts waervan hiervoren onder dat capittel<lb/>
bereets is gewag gemaekt, en waerop wij derhalven vertrouwen U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
tot de nadere verklaring der bediendens nog hier en boven somtijds desenthalven mogten<lb/>
komen te geven haar omtrend dit poinct soo wel sullen willen gerusten, als dat men<lb/>
bereets al door geheel Indiën tot een positive en permanente ordre gestatueerd heeft<lb/>
om voortaen geen peper meer om te setten dan met een geheel capitaal advans na<lb/>
hetgeene U Wel Edele Hoogagtbare buyten het bereets gecommuniceerde ook genoegsaem<lb/>
sullen kunnen afneemen uyt het hiervoren genoteerde onder de beschrijving van<lb/>
de Souratse directie dewijl daarbij blijkt onse gegevene ordre, om in gevalle d’ aldaer<lb/>
sijnde peper niet invoegen voorsz. konde werden verkogt deselve alsdan weder terug<lb/>
off tot ons over te senden, en souden wij met U Wel Edele Hoogagtb. ook wel van<lb/>
gedagten wesen dat het voor het interest van de maetschappij beter ware, deselve alle<lb/>
na Nederland te versenden tot bejaging van soo veel meerdere voordeelen als aldaer<lb/>
op deselve te bekomen zijn indien het tegendeel niet moeste geschieden, eensdeels om<lb/>
door middel van den peper ook andere ongewilder coopmanschappen van de hand te<lb/>
setten en anderdeels door dies verkoop aan de Chineese kooplieden die negotianten<lb/>
tot overkomst herwaarts aan te locken, en ook wel principaal door de daaruyt proflueerende<lb/>
contante penningen onse geldcassa te soulagiëren in haere desolate gesteldheyd<lb/>
van dewelke in ’t vervolg van desen, nader sullende moeten werden gesproken,<lb/>
sal men alhier ter voldoening van het gerequireerde door U Wel Edele Hoogagtb. ten<lb/>
opsigte van de Condapillise steentjes nog maer noteeren, dat deselve volgens het<lb/>
nevensleggende berigt van de voormelte oppercooplieden deses casteels almeede gedateerd<lb/>
den 9e der jongst gepasseerde maend september voor soo verre zijlieden hebben<lb/>
kunnen ervaren bestaen in een seker soort dewelke in Nederland souden genaemt werden<lb/>
granaatsteentjes en geboort mitsgaders gesleepen zijnde, eertijds wel g’employeert<lb/>
wesen tot braselettjes voor kinderen, dog sedert veele jaren buyten gewoonte geraekt,<lb/>
waardoor die soo wel als om derselver duren inkoop met hetgeene aan boor- en<lb/>
</para>

<pb n="27" tpl="2" vol="10" facs="250_0027"/>
<para>slijploon voor deselve nog soude moeten werden uytgeschooten door gedagte oppercooplieden<lb/>
voor de E. Compagnie van geen voordeel werden g’agt, en bij ons ook al<lb/>
op den 16e may 1735 onder de besoigne van Cormandel na voorgaende examinatie<lb/>
door eenige leeden deser tafel ten eenemaale afgekeurt en verstaan zijn na Cormandel<lb/>
af te schrijven zoo als dat ook bij onsen brieff van 23 julij daaraan na dat gouvernement<lb/>
geschiet, dog diendwegen bij onse naderhand successive afgegane brieven geene<lb/>
notificatie gedaen zijnde omdat wij dit poinct niet waerdig maer veel te gering oordeelden<lb/>
omme U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde attentie daermeede op te houden, soo<lb/>
neemen wij nu die uyt eygene beweging op deselve hebben gelieven te reflecteeren<lb/>
de vrijheyd daarover soo wel eerbiediglijk excus te versoeken, als over een ander abuys<lb/>
dat buyten ons weeten gecommitteerd is en sekerlijk veroorsaekt zal wesen door de<lb/>
indispositie en het overlijden van den doenmaligen heer directeur-generael Adriaan<lb/>
Oostwalt zaliger, en de continueele siekte van de oppercooplieden deses casteels van<lb/>
dien tijd, die daerdoor sullen vergeeten hebben de oversending van het monster<lb/>
Mallabaerse curcuma dat bij onsen brieff van ultimo november d’ anno 1734 gesegd<lb/>
werd daarnevens over te gaen, dog na den ontfangst Uwer Wel Edele Hoogagtb. voren<lb/>
geciteerde missive van 12 september des verleeden jaars bij ondersoek bevonden is<lb/>
nog in de packhuysen beseyden de Waterpoort deses casteels te berusten, en daerom<lb/>
nevens desen alsnog werd overgesonden ter speculatie Uwer Wel Edele Hoogagtb., in<lb/>
vertrouwen deselve na haere gewoone aquiteyd wel sullen gelieven te reflecteeren en<lb/>
in aanmerking te neemen dat de ongemeene siektens en sterftens waermeede het God<lb/>
de Heere behaagt heeft nu sedert soo veele jaren herwaarts dese plaatse te besoeken,<lb/>
onder alle soorten van dienaren seer groote confusiën veroorsaekt hebben doordien<lb/>
veele onvermogens geweest zijnde derselver huysen en siekbedden te verlaten, hunne<lb/>
diensten door anderen hebben moeten laten waerneemen, soude het werk verrigt werden,<lb/>
na hetgeene U Wel Edele Hoogagtb. ook reets genoegsaem sullen hebben kunnen<lb/>
bespeuren uyt hetgeene diendwegen werd genoteerd gevonden bij onse eerbiedige<lb/>
laetste advisen van den 21e april deses jaars, op welkers fundament w’ ons also wel eene<lb/>
billijke inschicking hieromtrend beloven, als w’ ons die meede voorstellen van ons verleend<lb/>
consent aan de Mallabaerse bediendens in den jaere 1734 tot extructie van een<lb/>
steene peperpackhuys en woning voor den resident tot Porca wanneer U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. bij het schrijven dier bediendens van 24 april desselven jaars sullen hebben<lb/>
vernomen hoe men geensints soo ligtvaardig qualificatie verleent heeft, als dat wel<lb/>
schijnd te werden gepresupponeerd maar wel op het speciale versoek derselve bediendens<lb/>
tot securiteyd van ’s Compagnies ingekogte peper, en voorkoming van de onkosten<lb/>
die men jaarlijx tot verdecking van het doenmalige packhuys dat eeniglijk van ola’s<lb/>
ofte bladeren was doen moeste, dat nog al sijn bedenken sekerlijk bij ons soude gevonden<lb/>
hebben indien den koning van dat rijk niet selve daerom versoek gedaen had, en<lb/>
de daertoe benodigde steenen ook niet bereets aldaer te vinden geweest, mitsgaders<lb/>
dus sonder eenige noemenswaerdige ongelden soo als ons sulx wierd voorgesteld te<lb/>
volbrengen ware, een werk dat ons ter sessie van den 4e october des evengemelten<lb/>
jaars tot meerdere securiteyd en besparing van nodelooser ongelden voor den<lb/>
aenstaende noodsaakelijk scheen, en daerom als nu soo w’ hopen also wel met U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. g’eerde approbatie zal mogen werden vereert, als de nadere interpretatie<lb/>
die wij verleend hebben aen derselver afgesondene ordre na Ceylon bij patriase<lb/>
missive van 8 september 1733 wegens de aankomst ofte admissie van vreemde<lb/>
scheepen daar ten eylande, waerover de minister bij haren brieff van den 22e september<lb/>
1734 eenigermaten scheenen verleegen te weesen, dog die door ons sodanig<lb/>
g’expliceert is als U Wel Edele Hoogagtb. dat al sal weesen gebleeken bij den onsen<lb/>
</para>

<pb n="28" tpl="2" vol="10" facs="250_0028"/>
<para>van 12 october 1735 daar men derselver g’eerd antwoord op blijft tegemoet sien, terwijl<lb/>
men intusschen niet sal manqueeren door de ministers op de respective buytencomptoiren<lb/>
conform U Wel Edele Hoogagtb. gerespecteerde ordre (haer in extract<lb/>
bedeelt) jaarlijx precis een lijste van de restanten der goederen bij de packhuysen tot<lb/>
ons te doen oversenden met bijvoeging van het jaar of den tijd dat die aldaar ontfangen<lb/>
zijn tot voorkoming van het lang leggen derselve bij de voormelte packhysen<lb/>
en het daerdoor veroorsaekt werdende bederff, waertoe w’ almeede onder afgave<lb/>
van het nodige extract de packhuysmeesters ofte administrateurs alhier hebben doen<lb/>
recommandeeren, de versonden werdende goederen alvorens te examineeren off<lb/>
deselve wel geconditioneerd en behoorlijk ingepackt sijn, hetgeene wij verhoopen dat<lb/>
van sulken goet succes sal mogen werden agtervolgt, als dat ook te wenschen is van<lb/>
de preuve die wij hebben doen neemen van het bestroyen der notenmuscaten met<lb/>
peper, waervan men eerst de regte ondervinding bij opening der kisten die men na<lb/>
sodanigen versorging volgens het aangetekende ter resolutie van 4e deser maend in<lb/>
onse packhuysen alhier heeft doen bergen, en uyt de antwoorden der ministers van<lb/>
de comptoiren na dewelke die in selver voegen meede gesonden sijn, sullende konnen<lb/>
erlangen, mitsgaders diendwegen nader staende te werden g’informeerd wanneer de<lb/>
andere die men soowel hier als na de voorsz. comptoiren geordonneerd heeft een jaar<lb/>
over te houden, eens sullen wesen g’opent, zal men onder U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
gunstig welduyden hieromtrend althans geen verder vermaen doen, maar bij een goed<lb/>
succes van dit preservatief daarbij laten continueeren, en onderwijlen nog de vrijheyd<lb/>
gebruyken in desen te belooven eene prompte observantie van derselver interdict om<lb/>
van de specerije eenige olij meer te laten stoken ofte perssen met hetgeene U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. al verder hebben gelieven te noteeren ten opsigte der kisten en andere bagagiën<lb/>
van de repatrieerende scheepelingen, hetwelke men degeene die tot het merken<lb/>
en branden van dien gecommitteerd zijn, ook heeft bedeelt door een extract deser<lb/>
periode ten fine sorge te kunnen dragen voor sodanige misbruyken en excessen als wij<lb/>
tot leetwesen vernomen hebben, dat door U Wel Edele Hoogagtb. alwederom omtrend<lb/>
de bagagie van eenige gerepatrieerde scheepelingen, en meede overgekomene slaven<lb/>
was ontwaart, alhoewel wij egter deselve gerustelijk kunnen versekeren, dat die zoo<lb/>
min met onse voorkennisse sijn gepleegt als dat de onbequame ambagtsluyden ofte<lb/>
timmerlieden, dewelke hun ambagt niet verstaen, dan wel door debauche off andersints<lb/>
onbequaam geraekt mogten wesen met een kist en pothuis buyten nog hunne<lb/>
volle gagie na het vaderland souden sijn opgesonden, ten waere hier onder begreepen<lb/>
mogten werden, menschen die siekte ofte eenig ander ongeluckig toeval tot den dienst<lb/>
Uwer Wel Edele Hoogagtb. incapabel geworden, en onder de gewoone benaming<lb/>
van impotenten gerepatrieerd waren, aen hoedanige tot nog toe noyt is geweygert het<lb/>
behoud van haere besoldingen met sodanige bagagie als off die menschen tot het verrigten<lb/>
van haren dienst wierden overgesonden dat nimmermeer ten opsigte van sulke<lb/>
ongeluckige is in twijffel getrocken gelijk wel omtrend diergelijke andere als hiervoren<lb/>
vermeld staen waarvan men selve in den verleeden jare conform U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. gerespecteerde ordre van den 28e aug. 1727 nog wel sesentwintig stux sonder<lb/>
gagie en in dier voegen opgesonden heeft als U Wel Edele Hoogagtb. dat na haere<lb/>
so even geciteerde voorige en nu jongst weder gerenouvelleerde ordre positive komen<lb/>
te begeeren, en soo w’ hoopen ook al zal gebleeken weesen bij onse resolutie diendweegen<lb/>
in Raede van India genomen op den 21e december anno passato die in desen<lb/>
onder anderen meede eenigermaten sal kunnen strecken tot een blijk van onse gedurige<lb/>
attentie op U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde beveelen, die ook niet minder soude<lb/>
wesen bevonden omtrend de vermeerdering van de nieuwe vaart, soo over Bengale als<lb/>
</para>

<pb n="29" tpl="2" vol="10" facs="250_0029"/>
<para>China na ’t patria indien U Wel Edele Hoogagtb. meermaals in desen geciteerde brieven<lb/>
niet beyde te laat ontfangen waren nadat de besendingen ten dien eynde na die<lb/>
plaetsen al bereets gedaen ofte sodanig gereguleerd waren dat daeromtrend niet<lb/>
sonder eene merkelijke verhindering in den dienst Uwer Wel Edele Hoogagtb. eenige<lb/>
verandering te maken was, waerom dan ook maer eerst in den aanstaande jaare sal<lb/>
kunnen gereguardeert, en in observantie genomen werden al hetgeene U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. ten dien opsigte hebben gelieven te noteeren, indien maer de ruymte van<lb/>
scheepen en vooral van volk tot bemanning derselve dat sal willen toelaten, en de<lb/>
schaarsheyd aan contanten niet in dier voegen komt toe te neemen dat men selfs mogte<lb/>
genoodsaekt werden de Bengaelse ministers nog nauwer omtrend den insaem van<lb/>
retouren te moeten bepalen dan bij onsen derwaarts afgeganen brieff van 5 augustus<lb/>
laastleeden bereets heeft moeten geschieden, want alhoewel men haerlieden bij dat<lb/>
schrijvens gequalificeert heeft tot het ligten van de nodige penningen tegen de gewonen<lb/>
interest van 5 percento in ’t jaar en het mogelijk wel soude kunnen gebeuren dat<lb/>
zijlieden ditmaal nog soo veel quamen te bemagtigen als tot den insaam der pretieuste<lb/>
goederen nog boven de op haren eysch van 38 thonnen schats aan silver van hier<lb/>
toegesondene
<emph>2\\</emph> thonnen sullen benodigt hebben, soo kunnen w’ ons egter niet versekeren<lb/>
dat sulx althoos meede in den aanstaende bij consequentie zal te verkrijgen<lb/>
wesen, wanneer wij eens door onvermogen tegens onsen vierigen wensch alverder buyten<lb/>
staet mogten geraeken deselve met eenige naamwaerdige contanten van hier meer<lb/>
te adsisteeren, gelijk sulx niet sonder reeden maar wel seer fundamenteel te dugten is,<lb/>
nademaal de apparentiën haar daartoe bereets seer sterk beginnen op te doen en<lb/>
genoegsaam kunnen werden afgenomen uyt het considerable different tusschen de<lb/>
voldaene en gevorderde contanten voor die directie niettegenstaende de ministers seer<lb/>
ernstig op dies voldoening hebben aangedrongen, mitsgaders in der tijd nog nader<lb/>
sullen kunnen bespeurt werden uyt de gedane aantekeningen in Rade van India bij<lb/>
onse successive resolutiën van 16 april, 24 may, 14 junij, 12 julij, 13 aug. en 27 september<lb/>
van de restanten die van onder ultimo maart passato tot den laatsten der<lb/>
jongst gepasseerde maend augustus soo aan gemunte als ongemunte goude, silvere<lb/>
en ook kopere speciën berustende sijn geweest, alsoo daarbij onder anderen te sien is<lb/>
hoe deselve van ƒ 4.237.389,15,- soo als die onder ultimo maart laatstl. nog bedragen<lb/>
hebben tot onder ultimo aug. passato gediminueert zijn tot op ƒ 2.374.550,-,- waar<lb/>
onder alleen aan duyten een somma van ƒ 188.209,11 die nogal een ruym getal<lb/>
van jaren tot derselver uytgave sullen vereysschen en met de markrealen mitsgaders<lb/>
realen van agten die tot den insaem van peper en andere goederen nergens dan tot<lb/>
Palembang, Bantam, China en ook nog somtijds wel voor een kleen gedeelte in<lb/>
Souratta g’employeert werden alleen onder den voorsz. datum hebben uytgemaekt<lb/>
een aansienelijk montant van ƒ 1.617.967,11,- mitsgaders met de goude ducaten die<lb/>
men steets ter assistentie van Mallabaer heeft aan de hand gehouden omdat de peper<lb/>
althoos te dier kuste daermeede betaalt werd, en dewelke doenmaels meede bij gemelte<lb/>
geldkamer te vinden zijn geweest wel komen te monteeren ƒ 2.212.316,4,- daar men<lb/>
op geene andere plaetsen nog tot eenig ander eynde dan als voorsegt eenig gebruyk<lb/>
van maekt ten waere bij de alleruytterste nood en men geene andere muntspeciën ofte<lb/>
eenig bhaer silver meer aan handen hadde om de directie van Bengale te assisteeren<lb/>
wanneer men daartoe de Spaanse reaalen gelijk nu jongst wel moet employeeren,<lb/>
niettegenstaende sulx seer onvoordeelig uytkomt, en men buyten dat steeds niet alleen<lb/>
soo veel mogelijk getragt heeft die muntspecie aan te houden maar ook selfs des doenlijk<lb/>
van de Manilhase handelaren bij den verkoop van den canneel te bemagtigen, tot<lb/>
betaling van den peper voornamentlijk tot Bantam dat nu nog vrij nootsaackelijker<lb/>
</para>

<pb n="30" tpl="2" vol="10" facs="250_0030"/>
<para>zal beginnen te werden omdat den koning van dat rijk almeede niet te persuadeeren<lb/>
is, de jongst alhier uyt Nederland aangebragte nieuwe ronde en vierkante Spaanse<lb/>
realen aen te neemen, maar voorgeeft sijne onderdanen op Lampong daartoe niet sullen<lb/>
te beweegen wesen, waerbij nog komende dat onder den voorsz. laetsten aug. in<lb/>
meermelte groote geldkamer buyten 278-^ mq. of ƒ 9397,5,8 aan gesmolten silver ook<lb/>
nog gevonden wierden 26 stux goude ropijen off mhoiren10 ter somma van ƒ 596,14<lb/>
nevens 8| pees goude Japanse coubangs ten bedrage van ƒ 247,10,- die alle met de<lb/>
voorenstaende ƒ 2.212.316,4,- komende te sommeeren ƒ 2.222.557,13,8 aantonen dat<lb/>
er op dien tijd niet meer dan ƒ 151.992,6,8 bij de gantsche groote geldkamer zijn te<lb/>
vinden geweest, in spetiën die door eene dagelijkse ofte algemeene ontfang en uytgave<lb/>
kunnen gesegt werden gangbaar te zijn als ducatons, ropijen en payement en daeronder<lb/>
aan de eerste of wel het meest benodigste niet meer dan ƒ 90.240,6,- niettegenstaende<lb/>
w’ al op den 16e derselve maand uyt aanmerking van het slegte vooruytsigt<lb/>
dat men uyt U Wel Edele Hoogagtb. meermelte gerespecteerde missive van den 12e september<lb/>
ten opsigte der voldoening van onsen gedanen eysch van ƒ 1.200.000 swaar<lb/>
geld dier spetie moeste formeeren in Raede van India best g’oordeelt en beslooten<lb/>
hadden den directeur-generaal te qualificeeren om na de afsending der benodigde<lb/>
ducaten na Mallabaar van de andere soo veel aan den cassier ter dagelijkse uytgave<lb/>
te laten afgeven als buyten ongerieff te missen souden wesen, omme dus soo veel<lb/>
mogelijk de doenmaels nog aan handen sijnde ducatons te besparen en des doenelijk<lb/>
van dese laetste nog meerdere te fourneeren also men daarmeede voor het grootste<lb/>
gedeelte op en langs Java’s noortoostcust de rijst, peper, cattoene garens, houtwerken<lb/>
en veel meer andere producten betalen en ook de oosterse provintiën nevens meer<lb/>
andere plaetsen van Indiën nog voorsien moest en de methode die men tot besparing<lb/>
ofte uytwinning derselve g’introduceert heeft met steeds so veel ropijen en payement<lb/>
daernevens te voegen als gevoegelijk konde geschieden, niet in staet was sonder eenig<lb/>
notabel secours aan deselve ons te redden uyt d’ extreme verlegentheyd daar U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. seer gemackelijk zullen kunnen bevroeden dat w’ in hebben moeten<lb/>
wesen om een munt van dewelke op en langs de noortoostcust van Java alleen soo veel<lb/>
benodigt is, dat het voormelte restant aan deselve daarbij niet eens mogte genaamt<lb/>
werden, en van dewelke men bij opdaging der Nederlandse scheepen niets konde<lb/>
tegemoet sien, gelijk wij dat ook met de aankomst der scheepen Nieuwland, Maria<lb/>
Adriana, Binnenwijsent, Ridderskerk, Zorgwijck, Veenenburg, Meerlust, Arnesteyn,<lb/>
Soetelingskerke en ’t Huys te Rijnsburg tot ons leetwesen maer al te wel hebben ondervonden,<lb/>
nademael men daarmeede niet alleen geen eene ducaton ontfangen maer<lb/>
ook onse voren aangehaelde sobere restanten door de aangebragte andere spetiën met<lb/>
het bhaer off staafsilver etc. soo weynig g’augmenteerd heeft gesien dat denselve onder<lb/>
den laatsten der jongst gepasseerde maend september niet meer hebben bedragen dan<lb/>
maer ƒ 3.021.234,17,8 en wij daarenboven uyt U Wel Edele Hoogagtb. voormelte eerste<lb/>
missive nogte die van 14 november des verleeden jaars met den tweeden der gemelte<lb/>
scheepen voor de eerste maael aangebragt tot ongemeene leetwesen en gene mindere<lb/>
bekommering hebben moeten afneemen dat deselve navolgens haer eerste provisioneel<lb/>
arrest en ’t genoteerde bij den voorigen brieff van 1 2 september bevorens buyten<lb/>
drie thonnen in pilaren voor den Chineesen handel niet meer dan 20 thonnen op<lb/>
onsen eysch van 52 thonnen stonden te voldoen, dewijl diendwegen bij den lateren<lb/>
brieff geene de minste nadere mentie werd gevonden en sulx na w’ hebben moeten<lb/>
</para>

<fnote><super>10</super> Mhoir, mohur of muhr, gouden 10 ropiastuk.<lb/>
</fnote>
<pb n="31" tpl="2" vol="10" facs="250_0031"/>
<para>bespeuren op fundament eener uytcijffering en sustenue van U Wel Edele Hoogagtb.,<lb/>
die ons beyde evenseer in de uytterste verlegentheyd gebragt mitsgaders bij deselve<lb/>
schijnen verdagt gemaekt te hebben van eenig wandevoir ofte geene genoegsame attentie<lb/>
omtrend derselver ware belangens, dog integendeel het zij met de meeste eerbied<lb/>
gesegt den staet van de generale maetschappij in zoo een gevaarlijken aanschouw<lb/>
stellen dat w’ om ons na gehoudenisse van onsen eed en pligt als mannen van eere te<lb/>
quijten, hoe ongaerne w’ andersints U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde ordres ofte positiën<lb/>
ook tegenspreeken en ter contrarie seer gaarne met een volkomene onderwerping<lb/>
aan deselve souden obedieeren, egter van de alderuytterste noodsakelijkheyd en voor<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. eygene ware belangen onvermijdelijk hebben moeten oordeelen,<lb/>
deselve na waarheyd te disabuseeren van derselver opgevatte meening dat men<lb/>
tot compleete voldoening van onsen vooren gewaagden eysch niet meer soude van<lb/>
nooden hebben dan de voormelte twintig thonnen uyt hoofde deselve gevoegd werdende<lb/>
bij sodanige ƒ 2.849.328,-,- als in anno 1736 alhier op wissel gesteld souden<lb/>
zijn met nog ƒ 300.000,-,- die U Wel Edele Hoogagtbare die den Chineesen handel<lb/>
stonden te voldoen souden uytmaken ƒ 5.149.328,-,- dan wel op ƒ 50.672,-,- na, soo<lb/>
veel als den voormelte eysch bedraagt, dog egter onder reverentie gesegt daar bij niet<lb/>
wel kan werden getrocken dewijl voor eerst gedagte wisselgelden voor het vertrek der<lb/>
theescheepen Schoonauwen, de Jonge Willem en Ridderkerk ingekomen sijnde, niets<lb/>
hebben kunnen opereeren tot voortsetting van den Indischen handel van desen<lb/>
jare maar reets al lange voor de opdaging der scheepen van de nieuwe equipagie weder<lb/>
uytgegeven of versonden sijn, en ten anderen ook onse eysschen van contanten niet<lb/>
alleen althoos werden ingesteld op so een suynige en spaersame wijse als maer immers<lb/>
practicabel is maar ook na eene voorgaande ruwe calculatie hoe verre men met het<lb/>
op wissel gestelde zal kunnen rondschieten omme dus U Wel Edele Hoogagtb. so weynig<lb/>
als maar immers mogelijk met de uytsending van contanten te beswaren, en wel<lb/>
te meer omdat w’ uyt derselver rondborstige en cordate verklaring bij missive van den<lb/>
14e september 1731 wegens de groote ongelden die d’ E. Compagnie te dragen heeft<lb/>
en jaarlijks moet uytschieten genoegsaem hebben kunnen bespeuren en opmaken hoe<lb/>
ongelegen het deselve t’elkens moet komen niet alleen groote somma’s van op wissel<lb/>
getelde penningen te rembourseeren, maar ook soo veel gelden in specie te fourneeren<lb/>
als ter voldoening van onse successive eysschen nodig sijn, dog sonder welke laatste<lb/>
mogelijk alhoewel ten eenemale tegens onsen wensch d’ ondervinding in der tijd nog<lb/>
sal doen sien, het voor ons volstrekt onmogelijk is het alhier langer gaende te kunnen<lb/>
houden ofte staande blijven op dien voet soo als de zaken van de generale maetschappij<lb/>
a present schoon slegt genoeg evenwel nog geconstitueerd zijn, dat egter<lb/>
niet sal kunnen geschieden als met ongemeen meer nadeel voor d’ E. Compagnie dan<lb/>
wanneer U Wel Edele Hoogagtb. tenminsten maer tot een van beyde hadde gelieven<lb/>
te resolveeren, ’t zij tot voldoening van onsen spaarsaem gedaanen eysch dan wel tot<lb/>
acceptatie van soo veel gelden op wissel alhier als wij tenminsten na gemoede soude<lb/>
g’oordeelt hebben benodigt te wesen om den handel allesints te doen rondstaen, want<lb/>
daartoe sal men alsnu uyt kragte U Wel Edele Hoogagtb. soo ongemeen ernstig gegevene<lb/>
ordre om geen geld meer op wissel alhier aan te neemen en de daarnevens gedane<lb/>
bedreyging van in Nederland ook niet meer te sullen betalen dan uytterlijk neegen<lb/>
thonnen mitsgaders door de niet voldoening van onsen voormelten eysch wel genoodsaekt<lb/>
weesen soo veel gelden van particuliere tegens den gewonen interest van percento<lb/>
te moeten ligten als wij nodig sullen hebben off maar te bemagtigen sal weesen<lb/>
tot assistentie der buytencomptoiren en de betaling van den coffij, cardamom, peper,<lb/>
cattoene garens en allerhande producten meer van Java, Cheribon, en uyt de Jaccatrase<lb/>
</para>

<pb n="32" tpl="2" vol="10" facs="250_0032"/>
<para>Preanger en bovenlanden aan- en afgebragt werdende daar al een considerable somma<lb/>
toe van noden sal wesen en noodsakelijk veel meerder nadeel uyt sal moeten volgen<lb/>
dan of men die penningen alhier op wissel hadde kunnen magtig werden, al waere het<lb/>
schoon saké dat het gewoone opgeld van 4 percento daar in Nederland nog op soude<lb/>
hebben moeten betaalt werden, dewijl het seker is dat die penningen alhier van ultimo<lb/>
aug. tot ultimo maart daaraan successive aangenomen dog niet eerder in ’t vaderland<lb/>
gerembourseert werdende dan na het invallen van het soogenaemde thee- ofte registerschip,<lb/>
dat gemeenlijk in october en dus meer dan een jaar is na de eerste aanneeming<lb/>
van penningen die gemeenlijk wel de grootste is, met dese gelden eer dat die afgelegt<lb/>
werden alweder anderen gewonnen is voor een minderen intrest van
\ percento, ofte<lb/>
nu dat men navolgens het gecommuniceerde bij onsen brieff van 24 october anno passato<lb/>
op fundament van het geresolveerde in Raede van India op den lle september<lb/>
bevorens het voorsz. opgeld in ’t geheel afgeschaft heeft,
<emph>4\</emph> ten honderd minder dan<lb/>
men alhier zal moeten betalen bij ligting van penningen op interest tot welkers afbetaling<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. immers eertijds sulke considerable sommen op onse<lb/>
gedane eysschen hebben gelieven over te senden als dat van den jaere 1722 tot 1728<lb/>
inclusive kan gesien werden, alsoo de contanten dewelke geduurende al dien tijd herwaarts<lb/>
gesonden zijn noyt minder dan 67 thonnen bedragen maer integendeel wel tot<lb/>
75 thonnen ligt geld toe gemonteerd hebben, dog soodra ons maer eenigsints doenelijk<lb/>
is geweest, en U Wel Edele Hoogagtb. ook insonderheyd bij onse eysschen voor<lb/>
de jaren 1734 en 1735 sal gebleeken wesen weder verminderd en besnoeyt sijn tot op<lb/>
maar 12 thon ligt geld voor het eerste en 16 thon voor het andere jaar, hetgeene wij<lb/>
gehoopt hadden deselve ten vollen soude overtuygd hebben van onse geduurige attentie<lb/>
en waeksaemheyd voor derselver interest, en waren toeleg omme haer niet meerder<lb/>
lastig te vallen dan de noodsaakelijkheyd ons dwingt, want ofschoon onsen daarop<lb/>
gevolgden eysch voor anno 1736 wel ƒ 4.000.000,-,- heeft bedragen, kan die egter na<lb/>
onse gedagten geensints voor excessief werden aangemerkt, nademael die niet meer<lb/>
dan maer paralel is met alle de vorige eysschen van den jaere 1700 tot 1722 hiervoren<lb/>
gemelte, schoon ’s Compagnies ommeslag althans niet minder is en de retouren doorgaans<lb/>
na al dien tijd ook niet minder, maar na proportie wel soo veel door malkander<lb/>
sijn geweest als hebbende geduurende de voorsz. eerste tweeëntwintig jaren noyt<lb/>
meerder dan ruym 77 thon, en dat nog maar eens, mitsgaders het laatste jaar ofte<lb/>
1722 maar 73 thonnen ruym en voorts maer in de 50 en 40 dog meest maer in de<lb/>
30 en ook eens niet meer als maar 26 thon belopen, daar nogthans deselve na dat jaar<lb/>
noyt minder dan 46 thonnen maer meest ruym 50 en eens 69 mitsgaders tot 88 en 89<lb/>
thon en nog de laatstemaal 67 thonnen schats gemonteerd hebben en dus een considerabel<lb/>
onderscheyd uytmaken van wel ƒ 19.588.926,9,- die in de laatste vijfthien<lb/>
jaren meerder dan in de voorige versonden sijn, dus soude het dan nu nog maer<lb/>
ten principalen aankomen op den eysch voor desen jaere 1737 van 52 thonnen, van<lb/>
dewelke U Wel Edele Hoogagtb. als reets hiervoren is gesegt maer hebben gelieven te<lb/>
voldoen 20 thonnen makende 32 minder dan onsen voorsz. eysch en met d’ in anno<lb/>
passato almeede onvoldaen gebleevene 20 thonnen een aansienelijken schat van<lb/>
52 thonnen gouds ofte netto soo veel als men voor desen jaere nodig hadde volgens<lb/>
hetgeene wij vermeenen in desen reets soo overvloedig klaer genoeg te hebben<lb/>
aengewesen dat w’ hopen U Wel Edele Hoogagtb. hun daarvan althans soo wel beter<lb/>
zullen gelieven versekert te houden, als w’ ook vertrouwen deselve een geheel ander<lb/>
denkbeeld sullen komen te formeeren van de benodigtheyd der ducatons, wanneer<lb/>
maar sullen hebben gelieven te remarqueeren, dat de versending deser geldspetiën na<lb/>
Bengale en Siam geensints een bewijs is van dies overvloet, maar ter contrarie, dat er<lb/>
</para>

<pb n="33" tpl="2" vol="10" facs="250_0033"/>
<para>geen overtuygender blijk van dies gebrek bij onse groote geldkamer kan gevonden<lb/>
werden, dan de verliesen op deselve berekend werdende nademael men dese muntspetie<lb/>
na die plaetsen niet komt te versenden dan bij manquement van bhaer ofte<lb/>
andere profitabeler silver en die wanneer in de voormelte groote geldkamer deses<lb/>
casteels genoeg te vinden sijn, daaruyt genomen werden, en in soo een geval ook geen<lb/>
verlies subject zijn, dewijl s’ alsdan sodanig na die comptoiren bij versending werden<lb/>
aangereekend als men die uyt ’t vaderland ontfangen heeft, daar die andersints off in<lb/>
tegendeel bij gebrek van een genoegsame quantiteyd derselve in gedagte geldkamer,<lb/>
moeten werden genomen uyt de dagelijkse cassa alwaar deselve ontfangen en uytgegeven<lb/>
werden tegens den algemeenen cours van ƒ 4,-, 8 waarvoor die ook soodra uyt<lb/>
de meermelte groote geldkamer in kas van benodigtheyd in de voorsz. dagelijxe geldcassa<lb/>
werden overgebragt ten eersten werden ingenomen, en dus eenelijk maer werd<lb/>
teruggeschreeven hetgeene daar men die ter eerster instantie meede gefavoriseert heeft,<lb/>
en derhalven niet anders dan in effecte maer eene figureele vertoning van verlies uytmaekt<lb/>
ofte al eens verondersteld sijnde, dat tot schade gedeyde egter niet alleen veel<lb/>
profijtelijker uytkomt dan off men tot supplement van het manqueerend silver andere<lb/>
geldspetiën (gelijk evenwel somtijds en nu jongst weederom nog al voor een gedeelte<lb/>
heeft moeten geschieden) quam te employeeren, maer ook vrij beter geraden is om<lb/>
den handel op die comptoiren en vooral in de meermelte directie te doen rondstaen,<lb/>
als dat men die om dese weynige schade te ontgaan liet varen, en daardoor de<lb/>
maetschappij nog meerder ja vrij gevoeliger nadeel quam toe te brengen, so als dat<lb/>
sekerlijk soude moeten volgen, en geensints minder te dugten is in gevalle het hiervoren<lb/>
na waerheyd aangetoonde niet in staet mogte wesen U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
te diverteeren van hunne opgevatte meening en daarop genomen besluyt tot het niet<lb/>
voldoen onser gedane eysschen van contanten en om niet meer op wissel te mogen<lb/>
aanneemen dan maer rds. 300.000 ofte ƒ 900.000 want hoe noodsaekelijk het eerste<lb/>
is, en van hoeveel nadeel het andere voornamentlijk nu dat als voorsegt het bij U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. missive van 16 april anno 1664 g’introduceerde opgeld van vier<lb/>
percento in ’t geheel is afgeschaft moet gerekent werden, vermeenen wij beyde in<lb/>
desen bereets soo evident genoeg te hebben aangewesen dat na onse gedagten niets<lb/>
daartegen kan opereeren, de aanneeminge sedert eenige jaren herwaarts van sulke<lb/>
considerable sommen op wissel dat wij ligtelijk kunnen begrijpen dies remboursement<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. ten uyttersten seer heeft moeten incommodeeren, dog<lb/>
egter niet willen hopen deselve sullen blijven strecken tot een oorsaake omme U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. te doen bij hunne voorsz. resolutie van voortaen niet meer dan neegen<lb/>
thonnen schats in Nederland te sullen uytkeeren, nademaal de op wissel getelde<lb/>
penningen waerlijk oorzake zijn, dat men tot nog op den tegenwoordigen voet is<lb/>
staende gebleeven, en in staat geraekt, om onse eyschen voor de jaren 1734 en 1735<lb/>
soo subit als voorsegt van 45 en 50 thon soo als in de twee vorige jaren gevordert<lb/>
was te verminderen tot op niet meer dan 12 en 16 en voor soo verre ons bewust is<lb/>
ofte wij hebben kunnen nagaen geensints soo seer sijn voortgekomen uyt sodanigen<lb/>
oorspronk als U Wel Edele Hoogagtb. na het ons toeschijnt daar aan gelieven te<lb/>
attribueeren als wel uyt de ongemeene resolutie in anno 1732 onder soo veele van<lb/>
de eerste en wel geacommodeerdste dienaren Uwer Wel Edele Hoogagtbare en het<lb/>
opontbod van een minwigte der wel geseetendste mindere dienaren en andere inwoonderen<lb/>
te deser steede, mitsgaders door de ongemeene sterfte waermee de plaets in en<lb/>
sedert het meermelte jaer van 1732 soo droevig is besogt geworden, dat onder veele<lb/>
menschen van allerley staet en conditie ook ten grave zijn gerukt een groot getal off<lb/>
om eygentlijker en nader te seggen, het meeste gedeelte van de voomaemste capitalisten<lb/>
</para>

<pb n="34" tpl="2" vol="10" facs="250_0034"/>
<para>deser colonie, welkers erffgenaem voor het meerendeel in Nederland woonagtig<lb/>
geweest zijnde en boven de voorsz. opontbodene persoonen (onder dewelke meede<lb/>
verscheydene van considerable middelen sijn geweest) hunne gelden almeede na het<lb/>
vaderland hebbende overgemaekt ofte doen overmaken, vermeenen wij dat dese<lb/>
laetste zoowel als de Weeskamer deser steede en andere executeurs van de overledene<lb/>
haere boedels nevens verscheyde andere persoonen dewelke na dien tijd van hier sijn<lb/>
gerepatrieerd, veel eerder oorsake zijn van de considerable vermeerdering der wissels<lb/>
van de particuliere negotianten, welkers penningen w’ andersints bij ontdecking dat<lb/>
die door quade weegen gewonnen waren, niet souden nagelaten hebben, conform<lb/>
de als nog vigeerende ordre der Heeren Seventhiene van 16 april 1657 aan te houden,<lb/>
dogh vermits ons geene redenen van suspitie dientwegen zijn voorgekomen maar<lb/>
w’ integendeel ten vollen sijn gepersuadeert geweest dat de waere oorsaken van de<lb/>
meerdere remisen nergens anders uyt ontstaen sijn dan uyt de hiervoren aangehaelde,<lb/>
te weten het opontbod en sterfte mitsgaders het repatrieeren van soo veele hooge<lb/>
gequalificeerde en mindre dienaren en ingesetenen in den jaere 1732 en na dien<lb/>
tijd, soo hebben wij dan ook nimmermeer eenige haesitatie gemaekt ons consent te<lb/>
verleenen tot d’ overmaking van alle de penningen waartoe successive geduurende<lb/>
al dien tijd versoek is gedaen sonder daaromtrend eenige singuliere aenmerking te<lb/>
maken dan nu dat w’ ons door U Wel Edele Hoogagtb. sodanig bepaalt sien dat<lb/>
w’ ons als getrouwe voorstanders van derselver waere belangen, en om ons van onsen<lb/>
pligt te acquitteren genoodsaekt vinden U Wel Edele Hoogagtb. hierover soo breedvoerig<lb/>
te onderhouden en in alle eerbied over te wijsen tot de successive notitiën der<lb/>
getrockene wissels in en voor dien tijd sodanig die bij onse brieven in die jaren afgegaen<lb/>
werden g’infereert gevonden, alsoo deselve U Wel Edele Hoogagtb. claarlijk<lb/>
sullen doen sien dat al ten eersten na het meermelte opontbod ofte in anno 1732 de<lb/>
wissels van ƒ 545.514,6,- die deselve het jaar tevooren gemonteerd hadden eensklaps<lb/>
zijn geaccresseert tot ƒ 1.771.830,-,- en soo vervolgens al gaendeweg jaerlijx meerder<lb/>
tot dat die de laastemaal off met het vertrek van Westerbeek weder gedimunieerd<lb/>
sijn tot ƒ 1 .903.676,1 1,- en soo meede dat daer onder t’elkens notable sommen gevonden<lb/>
werden die door weesmeesteren en andere executers aan diverse weeskameren<lb/>
in Nederland, ook door verscheyde gemagtigdens aan veele der opontbodene en<lb/>
gerepatrieerde personen overgemaekt zijn uyt de gelden die de voorsz. menschen<lb/>
onder de administratie van haere gemagtigdens nootsaackelijk hebben moeten laten<lb/>
verblijven om de volstreckte onmogelijkheyd van sulke groote capitalen als deselve<lb/>
onder de ingesetenen uytstaende hadden, soo schielijk in te krijgen als hun vertrek<lb/>
wel vereyschte, gelijk U Wel Edele Hoogagtb. des behagende dat nader sullen kunnen<lb/>
beschouwen bij een uyttreksel der voorschreeve insertiën dat w’ expres van dese<lb/>
drie onderscheydene soorten van onvermijdelijke wissels doen formeeren en hiernevens<lb/>
gevoegt hebben om of het deselve mogte behagen eenmaal af te stappen van<lb/>
een ordre en bepaling die buyten de verlegentheyd waerin wij door deselve gebragt<lb/>
zijn, en het nadere dat d’ E. Compagnie daerbij waerlijk nog staet te lijden ons<lb/>
meede doet voorspellen veele inconveniënten en moeyelijkheeden voor U Wel Edele<lb/>
Hoogagtbare in Nederland, want gelijk bij onse resolutie van den eersten deser<lb/>
sal komen te blijken heeft men hoeseer ook om geld verleegen egter om aen de<lb/>
vooren geciteerde bepaling te voldoen, niet alleen moeten resilieeren van onse voorige<lb/>
besluyten van 20, 24 en 27 der jongst gepasseerde maend september, bij dewelke<lb/>
bereets geresolveert was diverse penningen van verscheydene personen op wissel<lb/>
aen te neemen en dienvolgende de verleende condescence weder in te trecken, niettegenstaende<lb/>
degeene aan wien sulx verleend was in observantie van U Wel Edele<lb/>
</para>

<pb n="35" tpl="2" vol="10" facs="250_0035"/>
<para>Hoogagtb. ***n g’eerde ordre, gelijk dat voortaen altoos staet te geschieden onder<lb/>
presentatie van eede verklaart hadden deselve geene andere oorsaken dan uyt hoofde<lb/>
van eenige bestervenissen alhier voor reekening van dese en geene erfTgenamen in<lb/>
Nederland en tot alimentatie van andere haere kinderen oorspronkelijk te sijn, maer<lb/>
ook daerenboven weder moeten van de hand wijsen sodanige 50.000 rds. als den<lb/>
ondergetekenden gouverneur-generaal uyt aanmerking van het gebrek aan de nodige<lb/>
penningen tot afbetaling van den cofïij en andere producten de E. Compagnie aangeboden<lb/>
hadde, en ook gaerne bij dese gelegentheyd na ’t patria soude geremitteerd<lb/>
hebben om in cas van noodsakelijkheyd tot educatie sijner thans overvarende kinderen<lb/>
g’employeert te kunnen werden, soomeede nog 40.000 rds. dewelke uyt de penningen<lb/>
door de gerepatrieerden heer directeur-generael Cornelis Hasselaar tot securiteyd der<lb/>
borgen die Zijn Ed. op U Wel Edele Hoogagtb. eygene ordre voor zijn vertrek moeste<lb/>
stellen alhier hebben moeten werden gelaten, als nu ook souden sijn geremitteerd,<lb/>
en soo wel als de voorschreeve gelden van den gouverneur-generaal mitsgaders nog<lb/>
rds. 162.751,12 van weesmeesteren buyten meer andere vermeit staende bij de voren<lb/>
geciteerde resolutiën die bereets g’accepteerd waren, dog als voorsegt nevens alle<lb/>
andere die daertoe nog souden mogen willen versoeken verstaen zijn af te wijsen,<lb/>
en aen weesmeesteren eenelijk te accordeeren uyt de 13 a 14 thonnen die zij aan verscheydene<lb/>
weeskameren van Nederland moesten overmaken maer 9 thonnen te remitteeren,<lb/>
omme dus soo veel in ons is te prevenieeren alle doleantiën die wij met reeden<lb/>
vresen U Wel Edele Hoogagtb. maar al te veel sullen subject raken, niet alleen van<lb/>
diergelijke kameren maer ook van andere particuliere erfTgenamen, en personen, aen<lb/>
wien in gevalle U Wel Edele Hoogagtb. voorsz. ordre soo strict en ernstig niet hadden<lb/>
gelegen wij de versending van derselver penningen niet souden hebben derven<lb/>
weygeren om ons niet schuldig te maken aan de moeyelijkheeden die daeruyt voor U<lb/>
Wel Edele Hoogagtb. souden konnen ontstaen, alhoewel w’ egter van gantscher harte<lb/>
wenschen deselve daarvan sullen mogen bevrijd blijven en wij intusschen per naaste<lb/>
gelegentheyd vereert werden met U Wel Edele Grootagtb. nadre g’eerde ordre op dit<lb/>
stuck om te weeten aen wie off in desen gevalle de preferentie voortaan zal moeten<lb/>
werden gegeven en hoedanig w’ alsdan ook sullen kunnen doen onderhouden de placcaten<lb/>
die vanouds op fundament van het 54e articul van het octroy tot heeden althoos<lb/>
jaerlijx g’emaneert en U Wel Edele Hoogagtbare ook onder anderen voor ogen gebragt<lb/>
zijn bij de resolutiën deser tafel van 1 1 october anno 1712 en 30 october 1713 mitsgaders<lb/>
nog alle jaren voor het vertrek der eerste retourscheepen gerenoveert werden,<lb/>
dewijl daerbij alle repatrieerende en selve in India verblijvende persoonen, niet alleen<lb/>
gepriviligeert sijn hun van de gelden die zij te remitteeren hebben aan ’t comptoir<lb/>
generaal t’ ontlasten, maer daertoe selfs onder sekere penaliteyten g’ordonneert en<lb/>
verboden werden het vervoeren ofte ter leen uytsetten op de reys van eenige gelden,<lb/>
dan wel om deselve door eenen anderen weg van vreemde Europische natiën over te<lb/>
maken, dewijl wij moeten verklaren niet te weeten hoe wij dit placcaet althans kunnen<lb/>
doen stand grijpen daar wij ter sessie van den 18e deser uyt hoofde van ons voormelte<lb/>
besluyt almeede hebben moeten ontseggen het gedaene versoek van den eerwaarden<lb/>
predicant Johannes Henricus Heydeggers, ter aanneeming van 24.000 rds. die sijn<lb/>
eerw. evenals de voorige onder presentatie van eede verklaerde uyt sodanigen b’erving<lb/>
van desselfs schoonmoeder herkomstig te weesen als dat in der tijd nader bij onse<lb/>
resolutie van dien datum sal komen te blijken, niettegenstaende wij deselve als ten<lb/>
</para>

<fnote ref="n">***,
<special>twee</special> Etters, Io, met afkortingsteken, onleesbaar.<lb/>
</fnote>
<pb n="36" tpl="2" vol="10" facs="250_0036"/>
<para>principale gefundeert op het octroy van de E. Compagnie sonder U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
expressen last niet hebben derven intrecken, maer nog jongst hebben moeten doen<lb/>
renoveeren, en ons derhalven so wel in een ongemeene verlegentheyd heeft gebragt<lb/>
als de verdere voorsz. versoeken niet alleen voor en van wegen den hiervoren gemelten<lb/>
heer Hasselaar omdat deselven als voorsegt op U Wel Edele Hoogagtb. eyge en<lb/>
expresse begeerte gedagte penningen alhier hebbende moeten laten, die zake sedert<lb/>
ten faveure van Zijn Ed. bij den regter afgedaen, en er ook daarenboven een conventie<lb/>
tusschen U Wel Edele Hoogagtb. en Zijn Ed. getroffen is met dewelke deselve haer<lb/>
hebben tevreeden gehouden, maer ook van de Weeskamer en andere voor diverse<lb/>
erffgenamen waarvan mogelijk veele die met de meeste middelen niet gezeegent zijn<lb/>
zitten te zugten en te rijkhalsen, naar hetgeene aan haer door derselver nabestaende<lb/>
vrienden of bekenden nagelaten offte vermaekt is, terwijl het voor veele ouders alhier<lb/>
niet minder bekommerlijk moet wesen door dese bepaling haar verstoken te sien van<lb/>
den weg om haere kinderen eene behoorlijke educatie te kunnen besorgen, ongereekent<lb/>
nog meer andere particuliere die hetzij om haere ouders ofte familiën te adsisteeren<lb/>
in haren nooddruftigen staet dan wel om andere wettige oorsaken hun almeede in<lb/>
dese bepaling g’interesseert bevinden en sekerlijk andere middelen sullen moeten<lb/>
soeken om die penningen alegter na Nederland over te krijgen, sonder dat het voor<lb/>
ons mogelijk zal wesen sulx te ontdecken, maer na vermoeden voor de maetschappij<lb/>
veel nadeeliger mitsgaders voor onse competiteuren profitabeler zal kunnen zijn,<lb/>
vooral soo daer eenige baatsugtige menschen onder lopen dewijl de ondervinding niet<lb/>
dan maer al te veel geleert heeft, hoe gerust deselve alles durven ondernemen en hoe<lb/>
selden men daarentegen agter haere practijcquen en finesses kan geraken, dog niettegenstaende<lb/>
alle dese inconveniënten, waerdoor seer ligtelijk het geheele heylsame<lb/>
oogmerk Uwer Wel Edele Hoogagtbare ten eenemale soude konnen komen t’ evanesceeren,<lb/>
zullen wij egter voor het verdere derselver meermelte ordres ten desen belange<lb/>
maer schuldpligtig blijven observeeren, onder dese hoope nogtans dat het ons geensints<lb/>
zal mogen g’imputeerd werden indien U Wel Edele Hoogagtb. sodanige ofte<lb/>
eenige andere swarigheden mogten komen te ontmoeten als waervoor wij na het<lb/>
hiervoren genoteerde vermeenen met reeden bedugt te moeten sijn dan wel dat w’<lb/>
alhier in verlegentheyd quamen te geraken gelijk dat seer apparent is en genoegsaem<lb/>
onwederspreekelijk volgen moet doordien de aenneming van ƒ 900.000 op wissel niet<lb/>
veel kan helpen tot supplement van de manqueerende ƒ 5.200.000 op onse twee laatste<lb/>
eysschen van contanten, en het wel soude kunnen gebeuren men voor eerst soo veel<lb/>
assistentie door het ligten van penningen op interest niet konde vinden als dat mogelijk<lb/>
nu nog wel soude te vinden weesen uyt de penningen die als voorsegt onder de<lb/>
Weeskamer en andere particuliere persoonen nog ter overmaking hebben moeten blijven<lb/>
en gelaten werden, dewijl men in gemoede gerustelijk kan en mag verklaren dat<lb/>
dese colonie met en sedert de sterfte en het depart van soo veele welgesetene inwoonderen<lb/>
in soo een korten tijd als voorsegt dermaten seer vervallen en in comparatie<lb/>
van vorige tijden verarmt is, dat onaangesien de goederen die men nog voor reekening<lb/>
van de E. Compagnie alhoewel niet dan met heele sobere advancen in al dien tijd<lb/>
heeft kunnen verkopen wijnig (in tegenstelling van andere jaren) om ’t lijff hebben,<lb/>
w’ egter moeten bekennen verbaast te staen en genoegsaem niet te kunnen bevroeden<lb/>
waar den coopman nog aan de nodige penningen tot derselver betaling komt te geraken,<lb/>
daar veele ingesetenen die andersints g’oordeelt wierden in een goeden doen te<lb/>
sitten bij slot van reeken. op de aansprake harer crediteuren hunne goederen dagelijks<lb/>
bij executie hebben moeten sien verkopen, en van een welgese tenen burgerstaet in een<lb/>
desolaten en armoedigen toestand geraekt zijn. ter vermeerdering van het generaal<lb/>
</para>

<pb n="37" tpl="2" vol="10" facs="250_0037"/>
<para>verval deser eertijds soo florisante koopstad, dewelke ontwijffelbaar die van de maetschappij<lb/>
meede na zig moeten sleepen alsoo door het welvaren van derselver ingesetenen<lb/>
ook den handel van de E. Compagnie moet staende blijven, uyt welken hoofde<lb/>
wij dan ook g’oordeelt hebben het meer dan tijd te sijn geworden U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. op eene naekte en klaere wijse na waerheyd te moeten informeeren van den<lb/>
onwederspreekelijken beklaaglijken staet van derselver belangen, en daertoe in desen<lb/>
vrij wat prolixer te wesen als haar en ons andersints aangenaam is, tot een convincant<lb/>
bewijs dat alle meerder lasten, mindere winsten, groote remisen, en geene mindere<lb/>
eysschen mitsgaders alle diergelijke nadeelige posten meerder geensints soo seer<lb/>
kunnen werden toegeschreeven aan onse al te weynige om- en voorsigtigheyd in en<lb/>
omtrend U Wel Edele Hoogagtb. belangen als wel aen de omstandigheden van tijden<lb/>
en zaken en de slaande hand van den Almogenden over dit land en voornamentlijk<lb/>
dese hoofdplaetse, want wij kunnen U Wel Edele Hoogagtb. in gemoede verseekeren<lb/>
steets alles te hebben aangewend en ook alverder te sullen aanwenden wat maer na<lb/>
den mensche practicabel is om de maetschappij van meerdere voordeelen te doen jouisseeren,<lb/>
indien wij maer buyten meer andere middelen met genoegsame contanten<lb/>
(als den hartader der negotie en den as zijnde daar dies spil op draayt) in sodanige<lb/>
spetiën versien werden als wij van U Wel Edele Hoogagtb. sullen komen te requireeren<lb/>
en op het allereerbiedigste versoeken dat navolgens onse eysschen voortaen sonder<lb/>
eenige de minste reflexie op de wisselss compleet ofT immers soo na doenlijk mogen<lb/>
werden voldaen teneynde dus nog staende te kunnen blijven en het bij provisie gaende<lb/>
te houden op den presenten voet, in welk vertrouwen wij bij onsen thans afgaenden<lb/>
generalen eysch van U Wel Edele Hoogagtb. goetheyd komen te versoeken een montant<lb/>
van ƒ 8.000.000 swaer geld, dat men alhier ten hoogsten en alleruyttersten vermeend<lb/>
in de daer besijden genoemde spetiën benodigt te sullen hebben en daerom op<lb/>
het kragtdadigst insteeren dat geensints mag vermindert maer compleet voldaen werden,<lb/>
teneynde den handel eenmaal weder mag rondstaen en de maetschappij door<lb/>
eene florisanter negotie vergoed zien de schade die deselve sedert eenigen tijd op soo<lb/>
jammerlijke wijsen ondergaen en ons na proportie van derselver vermeerdering ook<lb/>
teffens ingeboesemt heeft eene meerdere attentie op en omtrend de belangen Uwer<lb/>
Wel Edele Hoogagtb., op wiens g’eerde begeerte w’ onse gedagten ook nog nader sullen<lb/>
laten gaen over het remitteeren van gelden van de buytencomptoiren per wissel<lb/>
direct na Nederland onder sodanige bepaling, en op soo eene wijse als U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. dat gelieven voor te stellen bij derselver meermelte gerespecteerde missive<lb/>
van 14 november des verleeden jaars, want alschoon dit meede soo wel als andere<lb/>
zaken weder als dat eertijds voor een gedeelte geweest is mogelijk wel soude te<lb/>
introduceeren weesen vermeenen w’ egter dat de redenen om dewelke U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. onder anderen selve bij haere brieven van 30 october 1699 en 18 september<lb/>
1 702 komen te doleeren over de transgressie der ordres waerbij de voorsz. methode<lb/>
geabrogeert was veel kragtiger sullen geweest sijn, als wij souden kunnen bijbrengen<lb/>
ter betoog van de nuttigheyd, noodsaekelijkheyd ofte mogelijkheyd deser nieuwe practijcq<lb/>
alsoo die ons almeede van een seer nadeelig uytsigt te vooren komt, dewijl het<lb/>
seker is dat sulx in d’ ooster- en noordergedeeltens van India niet eens de moeyte<lb/>
waerdig en op de respective westerse comptoiren niet ligtelijk practicabel soude wesen,<lb/>
aangesien het niet apparent is dat ’s Compagnies dienaren met haere gelden in dier<lb/>
voegen sullen verlegen sijn dat zij die tegens den door U Wel Edele Hoogagtb. voorgestelde<lb/>
prijs in Compagnies cassa sullen tellen om in Nederland sonder eenig opgeld<lb/>
weder gerembourseert te werden daer de weegen en middelen voor hun aldaer soo<lb/>
frequent commoot en onnaspeurlijk sijn om haar op een veel profitabler wijse van<lb/>
</para>

<pb n="38" tpl="2" vol="10" facs="250_0038"/>
<para>deselve te bedienen en derhalven na alle gedagten door eenige al veel eerder sullen<lb/>
werden ingeslagen, dog dewijl wij de eere hoope te sullen mogen hebben U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. bij ons volgend schrijvens hierover nader te onderhouden en onse consideratiën<lb/>
te suspediteeren, zoo sullen wij ten belange deser geldsake nog maar noteeren<lb/>
dat niettegenstaende de groote noodsaekelijkheyd tot ligting van penningen reets als<lb/>
in het voorbijgaen al is te kennen gegeven bij onsen laatst onderdanigen van 2 april<lb/>
deses jaars, men alegter na onse meteenen daar besijden gedaene beloften tot nog toe<lb/>
ter betragting van haer meerder interest daertoe niet getreeden is maar soo spaarsaem<lb/>
mogelijk het tot duslange nog door dese en geene middelen bij gedagte ons schrijvens<lb/>
geciteerd gaende gehouden, en dus gemenagieert heeft d’ interesten die op sodanige<lb/>
geligte gelden andersints al zouden verloopen weesen, gelijk men ook ter resolutie<lb/>
van den 30e april deses jaars als een bequaam middel om Bengale mits gebrek aan het<lb/>
nodige bhaar silver egter op eene profitabler wijse met het benodigde silver dan met<lb/>
behulp van de ducatons te voorsien goet gevonden heeft den directeur-generael te<lb/>
qualificeeren tot den inkoop van soo veele oude silverwerken als Zijn Ed. tegens<lb/>
60 stuyvers de reaal swaarte van particuliere soude kunnen magtig werden om alhier<lb/>
versmolten sijnde na die directie voort te senden, zoo als daervan bereets een quantiteyd<lb/>
van mq. 6061{| of aen waerde ƒ 209.587,14,8 derwaerts is voorgesonden, en<lb/>
daardoor ook voorgekomen een verlies van ƒ 44.260,7,- dat men weder soude hebben<lb/>
moeten terugschrijven op de ducatons omdat men deselve mits gebrek in onse groote<lb/>
geldkamer uyt de dagelijkse kas soude hebben moeten neemen, hetgeene wij derhalven<lb/>
vertrouwen te sullen mogen vereert werden met U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde<lb/>
approbatie, gelijk wij daarmeede bevonden hebben te accordeeren het gewoone gebruyk<lb/>
bij ontfangst van eenige gelden door den cassier alhier met het laten wegen der ducatons,<lb/>
markrealen en andere contanten op wissel of andersints geteld werdende, niet<lb/>
alleen tot voorkoming van sodanige inconveniënten als U Wel Edele Hoogagtb. bij dies<lb/>
versuym ten regten komen te voorsien, maar ook omdat het veeltijds voor den cassier<lb/>
onmogelijk is soo veele contanten te tellen als hij menigmaal genoodsaekt is op eene<lb/>
reys te moeten aanneemen, en sig derhalven doorgaans immers bij het ontfangen van<lb/>
groote sommen van dit hulpmiddel als het gereedste en secuurste voor hem wel moet<lb/>
bedienen, wil hij sig voor schade behoeden, dog hem egter ons nader is aenbevolen<lb/>
na den ontfang Uwer Wel Edele Hoogagtb. voorsz. g’eerde ordre volgens dewelke op<lb/>
den 5e julij jongstl. in Rade van India verstaen sijnde alle de boeken en papieren gehorende<lb/>
tot de boedel van den overleeden cassier Jan van Landschot van weesmeesteren<lb/>
deser steede onder een behoorlijk register op te eysschen omme te ontdecken hoedanige<lb/>
penningen en op wat tijden denselven die uyt Compagnies cassa genomen en tot<lb/>
eygen gewin gebruykt had, heeft men tot dies examinatie vervolgens op den 23e aug.<lb/>
daaraan versogt ende gecommitteerd de raden ordinair en extraordinair Johannes<lb/>
Theedens en Pieter Duquesne met onsen eersten secretaris Roeland Cau, die daarmeede<lb/>
wel een geruymen tijd beesig sijn geweest, dog egter diendweegen niets hebben<lb/>
kunnen verneemen navolgens derselver rapport op den 1 5e deser daervan in onse vergadering<lb/>
overgegeven, dat w’ hoopen schoon niet voldoende aan het g’eerde oogmerk<lb/>
Uwer Wel Edele Hoogagtb. egter zal mogen strecken tot een bewijs dat door ons aen<lb/>
derselver ordre in cas subject sodanig na behooren is voldaen, als wij wel wenschten<lb/>
aan U Wel Edele Hoogagtb. verdere gerespecteerde begeerte te kunnen voldoen met<lb/>
in te staen ofte ons te interponeeren als borgen voor den cassier, en wijders ook te laten<lb/>
committeeren tot de dagelijkse bijwoning van het aanbrengen en afhalen der contanten<lb/>
mitsgaders andere goude en silvere spetiën in en uyt de groote geldkamer, die als<lb/>
staende binnen dit casteel eygentlijk de versekerde plaets uytmaekt in dewelke U Wel<lb/>
</para>

<pb n="39" tpl="2" vol="10" facs="250_0039"/>
<para>Edele Hoogagtb. begeeren dat de contanten die in de dagelijkse cassa meer dan tot de<lb/>
gewoone uytgave nodig waren gevonden wierden, souden werden overgebragt, en niemant<lb/>
acces toe hebben dan ten overstaen van twee leeden uyt onse vergadering, gelijk<lb/>
dat in het vaderland in de wisselbanken practicabel was, dog vermits het een en ander<lb/>
voor ons ten eenemaal onmogelijk is en daaromtrend in voorige tijden al soo veele<lb/>
goede ordres tot precautie ingesteld sijn dat deselve geobserveert werdende het volstrekt<lb/>
onmogelijk is dat aen die beyde iets kan komen te ontbreeken mitsgaders U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. bij onse dientwegen genomene resolutie van 4 junij passato in der<lb/>
tijd buyten de vorenstaande nog al meerdere redenen zullen g’allegueert vinden, die<lb/>
soo uyt hoofde der betrecking, dewelke deselve tot het geheele lighaem deser regeering<lb/>
in ’t algemeen en tot de persoon van den directeur generaal in ’t bijsonder hebben<lb/>
tegens de executie van dien voorstel komen te militeeren, alschoon wij onder derselver<lb/>
gunstige welduyding, die in desen uyt diverse insigten niet sullen reciteeren, soo<lb/>
verhoopen w’ U Wel Edele Hoogagtb. ons uyt aanmerking van dien en van onse verdere<lb/>
genomene mesures ten desen opsigte alhoewel ten overvloede wel sullen gelieven<lb/>
te excuseeren van ons te interponeeren voor ofte te laten gebruyken tot iets dat w’ ons<lb/>
versekeren deselve na resumtie van dat besluyt wel sullen kunnen penetreeren dat van<lb/>
ons niet kan werden gevergt en waardoor ons geheel lichaam soo in ’t generael als<lb/>
de persoon van den directeur-generaal in ’t particulier ten uyttersten door geprostitueerd<lb/>
soude werden, dog ons geensints kunnen nogte mogen verbeelden U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. intentie so seer te sullen geweest sijn, als wel om de E. Compagnie soo veel<lb/>
mogelijk voor schade te behoeden, also men daartegen als voorsegt bij onse voorsz.<lb/>
resolutie almeede nog nader gesorgt heeft op eene wijse die wij niet kunnen twijffelen<lb/>
of zal haer satisfactoir te voren komen, en ook t’effens genoegsaam kunnen doen sien<lb/>
dat sodanigen verantwoording van de Politicque Raadsleeden op de buytencomptoiren<lb/>
almeede niet gevoeglijk kan werden gevorderd, ten aensien deselve geene de minste<lb/>
directie hebben over de cassiers die volgens onse positive ordres geene meerdere<lb/>
contanten onder haer mogen hebben dan tot dagelijkse uytgave benodigt zijn, en dienvolgende<lb/>
de E. Compagnie niet ligt eenig banqueroet kunnen veroorsaken ten ware<lb/>
op de kleyne residentieplaetsjes daar twee off drie residenten de maneance over<lb/>
’s Compagnies penningen te zamen en tot gelijke verantwoording hebben, en gevolgelijk<lb/>
daartoe alvorens ’t samen soude moeten colludeeren waarvoor niet wel andre<lb/>
kunnen responsabel wesen, dan bij overtreeding onser voormelte ordres en dat haer<lb/>
meerdere penningen in handen wierden gelaten dan zij benodigt hadden, waerop wij<lb/>
derhalven versoeken U Wel Edele Hoogagtb. haer gelieven te gerusten.<lb/>
</para>
<para>
Ten opsigte nu der staetreeckening die U Wel Edele Hoogagtb. gelieven te seggen<lb/>
uyt de boeken van de E. Compagnie in het jaar 1731 te hebben doen formeeren<lb/>
en ons toe te senden tot eene des te klaarder aantoning dat op de Bengaalse retouren<lb/>
van dien tijd niet meerder had kunnen werden berekend dan 4^ percento advans,<lb/>
diendwegen kunnen wij niet anders doen dan ons leedwesen betuygen over dese soo<lb/>
geringe winsten die waerlijk al te sober zijn om de maetschappij te doen blijven die<lb/>
s’ is, en willen hopen dat deselve staetreekening gevoegt bij onse gedurige en onophoudelijke<lb/>
adhortatiën waarvan eenige U Wel Edele Hoogagtb. al in desen sullen sijn<lb/>
te vooren gekomen, de ministers der respective comptoiren en voor al in dese directie<lb/>
persuadeeren zullen tot voldoening Uwer Wel Edele Hoogagtb. eysschen in deugtsamer<lb/>
sortementen en de gerequireerde quantiteyten voor al soo wanneer men eens sal<lb/>
treeden tot vermeerdering der vaert over dit comtoir direct tot U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
navolgens derselver g’eerde begeerte, daer w’ om de hiervoren aangehaelde redenen<lb/>
onse gedagten soo min eerder dan in den aenstaende jare over sullen kunnen laten<lb/>

<pb n="40" tpl="2" vol="10" facs="250_0040"/>
gaen als over de equipagie van eenige meerdere scheepen na China om vandaer na<lb/>
Nederland direct te werden voortgesonden dat voor al eene nadere meditatie sal vereysschen<lb/>
ter zake w’ ons daeromtrend eenigermaten in t wijffel bevinden door het genoteerde<lb/>
bij U Wel Edele Hoogagtb. formelen eysch van retouren, want dewijl deselve<lb/>
bij hare meermelte missive van 12 september des verleeden jaars begeeren dat die zal<lb/>
moeten werden geconsidereerd alsoff daerbij ingelijft was, en direct van deselve quam,<lb/>
gelijk dat ook na onse gehoudenisse sal werden nagekomen en men daerbij maer<lb/>
schijnd te werden gequalificeerd ter versending van twee scheepen over dit rijk na ’t<lb/>
vaderland ten principalen ter aanbesteeding en afhaling der zijde stoffen en porcelijnen<lb/>
daar U Wel Edele Hoogagtb. ons bij haren sooeven geciteerden brieff hebben<lb/>
gelieven te ordonneeren tot het versenden van vier scheepen, onder een seer distinct<lb/>
voorschrift hoedanig en aan wat kameren die te consigneeren, soo schijnd sulx wel<lb/>
eene nadere deliberatie te requireeren, te meer vermits men derselven eysch veel later<lb/>
dan gemelte brieff off wel op den 4e december passato gedateerd heeft bevonden, en<lb/>
het daerbij aangehaelde ten desen opsigte voor al grotelijx speculatie meriteerd voornamentlijk<lb/>
in desen tijd dat de navale magt van de generale maetschappij soo door het<lb/>
droevig verongelucken van soo veele scheepen als nu weder ongevaer in 3 jaren op derselver<lb/>
uytreysen aan Cabo de Goede Hoop na hetgeene U Wel Edele Hoogagtb. bij<lb/>
behoude varen van het schip Papenburg al van de Caabse ministers sullen vernomen<lb/>
hebben, mitsgaders door het verlies van Barbesteyn voor ofte in de bhay van Gale en<lb/>
het op strand setten van het schip de Susanna tot Rembang nevens het sloopen van<lb/>
soo veel scheepen, jaarlijx en nu jongst wederom van vier als de Jacoba, ’t Huys te<lb/>
Vlotter, Middelwout en Strijkebolle uyttermaten seer verswakt is en binnenkorten nog<lb/>
meerder staet te verswacken gelijk in desen wel breedvoeriger soude kunnen werden<lb/>
vertoond, indien het eerste God beterd niet maar al te seer bekend was en de gedagte<lb/>
verswacking ook niet ten vollen quam te consteeren bij de hiernevens gevoegde gewone<lb/>
lijst van ’s Compagnies generale zeemagt also daarbij kan werden gesien hoe van de<lb/>
55 scheepen die op den 16e deser in gantsch India zijn te vinden geweest bereets wel<lb/>
vierentwintig werden gevonden waervan niet meer dan elff nog maer op sagte vaerwaters<lb/>
en d’ andere derthien maer eenigen tijd meer en langs Java’s Oostcust kunnen<lb/>
varen en dienst doen en men dus van deselve maer soo een kleen getal overbehout,<lb/>
die bequaam sijn om tot retourscheepen g’employeert te werden, dat wij wel willen verklaren<lb/>
in seer groote verlegentheyd te wesen voomamentlijk dewijl onder de negen<lb/>
scheepen van 1 60 voeten alleen wel ses en van de 28 van 1 30 voeten die men in India<lb/>
heeft meede wel 14 scheepen in sodanige swacken staet als voorsz. te vinden sijn, en<lb/>
gevolgelijk ons groote ongelegentheyd baren principaal tot vervoer van soo veel coffij<lb/>
als U Wel Edele Hoogagtb. komen te requireeren, waertoe insonderheyd de grootste<lb/>
scheepen wel te stade komen en noodsakelijk, dog onder den voorsz. datum niet veel<lb/>
aen handen geweest zijn, dewijl van de eerste charter maer een, te weten Oostrust,<lb/>
bequaem is tot een retourschip en men ten voorsz. dage niet meer dan 7 scheepen van<lb/>
de tweede charter ofte 145 voeten daertoe aan handen gehad, en ten sodanigen eynde<lb/>
van de derden rang ofte 1 30 voeten ook maer twaalff heeft kunnen berekenen, soodat<lb/>
dit onse hoope tot een spoedige opdaging der nog te verwagtene scheepen van de<lb/>
nieuwe equipagie merkelijk doet vermeerderen alsoo wij vreesen sonder deselve<lb/>
beswaarlijk in staet te sullen wesen genoegsame scheepen bij den anderen te kunnen<lb/>
krijgen tot transport dier avantagieuse bonen en andere retouren meer immers niet in<lb/>
soo groten getal als in het jongst gepasseerde jaer, wanneer men soo van hier als over<lb/>
Ceylon, Bengale, China en Mocha wel 39 scheepen en dus maer een schip minder na<lb/>
Nederland afgesonden heeft dan de geheele nieuwe equipagie voor desen jaere<lb/>

<pb n="41" tpl="2" vol="10" facs="250_0041"/>
bedraagt, zoodat wij genoodsaekt sijn U Wel Edele Hoogagtb. niet minder op het<lb/>
kragtdadigst te versoeken om een notable augmentatie en versterking harer navale<lb/>
magt in India als om een goed secours van volk, want gelijk het gebrek aan zeevarende<lb/>
onder d’ inleyding van desen reets na waerheyd is vertoond moeten wij tot leetwesen<lb/>
verklaren hetselve omtrend de militie en ambagtsgesellen geensints minder te sijn,<lb/>
nademaal het guarnisoen van dit casteel en de stad nevens derselver buytenforten en<lb/>
frontierplaetsen dat ten allerminsten 2647 koppen tot besetting van maer de noodwendinge<lb/>
posten vereyscht, onder ultimo augustus deses jaers niet meer bedragen<lb/>
heeft dan 1505 koppen waertoe hetselve sedert ultimo maart bevorens dat het nog<lb/>
1 624 koppen sterk was gediminueerd is en men onder evengemelte datum van ultimo<lb/>
aug. ook niet meer aen handen gehad heeft dan maer 104 timmerlieden ten eylande<lb/>
Onrust en 65 dito’s in den train daer deselve op dat eyland ten minsten in 200 en in<lb/>
den voormelte train wel in 150 koppen hadden moeten bestaen volgens de voorige<lb/>
jaren dat wij daarvan na noodsakelijkheyd voorsien waren, waaruyt also wel de<lb/>
geduurige siekte waeraen nog de meeste der voorsz. manschap bij continuatie alhier<lb/>
in het hospitaal gelaboreerd hebben genoegsaem kan werden afgenomen hoe onvermogende<lb/>
wij geweest sijn tot voldoening der eysschen van manschappen voor de respective<lb/>
comptoiren van India ten getalle van 1317 militairen, 185 ambagtsgesellen en<lb/>
428 Europese mattroosen daar men egter nog niettegenstaende de voormelte swackheyd<lb/>
onser guarnisoenen op voldaen heeft 560 van de eerste, 47 van de tweede en<lb/>
29 zeevarende dat wel wijnig, dog evenwel nog meerder is dan wij bij na hebben kunnen<lb/>
missen doordien wij na het hiervoren aengehaelde geduurende al dien tijd niet<lb/>
alleen geen genoegsame volk tot de noodsakelijke besetting onser posten aan handen<lb/>
gehad maer ook veel minder eenige over behouden hebben om in gevalle van eenige<lb/>
meerdere rupture ofte troubles dan op Macasser daer den Almogenden ons tot nog<lb/>
toe genadiglijk voor bewaart heeft na dese ofte geene plaetsen daar die mogten ontstaen<lb/>
te kunnen detacheeren buyten en behalven dat ons hospitaal bij continuatie met<lb/>
een considerabel groot getal derselver is beset gebleeven en daerinne ook geene mindere<lb/>
ambagtsgesellen en zeevarende na rato steeds gedebiliteerd hebben waerdoor wij<lb/>
dan eyndelijk in de uytterste verlegentheyd en buyten staet geraekt sijnde een eenig<lb/>
man voor de buytencomptoiren meer te missen ofte het werk der ambagtslieden tot<lb/>
reparatie der scheepen als andersints een behoorlijke voortgang te laten neemen, ons<lb/>
gedwongen hebben gevonden ter gemoetkoming van alle dese bedroefde inconveniënten<lb/>
tot extraordinaire hulpmiddelen over te gaan en tot besparing onser militairen<lb/>
mitsgaders om de volstrekte noodsakelijkheyd die in de verlossing van een groot<lb/>
gedeelte van het Malaxe guarnisoen compleet lag opgeslooten uyt hoofde een groot<lb/>
getal derselve haren verbonden tijd van I3 tot 2, 3 en 4 jaren g’expireert was, en die<lb/>
menschen om geene redenen aldaer langer wilden blijven, en dus tot voorkoming van<lb/>
alle gevaerlijke commotiën een goet getal mardijkers ter versending na dat gouvernement<lb/>
voor soldaten mitsgaders 50 Javaense timmerlieden en calfaters in onsen dienst<lb/>
te neemen en ter bemanning onser scheepen almeede so veele Macassaarse en Bougineese<lb/>
mattrosen aan te nemen als men soude kunnen bekomen mitsgaders nog<lb/>
daerenboven onsen equipagiemeester Hugo Vereyssel op zijne ingebragte swarigheeden<lb/>
te qualificeeren om de manqueerende zeevarende op de Ceylonse en Bengaelse<lb/>
retourscheepen te mogen suppleeren met sodanige die maer het minst te quaed stonden,<lb/>
gelijk U Wel Edele Hoogagtbare sulx in der tijd sal werden vertoond bij onse<lb/>
generale resolutiën van 23 en 26 julij mitsgaders 21 augustus laastleeden welke besluyten<lb/>
w’ egter hopen door derselver gewone sorgdragentheyd niet lange meer noodsakelijk<lb/>
te sullen wesen vooral om het gevaer dat wij meenen in diergelijken bemanning<lb/>

<pb n="42" tpl="2" vol="10" facs="250_0042"/>
van onse scheepen te resideeren en daerom niet dan bij de uytterste nood, en wanneer<lb/>
er geen andere uytweg meer te vinden was gepractiseerd is, mitsgaders wederom staet<lb/>
te werden afgeschaft soodra het maer immers doenlijk sal zijn, alhoewel wij vreesen<lb/>
zulx nogal een geruymen tijd te sullen vereysschen, schoon na dien tijd nog al een<lb/>
tamelijken toestand de onder volgende scheepen op de daarnevens genoemde datums<lb/>
alhier ter rheede zijn verscheenen, als het schip<lb/>
Nieuwland<lb/>
den 8e september<lb/>
den 14e dito<lb/>
den 1 5e dito<lb/>
den 1 6e september<lb/>
Maria Adriana<lb/>
Binnenwijsent<lb/>
Ridderkerk<lb/>
Sorgwijk<lb/>
Venenburg<lb/>
Meerlust<lb/>
Arnesteyn<lb/>
Soetelingskerke<lb/>
’t Huys te Rijnsburg<lb/>
Gaasperdam<lb/>
Diemermeer<lb/>
Gunstersteyn<lb/>
Clarabeek<lb/>
Oostrust<lb/>
den 17e dito<lb/>
den 18e dito<lb/>
den 23e september<lb/>
den 1 5e october<lb/>
den 16e dito<lb/>
den 18e dito<lb/>
den 24e dito<lb/>
</para>
<para>
Want dewijl men daermeede alhier maer 768 militairen, 1896 zeevarende en<lb/>
116 ambagtsgesellen ofte 402 minder ontfangen heeft dan waermeede deselve ter<lb/>
ordre van U Wel Edele Hoogagtb. sijn uytgeseylt niettegenstaende daeronder nog wel<lb/>
168 koppen zijn te vinden geweest die haere scheepen soo jammerlijk op den 21e may<lb/>
deses jaars in de Tafelbhay ter rheede van Cabo de Goede Hoop verloren hebben, en<lb/>
er met de reets vooraff gedepecheerde en nu vertreckende retourscheepen deser eerste<lb/>
besending weder een goed getal van aff zijn gegaen, sullen U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
ligtelijk kunnen begrijpen dat dit secours ofte ontset seer weynig kan helpen, en daerom<lb/>
soo wij hoopen na eene voorgaende equitable reflexie op het voorenstaende wel<lb/>
van die goedheyd willen sijn ons met een genoegsaem getal scheepen, en geen minder<lb/>
secours van volk te assisteeren, teneynde niet alleen in staet te blijven de respective<lb/>
comptoiren van India met de nodige scheepen te kunnen voorsien off de gerequireerd<lb/>
werdende retourscheepen voor Nederland te kunnen uytvinden, maer ook die bemannen<lb/>
en de voorsz. comptoiren na behooren recruteeren, mitsgaders daarenboven steeds<lb/>
een goet getal manschappen aan handen te kunnen houden boven degeene welke men<lb/>
tot het besetten der posten permanent van node heeft om bij ongeval, siekte, sterfte<lb/>
ofte oorloge (dat God genadiglijk verhoede) niet weder in ongelegentheyd te geraken<lb/>
maer steeds in staet te wesen om bij eenig onverhoopte toeval, de gerequireerde uytsettingen<lb/>
off expeditiën te kunnen doen sonder ons soo seer te verswacken als uyt het<lb/>
voorenstaende klaar genoeg te bespeuren is, dat men nu jongst ter assistentie van<lb/>
Macasser heeft moeten doen, en vooral in dese hagchelijke constitutie van tijden mitsgaders<lb/>
een land daer men althoos moet rekenen midden in sijne vijanden te wesen,<lb/>
gantsch niet geraden, dog ditmaal niet voor te komen geweest is, als veroorsaekt door<lb/>
de ongemeene lange continuatie der siekte en sterfte te deser plaetse en dienvolgende<lb/>
afkomende van hogerhand die w’ ons wel hebben moeten getroosten, schoon men<lb/>
egter niet nagelaten heeft alle middelen uyt te denken en in ’t werk te stellen die wij<lb/>
vermeenden tot eenig meerder gemack, recreatie ofte eene betere behandeling van<lb/>
soo menigvuldige sieken als sedert al dien tijd bij continuatie in het hospitaal alhier<lb/>

<pb n="43" tpl="2" vol="10" facs="250_0043"/>
gedebiliteerd hebben te kunnen strecken, gelijk dat U Wel Edele Hoogagtb. in der tijd<lb/>
opnieuw sal blijken bij onse resolutiën van 17 mey, 19 julij en 13 augustus laatstleeden,<lb/>
dewijl die sullen aantonen hoe men niet alleen ten eerst gemelte dage beslooten<lb/>
heeft wederom sodanige extraordinaire zoopjes aan het guarnisoen en de ambagtslieden<lb/>
alhier te laten verstrecken als in den jaere 1733 en vervolgens geschied is, maer<lb/>
ook dat men na voorgaende gedecemeerde commissie op den administrateur der medicinale<lb/>
winkel deses casteels den oppercoopman Gerrit Hackenberg en andere geneeskundige<lb/>
omme ten overstaen van den ordinaris raed Johannes Theedens nevens de<lb/>
hoofden der militie en zeevaart te ondersoeken hoedanig dese ellendige menschen in<lb/>
’t gedagte hospitaal behandelt en gadegeslagen wierden, mitsgaders off er geen middel<lb/>
soude uyt te vinden wesen om deselve eenig meerder soulaas toe te brengen, op derselver<lb/>
ingebragte berigt en diendwegen gesuspediteerde consideratiën verstaen heeft dat<lb/>
siekenhuys om de menigvuldigheyd der daerin debiliteerende en dies aenstaende vergroting<lb/>
te voorsien met nog 50 slaven en soo veele combaersen12, mitsgaders zijlkleeden<lb/>
en kapok als tot maeken van bultsacken en kussens voor die menschen souden<lb/>
benodigt wesen, mits dat een ider der daer inkomende geduurende hun verblijff in<lb/>
hetselve op haere zoldijrekening maer souden belast werden met 12 stuyvers ’s maends<lb/>
dat voor haer niet kan gerekent werden veel om ’t lijff te hebben, in vergelijking van<lb/>
het meerder soulaas off refrichement dat haer daardoor staet te werden toegebragt en<lb/>
niet wijnig sal vermeerderen bij voltoying van dies vergroting met het terreyn van het<lb/>
gewone logiement der Javase gesanten, dat na het aangetekende bij de resolutie deses<lb/>
casteels van 1 9 junij des verleeden jaars al door den raed ordinair Fredrik Julius Coyett<lb/>
zaliger aan de mooren Oessin Mandari en Abdul Rachman Nero aanbesteed, dog<lb/>
door haer gepostponeerd is voor andere gebouwen die men haer ten voormelten dage<lb/>
off soodra men sulx vernomen heeft niet alleen gequalificeert heeft soo lange te mogen<lb/>
laten stil staen, maer hetgeene men ook aen de raden ordinair en extraordinair Joan<lb/>
Paul Schaghen en Pieter Rochus Pasques de Chavonnes als presente commissarissen<lb/>
over de fortificatiën en gebouwen gedemandeert heeft werkstellig te doen maken en<lb/>
dese aannemers tot dies spoedige voltoying te constringeeren, onder bedreyging dat<lb/>
men hetselve andersints voor haere rekening aan andere sal laten aenbesteeden, hetwelk<lb/>
bereets van soo veel effect is geweest dat die werken off gebouwen al soo verre<lb/>
geavanceerd zijn, dat w’ hoopen daervan binnenkorten het vereyschte gebruyk te sullen<lb/>
kunnen doen maken so als men dat bereets voor een gedeelte geniet van de nieuwe<lb/>
packhuysen die men na het gecommuniceerde aan U Wel Edele Hoogagtb. bij onsen<lb/>
generalen brieff van ultimo november 1734 op het pleyn aan de zuydzijde van dit<lb/>
casteel heeft laten extrueeren en al soo verre gevordert sijn dat die op zommige plaetsen<lb/>
reets gebruykt werden, mitsgaders over een paer maenden compleet voltooyt<lb/>
sullen wesen en dienvolgende ligtelijk kunnen werden begreepen dat op den ontfang<lb/>
Uwer Wel Edele Hoogagtb. te meermalen geciteerde missive van 12 september d’ anno<lb/>
passato met het Delfse schip Strijen op den 25e may laastleeden ook al in dier voegen<lb/>
geavanceerd waren dat men van dies verdere extructie niet soude hebben kunnen<lb/>
afsien, alschoon het eylandje Bijgelegen, waervan bij derselver soo even nog geciteerde<lb/>
missive werd vermaen gedaen in dies plaetse hadde kunnen te stade komen, gelijk hetselve<lb/>
niet kan doen ter saké de daarop te vindene gebouwen niet sijn g’extrueert tot<lb/>
packhuysen, uyt dien hoofde gants onbequaem mitsgaders daerenboven geensints<lb/>

<fnote><super>12</super> Combaers, kombaars, grove wollen of gewatteerde deken zoals soldaten en zeelieden gebruiken.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<pb n="44" tpl="2" vol="10" facs="250_0044"/>
gelegen sijn tot berging off den aanbreng van cofïij, provisie, equipagie, ammunitie ofte<lb/>
eenige andere swaere goederen daer deselve geensints toe kunnen te passé komen maer<lb/>
wel om in der tijd wanneer men die tot de zijdehaspelerij eens niet meer van node<lb/>
mogte hebben, met seer veel nut te kunnen werden g’employeert voor de zieken, om<lb/>
hun op dat eylandje als zijnde seer oneygen voor particuliere onder de muren van dese<lb/>
stad en tegens het meermelte hospitael aangelegen te kunnen verlugten en eene versche<lb/>
buytenlugt scheppen sonder te ontgaen het ooge harer opsigters en gelegentheyd<lb/>
te krijgen tot allerhande debauche en voornamentlijk in den drank, dewelke in die<lb/>
swacke lichamen ongemeen veel quaad doet, ja selve veele menschelijkerwijse den<lb/>
dood veroorsaekt, dog egter na ’t schijnd door de meeste soodra maer eenigermaten<lb/>
aan de beterhand sijn niet kan werden nagelaten en dienvolgende deses plaets voor<lb/>
haer soo noodsakelijk maekt dat wij niet kunnen twijffelen off U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
sullen uyt dese aanmerking haer als nu wel willen gecontenteerd houden met dies<lb/>
inkoop, dewelke ook voor een groot gedeelte met dat oogmerk geschied is na het genoteerde<lb/>
bij onse diendwegen genomen resolutie van 7 may d’ anno 1734 en niet minder<lb/>
met den opbouw der voormelte packhuysen, dewijl die buyten derselver benodigtheyd,<lb/>
waerom men die heeft laten extrueeren althans ten hoogsten noodsakelijk<lb/>
zijn om de swacke en slegte gesteldheyd onser provisie- en andere maguasijnen so<lb/>
binnen als buyten dit casteel en van dewelke ter resolutie van den 1 le der jongst verwekene<lb/>
maend october nog verstaen is dat van de arthillerije ten spoedigsten te laten<lb/>
vernieuwen, dog vermits daervan soowel als van de verdere nog onderhanden sijnde<lb/>
gebouwen en andere werken bij ons nader schrijvens sal moeten werden gesproken<lb/>
wanneer wij d’ eere sullen hebben U Wel Edele Hoogagtb. de gewone memorie dierwegen<lb/>
te presenteeren, sullen w’ alhier tot derselver g’eerde speculatie ten desen opsigte<lb/>
nog maer noteeren dat buyten de noodwendige reparatiën aan het agterhuys van den<lb/>
commandeur op d’ equipagiewerff, en de woning van den baas steen- en beeldhouwer<lb/>
in het ambagtsquartier, mitsgaders eene behoorlijke onderhouding en vernieuwing<lb/>
van alle ’s Compagnies woon- en packhuysen, item steene en houte bruggen binnen<lb/>
en buyten dese stad, door onse ambagtslieden nog niet is voltooyd de beschoying van<lb/>
de buytenpost de Qual ter lengte van 50 roeden met de nieuwe loots op de voormelte<lb/>
werff en de nieuwe kruytmolen nevens het nieuwe laboratorium met de wagt en<lb/>
combuys daerbij gehorende voor den constabel-major en sijne bediendens, waervan<lb/>
bij ons laatste onderdanig schrijvens van 2 april passato mentie is gemaekt, maer ook<lb/>
door dies aannemers tot perspectie sijn gebragt de aenbesteede vernieuwingen en reparatiën<lb/>
aan het lasarushuys ten eylande Purmerent met de kerk en schoolmeesterswoning<lb/>
op Toegoe en soomeede de uytdieping van de gragt aen de zuydkant van dit<lb/>
castel met drie nieuwe riolen en de daertoe gehoorende beschoeyingen mitsgaders de<lb/>
nieuwe doorgraving van de gragt benoorden de soo genaemte Barentsweg tot in die<lb/>
van het casteel met het leggen eener sufficante brug over deselve na hetgeene dierwegens<lb/>
werd vermeld gevonden bij onse successive besluyten van den 19e aug. en<lb/>
9e december 1735, item 11 may en 19 junij 1736.<lb/>
</para>
<remark>«Patras is na een maand ziekte overleden op 3 mei, en op 6 mei met de gebruikelijke<lb/>
staatsie begraven. Op 3 mei was Adriaan Valckenier door de gewone en buitengewone<lb/>
leden van de Raad van Indië unaniem tot gouverneur-generaal gekozen. Hoewel<lb/>
nog maar drie dagen hersteld van een zware ziekte, heeft Valckenier de benoeming<lb/>
aanvaard.<lb/>
»</remark>
<para>
Dat na het hiervoren bereets aengetoonde geensints vrij is van calamiteyten, die<lb/>
hem evenwel niet hebben kunnen permoveeren sig daervan te dechargeeren nogte bij<lb/>

<pb n="45" tpl="2" vol="10" facs="250_0045"/>
dese eerste gelegentheyd na de voorbeelden van eenige sijner predecesseurs aan U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. te versoeken om een honorabel ontslag uyt hetselve, schoon sijne<lb/>
eygene belangen andersints sijne overkomste in Nederland wel vereyschten, en sijne<lb/>
inclinatie seer sterkt om nog eens sijn lieve vaderland te mogen bewandelen, want<lb/>
dewijl hij sijne verpligting aen de generale maetschappij al te veel en groot heeft geoordeelt<lb/>
mitsgaders sijne jaren nog so verre niet ingeschooten zijn om zijne particuliere<lb/>
oogmerken en interest voor een tijd lang niet voor desel ve te doen agterstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij hoopt op een positieve reactie als hij te zijner tijd om aflossing zal vragen. Valckenier<lb/>
is op 28 september publiek voorgesteld als gouverneur-generaal,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat men soo min eenige redenen heeft kunnen vinden, om dewelke dit<lb/>
evenals de heeren gouvemeurs-generael Durven en Patras in navolging van den heere<lb/>
Zwaardecroon dat gepractiseerd hebben, behoorde uytgesteld te blijven.<lb/>
</para>

<remark>«Wijbrant Blom is bij meerderheid van stemmen voorlopig aangesteld als directeur-generaal,<lb/>
boven Schaghen en Thedens. De verkiezing geeft opnieuw aanleiding tot<lb/>
verschil van mening over het stemrecht van buitengewone raden. Valckenier en Schaghen<lb/>
doen een herhaald verzoek aan patria om duidelijkheid. Ook verzoek te mogen weten of<lb/>
bij de stemming de briefjes verzegeld en getekend moeten zijn of gewoon mogen worden<lb/>
dichtgevouwen zonder handtekening, zodat onbekend is wie op wie zijn stem uitbrengt.<lb/>
De beschrijving is gewijzigd: Johannes Thedens doet Bengalen en de kamerbrieven voor<lb/>
Amsterdam en Zeeland, Gualterus Wouters Ternate en Mokka, Valckenier Javas Oostkust,<lb/>
Cheribon, Bantam en Batavia. Wouters is op 19 oktober geïnstalleerd als buitengewoon<lb/>
lid met rang direct na Pieter Rochus Pasques de Chavonnes; Elias Guillot en<lb/>
David Joan Bake opnieuw gekozen als buitengewoon raad; Jacob de Jong benoemd tot<lb/>
gouverneur van Coromandel. Sautijn is nog niet te Batavia, hij is door enige ‘over wals e’<lb/>
vorsten en bondgenoten uitgenodigd voor een conferentie ter beslechting van enkele<lb/>
geschillen. Zijn deel in de beschrijving zal voorlopig door één van de secretarissen van de<lb/>
Raad worden gedaan. Het aandeel van Van Imhoff in de opbrengst van de Success, groot<lb/>
27.737 rsd, is hem onder voorbehoud van restitutie overgedragen. Het schijnt dat de<lb/>
koning van Bantam zijn onderdanen in de Lampongs stilzwijgend toestaat een deel van<lb/>
hun peper aan de Engelsen te verkopen, om volksverloop te voorkomen. De vrees met<lb/>
peper naar Bantam te komen zou zijn ingegeven door de vele onbillijke handelingen die<lb/>
zij daar zouden moeten ondergaan en het
‘ notabel’ verschil in prijs op Bantam en bij de<lb/>
Engelsen. Barthold Borchers, die op 30 april was bevorderd tot opperkoopman en aangesteld<lb/>
als tweede secretaris in plaats van Roeland Cau, is op 16 juli de zieke eerste<lb/>
secretaris Willem Maurits Bruyninck opgevolgd. Op 25 september is de met de Arnestijn<lb/>
aangekomen mr. Theodorus Policarpus Woyt geïnstalleerd als lid van de Raad van Justitie<lb/>
op een gage van f 150 per maand met emolumenten. Mr. Cornelis Philips vervangt mr.<lb/>
Jacob van den Bosch als lid van de commissie voor het opstellen van een instructie voor<lb/>
de Raad van Justitie. De commissie bestaat verder uit mr. Jacob Lakeman, mr. Bernard<lb/>
Jacob de la Faille, en mr. Willem Vincent Helvetius. De zaak tegen De Jong en De Roode<lb/>
wordt in opdracht van patria niet verder voortgezet; de twee zijn ontheven van schadevergoeding.<lb/>
De zaak van de gewezen Colombose fiscaal Joan de Mauregnault wordt wel<lb/>
voort gezet. De gewezen schipper van de Haften, Adriaen van der Graeff is voor altijd<lb/>
uit Indië verbannen en naar Nederland gezonden, evenals Willem van den Berg, Jan van<lb/>
der Steng en Franc o is de Koning. Hieronymus Franciscus de Hautepenne de la Tour<lb/>
ondergaat wegens particuliere handel in Colombo en Mokka hetzelfde lot. De leiding van<lb/>
de Paddenburg vrijgesproken van plichtsverzuim bij het verlaten van de Leiduin en Voorduin.<lb/>
De Compagnie is 26.898 rsd toegekend uit de insolvente boedel van de overleden<lb/>
kassier Pieter Versteeg. Nadere bepaling gemaakt dat bij aankomst te Batavia van<lb/>
schepen met leden van de Hoge Regering, de visitatie van de waterfiscaal pas mag plaatsvinden<lb/>
nadat de regeringspersonen door gecommitteerden zijn af gehaald. Willem Cr as als<lb/>
procureur voor beide rechtbanken toegelaten. Een gesloten brief van de Staten Generaal<lb/>
aan HH XVII, te Batavia door de soldaat Godefridus Holts ‘seer verkeerdelijk
’ aan de<lb/>
Raad van Justitie overhandigd, is naar patria teruggezonden. Om Holts niet te zwaar te<lb/>
vallen is de zaak op grond van de bijgevoegde open resolutie in behandeling genomen.<lb/>
Personalia. Ds. Abraham Mensing met stilstand van gage naar Nederland gezonden<lb/>
wegens ernstig drankmisbruik. Lof voor ds. Johannes Henricus Heydeggers die met familie<lb/>
naar patria vertrekt. Er was geen predikant te Batavia om hem op te volgen, uitgezonderd<lb/>
Carel Braarda, aan wie was opgedragen Maleis te leren, en ds. Marinus, die van<lb/>
Ceylon was overgekomen om te repatriëren. Marinus als opvolger van Heydeggers aangewezen,<lb/>
ondanks bezwaren van de kerkeraad. Braarda reist naar Padang om de sacramenten<lb/>
te bedienen. Behoefte aan predikanten te Ceylon en in de oosterkwartieren. Van<lb/>
de recent aangekomen ds. Gerardus van Ommeren en ds. Johan Mauritius Mohr is er een<lb/>
nodig voor de vervanging van ds. Van der Ley te Makassar. Ds. Van Ommeren zal naar<lb/>
Bantam vertrekken. Aan ds. Heydeggers 3350 rsd betaald daar hij bij aankoop, transport<lb/>
en installatie van het orgel in de nieuwe Hollandse kerk geld voorgeschoten had.<lb/>
Twee organisten, Jan Diderik Cramer en Claas Brouwer, aangesteld op 16 rsd per maand.<lb/>
Brouwer krijgt 16 rsd extra p.m. voor het onderhoud en stemmen van de orgels in de<lb/>
kasteel- en Portugese kerken. Het onderhoud van de Maleise en de twee Portugese kerken<lb/>
is voor 500 en 170 rsd per jaar uitbesteed aan twee burgers. Een restant van 4540 rsd uit<lb/>
een loterij voor de bouw van de nieuwe kerk is in ’s Compagnies kas overgebracht.<lb/>
Koperen kronen uit China aangekomen voor de nieuwe kerk. David van Gogh volgt Johan<lb/>
Herman Theling op als eerste opperkoopman; tweede opperkoopman Adriaan Willijns;<lb/>
Johannes van der Linden eerste administrateur der westzijdse pakhuizen; Evert Christoffel<lb/>
Lanius boekhouder-generaal. Personalia. Petrus Albertus van der Parra onderkoopman.<lb/>
Johannes Mattheus Cluysenaar plaatsvervangend visitateur-generaal, Willem de Fraat<lb/>
fabriek op resp. f 130 en
ƒ 80 per maand; ds. Marinus
ƒ 130. De opperchirurgijn IJsbrandus<lb/>
Faber is aan de Utrechtse Poort geplaatst. De assistent Jacob de Haan verzoekt<lb/>
transport voor zijn vrouw en vijf kinderen uit Mühlheim bij Keulen. De berghopman<lb/>
Nathanaël Steinmetz wordt ondanks de beëindiging van het werk te Salida en Bantimurung<lb/>
voorlopig in dienst gehouden. Hij heeft in de Makassarse troebelen al zijn<lb/>
spullen verloren. Met moeite 587.049 Ib thee ingekocht te Batavia tegen gemiddeld<lb/>
32 rsd per pikol. De Magdalena heeft 40.292 Ib rechtstreeks uit China aangevoerd. Er<lb/>
is reeds 455.202 Ib verzonden, terwijl nog 109.172 Ib zal volgen met de huidige vier retourschepen.<lb/>
Inkoop van zijde en damast was eveneens zeer moeilijk, slechts 44 stuks voor<lb/>
Japan en 30 voor Colombo verworven. Verkoop vaderlandse manufacturen redelijk<lb/>
geslaagd, met uitzondering van de overjarige wollen stoffen, waarop slechts 12 j% winst,<lb/>
en de barnsteen waarop
<emph>15j%</emph> verlies was gemaakt. 770 kisten opium verkocht a 400 rsd.<lb/>
923 fardelen kaneel verkocht aan Portugese, Chinese en andere inlandse handelaren tegen<lb/>
64 Spaanse realen. Verder verkoop van al het lood dat boven de 100.000 Ib in voorraad<lb/>
lag en alle moernagels die niet voor Japan nodig waren. Er zal geen peper naar Bengalen<lb/>
en Coromandel en slechts de helft van het gevraagde naar China worden gezonden, en<lb/>
wat over is zal via Batavia aan de Chinese handelaren worden verkocht. Uit Palembang<lb/>
is 980.304 Ib peper aangebracht, ruim de helft van het vorige jaar, ondanks de prijsverhoging<lb/>
van
ƒ 16,10,- tot
ƒ 17,5,-. Slechts 270.000 Ib over voor de Chinese kooplieden.<lb/>
Er is aan de vreemde handelaren voor 305.299 rsd verkocht, 110.520 rsd meer dan zij<lb/>
</remark>
<pb n="46" tpl="2" vol="10" facs="250_0046"/>

<remark>De Compagnie is 26.898 rsd toegekend uit de insolvente boedel van de overleden<lb/>
kassier Pieter Versteeg. Nadere bepaling gemaakt dat bij aankomst te Batavia van<lb/>
schepen met leden van de Hoge Regering, de visitatie van de waterfiscaal pas mag plaatsvinden<lb/>
nadat de regeringspersonen door gecommitteerden zijn af gehaald. Willem Cr as als<lb/>
procureur voor beide rechtbanken toegelaten. Een gesloten brief van de Staten Generaal<lb/>
aan HH XVII, te Batavia door de soldaat Godefridus Holts ‘seer verkeerdelijk
’ aan de<lb/>
Raad van Justitie overhandigd, is naar patria teruggezonden. Om Holts niet te zwaar te<lb/>
vallen is de zaak op grond van de bijgevoegde open resolutie in behandeling genomen.<lb/>
Personalia. Ds. Abraham Mensing met stilstand van gage naar Nederland gezonden<lb/>
wegens ernstig drankmisbruik. Lof voor ds. Johannes Henricus Heydeggers die met familie<lb/>
naar patria vertrekt. Er was geen predikant te Batavia om hem op te volgen, uitgezonderd<lb/>
Carel Braarda, aan wie was opgedragen Maleis te leren, en ds. Marinus, die van<lb/>
Ceylon was overgekomen om te repatriëren. Marinus als opvolger van Heydeggers aangewezen,<lb/>
ondanks bezwaren van de kerkeraad. Braarda reist naar Padang om de sacramenten<lb/>
te bedienen. Behoefte aan predikanten te Ceylon en in de oosterkwartieren. Van<lb/>
de recent aangekomen ds. Gerardus van Ommeren en ds. Johan Mauritius Mohr is er een<lb/>
nodig voor de vervanging van ds. Van der Ley te Makassar. Ds. Van Ommeren zal naar<lb/>
Bantam vertrekken. Aan ds. Heydeggers 3350 rsd betaald daar hij bij aankoop, transport<lb/>
en installatie van het orgel in de nieuwe Hollandse kerk geld voorgeschoten had.<lb/>
Twee organisten, Jan Diderik Cramer en Claas Brouwer, aangesteld op 16 rsd per maand.<lb/>
Brouwer krijgt 16 rsd extra p.m. voor het onderhoud en stemmen van de orgels in de<lb/>
kasteel- en Portugese kerken. Het onderhoud van de Maleise en de twee Portugese kerken<lb/>
is voor 500 en 170 rsd per jaar uitbesteed aan twee burgers. Een restant van 4540 rsd uit<lb/>
een loterij voor de bouw van de nieuwe kerk is in ’s Compagnies kas overgebracht.<lb/>
Koperen kronen uit China aangekomen voor de nieuwe kerk. David van Gogh volgt Johan<lb/>
Herman Theling op als eerste opperkoopman; tweede opperkoopman Adriaan Willijns;<lb/>
Johannes van der Linden eerste administrateur der westzijdse pakhuizen; Evert Christoffel<lb/>
Lanius boekhouder-generaal. Personalia. Petrus Albertus van der Parra onderkoopman.<lb/>
Johannes Mattheus Cluysenaar plaatsvervangend visitateur-generaal, Willem de Fraat<lb/>
fabriek op resp. f 130 en
ƒ 80 per maand; ds. Marinus
ƒ 130. De opperchirurgijn IJsbrandus<lb/>
Faber is aan de Utrechtse Poort geplaatst. De assistent Jacob de Haan verzoekt<lb/>
transport voor zijn vrouw en vijf kinderen uit Mühlheim bij Keulen. De berghopman<lb/>
Nathanaël Steinmetz wordt ondanks de beëindiging van het werk te Salida en Bantimurung<lb/>
voorlopig in dienst gehouden. Hij heeft in de Makassarse troebelen al zijn<lb/>
spullen verloren. Met moeite 587.049 Ib thee ingekocht te Batavia tegen gemiddeld<lb/>
32 rsd per pikol. De Magdalena heeft 40.292 Ib rechtstreeks uit China aangevoerd. Er<lb/>
is reeds 455.202 Ib verzonden, terwijl nog 109.172 Ib zal volgen met de huidige vier retourschepen.<lb/>
Inkoop van zijde en damast was eveneens zeer moeilijk, slechts 44 stuks voor<lb/>
Japan en 30 voor Colombo verworven. Verkoop vaderlandse manufacturen redelijk<lb/>
geslaagd, met uitzondering van de overjarige wollen stoffen, waarop slechts 12 j% winst,<lb/>
en de barnsteen waarop
<emph>15j%</emph> verlies was gemaakt. 770 kisten opium verkocht a 400 rsd.<lb/>
923 fardelen kaneel verkocht aan Portugese, Chinese en andere inlandse handelaren tegen<lb/>
64 Spaanse realen. Verder verkoop van al het lood dat boven de 100.000 Ib in voorraad<lb/>
lag en alle moernagels die niet voor Japan nodig waren. Er zal geen peper naar Bengalen<lb/>
en Coromandel en slechts de helft van het gevraagde naar China worden gezonden, en<lb/>
wat over is zal via Batavia aan de Chinese handelaren worden verkocht. Uit Palembang<lb/>
is 980.304 Ib peper aangebracht, ruim de helft van het vorige jaar, ondanks de prijsverhoging<lb/>
van
ƒ 16,10,- tot
ƒ 17,5,-. Slechts 270.000 Ib over voor de Chinese kooplieden.<lb/>
Er is aan de vreemde handelaren voor 305.299 rsd verkocht, 110.520 rsd meer dan zij<lb/>
inkochten. De inkoop in 1736/37 bestond uit thee, damast, 4978 pikol sapanhout, 190 pikol<lb/>
spiaulter en 57 corge Manilla' s leer; de verkoop uit 923 bahar kaneel, 4063 pikol tin,<lb/>
1481 pikol lood, 11 pikol kruidnagels, 5 pikol moernagels, 3 pikol nootmuskaat, 2160 pikol<lb/>
peper, 849 reaal ongemunt goud, 43.406 Ib barnsteen, 62 pikol kamfer, 1863 Ib benzoë,<lb/>
1500 Ib put juk Surats, en Nederlandse manufacturen etc. t.w.v. 76.649 rsd. De Dishoek<lb/>
heeft wegens storm Portsmouth aangedaan. De Engelse schepen Harrison, Success,<lb/>
George en Winchester zijn te Batavia aan geweest, evenals de supercargo Louis Cala uit<lb/>
Benkulen, voor de inkoop van verversingen voor de schepelingen en de factorijen te<lb/>
Benkulen en China. Batavia heeft dit niet willen weigeren aan een natie<lb/>
»</remark>
<pb n="47" tpl="2" vol="10" facs="250_0047"/>

<para>
- waermede onsen staet in soo een nauwe alliantie en goede harmonie is, en<lb/>
tot wien onse scheepen zelve zo dikwils genoodsaekt werden haren toevlugt te nemen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.419v.</folio>
<remark>«Het is niet goed doenlijk de opdracht van patria om equipagegoederen op gelijke voet<lb/>
aan 's Compagnies schepen te verschaffen consequent uit te voeren. De curcumateelt in de<lb/>
Jakatrase bovenlanden en de Preanger heeft 38.875 Ib opgeleverd. Wijbrant Blom is<lb/>
4 november ’s nachts overleden. Joan Paul Schaghen is daags daarop met eenparigheid van<lb/>
stemmen tot directeur-generaal verkozen. Zowel Schaghen als de andere kandidaat Thedens<lb/>
waren bij de stemming aanwezig. De op 12 november van Makassar aangekomen Sautijn<lb/>
nam op de 15e d.a.v. zitting in de Raad van Indië. Waarde van de lading van de eerste<lb/>
retourvloot
ƒ 3.646.518, bestaande uit
ƒ 2.007.431 Bengaalse goederen, voornamelijk textiel,<lb/>
zijde en voor
ƒ 105.649 salpeter,
ƒ 134.294 Kirmanse wol uit Perzië;
ƒ 279.817 uit<lb/>
China aan porselein, thee en textiel;
ƒ 1.153.474 uit Batavia, o.a.
ƒ 18.486 nootmuskaat,<lb/>
f 65.000 foelie,
ƒ 49.098 kruidnagels,
ƒ 437.348 thee,
ƒ 203.546 koffie, katoen, kamfer,<lb/>
ƒ 216.177 peper, f 103.000 sapanhout, f 120.442 suiker, verder organzijn en kapok.<lb/>
Als ballast gaan o.a. mee 18.000 Ib ertsen en 122 kanonnen. De lading is als volgt verdeeld:<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Voor reekening der preesidiale Kamer Amsterdam in het schip<lb/>
Noordwaddingsveen, op den 31e october<lb/>
</para>
<table n="159">
<row n="159" row="1">
<cell n="159" row="1" col="1">vertrocken, Nieuwland, op den 31e october vertrocken, Gaesperdam, op heeden Guntersteyn, op heeden Diemermeer, op heeden</cell>
<cell n="159" row="1" col="2">ƒ 218.450,13,8 ƒ 435.408, 1,8 ƒ 411.822,19,ƒ 436.549, 7,ƒ 432.220,18,8</cell>
<cell n="159" row="1" col="3">ƒ 1.934.451,19,8</cell>
</row>
<row n="159" row="2">
<cell n="159" row="2" col="1">Voor Zeeland in het schip Vlissingen, op den 31e october vertrocken, Arnesteyn, op den 31e october vertrocken, Clarabeek, op heeden</cell>
<cell n="159" row="2" col="2">ƒ 152.213,10,ƒ 329.589,12,ƒ 308.075, 8,-</cell>
<cell n="159" row="2" col="3">ƒ 789.878,10,-</cell>
</row>
<row n="159" row="3">
<cell n="159" row="3" col="1">Voor Delft in het schip Delfsland, op den 31e october vertrocken, Sorgwijk, op den 5e november vertrocken,</cell>
<cell n="159" row="3" col="2">ƒ 66.065,10,8 ƒ 161.925, 2, 8</cell>
<cell n="159" row="3" col="3"></cell>
</row>
<row n="159" row="4">
<cell n="159" row="4" col="1"></cell>
<cell n="159" row="4" col="2"></cell>
<cell n="159" row="4" col="3">ƒ 227.990,13,-</cell>
</row>
<row n="159" row="5">
<cell n="159" row="5" col="1">Voor Rotterdam in het schip Delfsland, op den 31e october vertrocken, Sorgwijk, op den 5e november vertrocken,</cell>
<cell n="159" row="5" col="2">ƒ 58.822,17,ƒ 203.092,19,8</cell>
<cell n="159" row="5" col="3"></cell>
</row>
</table>
<para>ƒ 261.915,16,8<lb/>
</para>

<pb n="48" tpl="2" vol="10" facs="250_0048"/>
<para>Voor Hoorn in het schip<lb/>
</para>
<para>d’ Lage Polder, op den 31e october vertrocken,<lb/>
</para>
<para>Sijbecarspel, op den 12e november vertrocken,<lb/>
</para>
<para>Voor Enkhuysen in het schip<lb/>
</para>
<para>d’ Lage Polder, op den 31e october vertrocken,<lb/>
</para>
<para>Sijbecarspel, op den 12e november vertrocken,<lb/>
</para>
<para>ƒ 58.106, 2,ƒ<lb/>
194.682,10,8<lb/>
</para>
<para>ƒ 252.788,12,8<lb/>
</para>
<para>ƒ 63.209, 1,ƒ<lb/>
116.283, 8,8<lb/>
</para>
<para>ƒ 179.492,9,8<lb/>
</para>
<para>Sommeert als aen de ommesijde ƒ 3.646.518, 1, -<lb/>
</para>
<remark>«Omdat niet zeker is of de naar Nederland vertrekkende gouverneur van de Kaap,<lb/>
Jan de la Fontaine, met de eerste of de tweede bezending zal reizen, wordt hij voor beide<lb/>
te zamen als admiraal aangesteld. Indien de schepen uit Ceylon, Bengalen en China, te<lb/>
weten de Adrichem, Sint Laurens, Reigersbroek, Huis te Marquette, Strijen, Ritthem,<lb/>
Beekvliet en Knappenhof, en het Mokkase schip Westhoven, op tijd arriveren, zullen de<lb/>
schepen samen moeten doorreizen naar Nederland. Op de Nieuwland gaan als passagier<lb/>
mee<lb/>
»</remark>
<para>
- de kinderen van den tegenwoordigen gouverneur generaal in name Susanna<lb/>
Catharina en Adriaan Isaac Valckenier, omtrend welkers transport en kostgeld de<lb/>
dispositie aan U Wel Edele Hoogagtbare overgelaten mitsgaders ten opsigte van derselver<lb/>
bagagie sodanigen besluyt genomen is als desel ve eerbiediglijk versogt werden<lb/>
te willen beoogen bij onse resolutie van den 25eoctober laatstleeden waerbij men sulx<lb/>
aan welgemelte Sijn Edelheyd gedefereerd heeft, om reden ons geene bepaling voor<lb/>
sodanige ofte kinderen van de leeden deser tafel ergens is te vooren gekomen, en na<lb/>
onse gedagten niet alleen wel eenig onderscheyd tusschen dese en andere kinderen<lb/>
plaets mogte vinden, maer ook niet voor excessieff konde werden aangesien de volume<lb/>
die Zijn Edelheyd te dier tijd verklaerde voor deselve tot berging van het nodige te hebben<lb/>
geprojecteerd en bestaen in 5 kisten en een kasje.<lb/>
</para>
<remark>«Op 26 november aankomst van de Patmos en Watervliet. Jan Bijland, de schipper<lb/>
van de Klarabeek, is op 22 november betrapt bij het inschepen van 67 pikol koffie<lb/>
uit eigen bezit en tot een boete veroordeeld. 23 wissels t.w.v.
ƒ 900.000 gaan over, alle<lb/>
bestemd voor weeskamers in patria.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>