<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="49"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn; Batavia, 25 januari 1738"/>
<meta key="rawdate" value="25 januari 1738"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1738"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Gualterus Wouters, Joannes Sautijn"/>

</header>
<body>
<pb n="49" tpl="2" vol="10" facs="250_0049"/>
<head>II. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THE-DENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTE-LEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,GUALTERUS WOUTERS en JOHANNES SAUTIJN, BATAVIA 25 januari 1738.</head>
<folio>Kol. Arch. 2286, VOC 2394,fol.1056-1345.</folio>
<remark>«Op 10 december zijn voor de tweede bezending aangewezen de Oost rust, Bet file<lb/>
hem, Goidschalxoord, Watervliet, Middenrak, Patmos, Abbekerk, Streefkerk, Rust en<lb/>
Werk, Hartenlust en Slot Kronenburg. De Hartenlust is wegens lang uitblijven vervangen<lb/>
door de Hofwegen, en de Streefkerk door het jacht Duifje. De Streefkerk moet de<lb/>
aan de Kaap geborgen goederen meenemen. Sinds de vorige brief is het getal zieken in<lb/>
het hospitaal gestegen van 388 tot 733. De Watervliet, Patmos, Goidschalxoord, Rust en<lb/>
Werk, Rijnhuizen, Hofwegen, Streefkerk en Hartenlust verloren op hun reis uit patria<lb/>
112 man; zij brachten in totaal 1373 mensen, nl. 965 zeevarenden, 334 militairen en<lb/>
74 ambachtslieden; 62 bleven aan de Kaap achter. Het tekort aan manschappen voor de<lb/>
retourvloot was zodanig dat besloten is zelfs personeel dat teveel van de soldijrekening<lb/>
had opgenomen, te laten repatriëren.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Met de Westerdijkshorn, Noordwolfsbergen, Huis ten Donk en de sloep Buru brieven<lb/>
d.d. 28 mei, 28 augustus en 26 september ontvangen. Jacob de Jong op 11 oktober<lb/>
benoemd tot gouverneur ‘ welke wij verhopen, dat als een bedaagd dienaar van veel experiëntie<lb/>
en bezaadigtheyd deeze post zal bekleden. Hij zal per Magdalena vertrekken.<lb/>
Tot hoofdadministrateur benoemd mr. Gerbrand van Brandwijk van Blokland; Jan Elias<lb/>
van Mijlendonk hoofd van Saparua; Dirk Piet er Beekman kapitein en subaltern hoofd<lb/>
van de militie. De op Buru belande Huis ten Donk is met 78 sokkels foelie naar Batavia<lb/>
vertrokken. De hongi is met succes uitgevoerd, evenals de extirpatie op Kelang, Manipa,<lb/>
Ceram, en elders. De orangkaja van Hatilen meldt dat 5 Papuase vaartuigen zonder pas<lb/>
waren aangeweest. De radja van Nusanive is na klachten van de kerkeraad tot 50 rsd<lb/>
boete veroordeeld wegens onstichtelijk gedrag. Gevluchte inwoners van Kamarian weigeren<lb/>
naar hun dorpen terug te keren voordat er een andere orangkaja is aangesteld; nader<lb/>
onderzoek is gewenst. Het verzoek van de patih van Sirisori om een aantal gevluchte<lb/>
onderdanen op te pakken en aan de gemene werken te plaatsen is goedgekeurd. 67 bahar<lb/>
kruidnagels minder dan geschat geoogst; ook minder indigo. Opbrengst sagopacht in<lb/>
Hennetello 405 rsd hoger. Verkoopprijs van katoen verhoogd van 15 tot 20 rsd per pikol.<lb/>
Ds. Petrus Lacaze als predikant naar Amboina als opvolger van wijlen ds. Philippus<lb/>
Capelle. Een nieuwe Maleise kerk op Hila kost 180 rsd. Voor de avondcatechisatie in de<lb/>
Maleise hoofdkerk op Amboina mag per maand 2 rsd meer aan kaarsen worden besteed.<lb/>
Sinds april zijn de woensdagse predikbeurten weer vervuld.<lb/>
»</remark>
<para>
Maar indien de schickingen omtrend het kerkelijke ons geen redenen van reproche<lb/>
hebben gesuppediteerd is het geheel anders gesteld geweest met de zaeken der<lb/>
justitie, die naest den godsdienst in een welgestelde regeering van ’t meeste gewigt zijn,<lb/>
en tot wier ondersoek wij een bijzondere aenleyding hebben gekreegen door zeeker<lb/>
request, klaagenderwijse aen ons gedediceerd door den sergeant tot Nussalaut genaemd<lb/>
Pieter Orneth, mitsgaders den ouden en jongen pattij van ’t dorpje Leynitoe, zijnde<lb/>
ons als het eerste misbruyk zoo uit de attestatiën teegen deze personen als in de<lb/>

<pb n="50" tpl="2" vol="10" facs="250_0050"/>
verdere crimineele proceduuren belegd voor oogen gekoomen, dat er op niet eene derzelver<lb/>
een recollement onder eede gevallen, en egter ten diffinitive gesententieert was,<lb/>
uit welken hoofde wij onder allegatie van diverse peremptoire motiven daertoe dienende<lb/>
eens voor al hebben geordonneerd voortaen geen getuygenisse van die natuur<lb/>
(wat naam die ook moogen hebben) onbeëedigt te laaten. En dewijl ons uyt de proceduuren<lb/>
zelve waerover de bewuste klagten zijn gedaen in de tweede plaats met de<lb/>
uytterste ontstigting is gebleeken dat niet alleen den fiscael Jan Kleyn teegen alle reeden<lb/>
en practijk had konnen goedvinden onder d’ oneygendlijke benaaming van een<lb/>
vertoog zonder voorafgaende dagvaerding den voormelde sergeant Pieter Orneth<lb/>
nevens de twee pattijs van Leynitoe te beschuldigen, en teegen haer een crimineele<lb/>
conclusie te neemen, maer dat ook den Raed van Justitie, in stede van zulk een informeel<lb/>
libel aen den fiscaal terug te geeven, met ordre om zijne gevanteerde actie<lb/>
ordinairo mode te institueeren, daerop aenstonds voortgevaren is tot een diffinitive<lb/>
sententie, waerbij de geaccuseerde zonder eenig voorafgaend gehoor of defensie in<lb/>
een geldboete zoowel als in de kosten gecondemneerd zijn welk condemnatoir gewijsde<lb/>
nog geveld is door een incompetent getal van ses regters, daer alle crimineele zaeken<lb/>
ten minsten zeeven regters ofwel een vol collegie na de weteen en statuten alleen ten<lb/>
besoigne moogen treeden, indien haere uytspraeken een behoorlijk effect zullen sorteeren,<lb/>
zoo hebben alle deeze en meer andere gewigtige motiven ons dan wel moeten<lb/>
bewegen om op het smeekschrift der gecondemneerdens een favorable dispositie te<lb/>
neemen, mitsgaders de proceduuren tegen haer invoegen voorschreven gehouden ab<lb/>
animi parte te inproberen<fref ref="1"/> , ja zelfs finaal te annulleeren en vernietigen, met ontheffing<lb/>
van de boete en onkosten haer bij de sententie opgelegd, zonder dat hierteegen<lb/>
in de geringste aenmerking heefd konnen komen het vertoog tot een pretense weederlegging<lb/>
van ’t gemelde klagtschrift aen ons weegens den Raed van Justitie toegesonden,<lb/>
veel min dat wij zouden hebben konnen treeden, om de klaagers dierweegens<lb/>
te corrigeeren, en dus een ieder van zulke billijke doleantiën over judiciële grieven, of<lb/>
het appelleren daervan (wanneer de zaeken zodanig gedisponeerd mogten zijn) aen den<lb/>
Raed van Justitie alhier, in den aenstaende af te schricken, als zijnde ter contrarie<lb/>
zoowel den fiscaal als den regter over deese informatie en onbillijke behandelingen op<lb/>
het nadruckelijkste door ons gereprocheerd, onder een ernstige recommandatie om zig<lb/>
daervan voortaen zorgvuldig te houden; gelijk wij ook het misbruyk om de naem van<lb/>
den fiscael (schoon parthij in de zaek zijnde) aen ’t hoofd der crimineele sententiën<lb/>
onder het getal der regters bekend te stellen, ’tgeen ons in de derde plaets almede<lb/>
onder de resumtie der boovengewaegde proceduuren is in ’t oog gesprongen, door een<lb/>
speciale ordre als ten uyttersten geweerd, en alwijders ons misnoegen betoond hebben<lb/>
over het licentieus en willekeurig gedoente van den secretaris der justitie in het weigeren<lb/>
van autentijke copijen den cliënten notoir competerende uit regtsgedingen tussen<lb/>
haer litispendent dewijl ons uit de klagten daerover door den onderkoopman Pieter<lb/>
Reaal aen de regeering in Amboina gedaen, en de reproches welke den secretaris<lb/>
Daniël Pieter Holthuysen dierwegens in vollen raade is subject geweest, klaarlijk (niet<lb/>
bij de brieven alwaer zulx t’ onsen uyterste bevreemding verzwegen was, maer wel bij<lb/>
de resolutiën) gebleeken is, dat het ten dien opzigte almede niet rigtig toeging, zulx dat<lb/>
een nadruckelijk ordre in dit stuk ook wel noodig is geweest. En laastelijk hebben wij<lb/>
den fiscaal Jan Klijn op desselvs berigt hoe zeekere inlanders van Lilleboy en Alang,<lb/>

<fnote ref="1">Ab animi parte te inproberen, naar de bedoeling af te keuren.<lb/>
</fnote>

<pb n="51" tpl="2" vol="10" facs="250_0051"/>
welke eerst in appel aen den agtb. Raed van Justitie deeses casteels, mitsgaders vervolgens<lb/>
van hier weder na Amboina terug gezonden zijn, eygentlijk eerst onder de<lb/>
judicature van den Raed van Justitie aldaer waeren gekoomen, kortelijk aengetoond<lb/>
dat zulke inlanders, wanneer zij om de continentie haarer beschuldigingen met die<lb/>
van andere niet notoir voor het laast gemelde collegie moesten worden gebragt, directelijk<lb/>
voor den landraed behoorden geactioneerd geweest te zijn, met expres aenschrijvens<lb/>
om zulx in gelijkstandige voorvallen steeds te houden voor een rigtsnoer,<lb/>
mitsgaders om deeze en alle de verdere justitiële ordres, thans maer als met de vinger<lb/>
aengeroerd dog breeder en beraisonneerder voorkoomende bij de thans af te gaene<lb/>
brief na Amboina in extract aen dien raed te bedeelen om bij haeren zogenaemden<lb/>
blaffert geïnsereerd te worden. Oversulx én noopens deese materie aleen nog maer te<lb/>
zeggen vald, dat wij de bediendens onder de noodige aenmerking hebben gequalificeerd<lb/>
het ordinair mantelgeld<fref ref="2"/>  aen den inlands burger-capitain Isaac Enko seederd<lb/>
zijne sessie als lid in den Raed van Justitie af te geeven, alsook dat op zeeker bij ons<lb/>
ingekomen request van den predikant mr. Engelbertus Franciscus Leboucq als geweesen<lb/>
gemagtigde van zijn overleede schoonzoon den koopman en voormalig subaltern<lb/>
hoofd van Saparoua Jacob Lursenius goed gevonden is na Amboina te ordonneeren<lb/>
dezes laatstens insolventen boedel na zoo veel doenlijk door den sequester aldaer<lb/>
vereffend te zijn aan den secretaris der justitie te deeser hoofdstad over te maken, om<lb/>
daermede in gelijke qualiteyt te konnen handelen na behooren, zijnde de verdere ordres<lb/>
zoo op het subject van sententiën, waarbij des fiscaals eysch geadjudiceerd en egter<lb/>
door den gouverneur of het opperhoofd vermeend wierd een notoire iniquiteyt of<lb/>
overtreeding van ’s lands regten of costumen begaen te weesen, als nopens het stellen<lb/>
van alle geauthoriseerde schribaes onder eede dewijl die circulair na alle de buytencomptoiren<lb/>
afgesonden zijn elders reets aen Uw Hooged. Agtb. eerbiediglijk bedeeld.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1074r-1079v.</folio>
<remark>«De achteruitgang van
ƒ 16.484 is voor een groot deel veroorzaakt door het drukken<lb/>
van de Maleise bijbels. De opperkoopman Frisvogel is wegens ouderdom ontslagen als<lb/>
hoofdadministrateur; hij verrichtte zijn werk te slordig. De nieuwe gouverneur moet hieraan<lb/>
speciale aandacht wijden.<lb/>
»</remark>
<para>Uw Ed. Hoogagtb. eeniglijk nog berigtende dat men d’ ordre zoodanig dezelve<lb/>
circulair na alle buytencomptoiren is gesteld, om voortaan bij de rendementen der<lb/>
omgezette koopmanschappen in drie aparte colommen te specificeeren hoeveel dezelve<lb/>
de drie voorige jaaren hebben gerendeerd, ook vervat heefd bij de thans af te gaene<lb/>
brief na Amboina.<lb/>
</para>
<remark>«Toestemming verleend aan weesmeesters 10 a 12.000 rsd op deposito bij de Compagnie<lb/>
te plaatsen.<lb/>
</remark>
<para>Ternate<lb/>
</para>
<remark>Brieven d.d. 31 juli, 15 augustus, 24 september, 15 oktober 1737 en 22 september<lb/>
en 24 december 1736 op 11 november 1737 aangekomen. Door ziekte van gouverneur<lb/>
Storm had men de berichten over 1736 niet eerder kunnen verzenden, daarna was de<lb/>
moesson te ver verlopen. De extirpatie op Maba, Tidore, Batjan en LJbi is verricht, totaal<lb/>
39.922 bomen vernield. De inheemsen waren niet bereid geweest de bomen en struiken<lb/>
</remark>

<fnote ref="2">Mantelgeld, onderdeel van de vergoeding aan de leden van de Ambonse landraden, opdat zij<lb/>
goed gekleed ter vergadering konden verschijnen.<lb/>
</fnote>

<pb n="52" tpl="2" vol="10" facs="250_0052"/>
<remark>te verbranden. De extirpatie op Weda was nog gaande; onzeker of die op Patani zou<lb/>
plaatsvinden, hoewel de vorst van Tidore dit op 8 juli had beloofd. De extirpatierapporten<lb/>
zijn onder ede bevestigd. De hoeker Snuffelaar, de sloep Ondank en de pantjalang<lb/>
Zijdeteelt met gecommitteerden en vertegenwoordigers van de koning van Tidore op visitatie<lb/>
naar Salawati. De salahakan en sadaha<fref ref="3"/>  van de vorst van Ternate hebben eigener<lb/>
gezag op de tekening het fort op Sulabesi verkleind. De bevolking in Tidore is niet te<lb/>
bewegen tot de verbouw van peper, ‘ zij daervan niet verwagteden het daeraen te verdiene<lb/>
arbeydsloon. Rijstbouw op Sulabesi succesvoller, 108 last ontvangen. In Gorontalo was<lb/>
in de rivier Tellaeduan een nieuwe goudmijn ontdekt. 40 gravers hadden in 15 dagen<lb/>
30 reaal stofgoud gegraven. Lasten 1735136
ƒ 240.349, winsten f 57.517.<lb/>
</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>Door de ‘ gevoelige nepen toegebracht aan Karaëng Bontolangkas en de herovering<lb/>
van Maros is de positie van de Compagnie verbeterd. Brieven d.d. 17 mei, 30 juni en<lb/>
25 oktober ontvangen, naast brieven van de vorst van Gowa en van Sumbawa en Dompo.<lb/>
Karaëng Bontolangkas heeft de te Mardella tegen Aru Tanette geleden nederlaag van zijn<lb/>
veldheer Daëng Mabani niet kunnen wreken,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog in dit dessein door de Mandharese koningjes die ter assistentie van<lb/>
de Compagnie ontboden, en aldaer ter regter tijd aangekomen waren, mitsgaders<lb/>
den meermelde Aroe Tanette trouwhertig hebben bijgestaen, verhindert zijnde<lb/>
geworden, hadden de Macassaerse ministers geresolveert haer ter bezetting van de<lb/>
rivier met eenige gewapende vaertuygen te assisteeren, en teffens de daerop varende<lb/>
gezagvoerders gequalificeert de bondgenoten na mate dat er goed gebruyk van<lb/>
gemaekt wierde, met kruyt en loot te gerieven, waerdoor dezelve zodanig waren<lb/>
aengemoedigt geworden, dat zij niet alleen de gedane aensoekingen van voornoemde<lb/>
rebelleerende prins, die voorgaf dat uyt name van het Macassaerse hofï in ’s<lb/>
Compagnies noorder provintiën gesonden was om de bondgenoten in zijne belangens<lb/>
over te halen, niet alleen volslagen van de hand hebben gewesen, maer selfs aen<lb/>
zijnen boodschappen gewaerschouwt van noyt meer diergelijke tentamen bij haer te<lb/>
doen, hetwelke de bediendens van U Ed. Hoogagtb. zodanig had vergenoegt, dat zij<lb/>
dierwegens bij een briefken en het offereeren van een smal geschenkje hare welmenentheyt<lb/>
gelouangeert, en teffens aen de onse die den vijant binnen de rivier van<lb/>
Sagerij beset, en zig prepareerde om tegens denzelven te slaen, g’ordonneert, zo veel<lb/>
mogelijk tegens zijne vlugt te waken, onder een communicatie dat den Bonijsen<lb/>
rijksbestierder mede na derwaerts vertrocken was, om volgens zijn voorgeven aldaer<lb/>
een spoedig eynde van zaken te maken, met verderen last om ’s Compagnies bondgenooten<lb/>
naer vereysch te assisteeren, en des gerequireerd werdende aen haer te leenen<lb/>
een a twee busschieters, alle hetwelke dan ook van zodanigen succes was<lb/>
geweest, dat de onse gecombineert met de geallieerdens in het gevegt met gemelde<lb/>
rebel, het hem zodanig benauwt gemaekt hebben, dat hij gedwongen zijnde in zijne<lb/>
bintings te retireeren veel doden en gequesten bekomen had, onder welke laatste ook<lb/>
getelt wierden de hoofden Aroe Barrang, Dain Maboenij en Crain Tomilalang, terwijl<lb/>
van onse zijde eenlijk gesneuvelt waren een sergeant en drie gemeene militairen,<lb/>
die op den vijant wat te furieus aangevallen zijnde, daerdoor haer leven verlooren<lb/>
hebben.<lb/>
</para>

<fnote ref="3">Sadaha, Noord-Molukse hoffunctionaris, opzichter van het sultanserf.<lb/>
</fnote>

<pb n="53" tpl="2" vol="10" facs="250_0053"/>
<para>En ofschoon dien rebel naer dese begroeting zig in zijne binting schuyl gehouden,<lb/>
en daeruyt niet uyt te lokken was geweest, zo hadden egter de ministers om denzelven<lb/>
totaliter te ruïneeren derwaerts afgevaerdigt 4 compagniën Europeese en een<lb/>
dito inlandse militairen, geassisteert met de nodige arthillerije onder opzigt van den<lb/>
capitain militair Vromans benevens den onderkoopman en trainsadministrateur Van<lb/>
Duyvenvoorde, behoorlijk voorzien van een instructie ter harer narigt. Dog kort na<lb/>
den optogt van even genoemde capitain Vromans hadden de ministers door de gezagvoerders<lb/>
over ’s Compagnies kruysvloot berigt gekregen, dat zij met de bondgenoten<lb/>
den vijand, die weder uyt zijne binting op haer aengevallen was, dapper tegengestaen,<lb/>
en door den trouwen bijstand der Mandharesen veel schade toegebragt, mitsgaders<lb/>
denselven opnieuw genoodsaekt hadden, zig agter zijn bintings te moeten verschuylen,<lb/>
totdat eenigen dagen daeraen ’s Compagnies legerhoofden op het bevel der<lb/>
ministers denselven zo ernstig met het geschut en bommen hebben geattacqueert, dat<lb/>
hij is gedwongen geweest zijn heil in de vlugt te soeken, na alvoorens de resterende<lb/>
negorijen in den brand gestoken te hebben, waerdoor denselven dan, niettegenstaende<lb/>
de Mandharesen hem al vroeg op de hielen gevolgt hebben, met agterhalinge van 60<lb/>
zo ledig als met padij beladene vaertuygen ontsnapt is.<lb/>
</para>
<para>
Kort na deze overwinning hebben de ministers van U Ed. Hoogagtb. aen die<lb/>
van het leger g’ordonneert een gepalisadeerde vastigheyd in ’s Compagnies herwonne<lb/>
land, waerover den welmenende Aroe Tanetta als protector aengesteld was, te maken,<lb/>
teneynde door dat middel ’s Compagnies onderhorige een secure protectie onder<lb/>
voorsz. post te geven, welke gestelde ordres dan ook hadden uytgewerkt, dat den<lb/>
hoofdkoning van dit district Crain Mangalong zowel bij het legerhoofd op Sagerij als<lb/>
naderhand bij de bediendens ten casteele Rotterdam zig in submissie hadde verthoont,<lb/>
en bezig was om zijne volkeren bijeen te brengen, en den landbouw na vermogen voort<lb/>
te setten. Inmiddens waren de Mandharesen, mits er op Sagerij voor haer niets meer<lb/>
te doen viel, tot Macassar afgekomen, en conform de ordres van den gouverneur en<lb/>
raed eenige dagen daeraen gevolgt door ’s Compagnies militairen en den berghopman<lb/>
Steinmets met zijne berglieden, welke laatsten om niet ledig te lopen onder de militie<lb/>
geplaatst zijn en welke de koninginne van Bonij Aroe Tomoeroe op het versoek der<lb/>
bediendens over het gebergte van Tanette hadde laten retourneren, nadat dien hopman<lb/>
gedurende zijn aenwesen bij deze koninginne zig met zijne bergwerkers gereet<lb/>
gemaekt hadde om de hoofdnegorij der Wadjoresen te beschieten, ten dien eynde<lb/>
gesecondeert hebbende het versoek der koninginne om met 2000 lb. kruyt en 3000 lb.<lb/>
loot gerieft te werden, dog waeraen door het ministerium zo haest niet voldaen was<lb/>
of den tomilalang had gemelde berghopman laten aenzeggen dat met het beschieten<lb/>
dier vesting moeste werden gesuppercedeert, zo dat dit, en de ten regte gedane klagten<lb/>
der Mandharesen over de verdagte talmerijen van den rijksbestierder klaere blijken<lb/>
zijn dat de koninginne niettegenstaende zij dientwegen niets g’openbaert heeft,<lb/>
door hare rijksgroten na eygen welgevallen behandelt is geworden, buyten dat het ook<lb/>
niet onwaerscheynelijk tevoren komt het gecommuniceerde door den wel geïntentioneerde<lb/>
prins Pangauwa, dat den Bonijsen rijksbestierder aen de vijanden had laten<lb/>
weten dat men dezelve op Maros zoude komen attacqueren, en het alles, buyten het<lb/>
huysgezin van Tomatinro Nagoelang, tegens d’ E. Compagnie was, zoals u Edele<lb/>
Hoogagtb. des gelievende wat omstandiger zullen bedeeld vinden bij missive van den<lb/>
25e october pass., waerbij ook werden aengehaald verscheyde suspecte en misselijke<lb/>
gedoentens van den gemelde mackandantana, dog waervan wij, om nodelose extensie<lb/>
te vermijden in dezen geen speciael gewag zullen maken, egter moeten wij dierwegens<lb/>
noteren dat de suspecte conduite van dien minister vervolgens oorzaek geweest<lb/>

<pb n="54" tpl="2" vol="10" facs="250_0054"/>
is, dat wanneer Crain Bonto Lancas volgens gerugten voorgenomen had naer ’s Compagnies<lb/>
casteel af te zakken, en den makadangtana aen de ministers hebbende laten<lb/>
verzoeken te mogen weten, hoedanig hij zig in dat cas zoude hebben te gedragen, hem<lb/>
ten antwoord gegeven was, dat hij oud en wijs genoeg was, om te weten hoedanig hey<lb/>
de saken ten beste diende te dirigeren. Zijnde de hope die men gevoed had dat de<lb/>
koninginne van Bonij met hare komste op Bontualac wel eenige opening van zaken<lb/>
zoude doen, mede vereydelt, vermits Haere Hoogheyt zig daervan niettegenstaende<lb/>
hare gedane belofte g’excuseert hadde, onder voorwendzel dat haer alsdan de meeste<lb/>
harer onderdanen zoude volgen, en het land van volk ontbloot raken. Daer ter contrarie<lb/>
navolgens het gevoelen der ministers van U Edele Hoogagtb. het vierde part der<lb/>
Boniërs, en zelfs nog minder, wanneer zij niet eerst wilden vegten, de Wadjoresen in<lb/>
’t geheel zouden kunnen verdelgen, dog dewelke door het vorenstaende geval van<lb/>
quaet tot erger overgaende, naer alle waerscheynelijkheid het land van Bonij door de<lb/>
kruyzende vaertuygen van Aroe Toeassa niet alleen in de grootste hongersnood zoude<lb/>
gebragt, maer mogelijk ook wel overmeesterd zoude zijn geworden, indien het ministerium<lb/>
om de aengelegentheyt der zake daerinne niet hadde voorsien, door de afsending<lb/>
na derwaerts van een galjoot en 3 tsjampans, die niet alleen den toevoer van alles<lb/>
beveyligt, en dat vaerwater voor de Boniërs geopent, maer ook met de roofvaertuygen<lb/>
slaags geweest zijnde, eenige derselve overmeesterd, en andere dapper toegetijsteerd<lb/>
hadden, welken gevaerlijken toestand van het Bonijse rijk de ministers Hare<lb/>
Hoogheyd en teffens den prins Pongauwa hadden doen voorhouden, en verzogt, de<lb/>
redenen van deze trotterende<fref ref="4"/>  dissentiën, en aen wie die moesten werden g’attribueerd<lb/>
aen haer in secretesse te willen communiceren, omme Haer Hoogheyd des te gemackelijker<lb/>
met raed en daed te konnen assisteren, maer zulx was alles zowel door de vorstinne<lb/>
als haren eersten staatsminister met stilswijgen b’antwoord, invoegen U Edele<lb/>
Hoogagtb. het een en ander, benevens de middelen dewelke derzelve ministers tot<lb/>
redres dier zaken, in ’t werk gesteld hebben, des believende, ampel zullen genoteert<lb/>
vinden bij voorschreve missive van den 30e julij daeraen, dat in gevalle ’s Compagnies<lb/>
kruysvaertuygen aldaer niet verbleven waren, dat rijk al lange de Wadjoresen ten<lb/>
prooy zoude zijn geweest, om welke redenen de ministers g’ordonneerd hadden ’s<lb/>
Compagnies zeemagt aldaer te laten verblijven, om dat hoff al verder de behulpzame<lb/>
hand te bieden, dog omtrent de overzending van de benodigde provisiën voor dezelve,<lb/>
vermits er gene vaartuygen meer aan handen waren, hadden zij moeten besluyten om<lb/>
een 2 maste chialoup genaemd de Concordia, dewelke na gedane examinatie bequaem<lb/>
bevonden was van den burger Tawaris voor rekening van de Compagnie in te kopen<lb/>
voor een somma van rds. 4000 als volgens het raport van gecommitteerde schippers<lb/>
wel 5000 rds. waerdig g’oordeelt zijnde, dewelke dan ook met 6 maenden provisie zo<lb/>
voor zigzelven als de 6 andere kruysers derwaerts was vertrocken omme daarmede<lb/>
post te vatten in stede van de pantsjallangs Bellasoor en de Wantrouw die vandaer<lb/>
opontboden waren om elders g’employeerd te werden. Dain Mamoeroe had middelerwijlen<lb/>
zijn zoon Banda nevens Crain Bato Poeti met 2 a 300 Macassaren naar<lb/>
de zuyder provintiën gezonden, om de Toratse bondgenoten te overvallen waerin<lb/>
denzelven zo wel gereüsseert en het de geconfedereerdens zo benauwt gemaekt<lb/>
hadde, dat den Bonijsen rijksbestierder genootsaekt was geworden den glarang van<lb/>
Bontualacq derwaarts te senden, dewelke nevens den Boelecombasen resident kort<lb/>

<fnote ref="4">Trotteren, letterlijk: draven.<lb/>
</fnote>

<pb n="55" tpl="2" vol="10" facs="250_0055"/>
daeraen berigt hadden, dat de Toratters dien rebel heel stout het hoofd boden, met<lb/>
verzoek om met eenig kruyt g’assisteerd te werden, aen hetwelke de ministers door toezending<lb/>
van 24 lb. buspoeder voldaan hebben. Dan nademael den aanhang van Crain<lb/>
Bato Poeti werkelijk geaccresseerd was, zo had den hoofdkoning van To ratte zig genecessisteerd<lb/>
gevonden, bij den resident tot Boelecomba om nog wat buskruyt en eenige<lb/>
snaphanen te verzoeken, dewelke hem daerop ook met wat kruyt, twee princestuckjes<lb/>
en eenige snaphanen g’adsisteerd hadde.<lb/>
</para>
<para>Vervolgens had den glarrang van Bontualacq aen de onse laten boodschappen<lb/>
dat de Toratters op den vijand verbittert zijnde moed genoeg hadden wanneer van<lb/>
kruyt en loot genoeg voorsien waren, de rebellen te verslaen en derhalven de novo versogten<lb/>
daarmede gerieft te mogen werden; gelijk ook den Bonijsen rijksbestierder<lb/>
hadde laten bekent maken, bedugt te zijn dat wanneer Crain Bonto Lancas de Toratters<lb/>
mogte overwinnen, denselven ligtelijk de districten Boelecombo en Bonthain mede<lb/>
onder zijn juk zoude doen buygen, uyt dien hoofde in bedenken gegeven hebbende,<lb/>
of het niet ter uyttersten noodzakelijk, een chialoup met de nodige ammunitie en<lb/>
militairen tot bijstand der bondgenoten derwaerts te senden, waerop de ministers dien<lb/>
dubbelhartigen staatsminister ten antwoord hadden laten dienen daerover hunne<lb/>
gedagten te sullen laten gaen, en het nodige te bezorgen.<lb/>
</para>
<para>Ondertusschen hadden de ministers alle mogelijke vlijd aangewend om door het<lb/>
zenden van verscheyde perzonen naer dese en gene plaatsen de oproerige te mislijden<lb/>
en tot het verlaten van de Turatters te noodzaken, hetgeene ook in zoverre gelukt was,<lb/>
dat de rebellen weynig staat op de beloofde trouwe van ’s Compagnies gedwongene<lb/>
onderdanen hebbende kunnen maken, genoodzaekt waren geworden al hunne aanhang<lb/>
tot verwecking van ontzag op de vlaktens en gebergtens te zenden, waerentegen<lb/>
de onze intusschen aen de voormelde Toratters, die daerdoor het grootste gros der<lb/>
oproerige Macassaren tegen zig gekregen hadden, op het gereïtereert verzoek van<lb/>
haren hoofdkoning Crain Binamoe toegezonden hadden de chialoup Gosewina, met<lb/>
een goed getal militairen en arthillerye mitsgaders daerbenevens aen die van de<lb/>
brigantijn de Concordia, dewelke door tegenwind zijne geprojecteerde reyse na Bonij<lb/>
niet hadde kunnen volvoeren, g’ordonneerd om zig ten eynde voorschreve met die van<lb/>
gemelde chialoup te conjungeeren, waerdoor dan de Toratters bijzonder g’encourageert<lb/>
waren geworden, en zig niet alleen manmoedig verdedigt, maer ook den vijand nu en<lb/>
dan veel schade toegebragt hebben.<lb/>
</para>
<para>En dewijl den Boelecombasen resident ontwaert hadde, dat het land van<lb/>
Bonthain door de verraderij van den provisioneel Crain Bonthain die door Crain<lb/>
Bato Poeti omgekogt was geworden, in gevaer was om overgegeven te werden, mitsgaders<lb/>
dat denzelven na dies ontdecking, voornemens was geweest, om Boelecomba<lb/>
aen te doen, en alles te vermoorden, had denselven met behulp van 2 a 300 getrouwe<lb/>
onderdanen den voornoemden Crain Bonthain opgevat, en na ’t casteel Rotterdam<lb/>
opgezonden, alwaer denzelven in hechtenis is gezet en naer verdienste gestraft staat<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<para>
Alverder had den voormelden resident berigt dat Bonda, zoon van Bonto<lb/>
Lancas, 1000 man aen de zijne tot adsistentie tegens de Toratters derwaarts had<lb/>
gezonden mitsgaders dat hij een gelijk getal Boniërs en Bonthainers mede derwaerts<lb/>
afgevaerdigt had, dat het volk van voorschreve chialoup en brigantijn met geschut en<lb/>
volk zig aen de wal geposteerd hebbende, den vijand dezelve wel g’attacqueerd, dog<lb/>
door de onse met verlies gerepousseert waren geworden, vervolgens dat de Toratters<lb/>
hunne bintings in brand gestoken, en zig met de onze in twee vastigheden gesecureerd<lb/>
hebbende, dezelve door de vijanden zodanig bezet waren geworden, dat zij in ’t geheel<lb/>

<pb n="56" tpl="2" vol="10" facs="250_0056"/>
geen toevoer uyt onse vaertuygen hadden kunnen krijgen, en daerdoor in gene kleene<lb/>
verlegentheyd gebragt waren, dog waeruyt zij zig al egter geluckig door het geschut<lb/>
gered, en den vijand tot een retirade genoodzaekt hebben, hoewel al egter 6 Europese<lb/>
soldaten en 2 mardijkers, gedurende de bezetting uuytgegaen zijnde om water te halen,<lb/>
ongeluckig om ’t leven geraekt waren.<lb/>
</para>
<para>Hierna hadden de Toratters 70 Macassaren, bij zig gehad hebbende 30 paerden<lb/>
met rijst beladen, voor die zone van Crain Bonto Lancas couragieuselijk aengetast,<lb/>
63 van dezelve in de pan gehakt, en 5 gevangen genomen, mitsgaders alles verovert,<lb/>
zodat er van dezelve eeniglijk 2 hadden kunnen ontvlugten. Ook hadden de gezagvoerders<lb/>
g’adviseert de verovering niet alleen van 4 bintings van den vijand die in het<lb/>
gevegt weder veel volk verlooren had, maer ook dat denzelven na Linkes geweken<lb/>
was. Zijnde vervolgens den wandanrang te Bonthain aengekomen met voorgeven dat<lb/>
hij uyt Bonij zoude wezen geweken, omdat het hof aen de Wadjoresen vergiffenis verzogt<lb/>
hadde.<lb/>
</para>
<para>Wijders hadden de ministers mits de echapade van den vijand uyt Toratte ’s<lb/>
Compagnies en der bondgenoten magt opontboden, dog den makandantana hadde<lb/>
zulx uyt vrese dat wanneer de Toratters en onze magt die ordre gehoorzaemden, het<lb/>
land aldaer mogte overrompeld werden, gecontramandeert, en die volkeren gelast,<lb/>
den vijand eerst van Lincques te verslaen en dan ten casteele Rotterdam af te komen,<lb/>
waeromme dan eeniglijk de onze, nadat de Toratters den rebel de negorij Garong<lb/>
ontnomen, en het hoofd dier negorije Dain Manjiejelie gevangen gekregen hadden,<lb/>
geretourneert waren.<lb/>
</para>
<para>
Voorts heeft het ministrium op den voorstel van den heer raad extra-ordinaris<lb/>
Johan Sautijn na een gehouden geheime conferentie met den datoea Baringan beslooten<lb/>
om de noorder provintiën, die door Crain Bonto Lancas in den voorleden jare<lb/>
overmeestert waren, door ’s Compagnies wapenen weder te hernemen, en dien rebel<lb/>
des doenlijk te onder te brengen, en dus te voldoen aen het versoek dat ’s Compagnies<lb/>
onderdanen nu en dan hebben gedaen om van desselfs juk bevrijd te mogen werden,<lb/>
ten dien eynde het opzigt over deze expeditie hebbende opgedragen aen den provisioneel<lb/>
capitain Bamewal, dog voormelde heer Sautijn naderhand, onder een vertoning<lb/>
der redenen waeromme in den voorleden jare de expeditie op Sagerij (waervan breetvoerig<lb/>
werd gewaegd bij missive van den 17e may) niet in persoon hadde bijgewoond,<lb/>
geproponeerd hebbende of het niet dienstig en noodzakelijk was, dat men tot hoofd<lb/>
dezer expeditie een persoon boven anderen gedestingeerd quam te verkiesen, dewijl<lb/>
men niet alleen met een particulier Macassaers rebel, maer genoegsaem met het<lb/>
geheele Goasche hoff te doen hadde, tot welke krijgstogt den meergemelde heer<lb/>
Sautijn sig uyt eygene willekeur op het verklaerde sentiment van den g’eligeerd gouverneur<lb/>
Smout, en den Raad, en dat men op den 9en aug. een vast- en bededag gehouden<lb/>
hadde, op den 19e daeraen in gezelschap van gemelde E. Smout en den Politiquen<lb/>
Raad, na boord van het jagt de Windhond heeft begeven, en de reyse ondernomen,<lb/>
mitsgaders possessie genomen van de mond der rivier Tsankere, alwaer de generale<lb/>
landing in goede ordre gedaen, en eenige schansen der vijanden, dewelke de negorije<lb/>
Cassijalla verbrand hadden, verovert, mitsgaders den glarrang Cassi Jalla, Lommo<lb/>
Siang en verschijde andere hoofden tot submissie gebragt waren, gelijk mede kort daeraen<lb/>
Aroe Oena, zoon van Dain Ilaut, en broeder van Aroe Cajoe, dewelke zig nevens<lb/>
eenen Matoana vemederdt, en onder Datoua Baringan vervoegt hadden, zoals dit een<lb/>
en ander, benevens het gedrag van den Goasen rijksbestierder omtrent het vernielen<lb/>
van de negorij Lamboppo, en de hope der ministers, dat de magt van Crain Bonto<lb/>
Lancas door het verder overlopen van diverse ’s Compagnies en Bonijse onderdanen<lb/>

<pb n="57" tpl="2" vol="10" facs="250_0057"/>
dagelijks stond te verminderen, en den verderen goeden voortgang deser krijgstogt U<lb/>
Edele Hoogagtb. almede omstandig zal tevoren komen, bij het schrijvens der ministers<lb/>
van den 25e october jongstleden en waarbij ook alverder zal werden genoteerd gevonden,<lb/>
hoe het subaltern trainshoofd den provisioneel capitain Barnewal met alle<lb/>
Europese en inlandse officieren aen den heer Sautijn was komen zeggen, dat vermits<lb/>
den vijand de negorij Talewe, en eenige andere dorpen verschanst hadden, men gevaer<lb/>
liep in het campement bezet te raken, daerbij volgende enige swarigheden, die men in<lb/>
den optogt na Maros zoude konnen ontmoeten, allegeerende de Europese hoofdlieden<lb/>
boven des, dat men te doen had met een ontrouwen inlander, die somwijlen met<lb/>
geschut, ammunitie en vivres zouden retireeren, buyten en behalven dat men na hare<lb/>
sustenue wel 1334 koppen zoude benodigen om die krijgsbehoeften derwaerts te<lb/>
vervoeren, dewelke niet te bekomen zijnde was het na hare gedagten verre best met<lb/>
’s Compagnies victorieuse wapenen weder t’ huys te keeren, dan in ongelegentheyt te<lb/>
geraken, op welk een en ander door Zijn Ed. na vereysch van zaken gerepliceerd was<lb/>
geworden, en ondertusschen een gedeelte der verwagte assistentie van de bondgenoten<lb/>
ontfangen en Crain Limpangan, zoon van den koning van Tello, met 250 koppen<lb/>
volgens opgave tot secours gesonden zijnde, waren dezelve zowel als de 100 man van<lb/>
Sagerij en 67 koppen met de Tomborese gesanten, op aenrading van den datoua<lb/>
Baringan g’accepteerd, welken laasten daerbij gedaen hebbende 70 koppen van de<lb/>
zijne, mitsgaders in het bemagtigen van 500 pioniers tot trecken van het krijgstuyg<lb/>
ensz. behulpsaem geweest zijnde hadden de legerhoofden beslooten de voorgenomen<lb/>
togt na Maros voort te setten. Dog in de uytvoering van dat voornemen had den heer<lb/>
Sautijn, niettegenstaende alle officieren en gemeene haer in andere gevallen onberispelijk<lb/>
gequeeten hadden, vernomen een deel verwarde advijsen en sentimenten, opgepropt<lb/>
met nietige en ongefundeerde swarigheden, dewelke met geene raisonnementen<lb/>
te verzetten waren geweest, of zulx had Zijn Ed. de advisen der officieren in scripto<lb/>
afgevordert, dewelke dan ook voortaen overgelevert zijn geworden en U Edele<lb/>
Hoogagtb. des gelievende zullen kunnen naleesen bij de voorschreve missive, alwaer<lb/>
dezelve tot speculatie woordelijk ingelijft zijn. Dog met alle welke gevoelens den heer<lb/>
Sautijn zig niet hebbende kunnen conformeren, had Zijn Ed. den nieuwen gouverneur<lb/>
Smout bij zig ontboden, om met denzelven te delibereeren over hetgeene in deze<lb/>
gesteldheyd van zaken het beste zoude dienen gedaen of gelaten te werden.<lb/>
Ondertusschen den vijand ’s Compagnies brandwagt en waterhaalders hebbende aengeranst<fref ref="5"/> ,<lb/>
had meermelde heer Sautijn tot decking derzelve derwaerts gesonden 2 pees<lb/>
tweeponders canon en 2 compagnieën militairen, dog den vijant zig daeraen niet<lb/>
gekreunt hebbende had Zijn Ed. dezelve laten volgen van 2 andere stucken canon, en<lb/>
3 mortiers, met de nodige militairen, met welk geschut de twee naestgelegene vijandelijke<lb/>
schansen gecanonneerd en gebombardeert zijnde, had den vijand eyndelijk het<lb/>
veld moeten verlaten, waerop de onze een borstweering van nipa takken gemaekt, en<lb/>
agter dezelve 6 pees canon en 3 mortieren geplaatst, mitsgaders haer daer agter met<lb/>
het gros van het leger geposteerd hadden, en naderhand met de geheele magt gecombineert<lb/>
de negorije en schans van Pangelingan g’attacqueert, dewelke vervolgens na een<lb/>
dappere defensie door den vijand met verlies van 100 doden verlaten was geworden.<lb/>
Den gedesigneerd gouverneur Smout die ingevolge het hiervoren verhaalde door<lb/>
d’ heer Sautijn in ’t legger ontboden was, aldaer op den 15e september jongstleeden<lb/>

<fnote ref="5">Aengeranst, aangevallen.<lb/>
</fnote>

<pb n="58" tpl="2" vol="10" facs="250_0058"/>
aengekomen wezende, en den vijand in de nagt een uytval gedaen hebbende mitsgaders<lb/>
met verlies gerepousseert zijnde, hadden dezelve eyndelijk na het verbranden van<lb/>
de negorijen Talanen en Bontuoaalle hunne schansen verlaten, en zig na verscheyde<lb/>
afgelegene negorijen geretireerd, waarna zig verscheyde onderdanen aen d’ E. Compagnie<lb/>
gesubmitteert hadden. En dewijle den heer Sautijn den aanlegger van de voorwaerts<lb/>
gementioneerde ongefundeerde swarigheden der officieren, waerdoor Zijn Ed.<lb/>
omtrent deszelfs goed oogmerk tot de herwinning van Maros en de noorderprovintiën<lb/>
verhindert was geworden, met geen zekerheyt had kunnen uyt vinden, had Zijn Ed.<lb/>
mits den aennaderende tijd tot deszelfs vertrek na herwaarts de uytvoering van dien<lb/>
op den 18e september aen voornoemden zijnen vervanger Smout gedemandeerd, en<lb/>
uyt het leger vertrocken, mitsgaders na verloop van twee dagen ten casteele Rotterdam<lb/>
aengekomen, zijnde wegens zijn retour aen de hoven van Bonij, Goah en Tello de<lb/>
nodige communicatie gegeven, waerop den rijksbestierder van Goah Zijn Ed. met de<lb/>
behaelde overwinningen was komen feliciteren, gelijk mede kort daeraen door den<lb/>
koning van Tello, dewelke voor het toesenden van zijnen zone Limpangan met deszelfs<lb/>
onderhorige bedankt, en g’accordeert was geworden om eenige Compagniesonderdanen<lb/>
die in submissie wilden komen, landwinning<fref ref="6"/>  en geleyde over Tello te mogen<lb/>
geven. Bij welke occasie den Goahsen rijksbestierder gecommuniceert hadde, dat hij<lb/>
degeene die Crain Bonto Lancas aenkleefden uyt Goah verbannen had.<lb/>
</para>
<para>Den Bonij sen rijksbestierder zoude volgens het gecommuniceerde bij brieve van<lb/>
den 14e october mede zijn pligt hebben afgelegt, indien zijne onpasselijkheyd hem zulx<lb/>
niet belet hadde, dan aengezien vele Bonijers en onderdanen van de Compagnie onder<lb/>
deze en gene voordwendsels met de tot Cassie Jalla gemaekte buyt na Oedjong<lb/>
Pandang gevaren waren zonder weder te koomen, had men die staatsministers tot het<lb/>
terugzenden dier volkeren met ernst aangesproken, en de vrouw van Datoe Baringan<lb/>
zulke mede te kennen gegeven die daerop belooft hadde aen die ordre te sullen voldoen.<lb/>
</para>
<para>
Middelerwijlen hadden de ministers nadat den provisioneel capitain Barnewal<lb/>
mits indispositie tot Macassar afgekomen, en de schouw den Atlas met eenige benodigtheden<lb/>
ten dienste van het campement derwaerts gezonden was, bij een briefken<lb/>
van den gouverneur Smout de blijde tijding gekregen, dat Zijn E. versterkt zijnde met<lb/>
300 man van ’s Compagnies trouwen bondgenoot Datoea Baringan tot draging van<lb/>
krijgs- en andere behoeften, het geluk gehad hadde, de rebel Crain Bonto Lancas,<lb/>
welke aldaer het puyk der Macassaren onder vele dappere hoofden bij den anderen<lb/>
verzameld hadde, na het bieden van een hevigen tegenstand, zonder dat men egter van<lb/>
onze zijde een man verloren had, bij Manara te slaen, en op de vlugt te jagen, mitsgaders<lb/>
dat de vijanden geen kans gesien hebbende zig langer te maintineeren de post<lb/>
Maros en boven de 26 omleggende negorijen in den brand gestoken en verlaten hadden,<lb/>
van welke victorie den heer Sautijn aanstonds door het losbranden van eenig<lb/>
canon van de bolwerken des casteels en de te rheede leggende schepen Valkenisse en<lb/>
Middenrak mitsgaders het zenden van soeroeangs<fref ref="7"/>  of inlandse boodschappers aen de<lb/>
bondgenoten en nabuuren kennisse hadde laten geven, dewelke gezamentlik betuygt<lb/>
hadden daerover zeer verblijd te zijn, en ook den gouverneur Smout dierwegens laten<lb/>
feliciteren, gelijk wij ten desen subjecte d’ eere hebben U Ed. Hoogagtb. mede eerbiediglijk<lb/>
te congratuleeren, van herten wenschende dit importante conquest door Godes<lb/>
genadigen zeegen binnenkorten tot een volmaekte rust en vrede mag gebragt werden<lb/>

<fnote ref="6">Landwinning, recht om zonder verdere vervolging in het land te mogen terugkeren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Soeroeang, suruhan (Ind.), zendeling, boodschapper.<lb/>
</fnote>

<pb n="59" tpl="2" vol="10" facs="250_0059"/>
door het verder verdelgen of vernederen der stoutmoedige malcontente uytgewekene<lb/>
Macassaren, specialijk den in dezen meermaels genoemden Crain Bonto Lancas,<lb/>
terwijl wij inmiddens zullen voortgaen met reverentelijk te communiceeren dat den<lb/>
gouverneur Smout kort na der verovering van Maros door sware koortsen en verkoudheyt<lb/>
genoodzaekt is geworden na het casteel Rotterdam te retourneren, alwaer<lb/>
denzelven met den heer Sautijn g’aboucheerd hebbende, en overeengekomen zijnde<lb/>
nopens de wijze van behandeling die men in den aenstaende omtrent de onderdanen,<lb/>
welke zig aen de generale maatschappije zouden komen te submitteren diende te<lb/>
observeren, alsmede in welken voegen de afgebrande post Maros bij provisie tot een<lb/>
winterquartier g’approprieert, en wat voorts zoude moeten in het werk gesteld werden<lb/>
zo daeromtrent, als de redding van Celebes uyt den tegenwoordigen beroerden<lb/>
toestand; waeromtrent de ministers egter zeggen zig in hare jongst ontfangene en<lb/>
voren aengeroerde brief van den 14e october pass. niet wel te hebben kunnen uytbereyden,<lb/>
dog egter deze regering wel te kunnen verzekeren, dat den inlander de klem<lb/>
van ’s Compagnies wapenen opnieuw gesmaekt hebbende zulks tot herstelling van de<lb/>
hoognodige rust en vrede op Macassar veel ten goede zoude opereeren.<lb/>
</para>
<para>Den voornoemden gouverneur Smout was ten tijde der afvaerdiging van haere<lb/>
voormelde laatste missive ten naasten bij van zijne ziekte hersteld geweest, en beloofd<lb/>
denzelven na dies afzending weder na Maros te zullen vertrecken, om die post tot het<lb/>
verblijf van een tamelijke bezetting in het regensaisoen in gereetheyd te brengen, terwijl<lb/>
inmiddens nog verscheyde hoofden van de omleggende negorijen na de herwinning<lb/>
dier veldschans haer bij de onze vervoegd en om vergiffenis gesmeekt hadden,<lb/>
dog op welk versoek de ministers vooreerst eenelijk aen dezelve sauvegarde verleent<lb/>
hebben, om dezelve naderhand naer verdiensten te behandelen.<lb/>
</para>
<para>Van de verdere verwarde Bonijse zaken zouden wij uyt de ontfangene advisen<lb/>
nog een heel breedvoerig verhaal moeten doen indien wij van de gesteldheyd van dat<lb/>
hoff, en de neyginge der rijksgroten een speciael berigt quamen te doen, dog wij zullen<lb/>
liever ter betragtinge van de mogelijke kortheyd dezelve stilswijgende voorbijgaan,<lb/>
en eeniglijk als een zaek van bijzondere reflectie wegens dat hoff nog maer als met een<lb/>
woord aenhalen, dat de koninginne Aroe Timoeroe, de klem van regeering quijt zijnde,<lb/>
en door de conduite harer hovelingen in onzekerheyd gebragt wezende dat zij niet<lb/>
geweten hebbende met wien zij het best zoude houden, of met haren broeder Datoua<lb/>
Baringan, dan wel den verkoren protector van Soping Aroe Tanette, alzo zij die beyde<lb/>
bij twee bijzondere briefjes tot haren bijstand verzogt, dog egter tegelijk in dat aen haren<lb/>
broeder over Aroe Tanette geklaegt, dat zij niet alleen van de Sopingse maer ook van<lb/>
den Bonijsen throon gedimoveerd te sijn, en dat evengemelde Aroe Tanette daerop<lb/>
door de kiesheeren tot koning verheven was, alwaeromme de ministers omme van<lb/>
de notable verandering een waer berigt te hebben, hoedanig deze verkiesing zig heeft<lb/>
toegedragen, en of deselve wel met de ordre en ’s lands wijse overeenquam, derwaerts<lb/>
afgevaerdigt hebben den provisioneel fiscaal Roseboom en den winkelier Stemer<lb/>
dewelke bij hun retour, geapporteerd hadden, dat den rijksbestierder uyt inzigte dat<lb/>
de soeroeangs van den nieuwen koning bij hem present waren geweest de verkiezing<lb/>
niet onwettig hadden derven verklaren, en eenlijk gezegt hadde, dat het oude gebruyk<lb/>
medebragte dat bij het afzetten en aenstellen der koningen, behalven de seven kiesers<lb/>
ook moesten tegenwoordig wezen de koningen Awang Ponij, Palacca, Borobo, Tjina,<lb/>
mitsgaders de kinderen en kindskinderen invoegen zulx met meer andere zaken breedvoerig<lb/>
gecommuniceerd werd bij de Macasserse brieven van den 30e junij en 14e october<lb/>
des voorleden jaers waertoe wij in hope van U Ed. Hoogagtb. g’eerde goedkeuringe<lb/>
de vrijheyt nemen ons ten dien opzigte in eerbied te gedragen.<lb/>
</para>

<pb n="60" tpl="2" vol="10" facs="250_0060"/>
<para>Terwijl wij ten belange van het Goahse hoff waermede de ministers volgens het<lb/>
genoteerde bij haren brief van den
<emph>2T</emph> may jongstleden ten minsten voor het uy terlijke<lb/>
in vrindschap converseerde, en van hetwelke alegter den veldoverste Crain<lb/>
Bontolang met de wapenen van het hof en de rijksgroten Crain Batoe Poeti, Crain<lb/>
Mento Majenang, Crain Balan Baro, Crain Bonto Pano, Crain Mandjelle en Crain<lb/>
Panganackan, benevens de beyde dains Manassa en Dain Maliwangang uytgeweken,<lb/>
en tot den rebel Crain Bonto Lancas overgelopen waren. Dog hoe het met deze vrindschap<lb/>
eygentlijk gelegen is, zijn de ministers hoezeer de Goahse groten zulx ook hebben<lb/>
tragten te brengen, te meermalen gewaer geworden wanneer zij daervan blijken<lb/>
quamen te vorderen en onder anderen om maar een staaltje bij te brengen wanneer<lb/>
zij den rijksbestierder hadden laten verzoeken om des vijands veldheer Dain Mabanij,<lb/>
die op Bato Bato was om zijn schoonzoon te laten begraven, te doen vatten, want<lb/>
dien geveinsde minister had zig daarvan g’excuseert op pretext dat hij zulx zonder ’s<lb/>
Compagnies hulp niet konde uytvoeren, egter voorgevende bij erlanging van dezelve<lb/>
en dat men den gemelde Dain Mabani wilde aenwijsen, daertoe berijd te zijn. Des<lb/>
niettegenstaende was dien staetsminister nevens de beyde tomilalangs en den sabandhar,<lb/>
welke nevens drie mindere groten de zijde van Crain Bonto Lancas niet opentlijk<lb/>
omhelst hebben, in Rade van Politie verschenen om zig voor het aengaen van hare<lb/>
vasten aen dezelve volgens gewoonte te verthonen. Vervolgens zijn dezelve in april<lb/>
daeraen weder ten casteele Rotterdam gecompareert, wanneer den gouverneur Smout<lb/>
aen dezelve had te kennen gegeven, dat het deze regering aengenaem zoude geweest<lb/>
zijn t’ ontfangen de beloofde gezanten met een brief inhoudende instantie tot approbatie<lb/>
der verkiezing van den tegenwoordigen jongen koning Aboel Chair Mansoer, dog<lb/>
waerop zij eenlijk g’antwoord hadden dat denzelven met unanieme stemmen g’eligeert<lb/>
was; hebbende voorts bij die gelegentheyd geveynst, en voorgegeven den rebel Crain<lb/>
Bonto Lancas grotelijks te haten, en de Compagnie van harten genegen te zijn, niettegenstaende<lb/>
haer gedrag en behandeling van zaken de valsheyt van die betuygingen<lb/>
ten overvloede had aengewezen.<lb/>
</para>
<para>En alhoewel na het genoteerde hiervoren nevens het schrijvens der bedientens op<lb/>
den 14e november des gepasseerden jaers ook is ontfangen een briefje van den voornoemden<lb/>
nieuwen Goasche koning welkers adresse zij onder voorgeven dat als nog<lb/>
mits de trotterende troubelen buyten staet waren om gesanten herwaerts te senden<lb/>
aen de ministers versogt hebben, zo werd daerbij tot de geciteerde goedkeuring geen<lb/>
verzoek gedaen, en eenlijk maer g’adviseert dat zij de contracten standvastig wilden<lb/>
observeren, en haren vorigen vorst Siradjoedin, omdat hij de zaken niet na de Goasche<lb/>
gewoontens, maer naer eygen sinnelijkheyt gemanieert hadde gedetroneert, mitsgaders<lb/>
in zijne plaetse den voornoemden jongen Abdoel Chair Mansoer tot koning verkoren<lb/>
hadden, en daervan op dien zelfden dag kennisse gegeven aen den gouverneur<lb/>
en raed, aen dewelke den nieuwen koning zig vijf dagen daeraen zelfs in persoon<lb/>
hadde verthoont, en doenmaels aengenomen dierwegens een gezantschap aen deze<lb/>
regeering te zenden, maer dat zij daertoe vooralsnog buyten staet waren.<lb/>
</para>
<para>Wijders communiceren zij dat Carajeeng Madjaning, zoon van den vorigen rijksbestierder,<lb/>
tot dat ampt verheven was, en dat den heer Sautijn aen haer het bewind over<lb/>
het landschap Soediang had afgestaen, mitsgaders dat zij hoopten aen haer in dier voegen<lb/>
mede zoude afgestaen werden al hetgene niet begrepen was in het Bongaise contract,<lb/>
zeggende voorts dat schoon deze regeering van dat verdrag teffens quam te spreken<lb/>
daerop egter niet volgde de overgave van hetgene haar bij hetzelve na billijkheyt was toegewesen,<lb/>
welk voorgeven men ten naesten bij de te houdene besoigne over de affaires van<lb/>
Celebes behoorlijk zal onderzoeken, en dierwegens na bevinding van zaken disponeren.<lb/>
</para>

<pb n="61" tpl="2" vol="10" facs="250_0061"/>
<para>Inmiddens quam den gewesen koning van Goah en presenten koning van Tello,<lb/>
Sirajoedien, zig als een ware bondgenoot van de Compagnie te gedragen, niettegenstaende<lb/>
denzelve betuygt hadde, dat hij, ingevolge de overeenkomst met die van Goah,<lb/>
buyten voorweten van dat hof, d’ E. Compagnie niet vermogt te assisteren, ten ware<lb/>
hetzelve in haren pligt eerst quam te manqueren, met verklaring dat hij bij ondervinding<lb/>
wist dat alle de rijksgroten van Goah met valsheyt omgingen en dierhalven geloven<lb/>
moeste, dat se alle vrinden van Crain Bonto Lancas waren en hem bijstand deden.<lb/>
Naderhand hadden de ministers dien vorst, welke mits zijne indispositie deszelfs broeder<lb/>
Crain Pattena gezonden hadde, om den nieuwen gouverneur Smout te verwelkomen,<lb/>
laten weten dat den Goahsen rijksbestierder aangenomen hadde de Macassaerse<lb/>
g’alieerdens te sullen convoceren om met den anderen middelen tot herstelling van de<lb/>
algemeene rust te bewaren, met verzoek dat Zijn Hoogheyt als een ervaren vorst dientwegen<lb/>
zijne gedagten geliefde te laten gaen.<lb/>
</para>
<para>Middelerwijlen zullen U Edele Hoogagtb. des gelievende bij de brieven van<lb/>
den Bimasen resident Burgerhout aen de Macassaerse ministers van den 12e aug. en<lb/>
lle september laastleden gecommuniceerd vinden de verscheyning van den zeerover<lb/>
Carré Pattas in ’t gezigt van ’s Compagnies fortresse waerover gemelte resident zig<lb/>
bij den koning van Bima g’addresseert hebbende, door dien vorst afgewesen was<lb/>
geworden met een antwoord dat hij daervan bewust was, ondertusschen was dien zeeschuymer,<lb/>
nadat hij een Javaens vaertuyg overrompelt en het opvarende volk gemassacreert<lb/>
hadde, weder uyt het gezigt geraekt, in welken tijd in de negorij Mappi, gelegen<lb/>
onder de regtsban van Sumbauwa ook een Europees soldaet door de Macassaren<lb/>
Crain Mantoeli en Carré Pole vermoord was, waerover den resident almede zijn regtvaerdige<lb/>
klagten gedaen had aen den koning van Bima dewelke hem had verzekerd<lb/>
dat hij bij den koning van Sumbauwa daerover doleeren, en teffens onderzoeken<lb/>
zoude, wat reden denzelven had om Macassaren in zijn land te dulden, dog waermede<lb/>
gemelte resident gantsch niet vergenoegt, maer voornemens was eerlang in eygenen<lb/>
perzoon derwaerts te vertrecken om zelfs na het nodige te vernemen.<lb/>
</para>
<para>
Concerneerende de verdere inlandse koningjes en groten zullen wij, om niet te<lb/>
langwijlig te zijn met believen van U Ed. Hoogagtb. eenlijk maer aenhalen, dat schoon<lb/>
de ministers de vorsten van Bouton, Dompo, Tambora, Pekat en Sangar hadden laten<lb/>
verzoeken om de Compagnie in de aanstaende offensive krijgsverrigtingen met volk<lb/>
te assisteren, en die bondgenoten ook beloofd hadden aen dat verzoek te sullen voldoen,<lb/>
zij egter zulx in genen dele zijn nagekomen buyten die van Tambora welke ter<lb/>
bequamer tijd 70 koppen onder het gebied van twee rijksgroten gezonden hadden,<lb/>
gelijk ook de Mandharesen, hoewel te laet, met 80 vaertuygen, onder het opsigt van<lb/>
den koning van Balanipa, aan wien men dierhalven ook een smal geschenk toegezonden<lb/>
had; welk agterblijven der voormelde bondgenoten de ministers vermenen<lb/>
veroorzaekt te zijn, doordien de Macassaren aen die hoven almede de verwarring en<lb/>
tweedragt verwekt hadden, tot welk gevoelen onder andere aenlijding heeft gegeven,<lb/>
het gedane excus van den gemelden Mandharesen vorst over desselfs late aenkomst<lb/>
wijl denselven tot zijn onschuld g’allegeerd hadde, dat hij door eyge inlandse beroerten<lb/>
belet was geworden eerder te komen, dog die van Sumbauwa had op de nodiging<lb/>
der ministers g’antwoord dat hij mits de Balijers voornemens waren in een zijner negorijen<lb/>
te vallen en de rijksgroten met hare magt reets tot stuyting van dat quaet derwaerts<lb/>
waren vertrocken niet had kunnen afkomen, dog aan het secours van denzelven<lb/>
scheynt wijnig gelegen te zijn, omdat de Sumbauwers gerugt werden slegte<lb/>
soldaten te zijn, buyten dat ook op de trouwe van dien vorst geen volkomen staet te<lb/>
maken was; zijnde alhier op den 6e januarij van den koning en rijksgroten tot Dompo<lb/>

<pb n="62" tpl="2" vol="10" facs="250_0062"/>
mede een briefje ontfangen, hetwelk buyten een verzoek om snaphanen, 1 vaendel en<lb/>
een trom, die tegens het te leverene sappanhout zoude kunnen verrekent werden en<lb/>
het zenden van een bruyn paerd tot present, niets van belang behelst.<lb/>
</para>
<para>Betreffende het gepasseerde ten eylande Saleyer, zullen U Ed. Hoogagtb. des<lb/>
gelievende kunnen beogen dat de provisie prauw welke onder den soldaet Coenraed<lb/>
Diverhagen na derwaerts afgevaerdigd is door de Macassaren binnen de rivier gelokt,<lb/>
en gemelde soldaet door den aenhang van Crain Bonto Lancas ongetwijffeld is gemassacreert<lb/>
geworden, dog de voorsz. prauw met de meeste goederen hebben de ministers<lb/>
weder terugbekomen, door behulp van den Goahsen rijksbestierder, aen wie de<lb/>
ministers op het gerugt dat de meeste Saleyerse regenten insgelijx Toppe Java zoude<lb/>
binnengelopen hebben, en aldaer aengehouden waren, hadden laten verzoeken om<lb/>
dezelve indien van haer pligt mogte afgeleyd zijn het nodige te laten onderregten opdat<lb/>
sij te spoediger aen het casteel Rotterdam zouden kunnen komen, dog gemelde rijksbestierder<lb/>
zijne sendelingen na Toppe Java gezonden hebbende hadden dezelve tot de<lb/>
berigt gebragt de voormelde regenten alzomin als degene die haer aengehouden hadden,<lb/>
aldaer te hebben gevonden, dog vermits de ministers te meermalen ondervonden<lb/>
hadden, dat de Macassaren niet te vertrouwen waren, hadden zij mede na derwaerts<lb/>
gezonden den Poelebankeens regent met eenig gevolg, die de voorschreve regenten<lb/>
aldaer ontmoet en te kennen gegeven had, dat den gouverneur en raed haer met verlangen<lb/>
tegemoet zagen, en wel wilden zien wie haer zoude derven aenhouden, alzo<lb/>
zij voorgegeven hadden aldaer ter ordre van Goeroer Gassa te moeten verblijven.<lb/>
Vervolgens zijn dezelve door voorschreve adjude de rivier van Toppe Java uytgeraekt<lb/>
dog buyten verwagting in stede van op Macasser te komen na Saleyer wedergekeert,<lb/>
en hadden zelfs door opstoking van den provisioneel regent Bonto Banga genaemt<lb/>
Dain Tadoemij, de stoutheyt gehad te besluyten aldaer te verblijven op pretext om<lb/>
haer landen te bewaren en haer glarrangs in denzelven stede met het ordinaire jaerlijkse<lb/>
tribut aen den gouverneur en raad te senden dewelke op Macasser aengekomen<lb/>
wesende, hadden de ministers het ergelijke en verdagte gedoente van voornoemde<lb/>
Dain Tadoemij en Crain Tanette welke laatste aen Bonto Lancas en Crain Bato Poeti<lb/>
vermaegtschapt is, overwogen hebbende, die belhamels van hare waerdigheden afgezet,<lb/>
mitsgaders in des eerstens plaetse tot bonto bango aengesteld de zoon van den<lb/>
laast overleden bonto bango, genaemt Joema, en in stede van den laatste tot crain<lb/>
van Tanette eenen Dain Manjeriang, die uyt hoofde van zijne afkomst daertoe de<lb/>
naeste had geschenen; voorts was den resident van Saleyer gelast na het gedoente der<lb/>
andere regenten te vernemen en gequalificeert om degeene die schuldig zouden bevonden<lb/>
werden af te zetten, en andere bij provisie in hare plaatsen aen te stellen.<lb/>
</para>
<para>
Wijders hebben de ministers tot versterking der evengemelde residentie Saleyer<lb/>
na derwaerts gezonden 1000 lb. buyskruyt in stede van 100 die men gewoon was jaerlijks<lb/>
te senden, en 8 pees bequaem canon in ruyling tegens 5 onbequame, item 1 constabel,<lb/>
eenige busschieters, 34 militairen en 2 scheepstimmerlieden met eenige verdere<lb/>
benodigtheden; dog het jagt Schiedam waermede gedagte manschap en ammunitiegoederen<lb/>
verzonden waren, was Saleyer voorbij gedreven, en op Bouton vervallen;<lb/>
waerdoor dan aldaer ook niet heeft kunnen aenlanden den met dien bodem derwaerts<lb/>
afgezondenen onderkoopman Van Duyvenvoorde, dewelke de ministers mits de<lb/>
swackke lighaemsconstitutie van den resident Theunisz. in commissie gedépecheerd<lb/>
hadden, alwaeromme de ministers het Middenrak derwaerts gesonden met den na<lb/>
dato g’eligeerden Boelecomba’s resident Camerling ter assistentie van den voornoemde<lb/>
Theunisz. en een gelijk getal militairen en oorlogsbehoeften als aen gemelde Van<lb/>
Duyvenvoorde waren medegegeven, en hoewel dezen bodem die residentie almede<lb/>

<pb n="63" tpl="2" vol="10" facs="250_0063"/>
niet had kunnen bestevenen maer op Bontain ter houw gekomen was, zo was deze laatste<lb/>
bezending egter niet t’ eenemaal vrugteloos geweest, eensdeels omdat gemelde<lb/>
Camerling met de aen hem medegegevene ordres en militie met een inlands vaertuyg<lb/>
van daer na Saleyer overgestoken zijnde, aldaer nog even voor ’t overlijden van den<lb/>
resident Theunisz. aengekomen was, en ten anderen omdat men het verkeerde gedrag<lb/>
der gereverteerde regenten en voornamentlijk van den voormelde Dain Tadoemij verdagt<lb/>
hield waartoe het vervolg heeft aengetoond, dat men grote reden had, want dien<lb/>
heerschzugtigen inlander heeft na zig zoveel doenlijk tegens de aenstelling van zijnen<lb/>
neef Joema tot bonto bango in zijne plaatse te hebben aengekant ook bestaen een<lb/>
stukje van distinctie uyt te voeren, ten dien eynde verzogt hebbende den resident<lb/>
Camerling in ’t geheim op de chialoup d’ Ongesiene Verandering te spreken, ’tgeen<lb/>
geaccordeerd en denzelven ter bestemder tijd, verzeld van diverse vaertuygen en veel<lb/>
volk verschenen wezende, had gemelde resident hem laten aenkundigen, dat hij met<lb/>
een kleen gevolg zoude naderen, waerop denzelven ook in een kleen vaertuygje met<lb/>
drie en twintig man aan de voornoemde chialoup gekomen, en met 8 a 9 gewapende<lb/>
koppen overgestapt zijnde, mitsgaders een langen tijd eenige onverschillende discoursen<lb/>
gevoert hebbende, door den resident gevraagt geworden wat geheim hij te verhalen<lb/>
hadde, dog denzelven gezien hebbende dat ons volk op een wenk in de wapenen<lb/>
gekomen, en er oversulx geen kans was, om dit vaertuyg na het voornemen dat hij<lb/>
schijnt gehad te hebben, te overrompelen, of wel vermoedende dat men hem loon na<lb/>
werken geven en in dezen de wil voor de daed toerekenen soude, was denzelven onder<lb/>
het uyten der nadenkelijke woorden “Ik ben koning en heb het mij zelfs gemaakt, wie<lb/>
is er die mij zal afzetten”, met de zijne gezwindelijk in het schuytje van de chialoup<lb/>
gesprongen, denkende zodanig den dans te ontspringen maer meermelde Camerling<lb/>
had hem en de zijne zodanig beschoten, dat er weynig van levendig of ongequest aen<lb/>
land gekomen zijn, en ingevalle d’ aen strand geposteerde mardijker soldaten hadden<lb/>
stand gehouden, zoude Dain Tadoeni ’t zij levendig of dood in onse handen gevallen<lb/>
wesen daer denselven het alsnu (hoewel volgens de gerugten swaer gequest) ontsnapt<lb/>
is. Zedert was na dit gepasseerde den voorgemelden Djoema met toejuiching der<lb/>
andere regenten tot bonto bango aengesteld geworden, en had den voornoemden derwaerts<lb/>
gezondenen commissiant Van Duyvenvoorde met de voorsz. chialoup d’ Ongesiene<lb/>
Verandering aen den gouverneur en raad overgezonden d’ opgevatte tegenstrevige<lb/>
regenten Balla Boeloe en Bonto Boris, nevens den glarrang pangeliang en den<lb/>
gequesten Amana Tapij met bijvoeging dat alle pogingen ter bemagtigen van Dain<lb/>
Tadoeni vrugteloos geweest waren; zijnde den gedagten commissiant naderhand ten<lb/>
casteele Rotterdam terug gekomen, en kort daeraen gevolgt van derthien vaertuygen<lb/>
met Saleyers waer onder gevonden wierden degene welke de naeste en beste tot bekleding<lb/>
der regentschappen waren onder het opsigt van den bonto bango.<lb/>
</para>
<para>
Hierop hebben de ministers de gevangene hoofden na vereysch verhoord, hebbende<lb/>
over hare regentschappen het nodige gedisponeerd, en de nieuwe aengestelde<lb/>
regenten na verloop van eenigen tijd weder na Saleyer laten vertrecken.<lb/>
Timor<lb/>
</para>
<remark>«De Valk op 18 november vandaar aangekomen met 17.210 Ib was, 2 last katjangs,<lb/>
32 slaven en slavinnen, 1000 Ib slangehout, en sandelhoutzaad; totale waarde f 10.809.<lb/>
Brief d.d. 17 mei per burgersloep, en een van 7 september. Sandelhoutb oompjes zijn<lb/>
onderweg gestorven.<lb/>
»</remark>

<pb n="64" tpl="2" vol="10" facs="250_0064"/>
<para>Op de gedane communicatie door eenen orangkayo van Lamakeira dat de<lb/>
Maccassaren een van Compagnies vestingen ten eylande Celebes soude verovert en ingenomen<lb/>
hebben de bediendens geraden gevonden hebben om de vrees welke de Timorse<lb/>
volkeren voor eerstgemelde natie besitten en de swacke gesteldheyt van ’t casteeltje een<lb/>
steene batterij binnen de buytenpagger tegen het casteel te doen aenmaken en op dezelve<lb/>
te plaetsen 5 stucken canon die aenhanden waren, ’tgunt w’ alschoon dese aenkundiging<lb/>
een verdigte zaek is geweest als een poinct dat de voorsigtigheyt denoteert moeten aenmerken,<lb/>
zijnde buytendes de Compagnie daerdoor ook niet beswaert met eenige onkosten<lb/>
dat voorzoover overeenstemmend met Compagnies intrest aen te merken is als dat de<lb/>
bediendens in weerwil van ontmoete tegenstrevinge van den Termanos regent Doumano<lb/>
genaemt hebben teweeg gebragt niet alleen dat de geroofde volkeren van de negorijen<lb/>
Lolij en Lando aen hare regenten zijn overgegeven, maer ook dat die van Bokay en<lb/>
Lelmek voor vrije mardijkers verklaert en woonstede gegeven zijn onder ’s Compagnies<lb/>
vlagge waerdoor een lang getrotteerd hebbend different uyt den weg geruymt [is].<lb/>
</para>
<remark>«Het opperhoofd verzoekt de regent Doumano en diens broer Detan om hun ' pernicieusen<lb/>
aerd’ gevangen te mogen zetten. Geeuwlima verkozen tot regent van Lando in<lb/>
plaats van de wegens onbekwaamheid afgezette Angi. De honing van Taybeno heeft zijn<lb/>
zoon Willem de regering overgedragen. De Belonezen verzoeken bescherming tegen de<lb/>
Portugezen. De vorsten van Timor, Roti, Lamakeira en Lowayang verzoeken vrijdom<lb/>
van tol op slaven, omdat zij er geen handel in zouden drijven. Dit wordt door het personeel<lb/>
tegengesproken. Ter vervanging van 14 van de 20 Compagniesslaven worden er<lb/>
10 voor de dagelijkse dienst gevraagd.<lb/>
</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>De Purmerlust, Adrichem, Loenderveen en Vlissingen op 18,20 en 23 mei en 15 juni<lb/>
uit Bengalen aangekomen met lading t.w.v.
ƒ 1.572.530. Per Langewijk en Noordwij
-<lb/>
kerhout
ƒ 598.125. Totaal uit Bengalen met 12 schepen
ƒ 4.119.948. Brieven vandaar d.d.<lb/>
19 en 20 februari en 3 en 20 maart. Op het zilver is een tekort geconstateerd van<lb/>
»</remark>
<para>
- mq.
<ref>10,65</ref> ofte mq. 4,5^ op dat van Adrichem en mq. 6,1^ op dat van<lb/>
Vlissingen en alschoon de kisten, waerinne hetzelve afgepakt is geweest, wel geconditioneerd,<lb/>
en de staven volgens de verklaringen der scheepsoverheden niet bij ’t gewigt,<lb/>
maer bij de tel, alhier na ouder gewoonte ontfangen, en ook volgens het laetste wel<lb/>
uytgeleverd, mitsgaders de staven daerentegen zeer brokkelagtig of los van spetie<lb/>
bevonden waren, hadden de ministers egter het voormelte onderwigt met een advance<lb/>
van ten hondert, uyt aenmerkinge het vermunt werdende zilver doorgaens zo veel<lb/>
quam op te werpen, op de soldijereekeningen der scheepsoverheden gesteld. Van welke<lb/>
belasting wij desel ve op hun daertoe gedaen verzoek bij ons besoigne van den 28e junij<lb/>
gelibereert hebben, om sodanige redenen, als hiervoren met weynig woorden aengeroerd,<lb/>
en bij evengeciteerde ons arrest door U Ed. Hoogagtb. des behagende wat<lb/>
omstandiger gezien zal kunnen worden. En bij welke occasie wij alverder ten zei ven<lb/>
dage g’arresteerd hebben, om het bhaer zilver bij den ontfang zo wel als afscheep in<lb/>
de grote geldkamer alhier voortaen altoos ten overstaen der gecommitteerdens te laten<lb/>
wegen, en volgens het ware bevondene gewigt innemen en aenrekenen.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft niet kunnen vinden wie schuldig zijn aan de diefstal van Bengaalse<lb/>
kleden in 1 734. Men moet de maatregelen ter voorkoming van diefstal goed nakomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- voornamentlijk daerinne bestaende, niet alleen telkens op ’s Compagnies<lb/>
vaertuygen, goederen van de wal na de schepen brengende, een vertrouwd mattroos,<lb/>

<pb n="65" tpl="2" vol="10" facs="250_0065"/>
bescheyden op een der aldaer ’thuys gehorende chialoupen te plaetsen nevens den<lb/>
schepeling, die ordinair door den schipper of de stuurlieden daerop gesteld werd tot<lb/>
toeziender teneynde deze twee Europesen beurt om beurt de wagt zouden kunnen<lb/>
houden, maer ook d’ afgescheepte pakgoederen aen boord te laten herwegen, om te<lb/>
ontwaren, of aen dezelve tusschen Houglij en scheepsboord ook eenige dieverijen<lb/>
gepleegd zijn.<lb/>
</para>
<remark>
«Naar Bengalen verzonden zijn op 30 mei de Hof niet altijd Winter en de<lb/>
Schuitwijk, op 2 juli de Loenderveen, op 5 augustus de Strijen, Ritthem en Dishoek, en<lb/>
op 23 oktober de Meer lust en Adriana. De schepen zijn bestemd voor patria. De lading<lb/>
bestaat uit 20 j ton zilver, en goederen; totale waarde f 1.799.880 . De gevraagde 38 ton<lb/>
zilver was niet te leveren. Opdracht gegeven eerst te zorgen voor voldoende waar voor<lb/>
de Indische handel en daarna, als er voldoende geld is, voor de Nederlandse retouren. Te<lb/>
Batavia is zoveel mogelijk oud zilver ingekocht tegen 60 zware stuivers de reaal, om tot<lb/>
staven te versmelten. Men tracht aldus het verlies op versmelting van zilveren ducatons<lb/>
te voorkomen. De inkoop van mindere kwaliteit textiel is verboden. Geen peper gezonden<lb/>
ondanks de eis van 400.000 Ib, vanwege de af genomen aanvoer uit Bantam en<lb/>
Palembang, de winst op de Chinese handel, ‘mitsgaders het bestooten der packen in de<lb/>
retourschepen , dat ‘jaerlijks grote quantiteyten komt weg te nemen. Van de peper die<lb/>
door de Ritthem en Strijen in ballast naar patria wordt gebracht, mag onderweg niets<lb/>
worden gelost. Verzoek uit Bengalen om wollen serge textiel. Geen 50 militairen voor de<lb/>
aflossing beschikbaar.<lb/>
 <special>Kasimbazar</special> Inkoop redelijk verlopen, behalve van moghtazijde; tannyzijde kostte<lb/>
ƒ 4,12,5 per Ib. Moghta 3,12 ropia per ceer. De kooplieden zijn nauwelijks in staat aan<lb/>
de grote vraag naar textiel te voldoen. Verlies op baar zilver bij vermunting verminderd:<lb/>
op baar zilver -j^%; op markrealen + 4jfó%; op ducatons -ji%; op kruisdaalders<lb/>
- $-£%<lb/>
»</remark>
<para>Tot voorkominge van nodelose kosten en risico, telkens gedragen en ondergaen<lb/>
moetende werden in het af- en weder opvoeren der dagelijks uyt de munt komende<lb/>
contanten, g’ordonneert hadden de nog aldaer boven de bereets uytgeleverde ropia<lb/>
968.000 in voorraed leggende 500.000 stuks dito’s aen te houden, teneynde dezelve te<lb/>
employeren, zo tot afbetalinge der oude, en voortzettinge der nieuwe bezorging van<lb/>
zijde en stoffen, als tot den verderen ommeslag voor den tijd van seven maenden, te<lb/>
meer omdat zij van voornemens waren, het met de noordschepen te ontfangene<lb/>
zilver ongestempeld te laten leggen, tot het zogenaemde aenstaende nieuwe jaer van<lb/>
’s konings regering wanneer d’ aenbesteding der lijwaten afgelopen, en best t’ oordeelen<lb/>
was of hun voorraed van contanten tot den handel en de verdere nodige uytgiften<lb/>
zoude mogen sufficiëren, en zulks om redenen bij het overhouden van ropijen uyt het<lb/>
eene in ’t andere jaer doorgaens sporlingen waren, wegens het opgeld der overjarige<lb/>
sicca ropijen.<lb/>
</para>
<remark>«Geschenk aan het hof te Murshidabad t.w.v.
ƒ 15.863. Een parwanna voor het vervoer<lb/>
van salpeter kostte f 11.287, tegen f 5484 het jaar tevoren. De sjerif van Jedda zond<lb/>
door middel van een geestelijke die Shuja-ud-Daula bezocht, een uitnodiging aan de directeur<lb/>
Sichterman, er te komen handeldrijven zoals ook de Engelsen en de Fransen deden.<lb/>
De zaak wordt af gehouden; de ‘paap’ is een geschenk van 35 Ib specerijen gegeven en een<lb/>
aanbeveling aan het personeel te Cochin hem van water en brandhout te voorzien.<lb/>
<special>Patna</special> Goede verkoop; in 1735136 winst op 168.212 Ib areka van 135%, op 2000 Ib<lb/>
kaneel 931%, op 3349 Ib kruidnagel 1514%, op 140.749 Ib peper 136%; in guldens<lb/>
</remark>

<pb n="66" tpl="2" vol="10" facs="250_0066"/>
<remark>f 61.091. Netto winst 10.679 ropia. In 1736/37 minder voorspoedige handel door grote<lb/>
aanvoer van Deccase noten. Om wormen in de nootmuskaat te voorkomen zijn de kisten<lb/>
met peper bestort. 52.165 man salpeter ingekocht.<lb/>
»</remark>
<para>Betreffende de bezorging van salpeter voor anno 1737, hadden de leveranciers<lb/>
geen de minste bekommering laten blijken over het contract tusschen de onze, de<lb/>
Engelsen, en Francen in anno 1736 aengegaen, om geen salpeter van de regenten, die<lb/>
daerinne een monopolium zogten te drijven, over te nemen, waervan wat breedvoeriger<lb/>
werd gesprooken bij Houglijs schrijven van den 24e november des opgemelten<lb/>
jaers, en ons antwoord op hetzelve van den 5e aug. anno pass., maer hun in den<lb/>
beginne al vrij wat difïiciel getoont, dewijl de gerugten der komste van twee Deense<lb/>
schepen ten handel aldaer, aen haer hope had gegeven, de salpeter met merkelijke<lb/>
advancen te kunnen debiteuren, dog na dato antwoord hebbende, dat maer een kleen<lb/>
Deens scheepje, zonder een naemwaerdig capitaal, was aengekomen, en zij hun dus<lb/>
gedupeerd ziende, hebben zij hare snaren op een lager toon gestemd, en de bezorging<lb/>
aengenomen tegens ropia 3,2 de maon, ’twelk 2 anes per maon of 4 percento minder<lb/>
is als het jaer bevorens, waerop de bediendens bereeds ropia 35.000 geschoten en nog<lb/>
hope hadden, de voorsz. besprokene prijs nog wel iets te zullen besnoeyen, bijaldien<lb/>
de inlanders hare inzaem niet te sterk quamen door te zetten, ’tgeen wij wenschen<lb/>
door den tijd bewaerheyd mag werden.<lb/>
</para>
<remark>
«De opiumverkopers waren eerst geneigd de opium vast te houden, maar tegen<lb/>
de tijd van het vertrek der schepen waren 952 kisten a 250 ropia ingekocht. Men moet<lb/>
2000 Ib salmiak inkopen. Peshkash voor de hoofdregent Aliwerdi Khan 31.800 ropia. De<lb/>
nawab en twee zijner ministers is 1000 ropia betaald voor het verkrijgen van satisfactie<lb/>
wegens doodslag aan een Compagniessoldaat uit het salpeterconvooi.<lb/>
 <special>Hooghly</special> Nog geen contract voor de levering van textiel aangegaan. De lokale kooplieden<lb/>
willen eerst de ontwikkeling van de oogst afwachten. Slechts driekwart van de<lb/>
Europese eis van grove katoen is voldaan. Trage handel door de aanvoer van specerijen,<lb/>
tin, lood en kwikzilver door 5 grote Engelse schepen en 2 brigantijns, en 2 Franse schepen<lb/>
uit Coromandel. Denen verkochten onder de prijs van de Compagnie 291 kisten kruidnagels,<lb/>
31 kisten nootmuskaat, 7 sokkels foelie en 45 fardeel kaneel,<lb/>
»</remark>
<para>
- waaraen wij wel geloof willen defereren om het verschil der waerde in de<lb/>
geldspetiën op Cormandel en in Bengale roullerende, zoals U Ed. Hoogagtb. des gelievende<lb/>
zulks zouden kunnen b’ogen uyt den brieff der Houglijse ministers van den<lb/>
3e november 1727 also daerbij aengewesen werd dat de pagood op Cormandel gerekent<lb/>
werdende tegens 4 ropijen van 30 stuyvers ofte 6 gulden, waermede men aldaer<lb/>
de specerijen betaald, ten hoogsten in effecte niet meerderwaerdig is dan 3^ ropia’s, ofte<lb/>
105 stuyvers, dan wel eygentlijk in swaer geld st. 84, waeruyt dan notoir volgt dat de<lb/>
specerijen met voordeel na dese directie kunnen vervoerd en omgezet werden voor<lb/>
een minderen prijs, als waerop dezelve bij U Ed. Hoogagtb. g’eerde missive van den<lb/>
9e october 1697 zijn gefixeert, ter zake de Engelsen, Francen, en inlanders hunne penningen<lb/>
niet veel profitabelder besteden kunnen, en den pagood door haer ter voorsz.<lb/>
custe werd opgewisselt tot 3,3^ en ook wel tot 3^ ropia’s, na den overvloed of schaarsheyt<lb/>
van het zilver, waermede dan de specerijen inkopende ider pagood gerekent tot<lb/>
6 guldens ligt geld, aldus op dien inkoop ten alderminsten profiteeren 1 5 stuyvers per<lb/>
pagood ofte 14 percento ruym. Waeromme men op de klagten der Souratse en<lb/>
Bengaalse ministers over den aanvoer van grote parthijen specerijen door d’ Engelsen<lb/>
van Cormandel, ook op den 15e junij 1728 in Rade van India besloten heeft, de specerijen<lb/>
op de westerse comptoiren niet te verdebiteeren dan nadat men kan berekenen<lb/>

<pb n="67" tpl="2" vol="10" facs="250_0067"/>
d’ E. Compagnie na defalcatie van maakelaardij, tollen en alle verdere onkosten,<lb/>
mitsgaders de verliesen op de ingewisselde geldspetiën, zuyver komt te behouden de<lb/>
voormelde bepaalde prijzen van U Edele Hoogagtb. bij hare gerespecteerde letteren<lb/>
van den 15e september 1730 zulks met een zorgelijk oog omtrent den verthier van<lb/>
specerijen op Cormandel hebben gelieven aen te zien, en aen ons te demanderen om<lb/>
deze zaek na behoren te redresseeren. Zo hebben wij voor den dienst van U Edele<lb/>
Hoogagtb. op den 29e junij 1731 best g’oordeelt om de voorsz. resolutie weder in te<lb/>
trecken, en de specerijen alomme in India weder als voor heen te laten debiteren voor<lb/>
de gefixeerde prijzen, invoegen wij willen hopen dat den bovenaen genoemden aenbreng<lb/>
van specerijen in Bengale door d’ Engelsen en Francen als een oud zeer zijnde<lb/>
u Edele Hoogagtb. geenzints zal ontrusten.<lb/>
</para>
<remark>
«Winst 1735136
ƒ 443.561, lasten f 400.312. Het is verboden de aanspraken<lb/>
van inheemse crediteuren op insolvente boedels van Europeanen uit te keren zonder<lb/>
machtiging van Batavia. Een ieder was door middel van openbare plakkaten gewaarschuwd<lb/>
dat de Compagnie hiervoor niet aansprakelijk is. Cornelis de Jong hoofdadministrateur<lb/>
te Hooghly. Personalia. De oud-equipagemeester Christoffel de Wind is toestemming<lb/>
verleend in Hooghly te blijven. Het Engelse schip Deane is met een lading van<lb/>
 500.000 ropia in de Ganges verongelukt, evenals de galjoot Maria Louisa. Een Engels<lb/>
schip berichtte over een alliantie in Europa tegen Turkije. De Engelsen en Fransen kochten<lb/>
veel salpeter en textiel. De Denen hadden geen succes met het herstel van de handel,<lb/>
de nawab vroeg veel geld voor de toestemming tot de handel in salpeter. Het voorschrift<lb/>
over het visiteren van passen en schepen onder Franse vlag doorgegeven.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>
<remark>
Per Huis te Marqué t te, Boot, Adriana, Noordwaddinxveen en Sijbekarspel brieven<lb/>
d.d. 19 en 20 januari, 13 februari, 25 en 27 maart, 29 mei en 22 juni. Areka moet niet<lb/>
met Compagnie sschepen naar Surat of Bengalen worden vervoerd, maar kan beter en met<lb/>
evenveel voordeel aan de moorse kooplieden worden verkocht. Dezen brengen bovendien<lb/>
rijst aan. De Schuit wijk brengt 240 last rijst naar Ceylon. De eis van 1000 last is met<lb/>
de retourschepen voldaan. Retourschepen: Huis te Marquette, Adrichem, St. Laurens<lb/>
en Reiger sbroek, met een onderlaag van salpeter, sapanhout en suiker. Niet nodig geacht<lb/>
een vijfde schip aan te wijzen, op grond van de algemene droogte, de ziekte onder de<lb/>
kaneelschillers, en de geringe textielinkoop in Tuticorin. Bovendien zou de suiker die<lb/>
als onderlaag voor het vijfde schip zou moeten dienen, niet met voordeel kunnen worden<lb/>
omgezet. De Mokkase koffie is voor jdeel voor Amsterdam en j voor Zeeland. Het<lb/>
Zeeuwse deel mag niet door Ceylonse worden vervangen. Een dergelijk voorstel, evenals<lb/>
het verzoek om een vijfde schip, was voorbarig. De Ceylonse koffieoogst werd geschat op<lb/>
 50.000 Ib. De overige voorgestelde ‘ nieuwigheden zijn al besproken. Ceylon kan beter in<lb/>
vrede worden bestuurd, en niet door oorlog veroverd, zoals het personeel daar schijnt te<lb/>
denken. Batavia ziet ook niets in het voorstel van de gouverneur om vanuit Ceylon een<lb/>
directe vaart op China te ondernemen. Deze handel kan de equipagekosten niet goed<lb/>
maken, en biedt ook te veel kansen voor particuliere handel. Evenmin waardering voor<lb/>
de vraag of de Compagnie bij het sterven van de vorst de kans moet grijpen een deel van<lb/>
Kandy in de macht te krijgen,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat wij geensins noodsakelijk nog ook dienstig konden agten van ons te<lb/>
mêleeren in dese inlandse intrigues of ons in eenigerhande wijse met wie het ook zoude<lb/>
mogen wesen, ’tzij aen of buyten dat hof, te engageeren in zaken van die natuur, van<lb/>
zo onbegrijpelijken en zo gevaerlijken nasleep dat zelfs het exempel der Portugeesen<lb/>

<pb n="68" tpl="2" vol="10" facs="250_0068"/>
geciteerd bij evengemelde hare jongste aparte alleen genoeg was om ons daervan te<lb/>
doen afschricken.<lb/>
</para>
<remark>«Opdracht de toestand aan het hof goed te blijven volgen. Het voorstel de schepen<lb/>
vanuit Bengalen niet rechtstreeks naar Nederland te laten gaan, maar met half afgevaren<lb/>
schepen de lading naar Galle te brengen en daar over te laden op nieuwe schepen,<lb/>
wordt zonder commentaar doorgegeven. Batavia ziet er geen voordeel in, wel bezwaren.<lb/>
Iman de Jonge commandeur van Jaffna, Daniël Overbeek voorlopig gezaghebber van<lb/>
Galle. Abraham Dormieux hoofdadministrateur te Colombo. Frans Willem Falk dessave<lb/>
van Matara. Personalia. Na het conflict tussen de predikanten Marinus en Weyerman<lb/>
te Galle, waardoor doop en avondmaal zijn uitgesteld, heeft Batavia opgedragen dat dit<lb/>
niet meer mag voorkomen. In een dergelijk geval moeten predikanten van elders worden<lb/>
overgezonden. Op de via Ceylon varende retourschepen is de bemanning aangevuld<lb/>
met 10 a 13 Buginezen. De lading van de vier schepen had een waarde van
ƒ 441.968.<lb/>
De pagode op 14 schellingen gesteld. Men moet een klein retourschip met halve lading<lb/>
naar Mokka zenden om de bezetting van het comptoir op te halen. De hoofdwevers bij<lb/>
Manapar bieden aan textiel te leveren, wanneer de weefgetouwen waarop voorheen voor<lb/>
de Compagnie gewerkt werd, weer zijn hersteld. De salempuris zijn van goede kwaliteit.<lb/>
In de Galle korale en Matara is begonnen met de aanplant van peper,<lb/>
»</remark>
<para>
- beklaeglijk zijnde dat d’ E. Compagnie door sommige harer dienaren zo<lb/>
onbeschroomd en stoutmoedig werd om den tuyn geleyd, en dat dat werk nu eerst<lb/>
ernst word daer men ons zo langen tijd na den anderen met zoveel schoone opgaeven,<lb/>
en scheynaenplantingen heeft gedupeerd, en misleyd, gelijk wij ons meer dan eens in<lb/>
die termen hebben uytgelaten, en speciael bij onse brieven aen U Ed. Hoogagtb. van<lb/>
6 april en 24 october 1736, en dat dat winst belovende werk navolgens een ordonnantie<lb/>
daer op benaemd, vervolgens was aen de gang gemaekt met een gelijk succes<lb/>
van alle zijden, namentlijk met een algemeen applaudissement van den inlander, die<lb/>
zigzelfs wat goeds uyt dit product beloofde, ’tgene wij tot ons groot leetweesen niet<lb/>
kunnen zeggen van de zeydeculture, die aldaer zo hopeloos stond.<lb/>
</para>
<remark>«Goede verhouding met Kandy. De bevolking is tot rust gekomen nadat de belangrijkste<lb/>
‘muytemakers’ naar Batavia zijn gezonden,<lb/>
»</remark>
<para>- van welkers regtmatige en billijke versendinge en verdere procedures gehouden<lb/>
omtrent die belhamels, de gemeente overtuygd waren, ziende dat de bosen gestraft<lb/>
en de goede gemaintineerd wierden, en sprekende voor niemand uyt alle d’ opgepakte<lb/>
booswigten dan alleen voor twee, die zij minder schuldig oordeelden, en ten opsigte<lb/>
der overige niets liever wenschende als dat die perturbateurs der gemeene ruste nooyt<lb/>
weder op vrije voeten mogten komen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Colombo slechts twee predikanten, ds. Potken en ds. Sakens. Ds. Konijn overleden,<lb/>
en met veel succes opgevolgd door ds. Wetselius; voor zijn predikaties was onder<lb/>
de Singalezen veel belangstelling. Verzoek om een Portugees sprekende predikant.<lb/>
</remark>
<para>Malabar<lb/>
</para>
<remark>Brieven vandaar d.d. 30 april en 13 mei, en een van de vorst van Cochin d.d. 29 april<lb/>
1737. Batavia is er niet van overtuigd dat het nodig is in het vredesverdrag met Canara<lb/>
ook Kolattiri te betrekken,<lb/>
»</remark>
<para>
- want de vereeniging en alliantie van dese twee vorsten zo sterk te zoeken was<lb/>
na onse gedagten juyst niet zo noodzakelijk, nog voordelig, maer zo wij vermeenden<lb/>

<pb n="69" tpl="2" vol="10" facs="250_0069"/>
van vrij meerder nut voor de Compagnie dat dese beyde vorsten met den anderen<lb/>
twistende bleven, en dat dan de swackste onse hulpe nodig hebbende die quam aen te<lb/>
zoeken, om anders niet kunnende de Compagnie egter door noodsakelijkheyd op dese<lb/>
wijse te doen gauderen van de producten van beyde dese rijken.<lb/>
</para>
<remark>«De Noordwolfsbergen en Nieuwer kerk naar Malabar met 60.000 Europese dukaten<lb/>
en 11.000 Ib buskruit; dit laatste brengt de totale voorraad op 158.761 Ib. Verder<lb/>
100 last rijst met de voor Sur at resp. Perzië bestemde Huis te Rijns burg en Opperdoes.<lb/>
Op grond van een bericht van de Fransen uit Pondicherry dat zij de gouverneur van<lb/>
Mokka satisfactie wilden vragen voor geleden hoon en onrechtvaardigheden, heeft men<lb/>
zo spoedig mogelijk de West hoven verzonden om de Nederlandse loge te lichten voor het<lb/>
geval de Fransen hun plan zouden uitvoeren. Het jacht Anna Catherina bracht 200.000 Ib<lb/>
peper naar Surat, en moest tevens textiel voor Ceylon en Malabar afhalen,<lb/>
»</remark>
<para>
- ’twelk wij hebben moeten approbeeren schoon de geringe quantiteyt om de<lb/>
volumineusheyd van die ware niet veel kan bijzetten.<lb/>
</para>
<remark>«De voorstellen van de ingenieur Les Lorent voor de afsnijding van het fort<lb/>
Cannanur zijn veel te kostbaar. De vergroting met 7 roeden lengte en 3 roeden breedte<lb/>
is voor rekening van de maker gelaten. Mocht dit werk overbodig blijken dan moet het<lb/>
op kosten van de ingenieur worden afgebroken om hem zuinigheid te leren betrachten.<lb/>
Alleen noodzakelijke karweien mogen worden uitgevoerd. Met de verovering van<lb/>
Paponetty had de Compagnie aan inkomsten verworven 6561 parra zaailand, een jaarlijks<lb/>
inkomen van 6 a 700 parra nely, 304 rsd aan rechten, 712 rsd achterstallen en<lb/>
314 lijfeigenen - dit was lang verborgen gehouden, maar bij de aanstaande verpachting<lb/>
zal getracht worden dit te innen. De bewoners hadden 20 jaar lang ongestoord van hun<lb/>
bezit genoten. Geen regels gesteld, men moet van de omstandigheden ter plaatse uitgaan.<lb/>
Proef met indigo op een stuk zanderige grond waar de klappercultuur is mislukt. Men<lb/>
zal nadere orders stellen ten aanzien van<lb/>
»</remark>
<para>
- de inwoonders en onderdanen van den sammorijn, niet diegene, die gevlugt<lb/>
of die in actueele krijgsdienst van gemelde vorst waren, maer ten opsigte van de<lb/>
andere, die men in haer vredig besit had gelaten, dewelke niet alleen zeer veel in getal<lb/>
waren, maer aensienlijke landen besaten zonder dat deselve ’t allerminste betaalden en<lb/>
genoegsaem kleyne souverainen waren geworden tegens het gebruyk der Mallabaerse<lb/>
landen, waervan ons staet te werden gesonden een nette lijste van zodanige geregtigheden<lb/>
als de Mallabaerse vorsten van hare onderdanen gewoon waren t’ ontfangen,<lb/>
hebbende de opsienders van dit conquest in den voorleden jare in Compagnies cassa<lb/>
geteld rds. 412^ aen contant en aen nelij geleverd 1 53f lasten en door den Belosta<lb/>
Nambiaer 600 parra nelij zo tot Cochim als Chettua, terwijl men intusschen afwagten<lb/>
zoude hoeveel nog stond ingepalmd te werden van de verduysterde landen van<lb/>
Dermoetoe Pannical waervan door de gecommitteerdens waren ontdekt 26 tuynen,<lb/>
706^ parra zaayland en 30 slaven de Compagnie wettig toebehoorende.<lb/>
</para>
<remark>«De verpachting van ’s Compagnies gerechtigheden was 234 rsd lager, de andere<lb/>
pachten hoger. De tabakspacht leverde 140 rsd op. Pepercontracten voor 1.100.000 Ib<lb/>
afgesloten, 900.000 Ib minder dan het jaar tevoren. De vorsten waren zeer onwillig<lb/>
geweest; de oorzaak is onduidelijk, tenzij het is dat men de leveranciers het jaar tevoren<lb/>
te zeer onder druk had gezet.<lb/>
»</remark>
<para>Dit bleef egter zeeker, dat zo zij meer peper hadden die zij aen anderen wisten<lb/>
te debiteeren, zij dan ook hoger prijsen daervoor moesten weten te bedingen, maer<lb/>
</para>

<pb n="70" tpl="2" vol="10" facs="250_0070"/>
<para>dat de ministers ons wilden wijs maken dat die korl zeer weynig aen Europeesche<lb/>
natiën maer meest aan mooren en inlanders voor zo een excessive prijs wierd verkogt,<lb/>
die deselve na Mocha en elders om de zuyd vervoerden, en dat niettegenstaende<lb/>
zij deselve tegen 36 ducaten (zonder dat zij specificeeren of het candijlen of andere<lb/>
maten zijn) inkogten, egter hare reekening daerbij moesten vinden, ja volgens hare<lb/>
eyge getuygenissen nog 1 a 2 capitaalen daerop profiteerden, nadat zij vroeg of laat<lb/>
in Mocha quamen.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia wil hiervoor duidelijker bewijs, men vermoedt dat de reden eerder is<lb/>
gelegen in de machtsuitbreiding van Travancore over Karunagapalli en Nedumangadu.<lb/>
Totale inkoop 1.430.842 Ib, hiervan 200.000 Ib naar Surat en 1.164.397 Ib naar Ceylon.<lb/>
Het is onmogelijk smokkel tegen te gaan; slechts 2809 Ib aangehouden. 7900 Ib cardamom<lb/>
cabessa uit Cannanur ontvangen. De weigering van de Compagnie curcuma in te<lb/>
kopen leidde tot een prijsdaling van 11 j tot 5 dukaten. De Engelsen zaten hierbij de<lb/>
Compagnie dwars, zij verkochten de curcuma weer elders in Azië. Op de heuvel Carla,<lb/>
door de vorst van Kolattiri aan de Compagnie in eigendom afgestaan, poging tot car -<lb/>
damoncultuur.<lb/>
»</remark>
<para>Ten opsigte van de cauris de maldivos tot Cochin aengebragt werdende heeft<lb/>
men haer toegeschikt het extract vaderlands rendement om haer daer na te reguleeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.121 4r.</folio>
<remark>«Van 41 aangekochte slaven zijn er 31 overgekomen. Aanbevolen wordt met de<lb/>
inkoop door te gaan als de rijst schaars is. Ruim 13% winst op de fanummunterij. Het<lb/>
Cochinse sandelhout is beter en goedkoper dan dat van Timor, eis van 4000 Ib. Opdracht<lb/>
voor verkoop in Surat, Perzië en Mokka dezelfde Travancoorse textiel in te kopen als<lb/>
waarin de Engelsen handelen. Een winstmarge van 50% of de marktprijs moet worden<lb/>
aangehouden voor de verkoop. Batavia ziet er weinig in en verwacht meer van de te<lb/>
Cochin beschilderde Travancoorse sitsen. Schildersloon 2 pagode minder per corge dan<lb/>
in Coromandel. Inkoop gelast van 9 pakken; de fijne tegen f21 per paar, de middelmatige<lb/>
tegen
ƒ 13,14 per paar en de gewone tegen
ƒ 9,11,8 per paar. Men mag de vorst<lb/>
van Quilon en Kayamkulam niet langer het geschenk van 500 ragias uitkeren, zolang<lb/>
hij niet de beloofde maatregelen neemt om de uitvoer van wilde kaneel tegen te gaan.<lb/>
De bouw van de sloep Magdalena kostte met zeil en treil
ƒ 16.245, de twee gamellen voor<lb/>
het lossen der schepen f 799. Men moet 3 jachten van 80 voet bouwen, één naar het<lb/>
model van de Arend maar tot
<special>j</special> verkleind, de twee andere naar de tekening van de<lb/>
Batavier. Ter vervanging van de 120 afgeloste Europese militairen slechts 60 teruggezonden;<lb/>
zelfde problemen i.v.m. matrozen en timmerlieden. De winst in 1735/36
ƒ 19.458<lb/>
lager door het opheffen van het kantoor in Barssalur, dat in 1734135
ƒ 28.599 zuivere<lb/>
winst had opgeleverd.<lb/>
»</remark>
<para>
Op de propositie gedaen door de ministers ten opsigte van de straffe van koediverij,<lb/>
waertegen bij de placcaten geen zekere nog speciale straffe was gestatueerd,<lb/>
maer in generale termen gesproken werd van een rigoureuse straffe, waertegen zig<lb/>
de Raed van Iustitie quam te stoten, off daerom, en ook om meteenen de verbittering<lb/>
der vorsten eenigsints weg te nemen, niet noodsakelijk was de placcaten te<lb/>
renoveeren met ampliatie van de straffe des doods, dewijl het steelen van koebeesten<lb/>
(daermede de ministers verstaen alle rundvee) bij den inlander wierd gehouden voor<lb/>
een gruwel, is daerop aengemerkt zijnde hoe frequent en grof die soorte van dieverijen<lb/>
aldaer in zwang gaat, en dat daerdoor de superstitie der vorsten, namentlijk<lb/>
dat het slagten van rundvee een doodzonde is, maer des te meer gevoegd en<lb/>
gefoveerd zoude werden bij ons goed gevonden en verstaen daerinne vooralsnog<lb/>

<pb n="71" tpl="2" vol="10" facs="250_0071"/>
geen verandering te maken, off andere straffe te statueeren als bereeds bij de placcaten<lb/>
successive daertegen gemaneerd zijn gestatueerd, en wel te meer omdat wij<lb/>
bovendien ook meenen niet gehouden te zijn onse straffe te schicken na hare<lb/>
strenge, maer na onse zagte wetten, want de buffeldiverij hier en in de bovenlanden<lb/>
van dese colonie mede zo gemeen en frequent zijnde, heeft men om die reden<lb/>
mede gemitigeerd, en daeromtrent de doodstraffe bevorens ook plaets hadde de<lb/>
straffe veranderd in geesselen, brandmerken en voorts bannissement voor den tijd<lb/>
van lOjaren.<lb/>
</para>
<remark>«Een premie van 30 rsd op het opbrengen van deserteurs en 10 rsd op gedrosten.<lb/>
De sjerif van Mekka die met Franse schepen op weg was naar Bengalen, is van water en<lb/>
brandhout voorzien. Hij verzocht de Compagnie naar Jedda te komen.<lb/>
»</remark>
<para>Om de Suriaense of St. Thomas christenen in hare billijke klagten en versoeken<lb/>
zo veel mogelijk tegemoet te komen, hebben wij nog wel willen permitteeren om met<lb/>
Compagniesscheepen transport te verleenen aan den patriarch, die zij uit Syriën stonden<lb/>
te ontbieden, om het gering overblijfsel van hare verstrooyde, en door de Jesuïtsche<lb/>
wolven verscheurt werdende kudde nog te behouden, ten welken eynde de ministers<lb/>
haer vergund hadden hare brieven over Persië na Ninive en Babiloniën te mogen afzenden,<lb/>
en wijders wel kunnen inschicken en approberen dat de ministers op de vernieuwde<lb/>
klagten van den biscop Mar Gabriël tegens den indrang der Roomse priesters<lb/>
en hare aenhang hem eenige hulpe hadden beloofd.<lb/>
</para>
<remark>«De vorst van Cochin stond de bouw van een stenen fort te Innemaka toe. Men mag<lb/>
niet de indruk wekken dat de grond de koning had toebehoord. De Compagnie had het<lb/>
veroverd en hem dit in leen gegeven. Te Quilon zal een kruithuis worden gebouwd, kelders<lb/>
zijn daarvoor te vochtig.<lb/>
</remark>
<para>Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>De susuhunan blijft bij zijn wens tot teruggave van de Urut Dalem. Raden Demang<lb/>
Urawan is ondanks de beschuldiging betrokken te zijn bij de invasie van Tuban, verheven<lb/>
tot Pangeran Aria Purbaja. Hem is het gezag onder de rijksbestuurder Adipati Nata<lb/>
Kusuma toevertrouwd. Het contract is geratificeerd. De commandeur is aanbevolen op<lb/>
de nieuwe pangeran Aria Purbaja te letten. De susuhunan zal Compagniesgezanten van<lb/>
hoger rang verder dan Babareeng tegemoet reizen. Hij verzekert dat hij de Compagnie<lb/>
indien nodig met meer dan de gewone hoeveelheid rijst zal gerieven. De recognitierijst en<lb/>
-penningen zijn voldaan, evenals 1050 rsd voor het onderhoud van Aria Mankunegara,<lb/>
Danuredja en Dipanegara. De vorst heeft de van Ceylon overgekomen familieleden van<lb/>
de overleden pangeran Anom zeer genereus behandeld. Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special> IX, 273<lb/>
laatste alinea - 275 r. 9 v.b. De huisvrouw van de sergeant Willem Raf is beschuldigd van<lb/>
buitensporig gedrag met Raden Tummenggung Suradiningrat. Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special><lb/>
IX, 275 r. 10
- r. 26. Aan drie Chinezen is een ongeluk overkomen, hovelingen hebben<lb/>
verdacht gehandeld. Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special> IX, 275 r. 27-32. Raden Dipaningrat, een<lb/>
oud en afgeleefd man, mag zich vestigen in Semarang in het gebied van de regent Adipati<lb/>
Astrawidjaja. Afgewezen is het plan om het gewezen hoofd der Makassaren op het eiland<lb/>
Telangon, Karaëng Pattas, eveneens naar Semarang te zenden. Hij is een vriend, en<lb/>
zolang hij zich onthoudt van zeeroverij en dergelijke zal men hem met rust laten.<lb/>
Bericht dat Tummenggung Tjakranagara Balambangan wil binnenvallen en daarom voor<lb/>
de beveiliging van zijn eigen district om 4 a 5 pantjalangs vraagt. Afwijzen, hij moet er<lb/>
op gewezen worden zich te onthouden van acties in de Oosthoek, Bali of Madura.<lb/>
»</remark>

<pb n="72" tpl="2" vol="10" facs="250_0072"/>
<para>Egter heeft denselven door zijne harde behandeling intusschen uyt Pamacassan<lb/>
na het genoteerde bij het apart schrijvens van den meermelde 20e augustus doen vertrecken<lb/>
den ander regent Aria Adicara, benevens sijne geheele familie en nog veele soo<lb/>
mantries als mindere onderdanen, als hebbende niet alleen door sijne gedeputeerdens<lb/>
van denselven laten opeyschen en in possessie neemen 8 bandarijen, en 14 negorijen,<lb/>
maer ook daerenboven van ider huysgesin tot Pamacassan gevordert en contributie van<lb/>
een koper en 50 lode pitjes ofte tesamen rds. 60| Mexicaens, behalven nog het hoofdgeld<lb/>
der voorschreven bandarijen en negorijen ten bedrage van 890 gelijke rds. Welke<lb/>
gepleegde insolentiën ons dan van sooveel aenstoot zijn tevoren gekomen, dat wij seer<lb/>
gaeme een blijkbaar exempel van onse superioriteyt in desen souden hebben gestatueerd,<lb/>
ingevalle wij op de ernstige begeerte van hem Aria Adicara en om verscheydene andere<lb/>
geallegueerde redenen door den commandeur Nicolaes Crul niet waren te rade geworden<lb/>
daervan te resilieeren, en aen denselven onder een behoorlijk ontslag van dit zijn<lb/>
verlaten onderregentschap te permitteeren, omme gelijk den voormelde Diepa Ningrat<lb/>
tot Samarang onder de bescherming van d’ E. Compagnie te mogen blijven woonen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1237v-1238v.</folio>
<remark>«De Susanna kon niet worden gelicht, f 5171 afgeschreven voor het bergen der goederen<lb/>
en kostgeld der schepelingen. Onkosten aan palissadering te Semarang en aan de<lb/>
zaagmolen te Japara f 29.348; piketbanken en batterijen in Pasuruan
ƒ 2449. Bouw pakhuis<lb/>
te Semarang begroot op 20.000 rsd. Voor het vernieuwen van het kruithuis in<lb/>
Kartasura is de Chinees Tam Jim Ko naar de Oostkust gezonden om Javanen het bakken<lb/>
van stenen en dakpannen te leren. Brand in de wapenkamer boven de voorpoort van<lb/>
de vesting te Surabaja.<lb/>
»</remark>
<para>Buyten onsen eysch van 3000 lasten rijst bij brieve van den 18e junij en 4e september<lb/>
voormeld, hebben wij ook wederom van den Tagalsen resident Jan Christoffel<lb/>
Loseken een gelijke quantiteyt als in den verleden jare gevordert, en daerbij al verder<lb/>
g’ordonneert, dat bij hem niet alleen voor de oosterse gouvernementen 7 a 800 lasten<lb/>
in voorraed souden moeten werden opgeschuurt, maer dat ook aen den rijxbestierder<lb/>
de vereyschte kennisse zoude moeten werden gegeven van het getal der hierboven vermelte<lb/>
benodigde lasten, ter besorging van dies tholvrijen uytvoer.<lb/>
</para>
<remark>«Verdere eis van 200 last katjangs en 100 last bonen voor de retourschepen. Met<lb/>
29 schepen en 9 houtvlotten is 9.733.600 Ib rijst, veel hout, 10.625 Ib katoenen garen,<lb/>
237.666 Ib witte bonen, 33.733 Ib katjangs, 19.250 Ib cardamom, 5685 Ib indigo, 22.312 Ib<lb/>
staartpeper, 111.832 Ib zwarte peper, 10.875 Ib lange peper en 159 last zout aangevoerd,<lb/>
en 4 tandjungpura s en 17 schouwen; totale waarde
ƒ 373.816. Derwaarts gezonden<lb/>
ƒ 415.116. Het personeel bestond uit 1232 man. Nicolaas Crul bevorderd tot commandeur<lb/>
a f 120 p.m. Personalia. De Chinees Lao Kim Ko zal te Djoana sapanhout gaan zoeken.<lb/>
</remark>
<para>Cheribon en de Preanger<lb/>
</para>
<remark>Wegens onderlinge twisten is een aantal personeelsleden naar Batavia opgeroepen.<lb/>
Er zijn teveel pennisten in Cheribon. Eveneens zijn opgeroepen de twee assistenten die<lb/>
het meest in het Javaans ervaren zijn. Eind juni 93 Europese personeelsleden aanwezig.<lb/>
Lasten 1736137 f 17.811, winsten
ƒ 1490. Met zes schepen en zes houtvlotten vandaar<lb/>
ontvangen: 280 last rijst, 1.187.500 Ib koffiebonen, 1700 Palembangse kadjang matten,<lb/>
hout, 24.250 Ib katoenen garen, 8000 Ib indigo, 1875 Ib kapok; totale waarde
ƒ 217.728.<lb/>
Derwaarts gezonden f 316.248. Nog 3.000.000 Ib koffiebonen in voorraad. Toestemming<lb/>
verleend voor de opvolging door de zoon van Demang Warganala te Bodjong Lopang<lb/>
onder de naam De Praya. Het verzoek van Adipati Topati om de titel panembahan voor<lb/>
</remark>

<pb n="73" tpl="2" vol="10" facs="250_0073"/>
<remark>zijn pupil Mas Cheribon is afgewezen. De resident is ernstig vermaand omdat hij buiten<lb/>
voorkennis van Batavia Ngabehi Pranadinata heeft vereerd met de titel Tummenggung<lb/>
Sadjadipura. Pangeran Surianagara mag met het gezantschap naar Batavia om zijn zaak<lb/>
van de 200 man die onder hem zouden staan uit te leggen. Twee pantjalangs uitgezonden<lb/>
om op zeerovers te kruisen voor Tamiang. Oey Loan Kong heeft 3000 rsd betaald<lb/>
voor Tan Hio Ko. De Javaanse stuurman Poes verdacht van diefstal van slaven.<lb/>
</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>Zie De Jonge
<special>, Opkomst</special> IX, 275-276 r. 2 v.b. Met de Jacob Willem, Adriana,<lb/>
Vlissingen en Slot Kronenburg 1.836.000 Ib zwarte peper, kosten inclusief 500 potten<lb/>
witte kalk f 250.962. Geschenk van de koning 100 bahar witte en 20 bahar zwarte peper.<lb/>
Naar Bantam gezonden 40.000 Spaanse realen, 52.000 realen van achten, 3077 zilveren<lb/>
ducatons, 2500 rsd payement, 3125 rsd aan duiten etc., totale waarde f 365.592. De kapitein<lb/>
commandant Augustinus Peppel overleden, opgevolgd door Gerrit van Greuningen.<lb/>
Personalia. 64 militairen moeten worden vervangen. De vier Javaanse zwavelgravers hebben<lb/>
in Lampong, Kundjer, Kuripan en Krakatau niets boven gehaald. Het werk wordt<lb/>
gestaakt. De Bantammers zien weinig in de nieuwe ronde en vierkante Spaanse realen.<lb/>
De sultan zijn op diens verzoek drie oude, tot schieten onbekwame kanonnen teruggegeven.<lb/>
De vorst heeft 300 rsd betaald voor de naar Ceylon verbannen Pangeran Dipakusuma.<lb/>
De sultan heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen kunnen goedvinden de vrouw van den alhier nog aanwesenden<lb/>
panembahan pangerang Poetra, genaemt Ratoe Coessoema, op pretext van eenig<lb/>
inobediënt gedrag tegens haren broeder den pangerang Mandura binnen ’s conings<lb/>
daim t’ arresteeren, en alle hare goederen na hem te nemen, maer ook vervolgens desselfs<lb/>
onegte broeder Radeen Poetra als sinneloos mede vast te setten, en den evengemelte<lb/>
pangerang Mandura sijn krits van staet f ontneemen, waerenboven hij zijne<lb/>
suster de opgemelte Ratoe Coessoema nog heeft derven insimuleeren van veelerhande<lb/>
buytensporigheeden zoo in hoererije als overspel, en dat deselve van haren man<lb/>
begeerde gedissolveert en met een ander wederom getrouwt te werden, hetwelke dan<lb/>
volgens den inhoude der laastgeciteerde missive selfs soo verre is gegaen, dat deselve<lb/>
Ratoe Coessoema door diverse dadelijke drijgementen sig heeft genoodsaekt gevonden<lb/>
haer in presentie van den gesaghebber Cornelis van Riel rondborstig te conformeeren<lb/>
met de lastposten hiervoren ten haren opsigte vermeit.<lb/>
</para>
<para>
Dog nademalen ons zoo bij gerugte als door den bekenden aerd des sulthans<lb/>
dese opgave seer onweerscheynelijk en met veel intrigus vermengt tevoren quam, zoo<lb/>
hebben wij bij onse aparte rescriptie van den 13e julij den voorsz. gesaghebber<lb/>
g’ordonneert, over dese behandeling aen Sijn Hoogheyd vooreerst onse verwondering<lb/>
te kennen te geven, en voorts hem op een beleefde wijse te vermanen tot het suppediteeren<lb/>
der reële redenen die hem daertoe gebragt hadden, dog dewelke alle van geen<lb/>
genoegsaem gewigt en justificatie voor de geproponeerde egtschijdinge bij ons bevonden<lb/>
sijn, en wij oversulx bij nader brieven van den 12e september en 18e december<lb/>
deselve volstrektelijk hebben gewijgert, onder verder aenmerking dat wij veel liever<lb/>
zouden sien, dese vrouw als wettig getrouwt zijnde met een prins die zig onder de<lb/>
bescherming van d’ E. Compagnie begeven hadde, herwaarts mogte werden getransporteerd,<lb/>
om bij haren voorsz. man na aquiteyt en billijkheyd alhier gehandeld te<lb/>
werden, hetgene dan bij de meermelte vorst van soo veel effect is geweest, dat hij heeft<lb/>
verklaert buyten onse speciale toestemming nooyt tot eenige dissolutie te sullen treden,<lb/>
mits zij Ratoe Coessoema na hare begeerte bij hem mogte blijven wonen, invoegen<lb/>
hij ook den bovengeciteerden pangerang Mandura ten eersten in zijn fatsoen is<lb/>

<pb n="74" tpl="2" vol="10" facs="250_0074"/>
komen te herstellen, onder versoek dat den Radeen Poetra om der wille van zijne<lb/>
wesentlijke sinneloosheyt en meer andere geperpreteerde delicten binnen den daim<lb/>
mogte blijven opgesloten, waerin wij dan op de nader confirmatie van den gesaghebber<lb/>
wel hebben willen condescendeeren, in den verwagting dat Zijn Hoogheyt omtrend<lb/>
het verdere sig strictelijk sal verbinden aen zijn gegeve woord.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolgens De Jonge
<special>, Opkomst</special> IX, 276-277.<lb/>
</remark>
<para>Batavia<lb/>
</para>
<remark>Spijtbetuiging aan Heren XVII over de onjuiste opgave van de ladingen in de generale<lb/>
missiven, vergeleken met de facturen. Patria laat de grootte van de theeschepen over<lb/>
aan Batavia. Nagegaan zal worden of Wopke Popta en Johan Archer geschikt zijn voor<lb/>
supercargo in China. De Velsen zal beladen worden met koffie, suiker of peper. Het plakkaat<lb/>
tegen particuliere handel is alom bekend gemaakt. Elias de Haeze president van de<lb/>
schepenen, tevens commissaris over het kleine zegel. Schaghen is ontheven van de beschrijving<lb/>
van Ceylon en Malabar, en in plaats daarvan belast met Amsterdam en Zeeland;<lb/>
Pasques de Chavonnes Malabar; Gualterus Wouters de theehandel; Ceylon aan de<lb/>
eerste secretaris Roeland Cau. De tweede secretaris Bart ho ld Borchers krijgt
ƒ 150 p.m.<lb/>
De Raad van Justitie heeft tot ergernis van de Raad van Indië verzocht om aanwijzingen<lb/>
hoe te handelen met personen die betrokken lijken te zijn bij de illegale handel van<lb/>
schipper Jan Bijland. Over de nalatenschap van Versluys is nog niets beslist. Andere<lb/>
justitiële zaken. Twee matrozen en een constabelsmaat die zich respectievelijk 9, 19 en<lb/>
8 nachten hebben ‘geabsenteerd’ worden naar patria gezonden, en moeten voor de kost<lb/>
werken. De advocaat-fïscaal mr. Adrianus Bergsma verzoekt wegens voortdurende ziekte<lb/>
eind 1739 te mogen repatriëren; hij vraagt zijn contanten per wissel over te mogen maken.<lb/>
Batavia vraagt of deze boven de toegestane f 900.000 mogen komen. Wijkmeesters<lb/>
mogen een belasting van een kwart maandhuur heffen. Mr. Bernard Jacob de la Faille<lb/>
censor van de stadsdrukkerij. De veerman van Purmerend krijgt zijn jaarlijkse premie van<lb/>
50 rsd. Een Chinees meisje dat christelijk wilde worden tegen de zin van haar vader is<lb/>
aan diens gezag onttrokken,<lb/>
»</remark>
<para>
- en bij het laatstgemelte de notarissen g’interdiceert zijn eenige actens van<lb/>
adoptie meer te passeeren als van personen welkers vrijdom of sodanige geboorte<lb/>
haer gebleken is.<lb/>
</para>
<remark>«Het reglement voor de kerker aad is goedgekeurd behalve de regels over adoptie en<lb/>
het dopen van geadopteerden. De nieuwe kerk op Tugu zal na het regenseizoen met een<lb/>
Portugese preek worden ingeleid door ds. Dirk Joan van der Tijd. Er zijn enkele kerk-,<lb/>
school- en vragenboekjes gegeven. 1000 exemplaren van de Maleise preken van ds. Francais<lb/>
Caron gedrukt voor de kerk op Amboina. Het plan om de Maleise bijbel in het Arabische<lb/>
schrift te doen drukken heeft geleid tot een verdeelde opinie in de kerkeraad,<lb/>
»</remark>
<para>
- de predikanten Godefridus Thoen Hogendorp en mr. Engelbertus Frangois<lb/>
Leboucq met den ouderling Augustinus Thornton, nevens eene weederlegging van de<lb/>
predikanten Johannes Boekenberg, Dirk Johan van der Tijd, Johannes Wenting en<lb/>
Aron Dias Dafonseca, vernomen hoe niettegenstaende bij de meerderheyt van haer<lb/>
eerw. g’oordeelt was dat sulx diende te geschieden, dese vier laatste egter daerteegen<lb/>
quaamen te protesteeren, en vermeenden bij hare zoëven geciteerde weederlegging de<lb/>
voorsz. advisen aen te tonen dat hetselve van geen nut zoude weesen; ende alhoewel<lb/>
wij ons niet sullen inlaten ter discussie wie van beyden ten desen in ’t gelijk behoorde<lb/>
gesteld te werden, maer wel willen verklaaren dat de hoope op de nuttigheyt van dit<lb/>

<pb n="75" tpl="2" vol="10" facs="250_0075"/>
werk gesterkt door de ondervinding dat den Maleydsen bijbel in een latijnse letter<lb/>
nergens anders van gebruyk schijnt te wesen als in de Molucse eylanden (dewijl de<lb/>
exemplaren voormaals naar Malacca, Macasser en Sumatra’s Westcust afgesonden<lb/>
alhier weeder terug zijn ontfangen) ons meerder sterkt in het gevoelen dat sulx<lb/>
behoorde ondernomen of tenminsten geprobeert te werden, dan eene volkomene sekerheyt<lb/>
dat hetselve strecken soude tot meerdere uytbreyding van het ligt des evangeliums<lb/>
onder het blinde heydendom in dese verre landen, soo hebben wij ons egter verpligt<lb/>
gevonden U Wel Edele Hoogagtb. sulx onder meededeeling der voren geciteerde<lb/>
kerkelijke schrifturen eerbiediglijk te moeten voordragen, dewijl wij niettegenstaende<lb/>
sommige van ons ten dage der gehoudene deliberatie over dit aengelegene poinct<lb/>
betuygt hebben over dies nuttigheyd of vrugteloosheyt niet te kunnen oordeelen, maer<lb/>
sulx te moeten overlaten aen degeene die daeromtrent de vereyschte kundigheyt besitten,<lb/>
egter wel kunnen zeggen te vermeenen dat de heylige schrift in de Maleytse tale<lb/>
van meerder nut sal weesen in een Arabise letter dan in een lateynse, alschoon het<lb/>
niet kan ontkent werden, dat buyten de priesters en andere van de voornaamste mahometanen<lb/>
weynige of geene gevonden werden die de voorsz. letter verstaen, aengesien<lb/>
het na onse meening seeker is dat de voorsz. taalkundige mahometanen alsdan evenwel<lb/>
in staat sullen kunnen geraken aen hunne geloofsgenoten dies inhoude voor te<lb/>
houden, daer deselve thans niet in staet zijn die te verstaen, en gevolgelijk sowel<lb/>
onbequaem denselver bevatting te openbaren als veele onser eygene leermeesters, die<lb/>
alschoon christenen zijnde, en de latijnse letteren kunnende leesen, evenwel voor het<lb/>
meerengedeelte niet in staet zijn deselve te begrijpen om de menigvuldige caracters<lb/>
dewelke daerin tot verscheydene beteekenissen gevonden werden die den voorsz. bijbel<lb/>
voor haer onverstaenbaer, en dienvolgende van also weynig vrugt maeken als voor<lb/>
de mahometanen welkers geleerden men wel mag onderstellen nieuwsgierig genoeg te<lb/>
sullen weesen haar t’ informeeren na de gronden op dewelke wij ons gelove vestigen,<lb/>
immers so men eenigermaten geloof mag defereeren aen de betuygingen deser dagen<lb/>
door den tweeden, en na de gerugten ook wel de schranderste der alhier aenwesende<lb/>
Bantamse gezanten aen den translateur der Maleytse tale gedaen, dat hij en zijne<lb/>
geloofsgenooten verlangden onse schrift in hare tale en een voor haer verstaenbare<lb/>
letter te mogen sien, om die te kunnen leesen en doorgronden, waerop en waerin<lb/>
eygentlijk ons gelove bestaet, hetgeene wij vermeend hebben van zo veel speculatie te<lb/>
weesen, dat wij sulx in deesen niet onaengeroerd hebben mogen laten, en wel te meer<lb/>
omdat tot Bantam na zijne getuygenisse veele scholen werden gevonden, in dewelke<lb/>
d’ Arabise tale de kinderen soude werden aengeleerd.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Petrus Lacaze per Rijnhuizen aangekomen , gaat naar Amboina. Ds. Jo hannes<lb/>
Wenting doet alleen dienst in de Maleise kerk , en zou willen vertrekken; tot zijn<lb/>
vervanging ds. Johannes Scherius van Ternate opgeroepen. Ds. Gerardus van Ommeren<lb/>
naar Makassar. Ds. Philippus Capelle overleden. Men houdt daardoor alleen ds. Johan<lb/>
Mauritius Mohr over,<lb/>
»</remark>
<para>
- en wij dus met verlangen blijven tegemoet sien den predikant Thaddaus<lb/>
Ferdinant ab Erenfelds, die w’ uyt de Boeksale van februarij des verleeden jaers vernoomen<lb/>
hebben dat door de Edele Heeren bewindhebberen ter Kamer Hoorn voor dese<lb/>
gewesten almeede was aengenomen.<lb/>
</para>
<remark>«Geen predikant meer te Malabar, algemeen tekort aan predikanten. Personalia.<lb/>
»</remark>
<para>Men den ondercoopman Pieter Johannes Golsteyn om zijne gedurige indispositie<lb/>
van desselfs dienst wel hebbende moeten ontslaen, weeder tot overdrager in het<lb/>
</para>

<pb n="76" tpl="2" vol="10" facs="250_0076"/>
<para>ambagtsquartier alhier heeft aengesteld den onder het schrijven deses almede overleden<lb/>
ondercoopman Lambert Sondaer en denselven als boekhouder der negotiepakhuysen<lb/>
laten vervangen door den onderkoopman Jan Fredrik Valentijn Budde van<lb/>
wien bij onse voormelte jongste advisen gesprooken is, maer ook dat men in plaatse<lb/>
van den eerst nieuweling aengestelden, dog alsnu ook al overleedene ondercoopman<lb/>
en journaalextendeerder op ’t comptoir-generaal Jan Meyer tot dien dienst weeder<lb/>
benoemt heeft den assistent Pieter Harmensz., onder bevordering tot de daertoe<lb/>
staende qualiteyt en gagie van ondercoopman met ƒ 40 waartoe w’ ook nog g’avanceert<lb/>
hebben den boekhouder Jan Bierens mits zijne aenstelling tot eerste overdrager<lb/>
in ’t guarnisoencomptoir alhier in steede van Casper Rudolph Brunner, also men die<lb/>
gesteld heeft in den dienst van hospitaalsboekhouder die door het overlijden van den<lb/>
ondercoopman Comelis Bokesteyn so wel vacant is geraekt als met het afsterven van<lb/>
den ondercoopman Johan Godlib Lusan is komen open te vallen het ampt van secretaris<lb/>
van Heemraden der Bataviase ommelanden, waarmede gebeneficeert is den meede<lb/>
ondercoopman Jan Lodewijk Schuur, en met de bediening van baes der blockemakers<lb/>
op d’ equipagiewerff, den helmbardier Ernst Augustus Schol tesius onder toevoeging<lb/>
der gewone gagie van ƒ 40 in plaetse van Jan Dirksz. Holland die ’tsedert het afgaen<lb/>
onser voormelte jongste advisen bij dewelke zijne naulijx gedane aenstelling genotificeert<lb/>
wierd insgelijx alhier is overleeden.<lb/>
</para>
<remark>«Evert Christoffel Lanius plaatsvervangend boekhouder-generaal. De gegageerde<lb/>
opperkoopman Jan Hendrik Niepoort is bij nader onderzoek veel minder zwak gebleken<lb/>
dan hij voorgaf, en is weer in dienst gesteld. Gosewijn Maire gouverneur van Coromandel,<lb/>
in plaats van Johan Herman Theling, die in Batavia moest blijven op beschuldiging van<lb/>
particuliere handel<lb/>
»</remark>
<para>De generale verpachting van ’s Compagnies domeynen buyten die van de waag<lb/>
dewelke men weeder als voorheenen aan de officieren van de Chineesen voor 650 rds.<lb/>
ter maend heefd afgestaen, na gewoonte op den laatsten dag van het gepasseerde jaer<lb/>
weder voortgang genomen hebbende heeft men navolgens het geresolveerde op den 10<lb/>
bevoorens om de meenigvuldige ongeregeltheeden die uyt een contrarie gedoente dagelijx<lb/>
wierden vernomen en op de remonstrantiën van den baillieuw en landdrost voor het<lb/>
opveylen derselve een ider doen waerschouwen dat diegeene welke de pagt van de topbanen<lb/>
quamen te aenvaerden geene andere als Chineesen en die van de hanevegterij en<lb/>
herbergiers geene slaven zouden mogen admitteeren, dewijl wij vermeenden dat het weynig<lb/>
hetwelke deselve daerdoor na alle vermoeden minder souden mogen komen rendeeren<lb/>
niet konde opweegen teegens de schade en ongemacken die d’ ingesetenen andersints<lb/>
door d’ insolentiën, dieverijen en dronkenschap harer lijfeyenen dagelijx quamen te leyden<lb/>
en U Weledele Hoogagtb. buytendien om eenig weynig meerder inkomen niet gedient<lb/>
waren met het nadeel der gemeente buyten hetwelke geene veranderingen omtrent de verdere<lb/>
conditiën gemaekt wesende, zijn deselve tesamen gemeynt geworden voor een<lb/>
zomma van rds. 17.890 ter maend ofte rds. 710 ’s maands, dan wel 8520 voor het geheele<lb/>
jaer minder dan het voorleden jaer wanneer die nog gerendeert hebben rds. 18.600 na<lb/>
hetgeene hieronder nader werd aengeweesen bij de navolgende specificatie, te weten<lb/>
</para>
<table n="160">
<row n="160" row="1">
<cell n="160" row="1" col="1"></cell>
<cell n="160" row="1" col="2"></cell>
<cell n="160" row="1" col="3">1737</cell>
<cell n="160" row="1" col="4">1738</cell>
</row>
<row n="160" row="2">
<cell n="160" row="2" col="1">de groentekramen en winkeliers</cell>
<cell n="160" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="160" row="2" col="3">4.010</cell>
<cell n="160" row="2" col="4">4.140</cell>
</row>
<row n="160" row="3">
<cell n="160" row="3" col="1">’t hooftgeld der Chineesen</cell>
<cell n="160" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="160" row="3" col="3">3.450</cell>
<cell n="160" row="3" col="4">3.500</cell>
</row>
<row n="160" row="4">
<cell n="160" row="4" col="1">de vismarkt</cell>
<cell n="160" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="160" row="4" col="3">1.610</cell>
<cell n="160" row="4" col="4">1.340</cell>
</row>
<row n="160" row="5">
<cell n="160" row="5" col="1">d’ aankomende rijst</cell>
<cell n="160" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="160" row="5" col="3">2.660</cell>
<cell n="160" row="5" col="4">2.950</cell>
</row>
<row n="160" row="6">
<cell n="160" row="6" col="1">de scheepenhandel</cell>
<cell n="160" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="160" row="6" col="3">1.020</cell>
<cell n="160" row="6" col="4">720</cell>
</row>
</table>

<pb n="77" tpl="2" vol="10" facs="250_0077"/>
<table n="161">
<row n="161" row="1">
<cell n="161" row="1" col="1">de waag</cell>
<cell n="161" row="1" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="1" col="3">650</cell>
<cell n="161" row="1" col="4">650</cell>
</row>
<row n="161" row="2">
<cell n="161" row="2" col="1">’t slagten van ’t vee</cell>
<cell n="161" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="2" col="3">930</cell>
<cell n="161" row="2" col="4">1.090</cell>
</row>
<row n="161" row="3">
<cell n="161" row="3" col="1">de herbergen binnen de stad</cell>
<cell n="161" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="3" col="3">490</cell>
<cell n="161" row="3" col="4">320</cell>
</row>
<row n="161" row="4">
<cell n="161" row="4" col="1">de herbergen buyten de stad</cell>
<cell n="161" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="4" col="3">270</cell>
<cell n="161" row="4" col="4">180</cell>
</row>
<row n="161" row="5">
<cell n="161" row="5" col="1">de koornmolen</cell>
<cell n="161" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="5" col="3">450</cell>
<cell n="161" row="5" col="4">500</cell>
</row>
<row n="161" row="6">
<cell n="161" row="6" col="1">’t kerven van de Chineese tabak</cell>
<cell n="161" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="6" col="3">400</cell>
<cell n="161" row="6" col="4">430</cell>
</row>
<row n="161" row="7">
<cell n="161" row="7" col="1">de waxkaarsen</cell>
<cell n="161" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="7" col="3">180</cell>
<cell n="161" row="7" col="4">210</cell>
</row>
<row n="161" row="8">
<cell n="161" row="8" col="1">de rijstpasser</cell>
<cell n="161" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="8" col="3">160</cell>
<cell n="161" row="8" col="4">170</cell>
</row>
<row n="161" row="9">
<cell n="161" row="9" col="1">de hanekamp</cell>
<cell n="161" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="9" col="3">150</cell>
<cell n="161" row="9" col="4">70</cell>
</row>
<row n="161" row="10">
<cell n="161" row="10" col="1">het toppen der Chineesen</cell>
<cell n="161" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="10" col="3">2.030</cell>
<cell n="161" row="10" col="4">1.400</cell>
</row>
<row n="161" row="11">
<cell n="161" row="11" col="1">d’ aankomende zuyker</cell>
<cell n="161" row="11" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="11" col="3">140</cell>
<cell n="161" row="11" col="4">180</cell>
</row>
<row n="161" row="12">
<cell n="161" row="12" col="1"></cell>
<cell n="161" row="12" col="2">rds.</cell>
<cell n="161" row="12" col="3">18.600</cell>
<cell n="161" row="12" col="4">17.890</cell>
</row>
</table>
<remark>«De negotieboeken van Batavia over 17 361 37 zijn nog niet afgesloten. De generale<lb/>
Indische negotieboeken leveren het volgende beeld:<lb/>
»</remark>
<para>het Indische capitaal volgens de generale boeken van anno 1734/35 groot geweest<lb/>
ƒ 5.507.737,1 2, 5^, hetwelk vermindert en vermeerdert als volgt:<lb/>
</para>
<para>de generale lasten bedragen<lb/>
</para>
<para>en de verdere winsten en voordeelen niet<lb/>
</para>
<para>meer<lb/>
</para>
<para>des door den gewonen handel veragtert is<lb/>
waarbij gevoegt werd hetgeene de nadeelige<lb/>
kosten op de reeckeningen van voorjarige<lb/>
en toevallige parthijen ingenomen zijnde<lb/>
de voordelige dito’s komen te surmonteeren,<lb/>
want de nadeelige beloopen<lb/>
en de voordelige maar<lb/>
komt aen voorjarige verliesen<lb/>
Dus in geheel India ten agteren geteert<lb/>
Het ontfangene uyt het vaderland met de<lb/>
wissels, nalatensz. en verdere parthijen<lb/>
monteeren tesamen<lb/>
</para>
<para>waerentegen de versondene retouren ten<lb/>
laste gebragte posten maer sommeeren<lb/>
oversulx meer ontfangen als versonden<lb/>
D’ evengemelte meerder ontfangene carguasoen<lb/>
etc. van de bovengemelte Indische<lb/>
veragteringe afgetrocken zijnde, so komt<lb/>
tot verminderinge van het voor aengetekende<lb/>
capitael<lb/>
</para>
<para>ƒ8.318.670,10, 15<lb/>
<und>ƒ6.784.711,14, 7</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 1.533.958,16, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ2.017.382,19, 8<lb/>
<und>ƒ 743.469, 3, 8§</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 1 .273.91 3, 1 5, 1 5f<lb/>
ƒ 2.807.872,12, 7
]<lb/>
</para>
<para>ƒ 7.726.777, 5, -<lb/>
<und>ƒ6.763.397, 8, 8</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 963.379,16, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.844.492,15, 15|<lb/>
</para>
<para>Aldus verblijf voor het waare capitaal<lb/>
conform het slot der generale boeken<lb/>
onder uit. anno 1736 ƒ 53.233.244,16, 5|<lb/>
</para>
<remark>«Het uitbaggeren kostte f 15.357. De zijdecultuur gaat hard achteruit; de Javanen<lb/>
lopen weg van de moerbeituinen, witte mieren tasten de struiken aan, het blad is gekreukeld<lb/>
en door wilde wormen aangevreten. In 1736/37 is van 9881 Ib galet ten 115 Ib zijde<lb/>
</remark>

<pb n="78" tpl="2" vol="10" facs="250_0078"/>
<remark>gehaspeld. De kosten bedroegen f 15.446. Vijfentwintig van de slavinnen zijn teruggestuurd<lb/>
naar het ambachtskwartier. Te Tandjungpura slechts 26 Ib zijde gemaakt. Men<lb/>
hoopt in 1740 peper te kunnen oogsten van de 136.302 planten die over zijn; 363.698 zijn<lb/>
er mislukt. De bevolking heeft aangenomen 140 pikol katoenen garen te leveren. Er is<lb/>
84.125 Ib curcuma en 22 pikol indigo geleverd, f 192.979 voor een nieuwe loods op de<lb/>
equipagewerf een laboratorium voor de constabel-majoor en de nieuwe kruitmolen en de<lb/>
pakhuizen op het plein aan de zuidzijde van het kasteel. Andere bouw- en graafwerken.<lb/>
Vergroting van het hospitaal is dringend nodig. Er zijn nog 918 zieken, 327 zijn er overleden.<lb/>
De zieken moeten zich behelpen met bamboehutten,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog egter deselve geensints na behooren genoegsaem kunnen preserveeren<lb/>
voor d’ injuriën des lugts, d’ ongemeene hitte des daegs nog de koude des nagts.<lb/>
</para>
<remark>
«Omdat onvoldoende slaven uit het ambachtskwartier voor de verpleging kunnen<lb/>
worden vrijgemaakt, is besloten bij particulieren slaven te huren. In tegenstelling tot wat<lb/>
in eerdere brieven is geschreven zijn deze kosten de zieken niet ten laste gebracht. Er is<lb/>
besloten 23.460 Ib balein dat voor particuliere rekening op de Abbekerk en Enkhuizen<lb/>
uit Japan was overgebracht voor de Compagnie in te kopen. Onder Japanse druk had men<lb/>
de balein particulier gekocht omdat Batavia verboden had er nog meer van aan te nemen.<lb/>
70. 188 kati kamfer ingekocht. De fiscaal heeft aan smokkelwaar 760 Ib zwarte peper,<lb/>
 19 pikol koffie en 158 Ib nootmuskaat achterhaald. In het schip Watervliet is 835 Ib ivoor<lb/>
gevonden, en in de tandjungpura Kuikendief 131 pikol koffie van de burgers Los en Van<lb/>
Hoogstraten. 17 van de 19 pikol koffie zijn tegen betaling aan de eigenaar gerestitueerd.<lb/>
Opbrengst kleinzegel 8490 rsd. 176 kisten opium verkocht a 408 rsd; winst 167%. Uit<lb/>
Palembang nog 117.551 Ib peper ontvangen. Nog f 2.330.777 in de grote geldkamer,<lb/>
voor een groot deel bestaande uit weinig gangbare munten. Er is geld opgenomen tegen<lb/>
4j%) per jaar. De reden voor het verbod om op buitenkantoren rechtstreeks wissels naar<lb/>
patria over te maken is niet te achterhalen. De erfenis van Sadelijn is vanuit Batavia naar<lb/>
Nederland overgemaakt, omdat Sadelijn daar in 1 733 was overleden. Schaghen heeft een<lb/>
rapport over de Manillase handelaren ingediend. De Haaksburg uit Malakka aangekomen<lb/>
met een lading ter waarde van f 67.162; o.a. 689 reaal goud uit Petapahan en<lb/>
46.094 Ib tin. Brieven uit Kanton d.d. 11 en 24 november. Voorspoedige handel; 2700 pikol<lb/>
thee in de Beekvliet en de Knappenhof geladen door de oude cargo s; 1930 pikol door de<lb/>
nieuwe cargo s ingekocht. Zijde is duur door de Engelse concurrentie, waardoor de prijs<lb/>
 20 a 22% is gestegen. Geen parelmoer gekocht; de aanbesteding van porselein was te laat<lb/>
om het met de Beekvliet en Knappenhof te kunnen verschepen. In Kanton op 11 november<lb/>
3 Engelse, 2 Franse, 1 Deens, 1 Zweeds en 2 Compagniesschepen klaar voor vertrek<lb/>
naar Europa. De cargas hadden besloten pas thee in te kopen nadat de contracten met<lb/>
de anderen waren voldaan, in de hoop daarna een lagere prijs te kunnen bedingen. Op de<lb/>
op 21 januari aangekomen Jonge Willem waren tussen de Kaap en Batavia 43 personen<lb/>
overleden. De op dezelfde datum aangekomen Pallas had slechts één dode te betreuren.<lb/>
De Cornelia was op 22 oktober met 84 doden en nog 60 a 70 zieken in de Saldanhabaai<lb/>
aangekomen. De Everswaart was op 24 oktober met 26 doden en 89 zieken aan de Kaap<lb/>
gearriveerd. De op 10 maart uit patria vertrokken Ketel was nog niet aan de Kaap<lb/>
aangekomen, evenmin als de Petronella Alida. Slechts 195 matrozen, 41 soldaten en<lb/>
13 ambachtsgezellen gearriveerd. Op 31 december nog 1775 militairen te Batavia, hier<lb/>
moeten nog die voor Bantam en 180 voor de oosterse gouvernementen af. Voorlopig geen<lb/>
militairen naar Coromandel tot de gewone bezending in mei of juni. Men tracht het<lb/>
tekort aan Europeanen zoveel mogelijk op te vangen met mardijkers. De kapitein van de<lb/>
inlandse burgerij verzocht om 200 man voor de oosterse provincies. Nog geen schepen uit<lb/>
</remark>

<pb n="79" tpl="2" vol="10" facs="250_0079"/>
<remark>Ceylon, Bengalen of Padang aangekomen. De theeschepen hebben in Kanton 404.210<lb/>
kasjes thee boei en 13.944 kasjes fijne thee ingenomen. 150 kasjes thee boei, 104 kasjes<lb/>
thee bing en 200 kasjes congothee komen per Krooswijk naar Batavia. Totale waarde<lb/>
ladingen
ƒ 597.281. De Streefkerk als dertiende retourschip toegevoegd om de aan de<lb/>
Kaap geborgen goederen in te nemen. Het jacht Duifje verder toegevoegd. Op 18 december<lb/>
aankomst van de Abbekerk uit Japan, de Hofwegen op 19 december. Het personeel<lb/>
heeft tegen wil en dank 84.225 Ib Satsumase kamfer moeten aannemen; de voorraad te<lb/>
Batavia bedraagt 162.983 Ib, genoeg voor meer dan twee jaar. Men weet geen andere uitweg<lb/>
dan kamfer naar Nederland te zenden, waar volgens de rendement srekening 88% winst<lb/>
is gemaakt. Als ballast Coromandelse arduinstenen ingenomen,<lb/>
»</remark>
<para>- dewijl men geen ijser canon of andere profitablen ballast meer aan handen had.<lb/>
</para>
<remark>«Op de brief van de Staten-Generaal is goedgevonden de kosten van de detentie te<lb/>
Batavia van enkele leden van de Ceylonse krijgsraad te verhalen op de boedel van Vuyst.<lb/>
De boekhouder-generaal Jacob Roman is vice-commandeur over zes vertrekkende schepen.<lb/>
Verdeling van schepen en lading: )<lb/>
<emph>voor de presidiale Kamer tot Amsterdam</emph><lb/>
</remark>
<table n="162">
<row n="162" row="1">
<cell n="162" row="1" col="1">Oostrust</cell>
<cell n="162" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="1" col="3">156.464, 6, 8</cell>
</row>
<row n="162" row="2">
<cell n="162" row="2" col="1">Bethlehem</cell>
<cell n="162" row="2" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="2" col="3">122.803,16,-</cell>
</row>
<row n="162" row="3">
<cell n="162" row="3" col="1">Goidschalksoird</cell>
<cell n="162" row="3" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="3" col="3">383.945, 6, 8</cell>
</row>
<row n="162" row="4">
<cell n="162" row="4" col="1">Watervliet</cell>
<cell n="162" row="4" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="4" col="3">243.822, 1,-</cell>
</row>
<row n="162" row="5">
<cell n="162" row="5" col="1">Streefkerk</cell>
<cell n="162" row="5" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="5" col="3">53.134,10,-</cell>
</row>
<row n="162" row="6">
<cell n="162" row="6" col="1">Middenrak</cell>
<cell n="162" row="6" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="6" col="3">62.203, 6,-</cell>
</row>
<row n="162" row="7">
<cell n="162" row="7" col="1">Voor de Kamer Zeeland</cell>
<cell n="162" row="7" col="2"></cell>
<cell n="162" row="7" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="8">
<cell n="162" row="8" col="1">Padmos</cell>
<cell n="162" row="8" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="8" col="3">330.678, 2, 8</cell>
</row>
<row n="162" row="9">
<cell n="162" row="9" col="1">Abbekerk</cell>
<cell n="162" row="9" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="9" col="3">118.186,11, 8</cell>
</row>
<row n="162" row="10">
<cell n="162" row="10" col="1">Duyfje</cell>
<cell n="162" row="10" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="10" col="3">83.450, 2, 8</cell>
</row>
<row n="162" row="11">
<cell n="162" row="11" col="1">Voor de Kamer Delft</cell>
<cell n="162" row="11" col="2"></cell>
<cell n="162" row="11" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="12">
<cell n="162" row="12" col="1">Rust-en-Werk</cell>
<cell n="162" row="12" col="2"></cell>
<cell n="162" row="12" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="13">
<cell n="162" row="13" col="1">Voor de Kamer Rotterdam</cell>
<cell n="162" row="13" col="2"></cell>
<cell n="162" row="13" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="14">
<cell n="162" row="14" col="1">Rijnhuysen</cell>
<cell n="162" row="14" col="2"></cell>
<cell n="162" row="14" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="15">
<cell n="162" row="15" col="1">Voor de Kamer Hoorn</cell>
<cell n="162" row="15" col="2"></cell>
<cell n="162" row="15" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="16">
<cell n="162" row="16" col="1">Hofwegen</cell>
<cell n="162" row="16" col="2"></cell>
<cell n="162" row="16" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="17">
<cell n="162" row="17" col="1">Voor de Kamer Enkhuysen</cell>
<cell n="162" row="17" col="2"></cell>
<cell n="162" row="17" col="3"></cell>
</row>
<row n="162" row="18">
<cell n="162" row="18" col="1">Hofwegen voornoemd</cell>
<cell n="162" row="18" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="18" col="3">4.129,19,-</cell>
</row>
<row n="162" row="19">
<cell n="162" row="19" col="1">’t Slot Kronenburg</cell>
<cell n="162" row="19" col="2">/</cell>
<cell n="162" row="19" col="3">114.363,13,-</cell>
</row>
</table>
<para>Somma als vooren<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.022.373, 6, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 532.314,16, 8<lb/>
ƒ 302.098,12, 8<lb/>
ƒ 254.616,19, -<lb/>
ƒ 231.353,15,8<lb/>
</para>
<para>ƒ 118.493,12,ƒ2.461.251,<lb/>
1, 8<lb/>
</para>
<para>Dewelke gevoegt bij hetgeene met de twaalf scheepen der eerste retourbesending<lb/>
reets van hier is versonden, ten bedrage van ƒ 3.646.518,1,-, en het hiervoren geciteerde<lb/>
monteert der uyt China na Nederland gedepescheerde scheepen groot ƒ 597.281,8,tesamen<lb/>
komen uyt te maken een aensienlijk bedragen van ƒ 6.705.050,10,8.<lb/>
</para>
<remark>«Thedens heeft bezwaar aangetekend tegen de benoeming van Maire tot gouverneur<lb/>
van Coromandel; de gouverneur-generaal acht zich hierdoor ‘ in zijn carecter en<lb/>
</remark>

<pb n="80" tpl="2" vol="10" facs="250_0080"/>
<remark>waerdigheyt sensibel geprostitueerd. De lading van de retourvloot omvat
ƒ 142.186 Suratse<lb/>
textiel;
ƒ 1.135.771 uit Coromandel, voornamelijk textiel;
ƒ 21.821 Kirmanse wol uit<lb/>
Perzië;
ƒ 250 Chinees lakwerk;
ƒ 85. 772 salpeter uit Bengalen;
ƒ 1.027.188 goederen uit<lb/>
Batavia, waaronder
ƒ 555. 186 koffie, thee, peper, cardamom, curcuma, gomlak, katoenen<lb/>
garen, sapanhout, kamfer, ongeveer
ƒ 20.000 gomlak, f 22.843 gember, en
ƒ 85.593<lb/>
suiker. Als ballast 139 ijzeren kanonnen, waarde f 37.029, en 420 arduinen blokken,<lb/>
waarde
ƒ 3370.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>