<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="81"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn; Batavia, 25 januari 1738"/>
<meta key="rawdate" value="25 januari 1738"/>
<meta key="seq" value="IIa"/>
<meta key="year" value="1738"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Sautijn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value="geheim"/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Gualterus Wouters, Joannes Sautijn"/>

</header>
<body>
<pb n="81" tpl="2" vol="10" facs="250_0081"/>
<head>Ila. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THE-DENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTE-LEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,GUALTERUS WOUTERS en JOHANNES SAUTIJN, BATAVIA 25 januari 1738,geheim.</head>
<folio>Kol. Arch. 2286, VOC 2394,fol.1-49.</folio>
<remark>«Twee zaken uit de brief van Heren XVII d.d. 14 maart 1737 worden aan de orde<lb/>
gesteld, te weten het plakkaat tegen het vervoer van grote partijen ducatons, en de regels<lb/>
tegen verkoop van soldijrekeningen met het doel morshandel te voorkomen. Men voorziet<lb/>
onder het hele personeel een ‘ generale opschudding ’ en ‘ongemeene lusteloosheyd en<lb/>
verdriet in derselver dienst’ als zij niet over hun maandgelden kunnen beschikken,<lb/>
»</remark>
<para>
- en zulcks om de wille eener parthij baatzuchtige menschen, wegens wien de<lb/>
paenaliteyten bij het 55e articul van het octroy gestatueert, als nog in vividi observantia<lb/>
zijn, en ook jaarlijks voor het vertrek der retourschepen bij publicatie en affixie van<lb/>
het daartegens g’emaneerde placcaat bij renovatie gesteld werden, dog met wien zig<lb/>
de goede althans niet alleen op een en dezelve manier moeten behandelen laten, maar<lb/>
met dewelke wij ons ook nevens alle verdere hooge beamptenaren, sonder onderscheyd,<lb/>
gelijkstandig hebben moeten gesteld zien, dewijl het zeker is dat in gevalle<lb/>
de voorschreven ordre soo algemeen moeste werden begrepen als deselve gegeven is,<lb/>
den gouvemeur-generaal, nogte wij alle selfs, niet vrij souden zijn van de geordonneerde<lb/>
examinatie van den advocaat-fiscaal, maar die, soowel als de secretarissen deser<lb/>
regering, met de leden van den Raad van Justitie, en alle verdere hoge gequalificeerde<lb/>
ministers, moeten ondergaan, en dus nevens alle andere dienaren in desen gevalle<lb/>
gelijkstandig gesteld zijn met de minste soldaat of mattroos, daar nogtans het eygentlijk<lb/>
oogmerk van U Wel Edele Hoogagtb. na het ons voorkomt, in desen eeniglijk is,<lb/>
om tegen te gaan en te beletten, alle zodanige vuyle morsserijen als van oudsher voor<lb/>
seer schadelijk aangezien wezende, gelijk voorzegt onder zekere paenaliteyten verboden,<lb/>
dog door ons noyt vernomen zijn, gedurende den tijd dat U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
gelieven te zeggen, dit quaad zozeer te wesen doorgebroken. Dog vermits daartoe<lb/>
na onse gedagten van veel meer uytwerking ten goede soude zijn geweest, indien men<lb/>
aan eenige sodanige eens een exempel hadde kunnen doen statueren, door dezelve<lb/>
aan den officier ter calangie over te geven, zo hadden wij gaarne immers veel liever<lb/>
gewenscht, dat U Wel Edele Hoogagtb. ons hadden gelieven toe te schicken sodanigen<lb/>
register, als deselve wel hebben gelieven te betuygen van de namen aller sodanige<lb/>
opkopers te kunnen suppediteren, alsoo dat na alle vermoeden vrij meerder afschrik<lb/>
soude gebaart hebben dan de voorsz. ordre, met hoe goeden intentie die ook gegeven<lb/>
is, dewijl die wel een groot misnoegen onder U Wel Edele Hoogagtb. dienaren veroorsaakt,<lb/>
omdat s’ alle equaliter als sodanige morshandelaars daardoor werden aangesien,<lb/>
dog alegter door de veelvuldige intrigues en finesses van sulke baatzugtige en<lb/>
vuyle gewinsoekers, soo wij vreesen, ook wel sullen werden illusoir gemaakt, op eene<lb/>
wijse die voor ons onmogelijk sal wesen na te gaan, dog voor haar veel veyliger, wanneer<lb/>
de eygenaars de examinatie van den advocaat-fiscaal sullen hebben weten door<lb/>
te staan en te beantwoorden, daar men integendeel buyten het straffen van sommige,<lb/>
door de oversending van dat register ook in staat soude geweest hebben het ooge te<lb/>
kunnen laten gaan over sodanige andere als daarbij bekend stonden, gelijk U Wel<lb/>

<pb n="82" tpl="2" vol="10" facs="250_0082"/>
Edele Hoogagtb. ons dat gelieven aan te beveelen, en ook staat te werden geobserveert<lb/>
omtrend desulke, die van wijd en zijd gewoon zijn procuratiën te ontfangen, alhoewel<lb/>
het meerder presumtief dan een constant gevolg is, dat de zodanige opkopers moeten<lb/>
wesen, nademaal zulks al veeltijds zijn oorspronk heeft uyt de hoedanigheyt en reputatie<lb/>
van den persoon, die een goede naam hebbende en gerenomeert wesende voor<lb/>
bemiddelt te wesen, en bij wiens overlijden gevolgelijk op desselfs goederen verhaal te<lb/>
vinden is, al vrij veel aanstoot van diergelijke lastige versoeken moet ondergaan, sonder<lb/>
dat soo imand nogtans daar eenig profijt van heeft, soo als daarvan mogelijk in<lb/>
vroegere tijden wel voorbeelden souden te vinden wesen, schoon het ons onmogelijk<lb/>
is, die alhier op te noemen, doordien de vergunning tot licentie ter overmaking van<lb/>
zodanige zoldijreeckeningen altoos gedefereert is geweest aan de successive heeren<lb/>
directeurs-generaal, na bevinding der daartoe dienende documenten, door de opperhoofden<lb/>
van het generale soldijcomptoir g’examineert, sonder dat men oyt redenen<lb/>
gevonden heeft. Haar Eds. behandelingen daaromtrent te suspecteren en na te gaan,<lb/>
maar de rechergie dientwegen altoos aan den advocaat-fiscaal van India des onvermindert<lb/>
vrij gestaan heeft, en althans ook nog vrij staat, niet alleen door de geordonneerde<lb/>
examinatie van degeene die bij provisie verstaan zijn onder dese nieuwe<lb/>
ordre te doen begrijpen, maar ook omtrent die, welke daarvan g’eximeert zijn geworden;<lb/>
want de hiervoren geciteerde ordre in Rade van India op den 12e der jongst gepasseerde<lb/>
maand december in ernstige overweging zijnde genomen, heeft men ten dien<lb/>
dage na veele overleggingen en bedenkingen in hoedaniger voegen men deselve ten<lb/>
meesten genoege Uwer Wel Edele Hoogagtb. behandelen zoude, sonder nogtans den<lb/>
luyster en het aansien deser regering te krenken, ofte alle verdere hooge beamptens in<lb/>
het publicq te prostitueeren, eenpariglijk goed gevonden de meermelte beveelen bij<lb/>
provisie maar te laten stand grijpen, en beginnen met de respective capitains-militair<lb/>
tot op alle mindere dienaren inclusive, dog de verdere boven deselve in rang zijnde en<lb/>
uytmakende de hoogste gequalificeerde ministers daarvan te eximeren, dewijl wij niet<lb/>
konden denken U Wel Edele Hoogagtb. intentie te wesen, om ons lichaam van de<lb/>
regering, dat d’ eere heeft den souverain in dese landen te representeren, en dienvolgende<lb/>
in soo verre boven de magt ofte jurisdictie van den advocaat-fiscaal te wesen,<lb/>
dat dien officier zijne authoriteyt selve van ons moet afvloeyen, en ten allermeesten<lb/>
maar voor een minister van ons is te rekenen, daaronder te begrijpen, maar integendeel<lb/>
vermeenden deselve eenelijk gestatueert te wesen tot weering van alle sodanige<lb/>
morshandel, als waarvan hiervoren gesproken is, en dierhalven geensints betreckelijk<lb/>
te kunnen wesen op ons, nogte de hoge beamptenaren en leden uyt den Raad van<lb/>
Justitie, alsoo dien officier voor dese laatste het regt der hooge overigheyt moet waarnemen,<lb/>
en deselve dienvolgende soo min als andere brave dienaren en predikanten<lb/>
van sulken vuyle gewinsoeking te verdenken zijn, schoon het voor de verdere niet minder<lb/>
smertelijk moet wesen over hunne eygene gelden een examinatie van den officier<lb/>
te moeten ondergaan, die hun regt van eygendom en dispositie over deselve schijnt te<lb/>
benemen, en voornamentlijk voor alle goede dienaren dewelke hun noyt aan diergelijke<lb/>
slegte gedoentens hebben schuldig gemaakt soo hart moet vallen, dat wij (alhoewel<lb/>
niet dan seer ongaarne) genoodsaakt zijn rondborstig te verklaren, daaruyt niet<lb/>
anders tegemoet te kunnen sien dan een algemeen misnoegen, dat notoir van seer<lb/>
quade en schadelijke gevolgen sal moeten werden, buyten en behalven dat ook nog een<lb/>
groote confusie staat te werden veroorsaakt uyt het verder geordonneerde door U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb., dat alle procuratiën voortaan direct sullen moeten houden van den<lb/>
constituant op den geconstitueerden, sonder dat eenige substitutie meer sal mogen<lb/>
werden geadmitteert, hetgeene wel in dese gewesten eenigermaten soude kunnen plaats<lb/>

<pb n="83" tpl="2" vol="10" facs="250_0083"/>
vinden, dog ons (in eerbied gezegt) ten eene male in opsigte van het vaderland ondoenlijk<lb/>
te voren komt, nademaal een ider altijd geen vrinden ofte kennissen in de steden<lb/>
der respective kameren waarvoor hij uytgevaren is, ofte andere die hier in dese landen<lb/>
gebooren en in dienst aangenomen zijn, tot Amsterdam woonagtig heeft, om die<lb/>
tot gemagtigdens te kunnen aanstellen, en het ook sodanige gemagtigdens niet altoos<lb/>
gelegen komt, om de wille van een ander telkens op te staan en hare wooningen, plaetsen,<lb/>
ofte hanteringen te verlaten, om een anders maandgelden te gaan ontfangen, zo<lb/>
dat de clausule van substitutie (naar onse gedagten) voor veele van d’ uytterste noodsakelijkheyt<lb/>
zijnde, sulks ons de vrijheyt doed gebruyken U Wel Edele Hoogagtb. op<lb/>
het ootmoedigste en met de meeste nadruk te versoeken, het vorenstaande in consideratie<lb/>
te willen nemen, en ons desen aangaande met derselver nadere g’eerde bevelen<lb/>
te willen voorsien.<lb/>
</para>
<remark>«Vraag hoe<lb/>
»</remark>
<para>- w’ ons in den aanstaande sullen mogen bedienen van de verleende gunstige<lb/>
</para>
<para>permissie, om aan luyden die haren verbonden tijd hebben uytgedient, en haar in een<lb/>
nieuw verband willen engagieeren, hare gagiën te mogen afbetalen sonder te wagten<lb/>
na d’ authorisatie uyt ’t vaderland; want nadat men op den voormelte 12e december<lb/>
jongstleden almede beslooten hadde ons daarvan te bedienen omtrent degeene die<lb/>
daartoe genegen waren (ter occasie van seker aan ons gedaan versoek) op den 24e<lb/>
daaraan ter onser vergadering ingebragt zijnde seker berigt van het in dien dienst seer<lb/>
ervaren opperhooft over het generale soldijcomptoir, den oppercoopman Thomas van<lb/>
Spreekens, waarbij denselven aantoonde hoedanige swarigheden zig tegen dat versoek,<lb/>
en ook tegen de voorschreven vergunning quamen op te doen, en dat men sig<lb/>
daarvan niet konde bedienen, sonder intrecking van saldo’s te goed uyt boeken die<lb/>
reets na Nederland versonden zijn, en gevolgelijk hazard te loopen, dat hetselve dubbelde<lb/>
betaling soude kunnen veroorsaken; invoegen U Wel Edele Hoogagtb. uyt de<lb/>
nevensleggende copia van het gedagte berigt breder sal komen te consteren, hebben<lb/>
wij ten laastgemelten dage veel liever van ons bevorens genomen besluyt willen resiliëren,<lb/>
dan ons daarvan bedienen, sonder U Wel Edele Hoogagtbare nadere beveelen<lb/>
op dit stuk, te meer dewijl wij vermeenden in sodanigen afbetaling op de gewoone<lb/>
wijse, ofte de helft in goed, en de wederhelft in kleeden, een sekere handigheyt te resideren,<lb/>
dewelke wij niet kunnen denken met U Wel Edele Hoogagtb. oogmerk in desen<lb/>
overeen te stemmen, aangesien aan alle Compagniesdienaren, sonder onderscheyd,<lb/>
wanneer verstrecking op reeckening van soldij uyt ’s Compagnies kleedewinkel, ’tzij<lb/>
op een goede maanderol, aparte ordonnantie, ofwel memorie van authorisatie komen<lb/>
te genieten, en derselver te goed behoudene maandgelden bijvoorbeeld eens bedragen<lb/>
20 rijksdaalders, ofte effective 48 sware guldens, afgelangt werd 10 rijksdaelders in<lb/>
contant, en 10 rds. in lijwaat, en ider rijksdaalder alsdan berekent tegens 64 stuyvers,<lb/>
waarvoor die menschen op reeckening belast werdende met ƒ 64 te samen, sulks d’ E.<lb/>
Compagnie al ten eersten doet profiteren ƒ 16, dog den dienaar op de voorsz. ƒ 48,-,verliesen<lb/>
ƒ 28,16,-, ter zake hij bij verkoop der lijwaten, die hij voor 10 rds. ontfangt,<lb/>
ten allerbesten niet meer kan maken dan 6 rds., en overzulks weder verliest rds. 4, ofte<lb/>
ƒ 12,16,-, dewelke gevoegt bij de vorige ƒ 64,-,- uytmaken ƒ 76,16,-, waarvan afgetrocken<lb/>
de vorenstaande ƒ 48,-,- aantonen, dat sodanigen bediende waarlijk als voorsegt<lb/>
komt te verliesen de vorenstaande ƒ 28,16,-, daar integendeel d’ E. Compagnie<lb/>
bij sodanigen verstrecking immediaat komt te profiteren op de contanten, gerekent in<lb/>
maniere als voren de rijksdaelder van 48 sware stuyvers tot 64 stuyvers, 33j, op de verstrekte<lb/>
goederen 50, mitsgaders op deselve voor Bataviase ongelden nog 2 en dus te<lb/>
</para>

<pb n="84" tpl="2" vol="10" facs="250_0084"/>
<para>samen 85^ percento, gelijk dat nader blijkt bij het daarvan geformeert en hiernevens<lb/>
gevoegt vergelijk, hetgeene genoegsaam zal aantonen, dat in gevalle alle dienaren,<lb/>
dewelke hunne te goed behoudene gagie alhier al eens wilden ontfangen, gedrongen<lb/>
mogten werden deselve in dier wijse als de gewoonte van d’ E. Compagnie medebrengt<lb/>
te moeten aannemen, daaruyt niets goeds nog voor de belangen Uwer Wel Edele<lb/>
Hoogachtb., en nog veel minder voor derselver dienaren te verwagten is, voomamentlijk<lb/>
in dese sorgelijke tijden, dat dese laatste haar van nu af aan op eene ongemeene<lb/>
armoedige wijse moeten behelpen, omdat s’ hunne lijwaten selve veelmalen niet voor<lb/>
de helft van hetgeene haar daar voor op reeckening gesteld werd kunnen quijt raken,<lb/>
sooals dat U Wel Edele Hoogagtb. bij onsen vorigen gemeenen van 28 november passado,<lb/>
onder de materie van Malacca, reets voor een gedeelte is vertoond, en daarom<lb/>
soude na onse geringe gedagten, indien het U Wel Edele Hoogachtb. mogte behagen<lb/>
sonder de Compagnie eenig nadeel toe te brengen, sodanige verstreckingen niet alleen,<lb/>
maar ook die van goede maanden, volgens de daarvan geformeerd werdende rollen,<lb/>
kunnen werden gedaan in contant, voor soo verre de ontfangers geene lijwaten tot hare<lb/>
lijfsgebruyk mogten nodig hebben om de schade, welke die menschen na het hiervoren<lb/>
aangewesene anders op deselve moeten ondergaan voor te komen, ofte andersints<lb/>
de voorsz. lijwaten kunnen verstrekt werden tegens sodanige prijsen, als waarvoor die<lb/>
bij vendutie van de hand kunnen gezet werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het overmaken van soldijrekeningen uit de buitenkantoren naar Nederland zal<lb/>
overeenkomstig de regels moeten geschieden, zodra deze zijn bekendgemaakt. Voorlopig<lb/>
wordt dit op de oude wijze af gehandeld. De dreigende onheilen<lb/>
»</remark>
<para>
- ongemeen veel verswaart zijn geworden na de publicatie en afïixie van het<lb/>
hiervoren geciteerde placcaat, of waarschouwing tegens den vervoer van ducatons<lb/>
en andere particulieren handel, hetgeene alhier sodanigen ongemeene consternatie en<lb/>
opschudding onder d’ ingesetenen veroorsaakt heeft dat wij ditmaal dubbelde redenen<lb/>
hebben, den Almogenden meerder en kragtiger dan oyt te bidden, voor het<lb/>
behoude varen der thans vertreckende retourschepen, alsoo wij die van hier moeten<lb/>
depecheren met niet anders dan misnoegde manschap, die genoegsaam voor het<lb/>
merengedeelte desperaat van hier vertrekt, ter zake die menschen van niemand eenig<lb/>
geld ter leen hebbende kunnen krijgen, om haarselven uyt te rusten, en in soo verre<lb/>
zij voor het meerendeel deselve niet al wederom om maar geld te fourneren verkogt<lb/>
hebben, met ledige kisten de reyse moetende ondernemen, zo ongenegen zijn bevonden<lb/>
om te repatrieeren, dat daar men voormaals naulijks de sollicitanten om hunne<lb/>
verlossingen na Nederland konde afweeren, men althans buyten eenige weynige koppen,<lb/>
die om hare verlossing versogt hebben, alle d’ overige militairen, soo wel als de<lb/>
zeevarende, buyten alle exempelen heeft moeten commanderen, en deselve tegens wil<lb/>
en dank na ’t vaderland versenden, in een desolaten staat, en gevolgelijk ook niet<lb/>
sonder een beroyt hooft, dat ons niet weynige kommerlijke gedagten baart, te meer<lb/>
doordien men niet alleen van het gemurmureer, en de misnoegtheyd van alle en een<lb/>
ij gelijk genoegsaam versekert is, en nog dagelijks verneemt, maar men selve ook deser<lb/>
dage al soo een openbare blijk van de algemeene misnoegtheyt heeft ontwaard, dat<lb/>
sulks onse bekommering grotelijks moet doen vermeerderen, en ons ook gepermoveert<lb/>
heeft den schieman van het retourschip ’t Slot Kronenburg, Hendrik Stammel<lb/>
van Ceulen, op den 7e courant ten exempel van anderen te degraderen tot mattroos<lb/>
met ƒ 9 per maand, over zijne gedane en waarlijk niet anders dan seer nadenkelijke<lb/>
bedreyging, van bij desselfs komst in zee wel te sullen weten wat hem te doen stonde,<lb/>
indien hij niet in staat wierde gesteld sig uyt te rusten. Wij willen van harte hoopen<lb/>

<pb n="85" tpl="2" vol="10" facs="250_0085"/>
en bidden ook God, dat dit gestatueerde voorbeeld andere van alle quade desseynen<lb/>
sal mogen diverteren, dog vresen met reden voor het tegendeel, en hoopen derhalven<lb/>
U Wel Edele Hoogagtbare wel in consideratie sullen willen nemen het groot geluk, dat<lb/>
wij door den zegen des Allerhoogsten nog hebben van alomme, soo w’ hier niet beter<lb/>
weten, met de vreemde mogentheden in Europa in eene bestendige vreede te zijn, dog<lb/>
in wat gevaar de schepen van de maatschappije boven het tegenwoordige pericul nog<lb/>
staan gebragt te werden, wanneer men eens in oorlog (dat God genadelijk verhoede)<lb/>
met eenige zeemogentheyt mogte komen te geraken, dewijl alsdan nog soldaat nog<lb/>
mattroos, als niet anders dan hun bloot lichaam te verweeren, en geen het minst part<lb/>
nog deel in haren bescheyden bodem hebbende, mitsgaders daarenboven gedwongen<lb/>
zijnde, geen hand nog vinger ter defensie zullen willen uytsteeken, maar bij ontmoeting<lb/>
van eenige vijandelijke schepen, alle die van de maatschappije gevaar lopen, van<lb/>
soo menig als die zijn, in handen van den vijand te vervallen, indien ondertusschen<lb/>
dat de vreede nog bestendig mogte blijven, deselve maar niet uyt desperatie van de<lb/>
manschap afgelopen, dan wel bij ontmoeting van d’ een of andere wal op deselve verzeylt,<lb/>
en door haar, na voorgaande spolie der goederen, verlaten werden, soo als wij<lb/>
daarvan in vorige dagen wel voorbeelden mogelijk souden hebben kunnen aantoonen,<lb/>
indien ons den tijdt in dese soo seer belemmerde dagen maar hadde toegelaten d’ oude<lb/>
chartres na te slaan, en sulks ook met soo veel secretesse hadde kunnen geschieden,<lb/>
als wij oordeelen nodig te wesen, ter verberging van dese onse regtmatige vreese, uyt<lb/>
welkers aanmerking bij U Wel Edele Hoogagtb. selve te meermalen de voorsz. swarigheden<lb/>
omtrent ’s Compagnies schepen en het daarop bescheydene volk in consideratie<lb/>
zijn genomen, want dat eed en pligt bij soo een ruwe en ongebonden hoop volks<lb/>
steeds in agt genomen en nagekomen werd, heeft de ervaring bij blijven van schepen<lb/>
als andersints te meermalen geheel anders geleert, en soude indien men eenige alhier<lb/>
gespargeerde gerugten geloof mag geven, mogelijk nog nader ondervonden wesen<lb/>
omtrent een der aan de Caab in den verledene jaere gestrande schepen, wanneer hun<lb/>
dat ongeluk niet ware overgekomen aldaar, dewijl alsdan de manschap van een derselver<lb/>
soude overeengekomen wesen, haar daarvan na hun vertrek van de Caab<lb/>
meester te maeken, en daarmede een goed heenkomen te soeken, sonder dat wij nogtans<lb/>
kunnen melden wat voor een schip hetzelve soude geweest zijn, dewijl ons sulks<lb/>
deser dagen maar eerst ter ooren is gekomen, en wij daarna, vermits tog deser voorslag<lb/>
verijdelt is geworden, geen verdere rechergie hebben derven laten doen, om sulks<lb/>
maar niet eens in de gedagten van den [een] of ander te brengen, en voor te komen al<lb/>
verdere quade gevolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Het lijkt alsof ‘de maatschappij’<lb/>
»</remark>
<para>- tegens alle heylsame ordre aan, langs hoe meer agteruyt gaat, alsoo men<lb/>
</para>
<para>deselve in vorige dagen, dat er eenige conniventie gebruykt wierd, en den gemenen man<lb/>
zijn uytrusting konde vinden, heeft sien floreren, en den handel alomme bloeyen in<lb/>
soo een heugelijken staat, als men immers soude kunnen wenschen, en waardoor de<lb/>
Compagnie tot hare grootheyt gestegen is, daar w’ integendeel moeten verklaren, dat<lb/>
hoe meerdere restrictiën en nauwere bepalingen ’tsedert eenige jaren herwaarts door<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb., met hoe salutairen oogmerk ten nutte van de maatschappij<lb/>
ook gestatueert, en dit heen gesonden zijn, hoe meerder wij d’ E. Compagnie ook<lb/>
hebben sien agteruyt gaan, in soo verre, dat wij niet kunnen denken seer mis te tasten,<lb/>
wanneer wij betuygen te vermeenen dat deselve genoegsaam aan het agoniseren is,<lb/>
en noyt weder in dien florisante staat sal geraken, daar wij die voormaals in gekent<lb/>
hebben, ten ware den hemel die meerder en beter met zijne zegeningen geliefde te<lb/>
</para>

<pb n="86" tpl="2" vol="10" facs="250_0086"/>
<para>agtervolgen, dan sedert een geruymen tijdt, waarin men niet alleen dese colonie mede<lb/>
in dier voegen heeft moeten sien vervallen, dat die geene schaduwe van gelijkenisse na<lb/>
haren vorige gedaante meer overig heeft, maar ook den handel nog dagelijks siet verquijnen<lb/>
en genoegsaam in ’t geheel stil staan, daar nogtans de negotie van d’ E. Compagnie<lb/>
door den handel van particuliere en ingezetenen moet opluyken, en van het welvaren<lb/>
der gemeente ook dat van de maatschappij onbetwistelijk afhangt, mitsgaders<lb/>
dus die beyde sonder den anderen niet kunnen bestaan, veel min dese laatste staande<lb/>
blijven in dien heerlijken staat, waartoe deselve door de zegeningen des Allerhoogsten<lb/>
reets is opgeklommem geweest, dog van dewelke wij ook tegelijk moeten bekennen die<lb/>
sedert eenige weynige jaeren ongemeen veel verloren heeft, sonder dat hetselve na<lb/>
onse gedagten ligtelijk sal kunnen werden geredresseert, door de maatregulen bij U<lb/>
Wel Edele Hoogachtb. nu jongst genomen, indien er niet eenige conniventie werde<lb/>
plaats gegeven, hetgeene wij onder het g’eerd welduyden Uwer Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
absolut vermeenen noodsakelijk te wesen om den gemeenen en zeevarende man niet<lb/>
alleen aan eene ordentelijke uytrustinge, geproportioneert na de respective placcaten<lb/>
en reglementen, te helpen, en d’ uytschieters van de nodige penningen weder aan het<lb/>
haare te doen geraken, maar ook veele andere menschen, die hunne soldij reeckeningen<lb/>
na het vaderland overgemaakt hebbende, met verlangen wagten na de vrugten van<lb/>
haren arbeyd, ofte uyt hoofde van erffenisse ofte bestervenissen eenige gelden uyt<lb/>
Nederland verwagtende, daarvan niet te frustreeren, maar door de toelating van dit<lb/>
een en ander voor te komen een universeel misnoegen, dat van soo sware en dangereuse<lb/>
gevolgen voor ’s Compagnies staat soude kunnen zijn, dat dezelve de schade die<lb/>
U Wel Edele Hoogachtb. mogten gelieven te berekenen, door de oversending van ducatons<lb/>
na dese gewesten te lijden verre souden te boven gaan, doordien de clausule reservatoir,<lb/>
die op het eynde van het gedagte placcaat te vinden is, en volgens hetwelke aan<lb/>
een ijgelijk, die uyt wettige oorsaken genecessiteert mogte worden eenige gelden na<lb/>
Indiën over te senden, vrij werd gelaten, zig deswegens te kunnen addresseren aan U<lb/>
Wel Edele Hoogachtb., die daarop souden disponeren na bevinding van zaken, de<lb/>
gemoederen niet schijnt aan het bedaren te hebben kunnen brengen, ofte te inspireren<lb/>
een denkbeeld, dat aan hare versoeken soude voldaan werden.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>