<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="112"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Guillot; Batavia, 10 november 1738"/>
<meta key="rawdate" value="10 november 1738"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1738"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters, Guillot"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Gualterus Wouters, Elias Guillot"/>

</header>
<body>
<pb n="112" tpl="2" vol="10" facs="250_0112"/>
<head>IV. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN,<lb/>
PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,<lb/>
GUALTERUS WOUTERS en ELIAS GUILLOT, BATAVIA 10 november 1738.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2311, VOC 2419,fol.14-551.</folio>
<remark>«De naschepen Boot en ’s Heer Arendskerke zijn op 4 april voor Bantam verschenen;<lb/>
sindsdien is geen bericht meer ontvangen. Het gebrek aan geld, schepen en volk<lb/>
blijft voortduren. Men heeft pas op 5 augustus de retourvloot van de eerste bezending<lb/>
voorlopig kunnen samenstellen. Sinds april zijn de Cornelia, Ruiter, Schonauwen,<lb/>
Berkenrode, Nieuw Walcheren, Kasteel van Tilburg, Batavier, Wickenburg, Hofvliet,<lb/>
Kerkwijk, Ruyven, Hof niet altijd Zomer, Nieuwvliet, Langewijk, Vreeland, Beukestijn,<lb/>
Steenhoven, Westkapelle, Polanen, Vis, Scheijbeek, Velsen, Hilversbeek, Rooswijk en<lb/>
Kerkzicht aangekomen. Het schip Troostwijk wordt nog verwacht. De Petronella Alida<lb/>
is in de Saldanhabaai af gelegd. Genoemde schepen, inclusief de Petronella Alida, hebben<lb/>
in totaal 1225 man verloren. Door het gebrek aan volk kan de verdediging een probleem<lb/>
worden. Er heerst ontevredenheid onder de militairen van o.a. Malakka; zij willen niet<lb/>
langer blijven.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Dit gouvernement is in rustige staat door David Joan Bake overgedragen aan zijn<lb/>
opvolger Jacob de Jong. Bake is op 29 juni met de Westerdijkshorn te Batavia aangekomen.<lb/>
Dit schip en de Magdalena brachten 2054 Ib moernagels en 394. 714 Ib kruidnagels<lb/>
aan. Het verval van de nagelcultuur schijnt gekeerd. Met de sloep Ida Anna kwam<lb/>
een brief d.d. 26 september van Amboina met het bericht dat er 189.898 nagelbomen<lb/>
waren en dat de nieuwe oogst op 785 bahar werd geschat.<lb/>
</remark>
<para>Banda<lb/>
</para>
<remark>Den Dam en de Hillegonda op 30 juni en de Spiering op 14 oktober van Banda<lb/>
teruggekeerd met 1.201.750 Ib nootmuskaat, 1160 sokkel foelie, 4420 Ib parelmoerschelpen,<lb/>
393 Ib schildpad, 300 Ib marmelade, 193 Ib notenolie, 1883 Ib was en 12.000 Ib<lb/>
geconfijte noten; kosten f 197.581. Brieven d.d. 4 juni en 27 augustus; tevens brieven van<lb/>
21 juli en 25 september overgebracht met de sloep van de burgers Jacobus Andriesz. en<lb/>
Melis Bastiaensz. Bij de visitatie van het gebied zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten de hacquetten onder eenige inlanderen ter laast gen. plaetsen en de<lb/>
hindernissen omtrend den inkoop van olij in een goede constitutie en ter plaetse daer<lb/>
sulx niet mag werden toegelaten geene nooten- o ff nagelboomen bevonden.<lb/>
</para>
<remark>«De djatibomen op Rosingain groeien voorspoedig. De zwavelerts op Nila en Damar<lb/>
is ongeschikt voor verdere bewerking. De pantjalang Aru is op de kust van Aru vergaan.<lb/>
Het verlies over 1736/37 was
ƒ 21.123. Op de twee aangevreten lasten Suratse en<lb/>
Bengaalse tarwe was 15jresp. 55% winst behaald; op bier 195%) of f 4414. De reparaties<lb/>
en bouwwerkzaamheden zouden ernstig worden vertraagd als men geen kalk bij de<lb/>
perkeniers mag inkopen.<lb/>
»</remark>

<pb n="113" tpl="2" vol="10" facs="250_0113"/>
<para>Met eene verdere aenhaling op ’t gevorderd berigt deser tafel dat het branden<lb/>
van gemelte stoffe geen prejuditie kan toebrengen aen de oegst der specerijen, dewijl<lb/>
het vereyschte hout op de daertoe verleend werdende permissie buyten de speciale<lb/>
licentie van den gouverneur tot het opregten der kalkformen eenlijk werd genomen<lb/>
van boomen die den boswagter sustineerd dat ’t specerij gewasch geen voordeel kan<lb/>
toebrengen, buyten en behalven dat de beheerders der percken welke in lange jaren<lb/>
hiervan hun werk niet hebben gemaekt door ’t extrueeren van diergelijke ovens hun<lb/>
land tot den aenqueek van jonge noteboomen staen te verbeteren, vermits alsdan de<lb/>
wilde boomen die hier en daer te digt onder de nootendito’s staen sullen werden weggekapt<lb/>
en dus van ’t onsuyvere gesuyvert.<lb/>
</para>
<remark>«Na lang omzwerven zijn de sloepen Koffietuin, Ida Anna en Nagelboom en de<lb/>
pantjalang Kraai opgedaagd, met onder meer 20.000 rsd uit de Huis ten Donk. Om<lb/>
contanten voor de betaling van de noten te verkrijgen is voor 25.617 rsd aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken. Er zijn 216 ijzeren en 29 metalen kanonnen en 1134 man personeel<lb/>
in het gouvernement.<lb/>
</remark>
<para>Ternate<lb/>
</para>
<remark>Brief d.d. 5 oktober op 8 juni ontvangen. Ds. Johannes Scherius heeft op 15 september<lb/>
1737 voor het eerst in het Maleis gepredikt. Hij zal elke zondagmiddag een Maleise<lb/>
preek houden. Zeer gebrekkige en ongetekende resoluties waren overgezonden.<lb/>
</remark>
<para>Makassar<lb/>
</para>
<remark>De resident te Bima had 2492 pikol sapanhout gezonden. De koning van Bima<lb/>
zond als dank een span paarden. Brieven van de Raad van Makassar d.d. 6 en 31 mei,<lb/>
28 juli en 5 augustus ontvangen, en een aparte brief van 28 juni van gouverneur Adriaan<lb/>
Hendrik Smout.<lb/>
»</remark>
<para>
<special>Bonij</special> De detronering van de koninginne Aroe Timoeroe en de electie van den<lb/>
prins Arou Tanette tot koning deses rijks in de voorige papieren reets vermeld<lb/>
zijnde, dog niet hoedanig dit een en ander zig had toegedragen en off hetselve met<lb/>
d’ ordre en ’s lands wijse was geschiet, soo zullen wij in desen vooraf! noteeren dat<lb/>
de koninginne sig door vrouwelijke swakheyd haer gesag hebbende laten ontwringen<lb/>
door den madangran1 (opperste veldheer) en eerste tomilallang off geheyme staatsministers,<lb/>
dese twee persoonen haer rol soodanig hadden weeten te spelen dat ’s<lb/>
Compagnies onderdanige bondgenooten, de Towadjoresen, het hoofd opgestoken, en<lb/>
onder verscheyde frivole pretenties, het eene dorp voor en het andere na het Bonijse<lb/>
rijk hadden affgenomen, zonder dat de Bonijers sigh daeraen gekreunt hadden, en<lb/>
schoon men egter ten laesten een leger tegens die gasten op de been had gebragt, zoo<lb/>
was dat meer geweest om de koninginne te declineren de wel geïntentioneerde die<lb/>
altijd in de voor atacque gesteld waren geworden te doen sneuvelen, als om den vijand<lb/>
te resisteeren. Vervolgens die twee ministers gewaer geworden sijnde dat men haer<lb/>
slinkse menees ontdeckt had, en dat Aroetanette met de zijne op het versoek van d’<lb/>
vorstinne in aentogt was na het Bonijse hoff, zoo hadden zij uyt bekommering dat<lb/>
wanneer dien prins met de koninginne quam te aboucheren hare behandelingen dan<lb/>

<fnote ref="1">Madangran, opperste veldheer in Boni.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" tpl="2" vol="10" facs="250_0114"/>
des te meer zouden openbaer raken en zij dan het leven kunnen verliesen, in de<lb/>
koninginne een vreese voor Aroe Tanette geboesemt, en een t’ samenspraek tusschen<lb/>
haer beyde verhindert, mitsgaders aen de andere kant Aroe Tanette in ’t hooft gebragt,<lb/>
dat de koninginne met de Towadjoresen een t’ samenspanning hadde gemaekt, om<lb/>
hem het leven te benemen hetgeen dien jongen driftigen prins zoo verwoed had<lb/>
gemaekt, dat hij sig door behulp van die twee ministers tot koning van Bonij had<lb/>
opgeworpen, en de koninginne gedetroneerd, dog kort daerop had den madangrang<lb/>
off veldheer den tomillallang off eersten minister (uyt bedugting dat den een den<lb/>
anderen mogt beklappen) zoo veel quaed gebrouwd, dat den laesten de vlugt uyt het<lb/>
hoff had moeten neemen, waerdoor hij veldheer zoodanig het hok bij dien jongen<lb/>
vorst ingekreegen2, dat alles van zijn hand had moeten asen.<lb/>
</para>
<para>
Arou Tanette dan te Bontualac op de Bonijse koninklijke residentieplaets aengekomen<lb/>
zijnde, had den tweeden dag daeraen den gouverneur Smout laten bekent<lb/>
maken dat den koning van Bonij aldaer aengekomen was, en aengesien men aen die<lb/>
boodschapbrengers (dewelke op de vrage der ministers wie haren koning was, te kennen<lb/>
hadden gegeven dat Aroe Tanette met eenparige stemmen naer ’s lands wijse daertoe<lb/>
verkooren was, en dat hij sigselven had laten huldigen, en alle ornamenten van het<lb/>
rijk ontfangen, uytgenomen twee goude penningen, welke onder ’s vorstinne broeder<lb/>
den prins Pongauwa alias Datoua Baringan waren, en bijaldien hij deselve bekomen<lb/>
had, aenstonds bij zijn eerste visite in ’t casteel de contracten wilde besweren) gedient<lb/>
had, dat vermits volgens d’ oude usantie die electie niet gecommuniceert was geworden<lb/>
door een statieuse besending van gedistingueerde perzoonen, men aen sulke losse<lb/>
gerugten geen gelooff konde slaen, zoo was Zijn Hoogheyt Aroe Tanette, na alvorens<lb/>
audiëntie versogt en geobtineert te hebben, met een suite van 13 zijner grooten in des<lb/>
gouverneurs thuyn gekomen, en niettegenstaende zij met ijsere malieënrocken en<lb/>
ander geweer dubbeld gewapend waren geweest, zoo had men sulks ongemerkt gepasseert,<lb/>
maer na het afleggen der pligtplegingen aen den vorst gedeclareert dat men,<lb/>
volgens hetgeene men hun daegs te vooren door den tolk had laten weeten, het eerbewijs<lb/>
aen de Bonijse koningen in gebruyk sijnde, aen Zijn H. nog niet konde geven<lb/>
voor en al eer dese regering desselvs verkiesing hadde bevestigt, te meer men na ’s<lb/>
lands wijse daervan niet verwittigt was geworden, dog dat men egter niet en twijffelde<lb/>
off zulks zoude op een statieuse wijse zoowel aen dese regeering als aen de ministers<lb/>
geschieden, en dat men intusschen hem bij provisie egter sonder eenige koninglijke eerbewij<lb/>
singen voor koning van Bonij zoude erkennen, zooals dat in practijcq was met<lb/>
den jongen koning van Goa, en dewijl desen prins had gepresumeert genoeg te sijn,<lb/>
wanneer zijne verkiesing maer aen de ministers bekend gemaekt was om de contracten<lb/>
te besweren, zoo was hij niet als te wel vergenoegt van haer gescheyden. Dog des<lb/>
anderen daegs waeren den soele watang3 en glarrang van Boutualac komen communiceeren<lb/>
dat de rijksgrooten van Bonij en Soping de koninginne met den eersten staatsminister<lb/>
hadden afgeset, omdat zij het met den vijand (de Towadjoresen) hielden, en<lb/>
na het leven van hun meester Aroe Tanette stonden, mitsgaders om bij mislucking van<lb/>
dien, hem van Celebes te verdrijven, waeromme zij genoodsaekt waren geweest tot welwesen<lb/>
van het rijk hem Aroe Tanette voor haren koning aen te nemen, met versoek<lb/>
om acces voor haren vorst. De ministers hierop de versogte conferentie g’accordeert,<lb/>

<fnote ref="2">Het hok ingekreegen, in zijn macht gekregen had, waardoor de kroonprins als uit zijn hand<lb/>
had moeten eten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Soele watang, titel.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" tpl="2" vol="10" facs="250_0115"/>
en aen die sendelingen ten antwoord gegeven hebbende dat men sig op de voorsz.<lb/>
communicatie bij gelegentheyd zoude uytlaten, zo was Zijn H., verselt van twee sijner<lb/>
ministers, bij den gouverneur Smout gekomen, dog had op des laeste gen. requisit om<lb/>
te mogen weeten hoe sig de saeken omtrend zijne electie hadden toegedragen en waerom<lb/>
sulks niet bij een besending en brieflf navolgens de oude costumen aen de ministers<lb/>
was gecommuniceerd geworden, niet anders willen declareeren dan hetgeene sijne<lb/>
voorn, twee sendelingen (dewelke hij bij die occasie met de titul van rijksgrooten had<lb/>
genoemd) hadden konnen verwittigen als verbeeldende sig daermeede aen sijne pligt<lb/>
voldaen te hebben, maer den gouverneur Smout had niet gemanqueert Zijn H. te<lb/>
demonstreren, niet alleen dat sij dienaren van den rijksbestierder, en geen rijkszenden<lb/>
waren, maer ook dat de koninginne (die volgens het zeggen van den vorst alleenig<lb/>
schuit had aen haer detronering) sig had laten misleyden door hare ministers, en dat<lb/>
omtrend de voorgegevene conspiratie met de Towadjoresen om hem Aroetanette van<lb/>
kant te brengen niet waer konde wesen met recommandatie aen denselven, om die<lb/>
quaedaerdige raedsluyden die nu bij hem waren niet veel te vertrouwen, om reden sij<lb/>
hem bij gelegentheyd met die selfde munt zoude betaelen, en offschoon den koning<lb/>
daerop zeer gemelijk was geworden, zoodanig dat hij betuyd4 had alleen bij den<lb/>
gouverneur gekomen te sijn om de contracten te besweeren, zoo had men egter hem<lb/>
versogt zijne precipitantie een weynig aen een kant te laten, en de zaeken bedaert,<lb/>
en met U Edele Hoogagtbare fatsoen overeenkomende te tracteeren, voorts dat hij<lb/>
gesanten na dese hoofdplaets wilde afsenden en intusschen de dispositie deser regering<lb/>
afïwagten.<lb/>
</para>
<para>
Eenige dagen hierna acces aen Zijn Hoogheyts rijksgrooten verleend sijnde mits<lb/>
dat zij niet met ijsere maliënrocken en dubbeld geweer gewapend zouden wezen, omdat<lb/>
zulks tegens de contracten en goede harmonie strijdig was, zoo waren 12 gedistingueerde<lb/>
perzoonagies in Rade van Politie verscheenen, met communicatie uyt aller<lb/>
naem, en dat van het Bonijse volk, dat sij Aroe Tanette tot haren wettigen koning<lb/>
verkoren, en de koninginne Aroe Timoeroe afgeset hadden, mitsgaders dat het een en<lb/>
ander na ’s lands en rijks wetten geschied was, met toestemming van alle degeene die<lb/>
hare relatie hier toe hadden, zoo wel die present als afwezen waren, dog hoeverre dit<lb/>
laeste gesegde van de waerheyd is, zal men d’ eer hebben U Edele Hoogagtb. hieronder<lb/>
te vertoonen, terwijl wij ten vervolge deses zullen noteeren dat de ministers<lb/>
daerop ten andwoord hadden gegeven dat men zulks voor communicatie aennemen,<lb/>
en haren vorst voor koning erkennen souden, totdat men d’ ordre dezer regering hieromtrend<lb/>
soude ontfangen hebben, en dat zij intusschen een ambassade na herwaerts<lb/>
wilden senden, mitsgaders haren heer versoeken om aen de gedetroneerde koninginne,<lb/>
die Zijn H. als gevangen hield de vrijheyt te laten aen het casteel Rotterdam te komen<lb/>
en voorts te sorgen dat aan haer geen verder affront wierd aengedaen; welke instantie<lb/>
de ministers hadden gedaen ten versoeke van den prins Pongauwa, alias Datoua<lb/>
Baringan, bij gelegentheyd men denselven even voor dese conferentie op sijn menigvuldig<lb/>
in ’t particulier gedane klagten over de onregtmatigheyd der voorsz. electie en<lb/>
het gevangen houden van desselvs suster (de gedetroneerde koninginne) had te kennen<lb/>
gegeven dat hij en de verdere welmenende misnoegde hare gravamina dientwegen<lb/>
aen de Compagnie als eerste bondgenood, konden voordragen, en soowel als Aroe<lb/>
Tanette een gesandschap herwaerts senden om een billijke decisie van dese regeering<lb/>
te versoeken, alzoo gemelte prins betuygd had dat wanneer geciteerde sijne suster<lb/>

<fnote ref="4">Betuyd, vermoedelijk: betuigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="116" tpl="2" vol="10" facs="250_0116"/>
onder ’s Compagnies protectie op Macasser was, hij met haer het noodige in cas subject<lb/>
soude kunnen beraemen.<lb/>
</para>
<para>
Intusschen waren de ministers meer als eens versogt geworden om de hiervooren<lb/>
gemelte eerepenningen, dog men had die boodschap telkens van de hand gewesen<lb/>
met te seggen, dat men het bevel van dese regeering eerst zoude moeten affwagten, totdat<lb/>
den koning ongeduldig geworden sijnde, in persoon een visite aen de ministers<lb/>
had gedaen, om dien ornamenten te mogen hebben, maer men had sig dienaengaende<lb/>
gerefereert aen het meermaels gesegde, en hem daerentegen affgevraegt off hij wel<lb/>
eens reflectie op het versoek der ministers geslagen had om de koninginne aen het<lb/>
casteel te laten komen, dog aengesien denselven meteen gestuurt wesen, daerop ten<lb/>
antwoord had gegeven, dat sulks tegen ’s lands wetten strijdende was, soo had men<lb/>
sig in geen verder woordenstrijd met desen driftigen prins willen inlaten, maer de discoursen<lb/>
verders gevallen sijnde over de haet van den vorst tegens den prins Pongauwa,<lb/>
die hij bevoorens als sijn vader aengenomen had, het mediateurschap aengeboden,<lb/>
om die twee gemoederen te doen vereenigen, hetgeene Aroe Tanette na den uytterlijken<lb/>
schijn wel bevallen had, dog geensints den prins Pongauwa, alsoo die betuygd<lb/>
had geen vreede te kunnen maken, om reden hij het Lappatauwse stamhuys (waervan<lb/>
hij Pongauwa nu d’ eerste persoon was) sogt te verdelgen, en dat hij daerom veel<lb/>
liever een slaefT bij d’ E. Compagnie wilde sijn, dan als een groot prins onder hem<lb/>
Tanette staen met versoek om nevens sijn suster in ’t casteel Rotterdam te mogen leven<lb/>
als private luyden. Dit antwoord met welvoegende uytdrucking aen den koning te<lb/>
verstaen gegeven sijnde, ten tijde hij in perzoon had komen inquereren, off die reconciliatie<lb/>
nog geen voortgang zoude nemen, had dit woest gemoed met groote kleenagting<lb/>
tegens den prins Pongauwa doen uytvaren, en onder anderen zeggen, indien<lb/>
d’ E. Compagnie hem wilde laten begaen hij alles wat het Bonijse rijk toequam wel gauw<lb/>
met geweld soude weeten te halen, dog men had daerop gerepliceerd dat de Compagnie<lb/>
eerste bondgenood, en volgens de contracten verpligt was om alle oneenigheeden uyt<lb/>
den weg te ruymen met versoek derhalven dat hij sig met de sijne wat stil geliefde te<lb/>
dragen, off dat men anders de hostiliteyten die op ’s Compagnies grond mogten<lb/>
gepleegd werden met het geschut soude beletten. Desniettegenstaende had Sijn E. op<lb/>
den 1 6e januarij weder komen vragen hoe wijt men al met de voorsz. assopiatie gevordert<lb/>
was, maer men had hem daerop ten antwoord gegeven dat den prins geen genegentheyd<lb/>
scheen te hebben om sig te vereenigen, soolange zijn ongelukige suster nog<lb/>
op ’Tsinrana Bonij was, maer die in ’t casteel gekomen zijnde hij de meer geciteerde<lb/>
penningen aen haer die se hem ter hand gesteld hadde soude overrij ken, ’tgeen den<lb/>
vorst zoodanig had vergramd dat hij sig uytgelaten had, dat dien prins moest gedwongen<lb/>
worden tot d’ overgave van die penningen en dat het buyten de wetten van het land<lb/>
was, dat Datoua Baringan (alias Pongauwa) soo sterk urgeerde op de komst van sijn<lb/>
suster in ’t casteel, alsoo niemand van de bondgenoten zig bij d’ E. Compagnie vermogt<lb/>
te addreseeren dan door ’t canaal van Bonij, mitsgaders dat in gevalle de saek<lb/>
zoo gesteld bleeff alzee thans was, het hoff van Bonij dan zeer schielijk soude verminderen,<lb/>
en dat na mate dit hoff kleynder wierd d’ E. Compagnie zijn glorie en<lb/>
authoriteyt ook soude verliesen. En aengesien dit op een schimpend en veragtende<lb/>
manier g’uyt was hadden de ministers zulks niet ongevoelig kunnen passeeren, te meer<lb/>
sij bereets van veele onderregt waren, dat Aroe Tanette en gift van 2000 rds. aen de<lb/>
Wadjoresen had gegeven en een contract met haer gemaekt om soodra hij door het<lb/>
ministerium voor koning van Bonij zoude erkent zijn met alle de vijanden te vereenigen,<lb/>
en gesamtlijk d’ E. Compagnie van Celebes te verdrijven, waeromme men Zijn<lb/>
Hoogheyt op een ernstige wijse ten antwoort had gediend, dat het rijk van Bonij nooyt<lb/>

<pb n="117" tpl="2" vol="10" facs="250_0117"/>
soo klijn en verward was geweest en ’s Compagnies magt nooyt meerder had uytgeblonken<lb/>
als in desen tijd onder een aentooninge wat men in het gepasseerde jaer<lb/>
uytgevoerd had, en dat Sijn Hoogheyt off de andere bondgenooten d’ E. Compagnie<lb/>
in de jongste expeditie niet hadden geadsisteerd, maer wel den prins Pangauwa<lb/>
met eenige zijner vrinden, mitsgaders wanneer de ministers eens omtrend Macassar<lb/>
gedaen werk mogte krijgen zij dan sien souden off de Wadjoreesen met de geallieerde<lb/>
geveynsde vrienden haer van Celebes zouden verdrijven, dan wel off de ministers haer<lb/>
zouden kunnen verdelgen; voorts dat het een ijder vrijstond zijne klagten aen U Edele<lb/>
Hoogagtb. te doen, en dat men daerom ook de doleantiën van d’ affgesette koningin<lb/>
en haer broeder zoude aannemen, dog dat het dwingen van den laestgeciteerden prins,<lb/>
tot de overgave van d’ eerepenningen een slegte loon zoude zijn voor zijne bewesene<lb/>
trouwe en hulpe aen d' E. Compagnie. Deze reden had den koning zeer verslagen<lb/>
gemaekt, dog een korte poos daema had hij een ongetekende en ongesegelde brieff aen<lb/>
de ministers laten voorlesen dewelke door de koninginne aen hem soude geschreven<lb/>
zijn, behelsende in substantie dat de vorstin met hem in vrundschap leefde, wel gehandelt<lb/>
wierd nergens aen gebrek, en het rijk goetwillig affgestaen had met propositie<lb/>
derhalven na eenige vooraffgegane discoursen nopens dit chapitre om een sendeling,<lb/>
verseld met een diergelijk van den prins Pongauwa, naer de koninginne te senden,<lb/>
teneynde Haer Hoogheyts sentiment af te vraegen; hetwelk door dien prins geapplaudeert<lb/>
zijnde zoo waren die sendelingen op reys gegaen, dog niet lang hierna had<lb/>
Zijn Hoogheyt weder een brieff aen de ministers laten voorlesen, inhoudende buyten<lb/>
en behalven een communicatie dat een der uytgewekene Goase rijksgrooten als ambassadeur<lb/>
van den rebel Bontolancas op Wadjo was gearriveerd, om adsistentie te versoeken<lb/>
tegens d’ E. Compagnie en dat hem sulks geaccordeert soude sijn, dat de gedetroneerde<lb/>
koninginne in stilte na haer eyge landen Tiemorong vertrocken was, hetgeen<lb/>
ook geconformeert was geworden door een zendeling van haer ten dien eynde expres<lb/>
affgesonden, en om meteenen de ministers te adhorteeren geen geloof te slaen aen<lb/>
hetgeene dat Aroe Tanette van haer mogte voordragen, en dat zij koninginne wreedheyd,<lb/>
smaet, geweld en gevankenis had moeten uytstaen, en overal toe gedwongen<lb/>
was. Inmiddens had den koning eenige dagen voor de laeste conferentie een springtogt<lb/>
na zijn land Tanette gedaen en de ministers hadden geremarqueert dat hij was<lb/>
teruggekomen met nauwelijks een quart van het volk waermeede hij derwaerts vertrocken<lb/>
was, mitsgaders dat na mate het zijne verminderde, dat van den beleefden en<lb/>
minsamen prins Pongauwa aengroeyde en onaengesien het volk van den koning dat<lb/>
hij met voorkenniss van de ministers na zeker onder Goa gehoorend dorp hadde<lb/>
gesonden, om (ter zaeke de Macassaren eenige buffels van hem gestoolen hadden)<lb/>
hetselve te verwoesten, met de kous op ’t hooft terug was gekomen, zoo had Zijn<lb/>
Hoogheyt nogmaels permissie laeten versoeken om dat dorp voor de tweede mael te<lb/>
attacqueren, dog vermits den zendeling als in eenen asem ook had verklaerd dat de<lb/>
rijksgrooten teffens lieten versoeken dat den vorst zulks mogte geïnterdiceert werden,<lb/>
omdat de Boneysers daer slagen souden krijgen en dat geene der grooten hem sulks<lb/>
had derven afraden omdat het het zekerlijk dan sijn leven soude gekost hebben, soo<lb/>
hadde de ministers den koning ook van sijn voornemen gediverteerd en kort bevorens<lb/>
over het laten wegnemen en geweldadig roven van 14 Uwer Edele Hoogagtb. onderdanen<lb/>
uyt het Maleytse dorp en de noorderprovintiën, mitsgaders het op eygen authoriteyt<lb/>
pardon verleenen aen eenen Dain Mandjelelij die in anno pass. door gecombineerde<lb/>
wapenen was gevangen, en gelast onder den glarang van Bontualac te blijven,<lb/>
hare gevoeligh. op een nadrukelijke wijse aen de Bonijse rijksgrooten te kennen gegeven<lb/>
en vermits zij omtrend het voorsz. verleenen van pardon verklaert hadde zulks<lb/>

<pb n="118" tpl="2" vol="10" facs="250_0118"/>
behandelt te hebben na ’t exempel der ministers omtrent ’s Compagnies onderdanen<lb/>
van de noorderprovintiën, zoo had men niet geomitteert U Edele Hoogagtb. oppermagt<lb/>
in het behandelen van derselver onderdanen en haer incompetentie tot het<lb/>
pardonneeren van den gevangenen aen te wijsen, en welke doleantie en protestatie<lb/>
van soo veel effect was geweest dat Sijn Hoogheyt de gemelte 12 perzoonen binnen<lb/>
het casteel had gesonden, met versoek over het een en ander om excus, en dat hij door<lb/>
sijne grooten verleyd was geworden, waeromme hij ook haer zoude laten straffen, hetgeen<lb/>
egter van geen gevolgh was geweest.<lb/>
</para>
<para>Den prins Pongauwa (alias Datoua Baringan) nu siende hoe dat het laken<lb/>
geschoren was, was met verscheyde grooten binnen het casteel gekomen en had tegens<lb/>
de verkiesing van Aroe Tanette tot koning van Bonij geprotesteerd, als geschied sijnde<lb/>
tegens de wetten van het rijk en het land, met nog niet de helfte van de persoonen die<lb/>
haere stemmen tot de verkiesing moesten geven, nog in geen vergadering na ’t aloude<lb/>
gebruyk, onder een declaratie dat de eerepenningen daer Aroe Tanette zoo op drong<lb/>
niet aen het rijk van Bonij maar aen hem Pongauwa’s grootvader Aroe Palacca door<lb/>
dese regeering waren geschonken in anno’s 1666 en 1672, voor zijne bewesene trouwe<lb/>
en couragie, en sulks eer gemelte Palacca eens gedagten had kunnen hebben koning<lb/>
van Bonij te worden. Men had dit een en ander voor communicatie aengenomen, en<lb/>
verders op de bekentmaking van hem Pongauwa dat twee Bonij se landheertjes wegens<lb/>
quade behandeling van den koning om protextie bij hem hadden laten versoeken bij<lb/>
resolutie van den 28e januarij jongstleden gearresteerd oogluykende toe te staen dat<lb/>
dese landheeren bij dien prins zoude aengenomen werden. Onderwijlen had men in<lb/>
desen tijd berigt van Bonij gekreegen dat de Wadjoresen met een grootmagt te water<lb/>
en te lande in aentogt naer het casteel Rotterdam waren, en daerop had den koning<lb/>
ook laten weeten dat hij naer ’Tsinrana zoude vertrecken om het rijk des beter te<lb/>
beschermen, dog men was niet wijnig verwondert geweest, wanneer den prins<lb/>
Pongauwa op den 5e februarij daeraen was komen verstendigen, dat gemelte koning<lb/>
dien na de middag tusschen 2 en 3 uuren de vleugt van Bontualac na sijn rijkje Tanette<lb/>
had genomen, met een gemeen vaertuygje, en een gevolg van in de 20 persoonen, waeronder<lb/>
2 a 3 Sopingse grooten, en dat men niet en wist waerom Zijn Hoogheyt de vlugt<lb/>
had genomen, mitsgaders dat niemand van de Bonijse grooten met denselven was vertrocken,<lb/>
maer alle bij hem waren gekomen om zijn sauvegarde te versoeken, en dat<lb/>
Zijn Hoogheyt eenige rijksornamenten had meede genomen, waeromme men den<lb/>
gemelte prins had gerecommandeert om de heerlijkheyd Bontualac in possessie te<lb/>
nemen, met de grooten vriendelijk te leven en met haer te raedplegen over de door den<lb/>
koning meede genomene ornamenten.<lb/>
</para>
<para>
Vervolgens was dien prins des anderen daegs weder binnen het casteel gekomen<lb/>
met seven der rijksgrooten, die op de vrage der ministers hoe zig de gantsche saek toegedragen<lb/>
had betuygd hadden dat al hun gesegde bevoorens uyt vreese en d’ aenstelling<lb/>
van Aroe Tanette (die ook genaemd werd Crain Aganonjang5) onwettig en door<lb/>
dwang geschiet was, mitsgaders dat alle zijne behandelingen tegens de wetten en<lb/>
contracten en zij mits den wreeden aart van den vorst in een geduurige vreese voor<lb/>
haer leven geweest waren, voorts dat sij allang berouw over haren mislag gehad, en<lb/>
met hert en siel gewenscht hadden, om weder in de genade van haer vorstin aengenomen<lb/>
te werden met verklaring (toen haer het besluyt van ’s daegs tevooren was<lb/>

<fnote ref="5">Crain Aganonjang, Karaëng Agaang-nijondjo genaamd La-Tenrijodang Matienrowe-riMusana.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="119" tpl="2" vol="10" facs="250_0119"/>
gecommuniceert geworden) dat hetselve met de wetten ten vollen overeen quam en dat<lb/>
zij de beveelen van den prins Pongauwa en de ministers zouden nakomen en gehoorsamen.<lb/>
En dese gesteldheyd was de Bonijse regering gebleeven, tot dat de koninginne<lb/>
Aroe Timoeroe op den 21e februarij tot Macasser en vervolgens den vierden dag daeraen<lb/>
met de rijksgrooten in ’t casteel gekomen zijnde, soo had zij na dat gemelte hare<lb/>
ministers aen den gouverneur en raed hadden bekend gemaekt, dat zij door de vorstin<lb/>
van haer misdrijff gepardonneert waren, door eenige daertoe verkorene grooten<lb/>
haere dankbaerheyd aen d’ E. Compagnie laten betuygen voor de gunste en ajude die<lb/>
sij en haeren broeder Dataua Baringang ofT Pongauwa hadden genooten, en dat aengesien<lb/>
sij het leven aen gemelte haren broeder verschuldigt was, sij beslooten had zig<lb/>
van de rijkszaeken te ontslaen en deselve afT te staen aen gemelten prins, met versoek<lb/>
dat de ministers derselver wilde aennemen onder de naem van Poetta Malolooy ofT<lb/>
Jong Koning en dat zij alleen de regering over hare vrouwen wilde behouden, mitsgaders<lb/>
dat zij dit een en ander met haer persoon, nevens die van alle hare rijksgrooten<lb/>
op de plegtigste wijse quam bevestigen. Dit hadden de rijksgrooten zoodra niet<lb/>
gehoord, off zij hadden den jong koning aen alle zijden komen omvangen en gelukwenschen,<lb/>
en de ministers hadden daerop aen de koninginne betuygd dat zij de<lb/>
zaeken na haer versoek zoude behandelen, en ondertusschen van dit alles aen dese<lb/>
regering het noodige bedeelen.<lb/>
</para>
<para>Nog noteeren de ministers dat zij in een gecombineerde vergadering met die<lb/>
van Bonij, aen den hiervooren geciteerden Dain Mandjelelij pardon hadden verleend,<lb/>
mitsgaders dat de vier groote landregeerders van Tanette bij hem Jong Koning waren<lb/>
gekomen om haerselven en het rijk Tanette aen Sijn Excellentie op te dragen, vermits<lb/>
dat Aroe Tanette van een vorst een swerver was geworden, en gevolgelijk het land<lb/>
g’exponeerd stond aen allerley verderffelijke toevallen.<lb/>
</para>
<para>
Welke aenbieding de ministers als van bijsondere speculatie nogthans van de<lb/>
hand hadden gewesen en den voorsz. jong koning hieromtrend geïndieceerd zig daermeede<lb/>
niet bemoeyen maer de saek vooreerst op sijn beloop te laten.<lb/>
<special>Goa</special> De ministers noteeren dat de grooten van het hoff, bestaende maer in vijff persoonen,<lb/>
vrienden in scheyn maer in der daed vijanden waren, en dat se even na ’t<lb/>
vertrek van d’ heer Sautijn den gouverneur Smout hadden komen filiciteeren met den<lb/>
aenvang zijner regeering, bij welke occasie men den rijksbestierder versogt had om<lb/>
het volk dat sig al eenigen tijd op het eyland Tanakeke had onthouden en hetselve met<lb/>
omkappen der boomen geheel bedorven, te doen verhuysen, ofT dat men anders<lb/>
andere middelen daertoe zoude moeten zoeken, waerop men wel veel goede beloften<lb/>
verkregen, maer daervan weynig gevolg gesien hadde, inmiddens dat den rijksbestierder<lb/>
aen de ministers had laten bekend maeken dat er een gesandschap van Wadjou aen<lb/>
het Goase hoff was geweest om hetselve te versoeken en hare belangens te treeden,<lb/>
alsoo de Wadjouresen met den nieuwen koning van Bonij Aroe Tanette overeen waren<lb/>
gekomen, om tegelijk met de andere vijanden U Edele Hoogagtb. van Celebes te<lb/>
verdrijven, dog dat den rijksbestierder haar zonder antwoord had teruggesonden, en<lb/>
dewijl dit overeen was gekomen met de gerugten die men volgens het bedeelde hiervooren<lb/>
van Aroe Tanette had vernomen, hadden de ministers hare geheele behandelingen<lb/>
met denselven daer na moeten rigten, en inmiddens den rijksbestierder voor<lb/>
die communicatie laten bedanken, mitsgaders voor ’t overige die saek geheel raillant<lb/>
getracteerd.<lb/>
</para>
<para>
Voorts had dit hoff de ministers met alle beuselagtige complaisances tragten te<lb/>
blindoeken, waervan een der capitaelste diensten was geweest, het zenden van een<lb/>
drossser, uyt de compagnie onser Ambonese militairen, en dewijl men alle Compagnies<lb/>

<pb n="120" tpl="2" vol="10" facs="250_0120"/>
noorder regenten pardon over hare misdrijven had verleend, sooals dat in ’t vervolg<lb/>
van desen staed aengehaeld te werden, had men een goed getal vlugtelingen, die sig<lb/>
aen en om dat hoff ophielden om hunne landen als vooren te doen bewoonen, laten<lb/>
opeysschen met ende nevens eenen Dain Tellolo, zoon van den in voorige jaren g’executeerden<lb/>
koning van Dompo, alsoo de Dompose gesanten uyt de naem van haeren<lb/>
vorst (die de oom van desen jongeling is) om denselven versogt hadden. Het eerste versoek<lb/>
rakende de onderdanen was met een compliment dat er geen waren beantwoord<lb/>
geworden, dog het laeste, effect gesorteerd hebbende, was gemelte Dain Tellolo met<lb/>
sijn ooms gesanten na Dompo vertrocken; intusschen schijnt ons toe sijn reflectie te<lb/>
meri teren dat het berigt, ’tgeen de ministers op den 22e februarij van den rijksbestierder<lb/>
hebben erlangd, wegens den aentogt der Wadjoresen na Macasser, woordelijk<lb/>
overeen is gekomen met den inhoude van een brieff door Auro Tanette ten zelver dage<lb/>
aen de ministers voorgelesen, en waeruyt men zoude moeten besluyten dat sij beyde<lb/>
over dit subject met den anderen bevoorens hebben geconfereerd gehad, egter heeft<lb/>
het Goase hoff daerbij laten voegen als off dien aentogt wel meest op haer rijk gemunt<lb/>
was, omdat hetselve sig met den voorstel der Wadjoreesen niet had willen conformeeren<lb/>
met versoek derhalven als getrouwe aenhangers van de Compagnie om derselver<lb/>
adsistentie, waerop men dit hoff in soo verre had laten gerust stellen, en aen hetzelve<lb/>
weten dat onse hulpe naermate van haer gedrag zoude werden gereguleert, onaengesien<lb/>
zij ons in de noorder expeditie de hulpe van eenen man niet hadden toegeschikt,<lb/>
onder hoope egter dat zulcks in den aenstaende soude verbetert werden.<lb/>
</para>
<para>
Wijders had den rijksbesteerder laten weeten dat een der uytgewekene grooten<lb/>
zig een nagt in Goa had opgehouden, en dat Zijn Excellentie alle middelen had laten<lb/>
in ’t werk stellen om hem magtigh te werden, maer dat denselven na alle gedagten van<lb/>
den een off andere gewaerschouwt zijnde, ’s morgens de vlugt genomen had hetwelke<lb/>
de ministers remarqueren als een genoegsaem bewijs der Goase geveynstheyd, met<lb/>
relatie tot het versogte pardon voor eenen Crain Oedjong, soon van den rijksbestierder<lb/>
en neeff van den koning van Sandrabonij, dog aengesien de hoven van Goa en<lb/>
Sandrabonij voor het goed gedrag van hem Crain Oedjong niet hadden willen instaen,<lb/>
en desen zig ook ongenegen had getoond om in ’t casteel te komen, teneynde een provisioneel<lb/>
pardon te erlangen, zoo was dit van geen verder gevolg geweest, en men had<lb/>
aen den rijksbestierder bij gelegentheyt denselven een visite ten casteele Rotterdam had<lb/>
gedaen, daerover zoo kragtig gedoleert, dat denselven uyt een soort van verslagentheyd<lb/>
selfs niet eens had derven ophalen van de reyst, waeromme dit hoff eenigen tijd<lb/>
bevoorens de ministers had laten aenspreken en ’tgeen altijd minsaem van de hand<lb/>
gewesen was, tot tijd en wijle men hem rijksbestierder soude gesprooken hebben, en<lb/>
welke stilswijgentheyd de ministers zeggen met de tegenwoordige tijdsgesteldheyd zeer<lb/>
wel te convenieeren, alsoo dat graen anders dagelijks na de verhongerde vijanden was<lb/>
vervoert geworden, daer deselve sig nu moesten behelpen met wortels, kruyden, ja<lb/>
zelfs gras, ’twelk veel miserie, siekte en kommer onder haer veroorsaekte; kort hierna<lb/>
had men de ministers laten bekentmaeken en teffens excus versoeken over de terugweyking<lb/>
van den voormelte Crain Oedjong na den vijand omdat denzelven volgens<lb/>
zeggen geen absolut pardon had erlangt, en sig met het verleende provisionele tot<lb/>
nader ondersoek indertijd niet had willen tevreeden houden; nog had dit hoff laten<lb/>
berigten, dat de eerste vrouw van Crain Bato Poeti (de eerst gerenomeerde der uytgewekene<lb/>
Macassaren naest Bontolancas) was overleeden, en dat hem zulks in ’t hoofd<lb/>
scheen geslagen te sijn, mitsgaders dat Bontolancas, onaengesien swak en swaer aen<lb/>
de bloedgang was, zig een mijl ver had laten dragen, om zijn vriend Bato Poeti te<lb/>
troosten, voorts dat den rijksbestierder niet konde begrijpen hoe den koning van Tello<lb/>

<pb n="121" tpl="2" vol="10" facs="250_0121"/>
zonder voorkennis van Goa Bato Poeti had laten condoleeren door een zijner zoonen,<lb/>
waeromme het hofT van Goa besluyten moest dat Tello met den vijand in een nauwer<lb/>
verstand was als het wel behoorde, te meer dewijl alle passagies bij den vijand beset,<lb/>
voor Tello open en voor Goa geslooten waren, en dewijl den rijksbestierder en verdere<lb/>
grooten door eene der sabandhaers hadden laten communiceren dat zij ook twee<lb/>
crains off regenten over de volkeren van Tompoballang en Bontopanno aengesteld<lb/>
hadden, in plaetse van degeene die uytgeweken waren, zoo had men dese dispositie<lb/>
gelaudeert en haer laten vermanen, om soo het mogelijk mogte wesen d’ uytgewekene<lb/>
door minsaemheyd tot reden te brengen, en een iegelijk zijne klagten aen het hoff van<lb/>
Goa te laten voordragen, mitsgaders de wapenen te doen nederleggen en de decisie<lb/>
daerover van een algemene vergadering der bondgenooten af te wagten na den teneur<lb/>
der contracten, mits welken en wanneer het hoff van Goa, hieromtrend na behooren<lb/>
desselvs pligt quam te betragten, men ook niet twijffelen konde, off de zaken souden<lb/>
van beeter aenschouw werden, waervan men egter, alschoon hetselve voor het raedsaemste<lb/>
middel aengesien, en ook belofte van devoir was gedaen geworden, de beste<lb/>
gedagten niet konde formeeren, alsoo men het meergemelte hoff niet betrouwen konde,<lb/>
maer alvorens affwagten moeste wat hetzelve in het schilt quam te voeren.<lb/>
<special>Tello</special> Dit hoff melden de ministers is kleynder in magt als Goa, dog behoeft in<lb/>
geveynstheyd en staedkunde hetselve niet te wijken, en gaet daeromtrend alle andere<lb/>
hoven te boven, dog de ministers soude mede veynsen en bij occasie ook de tanden laten<lb/>
sien. Den gouverneur Smout had sijne handen niet een weynigje ruym gehad, off desen<lb/>
vorst had hem op Maros sijnde met de victorie om de noord komen6 filiciteren, maer<lb/>
men had sijne blauwe bloemen na waerde betaeld7. Intusschen had hij dagelijks na den<lb/>
welstand der ministers komen vernemen, dog die boodschappers waren eerder gerigt<lb/>
geweest om te spioneeren, wat er in ’t casteel omging, als om een goede harmonie te<lb/>
conserveeren. Zoodra was sijn soon Crain Limpangan, vader van den jongen koning<lb/>
van Goa niet van een sware siekte, die hem in de veldtogt om de noord had overvallen,<lb/>
hersteld, off hij had denzelven met een buytengemeene statie in ’t casteel komen aenbieden,<lb/>
sijnde desen Crain Limpangan door sijn vader (toen zig de zaken ten onsen<lb/>
voordeele hadden begonnen te plooyen) aen de mnisters gesonden met een convooy<lb/>
van 7 perzoonen, direct strijdig tegens zijne andere onderneemingen, en desselvs<lb/>
wesentlijke doelwit, als hebbende aen alle Macassaren en Tellonesen die sig bij den<lb/>
vijand op Maros ophoudende zijn geweest, laten weten dat zij sig tesamen zouden<lb/>
voegen en gehoorsamen sekeren hoofdman zijn broeder, die ordre had sig te combineeren<lb/>
met den vijand, om was het mogelijk de maatschappije ten aller uyttersten te<lb/>
wederstaen. En schoon men hieraen had bespeurt den aart van desen vorst, zoo had<lb/>
men hem met de zijne egter fatsoenelijk onthaeld en sijne pligtplegingen met deselve<lb/>
munt betaeld, mitsgaders aen de voormelte Crain Limpangan op zijne aenhoudende<lb/>
instantie affgestaen het lijk van sijnen oom Aroe Cajoe (gesepareerde man van de<lb/>
Bonijse koninginne, en hooftparticipant off grootsten aenlegger met Crain Bantolancas<lb/>
van alle troublen die in het laest van anno 1736 op Maros overleden en omtrend<lb/>
’s Compagnies post begraven geworden is) teneynde op Goa in desselvs geslagt-graff<lb/>
voor den aenstaende bijgeset te werden, hetgeen wij dan oordeelen wel gedaen te sijn,<lb/>
alsoo de ministers schrijven dat dit lijk dagelijks na de mahometaense wijse als koning<lb/>
van Bonij, door vrienden en vijanden was g’eerd geworden, mitsgaders dat sulks een<lb/>

<fnote ref="6"><ref>In het manuscript staat ‘ken’, in de samenvatting in de marge ‘komen’. </ref></fnote>
<fnote ref="7"><ref>Blauwe bloemen na waerde betaeld, figuurlijk: bedriegelijk. </ref></fnote>

<pb n="122" tpl="2" vol="10" facs="250_0122"/>
onveyligheyt in ’s Compagnies provintie soude hebben kunnen veroorsaeken, door<lb/>
den toevloed van allerley slag van menschen.<lb/>
</para>
<para>
Den koning van Tello had de ministers nog twee maels besogt teneynde zijne soogenaemde<lb/>
welmeenentheyd en opregtigheyd te betuygen, en bij de laeste visite had hij ook<lb/>
sijn ongenoeghen te kennen gegeven over het hoff van Goa, dat geen de minste distinctie<lb/>
voor hem over soude hebben, niettegenstaende sijn kleenzoon koning van Goa was,<lb/>
en dat hetselve regtsdraets ageerde tegens de conventie met de vorsten onderling getroffen,<lb/>
na het tekenen en ratificeren van het Bonijse contract met U Edele Hoogagtb., en<lb/>
vermits de ministers zulks nog nooyt uyt de mond van eenig vorst hadden gehoort,<lb/>
onaengesien het haer niet onbekend was dat er zulks conventie was, dog egter onbewust<lb/>
van hoedanigen inhoude, zoo had men in alle minnelijkheyd getragd eenige ontdecking<lb/>
dierwegens van desen vorst te mogen hebben, dog denselven was over zijne schielijkheyd<lb/>
niet weynig ontdaen geweest, en had zijn gesegde gaeme willen retracteren, waeromme<lb/>
men sig onverschillig getoond hebbende Sijn Hoogheyt daerdoor in een beter luym was<lb/>
gebragt en eenelijk gedeclareerd had, dat die van Goa hem maer in discredit sogten te<lb/>
brengen dewijl zij met den vijand in een goed verstand leefden, en dat hij haer dat zoude<lb/>
aentonen alsoo Zijn Hoogheyts zoon, den voormelte Crain Limpangan, zelvs over eenigen<lb/>
tijd twee neven van Bontolancas off Goa had gesien, dog dit discours was soodra<lb/>
niet uytgeweest off Zijn Hoogheyt had willen vertrecken, onder betuyging van leetwesen<lb/>
dat hij zijn hert mits de presentie der hovelingen bij dese gelegentheyd niet konde openbaren,<lb/>
met versoek om bij eerste gelegentheyt eens een opregte declaratie te mogen doen.<lb/>
<special>Bima</special> Eerst na d’ expeditie om de noord had men van dese vorst een adsistentie van<lb/>
135 mannen gekregen, nevens 4 gesanten, en een brieff inhoudende dat hij door ziekte<lb/>
en gebrek aen levensmiddelen in zijn rijk belet was geweest om dit secours spoediger<lb/>
te depecheeren, en dat de Macassaren buyten de landstreek Reo nog eenige andere<lb/>
negorijen aldaer in possessie hadden genomen. Men had dese gesanten op den<lb/>
1 le januarij terug gesonden en hare koning bij een briefje gerecommandeert om dat<lb/>
volk van daer te verdrijven, zoo als men onse resident ook gelast had dien vorst aen<lb/>
te setten om haer op gemelte plaetsen alle mogelijk afbreuk te doen; dit potentatje<lb/>
had in antwoord laten weten dat besig was om sijne vaertuygen klaer te maeken ter<lb/>
verdrijving van de Macassaren met versoek derhalven om voor 2000 rds. aen kruyt<lb/>
en loot geadsisteerd te mogen werden, en dat hij die somma met sappanhout zoude<lb/>
voldoen, hetgeen ook door den resident geconfirmeert was geworden, met belofte van<lb/>
een goede quantiteyt van dat verfhout voor dit jaer in gereedheyd te sullen hebben,<lb/>
dog de ministers hadden beslooten van elks niet meer dan 150 lb. te senden, omdat<lb/>
desen vorst aen den koning van Tello geparenteerd was, en door dit canael een meerder<lb/>
quantiteyt van het een en ander bij den vijand zoude kunnen komen.<lb/>
<special>Tambora</special> De troupen van dit rijk de ministers in d’ expeditie behoorlijk geadsisteerd<lb/>
hebbende, had men deselve weder thuys gesonden. Men had een briefje van dankbaerheyd<lb/>
aen haren vorst en nadat men aen ider der twee krijgshoofden had vereert<lb/>
3 ane laken tot een kleed, wijders had den rijksbestierder twee donderbussen en een<lb/>
picol kruyt laten versoeken. Het laeste had men derwaerts gesonden en van het eerste<lb/>
waren de ministers niet voorsien geweest.<lb/>
<special>Sumbauwa, Dompo, Pekat en Sangar</special> Die van dese plaetsen evenals Bima in het<lb/>
laest van anno pass. hare gesanten gesonden hebbende, met excus dat deselve niet<lb/>
eerder hadden kunnen werden gedepecheert, wegens de slegte gesteldheyd hunner<lb/>
rijkjes, zoo door ziekte als gebrek aen levensmiddelen, had men deselve in januarij<lb/>
deses jaers terug laten keeren, met recommandatie aen haere koningjes om in den aenstaende<lb/>
wat spoediger en vigelanter in het observeeren van haer pligt te willen zijn.<lb/>

<pb n="123" tpl="2" vol="10" facs="250_0123"/>
Inmiddens dat men op het aenhoudende versoek der Sumbauwase gesanten aen haer<lb/>
hadde afTgegeven 300 rds. in contant voor reecquening van hun vorst, om met sappanhout<lb/>
wederom voldaen te werden. Voorts hadden de ministers op den 2e may gearresteerd<lb/>
de overwalsche vorsten, dan wel hare principaele gemagtigdens, aen ’t casteel<lb/>
Rotterdam te ontbieden, ter verdelging van den algemeenen vijand, ider met een gering<lb/>
getal hulptroupen, al was ’t maer tot staving van U Edele Hoogagtb. authoriteyt, alsoo<lb/>
dese potentatjes bijna niet zouden weeten dat U Edele Hoogagtb. op Celebes sijn residerende<lb/>
en uyt dien hoofde zoo wat door malkanderen haspelen, hetwelke de<lb/>
Macassaren en Tellonesen niet versuymen tot haer voordeel te neemen en waeromme<lb/>
de ministers van gedagte zijn, na gedaen werk op Macasser haer te gaen besoeken,<lb/>
teneynde de Macassaren vandaer te doen verhuysen als gedurende haer domicilium<lb/>
in deese districten niet veel goeds van de voorsz. koningjes te verwagten hebbende.<lb/>
<special>Bouton</special> Buyten de specerij extirpateurs en d’ ordinaire gesanten van desen koning was<lb/>
op den 4e november ten casteele Rotterdam ook aengekomen Zijn Hoogheyts zoon<lb/>
den capitain laud (off zeehoofd), meedebrengende 16 onderregenten en 1500 gewapende<lb/>
mannen ter onser adsistentie, benevens 3 Bougineese zeerovers, op het Boutonse<lb/>
territoir gevat, waervan de vierde occasie had gehad om het hasepad te kiesen. Men<lb/>
had desen Boutonsen admirael op zijn expres daerom gedaen versoek beloofd hem<lb/>
binnenkorten in ’s E. Compagnies zuyderprovintiën te sullen employeeren, dog de<lb/>
schielijke deurbrake van het regenmousson had zulks verhindert en sijn dienst was<lb/>
naderhand niet noodig geweest, dewijl U Edele Hoogagtb. affgevallene onderdanen<lb/>
haer vroegtijdig waren komen te verneederen, en het hooft in den schoot te leggen.<lb/>
Intusschen had men op zijne communicatie dat desselvs meedegebragte voorraed van<lb/>
levensmiddelen ten eynde was, waer door zijn volk al na huys verlangde, dog dat hij<lb/>
ordre van sijn vorst en vader had om ses maenden op Macassar te blijven en iets benodigt<lb/>
hebbende, hetselve uyt Zijn Hoogheyts naem van de Compagnie te versoeken, met<lb/>
instantie dierhalven om met 2500 rds. en 10 lasten rijst voor reecquening van sijn<lb/>
coning voorsien te mogen werden, op den lle februarij gearresteerd aen denselven<lb/>
1000 rds. oude off 1250 rds. nieuw reecquening aen payement, benevens 10 lasten rijst,<lb/>
op een obligatie te verstrecken, waermede denselven onder het genot van nog eenige<lb/>
anderen douceurs van weynig belang, zig vergenoegde hadde gehouden.<lb/>
<special>Saleyer</special> Den resident deses eylands had gecommuniceerd dat het jongst gesonden<lb/>
jatijzaet meest uytgegaen was, dog dat van het oude en door den inwoonders geplaente<lb/>
zaet bereets een getal van 1 100 boomen van voet dik in sijn diameter voortgekomen<lb/>
was, buyten nog een meerder getal van 2 a 3 voeten dik, en dat de resterende alle<lb/>
dicker als een arm waren, mitsgaders dat men weder een parthij zaet had gezaeyt,<lb/>
invoegen de ministers nu hoopen dat dese planting wel sal slagen in der tijd.<lb/>
</para>
<para>
Voorts waren de regenten met hun tribuyt, benevens 1 3 lasten en 1 8 maten kalk<lb/>
tot Macasser aengekomen, waervoor men rds.
<emph>1\</emph> per last betaeld had, en nadat men<lb/>
eenige noodsakelijke diensten van dese onderdanen en hare vaertuygen had genooten,<lb/>
soo had men haer weder gedepecheert, met recommandatie om soo veel kalk als ’t mogelijk<lb/>
was aen te branden, hetgeene zij ook geobserveert hadden, alsoo de laeste advisen<lb/>
van den resident quamen te melden dat er weeder 1000 maten kalk gebrand lagen.<lb/>
<special>De zuyder provintien</special> Den resident van dese plaets Willem Camerling had bedeeld<lb/>
dat den vijand vandaer geheel verdreven was, en dat onse gecombineerde magt haer<lb/>
had nagejaegt, om was het mogelijk de laeste neep te geven, dog dat zij geen stand hadden<lb/>
gehouden, naerdat den hiervooren reets geciteerden Dain Mandjelelij, die aldaer<lb/>
had gecommandeert, gevangen was genomen. Voorts dat er in Wadjo 80 groote vaertuygen<lb/>
gereed wierden gemaekt, om na dese provintie aff te zacken en het land Bira<lb/>

<pb n="124" tpl="2" vol="10" facs="250_0124"/>
eerst aen te doen, en ofifschoon daer nog niets van gekomen was, had men egter niet<lb/>
gemanqueert den resident het noodige te recommandeeren, en teffens een briefje en<lb/>
een smal geschenkje aen Crain Binamoe, hooftkoning van Turatte, te senden, eendeels<lb/>
om denselven voor sijne bewesene trouwe en adjude in de laeste expeditie te bedanken,<lb/>
en ten anderen om hem tot verder moed aen te manen, mitsgaders om te sien off<lb/>
men desen trouwen bondgenood niet eens aen het casteel Rotterdam konde krijgen,<lb/>
teneynde hem nog meer aen U Edele Hoogagtb. te verbinden, dog zulks had geen<lb/>
effect kunnen sorteeren, wijl desen vorst door hoogen ouderdom sijn geest- en<lb/>
lichaemskragten zoodanig verlooren had, dat gedurig het bed moest houden, invoegen<lb/>
den resident die de voorsz. brieff en geschenken aen hem was gaen overgewen,<lb/>
alles met Crain Binamoe’s vrouw (onder wiens beleyd en couragie alle door de<lb/>
Turatters was gedaen) had affgehandeld. Gemelte princes had den resident belooft<lb/>
een briefje aen de ministers te sullen schrijven, en sulks door het Bonijse hoff na<lb/>
Macasser te senden, alsoo volgens haer seggen die van Turatte zonder voorkennisse<lb/>
van Bonij niets konde doen, maer men had sulks nog niet vernomen, dog daerentegen<lb/>
berigt gekregen dat den vijand wel op Boeloe Boeloe was gekomen, dog dat hij<lb/>
hier en daer affgewesen zijnde, niet alleen op andere plaetsen niet had derven verschijnen,<lb/>
maer ook in ’t geheel was verdweenen op het gesigt van het noodige toestel<lb/>
tot een verijschte tegenstand, gelijk den gevlugten koning van Bonij Arou Tanette, die<lb/>
volgens gerugt met een goed getal volks in aenmarsch was geweest om U Edele<lb/>
Hoogagtb. Zuyderprovintiën te invadeeren, sig meede onsigtbaer had gemaekt. Ook was<lb/>
het tentamen van den zoon van Aroe Matoua van Wadjo, ook bekend met de naem<lb/>
van Arou Sinkang, die met 29 vaertuygen geadsisteerd getragt had ’s Compagnies<lb/>
onderdanen tot den affval te bewegen, van geen de minste vrugt geweest.<lb/>
</para>
<para>Wijders had men buyten alle verwagtinge 91 lasten en 53 gantings rijst, benevens<lb/>
13.272 bossen padij aen thiende van dese provintiën gekregen, waervan den resident<lb/>
aen de gedetroneerde Bonijse konninginne Aroe Timoeroe ten tijde zij aen<lb/>
desen oort was gearriveert, om vervolgens na ’t casteel Rotterdam te vertrecken, op<lb/>
haer versoek had affgegeven
\ last rijst en 1000 bossen padij, en de ministers hadden<lb/>
zoo van den resident deser provintiën als die van het eyland Saleyer tot haer narigt ontfangen<lb/>
twee relasen wegens de constitutie dier plaetsen, en de daerop remorerende<lb/>
onderdanen.<lb/>
</para>
<para>
Eenen der potentatjes van dese plaetse, met name Crain Gantarrang, sig schuldig<lb/>
gemaekt hebbende aen ontrouwe, zoo door het toekijken uyt desselvs schans van<lb/>
de attacque des vijands tegens de Turatters, sonder dese bondgenoten eenigermaten<lb/>
te hulp te komen, als het sig selvs onderwerpen aen de rebellen, mitsgaders ten dien<lb/>
eynde door den resident aldaer gearresteerd en soodanig aen ’t casteel Rotterdam<lb/>
gezonden, had men de beschuldigingen ten zijnen laste, en die tegen den in anno pass.<lb/>
in hegtenis gebragten Crain Bonthain, breeder vermeld bij onse eerbiedige advisen<lb/>
van den 25e januarij deses jaers door d’ onderkooplieden Stemer en Bogaers als<lb/>
expresse gecommitteerdens laten onderzoeken, en op haer rapport met de daernevens<lb/>
overgelegde documenten ter resolutie van den 5e april goed gevonden Crain Bonthain,<lb/>
als weynig off niet gepecceerd hebbende, te largeeren, mits verblijff houdende aen ’t<lb/>
casteel Rotterdam, en dat sijn broeder den presenten regent tot Bonthain, hem ’s maendelijks<lb/>
met rds. 10 zoude moeten adsisteren, dog Crain Gantarrang als ten vollen<lb/>
schuldig zijnde aen het voorsz. crimen in de ketting te klinken, maer de afgevallene<lb/>
Glissonders en Poele Bankeenders, welkers zaeken meede door de voornoemde gecommitteerdens<lb/>
waren g’examineerd, had men op den 24e februarij besloten te pardonneeren,<lb/>
uyt aenmerking veele op haer onschuld hadden g’urgeert, en ook waerlijk<lb/>

<pb n="125" tpl="2" vol="10" facs="250_0125"/>
onschuldig en gedwongen waren geweest; mitsgaders uyt eygen motif en tot een teeken<lb/>
van berouw het vaendel daer sij zoo moedig onder gestreeden hadden binnen<lb/>
hadden gebragt, en welke genadebewijsing twee dagen daeraen met de vereyschte<lb/>
solemniteyt en het besweeren van een contract van trouwe en gehoorsaenheyd aen<lb/>
U Edele Hoogagtb. was geschiet ten overstaen van den Bonijsen jong koning, den<lb/>
Boutonsen capitain laut, en den Bonijsen prins Aroe Soemaling, terwijl men inmiddens<lb/>
nog sal noteeren dat door den resident deser provintie voorgedragen zijnde het versoek<lb/>
vanwegen eenen Dain Fadoeni om pardon, men zulks geaccordeert had, mits<lb/>
gemelte Fadoeni in het casteel soude moeten komen, om hetselve in debita forma te<lb/>
genieten, dog zulks was tot op het afgaen der ministers advisen van den laesten may<lb/>
jongstleeden verhindert geworden om sijn ziekte als andersints. Sedert dat den gouverneur<lb/>
Smout van dese plaets vertrocken was, waren onder U Edele Hoogagtb. protectie<lb/>
successive gekomen seven regenten en men had op het daertoe gedaen versoek<lb/>
brieven van sauvegarde verleend aen vijff Marosse hoofden. Voorts had den provisioneel<lb/>
capitain Langert bedeelt dat den vijand sig met drie vaendels eenige uuren hiervandaen<lb/>
vertoond, dog niets8 g’enthameert had. Intusschen den gouverneur Smout<lb/>
van sijne siekte hersteld zijnde, was op den 25e october met den ondercoopman Stemer<lb/>
en den presenten Bonijsen vorst alias Datoua Baringan (die eenige dagen bevoorens<lb/>
van dese plaets was opgekomen om den overledenen makadantana off rijksbestierder<lb/>
ter aerde te besorgen) weder derwaerts vertrocken, en had op den 2e dag daeraen op<lb/>
de beede van 14 affgevallene noorderregenten deselve bij provisie in submissie aengenomen,<lb/>
mits dat zij tot nader ondersoek sig ten casteele Rotterdam zouden moeten<lb/>
addresseeren, en vermits men op het versoek van den koning van Tello eenigen tijd<lb/>
bevoorens mede pardon aen eenige persoonen in maniere voorsz. toegestaen hebbende,<lb/>
die menschen vervolgens niet waren komen opdagen, zoo had den gemelte<lb/>
gouverneur een sendeling aen dien koning gesonden, om deselve op te eysschen, en<lb/>
daerop ten antwoord gekregen dat zij eenelijk waren agter gebleeven om van de stroperijen<lb/>
der vijanden bevrijd te wesen, maer nu komen souden. Wij flatteren ons dat<lb/>
sulks sal geschied sijn, schoon wij hetselve in d’ advisen der ministers niet genoteerd<lb/>
vinden, maer wel dat eenige dagen daema den gemelte vorst van Tello met sijne familie<lb/>
en suite den gouverneur en visite te water alhier gegeven en teffens besigtigt had<lb/>
de ingenomene vijandelijke werken en de nieuw begonne schans, mitsgaders dat men<lb/>
de boven- en benedenrevieren door eenige vaertuygen had laten bekruyssen en besetten,<lb/>
ter beletting dat den Macassaer dese provintie niet verder van padij en wat dies<lb/>
meer zij quam beroven, hetgeen ook van soodanigen goed effect was geweest, dat zij<lb/>
twee a 3 vaertuygen hadden gekregen, onderwijlen de aengelegde fortificatie (tot welkers<lb/>
spoedige vervaerdiging de voorsz. bij provisie en submissie aengenomene regenten<lb/>
het hare ook hadden gecontribueert door een adsistentie van arbeyders) op den<lb/>
20e november genoegsaem klaer en met 1 6 canons en 1 mortier item verdere oorlogsammonitie<lb/>
en provisie voor ses maenden voorsien sijnde, had den gouverneur Smout<lb/>
het geprojecteerde guarnisoen, bestaende in een compagnie Europeesen, 1 dito mardijkers<lb/>
en 1 dito Amboineesen, ider van 48 man, daerbinnen laten trecken en deselve<lb/>
de naem van Valkenburg gegeven, mitsgaders tot commandant aldaer aengesteld den<lb/>
vaendrigh Hans Raed, waerna den gouverneur vandaer vertrocken en weder aen ’t<lb/>
casteel Rotterdam gekomen was.<lb/>
</para>

<fnote ref="8">In de tekst staat ‘mits’.<lb/>
</fnote>

<pb n="126" tpl="2" vol="10" facs="250_0126"/>
<para>
Vervolgens de meeste der provisioneel gepardonneerde noorderregenten successivelijk<lb/>
mede aen het casteel gekomen zijnde, soo had men haer zaeken, teneynde<lb/>
men weten konde wie meer off min schuldig was, door de onderkooplieden<lb/>
Stemer en Duyvenvoorde als expresse gecommitteerdens laten examineeren,<lb/>
dewelke daerop van rapport gedient hebbende, zoo had men op den 8e januarij<lb/>
geresolveert de crains Simbang, Tanterlilie Labacken en de twee van Malawa<lb/>
nevens Lomo Maros en Glarrang Casidjalla (als sig zeer tegens U Edele Hoogagtb.<lb/>
vergrepen hebbende) van haere respective waerdigheden aff te setten en bij magtigwerding<lb/>
in de ketting te klinken en herwaerts te senden, mitsgaders niet kunnende<lb/>
bemagtigen vogelvrij te verklaren, dog 20 andere hoofden te pardonneeren,<lb/>
hetwelk ook met de gerequireerde plegtigheyt en het besweeren van een contract van<lb/>
trouwe en gehoorsaemheyd aen U Edele Hoogagtb. was geschiet ten presentie van<lb/>
de presenten Bonijsen jong koning en den Boutonsen capitain laut, gelijk men vervolgens<lb/>
de crains Simbang, Labackan en de twee van Malawa gevangen gekregen<lb/>
hebbende in de ketting geklonken en soodanig per het schip Valkenisse herwaerts<lb/>
gesonden had.<lb/>
<special>Mandhaer</special> Den hooftkoning van dit rijk, in de Maccasaersse papieren ook bekend<lb/>
met de naem van Maradia Balanipa, was op den 22e october verselt van 6 onderkoningen<lb/>
bij den gouverneur en rade verscheenen, met betuyging dat met 4000 koppen<lb/>
ter hulpe van U Edele Hoogagtb. gekomen, en het hem leet was dat de zaken om<lb/>
de noord al klaer waren, maer dat hij door eygene troubelen niet vroeger had kunnen<lb/>
komen in hoope egter dat er nog wel iets soude overgeschoten wesen om met de wapenen<lb/>
beslist te werden, dog dewijl men hem te kennen had gegeven, dat den vijand ten<lb/>
minsten voor dit jaer mogelijk niet verders soude kunnen enthameren, soo had hij ses<lb/>
dagen daeraen sijn demissie komen versoeken, en bij welke gelegentheyt de ministers<lb/>
van dien vorst gereclameert hebbende, eenige Uwer Edele Hoogagtb. onderdanen van<lb/>
Labacken door hem off de zijne in anno pass. weggerooft hadden, zelven belooft 3 a<lb/>
4 van die menschen te sullen restitueeren, onder een verklaring dat den Bonijsen rijksbestierder<lb/>
hem dit volk tot preys had toegelegt, omdat hetselve 2 prauwen en 50 man<lb/>
van hem zoude weggenomen hebben, dog men had hem aengetoond hoe weynig magt<lb/>
dien minister over U Edele Hoogagtb. onderdanen had, en daerentegen gepromitteerd<lb/>
hem genoegen te sullen toebrengen omtrent zijn versoek om twee van zijne gestole en<lb/>
op Macasser verkogte onderdanen te mogen hebben. Dog men vind bij de papieren<lb/>
uyt dit gouvernement ontfangen alsoomin aengetekend off dit een en ander effect<lb/>
gesorteerd had als ten reguarde der gedane belofte der ministers aen dien koning om<lb/>
hem op zijn instantie met kruyt en loot te gerieven, dog daerentegen hebben de<lb/>
ministers aen ons gecommuniceerd dat dien vorst in februarij jongstleeden had laten<lb/>
weten dat hij door den Bonijsen koning Aroe Tanette opgeroepen was geworden, om<lb/>
met sijn magt op Maccasser te komen, ter saeke de Bonijers het nu eens waren en dat<lb/>
hij die ordre opgevolgt, dog onderwegen verstaen hebbende, dat alles ter contrarie<lb/>
verwarder, en Aroe Tanette gevlugt, mitsgaders van de rijksgrooten verlaten was,<lb/>
daerop weder na sijn rijk was gekeert met betuyging dat hij na sulke wispelturige<lb/>
ordres van Bonij niet meer wilde luysteren, maer wanneer door de ministers en dat hoff<lb/>
tegelijk mogt opontboden werden, hij ten allen tijde bereyd was om op te komen, al<lb/>
was het door de ministers alleen. Ook had den Mandharesen rijksbestierder laten<lb/>
verwittigen, dat Aroe Tanette hem mede had ontboden, maer aengesien hij wist wie<lb/>
denselven was, zijn ordre evenals desselvs broeder den maradia Balanipa niet gehoorsaemt<lb/>
had, te meer hij zig versekert had, als sulken opontbod met voorkennisse van<lb/>
de ministers was geschied, hetselve door een briefje zoude gedaen zijn.<lb/>
</para>

<pb n="127" tpl="2" vol="10" facs="250_0127"/>
<para>Voorts noteeren de ministers dat sij op den 15e april schrijvens van gemelte<lb/>
rijksbestierder hadden gekregen, principalijk behelsende een versoek om kruyt en loot,<lb/>
en onderwerping aen U Edele Hoogagtb. en dat de brieffdragers gelast waren geweest,<lb/>
sonder sig aen het hoff van Bonij te kreunen, sooals de gewoonte anders hadde medegebragt,<lb/>
haer addres te nemen bij onsen oppertolk, teneynde de gemelte briefT te<lb/>
bestellen, waeromme de ministers seggen dat zij nu meer als ooyt occasie hadden, om<lb/>
dese bondgenooten aen U Edele Hoogagtb. ten nauwsten te verbinden, en ten dien fine<lb/>
haer goed ofïitie zoude in ’t werk stellen.<lb/>
</para>
<para>Een caert wegens alle aenvallen, overwonne en verbrande posten benevens de<lb/>
marschen en haltens in de gantsche expeditie van anno passado hebben de ministers<lb/>
ons opgesonden, nevens een lijst der dooden en gequetsten in dien tijd, ten blijke dat<lb/>
men van de eerste 12 en van de laetste 46 heeft gehad. Voorts noteeren sij dat U Edele<lb/>
Hoogagtb. onderdanen in de zuyder- en noorderprovintiën nu hare acker in rust en<lb/>
vreede bouwen, mitsgaders dat den vijand sig in ’t gebergte stilhoud, en mogelijk<lb/>
nooyd soude te voorschijn komen indien het Goase hoff (dat door bloedverwandschap<lb/>
aen denselven verknogt is) maer door minsaemheyd tot reden te brengen was,<lb/>
hetgeen zij egter niet denken, waeromme zij seggen dat dit attachement niet sonder<lb/>
ernst zoude kunnen affgebrooken werden, te meer het nooyt zoo noodsakelijk was<lb/>
geweest om U Edele Hoogagtb. respect op Celebes te handhavenen als in desen tijd,<lb/>
waertoe de ministers ook een goede magt aen handen hadden, aengesien men in anno<lb/>
passado alles had uytgevoerd met 700 Uwer Edele Hoogagtb. dienaren, daeronder<lb/>
circa 270 Europeanen benevens nog geen 700 inlanders, zoo tot de wapenen als tot de<lb/>
arthillerij en bagagie, mitsgaders dat men nu zonder verswacking van ’t guarnisoen in<lb/>
’t veld zoude kunnen brengen 1100 dienaren, daeronder 485 Europianen buyten de<lb/>
arthillerijbedientens en op sijn minst 15.000 koppen van de bondgenooten en onderdanen,<lb/>
dog vermits het laeste briefje van d’ ministers gedateerd 5 augustus jongstleeden<lb/>
meld dat men den rebel Dain Mamaroe off Crain Bontolancas had doen insinueeren<lb/>
om de wapens neder te leggen, maer nog geen antwoord daerop had gekregen, zoo willen<lb/>
wij hoopen dat het onruste Celebes weder in een vredigen toestand mag gebragt<lb/>
werden sonder eenige bloedplenging.<lb/>
</para>
<para>Aengesien den zleet van lijwaten in dit gouvernement in een goeden aenschouw<lb/>
verandert was en het aldaer sijnde payement tot in dese lopende maend october niet<lb/>
zoude kunnen toerijken, zoo hadden de ministers de chialoup Gosewina omtrend het<lb/>
laest van junij expres na herwaerts gedepecheert, teneynde dese regering te versoeken<lb/>
om van het een en ’t ander nevens eenige andere benodigtheden spoedig gerieft te<lb/>
werden, waeromme wij het schip Meyenberg derwaerts hebben gesonden met 40.000 rds.<lb/>
aen payement mitsgaders gevorderde kleden en andere behoeften.<lb/>
</para>
<para>Den gouverneur Smout sig niet hebbende kunnen conformeeren met twee vonnissen<lb/>
van den Raed van Justitie aldaer, tegens drie persoonen die sig aen dieverij van<lb/>
buskruyt en equipagiegoederen hadden schuldig gemaekt, omdat de gevelde condemnatie<lb/>
niet swaer genoeg soude wesen, had uyt dien hoofde de executie van het<lb/>
gewijsde gesurcheert en de processtucken herwaerts gesonden, mitsgaders de decisie<lb/>
van dese regering daerover versogt.<lb/>
</para>
<remark>«De predikant Gerardus van Ommeren is overleden. Ds. Tobias Johannes van der Ley is<lb/>
naar Batavia gekomen. Hij zal worden vervangen door ds. Van Loon. Op 16 oktober arriveerde<lb/>
met de Haaksburg een brief van de Raad van Makassar d. d. 11 september, berichtende dat<lb/>
»</remark>
<para>
- Bonij, versoek gedaen hebbende om den briefT en het geschenk deser regering<lb/>
in anno 1735 voor dit hoff na Macasser gesonden, en tot welkers affhael door<lb/>

<pb n="128" tpl="2" vol="10" facs="250_0128"/>
de troubelen verhindert was geworden, men hetselve geaccordeert had (en de leenbrief!<lb/>
van het landschap Bontain, die toenmaels meteenen derwaerts was gesonden<lb/>
geworden), na dese hoofdplaetse zoude terugschicken, alsoo het Bonijse hoff voornemens<lb/>
was om ter bekoming van deselve een ambassade na herwaerts te expedieeren.<lb/>
Voorts noteeren de ministers dat het rijk van Bonij in drie facties verdeelt was,<lb/>
als een voor Arou Tanette, die van Soping weeder verstooten sijnde sig nu tot koning<lb/>
van Louwou (een landschap grensende aen Wadjou) had gemaekt; de andere voor de<lb/>
princes Arou Palacca, jongen suster van den tegenwoordigen koning van Goa, in<lb/>
wiens naem de Wadjouresen met den affgevallen rijksbestierder te samen ageerden;<lb/>
en de derde factie was de koninghinne Aroe Timoeroe, en haer broeder den jongkoning,<lb/>
en aen welkers zijde sig alle de welmenende (welkers getal nog groot, dog<lb/>
overal verstrooyt was) voegden. De ministers scheynen nu een regte idee gekreegen te<lb/>
hebben van het fondament en de basis van alle de Celebese troubelen en om ’t welk<lb/>
te demonstreren zij vooraff zeggen dat het hoff van Goa ter herstelling van desselvs<lb/>
vorige authoriteyt, onder de regeringe van den jongst afgezetten koning Siradjoedin<lb/>
(sijnde den presenten koning van Tello) Zijn Hoogedeles oudste zoon Crain Limpangan<lb/>
uytgehuwt had aen de princes Aroe Palacca, broederdogter van de Bonijse<lb/>
koninginne, denwelke eerst koning van Bonij en naderhand van Goa was geweest, dog<lb/>
van beyde afgeset, en bekend onder de naem van Sampoalij, waerbij hij Crain<lb/>
Limpangan had geteeld een zoon, thans koning van Goa in sijn grootvaders plaets,<lb/>
en twee dogters, die bij successive den voorrang hadden op beyde die kroonen, en dat<lb/>
men door dit middel had getragt die beyde rijken ineen te smelten, dog dewijl sulks<lb/>
niet had kunnen geschieden bij de regering van gemelte Siradjoedin (als een oud<lb/>
ervaren vorst zijnde), zoo had men frivole pretentiën gesogt om hem te detroneren, te<lb/>
meer alle de pogingen van de hoffsgrooten ter bereyking van het ander middel om<lb/>
geciteerde Siradjoedin met de Bonijse koninginne Aroe Timoeroe te doen trouwen<lb/>
door het goed regimen van de vorige gouverneur van geen effect had kunnen zijn,<lb/>
waeromme zij om een aenvang van dese comedie te maken, zig zeer te ontvreeden en<lb/>
gebelgt hadden gehouden over de gierigheyt van ’s konings thans overleden vrouw,<lb/>
daerna over dat den koning geen van de vacant komende rijksampten quam te vervullen,<lb/>
dog hetgeen dat het vuurtje aen het vlammen had geholpen, was dat den<lb/>
koning zijn dogter, die met Crain Bontolancas getrouwt was, van hem afgenomen<lb/>
en ongesepareert aen den koning van Sumbauwa uytgehuwt had, want in min dan<lb/>
12 uuren had men het werk zoodanig bestooken dat Siradjoedin den Goasen zetel<lb/>
ontsegt, en desselvs kleensoon (tegenwoordig 1 1 jaren oud) daerin weder geplaest was<lb/>
geworden. Intusschen was Bontalancas aen ’t swerven geraekt, en had sig in schijn<lb/>
vijand van het Goase hoff getoond, mitsgaders eenigermaten aenhang gekregen hebbende<lb/>
bij wegen van entreprise Bonthain zoeken te overmeesteren, dog hier het hoofd<lb/>
stotende had hij zig vervoegt bij den gevlugten prins Arou Cadjoe, de gesepareerde<lb/>
man van de Bonijse koninginne, en vervolgens nevens denselven vereenigt met den<lb/>
zeerover Arou Sinkan, thans bekent onder de naem van Arou Matoua van Wadjo,<lb/>
en waerbij de in scheyn misnoegde grooten tot 14 in ’t getal ook waren gekomen. Dus<lb/>
g’ unieert was er niets g’enthameert geworden, dan met voorkenniss van en voorgaende<lb/>
besoigne met het Goase hoff, ’tgeen de ministers onderwijlen met valsche rapporten<lb/>
en geveynsde goedwilligheyd, onder een eenvoudige onwetentheyd, had tragten te<lb/>
misleyden, dat in sommige opsigten ook vrij wel geluckt was. En off dit nu al nog niet<lb/>
genoeg mogte wesen, had men den nu overleden Bonijsen rijksbestierder (die bereets<lb/>
een adversie omtrend d’ ministers had gehad) zoodanig weeten op de hand te krijgen,<lb/>
dat hij sijn suster aen Bontolancas ten huwelijk had gegeven, en door dit middel<lb/>

<pb n="129" tpl="2" vol="10" facs="250_0129"/>
hadden sij gedurig advertentie gekregen van alle converentiën der ministers met het<lb/>
Bonijse hoff, invoegen zij daerdoor zeer faciel haer doelwit hadden kunnen bereyken,<lb/>
nementlijk het occupeeren van de noorderprovintie Maros, teneynde door dese overvloedige<lb/>
koornschuur nooyt gebrek aen levensmiddelen te hebben. Zijnde verders het<lb/>
voornemen dier quaedwillige geweest, in gevalle zij Maros hadden kunnen behouden,<lb/>
om de Bonijse koninginne Aroe Timoeroe te detroneren dan wel om hals te brengen,<lb/>
mitsgaders Aroe Cajoe koning van Bonij en Bontolancas die van Goa te maken,<lb/>
mitsgaders d’ E. Compagnie van Celebes te verdrijven, en ofifschoon dit concept soo<lb/>
gemackelijk niet te effectueren was geweest, hadden zij egter niet gemanqueert om<lb/>
onder de Bonijse verwarring quad zaet te strooyen, ten fine haar oogmerk dan wel<lb/>
eenig ander voordeel te bereyken, want de ministers meenen dat de Wadjoreesen (die<lb/>
tot dusverre meester van Bonij waren geworden dat ze nu de koninglijke residentieplaets<lb/>
Tsinrana Bonij bewoonden) sig nooyt zouden hebben durven verstouten tot het<lb/>
opwerpen van een koningin, die nauwelijks 9 jaren telde, en maer halff Bonijsch was,<lb/>
uyt alle hetwelke zij concludeeren dat Bontolancas alleenig de bloote naem had van<lb/>
causa movens te zijn van alle de onlusten en troubelen, te meer hij geen voetbreed<lb/>
eygen land op gantsch Celebes had, en zoolang als hij meester van Maros was geweest,<lb/>
altijd sendelingen van Goa, Tello en Sandrabonij bij sig had gehad, buyten en behalven<lb/>
dat die drie hoven ider na rato harer grootheyd geparticipeert hadden aen het<lb/>
ingekomene graangewas van die plaets, en niettegenstaende men over het Goase hoff<lb/>
niet in ’t openbaer konde doleeren, zoo houden de ministers haer egter versekert dat<lb/>
de Goase grooten het met d’ uytgewekene en de Wadjoresen houden, teneynde wanneer<lb/>
haer konings suster den Bonijsen throon komt te beklimmen, over twee kinderen<lb/>
en rijken was ’t mogelijk tegelijk te kunnen gebieden. Dog zij notificeeren teffens<lb/>
dat Arou Tanette haer hieromtrend tot den grootsten obstacul streckte, want desen<lb/>
nieuwen koning van Louwoe, die onmogelijk konde stil zijn, deed zijne huurlieden de<lb/>
Wadjoresen dagelijks veel schade met het verbranden harer dorpen, steelen, roven, en<lb/>
massacreren, ter zaeke deese natie zijn Louwouse Hoogheyd tot geen koning over haer<lb/>
wilde hebben, waertoe hij sig veelmaels aengeboden had. Voorts prijsen d’ ministers<lb/>
desen vorst (behalven zijnen weeder9 aard) alsoo hij nooyt iets tegens ’s Compagnies<lb/>
belangen ondernomen had en seggen dat hij in dese verwarde tijden meer goed als<lb/>
quaed was.<lb/>
<special>Goa</special> Op de gedane vermaning aen dit hoff vind uytgewekene door reeden een inkeer<lb/>
te doen krijgen en alsoo tot rust te brengen, had men ten antwoord gekreegen dat den<lb/>
rijksbestierder hetselve in haer vergadering voorgedragen hebbende, daerop beslooten<lb/>
was geworden, om met d’ uytgewekene niets meer te doen te hebben, alsoo alle goede<lb/>
onderregtingen om deselve dog van geen nut konden zijn, desniettegenstaende hadden<lb/>
de ministers aen haer weder de nodige vermaning gegeven, en voorts aengehouden<lb/>
om met den rijksbestierder eens te confereren, waeromme denselven met eenige<lb/>
andere der grandes binnengekomen sijnde, had men haer bekend gemaekt dat dese<lb/>
regeering op haer schrijvens gerescribeert had, in hoope dat zij de handen souden<lb/>
slaen tot herstelling der ruste, en wijders een gesantschap herwaerts senden ter obtenue<lb/>
der volkomene bevesting van haren koning. Hierop een meer als voldoenend antwoord<lb/>
bekomen hebbende, had men beslooten gemelten brieff benevens het geschenk<lb/>
af te geven, ’tgeen geschied sijnde, zoo had den jongen koning met sijn gantsche hofstoet<lb/>
volgens het gebruyk daervoor in ’t casteel komen bedanken. Eenige weken hierna<lb/>

<fnote ref="9"><emph>Weeder, vermoedelijk: wreeder.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="130" tpl="2" vol="10" facs="250_0130"/>
had men den rijksbestierder weder geadhorteert tot het bevorderen der ruste en herwaertssending<lb/>
eener ambassade mitsgaders denselven gecommuniceert dat men met<lb/>
de adsistentie der goede bondgenoten (waeronder men Goa meede erkende) in staed<lb/>
was om de uytgewekene tot reden te brengen, met vrage off die van Goa bereyd waeren<lb/>
d’ Compagnie bij te staen, zoo ja, met hoeveel manschap, en in dien ministers teffens<lb/>
den tijd van 4 a 5 dagen gegeven om daerop te antwoorden. Deselve verstrecken<lb/>
sijnde zoo had het Goase hoff laten weten, dat hetselve in october aenstaende een<lb/>
ambassade aen dese regeering souden senden, en de ministers met 500 koppen adsisteeren.<lb/>
Dusverre met dit hoff geadvanceert zijnde, soo hadden de ministers op den<lb/>
1 8e julij beslooten den vijand uyt sijn schuylhoek Bonto Parrang te doen d’camperen,<lb/>
dog alvoorens eerst over dit subject te confereren met de bondgenooten Bonij en Goa,<lb/>
wanneer men g’arresteerd had de verdere bondgenoten door sendelingen en brieven<lb/>
te laten weten het genomen besluyt ter verdrijving off verdelging van de quaedwillige<lb/>
en haer ten dien eynde ook op te ontbieden, mitsgaders voorts de vijanden uyt name<lb/>
van d’ E. Compagnie en de twee eerst vervolgende bondgenooten te laten insinueeren<lb/>
tot het nederleggen der wapens, en na hare uytgewekene hoven terug te keeren mitsgaders<lb/>
aldaer hare klagten op te geven om bij de gesamentlijke bondgenooten ondersogt,<lb/>
en aen ider aldus goede regt gedaen te worden, welk een en ander zijn beslag<lb/>
erlangt hebbende, zoo had Bontolancas c.s. laten weten, dat het haer veel eer was<lb/>
geweest om de gesanten van de drie hooftbontgenoten te ontfangen, ten fïne haer het<lb/>
beste te raden, dog dat sij niet wisten tegens imand gesondigt te hebben dan tegens<lb/>
haren vorst, en dierhalven seer verwondert waren dat de Hollanders haer waren komen<lb/>
slaen, dat sij sig daeromme bij de Wajoresen hadden gevoegd en uyt dien hoofde<lb/>
begrepen waren, bij alle hetgeene dat dese natie soude ondernemen off in ’t werk stellen.<lb/>
De ministers seggen dat zij hieromtrend voor een groote gedeelte haer oogmerk<lb/>
hadden bereykt, als daerdoor een groote verdeling en wankelmoedigheyt in de vijanden<lb/>
veroorsaekt hebbende, alsoo haer meeste magt bereeds scheen gesmolten te sijn,<lb/>
en zij geen 100 man meer bij haer hadden, ’tgeen d’ principaelste reden dan ook was<lb/>
geweest van der ministers dilay ten opsigte van hare voorsz. resolutie van den 1 8e julij,<lb/>
want sij meenen het met ’s Compagnies fatsoen niet soude convenieeren dat men om<lb/>
soo een weynig volk, dat zig niet meer reppen nog roeren konde, door ongebaende<lb/>
bosschen, moerassen, en bijna ontoegankelijke wegen souden moeten uyttrecken, teneynde<lb/>
uyt hare schuylhoeken te verdrijven. Inmiddens presumeeren sij dat den onderkoopman<lb/>
Duyvenvoorde, die voorsz. insinuatie had gedaen, in den weg na den vijand<lb/>
misleyd was geworden, omdat denselven zeer had geklaegd over d’ ongemackelijkheyd<lb/>
der wegen, en den gouverneur Smout was door spions te weten gekoomen, dat op<lb/>
de geciteerde aenkundiging alle de 14 uytgewekenen op zeker omtrend Goa gelegene<lb/>
dorp met een der Goase grooten geraedpleegt hadden, mitsgaders dat den rijksbestierder<lb/>
daegs daeraen met de verdere Goase hovelingen vergadert was geweest,<lb/>
waerbij sig Crain Sandrabonij vervoegt en opentlijk gesegt had dat het langer geen tijd<lb/>
was om te veynsen, maer dat men een cordaet besluyt moest nemen, om sig in ’t<lb/>
publicq bij den vijand te voegen, dan wel in opregtigheyd met de Compagnie te leven,<lb/>
dog de resolutie van die beyde bijeenkomsten had men niet kunnen ontdecken. Om<lb/>
niets10 onaengeroert te laten wat de veyligheyd zoude kunnen bevorderen, hadden de<lb/>
ministers op den lle aug. beslooten niet alleen de Wadjoresen seer eenvoudig als<lb/>
onderdanige bondgenoten op te ontbieden teneynde alsoo te vernemen wat sij in haer<lb/>

<fnote ref="10">In de tekst staat ‘mits’.<lb/>
</fnote>

<pb n="131" tpl="2" vol="10" facs="250_0131"/>
schilt voerden, maer ook het Goase voorgedragen omme bij renovatie de contracten<lb/>
te besweren, welke propositie den gouverneur aen den rijksbestierder gedaen hebbende,<lb/>
soo had denselven daerop sijne toestemming gegeven, mits dat hij met de verdere magnaten<lb/>
daerover eerst soude aboucheren en men soude het bescheyt daerop ten naesten<lb/>
suppediteeren.<lb/>
<special>Tello</special> Dit hoff (hetgeen bij dat van Goa in sijn behandelingen scheen uytgeslooten<lb/>
te sijn) de ministers verscheyde mael om acces hebbende laten versoeken, had men<lb/>
sulks op den 4e aug. toegestaen, wanneer desen vorst de ministers bedeelt had, uyt de<lb/>
mond van den Goasen tweeden minister van staet gehoord te hebben, dat Bontolancas<lb/>
bij eene der uytgewekene, met name Crain Marampang, was geweest om raed te<lb/>
vraegen, wat men op de voorsz. insinuatie behoorde te andwoorden, dog dat den<lb/>
laesten zulks afgeslaegen had, omdat van sints soude wesen om weder binnen Goa te<lb/>
trecken. Voorts had Sijn Hoogheyt op de aen hem gedane communicatie dat men verstaen<lb/>
had het Goase hofT nu de meeste schuld van het uytwijken der grooten op hem<lb/>
leyde, geofTereert om in persoon te velde te gaen, teneynde door de wapenen sijn eere<lb/>
te herstellen en sijn trouwe aen d’ E. Compagnie te doen blijken, met versoek om met<lb/>
den gouverneur Smout eens alleen te mogen spreeken, maer vermits denselven door<lb/>
andere occupatiën Zijn Hoogheyt niet konde afTwagten, had men hem ’s Compagnies<lb/>
oppertolk toegesonden, aen wien dien vorst te kennen had gegeven dat hij den Bonijs<lb/>
jong koning versogt had de ministers te bidden, dat hij met zijn gantsche familie in<lb/>
’s Compagnies protectie mogte genomen en hem een plaetsje om te woonen aen ’t<lb/>
casteel Rotterdam vergunt werden, dewijl het Goase hoff hem om sijne getrouwheyd<lb/>
aen d’ Compagnie seer vervolgde, en gaerne soo met hem sogt te maeken als weleer<lb/>
met eenen Auro Teko11 gedaen was, die men na herwaerts gesonden, vervolgens had<lb/>
Zijn Hoogheyts aen gemelte tolk gedeclareert, dat op den dag toen de insinuatie aen<lb/>
den vijand gedaen was geworden, het hoff van Goa een sendeling aen de Wadjoresen<lb/>
had affgevaerdigt, om die op te ontbieden dan wel aff te vragen off zij volgens belofte<lb/>
de uytgewekene zouden assisteeren, dog dat dien zendeling nog niet geretourneert was<lb/>
met belofte bijaldien hij het antwoord dat denselven soude terugbrengen mogt komen<lb/>
te weeten, aenstonds aen de ministers soude laten communiceren, voorts dat d’ E.<lb/>
Compagnie alleen staed konde maken op den Goasen eersten en tweeden minister<lb/>
van staet, vermits den rijksbestierder met de verdere grandes vrienden in schijn waren,<lb/>
en dat den rijksbestierder beslooten had, als het er op aen mogte komen voor den<lb/>
koning en sigselven ’s Compagnies protectie te komen versoeken, teneynde aen ’t<lb/>
casteel Rotterdam te remoreren, mitsgaders dat men op Crain Sandrabonij (alschoon<lb/>
niets feytelijks ondernomen had) ook geen staed moest maeken, alsoo denselven een<lb/>
openbare intelligentie met den vijand hield, zonder zig aen imand te bekreunen. Voor<lb/>
het overige doen de ministers eenige aenmerkingen over den tegenwoordigen toestand<lb/>
van Celebes, en noteeren eerstelijk, dat ’s Compagnies provintiën van meest alle quaedwillige<lb/>
gesuyvert zijnde, de onderdanen die door eede opnieuw aen de Compagnie<lb/>
verbonden waren, nu weer als bevoorens den landbouw cultiveerden, mitsgaders dat<lb/>
de verstrooyde menschen allengskens12 in hare verlatene wooningen quamen, en de<lb/>
limenten13 en posten na vermogen gesterkt waren, ten tweeden dat den vijand soo<lb/>
gering en bevreest was, dat sig in ’t minste niet repte, ten derde dat Bonijs verwarring<lb/>

<fnote ref="11">1 1
<ref>Auro Teko, Aru Teko. </ref></fnote>
<fnote ref="12"><ref>Allengskens, er staat ‘alleengskens’. </ref></fnote>
<fnote ref="13"><ref>Limenten, limiten. </ref></fnote>

<pb n="132" tpl="2" vol="10" facs="250_0132"/>
een groot voordeel in dese tijdsgesteltenisse was, ten vierden dat Goa en al die het met<lb/>
de uytgewekene hielden, arm en uytgeput waren, en dat de Wadjoresen door den tijd<lb/>
almeede gebrek aen geld zouden hebben, mitsgaders dat dese parthij haer meest onderhoud<lb/>
uyt Sumbauwa had, dog vermits den koning van dit rijkje d’ E. Compagnie<lb/>
almeede eenige kleenagtigheeden had aengedaen, sonder dat men daerover satisfactie<lb/>
had gekregen, soo soude dese steun wanneer door d’ E. Compagnie almeede eens aengesproken<lb/>
wierd ook al schielijk vervallen, ten vijfden en laestelijk meenen de ministers<lb/>
dat het voeden van verdeeltheden en het minsaem omgaen met een ider dan wel het<lb/>
observeren van d’ staetsregel verdeelt en regeert onder dese natie noodzakelijk was.<lb/>
<folio>Fol.86r-99v.</folio>Palembang<lb/>
</para>
<remark>«Vandaar brieven ontvangen d.d. 24, 28 en 29 maart en 4 april. Op 9 mei de kunting<lb/>
Susang naar Palembang, en 22 september de Hopvogel; de laatste met lading t. w. v.<lb/>
ƒ 76.631. Op 21 juni waren de gezanten Kjahi Tummenggung Sura Mangala en Kjahi<lb/>
Demang Dita Mangala teruggekeerd met een<lb/>
»</remark>
<para>
- communicatiebrieff wegens onse genomene dispositiën op de geresene dif-<lb/>
ferenten tusschen de Palembangse en Bantamse koningen over den eygendom van<lb/>
Lampong Toelang Bauwang, waertoe den eerstgemelte vorst, sooals ons is gebleeken<lb/>
uyt de wedersijdse overgeleverde bewijsstucken en mondelinge voorwendselen, mitsgaders<lb/>
de papieren ter generale secretarije alhier berustende, geen het minste regt heeft<lb/>
gehad, maer wel den koning van Bantam, dewelke benevens sijne voorsaten al van<lb/>
oude tijden voor wettige heeren van die landstreek sijn erkend geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de sultan is geschreven dat de Compagnie deze uitspraak met kracht zal handhaven.<lb/>
De eis moet door het personeel in tweevoud overgezonden worden. Op het excuus<lb/>
dat de duplicaten, die met inlandse schepen overgezonden waren, door het slechte weer niet<lb/>
waren aangekomen, is geantwoord met de opdracht de eis vroeger in te dienen. De vragen<lb/>
van Heren XVII moeten zorgvuldiger beantwoord worden. Men moet de sultan verzoeken<lb/>
om een plaats voor de aanmaak van witte peper. Aan de sloep Ligor, die vier maanden van<lb/>
Siam onderweg was geweest, is voor
ƒ 270 verstrekt, aan de tandjungpura Kakatoe voor<lb/>
ƒ 47, en aan de Hopvogel voor
ƒ 614. Af ge slagen is het voorstel van het personeel om<lb/>
»</remark>
<para>
- de peper die aldaer geleverd word een rds. per picol te verhoogen, gelijk<lb/>
geschied is omtrend de peper die met ’s konings vaertuygen alhier aengebragt word,<lb/>
met aentoning dat dien korl, schoon daervoor tot Palembang een rds. per picol minder<lb/>
betaeld word, nogtans wanneer men de slijtagie en equipagie der scheepen, de<lb/>
soldijen van de daerop bescheyden manschap en verdere ongelden daerbij reekend,<lb/>
de Compagnie ruym soo veel komt te kosten als die dewelke hier geleverd word en<lb/>
waervoor het ook redelijk is dat men iets meer betaeld ter tegemoedkoming van de<lb/>
ongelden die tot den overvoer na herwaerds door de Palembangers moeten gesurporteerd<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«De koning heeft met 15 schepen 14.087 pikol peper overgezonden. Het verlies over<lb/>
1736/37 bedroeg
ƒ 26.591. Het herstel van gebouwen en ander timmerwerk zal nog wel<lb/>
vier jaar duren. De sultan is bedankt voor het in omloop brengen van de ronde Spaanse<lb/>
realen. Bij wijze van proef zijn 100 zilveren ducatons, waarvan 50 met het Compagniesmerk,<lb/>
overgezonden. Een assistent, 2 ambachtslieden, 5 soldaten en 6 matrozen naar<lb/>
Palembang overgezonden. Met de Hopvogel is de onderkoopman Gerrit Veltman, de<lb/>
nieuwe resident van Djambi, overgegaan.<lb/>
</remark>

<pb n="133" tpl="2" vol="10" facs="250_0133"/>
<remark>Naar Djambi op 9 mei de sloep Suikermaler en op 27 augustus de tandjungpura<lb/>
Onbeschaamdheid, met in totaal
ƒ 11.246 aan lading. De toezeggingen van de resident,<lb/>
de sultan en de rijksgroten over de peperaanvoer zijn niet verwezenlijkt. Over 1736137 is<lb/>
ƒ 5070 verlies geleden. Op zijn herhaald verzoek is de resident Jan Dinnies ontslag verleend.<lb/>
Zijn opvolger Veltman is verkozen wegens zijn kennis van het Maleis en van de aard<lb/>
van de bevolking. Het plat boven de stenen poort van de vesting is lek. Een chirurg, een<lb/>
matroos en 16 militairen overgezonden. Brieven gestuurd aan Sultan Astra Ingalaga,<lb/>
Pangeran Nata Widjaja Mankunegara, en de radens Bakong en Kubat.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Op 2 april de Land van Beloften uit Siam aangekomen, o.a. met brieven van de<lb/>
vorst, de phra-klang en de resident, en monsters van door het hof gevraagd glaswerk. Een<lb/>
brief van de phra-klang is doorgezonden naar Surat,<lb/>
»</remark>
<para>
- sonder die te openen dan wel daervan lectura te neemen, alschoon na de<lb/>
sustenue van het opperhooft Van den Heuvel de Golcondase cooplieden daerbij<lb/>
wederom souden werden aengelokt om te mark te komen, ’tgeen egter niet wel te<lb/>
presumeeren staed, aengesien hun de gesteldheyd van het Siamse hoff maer al te<lb/>
bekend is.<lb/>
</para>
<remark>«Op 16 mei de sloep Ligor naar Siam met lading t.w.v.
ƒ 18.515, en twee pakken<lb/>
‘sompacken pockieuws
’ textiel, dat op verzoek van de koning volgens overgezonden<lb/>
stalen in Coromandel was gemaakt. De Land van Beloften zal in Ligor tin inladen en<lb/>
vervolgens door reizen naar Siam; Den Dam en de Langewijk gaan rechtstreeks. Brieven<lb/>
naar Siam d.d. 16 mei, 23 juli en 24 augustus. Het verzoek van het klang-volk tot verlaging<lb/>
van de textielprijs is afgewezen.<lb/>
»</remark>
<para>Wij gemelte berquelang ook seer ernstig hebben vertoond dat zijne aenstotelijke<lb/>
glossen14, soo ten reguarde van het wit lijwaet, de pitjes candaga, als ’t opperhoofd Van<lb/>
den Heuvel, hoe kragtdadig hij die ook soekt te bedecken, ons nogthans seer onaengenaem<lb/>
zijn voorgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«In plaats van de gevraagde 200 pikol pitjes kandaga is een ander soort gezonden.<lb/>
De textielprijzen mogen niet worden verlaagd. Het verzoek om de soorten ‘kraoang, prakaboen<lb/>
tapak jataeres
’ had niet kunnen worden gehonoreerd omdat de monsters zoek<lb/>
waren geraakt. Verbazing betuigd over de wijze waarop de phra-klang de tinhandel in<lb/>
Ligor weer heeft toegestaan aan de Compagnie,<lb/>
»</remark>
<para>
- hetgeene men om alle aenstootelijkheden uyt den weg te ruymen wel heeft<lb/>
komen overstappen, in hoope dat Zijn Excell. daerdoor sal gepersuadeert worden te<lb/>
voldoen aen sijne gedaene beloften in de besorging van het agterstallige thin en sapanhout<lb/>
van den overleeden oya berquelang, waertegens wij Sijn Excell. hebben versekert<lb/>
niet alleen te sullen besorgen de gerequireerde chinca djoerbaefs met goude en silvere<lb/>
gronden, groote patholen met goude en silvere strepen, atlassen met goude en silvere<lb/>
streepen, item goude en silvere bloemen op reyen van diverse couleuren, en gedoente,<lb/>
maer ook tefifens de g’eyschte 27 soorten van lijwaten, aengesien tot dies aenmaeking<lb/>
bereets de noodige ordres gegeven, gelijk mede stond werkstellig gemaekt te werden<lb/>
omtrend de voorsz. versogte tarangkoea kleeden, soo laest de monsters zijn ontfangen.<lb/>
</para>

<fnote ref="14">Glossen, spottende opmerkingen.<lb/>
</fnote>

<pb n="134" tpl="2" vol="10" facs="250_0134"/>
<remark>«Als teken van ’s Compagnies genegenheid voor het hof is geld geleend aan de<lb/>
paardenkopers, en zijn voor het transport twee schepen aangelegd, ondanks het daaraan<lb/>
verbonden nadeel voor de Compagnie. De koning moet nog
ƒ 51.274 betalen. In 1736/37<lb/>
is
ƒ 2776 verlies geleden. De cauris zijn op 6400 voor een taël gesteld. De eis behelst<lb/>
o.a. 21.000 ducatons of 500 kati zilver. Geschenken aan de koning voor
ƒ 9258, aan de<lb/>
phra-klang voor
ƒ 2622.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>De verantwoording van de voormalige hoofden van de Chinese handel Abbis, Valk<lb/>
en Van Wingerden is 12 mei door de Raad van Indië aanvaard. Valk is inmiddels overleden,<lb/>
de anderen kunnen weer in dienst genomen worden. Op het rapport van de visitateurgeneraal<lb/>
over de winsten en lasten van de handel op China is besloten deze vaart voort<lb/>
te zetten, en twee schepen naar China te sturen. De kooplieden Christoffel de Marre,<lb/>
David Brouwer en Jan van Rijkevorsel zijn supercarga s; de laatste is tot die rang bevorderd.<lb/>
Het volgende jaar zullen Abbis en daartoe uit patria te zenden personen deze<lb/>
functie vervullen. De Hogersmilde en de Popkensburg zijn op 5 juni naar China vertrokken,<lb/>
beladen met 475.375 Ib Bantamse peper, 190.000 Ib tin, 120.000 Ib calaturshout,<lb/>
320.000 Ib sapanhout, 27.000 Ib sandelhout, 9200 mq. markrealen, en 5047 Ib specerijen;<lb/>
totale waarde
ƒ 443.727. De Hogersmilde moet uiterlijk medio december via de Kaap<lb/>
naar Nederland vertrekken, de Popkensburg uiterlijk medio januari. De supercarga' s<lb/>
moeten trachten tenminste 300.000 Ib thee, vooral boei, in te kopen. Als de handel in<lb/>
Kanton niet mogelijk is, moet men naar Amoy gaan.<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende men haer na derselver gedaenen voorslag egter niet gequalificeerd<lb/>
tot eenige vooraffgaave van penningen, als strijdig teegens de oude en bekende ordres,<lb/>
volgens dewelke soodanige vooruytverstreckingen blijven moeten ter resico off verantwoording<lb/>
van diegeene welke deselve doen, dog ’tgeen niet wegnam dat de suppercargas,<lb/>
wanneer zij daer in loco sijn, best konnende weeten met wie en hoedanige<lb/>
persoonen zij te doen hebben, en welke sij konnen of niet mogen vertrouwen, alsdan<lb/>
soodanig te werk gaen, gelijk sij als eerlievende dienaren vermeenen mogten te konnen<lb/>
doen en verantwoorden, mits sulx neemende voor eygene reecquening. Ondertusschen<lb/>
heeft men belangende haere gedaene voyagie in den verleeden jaere na en van Aymuy<lb/>
veroorsaekt sijnde door teegenspoeden, en overmits sij door misleyding der stroomen<lb/>
off misgissing de bhaay van Canton waeren voorbij geraekt, de genomene mesures<lb/>
geduurende deselve geapprobeerd.<lb/>
</para>
<para>
De ladingen van voorn, twee bodems hebben wij ook de suppercargas aenbevoolen<lb/>
bij haer aencomste aldaer volgens de aenreeckening bij factura in te neemen<lb/>
bij de behoorlijk te formeerene handelboeken, alwaer het Chinees gewigt in ’t generael<lb/>
soude moeten gelden, en dus het picol swaerte voor 122^ lb. ingenoomen werden,<lb/>
gelijk ook omme de lasten in ’t generael bij de ordinaire reeckeningen en de verteeringe<lb/>
aen de wal (die anno passato wat hoog op stok geloopen hadden, en zij daerom<lb/>
gerecommandeert zijn dit jaer des doenlijk wat minder te maeken) bij een specificatie<lb/>
off guastosboekje te doen blijken, teneynde alhier na vereysch te kunnen worden nagegaen,<lb/>
alsmeede de verdeelinge derselve over de negotie ten aensien dese laatste soo in<lb/>
een volle scheepsladingen voor Nederland als een carguasoen voor dese hooftplaetse<lb/>
sullende bestaen, de suppercargas dierhalven daeromtrend zoodanigen billijken voet<lb/>
souden hebben te houden, dat men soo na als mogelijk was aen ieder een gelijk deel<lb/>
deed draagen, dog betreffende de buytengewoone ongelden dewelke geduurende haer<lb/>

<pb n="135" tpl="2" vol="10" facs="250_0135"/>
verblijf! in dat rijk onvermijdelijk sullen moeten werden gedaen, heeft men haer gelast<lb/>
niet alleen de cargasoenen off lading van ’t schip dat door haer na Nederland zal<lb/>
werden gesonden met twee percento te beswaeren, tot tegemoetkooming van de<lb/>
extra-ordinaire oncosten die buyten de bekende ongelden tot de coopmanschappen<lb/>
betreckelijk sullen moeten werden gesupporteerd, maer ook omme voorsz. 2 percento<lb/>
ten voordeele van het guastosboekje te brengen en d’ overige lasten te doen dragen door<lb/>
de lading van het schip dat herwaerts retourneeren moet met de gesamentlijke supercargas,<lb/>
die wij geordonneert hebben alle haere boekjes behoorlijk geslooten en effen<lb/>
gesteld meede te brengen, en over te geeven nevens een generael rapport in scriptis,<lb/>
met behoorlijke mariginalen voorsien, en bestaende uyt een relaes soo van al hetgeene<lb/>
geduurende de heen- en wederreyse voorgevallen, mitsgaders hetgeene door haer<lb/>
omtrend het mercantile en de huyshouding etc. verrigt is, alsook haere bedenckingen<lb/>
verders over de commercie in dat rijk in ’t generael en speciael wat tot bevordering van<lb/>
dien door haar als trouwe en eerlievende dienaaren dewelke het meeste voordeel<lb/>
haerer meester ter herten neemen, naer een naauwkeurig ondersoek van saeken konde<lb/>
werden uytgedagt, mitsgaders wat goederen in China na haare gedagten door den tijd<lb/>
nog soude konnen vernegotieerd werden; tot hoedanigen distincte specificatie zij ter<lb/>
narigt konden neemen het expres ten dien eynde in anno passato haer meedegegeeven<lb/>
rapport van het geweesene Japans opperhooft Hendrik van der Bel, dat, in sooverre<lb/>
tot den Chineesen handel eenige betrecking hadde, door haer ook soude dienen agtervolgt<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet zich bij de inkoop van porselein stipt houden aan de vaderlandse monsters,<lb/>
en van het rechtstreeks naar patria verzonden porselein een bewijsstuk meenemen<lb/>
naar Batavia. De laatste exemplaren waren te plomp en te duur. Om de handel te vergemakkelijken<lb/>
mag men een deel van de thee door aanbestedingen trachten te verwerven;<lb/>
hierbij mag geen handgeld vooraf worden gegeven. Om aan de eis van patria te voldoen<lb/>
hoefden de supercargo’s niet<lb/>
»</remark>
<para>
- te volgen de hoofdigheyt van andere Europeese negotianten die somtijds, op<lb/>
de eene off andere soort vallende, deselve soo buytenspoorig opjaegen, dat het alsdan<lb/>
voor de maatschappije beeter is zig met zoodanige andere deugdsaeme soorten te<lb/>
behelpen als buyten de opgejaegde parthijen gevordert werden. En belangende de<lb/>
gepetitioneerde berg China brium, waervan in ’t verleeden jaer de regte soort niet was<lb/>
te krijgen geweest, maer wel soodanige als door de Chineesen van het quiksilver aengemaekt<lb/>
wierd, heeft men haer onderregt dat wij vermeenden U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
ook desulke niet requireeren, maer wel soodanige als effective uyt de mijne voorkomt<lb/>
en van de regte is, waeromme de andere die van quiksilver werd aengemaekt soude<lb/>
geëxcuseert moeten blijven tot nadere ordre.<lb/>
</para>
<remark>«Peper ging met goede winst vlot van de hand. De omzet van specerijen was klein,<lb/>
de koopman Sonqua zat bij het vertrek der cargo’s nog met zijn voorraad. De prijs van<lb/>
kruidnagels was 100 stuivers het Ib, nootmuskaat 72 stuivers,<lb/>
»</remark>
<para>
- vrij geld, sonder eenige thollen, maaklaerdij off rabbat, dan wel eenige<lb/>
andere belastinge hoedanig die ook genaemd mogten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Op lakens slechts 22% winst behaald. De supercargo’s hebben geen verslag gedaan<lb/>
van de lading van de Beekvliet, Knappenhof, en Krooswijk. Voor het monsteren en de<lb/>
visitatie van de schepen moet voortaan de fiscaal gebruikt worden. De financiële verantwoordelijkheid<lb/>
berust bij de drie supercargo s gezamenlijk,<lb/>
»</remark>

<pb n="136" tpl="2" vol="10" facs="250_0136"/>
<para>
- die ieder een differente sleutel van de geldkisten souden hebben, waeruyt aen<lb/>
den derden supercarga die het guastosboekje houden moet, sullen moeten verstrekt<lb/>
werden, op ordonnanties van den eersten supercarga, soodanige penningen als tot de<lb/>
dagelijxe huyshoudinge en andere geringe uytgiften benodigt sullen weesen, en door<lb/>
hem bij dat boekje op gelijke ordonnantie van den eersten supercarga moeten verantwoord<lb/>
werden, sonder sig daerover een willekeurige dispositie onafhankelijk van de<lb/>
twee andere te mogen aenmaetigen, alsoomin alsdat den eersten en tweeden met hem<lb/>
ook niet te raede gingen over de mercantile saeken nadien men haer alle drie met een<lb/>
gelijke verantwoording en bewind evensoo als verleeden jaer heeft aengesteld, en teffens<lb/>
begeerd dat van alle voorvallende saeken soo betreffende de commercie als de huyshoudinge<lb/>
bij wijse van dagregister aentekening soude werden gehouden, en van ’tgeene<lb/>
sij te saemen koomen te besluyten, soo wel weegens den vercoop als te doene incoop<lb/>
van coopmanschappen en wat dies meer zij, distincte resolutiën werde geformeerd.<lb/>
</para>
<remark>«Instructies opgesteld voor<lb/>
»</remark>
<para>
- de huyshouding, het stuk der justitie, item het indiscreet verblijff der schee-<lb/>
pelingen aen de wal en het meedevoeren van goederen na Nederland boven de<lb/>
gelimiteerde quantiteyt, alsmeede dat wij de versending van 6 kasjes na Nederland<lb/>
voor reecquening van de supercargas Christoffel de Marre, David Brouwer en Jan van<lb/>
Rijkevorsel gelijk als in de voorige jaeren weder hebben gepermitteerd, en haer verbooden<lb/>
het opslaen van een banksael15 aen de wal tot berging der goederen, ter saeke<lb/>
wij vermeenen dat deselve in cas van eenige belemmering wel soolange kunnen werden<lb/>
overgebragt in ’t schip dat na deese hoofdplaetse terugkeert, ter bespaeringe van<lb/>
alle noodeloose oncosten. En aengesien het meetgeld off ’s keysers geregtigheeden,<lb/>
met het daerbij koomende oud gebruyk van 1950 thaylen tot geschenk, dat voor een<lb/>
schip, ’t zij groot off kleyn, moet betaeld werden, altijd eveneens bleeff, soo heeft men<lb/>
op den voorslag der bediendens bij haer aen U Wel Edele Hoogagtb. in dit voorjaer<lb/>
reets gecommuniceerd rapport, de voorgemelte twee scheepen van 145 voeten dit mael<lb/>
aengelegt en naer China versonden, omdat soodanige bodems, vrij meerder konnende<lb/>
vervoeren als scheepen van 130 voeten, daerdoor ook die lastpost van 1950 thaylen vrij<lb/>
minder op een groote als een klijne scheepslading komt te bedragen en dus nog wat<lb/>
uytgewonnen werd.<lb/>
</para>
<remark>«De lading mag aan de omvang van de schepen worden aangepast. De overeenkomst<lb/>
met de koopman Tan Hon Qua zal moeten worden verlengd; hij had, voor 3000 taël,<lb/>
vrijstelling van de 10% invoerrechten en de plicht het geschut tijdens het verblijf in China<lb/>
uit de schepen te lichten bewerkstelligd. Brieven van de tsung-tu boehi en de hu-pu. Voor<lb/>
huisraad is door de supercarga' s
ƒ 1483 betaald. Opdracht 14.500 Ib kwikzilver in te<lb/>
kopen.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>De Enkhuizen en de Schellag met lading t.w.v.
ƒ 207.153 naar Japan. De restanten<lb/>
bedroegen f 351.407. Men hoopt dat dit genoeg is voor de inkoop, en de eveneens gezonden<lb/>
kobans niet nodig zijn, zoals in het afgelopen jaar bij de inkoop van 10.500 kisten<lb/>
koper en 84.225 Ib kamfer. De koban werd gerekend tegen
ƒ 47,12,-. Batavia had liever<lb/>
minder kamfer gehad. Het hof zou opdracht hebben gegeven de handel te ontzeggen aan<lb/>
</remark>

<fnote ref="15">Banksael, bangsal (Maleis), schuur of loods.<lb/>
</fnote>

<pb n="137" tpl="2" vol="10" facs="250_0137"/>
<remark>vreemde handelaren die de nieuwe gouden kobans weigeren aan te nemen. De nieuwe<lb/>
kobans mogen niet tegen een hogere waarde dan f 29,10 - worden aangenomen , zoals<lb/>
reeds is gedaan. Als er geen overeenstemming wordt bereikt moet de lading worden teruggezonden.<lb/>
De schepen mogen pas worden gelost, wanneer de tolken en de Nagasakische<lb/>
gouverneur zich schriftelijk garant hebben gesteld voor de kosten van het weer inladen in<lb/>
geval men niet tot overeenstemming over de prijs van de koban is gekomen. Men moet<lb/>
tegen nieuwigheden protesteren,<lb/>
»</remark>
<para>
- te meer dewijl men nog al gaendeweg met goede oogen dient aen te schouwen<lb/>
dat na den sinnelijkheyt van den gouverneur en ’s keysers zaekbesorgers weggenomen werden<lb/>
Bengaelse en andere stukgoederen daer men in dat rijk de meeste voordeel op te<lb/>
wagten heeft, gelijk in het jongst verweken jaer aldaer weder is gepractiseerd, ten nadeele<lb/>
van den handel die buytendien in ’t laeste jaer nog een meerdere veragteringe dan ’s jaers<lb/>
bevoorens onderhavig geraekt zijnde tot ƒ 120.319,15, off 9 percento, zoo is het ten<lb/>
uitersten noodsakelijk geoordeelt zig eens wat ernstiger te stellen tegens dese baatsugtige<lb/>
onderneeminge der Japanders die ’s jaerlijx buyten de moeyte en zorge die men<lb/>
daeromtrend onderheevig is nogal een goede somma gelds komen te kosten aan<lb/>
geschenken, schoon men deselve aen dit hoff off wel desselvs ministers na de gewoonte<lb/>
offereerende egter haer zoo verre niet kan cajoleren dat z’ eens tot raisonnabelder<lb/>
gedagten werden overgebragt, ’tgeen na alle vermoeden ook wel zoodanig zal blijven,<lb/>
waerom ons dan ook nog gevallig is geweest het genoegen ’twelk door haer geschept<lb/>
is in het overgebleven hengstpaert uit de aengehoudene drie dito’s mitsgaders in de<lb/>
tafelhorlogiën, bloedcorraelen, jagthonden en paerden, in den voorleden jaere derwaerts<lb/>
geschikt, en zoomeede de aenhouding van de koets- en speeljongens, waeruyt wij verhoopen<lb/>
dat tenminsten eenige meerdere reckelijkheyt t’ onswaerds zal voortkoomen als<lb/>
jongst meer heeft uytgeblonken in haere begeerte om de ordinaire schenkagiegoederen<lb/>
na het voorjarig exempel over den ordinaire landweg na Jedo op te voeren, boven<lb/>
en behalven dat bij afpacking van deselve ses nieuwe nagemoetsen16 meerders zoude<lb/>
moeten werden gebruykt dan bevoorens, zooals dat ook te werk is gesteld, en wij ons<lb/>
dese lasten alweder hebben moeten getroosten.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop dat de twee overgezonden hengsten en een toelichting op de nadelen die<lb/>
de Compagnie van deze handelwijze ondervindt, de Japanners zal vermurwen tot een<lb/>
tegemoetkomender houding. De bedienden van de stadhouder hebben bij het sorteren van<lb/>
de geschenken voor
ƒ 32.285 tegen betaling overgenomen. Door het personeel moet<lb/>
50 canaster suiker worden vergoed. Reparatiekosten gebouwen
ƒ 804; het kalfaten van<lb/>
4 sampans kostte 18 kobans door de hoge prijs van het hout. De sampan van 1729 is<lb/>
vervangen. Van der Cruysse zal Gerardus Bernardus Visscher als opperhoofd opvolgen.<lb/>
Thomas van Rhee secunde, Albertus van Poot dispensier, Dirk van Horbag negotie -<lb/>
boekhouder, Jan Buys scriba.<lb/>
</remark>
<para>Malakka<lb/>
</para>
<remark>Op het besogne van 31 juli is het volgende behandeld. Op 24 augustus vertrokken<lb/>
de Groenswaart en de Haasje naar Malakka. De tekorten op de Haaksburg, Maria<lb/>
Adriana, Meerlust en Haasje moeten Malakka en de scheepsleiding worden aangerekend,<lb/>
niet Batavia. Weinig omzet van goederen, totale winst f 3360. Inkomsten 1736137<lb/>
</remark>

<fnote ref="16">Nagemoetsen, Japan, nagamochi, langwerpige houten kist zonder poten, gebruikt voor het<lb/>
opslaan van kleren en huishoudelijke gebruiksvoorwerpen.<lb/>
</fnote>

<pb n="138" tpl="2" vol="10" facs="250_0138"/>
<remark>f 74.896; lasten f 86.546. Het verlies van
ƒ 11.650 is o.a. het gevolg van reparatiewerken.<lb/>
Batavia verwacht geen duurzaam voordeel van Malakse participatie in de Manillase<lb/>
handel. Het personeel is gewezen op onjuiste handelingen bij het uitgeven van land en het<lb/>
publiceren van een plakkaat tegen het snoeien van payement, waarop de doodstraf gesteld<lb/>
was en een premie van 25 rsd beloofd aan de aanbrenger. Batavia acht het beter de<lb/>
bestaande plakkaten te handhaven,<lb/>
»</remark>
<para>
- in steede van te treeden in iets, dat wij vermeenen dese regeering alleen te<lb/>
competeeren, en ook de reden heeft uytgemaekt dat men haerlieden geordonneert<lb/>
heeft hetselve weder in te trecken en het laest alhier g’emaneerde en haerlieden al ten<lb/>
eersten meedegedeelde placcaet van den 23e may 1735 te doen renoveeren.<lb/>
</para>
<remark>«De burgerwacht-gelden van de moren en Maleiers zijn van 20 en 8 rsd verlaagd<lb/>
tot 15 en 5 rsd, ‘om de wille harer ondersogte en ontdeckte armoede. De gouverneur heeft<lb/>
f 589 extra ‘verguasteerd’. Ingekocht 689 reaal goud a 17 rsd. De geringe inkoop van tin,<lb/>
50.094 Ib, te wijten aan<lb/>
»</remark>
<para>
- het gewoel der Engelsen en derselver maniere van negotieeren op credit,<lb/>
alsoo zij na hetgeen de ministers daervan melden niet alleen jaer en dag na betaling<lb/>
wagten, maer ook bovendien voor een bhaer ongesuyverde thin wel 42 rds. komen te<lb/>
betalen, daer d’ E. Compagnie voor de gesuyverde niet meer geeft, hetgeene, hoe wonderlijk<lb/>
en bijna ongelooflijk ons ook te vooren komende, egter indien sulx waer is,<lb/>
gelijk dat van een parthij waeghalsen andersints wel soude kunnen vermoed werden,<lb/>
de maetschappij ongetwijffelt seer veel nadeel in desen handel moet toebrengen,<lb/>
sonder dat men eenige wegen off middelen kan vinden om deselve met voordeel traverseeren<lb/>
om waer ’t mogelijk haerlieden in die negotie te verkloeken dan wel deselve<lb/>
voor haer moeyelijk te maeken.<lb/>
</para>
<remark>«De ingekochte ruwe zwavelaarde is te duur, na raffinage bedraagt de prijs
ƒ 23,8,1<lb/>
per 150 Ib. Een groep Buginezen uit Salette en volk van Radja Ketjil zijn krachtig vervolgd.<lb/>
Javaanse schepen doen onder de dekmantel van een Compagniespas allerlei<lb/>
ongepermitteerde plaatsen aan. Als zij achterhaald worden zullen schip en lading verbeurd<lb/>
verklaard worden. Vermoeden dat<lb/>
»</remark>
<para>
- Chinese handelaers van Java onder den schijn van ’t geweld, dat hun door<lb/>
die zeeschuymers soude werden aengedaen, om dien oird andere plaatsen clandestin<lb/>
aenlopen en hunne handel drijven ter voldoeninge van den baetzugt waermeede dit<lb/>
volk voor het meerendeel bij excellentie steeds is aengedaen.<lb/>
</para>
<remark>«De leren slang van de brandspuit is onbruikbaar en vervangen door een van zeildoek.<lb/>
De opperkoopman Daniël Nolthenius is met behoud van rang en gage naar Batavia<lb/>
gekomen; hij is opgevolgd door de opperkoopman Wilhelm Bernhard Albinus. Ds. Libregt<lb/>
August Behmer op 17 juli naar Malakka beroepen ter vervanging van ds. Paulus<lb/>
Franciscus de Pommerolles, wiens gezichtsvermogen sterk is afgenomen. In plaats van<lb/>
de gevraagde 150 zijn 50 militairen gezonden. Verder 12 matrozen, 9 ambachtslieden en<lb/>
35 manslaven.<lb/>
</remark>
<para>Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<remark>
Op 11 mei de brigantijn Rotte en de sloep Kasteel de Vijf Zinnen van Sumatra’s<lb/>
Westkust aangekomen, met brief d.d. 17 april.<lb/>
 <special>Baros</special> Batavia is ontevreden over de geringe inkoop van benzoë. De expedities van de<lb/>
penghulu Mage Pancheat naar Tapanuli en de koopman Radja di Carra naar Sorkam<lb/>
</remark>

<pb n="139" tpl="2" vol="10" facs="250_0139"/>
<remark>brachten de handel niet weer op gang. De oorzaken van de stilstand zouden zijn: de<lb/>
ravage, aangericht door de jang dipertuan, het verlopen van de Tapanulische kooplieden,<lb/>
en de onwilligheid der Ba taks om benzoë voor de Compagnie te maken. Opdracht de<lb/>
Bataks te winnen door een vriendelijke bejegening. Mage Pancheat zal opnieuw naar<lb/>
Tapanuli worden gezonden om te pogen de problemen op te lossen. Goedkeuring van de<lb/>
vernieling van de zoutbranderijen daar en op Pulau Musala,<lb/>
»</remark>
<para>- mitsgaders voor welgedaen g’oordeelt niet alleen dat seekere veroverde<lb/>
</para>
<para>prauw met zout in de rivier van Corlang, waervan de eygenaers hun op de vlugt hadden<lb/>
begeeven, aen den ponghoulou van dat district overgeleverd en hem gerecommandeert<lb/>
was, zijnen iever in ’t aenstaende te verdubbelen, maer ook dat den mardijker<lb/>
Fredrik Coelmeijer, welke zoo ter bekruyssing van de zuyd als tot den insaem<lb/>
van gommen na Tapianoelij gesonden was, voor de evengedagte rivier van Corlang<lb/>
twee sluykvaertuygen tot buyt had gemaekt, alhoewel wij niet anders als voor de<lb/>
uiterste slofïigheyd hebben konnen aenmerken dat wegens de veroverde goederen en<lb/>
hoedanig men daermeede gehandeld had geen gewag bij de brieven van gemaekt,<lb/>
’tgeen alsnog van de bediendens bij de eerste gelegentheyd gevorderd, en haer ook<lb/>
geordonneert is bij de bekruyssingen om de noord (onaengesien den resident deselve<lb/>
niet meer nodig oordeelde) te continueeren tot beteugeling der sluykers en smokkelaers<lb/>
die het wel te wenschen waere dat zoodanig telkens betrapt mogten worden als<lb/>
seekere jaloor welke na Natter gedestineerd mitsgaders met 1301 lb. Tapianoelijse<lb/>
jallier17, 230 lb. swaerte benzuin, en 1 Maleydse snaephaen belaeden geweest sijnde<lb/>
almeede door den voorsz. Coelmeijer in het weederkeeren na Baros genoomen was.<lb/>
Dog alschoon de behandeling van den geweesen resident Frans Osing aldaer (welkenthalven<lb/>
in ’t vervolg nog iets naders sal genoteerd worden) wel aen de eene kant,<lb/>
als zeer reprochabel en straefbaer is aengesien, dewijl hem ten laste gelegd word, dat<lb/>
hij wegens de verovering van seeker vaertuyg met 30 sacken sout geen communicatie<lb/>
gegeven, maer sulks na sig genomen en alwijders ook versweegen had een cruystogt<lb/>
door sijn schoonvader, den meermelte Coelmeijer, om de zuyd gedaen, geensints om<lb/>
den sluykhandel te weeren, maer wel om die in persoon te pleegen door den inkoop<lb/>
van 100 tambangs benzuin op Tapianoelij, teneynde die op Natter weeder aen de man<lb/>
te helpen, ja selfs dat den vooren gedagten resident Osing na de dood van hem<lb/>
Coelmeijer het goud en de benzuin in het vaertuyg te vinden na sig had genoomen.<lb/>
Daer sulks toequam aen den jarramoedie18 ofT stuurman Si Jaboe door wien ’t ook<lb/>
gereclameerd was, zoo hebben wij egter aen de andere kant geen satisfactie konnen<lb/>
vinden in de inlandse depositiën der geïnteresseerde getuygen dierwegens belegd, en<lb/>
speciael niet omtrend hetgeen de 30 zacken zout mitsgaders het goud en de verdere<lb/>
goederen betreft, maer egter wel expresselijk geïnterdiceert in het toekomende eenige<lb/>
particuliere vaertuygen ter bekruyssing te gebruyken buyten de uytterste noodsaekelijkheyd,<lb/>
in welken gevalle wij nog g’ordonneert hebben daerop te plaetsen een<lb/>
stuurman off quartiermeester, met drie a vier gemeene zeevarende off militairen tot<lb/>
preventie van alle morsserijen, welke onder die specieuse benaaming ten nadeele der<lb/>
maetschappij mogten worden bedreven, sijnde de bediendens alwijders ten reguarde<lb/>
der zoutmaet welke op Baros bij confrontatie tegen de slaaper met ijser beslaegen en<lb/>
van Padang expres derwaerts gesonden
<emph>1\</emph> kannen te kort was bevonden in te houden<lb/>
expres aengeschreeven, om in voldoening onser resolutie van den 25e julij jongstl. haer<lb/>
</para>

<fnote ref="17">Jallier, jalir (Maleis), gesmolten metaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="18">Jarramoedie, jurumudi (Maleis), stuurman.<lb/>
</fnote>

<pb n="140" tpl="2" vol="10" facs="250_0140"/>
<para>in extract toegedeelt voortaen jaerlijks de maeten der subalterne comptoiren op te<lb/>
eysschen en ten hoofdcomptoire selve te doen confronteeren ten vermijding van alle<lb/>
fraudes in dit stuk.<lb/>
</para>
<remark>«Op het bericht dat 70 a 80 inlandse schepen in Natal lagen zijn de sloep Baros en<lb/>
de pantjalang Talmer ij en derwaarts gezonden om te waken tegen smokkel. Ook Mage<lb/>
Pancheat zou langs kunnen gaan om te trachten de rust en de handel te herstellen; maar<lb/>
buiten last van de Compagnie. Het detacheren van 100 militairen is overbodig, regelmatig<lb/>
patrouilleren is beter. Tiku is rustig.<lb/>
»</remark>
<para>
Dog op Gassang had Radja Ibrahim in een gecombineerde vergadering der ponghoulous<lb/>
op sijne instantie verkreegen dat den orangkay Bongsoe, wiens onderhoorige<lb/>
twee slaeven gestoolen hadden, in een boete van 200 rds. was gecondemneert, over<lb/>
welk vonnis bij de Padangse ministers klagtig gevallen sijnde, zoo was den commandant<lb/>
van Priaman door haer gelast de vergadering te hervatten waerin de saek sedert<lb/>
de novo geventileerd, en de opgelegde boete tot wederzijds genoegen der parthijen op<lb/>
de helft ter somma van 100 rds. vermindert was, ’tgeen wij dan wel goedgekeurt, maer<lb/>
de onse egter gelast hebben haer met geen andere inlandse saeken te bemoeyen dan<lb/>
in vroeger tijden de gewoonte is geweest, sijnde ook nopens Oulaccan van onse approbatie<lb/>
geweest het opontbod der inlandse regenten, en de reproche haer gegeven omdat<lb/>
zij met diverse andere t’ samengespannen en wederom na haeren gewoonen wispelturigen<lb/>
aerdt tot hooftregent versogt hadden Radja Moeda, bevoorens op haere klagten<lb/>
gedimoveert, ten welken reguarde wij de bediendens gequalificeert hebben om in<lb/>
dit en andere gevallen van die natuur steeds na gelegentheyd van saeken te handelen.<lb/>
En betreffende Tobo, van waer den hoofdregent Radja Alam, uyt vreese dat men van<lb/>
zijne quade gangen onderrigt was, sijn zoon na Padang had gesonden om zijne geneegentheyt<lb/>
te betuygen tot het beletten van ’t zoutbranden aen de bergvolkeren, daeromtrend<lb/>
heeft niets anders te seggen gevallen dan dat dese boodschap niet qualijk<lb/>
door den gesaghebber beantwoord was met een betuyging dat men uyt de daden van<lb/>
sijn woorden zoude oordeelen. Dog in de negorijen Cotta Tenga, Pauw en Troussang<lb/>
was alles in ruste en vreede zoodat wij eeniglijk goedgekeurt hebben de Padangse resolutie<lb/>
van den 4e april, raekende d’ aenstelling van Radja Bhandara met vier ponghoulous<lb/>
tot gecommitteerdens, en het Troussangs koningje tot hoofd derselver tot<lb/>
beslissing van de geschillen op Bayang ontstaen tussen eenige ponguls uyt de Tigablas<lb/>
Cottas met den nabij geleegen coning van Poulout over een geperpetreerde moord<lb/>
door twee Maleyers, en waeromtrend wij verder de noodige aenmerking tot narigt der<lb/>
bediendens op het enorm gedrag soo der voorsz. ponguls als van den ouden ponghoulou<lb/>
deser negorij hebben gemaekt, sullende eeniglijk nog nopens de verrigtingen<lb/>
van ’s Compagnies bediendens op Padang ontrend den inlander genoteerd worden,<lb/>
dat men onses bedunkens zekeren Maharadja Catil Laxamana, die sig had gedragen<lb/>
als een affgesant van den g’appanageerden Maningcabosen prins Bagindo Sulthan<lb/>
Quantang, niet van daer behoorde gedepecheerd te hebben voor en al eer men nopens<lb/>
de waerheyd zijner voorgeevens verseekerd was; off immers konden, indien sulks daer<lb/>
ter plaetse al niet gevoeglijk te ondersoeken was geweest, tenminsten zijne conducteurs<lb/>
wel gelast zijn om de eygendlijke geschapendheyd daervan te ontdecken, dog<lb/>
egter is door ons geapprobeerd, dat de ministers schoon sij van gedagten waeren de<lb/>
ontkentenis deser ambassade door den gemelte prins eeniglijk geschied te sijn op de<lb/>
willekeur en bedreygingen van desselvs broeder, den Maningcabosen keiser, egter de<lb/>
gesanten van deesen laetsten wel ontfangen; alle misnoegen om de afkomst der berglieden<lb/>
van die kant niet te streemen ontveinsd, en aen een zijner ponguls toegestaen<lb/>

<pb n="141" tpl="2" vol="10" facs="250_0141"/>
hadden op de barrong19 te moogen woonen en handeldrijven, mits dat ’s Compagnies<lb/>
commercie daerbij geen nadeel soude lijden en soodanig hebben wij ook voor wel<lb/>
gedaen aengesien niet alleen dat het versoek van dien keyser om jaerlijks een vaertuyg<lb/>
ten incoop van goederen herwaerds te senden van de hand geweesen en hem<lb/>
geantwoord was, dat hij op Padang in ’s Compagnies pakhuysen van het benoodigde<lb/>
tegen gelijke prijsen als hier ter steede bij continuatie konde worden gerieft; maer ook<lb/>
de aenstelling van More Talam tot ponghoulou van Padang met nog eenige andere<lb/>
schickingen onder den inlander die de attentie van U Edele Hoogagtb. niet waerdig<lb/>
sijn, en daeromme maer met stilswijgen sullen gepasseerd worden.<lb/>
</para>
<remark>«53j% winst op textiel De handel betekende weinig<lb/>
»</remark>
<para>
- sonder dat de reedenen daertoe gesuppediteerd met relatie tot de ongewildheyd<lb/>
van ’t payement en speciael van de oude arendsschellingen (die nogtans bevoorens zoo<lb/>
gesogt waren geweest) ons genoegsaem voldoende sijn te vooren gekomen, en uyt dien<lb/>
hoofde hebben wij het noodige op dit subject bij onse affgegane rescriptie van den 3e september<lb/>
genoteerd, onder anderen met aenthooning dat den inlander door de verhooging<lb/>
der muntspetiën geen werkelijke schaede konde lijden, dewijl deselve weder teegen gelijke<lb/>
prijsen in ’s Compagnies cassa wierden ontfangen als se bevoorens uytgegeven waeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 80r-v.</folio>
<remark>«Inkomsten 1736137
ƒ 119.606. De uitgaven waren f 47.389 hoger dan in 1735136.<lb/>
»</remark>
<para>De verhoogde muntspetiën waervan met relatie tot den handel reets eenig gewag<lb/>
is gemaekt, hadden ook aen de bediendens voet gegeven tot diverse erroneuse dispositiën<lb/>
en voorslagen, als zijnde eensdeels (direct tegen den teneur van het placaet daertoe<lb/>
door ons gearresteerd) op Padang bij resolutie van den 17e maert goedgekeurt het<lb/>
gemaekte reglement op Poulo Chinco om de inlandse hoofden en mindere onder<lb/>
sekere gefixeerde geldboetens te constringeeren tot het aennemen der oude schellingen<lb/>
voor de selve prijs waerop de nieuwe gesteld waeren, en andersdeels aen ons een voorslag<lb/>
gedaen om de schellingen en dubbelde stuyvers op haere oude waerde te stellen,<lb/>
waerover wij niet nagelaten hebben de gemelte bediendens seer ernstig te reprocheeren,<lb/>
onder aenthooning niet alleen hoe ongequalificeerd door haer gehandeld was ontrend<lb/>
de verandering en ampliatie van het bewuste placaet (waerbij alleen de nieuwe, en<lb/>
geensints de oude schellingen waeren verhoogd), maer ook met een expres interdict<lb/>
om ons voortaen tot vernietiging van ’t selve eenige propositie te doen.<lb/>
</para>
<para>De jongste negotieboeken van 1736/7 op de generale visite ter examinatie sijn affgegeeven,<lb/>
toegesonden de bevindingen aldaer geformeerd op die der boekjaren 1731/2<lb/>
mitsgaders 1732/3 met onse marginale beantwoordingen op deselve om daema de ontdekte<lb/>
omissiën te redresseeren en ’tgeen de Compagnie daerbij ter somma van rds. 100<lb/>
benadeeld is geweest, met en benevens de ordinaire premie van een sesde part voor<lb/>
den visitateur-generael te doen vergoeden door die ’t incumbeerd.<lb/>
</para>
<remark>«De patrouillering van de kust moet voortgaan; de Engelsen moeten goed in de<lb/>
gaten gehouden worden.<lb/>
»</remark>
<para>Ordre om de onbequame paerden niet meer op den dijk te jaegen, maer ten<lb/>
profijte der E. Compagnie te verkoopen voor ’tgeen deselve mogen gelden, gelijk op<lb/>
andere comptoiren in gebruyk is.<lb/>
</para>

<fnote ref="19">Barrong, barung, huisje, kraampje, hier vermoedelijk marktplaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="142" tpl="2" vol="10" facs="250_0142"/>
<para>De justitieele zaeken hebben ons almeede reedenen van ongenoegen verschaft,<lb/>
uit hoofde der oneygendlijke behandeling ten opsigte van sommige Bengaelse mooren,<lb/>
die nadat den Padangsen Raed van Justitie haer over desertie tot verscheyde<lb/>
swaere straffen en onder anderen een derselver ter dood had gecondemneert, herwaerts<lb/>
gesonden waeren. Daer nogtans dese lieden bij haere verhuuring sig nooyt<lb/>
aen desulke penaliteyten verbinden maer eeniglijk sonder eenige actie van den fiscael<lb/>
subject te sijn, met een heldere laersing off op andere gebruykelijke wijsen sonder<lb/>
forme van regtspleging (gelijk thans alhier ontrend haer gepractiseerd is) afgestraft<lb/>
worden, ’tgeen die van Padang niet onbekend behoorde geweest te zijn en derhalven<lb/>
hebben wij deselve daerover gereprocheerd, met recommandatie om in ’t toekomende<lb/>
dit voorenstaende tot haer narigt te neemen ter vermijding niet alleen van mistastingen<lb/>
maer ook van de moeylijkheeden waerin d’ E. Compagnie door sulke gedoentens<lb/>
in Bengalen soude konnen vervallen, buyten het notabel ongerief ’tgeen men<lb/>
subject soude raeken wanneer dit volk sig niet meer in haren dienst wilde laten gebruyken,<lb/>
dog de verdre behandelingen soo ontrend een deser mooren, welke sig aan diverij<lb/>
had schuldig gemaekt, als ontrent andere ’s Compagnies dienaren sijn ten vollen<lb/>
g’approbeerd.<lb/>
</para>
<remark>«De zaak tegen de gewezen resident van Baros, Frans Osing, is onjuist behandeld;<lb/>
Batavia heeft zijn straf teniet gedaan omdat de beschuldigingen anoniem waren<lb/>
ingediend. De vernieuwing van de kerk mag niet meer kosten dan
ƒ 3024. Hout- en<lb/>
ijzerwerk wordt tegen inkoopsprijs beschikbaar gesteld. Het personeel van de Salidase<lb/>
mijnen is naar Batavia teruggekeerd, met uitzondering van 31 militairen en 2 pennisten,<lb/>
en 64 slaven die werden gebruikt om hout te hakken en kalk te branden. Men<lb/>
heeft voldoende volk, geen inkoop meer van Niasse slaven; de huurlingen worden afgedankt.<lb/>
De mijnen zijn voor 5 jaar verhuurd aan Radja Nangsatty en Malim Sutan a<lb/>
160 rsd per jaar. George Frederik Haverman bevorderd tot commandeur. De overleden<lb/>
tweede administrateur Govert Lakeman opgevolgd door Christiaan Elsevier. Personalia.<lb/>
Pieter de Groot ziekentrooster. De Nieuwvliet en de Rotte op 3 september naar<lb/>
Padang.<lb/>
</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<remark>
Ontvangen met de Schuitwijk en de Maria Adriana brieven d.d. 23 januari, 9, en<lb/>
31 maart, en lading t.w.v.
ƒ 655.368, waarvan f 262.820 voor patria. Naar Bengalen gezonden<lb/>
de Ruiter, Schonauwen, Maria Adriana, Krooswijk, Hofvliet, Batavier, Schuitwijk,<lb/>
Ruyven, Steenhoven, Hilversbeek, Velsen en Kerkzicht. Het eerste schip gaat via Padang,<lb/>
het tweede over Tuticorin, de volgende vier via Malakka en de overige rechtstreeks. De<lb/>
Maria Adriana, Krooswijk, Hofvliet en Batavier zullen doorvaren naar patria met 12 d<lb/>
14 ton aan retourgoederen. Aan zilver en contant geld gaat 39 ton naar Bengalen; de verdere<lb/>
lading is f 237.205 waard.<lb/>
 <special>Kasimbazar</special> De zijde-inkoop voor Europa is volledig geslaagd. Vooral aanbod van<lb/>
betere soorten; van moghta slechts 26.000 van de gevraagde 35.000 Ib ingekocht. Wegens<lb/>
het tekort aan contant geld toestemming aan het personeel om op krediet in te kopen,<lb/>
eventueel tegen 5% rente per jaar. Alleen de moghtalever anders waren hier niet op ingegaan,<lb/>
‘ wijl de besorgers dier draed luyden van weynig vermogen waren. De prijzen mogen<lb/>
iets hoger<lb/>
»</remark>
<para>
- dan de laatst genegotieerde parthijen aen te slaen, vermits deselve anders<lb/>
voor geen mindere prijsen te bekomen waren en U Edele Hoogagtbare bij d’ inleyding<lb/>
van den eysch voor anno 1737 selfs hebben gelieven te verklaren U Edele Hoogagtbare<lb/>

<pb n="143" tpl="2" vol="10" facs="250_0143"/>
intentie geensints te weesen dat men om wat minder off meer te besteeden de zijdenegotie<lb/>
plotselijk soude stoken20, wijl er buyten de Compagnie veele duysenden van<lb/>
menschen uit vaderland van de zijdefabricque moesten bestaen, waerenboven de<lb/>
bediendens nog hadden gedemonstreerd dat de tannij nogal iets minder te staen quam<lb/>
als de bepaelde prijs, wanneer men de twee oneygene posten als die van overwigt op<lb/>
de zijde en van sarafTij daervan quam aff te trecken.<lb/>
</para>
<remark>«De textiel is bijna volledig geleverd, ondanks de orkaan die vooral de textielgebieden<lb/>
Decca en Olmara heeft geruïneerd, en waarbij veel vaartuigen van leveranciers<lb/>
zijn vergaan. Vanwege het gebrek aan contanten is, overeenkomstig de wens van Heren<lb/>
XVII d.d. 17 augustus 1728 en 30 augustus 1732, opdracht gegeven de inkoop van de<lb/>
minst winstgevende stoffen, zoals zijden kleden, zo veel mogelijk op krediet te doen<lb/>
plaatsvinden.<lb/>
»</remark>
<para>G’approbeerd dat de ministers de propositie van ’s vorsten duan om de muntszaken<lb/>
voor reekening van d’ E. Compagnie over te neemen, met overeenkoming der<lb/>
drie Europesche naties, sonder dat een ander daerin iets soude te seggen hebben, hadden<lb/>
laten debatteeren onder het argument dat d’ E. Compagnie sig in Bengale met geen<lb/>
pagterije maer slegts met haren handel bemoeyde. Inmiddens meriteerd het zijn reflexie<lb/>
dat de Francen van den vorst Soujachan kort bevoorens een prerogatief hadden<lb/>
g’obtineerd tot verstempeling van haer zilver te Moxudabad en Wagiemalal op dien<lb/>
selfden voet als de Compagnie gepriviligeert was, ’tgeen de ministers seggen een considerabel<lb/>
voordeel voor dese natie was, welk voorregt haer door ’s konings cassier<lb/>
soude besorgt en daervoor affg’eyscht weesen 60.000 ropia, namentlijk ropia 50.000<lb/>
tot een recognitie voor den vorst en ropia 10.000 voor gedagte cassier en de verdere<lb/>
hovelingen van Zijn Hoogheyd.<lb/>
</para>
<remark>«Nawab Suja Khan was tevreden over de geschonken vogels, maar niet over hun<lb/>
aantal. De nieuwe loge is voltooid op de diefijzers en de stangen der balusters na, die uit<lb/>
de voorraad in Hooghly moeten komen. Een inheemse timmerman en een metselaar in<lb/>
dienst genomen, omdat het timmer- en metselwerk in Bengalen sterk aan bederf onderhevig<lb/>
zou zijn. Het verzoek om reparatie van de tank of vijver voor de loge, a 1200 ropia,<lb/>
is toegestaan. Het bedrag is hoog, maar de vijver is nodig voor het zuiveren van de moghta<lb/>
in de regentijd.<lb/>
»</remark>
<para>De laaste advisen der ministers, gedateerd 31 maert jongstleeden, noteeren dat<lb/>
de regeering van den vorst Soejachan soo ten opsigte der uytheemse kooplieden als<lb/>
zijne onderdanen in ’t generael onverwenschelijk soude weesen, indien sij sig niet<lb/>
geheel en al liet zwayen na het goeddunken van zijne voornamen minister Hadje<lb/>
Ahmet, en dat het Dhillijse hofT ook niet onvergenoegt scheen te sijn over Zijn<lb/>
Hoogheyds gedrag, als hebbende den koning boven sijn voorige tractement nog 2500<lb/>
ruyters toegevoegt mitsgaders met een eerenkleed en een snoer paerlen beschonken,<lb/>
item dat diergelijken gunstbewij singen ook waren te beurt gevallen aen Sijn Floogheyts<lb/>
soon, zoonssoon, en andere ministers, voorts dat Sijn Hoogheyt weder aen het hofT<lb/>
had opgesonden een schat van 10.975.000 ropia’s.<lb/>
</para>
<remark><special>Patna</special> (48.535 man salpeter ingekocht a 3,1 ropia de man. In totaal 51.430 man naar<lb/>
Hooghly gezonden. De nieuwe inkoop loopt moeilijk<lb/>
»</remark>

<fnote ref="20"><ref>Stoken, bedoeld is stokken of staken. </ref></fnote>

<pb n="144" tpl="2" vol="10" facs="250_0144"/>
<para>
- omdat deselve door de leveranciers dralende werd gehouden om de bij haer<lb/>
geledene vexatiën soo van den soubaalla Wirdichan c.s., die haer heeft laten opvatten<lb/>
en met geweld dwingen om desselfs voorraed van salpeter over te nemen tegens ropia<lb/>
2, 1 de maon, als van den nieuwen fausdaer van het ziltrijk district Bitzara, dewelke<lb/>
eerst al de in zijn gebied geresteerd hebbende brandstoffe heeft laten opsamelen en aen<lb/>
gedagte leveranciers met een kleen winstje overgedaen, en vervolgens die menschen<lb/>
opnieuw vervolgt en g’arresteerd, teneynde nog een restant salpeter van hem over te<lb/>
neemen en sijn district Bitsara tegens een ongemeenen prijs te pagten, en anderdeels<lb/>
omdat den vorst Zoujachan den insaem van gedagte ballast aen een ij der, speciael d’<lb/>
Europeese natiën, bij een perwanna off bevelschrift hadde verboden, bij welk geschrift<lb/>
was voorgegeven hetselve gefundeerd te sijn op de nodige tourusting welke den vorst<lb/>
geraden soude vinden te maken om seker hoofd van de zuydlandse rebellen te resisteeren,<lb/>
dog bij de Cassembazaerse advisen van den 9e januarij deses jaers is het<lb/>
niet duyster te begrijpen dat verbod alleen in de wereld gebragt te zijn door de<lb/>
quaadaardige streeken van den voormelte vermogende minister Hadje Ahmet, sijnde<lb/>
den broeder van den voormelte Pattenasen regent Alla Wirdichan, omdat U Edele<lb/>
Hoogagtbare ministers, mitsgaders de Francen en Engelsen uyt kragte van het in anno<lb/>
passato onder haer driën aengegaene contract de door de regenten opgeslagen salpeter<lb/>
tot Houglij niet hebben willen aenneemen, maer beslooten haer daer meede te<lb/>
laten zitten. Dog aengesien men op de nadere instantiën der gemelte regenten en haer<lb/>
gedane beloften van voortaen geen salpeter meer te zullen negotieeren, indien men hen<lb/>
ditmael van haer invendibel brandstoffe wilde ontlasten, eyndelijk heeft g’arresteerd<lb/>
het voorsz. silt in drie equale portiën ter quantiteyt van 1787 sacken voor ’s Compagnies<lb/>
aendeel te accepteeren tegens Madras ropia’s 5,15 de maon, willen wij hoopen<lb/>
dat de onse van diergelijke en meerdere quellingen bevrijd sullen blijven, invoegen de<lb/>
ministers bij haer laeste schrijvens van den 31e maert betuygen nu dagelijks tegemoet<lb/>
te sien de tijding dat dien zilthandel na wensch g’opend sal weesen, waeromme wij<lb/>
alle de behandelingen der ministers in cas subject hebben gepasseert, daeronder meede<lb/>
begreepen het aengaen van de voormelte conventie met de Francen en Engelsen<lb/>
met recommandatie om op een andere tijd soo ’t mogelijk is ’s Compagnies handel te<lb/>
drijven buyten enige bemoeyenissen met die menschen, alsoo men bij ondervinding<lb/>
weet, dat hare contractatiën veeltijds niet langer stand grijpen dan in sooverre hare<lb/>
interesten daermeede komen te concordeeren, sooals wij hebben geremarqueerd dat<lb/>
in gevalle het voorsz. contract niet in de wereld was geweest aen de onse al voor eenige<lb/>
maenden soude gelicentieerd geweest zijn den insaem van dat zilt te doen, vermits de<lb/>
ministers al op den 14e october na voorgaende concultatie met de Francen beslooten<lb/>
hebbende de koop toe te slaen voor de voorsz. prijs van ropia 5,15, de Britten daerentegen<lb/>
hebben laten weeten dat zij niet konden besluyten meer dan ropia 5,8<lb/>
de maon te betalen en daarbij ook soo lange zijn blijven persevereeren tot dat het<lb/>
gedult den regenten ten eynde geloopen en alle verdere uytstel schadelijk geoordeelt<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Door de concurrentie met de Engelsen steeg de prijs van opium tot 113 ja 139$<lb/>
ropia de man. 993 kisten opium van matige kwaliteit a 132,10 ropia ingekocht. Het personeel<lb/>
moet de 49 Ib stenen, die vorig jaar in de opium werd aangetroffen, vergoeden. De<lb/>
inkoop van textiel is volledig geslaagd. Wegens het gebrek aan contant geld dient men,<lb/>
net als te Kasimbazar, op krediet of tegen 5% rente per jaar in te kopen. Men moet<lb/>
uitzien naar nieuwe fabricquen. 16 man salmiak gekocht a 45 ropia. Borax ging tegen<lb/>
22 ropia de man, het was 35% duurder geworden doordat de groeven waren ingestort.<lb/>
</remark>

<pb n="145" tpl="2" vol="10" facs="250_0145"/>
<remark>Door de onrust in het bovenland niet meer verkocht dan 26.643 Ib peper met 123% winst<lb/>
en 1025 Ib nootmuskaat met 4581% winst, of f 8843 totaal. Winst op koopwaar in het<lb/>
vorig boekjaar
ƒ 61.091. Vrees dat de verkoop laag zal blijven<lb/>
»</remark>
<para>
- door de wanordres aen het mogelse hoff, de affsackinge van de zuydlandse<lb/>
rebellen na het noorden met een considerable magt, en de gedreygde invasie van den<lb/>
Persiaensen usurpateur Thomas Coelichan in het hindostanse rijk, waeromme de<lb/>
inlandse cooplieden schrupuleus scheenen te sijn om eenige wharen van belang in<lb/>
Pattena te vertrouwen, en die bediendens dus gepermoveert zijn geworden om niet<lb/>
anders tot den handel te versoeken als 1 50.000 lb. peper, benevens een weynig nooten<lb/>
en caneel, buyten en behalven nog 145.000 lb. arreecq die de ministers op ons schrijvens<lb/>
om bij de eysschen soo veel doenlijk te excuseeren de goederen die men niet<lb/>
met avantagie konde quijtraken goed gevonden hebben te excuseeren, ter saeke de<lb/>
bediendens nog een brave parthij overjarigen arreek in voorraed hadden en volgens<lb/>
de Ceylonse berigten die vrugten aldaer voordeliger konden werden omgeset dan in<lb/>
Bengale, waeromme wij voor wel gedaen hebben gehouden dat de bediendens soo<lb/>
weynig handelwhaaren gevordert en de ministers haer petitie van arreek geroyeert,<lb/>
mitsgaders voorts na dit comptoir gesonden hebben de uyt Persia ter preuve ontfangene<lb/>
mastix tulia21 en aurum pigmentum22 ter ervaring off deselve alhier soude kunnen<lb/>
verkogt werden, aengesien dese drogues tot Houglij niet souden te vertieren zijn met<lb/>
de gedesidereerde ad vaneen.<lb/>
</para>
<remark>«Door de onrust is het handelsresultaat te Patna met
ƒ 45.852 gedaald, vergeleken<lb/>
met het voorgaande jaar. De peshkash aan de regent bedroeg 28.302 ropia. De kosten<lb/>
voor de derbaar bedroegen
ƒ 62.360, inclusief de peshkash en 1030 ropia voor het ver
-<lb/>
krijgen van recht wegens de moord op een Compagniessoldaat.<lb/>
»</remark>
<para>Dog vermits den regent Alla Werdichan ’tsedert men over desselfs geweldenarijen<lb/>
bij sijn broeder, den voornamen hoffminister Hadja Ahmet, geklaegt heeft van<lb/>
goed gedrag geweest is, soo hebben de ministers goede moet dat de generale lasten<lb/>
deses lopenden boekjaers merkelijk minder sullen weesen, ’tgeen voor U Edele Hoogagtb.<lb/>
ten hoogsten wenschelijk is. Intusschen hebben wij nog al gepasseert d’ uytreyking<lb/>
van de ordinaire jaerlijkse geschenken tot ƒ 7769,6,- in- en ƒ 22.346,1,8 uytkoops<lb/>
off ƒ 1279,3,- na het eerste en ƒ 5066,9,- na het laatste minder dan d’ affgegevene regalen<lb/>
in anno passato, en zulks om de wille van het bekende gebrek aen schenkagiegoederen,<lb/>
waeromme de bedientens volgens haer schrijvens hadden moeten belooven<lb/>
de regenten in dit jaer beter te sullen bedeneken, dog wij hebben de ministers gerecommandeerd<lb/>
om volgens haer promesse te sorgen dat de bediendens de volbrenging<lb/>
derselve na vermogen tragten te ontwijken, en vervolgens ook gepasseert niet alleen<lb/>
de affgave van ses zigtoffers ten bedrage van 10 goude en 48 silvere ropijen soo aen<lb/>
den hoofdregent als aen desselvs stedehouder en duan bij verscheyde occasiën onder<lb/>
den loop des presenten jaers na de lastige usantie in Bengale gedaen mitsgaders eenige<lb/>
daertoe betrecking hebbende ongelden tot ropia 260, 9$ maer ook d’ affboekinge der<lb/>
onkosten van de jongste Pattenase vloot, bedraagende na aftrek der kostgelden<lb/>
van de militairen een somma van ƒ 25.934,10,8, off ƒ 7962,18,8 minder dan het jaer<lb/>
bevorens.<lb/>
</para>

<fnote ref="21"><ref>Mastix tulia, harssoort. </ref></fnote>
<fnote ref="22"><ref>Aurum pigmentum, auripigment, zwavelarseen mineraal. </ref></fnote>

<pb n="146" tpl="2" vol="10" facs="250_0146"/>
<remark>
«Men moet zich niet te snel aansluiten bij het plan van de Fransen, Engelsen, en<lb/>
verdere kooplieden om de mond van de Murshidabadse spruit te openen; in het verleden<lb/>
was het succes van soortgelijke plannen te kortstondig. Het aandeel van de Compagnie<lb/>
in de doorgravingskosten zou 5000 ropia moeten zijn. Nizam-ul-Mulk zou van Delhi<lb/>
tegen de zuidelijke rebellen opgetrokken zijn; hij zou bij het overtrekken van een rivier<lb/>
omsingeld zijn en van levensmiddelen afgesloten. De groot-mogol zou geen moeite doen<lb/>
hem te helpen.<lb/>
 <special>Hooghly</special> Op 11 mei was de textiel voor Europa, Ceylon en Japan aanbesteed, tegen de<lb/>
prijzen van het voorgaande jaar. Ondanks de orkaan van 11 oktober 1737 is aan de eis<lb/>
grotendeels voldaan, behalve in Perzië. De kooplieden wilden geen contracten op krediet<lb/>
sluiten vooraleer de rekening van het voorgaande jaar was geliquideerd. Het is onmogelijk<lb/>
geld a 5% per jaar te lenen; de rente bedraagt 1% per maand, en in Patna zelfs lj<lb/>
a lj%. Deze hoge rente is niet te betalen op Bengaalse goederen die in patria zo slecht<lb/>
renderen. Geen inkoop van semen cumini23, cauris en rood zegellak, wegens de te hoge<lb/>
prijs. Cauris konden geen 40 % winst opbrengen. Bij het branden werd lak, gemaakt van<lb/>
Chinees vermiljoen, zwart. Na de orkaan zijn tarwe en boter sterk in prijs gestegen. Voor<lb/>
de handel op Perzië is dezelfde textiel als de Engelsen en Fransen hadden besteld ingekocht.<lb/>
Tussen januari en 31 augustus 1737 voor f 129.825 restanten verkocht; inkoopsprijs<lb/>
daarvan
ƒ 71.648, bruto winst 81%. Vergeleken met het voorgaande jaar is de winst<lb/>
ƒ 248. 189 gedaald, als gevolg van gebrek aan koopwaar door de late aankomst van de<lb/>
Loenderveen. De goede arekanoten brachten 4 ropia per man op, de wormstekige 2 ropia,<lb/>
i.e. 87% winst op de goede en 43% winst op de slechte noten. Dat is slechts 12% minder<lb/>
dan gewoonlijk te Patna verkregen wordt; daarom is tot verkoop te Hooghly besloten.<lb/>
De uit de verongelukte Ritthem opgeviste peper bracht 7 ropia per man op. Door de<lb/>
grote aanvoer van specerijen, vooral door de Engelsen van Coromandel, sinds 31 maart<lb/>
nauwelijks verkoop. De Engelsen verkochten kruidnagels 6 ana en nootmuskaat 4 ana<lb/>
onder de prijs van de Compagnie. Chancos van de vierde of laatste soort zijn niet geschikt<lb/>
voor het maken van armbanden voor inlandse vrouwen en daardoor moeilijk te verkopen;<lb/>
desondanks is deze soort toch naar Bengalen gezonden om te voorkomen dat de concurrentie<lb/>
ze zou inkopen. De winst in 1736137 op handelswaar en de munterij bedroeg f 159.681.<lb/>
Dat is
ƒ 283.879 minder dan in 1735136. ‘ Veragtering van den staed deser directie ten<lb/>
bedrage van f
<emph>251.008 De</emph> lasten waren met f 32.871 gedaald. Vermoeden dat de<lb/>
Loenderveen is vergaan. Geen bericht van de sloep Volta. De sloep Jager is in het gebied<lb/>
van de radja van Kanika gestrand en op diens last in brand gestoken. De Ritthem en de<lb/>
galjoot Putter zullen worden gesloopt. De Dishoek is door de orkaan beschadigd.<lb/>
»</remark>
<para>Aengesien uyt de overgekomene papieren ten vollen blijkt dat de voorschreeven<lb/>
rampen ons toegebragt zijn door Godes slaende hand, soo hebben wij alle der ministers<lb/>
verigtingen en bevelen in dit ongeval als geschikt scheynende te zijn ten meesten nutte<lb/>
U Edele Hoogagtb. ten dage onser hierover gehoudene besoignes, te weten den 16e may<lb/>
passato, alsoo wel g’approbeerd als het vonnis van den Houglijsen Raed van Justitie<lb/>
over alle de in die tijd op de scheepen en vaertuygen bescheyden geweest zijnde dienaren<lb/>
gevelt, waerbij deselve vrij van nonchalance en wandevoir mitsgaders die van<lb/>
Rithem na ’s Compagnies ordre eenelijk verstooken verklaart geworden zijn van de<lb/>
soldije ’tsedert hun depeche van hier na Bengale gewonnen.<lb/>
</para>

<fnote ref="23"><ref>Semen cumini, komijnzaad. </ref></fnote>

<pb n="147" tpl="2" vol="10" facs="250_0147"/>
<remark>«ƒ 31.036 bedragen de onkosten voor reparaties aan de Dishoek en de op het strand<lb/>
geslagen Strijen en Schuitwijk. De Dishoek vertrok op 9 maart naar Batavia, maar kwam<lb/>
de Ganges niet uit, omdat ‘ de soogenaemde zandstrook aen de agtersteven ter lengte van<lb/>
10 voeten ontsprongen was, waardoor lekkage optrad. Geen maatregelen tegen de schippers<lb/>
van de Maria Adriana en de Meer lust, hoewel zij zeer lang onderweg geweest waren.<lb/>
Zij hadden de vaart ten zuiden van de Andamanen in plaats van langs de noord<lb/>
genomen. Dit was de laatste jaren algemeen in gebruik. Over de vraag waarom de Schuitwijk<lb/>
Trincomale niet aangedaan had, hadden de journalen moeten worden nagekeken. De<lb/>
Meerlust is nog niet teruggekeerd naar Batavia. In de Ganges hadden 7 schepen 9 ankers<lb/>
en 22} touw verspeeld. De Raad van Bengalen moet het aan de schepen te veel verstrekt<lb/>
vlaggedoek vergoeden,<lb/>
»</remark>
<para>
- als niet te denken zijnde dat op de reyse van hier na Bengale en in den storm<lb/>
soo veel vlaggen, vleugels ofte andere doeken aen stucken sullen gewaayt wesen, dat<lb/>
deselve voor de scheepen ’t Hoff niet altijd Winter en Schuytwijk ider 9 en van Streyen<lb/>
en Dieshoek ider wel 12 mitsgaders voor de Maria Adriana, ’twelk eerst vier maenden<lb/>
na den gemelten orcaen in Bengale aengekomen is, ook 9 pees souden kunnen vereyscht<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«De bemanning van de Dishoek, Maria Adriana en Meerlust versterkt met elk 3 ploegen<lb/>
inheemse matrozen. Aanbeveling om alle terugkerende schepen van een dubbele ploeg<lb/>
inlandse matrozen te voorzien.<lb/>
»</remark>
<para>G’approbeerd dat de ministers de aenbieding van den nabab van Catek (wiens<lb/>
adjude zij ter bekoming van de in het land van den radja van Kanika gestrande<lb/>
chialoup De Jager versogt hebben) om dien regenten te lande te sullen attacqueeren,<lb/>
in gevalle de ministers van de zeekant wilden laten aentasten hadden bedankt, en ook<lb/>
van de hand gewesen de uytnodiging der Engelsen om in Compagnie van haer van den<lb/>
veelmelte regent van Kanika represaille te gaen nemen, vermits het verlies van een<lb/>
chialoup van die merite niet is om daeraen soo veel te haesardeeren.<lb/>
</para>
<remark>«De sloep Bellasoor derwaarts gezonden. Voor locaal gebruik mag te Kasimbazar<lb/>
een bassura worden gebouwd. Het jacht Patna is af. Twee in de orkaan weggeslagen<lb/>
schuiten waren bij de Britten in Calcutta beland; de vinders vroegen hiervoor een<lb/>
vergoeding, maar dit werd afgewezen. De Nederlanders hadden de Engelse Compagnie<lb/>
eerder geholpen bij het redden van een gezonken sloep. De rekening voor reparatiewerk<lb/>
is lager, ondanks het metselen van een stuk muur van 's Compagnies huis van 70 cobido<lb/>
lengte. Het pleisteren van de door de orkaan beschadigde loge gebouwen is begroot op<lb/>
7 a 800 ropia. Andere bouwwerkzaamheden kostten 7871 ropia. Voor 1500 ropia een<lb/>
kuil gegraven voor het bewaren van de masten en zwaar houtwerk. De nootmuskaat die<lb/>
bij wijze van proef met peper was bestrooid in plaats van met kruidnagels, was merendeels<lb/>
vergaan.<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen hebben wij uyt aenmerking dat de ministers eenige stucken goude<lb/>
en silvere lakenen, welke in anno 1719 en 1721 op haren eysch aldaer aengebragt<lb/>
waren om aen de inlandse grooten te verschenken, zulks niet hadden kunnen doen<lb/>
vermits gemelte grooten sedert dat die manufacturen door de Engelsen en Francen in<lb/>
overvloed en van een fraaye fabricq aengebragt waren, deselve van U Edele Hoogagtb.<lb/>
niet meer hadden willen aenneemen, ter saeke haer portie om de duurte van dat<lb/>
geweefT in vergelijking van die der voormelte competiteuren te bekrompen wierd, de<lb/>
ministers gequalificeerd als men met de goederen op een ander tijd soo verlegen is<lb/>
daermeede koopmanssteyl te gebruyken en de hand eenigermaten, dog niet al te veel,<lb/>

<pb n="148" tpl="2" vol="10" facs="250_0148"/>
te ligten, ofT soo heel precies te staen op de bepaelde 50 percento advance, dog daerentegen<lb/>
hebben wij van de hand geweesen het versoek van de kooplieden Jan Bliek<lb/>
en Nicolaes Paradijs met den ondercoopman Hermanus Blom, om van hare soldijreekening<lb/>
ontheft te mogen werden van soodanigen somma van ƒ 598,-, 8,- als waervoor<lb/>
zij belast sijn voor eenige bij opening van 4 kassen in anno 1735 in Japan te kort<lb/>
bevondene zijde stoffen, dewelke onder de sorge van haer driën den laast gen. als gewesen<lb/>
pakhuysmeester en de twee andere als ordinaire gecommitteerdens ten comptoire<lb/>
Cassembasaer afgepakt sijn, alsoo de door haer bijgebragte redenen voornamentlijk<lb/>
daer op uytkomende dat de gemelte vier kassen na de circulaire ordre deser tafel<lb/>
op haer aenbreng in Japan, aldaer niet kunnen geoordeelt werden dat men in haer<lb/>
versoek soude moeten condescendeeren, alsoo de strictie24 ordre die er in Japan is<lb/>
ons ten vollen versekert dat er geene diverijen aen U Edele Hoogagtb. goederen aldaer<lb/>
kunnen gepleegt werden, en uyt dien hoofde de ordre tot het wegen van alle packen,<lb/>
balen en kisten ten gemelten comptoire niet usantie is, nog ook kan gebragt werden,<lb/>
sonder in den naeuwsienden en grilligen Japander quade denkbeelden te doen formeeren<lb/>
en U Edele Hoogagtb. aen sware ongelden van coelijloonen te helpen.<lb/>
</para>
<remark>«De directeur Sichterman is opnieuw door de rijkskanselier Amrouw Kemr ’uddin<lb/>
Chan uit Delhi beschonken met een erekleed, t.w.v. 60 ropia. De faujdar van Hooghly<lb/>
en andere regenten hebben de VOC met achterstelling van hun eigen onderdanen hulp verleend<lb/>
toen de schepen strandden. Zij toonden zich ‘ tamelijk discreet' toen de gewone<lb/>
geschenken er langer door uitbleven. De Fransen hadden niets, de Engelsen 4 schepen<lb/>
verloren; een ander schip was zwaar beschadigd en verkocht aan een zekere Elliot van de<lb/>
Engelse Compagnie voor 1001 ropia. Van de 10 Engelse schepen slechts 4 gerepatrieerd.<lb/>
Verschil van mening tussen de Fransen en Engelsen over de particuliere handel op hun<lb/>
kolonies. Afschriften van brieven daarover zijn overgezonden. Aangekomen is het<lb/>
Portugese schip Nossa Senhora de Conceisao é S. Francisco Xavier. Het personeel is<lb/>
op straffe van een boete van 10.000 ropia verboden met de Portugees te handelen. Het<lb/>
schip heeft een lading rijst naar Pondicherry vervoerd, en is teruggekomen met o.a. zout,<lb/>
spiaulter, en Chinees porselein. Op 26 oktober een brief d.d. 8 mei uit Hooghly ontvangen.<lb/>
De Meerlust heeft moeten overblijven wegens de harde zuidenwind. De Maria Adriana<lb/>
is met verlies van ankers en touwen buiten gekomen; onderzoek naar de oorzaken van het<lb/>
achterblijven. De Dishoek is aan de grond gelopen en lek geraakt doordat de bemanning<lb/>
van een afgedreven inlandse bark hun werpanker had gekapt. De bemanning, bedienden<lb/>
van de wisselaar Fattasjent, is aan de overheid overgedragen; weinig vertrouwen in een<lb/>
gerechte straf, wegens ‘het groot pouvoir van gedagte wisselaer'. Een mahratten leger zou<lb/>
de stad Patna bedreigen.<lb/>
»</remark>
<para>
Soowel onder de regenten dier plaets als de ingesetene een groot consternatie en<lb/>
verslagentheyd ontstaen was, soodanig dat den souba alle vaertuygen en roeyers had<lb/>
latten pressen, en dus meer drift getoond om als het er op aen mogt komen de vlugt<lb/>
te nemen dan de stad te defenderen, waeromme de ginter residerende dienaren van d’<lb/>
Engelsen, Fransen en U Edele Hoogagtb. een onderling besluyt genomen en heymelijk<lb/>
de nodige preparatiën gemaekt hadden, om in tijd van nood insgelijks te kunnen<lb/>
retireren, nadat de laestgen. alverder de buyten in de quartieren vervaerdigde lijwaten<lb/>
bij sig in de Pattenase loge, mitsgaders den tot Sjoppra en Singia ingesameld werdenden<lb/>
salpeter in de logiën aldaer, en die van Mouw mede op een aparte plaets bij<lb/>

<fnote ref="24"><ref>Strictie, moet zijn: strikte. </ref></fnote>

<pb n="149" tpl="2" vol="10" facs="250_0149"/>
den anderen hadden doen brengen, mitsgaders tot weyring van de met dese troubelen<lb/>
sterk in swang gegaen hebbende roverijen op ijder der voormelte plaetsen 50 roerschutters<lb/>
in dienst genomen hadden. Op alle het welke men de bediendens dan met<lb/>
nadruk was komen aen te beveelen voor de zeekerheyt van ’s E. Compagnies goederen<lb/>
en voor al die van hare persoonen (dewelke met geen geringe somme souden te<lb/>
lossen wesen) sorge te dragen; en dewijl de Engelsen en Fransen ider een partij manschap<lb/>
na boven gecommandeert hadden, soo hadden de ministers haer ook verpligt<lb/>
gevonden een detachement pro rato van haer swak guarnisoen, ten getalle van 30<lb/>
mannen onder een vaendrig, te expedieeren, teneynde de bediendens soo het drijgende<lb/>
gevaer niet subit quam uyt te barsten, in staet soude wesen met de voorsz. en de in<lb/>
Pattena leggende manschap ten getalle van 37 koppen een ordentelijke retraite te maeken,<lb/>
off bij het tegendeel daeraen een toevlugt te vinden in den weg, dog drie dagen<lb/>
na het opvaren van het voormelte detachement had men hetzelve terug ontboden op<lb/>
’t ontfangen schrijvens van de Pattenase bedientens dat de vijandelijke troupen in<lb/>
Benaris afgewesen, weder na hunne arme teruggenaken waren, en mits de aennadering<lb/>
van den regentijd apparent volgens hunne gewoonte weder na hun land souden<lb/>
trecken. Inmiddens was te Houglij en in de verdere benedenlanden gantschelijk verdweenen<lb/>
de vreese die men in den beginne onder den inlander bespeurt had, als off<lb/>
die roofsieke bende na het onderbrengen van Pattena veelligt mogt komen aff te sacken<lb/>
na Bengale, waeromme de ministers op den 5e may geen difficulteit hadden gemaekt<lb/>
om te treeden tot de aenbesteeding van lijwaten te Houglij voor Europa, Batavia,<lb/>
Ceylon, Persia en Japan, welk aengelegen werk tot op het affgaen der ministers advisen<lb/>
van 3 1 maert laestleden geen voortgang hebbende kunnen nemen mits gebrek aen<lb/>
contanten en het onvermogen der kooplieden om de besorging op hun eygen beurse<lb/>
goed te maeken, soo hadden ze zig dierwegens geadresseert aen den geciteerden wisselaer<lb/>
Fettusjens, denwelke daerop het benodigde voor eenige maenden verschooten<lb/>
hebbende onder vergoeding van den gelimiteerden interest a 5 percento in ’t jaer, zoo<lb/>
was de aenbesteding vervolgens g’effectueert tegens de prijsen en conditiën van anno<lb/>
passato, behalven het salempoeris voor Europa, hetwelk men 6^ percento ofte tot op<lb/>
de helft van het guinees had moeten augmenteeren, want op deselve hadden de kooplieden<lb/>
’tsedert de drie laeste jaeren te meermalen om een geproportioneerde prijs na<lb/>
rato van het guinees versogt, dog telkens waren ze door de ministers met goede woorden<lb/>
ter neder geset en nu den eysch van anno stanti tot 50.000 stucken uytgebreyd was,<lb/>
waren se daerop onversettelijk blijven staen, onder betuyging van verwondering dat<lb/>
men hen vergen wilde twee stucken salempoeris, die nogthans in lengte, breete en stoffage<lb/>
juyst met een stuk guinees overeen quamen, voor minder prijs te geven als het<lb/>
guinees, invoegen de ministers die pretentie dan niet hadden kunnen nederleggen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.253r-256v.</folio>
<remark>«Kleine prijsverhoging van de bethilles, cangans, hammans en grove malmal met j<lb/>
ropia per stuk. Omdat de inkoop grotendeels met geleend geld moest gebeuren is afgezien<lb/>
van de verliesgevende soorten. Een uitzondering is gemaakt voor de malmal van 2j<lb/>
cobido breedte. Als alles geleverd zou worden, waren 21 schepen nodig voor het transport.<lb/>
»</remark>
<para>
De Cassembasaerse bediendens hadden de ministers geadverteert dat de sijdeprocure<lb/>
sig soo favorabel liet aensien, dat men evenals anno passato een gedeelte van<lb/>
dat gespin voor Japan soude kunnen besorgen, mitsgaders dat sig de stoffenfabricquers<lb/>
eyndelijk hadden laten beweegen om de bandaroesen en monsterstoffen pro<lb/>
patria met nog soo veel van de verdere stukgoederen voor Europa en Japan als sijlieden<lb/>
souden kunnen vervaerdigt krijgen tegens de jongste prijsen en op haer eygen<lb/>
beurse, onder genot van den gelimiteerden interest, te leveren, waeromme de ministers<lb/>

<pb n="150" tpl="2" vol="10" facs="250_0150"/>
de gerequireerde qualificatie tot voortzetting der zijderhederije voor Japan hadden<lb/>
verleend.<lb/>
</para>
<para>Volgens de verwagting van de ministers had den favoriet van den nawab met<lb/>
name Hadje Ahmet omtrend de besorging van een maendaet op den Pattenasen regent<lb/>
Alij Wirdichan ter ontsluyting van de gestremde salpetemegotie sijn woord gehouden,<lb/>
dog den laesten dat bevel gesupprimeert, en finael verklaerd dat hij sonder daerop<lb/>
reflexie te staen d’ Europeërs de vrugt daervan niet soude laten genieten, tensij alvoorens<lb/>
met een goede somma gelds bedagt wierde, uyt welken hoofde de bediendens<lb/>
soo van d’ Engelsen en Fransen als van U Edele Hoogagtbare genoodsaekt waeren<lb/>
geweest om aen hem af te geven 1 500 ropia’s, ofte ieder 500 ropia’s, wanneer men dan<lb/>
vrijheyt tot den insaem gekregen hebbende de bediendens met de leveranciers hadden<lb/>
gecontracteerd wegens de besorging voor anno stanti, en desulks tegens de jongst<lb/>
geaccordeerde prijs van ropia’s 3,1,- de maon, mitsgaders daerop ook ten eersten een<lb/>
verstrecking van ropia’s 35.000,- gedaen, en welke verrigtingen door de ministers ook<lb/>
gepasseert waren.<lb/>
</para>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>«Brieven d.d. 29 oktober en 3 december uit Coromandel. Op 2 februari 1738 daarheen<lb/>
gezonden de Hartenlust en de Ridderkerk, en de Castricum, Buvegnies en Drechterland<lb/>
op 5 juni. De lading bedroeg inclusief contanten
ƒ 1.977.233, nl. per Hartenlust<lb/>
ƒ 310.936, Ridderkerk
ƒ 280.931, Drechterland
ƒ 381.836, Castricum
ƒ 521.650, en<lb/>
Buvegnies f 481.878. Omdat de eis van contanten en peper niet geheel kon worden<lb/>
voldaan, moet Ceylon bijspringen. 50 militairen en 20 matrozen overgezonden, 70 resp.<lb/>
10 minder dan gevraagd. Te Machilipatnam en Nagapattinam te veel vlaggedoek verstrekt.<lb/>
Het tekort op de koperen pais lijkt door de manier van wegen veroorzaakt te<lb/>
zijn,<lb/>
»</remark>
<para>
- want het staet haer almeede vrij te urgeeren op de aloude ordres, dewelke<lb/>
dicteren dat den evenaer na de kant van de goederen moet wijsen, welkenthalven zij<lb/>
dan ook ten regte voor het te kort uytgeleverde belast zijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Toestemming voor het maken van een opgeboeide thony voor Noord-Coromandel;<lb/>
het hout is besteld in Trincomale. De Ridderkerk is op 10 juli teruggekeerd,<lb/>
de Hartenlust op 3 augustus met brieven d.d. 12 en 28 juni. Zij waren op 23 en<lb/>
24 april te Nagapattinam aangekomen. De Ridderkerk bracht 524 pakken textiel<lb/>
t.w.v.
ƒ 252.189; de Hartenlust 930 pakken textiel, 2 pakken roggevellen en calaturshout,<lb/>
t.w.v.
ƒ 338.067. De textielinkoop blijft moeizaam; ondanks een verhoging<lb/>
van de prijzen slechts 962 van de gevraagde 1507 pakken verkregen. De prijsverhoging<lb/>
was door Batavia niet goedgekeurd en daarom ten laste van het personeel<lb/>
gebracht,<lb/>
»</remark>
<para>
- schoon de ministers daervan voor reden geven dat men haer bij brieff van<lb/>
den 9e julij 1734 gerecommandeert had dat comptoir te doen floreeren, want te dier<lb/>
tijd is ons oogmerk eenelijk geweest het voordeel van de Compagnie en het voorkomen<lb/>
van schaede door verloop van d’ ingesetenen, dat noodsakelijk volgen moet als<lb/>
die menschen geen werk hebben, en daerom heeft men voor goed gekeurd, dat aldaer<lb/>
in plaets van tot Nagapatnam waren aenbesteed thien packen chitsen voor Indias<lb/>
tegens 30 pagoden het corgie, dewijl die doeken ten hoofdcomptoire niet minder te<lb/>
bedingen waren, en de schilders daerdoor in staed gesteld worden om haer aendeel in<lb/>

<pb n="151" tpl="2" vol="10" facs="250_0151"/>
de dorpsongelden en ’tgeen zij nog ten agteren staen te kunnen opbrengen. En nademael<lb/>
bij voormelte Nagapatnamse missive van den 31e october gesegt word dat wij bij<lb/>
brieff van den le aug. 1736 den insaem van den jaere 1735 hadden g’approbeerd benevens<lb/>
eenige verhooging op de grove doeken en nu daer tegen haere gedoentens met<lb/>
een ander oog beschouwd hadden, hebben w’ d’ onbetamelijkheyt van die insimulatie25<lb/>
aengetoond met hetgeen te dier tijd daerbij wel expresselijk gestipuleerd is, dat<lb/>
namentlijk die verhoging soo dra mogelijk sou moeten afgeschaft worden, verre van<lb/>
dat wij souden hebben willen te kennen geven dat met soodanigen verhoging jaerlijx<lb/>
sou mogen gecontinueerd worden, gelijk ook de periode uyt een brieff van dese regeering<lb/>
de dato 14 julij 1701, dat het namentlijk beter was nevens d’ Engelse een groote<lb/>
fanum voor een stuk gemeen guinees, ja desnoods ook wel meer te geven, dan van den<lb/>
insaem verstoken te blijven, op de tegenwoordige tijden gansch niet applicabel was,<lb/>
dewijl in anno 1701 voor pak gemeen guinees tot Nagapatnam 34 pagoden betaeld<lb/>
wierd, en dat selfde geweeff nu al tot pagode 41,23 per pak gesteygerd was, en vermits<lb/>
de verdere remonstrantiën bij meermelte Nagapatnamse missive van den 31e october<lb/>
daer op uyt quamen dat zijlieden bij den ontfang der eysschen verpligt waren<lb/>
deselve soo na te voldoen als mogelijk was sonder eenige consideraties daerover te<lb/>
maken, hebben wij dat in sooverre wel kunnen avoueren mits nogtans dat die voldoening<lb/>
geschiede in deugdsaem goed en voor civile prijsen, hetgeen niet nagekomen<lb/>
werdende dat men dan ook geen genoegen in haere behandeling nemen kon, en sulx<lb/>
wel sooveel te minder dewijl de ervarendheyd leerde hoe selden d’ eens toegestane verhoging<lb/>
wederom ingetrocken wierd, behalven de vermindering in de deugd der lijwaten<lb/>
die van tijd tot tijd hoe langer hoe slegter wierden, ons diendwegen refereerende aen<lb/>
de successi ve remarques van U Edele Hoogagtb. bij derselver eysschen en de uyt ’t patria<lb/>
overkomende rendementen, waarbij blijken sou hoe geringe winsten sommige lijwaten<lb/>
affwierpen, en hoe weynig er bijgevolg sou komen over te schieten als daer nog eens<lb/>
wierden afgetrocken d’ equipagiën en slijtagiën der scheepen, benevens de soldijen der<lb/>
zeevarende en meer andere ongelden, ongerekend de resico van de zee, die nu eenigen<lb/>
tijd herwaerts soo fatael voor de maetschappij was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Te Porto Novo moeizame aanbesteding,<lb/>
»</remark>
<para>- schoon die marchandeurs bij den brieff der ministers van 1 5 september des<lb/>
</para>
<para>gepasseerden jaers gelaudeerd worden als luyden van een onver moeyde vigilantie, soo<lb/>
hebben wij nogtans aengemerkt dat de helft van de door haer volgens contract aengenomene<lb/>
lijwaten in anno passato niet voldaen is, en dat men gevolgelijk op sulke<lb/>
contracten weynig staed maken kan, gelijk wij daerin nog nader geconfirmeerd sijn<lb/>
geworden bij Nagapatnamse missive van 12 junij deses jaers, waerbij blijkt dat eyndelijk<lb/>
na veel haspelens het accoord met de Portonovose kooplieden tot de leverantie<lb/>
van de hun toegelegde quota getroffen zijnde, sig al kort daeraen verscheyde difficulteyten<lb/>
hadden opgedaen, en wel principael den geringen aenbreng aldaer van doeken<lb/>
waervan het grootste gedeelte om sijn ligtheyd nog maer employabel was voor de<lb/>
blaeuwververij, om welke reedenen zijlieden dan ook ontheft waren van de leverancie<lb/>
van 100 packen gemeen gebleekt guinees uyt 150 dito, hen voor het patria toegedeeld,<lb/>
hetwelk gemackelijk had konnen geschieden, om den goeden insaem van dat geweeff<lb/>
te Kakienara, alwaer de aenbiedinge van nog 6340 pees gemeen gebleekt guinees boven<lb/>
</para>

<fnote ref="25">Insimulatie, meer of minder ongegronde beschuldiging (Latijn).<lb/>
</fnote>

<pb n="152" tpl="2" vol="10" facs="250_0152"/>
<para>de vandaer gevorderde lijwaeten te leveren g’accepteerd was, als vallende daer veel<lb/>
beter koop- en deugdsamer als tot Portonovo en Nagapatnam, ter welker laastgemelte<lb/>
plaetse, dewijl van voorsz. 6340 pees nog genoeg guinees over sou schieten de kooplieden<lb/>
aengesegt was, de procure van dat geweeff liever voor een tijd te staeken als bij<lb/>
de leverantie van slegte doeken te continueeren, en dat men geen ander als deugdsaem<lb/>
goed begeerde nog aennemen soude. Sijnde alverder aen de Portonovose bediendens<lb/>
gelast om een accurate opgave na Nagapatnam te senden van de ingesamelde<lb/>
ruwe doeken met specificatie welke dienen konden voor den bleek en welke voor de<lb/>
blaeuwverwerij, en daer benevens uyt deselve te voegen 20 pees van elks opdat de<lb/>
ministers souden kunnen ervaren, hoe het daermeede gelegen was, dewelke vervolgens<lb/>
overgekomen en den 14e april tot Nagapatnam besigtigt sijnde was er van de 20 stux<lb/>
voor de verwerij op sijn best maer een off twee passabel bevonden, en de rest soo<lb/>
groff, ijl en slegt, dat se waren affgekeurd. De andere 20 pees voor den bleek waren<lb/>
meede soo slegt en ongelijk geweven, dat men met geen vastigheyt konde seggen, hoe<lb/>
se gebleekt sijnde souden uytvallen, weshalven beyde die soorten terug waeren gesonden<lb/>
met last om die, dewelke voor de verwerij geschikt waren, te verwerpen, en geen<lb/>
andere als deugdsame aen te nemen, en om de andere te laten bleecken mitsgaders alsdan<lb/>
te sien hoe dat se uytvielen om sig daerna te rigten.<lb/>
</para>
<para>Voorts was vandaer een pak gemeen gebleekt guinees van de 21 packen die voor<lb/>
Japan g’eyscht waren, ontfangen, mitsgaders om sijn slegtheyd uytgeschooten en<lb/>
gesjapt teruggesonden, welke 2 packen waren opgedrongen aen de Sadraspatnamse<lb/>
kooplieden, die sig in anno passato al niet veel beeter als die van Porto Novo van<lb/>
haren pligt hebben g’acquiteerd in het nakomen hunner contracten, hoewel sulx nog<lb/>
al beter in te schicken is, als men de jongste leveranciën vergelijkt bij die van voorige<lb/>
jaeren en in aenmerking neemt de armoedigen staet der inwoonders aldaer, hetgeen<lb/>
wij bij onse missive van 5 junij op dit subject eenelijk hebben geremarqueert, onder<lb/>
betuyging van onse verwondering dat de uytstaende schulden der kooplieden ingevolge<lb/>
onse expresse ordre nog niet geliquideerd waren, met verdere last, om deselve ten eersten<lb/>
te doen innen hetsij van de kooplieden selfs off van de residenten tenminsten voor<lb/>
sooveel als op leverancie van kleeden was uytgeschooten, terwijl wij vertrouwden, dat<lb/>
de ministers mits het overlijden van de secunde tot Sadraspatnam Gustavus Gouds,<lb/>
sorg souden gedragen hebben dat de Compagnie wegens voorsz. schuld gesecureerd<lb/>
bleeff, welkentwegen alegter niets nader g’adviseerd word bij de jongst ontfangene<lb/>
brieven, maer wel dat aldaer tegens de laast betaelde prijsen de contracten geslooten<lb/>
waren voor 1127 packen diverse lijwaten en 10 dito chitsen, maer het reguleren der<lb/>
verwlonen was volgens brieff van den 12e junij uytgesteld tot nader berigt, hetwelk<lb/>
blijkens Nagapatnamse missive van den 28e junij ingekomen sijnde, hadden de<lb/>
ministers daerbij ontwaerd dat een pak salempoeris met den nieuwen indigo geverwd<lb/>
2 pagoden meer quam te kosten als het voorige jaer, en daerom sig genoodsaekt<lb/>
gevonden, de verwlonen te laten continueeren.<lb/>
</para>
<para>
Tot Nagapatnam hadden de kooplieden blijkens de missive vandaer de dato<lb/>
3 1 october, na wel strubbelingen en het aennemen van nog een macker in den handel,<lb/>
sig ook laten overhalen tot het contracteeren ter leverancie van de hun toegedeelde<lb/>
quota tegens de voorjarige prijsen, behalven 2400 pees gemeen ruw guinees voor<lb/>
’t patria, waervan niet meer als 800 pees waren aengenomen, en de rest noorder<lb/>
Cormandel had moeten opgedragen werden, hetgeen wij bij onse missive na derwaerds<lb/>
van den 5e junij hebben goedgekeurd, onder het te kennen geven nogtans<lb/>
van ons ongenoegen over het comportement van de kooplieden aldaer, als hebbende<lb/>
in den voorleeden jaere wel 450 packen minder als het gecontracteerde getal geleverd,<lb/>

<pb n="153" tpl="2" vol="10" facs="250_0153"/>
waeromtrend blijkens missive van den 12e junij niet veel beterschap voor dit jaer te<lb/>
wagten is, dewijl daer genoteerd werd, dat het naeste middel om deugdsame lijwaten<lb/>
magtig te werden was het opschorten van den insaem, en het verminderen van de<lb/>
qualiteyt.<lb/>
</para>
<para>
De al overlang van Palliacatta gevorderde sompacken en packieuws voor den<lb/>
Siamsen koning sijn eyndelijk in ’t geheel voldaen en de nog gemanqueerd hebbende<lb/>
met het schip Ridderskerk alhier aengebragt, dog hoedanig die geschilderde doeken<lb/>
den vorst zullen aenstaen, sal den tijd moeten leeren, althans de beschrijving daervan<lb/>
bij Nagapatnamse missive van den 12e junij is niet seer favorabel, nademael wij aldaer<lb/>
genoteerd vinden, dat de Palliacatse bediendens bij het oversenden van die doeken na<lb/>
Nagapatnam, daer benevens te kennen hadden gegeven, dat se deselve voor het meerendeel<lb/>
slegt van couleur en niet wel opgemaekt bevonden, mitsgaders zwarigheyd<lb/>
gemaekt hadden dat goed aen te nemen, waertoe se eyndelijk getreeden waren omdat<lb/>
de tijd reets soo verlopen was en om daermeede gehandeld te worden, soo als de<lb/>
Nagapatnamse regeering sou goed vinden, hebbende alles gelaten ter verandwoordinge<lb/>
van de kooplieden; maer ten voorsz. hoofdcomptoire besigtigd zijnde waren die<lb/>
kleeden wel soodanig niet bevonden, als het behoorde, maer echter geoordeelt aennemelijk<lb/>
te sijn, soo uyt consideratie van het groot gebrek aen water, dat men te<lb/>
Palliacatta beleeft had en de zwaerte van het werk, en om de kooplieden door het uytschieten<lb/>
van die kleeden welke zij tog nergens konden quijtraeken niet af te schricken<lb/>
om diergelijke goed in den aenstaende ter leverancie te accepteeren waertoe zij de reys<lb/>
met moeyte hadden moeten gepersuadeerd werden. Des was na Palliacatta gelast, om<lb/>
de kooplieden aen te seggen dat men om voorsz. redenen die kleeden voor dit mael<lb/>
had aengenomen, schoon er eenige defectueus onder waren in verwagtinge dat se bij<lb/>
bekoming van diergelijken eysch deselve in den aenstaende beter besorgen soude.<lb/>
Aldaer waren ook aen de kooplieden opgegeven de voor het patria gevorderde gingams<lb/>
geruyte en gestreepte, benevens de kustchelassen, afgeset op papier na d’ ontfangene<lb/>
stalen die de bediendens ter goedkeuringe na Nagapatnam hadden gesonden<lb/>
benevens 4 pees kleeden om na derselver geweeff de leverancie te laten doen; met notificatie<lb/>
dat de handelaers voor het pak gingams geruyte van 100 pees gepraetendeerd<lb/>
hadden pagode 222,3,- en dus pagode 10,2 meerder als in anno 1736, omdat er nu<lb/>
40 pees in ieder pak moesten wesen na nieuwe monsters, alle rood van couleur, en voor<lb/>
het pak gestreepte gingams pagode 178,23, dat pagoden 20,1,- minder was als in anno<lb/>
1736, dewijl er nu maer volgens de te makene verdeeling 25 pees van 18 cobidos in<lb/>
een pak souden komen daer er bevorens 30 pees in geweest waren, dog daerentegen<lb/>
had ieder pak te vooren minder blauwe doeken ingehouden, soo dat het patcherie26 in<lb/>
soort, buyten het verschil met de voorige prijs overeen quam; voor pak chelas geruyte<lb/>
eyschten de kooplieden so se deselve moesten leveren na seker monster L.ra C.<lb/>
pagode 161,11, sijnde pagode 12,1 1- meerder als in anno 1736 omdat er in ieder pak<lb/>
almeede 50 pees moesten wesen na nieuwe roode monsters, maer bijaldien voorsz.<lb/>
chelassen moesten vervaerdigd worden na een fijnder monster L.a S. moesten se ook<lb/>
meerder prijs offwel pagode 167,17 voor een pak hebben; in welker voegen vervolgens<lb/>
de contracten gesloten waren met uytsluytinge van de chelassen na het monster<lb/>
L.a C. omdat die, als te groff geoordeelt sijnde, verworpen waren. Ondertusschen dragen<lb/>
de ministers bij meermelte missive van den 12e junij ons voor, dat voorsz. gestreepte<lb/>

<fnote ref="26">Patcherie, tweetal, paar.<lb/>
</fnote>

<pb n="154" tpl="2" vol="10" facs="250_0154"/>
gingams in lengte differeerde als moetende het pak inhouden 25 pees van 18 cobidos,<lb/>
en 73 pees van 16 cobidos, hetwelk strijdig was med de successive ordres, dat U Edele<lb/>
Hoogagtb. echter nog niet geklaegd hadden over het afïleggen van gingams van tweederley<lb/>
lengte in een pak, schoon deselve pagode 3,11,- minder souden kosten, wanneer<lb/>
se alle van 1 6 cobidos waren, dat se om die redenen daeromtrend geen verandering<lb/>
gemaekt hadden, maer daervan het voorsz. verslag deden off wijlieden mogten<lb/>
goed vinden, die doeken gelijk d’ andere gingams voor het patria alle ter lengte van<lb/>
16 cobidos te laeten aenmaeken, waerover wij na het houden der besoignes over de<lb/>
zaeken van dat gouvernement, het noodige sullen rescribeeren; hebbende bij onsen<lb/>
brieff van den 5e junij betuygd vrij meerder genoegen te hebben geschept met den<lb/>
insaem der lijwaten langs noorder Cormandel als om de zuyd, dewijl aldaer niet alleen<lb/>
de eysschen maer nog een goed getal packen daerenboven voldaen waren tot tegemoetkominge<lb/>
van de zoo gebreckige insaem tot Portonovo, Sadras- en Nagapatnam,<lb/>
en waeromtrend de Kakinarase kooplieden wel principael hadden uytgemunt, sijnde<lb/>
ook het aldereerste te beweegen geweest, om een gedeelte salempouris ter lengte van<lb/>
33 cobidos te besorgen, welk exempel wij hoopten, dat door die van Bimilipatnam en<lb/>
Palicol sou nagevolgd werden onder recommandatie, om daerop aen te dringen, dat<lb/>
al de salempouris voor ’t patria ter voorsz. lengte wierden voldaen; d’ aenhoudende<lb/>
florisanten insaem ten voorsz. comptoire Kakienara blijkt ook bij Nagapatnamse missive<lb/>
van den 12e junij, alwaer genoteerd werd, dat aldaer voor desen jaere 1873 packen<lb/>
stonden besorgt te werden, maer dewijl U Edele Hoogagtb. eysch van retouren<lb/>
voor anno 1739 ons heeft doen sien dat de aldaer ingesameld werdende lijwaten soo<lb/>
wel als die van Portonovo van d’ vereyschte deugd niet en waeren bevonden, hebben<lb/>
wij derselver verbetering bij briefje van den 20e september jongstleeden over Ceylon<lb/>
onder toesending van het extract uyt voorsz. eysch voor soo ver dit gouvernement<lb/>
betreft, op het ernstigste aenbevoolen, en dewijl de ministers bij haeren brieff van den<lb/>
31e october ons hadden geadviseerd, dat door de Palicolse bediendens buyten qualificatie<lb/>
aen de g’samentlijke landbouwers 120, en aen de hoofdwassers 200 pagoden<lb/>
vooruyt waren verstrekt, en ons daerentegen uyt den Mazulipatnamse brieff van den<lb/>
13e october was gebleeken, dat die residenten daertoe telle-quelle permissie hadden<lb/>
erlangd onder behoorlijke restricties, hebben wij die vooruytverstrecking onder<lb/>
soodanige bepaelingen gepasseerd, onvermindert nogtans de recommandatiën der<lb/>
ministers na derwaerds, dat het afgelangde aen de landbouwers in dit voorjaer heeft<lb/>
moeten voldaen worden, en dat aen de wassers met het sluyten der negotieboeken, hetgeen<lb/>
dan ook blijkens Nagapatnamse brieff van den 12e junij door de laeste reets<lb/>
gedaen was, en door de landbouwers binnen weynig dagen stond gedaen te werden,<lb/>
sijnde door de kooplieden aldaer na den inhoud van dieselfde missive de contracten<lb/>
tot de leverancie van lijwaten ook aengegaen, dog zij hadden van de hun opgedragen<lb/>
643 packen sig niet meer als voor 481 willen verbinden tegens de jongst betaelde prijsen,<lb/>
dog op de pak dongrijsen had men haer eenige verhooging g’accordeerd conform<lb/>
de prijs, die daervoor genoten wierd tot Kakienara en Bimilipatnam, ten welken laastgemelte<lb/>
comptoire men met veel moeyte klaer geraekt was met het sluyten der contracten<lb/>
voor de voorjarige prijsen, behalven dat er 5 packen gebleekte dongrijsen onaangenomen<lb/>
waren gebleven, en daerentegen 100 packen gebleekte salempouris meer<lb/>
hadden moeten aengenomen werden als er g’eyscht waren, dat door de ministers voor<lb/>
den aenstaende g’interdiceerd was met ordre om die 100 packen salempouris te laten<lb/>
dienen in plaets van de 110 packen guinees die de Palicolse kooplieden gerefuseerd<lb/>
hadden, en dewijl bij meermelte brieff van den 31e october bekend gemaekt was dat<lb/>
tot Mazulipatnam de lijwaetcontracten gesloten waren tegens de voorjarige prijsen,<lb/>

<pb n="155" tpl="2" vol="10" facs="250_0155"/>
sonder dat daeromtrend iets geremarqueerd wierde, hebben wij dat in dier voegen<lb/>
in onsen brieff van den 5e junij ook gepasseert, en voor goed gekeurd hetgeen de<lb/>
ministers ter verbetering van de roggevellen blijkens haeren brieff van den 24e junij des<lb/>
gepasseerden jaers, hadden in ’t werk gesteld, en U Edele Hoogagtb. reets gecommuniceerd<lb/>
is bey de onse van 31 maert laestleden maer wij konden geensins voor voldoende<lb/>
aennemen het excus, dat bij Nagapatnamse brieff van den 31e october wegens<lb/>
de slegtheyd van die vellen gevonden wierd, namentlijk dat door een al te groote naauwkeurigheyd<lb/>
deselve bij de Engelsen gebragt, en van die natie seer gretig gesogt wierden<lb/>
voor hunnen handel op China als werdende vandaer na Japan vervoerd, dat onses<lb/>
bedunkens wel waer kan sijn ten opsigte van de goede en deugdsame roggevellen,<lb/>
maer geensints omtrend sulke die in Japan invendibel waren, dewijl het niet te denken<lb/>
was dat de viese Japanders soodanigen goed ven de Chineesen souden aenneemen,<lb/>
dat se van d’ onsen niet hebben wilden, weshalven wij dan ook sijn blijven persisteeren<lb/>
bij ons besluyt om de uyt Japan als invendibel terugkomende roggevellen alhier<lb/>
bij publicque vendutie te laten verkoopen en hetgeen se minder als een capitael<lb/>
advance rendeeren te doen vergoeden door de bediendens die sulk slegt goed voor de<lb/>
Compagnie inkoopen, waeronder echter niet gerekend souden worden de 4469 stux<lb/>
jongst wederom uyt Japan om haere ongemeene slegtheyd terug ontfangen, dewijl<lb/>
deselve ingekogt waren geweest, eer men voorsz. besluyt aen haer gecommuniceerd<lb/>
had. En alschoon wij daerbenevens almeede te kennen hebben gegeven, dat men<lb/>
hoopte dat de van Kakienara g’eyschte salpeter deugdsamer sou sijn als die dewelke<lb/>
in den voorleeden jaere vandaer ontfangen en wel 4 percento slegter bevonden was als<lb/>
de voorjarige, soo blijkt nogthans uyt den Nagapatnamsen brieff van den 12e junij,<lb/>
dat de aldaer in desen jaere overgebragte maer van deselfde deugd is geweest als die<lb/>
van overleden jaer, gelijk wij bij brieff van den 5e junij ook al te kennen hebben gegeven,<lb/>
dat men bedugd was, soo de ministers de verkoopers van dat silt haer gang lieten<lb/>
gaen, dat die whaer niet beter, maer van jaer tot jaer ontsuyverde sou geleverd worden,<lb/>
dewijl sulx best met dat volk haer interest overeen quam.<lb/>
</para>
<remark>«Door te weinig regen was de indigo niet tot rijpheid gekomen.<lb/>
»</remark>
<para>Nog hebben wij bij meermelte missive van den 5e junij gerecommandeerd den<lb/>
inkoop van slaaven, soo se te bekomen mogten zijn, dat echter niet sterk te wenschen<lb/>
was, alsoo sulx ordinair een effect is van den duuren prijs der graanen.<lb/>
</para>
<remark>«In oktober 1737, na 14 dagen regen, is de prijs van nely gedaald tot 2} maat per<lb/>
fanum. Het is wegens de grote uitvoer naar Noord- Coromandel niet mogelijk om goede,<lb/>
oude nely op te kopen voor Ceylon voor 45 a 50 rsd per last. Daarom is Javaanse rijst<lb/>
gezonden. Op 12 juni 1 738 was de prijs van nelij nog 2j a 2$ maat per fanum. Voor<lb/>
die prijs is 729.451 maat of 860 last ingekocht; hiervan was 38 last voor Jaffna, 14 j<lb/>
voor Pulicat, 308 voor een tweejarige voorraad in Nagapattinam en 400 voor Colombo.<lb/>
De 100 resterende lasten waren bestemd voor ’s Compagnies toepassen te Nagapattinam.<lb/>
Op de bazaar wordt soms dagen achtereen geen nely aangeboden. Er is geen mogelijkheid<lb/>
om voldoende voor Ceylon in te kopen<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl sulx in die droevige tijden de nelij nog duurder en schaerser maekte<lb/>
mitsgaders de Nagapatnamse inwoonders frustreerde van dat nodige voedsel.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees dat de prijs nog verder zal stijgen door het conflict tussen de vorstin van<lb/>
Thanjavur en een troonpretendent. Krijgsvolk en het volk van de visiadoors plunderden<lb/>
de dorpen uit, met volksverloop als gevolg. Om de steenhouwers van Arialchery tegemoet<lb/>
</remark>

<pb n="156" tpl="2" vol="10" facs="250_0156"/>
<remark>te komen in hun armoede, is hun toegestaan om vloertegels van 1 j a 2 voet in het vierkant<lb/>
te leveren. Die van 1 vierkante voet zijn echter meer in trek. Te Sadras hebben de<lb/>
moradors en schilders een achterstand van 1666 pagode in de hoofdgelden en dorpsongelden;<lb/>
deze zijn nauwelijks te innen. Bruto winsten in geheel Coromandel in het<lb/>
boekjaar 1736137
ƒ 821.232, netto winst
ƒ 521.875. De bewering van het personeel dat<lb/>
de vermindering van de winst werd veroorzaakt door een tekort aan Japans staafkoper<lb/>
is gelogenstraft door het restant bij het sluiten van de boeken. De peper van Batavia gaat<lb/>
niet naar Coromandel maar naar China, waar de winst hoger is. Peper voor Coromandel<lb/>
moet via Ceylon uit Malabar worden overgebracht. Met enige moeite is peper tegen de<lb/>
vastgestelde prijs verkocht. Het slechte resultaat te Bimlipatam is goedgemaakt door de<lb/>
winst van
ƒ 367.975 te Pulicat. Wegens de aanvoer door Engelsen en Fransen is de prijs<lb/>
van asa foetida van 220 tot 200 pagode per bahar gedaald, later zelfs tot 180 pagode.<lb/>
Ook de prijs van ruinaswortels is door de concurrentie gedaald, tot 30 pagode per bahar.<lb/>
Kamfer daalde van 160 tot 150 pagode, aluin van 8 tot 7j pagode per bahar. Prijs<lb/>
Bangka-tin 39 pagode. Tot april 1738 bedroegen de winsten f 827.124; hier kwam voor<lb/>
eind juni nog
ƒ 49.852 bij uit Pulicat, Sadras en Porto Novo. Te Nagapattinam voor<lb/>
15.990 pagode wissels gekocht voor de olifantenhandel in Jaffna. De drankenpacht te<lb/>
Nagapattinam verleend aan Paul de Atayda voor 360 pagode; dat is 100 pagode minder<lb/>
dan in 1737. Bij de veiling was geen bod uitgebracht. Timmer- en reparatiewerk kostte<lb/>
ƒ 21.372. Toestemming voor de bouw van een pattay voor de opslag van rijst; de pakhuizen<lb/>
met panne daken in het kasteel zijn veel slechter. Het pellen van de nely met de<lb/>
pelmolen kostte meer dan het stampen<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens de onkosten aen potten off kopere ketels en brandhout, ongerekend<lb/>
het onderhouden van de moolen, soldijen van Europese dienaeren en koelijloonen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.308r.</folio>
<remark>«Er zal nog een proef komen. Aan geschenken is in 1736/37 voor f 14.104 inkoopsprijs<lb/>
besteed. Geen geschenk aan Thanjavur, dat kostte in 1735/36 nog f 8789. In 1736137<lb/>
veel geschenken aan nieuwe regenten en de nawabs Anawardikhan en Alidostkhan. Van<lb/>
het geschil tussen de nieuwe nawab van Eluru en Ragia Hindrawaron, Anawardikhan, en<lb/>
zijn voorganger Nurabdin Khan, is niets meer vernomen. Anawardikhan kreeg voor<lb/>
Palicol f 1200 en voor Kakinada f 1625 inkoopswaarde. Hij wilde bovendien het geschenk<lb/>
voor de pachters van Kakinada, prins Timmer agia en Rauwenkistnarijen, hebben. Hij<lb/>
heeft de parwannas voor de handel en die van ’s Compagnies eigendom van Jagannathpur<lb/>
bevestigd. Te Bimlipatam heeft de duan van de nawab op ‘violente’ wijze een geschenk<lb/>
afgedwongen, ‘hetwelk wij ons hebben moeten getroosten als onvermogens zijnde diergelijke<lb/>
geweldenarijen tegen te gaen op dit veraf ge lege comptoir’. Bij hun bezoek is aan<lb/>
twee zoons van de nawab
ƒ 155 en f 215 verkoopswaarde geschonken.<lb/>
»</remark>
<para>Het geschenkje afgegeven aen sekeren Jaggernayk Rosoe, der Kakienarese residenten,<lb/>
hebben wij gepasseerd, maer dewijl bij Nagapatnamse missive van den<lb/>
31e december gecommuniceerd wierd, dat voorsz. residenten eenige woningtjes tot hun<lb/>
verblijff op ’s Compagnies grond hadden moeten opregten uyt vreese van door gemelte<lb/>
Jaggernayk Rasoe verstoten te sullen werden, daerbenevens geremarqueerd van hoe<lb/>
weynig effect het affgeven van dat geschenk geweest was, met goedkeuring nogtans dat<lb/>
de bediendens tot het opbouwen dier woningtjes ten bedrage van 99 pagoden gequalificeerd<lb/>
waren geworden.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe faujdar van Penukonda heeft toegezegd degenen die zich brutaal gedragen<lb/>
hebben te Palicol te straffen. Ali Kuli Khan volgde zijn vader op als faujdar van<lb/>
Machilipatnam. De strijd tussen de Compagnie en de daroga van Golconda over het huis<lb/>
</remark>

<pb n="157" tpl="2" vol="10" facs="250_0157"/>
<remark>van ’s Compagnies debiteur Chinum Chodenda is door de nawab in het voordeel van de<lb/>
Compagnie beslist. In Thanjavur onrust over de bezetting van de troon,<lb/>
»</remark>
<para>
- doordien sig tot hetselve een pretendent had opgedaen, hebbende de meeste<lb/>
Tansjourse ministers op sijn sijde, die voorgaven dat hij een soon was van den in anno<lb/>
1729 overleden vorst Sarbogie Ragie, en sijn vader in de regeering had moeten opvolgen,<lb/>
maer dat sijn oom Tokagie Ragie, anno 1736 gesturven, hem daervan had versteken<lb/>
onder pretext, dat hij een zoon van een braminees sou zijn, die de vrouw van<lb/>
voorn. Sarbogie Ragie bij het kramen van een dogter was ondergestoken, dat de zoon<lb/>
van Tokagie Ragia, in name Egogie Ragie, sijn vader gesuccedeerd sijnde, aen sijn vertrouweling<lb/>
belast sou hebben, desen pretendent aen kant te helpen, gelijk volgens de<lb/>
gerugten geschied was, maer de persoon aen wien de executie bevolen was, sou hem<lb/>
uyt medelijden bespaerd en geborgen hebben. Ondertusschen hadden de ministers om<lb/>
voorsz. redenen het begroeten en beschenken van de vorstinne door gecommitteerdens<lb/>
uytgesteld onder voorwendsel van geen goederen daertoe te hebben, maer dat deselve<lb/>
med een der eerste scheepen stonden aengebragt te werden. Door d’ opdaginge van<lb/>
dien pretendent waren de inwoonders van diverse plaetsen uytgeweken, waerdoor den<lb/>
insaem van lijwaten tot Nagapatnam stil stond, en de kooplieden geweygerd hadden,<lb/>
geld tot voortsettinge van dien aen te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Imam Sahib heeft de kamers die hij in ’s Compagnies loge te Allamparwa had<lb/>
betrokken weer ontruimd. De zoon van Alidostkhan had tijdens het bezoek van zijn vader<lb/>
aan Nizam-ul-Mulk als plaatsvervangend nawab van Arcadu getracht de belastingen te<lb/>
verhogen en de Compagnie een duur geschenk af te dwingen. Hij is met 150 pagode afgekocht.<lb/>
De bemiddelaar Sanda Sahib ontving 40 pagode.<lb/>
»</remark>
<para>Wegens het opdringen van zaaywortelen door den Palliacatsen fausdaer aen ’s<lb/>
Compagnies kooplieden, het weygeren van deselve door de laeste en de diendwegen<lb/>
geformeerde pretensiën ter betaling van den geheelen thol van ’s Compagnies koopmanschappen,<lb/>
scheynd het aldaer tot stilstand geraekt te sijn, alsoo wij bij de nadere<lb/>
brieven der ministers daervan niets meer gemeld vinden, maer daerentegen had den<lb/>
nieuwen hauweldaer Sjam Shoddien27 diverse nieuwigheeden soe[ken] in te voeren als<lb/>
begeerende dat de sackedragers des duans volk soude wesen met welke de Compagnie<lb/>
niets te doen had, schoon deselve, soowel als de schilders en wevers volgens firmans<lb/>
van den keyser in ’s Compagnies dienst mogen gebruykt werden, en als haer eygen volk<lb/>
altoos geconsidereert waren geweest, welke previlegiën de bediendens gelast waren<lb/>
met voorsigtigheyd te handhaven en werdende voorts bij Nagapatnamse brieff van<lb/>
den 28e junij nog bekend gesteld alsoff niet voorsz. Sjamshoddien, maer sekeren Sorien<lb/>
Chittij, sijnde ’s Compagnies koopman, door Iman Sahib tot hauweldaer was aengesteld,<lb/>
volgens ’tgeene Iman Sahib uyt Golconda aen ’t Palliacats opperhoofd gesz.<lb/>
had, maer nademael den eersten door den provisioneel nabab Saphteralichan die<lb/>
charge was opgedragen had men de bediendens aengesz. denselven daervoor t’ erkennen<lb/>
totdat zij beter onderrigt souden wesen.<lb/>
</para>
<para>
De reconciliatie van den heer Nizamulmolk met den keyser scheynd wederom<lb/>
heel afgebrooken te sijn, alsoo bij Nagapatnamse missive van den 12e junij g’adviseerd<lb/>
word, dat dien heer na sijn mogolse majestijd wel onthaeld te sijn, willende<lb/>
na Golconda terugkeeren, op de weg een aansienlijk leger der Marattijs onder hun<lb/>
hoofdbassarauw ontmoet had, hetwelk door den keyser sou opgemaekt zijn om Sijn<lb/>

<fnote ref="27">Hauweldaer Sjam Shoddien, havildar Samsjuddin.<lb/>
</fnote>

<pb n="158" tpl="2" vol="10" facs="250_0158"/>
Excellentie van kant te helpen; dat hij met hetselve drie mael slaegs en eyndelijk uyt<lb/>
gebrek van levensmiddelen genoodsaekt was geweest, om daermede een vreedensaccoord<lb/>
aen te gaen, zijnde door ’s Compagnies opsiender te Golconda berigt, dat hij<lb/>
weder na Dhillij stond op te trecken, hetwelk door een Engelsman van Souratta en<lb/>
Malabaer komende was bevestigd, met bijvoeginge dat den heer Nizamulmolk mits de<lb/>
ontdecking van het mogolse verraed met het hoofd der Marattijs overeen gekomen was<lb/>
om gesamentlijk na Dhillij te trecken en den mogol te ditroneren.<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe munten, te Allamparwa en Porto Novo geslagen, waren van veel beter<lb/>
allooi. Op goud was f
<emph>51.897</emph> winst gemaakt; ruim
<emph>17%</emph> op het Padangse,
<emph>26$%</emph> op het<lb/>
Timorse en
<emph>30$%</emph> op het Djambische; op het Perzische goud was
<emph>7%o</emph> verloren. Een andere<lb/>
partij goud bracht
ƒ
<emph>37.801</emph> winst, nl.
<emph>19%o</emph> op het Padangse,
<emph>47%o</emph> op het Ternataanse,<lb/>
<emph>25%o</emph> op het Timorese en
<emph>4$%o</emph> op het Malakse. Op de Japanse koban was bij vermunting<lb/>
<emph>3%o</emph> verloren. Van het vermuntte zilver
<emph>20</emph> a
<emph>30.000</emph> ropia over te zenden naar Machilipatnam.<lb/>
De paismunterij daar gebruikt 1 a2 bahar staafkoper per maand meer dan verwacht.<lb/>
Hard nodig waren de
<emph>20.000</emph> pagode van Ceylon overgebracht naar Nagapattinam<lb/>
voor de inkoop van textiel. De fiscaal te Machilipatnam moet zich in zaken waarin hij<lb/>
partij is onthouden van het bekrachtigen van getuigenissen met zijn handtekening. Twee<lb/>
assistenten die te Kakinada het opperhoofd met geweld hebben aangepakt zijn in rang<lb/>
verlaagd tot matroos en soldaat. Slechts één deserteur te Sadras. De overeenkomst met<lb/>
de Denen over het uitleveren moet stipt worden uitgevoerd. Men moet de soldaten en<lb/>
matrozen behoorlijk behandelen. Een zekere Demitro Gonza, van het eyland Zakynthos28,<lb/>
deserteerde van het schip Hartenlust. Op
<emph>25</emph> september kwam te Porto Novo het Portugese<lb/>
schip Nossa Senhora de Conseicao é S. Francisco Xavier aan, gekomen van Mozambique.<lb/>
Het schip,
<emph>130</emph> voet lang, met
<emph>26</emph> stukken, en met
<emph>1 70</emph> koppen bemand, was uitgerust door<lb/>
Lourenso Valasco om textiel in te kopen. Het vertrok op
<emph>28</emph> september naar Bengalen.<lb/>
Het rozenwater, dat met het Franse schip IHeureux uit Perzië was overgezonden, was<lb/>
grotendeels bedorven. Uit Europa een Frans schip te Pondicherry aangekomen, en twee<lb/>
Engelse te Madras. Een Engels vaartuig met
<emph>8000</emph> pagode had schipbreuk geleden. Personalia.<lb/>
Toegestaan soldaten en matrozen die als schrijver gebruikt worden het assistentskostgeld<lb/>
te betalen. Bij langdurige afwezigheid van de predikant mogen ouderlingen en<lb/>
diakenen nieuwe leden voor hun raden kiezen. Wegens de hoge levensmiddelenprijzen is<lb/>
aan enkele inlandse bedienden een tijdelijke toeslag verleend. Op
<emph>29</emph> oktober arriveerde<lb/>
de Buvegnies met de oud- gouverneur Elias Guillot, en
<emph>1311</emph> pakken textiel en andere<lb/>
goederen, totale waarde f
<emph>483. 954.</emph> De Buvegnies was op
<emph>12</emph> juli te Nagapattinam aangekomen,<lb/>
vier dagen voor de Drechterland; de Castricum op
<emph>15</emph> augustus. De Fransen<lb/>
zouden toestemming hebben een loge te Carkal te stichten.<lb/>
»</remark>
<para>
Aldaer eenige France pions waren aengekomen met twee brieven van den commandant<lb/>
te Pondecherij, monsieur Pierre Benoist Dumas, aen de voornaemste inwoonders,<lb/>
van inhoud dat se gerust konden wesen, dat haer geen leet sou geschieden, en zij<lb/>
Francen aldaer stond te komen om besit te neemen van de landen die haer door den<lb/>
vorst waren gegeven. Welke gifte nog nader bevestigd wierd door een Portonovose<lb/>
brieff aen de ministers, behelsende dat den vorst Sahagie Ragia als pretendent van de<lb/>
Tansjourse troon, om geld verlegen sijnde geweest tot het bemagtigen van dat rijk, sijn<lb/>
toevlugt tot de Francen te Pondecherij genomen, en met haer schriftelijk gecontracteerd<lb/>
had om door deselve bijgesprongen te worden met 15.000 pagode, waervoor hij<lb/>

<fnote ref="28">Zakynthos, in het manuscript Zanten genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="159" tpl="2" vol="10" facs="250_0159"/>
aen haer Carcal en het daarbij gelegen fortje Korchalacharij nevens vijff onderhoorige<lb/>
dorpen in eygendom sou overlaten, dat dien vorst sonder slag off stoot voor den<lb/>
ontfangst van die penningen het Tansjourse rijk geconquesteerd hebbende, de Francen<lb/>
niettemin besig waren met twee hunner jongst uyt Europa gekomene scheepen nevens<lb/>
eenige inlandse vaertuygen uyt te rusten met militairen, ammonitie van oorlog,<lb/>
en bouwmaterialen, teneynde deselve na Carcal aff te senden en die plaets met het<lb/>
fortje Karcalacherij in besit te nemen mitsgaders aldaer een vesting te doen bouwen,<lb/>
ter bevordering van hetwelke na derwaerds stonden te vertrecken een opperhoofd, een<lb/>
tweede, een cassier en twee scribenten van die natie, welkers verblijff en handel in die<lb/>
landen strijdig zijnde met de contracten tusschen de Compagnie en de vorsten van<lb/>
Tansjour, hadden de ministers beslooten sulx te vertoonen en daerover te schrijven aen<lb/>
den sayd Casim Sahib, slotvoogd van Tansjour, die wel het meeste vermogen ten hove<lb/>
had, en aen Iman Chancaroosje Sahib, die sig te dier tijd bevond in de Mayoramse<lb/>
landen, waerin Carcal gelegen is, en waerover hij het opperbestier had, met versoek<lb/>
aen deselve dat se ten hoove wilden bewerken, dat de Francen te Carcal en daeromher<lb/>
niet mogten toegelaten werden. Ondertusschen berigt ingekomen zijnde dat er<lb/>
reets drie France bediendens met een deel pions mitsgaders een Europees schip met<lb/>
150 militairen en een inlands dito met bouwmaterialen van Pondecherij na Carcal29<lb/>
op weg waren, wierd door de ministers gearresteerd aen de regeering te Pondecherij<lb/>
tegens dese hunne ondernemingen schriftelijk te protesteeren onder insinuatie van ’s<lb/>
Compagnies regt op Carcal meermelt, ten welken eynde na derwaerts onder geleyde<lb/>
van een gesloote missive gecommitteerd wierden den tweede van Portonovo Johannes<lb/>
de Vos en den cassier Jan Servat, dog eer dat het rapport van die gecommitteerdens<lb/>
inquam kreeg men bescheyd van Tansjour dat den vorst na sijn komst aldaer van zijn<lb/>
gegeven woord off aengegaen contract was gediverteerd en aengetoond, wat nadeel het<lb/>
voor hem was, een plaets als Carcal aen de Francen te geven, hebbende wijders<lb/>
g’ordonneert die natie vandaer te doen vertrecken. Dog het antwoord der Francen<lb/>
den 20e aug. tot Nagapattinam van Pondecherij ontfangen bij een missive en eenige<lb/>
aenteykeningen in margine van der ministers protest, beyde gedagtekend den<lb/>
1 0e bevoorens, behelsde ten principalen dat voorgaende particuliere accoorden, met de<lb/>
vorsten van Tansjour door de Nederlandse Compagnie aengegaen, de successeuren in<lb/>
dat vorstendom het regt niet benemen om naderhand andere Europeese natiën in hun<lb/>
land te roepen, dat zij ook nooyt vernomen hadden dat de Nederlandse Compagnie<lb/>
met eenig regt op het fort Karcalacerij, Carcal en dies onderhoorigheden, nog op de<lb/>
landen en stranden van den Tansjoursen vorst voorsien was, vragende dierhalven, wat<lb/>
tegen- off ongevallen her konden ontstaen uyt een etablissement dat ze soude kunnen<lb/>
formeeren in de landen van Tansjour? Soo het hostiliteyten waren waermeede zij<lb/>
gedreygd wierden, om haer in hun voornemen te beletten, konnen versekerd zijn, dat<lb/>
zij in cas van agressie sig dapper soude weten te verweeren, en soo het contract tusschen<lb/>
de Tansjourse vorsten en de Nederlandse Compagnie aengegaen haare successeurs<lb/>
verbond, hetgeen se niet wisten, dat men sig dan addresseeren moest aen dengeene<lb/>
die ter soo een verbond g’obligeerd was, en niet aen haer die daerin niets te<lb/>
seggen hadden, met verdere aenkondiging, dat de France natie anno 1 688 al gestabileerd<lb/>
was geweest te Cabaulpatnam, gelegen in de Tansjourse landen, uyt kragte van<lb/>
een contract aengegaen tusschen den toenmaligen gouverneur monsieur Martin en<lb/>

<fnote ref="29">Carcal, er staat: Cartel.<lb/>
</fnote>

<pb n="160" tpl="2" vol="10" facs="250_0160"/>
den vorst Maharajastrighasiraja Sahib, ter welker plaets zij tot anno 1708 haer agenten<lb/>
en dienaren gehad hadden, verhoopende dierhalven dat de ministers soude desisteeren<lb/>
van d’ onregtveerdige proposities aen hun gedaen, en dat se souden continueeren,<lb/>
het zij dat hun etablissement voortging of niet, omme met haer als vrienden en bondgenoten<lb/>
te leeven met beloften van alles te sullen contribueeren dat tot het handhaven<lb/>
eener vaste en volkomen vereeniging dienen kon, maer de ministers hadden bij<lb/>
hun antwoord daerop van den 5e aug. haer protest blijven inhereeren. Zijnde voorts<lb/>
uyt het rapport van de hiervooren gemelte gecommitteerdens gebleeken dat den gouverneur<lb/>
Dumas aen haer onder anderen mondeling te verstaen had gegeven, dat zo<lb/>
onse ministers die saek in vriendschap geliefden te tracteeren, hij in dat geval gaerne<lb/>
sou willen afsien van het regt alrede verkregen over het fortje Karkelacherij en de zeeplaets<lb/>
Carcal benevens de onderhoorige dorpen onder conditie dat alsdan aen de<lb/>
Franse Compagnie souw vrijstaen in steede van die plaetsen te verkiesen Trimelewas30<lb/>
off Caboulpatnam, daer zij reets, als voormelt, soo lang hadden huysgehouden,<lb/>
betragtende alleen maer een plaets in het rijk van Tansjour te hebben ter insaem van<lb/>
nelij, waeraen het gebrek in den duuren tijd nu eenige jaaren ruggewaerts onder haer<lb/>
ongemeen groot was geweest, en geensints van intentie zijnde, daar eenigen handel te<lb/>
drijven in lijwaeten die sij van alderhande soorten uyt dat rijk genoeg konden magtig<lb/>
werden tot Portonovo, Tegenenpatnam en Pondecherij, gelijk zulx ’t overbekend was;<lb/>
dog dit voorgeven was onbeantwoord gelaten omdat de ministers sig niet gequalificeerd<lb/>
vonden aen haer het een off het ander te accordeeren; zijnde alechter van gedagten<lb/>
dat het in cas van noodsakelijkheyd beter voor de Compagnie sou wesen dat sig<lb/>
de Francen te Trimelewaes off Cabaulpatnam nedersetteden als te Carcal, ter saeke<lb/>
laestgemelte plaets soo digt bij Nagapatnam gelegen was, maer volgens brieven van<lb/>
den Tegenepatnamsen resident de datis 1 7 en 25 aug. sou die natie nog heel wat anders<lb/>
in den sin en met den moors veldheer Sandasahib, die met een leger voor Tansjour<lb/>
lag, een accoord geslooten hebben, om hem van voor Carcal t’ assisteeren met oorlogsammunitie<lb/>
aldaer van Pondecherij gebragt en met volk, teneynde Tansjour met<lb/>
geweld te vermeesteren, den jongen vorst te detroneeren en hem Sandasahib in de<lb/>
regeering te stellen, en dit luckende sou hij alsdan aen de Francen afstaen Portonovo,<lb/>
Conjemere, Deogaer en Villenour, met derselver dependentiën en inkomsten. Schoon<lb/>
nu dese tijdinge in alle haere omstandigheden niet aennemelijk waren, had men egter<lb/>
berigt van Portonovo en Pondecherij erlangd, dat de Francen door sterke onderhandelingen<lb/>
met de mooren den goeden off quaden uytslag hunner ondememinge van het<lb/>
Arcadoese hoff verwagteden, en dewijl sij in cas van een goed succes wel iets tenteeren<lb/>
mogten tot nadeel van de Compagnie, hadden de ministers den 30e aug. beslooten<lb/>
tot versterking van hun zwak guamisoen 100 gemeene militairen met hunne onderofficieren<lb/>
en 20 bosschieters van Ceylon te versoeken en bij provisie in afkorting<lb/>
van deselve van Jaffanapatnam soo draa mogelijk was 50 gemeene militairen van haer<lb/>
guarnisoen indien se konde gemist werden. Ondertusschen had men tot Nagapatnam<lb/>
goede ordre voorgesteld en Castricum en Buvignies versterkt ider met 1 sergeant,<lb/>
2 corporaels en 24 soldaten onder toesending van een ordonnantie aen dies overheeden<lb/>
om op haer hoede te wesen alsoo men op den 30e aug. voorsz. tijding kreeg dat<lb/>
er nog een Frans schip van Pondecherij na Carcal quam aff te sacken, hetwelk twee<lb/>
off drie dagen daeraen aldaer gekomen was sonder echter eenige vijandelijkheeden<lb/>

<fnote ref="30"><ref>Trimelewas, Trimelevaas, plaats ten noorden van Carcal. </ref></fnote>

<pb n="161" tpl="2" vol="10" facs="250_0161"/>
gepleegt te hebben als verwagtende (sooals gesegd wierd) bescheyd van het Tansjourse<lb/>
hoff op een brieff van den gouverneur Dumas, om na den inhoud van dat antwoord<lb/>
nadere maetregulen te beramen.<lb/>
</para>
<para>Voorts waren door ’s Compagnies ministers alle mogelijke middelen aengewend,<lb/>
om dat hoff te persuadeeren van de Francen te Carcal off eenige andere zeeplaets in<lb/>
Tansjour niet te admitteeren, ’twelk dan ook van goed succes scheynen geweest te<lb/>
sijn, nadien zij op den 1 le september met haere twee scheepen van voor Carcal onvergenoegd<lb/>
dog sonder eenige hostiliteyt gepleegt te hebbe vertrocken waren, onder voorgeven<lb/>
van in het voorjaer de saek te zullen hervatten, bijaldien se door den heer<lb/>
Sanda Sahib welke met sijn leger nog voor Tansjours lag en op wien hun hoop was,<lb/>
tot hun voorneemen niet geraekten om een plaets in desen Tansjourse landen in besit<lb/>
te krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Van mei tot augustus te Machilipatnam, Bimlipatam en Sadras
ƒ 86.262 winst<lb/>
behaald. Tevens
ƒ 46.898 winst op het munten van gouden pagoden.<lb/>
</remark>
<para>Surat<lb/>
</para>
<remark>Op 6 juli vandaar aangekomen de Rensburg met lading t.w.v.
ƒ 313.522 en een brief<lb/>
d.d. 15 april. Op 2 en 16 september de Kerkwijk, Kasteel van Tilburg en Venenburg naar<lb/>
Surat. De Kerkwijk moet op Ceylon 5000 Ib sapanhout en 1400 canasters suiker afgeven,<lb/>
en 400.000 Ib areka innemen voor Surat. Het personeel<lb/>
»</remark>
<para>
- onaengesien onse reproche over hare obscure en intricaate maniere van<lb/>
schrijven daerinne nog schijnen te volharden, het noodige aen haer hebben gerecommandeerd,<lb/>
en verders geordonneerd om den inhoud harer brieven voortaen te splissen<lb/>
in drie hoofdstucken, namentlijk Amedabaed, Brootchia en Souratta, en de zakelijkheeden<lb/>
van de comptoire ieder apart te verhandelen.<lb/>
</para>
<remark>
<special>Ahmadabad</special> ( Vanwege de oorlog was het grootste deel der arbeiders naar Surat afgezakt.<lb/>
Geen zekerheid voor de toekomst. Patholen te laat aanbesteed. De parwannas over<lb/>
}% tol op in- en uitgaande rechten te Khambat zijn geratificeerd door de nawab Mominchan.<lb/>
Geen aanbesteding, ondanks de overgave van Ahmadabad aan Mominchan, omdat<lb/>
het hoofd Pekok door een inlands hoofd lang is vastgehouden; hij had de weeggelden<lb/>
niet voldaan. Voor de parwannas 400 ropia betaald. De haat van het personeel schijnt<lb/>
de oorzaak van de tegen Pekok aangespannen rechtszaak, die heeft geleid tot diens opzending<lb/>
naar Surat. De kosten daarvan moeten de aanklagers betalen. Het was voldoende<lb/>
geweest een gemachtigde aan te stellen. Pekok kan terugkeren. De nawab heeft toestemming<lb/>
verleend de handel op de oude voet voort te zetten. Ruim
ƒ 3400 aan geschenken uitgereikt.<lb/>
<lb/>
 <special>Broach</special> Voor f 164.718 570 pakken textiel ingekocht. Geen inkoop van indigo wegens<lb/>
de hoge prijs en zanderigheid. Op 29 januari is door brand een deel van de loge verwoest.<lb/>
Alles zou verloren zijn geweest<lb/>
»</remark>
<para>
- in gevalle de mooren geen licentie hadden vergunt om het water uyt de tank<lb/>
van een haerer tempels te halen en verders de behulpsame hand te bieden.<lb/>
</para>
<remark>«f 78 als beloning uitgereikt. Dit is goedgekeurd, evenals<lb/>
»</remark>
<para>
- der ministers ordre aen de bediendens om den verhuurder van gedagte logie,<lb/>
zijnde onsen makelaer, te laten aenspreeken tot het weder ophalen van het verbrande<lb/>
aan deselve, als der ministers nader besluyt om, ter zake gedagte makelaer ten andwoord<lb/>
had gegeven dat hij voor soodanigen toeval en besoek des hemels niet konde<lb/>

<pb n="162" tpl="2" vol="10" facs="250_0162"/>
instaen, bij het eerst gearresteerde te perseveeren, met last aen de bediendens om eenelijk<lb/>
gemelte makelaer, bij soo verre hij penningen tot de wederopbouw van het<lb/>
verbrande mogte benodigt hebben, met deselve bij forma van vooruytverstrecking t’<lb/>
adsisteeren, om met de huur jaerlijks geliquideerd te werden, alhoewel wij niet hebben<lb/>
kunnen sien dat die man in sijn voorsz. antwoord soo veel ongelijk heeft gehad,<lb/>
maer vermits hij de opbouwing egter naderhand aengenomen heeft. Soo is ons zulx<lb/>
aengenaem voorgekomen.<lb/>
</para>
<remark>«De gewaagde textiel was ingekomen, behalve die voor de Siamse koning, die alleen<lb/>
in Ahmadabad en Brodera kon worden gemaakt. Sterke achteruitgang van de winst op<lb/>
de verkochte koopwaar, die slechts f 78.931 bedroeg. Voor de vermunting van de 80.000<lb/>
ducatons en 49.402 pilaren 2j% tolrecht betaald. De vermunting verliep traag, omdat<lb/>
de tolman een hogere recognitie eiste ; deze werd niet betaald. De kosten van de ver
-<lb/>
munting mogen niet hoger oplopen dan het nadeel dat men bij rechtstreekse verkoop zou<lb/>
ondervinden. Om geldgebrek te voorkomen zijn 50.000 Mexicaanse realen overgezonden.<lb/>
Aan reparaties werd
ƒ 3106 uitgegeven. De firman tot de bouw van een nieuwe loge<lb/>
en lattij, die de groot-mogol in 1729 gaf, heeft geen waarde zolang de onrust voortduurt.<lb/>
De regeling over de boedel van de intestaat overleden pakhuismeester Johan Gerard<lb/>
Feylingius is geen politieke zaak en wordt overgelaten aan de rechterlijke autoriteiten.<lb/>
Men moet de Ceylonse koffie in Surat aanbieden tegen 8 a9 lichte stuivers. De Mokkase<lb/>
koffie kost 9 a 10 ropia per man van 36 j Ib. Te Mokka 8 wissels t.w.v. 48.000 ropia op<lb/>
Surat getrokken. Een brief van de Siamse phra-klang is doorgezonden; opdracht na te<lb/>
gaan wat er in staat. Personalia. Kissirdas benoemd als makelaar, naast de op leeftijd<lb/>
komende Ruderam. Gowenram aangewezen als opvolger van zijn vader Ruderam.<lb/>
Deserteurs die naar de Britten overlopen zijn niet te achterhalen. Het voorstel om<lb/>
als tegenmaatregel Engels personeel tot desertie te verleiden is door Batavia afgewezen.<lb/>
Het zou strijdig zijn met de goede naam van de Compagnie. Men moet de plakkaten op<lb/>
achterhaalde deserteurs krachtig toepassen. De zaak van de Engelse makelaar Jaggernaat<lb/>
is nog volstrekt onduidelijk. De Peshwa- generaal Damagie, die de Compagnie verzocht<lb/>
had geen getuigschrift ten gunste van de Britten in deze zaak af te geven, is meegedeeld<lb/>
dat men zich niet met andermans zaken bemoeide. De Fransen hadden niets te doen. De<lb/>
Portugezen waren nog niet van hun vijand de Peshwa af.<lb/>
»</remark>
<para>
Belangende de inlandse zaken vind men in de Souratse advisen beschreeven, dat<lb/>
de verwarring aen ’t mogolse hoff onder de rijxgrooten soo hoog in top gereesen was,<lb/>
dat men voor een groote subversie binnen korten vreesde, ja zelfs de onttrooning van<lb/>
den koningh, te meer het vrouwen getimmet, en bijsonders ’s mogols grootmoeder<lb/>
grootelijks misnoegt soude zijn over desselvs wispelturigheyd, waerdoor de regenten<lb/>
in de benedenlanden buyten alle banden van schroom ongehoorsaemheyd levende, de<lb/>
cooplieden en verdere ingesetenen den last van hare onbehoorlijkheeden moesten dragen.<lb/>
Wijders dat den koningh van Persia een ambassadeur na het mogolse hoff opgezonden<lb/>
had, dewelke na twee maenden eerst audiëntie verkreegen hebbende een eysch<lb/>
van 5 caroor31 ropia’s (ider van hondertmael honderdduysent) in restitutie van vijff<lb/>
hertogdommen gedaen had, dog dat den mogol zijn affscheyd soude gegeven hebben<lb/>
met te seggen, dat niet anders dan kruyt en loot ten beste had. D’ inlandse zeerovers,<lb/>
soo in de Golff van Cambait als voorbij Dieuw, en insonderheyt den bekenden<lb/>

<fnote ref="31">Caroor, crore, caror (Hindi), staat gelijk aan 100 lakh of tien miljoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="163" tpl="2" vol="10" facs="250_0163"/>
Canogie Angria, deeden de traffiquanten ter zee groote schaade, waerdoor er nu weynige<lb/>
lieffhebbers waren die commercie dreeven.<lb/>
Mokka<lb/>
</para>
<remark>«De Noordwolfsbergen, het jacht Zeelands Welvaren en de sloep Magdalena zijn<lb/>
op 23 maart 10 glazen lang slaags geweest met 15 zeerovers van Kanhoji Angria. Daarbij<lb/>
zijn de Magdalena en Zeelands Welvaren door de vijand genomen. De Noordwolfsbergen<lb/>
is naar Cochin teruggekeerd. Hierdoor heeft de opdracht om de loge te Mokka op te breken<lb/>
die plaats niet kunnen bereiken. De Polanen en de Ridderkerk rechtstreeks naar<lb/>
Mokka gezonden om het personeel en de goederen te lichten. Men moet geen koffie<lb/>
inkopen, en trachten van de imam een garantie te verkrijgen voor de invordering van de<lb/>
uitstaande schulden van ruim 14.000 Spaanse realen. Op verzoeken om te blijven moet<lb/>
men niet ingaan. In 1736137 overtroffen de lasten de winsten met
ƒ 1873. Na het vertrek<lb/>
der schepen in 1737 waren de<lb/>
»</remark>
<para>
- geldaffper singen nogal brutaalder geweest als ooyt bevoorens, tot soo verre<lb/>
dat de benjaense huysen met gewelt opengeslagen en -gebrooken, mitsgaders zij daeruyt<lb/>
gehaelt en in de gevangenhuysen gebragt sijn, jaa zelfs dat de Europiaenen meede<lb/>
niet waeren vrij geweest, en dat een particulier Engels coopman de somma van 6000<lb/>
reaelen aen goed hadde moeten geeven, in welke omstandigheyt van saeken den eersten<lb/>
resident Van den Bergh bij den gouverneur versogt en gekoomen sijnde, hem was<lb/>
voorgelegt een eysch van 10.000 realen ter leen voor reeckening van het betelmael, dog<lb/>
'twelk door gemelte Van den Berg gerefuseerd en te kennen gegeven weesende dat den<lb/>
debet van het betelmaal groot genoeg was om die niet nog meer te beswaeren, maer<lb/>
dat de Compagnie in alle reedelijkheyt de coninklijke camer wel wilde assisteeren mits<lb/>
dat zulx ook aen de Compagnie wierde gedaen en dat den gouverneur dan Mhamet<lb/>
Jassijn en Hassaan Jassoes soude konnen dwingen tot de voldoening van hetgeene op<lb/>
haerlieder reeckening of liever harentwegen bereeds was overgeschreeven op reeckening<lb/>
van het betelmael, alsmede Cassum Tourbettij tot affbetaling van sijn schuld, te<lb/>
saemen bedraagende een somma van 8000 realen, en dat hij die dan na sig soude konnen<lb/>
neemen, mits de Compagnie daervoor crediteerende; soo hadden alle die bijgebragte<lb/>
reedenen egter niets konnen helpen aengesien dien hebsugtigen gouverneur<lb/>
twee dagen daerna op deese weygering, de logie hadde laten besetten om alle toevoer<lb/>
te beletten, maer den resident Van den Berg alleenig sijnde, terwijl ter dier tijd de residenten<lb/>
Ackersloot en Cailliouw in Betelfacqui waeren tot den incoop van cauwa,<lb/>
hadde de logie doen sluyten, naa sig alvoorens wel voorsien te hebben van waater,<lb/>
brandhout en provisie voor 6 maenden, sonder voor iemand de deur te openen om<lb/>
over deese saeken te spreeken, waerop uyt een weerwraak den seraaff Dieuwkraen<lb/>
was aengetast geworden, ter tortuur gebragt en soodanig opgehangen sonder losgelaeten<lb/>
te werden totdat beloften deede van 5000 reaelen contant te voldoen waerna<lb/>
vervolgens alle de soldaeten met een stille trom van de logie waeren weggenoomen.<lb/>
Deesen saraeff hadde naderhand de residenten versogt dat die 5000 reaelen mogten<lb/>
werden overgeschreeven om het betelmael daervoor te belasten, en aen hem gerestitueerd,<lb/>
omdat hij gepeynigt sijnde voor reeckening van de Compagnie gelds hadde<lb/>
moeten affgeeven, dog onse residenten hadden egter sulx niet in sijn reeckening gevalideert,<lb/>
nietjegenstaende door den gouverneur de obligatie dierwegens was gepasseert<lb/>
ten laste van het betelmael en ten behoeve van de Compagnie. ’Tgeene wij bij ons affgevaerdigt<lb/>
schrijvens voor welgedaen hebben gehouden, alsoo men niet heeft konnen<lb/>
goedvinden dat versoek toe te staen om de uytstaende schulden van de Companie<lb/>

<pb n="164" tpl="2" vol="10" facs="250_0164"/>
nog meer te beswaeren maer integendeel als oneygen t’ ontseggen omdat men niet<lb/>
konde sien d’ E. Compagnie verpligt was tot d’ ovemeeminge van diergelijke lastposten,<lb/>
daerenteegen heeft men bij ons gemelte schrijvens gepasseerd de schenkagie aen de<lb/>
regeering aldaer gedaen tot een bedragen van 650 Spaence realen off ƒ 2145,-,-, als<lb/>
na jaerlijx gebruyk en onvermijdelijk geschied sijnde, gelijk ook de ƒ 254, 17,-, sijnde<lb/>
het costende der verschonkene 10 kelders met brandewijn en Bataviase gedisteleerde<lb/>
wateren, voorts meede nog dat voor de residenten Akersloot en Caillou in Betelfacqui<lb/>
na oud gebruyk en als ’t voorgaende jaer op den incoop van cauwa affgegeven was<lb/>
een somma van 610 Spaanse realen off ƒ 2013,-,-, en dat voor het vrijgeeven van<lb/>
600 baaien thol aen den imam en wasier off rijxbestierder ook verschonken was een<lb/>
somma van ƒ 2050,4,8, te meer wijl de Compagnie hierdoor is bevoordeelt met een<lb/>
bedragen van ƒ 510,11,8, na dien voornoemde 600 baaien anders volgens de boeken<lb/>
aen geregtigheyd souden hebben beloopen 776 reaelen off ƒ 2560,16,-.<lb/>
</para>
<remark>«Inkoop van koffie tegen 11 stuivers en 15-fc penningen per pond.<lb/>
»</remark>
<para>De bediendens als geforceert geweest sijnde aen den soogenaemde eerste schrijver<lb/>
die sij seggen ordinaris de gouverneurs te sijn, hadden moeten voldoen off geeven<lb/>
voor de tweede maele 35 Spaense realen tot geschenk dat door Facqui Abdulla reeds<lb/>
al was genooten.<lb/>
</para>
<remark>«Goedkeuring van de<lb/>
»</remark>
<para>
- behandelinge omtrend de nalatenschap van den aldaer overleedene oppermeester<lb/>
Van Westhoven en de inneeming van dies montant bij de boeken tegens 66 stuivers<lb/>
de reael met het crediteeren van ’s mans doodrekening daervoor om in ’t vaderland<lb/>
wederbetaelt te werden; item ook het belasten daerenteegen der doodreekening<lb/>
van den mattroos Anthonij Mahij en soldaet Hendrik Stolt voor ƒ 16,10,- ieder.<lb/>
Batavia<lb/>
</para>
<remark>«In antwoord op opmerkingen van Heren XVII schrijft men dat men op Amboina<lb/>
moeilijk inlandse militairen kan aannemen voor minder dan
ƒ 9 per maand,<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo men niet alleen bij het in dienst neemen van inlandse ofte maho-<lb/>
metaense militairen deselve wel soo veel moet toevoegen, maer selfs ook allerhande<lb/>
huurlingen tot verrigting van ’s Compagnies diensten, dewelke meest uyt slaven van<lb/>
particuliere moeten bestaen, voor geene mindere beloning dan drie rds. ter maend<lb/>
ofte een schelling daegs kan bekomen, en haer oversulx als christenen sijnde ook niet<lb/>
wel minder heeft kunnen werden toegevoegt.<lb/>
</para>
<remark>«De opleiding van ambachtsgezellen aldaar blijft aanbevolen. Het reglement over<lb/>
de doop en het avondmaal dat de Bataviase kerkeraad aan de Ambonse had gezonden,<lb/>
bevatte geen nieuwigheden. Daarom was het niet nodig gevonden de tekst integraal over<lb/>
te zenden. De teruggang van de goudhandel te Gorontalo toegeschreven aan het rondzwerven<lb/>
der Buginezen. Buffelhorens te Batavia in plaats van te Makassar ingekocht. De<lb/>
pepervaart op Bandjarmasin is gestaakt. Het voorstel van Heren XVII de peperplanters<lb/>
door een hogere prijs aan de Compagnie te binden zou de moeilijkheden in de handel niet<lb/>
verminderen. Oorzaken zijn de 'baat- en schraap sugt’ van de koning, de panembahan en<lb/>
andere ministers, en de concurrentie van de Chinezen en Engelsen. De in Siam ingekochte<lb/>
olifantstanden leveren een redelijk voordeel op in Surat. Inkoop van ivoor op Ceylon of<lb/>
aan de Kaap zou de Siamse ivoor niet kunnen vervangen. De helft van de patriase eis van<lb/>
</remark>

<pb n="165" tpl="2" vol="10" facs="250_0165"/>
<remark>gomlak is na vergelijking van de kwaliteit en de prijzen in Siam, Coromandel en Bengalen<lb/>
in Bengalen aanbesteed; dit voor het geval dat Siam niet genoeg kan leveren. 50 Japanse<lb/>
rokken naar patria gezonden. De kerkeraad van Batavia heeft geen reden gegeven voor<lb/>
het terugsturen van de Maleise bijbels door enkele kantoren. Rapport gemaakt over de<lb/>
radix calumba. De overgezonden erts die men in Salida op
ƒ 19.606 had geschat voor<lb/>
‘geen een stuyver had mogen gelden. Een directe vaart vanuit patria op Bengalen lijkt<lb/>
Batavia weinig aantrekkelijk: de retouren zullen niet sneller aankomen, en in patria zijn<lb/>
weinig goederen geschikt voor verzending naar Bengalen. Ook zouden er meer schepen<lb/>
nodig zijn voor het overbrengen van de handelswaar, houtwerk en bouwmateriaal dan<lb/>
voor de retouren.<lb/>
»</remark>
<para>Soodanige directie besending uyt Nederland met voorbijgang deser regeering en<lb/>
plaatse seeckerlijk soude strecken tot eene algemeene confusie, niet alleen door de subversie<lb/>
van de so noodige subordinatie dewelke daeruyt notoir moetende volgen ook<lb/>
meteenen na sig soude sleepen d’ omkeering van alle voor desen welgestelde heylsame<lb/>
ordres en goede maatregulen bij dewelke de maatschappije haer soo veele jaeren herwaerts<lb/>
wel bevonden heeft, en tot welkers uytvoering deselve niet is gekomen sonder<lb/>
overgrote kosten met het extrueeren van soo veel pakhuysen en de aenstellingen van soo<lb/>
veele bediendens, dewelke alle in gevalle U Wel Edele Hoogagtb., hoewel wij dat niet<lb/>
kunnen denken, mogten inclineeren om omtrend eenige der westerse comptoiren de<lb/>
besendingen soodanig te reguleeren, langer nodeloos staen te werden, waeromme wij<lb/>
dan soo uyt hoofde van de overgroote verwarring van veele zaeken, waeruyt notoir niet<lb/>
anders dan nadeel voor de Compagnie kan verwagt werden als de sekerheyd dat in dese<lb/>
voorgestelde nieuwe vaert althoos geen voordeel maer wel seer veel en meer hazart<lb/>
dan in de besendingen soodanig die tot nog van hier geschieden legt opgeslooten.<lb/>
</para>
<remark>«Dezelfde bezwaren kleven aan een directe vaart op Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
- want in den eersten obsteerd hier alwederom het gebrek aen scheepen die,<lb/>
hoewel men al eens bij geval genoegsaem in getal aen handen hadde, evenwel niet alle<lb/>
bequaem zijn tot retourscheepen, en de swaerigheyd om soodanige in dat geteyde van<lb/>
het jaer aen handen te hebben kan almeede ligtelijk werden afgenomen, wanneer maer<lb/>
eens geconsidereert werd hoe men sig alvoorens door twee a drie retourbesendingen<lb/>
van hier na het vaderland van de daertoe bequaeme scheepen ontblood32 hebbende<lb/>
geene nieuw uytkomende voor de maenden junij, julij en augustus, dog meest in de<lb/>
twee laestgemelte maenden wanneer den tijd tot versending na dat gouvernement<lb/>
bereets verstreeken is uyt Nederland kan verwagten, en uyt diegeene welke ondertusschen<lb/>
bij geval aenkomen, al ten eersten de bequaemste moeten uytgesogt werden<lb/>
voor Japan, China en tot retourscheepen over Ceylon, en ten anderen is het voor reekening<lb/>
van de maatschappij onmogelijk hieromtrend evenals de andere natiën te werk<lb/>
te gaen, alsoo deselve aan geenen tijd bepaeld sijnde op onseekere tijden en wanneer<lb/>
maer hare ladingen kunnen krijgen hunne scheepen bijeen off meer na dat het valt<lb/>
tegelijk afsenden.<lb/>
</para>
<remark>«Toestemming van de Heren XVII<lb/>
»</remark>
<para>
- omme in de belading der scheepen het voorbeeld der Engelsen volgende<lb/>
deselve wat meer dan 3 a 4 thonnen schats in te geven, na proportie van een iders charter<lb/>
dat voomamentlijk gepractiseerd werd omtrend de scheepen welke men jaerlijx<lb/>

<fnote ref="32"><ref>Ontblood, er staat: ontbood. </ref></fnote>

<pb n="166" tpl="2" vol="10" facs="250_0166"/>
komt te senden na Cormandel en Bengale, vanwaer de retourscheepen conform onse<lb/>
bereets gestelde ordres en U Wel Edele Hoogagtb. veel g’eerde approbatie steeds niet<lb/>
eerder dan uit. november off primo decemb. sullen werden gedepecheert.<lb/>
</para>
<remark>«Uit degenen wier tijd verstreken is en die geen schulden hebben zal de bemanning<lb/>
van de retourschepen worden aangevuld. Men zal er op toezien dat de pakhuismeesters<lb/>
alle goederen afschepen die op de cognossementen worden vermeld,<lb/>
»</remark>
<para>
- schoon sulx niet alleen althoos behoorlijk is g’observeert, maer selfs d’ over-<lb/>
heeden van de scheepen, ’tzij deselve na eenige quartieren in India oftewel na Nederland<lb/>
komen te vertrecken, voor het teekenen der cognoiscementen altijd werden affgevraegd<lb/>
off sij alles ten genoegen ontfangen hebben en van het benodigde tot het doen<lb/>
der reyse behoorlijk voorsien sijn, en dierhalven daeromtrend onder het gunstig welneemen<lb/>
van U Wel Edele Hoogagtb. geen fraudes kunnen plaetsvinden, maer veeleer<lb/>
te supponeeren zij dat de minder uytlevering van deselve ontfangen hebben ten principalen<lb/>
dient te werden toegeschreeven aen de onagtsaemheyt der scheepsoverheeden,<lb/>
die het veeltijds hetzij uyt een grove luy- off slofFigheyd de moeyte niet waerdig agten<lb/>
na ’s Compagnies goederen om te sien, maer hetselve laten staen op haere stuurlieden<lb/>
off wel mindere officieren die van alle verantwoording bevrijd sijnde, daer ook seer<lb/>
weynig agt op slaen, hetwelke dan eygentlijk de weesentlijke reeden komende uyt te<lb/>
maeken dat veele scheepsoverheeden altijd bij de uytlevering te kort komen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de westelijke kantoren moet worden opgegeven aan wie de specerijen worden<lb/>
verkocht, om na te gaan of en hoeveel er langs slinkse handelaren gaat. De zaak van Gillis<lb/>
Valckenier is af gehandeld.<lb/>
»</remark>
<para>Omtrend de berging van de Ceylonse tou werken eenlijk alhier komen aen te halen<lb/>
dat deselve niet gelijk U Wel Edele Hoogagtb. schijnen te vermoeden in het ruym op<lb/>
den peper, maer gemeenelijk tusschendeks geborgen en deselve niet anders tot Ceylon<lb/>
ingegeven werden dan voor een gevoegelijke toelast sonder eenige broeying ofte ander<lb/>
gevaer onderworpen te weesen als van vers water, voor hetwelke eenelijk sorge moet<lb/>
werden gedragen dat daerop niet gestort werde.<lb/>
</para>
<remark>«De buitenkantoren mogen niet meer vlees en spek vragen dan voor een jaar voldoende<lb/>
is. Oude en bedorven waar mag niet verkocht worden om ziekte en sterfte te voorkomen.<lb/>
De 100 baal Java-koffie die op proef naar Perzië gezonden was, is onderweg<lb/>
bedorven. De proef zal worden herhaald, zowel met Java - als Ceylon-koffie. De verkoop<lb/>
van Europese saffraan in Perzië belooft weinig winst. De weduwe van de schipper Casper<lb/>
Duyts is ontheven van de vergoeding van 2000 gunizakken; deze waren verkeerd afgeboekt.<lb/>
Andere tekorten worden wel verhaald.<lb/>
»</remark>
<para>
Op de vrage door U Wel Edele Hoogagtbaere gedaen off namentlijk het op<lb/>
Mallabaer soowel als Ceylon niet soude te stellen weesen met Cormandelse pagoden<lb/>
en fanums, en off men indien den inlander te seer op ducatons gesteld mogten zijn in<lb/>
sulken gevalle niet wel zoude kunnen bedienen van moorse ducaten, te noteeren dat<lb/>
offschoon sulx al practicabel mogte weesen in opsigt der twee eerstgemelte spetiën,<lb/>
egter de aldaer jaerlijx tot den handel gerequireerd werdende 40.000 stux Europeese<lb/>
ducaten niet wel schijnen te konnen werden ontbeert, ter zaeke de contracten tot leverantie<lb/>
van den peper met d’ inlandse vorsten jaerlijx met beding van betaling in ducaten<lb/>
geslooten werdende, deselve na onse gedagten daer aen al te seer gewend en daertoe<lb/>
niet employabel zijn, de laestgemelte off moorse eensdeels om de veelvuldige<lb/>
valschheyt die daermeede bedreeven werd en ten andere om derselver mindere waerde<lb/>

<pb n="167" tpl="2" vol="10" facs="250_0167"/>
ofte gangbaerheyt tegens 12 schellingen in steede van 18, gelijk d’ Europeese, en nog<lb/>
minder gehalte, waerdoor deselve naulijx gesien werdende daeruyt dan ook meteenen<lb/>
wel genoegsaem op te maeken is de ongemeene moeyte die er soude vereyscht werden<lb/>
om soo groote quantiteyt jaerlijx te bamagtigen als in steede van de voorengemelte<lb/>
40.000 stux Europeese souden benodigt weesen, en dan nog de seekere onseekerheyt<lb/>
off men die wel eens soude kunnen bekomen, waerenboven men niet sonder reeden<lb/>
bedugd is dat soodanigen verandering somtijds oorsaeke soude kunnen weesen dat den<lb/>
insaem van peper jaerlijks nog al minder wierde dan deselve ’tzedert eenige jaren herwaerts<lb/>
al langsaemerhand geworden is.<lb/>
</para>
<remark>«Op Ceylon worden de dukaten omgewisseld in fanums<lb/>
»</remark>
<para>
- waerbij d’ E. Compagnie al een goeden stuyver komt te profiteeren wanneer<lb/>
de munt van Tiernel Velho aen de gang is, alsoo ider ducaet door U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. bij versending tegens ƒ 6,1 1,14 aengereekend werdende in soodanige tijden<lb/>
tegens 23 a 23^ fanums van 6| ligte stuyver ider fanums omgeset off verruylt werd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.415v.</folio>
<remark>«Verhoging van de prijs van Javaanse indigo en katoen lijkt niet nodig. De met de<lb/>
Flora aan de Kaap weggeraakte papieren zullen nog worden nagezonden. De verhoging<lb/>
van de waarde van het payement is niet overal gelukt; de suggestie om de koers aan de<lb/>
locale omstandigheden aan te passen wordt afgewezen. Dit zou alleen leiden tot particuliere<lb/>
handel<lb/>
»</remark>
<para>
- en om het placcaet diendweegen op den 23e may 1735 g’emaneert weeder<lb/>
in te trecken en te annulleeren was een saek vol van swaerigheeden en inconveniënten,<lb/>
ten ware men al het in de wandeling sijnde payement voor reekening van d’ E.<lb/>
Compagnie met de gestelde verhoging had willen doen inwisselen en tegens dies voorige<lb/>
evaluatie weeder uytgeeven, alhoewel het ons dan nog aen andere spetiën soude<lb/>
gemanqueert hebben om die ingewisselde gelden te betaelen, daer integendeel wanneer<lb/>
het payement niet anders dan volgens dies eygentlijke benaming gebruykt werd tot<lb/>
supplement van het te kort komende op groter geld off tot inkoop van iets gerings dat<lb/>
met het laatste niet geschieden kan, daer in geen de minste swaerigheyt resideert, maer<lb/>
alsdan ten vollen overeenstemt met het voorengeciteerde placcaet volgens hetwelke<lb/>
niemand verpligt is eenig meerder payement te accepteeren dan een percento off thien<lb/>
rds. per mille, dat egter sedert immers voor eerst niet wel practicabel is bevonden door<lb/>
de groote menigte dier muntspetiën, welke onder eenige vuyle woekeraars schuylende<lb/>
geweest en aenstonds na de verhoging voor den dag gekomen is, waerom men de verdunning<lb/>
van hetselve nodig gevonden hebbende ter resolutie van den 4e maert deses<lb/>
jaers verstaen heeft alle de pagters en broodbackers hier ter steede hunne verschuldigde<lb/>
pagtpenningen en d’ aen haer door d’ E. Compagnie gelevert werdende tarw voor de<lb/>
helft in grove munt en d’ andere helft in payement op te brengen en te betalen, omme<lb/>
dus hetselve onder de gemeente wat dunder en gewilder te maken, mitsgaders voort<lb/>
te komen alle vuyle woeker, dewelke met dies in- en uytwisseling andersints bedreeven<lb/>
werd en waerdoor men geen grof geld in de wandeling te sien kan krijgen, maer<lb/>
een ider genoegsaem evenseer maermate van sijn vermogen belast sit met kleen geld<lb/>
off payement en kopere duyten.<lb/>
</para>
<remark>«De gebruiken bij het vertrek van een lid van de Raad van Indië naar Nederland<lb/>
blijven onveranderd. De beperking op het overmaken van wissels blijft op grote bezwaren<lb/>
stuiten. Nadat hij op 1 juli zitting had genomen in de Raad van Indië, is op 23 september<lb/>
David Joan Bake overleden. De beschrijving van Japan voorlopig overgedragen aan<lb/>
</remark>

<pb n="168" tpl="2" vol="10" facs="250_0168"/>
<remark>De Haeze, die reeds Amboina, Perzië en de brieven aan het Noorderkwartier verzorgde;<lb/>
Malabar aan Valckenier, Duquesne Surat; Cluysenaar de brieven aan de Kamers van de<lb/>
Maas ; Cau Ceylon. Pasques de Chavonnes belast met het wegwerken van de achterstand<lb/>
op de Indische negotieboeken. Op 30 oktober nam Elias Guillot zitting in de Raad.<lb/>
Afgewezen is het verzoek van de president van de Raad van Justitie, Isaac van Schinne,<lb/>
om een extract van de brief van Heren XVII dd. 12 september 1736, over de confiscatie<lb/>
in 1733 van de Success, omdat het een politieke zaak betrof en de rechtbank aanleiding<lb/>
zou kunnen geven tot<lb/>
»</remark>
<para>
- het formeeren van verscheydenerhande speculatiën en nadeelige uytlegginge<lb/>
van het gedoente deser regeering.<lb/>
</para>
<remark>«De order van Heren XVII om notarieel vastgelegde schulden preferent te doen<lb/>
zijn boven persoonlijke schulden, overeenkomstig de regel in Holland uit 1665, is niet<lb/>
uitvoerbaar in Indië. De straffen tegen opkopers en sluikhandelaren in specerijen lijken<lb/>
voldoende. De gedeporteerde schipper Samuel Velthuizen wordt ervan verdacht de<lb/>
scheepsinstructie over de handelwijze bij ontmoeting met Deense en Zweedse schepen<lb/>
te hebben doorgespeeld aan die naties. De aanstootgevende passage is uit de instructie<lb/>
verwijderd. Het lid van Raad van Justitie mr. Pieter Hendrik Schook repatrieert voor zijn<lb/>
contract is afgelopen, wegens voortdurende ziekte van zijn vrouw; zijn verzoek om tot<lb/>
1 januari 1740 40.000 rsd renteloos in ’s Compagnies kas te mogen laten is afgewezen. De<lb/>
uit Cochin opgezonden fiscaal Corijn Stevensz. is in zijn ambt en rang hersteld, de Raad<lb/>
van Justitie aldaar is veroordeeld tot betaling van de gage van Stevens over de periode<lb/>
van zijn opzending. Hetzelfde oordeel treft de Raad van Justitie van Gamron, die de<lb/>
onderkooplieden Nico laas Duyts, Cornelis van Rhee en Jan Willem Schuit s ten onrechte<lb/>
had opgezonden. Dezen zijn eveneens in rang hersteld. Men hoopt dat door deze voorbeelden<lb/>
de rechtspraak op de buitenkantoren onpartijdiger zal worden uitgeoefend. De<lb/>
Raad van Justitie moet de 50.000 rsd borgsom uit de boedel van de overleden Stephanus<lb/>
Versluys in ’s Compagnies kas storten, tot de zaak is beslist. Het verzoek van de<lb/>
Weeskamer om ‘uyt hoofde van de teegenwoordige slegte gesteldheyt deser colonie geene<lb/>
penningen aen boedelcrediteuren af te geven dan onder cautie de restituendo’ is afgewezen.<lb/>
De Chinees Oey Tsjan Ko kon de romp van het voor sloop verkochte schip Langerak<lb/>
niet betalen en is gevlucht; nu is bepaald dat de Chinese kapitein en luitenants niet alleen,<lb/>
zoals gebruikelijk, aanwezig moeten zijn bij verkopingen om de kapitaalkrachtigen en de<lb/>
mindervermogenden te scheiden, maar voortaan ook moeten instaan voor de kopers.<lb/>
Enkele lieden opgepakt die worden verdacht van diefstal van buskruit en lood uit de voorraden<lb/>
bestemd voor Malakka, Bengalen en Malabar. Twee matrozen voor het leven uit<lb/>
Indië verbannen. Kaarten opgesteld van de graven in en buiten de Hollandse en Portugese<lb/>
kerken, met opgave van de eigenaars. Rechthebbenden op een graf worden in Indië en de<lb/>
Republiek opgeroepen hun recht kenbaar te maken bij de kerkmeesters. Het uitbaggeren<lb/>
van de grachten in de binnenstad en de zuider voorstad aanbesteed voor 1300 rsd. Het<lb/>
kapitaal van College van Heemraden bedraagt 31.529 rsd, dat van diakenen 69.954 rsd,<lb/>
en van de leprozerie 25.549 rsd. Enige boedels waarvoor geen eigenaar kwam opdagen<lb/>
zijn overgedragen aan de diakonie. De Singalese drukkerij kan beginnen met de vier evangeliën<lb/>
en een gebedenboekje voor de scholen. Het verzoek om naast de Singalese ook de<lb/>
Portugese en Tamil tekst af te drukken is afgewezen wegens onvoldoende voorbereiding.<lb/>
Het Nieuwe Testament, in het Portugees vertaald door Joao Ferreira en in Nederland<lb/>
gedrukt, is naar Colombo gezonden; er zou daar geen Portugese tekst beschikbaar zijn.<lb/>
Het Portugese Oude Testament zal worden gekopieerd en opgezonden. De Trankebarse<lb/>
versie, die tot het boek Esther is gevorderd, zal met de te Batavia berustende vertaling<lb/>
</remark>

<pb n="169" tpl="2" vol="10" facs="250_0169"/>
<remark>worden vergeleken. Op 13 juli heeft ds. Dirk Joan van der Tijd de kerk op Tugu ingewijd.<lb/>
Aan de inlandse leermeesters zijn boekjes ter beschikking gesteld. Een predikant zal deze<lb/>
plaats eens per jaar visiteren. De drie predikanten in de Portugese gemeente, Boekenberg,<lb/>
Van der Tijd en Da Fonseca, verdedigen zich tegen geruchten over hun geringe ijver met<lb/>
de klacht dat ds. Leboucq weinig meer doet sinds hij zijn emeritaat heeft aangevraagd.<lb/>
Leboucq is daarop van zijn verplichtingen ontslagen. De andere drie predikanten zijn<lb/>
ook zwak en ziekelijk. Een poging ds. Wiardi Plesman te bewegen te blijven is mislukt;<lb/>
de duur van zijn contract was reeds drie jaar overschreden. Omdat slechts twee predikanten<lb/>
beschikbaar zijn voor de Nederlandse gemeente, zijn de preekbeurt op zondagmiddag<lb/>
in de kapel van het kasteel en de ochtendpreek op donderdag in de Nederlandse kerk vervangen<lb/>
door het voorlezen van een predikatie. Ds. Carel Braarda op 29 juni beroepen<lb/>
tot predikant van de Maleise gemeente, ter assistentie van ds. Johannes Wenting. Johan<lb/>
Mauritius Mohr zal Portugees leren. De naar Cochin beroepen Godefridus Johannes<lb/>
Weyerman zal worden vervangen door ds. Arnoldus Wilhelmus Fabricius; Libregt August<lb/>
Behmer gaat naar Malakka; Tobias Johannes van der Ley naar Onrust; Hermanus van<lb/>
Loon naar Makassar. Bartholomeus Teijken, die naar Colombo zou gaan, is overleden.<lb/>
Grote behoefte aan predikanten. Op Ceylon eventueel proponenten te plaatsen voor het<lb/>
aanleren van de inheemse talen. Batavia wijst het verzoek van de kerkeraad af om rechtstreeks<lb/>
opdrachten van Heren XVII te mogen ontvangen, het zou ‘ het weynig ontsag dat<lb/>
sij nog voor onse aenbetrouwde en soo noodsakelijke oppermagt overig hebben teniet doen.<lb/>
Het tweede verzoek, om de uit Nederland komende kerkelijke geschriften buiten G.-G. en<lb/>
raden om te mogen verspreiden, wordt eveneens afgewezen; dit zou alleen tot verwarring<lb/>
leiden. Wel toegestaan is om de Maleise schriften in de consistorie van de Hollandse kerk<lb/>
te plaatsen. Aan weesmeesters wordt 4j% rente per jaar betaald voor 200.000 rsd. De<lb/>
ontvanger-generaal moet maandelijks zijn ontvangsten overdragen in 's Compagnies kas.<lb/>
Hij is verantwoordelijk voor zijn kassier. Toelichting op de eis van contant geld voor<lb/>
1740: eind maart 1738 was nog
ƒ 2.769.202 in kas; dit liep zelfs op tot
ƒ 3.004.094,<lb/>
maar was in oktober teruggelopen tot f 802.184. Om aan de grote behoefte aan geld voor<lb/>
de buitenkantoren te kunnen voldoen tegen 4 j% geleend. Het is twijfelachtig of in de toekomst<lb/>
voldoende geleend kan worden om Bengalen en Coromandel te voorzien.<lb/>
»</remark>
<para>
Tot ons bijsonder leedweesen te betuygen dat het credit van d’ E. Compagnie in<lb/>
soo verre onder de ingeseetenen vermindert is, dat deselve hoe langs hoe meer swaerigheyt<lb/>
maken hunne gelden op interest aen deselve te vertrouwen, niet uyt een<lb/>
bevreestheyt voor de restitutie selve, maer wel voor den tijd dat die sal volgen als daertoe<lb/>
geen vooruytsigt hebbende, invoegen U Wel Edele Hoogagtb. sulx selve genoegsaem<lb/>
sullen kunnen affneemen uyt onse successive genomen resolutiën, want nadat<lb/>
den directeur-generael ter sessie van den 17e jan. gequalificeerd hadde omme van weesmeesteren<lb/>
deser steede soo veel geld ter leen dog sonder interest te accepteeren als dat<lb/>
collegie bevinden soude te kunnen missen, en vervolgens van de leeden en secretarissen<lb/>
onser vergadering de nog daerenboven benodigde penningen tot voldoening der<lb/>
doenmaels al manqueerende contanten voor de buytencomptoiren te ligten tegens den<lb/>
voorengeciteerden gewonen interest, en daerdoor soowel als den verkoop van amphioen<lb/>
en andere koopmanschappen nogal een fray bedragen ingekomen was, heeft men<lb/>
denselven niet alleen op den 22e april daer nog nader moeten qualificeeren tot het ligten<lb/>
van soo veel geld op interest van de ingeseetenen als ter voldoening der verdere<lb/>
petitiën noodig soude weesen, maer ook op den 2e may daema om buyten en behalven<lb/>
de voor den Indisen handel geprojecteerde en in goenij benayde 287 bhalen met<lb/>
canneel ook nog aen de Manilhaese kooplieden tegens de gewone en voorjarige prijs<lb/>
van 64 Spaense realen ider te mogen verkoopen soodanige 1266 bhalen in huyden als<lb/>

<pb n="170" tpl="2" vol="10" facs="250_0170"/>
met het schip Everswaert op den
<emph>30e</emph> april bevoorens van Ceylon aengebragt waren,<lb/>
nevens nog
<emph>150.000</emph> lb. peper aen de Chineesen die naderhand off op den
<emph>12e</emph> der selve<lb/>
maend nog met
<emph>1000</emph> picols off
<emph>125.000</emph> lb. vermeerdert zijn, met verder besluyt om<lb/>
tegelijk ook een preuve te neemen van het caliatourhout dat men voor China geprojecteerd<lb/>
hadde en hetselve maer te laten verkopen, indien alhier met meerder winst van<lb/>
de hand konde geset werden dan in dat rijk, om soo veel mogelijk geld te flourneeren<lb/>
en soolang dat maer bij te brengen soude weesen bevrijd te blijven van het ligten van<lb/>
meerdere penningen ter vermijding van den soo schadelijken interest, gelijk men daertoe<lb/>
na het hiervooren en passant genoteerde ook al op den 15e april bevoorens na<lb/>
resumtie van het door den directeur-generael ingebragt rendement van
<emph>46</emph> kisten ter<lb/>
preuve verkogte amphioen verstaen was de doenmaels nog aen handen zijnde geheele<lb/>
parthij van
<emph>246</emph> kisten te laten verkoopen, alhoewel niet minder dan tot
<emph>500</emph> rds. ider,<lb/>
en soo meede meer andere goederen breeder bij dat en het daerop volgend besluyd van<lb/>
den
<emph>18e</emph> der selver maend vermeld staende. Dog hoe weynig dit alles heeft kunnen<lb/>
beschieten is hiervooren niet alleen bereeds aengetoond maer is ook nog nader te<lb/>
conjectureeren uyt onse latere besluyten van
<emph>4</emph> julij en
<emph>15</emph> aug., want niettegenstaende<lb/>
’tzedert den 22e april voormelt tot op den eersten deser twee datums nogal verder<lb/>
verkogt sijn soodanige wharen als vermeld staen ter resolutie van
<emph>25</emph> april,
<emph>13</emph> mey,<lb/>
<emph>6</emph> en
<emph>17</emph> junij en men ten eerstgemelte dage beslooten hadde
<emph>150.000</emph> rds. door weesmeesteren<lb/>
bij provisie in cassa te laten tellen in mindering van hetgeene haer eerw.<lb/>
desen jare per wissel na Nederland stonden over te maeken, om dus alweederom van<lb/>
het betalen van intrest vrij te weesen, heeft men ten laatstgemelte dage off op den<lb/>
1 5e aug. voormelt, wanneer men daerop meede een goed advance tegemoet sag ook<lb/>
nog goed gevonden al den amphioen welke ter dier tijd bij de pakhuysen per restant<lb/>
was te laten verkopen in soo verre desel ve tegens den hiervoren gemelte prijs van
<emph>500</emph> rds.<lb/>
off daerboven souden van de hand te setten wesen, waerdoor dan weder een fray<lb/>
bedragen van rds.
<emph>185.477</emph> gefourneert en ’tsedert soo uyt Nederland als van elders<lb/>
daer nogal wat bij gekomen zijnde, heeft men het met krummelen en broeken egter<lb/>
soo verre gebragt dat men al gaendeweg de eysschen, is het niet in ’t geheel, ten minsten<lb/>
voor het grootste gedeelte voldaen gekreegen en de directie van Bengale na het<lb/>
hiervooren aengehaelde op den vandaer bekomen excessiven eysch van 51 thonnen wel<lb/>
<emph>39</emph> ruym toegedeelt heeft, soodat w’ hoopen
<emph>U</emph> Wel Edele Hoogagtb. alle onse behandelingen<lb/>
wel volkomen sullen approbeeren, en door d’ alhier gedane breede aenwijsing<lb/>
hun overtuygd willen houden van onsen aengewenden vlijt om de maatschappij soo<lb/>
lange maer immers mogelijk voor dien kanker off ’t ligten van gelden op interest te<lb/>
bevrijden, en dat men daertoe niet overgegaen is sonder d’ uytterste noodsakelijkheyt,<lb/>
die geen ander bewijs behoeft dan de opgenomene capitalen met de geringe restanten<lb/>
die onder den laatsten van de jongst gepasseerde maend october in de groote geldkamer<lb/>
ter zomma als voormelt van maer ƒ
<emph>802.184,16,8,</emph> en in de dagelijxe off groote<lb/>
geldcassa van niet meer dan rds.
<emph>62.053f</emph> en dat nog maer na calculatie te vinden<lb/>
geweest sijn niettegenstaende deselve in de eerste onder den laatste van de maend<lb/>
bevorens nog ƒ
<emph>2.647.504,7-</emph> en in de laatste niet alleen rds.
<emph>143.721|</emph> bedragen hebben,<lb/>
maer daer ’tzedert ook nog per diverse parthijen wel rds.
<emph>135.823^</emph> geduurende<lb/>
de laatste maend bijgekomen sijn. Wanneer nu
<emph>U</emph> Wel Edele Hoogagtb. boven dit alles<lb/>
eens gelieven te considereeren onder de voormelte ƒ
<emph>802.184,16,8</emph> niet meer te vinden<lb/>
sijn dan ƒ
<emph>339.329,14</emph> aen silver ducatons en ƒ
<emph>18,15</emph> aen ropijen en daertegen nog<lb/>
belaede sit met ƒ
<emph>131.367,12,8</emph> aen kopere duyten welke evensoowel als het daeronder<lb/>
gevonden werdende payement ter somma van ƒ
<emph>80.145,12,8</emph> om de menigvuldigheyt<lb/>
dier geldspetiën mitsgaders dat de ƒ
<emph>107.053,5,8</emph> aen realen van agten voor den<lb/>

<pb n="171" tpl="2" vol="10" facs="250_0171"/>
peperhandel op Bantam en Palembang en dan nog de ƒ 1 17.791,9,- aen goude ducaten<lb/>
voor die op Mallabaer dienen aengehouden te werden, en alhier soo min in de<lb/>
dagelijkse wandeling sijn als de pagoden onder de voormelte restanten te vinden en<lb/>
men dus in summa van dat geheele bedragen door alle die parthijen en het montant<lb/>
van het ongemunt gout dat ten dien dage almeede in gedagte geldscamer tot<lb/>
ƒ 2.646.714,- berustende is geweest niet meer tot gemeen gebruyk overgehad heeft<lb/>
dan ƒ 339.348,9,-, zijnde sedert al bereets weeder affgestoken buyten de voorgemelte<lb/>
rds. 62.053f die meede al verstrekt zijn, en men niet meer uyt Neederland te wagten<lb/>
heeft dan het voorengemelte geringe bedragen, soo kunnen wij geensints twijffelen off<lb/>
deselve sullen seer faciel kunnen penetreeren in hoedanigen omstandigheyt en verlegentheyd<lb/>
w’ ons moeten bevinden voornamentlijk ter saeke w’ uyt aenmerking van<lb/>
derselver betoonden ernst bij missive van 14 november d’ anno 1736 niet hebben durven<lb/>
overgaen tot de aenneeming van meerder gelden op wissel dan de bepaelde<lb/>
ƒ 900.000,-,-, maer de daertoe gedane versoeken van de hand heeft gewesen niettegenstaende<lb/>
daeronder een is geweest van d’ executeurs in den boedel van den alhier<lb/>
overledene doodgraver Simon Oosterhoorn, omme de penningen ten bedrage van circa<lb/>
3300 rds. uyt zijne nalatenschap geproflueert aen d’ armen tot Westzanen als geïnstitueerde<lb/>
erffgenamen over te maken; en waerbij w’ om ons selve buyten schade te houden<lb/>
tot den ontfang van U Wel Edele Hoogagtb. nadere ordre sullen continueeren, in<lb/>
vertrouwen nogthans dat deselve uyt aenmerkinge van al het voorenstaende en van<lb/>
de ongemeene moeyte die door ons tot fouirnissement van penningen in ’t werk gesteld<lb/>
is, soo wel als om de weynige apparentie dat men dese jaere sal kunnen weder genoegsame<lb/>
penningen bekomen, en gevolgelijk uyt overweging van de noodsakelijkheyd tot<lb/>
een kragtig ontset nevensgaende eysch van 120 thonnen ligt off 100 dito swaer geld,<lb/>
als alhier ten uyttertsten benodigt zijnde in soodanigen spetiën als daerbij vermeit<lb/>
werden ook compleet sullen gelieven te voldoen omme dus niet alleen den handel eenmael<lb/>
weder te kunnen doen rondstaen, maer ook wel principael afleggen de penningen<lb/>
door ons na het hiervooren aengehaelde op en sonder interest geligt ten bedrage van<lb/>
rds. 632.325,-, buyten nog 50.000 rds. die almeede door weesmeesteren deser steede<lb/>
voor reekening des boedels van den overleedenen heer Ceylons gouverneur Stephanus<lb/>
Versluys conform het in desen bereets aengehaelde in ’s Compagnies cassa ter bewaring<lb/>
overgebragt sijn, en die andersints nog merkelijk staen te accresseeren, ons daerom<lb/>
noodsaken op dies compleete voldoening met veel empressement dog teffens seer eerbiedig<lb/>
insteeren, want wij versekeren U Wel Edele Hoogagtb. dat in het formeeren<lb/>
van dien door ons soowel als bevoorens met de uytterste attentie te werk gegaen en<lb/>
behoorlijk gestelt is op den voorraed alhier en op de buytencomptoiren terwijl men<lb/>
ondertusschen ook geene middelen onbesogt sal laten die maer eenigsints strecken<lb/>
kunnen tot verbeetering van ’s Compagnies staed in dese gewesten om deselve als een<lb/>
der voornaemste zuylen van den Neederlandse staed soo veel in ons is het hooft boven<lb/>
te houden, dat ons egter sonder soodanigen kragtigen ontset langer onmogelijk sal<lb/>
weesen, dog hoe groot nu ook het gebrek aen geld is soo verseert men in geen minder<lb/>
verleegentheyd door gebrek aen scheepen invoegen U Wel Edele Hoogagtb. des believende<lb/>
zeer gemackelijk sullen kunnen aflijden uyt het aengetekende bij onse resolutie<lb/>
van 22 april, 20 may, 4, 21 julij, 12 september en 7 october, als zullende deselve<lb/>
daerbij tevoren komen den verkoop der rompen van de oude en affgevaren scheepen<lb/>
Ter Horst, Sleewijk, ’t Slot Aldegonda, Wolphaersdijk, Langerode, Elisabeth, Spieringshoek,<lb/>
Prattenburg, Leyden en de brigantijn De Hoop, voor een zomma van rds.<lb/>
10.430 tot merkelijke diminutie van ’s Compagnies navale magt.<lb/>
</para>

<pb n="172" tpl="2" vol="10" facs="250_0172"/>
<remark>«Men is nog niet in staat op te geven welke schepen voor de tweede retourzending<lb/>
zullen worden gebruikt. De verkoop aan Portugese, Chinese en andere handelaren<lb/>
bedroeg 248.443 rsd, de inkoop 451.118 rsd. De inkoop bestond uit 967.294 Ib thee cangoe<lb/>
t.w.v. 215.094 rsd, 774.990 Ib thee boei t.w.v. 152.912 rsd, 153.449 Ib thee souchong<lb/>
t.w.v. 42.508 rsd, 7800 Ib thee peko voor f 1879, 7800 Ib thee bing voor 1721 rsd,<lb/>
en verder goud, zilver, 63 pikol karet, sandelhout, satijn, ebbehout en textiel. De verkoop<lb/>
bestond uit 3056 pikol peper voor 36.672 rsd, 3010 pikol lood voor 19.566 rsd,<lb/>
226 pikol tin voor 4068 rsd, 1266 bahar kaneel voor 101.280 rsd, 2 pikol kamfer voor<lb/>
3799 rsd, 80 pikol kruidnagels voor 16.784 rsd, 2 pikol nootmuskaat voor 468 rsd, en<lb/>
vaderlandse manufacturen, kramer ijen etc. voor 65.388 rsd. De prijs van suiker is op<lb/>
verzoek van de Chinese suikermolenaars verhoogd tot 3j rsd per pikol cabessa en 3 rsd<lb/>
bariga. De verhoging was toegestaan omdat men constateerde dat het aantal molens van<lb/>
135 in 1734 tot 80 in 1738 verminderd was. Men hoopt bovendien zo een betere kwaliteit<lb/>
te krijgen, die als onderlaag in plaats van salpeter kan worden gebruikt. Te Surat<lb/>
en Malabar 8166 canaster suiker gevraagd. De prijsverhoging had geen effect, de molenaars<lb/>
hadden j rsd per pikol meer gevraagd. Na druk op de molenaars kwam de suiker<lb/>
traag binnen. Een vordering van 8895 rsd ingesteld op de boedel van Wijbrant Blom,<lb/>
wegens zonder toestemming van de Raad ingekocht sandelhout. De burger Carel Sleen<lb/>
heeft 335 Ib peper van zijn eigen land geleverd a 6 rsd het pikol. Inlanders uit de bovenlanden<lb/>
leverden 1772 Ib; als monster naar patria gezonden. Van Java’s Oostkust kwam<lb/>
97.630 Ib peper. Men zal een onderzoek instellen naar de peperteelt in de Preanger. De<lb/>
proef met het bestor ten van nootmuskaat met peper, of met peper en kruidnagels, leverde<lb/>
geen verbetering van de kwaliteit van de nootmuskaat op. Het personeel op Banda gevraagd<lb/>
na te gaan of<lb/>
»</remark>
<para>
- door eene vroegere insameling der noten in een tijd dat het zeewater aen de<lb/>
stranden nog niet brak soude geworden zijn het verderf dier specerije niet voor te komen<lb/>
soude weesen.<lb/>
</para>
<remark>«6 aam geconfijte noten als monster naar patria gezonden. Geen particuliere<lb/>
belangstellenden voor de overname van goederen, landerijen, of benodigdheden voor de<lb/>
zijdecultuur, om deze voor eigen rekening voort te zetten. De burgers die zich meldden<lb/>
hadden voornamelijk belangstelling voor de landerijen Menteng en Tjipinang. Besloten<lb/>
is Menteng te verhuren en Tjipinang te laten beweiden door het vee van de gouverneurgeneraal<lb/>
en zijn opvolgers, zoals vroeger gebruik was. Het buiten de Nieuwpoort gelegen<lb/>
eilandje Bijgelegen zal worden gebruikt voor een logement van ziek personeel dat 20 gulden<lb/>
of meer per maand verdient, en die niet ‘ gevoeglijk onder den gemeenen man in het<lb/>
hospitael kunnen werden geplaetst’, zoals tot nu toe gebeurde. Het eiland Benteng Alang<lb/>
zal worden verhuurd. Jan Meyn werd ontvanger-generaal; Gualterus ’t Lam groot-kassier;<lb/>
Adriaan Willijns en Maurits Coeno eerste en tweede opperkoopman; Jan Schreuder<lb/>
negotieboekhouder; Jeremias van Riemsdijk factuur boekhouder. Personalia. Berend<lb/>
Jaspers werd binnenregent van het hospitaal en van Bijgelegen; Jan Willem Jordens<lb/>
eerste opperchirurgijn; Hendrik Voogt stadsapotheker, Laurens Grothe resident te Tegal.<lb/>
Diens voorganger Jan Christoffel Loseken was niet in staat zijn zaken zo snel te regelen<lb/>
dat hij met de retourvloot van 1738 kon vertrekken. Gerrit Jan Rengers kapitein van het<lb/>
kasteel. Verdere militaire benoemingen. Een aantal van de nieuwe luitenants en sergeants<lb/>
zijn bedoeld om de garnizoenen op Java’s Oostkust te versterken ‘aengesien het misselijk<lb/>
gedrag der twee eerste ministers aen ’t Cartasoerse hoff. Tevens 294 militairen daar<lb/>
naartoe gezonden. Verdere benoemingen. Een matroos kreeg voor de ‘verstijving’ van de<lb/>
duim en twee vingers f250; f400 uit gekeerd aan een steenhouwer en een koperslager<lb/>
</remark>

<pb n="173" tpl="2" vol="10" facs="250_0173"/>
<remark>voor het verlies van een oog, en aan een soldaat voor een verminking aan de dij. Het oudhoofd<lb/>
van Salida Johan Andries Bo liman mag met de bagage van een opperkoopman<lb/>
repatriëren, de anderen van Salida in overeenstemming met rang en positie. Uit Benkulen,<lb/>
Tonkin en Europa kwamen van de Engelse Compagnie de Royal George, Kint, Queen<lb/>
Carolina, Princess Royal, London, Prince of Orange en de sloep Sjorom, die water en<lb/>
brandhout inkochten. Een schip kreeg masthout en een reparatiegelegenheid. Van Timor<lb/>
kwam het Portugese Bon Voyagie met een brief van de gouverneur. De Engelse onder -<lb/>
chirurgijn Tsio Kerssen is passage verleend naar de Westkust, omdat hij buiten zijn schuld<lb/>
zijn schip Queen Carolina had gemist. Een soortgelijk verzoek van George Thompson<lb/>
van de King om met een Chinees schip weer naar Tonkin terug te mogen keren, werd<lb/>
afgewezen, ‘ dewijl ons dit als een gepremediteerd en konkelwerk te vooren quam. Een<lb/>
Portugese deserteur in 's Compagnies dienst aangenomen voor de retourvloot. De Portugees<lb/>
Anthony Corea toegestaan de sloep van de Chinees On Tian Ko te huren voor een reis<lb/>
naar Macao, ‘alsoo dat te meermalen werd gepractiseert door en toegestaen aen soodanige<lb/>
menschen welke met de Chinese jonken selve veeltijds van daer alhier overkomen.<lb/>
Brief van de Palembanger Hadji Abdul Rauf meldend dat een Engels schip op Nusa<lb/>
Kambangan de diepte van het vaarwater had gepeild in april 1737; de Engelsen zeiden<lb/>
daar een loge te willen bouwen; zij hadden overleg gevoerd met het hoofd van de negorij<lb/>
Branbang, Dita Djaja; zij zouden 3 taël stofgoud, 3 reaal aan parels, indigo en koffie hebben<lb/>
gekocht. De datering van het gebeuren en de naamgeving van het Engelse schip, dat<lb/>
Royal George zou heten, met William Jopson als kapitein, stemmen niet overeen. Men<lb/>
vermoedt dat de Palembangers iets tegen het hoofd van de negorij hebben. Vanwege de<lb/>
Engelse ' snuf felagtigheyt’ toch een nader onderzoek ingesteld; bovendien waren de namen<lb/>
juist. Jopson scheen bekend met Javas oostkust.<lb/>
»</remark>
<para>
Desen Engelsman meede niet onbekend scheen te weesen op Java’s noordoostcust,<lb/>
dewijl dies capitain ook gevraegt hadde na de negorij Bandjoemaas, leggende in<lb/>
het gebied van den soesoehoenang en die van den radeen demang, sijnde den soo seer<lb/>
bekenden swager van Sijne Hoogheyt Pangerang Aria Pourbaya, waerom men dan<lb/>
ter sessie van den 5e aug. verstaen heeft, den Cheribonsen resident te gelasten om het<lb/>
voormelte hooft van Branbang in name Dita Djaya en zijnen schoonzoon, welke sig<lb/>
volgens dat getuygde meede in dien handel soude hebben gemelleert, bij sig te ontbieden<lb/>
en op een secure wijse dit heen te senden, en den voornoemde relatant alhier<lb/>
soolang aen te houden onder het oge van den in desen meergemelte gecommitteerde<lb/>
tot de saken van den inlander Adriaen Jubbels, door wien dan in geselschap van den<lb/>
commandeur en equipagemeester Hugo Vereyssel mitsgaders op de vertaling der gewone<lb/>
translateurs beyde d’ eersgenoemden personen na hare aenkomst alhier g’examineert<lb/>
en daervan overgegeven sijnde soodanigen berigt als wij d’ eere hebben U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. almeede hier beseyden aen te bieden, heeft men daeruyt geene andere intentie<lb/>
ofte oogmerk van dien Engelsman kunnen opmaeken, dan alleen om mits s’ aldaer<lb/>
vervallen waren hun met water te voorsien, dat te dier plaetse gaerne soude overwinteren,<lb/>
maer kunnen aenmerken voor een opgeworpe discours om te hooren wat den<lb/>
inlander daerop antwoorde soude, terwijl voor ’t overige uyt die menschen niets te<lb/>
ontdecken is geweest dat eenige gelijkenisse hadde na al het voorsz. gerelateerde, maer<lb/>
deselve wel positive hebben blijven negeren daervan kennisse te hebben, waeromme<lb/>
men dan ter sessie van den 26e der meermelte maend september verstaen heeft dese<lb/>
twee persoonen dewelke men soolange op een der bolwerken deses casteels civilliter<lb/>
had laten arresteeren, maer weder te largeeren en haares weegs te laten gaen na Cheribon,<lb/>
dog teffens den resident aldaer aen te schrijven om den regent van Imbanagara,<lb/>
onder wien het voorsz. eylandje was sorteerende, uyt onse name aen te kundigen om<lb/>

<pb n="174" tpl="2" vol="10" facs="250_0174"/>
bij aenkomst van eenig vreemd schip ofT scheepen daervan ten eersten d’ vereyschte<lb/>
kennis te doen geven, en in steede van sig met haer in ’t minste te engagieeren alle hunne<lb/>
versoeken van de hand te wijsen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de 1.658.389 Ib thee worden 899.867 Ib direct overgezonden, de rest volgt met<lb/>
de tweede bezending. Aan de Manillase handelaren 1276 fardelen kaneel verkocht. Het<lb/>
theeschip ’s Heer Arendskerke heeft van 21 tot 29 juli de Kaap aangedaan. Op 26 september<lb/>
arriveerden de Loverendaal, Noordwijkerhout en Westerbeek. Met deze schepen kwamen<lb/>
292 zeevarenden, 96 militairen, 13 ambachtslieden en 5 passagiers over, in totaal veertig<lb/>
minder dan waren vertrokken. De Scheijbeek aangewezen als retourschip in plaats van de<lb/>
Proostwijk, die nog niet is aangekomen. De Vis maakt een reis naar de Kaap. Commandeur<lb/>
van de retourvloot is schipper Samuel Hoppersteyn van Leeuwen, vice-commandeur Pieter<lb/>
Swaendregt, schout bij nacht Christiaan Backer. In de Tafelbaai moet de vloot worden<lb/>
samengevoegd met de schepen uit Bengalen en Ceylon, te weten de Berkenrode, Everswaart,<lb/>
Pallas, Landskroon, Maria Adriana, Krooswijk, Hofvliet en Batavier, en de uit China<lb/>
afkomstige Hogersmilde. Te laat arriverende schepen kunnen beter bij de tweede bezending<lb/>
worden gevoegd. De Noordwijkerhout zal de schepen door Straat Sunda begeleiden en van<lb/>
water en brandhout voorzien. De lading ter waarde van
ƒ 2.189.023 is als volgt verdeeld:)<lb/>
<special>voor de praesidiale kamer Amsterdam:</special><lb/>
</remark>
<para>(voeten oversteven)<lb/>
</para>
<table n="164">
<row n="164" row="1">
<cell n="164" row="1" col="1">145 Beukesteyn, aan lijwaten etc.</cell>
<cell n="164" row="1" col="2">ƒ 324.495,15,-</cell>
<cell n="164" row="1" col="3"></cell>
<cell n="164" row="1" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="2">
<cell n="164" row="2" col="1">1 30 Vreeland, dito</cell>
<cell n="164" row="2" col="2">ƒ 223.379, 4, 8</cell>
<cell n="164" row="2" col="3"></cell>
<cell n="164" row="2" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="3">
<cell n="164" row="3" col="1">145 Scheybeek, aan thee, cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="3" col="2">ƒ 164.165,10, 8</cell>
<cell n="164" row="3" col="3"></cell>
<cell n="164" row="3" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="4">
<cell n="164" row="4" col="1">145 ’t Huys te Foreest, dito</cell>
<cell n="164" row="4" col="2">ƒ 163.407, 9,-</cell>
<cell n="164" row="4" col="3"></cell>
<cell n="164" row="4" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="5">
<cell n="164" row="5" col="1">1 30 De Vis, aan onderlaag</cell>
<cell n="164" row="5" col="2">ƒ 54.985, 4, -</cell>
<cell n="164" row="5" col="3"></cell>
<cell n="164" row="5" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="6">
<cell n="164" row="6" col="1"></cell>
<cell n="164" row="6" col="2"></cell>
<cell n="164" row="6" col="3">/</cell>
<cell n="164" row="6" col="4">930.433, 3,-</cell>
</row>
<row n="164" row="7">
<cell n="164" row="7" col="1">voor Zeeland</cell>
<cell n="164" row="7" col="2"></cell>
<cell n="164" row="7" col="3"></cell>
<cell n="164" row="7" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="8">
<cell n="164" row="8" col="1">145 Nieu Walcheren, aan lijwaten etc.</cell>
<cell n="164" row="8" col="2">ƒ257.854,16, 8</cell>
<cell n="164" row="8" col="3"></cell>
<cell n="164" row="8" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="9">
<cell n="164" row="9" col="1">145 Wickenburg, aan thee, cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="9" col="2">ƒ 168.169,10,-</cell>
<cell n="164" row="9" col="3"></cell>
<cell n="164" row="9" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="10">
<cell n="164" row="10" col="1"></cell>
<cell n="164" row="10" col="2"></cell>
<cell n="164" row="10" col="3">ƒ</cell>
<cell n="164" row="10" col="4">426.024, 6,8</cell>
</row>
<row n="164" row="11">
<cell n="164" row="11" col="1">voor Delft</cell>
<cell n="164" row="11" col="2"></cell>
<cell n="164" row="11" col="3"></cell>
<cell n="164" row="11" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="12">
<cell n="164" row="12" col="1">130 Magdalena, aan lijwaten en thee en cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="12" col="2">/</cell>
<cell n="164" row="12" col="3">176.005,17,8</cell>
</row>
<row n="164" row="13">
<cell n="164" row="13" col="1">voor Rotterdam</cell>
<cell n="164" row="13" col="2"></cell>
<cell n="164" row="13" col="3"></cell>
<cell n="164" row="13" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="14">
<cell n="164" row="14" col="1">1 30 ’t Hof niet altijd Winter, aan lijwaten, thee, cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="14" col="2">/</cell>
<cell n="164" row="14" col="3">164.325,13, 8</cell>
</row>
<row n="164" row="15">
<cell n="164" row="15" col="1">voor Hoorn</cell>
<cell n="164" row="15" col="2"></cell>
<cell n="164" row="15" col="3"></cell>
<cell n="164" row="15" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="16">
<cell n="164" row="16" col="1">145 De Hillegonda, aan lijwaten, thee, cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="16" col="2">/</cell>
<cell n="164" row="16" col="3">233.890, 8,8</cell>
</row>
<row n="164" row="17">
<cell n="164" row="17" col="1">voor Enkhuysen</cell>
<cell n="164" row="17" col="2"></cell>
<cell n="164" row="17" col="3"></cell>
<cell n="164" row="17" col="4"></cell>
</row>
<row n="164" row="18">
<cell n="164" row="18" col="1">145 De Cornelia, aan lijwaten, thee, cofïij etc.</cell>
<cell n="164" row="18" col="2">/</cell>
<cell n="164" row="18" col="3">258.343,16,-</cell>
</row>
<row n="164" row="19">
<cell n="164" row="19" col="1">Somma</cell>
<cell n="164" row="19" col="2"></cell>
<cell n="164" row="19" col="3">ƒ2.189.023, 5,-</cell>
</row>
<row n="164" row="20">
<cell n="164" row="20" col="1"></cell>
<cell n="164" row="20" col="2"></cell>
<cell n="164" row="20" col="3"></cell>
<cell n="164" row="20" col="4"></cell>
</row>
</table>
<remark>«De lading bestaat uit f 320.570 Bengaalse textiel, f 23.235 Kirmanse wol, f 5487<lb/>
Malabarse textiel,
ƒ 3755 Japanse zijden rokken,
ƒ 226.309 Suratse textiel,
ƒ 296.336<lb/>
Coromandels textiel en f 1.270.411 uit Batavia, waaronder f 563.023 thee,
ƒ 305.090<lb/>
koffie, peper, cardamom, curcuma, benzoë, f 25.917 spiaulter, gomlak, f 11.251 indigo,<lb/>
f 24.935 nootmuskaat,
ƒ 52.682 foelie,
ƒ 25.059 kruidnagels,
ƒ 167.861 peper, calaturshout,<lb/>
sapanhout,
ƒ 63.507 suiker, zijde, en verder
ƒ 18.533 aan ankers, ijzerwerk kanonnen,<lb/>
snaphanen en musketten.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>