<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="413"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Crul, Macaré, Nolthenius; Batavia, 12 januari 1740"/>
<meta key="rawdate" value="12 januari 1740"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1740"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Crul, Macaré, Nolthenius"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Elias Guillot, Nicolaas Crul, Joannes Macaré, Daniël Nolthenius"/>

</header>
<body>
<pb n="413" tpl="2" vol="10" facs="250_0413"/>
<head>VIII. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THE-DENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTE-LEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,ELIAS GUILLOT, NICOLAAS CRUL, JOHANNES MACARE en DANIËLNOLTHENIUS, BATAVIA 12 januari 1740.</head>
<folio>Kol. Arch. 2344, VOC 2452,fol. 12-355.</folio>
<remark>«De retourschepen Kasteel van Tilburg, Sint Laurens, Kerkzicht, Klarabeek en Venenburg<lb/>
passeerden op 22 december Prinseneiland. Het jacht Jacob Willem, dat de schepen<lb/>
van brandhout en water zou voorzien, was niet in staat het smaldeel bij te houden. De Kerkwijk<lb/>
volgde op enige afstand. Onder schipper Simon Mulder als wimpelvoerder vertrekken<lb/>
thans de Popkensburg, Patmos, ’s Heer Arendskerke, Duif en Delfland. De Bethlehem,<lb/>
Adrichem, Huis te Marquette, Sijbekarspel en Lage Polder zijn nog niet uit patria<lb/>
gearriveerd.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Met het jacht Schiedam brieven van Ternate d.d. 13 september en 6 oktober. Op<lb/>
27 september arriveerden twee gezanten van de sultan van Mindanao. Men heeft de sultan<lb/>
bedankt voor het bericht over het verlies van de Langer ak; op zijn verzoek om wapens<lb/>
en munitie is niet ingegaan<lb/>
»</remark>
<para>
- met ’t seggen dat de Compagnie daarmeede geen handel dreef!<lb/>
<special>Saringanie</special> De Magindanauwers hebben anno passato ’s E. Compagnies merkpilaar<lb/>
op dat eyland omver en in zee geworpen, onder ’t beleyd van twee hoofden, verzelt<lb/>
van 28 prauwen of vaartuygen, ieder met 33 koppen bemand, dan aangezien dit een seer<lb/>
vijandelijke gedoente van dat volk is, soo verzoeken de ministers om ordre hoedanig<lb/>
sij haar hieromtrend sullen gedragen, en souden soolang ons voormelte antwoord aan<lb/>
de Magindanauwse coning bij hen houden, te meer sij uyt vreese van ongeluk geen<lb/>
kleyn vaartuyg na derwaarts durven senden.<lb/>
<special>Taboekan en Manganitoe</special> Tusschen de coningjes van die twee rijkjes waren weder<lb/>
eenige verschillen gerezen over de vaart na Saloerang en andere kleenigheeden, welke<lb/>
ter afdoening aan den Manadoo’s resident zijn gedemandeert, dog overmits de coning<lb/>
van Manganita bij de onze was geweest om sijn beklag te doen, soo had de Taboecans<lb/>
vorst laten weten dat hij meede bij de ministers sijn defensie tegens sijn parthey selfs<lb/>
wilde inbrengen, derhalven was door hen tot vermijding van verdere verwijderingen<lb/>
besloten die beyde landheertjes tot het afdoen hunner verschillen te ontbieden en zouden<lb/>
bij verscheyning tragten desel ve uyt de weg te ruymen. Voor ’t overige sijn die twee<lb/>
rijkjes in rust en de coning van Taboekan hadden de ministers gesonden twee persoonen<lb/>
in slaverney genaamt Sakinaja en Tatara, om reden sij buyten permissie na<lb/>
Manganitoe waren geweest.<lb/>
<special>Candhar</special> De koning heeft sijn debet aan de Compagnie in de maand may 1737 afgelegt,<lb/>
en was vergenoegt na zijn land vertrocken.<lb/>
<special>Chiauw</special> De ministers hadden een brief! van dat koningje ontfangen, met 570 kannen<lb/>
clappusolij, aangenomen voor rds. 37^ in afkorting van sijn debet, na welkers aftrek<lb/>
hij nog rds. 48,11 schuldig was gebleeven, tot welkers vereffening hij bij alle occagie<lb/>
aangemaant stond te werden. Die vorst had ook de gerequireerde getuygen tegens<lb/>
sekere broeder en suster over begane bloetschande beschuldigt (waarvan in de vorige<lb/>

<pb n="414" tpl="2" vol="10" facs="250_0414"/>
brieven der ministers gewag is gemaakt) gezonden, maar dezelve niet aanneemelijk<lb/>
geoordeelt zijnde, waren de beschuldigde door de Raad van Justitie onschuldig verklaart<lb/>
en van alle straffe vrijgesprooken.</para>
<remark>«De vorst van Taruna zou zijn overleden. De vorst van Tagulandang beloofde zijn<lb/>
schuld persoonlijk te komen voldoen. Van de goudmijnen in Magondo geen nader bericht.<lb/>
Binnenkort zullen gecommitteerden nieuw ontdekte goudmijnen in de bocht van Tomini<lb/>
onderzoeken. De elf eerder gezonden monsters stofgoud waren afkomstig van het koninkje<lb/>
van Limbunu, en kwamen uit de elf spruiten van de gelijknamige rivier.<lb/>
»</remark>
<para>Gemelt coningje van Limboeno was bij de ministers gekomen, en had een versoekschrift<lb/>
overgelevert waarbij dat vorstje soo voor hem als voor de coningjes van<lb/>
Sijending en Sicaboe verzoekt om weder na hunne negorijen te keeren en aldaar nevens<lb/>
de coningjes van Bega en Lembo die in die landen nieuw ontdekte rijke goudmijnen<lb/>
te mogen laboreeren, tot welken eynde de twee laastgemelte een brieff aan de ministers<lb/>
hebben gesz. met versoek om met een Compagniespost, soo tot hun securiteyt als tot<lb/>
leverantie van het te gravene goud, te mogen werden g’adsisteert, waarop men den<lb/>
19e julij 1739 besloten had ’t coningje van Limbotto, thans op Gorontalo woonagtig,<lb/>
met de coningjes van Sijending en Sicaboe, op Paguma woonende, nevens de vorsten<lb/>
van Lemboe en Bega door expresse gecommitteerdens na de bogt van Tommenie op<lb/>
de negorij van Lemboeno te brengen, om er te samen te doen woonen, mitsgaders een<lb/>
sergeant, 2 corporaals en 12 gemeene militairen aldaar te plaatsen, opdat de<lb/>
Compagnie meester mogt wezen van al het goud dat in die landen sou kunnen gevonden<lb/>
werden, sooals bij rezolutie van voormelte datum largo word vermeld.</para>
<para>Men had ook aan d’ coning van Lemboeno op sijn versoek 300 rds. afgegeven,<lb/>
om binnen een jaar op Gorontalo in goud te voldoen, en den 18e augustus als gecommitteerdens<lb/>
in gemelte commissie om hunne kennis en ondervinding benoemd den<lb/>
ondercoopman en provisioneel fiscaal Anthonij Everhard Meder met den opperchirurgijn<lb/>
en gewesen Gorontaals rezident Johannes Pauwen. Voorts op de berigten van den<lb/>
Gorontaals coning en de rezident aldaar dat weder alomme in de bogt van Tominie<lb/>
verscheyde swervers sig ophielden, was door de ministers goed gevonden een naauwkeurige<lb/>
bekruyssing en visite (dat in de laaste 4 jaren niet gedaan is) door gedagte<lb/>
gecommitteerdens met de hoeker de Snuffelaar en chialoup de Nieuwe Promotie<lb/>
in gemelte binnenbogt te laten doen, die teegens uit. september derwaarts stonden te<lb/>
vertrekken met een behoorlijke instructie en men verhoopte aanstaande jaar een waar<lb/>
verslag van de gesteldheyd dier plaatsen na genoegen te kunnen doen.</para>
<para>De coningjes van Gorontalo, Limbotto en Bintauna hebben van hun debet aan<lb/>
d’ E. Compagnie afgelegt, te weten de coning van Gorontalo realen 22^ goud, de<lb/>
coning van Limbotto realen 43^ goud, de coning van Boelanga realen
\ goud.<lb/>
<special>Manado</special> Alles was er onder de inlanders in een gewenschte rust, en den resident Sterk<lb/>
bezig om de houtwerken tot het repareeren van ’s Compagnies vervallen wooningen<lb/>
in gereedheyd te brengen.</para>
<para>
De verouderde en zoo lange geweest hebbende dissensie tusschen de Gorontaals,<lb/>
Limbots en Bwools coningen waren door de residenten van Manado en Gorontalo<lb/>
(daartoe als gecommitteerdens aangesteld) vereffend en bijgelegt, volgens welke ’t<lb/>
Bwools coningje aan het landheertje van Limbotto 1000 rds. moet uytkeeren, mits dat<lb/>
de 100 Limbotters die bevorens haren toevlugt tot hem genomen hebben op sijn land<lb/>
sullen blijven woonen, en voortaan niet anders aangemerkt als genaturaliseerde onderdanen<lb/>
van hem, dog hij is gehouden in ’t aanstaande geen meer van die natie in sijn<lb/>
land te accepteren dan desulke die met een pas voorsien sullen zijn. Die van Gorontalo<lb/>

<pb n="415" tpl="2" vol="10" facs="250_0415"/>
en Limbotto hebben sig insgelijks reciproquelijk daartoe verbonden uytwijsens ’t rapport<lb/>
der voorsz. gecommitteerdens.</para>
<para>Volgens berigt van de Manadose resident en vertoog van den sergeant dier plaatse<lb/>
Johannes Schetler aldaar aangekomen, soude de Tontoliers aan de Mandareeze,<lb/>
Boegineese en meer andere swervers (die sig op Tontolij ophielden) niet alleen plaats<lb/>
vergunnen, maar ook met haarlieden trafiqueeren en niettegenstaande alle de verthooningen<lb/>
van gemelte sergeant hoe zulx regtdraats jegens de bezwoorene contracten<lb/>
(dewelke nog bij de prezente coning Apone den 20e maart 1737 zijn bevestigt) met<lb/>
de Compagnie was strijdende, soo behaagden het egter eenige van die belhamels, als<lb/>
den goegoegoe capitain-lauwt en hoekum, daer niet op te reflecteeren, maar ter contrarie<lb/>
sig voor die zeeschuymers in de bres te stellen, soodat de ministers ter voorkoming<lb/>
van swaarder gevolgen en tot stuyting van sulke nadeelige gedoentens op den 1 5e julij<lb/>
beslooten de resident te gelasten de drie knapen op een civile wijze en sonder veel<lb/>
opschudding te veroorsaaken te apprehendeeren en na haar te zenden, opdat die<lb/>
ontrouwe gasten na vereysch en bevinding hun verdiende straffe mogten erlangen, terwijl<lb/>
den resident g’ordonneert was de plaatse van gemelte belhamels wederom te vervullen<lb/>
met perzoonen daar de Compagnie sig beter op kan gerusten, dewijl den coning<lb/>
van dat rijkje niet magtig is die roervinken na behoren tegen te gaan.</para>
<para>Meermelte resident had ook aan de ministers gecommuniceert dat evengemelte<lb/>
sergeant Schetler op Dondo 6 mijlen van Tontolij een nieuwe goudmijn had ontdekt,<lb/>
dog sonder dezelve met naam bekent te stellen, en vermits hierover nader elucidatie<lb/>
was afgevordert, soude men dese regeering dezen jaare de bevinding en verwagting<lb/>
daarvan meededeelen.</para>
<para>
Van Manado en Bwool was er in 12 maanden ontfangen ’t volgende, te weten<lb/>
205 lasten rijst, 3425 lb. wax, 6754 bossen gesponnen goemoet, en 697| realen stofgoud,<lb/>
en wierd alle dagen per de chialoup d’ Jonge Philip nog een goede parthey rijs<lb/>
van eerstgemelte plaats verwagt.<lb/>
<special>Xullabessij</special> Omdat den posthouder van dat eylandje Hans Jurgen During door den<lb/>
gewesen corporaal van Taljabo van eenige messussen was beschuldigt, is hij vandaar<lb/>
opontboden om zig daarover te verandwoorden, gelijk den 1 9e junij in Rade van<lb/>
Justitie geschied en de zaak tot nader examinatie in handen van den fiscaal overgegeven<lb/>
was, om dierwegen te dienen van berigt.</para>
<para>Den sergeant Godfried Niessi was in de plaats van den opontbodene derwaarts<lb/>
vertrokken en speciaal gelast met de extructie van ’t fortje Sinane zonder tijdverzuym<lb/>
voort te vaaren. Men had ook tijding dat hij wezentlijk daarmeede voortging, en men<lb/>
hoopte aanstaande jaar deze regeering de compleete opbouwing van dat fortje te<lb/>
kunnen communiceeren. Middelerwijlen had men vandaar niet meer dan 8 lasten rijst<lb/>
gekregen ter oorsake de chiampang ter overbrenging van dat graan geprojecteerd reddeloos<lb/>
was geworden, en dus niet meer daarvan had kunnen vervoeren, oversulx op<lb/>
den 29e may de pantchiallang Nias na dat eylandje was gezonden om de nodige houtwerken<lb/>
en rijst af te halen, dog die almeede niet voorspoedig is geweest, dewijl dezelve<lb/>
na veel sukkeling en met leccagie eerst op den 26e julij aldaar was verscheenen.</para>
<para>En aangezien den sergeant-posthouder geschreeven had dat gemelte pantchiallang<lb/>
aan de aldaar leggende kniehouten zijn volkomen lading hebben, en hij in staat<lb/>
soude wezen het hoofdcomptoir met twintig lasten rijst te voorzien, soo soude men<lb/>
bij de eerste gelegentheyd nog een vaartuyg ter afhaling vandien derwaarts senden.<lb/>
Voor ’t overige refereren sig de ministers wegens die culture aan hun antwoord op ’t<lb/>
extract van Uw Edele Hoogagtbare generale missive van 17 december 1737.</para>

<pb n="416" tpl="2" vol="10" facs="250_0416"/>
<remark>«Het fortje Barneveld op Batjan is gerepareerd en versterkt met twee ijzeren kanonnen<lb/>
van twee pond. De vorst van Tidore heeft zijn belofte om degenen te straffen die<lb/>
volgens de vorst van Batjan op dat eiland tuinen hebben verwoest nog niet uitgevoerd. Hij<lb/>
was druk bezig het contract met de vorst van Ternate in zijn gebied bekend te maken.<lb/>
<special>Tidore</special> Op 8 juni werden aan de vorst de geschenken en 1600 rsd aan recognitiegeld<lb/>
overhandigd. Op 28 juli ontving hij ook de nog te goed staande recognitiegelden voor<lb/>
Maba en Weda,<lb/>
»</remark>
<para>
- wijl die vorst betuygde die gelden reets in lijwaten van de Compagnie gekogt<lb/>
aan die volkeren voldaan te hebben, en bij een te passeeren quitantie onder sijn coninglijke<lb/>
segul aangenomen in te staan dat die van Maba en Wedda op die penningen nooyt<lb/>
geen pretenzie souden maken. De ministers zijn verder genoodsaakt geweest (om reeden<lb/>
in de resolutie van 28 julij j.leeden vermeld) aan die vorst te tellen, in afkorting van de in<lb/>
het aanstaande jaar te vervallene recognitiegelden, een somma van rds. 1600, te weten<lb/>
1 300 in contant en 300 voor 50 pees musquetten, en seggen dat se nooyt tot de afgave<lb/>
van al die penningen zoo schielijk op den anderen souden hebben geresol veert in gevalle<lb/>
sij niet in hope waren dat die vorst en sijne onderdanen daardoor sullen wezen overtuygt<lb/>
van de opregte welmeenendheyd der Compagnie omtrend haer, en die vorst dus te verpligten<lb/>
om volgens beloften soo haast de vreede op zijn afgeleegen landen zouden zijn<lb/>
verkondigt ’t hoognodig werk der specerijextirpatie alom met rigeur voort te doen setten.</para>
<folio>Fol. 29r-v.</folio>
<remark>«Op 14 augustus waren gecommitteerden van de vorst, een taalkundig korporaal en<lb/>
twee militairen naar Maba, Weda en Patani vertrokken om de vrede aan te kondigen.<lb/>
»</remark>
<para>Wat moeyte den gouverneur had aangewent, om den Tidoresen coning te bewegen<lb/>
om op een billijke wijze sig wegens de gemaakte pretensie op de nalatenschap van<lb/>
den prins Tidorie Wongie te laten vergenoegen, is sulx alsnog vrugteloos geweest, aangezien<lb/>
die vorst onver settelijk bij zijn eens gedane eysch blijft persisteren, hoewel<lb/>
dezelve volgens ’s lands wetten veel te laat gedaan en ook in ’t geheel niet al te opregt<lb/>
is, wijl hij thans van verscheyde dingen betaling eyscht die hij aan den overleeden<lb/>
prins heeft geschonken, hetgeen nog wel te schikken soude sijn, hadden de ministers<lb/>
in desen niet te doen met een Ternaats prins, broederssoon van den Ternaats coning,<lb/>
Sahamoer genaamt, die met de oudste dogter van prins Tidorij Wangij is getrouwt,<lb/>
sijnde een jonger dogter nevens een bijzit van gemelte prins nu ruym twee jaren geleden<lb/>
over eenige questiën van Tematen na Tidor gevlugt, die de coning van het laastgemelte<lb/>
land segt daer gekomen te zijn sonder iets meede te brengen, waarom die<lb/>
vorst pretendeert dat gemelte prins Sahamoer en sijne vrouw de gemaakte pretensie<lb/>
alleen moeten voldoen, waartoe deselve absolut betuygen en aantoonen onvermogende<lb/>
te sijn, doordien haar suster en bijzit bovengemelt de beste meubelen bij haar<lb/>
clandestin vertrek hebben medegenomen, anders zijn ze wel berijd hun aandeel,<lb/>
namentlijk een derde part, te willen voldoen, waarna de coning in het geheel niet wil<lb/>
hooren. Was het een Tidoreeze prins daar deze questie mede is, soude den gouverneur<lb/>
hem allang tot voldoening van des conings eysch hebben geconstringeert, maar sulx<lb/>
is thans niet te doen, alsoo de coning van Tematen in geenen deelen overdragen wil<lb/>
of sal dat een prins van sijn bloed en soo na bestaande als gemelte Sahamoer door<lb/>
de coning van Tidor word onderdruckt of ongelijk aangedaan. Invoegen als men<lb/>
dien vorst geen ongenoegen wil geven men deze saek met de uytterste omzigtigheyd<lb/>
moet behandelen, overzulx belooft den gouverneur daarin soo voorsigtig te werk te<lb/>
gaan dat dat verschil evenwel van langsamerhand tot genoegen van beyde parthijen<lb/>
sal werden afgehaspeld, dewijl de meeste zwarigheyd sit bij de Tidoreese vorst, die al<lb/>
te hoofdig is, om sig schielijk te laten bewegen tot eeniger afstand sijner pretentie.</para>

<pb n="417" tpl="2" vol="10" facs="250_0417"/>
<para>Gemelte vorst was op de bekomen tijding van het schielijk overlijden van een<lb/>
dogtertje op den 13e september des nagts na sijn land vertrokken, onder versekering<lb/>
van binnen een dag a 3 ofwel soo haast het overleden kind soude sijn ter aarde bestelt<lb/>
weder te zullen komen, de meeste rijxraden en onderdanen van die prins waren aldaar<lb/>
soolang gebleven.</para>
<remark>«In Ternate is het rustig, op enkele twistende Makéanse hoofden na; men zal zich<lb/>
met de ‘uytterste accuratesse
’ doen informeren en trachten het conflict bij te leggen. De<lb/>
vorst zond op 5 augustus een kora-kora met gecommitteerden vergezeld door de sergeant<lb/>
Hans Jurgen During en twee militairen naar Jelolo en Dodinga, om de vrede bekend te<lb/>
maken. De sergeant Adriaan Pietersz. was op verzoek van de vorst behulpzaam bij het<lb/>
verkondigen van de vrede op Kau en omgeving, meest Alfoerse negorijen. Ook afgezanten<lb/>
naar Makéan en Cajoa en Toseho,<lb/>
»</remark>
<para>
- soo om de volkeren welke ten dienste van ’s Compagnies post aldaar voor<lb/>
desen hebben gewoont, dog door de geresene geschillen de vlugt genomen, daar<lb/>
wederom te plaatsen, als om vandaar tot op Sindagnolij (leggende omtrend bij<lb/>
Dodinga) de Halmaheerze cust onder Tidoors conings gebied gehoorende van de daar<lb/>
swervende Alphoreezen te zuyveren, gelijk ook gedaan was, en dat volk na hunne<lb/>
negorijen vertrokken blijkens rapporten onser meedegegane militairen.</para>
<para>De slegte uytslag van de togt na ’t Papoes eyland genaamt Sallawattij, ondernomen<lb/>
volgens Uw Edele Hoogagtb. gerespecteerde ordre bij brieve van den 3e septemb.<lb/>
1735, tot welkers expeditie de hoeker de Snuffelaar, d’ chialoup den Ondank en de<lb/>
pantchiallang de Zijdeteeld zijn aangelegt geweest, en daarop des gecommitteerdens<lb/>
den luytenant Jan Oortwijn Sandbergen en den boekhouder Gerrard Hendrik Duvell,<lb/>
die na verkregen toestemming van den coning van Tidor nevens desselvs gecommitteerdens<lb/>
met voorsz. bodempjes op primo september 1737 na gemelt eyland vertrokken,<lb/>
daar se op den 29e octob. aanquamen en tot den 12e november daaraan ten anker<lb/>
bleven, in hope dat se door den capitain-lauwt van boord souden sijn afgehaald om<lb/>
na de wal te gaan en de brieven van den coning van Tidor aan ’t volk voor te lezen,<lb/>
maar alle hun wagten en hopen is tevergeefs geweest, want die capitain-lauwt die eyndelijk<lb/>
belooft had onse gecommitteerdens af te halen ging weg met een vaartuyg, en<lb/>
ons volk konde nog ververssing, ja selfs geen water krijgen, soodat siende dat er niet<lb/>
te verrigten viel, vandaar vertrok en na veel stilte en sterke stroomen die hem om de<lb/>
z.z.o. settede ontmoed te hebben, op den 14e december met de hoeker de Snuffelaar<lb/>
en de pantchiallang de Zijdeteeld aan ’s Compagnies post Saway op de cust Ceram,<lb/>
behorende onder het gouvernement van Amboina, vervielen, alwaar ons volk met<lb/>
eenige provisiën voorzien zijnde zig op den 7e april 1738 wederom op reys begaff en<lb/>
den 13e september op Ternaten aanquamen.</para>
<para>
Uyt het slegte onthaal van onze gecommitteerdens en vlugt van den capitainlauwt<lb/>
soowel als het niet verkrijgen van water, kan men ligt beseffen dat de Tidoreesen<lb/>
met ons in dese saken trouweloos gehandelt en maar gezogt hebben om ons te misleyden<lb/>
of in groote verlegen theyd te brengen, blijkens compendium of kort berigt der<lb/>
gecommitteerdens die geen blijke hebben konnen sien, wat moeyte sij ook aangewent<lb/>
hebben, dat in die contrijen eenige vreemde natiën souden komen buyten de<lb/>
Cerammers of Bandaneese borgers die aldaar sagoe, taripangs vissen, ofwel een slaafje<lb/>
voor lijwaat ruylen, ’twelk haar eragting de moeyte niet waard is dat d’ E. Compagnie<lb/>
daarom groote kosten soude doen, hoewel in hun berigt vermeld word dat een seeker<lb/>
schrijver of badjar van dat eyland in sijn vrolijkheyd gezegt had, dat aldaar caret,<lb/>

<pb n="418" tpl="2" vol="10" facs="250_0418"/>
parlamoerschulpen, amber de gries en goud viel, dog dat het laaste voor de coning van<lb/>
Tidor bewaard wierd, over welke uytting des conings afsendelingen niet tevreden<lb/>
waren en toonden haar misnoegen aan gemelte schrijver.</para>
<para>Wat de chialoup de Ondank betreft, die heeft het ongeluk gehad van na het na<lb/>
vertrek van Sallawattij voor een onbekend eyland door leccagie te slinken<fref ref="1"/>  met het<lb/>
volk dat daar op gelaten was, op een man na, die men met de schuyt (welke aan de<lb/>
wal was en op noodschoote na de chialoup roeyde) salveerde, dog ’s daags daaraan is<lb/>
gestorven.</para>
<para>Van de 5 coppen in de schuyt overgebleven zijn er drie door het volk van dat<lb/>
eyland doodgeslagen, namentlijk den stuurman Willem Denik, de mattroosen Jurgen<lb/>
Jurisz. en Jan Gerritsz. De twee andere, te weeten den onderchirurgijn Jan van den<lb/>
Hemme, met 4 gaten in het hoofd gequest, en den mattroos Albert Stenis sijn na lang<lb/>
bekommerde swerving in de bosschen ontkomen, en na een ander eyland gevoerd,<lb/>
alwaar sij verzekering tot haar behoudenis van den coning Waygamma kreegen, en<lb/>
begaven sig met Zijn Hoogheyd na de negorij Waygeeuw, daar hunne drie maats doodgeslagen<lb/>
waren, maar konden niets van de beroofde schuytsgoederen vinden dan alleen<lb/>
vier kopere ketels en ses bijbels, dewelke aan dat coningtje wierden g’intragueerd.<lb/>
Voorts quamen die twee overgebleven persoonen op den laatsten may 1738 op Tematen,<lb/>
als te zien is bij hun relaas bij forma van berigt van die selfde datum.</para>
<remark>«Het maken van een nieuwe scheepshelling bij de punt Voorburg is begroot op<lb/>
f 1479 ; herstel van de werf te Talingany hoeft niet meer dan het hout te kosten, en ook<lb/>
het onderhoud op die plaats blijft goedkoper Alle pachten, zowel Hollandse als inlandse,<lb/>
zijn gepacht door de burger Jacob de Beer voor 4301 rsd. Omdat de pacht van de Hollandse<lb/>
tapnering 217 rsd meer opbracht, waren die van saguweer en arak 246 rsd lager,<lb/>
»</remark>
<para>
- van welke vermindering de ministers denken dat de voornaamste reeden<lb/>
soude wezen dat aldaar weinig of geen Europeese vrijborgers sijn die sooveel contanten<lb/>
bezitten als tot ’t inkoopen van dranken en voor het afbetalen van het vierendeel<lb/>
der pagtgelden vereyscht werden, en ook omdat de Chinesen meer genegentheyd<lb/>
toonen om haar gewin in het vaarwater of anderzints te zoeken dan bij de tapperij.<lb/>
Hierbij kan nog gevoegt werden dat ’s Compagnies lage dienaren (van welk aantal<lb/>
de waarde van de pagt mede grotelijx dependeert) seedert eenigen tijd door diverze toevallen<lb/>
tot een merkelijke verswakking ten aansien van de voorige jaren gereduceert zijn.</para>
<folio>Fol. 41r-v.</folio>
<remark>«Het personeel bestond op 30 juni 1739 uit 1091 man, onder wie 83 inlanders;<lb/>
sindsdien is het totaal met 35 verminderd wegens vertrek of dood. Bij de zielsbeschrijving<lb/>
werden op Ternate 2337 mensen geteld. Er is een nieuwe landsboot nodig; de sloep<lb/>
Jonge Philip is erg slecht. Te Rembang is een sloep met twee masten, en een vaartuig met<lb/>
één mast ter vervanging van de pantjalang Bonerate besteld. Er waren 15 inlandse vaartuigen.<lb/>
De nieuwbouw van de kerk kostte 3237 rsd. Bij vendutie leverden 24 vaten bier<lb/>
f 382 of 97% winst op. Lasten 1736/37 f 263.502, winsten f 70.755. Lasten 1737/38<lb/>
ƒ 250.391, winsten f 73.412. In 1736137 bestonden de winsten uit
ƒ 53.984 handelswinst<lb/>
en f 16.770 landsinkomsten, in 1737/38
ƒ 57.279 en f 16.133. De soldijboeken over<lb/>
1738139, die op 14 juli ‘nog ten eenemaal blanco waren bevonden , kwamen op 6 oktober<lb/>
met een vaartuig van de kapitein van de Makassarse natie over. De achterstand<lb/>
was veroorzaakt door de slordigheid van de soldijboekhouder Hendrik Hagadamius. Deze</remark>

<fnote ref="1"><lb/>
 
 Slinken, moet zijn ‘sinken’.<lb/>
 </fnote>

<pb n="419" tpl="2" vol="10" facs="250_0419"/>
<remark>is opgezonden. De Raad van Justitie heeft na aanvulling met nieuwe leden zijn werk weer<lb/>
hervat. Hagadamius en de boekhouder Gerard Hendrik Duvell, die veroordeeld waren<lb/>
wegens belediging van de predikant Henricus Dreyer, zijn te Batavia in beroep gegaan.<lb/>
De predikant Scherius heeft de kerk- en schoolvisite op Makéan en Batjan verricht. De<lb/>
koning van Tidore zond een monster van de ornamenten voor een koninklijke muts, die<lb/>
te Batavia zal worden vervaardigd. Op Makéan, Moti en Batjan werden 38. 131 bomen<lb/>
geëxtirpeerd. Er is hoop dat op Maba en Patani de extirpatie kan worden hervat na de<lb/>
vrede. Zeven personen zijn besmet met melaatsheid,<lb/>
»</remark>
<para>
- waaronder den vaendrig Anthonij Fredrik Kuyper, 2 soldaten genaamt Jan<lb/>
Piero en Vincent Poortenaar, mitsgaders de drayer Cornelis Gijsbertsz. van der Sloot,<lb/>
voorts den burgervaandrig Jacob Schoneveld, een vrije vrouw en een slavinne, welke<lb/>
persoonen de ministers tot onse nadere dispositie van de gemeene t’samenlevinge hebben<lb/>
afgesondert en in een bamboese huysje om omtrend het oude Spaanse fort Gammalamma<lb/>
besloten, en door haar kost toegelegt, te weten 4 rds. aan de vaandrager,<lb/>
aan de 2 soldaaten en den drayer lf ’s maands contant met 40 lb. rijst, en ’t ordinair<lb/>
randsoen van sout en droge visch, moetende de anderen drie sig van haarselve off op<lb/>
haar lijffheers onkosten behelpen.</para>
<remark>«Over het verzoek van de boekhouder Bart ho ld Mulder om ontheven te worden van<lb/>
betaling van f 834 tekort op 60 leggers arak, kan pas worden beslist na overzending der<lb/>
papieren. In plaats van de gevraagde 150 soldaten en 100 matrozen zijn 50 soldaten en<lb/>
40 matrozen naar Te mate gezonden.</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>Op 20 november kwam bericht met het Engelse schip Mary dat de Langewijk en<lb/>
Huis den Eult op 15 resp. 29 juli in Wampo waren gearriveerd. De vertraging van de Huis<lb/>
den Eult was veroorzaakt door sterke stromingen beneden de Lamos eilanden. Op 7 augustus<lb/>
was het jacht Noordwijkerhout aangekomen. Door de reis van de tsung-tu en hu-pu naar<lb/>
Peking had men de foehim om toestemming verzocht om enige Nederlanders het verblijf<lb/>
te Kanton toe te staan. Deze had hierover niet durven beslissen, wel beloofde hij maatregelen<lb/>
tegen de sampanschippers die zand door de peper hadden gemengd,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk Zijn Excellentie ook genoegen scheen te neemen soowel in de medo-<lb/>
gendheyd deser regeeringe omtrend den Chinees nachoda Limtjonko in het quijtschelden<lb/>
zijner verschuldigde thol ter somma van rds. 1198$ vermits het verbranden<lb/>
van desselfs jonk ter deser rheede, als wegens den inhoud onser gedagte missive.</para>
<remark>«De aankomst van drie Franse schepen, zes Engelse, een Zweeds, een Deens, en een<lb/>
moors schip uit Surat dreef de huur van de factorij op en maakte de Kantonese kooplieden<lb/>
onhandelbaar. Alle koopwaar was echter tegen redelijke prijzen verkocht, behalve<lb/>
de cochenille die door de grote aanvoer goedkoop was; de specerijen waren tegen ’s<lb/>
Compagnies prijs verkocht; de lakens zouden tegen de koude tijd wel aftrek vinden. Voor<lb/>
de aankomst van de concurrenten was 2500 pikol thee boei ingekocht van 14 tot 14 j taël;<lb/>
daarna was de prijs met 2 taël gestegen. De Huis den Eult is bestemd voor patria, beladen<lb/>
met spiaulter, radix china, galigaan<fref ref="2"/>  en porselein; het schip wacht nog op de 3800<lb/>
stuks zijden stoffen en lakwerken.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="2">Galiga, een rode verfstof.<lb/>
</fnote>

<pb n="420" tpl="2" vol="10" facs="250_0420"/>
<para>De g’eerde ordre van U Edele Hoogagtb. tot het maken van een hok tusschendeks<lb/>
ter lengte van 24 voeten op scheepen van 145 voet hadden zij niet kunnen werkstellig<lb/>
maken om de murmureringe van ’t scheepsvolk en uyt vreese van quader gevolgen,<lb/>
ook omdat wij in onze missive aan haar daarvan geen repetitie gedaan hadden.</para>
<folio>Fol. 56r.</folio>
<remark>«De derde supercarga Van der Goes en de overtollige schrijvers keerden naar<lb/>
Batavia terug met de handelsboekjes en verdere papieren, o.a. met gegevens over de prijs<lb/>
van de nieuwe ducatons. Men<lb/>
»</remark>
<para>
- ook verhoopte het jagt Noordwijkerhoud met een goede lading thee her-<lb/>
waards aan de steven te doen wenden, niet twijffelende of souden verlof tot verblijff<lb/>
aldaar verkrijgen, zoo maar niet de kooplieden zelven daaronder speelden, waarvan<lb/>
zij den uytslag per het Engels schip de Duke of Lorain over Malacca stonden bekent<lb/>
te maeken, onderwijl dat zij per een bodem dier natie genaamt Agusta ontfangen<lb/>
hebbende onse ordres tot de inkoop van 50 lasten Chinaese tarwe geresolveert hadden<lb/>
daarvan 500 picols per brenger deses vooraf te zenden, voor zijn eige risico, die<lb/>
ook denselven aangeprezen teert heeft [tegen] inkoopsprijs, sonder eenige vragtloon,<lb/>
versoekende eenelijk het bedraegen vandien alhier aan zuyker te moogen besteeden,<lb/>
’tgeen wij voor ditmaal wel hebben toegestaan.<lb/>
Japan</para>
<remark>«De goederen, jaarlijks voor de groten te Jedo af gehaald, kostten
ƒ 19.605. De<lb/>
restanten waren verkocht voor
ƒ 148.406. De handel werd op dezelfde wijze gedreven als in<lb/>
het voorgaande jaar. De hof reis was in 91 dagen volbracht, en kostte
ƒ 38.485. De geschenken<lb/>
kostten
ƒ 28.549 in- en f 44.533 verkoop swaarde. Er reisden slechts twee Europese<lb/>
beambten met opperhoofd Visscher mee naar Jedo. Te Nagasaki geschenken voor<lb/>
ƒ 12.280 in- en
ƒ 42.925 verkoop swaarde. Het tegengeschenk van de keizer, 60 kistjes<lb/>
koper en 50 zijden rokken, was
ƒ 15.354 minder waard dan het voorgaande jaar toen 500<lb/>
kistjes werden gegeven. De Arne Stijn en Popkensburg zeilden in 44 dagen naar Japan en<lb/>
in 33 dagen terug. Zij brachten 579 grote kobans, 1.207.200 Ib koper in 10.060 kisten,<lb/>
46 stuks lakwerk en 6221 stuks roggevellen die onleverbaar waren mee; totale waarde<lb/>
ƒ 594.168. Reparatiekosten aan de loge
ƒ 977. Een nieuwe sampan had
ƒ 2713 gekost,<lb/>
de oude prijs, hoewel de Japanse maker meer wilde omdat het hout duurder zou zijn<lb/>
geworden. Reparatiekosten aan drie sampans
ƒ 571, evenveel als in 1735. Het personeel<lb/>
heeft veel slecht koper ‘als onleeverbaar niet sonder groot misnoegen der Japanders uytgeschooten<lb/>
; men verwacht dat de kwaliteit daardoor beter zal zijn dan in het vorige jaar<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo sij van ijder kistje een staafïje hebben middendoor laten slaan en geen<lb/>
ander kistje aangenomen dan diegeene die goed waren, daar de tolken seer veel tegen<lb/>
hadden. De bediendens beloven ook dat sij voortaan overzenden zullen de afpakbriefjes<lb/>
van sodanige kisten, pakken ensz. daar eenige goederen tekort in bevonden<lb/>
sal werden, alsmeede dat sij geen boekhouder der scheepen bij ontlossinge derselve als<lb/>
gecommitteerdens sullen gebruyken.</para>
<remark>«De incomplete verzending van de afgewezen paardetuigen was veroorzaakt door<lb/>
het ‘extraordinair talmen van de Japanners.<lb/>
»</remark>
<para>
De tolken hadden na de passen voor de Chineese (waarvan in onze voorige<lb/>
brieven gewag is gemaakt) gevraagd, en op het seggen dat die teruggekomen waaren,<lb/>
vermits de Chineeze cooplieden alhier tot de vaart na dat rijk niet te persuadeeren<lb/>
waaren geweest, soo gaven sij tot andwoord dat het een slegte saak was en niet veel<lb/>

<pb n="421" tpl="2" vol="10" facs="250_0421"/>
goeds voor de Compagnie beloofde, dog als die passen door haar terug afgehaald<lb/>
wierden lieten sij geen misnoegen blijken maar gingen sonder iets te zeggen daarmeede<lb/>
heen. De bediendens hebben die taaiheden wel versogt dat zij aan de heeren Nangasackize<lb/>
gouverneurs bij gelegentheyd wilden te kennen geeven dat ’t terugsenden der<lb/>
brieven van deese regeering aan den keyzer en rijxgrooten nevens eenige schenkagiegoederen<lb/>
ons seer vreemd en onverwagt te vooren gekomen was, dog de tolken seyden<lb/>
dat sij sulx niet durfden nog wilden doen, om haarselven niet alleen ongelukkig<lb/>
te maaken, maar d’ E. Compagnie ook voor moeyelijkheeden en schaade te bevrijden.</para>
<folio>Fol. 65r-66r.</folio>
<remark>«De negotieboeken waren nog niet klaar.<lb/>
»</remark>
<para>Voorts senden de bediendens de copije bevindingen op de negotie en specificatieboeken<lb/>
van anno 1730/31 en tot anno 1737/38 b’antwoord en hebben de daarin<lb/>
genoteerde erreuren bij de handelboeken van anno stantij behoorlijk g’redesseert; ook<lb/>
per factura onder gunstige approbatie ’t comptoir-generaal aangereekend soodanige<lb/>
abuyzen als door voorige bediendens aldaar begaan zijn, om door haar Batavia of<lb/>
daar sij te vinden sijn te werden voldaan.</para>
<remark>«Satijn kan alleen met 71 % verlies worden verkocht. De gouverneurs van Nagasaki<lb/>
Coeboeto Fiseen en Fokyno Cammi Samma zonden een doos met negen stukken stof<lb/>
als monster, met de prijslijst waarvoor de Compagnie deze kon kopen. Het betrof de<lb/>
soorten:<lb/>
»</remark>
<para>no. 1 gen. Catabar le zoort a ’t pees lang 27 voeten ƒ 69, 6,-</para>
<para>no. 2 gen. Catabar 2e zoort a ’t pees lang 27 voeten ƒ 61,12,-</para>
<para>no. 3 gen. Catabar 3e zoort a ’t pees lang 27 voeten ƒ 43,15,-</para>
<para>no. 4 gen. Catabar 4e zoort a ’t pees lang 27 voeten ƒ 36, 8,-</para>
<para>no. 5 gen. Tatsisjo a ’t pees lang 28 voeten ƒ 30, 2,no.<lb/>
6 gen. Tsoemoegi a ’t pees lang 26 voeten ƒ 25,1 1,no.<lb/>
7 gen. Tabebirokinoe a ’t pees lang 25 voeten ƒ 42, -,no.<lb/>
8 gen. Saboetaja a ’t pees lang 61 voeten ƒ 103, 5,no.<lb/>
9 gen. Sirararikinoe a ’t pees lang 31 voeten ƒ 35,14,-</para>
<para>Schoon gemelte opperhoofd van gedagten is, dat de Compagnie die zoorten van<lb/>
stoffen nergens met voordeel sal kunnen verkoopen, alsoo dezelve al vrij duur zijn, soo<lb/>
heeft hij egter geensints durven nalaten van desel ve meede te neemen wijl een weigering<lb/>
door de trotsen Japanders seer qualijk souden zijn opgenomen. Evenwel heeft hij<lb/>
haar voorgehouden dat hij niet en geloofde, dat gemelte stoffen om de duurte in eenig<lb/>
gedeelte van de weereld met voordeel soude kunnen vertierd worden, waarop de tolken<lb/>
eeniglijk antwoordende dat deselve geen kasje minder te bekomen sullen sijn, en<lb/>
bijaldien d’ Compagnie die voor de genoteerde prijzen niet en begeerde dat dezelve in<lb/>
’t aanstaande jaar dan wederom terug moeten gezonden werden.</para>
<remark>«Winst 1738139
ƒ 330.616, lasten
ƒ 170.695.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Men zal de berichten<lb/>
»</remark>
<para>
- ten beknopsten mogelijk tracteeren, dewijl niettegenstaande dit alles U<lb/>
Edele Hoogagtb. nogal een vrij breedvoerige lecture zal moeten verschaft werden,<lb/>
want op en ontrend het voormelte eiland heeft zig doorgaans zoo veel verandering,<lb/>
beurtwisseling en nieuwigheyd voorgedaan, dat zoolange de maatschappij in deese<lb/>
gewesten voet gehad heeft nooid door een enkele plaats onder haar gebied dusdanig<lb/>

<pb n="422" tpl="2" vol="10" facs="250_0422"/>
een verschot van schrijffstoffe is uitgelevert, ’tzij of men van binnen de oogen wend<lb/>
na het Candiase hof, alwaar den coning overleeden mitsgaders een successeur uit een<lb/>
gantsch andere natie en geslaght op den troon gesteegen is, ’tzij of men speculeerd op<lb/>
de overwal, te weten het Madurees en Marruas gebied, alwaar alles door de invasie<lb/>
der mooren in rep en roer legd, ja ’s Compagnies exclusive possessie nog boovendien<lb/>
met een indrang der France natie gedreigd word, ’tzij of men verder zijn gezigt laat<lb/>
weiden tot het nabuurig Mallabaar, alwaar den coning van Trevancoor ten zuyden en<lb/>
de Angrease roovers ten noorden een rol speelen waarmeede Ceylon ook zeer gemoeid<lb/>
is, ’tzij of men in agt neemd de maneance der politijke regeering ten aanzien van ’s<lb/>
Compagnies domijnen en inkomsten, welke door gemaakte redressen en veranderingen<lb/>
zigzelve niet meer gelijken, ’tzij of men overweegd de mercantile zaken, speciaal<lb/>
met relatie tot den lijwaat en goudhandel, die almede t’ eenemaal zijn omgekeerd.<lb/>
In summa aan wat kant men zijne attentie ook poogd te vestigen, overal word het een<lb/>
of andere buyten zijn voorige plooy gevonden, dog het beste wat men daarin ontdekt<lb/>
is dat er nogal vrij wat onderloopt, ’tgeen ten merkelijken voordeelen der maatschappij<lb/>
in dier voegen dit gewoon weerelds lotgeval heeft ondergaan.</para>
<remark>«De secrete missive van 4 juni, met daarin het bericht van de dood van de honing,<lb/>
werd op 20 september te Batavia ontvangen, juist toen de voorgaande brieven waren verwerkt<lb/>
en een regeling voor de jaarlijkse gezantschappen was vast gesteld.<lb/>
»</remark>
<para>Het poinct dan ’tgeen omtrend de laatste ambassade aan den overleeden vorst<lb/>
afgezonden eenige consideratie heefd gemeriteerd is geweest de electie van den ondercoopman<lb/>
en fiscaal van Jaffanapatnam Jan Christoffel Kleybert tot gezant; want<lb/>
alschoon in dit opzigt teegen zijn persoon het minste niet te objicieren viel, omdat wij<lb/>
ook ligt met de ministers konden toestemmen de weinige noodsakelijkheyd, ja selvs<lb/>
de schadelijkheyd daarin leggende om juyst altoos een lid uyt den Politijken Raad<lb/>
hiertoe te gebruyken, was ’t egter notoir dat er buytendes altoos bediendens genoeg<lb/>
op Colombo ten dien eynde waaren te vinden, zonder dat men na het verafgeleegen<lb/>
commandement van Jaffanapatnam tot meerder kosten voor d’ E. Compagnie ontrend<lb/>
de defroyementen dergeenen welke vandaar tot het gezandschap expres mogten worden<lb/>
opgeroepen, recours behoefde te neemen, en uyt dien hoofde hebben wij zulke<lb/>
buytengewoone verkiezingen eens voor al afgeschreeven, met ordre dat men zig in<lb/>
deezen alleen aan Colombo bepaald zoude houden, ten ware er bij een ander toeval<lb/>
te dier plaats iemand der dienaaren van de onderhoorige comptoiren zig aanwezig<lb/>
vond en daartoe zonder merkelijke veragtering zijner eigendlijke functie gebruykt<lb/>
konde werden.</para>
<para>De groote kosten tot de bewuste ambassade na Candia, of eigendlijk tot de pragtige<lb/>
kleedij, en op reis van den gezant successive dan min dan meer na de afzonderlijke<lb/>
willekeur der respective gouverneurs gedaan, zijn vervolgens bij ons meede in aanmerking<lb/>
gekoomen, en op den verslag der ministers tot een vaste bepaaling van ƒ 1200,<lb/>
met dien verstande egter dat hoezeer men ook voorgeeft de uytgiften welke zulk een<lb/>
minister genoodsaakt is te doen nog hoger op stok te loopen, egter dit bedragen het<lb/>
uytterste zal zijn waartoe men zelvs in de allerstatieuste ambassades sal moogen treeden,<lb/>
en dat zulx telkens besnoeyd moest worden na mate der meerdere of mindere qualiteyd<lb/>
welke door de gesanten respectivelijk in ’s Compagnies dienst wierd bekleed.</para>
<folio>Fol. 74r-76r.</folio>
<remark>«Door de ziekte van de vorst is de ambassade onderweg in het binnenland opgehouden;<lb/>
op verzoek van de hofgroten is een chirurgijn gestuurd, en medicijnen met een<lb/>
in het Singalees vertaald recept. De gezant had geen gelegenheid de geschenken t.w.v.</remark>

<pb n="423" tpl="2" vol="10" facs="250_0423"/>
<remark>f 8300, waaronder een Perzisch paard, aan te bieden. Het hof verleende de ambassade<lb/>
toestemming terug te keren, en gaf ook toestemming voor het kaneelschillen en de vrije<lb/>
doortocht van de olifanten. Nog voor de terugkomst van Kleybert waren een Kandische<lb/>
mohottiar en twee mohandirams het overlijden op 24 mei komen aanzeggen van Sri Vira<lb/>
Parakrama Narendra Singha, ongeveer 50 jaar oud gestorven na een regeringsperiode van<lb/>
32 jaar. In de secrete brief zijn meer bijzonderheden vermeld. Het ceremonieel waarmee<lb/>
het overlijden was bekend gemaakt week enigszins af van dat in 1707. Men heeft de<lb/>
onderkoopman Johannes van der Sanden naar Kandy gezonden om samen met Kleybert<lb/>
in rouwgewaad het condoleancebezoek af te leggen.<lb/>
»</remark>
<para>Wij konnen egter van deezen overleeden monarch zoo niet scheiden zonder zijne<lb/>
reliquiën te vereeren met het ongeveinsd lofwaardig getuygenis dat de maatschappij<lb/>
reeden heefd om desselvs verlies te regretteren, dewijl Zijn Majesteyd zig doorgaans<lb/>
al vrij vreedsaam heeft getoond, en misschien in veelen nog gemakkelijker zoude zijn<lb/>
geweest indien er altoos regenten van een behoorlijke voorzigtigheyd op Colombo<lb/>
aan ’t roer gezeeten hebbende, alle voet en aanleyding tot misnoegen zooveel moogelijk<lb/>
hadden weeten te prevenieeren, en indien speciaal diverse hofsgrooten, ziende nu<lb/>
en dan vereydeld haare baatsugtige ontwerpen om op ’s vorsten naam allerhande<lb/>
schaadelijke morsserijen te drijven ofwel d’ E. Compagnie bedorven arreek en andere<lb/>
wharen tegen hooge prijzen op te dringen. Zijn Majesteyd niet te meermalen gaande<lb/>
gemaakt, en hem het sluyten der Putulangse havenen in gedagten geholpen hadde,<lb/>
’tgeen dan de grootste oorsaak van alle de troubles met het hoff geweest, dog egter<lb/>
telkens nogal gelukkig tot stilstand gebragt is.</para>
<para>
Hoe nu den successeur zig staat te gedraagen of wat er ten voor- of nadeele der<lb/>
maatschappij onder desselvs regeering gebeuren zal moet den tijd des te meer leeren,<lb/>
vermits het ons bij den eersten opslag heefd toegescheenen dat de baakens ter hoove<lb/>
merkelijk soude wezen verzet, als zijnde den tegenwoordigen cooning (wiens komst tot<lb/>
de kroon seederd door een nader statelijk gezandschap op Colombo is bekend<lb/>
gemaakt) niet eens uyt Singalees en derhalven veel min uyt het oude vorstelijke bloed,<lb/>
maar uyt een der eerste Baddegaze geslagten<fref ref="3"/>  van de overwal of de Madureese<lb/>
cust afgedaald, dog egter in ’t Candiase rijk ontrend den jare 1714 gebooren over zeekeren<lb/>
Kistnappa, die neevens drie zijner dogters en een oude zoon (welken laatsten<lb/>
seederd is overleeden) op het ontbod van den verhuysden monarch in anno 1 709 was<lb/>
overgekomen, om uyt de gemelte drie dogters aan Zijn Majesteyd tot voortplanting<lb/>
van ’t coninglijk geslagt een vrouw te geeven, zijnde na der Singalese slegte gewoonte<lb/>
wel successive gebeurd geweest aan deese zusters, dog zonder dat er posteriteyd is<lb/>
overgebleven, want van de laatste uyt dit drietal die men meend nog in ’t leeven te zijn,<lb/>
is den koning al over lange gesepareerd geweest, schoon egter haar jonger broeder<lb/>
om de favorable gesteltenis der planeten, waaruyt de Singaleeze sterrenkijkers ten tijde<lb/>
zijner geboorte al iets groots, ja zelvs (zoo gezegd word) de kroon aan hem wisten te<lb/>
voorspellen, ten hoove opgetrokken, en door de hooggemelte monarch in zoons plaats<lb/>
aangenoomen, mitsgaders Zijn Majesteyd dan invoegen voorsz. in zijne staaten en<lb/>
heerschappij e gesuccedeerd is.<lb/>
Men geefd van Ceylon bij de brieven wel voor dat de oude coninglijke familje<lb/>
te eenemaal zoude weesen uytgestorven, en het staat vast genoeg dat sulx omtrend de<lb/>

<fnote ref="3">Baddegaze geslagten, van vaduga, noordelingen, Teluga sprekend volk dat de Nayakse gouverneurs<lb/>
volgde naar het zuiden en zich in Thanjavur en Madurai vestigde. Velen namen de<lb/>
naam nayak aan. De Kandische vorsten namen uit deze familie hun bruiden.<lb/>
</fnote>

<pb n="424" tpl="2" vol="10" facs="250_0424"/>
decendente of regt needergaande lienie waar is, maar of zulx ook onbepaaldelijk<lb/>
omtrend de collateralen liniën doorgaad blijft bij ons veelzints in twijffel, omdat wij<lb/>
uyt vroegere berigten (voor sooverre men die van dit cauteleus<fref ref="4"/>  hof in der tijd heefd<lb/>
konnen bekomen) al vrij naauwkeurig meenen g’informeerd te zijn, dat er nog verscheyde<lb/>
hofsgrooten aan den overleeden vorst zijn vermaagschapt geweest, ’tgeen<lb/>
gevoegd bij de geringe agting welke de Singalezen vanouds den Mallabaren pleegen<lb/>
toe te dragen, ons bij de generalen rescriptie aan de ministers op haare successive<lb/>
advisen afgezondert precautioneel heefd doen sustineeren, dat het met deese successie<lb/>
van ’s conings zwaager somtijds wel zoo rigtig niet mogt toegaan, of de maatschappij<lb/>
konde door den nieuwen monarch ligt eens om adjude in het een of ander<lb/>
geval aangesproken worden, bij hoedanig een occasie wij geordonneerd hebben daarmeede<lb/>
een behoorlijk voordeel te doen, en eenig plausibel expediënt uyt te vinden<lb/>
om ’s Compagnies nogal vrij onsekeren staat ten eilande Ceylon op wat vaster voet te<lb/>
brengen, onder aanmerking dat een goed contract hiertoe niet onaanneemelijk scheen,<lb/>
overmits zulx altoos tot een onveranderlijke rigtsnoer konde dienen waarna het hof<lb/>
zelve zig zoude moeten gedragen, en op welkers fundament alles zonder schijn van<lb/>
onbillijkheyd steeds was van de hand te wijzen ’tgeen van ’s conings weege buyten of<lb/>
tegen den inhoude vandien mogt gevorderd worden, want gelijk den heer raad extraordinaris<lb/>
Adam Westerwold zelfs al ruym een eeuw geleeden het middel heefd weten<lb/>
te vinden om dien ouden en doorsleepen Ragia Singa uyt vreeze voor de Portugeezen<lb/>
tot zulk een onderling verbandschrift over te halen, zoo schijnd een voorzigtige directie<lb/>
in de teegenwoordige gesteltenis van tijden wel een gelijk effect teweeg te zullen konnen<lb/>
brengen en zelvs met ’s Compagnies belang compleet overeen te stemmen, al trok<lb/>
men daaruyt geen ander nut dan uyt het voorsz. contract van den jaare 1638, ’tgeen<lb/>
tenminsten de Nederlandse possessie op de Ceylonse stranden voor sooverre regtvaardigd<lb/>
als Ragia Singa en zijne successeurs van haar cant in gebreeke gebleeven zijn<lb/>
de oorlogsonkosten, waarvoor de fortressen der Portugesen tot nog toe in ostage<fref ref="5"/> <lb/>
gehouden worden, volgens hare beloften te rembourseren, en welk contract derhalven<lb/>
in dit en andere gevallen met geen geringe vrugt tegen de Candianen is gebruykt,<lb/>
hoezeer zij haar ook in vroeger tijden bemoeid hebben om de non-observantie van<lb/>
hetselve den Nederlanders op den hals te schuyven. Dog overmits alle deeze aanmerkingen<lb/>
somtijds tevergeefs zouden zijn, indien de zaaken na de staatwisseling in ’t<lb/>
Candiase rijk op de ouden trant blijven voortrollen, hebben wij de ministers ook gelast<lb/>
om in zulk een cas de bekende maatregelen te volgen, en niet alleen de uytterste dienstvaardigheeden<lb/>
in het voldoen der particuliere genie of liefhebberij van den tegenwoordigen<lb/>
coning te betoonen, maar teffens door geringe complaisances omtrend de<lb/>
hofsgrooten de vriendschap en goede intelligentie op alle practicable wijsen te conserveeren,<lb/>
’tgeen uyt de nadere advisen van Ceylon seederd het afgaan onser generale<lb/>
rescriptie ontfangen ook gebleeken is, dat tot nog toe met het gevolg der saaken best<lb/>
heefd overeen gestemd, dewijl er geen merkelijke verandering onder dien nieuwen souverain<lb/>
met relatie tot ’s Compagnies belangen ten hove bespeurd, maar de snaren<lb/>
daartoe (terwijl er een statieus gezandschap bestaande uyt de persoonen van den koopman<lb/>
en negotieboekhouder Robertus Craamer, teffens lid van den Politicque Raad op<lb/>
Colombo, mitsgaders van den provisionele luytenant Casper Steyger de novo in optogt<lb/>
was om Zijn Majesteyd weegens desselvs gelukkige komst op den troon te begroeten<lb/>

<fnote ref="4">Cauteleus, listig, voorzichtig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ostage, onderpand.<lb/>
</fnote>

<pb n="425" tpl="2" vol="10" facs="250_0425"/>
en beschenken) alreeds gesteld wierden, om de ministers lastig te vallen met de negotiatie<lb/>
van een huwelijk ’tgeen den vorst na der Singalezen wijze zal dienen aan te gaan,<lb/>
om des doenlijk successeurs te verwekken, zijnde het hof hierover al eenigen tijd met<lb/>
den heer gouverneur Van Imhoff geweest in een secreeten onderhandeling, die den<lb/>
grond tot een vertrouwelijke vriendschap scheen te leggen en de zaaken tot nog toe<lb/>
van een zeer goeden aanschouw deeden zijn, waarvan de continuatie hartelijk voor d’<lb/>
E. Compagnie te wenschen is.</para>
<para>Voor en aleer wij nu van ’t Candiaze hof t’ eenemaal afstappen, zal ’t noodig zijn<lb/>
ontrend de tijdsordre wat terug te springen, overmits het aaneengeschaakeld relaas van<lb/>
de dood des vorigen conings, en de komst van den tegenwoordigen op den troon met<lb/>
hetgeen daaromtrend wederzijds is gepasseerd ons belet heefd andere gebeurtenissen<lb/>
van een vroegere datum daaronder te begrijpen, want zonder verwarring zoude men<lb/>
tusschen beiden niet hebben konnen noteren dat bij occasie van ’t laaste gezandschap,<lb/>
nog in ’t leeven van den overleeden vorst afgekomen, meest ter beantwoording van<lb/>
’t compliment noopens den heer Van Imhoffs terugkeering uyt de driemaandige visite<lb/>
der Ceylonse comptoiren ten hove gemaakt met de twee hofsgrooten waardoor zulx<lb/>
bekleed wierd, onder anderen gesprooken is over de beletselen welke de canneelschillers<lb/>
omtrend die verrigtinge weeder na de kant van Saffragam in ’t Candiaze gebied<lb/>
waaren subject geweest, en waer allen schijn uyt de begeerlijkheyd der bovenlandse<lb/>
bediendens na geschenken haaren oorsprong hadden getrokken; zijnde dese onderhandeling<lb/>
door ons g’approbeerd en nog veel meer dat men de voorsz. onbillijke pretensiën<lb/>
geenszints ingewilligd, ja selvs ter vermijding van het schadelijk misbruyk<lb/>
'tgeen daaruyt ontwijffelbaar zoude ontstaan zijn, niet eens na ’t effect aan die gezanten<lb/>
gewagt, maar den welgeïntentioneerden dessave der drie corles in den arm genomen<lb/>
en daardoor de largatie van den canneel uytgewerkt had, dog overmits egter door<lb/>
dit obstacul de leverantie buyten andere inconveniënten zoo ten aansien der E. Compagnie<lb/>
als der inlandse verpligtelingen ongevaer twee maanden was teruggezet, hebben<lb/>
wij bij onse generale rescriptie almeede den bediendens gerecommandeerd teegen<lb/>
deeze geduurige tergiversatie<fref ref="6"/>  van ’s conings volk omtrend de executie der ordres tot<lb/>
het schillen van den canneel in Zijn Majesteyts territoir des mogelijk een goed expediënt<lb/>
te bedenken, al was ’t ook door den vorst bij een openbaare audiëntie een denkbeeld<lb/>
te doen inboezemen hoezeer zijn souverain gezag door zulx een vilipendie<fref ref="7"/>  van<lb/>
desselvs hooge beveelen telkens wierd gekrenkt, want het scheen ons toe dat die onder<lb/>
zodanig een dispotique en hoogmoedige regeering (die gantsch niet spaarzaam met het<lb/>
oeffenen van harde straffen pleeg te vallen) somtijds wel eens een ecebatant<fref ref="8"/>  exempel<lb/>
aan een of meer dier onwillige gasten konde doen statueren, waardoor de overige<lb/>
daarvan in ’t vervolg zouden afgeschrikt worden, of tenminsten dat er geen gevaer<lb/>
altoos instak om daarvan eens een proef te neemen.</para>
<para>
Buyten deeze moeyelijkheeden die men met den boovenlander omtrend het<lb/>
schillen van den canneel nog in ’s vorigen conings leeven gehad heefd, is er ook met<lb/>
dit volk al vrij wat te doen geweest omtrend Trinconomale, in welk kleen district de<lb/>
Tamblegamse en verdere inlandse hoofden uyt het Candia’s gebied hun al dikwils<lb/>
onderstaan hebbende ’s Compagnie wagtposten aan de limiten van haar territoir leggende<lb/>
te stooten, omdat zij daardoor belet werden hunne sluyckerije na welgevallen<lb/>

<fnote ref="6">Tergiversatie, vertraging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Vilipendie, geringschatting.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Ecebatant, waarschijnlijk een verschrijving voor eclatant.<lb/>
</fnote>

<pb n="426" tpl="2" vol="10" facs="250_0426"/>
te pleegen, ’tgeen bevoorens uyt vreeze voor verwijderinge met het hof niet behoorlijk<lb/>
was tegengegaan, zoo had den heer Van Imhoff na genomene oculaire inspectie<lb/>
bij desselvs aanwezen om die oord eyndelijk een positive ordre aan ’t opperhoofd en<lb/>
den raad nagelaten om de gemelte wagtposten op de mouvementen van den boovenlanders<lb/>
geenzints meer te abandoneeren, maar ter contrarie met nadruk te mainctineeren,<lb/>
gelijk sederd bij een nieuw attentaat der Candianen geschied, en dezelve<lb/>
onaangezien diverze gemaakte bravoures, vandaar verjaagd waaren zonder dat op<lb/>
deesen betoonden ernst, en op een nadrukkelijke ola, welke onder die naam van den<lb/>
Colombosen dessave aan de rijksadigaars was afgezonden in antwoord der haare,<lb/>
waarbij z’ op de verkeerde informatie der Tomblegommers en hunnen aanhang heevig<lb/>
over die van Trinconomale geklaegd hadden, iets meer gevolgd, of de intelligentie<lb/>
gestoord was, welke gehoude directie wij dan almeede ten vollen hebben moeten goedkeuren,<lb/>
dewijl de maatschappij aan de oostkant van Ceylon reets maar al te veel van<lb/>
de beste landen ontkleed is, om er ook het weynige ’tgeen zij om zoo te spreeken onder<lb/>
den rook der fortressen slegts daarvan heefd overig behouden ook niet bij te verliesen,<lb/>
’tgeen doorgaans het der<fref ref="9"/>  onderhoorige Candiase landbediendens ter bevordering<lb/>
van haer eygen voordeel maar zijnde, egter na de dikwijlige ondervinding zelden direct<lb/>
van het hof en principaal niet van den coning deriveerd, maar in ’t gemeen wanneer<lb/>
d’ E. Compagnie op haar goed regt gestaan heefd, vanzelve is te niet geloopen, in<lb/>
steede van dat een al te groote toegevendheyd dit volk haare usurpatie maar telkens<lb/>
verder en verder heefd doen uytstrekken, en nadat zij (gelijk men zegt) de vinger hadden<lb/>
haar ook na de geheele hand en vervolgens na den arm heefd doen tasten.</para>
<para>Voor de rest is alles met het hof in rust en vreede, zelvs tot bij het afgaan der<lb/>
jongste advisen van Ceylon toe, ja men geefd voor dat den nieuwen coning zig op de<lb/>
conservatie vandien ruym zoo veel dan iemand zijner predecesseurs scheen toe te<lb/>
leggen, ’tgeen bij een verder continuatie teffens zeer veel goeds beloofd omtrend de<lb/>
inlandse saaken. Ten reguarde der onderdanen in ’s Compagnies eigen gebied, waarop<lb/>
de boovenlandse bedrijven zeer veel invloetd hebben, gelijk dan den heer Van Imhoff<lb/>
ter eere moet nagegeven worden dat er veel vlijt door denzelven geduurende den tijd<lb/>
van zijn bestier is aangewend, om door het bekoomen eener naauwkeurige locale kennis<lb/>
niet te vervallen in die gevaaren waaraan sommige der voorige gouverneurs, welke<lb/>
doorgaans genoodsaakt geweest zijn het op de rapporten der inlandze hoofden alleen<lb/>
te laten afstuyten, zig geëxponeerd hebben gezien, daar thans het gantsch beloop der<lb/>
zaaken onder herhaalde visitens van nabij ondersogt, en het noodig redres onder de<lb/>
oogen van gemelte Zijn Ed. zelve gemaakt is, waaruyt d’ E. Compagnie in der tijd al<lb/>
vrij wat voordeel te wagten staat, dewijl door diverze gestatueerde exempelen de schrik<lb/>
merkelijk onder de evengewaagde hoofden is gebragt, als zijnde vier der negligentste<lb/>
en wederhoorigste modliaars op Mature in hegtenis na Gale verzonden tot haare<lb/>
agterstallen van olij en nelij die zij teegen alle goede vermaningen, en alsof zij daarmeede<lb/>
formeel den spot dreeven, zeer hoog hadden laaten oploopen compleet zoude<lb/>
vereffend zijn, ’tgeen ook door middel harer vrienden sederd van een goed gevolg<lb/>
geweest en dus deeze detentie van twee uyt haar getal welke nog voor de beste te boek<lb/>
stonden in een militair arrest geconverteerd is, dog de twee andere zijn om het gevaar,<lb/>
’tgeen de ministers uyt hunne terugkeering in de Maturese daessavonij schroomden bij<lb/>
provisie geplaast op het eiland Allelande omtrend Tutucorijn.</para>

<fnote ref="9"><ref>Hiervoor is een woord weggevallen, waarschijnlijk zou er ‘oogmerk’ hebben moeten staan. </ref></fnote>

<pb n="427" tpl="2" vol="10" facs="250_0427"/>
<para>Schoon wij nu deeze proceduuren wel om het goed oogmerk daarin leggende<lb/>
hebben geapprobeerd, is egter ook bij onse generale rescriptie aangemerkt en het vrij<lb/>
ordentelijker en billijker zoude geweest zijn, indien zulke zaken niet politicq maar<lb/>
justitieel waren behandeld, overmits de langwijligheyd en andere inconveniënten onzer<lb/>
regtspleeging, waarmeede men zig op Ceylon hierteegen heefd beholpen, geenszints<lb/>
konnen opweegen de quade gevolgen welke uyt diergelijke politijke apprehensiën en<lb/>
relegatiën zouden konnen ontstaan, uyt welken hoofde wij teffens ordre gesteld hebben<lb/>
om teegen de gemelte vier modliaars (nu de zaaken zig ten hunnen opsigte zonder dat<lb/>
zij tot eenige regelmatige defensie waaren geadmitteerd in dien staat bevonden) niet<lb/>
verder te gaan dan simpel haar, indien zulx nog noodzakelijk g’oordeeld mogt worden,<lb/>
buyten de daessavonij van Mature elders op het eyland een woonplaats aan te<lb/>
wijzen, met de noodige waarschouwing om haar voortaan stil te houden, als ’twelke<lb/>
niet alleen tot een genoegzaamen beteugeling voor haar verstrekken, maar ook derzelver<lb/>
vrij vermoogende familie op Mature wat oppoiseren<fref ref="10"/>  of tenminsten den lust<lb/>
benemen zal om moeyte te maken, alhoewel ter vermijding van zulke gevreesde sequelen<lb/>
eens voor al door ons is gelast dat de inlandse hoofden, wanneer zij haar sodanig<lb/>
mogten te buyten gaan dat daarop bannissement of lijffstraffe zoude konnen volgen,<lb/>
aan den regter zullen moeten overgegeven worden, ten ware een ontstaan openbaar<lb/>
tumult hun langer verblijff zoo gevaarlijk maakt dat een spoedige verzending derselver<lb/>
na deese hoofdstad voor absolut onvermijdelijk wierd geagt.</para>
<para>Egter zijn wij op dit onderwerp der inlandze hoofden gemakkelijk gevallen in den<lb/>
heer Van Imhofs concept dat haar groot getal op Ceylon (’tgeen sederd twintig<lb/>
jaaren herwaards zoo overmatig is aangegroeid) tot ’s lands ruïne en bederff der<lb/>
inwooners moet verstrekken, hebbende dienvolgende vandaar gevorderd een nette en<lb/>
beraisonneerde opgaave welke en hoeveel van zodanige bediendens er op alle de plaatsen<lb/>
onder het gouvernement sorterende na den prezenten omslag absolut noodig<lb/>
gekeurd worden, om den onderdanen tot haar pligt te houden en de landdiensten na<lb/>
behooren te verrigten, ten fine deeze opgave tot een vast reglement te approbeeren,<lb/>
waarna men de thans in weesen zijnde hoofden zal moeten laaten uytsterven, en zig<lb/>
in de nieuwe aanstellingen daaraan bepalen, want door deese geprojecteerde besnoeying<lb/>
van ’t getal zulker bediendens hebben wij geoordeeld meer en meer soulaas aan<lb/>
de mindere onderdanen te zullen toebrengen, en alle voet tot nieuwen onlusten van<lb/>
die kant wegnemen.</para>
<para>
Met relatie tot de inlandse zaken hebben wij ook sommige remarques moeten<lb/>
maaken op den politijke dimotiën der respective Maturese en Jaffanapatnamse dessaves<lb/>
Martin Weyer en Michiel Panneel, als zijnde beyde wel op klagten weegens haar<lb/>
nonchalance en verdere versuymenisse in den dienst dusdanig behandeld, dog het<lb/>
bewijs ontbreekt er in ’t geheel om zulke te bevestigen en derhalven zijn ten haren<lb/>
opzigte overtreeden de permanente ordres, zoo uytdrukkelijk dicterende dat over diergelijke<lb/>
beschuldigingen om alle despoticque demarches der vice-gouverneurs te prohiberen,<lb/>
en ook zorg te draagen dat ervaare dienaren waaraan d’ E. Compagnie zoo<lb/>
veel geleegen legd niet na welgevallen de huur opgezegd worde, het oordeel van den<lb/>
regter moet gaan, ’tgeen dan nogmaals expresselijk voor ’t aanstaande is gerenoveerd<lb/>
onder de noodige restrictiën, en alwijders dewijl den voormelte Martin Weyer te<lb/>
deezer plaats reets met stilstand van gagie was g’arriveerd, ook herwaards dog om<lb/>
zijn hooge jaaren behoudens rang en verder genot opontbooden den geweesen<lb/>

<fnote ref="10">Verschrijving voor epaiseren, bevredigen.<lb/>
</fnote>

<pb n="428" tpl="2" vol="10" facs="250_0428"/>
Jaffanapatnams dessave Michiel Panneel, ten fine zoodanig een employ af te wagten<lb/>
als voor zulke bedaagde lieden hier doorgaans nog wel te vinden is, ten waare hij liever<lb/>
buyten actueelen dienst met een gagement of op eenige andere wijze zijn overige<lb/>
leevenstijd op Ceylon begeerde te slijten, en daartoe nader verzoek mogt doen, zijnde<lb/>
teffens geapprobeerd de surrogatie van den koopman Arend van Broyel op Jaffanapatnam,<lb/>
en den ondercoopman Gerardus Kersse op Mature, in de plaatsen der voorsz.<lb/>
twee bediendens, met toevoeging der qualiteyd van oppercoopman aan den eersten en<lb/>
van koopman aan den laatsten, nevens de gewone gagie daartoe staande.</para>
<para>Daar vald oversulx van de inlandse zaaken op Ceylon zelve niets in deesen meer<lb/>
te melden dan de vreedige gesteltenis waarin ’s Compagnies onderdanen zig ook<lb/>
alomme na de jongste advizen bevonden, en dat tot beeter conservatie vandien speciaal<lb/>
onder de Colombose daessavonij de post op Gampaha met eenige manschap bezet<lb/>
gelaten was.</para>
<remark>«Van Madurai, dat ook door Van Imhoff bezocht is, zijn er weinig zekere berichten<lb/>
door de invallen der moren. Van Imhoff is beledigd door<lb/>
»</remark>
<para>
- een verwaanden Armanesen of inlandsen pagter, die op diverse onlijdelijke<lb/>
affronten zoo deesen hoofdgebieder als in desselvs perzoon d’ E. Compagnie aangedaan,<lb/>
ter plaats zijner residentie opgevat en voor eenige tijd in de Tutucorijnze fortresse<lb/>
gearresteerd is, dog hoezeer wij wel prealabel willen betuygen dat het al overlang noodig<lb/>
is geweest om dit arrogant volk het gewigt der Neederlandse magt wat nadrukkelijker<lb/>
dan bevoorens te doen gevoelen, konnen w’ ons egter daarover vooralsnog niet<lb/>
speciaal expliceeren, dewijl deese zaak na overweeging van alle haren omstandigheeden<lb/>
in der tijd nader aan deese tafel ter besoigne zal moeten koomen.</para>
<para>Het Marruas gebiedt of eygendlijk het land van den theuver aan dat van Madura<lb/>
na het noorden grensende, heefd daarmeede zoo lang een lijn tegen de invadeerende<lb/>
mooren getrokken totdat volgens de jongste berigten van Ceylon zulx eindelijk ook<lb/>
gedreygd wierd met een totalen overrompeling door dit roofzugtig volk, ’tgeen men<lb/>
bedugt was dat door alle mogelijke middelen van geweld voor alzooverre zoude poogen<lb/>
door te dringen om teffens meester te worden van het eiland Pambe, en dus voet<lb/>
te krijgen om de daarop staande heidense pagood Ramanacoil (al sederd eenige eeuwen<lb/>
herwaards als een bewaarplaats veeler schatten berugt) te spoliëren, ’tgeen wel van<lb/>
zooveel gewigt niet te agten was dat de E. Compagnie daarover een harnas behoefde<lb/>
aan te trekken, dog egter om de nabijgeleegendheyd van dat gewaand heyligdom aan<lb/>
de Ceylonze stranden, en ’t gemakkelijk acces ’tgeen de droogte, bekend onder den naem<lb/>
van Adamsbrug, aan de moren na Manaar en vervolgens na Ceylon zelve vandaar<lb/>
zoude geeven, ook geenzints buyten remarque konde gelaten worden, te meer vermits<lb/>
er geen gevaarlijker nabuuren voor d’ E. Compagnie om veele gewigtige reedenen zijn<lb/>
uyt te denken dan de gemelte mahumetaanse volkeren.</para>
<remark>«Er zijn daarom twee compagnieën Europese militairen met veldartillerie, tenten<lb/>
en bagage bij de engte van Pamban gelegerd, later versterkt met een compagnie Baliërs,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog door het hof van den minderjaarigen theuver op Ramenadewaram,<lb/>
onaangezien deese pogingen ten principalen ook dienden tot haar eygen voordeel en<lb/>
behouwd, zeer verkeerd opgenomen, ja de voorsz. militie niet alleen op allerhande<lb/>
wijzen ontrust, maar zelvs door dit inlands volk met een gewelddaadige verdrijving<lb/>
gedreygt was, onder diverze wonderbaarlijke beweegingen, waarvan wij eensdeels,<lb/>
overmits deese saken nog niet rijp, veel min de besoigne bij ons gepasseerd zijn, en<lb/>
andersdeels omdat U Edele Hoogagtb. dierwegens buyten twijffel een naader verslag<lb/>

<pb n="429" tpl="2" vol="10" facs="250_0429"/>
bij de directe advisen met de rethourscheepen van Ceylon reets receptie deezes zal<lb/>
weezen toegekomen, thans niet meer zullen noteeren, maar den tijd afwagten dat<lb/>
dezelve bij ons compleet bekend en in staat van dispositie zijn.</para>
<para>Dog de zorgelijke constitutie van het Marruas gebied met opsigt tot ’s Compagnies<lb/>
belang blijfd alleen niet bepaald bij den gevreesde indrang der moren, maar<lb/>
van een andere kant is men ook onderrigt dat de Francen buyten haren nieuwe onderneemingen<lb/>
ter custe Cormandel het daarop insgelijks scheenen toe te leggen om langs<lb/>
de stranden aldaar of eigendlijk in de bogt van Tondij een vaste rezidentieplaats te<lb/>
bekoomen, ja dat deese natie boovendien zelvs het oog zoude hebben op een der<lb/>
Madureese zeehavens, te weten Collesegrepatnam, welk laatste ons bij het ontwerpen<lb/>
onzer meergewaagde generalen rescriptie wel om zeekeren contradictoire uytdrukking<lb/>
der Nagapatnamze ministers bij een briefken over deese ondernemingen aan die van<lb/>
Ceylon geschreeven onmogelijk toescheen, dog bij nader apart schrijvens van den heer<lb/>
Van Imhoff scheynd het een en andere eenigzins zeekerder, of immers van een zorgelijker<lb/>
aanschouw te werden gesteld, en Zijn Ed. versoekt op dit subject gemunieerd<lb/>
te worden met positive ordres of het daartoe eens komen mogt.</para>
<para>
Schoon wij nu voor de receptie van dit naader schrijvens uyt de berigten door<lb/>
de over en weder gaande lascorijns op Kilkare aangebragt, dat namentlijk eenige<lb/>
France zendelingen haar bij ’s theuvers veldheer in het leeger hadden onthouden, tot<lb/>
een sustenue zijn overgehaald of die niet wel een bestooke werk van deese inlanders<lb/>
mogt zijn om haar misnoegen over het weedervaaren der Marruasse gezanten op<lb/>
Colombo (welkenthalven zoo aanstonds nader zal gewaagd werden) te betonen, en zig<lb/>
teffens door een onderhandeling met de Francen bij hunnen vijanden eenigermaaten<lb/>
gedugt te maken, zoo zijn egter door ons al aanstonds voor prijsselijk gekeurt de<lb/>
gebruykte precautiën zoo door de Madureese bediendens om bij die van Mannapaar<lb/>
een wakend oog op Collesegrepatnam te doen houden, en over alle nieuwe bewegingen<lb/>
in tijds berigt te geeven, als door de Ceylonse regeering zelve om langs de overwal<lb/>
twee chialoupen te doen kruyssen onder verdere recommandatie dat men, indien<lb/>
het den Francen inderdaad ernst mogt werden, de oude staatkundige maximen waarvan<lb/>
d’ E. Compagnie zig bij zulke voorvallen al dikwils met succes pleeg te bedienen,<lb/>
weeder vooreerst en voor al te laat zoude moeten neemen, te weeten om de inlandse<lb/>
vorsten, tesij dan met goedheyd, en door haar de successive verbintenissen met onse<lb/>
natie voor ogen te stellen, ofwel desnoods door onderhandse bedreigingen om haar ’s<lb/>
Compagnies magt op een nadrukkelijke wijze te doen gevoelen, zelve te persuaderen<lb/>
alle vreemde natiën van haare stranden af te wijzen, of het conces ’tgeen zij daaraan<lb/>
mogten hebben verleend weeder in te trekken, maar overmits na de absolutie onzer<lb/>
generale rescriptie omtrend alle die vooruyt geziene France attentaten als gezegd positive<lb/>
ordres zijn verzogt, speciaal wanneer deese natie ook inderdaad het nog eens mogt<lb/>
hebben op een der zeehavens van Madure (onder welk capittel ter vermijding van verwarring,<lb/>
en omdat dese beweegingen meest uyt den boezem van den theuver of eigendlijk<lb/>
van desselvs veldheer oorspronkelijk zijn, dierwegens niet gewaagd, maar de<lb/>
compleete enucleatie<fref ref="11"/>  daarvan tot hiertoe gereserveerd is) zoo hebben wij uyt dien<lb/>
hoofde ons nog kortelijk bij weege van aanhangsel der evengedagte rescriptie daarover<lb/>
verklaard, en de ministers aangethoond dat zulke poogingen van de France en<lb/>
andere vreemde Europeërs om deel te krijgen in de Madurezen en Marruassen handel<lb/>
geenzints nieuw, maar in den voorleedene eeuw al meer gedaan zijn, mitsgaders<lb/>

<fnote ref="11">Enucleatie, ontknoping.<lb/>
</fnote>

<pb n="430" tpl="2" vol="10" facs="250_0430"/>
daarover ook reets te dier tijd, speciaal in de jaaren 1683, 1689, 1693 en 1695 door<lb/>
deese regeering het nodige geordonneert was, ’tgeen (zoo zulx thans al tot geen rigtsnoer<lb/>
konde strekken) egter een merkelijk elucidatie zoude geeven, zijnde mitsdien<lb/>
tefTens van Ceylon het noodig advis gevorderd hoe men zig op de gronden van het uti<lb/>
possidetis of regt van possessie, ’tgeen de maatschappij zig door het conquesteren der<lb/>
strandplaatsen van de Portugezen en door prescriptie van tijd<fref ref="12"/>  aldaar verkreegen<lb/>
heeft, ontrend de vreemden natiën, en speciaal omtrend de Francen, best diende te<lb/>
gedraagen om dezelve zonder van onse kant aan vreedebreuk schuldig te staan, vandaar<lb/>
af te wijzen, opdat wij duydelijk noopens dit stuk g’informeerd zijnde, wanneer<lb/>
de noodsakelijkheyd zulx vereyschte positive beveelen daaromtrend zoude konnen<lb/>
afzenden. Voorwaards is ook en passant gewag gemaakt van ’s theuvers apparend<lb/>
misnoegen over het weedervaaren zijner gezanten op Colombo, en dierweegens zullen<lb/>
wij thans tot nader elucidatie melden, dat de Ceylonse ministers op diverse urgente<lb/>
indiciën in de maand van september des voorleeden jaars hebben moeten treeden tot<lb/>
een resolutie om de zeilrheede leggende vaarthuygen der gemelte gezanten judicieel te<lb/>
doen visiteren, mitsgaders alle den arreek booven de genegotieerde 100 ammanams<lb/>
van de Compagnie in dezelve te vinden, en om dewelke na genoegen te sluyken zij teegen<lb/>
alle aanmaaningen en gemaakte mouvementen veele maanden na het afloopen<lb/>
harer commissie te dier hoofdplaats hadden vertoeft, daaruyt te ligten, gelijk seederd<lb/>
met een quantiteyt van wel over de 200 ammanams geschied, en dezelve na behoorlijke<lb/>
proceduren geconfisqueerd, mitsgaders de waarde vandien a usu tusschen de Compagnie<lb/>
en den officier verdeeld was.</para>
<para>
En nademaal wij reets in het voorleeden jaar een positive ordre hadden gesteld,<lb/>
om bij ontdekte sluykerijen der theuverse (waarover telkens zoo hevig van Ceylon<lb/>
geklaagd is) geen connivantie meer te gebruyken, zijnde voorsz. procedure volkomen<lb/>
door ons geapprobeerd, te meer omdat daaromtrend nog na den zagsten zin der wetten<lb/>
gehandeld, en de vaarthuygen waarin men deesen gesluykten arreek had agterhaald,<lb/>
dien conform almeede niet verbeurd verklaard waaren, gelijk ten regten was te<lb/>
verstaan gegeven aan de gezanten, die wijders het ordinair contrageschenk voor haaren<lb/>
heer neevens nog een apart present van den gouverneur meedegenomen hadden,<lb/>
na alvoorens ten behoeve zijner excellentie geriefd te sijn met een getanden eliphant,<lb/>
zonder dat over dit gepasseerde (’tgeen men hoopt dat haar in den aanstaande tot een<lb/>
les tegen zulke slinkse streeken mag verstrekken) nog een openbaar misnoegen door<lb/>
haar is betoond, ten waare men daarvoor neemen wilde het slegte tractement aan den<lb/>
heer Van Imhoff beweesen bij occasie der doortogt van het Marruas gebied, doen<lb/>
Zijn Ed. van Mallabaar over Tutucorijn en Kilkare de laaste keer na Jaffanapatnam<lb/>
vertrok, alhoewel den theuver dierwegens door een pligtig gezandschap den gemelte<lb/>
gouverneur ten spoedigsten over Manaar nagezonden, publicq om excus heefd doen<lb/>
versoeken, ’tgeen dan eenige hoop scheen te geeven dat deezen vrijheer zig nogal wat<lb/>
aan ’s Compagnies vriendschap liet gelegen leggen, en daaromme misschien wel zoude<lb/>
gedetourneerd worden van de Francen in zijn land toe te laaten, indien zulke goede<lb/>
gevoelens niet merkelijk wierden gekrenkt door het slegt gedrag, seederd weeder<lb/>
betoond omtrend onse militie, welke als boven reets vervat staad derwaards was gesonden<lb/>
om den doortogt van Pambe teegen de gevreesde moorse attentaten te dekken,<lb/>
dog men moet ook zeggen dat de geloofsgenooten deser laatste thans zoodanig aan<lb/>

<fnote ref="12">De Compagnie beroept zich op het verjaringsrecht.<lb/>
</fnote>

<pb n="431" tpl="2" vol="10" facs="250_0431"/>
het hof van den theuver den baas speelen, dat dien minderjarigen vorst, en zijne weinige<lb/>
welmeenende jentiefsen of heydense hoovelingen, niet schijnen te konnen doen<lb/>
wat zij willen.</para>
<remark>«Hoewel de zaken van Malabar hier niet horen, worden zij toch besproken, omdat<lb/>
Van Imhoff op zijn reis naar Malabar problemen had geconstateerd met Travancore. De<lb/>
vorst wordt in zijn onafhankelijk gedrag gestijfd door de Engelsen op Anjengo, zij hebben<lb/>
de peper- en textielhandel grotendeels in hun greep.<lb/>
»</remark>
<para>Hoe deezen vorst nu zoo redoutabel geworden is kan men omstandig zien uyt<lb/>
den aparten brief van den heer Van Imhoff de dato 6 julij laatstleeden, en wij zullen<lb/>
in contractu<fref ref="13"/>  dierwegens alleen maar melden dat hij binnen zijn rijk zeekere<lb/>
stamheeren, welke als zooveele kleene koningen nevens hem regeerden, uyt den weg<lb/>
geruymd en zig alleen over dit wijduytgestrekte gebied tot souverain gesteld heefd,<lb/>
zijnde van buyten ook meester geworden van Peritallij en de Martha, waarvan hij den<lb/>
cooning onder specieuse pretexten zeer zorgvuldig teegen alle Mallabaarse grondregels<lb/>
en tot de uytterste ongerustheyd der nabuurige vorsten gevangen houd, zonder<lb/>
zig aan eenige mouvementen of protestatiën te stooren.</para>
<para>Hierdoor staat het geschapen dat d’ E. Compagnie niet alleen de gantsche peeperleverantie<lb/>
van zuyder Mallabaar, maar ook haar eer, agting en goede trouwe bij de<lb/>
vorsten verliesen zoude, indien de Trevancoorder welke t’ eenemaal aan de Engelsen<lb/>
is verknogt in zijne voorsz. usurpatiën niet op een nadrukkelijke wijze werd beteugeld,<lb/>
dewijl den koning van Signattij onzentweegen zelve eerst aangezet zijnde om de wapenen<lb/>
op te vatten, ook thans niet kan geëxponeerd worden om in dit oorlogsvuur te<lb/>
verteeren, voornamentlijk daar er nooid beeter gelegendheyd voor d’ E. Compagnie<lb/>
staat voor te koomen om met de minsten kosten en moeyte haar oogmerk in desen te<lb/>
bereyken, dewijl de coningen van Cochim en Tekkenkoer t’ eenemaal genegen zijn om<lb/>
die van Signattij daaromtrend te helpen, ja uyt bedugting voor de toenemende magt<lb/>
en predomeinerende aart van den Trevancoorder (welke thans al ruym zooveel attentie<lb/>
dan bevoorens het gedoente van den sammorijn op Mallabaar meriteerd) liever<lb/>
heeden dan morgen zoude beginnen.</para>
<para>
Wij zullen ons niet uytlaeten over de conferentie door den heer Van Imhoff en<lb/>
den commandeur Van Gollenesse met den gemelte Trevancoorsen kooning binnen de<lb/>
Tengapatnamze logie ten opzigte van alle deese zaaken gehouden, want behalven dat<lb/>
denselven daarbij maar naader heefd aangetoond hoe diep hij met de Engelse was<lb/>
ingewikkeld, en wijders ten uyttersten onbeschaamd den ignoranten gespeeld van alle<lb/>
contracten met d’ E. Compagnie, zoo is ook in onzen vorigen uyt de nadere advisen<lb/>
van Ceylon reets aan U Edele Hoogagtb. ter kennis gebragt dat dien vorst seederd het<lb/>
masquer t’ eenemaal had afgelegt, en den aggresseur zelve geworden was, als zijnde ’t<lb/>
nadat hij alvoorens een zeer bedriegelijke ola aan den heer Van Imhoff had afgezonden,<lb/>
buyten twijffel om de Ceylonse zoowel als de Mallabaarse ministers te misleyden,<lb/>
dog waarop ook dubbelzinnig genoeg was geantwoord, vervolgens met 2 a 3000 koppen<lb/>
gevallen in de landen van Cooylang, om het rijk van den signattij evenals Peritallij<lb/>
en de Martha in te zwelgen, en dus die gevaarlijke desseinen ter uytvoering te brengen,<lb/>
waarvoor men uyt zijne onverhinderde groote progressen en toenemende stoutmoedigheyd<lb/>
reeden gehad heeft om bedugt te zijn, ’tgeen ons ook zal komen excuzeren<lb/>
van een distincte communicatie der ontwerpen en preparatiën door de Ceylonse en<lb/>

<fnote ref="13">In contractu, samengevat.<lb/>
</fnote>

<pb n="432" tpl="2" vol="10" facs="250_0432"/>
Mallabaarse ministers al van verre gemaakt om dien entrepenanten kooning onverhoeds<lb/>
en terwijl men zig veinsde alsof ’s Compagnies handel in zijn rijk veel verder<lb/>
dan bevoorens stond te worden uytgebreid op het lijff te vallen zoodra zij daartoe<lb/>
qualificatie en de benodigde adsistentie van hier zouden hebben erlangd, want het<lb/>
komt thans niet meer aan op de vraag of zulx geschieden zal, maar wel op de noodsakelijkheyd<lb/>
dat het geschieden moet, dewijl die van Mallabaar reets werkelijk na<lb/>
Ceylon hebben geïnsteerd om manschap, welke uyt hoofde van de sobere gesteltenis<lb/>
der guarnisoenen op dat eiland zelve en dat men vandaar nog een parthey militairen<lb/>
had moeten afsteeken om (als elders gezegd is) den doorvaard van Pambe tegen de<lb/>
attentaten der mooren te secureren niet groot stond te zijn, mitsgaders na het voorgeven<lb/>
der ministers veel ligt maar in 80 a 100 Europeese koppen, en in een enkelde<lb/>
compagnie Boegineesen zoude bestaan, waardoor zij dan bewoogen waaren een spoedig<lb/>
ontzet van volk zoo voor haar onderhoorig gouvernement als het nabuirig<lb/>
Mallabaar van ons te versoeken, ten welken opzigte de noodsakelijkheyd des te dringender<lb/>
door haar wierd gekeurd, overmits den meermelte coning van Trevancoor,<lb/>
thans zelve offensive agerende, ook zekerlijk wel diende te weten op wat voet hij begon<lb/>
en geenzints voornemen moest zijn iets van de geabsorbeerde landen terug te geeven,<lb/>
maar veeleer nog meer na zig te neemen, en zelvs in dese zijne geopende campagne<lb/>
van half Mallabaar meester te worden, gelijk hij na de verovering der landen van den<lb/>
signattij genoegsaam zoude konnen gezegd worden te zijn.</para>
<para>’T is zeeker, en wij hebben zulx ook al gedeeltelijk zoodanig bij ons jongste<lb/>
schrijvens aan U Edele Hoogagtb. geconsidereerd, dat men in deesen geenzints stil<lb/>
zoude konnen zitten, al was zelvs den Trevancoorder tot de laatste extremiteyd niet<lb/>
eens overgeslagen en slegts alleen onwillig gebleeven om van zijne vroegere usurpatiën<lb/>
af te staan, mitsgaders de saaken in pristinum statum<fref ref="14"/>  te herstellen, want dat<lb/>
de balance tusschen de Mallabaarse vorsten daardoor reets grootelijk gebrooken is<lb/>
geweest en dat d’ E. Compagnie het boekje als men zegd in dier voegen t’ eenemaal<lb/>
quijt raaken, ja zig door haaren Engelse competiteuren (welke buyten twijffel onder<lb/>
dit werk speelen en in allen gevallen den Trevancoorder, willen zij in desselvs landen<lb/>
bij continuatie haar verblijff houden, wel moeten souteneren) binnenkorten zouden<lb/>
verkloekt en den gantschen omslag te dier custe tot een enkele lastpost gemaakt zien,<lb/>
zulx alles kan almeede in geen de minste contestatie getrokken worden, principaal<lb/>
wanneer men daarbij nog in agt neemd dat de Engelse het spel in dier voegen in het<lb/>
Trevancoorse en de verdere geüsurpeerde rijken eens meester geworden mitsgaders<lb/>
door den coning de vrijheyd en het voordeel daarvan gesmaakt zijnde, zulx hierbij zeekerlijk<lb/>
geenszints blijven maar deese landen misschien al binnenkorten ook besoek<lb/>
van andere vreemde natiën zouden krijgen, welke door het soutien van zulk een stoutmoedigen<lb/>
en veel te magtig geworden vorst met gemak na het nabuurige Madure konden<lb/>
overvliegen, ’tgeen buyten het nadeel voor d’ E. Compagnie in het mercantile te<lb/>
dier custe zelve ook van een seer zorgelijk uytzigt voor gantsch Ceylon zoude worden.</para>
<para>
Dit en meer andere eminente gevaaren welke hieruyt te dugten staan, zouden ons<lb/>
dan alreeds bewoogen hebben om daarteegen op heilzaamen en efficacieuse maatregulen<lb/>
bedagt te zijn, schoon het daarbij ten aanzien van den Trevancoorder alleen<lb/>
gebleeven was, hoeveel te meer dat de noodsaakelijkheyd ons hiertoe zal dringen, nu<lb/>
deezen vorst zijne verderfelijke desseinen als een aggresseur thans verder openbaarlijk<lb/>
begind te pousseren, ’tgeen (hoe zwak het guamizoen zelve hier ter steede is, en<lb/>

<fnote ref="14">In pristinum statum, in vroegere staat.<lb/>
</fnote>

<pb n="433" tpl="2" vol="10" facs="250_0433"/>
hoezeer men nog met de Maccasaarse g’accableerd zit) ons egter al aanstonds zoude<lb/>
hebben doen besluyten om van de nood een deugd te maken en zooveel manschap na<lb/>
Ceylon en Mallabaar af te zenden als maar immers behoudens eigen securiteyd tot<lb/>
het dwingen van desen onrustigen cooning konde gemist worden, dog dat het diep<lb/>
inschieten van ’t jaarsaisoen en gebrek van scheepen zulx hebben belet, is reets bij<lb/>
onze voorigen aan U Edele Hoogagtb. eerbiedigst bedeeld, inhererende nogmaals ons<lb/>
versoek om een buytengewoon getal recruten voor Indiën op de uytkoomende scheepen,<lb/>
want dat men met den Trevancoorder zoodra de opene vaart zulx maar toelaat<lb/>
zal moeten beginnen is zeeker, en wanneer daarmeede g’eindigd staat te konnen worden<lb/>
blijfd nog in twijffel, alhoewel men dierweegens het beste schijnd te mogen hoopen<lb/>
uyt de goede dispositie waarin de verdere Mallabaarse vorsten zelvs uyt een volstrekte<lb/>
noodsakelijkheyd voor haar eygen securiteyd zijn om in deesen alle haaren magt bij<lb/>
die van d’ E. Compagnie te voegen, in welken gevalle wij geenszints twijffelen of den<lb/>
Trevancoorder zal binnenkorten een laager toon zingen, en nog redenen van genoegen<lb/>
hebben indien men hem wel verre van den baas in andere vorsten haare landen<lb/>
te speelen de zijne slegts begeerd te laten behouden,</para>
<para>Ondertusschen is dit een poinct van het uytterste gewigt, en het waare te wenschen<lb/>
dat men daarmeede omdat periculum in mora<fref ref="15"/>  legd reets aan de gang was,<lb/>
want niet alleen dat zulx voor ’s Compagnies respect en de veyligheyd zoo van Ceylon<lb/>
als Mallabaar van een onvermijdelijke noodsakelijkheyd moet g’oordeeld worden,<lb/>
maar ook staat uyt het goed succes daarvan ten aansien van het mercantile een merkelijk<lb/>
voordeel te wagten, dewijl behalven dat het gebrek van den peper, ’tgeen ter<lb/>
laastgemelte custe thans zoo groot en nogtans om dien oord ’s Compagnies hartader<lb/>
is, hierdoor voor ’t principaalste gedeelte, indien niet in ’t geheel, zal cesseren, men teffens<lb/>
genoegzaam t’ eenemaal meester staat te worden van den lijwaathandel in ’t<lb/>
gebied van Trevancoor, die thans zoo merkelijk begind te bloyen, dat daaraan al vrij<lb/>
veel gelegen legd, en zulx wanneer en na het vereffenen der zaaken in dit stuk goede<lb/>
maatreegelen genoomen wierden, wel dubbeld waardig zoude zijn ten dien eynde alleen<lb/>
iets te attenteren, te meer overmits men (om zoo te spreeken) twee vliegen in een klap<lb/>
zoude konnen slaan mitsgaders die eigendste manschap en oorlogsammonitie gebruyken<lb/>
om zoodra men met den coning van Trevancoor gedaan werk had gekreegen weeder<lb/>
met de Angreaze roovers te beginnen.</para>
<remark>«Van 1 tot 8 februari 1739 is door Van Imhoff en Steijn van Gollenesse overleg<lb/>
gevoerd. Batavia is accoord met hun beleid, maar heeft bezwaar tegen de ‘licentieuse dispositie'<lb/>
over diverse militaire benoemingen,<lb/>
»</remark>
<para>
- speciaal door de aanstelling van den Cochimsen capitain Reinicus Siersma<lb/>
tot majoor-commandant, even alsof den titul van hoofd der expeditie neevens een<lb/>
toegevoegde preseance booven alle de schippers en verdere vlootslieden, zoo uyt de<lb/>
soldatesque als de zeevaard, aan hem Siersma minder gezag of aansien zoude bijgezet<lb/>
hebben dan zulk een majoraad, ’tgeen wij in allen deelen voor een nieuwigheyd<lb/>
moeten aanzien, omdat zelvs in Europa onder de hogere militaire officieren, welke<lb/>
den titul van generaal-majoor niet voeren geen andere van die benaming bekend zijn<lb/>
dan sergeant-majoors, hoedanig ordinair in deese gewesten maar een en zulx te deser<lb/>
hoofdplaats te vinden is, welken door geen minder gezag dan door dat van U Edele<lb/>

<fnote ref="15">Periculum in mora, gevaar in uitstel.<lb/>
</fnote>

<pb n="434" tpl="2" vol="10" facs="250_0434"/>
Hoogagtb. of van onse vergadering word aangesteld, gelijk dan ook de capitains, luytenants<lb/>
en vaandrigs voor den korten tijd die na geleegendheyd van het jaarsaisoen<lb/>
met de togt maar konde toegebragt worden, genoegzaam op Ceylon te vinden zoude<lb/>
zijn geweest, zonder tot zulke extraordinaire bevorderingen te treeden die wij derhalve<lb/>
ook afgekeurd, mitsgaders deeze officieren (onder reserve onzer dispositie werden<lb/>
geweezen commandant Siersma, als hier ter steede doenmaals per ’t schip Kerssenhof<lb/>
volgens het preadvis van Ceylon te wagten staande en seedert ook reets g’arriveerd<lb/>
zijnde) tot haere voorige qualiteyten hebben doen terugtreeden.</para>
<remark>«Dit alles was nog nog wel acceptabel geweest als de hoofdzaak, de tocht tegen de<lb/>
rovers, succes had gehad.<lb/>
»</remark>
<para>Maar het is, schoon er zes kloeke scheepen, een jagt, een chialoup, een pantchiallang,<lb/>
vier boots en twee andere vaartuygen, wel gearmeerd en van manschap voorzien,<lb/>
tot die expeditie gebruykt zijn, egter daarmeede zodanig afgeloopen dat men<lb/>
veel reeden heefd om zig te beklaagen, en het hoogste ongenoegen op te vatten ter<lb/>
saake d’ E. Compagnie zoo slegt bediend word door dezulke waarop men bij diergelijke<lb/>
gelegendheeden de meeste staat behoorde te konnen maaken, want om niet eens<lb/>
te spreeken wegens het vrugteloos beschieten van de hoofdfortresse der Angreanen,<lb/>
’tgeen nadat men al vrij wat lang door talmerijen derwaards onderweeg was geweest<lb/>
het eerste begin der krijgsoperatiën heefd uytgemaakt, nog ook wegens het neemen<lb/>
en destrueren van een galwet<fref ref="16"/>  of roofvaartuyg, ’tgeen de onse ongelukkig als in de<lb/>
mond quam loopen en eindelijk weegens het verbranden van eenige negorijen ter occasie<lb/>
van een gedaane landing, dewijl dit veel te geringe avantages voor zulk een aanzienlijk<lb/>
esquadre zijn, zoo zal een geval in de havenen of baay van Soendodrago (toehorende<lb/>
den Sivagie) gepasseerd ons genoegsaame stoffe verschaffen om U Edele<lb/>
Hoogagtb. op een onaangenaame wijze te moeten beesig houden met een beknopte<lb/>
communicatie, dat men aldaer de schoonste geleegendheyd gehad hebben om het oogmerk<lb/>
deser expeditie compleet te bereyken doordien er seven goerabs en agt galwets<lb/>
(het grootste gedeelte der Angeraanse vloot uytmakende) bij de onse daarin gejaagt<lb/>
en seeven dagen bezet gehouden, ja selvs van den inlandsen gouverneur reets consent<lb/>
gekreegen was om dezelve te mogen aantasten, alegter tot veele andere nonchalance<lb/>
bedrijven en aanstootelijke desordres doorgaans bij de papieren der expeditie voorkomende,<lb/>
dog te lang om in deesen te specialiseren, nog dit had toegedaan, om deese<lb/>
roofvaartuygen op de helderen middag te laaten ontsnappen, daar men vooral geen<lb/>
de minste uytgang van de baay had behooren onbezet te houden.</para>
<remark>«Het meest schuldig lijkt de schipper Reinier Brugman, die als vlagvoerder optrad;<lb/>
hij is in hechtenis genomen. Om het aanzien van de Compagnie te handhaven, zowel bij<lb/>
de Europeanen als de Aziaten, is besloten een nieuwe expeditie te ondernemen. De schepen<lb/>
moeten tegen nieuwe aanvallen worden beschermd; de vaart om rijst naar Canara<lb/>
mag niet belemmerd worden. Ceylon en Malabar zijn gekwalificeerd een eventuele capitulatie<lb/>
van Sambhaji Angria Sarkhel, het hoofd der Angrias, aan te nemen. Daarbij hoeft<lb/>
Cochin niet op advies van Colombo te wachten als iets der gelijks met spoed tot stand zou<lb/>
kunnen komen. Het bericht dat de vorst van Travancore Desinganadu was binnengevallen<lb/>
gaf aanleiding tot overwegingen over de mogelijkheid om zowel Kanhoji Angria als</remark>

<fnote ref="16">Galwet, een oorlogsboot met riemen, de benaming zou zijn afgeleid van het Portugese galeote,<lb/>
galjoot.<lb/>
</fnote>

<pb n="435" tpl="2" vol="10" facs="250_0435"/>
<remark>Travancore in een expeditie uit te schakelen. De Compagnie echter, indien haar mart niet<lb/>
belemmerd wordt,<lb/>
»</remark>
<para>
- vrij meer reedenen ten aansien der Engelsse en andere vreemde natiën, welke<lb/>
’s Compagnies handel zoozeer onderkruypen, allenthalve zoude hebben om zulke<lb/>
gasten in de Indise vaarwaters te wenschen dan dezelve vandaer weg te weeren, en derhalven<lb/>
was een goeden vreede met haar verre het beste, wanneer die maar zoo bondig<lb/>
konde geslooten worden dat er op de conservatie derselver een vasten staat zoude<lb/>
weesen te maken.</para>
<remark>«De nieuwe wijze van verpachten der domeinen, ingevoerd tijdens het bezoek van<lb/>
Van Imhoff aan Matara en Jaffna, verhoogt de opbrengsten, maar is van zo groot belang<lb/>
dat het niet zonder goedkeuring van Batavia ingevoerd had mogen worden, want er<lb/>
»</remark>
<para>
- zoude hieruyt door de volgende gouverneurs zeer ligt een waan konnen<lb/>
opgevat zijn dat diergelijke importante onderneemingen slegts aan haar eigen willekeur<lb/>
stonden, en wat pernicieuse consequentiën als deselve eens een verkeerde uytslag<lb/>
namen uyt deeze dispotique maxime zouden konnen volgen, of hoedanig een vilipendie<lb/>
van ons gezag over alle de plaatsen onder ’s Compagnies gebied daaruyt ligt<lb/>
is op te maken, behoefd in deesen niet omstandig te worden afgeschetst, dewijl U<lb/>
Edele Hoogagtb. zulks bij den eersten opslag zelve seer ligt staan te begrijpen, alhoewel<lb/>
wij nogtans om de blijkbare goede intentie welke den heer Van Imhoff daarmeede<lb/>
heefd gehad en waarna alle daaden steeds behoorden afgemeten te worden, deeze<lb/>
remarque minder bij onse generalen rescriptie na Ceylon hebben gemaakt tot een<lb/>
particuliere reproche voor Sijn Ed. dan tot een permanente ordre voor de volgende<lb/>
gouverneurs om ons als representative souverainen over dese gewesten omtrend alle<lb/>
saaken of veranderingen van gewigt na behooren te kennen, en in dier voegen te blijven<lb/>
binnen de paaien hunner commissie.</para>
<remark>«Tijdens de landreis heeft Van Imhoff in Matara het zaaimeesterschap af ge schaft,<lb/>
omdat de opbrengst al jarenlang verminderde. In plaats daarvan heeft hij een proef genomen<lb/>
met het openbaar verpachten van de rijstlanden in percelen, niet voor geld, maar rijst<lb/>
of nely. Door zijn aanwezigheid is dit uitzonderlijk goed geslaagd. Het is de vraag of dit<lb/>
succes blijvend is, want sommige pachters - Matarase hoofden - leken meer geboden te<lb/>
hebben dan de grond kon opleveren,<lb/>
»</remark>
<para>- buyten hetwelke wij in deese manier na verpagting almeede hebben aangemerkt<lb/>
het notabel inconveniënt dat de landen daardoor meer en meer zouden deterioreren,<lb/>
en op ’t laatst t’ eenemaal uytgemergeld worden, dewijl ieder pagter sonder de<lb/>
vereyschte verbetering derzelver te beogen telkens daaruyt maar zoo veel zal poogen<lb/>
te trekken als de korte bepaling van een jaarlijks termijn wil geeven, waardoor deese<lb/>
inkomst van tijd tot tijd een considerable diminutie zoude subject raaken.</para>
<para>
En nu hiertegen een goed middel uyt te vinden, hebben wij den ministers bij<lb/>
onse generale rescriptie na haren plaatselijke kennis ter overweeging gegeven, en berigt<lb/>
afgevorderd wat van beiden volgens de constitutie der Matureese landen en der ingezetene<lb/>
aldaar best soude weezen, ’tzij om ’s Compagnies gronden na een naauwkeurige<lb/>
meeting en verdeeling in ’t openbaar van<fref ref="17"/>  de meestbiedende te verkoopen onder<lb/>
verband om ’s jaarlijks van de gewassen tiendens en geregtigheeden evenals andere<lb/>

<fnote ref="17">Bedoeld is ‘aan’.<lb/>
</fnote>

<pb n="436" tpl="2" vol="10" facs="250_0436"/>
eygenaars op te brengen mitsgaders de koopschat in een of meer termijnen na gelegendheyd<lb/>
der koopers en behoorlijke securiteyd te voldoen, dan wel om die zelve gronden<lb/>
(gelijk men bij de nadere advisen daarvan op Ceylon ook reets niet vreemd geworden<lb/>
was) voor den tijd van tien of meer agtereenvolgende jaren te verpagten onder<lb/>
een expresse conditie om niet alleen ’s jaarlijks de quantiteyd van ’t gewas, aan welkers<lb/>
voldoening der pagters hun verbonden hadden, op zeekere vastgestelde plaatsen<lb/>
te leveren maar ook sodanig de noodige voorziening tegen het uytmergelen der gronden<lb/>
volgens ’s lands wijze te neemen dat dezelve na de expiratie van het pagttermijn<lb/>
vooral niet erger zouden moogen overgegeven worden dan z’ ontfangen waren.</para>
<para>Het eerste van deese twee middelen heefd ons egter al vooraf best en secuurst<lb/>
toegescheenen, want buyten dat daardoor onder meer andere inconveniënten ook<lb/>
speciaal ontweeken zoude worden het geduurig gevaar voor ’t versterven der pagters,<lb/>
was er immediaat uyt den verkoop der landerijen een aanzienlijk voordeel voor<lb/>
d’ E. Compagnie te trekken, mitsgaders daarneevens uyt de tiendens en geregtigheeden<lb/>
een perpetuele inkomst te wagten, die nogal vrij wat meer om ’t lijff zoude<lb/>
hebben dan ’tgeen de trouwloose zaaymeesters bevoorens van ’t geheel hadden opgebragt,<lb/>
maar overmits ons niet bekend is geweest of het vermogen der inlanders op<lb/>
Mature wel zoo groot was om alle dese gronden te konnen aanslaan, hebben wij in<lb/>
cas van het tegendeel gemeend, dat tenminsten een gedeelte derselver verkogt en de<lb/>
resterende verpagt konden worden met een speciaal conces aan de pagters om zelvs<lb/>
geduurende den loop van het termijn, wanneer zij daarbij haare reekening vonden,<lb/>
de gepagte percelen van de Matureese bediendens ofwel van het hoofdministerie op<lb/>
Colombo te moogen koopen, en dus van dien tijd af als eigenaars geconsidereerd<lb/>
te worden.</para>
<para>Dog wat middel van deeze twee ook ten eilande Ceylon de preferentie mogte<lb/>
vinden, zoo heefd het ons egter almeede toegescheenen dat er altoos wel een bequaam<lb/>
en aanzienlijk inlander noodig zoude zijn, of om bij den verkoop der gronden te letten<lb/>
dat door de gewoonen traagheyd der Singalesen de culture niet tot benadeeling der<lb/>
E. Compagnie omtrend hare geregtigheeden versloft, of om bij een simple verpagting<lb/>
zorg te dragen dat ingevolge de conditiën de landerijen buyten verval gehouden wierden,<lb/>
uyt welke hoofde wij ook onse dispositie over de mortificatie van het zaaymeesterschap,<lb/>
schoon deese functie in dier voegen zeer van gedaante zoude veranderen<lb/>
tegen ’tgeen dezelve bevoorens geweest is, gesurcheerd hebben tot de nadere consideratiën<lb/>
daaromtrend van Ceylon zullen weesen ingekomen, en dus het een en andere<lb/>
door ons op een vasten voet kan gebragt worden.</para>
<remark>«De overleden zaaimeester Tennekoon was 300 last nely achterstallig; met de erven<lb/>
is daarover een aflossingsregeling getroffen. Men wacht nog op een kaart van het dijkje<lb/>
dat langs de Baygams moet worden gelegd ter verbetering van de staat der landerijen en<lb/>
verhoging van de inkomsten. Ook in Jaffna heeft de gouverneur ‘consideratie veranderingen<lb/>
tot een oogschijnlijk nut en voordeel ’ aangebracht. De landerijen in de boord<lb/>
van de Wanniya, de landschappen Tiagam, Carretchie, Atimothe en Plocadoe, waren de<lb/>
wannias toegewezen voor een jaarlijkse recognitie van een getande en twee ongetande<lb/>
olifanten, die echter nooit volledig voldaan was; daarom zijn ze ingetrokken en tot een<lb/>
vijfde provincie van het commandement Jaffna gemaakt. Men hoopt dat 'den landbouw<lb/>
aldaar beeter schot dan onder de ruwe regeering deser boschheeren zal nemen. Een deel<lb/>
van het gebied is reeds in een tombo beschreven en aan de meestbiedende verkocht. Het<lb/>
personeel is toegestaan de nog te meten percelen eveneens te verkopen, op de gewone<lb/>
voorwaarden van tienden, hoofdgeld en landrenten. Bij de eerste verkoping ontving de</remark>

<pb n="437" tpl="2" vol="10" facs="250_0437"/>
<remark>Compagnie 30.000 rsd; de tweede lijkt 12 a 13.000 rsd te kunnen opbrengen. Lof voor<lb/>
de ‘singuliere diligent ie’ van de gouverneur.<lb/>
»</remark>
<para>Dog teegen dit nuttige en profitable voor d’ E. Compagnie komt egter ook in<lb/>
aanmerking dat deese restitutie een zeer harde brok is geweest voor de wanniassen om<lb/>
te verzwelgen, die niet anders kan gejustificeerd worden dan ten deele door de leenbrieven,<lb/>
waarbij de landen haar slegts zijn uytgegeven tot weederzeggene toe, en ten<lb/>
deele door hunne nalatigheyd om aan de conditie te voldoen waarop de uytgaave<lb/>
gesteund heefd, te weeten om een bepaald getal elephanten jaarlijks te leveren, schoon<lb/>
omtrend dit laatste wederom in haar voordeel legd dat zij nooid ten dien reguarde<lb/>
finaal weigeragtig, maar wel buyten staat gebleeven zijn om in die streek zooveel van<lb/>
deese groove animalen als haare recognitie en tribut bedroeg te vangen of bemagtigen,<lb/>
zijnde ook door geen openbare ontrouwe jeegens d’ E. Compagnie van het leen<lb/>
vervallen, en derhalven zouden zij ruym zoo wel met behoud der gronden hebben<lb/>
konnen verpligt worden haare agterstallen bij ontstentenis van elephanten met een<lb/>
equivalent van nelij of geld te voldoen, en althoos effen te houden dan nu haar die<lb/>
voor altoos onttrokken zijn.</para>
<para>
Maar hierop heeft den heer Van Imhoff eenigzints een middelweg uitgevonden,<lb/>
en de twee breedst geërfdens, in namen don Philip Nella Mapane en don Diogo<lb/>
Poevinella Mapana, nog op haar ernstig versoek gelaten in het leenbezit den eersten<lb/>
van de dorpen Pocarpo en Moeliaan, mitsgaders den laasten van het landschap<lb/>
Pandisjoetaan, almeede niet tot het eygendlijk district der wannie gehoorende, onder<lb/>
voorwaarde om buyten haaren ordinairen tribut de agterstallen derzelver met den<lb/>
eersten te voldoen, en dat deeze gronden immediaat na hun overlijden weeder bij d’<lb/>
E. Compagnie zouden ingetrocken worden, ’tgeen overzulks ook volkomen is geweest<lb/>
van onse approbatie zoowel als de ingevoerde nieuwe verpligting om in steede der<lb/>
deficierende eliphanten de vrugten des lands te leeveren, en voor ider beest 1000 parra’s<lb/>
nelij off 250 rds. in geld te voldoen, mitsgaders op deezen voet ’s jaarlijks zoveel<lb/>
meer boven het bepaalde getal op te brengen, dat haaren debet (welke al considerabel<lb/>
groot is, en alleen van de voormelte twee wanniassen over de 209 van die animalen<lb/>
bedraagd) ontrend binnen tien jaaren staat te weezen vereffend; schoon wij egter<lb/>
uit gelijke inzigten voor de billijkheyd, welke doorgaans boven het strengste regt te prefereeren<lb/>
zijn, liefst hadden gezien dat er wat meer inschikking ontrend de bewuste<lb/>
bosheeren was gebruykt, en dat na don Philip en don Diogo in ’t bijzonder ook reeds<lb/>
tot die noodzaakelijkheyd te hebben gebragt den eersten om 10.000 parra’s nelij en<lb/>
3000 rds. contant, en den laasten om 5000 parra’s van dat graan vooraff op te brengen,<lb/>
speciaal don Philip niet op zijn nader betuygd onvermoogen om vooreerst meer<lb/>
dan 5 a 6000 parra’s te leeveren, aanstonds met een arrest gedreygt, ja zelfs daartoe<lb/>
in zijn bijwijzen ordre gesteld, en hem, doen hij uyt een zigtbaare vreeze aanbood in<lb/>
stede van 10.000 wel 22.000 parra’s nelij off alles wat hij daarvan volgens de laatste<lb/>
conditiën ten agter stond in klinkende gelden te suppleren, een capitain met eenige<lb/>
manschap meedegegeven was, om de uytstaande schuldbrieven, die hij daarvoor<lb/>
beloofde, onder d’ E. Compagnie secureeren ipso momento te gaan afhaaien, alsmeede<lb/>
dat beide deeze wanniassen benevens dien van Tinnemarawaddij ook geen verbandschriften<lb/>
op het lijff gedrongen waaren, bij dewelke zij hun in cas van niet nakoming<lb/>
onderwierpen aan de deportement, paraten executie, gevangenisse, bannissement,<lb/>
en alle andere straffen die haar zouden worden opgelegd, ’tgeen ons des te wonderlijker<lb/>
is voorgekoomen, omdat deezen betoonden ernst zoo weynig heeft gequadreerd<lb/>
met de slappe behandeling ontrend de wanniassen van Meelpattoe en Moeliawalle<lb/>
waarmeede men onder het pretext van hun onvermoogen op simple beloften heeft<lb/>

<pb n="438" tpl="2" vol="10" facs="250_0438"/>
laten afsluyten; en dus aan de andere, die als Mallabaren zulks zoodanig niet zal zijn<lb/>
wijs te maaken geweest, een denkbeeld ingeboezemd dat er zeer partiaal ten hunnen<lb/>
opzigte gehandeld was.</para>
<para>Immers het gevolg heeft geleerd hoeveel indruk hierdoor in ’t particulier bij den<lb/>
meest beschaadigden en geïntimideerden wannia, don Philip Nella Mapane, is veroorzaakt,<lb/>
doen hij zig kort na dato fugitiff stelde, en uyt zijn gantsch bezit van landerijen,<lb/>
bestaande in een groot gedeelte der wannie, stapte, zig liever op het nabuurig<lb/>
Cormandel off in de landen van Tansjouwer als een verlatene stil houdende, dan verder<lb/>
bij onvermogen om binnen de gezette tijd de hem opgelegde conditiën te voldoen<lb/>
aan de effecten eener disgratieuse behandeling bloot te staan, waarvan de beginselen<lb/>
al eens door hem gesmaakt waaren, ’tgeen men op Ceylon wel heeft poogen te coloreren<lb/>
met een protext, dat denzelven tot zulk een disperate actie zoude overgeslagen<lb/>
zijn ter ontwijking van den haat dien hij gezegd word zig door een spaarloos gedrag<lb/>
bij zijne landsgenooten en naaste vrinden te hebben op den hals gehaald, off misschien<lb/>
ook uit hoofde van eenig ongeoorloofd bedrijff waaraan hij schuldig mogt zijn, en<lb/>
de ontdekking schroomde; maar off zulke onzeekere gissingen (van dezelke principaal<lb/>
de laaste nog geenszints door het gevolg is geconfirmeerd) ten uytersten genoomen ook<lb/>
hooger te schatten zijn dan voor een simple bijreeden zijner vlugt, en off de hoofdoorzaak<lb/>
daarvan niet te zoeken is in het boovengewaagd scherp tractement, willen wij<lb/>
U Edele Hoogagtb. even zoo gaarne laaten oordeelen, als in haare wijze bedenking te<lb/>
stellen off een ander raisonnement, almeede bij de overgekoomen papieren op het subject<lb/>
van deezen don Philip gevoerd, eenigzints door den beugel kan, te weeten dat hij<lb/>
beeter occasie zoude gehad hebben om zig absent te maaken doen den heer Van Imhoff<lb/>
werkelijk bezig was hem de veeren uit te plukken, off eigendlijk op een tijd dat denzelven<lb/>
nagt en dag door lascorijns wierd geobserveerd, ja al eens genoegzaam in arrest<lb/>
was geweest, dan naderhand doen hij volgens de ordre op zijn tourbeurt een maand<lb/>
aan ’t casteel van Jaffanapatnam gebleeven weezende van den commandeur de gebruykelijke<lb/>
licentie erlangde om weeder na zijn woonplaats te keeren, en hem dus de baan<lb/>
als vanzelve schoon stond om tussen de bezetten passen aldaar weg te raaken, vanwaar<lb/>
hij nogal een gevaarlijker cours dan na Cormandel konde gezet hebben, en wel<lb/>
eens na Candia overgestapt zijn om d’ E. Compagnie (hoe ligt zulks ook op Ceylon<lb/>
gesteld word) weeder aan nieuwe moeyelijkheeden met dat hoff te helpen, waartoe<lb/>
zelvs de minste aanleyding behoord te worden afgesneden; boven alle hetwelke nog<lb/>
eens in consideratie genoomen weezende de onzeekerheyd, ja de geringe apparentie<lb/>
daartoe leggende dat den navolger van deezen vlugteling, te weeten zijn vader don<lb/>
Gaspaar Nitchia China Drayen, welke veel minder middelen bezit dan meermelte zijn<lb/>
zoon, zig door den tijd nevens een blaakende gunst waarin hij sederd de dagen zijner<lb/>
kindsheyd bij alle de wanniassen en voornamentlijk bij zijnen vermogenden neev don<lb/>
Diogo Poevenella Mapane gestaan heeft, had weeten te verkrijgen, zo vertrouwen wij<lb/>
een iegelijk te zullen moeten toestemmen dat den heer Van Imhoff de lijn zoo sterk<lb/>
niet had hooren te trecken, maar liever met den betoonden ernst om d’ E. Compagnie<lb/>
aan ’t haare te helpen wat meer zagtheyd, politie, en proportie tussen alle de wanniassen<lb/>
gepaard te hebben, altoos denkende om het bekende spreekwoord: dat het een<lb/>
goeden herder betaamd de schapen te scheeren en niet te villen, ’tgeen ook best met<lb/>
de bilkheyd, mitsgaders met het oogmerk om ’t interesse der maatschappij (die zelden<lb/>
met sulke veranderingen gediend is) op den duur te betragten, overeenstemd.</para>
<para>
Dog nu de zaaken haar in statu quo bevonden, en derhalven niet meer waaren<lb/>
te herdoen, zijn wij wel genoodzaakt geweest niet alleen de gevolgen daarvan voor zo<lb/>
veel aangaad het stellen van den boovengedagten don Gaspaar in het bestier en bezit<lb/>

<pb n="439" tpl="2" vol="10" facs="250_0439"/>
der leenlanden van zijn zoon onder zoodanige restrictiën als deezen laasten z’ in possessie<lb/>
had gehad, onze toestemming te verleenen, maar ook soodanige maatreegelen<lb/>
voor te schrijven waardoor op de schijnbaarste wijse alle moeyelijkheyd off gevaar met<lb/>
dien fugitiven wannia konde worden ontgaan, op welke fundament dan vooraff<lb/>
almeede door ons goedgekeurd is dat men alles rakende desselfs vlugt met een uyterlijke<lb/>
indifferentie en de minsten opschudding, ja zelfs secretelijk door de Jaffanapatnamse<lb/>
bediendens had doen tracteeren, indien maar de daat met de benaaming in<lb/>
deezen had overeengestemd, en insgelijks geen ordre derwaards van Colombo was<lb/>
geëxpedieerd, eensdeels om bij tamblijnslag alle de ingezeetene de correspondentie<lb/>
met don Filip zo wel als het agterhouden van eenige zijner goederen publicq te interdiceeren,<lb/>
onder een gestelde straffe tegen de contraverteurs, en toegezegde belooning<lb/>
voor de aangevers, mitsgaders andersdeels om denzelven ook evenzodanig bij weege<lb/>
van edicte in te dagen om binnen seekeren korten tijd in perzoon zijn gedoente satisfactoir<lb/>
te koomen verantwoorden, op pene van felonie<fref ref="18"/>  met de proceduren en straffen<lb/>
daartoe staande, ’twelke wel voor hetgeen het was gelaten, maar ook alwijders aan<lb/>
het hoofdministerie ernstig gerecommandeerd is om op de gangen van deezen don<lb/>
Philip naauwkeurig te doen letten, en liever dan in gevaar, ja zelfs in den schijn daarvan<lb/>
te staan dat hem den lust somtijds eens mogt bevangen om na Ceylon terug te keeren,<lb/>
mitsgaders in het Candia’s gebied nieuwe onrusten met betrekking tot d’ E. Compagnie<lb/>
te gaan stigten, denzelven off de zijne door bedekte intrigues (des moogelijk)<lb/>
zooverre te brengen om pardon te versoeken, onder aanmerking dat het gewigt van<lb/>
zulk een gunst in tegenstelling der effecten van ’s Compagnies ongenaade door een<lb/>
gesimuleerde agterhoudentheyd om die zo met den eersten te verleenen, altoos genoeg<lb/>
konde vergroot worden, dewijl er wanneer men hem op deezen voet weeder onder<lb/>
bereyk kreeg middel genoeg zoude wezen om zig ten zijnen opzigte voortaan secuur<lb/>
te stellen, al was ’t ook door een borgtogt van desselfs bloedverwanten de wanniassen<lb/>
don Gaspaar en don Diogo voor zijn perzoon, ’twelk ons het beste expediënt heeft toegescheenen,<lb/>
om die beyde zonder haar eenige reeden van klaagen over harde behandelingen<lb/>
te geven ten hunnen eygen pericule voor hem te doen respondeeren, en nademaal<lb/>
wij in zulk een geval reets meenden te konnen voorzien dat het misnoegen dezer<lb/>
twee wanniassen tegen hem don Philip (’tgeen zij als Mallabaren om alle suspiciën<lb/>
eener bedekte collusie met hem te beneemen zeekerlijk voor het exterieuze grooter<lb/>
geveynsd hebben als ’t inderdaat is) door den tijd wel weeder voor de oude lieffde<lb/>
plaats maaken, mitsgaders een nieuwen pooging door haar gedaan worden mogt om<lb/>
denzelven in zijn geabandonneerd leenbezit, ’tzij nog bij het leeven van den reets hoog<lb/>
bedaagden en somtijds zinneloosen don Gaspaar, offwel met zijn overlijden te herstellen,<lb/>
zoo is nog door ons bij forecautie<fref ref="19"/>  geordonneerd dat haar in zulk een geval<lb/>
de hoop hiertoe geenzints behoord afgesneeden, maar dit lokaas steeds gebruykt te<lb/>
worden om don Philip (dien den tijd en zijne ondervinding buyten twijffel ook wel wat<lb/>
wijzer zullen maaken) van nieuwe disperate actiën, mitsgaders zijne voorsz. naastbestaande<lb/>
van alle ongenoegen te diverteren bij deeze ordres en aanmerkingen ten<lb/>
reguarde van den meermelte don Philip, nevens zijne ontruymde landen in ’t particulier,<lb/>
hebben wij het egter ten deezen nog geenzints laaten berusten, maar onze gedagten<lb/>
al verder laaten gaan op wat wijze zulke lompe gevallen voortaan ontrend alle de<lb/>

<fnote ref="18">Felonie, trouwbreuk; bedoeld wordt beschuldigd te worden van trouwbreuk jegens de leenheer.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="19">Bij forecautie, uit voorzorg.<lb/>
</fnote>

<pb n="440" tpl="2" vol="10" facs="250_0440"/>
wanniassen in ’t gemeen best te preveniëren en haare zaaken eenmaal op een vasten<lb/>
voet te brengen zoude zijn, want dat er somtijds en daaronder wel voornamentlijk die<lb/>
van Meelpattoe en Moeliawalle (welkenthalven reets wat hooger ook en passant eenig<lb/>
gewag is gemaakt) onder lopen, welker leengronden seederd de eerste uitgaave te hoog<lb/>
geschat, en die daardoor buyten staad geraakt zijn haare van tijd tot tijd nog hooger<lb/>
loopende agterstallen te voldoen, is niet alleen uit het exempel van deeze twee, die den<lb/>
heer Van Imhoff om haar bekend onvermogen met simple beloften dat zij het<lb/>
contingent van eliphanten hun opgelegd thans alle jaaren precis zouden voldaan heeft<lb/>
laaten slippen, maar zelfs reets vanouds uit de papieren blijkbaar en ook de oorzaak<lb/>
geweest waarom ’s Compagniesweegen al diverse maaien zo in de voorleede als deeze<lb/>
eeuw, ja nog laast in den jaare 1720 hun considerable gedeeltens van deeze agterstallen<lb/>
hebben moeten quijt gescholden worden, waartoe men tenminsten ontrend de<lb/>
gemelte twee behoeftige leenlieden eindelijk alwederom zal moeten treeden, en dit alles<lb/>
heeft ons dan bewoogen aan de ministers ten hoofdcomptoire te gelasten om over ider<lb/>
bijzonder landschap der wannie na ingenoomen advis der Jaffenapatnamse bediendens<lb/>
een nette calculatie te maaken van ’tgeen de wanniassen respectivelijk voor<lb/>
dezelve ’s jaars wel in eliphanten off bij defect vandien in een equivalent van nelij off<lb/>
geld (na het middel door den heer Van Imhoff in ’t laaste geval uytgevonden, mitsgaders<lb/>
reets omtrend don Philip, don Diogo en don Adriaan geapprobeerd) behoorden<lb/>
op te brengen, zoodanig dat hierontrend aan de eene kant ’s Compagnies interesse<lb/>
betragt, dog aan de andere zijde teffens zorg gedraagen wierde dat zij er konde uitkoomen,<lb/>
en om geenerhanden reedenen off inzigten deeze leenerkentenis zoude moogen<lb/>
off behoeven van het eene jaar in het anderen te laaten voortloopen, al was het<lb/>
zelfs dat men moest treden tot eenige diminutie der tegenwoordige verpligting, dewijl<lb/>
het wezendlijk belang van U Edele Hoogagtb. geenszints meedebrengd om iemand<lb/>
iets af te vergen ’tgeen boven zijn vermogen gaad, en overzulks op den duur niet kan<lb/>
staande blijven, waardoor het ook al lang tijd geworden is om dit poinct in dier voegen<lb/>
aan te vatten, opdat wij, na van den uytslag te hebben ontfangen een behoorlijk<lb/>
berigt, daarontrend eens voor al een bepaaling zouden konnen maaken.</para>
<para>
Indien nu op de zaaken der wanniassen (hoe goed het oogmerk van den heer Van<lb/>
Imhoff daarontrend ook mag geweest zijn) nogal vrij wat te remarqueren en te verschikken<lb/>
heeft gevallen, zo zijn daarentegen de verdere ordres door deezen hoofdgebieder<lb/>
bij deszelfs aanweezen op Jaffanapatnam gesteld, ter opspeuring van de nog<lb/>
onverkogte landen welke voor een gedeelte bevoorens woest geleegen hadden, dog seederd<lb/>
bebouwd off door de inwooners teegen de wetten ongevoelig van de waatertanken<lb/>
geabsorbeerd waren, een volkoomen applaudissement waardig, en reets van sooveel<lb/>
effect geweest dat men alleen in het landschap van Welligammo voor ruym 2694,<lb/>
en sederd in de verdre provintiën nog voor ruym 10.345 rds. aan zulke nieuwelijks<lb/>
ontdeckte gronden had afgestaan, zijnde door de ingezeetene der landen van Mantotte<lb/>
en Manathan ook na veele obstaculen en gemoveerde zwaarigheeden meest geresulteerd<lb/>
uyt derzelver bedugting dat zij ’s Compagniesweegen niet genoegzaam met volk<lb/>
en materialen zouden worden bij gesprongen, eindelijk een begin gemaakt van zeekere<lb/>
doorgravingen, bedammingen en het stellen van sluysen aan en ontrend de rivier<lb/>
Moeselie, mitsgaders de zoogenaamde reuzetank, welk nuttig werk reeds over eenige<lb/>
eeuwen bij de heydense tijden gezegd word aangevangen en genoegzaam tot perfectie<lb/>
gebragt te zijn door een haarer kooningen, dog sedert zoodanig verwaarloosd en in<lb/>
verval geraakt dat naauwlijks een vierden gedeelte der gronden (welke alle mits het<lb/>
gebrek van reegen waaraan dien oordt uit de natuur zeer is onderworpen, door<lb/>
gegraave tanken off waaterkommen moeten bevogtigd worden) tot den landbouw ten<lb/>

<pb n="441" tpl="2" vol="10" facs="250_0441"/>
nutte komt, ’tgeen dan de inwooners doen dien heer Van Imhoff zig onder de generale<lb/>
visite der Ceylonse comptoiren aldaar bevond, aan Zijn Ed. met veel nadruk had<lb/>
doen verzoeken om dit verval op de considerable reliquien welke van het oude werk<lb/>
nog waaren overgebleeven te doen herstellen, off liever ’s Compagniesweegen aan hun<lb/>
hiertoe de behulpzaame hand te bieden, en nademaal ’s lands inkomsten uit het goed<lb/>
succes van dezen arbeyd zoozeer stonden te augmenteren, mitsgaders Ceylon ontrend<lb/>
het gewoon gebrek van graanen dusdanig een groot renfort te trekken dat zulks de te<lb/>
doene moeten kosten oneyndig scheen te zullen overtreffen, had den gemelte gouverneur<lb/>
bij provisie de versoekens hiertoe eenige hoop gegeven, alsook op Colombo<lb/>
bezorgd de afzending van een landmeeter om nevens twee gecommitteerdens van alles<lb/>
ter boovengedagte plaatsen zelve een naaukeurigen opneem en dierwegens rapport in<lb/>
geschriften te doen, waarvan den uytslag geweest is dat het bovengewaagde voorstel<lb/>
niet alleen ten vollen uytvoerlijk, maar ook van dat salutair gevolg is gekeurd, als men<lb/>
daarvan gewagt had.</para>
<para>Onaangesien nu den iever der inwooners door de verkeerde opinie waartoe zij<lb/>
misschien ook bij sommige welke den arbeyd schroomden waaren gebragt (gelijk reeds<lb/>
prealabel met vinger is aangeroerd) sederd merkelijk verflaauwd was, heeft egter den<lb/>
heer Van Imhoff onder de laaste Jaffanapatnamse visite de moeite wel willen nemen<lb/>
om de gelegendheyd van dit werk in persoon te gaan inspecteren, met sulk een goed<lb/>
succes dat men bij Zijn Ed. komst op Manaar, werwaards de Mantotse en Nanathanse<lb/>
versoekers geappoincteerd waaren, alles op diverse conditiën met haar eens geworden,<lb/>
mitsgaders (als gezegd) de hand reets aan ’t werk geslaagen en daardoor naader ontdekt<lb/>
is, dat zulks met gemak zelvs nog in de volgende drooge mousson tot perfectie<lb/>
zoude konnen gebragt worden, indien men slegts in staad was hiertoe de beloofde<lb/>
adsistentie van volk te bezorgen, om waaromtrend des te secuurder te gaan de ministers<lb/>
aan ons als een extraordinair hulpmiddel bij haaren laasten advisen voorgesteld hebben<lb/>
off het niet moogelijk zoude zijn haar vanhier tweehondert oosterlingen met de gewoone<lb/>
militaire bezolding off nog iets meerder, dog onder conditie van te moeten arbeyden,<lb/>
in dit voorjaar toe te schikken, waaruit zelvs diegeene welke genegen mogten zijn na<lb/>
de absolutie van ’t werk op Ceylon te verblijven, ten overvloeden hun woning en<lb/>
bestaan konden vinden, ter plaatsen welke daardoor tot den landbouw en tot het voeden<lb/>
van nog duysenden van inwoonders bequaam zoude gemaakt zijn.</para>
<remark>«Batavia beschikt niet over deze mensen en verwijst naar Coromandel. Men is zeer<lb/>
tevreden over de vermeerdering der inkomsten. Jaffna verwacht de 50 last nely die aan<lb/>
de tweejarige voorraad ontbreken locaal te kunnen krijgen. De gewone inkomsten op<lb/>
Jaffna zijn zeer vermeerderd; een deel van de achterstand is weggewerkt. De niet betaalde<lb/>
chicosgelden over 1727-1730 zijn daarom kwijtgescholden. De landthombo en andere<lb/>
registers te Jaffna, Galle en Matara zijn herzien; men heeft opdracht gegeven dit eens in<lb/>
de 15 jaar te doen. De algemene verpachtingen waren met 3261 rsd gestegen tot 52.990 rsd.<lb/>
De Huis te Rijnsburg had een reis vol tegenspoed gekend, de kaneel kwam daardoor te<lb/>
laat te Batavia om de Manillase handelaren te gerieven. Voor deze keer mag de 2000 baal<lb/>
kaneel voor de Kamers aan de Maas en in het Noorderkwartier rechtstreeks worden verscheept.<lb/>
In het vervolg moet de lading eerst naar Batavia gezonden worden voor nadere<lb/>
verdeling; door het ontbreken van Madurais textiel is nu voldoende scheepsruimte aanwezig<lb/>
op Ceylon, maar dit is lang niet altijd het geval. Men vreest dat de 1000 baal die<lb/>
in 1738139 met de Landskroon en de Van Alsem aan de kleine kamers gestuurd zijn voor<lb/>
de helft is verongelukt. De 6000 baal voor Amsterdam en Zeeland moet volledig worden voldaan.<lb/>
Om de chalias wat in te tomen zou men het plan van Isaak Augustinus Rumph om<lb/>
»</remark>

<pb n="442" tpl="2" vol="10" facs="250_0442"/>
<para>
- sommige andere laage geslagten ongevoelig tot den canneeldienst met bevrij-<lb/>
ding van hunne ordinaire verpligtingen aan te queeken, als waartoe zij haar, om meede<lb/>
eens te jouisseren van de grote prerogativen den chialiassen successive ingewilligd, zeer<lb/>
bereydvaardig zouden laaten vinden, en dus door den tijd buyten een opulenter leverantie<lb/>
van canneel ook het middel verschaffen om niet alleen deeze kitteloorige gasten<lb/>
te doen zien dat men haar wel konde missen en geen menagement meer ontrend haar<lb/>
behoefte te gebruyken, maar zelfs bij de geringste tergiversatiën off oproerige bewegingen<lb/>
de belhaamels neevens haare gantsche familiën voor altoos uit den canneeldienst<lb/>
en ’t saamenwoning in de chialiasse dorpen weg te schoppen, mitsgaders te<lb/>
doen treeden in de verpligting dergeener welke op den bovengewaagden voet in hunnen<lb/>
plaatsen waaren aangequeekt, een expediënt ’tgeen wij gewigtig genoeg geagt hebben<lb/>
om dierweegens naader advis van Ceylon off speciaal van den heer Van Imhoff bij<lb/>
desselfs na te latene memorie te vorderen, om dan op deeze gronden eener locale kennis<lb/>
aan onze kant in der tijd decisoire en positive beveelen te konnen expediëren.</para>
<remark>«Er was 11.989 ammanam arekanoten verkocht. De winsten waren f 14.600 hoger<lb/>
dan het jaar tevoren. Er is weinig vooruitzicht op een grote aanvoer van arekanoten, de<lb/>
Kandianen durven niet te leveren wegens de heersende kinderpokken in Compagniesgebied.<lb/>
Men hoopt dat de aanvoer zal verbeteren door het plakkaat degen den uitvoer<lb/>
van gesneeden en gedroogden ar reek’. Men vraagt zich af of de gestelde straf wel voldoende<lb/>
was. Er zijn maatregelen genomen tegen de Coromandelse barkeniers, die in plaats<lb/>
van overeenkomstig hun pas naar Colombo te varen, op Kalpitiya te Puttalam blijven,<lb/>
en zogenaamd wegens het kenteren van de moesson verzoek doen hun waar te verkopen.<lb/>
Strenger toezicht is nodig om smokkel te voorkomen. Voor de particuliere behoeften van<lb/>
de ingezetenen van Kalpitiya zijn 6 a 8 barken toegestaan, mits deze Colombo aandoen.<lb/>
Men had de koffïeoogst van 66. 948 Ib graag wat kleiner gezien; de Compagnie prefereert<lb/>
‘ nuttiger culturen , maar men durft de koffieprijs nog niet te verlagen tot de prijs op Java.<lb/>
Op ‘de zagtste wijse’ hoopt men de planters over te halen de struiken geleidelijk te vervangen<lb/>
door peper. Peper is gemakkelijker te verbouwen en hoort tot de ‘naturelle’ of<lb/>
inheemse gewassen. Men verbaast zich erover dat de opbrengst van peper in 1738 slechts<lb/>
7262 Ib bedroeg. De hoofden verplicht men nu een bepaalde hoeveelheid te leveren; men<lb/>
hoopt dat dit goede voorbeeld tot verbetering zal leiden. De laatste berichten melden een<lb/>
toename. Het personeel te Kalpitiya is toegestaan 5000 Ib peper onder de naam koninklijke<lb/>
dispenspeper aan te nemen. Er is 10.000 Ib cardamom ingekocht. De indigocultuur<lb/>
wordt voorlopig voort gezet. Gezien de vraag te Batavia naar in Jaffna rood geverfde<lb/>
salempuris en muris, wordt de verbouw van sayewortels aangemoedigd. Te Cochin en<lb/>
Jaffna wordt een proef gedaan met uit Perzië gezonden ruinaswortels.<lb/>
»</remark>
<para>
Dog gelijk de inconveniënten daarteegen leggende reedts van overlange bekend<lb/>
zijn, zoude het een gewenschte zaak weezen indien derzelver voortteeling ter custe<lb/>
Mallabaar, welke volgens de berigten merkelijk begon toe te neemen, niet vrugteloos<lb/>
wierd gemaakt door een verbastering der wortel, ’tgeen wij egter geenzints hebben<lb/>
konnen denken, off immers niet dat men, onaangesien eenig verschil ontrend de deugt,<lb/>
door een continueel jaarlijkx fournissement van Jaffanapatnamse planten en zaaden<lb/>
aan de Cochimse ministers in der tijd geen merkelijk beeter gebruyk van de eene voormengd<fref ref="20"/> <lb/>
met de andere zoude konnen maaken, dan van een diergelijke vermenging der<lb/>
ruinas met dese zayewortelen, om de laatste zoo veel verder tot de roodverwerij der<lb/>

<fnote ref="20">Voormengd, vermengd.<lb/>
</fnote>

<pb n="443" tpl="2" vol="10" facs="250_0443"/>
lijwaaten te doen strekken, dewijl de ruinas apart voor onbruykbaar geoordeeld worden,<lb/>
daar veelligt de Mallabaarse zaeye de Tutucorijnse in deugd ook wel zal konnen<lb/>
opweegen.</para>
<remark>«Te Jaffna is de voorraad gedaald tot 4121 Ib. De zijdecultuur is er volledig gestaakt.<lb/>
Bij mandaat-ola zijn de hoofden in de Colombose dessavonie opgeroepen de zijdecultuur<lb/>
door een goed voorbeeld te bevorderen. Er zijn 3 olifanten te Colombo, 4 te Galle en 5<lb/>
aan de Quilonvaarders verkocht. De opbrengst te Jaffna bedroeg 14.508 rsd, veel minder<lb/>
dan vroeger. Uit de voorraad van 100 olifanten zijn er 33 verkocht, echter zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- bij den evengewaagde verkoop de beste beesten door de handelaars niet<lb/>
uytgesogt, en aan d’ E. Compagnie de slegste overgelaaten, gelijk bevoorens pleeg<lb/>
in zwang te gaan, dewijl den heer Van Imhoff bij wiens aanweesen in ’t gemelte<lb/>
commandement die nigotie geschied is, het expediënt heefd uitgevonden om een<lb/>
egale partage over alle de eliphanten te laaten maaken, geschikt na ’tgeen men het<lb/>
naast konde bereekenen dat de kooplieden stonden te besteede, zodanig dat wanneer<lb/>
dit capitaal een derde, dan wel een meerder off minder gedeelte van het generaal<lb/>
bedraagen dier grove animalen volgens de prijscourant inporteerde, het gantsche<lb/>
getal derzelver naar advenant almeede verdeeld en aan de handelaars de verkiesing<lb/>
gelaaten wierd uyt wat smaldeel zij haare negotie begeerden te doen, waarna de<lb/>
overige tot een nieuwen verkoop wierden bewaard, in welke maatregelen wij des te<lb/>
ligter hebben konnen treeden, mitsgaders dezelve voor altoos in zulke gelegendheyden<lb/>
tot een rigtsnoer voorschrijven, omdat ze ten vollen met de billijkheid overeenstemmen,<lb/>
en de proeff daarvan reets eens in dier voegen genoomen, onaangesien de<lb/>
oppositie der kooplieden na haare gewoone arrogantie in den beginne daarteegen,<lb/>
egter geenszints quaalijk geslaag was, ja selvs ook niet zoozeer konde gezegd worden<lb/>
strijdig te zijn tegen de oude methode van verkoop door den heer Van Mijdregt<lb/>
zaliger ingevoerd, mitsgaders bij weege van renovatie door ons weeder in anno 1738<lb/>
voorgesz.</para>
<para>En nademaal er bij het reets geciteerde restand van 67 eliphanten nog gekoomen<lb/>
zijn 61 onder de Colombose en Maturese dessavonijen successive gevangen, buyten<lb/>
9 stuks door de gezaamentlijke wanniassen, mitsgaders een elfftal derzelver door de<lb/>
jaagers van Illepercarwe en Pringalij, alsmeede door de tributarissen der landen van<lb/>
Mantotte, Nanathan en Moeselie opgebragt, zoo hoopen wij aan U Edele Hoogagtb.<lb/>
direct van Ceylon reets voor de respective deezes berigt te zullen weesen toegekomen,<lb/>
dat op de notificatie in ’t jongst afgeweeken jaar door de ministers de novo ter aanwakkering<lb/>
van de kooplieden na Cormandel en Mallabaar gedaan, de opveyling vrij<lb/>
wat favorabelder mag uytgevallen zijn dan bevoorens, alhoewel er grooter reedenen<lb/>
leggen om over den bovengewaagden kloeken voorraad vergenoegd te zijn dan op<lb/>
meerder florisance van deezen handel vooreerst te cijfferen, indien men namentlijk<lb/>
gelooff mag slaan aan de eenparige voorwendzelen der gemelte kooplieden en makelaars,<lb/>
hierop uitloopende dat den vertier op Jaffanapatnam in ’t jaar 1738 zoo soober<lb/>
was geweest uit hoofde der troublen op Cormandel, welke in plaats van te cesseeren<lb/>
sederd nog merkelijk toegenomen zijn door de revolutiën welke den Persiaansen<lb/>
monarch off usurpateur Thamas Coeli Chan in het gantsche mogolse rijk heeft verwekt,<lb/>
en apparent nog zoo schielijk niet zullen eyndigen, daar egter aan de andere kant<lb/>
deeze oorlogen en quaade gerugten veeleer den eliphantshandel schijnen te moeten<lb/>
aanwakkeren, dewijl zulke groove animalen alsdan de oosterse natiën meest te stade<lb/>
koomen en door haar gebruykt worden.</para>

<pb n="444" tpl="2" vol="10" facs="250_0444"/>
<remark>«Voor 18 paarden werd 1716 rsd ontvangen. Van Imhoff had opdracht gegeven de<lb/>
veulens te vangen en van het eiland Delft naar Hoorn en Enkhuizen te brengen; de hengsten<lb/>
en merries moeten apart worden gehouden en pas op vierjarige leeftijd te koop aangeboden.<lb/>
Er is goede hoop op voordeel, de stoeterij kost weinig en men vindt er soms een<lb/>
fraai paard voor Kandy of Ceylon.</remark>
<para>Alle Kirmanse bokken zijn gestorven. De parelvisserij bij Arippa belooft weinig; men<lb/>
laat alleen thonis uit Mannar en Jaffna toe. Voortaan zal de Compagnie ook de stampparels<lb/>
inkopen in plaats van deze aan de Engelsen te laten verkopen; er is nu reeds een<lb/>
opbrengst van 65^ lb. Op de Maduraise kust is 1702 coer chancos opgevist. Te samen<lb/>
met een restant van 1295 coer zijn de chancos met de Opperdoes naar Bengalen gezonden.<lb/>
Omdat echter in Bengalen reeds genoeg chancos aanwezig waren is besloten voorlopig<lb/>
niets meer te verzenden en de op Ceylon opgedoken schelpen te verkopen aan<lb/>
Bengaalse handelaren die rijst aanbrengen. De voorgestelde methode van chancosduikerij<lb/>
op Ceylon wordt nieuw genoemd, hoewel zij ook door Zwardecroon is voorgesteld,<lb/>
maar toen door de Ceylonse regering afgewezen,)</para>
<para>
- overmits men suspecteerde dat onder zulk een protext de paarlbanken zouden<lb/>
beroofd worden, ’tgeen ook inderdaad wel de principaalste objectie teegen deeze chiancosduykerij<lb/>
uytmaakt, en genoegzaam uyt den weg is te ruymen door de punctuele<lb/>
observantie van soodanige conditiën als men met de bevoorregte duykers had aangegaan,<lb/>
te weeten om buyten de
<emph>2\</emph> vaadem diepte alwaar de paarloesters eygendlijk gevonden<lb/>
worden geensints te koomen zonder confiscatie subject te zijn, en dienvolgende te moeten<lb/>
gedoogen dat er twee vaste vaartuygen der E. Compagnie met de benoodigde manschap<lb/>
teegen zulke fraudes een naauwkeurig wagt hielden, want wat aangaad het minderen<lb/>
van den aftrek der chiancos ’s Compagniesweegen in Bengalen, ’tgeen uit deeze vaste<lb/>
Ceilonse duykerij meer te wagten schijnd dan bevoorens doen deeze zeehoorens (buyten<lb/>
de weinige welke altoos tersluyk langs de Marruasse en Tansjouwerse stranden zijn opgedooken)<lb/>
in geen andere handen quaamen, en derhalven almeede een objectie zoude konnen<lb/>
gezegd worden uit te maaken, daarontrend hebben wij reets bij onze generale rescriptie<lb/>
op de successive advisen aangemerkt, dat dezelve sterk vervald door de vaste winst<lb/>
die het gouvernement van Ceilon gereedelijk uit de meergewaagde duykerij zoude trekken,<lb/>
en wel van zooveel importantie is dat men, wanneer den Bengaalsen vertier al tot<lb/>
dusverre mogt verslappen, dat die den aanleg eens bodems van hier over Tutucorijn niet<lb/>
langer waardig wierd gekeurd, ook de Madureese stranden zowel als de Ceilonse vast<lb/>
konde verpagten, en den vervoer van chiancos aan de ingezetene onder de noodige voorzorgen<lb/>
openstellen, dewijl om niet eens te spreeken van het zeehazard, ’tgeen hierdoor<lb/>
ontrend ’s Compagnies eigen scheepen stond te worden uytgewonnen, de ongelden van<lb/>
equipagie en slijtagie eens afgetrocken zijnde van de zoobere winsten, welke deeze zeehoorens<lb/>
door malkanderen reets in Bengalen beginnen te geven, onzes eragtens een zo<lb/>
gering fecit<fref ref="21"/>  zullen uytleeveren, dat men de geheele chiancostogt wel konde laaten<lb/>
zacken, en de gereede advancen op Ceylon daarvoor prefereren, te meer vermits het<lb/>
in den dienst Uwer Ed. Hoogagtb. een onwrikbaaren grondregel uytmaakt dat men<lb/>
nooyd uyt den vervoer van goederen met kostbaare scheepen de winsten elders behoord<lb/>
te gaan zoeken, wanneer z’ op de plaatsen daar zulke goederen vallen te vinden zijn.</para>
<para>
Dese gewigtige motive hebben ons dan wel ten principaalen bewoogen tot een<lb/>
goedkeuring der herhaalde preuve van het beduyken der Ceilonse stranden genoomen,<lb/>
met dit onderschijd, dat daar de mooren de eerste keer maar voor een maand<lb/>

<fnote ref="21"><ref>Fecit, facit, uitkomst. </ref></fnote>

<pb n="445" tpl="2" vol="10" facs="250_0445"/>
zulks teegen een somma van 250 rds. met een goed succes hadden uytgevoerd, de tijd<lb/>
thans tot op een rond jaar gebragt en ’t privilegie zelve voor een fraay bedraagen van<lb/>
12.000 rds., off 1000 rds. ieder proefFmaand, aan den Manaarsen hoofdpattangatijn<lb/>
Anthonij Lopus overgelaaten was, indien maar het hinkende paart niet agteraan komt,<lb/>
en deezen parrua (wiens natie doorgaans traager in haar gedoente dan die der mooren<lb/>
vald) somtijds geen lust mogt krijgen om uit het aan hem geconcedeerde proeffjaar<lb/>
zooveel verlies voor te wenden, dat er naderhand een merkelijke afslag der bepaalde<lb/>
geldsomma (die wel 400 rds. meer beloopt als ten tijde van d’ heer Zwaardecroon voor<lb/>
een veel wijduitgestrekter beduyking gebooden was) op moest volgen, na de acheminementen<fref ref="22"/> <lb/>
welke dierweegens reets gevonden worden bij het dagregister der generaale<lb/>
visite, dog overmits dit nog onzeeker en deeze gantsche beduyking bij provisie<lb/>
eeniglijk ter preuve ondernoomen is, konnende zowel, ja veel eerder ten goeden dan<lb/>
ten quaaden uytvallen, moet het gevolg daarvan door den tijd tegemoet gezien en alsdan<lb/>
ook afgewagt worden.</para>
<remark>«Men had slechts 828.167 Ib Malabarse peper aan de retourschepen kunnen<lb/>
meegeven. Omdat de Ketel en de Hartenlust slechts de helft hadden aangevoerd van de<lb/>
normale behoefte was er voor Bengalen maar 30.000 Ib en voor Coromandel 10.000 Ib.<lb/>
Men hoopt dat de Sara Jacoba, het schip waarop de nieuwe gouverneur Bruyninck is vertrokken,<lb/>
nieuwe voorraad zal brengen. Sinds de vorst van Travancore zich met de peperhandel<lb/>
is gaan bemoeien is de inkoop op Malabar achteruit gegaan. De gewezen Mokkase<lb/>
resident Willem van den Berg is tegen de instructie in met een gehuurd moors bootje vanuit<lb/>
Surat naar Mokka teruggekeerd. De koffie die hij onverhoopt nog zal inkopen moet<lb/>
naar patria gezonden worden, omdat daar de markt lijkt aan te trekken. De vorst van de<lb/>
Malediven wendt voor geen brief van de Compagnie te hebben ontvangen. Men heeft<lb/>
voorgesteld drie cotti cauris te ruilen voor een ammanam arekanoten; de Compagnie ziet<lb/>
van de eigen vaart op die eilanden af. Malabar wordt aangemoedigd ook cauris in te<lb/>
kopen, gezien de goede prijs in Nederland. In mei is een extra besogne gewijd aan de voorstellen<lb/>
van Van Imhoff over de textielhandel en de munt op de Maduraise kust. Omdat<lb/>
een wijziging in de koers van de fanum ook elders tot financiële veranderingen zou leiden,<lb/>
is besloten de inkoop van textiel in Madurai te staken en verzending naar Nederland<lb/>
te verbieden, af gezien van een paar proefpakketten. Van de reeds ingekochte salempuris<lb/>
mogen 3 a 400 pakken naar Batavia worden gezonden. Men zal kijken of zij in de<lb/>
oosterse kwartieren kunnen worden verkocht. De rest kan op rekening aan het personeel<lb/>
verstrekt worden,<lb/>
»</remark>
<para>
- mits dat van de rest op Ceilon zelve zoude moeten vertierd worden met een<lb/>
redelijke advance ten pericule der ministers, die wij door deeze onse schikking alweederom<lb/>
hebben poogen te overtuygen hoe gaarne wij van alle de subalterne regenten<lb/>
op de buytencomptoiren in ’t gemeen, en van den heer Van Imhoff in ’t bijzonder,<lb/>
steeds alle plausible bedenkingen off voorslaagen tot redres van ’s Compagnies zaaken<lb/>
(waarin door den tijd alomme zulk een beklaaglijk verval gekoomen is) zullen<lb/>
afwagten en na haare waarde schatten, dog dat wij de dispositie en voomamentlijk de<lb/>
uytvoering daarvan (hoe favorabel z’ ook in het eerste abord op de plaatsen zelve<lb/>
mogt toeschijnen) altoos aan ons willen gereserveerd houden, om de klem der regeering<lb/>
niet quijt te raaken, en teffens vrugteloos te doen worden het stellen van ordres,<lb/>

<fnote ref="22">Acheminementen, letterlijk: transport, vervoer, hier waarschijnlijk te lezen als voorbereidingen.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="446" tpl="2" vol="10" facs="250_0446"/>
waaraan de buytencomptoiren door U Edele Hoogagtb. zelve met veel wijsheyd te<lb/>
meermaalen hooger geschat is dan alle winsten off voordeelen welke buytendien mogten<lb/>
worden behaald.</para>
<remark>«Een proef met 10 Tuticorinse kleden bracht 10 % winst op. Het streven blijft om<lb/>
de dure fanums op Madurai om te zetten en de wevers daardoor af te houden van verkoop<lb/>
aan de Engelsen. De kleden voor de Jaffnase roodververij worden daarom in<lb/>
Madurai besteld, en 24.000 Ib katoenen garen in Tuticorin. Ceylon moet trachten de verkoop<lb/>
van Maduraise kleden te bevorderen op alle kantoren waarmee het eiland in directe<lb/>
correspondentie staat. Men hoeft niet op de eis van 50% winst te blijven staan. Het beste<lb/>
middel blijft verkoop op Ceylon. Goedkeuring van het besluit de<lb/>
»</remark>
<para>
- borgerij op Colombo, welke onder het commissariaat van den heer Pielat<lb/>
voor de helft daarin was toegelaaten, uyt hoofde van derzelver bekend onvermogen,<lb/>
gevoegd bij een eigenwillige aanbieding, ten dien reguarde te excuseeren, mitsgaders<lb/>
deeze lieden met hunne onderlingen geschillen in cas van reekening na de justitie<lb/>
(alwaar zoodanige zaaken eigendlijk t’huys hooren) over te wijzen, en vervolgens het<lb/>
bestier van den lijwaathandel toe te staan aan de tolken van ’s gouverneurs porte, te<lb/>
weeten de chittijs Nella Tambij en Simon de Melho, dog gelijk dit conces ten eylanden<lb/>
Ceilon teegen ’s Compagnies maximes op andere plaatsen alleen ingevoerd is om<lb/>
door ’t gerieff ’tgeen den boovenlander en andere geringe lieden daaruyt trekken, dat<lb/>
zij de lijwaten altoos bij de kleene maat konnen bemagtigen, den sleet meer en meer<lb/>
te doen aanwakkeren, zoo hebben wij ook begeerd dat zulkx tot geen misbruyk gemaakt,<lb/>
en de zoodanige welke een off meer pakken teffens begeeren in te slaan, niet belet zouden<lb/>
worden om in de packhuysen zelve slaags te geraaken, opdat zij daarop landwaarts<lb/>
in van gelijke voordeelen als de vaste lijwaathandelaars uit den dagelijksen<lb/>
smallen vertier, waarmeede men zig ’s Compagniesweegen niet wel kan ophouden,<lb/>
mogten gauderen en dus in de bemagtiging eener goede partij kleeden smaak krijgen,<lb/>
zonder dat wij voor het overige ontrend de uytkoopsprijsen zoo lange den sleet<lb/>
daardoor niet benadeeld word, eenige verandering hebben doen maaken.</para>
<remark>«Goedkeuring van het besluit van Van Imhoff en het Madurais opperhoofd Busch<lb/>
de functie van inkoper van textiel op te heffen, omdat er geen geschikte personen voor<lb/>
waren; dit besluit viel tijdens de landreis van Cochin over Kottar en Manapar naar Tuticorin.<lb/>
De omwisseling van dukaten tegen fanums moet worden gestaakt; men moet trachten<lb/>
de Tuticorinse kas van deze ‘bedurve’ geldsoort te ontlasten. Het voorstel van Van<lb/>
Imhoff de fanum in Madurai op een lagere waarde te stellen heeft repercussies voor de<lb/>
gehele geldhandel in India. Het personeel in Coromandel, Bengalen, Surat en Malabar<lb/>
is om commentaar gevraagd; tevens moeten zij opgave doen van de gebruikte standpenningen<lb/>
en voorbeelden opzenden. Reductie van de fanum tot 5 lichte stuivers zou grote verliezen<lb/>
opleveren, dit mag derhalve voorlopig niet ingevoerd worden. Men wacht positieve<lb/>
orders uit patria af. Batavia voelt wel voor het voorstel zelf fanums te slaan, maar te<lb/>
Tuticorin niet formeel om dat recht te verzoeken; het is beter de vorst of de regent van<lb/>
de benedenlanden de ‘ handen wat te vullen bij eventueel protest, en aldus het muntrecht<lb/>
in de praktijk uit te oefenen. Als proef moet men 1000 pardaus te Tuticorin verstempelen.<lb/>
Winst op Madurai
ƒ 126.722. Besloten was daar<lb/>
»</remark>
<para>
- in ’t geheel geen fanums meer in cassa te ontfangen, maar de negotie-<lb/>
wharen op Madure voortaan te verkoopen voor goude en zilvere speciën na haare<lb/>
essentiële waarde, off den gerecipieerden standpenning, mitsgaders dat men de plausibelste<lb/>
specieuste middelen zoude dienen uyt te denken om zulks den parruassen en<lb/>

<pb n="447" tpl="2" vol="10" facs="250_0447"/>
andere overwalse kooplieden, welke dog diverse goederen niet konnen missen, en hun<lb/>
derhalven desnoods in dit stuk wel wetten moesten laaten voorschrijven, smakelijk<lb/>
te maaken.</para>
<remark>«Het is beter niet te verkopen dan slecht geld aan te nemen. In 1737138 was<lb/>
de winst op Ceylon
ƒ 34.353 gestegen, en een aantal winstposten is nog niet geboekt. Op<lb/>
‘ harde mineralen mag geen afschrijving van onderwicht plaats vinden. Er wordt aangedrongen<lb/>
op preciese opgave van de oorzaken van het bederven van handelswaar en materiaal.<lb/>
Daniël Agreen, voormalig dessave van Colombo, moet de 195 rsd buitengewone<lb/>
onkosten op de reis naar Kandy in 1736 alsnog vergoeden, ondanks zijn verweer. De<lb/>
negotieboeken van Ceylon over 1737138 sloten met een winst van f 102.358. Te Colombo<lb/>
was dit
ƒ 118.403. De ondergeschikte kantoren hadden de winst echter ‘ geabsorbeerd ’.<lb/>
De vooruitzichten zijn gunstig. 20.000 Ib tin en 20.000 rsd aan duiten zijn met de pantjalang<lb/>
Verlangen naar Ceylon gezonden. Wegens de lage prijs vindt geen verzending van<lb/>
opium plaats. Er is voedsel in voorraad voor anderhalf jaar. Men vraagt 600 last rijst.<lb/>
Er is hoop<lb/>
»</remark>
<para>
- door ’t bedeeld restablissement der Barssaloorse logie mits de gesloote vreede<lb/>
met den Canarasen vorst, die wij gaarne zagen dat gepersuadeerd konde worden om<lb/>
met zijne eige vaarthuygen de rijst te doen overvoeren onder ’s Compagnies paspoorten,<lb/>
waarin wel uyt hoofde dat de Engelse om haare verschillen met deesen vorst zulke<lb/>
paspoorten somtijds niet zouden respecteren, wel eenige zwaarigheyd bij de papieren<lb/>
gemaakt word, dog wij hebben gemeend dat dezelve wel uyt de weg zoude weesen te<lb/>
ruymen door een voorwendsel van ’s Compagnies eigendom aan ’t graan, of immers<lb/>
dat op een goed succes in dit stuk des te meer te hoopen was omdat de abundantie van<lb/>
leevensmiddelen op Ceylon nooid te groot kan zijn, en steeds een considerabel soulaas<lb/>
aan de gemeente toebrengd, ’tgeen ons ook des te ligter heefd doen approbeeren het<lb/>
placcaat in november 1738 aldaar nieuwlijks afgekondigd tegen den grooven uytvoer<lb/>
van ontbolsterde cocuspitten, waardoor die voedzaame vrugt, mits het van gebruyk<lb/>
eenige jaaren herwaards van de kant der custbarquiers daaromtrend ingesloopen, telkens<lb/>
schaarser geworden en zelvs d’ E. Compagnie dikwils van een genoegzaamen<lb/>
voorraad van clappusolij tot veel ongerieff gedesstitueerd gebleeven was.</para>
<remark>«Ultimo augustus 1738 was er nog slechts 131.289 Ib kruit voorradig. De Zoetelingskerke<lb/>
voerde 30.000 Ib aan, de Sara Jacoba 6000 Ib; de resterende behoefte mag<lb/>
uit de Coromandelse voor raad worden voldaan. Hoewel er op het eiland vrede heerst en<lb/>
ook in Europa ‘ geen rupture vernoomen word’, moeten de forten voldoende bevoorraad<lb/>
blijven. Coromandel en Malabar is bevolen hun geldeis zoveel mogelijk uit de Ceylonse<lb/>
voorraad te voldoen. In plaats van 30.000 had men 60.000 pagode van Jaffna naar<lb/>
Coromandel kunnen zenden. De Malabarse eis kan uit de 128.301 dukaten worden voldaan.<lb/>
Er is slechts voor 4446 rsd aan wissels voor Nederland aangeboden tegen de koers<lb/>
van 14 schellingen per pagode. Er is echter besloten erfenissen en boedels te accepteren<lb/>
tegen de op Ceylon gangbare koers; Heren XVII moeten daarover beslissen. Toestemming<lb/>
tot nieuwbouw van een equipagepakhuis, veranderingen aan de punten Zeeburg en<lb/>
Waterpas, en aanleg van een nieuw zeehoofd, omdat de oude in te ondiep water ligt<lb/>
en de lading van de sloepen en jachten moet worden overgeladen in schouwen en<lb/>
boten. Vooral de Jaffnase buitenposten moeten worden hersteld, dit is al ‘ een oud seer’.<lb/>
De kosten van de herbouw van de huizen van Andries Zwarts en Benjamin Pegalotty<lb/>
moeten uit de boedel van Vuyst worden voldaan. Een compagnie Baliërs is in het fortje<lb/>
Carkalcherry geplaatst tegen de konkelarijen van de Fransen in Carkal. Afkeuring van</remark>

<pb n="448" tpl="2" vol="10" facs="250_0448"/>
<remark>de Ceylonse weigering het personeel in Malabar van advies te dienen over het gebruik<lb/>
van de twee schepen die voortijdig uit Mokka waren teruggekeerd: het betreft zaken van<lb/>
één meester. De vroegere toestand was in Malabar hersteld na het vertek der troepen.<lb/>
Het oordeel van Van Imhoff over de zamorin en de vorst van Cochin is gunstiger dan in<lb/>
de brieven uit Malabar. Tijdens een conferentie met de vorst is besloten hem Maprane<lb/>
toe te kennen. Mocht Willem van den Berg, de gewezen resident van Mokka, Ceylon<lb/>
aandoen, dan moet hij naar Batavia worden opgezonden. Men moet schepen waarvoor<lb/>
geen lading is aan de andere kantoren aanbieden alvorens ze naar Batavia te zenden. De<lb/>
retourschepen Berkenrode, Everswaart, Pallas, Landskroon en Van Alsem zijn te laat<lb/>
vertrokken, in januari 1739. De drie eerste kwamen ontredderd in de Tafelbaai aan, de<lb/>
twee andere worden vermist; men vermoedt dat ze zijn verongelukt<fref ref="23"/>  . Batavia wenst een<lb/>
regel dat de schepen in november moeten afvaren. De retourschepen Voorduin en<lb/>
Nieuwvliet vertrokken tijdig, i. e. 6 juni 1 739, naar Ceylon, begin augustus gevolgd door<lb/>
de Diemermeer en de Huis te Rijnsburg. Op 20 september was te Colombo nog niets vernomen<lb/>
van de op 5 september naar Galle vertrokken Nieuwvliet. Het verzoek van de<lb/>
super car ga op het Portugese schip Santa Anna om kaneel en areka te mogen ruilen tegen<lb/>
spiaulter en aluin is afgewezen. Er is water en hout verkocht aan het moorse schip<lb/>
Dretnocht, dat op weg van Bengalen naar Malabar op Colombo was beland. Het moorse<lb/>
schip Sangermatperzaat deed Galle aan. Het personeel is aanbevolen zulke rijstbarken<lb/>
naar het eiland te lokken.<lb/>
»</remark>
<para>Nadat nu het groot gevaarte van Ceilon zoo van binnen als van buyten met alle<lb/>
moogelijke beknoptheyd U Edele Hoogagtb. in zijne tegenwoordige constitutie voor<lb/>
oogen is gesteld, zal thans de tijd gebooren zijn, om nog een vertoogschets op te leeveren<lb/>
van de pilaaren die dit gebouw ondersteunen, mitsgaders de ornamenten waardoor<lb/>
zulks aanzienlij ker behoord te worden gemaakt, te weeten de regeering in het kerkelijke,<lb/>
politijke en justitiële, mitsgaders de dienaren der E. Compagnie welke de respective<lb/>
collegiën constitueren off daarvan haare ordres ontfangen.</para>
<para>Den godsdienst en de kerk als de sterkste zuylen, ja de hoeksteenen van een<lb/>
welgesteld staatsbestier, zullen wij met alles wat daartoe verder behoord niet buyten<lb/>
reeden in het eerste gezigt plaatsen.</para>
<remark>«Voor de tweede keer moet het vertrek van ds. Gerardus Potken worden uitgesteld,<lb/>
omdat de voor Ceylon bestemde predikant Johannes Silvius te Batavia is overleden; Potken<lb/>
mag echter gaan als zijn dienst door een andere predikant wordt overgenomen. Men probeert<lb/>
voor de Portugese afstammelingen een gewezen katholieke priester, die onder de<lb/>
Engelsen in Calcutta werkt, naar Ceylon te halen. Augustus 1739 overleed ds. Petrus Kalden.<lb/>
Men moet, zeker in Jaffna, kerken en scholen in goede staat houden. De schoolvisites zijn<lb/>
opnieuw ingesteld; Van Imhoff had daartoe een speciale mandaat-ola laten uitgaan in<lb/>
Galle en Matara. De scholarchale vergadering moet op de naleving van de voorschriften<lb/>
letten. Onder 318.115 gedoopte christenen zijn slechts 1541 lidmaten. De leerlingen in<lb/>
het seminarie hebben onder rector Johannes Philippus Wetselius bewezen dat zij<lb/>
»</remark>
<para>
- tot geen simpel memoriewerk, maar tot een grondige kennis zowel in de<lb/>
theologie als de Nederduytse taal waaren opgeleyd.</para>
<remark>«Het drukken van de Singalese vertaling van de vier evangelisten vorderde. Er<lb/>
bestaat geen vrees dat het hof de verspreiding van de belijdenisboekjes zal verbieden in</remark>

<fnote ref="23"><ref>De Van Alsem en Landskroon zijn vergaan, DAS III, 348. </ref></fnote>

<pb n="449" tpl="2" vol="10" facs="250_0449"/>
<remark>de bovenlanden. De Kandiase gezanten hebben met ‘vee le uiterlijke teekenen van verwondering'<lb/>
de drukkerij bekeken en zes boekjes voor de vorst meegenomen. Men verzoekt<lb/>
om een kleine pers als geschenk voor de vorst.<lb/>
»</remark>
<para>Zo schijnd zelvs het naturel der Candianen (hoe afgodisch zij anderzints ook<lb/>
moogen zijn) na geen conciëntiedwang over te hellen, maar ter contrarie is het pausdom<lb/>
in de boovenlanden al vrij wijd, ja zelfs tot onder de hofsgrooten verspreyd, en<lb/>
indien niet met bewilliging tenminsten bij oogluyking van den voorigen monarch<lb/>
geoefend.</para>
<remark>«De belijdenisboekjes vonden gretig aftrek onder de eigen onderdanen. De stempels<lb/>
van de Malabarse pers zijn beter dan de Deense te Trankebar. Men wil een drietalige bijbel<lb/>
drukken. De Deense bijbelvertaling wijkt op veel plaatsen af van het manuscript<lb/>
dat bij de kerkeraad berust. Batavia acht het beter de bijbel in één taal te drukken. Van<lb/>
Imhoff heeft tijdens de landreis een pakket brieven voor de raad geopend; dit was onjuist<lb/>
en had alleen mogen gebeuren in de volle raad; op reis had hij de aanwezige leden moeten<lb/>
raadplegen en de hoofden van het plaatselijk bestuur erbij moeten betrekken. Bij<lb/>
afwezigheid van de gouverneur kan de hoofdadministrateur van Colombo in een vergadering<lb/>
van de raad de brieven openen. Men kan de beslissing over 's Compagnies zaken<lb/>
niet aan één man overlaten.<lb/>
»</remark>
<para>Vervolgens heeft de gecombineerde Ceilonse regeering nog aan ons een zeer<lb/>
nadrukkelijk beklag gedaan, ter zaaken bij zekeren circulaire brief onder anderen ook<lb/>
aan haar door scheepenen deser steede ten geleide eener edictale citatie<fref ref="24"/>  over de<lb/>
begraaffplaatsen gerigt, die titulaturen niet waaren gebruykt welke zij vermeenden als<lb/>
een vergadering en lid onzer tafel aan haar hoofd hebbende, ja waardoor selfs op de<lb/>
doodvonnissen der respective banken van judicaturen onder dat gouvernement approbatie<lb/>
wierd verleend, onmiddellijk te competeren, dog overmits de tijd niet toegelaten<lb/>
heeft om bij onze generale rescriptie over een poinct, ’tgeen zoo verre buyten het<lb/>
eygendlijk bestek van ’s Compagnies intresse liep veel te schrijven, en dat buytendien<lb/>
den heer Van Imhoff voormaals als waterfiscaal in de ordinaire justitieelen commissie<lb/>
ter zee, die nog niet eens een gecombineerd collegie konden uytmaken, desselvs predecesseuren<lb/>
en hare raaden op een gelijke hautaine wijze had helpen beschrijven als<lb/>
thans voor de volle bank van scheepenen was geschied, hebben wij op deeze doleantie<lb/>
eeniglijk geantwoord, dat den boovengewaagde circulaire brief op onze qualificatie<lb/>
en ordre afgegaan, mitsgaders de resumptie in Raade van Indiën gepasseerd, dog<lb/>
niet op zulke formalia maar alleen op den text als het essencieele van de zaak gelet<lb/>
zijnde, ook scheepenen niet ten nadeelen konde g’imputeerd worden, maar dat egter<lb/>
om diergelijke [moeilijkheden] tusschen de ministers der buytencomptoiren en de<lb/>
respective collegiën van judicature alhier in ’t aanstaande voor te komen, een vast<lb/>
reglement op de titulature zoude geformeerd en zulx in train gebragt worden.</para>
<remark>«De vonnissen die de Raad van Justitie heeft uitgesproken gaven Batavia aanleiding<lb/>
nadrukkelijk te wijzen op de clausule ‘ doende regt uyt naam en vanwee gen de<lb/>
Hoogmogende Heeren Staaten Generaal der Vereenigde Neederlanden. Opmerking over<lb/>
»</remark>
<para>
- zeeker crimineel gewijsde tegen den soldaat Martinus van Riet, die op eigen<lb/>
aangeeven en bekentenis van gepleegde sonde tegen de natuur daarbij provisioneel<lb/>
gebannen was na een eiland of plaats totdat een ander absent soldaat, door hem als<lb/>

<fnote ref="24">Edictale citatie, op een edict berustende dagvaarding.<lb/>
</fnote>

<pb n="450" tpl="2" vol="10" facs="250_0450"/>
zijn meedepligtige benoemd, weder onder ’s Compagnies gebied zoude wezen verscheenen,<lb/>
dog gelijk dit zoogenaamd provisioneel bannissement ab anni parte de<lb/>
uytterste enormiteyd includeerde, ’tzij of men in agt nam dat alle vonnissen om na regten<lb/>
te bestaan steeds moeten inhouden absolutie of condemnatie, dan wel of men<lb/>
reflecterende dat hij zig ook uyt leevensverdriet wel ten onregten had konnen beschuldigen,<lb/>
zoo hebben wij zulx niet stilswijgende konnen voorbijgaan, maar bij onze generaale<lb/>
rescriptie tot narigt in diergelijke voorvallen aangetoond dat den gemelte Van<lb/>
Riet zonder eenige straffe, veel min een bannissement ad insalum<fref ref="25"/>  (’tgeen men om de<lb/>
onzekerheyd der terugkomst van zijn pretense complices wel eeuwig noemen konde)<lb/>
slegts simpel van de instantie had behooren geabsolveerd, dog om der publike ergernissen<lb/>
wil met de eerste scheepen naar ’t vaderland en geensints politijkelijk t’ onser<lb/>
dispositie herwaards gezonden te zijn.</para>
<para>Voorts is nog uyt de resolutiën gebleeken dat de ministers de Colombosen<lb/>
Weeskamer met een schriftelijk versoek van dispositie op het voorgenomen huwelijk<lb/>
door den capitain der borgerij Dirk Blankert met denselver stomme en doove pupille<lb/>
Geertruyda Hertenberg, welke zig door uyterlijke teekenen ook tot het aangaan dezer<lb/>
alliantie geneegen zoude getoond hebben, aan den Raad van Justitie beyder ter examinatie<lb/>
en decisie hadden gerenvoyeerd, ’tgeen wij, dewijl de saak nooid in judicio<lb/>
contradictorio getrokken of zelvs niemand genegen geweest was daarover eenige processen<lb/>
te moveren, voor zeer oneigendlijk hebben moeten aanzien, want in gevalle<lb/>
men alvoorens op dit addres van weesmeesteren te disponeeren ten dien reguarde<lb/>
eeniglijk ’s regters advis had opgeëyscht, om daarvan sodanigen gebruyk bij ’t neemen<lb/>
van een finaal besluyt te maaken als na geleegendheyd der zaak bevonden mogt<lb/>
weezen te behoren, zoude hierdoor al meteenen geprevenieerd zijn een naaderen politijke<lb/>
dispositie waarbij op het ingekoomen judicieel appoinctement, behelsende een<lb/>
absolute rejectie der evengewaagde egtverbintenis, en op een daartegen overgeleverd<lb/>
request van den gemelte Blankert verstaan was de saak alegter voortgang te laaten<lb/>
neemen, en dus (zonder interpositie van eenig relief, ’tgeen tegen een ipso jurenul<lb/>
gewijsde, of anderen substantiëlen bezwaarnissen aan den politijke regeering overgelaten<lb/>
zijnde deese dispositie nog meer legaliteyd zoude bijgezet hebben) te annulleren<lb/>
of illusoir te maken een decreet van den regter, nadat men nog de decisie op het onderwerp<lb/>
daarvan zelve aan hem had gedemandeerd, welk geresolveerde teegen een reeks<lb/>
van ordres strijdende aan geen kant excusabel zoude zijn geweest, indien den bal in<lb/>
’t gewijsde niet t’ eenemaal misgeslaagen en het in regten niet notoir, ja met verscheyde<lb/>
notable exempelen te bevestigen geweest was, dat stomme en doove persoonen wanneer<lb/>
dezelve andersints bij ’t gebruyk van haar verstand zijn, en daarvan blijkbaare<lb/>
teekenen geeven, generaliter moogen contraheeren over alle zaaken waarvan de uytvoering<lb/>
evenals de solemnisatie van een huwelijk in haar bereik staat, uyt welken<lb/>
hoofde wij dit alles zoodanig in substantie bij onse generale rescriptie hebben voorgesteld,<lb/>
opdat voortaan zoo de politijke als justitieele collegiën zich in agt zouden<lb/>
neemen wanneer er gevallen voorquamen waarop ’t direct bij profluentie eenige applicatie<lb/>
konde vinden.</para>
<remark>«Arend van Broyel dessave van Jaffna, Bernardus Kersse dessave van Matara,<lb/>
Johannes Crijtsma bevorderd tot onderkoopman en opzichter van de Galle Korala. Jan van</remark>

<fnote ref="25">Insalum, vermoedelijk een verschrijving voor ‘insulam’, wat maakt: verbanning naar een<lb/>
eiland.<lb/>
</fnote>

<pb n="451" tpl="2" vol="10" facs="250_0451"/>
<remark>der Lee en Petrus Wernher, gewezen pakhuismeesters te Colombo, zijn met af geschreven<lb/>
gage opgezonden naar Batavia wegens slordige behandeling van hun administratie. De<lb/>
onderkoopman Arnoldus Mom, het hoofd te Kalpitiya, is wegens ‘zijne hooge jaaren en<lb/>
inferieuren geest' naar Jaffna overgeplaatst als lid van de scholarchale raad; hij is opgevolgd<lb/>
door de onderkoopman Richard van Minnen. David Willemsz. de Bevere opzichter<lb/>
van het ijzermagazijn te Colombo, Hermannus Jeronimus van Cleeff pakhuismeester,<lb/>
die ‘zulx om zijnen veeljaarigen arbeyd ter secretarije wel had gemeriteerd' . De ‘gedebaucheerde'<lb/>
administrateur van Trincomale Jan Anthonij Hesse is ontslagen en opgevolgd<lb/>
door Jan Helfrig Raket. Raket en Anthony Mooyaart, soldijboekhouder te<lb/>
Jaffna, zijn bevorderd tot onderkoopman. De sergeants Jan Joosten Holthuysen, Dirk<lb/>
Ferdinandus van Aar, Jan Harmansz., Isaac Wannier se en Gerrit Haak zijn bevorderd<lb/>
tot vaandrig. De opperchirurgijn van Colombo Godlieb Johan Ever hard van Ex ter is met<lb/>
behoud van kwaliteit en gage verlost naar Batavia. De onderkooplieden Jan Godfried<lb/>
Pape, Ernst August Ziegenhert, Warnardus Berkhuysen en Pieter de Salve zijn naar<lb/>
Ceylon gezonden, evenals een aantal niet met naam genoemde ‘mindere' pennisten. Het<lb/>
verzoek van Van Imhoff en de raad ontslagen te worden van de ondertekening van de soldijrekeningen<lb/>
en dit over te laten aan de betreffende personeelsleden is door Batavia afgewezen.<lb/>
Aldus is de rapportage over Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
- compleet afgehandeld met een beknoptheyd en energie, die ons alle noode-<lb/>
loose uytweydingen zorgvuldig heefd doen vermijden om U Edele Hoogagtb. geen<lb/>
rook voor vlam op te dissen, zijnde het voorgevallene ten eilande Ceilon en daaromher<lb/>
doorgaans maar met de vinger aangeroerd of immers zeer contract voorgesteld,<lb/>
omdat dit alles reets door de ministers in zijn gantsche uytgestrekheyd zal gecommuniceerd<lb/>
weesen bij haaren directe advisen na Neederland, dog alleen wat omstandiger<lb/>
gegaan in de communicatie onzer ordres en aanmerkingen, overmits wij verpligt<lb/>
geweest sijn die voor U Edele Hoogagtb. te justificeeren, en haar de noodsakelijkheyd<lb/>
derselver zoodanig te doen begrijpen dat wij daarop niet anders dan een gunstige<lb/>
goedkeuring konnen verwagten, en hiermeede de schrijffstoffe oordeelen voor voltooid<lb/>
te moogen houden.<lb/>
Perzie</para>
<remark>«Heren XVII wordt een kopiebrief aangeboden van de begier begi. Hij verzoekt om<lb/>
een groot nieuw schip tegen betaling; de hof schuld, groot 17.000 thoman, zal niet eerder<lb/>
afbetaald worden dan na leverantie van het schip, en in jaarlijkse termijnen van 1000 thoman.<lb/>
Verder verzoekt hij tegen contante betaling om 12.000 Ib pek, 12 ankers en ankertouwen,<lb/>
30.000 Ib touw, 1000 rol zeildoek, 9000 Ib teer, 500 stuks tinkanse plankjes en<lb/>
30.000 Ib ijzer. Batavia verzoekt om opdrachten van Heren XVII; men zendt 10 vaten<lb/>
pek, de ankers, 30 wieltrossen, 200 rol zeildoek, 4 vaten teer, de planken en het ijzer, belast<lb/>
met 200% winst. Men durfde niet te weigeren, uit vrees voor<lb/>
»</remark>
<para>
- dien dwingeland dewelke aldaar in de benedenlanden een onbepaald gezag<lb/>
voerd en wiens meester zig door voorspoed seer ontsaggelijk en bedugt maakt.<lb/>
Kaap de Goede Hoop</para>
<remark>«Met de schepen Sara Jacoba, Arnestijn, Vlissingen, Nieuwland, Ananas, Rust en<lb/>
Werk, Rijnhuizen, Reigersdaal, Strijen, Slot Kronenburg, Parel, Lis, Hofwegen, Watervliet,<lb/>
Gunter stijn, Middenrak, Zorgwijk, Sint Laurens, Klarabeek, Patmos, 's Heer Arendskerke,<lb/>
Delfland en Duifje zijn brieven van de Kaap ontvangen. Men heeft daarin geen</remark>

<pb n="452" tpl="2" vol="10" facs="250_0452"/>
<remark>onregelmatigheden bespeurd. De handelingen van het personeel zijn goedgekeurd. Op de<lb/>
Pallas, Berkenrode en Ever sw aart zijn 7 kanonnen vervangen die in een orkaan overboord<lb/>
waren geslagen. De Oostrust was wegens lekkage de Mosselbaai binnengelopen. Van de<lb/>
Kaap is 1920 Ib ivoor, 20 i.p.v. de gevraagde 300 last tarwe en 5 last rogge ontvangen.<lb/>
De voorraad bedroeg nog 8000 mud tarwe en rogge. 21 veroordeelden zijn met de<lb/>
Nieuwerkerk naar de Kaap gezonden; twee die hun verbanning hebben uitgediend mogen<lb/>
weer terugkeren. De Nieuwerkerk bracht 150 last rijst en 360 bos padi. De door<lb/>
»</remark>
<para>
- U Wel Edele Hoogagtb. met voorschrijvens begunstigde adelborst Godfried<lb/>
Stolts met zijne bescheyden weder na Nederland was geretourneerd, nadat door hem<lb/>
buyten zijne bekende actie was te berde gebragt een frivolen pretensie ten laste van den<lb/>
burger Michiel Ley, dog [ - ] op het verzoek van weesmeesteren aldaer door gemen-<lb/>
tioneerde ministers U Wel Edele Hoogagtb. in ’t breede van dese affaire staat te werden<lb/>
onderhouden.<lb/>
Batavia</para>
<remark>«Geschil tussen de Raad van Indië en de Raad van Justitie over het schrappen<lb/>
van een passage uit een door de Raad van Justitie op ge stelde instructie. De Raad van<lb/>
Justitie is<lb/>
»</remark>
<para>
- geensints bevoegt te ondersoeken of de ordres die van deselve quamen af<lb/>
te vloeyen met die van U Wel Edele Hoogagtb. overeenkomende waren dan niet,<lb/>
overmits geenzints voormelte rade maar wel deese regeering daarvoor verandwoordelijk<lb/>
is, te meer wijl de saak in questie of de versending van papieren die niet direct<lb/>
tot haar regtbank betrekking hebben geensints het werk van haar maar wel van deese<lb/>
regeering is.</para>
<remark>«Voor 5400 rsd drie brandspuithuisjes voor de zes brandspuiten bouwen is te duur,<lb/>
door met Compagniespersoneel te werken zullen arbeidslonen worden uitgespaard. De tol<lb/>
van de brug over de Antjolse vaart is opnieuw verpacht, evenals zes stukken Compagniesland.<lb/>
De predikanten Godefridus ’t Hoen Hogendorp, Jan Willem Marinus en<lb/>
Hermannus Wilhelmus Bophius zijn wegens ziekte niet in staat dienst te doen. Ds. Tobias<lb/>
Johannes van der Ley is op 29 december beroepen tot permanent leraar. De dienst op<lb/>
Onrust is opgedragen aan een ziekentrooster. Boppius is nadien overleden. In twee kisten<lb/>
opium is 46 resp. 47 Ib steen gevonden; het tekort is aan de Chinese kopers Tjoa Tam<lb/>
Ko en Theo Seeng Ko vergoed. Onder de 470 kisten zijn er nog 3 met in totaal 122 Ib<lb/>
steen ontdekt; de schuldigen zijn nog niet gevonden. Diefstallen, die meer dan ooit voorkomen,<lb/>
zijn niet opgelost. Volk op de tandjungpura s Onachtzaamheid en Uurglas heeft<lb/>
513 flessen Franse wijn en sekt gestolen bij het lossen van de ’s Heer Arendskerke en<lb/>
Duifje. De Japanners hebben het opperhoofd Visscher 30.000 Ib kamfer a f 2650 opgedrongen,<lb/>
onder bedreiging dit bedrag anders op de Compagniesrekening te zullen korten.<lb/>
Protest was niet mogelijk omdat de koperleverantie anders in gevaar kwam. Er is<lb/>
95.463 Ib kamfer in voorraad, en nauwelijks af zet. Schipper Frans de Put heeft overtuigend<lb/>
aangetoond dat hij niet verantwoordelijk is voor het tekort van 21$%o op de peper<lb/>
die met de Langewijk in 1737 in Nederland werd aangevoerd. Jan Schreuder volgt<lb/>
Adriaan Willijns op als eerste opperkoopman aan het kasteel en kapitein der pennisten;<lb/>
Gerardus Bernardus Visscher tweede opperkoopman; Bastiaan Coolman en Floris<lb/>
Schout te bevorderd tot schipper a
ƒ 60 per maand. Twee met de ’s Heer Arendskerke aangekomen<lb/>
verstekelingen worden niet in ’s Compagnies dienst aangenomen en moeten met<lb/>
hetzelfde schip terugkeren. De kapitein van het Engelse scheepje Maria, Robert Wakneal</remark>

<pb n="453" tpl="2" vol="10" facs="250_0453"/>
<remark>[ MacNeal? ], is voor zijn bewezen diensten toegestaan 500 pikol suiker, 40 legger araken 20 pikol ijzer in te kopen. Het uitdiepen van de zandbank kostte ƒ 12.913. Lasten1738/39 ƒ 3.966.533, winsten ƒ 2.381.440.)Soldijen voor ’t verstrekken aan ’s Compagnies loontrekkende dienaaren op reecqueningvan verdiende maandgelden aan de hier aan land bescheydene
</remark>
<para>Europese ƒ 516.515, 9,10</para>
<para>die van de zeevaard ƒ 239.200, 4,14</para>
<para>de inlandse militaire en zevarende<lb/>
ƒ 25.764, 7, 8</para>
<para>Randzoenen ordinair voor ’t afgeven<lb/>
aan Europese Compagniesdienaren<lb/>
ƒ 417.073, 9, 8</para>
<para>inlandse militaire ƒ 3.748,10, -</para>
<para>Onkosten ordinair voor veelerhande gevallen</para>
<para>Onkosten voor als booven</para>
<para>Onkosten van de verstoptte grote rivieren,</para>
<para>voor ’t verstrekte en betaalde aan de inlandze</para>
<para>modderaars, item gedaane reparatie aan de</para>
<para>hoofden buyten den boom</para>
<para>Onkosten van ’s Compagnies paardestal voor</para>
<para>de betaalde en verstrekte voeragie aan het</para>
<para>beestiaal etc.</para>
<para>’t Hospitaal wegens hetgeene ter dienste van<lb/>
’s Compagnies impotente dienaren in dat<lb/>
huys ter genesing geweest zijnde is verstrekt,<lb/>
boven en behalven de verteerde halve gagie<lb/>
ƒ 34.502,9,12 komt te bedraagen<lb/>
’t Collegie van den agtb. Raad van Justitie<lb/>
voor diverse gedane verstrekking ten dienste<lb/>
van die regtbank</para>
<para>Scheepenskaamer wegens als booven<lb/>
Equipagie van de scheepen voor het verstrekte<lb/>
ten lasten dezer reekening buyten en behalve<lb/>
ƒ 230.101,9,- wegens verscheydene gevallen<lb/>
in desselfs voordeel aangebragt<lb/>
Fortificatie weegens hetgeene ten lasten dezer<lb/>
reekening verstrekt en geconsumeert is benevens<lb/>
een vierendeel der onkosten van ’s Compagnies<lb/>
lijffeygen</para>
<para>Timmeragie voor het kostende van seeven<lb/>
stuks nieuwe voltooyde gebouwen alsmede<lb/>
een quart derzelver ongelden<lb/>
Reekening van intresten voor de betaalde<lb/>
renten booven d’ ontfangen in ’s Compagnies<lb/>
cassa van de secretaris der Weeskamer tot<lb/>
ƒ 27.396,15,-</para>
<para>ƒ 781.480, 1, 6</para>
<para>ƒ 420.821,19, 8<lb/>
ƒ 512.428,15, 8<lb/>
ƒ 19.717, 6, -</para>
<para>ƒ 12.913, 4, -</para>
<para>ƒ 20.956,13, 8</para>
<para>ƒ
<special>70.119,2,4</special></para>
<para>ƒ 8.853, -, 8</para>
<para>ƒ 15.946, 5,-</para>
<para>ƒ 1.513.1 12,17, -</para>
<para>ƒ 50.728,10,ƒ<lb/>
278.137,10, 8</para>
<para>ƒ 259.036,15,-</para>

<pb n="454" tpl="2" vol="10" facs="250_0454"/>
<para>Vacatiegelden van den agtb. Raad van Justitie<lb/>
voor ’t betaalde uyt cassa aan de leeden c.s.<lb/>
van welgemelte raaden ƒ 2.157,10,-</para>
<para>Schenkaagie voor de meerderre gedane dan<lb/>
ontfangene geschenken ƒ 124, -, 8</para>
<para>De algemene lasten monteren gesamendlijk<lb/>
Daarentegen bedraagen de zuyver winsten en<lb/>
inkomsten en andere gevallen gelijk hier vervolgens<lb/>
werd aangeweesen, namendlijk de zuyvere<lb/>
winsten door handel ƒ 1.478.829, — , 10<lb/>
de inkomsten des koningrijks<lb/>
Jaccatra ƒ 887.143,17, 8</para>
<para>de verdiende scheepsvragt,<lb/>
transport en costgeld ƒ 5.478, -</para>
<para>confiscatie ƒ 9.989, 8, -</para>
<para>De winsten en voordeelen bedragen te zamen<lb/>
Van de generale lasten affgetrokken zijnde<lb/>
blijkt dat het hoofdcomptoir Batavia ten agter<lb/>
is geraakt</para>
<para>ƒ 3.966.533,13,10</para>
<para>ƒ2.381.440, 6, 2</para>
<para>ƒ 1.585.093, 7, 8</para>
<para>
Ondertusschen dat de reekening der crediteuren dit maal weeder meerder als in<lb/>
anno 1737/38 komt te bedragen een somma van ƒ 1.646.760, dewijl dezelve doenmaals<lb/>
maar ƒ 7.074.897,8,8 en alsnu monteerd ƒ 8.721.657,9,8, gelijk ook de generaale<lb/>
restand van het jongste boekjaar met die van het vorige verschillen een zomma van<lb/>
ƒ 572.787,15,8. Dezelve zijn affgenoomen want in anno 1737/38 beliepen dezelve<lb/>
ƒ 16.961.568,19,3 en nu kunnen sse maar ophaaien ƒ 16.388.881,3,1 1, bestaande in de<lb/>
navolgende parthijen, te weten:<lb/>
aan contanten etc. in de groote geldkamer en<lb/>
onder den cassier berustende te zaamen<lb/>
gemaak zilverwerk<lb/>
juweelen en rariteyten<lb/>
aan fijne specerijen bestaande in<lb/>
garioffel- en moernagelen ƒ 247.094, 8<lb/>
notenmusschaten ƒ 58.688, 1,-<lb/>
foelij ƒ 92.800,17,-<lb/>
canneel ƒ 23.966, 7, -<lb/>
ƒ 1.574.710, 6, 8<lb/>
ƒ 20.619, 1, 8<lb/>
ƒ 5.619,12, -<lb/>
aan swarte peper<lb/>
aan vaderlandse coopmanschappen<lb/>
aan Indiaase coopmansz,<lb/>
aan diverse behoeftens in de negotiepakhuysen<lb/>
aan veelerhande equipagie-, artelerij- en wapenkamergoederen,<lb/>
provisiën, granen, bouwstoffen<lb/>
en verscheyde andere noodwendighede,<lb/>
zo in de respective administratiën als elders<lb/>
berustende en te samen bedraagen<lb/>
vijff stukjes landerijen en erven als<lb/>
1 onder de punt Hollandia ƒ 21.000<lb/>
1 boven ’t fortres Jaccatra ƒ 4.500<lb/>
ƒ 422.549, 5, 8<lb/>
ƒ 579.155,15, -<lb/>
ƒ 375.352,12, -<lb/>
ƒ6.112.747,19, -<lb/>
ƒ 105.357,18, 8<lb/>
ƒ 641.954,18, -<lb/>

<pb n="455" tpl="2" vol="10" facs="250_0455"/>
1 tot Toegoe ƒ 2.500<lb/>
1 buyten de Rotterdammer<lb/>
Poort ƒ 7.020<lb/>
1 onder de wal van de Rotterdammer<lb/>
Poort ƒ 1.800<lb/>
ƒ 36.822, -<lb/>
ƒ 736.404,15,11<lb/>
ƒ 16.388.881, 3,11<lb/>
<fref ref="26"/> <lb/>
ƒ 7.953.398,16, -<lb/>
ƒ 768.258,13, 8<lb/>
ƒ 8.721.657, 9, 8<lb/>
ƒ 7.667.223,14, 3<lb/>
eenige debit loopende rekeningen monteren<lb/>
De gesamendlijke restanten beloopen<lb/>
Daarentegen de crediteuren als<lb/>
aan rentewinnende capitalen<lb/>
aan credit loopende reecqueningen<lb/>
Te samen<lb/>
Dewelke van de restanten gedetraheerd zijnde<lb/>
zoo blijkt, dat de effecte de crediteuren komen<lb/>
te surmonteeren een somma van</para>
<para>
Soo al dit voorenstaand in zijn zamenhang nader en klaarder te beschouwen is<lb/>
bij de voormelte staadreecquening mitsgaders bij een schriftelijke opgave van den<lb/>
negotieboekhouder alhier bij wijze van een korte samentrekking dat d’ inkomsten van<lb/>
het koningrijk Jaccatra in den jaare 1738/39 rds. 10.430g off ƒ 31.290,7,8 minder opgebragt<lb/>
hebben als het jaar tevooren, nadien dezelve doenmaals bedroegen rds. 306.144|<lb/>
off daar dezelve ter contrarie nu maar gemonteerd hebben een tantum van rds. 295.7 14f<lb/>
off ƒ 887.143,17,8 voordkomende uyt de volgende parthijen, te weeten:<lb/>
d’ inkomende licenten en aankomende manschap rds. 12.377*<lb/>
d’ uytgaande licenten en pasgelden rds. 7.645|<lb/>
d’ gezamendlijke pagten en inkomste der arreecqbranderijen<lb/>
rds. 236.712<lb/>
’s heeren geregtigheyd van verkogte huysen, thuynen<lb/>
en landen rds.<lb/>
d’ thol van de afkomende beestiaal etc. rds.<lb/>
inkomste van het kleen zegel rds.<lb/>
ingekomen thiende van padij rds.<lb/>
ingekomen cofïij in ’s Compagnies plantagie rds.<lb/>
Dus de gezamendlijke inkomsten des koningkrijks<lb/>
Jaccatra deesen jaare bedraagen een somma van rds. 295.7 14|<lb/>
En anno passato hebben dezelve beloopen rds. 306.144|<lb/>
Dierhalven gemelte inkomsten in dit jaar minder dan<lb/>
anno verleeden komen te bedraagen ƒ 31.290,7,8 off rds. 10.430^</para>
<para>
Ook hebben de Jaccatrase domeynen buyten de waag, die na gewoonte weeder<lb/>
voor rds. 650 ter maand aan de officieren der Chineezen is affgestaan, bij publicque<lb/>
opveyling op den laasten dag van het voorleeden jaar en de verbeterde en g’amplieerde<lb/>
conditiën maar gerendeert een zomma van 17.670 rds. ofte ƒ 53.010,-, zijnde ƒ 4455,dan<lb/>
wel rds. 1485 ter maand minder dan het jaar bevorens, wanneer dezelve voor<lb/>
19.155 rds. zijn verpagt geworden, zooals dat nader aanwijst in d’ onder volgende<lb/>
specificatie.<lb/>
30.999|<lb/>
1.311<lb/>
6.440<lb/>
214^<lb/>
15<lb/>

<fnote ref="26"><ref>Een optelling vanaf contanten levert echter ƒ 1 1.61 1.294 op. </ref></fnote>

<pb n="456" tpl="2" vol="10" facs="250_0456"/>
<para>Volgende specificatie:
</para>
<table n="176">
<row n="176" row="1">
<cell n="176" row="1" col="1">de groen tekraampj es en winkeliers</cell>
<cell n="176" row="1" col="2">anno 1739 rds. 4.400</cell>
<cell n="176" row="1" col="3">anno 1740 rds. 4.115</cell>
</row>
<row n="176" row="2">
<cell n="176" row="2" col="1">’t hoofdgeld der Chineesen</cell>
<cell n="176" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="2" col="3">3.400</cell>
<cell n="176" row="2" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="2" col="5">3.155</cell>
</row>
<row n="176" row="3">
<cell n="176" row="3" col="1">d’ vismarkt</cell>
<cell n="176" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="3" col="3">1.410</cell>
<cell n="176" row="3" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="3" col="5">1.300</cell>
</row>
<row n="176" row="4">
<cell n="176" row="4" col="1">d’ aankomende rijst</cell>
<cell n="176" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="4" col="3">3.230</cell>
<cell n="176" row="4" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="4" col="5">2.900</cell>
</row>
<row n="176" row="5">
<cell n="176" row="5" col="1">de schaapenhandel</cell>
<cell n="176" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="5" col="3">850</cell>
<cell n="176" row="5" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="5" col="5">835</cell>
</row>
<row n="176" row="6">
<cell n="176" row="6" col="1">de waag</cell>
<cell n="176" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="6" col="3">650</cell>
<cell n="176" row="6" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="6" col="5">650</cell>
</row>
<row n="176" row="7">
<cell n="176" row="7" col="1">’t slagten van ’t vee</cell>
<cell n="176" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="7" col="3">1.080</cell>
<cell n="176" row="7" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="7" col="5">1.055</cell>
</row>
<row n="176" row="8">
<cell n="176" row="8" col="1">d’ herbergen binnen de stad</cell>
<cell n="176" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="8" col="3">410</cell>
<cell n="176" row="8" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="8" col="5">445</cell>
</row>
<row n="176" row="9">
<cell n="176" row="9" col="1">d’ herbergen buyten de stad</cell>
<cell n="176" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="9" col="3">210</cell>
<cell n="176" row="9" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="9" col="5">235</cell>
</row>
<row n="176" row="10">
<cell n="176" row="10" col="1">de korenmoolen</cell>
<cell n="176" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="10" col="3">520</cell>
<cell n="176" row="10" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="10" col="5">300</cell>
</row>
<row n="176" row="11">
<cell n="176" row="11" col="1">’t kerven van de Chineese tabak</cell>
<cell n="176" row="11" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="11" col="3">550</cell>
<cell n="176" row="11" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="11" col="5">465</cell>
</row>
<row n="176" row="12">
<cell n="176" row="12" col="1">d’ waskaarsen</cell>
<cell n="176" row="12" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="12" col="3">230</cell>
<cell n="176" row="12" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="12" col="5">255</cell>
</row>
<row n="176" row="13">
<cell n="176" row="13" col="1">d’ rijstpasser</cell>
<cell n="176" row="13" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="13" col="3">80</cell>
<cell n="176" row="13" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="13" col="5">145</cell>
</row>
<row n="176" row="14">
<cell n="176" row="14" col="1">d’ haanecamp</cell>
<cell n="176" row="14" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="14" col="3">95</cell>
<cell n="176" row="14" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="14" col="5">85</cell>
</row>
<row n="176" row="15">
<cell n="176" row="15" col="1">het toppen der Chineesen</cell>
<cell n="176" row="15" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="15" col="3">1.730</cell>
<cell n="176" row="15" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="15" col="5">1.300</cell>
</row>
<row n="176" row="16">
<cell n="176" row="16" col="1">d’ aankomende zuyker</cell>
<cell n="176" row="16" col="2">rds.</cell>
<cell n="176" row="16" col="3">210</cell>
<cell n="176" row="16" col="4">rds.</cell>
<cell n="176" row="16" col="5">230</cell>
</row>
<row n="176" row="17">
<cell n="176" row="17" col="1">Te saamen</cell>
<cell n="176" row="17" col="2">rkx.</cell>
<cell n="176" row="17" col="3">19.155</cell>
<cell n="176" row="17" col="4">rkx.</cell>
<cell n="176" row="17" col="5">17.670<fref ref="27"/> </cell>
</row>
</table>
</para>
<remark>«Men had graag de tweede retourvloot, bestaande uit de Popkensburg, Patmos, Duifje,<lb/>
Delfland en 's Heer Arendskerke wat groter gemaakt. Er is tekort aan schepen en lading,<lb/>
omdat de Castricum en de Papenburg pas op 11 en 14 december uit Coromandel en<lb/>
Bengalen arriveerden, en de Nieuwstad nog op zich wachten liet. Bovendien is er een tekort<lb/>
aan manschappen door de nog steeds heersende ziekten. Op 31 december bevonden zich<lb/>
483 zieken in het hospitaal, in die maand waren 121 personen overleden. Simon Muller is<lb/>
commandant van de retourvloot. De lading ter waarde van
ƒ 1.286.311 bestond uit)<lb/>
<special>Cormandelse coopmanschappen:</special></remark>
<table n="177">
<row n="177" row="1">
<cell n="177" row="1" col="1">1360 pees baftas bruyn blaauw</cell>
<cell n="177" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="1" col="3">10.523,</cell>
</row>
<row n="177" row="2">
<cell n="177" row="2" col="1">720 pees dito gebleekte</cell>
<cell n="177" row="2" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="2" col="3">4.121,18,-</cell>
</row>
<row n="177" row="3">
<cell n="177" row="3" col="1">900 pees bethilles ijle gebl. Indiasse zoort</cell>
<cell n="177" row="3" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="3" col="3">5.530, 5,-</cell>
</row>
<row n="177" row="4">
<cell n="177" row="4" col="1">1 700 pees dito tematanes</cell>
<cell n="177" row="4" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="4" col="3">19.257,19, -</cell>
</row>
<row n="177" row="5">
<cell n="177" row="5" col="1">400 pees dito fijne smalle gebleekte</cell>
<cell n="177" row="5" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="5" col="3">3.380, 7, -</cell>
</row>
<row n="177" row="6">
<cell n="177" row="6" col="1">700 pees dito groove smalle gebleekte</cell>
<cell n="177" row="6" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="6" col="3">3.685, 1,-</cell>
</row>
<row n="177" row="7">
<cell n="177" row="7" col="1">500 pees otisaals</cell>
<cell n="177" row="7" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="7" col="3">4.359,11, -</cell>
</row>
<row n="177" row="8">
<cell n="177" row="8" col="1">960 pees boelangs</cell>
<cell n="177" row="8" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="8" col="3">2.716,14, -</cell>
</row>
<row n="177" row="9">
<cell n="177" row="9" col="1">9370 pees dongrijs gebleekte sonder hoofden</cell>
<cell n="177" row="9" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="9" col="3">26.332, -, -</cell>
</row>
<row n="177" row="10">
<cell n="177" row="10" col="1">320 pees dito ruwe sonder hoofde</cell>
<cell n="177" row="10" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="10" col="3">886, 5,-</cell>
</row>
<row n="177" row="11">
<cell n="177" row="11" col="1">1430 pees guinees gemeen gebleekt Eng. zoort</cell>
<cell n="177" row="11" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="11" col="3">25.072, 4, -</cell>
</row>
<row n="177" row="12">
<cell n="177" row="12" col="1">420 pees dito fijn gebleekt</cell>
<cell n="177" row="12" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="12" col="3">8.869,18, -</cell>
</row>
<row n="177" row="13">
<cell n="177" row="13" col="1">4879 pees dito bruyn blaauw</cell>
<cell n="177" row="13" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="13" col="3">90.102, 1,-</cell>
</row>
<row n="177" row="14">
<cell n="177" row="14" col="1">16.216 pees dito gemeen gebleekt</cell>
<cell n="177" row="14" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="14" col="3">192.260,17, -</cell>
</row>
<row n="177" row="15">
<cell n="177" row="15" col="1">47 1 5 pees guinees gemeen ruw</cell>
<cell n="177" row="15" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="15" col="3">55.339, 2, -</cell>
</row>
<row n="177" row="16">
<cell n="177" row="16" col="1">1000 pees dito bleek blaauw</cell>
<cell n="177" row="16" col="2">/</cell>
<cell n="177" row="16" col="3">15.729,11,-</cell>
</row>
</table>

<fnote ref="27">Hertelling levert 17.870 rsd op.<lb/>
</fnote>

<pb n="457" tpl="2" vol="10" facs="250_0457"/>
<para>480 pees cambays ruwe</para>
<para>700 pees moerissen grove gebleekte</para>
<para>1 1 20 pees pattamanaphoe</para>
<para>2880 pees parcallen gemeen gebleekt</para>
<para>200 pees dito fijn gebleekt</para>
<para>5760 pees salempoeris bruyn blaauw</para>
<para>12.400 pees dito gemeen gebleekt</para>
<para>1500 pees dito fijn gebleekt</para>
<para>4080 pees dito gemeen ruw</para>
<para>De Cormandelse coopmanschappen monteeren</para>
<para>ƒ 1.840,19, -<lb/>
ƒ 3.012,1 1, -<lb/>
ƒ 3.961,11, -<lb/>
ƒ 7.164,5,ƒ<lb/>
907,15,ƒ<lb/>
42.677,14,ƒ<lb/>
62.072, 8, -<lb/>
ƒ 13.194,-,ƒ<lb/>
20.117,16, -</para>
<para>ƒ 617.915,15, -</para>
<para>Souratze coopmansz.:</para>
<para>160 pees baftas bleek blaauw breede heele</para>
<para>880 pees dito witte breede heele</para>
<para>720 pees baftas witte smalle heele</para>
<para>200 pees berampaats blaauwe</para>
<para>2793 pees dito witte</para>
<para>300 pees bherms breede</para>
<para>1 60 pees dito smalle</para>
<para>100 pees braules sambij</para>
<para>3800 pees chitsen chiabontria breede</para>
<para>1039 pees dito Amedabadse</para>
<para>2964 pees dito Sourats</para>
<para>800 pees dito metselia</para>
<para>400 pees corroots fijne</para>
<para>4400 pees dito grove</para>
<para>120 pees niquaniassen fijne</para>
<para>360 pees dito grove</para>
<para>300 pees dito lange</para>
<para>3720 pees sawagesjes witte</para>
<para>340 pees tappe kankenia fijne breede</para>
<para>3795 lb. cattoene garen l.a A</para>
<para>3795 lb. cattoene garen l.e B</para>
<para>2415 lb. cattoene garen l.e C</para>
<para>De Souratse coopmansz. belopen</para>
<para>ƒ 718,7,-</para>
<para>ƒ 4.296, 9, 8<lb/>
ƒ 2.734, 2, -<lb/>
ƒ 1.531, 3, 8<lb/>
ƒ 19.621,15, 8<lb/>
ƒ 1.395,12, -<lb/>
ƒ 510,15, 8<lb/>
ƒ 1.089,2,-</para>
<para>ƒ 20.196,17, -<lb/>
ƒ 12.098,7,ƒ<lb/>
24.368,12,ƒ<lb/>
3.574,11,8</para>
<para>ƒ
<special>511,-8</special></para>
<para>ƒ 4.552,12, 8</para>
<para>ƒ 375, 9, -</para>
<para>ƒ 836, 3, 8</para>
<para>ƒ 1.058, 5,-</para>
<para>ƒ 17.299, 9, 8</para>
<para>ƒ 963, -, 8</para>
<para>ƒ 2.690, 3,-</para>
<para>ƒ 2.491,12, 8</para>
<para>ƒ 1.487, 5, 8</para>
<para>ƒ 124.400,16, -</para>
<para>Mallabaarse coopmanschappen:<lb/>
180 pees fijne lijwaten ruwe<lb/>
360 pees dito gebleekte<lb/>
138 pees salempouris ruwe<lb/>
300 pees dito gebleekte</para>
<para>ƒ 1.380, 8, 8</para>
<para>ƒ 2.879, 5, 8</para>
<para>ƒ 697, -, -</para>
<para>ƒ 1.606, 8, 8</para>
<para>De Mallabaarse coopmanschappen bedragen<lb/>
Japance goederen: 100 pees zijde rokken<lb/>
Mallabaars pondgoed: 2250 lb. curcuma<lb/>
Bengaals pontgoed: 589761 lb. salpeter<lb/>
Persiaans pontgoed: 7480 lb. Kirmanse wol</para>
<para>ƒ 6.563, 2, 8<lb/>
ƒ 7.448,10, -</para>
<para>ƒ 320,11, -</para>
<para>ƒ 58.533,15, 8</para>
<para>ƒ 7.980,13, -</para>

<pb n="458" tpl="2" vol="10" facs="250_0458"/>
<para>Bataviaze versameling:</para>
<para>29.900 lb. notenmusschaten vette |</para>
<para>26.816 lb. dito middelbare )</para>
<para>23.000 lb. gariofifelnagelen</para>
<para>43.120 lb. foelij of macis in soort van de<lb/>
zoort klin</para>
<para>95.018 lb. dito dito dito van de zoort raap<lb/>
10.031} lb. cardamom Javaas<lb/>
8185 lb. lange peper</para>
<para>10.000 lb. cubebe of staartpeper<lb/>
1900 lb. peper zwarte Jaccatrase<lb/>
610 lb. dito witte gegarbuleerd<lb/>
71 lb. dito dito ongekalkte</para>
<para>1000 lb. cattoene garen Javaes 2e zoort l.a B<lb/>
8000 lb. dito dito dito 3e zoort l.a C<lb/>
19.875 lb. dito dito dito 4e soort l.a D</para>
<para>40.000 lb. calliatourhoud kleen cust<lb/>
34.015 lb. sappanhoud Siams</para>
<para>142.000 lb. dito Bima’s</para>
<para>927.930 lb. peper zwarte geharpte bantams</para>
<para>10.981| lb. parlemoerschelpen</para>
<para>1 kas zoogenaamde parlemoerschelpen</para>
<para>4290 lb. indigo Javaes le zoort</para>
<para>4125 lb. dito dito 2e zoort</para>
<para>2375 lb. dito dito 3e zoort</para>
<para>333 lb. dito Amboinas</para>
<para>257.125 lb. coffijbonen Javaes</para>
<para>1000 lb. tammerinde gesz.</para>
<para>718.535 lb. poederzuyker cabessa<lb/>
24 potten nagelen geconfijte<lb/>
3000 pees noten dito<lb/>
36 kelders zooya Japance<lb/>
De Bataviaze verzameling monteerd</para>
<para>ƒ 24.217, 1, 8<lb/>
ƒ 71.156, 5,-</para>
<para>ƒ 76.407,12,-</para>
<para>ƒ
<special>1-594,3,-</special></para>
<para>ƒ 1.073,18, 8</para>
<para>ƒ 1.317,10,-</para>
<para>ƒ 273,12, -</para>
<para>ƒ 138, 6, -</para>
<para>ƒ
<special>16,3,-</special><lb/>
ƒ 652,16, 8</para>
<para>ƒ 3.722, 5,-</para>
<para>ƒ 5.797,14, 8</para>
<para>ƒ 1.388,13, 8</para>
<para>ƒ 1.465, 2, 8</para>
<para>ƒ 2.840, -, -</para>
<para>ƒ 124.342,12, 8<lb/>
ƒ 2.580, 5, -</para>
<para>ƒ 7.272,16, -<lb/>
ƒ 5.250, -, -<lb/>
ƒ
<special>2.314,-,-</special><lb/>
ƒ 1.339, 7, 8<lb/>
ƒ 39.979, 5, -<lb/>
ƒ 77,10,ƒ<lb/>
60.356,19,ƒ<lb/>
<special>610,4,-</special><lb/>
ƒ 508, 7, 8<lb/>
ƒ
<special>1.234,9,-</special></para>
<para>437.926,18, 8</para>
<para>T volgende als in het rethour niet gehorende wort hier<lb/>
gesteld, als: 79.105 lb. looth hollands ƒ 9.176, 3, 8</para>
<para>Uyt ’t ambagtsquartier:</para>
<para>90 pees catjoors van
<emph>2\</emph> voet w. 21.350 lb.</para>
<para>3 molesteenen van 3^ voet w. 4764 lb.</para>
<para>27 pees steenen tot bolcosijns w. 650 lb.</para>
<para>1 fonteynbak van 5..[?] w. 16780 lb.</para>
<para>1 sarksteen van 8 voed<lb/>
1 dito van
<emph>l\</emph> voed</para>
<para>4 dito van 7 voed</para>
<para>eenelijk binnens lienies bekend</para>
<para>ƒ 624,10,-</para>
<para>ƒ 56,16, 8</para>
<para>ƒ 123,10, -</para>
<para>ƒ 2.064, -, -</para>
<para>ƒ
<special>61,6,-</special></para>
<para>ƒ 57, 9, -</para>
<para>ƒ 214,8,-</para>
<para>ƒ 3.201,19, 8</para>
<para><und>ƒ 25.221,16, 8</und><lb/>
ƒ 1.286.311,11,18</para>
<para>Voor 2 percento Bataviase ongelden op ƒ 1.261.090,1,8<lb/>
Somma</para>

<pb n="459" tpl="2" vol="10" facs="250_0459"/>
<para>Nu volgt ’t bedragen van ider bodems inlading, als:
</para>
<para>voor de praesidiale Kamer Amsterdam:<lb/>
in ’t schip Padmos<lb/>
in ’t schip Popkensburg<lb/>
in ’t schip De Duyff</para>
<para>ƒ 329.598,10, -<lb/>
ƒ319.231,15, 8<lb/>
ƒ 74.153, 2, 8</para>
<para>ƒ 722.983, 8,-</para>
<para>voor Zeeland:</para>
<para>in ’t schip Delfsland</para>
<para>in ’t schip ’s Heeren Arendskerke</para>
<para>ƒ216.320,13, 8<lb/>
ƒ 82.125, 6,-</para>
<para>ƒ298.445,19, 8</para>
<para>voor Delft:</para>
<para>in ’t schip 's Heeren Arendskerke</para>
<para>voor Rotterdam:</para>
<para>in ’t schip ’s Heeren Arendskerke</para>
<para>voor Hoorn:</para>
<para>in ’t schip De Duyff</para>
<para>voor Enkhuysen:<lb/>
in ’t schip De Duyff<lb/>
Sommeert als voren</para>
<para>ƒ 72.038,10, 8</para>
<para>ƒ 71.859,13,-</para>
<para>ƒ 59.318,16, 8</para>
<para>ƒ 61.665,10, 8<lb/>
ƒ 1.286.31 1,18, -</para>
<remark>«Met de Opperdoes kwam er uit Bengalen een brief d.d. 19 september: er was een<lb/>
Zweeds schip aangekomen, de Lucia, groot 600 ton, met 32 stukken geschut en 180<lb/>
bemanningsleden. De lading bestond uit koper, vermiljoen, laken en andere koopwaar, met<lb/>
ijzer als ballast. Omdat het schip een Engelse vlag voerde was het door Engelse loodsen<lb/>
binnengebracht. Het schip zou van Gotenburg naar Cadiz en vandaar met 300.000 Spaanse<lb/>
realen naar Indië zijn gestevend, samen met drie andere schepen, de Frederik, Stockholm<lb/>
en Gotenburg. Een vierde werd nog verwacht.<lb/>
»</remark>
<para>Hoope dat deese nieuwe equipanten in haare desseynen niet zullen mogen<lb/>
reüsseeren, maar daarinne zoo veel mogelijk verhinderd en tegengegaan werden aan<lb/>
den teneur van dien gedraagen, en alhier enelijk nog maar noteren dat ons als wel<lb/>
voorzigtig is te vooren gekoomen dat de ministers de gezamendlijke kooplieden bij<lb/>
formeele actens hebben g’obligeerd geene handel met deese Sweedse natie te drijven<lb/>
op poene van 10.000 ropia en eene verdere correctie na exigentie van zaaken, schoon<lb/>
genoomen het in geen twijffel te trekken is off dese menschen zullen na haar sinnelijkheyd<lb/>
werden gerift, dewijl zij met het geld als in de hand te markt komen en het<lb/>
de ondervinding te meermalen heefd doen aanzien dat hoezeer den inlander zig ook<lb/>
verbind aan eenige contracten, hij dezelve eenelijk zolange in waarde houd totdat<lb/>
zijn intrest het contrarie komt mede te brengen en waarvan genoeg exempelen te vinden<lb/>
zijn.</para>
<remark>«Van juni tot eind augustus zijn de Vlissingen, twee Engelse schepen, en het Franse<lb/>
schip Le Philibert, het laatste met een Engelse loods, aan de grond geraakt door het<lb/>
slechte weer. Vermist werden nog acht Engelse, twee Franse en zes moorse schepen. Op<lb/>
10 september schreef men over de<lb/>
»</remark>
<para>
- inondatie van de landen Monipour Olmora en Hinglij, maar ook van het<lb/>
rethour na zijn rijk van den Persiaansen overwinnaar Thamas Coeli Chan herwaarts<lb/>

<pb n="460" tpl="2" vol="10" facs="250_0460"/>
Nadurcha<fref ref="28"/> , na alvoorens den mogol met zijne rijkxgrooten en alle menschen van vermogen<lb/>
in Dhillij van hunne meeste schatten ontlast, een dag a 2 voor zijn vertrek den<lb/>
ouden kooning Mametcha op de ruïnnen van den hindostansen troon hersteld, en de<lb/>
zorge over het bestier opgelegt te hebben aan den ander rijkxcanselier Nezamulmolk,<lb/>
zonder dat men direct eenige overlast van den Persiaan heefd komen te lijden, schoon<lb/>
men egter van terzijden wel eenige obstaculen heefd ontmoed, aangesien de ropijen<lb/>
dewelke op de naam en met het stempel van Nader Chan geslaagen en na het depart<lb/>
van den vorst momenteel in waarde zijn vermindert mitsgaders de ministers genoodzaakt<lb/>
had dies vermunting met het verlies van een permille te laaten geschieden, om<lb/>
dus daarvan gebruyk te hebben, behalven dat daaruyt ook was voordgesprooten het<lb/>
onvermoogen van den voornamen wisselaar Fettusjent omme teegens 5 percento, gelijk<lb/>
wel pro dato, geld te schieten aan onse ministers.</para>
<remark>«Drie wisselbrieven ter waarde van
ƒ 21.205 gaan over. Hiervoor is
ƒ 10.800 voor<lb/>
de erfgenamen van Maria de Helt, weduwe van de heemraad Jacob Faes.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="28"><ref>Passage onduidelijk; Nadurcha dient vermoedelijk te worden gelezen als Nadircha. </ref></fnote>
</body>
</teiTrim>