<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden"/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Thedens, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Elias Guillot, Nicolaas van Berendregt, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="page" value="767"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="14 januari 1742"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="title" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden; Batavia, 14 januari 1742"/>
<meta key="year" value="1742"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>


</header>
<body>
<pb n="767" />
<head>II. JOHANNES THEDENS, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUSPASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE, ELIAS GUILLOT, NICO-LAAS VAN BERENDREGT, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS enMAURITS VAN AERDEN, BATAVIA 14 januari 1742.</head>
<folio>Kol. Arch. 2407, VOC 2515,fol. 754-934.</folio>
<remark>«Nog geen bericht of de Huis ter Duine Straat Sunda verlaten heeft. Aangekomen<lb/>
zijn de Jonge Willem, Middenrak en Noordwijkerhout uit Semarang en Cheribon en de<lb/>
Diemermeer en Schonauwen uit Bengalen. Op 13, 18 en 27 december en 4 januari vertrokken<lb/>
de Oude Zijpe, Strijen, Ananas, Abbekerk en Maarsseveen naar de Kaap; zij moeten<lb/>
zich daar aansluiten bij de retourschepen uit Ceylon, Bengalen en China onder de vlag<lb/>
van Valckenier. Joan Paul Schaghen op de Maarsseveen is aangewezen als vice-admiraal.<lb/>
Door gebrek aan zeelui bleef het schip Heuvel, voor de kamer Amsterdam, achter. Van de<lb/>
paasschepen zijn alleen de Delfland, op 5 januari gevolgd door de Duifje, gearriveerd. De<lb/>
Oosterhout was afgedwaald en wordt evenals de op 4 oktober van de Kaap vertrokken<lb/>
Vrijheid nog verwacht.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Vandaar twee brieven d.d. 14 september. De poging tot verbouw van rijst op<lb/>
Sulabesi leidde tot niets. Een commissie zal het fort Klaverblad in bezit nemen en een<lb/>
onderzoek instellen. Men hoopt dat de nieuwe post te Limbunu de koning van Parigi zal<lb/>
aanzetten zijn belofte na te komen om de Compagnie alle goud te leveren tegen 10 rsd<lb/>
de reaal. Men heeft geen verwachting van de pepercultuur. Van het omhakken van specerijbomen<lb/>
kwam weinig. De pantjalang Nias bracht uit de bocht van Tomini 415 reaal<lb/>
stofgoud terug. De koningen van Lembo en Bega wilden op Limbunu gaan wonen. De vorsten<lb/>
van Gorontalo, Limbotto, Attingola, Bolaang Bone en Bintauna beloofden 2000 man<lb/>
naar de goudmijnen te sturen. De resident van Gorontalo zond 1515 reaal stofgoud op;<lb/>
er waren er nog 200 aanwezig, die inmiddels tot 400 waren vermeerderd. De resident is<lb/>
gekapitteld omdat hij niet heeft geschreven of men te Limbunu, Siending, Sikado en<lb/>
Parigi was begonnen met gouddelven; evenmin of het de moeite waard was er een post<lb/>
te vestigen en of hij het goud kon inkopen tegen half geld, half textiel. De handel ging<lb/>
naar wens. Vanuit de post te Limbunu kon de omgeving goed in de gaten worden gehouden.<lb/>
Om dezelfde reden was een post te Parigi gewenst, maar daarvoor ontbrak de militie. Het<lb/>
verzoek van de Limbuse koning om 50 Europese militairen om de binnenbocht van Tomini<lb/>
te bevrijden van zeeschuimers en smokkelaars kon niet worden ingewilligd. Het houtwerk<lb/>
van fort Amsterdam te Menado was ernstig door witte mieren aangetast. Gouverneur<lb/>
Smith zal de negotieboekjes van de gewezen residenten Kleiman en Brevinga bijwerken.<lb/>
De hoeker Snuffelaar bracht van Menado 302 reaal Bwools stofgoud, 70 last rijst, 100 Ib<lb/>
karet en 8 pikol was van Kema; de sloep Nieuwe Promotie 14 last rijst a 17 rsd, ingekocht<lb/>
voor textiel.<lb/>
»</remark>
<para>
Wat de extirpatie betreft zullen wij hier ook eerbiedig met een woord aanhalen<lb/>
dat de bediendens op onse vrage nopens de ostagiers en borgen, dewelke de volkeren<lb/>
van Maba en Weda volgens gesloten contract met den heer commissaris Johannes<lb/>
Bemard zaliger verpligt zijn gedurende de extirpatie na Tidoor te zenden, bij voorsz.<lb/>
advijsen tot antwoord dienen dat den koning van Tidoor wel verpligt is volgens<lb/>
voorsz. contract te besorgen dat gemelte ostagiers gegeeven wierden, gelijk anno 1735<lb/>
<pb n="768" />
geschied is, maar dewijl men altijd daaromtrend een ongeneegentheyd bespeurd hadde<lb/>
aan de zijde der dorpvoogden die niet anders als tot nadeel van de extirpatie konde<lb/>
strecken en gemelte koning tot een begin der extirpatie gebragt hebbende, zoo hadden<lb/>
de ministers, de zaak van nabij ziende, geen swarigheyd gemaakt die periode aan een<lb/>
kant te stellen, vermits dit dog weynig verseekering konde geven, aangesien het fort<lb/>
Tobbo Tobbo, alwaar ’s konings Europeese lijffwagt geposteert lag en bovengemelte<lb/>
borgen onder opsigt van den zergeant hun verblijff moesten houden, een open plaats<lb/>
was vanwaar deselve altijd na hun believen weggaan konden zonder het te kunnen<lb/>
beletten, ten ware men deselve wilde gevangen houden, ’twelk dog niet anders als verbitterde,<lb/>
gevolgelijk tot ons nadeel streckende, gemoederen bij derselver vrunden soude<lb/>
uytwerken, derhalven oordeelden de ministers het secuurste voor ’s Compagnies<lb/>
dienaren te zijn een welbemande chaloup geduurende de extirpatie te dier plaatse ten<lb/>
anker te houden, omme hen niet alleen de behulpsame hand te kunnen bieden, maar<lb/>
ook desnoods tot een retirade te dienen, alwaaromme dan ook zedert het vertrek van<lb/>
den edele heer Bernard op die wijse was gecontinueert geworden, weetende de bediendens<lb/>
wijders aangaande de recognitiepenningen aan de dorpvoogden der Tidoreese<lb/>
specerij landen toegelegt niet te seggen off de koning dat geld na sig trekt dan niet,<lb/>
egter waren hun dienaangaande nog geen klagten te voren gekomen, terwijlen zij<lb/>
alle quitanties uyt dat boek getrocken herwaarts sonden, waarbij consteerde dat die<lb/>
penningen telkens door expresse gecommitteerdens der Weda- Mabase sengadjes en<lb/>
quimelaha’s vandaar waren afgehaald, behalven dat den Tidorse koning anno 1739 ter<lb/>
erlanging van meermelte recognitie versogt hebbende deselve onder beding van de<lb/>
ministers omtrend alle aan- en namaaning te zullen bevrijden, ook genooten en dies<lb/>
bedragen aan die volkeren aan lijwaten voldaan hadde, egter zonder voortaan diergelijke<lb/>
afgaven ontsegt en niet dan aan wettige gemagtigdens der gesamen tlijke landsgrooten<lb/>
na gedaane extirpatie afgegeeven werden, tot welkers ontfang de Pattanereesen<lb/>
nog niet verscheenen waren, en tot het verrigten der extirpatie wierden noyt minder<lb/>
dan 24 gemeene militairen met hunne officieren gebruykt, tewijl de vreede tusschen<lb/>
de landen van Tidoor en Tematen nogal met goede harmonie continueerde, gelijk ook<lb/>
de jongste verbandschriften door de overwalsche seghadjes en mindere regenten ter<lb/>
presentie van den koning der laastgemelte landen en de ministers andermaals bevestigd<lb/>
waren, en dewijl in ’t gebied van Ternaten eenige specerijen waren ontdekt geworden<lb/>
had men met toestemming van den vorst besloten dat land wederom te doen doorsoeken,<lb/>
’twelk volgens aparte brief met het vernielen van verscheyde vrugt- en 89 telnagulbomen<lb/>
reeds ter executie gesteld was, maar de koning van Tidoor was zoo<lb/>
gemackelijk niet geweest omtrend de extirpatie op ’t groote eyland Pulo Pisang, dat<lb/>
de ministers zeggen om de menigte der specerijboomen en dies verafgeleegentheyd,<lb/>
mitsgaders ten opsigte van de morshandel seer sorgelijk moest aangemerkt werden,<lb/>
daarom hadden de ministers gemelte koning na gedane extirpatie op Pattanij daartoe<lb/>
wel kragtig aangemaand, dog niet verder kunnen brengen dan dat hij eyndelijk in ’t<lb/>
begin van september, alvorens op 3 diverse reysen gecommitteerdens bij hem gesonden<lb/>
te hebben, de tijd van 4 maanden vastgesteld en op zijn koninklijk woord beloofd<lb/>
hadde sulx alsdan te beginnen en werkstellig te maken, mitsgaders de nodige troupen<lb/>
daartoe te besorgen.
</para>
<remark>«Van 24 vaten bier waren er 3 bedorven en leeggegoten, desondanks was er een<lb/>
winst van 142%. Op 30 juni waren er 894 man in dienst en 1785 andere ingezetenen,<lb/>
en 18 burger- en Chinese vaartuigen. De drankenpacht bracht met 3070 rsd 1200 rsd<lb/>
minder op, een gevolg van de zwakheid van het garnizoen en het tekort aan dranken in</remark>
<pb n="769" />
<remark>de stadsherberg; de saguweerpacht leverde 20 rsd meer op. De vorsten van Limbunu,<lb/>
Siending en Sialu beloofden het goud te leveren voor 10 rsd per reaal. Het geschenk van<lb/>
de vorst van Ternate werd geschat op 142 rsd; van Tidore was nog niets ontvangen. Men<lb/>
verzocht om 240 soldaten en 150 matrozen; Batavia kan daaraan niet voldoen. De Snuffelaar<lb/>
wordt verkocht wegens de slechte staat waarin het schip verkeert.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>De Krabbendijke en Reigersdaal kwamen op 1 december uit Japan terug. Het gewezen<lb/>
opperhoofd Jacob van der Waeyen bracht een brief d.d. 29 oktober mee. De heenreis<lb/>
had 49 resp. 46 dagen geduurd en was zonder storm verlopen; de Krabbendijke was<lb/>
door windstilte en tegenstroom beneden de Hoek van Nambo vervallen en was daardoor<lb/>
pas op 4 augustus in Nagasaki aangekomen. De 12 schilden voor Coromandel en 8 voor<lb/>
Sur at waren aanbesteed tegen de prijs van 1731. Door de hoge prijs was afgezien van<lb/>
inkoop van porselein voor patria; voor de kleine winkel te Batavia was ingekocht tegen<lb/>
de oude prijs. 600 pikol brandhout en 230 gantang walvistraan was ingekocht tegen de<lb/>
oude prijs om te bezuinigen op klapperolie. Er was geen prijsverhoging te bedingen geweest<lb/>
op de restantgoederen; er was voor
ƒ 153.928 tegen de taxatieprijs verkocht. Ondanks alle<lb/>
protesten hadden de tolken ongeveer
ƒ van de restanten in de pakhuizen gelaten; enkele<lb/>
groten kochten voor
ƒ 8242. De hofreis duurde 104 dagen en was zonder problemen verlopen.<lb/>
Men had ‘door opswelling van twee rivieren voor elk een dag moeten wachten en<lb/>
was door het sterven te Jedo van de stief grootmoeder van de keizer 30 dagen opgehouden.<lb/>
Tegen de gewoonte in echter kreeg men daags na de eerste audiëntie bij de keizer verlof<lb/>
te vertrekken, waardoor de reis slechts 11 dagen langer duurde dan het jaar tevoren.<lb/>
»</remark>
<para>Nopens de in anno 1740 alhier ontstane revolte der Chineesen hadden de bediendens<lb/>
aan de Japanders communicatie gegeven, alschoon men 1 1 januarij al kennis van<lb/>
had door een Cantongse jonk, welkers nachoda relateerde dat de Chineesen tot Batavia<lb/>
gerebelleert hadden, dog dat de zaken met ’t sneuvelen eeniger manschappen van<lb/>
weerskanten weeder bijgelegt en tot stilstand gebragt was.
</para>
<remark>«De kosten van de geschenken waren verhoogd door de extra' s voor de keizerlijke<lb/>
rentmeester en landsgroten. De fouten in de negotieboeken waren verbeterd. De opdracht<lb/>
over het tijdig formuleren van de eis kon niet worden uitgevoerd omdat men zich naar<lb/>
de opgaven van de tolken moest schikkken. Men was niet in staat aan alle wensen van<lb/>
de Japanners te voldoen. De gouverneurs van Nagasaki hadden ‘om die soete winsten niet<lb/>
te missen getracht de Chinezen weer terug te lokken en zich in 1738 tot de Compagnie<lb/>
gewend en passen gezonden. De ‘opper- en onder dwaars kijker’ van de keizer waren als<lb/>
commissarissen te Nagasaki aangekomen, maar men wist niet met welk doel. Hun bezoek<lb/>
aan Decima was zo kort geweest dat men niet over zaken had kunnen spreken, bovendien<lb/>
wilden de tolken daar niet aan meewerken. De handel was moeizaam verlopen. Men had<lb/>
slechts een verhoging van f 21.000 weten te bedingen. Omdat de helft minder poedersuiker<lb/>
dan in het voorgaande jaar en geen tanny zijde was aangebracht, wilden de<lb/>
Japanners niet meer geven dan 14.000 taël. Er waren 10.000 kisten staafkoper ingekocht<lb/>
volgens de vastgestelde prijs; wilde men meer dan kon dat niet zonder voorkennis van het<lb/>
hof, tenzij men de ‘stadsprijs’ wilde betalen, die 75% hoger was. De leveranciers hadden<lb/>
moeite tegen de vaste prijs te leveren door de grote schaarste aan koper. De handelswaar,<lb/>
die f 410.600 gekost had, was verkocht voor
ƒ 695.965, een bruto winst van 73 %
<note mark="1"><special>69%.</special><lb/>
</note>
. Na</remark>
<pb n="770" />
<remark>aftrek van de lasten a f 173.567 bleef aan zuivere winst
ƒ 119.965 over of 29$%. De vermindering<lb/>
der lasten met
ƒ 8474 was een gevolg van de late aankomst en het vroege vertrek<lb/>
der schepen. De winst was f 19.640 hoger dan het vorig jaar. De restanten bedroegen<lb/>
ƒ 339.506. Van de 12 ongewenste alcatieven waren er 6 aan de keizerlijke rentmeester<lb/>
verkocht, met 8% winst; de overige waren teruggezonden. De waarde van de lading van<lb/>
de Krabbendij ke en Reigersdaal bedroeg f 566.621; hierbij waren de 10.000 kisten koper<lb/>
en 50 Japanse zijden rokken van de keizer en kroonprins. Vreemde schepen waren niet<lb/>
gezien. Er waren 16 Chinese jonken en wangkangs aangekomen en 20 vertrokken.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De op 11 mei vandaar met de Hof niet altijd Zomer verzonden brieven kwamen op<lb/>
6 december aan. De besognes over dit kantoor hadden reeds plaats in augustus en oktober<lb/>
aan de hand van een duplicaat-brief zonder de bijlagen. Hierdoor had men verschillende<lb/>
zaken moeten laten liggen.<lb/>
»</remark>
<para>
Het Candiase hoff noteerende dat de zaken daartoe betreckelijk bij haar schrijvens<lb/>
van den 25e april en 6e aug. voormelt ons van een veel favorabelder gedaante zijn<lb/>
voorgekomen als deselve naderhand werden vertoond bij haar missive van den 1 le may<lb/>
jongstleeden, want bij haar brief van den 6e aug. 1740 word wegens des konings huwelijk<lb/>
gezegt dat den 12e junij wederom van het hoff tot Colombo als gesanten<lb/>
verscheenen waren den dessave der drie en vier corles Leeupe Ralehamij, Ellepalle<lb/>
Wedikare Mohotiaar en Gallecommeratterale, dewelke in de eerste audiëntie uyt name<lb/>
van den koning haar meester het arrivement ten hove van de princessen Zijn Majesteyts<lb/>
bruyds gecommuniceert en hare reyse weder over Putulang terug vervolgd hebbende,<lb/>
zoo was de ministers naderhand het voltrocken des huwelijx van Zijn Majesteyt<lb/>
met eene van die princessen ook bekendgemaakt, en bij die gelegentheyd uyt ’s vorsten<lb/>
name met veel aandrang om met een vaartuyg gerieft te mogen werden tot transport<lb/>
van eenige Candianen die uytgezonden waren om op Siam, Arcan, Pegu, Tannasserij,<lb/>
Queda off elders te inquireeren na eenige siangetaris off hogepriesters van de Boedoese<lb/>
leere, zonder welke de solemniteyten bij de kroning van den vorst gebruykelijk niet<lb/>
konden werden volbragt, zijnde door een diergelijk geval komen te exteeren in den<lb/>
jaare 1705, weshalven de ministers zig na het exempel van die tijd gerigt hadden en<lb/>
men die menschen met haar aankomst in loco ook op een minzame wijse ontfangen<lb/>
en een logement gegeven, mitsgaders bij haar depart niet alleen eenige schenkagiën<lb/>
gedaan, gedefroyeert en van een bequaam vaartuyg tot voortzettinge harer voyagie<lb/>
voorsien, maar zelfs den gesaghebber van dat bodemtje behalven een instructie ter<lb/>
zijner narigt ook ter handen gesteld heeft rds. 2000 aan contanten, om daar ten behoeve<lb/>
van die passagiers employ van te maken, en deselve, zo zij in Pegu niet klaar raken<lb/>
mogten, na zodanige plaatsen te brengen als waar zij de ged. priesters vermeenden te<lb/>
zullen vinden, dus hopen wij dat de kosten die d’ E. Compagnie door dese complaisance<lb/>
heeft moeten dragen niet qualijk zullen wesen besteed, ten minsten kunnen<lb/>
wij U Wel Edele Hoogagtb. verseekeren dat derselver intrest daarmede b’oogd is, niettegenstaande<lb/>
ons de uytwerkselen daarvan tot singulier leedwesen alsnog zeer sober<lb/>
voorkomen en in geenen deele aan onse verwagting komen te voldoen, vermits de<lb/>
ministers bij haar missive van den 1 le may jongstleden spreeken van een nader gesantschap,<lb/>
’twelk haar om vrij transport van Jaffenapatnam en Cormandel en teffens<lb/>
om brieven van recommandatie aan de ministers ter laatstgemelte plaatsen versogt<lb/>
hadden, onder verklaringe dat zij in het rijk van Tansjour de kleendogter van den<lb/>
landheer Singenmalladasse voor haren vorst ten huwelijk wilden gaan versoeken, also<lb/>
de verbintenisse van Zijn Majesteyt met de princesse van Madure nog onseeker was,<lb/>
<pb n="771" />
dog de bediendens hadden die instantie gedeclineert, en kort daaraan van den dessave<lb/>
De Jong, die den na het hoff gesondenen provisioneel negotieboekhouder Jacob Boon<lb/>
tot aan Sitavaque conduiseerde, een ola ontfangen, dewelke hem door den dessave<lb/>
der 3 a 4 corles geschreeven was, behelsende communicatie wegens het terugreisen<lb/>
van voorsz. gesanten en een versoek dat deselve een vrije doortogt mogte werden vergunt,<lb/>
waarop de ministers een beleefd antwoord afgesonden en voorsz. Boon die zake<lb/>
in allen omstande bekentgemaakt hadden, met ordre om de hofsgrooten, die hem in<lb/>
zijne optogt na ’s lands wijse stonden te ontmoeten, zulx en daarbenevens te verwittigen<lb/>
dat men tot Colombo van ’s konings intentie ten reguarde van die zendelingen<lb/>
berigt verwagtede om ten haren belange de nodige mesures te kunnen nemen, meenende<lb/>
door dat middel het geheym van die ambassade, die haar seer suspect voorquam,<lb/>
best te zullen recouvreeren, maar dat hij voor zijne receptie tot Siatavaque daarover<lb/>
uyt ’s vorsten name al aangesproken en eyndelijk dat het regte gesantschap der koninglijke<lb/>
bruyds den laatsten febrauarij over Aripo tot Tallamanaar opgedaagd, mitsgaders<lb/>
na het pleegen van een deel hostiliteyten na de overwal vertrocken was; terwijl<lb/>
meermelte provisioneel negotieboekhouder Jacob Boon, den winkelier Warnar<lb/>
Berghuys in het gesantschap tot adsistentie op den 2e maart nagesonden zijnde met<lb/>
een nageschenk ter waarde ƒ 2718,- nevens een felicitatiebrief aan den koning, en<lb/>
voorsien van een instructie ter harer narigt, zoo waren deselve op den 9e april weder<lb/>
tot Colombo gereverteert, na gewoonte medebrengende eenige kleynigheeden tot<lb/>
geschenk, dog teffens een gantsch onaangename rapport wegens hare commissie,<lb/>
dewijl niet alleen de reeds lange door alle uytdenkelijke wegen gesogte largatie van<lb/>
den Saffragamsen canneel, offwel de besolliciteerde permissie om tot het afhalen van<lb/>
deselve de revier hoog genoeg te mogen opvaren bij den vorst nu zelve van de hand<lb/>
geweesen, maar dat haar bovendien in beyde de audiëntiën finaal verboden was om<lb/>
te mogen voorbrengen zodanige poincten van klagten en beswaarnisse als hen bij<lb/>
instructie aanbevolen en voornamentlijk contineerende waren een verhaal wegens het<lb/>
gebruykt geweld van twee Candiase araatjes, dewelke geassisteert,van twee vidaans<lb/>
en 100 ingesetenen de vier corles, na presumtie op de aanhitsing van haren dessave,<lb/>
zig tot Attenegalle hadden laten vinden, en ’s Compagnies werkvolk hare materialen<lb/>
tot restauratie der aldaar gedemolieerden dam afgenomen en vernield en deselve daarbij<lb/>
nog verboden hadden om daaraan geen handen weeder te slaan, tenzij den koning<lb/>
daartoe speciale permissie quam te verleenen, nevens verscheyden zoo tot Gallepittij<lb/>
Mandome Awisawelle, Nambepare en Capelelle gepleegde vijandelijkheeden en roverijen;<lb/>
dan dewijl de ministers, off eygentlijk de zendelingen, harent wegen den weg<lb/>
om daarover te doleeren afgesneden en dus geen de alderminste voldoening dienaangaande<lb/>
gegeven was, betuygen deselve zoo daaruyt alles uyt diverse andere voorvallen<lb/>
te bevroeden dat eenige d’ E. Compagnie zeer ongenegene hofdgroten het roer<lb/>
van de regeering in handen hadden en den koning na haar zin wisten te leyden, en vermits<lb/>
men bij gebrek aan de vorengeciteerde bijlagen ook het rapport van ’s Compagnies<lb/>
gesanten den tzamenhang van die affaires uyt dat schrijvens niet omstandig<lb/>
genoeg heeft kunnen naspeuren, hebben wij de ministers in het generaal aanbevolen<lb/>
om de ordres successive ten opsigte der behandelingen met voormelte hoff aan haar<lb/>
gegeven vooral te observeeren, en voorsigtig te zijn dat van onse zijde geen oorsaak<lb/>
gegeven werde tot eenige verwijdering, veel min tot diergelijke als de hier ternedergestelde<lb/>
hostile attentaten, en daarbij ook ernstig gerecommandeerd om door dese<lb/>
off geene intrigues niet alleen ’s vorsten genegentheyd zien te winnen, maar ook hare<lb/>
betragting te maken om zijne staatsdienaren op hare zijde te krijgen sonder de alderminste<lb/>
mines te maken, alsoff men middelen van constraincte tegen hare onbillijke en<lb/>
<pb n="772" />
geweldadige gedoentens meende te appliceeren, gelijk de bediendens bij haar schrijvens<lb/>
schijnen geïntentioneert te zijn; want schoon genomen de verongelijkingen hiervoren<lb/>
aangehaeld ons zowel als des vorsten weygering nopende de vrijen afbreng van<lb/>
den Saffragamsen canneel ten hoogsten absurt zijn voorgekomen, hebben wij egter in<lb/>
geenen deele kunnen besluyten om het swaard tegen die natie op te vatten, aangesien<lb/>
zulx in het geheel niet geraden zijn en ons vooral niet convenieeren zoude in een tijd<lb/>
waarin men de handen vol werk hadde om met het weynig aan handen hebbende volk<lb/>
de Chineesen en Javanen op Java’s Oostcust te bedwingen, sonder nog de zozeer benodigde<lb/>
troupen na de Mallabaar en Sumatra te kunnen afsteken, hetwelk ons dan nog<lb/>
te meer aangeset heeft om de ministers tot Ceylon de moderatie en zagtsinnigheyt<lb/>
aan te beveelen, zoals men dat bij ons schrijvens van den 6e november ook met veel<lb/>
nadruk ter uytvoeringe gesteld en haar aangemaand heeft om tot maintenue van ’s<lb/>
Compagnies respect desel ve op de een off ander staatkundige methode des mogelijk<lb/>
ook voldoening te besorgen voor de boven aangevoerde roverijen der araatjes en<lb/>
vidaans etc., welke historie bij hare advijsen met zooveel oude geschiedenissen doormengt<lb/>
te berde gebragt is, dat men daar het regt begrijp niet van gekreegen en deselve<lb/>
aangemerkt heeft alsoff daaromtrend eenige vergrotinge was plaats gegeven; waarom<lb/>
haar sulx dan ook gecommuniceerd en met te meerder ernst aanbevolen is, om thans<lb/>
met geen zaken die reeds uyt de wareld zijn ten voorschijn te komen, maar zig tot<lb/>
cultiveeringe der vreede navolgens ’s Compagnies aloude maximes te spiegelen aan<lb/>
de mesures in vorige dagen omtrend den koning en zijne hofsgroten met een goed<lb/>
succes in ’t werk gesteld, dewijl men uyt alle hare over die materie geadvanceerde narratiën<lb/>
sustineert dat men daarinne nu zoo wel zoude kunnen slagen als voor desen,<lb/>
zo men het beleyd maar hadde de regte middelen daartoe te adhibeeren, waarvan wij<lb/>
voortaan tot welwesen van U Wel Edele Hoogagtb. dierbare belangen ten desen<lb/>
eylande onder het bestier van den nieuwen gesaghebber Daniël Overbeek het beste verwagten;<lb/>
en hier middelerwijle ten vervolge van dit onderwerp temederstellen zal dat<lb/>
men de behandelingen der ministers deser aangaande met hetgeene bij voorsz. hare<lb/>
advisen dierwegens g’allegueert word, gepasseert en speciaal ook ingeschikt heeft hare<lb/>
gedane spendatiën en gemaakte ongelden, ter occasie hen door een koninklijke ambassade<lb/>
kundschap gegeven was dat Zijn Majesteyt zig op den 27e januarij des gepasseerden<lb/>
jaars het swaard van staat op de gewone solemneele wijse hadde laten aangorden<lb/>
en sig tegelijk doen tituleeren Sriewiejaja Raja Singa, als zijnde daaromtrend<lb/>
bij hen gehandelt na vorige gebruyken, schoon het wel te wenschen geweest was dat de<lb/>
kosten die d’ E. Compagnie zoo ter saké van het huwelijk als de kroning des konings<lb/>
gedragen heeft, en dewelke te samen geaddeert werdende al een mooy stuyvertje zouden<lb/>
komen te monteeren, hadden mogen g’eviteerd worden, voornamentlijk in een<lb/>
tijd dat men den canneel daar het d’ E. Compagnie op dat eyland om te doen is heeft<lb/>
moeten ontbeeren.
</para>
<remark>«De in ballast aan de retourschepen meegegeven poedersuiker was met 43%<lb/>
winst verkocht. Het personeel schreef dat ' door gebrek van de gewildste goederen de<lb/>
winst minder was dan in voorgaande jaren. Batavia verlangt meer duidelijkheid. In het<lb/>
boekjaar 1739140 werden 749 pakken textiel met
ƒ 72.581 winst verkocht; men had<lb/>
zelfs nog meer kunnen verkopen als er voorraad was geweest. De inkoop is moeizaam,<lb/>
om reden<lb/>
»</remark>
<para>
- als eerstelijk het verlopen der weevers, dewelke, zo men aan de berigten<lb/>
geloof defereeren mag, successive van de moren zooveel overlast en geweld moeten lijden<lb/>
dat deselve nu en dan om een goed heenkomen moeten zien, en sig elders tragten<lb/>
<pb n="773" />
te erneeren, waarbij komt het verbod van den Trevancoorsen vorst, die thans alomme<lb/>
zijne vijandelijkheeden willende laten blijken niet tollereert dat aan ’s Compagnies<lb/>
residentiën eenige kleeden worden verkogt, en zig daarbenevens meester maakt van alle<lb/>
zodanige parthijen als hij maar weet in zijn magt te krijgen, terwijl den goudhandel<lb/>
ofFwel de fanumsmunterije ook tot nog toe weynig schijnt te willen opneemen, en<lb/>
waaromtrend men het ongeluck gehad heeft de persoon te verliesen die tot voortzettinge<lb/>
van dien zeer dienstig was, namentlijk den in het verweken jaar overleeden opperkoopman<lb/>
en Tutucorijns opperhoofd Jan Busch, denwelke volgens ’s ministers betuyginge<lb/>
niet alleen volkomen kennisse bezeten heeft van de middelen daartoe gerequireert,<lb/>
maar tot bereyking van het daarmede bedoelde oogmerk door zijn ervaren theyd<lb/>
in den ommegang met den inlander van veel nut zoude hebben kunnen wesen, daar<lb/>
dien handel zedert desselfs afsterven ter Madureese cust alreede stilstond door gebrek<lb/>
aan fanums, en een ducaat was er niet hoger als tegen 24 fanums uyt te geeven, daar<lb/>
de pagood niet eens voor roulleeren wilde, niettegenstaande door de bediendens van<lb/>
dat comptoir op hare qualificatie alle pogingen aangewend waren om deselve daarvoor<lb/>
gangbaar te doen maken; ’twelk de Colombose ministers tot een besluyt hadde gebragt<lb/>
om zig tot preventie van een formeelen stilstand in den handel de voorsz. geldstucken<lb/>
met ende benevens de daar nog berustende silvere speciën maar quijt te maken voor<lb/>
hetgeene daarvoor te krijgen was.
</para>
<remark>«Een toelichting op de conversie ontbreekt. Wanneer goud van laag allooi nodig is<lb/>
moet men daarvoor geen dukaten en pagoden gebruiken, maar ongemunt goud en realen<lb/>
van Coromandel opvragen; als de proef lukt kan ook Batavia hierin voorzien. Men verwacht<lb/>
dat dit een belemmering kan zijn voor<lb/>
»</remark>
<para>
- alle morsserijen en verkeerde reecqueningen die met de verwisseling der<lb/>
ducaten tegen Madureese fanums (omdat de laatste niet althoos van een alloy zijn)<lb/>
daar in swang gaan, schoon men daarvan nog niets met volkomen sekerheyd zal kunnen<lb/>
zeggen voor en aleer dat stempelwerk in dier voegen regt aan de gang zal gebragt<lb/>
wesen en den handel met ’s Compagnies eygen munt cours neemt, welkenthalven men<lb/>
de bediendens expresselijk heeft geïnterdiceert om alsdan eenige andere als ’s Compagnies<lb/>
fanums voor koopmansz. te ontfangen nog uytgeven, en daarbij gelast te besorgen<lb/>
dat van ijder vermunting een rendement opgemaakt en de gemengde massa ter swaarte<lb/>
van een pagood verzegeld in ’s Compagnies cassa bewaard, mitsgaders niet alleen<lb/>
daarvan exact aantekening gehouden worde uyt welke smeltings en van wat jaar deselve,<lb/>
maar dat ons daar telkens ook een proef van toekome om in loco door den essayeur<lb/>
te kunnen doen ondersoeken.
</para>
<remark>«Men moet voorlopig een essayeur van Coromandel naar Tuticorin overplaatsen<lb/>
en iemand uit Nederland verzoeken. De domeinen en inkomsten op Ceylon, in Matara<lb/>
en in de Baygams waren verminderd; in de dessavonie van Colombo slechts 17 rsd minder<lb/>
in geld en 3607 parra nely meer, in Jaffna en op Mannar was de nelyopbrengst 2741<lb/>
parra hoger, in Koratti en in de vier provincies van de bewoonde eilanden was 7692 rsd van<lb/>
de koopsom van de verkochte landerijen ingekomen. De gewone verpachtingen brachten<lb/>
3383 rsd minder op. Batavia hoopt dat de nieuwe wijze van verpachting meer zal<lb/>
opbrengen.<lb/>
»</remark>
<para>
Egter hebben wij geen genoegen kunnen scheppen in het dienaangaande op den<lb/>
19e april 1740 bij de ministers genomen besluyt om den Gaals commandeur off den<lb/>
presenten gesaghebber Daniël Overbeek van de verpagtinge der voorsz. zaayvelden in<lb/>
de baaygams te excuseeren omdat hij deselve het jaar tevoren hadde bijgewoont, als<lb/>
<pb n="774" />
zijnde ons dat gantsch mislijk en verkeerd voorgekomen, vermits gemelte Zijn E.<lb/>
jongst in die commissie gefungeert hebben[de] notoir de meeste ondervinding daarvan<lb/>
moest toegeschreeven en bijgevolg, wilde men ’s meesters intresse behertigen, daarvoor<lb/>
alwederom toe g’employeert worden, gelijk zij de voormelte verpagtinge door den<lb/>
Madura’s dessave Gerardus Kersse, den Gaals administrateur Mattheus Wiltshuyzen<lb/>
en den luytenant Carel Andressz. eerst, dog vrugteloos, getenteerd gehad hebbende,<lb/>
eindelijk, ofte primo julij, van het gemelte jaar 1740 ook tot de resolutie getreeden<lb/>
zijn om ged. Overbeek, den dessave bovengemelt, nevens den Colombo’s secretaris<lb/>
Van der Heyden daartoe te benoemen, en om dat werk voortgang te doen nemen<lb/>
vervolgens, ofte bij haar tesamenkomst van den 8e der maand, ook zijn te rade geworden<lb/>
om dierwegens geen limitatie te maken, maar sulx geheel en al te defereeren aan<lb/>
den commandeur en de verdere gecommitteerdens, omdat zij beter oordeelden die<lb/>
velden aan de man te helpen als dezelve over te laten aan den dessave, denwelke<lb/>
zijn handen buyten des te vol werks hebbende om zig daartoe te verledigen in zoo<lb/>
een geval genecessiteert zoude zijn geweest het opsigt daarover te demandeeren aan<lb/>
de inlandse hoofden, en dewijl die in zodanige verwagting geleefd, mitsgaders het op<lb/>
die administratie gemunt hadden, waren deselve zo traag in het mijnen geweest en de<lb/>
bediendens door voorsz. haar besluyt nogal eenigermaten in haar oogmerk gereüsseert,<lb/>
dewijl de gecommitteerdens ruym twee voor ijder ammanam aan gezay bedongen hadden;<lb/>
zoodat de ministers ons in dat stuk vrij meer genoegen toegbragt hebben als in<lb/>
het geeven van berigt aan U Wel Edele Hoogagtb. concemeerende de bedijkinge van<lb/>
voorsz. landstreek.
</para>
<remark>«Men is daarmee gestopt na bezwaren van de vaandrig-ingenieur Alexander van<lb/>
Manheim. De berichten spreken elkaar zo veelvuldig tegen dat Batavia eerst duidelijkheid<lb/>
eist, alvorens het werk wordt voortgezet. Wanneer de pachters niet in staat zijn aan<lb/>
hun verplichtingen te voldoen, acht Batavia het niet geraden met<lb/>
»</remark>
<para>- die menschen zonder de uytterste nootsakelijkheyd rigoureusselijk te handelen,<lb/>
zoals geschiet is met eenige baaygamse pagters, bij haar missive aan U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. vermeld, dewijl deselve haar schulden niet ter behoorlijker tijd afgelegd<lb/>
hebbende nolens volens in de ketting geklonken waren, ’twelk dan ook gantsch<lb/>
niet van onse approbatie is geweest alhoewel men daaromtrend juyst geen contrarie<lb/>
bevelen gegeven [heeft].
</para>
<remark><special>Jaffna</special> ( Men moet een proef nemen met de verkoop van landerijen in Ponneri. De doorgraving<lb/>
van de Mantotse bovenlanden had stilgestaan wegens heersende kinderpokken;<lb/>
het werkvolk was gebruikt om op Mannar hout te kappen voor de sluizen in<lb/>
het nieuwe kanaal. De vaandrig-ingenieur Jacobus van Feyldaar was met een landmeter<lb/>
uitgezonden om poolshoogte te nemen; verder is er geen bericht hierover. Batavia is<lb/>
ontevreden over de ‘ nonchalante en indifferente
’ wijze van berichtgeving en eist snelle<lb/>
voortzetting van het project om des te eerder de vruchten te plukken.<lb/>
»</remark>
<para>
De ministers de dorpen Poecarpoe en Moeliaan, mits het overlijden van den<lb/>
wannia over Ponengamo, Don Gaspar Nichea Chenedrayen, ingetrocken en het versoek<lb/>
van desselfs zoon, den voorheen g’aufugeerd geweest zijnden wannia Don Philip<lb/>
Nella Mapane, om daar het opsigt over t’ hebben, van de hand gewesen hadden,<lb/>
schoon denzelve over zijne begane buytensporigheeden op zijn favorable belofte pardon<lb/>
verleend was, hetwelke alles met onse intentie en, zoo wij meenen, met ’s Compagnies<lb/>
intrest overeenkomende zoo hebben wij hetzelve geconfirmeert, en de ministers<lb/>
daarbij aanbevolen om, zoo gemelte Don Philip aan zijn belofte niet mogt komen te<lb/>
<pb n="775" />
voldoen, hem afzetten en te handelen na verdienste, zonder in zoo een geval eenige<lb/>
verdere inschickelijkheyd met denzelve te gebruyken.
</para>
<remark>«Het verlies in 1739140 was f 241. 785. Er waren 22 olifanten verkocht voor 7811 rsd,<lb/>
32.817 rsd minder dan in 1738139. Men was in Jaffna met 95 dieren blijven zitten, een<lb/>
getal dat door leveranties door de wannias en het vangen van 6 stuks in de nieuwe kraal<lb/>
te Wellamoelam tot 115 was aangegroeid. De boswachters zouden er nog 23 leveren. De<lb/>
vermindering van de verkoop was een gevolg van de prijsverhoging, die door de kooplieden<lb/>
niet was geaccepteerd. Men zal het nog een jaar proberen. De bewoners moeten de dieren<lb/>
verzorgen. Men hoopt dat de kooplieden de prijs zullen aanvaarden wegens de grote vraag.<lb/>
Blijft men echter de nieuwe prijs afwijzen, dan mag men de oude weer invoeren. Aan<lb/>
de regent van Topetoere, Tillenaden Pandaruan, die onder de vorst van Thanjavur staat,<lb/>
mag een alia van 3 314 tot 4 cobido worden overgedaan. Aan de gezanten van Thanjavur<lb/>
zijn voor de achterstallige recognitie 15 olifanten afgestaan en nog enkele meer gegeven.<lb/>
Het jagen is in de dessavonie Colombo gestaakt. De grote kaneeloogst bracht 4644 balen<lb/>
op; deze waren met de 19 resterende balen van de kleine oogst met de retourschepen<lb/>
Huis te Marquette, Loverendaal en Wickenburg verzonden. In Sabaragamuwa lagen nog<lb/>
3800 balen, die door het ‘ willekeurig en obstinaat gedrag van ’s konings dienaren, zonder<lb/>
dat Zijn Majesteyt daar veelligd eenige kennisse van hadde’, niet werden geleverd. Omdat<lb/>
alle pogingen hierin verandering te brengen vruchteloos waren geweest was eindelijk besloten<lb/>
de balen door de koelies van de mahabadde te laten dragen tot waar zij met de vaartuigen<lb/>
konden komen. Te Batavia waren met de Hof niet altijd Zomer 675 en met de<lb/>
Binnenwijzend 97 balen aangevoerd. Bij de generale paresse waren de chalias niet alleen<lb/>
tot hun plicht gemaand, maar was ook toegezegd dat de in 1736 naar Tuticorin gezonden<lb/>
broers Carel en Juliaan de Mirando mochten terugkeren. De hoofden beloofden<lb/>
beterschap en de arachie Gonzol beloofde de kaneel in Sabaragamuwa te laten afhalen.<lb/>
Het Colombose personeel is ernstig op zijn plicht tot het inzamelen van de kaneel gewezen;<lb/>
Batavia kan uit de maatregelen niet opmaken waardoor de problemen zijn ontstaan.<lb/>
De brief van 30 oktober 1740 van het personeel aan patria waarin volledige voldoening<lb/>
van de eis werd toegezegd wekte Batavia s ongenoegen en verbazing, omdat na het vertrek<lb/>
van Van Imhoff de leverantie niet op dezelfde voet is doorgegaan. Men vroeg toelichting<lb/>
op het bericht dat de chancosduikerij niet zo veel voordeel zou opleveren als bij het verpachten<lb/>
door Van Imhoff De zijdecultuur was beëindigd en de daarvoor gekochte tuin<lb/>
voor 740 rsd verkocht met een winst van 140 rsd; de opzichter Wouter Veenendaal was<lb/>
aangesteld als sergeant. Er is 10.200 Ib cardamom naar patria gezonden; het personeel<lb/>
te Galle was opgedragen deze cultuur voort te zetten. De vruchten van de Malabarse<lb/>
cardamom die in de Hewagam Korala waren uitgepoot waren door een overstroming verloren<lb/>
gegaan. Te Colombo, Galle en Matara werd 178.528 Ib koffie geleverd. De voorraad<lb/>
van 340.250 Ib gaat met de Papenburg naar patria omdat er in West-Indië geen<lb/>
debiet is. Men hoopt de bevolking over te halen tot peper- in plaats van koffiecultuur.<lb/>
Er is 69. 750 Ib peper in baaltjes van 150 Ib naar patria verscheept. Het personeel is<lb/>
gelast op de retourschepen tussendeks hokken te maken om de peper in te storten. De<lb/>
verwachtingen over de sayewortels op het eiland Vandurutti zijn positief bijgesteld. Er is<lb/>
geen gebrek aan ruinaswortelen, er is 7200 Ib naar Coromandel gezonden. Uit onderzoek<lb/>
van de parelbanken bleek weinig vooruitzicht op een goede vangst. Er is een tekort aan<lb/>
predikanten. De kerk- en schoolboeken zoals door Van Imhoff ingevoerd blijven gehandhaafd<lb/>
omdat de bevolking anders niet meer ter kerke zou gaan.<lb/>
»</remark>
<para>Bij de inleyding van dese materie reeds aangeroert zijnde het inconveniënt dat<lb/>
ons onder de jongste besoigne door de ontstentenisse van vele papieren voorgekomen
</para>
<pb n="776" />
<para>is, zo zullen wij hier speciaal van de brieven aan dese regeering gewag makende de<lb/>
vrijheyt gebruyken U Wel Edele Hoogagtb. ter kennisse te brengen dat men de bediendens<lb/>
over hare slordige en negligente schrijfwijse van het jongste gepasseerde jaar<lb/>
gereprocheert en bij wege van een voorschrift aanbevolen heeft hoedanig wij dat<lb/>
voortaan begeeren behandelt te hebben, want schoon het haar niet kan geïnputeerd<lb/>
worden dat meermelte beschrijving van den lle may des gepasseerden jaars ons niet<lb/>
ter gewonen tijd aan handen gekomen is, zoo heeft men haar egter moeten te laste leggen<lb/>
dat zij zig strijdig met de alomme op de respect, comptoiren in train zijnde, en op<lb/>
Ceylon vooral welbekende usantie bij hare brieven over zaken van ’t meeste gewigt in<lb/>
’t geheel aan de resolutiën gerefereert, en daardoor veroorsaakt hebben dat de besoigne<lb/>
jongst over dat emportante gouvernement zo gebrekkelijk heeft moeten vallen, zijnde<lb/>
voorts onder het gecommuniceerde der ministers nopens de vreemde schepen bij ons<lb/>
nodig geoordeelt haar ernstig te recommandeeren om tegen alle vreemde Europeese<lb/>
natiën met alle omsigtigheyd op hoede te zijn en een oog in ’t zeyl te houden, zoo uyt<lb/>
aanmerking van den wisselvalligen staat der zaken in Europa als de tijding die men<lb/>
jongst wegens het arrivement tot Cormandel van eenige France oorlogschepen ontfangen<lb/>
en de eere gehad heeft U Wel Edele Hoogagtb. te bedeelen bij ons eerbiedig<lb/>
schrijvens van den 6e november laatstleeden, en waarvan de Ceylonse ministers bij hare<lb/>
advijsen ook komen mentie te maken, zonder dat men tot nog toe ontdekt heeft wat<lb/>
er eigentlijk van dese expeditie mag wesen, alhoewel de voorsigtigheyd medebrengt<lb/>
om alle ommegang en engagementen met de vreemdelingen thans meer als ooyt af te<lb/>
snijden, schoon wij de ministers nogtans gequalificeert hebben om van zodanige particuliere<lb/>
Bengaalse off andere handelaars die aldaar met rijst verschijnen dat benodigd<lb/>
voedsel, gelijk als tevoren, wel te mogen opdoen, ter zake wij geen occasie hadden om<lb/>
haar vanhier daarmede te helpen.
</para>
<remark>«De overleden commandeur van Jaffna, Daniël Agreen, is opgevolgd door Abraham<lb/>
Dormieux. Jurgen van der Spar werd hoofdadministrateur te Colombo, Casparus de Jong<lb/>
administrateur te Jaffna, Jacob Dam hoofd van Cannanur. Jan Swart, boekhouder en<lb/>
secretaris te Trincomale, werd ontslagen wegens slechte administratie van de winkel. Jacob<lb/>
Boon werd negotieboekhouder en koopman te Colombo, Jan Wolter de Franchimont onderkoopman<lb/>
op het negotiekantoor, Noël Anthony Lebek hoofd van Tuticorin, Johannes van<lb/>
der Sanden soldijboekhouder, Fernand Anthon Scholts kapitein en garnizoenscommandant<lb/>
van Colombo. Caspar Steyger en Pieter David Meyland werden bevorderd tot luitenant en<lb/>
Anthony van Zeil, Jan Hendrik Dias en Albertus de Quade tot vaandrig. Jonas Orelius en<lb/>
Pieter Cornelis Croeff werden plaatsvervangend equipagemeester te Colombo resp. Galle.</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop</subhead>
<remark>Het personeel is aangeschreven zoveel mogelijk militairen en tarwe op te zenden.<lb/>
Met de Vrijheid keerde het lid van de Raad van Justitie mr. Jacob Pompe van Meerdervoort<lb/>
van de Kaap terug, evenals de weduwe van de overleden vorst van Tambora, Sitina.<lb/>
Op verzoek van de regenten van Sumenep en Pamakasan kwamen ook Demang Wiralaga<lb/>
met zijn zoon Pananting en broer Wirakusuma over.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Op 15 december berichtte Hugo Verijssel dat de susuhunan een einde aan de oorlog<lb/>
wenste. Dit bleek uit een relaas van de Javaan Soeba Patih,<lb/>
»</remark>
<para>
- onderhorige van den tommongong Radja Nieta, verleend, behelsende dat<lb/>
zijn meester, off eygentlijk den tommogong ter zijner presentie aan Radeen Depattij<lb/>
<pb n="777" />
Natta Coesoema, zijnde den rijxbestierder, in verwijtende termen zoude gevraagd<lb/>
hebben off hij nog de valsche belofte der Chineesen niet begreep, en off den soesoehoenag<lb/>
Pacoeboeana Amancoerat, desselfs zoon en den tegenwoordigen keyser, niet<lb/>
op den troon geset waren door d’ E. Compagnie, dewelke Java’s welzijn altijd hadde<lb/>
behertigd; daar bijvoegende dat hij rijxbestierder nu zoowel met terug te keeren als met<lb/>
verder te gaan zijn onheyl naderde en nooyd in zoo een gevaar geraakt wesen zoude<lb/>
als hij na den raad van hem en de oude ratoe Amancoerat, des keysers moeder, hadde<lb/>
willen luysteren, blijkende wijders zeer largo uyt dat verhaal dat de Cartasoerase<lb/>
vesting door gemelte rijxbestierder offwel ter zijner ordre overrompeld was, als hebbende<lb/>
denzelve twee tommogongs in de logie gesonden, dewelke na Salatiga staande<lb/>
te vertrecken, in schijn van afscheyd van den capitain Van Velsen te willen nemen,<lb/>
daarbinnen amok gespeeld hadden, en schoon die regenten door de onse op één na<lb/>
waren afgemaakt, was men daar egter tot het bewaren der fortresse niet in staat en<lb/>
den commandant eindelijk zo ongeluckig geweest van ter ordre des keysers met een<lb/>
krits ter dood gebragt te werden, gelijk dat voorval bij gemelte relaas zeer wijdlopig<lb/>
beschreeven, en uyt een daarmede overeenkomende copiabrief door den rijxbestierder<lb/>
aan den commissaris Verijsel c.s. gecarteerd insgelijx te sien is dat hij van den<lb/>
keyser een brief ontfangen hadde, contineerende een belofte dat Zijn Hoogheyt alles<lb/>
wat hem door dien staatsman was versogt, zoo tot verdelging der Chineesen als andersints,<lb/>
niet alleen nakomen maar ten blijke van dien zelfs een brief schrijven wilde aan<lb/>
den commissaris c.s., dewelke ondertusschen door den rijxbestierder versogd wierden<lb/>
hare goede officiën te willen aanwenden, en bewerken dat het Javase rijk en d’ E. maatschapije<lb/>
wederom als een natie mogte werden vereenigd, alsmede dat er tusschen den<lb/>
vorst en ons eenig geheim residerende hij daar kundschap van mogt hebben, terwijl<lb/>
hem dierwegens ter ooren gekomen zijnde dat Zijn Hoogheyt nog ongerust zoude<lb/>
wesen over Madure, zoo oordeelde hij best dat men hem daaromtrend tevreeden stelde<lb/>
met een belofte van dien prins wederom, gelijk voor desen, van hem te zullen laten<lb/>
afhangen, en waardoor dat rijk na zijne gedagten binnenkorten wederom zoude raken<lb/>
in zijn oude fleur, invoegen den commissaris c.s. kort daaraan ook een brief van meermelte<lb/>
vorst ontfangen en daaruyt bespeurt hadden dat de twee brieven die door haar<lb/>
bevorens aan Zijn Hoogheyt waren gesonden hem niet moesten ter hand gekomen,<lb/>
maar zeer apparent bij den rijxbestierder zouden aangehouden zijn, dewijl daarin van<lb/>
desel ve geen mentie gemaakt, maar alleen door Zijn Hoogheyt betuygd wierd dat hij<lb/>
navolgens onse begeerte bij ’s ministers brief aan den rijxbestierder geïnflueerd altoos<lb/>
voornemens geweest was de Chineesen door zijne onderdanen te laten verdelgen, maar<lb/>
dat den gewesen commandeur Visscher en den commandant Van Velsen zijne bediendens,<lb/>
schoon deselve in den beginne Chineesen opbragten, niet geloofd hadden, als<lb/>
hebbende den laatstgemelte in het geheel op zijne broeders vertrouwt en zig tegen hem<lb/>
zeer vijandelijk gedragen, mitsgaders den commandeur de ministers van Zijn Hoogheyt<lb/>
door alderhande dreygementen afschrikt om met het resisteeren en attacqueeren<lb/>
der vijandelijke Chineesen voort te varen, en door welke behandelingen Java in die<lb/>
constitutie was geraakt, dog siende dat d’ E. maatschappije de welvaart van zijn rijk<lb/>
en onderdanen betragtede, zoo hoopte Zijn Hoogheyt dat alle misverstand wederom<lb/>
uyt den weg geruymd en het vertrouwen van onse zijde op hem en zijne mantries<lb/>
in zijn oude vigeur zoude hersteld worden, onder versekering dat hij het Chineese<lb/>
gebroedsel verdelgen en ondertusschen ter zijner gerustheyd een brief van den commissaris<lb/>
c.s. verwagten zoude, waarop deselve vooraf aan den rijxbestierder, wiens<lb/>
ongerustheyd zij over zijn eygen staat wel begreepen, hadden geantwoord dat ’s<lb/>
Compagnies intentie niet anders behelsde dan het welzijn van den soesoehoenang, het<lb/>
<pb n="778" />
Mattaramse rijk en desselfs onderdanen, hem voorts bedankende voor zijne goede<lb/>
intercessie bij den vorst tot restauratie der ruste en welstand zijner landen en volkeren,<lb/>
onder belofte van dese regeering zo nopens zijne klagte over den commandant<lb/>
Van Velsen als aangaande de begeerte met relatie tot den Madureesen prins kundschap<lb/>
te zullen geeven, hebbende zijlieden daarbenevens in het antwoord aan den<lb/>
keyser haar leedwesen betuygd over het misnoegen door voorsz. Van Velsen aan Zijn<lb/>
Hoogheyt gegeven, met bijvoeging egter dat hij daarover aan dese regeering zijn beklag<lb/>
gedaan hebbende zeekerlijk een desederable en billijke voldoening zoude hebben<lb/>
erlangd, onder verdere communicatie dat zij die affaire, zoowel als Zijn Hoogheyts<lb/>
ongenoegen over dat den Madureesen prins zijne gehoorsaamheyd onttrocken was,<lb/>
alreede aan ons te kennen gegeeven hadden, hem intusschen bedankende voor de<lb/>
goede wille en genegentheyd voor d’ E. Compagnie, wienst eenigst doelwit was om Java<lb/>
voor alle verdere rampen te bewaren en de eendragt te doen herleven, maar dat zij tot<lb/>
bevordering van dien Zijn Hoogheyt versogten ordre te willen stellen dat alle de regenten<lb/>
met haar krijgsmagt off onderhoorige volkeren weeder na derselver districten vertrocken,<lb/>
en daarbenevens de onderdanen der oost- en westerstranden geen vijandelijkheden<lb/>
meer quamen te plegen, mitsgaders dat voorts Zijn Hoogheyds belofte van<lb/>
de Chineesen te willen uytroeyen niet alleen effect sorteeren, maar dat d’ E. Compagnie<lb/>
daarenboven, ten blijke van ’s vorsten welmeenentheyd, ook meester gemaakt worden<lb/>
mogte van alle de hoofden der rebellen, Zijn Hoogheyd teffens radende om selfs te<lb/>
willen schrijven aan dese regeering, dewelke zij daarbenevens bij haren brief ook versogten<lb/>
om aan den keyser een brief willen laten afgaan, als meenende zulx van groot<lb/>
effect ter bereyking van ons oogmerk te zullen kunnen wesen, terwijl zij alle middelen<lb/>
zoude inspannen om bij den vorst te bewerken dat de regenten die de wapens<lb/>
tegens d’ E. Compagnie hadden opgevat weeder na hare resident iën gecommandeert<lb/>
en alle vijandelijkheden verboden werden mogte. Intusschen was het schrijvens van den<lb/>
commissaris c.s. van laastgemelte datum, namentlijk den 27e november, ook verzelt<lb/>
van twee copiabrieven, als eene door den keyser en eene door desselfs moeder Ratoe<lb/>
Hageng Aman Coerat aan haar gerigt, bij welke eerste den vorst betuyging doed niet<lb/>
meer dan een brief die den rijxbestierder hem had gesonden van den commissaris<lb/>
c.s. gesien, dog haar reeds geschreeven en bekentgemaakt te hebben waarom Java in<lb/>
dusdanigen staat was geraakt, opdat haar sulx niet onbekend zoude wesen, vermits<lb/>
hij bespeurt hadde ’s Compagnies goede intentie omtrend hem en zijn rijk, zeggende<lb/>
zeer verheugd te zijn geweest over de bij haaren brief g’influeerde verseekering van ’s<lb/>
Compagnies genegentheyd, waarvoor hij zijne dankbaarheyd betuygde en verklaarde<lb/>
daarnevens dat den commandeur Visscher en den capitain Van Velsen hem zodanig<lb/>
als zij bejegend hebbende, de zaken nooyt zouden voorgevallen wesen die nu reeds waren<lb/>
gepasseert, en hetwelke Zijn Hoogheyt versogt dat d’ E. Compagnie hem geliefde te<lb/>
vergeeven, belovende voorts dat volgens haar versoek de Javanen zo van de oost als<lb/>
van Tagal zouden aftrekken, haar oversulx versoekende de ministers van die plaats<lb/>
nevens die van Sourabay en Japara te willen aanschrijven om zig met zijne regenten<lb/>
daaromstreeks te verdragen en alles weder in den vorigen staat te brengen, en eyndelijk<lb/>
dat hij zijn oom den rijxbestierder reeds bevolen hadde om over hare instantie ter<lb/>
vernieling van de Chineesen met haar raad te pleegen; zijnde den brief van ’s vorsten<lb/>
moeder voornamentlijk ter beantwoordinge der aan haar geschreevene brief gerigt en<lb/>
opgemelte des ministers aparte missive alverder geaccompagneert geweest van een<lb/>
copia Japarase brief gedateerd den 25e bevorens, eenelijk in weynig woorden contineerende<lb/>
een bekendmaking dat zij den vijand daar dien selven dag uyt alle hare werken<lb/>
verslagen en het canon van deselve veroverd hadden, mitsgaders almede verseld<lb/>
<pb n="779" />
van een copiabrief door den voorsz. Madurees pangerang aan haar gecarteerd tot<lb/>
communicatie van zijn behaalde overwinningen op Sadayoe, Grissee, Lamongang en<lb/>
Toeban, alsmede dat hij in die bataille eenige buyt gemaakt en de tommomgongs van<lb/>
Djiapan en Toeban doodgeschooten, mitsgaders twee ’s keysers gandex gevangen<lb/>
gekreegen hadde etc.; weshalve hij om 2000 Baleyers en Boegineesen nevens 50 Europeese<lb/>
bosschieters versogt, teneynde de troupen van zijne twee zonen Rana en<lb/>
Sasradiningrat daarmede versterkt hebbende, deselve op Cartasoera af te zenden om<lb/>
die plaats te overmeesteren, alsmede dat er een wakker capitain tot adsistentie van<lb/>
Sourabaya mogte werden geschikt, dewijl de Sumanappers en Pamacassanders daar<lb/>
niets uytvoerden, daar den commissaris c.s. hem onder een felicitatie met zijn bevogtene<lb/>
victorie op hadden geantwoord dat zij, in zijn versoek, ter zake den vijand haar<lb/>
selfs nog te sterk omcingelde eensdeels niet konden, en daarin ten anderen ook niet<lb/>
derfden bewilligen, uyt hoofde den keyser niet ongeneegen scheen met d’ E. Compagnie<lb/>
in onderhandeling te treeden, en zij zulx aan dese regeering reeds te kennen gegeven<lb/>
hebbende daarop antwoord tegemoet zagen, mitsgaders hem bij dies receptie daarvan<lb/>
zouden verwittigen, ondertusschen aan dien prins versoekende om, vermits den<lb/>
keyser haar versekering had gedaan de oost en westerstrand Javanen te zullen oproepen<lb/>
en alle vijandelijkheeden te verbieden, zig van zijne kant, als de Javanen geen hostiliteyten<lb/>
pleegden, ook zoolange te willen stilhouden totdat zij met de ordre van dese<lb/>
tafel zouden gemunieert zijn; en omtrend alle ’twelke wij de behandelingen van den<lb/>
commissaris c.s. na onse intentie geschikt bevonden hebben, schoon men onder de<lb/>
besoigne over die chartres het schrijven aan den keyser alegter ondienstig geoordeelt,<lb/>
en voorts nopens alle het vorenstaande gearresteerd heeft den commissaris c.s. te<lb/>
beveelen om ingevalle Zijn Hoogheyt desselfs belofte van de tegens d’ E. maatschappije<lb/>
in de wapens zijnde Javanen te zullen doen aftrecken, niet bereyds, ofte voor den<lb/>
ontfangst van die ordre, mogte ter uytvoeringe gesteld hebben, den vijand alsdan<lb/>
opnieuw als voren te attacqueeren, en sulx ook ten eersten te verwittigen aan meergemelte<lb/>
pangerang, teneynde denselve insgelijx na alle vermogen met het verdelgen en<lb/>
verstroyen van den vijand mogte voortgaen, gelijk wij den prins in antwoord van zijn<lb/>
brief, dewelke hij in die tusschentijd aan dese regeering van den zelven inhoud als die<lb/>
aan commissaris geschreeven hadde, ook bekendgemaakt, en voor het verdere nopens<lb/>
den staat der zaken op dese cust ter bijeenkomste van den 1 le december na rijpe deliberatie<lb/>
goedgevonden hebben den commissaris Verijsel te voorsien van een instructie<lb/>
ter zijner narigt zoo in het bedingen van eenige preliminaire poincten met de gemagtigdens<lb/>
van den soesoehoenang als tot het aangaan van een zoozeer gewenschte vreede<lb/>
en het renoveeren der vorige contracten previligiën en octroyen, en omtrend welkers<lb/>
teneur wij ons eerbiedig aan de nevensleggende copia refereeren, mitsgaders ten vervolge<lb/>
deses hier eerbiedig coucheeren zullen dat wij voor het afzenden van die ordre,<lb/>
ofte den 21e december, nog quamen te ontfangen het nader schrijvens van den commissaris<lb/>
c.s. gedateerd den 7e van die maand, en daarnevens onder meer andere speculative<lb/>
bijlagen een relaas van twee Javanen, in name Mandoeng en Souradita, zijnde<lb/>
geweest de bestelders van de brieven die den commissaris c.s. den 1 le november aan<lb/>
den keyser en desselvs moeder Ratoe Hageng Amancoerat hadden afgevaardigd, en<lb/>
waaruyt ons quamen te blijken dat die menschen met de haar medegegevene brieven<lb/>
zeer vrundelijk waren ontfangen, terwijl de ministers kort na dato door twee gezanten<lb/>
een brief van den radeen tommongong Tjacranagara, regent van Sumanap en<lb/>
Pamacassan, en desselfs voogden was besteld ter bekendmakinge dat hij regent den<lb/>
vijand op Sourabaya uyt den ampel verdreven, dog bij de attacque aan de oostkand<lb/>
het ongeluk gehad hadde Radeen Pourbaningrat met 63 gemeene krijgers te verliesen,<lb/>
<pb n="780" />
alhoewel hij in dat gevegt zoo victorieus de overwinning had behaald dat het vijandelijk<lb/>
rot niet alleen uyt de passebaan en den daim, maar ook uyt hare vestingwerken<lb/>
geslagen was, en dat hij wijders op ordre van het Sourabays opperhoofd 1 500 Sumanappers<lb/>
onder geleyde van den capitain Constans voor Passourouang had gedetacheerd,<lb/>
dog dat de laaste attacque op de Lawangs ketting bezuyden ’s Compagnies logie aldaar<lb/>
niet na genoegen was gesuccedeert om de revier die zij hadden moeten passeeren, als<lb/>
hebbende daardoor een menigte doden en 35 gequetsten gekregen, schoon de gesneuvelden<lb/>
van des vijands zijde ontelbaar waren geweest, alles zeer breedvoerig blijkende<lb/>
bij gemelte copia translaatmissive, waarop den commissaris c.s. beleefdelijk geantwoord,<lb/>
mitsgaders van twee ’s keysers gandex (die den Madurees pangerang haar<lb/>
als krijgsgevangenen had gesonden) naderhand ook ervaren hadden dat zijlieden door<lb/>
Zijn Hoogheyt haar meester waren gelast om den tommongong Soeradiningrat van<lb/>
Toeban ten hove te ontbieden, en dat denzelve, daartoe onwillig geweest zijnde, in een<lb/>
daaruyt voortgevloeyde schermutseling was gedood, zooals het verdere daarbij voorgevallen<lb/>
bij een ons daarbenevens geworden schriftelijk relaas ternedergesteld, en ons<lb/>
uyt ’s ministers voorn, schrijvens van den 7e december ook ter kennisse gekomen is<lb/>
dat eenig volk, op den 27e november door haar uytgesonden zijnde om den vijand te<lb/>
recognoisseeren, op den weg na Pattijsberg hadden ontmoet eenige Javanen, dewelke<lb/>
haar hadden bekentgemaakt onderhorigen van de tomongongs Mancoepradja en<lb/>
Mancoejoeda, en voorneemens te weesen om aldaar eenige hutjes off woningen op te<lb/>
slaan, waarop den commissaris c.s. ’s anderendaags een brief aan den rijxbestierder<lb/>
afgevaardigd en gedoleert hadden dat de Javanen te nabij onse werken quamen, want<lb/>
dat deselve door ons volk voor Chineesen aangesien wordende zomtijds een vijandelijk<lb/>
en onaangenaam onthaal zoude kunnen overkomen, daar dien geveinsden staatsman<lb/>
haar op hadde gerepliceert dat die gemoveerde swarigheyd op goede grond<lb/>
steunde, en hij niettegenstaande die huysjes maar zoude gedient hebben tot rust- off<lb/>
pleisterplaatsen voor zijn patrouille, daarin zoude voorsien, schoon hij alsnog geen last<lb/>
hadde van den keyser zijn meester om de onderhandelingen tusschen Zijn Hoogheyt<lb/>
en d’ E. Compagnie te divulgeeren, hetwelk de oorsaak uytmaakte dat de Javanen<lb/>
en Chineesen nog onder malkander waren vermengd; betuygende voorts dat hem het<lb/>
nederleggen der wapenen, volgens Zijn Hoogheyts schrijvens aan de ministers tot<lb/>
een groote gerustheyd verstrekken en hij oversulx gaarne zien zoude dat het geïntentioneerde<lb/>
abouchement quam te succedeeren, hoewel voormelte zijn souverain daaromtrend<lb/>
nog geen satisfaceerende brief, veel min eenige gerustheyd bekomen hadde,<lb/>
en hij derhalven versogt ’s ministers advijs te mogen weten op wat wijse den oorlog<lb/>
om de oost- en westcant van Java best zoude tot stilstand te brengen zijn, specifice<lb/>
vragende off de gesanten van onse zijde en die van den vorst geconjungeert dan wel<lb/>
elk afsonderlijk derwaarts zouden gaan? teneinde hij omtrend ’s ministers inclinatie<lb/>
in dat cas g’elucideert zijnde, den keyser daar de nodige ouverture van konde geeven,<lb/>
want dat de Javase groten behalven degeene die zig op Samarang bevonden in<lb/>
’t geheel niets met hem te doen hadden, en concerneerende de Chineesen dat daar<lb/>
aan onse zijde geen swarigheyd over behoefde te werden gemaakt, alsoo hij de uytroeying<lb/>
van deselve wel besorgen zoude zoodra men den vorst maar eerst had tevreede<lb/>
gesteld.
</para>
<para>
Op welke laatdunkende harangue den commissaris c.s. zig wat ernstiger in haar<lb/>
antwoord tegen dien sinisteren staatsman g’expliceert en denselve zeer ampel haar<lb/>
singuliere verwondering te kennen gegeven hadden, zoo over de nauwe verbintenisse<lb/>
die den vorst met ’s E. Compagnies vijanden de Chineesen onderhield, als de vijandelijkheeden<lb/>
die Zijn Hoogheyts onderdanen zoowel als de Chineesen alomme op de<lb/>
<pb n="781" />
subalterne comptoiren te deser custe nog quamen te pleegen volgens de jongste berigten<lb/>
van Sourabay, Passourouang, Japara en Tagal, alwaar men nog gestadig besig was<lb/>
met cannonneeren op ’s Compagnies vestingen, niettegenstaande den keyser haar al<lb/>
bevorens bij geschrifte verseekering had gedaan van alle de zig rondom die plaatsen<lb/>
onthoudende Javanen elk na hare woonsteden te zullen doen vertrecken, en ook niet<lb/>
alleen desselvs genegentheyd in zijn schrijvens om met d’ E. Compagnie weeder te<lb/>
vereenigen te kennen gegeven, maar hem rijxbestierder (volgens desselfs eygen gedane<lb/>
confessie) ook al geordonneert hadde om met haar te zullen raadplegen over het van<lb/>
kant helpen der Chineesen, om welke en nog eenige andere bij dien brief geïnflueerde<lb/>
redenen zij dien staatsman dan versogten om de beloften te doen in ’t werk stellen,<lb/>
opdat de Javanen dewelke Tagal nog beset hielden het selvde lot niet te beurt viel dat<lb/>
de belegeraars van Japara reeds was overgekomen; hem wijders voorhoudende dat<lb/>
het zenden van gezanten ’s Compagnieswegen met die van den keyser om een stilstand<lb/>
van wapenen te verkrijgen haar zeer oneygen toescheen, dewijl twee parthijen daartoe<lb/>
geresolveert en overeengekomen zijnde, elk zijn eygen krijgsmagt daar notoir van<lb/>
diende te waarschouwen en het bedrijven van alle hostiliteyten te verbieden, gelijk van<lb/>
onse zijde de nodige ordre daartoe al g’expedieert zijnde zoo quam het haar bijzonder<lb/>
vreemd voor dat hij zig in zijne brieven uytdrukt in termen, waaruyt bij hen moest<lb/>
worden opgemaakt dat hij van den keyser dierwegens nog geen positive beveelen hadde<lb/>
bekomen, zeggende wijders ook niet te kunnen begrijpen zijne verklaring dat den vorst<lb/>
nog geene brief van haar ontfangen hadde tot desselvs genoegen en geruststelling,<lb/>
dewijl Zijn Hoogheyt bij haar eerste missive van den 24e october aanstonds rondborstig<lb/>
te kennen gegeven was, dat zij gezonden waren om de Chineesen uyt te roeyen<lb/>
en de vreede op Java te doen herleeven, tot eygen welstand van den soesoehoenang<lb/>
en desselfs onderdanen, en eindelijk dat zij nu versogten te mogen weten waarin ’s<lb/>
keysers vergenoeging en gerustheyd opgesloten lag.
</para>
<para>
Nevens welke missive den commissaris c.s. ook aan den rijxbestierder teruggesonden<lb/>
hadden de twee gevangene gandex van den keyser, hiervooren geciteert, uyt<lb/>
aanmerking dat denzelve de bij hem in ’t leger geweest zijnde twee dienaren van d’ E.<lb/>
Compagnie bij ons eerbiedig briefje van den 6e december vermeld ook zodanig had<lb/>
gehandelt, terwijl de ministers over hare gehoudene correspondentie met den soesoehoenang<lb/>
en den rijxbestierder, met alles wat daartoe relatie vind, bij vorengeciteerde<lb/>
haar schrijvens van den 1
<emph>T</emph> december verklaren dat ’s vorsten vrese, bekommering en<lb/>
berouw na hare opinie daarin alsoo klaar doorstraalde als den bedriegelijken handel<lb/>
van den rijxbestierder, latende tot een singulier bewijs van het laatste die missive nog<lb/>
verzelt gaen van een translaat Javaanse brief door den eersten regent van Qualladamacq,<lb/>
Tommongong Wiera Sestra, aan den capitain genaamt Daing Mabella<lb/>
geschreeven, waarin denselve communiceert dat hem van den commissaris Verijsel<lb/>
aanbevoolen was om den soesoehoenang eenige zaken voor te dragen, hetwelke hij niet<lb/>
gedaan, maar sulx daarentegen meer als eens aan den rijxbestierder te kennen gegeven,<lb/>
dog daarop nog geen ander antwoord bekomen had dan dat een onderdaan<lb/>
zijn souverain niet konde persuadeeren, waarom men patiëntie diende te oeffenen, te<lb/>
meer omdat dien minister bij den vorst voor d’ E. Compagnie alles dede wat in zijn<lb/>
vermogen was; willende ons daarmede nogal doen geloven dat hij er niets kan af nog<lb/>
toe doen, maar zig ten eenemaale moet schicken na de bevelen des keysers, alhoewel<lb/>
hij zig bij zijn antwoord aan den commissaris c.s. op laatstgemelte hare missive<lb/>
eenigsints klaarder expliceert, als bekennende van den vorst bevel te hebben om met<lb/>
haar te consuleeren en Java’s rust te zoeken, mitsgaders dat gemelte Zijn Hoogheyt<lb/>
hem ook bekendgemaakt hadde desselvs gegeven ordre aan alle de regenten om de<lb/>
<pb n="782" />
wapens neer te leggen, dog dat hij door den vorst geordonneert zijnde met haar raad<lb/>
te plegen tot herstellinge der vreede en om Zijn Hoogheyts ruste te besorgen, zoo<lb/>
presumeerde hij dat Zijn Hoogheyt nog over het een off ander moest ongerust zijn,<lb/>
versoekende alwederom nog wat uytstel, onder pretext van besig te weesen met de<lb/>
Chineesen van de Javanen te separeeren; hebbende den commissaris c.s. inmiddens<lb/>
ook van Tagal bij twee briefjes de datis 20 en 20 november tijding bekomen dat de<lb/>
vijanden zig daar in het geheel stilhielden, mitsgaders van meergeciteerde Radeen<lb/>
Depattij Natta Coessoema, off den rijxbestierder, wederom ontfangen een brief ten<lb/>
geleyde van een missive door den keyzer en eene door desselfs moeder Ratoe Hagong<lb/>
Amancoerat, behelsende eerstelijk die van den rijxbestierder dat hij van den vorst<lb/>
met ordre om een stilstand van wapenen te publiceeren gemunieert geworden zijnde,<lb/>
sonder uytstel het volk van Tagal hadde laten aftrecken, en den radeen van Coedoes,<lb/>
Aria Djaja Santika, ook na huys gesonden, met last om bij den depattij van Japara,<lb/>
Tjitra Soema, empassant aan te gaan en de Chineesen van de Javanen te separeeren,<lb/>
opdat hij nader bevel van hove krijgende deselve dies te gemackelijker zoude kunnen<lb/>
overvallen, meenende vervolgens op den ontfangst van Zijn Hoogheyts bevel<lb/>
(invoegen hij daartoe op Pacoelongan en bewesten Rembang ook reeds ordre had<lb/>
gesteld) de Chineesen te laten massacreeren, dog dierwegens ’s ministers raad eerst<lb/>
te versoeken om de Javanen geen schade en d’ E. maatschappij e geen meer moeyte toe<lb/>
te brengen, hetwelke hij haar alleen communiceerde om redenen hem de grote misslagen<lb/>
die door de Javanen in het oorlogen begaan wierden bekend waren, mitsgaders<lb/>
dat hij die zaken na zijn zin geschikt hebbende met de massacre beginnen, dog haar<lb/>
vooraf waarschouwen en om raad vragen zoude, werdende voorts door den keyser bij<lb/>
opgemelte brief het schrijvens van den commissaris c.s. beantwoord met een bekentenisse<lb/>
van wel te geloven dat den capitain Van Velsen door hem aangeklaagd zijnde<lb/>
zekerlijk zoude gestraft zijn geworden, als wel wetende dat d’ E. Compagnie de fauten<lb/>
harer dienaren niet door de vingeren zag, dog dat hij zig zoo door eenige quaadstokers<lb/>
als door de schielijk opgekomene revolte daartoe geen tijd gegeven hadde,<lb/>
en hetwelk men nu diende aen te merken als gepasseerde en niet te herhalen zaken,<lb/>
en wijders dat den commissaris door dese regeering gesonden wesende om daar de<lb/>
vrede te bewerken, het Mattaramse rijk te bevestigen, dies regenten geluckig te maken,<lb/>
mitsgaders de bondgenootschap tusschen het selve rijk en d’ E. Compagnie te herstellen,<lb/>
versogt hij hem om raad, en bekende dat de Javanen veel fauten hadden<lb/>
begaan, zoo door het demolieeren der Cartasoerase logie als andersints, en zolange<lb/>
d’ E. Compagnie haar zulx niet vergaf, mitsgaders hem niet bij een brief quam te<lb/>
beloven van alle het gepasseerde te zullen vergeten, zoude zijn hart niet gerust wesen,<lb/>
daarbij bijvoegende dat de oosterse strandregenten ook een gedurige vrese zoude<lb/>
bijblijven zoolange den Maduresen prins niet weder na zijn residentie was geretireert,<lb/>
en belangende het versoek van den commissaris c.s. dat de Javanen die oost- en westwaarts<lb/>
gecampeert lagen mogten aftrecken, daartoe was Zijn Hoogheyt genegen en<lb/>
versogt dat men zig nopens het ombrengen der Chineesen maar zoude gerust stellen,<lb/>
dewijl hij dat wilde laten uytvoeren, dog dat de ministers haar brieven nevens de zijne<lb/>
voegende de regenten meer genoegen zoude werden gesuppediteerd, onder verdere<lb/>
aanhaling dat hij wegens den hem afgevallen Madureesen prins aan dese regeering<lb/>
kennisse gegeven, dog het effect daarvan nog niet vernomen hadde, makende eindelijk<lb/>
de ministers bekend dat hij bij eene zijner mantries een brief had gevonden die hem<lb/>
door den gerepatrieerden heer gouverneur-generaal Adriaan Valckenier geschreeven,<lb/>
dog bij dien bedienden soolange bewaart was uyt een vrese van hem over te geeven,<lb/>
oversulx wierd deselve nu door hem eerst beantwoord, met versoek dat hij daar<lb/>
<pb n="783" />
spoedig een replicq op mogt ontfangen opdat de Javanen des te eerder konden aftrecken<lb/>
en zig begeven na hare woningen. Intusschen komt Zijn Hoogheyt bij ged. direct aan<lb/>
dese regeering gecarteerde missive eerstelijk zoowel als in die van den commissaris<lb/>
met dit flauwe excuus te berde, namentlijk dat de successive vanhier aan hem geschreevene<lb/>
drie brieven onbeantwoord waren gebleeven door de schuld van zijne regenten,<lb/>
dewelke hem de laatste, uyt bedugting dat daar voor Zijn Hoogheyt niet veel aangenaams<lb/>
mogte instaan, niet vroeger als onlangs hadden besteld, weshalven hij overtuygd<lb/>
van ons misnoegen en met een innerlijk leetweesen aangedaan ootmoedig daarover<lb/>
excuus versogt, daar nog verder tot zijn verschoning over dese nalatigheyt bijvoegende<lb/>
dat te dier tijd het Cartasoerase hoff in twijffelmoedigheyt was geweest, uyt hoofde<lb/>
den commandant van die vesting, den capitain Van Velsen, nevens den gewesen commandeur<lb/>
van Samarang Bartholomeüs Visscher zig gantsch niet volgens de oude<lb/>
gewoonte en ook zeer jaloers omtrend hem gedragen hadden, zonder geloof te willen<lb/>
geeven aan eenige regenten van geheel Java, want dat hij voorheen onse brieven altoos<lb/>
beantwoord en bij het begin van den opstand der Chineesen ook ordre aan zijn regenten<lb/>
gegeven hadde om met d’ E. Compagnie te conjungeeren en die vloekverwanten<lb/>
te dooden, zooals dat gebleeken was bij verscheyden attacquen waarin de Javanen<lb/>
eenige Chineesen gemassacreert, gequetst en gevangen genomen hadden, zonder dat<lb/>
sulx bij Van Velsen eenige ingang gevonden, maar ter contrarie hoe langer hoe meer<lb/>
jalousie verwekt hadde, dewijl hij niet alleen aan ’t hoff gekomen was met pistolen in<lb/>
de zak, maar buytendien Zijn Hoogheyts broeders Toppo Sono en Wiera Mangala<lb/>
alle avonden in ’s Compagnies logie hadde genodigd, en deselve niet verschijnende<lb/>
expresselijk door de zoon van Tommongong Poespa Nagara tot Batong nog nader<lb/>
laten versoeken, waarbij Zijn Hoogheyts strantregenten van den commandeur Visscher<lb/>
verscheydene dreygementen waren ter ooren gekomen in het passeeren van Toegoe<lb/>
wanneer deselve van de attacque tegen de Chineesen waren teruggekeert, ’twelk haar<lb/>
bevreest gemaakt hadde bij hem te verschijnen, te meer omdat den prins van Madura<lb/>
Zijn Hoogheyt ook afgevallen was, ’twelk met malkanderen de oorsaak uytmaakte<lb/>
waarom het schrijvens deser regeering onbeantwoord was gebleeven, behalven dat den<lb/>
brief reeds in gereedheyt geweest en aan capitain Van Velsen om met een commando<lb/>
Europesen volgens ouder gewoonte na Samarang voortgeschikt te worden overgegeven<lb/>
was, maar dat dien militair zig daaromtrend weygeragtig off haesiteerende getoond<lb/>
hadde omdat de Chineesen de groote passagie te dier tijd hadden beset gehad, waarom<lb/>
hij zijn zendelingen langs een anderen weg over Damak gesonden en dog zijn oogmerk<lb/>
niet bereykt hadde, als hebbende het niemand van Zijn Hoogheyts strandregenten<lb/>
durven onderstaan die brief na Samarang te bestellen, ter zake ’s Compagnies dienaren<lb/>
te dier tijd geen Javanen meer hadden willen aanzien om het vertrek van den adepattij<lb/>
van Samarang, dat was (zegd dien vorst bij reïteratie) de reede van het agterblijven<lb/>
zijner antwoordmissive, maar de tijding dat den commissaris Verijsel op Samarang<lb/>
gekomen was en aan zijn oom den adepattij Natta Coessoema geschreven hadde daar<lb/>
vanweegen dezer regeering verscheenen te wesen om een eynde van die troublen te<lb/>
maken en de Chineesen als vijanden zijnde te verdelgen ten besten van hem en het<lb/>
Javase rijk, en ten blijke dat d’ E. Compagnie genegen was de vrundschap met hem te<lb/>
onderhouden hadde hem en zijne mantries off regenten zodanig verheugd dat se niet<lb/>
konde afzijn dese regeering daarvoor ten hoogsten hunne dankbaarheyd te betuygen,<lb/>
terwijl zij gesamentlijk in hope leefden wederom een opregte genegentheyd en pardon<lb/>
van d’ E. Compagnie te zullen [erlangen] zij bekenden meenigvuldige fouten te hebben<lb/>
begaan, daar Zijn Hoogheyt eyndelijk nog bijvoegde zijn versoek dat dese regeering<lb/>
uyt medelijden voor de Javaanse volkeren dierwegens pardon geliefde te verleenen,<lb/>
<pb n="784" />
dewijl desel ve het fort tot Cartasoera uyt mismoedigheyt hadden gedemolieerd omdat<lb/>
alle hare diensten bij den commandeur Visscher en capitain Van Velsen niets geagt<lb/>
wierden, alsmede dat men het wederzijds voorgevallene geliefde aan te merken als<lb/>
gepasseerde zaken die de voorsienigheyd zodanig hadde geschikt, mitsgaders daarbij<lb/>
aan de standvastige bondgenootschap de welvaart hing van Java onder versekering<lb/>
dat hij sulx van zijne zijde suyver en opregt zoude onderhouden, en ingevalle dit zijn<lb/>
versoek mogte worden geaccordeert zo versogt hij teffens om ten eersten een brief van<lb/>
versekeringe ter zijner gerustheyd te mogen ontfangen.
</para>
<para>
Den brief van ’s keysers moeder aan den commissaris c.s., hiervoren in eerbied<lb/>
gementioneerd, was alleen contineerende een verseekering dat die vorstinne in hare<lb/>
trouwe omtrend d’ E. Compagnie steeds volharden, mitsgaders den keyser, haar zoon,<lb/>
onse genegentheyd en goede intentie voor oogen stellen zoude, oversulx versoekende<lb/>
dat den commissaris voor den vorst en desselfs ministers bij dese regeering om vergiffenisse<lb/>
geliefde te imploreeren, stellende hetselve egter aan ons wijser oordeel, aangesien<lb/>
de gemelte regenten d’ E. Compagnie veel quaad gedaan hebbende, altoos ongerust<lb/>
en vol wantrouwen zouden blijven, welke laatste clausule bij den commissaris c.s. van<lb/>
veel speculatie geconsidereert was, invoegen U Wel Edele Hoogagtb. dese geheele passagie<lb/>
des behagende nog nader zullen kunnen beschouwen bij de copia’s, zoo van<lb/>
evengeciteerde missive door den soesoehoenang aan dese regeering nevens die van desselfs<lb/>
moeder en van den rijxbestierder aan den commissaris Verijsel c.s. als het door<lb/>
de ministers op de twee laatstgenoemden gediende antwoord, dewelke wij ten dien<lb/>
eynde hiernevens voegen, en alverder de eere hebben zullen U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
ten vervolge van dit oorlogshistoriaal ook ter kennisse te brengen dat wij ten voormelte<lb/>
dage te weten den 21e december nog hebben ontfangen een aparte brief van den<lb/>
commissaris Verijsel c.s. gedateerd den 12e bevorens, nevens twee gemeene brieven der<lb/>
bediendens van den le en 12e dier maand, en bij welke eerstgenoemde missive den<lb/>
commissaris c.s. ons voor ogen brengen hoe den pangerang van Madura (gelijk hiervoren<lb/>
ook terloops aangehaald is) hare gedane voorslag en versoek om zijn krijgsheir<lb/>
nevens dat van d’ E. Compagnie te voegen heeft beantwoord met een contraversoek<lb/>
om 2000 Baleyers, Bougineesen ensz., en dat hij daarmede niet kunnende geassisteert<lb/>
werden daartoe niet in staat was, als met zijn zwakke magt werks genoeg hebbende<lb/>
de geconquestreerde landen te bewaren, hem daarbenevens voorhoudende dat het<lb/>
optrecken van Samarang na Cartasoera veel te moeyelijk vallen zoude, ter saké den<lb/>
vijand na alle gedagten bij Toentang zoude geposteerd zijn, waaruyt den commissaris<lb/>
c.s. sustineerden dat hij uytwegen [zocht] om zig niet met onse troupen te conjungeeren,<lb/>
maar zijne overwinningen alleen meende voort te zetten, hetzij om d’ E. maatschappije<lb/>
des te meer aan hem te verpligten dan wel om zijn oudste zoon Rana Diningrat<lb/>
op den Mattaramsen troon te zetten, alsoo de moeder van dien jongen pangerang<lb/>
een suster van den presenten keyser was, en hij zig in zijn schrijven gedeclareert hadde<lb/>
op den ontfangst van die auxillaire krijgers zijne twee zoonen daarmede na Cartasoera<lb/>
te willen zenden om zig daar meester van te maken, ’twelk haar in groote bedugting<lb/>
bragt als niet oordeelende dat sulke grote progressen van dien heldhaftigen prins met<lb/>
onse intentie off met het intrest der E. Compagnie overeen te brengen zoude wesen,<lb/>
en hetwelke haar dan ook te meer hadde aangeset om hem bij haren voorwaarts aangeroerden<lb/>
brief van den 26e november te verwittigen dat den keyser niet advers scheen<lb/>
om met d’ E. Compagnie te aboucheeren, met versoek om dierhalven eerst na den uytslag<lb/>
van de zake of eygentlijk maar na het daarop bij hem vanhier tegemoet gesien<lb/>
wordende antwoord te patiënteeren, daar voorts bij allegueerende dat zij de omstandigheden<lb/>
en het gedrag van het Cartasoerase hoff overwegende niet anders konden<lb/>
<pb n="785" />
penetreeren off dies onderhandeling zoude wel voort te zetten zijn, zoo ten aansien<lb/>
men tusschen den keyser en rijxbestierder al een verdeeldheyd en mistrouwen begon<lb/>
te bespeuren, als omdat zoowel den vorst als desselfs moeder vol verlangen waren na<lb/>
een eynde van die troubelen, want dat den rijxbestierder de zaken na hare gedagten<lb/>
zooseer niet slepende hield om Samarang nog eens weer aan te tasten als wel omdat<lb/>
hij zig door een zee van rampen omcingeld vindende zelfs niet scheen te weten wat<lb/>
besluyt te zullen neemen, dewijl hij, den autheur van ’s lands ruïne zijnde, voor d’ E.<lb/>
Compagnie zekerlijk moest bedugt zijn, en zig ook niet wel konde vleyen des keysers<lb/>
gunste te zullen behouden, omdat hij die veel scheen te hebben beloofd en nu niet<lb/>
capabel was ’tzelve te executeeren, dierhalven diende dese affaire na hare opinie met<lb/>
de uytterste politie en omsigtigheyd getracteert, mitsgaders voor alles moeyte aangewend<lb/>
worden om het vuur van tweedragt tusschen den vorst en dien staatsman verder<lb/>
aan te stocken, als wanneer den laatste ook gewisselijk met eenige regenten overhoop<lb/>
raken moest; dog om hem aan de andere kant ook geen aanleyding te geeven<lb/>
de voetstappen van Maas Brahim te volgen, oordeelden ze hem ten minsten een uytweg<lb/>
te moeten laten om zig met zijn behoudenisse te kunnen flatteeren, totdat haar<lb/>
een voordeelige occasie om zig van zijn persoon meester te maken mogte voorkomen;<lb/>
meenende dat den soesoehoenang selvs daartoe wel aanleyding geeven zoude en dat<lb/>
dien doorsleepen minister in tegenstelling van het voorsz. gevoelen al eens op zijn<lb/>
luymen leggende zijn armee mogt zoeken te verstercken en Samarang aan te tasten,<lb/>
zulx vrugteloos zoude onderneemen, dewijl zijne, offwel des vijands werken, reeds<lb/>
seer geraseert en de onse daarentegen heel sterk en favorabel gesteld waren, ons dierhalven<lb/>
versekerende daaromtrend wel gerust te mogen zijn, te meer, vermits het<lb/>
Javaanse leger, in stede van te accresseeren, al zwakker wierd door het gebrek aan<lb/>
amphioen, waarom de gemeene man zeer misnoegd wierde en de hoofden begonden<lb/>
te verlangen om maar te mogen aftrekken, dog dat den commissaris c.s. omtrend het<lb/>
bij hem van dese affaire geformeerd concept gedisabuseert wordende en vernemende<lb/>
dat de onderhandeling aan hove in rook mogt komen te verdwijnen, geïntentioneert<lb/>
waren zig te bedienen van het haar toegesondene manifest, welkers publicatie haar<lb/>
egter zoolange men zig tot den vreede wilde schicken ten eenemale ongeraden voorquam,<lb/>
alsoo hetzelve den keyser verbitteren en de voorgenomene onderhandeling<lb/>
omverwerpen zoude, te meer omdat de regenten den vorst getrouw scheenen te zijn<lb/>
en denselve niet ligt zouden afvallen om zig bij d’ E. Compagnie te voegen, en waarom<lb/>
zij de haar nevens ons schrijvens van den 28e november na luyd van voormelte onse<lb/>
jongste toegesondene brief door eenige welgezinde Chineesen aan hare landslieden<lb/>
op Japara geschreeven niet besteld en ook nog geen tentamen gedaan hadden tot<lb/>
bewerking van eene haar voorgeslagene diverse onder de Javanen en Chineesen,<lb/>
uyt insigte dat zulx wel zonder kennisse van de eerstgemelten diende te geschieden,<lb/>
en dewijl dat een onmogelijkheyd was, zouden alle onse vreedezoekende desseinen<lb/>
daardoor omgeworpen en die behandelingen bij de Javanen zoo zwaar opgenomen<lb/>
worden alsoff haar door ons den oorlog gedeclareert wierde, hebbende den rijxbesteirder<lb/>
zoo zij meenden daardoor ten minsten een voorwendsel om den vorst en de<lb/>
regenten voor te houden dat wij de Chineesen pardon verleende het gewisselijk op de<lb/>
Javanen gemunt hadden, en hetwelk bij Zijn Hoogheyt nevens zijne ministers en verdere<lb/>
onderdanen niet alleen voor waarheyt aangenomen worden, maar zeer apparent<lb/>
tewege brengen zoude een geheelen opstand en nieuwe oorlogstoerusting, en waarin<lb/>
niet veel swarigheden voor ons opgesloten waren als men de Javanen in ’t open veld met<lb/>
onse magt gesterkt door eenige gepardonneerde Chineesen konde resisteeren, maar<lb/>
daaromtrend wierde seer bij hen gedificulteerd, zoo omdat op zodanige recruten niet<lb/>
<pb n="786" />
veel konde betrouwd worden als om de swakheyd van dat gespuys, welkers getal<lb/>
rondom Samarang eenelijk circa 700 en op Sourabaya nevens Tagal omtrend 600 koppen<lb/>
uytmaken zoude.
</para>
<para>Dit waren de voornaamste motiven die den commissaris Verijsel c.s. hadden<lb/>
gepermoveert om het bewerken van een verdeeltheyd tusschen die twee natiën, navolgens<lb/>
hetgeene men haar bij voormelt ons schrijvens van den 28e november in bedenking<lb/>
gegeven en zeer heylsaam aangemerkt hadde, nog niet te beginnen, en welke<lb/>
beweegredenen ons gantsch niet ongefundeert voorgekomen zijn, want dewijl daarin<lb/>
veele poincten opgesloten leggen waaromtrend men in loco onkundig was, als onder<lb/>
anderen van het geringe getal der Chineesen, hebben zij als de zaken van nabij<lb/>
beschouwende daarover beter als wij hier van verre kunnen oordeelen.
</para>
<para>Voorts zijn ons nevens gedagte brief van den commissaris c.s. gesuppediteerd<lb/>
drie Javase translaatbrieven, waarvan twee door den rijxbestierder aan den Samarangs<lb/>
regent, den adepattij Soera Dimangala, en desselvs zoon Kiay Maas, en eene door<lb/>
den radeen Nitie mede aan den laastgemelte geschreeven, en waarbij den rijxbestierder<lb/>
aan den adepattij versekert dat den soesoehoenang hem tot een blijk van zig met<lb/>
d’ E. Compagnie te willen vereenigen al geordonneert hadde aan alle de regenten te<lb/>
verwittigen dat tusschen hem en de commissaris Verijsel besloten was om de Chineesen<lb/>
als een wortel van al dat quaad en het bederff van Java zijnde te vernielen, dog dat<lb/>
hij daartoe alles geprepareert hebbende den commissaris c.s. zoude moeten versoeken<lb/>
om raad op wat wijse Java best voor een verdere ruïne en d’ E. Compagnie voor<lb/>
meer moeyelijkheyd zoude te bevrijden zijn, en vermits hij wist dat de Javanen slegte<lb/>
zoldaten waren had hij de zaak zoolange gedilayeert, opdat ’s vorsten onderdanen den<lb/>
vijand dies te geruster mogten ontmoeten, en zo zulx bij de onse qualijk genomen was,<lb/>
versogt hij den regent hem ’tselve te willen laten weten, voegende daarbij dat hij de<lb/>
drie opperste Chineesen, namentlijk Que Panjang, Sunsoch en Moera maar eerst van<lb/>
kant geholpen hebbende de rest zonder moeyte zoude kunnen doen volgen, en wijders<lb/>
dat den vorst hem bevolen hadde om met den commissaris c.s. te handelen over<lb/>
de vreede in die landen, het bevestigen des Mattaramsen rijks, en over het welvaren<lb/>
van de regenten, dat ook zijn eenigste oogmerk was, zig teffens gerustende dat hij<lb/>
ged. ’s Compagnies ministers niet bevreedigen kunnende daarin wel van den regent<lb/>
zoude onderregt worden, zeggende verder dat de oorsaak van den oorlog toeschrijven<lb/>
was:
</para>
<para>eerstelijk en wel ten principalen aan de Chineesen.
</para>
<para>Ten tweeden aan het mistrouwen van de Cartasoera’s commandant.
</para>
<para>Ten derden door het afvallen van den Madurees pangerang, en
</para>
<para>
ten vierden uyt hoofde de Javanen, met de Europeeërs, de Chineesen in het<lb/>
gemoet gesonden zijnde hadden moeten terugkeeren door het vlugten van den Samarangs<lb/>
regent die haar zeer oproerig gemaakt en betuygd hadde dat d’ E. Compagnie<lb/>
zig niets aan de Javanen liet gelegen zijn, want dat niemand van deselve binnen de<lb/>
logie had durven verschijnen uyt vreese van daarbinnen zijn leven te zullen verliesen,<lb/>
hetwelke de regenten nevens den Samarangs adepatij den soesoehoenang en hem wel<lb/>
driemaal hadden overgeschreeven, zonder dat hij daaraan eenig geloof had gedefereert,<lb/>
dog de vierde brief, ter zelver tijd dat den vorst nopens het vertrouwen ’twelk<lb/>
den capitain Van Velsen op den pangerang Topposono stelde eerst onderrigt geworden<lb/>
was besteld zijnde, hadde ingang gevonden, terwijl dien ’s ministers staatsman<lb/>
in den brief aan Kiay Maas verklaard den inhoud der hem door den commissaris<lb/>
c.s. toegesondene brieven te zullen nakomen, dog egter zoolange uytstel versoekende<lb/>
totdat het grabak (zijnde zeker mahomethaans feest) voorbij was, ’twelk maar nog<lb/>
<pb n="787" />
een dag ofT drie zoude duren, en wanneer hij haar volgens belofte zoude laten waarschouwen,<lb/>
communiceerende voorts dat hij de tommogongs Mankoe Jouda en Mankoe<lb/>
Pradja nevens de Cendaese en Caliwoengose regenten met hare campementen<lb/>
hadde doen retereeren om haar ver van de Chineesen te doen zijn en teffens<lb/>
den weg te sluyten na het westen, versoekende dat Kiay Maas het vorenstaande aan<lb/>
de ministers wilde bekendmaken wanneer zij somtijds mogten beginnen willen de<lb/>
Chineesen te attacqueeren, dewijl hij als sulx geschiede niet wist waar te zullen belanden,<lb/>
en dat hij zig uyt vreese voor den vorst wel wat haasten zoude zo de regenten hem<lb/>
niet versogt hadden om nog wat uytstel teneinde zig ten krijge te kunnen uytrusten<lb/>
en in staat te stellen; hebbende hij ondertusschen het canon na het westen geplaatst,<lb/>
omdat de Chineesen zig door twee vijanden aangetast ziende de Javanen als de<lb/>
swakste ofT bangste parthij zekerlijk eerst zouden aanvallen, versoekende aan het slot<lb/>
van dien brief dat Kiay Maas borge voor de uytvoering zijner belofte bij de ministers<lb/>
wilde zijn, dewijl hij deselve zekerlijk zoude moeten uyt voeren ofT ’s vorsten onversoenbaare<lb/>
gramschap ondergaan, behelsende wijders laatstgeciteerde Javaanse missive<lb/>
van den ingabey Radja Nitie aan Kiay Maas eenelijk communicatie dat den keyser vast<lb/>
voorgenomen hadde de troublen ten einde te brengen en zeer verlangde na dies uytslag,<lb/>
mitsgaders dat den rijxbestierder maar alleen wagtede na ’t advijs dienaangaande<lb/>
van de op Japara en Tagal gecampeert leggende regenten, en hij Radeen Nitie zig<lb/>
meer na ’t zuyden begeeven hadde om met zijn leger ook front te kunnen maken na<lb/>
’t westen.
</para>
<para>
Bij het postscriptum van voorsz. aparte missive de dato 12 december zijn ons<lb/>
buyten en behalven alle vorengeciteerde bijlagen door den commissaris c.s. nog toegesonden<lb/>
vier copiatranslaatbrieven, als eene door den keyser en eene door den rijxbestierder<lb/>
aan haar gecarteerd, en eene door den laatstgemelte, mitsgaders eene door<lb/>
den ingabey Radja Nitie, beyde aan de zoon van den Samarangs regent Kiay Maas<lb/>
gerigt, en dewelke op het afgaan van voormelte aan onse afgevaardigde missive<lb/>
eerst besteld zijnde nog niet waren beantwoord; contineerende de eerstgemelte, off die<lb/>
van den soesoehoenang, een bekendmaking dat hij reeds aan alle de Javanen die oost<lb/>
en west omtrend ’s Compagnies comptoiren waren gecampeert alle vijandelijkheeden<lb/>
verboden en gecommuniceert hadde dat hij met d’ E. Compagnie wederom was g’allieerd<lb/>
en deselve oversulx assisteeren wilde om hare vijanden, de Chineesen, uyt de<lb/>
wereld te ruymen, hebbende haar daarbenevens aanbevolen om sig met ’s Compagnies<lb/>
opperhoofden en regenten te vereenigen gelijk voorheen, mitsgaders de helft van haar<lb/>
volk elk na zijn woonplaats te demiteeren om hare landerijen en vervallene huysen<lb/>
gade te slaan, en wijders den rijxbestierder gelast dat hij ’s Compagnies magt tot een<lb/>
attacque tegen de Chineesen ziende uyttrecken zig daarbijvoegen en haar behulpsaam<lb/>
zijn zoude; terwijl het voornaamste van des rijxbestierder brief in antwoord van het<lb/>
aan hem geschreevene door den commissaris c.s. behelsde, een betuyging dat hij op<lb/>
den ontfangst van ’s vorsten bevel aanstonds ordre gedepecheert hadde om de Javanen<lb/>
van ’s Compagnies comptoiren te doen aftrecken en voorneemens was nog eens last<lb/>
te geven dat se zig wat moesten haasten, den commissaris c.s. voorts bekendmakende<lb/>
dat hij den adepattij Tjietra Soema had teruggesonden om de Chineesen tot Japara<lb/>
als maar gemeen volk zijnde op te vatten, en sulx niet uytvoeren kunnende met den<lb/>
resident daartoe een middel te beramen, maar de tot Sourabaya en Passerouang<lb/>
gecampeert leggende Javanen waren te verre van hem af en moesten luysteren na het<lb/>
bevel van den vorst, denwelke hij dierhalven als tweemaal versogt hadde om ordre tot<lb/>
verhaastinge harer opbrake te willen geeven, maar, zegd hij (zonder van het daarop<lb/>
gediende antwoord des keysers te reppen), men moest considereeren dat die plaats<lb/>
<pb n="788" />
verre van de hand was, antwoordende intusschen op des ministers propositie om met<lb/>
hem te aboucheeren dat onvermindert hij daarna aspireerde als een zieke na gesondheyd,<lb/>
hetselve egter niet derfde onderstaan voordat hij zijn werk hadde volbragt, waartoe<lb/>
hij alle zijn devoiren attribueerde en beloofde wel insonderheyd zijn beste te zullen<lb/>
doen om de vorengenoemde drie Chineese hoofden levendig te krijgen, dog zoo<lb/>
deselve resistentie boden zoude zijn volk bevreest zijn; weshalven men het ten besten<lb/>
diende te duyden als die hoofden in de attacque quamen te sneuvelen, den commissaris<lb/>
c.s. eyndelijk bedankende voor een geschenk van een weynig amphioen dat hem<lb/>
nevens haar jongste schrijvens was aangeboden, en besluyt die missive wederom met<lb/>
de al meer dan eens bij zijne brieven geallegueerde belofte van namentlijk haar te<lb/>
zullen waarschouwen als hij met het verdelgen der Chineesen meende te beginnen,<lb/>
sonder dat de twee laatstgeciteerde brieven iets anders van remarque inhouden dan<lb/>
alleen dat den ingabey Radja Nitie aan voornoemden Kiay Maas, ofte Maas Ranga<lb/>
Jouda Nagara, te kennen geeft den commissaris c.s. wel een present te willen doen,<lb/>
maar dat den weg te moeyelijk off gevaarlijk was hetselve over te schicken, egter zoude<lb/>
hij door behulp van Soera Jouda van Calietjarie 10 koebeesten derwaart zien te krijgen.
</para>
<para>
De behandelingen van den commissaris Verijsel nevens desselfs adjunct Theling<lb/>
en den gesaghebber Steynmets met relatie tot den Javasen oorlog geïnflueert, bij<lb/>
hare zedert de depeche onser jongste van den 6e december passato ontfangene brieven,<lb/>
dan reeds U Wel Edele Hoogagtb. vertoont hebbende, zoo kunnen wij alverder<lb/>
ook niet afzijn insgelijx te spreeken van den teneur der in het voorbijgaan bereids<lb/>
aangeroerde en tegelijk met voorsz. chartres gerecipieerde gemeene brieven van het<lb/>
geheele Samarangs ministerium de datis 1 en 12 december, nevens een briefje van<lb/>
den Sourabays resident gedagtekend den 10e november bevorens, voor zooverre daarvan<lb/>
bij de aparte brieven geen gewag gemaakt is, hier dierhalven meldende dat ons<lb/>
door de bediendens bij eerstgemelte missive van primo december gecommuniceert is<lb/>
het comptoir<lb/>
<special>Tagal</special> op de hen dierwegens vanhier gesondene conditioneele ordre niet te hebben<lb/>
opgebrooken, om redenen Java door de successive behaalde victoriën zo tot Samarang<lb/>
als Japara niet alleen zeer van constitutie veranderd, maar het hoff selve van leedwesen<lb/>
aangedaan was, off sulx scheen te wesen, over de gepasseerde vijandelijkheeden,<lb/>
niettegenstaande het op die residentie nog gantsch niet veilig was, dewijl den resident<lb/>
haar bij desselvs jongste advijsen de dato 20 en 21 november om bomben, mortieren<lb/>
en een bombardier hadde versogt, als den vijand zonder dien geen afbreuk doen kunnende,<lb/>
weshalven de bediendens hem niet alleen ten eersten ofte den 28e daaraan twee<lb/>
mortieren van 6 duym en 80 bomben van deselve caliber, maar ook den capitain Jan<lb/>
Fredrik Vieravond, den luytenant Alexander van Bijfoort, nevens een bombardier<lb/>
hadden toegeschikt, om met de aldaar zijnde krijgers, bestaande in 1280 zoo Europeese<lb/>
als inlandse koppen, den vijand in zijne vastigheeden te attacqueeren, en daartoe<lb/>
ook een getal van 350 inlandse militairen, dewelke van Cheribon over dat comptoir<lb/>
tot Samarang wierden verwagt, aldaar des benodigd zijnde, aan te houden, hebbende<lb/>
hem daarbenevens de nodige kundschap en recommandatie gegeven wegens des soesoehoenangs<lb/>
versoek dat ’s Compagnies hoofden van Sourabaya, Passourouang,<lb/>
Japara en Tagal gelast mogten werden om sig met Zijn Hoogheyts regenten van die<lb/>
plaatsen te verdragen, en bij ’s residents schrijvens van den laatsten november nader<lb/>
ontwaart dat de vijanden zig daar stil in hare bentings hielden, dog daarentegen vernamen<lb/>
wij op den 27e december bij een Tagals briefje van den 18e bevorens tot bijzonder<lb/>
leetweesen dat zij op den 7e dier maand den vijand met alle man geattacqueert<lb/>
en zig na het werpen van 19 bomben in hunne werken daar wat digt onder begeven<lb/>
<pb n="789" />
hebbende het ongeluk hadden gehad dat er 5 Europeërs en 24 inlanders gesneuveld,<lb/>
mitsgaders 69, waaronder nog 6 Europeërs, gequetst geraakt waren, hetwelke hare<lb/>
inlandse magt door schrik doen deinzen en hun voorts in het geheel genootsaakt<lb/>
hadde te retireeren, te meer vermits zij in het doorwaden der rivier water in hare<lb/>
patroontassen gekregen en nopens des vijands vesting door schietgaten ontwaard hadden<lb/>
dat hare werken dubbeld, mitsgaders van binnen mede met gragten en daken van<lb/>
klappusbomen tegen de bomben en handgranaten welvoorsien waren, maar dat de<lb/>
zaken zig zedert ten goeden hadden geschikt, alsoo hen door de Javanen gecommuniceert<lb/>
en ook verthoont was een schriftelijke ordre van den rijxbestierder, luydende<lb/>
dat zij de Chineesen verdelgen en d’ E. Compagnie bijstaan zouden, overzulx hopen<lb/>
wij dat daar geen verdere schermutselingen voorvallen en de Samarangse ministers ten<lb/>
opsigte van<lb/>
<special>Japara</special> ook niet gedesabuseert werden zullen, dewijl zij een gedeelte van de bevorens<lb/>
tot secours derwaarts gesondene manschap terugontboden hebben tot plaatsvulling<lb/>
op Samarang van 50 zeevarende, dewelke per het schip Middenrak na dese hooftplaats<lb/>
gesonden, en hier ook per dien bodem, behalven nog 150 koppen met het jagt<lb/>
Christina Sophia, aangekomen zijn, als sustineerende de ministers dat ter gemelte<lb/>
residentie wel eenig volk konde werden gemist, uyt hoofde den vijand in de jongst op<lb/>
den 27e november aldaar gehouden en hiervoor reeds aangeroerde attacque een gevoelige<lb/>
neep gegeven was, als hebbende den capitain Reynier Engelink met twee brigades,<lb/>
bestaande in 800 man, een uytval op den vijand gedaan, denselve beoosten den<lb/>
berg geattacqueert, en na een dapper tegenstand op de vlugt gedreeven, mitsgaders<lb/>
vervolgens de bentings boven op den berg stormenderhand ingenomen en daaruyt<lb/>
8 stucken zo metaal als ijser canon verovert, terwijl bovendien alle de over de revier<lb/>
bewesten den berg in den daim en bij den tempel opgeslagene werken bij de onse<lb/>
overmeesterd, en de inlanders na de attacque een deel padij magtig geworden waren,<lb/>
’twelk die van Samarang hadden doen resolveeren derwaarts ordre te geeven om daar<lb/>
zooveel rijst en padij voor d’ E. Compagnie in te kopen als er maar zoude te krijgen<lb/>
zijn tegen 40 rds. ’t last van eerstgemelte voedsel en de padij pro rato; ons ondertusschen<lb/>
in geselschap van dien brief toe te sendende een plan off caart van de op den<lb/>
7e, 9e en 13e november op Samarang gehoudene attacques, item nog twee plannen<lb/>
wegens de ordre der battaille, de lijsten van het veroverde zo metale als ijser geschut,<lb/>
en alle hetwelke papieren wij de eere hebben in copia nevens desen te voegen tot speculatie<lb/>
van U Wel Edele Hoogagtb., dewelke wij teffens met respect nopens den toestand<lb/>
van<lb/>
<special>Passourouang</special> ter kennisse brengen dat den vandaar na Samarang verplaatsten en<lb/>
hier zedert tot sergeant-mayor genomineerden capitain Reinicus Siersma bij zijn depart<lb/>
aan desselfs vervanger den capitain Josephus Maximilian Constans na gewoonte een<lb/>
memorie tot desselvs narigt overgegeven, en daarbij beschreeven hadde het slegte<lb/>
gedrag van den jongst tot hoofdregent over die plaats benoemden rebel Maas Brahim,<lb/>
teneynde gemelte Constand door dien bedrieger niet mogte misleyd worden, zijnde<lb/>
voorts de grootste swarigheyd te dier plaatse ook reeds voorbij, dewijl zij de gesloten<lb/>
geweest zijnde revier door de hulpe van 1000 Sumanappers wederom bevaarbaar<lb/>
gemaakt en den vijand verdreeven hadden, meldende vervolgens ook van<lb/>
<special>Sourabaya</special> dat zekeren berugten adherent van den Madureesen pangerang in name<lb/>
Dipposono met een bende Madureesen een inval in Toeban gedaan hebbende, den<lb/>
regent van die plaats, Radeen Tommogong Soeradiningrat, levendig in handen gekreegen,<lb/>
en welkers hooft voormelt prins na Sourabaya gezonden, mitsgaders aldaar op<lb/>
een staak gesteld hadde tot een exempel en afschrik der oproerige Javanen, waarvan<lb/>
<pb n="790" />
zig ook al een meenigte aan voorsz. Dieposona hadde gesubmitteerd, egter was ons<lb/>
volk daar onvermogens om den vijand eenige afbreuk te doen, zoo door de voordeelige<lb/>
situatie van desselfs vestingwerken als de swakheyd van ons guarnisoen, ’twelk<lb/>
door de Sumanappers en Pamacassanders niet werden geassisterd, haar genootsaakt<lb/>
en tot die resolutie gebragt hadde om eenelijk defensief te ageeren, gantsch strijdig met<lb/>
hetgeene den regent van Sumanap en Pamacassan ons bij zijn jongste schrijvens heeft<lb/>
gecommuniceert, dewijl hij daarbij heel breed opgeeft van gedane attacques en bevogtene<lb/>
victoriën, invoegen hiervoor reeds in eerbied ternedergesteld is, weshalven wij om<lb/>
ook te ervaren wat dien regent en de zijne in haer schild voeren en hoe die zake wesentlijk<lb/>
aan malkander hangen mag het opperhooft tot Sourabaya op den 30e december<lb/>
dierwegens bij een briefje elucidatie afgevorderd, en alverder dit comptoir concerneerende<lb/>
bij ged. Samarangse gemeene advijsen geremarqueert hebben dat twee door<lb/>
den prins van Madura derwaarts gesondene krijgsgevangenen, zijnde gandex van den<lb/>
keyser, haar onder andere verhaalt hadden dat den pangerang ingabey Lorring Passier<lb/>
tot Cartasoera ziek lag, en de hofsgroten in een goede welstand leefden, mitsgaders<lb/>
dat ’s Compagnies vesting aldaar afgebrooken en het canon op de passebaan geplaatst<lb/>
was, item dat er wel 200 van ’s Compagnies dienaren zouden in het leeven en tot de<lb/>
Mahomethaanse religie overgegaan zijn, waarvan de officieren met den gesw. scriba<lb/>
de wagt moesten houden op het graff van zekeren radeen, en nopens welk een en<lb/>
ander de Samarangse ministers den capitain Constans tot Passourouang hadden gerecommandeert<lb/>
om ten eersten te ondersoeken ofT voorsz. regent aldaar Maas Brahim<lb/>
de reeds derwaarts gesonden bevelen des keysers om de wapens neer te leggen wilde<lb/>
obedieeren, mitsgaders hem daartoe onwillig bevindende en nog al vijandelijkheeden<lb/>
siende pleegen alsdan voort te gaan met de vijanden alle mogelijke afbreuk te doen,<lb/>
en de onder hem bescheydene Sumanappers op een minzame wijse tot haar pligt aan<lb/>
te manen; zoodat wij daer almede een gewenscht succes van verwagten, en hier ten<lb/>
aspecte der op dese cust bij het afgaan onser submissie jongste zeer schaars bevondene<lb/>
levensmiddelen ook kortelijks coucheeren zullen dat den commissaris c.s. bij<lb/>
voormelte haar apart schrijvens van den 12e december nopens bij onsen brief van den<lb/>
28e november afgevorderde opgave hebben komen te noteeren hoe zijlieden van<lb/>
Sourabaya 1 10 lasten rijst ontfangen hebbende, reeds voor drie maanden waren geproviandeert<lb/>
buyten hetgeene zij nog tot Samarang quamen in te zamelen, hetwelke conform<lb/>
haar gemeen schrijvens van den le december wel 3, 4 a 5 coyangs daags komende<lb/>
te belopen hare bedugting van daar gebrek aan te zullen lijden genoegsaam weggenomen<lb/>
en tot een besluyt gebragt hadde om niet alleen het daar van Indromayo en<lb/>
Cheribon aangekomene schip Middenrak met zijn volle lading bestaande in 135 lasten<lb/>
rijst en 15.000 bossen padij herwaards te zenden, maar den resident ter laastgemelte<lb/>
plaatse ook aan te schrijven om hetgeene hij van dien korl nog mogte in voorraad<lb/>
hebben niet in het ter afhaal van dien voor Samarang derwaarts gezonden schip<lb/>
Proostwijk te laden, maar bij eerste occasie te besorgen na Batavia, te weten ingevalle<lb/>
hij kans zag om tegen het uyteynde van februarij opnieuw van dat graan voor haar<lb/>
te kunnen procureeren, en alhoewel die van Sourabaya bij vorengeciteerde briefje van<lb/>
den 10e november aan ons zonder van den oorlog te spreeken betuyging komen te<lb/>
doen alsnog geen de minste apparentie te hebben tot het bemagtigen van eenige<lb/>
rijst of padij, zoo willen wij egter hopen dat ’s Compagnies dienaren daar ter custe<lb/>
om dat zoozeer benodigde voedsel voortaan in geen verlegentheyd geraken en wij<lb/>
daar ook reüsseeren zullen in de onderhandeling met het Cartasoerase hoff over eene<lb/>
zo gewenschte vreede, want schoon genomen alle dese jongste berigten hier, als boven<lb/>
gesegd, eerst besteld geworden zijn nadat men de instructie voor den commissaris<lb/>
<pb n="791" />
Verijsel in cas voorsz. reeds ontworpen hadde, hebben wij daarinne alegter geen verandering<lb/>
gemaakt maar dat papier op den 30e december laten afgaan in geselschap<lb/>
eener aparte missive aan den commissaris c.s. waarin men deselve ons bijsonder genoegen<lb/>
over het goede succes harer ondernemingen te kennen gegeven en tefTens aanbevolen<lb/>
heeft om ons zoo dra mogelijk te suppediteeren hare consideratiën dewelke<lb/>
zij onvermindert den voortgang van onse intentie op en over de voorsz. instructie<lb/>
ten meesten dienste der E. maatschappije mogten hebben, onder ernstige adhortatie<lb/>
den dagelijxen insaam van rijst zoveel immers doenlijk voort te zetten, om daardoor<lb/>
meester te werden van een goede provisie van dat graan, zoo ten behoeve van Samarang<lb/>
en de daaronder gehorende comptoiren alwaar zulx mogte werden gerequireert<lb/>
als dese hooftplaatse, mitsgaders dat den commissaris rijpelijk zal moeten overwegen<lb/>
off den soesoehoenang wel inclineeren en bereyd wesen zoude om de preliminaire<lb/>
poincten bij meergemelte instructie aangehaald en d’ E. Compagnie toe te staan en in<lb/>
te willigen, want nademaal men onaangesien de verdeeltheyd die zij tusschen hem en<lb/>
den rijxbestierder meenden te ontwaren uyt de door Zijn Hoogheyt alreede zelfs te<lb/>
berde gebragte preliminaire poincten, namentlijk zijn versoek om pardon nopens het<lb/>
destrueren der Cartasoerase vesting en teffens dat den Maduresen prins wederom<lb/>
onder zijn gehoorsaamheyd mogte werden gesteld, van gedagten is dat den soesoehoenang<lb/>
daaromtrend aan ons oogmerk zo gemackelijk niet zal willen voldoen, hebben<lb/>
wij den commissaris uyt aanmerking dat er met onse presente magt op Samarang<lb/>
dog niet veel verdere progressen zullen te maken wesen voordat men zoo uyt het vaderland<lb/>
als van de oosterse comptoiren met Europeese en inlandse hulptroupen voorsien<lb/>
werde, alverder geordonneert om den vorst in zoo een geval van ged. preliminaire<lb/>
poincten nog vooreerst geen kundschap te geeven, maar onder het dilayeeren van die<lb/>
affaire zooveel rijst te verzamelen als te bemagtigen zij, maar dat hij den aanvoer van<lb/>
dat graan ziende ophouden de geciteerde preliminaire poincten ten eersten aan den<lb/>
keyser zal moeten bedeelen, en Zijn Hoogheyt daaromtrend geheel weygeragtig vindende<lb/>
tegen de vijandelijke Chineesen en Javanen na mate van vermogen voortvaren,<lb/>
dog dat daaromtrend eenige geringe alteratiën begeert wordende zulx ten spoedigsten<lb/>
aan ons bekent te maken, teneinde dierwegens alverder in Rade van India de nodige<lb/>
maatregulen te kunnen werden beraamd.
</para>
<remark>«Nathanaël Steinmetz is bevorderd tot commandeur en veldoverste van Java met f 120<lb/>
per maand, kapitein Gerrit Mom tot hoofd van de krijgsmacht. De luitenants Joan Andreas<lb/>
van Hohendorf Jan Frederik Vierabend, Hendrik Brulle, Christiaan Benjamin Rhenert<lb/>
en Cornelis de Roth werden tot kapitein bevorderd, de vaandrigs Everhard Wassenberg,<lb/>
Alexander van Bijvoordt, Hendrik Kellenaar en Philip Lodewijk van Darmbach tot luitenant,<lb/>
de sergeants Leendert van Beek, Christiaan Bijl, Frans Vermaas, Otto Pondorff<lb/>
Hendrik Lucas en Hendrik Willem Legerman tot vaandrig. De laatste werd benoemd tot<lb/>
ingenieur. De vertaler Thomas Lesueur werd bevorderd tot onderkoopman. De Semarangse<lb/>
hoofdregent Dipatih Sura Dimangala kreeg op zijn verzoek voedsel. De Javaanse handelaars<lb/>
moeten zich bij hem melden zowel ter wering van smokkelarij als ter verhoging van<lb/>
zijn aanzien. Op zijn verzoek om zijn drie zoons Mas Demang Marta Juda, Mas Ngabehi<lb/>
Suradipura en Mas Ngabehi Kusumawidjaja het beheer over 's Compagnies zeedorpen<lb/>
Gumulak, Torbaya en Kaligawa te verlenen is nog niet beslist. Het verzoek van de gewezen<lb/>
resident van Kuala Demak, Urbanus Bresijn, om vrijgesteld te worden van de vergoeding<lb/>
van een houtvloot dat tijdens de troebelen was zoekgeraakt, is aangehouden. Aan de ene<lb/>
punt van de ‘westbarier’ te Semarang was voor f 2590 gerepareerd. De naar Batavia gezonden<lb/>
suiker was in Semarang niet in de boeken terug te vinden en evenmin betaald.</remark>
<pb n="792" />
<subhead>Cheribon en de Preanger</subhead>
<remark>Sinds 6 november is vandaar geen bericht over vijandelijkheden binnengekomen.<lb/>
De onderkoopman Cornelis Breekpot schreef op 24 oktober vanuit Indramaju dat zeerovers<lb/>
er zeer actief waren. De regenten van Tjiassem, Pamanukan en Pagadean wilden<lb/>
wel rijst leveren, maar vreesden dit niet te kunnen wegens de zeeroverij. Ngabehi Karta<lb/>
Juda van Tjiassem, op weg naar Indramaju in een met basjes bewapende pan tja lang, was<lb/>
aangevallen, waarbij een man gewond was geraakt. Breekpot werd op zijn verzoek de<lb/>
kruispantjalang Langgewenst toegezonden. De resident te Cheribon, Justus van Biesum,<lb/>
zou de inkoop van rijst belemmeren. Hij had echter 100 last in voorraad, die met de<lb/>
Middenrak naar Semarang zijn gezonden. Breekpot kreeg 6000 rsd in payement, tweemaal<lb/>
zoveel als gevraagd voor de rijstinkoop. Om de kleine handelaars aan te moedigen werd<lb/>
de heffing van de gewone impost op rijst en voedsel opgeschort. Van Biesum had dit niet<lb/>
begrepen,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar de princen van Cheribon onsentwegen gerecommandeert hebbende<lb/>
om van het invorderen harer sabandharijsthollen bij provisie af te zien, gelijk ons den<lb/>
20e december tot verwondering quam te blijken bij een briefje van ged. princen, dewelke<lb/>
zig dat volgens hare betuyging wel gaarne onderwerpen wilden, maar ons egter ootmoedig<lb/>
te kennen gaven dat zij haar geringe inkomsten van pagtpenningen, sabandarij’s<lb/>
en bazaarthollen employeerden tot de zoldijen voor hare volkeren die tot dese en<lb/>
geene diensten voor d’ E. Compagnie gebruykt wierden en waartoe dat bedragen zelfs<lb/>
nog te kleyn was, dierhalven versoekende om daarvan te mogen gaudeeren; zoo heeft men<lb/>
den resident daarvan nader geïnformeert, mitsgaders aanbevolen Haar Hooghedens<lb/>
onse intentie ook te communiceeren en desel ve haar inkomsten laten behouden.
</para>
<remark>«Van Biesum schreef op 3 november dat er geen vijanden meer gezien werden, wel had<lb/>
hij op Bodjong Lopang 184 inlanders als bezettingsmacht gelaten. Hij had de dipatih van<lb/>
Bodjong en Lopang voorlopig aangesteld in de plaats van de naar Banjumas gevluchte<lb/>
demang Warganala. De umbuls Wira Dana en Singa Winata van Tjiamis, Sutadorpa van<lb/>
Imbanagara, en Astrananga en Ditajaja van de negorij Bunihaga waren sinds de aanval vermist<lb/>
en vermoedelijk overgegaan naar de vijand. Te Parakanmuntjang zouden 50 Baliërs,<lb/>
vermoedelijk weggelopen slaven, willen optrekken naar Cheribon. Zij moeten dood of levend<lb/>
gevangen genomen worden. De pepercultuur staat er slecht voor wegens de oorlog, schreven<lb/>
Pangeran Ranga Gempel van Sumadang en Tummenggung Angadiredja van Badoong.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>Sinds de vorige missive is niets meer van de Chinezen vernomen; ook het gedrag<lb/>
van de koning geeft geen reden tot zorg. Acht Bantamse schepen met 52 koppen waren<lb/>
bij de Duizend Eilanden door met bassen, snaphanen en assegaaien gewapende zeerovers<lb/>
overmeesterd, waarbij één dode en drie gewonden vielen. De koning zond elf goedbewapende<lb/>
barken achter hen aan en verzocht ondersteuning van enkele Compagniesschepen,<lb/>
»</remark>
<para>
- en alhoewel men op zulke uyterlijkheeden zeer weynigs vertrouwen steld<lb/>
heeft men dien vorst egter door den gesaghebber niet alleen voor die waarschouwing<lb/>
vriendelijk laten bedanken en versekeren dat men op die roofvogels een oog in ’t zeyl<lb/>
houden en bij occasie tot verstroyinge van deselve ook het nodige werkstellig maken<lb/>
zoude, maar Zijn Hoogheyt naderhand, ofte den 27e november, ook bij een briefje<lb/>
communicatie gegeven van des eerstgeteekendens optreding tot gouverneur-generaal,<lb/>
als overeenkomende met de oude usantie, en om daar thans in zodanige gevallen niet<lb/>
van af te wijken hebben wij Zijn Hoogheyt teffens beschonken met eenige kleynigheden,<lb/>
te samen emporteerende een sommetje van rds. 43 1|, hopende denselve door dese<lb/>
<pb n="793" />
minzame behandelingen in een goede luym zullen houden, schoon den gesaghebber<lb/>
Holsteyn daar op den 29e october de beste gevoelens niet van hadde, dewijl hij bij<lb/>
een brief van dien datum, na eenige over dat subject te berde gebragte consideratiën,<lb/>
zijne verwondering en wantrouwen te kennen geeft over dat den sulthan de wal van<lb/>
zijn casteel Den Diamant rondgewandelt en dat gebouw aan alle kanten nauwkeurig<lb/>
besigtigt hadde, zonder zig over de rede off oorsaak van dat ondersoek in ’t minste<lb/>
uyt te laten, en waarom de bediendens op onse gevorderde elucidatie bij schrijvens van<lb/>
den 2e october jongstleeden wegens de gesteldheyt der fortificatiewerken, bij brieve van<lb/>
den 29e daaraan verklaren dat de verbetering aan die gebouwen volgens hare opgave<lb/>
bij een daarvan overgesonden berigt van den 25e maart bevorens ten uytersten noodsakelijk<lb/>
is, zoowel als het ophalen van een halve maan voor het zogenaamde rottenest<lb/>
regt over des konings daim, om daar bij een onverhoopte rupture in een beter staat<lb/>
van defentie te wesen; ten welken fine den gesaghebber bij voormelt zijn apart schrijvens<lb/>
nog komt te versoeken om eenige Europeese militairen, alsmede dat men hem van<lb/>
50 a 100 van de hier zijnde impotenten geliefde te voorsien, alsoo deselve volgens zijne<lb/>
opinie onder dat gesonde climaat beter als hier zouden hersteld raken.
</para>
<remark>«Alle verzoeken zijn afgewezen, de toestand was kennelijk minder zorgelijk dan<lb/>
voorgesteld. De gezaghebber vroeg in december een springtochtje naar Batavia te mogen<lb/>
doen. Hij moet de vorst aansporen het Bantams gezantschap aan de nieuwe gouverneur
-<lb/>
generaal te bespoedigen. De sultan had de uitvoer van rijst verboden; doordat Pangerang<lb/>
Tadjulalam wist te bereiken dat de gezaghebber een derde deel van de rijst op de pasar<lb/>
mocht kopen kon 12 last worden overgezonden.<lb/>
»</remark>
<para>Maar dewijl men ten opsigte van dit thans zeer gewigtige poinct gereflecteert<lb/>
hebbende zo op den ’tzamenhang van het ternedergestelde bij ged. missive en eenige<lb/>
vroegere berigten als op hetgeene men dierwegens van terzijden uyt particuliere tijdingen<lb/>
konde opmaken, mitsgaders daardoor ten vollen g’informeert geworden zijnde<lb/>
dat den gesaghebber met postpositie onser heylsame ordres in cas subject een deel frivole<lb/>
exceptiën en consideratiën heeft weten te advanceeren, en ondertusschen occasie gehad<lb/>
tot het bemagtigen van een vrij groter quantiteyt rijst, zoo heeft men denselve daarover<lb/>
ten alderernstigsten gereprocheert.
</para>
<remark>«De gezaghebber schijnt ‘ van een zeer arroganten geest'. Er was 2000 bahar peper<lb/>
voorradig. Op 27 november werd de Voorduin naar Bantam gezonden. Te Lampong<lb/>
Tulangbawang duurde de vrede na de missie van David Brouwer en Aart Jansz. Peper slechts<lb/>
kort. Op 18 november kwam bericht dat er 15 oorlogsvaartuigen uit Bantam onder Pangeran<lb/>
Astradiradja aan de mond der Lampongse rivier waren verschenen. Tussen de resident<lb/>
George Bose en de vaandrig Godlieb Derner was een geschil gerezen. 30 Lampongse<lb/>
hoofden beklaagden zich te Bantam over Bose; hun verzoek om beklag te Batavia te<lb/>
mogen doen mag worden ingewilligd om de pepercultuur niet in verval te doen raken.<lb/>
Met de bouw van het fort Valkenoog was nog niet begonnen; de 1200 man die de sultan<lb/>
had gezonden waren 4 maanden met het afbreken van wat huisjes bezig geweest. Bose leidde<lb/>
hieruit af dat de vorst geen fort wilde toestaan en had daarom een pakhuis van staande<lb/>
palissaden, met pannen gedekt en van zes schietgaten voorzien, opgetrokken.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Mr. Nicolaas van Berendregt was verkozen in het college van heemraden en in dat<lb/>
voor het hospitaal. Elias Guillot was benoemd tot buitenregent, Pieter Rochus Pasques<lb/>
de Chavonnes tot politiek commissaris. Van Berendregt en Jacob Lakeman vroegen als</remark>
<pb n="794" />
<remark>algemene gemachtigden van Gustaaf Willem van Imhoff extract uit de notulen van de<lb/>
Raad van Indië waarin de verzending van Van Imhoff, De Haeze en Van Schinne naar<lb/>
Nederland was behandeld. Op 1 december was besloten<lb/>
»</remark>
<para>- dat op het versoek van eenige der ondergetekendens, tendeerende dat de
</para>
<para>resp. notarissen deser steede mogten geordonneerd worden om in copia authenticq aan<lb/>
dese tafel over te leggen alsulke attestatiën, interrogatoriën, insinuatiën en andere<lb/>
bewijsstukken als ten laste van Haar Edelens door voorsz. heer Valckenier mogten<lb/>
ingewonnen zijn, opdat Haer Edelens de poincten tot derselver beswaarnisse wetende<lb/>
daaromtrend de nodige maatregulen zouden kunnen nemen, niet alleen daarin bewilligd,<lb/>
maar ged. notarissen behalven die documenten alle zodanige actens, hoe ook<lb/>
genaamt, als ter requisitie van meergemelte heer Valckenier gedurende desselfs regeering,<lb/>
en wel principaal van primo october des gepasseerden jaars tot zijn vertrekdag<lb/>
na Nederland inclusive, ten laste van de presente leeden deser tafel voor deselve<lb/>
zijn verleend geworden, geauthentiseerd afgevorderd, en ook van den agtb. Raad van<lb/>
Justitie deses casteels in gelijke forma gerequireert heeft de afschriften van de versoeken<lb/>
door laatstgemelte Zijn Ed. ter erlanging van recollement aan dat collegie gedaan,<lb/>
item de zoo daarop als bij het recolleeren en b’eedigen dier instrumenten gevallene<lb/>
dictums en ook de recollementen zelve. Ondertusschen op den 12e december door de<lb/>
raden extraordinair Van Berendregt en Nolthenius ook van ons versogt zijnde dat den<lb/>
eersten secretaris deser regeering, Gerrardus Cluysenaar, mogte werden afgevordert<lb/>
niet alleen een nadere verklaring nopens het gedeclareerde door denselve ter bijeenkomste<lb/>
van den 17e october des gepasseerden jaars over hetgeene ten dien dage in<lb/>
Rade van India tusschen den gerepatrieerden heer gouverneur-generaal Adriaan<lb/>
Valckenier en de leeden deser tafel over de op den 9e benevens geaccideerde massacre<lb/>
der Chineesen voorgevallen is, maar ook om wat redenen en motiven zulx bij de aparte<lb/>
resolutiën van dien datum niet is bekendgesteld geworden, daar hetselve door de vergadering<lb/>
versogt en ook verstaan was aantekening daarvan te houden, zoo heeft men<lb/>
daarinne gecondescendeert en goedgevonden zodanigen berigt door voorsz. secretaris<lb/>
in scripto aan dese tafel te doen overleggen, gelijk denselve dat drie dagen na dato,<lb/>
ofte den 15e december, ook volbragt en nevens dat berigt nog aan ons overgegeven<lb/>
heeft de conceptresolutie van den 17e october voormelt, in dier voegen als deselve<lb/>
volgens zijn betuyging eerst ingesteld en door hem ter ordre van den heer Valckenier<lb/>
wederom verandert is, dewijl die verklaart hadde dat de van voorsz. affaire handelende<lb/>
periode maar questieuse zaken behelsde die tot het besluyt niet dienden; weshalven wij<lb/>
ter laatstgeciteerde bijeenkomst ons vorig arrest dierwegens voor voldaan gehouden,<lb/>
en wederom op de versoeken van de extraordinaris raden mr. Nicolaas van Berendregt<lb/>
en Maurits van Aerden verstaan hebben bij vorengeciteerde conceptresolutie te laten<lb/>
coucheeren dat den heer Valckenier op de gereïtereerde instantie van eerstgemelte<lb/>
Zijn Ed. de verklaring bij dat berigt geïnflueerd door den secretaris in vergadering<lb/>
heeft laten doen, mitsgaders dat laastgemelte Zijn Ed. in voorsz. vergadering op den<lb/>
1
<emph>T</emph> october anno passato betuygt heeft van op den 9e bevorens, ofte ten dage der massacre,<lb/>
in commissie op Tannabang geweest te zijn, en niet eerder als op den 10e dito<lb/>
bij desselfs terugkomst voor en omtrend dese stad kennisse bekomen te hebben<lb/>
nog van de hostiliteyten door de Chineesen ’s daags en nagts tevoren tegen voormelte<lb/>
stad gepleegd, nog van het doodslaan en ombrengen dier natie, zoals U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. dat alles breedvoerig zal te voren komen bij ons arrest van den 17e december<lb/>
jongstleeden, aangesien de voorwaarts geciteerde conceptresolutie invoegen voorsz.<lb/>
met extensie veranderd zijnde daarbij geïnsereert en almede genoteerd staat te werden<lb/>
dat men den thans repatrieerende afgetreeden directeur-generaal Joan Paul Schaghen
</para>
<pb n="795" />
<para>op desselfs gedane instantie in die bijeenkomst ook heeft toegestaan twee extracten uyt<lb/>
de notulen van het gebesoigneerde en geresolveerde in Rade van India op den 6e en<lb/>
15e december des jaars 1740, contineerende de protestatiën dewelke de gesamentlijk<lb/>
raden van India tegens de opsending na Nederland van den heere Gustaaf Willem van<lb/>
Imhoflf, item de raden ordinaris Elias de Haeze en mr. Isaac van Schinne hebben gedaan<lb/>
en in ’t werk gesteld.
</para>
<remark>«De beschrijving werd 1 december opnieuw verdeeld. Thedens deed Java, Bantam,<lb/>
Cheribon, Lampong en Batavia, Van Suchtelen de brieven aan de kamers Amsterdam<lb/>
en Zeeland, Pasques de Chavonnes Ceylon en Banda, Piet er Duquesne Siam, Mokka<lb/>
en Timor, Elias Guillot Ternate, Japan en Surat, Van Berendregt Makassar, China<lb/>
en Malabar, Nicolaas Crul Sumatras Westkust, Palembang en Djambi, Johannes Macaré<lb/>
Coromandel, de Kaap, de brieven aan Hoorn en Enkhuizen en de marginalia op de<lb/>
Indiase negotieboeken, Daniël Nolthenius Bengalen, Malakka en de brieven aan Delft<lb/>
en Rotterdam en Maurits van Aerden Amboina en Perzië. Joan Paul Schaghen mag zijn<lb/>
voordochter Maria Arrewijne, acht jaar oud, meenemen. Johannes Macaré overleed<lb/>
8 ‘courant’. Nicolaas Crul, die tot 200 inlandse christenen in dienst mocht nemen tegen<lb/>
3 rsd per maand, kon deze niet verkrijgen van de inlandse kapiteins; dezen waren wel<lb/>
bereid voor de kost volk te leveren voor het bewaken der poorten. Roeland Blaas werd<lb/>
weesmeester, Jan van den Hecke ijkmeester, Daniël Pietersz. Holthuijsen procureur.<lb/>
Reynicus Siersma werd sergeant-majoor Kapitein Johannes Brun werd weer in dienst<lb/>
genomen. Coenraad Frederik Hofman werd negotieboekhouder, Ary Parre factuurhouder,<lb/>
Laurens Coortsen administrateur van de pakhuizen bewesten de Waterpoort, Herman<lb/>
Jacob van Suchtelen eerste administrateur in het graanpakhuis, Johannes van Bergen<lb/>
van der Grijp groot-winkelier, George Metske administrateur der pakhuizen op Onrust<lb/>
en Kuiper, Elzo Sterrenberg geheimschrijver voor de gouverneur-generaal, Jan Fredrik<lb/>
Loupoulou opperchirurgijn van het kasteel, Jan Hormens opperchirurgijn in het armhuis,<lb/>
Christiaan Zurhozen artillerieboekhouder, Jan Ditloff schipper op de Wapen van Hoorn,<lb/>
Arnout Rollerus klein-winkelier, maar na zijn overlijden na enkele dagen opgevolgd door<lb/>
Jan Buys. Aan mr Nicolaas Jongsma, de gewezen secretaris van schepenen, die met af geschreven<lb/>
gage wachtte op transport naar Nederland, was toegestaan om in afwachting van<lb/>
een benoeming te blijven. De voor Amboina, Makassar, Banda en Ternate bestemde<lb/>
Delfland, Beekvliet, Leiduin, Buvignies en Gaasperdam werden met een ploeg moren<lb/>
bemand. Dezen mogen niet op de bestemming blijven maar moeten met de schepen terugkeren.<lb/>
De Binnenwijzend en Slot Kronenburg kruisen op Chinese jonken. Vijf meegezonden<lb/>
Chinezen moeten de anachodas waarschuwen niet de kust van Java, maar rechtstreeks<lb/>
Batavia aan te doen. De kleine handelaars hoeven geen impost op rijst te betalen, maar<lb/>
mogen hun waar niet anders dan bij kleine partijtjes verkopen. Van Berendregt en Van<lb/>
Aerden zijn aangewezen als commissarissen voor de rijst handel. Zowel de aanvoer als<lb/>
de verkoop wordt gecontroleerd. De behoefte is minder groot door de 382 last rijst van<lb/>
de Diemermeer en Schonauwen. De Zorgwijk en Parel die op 4 en 7 juli van Coromandel<lb/>
vertrokken, zijn nog niet aangekomen. De Parel verdween op 25 juli bij de Malediven uit<lb/>
het zicht. Van Berendregt en Van Aerden hebben de hoofden van de bovenlanden en de<lb/>
Preanger naar Batavia opgeroepen om middelen te beramen ter beveiliging van land en<lb/>
strand. Alvorens dit ter hand te nemen wacht men eerst de onderhandelingen met het<lb/>
hof te Kartasura af. Op 16 oktober zijn de Chinese vrouwen uit de stad gebannen. Op<lb/>
het bericht dat enkele Chinezen langs de rivier de Fluit hebben getracht de stad binnen<lb/>
te komen, is besloten alle Chinezen die dit doen in de ketting te slaan. De Chinezen<lb/>
die met passen uit Bantam aankomen zullen op de hoogte worden gesteld. Oeliongko en</remark>
<pb n="796" />
<remark>
Tjungteko zijn op verzoek van de Bantamse kapitein- Chinees vrijgelaten, evenals een groep<lb/>
die buiten de Diestpoort gemodderd had. Verzoeken van Chinezen tot toelating zullen<lb/>
door schepenen worden beoordeeld op de bewering dat zij tegen hun landgenoten hadden<lb/>
gestreden. De lasten bedroegen in 1729140 f 10.060.169, de winsten en inkomsten<lb/>
ƒ 7.861.543.<lb/>
31 augustus 1739 bedroeg het kapitaal
ƒ 47.231.409<lb/>
Aanvulling door wissels,<lb/>
nalatenschappen en<lb/>
ontvangst uit patria
ƒ 10.013.374<lb/>
Waarde retour en
ƒ 6.829.222</remark>
<table n="184">
<row n="184" row="1">
<cell n="184" row="1" col="1">Meer ontvangen</cell>
<cell n="184" row="1" col="2"></cell>
<cell n="184" row="1" col="3"></cell>
<cell n="184" row="1" col="4">f 3.184.151</cell>
</row>
<row n="184" row="2">
<cell n="184" row="2" col="1">Generale lasten</cell>
<cell n="184" row="2" col="2">f 10.060.169</cell>
<cell n="184" row="2" col="3"></cell>
</row>
<row n="184" row="3">
<cell n="184" row="3" col="1">Winsten</cell>
<cell n="184" row="3" col="2">/</cell>
<cell n="184" row="3" col="3">7.861.543</cell>
<cell n="184" row="3" col="4"></cell>
</row>
<row n="184" row="4">
<cell n="184" row="4" col="1">Achteruitgang</cell>
<cell n="184" row="4" col="2"></cell>
<cell n="184" row="4" col="3"></cell>
<cell n="184" row="4" col="4">f 2.198.625</cell>
</row>
<row n="184" row="5">
<cell n="184" row="5" col="1">Verlies op voor jarige partijen</cell>
<cell n="184" row="5" col="2">/</cell>
<cell n="184" row="5" col="3">834.592</cell>
<cell n="184" row="5" col="4"></cell>
</row>
<row n="184" row="6">
<cell n="184" row="6" col="1">Winst op voor jarige partijen</cell>
<cell n="184" row="6" col="2">/</cell>
<cell n="184" row="6" col="3">265.676</cell>
<cell n="184" row="6" col="4"></cell>
</row>
<row n="184" row="7">
<cell n="184" row="7" col="1">Verlies</cell>
<cell n="184" row="7" col="2"></cell>
<cell n="184" row="7" col="3"></cell>
<cell n="184" row="7" col="4">ƒ 568.915</cell>
</row>
<row n="184" row="8">
<cell n="184" row="8" col="1">Totale achteruitgang</cell>
<cell n="184" row="8" col="2"></cell>
<cell n="184" row="8" col="3"></cell>
<cell n="184" row="8" col="4">f 2.767.541</cell>
</row>
</table>
<table n="185">
<row n="185" row="1">
<cell n="185" row="1" col="1"></cell>
<cell n="185" row="1" col="2">/</cell>
<cell n="185" row="1" col="3">416.609</cell>
</row>
<row n="185" row="2">
<cell n="185" row="2" col="1">Nieuw kapitaal</cell>
<cell n="185" row="2" col="2">ƒ 47.648.018</cell>
</row>
<row n="185" row="3">
<cell n="185" row="3" col="1">De inkomsten uit het koninkrijk Jakatra waren
ƒ 469.978 minder, te weten)</cell>
</row>
<row n="185" row="4">
<cell n="185" row="4" col="1">de inkomende licentie en aankomende manschappen</cell>
<cell n="185" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="4" col="3">20.778j</cell>
</row>
<row n="185" row="5">
<cell n="185" row="5" col="1">de uytgaande licentie en pasgelden</cell>
<cell n="185" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="5" col="3">6.877|</cell>
</row>
<row n="185" row="6">
<cell n="185" row="6" col="1">de gesamen tlijke pagten en inkomsten der arracqbranderije</cell>
<cell n="185" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="6" col="3">66.9761</cell>
</row>
<row n="185" row="7">
<cell n="185" row="7" col="1">’s heeren geregtigheden van verkogte huysen, thuynen en landen</cell>
<cell n="185" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="7" col="3">18.949|</cell>
</row>
<row n="185" row="8">
<cell n="185" row="8" col="1">den thol van ’t afkomende bestiaal etc.</cell>
<cell n="185" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="8" col="3">780|</cell>
</row>
<row n="185" row="9">
<cell n="185" row="9" col="1">inkomsten van ’t kleenzegul</cell>
<cell n="185" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="9" col="3">4.616^</cell>
</row>
<row n="185" row="10">
<cell n="185" row="10" col="1">ingekomen thienden van de padij</cell>
<cell n="185" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="10" col="3">35</cell>
</row>
<row n="185" row="11">
<cell n="185" row="11" col="1">ingekomene coffij uyt ’s Compagnies plantagie</cell>
<cell n="185" row="11" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="11" col="3">18</cell>
</row>
<row n="185" row="12">
<cell n="185" row="12" col="1">behaalde winsten op 10.000 pees lode penningen dewelke</cell>
<cell n="185" row="12" col="2"></cell>
<cell n="185" row="12" col="3"></cell>
</row>
<row n="185" row="13">
<cell n="185" row="13" col="1">aan den inlander zijn verstrekt</cell>
<cell n="185" row="13" col="2">rds.</cell>
<cell n="185" row="13" col="3">485^</cell>
</row>
<row n="185" row="14">
<cell n="185" row="14" col="1">Dus de gesamentlijke inkomsten des koninkrijks Jaccatra</cell>
<cell n="185" row="14" col="2"></cell>
<cell n="185" row="14" col="3"></cell>
</row>
<row n="185" row="15">
<cell n="185" row="15" col="1">anno 1740/41 bedragen een somma van</cell>
<cell n="185" row="15" col="2">rds. 1 19.516Ü</cell>
</row>
<row n="185" row="16">
<cell n="185" row="16" col="1">En ’t vorige jaar addeerden deselve</cell>
<cell n="185" row="16" col="2">rds. 285.176j</cell>
</row>
<row n="185" row="17">
<cell n="185" row="17" col="1">Dierhalven het jongste jaar minder een bedragen</cell>
<cell n="185" row="17" col="2"></cell>
<cell n="185" row="17" col="3"></cell>
</row>
<row n="185" row="18">
<cell n="185" row="18" col="1">van ƒ 496.978,4 - of</cell>
<cell n="185" row="18" col="2">rds. 165.659Ü</cell>
</row>
</table>
<folio>Fol. 92 lr.</folio>
<remark>«De veiling van de domeinen voor 1 742 bracht 2530 rsd per maand meer op dan in<lb/>
1 741 toen de opbrengst 41 75 rsd was. De rijst- en schepenhandel was nog niet verpacht. De<lb/>
pacht van de kamp- en t opbanen was voor 1742 10.965 rsd per maand lager dan in 1740.<lb/>
»</remark>
<table n="186">
<row n="186" row="1">
<cell n="186" row="1" col="1"></cell>
<cell n="186" row="1" col="2">anno</cell>
<cell n="186" row="1" col="3">1740</cell>
<cell n="186" row="1" col="4">anno</cell>
<cell n="186" row="1" col="5">1741</cell>
<cell n="186" row="1" col="6">anno 1742</cell>
</row>
<row n="186" row="2">
<cell n="186" row="2" col="1">de groentekraamtjes</cell>
<cell n="186" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="2" col="3">4.115</cell>
<cell n="186" row="2" col="4">rds. 1</cell>
<cell n="186" row="2" col="5">.170</cell>
<cell n="186" row="2" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="2" col="7">2.650</cell>
</row>
<row n="186" row="3">
<cell n="186" row="3" col="1">’t hoofdgeld der Chineesen</cell>
<cell n="186" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="3" col="3">3.155</cell>
<cell n="186" row="3" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="3" col="5">-</cell>
<cell n="186" row="3" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="3" col="7">-</cell>
</row>
<row n="186" row="4">
<cell n="186" row="4" col="1">de vismarkt</cell>
<cell n="186" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="4" col="3">1.300</cell>
<cell n="186" row="4" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="4" col="5">710</cell>
<cell n="186" row="4" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="4" col="7">1.350</cell>
</row>
<row n="186" row="5">
<cell n="186" row="5" col="1">de aankomende rijst</cell>
<cell n="186" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="5" col="3">2.900</cell>
<cell n="186" row="5" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="5" col="5">-</cell>
<cell n="186" row="5" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="5" col="7">-</cell>
</row>
<row n="186" row="6">
<cell n="186" row="6" col="1">de schepenhandel</cell>
<cell n="186" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="6" col="3">830</cell>
<cell n="186" row="6" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="6" col="5">-</cell>
<cell n="186" row="6" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="6" col="7">-</cell>
</row>
<row n="186" row="7">
<cell n="186" row="7" col="1">de waag</cell>
<cell n="186" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="7" col="3">650</cell>
<cell n="186" row="7" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="7" col="5">750</cell>
<cell n="186" row="7" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="7" col="7">600</cell>
</row>
<row n="186" row="8">
<cell n="186" row="8" col="1">’t slagten van ’t vee</cell>
<cell n="186" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="186" row="8" col="3">1.055</cell>
<cell n="186" row="8" col="4">rds.</cell>
<cell n="186" row="8" col="5">210</cell>
<cell n="186" row="8" col="6">rds.</cell>
<cell n="186" row="8" col="7">240</cell>
</row>
</table>
<pb n="797" />
<table n="187">
<row n="187" row="1">
<cell n="187" row="1" col="1">de herbergen binnen de stad</cell>
<cell n="187" row="1" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="1" col="3">445</cell>
<cell n="187" row="1" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="1" col="5">95</cell>
<cell n="187" row="1" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="1" col="7">220</cell>
</row>
<row n="187" row="2">
<cell n="187" row="2" col="1">de herbergen buyten de stad</cell>
<cell n="187" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="2" col="3">230</cell>
<cell n="187" row="2" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="2" col="5">60</cell>
<cell n="187" row="2" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="2" col="7">130</cell>
</row>
<row n="187" row="3">
<cell n="187" row="3" col="1">de koornmolen</cell>
<cell n="187" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="3" col="3">500</cell>
<cell n="187" row="3" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="3" col="5">480</cell>
<cell n="187" row="3" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="3" col="7">680</cell>
</row>
<row n="187" row="4">
<cell n="187" row="4" col="1">’t kerven van Chineese tabak</cell>
<cell n="187" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="4" col="3">465</cell>
<cell n="187" row="4" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="4" col="5">218</cell>
<cell n="187" row="4" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="4" col="7">120</cell>
</row>
<row n="187" row="5">
<cell n="187" row="5" col="1">de waxkaarsen</cell>
<cell n="187" row="5" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="5" col="3">255</cell>
<cell n="187" row="5" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="5" col="5">25</cell>
<cell n="187" row="5" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="5" col="7">45</cell>
</row>
<row n="187" row="6">
<cell n="187" row="6" col="1">de rijstpasser</cell>
<cell n="187" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="6" col="3">145</cell>
<cell n="187" row="6" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="6" col="5">-</cell>
<cell n="187" row="6" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="6" col="7">-</cell>
</row>
<row n="187" row="7">
<cell n="187" row="7" col="1">de hanekamp</cell>
<cell n="187" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="7" col="3">85</cell>
<cell n="187" row="7" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="7" col="5">100</cell>
<cell n="187" row="7" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="7" col="7">150</cell>
</row>
<row n="187" row="8">
<cell n="187" row="8" col="1">de topbanen</cell>
<cell n="187" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="8" col="3">1.300</cell>
<cell n="187" row="8" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="8" col="5">150</cell>
<cell n="187" row="8" col="6">rds.</cell>
<cell n="187" row="8" col="7">520</cell>
</row>
<row n="187" row="9">
<cell n="187" row="9" col="1">de aankomende suyker</cell>
<cell n="187" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="9" col="3">230</cell>
<cell n="187" row="9" col="4">rds.</cell>
<cell n="187" row="9" col="5">215</cell>
<cell n="187" row="9" col="6">opgehouden</cell>
</row>
<row n="187" row="10">
<cell n="187" row="10" col="1">somma</cell>
<cell n="187" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="187" row="10" col="3">17.670</cell>
<cell n="187" row="10" col="4">rds. 4.175</cell>
<cell n="187" row="10" col="5">rds. 6.705</cell>
</row>
</table>
<para>zijnde dese verpagting na gewoonte op den 306 der evengemelte maand december binnen<lb/>
desen casteele gehouden, zonder dat er egter bij die gelegentheyd volgens ouder gewoonte<lb/>
een maaltijd gegeeven is, vermits men op den 5e bevorens reeds was overeengekomen om<lb/>
sulx voor desen jare te excuseeren tot besparinge van de kosten die daartoe andersints<lb/>
werden gesupporteert en om welke motiven, off om alle nodelose kosten in dese slegte<lb/>
tijden te eviteeren, wij niet alleen het ordinaire tractement bij de voorstelling van den<lb/>
ondergetekenden gouvemeur-generaal g’excuseert, maar teffens goedgevonden hebben<lb/>
de ministers op de respective comptoiren van India te gelasten om het bij ged. voorstelling<lb/>
aldaar altoos gegeven wordende gastmaal voor dese keer na te laten, en voor den<lb/>
aanstaande ook in het geheel af te schaffen de tractementen dewelke er zo bij de voorstelling<lb/>
van de resp. gebieders als bij derselver vertrek door d’ E. Compagnie werden<lb/>
bekostigd; maar ten desen opsigte ter bijeenkomste van den 22e der ged. maand december<lb/>
in aanmerking genomen zijnde dat het tractement op de publicque voorstelling van<lb/>
den gouvemeur-generaal op Macasser en Tematen om de wille der koningen niet wel<lb/>
buyten krenking van ’s Compagnies respect te excuseeren zij, zoo heeft men goedgevonden<lb/>
dese twee comptoiren daaromtrend te laten profiteeren van oude usantie.
</para>
<remark>«Joan Paul Schaghen deed behoorlijk transport. De retouren kostten
ƒ 2.139.220<lb/>
en bestonden uit
ƒ 89.246 aan Coromandelse textiel, f 1.296.460 aan Bengaalse textiel,<lb/>
zijde en katoen,
ƒ 116.049 aan Suratse textiel, katoen en indigo,
ƒ 4298 aan Chinees porselein<lb/>
en
ƒ 89.468 aan Batavia' s goed, als nootmuskaat, foelie, benzoë, kamfer, katoen,<lb/>
peper, koffie, indigo, sapanhout, parelmoer, atjar, zijde, tin, thee, tamarinde, lapis bezoar<lb/>
en soja. De lading was verdeeld als volgt:<lb/>
»</remark>
<para>
Nu volgt het bedragen van ieder bodems inlading, namentlijk<lb/>
voor de praesidiale kamer Amsterdam<lb/>
’t schip Amsteldam ƒ 264.362,18, 8<lb/>
’t schip d’ Annanas ƒ 246.1 15, 5, -<lb/>
’t schip Horstendaal ƒ 313.545, 7, -<lb/>
ƒ 824.023,10, 8<lb/>
voor Zeeland<lb/>
’t schip Marsseveen ƒ 358.840,16, -<lb/>
’t schip ’t Huys ten Duynen ƒ 217.730,12, 8<lb/>
voor Delft<lb/>
’t schip Strijen<lb/>
’t schip Ruyven<lb/>
voor Rotterdam<lb/>
’t schip Ruyven<lb/>
ƒ 576.571, 8, 8<lb/>
ƒ 333.255, 3, 8<lb/>
ƒ 672,11,-<lb/>
ƒ 333.927,14, 8<lb/>
ƒ 352.723, 5, 8<lb/>
<pb n="798" />
voor Hoorn<lb/>
’t schip Abbekerk<lb/>
’t schip de Oude Zeyp<lb/>
voor Enkhuysen<lb/>
’t schip de Oude Zeyp<lb/>
’t schip Abbekerk<lb/>
Sommeert als hiervoren<lb/>
<folio>Fol. 933r.</folio>ƒ 89.288,10, 8<lb/>
ƒ 87.083, 9, -<lb/>
ƒ 176.371,19, 8<lb/>
ƒ 136.047, 3, 8<lb/>
ƒ 53.100, 7, 8<lb/>
<und>ƒ 189.147,11,-</und><lb/>
ƒ 2.452.765, 9, 8
</para>
</body>
</teiTrim>