<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden"/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Thedens, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Elias Guillot, Nicolaas van Berendregt, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="page" value="799"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="10 februari 1742"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="title" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden; Batavia, 10 februari 1742"/>
<meta key="year" value="1742"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="799" tpl="2" vol="10" facs="250_0799"/>
<head>III. JOHANNES THEDENS, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUSPASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE, ELIAS GUILLOT, NICO-LAAS VAN BERENDREGT, NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS enMAURITS VAN AERDEN, BATAVIA 10 februari 1742.</head>
<folio>Kol. Arch. 2407, VOC 2515,fol.1199-1228.</folio>
<remark>«Dankzij het arriveren van de Diemermeer, Schonauwen en Lis uit Bengalen en de<lb/>
Vrijheid uit patria had men weer zeelui. Op 16 januari was besloten de resterende 688.450 Ib<lb/>
thee met de Heuvel en Rust en Werk voor de kamer Amsterdam en de Jonge Willem voor<lb/>
Zeeland te verzenden. Op 16 januari was via de Cheribonse landweg bericht ontvangen dat<lb/>
de situatie steeds gunstiger voor de Compagnie werd. De keizer was de oorlog moe<lb/>
»</remark>
<para>
- maar ook overtuygt geworden schijnt te wesen dat zijnen rijxbestierder, den<lb/>
radeen Natta Coessoema, hem om den thuyn komt te leyden, invoegen wij dan als<lb/>
een vervolg der in onsen voormelte jongste van den 14e januarij afgegane Javase materie<lb/>
hier met respect ternederstellen dat den rijxbestierder, om quasie aan zijne belofte<lb/>
offwel aan ’s vorsten ordre nopens het massacreren en verdelgen der Chineesen te voldoen,<lb/>
op den 14e december, na luyd der apparten brief van den commissaris Verijsel<lb/>
c.s. gedagtekend den 24e daaraan, haar heeft laten bekendmaken dat hij voornemens<lb/>
zijnde de Chineesen te attacqueeren, den volgenden dag een teeken zoude geeven, haar<lb/>
oversulx versoekende om op het gezigt van dien ten eersten alarm te willen laten slaan,<lb/>
even eens alsoff zij een uytval doen wilden, dog dat dien dag wel eenig gerugt onder<lb/>
de Javanen, maar egter het beloofde zein niet vernomen en haar daar onvermindert<lb/>
uyt name van dien staatsman ’s avonds te kennen gegeven was dat hij niet anders<lb/>
gedagt hadde off zij zouden uytgetrocken zijn, daar bij voegende dat hij, zo het van<lb/>
hare approbatie was, de Chineesen den volgenden dag wilde aanvallen, uyt dien hoofde<lb/>
opnieuw versoekende dat zij hem een zein ziende geeven ten eersten alarm geliefden<lb/>
te laten slaan, daar hem den commissaris c.s. op gerepliceert hadden dat ze sulx geheel<lb/>
en al aan hem gedefereert lieten, nademaal hem de ordre des keysers dienaangaande<lb/>
niet onbekend was, zijnde daarop ten gemelte dage ofte den 1 6e dier maand ’s morgens<lb/>
vroeg agter den Pattijsberg door de Javanen met handgeweir geschoten, en dezelve<lb/>
tegens de middag wederom na haar leger vertrocken, mitsgaders na de middag en<lb/>
’s avonds door den rijxbestierder aan den commissaris c.s. gezonden een dode en vijfF<lb/>
levendige Chineesen, benevens verscheyden koppen; weshalven den commissaris c.s.<lb/>
dese gevangenen ten eersten één voor één door behulp van den weder derwaarts gesonden<lb/>
Chinees luytenant Que Jonko na de omstandigheden van dat gevegt gevraagd,<lb/>
en van deselve verstaan hadden dat de gantsche battaille tusschen de Chineesen en<lb/>
Javanen een spiegelgevegt was geweest, mitsgaders dat den berugten Que Pandjang met<lb/>
een groot getal Chineesen en Javanen na Sourabaya was getrocken, om die plaats te<lb/>
overmeesteren, alsmede dat de haar toegesondene koppen van zieke Chineesen waren<lb/>
gekapt die de train niet konden volgen, hetwelk den commissaris c.s. tot groote bekommering<lb/>
en zeer waarschijnelijk te voren gekomen was, eensdeels uyt aanmerking dat de<lb/>
Chineesen bijna onmogelijk eschapperen konden als den berg door de Javanen rondom<lb/>
bezet geweest was, en ten anderen dat sulx ten deele genoegzaam zelfs door den rijxbestierder<lb/>
geconfirmeert wierde door de bij zijn schrijvens van den 1 le bevorens geïnflueerde<lb/>
positie dat namentlijk de Javanen rondom Sourabaya en Passourouang leggende<lb/>
niet onder hem sorteerden, maar direct van den vorst afhingen, weshalven zij om<lb/>

<pb n="800" tpl="2" vol="10" facs="250_0800"/>
tegen de listige aanslagen van dien staatsman wel op hoede te zijn ten eersten ijmand<lb/>
om daarna enqueste te doen na ’t leger gezonden, en geen ouverture dierwegens bekomen<lb/>
hebbende niet alleen zonder enige tardance aan ’t opperhooft tot Sourabaya<lb/>
kundschap van die affaire gegeven en denzelve de wagt aanbevolen, mitsgaders teffens<lb/>
gelast hadden om den prins van Madura nevens de regenten van Sumanap en Pamacassan<lb/>
zulx mede te verwittigen, maar vervolgens het jagt De Concordia ook na Japara<lb/>
gedepecheert om 100 krijgers vandaar na Sourabaya over te brengen, terwijl zij uyt<lb/>
overweging dat er nog op de Javanen nog op de Chineesen veel staat te maken en het<lb/>
daarbij te dugten was, dat voorsz. Que Panjang met zijne contanten, die hem niet lange<lb/>
bevorens rijkelijk zoo men wilde door zijn vrouw waren geremitteerd, den geldzugtigen<lb/>
rijxbestierder zoude gecorrumpeerd hebben hem met de zijne te laten eschapperen, te<lb/>
rade geworden waren alle het vorenstaande ook te communiceeren aan de bediendens<lb/>
tot Tagal, om tijdig tegen dien booswigt, zoo hij daar zomtijds verscheynen mogte, in<lb/>
de wapens te kunnen zijn.<lb/>
</para>
<para>Na alle welke voorvallen en beschickingen den commissaris c.s. in secretesse het<lb/>
advijs van den lieutenant Que Jonko nopens de intentie zijner natie op die cust ingenomen<lb/>
en uyt denzelve verstaan hadden dat de beste Chineesen zig volgens zijn gevoelen<lb/>
ten westen van Samarang ophielden, en er uyt de bende van den beroemden Que<lb/>
Pandjang niemand zoude over te halen zijn, weshalven zij het met denzelve waren eens<lb/>
geworden dat hij een brief aan zijne goede bekende zoude schrijven om te probeeren of<lb/>
zij te beweegen waren zelfs om pardon te komen versoeken, hetwelk dan ook, evenalsoff<lb/>
den commissaris c.s. daar geen kennis van hadden, ter uytvoeringe was gesteld in<lb/>
deser voegen dat namentlijk de Chineesen om de Javanen geen ergwaan in te boezemen<lb/>
vooreerst niet talrijker als met 100, 150 a 200 koppen tegelijk zoude moeten komen<lb/>
en dat zonder geweir met een vredevaandeltje tot een teken, belovende gemelte Que Jonko<lb/>
in dat schrijvens om hun alsdan pardon te zullen besorgen, zoals U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
het verdere hiertoe betreckelijk bij voorsz. missive van den 24e december des behagende<lb/>
breeder blijken en ook consteeren zal het daarbenevens genomene besluyt bij den commissaris<lb/>
c.s. om bij de komst van alsulke Chineesen den rijxbestierder kundschap te<lb/>
willen geven dat deselve pardon van d’ E. Compagnie quamen te versoeken, dog dat sulx<lb/>
als een zaak van te veel gewigt zijnde door haar niet konde werden geaccordeert zonder<lb/>
preadvijs en ordre van dese regeering; terwijl hun gedrag dien ministers zeer scheen gerustgesteld<lb/>
en daarbij in een opinie gebragt te hebben dat zijne gehoudene attacque tegen<lb/>
de Chineesen, offwel het verjagen van dezelve, in ’t minste niet wierd gesuspecteerd, want<lb/>
ten blijke van dien had hij de voorheen, off voor het begin der revolte, onder Samarang<lb/>
gesorteert hebbende Javanen al aanbevolen om zig daar met haar woningen weder te<lb/>
restabileeren, en waartoe den commissaris c.s. de passebaan hadden geprojecteert, zoo<lb/>
omdat den depattij Soera Dimangala daar indertijd diende te resideeren als om de daar<lb/>
zijnde batterij waardoor de Javanen konde gade geslagen worden, hebbende dien staatsman<lb/>
alverder een bazaar laten formeeren op de zuyderweg tusschen twee van onse daarop<lb/>
flancquerende batterijen, alwaar de Javanen alles ongewapend te koop bragten en door<lb/>
de onse een Europeese wagt geplaatst was tot voorkominge van alderhande moedwil<lb/>
die daar somtijds door de tomelose zoldaten en mattrosen mogte gepleegd worden.<lb/>
</para>
<para>
Den rijxbestierder, om de d’ E. Compagnie nog klaarder van zijn pretense welmeenentheyd<lb/>
te induceeren, had vervolgens de couragie gehad den commissaris c.s. te<lb/>
laten vragen wanneer het hun conveniëren zoude een visite te ontfangen van hem en<lb/>
eenige zijner regenten, en op de contravrage van den commissaris c.s. off hij dat ceremonieel<lb/>
dan wel zonder veel ommeslag meende te doen, niet anders gerepliceert dan<lb/>
dat hij bij haar in de thuyn meende te komen, dog intusschen een brief voor hun van<lb/>

<pb n="801" tpl="2" vol="10" facs="250_0801"/>
den keyser ontfangende zulx zoude laten weten, invoegen hij haar ook niet lange<lb/>
naderhand, ofte den 22e december, kundschap gegeven hadde een brief van den keyser<lb/>
voor haar gerecipieert te hebben, die hij haar den volgende dag wilde toezenden<lb/>
per den radeen Singaranoe, Ingabey Wiera Sestra en Adepattij Tsitrasoemo, en welke<lb/>
gezanten met dien brief ook verscheenen, mitsgaders door gecommitteerdens met de<lb/>
gewoone plegtigheden afgehaald en in de logie geïntroduceerd zijnde den commissaris<lb/>
c.s. uyt des rijxbestierders naame nader hadden gevraagd wanneer het hare best<lb/>
zoude geleegen komen een visite te ontfangen van hem en alle de regenten, en vermits<lb/>
de ministers, maar twee wagens hebbende, niet meer als een mensch off agt konden<lb/>
afhaaien, hadden ze aan die zendelingen, onder betuyging van dank voor haar principaals<lb/>
geneegentheyd dierwegens hare swarigheeden te kenne gegeven, met versoek dat<lb/>
hij geen meer stoet geliefde mede te brengen als zij behoorlijk konden recipieeren, en<lb/>
met welke bootschap die gezanten waren vertrocken, wanneer twee dagen daaraan,<lb/>
blijkens het nadere apart schrijvens van den 28e december, wederom vanweegen den<lb/>
rijxbestierder aan den commissaris c.s. door den radeen Singa Ranoe en Adipattij<lb/>
Tsitrasoema personelijk permissie verzogt was van met alle de regenten den volgenden<lb/>
dag bij haar te mogen verschijnen, en hetwelke eindelijk ook effect hadde gesorteerd,<lb/>
aangesien den commissaris c.s. ten bestemden dage, ofte den 26e december, hare<lb/>
twee rijtuygen ter afhaal van die rijxgrooten met twee gecommitteerde raadsleeden na<lb/>
de barrière gezonden, dog voormelte heeren tegen verwagting al eerder bij haar vernomen<lb/>
hadden in de thuyn, alwaar na het afleggen der plegtigheeden en nadat er over<lb/>
en weder zoo na den toestand van de ondergeteekenden gouvemeur-generaal als van<lb/>
den keyser gevraagd was, den rijxbestierder haar met eene aan hem geschreevene<lb/>
Javaanse brief hadde vertoond, dat de Chineesen volgens het daarbij geadviseerde<lb/>
zig na de kant van Rembang begaven, veelligt met insigte om daar met vaartuygen na<lb/>
de overwal te vlugten, mitsgaders op de vrage van den commissaris c.s., eerstelijk off<lb/>
dat comptoir zeedert dat hetzelve door die natie was overmeestert bij dat gespuys in<lb/>
possessie gehouden, en off er ten tweeden van den keyser ter hunner verdelginge geen<lb/>
ordre gekomen was, gerepliceerd dat de Chineesen gemelte vesting nooyt bezeeten<lb/>
hadden, ondertusschen de tweede vrage beantwoordende met een belofte van ten eersten<lb/>
aan de regenten daaromstreeks ordre te zullen expedieeren, teneynde ’s vorsten<lb/>
bevelen werkstellig gemaakt en ’t vlugten der rebellen voorgekomen wierde, haar vervolgens<lb/>
vragende na den ontfangst der hun door hem toegezondene 5 stucken canon<lb/>
die hij uyt een suykermolen van de Chineesen had verovert, en schoon dat geschut na<lb/>
de sustenue der ministers d’ E. Compagnie toebehoorde, als gelegen hebbende tot<lb/>
Rembang, zoo hadden ze hem alegter zonder zig daarover uyt te laten voor die besorging<lb/>
bedankt, en ook op de door dien staatsman alverder aan haar gedane communicatie<lb/>
van nog drie mortieren gevonden te hebben die hij haar ook eerstdaags wilde<lb/>
zenden, gediend dezelve te zullen verwagten, zijnde haar voorts door dien staatsman<lb/>
te kennen gegeven dat den keyser zeer verlangde om hem te zien, hun dierhalven vragende<lb/>
off het wel quaad zoude wesen dat hij met zijn leger opbrak, dewijl de Javanen<lb/>
dan met planten en zayen voortvaren en degeene die onder Samarang sorteerden zig<lb/>
des te spoediger weeder neerzetten konden om de bazaar te doen floreeren, schijnende<lb/>
daarmede te denoteeren dat den rijstaanbreng door zijn vertrek zeer accresseeren<lb/>
zoude, waarop den commissaris c.s. hem hadden tegemoed gevoerd dat sulx allange<lb/>
bij haar verwagt en een zake was waaruyt ons zoude kunnen blijken off men op<lb/>
zijne en ’s vorsten welmeenendheyd wel staat maken mogt, onder bijvoeging dat zij om<lb/>
op zijne beleefde vrage in dat cas haar advijs te zeggen niet konden afzijn verder te<lb/>
verklaren de uytvoering van zijn voorstel noodsakelijk te vinden, eensdeels uyt hoofde<lb/>

<pb n="802" tpl="2" vol="10" facs="250_0802"/>
een ijder het eynde der vijandelijkheeden daardoor zoude bemerken, en ten anderen<lb/>
omdat de Javanen mits het verloop van ’t jaargetijde niet langer met den landbouw dienden<lb/>
te tardeeren.<lb/>
</para>
<para>Den rijxbestierder dan omtrend anderhalf! uur met den commissaris c.s. over<lb/>
vorengeciteerde en andere indifferente zaken gediscoureert, mitsgaders ter harer presentie<lb/>
aan de regenten bevolen hebbende om de rivieren te doen openen, teneynde de<lb/>
vaart en handel alomme zonder verhindering konde cours nemen, zo had denzelven haar<lb/>
eyndelijk om zijn dimissie weder versogt en desselvs dienst g’offereert na het Cartasoerase<lb/>
hoff, met betuyging van den 27e december, ofte den volgenden dag, de reyse derwaards<lb/>
te willen ondernemen, waarop de ministers hem veel voorspoed gewenscht en verder<lb/>
gerepliceert hadden hem een brief aan den soesoehoenang te zullen medegeeven; welk<lb/>
laatste zeggen dien staatsman bijsonder had ontrust en diverse malen doen vragen off<lb/>
zij niets aan den vorst te zeggen hadden, dog den commissaris c.s. hem eyndelijk verwitigd<lb/>
hebbende dat zij dagelijx ordres vanhier tegemoet zagen waarover zij ook ten eersten<lb/>
de eere meenden te hebben den vorst te schrijven en vertrouwen dat hij als eerste<lb/>
minister niet alleen blijken van zijn genegentheyd voor d’ E. Compagnie geeven, maar<lb/>
de regtmatige belangen met zooveel kragt voorstaan zoude dat hij haare commissie tot<lb/>
ons genoegen mogten volbrengen, zoo hadde hij haar zulks met een zoort van gemoedsaandoening<lb/>
bij handtasting beloofd en afscheyd van haar genomen.<lb/>
</para>
<para>En alschoon wij ons nopens de aanmerkingen door den commissaris c.s. op het<lb/>
gedrag van den rijxbestierder met relatie tot dese visite gemaakt ten principalen met eerbied<lb/>
zullen refereeren aan opgemelte hare aparte brieven van den 24e en 28e december,<lb/>
kunnen wij alegter niet voorbijgaan hier kortelijk met reverentie tot speculatie van U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. omtrend het bij laatstgemelte missive dierwegens door haar g’allegueerde<lb/>
aan te halen hoe zijlieden aan d’ eene kant wel begreepen hebben dat de occasie door haar<lb/>
hadde kunnen werden gecapteerd om dien staatsman aan te houden, maar aan de andere<lb/>
kant ook wederom g’opinieert dat zij ten dien eynde hadden dienen gemunieert te weesen<lb/>
met een schriftelijke ordre van den vorst, omdat de regenten en mindere bediendens<lb/>
zig sulx uyt een eerbied voor dat bevel na alle gedagten zouden hebben laten welgevallen,<lb/>
daar hetzelve propria authoritate bij hen ondernomen zijnde oogschijnelijk een terribel<lb/>
bloedbad hadde moeten veroorsaken, tot groot nadeel van d’ E. Compagnie, ongerekend<lb/>
nog dat het vertrouwen op deselve daardoor zoude verbannen en Java opnieuw in rep en<lb/>
roer geraakt, mitsgaders den keyser genecessiteert geworden zijn om de Chineesen die<lb/>
hij nu reeds alomme liet vervolgen, wederom tot hulpe te roepen, met bijvoeging van hare<lb/>
bedugting dat de zig daar reeds weder gerestabileerde Javanen op die tijding illico aan ’t<lb/>
vlugten gaan en haar niet alleen van hunnen dienst maar ook van ’t gerief der bazaar<lb/>
destitueeren zouden, ’twelk bij haar rijpelijk in deliberatie genomen en van zeer veel schadelijke<lb/>
off dangereuse gevolgen geconsidereert was, daar alverder nog bij aanhalende<lb/>
eenige remarcquable poincten, als eerstelijk dat dese tragedie door de dood van den rijxbestierder<lb/>
per exempel ten eynde te brengen zijnde, de misdaad en schuld die men het<lb/>
Cartasoerasche hof wegens dies oorspronk imputeert daarmede teffens begraven wierde.<lb/>
</para>
<para>Ten tweeden dat men zig van zijn persoon meester makende, tegelijk tewege<lb/>
bragt dat het hoff hem voor den autheur van alle de onlusten verklaarde en buyten<lb/>
verantwoording stelde.<lb/>
</para>
<para>
Ten derden dat men bedoelende om hem dood off levendig in handen van d’ E.<lb/>
Compagnie te stellen na hare opinie nog geensints versekert was dat den vorst alsdan<lb/>
bereydvaardiger zoude zijn om d’ E. Compagnie een billijke satisfactie te geeven,<lb/>
omdat dien staatsman uyt zijn ampt gedimoveert zijnde onbetwistbaar stond te<lb/>
werden gesuccedeert door den radeen Aria Pringalaya, als een groot mignon van Zijn<lb/>

<pb n="803" tpl="2" vol="10" facs="250_0803"/>
Hoogheyt, en d’ E. Compagnie gantsch niet toegedaan zijnde, want dat hij gedurende<lb/>
desen oorlog van den radeen adipattij Natta Coessoema adjunct en een zeer intiem<lb/>
vrind geweest was.<lb/>
</para>
<para>Ten vierden dat gemelte Aria Pringalaya door de val van den ander in het bewind<lb/>
gesteld wordende de belangen des keysers na hare gedagten, omdat hij voor d’ E. Compagnie<lb/>
niets te dugten hadde, sterk aankleven zoude onder pretext dat zijn predecesseur<lb/>
van ’s vorsten goedheyd een misbruyk gemaakt en zijn meester om den thuyn<lb/>
geleyd hadde, daar ter contrarie den presenten bestierder van het rijk, zoolange tot<lb/>
men omtrend de pretensiën van satisfactie overeengekomen was in het gesag blijvende,<lb/>
uyt vrese voor den keyser en d’ E. Compagnie beyde meer ten goede zoude werken<lb/>
als van Zijn Hoogheyt en voornoemde desselvs favoriet konde werden verwagt.<lb/>
</para>
<para>
Ten vijfden vermeenden den commissaris c.s. dat dewijl den keyser zoowel als zijn<lb/>
eersten staatsminister aan de oorsaak der Javase beroertens schuldig wesende, het eene<lb/>
insgelijk men zegd door het ander in de scheede gehouden wierd, off eygentlijk dat<lb/>
haar beyde daardoor alle uytvlugten en voorwendselen van onschuld zouden benomen<lb/>
zijn, sustineerende wijders dat den ten hove geciteerden radeen adepattij Natta<lb/>
Coessoema daar niet ligt weder vandaan komen zoude, egter was hij den 28e december<lb/>
vandaar opgebroken, gelijk mede verscheyden regenten van Japara, Damak en<lb/>
meer andere plaatsen dewelke insgelijx afscheyd van hare genomen hebbende om ijder<lb/>
na zijn district te keren, zo hoopten de ministers dat Samarang haast wederom in zijn<lb/>
vorige staat zoude geraken, invoegen wij het effect daarvan met verlangen tegemoed<lb/>
zien, en zedert den ontfangst van dese laatste berigten in een gedurige hope geleefd<lb/>
hebben dat deselve eerlange zouden werden gevolgd door de consideratiën van den<lb/>
commissaris c.s. op den teneur der hen sub 28 november toegesondene instructie met<lb/>
hetgeene hun dierwegens mogte voorgekomen zijn, teneynde haar op het een en ander<lb/>
wederom met onse ordres en goedvinden te kunnen muniëren, dog deselve tot nog<lb/>
toe niet ontfangen en dierhalven over het vorenstaande ook niet gebesoigneert hebbende<lb/>
zullen wij hier onder welduyding nopens de in cas voorsz. in Rade van India<lb/>
nog te nemene maatregulen geen aanhaling doen en desen dus eenelijk rigten tot communicatie<lb/>
van het zakelijke in opgemelte Javase advijsen begrepen, zooals wij met dat<lb/>
oogmerk hier dan alverder respectueusselijk ternederstellen dat den soesoehoenang<lb/>
bij vorengeciteerde missive aan de ministers te kennen geeft van den radeen adipattij<lb/>
vernomen te hebben dat de Chineesen op de bij Samarang staande zuykermolen geattacqueert<lb/>
en verdreven, dog de hoofden der rebellen tot zijn leetwesen niet gevangen<lb/>
gekregen waren, ’twelk egter nog zoude kunnen geschieden, het zij levendig off dood,<lb/>
dewijl hij zijn onderdanen hadde gelast deselve alomme te vervolgen, mitsgaders zijn<lb/>
eersten minister aanbevolen om d’ E. Compagnie met de Javanen wederom te vereenigen,<lb/>
opdat ze als vel en vleesch onafscheydelijk mogte zijn, den commissaris c.s.<lb/>
voorts bedankende voor de hem gegevene communicatie nopens de aanstelling van den<lb/>
eerstgetekende tot gouverneur-generaal, denzelve toewenschende voorspoed en een<lb/>
lang leven, onder verdere betuyging dat hij de verkiesing van den adepattij Soeradimangala<lb/>
tot Samarangs hoofdregent goedkeurde als zijnde een oud inwoonder en<lb/>
kennis daar hij een vast vertrouwen op stelde, alles omstandig gecoucheert bij evengemelte<lb/>
missive van den 28e december, dewelke zoowel als die van den 24e bevorens<lb/>
nevens de daarbij aangehaalde brieven tusschen den commissaris c.s. en den keyser met<lb/>
desselfs rijxbestierder gewisseld desen alle in afschrift zijn bijgevoegd, en waaronder<lb/>
haar brief aan den rijxbestierder op desselvs vertrek na het hoff staande geschreeven<lb/>
ter voortschickingen van een brief aan den keyser komt aan te tonen het door haar<lb/>
aan hem gedane versoek om Zijn Hoogheyt die missive overgevende van hunne agting<lb/>

<pb n="804" tpl="2" vol="10" facs="250_0804"/>
te versekeren, hem en passant bij die occasie erinnerende zijne gedane en hiervoorwaards<lb/>
aangehaalde belofte, zoo wegens de opbrake van het leger, het openen der<lb/>
rivieren en de vergunde permissie aan de Samarangse Javanen om zig daar terneder<lb/>
te zetten, als om haar alle hulpe en bijstand te zullen bewijsen in het bevorderen van<lb/>
’s Compagnies belangen daar ter custe, hebbende dien minister zig op zijn depart nog<lb/>
van terzijden geïnformeert off zij niet voornemens waren tot Cartasoera te verschijnen<lb/>
ter vemieuwinge der contracten, mitsgaders daarop tot antwoord bekomen dat<lb/>
daar niet van gesproken wierde, terwijl zij bij gerugten vernomen hadden dat de revier<lb/>
van Qualladamak geopend was, mitsgaders de discrepantiën tusschen den keyser en<lb/>
zijn eersten minister dagelijx aangroeyden, gelijk haar dat ook zeer waarschijnelijk<lb/>
voorquam, vermits den eene de schuld op den ander tragtede te leggen en Zijn Hoogheyt<lb/>
buytendes geen vertrouwen stellen konde op zijnen sinistren staatsman, zoolange<lb/>
denzelve zig veldheer van een formidabel armee bevond, dewelke egter van tijd tot tijd<lb/>
zeer diminueerde, aangesien ijder regent de helft zijner onderhorige volkeren na huys<lb/>
gezonden hadde tot voortzettinge van den akkerbouw, zijnde daar almede gedivulgeert<lb/>
dat den rijxbestierder ten hove geciteert was om aldaar afgezet en gesuccedeert te worden<lb/>
van den tommogong Tirta Wiegoena, broeder van den Qualladamaks eerste<lb/>
regent Wiera Sestra, dog dewijl dit losse spargementen zijn daar de grootste staat niet<lb/>
op te maken is zullen wij dat aan den tijd ter ontdekking moeten bevolen laten, en hier<lb/>
ondertusschen concerneerende het onderhorige comptoir<lb/>
<special>Sourabaya</special> buyten hetgeene dierwegens hiervoor reeds is aangemerkt, noteeren dat<lb/>
ons uyt het gemeene schrijvens der Samarangse ministers van den 24e october hier in<lb/>
gezelschap der vorengementioneerde chartres besteld, offwel ten principalen uyt een<lb/>
daarbij gevoegd Sourabays briefje van den 5e bevorens, ter kennisse gekomen is dat<lb/>
den Madurees pangerang Adepattij Tsjacraningrat zig van eene in dat district gelegene<lb/>
negorij Kaboelinker meester gemaakt hebbende het opperhoofd Van Wingerden tot<lb/>
Sourabaya dierhalven hadde versogd een vrundelijke brief aan de hoofden aldaar<lb/>
te willen schrijven, dog van denzelve in beleefde termen tot antwoord gekreegen dat<lb/>
hij zonder speciale ordre geen correspondentie met den vijand derfde aanvangen,<lb/>
voegende gemelte Van Wingerden in zijn brief aan die van Samarang daarbij dat de<lb/>
Javanen zig daaromher zeer vrindelijk toonden en hij oversulx gantsch begerig was te<lb/>
mogen weten off hij de wapens zoude nederleggen, te meer ter zake voormelte prins<lb/>
hem gecommuniceert hadde zodanige ordre te hebben, om redenen den soesoehoenang<lb/>
inclineerde na het sluyten van een vreede, maar hem teffens waarschouwende op hoede<lb/>
te zijn vermits twee mantries van den vijand ijder met 500 man na Saminie agter<lb/>
Grisse waren gemarcheerd, waarop de ministers het nodige wegens des keysers gegevene<lb/>
ordre aan de Javanen tot staking van alle vijandelijkheden aan het gemelte opperhoofd<lb/>
in antwoord gediend en denselve gerecommandeert hadden om vooral steeds<lb/>
een oog in ’t zeyl te houden, zonder evenwel het alderminste wantrouwen te laten blijken;<lb/>
hebbende het opperhoofd hen ook overgesonden een specificatie ter aantoninge<lb/>
dat de twee punten aan de zuydoost- en zuydwesthoek der benedenfortres nevens den<lb/>
aanleg van een aarde wal en gragt voor de muur bij de barrières van de grote revier<lb/>
een montant van ƒ 22.000,6,- zoude moeten kosten, waarover wij onder de eerlange<lb/>
te houdene besoigne over Java’s Oostcust het nodige nog moetende besluyten, zoo<lb/>
zullen wij als van dese plaats niets meer ’twelk U Wel Edele Hoogagtb. speculatie<lb/>
meriteeren zoude te melden vindende nopende<lb/>
<special>Japara</special> ook eerbiedig berigten dat de bediendens aldaar bij haar jongste brieven de<lb/>
datis 12, 14 en 17 december aan de Samarangse ministers op de ten goede veranderde<lb/>
intentie van den vijand nog weynig vertrouwen schijnen te stellen, als zeggende dat het<lb/>

<pb n="805" tpl="2" vol="10" facs="250_0805"/>
gespuys zig nog zeer talrijk bij de verbrandde zaagmolen ophield, alhoewel de Chineesen<lb/>
aldaar van de Javanen ten getalle van 500 koppen reeds waren gesepareert<lb/>
en den oosterstrandgouverneur aan de bediendens gecommuniceert hadde ordre van<lb/>
den soesoehoenang en rijxbestierder ontfangen te hebben om de t’zamenlevinge met<lb/>
’s E. Compagnies volk weder te vernieuwen, en hetwelke nader g’affirmeert was door<lb/>
brieven zoo van gemelte radeen adepattij als de regenten van Coedoes en Pattij, waarbij<lb/>
buytendes nog beschreeven gevonden wierd dat zijlieden de Chineesen elk in zijn<lb/>
district moesten verslaan, en daartoe alleen onmagtig zijnde alsdan dierwegens andere<lb/>
middelen zouden werden beraamt, terwijl den ingabey Djonogoro in zijn schrijvens<lb/>
quam te verklaren dat hij zig van den beginne deser oorlog tot nog toe nooyt met<lb/>
de Chineesen bemoeyt, veel min deselve geassisteerd hadde met levensmiddelen, maar<lb/>
dat ze die altoos waren magtig geworden van den adepattij Tsitra Soema, dierhalven<lb/>
versoekende dat men hem met zijn bijhebbende manschap van circa 8 a 900 koppen<lb/>
onder ’s E. Compagnies bescherming nemen en zorge dragen wilde voor zijne vrouwen,<lb/>
invoegen dit historiaal met hetgeene verder daartoe relatie heeft omstandig bij<lb/>
voormelt Japarase brieven beschreeven en het door die van Samarang daarop gepaste<lb/>
antwoord bij hare derwaards g’expedieerde letteren de datis 12, 15, 16 en 20 december<lb/>
te vinden zijnde, zullen wij almede tot speculatie van U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
nopende den inhoud, zo van de nader door de Japarase bediendens aan die van<lb/>
Samarang gecarteerde advijsen de datis 20, 21 en 22 december als van eenige daartoe<lb/>
gerecendeerde Javaanse translaatmissives, aanroeren hoe den rijxbestierder aan den<lb/>
adepattij Tsitra Soema, item de regenten van Coedoes en Pattij gecommuniceert heeft<lb/>
dat de Chineesen thans aangemerkt werden en ook behandelt moesten worden als vijanden<lb/>
van den soesoehoenang en zij dierhalven met de bediendens daarover zouden<lb/>
raadplegen, waartoe voormelte strandregenten zig ook zeer genegen getoond, maar<lb/>
egter teffens verklaart hadden geen kans te zien de vijandelijke Chineesen te verdelgen,<lb/>
met versoek om raad dienaangaande aan den resident, denwelke haar daarop toegevoegd<lb/>
hebbende dat ingevalle zij de hoofden van ged. natie bij zig ontboden en in<lb/>
apprehensie hielden, de rest van het gespuys confuus worden en de moed verliesen<lb/>
zoude tot het bieden van resistentie, zoo was dat advijs ook met zulken goed succes<lb/>
g’amplecteerd en g’effectueert dat gemelte regenten bereyds 54 Chineesen, twee vaandels,<lb/>
nevens een goed gedeelte snaphanen en houwers meester geworden zijnde de gemelte<lb/>
gevangenen aan de Japarase bediendens op derzelver versoek overgegeven hadden,<lb/>
egter met begeerte dat ze mogten werden gesteld in handen van den rijxbestierder,<lb/>
weshalven de bediendens hun hetzelve accordeerende tot transport van dat volk een<lb/>
chialoup na Samarang hadden gedepecheert, zonder daarbenevens te melden off die<lb/>
menschen krijgsgevangene waren dan wel off deselve om pardon hadden gesmeekt,<lb/>
hetzij bij d’ E. Compagnie off bij de Javanen, over welke onagtsaamheyd die van<lb/>
Samarang haar gereprocheert en ondertusschen de genoemde Chineesen op de daar<lb/>
aan handene scheepen geplaatst en gearresteerd hadden deselve daar zodanig aan te<lb/>
houden tot den ontfangst onser ordre en goedvinden dienaangaande, mitsgaders daarvan<lb/>
intusschen kundschap te geeven aan den rijxbestierder, gelijk dat nevens eenige<lb/>
verdere particulariteyten bij die missive en de daartoe specterende bijlagen weydlopig<lb/>
temedergesteld, en voorts wegens de residentie van<lb/>
<special>Tagal</special> ook bij ons te remarqueeren gevonden is dat de Samarangse ministers haar<lb/>
malcontentement hebben te kennen gegeven over het gedrag der bediendens aldaar,<lb/>
uyt hoofde door dezelve, onaangesien zij hun het verder attacqueeren van den vijand<lb/>
vooreerst verboden hadden, een uytval op des vijands werken gedaan was met verlies<lb/>
van een menigte volk, in dier voegen als dat gevegt reeds bij onse submissieletteren van<lb/>

<pb n="806" tpl="2" vol="10" facs="250_0806"/>
den 14e januarij staat vermeld; oversulx hadden ze haar over dat enorme gedoente<lb/>
ernstig gereprimendeert, en voorts uyt een Tagals briefje van den 12e december ervaren<lb/>
dat de Javanen zig daar zeer stil hielden en de vreede scheenen te soeken als verscheyden<lb/>
Europeeërs voor hare bintings met veel minsaamheyd hebbende omhelst, ampel<lb/>
consterende bij evengemelte copiamissive en een dito door den resident aan de Javaanse<lb/>
hoofden geschreeven met het door dezelve daarop gediende antwoord, want vermits<lb/>
den teneur dier geschriften ons van te weynig belang is voorgekomen om hier tot<lb/>
speculatie van U Wel Edele Hoogagtb. breeder te werden geverbaliseert, zullen wij tot<lb/>
evitatie van nodeloose reciten onder U Wel Edele Hoogagtb. gunstige welduyding<lb/>
daarvan geen omstandiger vermaan doen en hiermede ons gantsche berigt van de constitutie<lb/>
der zaken op Java’s Oostcust ook besluyten.<lb/>
</para>
<remark>
«Tot grote bekommernis is er van de naar China vertrokken Huis te Foreest nog<lb/>
geen bericht, evenmin als van de Enkhuizen, die via Kanton repatrieert; ook zijn er nog<lb/>
geen Chinese jonken gezien. Ook geen bericht over het Bengaalse retourschip Zorgwijk.<lb/>
Op 4 februari arriveerde het particuliere scheepje Le Precaution van de Engelse kapitein<lb/>
Archibald Geddes, van wie 2000 zakken rijst of 90 j last werden gekocht a 50 rsd. Men<lb/>
verwachtte de Grandison. Men kreeg bericht dat de Parel van Coromandel naar Bengalen<lb/>
was doorgegaan; Giddes had niets van de Zorgwijk vernomen. De lading van de Heuvel,<lb/>
die als eerste vertrekt, bestaat uit 214.411 Ib thee, 22.500 Ib cauris, 35.000 Ib peper,<lb/>
22.000 Ib sapanhout, 8000 Ib calaturshout en 116.000 Ib salpeter, en verder lood, kanon<lb/>
en steen als ballast. Waarde totaal f 123.436.<lb/>
 In een p.s. bericht Batavia dat de pantjalang Jaffnapatnam, op 6 februari aangekomen<lb/>
van Malakka, een brief van de supercarga s d.d. 24 november 1741, met het<lb/>
Engelse schip August a daar aangebracht, had meegenomen, met bericht dat de Huis te<lb/>
Foreest en Enkhuizen op 1 en 2 augustus te Macao waren aangekomen. Nadat men<lb/>
informatie bij de Chinezen had ingewonnen was men op 3 oktober naar Kanton doorgezeild,<lb/>
waar men ‘seer wel onthaalt
' was. Men verwachtte medio december de Enkhuizen<lb/>
naar patria te kunnen doorzenden. De schipper van de Slot Kronenburg berichtte<lb/>
dat de Enkhuizen reeds gepasseerd was.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>