<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden"/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Thedens, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Elias Guillot, Nicolaas van Berendregt, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="page" value="807"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="5 april 1742"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="title" value="Thedens, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Guillot, Van Berendregt, Crul, Nolthenius, Van Aerden; Batavia, 5 april 1742"/>
<meta key="year" value="1742"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="807" tpl="2" vol="10" facs="250_0807"/>
<head>IV. JOHANNES THEDENS, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS<lb/>
PASQUES DE CHAVONNES, ELIAS GUILLOT, NICOLAAS VAN BERENDREGT,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS en MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
BATAVIA 5 april 1742.</head>
<folio>Kol. Arch. 2408, VOC 2516,fol. 1309-1642.</folio>
<remark>«Schaghen schreef op 19 januari dat de Oude Zijp, Strijen, Ananas, Abbekerk,<lb/>
Ruyven en Maarsseveen Straat Sunda zouden verlaten. Op 13, 25 en 26 februari arriveerden<lb/>
uit patria de Ruiter, Huis den Eult en Ida, die 104 militairen, 293 zeevarenden<lb/>
en 6 passagiers meebrachten; dat was 180 man minder dan bij vertrek. De Ruiter was<lb/>
13 maanden onderweg geweest. Vertrokken op 22 januari had het van 3 maart tot 22 mei<lb/>
in Mountsbay en later Plymouth gelegen; daarna moest het op 4 juli San Tiago binnenlopen<lb/>
en bereikte op 10 oktober de Tafelbaai. Het schip had door desertie en sterfte veel<lb/>
volk verloren. Hoewel de kamer Amsterdam 37 man naar Plymouth had gezonden, waren<lb/>
er bij aankomst in Batavia slechts 116 man over. De op 22 mei vertrokken Huis den Eult<lb/>
kwam op 2 juni te San Tiago; het schip verloor 78 man. De Ida was op 1 juni vertrokken,<lb/>
bereikte de Kaap op 15 november en verloor 66 man. Men wacht nog op de Westhoven<lb/>
en de Vlissingen, die op 27 november en 2 december aan de Kaap lagen. Ook de Meerlust<lb/>
en Oosterhout zijn nog niet aangekomen.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Met de sloep Lastdrager waren brieven d.d. 25 september ontvangen. Het antwoord<lb/>
werd met de Delfland op 3 februari verzonden. Voor het afhalen van de kruidnagels was<lb/>
tevens de Westkapelle gezonden met 80 last Bengaalse rijst; in Indramaju en Cheribon<lb/>
moest het schip nog 320 last innemen. De Papuase zeerovers hadden op Noord-Ceram,<lb/>
Manipa en Bonoa mensen ontvoerd. Besloten is vaandrig Andreas Muller ‘ gedurende het<lb/>
oostersaysoen op die Papoeën te laten cruyssen. De koning van Tidore is verzocht tegen<lb/>
het gedrag van zijn onderdanen op te treden; ook Batavia heeft hem ‘in serieuse termen’<lb/>
op de gevolgen gewezen. Het verzoek van de hoofden van Manipa represaille te mogen<lb/>
ondernemen is afgewezen om de ‘somtijds seer schadelijke en nadeelige gevolgen voor de<lb/>
Compagnie. De specerijoogst bedroeg 606.016 Ib of 1101 bahar, die met de Gaasperdam<lb/>
en Nieuw stad, samen met 1259 sokkels foelie, veilig waren aangebracht. De Phoenix<lb/>
bracht uit Ter na te 92 sokkels die in Banda waren af ge scheept in de Makassaarse sloep<lb/>
van kapitein Coupin Walanda, die door tegenwind op Ternate was verzeild. De schatting<lb/>
voor de nieuwe oogst was slecht; 189 bahar. Dit lijkt Batavia te pessimistisch omdat in<lb/>
het vorige jaar de schatting de helft lager was dan de werkelijke oogst. De nieuwe aanplant<lb/>
van 30 tot 55 bomen per dati was merendeels geschied.<lb/>
»</remark>
<para>Dientwegen het nodige met de inlandse hoofden, volgens twee secretarieele actens<lb/>
in de Nederduytsche en Maleytse talen, was gecontracteerd geworden.</para>
<remark>«Verbazing over het verzoek van de inheemse hoofden tot afschaffing van de<lb/>
Europese boswachters, dat echter om kwalijke gevolgen te voorkomen is ingewilligd. Wel<lb/>
moet de gouverneur er op toezien dat de tuinen worden schoongehouden en aan de<lb/>
aanplant van 55 bomen de hand gehouden. De indigocultuur op Hila had slechts 82 pond<lb/>
en op Buru 79 Ib opgeleverd, als gevolg van de regen en de hitte. Men zal zaad van Java<lb/>
opzenden omdat dit van betere kwaliteit is dan het locale. Men heeft de order van Heren</remark>

<pb n="808" tpl="2" vol="10" facs="250_0808"/>
<remark>XVII van 17 augustus 1728, dat scheepsoverheden voor uitzonderlijke tekorten op de lading<lb/>
een zuiveringseed moeten afleggen en het tekort tegen verkoopprijs vergoeden, in<lb/>
herinnering gebracht. Het bestuur op Amboina moet 399 Ib kandijsuiker, of 17jj%, die<lb/>
op 15 canasters tekort bevonden waren, vergoeden, omdat dit door achteloosheid was<lb/>
ontstaan. Ook het hoofd van de smidswinkel, Egidius Engel, moet schade vergoeden op<lb/>
de verkoop van goederen,<lb/>
»</remark>
<para>- zijnde rds. 2495, 1 5^, mitsgaders daarentegen aan hetselve boek gecrediteerd</para>
<para>voor rijxddaalders 409,32, als hetgeene wesende voor hetwelke desselfs goederen waren<lb/>
verkogt geworden, mits dat die penningen dan ook in ’s Compagnies cassa wierden overgebragt,<lb/>
en dat dan voorts de nog te quaad off schuldig blijvende rijxdaalders 2085,41^<lb/>
zouden moeten betaald werden door degeene die het haar pligt was geweest agt op het<lb/>
slegt gedoente van ged. Egidius Engel te geeven en te bezorgen dat een behoorlijke confrontatie<lb/>
was gedaan geworden, behoudens derzelver verhaal op de bereets verdiende<lb/>
en nog te verdiene halve gagie van voormelte Egidius Engel, waarbenevens men nog<lb/>
voor noodsakelijk heeft geoordeelt de ministers aan te schrijven dat voortaan telkens<lb/>
bij den opneem van ’s Compagnies effecten onder uit. aug. de goederen die over bevonden<lb/>
wierden, bij de boeken ingenomen en daarentegen de goederen dewelke inderdaat<lb/>
te kort quamen door de administrateurs off bazen, die dezelve onder hare verantwoordinge<lb/>
hadden gehad, aanstonds in ’s Compagnies cassa uytkoopsprijs zouden moeten<lb/>
betaalt werden, sonder de gemelte administrateurs off bazen daarvan een nadere verantwoordinge<lb/>
te laten doen, invoegen als sulx omtrend diverse posten door haar was<lb/>
gepractiseerd geworden, met verdere last dat in den aanstaande den voorsz. opneem<lb/>
niet alleen zoude moeten gedaan werden ten overstaan en op de aanwijzinge van de<lb/>
voormelte administrateurs off baazen, maar ook door deselve bovendien de rapporten<lb/>
van den opneem nevens de gecommitteerdens moeten werden onderteekend, en sulx tot<lb/>
voorkominge van alle de beswaamissen en uytvlugten, gelijk wij dan ook almede ten<lb/>
belange der op de naam van den tot Manipa geposteerd gelegen hebbende zergeant<lb/>
commandant Johannes de Mares bij het doen van transport op den 26e junij 1 726 aan<lb/>
zijn vervanger, den medesergeant Jan Hendrik Knop, te kort bekendgestelde overgegeve<lb/>
contanten en andere goederen hebben bevolen dat door den voorsz. De Mares de<lb/>
gemelte contanten in ’s Compagnies cassa gesteld en de goederen uytkoopsprijs zouden<lb/>
moeten betaalt werden, om reden deselve geen goed en behoorlijk transport van ’s<lb/>
Compagnies effecten aan zijn voomoemte vervanger, die zedert overleden was, gedaan<lb/>
hadde, off ten minsten het contrarie door hem niet konde aangetoond werden, behoudens<lb/>
nogtans zijn regt, zoo hij vermeynde eenige te hebben, op den boedel off erfgenamen<lb/>
van voorsz. Knop, zooals wij in zelver voegen nog verstaan hebben dat 36.000 lb.<lb/>
rijst, dewelke in de maand maart 1727 en in het boekjaar 1728/29 na Manipa gezonden,<lb/>
dog bij de negotieboeken van het hooftcomptoir die residentie niet aangerekend<lb/>
off ten laste gebragt waren, uytkoopsprijs aan d’ E. Compagnie zouden moeten vergoed<lb/>
werden door degeene die zodanige grove onagtsaamheden hadden gepleegt, als ook om<lb/>
door de ministers in egale portiën uytkoopsprijs aan d’ E. Compagnie te laten betalen<lb/>
de wannigheyd van drie leggers arak, ten bedrage van 198 kannen, nevens 73 kannen<lb/>
lijnzaatolij op twee amen te kort bevonden, en twee maten off 133^ lb. die bij het<lb/>
wannen uyt een restant van 1216§ dito’s Suratse tarwe zoo aan stoff als vuyligheyd en<lb/>
wormtjes waren gekomen, uyt hoofde zij dat een en ander op winst en verlies hadden<lb/>
laten afschrijven in plaats van sulx te laten vergoeden door degeene onder wiens verantwoordinge<lb/>
de voormelte arak, lijnzaatolij en tarwe berustende was geweest, als geen<lb/>
behoorlijke toesigt op dat een en ander genomen hebbende.</para>

<pb n="809" tpl="2" vol="10" facs="250_0809"/>
<remark>«Over 1740141 waren de lasten
ƒ 1474 lager en de winsten
ƒ 1168 hoger uitgevallen<lb/>
dan in het voorgaande jaar. Door een lagere opbrengst van de belastingen was het<lb/>
uiteindelijke verlies echter f 116 hoger. Omdat de kerkelijke inkomsten onvoldoende zijn<lb/>
voor de gewone uitgaven, was het herstel van de kerk voor de Nederlandse gemeente en<lb/>
de nieuwbouw van een Maleise kerk betaald uit de revenuen van de bazar, ook kunnen<lb/>
daarvoor de armengelden worden gebruikt die onder de hoofden van de christen-negorijen<lb/>
berusten, zonder dat dit echter ten nadele mag strekken van het repareren van de inlandse<lb/>
kerken en scholen. Men gaf toestemming de fortificaties te repareren. Er mag geen nieuwbouw<lb/>
of uitbreiding plaats vinden. In plaats van de gesloopte pantjalangs Woelwater en<lb/>
Zeeworm werd de Ligor gezonden. Volgens opdracht d.d. 30 september had men zoveel<lb/>
mogelijk Amboinese soldaten aangeworven om naar Semarang te gaan; zij moeten voor<lb/>
zover de ruimte het toelaat met de Westkapelle en de Delfland worden overgebracht.<lb/>
Men moet jaarlijks een overzicht geven van de burgervaar tuigen, waarin de handelswaar<lb/>
en plaatsen die zij bezoeken zijn opgenomen. De geldeis van 50.000 rsd was compleet voldaan.<lb/>
Van het gevraagde personeel was alleen een kuiper overgezonden. Men zal op schepen<lb/>
die naar de grote oost varen een ploeg moren plaatsen met de opdracht hen daar niet<lb/>
te houden maar direct terug te zenden.<lb/>
»</remark>
<para>Op derselver vrage bij schrijvens van den 24e junij gedaan off namentlijk de<lb/>
cours der ducatons dewelke geen 86 condrijns konden halen in het Ambonse gouvernement<lb/>
zoude moeten werden gestremt, tot antwoord gepast dat alle zodanige ligte<lb/>
ducatons, met suppletie in payement van hetgeene deselve minder als voorsz. 86 conderijs<lb/>
Japans quamen te weegen, in ’s Compagnies cassa zouden mogen ontfangen, en<lb/>
ook in dier voegen weder uytgegeven werden.</para>
<remark>«Het op het schip Nieuwstad gebruikte gewicht was zwaarder dan het Amboinese<lb/>
gewicht; het is in bewaring genomen en moet worden opgestuurd. Nieuwe gewichten zijn<lb/>
opgezonden. Het verzoek van de predikanten Petrus Lacaze en Jo hannes Cajetanus<lb/>
Thaddeus Fernand om naar Batavia te worden verlost was afgewezen; ze zijn nog slechts<lb/>
vanaf 1737 in Indië en hebben hun tijd nog niet uit gediend. Bovendien zijn er geen andere<lb/>
predikanten beschikbaar. Indien Banda vraagt om tijdelijke hulp van een predikant moet<lb/>
hiervoor Lacaze worden gebruikt. Kapitein Frans Adolph van Haarsolte en opperchirurgijn<lb/>
Christiaan Brunner zijn naar Batavia overgeplaatst. In hun plaats zijn aangesteld<lb/>
kapitein Piet er Moltser van Banda en Adam Nobel; eveneens bestemd voor Amboina<lb/>
zijn onderkoopman Nicolaas Hendrik Boomhouder en vaandrig Hendrik van Ingen. De<lb/>
secretaris Frederik Gronard mag met zijn familie repatriëren; hij wordt opgevolgd door<lb/>
Adriaan Cornelis Brug. Gekwalificeerden wier tijd is volbracht, mogen met een kleine verhoging<lb/>
van gage in dienst worden gehouden.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De nootmuskaatoogst bedroeg 610. 795 Ib en 1417 sokkels foelie. Daarnaast waren<lb/>
er nog 21.905 Ib noten en 394 Ib foelie over, waarvoor geen transport beschikbaar was<lb/>
door het verongelukken van de Steenhoven, de sloep Nagelboom en de tandjungpura Reetje.<lb/>
Voor het transport zijn aangewezen de Leiduin, die via Makassar vaart, en de Beekvliet,<lb/>
die rechtstreeks naar Banda gaat. Over de restanten is besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt een goede voorsorge niet alleen de nootenmuschaten bij haar overge-<lb/>
bleeven tot voorkoominge van bederf [te] doen garbuleeren, en om die reeden ook tot<lb/>
een besluyt gekomen waren om de nooten welke op de rookparraparra’s laagen te<lb/>
doen ontbolsteren en voor de E. Compagnie ontfangen, omdat de leveranciers anderzints<lb/>
geen ruymte hadden om het nieuwe gewasch in haar combuysen te brengen.</para>

<pb n="810" tpl="2" vol="10" facs="250_0810"/>
<remark>«Wanneer er onvoldoende schepen zijn dan kan de foelie via Amhoina worden verscheept.<lb/>
De meeste perken waren in goede staat en gezuiverd van ruigte. Men ziet erop<lb/>
toe dat niemand meer perken bezit dan hij kan beheren. De perkenier Johannes Knipping<lb/>
verkocht twee van zijn drie tuinen omdat hij ze niet in de gaten kon houden. Pieter Proost,<lb/>
Marinus Boreel en Lucas Jansz. hadden zes weken om hun perken te zuiveren; omdat<lb/>
Proost daartoe niet in staat was mocht hij zijn land verkopen aan de gewezen sergeant<lb/>
Henry Warnar Godske voor 5000 rsd, waarvan 2000 rsd in contanten. Toestemming van<lb/>
de ministers<lb/>
»</remark>
<para>
- ingevolge de aan haar gedaane versoeken teneinde de specerijlanden, bij<lb/>
uitterste wille gelegateert aan de mondige kinderen Engelbert Boudewijns de Jonge<lb/>
en Pieter Willem de Walsche, door andere te laten beheeren, als dat aan de inlandse<lb/>
borgers Louis Polet, Nicolaas Zeegerpieris, Benjamin en Christoffel Boreel toegestaan<lb/>
is om de haar bij erffenisse te beurt gevallene stukjes land, geleegen tot<lb/>
Celamme, Ay en Wayer, zelve te mogen aanvaarden, mits dat van die alle ’s heeren<lb/>
geregtigheyd wierde voldaan, voor zooveel de waarde van die percken surmonteerden<lb/>
het bedragen harer erffportiën, ’twelk met de ordre en den gebruyke veel beter<lb/>
overeenstemd als dat aan den werffmeester Roelof Pieters onder renvoy aan ons<lb/>
vergund hadden om zijn specerijperk met de wed. Weiman behuwd onverkogt te<lb/>
laten, omdat hij aan de eene kant niet gaarne uyt den dienst van d’ E. Compagnie<lb/>
wil gaan, en aan de andere zijde ’tzelve als een der voornaamste zijnde gaarne wilde<lb/>
blijven bezitten totdat gelegentheid kreeg om het zonder schade te konnen verkoopen,<lb/>
’tgeen wij voor den aanstaande niet alleen absoluit g’interdiceerd, maar ook<lb/>
den ministers aangeschreeven hebben om de ordre ten desen opsigte zonder daarteegen<lb/>
eenige consideratie te laten gelden stipt na te komen, en oversulks opgemelden<lb/>
RoelofT Pieters uyt den dienst te ontslaan of, daartoe ongenegen zijnde, zijn<lb/>
land te laten verkoopen, tot welk laatste wij hem uyt eene bijzondere inschickelijkheyd,<lb/>
die egter in geen consequentie zal mogen getrocken worden, tijd hebben vergund<lb/>
tot het vertrek van het laatste schip na herwaards, bij welke gelegentheyd ons<lb/>
dan ook moeten worden berigt welk van die beyde bij hem zal wesen geprefeeerd,<lb/>
zijnde ingevalle van het eerste den ministers ook gelast in zijne plaatse tot werffmeester<lb/>
aan te stellen den op het schip Beekvliet geplaatsten onderstuurman Andries<lb/>
Parkens.</para>
<remark>«Opnieuw is aanbevolen op Rosingain djatibomen te planten, waarvan men meer<lb/>
verwacht dan van sapan- en sassafrasbomen; men moet het volk zo veel mogelijk daartoe<lb/>
overhalen. Bij de tocht langs de Zuidooster - en Zuidwestereilanden werden 279 Ib<lb/>
schildpadshoorn, 915 Ib parelmoer, 1425 kannen klapperolie, 5009 Ib was, 350 bossen<lb/>
rotan, 24 stukken riemhout en 5 lijfeigenen ingezameld. Omdat anderen, meest Makassaren,<lb/>
deze goederen inkopen, is aan gecommitteerden opdracht gegeven dit na te gaan,<lb/>
de inkoop door de Compagnie te verhogen, en zo anderen, onder wie de inwoners van<lb/>
Wattale ‘en andere agterlandse negorijen , de pas af te snijden. De orangkaja Siolo zou,<lb/>
tegen de belofte in gedaan bij zijn aanstelling, met hen een handelscontract zijn aangegaan.<lb/>
Hoewel deze een ‘gevoelige correctie
' verdient, is dit uit gesteld tot de omstandigheden<lb/>
beter zijn<lb/>
»</remark>
<para>
- om zulx met nadruk te konnen doen, en haar dus in ’t algemeen den lust te<lb/>
doen vergaan tot zodanige arrogante en hostile actiën als men omstandig bij de meergeciteerde<lb/>
advijsen ternedergesteld vind, en waaraan wij ons in eerbied gedragende<lb/>
ten vervolge van desen text noteeren zullen dat wij voor welgedaan hebben aangesien<lb/>

<pb n="811" tpl="2" vol="10" facs="250_0811"/>
dat den gesagvoerder van de pantchialling Darouw zoowel was gelast de inwooners<lb/>
van Matabella te bedreigen met het ongenoegen van d’ E. Compagnie, ter zaake zij<lb/>
eenige Amboineesen, door het afloopen van een daar thuysbehorende champang in<lb/>
hunne handen vervallen, hadden verkogt aan de Cerammers, als de burgerhandelaars<lb/>
te animeeren om die menschen te lossen, ’tgeen men hoopt in haar eenige vreese en<lb/>
afschrick verwekt zal hebben, mitsgaders dat van goed effecte zullen geweest zijn de<lb/>
genoomene mesures zoo tegen de om de west vaarende Cerammers als alle sluykhandelaars,<lb/>
en speciaal de Papoese zwervers, welke laatstgemelte de arrogantie gehad<lb/>
hebben met hare correcorre’s het eyland Rosingain aan te landen en diverse verregaande<lb/>
hostiliteyten te plagen, waartegen de noodige middelen spoedig bij der hand<lb/>
genoomen, en zij verjaagt, en zoo wij hopen den lust wel wat vergaan zal zijn tot sulke<lb/>
onderneeminge, waaretegens de bediendens na onse recommandatie op hoede zijn, en<lb/>
des moogelijk eens een gevoelige neep geeven moeten met behulp der borgers, die niet<lb/>
ongeneegen zijn daartoe haare adsistentie te verleenen, omdat daarbij zoowel belang<lb/>
als U Ed. Hoogagtb., voor welkers reeckening wij liever geresolveerd hebben af te zien<lb/>
van het onzeeker voordeel dat de Warkayse paarlbank zoude konnen geeven als te<lb/>
vervallen in de onkosten van eene vastigheyd op te werpen en daar bezettelingen houden,<lb/>
om deselve te beveiligen tegen dat quaadwillige volk, dat na ’t genoteerde bij ’s<lb/>
ministers brief van den 22e september jongstleeden dat zeeproduct teegen den prijs van<lb/>
10 rds. de reaal zwaarte zouden weeten te verkoopen aan de Maccassaarse handelaars,<lb/>
welke door welgeschikte bekruysinge uyt het vaarwater zullen moeten gehouden en<lb/>
allen handel ongemackelijk gemaakt worden met dat weerbarstige volk, dat dan wel<lb/>
wat beeter aan de hand komen zal als zij dat jongst gedaan hebben, navolgens de rapporten<lb/>
der gecommitteerdens, waarbij onder anderen ook vermeit zijnde dat geen<lb/>
vreemde handelaars in ’t vaarwater zouden vernomen zijn, heeft men dat niet wel konnen<lb/>
overeenbrengen met het daarbij almede genoteerde nopens het swerven der Cerammers<lb/>
en andere, en nadien daaruyt ligtelijk schijnt te konnen worden opgemaakt dat er zoowat<lb/>
los overheenen gelopen word, heeft men de ministers gelast omtrend alsulke<lb/>
rapporten met attentie te werk te doen gaan, en de nodige correctie bij bevindinge van<lb/>
nalatigheyd t’ appliceeren, gelijk zij dat hadden moeten doen omtrend de na de zuydooster<lb/>
eylanden g’employeerde gecommitteerdens, den ondercoopman Frans Stiphout<lb/>
en boekhouder Simon Kerkenaar, over het te buyten gaan haarer ordres, ’tgeen men<lb/>
als een gedaane zaake voor ditmaal gepasseert - hebben.</para>
<remark>«De specerijen moeten worden gewogen met de nieuwe gewichten, het oude van<lb/>
50 Ib was te licht. De scheep sleiding van de Ananas moet tekorten vergoeden met 50%<lb/>
winst, omdat ‘ zij daarinne tegens de ordre gehandelt en ook verzuymt hebben ons de<lb/>
bevinding der laadinge toe te zenden, gelijk dat hadde behoord
’. Over de behandeling<lb/>
van de tekorten op licht hout en vaatwerk op de sloep Lastdrager is men niet tevreden.<lb/>
Het was beter geweest de gezagvoerder op rekening te belasten en hem, indien hij het<lb/>
er niet mee eens was, toe te staan zich tot Batavia te wenden om ontheffing. Op de<lb/>
afhandeling van de tekorten bij de jaarlijkse opneem heeft men geen aanmerkingen. Over<lb/>
de slechte geweren op fort Belgica wil men meer weten. Vijf onbruikbare oremb aaien<lb/>
waren voor 430 rsd verkocht. Verkoop van schepen zonder toestemming van Batavia is<lb/>
verboden.<lb/>
»</remark>
<para>
Goedgekeurt den bij haar gedaanen verkoop tot rds. 101,3,- van een goud ankertje<lb/>
en armring, door Cerammers verpand geweest bij den gebannen, maar nu overleeden<lb/>
pongouloe Berbangsa Diradja, met qualificatie dat bedraagen uyt te keeren<lb/>
aan de regte eigenaars bijaldien die in der tijd mogten opkomen, wijders ook dat aan<lb/>

<pb n="812" tpl="2" vol="10" facs="250_0812"/>
den baas smith toegestaan was het ijzer van ’t gesloopte schip de Spiering tegen 75 percento<lb/>
te laten verantwoorden.</para>
<remark>«Door het uitblijven van de Steenhoven was de uitdeling van spek en vlees met de<lb/>
helft verminderd, de rest werd in geld uitgekeerd. De Lastdrager was gerepareerd en<lb/>
teruggezonden. Op het verzoek om meer sloepen voor de patrouilles heeft men alleen een<lb/>
boot van 50 voet voor het halen van drinkwater en een schuit met acht riemen kunnen<lb/>
zenden. Het afgelopen jaar was het lossen der schepen door gebrek aan boten sterk vertraagd;<lb/>
de Ananas is daarom verlaat vertrokken. De sloepen Reuk, Steenbok en Europa<lb/>
zijn gesloopt. Men moet de boten goed onderhouden<lb/>
»</remark>
<para>- ter ontwijkinge van zoo swaare ongelden als hebben moeten gedaan worden<lb/>
aan de in Amboina thuysbehoorende chialoupen de Lastdrager en de Nagelboom,<lb/>
tot een bedragen van ƒ 22.388, dat abusive die van Banda ten lasten gebragt, maar<lb/>
door aanreeckening na Amboina geredresseert, dat wel gedaan is, omdat na de ordre<lb/>
ieder comptoir moet dragen zijne eygene lasten.</para>
<remark>«In 1740141 overtroffen de lasten de winsten met
ƒ 11.053. Op 36 vaten bier werd<lb/>
245 j% winst behaald. Op de vaderlandse manufacturen moet men 75% winst stellen. Bij<lb/>
de verkoop van rijst mag men niet onder de marktprijs gaan; de rijst was verkocht tegen<lb/>
40 rsd, terwijl de marktprijs 55 rsd bedroeg. Twee leggers arak waren ingekocht a 60 rsd.<lb/>
Door suikergebrek had men slechts 2000 noten kunnen confijten voor Amboina. De reparatie<lb/>
aan het fort op Wayer gaat voort voorzover volk beschikbaar is. Toestemming de<lb/>
killen tussen de riffen te Lonthoir, Wayer en Ourien uit te diepen met de hulp van de slaven<lb/>
van de perkeniers. Het stukgeslagen zeehoofd op Lonthoir moet worden gerepareerd<lb/>
bij aanbesteding of met huurlingen, omdat de Compagnie geen werkvolk of slaven ter<lb/>
beschikking heeft. De voorraad buskruit wordt aangevuld. Er zijn voor 21.200 rsd wissels<lb/>
op Batavia aangenomen; men mag zoveel aannemen als er nodig is om uit de geldnood<lb/>
te komen die ontstaan is door het wegblijven van de Steenhoven. Daarom is ook 4000 rsd<lb/>
payement dat voor Amboina uit Ternate was gezonden op Banda aangehouden. Het verzoek<lb/>
van Petrus Sebastianus Erkenswijk om verhoging van gage is, hoewel hij de kerkdienst<lb/>
alleen verzorgd, afgewezen. Om in het tekort te voorzien is aan Amboina geschreven<lb/>
ds. Petrus Lacaze voor een tijdje uit te lenen. De kapitein-militair Frans Adolph van<lb/>
Haarsolte is van Amboina verlost en vervangen door Pieter Moltser van Banda, die op<lb/>
zijn beurt is vervangen door Gerrit Hendrik Alephelt, die tot kapitein is bevorderd met<lb/>
ƒ 80 per maand. Gerrardus Johannes van Norden volgt de vaandrig Frederik Houschild<lb/>
op. De perkenier Alphonsius Leopoldus Baston is op eigen verzoek benoemd tot boswachter<lb/>
i.p.v. de overleden Engelbert Nijepert. Het opperhoofd van Wayer, Jacobus<lb/>
Leborgne, is niet toegestaan naar Batavia te komen; als hij er niet langer wil blijven moet<lb/>
hij zijn ontslag in Batavia vragen. Men moet Batavia niet lastig vallen om koopmansplaatsen<lb/>
als er geen te vergeven zijn. Personalia. Men heeft ‘diverse jongelingen als soldaat<lb/>
of matroos aangenomen voor
<special>ƒ 7</special> per maand en wegens het gebrek aan volk niemand<lb/>
verlost. De matrozen die hun tijd hadden uitgediend waren uitgewisseld met matrozen op<lb/>
de Ananas. Er zijn alleen drie ambachtslieden naar Banda gezonden. Men moet<lb/>
»</remark>
<para>
- vooralsnog aanhouden den over zeeroof in ’t Pallembangse vaarwater gesus-<lb/>
pecteerden en derwaards gebannen ziekenvaader in ’s Compagnies hospitaal Thomas<lb/>
Barendsz.</para>
<remark>«De gegageerden blijven in het genot van hun toelage. Het plakkaat dat men geen<lb/>
bestelkasjes meer mag versturen, op straffe van opzending van de afzenders, is gepubliceerd.</remark>

<pb n="813" tpl="2" vol="10" facs="250_0813"/>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Op 15 februari ging de Buvegnies naar Ternate . De vorst van Manganitu kreeg 12<lb/>
musketten en 150 Ib spijkers op rekening; dit wordt binnen een jaar in klapperolie a j rsd<lb/>
de kan afgelost. Men moet alles doen om het geschil tussen de vorsten van Batjan<lb/>
en Tidore over de verwoesting van sagobomen door Tidorezen op Batjans gebied bij te<lb/>
leggen. De schade werd door Batjan begroot op 8000 rsd. Batavia is zeer ontevreden over<lb/>
het personeel wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- hare negligentie in het onthouden der nodige kennisse belangende het seng-<lb/>
hadje Manuwierij en de verdere regente van Pattanij, want alhoewel die omstandig<lb/>
genoeg getracteert schijnen bij derselver advijsen, zoo heeft men echter omtrend de<lb/>
zaak zelfs ten principalen niets kunnen besluyten, vermits daarbij nog het getal der<lb/>
hoofden die volgens de eerstgemelte opgave in stede van 9 bij het contract van den<lb/>
commissaris Bernard met haar aangegaan alsnu 35 zoude belopen, sonder dat van de<lb/>
deugdelijkheyd dier stelling eenige mentie nog ook off de recognitie van Maba, Weda<lb/>
en Pattanij bij het voormelte contract vermeerdert, dan wel off laastgemelte landschap<lb/>
in het stuk der extirpatie van meer aangelegentheyt en sorgelijker aanschouw<lb/>
als de twee eerstgemelte zijn, alwaarom wij alvorens te disponeeren te meeste nutte van<lb/>
U Ed. Hoogagtb. hebben geresolveerd de ministers zoowel van het een als andere<lb/>
een accurater berigt af te vorderen, teneynde na dies resumptie tot een finale decisie<lb/>
en billijke afdoening te treden en U Ed. Hoogagtb. het nodige tot derselver narigt te<lb/>
kunnen suppediteeren, terwijl in haar behandeling nopens de extirpatie selfs niets<lb/>
oneygentlijks, nog ook omtrend hare resolutie tot voorkomingh van eenige onluste<lb/>
op Halmahera iets nadeligs ontwaard [is].</para>
<remark>«De afschrijving van het tekort op 17.119 Ib Hollands ijzer werd af gekeurd, evenals<lb/>
die van 2j% op 503.250 Ib rijst; meer dan 2% was niet toegestaan. Het verstrekken<lb/>
van 170 kapbijlen aan de vorst van Ternate was af gekeurd omdat er niet zo veel voor<lb/>
de extirpatie van node waren; men moet proberen ze terug te krijgen. Batavia wil een<lb/>
verklaring over de bedorven 139 kannen Franse en 101 kannen sektwijn. De behandeling<lb/>
van de tekorten op Dodinga, Batjan, Ubi en Sulabesi was goedgekeurd. Hoewel Batavia<lb/>
toejuichte dat over 1739140 de winsten f 21.810 en de lasten f 21.547 waren toegenomen,<lb/>
was er toch ontevredenheid omdat er geen rekenschap was gegeven. De pantjalang<lb/>
Kakatoe ging naar Ternate ter vervanging van de hoeker Snuffelaar; aan het verzoek om<lb/>
een tweemastsloep kon niet worden voldaan. Evenmin was een predikant beschikbaar<lb/>
voor het kerk- en schoolbezoek op Noord-Celebes. Omdat er sinds 1737 geen visite was<lb/>
gedaan dreigde het christendom ‘geheel in te storten. Daarom was ds. Henricus Carolus<lb/>
Gervording opgedragen naast zijn overige werk de kerk- en schoolvisite te doen. Op verzoek<lb/>
van de vorst van Ternate en tegen betaling van 100 rsd ’s jaars is de prins Rheti naar<lb/>
Ceylon verbannen. De rijstoogst in Menado beloofde veel. De gecommitteerden die fort<lb/>
Klaverblad op Sulabesi moeten overnemen was opgedragen de rij stver bouw te bevorderen,<lb/>
alsook de inkoop van stofgoud. Op 1753 reaal stofgoud, met de Phoenix aangebracht,<lb/>
werd 3j% verlies aan stenen en zand geleden. De Makassarse kapitein Wallanda is nog<lb/>
niet aangekomen met de beloofde brieven.<lb/>
 <special>Limbunu</special> Het nieuwe fort lijkt veelbelovend voor het tegengaan van smokkel. Het zou<lb/>
nog beter zijn geweest als men volk had kunnen missen voor de bezetting op Parigi.<lb/>
Goedkeuring van de beperking van de<lb/>
»</remark>
<para>
- de dispoticque authoriteyt die de koning van Ternaten met de rijxgrooten<lb/>
van Gorontalo en Limbotto in de willekeurige electie van den Limbotse prins Goelo<lb/>
Pango sig hadde aangematigt.</para>

<pb n="814" tpl="2" vol="10" facs="250_0814"/>
<subhead>Menado</subhead>
<remark>«Toestemming om het fort, dat door de wormen was verteerd, vanaf de grond<lb/>
te herbouwen, ‘aangesien dies slegten staat selfs geen sterke wind konde resisteeren . Er<lb/>
was echter geen begroting opgezonden, net zomin als de negotieboeken over de laatste<lb/>
twee jaar. Het geschenk voor de nieuwe hukum majoor Supit was goedgekeurd. De sloep<lb/>
Nieuwe Promotie kocht 14 last rijst door ruiling tegen textiel a 17 rsd de last. De overleden<lb/>
sergeant te Bat jan Cornelis van Brussel was op gevolgd door Claas Hendrik Caij.<lb/>
Het wegens ongehoorzaamheid afgezette hoofd van Makéan, Hendrik Meelhoop, was vervangen<lb/>
door Johannes Simonis. De vorst van Tidore had de gijzelaars van Maba en<lb/>
Weda, die hij volgens de overeenkomst met Johannes Bernard moest leveren tijdens de<lb/>
extirpatie, inderdaad bezorgd. De vorst kreeg 1500 rsd als recognitie. Besloten is om<lb/>
»</remark>
<para>
- voor het vervolg niet anders als aan de wettige geconstitueerdens der<lb/>
gesamentlijke landregenten af te geeven, ten fine de plagerijen die na die uytreyking<lb/>
quamen op te borrelen zoo veel doenlijk te weeren.</para>
<remark>«Op zes vaten bedorven wijn was 142% winst gehaald. Twee gevluchte slaven waren<lb/>
voor de waarde van het vangloon van de eigenaars overgenomen. De koning van Ternate<lb/>
kocht 15 ijzeren balken a ljrsd voor de reparatie van de scheepshelling Talingany. Er was<lb/>
ƒ 1424 uitgegeven voor ontvangsten tot handhaving van het aanzien bij de Molukse hoofdkoningen.<lb/>
Twaalf verwarde criminele processen worden onderzocht door Van Aerden en<lb/>
Lakeman. De Phoenix bracht 92 sokkels foelie mee die van Banda naar Ternate waren<lb/>
gebracht. Willem Geel werd soldij overdrager; Le onar dus Lippensen en Jan Alexander van<lb/>
Hertenberg boekhouder, vier personeelsleden ‘van diverse qualiteit’ zijn schrijver gemaakt,<lb/>
tevens werden zeven andere naar Ternate gezonden om in het tekort aan administratief personeel<lb/>
te voorzien; ook derwaarts gingen de onderkooplieden Willem Adriaan Luis en Jan<lb/>
Willem Schuit s. Van de gevraagde ambachtslieden werden verder alleen twee onder stuurlieden,<lb/>
een opperkuiper, een opper zeilmaker en twee chirurgijns gezonden. De luitenant Jan<lb/>
Oortwijn Santbergen en de onderkoopman Jan Charron waren na zes maanden schorsing<lb/>
in hun functie hersteld; de uitkering aan de acht gegageerden was met een jaar verlengd.<lb/>
Het verzoek van de fiscaal Anthony Ever hard Me der wegens ‘zijne voorgewende indispositie<lb/>
’ naar Batavia te worden overgeplaatst was afgewezen. Van Hertenberg werd weesmeester;<lb/>
de resident van Menado Johannes Smit was toegestaan naar Ternate te komen.<lb/>
De gegageerde korporaal Herman Duykveld was toegestaan zijn te goed staande gage op<lb/>
te nemen; dit werd niet toegestaan aan korporaal Hendrik Jacob Peper, die als universeel<lb/>
erfgenaam van de soldaat Jan Jansz. Huysman om diens gage vroeg, ‘als strijdende tegens<lb/>
de ordre '. De Buvegnies zal op Bima zoveel sapanhout en rijst innemen als mogelijk. Bij<lb/>
de vorst van Tidore is aangedrongen op het tegengaan van de Papuase zeeroverij; blijft hij<lb/>
in gebreke dan zullen er represailles volgen. De vorst van Ternate heeft de extirpatie laten<lb/>
uitvoeren. Bij de behandeling van bedorven textiel is geen rendement opgegeven. Batavia<lb/>
heeft om 200 man- en 100 vrouwelijke slaven gevraagd voor de gemene werken.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>
Met inlandse en burger vaar tuigen, het jacht Noordw ijker hout en de Karsenhof werden<lb/>
vandaar brieven d.d. 18 mei, 10 juni, 13 en 16 augustus, 18, 23, 24 en 26 oktober en<lb/>
16 november ontvangen.<lb/>
 <special>Wadjo</special> De expeditiemacht van 603 Europese, 441 oosterse soldaten, Bonische en Butonse<lb/>
hulptroepen en het corps van Aru Tanette heeft geen succes gehad,<lb/>
»</remark>
<para>
- niet alleen ongeagt de behaalde overwinninge in verscheyde rencontres en<lb/>
gevegten door de ontmoete traversen in den weg, de flauwhertigheyt van den Bonijsen<lb/>

<pb n="815" tpl="2" vol="10" facs="250_0815"/>
jongkoning en zijne krijgslieden, mitsgaders wel voornamentlijk door de opgedaagde<lb/>
inconveniënten in de belegering van de hoofdstad Tosora in genen deele zodanig was<lb/>
uytgevallen als men sig had voorgestelt, maar ook dat men, nadat de twee vorige conferentiën<lb/>
zoo met de verschijninge van ons leger op Tsinrana Bonij als de aankomste<lb/>
voor Tosora gehouden tevergeefs waren afgelopen, sig daardoor genoodsaakt had<lb/>
gevonden tot het doen van propositiën overtreeden, in sommige opsigten al vrij wat<lb/>
verschillende van de poincten waarop men eerst had aangeboden de vrede te maken,<lb/>
invoegen dat uyt de articulen bij confrontatie tegens de vorige zodanig als bij den<lb/>
brief van den 10e mey voormelt staan aangehaalt ten vollen is af te neemen, en daar<lb/>
benevens te sien dat de Towadjoreesen, niettegenstaande zij uyt insigte van den vorigen<lb/>
eysch der onse genoegsaame reeden hadden om de aangeboden voorwaarden te aanvaarden<lb/>
en er oversulx harentwegen ook een volslagen toesegging was gedaan van het<lb/>
contract op dien voet te zullen teekenen, egter wederom met een swarigheyd en pretensie]<lb/>
zijn voor den dag gekomen, die alschoon in effectie seer weinig om ’t lijfT had,<lb/>
egter ter saake van halsterrigheyt van die uytwerkinge was geweest dat den gouverneur<lb/>
Smout, nadat al het geadvanceerde tot harer gerustheyd tevergeefs was verspilt<lb/>
geworden, eyndelijk, mits het verloop van de mousson en het gevaar dat in een langer<lb/>
verblijff lag opgesloten, tot een besluyt had moeten treeden in haar gedanen voorslag<lb/>
om sonder contracten stilstand van de wapenen en weederzijds een onverhinderden<lb/>
toegang te houden te bewilligen, onder conditie dat in zooverre wij tot de door haar<lb/>
begeerde verandering der woorden van onderdanige bondgenoten zodanig als die<lb/>
gevonden werden bij het contract met haar op den 23e december 1670 gesloten in goede<lb/>
en getrouwe, waarop zij zijn blijven staan, onse toestemminge quamen te verleenen,<lb/>
het ontworpen contract in dien gevalle alsdan zoude bevestigt werden, wes wij kort<lb/>
na den ontfang van dien brief ter saake van de ontstane beroertens op de noordoostcust<lb/>
deses eylands over dit poinct gedelibereert, en in consideratie genomen hebbende<lb/>
de omstandigheyt waarin men sig uyt insigte van ons zwak guarnisoen en de haggelijken<lb/>
toestand van saaken quam te bevinden, best en raadsaamst hebben geoordeelt<lb/>
zig uytwijsens ons afgegaan schrijvens op den 20e junij in dier voegen te verklaren dat<lb/>
daaruyt zoude kunnen afgenomen werden wij het liefst sagen dat er van een tweede<lb/>
expeditie wierd afgesien, en het vredenscontract maar met die voorgeslagen verandering<lb/>
gesloten, indien er geen andere redenen voor het contrarie als het poinct in questie<lb/>
militieerden, opdat wij ons van de aldaar aan handen zijnde magt in zooverre alsdan<lb/>
gemist konde werden ten desen eilande zoude mogen bedienen, oversulx daarbenevens<lb/>
wierd geordonneert bij provisie 100, 150 a 200 Europeese militairen dan wel zooveel<lb/>
meer als er konde ontbeert werden naar Samarang voort te schicken, zooals daaraan<lb/>
door de afzending van 267 Europeanen en 526 inlanders onder de capitains Vigera en<lb/>
Mom is voldaan blijkens den aparten brief van den 13e aug., daarbenevens aantonende<lb/>
dat indien er een tweede expeditie tot onderbrenging van Towadjo diende ondernomen<lb/>
te werden, deselve alleen met ’s Compagnies dienaren en onderhorige ten getale<lb/>
van 1000 Europeese koppen, benevens 2000 vaste coelij’s, zoude moeten werden uytgevoert,<lb/>
dan dewijl nogtans den gouverneur Smout zoo uyt insigte van de verre afgelegentheyt<lb/>
deser volkeren als ter saake hij vermeent dat zij door het gevoel van ’s Compagnies<lb/>
magt en vermogen sig voortaan wel anders zullen gedragen en op een minsame<lb/>
wijze gebragt kunnen werden tot hetgeene men van haar begeert, van gedagten schijnt<lb/>
te zijn dat de voorsz. expeditie niet behoeft hervat te werden, en dit ook volkomen<lb/>
overeenkomt met ons sentiment, zoo hebben wij denselven bij ons apart schrijvens<lb/>
van den 27e februarij aanbevolen met ’t sluyten van ’t ontworpen vredenstractaat maar<lb/>
voort te varen, wanneer een bequame gelegentheyd zig daartoe aanbied, sonder sig<lb/>

<pb n="816" tpl="2" vol="10" facs="250_0816"/>
volgens zijn voorneemen, te vinden bij den aparten brief van den 24e october, daarmede<lb/>
sig al te seer te verhaasten, nademaal de redenen die daarvan bij dien brief<lb/>
gegeeven werden ons niet ongefundeert zijn te voren gekomen, ter saake het seer<lb/>
apparent schijnt dat de oneenigheeden onder de hoofden deser volkeren, naderhand<lb/>
ontstaan, haar wel aan de hand zullen doen komen ofte ten minsten handelbaarder<lb/>
maken, en zij ter contrarie bijaldien wierden aangesogt somwijlen op fundament van<lb/>
de overwayende gerugten wegens den toestand van zaken op Java, niettegenstaande<lb/>
haar presente onmagt, zoude kunnen aangemoedigt werden tot haar oude nucken van<lb/>
ongemackelijkheyd en weerbarstigheyd weeder over te gaan.<lb/>
<special>Het hof van Bonij</special> dat, alschoon evenals Goah en Wadjo in en door den laasten<lb/>
oorlog gebragt is tot een staat van zwakheyd waaruyt het goede voor ’s Compagnies<lb/>
belang is te voorspellen, egter alsnu weeder bezit dat bevorens verloren had, scheynt<lb/>
niet alleen die gunste seer weynig verdient te hebben, maar ook daarvoor seer weynig<lb/>
dankbaarheyd te willen toonen, want gelijk het eerste blijkbaar is uyt het gedrag van<lb/>
den jongkoning gedurende de expeditie tegens Towadjo in veele voorvallen gehouden,<lb/>
en nader bevestigt word door de conventie die hetzelve in secretesse met Wadjo en<lb/>
Soping in den jare 1737 heeft aangegaan en den afstand van de landschappen door<lb/>
Radja Palacca eertijds de Wadjoreesen ontnomen komt te behelsen, na hetgeene<lb/>
in eene der onderhandelingen met de laaste gehouden was ontdekt geworden, en voor<lb/>
een medeoorsaak moet werden aangesien van de swarigheeden die door deselve<lb/>
omtrend den eysch der onse in dat cas zijn gemaakt geworden, zoo komt het andere<lb/>
ook zoo duydelijk te consteeren, dat daaraan niet schijnt getwijffelt te mogen werden,<lb/>
want alschoon men het verwijt dat de Compagnie de oorsaak was van den oorlog tusschen<lb/>
Bonij en Towadjo, invoegen dat hetselve met het daarop gepaste antwoord bij<lb/>
den gemeenen brief van den 10e junij gevonden werd ten principalen zoude kunnen<lb/>
toeschijnen aan het grilsiek humeur der koninginne, die door de behaalde successen<lb/>
in de expeditie tegens Towadjo ook naderhand wat tot bedaren was gekomen, en door<lb/>
de afgave van 5 lasten rijst tegens een behoorlijke betaling, benevens 40 snaphanen ter<lb/>
leen onder borgtogt voor de teruggave, alsoowel is gecompla^eert als ten regte gecontenteert<lb/>
geworden omtrend 7 lijfeygen onderdanen uyt haar erflijk landschap Latimoerong<lb/>
en de zodanige die van 40 persoonen in de boegi’s thuyshorende en in de<lb/>
noorderprovintiën afgebragt hadden kunnen bemagtigt werden, uytwijsens het genoteerde<lb/>
bij den brief van den 10e junij voormelt, zoo is het egter seeker dat het vertrek<lb/>
van het hoff uyt de protexieplaats Campong Baroe naar Bontualacq, sonder voor de<lb/>
genotene hulpe en bescherming te bedanken, na hetgeene dierwegens ontmoet werd<lb/>
bij den gemeenen brief van den 24e october maar al te seer komt aan te tonen hoe weynig<lb/>
agting en verpligting men daarvoor meent verschuldigt te zijn, voornamentlijk als<lb/>
daarnevens in consideratie werd genomen hoe schielijk en met welk een trotse heevigheyd[?]<lb/>
dit hoff weeder is overgetreeden om de oude pretensie tot invoeringe van<lb/>
een gebied over de bondgenoten te vernieuwen en staande te houden, invoegen dat na<lb/>
het aangeteekende bij den brief van den 26e october door den Bonijsen jongkoning<lb/>
geschied is in de gehoudene conferentie ter saake van de gedane klagte door Arou<lb/>
Tanette over de vijandelijke ondemeeminge van den swerver Arou Boyo tegens zijne<lb/>
landen, onder een opgave van daartoe door de Compagnie en Bonij uytgesonden te<lb/>
zijn, hebbende Zijn Hoogheyd contrarie alle aanmaningen der onse finaal geweygert<lb/>
zijne gecommitteerdens benevens die van de Compagnie tot stuyting van verdere vijandelijkheeden<lb/>
af te vaardigen, ten aansien desen prins sig niet eerst aan het hoff van<lb/>
Bonij geaddresseert had na hetgene altijd bevorens had plaats gehad volgens de<lb/>
opgave, dog hetgeene door de onse ten regte ontkend is, onder een aantooninge dat<lb/>

<pb n="817" tpl="2" vol="10" facs="250_0817"/>
sulx quam aan te lopen tegens den inhoude der contracten en zig daarin oversulx ook<lb/>
volgens onse speciaele beveelen niet konden bewilligen, en welke laatste door ons<lb/>
ook geapprobeert is met ordre om zig daaraan sonder eenige afwijkinge te houden,<lb/>
aangesien het contrarie van dien een deure zoude openen voor allerley ongeregeltheyt<lb/>
en de Compagnie daardoor gesloten werden buyten de kennisse van saaken, immers<lb/>
voor zooverre dit hoff vermeenen mogte met haar intrest en belang overeen te komen,<lb/>
invoegen dat seer duydelijk ter bevestiging van haar gekonkel met den hiervorengemelte<lb/>
swerver Arou Boyo is af te neemen uyt den pas die door hetselve is gedaan<lb/>
geworden, wanneer kort na dit voorval aan de onse hadden laten kennisse geven van<lb/>
voorneemen te zijn om den prins Arou Tanette door expresse gecommitteerdens alle<lb/>
de rijxornamenten en goederen die in den jare 1737, wanneer door het verraad der<lb/>
rijxgroten den Bonijsen troon had moeten verlaten, waren te soek geraakt wederom<lb/>
te eysschen, en denzelven bij verdere weygering met de wapenen aan te tasten, niettegenstaande<lb/>
den brief van den 10e junij U Wel Edele Hoogagtb. des behagende zal<lb/>
kunnen vertoonen dat de maatregulen bij de onse voor het aangaan der expeditie<lb/>
tegens Towadjo genomen tot vernieuwinge der vrintschap tusschen desen prins en de<lb/>
Bonijse coninginne tot zoverre waren van effect geweest, dat de assopiatie op de conditiën,<lb/>
door de laatste voorgestelt en door den anderen onder een versoek ten opsigte<lb/>
van de begeerde restitutie der voormelte rijksornamenten toegestemt, niet alleen was<lb/>
gevolgt, maar ook dat dien prins zoo in dat geval als omtrend de begeerde verscheyninge<lb/>
binnen het casteel ter uytvindinge van het een of het ander expediënt tot een<lb/>
minnelijke vereveninge van het hiervoren ged. verschil over de rijksornamenten, welkers<lb/>
ware toestand bij den aparten brief van den 24e october werd besz. gevonden, zig<lb/>
in dier voegen heeft gecomporteert als men zoude kunnen wenschen, daar integendeel<lb/>
den Bonijsen jongkoning uytwijsens zijn gegeeven antwoorde wanneer tot een onderhandeling<lb/>
over dese affaire versogt wierd eenige te willen committeeren, na hetgene<lb/>
dierwegens bij geciteerde aparte missive genoteert werd gevonden zodanige blijken<lb/>
van onse geneegentheyd heeft gegeven dat in het geheel den pas tot een minnelijk<lb/>
accoord schijnt te hebben willen afsnijden, oversulx bij ons in consideratie gekomen<lb/>
zijnde dat alschoon het Bonijse hoff na alle apparentie zoolange de Compagnie buyten<lb/>
het spul blijft seer beswaarlijk het voorgestelde oogmerk zal bereyken, ter saake<lb/>
desen moedigen prins door zijne vrinden, waaronder Goah wel de voornaamste is,<lb/>
[in] dien gevalle zoude ondersteunt werden, daaruyt egter niet anders als een storing<lb/>
van de zo onlangs herstelde ruste tot verwecking van meer andere nadeelige gevolgen<lb/>
is tegemoet te zien, wij uyt dien insigte raadsaam hebben geoordeelt ons dierwegens<lb/>
wat nader aan het Bonijse hoff te verclaren, en hetzelve bij ons afgegaan schrijvens<lb/>
tot een vereevening van dit verschil in der minne door tusschenkomste van den gouverneur<lb/>
Smout aan te manen, mitsgaders desen laasten daarbenevens te ordonneeren<lb/>
om in dit cas op een onpartijdige wijse te werk te gaan en te besorgen dat het Bonijse<lb/>
hoff voor zooverre immers doenlijk is satisfactie komt te erlangen, want alhoewel men<lb/>
tot nog niets heeft ontdekt dat na eenzijdigheyd voor dien prins geleykent, tenzij het<lb/>
favorabel getuygenis ten opsigte van zijn gedrag daarvoor moeste gehouden werden,<lb/>
zoo schijnt sulx egter wel den grond en het fundament der klagte te zijn die door den<lb/>
Bonijsen jongkoning tegens den voormelte gouverneur bij twee brieven aan de huysvrouw<lb/>
van den gerepatrieerden heer directeur-generaal Schaghen werden ternedergestelt<lb/>
gevonden, en wij almede getragt hebben weg te neemen, alschoon in de versogte<lb/>
aanstellinge van een ander gouverneur niet heeft kunnen off mogen bewilligt werden,<lb/>
uytwijsens onse afgevaardigde rescriptie aan dit hoff, welkers doleantie over dese en<lb/>
geene behandelingen tegens als in effecte den oorspronk verschuldigt zijnde aan de<lb/>

<pb n="818" tpl="2" vol="10" facs="250_0818"/>
hiervoren gemelte pretensie tot invoeringe van een gebied over de bondgenoten, wij<lb/>
dan ook niet alleen in dier voegen beantwoord hebben als de bedekte wijse waarop<lb/>
men ons aan boord is gekomen vereyschte, maar ook daarbenevens te kennen geven<lb/>
dat de vermeende eigendom van Bontualacq, werwaarts na het genoteerde hiervoren<lb/>
het hoff zig begeeven had om volgens het vorige gebruyk te resideeren, door ons niet<lb/>
kan toegestemt werden, ter saake ten voorsz. eynde maar ter leen is afgestaan, met bijvoeginge<lb/>
egter dat ons het verblijff der koninginne, sonder volgens haar voorneemen<lb/>
de reyse naar Danuang, geleegen in zuyderprovinciën, voort te setten, nogtans aangenaam<lb/>
zal zijn, aangesien ons die voorgenomen voyagie, dewelke op de vertoning der<lb/>
onse wegens de schadelijkheyd van haar verblijff tot Tsinrana Bonij in anno 1735/36<lb/>
eenigen tijd was uytgesteld, in de presente omstandigheyt al vrijwat speculatief is te<lb/>
voren gekomen, ter saake van het veranderlijk humeur in de finesse deser princesse,<lb/>
die reets meer als te veel aanleyding heeft gegeven tot dese en geene beroertens en<lb/>
opschuddingen, zoo binnen als buyten het rijk, daar wij ter contrarie de tegenwoordige<lb/>
rust zoolang als ’t immers mogelijk was seer gaarne geconserveert zoude sien, en uyt<lb/>
dien hoofde dan ook goedgevonden hebben den gouverneur Smout volgens zijn voorstel<lb/>
bij onsen aparten brief te qualificeeren om den meergemelte prins Arou Tanette<lb/>
aan het hooft der inlandse troupen, die tot employ op noordoostcust deses eylands<lb/>
bij het briefje van den 29e september des voorleeden jaars vandaar zijn gevordert,<lb/>
te mogen stellen en in dier voegen derwaards te laten overgaan, in zooverre conform<lb/>
haare gedagten door zijne absentie de verevening van het geschil tusschen hem en<lb/>
Bonij des te beter zoude kunnen uytgewerkt, en den ergwaan van dit hoff daardoor<lb/>
niet vermeerdert werden, nademaal desen prins doorslaande blijken van zijn moed en<lb/>
getrouwigheyd voor de Compagnie reeds gegeven en te meermalen versogt heeft daartoe<lb/>
g’employeert te mogen werden om evenals Radja Palacca zijn persoon en leven<lb/>
voor de maatschappije te wagen.<lb/>
<special>Goah</special> Dit hoff dat door de bekomen neederlagen in den jongsten oorlog sig thans<lb/>
bevind in een swacken staat scheynt na de gemaakte vreede, niettegenstaande de voorwaarden<lb/>
aan hetselve al vrij wat hart zijn gevallen, volgens den uytterlijken aanschouw<lb/>
in dier voegen gesteld en verandert te zijn dat men sig na de opgave der bediendens<lb/>
daarover voldaan moet houden, althans dat hetselve van de expeditie tegens Towadjo<lb/>
onder een amabel pretext g’excuseert zijnde geworden een wackere compagnie<lb/>
Macassaren tot een lijffwagt voor den gouverneur had aangeboden, en dit ter voorkominge<lb/>
van misvertrouwen was geaccepteert, zal den brief van den 10e junij meermelt<lb/>
en die van den 26e october daaraan U Wel Edele Hoogagtb. kunnen vertoonen verscheyde<lb/>
blijken van genegentheyd en een goede intentie, in zooverre van het uytterlijke<lb/>
kan geoordeelt werden, dog dat het springtogtje van den koning van Tello naar<lb/>
de overwal om met de suster van de koning van Bima te trouwen en de dogter van<lb/>
dien koning als verloofde bruyd van den koning van Goah af te haaien niet had<lb/>
kunnen belet werden bij gebrek van een sufficant voorwendsel, vertrouwen wij dat<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. desniettegenstaande alsoowel als ons sal mishagen, ter saake<lb/>
van de nadeelige gevolgen die uyt dese en diergelijke alliantiën zijn tegemoet te sien,<lb/>
dan dewijl dit niet te herdoen is geweest en de ministers alle mogelijke precautiën<lb/>
schijnen in het werk gesteld te hebben om dese off geene onderneemingen en onderhandelingen<lb/>
die met en onder die voyagie somwijlen souden kunnen bedoelt zijn tegen<lb/>
te gaan en te beletten, zoo heeft men hetselve als een gedaane zaak onder de vereyschte<lb/>
recommandatie moeten passeeren, uytwijsens onsen afgeganen brief van den 27e febr.<lb/>
jongstleeden, bij dewelke U Wel Edele Hoogagtb. ook onder anderen vermeit zullen<lb/>
vinden den ontfang van een brief en een memorie, waarvan den eersten met de<lb/>

<pb n="819" tpl="2" vol="10" facs="250_0819"/>
herwaarts gesondene gesant is medegebragt en de andere op de eerste audiëntie uyt<lb/>
name van haren meester overgelevert, benevens een goude cris met diamantjes omset,<lb/>
een spat met goud beslagen, 9 thailen goudt en 10 lijfeygenen, om te dienen in mindering<lb/>
dan wel zooals zij het wel gaarne gesien hadden tot voldoening van de 96.080 rds.<lb/>
die zij bij het vredenscontract op den 8e october des jaars 1 740 gesloten hebben aangenomen<lb/>
te betalen voor de onkosten bij de Compagnie in den oorlog gemaakt en<lb/>
gedragen, want bij resumtie van voorsz. memorie, desen benevens den brief in afschrift<lb/>
versellende, zal U Wel Edele Hoogagtb. te voren komen niet alleen dat zij voorsz.<lb/>
cris en spat tauxeeren op 10.200 rds., niettegenstaande alhier niet meer als 640 rds.<lb/>
zijn waardig geoordeelt, maar ook dat zij daarbij versoek hebben gedaan om van de<lb/>
verdere betaling bevreyd en gerestitueert te mogen krijgen de provincie Sodiang,<lb/>
zodanig als die door haar bij het voorsz. contract aan de Compagnie is afgestaan,<lb/>
dan dewijl ons dit een en ander versoek al vrij importun toescheen, ter saake het vredenstractaat<lb/>
nog maar zoo kort geleeden is gesloten en de vrintschap vernieuwt geworden,<lb/>
mitsgaders het onderscheyd tusschen de opgegeeven en bevonden waarde van<lb/>
die twee stucken, dewelke voor rijksornamenten werden te boek gesteld, ook bovendes<lb/>
onses bedunkens niet toeliet deselve voor dien prijs te aanvaarden, buyten en behalven<lb/>
dat het almede niet raadsaam scheen om zoo maar aanstonds afstand te doen<lb/>
van een pretensie die in sigselven zoo deugtsaam en wettigt is en te laten slippen een<lb/>
district dat nogal van eenig nut voor de Compagnie is, alschoon daartegens in consideratie<lb/>
quam de weynige apparentie dat er uyt insigte van haar presente onmagt is om<lb/>
op een volle voldoeninge van die schuld te hoopen, zoo hebben wij na hetgeene bij ons<lb/>
afgevaardigt antwoord te beoogen is te verstaan gegeeven dat alschoon de ged. twee<lb/>
stucken tegens de aangesz. waarde niet konden aanvaard werden, men deselve egter<lb/>
zoude bewaren ter teruggave tegens den prijs waarop alhier getauxeert zijn wanneer<lb/>
de schuld wat nader tot vereevening zoude zijn gebragt, en Zijn Hoogheyt alsdan<lb/>
mogten begeeren deselve onder die conditie weederom te hebben, dog ten opsigte van<lb/>
het andere heeft men goedgevonden onder pretext van een nadere onderrigitng wegens<lb/>
zijne eygentlijke intentie en den waren toestand van zaaken benodigt te hebben een<lb/>
positief antwoord te ontgaan, zijnde daarbenevens ten aanbelange van de door haar<lb/>
als in ’t voorbijgaan gedaanen vraag ter erlanginge van ons sentiment en welbehagen<lb/>
omtrend de afsendinge van gesanten naar Mangeray, om volgens haare opgave te verneemen<lb/>
hoedanige zorge aldaar gedragen wierd, ook te kennen gegeven dat het ons<lb/>
aangenaam zal zijn indien die besending werd nagelaten, ter saake daarmede niet veel<lb/>
goeds werd bedoelt en daaruyt niet anders als tweespalt en beroertens zijn te verwagten.<lb/>
<lb/>
<special>Tello</special> Desen koning, waarvan hiervoren reets is gesprooken, was op zijn versoek in<lb/>
het jongst aangegaan contract met Goah ingelaten en had hetzelve vervolgens onderteekent<lb/>
en beswooren, om reedenen vermeit staande bij den brief van den 10e junij<lb/>
meermelt, oversulx dit van een vrij beetere aanschouw is als de opborreling zijner<lb/>
oude liefde voor de dogter van ’s Compagnies regent over Siang, laast wed. van Crain<lb/>
Bontolancas, aangesien die vrijagie en het daar op gevolgde huwelijk zoo schielijk was<lb/>
voortgegaan, dat niet had kunnen belet werden, tot ons misnoegen, om der gevolgen<lb/>
wille die daaruyt zijn te voorsien.<lb/>
<special>Sandrabonij</special> Buyten de afsendinge van een vaartuyg tot employ in de expeditie tegens<lb/>
Towadjo, waarvan aan desen prins was kennisse gegeeven, en de gedane assistentie aan<lb/>
de zeevarende van de overongelukte chialoup de Nagulboom - valt er niets wegens<lb/>
denselven bij desen aan te halen.</para>

<pb n="820" tpl="2" vol="10" facs="250_0820"/>
<subhead>Bima</subhead>
<remark>«was in rust. De Buvegnies zal de voorraad van 3000 pikol sapanhout afhalen. Ook<lb/>
<special>Tambora, Pekat en Dompo</special> waren in rust. Op Dompo was 1000 pikol sapanhout in<lb/>
voorraad, in<lb/>
<special>Sumbawa</special> 2000 pikol.<lb/>
»</remark>
<para>
Door ons goedgekeurt dat den rijxbestierder op zijn gedaan versoek om hulpe<lb/>
tegens de Baliërs van Salaparang, mits de slegte voldoening die omtrend eenige aan<lb/>
hem voorgehouden poincten had gegeven, in dier voegen was afgeset als dat bij den<lb/>
brief van den 10e junij werd vermeit gevonden, sonder dat het nodig zal zijn dierwegens<lb/>
een breeder vermaan te doen, omdat juyst geen zaak van zooveel belang is dat<lb/>
sulx zoude behoren plaats te hebben.<lb/>
<special>Bouton</special> Omtrend dit rijk en koning valt voor tegenwoordig eenlijk aan te haaien dat,<lb/>
alschoon desselfs aangekomen magt van vaartuygen en volk gedespicieert was tot<lb/>
’s Compagnies hulpe in de expeditie tegens Towadjo, de gesanten van dien vorst zoo<lb/>
omtrent het versoek door de onse daartoe gedaan als in de uytvoeringe van haaren<lb/>
pligt op de togt selfs al vrij wat wonderlijk hadden gecomporteert, dog desnietteegenstaande<lb/>
in opsigte van haare dimissie met een brief en de jaarlijxe recognitiepenningen<lb/>
ten bedrage van 1 50 rds. aan payement voor haren meester volgens gewoonte<lb/>
waren behandelt geworden, zijnde in derselver geselschap tot het doen der extirpatie<lb/>
afgesonden de jaarlijkse gecommitteerdens in stede van degeene die met haar geretourneert<lb/>
waren, dog geen specerijeboomen volgens haar overgelevert rapport ontdekt<lb/>
hadden.<lb/>
<special>Mandhar</special> De onrust die alhier door de twist tusschen Tjinrana Mandhar en Maramia<lb/>
Bellanippa blijft duuren, heeft tot ons leetweesen alsnu gestrekt tot praejuditie van de<lb/>
Compagnie, ter saake de laaste ongeagt zijne betoonde genegentheyd aan de manschap<lb/>
van het Reetje, door verstrecking van geld benevens onderhoud in besorging van een<lb/>
secuur transport, daardoor was buyten staat geweest om dat gestrande en afgelopen<lb/>
vaartuyg in dier voegen als wel andersints te doen gadeslaan, oversulx hetselve, niettegenstaande<lb/>
de gegeeven hoop met de verschijninge van de patchiallang den Oppas, die<lb/>
op zijn retour van de bekruysing om de noord volgens ordre aldaar was aangegierd op<lb/>
de klippen was verbreiselt gevonden en uyt dien hoofde niet had kunnen gered werden.<lb/>
<special>Cayeli</special> was door het gedrag van Arou Boyoe in onrust geraakt, dog de ministers hadden<lb/>
hoop die beroerte tot stilstand en tot vereveninge te zullen brengen de ontstane<lb/>
geschillen tusschen dese volkeren en die van Mandhar ingevolge onse ordre qualificatie<lb/>
van het voorleeden jaar.<lb/>
<special>Saleyer</special> verschaft almede niet veel stoffe om in desen te vermelden, want dat de<lb/>
inwoonders haar jaarlijks tribuit hadden opgebragt en daarvan om de wille haarer<lb/>
armoede en gepresteerde diensten in de expeditie tegens Towadjo voor het volgende<lb/>
jaar waren g’excuseert geworden, mits leeverende lont en kalk voor betaling, zijn<lb/>
beneevens de approbatie de[r] provisionele verkiesinge van eenige hoofden onder desen<lb/>
geen poincten van veel belang, en van deselve natuur ons verleent consent tot verdeeling<lb/>
van de penningen geproflueert uyt den verkoop van een vaartuyg met de daarin<lb/>
gevonden tabak, dat mits de geweigerde vertoning der pasce na het sneuvelen van den<lb/>
anachoda en de vlugt der daarop bescheyden manschap aldaar was aangehaalt, weshalven<lb/>
wij overgaan tot<lb/>
<special>Boelecomba,</special> alwaar zig alles in een goede staat en in rust en vreede bevond, zoodat<lb/>
men hoopte op een goeden insaam van rijs tot erlanging van een aansienlijke<lb/>
thiende, invoegen<lb/>
<special>Bonthain</special> daarvan hadt uytgeleevert 168 lasten en 23 gantings, welke vermeerdering<lb/>
mits de continueerende rust en vreede werd tegemoet gesien, hebbende ook<lb/>

<pb n="821" tpl="2" vol="10" facs="250_0821"/>
<special>de noorderprovinciën</special> volgens den brief van den 26e october meermelt almede 25<lb/>
lasten van dat voedsel meerder als anno passato opgebragt, dog den afhaal van dien<lb/>
was doenmaal nog niet compleet volbragt, zoodat de ontstane beroerte tusschen Bonij<lb/>
en Arou Tanette daaromtrend eenige zwarigheyd had verwekt, alhoewel men daaromtrend<lb/>
egter het beste verhoopte, te meer dewijl men den vervoer van dien door een<lb/>
bequame ordre tot voorkoming van disputen tusschen de inlanders en de Europeese<lb/>
afscheepers had soeken te faciliteeren en dus ook al meteenen te ontwijcken zodanigen<lb/>
ongeluk als omtrend de twee wagthouders op Labackeeng g’exsteert had, die een<lb/>
vaartuyg, de rivier van Bongero clandestin uyt willende, hadden aangehouden, dog slapende<lb/>
des nagts door dies manschap waren overvallen, zijnde den eene gemassacreert<lb/>
en den andere gequest geraakt, sonder dat de daaders off het vaartuyg hadden kunnen<lb/>
agterhaalt werden.<lb/>
<special>Banjermassing</special> Van den vorst te deser plaatse hadden de bediendens ontfangen een<lb/>
briefje van geen bijsonderen inhoud, verselt zijnde geweest van een geschenk, buyten<lb/>
een boschmensch en een baviaan op de reyse gestorven, bestaande in twee apensteenen<lb/>
en 250 lb. swarte peeper.</para>
<remark>«Het tegengeschenk bestond uit een groot paard en Wee windhonden, t.w.v. f 117.<lb/>
De apenstenen werden geschat op 26 rsd.<lb/>
 <special>Fort Rotterdam</special> De Chinese kapitein werd 1700 rsd uitgekeerd voor zijn kunting die<lb/>
bij het transport van militairen naar Bulukumba was vergaan. De Chinees Ontiang die<lb/>
1500 rsd vroeg voor de sloep Star, die op weg naar Java was vergaan, kreeg 750 rsd.<lb/>
Zodra de onrust op Java is geluwd, zal men enkele stropantjallangs voor Makassar laten<lb/>
maken om te patrouilleren tegen smokkelaars. Deze schepen zijn hiervoor goed geschikt<lb/>
door hun goede bezeildheid en ondiepe bodem. Nu moet men vaak schepen laten lopen.<lb/>
De Chinese kapitein was toegestaan met twee vaartuigen rijst te halen op Tandjung<lb/>
Karang op de Balische eilanden,<lb/>
»</remark>
<para>
- mits bij retour een seekere quantiteyt voor betaling aan de Compagnie<lb/>
afstaande, ter zaake den regent van dat eyland met een ander vaartuyg, hetwelk gedestineert<lb/>
naar Sumbauwa aldaar vervallen en met een lading van dat graan etc. was<lb/>
beladen geworden, aan de onse had afgevaardigt een briefje behelsende zijne genegentheyd<lb/>
om met de Compagnie te contracteeren, sonder uyt te drucken op wat voorwaarden,<lb/>
onder aanbiedinge nogtans om de vrugten van zijn land aan de Compagnie<lb/>
off hare onderdanen tegens een matige prijs te leeveren, met versoek dat aan hem ten<lb/>
dien eynde iemand mogte werden toegesonden, oversulx de bediendens geïnsteert hebben<lb/>
daaromtrend met onse ordre voorsien te werden, dan dewijl wij tot het neemen<lb/>
van een finaal besluyt wel eenigsints nader zouden dienen onderrigt te zijn, zoo hebben<lb/>
haar aangesz. dat men dit zoude verwagten, onder een permissie om bij de afsendinge<lb/>
van particuliere vaartuygen in cas van noodsaakelijkheyd bij provisie te mogen<lb/>
continueeren, mits er sorge gedragen werd dat daardoor geen deure geopent werd tot<lb/>
sluykerijen en andere nadeelige onderneemingen.</para>
<remark>«Het schip Steenhoven was vergaan bij Batu Matu op Saleyer met verlies van de<lb/>
schipper, boekhouder, alle stuurlieden en enkele bemanningsleden. Enige goederen, 2696<lb/>
ducatons en 28 stukken geschut waren geborgen. Er was nog geen bericht van het onderzoek<lb/>
naar het verongelukken van de Nagelboom op het eiland de Hen met Kuikens. Het<lb/>
bergen van de Steenhoven kostte
ƒ 4394. Het onderzoek naar het verongelukken van de<lb/>
Wantrouw ligt stil door het overlijden van de onderstuurman Koekebakker. Men had vier<lb/>
sloepen, een galjoot, drie pantjallangs, twee grote en twee kleine schouwen. De lasten</remark>

<pb n="822" tpl="2" vol="10" facs="250_0822"/>
<remark>bedroegen in 1740141
ƒ 443.350, een vermindering t.o.v. 1739140 met
ƒ 53.432; de winsten<lb/>
bedroegen
ƒ 50.092, een verlies van f 393.257. De soldijboeken vertonen fouten; de<lb/>
kamer Amsterdam had vragen over de soldijboekhouding in 1739/40. Er werd 247 rsd uitgegeven<lb/>
bij het sluiten der vrede met Gowa en op de dankdag. De gouverneur gaf 156 rsd<lb/>
uit aan extra guastos op de tocht tegen Towadjo. Op 1 januari 1741 werd het huis van<lb/>
de plaatsvervangend secretaris Hodenpijl door storm verwoest. Men moet jaarlijks een<lb/>
overzicht opstellen van de kwantiteit en kwaliteit van de handelsomzet, met de behaalde<lb/>
winstpercentages. Op bier werd 211% en op wijn 120% winst behaald. Het personeel<lb/>
bestond eind september uit 1084 man. Gouverneur Smout verzocht om aflossing wegens<lb/>
zijn zwakke gezondheid en ‘de persooneele haat
’ van de Bonische vorstin jegens hem,<lb/>
waarvan hij zich de reden niet bewust was; hierdoor zou hij de Compagnie van weinig nut<lb/>
meer kunnen zijn. Dit werd bevestigd in een brief van de radja moeda aan de huisvrouw<lb/>
de directeur-generaal Schaghen,<lb/>
»</remark>
<para>
- onder een versoek dat er een ander gouverneur mogte aangestelt en wel<lb/>
daartoe genomen werden den secunde Roseboom; dan dewijl wij vermeent hebben<lb/>
dat er aan den eene zijde maar een deure zoude geopent werden voor meer diergelijke<lb/>
lastige en misselijke aansoekingen, in zooverre maar aanstonds bewilligt wierd in<lb/>
zodanige heimelijke versoek als waarmede het Bonijse hofT in desen sig aan ons op<lb/>
een indirecte wijse heeft geaddresseert, en het ons ook aan de andere kant toescheen<lb/>
dat den gouverneur Smout door dese en geene blijken wegens de onvergenoegtheyd<lb/>
van dit hoff wat al te seer is geallarmeert geworden, alschoon deselve niet sonder reeden<lb/>
ten principalen zoude kunnen toegesz. werden aan het veranderlijken grilsiek<lb/>
humeur der koninginne, die men beswaarlijk geloven kan dat tot zodanige uytterlijkheeden<lb/>
zal overtreeden als waarvoor hij bedugt schijnt te zijn, buyten en behalven dat<lb/>
den dienst van U Wel Edele Hoogagtb. ook niet quam toe te laten in de presente<lb/>
omstandigheyt een persoon die tot nog toe goed genoegen door zijn beleyd en gedrag<lb/>
heeft gegeven uyt het bestier van zaken te laten opkomen sonder meerder verseekering<lb/>
te hebben wegens de bequaamheyt van dengeenen die na de begeerte van ’t Bonijse<lb/>
hoff den vervanger zoude moeten zijn, en mogelijk ook wel daartoe mits de presente<lb/>
schaarsheyd aan bequame subjecten zoude hebben moeten genoegen werden, zoo hebben<lb/>
wij dan om allen desen raadsaamst geoordeelt bij ons afgegaan schrijvens aan dit<lb/>
hoff ons over dese affaire niet alleen in dier voegen te verclaren dat men verwagten<lb/>
kan de gemoederen wat tot bedaaren zullen geraakt zijn, maar ook den gouverneur<lb/>
Smout onder een betuyging van ons genoegen in zijnen dienst tot continuatie in het<lb/>
bestier van zaaken aan te moedigen, totdat men in staat zal zijn aan zijn versoek bij<lb/>
nadere instantie te voldoen.</para>
<remark>«De verzoeken van de koopman Steeman en de secretaris Eek om een hogere rang<lb/>
voor hun dienst tijdens de expeditie waren afgewezen. De predikant Van Loon was een<lb/>
reis naar Batavia toege staan om daar te huwen. Mr. Eelco van H aarsma was benoemd<lb/>
tot administrateur van de kleine winkel en kleine kas. Degene die een voorlopige rangsverbetering<lb/>
tijdens de veldtocht hadden gekregen waren meest weer in hun oude functies<lb/>
teruggeplaatst. De sergeants Jan Hendrik Crookwits, Hendrik Jurgen Aardenbergh,<lb/>
Jan Chris toffe l Eycke en Jan Andries Loen waren in hun rang bevestigd. De provisioneel<lb/>
luitenant Carel Louis Trousson was buiten gage naar Batavia gekomen om zijn zaak,<lb/>
beschuldiging van ongehoorzaamheid, te bepleiten en werd weer in de rang van vaandrig<lb/>
hersteld. De Noordwijkerhout en Voortvarendheid brachten 111 slaven, sapanhout, rijst<lb/>
en hertshoorn over. Aan payement voor rijst inkoop kon slechts 2500 rsd met de Leiduin<lb/>
en 8377 rsd met de Gaasperdam worden gezonden; de rest werd gezonden in ducatons.</remark>

<pb n="823" tpl="2" vol="10" facs="250_0823"/>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Van de 15.455 rsd kasgeld dat niet gebruikt wordt moet zowel als mogelijk worden<lb/>
opgezonden.<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben toegestaan ter afschrij vinge te passeeren zodanige 1 87 guldens 1 8 stuyvers<lb/>
als aan den Solorees Soesang Sinhadja in zijn volk was verstrekt geworden, ter<lb/>
oorsaake denselve met zijn vaartuyg expresselijk tot het overbrengen van ’s Compagnies<lb/>
missive was afgevaardigt zijnde, niettemin de bedientens gerecommandeert zig in<lb/>
den aanstaande voor diergelijke gedoentens te wagten, al was het schoon in vroegere<lb/>
dagen wel zodanig gebeurt, zoals desel ve komen te noteeren.</para>
<remark>«22 Solorezen die op het jachtje Jacob Willem hadden gediend kregen f 22. Op<lb/>
4 juli werd Anthony Cornelis van Oldenbarneveld genaamd Tulling benoemd tot opperhoofd,<lb/>
i.p.
<special>v.</special> de overleden Jan Dinnies. Hij vertrok 23 februari naar Timor met de brigantijn<lb/>
Ongehoorzaamheid,<lb/>
»</remark>
<para>
- zoo willen wij verhopen dat dese onse keuse in den persoon van de gemelte<lb/>
Tulling met gunstige approbatie van Uw Hoog Ed. Grootagtb. zal werden gehonoreert,<lb/>
vermits wij niet twijffelen of denzelve zal dese verkreegene gunst door trouw en vigilantie<lb/>
in het behertigen van ’s Compagnies intrest sig tragten waardig te maken en tefïens<lb/>
sorge dragen dat vrede en liefde onder zijne toesigt bij de onderdaanen van de maatschappije<lb/>
mag woonen, zijnde aan hem ook meteenen geordonneert om bij zijn arrivement<lb/>
ten eerste te treeden tot de voorstelling van den jonge koning van Savo, ’tgeene<lb/>
vermits het overlijden van ’t opperhooft Dennis tot nog geen voortgang hadde kunnen<lb/>
neemen, en zig in ’t geheel niet te mesleeren met de verschillen der Billoneesen en<lb/>
Portugeesen en dierhalven ook in geenen deelen eenige geschenken van deselve tot<lb/>
verpligting aan te neemen, gelijk door hun in den voorleden jare was gedaan met een<lb/>
manslaaf, nademaal van die volkeren ons bedunkens geen heyl te behalen is.</para>
<remark>«Batavia wil een verklaring over de overleden slaven die zoek waren. Verbetering van<lb/>
de handel is gewenst; het verlies over 1740141 bedroeg
ƒ 9046. Reparatie van gebouwen<lb/>
is niet toegestaan, tenzij beter wordt aangegeven wat er aan de hand is. De Jacob Willem<lb/>
werd gerepareerd voor
ƒ 1573 ; drie Europese matrozen hadden er gaten in geboord. Men<lb/>
moet trachten de onruststokerij van de radja van Tie, Benjamin Messa, met zachte middelen<lb/>
tegen te gaan, door hem te dreigen met de ongenade van de Compagnie. Wouter Thienen<lb/>
werd scriba; aan ‘ diverse persoonen werd toestemming verleend om te trouwen met<lb/>
inlandse meisjes,<lb/>
»</remark>
<para>
- mits nogtans de personen waarmede zij wilde trouwen geen subjecten zijn<lb/>
welkers verbinding met Europeesen tegens de aloude ordres strijdig is.</para>
<remark>«Het verzoek van de plaatsvervangende gezaghebber Christiaan Frederik Brandenburg<lb/>
om verlossing uit zijn functie is afgewezen; het is beter als hij nog een jaar blijft.<lb/>
Men moet ten spoedigste voortgaan met het ceremonieel voorstellen van de nieuwe gouverneur-generaal,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- zonder dat nogtans de maeltijt die andersints bij alsulke gelegentheeden is<lb/>
toegesonden geweest, op costen van d’ E. Compagnie zal mogen werden gegeven,<lb/>
en daarenboven ook geordonneert van alle maaltijden af te zien die zo bij de voorstelling<lb/>
als het vertrek van eenige gebieders op reecquening van de maatschappije te<lb/>
verleenen zijn in gebruyk geweest, nademaal in de presente omstandigheden van tijden<lb/>
daar niet als schade in stede van voordeel te behalen is zulx hoognodig bij ons is<lb/>
geoordeelt, en dat ’tzelve dierhalven in den aanstaande volgens het gearresteerde in<lb/>

<pb n="824" tpl="2" vol="10" facs="250_0824"/>
onse vergadering op den 19e december anno passato tot een permanente ordre zouden<lb/>
moeten strekken, ten welken fine aan hun het extract uyt de notulen ten dien<lb/>
dage gehouden is toegesonden om dierwegens in ’t vervolg geen ignorantie te kunnen<lb/>
off mogen pretendeeren.</para>
<remark>«Batavia heeft opdracht gegeven 200 man- en 100 vrouwelijke slaven in te kopen.<lb/>
<special>Palembang</special><lb/>
 Met de Land van Beloften, de Ligor, Javaanse handelsvaartuigen en van 's konings<lb/>
gezanten werden vandaar brieven dd. 19 september, 13 oktober, 27 november 1741, 10 januari<lb/>
en 27 februari 1742 ontvangen. De Land van Beloften bracht 3582 pikol peper en 2461<lb/>
pikol tin; de Javaanse schepen 21.400 kadjang matten. Het huwelijk van de sultan met<lb/>
de dochter van de afgezette vorst van Tjenrana, Daëng Pallalo, baarde zorgen vanwege<lb/>
de belofte van de sultan zijn schoonvader in diens rijk te herstellen,<lb/>
»</remark>
<para>
- en waartoe presumtief den Palembanger niet zal komen over te treeden uyt<lb/>
overweginge van de sware kosten die ten dien fine zal moeten werden gesupporteert,<lb/>
uyt welke nalatigheyt na der bediendens gedagten wel zoude kunnen voortspruyten<lb/>
de aankomst van Dajeeng Pallalo met zijn bijeengesamelt geboefte op ’t eyland Banca,<lb/>
om zig van voorsz. teleurstelling zoo best doenlijk te revengeeren.</para>
<remark>«De sultan heeft op aanraden van de Compagnie zijn volk en schepen uit Lampong<lb/>
Tulangbawang teruggetrokken. Zijn verzoek dat zijn volk daar vrijhandel zou mogen<lb/>
drijven is afgewezen. De resident mag ook geen passen voor dat gebied af geven. Men hoopt<lb/>
daarmee de twisten tussen Palembang en Bantam te voorkomen. Er ligt nog 600 pikol<lb/>
zwarte en 100 pikol witte peper en 1500 pikol tin in de pakhuizen. Lasten 1740141<lb/>
f 43.860, winst
ƒ 5556.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Op 13 en 19 maart brachten de tandjungpura s Kakatoe en Suikermaler brieven,<lb/>
260 taël goud, 29 pikol peper, was, rotan en geschenken van de sultan en groten. De schepen<lb/>
brachten twee pangerans in arrest over, jonge broers van de sultan Ratu Mangku<lb/>
Negara en Adipati Mangkuningrat, die<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt hoofde van hun quade conduites op het expres versoek van dikgemelte<lb/>
sulthan nadat de laatstgemelte ’t rijksbewind ontnomen en zulx gesteld was in<lb/>
handen van den welgesinden en de peperculture gefaciliteert hebbende pangerang<lb/>
Soeta Widjajo, overgesonden waren omme met 10 persoonen van haar gevolg op<lb/>
Zijn Hoogheyts kosten en zoolange te deser hoofdplaatse op Manga Doea (gelegen<lb/>
even buyten dese stad) te verblijven tot tijdt en wijle hij zulthan deselve weder zoude<lb/>
oproepen.</para>
<remark>«Resident Gerrit Veltman verwachtte 3 a 400 pikol peper te kunnen inzamelen van<lb/>
de 25.000 bomen. Er waren 20.000 jonge boompjes aangeplant.</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>De Slot Kronenburg en Binnenwijzend bevestigden bij terugkeer uit Straat Bangka<lb/>
dat de Enkhuizen op 23 december uit China naar patria was vertrokken, met lading t. w.
<special>v.</special><lb/>
ƒ 427.213. De commissianten keerden op 14 maart terug met de Huis te Foreest, dat een<lb/>
lading aan goederen en onverkocht goud en zilver had van
ƒ 506.685.<lb/>
»</remark>

<pb n="825" tpl="2" vol="10" facs="250_0825"/>
<para>Met permissie van U Wel Edele Hoogagtb. zullen wij een omstandig verhaal<lb/>
wegens hetgeene ’tseedert de komst onser schepen tot voor Maccao in de Cabriette<lb/>
Bhay, zijnde geweest op den le en 2e aug. des verleeden jaars, tot hun vertrek vandaar<lb/>
na Canton op de 22e september daaraan, uytwijsens het genoteerde bij het schrijvens<lb/>
van den 24e november voormelt voorgevallen en door de onse ter obtenue van<lb/>
permissie tot het drijven van den handel op den voorigen voet is in het werk gesteld<lb/>
geworden als juyst van die noodsaakelijkheyd niet zijnde bij desen excuseeren en ons<lb/>
tevreeden houden met U Wel Edele Hoogagtb. te vertoonen dat de traversen, die de<lb/>
onse in opsigte van dit poinct ontmoet hebben na alle schijnbaarheyd enkel en alleen<lb/>
moeten toegesz. werden aan de quade inductiën die selfs al voor de komste onser schepen<lb/>
tot Maccao, zoo wegens het voorgevallene te deser stede als de slegte behandeling<lb/>
dewelke alhier omtrend de jonken zouden plaats gehad hebben, waren gegeven<lb/>
en bij den foehim veel ingang schijnen gevonden te hebben, te meer dewijl de Maccaose<lb/>
en Engelse handelaars niet hadden nagelaten uyt reedenen van intrest daaronder haar<lb/>
personagie te speelen, invoegen dat bij het overgeleevert raport der commissianten<lb/>
komt te consteeren, en daarbenevens dat alschoon dit gedoente onser vijanden en<lb/>
schijnvrinden van zoo veel uytwerking was geweest, dat men zig anders niet in den<lb/>
beginne had kunnen voorstellen als onverrigterzaaken te zullen moeten vertrecken of<lb/>
op zijn best genomen den handel tot Maccao op een gebreckelijke wijse te zullen<lb/>
mogen drijven, men egter zoodra met de aankomst der Chineese jonken de valsheyd<lb/>
der verspreyde gerugten was openbaar geworden, dit hoekje was te boven gekomen<lb/>
en niet alleen door een besending van elfF cooplieden en twee tolken uyt naame van<lb/>
den foehim en hoppo genodigt geworden met de schepen naar Canton te komen om<lb/>
evenals bevorens met een volle gerustheyd te negotieeren, maar ook daarbenevens<lb/>
door de afgesondene een acte van guarantie gepasseert op het speciaal versoek der<lb/>
onse, die zig daarentegens bij geschrifte verbonden hebbende te zullen zorge dragen<lb/>
dat geen Chinees door een ’s Compagniesdienaar eenig molest wierde aangedaan op<lb/>
den 22e september in geselschap der afgesondene naar Canton waren vertrokken, en<lb/>
op den 25e daaraan aldaar gearriveert zijnde den overgebleeven supercarga Rijkevorsel<lb/>
met de schepen gezeylt naar de rheede van Wampo.</para>
<para>
Gelijk de voornoemde Rijkevorsel voor de verschijninge der schepen aan den<lb/>
hoppo en tjontok niet had mogen overgeeven de brieven die door ons onder een briefje<lb/>
van geleyde aan hem met het Engels schip Duke off Dorset ten dien eynde waren<lb/>
voorafgesonden, ter saake de ministers geweigert hadden deselve alvorens te ontfangen,<lb/>
zoo zal den brief van den 24e november voormelt U Wel Ed. Hoogagtb. des behagende<lb/>
ook kunnen voor oogen brengen, niet alleen dat derselver bestellinge almede<lb/>
naderhand was agterweegen gebleeven, en dienvolgende dan ook geen addresse hadde<lb/>
erlangt den daarin gesloten geweest zijnde missive aan den keyser, maar ook dat de<lb/>
weergade van desen laesten, tot welkers besorginge door voortsendinge naer het hoff<lb/>
van Peking men zig aan den gouverneur van Maccao heeft geaddresseert gehad, in<lb/>
selver voegen onbestelt was gebleeven, ten aansien dese heer daartoe tot dien tijd volgens<lb/>
zijn opgave geen occasie gehad hebbende sulx mits de opgedaagde verandering<lb/>
onnodig en onraadsaam had geoordeelt, dog egter aangenomen hetzelve in cas van<lb/>
noodsaakelijkheyt te besorgen, alhoewel uyt hetgeene dierwegens bij het raport der<lb/>
supercarga’s genoteerd werd gevonden schijnt afgenomen te moeten werden dat<lb/>
contrarie dese uytterlijke samblance alsoo weynig met dese commissie is in zijn schik<lb/>
geweest, als de kooplieden een bijsondere reeden moeten gehad hebben waarom de<lb/>
aanbieding onser brieven aan de regenten tot Canton zoo sterk hadden afgeraaden,<lb/>
tenzij zulx na de gedagten der commissianten enkel en alleen aan haare geveynstheyd<lb/>

<pb n="826" tpl="2" vol="10" facs="250_0826"/>
moest toegesz. werden, want alschoon haare opgave alsoff de ministers mits het retour<lb/>
der jonken van intentie waren den keyser van het voorgevallene te deser stede onkundig<lb/>
te houden, en aan deselve uyt dien hoofde door de aanbieding van voorsz.<lb/>
brieven ondienstig zoude geschieden, in het eerst was bevestigt geworden doordien<lb/>
na deselve nog op de eerste audiëntie nog naderhand was gevraagt, en de onse zoo<lb/>
daardoor als de nader erlangde onderregtingen waren wederhouden geworden om tot<lb/>
de overgave dier brieven een nader tentamen te doen, te meer dewijl alle swarigheyd<lb/>
was uyt den weg geruymt en daaruyt oversulx zomwijlen de saaken in dier voegen als<lb/>
er opgegeeven wierd geconstitueert zijnde meer na- als voordeel zoude kunnen voortspruyten,<lb/>
zoo had men egter naderhand uyt een boodschap die den foehim aan haar<lb/>
had laten doen en medebragt een verseekering van ’s keysers goede intentie onder<lb/>
een communicatie van de bij hem ontfangene ordre om ’s Compagnies schepen even<lb/>
als bevorens te admitteeren, klaar genoeg moeten afneemen dat dese voorgegeeven<lb/>
geheimhouding een verdigtsel dan wel in genen deele geweest is de eygentlijke reeden<lb/>
en oorsaak van haare instantiën tot inhoudinge der voorsz. brieven, sonder dat men<lb/>
egter daaromtrend iets anders had kunnen ontdekken off daardoor eenig nadeel geleeden<lb/>
dan wel na den uytterlijken aanschouw in den aanstaande te verwagten had,<lb/>
nadien zij niet alleen door het scherp verbod van den foehim selfs met meer vrijheyd<lb/>
als bevorens haare zaaken hadden kunnen verrigten, maar ook uyt het antwoord van<lb/>
desen minister en den hoppo op haar gedaan versoek ter erlanginge van een afscheydsaudiëntie<lb/>
benevens een brief voor ons, niet anders kunnen afneemen als dat, alschoon<lb/>
aan haar het een en ander was geweygert, het eerste om de wille van het nieuwe jaar<lb/>
en het andere omdat zij eerst nieuw in de regeering gekomen waren, de continuatie van<lb/>
den vaart en handel wierd tegemoet gesien en de onse als bevorens zullen behandelt<lb/>
werden.</para>
<remark>«Omdat men de factorij had opgezegd wegens de aanvankelijk slechte vooruitzichten,<lb/>
had men een ander gebouw moeten huren voor 720 taël,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarna al ten eersten overgetreeden zijnde tot den verkoop der medege-<lb/>
bragte coopmansz. hadden zig al in den beginne opgedaan twee swarigheeden, die de<lb/>
onse volgens haare opgave al vrij wat verleegen hadden gemaakt, want gelijk de cooplieden<lb/>
aan d’ eene zijde, op fundament dat men aan haar uyt hoofde van de aangewende<lb/>
moeite en gesupporteerde ongelden in en omtrend de verkreegen permissie<lb/>
tot het drijven van den handel een considerabel douceur verschuldigt was, verklaart<lb/>
hadden tot geen inkoop te zullen overgaan als op den voet van anno passato, en dienvolgende<lb/>
den peper en thin waarom het voornamentlijk te doen is niet hoger als tegens<lb/>
de voorjarige prijsen te zullen aanneemen, zoo was ook aan de andere kant door den<lb/>
foehim en hoppo begeert dat alle de kooplieden die de onse van Maccao hadden afgehaalt<lb/>
daarin zounden moeten participeeren, en alhoewel men dit laaste tot zooverre<lb/>
had gemitigeert gekreegen dat de vier voornaamste voor de andere kooplieden zouden<lb/>
moeten instaan, zoo was men egter genootsaakt geweest den peeper tegens den<lb/>
vorigen prijs van 9 thailen off ƒ 45,-,-, en het thin voor thailen 14 of ƒ 70,-,- het picol,<lb/>
zijnde nog 4 maas of ƒ 2 meerder als anno passato, af te staan, maar alschoon dit<lb/>
contract zoo bij de kooplieden als den foehim en hoppo een ongemeen genoegen verwekt<lb/>
had, zoo was daarom egter den verkoop der verdere goederen geensints in dier<lb/>
voegen geslaagt als men wel gewenscht hadt, aangesien men vooreerst niet anders had<lb/>
kunnen van de hand setten als het sappanhout tot thailen 1,3 of ƒ 6,10, het loot Siams<lb/>
tot thailen 3,8 of ƒ 19,-, de witte arreecq, alschoon gantsch niet gewilt was, tot thailen<lb/>
5 of ƒ 25 ’t picol, en de 20 pees polemiten tegens 8 maas off ƒ 4 de ell, buyten nog<lb/>

<pb n="827" tpl="2" vol="10" facs="250_0827"/>
de geheele parthije sandelhout die men uyt insigte van den considerabelen aanbreng<lb/>
en ongemeenen voorraad in beeter soort als dat van de Compagnie aan twee kooplieden<lb/>
had afgestaan tot thailen 9,5 of ƒ 47,10,-, zijnde 3 maas of
<special>ƒ1,10</special> minder als<lb/>
jongst, mits van haar daarenteegen weeder enige fijne thee-inkoopen, ter zaake men<lb/>
andersints daarvoor geen 9 thail zoude kunnen bedongen hebben, zijnde de laakenen<lb/>
en perpetuanen almede door de Engelse in zoo groten meenigte aangebragt geworden<lb/>
dat bijna onverkoopbaar waren geweest, egter had men naderhand nog occasie gekreegen<lb/>
de eerste tegens 10 stuyvers minder als bevorens dan wel thailen 1,9 of ƒ 9,10<lb/>
d' el en de laaste van de hand te setten tegens thailen 10 of ƒ 50,- het stuk, waarvoor<lb/>
onse mededingers de haare volgens de opgave niet hadden kunnen quijtraacken, dog<lb/>
ten reguarde van de greinen ras de maroccas, alschoon niet meer als in de maand van<lb/>
januarij zijn omgeset, en dien verkoop ook niet heeft kunnen geschieden als onder een<lb/>
conditie van eenige picols thee van de copers te zullen aanneemen, schijnt men geen<lb/>
reden van klagen te hebben, aangesien de prijs der eerste van 9 maas off ƒ 4,10 en den<lb/>
laaste van 5^ off ƒ 2,15 d’ el is geweest, mitsgaders de bediendens uyt dien insigte ook<lb/>
van de ras de maroccas en de hiervorengemelte polemiten meerder als bevorens komen<lb/>
te eischen, uytwijsens hun raport, waarbij U Wel Ed. Hoogagtb. ook zal te voren<lb/>
komen dat de cattoene gaarens, mits even als ook omtrend de perpetuanen en lakens<lb/>
had plaats gehad, eenige picols fijne thee neemende van de hand zijn geset tegens thail<lb/>
14,5,- of ƒ 72,10, hetwelke 10 stuyvers meerder als jongst en veroorsaakt is doordien<lb/>
hetselve bestaan had in een groot gedeelte van fijnder als dispens soort, buyten noodsaackelijkheyd<lb/>
egter dewijl volgens de opgave dese meerdere prijs het meerdere<lb/>
kostende niet beantwoord en de Chineesen in de qualiteyt weynig of geen onderscheyd<lb/>
maaken, oversulx men sig daarna voor zooverre immers mogelijk is ook in den aanstaande<lb/>
zal reguleeren, en thans voortgaan met U Wel Ed. Hoogagtb. te bedeelen dat<lb/>
alschoon de waare barnsteen eindelijk was verkogt geraakt voor thailen 14 of ƒ 70 het<lb/>
catje en d’ gum mirrhe tot thailen 25 of ƒ 125 het picol, mits voor het le 40 picols ruwe<lb/>
Nankingse zijde tegens 175 thailen ofte ƒ 875,- zoude moeten aangenomen werden,<lb/>
de verdere Souratse kraam egter nogal meerder moeite had veroorsaakt, aangesien<lb/>
men zig daarvan niet als op het laast had kunnen ontdoen, zijnde buyten des genootsaakt<lb/>
geweest om met uytsonderinge van de storax liquida, die tegens contant voor<lb/>
thailen 15 of ƒ 75 het picol was afgeset, de valsche barnsteen, rosaam aloë, en oliebanum,<lb/>
waarvan het eerst thailen 15 of ƒ 75, het andere thailen 8 of ƒ 40, en het derde<lb/>
thailen 10 of ƒ 50 had mogen gelden, te laten slippen tegens de leeverantie van 10 picols<lb/>
ruwe zijde ten bedrage van thailen 175 off ƒ 875 het picol en een contract tot leevering<lb/>
van 200 picols goede en deugtsame thee boey voor thailen 12 of ƒ 60 ’t picol, oversulx<lb/>
dit dan ook de reeden uytmaakt waarom de bediendens verklaren het neemen van<lb/>
een nadere preuve niet te kunnen aanraden, alhoewel zij daarbenevens niet ontkennen<lb/>
kunnen dat er niets anders aangebragt werdende een goede markt zoude kunnen werden<lb/>
belopen, te meer dewijl de opgave der kooplieden alsoff den slegten uytslag aan<lb/>
het vertrek der daar verhandelende kooplieden voor de aankomst der onse was toe te<lb/>
schrijven haar selfs niet ten vollen aanneemelijk voorkomt.</para>
<remark>«De meegebrachte lading t.w.
<special>v. ƒ</special> 287. 789 werd buiten de specerijen met f 304.092<lb/>
- ruim 105% - winst verkocht; op
ƒ 49.988 contanten werd 11% verdiend; in totaal<lb/>
ƒ 309.349. Na aftrek van de onkosten en bijtelling van
ƒ 61.351 winst op de specerijen<lb/>
resteerde aan echte winst
ƒ 307.658, of 79%; gevoegd bij de
ƒ 308.621 aan restanten en<lb/>
de aangevoerde koopwaar t.w.v.
ƒ 384.869 bedroeg het kapitaal
ƒ 1.001.148. Ingekocht<lb/>
werd aan thee: 529.111 Ib boei, 11.869 Ib peko, 50.254 Ib songlo, 23.725 Ib bing, 16.785 Ib</remark>

<pb n="828" tpl="2" vol="10" facs="250_0828"/>
<remark>souchon, 5580 Ib heysan en 99. 763 Ib cangoe. De aanbestedingsprijzen van supercarga<lb/>
Van Rijkevorsel waren: 3500 pikol boei 12 en lljtaël of
ƒ 60 en
ƒ 57,10, 100 pikol peko<lb/>
15 taël of f 75, 200 pikol bing 16 taël of f 80, 500 tobben songlo 15 j taël of f 77 j De<lb/>
andere supercarga kocht na de aankomst in Kanton<lb/>
»</remark>
<para>
- souchon, heysan en cango hiervooren aangehaalt, benevens een gedeelte van<lb/>
de thee boey en songlo, waarvan de eerste tegens thailen 39 en 40, de tweede tegens thailen<lb/>
47, de derde tegens 17, 18, 23 en 28 thailen, de vierde tegens thailen 12 en 12,6, mitsgaders<lb/>
de laaste soort werd in reecquening gebragt tegens thailen 19, 19,5 en 25 het<lb/>
picol, seggende de bediendens dat alschoon zij met den inkoop, voornamentlijk van de<lb/>
fijne thee, om de excessiven hoogen prijs zoolange als ’t immers mogelijk was geweest<lb/>
gewagt hadden, in gedagten dat deselve daalen zoude, sig egter uyt insigten van den<lb/>
geringen afvoer uyt de bovenlanden mits den swaar gevallen reegen bedrogen en genootsaakt<lb/>
hadden gevonden daartoe over te treeden, om mits de aanhoudende graagte der<lb/>
kooplieden niet in ’t geheel agter het net te vischen, buyten en behalven dat de besteding<lb/>
van de aan handen zijnde penningen voor zooverre met voordeel konde geschieden<lb/>
geraadsamer moeste geoordeelt werden als deselve terug te brengen, zooals dat na alle<lb/>
gedagten ook vrij verder zoude plaats moeten gehad hebben, zoo uyt insigte van den<lb/>
hoogen prijs waarop het goud bij de Chineesen gehouden wierd als ter saake den foehim<lb/>
absoluit geweygert had tot het overblijven van een der supercarga ’s permissie te verleenen,<lb/>
indien den koopman Sonqua niet eyndelijk nog bewoogen hadden onder genot<lb/>
van ƒ 31.250,-,- op hand zig te verbinden tot de leverantie van 1000 picols thee boey<lb/>
tegens 12^ thailen, waarvan het contract, benevens nog twee andere, zoo met den koopman<lb/>
Tinqua onder een afgave van ƒ 36.000,-,- op hand als de koopers van de valsche<lb/>
barnsteen, rosam aloë en olij banum, tot het leeveren van 1000 door den eersten en 200<lb/>
picols door den anderen voor den prijs van 12 thailen het picol aangegaan, in originali<lb/>
zijn overgebragt, dog de duplicaten in handen van den Europees koopman Friell ter<lb/>
overgave aan de eerstkomende supercarga’s onder een blanco couvert gelaten, sonder<lb/>
dat daarin volgens de opgave eenige de minste resico voor de Compagnie resideert, ter<lb/>
saake het eerlijke lieden zijn en deselve verseekert hadden met de scheepen van Maccao<lb/>
naar Batavia veel meerder aan verscheyde koopmansz. te zullen zenden als de contracten<lb/>
emporteerden, onder een aanbieding van de daaronder zijnde ruwe zijde aan de<lb/>
Compagnie te willen afstaan tegens zodanigen prijs als wij zouden goedvinden.</para>
<remark>«Verder werden ingekocht 3200 stuks zijde voor de Enkhuizen, 300 stuks satijn d<lb/>
5,5 taël of
ƒ 27,10 en 50 stuks damast voor Japan a 8,8 taël of
ƒ 44. Hoewel al het aanbestede<lb/>
porselein was binnengekomen, gaat slechts een deel naar Europa, de rest en de<lb/>
377.052 Ib thee die men uit China had ontvangen bleef te Batavia, omdat de vertrekkende<lb/>
retourschepen volladen waren. Na het vertrek der schepen op 27 maart 1741 was nog<lb/>
689.273 Ib thee ingekocht, terwijl er 98.422 Ib met de daarop volgende retourschepen<lb/>
was verstuurd. De drie schepen die men voor de verzending nodig heeft zijn door gebrek<lb/>
aan personeel niet beschikbaar. Alleen de Heuvel is als thee schip vooruitgezonden. De<lb/>
prijs van porselein week aanzienlijk af van de aanbesteding ; om die reden was afgezien<lb/>
van de inkoop van ruwe Nankingse zijde, waarvoor 230 a 235 taël per pikol werd<lb/>
gevraagd. Tenslotte was 40 pikol gekocht a 175 taël of f 875 en 10 pikol van de kopers<lb/>
van de valse barnsteen, aloë olie en oliebanum. Geen inkoop van theeblaadjes. Wegens<lb/>
de prijs was slechts 2 pikol Lp. v. de gevraagde 7500 Ib kwikzilver a f 500 ingekocht; verder<lb/>
10.623 Ib rabarber voor f 150; 10.287 parelmoerschelpjes voor f 57,10; 33.019 Ib<lb/>
radix china a
ƒ 9; 6304 Ib gallinga a f 8. De inkoop van goud lukte slecht, hoewel er<lb/>
voldoende contanten voorradig waren;<lb/>
»</remark>

<pb n="829" tpl="2" vol="10" facs="250_0829"/>
<para>
- de 197 schuytjes en 27 staafjes van dat metaal met ’t Huys te Foreest alhier<lb/>
aangebragt is ingekogt voor thailen 1 1 8 of ƒ 590 de thien thailen swaarte van circa 93<lb/>
tock en voor thailen 1 16 of ƒ 580 van 90 tock.</para>
<remark>«Er kwamen 5 Engelse schepen, waaronder 1 uit Madras, 2 Franse, 4 Zweedse en<lb/>
1 Deen,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan de eerste, ongereeckent de weynige thee benevens het spiaulter,<lb/>
zijde stoffen, fluweelen, suyker en verdere kleenigheeden in ’t schip voor Madras afgeladen,<lb/>
14.000 picols thee, 800 kassen porcelijnen en 16.000 pees zijde stoffen, de tweede<lb/>
9600 picols thee met 8000 pees zijde stoffen, den Deen 6000 picols thee, 300 kassen<lb/>
porcelijnen, 6000 pees zijde stoffen, buyten nog een groote parthije rhabarber en<lb/>
600 picols zuyker, mitsgaders drie van de vier Sweeden zouden weggesleept hebben<lb/>
11.000 picols thee, 16.000 pees zijde stoffen en 600 kassen met porcelijn, zijnde het<lb/>
vierde Sweeds schip, genaamt Kalmer, op het vertrek der onse, ter zaake geen lading<lb/>
in had, blijven leggen, in hope van nog permissie te zullen erlangen tot verblijff aldaar,<lb/>
ten minsten om op Maccao tot den aanstaanden handeltijd te mogen vertoeven, waartoe<lb/>
sommige meenden om voorsz. reeden apparentie te zijn niettegenstaande dese<lb/>
vrinden van den nieuwen foehim, die een groot minjon van den keyser en gesegt werd<lb/>
expres afgesonden te zijn tot redres der vervallen saaken, voomamentlijk met betrecking<lb/>
tot de in- en uytgaande regten, alsoowel reets ordre gekreegen hadden om te vertrecken<lb/>
als het overblijven aan de onse finaal door dien regent was geweygert, onder<lb/>
een verklaringe van zig stipt aan de ordre van den keyser te willen houden, alhoewel<lb/>
andersints geen hater van de Europeanen en veel minder na de opgave der onse van<lb/>
intentie is geweest om de commercie van de Compagnie te beletten off de voorige<lb/>
vrijheyd te besnoeyen, schijnende van voorneemen te zijn om sig door een gestrenge<lb/>
regeering, sonder eenige de minste consideratie te gebruyken, omtrend het invorderen<lb/>
van ’s keysers geregtigheyd en het straffen der overtreeders te doen ontsien, invoegen<lb/>
dat seer evident was komen te blijken in en omtrend de in ’t werk gestelde middelen<lb/>
tot ontdecking van hetgeene door den hoppo in den vorigen tijd misdreeven was, na<lb/>
de beschrijvinge daarvan gevonden werdende bij het raport der commisianten, dewelke<lb/>
alschoon door de afsettinge van desen laasten en de confusie, die door het ondersoek<lb/>
na de misdaat van denzelven onder de kooplieden verweckt was almede vrij wat omgemak<lb/>
omtrend den verkoop en insaam der goederen hadden geleeden, egter niet alleen<lb/>
vermeenen dat uyt de gestrengheyt van desen regent eerder voor- als nadeel is te verwagten,<lb/>
maar ook daarbenevens van gedagten zijn dat den aanstaanden handel seer<lb/>
wel zal uytgevallen, eensdeels omdat de negotie met een volle gerustheyd zal kunnen<lb/>
gedreeven werden, hebbende de regenten selfs te kennen gegeven dat men van dit jaar<lb/>
buyten eenige bekommering konde wederom komen, en anderdeels omdat er zoo uyt<lb/>
insigte van de schaarsheyd van thee als volgens de ordre van den keyser geen jonken<lb/>
en maar drie schepen van Maccao naar dese plaats stonden te vertrecken, en dienvolgende<lb/>
veel minder wharen vanhier zouden werden aangebragt, mitsgaders bovendes na<lb/>
alle gedagten de Europeese scheepen ook veel minder in getal zullen zijn.</para>
<remark>«De onkosten waren lager dan in voorgaande jaren. Het hoge onderwicht op de<lb/>
peper was een gevolg van diefstal door de Chinese arbeiders, waarover men niet had durven<lb/>
klagen. Het tekort boven 1 % was de scheepsleiding in rekening gebracht. De supercargo’s<lb/>
klaagden over het oneerbiedige gedrag van schipper Somermans, die er ook van<lb/>
werd beschuldigd omtrent 80.000 Ib minder thee te hebben ingeladen dan de Huis den<lb/>
Eult, Bethlehem en Scheijbeek. De oorzaak zou het vervoer van particuliere goederen zijn.</remark>

<pb n="830" tpl="2" vol="10" facs="250_0830"/>
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>Op 1 december en 6 februari arriveerden vandaar de Magdalena en de pantjalang<lb/>
Jaffnapatnam met brieven d.d. 14 november en 25 januari. Alles was rustig, de handel<lb/>
bloeide op; verkocht waren 8153 Ib kruidnagels en 1189 stuks gerassen en enig ander<lb/>
textiel De winsten waren
ƒ 21.335 hoger, de lasten
ƒ 127 lager dan in 1739140. Indien<lb/>
de verkoop van kaneel zou zijn geslaagd, zou het kantoor zelfs winstgevend zijn geworden.<lb/>
De Magdalena ging naar Malakka met de eis van kruidnagels en textiel; de Jaffnapatnam<lb/>
zal zoveel kaneel als ze kan of zoveel als er te Batavia over schiet vervoeren. Er<lb/>
was 167 reaal goud van 24 karaat ingekocht a 17 rsd; voor 16} rsd was geen goud verkrijgbaar.<lb/>
Ook ingekocht 56.600 Ib tin a 42 rsd per bahar van 375 lb,<lb/>
»</remark>
<para>
- alschoon zij de leveranciers thans met grofif geld in stede van met verhoogt<lb/>
payement betaalden, omdat de vaart der Engelsen en andere lorrendraayers na de<lb/>
thinquartieren meer en meer toenam, die haar kleeden gewoon zijn op credit aldaar<lb/>
uyt te venten, en na jaar en dag zig vergenoegen met ongezuyverd thin en waarin<lb/>
vooreerst geen verandering ten goeden te wagten was.</para>
<remark>«Aan het verzoek om 10.000 lb zwavel zou men ondanks de minder hoge kwaliteit<lb/>
trachten te voldoen. Met een burgervaartuig dat naar Deli ging werd de ‘ landsheer
' een<lb/>
geschenk van } lb kruidnagels en 1 lb nootmuskaat gezonden, als antwoord op zijn brief<lb/>
Op 26 december kwam het scheepje onverrichterzake terug wegens de oorlog aldaar,<lb/>
waardoor niemand de rivier durfde opvaren. Daarom werd afgezien van de zwavelinkoop.<lb/>
De 18 masthouten konden niet in de Magdalena worden geladen door het ontbreken van<lb/>
een lastpoort; ze zijn met 19 andere in een atap loods opgeslagen. Men heeft ze gekocht<lb/>
omdat de leveranciers anders<lb/>
»</remark>
<para>
- geruïneerd en geheel buyten staat geraaken zoude aan d’ E. Compagnie<lb/>
weeder eenige leverantie te doen.</para>
<remark>«Als proef waren 300 bundels rotan, te weten 200 moorse en 100 Panese, ingekocht.<lb/>
Verder 154 last rijst a 36}} rsd, meer was niet te verkrijgen ‘door de menigvuldige<lb/>
roverijen der inlandse piraaten. De prijs was daardoor zelfs gestegen tot 100 rsd per<lb/>
Ma lakse kojang van 5000 lb op de bazar. Omdat er slechts een voor raad voedsel voor<lb/>
acht dagen was in de stad, besloot het bestuur 20 last rijst uit hun voorraad, en daarvan<lb/>
dagelijks een last tegen 66}% winst of de marktprijs op de bazar te verkopen. De uitvoer<lb/>
van levensmiddelen werd bij plakkaat verboden. Van het moorse Suratse schip Elai<lb/>
Makai, dat uit Siam kwam, was 15 kojang rijst gekocht a 95 rsd voor Padang. De oorlog<lb/>
in Pegu en de zeeroverij verminderde de hoop op aanvoer uit Siam, Cambodja, Kedah<lb/>
etc. De tolkleden uit twee moorse schepen uit Coromandel en Surat brachten f 735 op.<lb/>
Het anker geld voor tien Portugese schepen bedroeg f 3105, twee ervan die clandestien<lb/>
waren voorbijgevaren moesten dubbel betalen op de terugreis. Het hoofdgeld van de<lb/>
Chinezen en de arak- en de winkelierspacht vielen lager uit door de onrust op Java, waardoor<lb/>
weinig Chinezen kwamen en enige waren gevlucht. Veel pachters konden de pacht<lb/>
niet opbrengen, maar nadat enige waren gearresteerd en er 20 dagen uitstel was verleend<lb/>
verminderde de achterstand tot 378 rsd. Men verwees de ‘arme’ pachters met hun rekesten<lb/>
naar Batavia.<lb/>
»</remark>
<para>
Omdat de Javase handel- en provisievaartuygen wederom derwaarts quamen<lb/>
afzacken was het wel nodig geweest, zeggen de ministers, datter niet alleen Compagnies-,<lb/>
maar ook eenige burgervaartuygen op de rovers (die daar in menigte swerven[)]<lb/>
en ongepermitteerde handelaars hadden gekruyst, maar den burger-capitain, door<lb/>
den gouverneur aangemaand zijnde, versogt daarvan g’excuseerd te zijn, omdat de<lb/>

<pb n="831" tpl="2" vol="10" facs="250_0831"/>
burgercassa niet alleen een somma van rds. 1213,20 ten agteren was, maar dese oncosten<lb/>
wederom opnieuw uyt eyge beurs zoude moeten uytgeschoten werden, ten ware een<lb/>
belasting op de ingesetene, zo tot betalinge der agterstallen als tot de in ’t vervolg te<lb/>
doene onkosten wierd gelegt, waartoe zij van dese regeering versogten gequalificeerd<lb/>
te werden. Ondertussen hadden se ’s Compagnies pantjallang ’t Opontbod, bemand<lb/>
met 1 5 zeevarende en zooveel militairen, nevens een onderchirurgijn, voor drie maanden<lb/>
gevictualeerd, om deselve tot uit. october op de zeeschuymers etc. te laten kruyssen<lb/>
ter beveyliging der zeeëngte; die dan ook den 21e aug. vandaar vertrocken was, ontmoetende<lb/>
de 1 8e daaraan omtrend Riauw Fermoza een chialoup die op haar aankomende<lb/>
vlugt zogt te neemen, maar 2 schoten met los kruyt en naderhand met scherp<lb/>
op haar gedaan zijnde om hunnen pas te doen vertoonen, wierd deselve met scherp<lb/>
beantwoord en raakten in gevegt, dat omtrend 6 uuren duurde, wanneer de rovers de<lb/>
vlugt naamen met een canootje, agterlatende 4 doode en zooveel levende, welke laaste<lb/>
met de chialoup opgebragt wierden en aan den fiscaal overgegeven, dog denselven<lb/>
geen actie op de gevangenen gevonden hebbende zijn ze op vrije voeten gesteld, en de<lb/>
chialoup na den dagvaardiging van die eenig regt of pretentie op deselve mogten<lb/>
hebben, zonder datter iemand was komen opdagen, geconfisqueert verclaard en den<lb/>
29e aug. bij publicque vendutie voor een somma van rds. 1262| vercogt, versoekende<lb/>
de bediendens omtrend de in practijcq zijnde verdeling der overoveraars van zodanige<lb/>
buyt met order van ons voorsien te werden.</para>
<remark>«Twee andere Compagniesv aar tuigen waren op patrouille uitgezonden. Zij moesten<lb/>
op Lingga informeren naar vijf gestrande christenen en ze vrijkopen; zij waren bij de<lb/>
honing van Riouw, die ze voor niets gaf met de zes ijzeren kanonnen en vijf snaphanen<lb/>
die zij bij zich hadden gehad. De honing verzocht hulp voor een vermist schip van zijn<lb/>
onderdanen en betuigde ‘ altoos genegen te zijn de vrundschap te onderhouden. Hij was<lb/>
naar Selangor ten strijde vertrokken , zonder dat men wist tegen wie of waarom. De voor<lb/>
Bengalen bestemde Theekop en de Hof niet altijd Winter waren op 18 december doorgevaren,<lb/>
de Jaffnapatnam vertrok met acht last rijst naar Padang, het schilderde het<lb/>
wapenbord op Dinding op, verjoeg de inlanders vandaar en keerde op 17 januari terug.<lb/>
De leiding van de Theekop moest 40 Ib kruidnagels vergoeden<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat ze geen andere reden wisten te geeven als dese op Batavia off bij de<lb/>
uytlevering moesten gestolen zijn.</para>
<remark>«De predikant Siwardus Brouwer en de licentmeester Daniël van der Burg waren<lb/>
met hun families aangekomen. De sjahbandar Hendrik van N orden en ds. Behmer, die<lb/>
in de Portugese gemeente was beroepen, gingen naar Batavia. Pieter van Heemskerk<lb/>
werd sjahbandar. De ziekenbezoeker Daniël Arends volgde de overleden eerste klerk en<lb/>
secretaris van justitie Abraham Isaak Gromme op.</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<remark>Op 13 februari arriveerde vandaar de Lage Polder met brieven d.d. 24 januari. De<lb/>
rebellen hadden zich zo vast genesteld in Pauh, Udjung Karang en Kotatengah, tot in<lb/>
Ulakan, dat zij niet te verdrijven waren. De onlusten namen enigszins af door de ‘bekomene<lb/>
nederlagen hier en daar van het oproerig rot’. Het Nederlands<lb/>
»</remark>
<para>
- guarnisoen maar uyt 108 Europeesen en 81 Boegineesen bestond, en waaronder<lb/>
buyten de marinen en ambagtsgezellen niet meer dan 50 gesonde menschen te<lb/>
vinden waren, en uyt overweging van de menigvuldigheyt der vijanden die na de berigten<lb/>
de Atchinse kroon om hulpe zoude hebben versogt en ook van de Nattaresen die<lb/>

<pb n="832" tpl="2" vol="10" facs="250_0832"/>
haar bereets ses stucken kanon hadden toegesonden in allen deelen zoude werden<lb/>
geassisteert dese regeering hebben komen te insteeren om met 200 Europeese en een<lb/>
gelijk getal inlandse militairen te werden gerieft.</para>
<remark>«Op
<emph>22</emph> maart waren
<emph>200</emph> Buginese en Makassarse militairen,
<emph>70</emph> last rijst en
<emph>100</emph><lb/>
vaatjes buskruit en ammunitie derwaarts gezonden met de Voorduin, die op
<emph>10</emph> maart<lb/>
naar Bengalen vertrok. Er was hoop dat dit voldoende was om de opstandige Abdul Jalil<lb/>
te verslaan of naar de bergen te verdrijven. De vorsten van Labitan en Air hadji en de<lb/>
regenten van Gugu, Tigabelas Kota en Priaman stonden aan de kant van de Compagnie.<lb/>
De handel leed onder de onrust. De winsten te Padang, Singkel en Air hadji bedroegen in<lb/>
<emph>1740/41</emph>
ƒ
<emph>78.843,</emph> een achteruitgang van
ƒ
<emph>51. 773.</emph> Wegens gebrek aan schepen had men<lb/>
de boeken van Baros niet kunnen afhalen. Na aftrek van de lasten was in vergelijking met<lb/>
het boekjaar
<emph>1739/40</emph> het verlies
ƒ
<emph>86.983</emph> hoger, als gevolg van de onlusten. De Hillegonda<lb/>
werd op de Westkust aangehouden; de af geloste commandeur Haverman keerde terug met<lb/>
de Lage Polder. Zijn opvolger is de opperkoopman Chris tiaan Willem van der Felts.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Van de acht naar Bengalen gezonden schepen verviel de Zorgwijk op Ceylon en de<lb/>
Parel op Coromandel en werd de Lage Polder op Sumatras Westkust aangehouden.<lb/>
Hierdoor bleef men verstoken van een retourschip en
<emph>12</emph> ton schats. Er waren brieven<lb/>
vandaar ontvangen d.d.
<emph>10</emph> en
<emph>26</emph> november en
<emph>12</emph> december. In Kasimbazar was zijde zeer<lb/>
schaars en stegen de prijzen met ruim
<emph>4j%.</emph> Men besloot meer te betalen, maar slechts<lb/>
de helft van de eis in te kopen. Wegens geldgebrek had men de ‘pij kaars’ of kleine kooplieden<lb/>
moeten verzoeken op krediet te leveren. Doordat de Engelsen en Fransen over voldoende<lb/>
geld beschikten had men
<emph>5%</emph> voor het uitstel moeten betalen. Van de novemberteelt<lb/>
was
<emph>30.890</emph> Ib ingekocht, nog geen vierde van de patriase eis; van de maartteelt<lb/>
<emph>10.900</emph> Ib. Tevens
<emph>16.800</emph> Ib tanny zijde. Besloten werd om conform de regels de Japanse<lb/>
eis voorrang te verlenen. De inkoop van moghtazijde verliep goed, de prijs was lj% lager<lb/>
dan in
<emph>1739</emph> en
<emph>3f%</emph> lager dan in
<emph>1738,</emph> omdat de concurrenten niet inkochten. Hoewel<lb/>
op het florette garen in patria
<emph>2-fe%o</emph> zou zijn verloren, was toch besloten tot de inkoop<lb/>
van
<emph>12.000</emph> Ib, omdat volgens een memorie
<emph>24%</emph> winst mogelijk was; hiervoor werd<lb/>
<emph>141.000</emph> ropia bij Fattasjent geleend. Ketsier bracht
<special>22%</special> meer op dan een jaar eerder.<lb/>
De aanbesteding van de patriase zijde vond vroeger en tegen hogere prijzen plaats, omdat<lb/>
‘de onse’ te nauwkeurig waren bij het sorteren. De Engelsen, die genoeg geld hadden,<lb/>
keken niet zo nauw, ‘onse’ tweede soort werd door hen als eerste aangenomen. Men twijfelde<lb/>
of Fattasjent tegen
<emph>5%</emph> geld wilde lenen. Vanwege de onzekerheid over Batavia had<lb/>
men de helft van de eis aanbesteed, wel alles voor Japan; van de groene armozijnen voor<lb/>
Cochin een beperkt getal, omdat ze gemakkelijk ‘vlekken. Sitsen waren moeilijk te krijgen<lb/>
omdat de wevers wegens overstromingen waren gevlucht. De muntslag was zeer vertraagd<lb/>
doordat Fattasjent de nawab veel geld had moeten voorschieten voor krijgstoerustingen<lb/>
en de Compagnie bij de munt had moeten wachten. Tot overmaat van ramp was<lb/>
een balk waarop de stempels steunen gebroken. De winsten en verliezen op de vermunting<lb/>
waren gelijk aan het voorgaande jaar. Zolang de Compagnie nog zilver in voorraad had<lb/>
was het niet nodig geld op intrest te lenen. Volgens ’s lands gebruik was het percentage<lb/>
<emph>9</emph> a
<emph>12%o,</emph> terwijl de Compagnie slechts
<emph>5%</emph> gaf. De vrees dat Fattasjent niet meer zou<lb/>
willen voorschieten werd getemperd door de wetenschap dat zijn geld veel veiliger was bij<lb/>
de Compagnie dan bij enige andere koopman.<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Cassembazaar hadden desen heyden 100.000 ropia’s aangeboden om af<lb/>
te leggen, dog hij had die geweygerd onder pretext dat zijne boeken nog niet gesloten<lb/>

<pb n="833" tpl="2" vol="10" facs="250_0833"/>
waren, dat voor die reyse met stilswijgen was gepasseerd omdat men hem altoos nodig<lb/>
had, dog egter zouden zij hem, zulx weer gebeurende, beleefdelijk te kennen geeven<lb/>
dat het niet billijk is na zodanige weygering nog renten te betaalen, en hadden de<lb/>
Houglijse bediendens de Cassembasaarse gequalificeert nog bovendien 70.000 ropia’s<lb/>
af te leggen en de lasten te menageeren gelijk die sommen met de verschene intressen,<lb/>
die beliepen ropia’s 6080,8^, voor het eynde van maart reets afbetaald waren, benevens<lb/>
de agterstallen der afgelopene negotie, bestaande in ropia’s 35.592,- aan geleverde<lb/>
stukgoederen en 24.793,5^ dito’s aan zijde, conform haare resolutie van den 5e april tot<lb/>
de nieuwe procure der gerequireerde zijde en tot afbetaling der oude nog lopende<lb/>
leverantie bevonden zig de ministers alwederom zeer verlegen, te meer omdat Fattusjent<lb/>
niet onduyster had te verstaan gegeeven dat hem het schieten van penningen tegens<lb/>
5 percento aan de Compagnie al lang verveeld hadde, en dat hij tegens de verjaring<lb/>
der oude obligatiën zoude aandringen op een hoger rente, egter verhoopten zij dat<lb/>
de oude schuld lopende voor reecquening van het Cassembazaars comptoir, bedragende<lb/>
ropia’s 220.000, aan hem afbetaalt zijnde, waartoe ordre was gesonden, ingevalle<lb/>
hij daarop stond, dog egter met dese restrictie om aan de agterstallen der wissels<lb/>
uyt Pattena de voorrang te geeven, als na haar vervaldag 1 percento ’s maands<lb/>
renterende.</para>
<remark>«De zuidervermunting leverde 262.000 ropia op. 75.000 ropia was te Kasimbazar<lb/>
vooruitbetaald bij de textielaanbesteding, 14.293 ropia aan haspelloon en andere guastos,<lb/>
 58.000 ropia aan de gomasto van Codja Hamid, die te Hooghly hetzelfde bedrag aan de<lb/>
Compagnie betaalde,<lb/>
»</remark>
<para>
- vermeidende daardoor de ongelden van den afvoer, behalven dat haar die<lb/>
zomme seer wel te passé quam tot verstrecking aan de lijwaatleveranciers. Het overige<lb/>
bestaande in ropia’s 367.000 waren na Houglij gesonden en 250.000 g’employeerd tot<lb/>
afbetaling van een Pattenase wissel, en alsoo de Cassembazaarse bediendens genoodsaakt<lb/>
wierden behalven de 6000 ropia’s voor de nawab bedongen en 7000 voor Hagie<lb/>
Hameth nog 12.000 aan gemelte Zijn Excellentie te laten aflangen, ter voldoening van<lb/>
de geamplieerde inique pretensie van de dubbelde nesserane voor de geldgierige regenten,<lb/>
zooals dat beneden onder het chapiter van de moorsse regeering nader staat<lb/>
beschreeven te werden, waren zij te kort geschoten met twee Pattenase wissels in<lb/>
augustus op Cassembazaar getrocken, als een van ropia’s 46.000 en een groot ropia’s<lb/>
25.000,-, die dan eenige dagen, offwel tot het arrivement van het Huys te Spijk, op<lb/>
renten hadden geloopen, wanneer die zommen terstond betaald en het staafsilver<lb/>
immediaat na de munt gesonden was, en uyt de zuydervermunting op Houglij ontfangen<lb/>
68.000 ropia’s tot de halve vooruytverstrecking op de voor Mallabaar aanbestede<lb/>
stukgoederen, mitsgaders ropia’s 51.145 g’employeerd tot aflegging van een obligatie<lb/>
groot ropia’s 50.000,- met dies verscheene renten, en om ’s Compagnies credit<lb/>
zoo veel mogelijk te bewaren en aan haare beloften te voldoen hadden de Houglijse<lb/>
Cassembazaarse residenten gequalificeert aan Fattusjent af te leggen een somma van<lb/>
1 50.000 ropia’s van de schulden hunnes comptoirs, egter onder dieselve recommandatie<lb/>
als boven, naamelijk de Pattenase wissels de preferentie te geeven.</para>
<para>
Aangaande de moorse regeering beginnen de ministers hun verhaal met klagten<lb/>
over het tijrannicq gedrag van de usurpateur Alawierdichan en desselvs broeder Hagie<lb/>
Ahmeth, alsmede van den nawab dier provintie, den heer Moreid Coelichan, die gelijk<lb/>
zij alderhanden intrigens besaaten om de Europeërs het geld af te persen, dese laaste<lb/>
thans triumphantelijk van zijn veldtogt terugkomende, gantsch Orixa, hoewel meest<lb/>
door verraad, overmeestert hebbende, ook quam te eysschen een dubbele nesseranie<lb/>

<pb n="834" tpl="2" vol="10" facs="250_0834"/>
off welkomstgift, ’tgeen de bediendens hadden tragten te ontleggen door een tijdige<lb/>
begroeting, waarvan de gewoonte nu al een wet gemaakt hadde, een schriftelijke complimentering<lb/>
door den heer directeur, wiens briev hij niet alleen beleefdelijk ontfangen,<lb/>
maar had ook in seer genege termen van Zijn Ed. gesproken en teffens den hofganger<lb/>
belast zijn meester te recommanderen het Cassembazaarse opperhooft te gebieden ten<lb/>
eersten de begeerde visite bij hem af te leggen, voor ’t overige de ministers van zijne<lb/>
genegentheyd versekerende, en des heere directeurs briefje in zeer beleefde termen<lb/>
beantwoorde. Waarom deselve die van Cassembazaar gelasten de begeerde visite al ten<lb/>
eerste af te leggen, en de nog onbetaalde nesseranie van 15.000 ropia’s, als het gevergd<lb/>
wierd, af te geven, mits de Compagnie dan van alle andere pretensiën, onder wat voor<lb/>
pretext ook, bevrijd bleeve en hem de toegezegde perwanna ter handt gesteld wierd,<lb/>
nevens eenige recommandatiebriefjes aan de subalterne regenten tot behoorlijke<lb/>
gehoorsaming van dat gebodschrift, en opdat sulx van de beter succes mogte zijn had<lb/>
men de heeren Mirsa Golam Hossijn en Mirsa Gijrullabeek belooft indien alles wel<lb/>
quam te slagen haar met het een off ander te zullen regaleren, dog tot haar grootste<lb/>
verwondering, niettegenstaande alle dese voorsorge, had men van de Cassembazaarse<lb/>
bediendens verstaan dat de nawab met het bedonge tantum niet tevreeden was, maar<lb/>
de volle welkomstgift van zijn geneuvelde voorzaat Serfraaschan begeerde. Waarom<lb/>
zij die van Cassembazaar gelasten daartegens ernstig, schoon in civiele termen, door<lb/>
den hoffganger te laaten protesteeren, en de ongunst van het hoff met de Engelsen en<lb/>
Francen, die al zoo weynig zin in dese onbillijke pretentie als wij zouden hebben, te<lb/>
deelen.</para>
<para>
Ook scheen in dat cas ’s nawabs ongenoegen zoozeer niet te vreesen te zijn,<lb/>
omdat alle de Europeese natiën die laste zaamen zouden moeten dragen, werdende van<lb/>
de Engelschen g’eyscht het sigt-offer van de regeerende, en van de Francen bovendien<lb/>
ook van zijn voorzaat, waarom de ministers zig vleyden dat haare bereets afgedaane<lb/>
affaires eenelijk maar wederom geoppert wierde om de andere competiteurs met eenige<lb/>
schijn van billijkheyd wat dieper in den beurs te doen tasten, gelijk zij dan ook eenigen<lb/>
tijdt met rust gelaaten, dog de Engelsen haare begeersugt voldaan hebbende met de<lb/>
waarde van ropia’s 49.000,-,- wierde de bediendens opnieuw lastig gevallen, en het<lb/>
masker door dien usurpateur glad afgeligt. Zij beklaagden zig wel bij Hagie Ahmeth,<lb/>
dog die ontschuldigde zig met zijn onvermogen en zijns broeder onverzettelijkheyd,<lb/>
allegueerende voor een fraay excuus dat de Armeenders nog meer verongelijkt waren.<lb/>
Waarom de ministers resolveerden hun een geschenk van 3 a 4000 ropia’s aan te laten<lb/>
bieden, onder voorgeeven dat een directeur dit uyt zijn eyge zak moeste voldoen,<lb/>
omdat die reets aan dese regeering daarvan kennisse hadde gegeven als van een afgedaane<lb/>
zaak, maar dit kon almede niet baaten, want Agie Ameth swoer dat den nawab<lb/>
niets van zigt-offer zoude laten vallen, maar bij langer onwilligheyd het geld uyt de<lb/>
munt laten halen en voor ’t overige de onse altoos dwarsboomen. Dese geweldadige<lb/>
bedreyging deed de ministers dugten voor nog quader gevolgen, en dat zij bovendien<lb/>
wel mogten gedwongen werden voor het uytstel nog een sommetje te betaalen; waarom<lb/>
ook de Cassembazaarse bediendens ernstig aandrongen op nader ordre, die zij dan<lb/>
eyndelijk genoodsaakt waren te laten afgaan, nadat men alle aangewende pogingen<lb/>
had bevonden vergeefs te zijn, en het Cassembazaars opperhoofd onderwijl al gedreygd<lb/>
was met arrest, haarlieden te qualificeeren om het supplement van Serfraashans<lb/>
zigt-offer, bedragende ropia’s 12.000, off voor het geheele servitut 18.000 te beloven.<lb/>
Waarmede men dan ook billijk verstond ontslagen te zijn van de beloofde ropia’s<lb/>
7000,- aan Hagie Ahmeth, omdat hij zijn woord en belofte niet hadde nagekomen, dog<lb/>
dese geweldenaar sulx vernemende, liet aanstonts uyt naam van den nawab verbieden<lb/>

<pb n="835" tpl="2" vol="10" facs="250_0835"/>
geld aan de onse uyt de munt af te geeven voordat dit geschenk voldaan was, waartoe<lb/>
men dan almede resolveren moeste om de aanstaande noordervermunting geen<lb/>
verhindering toe te brengen, en men dog tegens geweld niet op en konden.</para>
<para>Naa dese afgeperste wellekomstgift was de begroeting van den nawab door het<lb/>
opperhooft en secunde van Cassembazaar na genoegen volbragt zijnde zeer vriendelijk<lb/>
ontfangen en evenals de Engelsen ijder met een paard en eerekleed vereerd en<lb/>
bovendien nog met roosen-etter beschonken.</para>
<para>Dog verscheyde hovelingen moeste mede de handen gevult werden met 550 ropia’s,<lb/>
off de helft van hunnen eysch, dat zij ook al niet hadden kunnen ontleggen om de<lb/>
genereusiteyt der Britten tegens dese bedelaars van aansien, onder voorwaerde dat zij<lb/>
de parawana en verdere versogte gunstbrieven zouden helpen verkrijgen. Nog waren<lb/>
bij de begroeting aan ongelden ropia’s 521,4,- gevallen, zijnde iets meerder als anno<lb/>
1731 in diergelijk geval geguastreert was, door de onbruykbaarheyt der weegen na<lb/>
Moxudabaad, waarna dan eyndelijk meergemelte parawana was verkreegen, willende<lb/>
den secretaris daarvoor ook nog gaarne de handen gevuld zijn. Alle welke spendatiën<lb/>
door de Cassembasaarse bediendens in dese gelegentheyd gedaan daar de Houglijse<lb/>
waren gepasseerd als onvermijdelijk, gelijk zij verhoopten dat deselven alhier ook<lb/>
zodanig zouden werden geconsidereert.</para>
<para>
Aan de Francen die niettegenstaande haren aanwassende handel nog voor<lb/>
geen vermogende coopluyden wierden aangesien en dierhalven ook zoo veel eere als<lb/>
de onse niet was aangedaan, had dese welkomstgift te staan gekomen in alles op<lb/>
36.000 ropia’s, behalven nog 11.000,- wegens een begaane manslag door een haarer<lb/>
particulieren.</para>
<para>Den nawab uyt Orixa weederkerende wilde berigt wesen wat men van de gevlugte<lb/>
souba Moried Coelichan vernomen had, waarop zij met de uytterste onverschilligheyd<lb/>
geantwoord hadden dat zij zig aan die zaak niet laten gelegen zijn ook niet anders<lb/>
daarvan vernomen hadden als dat er volgens berigt van den Bellasoorse chirurgijn<lb/>
verspreyd wierd dat hij gevlugt was, maar dat men met zekerheyd iets vernemende<lb/>
Zijn Excellentie immediaat daarvan kennisse zouden geeven; waarmede alle argwaan<lb/>
benomen en het hoff genoegen gegeven was.</para>
<para>Den fausdaar had den heer directeur versogt als naast bij der hand zijnde<lb/>
50.000,- ropia’s na Bellazoor te remitteeren, om zijne vijanden aldaar het hooft te<lb/>
bieden, dog vergeefs, omdat het vaartuyg blijvende off de vijand de overhant krijgende<lb/>
men er voor zoude moeten respondeeren, behalven dat dit met de onzijdigheyd daar<lb/>
men zig altijd stipt aan gehouden had geensints zoude convenieeren. Egter hadden zij<lb/>
den Francen directeur daartoe weten te persuadeeren, maar de tijding ingekomen<lb/>
zijnde dat Orixa al weder onder de gehoorsaamheyd van Mirsa Bakerhan, schoonzoon<lb/>
van den gewese souba Moreid Coelichan, gebragt was, was hij nog geluckig daar afgekomen.<lb/>
</para>
<para>
Hagie Hameth quam opnieuw de ministers lastig vallen om 200.000 silvere en<lb/>
10.000 goude ropia’s na Pattena te remitteeren, ’tgeen zij almede beleefdelijk van de<lb/>
hant weezen onder voorwendsel van ’t gevaar dat in het overmaken dier penningen<lb/>
gelegen was, die aldaar weynig aan handen zijnde ook geen wissel konde geaccepteert<lb/>
werden.</para>
<para>
Waarop die minister met een veel lastiger commissie voor den dag quam, bevelende<lb/>
dat de onse met de Francen en de Engelsen, die volgens zijn zeggen de Bengaalse<lb/>
Golff in bedwang hadden, als Bakerchan, wiens schoonvader na het Dillijse hoff was<lb/>
opontboden, door hem zodanig was in ’t naauw gebragt dat de vlugt te water zoude<lb/>
moeten nemen, sulx te beletten, met bedreyging indien die rebel, zo hij hem noemde,<lb/>

<pb n="836" tpl="2" vol="10" facs="250_0836"/>
met zijn gevangen zoon ontquam, zulx door een totaale uytroeying der Europeese<lb/>
natiën te zullen wreeken, dog de onse verschoonden zig met te zeggen dat verre van<lb/>
den Bengaalse zeeboesem in bedwang te hebben zij aldaar niet meerder als drie off vier<lb/>
schepen bij der hand hadden, en op Bellazoor eenelijk een chirurgijn ter besorging van<lb/>
de sieken op de loots-chialoupen, die even na de actie tusschen Zijn Excellenties broeder<lb/>
en den souba Moreid Coelichan zijn huys aldaar verlaten en na de Francen gevlugt<lb/>
was, om niet genoodsaakt te werden de gequesten van des laastgemelte leger te verbinden,<lb/>
verklaarende dat indien Zijn Excellentie daarmede nog geen genoegen nam<lb/>
men dien wondheeler voor die tijdt zoude opontbieden totdat de troebelen gecesseerd<lb/>
waren. Dog die heer deed zijne onredelijke begeerte door een briefje nader aandringen,<lb/>
en swoer als hem zijn vijand ontslipten van de onsen satisfactie te zullen neemen.</para>
<para>Dese hadden haar onvermogen nader aangetoont, waarmede zij verhoopten den<lb/>
nawab tevreede zoude gestelt zijn en die zaak van geen verder quaade gevolgen, omdat<lb/>
volgens de gerugten Moreid Coulichan Bellazoor verlaaten en zig na Cattek, de residentieplaats<lb/>
der soubaas van Orixa begeven hadde.</para>
<para>Het verspreyde gerugt aldaar op het afgaan der brieven van maart dat Amrouw<lb/>
Neza Mulmolk met een leger zoude afkomen om die provintiën te invadeeren was<lb/>
verdwenen, en de weg na Cattek zeer naauw gesloten. Ook wist men niet met wat oog<lb/>
het Dillijze hoff alle dese troubelen zouden aanzien, aan wie voor inkomsten dier provintie<lb/>
van dat jaar zoo aan contanten als in wissels gesonden waren een aanzienlijk<lb/>
capitaal van ropia 10.680.349,11,-.</para>
<para>De Pattenase salpeterprocure was wel gesuccedeert, en nogal tegens civiele prijsen,<lb/>
schoon de Engelsen en Francen om de apparenten oorlog in Europa alle devoir<lb/>
hadden aangewend om zig van dat zilt meester te maken, zijnde reets behalven 7000<lb/>
maon die voorleede jaar waren blijven overleggen 41.350 maon na Houglij gesonden,<lb/>
en hoopten de bediendens nog 7000 maon van die insaam te bemagtigen.</para>
<remark>«Er waren 11.300 zakken salpeter van Hooghly gezonden; in voorraad bleven<lb/>
31.358 zakken. De inkoop van opium was aanvankelijk uitgesteld tot duidelijk was of de<lb/>
vraag door de Chinezenmoord zou dalen. De prijs steeg tot 118 ropia de man. Uiteindelijk<lb/>
werd de eis op 1200 kisten gesteld. Dit aantal werd geheim gehouden om prijsstijging te<lb/>
voorkomen. Wegens gebrek aan schepen werd de eis daarna op 800 kisten gesteld. Er leek<lb/>
weinig winst op opium te behalen, en zonder geld kon de handel niet gaande gehouden<lb/>
worden. Met moeite werd aan de eis voldaan. Het personeel te Patna, dat de leveranciers<lb/>
4% meer rente op een partij van 431 man had gegeven, moest alles boven 5% rente vergoeden.<lb/>
De inkoop van de patriase textieleis was toen men de makelaar 5% rente beloofde<lb/>
geslaagd. Hij wilde echter niet de helft van het geld daarvoor laten staan, maar eiste dan<lb/>
2 anes meer. Borax kostte 19 tot 19 j ropia de man wegens aanbreng uit Nepal. Door de<lb/>
vrede bloeide de handel weer op, alle koopwaar werd verkocht. Specerijen werden met<lb/>
1468%, peper met 146%) en sapanhout met 165% winst verkocht; de bruto winst bedroeg<lb/>
ƒ 108.497. Slechts jvan de pepereis van 150.000 Ib werd voldaan omdat de winst maar<lb/>
9%o bedroeg. Niet alle schenkage goederen waren voorradig. De salpeter, het transport<lb/>
ervan, de borax en een deel van de opium werd betaald met wissels voor 171.000 ropia.<lb/>
Nadat de Lis 150.000 Pulicatse en 96.849 Arcaduse ropia had gebracht, daalde, op het<lb/>
gerucht dat meer stond te volgen, het batta tot 5j%&gt;. De wisselaars<lb/>
»</remark>
<para>
- verclaarden dat de Palliacatse ropia die eertijts een halff en ook wel
\ per-<lb/>
cento meerder dede als de Arcadoese ook wel zoo veel in gewigt plagten te differeeren,<lb/>
thans maar £ swaarder bevonden wierd, en alsoo men met de Paarel nog meerder<lb/>
munt van dat gehalte verwagten, waren de ministers geresolveerd deselven naa Pattena<lb/>

<pb n="837" tpl="2" vol="10" facs="250_0837"/>
te zenden, alwaar de batta wel niet hoger was, maar egter de agio der wissels uytgewonnen<lb/>
wierd, zijnde de op credit genegotieerde opium nevens het bedragen der<lb/>
geleverde kleden uyt dese penningen voldaan.</para>
<remark>«22 vaartuigen brachten 24.175 zakken salpeter van Patna naar Hooghly. De<lb/>
reis duurde van 12 september tot 8 oktober, onderweg gingen 627 zakken verloren door<lb/>
lekkage en 458 door het omslaan van een vaartuig. De
‘ opgaande
' vloot kon door de late<lb/>
aankomst van de zuidschepen pas 28 oktober vertrekken. Er waren minder militairen<lb/>
nodig doordat de moorse posten door de oorlog waren verzwakt. De schepen kwamen op<lb/>
12 november aan.<lb/>
 <special>Hooghly</special> De textielprijs was verhoogd door de concurrentie van de Engelsen en Fransen,<lb/>
die wegens de troebelen van de Mahratten alle geld naar Bengalen brachten. De prijs van<lb/>
de malmals steeg met j ropia, de bethilles met j de gerassen van 36 cobido met 4,4 ropia,<lb/>
de parcallen met 1,12 het corge. Men was niet ontevreden, omdat de concurrentie 11 miljoen<lb/>
te besteden had, meer dan er aan textiel te koop was. De kapok steeg tot 18 a 19 ropia<lb/>
de man. De weeflonen stegen navenant. De Engelsen kochten alle gebloemde doeken; die<lb/>
uit Decca waren alleen nog verkrijgbaar tegen een hogere prijs: malmals, tansjeebs en<lb/>
doeriassen waren 1 ropia per stuk hoger.<lb/>
»</remark>
<para>Zullende de geheele verhoging op
\ van het bedragen, dat men giste van de<lb/>
patriasen eysch maar te zullen incomen niet hoger lopen als 1 percento en hadden<lb/>
daarentegen de cooplieden belooft zorge te zullen dragen dat zij met de Engelsen, die<lb/>
al vroeg over de verhoging hadden heengestapt, tegelijk klaar raakten, dat dan 13 a<lb/>
14.000 ropia’s aan intrest zoude uytwinnen, behalve dat dese laatste contractatie veel<lb/>
gecontribueert hadde tot afbetaling van alle de oude Cassembasaarse schulden groot<lb/>
ropia’s sik. 390.000 en 225.750 dito’s aan geligte penningen voor het hooftcomptoir,<lb/>
mitsgaders tot een merkelijke ondersteuning van den Pattenase handel.</para>
<remark>«/ van de Indische en patriase eis aan textiel was aanbesteed; door de stilstand van<lb/>
de munt kon aan de kooplieden geen derde voorschot worden betaald. Men twijfelt of de<lb/>
order om de inkoop van textiel voor de oude eis te staken zodra de nieuwe binnenkwam,<lb/>
uitvoerbaar was. Door schaarste aan tarwe was slechts de helft van de eis voldaan: 30.000<lb/>
man van 68 Ib a f 1,1 8 j de man. De Compagnie was vrijgesteld van het verbod op de<lb/>
inkoop van graan voordat de nawab zijn leger had voorzien. De nawab verbood de verkoop<lb/>
van lood voor de duur van de oorlog. De bruto winst bedroeg
ƒ 142.824, een achteruitgang<lb/>
van
ƒ 41.707. Ceylonse koffie was onverkoopbaar, de M askar ij ense en Mokkase<lb/>
waren 5j tot 15 ropia de man goedkoper. Door het uitblijven van de Zorgwijk was er<lb/>
onvoldoende Japans koper. De noordschepen Theekop en Hof niet altijd Winter voor zagen<lb/>
in dit gebrek. De Engelsen hadden op Coromandel kaneel gekocht, dat werd aangevoerd<lb/>
met moorse schepen vanwege het verschil in de waarde van het geld.<lb/>
»</remark>
<para>
Onder het capittel van het employ en ligten van gelden aan het hoofdcomptoir<lb/>
noteren de bediendens dat zij om de coopluyden het restant der voorjarige leverantie<lb/>
af te betaalen drie obligatiën groot ropia’s sik. 190.050 hadden moeten vernieuwen,<lb/>
welke na de aflegging van een gelijk getal aan capitaal en renten, te zaamen belopende<lb/>
ropia’s 170. 952, 6^, nog ten laste van Houglij liepen, en met de verscheene intrest tot<lb/>
ropia’s sik. 9502,8,- na ’s lands wijse moeten vergrooten, mitsgaders dat de lijwaatleveranciers<lb/>
zig tevrede hadde gehouden met de vooruytverstrecking van ropia’s<lb/>
800.000,-,-, onder voorwaarde van aanstonts vijff lak en de rest bij ’t openen van de<lb/>
munt te zullen ontfangen. Hierom hadden zij Fattusjent wederom moeten aanspreeken<lb/>
en na ernstig aanhouden tot het nogmaals schieten van penningen ter somma van<lb/>

<pb n="838" tpl="2" vol="10" facs="250_0838"/>
500.000 ropia’s bewogen, verklarende de ministers dat bijaldien het geldgebrek niet<lb/>
spoedig quam te cesseeren er ook geen verandering ten goede te wagten was, maar<lb/>
veeleer een verder verval in de commercie, waarop zij eerbiedig een gunstige reflexie<lb/>
verzogtens en om conform onse recommandatie de Compagnie zoo spoedig mogelijk<lb/>
van de lastige intressen te ontheffen, hadden zij immediaat na de komst der zuydschepen<lb/>
een gedeelte ofte ses thonnen van het bhaar silver verkogt, doende Fattusjent<lb/>
al ten eerste de gedaane beloften erinneren, die men dan ook het voorsz. staafsilver<lb/>
hadde overgedaan voor
<special>102f</special> courant tegens
<special>100</special> sik., oordelende mits het lang suckelen<lb/>
der munterije en het intusschen voortlopen der intressen, behalven het gevaar in<lb/>
oorlogstijdt, dit het profitabelste te zijn. Hierdoor en door het van de hand zetten<lb/>
eeniger coopmansz. waren zij in staat geraakt 8 stux obligatiën, te zamen bedragende<lb/>
met de intressen ropia’s 4 16. 125, 12^, af te betalen. Dog de ontfange 25 thonnen schats<lb/>
konde geensins sufFicieeren om de vervalle handel weder op te beuren en de restantschulden<lb/>
aan Fattusjent te voldoen, waarom zij rijkhalsende waren na een kragtig<lb/>
ontset met de noordschepen (waarmede aan haar ruym agt tonnen gouds zijn toegesonden),<lb/>
welk bedragen zij bij ontfangst zoude afrekenen op den nieuwen eysch van<lb/>
66 thonnen schats voor dit jaar, en inmiddens ingevolge het voorstel der Cormandelze<lb/>
ministers twee chialoupen na Bimilipatnam in het laaste van December afzenden ter<lb/>
afhaal van 125.000 ropia’s aldaar in voorraad.</para>
<remark>«Er was 4080 Ib was ingekocht voor Ceylon tegen 34 ropia de man. De 96 ontbrekende<lb/>
armozijnen waren aan de drie pakhuizen ieder voor een derde ten laste gelegd.<lb/>
»</remark>
<para>Bovendien versogten de ministers dat wij wilde ordonneeren na alle de buytencomptoiren<lb/>
dat alle de onbeschadigde zegels van zacken met Bengaalse goederen daar<lb/>
iets te ruim in bevonden is na derwaarts mogten teruggesonden werden ter ontwaring<lb/>
off de zegels wel deselve zijn, en zoude voortaan de gecommitteerdens aldaar de<lb/>
gesteldheyd der zegels op de kroppen en naaden der zacken niet alleen wel moeten<lb/>
observeeren, maar ook off deselve van buyten niet weeder zijn toegenaayt, vermits<lb/>
zij gewoon waren alle de naaden na binnen te keeren om de diefstallen des te beeter<lb/>
te kunnen ontdecken, en dit een en ander met eede bevestigen, bij welke attestatiën<lb/>
het woordje net in plaats van volkomen, genoegsaam off omtrend zoude moeten<lb/>
gebruykt werden, ’tgeen zij mede reets bij provisie aan sommige westerse cmptoiren<lb/>
versogt hadden.</para>
<remark>«Er was 59 ropia uitgegeven om de tekorten van het Isfahanse opperhoofd Mat t heus<lb/>
van Leipzig te achterhalen.<lb/>
»</remark>
<para>Op de doleantie der schippers van Dishoek, Zijbecarspel, Horssen, zeggen de<lb/>
ministers dat op de herwaarts geretourneerde bodems bijna geen een gezonde mattroos<lb/>
is geweest die niet op schuldreecquening liep, en dat zij om de ziekte van het scheepsvolk<lb/>
eenige moorse mattroosen na Voltha gezonden hadden om met die bodems tot<lb/>
aan de Caab toe mede te vaaren, dat van de overheeden was afgeslagen, betuygende<lb/>
goede moed te hebben dat volk op zee wel zoude beteren, verhopende zij dierhalven<lb/>
dat wij daarmede zoude genoegen neemen.</para>
<remark>«Van de nootmuskaat op de zuidschepen was 26% verloren; op peper in de Schonauwen<lb/>
bijna 3%o bij het harpen. Daarom<lb/>
»</remark>
<para>
- geeven ons de ministers in consideratie dat vermits de peeper na hun gedag-<lb/>
ten eenlijk aan de Bengaalse retourschepen werd medegegeven om tussen de volumes<lb/>
gestrooyt te werden en niet om plaats te vullen daar kisten, packen, etc. kunnen<lb/>

<pb n="839" tpl="2" vol="10" facs="250_0839"/>
geborgen werden, en haaren equipagiemeester sustineerde dat er in een schip van 1 30<lb/>
voeten niet meer als 170.000 lb. en in een kleender bodem maar 140.000 lb. peper vereyscht<lb/>
werden, off het niet beeter waare met meer als die quantiteyt aan deselve mede<lb/>
te geeven.</para>
<remark>«Er waren 21 zware en 2 werpankers met een totaal gewicht van 59.295 lb weer<lb/>
opgevist, en voor 2 stuivers het lb in de boeken opgenomen. De directeur verzocht in 1744<lb/>
te mogen repatriëren, de dorpsmeester Casper Louis Kerksteen en 60 militairen deden<lb/>
verzoek dit jaar te mogen vertrekken. Gemeld wordt de<lb/>
»</remark>
<para>
- dispositie omtrend den cassier Van der Sluys en baanmeester Coops, thans<lb/>
vader en schoonsoon en beyde leden van de Raad van Politie aldaar, die zij wel zitting<lb/>
hadden laten behouden, dog de laaste in plaats van een beslissende alleen met een<lb/>
adviseerende stem en in justitieele zaken ijder bij beurten en in bijsondere gedingen.</para>
<folio>Fol. 1520r-v.</folio>
<remark>«Er waren vier Engelse matrozen aangenomen tegen
ƒ 10 en f 9 per maand. Het<lb/>
verzoek van de Deense missionaris te Trankebar om onder de protectie van de Compagnie<lb/>
te Hooghly zijn geloofsgenoten bij te staan en te prediken in het Duits en Portugees is<lb/>
afgewezen; Batavia moet hierover beslissen. De gewezen Mokkase resident Willem van<lb/>
den Berg weigerde naar Batavia te komen omdat in het vrijgeleide het woord
‘ gedeserteerd<lb/>
’ was gebruikt. De gewone kassier uit Surat Willem van der Laar schreef uit<lb/>
Bombay. Het huis op Hooghly van de weduwe van het Kasimbazarse hoofd Ring was<lb/>
onverkoopbaar, omdat het op moorse grond stond. Van de acht Engelse schepen stonden<lb/>
er vijf te vertrekken naar de Kaap, om vandaar met de Nederlandse schepen de reis voort<lb/>
te zetten. De zesde ging met salpeter in ballast naar Madras, de twee overige werden aangehouden.<lb/>
Schipper Archibald Geddes van de onder Franse vlag varende Precaution had<lb/>
toestemming gekregen met 4000 zakken rijst naar Batavia te gaan, mits hij geen opium<lb/>
vervoerde. Het schip Grandison onder schipper William Carleen stond te volgen. Een Engels<lb/>
schip ging met 8000 zakken naar Ceylon, een ander naar Malabar; ook de moren<lb/>
waren aangespoord rijst naar Ceylon te brengen. Daartoe was een pas verleend aan de<lb/>
koopman Mirza Mohammad Ali Wirdi Khan voor het schip Sattusjent, onder de Engelse<lb/>
kapitein John Witelebanc. Van de drie uit Frankrijk aangekomen schepen was er een<lb/>
geretourneerd; een tweede ging naar Pondicherry met Bengaalse retouren, omdat daar<lb/>
geen lading was. Het Zweedse schip Carolus Rex was met Franse hulp volladen met goederen<lb/>
van de reders en particulieren t. w. v. 600. 000 ropia. De Diemermeer, Schonauwen<lb/>
en Lis brachten rijst naar Batavia. Met de retourschepen Huis te Spijk, Hofvliet en<lb/>
Batavier werd voor
ƒ 2.904.550 verzonden.</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>Brieven van Machilipatnam d.d. 8/9 oktober waren met de Maria Adriana op<lb/>
30 november aangekomen; een brief uit Nagapattinam d.d. 27 oktober via Ceylon. De<lb/>
Maria Adriana bracht 650 arduinen vloerstenen en 142 pakken textiel; echter geen salpeter.<lb/>
Men beloofde dat 70 a 80.000 lb zullen volgen. De pagoden van de munt te Madras<lb/>
werden niet geaccepteerd door de wevers in Machilipatnam en Palicol vanwege verschillen<lb/>
met de oorspronkelijke munt: veel platter en iets fijner van stempel. De vorst van<lb/>
Thanjavur werden 19 olifanten geschonken als recognitie. Op het bericht van de komst van<lb/>
de Mahratten was het kantoor te Porto Novo opgeheven. Aan de directie van Bengalen werd<lb/>
verzocht een schip langs de kantoren te zenden om in geval van nood te kunnen gebruiken;<lb/>
ook een voor het ophalen van ropia' s te Bimlipatam. Bij lever ing van de textiel<lb/>
bleek er 2222 pakken minder dan de aanbesteding te zijn. De handel leed niet onder de</remark>

<pb n="840" tpl="2" vol="10" facs="250_0840"/>
<remark>oorlog; de bruto winst bedroeg f 1.448.085, ongeacht
ƒ 15.500 op de verkoop van mark -<lb/>
realen. De domeinen brachten te Nagapattinam f 908 minder op en te Palicol en<lb/>
Jagannathpur 13 pagode meer. Besloten werd de Porto Novose pagode ‘af te zetten vanwege<lb/>
de steeds af nemende waarde. Er was 200 last rijst, ingekocht voor 19 j pagode de<lb/>
last, naar Ceylon gezonden. Men kon de soldaten niet naar Ceylon terugsturen. Men<lb/>
verzocht om 300 militairen en 50 matrozen. De gouverneur van Pondicherry Pierre<lb/>
Benoist Dumas zou in oktober naar Nederland en mr. Labordonnay met drie schepen en<lb/>
1500 man naar Malabar zijn vertrokken, volgens de inheemsen om oorlog op Mahé te<lb/>
voeren. Er waren geen andere schepen te Pondicherry opgedaagd.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Doordat de Hof niet altijd Zomer pas op 6 december was aangekomen had<lb/>
men zowel de besogne als de beantwoording van de brieven moeten beperken. Men hoopt<lb/>
dat de direct over Ceylon, zij het ook al later, vertrokken retourschepen Woerden, Hogersmilde,<lb/>
Weltevreden en Westerbeek Heren XVII zullen informeren. Op 18 maart arriveerde<lb/>
de Patmos met de oud-gouverneur Bruyninck en zijn familie en brieven d.d.<lb/>
2 februari. Daniël Overbeek was voorlopig tot gouverneur benoemd. Een beslissing over<lb/>
de 218.560 Ib kaneel was nog niet genomen. Met de retourschepen werden 7222 balen<lb/>
kaneel verzonden; de Patmos bracht 594 baal overjarige Saffragamse kaneel aan van de<lb/>
Manillase handelaren. Men zal de vraag naar kaneel te Malakka zo veel mogelijk vervullen,<lb/>
mits er scheepsruimte is. De voor Bengalen bestemde Zorgwijk kwam niet verder<lb/>
dan Colombo en werd bestemd om een compagnie op Ceylon geworven oosterlingen en<lb/>
133 laskorijns naar Malabar te transporteren. Daarna moet het schip door naar Bengalen.<lb/>
Door voldoende aanvoer van elders was er genoeg rijst. Er zijn problemen bij de bedijking<lb/>
van de Baygams en de doorgraving van de ‘reuse tank
’ in Mantota,<lb/>
»</remark>
<para>
- waartoe men ingevolge onse besluyten van den 30e october anno 1739 ordre<lb/>
gegeven heeft op den voorstel en de demonstratie van dies nuttigheyd gedaan en te vinden<lb/>
bij de Ceylonse papieren van den jare 1740, speciaal bij de recapulatoire besoigne<lb/>
van den 22e tot den 26e februarij des evengemelten jaars, ons zo plausibel en uytvoeriglijk<lb/>
te voren gekomen dat men niet heeft behoeven te haesiteeren om dat een<lb/>
en ander te doen werkstellig maken, uyt overweginge van zooveel nuttigheyd als in<lb/>
der tijd (hetwelk eens voltooyt zijnde) daaruyt zoude te verwagten zijn voor U Ed.<lb/>
Hoogagtb., met dewelke wij reden vinden ons te moeten beklagen, gelijk dat bij derselver<lb/>
veelg’eerden brief van den 4e september 1739 niet t’ onregte komen te doen, over<lb/>
de onsekerheid daar men nopens diverse zaken welke tot verbeteringe en voordeel<lb/>
konden bij der hand genomen en uyt werk gesteld worden ingebragt word door de<lb/>
varieerende concepten van de opperhoofden op de subalterne comptoiren, waardoor<lb/>
maar al te veel gesien word dat hetgeene bij den eenen goed en dienstig word geagt<lb/>
bij den anderen zoo niet geheel verworpen, dan zoo veel impedimenten uytgevonden<lb/>
worden dat men niet weet wat te verkiesen of te verwerpen, en waardoor het zeker is<lb/>
dat veele nuttige en goede zaken worden verwaarloost, gelijk wij vaststellen het ten<lb/>
desen mede geleegen te zijn, en hoewel wij volkomen in het gevoelen zijn en blijven<lb/>
dat de dierwegens gedaane voorstelling door den heere Van Imhoff wel rijpelijk overwogen,<lb/>
mitsgaders zoowel uytvoeriglijk als nuttig en voordeelig berekent en wij ook<lb/>
om die reeden tot het besluyt gekomen zijn de voorgemelte bedijckinge en doorgravinge<lb/>
te doen effectueeren, zoo vinden wij ons egter althans door contrarie gevoelens<lb/>
der ministers en opgave der grote kosten welke na hun zeggen daartoe zouden moeten<lb/>
worden aangewend genoegsaam buyten staat gesteld met goed fondament te oordeelen<lb/>
over dat werk, ’twelk na ’t genoteerde bij haar jongst ontfangene schrijven en haare<lb/>

<pb n="841" tpl="2" vol="10" facs="250_0841"/>
resolutie van den 17e november jongstleden goedgevonden is in statu quo te laten tot<lb/>
onse nadre ordre.</para>
<remark>«De 478 zilveren ducatons die aan schipper David van Etteren van de Patmos zijn<lb/>
af ge geven vanwege de aankoop van verversingen op het eiland San Tiago, lijken ‘excessief.<lb/>
De provisionele negotieboekhouder Jacob Boon was het tekort van 8298 Ib lood op de<lb/>
onderlaag van de Goidschalxoord ten laste gelegd; hij vroeg kwijtschelding. Voor het onderzoek<lb/>
naar de 70 balen kaneel die de Engelsen te Calcutta 5 a 6 anes per Ib goedkoper<lb/>
verkochten dan de Compagnie, verwijst men naar de brieven uit Ceylon. Aan het verzoek<lb/>
om 30.000 gouden dukaten voor de inkoop van textiel kon niet worden voldaan; Batavia<lb/>
hoopt dat de inkoop kan geschieden zonder de onvoordelige verwisseling van de
ƒ 346. 756<lb/>
payement. Verder werd bij p.s. medegedeeld dat<lb/>
»</remark>
<para>
- het jagt Constantia, ’tgeen men na het aangetekende bij onsen brief van den<lb/>
14e januarij jongstleeden over Malacca met de zendelingen van den Candiasen vorst<lb/>
ter afhalinge van eenige Boedoese priesters na Pegu had afgezonden, op die hoogte<lb/>
genadert, nog maar 8 Duytse meylen buyten de naaste wal zijnde en een Engelse loots<lb/>
aan boord hebbende, den 10e september des vorigen jaars op een droogte tusschen<lb/>
Martaban en Timcacq verongelukt is, - van welk fatael geval - aan de Candiase<lb/>
hoffsgrooten op de best voeglijkste wijse zoude worden kennisse gegeven.</para>
<remark>«De gezagvoerder beschreef het gebeuren in een brief van 14 januari aan de gouverneur<lb/>
te Nagapattinam.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Op 10 maart werden brieven ontvangen van Semarang d.d. 20 januari en 4 februari,<lb/>
met kopieën van brieven gewisseld door Verijssel en het hof te Kartasura. Men schreef<lb/>
dat de susuhunan meer tot vrede geneigd werd, maar dat de verhouding tussen de vorst<lb/>
en de rijksbestuurder Raden Nata Kusuma onduidelijk bleef<lb/>
»</remark>
<para>- vermits den laastgemelte aan hove contrarie haare daar vantevoren geformeerde<lb/>
gedagten minsaam scheen te wesen ontfangen, terwijl ’s keysers regenten<lb/>
omtrend Passourouang, zodra ged. staatsminister na Cartasoera vertrocken was, elk<lb/>
in zijn district g’evertueert hadde zig meester van het Chineese gespuys te maken dan<lb/>
wel deselve te verstrooyen, om dus te jouisseeren van een gewenschte vreede; alhoewel<lb/>
hun daarentegen voor de Qualladamakse regenten was verwittigt dat zig twee<lb/>
rebellige hoofden van die natie, in name Seengseek en Panjang, met hare benden op<lb/>
Tanjong en een in het district van Coedoes gelegen dorp, genaamt Toek, bevonden,<lb/>
sonder dat den commissaris c.s. daarop iets in antwoord gedient hadden dan niet te<lb/>
twijffelen off die regenten zouden ter uytroeying van die booswigten de vereyschte<lb/>
mesures neemen, hebbende den rijksbestierder en desselfs brief van communicatie<lb/>
wegens zijn arrivement tot Cartasoera daar in dier voegen ook gewag van gemaakt en<lb/>
haar met een groten opheff geadverteerd dat den keyser zijn meester de hem ter bestelling<lb/>
aan denselve medegegevene brief met groote teekenen van vreugde ontfangen en<lb/>
doorlezen, mitsgaders verklaard hadde daaruyt te kunnen bespeuren het goede oogmerk<lb/>
van den commissaris c.s. om de bondgenootschap tot welwezen van hem en desselfs<lb/>
landen wederom te doen herstellen, zig daarbij met veel openhartigheyd genegen<lb/>
toonende om met de Compagnie gelijk voorheen vereenigt te blijven.</para>
<remark>«De vorst klaagde over het ‘stroopen, branden, plunderen en veroveren van de eene<lb/>
plaats na den ander’ door de pangeran van Madura. Daarop schreef men de prins zich</remark>

<pb n="842" tpl="2" vol="10" facs="250_0842"/>
<remark>te matigen omdat men met de susuhunan in onderhandeling was. Om jaloezie van de<lb/>
prins te voorkomen is hem verzekerd dat men hem onafhankelijk van de keizer zal laten,<lb/>
zonder dit verder te specificeren. De luitenant-chinees Que Jonko tracht de opstandelingen<lb/>
tot het vragen van amnestie aan te moedigen. De rijksbestuurder zei dat veel Chinezen<lb/>
op weg waren naar Rembang om naar de overwal te vluchten. Onderzoek naar de vraag<lb/>
of dit klopt, of dat er een bedoeling achter steekt, is gewenst. Verijssel verzocht instructie<lb/>
voor de vredesonderhandelingen,<lb/>
»</remark>
<para>
- also den rijksbestierder bij desselvs depart na Cartasoera reets hadde trag-<lb/>
ten te verneemen of den commissaris bij die occagie ook aan hove stond te verscheynen?<lb/>
zoo heeft men in antwoord van dat articul den commissaris gequalifïceert<lb/>
om het den keyser aan desselfs keuse te geeven ofif hij gelieft te volgen het exempel<lb/>
van anno 1707, wanneer Zijn Hoogheyts grootvader, den soesoehoenang Pacoeboeana<lb/>
Senepattij Ingalaga Aboul Rachman Sahitin Panatagama, zig in persoon tot Samarang<lb/>
heeft laten vinden en aldaar in den daim van den adepattij Soera Dimangala diverse<lb/>
converentiën gehouden met wijlen den heer Hermanus de Wilde, raad ordinair van India,<lb/>
veldoverste en opperbevelhebber over ’s Compagnies militaire magt op Java, dan wel<lb/>
off den vorst dese negotiatie wil laten dirigeeren en ten effecte brengen in suiker voegen<lb/>
als dat plaats gehad heeft bij het in anno 1677 tussen de gemagtigdens van den doenmalige<lb/>
keyser en den heer Comelis Speelman, raad ordinaris van India, mitsgaders<lb/>
admiraal etc. (z.g.), vanwegen d’ e. maatschappije tot Japara geslotene contract, terwijl<lb/>
wij in verwagting [zijn] dat den keyser zig na eene van dese voorbeelden en ook in ’t<lb/>
geheel schikken zal.</para>
<remark>«Voorlopig was de aanstelling van de drie zoons van de Semarangse adipati goedgekeurd.<lb/>
Mas Demang Marta Juda, Mas Ngabehi Suradipura en Mas Ngabehi Kusumawidjaja<lb/>
waren benoemd tot hoofden over ’s Compagnies kustdorpen, omdat de terugkerende<lb/>
bevolking anders zonder hoofden bleef die uit vrees voor straf wegbleven. Na het herstel<lb/>
van de normale situatie zal men een definitieve regeling treffen. Een verzoek van de vorst<lb/>
om de twee metalen ‘ offerstukken ( kanonnen die in het hof te Kartasura lagen ) moet<lb/>
worden geweigerd. Ook had de susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>
- te kennen gegeeven - dese regeering al te meermalen te hebben versogt<lb/>
dat de volkeren Oeroet Dallan bewonende de aan den weg strekkende van Samarang<lb/>
na Cartasoera leggende dorpen van eerstgenoemde plaats mogten werden gesepareert,<lb/>
vermits deselve niet onder het district van Samarang sorteerden, schoon Zijn Hoogheyt<lb/>
zo uyt aanmerking van het verval dier colonie als om zijne genegentheyd voor<lb/>
den hooftregent aldaar, denzelve quam toewijzen een getal van 1000 huysgezinnen<lb/>
gelijk voor desen, daar bijvoegende te inclineeren om de overige te houden, nevens het<lb/>
voorregt om over de voorsz. 1000 huysgezinnen zelfs tot hoofd aan te stellen Ranga<lb/>
Joeda Nagara, anders gesegt Kiay Maas, zoon van den Samarangs adepattij Soera<lb/>
Dimangala, mits dat het gemelte hooft dan ook alle jaren op het feest moeloet zoude<lb/>
moeten verschijnen; dierhalven aan den commissaris c.s. niet alleen versoek doende<lb/>
om zig daarmede te willen conformeeren, maar ook te kennen gevende desselfs<lb/>
begeerte dat ged. Ranga Joeda Nagara nu eens mogte na ’t hof gezonden werden,<lb/>
maar daarop was Zijn Hoogheyt door den commissaris c.s. in beleefde termen voorgehouden<lb/>
en aangetoont dat desselfs grootvader den soesoehoenang Pacoeboeana<lb/>
onder desselfs regeering aan den doenmaligen adepatiij Soera Dimangala, zijnde oom<lb/>
van den tegenwoordigen, bij een donatiebrief aan denzelve en zijne descendenten overgegeven<lb/>
en afgestaan hadde 1 600 Oeroet Dallangse en 200 Lembarawasche volkeren,<lb/>
mitsgaders dat zij ’s vorsten intentie ten aspecte de voormelte 1000 huysgezinnen om<lb/>

<pb n="843" tpl="2" vol="10" facs="250_0843"/>
die motiven dan ook niet konden considereeren als een vrijwillige gift, maar zulx voor<lb/>
een restitutie hielden, alsoo den presenten adepattij Soera Dimangala over die volkeren<lb/>
uyt kragte voorsz. het regten eygendom wettig competeerde, daarbenevens Zijn<lb/>
Hoogheyts begeerte om Ranga Joeda Nagara eens aan ’t hoff te zien beleefdelijk hebbende<lb/>
ontlegt onder voorwending denselve om zijnes vaders invalitudinaire lichaamsgesteltenisse<lb/>
daar niet te missen was; en nademaal den soesoehoenang zijn regt van<lb/>
eygendom over die volkeren fundeerde op het 5e articul van het vredenstractaat sub<lb/>
5 october anno 1 705 tusschen hem en d’ e. maarschappije gesloten, en waarbij hetzelve<lb/>
ook aan hem gecedeert is, item omdat den vorst de voren aangehaalde overgave<lb/>
poseerde niet anders geweest te zijn als een vrijwillige gift aan den adepattij van die<lb/>
tijdt, zijne kinderen en kindskinderen, waarvan thans niemand meer in wezen was, als<lb/>
zijnde desselfs eenigste zoon zinneloos geweest en ook jong gestorven, mitsgaders den<lb/>
presenten adepattij met ’s keysers goedvinden wederom bij hem geadopteert, en Zijn<lb/>
Hoogheyt om die rede volgens desselfs sustenue gewettigt de voorsz. volkeren weder<lb/>
tot zig te kunnen trecken, zoo versogten den commissaris c.s. zeer instantig om dienaangaande<lb/>
met ordre vanhier te mogen werden gemunieert, gelijk men dat poinct dan<lb/>
ook in Rade van India aandagtig overwogen hebbende, haar bij onse reeds gecoucheerde<lb/>
en ter depeche gereedleggende rescriptie, mede in copia onder de bijlagen<lb/>
deses te vinden, prealabel heeft aangewezen aan het derwaarts gecarteerd schrijvens<lb/>
van den 23e october 1733, ter aantoninge hoedanig de beweging die het Cartasoerase<lb/>
hoff te dier tijd al gemaakt heeft om het gezag over de volkeren den Samarangs hoofdregent<lb/>
te onttrekken, en teffens ook aan onse lateren brief van den 28e maart 1735,<lb/>
in antwoord gedient hebbende op eene door den tegenwoordigen soesoehoenang aan<lb/>
dese regeering over dat zelfde subject geschreevene missive, teneynde den commissaris<lb/>
c.s. in allen omstande te doen begrijpen op wat grondslag en om welke motiven<lb/>
men getragt heeft den vorst van dat voorneemen te doen desisteeren, want met dat<lb/>
oogmerk heeft men hun het door Zijn Hoogheyt daarop gediende replicq, schoon<lb/>
gantsch niet na onze zin en intentie zijnde, insgelijks gesuppediteert en tot nog meerder<lb/>
ouverture van dese zake ook gerenvoyeert aan het bij den ondergetekenden raad<lb/>
extraordinaris Nicolaas Crul in den jare 1737 als gezaghebber van dese cust gedurende<lb/>
desselvs reyse na het hoff van den soesoehoenang gehoudene dagregister, onder<lb/>
aanmerking dat Zijn Hoogheyt die affaire niet verder gepousseert hebbende apparent<lb/>
gewagt heeft na een voordeeliger occasie om alsdan zijn slag waar te nemen, invoegen<lb/>
hij ons tegenwoordig in dat gevoelen tot veel ontstigting komt te sterken in een<lb/>
tijdt dat men buyten en behalven zodanige movementen met hem en de zijne in andere<lb/>
zwarigheden gewikkeld en tot het verevenen off vernietigen derzelve genoeg geobrueert<lb/>
is; hetwelke men den commissaris c.s. in vorengementioneerde brief dan alles met<lb/>
nog eenige andere daartoe relative consideratiën vooraf en vervolgens almede te kennen<lb/>
gegeven heeft van gedagten te zijn dat de aanstelling van een appart hooft over die<lb/>
volkeren niet mag gepermitteert worden, tenzij daarinne het een off ander voorquame<lb/>
waardoor hetzelve geheel en al nootzakelijk mogte werden gemaakt, en men buytendes<lb/>
gantsch niet zoude kunnen toestemmen dat zodanigen persoon als die hoofdije<lb/>
ook komt te verkrijgen zoude verpligt zijn te compareeren op het jaarlijkse feest moeloet,<lb/>
om den vorst geen voet te geeven tot zijne daarmede bedoelende prerogativen;<lb/>
weshalven wij den commissaris c.s. dan eindelijk in desen nog tot narigt hebben voorgeschreeven<lb/>
dat onvermindert men hierin niets anders beoogd als om van meergemelte<lb/>
volkeren voor d’ E. Compagnie den dienst te trecken het egter bes met onse intentie<lb/>
zal overeenkomen als den vorst te permoveeren zij om de zaak in statu quo te laten,<lb/>
te meer omdat den presenten adepattij, zoals gesegt uyt de geboorte een neef en bij<lb/>

<pb n="844" tpl="2" vol="10" facs="250_0844"/>
adoptatie een zoon van den vorigen adepattij Soera Dimangala zijnde, zoo uyt kragte<lb/>
van dien als uyt de door den soesoehoenang ten zijnen faveure verleende acte of donatiebrief<lb/>
het bestier over die volkeren voor hem en zijne afstammelingen behoord te<lb/>
behouden, alhoewel men den commissaris c.s. onaangezien dit alles ook heeft gequalificeert<lb/>
om den vorst daartoe niet brengen kunnende, tevreden te zijn als hij de vrijwillige<lb/>
gift van zijn grootvader ten voordeele van den tegenwoordigen hoofdregent op Samarang<lb/>
en desselfs nazaten maar komt te vernieuwen.</para>
<remark>«Chinezen uit Batang en Pekalongan en een groep die de tolpoorten en bazars in<lb/>
Kedu en Bagelen in pacht hadden gehad, totaal ongeveer 1000 personen, zaten in de<lb/>
negorij Saradja en verzochten pardon. Op de klacht van Verijssel bij de vorst over de<lb/>
slechte aanvoer van rijst, was de ngabehi Sutawidjaja opgedragen dit te onderzoeken, en<lb/>
tevens na te gaan of de Chinezen wel krachtig werden vervolgd. De vorst verzocht om een<lb/>
militaire wacht nadat hij 177 personen, inclusief vrouwen en kinderen, onder geleide van<lb/>
de tummenggungs Wiraguna en Singaranu had teruggezonden,<lb/>
»</remark>
<para>
- kragtig insteerende om hem ten spoedigsten andere militairen in de plaats<lb/>
te willen zenden teneynde, invoegen als bij zijn vader en grootvader de wagt bij<lb/>
hem te houden, also de logie in een korten tijd wederom te herbouwen was, en dat<lb/>
sulks niet ten eersten g’effectueert wordende de gemeente in een denkbeeld zoude<lb/>
brengen dat d’ E. Compagnie geen agting nog genegentheyd meer hadde voor<lb/>
haren souverain, behalven dat Zijn Hoogheyt en (zo den commissaris c.s. meenen)<lb/>
niet zonder reden bedugt was voor zwarigheden van het gemeen en andere qualijkgezinden,<lb/>
ingevalle men daartoe niet mogte willen overkomen, waaromtrent ons<lb/>
bij laatstgemelte missive onder anderen ook werd in overweging gegeven dat men<lb/>
daarinne condescendeerende het daar te plaatsene guarnisoen alle 2 a 3 jaren<lb/>
zoude kunnen laten aflossen en verwisselen, gelijk in de Nederlandse frontierposten<lb/>
geschied.</para>
<remark>«Het verzoek werd aangehouden. Mocht de rijksbestuurder worden afgezet, dan heeft<lb/>
men geen grote verwachtingen van de mogelijke opvolger Aria Pringalaya, omdat zij gedurende<lb/>
de oorlog één lijn hebben getrokken,<lb/>
»</remark>
<para>
- alhoewel hij zig in het bewind van zaken gesteld ziende, veelligt om den<lb/>
keyser dies te meer van zijn pretense trouwe te overtuygen niet nalaten zoude voor te<lb/>
geeven dat zijn predecesseur ’s vorsten goedheyd misbruykt en hem bedriegelijk behandelt<lb/>
hadde, daar integendeel als radeen adepattij voormelt zijn ampt behoudende uyt<lb/>
vrese voor d’ E. Compagnie meer zoude doen als men te wagten hadde van desselfs<lb/>
opvolgers en den keyser beyde, omdat Zijn Hoogheyt zekerlijk zowel als den radeen<lb/>
adepattij Natta Coesoema aan alle dese onlusten schuldig zijnde, het eene mes volgens<lb/>
haar gedagten het ander in de scheede houden zoude.</para>
<remark>«Steeds meer Chinezen die door de Javanen in het nauw gebracht werden smeekten<lb/>
om pardon. Aan 100 hunner was in Semarang een verblijfplaats toegewezen aan de<lb/>
overzijde van de zoutbazar, omdat zij daar beter dan in het Chinese kamp in de gaten<lb/>
gehouden konden worden. De regent van Kudus deelde mee dat een groep Chinezen<lb/>
verzocht te Kudus, Pati en Japara te mogen blijven. Zij verzochten aan de susuhunan en<lb/>
de Compagnie toestemming om hun hoofd Sinch Seeh op te pakken, omdat hij hen had<lb/>
gedwongen de wapens op te nemen, en vroegen vergiffenis,<lb/>
»</remark>
<para>
- met bijvoeging dat zij bij geschriften door d’ E. Compagnie daarvan verse-<lb/>
kert wordende gemelte Sinchseeh zouden opvatten, hetwelke den commissaris c.s. door<lb/>

<pb n="845" tpl="2" vol="10" facs="250_0845"/>
ged. Kiay Maas in deser voegen hadde laten beantwoorden dat de wel geïntentioneerde<lb/>
Chineesen zig niet landwaartin ophouden, veel min neder zetten mogten voor deselve<lb/>
vooraf van Samarang off eenig ander comptoir van ’s E. Compagnies bediendens met<lb/>
een pardonbriefje waren voorzien, teneynde men de goeden van de quaaden onderkennen<lb/>
en de eerste zoort van de vervolging eximeeren, mitsgaders de laastgeciteerde<lb/>
ernstig vervolgen konde, onder verdre aanhaling dat degeene die zig na Samarang<lb/>
wilden vervoegen aldaar een plaats om te logeeren zoude aangewezen worden tot tijd<lb/>
en wijle men overal met het verdelgen en uytroeyen der vloekverwanten gedaan werk<lb/>
hadde, dierhalven onder anderen ook versoekende aan den voormelte regent van<lb/>
Coedoes om zig voor zodanige Chineesen, tot verijdeling van derzelver vreeze, niet<lb/>
alleen als borge te willen stellen maar hun ook vrijgeleyde te verleenen; hebbende<lb/>
voorts den luytenant Que Jonko ter ordre van den commissaris c.s. ook nog een brief<lb/>
aan de zig op Tanjong onthoudende Chineesen, deselve daarbij aanmoedigende om<lb/>
voormelte bevelhebber Sinchseeh op te vatten en na Samarang te besorgen, met verseekering<lb/>
van daardoor genoegsaam en generaal pardon voor hare natie te zullen verkrijgen;<lb/>
gelijk den commissaris c.s. daarbenevens ook, zoo uyt aanmerking van der<lb/>
Chineesen menigvuldige betuygingen van gaarne tot haar over te willen komen ingevalle<lb/>
de weegen door Sinchseeh niet bezet gehouden wierden, als om een volkomen<lb/>
diverse tusschen de goeden en quaaden te verwecken en de eerstgemelte van alle wantrouwen<lb/>
te ontdoen, op den 2e febr. zelfs een brief aan de op Tanjong nedergeslagene<lb/>
bende laten afgaan, nevens een brief van ged. Que Jonko, teneynde de welgezinden te<lb/>
doen zien dat de door dien luytenant gedaane beloften niet buyten haare voorkennisse<lb/>
waren geschied, hun bij dat schrijvens alle pardon beloovende, exceptis den meermelte<lb/>
Sinchseeh, Pandjang en Moerach, want dat zij ter contrarie op den eerstgemelte een<lb/>
praemie gesteld hadden van 1000 rds. voor die hem leverde, het zij leevendig of dood;<lb/>
en alhoewel het gedrag van den commissaris c.s. zoo in dit opsigt als meer andere bij<lb/>
gemelte missive besz. gevallen van desen aard ons in geenen deele berispelijk heeft<lb/>
toegescheenen, hebben wij hun alegter niet alleen te kennen gegeven dat die praemie<lb/>
op de helft gestipuleert zijnde volkomen groot genoeg, en het teffens zeer eygen zoude<lb/>
zijn geweest dat men tusschen het leevendig off dood opbrengen van dien roofvoogel<lb/>
eenig onderscheyd in de belooning gemaakt hadde, haar daarbenevens hebbende gerecommandeert<lb/>
om het bij diergelijke gelegentheeden voortaan maar bij een belofte van<lb/>
een brave vereering te laten berusten. Intusschen door hen ook een brief aan den keyser<lb/>
geschreeven zijnde ter betuyging dat zij op den door Zijn Hoogheyt tot het bijwoonen<lb/>
der attacquen tegen de vijandelijke Chineesen gecommitteerde ingabey Soeta<lb/>
Widjaja, een volkomen vertrouwen stellende het onnodig oordeelden daar een minister<lb/>
van d’ E. Compagnie bij te laten assisteeren, zoo had den vorst zig daarover aan de<lb/>
eene zijde wel gantsch voldaan, maar teffens aan de andere kant ook zeer bevreest<lb/>
uytgelaten voor het succes van die onderneeming, omdat de Javanen seer ongeluckig,<lb/>
off liever ongeoeffent in den krijg en een lafhartigh natie was, des onvermindert beloovende<lb/>
als een getrouw bondgenoot tot het verdelgen en uytroeyen van het Chineese<lb/>
gespuys alle middelen te zullen aanwenden, gelijk Zijn Hoogheyt daartoe bereids ook<lb/>
speciale ordre gegeeven hadde om alle de hoofden derselver, ’t zij levendig off dood,<lb/>
op te brengen, intusschen vol verlangen zijnde na een brief van dese regeering, dewelke<lb/>
hem eyndelijk daarinne ook te wille geweest is, hem egter eenelijk maar communiceerende<lb/>
de door U Wel Edele Hoogagtb. gemaakte verandering in het hoofdbestier<lb/>
van India en daarbenevens in generale termen haar genoegen betuygende zo over de<lb/>
receptie van Zijn Hoogheyts brief als aangaande de goede beginselen in de verandering<lb/>
der zaken op Java, ons voorts tegen den vorst refereerende aan de ten dien opsigte<lb/>

<pb n="846" tpl="2" vol="10" facs="250_0846"/>
aan den commissaris Verijsel gegevene last en qualificatie, nader bij het nevensleggende<lb/>
afschrift te zien, als niet dienstig geagt hebbende zig tegen Zijn Hoogheyt over<lb/>
eenige specialiteyten uyt te laten, hier intusschen ten vervolge ook kortelijk tot speculatie<lb/>
van U Wel Ed. Hoogagtb. vermaan zullende doen van hetgeene den commissaris<lb/>
c.s. bij haar jongste missive van den 4e febr. nader komen te noteeren met relatie<lb/>
tot het demolieeren off overrompelen van ’s E. Compagnie vesting tot Cartasoera,<lb/>
hierin consisteerende dat hun op den 17e jan. van Japara was aan handen gekomen<lb/>
een brief in dato 23 julij des gepasseerden jaars door den aldaar gemiliteert hebbenden<lb/>
capitain commandant Van Velsen gecarteert gewezen commandeur Visscher<lb/>
en raad tot Samarang, tot communicatie dat drie dagen voor de afzending van dien<lb/>
de eerste attacque door de Javaanen op de logie gedaan was, na alvorens 12 gandex<lb/>
van den keyser nevens de tommongongs Mankoenagara Djaja Soederga en Joeda<lb/>
Nagara van Banjoemaas, alle met haare dienaren als reisigers gekleet in des commandants<lb/>
wooning verscheenen, nedergezeeten waren, want toen was op een gegeven zein<lb/>
van drie schooten met scherp op de schildwagt en de verdere Europeërs buyten de<lb/>
logie alle de daarbinnen zijnde ’s Compagnies magt verwoed aangevallen, dog de onse<lb/>
onder dat gevegt de poort gesloten gekreegen en op de bestormers twee stukken canon<lb/>
gelost hebbende, hadden ged. tommogongs met hunne complices en verdere train ten<lb/>
getalle van wel 82 man doen sneuvelen, en waaronder na presumtie ook Chineesen<lb/>
in Javaansch gewaat waren geweest, zonder dat ons volk in die bataille meer als 1 sergeant,<lb/>
3 corporaals en 7 schildergasten verloren, mitsgaders ook maar 8 man gequetst<lb/>
bevonden, waaronder den commandant, zijnde de hoffwagt ter zelver tijdt insgelijks<lb/>
van de Lemmadoehoer door een grote menigte Javanen g’attacqueert en het na een<lb/>
hevig gevegt, ’twelk veele Javanen ’t leven gekost hadde, ten getalle van 69 man ontvlugt,<lb/>
nadat den vaandrig Roggers nevens 5 onderofficieren en 18 gemeene reeds<lb/>
waren omgekomen, ’twelk den commandant Van Velsen c.s. hadde doen resolveeren<lb/>
bij gemelte brief daarvan na Samarang kundschap te geven en de bediendens te versoeken<lb/>
om assistentie van krijgers, onder verdere aanhaaling dat het de twee volgende<lb/>
dagen na den gedanen aanval alles stil gebleeven, dog de fortresse rondom door spions<lb/>
omcingeld geweest was, wanneer zij bij den keyser na dies oorsaak latende verneemen<lb/>
een brief van den rijksbestierder ontfangen hadden, contineerende dat indien zijlieden<lb/>
na Samarang vertrekken wilden hij haar zijne adjude zoude bewijsen, zonder dat<lb/>
daarop van onse zijde iets gerepliceert, maar den volgenden dag aan den soesoehoenang<lb/>
versoek gedaan was hun ijmand te willen zenden waaraan zij zig konden verklaren,<lb/>
Zijn Hoogheyt teffens voorhoudende hoedanig hij door zijne qualijk geïntentioneerde<lb/>
ministers misleyd en bedrogen wierd, alhoewel zij nog bestelder van dat<lb/>
schrijvens nog antwoord van den vorst terug vernomen hadden; hebbende den commissaris<lb/>
c.s. nog eenige andere papieren bemagtigt mede relatief tot de gehoudene<lb/>
correspondentie tusschen ged. commandant en het hoff van den soesoehoenang,<lb/>
dewelke door een pennist bewaart zijnde haar gesuppediteert waren, en waaronder<lb/>
een missive op den 29e der gemelte maand julij ’s E. Compagnieswegen aan Zijn Hoogheyt<lb/>
gecarteerd is gerigt geweest, ter bekendmaking hoe desselfs onderdanen sterk<lb/>
met het opwerpen van vastigheden en verhevene wallen in beweging wezende, Zijn<lb/>
Hoogheyt daaruyt veel gevaar konde geboren worden, te meer vermits er gedivulgeert<lb/>
wierde dat er menschen zouden zijn die Java in rep en roer zogten te brengen en den<lb/>
persoon van den keyser nevens desselfs opregten bondgenoot d’ e. maatschappije te<lb/>
ontrusten uyt wraakzugt over de verzending van ’s keyserinnes broeder Radeen Pourwa<lb/>
Coessoema, den vorst onder anderen voorstellende het gevaar waarin hij zoude komen<lb/>
te verseeren wanneer d’ E. Compagnie van Java was gedelogeert, nademaal het de<lb/>

<pb n="847" tpl="2" vol="10" facs="250_0847"/>
qualijkgezinden dan niet veel moeyte behoefde te kosten zig van den troon meester te<lb/>
maken; blijkende egter uyt geene van die chartres dat Zijn Hoogheyt daar eenige<lb/>
reflexie op geslagen heeft, ten minsten is dat niet te veronderstellen uyt een brief door<lb/>
de bediendens op den 7e aug. wederom met een trompetter aan hem gezonden,<lb/>
tendeerende finaallijk versoek om, hun daar niet langer gedogen willende, eene van<lb/>
desselfs bloedverwanten dan wel des rijksbestierders zoon tot derselver leydsman mede<lb/>
te geeven, wanneer zij de reyse na Samarang off Batavia volgens het goedvinden van<lb/>
Zijn Hoogheyt zouden onderneemen, daarbij verzekerende dat zodanige sauvegarde<lb/>
geen leed wedervaren, maar alle eer en respect aangedaan worden zoude, en ook niet<lb/>
verder als tot off omtrend Samarang behoefde mede te gaan, daar hen niet anders<lb/>
opgedient was dan dat zij, na den vorst alle het geweir en de verdere oorlogsammunitie<lb/>
overgelevert te hebben, de logie zoude ruymen, mitsgaders daarin die onderdanigheyd<lb/>
een voor een uyttrekkende na Samarang off herwaards door Javanen worden<lb/>
geleyd, haar egter aanmanende om tot het mahometaans geloof te willen overgaan,<lb/>
daar den rijksbestierder in een tegelijk ontfangene brief nog eenige omstandigheden<lb/>
van die natuur bijgevoegd, maar den commandant c.s. na alvorens met veel verontwaardiging<lb/>
zowel het afleggen der wapenen als het changeeren hunner religie in het<lb/>
daarop gepaste replicq te hebben gerefuseert, schijnen eindelijk den soesoehoenang van<lb/>
zijn bose voornemen te hebben zoeken af te trekken met denzelve te vertonen dat<lb/>
de aan haar gepleegt wordende hostiliteyten zekerlijk van de zijde der E. Compagnie<lb/>
stond te werden verhaalt op voormelte zijn ten eylande Ceylon gerelageerden zwager<lb/>
Radeen Pourwa Coessoema, dog alles tevergeefs; en aangesien men uyt alle die<lb/>
geschriften zoo min den regten uytslag van dese tragedie heeft kunnen ontwaren als<lb/>
uyt hetgeene door de ministers successive dierwegens is bedeelt, mitsgaders omdat<lb/>
den commissaris c.s. bij haar jongste schrijvens van den 4e febr. zeggen bezig te<lb/>
zijn met bij de van Cartasoera teruggekomene officiers, chirurgijns en scribenten<lb/>
enqueste te doen zo na den oorspronk der troublen in ’t generaal als den haat die er<lb/>
schijnt geresideert te hebben tusschen den soesoehoenang en gemelte Van Velsen, teneynde<lb/>
om daaromtrend ouverture erlangt hebbende dese regeering zulx in scriptis te<lb/>
suppediteeren.</para>
<remark>«54 krijgsgevangen Chinezen moeten in de ketting naar Batavia worden opgezonden<lb/>
om ingezet te worden bij de gemene werken. De bouw van twee nieuwe punten te<lb/>
Surabaja was uitgesteld. De vijf af gebrande rijst pakhuizen te Tegal mogen voor 2000 rsd<lb/>
worden opgebouwd. Om verwarring te voorkomen was de rijst in de negotieboeken opgenomen<lb/>
zoals die was ingekocht, nl. per last 3066 Ib in plaats van 3000. Er lag te Japara<lb/>
een partij hout gereed. De rijstoogst beloofde goed te worden, de handel eveneens, door<lb/>
de vernieuwing van de overeenkomsten tussen de ‘land Javanen en de inwoners van<lb/>
Semarang, zodat de rijstaanvoer begon te herstellen,<lb/>
»</remark>
<para>
- als zijnde de vrede met het depart van den rijksbestierder na Cartasoera<lb/>
wederom begin[nen] op te wakkeren, also de Javanen zig niet alleen ten eersten hier<lb/>
en daar hadden gerestabileert maar ook doen blijken hare genegentheyd voor d’ E. Compagnie.<lb/>
</para>
<remark>«De Madurese pangeran zuiverde de omgeving van Surabaja van Chinezen. De<lb/>
inkoop van rijst verliep moeizaam; het opperhoofd hoopte 100 last a 50 rsd te kunnen<lb/>
verwerven. Sinds de brief van eind oktober daalde de prijs alweer. Te Tegal was 1000 last<lb/>
te verkrijgen tegen 22 a 23 rsd. Op 22 maart gingen de Gunterstijn en de Huis den Eult<lb/>
naar Tegal om rijst; eerder vertrokken de Diemermeer, Magdalena en Maria Adriana om</remark>

<pb n="848" tpl="2" vol="10" facs="250_0848"/>
<remark>rijst en hout uit Semarang. De onderkoopman Pieter Johan Bangeman volgde Reynier<lb/>
de Klerk op als administrateur te Semarang; Abraham Christoffel Coertsen werd<lb/>
onderkoopman en tr einsboekhouder; Jan de Put opperchirurgijn en oppertreinsmeester,<lb/>
de vaandrigs Reinier van Hartogsveld, Casper Koopman en Carel Fleur luitenant; de<lb/>
sergeants Johan Hendrik Hollenaar, Jan Christiaan Menke, Jan David Brouwer en Tobias<lb/>
Heller vaandrig.</remark>
<subhead>Cheribon</subhead>
<remark>De Westkapelle nam te Indramaju 140 en te Cheribon 100 last rijst in voor Amboina;<lb/>
meer was er niet te missen. De Den Dam, dat door de harde westenwinden begin januari<lb/>
het roer had verloren, kwam 11 maart te Batavia aan en bracht 50 last rijst, 550 pikol<lb/>
zwarte peper, 82 pikol stof ‘uit zeker inlands vaartuyg geligt’, 400 stuks kadjangmatten<lb/>
en 200 kanaster suiker (bruto 56.329 Ib), die de inlandse militie op de suikermolen te<lb/>
Walet had buitgemaakt en die met de onkosten
ƒ 5532 kostten. De gezaghebber was gereprimandeerd<lb/>
omdat hij had nagelaten de voorraad rijst op te geven. Met de Diemermeer<lb/>
was 30.000 rsd naar Cheribon gezonden. De 317 inlandse militairen die van Tegal waren<lb/>
gestuurd, waren naar Batavia opgezonden omdat ze niet meer nodig waren.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>De<lb/>
»</remark>
<para>
- koning volgens het schrijvens der ministers van den 7e dier maand ter gele-<lb/>
gentheyt den ondergeteekenden gouverneur-generaal door hem was voorgesteld<lb/>
geworden als gedeputeerde plegtigheyd hadde laten bijwoonen door den rijksbestierder<lb/>
pangerang Coessoema Ningrat en pangerangs Astra Pattij en Abdul Hamit,<lb/>
nevens een groote stoet van mindere hovelingen, mitsgaders na het afbranden van ’s<lb/>
Compagnies grof geschut in de fortresse Speelwijk ook 21 schooten uyt Zijn Hoogheyts<lb/>
casteel Sourosouang laten doen, en vermits de bediendens niet wisten dat zulx<lb/>
bij zodanig een ceremonieel in vroegere dagen ooyt was geschied, zoo hadden ze Zijn<lb/>
Hoogheyt voor die singuliere distinctie vrindelijk laten bedanken, hebbende dien vorst<lb/>
hun wijders versogt de groetenisse aan dese regeering zijnentwegen te willen afleggen,<lb/>
en daarbenevens betuygt van onveranderlijk in het onderhouden der successi ve contracten<lb/>
te zullen volharden, zodat men weynig reden zoude hebben over het gedrag van<lb/>
dat hoff malcontent te zijn, ingevalle de goede voornemens van Zijn Hoogheyt niet<lb/>
ten eenemaal verijdelt wierden door den sinistren pangerang Tadjoel Alam, denwelke<lb/>
het roer van staat aldaar genoegzaam in handen hebbende en ’s E. Compagnies belangen<lb/>
gantsch niet toegedaan zijnde, wel voor een groot gedeelte de oorsaak schijnt te<lb/>
wesen van de onlusten die nu en dan in rijk komen te ontstaan, zooals dat successive<lb/>
uyt veel omstandigheden moet werden opgemaakt en ook niet duyster te conjectureeren<lb/>
is bij een apparten brief van den Bantamsen gezaghebber Henrich Holsteyn,<lb/>
gedagtekend den 23e der meergeciteerde maand jan., nademaal denzelve, de bij onsen<lb/>
reverenten op den 14e bevorens aan U Wel Edele Hoogagtb. afgevaardigde missive<lb/>
gementioneerde hoofden van Lampong Toelangbawang ter onse ordre gequalificeerd<lb/>
hebbende herwaarts te mogen komen en hare belangen zelfs voor te dragen aan dese<lb/>
regeering, bevonden hadde dat dien pangerang dese menschen, onaangesien den<lb/>
koning en rijksbestierder zulx beyde gaarne zouden zien, hetzelve door genoemden<lb/>
pangerang absoluut verboden en bovendien bij een schriftelijk interdict gepubliceerd<lb/>
hadde dat ijmand van hun in Speelwijk verschijnende dan wel elders met dienaren<lb/>
van d’ E. Compagnie verkeerende strengelijk gestraft en zodanigen persoon zijn<lb/>
geheele familje in slavemije zoude gehouden werden, meenende dien prins ’s Compagnies<lb/>

<pb n="849" tpl="2" vol="10" facs="250_0849"/>
agtbaarheyd op die wijse geheel en al te declineeren en die menschen, dewelke door<lb/>
zodanige quaadaardige en geweldadige gedoentens in een gedurige vreze en twijfelmoedigheyd<lb/>
gebragt waren, zonder zig daarover in ’t openbaar eens te durven uytlaten,<lb/>
in te boezemen dat d’ E. Compagnie met haar handelde ter quader trouwe; weshalven<lb/>
den gesaghebber, zoo hij betuygt, desen pangerang diverse malen in alle<lb/>
civiliteyt voorgehouden hadde dat zoo een behandeling omtrend een volk ’twelk de<lb/>
Bantamse kroon toegedaan scheen en waarvan die zooveele voordeelen belooft wierde<lb/>
niet als nadeelige vrugten konde voortbrengen, zonder dat hij alegter met dat alles iets<lb/>
vorderde, maar ter contrarie vernam dat gemelte Tadjoel Alam den staat van Lampong<lb/>
meerendeels voor den koning quam te verbergen, als volstrekt geweigert hebbende<lb/>
drie hoofden toegank ten hove te verleenen, hoezeer deselve hem daarom ook<lb/>
hadden versogt en gesmeekt, sustineerende den gezaghebber uyt alle dese gedoente<lb/>
dat dien prins niets anders bedoelde als om zoowel de belangen van zijn meester als<lb/>
d’ E. Compagnie te traverseeren, heulende met de koningin Ratoe Saripha Phatima,<lb/>
tot ergernisse en aanstoot voor de gemeente, terwijl hij buyten ende behalven alle het<lb/>
vorengezegde ten blijke van zijn quade intentie gedurende een geheele maand aan den<lb/>
gesaghebber onvermindert desselfs daartoe gedane instantie geen audiëntie hadde willen<lb/>
geeven, pretexerende gevaarlijk ziek te zijn, schoon het tegendeel genoeg bekend<lb/>
was, en bij den koning die zig wesentlijk niet al te wel bevond ook geen gehoor hebbende<lb/>
kunnen erlangen ten fine denzelve die affaires voor te stellen, zoo hadde hij<lb/>
getragt om den onderrijxbestierder Pangerang Coessoema Ningrat daarover te onderhouden,<lb/>
maar van dese beleefdelijk tot antwoord bekomen dat hij ootmoedig excus<lb/>
versogt om zig daarmede te mesleren, eensdeels omdat de koninginne en Pangerang<lb/>
Tadjoel Alam de zaken aan ’t hoff doen na haar zinnelijkheyd wisten te drayen, en<lb/>
ten anderen uyt hoofde hij om zijn geblekene welmenentheyd omtrend d’ E. Compagnie<lb/>
reeds meer als te veel in ’t oog liep, ’twelk dan met malkanderen de oorsaak uytgemaakt<lb/>
hadde dat men aldaar onvermogens geweest was de vorengeciteerde ordre<lb/>
deser regeering met relatie tot de Lampongse hoofden (waarvan reeds vier clandestein<lb/>
terug vertrokken waren[)] te executeeren, niettegenstaande zij bleeven volharden bij<lb/>
haar voorneemens, ten blijke van hetwelke drie van deselve incognito bij den gesaghebber<lb/>
verscheenen waren, zoo om hem daarvan te versekeren als om eenige assistentie<lb/>
tot haar levensonderhoud te versoeken, gelijk hij hen ook van eenig geld voorsien<lb/>
en teffens versekert hadde van zig op ’s Compagnies genegentheyd te kunnen gerusten,<lb/>
en gemerkt de gemelte hoofden om vorenbeschreevene impedimenten niet konden<lb/>
overkomen heeft den gesaghebber op haar versoek sekeren Lamponder in name<lb/>
Imbanghan herwaards gesonden ter bestellinge van dien brief en om ons nader omtrent<lb/>
het misnoegen en geledene vexatiën te elucideeren; oordeelende het den gesaghebber<lb/>
inmiddens zeer nootsaakelijk dat gemelte hoofden tot het bewerken van het dringende<lb/>
redres in hare en ’s E. Compagnies belangen zig in loco lieten vinden, al was het ook<lb/>
dat deselve expresselijk door dese regeering moesten werden opgeischt, nademalen<lb/>
zulx na zijn gedagten eenigsints zoude doen dalen den trotsheyd van Tadjoel Alam,<lb/>
die, zoo er gesegd wierde, door den koning als tweede persoon in de ambassade ter<lb/>
begroetinge van den ondergetekenden gouverneur-generaal genomineert wesende, zig<lb/>
ziek veinsde om van die voyagie te werden g’excuseert op den raad der koninginne,<lb/>
die desen haren lieveling gaarne aan ’t hoff wilde houden, uyt bedugting, zo men<lb/>
meende, dat haar zijne absentie zwarigheyd konde baren, invoegen U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. dit alles omstandiger zal blijken bij voormelte apparte brief, alsmede bij den<lb/>
lateren van den 6e febr. dat dien prins onder de hand alderhande middelen gebruykte<lb/>
om die bezending te dilayeeren.</para>

<pb n="850" tpl="2" vol="10" facs="250_0850"/>
<para>
Ondertusschen heeft men bij een copiabrief door den Lampongs resident, den<lb/>
onderkoopman George Bose, sub 30 januarij aan Bantams ministerium gecarteert,<lb/>
ook zeer ongaarne vernomen dat den pangerang depattij, hooft van ’t Palembangs<lb/>
gebied, en Pangerang Ibrail, regent van Goenong Warras, nevens eenige hunner adherenten<lb/>
off misnoegden op den Bantamsen vorst wederom een begin zouden maken met<lb/>
een benting op te werpen, teneinde de rivier van Walbosey zoo wel af te sluyten dat<lb/>
er geen peper nederwaards konde werden vervoert, en waaruyt den resident oordeelde<lb/>
een totale ruïne der bovenlandse peperthuynen te moeten resulteeren ingevalle dat<lb/>
vuur van misnoegen niet door dese regeering gebluscht en het gantsche verschil tusschen<lb/>
de Palembangers en Bantammers gemortificeerd wierde, nademaal de bewoonders<lb/>
der Lampongse landerijen, hare peperthuynen niet gerust onder ’s E. Compagnies<lb/>
bescherming cultiveeren kunnende, den moet zouden moeten opgeeven door de hen<lb/>
gedurig interrumpeerende heersugt der vorsten van voorsz. domeynen, proponeerende<lb/>
dien resident om dese en meer andere bij die missive geïnflueerde motiven om met<lb/>
eenige manschap gewapend na boven te trekken om de belhamels tot reeden te brengen,<lb/>
zoo heeft men ingevolge van het aangetekende ter resolutie van den 27e febr. den<lb/>
Bantams sulthan bij brieve van den 5e maart de voornaamste poincten nopens het<lb/>
gedrag der Lamponders en de daaruyt te ontstane onheylen niet alleen, maar daarbenevens<lb/>
ook voorgehouden dat de intentie van dese regeering altoos geweest is en<lb/>
blijft om Zijn Hoogheyt te mainctineeren in het regt der heerschappije ’tgeen hem<lb/>
wettig over voorsz. landen competeert, hem omstandig aantonende van met alle onse<lb/>
dierwegens genomene maatregulen nooyt iets anders te hebben bedoeld, want dat men<lb/>
tot refrenatie der tomelose gedoentens tussen de volkeren van Lampong en Palembang<lb/>
anno passato ten bewijse van dien ordre gesteld hadde dat geen Palembangse vaartuygen<lb/>
nog inwoonders in de Lampongse landen off revieren zouden mogen verschijnen,<lb/>
en ook met datselfde insigt getreeden was tot het derwaarts zenden onser expresse commissianten,<lb/>
de kooplieden David Brouwer en Aart Jansz. Peper (waarvan bij ons schrijvens<lb/>
van den 6e november jongstleeden in eerbied is mentie gemaakt), dog dat men<lb/>
contrarie onse poging en wensch de aanhoudende onwilligheyd der Lamponders om<lb/>
zig volgens pligt aan de Bantamse kroon te submitteeren bespeurende, mitsgaders uyt<lb/>
allen omstande penetreerende haar voorneemen om de peperplantagiën in ’t geheel te<lb/>
destrueeren, tot groot nadeel zoo voor de gemelte kroon als de Compagnie, het ten<lb/>
uytersten nootsakelijk hadde geoordeelt om tot stuytinge van zulke schadelijke tentamina’s<lb/>
de nodige precautie te gebruyken, hem oversulx bij reïteratie versoekende<lb/>
om gesanten herwaarts te zenden, gelijk men dat bij brieve van den [oningevuld] aug.<lb/>
anno 1740 ook reeds heeft gedaan gehadt, om teneinde met deselve te beramen en<lb/>
effectueren alle zodanige middelen als men zoude overeenkomen de salutairste te zijn,<lb/>
terwijl bij die gelegentheid aan dese tafel almede in overweginge genomen zijnde het<lb/>
versoek van den Bantamsen koning gedaan aan den gesaghebber blijkens des laatstgemelte<lb/>
missive van den 9e september anno passato, namentlijk dat alle den peper<lb/>
dewelke door voormelte gecommitteerdens geprocureerd wierde aan Zijn Hoogheyts<lb/>
ministers ter besorginge na Bantam in zijne pakhuysen mogte afgegeeven werden,<lb/>
zoo heeft dien vorst bij gemelte brief tegelijk voorgesteld off Zijn Hoogheyt om de<lb/>
ontruste gemoederen der Lamponders zooveel doenelijk aan ’t bedaren te krijgen niet<lb/>
zoude kunnen en willen overtreeden om alle den peeper die dat volk vermogens is<lb/>
te leveren aldaar door desselfs bediendens te laten ontfangen, hem belovende om bij<lb/>
ontdekking dat zijlieden daaromtrend ook al onwillig waren ordre te zullen geeven dat<lb/>
deselve op een minnelijke wijse daartoe wierden gepersuadeert en overgehaalt door ’s<lb/>
E. Compagnies resident, ten wiens overstaan ook zoowel de leverantie als betaling<lb/>

<pb n="851" tpl="2" vol="10" facs="250_0851"/>
zoude moeten geschieden, hebbende men Zijn Hoogheyt voorts erinnert het dierwegens<lb/>
gecoucheerde bij het 7e en 9e art. van het contract op den [oningevuld] aug. 1731<lb/>
tusschen hem en wijlen den heer directeur-generaal Michiel Westpalm z.g. (toenmaals<lb/>
raad ordinaris en plenipotentiaris aan het voormelte hofï) gesloten, ons inmiddens<lb/>
vleyende met de hoope dat welgemelte Zijn Hoogheyt hieraan gehoor geeven en dese<lb/>
onse schikking verdienen zal de g’eerde goedkeuring van U Wel Edele Hoogagtb.,<lb/>
als zijnde zoowel ten meesten nutte van derselver belangen, volgens onsen pligt in<lb/>
dier voegen werkstellig gemaakt, als onse gegevene reprimande aan den Lampongs<lb/>
resident Bose over zijne rude behandelingen omtrend den inlander, also hij deselve in<lb/>
stede van op een zagte wijse te bevredigen en tot bedaren te brengen zeer onvrindelijk<lb/>
bejegende, en dus die menschen hoe langer hoe misnoegder maakte, maar op den<lb/>
1 6e maart is ons nevens het schrijvens van dien resident gedagtekend den 4e bevorens<lb/>
toegesonden een quantiteyt van 120 picols peper, die door zekeren inlander in name<lb/>
Maliem bij kleine parthijtjes ingesameld was, en op de instantie van welken negotiant<lb/>
hij dese regeering bij die missive komt te versoeken dat men voor dien korl een weinig<lb/>
meer geliefde te geeven als den Bantamsen vorst daarvoor geniet, daar hij diverse<lb/>
redenen en omstandigheden van aanhaeld en ook bij komt voor te stellen om tot vernietiging<lb/>
der opgeworpene vesting in de Weybozij vorengemelt en tot beteugeling<lb/>
der misnoegde Lamponders met eenige militie derwaarts te mogen optrekken, te meer<lb/>
ter zaake den sulthan Alamsa diverse malen zijn adjude versogt hadde, als met geweld<lb/>
door den pangerang depattij gepersuadeert werdende om zijn in voorraad hebbende<lb/>
peper ter quantiteyt van circa 900 bharen aan den koning van Palembang te leveren,<lb/>
en hij egter dat grein aan niemand afstaan wilde [dan] aan d’ E. Compagnie, dewelke<lb/>
aldaar, wanneer de verwijderingen uyt den weg geruymd waren, binnen 3 a 4 jaren tijd<lb/>
wel vijff scheepsladingen ’s jaars van dien korl zoude kunnen meester worden, daar<lb/>
bijvoegende dat er in gemelt district Weybosee en in Balang Banghan volgens de gerugten<lb/>
’s jaars ook wel 7 a 800 realen stofgoud van 1 5 caraat zoude vallen, ’twelk alsdan<lb/>
mede bij d’ E. Compagnie konde werden bemagtigt, en nopens welk een en ander den<lb/>
resident een zeer wijdlopige descriptie doet, dog vermits daarover alsnog onse dispositie<lb/>
niet gevallen en den t’zamenhang van dien ook van zooveel valeur niet te considereeren<lb/>
is om desen daarmede verder uyt te rekken, nemen wij de vrijheyd ons dierwegens<lb/>
te gedragen aan het gemelte schrijvens en hier wijders aan te halen dat wij<lb/>
al wederom genecessiteert zijn geworden den Bantams gesaghebber Holsteyn bij schrijvens<lb/>
van den 1 8e febr. te reprocheeren, ter zaake denselve onse bevelen, zo bij apparte<lb/>
als gemeene brieven de datis 17 febr., 8 en 25 maart mitsgaders 28 october de anno<lb/>
passato, om aan geen Chineesen die met de ontstane revolte vanhier derwaarts gevlugt<lb/>
waren pascen te verleenen na dese hooftplaats ofif Java’s noordoostcust, in de wind<lb/>
geslagen en de hardiesse gebruykt heeft een menigte van dat gespuys met zodanige<lb/>
pascen te munieeren tot vilipendie van het caracter deser regeering, dewelke op den<lb/>
23e januarij uyt een Maleydse brief van den sulthan Alam Sjah, Pangerang Depattij<lb/>
Balangbangan en de verdere Lampongse pangerangs tot vermeerdering van derselver<lb/>
ontstigting ter kennisse gekomen is dat de Engelsen op Samanka zijnde een dorp van<lb/>
den pangerang Wiera Oetama een vesting aangelegt en daarop 40 stukken geschut<lb/>
nevens 80 snaphanen geplaatst, mitsgaders dien pangerang vereert hadden met den<lb/>
titul van sulthan, oversulx versogten de schrijvers van gemelte missive om ’s E. Compagnies<lb/>
bescherminge, onder betuyging dat de Bantammers in Lampong komende de<lb/>
dorpen en thuynen in laatstgemelte landschap niet zouden kunnen onderhouden, maar<lb/>
ter contrarie door dies bewoonders moeten verlaten werden, weshalven wij ingevolge<lb/>
van ’t geresolveerde sub 20 en 27 febr. mitsgaders 2 maart op den
<emph>T</emph> daaraan derwaards<lb/>

<pb n="852" tpl="2" vol="10" facs="250_0852"/>
gesonden hebben het scheepje Noordwijkerhoud om na de wesentlijkheyd van die<lb/>
zake te inquireeren, want ten dien eynde heeft men den daarop geplaatsten schipper<lb/>
Lambert van Schaghen bij een aparte instructie geordonneerd nauwkeurig te ondersoeken<lb/>
hoe en op wat wijse de Britten daar possessie gekreegen hebben, waar in hare<lb/>
sterkte en handel bestaat en wat verbintenissen off engagementen door deselve met<lb/>
den inlander gemaakt mogte wesen, zijnde hem daarbenevens een caartemaker medegegeven<lb/>
om hunne vestingwerken af te teekenen, opdat men van dit een en ander<lb/>
voorsien wesende al verder de nodige mesures werkstellig maken kan U Wel Ed. Hoogagtb.<lb/>
niet gedestitueert te sien van de winsten die den peper in dat landschap vallende<lb/>
komt uyt te leveren; hier ten dien opsigte voor het overige nog reverentelijk tot speculatie<lb/>
van U Edele Hoogagtb. bij aanhalende dat Samanka, waarvan hier gesproken<lb/>
word, een dorp is daar d’ E. Compagnie in de voorige eeuw ook possessie gehad<lb/>
heeft, blijkens het desen versellende extractjournaal in den jare
<emph>1682</emph> gehouden op ’t<lb/>
jagt Alexander, en gelegen in ’s Keysers Bogt agter het Keyserseiland, zig dus genoegsaam<lb/>
uytstrekkende tot aan het uyterste der vlakke hoek van Sumatra, zeer nabij de<lb/>
mond van Sunda’s Engte, waarom men den schipper ook gerecommandeert heeft om<lb/>
zig te houden alsoff hij van gemelte cust komende daar door tegenwinden vervallen<lb/>
was, teneynde men aldaar niet kome te ontdekken het oogmerk ’twelk met die besending<lb/>
word bedoeld bij dese regeering.</para>
<remark>«Winst 1740141 f 4141, lasten
ƒ 96.578. De Voorduin bracht op 9 januari van Bantam<lb/>
2424 bahar peper, kostende f 123.599. Er waren nog 1600 bahar in voorraad. Op 14 januari<lb/>
ging de Schonauwen derwaarts met 51.000 rsd aan contanten. De gezaghebber was toegestaan<lb/>
een ‘springtogtje ’ te maken om zaken in Batavia te regelen. Op 25 februari overrompelden<lb/>
Bantamse schippers bij Tangerang zeven Chinezen, van wie zij er zes doodden;<lb/>
de zevende ontkwam door overboord te springen. De drost van Batavia moet onderzoeken<lb/>
of de Chinezen een pas hadden; in de toekomst moet dit soort acties worden beteugeld.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Op 26 januari was besloten de gage a
ƒ 1200 per maand van Thedens in te laten<lb/>
gaan vanaf 6 november 1741, het begin van zijn bewind; voor de directeur-generaal ging<lb/>
het in op 25 januari. De beschrijving van Coromandel is na het overlijden van Macaré<lb/>
opgedragen aan Nicolaas Crul, de marginalia op de Indische negotieboeken aan Daniël<lb/>
Nolthenius, de Kaap aan Nicolaas van Berendregt en het Noorderkwartier aan Maurits<lb/>
van Aerden, die tevens president van schepenen werd. Pasques de Chavonnes maakte<lb/>
f 108.186, die hij op deposito bij de Compagnie had staan, als wissel over naar patria.<lb/>
De commissie die moet rapporteren over Van Imhoffs voorstellen over de munt in India<lb/>
heeft nog te weinig tijd gehad. Mr. Jacob Pompe van Meerdervoort nam na terugkeer<lb/>
van de Kaap de plaats die hij tijdelijk aan Cornelis van Riel had afgestaan weer in; zijn<lb/>
verzoek dat zijn soldij zou doorlopen tijdens de reis was afgewezen. De predikant Carel<lb/>
Braarda was beroepen te Amboina; Johannes Cajetanus Thaddeus Fernand ging naar<lb/>
Banda; Henricus Dreyer werd van Ternate naar Batavia verlost en vervangen door<lb/>
Henricus Carolus Gervording. Braarda was op eigen verzoek toegestaan om met stilstand<lb/>
van gage in Batavia te blijven totdat zijn vrouw was hersteld. Daarom bleef Fernand<lb/>
voorlopig te Amboina en werd Petrus Lacaze aan Banda uitgeleend. Godefridus ’t Hoen<lb/>
Hogendorp was emeritus verklaard met behoud van gage, rang en kostgeld. Abraham<lb/>
van Dijk was benoemd tot kerkmeester. 80 van de 800 Arabische stempels om de Maleise<lb/>
bijbel te drukken waren af; de maker, de burger lettergieter Barend Jacobs, kreeg 150 rsd.<lb/>
Men wil een fonds oprichten om deze drukactiviteiten buiten bezwaar van de Compagnie</remark>

<pb n="853" tpl="2" vol="10" facs="250_0853"/>
<remark>te laten vallen. 128 Maleise psalmboeken in quarto, 18 in octavo en 16 nieuwe testamenten<lb/>
die van Amboina werden teruggezonden wegens beschadiging aan de band werden<lb/>
publiek geveild. Het verzoek van de Weeskamer tot uitstel van de gewone termijn van<lb/>
revisie in zake de pretentie van de Raad van Justitie op de nalatenschap van Stephanus<lb/>
Versluys, is toegestaan, hoewel de meningen in de Raad van Indië sterk uiteenliepen.<lb/>
Kapitein Jan Franken werd lid van Heemraden; Simon Rex werd wegens onhebbelijk<lb/>
gedrag ontslagen als waagmeester en weesmeester, hij werd opgevolgd door Jan Harris;<lb/>
de laatste werd als vice-praeses van huwelijkse en kleine zaken opgevolgd door de burger<lb/>
Jan Weyts; Roeland Blaas werd weesmeester; de burger Jan Christiaan Borneman<lb/>
boedelmeester, de burger Jan van den Hecke waagmeester. De Weeskamer stortte 21.071<lb/>
op deposito bij de Compagnie. Van 1061 kanaster suiker die van Semarang waren aangevoerd<lb/>
werd het beste bestemd voor Japan; de derde soort werd locaal omgezet. De prijs<lb/>
voor de eerste soort was 2 rsd per pikol, tweede soort 1 jen de rest 1 j rsd; de prijs van de<lb/>
twee soorten voor Japan werd gesteld op 3 en 3jrsd. 382 van de 1062 kisten opium waren<lb/>
bij vendutie verkocht met
ƒ 169.691 winst. Er werd een proef gedaan met de publieke verkoop<lb/>
van 289 diverse soorten textiel. Vanwege de proef was het minimum winstpercentage<lb/>
verlaagd van 50 tot 35. Op 36 pakken werd
ƒ 11.615 verdiend, of 36%. Het journaal<lb/>
van de Hof niet altijd Zomer werd onderzocht vanwege de lange duur van de reis van Galle<lb/>
naar Batavia. Aan de Duifje en de Vrijheid was de halve premie voor een snelle reis toegelegd.<lb/>
Aan de leiding van de Duifje werden 67 ducatons die aan de Kaap werden betaald<lb/>
voor overbodige verversingen in rekening gebracht. Het opperhoofd van Japan kreeg de<lb/>
gebruikelijke 400 rsd onkostenvergoeding voor de hofreis. Vanwege het gebrek aan levensmiddelen<lb/>
werden 200 potten Bengaalse boter verkocht a j rsd en 80 last Bengaalse rijst,<lb/>
zowel op de rijstbazar als buiten de stad; per gezin per dag mocht niet meer dan twee<lb/>
gantang worden gekocht, op straffe van confiscatie van de slaaf die hiertoe was uitgezonden.<lb/>
Bij de markten werden ter voorkoming van wanorde een sergeant en 12 militairen<lb/>
geplaatst. Jan van Niel werd bevorderd tot opperkoopman a
ƒ 100 per maand; Jacobus<lb/>
Beekman, predikant van de Maleise gemeente, was tot
ƒ 130 per maand verhoogd; mr.<lb/>
Eelco van Haarsma werd winkelier te Makassar; Pieter de Vlaaming ging eveneens derwaarts,<lb/>
in afwachting van een benoeming; de onderkooplieden Willem Adriaan Luis en<lb/>
Jan Willem Schults werden naar Ternate gestuurd en Nicolaas Hendrik Boomhouder<lb/>
naar Amboina; daarheen ging ook de vaandrig Jan van Ingen; Lodewijk Onschuld werd<lb/>
cornet; Jan Olbits schipper, de gewezen fiscaal van Bantam Nicolaas Keyser was in rang<lb/>
hersteld; Jacob Akersloot, gewezen tweede resident van Mokka, was uit arrest ontslagen<lb/>
en toegestaan zich separaat van Willem van den Berg te verantwoorden. De behandeling<lb/>
van het verweer van de opperkoopman Abraham Roos over zijn gedrag op Javas Oostkust<lb/>
was uit gesteld; zijn verzoek om herbenoemd te worden als commissaris voor de inlander<lb/>
afgewezen. Er kwam een onderzoek naar het beheer van de wapenkamer door de baas<lb/>
George Hendrik Winter en de boekhouder Adriaan de Nijs, die van hun functies waren<lb/>
ontheven; Jan Casper Messert werd pro-interim baas-wapenkamer. Er was in de Chinese<lb/>
kampong voldoende ruimte voor het bergen van de lading van drie a vier jonken. Indien<lb/>
er meer komen is het de anachodas toegestaan voor hun waar drie a vier huizen in de<lb/>
zuiderv oor stad te huren,<lb/>
»</remark>
<para>- teneynde die natie aan de eene kant geen reden tot misnoegen en aan de</para>
<para>andere zijde ook geen aanleyding tot het plegen van nieuwe hostiliteyten te geeven,<lb/>
waartegen men in het generaal, hoe zwak het zig hier bevindende getal thans ook zij,<lb/>
alle nodige precautie gebruykt, gelijk dat kan gesien worden niet alleen bij ons arrest<lb/>
van den 23e januarij, als zijnde daarbij op het versoek van drie Chineese kalkbranders<lb/>
zo binnen dese stad te mogen komen tot het innen van zodanige gelden als zij bij dese</para>

<pb n="854" tpl="2" vol="10" facs="250_0854"/>
<para>en geene voor geleverde kalk te goed hadden, in Rade van India goedgevonden hun<lb/>
zulks wel te accordeeren, en ten dien einde door den eersten secretaris deser regeering,<lb/>
Gerrardus Cluysenaar, een permissiebriefje te laten afgeeven, met ordre egter<lb/>
om geen ander poort van de stad te mogen uytgaan dan dezelve inkomen en ook zorge<lb/>
te dragen zig voor zonsondergang wederom na buyten te begeven, alles op paene van<lb/>
correctie.</para>
<remark>«Uit onderzoek bleek dat hoewel buiten de Diestpoort een Chinese kampong was<lb/>
gepland, veel Chinezen zich buiten de Nieuw poort in de zuiderv oor stad vestigden. Het<lb/>
College van Schepenen berichtte dat<lb/>
»</remark>
<para>
- zig drie voorname Chineesen bij gemelte collegie geaddresseert en ’tselve te<lb/>
kennen gegeven hadden de zwaarmoedigheyd en vreeze met de daaruyt voortgevloeyde<lb/>
verwarring onder hare natie over het in loco gespargeerde gerugt, namentlijk dat ingevalle<lb/>
de Chinase schepen met de uyt dat rijk verwagt wordende jonken niet quamen<lb/>
op te dragen zij leden alle zouden gemassacreert en uytgeroeyt werden, wij al verder te<lb/>
rade geworden zijn om de Europeese wagt in de Chineese campong, bestaande in een<lb/>
corporaal en 6 gemeene, te doen vergroten tot 24 man onder een vendrig, teneynde<lb/>
die natie tegen alle geweld mag werden beschermd, gelijk men dezelve ter hunner<lb/>
geruststellinge daarbenevens door opgemelte Zijn Ed. van onse protexie heeft laten<lb/>
versekeren en bekendmaken dat de versterking van gemelte wagt eenelijk ten gezegden<lb/>
fme geschied was, hetwelke de menschen ook ten eersten in een ander denkbeeld,<lb/>
en daarbenevens tewege gebragt heeft dat de door voren aangehaalde quaadaardige<lb/>
uytstrooysels bereyds eenigermaten gestremde neringe weeder onbeschroomd word<lb/>
gedreven; terwijl men op een schriftelijk berigt van den eersten landmeeter Boudewijn<lb/>
Jansz. Vonk en een daar nevens gevoegde caart nopens de gesteldheyd der wagten<lb/>
langs de Tangerangse rivier besloten heeft de presente Europeese en inlandse wagt op<lb/>
het land van den koopman en translateur Johannes Simong, gelegen beoosten de rivier<lb/>
de Qual, te verplaatsen na Katappa, regt over de tweede van de aldaar staande drie<lb/>
suykermolens, gelijk mede om de afgelopene post de Qual wederom te doen opmaken<lb/>
in een sufFi^anter en defensiver staat dan voorheen, als hebbende men bij resumtie<lb/>
van een dierwegens gerequireert berigt van den fabrijcq Van den Andel c.s. geresolveert<lb/>
tot het opregten aldaar van een vierkante steene toren, die volgens calculatie, ongerekent<lb/>
het bedragen der metzelsteenen en de uytgravinge van een gragt daar rondom,<lb/>
een somme van rijxd. 3350 zal komen te kosten, mitsgaders om de overige agt wagten<lb/>
aan voorsz. rivier staande te verminderen, terwijl op de ingekomene rapporten dat<lb/>
omtrent Tangerang een menigte van hier successive weggelopene slaven tezamengerot<lb/>
zouden wezen, den vendrig Ernst Fredrik Sluyter met een escorte zo Europeese als<lb/>
inlandse krijgers derwaarts gedetacheert, dog op ontfangen berigt van denzelve aldaar<lb/>
zulk gespuys niet te verneemen, weder terug geroepen.</para>
<remark>«De regenten van de Preanger en de Bataviase Ommelanden hadden voor een<lb/>
onderzoekscommissie verklaard twee bentengs nodig te achten tegen de Chinezen, een bij<lb/>
Bajabang en een op Bujong Lopang, aan de kant van Cheribon. Zij verklaarden deze<lb/>
in 14 dagen te kunnen bouwen. Zij zeiden over 7680 koppen te beschikken, 4880 in de<lb/>
Ommelanden en 2800 in de Preanger, van wie zij de helft gewapend in het veld konden<lb/>
brengen. Voorlopig had men het hierbij gelaten. De sergeant te Parakanmuntjang oordeelde<lb/>
dat de plaats van de bentengs goed gekozen was, maar dat het veel langer zou duren<lb/>
ze op te werpen, omdat de mensen wijd en zijd verspreid woonden en niet zo snel bijeen<lb/>
te brengen waren. Hij schatte dat ieder regent ongeveer 2000 huisgezinnen onder zich had.</remark>

<pb n="855" tpl="2" vol="10" facs="250_0855"/>
<remark>De regenten Kjahi Aria Sutadilaga van Tangerang, Kjahi Mas Achmat van Djatinegara<lb/>
en tummenggung Singanegara van Krawang klaagden dat ‘ een goed getal van hun<lb/>
volk zich in Bantam had gevestigd en daar bescherming had gevonden; klachten bij de<lb/>
Bantammer Aria Djaja Winala hielpen niet. De Compagnie beloofde dit te bespreken.<lb/>
Onderzoek werd gedaan naar het aantal Chinezen dat nodig was voor de in bedrijf zijnde<lb/>
suikermolens, arakbranderijen, landbouw en ambachten. Pangeran Ranga Gempol van<lb/>
Sumadang kreeg steun voor zijn verzoek tot teruggave van onderdanen die naar de ngabehi's<lb/>
van Pamanukan en Pa gaden waren uigeweken. De tummenggungs van Bandung en<lb/>
Parakanmuntjang, Angadiredja en Tande Baya, verzochten om van het onderhoud van<lb/>
de Europeanen in Bandung en Sumadang ontslagen te worden; men zou onderzoeken of<lb/>
dit nodig was, om van moeilijkheden met de onderdanen van de susuhunan verschoond te<lb/>
blijven. De 237 inlandse militairen op Bekasi, Telukangsana, Tandjongpriok, buiten de<lb/>
schans op Meester Cornelis en in de nieuwe schans aan de Sontarse weg waren afgedankt.<lb/>
De laatste schans werd bezet door volk uit de Balische kampong op Pisang Batu. Het huis<lb/>
voor de gezanten zal in juli gereed zijn. In plaats van de tijdens de Chinezen-oorlog afgebrande<lb/>
brug tegenover punt Zeelandia zal een nieuwe, voorzien van een hek, worden<lb/>
gebouwd. De Compagniesschool naast het Chinese hospitaal werd gerepareerd. Alle<lb/>
gewichten die in gebruik zijn bij de Compagnie moeten jaarlijks met de slapers van de<lb/>
ijkmeesters worden vergeleken ten overstaan van de baljuw en twee schepenen. Het koperen<lb/>
gewicht van 50 Ib dat in Banda was gebruikt om de specerijen af te wegen, woog<lb/>
8 Ib te weinig. De kassen met flessen wijn moeten voor verzending worden nageteld. Ieder<lb/>
die geld uit een insolvente boedel heeft ontvangen moet hiervoor twee borgen stellen. De<lb/>
schipper en boekhouder van de Ruiter moeten zich verantwoorden voor de slordige behandeling<lb/>
van de nalatenschappen van op zee overleden personen; de goederen van een aan<lb/>
boord gestorvene moeten worden verkocht. Aan de op 23 februari uit Europa aangekomen<lb/>
en voor China bestemde Princess Maria werd toegestaan brandhout, water en verversingen<lb/>
in te slaan. Op 21 maart arriveerde het particuliere scheepje Grandison uit Bengalen<lb/>
met 150 last rijst, dat werd gekocht door de directeur-generaal om naar Sumatras<lb/>
Westkust te worden verzonden. Er waren geen jonken uit China aangekomen. Op 30<lb/>
maart arriveerden de Manillase en Macaose scheepjes Santo Domingo en Nossa Senhora<lb/>
de Emparo met wat realen, thee en porselein. Er stonden er nog twee te volgen. Van de<lb/>
gouverneur van Macao Manuel Pereira Coutinho werd een vriendelijk briefje aangebracht<lb/>
met de Huis te Foreest,<lb/>
»</remark>
<para>
- met desselfs applaudissement over de alhier uytgevoerde massacre der Chi-<lb/>
neesen, uyt overtuyging dat die vloekverwanten zulx ten vollen hadden gemeriteert en<lb/>
nootzakelijk gemaakt.</para>
<remark>«Er was geen extra theeschip verzonden; op de retourschepen was een stuurman<lb/>
boven het gewone getal geplaatst. Retourschepen kunnen in deze tijd van het jaar voor<lb/>
verversingen beter de Baai Vals verkiezen boven de Kaapse rede, vanwege de hogere veiligheid.<lb/>
De 440.875 Ib thee t.w.v.
ƒ 207.701 was als volgt verdeeld: met de Rust en Werk<lb/>
voor Amsterdam f 132.612 en met de Jonge Willem voor Zeeland f 79.279, voor Delft<lb/>
ƒ 23.205 en voor Rotterdam
ƒ 23.297; totaal f 258.394 [sic!]. 20 retourbodems uit<lb/>
Batavia, Ceylon en China vervoerden lading t.w.v. f 5.316.480. Op 30 maart arriveerde<lb/>
de Parel uit Bengalen; op 17 maart de Westhoven uit Nederland met ' redelijk gezond<lb/>
volk'. Graag had men meer volk gekregen dan de 127 koppen, van wie 39 militairen. Op<lb/>
30 juni had men in Azië ( zonder de Kaap) 9683 militairen en 5759 zeevarenden in dienst.<lb/>
Dringend werd om meer mensen verzocht. Tussen 1 januari en 31 maart waren vanuit<lb/>
’s Compagnies hospitaal 235 man begraven. Er lagen bij voortduring 6 a 700 man in het</remark>

<pb n="856" tpl="2" vol="10" facs="250_0856"/>
<remark>hospitaal. Op dit ogenblik zijn het er nog 455. Met de twee retourschepen ging over:<lb/>
655.286 Ib thee a
ƒ 304.191, 45.000 stuks cauris a
ƒ 13.758, 5000 Ib sapanhout Siams<lb/>
a f 124, 113.227 Ib zwarte Bantamse peper a
ƒ 15.238, 29.875 Ib sapanhout Bimas a<lb/>
f 1293, 36.000 Ib calaturshout a f 1256, 325.235 Ib Bengaals salpeter a
ƒ 32.813, 22. 780 Ib<lb/>
Coromandels salpeter a f 2788, 2125 Ib Javaanse indigo a f 2788; verder aan ijzer<lb/>
en kanonnen f 7486. De verdeling van de schepen was: voor Amsterdam de Heuvel met<lb/>
f 123.436 en de Rust en Werk met
ƒ 132.612, de Jonge Willem voor Zeeland met f 79.279,<lb/>
voor Delft met f 23.205 en voor Rotterdam met f 23.297. De verklaringen die Valckenier<lb/>
had laten opnemen tegen drie leden van de zittende Hoge Regering ‘vertoonen een ongemeene<lb/>
quaadaardigheyd’ , zonder iets wezenlijks te bevatten. Ze zijn ondershands en niet<lb/>
uit de protocollen van de notarissen ingewonnen. Op wissels ging voor f 108.186 over:<lb/>
voor de erven Cornelis Hasselaar f 39.509 en f 13.290, voor Cornelia Florentia Rave,<lb/>
weduwe van de Bengaalse fiscaal Joan de Hamer,
ƒ 55.386.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>