<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="114"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Rhee, Van Dam, Van Swoll; Batavia, 26 oktober 1700"/>
<meta key="rawdate" value="26 oktober 1700"/>
<meta key="seq" value="XXVII"/>
<meta key="year" value="1700"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Rhee, Van Dam, Van Swoll"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Laurens Pijl, Dirk de Haas, Abraham van Riebeeck, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Thomas van Rhee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll"/>

</header>
<body>
<pb n="114" />
<head>XXVII. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS<lb/>
PIJL, DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS,<lb/>
MANUEL BORNEZEE, THOMAS VAN RHEE, JACOB VAN DAM EN<lb/>
CHRISTOFFEL VAN SWOLL, BATAVIA 26 october 1700.</head>
<folio>Kol. Arch. 1520,fol. 4-15.</folio>
<remark>«De voorgaande schepen verschenen aan de Kaap, de Lek brengt de lading van de<lb/>
Waalstroom van daar naar patria; uit patria kwamen 25 mei de Matroos met 68<lb/>
koppen, 10 juni Oestgeest 201, 5 juli Unie 272, Oostersteyn 284, Zoeten 184, 12 juli<lb/>
Nieuwburgh 108, 14 juli Theeboom 90, 14 augustus Carthago 225, Flora 81, 27 aug.<lb/>
Domburg 223, 28 aug. Schoondijcke 196, 8 sept. Ellemeet 232, 10 sept. Schellak 70,<lb/>
in totaal met slechts 40 doden, met een brief van 30 oct. ; nu vertrekken de Drie Kronen,<lb/>
Oostersteyn en V enhuysen, de eerste twee vooral met zijdestoffen, te Batavia van jonken<lb/>
ingekocht; van de 13 Engelse schepen, in 1700 te Batavia gekomen, hadden er zes als<lb/>
bestemming China; de slecht bezeilde V enhuysen kwam al in juli uit Coromandel,<lb/>
waarom. ze eventueel in afwachting van latere schepen aan de Kaap mag blijven<lb/>
wachten, meer schepen zijn nog niet beschibaar, deels omdat ze op Onrust gerepareerd<lb/>
worden; men verwacht in totaal voor 40 d 45 ton aan lading naar patria te zullen<lb/>
verzenden; Van SwoU bedankt voor zijn promotie tot raad-extraordinair , de ook benoemde<lb/>
Van Thije stierf 6 of 7 juni en werd 8 juni als gouverneur van Makassar door<lb/>
den visitateur -generaal Cornelis Beernink vervangen, werwaarts hij 8 juli vertrok, hij<lb/>
kwam er 12 aug. aan ; 31 aug. stierf Laurens Pit en 10 oct. te Japara de gezaghebber<lb/>
Pieter Durant; wissels op patria werden getrokken voor 31766 rsd .; de Drie Kronen<lb/>
voor Amsterdam heeft carg. van f. 528396, Oostersteyn voor Middelburg f. 545998 en<lb/>
V enhuysen voor Enkhuizen f. 320669<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>