<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="267"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel; Batavia, 1 februari 1704"/>
<meta key="rawdate" value="1 februari 1704"/>
<meta key="seq" value="XLI"/>
<meta key="year" value="1704"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Van Riebeeck, Pijl, Cops, Bornezee, Van Dam, Van Swoll, De Wilde, Douglas, Van Rijn, Van der Stel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Willem van Outhoorn, Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Laurens Pijl, Joannes Cops, Manuel Bornezee, Jacob van Dam, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Adam van Rijn, Adriaan van der Stel"/>

</header>
<body>
<pb n="267" />
<head>XLI. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN<lb/>
RIEBEECK, LAURENS PIJL, JOANNES COPS, MANUEL BORNEZEE,<lb/>
JACOB VAN DAM, CHRISTOFFEL VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE,<lb/>
ABRAHAM DOUGLAS, ADAM VAN RIJN EN ADRIAAN VAN DER STEL,<lb/>
BATAVIA 1 februari 1704.</head>
<folio>Kol. Arch. 1562,fol. 912-983.</folio>
<remark>«De 11 op 1 dec. vertrokken retourschepen kwamen pas 9 dec. buiten gezicht en<lb/>
 3 jan. buiten Straat Sunda; 13 dec. kwam uit patria de Belois, 14 dec. de Schoonderloo;<lb/>
20 dec. en 22 jan. vertrokken naar Amboina 6 vaartuigen met car gasoen van<lb/>
f. 446129, w.o. 101441 rsd., 235 pak textiel en 288 last rijst, 100 van de geëiste<lb/>
150 militairen en ds. Wilhelmus Spandau; op last van Heren XVII moeten er<lb/>
 4 noteperken als proef worden aangelegd; twee personen, verdacht van knoeierij met<lb/>
kruidnagelen in Honimoa, moeten opgezonden worden; de fiskaal te Batavia ontdekte,<lb/>
dat personeel in Amboina met den arakpachter knoeide bij het aanvoeren aldaar van<lb/>
40 legger arak met de Casteel Batavia, met medeweten van den fiskaal Jacob Gloeck,<lb/>
die is vervangen door Huybert de Vlieg, opperhoofd te Haruku; andere benoemingen<lb/>
aldaar; naar Banda werd in de Andromeda carg. van f. 36162 gezonden, w.o. 10021<lb/>
rsd. in payement en 90 last rijst, de Berckel zal nog volgen, zomede andere vaartuigen<lb/>
met 100 militairen; de derwaarts verbannen schipper Jan Boogaard werd te Batavia<lb/>
tot een boete van f. 14861 veroordeeld tegen f. 2904 in eerste instantie; benoemingen<lb/>
aldaar; het opperhoofd Ferdinand de Groot vertrok 30 oct. van Nagasaki met de schepen<lb/>
Brandenburg, EUemeet, Kiefhoek en Taxisboom, op 16\° N.B. hadden ze een zware<lb/>
storm te doorstaan, maar ze kwamen veilig bij Pulau Tiuman; V.O.C. oorlogschepen<lb/>
onder Johannes Grootenhuysen kruisen bij Barbukit op 2 uit Canton verwachte kapers<lb/>
van St. Malo; van Engelse schepen vernam men ook over de komst van 4 roofschepen<lb/>
van Madagascar bij Atjéh; 15 dec. kwam de Brandenburg te Batavia; de hof reis<lb/>
duurde 84 dagen, men was goed behandeld<lb/>
»</remark>
<para>In Miaca en Ossacca had men dit jaar in plaat s van drie gouvern.8 in ij der der<lb/>
voorn .e steeden niet meer beschonken behalven den groot-regter als twee gouvern.8,<lb/>
alsoo den eene, genaamd Nacca Jamma Fannemon, aan ’t hof een beeter<lb/>
employ was verwachtende, dog den anderen met naame Tackingawa Tongono C.1<lb/>
S.a
<fref ref="1"/>  was om eenig gegeeve misnoegen door Sijn Keyserlijke Majesteyt van sijne<lb/>
bedieningen afgeset, ook had men in plaats van vier tempelheeren dit jaar maar<lb/>
drie van desel ve beschoncken, dog men heeft daarteegens weeder een Jedosen<lb/>
stedehouder meer als voorleeden jaar met een geschenckje geregaleerd, tot hetwelke<lb/>
door den Keyser was aangesteld den geweesen Nangasacldsen gouverneur<lb/>
Niwa Toto(to)mino C.1 S.a, welke sargie weeder door ged.e Mayesteyt was gegeeven<lb/>
aan eene Bissio Mangoemon, die na zijne aanstelling met de naam van Sharrimano<lb/>
C.1 S.a door den Keyser was begunstigt geworden.</para>
<para>
Wijders was ook door Sijn Mayesteyt tot groot- commissaris aangesteld den<lb/>
jongsten extraordinaire rijksraadt Inagaki Tsousimano C.1 S.a, die eenige daagen<lb/>

<fnote ref="1">Cammiaama.<lb/>
</fnote>

<pb n="268" />
na de aankomste van ’t opperhoofd De Groot
<fref ref="1"/>  in Jedo in geselschap van drie<lb/>
andere gequalificeerde heeren na de beneedelanden was vertrocken, sonderdat<lb/>
onse ministers in die tijd hebben kunnen te wee ten komen, wat van desselfs verrichtinge<lb/>
in de vier groote coopsteeden souden sijn, hoewel de tolken van deese<lb/>
besending na gewoonte veele goede voorsegginge in opsigt van d’E. Comp.e rusten<lb/>
te doen en onder anderen hadden de gesamentlijke tolken, ottena’s en dwarskijkers<lb/>
voor de aankomste van den commissaris uyt eyge beweeginge aan onse ministers<lb/>
bekent gemaakt, hoe dat er in faveur der Chineesen door haar tolcken met de<lb/>
komste van den commissaris eenige versoeken soude gedaan werden en het dierhalven<lb/>
nodig was, dat van ’s Comp.8 weegen sulks meede quam te geschieden,<lb/>
oordeelende daartoe de rechte tijd te weesen en ’tselve niet behoorde versu ymd te<lb/>
werden.</para>
<remark>«De tolken maakten een verzoekschrift gereed,<lb/>
»</remark>
<para>
- verschijnende den gem® commissaris - den 6 junij, sijnde twee<lb/>
daagen nae desselfs komste tot Nangasacky, met sijn geheele suite op ons eyland,<lb/>
sonderdat er in het alderminste van ’s Comp.8 saaken off eenige voomaame discoursen<lb/>
sijn voorgekomen. - Het ingestelde versoekschrift had men nae<lb/>
Japanse manieren eerst aan den stadsrapporteur-borgermeester overgegeeven om<lb/>
door denselven weeder aan den gouvem.r Tosano C.1
<super>2</super> S.a
<fref ref="2"/> , door men het dan aan<lb/>
den commissaris inhandigt soude werden. Men meend, dat sulks niet volbracht is<lb/>
geworden, aangesien het voornoemde versoekschrift niet door den commissaris<fref ref="3"/> ,<lb/>
maar soude, soo men segt, met sijn hoogheyts voorkennis door genoemde<lb/>
gouvem.r na Jedo meede sijn genoomen.</para>
<remark>«Enig gevolg had dit niet<lb/>
»</remark>
<para>In geselschap van den commissaris (volgens de geruchten en het seggen van<lb/>
den oppertolk Brasman, die sulks ’t opperhoofd De Groot in ’t oor soude ge[f]lu}'stert<lb/>
hebben) [soude] meede afgekomen sijn Khoof Samma4
<fref ref="4"/> , de broederssoon van<lb/>
den jegenwoordigen Keyser, dog incognito als een dienaar om des te minder bekend<lb/>
te weesen, waaruyt de voorn® tolk Brasman een besluyt maakte, alsof sijn hoogheid,<lb/>
te weeten de evengenoemde Khoof Samma, in korte in plaats van den tegenwoordigen<lb/>
Keyser wel mogte optreeden, alsoo Sijn Mayestijt wel geneegen soude<lb/>
weesen een stil leeven te gaan leggen
<fref ref="5"/> .</para>

<fnote ref="1">Ferdinand de Groot kwam 1689 uit, 1691 extra-ord. klerk ter secretarie, juli 1700 in<lb/>
koopmansrang groot-winkelier, 1702, 1704, 1706 opperhoofd in Japan, sept. 1707 tweede<lb/>
opperkoopman van het kasteel, jan. 1710 eerste id., kort daarop secretaris van de Hoge<lb/>
Regering, jan. 1713 ontvanger-generaal, juni 1715 raad -extra-ord. van Indië, april 1718<lb/>
tevens president van Weosmeesteren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is iets uitgevallen in de trant van: te worden gegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wederom is iets uitgevallen, bijv.: is ontvangen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit is Tsunatoyo, die in 1705 tot opvolger van den Sjogoen werd aangesteld en toen<lb/>
de naam Iënobu aannam, hij was Sjogoen van 1709 tot 1711. Hij had van zijn vader het gebied<lb/>
Kofu geërfd, waarvan het centrum op 35°38' N.B. en 108°36' O.L. op Hondo ligt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Schrijffout voor: ley den.<lb/>
</fnote>

<pb n="269" />
<remark>«Er werd voor f. 19448 verschonken en de hof reis kostte verder f. 27347 , te<lb/>
Nagasaki werd voorts f. 28383 verschonken; de poedersuiker bracht 80\% meer op dan<lb/>
het vorige jaar, verder waren de meeste verkoopprijzen lager , de tin werd bij vendutie<lb/>
verkocht voor 104% meer, het lood 11%% minder, in margine is bijgeschreven, dat dit<lb/>
andersom is; er mocht voor f. 1330000 worden verkocht, hetgeen bij inkoop f. 748961<lb/>
kostte, na aftrek van enige posten was de winst f. 574553 of 76%%, terwijl de lasten<lb/>
bedroegen f. 149266, zodat zuiver 56
<ref>J% </ref>werd gewonnen; in 1701 mocht men voor het<lb/>
eerst de weegwerktuigen van de V.O.C. gebruiken voor een deel, thans voor alle goederen;<lb/>
men verwierf slechts 16300 kistjes staafkoper, ieder van 120
<ref>© d 12</ref>.8.4 taël het pikol,<lb/>
een prijs, door den burgemeester bepaald; er kwamen 79 Chinese jonken en wangkangs,<lb/>
die veel smokkelden, waarvoor 9 Japanners werden aangehouden;<lb/>
»</remark>
<para>
- ook hadden de Chineesen haar, ter saaken dat se na behooren geen<lb/>
vergoeding voor de geslookene goederen erlangde, de stoutheyd genoomen de<lb/>
Japanders van hun eyland met geweld af te jagen.</para>
<remark>«Kamfer en koperen pitjes kon men niet inkopen ondanks een kleine prijsverhoging;<lb/>
een cargasoen van f. 1238057 werd uit Japan in de 4 schepen uitgevoerd, vnl.<lb/>
staafkoper, 19245 kobans van de nieuwe soort, 237 stulcs lakwerk en 3150 stuks<lb/>
porselein, hiervan gaat voor f. 585284 in 3 schepen naar India; in Japan bleef kapitaal<lb/>
van f. 141752; er bleven onder Gideon Tant 9 V.O.C. dienaren; 21 jan. kwamen uit<lb/>
Bengalen de Wateringen en de Mijdrecht met carg. vanf. 311690, waarvan f. 225290<lb/>
voor patria, en een brief van 15 dec.; de vexatiën door de Moorse groten blijven aanhouden).<lb/>
</remark>
<para>Men tot Cassimabazar op de pretentiën van seekeren nieuwen tollenaar ter<lb/>
gem.e plaatse, genaamd Teesray
<fref ref="1"/> , om alle de goederen, in sijn district genegotieerd,<lb/>
evenals andere inlandse coopluyden aldaar [te] verthollen door geenderhande<lb/>
solicitatiën off vertooningen heeft kunnen verwerven permissie van den duan tot<lb/>
het vervoeren der goederen, die men in gereetheid hadde en ten deele bevoorens<lb/>
gearresteerd geweest, dog seederd voor het gros tot ruym een millioen ropia genegotieerd<lb/>
waaren, van daar nae het hoofdcomptoir nae het aloude gebruyk, gericht op<lb/>
de firmans des Coninks, dat is op behoorlijke destecks der Moorsse regenten om den<lb/>
thol op de hooftplaats tot Ougly te betaalen, voordat men hadde toegestemt en in<lb/>
effecte op haaren excessiven eisch van geschencken ujdgeschooten een kloeke<lb/>
somme van ongeveer 17000 ropia, namentlijk 15000 voor den gemelden duan en<lb/>
omtrent 2000 aan deese en geene sijne bediende, die sig tot het bemiddelen van<lb/>
zaaken hadden laaten gebruyken.</para>
<remark>«Men had gehoopt het met 8000 ropia te kunnen af doen; men had den duan op<lb/>
zijn verzoek alle olifanten en Perzische paarden toegezonden<lb/>
»</remark>
<para>
- boven degeene, die den prins voor hem hadde doen uytkiesen omme<lb/>
daaruyt voor betaalinge, soo het voorgeven was, sijne keuze te neemen, maar<lb/>
daarop is niet veel staat te maaken, immer men hadde van dien minister, onaange-<lb/>

<fnote ref="1">De derde letter is onzeker, er kan ook een 1 of een c staan.<lb/>
</fnote>

<pb n="270" />
sien de geduurige solicitatiën der bediende van d’E. Comp.e, nog niet kunnen verwerven<lb/>
desselfs perwanna ofte bevelschrift op sijne onderhoorige gouverneurs en<lb/>
mindere regenten tot een vrijen en onbekommerden handel voor d’E. Comp.e,<lb/>
schijnende denselven alsoo voor hem en gemelde mindere bediende liver te hebben<lb/>
opengehouden den wegh tot nieuwe vexatiën.</para>
<remark>«Te Patna moest men 11148 ropia betalen, voor de waren mochten worden afgevoerd,<lb/>
terwijl men er de tollen van
<ref>3J% </ref>tot 5% verhoogde<lb/>
»</remark>
<para>Men de bedienden ook teegen voorgaande gewoonten heeft doen betaalen<lb/>
dubbelend tholl van de Patnase chitsen, te weeten eens voor het lijwaat en andermaal,<lb/>
wanneer hetselve tot chitsen ware gedruckt.</para>
<remark>«Men zou over deze twee punten aan den Groot- Mogol schrijven, wat wel niets zal<lb/>
uitwerken; 3 vaartuigen verongelukten door hel lange aanhouden, een met 112 pak<lb/>
zijde uit Kasimbazar, twee uit Patna met lading van
ƒ. 176644,<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde die drie vaartuygen onder meerder binnen de rivier de Ganges<lb/>
omtrent Ragiemahol van een swaare storm beloopen, teegens een steylen oever<lb/>
aangeslaagen en met haar ganscho ladinge gesoncken.</para>
<remark>«Er gingen 5 pak zijde, 107 kisten amfioen en nog andere waren verloren; het is<lb/>
de vraag, of 260 kisten natgeworden amfioen nog verkoopbaar zullen zijn, noch prins<lb/>
Azim noch de duan Kar Talbkhan is bereid enige schadevergoeding te geven of voor<lb/>
den vervolge het lange ophouden te beletten; hel aanhouden van die waren te Kasimbazar<lb/>
en Patna tot het volgende goede seizoen zou ook grote schade betekend hébben; men<lb/>
vernam in Bengalen, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- in het begin van september jongstleeden van de reede van Souratta<lb/>
[is] weggesleept en geroofd een kloek schip van den bekenden coopman Abdul<lb/>
Gaphoer, soo als het weynig uuren bevoorens neevens nog een ander kleender van<lb/>
Mocha - aldaar ten ancker gekomen en, soo men meende, alle gevaar te<lb/>
boven was, ’twelk de Mooren had bewoogen daarop aanstonds de logies van de<lb/>
Nederlandse en oude Engelse Comp.e niet alleen seer nauw te doen besetten en alle<lb/>
toevoer van leevensmiddelen daarin verhinderen, maar ook de makelaars van<lb/>
beyde door swaare mishandelingen te constringeeren tot het opbrengen, ijder voor<lb/>
de helft, van 600000 ropia tot vergoedingh van de geleede schaade bij gemelte<lb/>
Gaffoer, waarnae sij, makelaars, echter nog niet gelargeerd, maar al verder geconfineerd<lb/>
gehouden sijn, tot men soude hebben bekomen de vereyste seekerheid<lb/>
weegens nog drie andere Moorsse scheepen, die meede van Mocha komen moesten.</para>
<folio>Fol. 945v-94Gr.</folio>
<remark>«Ook iverd er vernomen, dal<lb/>
»</remark>
<para>
- De Vos met de verdere Nederlandse bedienden uyt het geweld der<lb/>
Mooren aan ’sComp.8 scheepen ter rheede aldaar geraakt soude weesen en dat door<lb/>
den gouvern.r der Mooren niet alleen debvoir soude werden gedaan deselve te beweegen<lb/>
om weeder steedewaarts te keeren, maar dat hij ook de huysen van meergem®<lb/>
Gaffoer en nog een ander soude hebben doen besetten, apparent tot een<lb/>

<pb n="271" />
samblant, of het ernst waare om hem het reets ontfangene te doen restitueeren off<lb/>
de onse voldoeninge te geeven.</para>
<remark>«Maar dit waren slechts geruchten , men hoopt medio febr. met de Noordgouw hier<lb/>
zekerder berichten over te kunnen zenden ; de gevolgen zijn thans nog onzeker , maar het<lb/>
was een reden voor het personeel in Bengalen om zoveel mogelijk waren uit de bovenlanden<lb/>
af te voeren<lb/>
»</remark>
<para>
Men heeft ook nodig geoordeeld terugge te roepen eenigo vaartuygen met<lb/>
coopmanschappen, die neevens parthij silver al ruym twee maanden bevoorens na<lb/>
Patna waaren gesonden, dog aangehouden tot Ragiemahol, op praetext dat men de<lb/>
munt aldaar geene vreemde of ongestempelde spetiën konde laaien passeeren om<lb/>
nae een andere munt gevoerd te werden, soodat men ook genootsaakt was geweest<lb/>
desel ve spetiën aldaar ter munt te brengen en wijders de bedienden op gem.e<lb/>
comptoiren te ordonneeren haar al verder, sooveel mogelijk, van alles nae het<lb/>
hoofdcomptoir te ontlasten, geene nieuwe aanbesteedingen te doen en alles daarnae<lb/>
te dirigeeren om op de eerste ordre of seekere quade tijdingen uyt Souratte van een<lb/>
nieuw arrest en bekommeringe in den handel nae het hooftcomptoir Ougly te kon-<lb/>
nen opkomen, -</para>
<remark>«zoals De Vos het personeel in Agra enz. ook naar de schepen voor Suratte<lb/>
opriep; men kon ondanks alle gedane moeite de eis, vnl. die van Japan , Malabar<lb/>
en Perzië, niet geheel verwerven ; te Hugly werden 150 nu te Batavia ontvangen<lb/>
kisten amfioen a 304 ropia of
ƒ. 456 de kist ingekocht; 15 nov. wal zeer laat is,<lb/>
zond men van Hugly de Gansenhoef en de Peperboom met carg. van f. 513575 voor<lb/>
patria naar Ceylon, vnl. zijde en salpeter; de verkoopprijzen waren in Bengalen laag,<lb/>
o.a. voor staaf koper 25 ropia de man van 68 men heeft er nog 700000
© in voorraad<lb/>
en doet geen nieuwe eis daarvan, wel eist men 2 a 300000 $è peper; het gelukte niet het<lb/>
door Buramilla bij de munt te Rajmahal verduisterde ad 3880 ropia terug te krijgen;<lb/>
de Engelsen kopen minder in dan het vorige jaar; de Fransen maken twee vaartuigen<lb/>
gereed, zij<lb/>
»</remark>
<para>
- hun schip de Pontchartreyn, dat men gemeent hadde onbequaam te<lb/>
weesen om weeder buyten de Ganges gebracht te werden, verkogt hadden aan<lb/>
Armeenders, die het stonden te bevragten na Persia, hoewel gesustineert wierd, dat<lb/>
dien vercoop maar voorgegeven wiert om onder dat praetext gem.e boodem voor<lb/>
hun eygen reecq® te doen vaaren.</para>
<remark>«In het jaar, eindigend 30 oct. 1703, deserteerden in Bengalen 25 V.O.C. dienaren,<lb/>
wat niet veel is; uit Japara werden brieven ontvangen van 16 nov. tot 9 dec., zo ook van<lb/>
den nieuwen Susuhunan, vgl.
<ref>Opkomst VIII, p. LX VI -LX VII </ref>; de Wognum kwam<lb/>
26 dec. zonder peper van Palembang terug, daar de V.O.C. niet over Mexicaanse<lb/>
realen beschikte, den Koning is men nog 20000 dgl. realen schuldig, ook van Bantam<lb/>
is geen peper te verwachten, als de voorraad van 20000 realen op is, waarvan men er<lb/>
17883 schuldig is aan den Koning; uit patria kwamen 9 dec. de Drie Kronen en de<lb/>
Nichtevecht met de raden extraord. Herman de Wilde en Adriaen van der Stel en<lb/>
ds. Le Boucq; De Wilde is aan het hoofd der militie gesteld, 13 dec. de Belois, 14 dec.<lb/>
Schoonderloo, 13 jan. Oegstgeest, 20 jan. de Berckel, Leek en Lockhorst, allen samen</remark>

<pb n="272" />
<remark>met IS 11 van de 1451 opvarenden, waarmee men vertrok; Zacharias Bintang meldde ,<lb/>
dat de kruidnagelen<lb/>
»</remark>
<para>
- geplukt sijnde en bij gebreck van mannen, die met de vaartuygen,<lb/>
wanneer door de gouverneur de visite van de buytencomptoiren en andere gehuchten,<lb/>
daaronder sorteerende, werd gedaan, van huys sijn vertrocken, alsmeede van<lb/>
droog weer of bequaame sonneschijn, door kookent vers waater getrocken sijnde<lb/>
door de rook vant vuur op de parre-parren of bamboese beddinge werden gedroogd,<lb/>
die dan soo krachtig niet en sijn als die haar droogte in de zon hebben gekreegen.</para>
<folio>Fol. 969r-v.</folio>
<remark>«Men verbood nu deze wijze van drogen; de verpachting bracht te Batavia SI dec.<lb/>
170S op 11825 rsd. per maand, vnl. de groentekramen 2905, het hoofdgeld der Chinezen<lb/>
2190, de rijstaanvoer 1200, de vismarkt 1090, terwijl 5088 rsd. werd uitbetaald aan<lb/>
pachters, die buiten hun schuld schade leden; 's Heren Gerechtigheid bracht in 17 OS op<lb/>
1587 3 rsd., het kleinzegel 4605, de tol van vee 1256; SI aug. 17 OS was in een jaar<lb/>
uitgegeven te Batavia:<lb/>
»</remark>
<para>soldijen aan ’t landvolk . f. 506386</para>
<para>,, de zeevaarende . „ 164820</para>
<para>„ de inlanders . . 14171</para>
<para>- f.</para>
<para>equipagie van schoepen . „</para>
<para>onkosten ordinair . .</para>
<para>onkosten extraordinair . .</para>
<para>ordinarij randsoenen . f. 296228</para>
<para>item aan de inlanderen . . 2315</para>
<para>’s Comp.8 hospitaal .</para>
<para>onkosten van de paardestal . . .</para>
<para>fortificatie-ongelden .</para>
<para>timmeragie d.° .</para>
<para>’t collegie van den Raat van Justitie</para>
<para>scheepenscaamer .</para>
<para>onkosten tot suy vering der rivier .<lb/>
betaalde intressen .</para>
<para>685377</para>
<para>1412602</para>
<para>137318</para>
<para>9136</para>
<para>298543</para>
<para>6971</para>
<para>12178</para>
<para>14992</para>
<para>56685</para>
<para>4955</para>
<para>10763</para>
<para>20969</para>
<para>258454</para>
<para>De lasten en ongelden beloopen . f. 2928943</para>
<remark>«- en de ontvangsten:<lb/>
»</remark>
<para>geprofiteerd .</para>
<para>d’betaalde vragt-, transp.*- en kostgelden .</para>
<para>d’incomsten des coningrijks Jacatra .</para>
<para>d’gedaane confiscatie .</para>
<para>d’ontfange geschenken excedeeren de gedane . . . .</para>
<para>f.</para>
<para>1044101</para>
<para>6801</para>
<para>542641</para>
<para>11954</para>
<para>21968</para>
<para>d’algemeene winsten en voordeelen beloopen</para>
<para>„ 1627465</para>
<para>soodat het hoofdcompt.r weeder veragtert is</para>
<folio>Fol. 962v.</folio>
<para>f. 1301478</para>

<pb n="273" />
<remark>«Men had er aan effecten:<lb/>
»</remark>
<para>aan contanten en andere vertierbaare coopmanschap-</para>
<para>pen . f. 8846325</para>
<para>, nagelen . . 1964459</para>
<para>, nooten en foulij . „ 81717</para>
<para>, caneel . „ 42120</para>
<para>, gemaakt gout- en silverwerck . . 43229</para>
<para>„ verscheyde ammunitiën van oorlooge,<lb/>
equipagiegoederen, provisiën en<lb/>
de andere behoeften, bij de respective<lb/>
administratiën ende in ’s Comp.8<lb/>
paardestal als op Tandjong Poura</para>
<para>
berustende . f. 4513556<lb/>
„ behoeften bij de negotiepakhuysen<lb/>
als suyker- en cooperkisjes mitsgaders<lb/>
balance etc.a, gewigten . . . „ 14996<lb/>
„ eenige debet lopende reeckeninge . „ 3723<lb/>
- „ 4532275<lb/>
- f. 15510125</para>
<remark>«- tegen f. 5783804 aan crediteuren; het gehele kapitaal van de V.O.C. in<lb/>
 het Oosten bedroeg f. 32528132, d.w.z. f. 601050 minder dan een gaar tevoren; het<lb/>
verlies beliep f. 1250883; voor wissels op patria werd ontvangen 37364 rsd .; sedert<lb/>
febr. 1703 kwamen 28 Engelse schepen ter rede, ivaarvan er 6 nog moeten vertrekken,<lb/>
rd. naar China<lb/>
»</remark>
<para>Met een van deese laaste scheepen is hier buyten dienst ook aangekomen<lb/>
seeker jongman van aansienelijke huyze tot London alleen om deese Indische<lb/>
gewesten op eygen kosten te besien, genaamd George Carew, dewelke op Bankahoeloe<lb/>
aan geweest en aldaar als geduurende de uytreyze door de scheepsoverheeden<lb/>
niet wel getracteerd sijnde en bedugt voor meer diergelijke ontmoeting van<lb/>
andere meede, soo was hij te raade geworden weer na huys te keeren en ten<lb/>
voorsz. eynde een geruster transport met een van onse scheepen, mits betaalende,<lb/>
tgeen daartoe staat, te versoeken, twelk hem sodanigh met het schip Belois is<lb/>
toegestaan en soo meede onder gelijke conditie met het schip Schoonderloo aan den<lb/>
Portugees Francisco Macliiado van Timor met brieven, aan den Conink van Poortugaal<lb/>
door den capitain-generaal tot Larentouque afgesonden.</para>
<remark>«Uit China kwamen nog slechts 3 jonken van Ning-po en 4 van Amoy, waarvan<lb/>
o.a. 6533
® thee werd gekocht; aangevraagd:<lb/>
»</remark>
<para>
- een machine - om daardoor van het zant, dat sig in plaats<lb/>
van de modder, bevoorens vemoomen sijnde, nu seederd een jaar è, twee aldaar <fref ref="1"/> <lb/>
geset heeft, te kunnen ontlast werden, soodanig als wij bericht sijn op de santplaat<lb/>

<fnote ref="1">Aan de mond van de Grote Rivier te Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="274" />
voor Enkhuysen met een goed effect is gebruykt geworden en met nog een ander<lb/>
diergelijke, dog kleender slach om de stads binnen- en buytengrachten, mitsg.8 een<lb/>
stuk weegs de Groote Rivier opwaart daarvan te suyveren -</para>
<remark>«met enige deskundige werklieden; vernomen , dat twee<lb/>
»</remark>
<para>
- S.l-Malose roovers, de eene met 20 stucken kannon en 70 koppen en<lb/>
d’ander met 24 stucken en 90 koppen versien sijnde, tot Canton in de rivier<lb/>
- waaren blijven leggen met voomeemen (soo het seggen - was) om<lb/>
in de voorleeden maand decemb.r van daar te vertrecken en hunne reyze, tsij door<lb/>
de Straat Baly of weer het Nauw van Malacca, anders ook wel voorbij het eyland<lb/>
Banka vervolgens langs de Zumatrase wal door de Straat Sunda, na de west<lb/>
voort te setten.</para>
<remark>«De Popkensburg en de Beieren zijn daarom naar Straat Sunda gezonden tot<lb/>
eindfebr. ; Phoonsen nam de oorlogsschepen Carthago en Gouden Phenix van Malakka<lb/>
mee naar Bengalen; Van Hoorn heeft het Directeur -Generaalschap 31 jan. aan Van<lb/>
Riebeeck overgedragen; schipper Hendrik den Exter wordt commandeur van de 4<lb/>
retourschepen , wier cargasoen is in Brandenburg f. 237135 voor de Kamer Amsterdam,<lb/>
f. 805 voor Delft en f. 802 voor Rotterdam, in de Schoonderloo f. 240785 voor Amsterdam,<lb/>
in de Belois f. 174745 voor Zeeland, in de Jerusalem f. 202534 voor Hoorn en<lb/>
f. 94089 voor Enkhuizen, vnl. textiel en peper 199303 ivaard f. 149322.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>