<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="466"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn; Batavia, 15 februari 1707"/>
<meta key="rawdate" value="15 februari 1707"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="year" value="1707"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan van Hoorn, Abraham van Riebeeck, Christoffel van Swoll, Herman de Wilde, Abraham Douglas, Pieter de Vos, Bernard Phoonsen, Adam van Rijn, Hendrick Zwaardecroon, Henrick Becker, Cornelis Chasteleyn"/>

</header>
<body>
<pb n="466" />
<head>XIX. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/>
VOS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRICK ZWAARDECROON,<lb/>
HENRICK BECKER EN CORNELIS CHASTELEIN, BATAVIA<lb/>
15 februari 1707.</head>
<folio>Kol. Arch. 1611,fol. 1710-1797, copie 1626, fol. 33-97.</folio>
<remark>«Vertrek van de Belvliet met vnl. thee naar de Kamer Zeeland; uit patria kwamen<lb/>
30 jan. de Spiegel met 189 man (Amsterdam) en 9 febr. de Haringtuin, 129 man<lb/>
(Enkhuizen) ; kunnen niet alle kruidnagelen uit Amboina worden overgevoerd , dan<lb/>
moet het restant er veilig op het hoofdkantoor worden bewaard , men weet er te Batavia<lb/>
vrijwel geen raad mee; de memorie van successie van Coyett aan Van der Stel bevat vele<lb/>
onjuistheden, zo schreef hij:<lb/>
»</remark>
<para>„Ook helpt tot de vermindering der te leveren nagelen veel dat placcaet, dat<lb/>
wij op 24 junij 1704 hebben gedaen emaneeren, waerbij alle Amboinesen op penaliteyd<lb/>
van verbeurte der nagelen verboden werd hare nagelen door siedent heet<lb/>
water te halen en dan te drogen, hetzij in de zonne of over een kleyn rokent vuur,<lb/>
gelijk zij dat voor lange jaren sonder tegenspreken gedaen hebben”.</para>
<remark>«In werkelijkheid vernam de Hoge Regering na veel moeite van Zacharias Bintang<lb/>
van dat gebruik, waarop aan Coyett de desbetreffende last werd gegeven; het<lb/>
blijkt, dat hij zich ten koste der inwoners verrijkte; Hendrik Trip werd opperhoofd van<lb/>
Haruku; personalia; men moet Banda en Ternate van de ruime hoeveelheid buskruit<lb/>
in Amboina voorzien; de kapitein der Chinezen van Amboina mag niet derwaarts<lb/>
terugkeren en wordt door een ander vervangen; men had slechts 50 militairen voor<lb/>
Amboina beschikbaar; 12 jan. vertrok de Casteel Batavia via Malcassar naar Banda;<lb/>
men verwacht, dat met de 3 daarheen vertrokken schepen genoeg rijst derwaarts is<lb/>
gestuurd, waarom aan het V.O.C. personeel geen sago meer mag worden verstrekt; als<lb/>
de indigocidtuur er niet blijkt te slagen, moeten de pogingen daartoe worden beëindigd,<lb/>
de deskundige kan dan een proef in Timor nemen, waar de plant veel voorkomt; het<lb/>
heeft geen zin personeel met koopwaar op de Zuidwester- en Zuidoostereilanden te<lb/>
plaatsen, maar de sergeant op Aru kan trachten enig textiel op Timor -Laut te verkopen;<lb/>
de gouverneur stelde voor de vaart van Moorse en Chinese ingezetenen naar die eilanden<lb/>
te verbieden, daar ze, tegen de V.O.C. concurrerend, opkopen, nader bericht hierover is<lb/>
verlangd; geen onnodigde ereschoten te doen af vuren; het verzoek van de hoofden van<lb/>
Keffing te mogen varen Tiaar plaatsen, waar een V.O.C. posthouder is, wordt geweigerd,<lb/>
maar<lb/>
»</remark>
<para>
- vermits dese natie, sooals van ouds bekent zij, op den sluykhandel<lb/>
met de Boutonders, Macassaren en andre omgelege oosterlingen afgerigt is, hoewel<lb/>
tans door het becruyssen van het vaerwater met Comps. chialoupen als minnelijke<lb/>
persuasiën daervan eenigsints afgeschrikt sijnde, dogh bij te naauwe bepaling wel<lb/>
mogten tragten haeren ouden weg weder in te slaen, doordien voor deselve onmogelijk<lb/>
zij alle hare noodwendigheeden op gemelte eyland te vinden, soo hebben wij<lb/>
om dese volkeren sooveel gunst te bewijsen, als buyten prejuditie van de Cornp®<lb/>
geschieden kan, goed gedagt haer de vaert te permitteeren op de plaetsen, welke<lb/>
oostwaerds en niet westwaerds van Banda gelegen zijn.</para>

<pb n="467" />
<remark>«De bezitters van kleine perken mogen niet tot slavenaankoop gedwongen worden;<lb/>
daar gouverneur De Haeze niet overweg kan met Nicolaas Elers, opperhoofd van<lb/>
Lonthoir, is deze vervangen door Paulus Timmerman; Gijsbert van der Woerd wordt<lb/>
fiskaal op Ternate; andere personalia; verbod inlandse kinderen in dienst te nemen ,<lb/>
vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 576, 21 dec. 1706, </ref>idem van vervoer over zee van specerijboompjes,<lb/>
vgl. ibid., p. 574, 25 nov. 1706; 18 januari vertrok de Vecht naar Ternate<lb/>
met cargasoen van f. 137574, later gevolgd door de Bijweg; daar de Tematanen en<lb/>
Tidorezen zich op Java in de ongelukkige actie van kapitein De Bevere goed gedroegen,<lb/>
is van ieder nog een compagnie aangevraagd; personalia; te Menado werd weer een<lb/>
onderkoopman geplaatst, nl. Bartram Buschon; men had maar 50 soldaten voor<lb/>
Ternate beschikbaar; 21 jan. werd besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- de Boutonse Vorst het nemen van revengie tegen den wreveligen<lb/>
Tamboccor over de overlasten en moorderijen, die denselve hem en sijn volk soo<lb/>
lange jaeren heeft aengedaen, toe te staen en daerinne te consenteeren, dog om een<lb/>
oog in ’t zeyl te houden en haer tesamen niet alleen sonder onse voorkennisse te<lb/>
laten begaan, soo hebben wij na Macassar geordonneert, dat sij een bequaem taelkundigh<lb/>
en habil officier nevens 3
<emph>k</emph> 4 Europ.86 schildergasten met 20 a 24 inlanders<lb/>
na Bouton bij den Conink sullen senden om als getuygen en desnoods ook als<lb/>
mediateur dat werk bij te wonen, mitsgaders d’E. Comp.e en de verongelijkte<lb/>
Conink van Ternaten te representeeren.</para>
<remark>«Beraadslaagd is<lb/>
»</remark>
<para>
- over het gedoente van het kittelorige en quastigh prinsje Raginda<lb/>
(met dat van Tambocco van één natuur sijnde) ende hoe wijnigh apparentie datter<lb/>
alsnog zij om een van de broeders van het vermoorde Conink je Sappak in desselfs<lb/>
plaets over Paloe en Kayely te kunnen stellen. Om desen Raginda daeruyt te<lb/>
krijgen, gelijk na Ternaten - geordonneert is om sulx bij den Conink van<lb/>
Ternaten te bewerken, soo hebben wij vooreerst niet ondienstigh g’oordeelt om ’t<lb/>
gem. rijk van Paloe en de landen van Kayely onder het gouvernem.1 van Macassar<lb/>
sortabel te maken (behoudens en sonder vermindering ofte nadeel van ’t oppergesag,<lb/>
den gem. Conink van Ternaten over die landen competeerende), dewijle het<lb/>
soo verre van Ternaten en geheel aen ’t westeynde van Selebes gelegen is.</para>
<remark>«De betrokken gouverneurs moeten hierover overleg plegen en de Hoge Regering<lb/>
adviseren; het stellen van Gorontalo en Limbotto onder Ternate zal nog uitgesteld<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>Ondertussen hebben wij haer oude versondene Gorontaelse Vorst Radja Bea<fref ref="1"/> <lb/>
van Ceylon terugh ontboden om te sien, of men door bemiddeling van deselve de<lb/>
overgifte in der minne met genoegen van die natiën kan doen vlotten en faciliteren.<lb/>
</para>
<para>
Ten belange der overgifte aen den Conink van Batchian van de 9 negorijen, op<lb/>
Ceram’s noordzijde gelegen, geconsidereert hebbende de aversiteyd van die volke-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. dl. IV, p. 515-516.<lb/>
</fnote>

<pb n="468" />
ren en dat die beswaerlijk tegen haer dank daertoe te constringeeren sijn, soo sullen<lb/>
wij eerst bescheyd uyt Ternaten afwagten, wat zij daer verder in sullen gedaen<lb/>
hebben, nadat het ontfangen berigt uyt Amboina aen den Batchianse Vorst sal<lb/>
gecommuniceerd wesen en hoedanigh sulx bij denselven opgenomen en begreepen<lb/>
geworden is.</para>
<remark>«28 jan. vertrok de Andromeda naar Timor met cargasoen van
ƒ. 15657 ; 23 jan.<lb/>
kwam van Palembang de Pepertuin met 197731
® peper; Sultan Ratu is niet bereid<lb/>
voor hem uit Malakka gebrachte<lb/>
»</remark>
<para>
- rijst tot de gestelde prijs van 60 rd.8 het last te accepteeren, om<lb/>
reden dat dien corl in zijn eygen rijk nog niet hoger dan tot 40 gelijke rd.8 het last<lb/>
vercogt wierde.</para>
<remark>«Ze werd aldaar in het pakhuis opgelegd; er is daar 1600 pikol peper voorradig,<lb/>
7 febr. bracht het Haasje daarvan 188734 te Batavia ; Aouwer droeg 31 dec. het<lb/>
opperhoofdschap aan Pieter Metzue over, men had er 14144 Spaanse realen in kas; de<lb/>
Sultan is nog f. 26709 schuldig<lb/>
»</remark>
<para>Met den presenten Con.s en den Pangér. Diepa, zoon van den ouden overleden<lb/>
Sulthan Sidaradjak <fref ref="1"/>  en regten erfprince van ’t Palimbangse rijk ging alles nog in<lb/>
rust en vreede toe, dog of zulx (mits het af sterven van den ouden Sulthan Ratho of<lb/>
soogenaemde Soesoehoen.8) van lange duur sal wesen, daeraen werd bij veele van<lb/>
de Palemb.8e groten getwijffeld en het is seeker, dat den presenten Sulthan ook<lb/>
geen goede gedagten van gem. Pangér. Diepa moet hebben, terwijl hij zig a present<lb/>
van een dubbelde en seer sterke wagt heeft voorsien.</para>
<remark>«Er kwamen te Batavia nog geen gezanten van de prinsen van Djambi; de<lb/>
Belvliet bracht van Siam naar Japan 5810 huiden en 56787
<ref>ÏD </ref>sapanhout ; Cleur hoopt<lb/>
op hervatting van de handel in Siam<lb/>
»</remark>
<para>Op de nodiginge der Engelsen, die den Siamsen Vorst met zeker Portugees<lb/>
mixties, Jan Domingo de Matto gen.1, dewelke door deselve met de eernaem van<lb/>
Oluang Bitharawie g’intituleerd en na Madras gesonden was, in dat rijk hadde<lb/>
laeten doen, heeft den gouverneur van die natie onder het toesenden van een<lb/>
geschenk volgens de berigten den Conink en berkelang voor deselve nodiginge<lb/>
bedankt, onder bijvoeginge dat hij daerover naer Engeland aen de Coninginne<lb/>
soude schrijven en niet twijffelde, of Haer Majesteyd zoude daerop een gunstigh<lb/>
and woord geven.</para>
<remark>«Hij vroeg echter vergoeding van de schade, die de Engelsen bij hun vertrek uit</remark>

<fnote ref="1">Pangéran Dipakusuma was de zoon van den Koning van Palembang, die in 1659 na<lb/>
het verwoesten van zijn hoofdplaats door de V.O.C. het binnenland in vluchtte. Deze Pangéran<lb/>
Mangkurat, die de titel Sultan nog niet voerde, stierf in een versterkt dorp, waarom hij in<lb/>
Palembang in het als hoftaal gebruikte javaans werd aangeduid als : séda in radjeg, d.i. de in<lb/>
een omheining overledene. Hij was de oudere broer van den Vorst, die eind 1706 stierf en die<lb/>
laatstelijk de titel Susuhunan voerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="469" />
<remark>Siam leden, wat kwalijk werd opgenomen; de liof reis in Japan duurde 88 dagen en<lb/>
kostte met de geschenken f. 80328; in Japan werden verscheidene groten vervangen;<lb/>
daar er op de 59839
<emph>ffi</emph> Bengaalse zijde en 5007
<emph>‘ffi</emph> florettegaren, waard f. 286231, geen<lb/>
30% kon gewonnen worden, moest ze worden opgelegd; verder ging de handel er inaar<lb/>
matig, er werd slechts voor 276314 taël omgezet en daarop f. 451412 of 89% gewonnen<lb/>
tegen f. 156581 onkosten, zodat netto 58% werd gewonnen, men kon maar 15000 kisten<lb/>
koper bekomen en 34249 kati kamfer a
ƒ. 105 het pikol, de V.O.C. voerde er uit voor<lb/>
f. 875781, w.o. 4978 nieuwe gouden kobans en 20316 stuks porselein, voor f. 423865<lb/>
ging hiervan naar Malakka; het gaat in Japan ,,de kreeftegang” en men acht de kans<lb/>
op verbetering klein; 31 aug. 1706 was in Malakka in een jaar uitgegeven f. 142759<lb/>
tegen f. 235919 aan inkomsten, waardoor er sinds 1676 voor het eerst gewonnen werd,<lb/>
de winsten over 1680-81 en 1688-89 ad f. 17217 en f. 52710 kwamen voort uit boekingsbedragen,<lb/>
maar niet uit de handel, de kaneelverkoop aan Manillasvaarders veroorzaakte<lb/>
dit gunstige resultaat; voortaan zullen er geen Engelsen en Schotten ter woon<lb/>
toegelaten worden; goud werd er niet ingekocht , daar Moorse handelaars daarvoor<lb/>
27\ rsd. de Malakse taël betalen; 30 december vertrokken van Malakka de schepen<lb/>
van Batavia en Japan naar India; aldaar werd uit Siam vernomen, dat de daar gekomen<lb/>
Engelsen er niet konden handelen; gouverneur Rooselaar kwam 10 jan. te<lb/>
Malakka aan; 18 jan. kwam van Padang de Feydressan met cargasoen vanf. 17791<lb/>
aan goud, benzoë en peper; de hoofdpenghulu van Pauh Radja Putih bezocht 8 dec.<lb/>
Padang met vele ongegronde klachten, zijn aanmatiging heeft de andere penghulus van<lb/>
hem vervreemd, zodat geen gevaar van hem dreigt; te Baros werd Sutan Djambu<lb/>
„wachiel ofte volmacht
” van den Radja; bij Tarusan is Gampon Malangit een slecht<lb/>
element; 30 juni 1706 waren ter Westkust 412 V.O.C dienaren, waaronder 134 Europese<lb/>
en 165 inlandse militairen en 62 zeelieden, in totaal 64 minder dan 30 juni 1705;<lb/>
21 en 25 jan. kwamen van Bengalen de Dieren en Huis te Bijweg met een brief van<lb/>
3 dec. en cargasoen van f. 328842; 5 nov. vertrokken van daar naar Ceylon de Ham,<lb/>
Zandhorst en Bogaard met carg. vanf. 468843
<fref ref="1"/> , waarvan f. 358501 voor patria, de<lb/>
eerste twee brengen van Gale met de Koning Carel, Popkensburg en Waerden carg. van<lb/>
f. 1634555 naar patria; 16 nov. vertrokken uit Bengalen de Schonewal naar Qamron<lb/>
met 1296 zak of 171656 suiker en 300000
<emph>'ffi</emph> peper en de Peperboom naar Ceylon met<lb/>
rijst; in Bengalen brachten ook de concurrenten veel peper aan; directeur De Roo hoopt<lb/>
op officieel herstel van de handel door tussenkomst van den duan Murshid Kulikhan,<lb/>
nu geschiedt ze oogluikend en men kan slechts zeer duur inkopen, deze toestand<lb/>
komt aan de Engelsen ten goede; bij de verkoop is alleen in spiaulter geen concurrentie;<lb/>
specerijen worden er slechts voor de bovenlanden verkocht, die zich via Suratte niet<lb/>
kunnen voorzien, Bengalen zelf neemt weinig af daarvan, mogelijk door „het algemeen<lb/>
kleen vermogen der menschen” , alleen aanzienlijke prijsverlaging zou de verkoop kunnen<lb/>
bevorderen; tegen vervoer van particuliere goederen met V.O.C. schepen wordt<lb/>
gewaakt; er kwamen véle Engelse schepen in Bengalen; de<lb/>
»</remark>
<para>- Engelsen haren handel met ijver bevorderen en haer niet ontsien sou-</para>
<para>den selve geweld te gebruyken in het afhalen van hare Patnase retouren, wanneer<lb/>
nevens de goederen der coopl. tot Ragimahol in den afvoer waeren aengehouden.</para>
<folio>Fol. 1757v.</folio>

<fnote ref="1">Mogelijk staat er: 463843.<lb/>
</fnote>

<pb n="470" />
<remark>«Men vernam, van de Engelsen, dat 3 Franse schepen uit Brest op komst zijn; de<lb/>
Denen kregen de weinig beladen Frederikus Quintus aan, die zij voor 17000 ropia voor<lb/>
een reis naar Suratte aan Aziatische kooplieden verhuurden; de secunde Pieter de<lb/>
Boys stierf 21 nov., vervangen door Joannes Six van Chandelier; Pelgrom, Wilree en<lb/>
Urwijn leverden stukken over hun geschillen in; 30 juni waren in Bengalen 187<lb/>
V.O.C. dienaren, waarvan 43 „aen de penne” ; te Bimlipatam was weinig rijst en de<lb/>
uitvoer daarvan verboden, zodat de IJssélmonde in Masulipatam slechts carg. van<lb/>
f. 35637, vnl. 49 pak textiel voor Perzië, kon inladen; in Noord-Coromandel is maar<lb/>
f. 26977 zuiver gewonnen; voor een geschenk van 5750 ropia beloofde de duan Mir<lb/>
Cayma het handelsverbod van den Groot-Mogol niet toe te passen te Masulipatam,<lb/>
Dalcheron en Palicol<lb/>
»</remark>
<para>Inmiddens heeft desen duan (’twelk al wat raers is) seekere ropias 1750, die<lb/>
hij de coopluyden tot Daetcheron en ropias 250, dewelke hij d’ingesetenen van<lb/>
Gollepalum
<fref ref="1"/>  had afgekneveld, weder gerestitueerd, nadat hij med bovengem.<lb/>
somma was beschonken.</para>
<remark>«Zijn schoonzoon werd havildar te Masulipatam ; onenigheid der leveranciers<lb/>
belette de inkoop van textiel te Dalcheron, maar men hoopt op verbetering van de<lb/>
toestand aldaar; te Bimlipatam zijn de Moorse regenten en de heidense landheren<lb/>
,,gereconcilieerd” , zodat ook daar toename van de handel wordt verwacht; een storm in<lb/>
de nacht van 25 op 26 sept. veroorzaakte te Masulipatam<lb/>
»</remark>
<para>- een groot alarm of becommeringh onder de coopluyden, die nog ettelijke<lb/>
vaertuygen van d’Orixase cust verwagtende waeren, mitsgaders mogelijk<lb/>
onder deselve eenige niet veel gelukkiger wesen sullen dan U Ed.le Hoog Agtb.e,<lb/>
die een tony met 31 packen deden, terwijl die aen boord lagh bij en nevens het<lb/>
schip de 3 Cronen, verloren hebben en sulx omtrent ter waerde van f. 8000.</para>
<remark>«De Drie Kronen kwam met carg. van slechts f. 77551 uit Noord-Coromandel,<lb/>
vnl. 145 pak textiel, en f. 50190 uit Paleacatte, vnl. 84 pak, te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Tot nog toe geen apparentie sigh vertoont tot ontslag van het g’arresteerde<lb/>
ijser en stael tusschen Golconda en Mazulipatn., nog ook tot apprehensie van den<lb/>
suspecten bramine Moetekoer Groea, maer de largatie van onse residenten med<lb/>
2280 p.s gereedleggende combaersen uj't Golconda voormeld meynen d’onse, wel<lb/>
volgen sal.</para>
<remark>«De Keulen is vrijwel afgevaren<lb/>
»</remark>
<para>Dat d’Engelsen alleen met een pemiist hare logie op Mazulipatn. doen bewaeken<lb/>
sonder negotie, die de Francen aldaer ook t’eenemael hebben g’abandoneerd<lb/>
en niem.* haerer bedientens in derselver logie verbleven is, kan voor den<lb/>
insaem van U Ed.le Hoog Agtb.e niet ten onpasse comen.</para>

<fnote ref="1">Golepalem, dorp in de buurt van Datcheron, waar textielwassers woonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="471" />
<remark>«Hoop, dat ook de Siamse schepen niet zullen terugkomen; geschenk van 647<lb/>
ropia aan<lb/>
»</remark>
<para>
- den nieuwen Carnatikasen serlaskeer Medichan, die den Bimelepat-<lb/>
namsen en Sicacolsen handel almede tegens ’s Coninx verbod had aengenomen te<lb/>
laten voortgaen.</para>
<remark>«Zware stenen voor de Bataviase kruitmolens uit Sadraspatam gevorderd; last tot<lb/>
lichting der kantoren Golconda en Conjemere, als de Hindoestaanse regenten dat toelaten;<lb/>
getracht moet worden van Daudkhan Paleacatte in pacht te verwerven; de nieuw<lb/>
verworven dorpen Tripalewaron en Hassenabadur zullen in pacht worden uitgegeven;<lb/>
order tot oproep van de Christen-weduwen van de buitenkantoren naar Negapatam;<lb/>
Sadraspatam mag niet onderverpacht worden, getracht mag worden de daarvoor te betalen<lb/>
pacht van 4000 pardaus verminderd te krijgen<lb/>
»</remark>
<para>Voorts is ordre gegeven de goede luym van den nieuwen subedaer in Tansjauwer<lb/>
Ammasie Panteloe te capteeren, die aengenomen had den gedeporteerden<lb/>
pandidaer Renga tot het vereevenen van sijn reek. met d’E. Comp. te constringeeren<lb/>
en de recognitie-elephanten door den Vorst te laten aenneemen.</para>
<remark>«Zo mogelijk de naar de Eng eisen gevluchte Jan Cornelisz. aan te houden; de<lb/>
Driebergen gaat met cargasoen van f. 371126 naar Goromandel ; 27 jan. kwam de<lb/>
Derria Daulet Rhemani met een brief uit Colombo van 31 dec. en met 386 pak textiel<lb/>
en 1278 pak suiker, die daar van geen nut was, aan; 610 balen zijde, van de Suratse<lb/>
kooplieden aangehouden, werden met de 5 retourschepen van Ceylon 27 dec. naar<lb/>
patria gezonden ; Simons vraagt vergunning van Gale te mogen repatriëren en looft<lb/>
Welters, die dit ook wil doen, voor zijn goede werk, de laatste zal te Gale niet door<lb/>
Van der Duyn worden opgevolgd, daar de fiskaal Pieter Macaré hem crimineel schuldig<lb/>
acht, welke laatste grote kosten declareert; men verwacht de overkomst van een<lb/>
Fransen mesties Manotin, die uit Kandi te Colombo kwam en die mogelijk inlichtingen<lb/>
kan geven over andere Fransen aldaar; uit Malabar werd 27 jan. een brief van<lb/>
15 nov. ontvangen; „den quastigen en onverstandig en Cochinsen Conink hoe ouder hoe<lb/>
dwaser schijnd te willen weesen” ; ook werd van daar een brief van Grootenhuys van<lb/>
4 nov. ontvangen, hij kwam er 21 oct. aan en wilde op de dag van schrijven naar<lb/>
Suratte vertrekken, hij was er door het 9 Graadskanaal gekomen; hij kreeg inzage van<lb/>
»</remark>
<para>
- een briefje, gesz. door sekeren Venidas Trombagdas in Souratta aen<lb/>
den Malabaers coopman Malpapooy, behelsende, dat den achun of gouverneur der<lb/>
stad Souratta van den Mogol soude wesen g’ordonneert alles ten goede te schicken<lb/>
en den uytvoer der goederen te bevorderen, voorts dat den bekenden Abdul Gaffoer<lb/>
sigh gestadigh bij gem. gouverneur bevond en denselven daertoe mede aensetten<lb/>
en in het huys van gem. gouverneur soowel als door het gehele land gerugt<lb/>
wierd, dat, ingevalle de Hollanders dit jaer weder quaemen, de vreede alsdan met<lb/>
desel ve soude werden gesloten, gelijk dat ook betuygd wierd bij twee brief jens, die<lb/>
ons jongst over Malacca weder sijn toegecomen van den gem. Abdul Gaffoer, het<lb/>
eene aen de H.r Gouverneur- Gen.1 en het ander aen den gouvern.r van Malacca<lb/>
gesz. - , seggende nae een voorgaende beclagh over het sayseeren sijner<lb/>
schepen en verzoek, dat deselve gelargeerd en hem toegesonden mogten werden, te<lb/>

<pb n="472" />
<para>wenschen, dat derwaerts een goed en ervaeren directeur wierd gesonden ommedoor Godes genade met denselven alle verschillen te mogen vereffenen.(Uit Bengalen werden ook translaten ontvangen van brieven in denzelfdengeest; in)
</para>
</para>
<para>
- eenen der gem. translaten van den benjaen Nagerdas, broeder van<lb/>
den makel.
<super>r</super> van d’E. Comp. in Souratta Birsidas, uyt Agra aen den direct.1<lb/>
De Roo <fref ref="1"/>  gesz. den 16e october bevorens, werd gesegd, dat den Mogol de Souratse<lb/>
regenten met ernst soude hebben aenbevolen haer met de Nederlanders te vereenigen<lb/>
en de ontstane diff erenten met desel ve te vereffenen, alsoo gesint was<lb/>
weder besendingh nae Mecca te doen en dat daerop den Souratsen stedevoogd<lb/>
Ammanetchan de coopluyden soude hebben aengesegd hare schepen voor Mocha<lb/>
gereet te maeken om in het geselschap van de schepen des Conings derwaerts te<lb/>
vertrecken, overeencomende met het algemeen gerugt en de tijdingen, die perticuliere<lb/>
coopluyden in Bengale van hunne correspondenten hadden ontfangen, mitsgaders<lb/>
het schrijven van ’s Comps. hockiels
<fref ref="2"/>  of hofgangers tot Patna en Morsidabath,<lb/>
waeraf ook den laesten bij een briefje, den 25e november laestleden tot<lb/>
Ougly ontfangen, noteerd, hoe hem door den geheym-dagregisterhouder van den<lb/>
prins Aziem soude wesen beken tgemaekt, dat gem. sijn hoogh.4 reets van het hof<lb/>
soude hebben ontfangen de resolutie des Coninks om den handel van de Nederl.<lb/>
Comp.e in alle sijne landen weder te herstellen en dat ook hetselve door den twede<lb/>
van den duan Morsid Colichan soude wesen bevestigt, met bijvoeginge dat sijnen<lb/>
meester voors. resolutie en het bevel van den Vorst tot den vrijen handel der<lb/>
Nederlanders dagelijx was verwagtende.</para>
<remark>«Hoop
, dat deze berichten juist zijn; Cnoll moet met den Susuhunan overleg plegen<lb/>
over de te nemen maatregelen; te Surabaja is 300 last rijst verzameld
, die te Batavia<lb/>
niet nodig zijn
, waar men ook tekort heeft aan payement voor de betaling; van Japara<lb/>
werd ivat indigo ontvangen; voorts<lb/>
»</remark>
<para>
- was de nadere visite in de Priangers ten eynde gebragt, dog maer<lb/>
weynigh coopmansz. bevonden, mits de sterfte en verloop van veele volkeren door<lb/>
de hongersnoot, door de ravagiën van den paap Porwata sedert twee jaeren herwaerts<lb/>
veroorsaekt, waeromtrent egter door een gewenscht gewasch beterschap<lb/>
verhopen en onse sorge toe sullen attribueeren.</para>
<para>
Omtrent de regeringe van dit gebuurrijk schijnen door het overlijden van den<lb/>
Panger. Depatty Cheribon<fref ref="3"/>  en het gedecerneerde gesagh over de nagelaten<lb/>

<fnote ref="1">Willem de Roo kwam 1685 als assistent uit, in 1697 werd hij in koopmansrang als<lb/>
negotieboekhouder te Batavia vermeld, juli 1700 visitateur-generaal, aug. 1701 secretaris van<lb/>
de Hoge Regering, febr. 1703 gouverneur van Makassar, juli 1704 geassumeerd in Rade van<lb/>
Indië, juni 1705 tevens president van weesmeesteren, aug. 1705 directeur van Bengalen, nov.<lb/>
1710 afgetreden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hockiel, nevenvorm van „wackiel”, het arabische wakil, plaatsvervanger, vertegenwoordiger,<lb/>
agent.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">15 augustus 1706 stierf Pangéran Adipati Cheribon, de oudste zoon van den in nov.<lb/>
 
 1703 gestorven Sultan Anom, twee minderjarige zoons nalatend, die hij als opvolgers had<lb/>
aangewezen, vooreerst onder regentschap van zijn jongeren broeder Pangéran Radja Kusuma.<lb/>
 </fnote>

<pb n="473" />
volkeren aen desselfs broeder Panger. Radja Cassoema tussen de princen eenige<lb/>
bijsondere gevoelens te ontstaen, die wij egter mits hun aller gewillige onderwerpinge<lb/>
onder de Comp. hopen ten besten ten eynde te brengen.</para>
<remark>«Er werd in 1706 uit Cheribon 795 last rijst ontvangen en er is nog 230 lust in<lb/>
voorraad; van Indramaju kwam de regent Wiralodra met 150 last en de Bombardier<lb/>
met cargasoen vanf. 7004, vnl. 36137 peper; sinds 30 nov. kwamen van Bantam de<lb/>
Kasteel Batavia en de Vecht met 277125 peper; men behandelt er de Lampongers<lb/>
wat beter<lb/>
»</remark>
<para>Dewijl in de conduites en non-taelcunde van den commandeur Bitter van<lb/>
Rheede
<fref ref="1"/>  den Sulthan geen behagen quam te scheppen, is bij ons goedgevonden<lb/>
denselven van daer t’ontbieden en te laten vervangen door den oppercoopman<lb/>
Guilliam Wijs1
<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«31 aug. 1706 was er in een jaar uitgegeven f. 70071 tegen f. 8512 ontvangsten;<lb/>
sedert 15 jan. kwamen nog 2 Chinese jonken uit Amoy, 2 van Ningpo, 1 van Canton en<lb/>
1 van Japan, ze brachten vnl. 867 balie thee en grof porselein aan, maar weinig goud,<lb/>
dat 17 rsd. de reaal zwaarte van 24 karaat kost; er worden „precautiën gebruikt
” tegen<lb/>
„toevloey van nieuwelingen
” (bedoeld zijn Chinese); nog kwam aan<lb/>
»</remark>
<para>
- het Engels schip Loyal Blus, welkers capitain berigte, dat hem aldaer<lb/>
door de Tartarische regeeringe waren opgedrongen twee Roomse geestelijken,<lb/>
d’eene zijnde een Fransman, genaemt Père Anthoine de Beauvilliers
<fref ref="3"/> , en d’andere<lb/>
een Portugees le Père Anthoine de Barros<fref ref="4"/> , bij de Jesuïten, om nae Europa te<lb/>
voeren en vervolgens door expresse ordre des Keysers als zijne afgesondenen nae<lb/>
Romen te gaen, die ook met gem. bodem den 8® deser nae Engeland vertrocken zijn.</para>
<folio>Fol. 1792v-1793r.</folio>
<remark>«Zij verzochten den Gouverneur -Generaal den in arrest zijnden Jezuiet Guillebert<lb/>
des Bordes naar China te willen laten vertrekken, die men nu echter naar Nederland<lb/>
zendt; de lading voor patria isf. 161999 waard, vnl. voor Zeeland en Amsterdam, w.o.<lb/>
42679
<emph>&lt;u?</emph> of 737 balie thee, voorts als ballast suiker en staafkoper; in totaal is, Ceylon<lb/>
inbegrepen, in het afgelopen seizoen voor f. 4299971 naar patria gezonden; voor<lb/>
12877 rsd. werd aan wissels op patria getrokken; de schepen Schulp, Bekestein en<lb/>
Schoondijk zijn afgelegd, 4 schepen zijn in zeer slechte staat; volgens Faes moeten<lb/>
houten onderdelen van de moddermachine door betere van djatihout worden vervangen;<lb/>
de Venhuisen is in Straat Sunda aangekomen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bitter van Reede, kapitein en in maart 1704 secunde te Japara, 1705 commandeur<lb/>
in Bantam, jan. 1707 naar Batavia, aug. 1709 naar Nederland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guilliam Wijs, jan. 1707 opperkoopman en gezaghebber in Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Anthoine de Beauvollier stierf in 1708 op zee.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Antonio Barros stierf eveneens in 1708 op zee.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>