<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar; Batavia, 3 juli 1743"/>
<meta key="rawdate" value="3 juli 1743"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1743"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Nicolaas Crul, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden, Jacob Lakeman, Joannes Mattheus Cluysenaar"/>

</header>
<body>
<pb n="1" />
<para>Gustaaf Willem van Imhoff, 3 juli 1743 - 29 september 1750</para>
<head>I. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN en JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, BATAVIA<lb/>
3 juli 1743.</head>
<folio>Kol. Arch. 2482, VOC 2590,fol. 10-47.</folio>
<remark>«Op 28 mei 1 743 is de nieuwe gouverneur-generaal Gustaaf Willem baron van Imhoff<lb/>
in Batavia aangekomen. Hij heeft onmiddellijk zijn ambt aanvaard en dit bericht per expres<lb/>
adviesschip Anna aan Heren XVII gestuurd. De Anna was beladen met 2000 zakken salpeter<lb/>
en met kisten peper. Kisten hadden de voorkeur gekregen boven pakken omdat het schip,<lb/>
beladen volgens de nieuwe methode, anders te diep in het water zou zijn komen te liggen.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>De Duinenburg en Huis den Eult worden spoedig in Batavia verwacht.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De Delfland is waarschijnlijk vergaan. Het schip was op weg van Batavia naar Banda<lb/>
en had in Tegal rijst ingenomen. Onder een of ander voorwendsel werd besloten naar Bonthain<lb/>
op Makassar te varen, waar een aantal Makassarse lijfeigenen aan boord werd genomen.<lb/>
Dezen maakten zich met geweld van het schip meester en vervolgens is de Delfland<lb/>
waarschijnlijk aan de grond gelopen. Het gerucht gaat dat het aantal overmeesteraars kleiner<lb/>
was dan het aantal bemanningsleden (57), onder wie zich echter een aantal moren bevond.<lb/>
Er zal een onderzoek ingesteld worden. De oogst op Banda is dit jaar zo gering dat de<lb/>
Huis te Rijnsburg wacht op de tweede oogst om voldoende lading te krijgen. Het schip wordt<lb/>
niet voor september in Batavia verwacht.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>De rust is weergekeerd.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>De Gaasperdam, te Bima geladen met sapanhout, kan elk moment in Batavia binnenlopen.<lb/>
De oorlog is afgelopen en het dagelijks leven komt weer op gang. De landbouw herleeft<lb/>
en de tienden uit de zuidelijke provincies komen weer binnen waardoor het gouvernement<lb/>
niet langer op van elders aangevoerd voedsel is aangewezen.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Vandaar zijn 13 schepen met peper aangekomen.</remark>
<para>SlAM</para>
<remark>De Berkenrode zal Siam bezoeken. Indien er voldoende scheepsvolk voorhanden is wil<lb/>
men Ligor aandoen om tin in te kopen. De tinvoorraad is uitverkocht en de ervaring heeft<lb/>
geleerd dat er altijd meer verkocht kan worden dan er in voorraad is.</remark>

<pb n="2" />
<subhead>China</subhead>
<remark>Als alles volgens plan verloopt zullen 2 schepen van 145 voet via China naar Nederland<lb/>
terugkeren. De Gunterstijn , Patmos en Nieuw Walcheren vertrekken heden naar China<lb/>
met ongeveer 9 ton aan goederen en 6 ton aan contanten aan boord. De plannen met betrekking<lb/>
tot de handel op China zijn op 4 juni aangenomen. De stukken hierover worden samen<lb/>
met het algemeen overzicht naar Nederland gestuurd.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>Op 25 juni zijn 2 schepen naar Japan vertrokken. Er was verzuimd voldoende goederen<lb/>
in voorraad te houden die in Japan verhandeld konden worden , zodat er slechts een lading<lb/>
t.w.v. f 293.902 meegegeven kon worden. Aan boord waren tevens het opperhoofd<lb/>
David Brouwer
; zijn plaatsvervanger Jan Louis de Win en het overige personeel van het kantoor.)<lb/>
</remark>
<para>
En terwijl wij U Ed. Hoogagtb. goedvinden op het nevensgaande monster geel<lb/>
koper, jongst vandaar overgebragt, dog thans nog excessief duur, en ten prijse soo als<lb/>
hetselve aangeboden is niet aanneemelijk, bij desen versoeken en blijven inwagten om<lb/>
te weeten of het ook van eenig nut, al was het ook maar tot ballast in de retourscheepen<lb/>
soude sijn, bijaldien men het ten redelijken prijse konde krijgen, soo heeft men de bediendens<lb/>
g’ordonneert, soo het voor werkelijk minder als het rode koper te bekomen is,<lb/>
een partijtje daarvan mede te brengen sonder sig egter aan een jaarlijxe leverantie vooreerst<lb/>
nog te verbinden.<lb/>
Sumatra’s Westkust</para>
<remark>«Er zijn geen goederen voorhanden om dit gebied voldoende van te voorzien. Er is o.a.<lb/>
gebrek aan textiel.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Dit jaarzal volledig voldaan worden aan degeldeis van Bengalen , zoals op 1 1 juni jl.<lb/>
besloten. Twee schepen, waaronder de Fortuin, zullen met salpeter direct naar Nederland terugkeren<lb/>
zonder Batavia aangedaan te hebben. De Nieuwstad en Westhoven zijn vanuit<lb/>
Bengalen reeds aan de terugreis naar Nederland begonnen. De Phoenix is naar Bengalen<lb/>
onderweg en de Lis ligt klaar voor vertrek.</remark>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<remark>De Noordwolfsbergen wordt elk moment in Batavia verwacht. De Kerkwijk en Voorduin<lb/>
zijn onlangs naar de Coromandelse kust vertrokken. De personeelswijzigingen zijn in<lb/>
de resolutie van 18 juni jl. bekend gemaakt. De plannen die Van Imhoff in patria met Heren<lb/>
XVII heeft besproken, heeft men nog niet kunnen uitvoeren.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Het bericht dat de regering op Ceylon door Daniël Overbeek is overgedragen aan Julius<lb/>
Valentijn Steijn van Gollenesse wordt elk moment verwacht. De Scheijbeek, Goidschalxoord<lb/>
en Sara Jacoba liggen gereed voor vertrek naar Ceylon.<lb/>
»</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<para>
Van Mallabaar heeft men onlangs met het uyt Souratta terugkerende schip Domburg,<lb/>
dat in den aanvang van mey op Cochim was aangeweest, tijding ontfangen dat de<lb/>
vreede met Trevancoor soo goed als gesloten, dog terselver tijd nieuwe bedugting al-<lb/>

<pb n="3" />
daar opgekomen was voor den sammorijn, g'allieert soo men absolut sustineerd en ook<lb/>
opgestookt door de Franschen. Wat daarvan sij sal den tijd moeten leeren. Veel goeds<lb/>
kunnen wij ons uyt den tegenwoordigen staat van Mallabaar niet beloven, dog of alles<lb/>
ook soo wanhopig gesteld en ons ontsag in die quartieren soo ten eenemale vertreden<lb/>
is, dat hetselve door de recruten met Wickenburg aan haar besorgt en het volk dat sij bij<lb/>
behouden vaeren van nog twee Ceylonse scheepen voor den aanvang der krijgsoperatiën<lb/>
daar ter custe te wagten hebben niet weder eenigsints kan werden opgebeurt, dat<lb/>
willen wij ten beste van d’ Compagnie niet hopen.<lb/>
Perzie</para>
<para>
Naar Persiën is op den 4° junij meermelt het schip Horssen aangelegt, wel met intentie<lb/>
om hetselve naar de practijcq van eenige jaren, schoon het al wat laat was, nog<lb/>
buyten de Maldivo’s om te depecheeren, maar het is te vreesen dat door gebrek van<lb/>
manschap dien bodem eerst in september sal kunnen vertrecken over Mallabaar, waaraan<lb/>
sooveel niet verbeurt is, als dat hetselfde gebrek ons quam te beletten een schip<lb/>
naar<lb/>
Mokka</para>
<para>
te zenden, gelijk den dienst van de Compagnie anders wel vereyschen soude, omdat<lb/>
het seer apparent is dat men op dese vovagie voor de Compagnie een schoone stuyver<lb/>
avanceeren soude met een lading ijser, suyker, specerijen en andere goederen,<lb/>
doordien die voorname handelsplaats nu een langen tijt weynig off niet door ons bevaren<lb/>
is, en die goederen daardoor na gedagten welgewilt zullen zijn, tenminsten zoo het<lb/>
wat beeter aangelegt wierd als in de jongste voorgaande voyagie, waarvoor men tragten<lb/>
sal zooveel mogelijk te sorgen.<lb/>
Kaap de Goede Hoop</para>
<para>
Cabo de Goede Hoop heeft ons met de jongst aangekomene scheepen sooveel<lb/>
boonen en erwten besorgt, dat men bij provisie met den aanvang van dese maand begonnen<lb/>
heeft in stede van het costgelt de ordinaire scheepskost die de zeevarende op<lb/>
de reyse genieten ook hier ter rheede aan de scheepelingen te laten geven, agtervolgens<lb/>
ons besluyt van den 3 1
<super>e</super> may passato, en wij willen hoopen dat men ons vandaar in het<lb/>
vervolg ook sal kunnen voorsien, om daarbij te continueeren, alsoo<lb/>
Java’s Oostkust</para>
<para>
nog weynig cadjang en boonen uytlevert, niettegenstaande men in ’t gemeen van<lb/>
de saken daar ter custe seggen kan dat sij niet qualijk ten onsen opsigte staan, en de laaste<lb/>
actie teegens een troup van het nog swervend gespuys dat de Cartasoerase landen<lb/>
t’elkens met hunne invasiën quam te ontrusten door den capitain Hagendorff ondernomen,<lb/>
en ten eenemale ten onsen faveure uytgevallen, na gedagten nogal vrij wat sal toebrengen<lb/>
om de nog wackelende ruste meer en meer te affirmeeren, doordien dat gespuys<lb/>
naar een naamwaardig verlies op de vlugt geslagen en genoodsaakt geworden is<lb/>
sig naar het gebergte aan de zuydkant van het eyland te retireeren, dog het meeste spul<lb/>
sal men na gedagten hebben met de herstelling van de regeeringsforme onder den inlander,<lb/>
omtrent welk aangelegen poinct sig diverse bedenking komen op te doen die<lb/>
ons beletten daarvan vooralsnog iets naders te melden, hopende dat men in staat sal<lb/>
zijn, na het vertrek van brenger deses de saken van Java die in verscheyde opsigten vrij<lb/>
wat veragtert sijn, eens uyt den grond aan te tasten.<lb/>

<pb n="4" />
Bantam</para>
<remark>«De sultan heeft de nieuwe gouverneur-generaal buitengewoon beleefd en vriendelijk<lb/>
ontvangen. Hij is bij Van Imhoff aan boord geweest. Zijn gunsteling Pangeran Tadjul Alam<lb/>
heeft de nieuwe gouverneur-generaal vergezeld naar Batavia, samen met een aantal schepen<lb/>
die verversing voor allen aan boord hadden. Diens afscheid verliep minder succesvol als gevolg<lb/>
van ernstige ziekte. De Herstelder derwaarts voor het afhalen van peper; de Nieuwerkerk<lb/>
bracht 700.000 Ib aan.</remark>
<subhead>Cheribon</subhead>
<remark>Kapitein Von Glan is naar Cheribon gestuurd om hetgeen de lompen vaandrig onschuld<lb/>
verbrod hadde , weder te redresseeren'.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Samen met de Herstelder zijn de Eendracht , Anna , Fortuin en Schellag behouden<lb/>
aangekomen. Enkele dagen later volgde de Zaamslag die manschappen aan boord had
,<lb/>
waarmee het grote tekort aan scheepsvolk enigszins gedekt werd. Dankzij deze manschappen<lb/>
konden de schepen voor Japan en China die gereed waren voor vertrek
, uitvaren.<lb/>
»</remark>
<para>Dog het ontset is niet genoeg in den staat waarinne wij ons bevinden om aan onse<lb/>
benodigtheyd te voldoen, en hoewel men kort na dato nogal wat ruymte heeft gekreegen<lb/>
door ons besluyt van den 3 1
<super>e</super> may passato waarbij op de propositie van den gouverneur-generaal<lb/>
verstaan wierd 12 meest oude scheepen die alle eene nog lange niet te<lb/>
verwagten notabele vertimmeringe hebben moesten, eer zij op eenige vaarwaters gebruykt<lb/>
konden werden, en dus maar voor niet hier ter rheede lagen, te doen ontakelen<lb/>
en in een laag te laten leggen agter Onrust met eenige weynige leggers op deselve ter bewakinge,<lb/>
om dus niet alleen sooveel equipagiegoederen te sparen als anders nodeloos<lb/>
op sulke scheepen werden afgesleten, maar ook van het volk dat op deselve bescheyden<lb/>
was sig voor andere te kunnen bedienen, waardoor dan Java ten afhaal van zout en<lb/>
houtwerken ook nog twee advisscheepen gekreegen heeft, soo is dog dit alles nog niet<lb/>
toerijkende soolange men bij continuatie 500 zeevaarende in het hospitaal heeft, en het<lb/>
werk op de rheede even volhandig, mitsgaders het lossen en laden door de ondiepte<lb/>
der bank even moeylijk blijft, invoegen men thans alweder naar ontset moet wagten om<lb/>
de drie retourscheepen voor Ceylon gedepecheert te krijgen.</para>
<remark>«Al vele malen is Heren XVII gevraagd om meer scheepsvolk te sturen. Voorgesteld<lb/>
wordt nu om jaarlijks uit Nederland 6 a 8 schepen met uitsluitend manschappen te sturen.<lb/>
Voorwaarde is wel dat het meenemen van scheepskisten sterk wordt beperkt. Ter compensatie<lb/>
kan f I extra gage gegeven worden. Schepen die gewoonlijk 150 koppen aan boord hebben<lb/>
zouden dan zo'n 450 a 500 man naar Indië kunnen brengen. De overige schepen die<lb/>
naar Indië varen kunnen dan met minder koppen toe , schepen van 150 en 145 voet 250<lb/>
man en schepen van 130 voet 150 man, van wiej zeevarenden enj militairen. Brieven d.d.<lb/>
2 1 april en 28 augustus 1 742 ontvangen. De nieuwe artikelbrief is zowel aan land als op de<lb/>
schepen gepubliceerd. De nieuwe manier van belading van de schepen is op schrift gesteld<lb/>
en wordt op alle schepen die naar Nederland vertrekken bekendgemaakt. Er zijn drie kwesties<lb/>
waar de gouverneur-generaal en raden speciale aandacht voor vragen, nl. de belading<lb/>
van de schepen, de nieuwe arrangementen voor de zeevaart van de Compagnie en de veranderingen<lb/>
onder de militie.<lb/>
»</remark>
<para>
De nieuwe manier der belading van ’s Compagnies scheepen is bij resolutie van<lb/>
den 31e may niet alleen voor diegeene dewelke naar Europa terugkeeren maar ook<lb/>
voor de in Indiën navigeerende g’introduceert, en dus generaal gemaakt, met alle<lb/>

<pb n="5" />
schotten en hokken uyt de ruymen voor altoos te bannen, excepto een kleyne afzetting<lb/>
in het scherpe van 't schip voor en agter, hetwelke na gedagten meer dan een vierde sal<lb/>
scheelen in de ladingen die sij thans vervoeren kunnen, sooals men reeds ondervonden<lb/>
heeft aan de Chinase scheepen, aan de Phoenix over Bengale tot retour aangelegt, en<lb/>
aan brenger deses, die de eerste sijn geweest, waaraan men dese veranderinge heeft<lb/>
g’effectueert, en wij willen geensints twijffelen of den laastgemelde bodem sal ook de<lb/>
eerste sijn die sonder een stuk ongepermitteerd goed tot U Ed. Hoogagtb. overkomt,<lb/>
soodat wij hopen dit voornaam articul insooverre te boven te zijn en indien dit in dier<lb/>
voegen na onse verwagting ook omtrent de scheepen in Indiën varende komt uyt te vallen,<lb/>
sullen wij met genoegen iets tragten uyt te denken dat de scheepsvrienden eenigermate<lb/>
en op een redelijke wijse indemniseeren kan van het verlies dat sij in veele opsigten<lb/>
sullen ondergaan, als haar niet gepermitteerd sal wesen een willekeurig onredelijk<lb/>
gebruyk van ’s Compagnies ruymen tot haar particulier voordeel, waarover men indertijd<lb/>
eens nader de gedagten sal laten gaan.</para>
<para>Belangende de veranderde schickingen onder ’s Compagnies land- en zeemagt<lb/>
kunnen wij in de uytvoeringe geen de minste swaarigheyd vinden, maar gelijk het eene<lb/>
buyten twijffel een geheel ander oog en ontzag aan onse troupes en een naamwaardige<lb/>
verligting aan den soldaat door reguliere en mindere dan de tegenwoordige confuse<lb/>
diensten, alsoo sal ook het andere onze zeemagt redoutabel maken, door een geregelder<lb/>
huyshoudinge op de scheepen, een meerdere en hoognodige dog redelijke subordinatie<lb/>
onder de officieren en eene oplettentheyt en liefde tot het métier van den zeedienst,<lb/>
welkers ontstentenisse onder zooveele van onse tegenwoordige zeeluyden als<lb/>
sig seer weynig daaraan bekreunen, ons dagelijks nog seer veel moeyte en U Ed. Hoogagtb.<lb/>
presumptivelijk meenig schoon schip kost dat versuymt en verwaarloost word,<lb/>
waarvan wij vreesen dat nog een nader exempel, buyten hetgeene van Delfland voorwaards<lb/>
is gesegt, in het blijven van Ridderskerk sal voor den dag komen, welker bodem<lb/>
de Compagnie quijt is geraakt om de wille van ses leggers water die nog aan land waren,<lb/>
of liever omdat den gesaghebber selfs nog aan land zijnde, het schip die quade legplaats<lb/>
voor Caratie niet heeft durven verlaten wanneer de wind des morgens uyt zee eerst begon,<lb/>
en sulks naderhand tegens den avond tevergeefs geprobeert heeft, toen het water<lb/>
al soo hol was en soo hevig aan quam rollen dat het schip zelfs voor zijne ankers niet<lb/>
meer konde blijven leggen, en sulke versuymenissen, verkeerde concepten, omissiën in<lb/>
den dienst en andere capitale faute soude men misschien hondert kunnen vinden, als<lb/>
men de gevallen de Compagnie bij de zhee overgekomen van post tot post wilde naloopen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 28v-30r. <fref ref="1"/> </folio>
<remark>«Batavia is verheugd over de nieuwe regels ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog naar ons begrip sal het nodig sijn dat tot volmaking van de schickingen<lb/>
eerstelijk de veranderinge onder de zeeofficiers sooveel mogelijk en sooveel U Ed.<lb/>
Hoogagtb. en onse subjecten voorkomen die het meriteeren generaal werde gemaakt,<lb/>
om de jalousie weg te nemen, die anders nog al min of meer impediment aan de goede<lb/>
saak soude geven, en ten anderen dat U Ed. Hoogagtb. bij alle de reeds gestelde maatregulen<lb/>
nog gelieven in overweging te nemen dese twee poincten: eerstelijk of het niet<lb/>
goed zoude zijn dat de Compagnie over hare zeemagt in Indiën een seker klein getal<lb/>
van hooftofficiers hadde soowel<lb/>
a, om de equipagie die men in Indiën voornamentlijk in cas van oorlog genoodsaakt<lb/>
is te doen, altoos door kundige hoofden te doen commandeeren en gerust te kun-<lb/>

<fnote ref="1">Tussen fol. 28 en 29 bevindt zich een ongenummerd folio.<lb/>
</fnote>

<pb n="6" />
nen zijn dat de ordres die gegeven worden naar de regulen van den zeedienst sullen<lb/>
werden uytgevoert; alsook</para>
<para>b, om de subordinatie en obediëntie waaraan het succes van soodanige expeditie<lb/>
veelmaals hangt, door eenen meerderen rang van den commanderenden officier ook<lb/>
meerder te maken, dan of er uyt de capitains één genomen wierd om over 1 0 andere te<lb/>
commandeeren dat veelmaals soo geschikt niet toegaat; voorts ook</para>
<para>c, om een grooteren prikkel in de ambitie onzer zeevarende officiers te brengen,<lb/>
dewelke anders tot capitain toegevordert en dus op het hoogste van haar fortuyn gekomen<lb/>
zijnde, negligent souden kunnen worden, en hiervoor integendeel sullen werden<lb/>
opgewekt om sig den eenen boven den anderen te evertueeren; en eyndelijk</para>
<para>d, om altoos een vast opperhoofd voor de retourvloot aan de hand te hebben, en<lb/>
de voorsz. hoofdofficieren daartoe bij beurten te kunnen gebruyken waaraan U Ed.<lb/>
Hoogagtb. sooveel geleegen legt, en hetwelke tegenwoordig menigmaal soo slordig toegaat<lb/>
dat het te beklaagen is.</para>
<para>Ten anderen of bij dese nieuwe arrangementen niet sal werden gerequireert een<lb/>
hooge krijgsraad, in zeezaken uyt de hoofdofficieren van de marine en in landsaken uyt<lb/>
de hoofdofficieren van de militie bestaande, onder de adjunctie van eenige leeden uyt<lb/>
den Raad van Justitie en de presidie van een lid deser tafel, welke regtbank in zaken van<lb/>
haar departement souden moeten wijsen bij arrest evenals den Raad van Justitie thans<lb/>
gewent is te doen, en wij vermeenen onder U Ed. Hoogagtb. welduyding dat dit soo nodig<lb/>
als een van alle de andere poincten is om goede ordre en ontsag in dien ommeslag te<lb/>
houden en een menigte van inconveniënten te eviteeren die thans haast niet voor te komen<lb/>
zijn, wanneer zulke saken moeten werden beregt voor een bank welkers leeden geheel<lb/>
onkundig van het métier zijn.</para>
<para>Dese redenen hebben ons bewogen om niet alleen de propositiën selfs te applaudeeren<lb/>
die daartoe op den eersten deser maand door den gouverneur-generaal sijn gedaan<lb/>
maar ook het project in welker voegen de eerstgemelte hooftofficiers, bestaande<lb/>
in een vice-admiraal, een schout-bij-nagt en twee commandeurs of chefs d'esquadre,<lb/>
bij de Compagnie souden kunnen gehouden werden, hetwelke geconsidereert de groote<lb/>
utiliteyt die men van haren dienst hebben soude de kosten wel sal opwegen waarin<lb/>
men de Compagnie brengt, en daarop versoeken wij U Ed. Hoogagtb. goedvinden niet<lb/>
alleen, maar ook tenminsten twee van de daartoe nog nodige drie subjecten bijaldien U<lb/>
Ed. Hoogagtb. sig dien voorstel laten welgevallen, als sullende naargedagten daar nog<lb/>
beter dan hier te vinden zijn.</para>
<remark>«De gouverneur-generaal heeft tijdens de reis naar Indië in opdracht van Heren XVII<lb/>
een algemeen reglement voor de zeedienst opgesteld
, en dit bij aankomst aan de raden voorgelegd.<lb/>
Zij hebben het reglement goedgekeurd en vragen Heren XVII hetzelfde te doen. De<lb/>
veranderingen voor de militie zijn op
<emph>28</emph> juni goedgekeurd.<lb/>
»</remark>
<para>
Bij dese arrangementen heeft men nog gevoegt het articul van den opengestelden<lb/>
theehandel met ’s Compagnies scheepen, waarvan men aan de ingesetenen advertentie<lb/>
heeft gegeeven bij het nevensleggende billet, en het is tot faciliteering van dat werk dat<lb/>
men bij resolutie van den 3 1
<super>e</super> mey passato verstaan heeft van den inkoop voor reek. van<lb/>
de Compagnie af te sien, en de thee uyt de pakhuysen aan de eygenaars te laten teruggeven,<lb/>
dog vermits er volgens alle ingekomene berigten door een slegt gewas in China dit<lb/>
jaar nauwlijks een vierde is aangebragt van hetgeene men in voorige tijden alhier wel<lb/>
heeft sien invoeren, en sekerlijk ook met ’s Compagnies scheepen particulier na Nederland<lb/>
is overgebragt, soo is het wel apparent dat het in dit eerste jaar met dien vervoer<lb/>
van thee op vragt sooveel niet opneemen sal, te meer de particulieren nog in grote onse-<lb/>

<pb n="7" />
kerheyt verseeren of men daarbij wel zijn reeckening sal vinden, door de 20 percento<lb/>
augmentatie van de tarra en het een ten hondert voor de spellagie, boven en behalven<lb/>
de 40 percento van het procedido te betalen, hetwelke alles te samen op meer dan 46<lb/>
percento loopt, waaraan sig veel deser ingesetenen stoten, te wenschen zijnde dat U<lb/>
Ed. Hoogagtb. hetgeene deselve boven de voorgestelde 40 percento tot beswaaring van<lb/>
dese koopmanschap hebben gelieven nog bij te voegen van de voorsz. recognitie weder<lb/>
hadden gelieven af te trecken, en deselve op 35 te nemen in stede van 40 ten hondert,<lb/>
ofwel op 40 in 't geheel sonder meer wanneer wij ons versekert houden dat die saak<lb/>
hier bij inlanders en Europeesen een groot applaudissement soude hebben gevonden,<lb/>
hetwelke wij dan alsnog aan U Ed. Hoogagtb. nadere deliberatie willen overgeeven.</para>
<folio>Fol. 34v-35v.</folio>
<remark>«Door het overlijden van Nicolaas van Berend regt en Thomas van Spreekens en het<lb/>
aftreden van Johannes Thedens bestaat de Raad van Indië nog slechts uit zeven leden. Jacob<lb/>
Mossel
, gouverneur van Coromandel
, is opgeroepen ter versterking van de Raad , medegezien<lb/>
het feit dat de komst van Daniël Overbeek als extraordinair lid weinig verlichting zal geven<lb/>
en de komst van Jan Albert Sichterman nog enige tijd op zich zal laten wachten. De<lb/>
plaats van directeu r-gen era a l, sinds het overlijden van Herman van Suchtelen op 5 december<lb/>
1 742 vacant , is per 31 mei 1 743 ingenomen door Pieter Rochus Pasques de Chavonnes.<lb/>
Bij resolutie van 3 1 mei en 1 1 juni jl. is besloten de ontvangst van geschenken tot punt<lb/>
van aandacht te maken. Bij resolutie van 4 juni is een zuiveringseed goedgekeurd; ieder die<lb/>
een ambt gaat bekleden moet deze eed voor de gouverneur-generaal afleggen. Uit het midden<lb/>
van de Hoge Regering zijn enkele gecommitteerden benoemd die zich speciaal zullen<lb/>
bezighouden met militaire en zeezaken. 7 juni is uitgeroepen tot een extraordinaire dank- en<lb/>
gebedsdag. De leden Bernard Jacob de la Faille , Pieter Willem Lammens en Theodorus Policarpus<lb/>
Woyt van de Raad van Justitie hebben een verzoek ingediend om nog dit jaar te repatriëren.<lb/>
Hoewel gewoonlijk de gouverneur-generaal en raden in deze kwesties beslissen ,<lb/>
achten zij het nu verstandiger het verzoek aan Heren XVII voor te leggen. Het verzoek van de<lb/>
stadsdrukker Schim om diverse benodigdheden voor de drukkerij gratis uit Nederland over<lb/>
te laten komen wordt ingewilligd. Don Juan de la Fuentes verzoekt opnieuw 180 el purperen<lb/>
portesoy met zilver en 200 el parelkleurige portesoy metgoud. Dit in plaats van de monsters<lb/>
die 2 jaar geleden naar Nederland gezonden zijn , maar helaas nooit aangekomen. De la<lb/>
Fuentes heeft nog 3000 Spaanse realen te goed van de Compagnie. Men verzoekt Heren<lb/>
XVII deze schuld in te lossen om de handel op Manilla geen schade toe te brengen. Van 15<lb/>
tot 28 juni heeft men zeer veel opium en andere goederen verkocht , nl. voor 534.880 rsd of<lb/>
f 1.283. 713 zwaar geld. Aangezien er eind juni nog f 4.470.444 zwaar geld in de geldkamer<lb/>
aanwezig was , waarvan voor Bengalen slechts 1 H ton zwaar geld afgetrokken moest<lb/>
worden , werd besloten de eerder gedane geldeis van 56 ton zwaar geld te verminderen tot 30<lb/>
ton zwaar geld. De vermindering die Heren XVII op de eis voor goederen hebben aangebracht<lb/>
kan Batavia in verlegenheid brengen. De formele liquidatie van het retour van het<lb/>
vorige jaar, dat f 6.1 74.455 licht geld bedroeg en met 22 schepen verzonden is, wordt met<lb/>
de Anna meegegeven, evenals twee wissels t.w.v. 6700 ducaton of f 24.120 zwaar geld:<lb/>
f 13.320 door Jan Verhagen voor Zacharias La Feber, Wouter Wijnhoxbergen en Jan<lb/>
Bruyns uit Amsterdam en f 10.800 door Willem Crul aan de weduwe van Cornelis Crul of,<lb/>
indien zij overleden is, aan Salomon Crul. De waarde van de lading van de Anna bedraagt<lb/>
aan zwaar geld f 120.355 (licht geld f 150.444), o.a. voor f 63 19 (licht geld f 7899) aan<lb/>
Coromandelse textiel, f 70.161 (licht geld f 87.701) aan Bengaalse textiel, f 1030 (licht<lb/>
geld f 1287) aan Perzische gom- ammoniak en f 40.483 (licht geld f 50.604) aan zwarte<lb/>
peper, salpeter, gom lak en hout. Als ballast waren arduinen vloerstenen aan boord.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>