<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="page" value="616"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="25 mei 1748"/>
<meta key="seq" value="XXIX"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel; Batavia, 25 mei 1748"/>
<meta key="year" value="1748"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="616" />
<head>XXIX. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JACOB MOSSEL,<lb/>
AREND VAN BROYEL en HUGO VERIJSSEL, BATAVIA 25 mei 1748.</head>
<folio>Kol. Arch. 2580, VOC 2688,fol. 1836-1848.</folio>
<remark>«Deze missive wordt verstuurd met het tweede naschip , de Anna. Het eerste naschip ,<lb/>
de Batavier
; is met de missive van 30 maart 1 748 begin april buiten Straat Sunda gekomen.<lb/>
De Anna is beladen met koffie en andere produkten t. w.v.f 8 1. 749. Men heeft het schip nog<lb/>
enkele dagen vastgehouden om de Kaap gemakkelijker te kunnen passeren ‘ nadat het felste<lb/>
van ’t noordwestersaisoen aldaer wat afgewaeyt is en om berichten uit West-Aziëaf te wachten.<lb/>
Dankzij de komst van de Westkapelle uit Coromandel kan men Heren XVII berichten<lb/>
dat de situatie voor de Compagnie aldaar redelijk is. Er bevinden zich geen Franse schepen ,<lb/>
maar wel 1 1 Engelse oorlogsschepen en 4 andere Engelse schepen. Twee van deze oorlogsschepen<lb/>
zijn naar Malabar gestuurd om twee kapers
, die ook bij het rif van Aguilhas bij<lb/>
Kaap de Goede Hoop hebben gekruist, te overmeesteren. De Vreeland heeft een brief van<lb/>
Ceylon van 18 maart aangebracht. De parelvisserij is verpacht. Ziekten, voornamelijk de<lb/>
kinderpokken, nemen sterk toe waardoor het contact met de bovenlanden bemoeilijkt<lb/>
wordt en alles, m.n. de rijst, in de benedenlanden duur is. Batavia zal rijst sturen van de naar<lb/>
verwachting ruime oogst op Java. De Huis ten Donk, een jaar geleden naar Basra gestuurd,<lb/>
en de Nieuw Walcheren, naar Gamron vertrokken, zijn nog niet uit Perzië teruggekeerd.<lb/>
Nieuwe onlusten zullen waarschijnlijk als reden of voorwendsel worden aangevoerd voor<lb/>
hun lang aanhouden. Het gerucht gaat dat Nadir Sjah vermoord is met alle gevolgen van<lb/>
dien. In Surat is het onrustig door onenigheid tussen de gouverneur van de stad en van het<lb/>
kasteel. De Leiden zou daardoor pas in maart vandaar vertrekken naar Ceylon, waar areka<lb/>
ingenomen zou worden en vanwaar het schip naar China zou varen. Batavia verwacht<lb/>
spoedig de Patmos uit Malabar met de gewezen commandeur Reynicus Siersma. De Goidschalxoord<lb/>
is aangekomen op Malabar en vaart net als de Hogersmilde tussen Malabar en<lb/>
Ceylon heen en weer.<lb/>
»</remark>
<para>De Bengaalsche advisen zijn U Ed. Hoogagtb. van so jongen datum als wij die<lb/>
selfs deser dagen met Leyerdorp gekregen hebben reets toegesonden met het vierde retourschip<lb/>
Wildrijk, dat de in januarij vooraf vertrokkene schepen ’t Huys te Manpad en<lb/>
Spaanderswout voor Amsterdam, nevens de Geregtigheyt voor Zeeland omtrent medio<lb/>
februarij, voor de kamer Delft is gevolgt.</para>
<remark>«De schepen vervoeren goederen t.w.v. ruim 34 ton, o.a. een boven verwachting grote<lb/>
hoeveelheid zijde. De nieuwe inval van de Marathas, de moord op de nawab van Bihar,
; de<lb/>
angst dat de hele familie van de onderkoning van Murshidabad geruïneerd zou worden en<lb/>
de slechte vooruitzichten voorde verkoop en inkoop, m.n. van salpeter,
; voorspellen niet veel<lb/>
goeds. Daar komt het grote tekort aan zilver nog bij. Batavia is niet in staat zilver te sturen of<lb/>
een andere oplossing te bieden dan een rente van 12% te accepteren. Doet men dit niet, dan<lb/>
moet de Compagnie het veld ruimen voor de concurrenten. Batavia heeft aan de Naarstigheid<lb/>
via Ceylon en de Sijbekarspel via Padang slechts 3{ ton contanten voor Bengalen kunnen<lb/>
meegeven. De Nieuwstad staat op het punt van vertrekken, zonder dat Batavia contanten<lb/>
heeft ontvangen of Bengalen contanten kan sturen. De Brouwer vertrekt over een<lb/>
maand naar Bengalen, in de hoop dat intussen contanten uit Nederland zullen zijn aangekomen.<lb/>
Het gebrek aan contanten dreigt de handel overal te belemmeren. De geldkamer<lb/>
had in 1747 zo weinig restanten dat<lb/>
»</remark>

<pb n="617" />
<para>
- niet dan met veel moeyte uyt het inkomende successive gefourneert zijn de<lb/>
benodigde piasters of Mexicaanse realen tot de afbetaling van den peper op Bantam,<lb/>
Palembang en Borneo, dat nu mede al ten eynde loopt, en Bengale met zijnen geldeysch<lb/>
in dat jaar reeds de helfte agteruyt is geraakt.</para>
<remark>«Batavia verzoekt Heren XVII alle gevraagde contanten , ook die van vorige ja ren, te<lb/>
sturen. Ook al vloeien door de weer geopende handel op Manilla contanten naar Batavia ,<lb/>
dit is onvoldoende om zo'n groot geldgebrek te verhelpen. Het gaat niet om 5 a 6 ton maar<lb/>
om 140 ton , die in de afgelopen twee jaar gevraagd is. Dit geld zal in 1 748 en 1749 Azië<lb/>
moeten bereiken , wil men de Compagnie 'buyten grote decadentiën 'houden. Batavia zag dit<lb/>
drie jaar geleden al aankomen en heeft toen geprobeerd er iets aan te doen door schepen<lb/>
naar de vindplaatsen van het zilver te sturen , wat niet goed is afgelopen. De meeste contanten<lb/>
die de Filippijnen bereiken , blijven daar of gaan naar China , Coromandel en Bengalen,<lb/>
vanwaar men rechtstreeks op de Filippijnen vaart. Batavia probeert de handel op de Filippijnen<lb/>
te bevorderen en heeft de onlangs vandaar overgekomen kooplieden zoveel krediet<lb/>
gegeven als verstandig was. Men heeft gebrek aan gezouten vlees. Onder de naam van Engels<lb/>
vlees heeft men in 1747 en 1 748 zoveel slecht vlees ontvangen dat men de voorraad onderzocht<lb/>
heeft. 23 1 vaten bleken niet meer te gebruiken en zijn in zee geworpen. Als de gevraagde<lb/>
hoeveelheden vlees geleverd worden en de partijen die onderweg zijn goed zijn, kan men<lb/>
ermee toekomen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dan aangesien dat laaste eenigsints in Nederland uyt het voorgaande te cal-<lb/>
culeeren is, so anders deselfde leveranciers of leverantiën gecontinueert hebben tot<lb/>
voldoening onser eyschen, so versoeken wij dat U Ed. Hoogagtb. daarop gelieven te laten<lb/>
nemen de nodige reflexie, om na mate van dien ons van meer dan het gevorderde te<lb/>
voorsien.</para>
<para>
Met Rijgersdaal zijn aan de Caab verongelukt eenige van de aan ons beloofde<lb/>
metale stukken, welkers spijs van tijdt tot tijdt ’tsedert den jare 1743 de respec. kameren<lb/>
tot ballast in de schepen toegesonden en waarvan nog maar seer weynig ontfangen<lb/>
is; dan nademalen men thans van de batterije op de bank voor de helfte reeds gebruyk<lb/>
konde maken, dog sulke batterijestukken hier ontbreeken, selfs de ijsere en degeene<lb/>
die men bij het uytrusten van schepen ten oorlog benodigt is, versoeken wij - ook<lb/>
hieromtrent wat meerder voortgang te doen maken in desen dangereusen tijdt en selfs<lb/>
het getal der beloofde eenigsints te doen vermeerderen dan wel ons van eenige ijsere<lb/>
stukken te voorsien van 18 en 24 lb., de eerste tot eene onderste batterije voor de<lb/>
schepen en de laaste te lande, opdat men hier daarvan weder wat in voorraad komen<lb/>
mag.</para>
<remark>«De 27 schepen van dit retour hebben een nooit eerder uit Azië verzonden kapitaal<lb/>
van 101 ton zwaar geld vervoerd Het stelt de Compagnie in staat een ‘reciproque ontset aan<lb/>
contanten te voldoen, waardoor men kan profiteren van de gunstige vooruitzichten van de<lb/>
handel. Alleen door een uitgebreide vaart en handel kunnen de lasten van de vele vestigingen<lb/>
gedragen worden. Batavia voegt bij deze missive een lijst met boeken die de secretarie<lb/>
nodig heeft.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>