<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Jan Huyghens"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="page" value="858"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="4 september 1750"/>
<meta key="seq" value="XXXIX"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens; Batavia, 4 september 1750"/>
<meta key="year" value="1750"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="858" />
<head>XXXIX. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, AREND VAN BROYEL, JACOB VAN DER<lb/>
WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR<lb/>
en JAN HUYGHENS, BATAVIA 4 september 1750.</head>
<folio>Kol. Arch. 2643, VOC 2751,fol. 3-10.</folio>
<remark>«De Vosmaar, Bevalligheid en Immagonda zijn de brenger van deze missive. Kort na<lb/>
het versturen van de missive van 1 4 april zijn de schepen van de najaars- en wintervloot van<lb/>
1749 in Batavia aangekomen. Men heeft daardoor voor het eerst in zeven jaar alle goederen<lb/>
voor de Aziatische kantoren tijdig kunnen versturen,<lb/>
»</remark>
<para>
- invoegen dan van voorschrevene schepen Tolsduyn, Zuyderburg, Kerkwijk,<lb/>
de Spreeuw, Bloemendaal, Sloterdijk, ’t Casteel van Tilburg, de Batavier, Kievitsheuvel,<lb/>
d’ Admiraal de Ruyter, d’ Immagonda en ’t Fortuyn voor Amsterdam, d’ Anna,<lb/>
Woitkensdorp en Vosmaar voor Zeeland, Deunisveld, Rust en Werk en de Bevalligheyt<lb/>
van Delft, Rotterdam van Rotterdam en Stralen van Enkhuysen, nevens degene die<lb/>
volgens onse jongst voorgaande reeds aan de hand waren en die sedert nog aangekomen<lb/>
zijn van de Indiase comptoiren, gelijk Overschie van Amboina, de Jager, Dieshoek<lb/>
en ’t Huys te Foreest van Banda, de Anthonia van Ternate, Bosbeek en Hartenlust<lb/>
van Macasser, Zijbecarspel en ’s Heeren Arendskerke van Banjer, Padmos van Siam,<lb/>
Witsburg en de Vreede van Bengale, Oudcarspel van Chormandel, de Hervatting en<lb/>
Knappenhoff van Ceylon, Schellag van Mallabaar, Duynenburg van de Caab en Beukestijn<lb/>
van Manilha, op sijn tijdt weder vertrocken zijn, en sommige nog te vertrekken<lb/>
staan:<lb/>
150<lb/>
150<lb/>
136<lb/>
150<lb/>
150<lb/>
150<lb/>
145<lb/>
120<lb/>
145<lb/>
145<lb/>
130<lb/>
150<lb/>
130<lb/>
136<lb/>
136<lb/>
136<lb/>
130<lb/>
130<lb/>
130<lb/>
om te repatrieeren<lb/>
na Japan<lb/>
Haarlem<lb/>
Zuyderburg<lb/>
Deunisveld<lb/>
na China<lb/>
Geldermalsen voor Souratta<lb/>
Nieuw Vijvervreugd<lb/>
Overnes<lb/>
Duynenburg na Siam<lb/>
Princesse Carolina na Manilha<lb/>
Beukestijn na Palembang<lb/>
Sara Jacoba na Malacca<lb/>
’t Huys te Spijk mede na Palembang<lb/>
d’ Hervatting na Padang<lb/>
na Bengale<lb/>
’t Huys ten Duyne<lb/>
Witsburg<lb/>
Overschie<lb/>
Stralen<lb/>
Bosbeek |
<sub>Qm</sub> herwaarts terug te keeren<lb/>
Dieshoek
<emph>J</emph><lb/>
na Chormandel<lb/>
Rust en Werk<lb/>
om te repatrieeren<lb/>

<pb n="859" />
om te repatrieeren<lb/>
130 Batavier<lb/>
136 Rotterdam en vandaar over Bengale na Jedda<lb/>
na Ceylon<lb/>
145 Crabbendijk<lb/>
145 Woitkensdorp<lb/>
136 ’t Wapen van Hoorn<lb/>
na Mallabaar<lb/>
145 Schellag<lb/>
145 Padmos</para>
<para>
na Souratte<lb/>
150 Bloemendaal<lb/>
150 Oudcarspel over Malacca<lb/>
145 Kerkwijk<lb/>
145 Tolsduyn<lb/>
na Gamron<lb/>
136 ’t Gasteel van Tilburg om over Ceylon te repatrieeren<lb/>
na Bassoura<lb/>
120 de Anna<lb/>
na de Caab<lb/>
136 de Voorsigtigheyt<lb/>
136 de Vreede</para>
<para>Van deese vierendertigh schepen waarbij niet eens geteld werden die op Bantam,<lb/>
Cheribon en Java’s Oostcust af en aen vaeren, nog ook de scheepen na Banjer versonden,<lb/>
resteeren er maar vier die haere depêche nog moeten hebben, sodat van medio<lb/>
mey tot medio augustus ofte in drie maanden tijds, de comptoiren om de west en noord<lb/>
van Indiën ruym dertig schepen requireren, daaronder thien tot retour, en dus de Compagnie<lb/>
ten hoogsten aan gelegen legt dat deselve hier vroeg aan de hand komen, gelijk<lb/>
dit jaar door Gods goetheyt is geschiet.</para>
<remark>«Als Heren XVII 20 ton contanten meer zouden hebben gestuurd zou Batavia Bengalen<lb/>
en andere kantoren enigszins uit de verlegenheid hebben kunnen helpen. De ruim 30<lb/>
ton zilver die Bengalen via Batavia heeft gekregen, afgezien van wat Heren XVII met de Amstelveen<lb/>
naar Ceylon hebben gezonden om vandaar naar Bengalen te worden verstuurd, is<lb/>
niet toereikend Bengalen houdt een schuld van 25 ton. De voorraad in Batavia is uitgeput<lb/>
zodat niets meer via Malakka gestuurd kan worden. Men heeft het nu nog niet eens over de<lb/>
contanten die nodig zijn voor Ceylon, Malabaren de Oosterprovincies, en over alle hoognodige<lb/>
verschepingen en uitgaven. Batavia hoopt op verbetering omdat het voldoen van 48<lb/>
ton weinig helpt als de onderkantoren 80 ton vragen. In juni had men besloten de volgende<lb/>
retourschepen aan te leggen :<lb/>
»</remark>
<para>
- agt met coffij, zuyker en thee op vragt, te weten:<lb/>
150 de Liefde<lb/>
150 Kievitsheuvel voor de praesidiale kamer Amsterdam<lb/>
150 Akerendam<lb/>
150 Sloterdijk voor Zeeland<lb/>
136 d’ Bevalligheyt voor Delft<lb/>
136 Vosmaar voor Rotterdam<lb/>
1 36 de Jager voor Hoorn<lb/>
136 Stralen voor Enckhuysen<lb/>
En voorts met pakken en specerijen:<lb/>

<pb n="860" />
150 d’ Herstelder<lb/>
150 d’ Admiraal de Ruyter<lb/>
150 Vrijburg of Middelburg voor Zeeland<lb/>
1 36 ’t Huys te Manpad voor de Maas<lb/>
136 Immagonda voor ’t Noorderquartier</para>
<para>Dog gelijk Stralen naderhand voor Bengale heeft moeten g’employeert werden<lb/>
en de Immagonda desselfs plaats heeft vervult, so heeft er nogal meer verandering<lb/>
moeten vallen in de belading dewijl de quantiteyd thee op vragt vrij minder is bevonden<lb/>
als men gegist hadde, niet alleen door het agterblijven van een jonk, maar ook door<lb/>
minderen aanbreng met de overige, sodat brenger deses en de drie grote schepen Kievitsheuvel,<lb/>
Akerendam en Sloterdijk die na den anderen te volgen staan niet alleen seer<lb/>
gemakkelijk hebben kunnen innemen alles wat opgegeven is ter versending, maar daarenboven<lb/>
ook nog een goede parthij zuyker en een grote quantiteyt coffij wegslepen, en<lb/>
de resteerende scheepen de Liefde en de Jager pakken, specerijen, peper en andere retouren<lb/>
laden en almede dese maand nog vertrecken sullen, waarna men de Hersteller<lb/>
tegens ultimo october hoop te laten volgen en sullen dan de vier scheepen, één voor<lb/>
Amsterdam, één voor Zeeland, één voor de Maas en één voor ’t Noorderquartier, de<lb/>
Cormandelsche en andere retouren overbrengen die nog verwagt werden.</para>
<remark>«De Vosmaar, Bevalligheid en Immagonda vervoeren de volgende goederen:<lb/>
»</remark>
<para>Vosmaar voor Rotterdam<lb/>
aan coffij, thin Malax, calliatourhout, paerlemoer,<lb/>
aracq, tammerinde etc.<lb/>
aan thee op vragt<lb/>
somma</para>
<para>de Bevalligheyt voor Delft<lb/>
aan coffij, thin Malax, sappanhout, calliatourhout,<lb/>
paarlemour, aracq, tammerinde etc.<lb/>
aan thee op vragt<lb/>
somma</para>
<para>de Immagonda voor Enkhuysen<lb/>
aan coffij, thin Malax, sappanhout, calliatourhout,<lb/>
paarlemour, aracq, tammerinde etc.<lb/>
aan thee op vragt<lb/>
somma</para>
<folio>Fol. 8v-9r.</folio>
<remark>«Batavia heeft brieven van Heren XVII ontvangen van 1 1 oktober en 2 december<lb/>
1749 en feliciteert<lb/>
»</remark>
<para>
- de heeren Van der Ghiessen, heer van Schoter-Vlieland, en Van der Poorten<lb/>
met het caracter dat zij als repraesentanten van Zijn Hoogheyt onsen doorlugtigen oppergouverneur-generaal,<lb/>
die in dese hoedanigheyt op den 22e junij passato den volke<lb/>
alhier plegtig is voorgestelt, in de Nederlandse maatschappij van het oosten hebben<lb/>
verkregen, hopende en wenschende dat dit grote lichaam door sulk een additioneel<lb/>
support nieuwe bewegingen mag bekomen die bequaam zijn om hetselve is het mogelijk<lb/>
nog staande te houden, waartoe thans vrij wat meer als in vorige dagen werd vereyscht.<lb/>
<lb/>
/ 37.934, 9, -<lb/>
ƒ 166.643, 1, -<lb/>
ƒ 204.577,10, -<lb/>
ƒ 50.967, 1, 8<lb/>
ƒ 133.985,13, -<lb/>
ƒ 184.952,14, 8<lb/>
ƒ 48.311,11, -<lb/>
<und>ƒ 164,848, 9, 8</und><lb/>
ƒ 213.160, -, 8<lb/>
voor Amsterdam</para>

<pb n="861" />
<para>De voorsz. generale missive van october sal op den ordinairen tijdt bij de beschrijvinge<lb/>
der Indiase comptoiren werden beantwoort, dewijl de gesontheyt van den<lb/>
gouverneur-generaal ’tsedert eenigen tijdt wat gealtereerd is en hem also het schrijfwerk<lb/>
niet veel convenieert, egter zal hij tragten met Godes hulpe zijn aandeel in hetselve<lb/>
en also ook d’ beantwoording dier ijdele klagten op gants verkeerde informatiën in<lb/>
Engeland gedaan, te laten volgen met een van de scheepen die wat later vertrecken.</para>
<folio>Fol.lOr.</folio>
</body>
</teiTrim>