<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens"/>
<meta key="authorFull" value="Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Jan Huyghens"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="page" value="868"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="29 september 1750"/>
<meta key="seq" value="XLI"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens; Batavia, 29 september 1750"/>
<meta key="year" value="1750"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="868" />
<head>XLI. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, JACOB<lb/>
VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, JURGEN<lb/>
VAN DER SPAR en JAN HUYGHENS, BATAVIA 29 september 1750.</head>
<folio>Kol. Arch. 2643, VOC 275 1,fol. 57-69.</folio>
<para>Drieledig komt ons de klagte voor, die door de Engelsche Oostindiase compagnie<lb/>
aan het hoff van Groot-Brittanjen over ons is gedaan en wij sullen deselve so kort als<lb/>
mogelijk in die ordre tragten te b’antwoorden.</para>
<para>Het eene betreft een gants verfoeyelijk geval door een vaartuyg op de Westcust<lb/>
omtrent twee prauwen van Bancahoele gepleegt. Dit geval hebben wij ten eersten getracteert<lb/>
met dien ernst die alle overheden tegens sodanige euveldaden kunnen betonen,<lb/>
met hetselve nevens de delinquanten te stellen in handen van de justitie om de<lb/>
schuldige te straffen en hetgeene van dien roof en moord nog gesalveert is weder aan de<lb/>
eygenaars te besorgen. Maar so er in dit geval klagten zijn, die sullen sekerlijk aan onse<lb/>
zijde wesen, want vooreerst heeft men zig niet geschaamt sulk een onmenschelijke daad<lb/>
bedektelijk ons selfs als ten laste te leggen, hetwelke even zoveel grond heeft alsof men<lb/>
de regeringen onder dewelke land- en zeeroverijen voorvallen die imputeren wilde.<lb/>
Ten anderen heeft men het geval ook in Europa soeken te exaggereren en nog hatelijker<lb/>
te maken met voor te wenden dat de pascen door de aggresseuren op eene gants veragtelijke<lb/>
wijse aan stukken gescheurd en weggesmeeten waeren, daar dog de voorsz. passen<lb/>
nog tegenwoordig gaaf en ongeschonden in onse handen zijn en bij de justitie misschien<lb/>
nog zullen dienen. Ten derden heeft men ons gevergt op het blote seggen van die<lb/>
eene persoon die van de massacre g’echappeerd soude wesen en die, sowel als de gehele<lb/>
equipagie, een gemeen inlander is, alles te geloven wat opgegeven wierd en daarop<lb/>
regt te doen, met bij provisie alles te restitueeren wat men gratis en sonder eenig bewijs<lb/>
voorgaf dat in de prauwen geladen was geweest en niet eens ter onser kennisse, geswijge<lb/>
nog in onse handen gekomen was, en als men in billijkheyt aantoonde dat men wel<lb/>
alle satisfactie soude geven die verwagt konde werden maar dat het niet anders dan na<lb/>
de wetten geschieden konde heeft men, ja bevorens selfs, de klagten over dit geval teffens<lb/>
doen uytgaan aan alle oirden, in Indiën aan den admiraal Boscawen en in Europa<lb/>
aan de honorable Engelsche compagnie selfs, waardoor ook de hoge attentie van Zijne<lb/>
Majesteit van Groot-Brittanniën tot ons sensibel leedwesen is g’interrumpeert geworden,<lb/>
dat in het minste niet nodig hadde geweest, dewijl dit een geval was dat hier in Indiën<lb/>
sekerlijk sijn beslag wel soude vinden. Ten vierden heeft men ons geweygert dien<lb/>
eenen en singulieren getuyge die van die masacre ontkomen zoude zijn herwaards te<lb/>
senden, om denselven te kunnen confronteeren tegens de delinquanten en dese also<lb/>
des te beter te overtuygen, waardoor het ondersoek en de afdoening dier saké selfs is<lb/>
vertraagt geworden door diegene die sig over het niet afdoen komen te beklagen.</para>
<para>Even weynig gefundeert is ook het tweede poinct van beklag rakende de vaart op<lb/>
Banjer of Banjermassing, want om niet te seggen hoe confuus en erroneus dese zaak bij<lb/>
de memorie van de Engelsche compagnie is voorgedragen, so sal men maar kortelijk de<lb/>
voornaamste beswaarnissen daar uyttrecken en die na waarheyt b’antwoorden, latende<lb/>
dan te oordeelen of de klagten gegrond zijn of niet.</para>
<para>
Wij zullen ons niet disculpeeren over het senden van een esquader na de revier<lb/>
van die naam, terwijl wij niet denken dat die vrijheyt gecontesteert werd, en de redenen<lb/>

<pb n="869" />
van dien U Edele Hoogagtb. bekent zijn uyt de memorie aan den opperkoopman Van<lb/>
der Heijden medegegeven, die commandant was van dat esquader, sub dato 3 maart<lb/>
1747.</para>
<para>Maar wij zullen gantschelijk ontkennen hetgeene so vrijmoedig als ongepast bij<lb/>
de memorie werd g’avanceert, namentlijk dat de sulthan door dat esquader wederhouden<lb/>
is geworden om te voldoen aan zijne contractatie met sekere schepen van de Engelsche<lb/>
compagnie, genaamt Thee Onslou en Thee Dragon, want de laaste was al vertrokken<lb/>
van Banjer, den moed opgegeven hebbende om peper te bekomen, eer ons esquader<lb/>
nog aldaar verscheen, en de eerste hadde reets een jaar tevergeefs daar overwintert<lb/>
om peper te bekomen en de capitain was selfs al in so grote verwijderingen met de<lb/>
volkeren des lands geraakt dat zij hem in ijsers geboeyt en gevangen geset hadden lange<lb/>
voordat men hier nog eens de resolutie genomen hadde om scheepen derwaarts te zenden.<lb/>
Bij de memorie word gedabileert alsof men de volkeren van Banjer met geweld gedwongen<lb/>
hadde de peper aan ons alleen te verkopen en of het maken van sodanigen exclusiven<lb/>
contract eene nieuwigheyt was waardoor de vrije vaart der Engelsche natie te<lb/>
kort wierd gedaan, maar men denkt misschien niet dat wij al in den jare 1660 en 1664<lb/>
exclusive contracten met de volkeren hebben gehad en ’tsedert van tijdt tot tijdt gerenouvelleert,<lb/>
en dat de vaart der Engelsche natie op Banjer nooyt van eenige consideratie<lb/>
is geweest dan wanneer wij die vaart hebben genegligeert en voor een tijdt als open<lb/>
gelaten, sonder hetwelke selfs de Engelsche natie nooyt soude gekomen zijn tot de contractatie<lb/>
die zij in den jare 1698 eerst met de volkeren van Banjer heeft aangegaan, en<lb/>
dewelke een so ongelukkig eynde genomen heeft in den jare 1707 door het aflopen van<lb/>
haar etablissement bij de inlanders.</para>
<para>Men maakt ons een crimen van de waarschouwinge hier aan de Prins Eduard en<lb/>
de Dragon anno 1 747 en naderhand of 1 749 aan het schip Delaware gedaan. De eerste<lb/>
was noodsakelijk, want de memorie van de Oostindische compagnie bekennende dat<lb/>
de revier van Banjer door onse scheepen beset was, bekent dan ook teffens dat het geval<lb/>
van ’t vierde articul de anno 1674 exteerde, en dus was dese waarschouwinge noodsakelijk<lb/>
tot voorkoming niet alleen van een vergeefsche reyse voor die scheepen, dat<lb/>
nog minder het interest van de Engelsche Oostindische compagnie zoude zijn geweest,<lb/>
maar ook van alle verwijderinge die door de verschijninge van twee scheepen voor de<lb/>
revier, terwijl deselve door vijf van de onse beset gehouden wierd, hadden kunnen ontstaan,<lb/>
in een tijd dat mutueele interessen der beyde natiën in vrij importante omstandigheden<lb/>
de harmonie en goede verstandhouding ten uyttersten noodsakelijk maakten.<lb/>
Dese laaste reeden justificeert ook de tweede waarschouwinge aan het schip Delaware,<lb/>
dat sonder daarop reflextie te slaan egter na Banjer vertrokken zijnde en daar nog<lb/>
besetting nog scheepen maar enkeld een weerloos etablissement onser natie gevonden<lb/>
hebbende, egter niet heeft kunnen reüsseeren en onverrigterzaake wedergekeert is na<lb/>
een van onse comptoiren op Java, daar hetselve door het genot van allerlije gerieflijkheden,<lb/>
die alle de Engelsche compagniesscheepen op alle onse etablissementen daar<lb/>
vreemde schepen g’admitteerd werden eguaal met de onse althoos genieten, sig in staat<lb/>
heeft gestelt om de reyse na China voort te setten, niettegenstaande uyt den aankomende<lb/>
brief van Banjer sub dato 1 6 junij 1749, in extract desen bijgevoegt, kan blijken wat<lb/>
drijgementen dien capitain daar ter plaatse heeft gedaan, schoon onsen resident sig<lb/>
omtrent hem seer indeferent en neutraal heeft gedragen. Dit is alle de verhinderinge die<lb/>
men aan de vaart en handel van de Engelsche schepen op Banjer heeft toegebragt.</para>
<para>
En so het crimen bestaat in de sustenue dat niemand peper daar ter plaatse negotiëren<lb/>
mag als wij, die stelling is gegrond op den privativen inkoop van dien korl ons<lb/>
door den vorst des lands toegestaan al van over de tachentig jaren herwaarts en jongst<lb/>

<pb n="870" />
weder gerenoveert in den jare 1733 en 1747, bij dewelke wij denken dat het ons g’oorlooft<lb/>
is ons door alle convenable wegen en middelen te mainctineeren, vooral minnelijke,<lb/>
en anders heeft men nog gene gebruykt omtrent onse goede vrienden en g’allegeerden<fref ref="1"/> ,<lb/>
en zullen er ook gene gebruykt werden aan onse zijde.</para>
<para>Het derde poinct van doleantie verseert omtrend de vaart op de eylanden b’oosten<lb/>
en de custe in het westen van Sumatra en dat wij daarop soude pretendeeren souverainiteyt<lb/>
en andere insoutenable voorregten.</para>
<para>Vooraf zullen wij alweder remarqueeren dat alhier differente zaken en gevallen<lb/>
onder den anderen werden gebrouilleert die met hatelijke generaliteyten speciale gevallen<lb/>
vermengen en so de waarheyt beletten aan den dag te komen. Wij sullen het na<lb/>
waarheyt soeken te debrouilleeren en dan wederom het oordeel nopens gelijk of ongelijk<lb/>
in medio laten.</para>
<para>Vooreerst segt de memorie dat de Engelsche compagnie altoos vrij en lieber in de<lb/>
Indiase zeën heeft getrafiqueert tot onlangs. Maar ons is niets bewust van dat onlangs of<lb/>
wat interruptie aan die navigatie door ons zoude zijn toegebragt, waarom ook geen het<lb/>
minste bewijs werd bijgebragt, werdende hier desen en eenige plaatsen in die zee gelegen<lb/>
onder den anderen vermengt, en het dispuut verseert niet omtrent het eerste, maar<lb/>
omtrent het laaste, kunnende eene navigatie wel vrij en lieber zijn en blijven sonder dat<lb/>
het gepermitteert is alle plaatsen in of aan die zee gelegen te mogen aandoen, en dat is<lb/>
het geval nu, en dat is het ook altoos geweest, hebbende deselfde restrictiën op die navigatie<lb/>
altoos plaatsgehad. Want van Borneo is voorwaards reeds gesproken; op Palembang<lb/>
en Jambij, en dat beslaat de geheele oostzijde genoegsaam van Sumatra in dese<lb/>
zeën, en op de eylanden daartegenover leggende, Banca, Bliton en andere onder het<lb/>
Palembangse rijk gehorende, is het voor desen somin als thans gepermitteerd geweest<lb/>
amphioen te brengen en peper of thin in te kopen, en dat hebben Engelsche en Fransche<lb/>
genoegsaam erkent door menigmaal tersluyk sig voor die plaatsen van het een en<lb/>
andere meester te maken, dat nu so gemackelijk niet meer gaat en apparent de ware<lb/>
oorsaak der gemelijkheyt is.</para>
<para>Het is dan niet de saak selfs maar de klagte over deselve die voor eene nieuwigheyt<lb/>
moet werden aangesien, en dat men thans met geweld wil doordringen hetgene<lb/>
men voor desen door andere en indirecte wegen na zijn zin wist te krijgen, tot geen<lb/>
kleene praejuditie van de Hollandse Oostindische maatschappije.</para>
<para>Te seggen dat wij gene andere plaatsen ons souden mogen toeëygenen als degeene<lb/>
die wij beset houden is eene vreemde en insoutenable stelling in dese gewesten, daar<lb/>
een enkeld fort voor een geheel eyland, een enkeld comptoir of logie voor een geheele<lb/>
custe of district moet dienen.</para>
<para>
En boven dit alles word hier wederom souverainiteit en exclusive of privative<lb/>
handel door malkander vermengt. Het dispuut verseert niet omtrent het eerste, die laat<lb/>
men over aan de vorsten der landen, maar het laaste is de materie van controversie, en<lb/>
solange een souverain de vrijheyt heeft dese boven geene onder de natiën te beneficeeren<lb/>
met privative voorregten in zijn land, solange gene natie de andere eenige laesie toebrengt<lb/>
met zig van die favorable gesindheyd te bedienen en zulke conditiën te aanvaarden,<lb/>
ja solange het niemand qualijk genomen kan werden sig bij sijn verkregen regt te<lb/>
bewaren en andere die hem daarin honen wilde af te weeren, solange sal ook onse stelling,<lb/>
so wij vertrouwen, de proef kunnen houden,
<und>dat het niemand als ons g’oorlooft is</und><lb/>
handel te drijven op plaatsen daar het niemand als ons vergunt is sulks te doen door de-<lb/>
<und>geenen die magt heeft gehad over dat prevelegie te disponeeren</und> en van wien wij hetzel-<lb/>

<fnote ref="1">G’allegeerden, van het Latijnse alligare, verbinden.<lb/>
</fnote>

<pb n="871" />
ve op alle plaatsen nog steeds hebben titulo onerosissimo, dat is mits betalende alles<lb/>
wat wij van de producten des lands krijgen tegen goed gereed geld en dan nog daarenboven<lb/>
lastige establissementen op veele plaatsen houdende, tot welkers support wij<lb/>
niets hebben om te balanceren als even dat exclusive voorregt, en so wij dat ook nog<lb/>
moesten opgeven onder het specieuse voorwendsel eener vrije navigatie, die in alle andere<lb/>
gevallen als desulke en diergelijke nimmer bedisputeert is geworden, dan was de<lb/>
Nederlandsche Oostindische Compagnie na verloop van één en een halve eeuw, na het<lb/>
impendeeren van onnoemelijke kosten, na het supporteeren van onlijdelijke schades<lb/>
en verliesen in het voornaamste van hare voorregten erger van conditie geworden als<lb/>
die enterlopers, die men hier seer te onregte onder de respectable naam der Brittischen<lb/>
natie doet voorkomen, hetwelke niet te hopen nog te verwagten is van de edelmoedige<lb/>
doorsigt en billijkheyt van desselfs allerdoorlugtigste en koninglijk opperhooft, maar<lb/>
veel meer dat die ongefundeerde klagten sullen werden afgewesen als gene de minste<lb/>
reflectie meriteerende, dewijl men aan onse zijde versekeren kan dat hierinne geen de<lb/>
minste innovatie in desen plaats heeft of hebben sal. Hetselfde kunnen wij ook versekeren<lb/>
van de buytenzijde van Sumatra, die men bij de memorie alweder zeer ten onregte<lb/>
met de generale benaming van westcust doet voorkomen, hoewel nimmer de questie is<lb/>
gevallen over de westzijde van Sumatra, maar wij alleen gepraetendeert hebben eenen<lb/>
privativen en exclusiven handel op die landen van de voorsz. westcust, welkers volkeren<lb/>
ons deselve bij tractaten hebben vergunt, te weeten van Indrapoera af in het zuyden<lb/>
tot het rijk van Baros en Sincol toe in het noorden, beyde die reyken ingesloten. Alles<lb/>
wat benoorde het laaste en besuyden het eerste legt is nooyt door ons gepraetendeert te<lb/>
vallen onder de termen eener prohibitiven negotie, hoewel men bij de kaarten sal vinden<lb/>
dat hetzelve meer als de helfte dier landstreke uytmaakt. Alle die tractaten zijn nog<lb/>
heden ten dage in figuur na de wijse dier landen en wij hebben sowel op de beyde eyndens<lb/>
dier limiten posthoudingen op Baros en Indrapoera als in de midden op Padang,<lb/>
Prianang, Adjerhadja, Poelo Chinco en na mate dat het nodig is dan eens hier dan eens<lb/>
daar.</para>
<para>In dit geval dan wederom alles neutralen havens te noemen wat niet met ’s Compagnies<lb/>
volk beset is, is waarlijk eenen alleronbestaanbaarste en onbillijkste sustenue,<lb/>
egter noemt de memorie Priamang, leggende genoegsaam in het hart van deze onse<lb/>
possessiën, een neutrale haven; zij vermengt Sincol dat ten noorden van het Barosse<lb/>
rijk en gevolgelijk op het uyterste van onse limiten legt en Natal, dat apparent Natter bezuyden<lb/>
Baros en gevolgelijk binnen onse limiten leggende sal moeten wesen, met Poelo<lb/>
Nias of het eyland Nias, een groot land op eene grote distantie van de westcust na zee<lb/>
leggende, waarover geen dispuut is, en segt dat dat plaatsen zijn independent van eenige<lb/>
natie, sonder egter eenig bewijs daarvan bij te brengen. Wij kunnen daarentegen met<lb/>
plegtige en van tijdt tot tijdt gerenoveerde, ook nog subsisteerende tractaten aantonen<lb/>
ons regt van seclusie binnen voorsz. limiten, niet van gisteren of heden maar van<lb/>
tachentig en meer jaren, en wij souden misschien meer als dat kunnen souteeneeren<lb/>
met sommige plausible redenen, indien men niet oordeelde in dit geval discreet te<lb/>
moeten zijn om alle verwijderinge voor te komen, hoewel de memorie daartoe aanlijding<lb/>
geeft als zij zonder eenig bewijs avanceert dat de Engelsche compagnie altoos<lb/>
heeft gehad verscheyde etablissementen op de westcust van Sumatra, waarvan Bancoele<lb/>
tegenwoordig het principale is, uyt alle welke etablissementen een considerable negotie<lb/>
soude gedreven zijn door de scheepen van deselve na en uyt Europa, gelijk mede<lb/>
na en uyt verscheyde gewesten van de Oost-Indiën door de compagnie en hare bediendens<lb/>
en andere onder hare protextie staande, alsook door de inboorlingen van verscheyde<lb/>
gewesten in Indiën.</para>

<pb n="872" />
<para>Dog om weder te keeren tot onse privative negotie binnen voorsz. bepaalde limiten,<lb/>
seggen wij alverder dat die altoos voor de Nederlandse Oostindische Compagnie<lb/>
privatief is aangehouden, en dat sowel diegene uyt hare ingesetenen als die van andere<lb/>
natiën dewelke sig daarin mede sogten te vermengen altoos zijn aangemerkt geworden<lb/>
als enterlopers en onwettige handelaars, hetwelke so waar is dat niet alleen veelvuldige<lb/>
instantiën daarvan zijnde zulks bewijsen, maar dat ook selfs de Engelsche hare negotie<lb/>
op die plaatsen altoos als tersluyk hebben gedaan, mogende niets op Padang of ons<lb/>
hoofdcomptoir als water en brandhout genieten en genoodsaakt werdende ten eersten<lb/>
weder te vertrekken, mitsgaders dan altoos het eene of andere vaartuyg van onse Compagnie<lb/>
bij haar hebbende om op hare ondernemingen agt te geven totdat zij buyten de<lb/>
voorsz. limieten waren. Solange die convoyers of custbewaarders sig lieten vinden en<lb/>
ook wel andere als zij die enterlopers wat conniveerden, so zijn er over het regt tot die<lb/>
plaatsen geen dusputen gevallen, maar de enterloper rekte zijn verblijf onder allerlij<lb/>
voorwendselen uyt so lang hij konde en vertrok dan, somtijds na een goeden, somtijds<lb/>
na een quaden uytslag, dewijl veele van deselve van tijd tot tijdt door hare stouteheyt<lb/>
om den inlander te betrouwen en credit te geven bedrogen zijn geworden, en sommige<lb/>
alles, sommige het grootste gedeelte verloren hebben van hetgene waarmede zij eenige<lb/>
weynige voordeelen meenden te behalen.</para>
<para>Maar nu de interdictiën die altoos tegens die vaart en sluykhandel gelegen hebben<lb/>
met wat meer ernst g’executeerd zijn geworden en het daarom de Famij in de memorie<lb/>
vermeit niet heeft kunnen gebeuren haaren voorgenomen handel op Priamang te<lb/>
volbrengen, wend men het over een andere boeg en contesteerd van de Nederlandse<lb/>
Compagnie hetgeene men bevorens selfs genoegsaam erkent heeft, niettegenstaande<lb/>
de saken van de handel op de voorsz. custe door ons ’tseedert drie jaaren gebragt zijn<lb/>
op een so redelijke voet dat men waarlijk van de maatschappije niet meer vergen kan.<lb/>
Want men heeft nu de vaart voor eenieder opengestelt en selfs de Engelsche natie ook<lb/>
daartoe genodigt, alleen met restrictie van twee articulen: de lijwaten bij den invoer en<lb/>
het goud bij den uytvoer, dewelke aan de Compagnie alleen gereserveert zijn, omdat zij<lb/>
anders den last harer etablissementen aan desen oirt niet dragen of goedmaken kan.<lb/>
Alle overige articulen van negotie die hier te lande vallen, zout, camphur, benzuin, zijde,<lb/>
ijser, staal, caret, taripangs, vogelnesjes, eliphantstanden etc., zijn opengesteld onder<lb/>
betaling van sekere billijke tollen voor eenieder, onderdaan en uytheemsche sonder<lb/>
onderscheyt, en onlangs heeft seker particulier Engelsch schip, de Succes Gallij genaamt,<lb/>
daarvan reeds gebruyk gemaakt tot Padang, sodat door desen billijke middelweg<lb/>
ten minsten alle verdere discrepantiën moeten ophouden, so men eenigsints redelijk<lb/>
te werk gaat op Bancoele, daar men gaarne de negotie van de geheele custe alleen<lb/>
na sig wilde trecken en onse voorregten buyten dat maar reeds te veel benadeelt heeft<lb/>
met etablissementen aan te leggen tegen de landen aan vanwaar wij onse peper gewend<lb/>
zijn te bekomen, die voor desen nooyt aldaar zijn geweest en waardoor de peper van<lb/>
die landen die bevorens aan onse Compagnie gelevert wierd volgens de oude herkomens<lb/>
ons nu ontnomen en naar Bancoele gebragt wierd, sonder dat de klagten die wij<lb/>
daarover bij de ministers dier plaatse hebben gedaan bij haar eenige ingang hebben gevonden.<lb/>
Ja, bijaldien wij klagten met klagten souden willen debatteeren, wij souden<lb/>
waarlijk vrij wat wesentlijker poincten te borde kunnen brengen als degene die bij de<lb/>
memorie zijn opgegeven en die niets om het lijff hebben als men sig niet laat surpreneeren<lb/>
door den ophef die van het geval der twee praauwen werd gemaakt en die als een<lb/>
concatinatie van vorige gevallen werd bijgebragt, sonder de minste connectie te hebben<lb/>
met deselve.</para>
<para>
Wij souden dan kunnen seggen dat men sig geduurende de vaart op Banjer in de-<lb/>

<pb n="873" />
se latere jaaren niet ontsien heeft wapenen en ammonitie van oorlog te suppediteeren<lb/>
aan onse openbare vijanden onder de inlanders; dat een Engelsch compagniesschip<lb/>
van den afgelegden kaper de Faam wel bijna twintigduysent ponden buskruyt heeft<lb/>
durven kopen en na Banjer medeneemen, die hij onmogelijk weder quijt konde werden<lb/>
zo hij geen uytsigt hadde gehad op de Maduresen, welkers hoofd tegens de Compagnie<lb/>
was opgestaan en met dewelke men doenmaals in oorlog was; dat hetselfde schip<lb/>
Onslou, in de memorie vermeit, of dies capitain sig niet ontsien heeft met de na Banjer<lb/>
gevlugten Madureschen rebel goede correspondentie te houden, hem in zijn schip protextie<lb/>
te verleenen en zig zoverre met hem te engageeren aleer wij nog eens dagten om<lb/>
een esquader schepen na de revier van Banjer te senden dat het die volkeren zelfs qualijk<lb/>
genomen en hem genoodsaakt hebben denselven aan een Batavia’s burgerscheepje<lb/>
te moeten overgeven; dat die van Bancoele geen swarigheid gemaakt hebben om een<lb/>
ontvlugten zoon van die rebelligen regent publicq en met veel eerbewijsingen ter fortresse<lb/>
Marlbourg te ontfangen en hem almede protextie te geven, niettegenstaande<lb/>
men haar bij het aflopen harer residentie door den inlander over bijna dertig jaren hier<lb/>
geheel andere blijken van hospitaliteyt en goede geneygtheit heeft gegeven, in stede van<lb/>
zig, gelijk door haar en andere tegens ons geschied, met hare inlandse vijanden te bemoeyen<lb/>
en die tegens haar te souteneeren. Souden wij hier bijvoegen het debaucheren<lb/>
van ons volk met selfs praemiën aan de inlanders voor het beschicken van deselve te geven<lb/>
dat een oorlogschip sig niet geschaamt heeft de timmerlieden van onse werven mede<lb/>
te nemen daar hij selfs door ’s Compagnies volk gekielt en vertimmert was, sonder<lb/>
dat dientwegen eenige restitutie of satisfactie is gedaan, en soveel andere dingen nog<lb/>
die men bij den anderen soude kunnen halen, wij souden waarlijk genoegsaam kunnen<lb/>
aantonen, dat de Engelsche compagnie so weynig reden als zij heeft in desen te klagen,<lb/>
so weynig ook ten regte misschien g’informeert is van hetgene hier in Indiën omgaat en<lb/>
dierhalven nevens hare bediendens hier in Indiën even so nodig heeft eene ernstige adhortatie<lb/>
om ons in onse navigatie en commercie, gelijk wij die van soveel jaren hebben<lb/>
gehad, ongestoort te laten en alles te vermijden wat de vrindschap tusschen de wederzijdse<lb/>
natiën eenigsints interrumpeeren kan als zij die met een nodelose opheff van<lb/>
praeoccupeerende grote uytdrukkingen onder den spaetieusen titul der eere van de natie<lb/>
de praejuditie van desselfs navigatie en negotie en daaruyt te dugtene vermindering<lb/>
der publicque inkomsten wel tegens ons heeft willen besolliciteeren in sulke geringe<lb/>
gevallen, die niet waardig zijn gebragt te werden voor den throon van den alleraequitabelsten<lb/>
onder de monarchen.</para>
</body>
</teiTrim>