<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="33"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer; Batavia, 26 januari 1726"/>
<meta key="rawdate" value="26 januari 1726"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1726"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Vuyst, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Petrus Vuyst, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer"/>


</header>
<body>
<pb n="33" tpl="2" vol="08" facs="193_033"/>
<head>III. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PETRUS VUYST, PIETER<lb/>
GABRY, JACOB WILLEM DUBBELDEKOP EN JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, BATAVIA 26 januari 1726.</head>
<folio>Kol. Arch. 1913,fol. 1765-1997.</folio>
<remark>«1 dec. vertrokken de retourschepen Hogersmilde, Elisabeth, Everswaard, Delfland<lb/>
, Huis ten Donk , Purmerlust , Anna Maria en Uno onder commando van schipper<lb/>
Gerbrand Mamus, het eerste eskader van tien schepen volgend , ze kwamen 7 dec.<lb/>
buiten Straat Sunda ; 1 dec. kwam uit Nederland de Gaasperdam, 15 dec. de Spiering ,<lb/>
van Kamer Delft; naar Amboina vertrok 14 dec. via Tegal om 300 last rijst in te nemen<lb/>
de Rijksdorf met 40.000 rsd. en 50 soldaten , 21 dec. ging derwaarts de sloep<lb/>
Komkommer om daar gebruikt te worden, evenals de sloep Nagelboom, die zal volgen;<lb/>
aan gouverneur Versluys is in overweging gegeven,<lb/>
»</remark>
<para>
- of door eenige oogluyking in de extirpatie der jonge bomen op de nagelcom-<lb/>
toiren niet voor te komen soude wesen een totaale ruïne en verval in die soort van<lb/>
specerije, want w’zagen het liefst langs desen weg geredresseert, soo het mogelike is,<lb/>
om na verloop van eenige jaren niet wederom overkropt te werden med dat kostelik<lb/>
gewasch tot beswaarnis van ’s E. Comp.s borse.
</para>
<remark>«Hij moet ook nagaan, of, zo aanplant moet geschieden, dat niet het best gebeurt<lb/>
bij het hoofdkantoor; benoemingen, o.a. van de predikanten Balthasar Delmenhorst<lb/>
en Petrus Kraan, zulks ter vervanging van Jacobus Renne en Walerus Nicolaï, de<lb/>
tweede af gelost<lb/>
»</remark>
<para>
- om elders een geruster leven te houden, want ’s mans geest schijnt in dese<lb/>
provintie gantsch niet te willen sympathiseeren med de Christelicke vreede, welke<lb/>
nogtans daer en overal soo noodsakelix is.
</para>
<para><emph>(Jan Lampregt werd van luitenant tot kapitein bevorderd; 14 dec. vertrok naar</emph><lb/>
<emph>Banda de Neptunus via Tegal om 200 last rijst in te nemen; 2 pantjalangs worden te</emph><lb/>
<emph>Rembang voor Banda gebouwd, door het sterven van 3 gouverneurs had de visite der</emph><lb/>
<emph>perken enige jaren niet plaats; Pieter Jansz. wordt er kapitein, Cornelis Holleman fis¬</emph><lb/>
<emph>kaal, ds. Joan ten Holte zal met hen derwaarts vertrekken, andere benoemingen; 20</emph><lb/>
<emph>dec. kreeg men met het vaartuig van een Chinees uit Ternate een brief van gouverneur</emph><lb/>
<emph>Cloeck en raad van 26 sept.; er zijn 5 sloepen van burgers, wat voldoende is; er)</emph><lb/>
- waren door den resident tot Dodinga na Ternaten afgesonden 3 dode lichamen,<lb/>
sijnde Xullanesen en onderdanen van den Ternaatsen Vorst, mitsgaders op de<lb/>
cust van Halmahera door eenige Alphoreesen, medevasalen van dien Coning, op eene<lb/>
moordadige wijse om ’t leven gebragt en door de onse sonder uytstel aan de Sulthan<lb/>
gesonden, die ilico een groot vaartuyg med enig gewapend volk hadde laten in gereedheyt<lb/>
brengen en hetselve ’s anderen daags na Halmahera afvairdigen, dog dese togt<lb/>
vergeefs en van geen vrugt geweest sijnde, soo hadde meerm. Vorst een nadere besending<lb/>
gedaan na Cauw en Tobelotay
<note mark="1">Tobelotai, hiermee is Moratai bedoeld.<lb/>
</note>
in compagnie van 2 Europese soldaten, die hij<lb/>
expres van den gouverneur had laten versoeken om te sijn oog- en oorgetuygen van<lb/>
dat exploict.
</para>
<pb n="34" tpl="2" vol="08" facs="193_034"/>
<remark>«Van Leenen wordt met af geschreven gage opgeroepen , te Menado vervangen<lb/>
door Joan Swigtman ; de Spiering zal naar Ternate varen met de daar thuis horende<lb/>
sloep Vlaming; Cloeck wordt met stilstand van gage opgeroepen
, Joan Happon volgt<lb/>
hem op, die met de Nagelboom van Makassar daarheen moet vertrekken, als secunde<lb/>
van Makassar wordt hij opgevolgd door Abraham van den Ancker; de loge van Menado<lb/>
moet met pannen worden gedekt; 1600 rsd. van van Ternate naar Batavia vertrokken<lb/>
wezen moet overgemaakt worden, goedgekeurd werd<lb/>
»</remark>
<para>- het dopen van de - Tidorese vrouw tegens het sentiment van den gouverneur,<lb/>
die door de leden van den raad daaromtrent was overstemd, te meer dewijl dese<lb/>
vrouw van dat pieuse werk geensints behoorde verstoken, veel minder als een strafbare<lb/>
over desertie uyt het gebied van den Koning van Tidor geconsidereerd werden,<lb/>
maar veel meer door een veeljarige openbare inwooninge onder ’s E. Comp. jurisdictie<lb/>
voor eene onderdane van deselve.
</para>
<remark>«De Koning van Ternate moet rebellerende onderdanen van dien van Tidore buiten<lb/>
zijn land houden; de oude kapitein Harman Vlek mag naar Batavia komen, Elias<lb/>
van Staden volgt hem in die rang op; uit Makassar kwamen brieven van 27 oct. en<lb/>
19 nov.<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning van Goa med alle sijne voornaamste groten op den 20en [october]<lb/>
aan ’t Casteel Rotterdam verscheenen en nader versoek gedaan had, dat de uyt Bony<lb/>
geweken en tot Goa overgekomen kiesheer Aroe Tanette Malole aldaar mogt blijven<lb/>
wonen en hij die saak med [de] Bonyers selfs vereffenen, maar onse bedientens hadden<lb/>
sulx - niet konnen goedvinden en derhalven dien Vorst voorgehouden, dat het<lb/>
veel beter soude sijn en tot sijn eygen ruste strecken, hij, Aroe Tanette Malole, sig<lb/>
adresseerden aan de Comp., als het hoofd der bondgenoten sijnde, om sijn saken<lb/>
voor te dragen en bekend te maken de redene van sijne uytwijking.
</para>
<remark>«Het hof van Boni scheen zich van dat uit wijken niets aan te trekken ; de Vorsten<lb/>
van het eiland Sumbawa zullen in 1726 naar Makassar komen; brief van<lb/>
»</remark>
<para>
- Dain Talolo
<note mark="2">Die even eerder is aangeduid als: de Dompose prins Talolo.<lb/>
</note>
en getekend door een groot getal Dompose ministers, boven<lb/>
en behalven het zegel, dat sig Dain Talolo aangematigt heeft, inhoudende eenen aandrang<lb/>
om hem uyt naam ende van wegen de geheele gemeente tot Koning te hebben.
</para>
<folio>Fol. 1804rv.</folio>
<remark>«Een sloep uit Amboina en een uit Ternate met passen voor Batavia rechtstreeks<lb/>
deden Makassar aan, volgens hun zeggen uit nood, dit wordt onderzocht ; uit Palembang<lb/>
kreeg men 7 jan. brieven van het opperhoofd Justus van Breda en raad van 4<lb/>
en 18 dec., 26 Javaanse vaartuigen brachten van daar 12.000 kadjangmatten, kostende<lb/>
f. 1106, 31 aug. 1725 was er in een jaar uitgegeven f. 26.528 tegen f. 7631 aan<lb/>
winsten, er is daar 2550 pikol peper in de pakhuizen, zo ook 300 pi kol tin<lb/>
»</remark>
<para>
Op Banca alles weder in rust en vreede was, als zijnde den nieuwen rebel, med<lb/>
name Ke Demang Lintas, - door ’s Conings volk agterhaald en in handen van dien<lb/>
Vorst gesteld.
</para>
<para>
Op gerugten, dat den soon van den usurpateur
<note mark="3">De gevluchte voormalige rijksbestuurder en pretendent-Sultan, o.a. bekend als Pangeran<lb/>
Adipati Anom.<lb/>
</note>
, in naame Radeen Klip, med<lb/>
<pb n="35" tpl="2" vol="08" facs="193_035"/>
50 koppen uyt de bovenlanden in die der Rawassers soude afkomen om sig med de<lb/>
gevlugte volkeren dier landen te conjungeeren, soo waren van het Palembangse hof<lb/>
eenige vaartuygen, med 200 koppen bemant, onder het commando van de Pangerangs<lb/>
Depatty en Soeta op den 18cn november hem tegengegaan, edog op de nadere<lb/>
tijding van de personeele afkomste van de Adepatty Mancoeboemi met eenige onderhebbende<lb/>
volkeren was den Palembangsen Vorst in soodanige verlegendheyt geraakt,<lb/>
dat hij aan onse residenten liet weten, hij geresolveerd was selfs in persoon med eenige<lb/>
volkeren na boven te gaan om de vereyschte ordres te stellen, wijl hij op sijne onderdanen<lb/>
niet alles konden laten staan en ook niemand van deselve dit werk wilde<lb/>
op sig nemen, maar seer schielijk veranderde dien Vorst van dese resolutie, want kort<lb/>
daaraan quamen tot dese expeditie hare diensten te presenteren de Pangerangs Martawidjaja,<lb/>
Adycassoema en Poespanagara nevens des Konings broeder Pangerang<lb/>
Radjacassoema, bij welke occasie de Sultan sijne soonen Radeen Bolani tot Pangerang<lb/>
Ratoe en Radeen Bontjeer tot Pangerang Aria hadde aangesteld om in geselschap<lb/>
van voorm. vier Pangerangs de expeditie tegens meergem. usurpateur c.s. bij<lb/>
te woonen, dewelke ook door den Koning med omtrent 30 vaartuygen en 400 koppen<lb/>
tot een halv uur weegs sijn uytgeleyd, maar dese toerustinge sullen buyten allen twijf-<lb/>
fel tevergeefs ondernomen sijn, wijl onse residenten - komen te adviseeren, dat--<lb/>
- Raden Klip med eenige van des Conings volkeren, die in een binting of pagger lagen,<lb/>
een rencontre soude hebben gehad en de overhand gekregen, in welk gevegt hij,<lb/>
Radeen, egter door een assagaay dodelijk gequest geraakt sijnde, soo was desselfs vader<lb/>
Adepatty Anum de landen van Rawas verder ingedrongen en soude sig na alle<lb/>
gedagten in het gebied van Jamby bij de gevlugte volkeren combineeren, waaruyt des<lb/>
Sultans manschap hem na de presumptie onser bediendens beswaarlijk soude konnen<lb/>
opligten, ’twelk van een seer quaade nasleep soude konnen werden.
</para>
<remark>«Boeginese zeeschuimers maakten Straat Bang ka onveilig en overrompelden een<lb/>
vaartuig van de Koning
, enige pangerans zullen tegen hen opteden, men voldeed niet<lb/>
aan zijn verzoek om hulp van een V.O.C. vaartuig
, omdat alle dgl. vaartuigen in<lb/>
slechte staat zijn
, de Sultan is de V.O.C. nog f. 9327 schuldig; 14 jan. ontving men<lb/>
uit Djambi met de te Tegal terechtgekomen losboot Bergwerker een brief van resident<lb/>
Isaak Gouin van 20 nov.t het blijft er onrustig<lb/>
»</remark>
<para>
Raadeen Demang, in de bovenlanden sig onthoudende, de pas door de Toujoucotters<lb/>
na beneden afgesneden en daardoor de toevoer van victualiën en benodigtheden<lb/>
belet sijnde, soo was desen prins genoodsaekt geweest sijn post Moharatebo te<lb/>
verlaten en sig in de rivier Tebo
<note mark="4">De Tebo is een rechterzijrivier van de Batanghari, ontspringend 102°8' O.L. en, in<lb/>
hoofdzaak oostwaarts stromend, bij Muara Tebo in de hoofdrivier vallend.<lb/>
</note>
te retireeren, waarop aanstonds door de twee<lb/>
hoofden der Toujoucotters, met namen Datoe Tommangong en Demang Carta, dese<lb/>
plaats was g’occupeert en versterkt geworden, sijnde gem. twee hoofden onder het<lb/>
hoger gesag van des gedethroneerden Sultans broeder Astraningrat med 400 koppen<lb/>
en veele vaartuygen, verselt van nog meer andere daertoe geforceerde bovenlanders,<lb/>
na de benedenlanden komen aftrecken en eyndelijck na eenige, dog seer weynige, resistentie<lb/>
der regerende princen en door toedoen van den Pangerang Soetadilaga van<lb/>
den daim meester geworden, de daarin sig onthoudende princen Cartamangala ende<lb/>
Nattaagama op de vlugt gedreven en den ouden Koning uyt sijne gevankenisse weder-<lb/>
<pb n="36" tpl="2" vol="08" facs="193_036"/>
om verlost en op vrije voeten gesteld, mitsgaders denselven op den
<special>llen</special> juny -<lb/>
wederom op de Jambysen throon geset, bij welke occasie dan ook de Jambynesen<lb/>
gedwongen wierden op haare manier bij eede te beloven van noyt het swaard tegens<lb/>
de Toujoucotters wederom te sullen opvatten, hebbende diegeene, die dese plegtigheyd<lb/>
niet hadden bijgewoont, hetselve met vijf rijxdaalders moeten boeten. Na dit<lb/>
verrigt te hebben, soo hadden de Toujoucotters van onsen resident komen op te eyschen<lb/>
de twee uyt het hof gevlugte princen, die sig aan Comp.s zijde onder de<lb/>
beneden- Patchinangers
<note mark="5"><emph>Sungai Petjinang is een spruit in de Batangharidelta.</emph><lb/>
</note>
onthielden, dog dit was haar geweygerd en waren de princen<lb/>
daartoe ook ongenegen, oversulx hadden de Toujoucotters na alvorens haar<lb/>
swaar geschut, waaronder drie 12-ponders, aan de rivierkant regt over ’s Comp.s onderhorige<lb/>
geplant te hebben, deselve med vier welbemande vaartuygen g’attacqueert,<lb/>
dog waren door de dapperheyt der beneden-Patchinangers gerepouseert en teruggedreven.<lb/>
Dese attacque soude - aangestookt sijn door eenen Ingaby Samara, hoofd<lb/>
over ’s Comp.s bovenzijdse onderhorigen, dewelke, de parthije der Toujoucotters gekosen<lb/>
hebbende, bij onsen resident was gekomen, stoutelijk tegens hem seggende, hij<lb/>
van meeninge was een kansje tegens de benedenonderhorige te wagen en soo den resident<lb/>
iets daartegen mogte hebben, hem sulx niet scheelen konde en hij alsdan med<lb/>
die van de oversijde, de Toujoucotters meenende, tegens d’E. Comp. wilde aanspanne,<lb/>
hetwelk ook desen booswigt zoude hebben ondernomen, bijaldien Radeen Demang<lb/>
Astraningrat
<note mark="6">Versta: Raden Demang overviel Astraningrat, enz.<lb/>
</note>
c.s. op dat moment, als zij ’s Comp.s logie en pantchiallangs<lb/>
wilden overrompelen, niet overvallen, op de vlugt gedreven en naderhand in een<lb/>
tweede actie deselve weder in den daim gejaagd hadde, alwaar dese knapen, den herstelden<lb/>
Koning van het weynige, wat hem noch was overgebleven, beroofd hebbende,<lb/>
nevens den Pangerang Soerianagara
<note mark="7">Hoogst waarschijnlijk een schrijffout voor Soetadilaga, die niet lang te voren als partijgenoot<lb/>
der bovenlanders is genoemd, terwijl even verderop van Soerianagara wordt gezegd,<lb/>
dat hij in de V.O.C.-loge verbleef.<lb/>
</note>
en de Radeens Amin en Ragman van agter den<lb/>
daim uyt na d’Sle-Lang
<note mark="8">Slecht leesbaar, er kan ook Ele-hang staan, het valt niet te identificeren.<lb/>
</note>
waren geweken med agterlating van haren ongeluckigen<lb/>
Coning nevens desselfs vrouwen en kinderen. Na dese victorie en nadat dien verlaten<lb/>
Koning wederom in zijne vorige gevankenis was gebragt, hadde men den derwaards<lb/>
gesonden Pangerang Depatty Soerianagara - , die sig doentertijd in ’s Comp.s lo¬<lb/>
gie onthield, met veele ceremoniën en vergenoeging der princen en groten des Jambysen<lb/>
rijx afgehaald en hem tot Coning verheeven med de naam van Sulthan Mahomat<lb/>
Sah en terselver tijd tot rijxbestierder aangesteld Radeen Demang, onder de naam<lb/>
van Depatty Tjacranagara, mitsgaders den Pangerang Nataagama met den titul vereert<lb/>
van Aria Sourianagara, sijnde den nieuwen rijxbestierder ter opsoeking van Pangerang<lb/>
Astraningrat c.s. na de bovenlanden vertrocken, maar dese hadden sig na de<lb/>
gewesten der Manincabers gereïtereerd en soude geensints voor deselve te dugten wesen,<lb/>
aangesien sij door armoede niet in staat waren om iets tegens het Jambyse rijk<lb/>
te konnen ondernemen
<note mark="9">Even verder schrijft de Hoge Regering, dat de brief uit Djambi zeer onduidelijk is,<lb/>
het was ook mij niet mogelijk deze gehele passage tot klaarheid te brengen.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De Bergwerker had lading van f. 11.503
, vnl. 500 pikol van 122
® peper
, door</remark>
<pb n="37" tpl="2" vol="08" facs="193_037"/>
<remark>de troebelen konden de bergwerkers er hun onderzoek naar goud nog niet beginnen<lb/>
»</remark>
<para>
Meest overal langs de zuydzijde der Jambyse revier, item in de revieren en spruyten<lb/>
van Tabessie, Tabier
<note mark="10">Tabir, rechterzijrivier van de Batanghari, ontspringend op 101 °35' O.L. en ongeveer<lb/>
naar het oosten stromend, op 1°40' Z.B. en 102°48' O.L. in de hoofdrivier vallend.<lb/>
</note>
, Tebo en Toujouan alderhande zoorten van goud soude<lb/>
te vinden sijn en door de Manicabers med weynig moeyte door kneden en spoelen<lb/>
uytgehaald wierd, mitsgaders - een der tacken van de Tambessis^ rivier, genaamd<lb/>
Limon, het beste gout uytleverde.
</para>
<remark>«Een proef werd naar Batavia gezonden , de brief uit Djambi was zeer onduidelijk;<lb/>
2 jan. ontving men met de Risdam en Hogermeer uit Siam een brief van Prageman<lb/>
en raad van 28 nov., de tinhandel te Ligor verliep vredig , de Koning leverde voor<lb/>
zijn schuld 250 ba har, terwijl 408 ba har werd gekocht , dat is wat veel , daar men te<lb/>
Batavia 2.212.227
® in voorraad heeft , waarvan 869.750 van Siam en de rest van<lb/>
Ma lak ka en Bang ka, maar volgens het contract betaalt men maar 11 V2 taël de Siamse<lb/>
bahar van 354
® , en bij de afrekening van de schuld van de Vorst 16 taël, de taël<lb/>
is f. 7.4 licht geld, de beide schepen hadden lading van f. 95.918, behalve de tin vnl.<lb/>
856.375
® sapanhout en 7921
® ivoor, op het textiel werd er op een waarde van<lb/>
f. 20. 1 72 f. 9528 gewonnen, de Vorst leende in 1 722 aan de V. O. C. renteloos 550 Kati<lb/>
Siamse munt of f. 79.200, die schuld werd spoedig terugbetaald, Prageman is in<lb/>
onmin met den secunde Alderwerelt, de berkelang schreef de tweede<lb/>
»</remark>
<para>- om med sommige ginder aangeweest hebbende schippers uyt de Engelse natie<lb/>
ter voorkominge van ongemacken niet bij ontijden in doncker veel te converseeren<lb/>
in vrolijkheden, nog ook tegens des rijx permanente ordre bij sulke gelegentheden te<lb/>
schieten med snaphanen in het varen op de rivieren, maer dat sulx bij dage of ter bequame<lb/>
tijd diende te geschieden ter voorkominge van de onheylen, dewelke bij ontmoetinge<lb/>
van quaad volk daaruyt dik wils soude kunnen werden geboren.
</para>
<remark>«Prageman wilde Alderwerelt geen inzage geven van zijn beschuldiging bij de<lb/>
Hoge Regering ; 13 dec. kwamen uit Japan de Kasteel van Woerden en Wapen van<lb/>
Hoorn met het opperhoofd Johannes Thedens en een brief van 25 oct., die schepen<lb/>
kwamen 23 juli voor Nagasaki, zodat ze door tegenwind 68 dagen onderweg waren ,<lb/>
de Japanners vonden 4 van de afgezonden 5 paarden voor den Sjogoen te laag, ze<lb/>
ontkenden voor dat overbrengen de negotietaks met 160.000 taël te zullen verhogen,<lb/>
maar wel met 80. 000, ze schreven dat verschil toe aan de gestorven oppertolk Fatzei
-<lb/>
semon, men zal naar hogere paarden uitzien, de Japanse autoriteiten stelden de prijzen<lb/>
der V.O.C. waren zeer laag vast, waarover men bij de gouverneur requestreerde,<lb/>
waarna de prijzen wat verhoogd werden, op een kapitaal van f. 508.872 werd bruto<lb/>
f. 564.508 of 111% gewonnen, men verwierf er 10.500 pikol of 1.260.000
® staaf koper,<lb/>
7512 grote kobans en 30 taël kamfer, maar geen porselein en lakwerk door de<lb/>
onwilligheid der leveranciërs, 4 nieuwe laadvaartuigen kostten er f. 1421, Thedens en<lb/>
2 anderen vertrokken 1 7 febr. voor de hof reis, die 88 dagen duurde, hij werd vriendelijk<lb/>
bejegend<lb/>
»</remark>
<para>
<special>S*</special> na de gedane gewoone reverentie voor den Keyser ook dese keer voor ’s Keysers<lb/>
oudste zoon*
<note mark="11">De 16 jarige Iëshige, Sjogoen van 1745 tot 1762.<lb/>
</note>
, die kort bevorens tot erfprins was verklaard, particulierlijck een<lb/>
<pb n="38" tpl="2" vol="08" facs="193_038"/>
ongewone reverentie hadden moeten doen en in presentie van dien prins en sijn verdere<lb/>
hofgesin in zijn particuliere hof waren getracteerd na der Japance wijse med uytge-<lb/>
lesene kost en dranck ende ook - niettegenstaande alle vrundelijcke protestatiën<lb/>
mess.rs Visscher en Ketelaar
<note mark="12">De assistent Johannes Bernardus Visscher en de chirurgijn Willem Ketelaar.<lb/>
</note>
sigh hadden dienen te verledigen
<note mark="13">Schrijffout? Bedoeld is verlagen, vernederen.<lb/>
</note>
, ter voldoeninge<lb/>
der prins en verdere present sijnde hovelingen, die maaltijd eenigsints med dansen en<lb/>
singen te vereeren, ’twelke s’, sooals uyt de omstandigheden toeschijnt, niet wel hebben<lb/>
kunnen ontgaan tot onser onstigtinge, vervolgens had men soo van den Keyser<lb/>
als erfprins onder de gewone afscheydsaudientie de contrageschenken voor d’E.<lb/>
Comp. ontfangen, die thans tesamen bestaan hebben in 50 stux Japance zijde rocken.
</para>
<folio>Fol. 1846v-1847v.</folio>
<remark>«De totaaluitgaven van de reis waren f. 55.553, 25 oct. 1725 waren de uitgaven<lb/>
in Japan in een jaar f. 148.915, de netto winst was dus f. 415.600 of 81%, de Sjogoen<lb/>
eist ,, diverse gediertens , vogelen, rariteyten, schilderijen, planten en zaden”, er<lb/>
bleef een kapitaal van f. 107.067, de twee schepen brachten lading van f. 970.708<lb/>
over; uit Padang kwam 23 jan. de Koning Karei met een brief van Buyck en raad van<lb/>
4 jan. en car gasoen van f. 118.159, waarvan f. 86.119 aan goud; uit Bengalen kwamen<lb/>
28 dec. de Wolf aartsdijk , Haaf ten. Meerhuizen, Baanman, Geertruid, Westerbeek,<lb/>
Velserhoofd en het fregat Castor en Pollux met een brief van Patras en raad<lb/>
van 7 nov. en car gasoen van f. 235.326 waarvan f. 2.297.686 voor pa tria, de militairen<lb/>
onder Jacob Christiaan Pielat kwamen er goed aan, 11 september konden daardoor<lb/>
156 vaartuigen met 363 Europeanen en 46 inlanders naar Patna vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Het med verlies van maar 4 man sonder eenige andere aanstoot off vijandelijkheden<lb/>
ondergaen te hebben al tot aan Derriapoer was g’advanceert en dus reeds de<lb/>
Sjekwaards gepasseerd, dewelke met eenig volk van Pattenase regenten in verschil en<lb/>
tot Rouanalle tegens den anderen gecampeerd lagen.
</para>
<remark>«Men kon maar 4 ankers, wegend 8825
© , uit de Ganges opvissen, er gingen er<lb/>
laatstelijk 13 verloren, men werd maar 31 .792
© eau ris machtig, zomede 200 last rijst<lb/>
voor 61 tot 63 ropia het last, men diende weer 50 % voorschot bij de aanbesteding<lb/>
te Hugly te verstrekken, de regenten werkten bij de inkoop van waren voor patria tegen,<lb/>
ook de vele regens belemmerden die, zomede de concurrentie van vele zijden;<lb/>
de Oostendenaren<lb/>
»</remark>
<para>hunne negotie med gereede contanten en sonder notabele ongelden op Bengalen<lb/>
gedreven hadden en na allen ogenscheyn niet gedrongen waren geweest hare goederen<lb/>
te beswaren med soodanige lasten, als d’E. Comp. nu tsederd eenige jaren soo aan<lb/>
interessen, verliesen op speciën en wissels etc. tot een exorbitante somma heefd moeten<lb/>
supporteeren.
</para>
<remark>«De grote toevoer van zilver voor de V.O.C. zal die lasten verminderen, men<lb/>
zond met de vaartuigen naar Patna<lb/>
»</remark>
<para>60 man of 4080 © nagelen, 40 dito of 2720 © noten, 1500 dito of 102.000 ©<lb/>
peper, 500 dito of 34.000 © spiaulter, 500 dito of 34.000 © thin en 300 dito of 20.400<lb/>
© Japans staavkoper.
</para>
<pb n="39" tpl="2" vol="08" facs="193_039"/>
<remark>«Een partij zijdewormen en „toet of moer bes ie hoorntjes ’ ’ voor de Kaap kwamen<lb/>
te Batavia met 4 deskundige „Mhoren”, er waren er echter maar weinig in leven , men<lb/>
kon ondanks de knevelarijen der regenten vrij veel V. O. C. waren verkopen , zodat de<lb/>
handelswinst met f. 9645 toenam , te Hugly leende men sinds begin maart 106.000 ropia,<lb/>
te Kasimbazar 110.000, alles kon na de ontvangst van 41 ton uit Batavia worden<lb/>
afbetaald; het munten te Karimabad had redelijk succes<lb/>
»</remark>
<para>Het oogmerk nopens de geplette staven niet ter uytvoeringe had konnen werden<lb/>
gebragt, alsoo ’s Conings muntsbediendens niet alleen, maar ook den vermogenden<lb/>
wisselaar Fattusjent ronduyt verklaard hadden sulx aan te lopen tegens ’s Conings<lb/>
ordre, dicteerende, dat er geen stempel op eenig mineraal mag werden geset sonder<lb/>
alvorens in sijne munt versmolten te wesen.
</para>
<remark>«De staven werden daarom versmolten en vermunt; bijzonderheden over de zijdeïnkoop;<lb/>
naar Kasimbazar werd 14 Zi ton in zilver gezonden in rijksdaalders en 3<lb/>
ton per wissel; te Pat na kocht men 13.000 man salpeter in, waarbij 113.000 ropia<lb/>
voorschot werd gegeven voor verdere levering, die reeds 56.000 man opleverde, men<lb/>
blijft er blootstaan aan de afperserij der regenten, die zich van de Groot-Mogol niets<lb/>
aantrekken<lb/>
»</remark>
<para>
<super>9</super> - ’tGund almede bij sijn doorlugtigheyd den nabab Jafferchan schijnd inge¬<lb/>
voerd te wesen, wijl hij nog onlangs aan seeckere valsche en gerefuteerde accusatie,<lb/>
dat onse dorpelingen tot Moxudabath de magt van den landschout ’t eerste
<note mark="14">Vermoedelijk een verschrijving, maar mij is niet duidelijk voor welk woord; bedoeld<lb/>
zal zijn, dat de bevolking in verzet was gekomen.<lb/>
</note>
souden<lb/>
hebben aangedaan, die onder volgende zeegel hing: „Zoo de Hollanders den regten<lb/>
weg niet gaan, hare straffe is geld.”
</para>
<para>
Verschrikkelijke revoltes, als er onlangs - soo over ’t heffen der sisia
<note mark="15">Jizya, djizjah, het hoofdgeld, dat de Islamitische wet voorschrijft voor die nietMoslims<lb/>
welke geduld worden, zoals Christenen, Joden en Parsis; Aurangzib eiste het ook van<lb/>
de eigenlijk, althans in theorie, niet gedulde Hindoes.<lb/>
</note>
<lb/>
(hoofdgeld van de heydenen) als de g’opperde pretensie der uyt de gevangenis ontslagene<lb/>
broeders van de gemassacreerde rijksvorsten, med namen Abdulla en Hosseen<lb/>
Alichan, groot 22 caroor
<note mark="16">Caroor, crore, 100 lakh of tien miljoen.<lb/>
</note>
goudropijen, sijn geweest, - de uytwijking van den<lb/>
rijxcanselier Nesamulmoer, welken vorst - med den presenten Coning volkomen<lb/>
g’assopieerd en versoend sijnde, sig na het aflopen der regenmousson weder ten hoven<lb/>
soude vervougen.
</para>
<remark>«In Pat na zijn 600 kisten amfioen besteld, waarvoor bovenlandse handelaars al<lb/>
104 ropia de man betaalden, de voorafgaande partij van 1200 kisten werd na een<lb/>
voorschot van 20.000 ropia door de makelaar Boelsjent geleverd, de Engelsen werden<lb/>
onlangs 500 kisten machtig, de interestgelden namen er niet af, daar de overgemaakte<lb/>
100.000 ropia nodig waren voor de nieuwe inkoop, er werd nog 66.000 ropia tegen<lb/>
<super>7</super> /s % p.m. geleend en men trok er voor 371.000 ropia aan wissels op Hugly<lb/>
»</remark>
<para>
Den heere nabab Merhemmetchan onlangs aan een quijnende siekte deser wereld<lb/>
was komen te overleyden en in desselfs plaatse weder was gesuccedeerd den heer Hadie<lb/>
Alichan, steedehouder van sijnen voorsaate, - door het sterfgeval alles ginter<lb/>
<pb n="40" tpl="2" vol="08" facs="193_040"/>
mits het opstaan der simidaars
<note mark="17">Jemadar, hoofd van de politie, speciaal van de beredene.<lb/>
</note>
tegens den andere soodanig in rep en roer was geraakt,<lb/>
dat de onse wel gedrongen waren geworden ter bevrijding van ’s Comp. retouren<lb/>
voor roof en plundering als andere onvoorsiene toevallen een getal van 20 roerschutters<lb/>
onder commando van een hoofd in dienst te nemen.
</para>
<remark>«Men hoopt , dat de aankomst der militairen er goed zal doen , ook ten aanzien<lb/>
van de geëiste peesces , die men vermeed te betalen<lb/>
»</remark>
<para>*s Conings duan de heer Diraitchan de bekende valsche betigting wegens gesloken<lb/>
thollen weder te voorschijn gebragt en levendig gemaakt hebbende, de bediendens<lb/>
ten laesten door het senden van ruyters en pions soo op de logie, als ’s E. Comp.<lb/>
salpeter- en lijwaatleveranciers tot belet van den vervoer dier goederen uyt de dorpen<lb/>
par force gedwongen heefd omme hem in voldoeninge sijner redenloose pretensie een<lb/>
somma van ropias 5000 voor peesces en aan zijnen waris amien
<note mark="18">Waris Amin, warith, arabisch: erfgenaam, amin administrateur, hier is bedoeld de<lb/>
waarnemer van den duan.<lb/>
</note>
, opperste gecommitteerde,<lb/>
300 ropias uyt te loven en te promitteeren, dat de betaling daeraf na verkregene<lb/>
rouanees
<note mark="19">Rouanees, rowannah, Hindi, pas of vergunning, afgeleid van het Perzische rawa-<lb/>
nah.<lb/>
</note>
, tolquitantiën, aanstonds souden moeten volgen.
</para>
<para>
Den in juny d’anno 1724 tot Pattena aangenomen en sig seer wel g’evertueerd<lb/>
hebbende hackiel Miersja Arfbeek over seeckere schuld van eenige duysenden ropijen<lb/>
door den vermogenden jammittedaar of hoofdruyter, in namen Sjeeg Abdulla, in detentie<lb/>
genomen en - niet apparent zijnde, dat soo haast soude gelargeerd werden,<lb/>
soo waren se wel genecessiteerd geweest om in des eerstens plaatse eenen anderen te<lb/>
surrogeeren, welk officier dan ook was te beurte gevallen aan eenen Mhamed Afsel.
</para>
<folio>Fol. 1889r-1890r.</folio>
<remark>«De jaarlijkse geschenken ad
ƒ. 8846 werden er uitbetaald; bijzonderheden over<lb/>
het bedrijf te Pat na. Jan Wes ter wijk was wegens ziekte niet bereid opperhoofd aldaar<lb/>
te worden en werd daarom naar Batavia gezonden, de secunde Gerard Pelgrom nam<lb/>
het ambt van Peesch over, die terug moet betalen, wat van het voorschot van 10.000<lb/>
ropia aan den naib-subah Abdul Rahim Khan nog niet is terug ontvangen, andere benoemingen<lb/>
in Bengalen; er kwamen 8 schepen der Engelsen, hun directeur John Deane<lb/>
werd er vervangen door Henry Frankland, hun opperhoofd te Kasimbazar, de<lb/>
Fransen kregen er drie schepen met 300.000 ropia in zilver, 18 jan. kwamen van Bengalen<lb/>
de Laksenburg en Raadhuis van Vlissingen met een brief van 7 dec. en cargasoen<lb/>
van f. 576.684 inh. 234 pak textiel; te Kasimbazar werden voor de V.O.C.<lb/>
225.000 sicca-ropias van de munt ontvangen, ze werden gebruikt voor terugbetaling<lb/>
van geleend geld, men verzond van daar 1 79 balen zijde naar Hugly, door storm leden<lb/>
de muren der loges te Chupra, Singa en Fetwa schade, ook zonk daardoor een<lb/>
vaartuig met 218 zakken salpeter, 30 sept. waren de militairen onder Pielat tot Na wade<lb/>
gekomen, waar<lb/>
»</remark>
<para>
- de volkeren ilico in vier parthijen wierden verdeeld, mitsgaders tot Pattena,<lb/>
Sjoppra, Singia en Nawade geplaatst, tot soo lange de vloot ter versending
<note mark="20">Naar Hugly.<lb/>
</note>
vaardig<lb/>
soude wesen, ’tgunt na alle gedagten niet voor ultimo november soude konnen ge-<lb/>
<pb n="41" tpl="2" vol="08" facs="193_041"/>
schieden, ter saké de halsterrige en weerbarstige Moorse regenten, ter optenue van<lb/>
het peesces 40 roerschutters en 20 ruyters op s’E. Comp.s wooning binnen Pattena<lb/>
gesonden hebbende, deselve daarmede beset hielden.
</para>
<remark>«3 militairen deserteerden , de Ganges moet bij ,,de Morciase droogtens” gepeild<lb/>
worden om de salpeterlading daar , zo nodig in kleine vaartuigen over te laden , met<lb/>
moeite werden 1000 man areca van Ceylon verkocht a 3lA ropia de man van 68
® ,<lb/>
en 254.000 chancos a 4 ropia de 100; 13 december kwam uit Coromandel de Stadhuis<lb/>
van Delft met carg. van f. 313.285 , vnl. 889 pak textiel , en brieven van
<special>7</special> en 15 sept.,<lb/>
het schip kwam 2 aug. voor Masulipatam , de onlusten in Noord-Coromandel belemmerden<lb/>
de inkoop van textiel , maar te Bimlipatam ontving men 982 van de bestelde<lb/>
1106 pak ondanks het woelen der Engelsen , er bleven er na het vertrek van het schip<lb/>
nog 488, ,, belegering van Masulipatnam en het swerven der rovende parthijen”, toch<lb/>
verwierf men daar 66 pak textiel, men verwacht er ,, beter rust en gestaafder regering<lb/>
” er werd daar in het boekjaar in de verkoop gewonnen f. 108.254, te Bimlipatam<lb/>
f. 15.456 uit het aantreffen in zee van 4 halve leggers arak van Bataviase fustage,<lb/>
concludeerde men, dat de Arendsduin verging; vochtig geworden kruidnagelen te<lb/>
Masulipatam verbeterden van kwaliteit en konden verkocht worden; het fregat Arend<lb/>
zal met Japans en Westkustgoud en 2000 kisten koper naar Coromandel vertrekken;<lb/>
van Ceylon bracht het nieuwe jacht Constantia een brief van 3 nov ., gouverneur Johannes<lb/>
Hertenberg stierf 19 oct., de gezaghebber van Gale Joan Paul Schaghen nam<lb/>
het bestuur tijdelijk over, 29 oct. vertrok het koffieschip Noorderkwartier, dat 24<lb/>
sept. voor Colombo kwam, met 1750 balen zeer dure koffie en 3283
® aloë naar patria,<lb/>
door het uitblijven van de Midlo van daar kreeg men er een tekort aan vlees en<lb/>
spek voor de retourschepen, 30 juni dienden 3434 V.O.C. dienaren in het gouvernement;<lb/>
met de Constantia kreeg men uit Mokka brieven van 14 aug., de Noorderkwartier<lb/>
kwam daar 26 jan., ze kon door tegenwind Cochin niet aandoen, men wilde voor<lb/>
de aangebrachte V.O.C. waren niet voldoende betalen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog den bekende Cassum Tourbetty, die thans niet alleen het hoofd der ne-<lb/>
gotianten is, maar selfs ’t geheele bestier der stadsregering en meer gesag als den gouverneur<lb/>
heefd, sonder wien geen negotie aldaar kan gedreven werden, met sijne medestanders<lb/>
op dat bod blijvende, onder bedrijging, indien men de goederen daarvoor<lb/>
niet wilde geven, de bediendens op d’een of d’andre manier te sullen nadelig sijn en<lb/>
traverseeren, was men te rade geworden alle de coopmansz. aan haar af te staan, ex-<lb/>
cepto het ijser, -
</para>
<remark>«het agelhout en het lood, men maakte f. 144.112 winst tegen f. 30.198 aan<lb/>
lasten in een jaar, men won op de waren, de specerijen uitgezonderd, maar 33 °7o,<lb/>
het land bleef in onrust en er waren vele concurrenten, de Fransen verkochten er 405<lb/>
® notemuscaat, door hen in Bengalen gekocht, door de oorlogen er ,,veele landen<lb/>
en plantagiën wierden vernielt ”, men moest de koffie zeer duur inkopen en met vele<lb/>
onredelijke behandelingen door de regenten,<lb/>
»</remark>
<para>hebbende de Arabiren seer wijnig fatsoen voor de Europese natie en sijn van gedagten,<lb/>
dat wij om de coff ij bonen ten uyterste verlegen en daarom wel genoodzaakt<lb/>
sijn weder te moeten komen en die voor sodanig een prijs, als sij begeeren, aan te<lb/>
slaan.
</para>
<remark>«De te Bait-al-fakih ingekochte 1750 balen of 462.023 koffie kwamen met on-</remark>
<pb n="42" tpl="2" vol="08" facs="193_042"/>
<remark>kosten op 154. 161 realen te staan of f. 508. 749 d.i. 22 stuiver het pond
, aan geschenken<lb/>
moest men de regenten voor f. 3853 betalen
, men kon er de 30.000 geleende realen<lb/>
terugbetalen en trok er geen wissels op Suratte, de resident Cornelis Langeveld<lb/>
stierf er kwam een Frans schip
, dat 800 balen en een Engels
, dat 3000 balen koffie<lb/>
kocht
, na het vertrek in 1723 van de Oostendse schepen Keizerin Elisabeth en Louise<lb/>
Dorothea kwamen er geen schepen van die natie; de Midlo vertrok 10 oct. van de<lb/>
Kaap naar Ceylon; van Java’s Oostkust ontving men slechts brieven van 1 tot 11<lb/>
dec.<lb/>
»</remark>
<para>
Sijn Hoogheyd
<note mark="21">De Susuhunan.<lb/>
</note>
had nev.s zijne mantries na de gebruykelijkheyt vanouds op<lb/>
den 18en november med veel pragt gevierd den groten Mahumetaansen feestdag Moeloet<lb/>
en bij die occasie in stede van den gesturven Tommagong Mangononeng tot<lb/>
hoofden over het land van Patty aangesteld den Ingabey Tesnanagara met verandering<lb/>
van sijnen naem in die van Soeramangala en des overledens zone Abrae onder<lb/>
de naam van sijne vader, wiens ornamenten door Sijn Mayesteyt aan hem waren geschonken,<lb/>
gelijk ook uyt puure genegentheyt aan den Tommagong Mataoen van Djipan<lb/>
was vereerd geworden een krits met een goude scheede en waren voorts alle de<lb/>
principaalste Cartasoerase hoofden mede med een kieltje en witte lijfband begiftigd,<lb/>
mitsgaders aan den ranga van Calliwongoe en de regenten van Damak overgelaten<lb/>
de banderijen
<note mark="22">Afkorting van sabanderij, sjahbandar-ambt.<lb/>
</note>
dier plaatsen, die door inhouding der pagtbrieven de Chineesen Quelocko<lb/>
en Quabeengko waren afgenomen en den eersten daerentegens begiftigd geworden<lb/>
med de sabandharije tot Japara voor 1500 Mexicaanse realen in ’t jaar. Ook was<lb/>
de tholplaats tot Joana overgegaan van den Chinees Khouwtsoenko aan Thee Eengko,<lb/>
mitsgaders aan den Chinees Queanko de novo vereert een pagtbrief van den Samarangsen<lb/>
impost voor den tijd van 5 jaren en 6000 rd.s in het jaar.<lb/>
Op desen groten feestdag was ook uyt Madura ten hove verscheenen den Pangerang<lb/>
Tsjacraningrat, med hope dat ingevolge de belofte van den Vorst ten huwelijk soude<lb/>
verkrijgen een egte dogter uyt de Ratoe Gedé, in name Radeen Ayoe Binkreeng, dog<lb/>
dit was hem mislukt, nadien den Sousouhounang desenthalven veranderd was van<lb/>
concept en dien prins heefd willen toevoegen een jong dogtertje van een sijner concubijnen<lb/>
of bijwijven, genaamt Tsibranti
<note mark="23">Mogelijk corrupt, de eerste drie letters staan wellicht in de plaats van het voorvoegsel<lb/>
si, het duitse der of die. De vrouw zou dan Berhenti kunnen heten.<lb/>
</note>
, waarvoor Sijn Hoogheyt onder eerbiedig<lb/>
versoek van excus was bedankt geworden door voors. Pangerang, die hiervan klagenderwijse<lb/>
hadde kennisse gegeven aan Comp.s resident den capitain Simon<lb/>
Keesjong
<note mark="24">Simon Keesjong, resident te Kartasura sinds 1722.<lb/>
</note>
onder betuyging, dat hij dese stratagema van den Vorst aanmerkte voor<lb/>
een singulier affront en dit wel te meer, nadien hem kennelijk was geworden, hoe den<lb/>
westerstrand-gouverneur Adepatty Djajadiningrat door hulpe van den rijxbestierder<lb/>
Danoeredja - Radeen Ayoe Binkreeng meende te obtineeren tot een wijf voor sij¬<lb/>
nen zone, die onlangs door den Keyser was aangesteld tot regent van Tagal onder de<lb/>
naam van Demang Tirtanata in steede van de gedegradeerde Tagalse Tommagongs<lb/>
Raxa en Wiranagara, welke gecondemneerd sijn geworden onder het hoger gesag van<lb/>
den Tommagong Mangoenagara aan het hof te moeten dienst doen in de keyserlijke<lb/>
wagt.
</para>
<pb n="43" tpl="2" vol="08" facs="193_043"/>
<remark>«De Susuhunan maakt zich hierdoor gehaat , Danuredja droeg de Mantjanegaras<lb/>
der binnen-bovenlanden op 250
® katoenen garen en 12.500
® sapanhout aan de<lb/>
V.O.C. te leveren; de 20 militairen , die te Pasuruhan dienst weigerden , zijn gestraft<lb/>
met de „spitsgarde” en boete van 4 maand gage; in Cheribon waren de lasten 31 aug.<lb/>
1725 in een jaar f. 12.925 , de winsten f. 2536 , er bleef kapitaal van f. 125.555<lb/>
»</remark>
<para>Versoek van den 2cn regent van Limbangan
<note mark="25">Limbangan, regentschap, dat, in 1706 tot stand gekomen, in 1913 de naam Garut<lb/>
kreeg, het centrum L. lag op ongeveer
<special>1Vi</special>° Z.B. en 107°53' O.L.<lb/>
</note>
, Radeen Wangsadita
<note mark="26">Raden Wangsadita, ook bekend als Rangga Limbangan, was regent tot 1740.<lb/>
</note>
, om tot<lb/>
eerste opsigter over dat landschap onder de naam van sijnen verstorven vader Ranga<lb/>
Limbangan te mogen treden in steede van sijnen oom den ouden Kiay Demang Martasinga,<lb/>
die op den 21en november was overleden.
</para>
<remark>«Er wordt op ingegaan , daar hij gunstig bekend staat en het reeds in 1710 was<lb/>
toegezegd , 14 dec. kwamen te Cheribon een vaartuig van Ma lak ka en een van Palembang<lb/>
door harde westewind; de pantjalang Beschermer bracht van Cheribon carg.<lb/>
van f. 4873 aan , vnl. katoenen garens en indigo; de Kiefhoek bracht 22 dec. naar<lb/>
Bantam 24.000 realen en 9000 rsd. aan payement en kwam 17 jan. terug met carg.<lb/>
van f. 88. 249 , vnl. 1736 bahar of 651.000
® peper, de Koning is nog maar 878 realen<lb/>
achterstallig, 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 71.585 tegen f. 9065 aan<lb/>
winsten, Arrewijne maakte een reglement tegen het ,, onbesuysd swerven der baldadige<lb/>
posthouderen ”, over wie de Koning klaagde, er kwam nog geen gezantschap van<lb/>
Bantam om De Haan te complimenteren<lb/>
»</remark>
<para>
Den Panambahan med een groote conting, sijnde na de Hollandse wijse als een<lb/>
chialoup opgetimmerd med verscheyde metale stuckjes en ander wapentuyg, soowel<lb/>
dienstig tot vermaak als defentie, sig med de sijne op het water is onthoudende en<lb/>
in den Bantamsen inbogt over en weer zeylende, - sulx schijnd in desen tijd van ’t<lb/>
jaar wat seldsaams en van speculatie te wesen, aangesien de guure westewinden, die<lb/>
al sederd eenigen tijd met harde travaden en regen hebben doorgeblasen, het plaisier<lb/>
op zee seer gering en onaangenaem moeten maken.
</para>
<remark>«Verdacht zijn ’s Konings bezendingen aan de Vorsten van Cheribon, men dient<lb/>
waakzaam te blijven tegen de „arglist igen en trouwlosen inlander”; te Bantam kwamen<lb/>
2 Balische vaartuigen zonder passen; Van Arrewijne vroeg om het gouvernement<lb/>
Ter na te, waarop niet werd ingegaan; een zendeling kwam<lb/>
»</remark>
<para>
- met partij koperwerk en het Javaanse model van een nieuw g’inventeerde<lb/>
staatwagen met ses wielen om het een en 't ander over te geven aan Sijn Mayesteyts<lb/>
hofdienaresse Niay Sita, die sig te deser plaatse ter verrigting van haar meesters affaires<lb/>
al eenigen tijd had opgehouden en op hare terugkomste aldaar sal hebben gevonden<lb/>
den grond van hare wooning, wijl den opstal nevens meer andere huysen van inlanders<lb/>
digt onder de wal van des Conings fortresse - door een swaren brand is in<lb/>
de assche gelegd, sonderdat de Comp. of hare onderdanen daardoor eenige schade<lb/>
is toegebragt.
</para>
<remark>«Te Batavia gaf men 31 aug. 1725 in een jaar uit f. 3.356.349, waarvan o.a .<lb/>
f. 567.012 aan gage van Europese V.O.C. dienaren, f. 216.967 id. zeelieden, rantsoe-</remark>
<pb n="44" tpl="2" vol="08" facs="193_044"/>
<remark>nen Europ. dienaren f. 401.242 , equipage van schepen f. 1.667.524 , interest op geleend<lb/>
geld f. 322.868 , terwijl de inkomsten f. 2.071.213 beliepen , waarvan<lb/>
f. 1.156.064 handelswinsten en f. 860.440 van het koninkrijk Jakatra; in contanten<lb/>
waren aanwezig
ƒ. 4.632.996 , merendeels bestemd voor Bengalen, f. 240.401 aan fijne<lb/>
specerijen , f. 874.228 aan peper , f. 410.427 aan vaderlandse waren , f. 6.141.348<lb/>
Indische dito ,
ƒ. 5.455.544 aan andere dan koopwaren , totaal f. 18.110.464 tegen<lb/>
f. 8.879.735 aan crediteuren , waarvan f. 8.232.000 rente trekkende; bij de inkomsten<lb/>
van Jakatra waren de voornaamste de pachten ,
<special>rsc/.</special> 205.905 , licenten<lb/>
f. 29.356, *s Heren Gerechtigheid f. 29.284; 31 dec. had de verpachting plaats voor<lb/>
16.495 rsd. per maand, vnl. groentekramen en winkeliers 3960, hoofdgeld der Chinezen<lb/>
2920, aankomende rijst 1880, vismarkt 1640, toppen der Chinezen 1490, het kapitaal<lb/>
der neder landse kerken nam met 1909 rsd. toe tot 41.192 rsd., dat der inlandse<lb/>
met 3664 tot 40.797, dat der heemraden met 3780 tot 48.594, waarbij de uitgaven<lb/>
voor een sluis ,,in de Sontarse rivier ” ad 5710 nog niet zijn verrekend, de fiskaal<lb/>
Kr aay vanger achterhaalde 19 kassen met benzoë in het fregat Arend, de achterstand<lb/>
van wijlen Coutrel beloopt nog 10.576 rsd., geen actie van den secretaris van de Raad<lb/>
van Justitie Bernard Coop a Groen met betrekking tot de boedel van Helena Kakelaar<lb/>
werd toegestaan, men heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn ed.
<note mark="27">Crudop, tegen wien de bedoelde actie gericht was.<lb/>
</note>
, als bekend wesende voor een man van eere en caracter, laten<lb/>
volstaan med de presentatie van den eed ten eynde hierdoor in andere den lust te doen<lb/>
verminderen om op een ligtveerdige wijse de leden deser Tafel na hun welgevallen te<lb/>
attacqueeren en te schenden in hare goede naam en faam tot krenkinge van ’t fatsoen.
</para>
<folio>Fol. 1965M 966'.</folio>
<remark>«Durven<lb/>
»</remark>
<para>
- bij gecommitteerde Heeren Bewindhebbern ter vergaderinge van de 17 op<lb/>
het Haagse besoigne was g’insimuleerd van wandevoir.
</para>
<remark>«Men bemerkte hier nooit iets van en verschafte hem de stukken om zich te kunnen<lb/>
verdedigen, hij neemt als president van de Raad van Justitie geen deel aan de beschrijvingen<lb/>
en politieke zaken; De Haan stelde voor de herstelde Crudop weer in Rade<lb/>
van Indië toe te laten, daartoe werd 18 jan. wel met meerderheid van stemmen<lb/>
besloten, maar Blom en Durven dienden schriftelijke adviezen daartegen in, waarom<lb/>
de admissie van Crudop werd uitgesteld; verwijzing naar een secrete resolutie over<lb/>
de prijs van de Java-koffie, waarover handelt
<special>Opkomst</special> IX, p. 92 r. 14 tot 94 r. 12;<lb/>
de ontvangen 3.371.043
<special>ft</special> kosten daardoor f. 733.361, de prijs in Amboina wordt<lb/>
verminderd tot 4 zware stuivers het pond; de 10 dec. overleden predikant der portugese<lb/>
gemeente Christiaan Poleman is door Jacobus Ca n ter Visscher opgevolgd; uit patrio<lb/>
kwamen 11 jan. de Strijkebolle, 24 jan. Huis te Vlotter en Magdalena, 25 jan.<lb/>
Witsburg, ze hadden tot de Kaap vele manschappen verloren, het is de vraag, of ,, den<lb/>
inlander ofte den Hottentot ” daar iets van de zijdecultuur zal terechtbrengen, vgl.<lb/>
Zwaar decroon’s opmerkingen, afgedr.
<special>Opkomst</special> IX, p. 98 le alinea; intrekking van<lb/>
duiten, vgl.
<special>Plakaatboek</special> IV. p. 185-186, 21 dec. 1725, 30 nov. was de buskruitvoorraad<lb/>
maar 224.657
<special>ft ,</special> waarom de molens, die sinds maart 1724 alleen overdag werkten,<lb/>
ook ’s nachts zullen malen, aan vreemde schepen passeerde alleen een Portugees,<lb/>
varend van San Thome naar Lifao, de daarmee aangekomen George Tempest, be-</remark>
<pb n="45" tpl="2" vol="08" facs="193_045"/>
<remark>noemd secunde van Bengkulen, mag te Batavia scheepsgelegenheid af wachten , men<lb/>
vreest voor morserij der Engelsen met amfioen, daar 122 kisten van de V.O.C. maar<lb/>
49% winst gaven , weesmeesteren kregen voor 60.000 rsd ., reeds onder de VO.C. berustend,<lb/>
wissels op patria; men leende weer 9250 rsd., o.a. van Zwaardecroon, Kieling<lb/>
repatrieert, brief van Weyns en raad uit Suratte van 10 sept. 1724<lb/>
»</remark>
<para>
Het gantsche rijk van den Mogol - soo door de uytwijkinge van den bekenden<lb/>
rijxcanselier Nesamulmoek als de rooftroupen van Sewa
<note mark="28">Met Sewa wordt de Peshwa, de rijksbetuurder der Mahratten bedoeld, destijds de<lb/>
jonge Balaji Baji Rao, die in 1761 stierf na de tegen de Afghanen verloren slag bij Panipat.<lb/>
</note>
en Pilosi
<note mark="29">Pilaji Gaikwar, Mahrattenhoofd, dat vanaf 1720 vanuit een versterking, een 80 kilometer<lb/>
beoosten Suratte gelegen, Guzeratte brandschatte, hij werd in 1732 vermoord op last van<lb/>
de Subah van G.<lb/>
</note>
in een seer<lb/>
verworden en desolaten staat is geraakt, tot soo verre dat de afgedankte roofsieke soldaten,<lb/>
bestaande mede uyt Turken en Arabieren, in Souratta door de Moorse regering<lb/>
niet wier den beteugeld, waardoor den vertier der coopmanschappen ten eenemaal<lb/>
was gestremd.
</para>
<remark>«Aldaar werd nog niets verkocht van de V.O.C. waren ; de residentie te Broach<lb/>
is opgeheven<lb/>
»</remark>
<para>Den Prins Sewa van intentie was, als hebbende reeds de gantsche provincie van<lb/>
de benedenlanden ingenomen, in het nakende goede zaysoen med een groot leger ook<lb/>
dese stad te komen overrompelen.
</para>
<remark>«Jan Westerwijk, oud-fiskaal in Bengalen, wordt commandeur der 5 retourschepen,<lb/>
men moet zich wachten voor de bij Kaap Fals gesignaleerden piraat de Grote<lb/>
Alexander, in totaal werd voor 60.425 rsd. aan wissels op patria vnl. van weesmeesteren<lb/>
getrokken, naar Kamer Amsterdam vertrekken de Kockenge met carg. van<lb/>
f. 148.638 en Haaf ten, f. 332.573, naar Zeeland Kasteel van Woerden, f. 432.394,<lb/>
naar Rotterdam Nieuwvliet f. 365.987, naar Enkhuizen Geertruid f. 361.942, met<lb/>
enige goederen voor de twee andere Kamers bedraagt het car gasoen f. 1.644.321, vnl.<lb/>
textiel, 860.147 peper, f. 113.539, en 544.500
® Javakoffie, f. 126.250, in totaal<lb/>
werd met 29 schepen verzonden carg. f. 8.707.008, waarbij komt de Noorderkwartier<lb/>
met Arabische koffie, f. 518.571 en de 4 schepen uit Ceylon met onbekende lading,<lb/>
d.i. meer dan ooit, zo juist komt uit Canton het Franse schip S.1 Louis aan,<lb/>
dat tot Straat Bangka met twee schepen uit Oostende voer<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>