<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="68"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle; Batavia, 5 december 1726"/>
<meta key="rawdate" value="5 december 1726"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1726"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Henrik van Baerle"/>

</header>
<body>
<pb n="68" tpl="2" vol="08" facs="193_068"/>
<head>VI. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/>
WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL<lb/>
WESTPALM EN HENRIK VAN BAERLE, BATAVIA 5 december 1726.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1929,fol.783-1228.</folio>
<remark>«Uit Amboina kwam 20 okt. de sloep Nagelboom met een brief van 26 sept., met<lb/>
de twee voorafgaande schepen bracht ze 116 verloste V.O.C. dienaren en carg. van<lb/>
f. 182.019 over, vnl. 575.033
<special>&amp;</special> of 1045 Zi bahar kruidnagelen en o.a. 8521 koffie;<lb/>
de gouverneur stelt voor op de nageleilanden 160.000 bomen aan te planten , die na<lb/>
18 jaar 4 a 500.000
® kruidnagelen kunnen uitleveren , zoveel als voor de handel nodig<lb/>
is, de thans aanwezige bomen zullen dan afgestorven zijn, misschien al eerder,<lb/>
de aanstaande oogst wordt door de bevolking op 659 bahar geschat, de vermeerdering<lb/>
van de aanplant door ,,oogluy kende extirpatie ”l) zou onvoldoende uithalen ;<lb/>
door het uitblijven der kora-koras had de hongitocht pas begin oct. 1725 plaats, twee<lb/>
kora-koras roeiden op klein-Ceram 2567 nagel - en 275 notebomen uit; over de moord<lb/>
te Kuhu op de soldaat Jan Soe taart2) meldt men, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige der Alphorese radjas van dien oord quamen voor te geven dese<lb/>
moord sekerlijk door niemand anders gepleegd te zijn als door die van Loema-ela<lb/>
Hatoeroeroe3), die voor de grootste schelmen en moordenaars te boek stonden en<lb/>
welke zij aannamen onder faveur en bijstand van eenig gewapend Comp.s volk te beoorlogen<lb/>
en uyt te roeyen, dog desen voorstel had men om veele goede redenen van<lb/>
de hand gewesen.<lb/>
</para>
<remark>«Door tegenwind en -stroom kon men Manipa niet aandoen, de vloot was aan<lb/>
de zuidkust 6 maal in gevaar van verongelukken, de kora-kora van Hutumuri verging<lb/>
voor Killebon, die van Saparua voor Aehahu, de V.O.C. orembaai voor Hutumeten;<lb/>
aan de noordkust was het rustig; 31 aug. 1725 was in Amboina in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 255.182 tegen f. 61.388 aan winsten; het sagobos bij Hila is gesloten, nadat er<lb/>
sinds sept. 1 724 761 7 rsd. aan verdiend was<lb/>
»</remark>
<para>Men heeft wederom die van Hennetello opengesteld, dog door d’execrable<lb/>
moorderijen en insultes der Alphoresen hadden deselve nog niets naamwaardigs opgebragt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Vermoedelijk betreft dit lieden van Noniali, een middel tegen hen is<lb/>
»</remark>
<para>
- het sluyten van een alliantie tusschen de negorijen Piroe, Tanoenoe, Samoe-<lb/>
ning en Kering om met vereenigde wapenen dese boosdoenders aan te tasten en te verjagen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Bij de eerste twee dorpen werden 7 mensen door Alfoeren vermoord; de twist<lb/>
tussen de dorpen Latenunu en Lissabatu is bijgelegd; de vrijburger Hagenhuysen trof<lb/>
bij een tocht naar de Schildpadseilanden aan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt een zodanige extirpatie, dat men veel bomen liet staan, alsof men ze<lb/>
niet had opgemerkt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. p. 00.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Luma-elo Hatunuru.<lb/>
</fnote>

<pb n="69" tpl="2" vol="08" facs="193_069"/>
<para>
- 7 persoonen, met een orembay in zee drijvende, dewelke door honger mag-<lb/>
teloos en buyten staat waren hun vaartuyg te regeren, waarom hij die menschen uyt<lb/>
commiseratie overgenomen, gedefroyeerd en voorts tot Larique opgebragt heeft, van<lb/>
waar sij vervolgens na ’t hoofdcomptoir zijn gesonden na alvorens geconfeseerd te<lb/>
hebben, dat zij waren inwoonders van Kombera4) op ’t eyland Sumba en hun Koning<lb/>
genaamt was Salay Patar, wijders dat den Koning van Tamboenoe5), mede op voorsz.<lb/>
eyland gelegen, hun negorije overrompeld en verwoest had, om welk geweld te<lb/>
ontwijken zij eerst na Goenongtale gevlugt en voorts na hun Koning tot Toradja willende<lb/>
gaan door een sware storm uyt den zuyden overvallen en dus ontrent de<lb/>
Schilpadsey landen6) verdreven en ontmoet waren.<lb/>
</para>
<remark>«Zij werden met de sloep Buru onder bewaking naar Makassar gezonden; de<lb/>
jaarverpachting had te Amboina plaats voor 5775 rsd., de verkoop van dranken gaf<lb/>
136 % winst , de pasar bracht 31 aug. 1725 in een jaar 855 rsd. op , de diaconie verloor<lb/>
133 rsd.t 1 sept. had de burgerij er 16 sloepen en 26 sampans ; de kruistocht der twee<lb/>
pantjalangs langs de kusten van Ceram leverde niets bijzonders op, op Buru werden<lb/>
47 vruchtdragende en 778 andere notebomen geëxtirpeerd, op Manipa 3, zomede 13<lb/>
nagelbomen en vele spruitjes, waarvan er in het gouvernement 10.306 werden uit geroeid,<lb/>
9475 nagelbomen stierven af; Hila leverde 464
® indigo, maar die cultuur<lb/>
staat er slecht voor, de Radja van Mamala weigerde personeel voor de indigocultuur,<lb/>
hij werd gesuspendeerd; naar Buru en Manipa werden 11.000 koffieplantjes gezonden,<lb/>
men verwacht er niet veel van, er zijn in het gouvernement 20.517 vruchtdragende<lb/>
en 171.037 andere koffiebomen, de bevolking leverde 8521
® koffie a 4 zware<lb/>
stuivers het pond; er zijn 11.898 sapanbomen, in slechte staat, 25 juli passeerde de<lb/>
Spiering met Cloeck de V.O.C. post op Buru; men heeft in Amboina te weinig ambachtslieden<lb/>
voor de nodige reparaties, de kruitkelder aan de zuidpunt van het<lb/>
kasteel werd af gekeurd, 30 juni waren er 1030 V.O.C. dienaren, kapitein Jan Lampregt<lb/>
stierf; de Nederlandse en inlandse burgerij vraagt om de vrije vaart op Sula,<lb/>
behalve voor de Chinezen<lb/>
»</remark>
<para>Ter saké sij lieden daardoor van hunne lamentabele armoede verligt en tot een<lb/>
broodwinning soude kunnen geraken, waarvan sij door den schralen nageloegst verst<lb/>
eeken sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Levensmiddelen zijn er zeer duur geworden; 19 en 31 oct. kreeg men uit Banda<lb/>
brieven van 29 sept. en 8 oct., er is daar nog 168 sokkel foelie aanwezig; er zijn nog<lb/>
vele zieken, de perken zijn er in goede staat, gouverneur Alderts is ziek, 3 oct. 1725<lb/>
kwamen de gecommitteerden naar de Zuidwestereilanden met de sloep Reuk terug<lb/>
met 46 pikol was en 2
<super>lA</super> pikol schildpad, krijgt men er niet voldoende goudgeld voor<lb/>
die handel, dan zal ze geheel verlopen, uit Amboina zond men daarom 2000 rsd. in<lb/>
dukaten en kobans naar Banda, er zwierven bij die eilanden verscheidene inlandse<lb/>
vaartuigen, die men niet kon aanhouden; op Wetar werd op voordracht van Radja<lb/>
Johannes Salomons de gestorven opperorangkaja Saul vervangen door zijn neef Si-<lb/>
</remark>

<fnote ref="4">Kambera, plaats ter noordkust van Sumba aan de mond van de gelijknamige rivier<lb/>
op 9°40' Z.B. en 120°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tabundung, landschap aan de bovenloop van de juist genoemde rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Schildpadeilanden, groep eilandjes in de Bandazee op ongeveer 5° 26' Z.B. en<lb/>
127°50' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="70" tpl="2" vol="08" facs="193_070"/>
<remark>mon, Caspar Bartelsz. werd opperorangkaja op Babar; men doet geen nader onderzoek<lb/>
naar de moordenaars van het sloepvolk van den burger Carolus van Surker,<lb/>
daar zij de beste wasleveranciers zijn; op Leti zijn twee orangkajas in twist over een<lb/>
stuk land, daar werd de pantjalang de Intree hersteld; de Uitgang vertrok 18 sept.<lb/>
met gecommitteerden weer naar die eilanden , 30 aug. vertrok ds. Van der Ley met<lb/>
de sloep Reuk derwaarts , de Uitgang kwam 13 nov. 1725 van de Zuidoostereilanden<lb/>
terug met 141 schildpad , 293 parelmoerschelpen en 3974 kan cocosolie, 29 maart<lb/>
vertrok ze weer derwaarts en kwam 16 mei terug; bij Tiowor kwamen 5 maart 10 Makassaarse<lb/>
vaartuigen , die er medicijn zochten; de sergeant op Aru moet meer werk<lb/>
maken van schildpad- en schelpeninkoop, hij verklaarde , dat de bevolking onwillig<lb/>
daartoe was , waarvan er 250 stierven , ze leek bereid koffie enz. aan te planten; de<lb/>
kruispantjalangs Intree en Kisser troffen geen zwervende vaartuigen aan; de korporaal<lb/>
op Couwer meldde<lb/>
»</remark>
<para>
- d’aankomst op Teeuwer van drie Ceramse vaartuygen, waar na toe hij sig<lb/>
begeven hebbende om deselve te visiteeren afgewesen en gedreigd wierd met pijl en<lb/>
boog, sulx hij, corporaal, genoodsaakt was onverrigter saken terugge te keren.<lb/>
</para>
<remark>«Bij Leti nam de korporaal vele passerende Makassaarse vaartuigen waar , ze<lb/>
hadden passen van den gouverneur , bij het rif van Luang kwamen wel 60 vaartuigen<lb/>
om tripang te zoeken , bij Moa passeerden 30 dgl. vaartuigen; het personeel van de<lb/>
Kisser klaagde over het onhebbelijk gedrag van ds. Loyaal; 31 aug. 1725 was in Banda<lb/>
in een jaar uitgegeven f. 196.971 tegen f. 47.716 aan winsten , de drankvendutie<lb/>
gaf f. 3134 of 117% winst , eind juni waren er 954 V.O.C. dienaren , half augustus<lb/>
923 , w.o. 519 militairen , men vroeg er 150 aanf 70 matrozen en 40 ambachtslieden ,<lb/>
het gouverneurshuis in het kasteel is nagenoeg gereed , er zijn 13 burger sloepen, het<lb/>
kapitaal der armen verminderde met 206 rsd. tot 49. 775 rsd., er zijn 3 V. O. C. sloepen<lb/>
en 4 pantjalangs, er werden wissels op Batavia getrokken voor 18.627 rsd., notemuscaatmarmelade<lb/>
bleek te zijn ”seer verfrissende in de mon t voor de sieken en wel principaal<lb/>
in heete of brandende koortsen
”, ze wordt gemaakt van de buitenbast, 200
®<lb/>
ervan wordt naar patria gezonden; 9 nov. ontving men met het jacht Schoteroog een<lb/>
brief uit Ter na te van gouverneur Joan Happon en raad van 12 sept., zomede brieven<lb/>
van de drie hoofdvorsten, volgens het personeel betrof het geschil tussen Ternate en<lb/>
Tidore slechts bagatellen, de Koning van Ternate stemde in met het vonnis van de vergadering<lb/>
der Vorsten met den gouverneur tot het executeren van 4 van zijn Alfoerse<lb/>
onderdanen, die Tidorezen op Halmaheira vermoordden, hij zond daarheen een<lb/>
vaartuig tot ,, inteugeling
” van zijn onderdanen, die van Tidore bleef klagen, nieuw<lb/>
getwist)
<special>s</special><lb/>
</remark>
<para>
- door de weerbarstigheyt en buytensporigh gedoente van den Ternaatsen<lb/>
Vorst veroorsaakt is, want Sijn Tidoreese Hoogheyt op den 4 julij met 2 corre-corren<lb/>
en eenige mindere vaartuygen wedergekeerd7) en met den gouverneur in gesprek getreden,<lb/>
mitsg.s versogt sijnde geene verouderde of duystere pretensiën voor den dagh<lb/>
te brengen, soo wierd door dien Vorst ter nakoming van dat requisit buyten de restitutie<lb/>
van 100 stux zijner onderdanen over eenige jaren naar ’t Ternaatse gebied met<lb/>
drie hunner opperhoofden overgelopen en sig tans op de negorije Tiabo digt op<lb/>
Galela8) onthoudende alleen g’eyscht, dat de 5 Ternaatse onderdaanen, welke de Pat-<lb/>

<fnote ref="7">Te Ternate van Tidore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Galela, plaats ter oostkust van Halmaheira op 1°50' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="71" tpl="2" vol="08" facs="193_071"/>
taniërs in hunne rebellije kwamen te stijven en de afgesondene gecommitteerdens om<lb/>
die volkeren wederom des mogelijk, tot hunnen pligt te brengen onder eenige quaade<lb/>
expressiën van Pattany, als na hun seggen onder ’t Ternaatse gebied sorteerende,<lb/>
weggejaagd hadden, opontboden en ter straffe overgeleverd wierden, onder betuyginge<lb/>
van daarmede voldaan te sullen wesen, bijaldien Sijn Ternaatse Hoogheyt zig<lb/>
in ’t toekomende in geenen deele met die rebellen quam te bemoeyen off haar te beschermen,<lb/>
op welken billijken en redelijken eysch de bediendens in gevolge haare toeseggingh<lb/>
bij den Ternaatsen Vorst aanstonds acces hadden laten versoeken voor den<lb/>
capitain Elias van Staden en den fiscaal Jan van Cortenbosch9) ten eynde aan denselven<lb/>
het bovenstaande voor te dragen en daarop antwoord te erlangen, dog zulks was<lb/>
onder een pretext van eenige besigheden door dien Vorst uytgesteld tot de aankomste<lb/>
van 17 corre-corren en 6 mindere vaartuygen, dewelke aldaar seer onverwagt verscheenen<lb/>
en opgepropt waren met Papoese en Pattanyse volkeren tot een getal van<lb/>
wel 700 coppen, mitsgaders onder een groot geschreeuw en gejuych tot hoon en smaat<lb/>
van hunnen wettigen Vorst direct cours stelden na de woonplaats van den Ternaatsen<lb/>
Koning, die ter bedekking van sijn frauduleuse behandeling quasi op een ontstelde<lb/>
wijse daarvan aan de bediendens hadden kennisse gegeven onder een afvrage, hoedanig<lb/>
sig omtrent dat geboefte soude gedragen, waarop hem niet alleen ten antwoord<lb/>
gediend was, dat hij hetselve volgens de gemaakte contracten bij onwilligheyd med<lb/>
geweld moeste verdrijven, maar ook naderhand op de gedaane protestatie van den<lb/>
Tidorees over de gemaakte bondbreuke door den Ternaatse Vorst met de verleende<lb/>
permissie aan zijne rebelleerende onderdanen om aan land te komen, besloten de<lb/>
twee gecommitteerdens naar ’t Ternaatse hoff te senden om de verdrijving van dat<lb/>
roofgespuys te bewerken off anders te protesteeren over de onheylen, die uyt soodanigen<lb/>
gedoente souden konnen komen te resulteeren. Ondertusschen had men ten<lb/>
eynde alles buyten rupture te houden seer groote moeyte moeten aanwenden om den<lb/>
Koning van Tidor mits sijne schielijke terugkomste binnen ’t casteel op sijne herhaalde<lb/>
doleantiën wegens het onregtvaardig gedoente van ’t Ternaatse hoff gerust te stellen,<lb/>
’t welke nogtans van soodanigen gevolg geweest was, dat die Hoogheyd, door het<lb/>
retour van voorn.
<super>de</super> afgesondene en hun gedaan rapport, bestaande in een betuyging<lb/>
van den Ternataan, dat hij door de vreese zijner onderdanen voor een invasie en de<lb/>
daaruyt gevolgde weygering off ongenegentheyt dier volkeren om dat roofgespuys<lb/>
door de wapenen te verdrijven buyten staat was sulx in ’t werk te stellen, onder belofte<lb/>
nogtans van sijne uyttersten devoiren te sullen aanwenden om die knapen daartoe<lb/>
met minsaamheyt te bewegen10), van ’s Comp.s goede intentie versekerd sijnde verklaard<lb/>
hadde daardoor voldaan te wesen, dog geensints zig te kunnen geruststellen<lb/>
op ’t enorm gedoente van Sijn Ternaatse Hoogheyt, dewelke naderh.d nevens een bekendmakinge,<lb/>
dat de komste dier rebellen ingevolge hun voorgeven soude strecken<lb/>
om sig onder sijn gebied dan wel dat van de Comp.c te begeven, verders aan den<lb/>
eersten clerq Van Gijn niet alleen verklaard hadde soowel als de Comp.c tegens het<lb/>
gedoente der Pataniërs te protesteeren, maar ook versoek laten doen om met den<lb/>
gouverneur in gespreek te komen, ’twelk hem geaccordeerd sijnde, wierd door dien<lb/>
Vorst met sijne binnekomste betuygd, dat hij voornemens was om tot wegneminge<lb/>
van alle vermoedens soo lange binnen ’t casteel te verblijven, totdat deselve uyt sijn<lb/>

<fnote ref="9">Jan van Cortenbosch, fiscaal te Ternate sinds 1725.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Dit sluit aan op de woorden: die Hoogheyd (nl. die van Tidore).<lb/>
</fnote>

<pb n="72" tpl="2" vol="08" facs="193_072"/>
land soude vertrokken wesen, waarop hem door de bedientens ’t nodige gerepliceerd<lb/>
en hij al verder al aangemaand sijnde om hun vertrek van sijn land te bewerken, soo<lb/>
had die Hoogheyt onder een versekering van daartoe alles, wat hem mogelijk was geweest,<lb/>
al bereeds aangewend te hebben, nogtans aangenomen sijnde sulx in ’t bijwesen<lb/>
van gecommitteerdens nogmaals in ’t werk te stellen, ’twelk door de bedientens<lb/>
toegestaan en ook van soodanigh effect geweest was, dat het rooffgespuys op den 5<lb/>
july quam te vertrekken tot groot genoegen van den Tidorees en de bediendens, dewelke<lb/>
het nu meenden gewonnen te hebben, dog sig seer schendig misleyd bevonden,<lb/>
doordien dit geboefte in steede van naar hun land te vertrekken sig begeven hadden<lb/>
en aangeland waren agter Terlucco11), wer waards zig den Ternaatsen Vorst op de gedaane<lb/>
klagte der bediendens over hunne hardnekkigheyd opstonds transporteerde om<lb/>
die roofvogels van daar te doen verhuysen, dat wel van gevolg, maar nogtans die<lb/>
Hoogheyt geen ernst schijnt geweest te zijn, dewijl dit rooffgeboefte den een na den<lb/>
anderen kort daaraan wederkeerden ter opsoeking van een haren makkers, gen.d<lb/>
Roebahongy, die voor hun vertrek in handen van den Tidorees gekomen was en rondborstig<lb/>
verklaard hadde, dat zijlieden uyt naam van den Ternaatsen Koning opontboden<lb/>
waren en ook tot homagie voor deselve eenige goederen in geschenk medegebragt<lb/>
hadden, dewelke niet alleen aangenomen, maar ook gerecompenseerd souden wesen<lb/>
ten blijke van de trouwloose behandeling van dien Vorst, uyt welken hoofde dan de<lb/>
bediendens, alhoewel zij meenden, dat het daarmede soo breed niet gelegen was, als<lb/>
wel door dien relatant wierd opgegeven, egter nodig gevonden hadden den Tidorees<lb/>
om de restitutie van desen gevangen te versoeken en aan de rebellen te presenteeren,<lb/>
bijaldien Sijn Ternaatse Hoogheyt voor hun vertrek wilde instaan, dog sulx was door<lb/>
dat roofgespuys van de hand gewesen en daarop besloten den fiscaal Van Cortenbosch<lb/>
met den secretaris Wognum voor de laatste maal naar ’t Ternaatse hoff aff te<lb/>
senden om tegens dit trouwloos gedoente al wederom te protesteeren, waarop in ’t<lb/>
eerst niet anders dan een betuyging van dien Vorst weg.s sijne onmagt nevens een belofte<lb/>
van sijn best en nadere instanciën tot het vertrek dier quaadwillige te sullen aanwenden,<lb/>
maar naderhand een positive belofte van dat geboefte gevolgd was om mits<lb/>
de restitutie van hunnen makker de reyse aan te nemen, gelijk sulx dan al ten eersten<lb/>
in ’t werk gesteld was, dog met een heel ander gevolg, als men verwagt hadde, alsoo<lb/>
door den Ternaatsen Vorst, nadat sig met een vaartuyg nevens de Pattanyse correcorren<lb/>
tot het doen van een toertje op zee begeven hadde, na het uyten van eenige<lb/>
nadenkelijke woorden in geselschap van de princen Djoe Biam, Djoesman en<lb/>
Outhoorn12) nevens eenige rijxgrooten reyse gevorderd en cours gesteld was naar het<lb/>
eyland Tidor, werwaarts Zijn Tidoreese Hoogheyt op de communicatie en raad der<lb/>
bedientens al sijn bij hem hebbende magt onder het gesag van sijn capitain-laut<lb/>
opstonds afgesonden en onder het land van Tidore ontmoet hadde eenige Pattanyse<lb/>
corre-corren benevens Sijn Ternaatse Hoogheyt, dewelke hun hadde toegeroepen, dat<lb/>
zij voor hun land niet behoefde besorgt te wesen, dewijl sijn voorneemen niet was<lb/>
om dat te invadeeren, maar eeniglijk om de Pattaniërs buyten zijn gebied te convoyeeren.<lb/>
Ondertusschen hadde de bedientens even na ’t vertrek van eenige bobatos, dewelke<lb/>
op haare aanradinge ter opsoeking en herwaarts nodiging van hunnen Koning<lb/>

<fnote ref="11">Tolokko, vgl. dl. I, p. 7, noot 4; ze waren dus weer op het eiland Ternate gekomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="12">Ketjil Ajansjah Outhoorn, zoon van Koning Radjalaut en zelf van 1751 tot zijn<lb/>
dood in 1754 Koning van Ternate.<lb/>
</fnote>

<pb n="73" tpl="2" vol="08" facs="193_073"/>
vertrokken waren niet alleen door een brievje van den commandeerend sergeant tot<lb/>
Macquian tijdinge gekregen, dat die Hoogheyt met een gedeelte sijner reysgenooten<lb/>
aldaar was aangekomen, maar ook op deselvs versoek om ordre, hoedanig sig daaromtrent<lb/>
te sullen gedragen in allen ernst geordonneerd wel op hoede te wesen en geweld<lb/>
met geweld te keer te gaan, dog verders niets vijandelijks aan te regten, hebbende<lb/>
de bedientens zulx Sijn Tidoreese Hoogheyt, bijaldien den Ternataan desselvs land<lb/>
quam aan te tasten, op sijne afvraging ook aangeraden, gelijk sulx bij soodanigen<lb/>
geval door voorm.e Vorst vastgesteld was, alhoewel hij liever soude gesien hebben,<lb/>
dat de Comp.c tot demping van de rebellije zijner onderdaanen de wapenen selvs opvattede,<lb/>
waartoe hem door de bediendens aangewesen sijnde de Comp.c volgens de<lb/>
contracten niet verbonden te sijn, soo was sulx door dien Vorst toegestemd en onder<lb/>
een betuyging, dat de verbondbrekers wel dienden gestraft te werden, eeniglijk versogt,<lb/>
dat van alle dese gevallen de vereyschte kennisse aan ons mogte gegeven werden,<lb/>
stellende aan de bediendens ten blijke van sijne goede meeninge al meteenen ter handen<lb/>
sodanige twee Tobelers, als tegens de contracten op de uytterste hoek van Pattany<lb/>
gevonden en opgevat waren, mitsgaders naderhand overgegeven sijn aan den Koning<lb/>
van Ternaten, welkers uytgesondene bobatos op den 10 july gereverteerd waren<lb/>
en gecommuniceerd hadden, dat de Pattaniërs door haren Koning van Macquian<lb/>
weggejaagd waren, waarop haar niet alleen geantwoord was, dat men, alhoewel hun<lb/>
Vorst zulx ter nakominge der verbonden verpligt was, egter niet geloven kon, dat<lb/>
door hem daaromtrent met de vereyschte trouw en ernst te werk gegaan wierd, maar<lb/>
ook goedgevonden het versoek van twee zijner schrijvers om eenige ammonitiegoederen<lb/>
benevens 100 rd.s in contanten en sommige lijwaten met een kelder arak, voor<lb/>
sooverre het eerste betreft van de hand te wijsen en in selvervoegen in alle beleefdheyt<lb/>
te handelen ten opsigte van het gedaan versoek door de oude Koninginne ter occasie<lb/>
van een afgelegde visite bij den gouverneur om voorm. Prins door gecommitt.c herwaarts<lb/>
te nodigen, dewijl sulx door gedagte bobatos bereyds in ’t werk gesteld en<lb/>
daartoe van dien Vorst promesse gedaan, midsgaders tot faciliteering van dat goede<lb/>
werk en voldoening zijner begeerte de gevorderde lijwaten en contanten afgesonden<lb/>
waren, egter hadden de bedientens naderhand uyt compassie en om de onschuld van<lb/>
de koninglijke familie den e.stc clercq Van Gijn ten dien eynde naar Macquian afgevaardigd,<lb/>
in welkers geselschap dan die Hoogheyd gereverteerd en door denselven,<lb/>
niettegenstaande zijne gedaane betuygingh onderwegen van omtrent het verdrijven<lb/>
der Pattaniërs niet meerder gemolesteerd te willen wesen, egter beloofd was binnen<lb/>
korten bij den gouverneur te sullen komen ter afdoening van die zaak en verdere geschillen,<lb/>
’twelk nogtans soo schielijk niet hadden willen vlotten en onder dese en geene<lb/>
frivole pretexten uytgesteld was, dog eyndelijk op den naderen aandrang der bedientens<lb/>
voortgank genomen hadde, zijnde hem bij die gelegendheyt zijn misselijk en<lb/>
enorm gedoente klaar voor oogen gesteld onder recommendatie van dat rebelleerend<lb/>
gespuys, ’twelk zig wederom agter Terlucco hadde ternedergesteld en van voornemens<lb/>
scheen aldaar te willen verblijven, met den eersten te verjagen en niet te gedoogen,<lb/>
dat die perturbateurs der ruste sig ter voorm. plaatse als sijne onderdaanen bleven<lb/>
onthouden, waartegen door dien Vorst, als voor alle goede vermaningen de dove<lb/>
spelende, niet als een partij flauwe excusen te berde gebragt waren, welke de bedientens<lb/>
beantwoord hadden met aan hem te vertoonen, dat dat geboefte, door sijn dienaren<lb/>
herw.ds geroepen sijnde, sonder het gebruyken van geweld ook op sijn ordre<lb/>
wel weder soude vertrekken, onder recommandatie van sulx op ’t spoedigste in ’t<lb/>

<pb n="74" tpl="2" vol="08" facs="193_074"/>
werk te stellen soowel tot een blijke van sijn onschuld, als het doen ophouden van<lb/>
de klagte zijner onderdaanen over de roverijen van dat geboefte, ’twelk sooveel ingang<lb/>
gevonden hadde en van soo een goede uyt werking geweest was, dat die moeytemakers<lb/>
op de 8C aug.s van daar naar hun land vertrokken waren tot genoegen van<lb/>
den Tidorees, welke, 5 dagen daaraan van desselvs land gereverteerd zijnde, de hiervoren<lb/>
ged.le pretensiën vernieuwd hadde, dog waaromtrent door de bedientens niets<lb/>
uytgeregt was, alsoo den Ternataan op een ongefungeerde wijse gedilayeerd ofwel genoegsaam<lb/>
in ’t geheel van de hand gewesen had de voldoening van dat requisit, weshalven<lb/>
Zijn Tidoreese Hoogheyd onverrigter zaake wedergekeerd, dog volgens zijne<lb/>
betuyging ten opsigte der aangewende devoiren door de bedientens beter voldaan was<lb/>
als den Ternataan over de gedaane weygering van de gevorderde geweiren en ’t buskruyt,<lb/>
alsoo hij dierwegens ongeagt de vertoning der bedientens, dat sulx om ’t gebrek<lb/>
van een genoegsamen voorraad was geschied, in seer vehemente en verregaande<lb/>
expressiën uytgevallen was onder bedreyging van daarover aan ons te sullen klagen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.817v-828r.</folio>
<remark>«Het personeel vermeerderde daarom de aanvraag van 100 soldaten met nog 50<lb/>
en vroeg vergunning voor de bouw van een wachthuis nabij het kasteel; de gecommitteerden<lb/>
naar Gorontalo meldden , dat<lb/>
»</remark>
<para>
- door den Koning van Boelanga13) soowel versoek gedaan tot ontslag van de<lb/>
regeering om sijnen hoogen ouderdom en de aanstellinge van desselvs soons-soon, genaamd<lb/>
Citjil Gobolo in desselvs plaatse [en] de Koningin van Limbotto seer onsmakelijker<lb/>
te vooren gekomen, dat sij van de Tominise bogtsvolkeren, welkers regenten,<lb/>
eenige uytgesonderd, zig voor een gedeelte onder haare bescherminge en andere wederom<lb/>
onder ’t gebied van Gorontale begeven hadden, geen de minste tribuit souden<lb/>
mogen heffen.<lb/>
</para>
<remark>«De oude Koning van Limbotto stierf
‘ de hoofden zullen met hun geschillen naar<lb/>
Ternate gaan, men vernam er niets van sluikerij van specerijen en kon maar weinig<lb/>
schildpad verwerven ; Adriaan van Leene stierf te Menado, ook stierf kapitein Horman<lb/>
Vlek, de pantjalang Goudzoeker is vermoedelijk vergaan op een reis naar Sula;<lb/>
wegens de moeilijkheden met de Pataniërs werden geen specerijbomen geëxtirpeerd,<lb/>
de Koning van Ternate leverde geen kalk en steen voor een merkteken te Sabuga en<lb/>
het fortje te Dodinga, er werden merktekenen geplaatst<lb/>
»</remark>
<para>
- op Tomini off het dorp Bega, de eylanden Bangay, Taffoery, Meauw, Tob-<lb/>
belotay en Poeloe Paysang14), als eertijds door de Comp. reelijk gepossideerd zijnde<lb/>
off onder de Specerij -eilanden gehorende.<lb/>
</para>
<remark>«Het garnizoen in de Molukken bedroeg maar 405 man, waarvan 305 te Ternate ;<lb/>
op Méau werden 36 vruchtdragende en 190 jonge nagelbomen geveld, op Batjan 268<lb/>
en 5495, zomede ,,tot verwondering
<special>&quot;</special> 128 notebomen bij de berg Songira, evenwel<lb/>
,,slegte en magere mannet jesnooten” , op Sula, Makéan en Moti 787 vruchtdragende<lb/>
en 573 jonge notebomen en 23 en 20 der gelijke nagelbomen, gecommitteerden zijn<lb/>
voor dergelijk werk naar Tidore en de kust van Halmaheira gezonden, de sloep<lb/>
</remark>

<fnote ref="13">Bolaang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="14">Pulau Pisang, eiland bezuiden Halmaheira en beoosten Obi op 1°27' Z.B. en<lb/>
128°54' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="75" tpl="2" vol="08" facs="193_075"/>
<remark>Wijnglas kwam 21 aug. van Sangihe mei 4325 kan cocosolie en van Menado met 615<lb/>
® was, ds. Bontekoe bezocht de Christenen op Batjan en Makéan, ze gedroegen zich<lb/>
goed , in tegenstelling tot die van Noord-Celebes en de eilanden in het noorden , door<lb/>
uitblijven van een vaartuig uit Mindanao had men tijdelijk gebrek aan was , 16 sept.<lb/>
kwam van daar een kunting met een brief van Koning Dj afar Sadik dat hij<lb/>
»</remark>
<para>- door de afsending van sijn soon in gesantschap aan den Spaansen ambassadeur<lb/>
met den Koning van Solok in groote oneenigheyt geraakt was.<lb/>
</para>
<remark>«De twist tussen de Koningen van Tabukan en Taruna over volk van het eiland<lb/>
Miangas , waarop beiden pretenties hebben, nam toe<lb/>
»</remark>
<para>Door den Koning van Manganitoe [werd] over het verdrijven van derselver onderdaanen<lb/>
van het eyland Karakitan15) door den Vorst van Chiauw seer hevig geklaagd,<lb/>
met versoek van de Chiauwrese volkeren de frequentatie op de Sangierse eylanden<lb/>
mogt verboden werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van de pretendenten in K and har is<lb/>
»</remark>
<para>
- Mangakaboemi - , als uyt een bijwijff van den Koning geboren, de wet-<lb/>
tigste, dog den Christenprins Manaboeangh tot die kroon niet geregtigt soude wesen,<lb/>
dewijl maar een soon is van den Candaharsen djegoegoe.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Tagulandang betaalde voor 12 musketten 576 kan cocosolie; het<lb/>
volk van de nieuwe Christennegorij te Menado moet de hukum Karinda gehoorzamen,<lb/>
deze is met zijn tegenstander Poli naar Ternate opgeroepen ; de zuidelijke<lb/>
Vorsten waren niet bereid naar Ternate te komen; de salahakan van Sulabesi zette 3<lb/>
Butonners met voorkennis van de residerende sergeant uit, daar hun Vorst niet bevoegd<lb/>
is passen af te geven; Tidore en Ternate zijn bevrijd van de er geheerst hebbende<lb/>
pokken; uit de confessie van de van Amboina naar Ternate gezonden „priester”<lb/>
Doöra bleek, dat niet alleen Papoeas, maar ook Pataniërs schuldig waren aan geweld<lb/>
op Ceram; enkele reparaties aan het zeebolwerk en het kasteel Ternate kwamen gereed;<lb/>
600
<special>8</special> buskruit, in 1723 ontvangen, was er onbruikbaar bevonden, de vendutie<lb/>
van dranken bracht er 4000 rsd. op, de lasten bedroegen 31 aug. 1725 in een jaar<lb/>
f. 263.729, de voordelen f. 43.410, er waren 15 V.O.C. vaartuigen en 5 sloepen van<lb/>
de ingezetenen, 30 juni waren er 934 V.O.C. dienaren, er werd voor 9618 rsd. aan<lb/>
wissels op Batavia getrokken; mer particuliere vaartuigen ontving men uit Makassar<lb/>
van Gobius en raad 4 brieven van 26 sept. tot 21 oct., zomede enige bosproducten<lb/>
en uit Bi ma met de Spiering een brief van resident Abraham Walburg, in totaal kreeg<lb/>
men uit het gouvernement in 1726 carg. van f. 33.935, schildpad en bezoarstenen waren<lb/>
er niet verkrijgbaar; de Koning van Gowa vroeg vergunning voor de Toridjeners<lb/>
zonder passen te mogen blijven varen of met een door hem te geven pas, wat werd<lb/>
geweigerd; de Gowase rijksbestuurder Kraëng Bontosongo stierf<lb/>
»</remark>
<para>Voorts doen de bedientens oneyndige klagten over het onhebbelijk en arrogant<lb/>
gedrag der Bonijers, mitsgaders hunne gebruykte authoriteyt en geweldenarijen over<lb/>
’s Comp.s landen en volkeren.<lb/>
</para>

<fnote ref="15">Karakitang, een der Sangihe-eilanden, op 3° 12' N.B. en 1251/2° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="76" tpl="2" vol="08" facs="193_076"/>
<remark>«Geruchten , dat de Kortingen van Gowa en Boni een complot zouden willen smeden<lb/>
om de contracten met de Compagnie te verbreken, terwijl Boniërs beweerden,<lb/>
dat enige waterputten door toedoen van Europeanen waren vergiftigd, maar men<lb/>
hoorde daar later niet meer van<lb/>
»</remark>
<para>Het ontstane tumult op den 26 october ter basaar off markplaats Boegis16) door<lb/>
de samenrotting van wel 4 a 500 gewapende Bouginesen was van slimmer gevolg,<lb/>
want nadat door haar twee Europeaanse soldaten deerlijk vermoord waren, hadden<lb/>
sij nog de stoutmoedigheyt gehad om de afhaalders dier lijken mede vijandelijk te<lb/>
attacqueren en in dier voegen ook te bejegenen de gecommitteerdens ter justiële beschouwing,<lb/>
dog, die med militie geadsisteert sijnde, hebben dien oproer gelukkig gedempt,<lb/>
den Koning van Bony had wel aangenomen de moordenaars med vigeur te<lb/>
doen vervolgen en aan d’E. Comp. over te geven, maar aan het effect van dien werd<lb/>
seer getwijffelt.<lb/>
</para>
<para>Van Salijer waren klagten gekomen over het slegt en disobediënt gedrag van den<lb/>
regent van Tanette17) en ongehoorsaamheyd van eenige onderdanen wegens het vervoeren<lb/>
van thien slaven, die de rovers, geadsisteert met wel 200 andere deugnieten,<lb/>
obstinaat geweygert hadden te restitueren, dog de onse hadden na derwaards aan de<lb/>
gesamentlijke regenten geordonneerd gem.d wederspannige ’tsij met goedheyt dan<lb/>
wel door dwangmiddelen tot reden te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Het V. O. C. zuiderterritoir van Celebes leverde maar het halve tribuut, daar de<lb/>
vaartuigen niet konden uitvaren ; uit Bandjarmasin ontving men een brief van de Koning<lb/>
met 640
® peper<lb/>
»</remark>
<para>
Seekere Wadjorees, eenigen tijd ten rooff gesworven hebbende, eyndelijk aldaar<lb/>
was aangekomen en eene der strandplaatsen totaliter soude geruïneert, midsgaders<lb/>
wel 150 menschen van daar hebben weggevoerd, voorts was het Koninkje van Passir,<lb/>
- door de swervende Wadjorees prins Arou Singkang18) van daar en uyt sijn land<lb/>
verjaagt sijnde, op Macassar aangekomen, dog de bedientens hadden haar med sijn<lb/>
saak niet willen bemoeyen, omdat daarin geen nut voor d’E. Comp.c konden vinden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.847v.</folio>
<remark>«Het is rustig te Bandjarmasin, waar geen Europeanen kwamen, men zal, daar<lb/>
de pepercultuur toeneemt, er twee kleine schepen naartoe zenden, zulks ook op verzoek<lb/>
van den Koning ; men verschafte den Koning van Sumbawa geen buskruit en<lb/>
lood, maar wel een voorschot van 400 rsd. op te leveren sapanhout; de naar Buton<lb/>
gezonden sergeant keerde naar Makassar terug, daar men hem er drie maanden op<lb/>
een vaartuig voor een kruistocht liet wachten; de Vorsten van Sumbawa kwamen nog<lb/>
niet te Makassar; de tiende van Bonthain en Bulukumba bedroeg in 1725 209 last<lb/>
rijst, die van Maros 378 last; de Koning van Boni bezorgt met jagen en vissen de bevolking<lb/>
van Maros veel werk, het bracht in 1726 417 last rijst op, het garnizoen te<lb/>
</remark>

<fnote ref="16">Het voor de Boeginezen bestemde gedeelte van de markt te Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="17">Tanette, voormalig rijkje in het noorden van Saleyer; de noordkaap van dat eiland<lb/>
heet Udjung ( = hoek) Tanette.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="18">La Madukelleng Aru Singkang, een zeer roerig Wadjos hoofd, dat zeeroof ptëegdé<lb/>
vanuit Pulau Laut en de oostkust van Borneo, waar hij zich o.a. van Kutai meester maakte;<lb/>
in 1735 vestigde hij zich in Mandar, in 1736 werd hij Aru Matoa (d.i. Vorst) van Wadjo, na<lb/>
veel met Boni gestreden te hebben, trad hij in 1754 af, bleef een vechter en stierf in 1765.<lb/>
</fnote>

<pb n="77" tpl="2" vol="08" facs="193_077"/>
<remark>Makassar heeft er 160 nodig , verkoop ervan gaat er moeilijk , daar er overvloed aan<lb/>
rijst is; de pantjalangs Oppas en Casuaris kruisten van mei tot 5 oct. en brachten 18<lb/>
Butonners, Boeginezen, Makassar en, Wadjorezen en Toridjeners uit 8 verraste vaartuigen<lb/>
op , die geen pas hadden; de textielprijs werd zo ver verminderd, dat men er<lb/>
nog 50% op won, men schrijft de slechte verkoop toe<lb/>
»</remark>
<para>
- aan de quaadaardigheyt en hoogmoet der Bonijers, dewelke soo verre gaat,<lb/>
dat op verbod van den Koning niemant sijner onderdanen van naam off aansien buyten<lb/>
sijn consent in ’t casteel durft te verschijnen, waardoor die menschen, dewelke<lb/>
anders gewoon sijn geweest haar gerieff uyt ’s Comp.s pakhuysen of kleedewinkel te<lb/>
kopen, daarvan moeten afsien en haar benodigdheyt soeken bij particuliere handelaars,<lb/>
die tans principaal bestaan uyt Wadjoresen, Bouginesen, Tirodjeners19), dewelke<lb/>
alles soo wel van Timor als andere plaatsen tersluyk aanbrengen en op prijs stellen,<lb/>
niet alleen tot groot nadeel van ’s Comp.s handel, maar ook tot verderff van andere<lb/>
ingesetenen en onderdanen.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel is er voor de vaart op Timor, Solor enz
. voor Christen-burgers<lb/>
open te stellen, 31 aug. 1726 waren de lasten in een jaar f. 186.944 tegen f. 69.580<lb/>
aan winsten, de dranken verkoop gaf 149 % winst, het kapitaal der armen nam met<lb/>
909 rsd. toe tot 9825 rsd ., dat van Vlaardingen was 388 rsd., de verpachting had<lb/>
plaats voor 5170 rsd. p.j., 30 juni waren er 978 V.O.C. dienaren, 30 sept. 965, waaronder<lb/>
671 militairen, er waren 47.371 V.O.C. onderdanen, nl.<lb/>
»</remark>
<para>
- 1983 Comp.s dienaren en burgers, 3846 Macassaren, Bouginesen, Chinee-<lb/>
sen, Ambon- en Bandaneesen, 3760 Poelongbankeenders, 1487 Glissonders, 6146<lb/>
Bontain en Boelecomba, 16.103 Saleyer, 14.046 Maros en dies resort.<lb/>
</para>
<remark>«De V. O. C. heeft er de sloep Pompelmoes, 3 pantjalangs, 2 schouwen en 2 schuiten,<lb/>
de onderdanen hebben er 12 sloepen, 107 kuntings en 11 pantjalangs; 5 juni stierf<lb/>
ds. Abraham Snoek van Cleeff, 28 sept. de secunde Abraham van den Anker, waarom<lb/>
de administratie der pakhuizen voorlopig over ging op de fiskaal Pieter van der<lb/>
Snippe, voorlopig opgevolgd door de winkelier Jacob Roman; men verkocht in Timor<lb/>
de van de Badjos aangehouden 6 vaartuigjes, 32 visnetten, 2 assegaaien en 3<lb/>
krissen voor f. 219 en zond 18 van hun vrouwen en kinderen naar Batavia, ze werden,<lb/>
mede verdacht van ,,menschendieverij,&gt;, met de 17 mannen tot slaven verklaard;<lb/>
het is vredig op Timor, op Roti bleef Bilba lastig voor de andere dorpen, op Sawu<lb/>
evenzo de regenten Dankalay en Wittilay, op Solor vroeg de sengadji van Lamakera<lb/>
Mauwadasje om terugzending van zijn verbannen broeder Ba kar; de Portugezen waren<lb/>
nog in oorlog met Belu<lb/>
»</remark>
<para>Tot Coupang was van het eyland Zumba aangeweest het Koninkje van de negorije<lb/>
Mandjily20), dewelke soo voor hem als uyt name der nagelegene negorijen, in name<lb/>
Batta Kapelo, Correra en Wayelo, andermaal had vernieuwd haar voorjarig versoek<lb/>
om ’s E. Comp.s protexie tegens hare verdere mede-eylanderen onder presentatie van<lb/>
hun land, maar dat versoek was hun door de onse ontsegt,<lb/>
</para>

<fnote ref="19">Sic.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="20">Zowel Mendjili als de even verderop genoemde dorpen liggen aan de oostkust van<lb/>
Sumba.<lb/>
</fnote>

<pb n="78" tpl="2" vol="08" facs="193_078"/>
<remark>«wel mag zijn volk naar Kupang blijven varen; 31 aug. 1725 was in Timor in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 9134 tegen f. 6809 aan winsten
, de verpachting van de tapnering<lb/>
geschiedde weer voor 230 rsd.t er waren 31 aug. 44 V.O.C. dienaren; uit Palembang<lb/>
kreeg men brieven van 10 maart tot 28 sept.; aan de ,,in de alleruyterste etende” levende<lb/>
Pangeran Mangkubumi werd door de Koning van Djambi het verblijf in zijn<lb/>
land ontzegd \ die van Palembang liet de wegen bezetten<lb/>
»</remark>
<para>Het uytterste, waartoe Mancoboemy, door de moorderijen bij sijn volk aan eenige<lb/>
Limonders Jambyse onderdanen, gepleegd, volgens de gerugten soude wesen gebragt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel moet de Koning van Palembang ,, beleefdelijk ” de handel recommanderen;<lb/>
er lag daar 14 sept. 2830 pikol peper bij de pakhuizen
, zomede 2576 pikol<lb/>
tin; het was goed J<lb/>
</remark>
<para>
- dat de Palembangse residenten de gesloke peper door Pangerangh Depatty<lb/>
en Radeen Zeeno, die daarmede in twee soloors of inlandse vaartuygen na Banka<lb/>
hadden willen doorgaan, dog door den stuurman Verhoeff in de Valsche Rivier agterhaald<lb/>
en confiscabel wesende, ’s Konings portie voor betalinge hadden aangenomen<lb/>
en dies waarde in contanten en kleeden a uso gedistribueerd volgens den inhoud der<lb/>
contracten.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst beloofde dgl. sluikerijen te zullen beletten
, hij verbande Radèn Zeeno<lb/>
naar Bangka, maar hij was niet bereid Ent j ik Conlouw af te zetten als kapitein der<lb/>
Chinezen
, men kreeg f. 4385 van zijn schuld binnen
, die nog f. 4941 groot is
, men<lb/>
leende hem weer 15 geweren voor een expeditie naar de bovenlanden en zal hem 10<lb/>
pikol buskruit a 20 rsd. het pikol leveren; op last van Heren XVII moet in Palembang<lb/>
en Djambi worden nagegaan
, of er veel ivoor leverende olifanten voorkomen; uit<lb/>
Djambi kreeg men 8 oct. een brief van 26 mei<lb/>
»</remark>
<para>Den bekenden belhamel Ingabey Samara uyt sijne gevankenisse op de beede en<lb/>
voorspraake van sijne kinderen was geslaakt, onder verwagting denselve voortaan gerust<lb/>
en stil sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Astrawidjaja zal op kosten van het D jambische rijk naar Batavia worden gezonden<lb/>
, de nieuwe Koning wees hulp van Palembang af de rijksbestuurder stelde de<lb/>
goudwinning in de bovenlanden als zeer bezwaarlijk voor; in Siam is vanouds met<lb/>
de Koning contractueel overeengekomen<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Vorst alle sijne contrageschenken aan d’E. Comp. soude doen de<lb/>
helft van het bedragen in thin en de wederhelft in sappanhout, ook dat de handelwharen<lb/>
en wes meer, die vanwegen d’E. Comp. aangebragt wierden, ’s Vorsten wegen<lb/>
souden werden voldaan een derde van het bedragen in contant, een derde in sappanhout<lb/>
en een derde in thin, gereduceerd a 16 thailen de bhaar van 354 © .<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. mag het dan nog te Ligor resterende tin bij uitsluiting van anderen<lb/>
kopen voor IIV2 taël de bahar, daardoor kostte de tin uit Siam per bahar gemiddeld<lb/>
133A taël; een der redenen
, waarom men te Batavia onvoldoende goud voor de Coromandelse<lb/>
handel binnenkreeg
, was<lb/>
»</remark>

<pb n="79" tpl="2" vol="08" facs="193_079"/>
<para>
- de quaade opgekomene gestalte der regeringe en genoegsaam bij continuatie<lb/>
opgekomene troubelen en oorlogen tot Atchin21) en langs geheel Sumatra.<lb/>
</para>
<remark>«De concurrenten kopen in Siam goud op tegen lagere prijs dan het te Batavia<lb/>
waard is, vandaar dat de V.O.C. er tin a 16 taël de ba har tegen goud wil verkopen,<lb/>
waarop men dan 14 % wint en 21 °7o op de prijs van het goud bespaart, waarvan men<lb/>
voor een waarde van 80.000 rsd. hoopt te verwerven, men mag er zo nodig ook renteloos<lb/>
geld voor lenen bij den Vorst, men schoot zijn personeel op Java 2050 rsd. voor,<lb/>
voor 51 paarden ; men moet in Japan duidelijk maken,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men de verkrijginge deser animalen door behulp van den Javase Keyser<lb/>
moet aanmerken voor een singulier geluck, wijl het anders seer difficiel soude zijn<lb/>
geweest deselve te besorgen, insonderheyt mherrijs, om redenen den uytvoer van deselve<lb/>
niet alleen op Java, maar ook in het verre afgelegene rijck van Persia op het<lb/>
allerscherpste en onder swaare lijfstraffe is verboden, nadien die Vorsten den aanqueek<lb/>
van dese dieren buyten haare landen gants niet willen gemeen gemaakt hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.887r.</folio>
<remark>«Vervoer van hengsten uit Per zie naar Japan zou zeer bezwaarlijk gaan; de uitvoer<lb/>
van 6000 Japanse kamfer, voor wat hoge prijs gekocht, is nog minder schadelijk<lb/>
dan die van kobans, men dient er de Japanners van te doordringen, dat de<lb/>
V.O.C. er ,, op soo dangereusen vaarwater” alleen kan blijven komen, als men er veel<lb/>
koper kan verwerven, de winsten in Japan lijken hoog, maar werden te niet gedaan<lb/>
door de scheepsrampen der laatste jaren, terwijl de kobans in Coromandel 34 % verlies<lb/>
gaven, men zond de Sjogoen o.a. door hem verlangde schilderijen, het opperhoofd<lb/>
Joan de Hartog werd geautoriseerd na vertrek van Nagasaki ten anker te gaan<lb/>
bij den Papen berg en daar 20 dagen te blijven liggen, met het oog op de te vrezen<lb/>
stormen; van Malakka kwam 15 nov. de fluit Amazone met cargasoen van f. 35.807,<lb/>
vnl. 83.042
® tin en een brief van 18 oct.; Iman Pakaa werd kapitein van Naning,<lb/>
men mag er gevangenen niet voor het einde van hun straftijd vrijlaten, men mag er<lb/>
Radja Ketjil tegen betaling van enig buskruit enz
. voorzien, predikant werd er ds.<lb/>
Christiaan Weyardi Pies man; personalia, gouverneur Van Such telen vroeg om verlossing).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Radja Kitjil, met sijn geheele oorlogsmagt Riouw eenigen tijd beset en belegert<lb/>
hebbende sonder ijts van belang uyt te voeren, weder van daar en na Siaak was vertrocken.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men verschafte hem enig buskruit<lb/>
»</remark>
<para>De Boegineesen door desen Prins nogal dagelijks in besigheden gehouden en<lb/>
daardoor na alle schijn verhindert wierden om op het eyland Ongaran22) hare voorgenomen<lb/>
sterkte te maken.<lb/>
</para>

<fnote ref="21">Tegen de Arabische Vorst van Atjeh brak in 1726 een opstand uit, die hem tot de<lb/>
vlucht dwong; van zijn eveneens Arabische opvolgers stierf de eerste na 20 dagen en werd de<lb/>
tweede na een paar weken afgezet; begin 1727 kwam de Boeginees Maharadja Lela Melaju onder<lb/>
de naam Sultan Ala ’uddin Ahmadsjah op de troon; de in 1726 gevluchte Vorst trachtte<lb/>
jaren lang de troon te herwinnen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="22">Ten rechte: Sengarang, eiland in de binnenbocht van Bintan op bijna 1° N.B. en<lb/>
104‘/2° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="80" tpl="2" vol="08" facs="193_080"/>
<remark>«Men verkocht te Malakka 284 balen kaneel aan de naar Manilla varende Armeniër<lb/>
Chodja Satur Louis , de verpachting had er 31 aug. plaats voor f. 16.974 , men<lb/>
verkocht er voor f. 3637 aan tol klederen van 5 Moorse schepen , men vreest er minder<lb/>
tin te verwerven, omdat de prijs van 40 tot 36 rsd. de bahar verlaagd werd, goud was<lb/>
er niet voor door de Hoge Regering bepaalde prijs verkrijgbaar ; naar Padang zond<lb/>
men de essayeur Jacob de Vries, daar Andries Boye ,,de essay konst nog niet al te<lb/>
grondig kent”; te Rembang wordt een pantjalang, lang 60 voet, voor de Westkust<lb/>
gebouwd<lb/>
»</remark>
<para>Mettenius [werd] wel ernstig gerecommand.1 een seediger ordentenlijker huyshouding<lb/>
omtrent zijne onderhorige mansz., waarvan niet weynig klagten sijn ingekomen<lb/>
nopens dagelijx erbarmelijke kastijdingen en andere impertinentiën, waardoor<lb/>
dik wils soude kunnen veroorsaakt werden, dat er langer geen volk tot dienst aan de<lb/>
mijnen soude kunnen werden gedisponeerd.<lb/>
</para>
<para>
Sijne onderhorige volkeren - bij continüatie in een seer ongesond land gants<lb/>
s waren arbeyd moeten doen voor een smal loon, na den algemenen aard der menschen<lb/>
de swaarten van alsulken arbeyd eenigsints werd verligt door ordentelijke en<lb/>
sedige behandelingen en dat volk tegelijk ook lust gegeven hun ambagt med de meest<lb/>
vlijt te hanteeren.<lb/>
</para>
<remark>«Een nieuwe panglima, da tuk bandar en 6 penghulus werden te Padang benoemd;<lb/>
een partijtje textiel, door een Boeginese patrouille aangehaald, werd verbeurd<lb/>
verklaard; Harmen Graswinkel werd er tot fiskaal benoemd; 16 nov. kwam<lb/>
van daar de Westvriesland met carg. van f. 31.099, vnl. 691 ons goud, zomede 41<lb/>
ons, door Mettenius in Salida gewonnen, volgens den essayeur van ruim 14 karaat;<lb/>
10 aug. vertrokken van daar de twee schepen, bestemd voor Bengalen; het wordt er<lb/>
rustiger<lb/>
»</remark>
<para>De onse hadde een gedeelten van den resteerende uyt de rebelleerende volkeren,<lb/>
dien sig in het sterke nest, Goa genaamd, onthielden, geweldadig doen verhuysen<lb/>
door een commando van militairen onder den lieutenant Coenraat Piper.<lb/>
</para>
<remark>«6 mei werd er besloten<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent 3 mijlen van Padang op campong Doury23), gelegen aan de voet<lb/>
van het Sonkyse gebergte, pro tempo post te doen vatten door 40 militairen, soo uyt<lb/>
de Europeen als Bougineesen en ook die post eenigsints te doen fortificeeren tot een<lb/>
bequaam bestek pro rato het getal dier manschap door middel van swaare klipsteenen<lb/>
en corps du guarde etc.a van bamboesen t’samengesteld met behulp van den inlander<lb/>
buyten costen van de Compagnie.<lb/>
</para>
<remark>«Men meent daardoor de komst van inlandse kooplieden uit het bergland te beschermen;<lb/>
met de sloep Tweede Gelui kreeg men 13 sept. brieven van Bengalen van<lb/>
4 april tot 20 mei; elk der derwaarts vertrokken schepen had 25 militairen aan boord,<lb/>
waarvan men er daar 100 mag aanhouden, er werden ook 17 bosschieters geplaatst;<lb/>
de Hoge Regering heeft<lb/>
»</remark>

<fnote ref="23">Plaats, die gewoonlijk, o.a. op p. 126, Endurian wordt genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="81" tpl="2" vol="08" facs="193_081"/>
<para>
- ten opsigte van de 12 en
<emph>\0lA</emph> p.r c.to aan interest in ’t jaar -<lb/>
goedgevonden, hetgeene de geconcedeerde 5 p.r c.to excedeerd, te laten voor haar
<super>24)</super><lb/>
reecq.c en sulks niet alleen te doen stand grijpen omtrent de bereeds op interest geligte<lb/>
penn.c en het vergrooten der obligatiën, maar ook omtrent soodanige andere gelden,<lb/>
als door haar naderhand souden bevonden werden tegens soodanigen excessiven rente<lb/>
opgenomen te zijn,<lb/>
</para>
<remark>«daar de order hieromtrent van Heren XVII van 16 oct. 1724 het personeel al<lb/>
lang bekend moet zijn , het moet waken tegen fraude bij de munt te Karimabad; in<lb/>
het algemeen is het voordeliger er zilver te vermunten dan het te verkopen; Heren<lb/>
XVII stellen zich wat voor van het inkopen van goederen tegen goud, maar daarvan<lb/>
verwacht de Hoge Regering weinig wegens het gebrek daaraan; het kostgeld der militairen<lb/>
, die de reis naar en van Patna maken , wordt met 2 ropia per maand verhoogd ',<lb/>
hun worden voor hun rekening klederen van Bengaals linnen verstrekt; aan sjekwaars<lb/>
en dgl. mogen alleen bij noodzaak nog geschenken worden gegeven en niet meer dan<lb/>
de helft van vroeger , daar het doel van de militaire begeleiding is<lb/>
»</remark>
<para>
- het tegengaan van de brutaliteyten en knevelarijen der heydense regenten en<lb/>
land- en rivierwagters.<lb/>
</para>
<remark>«Men moest te Patna 26.000 ropia aan peesces betalen en 5000 tot het verkrijgen<lb/>
van de
„ tolquitantiën
”, dat servituut moet tot de gebruikelijke 6000 ropia verminderd<lb/>
worden of nog liever geheel af geschaft, het personeel te Patna gedroeg zich laf<lb/>
toen de subah enige ruiters naar de loge zond , men gaf kennis van het militaire geleide<lb/>
voor V. O. C. waren aan Jafar Khan en de opperregent te Patna; men moet zich overal<lb/>
houden aan de last eerder ontvangen goederen voor later ontvangene te verkopen;<lb/>
aan pakhuismeesters wordt hoogstens 3 % onderwicht op de peper toegestaan , bijzonderheden<lb/>
over onderwichten , enz.; in verband met de geringe aanvoer van koper<lb/>
uit Japan moet men dat op prijs houden , in Bengalen bracht een man koper van 68<lb/>
® maar 33 tot 36 ropia op, bijzonderheden over de warenverkoop en - inkoop , men<lb/>
moet er trachten de goederen voor Japan vroeger binnen te krijgen, de zijde was er<lb/>
schaars door het af sterven van moerbezieboompjes en zijderupsen, men kan ophouden<lb/>
met het overzenden der laatste naar Batavia, omdat ze daar voldoende toenemen<lb/>
voor de behoefte van de Kaap; de te Batavia ontvangen 900 kisten amfioen waren<lb/>
van zeer slechte kwaliteit, de schade wordt op de rekening van de inkopers gebracht;<lb/>
de berichten over de inkoop van slecht textiel door de Oostendenaren berustten op<lb/>
onjuiste mededelingen van de makelaars; aan de regenten van Hugly en omgeving<lb/>
werd voor
ƒ. 2633 verschonken, aan die van Jafar Khan f. 1589, aan die van Patna<lb/>
ƒ. 8846; men moet niet te vaak geschenken geven, voorbeelden daarvan, soms is het<lb/>
nodig<lb/>
»</remark>
<para>
- om redenen zij daartoe door het senden van ruyters en pions, soo op ’s<lb/>
Comp.s logie als in de woningen van de salpeter- en lij waat leveranciers, schijnen gedwongen<lb/>
te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Voor rekening van het personeel zijn gebracht 685 ropia te Patna betaald aan<lb/>
mensen, die de tegenstand van inheems personeel der Engelsen bij de inscheping van<lb/>
</remark>

<fnote ref="24">NI. het hierbij betrokken personeel.<lb/>
</fnote>

<pb n="82" tpl="2" vol="08" facs="193_082"/>
<remark>13.000 man salpeter moesten beletten
, daar men die tegenstand sterk overdreven<lb/>
acht
, aldaar kwam de nieuwe Vice-Rey van Bihar Flachruddaula Bahadur aan;<lb/>
laatstelijk werd te Patna voor f. 8804 verschonken ; men moet trachten van de nieuwe<lb/>
nawab subah het in 1724 bij de af voer der goederen af geperste terug te krijgen; aan<lb/>
de boedel van Peesch worden de 6 a 7000 ropia, die de bouw van de loge te Patna<lb/>
meer kostte
, dan was opgegeven
, opgelegd<lb/>
»</remark>
<para>In gelijker voegen door de Pattenase bediend.s [te laten] rembourseeren het uytgeschotene<lb/>
voor de voorgrond van gedagte nieuwe wooning, dewijl ons hun voorgeven,<lb/>
alsof dat stuk land den heer Momentchan nu niet in eygendom soude toebehooren,<lb/>
maar aan denselven verpand en daarop door den regten eygenaar een somma van<lb/>
2000 ropias geëyscht wesen, als een frivool pretext en streek om d’E. Comp. te benadeelen<lb/>
voorgekomen is.<lb/>
</para>
<remark>«Voor de wederopbouw van bij een storm ingestorte muren om de loges te Choppra<lb/>
, Singia en Fettuwa mag niet meer dan 850 ropia worden besteed<lb/>
»</remark>
<para>Ordre aan de Cassembasaarse bedientens om over de betoonde brutaliteyten van<lb/>
den Houglysen invorderaar der thollen omtrent het aanhouden van eenige vaartuygen<lb/>
met goederen en het opvatten van ’s Comp.s dorpelingen om redenen van sijn afgeslagen<lb/>
versoek ter obtenue van 5000 ropias bij vooruytverstrekking op den thol boven<lb/>
de reeds aan hem afgegeven somma van 6000 ropias aan den nabab Jafferchan te klagen<lb/>
en desselvs dimotie uyt dat ampt des mogelijk te bewerken.<lb/>
</para>
<remark>«Harde middelen zouden slechts haat tegen de V.O.C. doen ontstaan<lb/>
»</remark>
<para>
Dissentiën25) en de daarop gevolgde rencontre tusschen een troup ’s Comp.s soldaten<lb/>
onder ’t bevel van den capn. Pielat
<super>26)</super> en den Houglysen landschout met sijn<lb/>
gevolg over het verder uytsetten van een vervallen heek van ’s Comp.s dorp, -<lb/>
sijlieden onses bedunkens, alschoon daaromtrent met het gebruyken der middelen,<lb/>
welke tot voorstand van ’s Comp.s regt en het afkeeren van het aangedaan geweld<lb/>
bequaam waren, niet konnen gesegd werden veel misdaan te hebben en daarenboven<lb/>
hun vermoeden, alsof het heele werk door den heer Jafferchan sodanig soude besteken<lb/>
wesen, ter ontwaaring tot hoe verre de bedientens de aan handen sijnde militie<lb/>
souden durven gebruyken, juyst in ’t geheel niet buyten den haak ons toegescheenen<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<para>Geweldadiger wijse den corp.1 Nicolaas Bruyninx nevens nog 3 gemeene soldaten<lb/>
over het wegstoten van een koebeest door den Houglysen landschout overvallen, gequetst,<lb/>
beroofd en in den tronk opgeslooten sijn, uyt dewelke deselve buyten den soldaat<lb/>
Michiel Willemsz. door veel moeyte nog verlost waren, dog sulx had omtrent<lb/>
den vierden, wat instantiën daartoe gedaan waren, om de gemaakte groote beweging<lb/>
van sijn cotewaal en sijn voorgeven alsof den in die rencontre gesneuvelden Moorsen<lb/>
pion door dien militair soude doorstoken wesen, tot nog toe niet willen lukken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.950v.</folio>

<fnote ref="25">Frans: dissension, twist, oneenigheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="26">Jacob Christiaan Pielat, zeker sinds 1720 kapitein te Ternate, secunde aldaar, naar<lb/>
Batavia opgeroepen, belast met de militaire begeleiding der goederen uit Patna naar Hugly,<lb/>
1728 tot 1731 gouverneur van Ternate, vervolgens extra-ordinair raad van Indië.<lb/>
</fnote>

<pb n="83" tpl="2" vol="08" facs="193_083"/>
<remark>«Hiertegen moet bij Jafar Khan geprotesteerd worden , men wil er twee deserteurs<lb/>
der Fransen aan hen terugzenden , zo zij dat met een gedeserteerde V. O. C. tamboer<lb/>
doen; de Hoge Regering vreest , dat het toestaan aan Peesch, ,,dat eerloos subject<lb/>
”, enige tijd te Hugly te blijven op ,, misselijke konkelarijen,f berustte , op diens<lb/>
rekening werden gesteld 10.000 ropia aan de naib subah Abdul Rahim en 2900 , die<lb/>
hij aan Dekniram gaf voor twee onnutte perwannas , al zijn goederen moeten gesequestreerd<lb/>
worden , vermoedelijk bracht hij die ten dele bij andere V.O.C. dienaren<lb/>
onder; kapitein Pielat vroeg om een ambt „aan de pen,f; de benoeming van Gerard<lb/>
Pelgrom tot opperhoofd te Pat na werd bevestigd , Bartholomeus Aukema werd daar<lb/>
secunde , andere benoemingen in Bengalen; gepasseerd is<lb/>
»</remark>
<para>
- de verleende permissie aan den sergeant Frederik Spanheim, ommedat bij<lb/>
de Engelsen overgelopen was ten eynde te ligter na sijn voorgeven met sijne crediteuren<lb/>
te kunnen accordeeren, wederom over te komen en als vooren onder sijn compagnie<lb/>
dienst te doen,<lb/>
</para>
<remark>«maar men moet hem naar Batavia zenden; een uit de gevangenis ontvluchte,<lb/>
maar herkregen deserteur werd met de dood gestraft, twee van de Engelsen, op belofte<lb/>
van pardon teruggekomen deserteurs, hadden niet van straf mogen worden vrijgesteld,<lb/>
3 Engelse deserteurs werden als matrozen aangenomen en naar Batavia gezonden,<lb/>
dat mag niet herhaald worden, deserteurs, die men in handen krijgt, moeten<lb/>
direct gestraft worden, 4, die men van een Engels vaartuig in handen kreeg, zijn met<lb/>
de koorde gestraft, dat moet ook geschieden met 3 in Patna gedeserteerde soldaten,<lb/>
zo men ze in handen krijgt; men laat de berichten over Bengalen niet tot „al te walgelijken<lb/>
longeur uytdeyen”; in totaal werd in het seizoen naar Coromandel car gasoen<lb/>
van f. 1.828.688 gezonden; als pakhuismeesters en andere V.O.C. dienaren aldaar<lb/>
blijven beweren, dat ze niet kunnen bestaan met de geconcedeerde 3 % onderwicht<lb/>
op peper, zullen ze worden opgeroepen; niet meer bruikbare vaartuigen mogen<lb/>
slechts ter sloping verkocht worden<lb/>
»</remark>
<para>
- ten eynde door desen weg de liefhebbers de middelen te beneemen om med<lb/>
sodanige kieltjes tot Comp.s nadeel te morssen.<lb/>
</para>
<remark>
De verkoopprijs van staaf koper werd in Coromandel gesteld op 70 pagoden de<lb/>
bahar van 480
, later wegens de goede aftrek op 76; het personeel in Malabar moet<lb/>
 dat van Coromandel inlichten, wanneer het passen aan inlandse vaartuigen voor de<lb/>
vaart derwaarts geeft, dat van Coromandel moet bij het inkopen van textiel rekening<lb/>
houden met de geldende katoenprijs<lb/>
»</remark>
<para>Wij de Masulipatnamse ministers hebben gereprocheerd over dese en geene<lb/>
mislijke gedoentens geduurende de insluytinge van die stad.<lb/>
</para>
<para>Contract door die van Nage27) med 6 cooplieden van Madraspatnam tot een<lb/>
jaarlijxe voldoeninge van de helfte dan wel bij onwilligheyt der Sadraspatnamse handelaars<lb/>
van de geheele toegelegde portie28) voor dit comptoir.<lb/>
</para>

<fnote ref="27">Negapatam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="28">Van het van daar geëiste textiel.<lb/>
</fnote>

<pb n="84" tpl="2" vol="08" facs="193_084"/>
<remark>«Men doet hiermee ook de Engelsen afbreuk , het personeel moet de betrokkenen<lb/>
naar V.O.C. gebied aantrekken; het lenen van 4500 pagoden a 1 % per maand te<lb/>
Bimlipatam is in strijd met de order van Heren XVII hoogstens 5 °7o per jaar te betalen;<lb/>
tussen 1 sept. 1724 en 31 aug. 1725 werd in Coromandel verschonken voor<lb/>
f. 17.021 inkoops of f. 22.766 uitkoops, waarvan voor f. 5261 aan Nizam-ul-Mulk;<lb/>
het was fout van het personeel te Masulipatam geen geschenken te geven zonder last<lb/>
van den gouverneur en raad , daar er soms veel mee te bereiken valt; benoemingen ,<lb/>
er werden 5 ,,Coromandelse jongelingen” in dienst genomen en drie Deense deserteurs<lb/>
, men ging er niet toe over een geldsom aan Sadulakhan te geven om de uitzetting<lb/>
van de Oostendenaren van Covelang te bewerken , daar men niet zeker is, dat de<lb/>
Engelsen hun aandeel daarin zullen voldoen, het personeel moet er zonder de Engelsen<lb/>
op aandringen, aan Heren XVII moet men een monster van saye en ruynas toezenden<lb/>
met opgave van de bereidingswijze van verf daaruit, in vele gevallen werden<lb/>
door gouverneur en raad onderwichten groter dan de geoorloofde ten laste van betrokkenen<lb/>
gebracht, 31 aug. 1725 was in Coromandel in een jaar gewonnen<lb/>
f. 312. 712 tegen f. 323.857 aan lasten, het er door de Arend aangebrachte staafgoud<lb/>
en 5512 kobans werden tot 52.160 pagoden verstempeld, van de nog resterende 2000<lb/>
zullen fanums worden gemaakt, er werd bij het verstempelen 18 % verloren; de<lb/>
schuld te Bimlipatam werd afbetaald, te Negapatam had men daartoe te weinig in<lb/>
kas; men ontving 18. 726 pagoden voor de olifantenhandel te Jafnapatam; het lukte<lb/>
vrijwel niet de textielaankoop tegen lager prijzen te contracteren<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende de drie geselschappen der cooplieden op Sadraspatnam ter ordre van<lb/>
de hooftministers een beurse tot de negotie geformeerd, groot pagoden 8100, waarinne<lb/>
ijder comtoir na proportie van dies aandeel in den handel hadde gecontribueerd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.990v.</folio>
<remark>«Er kwamen maar twee zerken voor de Cheribonse Vorsten gereed, 24 moeten<lb/>
nog volgen; Sadulakhan zou met 20 lak ropias door Tandjore zijn afgekocht<lb/>
»</remark>
<para>Den ingedrongen Theuver, waarover de questie is ontstaan, was gebleven in ’t<lb/>
bestier, sonderdat partijen waren bevredigd.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon 746 last rijst naar Ceylon zenden, er werd daar 700 last geëist voor<lb/>
1727 , de oogst lijkt er goed voor te staan, maar de landregenten trachten ze te monopoliseren).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>In de maand november des voorleden jaars was alweder op Cormandel een swaaren<lb/>
storm en on weder ontstaan, waardoor het water zoo hoog was opgelopen, dat<lb/>
de Portonovose bediendens bedugt waren niet alleen voor het wegspoelen van<lb/>
Comp.s logie, maar ook der blauwverwerije aldaar, te meer dewijl het sterk afkomend<lb/>
opper water bereeds een gedeelte lands van die plaatse hadde weggevoerd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.992 v.</folio>
<remark>«Het viel echter mee; de Engelsen te Tegenapatam hadden er veel schade door,<lb/>
ds. Jacobus de Jong stierf; 29 oct. kwam uit Coromandel de Herstelde Leeuw met<lb/>
carg. van f. 458.675, vnl. 1209 pak textiel, en brieven van Van Cloon en raad van<lb/>
20 en 29 aug., 11 nov. de Gaasperdam met een brief van Gosewijn Maire, opperhoofd<lb/>
van Paleacatte van 27 aug. en cargasoen van f. 706.820, vnl. 1605 pak textiel,<lb/>
beide schepen lagen bij de terugreis 1
<super>lA</super> maand wegens tegenwind voor Straat Sunda,<lb/>
ze kwamen 11 en 9 juli voor Negapatam, de Nederhoven pas 24 juli, het er aangebrachte<lb/>
goud werd met f. 20.856 of 43/g °7o winst tot 80.000 pagoden verstempeld,<lb/>
daarvan werden er naar Masulipatam en Portonovo elk 10.000 gezonden, te Negapa-<lb/>
</remark>

<pb n="85" tpl="2" vol="08" facs="193_085"/>
<remark>tam gaf men er 8000 uit op voorschot voor te leveren waren en 10.500 ter terugbetaling<lb/>
van geleend geld ', de Bimlipatamse kooplieden willen het gewone textielcontract<lb/>
niet afsluiten wegens gebrek aan contanten , men zond van Negapatam derwaarts een<lb/>
model voor de administratie van het textiel , bijzonderheden over de inkoop daarvan ;<lb/>
in Masulipatam en Palicol zijn de inlandse kooplieden van ,, gering vermogen en<lb/>
lusteloos ”, door tegenwerking van de desai Ramarasu kon men die van Palicol niet<lb/>
door betere vervangen<lb/>
»</remark>
<para>Eenige inconveniënten van overmatige hette, het uytdrogen der vijvers en beeken,<lb/>
de felle westewinden etc.a hadden grotelijks het werk der bleekerije29) vertraagd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1002r.</folio>
<remark>«De indigo blijft te Sadraspatam en Portonovo duur en slecht ; het kopergeld<lb/>
werd te Masulipatam duurder , hoop daardoor op de koperen pais enige winst te behalen;<lb/>
de verkoop van V.O.C. waren , o.a. specerijen verliep goed ', het koper bracht<lb/>
te Negapatam 76 pagoden de bahar op, over mei-juli werd bij de verkoop van V.O.C.<lb/>
waren f. 265.662 gewonnen; te Paleacatte gaf men onder protest de ropia-stempels<lb/>
ter bewaring aan de landregenten over<lb/>
»</remark>
<para>Deselve waaren daarop ten eersten gebragt in het casteel door een bediende van<lb/>
den gouvern/, die tegelijk ook gecommitteerde wierd om sijnentwegen bij te woonen<lb/>
het munten van ropijen, waartoe men meteenen licentie had verkregen en sonder intermissie<lb/>
laten verarbeyden 100 staven silver -<lb/>
</para>
<remark>«ter waarde van f. 25.505, waarvan 16.479 ropias werden verkregen, 3lA ropia<lb/>
gaan in de pagode, die f. 6.
— waard is, zodat 103A % werd gewonnen, men kan deze<lb/>
waarde niet veranderen, maar de pagode is ten rechte 105 stuiver waard, 5000 ropia<lb/>
werden naar de noorder-, 1479 naar de zuiderkwartieren gezonden, de rest naar Batavia,<lb/>
berekend voor f. 15.478 ter doorzending naar Bengalen; de Engelsen berekenen<lb/>
de ropia te Madras tegen de marktprijs, die tussen 3121/2 en 325 ropia de 100 pagoden<lb/>
schommelt, zij mogen de muntstempels zelf bewaren; het personeel te Portonovo<lb/>
maakte voor Heren XVII een beschrijving van de aanwending van saye- of ruynaswortelen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Den gewesenen rijxcancelier Nesaamul Molk met sijn opgehaalde tribuyt in desselvs<lb/>
landtogt weder in Golconda was gereverteerd en aldaar verbleev tot weynig genoegen<lb/>
der ingesetenen om de moeyelijkheden, die de grooten pleegden, waarvan<lb/>
selvs twee voorname ammerouwen sig niet ontsien hadden de poort van *s Comp.s<lb/>
logie geweldiger wijse te laten openbreeken en met haar gevolg van eliphanten en<lb/>
paarden ten verblijff daarin te trecken, hoewel op de schriftelijke doleantie van den<lb/>
posthouder ter ordre van sijn excellentie weder moesten delogeren.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Masulipatam dwong het opperhoofd 6 bahar koper af tegen<lb/>
slechts 70 pagoden de bahar; een deserteur werd opgehangen, twee ontvluchtten naar<lb/>
Trankebar; 23 juni kwamen te Negapatam te land in desolate staat 56 opvarenden<lb/>
van de op de Malediven gestrande Ravesteyn, 19 van hen stierven; 23 aug. deserteerden<lb/>
6 matrozen van de Herstelde Leeuw met de schuit via Trankebar naar Pondichery<lb/>
; uit Straat Sunda ontving men 27 nov. van de daar liggende Nederhoven brieven<lb/>
van 20 sept. en 7 oct. uit Coromandel, het schip heeft een lading uit Masulipatam<lb/>
</remark>

<fnote ref="29">Te Sadraspatam en Negapatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="86" tpl="2" vol="08" facs="193_086"/>
<remark>van f. 157.299 , vnl. 313 pak textiel , en uit Bim/ipatam van f. 101.203 , vnl. 363 pak<lb/>
textiel waarvan 495 voor patria, te B. bleef nog 226 pak liggen; de Pa lias bracht op<lb/>
5 nov. een brief uit Ceylon van 23 aug. aan en o.a. 328.267 peper en uit patria<lb/>
89.280
® ijzer; 6 juli bracht het scheepje Seeckendri van de Maledivise Koning 9<lb/>
schepelingen , w.o. schipper Anthony Klink , van de Ravesteyn te Gale , een franse<lb/>
brief en de geborgen geldkisten , nl. acht met zilver en een met goud, men kocht van<lb/>
de Maledivische schipper ruim 40 last rijst uit Bengalen a 28 rsd. het last en 400 cotty<lb/>
cauris a 2 rsd. de cotty , verkocht hem 400 ammanam areca en schonk hem 40
® buskruit,<lb/>
4 der aangebrachte personen stierven; de fiskaal Adriaan Maten verklaarde 5<lb/>
aug.<lb/>
»</remark>
<para>- op de klagte des Konings niet te konnen fundeeren, maar wel uyt des schippers<lb/>
gehoudene misselijke courssen en het ontijdig veranderen van sijn bestek tegen<lb/>
de algemeene regulen en de practijcq der zeevaard, waardoor het stranden van Ravesteyn<lb/>
na alle gedagten ook was veroorsaakt.<lb/>
</para>
<remark>«Op zijn verzoek werd de zaak verder onderzocht door de equipagemeester Jan<lb/>
Joppe Kroeff en twee schippers , 4 opvarenden zijn in staat van beschuldiging wegens<lb/>
het verlaten met boot en schuit van het gestrande schip; goedgekeurd is<lb/>
»</remark>
<para>
- het refus, door de ministers gedaan op het speculatief versoek van den des-<lb/>
save der 3 en 7 Corles voor sekeren Putelangsen Moor tot genot van 200 ammon.s<lb/>
arreek, nademaal diergelijken versoek aan haar of ten minsten aan den dessave der<lb/>
Colombose landen had behooren gedaan te werden en niet aan voorsz. swarte bedientens.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Naar gewoonte verzocht het personeel 17 juli de Koning van Kandi kaneel in<lb/>
de Zeven Corles te mogen schillen , maar de hof groten antwoordden , dat de Koning<lb/>
nog geen tijd had een besluit te nemen , de aan de Vorst geschonken 5 vechthanen bereikten<lb/>
de gewenste hoogte van 3 span en 4 duim niet , daar<lb/>
»</remark>
<para>- de contreyen, langs welke deselve te bemagtigen souden sijn, door de binnenlandse<lb/>
oorlogen en onderlinge stribbelinge der Palleagares aan de noordkant van<lb/>
Tutucoryn t’eenemaal gedepopuleerd waren geraakt.<lb/>
</para>
<remark>«Men begon met de kaneelinzameling in het V. O. C. gebied en hoopt op een goede<lb/>
oogst , daar nog 354 baal van de vorige eis van patria ontbraken , er werden te Jafnapatam<lb/>
en Gale 100 olifanten verkocht voor 43.922 rsd., bovendien werden er tien<lb/>
naar Negapatam gezonden voor de recognitie aan den Vorst van Tandjore, uit de cardamomaanteelt<lb/>
op V.O.C. grond in Gale kon reeds 6600
<special>&lt;ö?</special> naar patria worden gezonden,<lb/>
men wordt daardoor onafhankelijker van de luimen van het hof van Kandi;<lb/>
eind sept. waren op Ceylon 292.473 koffiebomen, het vervoer van verse areca werd<lb/>
verboden, daar die nadelig is voor de V. O. C. handel in droge noten, sedert de verzending<lb/>
van 158.383
® cauris met de schepen naar patria werd weer 46.288
® ontvangen,<lb/>
31 aug. was 206.058
® buskruit voorhanden en 2.240.740
® peper van Malabar<lb/>
, werwaarts 12.910 dukaten werden gezonden en waar nog twee scheepsladingen<lb/>
in voorraad waren, er werd 188 pak textiel verkocht met winst van 42
<super>lA</super> tot 57 Zi %,<lb/>
men stond de nieuwe Teuver niet toe<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn versoek om sijne vaartuygen ter Colombose rheede leggende tholvrij te<lb/>
mogen hebben, zijnde ons verder aangenaam geweest, dat dien bosheer niettegenstaande<lb/>
de troubelen de chialoep Johanna in desselvs passage door de engte van<lb/>

<pb n="87" tpl="2" vol="08" facs="193_087"/>
Pambenaar med 2 goudkisten - geen het minste beletsel toegebragt heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Daar bij Aripu al 3 jaar naar parels is gevist , was de chancosduikerij er niet mogelijk<lb/>
,
<special>7</special> te Jafna geteelde hengsten brachten 315 rsd. op, men verwierf 400 last rijst<lb/>
van Kustbarkiers en liet 500 last uit Coromandel af halen, zodat er een redelijke voorraad<lb/>
is<lb/>
»</remark>
<para>
Door ’t afsterven van den rector Sinjeu - den 9 may bij provisie is verstaan<lb/>
de jonge queekelingen van het seminarium door hunne curateuren, den opperkoopman<lb/>
Van Vliet en capitain Beekman, te laten recommandeeren hun dagelijks beesig<lb/>
te houden met hetgeen zij tot nog toe hebben geleerd om dusdanig te beletten, dat<lb/>
zijlieden niet quamen te vergeeten, hetgeene reets bij haar was opgelegd, terwijl bij<lb/>
examinatie die Singaleese studenten boven gedagten bequaam bevonden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Nederlandse schoolmeester aan het seminarium is wegens slecht gedrag tot<lb/>
soldaat gedegradeerd; ds Willem Konijn revideert de vertaling van de Heidelbergse<lb/>
catechismus in het singalees; de Hoge Regering is<lb/>
»</remark>
<para>
- ernstig misnoegd over de opontbieding van den gesaghebber tot Gale Joan<lb/>
Paul Schaghen30) tot het waarnemen van het bestier op Colombo - , also zij daar¬<lb/>
toe hadden moeten employeeren den Jaffanapatnamsen commandeur Arnold Mol31),<lb/>
die na het afsterven van de heer gouverneur Rumpff het gesag provisioneel waargenomen<lb/>
heeft in a.° 1723.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia, de kassier Willem van Wijnbergen heeft een tekort van 2500 rsd.<lb/>
aan payement; het vexatoire optreden van het opperhoofd te Kalpitya Daniël Overbeek<lb/>
tegen Chin Tamby Chitty kan moeilijkheden met het hof van Kandi veroorzaken;<lb/>
het maandgeld van de Surabajase rebellen is van 50 tot 30 rsd. per maand verlaagd,<lb/>
daarentegen aan de nazaten van Surapati te Trincomale 20 rsd. verleend; 30<lb/>
juni 1726 waren in Ceylon 3574 V.O.C. dienaren, 31 aug. 1725 werd in een jaar<lb/>
f. 1.197.083 gewonnen tegen f. 1.177.076 aan lasten, tussen 21 juli en 17 sept. werden<lb/>
met 4 schepen uit Malabar ontvangen brieven van commandeur Jacob de Jong<lb/>
en raad van 9 april tot 27 juni, de ’t Vaderland Getrouw vertrok 16 sept. derwaarts<lb/>
met car gasoen van f. 488.962, men ontving er uit Barsalore 13.000 gouden pagoden,<lb/>
men had de Zuiderbeek niet voor de tweede maal derwaarts moeten zenden, men had<lb/>
ze beter kunnen gebruiken voor overvoer van peper naar Punto Gale, het personeel<lb/>
van de in Cochin uit Perzië gekomen Nederhoven leed aan scheurbuik, eind april had<lb/>
men er 33.088 dukaten, terwijl er nog 60.000 naar toe zijn gezonden, men mag er<lb/>
daarom geen van Ceylon aanvragen, men had er de Wassenaar en Hoedekenskerke<lb/>
niet van resp. 20 en 23 dec. tot 9 jan. mogen aanhouden, toch kwamen ze tijdig te<lb/>
Suratte, men moet er het schip voor Perzië en dat voor Mokka samen laten vertrek-<lb/>
</remark>

<fnote ref="30">Joan Paul Schaghen kwam 1718 als onderkoopman uit, tweede administrateur te Semarang,<lb/>
1720 koopman en eerste administrateur, 1723 opperkoopman en gezaghebber, iets later<lb/>
commandeur van Galle, door Vuyst naar Batavia opgezonden en daar vrijgesproken, 1730<lb/>
visitateur-generaal, 1731 tweede opperkoopman te Batavia, raad-extraordinair van Indië, 1732<lb/>
tevens president van schepenen, 1734 raad-ordinair, 1737 Directeur-Generaal, 1741 als vlootcommandeur<lb/>
naar Nederland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="31">Arnoud Mol(l) was in 1698 werkzaam te Makassar, 1701 commandeur van Jafnapatam,<lb/>
1723 wnd. gouverneur van Ceylon, 1728 raad-extraordinair van Indië.<lb/>
</fnote>

<pb n="88" tpl="2" vol="08" facs="193_088"/>
<remark>ken , men zond 150 last Javarijst en 30.000
<special>*0?</special> buskruit naar Cochin , zomede 200 militairen<lb/>
, voor taan moet men er buskruit van Ceylon aanvragen ; de ’s Graveland en Su -<lb/>
sanna hebben carg. van f. 14. 186 voor Malabar, een sloep ter vervanging van de afgevaren<lb/>
Cannanoor mag er worden gebouwd , men gaf er f. 2135 aan geschenken uit;<lb/>
men had te Batavia onvoldoende koper voor Malabar beschikbaar , alleen voor<lb/>
muntslag is er iets naar toe gezonden; Bengaalse zijde en Hollands staal waren er onverkoopbaar;<lb/>
de commandeur sloot in de zuiderkantoren pepercontracten af voor<lb/>
1550 candyl of 775.000
® ; men moet er het personeel in Coromandel steeds waarschuwen<lb/>
als peperpassen derwaarts zijn af gegeven; in de laatste gunstige nioeson is<lb/>
1.483.112
® peper naar Ga le gezonden , terwijl er 718.169
® voorradig bleef, hiervan<lb/>
moet men 100.000
® naar Suratte en Mokka elk zenden; er werd bij een<lb/>
kruistocht nabij Chetway 1134
<special>&amp;</special> gesloken peper aangehouden , de aanhouders ontvangen<lb/>
de helft van de waarde , het personeel liet ten onrechte dgl. vaartuigen van den<lb/>
Sammorijn largeren, de curcumacultuur moet er in de V.O.C. gebieden worden<lb/>
voortgezet , cardamom tiert er niet , de koffie wel , men mag voor deze cultuur het bos<lb/>
Madelagam gebruiken , al brengt dat aanvankelijk veel kosten mee , 20
<super>&lt;ö?</super> aange haalde<lb/>
wilde kaneel werd verbrand , de verpachting voor 5 jaar van landerijen bracht<lb/>
106410 rsd. op<lb/>
»</remark>
<para>Weringe van het pausdom door het straffen van 2 soldaten, die haar door het<lb/>
approprieeren van een huys tot een soogenaamd kerkje en het exerceeren van die<lb/>
godsdienst daaraan hadden schuldig gemaakt.<lb/>
</para>
<remark>«Het diaconiekapitaal nam met 554 rsd. toe , dat van de leprozerie met 621 rsd.t<lb/>
de gewezen winkelier Willem van Essen bestal haar voor 600 rsd., maar betaalde die<lb/>
naar de eis van de fiskaal te Batavia terug, 31 aug. 1725 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 352.227 tegen f. 153.278 aan inkomsten, men voldeed niet aan het verzoek om<lb/>
meer militairen<lb/>
»</remark>
<para>
- ter beoorloginge dan wel castijdinge van de baldadige ragiadoors van den<lb/>
Koning Sammorijn, evenof dien Vorst buyten staat soude wesen desselvs stoutmoedige<lb/>
ragiadoors en haaren aanhang te kastijden.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel moet de vrede met de Vorsten onderhouden, aan 36 afgeleefde<lb/>
V.O.C. dienaren wordt de gebruikelijke alimentatie vergund<lb/>
»</remark>
<para>
Tot onser ontstigtinge den Koning van Cannara aan de Engelsen een plaats tot<lb/>
Compta32) hadde afgestaan, hoewel de Barssaloorse bedientens meynden, dat deselve<lb/>
aldaar geen langen stand houden, maar genoodsaakt souden werden haar verblijf<lb/>
buyten Cannara te gaan soeken, alsoo - Sijn Hoogheyd die natie aldaar niet langer<lb/>
wilde dulden.<lb/>
</para>
<remark>«Men moet opontbieden den koopman Wengatesta Malo, die als makelaar voor<lb/>
hen optrad; daar de Koning van Kolatiri ondanks zijn belofte de heuvel Caddelacoeny<lb/>
niet aan de V.O.C. af stond, bemoeit men zich niet met zijn geschil met AU Radja,<lb/>
die door huwelijk ,,verknogt” is geworden aan den voornaamsten cardamomhandelaars<lb/>
Simay, men weigerde de balnoor hulp tegen de Fransen; de ragiadoors van den<lb/>
Sammorijn kanten zich tegen het contract van 1 71 7, daarom versterkte men het fort<lb/>
</remark>

<fnote ref="32">Kumpta, plaats ter westkust van India op 14°22' N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="89" tpl="2" vol="08" facs="193_089"/>
<remark>Wilhelmus te Chetway en dat te Cranganore; de Sammorijn schreef „cordaat”, dat<lb/>
hij<lb/>
»</remark>
<para>
- de ontmoetinge van eenige uytlanderen, die op Calicoet woonagtig waren<lb/>
en negotieerden, niet kost weygeren, doordien desel ve hem voordeel toebragten en,<lb/>
wanneer verlegen was, Sijn Hoogheyd geld leenden, dog dat sulx geven of nemen<lb/>
konde in het vrundschapsvertrouwen med de E. Comp.e<lb/>
</para>
<folio>Fol.1058v.</folio>
<para>
Des Sammorijns eerste ragiadoor Mangatty Atsien, die, weder - in de gunst<lb/>
van sijnen Vorst geraakt sijnde, van meyninge was alle de desseynen van den moordadigen<lb/>
paljetter en desselvs aanhang te vereydelen, soo denselven maar sijn woord sal<lb/>
willen naarkomen, dat anders als iets seldsaams in de Mallabaren werd bevonden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1059v.</folio>
<remark>«Geschillen tussen de nambeddys onderling en niet andere hoofden; de Koning<lb/>
van Cochin blijft in geschil met zijn moeder en met Mangatti<lb/>
»</remark>
<para>
- ter saké van sijn oplopende aard en onverstand, niet anders bedoelende dan<lb/>
geld, waarom Sijn Hoogheyd dan ook hadde geweygert de onweerbare pagger op Innemaka<lb/>
te versterken en in derselver plaats een steene fortres op te halen.<lb/>
</para>
<remark>«Parur is met Mangatti bevredigd
, de Vorst van het laatste is bereid de Koning<lb/>
van Cochin een olifant als boete op te brengen<lb/>
»</remark>
<para>
Men desen booswight33)hadde ontsegt den commandeur te mogen ontmoeten en<lb/>
voor wel gedaan aangesien, dat men hem desselvs gruweldaden bij ola hadde voor<lb/>
oogen gesteld, alhoewel ’tselve van weynig effect schijnd geweest te sijn - , maar<lb/>
veel eerder daardoor na den aard der Mallabaren aangeset is geworden om op een<lb/>
brusque en onordentelijke manier sigselvs te ontschuldigen en sijn quaad med alderhande<lb/>
uytvlugten te bedecken door het bekladden van anderen na het voorbeeld van<lb/>
de Coninginne van Cochin.<lb/>
</para>
<remark>«Haar werd aangeraden zich en de derde prins met de Koning te verzoenen
, zij<lb/>
antwoordde daar niet op; de Radja van Porca deed nog niets aan het oprichten van<lb/>
een nieuwe loge; aan de Radja de Marta werd een pas geweigerd
, daar het hem slechts<lb/>
om pepersluikerij te doen is; men moet trachten<lb/>
»</remark>
<para>
- het geschil tusschen den Ragia van Calicoylang, die een goed vrund van de<lb/>
E. Comp.e scheen te wesen, met den Coning van Repolim uyt den weg te ruymen,<lb/>
alschoon laastgen. Vorst sig daaromtrent wat flauw quam te gedragen, in gelijker<lb/>
voegen dat den commandeur soude tragten te beslissen het verschil tusschen den Koning<lb/>
van Trevancoor en den Ragia van Coylangh Signatty.<lb/>
</para>
<remark>«Men verleende de Vorst van Travancore geen peperpas<lb/>
»</remark>
<para>
De Coninginne van Attingen alle den peper, die dese natie34) ter sluyk sogt te vervoeren,<lb/>
hadde laten aanslaan, dog daarentegen die Vorstinne het land van Errewa<lb/>
aan die natie soude hebben afgestaan, waarvan haare vlagge al hadde gewaayt, med<lb/>
intentie om alle hun peper onder het zegul van den Koning van Engeland te doen ver-<lb/>

<fnote ref="33">De paljetter.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="34">De Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="90" tpl="2" vol="08" facs="193_090"/>
voeren, ’tgeen dan ook, als niet te beletten sijnde, tot ons leedwesen med goede oogen<lb/>
sal moeten werden aangesien.<lb/>
</para>
<para>De Francen een rijk gelade scheepje, uyt Mocha komende en den Engelsen resident<lb/>
Robbert Adamsz toebehorende, hadde gespolieerd, ter saké dese natie den balnoor<lb/>
van Bargare soude hebben geadsisteerd med een groote quantiteyt metselcalk<lb/>
en steen tot het verbeteren van desselvs vastigheyd.<lb/>
</para>
<remark>«De fortificatiën , woon - en pakhuizen mogen worden gerepareerd naar het voorstel<lb/>
van ingenieur Legrand, van de vestingen Coylan en Cannanore wil echter de<lb/>
Hoge Regering eerst een kaart ontvangen; de onbekwame ds. Petrus Paulus van<lb/>
Breen werd vervangen door ds. Valerius Nicolai; personalia ; Moorse schepen brachten<lb/>
V. O. C. ammunitie, equipctgegoederen en Javakoffie te Suratte aan, er werd dus<lb/>
mee geknoeid; 5 nov. kreeg men met de Pallas nog een brief van De Jong en raad,<lb/>
Heren XVII eisen voor 1727 10.000
® cardamom en 50.000
® curcuma uit Malabar,<lb/>
aan de pepercontracten is genoegzaam voldaan; de oorlog tussen de Fransen en de<lb/>
balnoor continueert; directeur Weyns schreef 26 mei weer zeer gebrekkig aan de Hoge<lb/>
Regering, ook de Suratse resoluties zijn defect; men had de heraut van de Groot -<lb/>
Mogol, die een erekleed voor Weyns aanbracht, niet met 715 ropia mogen belonen<lb/>
wegens ,,sijnen ijver in het demesleeren der geschillen tusschen de kooplieden en de<lb/>
Moorse regeering van Suratte ” waarvan de V.O.C. geen schade ondervond<lb/>
»</remark>
<para>Het opontbieden der dienaren uyt Brootchia na Souratta om den gevaarlijken<lb/>
</para>
<para>toestand van saken en de insultes van Sewa’s rooftroupen - . Buyten de beloften<lb/>
</para>
<para>van wederom te sullen komen en het aldaar laten verblijven der grove goederen en<lb/>
meubilen nog heeft moeten werden gedaan een namptissement van ropias 364 voor<lb/>
bekome permissie tot vertrek.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1725 waren in Suratte in een jaar f. 111.814 aan lasten tegen f. 265.945<lb/>
aan winsten, die laatste bedroegen over het volgende jaar, ruw berekend, f. 268.171,<lb/>
26.683 ropia aan schuld a V* % interest p.m. werd terugbetaald, zo ook de wissels<lb/>
van 1724 uit Mokka ad 192.583 ropia met gelijke rente, de koffieprijs steeg te Suratte<lb/>
tot 1
<super>lA</super> ropia het pond, men mag wegens de roverijen tussen Suratte en Ahmadabad<lb/>
enige V.O.C. waren met V.O.C. smalschepen naar Cambaya zenden<lb/>
»</remark>
<para>De E. Comp.a bevrijd is gebleven van door eenige gehuurde pions tot bewaking<lb/>
der stadsmuuren iets te moeten contribueeren.<lb/>
</para>
<remark>«De benjaanse gebroeders Ruderam en Dearam volgen wijlen Riksigdas als<lb/>
V.O.C. makelaars op<lb/>
»</remark>
<para>- als sijnde genoegsaam de werktuygen, waardoor alles moet werden verrigt.<lb/>
</para>
<remark>«Als de Susanna haar lading te Mokka moeilijk kan verkopen, moet die naar Suratte<lb/>
worden gezonden, het schip kan dan peper van Malabar naar Gale vervoeren;<lb/>
het personeel in Mokka is verantwoordelijk voor de ,,nooyt gehoorde duuren inkoop<lb/>
van co ff ij in 1725 tot f. 1.2 het
® ” volgens de laatste brieven zou 20.081
® lood,<lb/>
voor de tollen door de plaatselijke machthebber in 1722 weggehaald, nog onder de<lb/>
V. O. C. berusten, het personeel gaf de namen niet op der scheepsofficieren, die in<lb/>
Bengalen 450
® notemuscaat aan de Fransen verkochten, men mag in Mokka geen<lb/>
geschenken meer geven, daar de residentie zal worden opgeheven; uit Perzië ontving<lb/>
</remark>

<pb n="91" tpl="2" vol="08" facs="193_091"/>
<remark>men met de Hoedekenskerke een brief van 8 maart van gezaghebber Pieter
<special>7</special> Lam<lb/>
en raad , derwaarts vertrok de 's Graveland met 50 militairen , 12 bosschieters en carg.<lb/>
van f. 85.997 aan textiel , het personeel is berispt wegens hun ,, misselijke stijl en den<lb/>
overvloet der gebruykte uytheemse woorden
<special>&quot;,</special> men mag in het vervolg geen V.O.C.<lb/>
schip voor Gamron aanhouden; de Nederhoven had weinig succes met de verkoop<lb/>
van maar 49.119
® suiker te Mascate; de makelaars te Gamron betaalden f. 22.385<lb/>
af en zijn nog f. 204.971 schuldig; door de baatzucht der regenten te Basra nam de<lb/>
verkoop van V. O. C. waren er af waarom men er van Gamron voorlopig niets naar<lb/>
toe zond , men kocht in beide plaatsen slechts 5119 dukaten in voor bijna 18 mahmudi<lb/>
het stuk benevens 1285 realen , de Engelsen waren hierbij ernstige concurrenten; te<lb/>
Basra werd een huis gehuurd voor 8000 mahmudi per jaar, wat veel is; 31 aug. 1725<lb/>
was in Perzië netto maar f. 80.851 gewonnen; de pasja van Basra dwong het personeel<lb/>
f. 9562 af waarvan slechts f. 2684 werd terugontvangen; dat te Gamron gaf het<lb/>
personeel te Basra last<lb/>
»</remark>
<para>
- liever geweld af te wagten dan de onlijdelijke baatsugt der inlandse hoofden<lb/>
langer te voldoen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Gamron moet men trachten het door Hadji Abasbeg af geperste bedrag van<lb/>
f. 1742 terug te krijgen; van de hof schuld van de gewezen tolvoogd Mirza Sahid Ali<lb/>
ad f. 212.500 zal wel niets binnenkomen; het verzoek van Pieter
<special>7</special> Lam wegens ziekte<lb/>
af gelost te mogen worden werd afgewezen; personalia; het 27 jan. van de Kaap vertrokken<lb/>
nieuwe schip Aagtekerke kwam niet te Batavia aan en is vermoedelijk vergaan;<lb/>
27 juli kwam het provisieschip Wende la van de Kaap , waar de tarweoogst<lb/>
mislukte; de tot gouverneur van de Kaap benoemde Pieter Gijsbert Noodt<lb/>
»</remark>
<para>
- ter saake denselven - ten comtoir Samarang was bedienende het ampt<lb/>
van commandeur over Java’s Oostkust en sijn persoon, mits het afsterven van den<lb/>
Soesoehoenang Amankoerat en andere aangelegentheden na het Cartasoerase hoff<lb/>
opgetrokken wesende, soo schielijk niet heeft konnen werden gemist, wijl men ook<lb/>
noodsakelijk oordeelde, dat sommige comtoiren en vestinge alvoorens door sijn e.<lb/>
wierden g’inspecteerd, alsoo deselve als seer bouwvallig wierden besz.<lb/>
</para>
<remark>«Hij kwam 6 nov. te Batavia en vertrekt nu met de Gaasperdam naar de Kaap<lb/>
met 2 indigomakers voor Rio Delagoa en een partij zijdewormen<lb/>
»</remark>
<para>Wij wenschen van herten, dat deese insectens dan wel hunne eyertjes, dewijl dat<lb/>
beesje maar 42 daagen het leven en ’t bewegen heeft, geluckig tot in Afrika overgebragt<lb/>
en aldaar in hun progenie wakker voortgeset worden.<lb/>
</para>
<remark>«Men verwacht er weinig van wegens het gure klimaat en gebrek aan kenners der<lb/>
cultuur; naar de Oostkust van Java werden 34 schepen gezonden voor het af halen van<lb/>
producten , volgt het af gedrukte in
<special>Opkomst</special> IX, p. 112 midden tot p. 113, r. 7<lb/>
»</remark>
<para>
Nadat wij denselven35) - den 26 april uyt sijn logement bij de schans aan de<lb/>
Tangerangse rivier, alwaar na het secrete besluyt van den 24 april 1725 uyt vreese<lb/>
voor een heymelijken toeleg der Javase gesanten36) was verplaatst, hadden doen opkomen<lb/>
en logeeren binnen dese stad in het ordinaire huys der inlandse gesanten aan<lb/>

<fnote ref="35">Pangeran Purbaja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="36">NI. om hem in handen te krijgen.<lb/>
</fnote>

<pb n="92" tpl="2" vol="08" facs="193_092"/>
de Nieuwpoort om hem wat nader in het oog te konnen houden, alsoo men niet sonder<lb/>
bekommering was voor een hey melijke vlugt en verdere aanslagen om op Java<lb/>
te geraken, in een tijd dat den zetel ledig stond en hij gelegentheid hadde konnen vinden<lb/>
om met behulp van sijne vrunden en bedekte aanhangeren denselven te beklimmen<lb/>
en hierdoor weder nieuwe onrust te verwekken, dog dese bedugting door de successie<lb/>
van den nieuwen Vorst sijnde verd weenen heeft men ook geen swarigh.1 gemaakt<lb/>
hem, Pourbaya, weder na sijn oude verblijfplaats op ’s Comp.s land aan de<lb/>
Mokervaart te laten huyshouden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 7 tot 10, waarna volgt:<lb/>
»</remark>
<para>
- in sooverre de aanwesende gesanten van den presenten Vorst het overvoeren<lb/>
van die familie met het lijk37) wilden besorgen buyten Comp.s lasten en bemoeyenisse,<lb/>
’twelk sij seer gaarne hebben aangenomen, te meer omdat ook vermeenden, ’tselve<lb/>
den jongen Soesoehoenang, als met een dogter van dien prins getrouwd sijnde, ongemeen<lb/>
aangenaam soude wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De sjahbandar te Semarang Que An Ko werd er kapitein der Chinezen ter vervanging<lb/>
van Ong Kap Ko, daar de twee functies moeilijk te scheiden zijn<lb/>
»</remark>
<para>Men verstaan heeft 16 Bantamse zeerovers, door den sergeant Willem Werkhoven<lb/>
aldaar opgebragt, die voorgaven door den soone van den Bantamsen Sulthan,<lb/>
den Pangerang Radjamangala te wesen uytgesonden om sig te revengeeren over seker<lb/>
pretens ongelijk, dat haar door de Malijers van Grissé soude aangedaan sijn, te laten<lb/>
her waard komen in goede versekering met de stucken ten haere laste.<lb/>
</para>
<remark>«Zij<lb/>
»</remark>
<para>
- vier uuren lang tegens Comp.s uytgesonde vaartuygen hardnekkig gevogten,<lb/>
maar ook uyt de negorij Marietjan, gelegen omtrent het eyland Mandalika38), 2 Javaanse<lb/>
mans- en 2 vrouwspersonen met 2 kleyne kinderen gewapenderhand hadden<lb/>
weggehaald en deselve, even voordat overmeesterd wierden, met krissteeken vermoord,<lb/>
onderwijlen dat hunne mackers het met 2 andere vaartuygen waren ontsnapt.<lb/>
</para>
<folio>Fol. lllOMlir.</folio>
<remark>«Het Bantamse hof verzocht ze te Batavia streng naar de Nederlandse wetten te<lb/>
straffen, het verzocht ook 7 jaar geleden naar Landak gezonden Bantammers, die ter<lb/>
Oostkust terechtkwamen, te willen opzenden; daar het garnizoen te Semarang, door<lb/>
detachering naar Kartasura tot 130 man verminderd, werd het met 150 man onder<lb/>
kapitein Crijn Haasbroek versterkt op 8 mei; 29 mei vertrok Noodt met 100 militairen<lb/>
naar Kartasura, hij kwam 29 juni te Semarang terug, volgt ibid. r. 11-r. 7 v.o.;<lb/>
het personeel te Semarang mag 1200 last rijst a 15 rsd. het last kopen, dat te Tegal<lb/>
600 voor de oostelijke gebieden; de Hoge Regering approbeerde twee vonnissen tot<lb/>
,,harquebusering,f tegen soldaten wegens manslag; de reaal is te Batavia tegen 60<lb/>
zware of 75 lichte stuivers gangbaar, zo ook ter Oostkust, van Rembang ontving men<lb/>
223 last zout voor Sumatra en 150 voor Batavia; de nieuwe sloep Valk werd er slecht<lb/>
gebouwd, de baas-timmerman is met de kosten van het opknappen belast, volgt ibid.<lb/>
</remark>

<fnote ref="37">Van den inmiddels gestorven Purbaja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="38">Mandalika, eiland benoorden de noordpunt van midden-Java op 6°22' Z.B. en<lb/>
1 10°46' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="93" tpl="2" vol="08" facs="193_093"/>
<remark>r. 7 v.o. tot p. 114 , r. 11, toe te voegen r. 2 na werk: van den Vorst en r. 11 gerepeteerden<lb/>
te wijzigen in gerejecteerden; volgt ibid. r. 12 tot 21<lb/>
»</remark>
<para>Want de vreese, dat van 500 Balemboangers en 100 Balijers op Panaroekan sou-<lb/>
</para>
<para>den besprongen werden, heeft haar39) - daarin verhinderd.<lb/>
</para>
<remark>
«De rebellen kunnen de rust van Java niet meer verstoren ; personalia; men kon<lb/>
maar 4400
© kubebe of staartpeper en geen cardamom in Tegal bemachtigen , daar<lb/>
de jonge bomen pas over 2 a 3 jaar gaan leveren , mogelijk heeft resident de Laval<lb/>
de bevolking bij de betaling verkort , men zond naar de Oostkust f. 243.003 in contanten<lb/>
en f. 532.331 aan goederen en ontving van daar car gasoen van f. 251.317 ,<lb/>
 o. a. 2426 last rijst , 116 last witte bonen , houtwerken; uit Cheribon ontving men van<lb/>
27 maart tot 18 dec. met 5 schepen en 6 vlotten carg. van f. 195.364 , vnl. 950.000<lb/>
© koffie , 300 last of 920.000
© rijst, houtwerken, zwavelaarde, derwaarts ging cargasoen<lb/>
van f. 363.292; uit Bantam kwamen er slechts de bekende Ratubagus
<super>40</super> ) ,,med<lb/>
den opper paap” Sayid IJ mar en Ngabéhi Turangadula om paarden te kopen<lb/>
»</remark>
<para>Men daarenboven zig wel eenigsints om de bekende jaloersheid, welke in die<lb/>
Princen resideert, alschoon in een uytterlijke ruste en vrede met den anderen alsnog<lb/>
continueeren, soude konnen gerust stellen, dat er niet ligtelijk iets nadeligs van d’E.<lb/>
Comp. sonder uytlecking kan gebrouwen of verhandeld werden.<lb/>
</para>
<remark>«De Bantammers moeten er echter goed in het oog worden gehouden<lb/>
»</remark>
<para>Die Hoogheden blijven volharden in hunne lafhartigheid in het niet afwijsen dier<lb/>
sendelingen met ernst en hun verkeerde ontsag voor den Bantamse Vorst nogal even<lb/>
groot blijft.<lb/>
</para>
<para>Een geperpetreerden manslag door den Bantamse gunsteling Ratoebagoes aan<lb/>
een onderdaan van den Pangerang Ratoe, med name Ingabey Tjacrantaka, waarover<lb/>
dien Prins sig wel misnoegt en gevoelig getoond, dog geensints hadde durven treden<lb/>
tot het nemen van wederwraak of het straffen van dien booswigt over soo een ongehoord<lb/>
schelmstuk, door hem voor de tweede maal gepleegd.<lb/>
</para>
<para>Den Bantamse Panambahan van intentie soude weesen tot Cheribon te komen<lb/>
med een groote train onder schijn van een bedevaart te doen naar ’t princelijk graff<lb/>
tot Astana41).<lb/>
</para>
<remark>
«In stilte moet het personeel de Vorsten aanzetten zich hiertegen te verklaren,<lb/>
mogelijk is het gerucht door twee der Vorsten zelf uitgestrooid; zekere Ngabéhi<lb/>
Along is uit Bantam naar Cheribon gevlucht, volgt
<special>Opkomst</special> IX, p. 114, midden tot<lb/>
 p. 115, r. 2, de Palembangse Kjahi Astradiprana kwam er om paarden te kopen,<lb/>
volgt ibid, p. 115, r. 3 tot slot, men voege r. 11 v.o. na tegenwoordigen toe: gereduceerden,<lb/>
men kon er maar 1812 van de geëiste 35.000
© lange peper verwerven voor<lb/>
de handel in Pat na<lb/>
»</remark>

<fnote ref="39">Het krijgsvolk van den Susuhunan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="40">Mogelijk de p. 95 vermelde Ratubagus Djamil.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="41">Bedoeld wordt het graf van Sunan Gunung Djati, een der brengers van de Islam op<lb/>
Java en de gemeenschappelijke voorvader van de Vorsten van Bantam en Cheribon; het woord<lb/>
astana betekent in het javaans o.a. vorstelijke begraafplaats, het vlak bij de hoofdplaats Cheribon<lb/>
gelegen dorp draagt naar dat graf zijn naam.<lb/>
</fnote>

<pb n="94" tpl="2" vol="08" facs="193_094"/>
<para>Hunne42) bedugtinge voor het verlopen der Javanen, indien men haar den indigo<lb/>
na het ontfangene vaderlandse voorschrift of berigt liet bereiden, alschoon die in ’t<lb/>
essentiële, het kooken uytgesondert, seer weynig differeerd van de wijse, welke daarontrent<lb/>
in dese residentie in ’t gebruyk is.<lb/>
</para>
<remark>«De rijst kostte er 15 rsd. het last; men vermoedt, dat er gefraudeerd is met de<lb/>
stampparels uit de Segara A nakan; Jan Donker van der Ho ff volgde in sept. Tersmitten<lb/>
als resident op; er werden 12 militairen ter vervanging van andere naar toe gezonden;<lb/>
van 2 mei tot 9 nov. werd uit Bantam in 5 schepen 18.708 pikol of 2.338.500<lb/>
•ff peper ontvangen, kostende f. 316.281, derwaarts werd 5000 rsd. payement,<lb/>
f. 4951 aan behoeften en 83.000 realen gezonden, later nog 15.000 „Mexicanen”,<lb/>
7000 rsd. aan payement en f. 5789 aan provisie, daar de V.O.C. er nog 8540 realen<lb/>
debet stond, de Vorst liet in april een rondzwervend Engels vaartuig vertrekken, zogenaamd<lb/>
naar Batavia; geruchten over<lb/>
»</remark>
<para>
- desselvs verscheyninge bewesten het eyland Onrust en het aflopen van dat<lb/>
kieltje door eenige zeeschuymers omtrent het eyland Tjanxier43).<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst vroeg de V.O.C. de Engelsen van Silebar te weren, wat als een uitvlucht<lb/>
wordt beschouwd in verband met zijn poging aangehouden textiel geheel voor<lb/>
zich te houden, na aanmaning stond hij een deel aan de V.O.C. af<lb/>
»</remark>
<para>
De uytgesondene kruysmagt door den Vorst tusschen den 14 en 16 may ten getale<lb/>
van 20 wel gearmeerde oorlogsvaartuygen onder het gesag van den Pangerang Cassoemaningrat<lb/>
benevens den Ki Aria Singanirbaya was van hunne kruystogt langs de<lb/>
cust van Lampong tot beveiliging van dat vaarwater voor de peper- en visschersvaartuygen,<lb/>
welke door de Johorese en andere zeerovers, wiens getal tot een ongeloovelij-<lb/>
ke menigte van wel 30 stuks - begroot werd, sonder iets uytgeregt te hebben op den<lb/>
16 juny gereverteerd en daarop bij den Vorst besloten de twee zeevoogden en den Ingabey<lb/>
Nayawiprana met een briev aan ons af te senden.<lb/>
</para>
<para>De rencontre tusschen de kruyssende chialoup de Sleuteldrager, ter beveiliging<lb/>
van het Bantams vaarwater uytgesonden, en een Lampongs vaartuyg, med brandhout<lb/>
beladen sijnde voor den Pangerang Radjamangala, in welke door weerbarstigheid en<lb/>
’t aggresseeren der onsen op een vijandlijke wijse met de komste van onse manschap<lb/>
aan desselve boort ter afvordering van haar pasce 3 Javanen sodanig gequetst geraakt<lb/>
waren, dat den eene kort daaraan op Bantam gestorven was en de twee andere deselve<lb/>
weg stonden te gaan, hadde bij den Vorst soodanigen groote ontsteltenisse en bekommernisse<lb/>
verweckt, dat hij onder een voorgeeven van sijne bedugting, dat sulx aan<lb/>
diergelijke vaartuygen, welke gemeenlijk sonder eenige passen de reyse van daar ondernamen<lb/>
en sonder eenige aanstoot volbragten, opstonds aan den gesaghebber hadde<lb/>
laten versoeken daartegen op de beste wijse te willen voorsien.<lb/>
</para>
<remark>«Onderzoek wees uit, dat de Bentammers hier zelf schuld aan waren<lb/>
»</remark>
<para>
Desniettegenstaande heeft den Vorst op de bekomen tijding wegens de opbrenginge<lb/>
van een ander vaartuyg onder den joeroemoedie of stierman Samad, bemand<lb/>

<fnote ref="42">Het personeel te Cheribon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="43">Moet dit Tji Andjir zijn? Ook dat is mij onbekend; het betrof hier vermoedelijk het<lb/>
vaartuig van Wheatley vgl. p. 96.<lb/>
</fnote>

<pb n="95" tpl="2" vol="08" facs="193_095"/>
met 7 koppen en komende van Lampong Sacampong, tot het versoeken om ontslag<lb/>
en restitutie deser Lamponders aan ons afgesonden den Aria Soeradoeta, -<lb/>
</para>
<remark>«aan wie ter vermijding van moeilijkheden vaartuig en bemanning werden gerestitueerd,<lb/>
zomede een ander vaartuig ,<lb/>
»</remark>
<para>
- van welkers manschap twee knapen de stoutheyd gehad hebben op deese<lb/>
reede hunne moordlust te toonen, dog - deselve in die furie omgekomen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Bantam werden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
- twee onderhorige Javanen van den Pangerang Depatty en rijksbestierder<lb/>
Poerbanagara, dewelke na hun voorgeven door 6 Lamponders eenigen tijd geleden<lb/>
souden gerooft, dog naderhand uyt hunne handen ontvlugt en vervolg.
<super>s</super> te deser stede<lb/>
aangekomen wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De gezaghebber zette bij een audiëntie de Vorst het V.O.C. standpunt uiteen ,<lb/>
waarmee deze genoegen nam , hij vroeg zijn zich aan zeeroof schuldig makende onderdanen<lb/>
streng te straffen; aan de van zijn goederen beroofde Chinees Que Hoey<lb/>
Ko, die zonder vergunning van de rijksbestuurder een Balische slavin gekocht zou<lb/>
hebben , werd alles teruggegeven , de Koningszoon Ratubagus Djamil beroofde andere<lb/>
Chinezen , *s Konings kinderen worden steeds moedwilliger; het is goed , dat het<lb/>
personeel geen toestemming gaf tot het doorkruisen van de ,,Jaccatrase landstreeken<lb/>
” door Bantammers om weggelopenen op te sporen , de Vorst leverde twaalf „ongepermitteerde<lb/>
houtkappers ”, Chinezen, uit, die naar China zullen worden teruggezonden;<lb/>
personalia, Martinus Commelin volgde wijlen Paulus de Roo te Bantam als<lb/>
fiskaal op, 86 soldaten werden ter vervanging van andere naar Bantam gezonden, 31<lb/>
aug. 1726 was er in een jaar uitgegeven f. 63.936 tegen f. 7867 aan winsten, 2 Balische<lb/>
vaartuigen zonder pas brachten er 27 slaven en enige waren aan; de 14 retourschepen<lb/>
onder Harting kwamen reeds 27 oct. buiten Straat Sunda; wegens gebrek aan<lb/>
voldoende peper laadde men o.a. suiker in de nu vertrekkende schepen, daar men<lb/>
koffie niet tussen de specerijen en textiel wil inladen, Noodt zal tot de Kaap als commandeur<lb/>
over deze schepen optreden, daarna schipper Bastiaan Schul op de Gaasper -<lb/>
dam ; de 5.280.210 gld. in zilver, naar Bengalen gezonden, zijn na betaling van het<lb/>
daar ingekochte niet voldoende om de 31 ton aan schulden af te betalen, men mag<lb/>
er echter zoveel minder van de vaderlandse eis inkopen, als Batavia van vorige jaren<lb/>
aan waren uit Bengalen nog in voorraad had ad f. 1.873.931; voornemen van Heren<lb/>
XVII<lb/>
»</remark>
<para>- tot het uytsenden van ducatons of ander geld, met een seeker merk gestempeld,<lb/>
als een standpenning om aan de ingesetenen alhier en van andere plaatsen gelegendheyt<lb/>
te geven tot het aanbrengen van geld op wissel in ’s Comp.s cassa sonder<lb/>
hun nadeel.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering is beducht voor het laat te Batavia ontvangen van de voor<lb/>
patria bestemde waren uit Bengalen, zoals enige jaren het geval was, in 1727 zal men<lb/>
vermoedelijk maar gedeeltelijk aan de eis van patria van dgl. waren kunnen voldoen,<lb/>
de nu vertrekkende retourschepen vervoeren 1.406.500
® of 9700 zak salpeter, er<lb/>
blijven maar 458 zakken te Batavia; de verkoop van 300.000
<special>&amp;</special> Bangkatin in 1725<lb/>
aan de Chinezen en van 695.000
® in 1726 bracht 121.150 rsd. in kas, er is nog<lb/>
1.573.275
® in voorraad, waaronder maar 5187 van Malakka, 77.813 van daar<lb/>
</remark>

<pb n="96" tpl="2" vol="08" facs="193_096"/>
<remark>gaan nu naar patria, men vraagt Heren XVII , of men , indien niet alle tin te Batavia<lb/>
verkoopbaar is, meer dan geëist wordt naar patria mag zenden; 26 oct. stierf het lid<lb/>
van de Raad van Justitie mr. Nicolaas Koldedehorn, er blijven over mrs. Isaac Mas -<lb/>
sis, Joan Franqois de Witte van Schoten, Gerard Gerlag, Gualter Schutten, Jacob van<lb/>
den Bosch en Joan Blaauwkamer, de eerste is oud en ziekelijk, geassumeerde leden<lb/>
zijn Herman van Bayen, Johannes Thedens, Johannes Bernards en Willem Timmers,<lb/>
zij treden op bij criminele processen om het vereiste aantal van 7 stemmen te kunnen<lb/>
bereiken, sedert 2 sept. zitten zij op verzoek van de Raad ook bij civiele zaken; de<lb/>
Raad confiskeerde goederen van onbekende eigenaren, in de suikerpakhuizen aangetroffen,<lb/>
waaronder 50 kisten benzoë, de landdrost achterhaalde ook enige waren,<lb/>
o.a. 210 peper, voorts ruim 200 geweren van de Javanen uit de bovenlanden, het<lb/>
hoofd der Bantamse Javanen achterhaalde 8 pikol koffie, door onbekende Chinezen<lb/>
daar ingekocht; op klacht van de president mr. Diderik Durven beval de Hoge Regering<lb/>
het raadslid Van den Bosch inlichtingen te verstrekken aangaande 19 kisten benzoë;<lb/>
door schipper Cornelis Heerega werd op het eiland<lb/>
»</remark>
<para>
- de Kleene Combuys44) gevonden en ter deser rheede gebragt een verlatene<lb/>
vreemde brigantijn, vol stank van de lijken der vermoorde menschen, bestaande in<lb/>
een Europeer en 2 a 3 inlanders, sonderdat in ’tselve bodemken iets anders gevonden<lb/>
was dan eenige kleenigheden van weynig belang.<lb/>
</para>
<remark>«Men trachtte<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt ses Cormandelse mattrosen, welke de handen der moordenaars door<lb/>
swemmen ontkomen en van eene der andere eylanden hier aangebragt waren, te doen<lb/>
vernemen, hoedanig het eygentlijk met dese beroving en massacre was toegegaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 172rv.</folio>
<remark>«Roger Wheatly gaf toe de eigenaar van dat vaartuig te zijn, hij vertrok naar Coromandel<lb/>
,, onder een soorte van bedreyging, dat van dit geval aan sijne natie soude<lb/>
moeten kennisse geven 'j<lb/>
</remark>
<para>Hij, met de voorsz. brigantijn van Madras over Bencoloe herwaards vertrocken,<lb/>
midsgad.5 tot aan het eyland Panjang benoorden de Bantamse bogt genaderd sijnde<lb/>
in een vissersvaartuyg was overgestapt, waarmede ook binnen dese rivier verschenen,<lb/>
dog ’tselve opstonds terug vertrokken en dus verduysterd gebleven is.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de aangetroffen papieren bleek,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het voorsz. bodemken te deser stede met sijn inlading van suyker en<lb/>
arak is ingekogt op een heymelijke wijse.<lb/>
</para>
<remark>«Ook bleek, dat zeker sinds juli 1724 met hem in handelscontact was Elisabeth<lb/>
Angel ica Burlamachi, weduwe Kranendonk, de fiskaal vond de stukken te zwak om<lb/>
in rechte tegen haar op te treden, er werd ook in gezinspeeld op pepernegotie uit de<lb/>
V.O.C. pakhuizen, de Hoge Regering gelastte hem om krachtiger op te treden, het<lb/>
scheepje is publiek verkocht voor 655 rsd., aan gemaakte kosten, voor de brigantijn<lb/>
van Roger Wheatly besteedde men
ƒ. 2023; op last van Heren XVII zou de advocaat -<lb/>
fiskaal optreden tegen de weduwe van Heynsius wegens verduistering door haar man<lb/>
</remark>

<fnote ref="44">Klein Kombuis, eiland benoordwesten de baai van Batavia op 5°52' Z.B. en<lb/>
106°12' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="97" tpl="2" vol="08" facs="193_097"/>
<remark>van amber , maar zij stierf 24 nov.; Maria Haak , gesepareerde vrouw van Wijbrant<lb/>
Blom , mag haar zaak tegen deze voortzetten , daar zij niet in der minne tot resultaat<lb/>
kunnen komen; wijlen de fabriek Dirk Duyndam werd in het college van heemraden<lb/>
opgevolgd door de nieuwe fabriek , vroeger landmeter , Antony Willem van Sorgen;<lb/>
Adelia Wilhelmina Durfort, weduwe van ds. de Rochefort, is wegens krankzinnigheid<lb/>
onder voogdij der diakenen gesteld met intrekking van haar pensioen ; schepenen<lb/>
mogen de uitgedroogde stadsgrachten doen uitmodderen; tot notaris werden benoemd<lb/>
de assistenten Frans Robbé en Anthony Smolenaar ter vervanging van Krul<lb/>
en Volkman; bij de overdracht der protocollen van wijlen notaris Job Freeman aan<lb/>
Servaas Gallé bleken die al 10 jaren defect te zijn , de Raad van Justitie adviseert tot<lb/>
tegengang van dgl. misbruiken een protonotaris aan te stellen , zoals men te Amsterdam<lb/>
heeft , of maandelijks de protocollen door een gecommitteerde uit de Raad te<lb/>
doen visiteren; gestorven zijn de predikanten Henricus Milaeus, Georgius Scholten<lb/>
en Dominicus Sel, er zijn te Batavia 8 predikanten buiten beroep , de revisoren van<lb/>
de maleise bijbelvertaling Werndley en Harthold niet meegerekend, van hen zullen<lb/>
er een naar Makassar en een naar Banda gaan; het kapitaal van de leprozerie was 30<lb/>
juni 1726 in een jaar met 688 rsd. toegenomen tot 19. 727 rsd., 31 aug. bracht in die<lb/>
tijd het kleinzegel 6774 rsd. op<lb/>
»</remark>
<para>Men sag vanwegen den Panambahan of Koning van Bandjar op den 27c october<lb/>
te deser plaatse aankomen 2 gesanten, door dien Vorst expresselijk afgesonden om<lb/>
d’E. Comp.c in sijn land ten handel te nodigen onder verscheyde goede beloften.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1187r.</folio>
<remark>«Het fregat Arend en de nieuwe sloep Valk zullen met 24.000 realen derwaarts<lb/>
vertrekken wegens het gebrek aan peper en om er de Engelsen en Portugezen concurrentie<lb/>
aan te doen, 26 nov. vertrok het Engelse schip Carnarvon derwaarts<lb/>
»</remark>
<para>De Banjareesen niet soo seer op Europese als wel op Chinese negotianten schijnen<lb/>
geset te sijn, want die betalen den peper seer hoog buyten nog hunnen aanbreng<lb/>
van Chinese gewilde coopmanschappen en kramerijen in dat land.<lb/>
</para>
<remark>«Een rapport over de indigocultuur in de Préanger en C her i bon wordt aan Heren<lb/>
XVII gezonden, het kan voor de Rio Delagoa van nut zijn; in 1725 is door de verminderde<lb/>
koopprijs van koffie f. 775.910 bespaard, ze was in patria nog voor het hogere<lb/>
bedrag van 8 zware of 10 lichte stuivers het pond aangerekend; de goederen van wijlen<lb/>
Peesch werden voor 2225 rsd. verkocht voor de sequestratiekas, hij had bij zijn<lb/>
knoeierij bij de inkoop van opium veel meer ontvangen; twee af gekeurde partijen<lb/>
opium werden publiek verkocht met maar 13 en 8 °7o winst, men weigerde een aanbod<lb/>
van Chinezen 250 kisten daarvan a 260 rsd. elk te kopen, de laatste verkoop van 300<lb/>
kisten opium gaf 41 % winst; men besloot, nadat men vernam, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- men langs den noorderzoom van desen eylande, soo beoosten als bewesten<lb/>
dese plaatse, quam te vernemen eenige inlandse rovers, die de zee ontveyligden tot<lb/>
vermindering van den aanbreng van leeftogt en andere benodigdheeden voor de Jaccatrase<lb/>
ingesetenen, een kruysmagt tegens dat geboefte uyt te setten om de smalle<lb/>
handelaars tegens haare attentaten en aggressiën te beschermen.<lb/>
</para>
<remark>«Hierbij gebruikte men voor Bantam 2, beoosten Cheribon 4 kleine vaartuigen<lb/>
met enige militie aan boord, alleen voor Bantam werden 2 vaartuigen zonder pas aangehouden,<lb/>
die echter op verzoek van dat hof zijn gerestitueerd, men zette de uitzetting<lb/>
in het westen stop, daar men in gevecht kwam met een vaartuig van een Pangeran<lb/>
</remark>

<pb n="98" tpl="2" vol="08" facs="193_098"/>
<remark>en hoopt , dat de Bantammers orde op zaken zullen stellen; schipper Coenraad Mels<lb/>
volgde Westpalm als equipagemeester op; aan 26 aan Sumatra ’s Westkust teruggekomen<lb/>
inlandse militairen werd 4586 rsd. uitbetaald; personalia; voor het uitdiepen van<lb/>
de kil gaf men in de daarvoor geëigende 6 maanden f. 15.649 uit , voor twee derde<lb/>
in goederen; publieke werken , o.a. wordt op Onrust een loods voor de masten uit<lb/>
Malakka gebouwd; passage verleend aan de Armeniër Parsadan Valladewartan van<lb/>
Coromandel voor 20 pagoden; aan de jonken uit China verkocht men ondanks de<lb/>
kleine voorraad 7000 pikol peper , men beboette hen niet , hoewel ze te veel mensen<lb/>
aanbrachten , men liet er 400 blijven ,,ten dienste van de suyker molens, araxbrande -<lb/>
rijen, den landbouw ” enz., men kocht goud van hen in tegen realen, a 1,22 rsd. berekend,<lb/>
daar men onvoldoende payement had, waaraan ze de voorkeur geven; men<lb/>
kocht van hen vnl. 224.915
® thee voor 81.442 rsd., 7350 realen ongemunt goud,<lb/>
114.247 rsd. en verkocht aan hen vnl. 416 balen kaneel, 33.280 rsd., 8200 pikol peper,<lb/>
82.000 rsd., 5560 pikol tin, 83.400 rsd., 156 pikol kruidnagelen, 32.554 rsd., manufacturen<lb/>
voor 95.803 rsd., 1885
® barnsteen voor 16.225 rsd., 87.600
£ benzoë,<lb/>
13.340 rsd., men ontving in kas 139.019 rsd. meer dan men uitgaf; 16 oct. had men<lb/>
188.375 rsd. in kas, vnl. in ducatons, nadat van weesmeesters 60.000 rsd. was geleend<lb/>
a 4
<super>lA</super> °7o per jaar rente; men verzond in een jaar naar de buitenkantoren f. 9.457.326<lb/>
aan zilver, goud, dukaten en andere munten, men heeft dus uit patria meer nodig dan<lb/>
in 1 726 werd ontvangen, nl. 72 ton, 5 minder dan was geëist, men eist nu 80 ton zwaar<lb/>
of 100 ton licht goud; het kapitaal bedroeg 31 aug. 1725 f. 34.081.013 ; in een jaar<lb/>
kwam binnen uit patria en aan wissels f. 15.339.528, terwijl voor f. 10.977.633 derwaarts<lb/>
werd verzonden; de gezamenlijke lasten waren f. 7.765.921, de winsten<lb/>
f. 5.746.847, er kwam nog bij f. 117.629 aan voor jarige verliezen; van 1701 tot 1724<lb/>
werd op de Japanse handel, de kosten en de schade door schipbreuken meegerekend,<lb/>
gewonnen f. 14.189.932, ongerekend de winst in Nederland te behalen op koper en<lb/>
kamfer, ter waarde van f. 2.859.719 daarheen gezonden, de winst was netto de<lb/>
laatste 6 jaar ondanks het vergaan van 5 schepen nog f. 2.023.910; zou Japan geen<lb/>
koper meer willen uitvoeren en met kobans betalen, die in Coromandel 34 °7o schade<lb/>
geven, dan zou de V.O.C. verlies gaan lijden<lb/>
»</remark>
<para>Men aan de Engelse scheepen Devonshire, Townshend, Grontham en Carnarvon<lb/>
heeft geaccordeerd den inkoop van de nodige ververssing voor haare manschap en<lb/>
te doene voyagies na Cormandel, China, Bandjarmassing en Europa, dog men heeft<lb/>
daarin te werk gegaan med een spaarsame hand om dit volk niet te veel aan te soeten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.121 lv-1212r.</folio>
<remark>«Een Portugese kapitein stond men niet toe een sloep te kopen; resoluties aangaande<lb/>
andere Engelse en Portugese schippers; wegens de late aankomst der schepen<lb/>
uit Coromandel houdt men de retourvloot tot 6 dec. aan; Durven diende een schriftelijk<lb/>
advies in tegen het zenden van de Cornelia met koffie naar patria, maar kreeg<lb/>
geen bijval, het car gasoen van de retourvloot bedraagt maar f. 1.712.326, vnl. textiel,<lb/>
1.177.983
® peper, waard f. 155.494, 2.323.740
® suiker, f. 188.912,<lb/>
1.724.021
« koffie, f. 226.166, 1.406.500
« salpeter, f. 117.091; voor Kamer<lb/>
Amsterdam zijn bestemd de Gaasperdam, carg. f. 289.663, Berkenrode f. 354.480,<lb/>
Stad Leiden f. 116.221 en Castor en Pollux f. 44.138, voor Zeeland Heynkenszand<lb/>
f. 121.400, Wickenburg f. 289.974, voor Delft Spiering f. 178.751, voor Rotterdam<lb/>
Herstelling f. 104.109 , voor Hoorn Hillegonda f. 180.469, in de Heinkenszand en de<lb/>
Stad Leiden zijn nog enkele waren voor Delft, Rotterdam, Hoorn en Enkhuizen; men<lb/>
schat het car gasoen van Ceylon op f. 1.000.000; voor wissels op patria ontving men<lb/>
</remark>

<pb n="99" tpl="2" vol="08" facs="193_099"/>
<remark>maar 4040 rsd. van twee personen
, maar 199.095 rsd. van de weeskamer te Batavia;<lb/>
meegezonden stukken
, w.o. een brief van Zwaardecroon met een klacht over de raden<lb/>
Vuyst, Gabry en Dubbeldekop
, die de resolutie van 29 juni 1 723 verkeerd interpreteerden,<lb/>
hij is niet bereid te melden
, wie hem de geheime resolutie
, waaruit dat<lb/>
blijkt
, communiceerde
, alleen Durven verkreeg een afschrift daarvan; geheim besluit<lb/>
over „het uytsetten van een kruysmagt tegens de illigitime equipanten uyt Oostende*<lb/>
\ ; 4 personen
, door de Raad van Justitie buiten de V.O.C. jurisdictie gebannen
,<lb/>
worden naar patria gezonden<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>