<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="100"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle; Batavia, 31 januari 1727"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1727"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1727"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle"/>

</header>
<body>
<pb n="100" tpl="2" vol="08" facs="193_100"/>
<head>VII. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/>
WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL<lb/>
WESTPALM EN HENDRI VAN BAERLE, BATAVIA 31 januari 1727.</head>
<folio>Kol. Arch. 1932,fol. 2289-2507.</folio>
<remark>«De Cornelia vertrok met koffiebonen 1 7 dec. naar patria; de 24 daarheen vertrokken<lb/>
schepen hadden car gasoen van f. 5.427.475 ; 20 dec. kwam uit patria de<lb/>
Noordwaddingsveen (Kamer Rotterdam ), 22 dec. de fluit Joanna (Enkhuizen); uit<lb/>
Bengalen kwamen 19 dec. 9 schepen met carg. van f. 2.361.973 , w.o. drie , welke een<lb/>
jaar in de Ganges moesten blijven , en een brief van 28 oct .; uit Japan kwamen 25<lb/>
en 26 dec. de Adelaar en Wapen van Hoorn met carg. van slechts f. 638.827 vnl. 2843<lb/>
kobans, 1.032.000
<special>g</special> koper in 8600 kisten en 30.000
<special>g</special> kamfer , met het opperhoofd<lb/>
Joan de Hartog; naar Amboina vertrok 23 dec. de Wassenaar via Tegal met 15.000<lb/>
rsd., 50 militairen , 15 zeelieden en 5 ambachtslieden ; tot opvolger van de extra-ord.<lb/>
raad van Indië geworden gouverneur Versluys werd de secunde van Ma lak ka Johannes<lb/>
Bernard benoemd<lb/>
»</remark>
<para>
Ondertusschen is door ons afgeslagen het versoek van den capitain der Chineese<lb/>
natie aldaar om door sijn gemagtigdens alhier te mogen laten inkopen een nieuwe<lb/>
chaloup voor de zijne, die verongelukt is op Binoenko bij de Toekanbessys, ten eynde<lb/>
deselve te gebruyken tot den gepermitteerden handel - [wegens] de intentie van Uw<lb/>
Ed. Hoog Agtb. om de Chineese nachodas en mattroosen in alle de specerij landen<lb/>
te doen uytsterven en haare vaart daardoor te doen ophouden.</para>
<remark>«16 jan. verbood de Hoge Regering de vaart naar de oosterkwartieren aan de<lb/>
Chinezen geheel , wel mogen die er zich met landbouw en kleinhandel bezighouden ,<lb/>
aan de Ambonse burgers blijft de vaart op de Sula-eilanden verboden; het personeel<lb/>
moet de jaarlijkse be kruising van de noordkust van Ceram telkens in een ander seizoen<lb/>
laten plaatsvinden ; kapitein-luitenant en hoofd der militie in Amboina wordt<lb/>
Jacobus Lamprecht; de Zuiderbeek vertrok 20 dec. naar Banda via Tegal om 300 last<lb/>
rijst in te laden; personalia; men mag er 5 , , burgerjongmans *
’ aannemen tot ,, soldaten<lb/>
aan de pen ** voor f. 9.
— per maand; naar Ter na te zullen worden gezonden 150<lb/>
militairen , 20 matrozen, 30.000 rsd., 15.000
<special>g</special> buskruit en voor de Koning van Tidore<lb/>
dakpannen, men moet er de royaliteit van gouverneur Heinsius bij het beschenken<lb/>
der Vorsten niet navolgen; extirpatie moet er worden voort gezet, o.a. op Tidore, Maba,<lb/>
Weda en Patani; Butonners dient men op Sulabesi niet toe te laten, daar ze het<lb/>
getal der rovers kunnen vermeerderen; gouverneur Gobius van Ma kassa r is wegens<lb/>
de klachten van de Vorst van Boni opgeroepen en vervangen door Mappon, die als<lb/>
gouverneur van Ter na te wordt opgevolgd door kapitein Jacob Chris tiaan Pielat, daar<lb/>
men er een ,,man van den degen* * nodig heeft, voorlopig neemt de secunde Jacob<lb/>
Bon er het ambt waar; de Wijnendaal en de sloep Langerak brachten 26 dec. uit Palembang<lb/>
aan brieven van 30 nov. tot 11 dec. en cargasoen van f. 119.753, vnl.<lb/>
450.668
<special>g</special> peper en 250.000
<special>g</special> Bang ka tin; 21 retournerende Javase vaartuigen brengen<lb/>
11.500 kadjangmatten over; 31 aug. 1726 was er in een jaar uitgegeven f. 27. 795<lb/>
tegen f. 7914 aan winsten, men verwacht maar 15 inheemse vaartuigen met peper,<lb/>
uit Djambi kwam een brief van de zieke resident Isaak Gouin van 20 nov. en carg.<lb/>
van f. 7808, vnl. 23.912
<special>g</special> peper en 134 realen goud, uit Siam kwam 15 jan. de Coning<lb/>
Corel, die met de Risdam van daar vertrok<lb/>
»</remark>

<pb n="101" tpl="2" vol="08" facs="193_101"/>
<para>
De reyse ditheen was vrij ongemackelijk geslaagt - , s’med beyde de kielen in<lb/>
het oversteken van Poele Uby<fref ref="1"/>  na P.° Timaon een swaar verloop van wind en zee<lb/>
uyt den suydoosten hadden ontmoet, - beyde die bodems, als van een goeden ou¬<lb/>
derdom zijnde, door zee en wind te ontzeylen seer lek waeren geworden, s’beyde<lb/>
daerdoor veel zeewaeter hadden ingekregen, ja, hetselve bijwijlen tegen alles, wat<lb/>
s’sig door middel der scheepspompen en ook tegelijk door balijen hadden kunnen<lb/>
kwijt maeken, in de ruymen wel vier en meer voeten was toegenomen, nadat het weir<lb/>
af- en toenam. In sulken toestand ter noorderbreete van tusschen de agt en negen graden<lb/>
Risdam op seekere nanagt oftewel op den 31cn december van haer was afgeraekt,<lb/>
vermenende, dat opged.tc bodem misschien soo sterk door het incomende waeter sal<lb/>
wesen geïncomodeerd geraakt, dat dies overheden genoodsaakt zijn geworden het ten<lb/>
eenemaal voor wind en zee te laeten afloopen om in dier voegen Ligoor of een andere<lb/>
nagelegen rheede te bezijlen en sig in dier voegen na mate van vermogen te redden.</para>
<folio>Fol. 2332r-2333r.</folio>
<remark>«Men ontving een brief van 29 nov. en carg. van f. 32.218
, de schepen uit Batavia<lb/>
kwamen tussen 4 aug. en 5 oct. in Siam aan ; de Risdam heeft een lading van<lb/>
f. 26.211
, vnl. in sapanhout en tin
, ze bracht 24 aug. van Ligor 550 bahar of 194. 700<lb/>
® tin over naar Ajudhia waarvan 250 bahar voor de schuld van de Koning
, men had<lb/>
»</remark>
<para>
- 300 bhaeren aan ’t comtoir Judja ten vercoop doen opslaan, om redenen<lb/>
men deselve ter berginge aen het zeepakhuys Amsterdam na onse begeerte thans niet<lb/>
genoegsaem versekerd hield tegens aanval van dieven en rovers, daervan - jongst<lb/>
Siam seer g’incomodeerd moet zijn geraekt.</para>
<remark>«Tin dient in Ligor of Ajudhia voor 16 taël Siams de bahar aan Chinezen te worden<lb/>
verkocht
, goud werd er nog niet ingekocht; men had<lb/>
»</remark>
<para>
- het bhaar zilver, tot 9 kisten in anno 1725 aangebragt, soowel als die van<lb/>
anno 1726 tot 19 kisten, - tragten te doen verwisselen a 8 Siamse ticals per catty<lb/>
muntloon, maer daaromtrent hebben de bediendens niet mogen slagen, nadien de<lb/>
muntmeesters hetselve niet minder dan a 10 ticals per catty muntloon hebben willen<lb/>
accepteeren.</para>
<remark>«De Koning wilde geen geld meer aan de V.O.C. lenen
, men moest het zilver<lb/>
daarom wel verkopen en verloor op een waarde van f. 340.327 f. 39.811 of bijna<lb/>
12 %, de Koning was de V.O.C. 31 aug. nog schuldig 467 kati 15 taël of f. 67.363
,<lb/>
sedert is die schuld nog toegenomen; 30 sept. had men er 2.103.362
® sapanhout in<lb/>
voor raad, waarom men er drie schepen aanvraagt
, de lasten bedroegen 31 aug. 1726<lb/>
in een jaar f. 28.578
, de winsten f. 9527; er kwamen een Portugees en een Engels<lb/>
scheepje
, de Bretagne
, dat zijn textiel tegen tin en ivoor naar door de Koning vastgestelde<lb/>
prijzen met verlies moest verkopen
, voorts acht jonken uit China en een uit<lb/>
Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
Ook was tot Judja per inlands vaartuyg aengeweest sekeren Engelsman, in name<lb/>
Jacob Philipsz., dewelke in qualiteyt als gesaghebber tegens de cust van CochimChina<lb/>
zijn onderhebbend chialoup off kits in het voorjaar van 1725 hadde verlooren,<lb/>
welkers inladinge door de inlanders was gerooft en dies schepelingen overgebragt tot<lb/>
alles, wat elenden en armoede kan genoemt werden, gedagte gesaghebber was te lan-<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. dl. I, p. 645, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="102" tpl="2" vol="08" facs="193_102"/>
de van Judja na Oeydjang Salang vertrocken, sodanig is mede in anno 1726 van Judja<lb/>
na Japan t’zee gestevend seker jonk voor reecq. van den croonprins, dewelke van<lb/>
de Siamse bedientens letteren van voorschrijven hadde versogt aan die tot Decima,<lb/>
hetwelke de onse niet welvoegelijk hebben kunnen weygeren, maer off dat jonk behouden<lb/>
heeft gevaren, is nog onbekend.<lb/>
Foi. 2343".</para>
<remark>«De Witte Eliphant van den Koning maakte een reis naar Manilla; 30 sept. droeg<lb/>
Prageman het opperhoofdschap over aan Imel Koek; men was in Japan meer dan<lb/>
ooit bij de handel , aan geweldenarijen onderworpen , o.a. door vaststeling door de<lb/>
Japanse autoriteiten van lagere verkoopprijzen van V.O.C. waren , o.a. die van Bengaalse<lb/>
zijde tot de helft , op een kapitaal van f. 477.333 won men er na aftrek der<lb/>
lasten ad f. 162.307 maar f. 113.451 of 23
<super>3A</super> %; de Sjogoen bepaalde ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat niemand uyt de hofgrooten of anderen uytlandse stoffen of cleeden tot<lb/>
cledijen mogen dragen, maer wel uyt het Japans geweef van zijde en gaarn.</para>
<remark>
«Van de winst<lb/>
» - nog moet afgaan circum een halv ton schats aen ver liesen, die de ontfangene<lb/>
 goude coubangs bij vermuntinge op Cormandel moeten droegen , het ontfangene coper<lb/>
tot 1.032.000
® na de presente vastgestelde mareksgang aldaar sal af werpen circum<lb/>
6 ton schats.<lb/>
 «De hof reis kostte in totaal f. 58.564 , De Hartog kreeg voor overgezonden paarden<lb/>
ten hove 50 schuitjes zilver , de stalknecht Hans Jurgen Keyser 30, men was in<lb/>
Japan niet geïnteresseerd in de in 1726 overgezonden paarden, toch eiste het bestuur<lb/>
van Nagasaki voor de Sjogoen weer 5 Perzische paarden, die thans moeilijk verkrijgbaar<lb/>
zijn; op Desjima<lb/>
»</remark>
<para>- en ook over een goed gedeelten van het land van Nangazacki van tzedert ultimo<lb/>
october d’anno 1725 tot den 13cn february daeraenvolgende successive genoegsaam<lb/>
bij continuatie seer verschrickelijke aardbevingen zijn gevoeld, waerdoor de gebouwen<lb/>
landwaard allerwegen en ook ’s E. Comp. logie- woon- en packhuysen aen<lb/>
alle kanten niet weynig gebreeken zijn onderhavig geraekt, dewelke niet minder hebben<lb/>
kunnen werden gerepareerd dan voor een somma van ƒ. 7.000.-.-. Middelerwijlen<lb/>
was ook door swaere storm een uyt des E. Comp. chiampans, dewelke dienen tot<lb/>
het ontlossen der schepen, op strant aen stucken geslagen en ook brand in Nangasacki<lb/>
ontstaan, dog nog geluckigh geblust med verlies van maer 25 huysen, dewelke, seer<lb/>
na aen de kant van Decima gebouwt staande, onse bediendens te dier tijd niet weynig<lb/>
in bekommeringe bragt, doordien s’med de logie van de brand waren benedens wind,<lb/>
die al sterk doorwoey, dog immediaat geluckiglijk tot stilten veranderden, waerdoor<lb/>
ook tegelijk alle periclen cesseerde.</para>
<remark>«In 1726 kwamen te Nagasaki 25 Chinese vaartuigen, die door de Japanners in<lb/>
de handel even slecht werden behandeld als de V.O.C. , er bleef aldaar voor<lb/>
f. 117.535 aan kapitaal, uit Malakka kreeg men brieven van Van Suchtelen en raad<lb/>
van 28 oct. en 27 dec.; de schepen voor Bengalen en Coromandel kwamen er tussen<lb/>
1 nov. en 6 dec. aan en vertrokken tussen 11 en 21 dec.; 13 jan. kwam van Padang<lb/>
de Wendela met een brief van Buyk en raad; de laatstelijk in Bengalen aangekomen<lb/>
13 V.O.C. schepen verloren in de Ganges 9 ankers, 3 werden er opgevist; de verkoop<lb/>
verliep te Hugly en Pat na niet gunstig door de concurrentie van 11 Engelse, 3 Franse</remark>

<pb n="103" tpl="2" vol="08" facs="193_103"/>
<remark>en 2 Oostendese schepen en de aan voer van specerijen uit Madras; er was 31 aug.<lb/>
1726 in een jaar f. 169.754 in de handel gewonnen , meer valt door de armoede van<lb/>
de bevolking en de knevelarijen der regenten niet te verwachten , meer dan 36 ropia<lb/>
wil men er voor een man koper van 68
® niet betalen; te Kasimbazar verliep de inkoop<lb/>
goed , te Patna die van salpeter door de vele regens niet , men kreeg er maar<lb/>
10.000 zak binnen en 5 man amfioen a 120 ropia de man, katoen, dus ook textiel is<lb/>
er duur, te Hugly werd fijn textiel goed ingekocht, zomede 40.000
® cauris en slechts<lb/>
100 last tarwe a 60 tot 62 ropia het last; in Kasimbazar moest men 50.000 ropia lenen<lb/>
a 1 °7o per maand, in Patna trok men twee wissels voor 180.000 ropia op Hugly, waardoor<lb/>
men er 116.652 aan geleend geld kon terugbetalen, met het te Hugly uit Batavia<lb/>
ontvangen kapitaal van f. 4.277.975 kon men f. 2.800.000 van de geleende<lb/>
f. 3.296.579 terugbetalen; de nieuwe nawab Fahrud Doulet Fachrudin Khan Bahadur<lb/>
moest men 10.000 ropia schenken en 3000 voor de audiëntie van het opperhoofd<lb/>
Pel gr om, de nawab werd ,,seer slegt beschreven”; de af voer van de waren uit Patna<lb/>
naar Hugly kostte volgens de rekening van kapitein Pielat 14.481 ropia, ze geschiedde<lb/>
van 16 aug. tot 9 oct. tot Nawade met 372 militairen zonder moeite<lb/>
»</remark>
<para>Den nabab Jafferchan nog als voorheenen continueerde met zijne onderhoorige<lb/>
landheeren ongemeen cruel te constringeeren tot het opbrengen van haar tribut,<lb/>
waardoor wederom in staat zoude geraakt wesen om den Koning in de maant junij<lb/>
jongstleden 111 lak ofte 11 millioenen en 100.000 rop.s voor de Bengaalse revenuen<lb/>
en 30 d.os<fref ref="2"/>  ropijen tot een present te laten toekomen.</para>
<remark>«Voor het loslaten van de soldaat Michiel Willemsz. moest men Hasanullakhan<lb/>
1500 ropia schenken; de hoofdadministrateur te Hugly Gillis Valkenier stierf; personalia,<lb/>
Patras vraagt ,,uyt oorsake van zijn swacke lichaamsgestalte” ontslag als directeur;<lb/>
13 jan. kwamen uit Bengalen de Strijkebolle, Clarabeek en Velserbeek met<lb/>
carg. van f. 482.967, waarvan f. 412.893 voor pat r ia en een brief van 12 dec., de<lb/>
voorafgaande schepen verloren op de Ganges 1 7 ankers; men moest de nieuwe nawab<lb/>
te Patna van zijn eis van 40.000 ropia voor peesces betalen<lb/>
»</remark>
<para>
- door de dreygementen van desselvs minjon, den hoofdruyter Sjeeg Abdulla,<lb/>
van na het vertrek der militairen de gepretendeerde somma in een dubbelde portie te<lb/>
sullen komen afhalen en haarlieden daartoe dwingen - een somma van 24.000 ro-<lb/>
pias buyten 5300 d.os aan ’s Conings duan en desselvs eerste gecommitteerde ter bemagtiging<lb/>
van de tholquitantiën en bevrijding van veele traversen in den handel.<lb/>
<folio>Fol. 2387r</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«Men ontving te Hugly uit Patna 321 kisten amfioen en 31.988 zak salpeter; men<lb/>
verkocht te Hugly 300 man staafkoper a 38 ropia de man; de Nederhoven kwam 23<lb/>
sept. te Masulipatam en laadde daar 363 pak textiel in, waarvan er nog 226 pak bleef;<lb/>
aan de eis van Heren XVII tot het vinden van een zachtere soort van stenen voor ballast<lb/>
kon er evenmin als in Palicol worden voldaan, daar die niet voorkomt, maar bij<lb/>
Datcheron<lb/>
»</remark>
<para>
- een soort van rosse steen op Peddapoer gevonden wierd ter grote van 1
<emph>k</emph><lb/>
1
<special>Va</special> voet in ’t vierkant, alhoewel ongemeen bros, gelijk mede op Bimilipatnam verre<lb/>
in *t land mede wel een sagter soort van steenen tot ballast soude konnen werden bemagtigt,<lb/>
dog de inwoonders, aldaar sig med den landbouw ernerende, deselve niet<lb/>

<fnote ref="2">Bedoeld is wel 30.000.<lb/>
</fnote>

<pb n="104" tpl="2" vol="08" facs="193_104"/>
wisten te kappen off bearbeyden, maar - daarentegen den salpeter ter eerstegemel-<lb/>
te plaats door de inlanderen, daaromtrent woonagtig, in een genoegsame quantiteyt<lb/>
gemaekt en meest aan den landregent gelevert wierd, die ook hadde gerepresenteerd<lb/>
jaarlijx daarvan 50 bharen van 480 &amp; ijder aan d’E. Comp. te willen leveren tegens<lb/>
15 pagode de bhaar.</para>
<remark>«Te Peddapur is voor 200 pagoden jaarlijks verkrijgbaar, tot inkoop zal worden<lb/>
overgegaan , men hoopt er geen geld behoeven te lenen; naar Bimlipatam werden<lb/>
10.000 gouden pagoden gezonden , naar Palicol en Date her on elk 4000 , zodat men<lb/>
er te Masulipatam maar 11.082 aanhield<lb/>
»</remark>
<para>
Aan de gerugten van de herstellinge van den gewesene rijxcancelier Nisamolamolk<lb/>
in ’t besit van sijne pagtlanden, die sedert eenigen tijd sonder gevolg waren geweest,<lb/>
eenige meerder sekerheyd conde werden geattribueerd, - desselvs fort op<lb/>
Pennagonda<fref ref="3"/>  geheel door de Mooren was verlaten en selvs een gedeelte sijner goederen<lb/>
uyt sijn gewone schuylhoek, het bosch Tontepille, in dat casteel waren gebragt,<lb/>
waardoor men dan ook bedugt was, dat gem. cancelier alwederom iets ongehoords<lb/>
ontrent - Golconda soude ondernemen.</para>
<para>Den regerenden nabab Asanolichan, die sig tot Isapour onthield, med den heydensen<lb/>
prins Annandaragie in een gewenste vrundschap was levende, waardoor het<lb/>
om de noord overal in ruste en vrede was.</para>
<para>Aansoek van sekeren beamptenaar, voerende den titul van administrateur der<lb/>
granen, uyt name van Sijn Excellentie Nisamoelamolk aan den opsiender over ’s<lb/>
Comp. logie in Golconda gedaan ter restabilieringe van de negotie aldaar ten comptoire,<lb/>
onder promesse van te willen instaan voor alle geweldenarijen, die d’E. Comp.<lb/>
in den weg als andersints in het op- en afvoeren van coopmanschappen mogt bejegenen,<lb/>
nadat alvorens door de bemiddeling en adsistentie van geciteerden rijxcancelier<lb/>
was gedediceerd geworden sekere questie ontrent ’s Comp. thuyn aldaar welkers eygendom<lb/>
der mindere regenten hadden soeken te betwisten.</para>
<remark>«De nieuw gemunte Paleacatse zilveren ropias zullen op de noorderkantoren wel<lb/>
gangbaar worden , de houding der wisselaars is al naar de plaats verschillend; te Masulipatam<lb/>
werd van 1 sept. 1725 tot 31 aug. 1726 in de verkoop van de V.O.C. waren<lb/>
gewonnen f. 131.990 , in Bimlipatam was ondanks de troebelen in het begin van die<lb/>
periode netto nog f. 12. 783 gewonnen , hoewel men er geen staaf koper en kruidnagelen<lb/>
had; de in juni naar Ceylon vertrokken Constant ia kwam door tegenwind en -<lb/>
stroom 20 aug. te Bimlipatam , vanwaar ze 3 oct. vertrok , ook de sloep Hout bosch<lb/>
met ds. Dirk Joan van der Tijd, van Colombo naar Negapatam bestemd, kwam 5<lb/>
oct voor Bimlipatam; 26 dec. kwam de Loenderveen uit Gamron via Cochin aan met<lb/>
een brief uit de laatste plaats van 20 nov.; de Vaderland Getrouw, Hoedekenskerke<lb/>
en de sloep Cornelia kwamen er 31 oct. aan; de Loenderveen bracht 25 slaven over,<lb/>
voor f. 1032 gekocht; Vuyst kwam 16 sept. in Ceylon aan; die van de Loenderveen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="3">Penukonda of Anantapur op 14°40' N.B. en77°42' O. L. werd reeds in 1354 vermeld<lb/>
als sterkte van de Vorsten van Vidjajanagara.<lb/>
</fnote>

<pb n="105" tpl="2" vol="08" facs="193_105"/>
<para>
- den 15cn der maand october omtrent Cabo de Monte Daly hadden ontmoet<lb/>
een Portugees Coningsschip, dat door 500 koppen bemand en gemonteerd soude sijn<lb/>
med 48 stucken canon, welkers overheden hadden verhaald, dat sij nevens 3 andere<lb/>
schepen door den Coning van Portugaal waren gesonden om op de Moorse schepen<lb/>
te cruyssen, waarvan sij een hadden veroverd en naar Goa opgesonden, dog dat sij<lb/>
van Sijn Portugeese Majesteyt ordre hadden om de Hollandsche schepen alle hulpe<lb/>
en bijstand te bewijsen.</para>
<remark>«Via Gamron vernam men,<lb/>
»</remark>
<para>- dat Haar Hoog Mog. de Heeren Staten Generaal der Verenigde Nederlanden<lb/>
waren getreden in de bekende alleantie med de Coningen van Engeland, Vrankrijk<lb/>
en Pruyssen tegens den Rooms Keyser, Spanje, Portugaal en Polen med ordre<lb/>
om op hoede te wesen, opdat door de vijanden van onsen staat niet mogten werden<lb/>
overvallen<fref ref="4"/> .</para>
<remark>«Men bracht hiermee de Canarase rijksbestuurder Nerwania op de hoogte om zo<lb/>
nodig Portugese schepen te weren; men contracteerde 500 candyl van 500
<special>&lt;h?</special> peper ,<lb/>
10.000
® cardamom  à 86l/i dukaat de candyl en 50.000
® curcuma a 18 rsd. de candyl;<lb/>
de Engelsen te Anj inga kochten peper zeer duur in, de Fransen betaalden te Calicut<lb/>
37
<super>lA</super> rsd. de candyl, men besloot er<lb/>
»</remark>
<para>
- de wagtplaatsen van Pesa en Calicoy langs strand van manschap te doen<lb/>
verdubbelen en soomede de post Paroe<fref ref="5"/>  digte bij Errewa<fref ref="6"/>  gelegen, door een cleen<lb/>
vaartuygje med 6 roeyers te voorsien om de kleen spruytjes en binnewateren te verspieden<lb/>
en sooveel mogelijk te beletten, datter geen peper na Engelse plaatsen wierde<lb/>
vervoerd.</para>
<remark>«Ook liet men de boot Ketel tot voor Anjinga kruisen; men had ter Kust nog<lb/>
slechts 13.000 dukaten in voorraad, daarom hield men er f. 51.431 aan gemunt en<lb/>
ongemunt Perzisch goud en zilver uit de Loenderveen aan, er is 119.651
<super>&lt;ö?</super> peper in<lb/>
de pakhuizen; ingenieur Albert Legrand maakte projecten op voor het herstel der forten<lb/>
Coilang en Cannanore; de Loenderveen ontving in Perzië cargasoen van<lb/>
f. 92.898, grotendeels in goud en zilver en 360 balen Kirmanse wol, men ontving van<lb/>
Gamron een brief van 10 sept., de wegen bleven er nog gesloten; waarschijnlijk is,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de opwerpeling Sja Ahmed<fref ref="7"/>  den Agwaan omtrent Chiraas geslagen en<lb/>
die plaats hernomen, mitsgaders aldaar met den tweeden kroonprince Sefie Mierse<lb/>
geconjungeerd sijnde, desen sig eenelijk uyt politique insighten soude hebben doen<lb/>
aannemen tot Koning omme door zijn presentie d’afweesigheyd en de wettige pretensie<lb/>
van Tsja Tamas te vergoeden, ten eynde naar erlangde victorie aan denselven wederom<lb/>
afstand dier kroone te doen maar ’t laatste ons vrij wat appocrijf voorkomt.<lb/>
<folio>Fol. 2415™.</folio>
</para>

<fnote ref="4">De republiek trad 9 aug. 1726 toe tot het bedoelde verbond, voor de V.O.C. was dit<lb/>
vooral van belang, omdat werd afgesproken een einde te maken aan de Compagnie van Oostende,<lb/>
tot oorlog kwam het niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Paravur, plaats aan de kust van Malabar op ongeveer 8°50' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Erruwa of Edavai, zie deel VII, p. 115.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sjah Achmad, een der Perzische troonpretendenten.<lb/>
</fnote>

<pb n="106" tpl="2" vol="08" facs="193_106"/>
<remark>«Men werd er slechts 3365 dukaten en 1635 in Basra machtig , die per stuk op bijna<lb/>
18 mahmudi of ruim f. 7lA komen te staan , men ging er daarom voort met de<lb/>
inkoop van ,, gegoten goud en zilver
”, maar verwierf slechts 13 staven goud , wegende<lb/>
171 realen en 1037 koeken of realen zilver; gezaghebber ’t Lam stelt voor twee<lb/>
scheepjes te Gamron aan te houden , o.a. om contact met Bassaidoor<fref ref="8"/>  te verkrijgen,<lb/>
waar nog goud voorradig is, te Gamron verkocht men aan kooplieden, die op Kirman<lb/>
handelen, vrij veel specerijen, suiker enz.t hoewel er nog veel in de pakhuizen blijft,<lb/>
naar schatting zou men in het afgelopen boekjaar in Perzië slechts één ton winst gemaakt<lb/>
hebben, van de schuld der makelaars kreeg men niets binnen, ze hebben bovendien<lb/>
5000 toman uitheemse schulden, men heeft echter van hen in de pakhuizen<lb/>
voor een waarde van f. 213.460 uitkoops aan suiker, peper en tin, zij verzoeken ontheffing<lb/>
van het bedrag van f. 150.599 aan onvoldane wissels,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl, door de geheele omkeeringe van dit rijk de houders daarvan gedood<lb/>
off geruïneert zijnde, dit bitter toeval, soo zij voorgeven, buyten haarlieden berijk<lb/>
was, mitsgaders gantsch geene gemeenschap hadde met voorige tijden, wanneer maar<lb/>
moesten caveeren voor insuffi^ante cooplieden, hetwelke haar dan door den Gamronsen<lb/>
raad wel is affgeslagen, dog egter toegestaan om hunne belangens aan dese<lb/>
Regering bij requeste te vertoonen.</para>
<remark>«Men kon door de Engelse concurrentie maar 360 balen of 32.400
® Kirmanse<lb/>
wol verwerven, de Engelsen gaven een groot geschenk aan ,,den nieuwen Kirmansen<lb/>
Koning”, zodat men hun er veel meer verkoopt dan aan het V.O.C. personeel ; te<lb/>
Ispahan is nog f. 359.138 aan contanten, die men er noch in goud kan omzetten,<lb/>
noch naar Gamron zenden; men vraagt de Hoge Regering, of men er ,, dierbare<lb/>
ges teen ts en andere klijnodiën” mag kopen en die bij kleine partijtjes naar Gamron<lb/>
zenden, zo ook te Basra, waar f. 60.560 in kas is, daar zouden galeien met wel<lb/>
200.000 toman zijn aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>De residenten tot Bassoura sijn gedwongen geworden haere restantgoederen soowel<lb/>
als de bevorens verkogte te moeten verthollen en sulx maar op een simpel voorgeven<lb/>
van eene hofsordre te sijn sonder eenige de minste tegenspraak te willen gedoogen.<lb/>
</para>
<para>Qualificatie aan dien van Bassoura op hun gedaane versoek om twee paarden op<lb/>
stalle te mogen houden, mits daaraan niet meerder bekostigende dan ƒ. 595. — off<lb/>
ƒ. 680.— ’s jaars, nademaal zij, wederom een schenkagiepaard van den pasjah ter<lb/>
waardij van ƒ. 297.10 erlangd hebbende, vreesden, dat, wanneer hetselve de nove<lb/>
wierd vercogt off op stal door gebrek van voedsel quam te sterven, dien brusquen<lb/>
gouverneur, sulx gewaar werdende, daarover desselfs gevoeligheyt soude betonen<lb/>
dan wel andere in plaatse van dien senden, waarvoor aan recognities schier sooveel<lb/>
soude moeten werden gegasteert als aan ’t onderhouden dier animalen was benodigt,<lb/>
behalven dat het geduurig leenen<fref ref="9"/>  van dese off geene particuliere handelaars maar<lb/>
tot disreputatie quam te strecken.</para>

<fnote ref="8">Waarschijnlijk Bushire, plaats aan de Perzische Golf op bijna 51° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Natuurlijk van paarden.<lb/>
</fnote>

<pb n="107" tpl="2" vol="08" facs="193_107"/>
<remark>«Bij het vertrek van de Loenderveen was in de directie slechts 78 man V.O.C.<lb/>
personeel , men zal er dus militairen naar toe moeten zenden; 16 dec. vertrok de Cornelia<lb/>
met 652.000
® Javakoffie via de Kaap naar patria , ze kwam reeds 23 dec. buiten<lb/>
Straat Sunda , mogelijk zal ze evenals de nu vertrekkende schepen de vorige retourschepen<lb/>
aan de Kaap inhalen , ze mogen er met het oog op de stormen niet lang<lb/>
worden aangehouden; men kreeg van daar een brief van de tijdelijke gezaghebber Jan<lb/>
de Lafontaine en raad van 18 sept ., zomede 6027
® ivoor van Rio Delagoa waar de<lb/>
handel toenam; men moet aan de Kaap de ,,mildheyd in
<special>7</special> stuk van verbetering ” der<lb/>
gages matigen en geen ,, part ij jongelingen en kinderen ” in V.O.C. dienst nemen; 22<lb/>
en 23 jan. kwamen van de Kaap de Kommerrust , Jacoba en het fregat Windhond met<lb/>
brieven van 4 tot 16 nov.; 31 aug. was in Java’s Oostkust in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 434.588 tegen f. 30.067 aan winsten; de ,,mandjoenagaras of regenten der binnenbovenlanden”<lb/>
kunnen door onvruchtbaarheid van hun landen en zware lasten maar<lb/>
6250
® sapanhout, 2500
® lange peper en 2750
© garens leveren , drie regenten zijn<lb/>
daarom door de Susuhunan vervangen<lb/>
»</remark>
<para>Tot het regentschap van Paccalongan, dat onlangs door de dood van den<lb/>
westerstrandgouverneur den Adepatty Djajadiningrat is vacant geraakt, schijnd volgens<lb/>
het manifest door den tegenwoordigen Vorst, kort na het aanvaarden van de<lb/>
kroon uytgegeven over de successie der oudste sonen van sijne ministers bij het afsterven<lb/>
van hare vaders respective, wanneer onopsprakelijk sijn, tans wel de naaste te<lb/>
wesen den Tommagong Soeradiningrat.</para>
<para>Wij hopen, dat Sijn Hoogh.d geen quade keure sal doen, alsoo den regent van<lb/>
dat landschap bij quaadwilligheyd d’E. Comp. in de leverantie of besorging der Javase<lb/>
gewasschen, in sonderheyd van den rijst, houtwerken etc. al veel spul tot nadeel<lb/>
kan verwecken, vermits het Tagalse district aan Paccalongan grenst, alwaar nu en<lb/>
dan al eenige verschillen tusschen den gestorven depatty en ’s Comp.s vorige residenten<lb/>
sijn opgeborreld geweest tot ’s Comp.s nadeel.</para>
<remark>«Te Japara kwamen in sobere staat de sloep van de aan boord gestorven Bandasen<lb/>
burger Caspar Thomas Carsper, zomede die van de Boeginees Topati , die uit Bima<lb/>
21 slaven meebracht in strijd met de bepalingen , ze zijn voorlopig in beslag genomen;<lb/>
te Tegal behoeft niet meer dan de 600 last rijst voor Amboina en Banda te worden<lb/>
ingekocht; uit Cheribon kwamen brieven van 24 nov. tot 23 dec., zomede cargasoen<lb/>
van f. 34.288, w.o. 600 baal koffie, men verloor er 31 aug. in een jaar netto<lb/>
f. 11.874<lb/>
»</remark>
<para>
Men had na de boovenlanden in geselschap van vier mantrijs der Princen gesonden<lb/>
den corporaal Jacob Titer ter inspectie der lange-peperboomen med ordre om de<lb/>
rijpe vrugten af te brengen, maar deese was tevergeefs uyt geweest en sonder iets gereverteerd,<lb/>
ter zaake aan de boomen, die hij tot een getal van 8520 opgeeft, wel vruchten<lb/>
in een groote meenigte, doch geen rijpe gevonden had - , egter zouden deselve<lb/>
na verloop van vier maanden konnen werden ingeöegst, maar aangesien men ondervonden<lb/>
had, dat den gemeene man te wijnig ofwel in ’t geheel niet voor haare vrugten<lb/>
wierden beloond door de tommegoms der Princen bij den afbreng van haare waaren<lb/>
op de passebaan en overzulks door een overmaat van armoede gedrongen wierden<lb/>
haar m.rs de vrugten te onttrecken door een clandestine vervoer en vervreemding aan<lb/>
andere opkopers, die zig van deese gelegentheid weeten te bedienen, soo hebben de<lb/>
residenten goedgevonden tegens medio van de aanstaande maand maart bij publijc-<lb/>

<pb n="108" tpl="2" vol="08" facs="193_108"/>
que beckenslag te doen afkondigen, dat eenijgelijk onbeschroomt zijn negootiegoederen<lb/>
zal konnen afbrengen in het casteel om daarvoor in contanten gelde te werden<lb/>
betaald.</para>
<remark>«Men bevordert er de pepercultuur, maar gaat die van koffie tegen<lb/>
»</remark>
<para>Middel, [dat] men bij de afkomst der regenten van Saloe zal hebben uytgevonden<lb/>
om aan de kleene volckeren van drie negoreyen, geleegen omtrent de peerelreeven<lb/>
in het meir Sagaranakan, af te snijden de passage om dezelve te passeeren dan wel<lb/>
daarop of -omtrent te visschen, waartoe onder seekere contributie van haar vangst<lb/>
aan de ses hoofden der banken permissie hebben, nadien men meend, dat bij die occagie<lb/>
de peerelreven door haar wierden bestoolen.</para>
<remark>«Er zullen enige betrouwbare V.O.C. dienaren derwaarts gezonden worden een<lb/>
jaar voor de parels rijp zijn , om tegen diefstal te waken; uit Bantam ontving men<lb/>
brieven van 2 dec. tot 14 jan. en carg. van f. 26.662 , vnl. 521 bahar peper , 6 dec.<lb/>
lag in de pakhuizen van de Koning nog 1400 bahar gereed , hij was ontevreden over<lb/>
het niet toezenden van fraaie paarden , zijn gezanten zijn nog te Batavia; de laadboot<lb/>
Moestuin is bij de hoek van Bantam op de klippen geslagen en zeer beschadigd;<lb/>
Zwaardecroon is misnoegd over het niet af doen van zijn verzoek<lb/>
»</remark>
<para>
- om geadsisteerd te werden met een corporaal en 6 Maccassaerse militairen<lb/>
uyt de veldschans Tangerang geduurende Sijn Edelheyds verblijf op dat land<fref ref="10"/> , niet<lb/>
heel verre van die post sijnde gelegen, alsoo met zijne Europese lijfwagt niet als te<lb/>
wel konde teregt komen.</para>
<para>Schriftuur van den heer raad ordinair Wijbrand Blom, inhoudende versoek tot<lb/>
maintien over het affront, dat sijn ed.c daags bevorens ten huyse van zal.r den heer<lb/>
Joan Adriaan Crudop door desselfs weduwe vrouwe Elisabeth Op Den Akker, zoo<lb/>
omtrent sijn persoon in het bijsonder, als dese Regering in het generaal zoude wesen<lb/>
aangedaan, bij occasie dat aldaar verscheenen was om af te leggen het compliment<lb/>
van condoleantie en alhoewel bij dat schriftuur werd aangedrongen om dese saak<lb/>
justitieel te maken door deselve den advocaat-fiscaal te intrageeren, sonderdat daarnevens<lb/>
eenige bewijsen sijn gesuppediteerd, zoo is egter vooraf nodig g’oordeeld copia<lb/>
van dat schriftuur te stellen in handen van de vrouwe wed. om haar over dies inhoude<lb/>
dan wel eygentlijk de incusatiën, daarbij tegens haar ingebragt, te verklaren<lb/>
en te verantwoorden.</para>
<remark>«Zij deed dat in ontkennende zin; de tijdelijke leden van de Raad van Justitie<lb/>
hebben , in functie zijnde , rang boven de fiskaals , vgl.
<special>Plakaatboek</special> IV, p. 194, 10<lb/>
dec. 1 726, daar het college van schepenen nog maar uit 6 personen bestond, te weinig<lb/>
voor criminele rechtspraak, zijn 10 dec. koopman Rogier Beerenaard en vrijburger<lb/>
Balthazar de Bruyne, oud-secunde van Banda, daarin benoemd; schepenen schoten<lb/>
3137 rsd. voor als Cies. aandeel in het uitdiepen der grachten; verbod aan notarissen<lb/>
op te treden bij verkoop van zekere slaven, vgl. ibid. p. 194-195, 7 jan. 1727; de predikanten<lb/>
Iman
<special>7</special> Hoofd en Hayo van Borssum weigerden naar Banda te vertrekken<lb/>
en verzochten in het najaar te mogen repatriëren, de Hoge Regering hield vast aan</remark>

<fnote ref="10">NI. Kaduang, waar Zwaardecroon na zijn aftreden gewoonlijk verbleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="109" tpl="2" vol="08" facs="193_109"/>
<remark>hun benoeming te Banda , Van Borssum gaf toe , aan *t Hoofd onthoudt men inkomsten<lb/>
uit de V.O.C. kas tot de decisie van Heren XVII, beiden verrichtten nog<lb/>
niets van belang, ds. Loyal moet nu voorlopig nog in Banda blijven; ds. Henricus<lb/>
Tempelaar stierf 22 dec. aan de pokken, ds. Cornelis Indijk verdronk 9 jan. in de rivier;<lb/>
de gedebaucheerde koster van de Nederlandse kerk Albert Verse houw werd op<lb/>
verzoek van de kerkeraad af gezet; aan ds. Werndly werd niet toegestaan een reis naar<lb/>
Nederland te maken met het oog op het drukken van de maleise bijbel; het kapitaal<lb/>
van de neder landse kerk was 31 dec. 42.315 rsd. groot , dat van de portugese 44.893;<lb/>
de constabel-majoor Elias Wargaren volgde wijlen zijn voorganger Willem Beyts op<lb/>
als lid van het college van heemraden, het kapitaal daarvan nam 31 aug. in een jaar<lb/>
met 1914 rsd. toe tot 50.508 rsd., het verhuurt voor taan het land van de rebel Jonker<lb/>
telkens voor 6 jaar, hierdoor steeg de opbrengst per jaar van 190 tot 770 rsd., 31 aug.<lb/>
1726 beliepen de lasten in een jaar f. 3.310.276, vnl. soldijen f. 733.686, rantsoenen<lb/>
f. 411.483, equipage van schepen f. 1.648.668, interest van geleend geld f. 344.473,<lb/>
de winsten f. 1.569.183, vnl. uit de handel f. 689.332 en inkomsten van Jakatra<lb/>
f. 871.573, het kapitaal bedraagt f. 19.720.589, vnl. f. 5.887.270 aan contanten,<lb/>
f. 353.477 aan fijne specerijen, f. 371.190 aan peper, f. 669.891 aan vaderlandse<lb/>
koopmanschappen, f. 6.291.282 aan Aziatische waren, f. 5.864.757 aan goederen,<lb/>
niet voor de handel bestemd, de schulden bedragen f. 8.520.494, vrijwel alle interest<lb/>
eisend, voorts zijn er f. 598. 771 credit lopende rekeningen; van de inkomsten van Jakatra<lb/>
ad rsd. 290.524 waren de voornaamste posten de pachten, rsd. 214.062, ’s Heren<lb/>
gerechtigheid, 30.846 en inkomende licenten, 20.887, de verpachting had 31 dec.<lb/>
plaats voor 18.565 rsd. p.m ., voornamelijk groentekramen, 4300, hoofdgeld der Chinezen,<lb/>
3110 en aankomende rijst, 2210, de aankomende suiker is voor het eerst verpacht,<lb/>
310; personalia; ter rede kwam 30 dec. het Engelse scheepje Lincoln, kapitein<lb/>
John Dewar, van Madras via Bengkulen, het kreeg last binnen 3 etmalen te vertrekken,<lb/>
daar men het voor een ,,amphioenkramer,f hield, men zwakte dat af wegens<lb/>
»</remark>
<para>
- een seer lamentabelen brieff, - vertoonende de nood, waerin hij sigh met<lb/>
zijn volk door gebrek aan levensmiddelen bevond, alsmede de onmogelijkheyd om<lb/>
in dit westemousson na Bancoelo terugh te keeren, - [waarom men], alsoo de<lb/>
Cristelijke liefde niet toeliet om een deel onnoosele menschen in het gesigt van dese<lb/>
stad door honger te doen vergaan, heeft verstaan denselven van de nodige levensmiddelen<lb/>
op een spaersame wijse te doen voorsien onder vergunning van verblijff te deser<lb/>
rheede tot het vaarbaar weir en met verbod, dat niemand van sijne schepelingen aen<lb/>
land soude mogen komen off vertoeven en dit alles, nadat dien bodem alvorens soude<lb/>
wesen gevisiteerd.</para>
<remark>«Daarbij bespeurde men ,,een ongemene sterke reuk van amphioen”, men liet<lb/>
hem echter blijven, omdat zijn zwerven naar oosten of noorden nog zorgelijker zou<lb/>
zijn, daarop vertrok hij 26 jan. in westelijke richting, gevolgd door het V.O.C. fregat<lb/>
Windhond, hij zal wel helpers bij het V. O. C. personeel gehad hebben; een achtergelaten<lb/>
passagier, Ormston, mag tegen betaling van transport- en kostgeld met de Langerak<lb/>
naar Europa varen; een relaas over de aankomst van Europese schepen in China,<lb/>
vernomen van een Engelsman en een Armeniër, wordt meegezonden, de schipper<lb/>
Claas Zeeridder krijgt het commando over de retourschepen, afgedwaalde schepen<lb/>
mogen tot 25 juni bij St. Helena blijven wachten; voor wissels op patria werd<lb/>
f. 49.991 ontvangen, vnl. in 15.076 ducatons, nl. van weesmeesteren f. 43.781 ; het<lb/>
cargasoen is f. 1.517.815, vnl. textiel, peper, 771.436
<special>u&gt;\</special> f. 102.330 en Javakoffie,</remark>

<pb n="110" tpl="2" vol="08" facs="193_110"/>
<remark>603. 750
® , f. 78. 714; naar Kamer Amsterdam varen de Huis te Vlotter
, f. 293.397<lb/>
en Wapen van Hoorn f. 460.404
, naar Zeeland Adelaar f. 75. 84 7
, naar Delft Langerode<lb/>
f. 324.836
, naar Hoorn Schuitwijk f. 344.709
, de Adelaar en Schuit wijk hebben<lb/>
bovendien enig cargasoen voor andere Kamers; in totaal is sinds oct. in 29 schepen<lb/>
carg. van f. 6. 945. 291 naar patria gezonden; op de koffie werd door de verlaagde<lb/>
inkoopsprijs 15 ton uitgespaard<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>