<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="121"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen; Batavia, 27 oktober 1727"/>
<meta key="rawdate" value="27 oktober 1727"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1727"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Gabry, Dubbeldekop, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Pieter Gabry, Jacob Willem Dubbeldekop, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen"/>

</header>
<body>
<pb n="121" tpl="2" vol="08" facs="193_121"/>
<head>IX. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, PIETER GABRY, JACOB<lb/>
WILLEM DUBBELDEKOP, JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, STEPHANUS<lb/>
VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE, JOAN<lb/>
FRANCOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN EN ROGIER THOMAS VAN HEYNINGEN,<lb/>
BATAVIA 27 october 1727.</head>
<folio>Kol. Arch. 1949,fol. 11-102.</folio>
<remark>«De Pallas kwam 6 april buiten Straat Sunda; aangekomen zijn uit patrio<lb/>
»</remark>
<para>
- van de kamer Amsterdam: ’t schip Oudenaarde, Assenburg den 22cn junij,<lb/>
Castricum den 16cn julij, Prattenburg den 24cn dito, Karssenhof en Ketel den 24cn julij,<lb/>
Petronella Alida den 29cn julij, Rijgersbroek en ’t jagtje d’Uyno den 3cn augustus,<lb/>
’t schip Mijnden den 1 len dito; van Zeeland: ’t schip Barbesteyn den 1 lcn julij. Hogenes,<lb/>
Everswaard den 16cn dito, Soetelingskerk, Noordbeeck den 9cn augustus, de Samaritaan<lb/>
den primo september; van Delft: ’t schip Terhorst den 29cn julij; van Rotterdam:<lb/>
Blijdorp den 16cn julij; van Hoorn: Padmos den 24cn dito, de Hopvogel den 3cn<lb/>
augustus; van Enkhuysen: Anna Maria den 22cn julij, Lagepolder den 3cn augustus.</para>
<folio>Fol. 12r-13r.</folio>
<remark>«Nog ontbreken de Zeewijk , Boekenrode , Oost rust, Crooswijk en Adrichem, de<lb/>
eerste en de laatste vertrokken uit de Tafelbaai resp. op 21 april en 2 juni , de andere<lb/>
kwamen nog niet daar , de Noordbeek ontmoette de Boekenrode , die door storm de<lb/>
fokkemast en boegspriet verloren had ', en Oostrust resp. op 10 en 22 febr., vermoedelijk<lb/>
zijn ze voor herstel naar St. Jago gezeild
, de Hogersmilde verliet de Tafelbaai op<lb/>
2 juni op weg naar Ceylon , de Valkenisse is ook daarheen bestemd; brieven van Heren<lb/>
XVII van 20 juli en 14 sept. 1726 werden 19 juni en 7 juli ontvangen; 15 juni<lb/>
kwam met de Beekvliet uit Amboina Stephanus Versluys, 16 juli kwam van daar via<lb/>
Java’s Oostkust ook de Wassenaar ; beladen met hout; alleen de Beekvliet bracht<lb/>
kruidnagelen over , slechts 241 bahar of 132.803 buiten weten van de Gouv.-Gen.<lb/>
hield men maar 55.900
® de helft van het door hem bepaalde van de vorige oogst<lb/>
voor de eis van Aziatische kantoren aan , zodat men pas 27 juni het ontbrekende of<lb/>
55.000
&amp; naar Coromandel kon zenden met de naar Bengalen vertrekkende Margaretha;<lb/>
Versluys acht aanplant van jonge nagelbomen in de
<sub>ttdoussons</sub> of nagelperken”<lb/>
nodig , men kan nu geen nagelen naar patria zenden , waar de voorraad gelukkig nog<lb/>
groot is; van Amboina werd met afgeschreven gage opgezonden de ,, gedebaucheer
-<lb/>
de* * predikant Paulus Taats , die nu evenals de van Banda opgezonden ds. Loyaal<lb/>
naar patria wordt gezonden; van Banda kwamen 17 juni de Zuiderbeek en Ouwerkerk<lb/>
en 8 sept. de Nederhoven, samen met 754.699
® notemuscaat , 906 sokkel of<lb/>
143.692
® foelie en enige andere waren , waard f. 134.523<lb/>
»</remark>
<para>De vaart van inlandse en, na het schijnd, meest Celebese swervers aldaar langs<lb/>
hoe meer komt door te breken, nietjegenstaande hierover al veelmaals bij d’Vorsten<lb/>
op Makassar is gedoleert, dog om dit quaat te stuyten soude men wel middelen van<lb/>
meerder vigeur dienen te gebruyken om ook te stremmen den schadelijken morshandel<lb/>
in specerijen.</para>
<remark>«In Banda stierven vele mensen , o.a. gouverneur Aldert Aldertsz de secunde<lb/>
Willem Adriaan van Wely en ds. Stephanus van Es; tijdelijke staat Paulus Adriaan<lb/>
d’Ableing, hoofd van Ai, er aan het hoofd der zaken; gouverneur Happon, bestemd<lb/>
voor Makassar, stierf te Ter na te 5 febr., de secunde Jacob Boner staat er tijdelijk aan</remark>

<pb n="122" tpl="2" vol="08" facs="193_122"/>
<remark>het hoofd; 8 sept. kwam de Noordwaddingsveen van daar via Bima , waar 2147 pikol<lb/>
sapanhout , kostend f. 5369 , werd ingeladen , van Bima kwam 22 mei ook de Wijnendaal<lb/>
met 2980 pikol sapanhout , waard f. 7450 ,
<special>en 77 yn/ii va/2</special> Makassar rechtstreeks<lb/>
de Herstelde Leeuw met carg. van f. 13.812 vnl. 416 last rijst ,
<special>/o/</special> gouverneur aldaar<lb/>
werd benoemd Josua van Arrewijne; 3 juni kwamen de Arend en de Valk terug van<lb/>
Bandjarmasin met 3962 pikol of 495.250 peper , gekocht voor 5 realen het pikol ,<lb/>
gedurende de onderhandeling mocht de Engelse Carnarvon er niet inkopen , men verkocht<lb/>
er enkel 2 kisten amfioen , met 78% winst , goud en besoarstenen waren er zo<lb/>
duur , dat men daarvan niets kocht , Boeginezen drijven er morshandel in specerijen<lb/>
»</remark>
<para>Den Panambahan heeft beloofd die knapen bij wederkomst te sullen aanpacken<lb/>
en dien morshandel te dempen.</para>
<remark>«Hij vroeg de V.O.C. er een vast kantoor te openen; 6 aug. vertrokken derwaarts<lb/>
de Zuiderbeek met de sloepen Olijftak en Valk en 36.000 Mexicaanse realen en, op<lb/>
verzoek van de Vorst 30 last rijst, bij redelijke oogst zou Bandjarmasin jaarlijks<lb/>
20.000 pikol peper kunnen leveren; uit Timor kreeg men brieven van Balthazar de<lb/>
Moucheron en raad van september 1726 en 12 mei 1727; de 14-jarige Keizer van Sonbait<lb/>
Bernardus (de) Leeuw stierf; 6 oct. kwam van Timor de sloep Langerak met een<lb/>
brief van 31 aug.<lb/>
»</remark>
<para>Den bekenden usurpateur den prins Mancoboemy ofte Depatti Anum onthoud<lb/>
sig nog in de landen van Jamby, geconjungeerd met de gevlugte princen van dat rijk,<lb/>
sonderdat het den Sultan Ratoe ernst schijnd hen te doen vangen of te verdelgen.</para>
<folio>Fol. 31v.</folio>
<remark>«De Amazone bracht naar Palembang 30.000 realen en textiel en kwam met de<lb/>
Tienhoven met slechts 591.456
® peper terug, terwijl inlandse vaartuigen 10.970 pikol<lb/>
te Batavia brachten; in Djambi<lb/>
»</remark>
<para>
- den Koning op den 21cn december des voorleden jaars door de kinderpokjes<lb/>
ten grave gerukt en het maniement der rijxsaken op het versoek der grooten aangenomen<lb/>
was door Gouin, -</para>
<remark>«ofschoon Heren XVII zoiets herhaaldelijk verboden, daarom besloot men 14<lb/>
oct. de Langerak derwaarts te zenden met Jacob Schouw om Gouin als resident te<lb/>
vervangen; 20 juli vertrok via Ligor naar Siam de Hoedekenskerke, 21 aug. de Wassenaar<lb/>
en Herstelde Leeuw rechtstreeks, gedrieën met car gasoen van f. 212.121; 16 mei<lb/>
vertrokken naar Japan de Jacoba en Meer lust met carg. van f. 609.169, voorts een<lb/>
Perzische en een Javaanse hengst van de verlangde hoogte, zomede Abraham Minnendonck<lb/>
als opperhoofd, Rogier de Laver wordt er secunde; 3 Portugese scheepjes<lb/>
passeerden Ma lak ka, naar Goa varend; de Ouwerkerk vertrok 15 aug. naar Malakka,<lb/>
7 en 22 oct. ook de Bentveld en Noordbeek, bestemd voor Bengalen; Van Suchtelen<lb/>
mag als gouverneur aftreden, opgevolgd door Gobius en tot diens komst door de secunde<lb/>
Pieter Duquesne; van Padang kwam 21 april de brigantijn Hoop met een brief<lb/>
van 30 maart en cargasoen van f. 80. 158 inh. 1221 ons of 915 taël goud; derwaarts<lb/>
werd met 4 V.O.C. schepen, deels op weg naar Bengalen, cargasoen van f. 243.051<lb/>
gebracht; daar de mijnen ook nu slechts weinig opleveren, mogelijk door verduistering,<lb/>
werden Frederik Hendrik Mumme en Johannes Thierens derwaarts gezonden<lb/>
om nevens Mettenius het werk te leiden, ook 8 bergwerkers, 10 matrozen en 10 slaven,<lb/>
terwijl men van Padang 10 soldaten ter assistentie naar de Salidase mijn moet<lb/>
zenden; uit Bengalen kwamen de ’s Heer Arendskerke, 't Hof-niet-altijd- Winter,</remark>

<pb n="123" tpl="2" vol="08" facs="193_123"/>
<remark>Middelwoud en Bentveld met brieven van directeur Patras en raad van 9 en 27 febr .<lb/>
en cargasoen van f. 633.157; men was er nog maar met f. 617.492 aan rente eisende<lb/>
schulden belast , die men hoopte in dit jaar te kunnen af lossen; er gingen 12 V. O. C.<lb/>
schepen naar toe met 49 ton in zilver en ducatons en f. 383.874 in waren , zomede<lb/>
een proef van 10.000 Paleacatse ropias of in totaal een waarde van f. 5.347.675; ondanks<lb/>
de andere mening van De Haan mag de zieke Patras als directeur aftreden , 4<lb/>
juli werd het opperhoofd van Kasimbazar, Jacob Sadelijn , tot opvolger benoemd ,<lb/>
hoewel Dubbeldekop en Van der Schuer zich ook aanboden , de taalkundige Rogier<lb/>
Beerenaard volgt Sadelijn op, Daniël van der Maas wordt hoofdadministrateur te<lb/>
Hugly , als secunde van Kasimbazar vervangen door de Huglyse fiskaal Jan Albert<lb/>
Sichterman, vervangen door Johannes Anselmus Thielen; verdere benoemingen; uit<lb/>
Coromandel kreeg men 13 mei brieven met de Margaretha van 26 maart en 23 juni<lb/>
met de Johanna van 17 mei, die carg. van f. 660.321 overbrachten, vnl. 1833 pak textiel;<lb/>
derwaarts vertrokken 1 juni de Berbice, Hof-niet-altijd- Winter en Margaretha,<lb/>
die met de Ceylonse retourschepen f. 1.461.331 overbrachten, waarvan f. 1.222.187<lb/>
in goud; naar Ceylon zond men in mei met de Wendela 100 last rijst van Java en later<lb/>
met een der retourschepen 200 van Ma kassa r; 31 juli vertrokken naar Ceylon de 5<lb/>
retourschepen Middelwoud, Midloo, Sleewijk, Huis te Assendelft en Johanna; de<lb/>
Vaderland Getrouw bracht 24 juli 1977 balen kaneel aan en een brief van Vuyst en<lb/>
raad van 7 juni; wegens knoeierij zette deze Jan Driemond en Jacobus van Meeuwen<lb/>
af als opperhoofd en secunde van Madura, Jodocus Wilhelmi Hiltebrand werd er opperhoofd;<lb/>
de Doornik, 24 april met 350 last rijst uit Coromandel vertrokken, kwam<lb/>
nog niet te Colombo, de Colombo en de sloep Elisabeth kwamen 13 mei van de Malediven<lb/>
terug met 4353 cotty cauris, men won daar f. 7824 bij de verkoop van V.O.C.<lb/>
waren, 31 aug. 1726 was er in Ceylon in een jaar netto f. 128.723 verloren; 23 sept.<lb/>
vertrok naar Malabar de Blijdorp met 80.000 dukaten<lb/>
»</remark>
<para>Denselven<fref ref="1"/>  de pagger Innemaka niet alleen door het wegnemen van allerhande<lb/>
ammunitie ten eenemaal gesteld had buyten staat van defentie, maar ook tegens sijne<lb/>
vorige beloften totaal liet vervallen, soodat de overrompelinge van die plaatse altans<lb/>
niet swaar zoude vallen voor den arroganten Koning Sammorijn, die nevens sijne<lb/>
stoutmoedige ragiadoors nogal continueerd in sijne quade neygingen tot d’E. Comp.,<lb/>
die hij noghtans niet opentlijk laat blijken, maar mogelijk sijn slag op de behendigste<lb/>
wijse sal tragten waar te nemen.</para>
<remark>«Men zond 120 militairen en 30 matrozen ter aflossing naar Malabar; Adriaan<lb/>
Maten, fiscaal te Colombo, volgt de teruggeroepen Malabaarse secunde Lambert van<lb/>
Gessel, schoonzoon van Jacob de Jong, op, hij wordt vervangen door Joan de Mauregnault;<lb/>
de Hoedekenskerke bracht carg. van f. 145.949 uit Suratte en brieven van<lb/>
Harman Bruynink en raad van 20 en 30 maart<lb/>
»</remark>
<para>
Uytsporig gedrag van den opgeroepen directeur Abraham Weyns, die, te vergeefs<lb/>
gepoogd hebbende de magt van dese Regering te ontwijken in de bescherming<lb/>
van den Moorsen gouverneur Soraabchan, waardoor hij de ministers niet alleen geholpen<lb/>
heeft aan veel rusie met de Moorse regenten, maar ook veroorsaakt, dat het<lb/>
schip Hoedekenskerk tot den laatstgemelten datum en dus nog thien dagen ter Souratse<lb/>
rheede heeft moeten vertoeven, eyndelijk des nagts, soo als in den morgenstond

<fnote ref="1">De Koning van Cochin.</fnote>

<pb n="124" tpl="2" vol="08" facs="193_124"/>
vertrecken soude, op een vreemde, soo niet wanhopige wijse van dese wereld gescheyden<lb/>
en aldus ontweken is een sware verantwoording over de schade, die d’E. Comp.<lb/>
door sijne spoorloose conduite aldaar heeft geleden.</para>
<remark>«Zijn bezittingen worden gesequestreerd; een deel van de lading van de Hoedekenskercke<lb/>
werd te Broach gekocht door de makelaar Gordendas, men herstelde dat<lb/>
kantoor en dat te Ahmadabad nog niet wegens de onveiligheid; 31 aug. 1726 was in<lb/>
een jaar in Suratte netto f. 169.801 gewonnen , er was toen kapitaal van f. 635.249 ,<lb/>
de specerijen gaven 1569 °7o winst, de andere waren nog geen 37 %; er is kans op een<lb/>
verdrag tussen de ,, Moorse regering en de roof troepen van Sewa”; 17 aug. vertrokken<lb/>
derwaarts de Oudenaarden en Beekvliet met carg. van f. 287.682; Pieter Laurens<lb/>
Phoonsen wordt er hoofdadministrateur; personalia, de residenten Jan Elias van<lb/>
Mijlendonk en Willem van Zijl moeten zo spoedig mogelijk van Mokka vertrekken,<lb/>
want Heren XVII gelastten 20 juli 1726 volstrekte opbraak van dat kantoor, de uitstaande<lb/>
schuld van 32. 718 realen moet dan zijn vereffend; de Hoedekenskerke bracht<lb/>
19 juni een brief van 10 jan. uit Gamron aan<lb/>
»</remark>
<para>Den oudsten soone van Sjah Sultan Hoessein, in name Sultan Mhamed Miersa,<lb/>
na een geruymen tijd onbekend in het gewaad van een pelgrim het rijk te hebben<lb/>
doorwandeld eyndelijk sig in het district van eenen Miersa Joegier omtrent ses dagreysen<lb/>
boven Gamron had g’ openbaard en hem aldaar met wijnig bedientens en<lb/>
paarden op een sobere wijse door gebrek van geld onthield en egter den burgemeester<lb/>
van Minouw2
<fref ref="2"/>  na Gamron hadde afgesonden met ongevaar 150 krijgers om die stad<lb/>
te decken voor de invasie der Agwanen, welke stropers eenen anderen opgeworpen<lb/>
Koning tot Kirman, genaamt Ahmed, met sijne aanhangers tot drie verschijde reysen<lb/>
sodanig hadde gehavend, dat met weynig manschap in Kirman had moeten wijken.<lb/>
<folio>Fol. 60r</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«Toch was in Perzië 31 aug. 1726 in een jaar f. 110.156 gewonnen, er bleven<lb/>
f. 308.853 aan mahmudis onwisselbaar liggen, ze mogen ter vermunting naar Bengalen<lb/>
of Paleacatte worden gezonden; te Basra was de schuld van de gouverneur ad<lb/>
f. 14.814 met de verschuldigde tollen verrekend, de handel leeft er op; de Samaritaan<lb/>
bracht 23 sept. naar Gamron en Basra carg. van f. 120.604 benevens 200.000 peper<lb/>
in Malabar in te laden; de Engelsen verlieten Basra; de makelaars te Gamron zijn<lb/>
f. 205.426 schuldig, zij hebben het zeer moeilijk; aan het verzoek van Pieter ’t Lam<lb/>
naar Batavia te mogen komen, wordt nog niet voldaan; de Meerhuizen bracht geen<lb/>
tarwe en rogge van de Kaap over wegens misgewas, de Lagepolder brengt 200 last<lb/>
rijst derwaarts; de Pallas vertoefde er van 8 van 18 juni; de Alblasserdam en Ridderkerk<lb/>
kwamen uit patria in de Tafelbaai; volgt over Java’s Oostkust
<special>Opkomst</special> IX,<lb/>
p. 119, noot<lb/>
»</remark>
<para>
Op den 3cn<fref ref="3"/>  met vier scheepen onder den capt. Willem van Oyen en verdere officieren<lb/>
waren g’expedieerd 500 blanke militairen, in schijn alsof dat geschiede om de<lb/>
schadelijke ondernemingen der Balijers tot verstooringe van de rust op Java te helpen<lb/>
stuyten om dus ons mistrouwen te bedecken en geen onteydige opschuddinge door<lb/>
een verkeerde argwaan in de Javanen te verwecken, waartoe ook niet qualijk slaagde,<lb/>
dat die manschap daar wat laat aanquam, nadat den rijksbestierder, al tot Samarang<lb/>

<fnote ref="2">Waarschijnlijk Minab, stad oostelijk van Gamron op 27° 15' N.B. en 57°8' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Augustus.<lb/>
</fnote>

<pb n="125" tpl="2" vol="08" facs="193_125"/>
verscheenen sijnde, door de voorsigtige conduite en vrundelijke bejegeningen van den<lb/>
gesaghebber ten vollen gerust gestelt was, waerdoor dan die duystere wolken en alle<lb/>
swaarmoedige gerugten in ’t geheel zijn verdweenen, want dien fijnen Javaansen regent<lb/>
is na verschijde malen met den gesaghebber een minsaam gesprek onder betoninge<lb/>
van de grootste confidentie gehouden te hebben met een gerust en vergenoegd harte<lb/>
op den 18cn september weder opgereyst en vervolgens ten hove met geen minder<lb/>
blijdschap ontfangen.</para>
<remark>«De gezanten van den Susuhunan werden wat langer dan verwacht te Batavia gehouden<lb/>
, volgt ibidy p. 116 r. 4 tot 10; de tot raden-extraord. van Indië benoemde De<lb/>
Witte van Schooten en Van Heyningen namen 8 juli zitting in Rade , de ook benoemde<lb/>
Cornelis ’t Lam was voor de ontvangst van het benoemingsbesluit al gestorven ,<lb/>
Vuyst werd raad-ordinair, leden van de Raad van Justitie mr. Petrus Thoorn en de<lb/>
van Ceylon verwachte mr. Willem Hendrik Fabricius; van de retourvloot van 1725<lb/>
worden de Theodora , Agatha en Voorburg vermist; de Eugenius, A bbekerk, Hogermeer<lb/>
en de brigantijn Achilles werden te Batavia af gelegd; enkele repatriërende passagiers<lb/>
brachten meer dan de toegestane bagage naar Nederland; van de in 1 725 gedane<lb/>
eis van 80 ton zwaar geld zonden Heren XVII f. 6.006.000 , over het restant zullen<lb/>
zij nader beslissen; aan hun verlangen , koper door de jonken uit China te doen aanbrengen<lb/>
zal wel niet kunnen worden voldaan ,<lb/>
»</remark>
<para>
- vermids het koper in China mede door schaarsheyt seer begeerd werd en den<lb/>
uytvoer op swaare straffe is verboden, waardoor ook de Engelsen of andere natiën<lb/>
- niets naam waardigs op Cormandel of in Bengale konnen aanbrengen.</para>
<remark>«Het door Heren XVII verlangde convoyeren der inlandse peperv aar tuigen uit<lb/>
Palembang naar Batavia is ondoenlijk, ze komen altijd volladen aan en hebben dus<lb/>
niets aan anderen verkocht; volgt ibid.r. 11-r. 20, men leze r. 11 voor Batavia: Bantam;<lb/>
de Haarlem en Windhond bleken, in Nederland gekomen, 20 en 24 °7o onderwicht<lb/>
op de peper te hebben<lb/>
»</remark>
<para>Gerenoveerd interdict van U Ed. Hoog Agtb. tegens het correspondeeren over<lb/>
Comp.s staat en verdere saken door de dienaren bij particuliere brieven met hunne<lb/>
vrunden ofte imand anders in Europa, ’twelke aan de ministers der verdere comptoiren<lb/>
mede ter narigt staat bedeelt te werden<fref ref="4"/> .</para>
<remark>«Volgt over de zijdecultuur
<special>Opkomst</special> IX p. 116 r. 21 tot 117 r. 9; 750 rsd. aan<lb/>
niet gangbare koperen duiten worden aan Kamer Amsterdam gezonden, zo ook ,,19<lb/>
ruwe diamantsteentjes en 4 soogenaamde besoarsteenen ofte ten deele van andere gediertens,<lb/>
van den Koning tot Banjarmassing in geschenk ontfangen”; essayeur Hoos<lb/>
vond niets van waarde in het erts uit Parang en Pasirangin, waarvan 3 kistjes werden<lb/>
overgezonden; commandeur der retourschepen is de repatriërende advocaat- fiskaal<lb/>
mr. Everhard Kraayvanger; er gaan 4 gecondemneerden over en, op kosten van heenen<lb/>
terugreis der eigenaren 5 slaven; voor 5 wissels werden 34.312 rsd. in dukaten en<lb/>
6065 rsd. aan payement ontvangen, hiervan zijn 34.000 rsd. van Kraayvanger, verder<lb/>
wordt voor 110.000 rsd. overgeschreven aan geld, dat op interest in de V.O.C. kas<lb/>
berustte, hiervan zijn 50.000 rsd. van Kraayvanger, 30.000 van Huysman; het carga -</remark>

<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> IV, p. 192-193, 14 sept. 1726.<lb/>
</fnote>

<pb n="126" tpl="2" vol="08" facs="193_126"/>
<remark>soerx der 12 retourschepen bedraagt f. 3.049.477 , vnl. textiel , 1.870.500
© salpeter,<lb/>
waard f. 151.978, geen kruidnagelen, 1.836.468
© peper, f. 242.961, 161.718
©<lb/>
thee, f. 205.642, 2.333.500
© koffie f. 306.840; naar Amsterdam varen de Prat tenburg,<lb/>
carg. f. 538.775, Castricum f. 56.173, Mijnden f. 191.864 aan koffie en thee,<lb/>
naar Zeeland Barbestein f. 567.225, Hogenes f. 134.260 aan koffie en thee, Cats<lb/>
f. 75.639 aan koffie, naar Delft Ter Horst f. 178. 784, Ketel f. 48.408 aan koffie en<lb/>
thee, naar Rotterdam Padmos f. 227.856 met nog f. 66.467 aan koffie en thee in de<lb/>
Ketel, naar Hoorn Strijkebolle f. 177.525, Witsburgf. 35.431, naar Enkhuizen Hopvogel<lb/>
f. 196.820 met nog f. 48.685 in de Witsburg; men vermoedt, dat uit Ceylon<lb/>
in 5 of 6 schepen carg. van 12 ton overgaat ; de schepen moeten op hun hoede zijn<lb/>
wegens het oorlogsgevaar<lb/>
»</remark>
<para>De scheepen d’Uno en Prattenburg desen jare op de uytreyse elk een onbekenden<lb/>
bodem hadden aangetroffen, waarvan d’eene eerst een Engelse en daarna een keyserlijke<lb/>
vlag vertoonde, mitsgaders op d’Uno met scherp losbrande, sooals door Prattenburg<lb/>
ook is gedaan op den anderen bodem, die hem in den donker onder de lij<lb/>
scheen aan boort te willen leggen.</para>
<remark>«3 oct. kwam de Oost rust uit patria aan, 17 oct. de Boekenrode en 25 oct. het<lb/>
Delftse schip Alblasserdam met een brief van Heren XVII van 1 maart ; 26 oct. kwam<lb/>
uit Padang de Tienhoven; de Adrichem met 44 doden en vele zieken kwam in machteloze<lb/>
staat bij Pulau Pandjang, de Zeewijk is nog niet uit patria aangekomen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>