<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="188"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen; Batavia, 8 december 1728"/>
<meta key="rawdate" value="8 december 1728"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1728"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen"/>

</header>
<body>
<pb n="188" tpl="2" vol="08" facs="193_188"/>
<head>XIV. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNEL1S HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, STEPHANUS VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN<lb/>
BAERLE, JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS<lb/>
VAN HEYNINGEN EN HERMAN VAN BAYEN, BATAVIA 8 december 1728.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1975,fol.517-1071.</folio>
<remark>«23 juni kwam uit Amboina via Demak met houtwerken de Margaretha aan; de<lb/>
10 juni ontvangen car gasoenen uit Amboina beliepen f. 240.618; gouverneur Bernard<lb/>
begon 22 oct. 1727 de hongitocht langs de zuidkust van Ceram , de hoofden werden<lb/>
aangemaand kruidnagelbomen aan te planten , in elke dati werden reeds 30<lb/>
boompjes geplant , 59 inlandse boswachters , die kunnen lezen en schrijven , zijn daartoe<lb/>
aangesteld, wat in totaal kost per jaar 324 rsd. in rijst , bovendien ontvangen zij<lb/>
de boetegelden van de nalatigen; het tellen der bomen en zielen is reeds in april begonnen<lb/>
met groter nauwkeurigheid dan vroeger; in het afgelopen seizoen werden geoogst<lb/>
bij het hoofdkasteel 215/2 ba har kruidnagelen , bij Hila 360 , Saparua 457 , Haruku<lb/>
283 en Larike 66; de indigo-oogst betekende weinig , te Hila 144
® door de vele regens<lb/>
en op Buru 100 door overstromingen; 9 kora-koras roeiden in de sagobossen<lb/>
49.286 wilde bomen uit , op Hoamoal werden 100 vruchtdragende , 2433 halfwassen ,<lb/>
3412 jonge nagel- en 28 notebomen geëxtirpeerd, op Buru 428 notebomen, op Cerams<lb/>
noordoostkust werden geen specerijbomen ontdekt , in het gebergte van Heram<lb/>
echter 144 nagel- en 104 notebomen , in het bergland van Manipa zouden die volgens<lb/>
rapport veel voorkomen; de gouverneur bemiddelde op Saparua bij een grensgeschil<lb/>
tussen de dorpen Werinama en Hatihalu
<super>I);</super> de moordenaars van de burger Jordaan<lb/>
Jansz. zouden in het dorp Latila wonen; het sagobos van Luhu bracht van 31 jan.<lb/>
tot eind april 823 rsd. op, dat van Henetello vanaf sept. 1727 343 rsd., men is bevreesd<lb/>
daar heen te gaan wegens de bloeddorstige Alfoeren<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende dat geboefte<fref ref="1"/>  op den 25 maart de negorij Bessy med vijff correcorren<lb/>
overrompeld, verbrand, mitsgaders de arme inwoonderen van hunne goederen<lb/>
berooft, 1 1 manspersoonen gequetst en 8 vrouwen med 2 kinderen gevankel. weggevoerd<lb/>
en oversulx aan de dorpelinge, die voor het meerder gedeelte uyt<lb/>
verbaastheyd<fref ref="2"/>  na het gebergte waren gevlugt, gepermitteerd was haar negorij bij de<lb/>
rivier van Saway, waar deselve voor desen gestaan heefd, wederom te mogen opregten<lb/>
ten fine aldaar beter en veiliger als op hun verlatene plaats beschut en beschermt<lb/>
te zijn tegens gedagte piraaten, die in de maand october anno pass.° med vijff correcorren<lb/>
haar almede omtrent Saway vertoont en die inwoonders van dit district ontrust,<lb/>
mitsgaders tot weiring van dien den gouvern. aan [de] zergeant van Manipa,<lb/>
zoowel mondeling als bij geschrift, geordonneerd hadde de twee billalas of kleene<lb/>
korre-korren, dewelcke op Bonoa tegens dese rovers gereed lagen, in geselschap van<lb/>
twee kloeke orembaayen op dezelve uyt te senden en haar te agterhaalen en in handen<lb/>
te krijgen, -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Op p. 129 wordt dit dorp juister Atiahu genoemd, evenals Werinama ligt het aan de zuidkust<lb/>
van Ceram in het oosten van de Telutibaai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De zgn. Papoease zeerovers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ontsteltenis.<lb/>
</fnote>

<pb n="189" tpl="2" vol="08" facs="193_189"/>
<remark>«wat door tegenwind mislukte; de kruistocht van de pantjalang Woelwater van<lb/>
25 sept. 1727 tot 26 jan. langs noord- en zuid-Ceram leverde niets bijzonders op, men<lb/>
hervatte die in juli, opzettelijk een ongebruikelijk tijdstip<lb/>
»</remark>
<para>Zwervers die med 12 corre-corren de negorijen Solemma en Perzena<fref ref="4"/>  besprongen,<lb/>
aldaar in de 33 perzoonen gedood, gequetst, eenige gevanglijk weggevoert en de<lb/>
negorijen in de brand gestooken, midsg.s de goederen weggerooft hadden, hebbende<lb/>
dese roovers maar weynig koppen op Solemma en Hatiling verlooren, van welke<lb/>
laatstgem.6 plaatse zij na eenige attacques op de inlanderen gedaan te hebben manhaftig<lb/>
gerepouseerd en wijder dooor twee Papoesen aan den orangcaay van Hatiling<lb/>
verhaald was geworden, dat den Koning van Ternaten aan dese Papoese swervers permissie<lb/>
zoude hebben verleend om ’s Comp.s onderdaanen onder het resort van Amboina<lb/>
te mogen attacqueren, tot teken van hetwelke dien Koning aan haarlieden eenige<lb/>
vlaggen en parrings zoude hebben vereerd, -<lb/>
</para>
<remark>«wat het personeel niet gelooft, maar, het waarschuwde dat in Ter na te, men kan<lb/>
de kustbewoners van Ceram slecht tegen dgl. rovers beschermen, men liet de kleine<lb/>
vaartuigen van Manipa en 2 pantjalangs vanaf 29 juli tegen hen kruisen, de eerste<lb/>
zullen dat ook na de hongitocht doen ; 31 aug. 1727 was in Amboina in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 272.556 tegen f. 52.409 aan winsten, er werd voor 16.156 rsd. aan wissels<lb/>
op Batavia getrokken, de vendutie van overblijvend bier gaf f. 3252 of 130 °7o winst;<lb/>
ook verkocht men Makassaarse rijst voor 22 rsd. het last, gevende 115 % winst, de<lb/>
Javaanse voor 30; er werden plakaten uitgevaardigd<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens het prodigaal bruyloften als het clandestin verkoopen van lijffeygen,<lb/>
item het schenden der doussons en de daarin staande vrugtdraagende specerijboomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De verpachting had 31 aug. plaats voor 1110 rsd., vnl. het Chinese hoofdgeld<lb/>
550 en de topbaan 421; de pasar bracht in een jaar 760 rsd. op; het jaarfeest der<lb/>
orangkajas had op 8 maart plaats, die van Hatuwe Samaroël stierf en werd door een<lb/>
verwant opgevolgd, andere vacante plaatsen werden vervuld ,, volgens het regt der natuur”;<lb/>
de landraad verbande de patih van Rumahkai naar Buru; 31 aug. had de<lb/>
V.O.C. in Amboina 5 sloepen: Buru, Nagelboom, Koffietuin, Speelman en Komkommer<lb/>
en twee pantjalangs; er waren 14 sloepen van burgers, w.o. tien tweemasters,<lb/>
voorts 26 sampans, 30 juni waren er 1039 V.O.C. dienaren, w.o. 559 soldaten,<lb/>
sedert sept. 1727 stierven er 44 en werden er verlost 86 militairen, aan de eis van<lb/>
157 zal men niet kunnen voldoen; uit Banda kreeg men brieven van 28 mei tot 27<lb/>
sept.; de gecommitteerden naar de Zuidwestereilanden kwamen 12 dec. 1727 terug<lb/>
met de sloep Reuk, die 50 pikol was, 3 id. schildpad en enige rotan meebracht; op<lb/>
Wetar stierven de Radja Johannes Salomonsz. en vele anderen, later nam het aantal<lb/>
zieken er af; van de bemanning van een vaartuig van orangkaja Ha ra wal ie werden<lb/>
3 personen door de ,, wilde Alphoresen” vermoord; men nam op Wetar 21 zwervende<lb/>
vaartuigen waar, en 25 op Leti, vermoedelijk van Boeginezen; de orangkaja van Damar<lb/>
klaagde over de schoolmeester Joost Philips, die aan de drank en brutaal is<lb/>
»</remark>
<para>Den onderchirurgijn tot Kisser Jan Babtista Fleuri aldaar<fref ref="5"/>  agter ’t land geweest,<lb/>
</para>

<fnote ref="4">Evenals Hatiling (Hatile) dorpen ter noordkust van Ceram, vgl. dl. IV, p. 186, noot<lb/>
1 en dl. VI, p. 391, noot; Seleman is een juistere schrijfwijze dan Solemma.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Op Wetar.<lb/>
</fnote>

<pb n="190" tpl="2" vol="08" facs="193_190"/>
<para>al ’t wax ingeruyld en op zijn terugkeeren uyt de negorij Attindaan, gelegen ten voorsz.<lb/>
eilande, 11 stux inwoonderen medegenomen, mitsgaders de schoonsoon van den<lb/>
overleden Radja Salomonsz. geslagen en qualijk getracteerd hadde, ter zaeke hem<lb/>
quam af te vragen de reden van dit zijn arrogant gedrag.<lb/>
</para>
<remark>«De pantjalangs Intree en Kisar kruisten bij de Zuidwester- en Zuidoostereilanden,<lb/>
bij Namgula vernamen zij van de posthouders ,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de kruyspantchiallang de Woelwater, welcke aldaar uyt Amboina aangekomen<lb/>
en na een vertoeven van vijff dagen vertrocken was, volgens het berigt van<lb/>
de Koesewoeyers<fref ref="6"/>  zoude afgelopen zijn door de Mannewokers, die ’t volk daarvan<lb/>
vermoord, mitsgaders het vaartuyg op ’t riff gehaald en verbrand zouden hebben,<lb/>
van hetwelcke de Koesewoeyse landvolkeren uyt handen deser moordenaars nog eenige<lb/>
bassjes en camers hadden opgekogt.<lb/>
</para>
<remark>«Vermoedelijk betreft dit echter de pantjalang Nova Hollandia, die op weg naar<lb/>
Rosingain zou zijn omgeslagen en naar Manawoka verdreven; de stuurman van de<lb/>
Kisar meent,<lb/>
»</remark>
<para>- dat de Mannewokers het volk van dit vaartuyg hadden vermoord, om redenen<lb/>
hij door de inlanders van Theuver was geïnformeerd, dat die van Mannewoke<lb/>
aan de ingesetene van Kosewoey hadden verkogt 4 bassen, 12 kamers med nog 4<lb/>
snaphanen, hebbende den corporaal van Theeuwer hem ook bekend gemaakt, dat hij<lb/>
van den inlander aldaar verstaan had, dat waarlijk dese moord aan het volk zoude<lb/>
geschiet zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Twee Bandase burgers verklaarden,<lb/>
»</remark>
<para>- dat zij, voor het eiland Mannewoke ten ancker komende om haar van drinkwater<lb/>
te voorsien, zig aldaar bij hun vertoond hadden de orangkayen Way en Soeloe,<lb/>
waarvan den eerstgem. haar te koop presenteerde een basaen, een stagfock en twee<lb/>
cabeltouwen, die hij zeide geborgen te hebben van een ’s Comp.s pantchiallang, welcke<lb/>
in haar gesigt med de kiel boven komen aandrijven, mitsgaders door hun op de<lb/>
wal gehaald en in brand gestoken was, hebbenden den laastgem. haar een soopje jenever<lb/>
en aracq te drinken gegeven, ’twelk almede na zijn voorgeven geborgen was uyt<lb/>
evengecit.dc pantchiallang, voorts hadden zij nog twee bassen en een camer gesien,<lb/>
mitsgaders van eerstgem. orangkay gehoord, dat er nog twee dreggen, vier kamers,<lb/>
’t nagthuys med desselvs lamp en compas en een uurglas bij haar in de negorij was<fref ref="7"/> .<lb/>
</para>
<folio>Fol.545v-546v.</folio>
<remark>«Personeel van de pantjalangs herkende enige voorwerpen voor die, aan de Nova<lb/>
Hollandia toebehorend; op Kisar werden koffiebonen voor de aanplant uitgedeeld;<lb/>
de sloep Bierkan vertrok 19 maart met gecommitteerden naar de Zuidoostereilanden<lb/>
met sapanhout ter aanplanting, men kwam 20 mei terug met 2176 kan cocosolie, 132<lb/>
® schildpad en 2488 parelmoerschelpen; op Kobroör werd bij het dorp Mattara een<lb/>
notemuscaatbos ontdekt<lb/>
»</remark>

<fnote ref="6">Kasiui, een der Watubela-eilanden op
<emph>4Vi</emph>° Z.B. en 131°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Dit wijst er op, dat de pantjalang niet omgeslagen was; vermoedelijk was de bemanning<lb/>
door de bevolking van Manawoka (vgl. dl. VI, p. 52, noot 1) vermoord.<lb/>
</fnote>

<pb n="191" tpl="2" vol="08" facs="193_191"/>
<para>De ministers goedgevonden hadden geen vaartuygen tot de extirpatie derwaards<lb/>
te zenden, ter zaeke dat eiland zeer weinig door de ingesetene, veel min ’s Comp.s<lb/>
wegen, wierd bevaren, waardoor het te dugten was, dat die inlanders bij schielijke<lb/>
verschijning van manschap, als zulx ongewoon zijnde, deselve qualijk mogten behandelen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men zou in het najaar trachten de bevolking er door een geschenkje toe te brengen<lb/>
zelf die bomen te extirperen ; de Leti en de Kisar werden weer ter bekruising uitgezonden<lb/>
, in augustus door de Intree en de Aru af gelost, de Leti nam bij de Zuidwestereilanden<lb/>
noch Europese , noch andere sluikhandelaars waar<lb/>
»</remark>
<para>Een Kisserees jonk verongelukt was door het achterinschieten van een zeylvisch,<lb/>
hebbende van 31 koppen eeniglijk 9 persoonen hun leven gesalveerd, de rest waeren<lb/>
verdroncken en van de hayen vernield.<lb/>
</para>
<remark>«De Leti verviel door stromen en winden op Ti mor, waar 3 matrozen deserteerden<lb/>
, noch de kapitein van Maubare, Lorenzo da Costa, noch de gouverneur van Dilly<lb/>
Joachim de Matus, in welke plaatsen de Leti werd gerepareerd , leverden hen uit; in<lb/>
april en mei passeerden meer dan 80 Makassaarse vaartuigen Maubare; de gezaghebber<lb/>
van de Kisar hoorde op Tiowor, Goram en Ceram, dat mensen er buskruit van<lb/>
de Nova Hol land ia hadden gezien , op dat vaartuig voeren 13 personen , die vrij zeker<lb/>
vermoord zijn; met de Reuk vertrokken weer 2 gecommitteerden naar de Zuidwestereilanden<lb/>
, die o.a. van Kisar de chirurgijn en Joost Philips moeten lichten; Radja Bakker<lb/>
dient de 598 mensen , met 15 vaartuigen van Timor gekomen , terug te sturen; gecommitteerden<lb/>
troffen in Banda de notenperken redelijk beplant aan , behalve enige<lb/>
van weinig vermogenden, kruidnagelbomen trof men nergens aan; sedert het vertrek<lb/>
van de Nederhoven kwam 156 sokkel foelie binnen , nl. 62/2 van Neira, 22 Zi Lonthoir,<lb/>
7 Ai, 52 Wayer, 12 Urini, de gouverneurswoning wordt hersteld; 31 aug. 1727<lb/>
was in Banda in een jaar uitgegeven f. 209.366, terwijl de inkomsten bedroegen<lb/>
f. 48.267, men stelde er de verkoopprijzen op textiel zo vast, dat daarop 61 % gewonnen<lb/>
werd, de verkoop van dranken bracht f. 4456 op of ruim 172 % winst, de<lb/>
perkeniers vragen verbod van aanvoer van arak van Batavia, daar de door hen gebrande<lb/>
duurder uitkomt, ze hebben de inkomsten daaruit nodig om hun bedrijf bij<lb/>
slechte notemuscaatoogst gaande te kunnen houden, tot maart moesten zij voor iedere<lb/>
kroeg 4 rsd. per maand betalen, wat toen werd af geschaft, invoering van drankpacht<lb/>
zou voor hen ook schadelijk zijn; personalia; wegens gebrek aan rijst verschafte<lb/>
men aan noodlijdende ingezetenen V. O. C. rijst a 35 rsd. het last; er was 30 juni<lb/>
1029 man V.O.C. personeel, sedert stierven er tot half augustus 20, terwijl er 43 naar<lb/>
Batavia werden gezonden wegens het einde van hun dienstverband; er zijn van de<lb/>
V.O.C. 2 sloepen en 5 pantjalangs, met inbegrip van de Nova Hollandia ; het personeel<lb/>
van de op de Leeuwaarderdroogte gestrande sloep Uitgang werd met veel moeite<lb/>
door dat van de sloep Bierkan gered, terwijl het op een vlot rond dreef, de orangkaja<lb/>
van War au borg enig materiaal van het sedert verdwenen wrak; het aantal Moren op<lb/>
Banda nam met 17 toe; 29 febr. was het kapitaal van de diaconie verminderd met 310<lb/>
rsd. tot 48.848; 31 aug. 1727 wierp het kapitaal der onbekende wezen in een jaar een<lb/>
rente van 1967 rsd. af; er werd voor 27. 763 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
2 nov. ontving men uit Ternate een brief van gouverneur Pielat en raad van 9 sept.<lb/>
»</remark>
<para>Het restant der Pattanise rebellen, ten getalle van 160 koppen onder sekeren senhadje<lb/>
op den 23 julij aangekomen zijnde, na veel aangewende moeyte eyndelijk door<lb/>
</para>

<pb n="192" tpl="2" vol="08" facs="193_192"/>
<para>den gouverneur Pielat onder de medehulpe van den Ternaats Koning en voornamentlijk<lb/>
den prins Tidory Wongy<fref ref="8"/> , die zig ruym 25 jaren geleden het Tidoreese gebied<lb/>
onttrokken, dog alsnu aan den nieuwen Vorst op de intercessie onser ministers onderworpen<lb/>
heefd, gepersuadeerd zijn geworden het aan haar toegesegde pardon aan te<lb/>
nemen en in submissie te komen onder eenige conditiën, dewelke door haar waaren<lb/>
opgegeven en waarin den Vorst als niets onredelijks, maar de restitutie hunner vrouwen<lb/>
en kinderen behelsende nevens de behouding hunner presente bedieningen en<lb/>
qualiteyten med de overgave van de twee voornaamste belhamels en het plaatsen van<lb/>
een sergeant en eenige militairen op Pattany onder belofte van aldaar een logie van<lb/>
pallisaden te sullen opmaken en de vereyste vaartuygen tot het afhalen der benodigheden<lb/>
te besorgen, hadde gecondescendeerd, niettegenstaande het laaste aan veele zijner<lb/>
rijksgrooten in geenen deele behaagde.<lb/>
</para>
<remark>«Zij vertrokken na aflegging van een eed van trouw aan de Koning
, naar hun<lb/>
land met 9 Europese militairen als posthouders , men kan van daar uit toezicht houden<lb/>
op de oostkust van Halmaheira en op de Papoese eilanden en de nodige extirpatie<lb/>
doen op Weda en Ma ba; de nieuwe Koning van Tidore toont respect voor de V.O.C.;<lb/>
onderzoek naar<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige Ternataanen, die door den g’executeerden moordenaar Lahabato<fref ref="9"/> <lb/>
en 5 zijner medemakkers als deelgenoten in het ombrengen der Chiauweesen en Weedareesen<lb/>
waren beschuldigd, benevens nog drie Tidoreesen over het vermoorden van<lb/>
den onderkoopman Aalstein<fref ref="10"/>  in den jaare 1696 -<lb/>
</para>
<remark>«en naar<lb/>
»</remark>
<para>
- eenige Papoese rovers, dewelcke - door het pleegen van ferfoeyelijke<lb/>
roov en moord de cust van Ceram een geruymen tijd weder hadden in rep en roeren<lb/>
gesteld onder een voorgeven van daartoe gepermitteerd en geordonneerd te wesen<lb/>
door den Coning van Ternaten, bij wien sulx egter onder het storten van traanen en<lb/>
het doen van seer duure eeden ten eenemaal was ontkend en daarbenevens betuygd,<lb/>
dat deselve bestonden uyt onderdaanen van den Tidoreesen Vorst, gelijk dat ook nader<lb/>
scheen bevestigd door de getuygenisse van het senghadje van Pattany, bij wien<lb/>
deselve bekend waaren.<lb/>
</para>
<para>Naauwkeurig ondersoek na de gesteldheyd der goudmijnen, die volgens den inhoud<lb/>
van een maleyds geschrift, aan den gesaghebber Boner*
<fref ref="11"/>  overgeleverd, aan de<lb/>
andere kant van ’t Candipans gebergte souden gefrequenteerd werden,<lb/>
</para>
<remark>«ingesteld door kapitein Elias van Staden en de fiskaal Van Cortenbosch
, de Koning<lb/>
van Kaidipan vroeg handhaving van zijn gezag aldaar , dat door mensen van Attingola<lb/>
was aangetast; de Chinees Linteenko meldde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Gorontaalders nu onlangs een gebergte, tusschen dat landschap en<lb/>
Caudipan gelegen, hadden ontdekt, waarin deselve ter diepte van een vadem en meer-<lb/>

<fnote ref="8">Men zie voor hem dl. VI, personenindex.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Vgl. p. 70, waar ’s mans naam niet is vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Pieter Alstein, vgl. dl. V, p. 582, noot 3, zomede de personenindex van dat deel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="11">Jacob Boner, in 1727 gezaghebber te Menado, 1728 secunde te Ternate, zeker tot<lb/>
in 1733 en niet meer in dec. 1734.<lb/>
</fnote>

<pb n="193" tpl="2" vol="08" facs="193_193"/>
der ingraven en alsdan komen te vinden een sandige grond, uyt dewelke door siften<lb/>
en wasschen een goede quantiteit stofgoud, welkers beste soort na zijne gedagten aan<lb/>
den voet van ’t Caudipans gebergte was te vinden, weten te krijgen en vervolgens te<lb/>
verruylen tegens lijwaten, rijst, pady en andere snuysterijen, die aldaer door Magindanauers,<lb/>
Bangayers, Tambockers en de volkeren van Mandano<fref ref="12"/> , Boenoen<fref ref="13"/>  en<lb/>
Siloan<fref ref="14"/>  werden aangebraght.<lb/>
</para>
<remark>«De Korting van Gorontalo is naar Ternate opgeroepen voor nader bericht ; men<lb/>
kocht te G. 2 realen zwaarte aan goud tegen 13 rsd. elk en te Menado 1 Zi reaal tegen<lb/>
12lA rsd.; de Koning verzoekt ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Koningen van Attingola en Boelanga de voorgenomen verplaatsing<lb/>
hunner negorijen aan de rivier van Gorontale mogte werden verboden.<lb/>
</para>
<remark>«De gecommitteerden kochten te Gorontalo nog 43 reaal in tegen 10 rsd. de reaal<lb/>
zwaarte aan textiel
, zij hadden meer kunnen inkopen, zo ze meer textiel hadden gehad,<lb/>
in Gorontalo is ook zwavel en salpeter verkrijgbaar ; de Gorontalers boden aan<lb/>
»</remark>
<para>
- ter versekering van die goudmijnen, waarvan sij volgens hun voorgeven de<lb/>
eerste ontdekkers waren, en verdrijving van de Mandareesen en Wedanesen, die door<lb/>
den Vorst van Caudipan tot den inkoop wierden geadmitteerd, een getal van 1000<lb/>
koppen derwaarts te senden med versoek om een Europese besetting op Gorontale<lb/>
ten eynde haar goud eeniglijk aan de Comp.e met uytsluytinge van alle andere tegens<lb/>
lijwaaten te debiteren.<lb/>
</para>
<remark>«Te Batavia zal over een en ander nader worden beslist; de Koningen van Tabukan<lb/>
en Taruna zijn nu in goede harmonie en verzochten de gouverneur hun geschil<lb/>
over enige rijksgoederen te beslissen, doch de eerste en die van Siau zijn nog in geschil<lb/>
met Manganitu over enige onderdanen, die van Siau zou contact met Spanjaarden<lb/>
hebben gehad, zij beloofden naar Ternate te zullen komen; de gecommitteerden zorgden<lb/>
door de onderlinge twister ij en te beslechten voor de rust in Menado, waar de Koning<lb/>
van Bwool kwam klagen over ongehoorzaamheid van zijn onderdanen, niet<lb/>
kwam daar de Koning van Toli Toli,<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl hij tot het stillen der gereesen onlusten onder zijne onderdaanen mits<lb/>
den wrevel en mag[t] zijner tegenstrevers, de princen Maccalolog en Dangilaore,<lb/>
waarvan den eerste hem bespot en den andere zijn vrouw komt te onthouden, geen<lb/>
kans schijnt te sien.<lb/>
</para>
<remark>«Limboto en Bwool twisten over de uitgewekenen van Tambelo; de Vorst van<lb/>
Kaidipan is naar Ternate opgeroepen wegens zijn geschil met Limboto; prins Andries<lb/>
Manaboang en de groten van Kandhar zullen naar Ternate komen voor zijn bevestiging<lb/>
tot Vorst, als zijn recht blijkt tegen zijn mededinger David Da tuk Buïsang; van<lb/>
Sula Besi ontving men maar 20 last padi, doch van Menado 180 last rijst, zodat men<lb/>
18 last naar Banda kon zenden; op Banggai en Sula Taliabu werden V. O. C. merkpalen<lb/>
opgericht; de Gorontalezen en Boeginezen kochten in Banggai was en schildpad.<lb/>
</remark>

<fnote ref="12">Mendono, vgl. dl. V, p. 449, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="13">Bonunungan, onderdeel van de Banggai-archipel op het gelijknamige eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="14">Saluan, van Mendono uit gestichte nederzetting aan de noordkust van de oostarm<lb/>
van Celebes op ongeveer 122!/2° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="194" tpl="2" vol="08" facs="193_194"/>
<remark>er kwamen daar talrijke vaartuigen uit Bungku, die 10 inwoners doodden<lb/>
»</remark>
<para>Den Koning<fref ref="15"/> , van wien een manslaaf benevens 80 ® wax ten geschenk was<lb/>
aangebraght, op de bekomen tijding, dat den Vorst van Ternaten aldaar stond over<lb/>
te komen om hem te dethroneeren, gelijk dat bij Zijn Hoogheid soodanig ook heefd<lb/>
gelegen, dog door de onse is voorgekomen, sig hadde gereïtereerd<fref ref="16"/>  naar Mandona.<lb/>
</para>
<folio>Fol.586v.</folio>
<remark>«Hij werkte de extirpatie niet tegen; de Koning van Ternate vertraagt de bouw<lb/>
van de stenen vesting te Dodinga
, de loge te Batjan is gereed door hulp van de Koning;<lb/>
ds. Werndly bezocht Batjan
, Makéan, Celebes en de noorder eilanden; werkzaamheden<lb/>
aan het kasteel van Ternate en andere gebouwen aldaar; hoop op ontvangst<lb/>
van meer parelmoer en schildpad
, de verkoop van het laatste aan particulieren<lb/>
, die er meer voor betalen
, is verboden; 31 aug. 1727 bedroegen in het gouvernement<lb/>
de lasten na aftrek der winsten f. 188.100 in een jaar<lb/>
»</remark>
<para>Men ingevolge van U Ed. Hoog Agtb. g’eerd bevel wel hadde getragt het aanplanten<lb/>
van eenige gewassen tot een betere subsistentie van de arme inwoonders in<lb/>
treyn te brengen, dog men niets hadde konnen uyt vinden, hetgeene aldaar med goed<lb/>
succes soude in ’t werk te stellen wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hollandse dranken werden met moeite voor 450 rsd. d.i . 70% winst verkocht<lb/>
, de verkoop der inlandse werd voor 4900 rsd. door Limthanlin gepacht
, mogelijk<lb/>
zal splitsing in arak- en saguweerpacht meer kunnen opbrengen; 30 juni waren<lb/>
er 992 V. O. C. dienaren ; personalia
, Swigtman, resident te Menado, is naar Ternate<lb/>
opgeroepen en gearresteerd wegens enige vergrijpen
, de secretaris Thomas Heymans<lb/>
volgde hem op, die werd opgevolgd door Willem van Beseler; de sloep Europa en de<lb/>
pantjalang Mataramse Erfprins werden er af gelegd; er zijn behalve het jacht Schoteroog<lb/>
en de sloep Ondank elf V.O.C. vaartuigen; er werd voor 6019 rsd. aan wissels<lb/>
op Batavia getrokken; pretentie van de Koning van Boni op<lb/>
»</remark>
<para>
- de familie van ’s Comp.c opperhoofd ter negorij Tankoeroe, welcke men in-<lb/>
mediaat ten getalle van 33 persoonen aan het casteel had doen opkomen om ’t geschil<lb/>
op de beste wijs te decideeren en bij die gelegentheid Zijn Hoogheid ook aan te spreken<lb/>
over twee menschen, welcke uyt deselve negorij med geweld waren weggehaald,<lb/>
dog bij een nader aanzoek had dien Vorst kragtig g’urgeerd op de overgave deser 33<lb/>
lieden onder veele schijnbare voorwendselen, welcke egter van de hand sijn gewesen<lb/>
om aan de inlandse Vorsten geen voet te geven tot het smeden van nieuwe en opgeraepte<lb/>
pretensiën, die andersints daarop onvermijdelijk zouden volgen, wijders had<lb/>
men med verwondering gehoord, dat de Koning en Koningin van Bonij door oneenigheden<lb/>
ider een separate hofhouding hadden opgeregt, hebbende Aroe Kajoe getragt<lb/>
om zig tot Bantuala door de rijxstanden tot Koning te doen proclameren, waartoe<lb/>
hij alle de Bonijse hofgrooten had bij zig ontboden, dog deselve hadden hem verlaten<lb/>
en de Koningin zulx bekend gemaakt, welcke hem door expresse afgesondene had terug<lb/>
versogt, dog bij weigering laten aanseggen, dat sij hem niet meer erkende voor<lb/>
haren man, waarop Aroe Kajoe met 200 koppen na de revier van Goa vertrocken<lb/>
was, hebbende zijn voorige vrouw Crain Bontojena<fref ref="17"/>  weder tot zig genomen en na<lb/>

<fnote ref="15">Van Banggai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="16">Bedoeld is: geretireerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="17">Karaëng Bontodjene was in maart 1726 door Aru Kadju verstoten, toen hij met de<lb/>
koningin van Boni trouwde; in oct. 1728 bracht hij haar, nadat hij van de Koningin was gescheiden,<lb/>
naar Tello, waarop de Koning van Gowa haar goederen verbeurd verklaarde.<lb/>
</fnote>

<pb n="195" tpl="2" vol="08" facs="193_195"/>
Tello gevoerd, waar ter plaats hij zig bij zijn neve, den Koning, bleeff onthouden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.596r-597r.</folio>
<remark>«De Koningin zou wel tot verzoening genegen zijn
, maar vrezen
, dat de koninklijke<lb/>
waardigheid dan op een ander zou over gaan; met de Bonische rijksbestuurder<lb/>
Makadantanna is men nog niet tot overeenstemming gekomen over het vruchtgebruik<lb/>
van Bonthain
, dat de Hoge Regering niet aan Boni toekent; de gouverneur onderhield<lb/>
Aru Kadju over de<lb/>
»</remark>
<para>- geconniveerde geweldenarij, op de bazaar Boegis gepleegd, urgerende nogmaals<lb/>
op de straffe der belhamels, dog Zijn Hoogheid hadde med een oogschijnelijk<lb/>
hartzeer geantwoord, dat een goed aantal zijner lievelingen op die tijd omgekomen<lb/>
en hij med de Koningin zelvs niet buyten gevaar geweest waren.<lb/>
</para>
<remark>«Hij zegde toet dat zijn onderdanen geen Europeanen zouden doden
, het is thans<lb/>
veiliger dan ooit in Kampong Bugis door ontzag voor ’s Comps. wapenen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen was den na Goa geweken Bonijsen kiesheer Arouw Tanette Malolo<lb/>
weder bij het hoff in genade aangenomen, dog naderhand om zijn ergerl. leven<lb/>
afgeset en als de naaste in zijn plaats verkoren zijn vader Dain Masese, die na zijn<lb/>
voorgeven het Bonyse hoff voor die waardigheid om zijn aanwassenden ouderdom<lb/>
soude hebben bedankt, ’tgeen egter om goede redenen als stratagema wierd aangesien,<lb/>
hebbende den zoon zig sonder eenige beweging te maaken na het Goase hoff<lb/>
begeven, waaraan hij door huwel. geparenteerd was en alwaar het restant zijner middelen<lb/>
aangehouden wierd, zoodat daaruyt wel eenige discrepantiën tusschen de twee<lb/>
hoven konden ontstaan, zijnde na Bonij opontboden den Radja Bellanipa van Mandaar<lb/>
onder een gesmeden toeleg om denzelven te detroneeren, twelk egter door de getrouwheid<lb/>
der Mandarese onderregenten verijdeld was med een weigering om zekere<lb/>
opgelegde boete te voldoen onder protestatie van onschuld, waarom sij bij zoodanigen<lb/>
behandeling betuygden ’s Comp.s bescherming te willen zoeken off in haar land<lb/>
het uytterste af te gaan wagten, tgeen door de oneenigheid der Bonijse grooten van<lb/>
zoodanigen effect geweest is, dat Radja Bellanipa, omdat zijne beschuldigingen<fref ref="18"/> <lb/>
quasi onwaar bevonden waren, dien gevaarlijken toeleg scheen te boven gekoomen<lb/>
en in beter aansien bij het Bonijse hoff te zijn, continueerende tot aller verwondering<lb/>
zoodanig ook de harmonie van evengem. hoff med dat van Goa, welkers Koningin<fref ref="19"/> <lb/>
eenigen tijd tot Bontuala hadde gecampeerd ter gelegentheid van zeker voltrocken<lb/>
huwelijk tussen haaren voorzoon Toampo<fref ref="20"/>  en Tander<fref ref="21"/>  off Crain Tangallo, dogter<lb/>
van den Goas Koning, geprocreëerd bij de dogter van Aroe Kajoe, welck paar mits<lb/>
affiniteit en kinderloosheid bij den Koning en Koningin van Bonij was geadopteerd.<lb/>
</para>
<folio>Fol.599v-601r.</folio>

<fnote ref="18">NI. de beschuldigingen tegen hem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="19">Karaëng Agangdjene, vgl. dl. VI, p. 297, noot 4, haar tweede man was Aru Djalling<lb/>
en in maart 1726 trouwde zij met de Koning van Gowa Siradjuddin Karaëng Kandjilo; zij stierf<lb/>
28 dec. 1735.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="20">Towampo Matinrowe-ri-Sumpang-minangoë, zoon van Aru Djalling en Vorst van<lb/>
Massepe (Sidenreng).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="21">Er staat: ’t ander, de copiïst heeft blijkbaar niet begrepen, dat sprake is van Tander,<lb/>
want bedoeld wordt Siti Arifah I-Taripada (bij verkorting: Tanri) Karaëng Tangalla, geboren<lb/>
sept. 1711 als dochter van Koning Siradjuddin Karaëng Kandjilo en Karaëng Balassari, die niet<lb/>
de dochter was, maar de zuster van Aru Kadju, als dochter van Aru Teko; het hier bedoelde<lb/>
huwelijk werd 17 sept. 1728 gesloten en in nov. 1730 verbroken; zij stierf 21 mei 1746.<lb/>
</fnote>

<pb n="196" tpl="2" vol="08" facs="193_196"/>
<remark>«Het huwelijk van de dochter van de Koning van Gowa met de zoon van die van<lb/>
Bima liet men ongemerkt voorbijgaan
, maar de V.O.C. gaf toch een geschenk
, waard<lb/>
f. 170; men weigerde<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den tolck van het Bonijse hoff paspoorten voor twee vaartuygen, welc-<lb/>
ke na Passir en Koeti de wil hadden, om redenen den uytgeweken Bouginees Aroe<lb/>
Singkang die dese plaatsen door de wapenen overweldigt, den Koning in ’t gebergte<lb/>
op vlugt gedreven en nog vijandelijkheden gepleegd had, aldaar nog predomineerde,<lb/>
egter zoude men bij versoek van assistentie wegens desen verjaegden Koning zig reguleeren<lb/>
na de ordre en ondertusschen alle pascen derwaarts, wegens de hoven versogt<lb/>
wordende, afwijsen, twelck omtrent dat van Goa reets geschiet was niet zonder zorgelijke<lb/>
gedagten wegens de eigenbatige insigten der Vorsten op dit rijkje en nadien men<lb/>
bevonden had, dat Crain Bontojene door Aroe Cajoe binnen Tello opgehouden<lb/>
wierd, mitsg.s de voorgenome bezending van ’t Bonijse hoff daardoor afgeraakt was,<lb/>
zoo had men Boemi Paratiga<fref ref="22"/> , zoon des Konings van Bima, welcke men med sijn<lb/>
gevolg om den keer der zaeken aan het Bonijse hoff te zien agt dagen had opgehouden,<lb/>
te eerder gedepêcheerd, gelijk men thans ook niet wel konde maeken een separatie<lb/>
tusschen Bonij en Soping, ter saké de Sopingers Haar Hoogheden van Bonij tot<lb/>
derzelver Koning en Koningin hadden gehuldigt, weshalven door het erffregt der Koningin<lb/>
tot het rijk van Loeboe, tegenwoordig hun dese drie rijken van Bonij, Soping<lb/>
en Loeboe te beurt gevallen waren, dog men twijffeld, of zulx wel van duur zal wesen,<lb/>
omdat de Bonijse kiesheeren, med den Koning Aroe Kajoe oneens zijnde, zig telkens<lb/>
van een aanstaande detronering laten verluyden.<lb/>
</para>
<remark>«Met de Koning van Gowa besprak men wederzijdse pretenties
, hij maakt geen<lb/>
haast met de benoeming van een rijksbestuurder tot ongenoegen der groten<lb/>
»</remark>
<para>Op de bekendmaking van dien Vorst teffens ter gehoor geadmitteerd 200 Domponesen,<lb/>
welcke haren toevlugt tot hem genomen hadden en thans om lijfsgena<lb/>
smeekten, mitsg.s uyt overtuiging van de Comp.e en haren Coning misdaan te hebben<lb/>
bescherming versogten, ten minsten en zoolange tot de gemoederen der Domponesen<lb/>
aan ’t bedaren waren, op welck submis versoek men hun de straffbaarheyd van dat<lb/>
bedrijff had voorgehouden, maar teffens, omdat den Koning van Goa dese menschen<lb/>
uyt sijnen vrijen wille zonder eenige dwang de ministers van U Ed. Hoog Agtb. heeft<lb/>
aangeboden, deselve vooreerst als bondgenooten in ’s Comp.s bescherming genomen,<lb/>
tot tijd en wijlen bij verschijning des Konings van Dompo op Maccasser dese saak<lb/>
ten besten souden wesen bijgelegd, hebbende hun egter scherplijk bedreigd, dat zij<lb/>
bij een nadere uytwijking med de dood zouden werden gestraft, dog zij hielden sig<lb/>
in hun aangewesen verblijff seer gezeggelijk, vernemende nu en dan na den toestand<lb/>
van hun vaderland en hunne familiën aldaar.<lb/>
</para>
<remark>«Aru Mampu verzocht in het geheim bescherming van de V.O.C. tegen de zo bevriende<lb/>
Koningen van Boni en Gowa
, de laatste werd gewaarschuwd tegen het zwerven<lb/>
van zijn onderdanen zonder passen
, hij antwoordde ontwijkend
, eveneens aangaande<lb/>
de restitutie van weggelopen V.O.C. onderdanen
, hem werd de uitgeweken<lb/>
</remark>

<fnote ref="22">Bumi-Partiga is in de tekst opgevat als eigennaam, het was evenwel de titel van de<lb/>
troonopvolgers in Bima, de hier bedoelde was sinds 1731 Koning onder de naam Alauddin Mohammad<lb/>
Sjah.<lb/>
</fnote>

<pb n="197" tpl="2" vol="08" facs="193_197"/>
<remark>Makassaar Bapa Buan gerestitueerd , hij blijft onbeschaamd aandringen op overlevering<lb/>
van diens kinderen<lb/>
»</remark>
<para>Men zoude doen ondersoeken de doleantiën der Polanbankeend.crs over de onderdanen<lb/>
van Zijn Hoogheids zoon Crain Tello, tot welcken tijd ook uytgesteld was<lb/>
de beloofde opgave der uytgeweke Goase onderdanen, dog de verdere querellen had<lb/>
men sooveel mogelijk na billijkheyd beslegd.’<lb/>
</para>
<remark>«Hij is ontevreden over het gedrag van Aru Kadju ten aanzien van Kraëng Bon -<lb/>
todjene; aan de Hoge Regering zond hij een brief en 4 slaven ; de vriendschap tussen<lb/>
Gowa en Boni zal wel niet van lange duur zijn; de Koning van Bima belooft een gepast<lb/>
overwicht bij levering van sapanhout en harmonie met de resident , hij en de Koningen<lb/>
van Dompo, Pekat, Tambora, Sanggar en Sumbawa zijn naar Makassar ontboden,<lb/>
de laatste meldt de verschijning van Balische roof vaartuigen<lb/>
»</remark>
<para>De gesamentlijke regenten [van Saleyer hadden] den Saleyers Tanettes hoofdregent<lb/>
Daing Maroepa gecontinueerd in zijn gesag, zoomede aldaar gedempt een<lb/>
opstand, waarvan den eenen belhamel verjaagd en den anderen volgens besluyt der<lb/>
ministers in de ketting geklonken was.<lb/>
</para>
<remark>«Van Buton hoorde men tot verwondering niets dan een klacht van de Koning<lb/>
over de derwaarts voor extirpatie gezonden sergeant , die echter niet bevoegd is vaartuigen<lb/>
te onderzoeken; door slechte oogst leverde Bont ha in slechts een tiende van 1 7<lb/>
last rijst op, die van Maros beliep 478 last en 1597
&lt;£ rijst, zodat men 400 last naar<lb/>
de oosterse provinciën kan zenden , de Cockenge zal er 350 van naar Banda brengen;<lb/>
men zal de losboot Vlaggestok voor gebruik aldaar naar Makassar zenden; van 6<lb/>
door de kruispantjalangs aangebrachte suspecte personen waren er drie onschuldig ,<lb/>
de anderen werden aan de ketting geklonken, evenzo twee door de Tamboraërs opgebrachte<lb/>
Gorammers; vissers troffen op de Paternoster eilanden 30 gestrande Minang -<lb/>
kabauers aan, die er werden aangehouden; de Koning van Sumbawa is verzocht om<lb/>
toezending van 2 Maleiers en 7 Sumbawarezen, gekomen uit het vaartuig van Baba<lb/>
Wahid, dat wegens het ontbreken van een pas met de lading werd verkocht voor 107<lb/>
rsd.; personalia; 30 juni waren in het gouvernement 979 V.O.C. dienaren, deel uit makend<lb/>
van de 47.887 V. O. C. onderdanen; op de Europese dranken won men er 154
<super>lA</super> %;<lb/>
31 aug. waren de lasten in een jaar f. 189.575 tegen f. 62.995 aan winsten; de<lb/>
kruitkelders te Makassar zijn in slechte staat; ter vervanging van de af gevaren sloep<lb/>
Pompelmoes vraagt men er om een nieuw vaartuig; de burgers en ingezetenen hebben<lb/>
er 10 sloepen, 10 pantjalangs en 106 kuntings; de drankverkoop werd onlangs verpacht<lb/>
voor 5450 rsd. per jaar; de negorij Vlaardingen bezit 207 rsd., de diaconie<lb/>
9723; uit Bandjarmasim kwamen 14 nov. de Doornik en de sloep Valk met 6035 pikol<lb/>
peper, kostende 25. 699 Spaanse realen, de prijs ervan is nu 4
<super>lA</super> Spaanse reaal per pikol<lb/>
van 124 ze wordt echter slecht gezuiverd afgeleverd; Pangeran Tjakraningrat<lb/>
van Madura<lb/>
»</remark>
<para>
- volgens berigt van den Sulthan Akamadien aan den Pangerang Martanaga-<lb/>
ra bij gelegentheyd dat desselvs gonting tot het laden van rijs aldaar lag, had geschreven,<lb/>
dat Pangerang Mankonagara aan de commissianten<fref ref="23"/>  geen geloof moest geven,<lb/>
want dat deselve hunne betragting maekten om hem op te ligten en na de Caab te ver-<lb/>

<fnote ref="23">Bedoeld zijn de naar Bandjarmasin gezonden V.O.C. dienaren.<lb/>
</fnote>

<pb n="198" tpl="2" vol="08" facs="193_198"/>
voeren, ook had zekeren Bouginees de assurantie gehad med zijn vaart.8 de rivier van<lb/>
Tamborneo<fref ref="24"/>  in te lopen en aldaar een peperlading in te nemen onder pretext dat hij<lb/>
de wil na Maccasser had, werwaarts hij uyt hoofde van een pas, getekend door den<lb/>
gouverneur Gobius, ook direct had moeten vertrecken, men had over desen zwerver<lb/>
aan den Sulthan geklaagd, waarop ordre was gegeven hetselve vaartuyg te arresteer en.<lb/>
</para>
<folio>Fol.620v-621r.</folio>
<remark>«De Boeginees vluchtte; op de textiel was er 61
<super>lA</super> °7o gewonnen
, er was maar één<lb/>
kist amfioen verkocht met 79/2 °7o winst door de concurrentie der Chinezen
, goud<lb/>
en besoarstenen waren er voor de V.O.C. te duur; Aru Singkang<lb/>
»</remark>
<para>
- door sijne complicen dagelijx de rivier van Banjermassing med vaartuygen<lb/>
liet bekruyssen op de gaende en komende gontings, waardoor den inlander niet sonder<lb/>
reden bevreest was, dat dese roofvogels Banjer bij bequame gelegentheid niet ongemolesteerd<lb/>
zouden laten.<lb/>
</para>
<remark>«De Panembahan wees de V. O. C. een stuk land aan voor een loge op de zuidhoek<lb/>
„van de spruyt Cajolang, strekkende oostwaarts langs de groote rivier omtrent<lb/>
drie mijlen van desselfs mond”; wil hij een contract voor alleenhandel van de V.O.C.<lb/>
aangaan
, dan moet hij daartoe gezanten naar Batavia zenden
, waartoe hij zal overgaan;<lb/>
31 aug. 1727 bedroegen in Timor in een jaar de lasten f. 10.323 tegen f. 7319<lb/>
aan inkomsten<lb/>
»</remark>
<para>Tot Keyser van Coupang in steede van den overleden Bernardus de Leeuw hadden<lb/>
de gesamentlijke regenten van den eylande Timor onder onse approbatie verkooren<lb/>
eenen Corné<fref ref="25"/> , sijnde een jongeling van omtrent de 20 jaren, soo sij affirmeerden<lb/>
uyt het regte stamhuys van Sonnebay gesprooten.<lb/>
</para>
<remark>«Op Roti zijn enerzijds Termana en Korbaffa en anderzijds Bilba nog niet bevredigd<lb/>
,<lb/>
»</remark>
<para>- waartoe niet weynig gecontribueerd hadde de arrogante behandeling der regenten<lb/>
van laastgem. negorij, welke, nevens die van Battoisa na ’s Comp.s residentieplaats<lb/>
opgekomen zijnde, op de nodiging der bedientens sigh niet eens hadden verwaardigt<lb/>
in vergadering te verscheynen, hebbende sig des morgens vroeg van onder<lb/>
het casteel na het dorp Oeywa begeven ter besoeking hunner vrunden.<lb/>
</para>
<remark>«Men sprak op last van de Hoge Regering met de Timorse en Solorse regenten<lb/>
over Tangafoy,<lb/>
»</remark>
<para>- sijnde een soon van den tweden regent der negorij Lando, die in het voorleden<lb/>
jaar door den Termaanse hoofdregent Dauw Mano aan den gesaghebber der<lb/>
chialoep Langerak Lauris Dirk als slaaff was verkoght en waarvoor de regenten van<lb/>
Rotty desen Tangafoy alsnog verklaarden, om redenen denselven boven eenige andere<lb/>
quade stukken, door hem uytgeregt, noch sijn vader hadde gedreygd te willen vermoorden,<lb/>
die hem derhalven tot voorkoming van verdere onheylen als slaaff aan den<lb/>
regent Dauw Mano hadden overgegeven en, nadien het een onderdaen was van Rotthy,<lb/>
heeft men de regenten med Tangafoy laten omspringen.<lb/>
</para>

<fnote ref="24">Ten rechte Tabanio, een in het zuidoosten van Borneo van oost naar west stromende<lb/>
rivier op ongeveer 3°40' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="25">In latere brieven Corneo genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="199" tpl="2" vol="08" facs="193_199"/>
<remark>«In de buurt van Thie kwamen 40 vaartuigjes van Badjo-Lauts, zij werden door<lb/>
de regenten niet toegelaten , 8 maart zag men ze voor Kupang<lb/>
»</remark>
<para>De soon van den voormaals oproerigen tommagon van Dauw Papangie, genaamt<lb/>
Dieuw, sig med twaalff der sijnen tot Termanen bevond, egter hadden de gesamentlijke<lb/>
Timorese regenten in de gehoude vergadring op den 13 aug. deselve van den<lb/>
Termaans hooftregent Dauw Mano opgeëyscht, nadien de Dauwnese hoofden betuygden<lb/>
die volkeren om hunne rebellie aan de Timorese Koningen te hebben geschoncken,<lb/>
’twelk door evengem. regent wel niet volkomen geweygert, maar egter<lb/>
onder eenige specieuse voorwendselen verschoven wierd tot de speciale ordre deser<lb/>
Regering.<lb/>
</para>
<remark>«Op Sawu is het rustig na de dood van de ,, woelgeest ” Wittilay en de absentie<lb/>
van de ,, mutineusen ” Dankalay; op Solor, waar het rustig is, stierf Sa wang, de oude<lb/>
sengadji van Lawajang, de hoofdtemukung Caby en de broeder van de gestorvene,<lb/>
Gesie Engel, nemen er het gezag waar; de blanke Portugezen van Lifao sloten vrede<lb/>
met Belu, dat niet onder de gouverneur zal staan, maar onder ,,hun wettigen heer den<lb/>
tenenty-generaal Francisco Hornay ”, aan de Koning van Portugal zullen zij slechts<lb/>
,, sirih pinang”, dat is een vrije gift opbrengen ; Joan de Mello werd gouverneur der<lb/>
Portugezen, die in geschil kwam met Hornay<lb/>
»</remark>
<para>
- tersake sekeren Francisco Carvaljo, capt.n of hooft der swarte Portugeesen<lb/>
tot den eerstgem. uyt vrees voor den tenenty sijn toevlugt hadde genomen, waardoor<lb/>
een merkel, wantrouwen tussen dese twee parthijen veroorzaakt was, alhoewel den<lb/>
gouverneur geen oorlog scheen in ’t sin te hebben, maar den tenenty den vreede hadde<lb/>
aangeboden.<lb/>
</para>
<remark>«Er stierf veel V.O.C. personeel, de assistent Steven Palm is er tijdelijk opperhoofd,<lb/>
de drankzuchtige schrijver Justus Blad is opgeroepen ; er werd voor de<lb/>
weesmeesters van Batavia een wissel getrokken van 3701 rsd.; uit Palembang ontving<lb/>
men brieven van Abraham Roos van 20 maart tot 2 sept.; 7 dec. vertrok derwaarts<lb/>
de Margaretha met 15.000 Mexicaanse realen; de rijksbestuurder Pangeran Ratu ontving<lb/>
bij zijn huwelijk met de oudste dochter van Pangeran Marta een geschenk,<lb/>
waard f. 156, men moet er zuinig zijn met geschenken vnl. aan anderen dan de Koning;<lb/>
de stukken tegen de matroos Jan Schraay, die de kwartiermeester Jan Dirksz .<lb/>
van Balk doodde, zijn onvoldoende, daar beëdiging door getuigen niet plaats had en<lb/>
het lijk niet werd ,, vertoond” bij het onderzoek; de rust in Palembang is niet verzekerd,<lb/>
voor men Pangeran Dipati Anom in handen heeft; Justus van Breda en Roos<lb/>
zijn belast met 5126
® stof, in de peper gevonden, tegen de verkoopsprijs van 10 rsd.<lb/>
per pikol; een Boeginees vaartuig met 240
® amfioen werd aan de Susang aangehaald,<lb/>
de waarde van het V.O.C. aandeel, dat gelijk is aan dat van de Koning, is 317<lb/>
rsd., de helft daarvan werd aan de loods Arie Kievit, die de aanhaling verrichtte, uitbetaald,<lb/>
op verzoek van de Vorst liet men het vaartuig met de 5 schepelingen vrij,<lb/>
»</remark>
<para>
- nadien Sijn Hoogheyd voorgaff hetselve aan hem te wesen gesonden door<lb/>
een der hoofden van dit volk tot Silangoor om hulpe te soeken, dog tegens wie vind<lb/>
men niet genoteerd.<lb/>
</para>
<remark>«Die vrijlating is in strijd met de orders van de Hoge Regering en de bepalingen<lb/>
van het contract; de op de troon herstelde Koning van Djambi is aangeraden de Palembangse<lb/>
Pangeran Kartasura naar Batavia te zenden, daar hij verdacht is van sa-<lb/>
</remark>

<pb n="200" tpl="2" vol="08" facs="193_200"/>
<remark>menwerking met Pangeran Dipati Anom; naar Siam zond men de 4 overlevenden van<lb/>
6 Ligorse suspecte zwervers ; rijst van daar is bij tekorten te Batavia nuttig; daar tin<lb/>
te Batavia thans goed verkoopbaar is, dient de inkoop te Ligor te worden bevorderd<lb/>
en te Ajudhia niets te worden verkocht; vrees, dat ,,de aloude Siamse muntwetten”<lb/>
niet hersteld zullen worden ,<lb/>
»</remark>
<para>
- nadien de Siamse Coning niet minder als andere van zijn caractair in andere<lb/>
werelddeelen med een der aldervolslagenste souverijniteit alsulcke wetten in zijne landen<lb/>
instelt als begeerd en al vrij volslagen doet executeeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering acht de wens van Heren XVII tot het sluiten van een nieuw<lb/>
contract met hem ,,seer sorgelijk”; het uit Siam ontvangen goud hield in 17 karaat<lb/>
9 grijn; maar de reaal zwaarte van 24 karaat kostte niet 18 rsd., zoals de essayeur<lb/>
Pieter van Uchelen opgaf, maar ruim 15 rsd.; de zilveren tikals werden in 1685 niet<lb/>
op 36 zware, maar op 36 lichte stuivers gefixeerd; de goudaankoop moet worden<lb/>
voortgezet, waartoe 10 nov. 1727 ruim 3/i ton in tikals te Ajudhia in kas waren; de<lb/>
inkoop van vrij goedkoop goud in Siam en te Batavia is van belang voor de handel<lb/>
in Coromandel, daar het de aanvoer van duur staafgoud uit Nederland ten dele overbodig<lb/>
maakt; de bamboeomheining van de loge te Ajudhia zal worden vervangen<lb/>
door een houten; een in 1640 gebouwde brug over de vijver in de pagar was van zo<lb/>
goed djatihout, dat ze eerst nu behoeft te worden vernieuwd, kosten van een en ander<lb/>
mogen hoogstens f. 1200 belopen<lb/>
»</remark>
<para>S’<fref ref="26"/>  na het afzeylen ter geprefigeerde tijd uyt Decimas rheede onder de soogenoemde<lb/>
Papenberg als voor dese wel eenigsints sullen mogen vertoeven ter uytwagtinge<lb/>
van de stormtijd, die meest jaarlijx op of omtrent die dagen, sooals bekend is, sig<lb/>
opdoed, dog sulx noyt anders dan med expresse voorkennisse en goedkeuringe der<lb/>
Nangasackise regeringe sal mogen geschiede ter ontwijkinge van gants schadelijke<lb/>
ongenoegens.<lb/>
</para>
<remark>«Men gaat niet in op het aanbod van de regenten te Nagasaki zwavelaarde te leveren,<lb/>
daar ze duur is en de monsters zeer onzuiver waren; uit Malakka ontving men<lb/>
brieven van 29 maart en 2 augustus<lb/>
»</remark>
<para>
Radja Kitsjil zig med een groote magt na Riouw hadde begeven om de Bouginesen<lb/>
van nieuws te bestrijden, dog welke onderneming geensints na de verwagting van<lb/>
dien Prins scheen te wesen uytgevallen, - de Bouginesen, ditmaal de overwinning<lb/>
behaald hebbende, de Manicabers sodanig op de vlugt geslagen en verstroyd hadden,<lb/>
dat Radja Kitsjel uyt vreese voor sijne vervolgers de rivier<fref ref="27"/> , terwijl hij zijne zeemagt<lb/>
tot Poulo Gontong weder bijeentrok, met batterijen en canon liet versterken.<lb/>
</para>
<remark>«Hem wordt geen buskruit verstrekt, daar hij niets doet tegen zeeroof door de<lb/>
Minangkabauers; het nieuwe hospitaal te Malakka is gereed, een nieuwe predikantswoning<lb/>
zal worden gebouwd; er werd enig goud uit Petapahan en uit Atjeh gekocht,<lb/>
totaal 1189 reaal zwaarte; personalia; er stierven in een jaar 50 militairen, men had<lb/>
er te Batavia, mede ter aflossing van uitgediende, slechts 72 voor Malakka beschikbaar;<lb/>
14 april kwam uit Padang de brigantijn Hoop met een brief van Emond Buyk<lb/>
</remark>

<fnote ref="26">De schepen van de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="27">Die van Siak.<lb/>
</fnote>

<pb n="201" tpl="2" vol="08" facs="193_201"/>
<remark>en raad van 3 april; te Baros nam men in januari en februari drie Engelse schepen<lb/>
waar<lb/>
»</remark>
<para>
’t Omswervende Coningtje van Troussan - eyndelijk in der stilte uyt de ge-<lb/>
bergtens was gereverteerd in sijn gouvernement, ontblood van alle zijn middelen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.682r.</folio>
<remark>«Dat van Siranti was met vier penghulus beboet met 150 rsd. wegens sluikerij,<lb/>
een deel hiervan is aan de panglima van Salida en zijn penghulus uitgekeerd; Metteni -<lb/>
us is voortdurend in twist met de mijngecommitteerden en anderen; de lieden van<lb/>
Pauh hebben neiging terug te komen naar de hun aangewezen woonplaatsen Pisang<lb/>
en Andurian ; 3 april waren ter Westkust 631 V.O.C. dienaren , in een jaar werden er<lb/>
3 vermoord , stierven er voorts 90 en deserteerden er 5; de Hoop bracht lading van<lb/>
f. 68.149 aan, w.o. 928 ons gekocht goud en 63 .800
® benzoë; de schepen voor Bengalen<lb/>
moeten voor 31 aug. van Padang vertrekken , is dat niet mogelijk door late aankomst,<lb/>
dan moet men ze naar Batavia terugzenden om dan de route over Malakka<lb/>
te volgen, de moeilijkheden, die de Velserbeek ondervond, worden dan voorkomen;<lb/>
Mettenius moet zich voor de Raad van Justitie te Batavia verantwoorden voor het<lb/>
aan hem laten uitbetalen van 8 rsd. per taël voor het bij het mijnwerk gewonnen<lb/>
goud; het personeel moet trachten de
<special>7</special> Boeginese deserteurs op Nias in handen te<lb/>
krijgen; de Hoge Regering is minder bekommerd dan het personeel ter plaatse over<lb/>
enige Chinezen, het laatste mag over hun al dan niet wegzending beslissen, het betreft<lb/>
18 Chinese mannen met hun gezinnen en slaven, 137 koppen uitmakende, ze bezitten<lb/>
12 kleine vaartuigen en ze zijn meest ambachtslieden; in plaats van de niet beschikbare<lb/>
aangevraagde 100 Europese militairen zond men 50 Balische militairen naar Padang,<lb/>
de Hoge Regering dringt bij Heren XVII aan op toezending van meer militairen<lb/>
om niet in zo grote ongelegenheid te komen als bij de laatste oorlog op Java, het personeel<lb/>
moet alom trachten de uitgedienden tot doordienen te bewegen; het fregat Ridderkerk<lb/>
bracht van Pulau Tjingkuk carg. van f. 14.258 aan, vnl. 307 ons goud; men<lb/>
hoopt, dat door de zending in juni en juli van schepen naar Pat na, deze vóór october<lb/>
of de stormtijd zullen terugkomen; men dient benodigdheden niet bij andere Europeanen<lb/>
in te kopen, en daarom op de samenstelling van de eis aan Batavia goed te<lb/>
letten; men won bij de uitgifte van 574.400 aangemunte ropias te Hugly f. 34.048 of<lb/>
bijna 4 °7o; men gaf te Patna minder geschenken dan vroeger, nl. voor f. 8051 in- of<lb/>
f. 23.826 uitkoops, maar men diende er de duan nog 5300 ropia te schenken voor de<lb/>
vrije af voer der waren, terwijl de hokil 462 ropia aan onkosten had, met de peesces<lb/>
beloopt dit 32.550 ropia, zeer veel<lb/>
»</remark>
<para>De deugdelijkheyd van die uytgave ingevolge van onse jongste ordre door eede<lb/>
is bevestigt en de Pattenase bedientens daartoe door de enorme brutaliteiten en dreygementen<lb/>
van den inland/ schijnen gedwongen te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel is tot vermindering hiervan aangeschreven, voortaan moet ook<lb/>
de bevelhebber van het transport een dgl. eed afleggen; 97 ropia kostte de<lb/>
»</remark>
<para>
- hoffganger ’t afleggen van een compliment bij den nabaab ter vergelukking<lb/>
over de bevogte victorie op den bekenden hoofdruyter Seeg Abdulla.<lb/>
</para>
<remark>«Aan wijlen Jafar Khan werd 3000 ropia betaald voor zijn pretensie op 15 jaar<lb/>
inkomsten van het dorp Bernagore, waartoe men door het zenden van pions gedwongen<lb/>
werd, daarna werd een vergelijk getroffen, vgl.
<special>Corpus</special> V, nr. DCCLVI en<lb/>
DCCVII 30 nov. 1727, dit kostte 175 ropia; een gezantschap aan het hof te Delhi<lb/>
</remark>

<pb n="202" tpl="2" vol="08" facs="193_202"/>
<remark>moet men zo goed mogelijk vermijden , ook de begroeting van de nieuwe nawab en<lb/>
een nesser van 40.000 ropa aan de subah moet worden vermeden<lb/>
»</remark>
<para>
Het geobtineerde ontslag van eenige aangehoudene vaartuygen door den thollenaar<lb/>
Bhageretsing sonder eenige afgave van penn. niettegenstaande zijne geformeerde<lb/>
pretensie van 18.000 ropias voor te min betaalde tollen [is] - geapprobeerd ge¬<lb/>
worden benevens hunne behandeling in de afwijsinge der extructie van een nieuwe logie<lb/>
omtrent Kojank en Reito op den gedanen voorstel door den nabab van Catek, nadien<lb/>
de gem. post, alschoon die plaatsen aan de zeekant omtrent de pagood<lb/>
Jangernaatpour<fref ref="28"/>  gelegen zijn en overzulx tot het stabilieeren van den handel niet<lb/>
onbequaam schijnen, voor de Comp. egter van geen nut altoos soude weesen,<lb/>
</para>
<remark>«daar er niet gehandeld wordt; herstel van de door regen omgevallen muur van<lb/>
de loge te Kasimbazar kostte 730 ropia, een huis voor het opperhoofd Beerenaard<lb/>
werd er ingehuurd , de loge dient nieuw te worden opgebouwd , wat ongeveer 100.000<lb/>
ropia zal kosten ; in Pat na werd een stuk grond voor 651 ropia gekocht , een nieuw<lb/>
pakhuis is daar niet nodig , daar er weinig V.O.C. goederen worden aangevoerd; andere<lb/>
verbouwingen , gebouwen te Hugly werden voor f. 15.997 gerepareerd; de sloepen<lb/>
Notenkraker en Katoenboom werden gesloopt , de sloep Volta naar Bengalen gezonden<lb/>
, een tweede zal volgen , ze dienen tot het binnen loodsen der schepen; voor<lb/>
het nog mankerende textiel gaf men geen vooruitbetaling; er worden geen zijdewormen<lb/>
meer uit Bengalen aangevraagd , daar de laatste zending afstierf; uit het aanhalen<lb/>
van particuliere amfioen te Batavia blijken in Bengalen ,, gepleegde verfoeyelijke<lb/>
morsserijen”, het personeel te Pat na moet zich hierover verantwoorden; daar de verkoop<lb/>
van V.O.C. waren te Hugly en Patna van sept. 1726 tot febr. 1728 slecht verliep<lb/>
, moet men er, wat de bederfelijke waren betreft, met de prijzen de hand lichten,<lb/>
hoop, dat de verkoop onder het bestuur van den nieuwen subah zal toenemen, door<lb/>
het te lang aanhouden van 159 hoeden werden ze door de mot waardeloos, de pakhuismeester<lb/>
Thielen moet zich hierover verantwoorden; daar men van Batavia de<lb/>
geëiste 100 militairen niet kan verzenden, mag men die van de vier eerst naar Bengalen<lb/>
vertrokken schepen lichten; men verwacht niets van het herstel van een loge in<lb/>
Golconda<lb/>
»</remark>
<para>
- in desen presenten toestand van saeken en bandelose regeringe der Mooren<lb/>
en heydenen.<lb/>
</para>
<remark>«Het bereiden van indigo op de Javaanse wijze moet in Coromandel worden<lb/>
voort gezet; daar er onvoldoende rijst voor Ceylon is, zond men met de Anna Maria<lb/>
in mei 200 last van Batavia derwaarts, men moet het er voorts van Canara laten komen;<lb/>
wegens de vrij ongunstige verwisseling van Paleacatse ropias in Bengalen mogen<lb/>
derwaarts niet meer dan 10.000 stuks gezonden worden, wat in Coromandel niet<lb/>
verwisselbaar is, moet naar Batavia worden gezonden; in Noord-Coromandel is de<lb/>
Javakoffie tamelijk gewild, in het zuiden niet; het is te wensen,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Sijn Mogolse Majesteyt eenmaal med rust en vreede den schepter mogt<lb/>
swayen over desselvs onderdanen, dan wel dat den bekenden rebel, den gewesen heer<lb/>
rijxcancelier Nisamanmolk, het Golcondase rijk overmeesterde en de landen, daaronder<lb/>
sorterende, in rust en vreede herstelde, dog daartoe weynig apparentie sig opdoet<lb/>

<fnote ref="28">Jagannathpur, zeer bekende Wishnutempel aan de kust van Orissa op 85°43' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="203" tpl="2" vol="08" facs="193_203"/>
en veel minder dat den heer nabab Sadoulechan soude afstand doen van sijne<lb/>
schraapsugtigheyd .<lb/>
</para>
<para>Extravagante gedoentens van den visiadoor of veldwachter Wengatarasoe tegens<lb/>
de onderhorige van d’E. Compagnie omtrent Palliacatte, werwaarts men genoodsaakt<lb/>
was geworden te senden een militair secours ter beveylinge.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia
, de deserteur Jan Swaan van Oldenburg is ter dood gebracht; alleen<lb/>
de V.O.C. beschikt over Japans staaf koper, waarom het in Coromandel minstens 82<lb/>
pagoden de bahar van 480
® moet opbrengen; de fiskaal aldaar moet optreden tegen<lb/>
het Portonovose opperhoofd Albert van Weede; in die plaats werden nieuwe kooplieden<lb/>
aangesteld
, die 5000 pagoden bijeenbrachten; de V.O.C. waren werden in het<lb/>
gouvernement goed verkocht; men ontving daar 404.000
® peper uit Malabar voor<lb/>
de verkoop; voor f. 8883 was het geschil betreffende Sadraspatam met Sadulakhan<lb/>
af gemaakt; een residentie te Alemperwe zal voor de handel worden beproefd; de te<lb/>
Negapatam in kas zijnde juwelen zullen voor verkoop naar Batavia worden gezonden;<lb/>
plakaten te Negapatam uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens het verkopen van vaste goederen onder de hand en het biljoen vercla-<lb/>
ren van seker soort van fanums.<lb/>
</para>
<remark>«Die laatste waren schadelijk voor de arme gemeente; personalia
, 3 Franse deserteurs<lb/>
werden in dienst genomen; aan het personeel werd toegezonden een uit patria<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
- bevindinge omtrent de waarde en gehalte van de Paliacatse, Arkadische,<lb/>
Madrasse en Souratse silvere ropijen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij de vermunt ing van goud tot fanums en pagoden werd f. 35.434 of 323A °7o<lb/>
verloren
, men dient zich de schraapzucht van den Covelangsen faujdar Badda Sahib<lb/>
bij de ropiamunt te Paleacatte te getroosten; in Datcheron werd een contract voor<lb/>
32.000
® salpeter gesloten a 7.101/2 pagoden het candyl van 400 reparaties aan<lb/>
gebouwen beliepen f. 2361<lb/>
»</remark>
<para>De Cormandelse ministers soo door de excessive droogte en de continueerende<lb/>
monopolie in het opkopen van granen buyten staat waren gesteld het eyland Ceylon<lb/>
met dat nodige voetsel te konnen bijspringen.<lb/>
</para>
<remark>«Voor aankoop van olifanten te Jafnapatam ontving men in Coromandel 18.918<lb/>
pagoden; de fiskaal in Coromandel riep het opperhoofd te Bimlipatam Abraham van<lb/>
Berlicum en enige ondergeschikten voor de Raad van Justitie wegens inkoop van<lb/>
slecht textiel , hij werd vervangen door Arnoldus Oosterharen<lb/>
»</remark>
<para>
Den vermaarden reysiger m.r Samuel van de Putte was - na het beschouwen<lb/>
van ’s Mogols hoff over Souratta, [Mallabar], Ceylon en Jaffanapatnam med de chialoup<lb/>
den Hottentot op Nagapatnam geretourneerd, van waar desselvs reyse over<lb/>
Bengale, den Caucasus<fref ref="29"/> , door China, Tartarijen en Muscovien van meyninge was<lb/>
voort te setten na Nederland.<lb/>
</para>

<fnote ref="29">Met de Caucasus wordt hier de Himalaya bedoeld.<lb/>
</fnote>

<pb n="204" tpl="2" vol="08" facs="193_204"/>
<remark>«30 oct. kwam van Coromandel de Tienhoven met 358 pak textiel en brieven van<lb/>
1 aug. tot 16 sept., met de vier voorafgaande schepen werd carg. van f. 2.033.143<lb/>
van Coromandel ontvangen ; 18 nov. kwam de Arend aan met 625 pak textiel , waard<lb/>
f. 200.085 , en brieven van 10 sept. tot 4 oct.; de Clarabeek is het vierde retourschip<lb/>
uit Ceylon; van Jafnapatam moeten twee merrries met bepaalde kenmerken voor de<lb/>
Sjogoen naar Batavia worden gezonden; geruchten
, als zou Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
- vervallen wesen in een seer nadeeligen toestand door een opgevat misnoegen<lb/>
van den Candiasen Koning over het terugsenden van eenig geschenk, voor hem van<lb/>
den Tansjoursen Vorst tot Jaffanapatnam overgebragt, waardoor Sijn Majest.1 sodanig<lb/>
soude g’irriteerd geworden, dat niet alleen de passage onser eliphanten over zijn<lb/>
land soude belet en die beesten van Putulang weer teruggesonden, maar ook de gravettes<lb/>
gesloten en het schillen der canneel op sijne gronden verboden hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Dit vernam men uit 2 verschillende brieven en 3 beëdigde verklaringen , van Gale<lb/>
overgekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den commandeur Jan Paul Schagen op de Delfse Poort tot Colombo wierde gehouden<lb/>
in een seer strickt arrest sonder toegang van iemand dan eenigl. van sijn dogter<lb/>
voor een uurtje daags in praesentie van den wagthebbenden officier, voorts denselve<lb/>
wierde onthouden pen en inct en andere middelen tot sijne defensie.<lb/>
</para>
<remark>«Dit werd bevestigd door een brief van zijn dochter, 30 april gelastte de Hoge<lb/>
Regering hem direct uit zijn arrest te ontslaan en slechts in civiele gijzeling te houden<lb/>
binnen een woning naar zijn keuze met vrije toegang van zijn vrienden en doorzending<lb/>
van brieven; er werden goede besoarsteentjes gevonden op de eilanden Delft en<lb/>
Twee Gebroeders bij Jafnapatam; men bestelde in Ceylon 230 last rijst van Canara<lb/>
a 36 rsd. het last; te Batavia had men de gevorderde 200 militairen voor Colombo<lb/>
niet beschikbaar, wel zond men 50 matrozen, 3 ijzeren kanonnen en 8 van de 12<lb/>
geëiste metalen, de 24 benodigde metalen slangen mag men er uit patria aanvragen;<lb/>
het personeel moet bij voortduring zorgen ,,de benevolentie en het goede vertrouwen<lb/>
van Radja Singa ” te behouden<lb/>
»</remark>
<para>
Ten opsichte van haare gehoudene conduite omtrent sekeren medicijnmeester,<lb/>
die uyt het Tanjourse land in geselschap van nog twee andere Singaleesen ten dienste<lb/>
des Konings en sijne hofsgroote op Jafanapatnam was overgekomen, geremarqueerd<lb/>
is, dat de largatie en overgave van die luyden aan den modliaar Comera Soeria Winnia<lb/>
Singa Canafhaal, van deselve, wegens ’t hov med een groote suite expres afgesonden,<lb/>
wel wat eerder en med meerder minlijkheid had konnen geschieden sonder juist<lb/>
te gebruyken sodanig een scherp en aanstotelijk compliment, als te dien opsigte op<lb/>
ordre van Colombo tot twee distincte reysen soo door de Jaffanapatnamse bedientens<lb/>
aan gem. hoveling als door den gezant Beekman op Sitavaque aan den dessave<lb/>
der 3 en 7 corles gemaakt was, in gelijker voegen had men omtrent het geval van sekeren<lb/>
Moor off jentiev, in name Chegoe Neyna, die, almede uyt het Tanjours gebied<lb/>
op Jafnapatn.m p.r inlands vaartuyg overgekomen sijnde med 1 hengstpaard, 7 stootrammen,<lb/>
2 jagthonden en eenige gebleekte kleeden voor den Candiasen Vorst, door<lb/>
die van Jaffanapatnam op bevel der Colombose regeering med sijn geheele kraam na<lb/>
Chormandel was teruggesonden, de ministers wijdlopig aangetoont, dat sij wel behoorlijk<lb/>
tegen den clandestienen en schadelijken indrang der Mooren en suspecte<lb/>
s wervers hadden konnen vigileeren sonder sodanige rigoreuse proceduuren t’ oeffenen,<lb/>
als geschiet waren in ’t reguard van desen man, die niet op een heymelijke en<lb/>

<pb n="205" tpl="2" vol="08" facs="193_205"/>
nadenkelijke wijse was aangekomen, maar sig publicq op Jaffanapatnam med sijne<lb/>
medegebragte goederen had aangegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Ook waren twee Singalezen tot zijn ontmoeting afgezonden met een ola van ’s<lb/>
Konings opperpriester aan de gouverneur
, men verwijst terzake naar een
, zoogenaamde<lb/>
mediteerende resolutie ” van 30 nov. 1681; een partij grove en gruis kaneel<lb/>
werd tot olie verstookt
, voor ,,stooking van belang' * is vergunning van de Hoge Regering<lb/>
nodig; men mag de inkoopprijs van textiel te Tuticorin niet verhogen; de parruas<lb/>
moeten er voortaan
<super>3A</super> aan grote en
<super>lA</super> aan kleine chancos opduiken
, dit duiken<lb/>
werd tijdelijk stopgezet wegens de parelduikerij, men had daarvan echter aan Batavia<lb/>
kennis moeten geven
, want nu werd de Anna Maria vruchteloos naar Tuticorin gezonden<lb/>
ter overbrenging van chancos naar Bengalen
, waar ze anders met de ingeladen<lb/>
contanten drie maanden eerder zou zijn aangekomen; Japans staafkoper mag niet<lb/>
voor minder dan 82 pagoden de bahar van 480 worden verkocht ; de equipagemeester<lb/>
bevond
, dat het kanaal van Pambenaar door ondiepte onbevaarbaar was geworden,<lb/>
waarom inlandse vaartuigen voor de aan- en af voer van goederen naar Coromandel<lb/>
werden ingehuurd; het was onjuist
, dat men op suspicie van ontrouw schipper<lb/>
Crielaart van de Blijdorp op de Valkenisse overplaatste tegen de bevelen van Heren<lb/>
XVII in; aan<lb/>
»</remark>
<para>
- twe mohanderams<fref ref="30"/> , in name Wiesecon Apoehamy en Wannigi Soery, die<lb/>
ter ontwijking der knevelarijen en quade behandelingen van den Saffragamsen dessave<lb/>
uyt ’s Konings land med haar familie en gevolg in de Maturese dessavonije waren<lb/>
overgekomen, elk op haar versoek onder de gewone geregtigheden waaren toegevoegt<lb/>
een stuk land ter besaaying.<lb/>
</para>
<remark>«Mocht de Koning hen opeisen
, dan moeten ze worden uitgeleverd; in opvolging<lb/>
van een plakaat van 20 juni 1718<lb/>
»</remark>
<para>
- hadden de ministers diverse verbode lijwaten, welke door dese en geene<lb/>
custbarquirs overgebragt en aangegeven waaren, in ’s Comp.s pakhuysen doen bewaaren<lb/>
tot den dag van haar vertrek, wanneer men dese goederen aan d’eigenaars gerestitueerd<lb/>
had med recommandatie van diergelijke sortementen niet meer te mogen<lb/>
aanbrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Ondanks reclame door den Teuver confiskeerde de Raad van Justitie te Colombo<lb/>
een partij verboden textiel en zout van personeel van de Moorse regent van Kilakarai;<lb/>
men mag in Ceylon in plaats van de sloepen Overtoom en Vrede twee andere laten<lb/>
bouwen; reparatie van huizen kostte
ƒ. 5498; men dient er de rechtszaken tegen Schagen<lb/>
en anderen te bespoedigen; er zijn geen predikanten voor Ceylon beschikbaar;<lb/>
de tolk Louis de Saram meldde Beekman<lb/>
»</remark>
<para>
- na alle aangewende moeite en gedane kragtige versekering van de namen der<lb/>
aanbrengers niet te sullen openbaren, dewijl sij en hun gants geslagt anders van ’t leven<lb/>
souden berooft werden, van een tambler en een tamblinjeroe<fref ref="31"/>  (dewelcke aan ’t<lb/>
hoff bescheiden en op Attapitti32) present waren, sonderdat de eene van den andere<lb/>

<fnote ref="30">Mohandiram, officier bij de laskarijns.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="31">Tamblinjeroe, trommelslager, lid der Beravakaste.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="32">Attapitti, plaats aan de weg van Colombo naar Kandi, op de grens van het gebied<lb/>
van den Koning en dat van de V.O.C.<lb/>
</fnote>

<pb n="206" tpl="2" vol="08" facs="193_206"/>
wist) verstaan te hebben, dat er vijff persoonen van den Konink van Duytsland<fref ref="33"/> ,<lb/>
alle in de gedaante van pattanijs<fref ref="34"/> , eenige dagen voor des gesants audiëntie in sijn<lb/>
vorige ambassade aan thoff waren geweest en, sooals sij gehoord hadden, med een<lb/>
brieff, soomede dat die 5 persoonen (waarvan den jongeling heel blank geweest is)<lb/>
na sijn vertrek van Maoye niet alleen ten gehoor geadmitteerd, maar ook med geschenken<lb/>
geregaleerd, mitsg.5 geduurende hun verblijff van omtrent twee maanden<lb/>
digte bij het paleys op een plaats, genaamd Kottoe Wegiddene, uyt ’s Konings dispens<lb/>
gedefroyeerd waren geworden, waarna sij in de gedaante van Singaleesen door de<lb/>
Wanni<fref ref="35"/>  (soo sij sustineerden) souden vertrocken zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Vuyst geloofde dit niet , maar de Hoge Regering wel, ook om wat de resident<lb/>
te Kalpitya , Daniël Over beek meldde, waarom zij Vuyst nauwkeurig toezicht opdroeg,<lb/>
de hovelingen zijn in zulke zaken niet te vertrouwen ; de kruit molen te Colombo<lb/>
mag worden gerepareerd en geschikt gemaakt om bij gebrek aan water door trekdieren<lb/>
te worden bewogen, ook mag een stoof tot het drogen van buskruit worden<lb/>
gebouwd<lb/>
»</remark>
<para>
Speciale ordre [is nodig] tot het formeeren en aanleggen van eenige nieuweves-<lb/>
tingwerken - , alsoo deselve altoos lastig sijn en veel van onderhoud komen te<lb/>
kosten, mitsg.
<super>s</super> in desen tijd van geen grooter noodsakelijkheit bij ons kunnen geconsidereerd<lb/>
werden als in voorige swaarmoedige tijden van oorloge, doe men het med<lb/>
d’oude wel heefd konnen stellen.<lb/>
</para>
<remark>«25 mei kwam de Blij dorp van Malabar te Gale met o.a. 604.000
® peper en<lb/>
4752 koehuiden, 404.000
® peper werd naar Coromandel doorgezonden ; de ’s Graveland<lb/>
bracht in Gale aan 456.000
® peper voor Batavia en 2680 koehuiden, te G.<lb/>
was 1.950.382
® peper in voorraad, genoeg voor twee jaar vracht naar patria; men<lb/>
betaalde aan het hoofd der Moren te Kailpatam en andere hoofden het hun toekomende<lb/>
steengeld bij de parelduikerij ad f. 5586 nog niet uit; er zijn nu op Ceylon<lb/>
395.630 koffieboompjes, de wannias leverden 34 tribuut olifanten; de Koning van<lb/>
Kandi zond twee gezanten naar Colombo om de gouverneur zijn bijzondere achting<lb/>
te betuigen; men zette de 28 nov. 1727 te Colombo gekomen fiskaal Jan de Mauregnault<lb/>
3 mei uit zijn ambt en zond hem 2 sept. met de ’s Graveland naar Batavia; Vuyst<lb/>
geeft in zijn geheime brief van 30 juni<lb/>
»</remark>
<para>
- een verhaal van Ceylons ongeregelden toestand bij sijn ed. aankomst aldaar<lb/>
en de considerable verbetering van dien onder sijne regeering, daarop klaagd sijn ed.<lb/>
geweldig over de boosheit der dienaren, die in plaats van door het straffen der schuldige<lb/>
te werden afgeschrikt integendeel het getal der sondaren nog komen te vermeerderen<lb/>
op een wijse, waarvoor sijn ed. betuygt sijn verstand stil te staan.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom verzoekt hij ontslag; een staaltje van de achting van de Koning voor<lb/>
Vuyst is volgens hem<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sijn ed. over den gemeenen landweg van Jaffenapatnam op Colombo<lb/>
had laten komen eenige jonge paarden van 2 tot 3 jaren - en dezelve ontrent Putu-<lb/>

<fnote ref="33">Hiermee zullen wel dienaren van de Compagnie van Oostende bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="34">De eerste letter is onzeker, de term is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="35">Dus door het land van de Wannias, d.i. het noorden.<lb/>
</fnote>

<pb n="207" tpl="2" vol="08" facs="193_207"/>
lang op- en aangehouden wesende door de schelmse Putelangse koninglijke wanniassen<lb/>
(uyt wraakzugt over het aanhouden van het paard, de honden etc.a op Jaffana-<lb/>
patnam a.° passado - ), den Vorst daarvan soodra geen kondschap kreeg van sijn<lb/>
eyge bediendens, of de facto ordre stelde buyten de minste aansoek van Colombo niet<lb/>
alleen tot een dadelijke largatie der paarden, maar ook terstond tot een openbaare<lb/>
blijk van sijn misnoegen den voornaamsten wannia als aanvoerder van dat spel in de<lb/>
ketting liet klinken, waaruyt deselve nu maar eerst korte dagen geleden wederom ontslagen<lb/>
geraakt was door de intercessie van den Putulangsen dessave.<lb/>
</para>
<remark>«Vuyst meldde de ,,formidable toestand van tcasteel Colombo aan de kant der<lb/>
zee”, ook aan de landzijde zal het spoedig sterk zijn, het is niet juist dgl. werk door<lb/>
de bevolking gedwongen en zonder enig loon te laten doen ; de Anna Maria kwam<lb/>
13 aug. van Tuticorin voor Colombo, ze zou met touwen en zonder chancos naar<lb/>
Bengalen vertrekken, dat chancos daar thans moeilijk verkoopbaar zouden zijn, staat<lb/>
niet ter beoordeling van Vuyst, het is de vraag , of men ze in 1 729 beschikbaar zal hebben,<lb/>
daar de duiker ij achterstaat bij de parelvisserij, die men begin 1729 mogelijk<lb/>
acht, men zal de banken door goede gecommitteerden laten onderzoeken en niet door<lb/>
,,besopene drankgasten ”, als men in 1727 in Tuticorin daartoe gebruikte ; Jan Driemond,<lb/>
gewezen opperhoofd aldaar, stierf; zo ,, lasterlijk, injurieus en onbeschaamd<lb/>
”, als de brieven van 25 aug. van Vuyst waren, ontving men er te Batavia<lb/>
nog nooit, dit geldt ook voor de Colombose resolutie van 28 juli, de Regering gaat<lb/>
daarop in bij een aparte bijlage, die eenparig werd goedgekeurd, en roept de ,,publicque<lb/>
sigtbare en dadelijke protectie” van Heren XVII in; de verhoging van de peperprijs<lb/>
in Malabar met een halve dukaat per candyl bevordert het binnenkomen ervan,<lb/>
mogelijk draagt het bekruisen van de kust daar ook toe bij, maar men moet er zich<lb/>
wachten voor ,,onbesuysde aanhalingen ”, het stuiken van peper over land valt niet<lb/>
geheel te beletten, de ,, grote competiteur” Robert Adams is gelukkig van Talchery<lb/>
naar Engeland opgeroepen, zo ook Alexander Orms van Anjinga; de s lui kende toepas<lb/>
Jan de Costa is naar Batavia gezonden en op Edam geïnterneerd; er kwam in Malabar<lb/>
7950
® cardamom binnen a 84 dukaten het candyl van 500
® , er werd in patria<lb/>
weinig op gewonnen; men verwierf 37.125
® curcuma a 18 rsd. het candyl, zag af<lb/>
van aankoop van rijst te Barsalore a 50/2 rsd. het last en behielp zich met nely a 30/2<lb/>
rsd. het last, men kon daardoor Ceylon niet aan rijst helpen; daar de verkoop van<lb/>
V. O. C. waren te B. weinig betekent, zal het kantoor worden opgebroken, zo in een<lb/>
jaar geen verbetering optreedt, men ontving 8150 pagoden van daar, bovendien 648<lb/>
van de koopman Sundradas Witonadas, die afname van de resterende V. O. C. waren<lb/>
beloofde, behalve kwikzilver, vermiljoen en spiaulter, dat de Engelsen goedkoper<lb/>
verkopen; men wees af<lb/>
</remark>
<para>
- de aansoekinge van twee Mooren, die den Sundasen Ragia souden hebben<lb/>
bewogen om de Nederlandse Comp.c in Canoar soowel als Onoor (welcke plaatsen<lb/>
door de Engelsen waren verlaten) daar weder in te roepen en een logie te laten stabileren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Het is er niet veilig door de inlandse rovers, men ging ook niet in op<lb/>
»</remark>
<para>
- den voorstel van den rijksbestierder Nerawania om jaarlijks aan de Canara-<lb/>
se regeringe te betalen 2000 goude pagoden ikeris voor den vrijen handel.<lb/>
</para>
<remark>«Op verzoek van schipper Jan Crielaard plaatste men er op de Blijdorp 28 mili -<lb/>
</remark>

<pb n="208" tpl="2" vol="08" facs="193_208"/>
<remark>t air en wegens de zeerovers; Adriaan Maten werd hoofdadministrateur in Malabar ,<lb/>
Lambert van Gessel opvolgend; Japans staaf koper verkoopt men er voor 1531/2 rsd.<lb/>
de ba har van 480 twee in 1727 aangehaalde vaartuigen werden voor 1355/2 rsd.<lb/>
publiek verkocht; Heren XVII verboden er de koffiecultuur , de geconquestreerde<lb/>
gronden zullen met cocospalmen worden beplant; de verpachting van de V.O.C. domeinen<lb/>
bracht over 1726-27 1080/2 rsd. minder op dan het jaar tevoren , men gaf er<lb/>
f. 651 meer uit aan geschenken , een nieuwe leprozerie wordt er gebouwd , ze heeft<lb/>
een kapitaal van 11.000 rsd., dat van de diaconie nam met 645 rsd. toe tot 12.200<lb/>
rsd., de verliezen bedroegen in het commandement over 1726-27 f. 23.717 meer dan<lb/>
het jaar tevoren<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning van Trevancoor - was med de depatys<fref ref="36"/>  van Pandale en ander<lb/>
stamhuysen geweldig oneens, waaruyt na het gevoelen der Cochimse ministers ligtelijk<lb/>
eenen formelen oorlog tusschen parthijen soude konnen resulteren, die door den<lb/>
Ragia van Calicoylang ter complaisance van sijn neve, den Koning van Signatty,<lb/>
wierd gefoveerd.<lb/>
</para>
<remark>«Men verleende hem de gevraagde krijgshulp niet, de Koning van Cochin verleende<lb/>
men op zijn kosten volk gedurende de bouw van een stenen redui t te Innemaka;<lb/>
men trachtte de paljetters Ittykellen en Comy te onttrekken aan de protectie van<lb/>
de Sammorijn ; de Vorst van Parur zal van te grote vriendschap met die van Cochin<lb/>
worden afgehouden; goed is,<lb/>
»</remark>
<para>dat den Paroesen Vorst allerwegen de paljetters beroofde van desselfs landen en<lb/>
rijksgoederen ter beteugelinge van dien moordadigen hoop schelmen.<lb/>
</para>
<remark>«Men trachtte<lb/>
»</remark>
<para>
- de adoptie uyt Walluanatty in Mangatty te doen stand houden tot ontwij-<lb/>
kinge van alle setidieuse
<fref ref="37"/>  en ruïneuse opschuddingen en bewegingen.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de vele krakelen over adopties is het goed,<lb/>
»</remark>
<para>dat Sijn Cochimse Hoogheyd de adoptie, die den Caymaal van Catte Mangolam<lb/>
voornemens was te doen in sijn stamhuys uyt de erffgenaamen van Wellcata Elledam,<lb/>
hadde gestut en tegengehouden, dewijl bij haar nog erffgenamen te vinden waren.<lb/>
</para>
<para>Middelerwijle wierd den Belloste nambiaar door den Cochimsen Vorst al vrij<lb/>
veel geplaagd over het besit van Maprama, waarin gem. nambiaar op een wettige wijse<lb/>
door d’E. Comp.e in anno 1720 was gesteld.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Cochin tracht de geschillen tussen de eerste en de tweede prins<lb/>
van Ainicorty Nambeddy bij te leggen, de Koning blijft bezig met ,,buytensporige afgoderijen<lb/>
en duyv elsdiensten ”; de Sammorijn is verzocht zijn protectie van de paljetters<lb/>
op te geven; men dient met deze Koning niet in oorlog te komen, tenzij hij aanvalt;<lb/>
Ali Radja versterkt de berg Carla steeds meer, men verwacht geen aanval van<lb/>
hem op de V.O.C. forteres Cannanore; het is mogelijk, dat<lb/>
»</remark>

<fnote ref="36">Het woord (a)dipati is op Java voor een regent van de eerste rang gebruikelijk, van<lb/>
Travancore is het mij niet bekend, mogelijk is het gebruikt in plaats van desavazhi, een hoofd<lb/>
van een sociale gemeenschap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="37">Verschrijving voor: seditieuse.<lb/>
</fnote>

<pb n="209" tpl="2" vol="08" facs="193_209"/>
<para>
- door de dood van de Konink van Collastry zal werden tewege gebragt een<lb/>
afdoeninge der geschillen tusschen desselvs successeur Teckelancour Tambiraan en<lb/>
den regerenden prince Chereckel Pallicolottoe Omnettry.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel moet daartoe meewerken zonder rekening te houden met de Engelsen;<lb/>
de „Suriaansche” bisschop Mar Thome , die zijn gestorven oom opvolgde ,<lb/>
riep de protectie van de commandeur in, men hoopt,<lb/>
»</remark>
<para>dat door de dood van den ouden bisschop Mar Thome de oneenigheden, die tusschen<lb/>
hem en den Suriaanschen bisschop Mar Gabriel hadden gefluctueerd, souden<lb/>
cesseeren, waardoor dan ook de Jesuïten haar meesterschap in de kerken dier<lb/>
Christenen souden komen te verliesen door den tijd, alhoewel het niet te denken is,<lb/>
dat se in ’t geheel van Mallabaar sullen konnen werden geweerd.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen blijven geld af persen voor passen ; men gelastte het personeel af te<lb/>
zien van een contract met de Fransen over restitutie van deserteurs, daar ze daartoe<lb/>
niet bevoegd zijn; Oostendenaren werden in Malabar niet meer waargenomen; personalia;<lb/>
uit Suratte ontving men een brief van de gezaghebber Herman Bruynink en<lb/>
raad van 22 maart; het personeel van Ahmadabad kwam met Lambaya met het smalschip<lb/>
Orange 19 oct. 1727 te Suratte; men gaf de provisionele makelaars te A. voor<lb/>
de te leveren goederen 25.000 ropia voorschot, wat goed afliep, het mag echter slechts<lb/>
in uiterste noodzaak en op eigen risico van het personeel herhaald worden; de makelaar<lb/>
Goordendas te Broach zal textiel voor de V. O. C. inkopen en mag daarvoor een<lb/>
wissel van 10.000 ropia op Suratte trekken, evenveel werd hem in contanten toegezonden).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De tijden en zaeken aldaar naderhand verergerd waeren, die hem eyndel. en wel<lb/>
insonderheid om de aannaederinge van den Sewas generaal Powaar<fref ref="38"/>  genoodsaakt<lb/>
hadden den verderen insaam te staeken en de ministers ten afhaal van sijn persoon<lb/>
en ingekogte goederen om twee smalscheepen versoek te doen, welke hem ook behoorl.<lb/>
geprovideert waren toegesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij kwam 10 oct. 1727 te Suratte en vertrok 30 jan. weer naar Broach, verzoek<lb/>
van de faujdar Abdullahbeg aan de V.O.C. daar terug te komen, 10 maart vertrok<lb/>
enig personeel met Jan Vos als hoofd derwaarts, textiel was er echter te duur, o.a.<lb/>
door ,,het woelen der coop lieden van Mocha en Jedda”; 31 aug. 1727 waren de<lb/>
winsten te Suratte in een jaar f. 285.644 tegen f. 79.428 aan lasten; men verkocht er<lb/>
tegen de order van Heren XVII in peper niet met 50 maar met 44
<super>lA</super> °7o winst en Japans<lb/>
koper voor maar I6V2 ropia de man van
<emph>34V2</emph> omdat anders de kooplieden<lb/>
de notemuscaat en kruidnagelen niet wilden af nemen, de Hoge Regering verbiedt herhaling<lb/>
hiervan; het Engelse schip Decker bracht van Coromandel te Bombay 22<lb/>
kisten en te Suratte 123 kisten kruidnagelen aan, de V.O.C. koopman kocht ze op<lb/>
voor 130 ropia de man van 36lA
<special>&lt;8 ,</special> de Hoge Regering stelde daarom 15 juni één prijs<lb/>
vast voor de 4 hoofdspecerijen in alle kantoren, zodat de Engelsen er niet meer op<lb/>
kunnen winnen; bij het lichten van het kantoor Ahmadabad werd 405 ropia onkosten<lb/>
gemaakt; enige oude ossen werden naar ,,het benjaans hospitaal der dieren ” gezonden;<lb/>
te Suratte werd voor f. 7360 aan geschenken aan regenten gegeven, bovendien<lb/>
</remark>

<fnote ref="38">Udaji Powar, een der aanvoerders van de Mahratten.<lb/>
</fnote>

<pb n="210" tpl="2" vol="08" facs="193_210"/>
<remark>enige gouden en zilveren ropias aan de nieuwe gouverneur Teegbeeckchan”, zijn<lb/>
voorganger Surabkhan vertrok naar de ,, princessethuyn ”, de nieuwe gouverneur<lb/>
ontving het personeel zeer vriendelijk , men had echter uitgaven moeten doen om de<lb/>
geschonken ,, stofjes tot eerenkleden” te kunnen beantwoorden; aan reparaties werd<lb/>
3555 ropia uitgegeven benevens f. 2562 aan equipagegoederen ; voor 1000 ropia werden<lb/>
2 paarden gekocht om het getal van 6, nodig bij statiebezoeken, weer te verkrijgen;<lb/>
de oude loge mag worden gerepareerd voor niet meer dan 4000 ropia<lb/>
»</remark>
<para>De seer hooge en extraord. watervloed, die van den 20 tot den 26 augusti des<lb/>
voorleden jaars in Souratta was geweest, had het waeter 22 voeten hooger dan het<lb/>
ordinaire springtijde doen swellen en een schaede van 3 carroors, ider van 100 maal<lb/>
100-duysend ropijen veroorsaakt, waarvan *s Comp.s thuyn niet bevrijd gebleven<lb/>
was, als zijnde een gedeelte van dien nevens de beschoeinge weggespoeld en buytendes<lb/>
een partij balken en plancken weggedreven en de ministers genoodsaakt geworden<lb/>
de woninge van den equipage-opsiender en het equipagiepakhuys om de weynige<lb/>
daarvoor verblevene grond voor den volgenden regentijd op een secuurder en bequamer<lb/>
plaats te doen versetten.<lb/>
</para>
<remark>«In Mokka waren 6 wissels, groot 23.000 realen of 47.150 ropia , op Suratte getrokken<lb/>
, waarvan men er reeds 5 voor 41.000 ropia betaalde , toch dacht men er tegen<lb/>
31 aug. 673.340 ropia in contanten te hebben , het overbodige moet naar Batavia worden<lb/>
gezonden; men mag de 40.000
® onverkocht gebleven Javakoffie er voor 12 ropia<lb/>
de man in plaats van 15 Zi verkopen , er werd slechts 9 ropia voor geboden , terwijl<lb/>
koffie uit Mokka er 12 a 13 ropia opbracht , deze wordt door ,,Persianen en Arabieren<lb/>
verre boven de Javase geprefereerd
<special>V</special> de Fransen<lb/>
»</remark>
<para>
- blijvende nog in een gantsch slegten staat en weynig credit, ’tgeen de voor-<lb/>
genomene reyse van hunnen directeur Louis Grangemont naar Poedechery ook soo<lb/>
lange hadde doen staaken, tot hij voor de gevorderde 1000 ropias van den Sourats<lb/>
gouverneur een schuldbriefje hadde gepasseerd en hun makelaer daarvoor borge gebleven<lb/>
was.<lb/>
</para>
<para><emph>(De Engelsen kochten geen textiel en te Agra enige indigo a 51 stuiver het pond).</emph><lb/>
Voor den Portugeesen Vice-Roy van Goa was op het versoek van Donna Juliana,<lb/>
thans aan het hoff nog in een redelijk aansien, door den Grooten Mogol gesonden<lb/>
een eerenkleed, welk geluk den overledene directeur Weyns voor desselvs dood ook<lb/>
hadde genooten, als zijnde een sodanig kleed door de ministers in dies boedel gevonden<lb/>
en her waard gesonden.<lb/>
</para>
<remark>«De vendutie van zijn andere goederen bracht 41.148 ropia op, gestort in de<lb/>
V. O. C. kas; personalia, 15 febr. was er 82 man Europees V. O. C. personeel, Ruderam<lb/>
en Diaram werden van provisioneel absoluut makelaar, twee dienaren van de Koning<lb/>
van Siam werden met enig spiaulter, tin, lood en ivoor naar Suratte overgevoerd; de<lb/>
toestand in Gamron gaat achteruit door de toenemende vexatiën; *t Lam stelde voor<lb/>
»</remark>
<para>
- het comptoir tot Gamron op te breeken en door dit gesigt de inwoonders<lb/>
van het eyland Ormus te persuaderen dan wel door het doen van een gifte van 1500<lb/>
a 2000 thomans of ƒ. 63.750 of ƒ. 85.000 aan de eerste hoofden te corrumperen tot<lb/>
een geheele overgave van dat casteel en eyland, zijnde hij al verder van gevoelen, dat<lb/>
die van het eyland Kissem, vrij swakker als die van Ormus zijnde, dan mede wel haast<lb/>
zoude volgen en men alsdan altoos van goed drinckwaeter en genoegsaam meester<lb/>

<pb n="211" tpl="2" vol="08" facs="193_211"/>
soude kunnen blijven van de Persiaanse Golfe om de Gamronse vaart te stremmen<lb/>
en de Persiaanse Koningen ten allen tijde naar onse pijpen te doen danssen.<lb/>
</para>
<remark>«Men zou de hoofden van Ormus jaarlijks dit bedrag moeten betalen
<special>, 7</special> Lam<lb/>
meldde ook dat in het geheim die hoofden het kasteel aan de V. O. C. aanboden
, men<lb/>
besloot er in rade de toestemming van de Hoge Regering in te roepen
, mocht die lang<lb/>
uitblijven
, dan zou men op het aanbod ingaan om de Afghanen en Engelsen voor te<lb/>
zijn
, te Batavia besloot men de beslissing door Heren XVII af te wachten
, mocht het<lb/>
personeel het kasteel bezet hebben
, dan blijft dat voor hun risico ,<lb/>
»</remark>
<para>want buyten de swaere en excessive kosten, die buyten het gestadig smeltende<lb/>
guarnisoen en continueele scheepsmagt aan mondkost en gagiën der dienaren, onderhoud<lb/>
en reparatiën aan de scheepen, door de onverdragelijke hitte in dat climaat seer<lb/>
deterriorerende, jaarlijks soude benodigen en tot het beletten der Gamronse vaert en<lb/>
’t sluyten der Persische Golf egter aldaar noodsaekelijk soude vereyscht werden,<lb/>
heefd men dit in desen tijd als geheel ondoenelijk moeten aanmercken en wel te meer,<lb/>
omdat de Engelschen, tot een equivalent en recognitie voor de bewesene hulpe en<lb/>
bijstand om meergeciteerde casteel en eyland aan de Persische croon te voegen van<lb/>
deselve al over veele jaren verkregen hebbende de helfte der Gamronse tollen, het<lb/>
stremmen dier vaert niet souden dulden.<lb/>
</para>
<para>Ofschoon onse competiteuren sig niet opentl. hiertegen mogten willen kanten,<lb/>
so soude sulx al egter op eene indirecte wijse geschieden door het leenen van vlaggen,<lb/>
stuurlieden en weynige gemeene van hunne natie aan de Mooren en andere inlanderen<lb/>
om op derselver scheepen dienst te doen en op de naam der Engelse te varen.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft voor een dgl. onderneming geen schepen en militairen beschikbaar<lb/>
en zou met „een of twee dorre
, struelleuse en nuttelose ey landen bes waart blijven ”,<lb/>
mocht Gamron gevaar lopen
, dan dient men zich op de V.O.C. schepen te redden
,<lb/>
<special>7</special> Lams voorstellen zijn „waanwijs en chimerique”, de V.O.C. moet het van ouds<lb/>
van de negotie hebben<lb/>
»</remark>
<para>Het beter is lijdelijcke vexatiën te dragen als te oorlogen en om de misslagen der<lb/>
dienaren de wapenen op te vatten, dog ten eynde hoop zijnde toevlugt tot de wapenen<lb/>
te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Basra werd f. 1403 bij aankomst van het V.O.C. schip verschonken; door<lb/>
de voortdurende verandering van regenten te Gamron moest men er f. 3056 verschenken).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>De gemaakte guastos ten tijde tschip ’s Graveland wierde besigtigt door den gewesen<lb/>
Kirmans Koning off opwerpeling Seyid Ahmed vrij beter hadde mogen<lb/>
gespaard en die visite soowel als die van den hertog der hertogen en rijksgeneralissimus<lb/>
der Agwaenen Sebberdest Chan even naar dies komste tot Gamron in ’s Comp.s<lb/>
loge med aanwijsinge van dies punten en sterkte van binnen onder het losbranden van<lb/>
het canon geheel en al geëxcuseerd, ten minsten solange als het had konnen ontlegt<lb/>
werden, als zijnde van veel nadenckelijke suspiciën en schadelijke gevolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele zonder voorkennis van de raad door
<special>7</special> Lam gedane constructies ad<lb/>
f. 818 blijven te zijnen laste; opgeschort is de beslissing over een geschenk van f. 242<lb/>
aan<lb/>
»</remark>

<pb n="212" tpl="2" vol="08" facs="193_212"/>
<para>
- den Gamrons stedehouder Mortusa Coelibeecq en eerste joesbasje of<lb/>
hoofdman van het eyland Ormus Mhamed Salebeecq, die teffens slotvoogd van Kissen<lb/>
is en nevens voorsz. stedehouder het besit en eygendom van eerstgem. eyland aan<lb/>
hem, gesaghebber, bereyds aangeboden hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de loge en paar destal werd f. 2013 uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Kunnende of mogende om de onmenschelijke behandelingen van de Agwaans<lb/>
Koning Sjah Assieraff en sijne hovelingen - aldaar vooralsnog niets besolliciteerd<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«De handel verliep te Gamron en Basra redelijk ; 31 aug. 1727 was in een jaar<lb/>
gewonnen f. 300.776 tegen f. 62.117 aan lasten; in enige brieven zijn de resultaten<lb/>
over 1725-1726 verschillend opgegeven<lb/>
»</remark>
<para>Men heefd als een goede saak aangesien, dat de ministers op Gamron het genoegsaam<lb/>
als in een vaste gewoonte hadden gebragt om geene goederen meer voor<lb/>
mamoedies om te setten maar wel voor Europieesche ducaten, gegoten goud en silver.<lb/>
</para>
<folio>Fol.900r.</folio>
<remark>«Te Basra lukte dit nog niet; men kon te Gamron alleen enige ruynas inkopen ,<lb/>
het personeel aldaar schijnt jaloers te zijn op de winsten , in Basra behaald, dat men<lb/>
daarom niet van voldoende waren voorzag; men moest te B. 574. 705 slechte mahmudis<lb/>
waard f. 244.250 aannemen; te Ispahan heeft men slechts 422.519 mahmudis of<lb/>
f. 179.571 in kas, in plaats van 822.519 mahmudis ,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat de ministers ten tijde van de geordonneerde onverwagte verhuysinge<lb/>
en inruyminge van ’s Comp.s woninge aan eenen Aga Ibrahim dit capitaal naar de<lb/>
aangewesene wooninge bij de Francen nevens ’s Comp.s andere gelden en effecten om<lb/>
de nauwe gehoudene toesigt niet vermogens geweest waeren med hun te nemen, als<lb/>
sijnde in de geldkasse onder de muer tot meerdere securiteyt begraven geweest om<lb/>
hare gewaande armoede des te geruster voor waarheyd bij den inlander te doen doorgaan.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De dukaten te Gamron en Basra schenen tot 25 mahmudi of f. 10.12.8 stuk te<lb/>
zullen stijgen, de Hoge Regering verbiedt ze voor meer dan 20 in te kopen, wat aan<lb/>
mahmudis binnenkomt moet naar Batavia gezonden worden om in Bengalen vermunt<lb/>
te worden<lb/>
»</remark>
<para>Den voorgenomen goudhandel tot Bassadoir tot betere tijdsgelegentheyd almede<lb/>
nog had moeten uytgesteld blijven, omdat den aldaar remorerende Arabier Sjeeg<lb/>
Rasjet tot Gamron gevangen gehouden wierd en de voornaamste kooplieden van daar<lb/>
gevlugt waaren.<lb/>
</para>
<remark>«15 maart waren de twee makelaars te Gamron f. 210.587 schuldig aan de<lb/>
V.O.C. en aan anderen 3000 thomans of f. 127.500, de voldoening der Ispahanse<lb/>
wissels ad f. 150.599 valt van hen niet te verwachten; evenmin van de hof schuld te<lb/>
Ispahan ad f. 1.721.061 valt iets te verwachten; van de 3 deserteurs van de ’s Graveland<lb/>
te Basra vernam men niets meer<lb/>
»</remark>
<para>
De gijselinge van Mhamed Seinel, een der Boeloeds hoofden en Mier Jehongiers<lb/>
oom, was omtrent de ses deserteurs, die naar Cindrik<fref ref="39"/>  gevlugt en sig in dienst van<lb/>

<fnote ref="39">De eerste letter is onzeker, de plaatsnaam mij onbekend.<lb/>
</fnote>

<pb n="213" tpl="2" vol="08" facs="193_213"/>
den soogenaemden soon van Sjah Sulthan Hossein begeven hadden - van soodanig<lb/>
een gewenscht effect geweest, dat men den 11 aug.° [1727] 4 stuks, die nog in leven<lb/>
waren, hadde wedergekregen en op den 25 dier maand aan hun de wel verdiende<lb/>
straffe des doods geëxecuteerd.<lb/>
</para>
<remark>«Men maakte het affront
, Zainal aangedaan
, goed door hem een erekleed, waard<lb/>
f. 489
, te schenken<lb/>
»</remark>
<para>Op den 19e december, zijnde daags naar het vertrek van den gewesen Kirmans<lb/>
Koning of opwerpeling Seyid Ahmed, was het Gamrons casteel, als ledig zijnde, ter<lb/>
ordre van den gesaghebber door drie gecommitteerdens des avonds in stilte naauwkeurig<lb/>
besigtigt en volgens rapport van boven geheel open bevonden, dog ten opsigte<lb/>
van dies defensie en die van ’s Comp.s logie als een oliphant bij een mier te vergelijken<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>«Men wilde daarom de loge met twee nieuwe punten voorzien ; Javakoffie was<lb/>
te Gamron onverkoopbaar<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen waeren door de Engelsen, die med de komste van Saad Alie Chan<lb/>
het verkenen van pascen aen inlandse vaartuygen voor betalinge hadden moeten staaken<lb/>
en tzedert een geruymen tijd Gamron meest med kleene gourabs bevaren hadden,<lb/>
aldaar immers zo weynige progressen als bij ’s Comp.s dienaren gedaan, dog in Bassoura<lb/>
hadde het schrijven van een scherpe en dreygende brieff door de Engelsche<lb/>
gouverneur van Bombay aan den pasjah aldaar van sooveel effect geweest, dat de afgeperste<lb/>
gelden hun tot een duyt toe weder gerestitueerd en voldaan waren, maar aan<lb/>
het hoff tot Spahan schenen hunne protesten al so min ingang als onse versoeken te<lb/>
vinden.<lb/>
</para>
<para>Men wil, dat de vreede met den Turk<fref ref="40"/>  soude geratificeerd en aan de Agwaanen<lb/>
naederhand door de Russen een seer gevoelige neep toegebragt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het hof blijft continueren met „ monsteren der militie' ' ; daar levensmiddelen<lb/>
te Gamron schaars en duur waren
, ontnam men aan de pennisten het toegezegde dagelijkse<lb/>
pond rijst
, daarentegen is aan het hogere personeel daarvan
, van 12 tot 30<lb/>
® daags toegelegd de Hoge Regering heeft herstel van de oude toestand gelast; 't<lb/>
Lam is in geschil met zijn raad
, van 11 sept. tot 28 dec. verscheen hij niet in rade
,<lb/>
maar schreef daarover
<special>tflangwijlige&quot;</special> door haar te beantwoorden brieven
, tegenspraak<lb/>
duldde hij niet
, daardoor kon de Arabier Sjech Hasim de koopman Paulus<lb/>
Hamel een affront aandoen
, die hem daarop kwetste
, 't Lam zond voor diens rekening<lb/>
aan Sebberdest Khan 6578 mahmudis tot stilling van zijn gramschap
, Hamel<lb/>
werd naar Batavia opgezonden ; personalia; Heren XVII gaven kwalificatie tot aanhouding<lb/>
van het kantoor te Mokka; de Huis ter Donk moet te Cochin 200.000
®<lb/>
geharpte peper voor Mokka inladen
, die met minstens 50 °7o winst a contant moet<lb/>
worden verkocht; in 1727 kwam geen V.O.C. schip in de Rode Zee ten handel; het<lb/>
vorige personeel liet eigenbelang boven dat van de V.O.C. gaan; Heren XVII stelden<lb/>
</remark>

<fnote ref="40">Die in 1727 werd gesloten, Ashraf erkende den Sultan van Turkije als Khalief, die<lb/>
hem als Sjah van Perzië erkende, de door de Turken bezette landsdelen werden aan hen afgestaan.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="214" tpl="2" vol="08" facs="193_214"/>
<remark>de maximum-inkoopprijs van Mokkakoffie op 10 stv. het pond , men dient er in te<lb/>
kopen , voordat de Turkse , Perzische , Suratse en Malabarse kooplieden er komen en<lb/>
het schip moet voor 15 aug. van Mokka vertrekken; van de vorige zending gaven aldaar<lb/>
alleen de specerijen voldoende winst om de lasten te kunnen goedmaken , waarom<lb/>
niet begrepen wordt , hoe andere Europese handelaren daar winst kunnen behalen,<lb/>
het personeel mag zo nodig weer wissels op Suratte trekken , liefst voor 100<lb/>
Spaanse realen te Mokka tegen 200 ropia te Suratte uit te betalen , dan wordt geen<lb/>
2/2 % verlies geleden op de transactie; nagegaan moet worden , op last van Heren<lb/>
XVII , of de vaart naar Djeddah mogelijk is, dan wel daarvoor lichte fregatten gebruikt<lb/>
moeten worden, men vreest ook slechte behandeling aldaar door de Turkse regenten).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Het grauw en de aldaar in ’t garnisoen leggende Turkse zoldaaten veeltijds op<lb/>
een baldadige en cruelle wijse de meester speelen en nog jongst in weerwil van den<lb/>
bassa door het gemeene volk op een zeer execrable wijse vermoord zijn twee Engelse<lb/>
supercarga’s benevens hunnen capiteyn, constabel en twee gemeene.<lb/>
</para>
<para>
Den Mochasen gouverneur Sjeg Ammer had zig benevens de verdere stadsregenten<lb/>
de hooftregeering van den nieuwen Iman Mhamet Ebne Menzaak Nazardienalla<lb/>
gesubmitteert, waarentegen den gedetroneerden Rijxvorst Matoke Bilag Ziedie Hassan<lb/>
eenlijk possideerende bleef de hoofdplaats Zenaan, zijnde denzelve daarnevens<lb/>
door voorm. nieuwen Iman Ebne Menzaak ook aangeboden de steden Herras, Hemma,<lb/>
Zeddia en Hoddeda<fref ref="41"/>  mitsgaders de genieting van een quart der Mochase revenuen,<lb/>
ten fine, het rijk aldus in tweën verdeeld, eenijder het zijne gerust te besitten<lb/>
zonder het voeren van een verdere oorlog, dog zulx is van geen gevolg geweest en inmiddens<lb/>
ontdekt geworden, dat Sjedie Hassan zig had tragten sterk te maaken om<lb/>
den nieuwen Iman te overvallen en uyt sijn zetel te ligten, waardoor de moeyelijkheden<lb/>
tusschen die twee strijdende prinsen weeder begonnen en den inlander in ’t algemeen<lb/>
verklaard hadde, geen rust in Arabiën was te wagten, voor en aleer de stad Zenaan<lb/>
weder vermeestert soude wesen en den ontroonden Iman Ziedie Hassan van<lb/>
kant was, dese troublen waaren dan oorsaak geweest, den Mochasen gouverneur<lb/>
Sjeeg Ammer onder pretext van een extraordinaire somma gelds te benoodigen tot<lb/>
betaling der besoldelinge van den Iman op een geweldadige wijse seer veel, bijde geld<lb/>
en goederen, de inwoonders der stad had afgeperst en daarvan ook niet vrij gelaaten<lb/>
waaren de residenten, zoo van U Edele Hoog Agtb. als die der Fransen en Engelse,<lb/>
zijnde denzelve daarvan door geen protestatiën of persuasiën te detourneren geweest,<lb/>
weshalven men zig dan geaddresseerd hadde aan den regeerende Iman Mhamet Menzaak<lb/>
en desselvs broeder Ziedie Haya door een schriftelijke supplicatie, welke voor<lb/>
bijde die prinsen verseld is geweest van twee schenkagies, die nevens nog twee andere,<lb/>
waarmede men dese potentaten haare zoons binnen Mocha had opgewagt, na calculatie<lb/>
bedragen hebben ƒ. 3780.- in- of ƒ. 4440.- uytkoops, waardoor voor zoo verre<lb/>
wel geobtineerd was een open mandement aan ged.tc gouverneur Sjeg Ammer om de<lb/>
Nederlandse residenten in rust en vreede te laten, dog dat bevelschrift is bij denselve<lb/>
niet gerespecteerd, maar na lecture op een verachtende wijse aan de residenten teruggesonden<lb/>
en zij naderhand bij weegen van extorsiën zoodanig geplaagd zijn, dat zij<lb/>

<fnote ref="41">Van deze plaatsnamen ken ik slechts Hudaidah, liggend aan de Rode Zee op ruim<lb/>
14° N.B.; Zeddia is niet Djeddah, dat niet tot Jemen behoort en in onze tekst wat eerder als<lb/>
Sjedda en Zeda voorkomt.<lb/>
</fnote>

<pb n="215" tpl="2" vol="08" facs="193_215"/>
om desen cruëlen gouverneur tevreden te stellen genecessiteert hadde gevonden bij<lb/>
manquement van contanten aan deselve te offereren de waardij van tweeduisent<lb/>
Spaance realen aan koopmanschappen en dien regent ook op dusdaanigen wijse van<lb/>
de Franse residenten 6000 en die der Engelse 4000 Spaance reaalen getrocken, mitsg.<lb/>
med zoodanige concussie het zoo lange onder de binnenlandse negotianten gaande<lb/>
gehouden heefd, tot op de klagten derselve uyt sijn gouvernement gerepudieerd en<lb/>
door eenen Zeyd Cassum Ammeredien vervangen was, daarover men zig onder den<lb/>
inlander in den beginne zeer verblijd, dog naderhand bevonden hadt, van geen beter<lb/>
geest als zijn voorsaat gedreven wierd.<lb/>
</para>
<remark>«Kasim Torbetty is nog 7705 realen schuldig , de heiden Wir sinsi als borg 24.426,<lb/>
de Imam en anderen zijn hem 14.966 realen schuldig, hij beweerde, dat<lb/>
»</remark>
<para>
- de E. Comp. het exempel der Engelse moest volgen med de Arrabiers door<lb/>
geweld tot betaling te dwingen, of nooit aan haer guarant, zoowel van Cassum Turbetty<lb/>
als die der koningl. kamer geraaken zoude.<lb/>
</para>
<remark>«Hij leverde 210 balen koffie of 135 bahar a 58 realen de bahar, waarmee zijn<lb/>
schuld tot 16.450 realen verminderde; te Mokka kwamen in 1727 vier Europese schepen<lb/>
en vier brigantijns, daaronder de Walpole met 500.000 ropia aan vracht voor de<lb/>
handel te Djeddah,<lb/>
»</remark>
<para>
- uytgesonden tot het nemen van represaile van zoodanige twee scheepen, als<lb/>
tot Sjeda in ’t vergangene jaar overrompeld zijn.<lb/>
</para>
<para>Den prins Zidie Haya med desselvs zoon Mattahaar door den gedetroneerden<lb/>
Iman Ziedie Hassan bij rencontre in een attacque waaren geslaagen en gevangen genoomen<lb/>
en ook inmiddens de broeder van den gedetroneerden Iman prins Zjedie Hamet<lb/>
med desselvs troupen hard naderende was de stadt Mocha ten fine deselve te<lb/>
brengen onder de macht en gehoorsaamheid van voorm. ontroonden Rijxvorst en<lb/>
zulx den binnen Mocha zijnde prins Ziedie Ismaiel, soon van den regerende Iman,<lb/>
benevens de stadsregenten zeer ontrust en gerepten prins om sig wat spoedig van geld<lb/>
meester te maeken allerley middelen van contrainte ten dien fine in ’t werk gesteld<lb/>
en zoo inlander als Europees gedreygt hadde med te zeggen wel raad te weten om<lb/>
eerst den benjaan, daarna den Moor en dan de Europianen tot verschaffing van penningen<lb/>
te dwingen, hetgeene de Francen en Engelsen bewogen hadde van haar ter<lb/>
rheede leggende scheepen eenig manschap med ammunitie aan de wal te ligten, terwijl<lb/>
dien prins sterk doende was op een verfoeyelijke wijse de benjaanen te tormenteeren<lb/>
med het draayen van koorden om haar hoofden en meer andere onmenschelijkheden,<lb/>
zoodanig tot eyndelijk door die arme heydenen gefourneerd was een zomma van negenduysend<lb/>
Spaance reaalen en ook kort daaraan hetzelfde lot te beurt gevallen,<lb/>
mitsgaders op suspitie van correspondentie med den gedetroneerden Iman nevens sijn<lb/>
soon in beslootene gevankenisse geset was den bekenden Tourbetty, die niet weynig<lb/>
geplaagd en daarvan gerugt wierd nied ligt dan na het opbrengen van een goede zomma<lb/>
gelds soude ontslagen werden, ook was men onder de Europeen in ’t algemeen<lb/>
bevreest, dat na het départ der ter rhede leggende Engelse en France scheepen hunne<lb/>
wooningen om de daarin zijnde effecten eenige last van spolie zouden komen te lijden,<lb/>
gemerkt de gemeene zoldaten van het Mochas garnisoen door quade betaling en<lb/>
discipline binnen de stadt overal de meester speelen en al wat deselve voorkomt rooven<lb/>
en steelen.<lb/>
</para>

<pb n="216" tpl="2" vol="08" facs="193_216"/>
<remark>«Van de Kaap kreeg men brieven van 15 maart tot 23 augustus ; 27 V. O. C. retourschepen<lb/>
kwamen er aan , de Meer lust pas 25 juli met 8 doden en vele zieken; onjuist<lb/>
was de resolutie van het personeel van 23 febr ., af gedrukt
<special>Resoluties</special> VII p. 393-394 ,<lb/>
tot het voorlopig aanhouden van 4 schepen , men had alle schepen samen moeten laten<lb/>
vertrekken , zoals men er 13 febr. ibid. p. 388-390 , bepaald had, daardoor vertrokken<lb/>
die 4 schepen pas 7 april , vroeg vertrek is steeds wenselijk; 27 aug. vertrok<lb/>
naar de Kaap de Saksenburg met 200 last rijst uit Tegal, met ander carg. samen waard<lb/>
f. 47.958 , zomede een vat kralen uit patria, bestemd voor Rio Delagoa en bij ongeluk<lb/>
niet aan de Kaap gelost; men kon van daar 8
® zijde , er geteeld , naar patria zenden ,<lb/>
maar de indigocultuur lukte er niet; getracht wordt er 10.000
<special>&amp;</special> Javakoffie a 12 zware<lb/>
stuivers te verkopen , hoewel de ingezetenen er meer werk van „den drank , de vrugten<lb/>
haarer handen”, nl. die van de wijnstok maken; het vorige behoeftenschip, de<lb/>
Lagepolder, bracht van daar 200 last tarwe en 3532
<special>&amp;</special> ivoor aan, zomede zilveren<lb/>
staven en ducatons in de Tafelbaai van de in 1722 vergane schepen opgevist, 15 uit<lb/>
de Stabroek en 13 uit de Haarlem opgeviste geldkisten werden te Batavia aangebracht,<lb/>
zo ook 7 kisten met barnsteen; de Haarlem is na ontlossing vlot geraakt, ze<lb/>
wordt in de Saldanhabaai gerepareerd, het wrak van de Middenrak is uit elkaar geslagen<lb/>
en de lading verloren; de Nederlandse helpers van de Engelse duikers moeten hun<lb/>
de kunst af kijken; volgt over Java
<special>Opkomst</special> IX p. 127, onder<lb/>
»</remark>
<para>Het schip Ouwerkerk, dat leedig tot het inneemen van houtwerken na Rembang<lb/>
moest voortseylen, is door het breeken van dies ankertouw in een travaat op het bekende<lb/>
riff van Poelo Sawalan<fref ref="42"/>  off het soogenaamde Visserseyland niet verre van<lb/>
Japara tot ons leetwesen verongelukt.<lb/>
</para>
<remark>«Het scheepspersoneel heeft geen schuld daaraan; er werden sinds eind maart 21<lb/>
schepen naar de Oostkust gezonden met carg. van f. 493.421 ; volgt ibid. p. 128, r.<lb/>
1 tot p. 131, r. 13 v.o. alschoon, men leze p. 129 r. 16 v.o. voor in en, p. 130, r. 11<lb/>
voor van na, p. 131 r. 2 voor Sp. Spaance, r. 18 v.o. voor gediend uytgediend en vuile<lb/>
na alschoon aan:<lb/>
»</remark>
<para>
veele omstandigheeden in de Samarangse brieven tot versterkinge van de quade<lb/>
suspiciën sijn bijgebraght, die meest gegrond sijn op Javaanse vertellingen, die ook<lb/>
ten deele door quaadaardige verdigt konnen sijn om de onse te ontrusten, soodat<lb/>
daarop alsoomin staat te maeken is, als -<lb/>
</para>
<remark>«waarna volgt ibid. p. 131, r. 13 v.o., op tot r. 10 v.o., o.a. blijkend<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt de verkiesinge van sijnen<fref ref="43"/>  swager Soeradirana tot oppergebieder over<lb/>
de g’expedieerde krijgsmagt tegens de rebellen in den Oosthoek med bijvoeginge van<lb/>
sodanige mindere bevelhebbers, als van hem geheel afhangen, - van welke expedi¬<lb/>
tie men almede geen groote successen schijnd te moogen verwagten, maar veeleer dat<lb/>
het gespuys onder Maas Brahim, bestaan hebbende in 500 koppen en daarna onder<lb/>
Djajuda aangegroeyt tot 700 krijgers, wel gelegentheyd zal werden gegeven om haar<lb/>
te ontwijken, altans - 4 november was van de krijgsoperatiën der keyserlijke trou-<lb/>

<fnote ref="42">Pulau Sawalan is een bijnaam voor het thans aan de vaste wal van Japara vast gegroeide<lb/>
eiland Pulau Kelor, op de achtste dag van de maand Sawal wordt hier het einde van<lb/>
de Moslimse vasten feestelijk gevierd, vandaar de bijnaam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="43">Dit slaat op Danuredja.<lb/>
</fnote>

<pb n="217" tpl="2" vol="08" facs="193_217"/>
pen nog niets vernomen, maar wel dat den Vorst na de viering van het Javaanse feest<lb/>
Harie Moeloet ter ontdecking van derselver toestand drie expresse gandex hadde afgesonden<lb/>
en de rebellen, versterkt med 100 Balemboangers, de negorije Bangil souden<lb/>
hebben in de assche gelegt, dog of uyt de voorsz. schickinge en verkiesinge soodanige<lb/>
nadeelige gevolgen voor den Tommagong Poespanagara van Grissee en den twede<lb/>
regent van Sourabaya Setjadirana benevens den tommagong van Sidayoe Tirtawidjaya<lb/>
ter voldoeninge van dien ingewortelden haat en wraakzugt van den rijksbestierder<lb/>
tegens de twee eerste en ter complaisance van den Madurasen prins (die een<lb/>
vijand van Tirtawidjaja is) zullen voortkomen, gelijk men schijnt te gissen, zal van<lb/>
den tijd moeten afgewagt werden, egter was het wel te wenschen, dat den rijksbestierder<lb/>
in zijne vergroote magt wat koste besnoeyt werden ter opbeuringe van de welmeenende<lb/>
hovelingen en andere, die haar tegens dien staatsminister niet derven aankanten<lb/>
of uytlaten, dog nu in sijn afweesen hare goede neygingen al getoont hebben door<lb/>
een aanbieding van de benodigde materialen tot vernieuwing van het wagthuys voor<lb/>
’s Comp.s militairen op de lammadoehoer<fref ref="44"/> , waartoe hij sijne toestemminge niet ligt<lb/>
soude gegeven, maar eerder getragt hebben om de onse tot het verlaten van dat verheven<lb/>
bolwerck te noodsaacken, alsoo onse wagt aldaar hemselv tegens de borst staat<lb/>
en uyt dien hoofde vooreerst nog wel dient aangehouden en behoorlijk gerepareerd<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het rijstgewas slaagde maar matig , de prijs steeg ter Oostkust tot 19 rsd. het<lb/>
last , vermoedelijk door baatzucht der opkopers , met het gewilde nieuwe Nederlandse<lb/>
payement , waarop 10 % wordt gewonnen , zal ze wel voor minder verkrijgbaar zijn ,<lb/>
men vraagt 1000 last a 16 rsd. aan en van Tegal evenveel , desnoods maar 600 last ,<lb/>
voor de oosterprovinciën, schadelijke monopolisten moeten , als ze geen Javanen<lb/>
zijn , verwijderd worden en de rijstuitvoer tijdelijk verboden , men verwierf te Semarang<lb/>
de 1000 last voor 171/2 rsd., in Tegal 300 last voor de Noord beek a 16 rsd. en<lb/>
200 voor de Kaap in de Saxenburg a 17 rsd., maar voor Amboina en Banda kreeg<lb/>
men maar 300 van de benodigde 700 last bijeen ; verdere aanplant van lange peper<lb/>
is wegens het dalen van de verkoopprijs te Batavia en in Bengalen niet nodig; in Tegal<lb/>
verwierf men maar 50 last katjang ; er moet beter hout geleverd worden en er wordt<lb/>
aangedrongen op snelle levering der vroeger bestelde vaartuigen en de nu bestelde 3<lb/>
losboten en 4 schouwen, op aanplant van koffie moet niet worden aangedrongen,<lb/>
daar de V. O. C. gebieden voldoende opleveren, het aangebodene dient wel te worden<lb/>
gekocht ; de overleden resident te Tegal Hendrik Gousset werd opgevolgd door Cornelis<lb/>
’t Hooft, de fiskaal te Semarang Willem Nuyts en de secretaris Hendrik Grotestraat<lb/>
stierven, opgevolgd door Hendrik Greeven; de resident te Rembang Jacques<lb/>
Dollens is verlost en opgevolgd door Servaas Gallé, andere personalia ; de reparatie<lb/>
van de vesting te Rembang kostte f. 2986, die te Japara f. 2434, naar Pasuruhan<lb/>
werden 3000 dakpannen voor diverse gebouwen gezonden; de oud-kapitein der Chinezen<lb/>
te Semarang Ongkapko en zijn neef de luitenant Kwa Beengkong zijn naar Batavia<lb/>
opgeroepen, zij mogen niet naar Semarang teruggaan; de negotie- en soldijboeken<lb/>
moeten van daar voor 1 nov. worden opgezonden, volgt
<special>Opkomst</special> IX, p. 131,<lb/>
r. 9 v.o. tot p. 132, r. 7; de waarde van het van Java’s Oostkust aangebrachte is<lb/>
</remark>

<fnote ref="44">Lemahduwur; javaans, het terras voor de kraton, waar de Susuhunan zich bij feestelijke<lb/>
gelegenheden aan zijn onderdanen vertoont.<lb/>
</fnote>

<pb n="218" tpl="2" vol="08" facs="193_218"/>
<remark>f. 254.524; de parelbanken van Sega ra A nakan en van Bod jong Lopang kunnen in<lb/>
aug. 1 729 bevist worden , de 5 Tjiamisse reven staan er echter slecht voor door de<lb/>
,, harde afstrooming van
<special>7</special> verse h water en een soort van wurmen opgemerkt is<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn<fref ref="45"/>  verkeerde bevatting en behandeling over zeker voltrocken huwelijk<lb/>
van den Tommagom Sadjadepoura med het verlatene wijff van den bekenden Bantammer<lb/>
Ratoe Bagus, in name Ratoe Nadja, hetwelke op sijn ordre vernietigt was<lb/>
tegens het sentiment der princen Depatty Anum en Maas Chirbon, die vertoont hadden,<lb/>
dat door ged.te Ratoe omtrent dat huwelijk med voorm.c tommagon tegens het<lb/>
Chirbons gebruyk niet was misdaan, wijl zij door haar geboorte uyt princelijke bloede<lb/>
volgens het regt van Satana<fref ref="46"/>  bevoegd was daartoe te moogen treeden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij dient voorzichtiger op te treden , volgt ibid. p. 132, r. 9 tot r. 15; lange peper<lb/>
mag er niet meer worden gekocht, van Batavia verzond men daarvan 78. 000
® naar<lb/>
Bengalen en Suratte, de rest werd, voor zover niet voor patria nodig, publiek verkocht;<lb/>
de pantjalang Beschutter schoot 3 zeeroversvaartuigen reddeloos, maar kon<lb/>
ze niet bezeilen, 50 rovers sneuvelden, één vaartuig zou gezonken zijn; volgt ibid. p
.<lb/>
132, r. 15 tot p. 133, r. 4, men leze r. 1 voor mede een: meteen; van Cheribon kreeg<lb/>
men 210 modderaars voor het uitdiepen van de Grote Rivier en de kil, 200 van Indra
-<lb/>
maju, ze keerden 31 oct. onder convooi van twee pantjalangs terug,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar een derselver vaartuygen med 30 van de modderlieden, dat van hier<lb/>
alleenig schijnt gezeild te weesen, is omtrent de rivier Craoang geattacqueerd door<lb/>
eenige rovers en vagebonden, die zig onder het Bantams district zijn houdende, welke<lb/>
godvergeetene schelmen 14 van de weerlose menschen op een zeer execr abele wijse<lb/>
hebben vermoord, zijnde de resterende hunne woede ontkomen door het springen in<lb/>
zee, dog daarvan egter vijff vermist werden.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 133, r. 5 tot r. 14; men leze r. 11 voor 940 340; het van Cheribon<lb/>
ontvangene is waard f. 239.423, derwaarts werd voor f. 318.921 verzonden; 30 juni<lb/>
waren er 100 Europese V.O.C. dienaren, 29 oct. werden er ter aflossing 15 militairen<lb/>
naar toe gezonden; 31 aug. 1728 waren de lasten er in een jaar f. 18. 755 tegen f. 1795<lb/>
aan winsten; Bantam bleef de peper vol stof en vuil leveren, waarom men ze een tijd<lb/>
lang niet accepteerde, de betrokken Pangeran wilde ze niet voor de tweede maal laten<lb/>
harpen, daar hij ze volgens zijn zeggen al 8 jaar lang zuiverder leverde dan ooit 40<lb/>
jaar daarvoor, terwijl de V.O.C. de Koning vuile rijst zou verkopen, de Koning wil<lb/>
de gezaghebber Sautijn ter zake geen gehoor toestaan, de Hoge Regering gelastte te<lb/>
wijzen op art. 29 van het contract van 1686,
<special>Corpus</special> IV, p. 401 en de Vorst te melden,<lb/>
dat zij haar rijst veel liever zelf behoudt dan ze hem uit vriendschap op zijn verzoek<lb/>
toe te zenden, daarop gaf de Pangeran éénmaal toe, maar bij latere leveringen was<lb/>
hij niet bereid tot het voor de tweede maal harpen, opslag van peper in het kasteel<lb/>
Speelwijk is door de bedomptheid der V. O. C. pakhuizen ongewenst, in de pakhuizen<lb/>
van de Koning evenmin om de kwaadaardigheid van het tot brandstichten geneigde<lb/>
volk, de peper moet dus direct bij de schepen worden ontvangen na harping in bijzijn<lb/>
van drie V. O. C. gecommitteerden; Jan Sautijn nam eind juni het gezaghebberschap<lb/>
van Jan de Rode over; men geriefde de Sultan met 1000 rsd. aan Nederlands payement).<lb/>
<lb/>
</remark>

<fnote ref="45">Dit slaat op de resident te Cheribon Van der Hoff.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="46">Een mythische figuur op Java.<lb/>
</fnote>

<pb n="219" tpl="2" vol="08" facs="193_219"/>
<para>
Hij niet geschaamt heefd door de bedientens - nader versoek te laaten doen<lb/>
om de waarde van tweeduisent Spaance reaalen nieuwe dubbelde stuyvers en dat wel<lb/>
expres Hollandse munt tegens 30 dubbeldjes de reaal en alschoon ons deese importune<lb/>
begeerte zeer ontstigt heefd, zoo hebben wij egter - goedgevonden dien Vorst<lb/>
daarmede te laaten gerieven uyt ’s Comp.s cassa aldaar door den gezaghebber<lb/>
Sautijn<fref ref="47"/>  en dat quanswijs of dat kleengeld door hem tot risico van zijn eygen beurs<lb/>
wierd afgestoocken.<lb/>
</para>
<remark>«136
® amfioen werd te Bantam bij een Chinees aangehaald te Batavia daarna<lb/>
verkocht voor 151 rsd.; geëxecuteerd is de soldaat Pieter van der Velde wegens<lb/>
,, manslag aan een van ’s Konings langhaarige lijffwagters men leverde te Batavia<lb/>
10 naar Bantam gevluchte slaven uit , er zijn er nog vele bij de verwanten van de Koning;<lb/>
in Straat Sunda werden door Bantammers waargenomen drie ten anker liggende<lb/>
vreemde schepen , zeker is dit niet , het zou wijzen op pepersmokkelarij uit de Lam -<lb/>
pongs; personalia , er werden ter aflossing 72 militairen naar Bantam gezonden , eind<lb/>
december waren er 383 Europese V.O.C. dienaren*<fref ref="48"/> , zomede aan V.O.C. onderdanen<lb/>
680 Chinese mannen, 12 mardijkers en 22 Moren en heidenen ; naar Bantam zond<lb/>
men sinds 31 maart voor een waarde van f. 463.415 , vnl. f. 365.150 aan realen en<lb/>
f. 60.000 aan payement, men ontving van daar cargasoen van f. 289.285, vnl.<lb/>
2.118.750
® peper, waard f. 289.117, gestorven is de kapitein der Chinezen<lb/>
»</remark>
<para>
- Sawaowako - ; geweld den Zulthan in het sterffhuys wegens een pretentie<lb/>
van 1000 rd.s gemaakt en sporling onsen gesaghebber over het doen weghaaien van<lb/>
des overleden nagelaten lijffeygenen met dien Vorst gehad heefd tot onser ontstigting.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. 1728 waren de lasten er in een jaar f. 72.121 tegen f. 11.125 aan voordelen;<lb/>
de voorafgaande 11 retourschepen kwamen 7 nov. buiten Straat Sunda; 6 december<lb/>
kwam aan de Delfland van de Kamer Delft met een brief van Heren XVII<lb/>
van 15 maart; de Heren klagen overgrote onderwichten bij de specerijen, in 1726 verzonden,<lb/>
aan de schippers is nu ter zake het nodige gelast, volgt
<special>Opkomst</special> IX, p. 133,<lb/>
r. 15 tot r. 9 v.o., men voege r. 10 v.o. na verder toe uyt; de krachten van de Gouv.<lb/>
Gen. nemen af, hij hoopt, dat de twisten in de Regering meer dan in het begin van<lb/>
zijn optreden zullen uit blij ven, waartoe Zwaardecroon een slecht voorbeeld gaf; Heren<lb/>
XVII waren het niet eens met het uitstellen van de readmissie van Crudop in Rade;<lb/>
Gabry werd 31 oct. 1727 tot raad-ordinair benoemd, waarvoor hij dank betuigt,<lb/>
sinds sept. kon hij door een beroerte geen dienst meer doen, Arnoud Moll is nog ziek<lb/>
in Ceylon, hij is 20 juli opgeroepen, de mede tot raad-extraordinair benoemde Adriaan<lb/>
van Biesum stierf reeds in 1727, terwijl Van Bayen alleen benoemd werd voor<lb/>
militaire zaken, volgt ibid. p. 133 r. 8 v.o. tot p. 134 r. 9 v.o., men schrappe r. 19<lb/>
v.o. te innen; de waardevermindering der oude ducatons zou ongenoegen geven<lb/>
»</remark>
<para>- in de Molukse eylanden, op Celebes, geheel Java etc., welck universeel misnoegen<lb/>
over dat verlies van so sware dangereuse gevolgen voor ’s Comp.s staat soude<lb/>
konnen sijn, dat het de schade der inwisselinge, die onmogelijk te vermijden is, verre<lb/>
soude te boven gaan.<lb/>
</para>

<fnote ref="47">Johan Sautijn, 1729 gezaghebber te Bantam, 1733 secunde te Makassar, 1734 tot<lb/>
1736 gouverneur, dan als raad-extraordinair van Indië naar Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="48">In de marge staat ultimo juni.<lb/>
</fnote>

<pb n="220" tpl="2" vol="08" facs="193_220"/>
<remark>«Volgt ibid. p. 134 , r. 8 v.o. tot p. 138, r. 12 , werden , men leze p. 137 r.
<special>7</special> v.o.<lb/>
voor coffyboonen coffijboomen , toevoegen :<lb/>
»</remark>
<para>- tot voorkominge van dies vervoer na Europa.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl. ibid. p. 138 , r. 12-13 , toe te voegen:<lb/>
»</remark>
<para>
- en nog minder alhier onder de ingesetenen en zeevarende, alschoon op een<lb/>
matige wijse tot gebruyk tegens 6 sware stvs. ’t ® werd afgestaan.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 138 , r. 13 tot 16 , men leze r. 14 voor en: in; in Ma la bar zullen<lb/>
op last van Heren XVII de door de V.O.C. geplante koffiestruiken worden uit geroeid,<lb/>
volgt ibid. r. 16 tot 19; 60 goed schrijvende pennisten uit patria worden aangevraagd,<lb/>
daar men anders onbekwame militairen of Indische kinderen hiervoor moet<lb/>
gebruiken; Heren XVII laten de beslissing over de zaak van Bottendorp aan de Hoge<lb/>
Regering over; men zal op last van Heren XVII niet ingaan op het verzoek van de<lb/>
resident te Lissabon Louis Houwens, om brieven van voorschrijven voor vreemde<lb/>
Europeanen; men zal op verzoek van Heren XVII opgeven als er slechte ambachtslieden<lb/>
zijn uitgezonden, dat geldt vooral lademakers, roerslotmakers en zwaardvegers;<lb/>
oude equipagegoederen moeten op last der Heren voor nieuwe worden gebruikt, wat<lb/>
al usance was; schippers mogen niet nodeloos op andere schepen worden overgeplaatst;<lb/>
bij de Heren klaagde de soldijboekhouder op Colombo Willem van Wijnbergen<lb/>
over violente proceduren van Vuyst; de Japanners beweren, dat koper in hun<lb/>
land schaarser wordt en zij de V. O. C. het gewenste niet meer kunnen leveren; men<lb/>
vond te Batavia nog geen liefhebbers voor de zijdecultuur, volgt ibid. p. 138, r. 17<lb/>
v.o. tot r. 13 v.o.; men kon maar 300.000
® thee inkopen en zal de nachodas vragen<lb/>
600.000
® mee te brengen, volgt ibid. r. 13 v.o. tot het slot<lb/>
»</remark>
<para>
De culture der coffijboonen - in den jaare 1697 is begonnen op het land van<lb/>
den Heere Generaal Joan van Hoorn l.m., die deselve op veele plaatsen dede voortplanten,<lb/>
dog med geen eenparig succes, alsoo in de volgende tijd de bovenlanden<lb/>
daartoe wel het bequaamste wierden bevonden.<lb/>
</para>
<remark>«Men verwacht nog 19 van de toegezegde 40 V.O.C. schepen; in patria worden<lb/>
drie nieuwe schepen gebouwd, die zeer te pas zullen komen, zo ook de 7.968.500 gids.<lb/>
aan contanten, die deels reeds zijn ontvangen, men vraagt voor 1730 aan 64 ton<lb/>
zwaar geld en f. 50.000 aan koperen duiten; men zond van 1 nov. 1727 tot 31 oct.<lb/>
1728 naar de buitenkantoren f. 8.107.139 aan zwaar geld, Bengalen en Siam vragen<lb/>
maar 32 ton in baarzilver aan; op de weduwe Cranendonk wordt gelet; de morshandel<lb/>
blijft ondanks de genomen maatregelen voortduren; sinds maart werden maar 578<lb/>
kisten Bengaalse amfioen verkocht voor mindere prijs dan vroeger, wegens aanbreng<lb/>
van 230 kisten particuliere Bengaalse amfioen is een deel van het personeel der schepen<lb/>
Opperdoes, Margaretha, ’s Heerarendskerke, Land van Belofte en Petronella<lb/>
Alida door de Raad van Justitie veroordeeld tot deportatie, een deel vrijgesproken,<lb/>
schuld bij een deel van het personeel in Bengalen viel niet te bewijzen, maar is wel<lb/>
waarschijnlijk, o.a. van Willem de Oude, substituut van de fiskaal te Hugly, die bij<lb/>
aan boord komen van de twee volgende schepen op de Ganges direct moet worden<lb/>
gearresteerd en naar Batavia gevoerd; de advocaat- fiskaal te Batavia moet eisen indienen<lb/>
tegen schuldenaren van de boedel van wijlen Weyns, o.a. wijlen schipper Nico<lb/>
laas Rabodus voor 3025 rsd.; in afwijking van de bepalingen van 5 maart 1726
<special>Pla-</special><lb/>
<special>kaatboek</special> IV, p. 187-189 werden twee Chinezen, die ruim 6 pikol koffie smokkelden.<lb/>
</remark>

<pb n="221" tpl="2" vol="08" facs="193_221"/>
<remark>enkel tot confiscatie daarvan en tot ,, strengelijke laarsin g” veroordeeld; over het verzoek<lb/>
van de Raad van Justitie mr. Willem Hendrik Fabricius als rechter uit te sluiten<lb/>
wegens „een ergerlijk voorval ” met zijn vrouw wordt de beslissing van Heren XVII<lb/>
ingeroepen; de stukken tegen de oud- fiskaal te Ma kassa r Pieter van der Snippe zijn<lb/>
zo gebrekkig , dat de actie tegen hem werd gestaakt; voor het uitdiepen van de grotendeels<lb/>
weer droog gevallen grachten werd aan schepenen als aandeel van de V. O. C.<lb/>
3718 rsd. verstrekt; aan Van Baerle werd in zijn kwaliteit van president van de Raad<lb/>
van Justitie medegedeeld , dat hij geen bemoeienis heeft met de verkiezing van schepenen,<lb/>
, daar die een politieke zaak is, men meent, dat hij in Rade van Indië<lb/>
»</remark>
<para>
- alleen maar mag stemmen over judicieele affaires en daeronder ook die, in<lb/>
dat collegie voorvallende, ter approbatie of interpretatie bij dese Regeering werden<lb/>
overgebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Maar men wacht dispositie door Heren XVII hierover af, zo ook over het verzoek<lb/>
der predikanten Noordbeek en Tijken in hun ambt te worden hersteld en om<lb/>
hun gage over de periode, waarin zij geschorst waren, hoewel men meent, dat de beschuldigingen<lb/>
van Vuyst en raad tegen hen onjuist zijn, wel is hun weer gage verleend,<lb/>
zij verzochten daarop te mogen repatriëren om bij Heren XVII over Vuyst te kunnen<lb/>
klagen, dit wordt hun pas vergund, als de verwachte zes predikanten uit patria zullen<lb/>
zijn aangekomen; gestorven zijn de predikanten Johannes Hartholt en Jacobus Rennet,<lb/>
zodat er te Batavia maar 4 buiten beroep blijven, van wie er 2 naar patria zijn<lb/>
opgeroepen in verband met het drukken van de maleise bijbelvertaling, nl. ds.<lb/>
Werndly en de predikant in Amboina Serruus, ds. Op den Acker, die 81 jaar oud is<lb/>
en de kerk in Indië 49 jaar diende, vraagt emeritaat; 30 juni was het kapitaal der leprozen<lb/>
in een jaar toegenomen met 1184 rsd. tot 22. 740 rsd., waarvan 21.000 bij de<lb/>
V.O.C. op interest staat; het kleinzegel bracht op 6681 rsd.; het uitdiepen van de kil<lb/>
kostte f. 5573 aan contanten en f. 5119 aan goederen; op last van Heren XVII zal<lb/>
»</remark>
<para>
- spaarsaamheit gebruykt werden in het verleenen van voorschrijvens aan die<lb/>
versoeken haare vrouwen uyt Nederland alhier te mogen overkrijgen.<lb/>
</para>
<remark>«154.149
® bedorven notemuscaat werd verbrand, zomede 17 sokkels foelie, van<lb/>
207.489
® noten was door lang liggen in de pakhuizen 12.691
® vermijterd; gereed<lb/>
gekomen werken hebben f. 13.471 gekost; men besloot,<lb/>
»</remark>
<para>
- vermits door het wegnemen en dempen van den overtoom - [in] 1723 tot<lb/>
besparinge van de kostbare vernieuwinge, die andersints wierde vereyst, den dijck der<lb/>
kruytmolens veel last komt te lijden door het schielijk afkomend meerd.r water bij<lb/>
swaare regens, als de rivier kan verswelgen en door het openen der sluysen kan geloost<lb/>
werden, niet sonder groot gevaar van het doorbreken der dijken en het innun-<lb/>
deeren der benedenlanden, gelijk meer dan eens ondervonden is - , tot lossing van<lb/>
het overtollige afkomende water boven het benodigde tot ’s Comp.s molens en tot<lb/>
voorkominge der daaruyt te dugtene inconveniënten hetselve niet verre boven het fortresje<lb/>
Noordwijk uyt de Groote Rivier west waard te doen afleyden in de spruyten van<lb/>
de Rawa Mintang<fref ref="49"/>  en verdere door de Bingamsgragt in de Crocot en sulx terselver<lb/>
plaatse, daar in ’t begin van anno 1699 (wanneer de rivier in de swaare aardbeving<lb/>
verstopt was) een opening gemaakt, dog naderhand weder toegedamt is, welk werk<lb/>

<fnote ref="49">Een deel van dit voormalige moeras werd omstreeks 1900 de stadswijk Menteng.<lb/>
</fnote>

<pb n="222" tpl="2" vol="08" facs="193_222"/>
nu tot vermijdinge van swaarder arbeyd en kosten werd aangelegd eenel. van palen<lb/>
en key steenen.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert 31 maart kwamen ter rede 4 schepen van de Engelse Compagnie en één<lb/>
ander Engels schip , aan welk laatste wegens zijn ernstige gebreken equipagegoederen<lb/>
met 200 % winst werden geleverd \ zo ook aan een Chinees 8 kanonnetjes<lb/>
»</remark>
<para>- tot defensie van sijn jonk tegens de aggressiën der Bouginese en andere rovers<lb/>
in het vaerwater van Malacca en Palembang of eygentl. de Straat Banca, alwaar<lb/>
in het jongst afgeweken jaar verscheyde joncken in hun retour van hier na China op<lb/>
een violente wijse sijn gespolieerd geworden van een gedeelte harer ingeladene goederen<lb/>
en contanten door den Portugeesen capt. Francisco Mendes Perera med den Engelsman<lb/>
Isaac Hanson, voerende het schip S.ta Maria.<lb/>
</para>
<remark>«Zij ontnamen aan de Chinezen voor 39.049 rsd., voorgevende , dat de Cantonse<lb/>
koopman Ong Kiaulo hun zo veel schuldig zou zijn , men beschouwt dit als zeeroof<lb/>
aan volslagen buitenstaanders , die voorzien waren van V.O.C. passen , waarom aan<lb/>
alle V.O.C. opperhoofden op de buitenkantoren werd gelast het betrokken schip te<lb/>
arresteren , terwijl een fregat en een boot de jonken tot benoorden Straat Bangka begeleidden<lb/>
, ook om hun pepersmokkelarij uit Palembang te beletten en de terugvoering<lb/>
van clandestien naar Batavia gebrachte nieuwelingen te bevorderen , uit Coromandel<lb/>
vernam men , dat Francisco Mendes Perera stierf en Isaac Hanson „geen waren<lb/>
Engelsman is”; twee V.O.C. vaartuigen werden uitgezonden tegen een Engels<lb/>
scheepje benoorden Batavia , verdacht van amfioensmokkelarij , zij betrapten het echter<lb/>
niet; aan een Portugesen kapitein werd de inkoop van bruine suiker toegestaan<lb/>
om de noodlijdende suikermolenaars te helpen; men verkocht aan de Chinese jonken<lb/>
voor 259.239 rsd., vnl. 13.850 pikol peper , waard 138.500 rsd., en 4000 pikol Bangkatin<lb/>
, waard 60.000 rsd. en kocht van hen voor 248.595 rsd., vnl. 314.864 ‘ut thee ,<lb/>
waard 146.886 rsd., en 6134 realen ongemunt goud, 89.982 rsd.; van 31 aug. 1726<lb/>
tot 31 aug. 1727 nam het V.O.C. kapitaal toe met f. 1.943.935 tot f. 39.612.439,<lb/>
voornaamste posten: uit patria en aan wissels ontvangen f. 11.402.878 tegen<lb/>
f. 8.647.760 aan retouren, lasten f. 7.728.349 tegen f. 6.891.808 aan winsten en andere<lb/>
voordelen, voordelige posten van vorige ja ren f. 588.972 tegen f. 563.614 nadelige;<lb/>
men verwacht nu geen gunstiger resultaten, tenzij in Perzië de rust terugkeert<lb/>
en de handel in Suratte, Bengalen en Sumatra's Westkust toeneemt; 39 erfjes bij de<lb/>
vismarkt werden voor 83.339 rsd. verkocht ,<lb/>
»</remark>
<para>
- sullende dese stad daardoor nu ook gesuyverd sijn van de oude vervallene<lb/>
onbruykbare houte winkeltjes, die wel meest dienden tot schuylnesten voor veelerhande<lb/>
schadelijke geboefte ter ontveylinge van de straten daaromtrent.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII klaagden zeer over de slechte poedersuiker, vermoedelijk is de gewezen<lb/>
pakhuismeester Servaas Geursen onschuldig daaraan; 4 kisten erts van de mijn<lb/>
Sukawajana worden voor onderzoek naar patria gezonden, de bergschrijver meent,<lb/>
dat ze enig zilver bevatten; de waarnemend waterfiskaal Graafland ontdekte geen<lb/>
verboden particuliere goederen in de retourschepen; schipper Hendrik van der Grip<lb/>
commandeert de nu vertrekkende schepen; voor wissels op patria werd ontvangen<lb/>
121. 739 rsd., vnl. door overschrijving door weesmeesters van 65.860 rsd., voorts o.a.<lb/>
24.568 dukaten, ook van weesmeesters; de Mijenberg en Landskroon vertrokken 30<lb/>
nov., de Hogersmilde en Windhond vertrekken nu, daar ze pas 6 dec. volladen raak-<lb/>
</remark>

<pb n="223" tpl="2" vol="08" facs="193_223"/>
<remark>ten; in dit jaar werd 3.062.875
<special>&amp;</special> koffie naar patria gezonden , er blijft 100.250
®<lb/>
in de pakhuizen; 29 nov. kwamen uit patria aan de Stadwijk (Kamer Amsterdam) en<lb/>
Hof-niet-altijd-Zomer (Zeeland); er waren aan de Kaap bij hun vertrek nog 4 schepen<lb/>
uit patria , Hillegonda en Spiering vertrokken reeds 15 sept. en 3 oct. van daar , de<lb/>
Adelaar en Berkenrode kwamen er nog niet aan; het car gasoen der nu vertrekkende<lb/>
schepen bedraagt f. 710.371 , vnl. textiel, 829.197
<special>&amp;</special> peper, waard f. 109.454,<lb/>
875.625
$ Javakoffie, f. 112.933, nl. voor Zeeland in de Meyenburg f. 278.137 en<lb/>
in het koffieschip Windhond f. 34.376, voor Amsterdam in de Landskroon<lb/>
f. 303.282 en het koffieschip Hogersmilde f. 94.576<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>