<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="234"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen; Batavia, 25 februari 1729"/>
<meta key="rawdate" value="25 februari 1729"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen"/>


</header>
<body>
<pb n="234" tpl="2" vol="08" facs="193_234"/>
<head>XVI. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, STEPHANUS VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN<lb/>
BAERLE, JOAN FRAN£OIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS<lb/>
VAN HEYNINGEN EN HERMAN VAN BAYEN, BATAVIA 25 februari 1729.</head>
<folio>Kol. Arch. 1981,fol. 3838-3850, copie 1982, fol. 4157-4165.</folio>
<remark>«De voorgaande retourschepen kwamen 14 febr. buiten Straat Sunda; uit Nederland<lb/>
kwamen aan 9 febr. de Stad Leiden met mr. Cornelis van Gaasbeek , lid van De<lb/>
Raad van Justitie , 16 febr. Baanman en Visch, 18 febr. Rijksdorff; 16 febr. ontving<lb/>
men met de Linschoten een brief uit Colombo van 31 dec., zomede car gasoen van<lb/>
f. 230.525 , vnl. 1337 balen kaneel en 50.000 rsd. aan payement , daar men er 20 ton<lb/>
aan contanten heeft , mede kwamen Schaghen benevens 9 anderen , allen in processen<lb/>
betrokken; dit<lb/>
»</remark>
<para>- voornaam gouvernement althans door de gemaeckte menigvuldige veranderingen<lb/>
en verschansingen onder het bestier van den heer ordinaris-raad en gouverneur<lb/>
mr. Petrus Vuyst is ontbloot geraakt van een groot gedeelte der oude en bequaame<lb/>
dienaren buyten eenige andere die almede hevig schijnen beschuldigt te werden, waaromtrent<lb/>
sijn ed.,c maintenue
<note mark="1">Maintenue, gerechtelijke handhaving.<lb/>
</note>
komt te versoeken, die nogtans ook gelust heeft<lb/>
voorm. brief weder op te vullen met seer chocquante, irreverente en een gesubordineerd<lb/>
minister geensints betamende expressiën, dewelke egter niet te compareeren<lb/>
sijn bij die men vind in sijnen aparten brief aan dese Regeering mede van ultimo december,<lb/>
want dese is niet minder uytsporig als de voorige met aflegginge van alle ontsag<lb/>
ingesteld.
</para>
<remark>«Men hield de Anna Maria er aan , omdat ze te laat was om de Ganges te kunnen<lb/>
bevaren , waarheen ze met f. 177.944 aan zilver pas in juni kan vertrekken , ze wordt<lb/>
inmiddels gebruikt om peper van Malabar af te halen; pas 5 dec. vertrokken van Gale<lb/>
naar patria de Everswaard, Klarenbeek , Beekvliet, Elisabeth en Knapenburg met<lb/>
carg. van f. 931.358, vnl. in kaneel en Madurees textiel; met de nu vertrekkende Purmerlust<lb/>
meegerekend zond men in totaal 25 schepen naar patria met carg. van<lb/>
f. 5.935.210; men ontving een brief van Van Cloon en raad van 27 oct.; in Coromandel<lb/>
verkocht men 120.000
® kruidnagelen uit de Noorderkwartier en men eist er nu<lb/>
160.000
® ; 8 febr. vertrok het fregat Arend derwaarts met carg. van f. 583.424, vnl.<lb/>
in zilver, kobans, staaf koper en peper; in 2 maanden won men er bij de verkoop<lb/>
f. 262.523; 2 febr. kwam uit Siam de Herstelde Leeuw met carg. van f. 87.598 in<lb/>
rijst, sapanhout, tin, ivoor, goud enz.; uit Bengalen 16 febr. de Meerhuizen met een<lb/>
brief van Sadelijn en raad van 18 dec. en carg. van f. 363.467; uit Patna kwamen<lb/>
te Hugly onder geleide der militairen onder Samuel Hogerwerf o.a. 1099 kisten amfioen;<lb/>
Gabry stierf 13 febr.; Mol wordt pas in juni verwacht en lijdt nog aan een beroerte<lb/>
,, waarvan sodanige hoogbejaarde lichamen in dese landen selden werden gerestaureerd<lb/>
”; de Purmerlust brengt over carg. van f. 123.498, waarvan f. 92.207<lb/>
voor Amsterdam, f. 13. 661 voor Zeeland en ongeveer f. 4400 voor elk der kleine Kamers,<lb/>
vnl. in 264.875
® Java koffie, waard f. 35.170 en 51.590
<emph>‘vè</emph> thee boey, kostende<lb/>
f. 72.984<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>