<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="235"/>
<meta key="title" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen; Batavia, 29 maart 1729"/>
<meta key="rawdate" value="29 maart 1729"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="De Haan, Huysman, Hasselaar, Blom, Durven, Van der Schuer, Versluys, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Diderik Durven, Joan Everard van der Schuer, Stephanus Versluys, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen"/>

</header>
<body>
<pb n="235" tpl="2" vol="08" facs="193_235"/>
<head>XVII. MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR,<lb/>
WIJBRANT BLOM, DIDERIK DURVEN, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, STEPHANUS VERSLUYS, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN<lb/>
BAERLE, JOAN FRAN^OIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS<lb/>
VAN HEYNINGEN EN HERMAN VAN BA YEN, BATAVIA 29 maart 1729.</head>
<folio>Kol. Arch. 1982.fol. 3992-4156, copie 2000 fol. 80-211, 2e</folio>
<folio>copie 2002fol. 1067-1213.</folio>
<remark>«De Purmerlust kwam pas 15 maart buiten het gezicht van de rede door tegenwind<lb/>
en - stroom , de Arend viel met enige averij om dezelfde reden weer binnen , de<lb/>
lading zal begin april naar Coromandel worden gezonden , mogelijk met de Heesburg<lb/>
, men had 5 febr. reeds een opening in de spiegel ontdekt , die werd wel gedicht ,<lb/>
maar Huysman achtte ze nog zo ongeschikt , dat hij 7 febr. weigerde de brief voor<lb/>
Coromandel te ondertekenen , hoewel de equipagemeester en andere deskundigen het<lb/>
vertrek volkomen verantwoord achtten , het terugkomen van de Arend was slechts<lb/>
een gevolg van het uitzonderlijk slechte weer; 8 jan. werd in Tegal 200 last rijst voor<lb/>
Amboina in de Delfland geladen , waarheen 8 febr. het fregat Castor en Pollux vertrok<lb/>
, samen kregen ze te Batavia een lading van f. 67. 735<fref ref="1"/> , het fregat brengt ook<lb/>
50 militairen over en 15.000 rsd. aan ducatons en payement; naar Banda vertrok 8<lb/>
febr. de Nederhoven met carg. van f. 53.402 , waarvan 3077 ducatons en 5000 rsd.<lb/>
in payement; 18 febr. vertrokken naar Ternate de Wassenaar , Uno en sloep Ondank<lb/>
met carg. van f. 253.905 , waaronder 40.000 rsd., zomede 100 militairen, 20 matrozen,<lb/>
16 ambachtslieden en 14.000
® buskruit; 2 febr. ontving men uit Makassar een<lb/>
brief van Van Arrewijne en raad van 26 nov., zijn voorstelling had 8 nov. plaats, toen<lb/>
de bondgenoten met ,,veel pracht tot harer aller genoegen” de eed van trouw aan De<lb/>
Haan af legden ; 28 febr. vertrok derwaarts de Koning Corel met carg. van f. 66.500<lb/>
en 129 militairen, zeevarenden en ambachtslieden; de Cockenge, op weg naar Banda,<lb/>
bracht 19 dec. carg. van f. 42.038 naar Makassar; 15 maart vertrokken naar Bandjarmasin<lb/>
de Zuiderbeek en Wolf ertsdij k , de sloep Valk en de losboot Bergwerker onder<lb/>
Arend van Broyell<lb/>
»</remark>
<para>
- in steede van den gewesen commissiant Jan Landsheer, die men van dese<lb/>
commissie heeft moeten excuseeren op de klagten van den Panabahan Casoemadilaga<lb/>
over sijne gepleegde extorsiën en onbehoorlijk gedragh.</para>
<remark>«Van Broyell moet dat onderzoeken; peper mag er worden ingekocht tot 4‘A reaal<lb/>
het pi kol, kosten inbegrepen, het wegen zal zowel van inheemse als van V.O.C.<lb/>
zijde geschieden, men moet trachten vestiging van een loge uit te stellen, die de Vorst<lb/>
er voor zijn eigen veiligheid verlangt, dat geeft maar onkosten en het ,,moordsugtig<lb/>
volk” is er van ,,perfidieusen aard”, de schepen nemen 50.000 Mexicaanse realen en<lb/>
enig ander cargasoen, waaronder amfioen, mee, het laatste moet 300 realen de kist<lb/>
opbrengen, men zond geen rijst ter verkoop mee, daar die maar 10 % winst gaf, het<lb/>
er dure goud mag niet worden ingekocht, wel rotan tegen 10 realen de 100 bossen;<lb/>
17 maart vertrok naar Kupang de sloep Langerak met carg. van f. 41. 721 en het nieuwe<lb/>
opperhoofd Anthony Hurt; personalia; goed was<lb/>
»</remark>
<para>
- het accepteren van een goude logbato of halve maan uyt handen der Sonne-<lb/>
bayse regenten tot een blijk van haer verschuldigt respect.</para>

<fnote ref="1">Dit klopt niet met p. 225.<lb/>
</fnote>

<pb n="236" tpl="2" vol="08" facs="193_236"/>
<remark>«Uit Palembang ontving men brieven van Roos en raad van 20 jan. en 12 febr .,<lb/>
zomede 17.000 kadjangmatten, waard f. 1566 , overgebracht door 27 Javaanse vaartuigen;<lb/>
van Djambi ontving men 11 febr. met de Suikermaalder een brief van Jacob<lb/>
Schouw van 1 febr.<lb/>
»</remark>
<para>Eenige opgekomene troubles in het Jambyse rijk, nadien aldaer van Palembang<lb/>
in de hoofdrivier teruggekomen was eenen hingebey Caming, zijnde in het jongst gepasseerde<lb/>
jaer derwaerts gevlugt onder het gevolg van den Pangerang Depatty Tjacranagara,<lb/>
van wien men meende denselven altans gesonden te weesen om een aanhang<lb/>
te maken in de bovenlanden, werwaerds op den 8cn december anno passato reeds<lb/>
tot hem overgelopen was sekeren Kiay Senepatty, die, sig in voorgaende tijden althoos<lb/>
beholpen hebbende om in troubel water te visschen, uyt dien hoofde soowel<lb/>
aen den resident Schouw als den Jambysen Suthan onder handtasting had belooft in<lb/>
een der negorije in stilte te sullen leven, totdat men hem bij het vertrek van de pantchiallang<lb/>
de Zuykermaalder herwaerds konde doen overvoeren om ten koste van dat<lb/>
rijk onderhouden te worden. En alschoon men van gedagten was, dat hingebey Caming<lb/>
met sijnen aenhang in den beginne ligtelijk had konnen bedwongen en in handen<lb/>
gekregen worden, soo had het Jambyse hoff deese gelegentheid egter gedilayeerd<lb/>
en versloft, totdat eyndelijk met den aenwas van desen sedetieusen hoop vier gearmeerde<lb/>
talloors onder het gesag van twee pangerangs de rivier waren opgesonden na<lb/>
Mohara Tambessie, alwaer deselve sig ophield, hebbende met dese geëxpedieerde<lb/>
manschap bevorens onder den weg een kleene schermutseling gehad.</para>
<remark>«Deze woelingen beletten het af komen der bovenlandse kooplieden , van wie men<lb/>
het in de handel voornamelijk moet hebben; de Sultan vroeg op onbehoorlijke wijze<lb/>
om ammunitie , de V.O.C. is daartoe volgens de contracten niet verplicht; hij moet<lb/>
de Sultan van Palembang vragen om terugzending der gevluchte Pangerans Dipati<lb/>
Tjakranagara en Aria Surianagara; Pangeran Kartasoera is niet schuldig aan contacten<lb/>
met Pangeran Mangkubumi en mag in Djambi blijven; op 31 dec. was de Koning<lb/>
van Siam nog schuldig f. 123.871 , waarvan voor f. 72.367 aan nog niet uit het<lb/>
V.O.C. pakhuis af gehaald textiel, waarop f. 28.931 of
<emph>66/2</emph> % wordt gewonnen, de<lb/>
door hem in 1 728 ontvangen geschenken ad f. 9486 werden beantwoord met f. 9246<lb/>
in tin en sapanhout; 11 febr. ontving men uit Malakka met de pantjalang Koning van<lb/>
Johor een brief van Gobius en raad; de Bentveld, Noordbeek en Volta vertrokken 12<lb/>
dec. van daar naar Bengalen; men kon de wapens op Dinding niet inspecteren, daar<lb/>
de genoemde pantjalang te zwak is tegen zeerovers; 31 aug. 1728 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 150.124 tegen f. 77.884 aan winsten, er werden maar 87 balen kaneel<lb/>
verkocht; men vraagt er 20.000
&amp; buskruit aan, een sloep en een losboot; de Batakse<lb/>
penghulus uit Dairi vroegen in Baros verhoging van de benzoëprijs; wegens afwezigheid<lb/>
van Mettenius staat het mijnwerk te Salida onder de koopman Mumme en onderkoopman<lb/>
Thierens, met wie hij voortdurend overhoop lag; de bergwerkers nemen<lb/>
geen genoegen met hun gageverhoging van f.
<emph>2.-</emph> per maand en vragen aflossing<lb/>
»</remark>
<para>
De volkeren van Pawoh alweder na hunne aloude roofsieke gewoontens de afkomende<lb/>
inlandse cooplieden uyt de nagelegene Padangse gebergtens niet alleen spolieeren,<lb/>
maar selfs jongst door de rivieren bergwaard te verleyden de bereyds gedaenen<lb/>
aenplant van nely in de valijen om en bij Padang den waschdom hadde benomen,<lb/>
item, dat volck door die van de Tigablas Cottas tegens de van ouds aengegaenen en<lb/>
het nog jongst gerenoveerde contract van vrund- en bondgenootschap met d’E.<lb/>
Comp.c wierde geadsisteert en gemainctineerd, met aenwijsinge om wat reden dat<lb/>

<pb n="237" tpl="2" vol="08" facs="193_237"/>
volck na de ervarentheyt selfs door wege van geweld telkens maer voor een korten<lb/>
tijd tot haer pligt sijn te houden geweest met verdere aenmerckinge en redenen daertoe<lb/>
relative, dien men per naeste almede in ernstige overweginge sal nemen en alsdan<lb/>
het nodige besluyten ter meesten bevorderinge der dienst en intrest van Uw Ed.e<lb/>
Hoog Agtb., die ook bij veelged.6 Padangse missive sal blijcken, dat de gewone becruyssingen<lb/>
langs Sumatra na de bekende aloude ordres in anno 1728 sijn verrigt en<lb/>
ook dat er bij die gelegentheyt nietwes van sonderlinge aenmerckinge of speculatie<lb/>
is voorgevallen, dan alleen dat in de maand julij door de stuurman van de pantchialling<lb/>
Goram omtrent de Poulo Doeas een inlandse swerver ontdeckt zijnde, dat vaertuyg<lb/>
hadde nageset tot aen de wal, alwaar hetselve na eenige schermutselingen te morselen<lb/>
was verzeylt op de klippen en dies zeevolck het ontkomen met de vlugt boschwaard<lb/>
en - omtrent medio december seekere Engelse brigantijn, van name d’ An¬<lb/>
na, gevoerd bij Wiliam Dove, omtrent ’t eyland Taman door de volckeren van Natter<lb/>
was afgelopen en Dove met het scheepsvolck vermoord buyten een Engelsman en eenige<lb/>
Moorse mattroosen, die het met swemmen op genoemde eyland waren ontkomen.<lb/>
</para>
<remark>«Het Engelse Compagnieschip James and Mary deed 13 nov. Padang aan om water<lb/>
en brandhout in te nemen; de Chinezen mogen op hun verzoek nog een jaar ter<lb/>
Westkust blijven; 31 aug. werd de drankverkoop er verpacht voor 1982 rsd. per jaar;<lb/>
toen beliepen in een jaar de lasten f. 167.993 tegen f. 154.610 aan winsten; aan<lb/>
hoofden uit het gebergte werden ,, quitasols
<super>99</super> als eretekenen verstrekt; 43 man lager<lb/>
V.O.C. personeel werd af gelost; van Nias kwamen eigener beweging de
<special>7</special> Boeginese<lb/>
deserteurs van de Sleuteldrager terug , zij verklaarden aan boord slecht te zijn behandeld<lb/>
, men liet ze weer in V.O.C. dienst toe; Emond Buyk tracht zich bij afzonderlijk<lb/>
schrijven te verantwoorden over vermeende ,,kwaede huyshoudinge ”; uit Bengalen<lb/>
kwamen 19 febr. en 9 maart de Meerhuizen en Petronella Alida met carg. van<lb/>
f. 798.547 en brieven van Sadelijn en raad van 18 dec. en 19 jan.; de Bentveld en<lb/>
Noord beek kwamen er aan; om aan het betalen van peesces te ontkomen schonk men<lb/>
28.500 ropia aan de nawab van Pat na Fachruddulah, 1000 aan zijn duan en 500 aan<lb/>
de requestmeester , de duan van de Groot-Mogol Eteramkhan ontving er naar gewoonte<lb/>
5000, maar eist ook nog een geschenk in goederen; Van Cloon werd verzocht<lb/>
nog een jaar in Coromandel te blijven dienen, daar de handel er in 40 jaar niet zo<lb/>
gunstig uitviel; dankzij de geschenken aan de nawab Sadulakhan is het rustig te Sadr<lb/>
aspat am en omgeving; machtiging aan het personeel aldaar<lb/>
»</remark>
<para>
- één uyt de gemeene scribenten op Alemperwe te employeeren en nevens hem<lb/>
4 extraordinaire pions in dienst te nemen - . Middelerwijlen waren aldaar verschey-<lb/>
de straaten gerooyt en de wooningen daarin te bouwen afgesteken en aangewesen,<lb/>
verscheyde der voornaamse kooplieden uyt Arkadoe geforceert sigh derwaarts te begeven<lb/>
ter stabilieringe van den handel.</para>
<remark>«Er mag niet veel worden uitgegeven en er moet worden voorkomen, dat de handel<lb/>
op de andere V.O.C. kantoren hierdoor achteruitgaat<lb/>
»</remark>
<para>Ten dien einde had men dan ook de Sadraspatnamse kooplieden op paene van<lb/>
seclusie g’interdiceerd alle mélanges met den handel van dit Alemperwe, gelijk men<lb/>
ook had verboden het afgeven van een halve fanum op ijder bhaar specerijen, koper<lb/>
etc.a, op Sadraspatnam verkogt werdende, de kooplieden aldaar door een bramine,<lb/>
genaamt Waraga Adsary, afgedwongen.</para>

<pb n="238" tpl="2" vol="08" facs="193_238"/>
<remark>«Te Sadraspatam en Portonovo moet men trachten indigo op de Javaanse wijze<lb/>
te laten aanmaken; bijzonderheden over de verkoop der V.O.C. waren ; hoop dat<lb/>
Nizam-ul-Mulk de paisas-munt op gang zal brengen ; mogelijkheid de handel in Golconda<lb/>
te herstellen onder het oog gezien ; het dorp Golepalam was voor een jaar voor<lb/>
40 pagoden verpacht
, die van het eiland Erican
, de dorpen Mangi en Aurewaka en<lb/>
het gehucht Canatore was 800 pagoden ; uit Masulipatam vernomen<lb/>
»</remark>
<para>
- den generalen opstand der mannuwaren of landpagters om dien oord, het<lb/>
beroven van ’s Keysers schatkist in den opvoer van Golconda door den beroemden<lb/>
Caldindy Ramarasoe, de spoedige herstellinge der verslagene troupen van den zoon<lb/>
des overledenen pagters Ankenidy Annamma en desselfs conjunctie met de bende der<lb/>
andere pagters, waardoor alles weder daaromher soude gebragt sijn in rep en roer.<lb/>
Men soude van den tijd moeten afwagten, of den heer Nisamanmolk door sijne presentie<lb/>
in Golconda in staat soude wesen die muytineerende heydenen te brijdelen en<lb/>
de Moorse regeeringe te onderwerpen. Middelerwijle had Palliacatta binnen den tijd<lb/>
van een maand twee fausdaars of gouverneurs gehad, den eersten aangesteld door<lb/>
den Covelangsen fausdaar Badda Sahib en den laasten door den heer nabab Sadoulechan,<lb/>
welkers sendelingen men had doen ter hand stellen de ordinaire jaarlijkse recognitie<lb/>
onder behoorlijke quitantie.</para>
<remark>«Men kan in Coromandel Ceylon niet aan rijst helpen
, daar monopolisten die<lb/>
opkochten en velen van honger stierven; daar Malabar Negapatam niet aan faros kon<lb/>
helpen
, kocht men er een zeer goede
, lang 94 voet
, voor 400 pagoden; de Denen sloten<lb/>
vrede met Tandjore en kregen twee schepen uit Europa
, waarvan één naar Atjeh<lb/>
voer
, de Fransen 4, waarvan 2 met 85 kisten zilver en een met 60 militairen om het<lb/>
kantoor in Mokka te lichten
, de Engelsen 6; personalia<lb/>
»</remark>
<para>De Nagapatnamse ministers in stede van den g’aufugeerden adigaar over<lb/>
Comp.s thien dorpen, genaamt Nagappe Poele, op onse approbatie hadden aangesteld<lb/>
den opsiender over de Nagapatnamse gemeene werken Thomas Dirksz. Vrijmoet,<lb/>
in verwagtinge dat denselven, d’inlandse tale kundig en bedreven sijnde om<lb/>
met den inlander om te gaan, sig na vereysch van saaken soude quyten van sijnen<lb/>
pligt.</para>
<para>
- de insimulerende en malitieuse expressiën<fref ref="2"/>  op verscheide plaatsen, in desel-<lb/>
ve vervat staande, tot het uyterste disrespect en smaat deser Regeering, die buyten<lb/>
des nog veel gevoeliger en met meerder onbeschaamtheit is geïnsulteert geworden<lb/>
door een aparten briev van den heer Vuyst - [van den] 31cn december, dewelke, al-<lb/>
schoon opgevult met seer chocquante, bittere en intolerable expressiën, nogtans mogelijk<lb/>
geen hoger thoon komt te voeren als de nu jongst afgegane secrete missive, van<lb/>
sijn e. alleen aan U Ed.e Hoog Agtb. gecoucheert,</para>
<remark>«waarvan men geen afschrift ontving
, daar hij beweert onder besloten cachet aan<lb/>
Heren XVII te mogen schrijven<lb/>
»</remark>
<para>
- in desselvs qualiteiten respective, sowel van raad-ordinaris van India als<lb/>
gouverneur van Ceylon, dog welke twee charges sijn ed.c schijnt te houden voor een<lb/>
acte van qualificatie om met een weergaloose onbeschaamtheit en dreygende taal sijn<lb/>

<fnote ref="2">In de brief van Vuyst en raad van 31 dec.<lb/>
</fnote>

<pb n="239" tpl="2" vol="08" facs="193_239"/>
wettige overigheyt impune te mogen lasteren, alle banden van respect en gehoorsaamheit<lb/>
voor deselve te verbreken, haar soo hoognodig gesag en aansien te vernielen en<lb/>
door sodanige turbulente bedrijven de Regeering van India te trotseeren en in geduurige<lb/>
rep en roer te stellen tot een bekoomerlijk voorbeeld en dangereuse gevolgen in<lb/>
het bestier van ’s Comp.s wijd en zijd uytgebreiden staat en ommeslag in dese Indiase<lb/>
gewesten.</para>
<remark>«Men verwijt Vuyst en raad ', dat zij het doen voorkomen , alsof het geven van een<lb/>
goede onderlaag in de retourschepen aan hen te danken is, men was door omstandigheden<lb/>
daartoe in 1726 en 1727 in Batavia slecht in staat, nl. peper te kort , ook is hun<lb/>
verweer over het niet vermelden, dat er weinig chancos voor Bengalen voorradig waren,<lb/>
onvoldoende, dit maakte het zenden van de Anna Maria, bestemd voor Bengalen<lb/>
met zilver, naar Tuticorin nodig, waar maar 568 coer chancos voorradig bleken te<lb/>
zijn, Vuyst en raad verwijten het personeel van het schip voor de reis van Colombo<lb/>
naar Gale van 2 tot 19 sept. onderweg te zijn geweest, zodat het er tot juni moest worden<lb/>
aangehouden wegens het slechte seizoen, de Hoge Regering lijkt dit een overdreven<lb/>
klacht ; na het vertrek der retourschepen bleef nog 880.347
£ peper te Gale in<lb/>
voorraad ; men vraagt voor Ceylon 300 last rijst uit Batavia aan, daar noch Coromandel,<lb/>
noch Malabar, waar de prijs tot 44 Zi rsd . het last steeg , die kunnen leveren ; aan<lb/>
de kust van Madura steeg de prijs tot 150 pardaus het last, de schade, geleden door<lb/>
het publiek moeten verkopen van textiel, dat sinds 1718 in de V.O.C. pakhuizen lag,<lb/>
nl. f. 2133, werd voor de helft op de rekening van Mol, voor de helft op die van Jen
-<lb/>
ner gebracht, die als elkaar opvolgende hoofdadministrateurs hiervan de schuldigen<lb/>
zouden zijn; Mol, die via Coromandel naar Batavia zou vertrekken, zou 31 dec. 1728<lb/>
het gezaghebberschap van Jafnapatam overdragen aan Gualterus Wouters, in wiens<lb/>
plaats kapitein Pieter Cornelis de Patot dessave van Colombo werd, men beraadt zich<lb/>
te Batavia over<lb/>
»</remark>
<para>
- alle die confuse veranderingen, welke den heer Vuyst sonder ophouden<lb/>
heeft aangeregt onder de dienaren van U Ed.c Hoog Agtb. op Ceylon, die door sodanige<lb/>
misselijke, verwarde en nadenkelijke schikkingen en verplaatsingen in een geduurige<lb/>
alarm, bekommering en onsekerheit gehouden werden, daardoor (na onse<lb/>
opinie) vrij wat eer mismoedig souden konnen gemaakt werden, alsdat deselve volgens<lb/>
de vreese en ’t voorgeven van den heer Vuyst moedeloos en baloorig souden konnen<lb/>
werden, uyt oorsake wij nog niet hadden konnen goedvinden haarlieden te confirmeeren<lb/>
in die bedieningen, waarin sij door den heer gouverneur Vuyst na sijn bonplaisier<lb/>
geplaatst sijn, waartoe wij vermeinen veele goede en suffisante redenen gehad<lb/>
te hebben, die sigselvs op sijn tijd wel sullen justificeeren, als men de tegenwoordige<lb/>
Colombosen morspot eens sal gaan roeren en voor den dag brengen.</para>
<remark>
«31 aug. 1728 waren de lasten op Ceylon in een jaar f. 1.137.540 tegen<lb/>
f. 1.190.821 aan voordelen; men had te Colombo toen f. 2.013.675 in kas, waarvan<lb/>
 100.000 rsd. in nieuw Nederlands payement die men er voor Batavia bestemde en<lb/>
 40.000 pagoden voor Coromandel; men accepteerde er verkeerdelijk 6700 rsd. voor<lb/>
een wissel op Batavia, waar men geldtekort heeft, volgt over Java*s Oostkust
<special>Op¬</special><lb/>
<special>komst</special> IX, p. 139 tot p. 140 r. 17 v.o., men leze p. 139 r. 8 v.o. voor Darinjoe: Daringoe;<lb/>
voor het onderhoud van Pangeran Mangkunagara op Ceylon zal de Susuhunan<lb/>
600 rsd. betalen, volgt ibid. p. 140 r. 16 v.o. tot p. 141 r. 15 v.o.; in Tegal werd men<lb/>
a 17 rsd. het last maar 200 last rijst voor Amboina en 300 last voor Banda machtig;</remark>

<pb n="240" tpl="2" vol="08" facs="193_240"/>
<remark>31 aug. 1728 was ter Oostkust in een jaar uitgegeven f. 333.304 tegen f. 37.014 aan<lb/>
winsten; wegens het lang doorstaan van de westmoeson is het vertrek van 19 schepen<lb/>
voor de Oostkust vertraagd , sinds 9 maart vertrokken er nog maar 6; naar Cheribon<lb/>
zond men 40.000 rsd., voor de helft in ducatons en de rest in payement, volgt ibid.<lb/>
p. 141 r. 13 v.o. tot het slot van het fragment, men voege p. 142 r. 5 na alhier toe;<lb/>
zijn , en na niet: hebben; gezanten van de Koning van Bantam klagen over Jan Sautijn,<lb/>
die zou afwijken van de oude gebruiken bij de peperlevering; eerst 25 maart kon<lb/>
men wegens de westenwind de Vaderland Getrouw met 30.000 Spaanse realen derwaarts<lb/>
zenden; Sautijn dient de Vorst ,, behoudens Comps. fatsoen te cajoleren”<lb/>
»</remark>
<para>Hem<fref ref="3"/>  ook niet behoorde onbekent te weesen, hoe men zig ten allen tijden ook<lb/>
wat moet schikken na de costumen der landen en volkeren, daar men ’s Comp.s weegen<lb/>
resideert of handel drijft, en dat wel med een voorsigtige overdenkinge, dat alle<lb/>
dezelve niet van ons dependeren ofte onse vassalen, maar wel bontgenooten en<lb/>
meesters in haare eyge landen zijn, alwaar onse ministers alleen maar op een vrindelike,<lb/>
dog tegelijk ernstige wijse, als het nodig is, konnen urgeren op de nakominge der<lb/>
successive geslootene contracten, voor zooverre dezelve werden geïnfringeert of overtreden<lb/>
zonder nogtans eenige authoriteit of dwingelandij te gebruyken.</para>
<remark>«Sautijn moet de Koning bij een audiëntie in overweging geven , of het niet wenselijk<lb/>
is een zijner kinderen als troonopvolger aan te wijzen , zonder dat de V.O.C.<lb/>
voorkeur voor een van hen toont , hij moet , mocht de Koning sterven , op zijn hoede<lb/>
zijn tegen aanvallen , evt. op het kasteel Speel wijk , de Koning herstelde evenwel van<lb/>
zijn ziekte; 22 maart werd de Witte van Schooten als opvolger van wijlen Gabry benoemd<lb/>
tot president van heemraden; de inlands burger Moses Pietersz
. blijft voor<lb/>
200 rsd. per maand de stadsvuilnisbakken ledigen en schoonhouden; de inkomsten<lb/>
van de diaconie bedroegen in 1728 15.394 rsd., de lasten 2029 rsd. meer, zodat haar<lb/>
kapitaal afnam tot 74. 733 rsd.; daar men veel geld voor wissels binnenkreeg, behoeven<lb/>
de voor 1 730 geëiste 300. 000 dukaten niet uit patria te worden opgezonden; na<lb/>
31 jan. verkocht men 1300 baal kaneel a 80 rsd. de baal, in Manilla steeg de baal tot<lb/>
115 realen, een poging ze daarom voor 72 Mexicaanse realen, d.i. 81 rsd., te verkopen<lb/>
mislukte; een inlandse patrouille haalde 50 zakken aan de V.O.C. ontstolen peper of<lb/>
3005
® aan en kreeg een premie van 30 rsd.; voor Canton kwamen 4 Engelse schepen,<lb/>
waarvan er twee vermoedelijk 22 of 23 febr. het fregat Arend in Straat Sunda<lb/>
passeerden; gestorven zijn de visitateur-generaal Daniël Verhoeven en de sjahbandar<lb/>
Frederik Lohman, opgevolgd door respectievelijk Lambert van Gessel en Frederik<lb/>
Julius Coyett, die tevens gecommitteerde tot de zaken van de inlander blijft, hij werd<lb/>
ook president van de Chinese boedelmeesteren; de Reigersbroek onder schipper Hendrik<lb/>
Smits brengt cargasoen van f. 249.236 over, vnl. 164.934
&amp; thee, kostende<lb/>
f. 222.138, waarvan 89.707
<emph>t?</emph> voor Kamer Amsterdam, 35.984 voor Zeeland en ongeveer<lb/>
10.560 voor elk der andere Kamers; in 26 schepen werd van Batavia en Ceylon<lb/>
carg. van f. 6.184.446 naar patria gezonden; er werden door weesmeesteren 2 wissels<lb/>
op patria getrokken voor 97.915 rsd.; van de Kaap kreeg men met de Lagepolder 200<lb/>
van de geëiste 400 lasten tarwe, men moest enige jaren duurdere van Suratte en slechtere<lb/>
van Bengalen laten komen, men zou gaarne jaarlijks 600 lasten van de Kaap ontvangen,<lb/>
het zou daarom goed zijn daar nog wat land uit te geven of openbaar te ver-</remark>

<fnote ref="3">Sautijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="241" tpl="2" vol="08" facs="193_241"/>
<remark>kopen; een commissie onder equipagemeester Coenraad Mees achtte het personeel<lb/>
van de Arend onschuldig aan verkeerd uitzeilen ; in een bijvoegsel volgt:<lb/>
»</remark>
<para>
Na het onderteekenen deses ons met veel bevreemdinge ter kennisse gekomen<lb/>
sijnde, dat den Heere Directeur-Generaal Anthony Huysman heeft konnen goetvinden<lb/>
particulierlijk aan Uw Ed.e Hoog Agtb. af te senden eenige interrogatoriën ter<lb/>
requisitie van Sijn Ed.c op den 8cn deser door vier persoonen, geen zeevarende sijnde,<lb/>
- beandwoord - [waardoor] men - tragt te doen blijken, dat het fregat<lb/>
den Arend ten tijde van dies vertrek op den 7cn february al onbequaam en buyten<lb/>
staat is geweest tot de voyagie na Kormandel en dat wij gevolgelijk dien bodem met<lb/>
de manschap en kostelijke lading tegens het singulier advijs van Sijn Ed.e te ligtveerdig<lb/>
hadden voortgesonden op de schriftelijke verklaringe van scheeps- en zeekundige,<lb/>
die denselven bodem na volbragte visite bequaam hadden geoordeeld, dewelke op<lb/>
den 7cn february na het verhelpen van een geringe lekkagie nader wierde versterkt.</para>
<folio>Fol. 4154r-4155r.</folio>
<remark>«Men zal hier later op terugkomen<lb/>
»</remark>

<pb n="242" tpl="2" vol="08" facs="193_242"/>
</body>
</teiTrim>