<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="3"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Douglas, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing; Batavia, 20 november 1713"/>
<meta key="rawdate" value="20 november 1713"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1713"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Van Swoll, Douglas, Chasteleyn, De Haan, Castelyn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes, d'Ableing"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Christoffel van Swoll, Abraham Douglas, Cornelis Chasteleyn, Mattheus de Haan, Frans Castelyn, Laurens Tolling, Hendrik Zwaardecroon, Pieter Rooselaar, Theodorus de Haeze, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing"/>
</header>

<body>
<pb n="3" />
<head>I. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, ABRAHAM DOUGLAS, CORNELIS CHASTELEIN,<lb/>
MATTHEUS DE HAAN, FRANS CASTELIJN, LAURENS TOLLING, HENDRIK<lb/>
ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR,THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL<lb/>
TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 20 november<lb/>
1713.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1722,fol. 12-643.</folio>
<remark>(Uit pat r ia kwamen:)<lb/>
</remark>
<para>Wassenaar op den 18 februari), Schoteroog op den 15cnmay,d’Avonturieropden 27en junij,<lb/>
’t Huys ten Donk op den 4 julij, ’t Noorderquart/ op den 8 d.°, d’Amasone op den 1 1 d.°,<lb/>
d’Unie op den 14 d.°, Samson [en] Gamron op den 31 d.°, Engewormer op den 9 october.<lb/>
Schellenberg op den 10 d.°, Berbices op den 23 d.°. Kijk uyt [en] de Herstelde Leeuw op<lb/>
den 24 d.°, met niet meer dan 1606 zeevarende en 745 militairen benevens de predicant<lb/>
Godefridus ’t Hoen Hogendorp, zijnde onderwegen 64 zeevarende en 48 militairen over-<lb/>
</para>
<para>leeden, -<lb/>
</para>
<remark>(en brieven van 1 aug. en 27 oct. 1712 ; 6 juni kwamen uitAmboina de IJsselmonde, Sanderhoef<lb/>
en Charlois met een brief van 20 mei en cargasoen van f 280566, vnl. 889861
<special>ft'</special> kruidnagelen:<lb/>
31 oct. ontving men nog een brief van 29 sept.; de landraad sprak vrij)<lb/>
</remark>
<para>
- den patty Nanat, Moors inwoonder tot Hattoeana, [wien] nagegeeven was soo<lb/>
door sijne slaven als andre van eenige garioffelnagulen tersluyk te hebben vervoert tot verhandelinge<lb/>
na de noordkant van Ceram in de bogt van Hattuwe.<lb/>
</para>
<remark>(De kapitein-Chinees Tji Tjonko verzocht er enige Chinese nieuwelingen te laten blijven,<lb/>
die er wilden trouwen, den gouverneur is gelast jaarlijks een opgave der er verblijvende Chinezen<lb/>
in te leveren; zonder vergunning der Hoge Regering mogen geen kuntings van Java’s Oostkust<lb/>
daarheen vertrekken; de ngatahudi of het hoofd der mardijkers Hendrik Gom es verzoekt naar<lb/>
Makassar te mogen varen; in het gouvernement hebben particulieren 27 sloepen van minstens<lb/>
25 last en 15 sampans van 7 tot 20 last, d.i. wat meer dan in 1687; men begroot er de a.s. nageloogst<lb/>
op 547 bahar of 300850
<special>ft,</special> zodat er maar éen schip nodig is; de verpachtingen brachten<lb/>
maar 6150 rsd. op; het sagobos te Luhu was weer voor een j aar gesloten, het bracht netto 5198<lb/>
rsd. op; het boekjaar 1711-1712 eindigde met lasten van f 241465 en f 70803 aan inkomsten;<lb/>
vergeefse poging tot inbraak in de textielwinkel, een premie van 50 rsd. voor de ontdekking der<lb/>
daders leverde niets op; bericht van)<lb/>
</remark>
<para>
- de radjas, pattysen orangkayen van Sapoura1) gesamentlijk [over] de presum-<lb/>
tive aenplantinge der jonge nagelboom pjes, die door het opperhooft den coopman Lindebom<lb/>
<super>2)</super> waren ontdekt en ter kennisse gekomen staende te zijn op het eyland Nussa Laut,<lb/>
omdat se hunselven, soodra maerde weete bekomen hadden van dese ontdeckinge, ten eersten<lb/>
hadden komen te adresseeren met een maleyts request - , waerbij selver aen-<lb/>
presenteerden te willen extirpeeren de kleyne boomptjes, die bevonden mogte werden on-<lb/>
<note>1 ) Ten rechte Saparua, wat in margine goed is vermeld.<lb/>
</note>
<note>2) Gerardus Lindebom werd medio 1705 in onderkoopmansrang opperhoofd van Larike, eind<lb/>
1705 koopman en opperhoofd van Honimoa, 1715 naar Batavia verlost, medio 1716 weesmeester aldaar.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="4" />
der de groote te staen, mits dat eenige andre van die mogten blijven behouden,<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>(omdat dat eiland geen levensmiddelen op zou brengen; door Van der Stel werd voor een<lb/>
jaar gesuspendeerd)<lb/>
</remark>
<para>
- den radja van Tuaha', overdat op eygen authoriteyt en sonder het -<lb/>
Honimoas opperhooft Lindebom daeraf de minste kennis te geven in de landregeeringe onder<lb/>
sijn district tegens het aloud gebruyk had willen maken eenige veranderinge met onder<lb/>
te steeken1
<super>2)</super> te veel soas off wijken van de ses, die er doorgaents waren geweest en met eenen<lb/>
dan ook derselver twee hoovden, alsoo er over elk wijck een d.° is gestelt, ’tgeene en<lb/>
desselfs hartneckigheyt van sulx tegens de waerheyt aen nog te willen staende houden al<lb/>
eenige moeyelijkheyt hadde veroorsaekt en soo hadde ook niet minder gedaen de questie,<lb/>
die er om augusto a.° pass.0 was ontstaen uyt een ouden haat, die de volgende beyde geslagten<lb/>
doorgaents onder den anderen hebben gehad, selfs in sooverre dat malkanderen<lb/>
hebben aengedaen voorden landraet proces over injurie tusschen Kilakeling, radja3) Hittoe,<lb/>
en Aly, orangkay, beyde hoofden van de negorije Hitoe Lamma, welke negorij bestaet in<lb/>
drie wijcken, waervan d’eene werd bestiert door radja soa, de tweede door den orangkay<lb/>
en de derde door haer gemeen, buytendien ook doordat den orangkay sig mede aenmatigde<lb/>
van hun priesters af te zetten en wederom anderen in derselver plaetse aen te stellen en om<lb/>
welke onbevoegde meesterschap en meer andre reedenen gedagte radja dan ook voor hadde<lb/>
gegeeven van sig al overlang te hebben g’absenteert het bijwonen hunner godsdienst en<lb/>
daerom dan nu versoek quam te doen om voor hem en de sijne een aparte tempel te mogen<lb/>
opregten.<lb/>
</para>
<remark>(Het opperhoofd van Hila bevond,)<lb/>
</remark>
<para>
- het best zoude zijn, dat het geciteerde derde wijk, genaemt Wappalaty, onder<lb/>
hun wierde verdeelt en meteenen ook toegestaen van een tweeden tempel te mogen aenbouwen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Beslissing werd aan de Hoge Regering verzocht; men ontving slechts 76
© indigo van Amboina,<lb/>
maar men verwacht meer van de volgende oogst; de nieuwe kerk aldaar is gereed, 23<lb/>
nov. 1712 werd er voor het eerst dienst gehouden; de leprozerie op Mulane is gereed, maar de<lb/>
zieken werden nog niet derwaarts overgebracht, daar de burgerofficieren om een apart verblijf<lb/>
voor hen bij het ziekenhuis requestreerden, de Hoge Regering is ontevreden over dit zich nu pas<lb/>
opdoende verzoek, terwijl de questie al ja ren hangende is; men meent het schip Haak op 18 juli<lb/>
bij Noniali gezien te hebben, naar men vermoedde op weg naar Banda langs Ceram 's noordkust;<lb/>
men heeft in het gouvernement 76 stuks metalen, 213 ijzeren geschut, 12 metalen bassen en 35<lb/>
kamers; goed wachthouden is hun aanbevolen)<lb/>
</remark>
<para>
- wegens de trouwlose uytwijking van de Engelse kroon uyt de groote alliantie<lb/>
en de onheylen, die daeruyt niet ongegrond te vreesen sijn geweest.<lb/>
<note>1) Tuaha, dorp aan de gelijknamige baai ter noordkust van Saparua op 128° 40' O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Onder zijn ambtsgebied te trekken.<lb/>
</note>
<note>3) Het woord radja betekent hier niet Vorst, maar hoofd, ofschoon mogelijk Kilakeling uit het<lb/>
geslacht der oude Vorsten van Hitu stamde.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="5" />
<remark>(Half sept. waren er 948 V.O.C. dienaren, 3 zeilsloepen en 3 roeivaartuigen, die samen<lb/>
voorzien z(jn van 80 diverse stukken geschut, meest kamers; men trok er voor 15946 rsd. wissels<lb/>
op Batavia; 10 mei kwamen van Banda de Arion, Huis te Hemert en Suikermolen met een brief<lb/>
van 28 april en cargasoen van f 100696, vnl. 800 sokkel foelie en 468647
® notemuscaat; met<lb/>
kleine vaartuigen kreeg men nog brieven van 19 juni tot 2 oct.; gouverneur Van Eps was op diverse<lb/>
plaatsen bij de ontvangst van de muscaatnootproducten aanwezig; de mijt kwam vroeger<lb/>
in de Bandase pakhuizen niet voor; Jacobus Valentijn werd door de Raad van Justitie aldaar<lb/>
beboet met 25 rsd. wegens het niet kennisgeven van de komst van een Cerams vaartuig bij Ai;<lb/>
een reis met de sloep Neira naar de Zuidwestereilanden leverde 4 slaven, 400
® schildpad en<lb/>
6583
ffi was op, de laatste a 12 rsd. het pikol ingekocht, het geschil tussen enige hoofden aldaar<lb/>
is bijgelegd, men bracht ook enige monsters notemuscaat, smaak- en reukeloos, mee; 26 aug.<lb/>
vertrok de Neira weer derwaarts met goederen, waard 1600 rsd.; het personeel had opdracht)<lb/>
</remark>
<para>
- den Radja Johannes Salomonsz. nevens de orangkayen Saul, Mahat en Maday<lb/>
tot Wetter, overdat sij verscheyde malen kort na den anderen de Celebese natiën gepermitteerd<lb/>
hadden aldaer aen te komen en met haer tot nadeel van d’E. Comp. in wax en corret<lb/>
gehandelt, mitsgaders geen naemwaerdige quantiteyt van het een en andre aen d’E. Comp.<lb/>
gelevert hadden, etc., nogmaels in ernstige termen te reprimendeeren.<lb/>
</para>
<remark>(Ook dient men)<lb/>
</remark>
<para>
- de bosschen en wildernissen op voorsz. plaetsen te doorkruyssen ten eynde<lb/>
te ontwaren, of onder de daerop groeyende wilde, ook geen opregte nootenboomen gevonden<lb/>
wierden.<lb/>
</para>
<remark>(Notemuscaat, die men ongebolsterd van mei tot dec. op de rookpara-para’s had laten liggen,<lb/>
bleek niet beter te zijn dan de normaal behandelde; de Cerammers doken enig koper enz.<lb/>
op van de verongelukte Theeboom, waarde bij vendutie f. 451, de grote mast is naar Batavia<lb/>
gezonden en wordt weer gebruikt; het aantal Moren op Banda mag niet toenemen; in het gouvernement<lb/>
zijn 237 stuks kanon, 20 bassen en 29 kamers, bovendien resp. 28, 9 en 10 buiten<lb/>
gebruik; 31 aug. 1712 was er in een jaar uitgegeven f 155848 tegen f. 47096 inkomsten; de ontlading<lb/>
van de sloep van den burger Hendrik Meyer, die tegen de bepalingen in, van Batavia terugkomend,<lb/>
Tegal aandeed, is belet, hem werd toegestaan weer naar Batavia te varen, mits<lb/>
borgtocht van 1870 rsd. stellende, men bevond hem hier onschuldig, het personeel ter Oostkust<lb/>
van Java is verboden voor taan passen aan burgers uit de Oosterkwartieren af te geven; deze<lb/>
moeten voor aankoop van nieuwe vaartuigen een verzoek bij den gouverneur indienen, vgl.
Pla-<lb/>
kaatboek / V, p. 33, 23 juni 1 713, de fiskaal moet jaarlijks een opname van de burgervaartuigen<lb/>
doen; ds. Petrus Noot bezocht van 17 maart tot 10 april Aru, daar duurt de oorlog tussen Wakam<lb/>
en Kabroor voort; men vond daar en op Tioor geen echte notebomen; op de Banda -eilanden<lb/>
werden geen nagelbomen aangetroffen; enige tersluiks binnengekomen Chinezen zullen<lb/>
worden uitgezet; 30 juni waren in Banda 22 Europese gestraften, 749 V.O.C. dienaren, w.o.<lb/>
476 militairen (die sindsdien met 21 verminderden) en 5 V.O.C. vaartuigen; de 14 juni van Ternate<lb/>
derwaarts vertrokken Haak kon 10 aug. door tegenwind en het verliezen van zijn grote steng<lb/>
bij de hoek van Sela m me niet verder komen en zette koers naar Batavia, sedert werd niets meer<lb/>
van haar vernomen, aan boord is o.a. de Ternataanse hukum Halla; sinds het vertrek der schepen<lb/>
werd 414 sokkel foelie en 12 7360 notemuscaat ontvangen, zodat nu 4 schepen nodig zullen<lb/>
zijn; de sloep Venlo bracht 26 sept. carg. van Banda van f. 7022 aan, geconfijte noten, notekoeken<lb/>
en schildpad; voortdurend)<lb/>
</remark>
<pb n="6" />
<para>
- bleef den nabij gelegen Vuurberg met het uytwerpen van rook en damp nog<lb/>
verder als in het voorleden jaer continueeren, waerdoor, alhoewel gevreest hadden, dat se<lb/>
in ’t voorleeden westermousson met de daeruyt te werpen asch stonden g’incommodeert<lb/>
te werden, egter bevrijd gebleven waren, behalven dat den rook, die bijwijlen als een mist<lb/>
op Neyra tusschen de lugt en aerdrijk gesien was, aen het gewasch in ’t hangen van den<lb/>
berg en op het veld een weynig schade door derselver scherpigheyt hadden toegebragt.<lb/>
</para>
<para>Op den 9™ may deses jaers des avonds even over 7 uuren hadden se aldaer een sterke<lb/>
aerdbeving gevoeld, waerdoor en nog andre kleene schuddinge, die eenige dagen daerna<lb/>
nogh gevoeld zijn, geen de minste schade veroorsaekt was.<lb/>
</para>
<remark>(12 sept. ontving men met de sloep Larike uit Ternate een brief van 4 aug., 28 oet. met<lb/>
de Peter en Paul een van 13 sept. ; het is niet geheel duidelijk, in hoeverre de specerijbomen uit<lb/>
dat gouvernement zijn verdwenen, de uitgestrektheid ervan en de weinige toegankelijkheid van<lb/>
vele eilanden maakt onderzoek moeilijk, op Tidore en Moti komen ze waarschijnlijk niet meer<lb/>
voor; de kwestie over de weg bij Dodinga is verder behandeld).<lb/>
</remark>
<para>
Den gouvem/ Van Petersom en seconde Kloek nevens den secretaris begaven haer<lb/>
- na ’t hoff van den Koning van Tematen om den Koning kennisse te geven van<lb/>
ons positif besluyt, alsdat de vastigheyt op den weg van Dodingo onbeschadigt aen d’E.<lb/>
Comp. soude hebben over te geeven tot voorkominge van alle verdre moeyelijkheeden en<lb/>
dat de gem. passagie ten eeuwigen dage gelijk van outs sal moeten dienen tot een gemeen<lb/>
gebruyk voor alle Moluccanen, waerop Sijn Hoogh/, onsen ernst bemerkende, met ontsteltenisse<lb/>
antwoordde, dat daer geen besettinge meer lag en de gem. vastigh.' geheel vervallen<lb/>
was, betuygende, dat het hem niet onaengenaem soude weesen, dat daer een vastigheyt<lb/>
wierd gelegt, als deselve soude dienen om de Tidoreesen den overgang te beletten, daerbij<lb/>
in ’t vervolg on verset tel ijk persisterende, met bijvoeging dat anders tot opregting van deselve<lb/>
niets wilde contribueeren, dierhalven wenden sig den gouvem/ na den Koning van<lb/>
Tidoor en liet Zijn Hoogh.' versoeken, of eens aen de hoofdplaets geliefde over te komen,<lb/>
alwaer verscheenen sijnde, soo maekten denselven aen Sijn Hoogh.' bekent ons voorm. genome<lb/>
besluyt over den weg van Dodingo en ordre om deselve van ’s Comp.s weegen door<lb/>
het leggen van een paggar tot veyligh.' en ruste der beyde natiën in possesie te nemen en<lb/>
dat wij daer eenige benodigtheden toe vandoen hadden, dewelke gem. Tidoorse Vorst bereytwillig<lb/>
aennam te sullen besorgen en heeft hetselven ook ten eersten volbragt, soodat<lb/>
de ompaggering reets al in sijn omtrek staet.<lb/>
</para>
<remark>(Ze kan geslecht worden, als de onderlinge verbittering is verdwenen, men kan er in 3 uur<lb/>
van de west- naar de oostkust van Halmaheira komen, zodat men van daar ook toezicht kan<lb/>
houden op evt. vreemdelingen, die door de Zuidzee aan de oostkant mochten komen; de Koning<lb/>
van Ternate was aanvankelijk ontsteld over de wegzending van Halla, maar hij legde er zich bij<lb/>
neer, djogugu Marsaoli zal zich wel beter gaan gedragen).<lb/>
</remark>
<para>
Den uyt Tematen geretireerde prins Haly heeft zig eerst van Batchan na Xulla Taliabo<lb/>
en voorts na Bouton begeeven, van waer hij eyndelijk den 8 aug. 1713 met een kleen<lb/>
vaertuygje hier is verscheenen met versoek om op Batavia te mogen continueeren tot het<lb/>
<note>1) Ten rechte: Ali.<lb/>
</note>
<pb n="7" />
overlijden van den Koning van Tidoor en ten aensien van sijne armoede met een weynig<lb/>
onderhout en een woonplaats te mogen begiftigt werden, waerop verstaen is denselve vooreerst,<lb/>
soodanig hij tot nog toe geweest is, in sijn vaertuyg te laten verblijven.<lb/>
</para>
<para>
De na Tominie in commissie gesondene onderkoopman Nicolaes van Beverwijk en<lb/>
adsistent Johannes Truytman hebben in den beginne van hare reyse, vooraen in dese bogt<lb/>
gekomen wesende, een fatael ongeluk aengetroffen door het aenhouden en doen overkomen<lb/>
van het hooft van seeker vaertuyg, dat nevens de onse mede de wil na Lemboene ')<lb/>
hadde en daer thuyshoorde. Inmiddens dat haer hooft in de chaloup de Noodhulp nog aen<lb/>
boord was, soo ging het vaertuyg door en seylde hem agteruyt, dewelke, schoon wel onthaald<lb/>
(soo de onse seggen), na verloop van 7 dagen den vorn. onderkoopman Beverwijk<lb/>
verradelijk vermoord en den adsistent Truytman gequest heeft. Den dader, daerop in zee<lb/>
springende, is agterhaald en na verdienste gestraft, maer of het al voor cannonijk is aen te<lb/>
neemen, dat hem daertoe geen de minste reedenen soude gegeeven weesen, is aen te twijff-<lb/>
len, vermits de Kon. van Gorontale en Limbotto - over derselver gedrag klagen,<lb/>
eerst vertoonende de verstreckinge en beleeftheeden, die sij aen de eene overgebleeve gecommitteerde<lb/>
Truytman ten behoeve van ’s Comp.s chaloup en volk beweesen hebben, dog<lb/>
dat in plaetse van dank desonaengesien nevens den chirurgijn veel insolentiën gepleegt en<lb/>
met ontrouwe ontrent het weegen van ’t schildpadshoom gehandelt hebben, versoekende<lb/>
dierhalven, dat deselve daer niet weder mogen komen<lb/>
</para>
<folio>Fol. 80r-81v.</folio>
<remark>(Wat het Koninkje van Lambuna, Biotodo, betreft,)<lb/>
</remark>
<para>
- ontkennen - de andere 4 bogtkoninkjes van Biga, Lemboenoe, Sikabo<lb/>
en t’Sindeng1
<super>2 3)</super> opentlijk, dat se hem gequalificeert hadden om haer onder de regeering van<lb/>
den Koning van Ternaten te subjugeeren, maer ter contrarie gezint waren d’E. Comp. als<lb/>
haren beschermheer altoos getrouwlijk aen te kleeven, op hoope dat deselve haer ook niet<lb/>
verlaten soude, waeruyt men sien kan, wat voor onwaerheeden en vratsen het Ternaetse<lb/>
hoff niet al uyt en broeyt.<lb/>
</para>
<remark>(De Koning van het volkrijke Siau, David Xaverius, stierf kinderloos; bij onderzoek bleek,<lb/>
</remark>
<remark>dat)<lb/>
</remark>
<para>
- de Laloegese eylanden
<super>J)</super>, leggende in de Zuydzee b’ooste die van Tallauwt<lb/>
- , niet als door arme menschen bewoond werden en daer niets te halen is.<lb/>
</para>
<remark>(Ds. Petrus Boterkooper stierf; 3 laug. 1712 was in eenjaar in Ternate uitgegeven f 241360<lb/>
tegen f 51074 inkomsten; er zijn 23 metalen en 93 ijzeren kanons, 38 bassen, 87 kamers en<lb/>
13 mortiers; de Peter en Paul bracht cargasoen van f 16 75 mede, vnl. aan schildpad; te Ternate<lb/>
</remark>
<note>1) Lambunu, plaats iets ten noorden van de Tominibocht op bijna 121° O.L.<lb/>
</note>
<note>2) In
<emph>Corpus</emph> V komen in een contract van 10 maart 1746 deze rijkjes voor als Lembu, Bega,<lb/>
Sikabu en Sinding, elk is vermoedelijk niet veel groter dan een gelijknamig dorp, de juiste ligging vermag<lb/>
ik niet op te geven.<lb/>
</note>
<note>3) Eilanden van deze naam zijn mij niet bekend, mogelijk zijn de Nenusa- of Nanusa-eilanden<lb/>
bedoeld, die noordoostelijk van Talaud op ongeveer 5° 40' N.B. en 127° 10' O.L. liggen.<lb/>
</note>
<pb n="8" />
<remark>kwamen uit Mindanao twee vaartuigen van prins Tubu Tubu en Koning Djalaludin, volgens den<lb/>
anachoda zouden voor Manilla schepen z(jn verschenen om het aan de Spanjaarden te ontnemen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Sangir. Na de voorleeden-jaerse elendige verwoestinge, door het springen van den berg<lb/>
Aboe op Candahaer veroorsaekt, zijn aldaer wederom ontrent 500 der overgebleevene menschen<lb/>
bij malkanderen gekomen, waeronder is een Christensoon van den Koning Dato<lb/>
Bouissang of broeder van den jongst verongelukte Koning Siamsiallang, genaamd Johannes<lb/>
Carimboetoe, die in een seer lamentabel briefje aen den gouvern/ heeft vertoond, hoe<lb/>
dat men hem veele jaren aen een kant na Dauw hadde gesonden, met versoek dat de koninklijke<lb/>
waerdigheyt aen geen Mahometaen mogte gegeeven werde, dog de Mahometanen<lb/>
souden liever imand van haer aenhang, zijnde den goegoegoe Tomasonsoegoe, daer<lb/>
indringen, schoon bij ’t leven van den vorigen Koning Siamsiallang sig wel 4 jaren op Sarangani<lb/>
(gelegen aen ’t vasteland van Magindanao) onthouden heeft sondereens na het rijk<lb/>
om te zien. De Christenprins Carimboetoe wierd aen de hoofdplaets verwagt en men soude<lb/>
dan over deese zaek met de rijxgrooten nader raadplegen.<lb/>
</para>
<remark>(Met het Christendom staat het er slecht; de Amurangers vragen om een Christen-schoolm<lb/>
eest er; het Koninkje van BolaangJacobus Manoppo kwam na herhaalde oproepingen te Ternate,<lb/>
dat van Kaidipan verjoeg terecht drie Makassaarse vaartuigen zonder pas; de Koning van<lb/>
Ternate verzocht bevestiging van den gezienen Bule-Bule als Koning van Banggai, het werd toegestaan,<lb/>
als hij zich te Ternate komt melden; Sula had een goede rijstopbrengst ; de Koning van<lb/>
Tidore bood te koop aan )<lb/>
</remark>
<para>
- een groot stuk amber, wegende ruym 164 S , hetwelke uyt een onbekende<lb/>
doode visch, die ontrent ’t eyl.1 Tidoor dreeff, gehaalt is. Sijn Hoogh.' soude gaerne 100 rd.s<lb/>
voor ’t catty gehad hebben.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering neemt ze voor 80 rsd. per kati aan; de Koning van Ternate vroeg met<lb/>
zijn bobatos in 1714 naar Batavia te mogen varen, later verklaarde hij, dat h(j)<lb/>
</remark>
<para>- door zijne rijxgroten daer genoegsaem toe gedrongen was, omdat van sijn gemeente<lb/>
thans niet meer g’agt wierde, daer wel wat aen is, alsoo door sijne débauches daer<lb/>
selve reeden toe geeft, maer daer schuylt ook meer onder en dien Vorst wert na alle schijn<lb/>
door sijne quaedaerdige en arrogante ministers tegens d’E. Comp. opgestookt, welke geemelijke<lb/>
luym wel te remedieeren soude weesen, indien wij Sijn Hoogh.1 het versogte silverwerk<lb/>
voor sijn dogters in geschenk in plaets van betalinge wilde toesenden.<lb/>
</para>
<remark>(In een jaar stierven in het gouvernement 54 V.O.C. dienaren, er waren er nog 990, w.o.<lb/>
53 aan kerk en school, 646 militairen en 87 zeelieden, bovendien 6 gestraften; men had er het<lb/>
jacht Ter Eem, de galjoot Hamer, de sloepen Vlaming, Noodhulp en Komber, 3 pantjalangs<lb/>
en 4 roeivaartuigen; naar Makassar zond men in diverse schepen cargasoen van f. 123798, vnl.<lb/>
20168 rsd. aan payement en textiel, ze kwamen in mei terug, vnl. met 4300 pikols sapanhout<lb/>
van Bima, kostend f. 10750, door de fout van den resident bleef daar nog een partij van liggen;<lb/>
van Makassar kreeg men brieven van 7 april tot september; men zond er met de Charlois 23<lb/>
febr. 174 last rijst naar Amboina en met de Huis te Hemert 2 maart 160 naar Banda; de schipper<lb/>
van de sloep Ceram knoeide bij het rijstvervoer, men moet te Makassar beter letten<lb/>
</remark>
<pb n="9" />
<remark>op vervoer van particuliere goederen; de nieuwe Koning van Buton, nu Sakio E Had in
<super>l)</super> geheten,<lb/>
zond in nov. een gezantschap naar Makassar, men belooft er de V. O. C. gecommitteerden naar<lb/>
Wuna en Lahia goed te zullen helpen, het vertrok 25 maart weer; de vorige Koning Nasarudin<lb/>
vertoeft nog rustig te Makassar, men houdt het oog op hem, de Koning van Boni mag hem niet<lb/>
helpen; een Butons gezantschap naar Batavia kon die plaats niet bereiken en keerde terug; de<lb/>
Pompelmoes werd 30 maart naar Buton gezonden voor het onderzoeken der verdachte plaatsen,<lb/>
de reis verliep gunstig; in april vertrok voor een onderzoek de pantjalang Beschermer naar<lb/>
Manggarai; de afgezondene)<lb/>
</remark>
<para>- de meeste negorijen genoegsaem vrugteloos en met gevaer hadden doorsnuffelt<lb/>
en de gerencontreerde vaertuygen gevisiteert, dog buyten een Maleysse gonting, tot Samarang<lb/>
met een pasce voorzien en beladen met een last zout en wat Javaense kleeden, de<lb/>
wil naer Cangiang
<super>2 3)</super> hebbende en door contrariewinden en sterke stromen aldaer vervallen,<lb/>
geen andere handelaers dan Bougineesen, Macassaren, Saleyers en Bimanesen vernomen,<lb/>
welkers aenbreng ten principale in oude clappusnooten en buffels bestond, ook waren na<lb/>
’t seggen der inwoonders noyt Cerammers of Poepoeas aldaer ter negotie geweest, eenelijk<lb/>
was haer bij geval door een ontmoete Macassaer verhaald, hoe de Johoreesen jaerlijx aen<lb/>
dat eyland met allerhande soorten van lijwaten traffiqueerden.<lb/>
</para>
<remark>(Men kon er slechts éen slaqf kopen, a 30 rsd.).<lb/>
</remark>
<para>
Den Boegysen Vorst Aroe Bony
<super>})</super> aldaer negorijen laat opregten en, sig vast en sterk<lb/>
makende, zijn gebied uytbreyd, ’twelk de Macassaren - ongemerkt lieten doorschie¬<lb/>
ten.<lb/>
</para>
<remark>(Kraëng Bontorambo stierf in november te Kutai, opgevolgd door een zoon van den voorafgaanden<lb/>
Vorst van Kutai, haar voorzoon is daarover niet tevreden; in Sumbawa stierven de<lb/>
oud -Koning Datu Loka en de ,, koninklijke weduwe” Sitello, men vernam, dat)<lb/>
</remark>
<para>
- Radja Taliba
<super>4)</super> door een broeder, gen.' Simaty
<super>5)</super> uyt staatsugt opgehitst wierd<lb/>
om den presenten Sumbawasen Koning aff en zig op den throon te zetten.<lb/>
</para>
<remark>(De resident in Bima moet trachten de rust te bewaren; de door Van Hoorn uit zijn verbanning<lb/>
naar de Kaap verloste oud-Koning van Tambora Abdul Basir trachtte vanuit Batavia<lb/>
weer onrust te verwekken in zijn land en is met zijn volgelingen in hechtenis gesteld, 20 aug. werd<lb/>
hij met de Mijnden via Malabar en Ceylon weer naar de Kaap gezonden, thans gaan daarheen<lb/>
nog 8 personen, uit Tambora naar Batavia gekomen, de huidige Koning is ingelicht; 31 maart<lb/>
kwamen de gezanten van Gowa weer uit Batavia te Makassar, de Koning kwam 12 april bij den<lb/>
</remark>
<note>1) Vermoedelijk juister: Sakiudin.<lb/>
</note>
<note>2) Kangéan, eiland beoosten Madura ongeveer op bijna 7° Z.B. en 1 15° 20' O.L.<lb/>
</note>
<note>3) ‘ Mogelijk is dit verkeerd begrepen, want deze titel betekent Vorst van Boni, terwijl wellicht<lb/>
Aru Ponré bedoeld wordt.<lb/>
</note>
<note>4) Even verder komt hij voor als „Radeen” Taliban, bedoeld is Djalaluddin Datu Taliwang, die<lb/>
van aug. 1725 tot zijn dood bij een buskruitontploffing in april 1731 Vorst van Sumbawa was.<lb/>
</note>
<note>5) Misschien is bedoeld een zekere Mati met „si” als voorvoegsel van dezelfde soort als het<lb/>
duitse „der” (der Peter).<lb/>
</note>
<pb n="10" />
<remark>gouverneur bedanken voor de geschenken en de brief, waarbij hij bevestigd werd, zo ook de rijksbestuurder,<lb/>
wegens zijn ,, onpasselijkheid
" werd niet gerept over het bezweren der contracten;<lb/>
de Koning deed dat 19 april, o.a. die van 19 aug. 1710, vgl.
<ref>Corpus</ref> IV nr. DCLXXXVI, hiervan<lb/>
werd een acte in het maleis opgemaakt).<lb/>
</remark>
<para>
Dese Koning - leeft althans met den rijxbestierder en verdre grooten boven ge¬<lb/>
woonte minsaem en gemeen en bijsonder met den Koning van Bony in een harmonie en<lb/>
confidentie, die agterdenken veroorsaken.<lb/>
</para>
<remark>(Eind november riep de Koning van Boni uit Mandar z(jn onderdanen, die geen V. O. C.pas<lb/>
hadden, terug, de V.O.C. tolk ging daartoe met een pantjalang mede).<lb/>
</remark>
<para>Voor ') hem 5 a 6 Bougise vaertuygen, eenige met verouderde en andre sonder pascen,<lb/>
in de rivier van Lomba1
<super>2 3)</super> waren in beslag genomen en gelaten onder bewaring van Radja<lb/>
Bony’s gecommitteerde, dewelke op ’t versoek der Koninginne tot Madjeny nog vertoefde<lb/>
en, thuyskomende, over sijn quaed gedrag en slinxen handel soodanigen straffe hadde ontfangen,<lb/>
dat daeraen niets ontbrak als ’t beroven van zijn leven.<lb/>
</para>
<remark>(In die rivier werd ook een Javaanse kunting aangetroffen, over dit vaartuig en de lading<lb/>
van rotan en tabak wordt thans te Makassar verhandeld; Lommo Rokia *) stierf in het voorjaar<lb/>
plotseling, een rouwgeschenk, waard f 321.—, werd den Vorst door gecommitteerden aangeboden,<lb/>
hij betreurt het, dat prins Aru Palakka niet tot hem terugkeert, de Vorst van Gowa en<lb/>
zijn rijksbestuurder waren 6 weken voor het condoleancebezoek qfwezig, men vreest, dat de Koningen<lb/>
iets verkeerds afspraken, volgens den gouverneur nl. om den genoemden prins door gewapend<lb/>
optreden aan de V.O.C. te onttrekken, de Gowase groten brachten tegen de gewoonte<lb/>
de pas geoogste padi naar hun stad, de gouverneur is bevreesd voor een overval bij zijn voorstelling<lb/>
in het kasteel, dat door bouwvallige gebouwen in slechte staat is, hij verzocht om 200<lb/>
recruten onder een bekwamen luitenant, de Hoge Regering zond 13 oct. 100 man vooraf derwaarts<lb/>
onder luitenant Dirk Tempesel, in de brief van september repte de gouverneur echter niet<lb/>
meer over gevreesde moeilijkheden).<lb/>
</remark>
<para>
Den Loeboesen erffprins Tsjenum over eenige weeken uyt Tsinrana-Bone na de To-<lb/>
radjers gevlugt was, dat eenige verbaastheyt aen - [del twee hoven had gebaerd, van<lb/>
welker volkeren de gevlugte wierd nagejaagt, terwijle Radja Bony sig besig hield met het<lb/>
opregten van een tempel ter gedagtenisse van de verstorvene Lommo Rokia, waerdoor wij<lb/>
een diversie in het gevreesd concept van Radja Bony en sijne adhaerenten tegemoet sagen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1 1 7V— 1 1 8r.</folio>
<remark>(De voorstelling van den gouverneur moet een jaar uitgesteld worden en Aru Palakka zo<lb/>
nodig in het kasteel opgenomen worden; dat mag zo nodig gerepareerd worden, maar geen gebouwen<lb/>
verbouwd; de Koning van Boni is verzocht zijn zoon, den afgezetten Koning van Gowa,<lb/>
zacht en als prins te behandelen, prins Aru Palakka zal dan ook tot hem durven terugkeren;<lb/>
</remark>
<note>1) Wellicht verschrijving voor: door.<lb/>
</note>
<note>2) Een rivier van Lomba ken ik niet, bedoeld kunnen zijn de Sungai Lumu in het landschap<lb/>
Mamudju, onderdeel van Mandar, of, waarschijnlijker, de Lembang Malunda in het landschap Pambauang,<lb/>
evenzo een onderdeel van Mandar, beide stromen lopen in Straat Makassar uit, de eerste op<lb/>
2° 12' Z.B., de tweede op 3° Z.B.<lb/>
</note>
<note>3) Rugiah Dala Bantaëng, bijvrouw van Lapatau, stierf volgens
<emph>Transcriptie</emph> 1 maart 1713.<lb/>
</note>
<pb n="11" />
<remark>met het jachtje Jordaan werd cargasoen van f. 22544 in textiel naar Makassar gezonden; een<lb/>
proef bewees, dat het buskruit in de bewaarplaats onder de punt Buton droog en goed ligt, die<lb/>
onder de punt Batjan is verbeterd ; het zeehoofd is 300 voet in zee uitgelegd; het rijstgewas staat<lb/>
er slecht voor, zodat aankoop van 100 last boven de van Maros te verwachten tiende van 140<lb/>
werd aangekocht voor het garnizoen; 30 juni dienden in het gouvernement 81 1 man V. O. C. personeel;<lb/>
3 juli ontving men met de Bogaard van Timor brieven van Reynier Leers van 1 oct. 1712<lb/>
en 1 juni 1713, 7 oct. kwam er met de Djambi nog een van 9 sept.en in totaal cargasoen van<lb/>
f. 16573, w.o. 63817
<special>ft'</special> sandelhout en 5 slaven; de eerste brief kon door het vroeg verlopen van<lb/>
de moeson niet eerder verzonden worden).<lb/>
</remark>
<para>Het in gevegt raken van de Timorse bontgenooten met de ten dien eynde expres van<lb/>
Liffauw afgekomene swarte Portugeezen, soo bijaldien zij aen haer op derselver tevergeefs<lb/>
gedane opeysschinge tegens onse wel ernstige recommandatiën aen niet quamen eyndelinge<lb/>
goetwillig over te geeven op hare nadere te doene indagatie ‘) de van Liffauw gevlugte<lb/>
en de kroon van Portugael onderhorig zijnde affgevallene Ammanabytse volkeren, nog ook<lb/>
niet nalieten hun te bemoeyen met derselver wederspannigheyt, mitsgaders ook van ons<lb/>
daerbenevens mede te verwittigen, hoe zij mits onversette!ijk[heid] halsterrig waren gebleeven<lb/>
in haer voornemen, door de gemelte Portugeesen waren op de vlugt gedreeven tot onder<lb/>
het canon van ons casteel en het sneuvelen van diverse van wedersijde in dat gevegt.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 1 24v— 1 25v.</folio>
<remark>(Nadien heersten er pokken en tekort aan levensmiddelen, zodat de prijs van een pikol rijst<lb/>
tot 5 rsd. steeg en velen stierven).<lb/>
</remark>
<para>
Groote twist en oneenigh.' tusschen de bontgenoten van Timor op Coupang en de Sonnebayers,<lb/>
doordat een goet aental vlugtelingen, die met de Ammanabyters overgekomen<lb/>
en door de Sonnebayers - werden begroot op ontrent 1000 zielen van beyde sexe en<lb/>
door hun ook waren g’indageert geworden, even dan off het waren hare onderhoorige, sooals<lb/>
dat uyt het vervolg wel schijnt te consteeren, aen hun niet hadden willen overgeeven,<lb/>
maer haer integendeel hadden temedergestelt bij de Coupanneesen, vermits hun hooft en<lb/>
verder gevolg - [zich] wederom naer Liffauw hadden begeven onder de gehoorsaem-<lb/>
heyt der Portugeesen en zij ook het geciteerde onder haer gebleeven en aengehouden werdende<lb/>
getal volx vervolgens, staende de dier- en schaersheyt van leevensmiddelen, ten hare<lb/>
koste hadde gespeysigt en waerom zij dan ook op de gedane opeysinge van de Sonnebayers<lb/>
tot rantsoengeld twee thailen goud hadden gevordert voor ses van die persoonen, 'tgeene,<lb/>
geweygert weezende, hun van wederzijden hadden doen resolveeren om derselver klagten<lb/>
daerover aen ons te doen en maintenue te versoeken.<lb/>
</para>
<remark>(Onenigheid tussen Leers en zijn raad; de bondgenoten zijn door huwelijken veelal onderling<lb/>
verwant, zij mogen geen vijandige acties doen of uitlokken tegen de Portugezen, die vermoedelijk<lb/>
naar Lifao zullen zijn teruggekeerd, wat ook met de Ammanabiërs het geval is; gezocht<lb/>
worden)<lb/>
</remark>
<para>
- de daders van het schelms en moorddadig faict, die onsen tolk Jan Adriaen-<lb/>
sen in het dorpje, genaemt Soauw, gelegen 5 a 6 uuren van Curbaffa, hadden om ’t leeven<lb/>
gebragt, soo als den 2cn januarij j.°leeden van zijn bescheyde post Termane derwaert was<lb/>
<note>1) Van indagen: dagvaarden.<lb/>
</note>
<pb n="12" />
vertrocken tot het doen der gewoone maendelijxe ronde en daerover soo waren de bontgenoten<lb/>
bezuyden en bewesten - - Termane en Lando in soo verre seer grootelijx te<lb/>
onvreeden geweest op die van Raccouw, onder wiens district en door welkers volkeren sulx<lb/>
was gedaen, -<lb/>
</para>
<remark>( zodat het het personeel moeite kostte een oorlog te verhoeden; Leers benoemde voorlopig<lb/>
tot tolk de burger Cornelis Thijsse, die dat van 1702 tot 1709 te Solor was ; er zijn 19 ijzeren<lb/>
kanons te Kupang en 6 op Solor, w.o. 3 onbruikbare; doordat er vr(j veel verkocht werd, was<lb/>
er nog 5500rsd. in kas; 30 juni 1712 was er in een jaar uitgegeven f. 12949 tegen f. 6380 aan<lb/>
inkomsten; er zijn 48 Europ. V.O.C. dienaren, waarvan 11 op het zeilvaartuig; er kwamen in<lb/>
Timor 2 Portugese schepen van Macao en een van Goa, 5 Chinese sloepen met V.O.C. pas,<lb/>
waarvan er een bij Solor verongelukte; men vraagt er om de visite van een predikant; uit Palembang<lb/>
werden 15 brieven ontvangen; bijzonderheden over de textielhandel, de voornaamste<lb/>
twee textieldetailverkopers stierven, er blijven nu slechts 5 arme Chinese over, de Koning zal enige<lb/>
nieuwe peperleveranciers aanstellen, daar er door het bedoelde afsterven geen meer zijn; zijn<lb/>
natuurlijke zoons blijven pepersmokkelaars en gedeserteerde Boeginezen beschermen, sedert gaf<lb/>
de Sultan daartegen strenge bevelen; de natuurlijke zoon Raden Bubut of Wiramangala kreeg<lb/>
de titel Pangé ran Dipati Anom, hij gedraagt zich nu beter; de Koning verklaarde 24 pikol door<lb/>
V. O. C. spionnen aangehaalde peper verbeurd; het personeel had geen passen moeten verlenen<lb/>
aan twee Chinese vaartuigen, die voorgaven peper naar Batavia te zullen brengen, voorwendende<lb/>
dat die aan prinsen toebehoorde, ook de Sultan tracht zo voordeeltjes te behalen).<lb/>
</remark>
<para>Zijn Hoogh.' haer persoonlijk versogt hadde om in seeker vaertuyg van Cambodja en<lb/>
een jonk, uyt China direct aldaer ten handel aengekomen, te mogen inladen en voor zijne<lb/>
reek. derwaerd zenden eenige hond.’ picols peper, ’tgeen zij onder vertooninge van daertoe<lb/>
ongequalificeert te zijn beleefdelijk hadden g’excuseert.<lb/>
</para>
<remark>(Die vaartuigen vertrokken met enige bosproducten, wel gaf Patras een pas voor een reis<lb/>
van een schip van den Koning met 400 pikol peper naar Siam; de Bon, Brug en het fregat Avonturier<lb/>
brachten naar Patembang carg. vanf 121198, vnl. 19655 Mexicaanse realen en 106 pak<lb/>
textiel, de twee schepen kwamen met 7630 pikol zwarte en 580 witte peper en enige andere waren<lb/>
terug, waard f. 93176; het van Malakka verwachte schip Huis ter Duine moet er ook peper<lb/>
inladen en 11000 Spaanse realen, te Malakka ingekocht, afleveren; van Palembang vertrokken<lb/>
in het noordwestmoeson 32 inlandse vaartuigen met 17400 pikol peper, een bark met 600 pikol<lb/>
verongelukte, ze brachten 16969 pikol zwarte en 142 witte te Batavia; 30 juni waren in Palembang<lb/>
9 pen nisten, 7 ambachtslieden, 66 zeelieden en 53 soldaten, van wie 19 inlandse; er kwamen<lb/>
geen vreemde Europese schepen, 6 Johorese, waarvan 2 gezanten aanbrachten, zgn.<lb/>
om)<lb/>
</remark>
<para>- een parthije boa camiry ') (sijnde een soort van harde nooten, daer de inlanders<lb/>
mede spelen) af te halen, waervan de waerh.1 ofwel hetgeene onder dit mixterieus voorgeven<lb/>
mogte schuylen, afgewagt sal moeten werden.<lb/>
</para>
<remark>( Van Djambi kwamen brieven van 12 febr. tot 25 maart, zo ook gezanten van den Koning;<lb/>
men gaf er het galjoot Bom bardier 650 pikol peper, waard f. 8839, aan lading en zond 21 militairen<lb/>
terug; men leende indertijd den Vorst in de strijd tegen Koning Ingalaga 23 kanons, men<lb/>
</remark>
<note>1) Buah kemiri, maleis: vrucht van de kemiri,aleurites moluccana,een noot, die bij allerlei spelen,<lb/>
vooral van kinderen, wordt gebruikt.<lb/>
</note>
<pb n="13" />
<remark>behield uit de buit, op Pringabaya behaald, er nu 12 en 3 bassen , 16 kleine kanons blijven aan<lb/>
den Vorst, behalve 2 metalen stukken, die rijksornamenten zijn en 3 andere, hem toebehorend;<lb/>
er waren vermoedelijk door toedoen der Palembangse gezanten korte tjd strubbelingen tussen<lb/>
den Koning en zijn twee rijksbestuurders; Panhuys meldt, dat de peperaanplant toeneemt; de<lb/>
Djambisehe gezanten, die te Batavia voor de den Koning verleende hulp kwamen bedanken,<lb/>
vertrokken 18 aug. weer; men zond er met de Avonturier 9 oet. earg. van f. 36919 heen, vnl.<lb/>
4000 realen en 56 pak textiel; uit Siam bestelde men hout(werken) slechts bij hoge noodzaak,<lb/>
wat zich in 7 jaar niet meer voordeed; 25 april vertrok derwaarts met bestemming Japan de Huis<lb/>
ter Leede, die door het opperhoofd Dirk Blom op particuliere goederen moet worden geïnspecteerd,<lb/>
hoop, dat ze daardoor veel huiden zal kunnen vervoeren, men moet daar niet te veel van<lb/>
inkopen en het overschietende zo snel mogelijk weer verkopen; pas 15 mei kwam de Huis te Loo<lb/>
van daar met cargasoen van f. 45718, vnl. 714532
® sapanhout en 43345
® tin; men moet<lb/>
er de financiële boekjes tijdig afsluiten; 31 aug. 1711 was er in een jaar uitgegeven f. 57597 tegen<lb/>
f. 2570 voordelen, het textiel gaf er enige winst, de rekening met den Koning kon er nog niet<lb/>
worden afgesloten; door de vele ziekten kwam er een kwart van de bevolking om, wat de leve ring<lb/>
van waren zat bemoeilijken; 4 paardekopers van den Koning kwamen te Batavia; ten onrechte<lb/>
gaf het personeel er gratis overtocht aan 5 van vreemde schepen achtergebleven Moren, die men<lb/>
later naar Suratte doorzond; naar Siam voeren 23 aug. de Oestgeest via Ligor en de Nieuwburg,<lb/>
die met de Huis ter Leede daarheen carg.van f. 214576 overbrachten, w.o. 23074 ducatons en<lb/>
1859 markrealen, voorts textiel; men schoot de paardekopers f 1600 voor, die met 45 paarden<lb/>
de reis meemaakten; in Siam ivoor in te kopen, welks prijs te Suratte stijgt; wegens de af nemende<lb/>
koperleverantie in Japan gingen daarheen behalve de Huis ter Leede slechts de Arion<lb/>
en Sanderhoef, de eerste met carg. van f. 81525, vnl. 12135 tannyzijde, de andere twee 27<lb/>
juni met f. 377285, diverse waren, w.o. 33761
® tannyzijde en 100000
∪ peper, die laatstelijk<lb/>
231 % winst gaf; men moet er zoveel mogelijk koper zien te verwerven, desnoods tegen hogere<lb/>
prijs; is men in Japan gedwongen de nieuwe kobans a 68 mas te aanvaarden, dan moet men<lb/>
de Nagasakise gouverneurs mededelen, dat dit grote schade voor de V.O.C. betekent, waarom<lb/>
men ze tegen lagere koers verzoekt te berekenen; Cornelis Lardijn wordt er weer opperhoofd;<lb/>
alle schepen moeten door Straat Bangka terugvaren naar Batavia; met het oog op de hofreis<lb/>
en andere uitgaven moet men in Japan steeds 2400 kobans of f. 57120 aanhouden; uit Malakka<lb/>
werden brieven van 18 febr. tot 12 aug. ontvangen; de Jordaan en de Tinzoeker kruisten bij<lb/>
Kaap Rachado met het oog op evt. Fransen en op zeerovende Selatters, van wie een vaartuig<lb/>
werd genomen, waarbij de bemanning zich dood vocht, 5 vaartuigjes zonder pas werden naar<lb/>
Malakka opgebracht, ze werden losgelaten, nadat de V.O.C. hun lading kocht; gelast is aan<lb/>
Suratse Moren 7529 rsd. uit te betalen in verband met een door de Raad van Justitie afgewezen<lb/>
eis tegen hen van Van Kervel; de gecommitteerden naar Johore kwamen onverrichter zake terug,<lb/>
de Koning en Radja Muda)<lb/>
</remark>
<para>- sig seer ongenegen getoond hebben om met ons te contracteeren en wel prin-<lb/>
</para>
<para>cipalijk over den smallen handel van de Malaxe ingeseetenen op de rivier van Siacca, houdende<lb/>
onse gecommitteerde op met futile praetjes, spetieuse pretexten en groove onwaerheeden,<lb/>
niet willende luysteren na eenige propositiën, consideratiën of reedenen, door onse<lb/>
gecommitt.cs geallegeert en gebruykt, ja selfs met haer de spot drijvende.<lb/>
</para>
<remark>(T och had de bezending op hun verzoek plaats; de dl VI, p. 858 vermelde geconfiskeerde<lb/>
amfioen behoorde aan een Mohammedaan toe).<lb/>
</remark>
<para>
Op Riou nagulen en nootemuscaten door de Macassaren en Bougineesen soude aen-<lb/>
<pb n="14" />
gebragt zijn en voor minder als Comp.s prijs aldaer verkogt wierden.<lb/>
</para>
<remark>(Gouverneur Moerman moet dat nader onderzoeken, later vernam men, dat het jaarlijks<lb/>
<emph>100</emph> gantang a
<emph>4</emph>
® betrof, kruidnagelen werden a
<special>31/a</special> reaal de gantang, notemuscaat a P/i<lb/>
de honderd stuks verkocht).<lb/>
</remark>
<para>Den 26 april deses jaers sijn alhier drie ambassadeurs van den Koning van Johor met<lb/>
hare vaertuygen aengekomen, welke daags na de aenkomst met de gewone statie ingehaald<lb/>
en ter audiëntie geleyd zijn, medebrengende drie brieven van haren Koning en hoffgrooten<lb/>
aen deese Regeering, waerbij zij onder anderen volgens haer gewoonte seer veel protestatiën<lb/>
doen wegens de onderhouding van onse wedersijds oude vriendschap en bondgenoodschap,<lb/>
die nu ontr.1 107 jaren geduurt heeft, maar het is remarcabel, dat in geene van die<lb/>
drie briefjes al soo weynig, als in die door haer aen de regeering van Malacca gesz. zijn, iets<lb/>
van onse besendinge gementioneerd werd.<lb/>
</para>
<remark>(Zij willen het geschil over de vaart op Siak nog op zijn beloop laten; ze hebben rijst van<lb/>
Java nodig; getracht werd een contract met hen af te sluiten, waarin alle duistere punten uit de<lb/>
vroegere ontbreken, waartoe de gezanten pas 19 aug. wilden overgaan, vooral wegens art. 3,<lb/>
dat de vrije vaart aan de V. O. C. naar Siak verleent, vgl.
Corpus / V, nr. DCC VU, de Johoorse<lb/>
onderhandelaars tekenden, maar gebruikten geen zegels, zij vertrokken 23 aug. met o.a. een<lb/>
model om door den Koning bij de ratificatie gebruikt te worden, vrees, dat Radja Muda die ratificatie<lb/>
zal tegenhouden.)<lb/>
</remark>
<para>Op den 21en junij waren seer onverwagt ter rheede van Malacca verscheenen de Bengaelse<lb/>
fluyten Ouwerkerk en Nederhooven, welke laetste door ijselijke blixems en quaed<lb/>
weder ontrent de wal van Sumatra sijn groote mast verlooren had en daerom genoodsaekt<lb/>
waren het na Malacca te wenden, alwaer hij wederom van een nieuwe mast, die men van<lb/>
een Malax borger voor 1 80 rd.s gecogt had, voorsien en van sijne verdre gebreeken geholpen<lb/>
en alhier behouden aengekomen is.<lb/>
</para>
<remark>(Een Portugees schip passeerde Malakka zonder het aan te doen; met een vaartuig uit Manilla<lb/>
kwam er de Venetiaan Martinho George, die evenals Gregorio Botelho vrij veel kaneel<lb/>
kocht, resp. 233 baal a
77' h rsd. en 25 a 75; 150 baal zond men weer naar Malakka, er bleef<lb/>
slechts 193 oude, vrijwel reukloze; 19 oct. vertrokken via Malakka de Horstendaal, Gein, Bredehof<lb/>
en Bon onder schipper Claas San de rus naar Bengalen, uiterlijk 1 dec. moeten ze doorvaren,<lb/>
van peper voorzien, de Beverwijk ging als convooier mee, daar bij Pondichery 3 schepen<lb/>
van St. Malo waren en er nog twee uit Frankrijk werden verwacht; 24 oct. bracht het jachtje<lb/>
Kijkuit te Batavia het bericht van de vrede met dat land, onmiddellijk gaf men daarvan kennis<lb/>
aan den eskadercommandant en het personeel in Malakka en Bengalen, o.a. met last een<lb/>
dankdag te houden; men verwierf in Malakka maar 28614 tin, met de Bombardier naar Batavia<lb/>
gezonden; het was een gevolg van)<lb/>
</remark>
<para>
- de quaedaerigheyt en wangunst van de Johoriten, die alle vaertuygen, die van<lb/>
de thinplaetsen komen, verbieden en beletten Malacca aen te doen of haren thin aldaer te<lb/>
verkoopen, maer dwingen deselve na Johoor te voeren.<lb/>
</para>
<remark>(De diaconie ging er in een jaar 973 rsd. achteruit; 31 aug. 1712 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 138272 tegen f 101416 aan winsten; benoemingen aldaar; 25 april kwam van Padang<lb/>
</remark>
<pb n="15" />
<remark>de Belois met carg. van f. 67249, w.o. 888 taël goud, 386 75 peper, 3664 benzoë, 3 en<lb/>
4 mei de pantjalang Pinksterbloem en de sloep Maleier met den Padangsen panglima radja<lb/>
Marah Laut en gevolg; brieven van 22 maart tot 24 april werden ontvangen; in de IJsselmonde<lb/>
en 5 kleinere vaartuigen ging 1 juni en 23 aug. carg. van f. 252439 derwaarts; er was veel onrust)<lb/>
</remark>
<para>
- door 2 Manangcaboese Vorsten, gen.1 Radja Gagaralam en Radja Saurouas-<lb/>
sa1), gepretendeerde afkomelingen uyt het huys der oude Kbyseren van dat rijk, welke opzet<lb/>
door de rebellen uyt dien hoofde met een grote magt uyt het gebergte waren afgekomen<lb/>
met intentie om (aen) de strandvolkeren weder onder dat rijk te brengen en d’E. Comp.<lb/>
in ’t geheel van die cust te verdrijven. Om welk dreygend gevaer sooveel doenelijk af te<lb/>
wenden had men Radja Passissir Barat, Sulthan van Indrapoura, doenmaels tot Padang<lb/>
zijnde, gebruykt om te ondersoeken, of gem. Vorsten niet zouden te brengen zijn tot een<lb/>
minnelijk accoord, die daerontrent soo verre was gevordert, dat Radja Gagaralam hemselve<lb/>
volmagtigt hadde om benevens nog eenige mantrys met d’E. Comp. te handelen over sijne<lb/>
pretensie, alleen hierin bestaende, dat er reeden soude gegeeven werde, waeromme men<lb/>
van d'oude gewoonte was afgeweeken en de jaerlijxe geschenken teruggehield, benevens<lb/>
een versoek, dat de 2 graffsteenen, welke in de jongste expeditie tot Priaman veroverd en<lb/>
van daer vervoert waren, weder derw.1 mogten gezonden werden en men twijffelden niet,<lb/>
of zulx zoude ook wel te bemiddelen zijn, soo daerontrent maer geen verhindering wierd<lb/>
toegebragt door Radja Soeroewassa, die men vernam, dat middelerwijle met zijn bijhebbende<lb/>
magt gemarcheerd was na de negorij Paeuw, ontrent 3'A uuren gaens boven Padang<lb/>
gelegen, weshalven men goedgevonden had ook aen hem af te vaerdigen den Sulthan van<lb/>
Indrapoura benevens Radja Manuassa van Baros, als sijnde twee neutrale persoonen ten<lb/>
eynde desen prins des doenelijk mede in datselve verstand te brengen, dog verre van daer,<lb/>
soo had hij de twee evengen. personen op een seer veragtelijke [wijse] ontfangen en zig des<lb/>
anderen daags ’s morgens al vroeg in aentogt begeeven, hebbende onderweegen de helft<lb/>
zijner troupen gedetacheert na de negorije Padang en de andre helft regelregt na ’s Comp.s<lb/>
vesting met intentie om deselve beyde tegelijk aen te tasten, dog dit laeste gedeelte kort<lb/>
daeraen in een hinderlaege van Europeanen en Bougineesen vervallen en daerin confusie<lb/>
gebragt zijnde, soo waren de vijanden gezamentl. op de vlugt geraekt en door d'onse ende<lb/>
de moedige Padangers sodanig op de hielen nageset, dat zij eensklops met vrouw en kinderen<lb/>
uyt het district van Paeuw verjaagt wierden, waerop men geresolveert hadde dat<lb/>
schadelijk nest benevens de sterkte, Cotta Baroe
<super>2)</super> gen.‘ en geleegen op de steyle rots, tot<lb/>
de grond te destrueeren en niet toe te laten, dat deselve ooyt weder opgebouwt off bewoond<lb/>
wiert ten eynde om door den tijd de naem zelve daervan uyt te wisschen.<lb/>
</para>
<remark>(Gagaralam gedroeg zich vreedzaam; de kustvolken blijven geloven aan de bovennatuurlijke<lb/>
eigenschappen van het Minangkabause r(jk, men trachtte hen met geschenkjes te paaien;<lb/>
het personeel werd gelast Gagaralam geen jaarlijks geschenk te beloven, al mag men hem eenmaal<lb/>
beschenken met ongeveer 60 rsd. ; de grafstenen waren at als ballast naar patria gezonden).<lb/>
</remark>
<para>
Men had aen de volkeren van Cottatenga, Langgaloe en Oedjong Carong3), die bevon-<lb/>
<note>1) Sinds ongeveer 1680(1683?) wisselde het „Keizerschap” van Minangkabau tussen de takken<lb/>
van de oude heersersfamilie, respectievelijk gevestigd te Pagarujung en te Suruaso. De verhouding van<lb/>
de V.O.C. tot Radja Gagaralam verbeterde geleidelijk.<lb/>
</note>
<note>2) Kota Baru is nauwelijks een naam, het betekent in het maleis: Versterking, nieuwe.<lb/>
</note>
<note>3) Langalo en Udjung Karang liggen in de buurt van Kota Tengah.<lb/>
</note>
<pb n="16" />
den waren meer door misleydinge als uyt kwaedaerdigh.' afgeweeken te zijn geweest, toegestaen<lb/>
om hare negorijen weder te mogen bewoonen onder vemiewing van den eed aen<lb/>
d’E. Comp.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel mag ook andere dorpen, die zich op hun onschuld beroepen, in genade aannemen;<lb/>
het had)<lb/>
</remark>
<para>
- op de sterke intercessie van de regenten der Lima, Toedjoe, Delappan en Sam-<lb/>
bilang Cottas') onder guarantie van haer gerust en stil leven aen desel ve vrijheyt vergund<lb/>
om aldaer sodanig te mogen continueeren.<lb/>
</para>
<remark>(De betrokken hoofdregenten mogen echter niet ter woon in hun eigen dorpen worden toegelaten,<lb/>
maar moeten naar Batavia vertrekken; verder bleef het ter Westkust rustig, die van het<lb/>
zuiden betoonden haar trouw, ook)<lb/>
</remark>
<para>
- hadden de 4 hooftregenten van Songy Pagy
<super>2)</super> toesegginge gedaen om haer<lb/>
met die van Corintsche
<super>3)</super> en andre nabij gelegene bergvolkeren op d’eerste tijding daervan<lb/>
te zullen komen bijspringen.<lb/>
</para>
<para>
D’eylanden van Bato, welke dus lange hadden gediend tot een goede gelegenth.1 voor<lb/>
den sluykhandel voor die van Priaman en Ticou - , waren zedert de destructie van<lb/>
gem. plaetzen door haer vanselfs verlaten, gelijk mede het eyland Nias, welkers volkeren<lb/>
op de komst van den Padangsen pounghouloe Maradja Besaer, met ’s Comp.s patchallangs<lb/>
en eenige andre vaertuygen derw.1 gecommitt.1, haerzelve seer blijmoedig aen d’E. Comp.<lb/>
hadden onderworpen.<lb/>
</para>
<remark>(De penghulus van Padang verzochten om een anderen panglima, aan het personeel bleek<lb/>
zijn schuld aan afperserij, terwijl hij met penghulu Berbangsa verdacht werd van landverraad<lb/>
in de vermelde strijd, z(j verzochten naar Batavia te mogen vertrekken, wat werd toegestaan,<lb/>
de 10 overige penghulus nemen het bestuur over Padang waar; gezaghebber Hofman gaf op,<lb/>
wie van hen den panglima het best zouden kunnen opvolgen, zo ook een project-regeling, waarbij<lb/>
de penghulus wat meer gezag tegenover den panglima zullen hebben, de afgezette panglima en<lb/>
gevolg werden voorlopig op Edam geplaatst; afgekeurd werd de uitzetting van den tweeden administrateur<lb/>
Pieter van de Velde uit de raden van politie en justitie, omdat hij zich vóór den panglima<lb/>
had verklaard en dien ondershands zou hebben ingelicht; Radja Gagaralam zou weer willen<lb/>
af komen om de strandvolkeren voor zich te winnen óf de nederlaag van zijn neef Suruasa<lb/>
te wreken, hij zou aan het verjaagde hoofd van Ulakan Radja Djohan Pahlawan Alam het panglimaschap<lb/>
over alle strandvolkeren hebben beloofd; slechts enkele bergmensen kwamen clandestien<lb/>
voor de handel te Padang).<lb/>
</remark>
<note>1) Deze vier districten met namen, die respectievelijk betekenen Vijf, Zeven, Acht en Negen<lb/>
versterkte dorpen, zijn al eerder in de G. M. vermeld; de eerste twee liggen in het binnenland achter<lb/>
Priaman, Lima K. het noordelijkst, Delapan K. ligt nog verder het binnenland in, Sembilan K. wat zuidelijker.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>2) Sungai Pagu, landstreek in het binnenland der Padangse bovenlanden, ongeveer op 1°20'<lb/>
Z B. en 101° 10' O.L.<lb/>
</note>
<note>3) Korintji, het door de gelijknamige piek, hoog 3800 meter, beheerste hoogland op de grens<lb/>
met Djambi, ongeveer op 1°40' Z.B. en 101° 20' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="17" />
<para>Ook zoude seekere Radja Douathelas uyt het rijk van Maningcaboe tot Soungy Pagy<lb/>
</para>
<para>aengekomen sijn om de - landheren, van welke persoonen en goede beloften hiervoren<lb/>
</para>
<para>mentie gemaekt is, ware zulx doenelijk, te disponeeren om haer eyge afstammelingen in<lb/>
de Sapoulou Boa Bandaers te beoorlogen, overdat d’E. Comp. trouw gebleeven waren, dog<lb/>
vrugteloos.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel vroeg 100 Europese en 100 inlandse militairen aan; 6 zesponders van de<lb/>
Wijnendaal werden op de forteres Padang geplaatst, die werd vergroot)<lb/>
</remark>
<para>
- met een ravelijn van gekapte coraelsteen, groot in den omtrek 1 1
<emph>'h</emph> roeden,<lb/>
dik onder 4 en boven 3 voeten, ter somme van f. 519.<lb/>
</para>
<remark>(Men dringt er op toezending van r(jst aan, daar die door de onlusten weinig verbouwd<lb/>
werd, waarom men 1 juni 44 last derwaarts zond ; men had pas 23 aug. de IJsselmonde en twee<lb/>
kleine vaartuigen beschikbaar om 50 Europ., 50 inlandse militairen en 10 andere V.O.C. dienaren<lb/>
over te brengen onder kapitein Wolfgang Meyer, daar kapitein Jan Adolf van der Laan<lb/>
stierf; in Baros zal men twee soorten benzoë onderscheiden, resp. voor 20 en voor 10 rsd. per<lb/>
pikol in te kopen, de Hoge Regering wil echter niet meer kopen, dan ze telkens behoeft, voor<lb/>
1714 8000
® eerste en 40000 tweede soort; Radja Manuasa mag geen ,,quitasol” voeren;<lb/>
de V.O.C. goederen werden ter Westkust ondanks de onlusten verkocht, vnl. in het zuiden, behalve<lb/>
het zout, daar de hoofden zoutpannen langs het strand hadden ingericht en aan het bergvolk<lb/>
verhuurd, waarom het personeel die had laten verwoesten, maar de zoutprijs werd tot 50<lb/>
rsd. de kojang verlaagd, de Hoge Regering bepaalt, dat bij herstel van de rust aanmaak van<lb/>
zoutpannen weer wordt toegestaan; te Padang kwam 27 febr. het Engelse schip Elisabeth-Galley<lb/>
van Coromandel en vertrok 3 maart naar Bengkulen, de daar door slecht weer terechtgekomen<lb/>
boot van de Wijnendaal zal door de Gelukkig Uur worden afgehaald of desnoods verkocht voor<lb/>
sloop; de expeditie naar Priaman kostte f. 4781; 18 mei vertrokken naar Bengalen de Wassenaar,<lb/>
Limburg, Raadhuis van Middelburg, Naters, Duivenvoorde en Arentsduin met de 4 schepen<lb/>
voor Coromandel, onder schipper Arie Turfkloot tot Negapatam en dan onder schipper Jacob<lb/>
Verduyn, ze kwamen 1 juli voor Negapatam en voeren de 3e door, 19 october door vier andere<lb/>
via Malakka gevolgd; volgens het vredestractaat met Frankrijk moeten de vijandelijkheden<lb/>
in Azië 11 dec. een einde nemen; de Beverwijk moet van Bengalen zo spoedig mogelijk naar Negapatam<lb/>
varen om daar textiel voor Batavia in te schepen, de Arentsduin en Duivenvoorde vroeg<lb/>
in october naar Gale met carg. van ongeveer 5 ton en van daar in het einde van het jaar naar<lb/>
patria, medenemende rijst en boter voor nog 4 retourschepen, tot voor Gale zullen de andere<lb/>
vier schepen uit Bengalen ze vergezellen om dan naar Batavia te varen; het jacht Wateringen,<lb/>
dat 22 mei 1711 naar Bengalen werd gezonden en door den gouverneur van Ceylon ten onrechte<lb/>
voor diensten aldaar aangehouden, kwam pas 9 oct. 1713 in slechte staat te Batavia terug; de<lb/>
11 schepen voor Bengalen hadden cargasoen van f. 2558806 aan boord, waarvan 2498539 in<lb/>
contanten en als koopwaar slechts enig laken, daar de handel er vrijwel stil ligt en men daar in<lb/>
de V.O.C. pakhuizen nog vele waren heeft, wel zal van Malakka 79000
ffi peper uit Djambi<lb/>
derwaarts worden gezonden ; in juni en juli kwamen van Bengalen de Popkensburg, Brug, Casteel<lb/>
Batavia, Abbekerk, Suyderbeek, Overnes en Rijssel, 6 maart van Hugly vertrokken, maar<lb/>
eerst 27 maart buiten de Ganges gekomen met verlies van vele ankers; 10 aug. arriveerde de<lb/>
Ouwerkerk, 10 sept. de Nederhoven, 28 maart vertrokken en 6 april in zee geraakt en via Malakka<lb/>
gereisd hebbend, ze brachten brieven van 6 en 28 maart mee; de eerste 7 hadden cargasoen<lb/>
van f. 919949, de laatste twee van f. 100749; Bengalen voerde in dat jaar in totaal voor<lb/>
de V.O.C. maar f. 2356903 uit tegen f. 3510833 een iaar tevoren, voorn! omfinon<lb/>
</remark>
<pb n="18" />
<remark>ontbrak, doordat Patna niets leverde, men kocht te Hugly maar 161 kisten in a 340 ropia de<lb/>
kist, men had meer moeten kopen, daar de winst er op op Java groot is; men verwierf er ook<lb/>
maar 7966 zak salpeter, zodat men te Batavia veel suiker als ballast voor de retourschepen moest<lb/>
gebruiken, aan de Bengaalse goederen voor patria ontbrak minder; de overwinning van Farrukh-siyar<lb/>
deed de rust in Patna terugkeeren, zowel als in de Gangesdelta; 16 maart ging het<lb/>
V.O.C. personeel weer naar Kasimbazar, waar de duan Murshid Kulikhan het vriendelijk ontving,<lb/>
hij verwierf de naam Jafarkhan; Jacob Dijkhoff, opperhoofd van Patna, vertrok met zijn<lb/>
personeel 1 maart derwaarts, het vorige personeel werd ter verantwoording naar Hugly opgeroepen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Sij hebben in hunne reyse een weynig boven Cassimabasaer moeten vertoeven na het<lb/>
opgaen van den nabab Chanjan Badur '), die van Ragiemahol ten hove ontboden en, soo<lb/>
men meint, in ongunst van - [den] prinse zoude gevallen weesen, dog dat schijnt<lb/>
niet soo seeker, als wel dat hij in sijn district slordig huysgehouden heeft en dat men uyt<lb/>
dien hoofde bekommert is geweest hem te passeeren om niet aengehouden en belemmert,<lb/>
mitsgaders geconstringeert te werden tot het schieten van een groote somme gelts.<lb/>
</para>
<remark>(F arrukh-siyar heeft het personeel aldaar 192746 ropia af gezet, waarvan h(j echter slechts<lb/>
125000 ropia ontving, de rest verdween deels aan opgeld en verlies op wissels, deels aan geschenken<lb/>
voor zijn personeel, deels aan daggelden voor zijn soldaten, de Hoge Regering vreest, dat<lb/>
terugbetaling wel uit zal blijven, hoewel de prins den secunde Willem Se/kaert anders beloofde<lb/>
en hem een erekleed schonk, men zal hem daartoe eerst dienen te gaan begroeten; de laatste<lb/>
achterstallen zijn over 1710 en groot 16553 ropia, welk bedrag uit de boedel van Jacob van<lb/>
Hoorn voldaan zal worden; 31 aug. 1712 was in Bengalen in een jaar uitgegeven f 206748 tegen<lb/>
slechts f 21899 aan winsten, doordat de verkoop stilstond; het vertrek van Khan Jahan Bahadur<lb/>
zal sinds febr. 1713 de handel wel hebben doen opleven; de koers der sicca-ropias toont te Hugly<lb/>
verschillen van 4 tot 8%, die sinds de tijd van Van Reede door de V.O.C. uit de munt werden<lb/>
ontvangen, deden steeds 3% opgeld; er moet goed opgepast worden tegen het vervoer van particuliere<lb/>
waren met V.O.C. schepen, ook dient op de droogten in de Gangesmonden te worden<lb/>
gelet, men gebruikt nu weer de spruit Calcula, maar verloor 10 ankers in 1712 bij Bellasore;<lb/>
men had er geen materiaal mogen aankopen voor een salpeterpakhuis in Singia; men verlangt<lb/>
inlichtingen over het bouwvallige huis, dat Jahandarsjah de V. O. C. te Patna schonk; de V.O.C.<lb/>
gebouwen te Hugly zijn van grote omvang; Cornelis Vlaming werd er op zijn verzoek als equipagemeester<lb/>
vervangen, nl. door Adriaan van Oosten; andere personalia; ongenoegen over het<lb/>
feit, dat men)<lb/>
</remark>
<para>
- uyt hare detentie hadde laten ontvlugten twee g’apprehendeerde deserteurs,<lb/>
die alleen maer waren agterhaalt en geapprehendeert geworden uyt een excessief getal van<lb/>
124 militairen en zeevarenden, die aldaer - binnen een jaer tijds uyt den dienst van<lb/>
d’E. Comp. waren verloopen.<lb/>
</para>
<remark>(Daartoe werkte mee)<lb/>
</remark>
<para>
- de aenlockinge der twistende fousdaers door het beloven van een hooge gage<lb/>
van 40 ropia ter maend, [daarom] des doenlijk af te schaffen het gebruyk om het scheepsvolk<lb/>
des nagts bij quartieren aen land te laten vernagten en integendeel niemand aldaer te<lb/>
<note>1) Khan Jahan Bahadur, de subah van Bengalen onder Jahandarsjah.<lb/>
</note>
<pb n="19" />
laten verblijven dan die het door siektens soude nodig hebben of die ten dienste van d’E.<lb/>
Comp. aen de wal soude vereyschen.<lb/>
</para>
<remark>(De Engelsen zouden schepen in Malabar uit Europa hebben gekregen, ook z(j verwierven<lb/>
maar weinig goederen in Bengalen, hoewel zij niet zoveel last hadden in Pat na als de V.O.C.<lb/>
door het slechte beleid van haar dienaren).<lb/>
</remark>
<para>Den bekenden mons.r Bonon, die voormaals ’s Comp.s veroverde schip de Phenix<lb/>
heeft gecommandeert, wanneer men tevergeefs getragt heeft dien vijanden binnen de Ganges<lb/>
weder te ontweldigen, voor ruym een jaer uyt V rankrijk door de Zuydzee na India soude<lb/>
weesen vertrocken met vijf scheepen.<lb/>
</para>
<remark>(De Fransen verwachtten 6 schepen onder hun directeur Dulivier; men had er in Bengalen<lb/>
over gedacht begin 1713 de Popkensburg, Zuiderbeek en Rijssel tegen de Franse schepen in<lb/>
Pondichery af te zenden, maar daarvan afgezien; Mortusa zou naar het hof opreizen onder geleide<lb/>
van personeel van Jafarkhan).<lb/>
</remark>
<para>
Buyten dat de twisten tusschen de Ouglyse fausdaers of subalterne gouverneurs Jaullachan<lb/>
en Jaweddichan nog continueeren en dat den laatsten nog niet geb.") heeft konnen<lb/>
werden tot de ontruyminge van dat district en dat den nabab Channjan Badur ten hoove<lb/>
ontboden, dog den duan Morsid Colichan in sijn bewint gecontinueert en in eere en aensien<lb/>
is verhoogt geworden, -<lb/>
</para>
<remark>(valt daarover niets op te merken; men heeft ten hove de terugbetaling van de aan Murshid<lb/>
Kulikhan in 1710 geschonken 15000 ropia niet kunnen verkrijgen; het personeel heeft zich bij<lb/>
twisten tussen de Moren strikt neutraal te gedragen; de Mijnden en de Noord beek brachten 16<lb/>
en 23 juni uit Coromandel carg. van f 503339, vnl. 1318 pak textiel en 142148
® staafijzer,<lb/>
zomede brieven van 20 febr. tot 29 maart; 10 oct. kwamen onverwacht van daar ook de Hoedekenskerke,<lb/>
Oosterstein, Beverwijk en Rosen burg met brieven van 7 tot 17 aug.; deze schepen<lb/>
en de 6 voor Bengalen kwamen 1 juli voor Negapatam; ze vernamen)<lb/>
</remark>
<para>
- op den 3 augusto - [dat] drie capitale scheepen van de France, onse<lb/>
vijanden, in ’t gezigt van Sadraspatnam waren opgedaegt en daerbij ook de tijdingen van<lb/>
dat er nog twee andere alle stonden wierden verwagt met een nieuwen directeur voor Poudechery,<lb/>
genaamt Dulivier1
<super>2 3)</super>, om de stad en onderhoorigheden aldaer over te nemen voor<lb/>
reeken. van de nieuwe Maetschappije
<super>})</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Men vreesde, dat)<lb/>
</remark>
<note>1) Gebracht.<lb/>
</note>
<note>2) Pierre Dulivier was van 1699 tot 1706 hoofd van het Franse kantoor te Chandemagore in<lb/>
Bengalen, daarna volgde hij voorlopig Martin op als directeur te Pondichery, in juli 1708 nam Hébert<lb/>
het gezag van hem over, waarop hij repatrierde, in sept. 1713 werd hij weer als directeur naar P. gezonden,<lb/>
maar in juli 1715 kwam Hébert met de rang van „général de la Nation Francaise” daar terug,<lb/>
beiden kwamen onmiddellijk in conflict met elkaar, waarop D. in sept. 1716 repatrieerde, 1721 "inspecteur<lb/>
général des comptoirs de 1’Océan Indien" van de compagnie van John Law, 1722 gestorven op<lb/>
de uitreis naar India.<lb/>
</note>
<note>3) Er was geen sprake van een nieuwe Franse compagnie, eerst in 1719 ging de in 1664 door<lb/>
Colbert opgerichte compagnie op in Law’s Compagnie d’Occident.<lb/>
</note>
<pb n="20" />
<para>
- de drie reets opgedaagde France bodems wel anders ons gelijk getal dito’s<lb/>
mogten soeken te agterhalen om de spoet, die se hadden gemaekt tusschen Portonovo en<lb/>
Poudechery en de verdre vertoonde mijne met wel een uur a 2 te blijven drijven en van<lb/>
’t eene boort na ’t andre te doen varen, tot soolange door den directeur van land aen elk<lb/>
schip een vaertuyg was bestelt met ordre, soo vermoed wiert, om ten anker te komen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 269r.</folio>
<remark>(Gouverneur Bernard was zeer bevreesd hiervoor en gelastte de 4 schepen direct naar Batavia<lb/>
te varen, ze wachtten daarom niet op de 6 schepen uit Bengalen om dat samen via Ceylon<lb/>
te doen, de Rosen burg had carg. van 269 pak textiel en een partij calaturshout uit Masulipatam<lb/>
en Paleacatte, voorts nog 265 pak textiel van die plaats en van Negapatam en de andere drie<lb/>
393 pak textiel uit Portonovo en 2400 uit Negapatam, zomede calaturshout ; men had met die<lb/>
schepen carg. van f. 1266559 naar Coro mandei gezonden, waarbij nog Japans staajkoper en<lb/>
peper uit Ceylon zouden komen; Ceylon is van voldoende rijst voorzien uit Coro mande! en Malabar<lb/>
en de tiende van de rijst van het eiland zelf; hoop van Becker, dat die laatste zal toenemen<lb/>
tot wat er voor de V. O. C. behoefte nodig is; door de monopoliepolitiek van Sarbogie Ragi, Vorst<lb/>
van Tandjore, steeg te Negapatam de nelly prijs tot 3xh maat per fanum; door de Vorst en zijn<lb/>
ministers)<lb/>
</remark>
<para>
- de ingesetenen gedwongen wierden hare granen, schoon rijp en ter inougstin-<lb/>
ge bequaem, evenwel op het velt te moeten laten staen en niet meer toegelaten wierden tegelijk<lb/>
te mogen snijden en ingaderen dan tot de prijsen, na het welgevallen der regenten<lb/>
daerop gestelt, konden verkoopen.<lb/>
</para>
<remark>(Bernard liet daarom enige vaartuigen uit Noord-Coromandel met rijst, bestemd voor Ceylon,<lb/>
voor Negapatam lossen, hij moet behoudens de waardigheid van de V.O.C. met den Vorst<lb/>
tot vergelijk zien te komen, de in dienst genomen pions kunnen dan worden ontslagen; hoop dat,<lb/>
nu de troonstrijd in het rijk der Groot-Mogols is beëindigd, daar de rust zal terugkeren en de<lb/>
hoofden door dien Vorst beter in de teugels gehouden worden; de verhouding tussen Bernard<lb/>
en Becker is nog slecht, de eerste moet daarover niet naar Ceylon schrijven, maar zijn bezwaren<lb/>
aan de Hoge Regering opgeven; goed- en afkeuringen van besluiten van Bernard en raad, het<lb/>
laatste o.a. betreffende de onachtzaamheid van de gecommitteerden bij de munt, hun aantal<lb/>
is van twee tot vier vermeerderd wegens het vele werk; te Paleacatte moet men de olifant handelaren<lb/>
tegemoet komen o.a. door de - weinige - te lichte pagoden maar aan te nemen, als<lb/>
zij wissels op Jafnapatam komen kopen; Bernard en raad hadden deserteurs zwaarder moeten<lb/>
straffen en hen niet gratiëren; twee boten werden te Narsapur aangemaakt; alle onbekwame<lb/>
kanons moeten van Coromandel naar Batavia worden gezonden; de vordering van diverse personen<lb/>
op de boedel van wijlen Robert Weir kan niet worden afgedaan, o.a. daar die door weesmeesters<lb/>
reeds naar Europa is verzonden, daar er geen vordering tijdig binnenkwam ; op te passen<lb/>
op de pachters van V.O.C. inkomsten te Paleacatte, zodat ze )<lb/>
</remark>
<para>
- niet mogte komen na te volgen de voetstappen van den voorige ontrouwen<lb/>
adigaer, die even voor het vertrek van het gew. Sadraspatnams opperhooft Gerrit Westreene<lb/>
') na Masulipatn. voor gezaghebber van Noord-Cormandel ongetwijfTelt door eygen be-<lb/>
<note>1) Gerrit van Westrenen kwam 1688 als assistent uit en diende in Coromandel, waar hij geleidelijk<lb/>
opklom, 1 703 boekhouder te Conjemere, 1 706 opperhoofd te Sadraspatam, mei 1 71 1 opperkoopman<lb/>
en gezaghebber in Noord-Coromandel. 1719 gouverneur van C., juni 1723 raad-extraordinair van<lb/>
Indië, oct. 1724 naar Batavia, hij neemt geen zitting in Rade, mei 1726 buiten V.O.C. dienst.<lb/>
</note>
<pb n="21" />
schuldiginge van derselver gewisse ') en vreese voor de straffe de vlugt heeft genomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 293v.</folio>
<remark>(Onder het huidig opperhoofd Hendrik de Lahaye namen de inkomsten te Sadraspatam<lb/>
in het boekjaar 1711/12 toe tot 2057 pagoden, terwijl ze in 1705 maar 957 pagoden bedroegen;<lb/>
goedgekeurd, dat Bernard Amebara Haribu te Masulipatam niet aanstelde tot leverancier in<lb/>
plaats van zijn gestorven broeder Amwaragapul, daar de nog aanwezige 8 leveranciers voldoende<lb/>
z{jn en hij ..quastig" is, waarom hij in civiel arrest dient te worden gesteld; personalia; de gevlugte<lb/>
Negapatamse adigar Waytenade vertoeft bij een , , bosheer”; zijn bezittingen zijn verbeurd<lb/>
verklaard; ds. Jacob van der Vorm is in Coromandel geplaatst; uit Colombo kreeg men brieven<lb/>
van 12 febr. tot 6 aug. met de Mijnden, Nieuwburg, Noordbeek, Lokhorst en Wateringen, de<lb/>
laatste twee kwamen 25 aug. en 17 oct. aan; te Colombo was slechts 361 620
∪ peper, daar<lb/>
Becker de schepen verkeerd gebruikte, zodat Malabar geen peper kon toezenden, de Huis ter<lb/>
Boede en Mijnden, tot retourschepen bestemd, moeten ze nu van daar afhalen, er zullen daarbij<lb/>
2 schepen uit Bengalen en mogelijk nog twee andere voor patria komen, als er voldoende retour<lb/>
en zijn, er ligt nl. nog textiel uit Madura in voor raad en er wordt daar veel ingekocht, een<lb/>
van die twee kan de Berg zijn, de Unie is daartoe te zwak, men gebruikte te Ga le daarom laatstelijk<lb/>
o.a. de Bentveld, die in slechte staat aan de Kaap kwam, terwijl ook andere schepen in<lb/>
vrij slechte staat waren en de Bennebroek daar niet aankwam; men moet op Ceylon ook beter<lb/>
ballasten, waartoe voldoende suiker naar Gale is gezonden om daartoe te gebruiken, als er niet<lb/>
genoeg salpeter uit Bengalen komt, Becker stuurde echter met de Nieuwburg 63772
® suiker<lb/>
terug, terwijl 40000 op Ceylon werd verkocht; men moet te Gale de schepen voor vertrek naar<lb/>
patria goed inspecteren; Becker wordt het vormen van eskaders verboden; ook in 1714 moeten<lb/>
de 3 schepen uit Suratte gezamenlijk varen via Malabar, van de 4 schepen uit Perzië moeten<lb/>
er 2 Malabar ook aandoen; uitvoerige beschouwingen over het onjuiste gebruik der schepen door<lb/>
Becker; de Mijnden en de Noordbeek brachten cargasoen van f 915644 aan textiel uit Coromandel<lb/>
en Madura te Batavia; de zwakke en lekke Lokhorst werd te Tuticorin onvoldoende gerepareerd,<lb/>
zodat haar textiellading in slechte staat te Batavia kwam; te Colombo zal een nieuwe<lb/>
sloep, 58 voet lang, worden gebouwd, een tweede is voor Negapatam bestemd; men had van<lb/>
de Kaap de hoeker Meerman naar Ceylon en niet naar Batavia moeten zenden, het fregat A nna<lb/>
kwam wel naar Colombo, maar in slechte staat, met het restant der goederen van de Barrezande,<lb/>
de onderkoopman Gerrit van der Poorten moest)<lb/>
</remark>
<para>
- langs Mosambique en tot Goa aen de Portug. - betalen uyt de Mexi-<lb/>
caense realen en het bhaersilver, 'twelke denselven had aengesprooken ter monture van<lb/>
f..47889.<lb/>
</para>
<remark>(Becker handelde onverstandig door te trachten te Tuticorin aan Mortusa de C as teel Batavia<lb/>
te ontwringen, daar dat in strijd was met de te Gamron aangegane overeenkomst; grote<lb/>
schade leed men te Batavia, doordat Becker geen kaneel zond, waarnaar de ..Manilhase traffiquanten"<lb/>
zeer verlangend waren geweest, daarentegen daalde de prijs daarvan in patria sterk<lb/>
door de grote aanvoer van slechte kwaliteit, Becker moet zich nader hierover verantwoorden,<lb/>
hij blijft de Hoge Regering onvoldoende inlichten; Heren XVII eisen nu 450000
«.* kaneel, terwijl<lb/>
voor Azië 3500 balen nodig zijn, de chalias zijn niet verplicht zoveel te leveren, waarom een tweede<lb/>
inzameling tegen betaling zat plaats hebben, wat in de landen van den Koning mag geschieden).<lb/>
<lb/>
</remark>
<note>1) Geweten.<lb/>
</note>
<pb n="22" />
<para>
- Grooten opheff ') wegens
<emph>5'h</emph> wilden canneel van Mallabaer, op Ceylon<lb/>
ontdekt in 2 Maldivise vaertuygen, bij geval door storm aldaer aengedreeven.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering verbood herhaaldelijk de uitvoer van wilde kaneel en gelastte het verbranden<lb/>
daarvan; Beeker veroorlooft zich ongepaste opmerkingen over de Hoge Regering in zijn<lb/>
brieven aan Haar en aan Heren XVII; hij maakt zich schuldig aan)<lb/>
</remark>
<para>
- disobedientiën, transgressiën en veragting onser ordres, men swijge nog van<lb/>
mesusen in sijn bestier ont.'
<super>2 3)</super> de dienaren van d’E. Comp., het verval van den elephantshandel,<lb/>
het beletten van onsen canneel verkoop, het misbruyken van ’s Comp.s schepen,<lb/>
het versenden van voddige lijw.
<super>J)</super> en ondeugende caneel na het vaderl.'.<lb/>
</para>
<para>Het honneur van U Ed. Hoog Agtb. tot zijn continuatie op dit eyland in het minste<lb/>
voor hem geen qualificatie mag weesen om plotselijk sig te begeeven tot alle spoorloosheden<lb/>
en veel min tot dier prolongatie.<lb/>
</para>
<remark>(Men wees hem op orders van Heren XVII ,,tegens het transgredieeren onser beveelen ”;<lb/>
men is thans weer in staat de kleine Kamers naar oude gewoonte van Batavia met kaneel te<lb/>
voorzien ; er is dit jaargeen areca van Colombo meer naar Suratte gezonden, daar die te weinig<lb/>
winst geeft, op Ceylon)<lb/>
</remark>
<para>
- buyten eenen Pieter Lievensz. singulier met dien handel werd begunstigt ee-<lb/>
nen Sadras Soa Moddely, zijnde een Nagapatn. gebooren citty
<super>4)</super> en tot Colombo begreepen<lb/>
onder den naem van een Ceylons ingesetene, dog schielijk van de Cust gereclameert, soo<lb/>
haast men onder dit gouvemem.1 begonde bekommert te werden, denselve niet zoude retourneeren<lb/>
om de restanten van sijne debet, door versterking
<super>5)</super> van arreek rd.s 1 2600 zijnde<lb/>
groot geweest, te konnen afleggen, dog die eyndelijk - voldaen en wij dat uytborgen<lb/>
als strijdig tegens d’ordres en gewoontens verbooden hebben benevens alle eensijdige verkiesingen<lb/>
tot previlegiën voor deese en geene, wijl alle ingeseetenen van Cormandel en<lb/>
Ceylon tot den afhaal van den areek uyt ’s Comp.s handel even na behoren te weesen en<lb/>
soo ook alle Cingaleesen eeven na tot de leverantie.<lb/>
</para>
<remark>(De gouverneur is niet bevoegd in Madura de invoer van areca uit Malabar te verbieden,<lb/>
ze betekent weinig, evenmin mag hij den minister van den Teuver de handel daarin verbieden;<lb/>
het is onjuist, dat men aan de Engelsen kennis gaf van de inhoud van de contracten met den<lb/>
Teuver; Beeker schreef)<lb/>
</remark>
<para>
- dat het Madureese hoff voor d’E. Comp. naderhand affectie en ontsag heeft<lb/>
gekreegen, mitsgaders dat uyt dien hoofden de vexatiën en knevelarijen daer ook komen<lb/>
op te houden. Men mag hoopen, dat het waer en van duur zal sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Men schreef te Colombo aan den Koning van Kandi met ,, onbillijke expressiën").<lb/>
</remark>
<note>1) Van de zijde van Beeker.<lb/>
</note>
<note>2) Omtrent.<lb/>
</note>
<note>3) Lijwaad.<lb/>
</note>
<note>4) Chetty, vgl. deel 111, p. 98, noot 2.<lb/>
</note>
<note>5) Verschrijving voor: verstrekking.<lb/>
</note>
<pb n="23" />
<para>Den gouvern/ Becker sonderbesluyt van rade op 19 december tegens zijneygene voo-<lb/>
</para>
<para>rige stellingen - [de] hoffsedelen in het schrijven verbij gegaen en directelijk zijnen<lb/>
</para>
<para>brief aen den Candiasen Koning geconsign/ heeft, mitsgaders daerinne seer nodeloos en<lb/>
</para>
<para>onvoorsigtig heeft geswetst op de Holl. dapperheyt tegens het - rijk van Madure,<lb/>
</para>
<para>waeruyt nog onlangs de Koninginne van Candia is voortgekomen.<lb/>
</para>
<remark>(De Koning liet door zijn groten antwoorden zonder op die passage acht te geven, Becker<lb/>
schreef ten onrechte het verzoek tot opening van de havens zonder meer aan hen toe, hij vroeg<lb/>
ook niet tijdig om toestemming tot het laten schillen van kaneel in 's Konings bossen en het laten<lb/>
passeren van V. O. C. olifanten door zijn land, de Vorst nam dat kwalijk; men had voor hem<lb/>
geen Perzisch paard voor 300 rsd. van een Engelsman mogen kopen; de aan den als gezant naar<lb/>
Kandi gezonden Beaumont geschonken olifant komt ten goede der V.O.C. kas; uit naam van<lb/>
Becker)<lb/>
</remark>
<para>
- den grooten hoffsadigaer door een - ola van den p.
<super>1</super> dessave Snaets ‘)<lb/>
bedreygd is geworden met den toorn van voorm. gouvern/, indien sijn excell. niet deede<lb/>
besorgen de restitutie van eenige nelly, die door vagabonden uyt 's Comp.s limiten was weggerooft.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De Lokhorst bracht Perzische paarden te Colombo voor den Koning aan, die nog vraagt<lb/>
om een ,,wit paer deken met glase oogen en enige konijnen; men zendt uit Batavia geen contanten<lb/>
naar Ceylon, maar zal derwaarts 60000 Europ. dukaten uit Perzië laten sturen; men had<lb/>
te Colombo in 1712 geen wissels op Nederland mogen afgeven, men zond van daar slecht textiel<lb/>
van Madura naar patria; aanmerkingen over)<lb/>
</remark>
<para>
- den invoer van 2 nieuwe Moorse kooplieden, dependent zijnde aen de Gol-<lb/>
condase elephantshandelaers, die men tot leveranciers van lijwaten in Madure onder de<lb/>
parrowas tegens het aloud gebruyk in dien oird heeft aengestelt.<lb/>
</para>
<remark>(Waarschijnlijk kochten zij dat slechte textiel in, een van hen, Aga Mudikhan, verkocht ook<lb/>
V.O.C. goederen op crediet, andere fouten er in de handel begaan, waardoor men o.a. tegen<lb/>
de gewoonte tol op van Madura uitgevoerde textiel moest betalen; vermoeden van ontrouwe<lb/>
handelingen door de residenten van de kleinere kantoren in Madura; het provisionele opperhoofd<lb/>
van Tuticorin Huybert Driemont is naar Batavia opgezonden, hij wil b{j de Raad van Justitie<lb/>
in appèl gaan wegens zijn veroordeling te Colombo, Van Uchelen is door die Raad<lb/>
vrijgesproken, Becker had ’s mans particuliere brieven niet mogen onderscheppen en zegels veranderen<lb/>
of nadrukken, Becker is er nogmaals op gewezen, dat hij zich minzaam dient te gedragen<lb/>
tegen zijn collega’s in andere gewesten en moderaat tegen zijn ondergeschikten, hij mag<lb/>
geen belachelijke titels verlenen om zijn , , hautain gezag” overal uit te breiden; hij gebruikte den<lb/>
intriganten Sadras Soa Moddely om - te duur - rijst in Tandjore in te kopen en gaf in Jafnapatam<lb/>
een dgl. individu de beste , , employen
’ maar daarna verbande h{j hem voor 12 jaar naar<lb/>
Kalpitya, Becker verandert op Ceylon onophoudelijk zijn houding , zodat nu de bedoelde man<lb/>
mogelijk wel weer in de gunst zat zijn; men mag zich te Colombo niet bemoeien met rechtszaken<lb/>
in de onderhorige commandementen, behoudens in geval van appèl; klachten)<lb/>
</remark>
<note>1) Antony Snaets, 1692 onderkoopman en opperhoofd van Haruku, dec. 1702 koopman en administrateur<lb/>
van Gale, 1708 in commissie ter kust van Madura, 1715 opperkoopman en dessave van<lb/>
Colombo, 1716 gezaghebber te Gale, 1718 naar Batavia.<lb/>
</note>
<pb n="24" />
<para>
- van Caab de Goede Hoop uyt het Robbeneyland ontfangen - van eene<lb/>
don Louis da Hanaike Appolchanny, geweesen corael ') over d’Aludcoercorle1
<super>2 3)</super>, die in het<lb/>
laast van a.° 1712 gegeeselt, gebrandmerkt en voor 25 jaren tot Colombo in de ketting geslagen,<lb/>
mitsgaders na het voorm. eyland gerelegeert en ook derwaerts met de retourschepen<lb/>
versonden zijnde, op een seldsame wijse schijnt behandelt te weesen, -<lb/>
</para>
<remark>(terwijl bij politiek besluit
- )<lb/>
</remark>
<para>
- zijnen schoonvader, den ouden hoofttolk don Anthony Wickere Masinga<lb/>
Modliaer - op het eyland Allelanden
<super>J)</super> bij Tutucoryn gerelegeert sit.<lb/>
</para>
<remark>(De zaken tegen De Croese en Van Uchelen zijn aan de Raad van Justitie te Batavia overgegeven,<lb/>
de gewezen dessave van Ja/napatam Claas Isaakse kwam niet te Batavia en zou te<lb/>
Gale gestorven zijn, de voor de tweede maal tot tombohouder te Ja/napatam aangestelde Alexander<lb/>
Ravens is door den fiskaal te Colombo van vergrijpen beschuldigd; het is vreemd, dat<lb/>
men op Ceylon Michiel Panneel eerst ,,leelijk beschreef’ en daarna tot provisioneel fiskaal te<lb/>
Colombo benoemde; andere personalia; Anthonij Valckenier repatrieert op zijn verzoek; Nicolaas<lb/>
van den Heuvel wordt beschuldigd van fraude met kayirutouw, bij de olifantenhandel en<lb/>
vervoer van textiel).<lb/>
</remark>
<para>Het opzenden van den opperchirurgijn Lambert Slicherus over Cormandel herwaerd<lb/>
om geactioneerd te werden over en ter zake hij gesuspecteert wierd met 2 vrouwen te weesen<lb/>
getrouwd, is van hier g’im probeert.<lb/>
</para>
<remark>(De zaak had nl. op Ceylon moeten worden afgedaan; in de zaak van Van den Heuvel veroorloofde<lb/>
Becker zich , .irreverente bedreygingen” en ,,meer andre onfatsoenelijkheeden en<lb/>
scandalen, waermeede de Ceylonse brieven beswangert gaen”, men onderhield hem daarover<lb/>
in een particuliere brief, zodat dat buiten kennis van zijn raad blijft, hij blijft ongehoorzaam door<lb/>
niet te voldoen aan de last van de Hoge Regering om aan de gebroeders Pereira hun land terug<lb/>
te geven, hij klaagt er ten onrechte over, dat Z(j katholieken bevordert; zijn)<lb/>
</remark>
<para>
- heymelijke liefde tot de paperijen hem wert vertoond door het aenstellen en<lb/>
employeeren van publicq bekende papisten in fatsoenelijke burgercollegiën tot Colombo,<lb/>
in het caresseeren en logeeren aldaer van den Maccauwsen gouvem/ der Portugeesen don<lb/>
Diego de Pinho Teixera benevens zijnen gantschen paapse aenhang en familie, item in het<lb/>
beoorlogen van den Madureesen Neyk ter compleysance van een parthije bitter paapse parrowas,<lb/>
mitsgaders in d’extructie van een kloekse paapse kerk voor dat volk, die door toedoen<lb/>
van de Jesuïten, gesegt wert, in het openbaer thans onderhouden is binnen het dorp<lb/>
digt onder ’s Comp.s fortje tot Tutucoryn.<lb/>
</para>
<para>
Verkeerde barmhertigh.' gebruykt in den persoon van eenen Joan Perreira, die, op den<lb/>
<note>1) Koraal, singalees: hoofd van een korale.<lb/>
</note>
<note>2) De Aludkurkorale ligt oostelijk van Negombo.<lb/>
</note>
<note>3) Vermoedelijk is bedoeld het eiland, gelegen voor de plaats Alandele ter kust van Madura op<lb/>
bijna 8'/2° N B.<lb/>
</note>
<pb n="25" />
naem van een Fransen bedelaer sig ontrent Tutucoryn onder de Jesuïten onthouden hebbende,<lb/>
aldaer soodanig opgevat en herw.' is gezonden.<lb/>
</para>
<remark>(Becker had hem als spion moeten beschouwen, daar bekend werd, dat de Fransen de<lb/>
V.O.C. zowel in Madura als in Tandjore trachtten te onderkruipen; op Ceylon overbodige Boeginese<lb/>
soldaten dient men naar Batavia terug te zenden, met de Berg komt er vermoedelijk militie<lb/>
uit patria, die gebruikt kan worden op het fort van Trincomale; deserteurs uit Coro mandei<lb/>
had men niet naar Batavia, maar naar patria moeten zenden; men liet de veranderingen, door<lb/>
Becker in het personeel van diverse commandementen gemaakt, van kracht blijven, hij schreef<lb/>
over , , bedurven inhouten, trouwloose ministers en eervergetene bedient ens ”; 38 personen vroegen<lb/>
in kwaliteit en gage te worden verbeterd, wat men niet toestond; Becker moet begrijpen,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat al dat verheffen, vernederen, verschansen, verjagen en verwisselen in het<lb/>
minste niet mag wesen van onse smaek en dat nog sooveel te min, daer al dien op- en ondergank<lb/>
ten meerendeel is voortgekomen door het employeeren van een despotique magt,<lb/>
die van hier in het minste niet gesecondeert, maer na U Ed. Hoog Agtb. j.° ordre wel diend<lb/>
gerefreneert te werden.<lb/>
</para>
<remark>(In Ceylon werd beroepen de verwachte predikant Gellius Geldesma; goede neliyopbrengst<lb/>
in diverse districten verwacht, ze moet worden opgekocht, maar de Hoge Regering vindt de berichten<lb/>
hierover overdreven, daar vroeger dgl. verwachtingen ook in rook verdwenen, men moet<lb/>
met het oog op deze cultuur inlanders niet van hun dienstbaarheden vrijstellen, het personeel<lb/>
te Colombo is het onverschillig, of nog 400 last rijst van Malabar wordt aangevoerd; bericht,<lb/>
dat)<lb/>
</remark>
<para>- de tomquira ') off indigoboomkens seer weelrig op Ceylon in het wilde gevonden<lb/>
werd en dat de preuve van dien, door den serg.' Hendrik Dijkman (die hier op Java<lb/>
daertoe gebruykt is geweest) genomen, wonderbaerlijk is uytgevallen, hetwelke wij egter<lb/>
aen de monsters nog niet hebben konnen bevinden, maer wel, dat die passabel zijn en mogelijk<lb/>
bij usantie ook wel zullen verbeeteren.<lb/>
</para>
<remark>(Vroeger liep dit steeds op niets uit; voor de roodververij te Jafnapatam moet men Perzische<lb/>
ruynas gebruiken; de Hoge Regering weet niet, wat men op het voor 8 jaar opgerichte wisselkantoor<lb/>
te Colombo uitvoert; de olifanthandel op Ceylon is vrijwel verlopen, doordat Becker die<lb/>
van Jafnapatam naar Colombo wilde overbrengen).<lb/>
</remark>
<para>
De negotie bijna in ’t voetsand geraakt, de coopl. steyloorig geworden, de jagers buyten<lb/>
employ geraekt, de Wannias verluyert en den arme ingeseeten met een exorbitante quantiteyt<lb/>
van beesten gepress.' zit, die zij bijna niet konnen voeden en oppassen, soo se voor<lb/>
zig met vrouw en kinderen het leeven sullen behouden.<lb/>
<emph>(De Hoge Regering gaf last haar oude bevelen ter zake nauwkeurig na te komen)</emph><lb/>
- met pretentie1
<super>2)</super> van alle nieuwe wijsheeden, die dikmaals meer uyt quade pre-<lb/>
<note>1) Tom,javaans: indigo.<lb/>
</note>
<note>2) Het franse woord prétérition betekent schijnbare weglating, hier wordt het gebruikt als weglating<lb/>
zonder meer.<lb/>
</note>
<pb n="26" />
sumtiën of andre heymelijke insigten geformeerd werden dan wel uyt moderatie of oneenzijdige<lb/>
') bedenkinge voor den dienst van d’E Comp.<lb/>
</para>
<remark>(Vernomen, dal)<lb/>
</remark>
<para>
- ruym 48000 rd.s in cassa of p.r wissel van Cormandel waren overgekomen en<lb/>
voor 101 elephanten betaald rd.s 43452, mitsgaders p.r resto op Jaffenapatnam overgebleeven<lb/>
122 beesten, invoegen den Neyk van Tansjauwer thans wonderwel zoude geriefd werden<lb/>
uyt dien grooten Jaffenap. voorraad met d'elephanten, die men aen deesen Prins na<lb/>
het laaste contract is verschuldigt, des ook ordre is gegeeven daerop reflexie te nemen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 373v-374r.</folio>
<remark>( Onjuiste berichten van Becker over verkoop van twee olifanten aan den Teuver).<lb/>
</remark>
<para>Eenen Poenien, zijnde adjunct van den wannia Tiroekaeyler, om eenige commotie, die<lb/>
hij had aengeregt onder de Wannische ingeseeten, is vogelvrij verklaert ondereen praemie<lb/>
van pard.* 100 en ook om sijnentwille de twee wannias don Gasper
<super>2 3)</super> en don Anthonij binnen<lb/>
het casteel tot Jaffenapatnam geconfineerd gehouden tot recuperatie van Poenien,<lb/>
maer omdat wij uyt dat spel niet veel goeds voorzien, is ordre gezonden hetzelve hoe eerder<lb/>
hoe liever uyt den weg te ruymen op een gevoegelijke wijse.<lb/>
</para>
<para>Het formeeren van een nieuwe landtombo, mitsgaders het irregulair verkoopen van<lb/>
gronden en thuynen op Jaffenap., voorts onder Colomb., Caliture etc.ra alsnog zijn gang<lb/>
gaet.<lb/>
</para>
<remark>(De Jafnapatnammer Philippo Nilato bekende, doch trachtte verschillende Colombose<lb/>
raadsleden om te kopen; de door Colombo geëiste specerijen, 20000 tin en 90000
ffi spiaulter<lb/>
werden derwaarts gezonden; ondanks het verbond van Heren XV/ 1 tot handel met Europeanen<lb/>
kocht men er 300 pikol spiaulter a 23'/
<emph>2</emph> rsd. van een Portugees uit Macao, terwijl men het in<lb/>
pat r ia op niet hoger dan
ƒ 25 de 100
ffi schat; men voorzag van Cey/on uit Coromandel met<lb/>
2000
<super>l)</super> en Malabar met 120000
tÈ Japans staqfkoper, later Negapatam nog met 1000 kisten,<lb/>
het restant is nodig voor de retourschepen; de Nieuw burg werd enige dagen in de baai van<lb/>
Gale gehouden, omdat men 2 Franse schepen in de buurt vermoedde; bericht gevraagd over het)<lb/>
</remark>
<para>
- arrest, hetwelk - gelegt was binnen de bay van Gale op seeker schip,<lb/>
gevoerd werdende door eenen la Jeunesse off anders Andries de Lion, ter saké hij geen behoorlijke<lb/>
passé konde vertoonen en egter voorgaf tot Madraspatnam bij d'Engelse thuys te<lb/>
hooren, -<lb/>
</para>
<remark>(wat later juist bleek te zijn).<lb/>
</remark>
<para>
- d'Engelsen, door 4 scheepen getragt hebbende den gevlugten Sulthan der<lb/>
Maldives op zijnen throon te voeren, daerinne niet hadden konnen reüsseeren.<lb/>
</para>
<remark>(Dit dient het personeel tot voorbeeld te strekken; patria eiste 100000
8 cauris; voor het<lb/>
</remark>
<note>1) Bedoeld is, dat aan eigen voordeel wordt gedacht.<lb/>
</note>
<note>2) In dl. VI wordt don Gaspar Nitchea Chinader Ayen enige malen vermeld, vgl. de index van<lb/>
dat deel.<lb/>
</note>
<note>3) Dit lijkt weinig, mogelijk is bedoeld: 200000.<lb/>
</note>
<pb n="27" />
<remark>verpakken van kaneel kunnen koehuiden van Malabar en van Java dienst doen; te Jafnapatam<lb/>
werden 100 Coromandelse slaven voor Batavia ingekocht).<lb/>
</remark>
<para>Eenige hebreeuwse boeken, uyt Schoonouwen in Arabia te lande gekomen en op Cey-<lb/>
</para>
<para>lon voor Mallabear te verwagten zijnde, -<lb/>
</para>
<remark>(moet men)<lb/>
</remark>
<para>- doen examineeren en nasien door d’eerw. predicanten tot Colombo, uyt presumtie,<lb/>
deselve uyt kunde dier tale in staet zullen wesen den gouvern/ en raad desenthalven<lb/>
te verligten.<lb/>
</para>
<remark>(25 oct. ontving men met de Vrijburg uit Colombo nog een brief van 4 sept.; men zal 12000
®<lb/>
cardamom uit Gale en Mature naar patria zenden; men geeft op Ceylon toe, dat in 1 709 en 1710<lb/>
slechte kaneel naar patria werd gezonden en vraagt pardon daarvoor; 14 timmerlieden werden<lb/>
van daar naar Batavia gezonden; de laatstelijk gebouwde sloep Joanna doet dienst te Tuticorin;<lb/>
in een Armenisch scheepje werd in de baai van Gale 227 ® kaneel ontdekt; uit Malabar kwamen<lb/>
met de Mossel en de Gein brieven van 30 april en 15 mei; er moet zoveel cardamom ingekocht<lb/>
worden, als waarop men in patria en in Perzië 50% winst kan behalen, in dat laatste<lb/>
land behaalde men er laatstelijk 71xh% winst op; de peperprijs steeg in Zuid-Malabar wat, wat<lb/>
men aan het inkopen door Engelsen toeschrijft, te protesteren tegen den Radja van Peritalli,<lb/>
zo hij hun in strijd met de contracten een loge verschaft, het V.O.C. personeel moet evenwel<lb/>
de aangeboden peper steeds kopen, er was echter lijdelijk tekort aan contanten, daar de 50000<lb/>
dukaten van 1712 uit Perzië er te laat kwamen, men moet er nu uit Perzië 60000 naar toe zenden,<lb/>
in mei had men er 1800000
® peper in voorraad, die met 5 schepen za l moeten worden<lb/>
afgehaald, deels voor Gale, waar dan een voor raad voor 2 ja ren voor patria zal zijn, men verwacht<lb/>
in Cochin nog toename van de levering; te Chetway wordt een fortje gebouwd; herstellingen<lb/>
aan V.O.C. gebouwen in Malabar, te Porca zal een nieuwe loge worden gebouwd; vestiging<lb/>
te Ponnani blijft nodig met het oog op den Sammorijn en vreemde Europeanen en inlanders<lb/>
aan zijn hof, men dient aan te dringen op verwijdering van den Fransen resident te Calicut<lb/>
Molandin).<lb/>
</remark>
<para>Deesen Koning bijsonder onthutst is over het beraemde desseyn tot het opmaken van<lb/>
een steene schans in Cettowa en al seer notable presentatiën door sijne talitsjenor van Sjawele<lb/>
Cattoe heeft laten doen om sulx, waer ’t mogelijk, omverre te stooten.<lb/>
</para>
<remark>(Hij schreef er echter niet over aan de Hoge Regering; hij wil zich)<lb/>
</remark>
<para>
- beraden te deser materie met de princen van sijne pandelecourse factie en<lb/>
waeronder voornamentl. ook moet werden mistrouwt den Nambedi Poenetour.<lb/>
</para>
<remark>(Deze had)<lb/>
</remark>
<para>
- laten verluyen, [den] - Cochimsen Koning a.° 1 709 op een onregtelijke<lb/>
wijse had doen masacreeren den talitsjenaer van Peradbiddy '), onaengesien deesen minis-<lb/>
<note>1) Peradbiddy, landstreek ter kust van Malabar op ongeveer IO'/j0 N.B.<lb/>
</note>
<pb n="28" />
ter singulier onder Sijn Hoogh.1 sorteerde en in het minste den Sammorijn niet aenging.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 401r.</folio>
<remark>(Ketel liet Chetway extra bezetten; de Vorst van Parur is weer in beweging tegen V.O.C.<lb/>
onderdanen, hij moet gedwongen worden zich aan den Koning van Cochin te onderwerpen; de<lb/>
vrede tussen de partijen in Mangat ty is nog niet hersteld; de paljetter heeft minder recht dan<lb/>
de Vorst van Parur in het geschil over hun grenzen, de eerste)<lb/>
</remark>
<para>
- sig - niet ontsien heeft een scandaleuse moord te begaen ontrent een<lb/>
zijner beste officieren, met name Ittuany, zijnde van geboorte een S.‘ Thomas Christen en<lb/>
berigt voor een man van middelen, waerin dien woekergierigen veldheer meer speculatie<lb/>
scheen te vinden dan in de getrouwe diensten, welke hij bij het leven van dien officier had<lb/>
genoten, derwegen last gezonden is voorz. paljetter ons ongenoegen en indignatie bekent<lb/>
te maken.<lb/>
</para>
<remark>(De Koning van Cochin stond gratis enige grond af in Belanga of Airur; verscheidene Vorsten<lb/>
werken mee aan de bouw van het fort te Chetway, dat hen beschermt tegen den Sammorijn).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Ten wiens avantage den prins van Sjarkare ') onder het moveeren van eenige questie<lb/>
tegens Payenchery Nayro - seer gaerne een stuk grond tot het maken van een huys<lb/>
in Cettowa had bedongen, onder pretext alsof zulx alleen voor zig zoude dienen, maer hij<lb/>
is door d’onse daerin afgeweesen.<lb/>
</para>
<remark>(Aan den Engelsen resident in Calicut Robert Adams werd niet toegestaan vorderingen in<lb/>
Chetway te innen, daar hij op die manier grond in zijn macht tracht te krijgen, hij heeft de titel<lb/>
van ragiadoor van den Sammorijn, maar wordt door dezen weinig vertrouwd, mogelijk zullen<lb/>
daarom de Engelsen wel van daar vertrekken en naar hun fortje Talchery onder den Balnoor<lb/>
van Bargaree uitwijken ; geholpen werd het Engelse scheepje Sherbona, dat, vrezende voor<lb/>
twee als Frans beschouwde schepen, op een bank bij Cochin liep; er kwamen in Malabar noch<lb/>
Franse, noch Deense schepen; de eerder genoemde hebreeuwse boeken zijn vermoedelijk bestemd<lb/>
voor)<lb/>
</remark>
<para>- de Mallab. Jooden, die al voor eenige honderden van jaren aldaer ter zeet geweest<lb/>
<super>2 3)</super> ende gepropag.1 zijn. Dog van dese luyden heeft men meer gerief dan ongemak,<lb/>
bijgevolgen zij gantsch soo ondienstig niet mogen werden aengesien als die van de Roomse<lb/>
geestelijkheyt, die, hunnen Carmeliter bisschop don Angelo Fransisco de S.te Theresia verlooren<lb/>
hebbende, besogt zijn geworden van een ander, met name don Mauritio
<super>J)</super>, welke<lb/>
van Condewaer ten dien fine eens was overgekomen en na het genot van een kleen geschenkje<lb/>
’s Comp.s wegen wederom vertrocken na voorengem. plaets bij d’Engelsen, alwaer<lb/>
het ook wel mag blijven.<lb/>
</para>
<remark>(Uitleg gevraagd)<lb/>
</remark>
<note>1 ) Charkare, een oude familie van landheren, tot wier ressort Chetway behoorde, een dier heren<lb/>
liet zijn land na aan een natuurlijke zoon ; de legitieme leden van de familie vervielen tot armoede en<lb/>
stierven geleidelijk uit.<lb/>
</note>
<note>2) Gezeten, gevestigd zijn geweest.<lb/>
</note>
<note>3) Dom Mauritio, vermoedelijk een waarnemer.<lb/>
</note>
<pb n="29" />
<para>
- over den titul van aardsbisschop der Carmeliten, welke aen den Jesuït don<lb/>
Joan Ribeiro - in de Cochimse advijsen gegeven werd, onder rememoratie der be¬<lb/>
loften, van den caymael tot Ambelecatty al in den jare 1 706 aen d’onse gedaen om dien<lb/>
priester het logement in sijn district te ontseggen, hetwelke nog niet schijnd g’accompagn.1<lb/>
te weesen en daerom opnieuw d’onse gelast zijn na d’oude en bekende ordres een naeuwkeurige<lb/>
reflectie te neemen op de menees van alle papen soo binnen als buyten het Cochimse<lb/>
rijk, alsoo den een soo min als den anderen is te vertrouwen, gelijk dat nog onlangs is<lb/>
gebleeken in den Carmilit fre Innocentio d’S.1 Onufrio, die, al meer dan 30 jaren ’s Comp.s<lb/>
indulgentiën met eenige andre Italiaense priesters van die ordre genoten hebbende, door<lb/>
list den biscop der S.‘ Thomas Christenen Mahar Gabriel ') sogt over te brengen met de zijne<lb/>
onder den pauselijken stoel van Romen en sulx onder faveur derselven met sijne macker<lb/>
Mahar Thomé
<super>2)</super> in tweespald leefde.<lb/>
V<lb/>
</para>
<remark>(Ketel belette dit voorzichtig en liet Innocentio uit Tekkenkur oproepen; men zal slechts<lb/>
,, cassaneyros ” als bisschoppen over het ,,St. Thomas gebergte
” erkennen,)<lb/>
</remark>
<para>
- gelijk dat al in den jare 1687 tot Nagapatn. aen den monnik fre Pedro Paulo 3),<lb/>
naderhand a.° 1700 te lande over Persia in India gekomen onder den titul van aardsbisscop<lb/>
van Ancyre, bij geschriffte door zal.r den commissaris Hendrik Adriaen van Rheede wel<lb/>
duydelijk te kennen gegeven -<lb/>
</para>
<remark>(werd).<lb/>
</remark>
<para>De Roomsche Christenen bij eede aen d’E. Comp. verbonden en bijgevolge van geen<lb/>
andre priesters mogen werden bedient dan die daertoe van d’E. Comp. gelicentieert werden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Daartoe behoren niet de priesters van de Propaganda Fideï waaronder de Portugese<lb/>
staan; Vice-Rey van Goa werd Dom Vasco Fernando César de Meneses, met wien men correspondeerde<lb/>
over de schepelingen van de Barrezande, 3 kisten met zilver en andere goederen<lb/>
gingen bij het transport van de lading daarvan naar Goa verloren, men geeft het wrak op om<lb/>
aan geen nieuwe geldvorderingen van Portugese zijde onderworpen te zijn; de)<lb/>
</remark>
<para>
- Portugeesen langs de rivier van Barsaloor een invasie hebben gedaen tegens<lb/>
het rijk van Cannara en d’aldea
<super>4)</super> Gangoly aldaer nevens eenige bangsaals off pakhuysen<lb/>
met parthije vaertuygen in d’assche hebben gelegt, behalven dat ook het rijk continueel in<lb/>
alarm word gehouden door het zeeschuym van Cannosie Angria en somwijlen ook door<lb/>
d’Arabise scheepen van Masquetta, die andersints evenals de Portugeesen, hoewel vijan-<lb/>
<note>1 ) Mar Gabriel kwam als Nestoriaans bisschop der Thomas-Christenen in 1 705 van Bagdad en<lb/>
stierf in 1730, hij was veel in geschil met de volgende.<lb/>
</note>
<note>2) Mar Thomas of Mar Thomé de Campo, een geboren Malabari, eveneens bisschop der Thomas-Christenen,<lb/>
maar een Eutychiaan, dus van een richting, die anders dan de Nestorianen ontkende,<lb/>
dat Christus twee naturen had ; hij was aanvankelijk aartsdiaken en werd door zijn landgenoten tot bisschop<lb/>
gekozen.<lb/>
</note>
<note>3) Zie dl. VI, p. 316.<lb/>
</note>
<note>4) Aldea, portugees: plattelandsgehucht, vaak een nederzetting onder leiding van de missie,<lb/>
wat hier echter niet het geval is.<lb/>
</note>
<pb n="30" />
den tegens malkanderen, gewoon sijn uyt hetselve haren jaerlijxen benodigtheyt van rijs<lb/>
te gaen afhalen, dog somwijlen daerinne al wat werden gevexeert soowel als wij, wanneer<lb/>
men dat graen van noden heeft, hetwelk die Cannarijns dan somwijlen door d'eene off<lb/>
d'andre parthije in bovengem. wijse werd betaald geset, die nu tot haren Koning hebben<lb/>
aengesteld in Bidnoer eenen Cham Sjanker in stede van sijnen vader Mariap Chitty , die ge-<lb/>
sturven -<lb/>
</para>
<remark>(is; de loge te Wingurla is nog bezet door den desai Kempsent, ook de Moren vanAli Radja<lb/>
te Cannanore verschansten zich tegen Angria, men zond daarom 24 soldaten extra naar de<lb/>
V.O.C. forteres aldaar, zo nodig mag men er inheemse soldaten aanwerven; Angria onlangs)<lb/>
</remark>
<para>
- 2 welbemande chaloupen heeft geruïneerd en het overschot der manschap op<lb/>
een wreede wijse gemasacreerd.<lb/>
</para>
<remark>(Een)<lb/>
</remark>
<para>- seeker soort van mediateurschap, waertoe - Ali Ragia was gebruykt geworden<lb/>
om te helpen wegnemen een seer oude parthijschap en huysquestie tusschen de<lb/>
princen van Collastri, verdeelt zijnde in Omnetrie en Kepoe, en sulx bij occasie een Vorst<lb/>
uyt dit laestgen. stamhuys tot Kon. van Collastri was opgetreden, die beschreeven werd rijk<lb/>
en verstandig te weesen, maer of die Mooren de vrindschap van die 2 stammen wel sullen<lb/>
aensien als een point van hun intresse heeft vrij wat sijn bedenking, omdat haren aenhank,<lb/>
die sij andersints altijd konnen maken met een der misnoegde princen, dan noodwendig<lb/>
sal wesen afgesneden. Dusdanig zal mogelijk ook Nanna Porboe, speelende tans als muntmeester<lb/>
in Trevancoor en welk rijk thans door een prins uyt Collastri geregeert werd, sig<lb/>
eyndelijk eens bijsonder verlegen en benard vinden, wanneer dien Vorst eens met de poelemaars<lb/>
sal weesen gereconcilieert, gelijk denselven daertoe ook aenleyding geeft door deese<lb/>
en geene caressen ontrent die grooten,<lb/>
</para>
<remark>(Nanna is de V.O.C. nogf. 2000 schuldig; de V.O.C. moet zich verder met de Travancoorse<lb/>
zaken niet inlaten; Ketel behoeft door hem verleende geschenken niet aan de V.O.C.<lb/>
te betalen, maar hij moet zich daarvan verder onthouden en Cochin niet zonder raadsbesluit<lb/>
verlaten; nalatigheden in zijn correspondentie; er was 7Vi% onderwicht op het buskruit te Cochin;<lb/>
de twee schepen uit Perzië moeten van Malabar waren naar Ceylon en Coromandel overbrengen,<lb/>
die uit Suratte daarentegen van Cochin rechtstreeks naar Batavia varen; men hield<lb/>
de 4 schepen, in 1712 naar Suratte gezonden, te lang in Cochin op; wegens de geringe hoeveelheid<lb/>
van waren uit Batavia voor Malabar was daarvoor geen apart schip nodig; Canara leverde<lb/>
184 last r{jst minder op dan was besteld, wat echter geen kwaad kon; 31 aug. 1712 was in Malabar<lb/>
in een jaarf 129221 meer uitgegeven dan ontvangen; een wissel van 464 1 rsd. werd aldaar<lb/>
getrokken ten bate van de weesmeesters, f. 1856 werd van de soldijrekeningen aan de diaconie<lb/>
voor de armen vermaakt; de nagelaten goederen van Pieter Bout brachten 635 rsd. op ten bate<lb/>
van zijn schuld aan de V.O.C., andere financiële detailkwesties; Hendrik van Wiert verving den<lb/>
afgezetten en daarna gestorven Constantijn Coup als hoofd te Cannanore, Sijbrandus Wijlsma<lb/>
werd fiskaal te Cochin, andere personalia; 500
® curcuma is er voor patria besteld, zo ook<lb/>
, .sjanacoewa” of costus arabicus, voor Batavia 100 slaven; van Cochin zullen inplaats van planken<lb/>
djatibalken naar Colombo worden gezonden; kayirutouw wordt niet meer verlangd voor<lb/>
Ceylon; last)<lb/>
</remark>
<pb n="31" />
<para>- voortaen niet alleen den wilden canneel, maar ook de barquen, waerin die bevonden<lb/>
en agterhaald wert, te verbranden, ter saké sulx ter bede van den prince Signaty<lb/>
onlangs niet was gepractiseert, maer het vaert.g, waeruyt zij 10 balen soodanigen canneel<lb/>
betrapt en door het vuur verteerd hadden, gelarg.' geworden aen d'onderdanen van Sijn<lb/>
Hoogh.1, die sulx niet belet ') hadde te versoeken.<lb/>
</para>
<remark>(In stede van het laten aanmunten van fanums uit het derwaarts gezonden goud verkocht<lb/>
men dat aan Malpapoy, omdat men meende zo 1269 rsd. meer te winnen; de Horstendaal, Gein<lb/>
en Donkervliet kwamen 18 en 23 juni van Sur at te met brieven van directeur Ketelaar en anderen<lb/>
van 22 april, zo ook met reeds eerder ontvangen brieven van Hurgronje van 5 en 7 sept. 1712<lb/>
en een rapport van Ketelaar over zijn ambassade, a/gedrukt
Hofreis p. 336
- 356; Ketelaar' s<lb/>
brief
was vee! te lang uitgesponnen; last )<lb/>
</remark>
<para>
- alle brieven aen U Ed. Hoog Agtb. en ons, die te lande of met Engelsen en<lb/>
andre vremde schepen moeten werden afgezonden, sooveel doenlijk te bekorten, mitsgaders<lb/>
in soodanige gelegenth.' ook te excuseeren het zenden van voorname bijlagen off geschriften,<lb/>
die door vijanden off quaetwillige competiteuren ten nadele van d’E. Comp. zoude<lb/>
konnen werden misbruykt.<lb/>
</para>
<remark>(Ketelaar trad 13 febr. als directeur van Sur at te op; brief van de Hoge Regering aan hem<lb/>
van 20 aug. , afgedrukt
Hofreis p. 397 - 408; men is ontsteld over de kosten van de ambassade,<lb/>
groot f 1201495, de uitgaven der ambassade werden met grote kosten met wissels genegotieerd,<lb/>
het inlandse personeel, dat men daarbij wegens de onveiligheid nodig had, verlangde verhoogd<lb/>
traktement, vgl.
Hofreis p. 348 en de even genoemde brief ; door de dood van Jahandarsjah<lb/>
is het resultaat er van nul geworden, daar Farrukh-sihar diens ambtsdaden niet wil wettigen,<lb/>
deze dient nu weer begroet te worden, het personeel in Bengalen meende, dat Ketelaar daartoe<lb/>
naar Delhi zou terugkeren, de Hoge Regering is van oordeel, dat hij daartoe reeds te ver van<lb/>
het hof was verwijderd, wel acht ze een nieuwe zending nodig om bevestiging der firmans te verwerven,<lb/>
maar ze wil het oordeel van Heren XVII af wachten behoudens nadere berichten uit H in -<lb/>
doestan, dat direct weer een ambassade nodig is, men zal plaatselijk niet te hoge geschenken<lb/>
aan de autoriteiten moeten geven, men is niet alleen om de hoge kosten tegen het direct zenden<lb/>
van een ambassade, maar de mening van Ketelaar, dat)<lb/>
</remark>
<para>- wegens den waggelenden en twijffelagtige toestand van het Mogolse rijk nevens<lb/>
de harde regeering van den Koning Farochier, even of daerdoor voor de Generale<lb/>
Comp. in aenstaende in het Mogolse gebied niets goets meer soude te verwagten weesen,<lb/>
heeft ons ook doen oordeelen, de presente constitutie van zaken aen dat hoff niet bequaem<lb/>
was tot soodanigen naderen ambassade.<lb/>
</para>
<remark>(T och vindt men hem te pessimistisch, vlg. de aangehaalde brief; de geschenken, hem deels<lb/>
voor den Gouverneur-Generaal ten hove vereerd, worden geschat op 4905 rsd. ; ontvangen werden<lb/>
de firmans, afgedr.
Corpus IV, nrs. DCXCIII - DCXCVII, DCIC - DCC/V; het oordeel<lb/>
van Heren XVII gevraagd over het wegschenken van 13664 ropia te Suratte voor het inruimen<lb/>
</remark>
<note>1) Een woord, waarin veranderingen zijn aangebracht, zodat het slecht leesbaar is, de eerste<lb/>
twee letters zijn be, dan kan volgen hf*. (afkorting van: hoeft) maar ook wel: let.<lb/>
</note>
<pb n="32" />
<remark>van het verworven huis, vgl.
Hofreis p. 401 - 402, men verstaat, dat hetgeen zin heeft daarover<lb/>
weer met het hof te corresponderen; Ketelaar ontmoette den zoon van Itibarkhan, Jahan-bakht,<lb/>
te Sironj, toen deze ten hove ging klagen over het moeten af staan van dat huis, dat een ,, spatie”<lb/>
van 286 roeden heeft, men hoopt, dat de V. O. C. ommeslag daar in zijn geheel plaats in kan<lb/>
vinden, zodat men het huis van den ftskaal en de tuin niet meer nodig heeft; de Horstendaal<lb/>
en Donkervliet brachten cargasoen van f 754398 over, vnl. textiel, waarvan 410 pak en 285 balen<lb/>
indigo, samen waard f 187267, voor pat ria zijn, een goed resultaat in een zo onrustige tijd,<lb/>
waarin nog niet te Agra gehandeld kon worden, gegevens over het ingekochte; 31 aug. 1712 was<lb/>
in de directie in een j aar gewonnen f 577610 tegen f 126577 aan lasten; men moet er bezuinigen<lb/>
op de geschenken, die de laatste twee jaren resp. beliepen f 19579 en f. 11184; er<lb/>
werden tussen 2 mei 1712 en 22 april 1 713 81735
t£ kruidnagelen verkocht, maar weinig andere<lb/>
specerijen, slechts waar van goede kwaliteit is er goed verkoopbaar ; 20 aug. vertrokken naar Suratte<lb/>
de Popkensburg, Doornik en Huis te Hemert met cargasoen van f 414448, diverse waren,<lb/>
vergezeld van twee schepen voor Mokka, gezamenlijk onder den opperkoopman Rogier Beerenaerd;<lb/>
op areca wordt er zo weinig gewonnen, dat men daartoe geen extra schip wil gebruiken,<lb/>
zodat ze niet meer wordt toegezonden; men moest te Suratte enige tijd geld opnemen, maar dat<lb/>
is terugbetaald; verboden werd)<lb/>
</remark>
<para>
- het aennemen van gelden van Souratse regenten om ten hoove of elders uyt-<lb/>
gekeert te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Men hield de Belvliet te lang op de rede aan; men had den Armenischen koopman Stephano<lb/>
Basilio met twee dienaren niet gratis met V.O.C. schepen naar Gamron moeten overbrengen;<lb/>
de Ellemeet en de Beverwaart vertrokken 24 jan. van Suratte naar Mokka, slechts<lb/>
met kapitaal van f. 343719, waarvan f. 197850 aan Spaanse realen of crusaden, wat onvoldoende<lb/>
is voor de geëiste 1000000
tï‘ koffie, andere waren zijn er moeilijk direct verkoopbaar, terwijl<lb/>
het er middels wissels geld opnemen bezwaarlijk is; van de gedurende de moeilijkheden te Suratte<lb/>
in beslag genomen goederen resteert nog slechts , , een bondeltje met Moorse kleinodiën ’ ’,<lb/>
waarvoor zich niemand aanmeldde, terwijl twee vorderingen wegens hun twijfelachtigheid werden<lb/>
afgeslagen; enkele misbruiken der makelaars dienen te worden tegengegaan; volgens Hurgronje)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- een gepractis.’ uytstroysel van [een] makel/ ontrent den Moorsen gouvern/<lb/>
zoude sijn geweest seker gerugt, dat uyt ’s Comp.s scheepen ter rheede Souratte soude sijn<lb/>
ontladen en aen d’Engelsen verkogt en overgegeven ruym 300000 tè peper, waerover gem.<lb/>
gouvern/ sig seer misnoegd betoond hadde, hebben wij voor geen courante waerheyt aengenomen<lb/>
en ons mishagen betoond, dat deswegen het nodige ondersoek door den fiscael<lb/>
op de rheede aen gem. scheepen niet was volbragt.<lb/>
</para>
<remark>(De regenten in Suratte en de andere plaatsen van die directie werden herhaaldelijk vervangen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
De geschillen tusschen de Souratse Moren en de Arabieren van Masquette zijn vereffent<lb/>
en de scheepen der laatste van daer na Canara vertrokken - , [maar] den rover<lb/>
Cannogie Angria niet alleen bleef continueeren in sijne roverijen en weder 2 Engelse kitsen<lb/>
en 2 Portug. scheepjens met desselfs welbemande en gemonteerde goeraps weggenomen<lb/>
hadde, sonderdat daerover door d'eerste tegens hem iets was ondernomen, maer ook<lb/>
- met 5 van gem. vaertuygen was geweest ter rheede van Souratte en van daer onder<lb/>
<pb n="33" />
praetext van convoyeeren medegenomen hadden 2 Koninxscheepen, aen welkers<lb/>
wederkeering grootelijx wierd getwijfeld, mitsgaders gerugt, dat dien rover soude<lb/>
weesen geconjongeert met den Sidie Jacoetchan ') tot Denderagiepour, een voorname haven<lb/>
en sterkte van den Mogol, die hij niet meer soude willen erkennen en waeruyt al een<lb/>
erg spel en nog slimmer roofnest bij de presente gesteltenis van het Mogolse rijk soude konnen<lb/>
werden gebooren.<lb/>
</para>
<para>Aan eenige officieren en gemene Moorse zeevarende, die uyt Ziam alhier waren overgekomen<lb/>
uyt een schip van den coopman Gaffoer, dat in de Manilha was verongelukt, hebben<lb/>
wij t’onser ontlastinge na Souratte transport verleend en na Siam aen eenige uyt Souratta<lb/>
herw.,s gekomen dienaren van dat hoff met haer Amadabaets cargasoen.<lb/>
</para>
<remark>(De Fransen kregen schepen noch geld te Suratte, zodat hun handel er weinig betekent).<lb/>
</remark>
<para>
Wegens de Engelsen - [vernam] men - , dat de heeren Wayt en Wilcher<lb/>
in plaets van Proby en Bendar1
<super>2 3)</super> als president en seconde waren opgetreeden en dat den eersten,<lb/>
te weten m.r Wayt, na het schieten van een goede stuyver gelds vóór sijn
<super>J)</super> ontslag<lb/>
zed.‘ mede was vertrocken en het gezag gelaten hadde aen sijn seconde Wilcher, die gerugt<lb/>
wierd, dat nevens de verdre Engelsen, die hun met den andre in d’oude loge bijeen bevonden,<lb/>
terwijl den nieuwen door den Joods coopman Phebos4) wiert bewoond, mede soude<lb/>
opbreeken.<lb/>
</para>
<remark>( Dit is onzeker, daar zij)<lb/>
</remark>
<para>
- na het in beslag nemen van diverse scheepen en vaertuygen van den coopman<lb/>
Gaffoer en andre met den gew. gouverneur Mamethbeekchan wegens hare verschillen<lb/>
soude sijn veraccoord.* voor 482000 ropia, zijnde haren Gener. daertoe van Bombahia met<lb/>
3 scheepen geweest ter rhede van Souratte, maer niet aen land.<lb/>
</para>
<para>Voor de restitutie der bekende moetsilka
<super>5)</super> werd gesegd, dat zij zoude hebben gebooden<lb/>
75000 ropia en dat daeroveren om met d’E. Comp.e in den thol gelijk gestelt te werden<lb/>
naer het hoff favorabel soude wesen geschreeven, hoewel daeraff met de verandering aldaer<lb/>
en het affsterven van gem. gouverneur binnen Souratte niets goets voor deselve wierd verwagt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Men vernam er de vrede met Frankrijk al vroeg, maar uit onzekere bron en bleef daarom<lb/>
voorzichtig; Rogier Beerenaert volgt den op zijn verzoek verlosten Hurgronje als secunde op, andere<lb/>
benoemingen in de directie, men mag er niet meer personeel gebruiken dan reglementair<lb/>
is toegestaan, deserteurs alleen aannemen, als men denkt ze te kunnen vertrouwen; met de Horstendaal<lb/>
werd een brief van 18 aug. 1712 uit Mokka ontvangen; de Fransen kwamen daar)<lb/>
</remark>
<note>1 ) De Sidhis waren Ethiopiërs, die met Janjira nabij Chaul als centrum optraden als bevelhebbers<lb/>
van de vloot van den Groot -Mogol.<lb/>
</note>
<note>2) De laatste letter is onzeker.<lb/>
</note>
<note>3) Hij had dus voor zijn ontslag grote bedragen aan voorschotten uitgegeven.<lb/>
</note>
<note>4) Gomes Phebos.<lb/>
</note>
<note>5) Hier dus een door de Engelsen getekend vcrbandschrift van dezelfde aard, als waarmee de<lb/>
V.O.C. in het eind van de 17de eeuw zoveel moeite had gehad in verband met zeeroof, door Europeanen<lb/>
bedreven.<lb/>
</note>
<pb n="34" />
<para>
- met twee scheepen, gen.’ Ie Paix en le Diligent, alsook 's Comp.s bij haer ver-<lb/>
roverde schip Schonouwen, le Joseph hern.‘, en nog een Engelse prijs.<lb/>
</para>
<remark>(In naam verbonden zij zich tussen Mokka en Aden neutraal te zijn t.a.v. andere Europeanen,<lb/>
de Gein zou echter groot gevaar hebben gelopen, zo ze van Suratte derwaarts was gezonden;<lb/>
ook de V.O.C. residenten verklaarden zich neutraal op aandrang der regenten; de<lb/>
Fransen zouden 1700000
<ref>ffi</ref> koffie hebben gekocht, de Engelsen 700000
<ref>t£</ref> of 2800 balen, de<lb/>
Nederlanders moeten daarom niet te duur inkopen, bij het afgaan van de brief hadden ze 372<lb/>
balen of 92357
® in voorraad, men kocht verder niet in wegens het uitblijven van de Gein, het<lb/>
personeel moet er inkopen, voordat de concurrenten verschijnen; men heeft thans het gehele bedrag,<lb/>
voor inkoop van koffie nodig, naar Mokka laten zenden, 50000 dukaten gingen nl. met<lb/>
de eerder genoemde twee schepen derwaarts, in totaal was hun cargasoen f 549187, w.o. suiker,<lb/>
specerijen, staafkoper en ijzer, zodat men na aankoop van de eis nog geld over zal houden<lb/>
voor het volgende jaar, de hoeveelheid was)<lb/>
</remark>
<para>
- van de suyker en peper wat groter genomen, als men van daer heeft gevordert<lb/>
off in voorgaende bezendinge derwaert is gezonden om de ruymte der scheepen voor d’E.<lb/>
Comp.c ten nutte te brengen en niet door andre te laten misbruyken.<lb/>
</para>
<remark>(De twee schepen moeten van Suratte onder schipper Jan Melchertsz. zo spoedig mogelijk<lb/>
naar Mokka varen en van daar uiterlijk medio aug. 1714 terug naar Gale; te Suratte zal geen<lb/>
koffie worden ingekocht; zo nodig mag men bij gebrek aan V.O.C. schepen koffie met Moorse<lb/>
schepen van Mokka naar Gale laten brengen; 15 juli 1712 werd daar in een jaar uitgegeven f<lb/>
145 76 tegen maar f. 2987 inkomsten, daar de Gein er niet heen voer; men huurde er een scheepje<lb/>
in om de beweging der Franse schepen waar te nemen; John Powney schoot het volk van de<lb/>
Schoonouwen op Anjouan 140 realen voor, twee man van hen werden door de Fransen te Mokka<lb/>
aan de wal gezet, de Fransen loven zelf de goede defensie van dat schip; het personeel te<lb/>
Mokka mag geen geweld tegen de Arabieren gebruiken, maar moet hen ernstig op misstanden<lb/>
wijzen,)<lb/>
</remark>
<para>
- sooals men jongst nevens de Fransen gedaen heeft de nieuwigheyt van den<lb/>
gouvern/ in Beit el Fackie '), die hem voor den uytvoer van ijder baer cauwa een Sp. reael<lb/>
hadde doen betalen.<lb/>
</para>
<remark>(Het resultaat is nog onbekend).<lb/>
</remark>
<para>Den gouv.r Sjeeg Sale Horrebbie buyten verwagting aen d’onse heeft voldaen een verschil<lb/>
in de tarra van het aen hem a.° 171 1 verkogte en geleverde Japans staefkoper ten bedrage<lb/>
van rd.s 229.<lb/>
</para>
<remark>(Hij betaalde de Engelsen niet voor wat zij hem leverden).<lb/>
</remark>
<para>
Dog de Francen sijn door d’ Arabieren om hare presente meerdre magt en snoeverijen<lb/>
over de door hun medegebragte prijsen, waervan sij het Engels scheepje la Duchesse aen<lb/>
den Engels cap.n Pouwney voor 7000 realen verkogt hebben, ontsien en voor in- en uyt-<lb/>
<note>1 ) Bait-al-Fakih is in Jemen een vaak voorkomende plaatsnaam, hier is bedoeld B a. F. al Séghir,<lb/>
even in het binnenland op bijna 14%° N B.<lb/>
</note>
<pb n="35" />
gaende regt evenals in den jare 1709 wederom vrijgelaten met de betalinge van 2'A ten hondert.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De V.O.C. betaalt 3%, men zal vermindering vragen; het zenden van chirurgijns naar het<lb/>
hof van den Imam is bezwaarlijk; handel met de regenten dient men te Mokka te vermijden;<lb/>
in 1712 kwamen daar 19 schepen of opgeboeide gorabs; men beval den zoon van een der regenten<lb/>
aan het personeel te Gamron aan; 30 juni 1712 waren te Mokka 17 V.O.C. dienaren;<lb/>
de 4 schepen voor Perzië kwamen 9 dec. te Gamron, via Malabar kwamen 15 en 16 juni de<lb/>
Mossel en de Carthago van daar terug, via Ceylon 28 aug. de Lokhorst en 25 oct. de Vrijburg,<lb/>
de nagezonden Belvliet werd te Gamron gehouden; men ontving brieven van 15 maart tot 22<lb/>
juni; zeer schadelijk is de tweedracht tussen directeur Willem Backer Jacobsz. en den resident<lb/>
te Ispahan Piet er Macarë, de laatste handelde verkeerd, o.a.)<lb/>
</remark>
<para>
- in het overgeven van eenige negotieboeken en die van de makelaers, tolken<lb/>
etc.a aen de Persiaense regenten om daeruyt te konnen ontwaren, hoeverre den Koning in<lb/>
sijne geregtigheden soowel door den vervoer der ducaten als aenbreng van koopmansz. der<lb/>
inlandse kooplieden op Comp.s naem soude wesen verkort, het confineeren en mishandelen<lb/>
van den onderkoopm. en secunde Adriaen van Biesum, het vervolgen en verdrucken<lb/>
van ’s Comp.s tolken Fran^ois ‘) en Elias Sahit1
<super>2 3)</super> benevens de volmagten
<super>J)</super> van den makelaer<lb/>
Kiemsjent en andre benjaense bedientens door het sayseeren van hare persoonen,<lb/>
boeken ende pakhuysen, waerin hare koopmansz. en verdre goederen opgesloten warenvalles<lb/>
op seer ongegronde beschuldigingen, die wij voor ’t meeste gedeelte tot nog als verdigt<lb/>
of ten minsten voor g’imagineert moeten aensien, voornamentlijk het soogenaemde complot<lb/>
om hem, zijn vrouw en andre door violente middelen tleeven te benemen en dat men<lb/>
tot dien eynde sijne wooninge met alles, dat daerin was, selfs boeken, papieren, inkt, pennen<lb/>
en alle ’t huysraad, alsmede ’t huys van de makelaers, daer hij naderhand in getrocken<lb/>
was, op ’t bevel van den directeur Backer hadde vergiftigt, gelijk mede dat den assistent<lb/>
Nicolaas Marchand en boekhouder Laurens van Swaenswijk door vergift zoude gestorven<lb/>
zijn, met meer andere onwaerschijnelijke voorwendselen.<lb/>
</para>
<remark>( Backer hield hem voor krankzinnig en zond sept. 1712 den opperkoopman Jan Oets en<lb/>
twee anderen naar Ispahan om de dienst over te nemen; Macarë leende uit)<lb/>
</remark>
<para>
- een considerable schat van 618239 gld. ten dienste des Konings, wanneer tot<lb/>
het voortsetten sijner oorlogsdesseynen na Kandahaer geld benodigt was en sulx op een obligatie<lb/>
van den rijxbestierder om na verloop van vier maenden off op 26 aprill weder vol-<lb/>
daen te werden - ; hij, soowel als door sijne gedane geschenken en het ontdecken<lb/>
der voorgewende sluykerijen van ’s Comp.s dienaren tot nadeel van ’s Conings inkomsten<lb/>
door het vervoeren van ducaten, Spaense realen en andre goederen der inlandse kooplieden<lb/>
op den naem en onder de goederen van d’E. Comp.e, die geen visite subject waren, de gunste<lb/>
en protextie van ’t hoff, voornamentl. den rijxbestierder, sodanig hadde gewonnen, dat<lb/>
niet alleen met eereklederen is beschonken en sijne voorgevens, dat den directeur Backer<lb/>
met een doodelijke haat tegens hem ingenomen en niet bevoegt was om hem op te roepen,<lb/>
voorts dat sulx ook tegens onse intentie soude aenlopen, sooveel ingank hebben gevonden,<lb/>
<note>1) Frangois Sahid was zeker van 1691 tot 1715 in V.O.C. dienst.<lb/>
</note>
<note>2) Elias Sahid was zeker van 1707 tot 1725 in V.O.C. dienst.<lb/>
</note>
<note>3) In de zin van. gevolmachtigden.<lb/>
</note>
<pb n="36" />
dat men daeraen al vrij wat scheen te defereeren en den Gamronsen sabandhaer daerover<lb/>
op de ordre van 't hoff een briefje aen de Souratse ministers heeft afgesonden.<lb/>
</para>
<remark>(Hieruit blijkt, dat het hof het V.O.C. personeel te Gamron wantrouwt; Oets te Ispahan<lb/>
pas op 18 jan.)<lb/>
</remark>
<para>
- door behulp van den hooftregter Seffi Coelichan op 's Conings ordre in ’t besit<lb/>
van ’s Comp.s logie is geraekt, welkers toegank hem dus lange door 't hoff verboden was,<lb/>
gelijk het gerequireerde transport en afreekeninge met de gemagtigdens van ’s Comp.s makelaer<lb/>
Kiemsjent, welkers pakhuysen mede van de zegels waren ontlast, door Macaré onder<lb/>
verscheyde ijdele uytvlugten mede soo lange is vertraagt, totdat den rijxbestierder hem<lb/>
daertoe door ernstige middelen heeft moeten dwingen om aen ’s Conings last te voldoen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 517r-v.</folio>
<remark>(Pas 20 febr. gaf hij de V.O.C. papieren en 27 febr. de andere effecten aan Oets over, er<lb/>
ontbrak niets van belang, hoewel hij f. 1135000 moest verantwoorden, echter)<lb/>
</remark>
<para>
- hij hem nevens den adsistent Even Bosch van onse residenten t’eenemaal ge-<lb/>
separeert en zijn verblijff genomen in een huys omtrent dat van sijn geheyme raadsman,<lb/>
’s Konings tolk, den Portugeesen renegade Alie Koelichan, sonderdat de residenten sulx<lb/>
door hare klagten en protestatiën ontrent den rijxbestierder hebben konnen beletten, die<lb/>
daertoe selfs zijne authoriteyt ten faveure van Macaré en tot krenkinge van ’s Comp.s oude<lb/>
voorregt in het oeffenen van een volslagene dispositie over hare dienaren heeft g’employ.1<lb/>
door het afsenden van verscheyde gecommitteerdens, g’adsisteert met eenige van sijn<lb/>
hoogheyt’s oppassers, onder welkers geleyde hij overgebragt is uyt het huys van de makelaer,<lb/>
dat aen 's Comp.s logie gehegt en door een deur in de scheydmuur daermede als vereenigt<lb/>
is, gelijk sijn hoogh.1 hem in andre gelegentheeden ook nog sterk bleeff protegeeren,<lb/>
tot sooverre dat men al wat beweeging heeft gemaekt om te ontdekken, of hij niet waerlijk<lb/>
door ons tot directeur was aengestelt, te meer dewijle hij daerover reets door den Gamronsen<lb/>
sabandhaer en andre op de overgebragte particuliere berigten met de schepen van hier<lb/>
was gefeliciteert.<lb/>
</para>
<remark>(Door een en ander bezorgde hij de V.O.C. veel schade en hem wordt nog veel meer ten<lb/>
laste gelegd; Macaré’ s)<lb/>
</remark>
<para>
- uytsporige arrogantie met hem aen te matigen de aensienelijke caracter van<lb/>
raad extraord.s van India, waerontrent hij ons mede eenigermaten zoude misleyd en in<lb/>
twijffelinge gebragt hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Door de late ontvangst van zijn brieven uit 1712, nl. op 17 nov. 1712, misleid, had de Hoge<lb/>
Regering hem tot vervanger van Backer aangewezen, men kon pas 30 juli besluiten dezen te vervangen<lb/>
door Hendrik Grousius, die 21 aug. derwaarts vertrok met de Donkervliet, Carthago,<lb/>
Huis ten Donk en Charlois, hij moet Macaré zo nodig dwingen naar Gamron te komen, Backer<lb/>
moet daartoe naar Ispahan reizen en hem naar Batavia zenden, waar zijn zaken zullen worden<lb/>
afgedaan)<lb/>
</remark>
<para>
- met uytsondering van den Spahansen makelaer, tolken of andre inlanders, die<lb/>
hem over schuld, geleedene schade, verongelijkingc als andersints soude willen betrecken.<lb/>
</para>
<pb n="37" />
<remark>(Zulke zaken moeten voor het vertrek der schepen worden afgedaan; men ontving de 3 stellen<lb/>
boeken van den rijksbestuurder terug, vermoedelijk zonder dat hij ze liet inspecteren; wel<lb/>
bleek hem)<lb/>
</remark>
<para>
- uyt de boeken der makelaers, die naderhand in 's Comp.s logie in een kamer<lb/>
opgesloten en versegeld zijn, en ten andren door d'ontdeckinge van Macaré - de<lb/>
voorgewende fraude ontrent 's Konings geregtigh.* door het sluyken en vervoeren van ducaten<lb/>
en andre kontanten der inlandse koopl. op de naem en onder de goederen van d’E.<lb/>
Comp.e, sooals dat ook genoegsaem werd te kennen gegeven in het mandament des Konings,<lb/>
waerbij aen alle koop!., tzij Persianen, Hollanders, Engelsen off andre, verboden<lb/>
werd het vervoeren van eenige goederen sonder alvorens door ’s Conings ministers besigtigt,<lb/>
afgepakt, versegelt en bij een briefje tot dies geleyde opgetekent te zijn om daerdoor<lb/>
soodanige sluykerijen tot nadeel van ’s Konings inkomsten te weeren, welk bevel ook<lb/>
- stipt opgevolgt wierd.<lb/>
</para>
<remark>(27 carga zijde werd reeds in april 1712 te lspahan geleverd, men liet ze onder protest visiteren<lb/>
om ze naar Gamron verzonden te krijgen; de Perzen)<lb/>
</remark>
<para>- al hebben derven uytten, dat sij de Comp.c nu genoegsaam in bedwang hebben,<lb/>
gelijk zij ook reets verse heyde ongegronde pretensiën hebben voortgebragt en onder<lb/>
andre d’E. Comp.c betwist het oude verkregene voorregt tot den vrijen uytvoer der ducaten<lb/>
en andre contanten, uyt den aenbreng der coopmansz.cn tot het gepermitteerde capitael<lb/>
voortkomende.<lb/>
</para>
<remark>(Het den Sjah geleende bedrag werd niet terug ontvangen;)<lb/>
</remark>
<para>
- integendeel door ’t hofï gepretendeert was voldoeninge van ’s Conings gereg-<lb/>
tigh.‘ van de ducaten, die de onse in twaelf jaren off zedert a.° 1 701 uyt Spahan hadden vervoert,<lb/>
begeerende, dat onse residenten de boeken der benjanen off 'tgeene daerin wegens<lb/>
eenige vervoerderscontanten genoteerd was, souden agnosceeren off met hare ministers<lb/>
doen nasien, dog het een en ’t ander, als onbillijk en strijdig met de voorige coustume, tegengesprooken<lb/>
en versogt zijnde, dat sij hunne pretensiën schriftelijk souden opgeeven en<lb/>
begroten om daerop te konnen rescribeeren, scheenen zij egter bij die begeerte te persevereeren<lb/>
en hare pretensie tegens de geleende gelden te willen compenseeren.<lb/>
</para>
<remark>( Zij het geleende bedrag)<lb/>
</remark>
<para>
- door de opstand van het rijxleen Havise en de progressen van Mier Weyts1)<lb/>
of de soogen. Koning Heyder nog niet konnen missen,ja selfs nogal meerder benodigt zijn,<lb/>
gelijk sij ook in contant hebben gevord.1 ’t bedragen der 70 balen zijde, uytmakende ontrent<lb/>
33 kargas, die - in ’s Comp.s logie gebragt, maer nog niet nagesien of gewogen<lb/>
waren en met nog een partijtje stonde vergroot te werden, in stede van tselve tot verminde-<lb/>
<note>1) Mir Vais of Wais, het erfelijke hoofd van Kandahar, wist door een list het Perzische garnizoen<lb/>
in zijn stad te overrompelen, een in 1711 tegen hem afgezonden Perzisch leger leed na aanvankelijk<lb/>
succes de nederlaag, ook een tweede poging mislukte, zodat Mir Vais als onafhankelijk heerser<lb/>
kon optreden, hij stierf in 1715.<lb/>
</note>
<pb n="38" />
ring der schuit te rescontreren, sooals de residenten dat hebben aengedrongen, met verklaring<lb/>
dat door de uytleening selfs gebrek van contanten hadden en oversulx ook gantsch niet<lb/>
in staat waren om de zijde na hun onredelijke begeerte in contant te voldoen, soodat de residenten<lb/>
om van het tegendeel niet overtuygt te werden genoodsaekt zijn geweest de 66000<lb/>
stux goude ducaeten, die men in Spahan reets ingewisselt hadde tegens de volgende prijsen<lb/>
als<lb/>
3800 stux a gis. 6.3. M'/s ijder,<lb/>
45000 „ „ „ 6.4.1 l4/s „ ,<lb/>
</para>
<para>17200 . . 6.5.
<emph>9K</emph> „ ,<lb/>
</para>
<para>op de namen van eenige vertrouwde inlandse kooplieden met betalinge van ’s Conings geregtigheyt<lb/>
tot
<super>J/s</super> mam.1) off guldens 5.1
<super>J/s</super> voor ijder ducaet aff te zenden, te meer doordien<lb/>
men vaststelde, dat die vervoer door ’t hof niet zoude toegelaten werden, voordat hare pretensie<lb/>
geliquideert en de zijde betaald was.<lb/>
</para>
<remark>(30000 dukaten waren 23 mei reeds te Gamron en 36000 op weg daarheen; de handel te<lb/>
Gamron verliep voorspoedig, o.a. werd gewonnen op suiker van 110 tot 180%, tin 93%, slechts<lb/>
kaneel en foelie werden weinig verkocht, waarom de eerste deels naar Batavia werd teruggestuurd;<lb/>
daar de kopers onvoldoende dukaten, mohren en abbassis hadden, nam men ook mahmudis<lb/>
aan, die tegen dukaten of gouden ropias werden verwisseld, de dukaten meest tegen 16,<lb/>
de gouden ropias of mohren 50 mahmudis, men moet liefst dukaten zien te verwerven, die alom,<lb/>
ook in Bengalen, gewild zijn; de 4 genoemde schepen voerden uit Perzië carg. van f 678220 uit,<lb/>
waarvan wol en zijde voor patria voor f 85818, 26000 dukaten en ruynas voor Ceylon, f<lb/>
184946, 50000 dukaten, 1000 gouden ropias enz. voor Malabar.f 391528; met de schepen van<lb/>
Grousius werd voor f 327942 derwaarts gezonden, vnl. specerijen, kamfer, benzoë, tin, ivoor,<lb/>
peper en suiker; 3 1 aug. 1712 was er in een jaarf 62 7388 gewonnen tegen f 121518 aan lasten;<lb/>
van de Kaap ontving men van gezaghebber Helot acht brieven van 30 april 1712 tot 10 aug. 1713<lb/>
en 5 van Van Steelant; Helot had 3 beambten niet naar Batavia mogen zenden, voor wie daar<lb/>
geen werk is, evenmin uit Europa komenden daar tijdelijk laten blijven; de Bennebroek kwam<lb/>
er niet aan, de Raadhuis van Enkhuizen in slechte staat, de andere 3 schepen hadden enige<lb/>
stormschade; de retourvloot vertrok 10 april van daar, de Wijnendaal 29 april; er stierven<lb/>
Comps. slaven aan de pokken, Becker zond er 50 heen, gekocht voor 15 rsd., waarvan 14 met<lb/>
de Bennebroek, hoop, dat men er van Ceylon nog meer van die , , dienstbare geesten
’ ’ heenzond;<lb/>
het is verkeerd,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat Comp.s scheepen op de Caabse rhede doorgaens t’eenemael ongereddert<lb/>
met geschoote stengen en rhaas zouden leggen.<lb/>
</para>
<remark>(Ze moeten in staat van defensie met voldoende personeel gehouden worden; men mag er<lb/>
aan het scheepspersoneel geen onderwicht op de specerijen toestaan).<lb/>
</remark>
<para>Dewijl na genome preuve ondervonden hadden, dat de Ciciliaense taruw, die aen de<lb/>
Caab wert aengewonnen en waervan twee mudden tot een monster na herw.ls gezonden<lb/>
waren, soo goed of deugtsaem niet en is als d'andre, die wij jaerlijx gewoon zijn van daer<lb/>
te krijgen,<lb/>
</para>
<note>1) Mahmudi.<lb/>
</note>
<pb n="39" />
<remark>(mag men die niet meer naar Batavia zenden; daar de Huys ten Donk 9 maanden van patria<lb/>
onder weg was, moest men haar er van proviand voorzien; men vernam,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat er in seer korten tijd door de kinderpokjens aen de Caab een groot getal<lb/>
inboorlingen en Hottentots ten grave gerukt waren en - dat die quale ten plattelande<lb/>
nog al eeven sterk in swang ging, ja in soo verre, dat sommige huysluyden daerdoor seer<lb/>
weynig en andre gantsch geen zaeykoom in de grond hadden konnen brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Men vreesde, dat er niet geoogst kan worden, waarom men er graanuitvoer verbood en<lb/>
naar Batavia niet de geëiste 60 last zond, men eiste daarom nu niets voor Batavia; er is slechts<lb/>
43700
tè buskruit, terwijl Van Steelant 70000 nodig acht, toch zond men er niets heen wegens<lb/>
het brandgevaar voor de kostelijk geladen retourschepen; slechts in noodzaak mag men er voor<lb/>
Batavia bestemde goederen uit de schepen lichten; Van Steelant vond er veel onderlinge ,, dessen<lb/>
tien", terwijl hij)<lb/>
</remark>
<para>
- bij het nemen van oculaire inspectie van 't casteel de wapenkamer, artillerije,<lb/>
amunitie van oorlog en ook sommige Comp.s wooninge alles door onagtsaemheyt seer slordig<lb/>
en onordentelijk bevonden hadde, ja selfs in soo verre, dat er van 69 canon, die op de<lb/>
vijv punten van 't casteel gestelt werden, maer 41 bequame en 10 d.° onbequame, mitsgaders<lb/>
18 stucken los op de grond lagen.<lb/>
</para>
<remark>(Men behoeft er voor de retourvloot slechts gort in te kopen; 3 nov. vertrok de Rosenburg<lb/>
derwaarts met behoeften; in 5 schepen zond men van mei tot 11 oct. naar Cheribon carg. van<lb/>
f 75240, vnl. 22500 rsd. payement; van daar kwam met 8 schepen en 4 vlotten carg. van
ƒ<lb/>
52764, w.o. 310 last rijst, 61225
ü? peper, indigo en houtwerken; wegens de verwachte slechte<lb/>
rijstoogst werd de uitvoer van daar en Java’s Oostkust slechts naar Batavia en Bantam toegestaan,<lb/>
terwijl inkoop van 700 last werd verordend; daar de Preangerregenten onvoldoende garen,<lb/>
indigo en peper opbrachten, heeft Van Riebeeck)<lb/>
</remark>
<para>
- bij occasie van desselfs landreyse in sijn aenweesen tot Bandong, alwaer van<lb/>
den Pangerang Aria Cheribon') en de - regenten begroed wierd, haerluyden ter pre¬<lb/>
sentie van dien Pangerang ernstig tot het volbrengen van hunne pligt vermaend en goede<lb/>
beloften gekreegen, dat se hun best zouden doen, dog omdat de Bandongse daerop geen<lb/>
wijse scheenen te stellen, is haar g’ordonn.' hunne coopmansz. niet meer na Batavia, maer<lb/>
Cheribon te brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Ze leverden hun achterstal geheel of grotendeels in; Bandung is echter niet geschikt voor<lb/>
indigokokerij wegens gebrek aan hout en omdat de felle wind en droogte er voor de teelt schadelijk<lb/>
zijn, voortaan zal het alleen garens leveren, waartoe daar een Europeaan werd geplaatst;<lb/>
Europese indigomakers zijn te Parakan Muntjang, Sumedang en Imbanagara niet meer nodig,<lb/>
daar de regenten dat werk kunnen bezorgen, éen werkt er nabij Cheribon, de andere in de Bataviase<lb/>
Bovenlanden).<lb/>
</remark>
<note>1) Pangéran Aria Cheribon, de jongste zoon van den eersten Cheribonsen Sultan Sepuh en<lb/>
diens mede-opvolger, oefende namens de V.O.C. gezag uit over de regenten in de Oost-Préanger van<lb/>
1705 tot zijn dood in 1723.<lb/>
</note>
<pb n="40" />
<para>Tusschen den ombol Darpantack van de negorije Soetsji, gelegen onder Soekapoera<lb/>
aen de zuydoostzijde der rivier Tsjimanok, ende den ombol Sedakarti van Tsjipitsjong, gehorende<lb/>
onder Samadang, over seekere landstreek Randsja Gaboes disput ontstaen zijnde,<lb/>
is door den resident Jongbloet1) en Pangerang Aria Cheribon gedecideerd, dat Sedecarti,<lb/>
tot onse nader ordre in het besit van die landstreek soude verblijven, uyt hoofde deselve<lb/>
bij die van Tsipitsjong al tzedert anno 1685 tot nu toe beseten was.<lb/>
</para>
<remark>(Dergelijke kwesties van vóór 1685, toen die streek onder de V.O.C. kwam, moeten worden<lb/>
afgewezen, de bezitters van grond moeten in hun recht worden gelaten, totdat de eisers de Hoge<lb/>
Regering hun eigendom bewezen hebben; Jongbloet schreef over)<lb/>
</remark>
<para>
- de gevaerlijke siekte van den Panambahan, eerste Prince van Cheribon, ende<lb/>
de versogte successie voor sijnen zoon, genaemt Pangerang Adypatty Cheribon2
<super>3)</super>, in cas<lb/>
van zijn afsterven.<lb/>
</para>
<remark>(De andere prinsen hebben)<lb/>
</remark>
<para>
- twee sijner vertrouwste mantries verkoren met namen Demang Satsjadapou-<lb/>
ra en Maas Damang Wangsaradja om soowel gedurende desselfs siekte als na sijn afsterven<lb/>
het opsigt over sijn zoon alsmede over den dallam, mitsgaders de ornamenten en omslag<lb/>
van deselve te houden, item den tommagon Nitypraya1) aengestelt om alle de saken buyten<lb/>
dien en het bestier over de landen en onderdanen tot de meerderjarigh.1 van den jongen<lb/>
Prins waer te nemen.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Utama, afgedrukt
<ref>Priangan</ref> III,
§ 136 en over Sukapura, ibid.
§ 153; te<lb/>
Cheribon wordt een nieuw rijstpakhuis gebouwd op stenen voet; 409 personen uit die streek<lb/>
werkten aan het uitdiepen van de kil voor de rivier van Batavia; 30 juni waren te Cheribon 64<lb/>
Europ. V.O.C. dienaren; 16 nov. kwam van daar via Tegal de Suikermolen met facturen over<lb/>
reeds eerder aangebracht cargasoen van f 12140, zodat van daar in totaal carg. van f. 64905<lb/>
werd ontvangen; 31 aug. werd er in een jaar slechts gewonnen f. 1466 tegen f. 10584 aan lasten;<lb/>
sedert het verzenden van de vorige Gen. Miss. werd in vele schepen uit Bantam 3582375
<ref>‘u?</ref> peper<lb/>
ontvangen, terwijl derwaarts 145000 Mexicaanse realen werden gezonden; de Sultan had<lb/>
20 oct. een achterstand van 1356 realen, maar hij had 900 bah ar peper in voor raad; de 4 oorlogsschepen<lb/>
in Straat Sunda werden 2 maart teruggeroepen, daar men van een Portugees schip<lb/>
vernam, dat het Franse schip, waarop men kruiste, van Canton naar elders was vertrokken; een<lb/>
krankbezoeker werd te Bantam geplaatst).<lb/>
</remark>
<note>1 ) Cornelis Jongbloed repatrieerde in 1 700 als assistent, in 1 703 in onderkoopmansrang secunde<lb/>
te Semarang, maart 1706 resident te Tegal, juni 1706 in koopmansrang id. te Cheribon, juni 1714<lb/>
in opperkoopmansrang gezaghebber van Java’s Oostkust, hij stierf april 1715 te Semarang.<lb/>
</note>
<note>2) Gewoonlijk genoemd Pangéran Mas Cheribon.<lb/>
</note>
<note>3) Tumenggung Aria Nitipraja was sedert 1 703 bestuurder van het kleine district Kalitandjong,<lb/>
zuidwestelijk van de stad Cheribon en tot 1 708 ondergeschikt aan Pangéran Aria Cheribon, daarna aan<lb/>
den Panembahan, wiens buitenregent hij was, na diens dood werd hij voogd van zijn zoon, hij wordt<lb/>
nog in 1731 vermeld.<lb/>
</note>
<pb n="41" />
<para>Voor den Koning heeft men op sijn begeeren gesonden een koetsier, een drayer en een<lb/>
horologiemaker, item Kustcleeden, houtwerken, ijser en spijkers, voorts rijs, plaetkoper en<lb/>
wat die meer zij, maer metael en rood leer, almede door Zijn Hoogh.1 gevordert, heeft men<lb/>
uyt eygen gebrek moeten weygeren en soo ook eenige Bimanese paerden Onevens nog een<lb/>
parthije van 100 lasten rijs, die men van ons begeerde boven een gelijke quantiteyt, die hem<lb/>
met Nieuwburg was bestelt.<lb/>
</para>
<remark>(Men ried hem rijst ter Oostkust van Java te kopen, waar zijn schepen toegang hebben; de<lb/>
rijksbestuurder Purbanagara werd ingelicht over dieven, die twee van zijn buffels naar het<lb/>
V.O.C. territoir voerden, waarom men verzocht een strook van 600 roeden bewesten de rivier<lb/>
van Untung Djawa van alle Bantammers te zuiveren; te Batavia werden verscheiden veedieven<lb/>
ter dood of tot mindere strqf veroordeeld).<lb/>
</remark>
<para>Een notabel getal van diverse radeens, arias, tommagons etc.a, die den Koning heeft<lb/>
aengestelt gehad buyten nog 5 pangirangs en onder deese een Mahumetaens geworden Chinees,<lb/>
Sackee genaemd, van welke natie volgens de monsterrolle van ult.°junij jongstleden<lb/>
nog werd gevonden een aental van 1048 coppen, wanneer daeronder de wijven, kinderen<lb/>
en lijffeygenen ook werden gecomputeerd en van d’inlandse off mardijker-vrijluyden niet<lb/>
meer dan 48 coppen met 66 Mooren van de vaste cust van India.<lb/>
</para>
<remark>(De Chinees Tan Tji Ko, voor de rechtbank te Batavia gedaagd, meent als dienaar van<lb/>
den Koning daarvan niet justiciabel te zijn, men heeft hem en anderen beter ingelicht; enige Chinese<lb/>
peperopkopers werden betrapt; verbod tot inkoop van varkens te Bantam, daar dit de Moslims<lb/>
ergert, zo ook tot het inkopen vooraf van verversing voor de thuis varende schepen, wel mogen<lb/>
die, zo ze er in de buurt zijn, die inkopen; 31 aug. 1713 was er netto in een jaar verloren<lb/>
f. 48528; aan het Portugese schip Anna werd aldaar verversing en brandhout geweigerd).<lb/>
</remark>
<para>2 Schepelingen, die door eenige Bantamse Javanen gesalveerd en opgebragt waren uyt<lb/>
de 1000 eylanden, alwaer hunne Manilhase kits, met welke sij hier ter negotie waren geweest,<lb/>
door stroom verdreeven, verongelukt en verlaten, dog sij ook meteenen geplundert<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>(Het personeel had er niet op zich moeten nemen een door het Portugese schip St. Gaëtan<lb/>
aangebrachte brief te zullen bestellen aan een Portugees te Batavia; verboden werd)<lb/>
</remark>
<para>
- het heen en weder varen van deese en geene getrouwde vrouwen van 's<lb/>
Comp.s dienaren met inlandse vaertuygen.<lb/>
</para>
<remark>(Beylwits kwam naar Batavia om te trouwen; benoemingen van personeel te Bantam; 60<lb/>
Europ. militairen werden derwaarts gezonden; de Kijkuit bracht 24 oct. brieven uit patria aan<lb/>
van 20 april en 13 mei, de vrede met Frankrijk meldend; het kanon van alle schepen werd als<lb/>
vreugdeteken gelost, 1 nov. werd een dankdag gevierd, tegelijk met de bededag voor de retourvloot;<lb/>
reis van den Gouv.-Gen. met Castelijn, vgl.
Priangan II, p. 405-411, waar deels woordelijk<lb/>
hetzelfde staat).<lb/>
</remark>
<para>
Den Gouverneur-Generaal heeft desselfs siekte tot voorkoming van alle veragtering<lb/>
in ’s Comp.s belangen ten eersten aen deese Vergadering laten bekentmaken en versogt,<lb/>
dat de heeren maer geliefden voort te varen met de ordinaire audiëntie, mitsgaders de ver-<lb/>
<pb n="42" />
dre saken, die dienden verhandelt te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Wegens de toenemdende zwakte van Van Riebeeck belastten zich 17 oct. met de beschrijving<lb/>
van Java’s Oostkust M at t heus de Haan, Cheribon Frans Castelijn en Bantam Hendrik<lb/>
Zwaardecroon; daar Castelijn de schoonvader van Macarè is, is 27 juni de beschrijving van Perzië<lb/>
aan De Haan overgedragen, die van Ma kassa r aan Castelijn; advies van Cornelis Chastelein<lb/>
over het beter naar Bengalen zenden van payement dan van ducatons ter vermunting, zomede<lb/>
over het verwerven van Chinees goud, Van Riebeeck is het daarmee niet eens; Theodorus de<lb/>
Haeze had bezwaar tegen het tekenen van de brief naar Ceylon van ongeveer 20 aug. , ds. Valentijn<lb/>
werd door de Raad van Justitie vrijgesproken terzake van brieven van 1711 aan Van Riebeeck<lb/>
en enige raadsleden afzonderlijk, terwijl de)<lb/>
</remark>
<para>
- fiscael in de kosten gecondemneert was, mitsdat hij, Valentijn, den eed soude<lb/>
moeten afleggen, dat sijne expressiën, in gem. brieven vervat, nooyt op de politique regeering<lb/>
in Amboina, maereenelijk op eenige disordres in kerkelijke saeken hare reflectie gehad<lb/>
souden hebben - . Ons de condemnatie van den fiscael in de kosten seer wonderlijk,<lb/>
ja tegens regten en praktijk te voren quam, omdat den predicant Valentijn door sijn bedekte<lb/>
en suspicieerende manier van schrijven over het bestier en de behandeling van saken in<lb/>
Amboina ons genoodperst heeft door den fiscael voor den Raad van Justitie van hem te<lb/>
doen erlangen een categorische verklaring, watter in swang mogte gaen, om U Ed. Hoog<lb/>
Agtb. en ons ook in meerder gerustheyt te stellen, ja dat ook den Raad selfs in dien predicants<lb/>
stellingen geen satisfactoire defensie heeft konnen vinden, voordat hij sigselven<lb/>
met ede soude g’expurg.1 hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Ook veroordeelde de Raad van Justitie in zekere zaak de weeskamer)<lb/>
</remark>
<para>- in de kosten - om deselve (n.b.) uyt haere eygen beurse te betalen, direct<lb/>
strijdig sijnde tegens de regten en statuten, soo van eeenige steden in Holland als ook<lb/>
van deese stad Batavia.<lb/>
</para>
<remark>(De Raad heeft zich na de last van Heren XVII van 1 aug. 1712 weer bereid verklaard de<lb/>
monstering der retourschepen te doen geschieden door twee van zijn leden; hij heeft ook zijn brief<lb/>
aan Heren XVII, getekend, aan de Hoge Regering aangeboden; zaken nog bij de Raad hangende;<lb/>
de commandeur van Gale Philip David van Uchelen is vrijgesproken; Chastelein en De<lb/>
Haan blijven resp. president van schepenen en van weesmeesters, Zwaardecroon van heemraden,<lb/>
van welk college wegens het sterven van Willem CaaffPieter Uylkes lid werd; Valentijn nam<lb/>
het beroep naar Ternate niet aan en mag repatriëren, wat hij verzocht, echter zonder gage; er<lb/>
is groot gebrek aan predikanten, waarom men op verzoek van de kerkeraad op toezending van<lb/>
8 a 10 ,, jonge, wackere, geleerde en godsalige mannen " aandringt; men had goede zorg voor<lb/>
de schepen, rapport van Van Riebeeck over de toestand daarvan; op de equipagewerf te Batavia<lb/>
werd gebouwd een brigantijn Achilles met de maten 74, 23 en 10 voeten en met twee masten;<lb/>
de eerste klerk ter secretarie Jan van der Niepoort werd 2 mei ontvanger -generaal, de eerste<lb/>
opperkoopman werd op zijn verzoek vervangen door den tweeden, Anthony Valckenier, die door<lb/>
Joannes Malesius werd opgevolgd, die nu Valckenier weer als eerste opperkoopman opvolgt,<lb/>
daar V. repatrieert, tweede werd nu de visit ateur -gener aal Johannes Pieterson, opgevolgd door<lb/>
Adriaan Visscher; andere benoemingen; bij de noordelijkste kruit molen is een nieuwe stenen<lb/>
schutsluis gebouwd; 9 oct. sprong een buskruit molen; de pagar aan de Tji-Arutan werd verplaatst<lb/>
naar)<lb/>
</remark>
<pb n="43" />
<para>
- Panjawoengan1), geleegen aen de zuydzijde van Tsjikaniki, daer wij mede een<lb/>
besetting hadden, alwaer deselve vrij beter gelegen is, na hetgeene den Heer Gouvern.r-Generael<lb/>
verleeden jaer in sijne reyse derw.ls selfs ondervonden heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Heemraden zullen een brug over de Antjolse gracht bouwen; 2000 rsd. werd verstrekt voor<lb/>
het uitdiepen van grachten; het saldo der armenmiddelen ad 2303 rsd. en enige kleinere bedragen<lb/>
werden aan de diakenen overgedragen, die grote uitgaven hadden te doen; de leprozerie<lb/>
had 220 rsd. meer inkomsten dan uitgaven; daar de drukker Loderus onwillig blijlft, is het drukken<lb/>
der plakaten overgedragen aan den soldaat Hendrik Welsing, dien men van drukletters<lb/>
voorzag; de 5 llfebr. ter rede liggende vreemde schepen vertrokken, sedert kwamen daar aan<lb/>
9 Engelse, 1 Deens en 7 Portugese schepen, ze vertrokken alle behalve de Engelse sloep Elisabeth,<lb/>
die 9 mei in de lucht vloog; sedert II febr. kwamen voorts aan 1 scheepje van Canton,<lb/>
I wangkang uit Japan, 4 jonken van Amoy en I van Malakka, ze vertrokken op een na weer<lb/>
in juni en juli; aan 87 Chinezen werd toegestaan te mogen blijven, waarvan 13 voor slechts één<lb/>
jaar; tussen 1 sept. 1712 en 31 aug. 1713 werd verkocht aan personen uit Manilla voor 146992<lb/>
rsd., vnl. 144830
<special>iè</special> kaneel voor 141780 rsd., aan Chinezen voor 135235 rsd., vnl. 799991
t£<lb/>
peper voor 60981 rsd. en textiel voor 59735 rsd.; men kocht van hen voor 187842 rsd., vnl.<lb/>
7254 7
® thee voor 37945 rsd. , 8420 Tonkinse pelings voor 22 734 rsd. en 101 124 Spaanse realen<lb/>
voor 126513 rsd. ; 611049
® bedorven kruidnagelen werden vernietigd, 588483
ffi begraven;<lb/>
een grote partij notemuscaat werd gegarbuleerd; in de pakhuizen te Batavia en op Onrust zijn<lb/>
nu nog 7837065 ïè kruidnagelen, 2696287 Vè notemuscaat, 4680 sokkels foelie en 2160 balen<lb/>
kaneel; toelichting op de zending van dgl. specerijen naar patria; Anthony Valckenier is commandeur<lb/>
van de retourvloot; Enkhuizen had nog voor f. 214382 te weinig ontvangen, Delft voor<lb/>
f. 100508; naar Delft zal een der naschepen varen; het garnizoen te Batavia en omgeving bedraagt<lb/>
slechts 1908 man, w.o. vele zieken; ter rede liggen 23 schepen met 1530 opvarenden,<lb/>
voorts 948 op de kleine vaartuigen en aan de wal; er zijn te veel onderstuurlieden; maatregelen<lb/>
genomen tegen het wantoden van schepen en het verzenden van particuliere suiker; reglement<lb/>
op de bagage der re patriërenden, afgedr.
Plakaatboek IV, p. 37-43, 6 nov. 1713, tegen slechte<lb/>
pietjes, ibid. p. 31-32, 2 juni 1713, tegen inbrekers, ibid. p. 35-36, 28 juli 1713, met het oog<lb/>
op brandgevaar, ibid. p. 32, 2 juni 1713, betreffende verkoop van slaven, ibid. p. 33-34, 7 juli<lb/>
1713; men dringt aan op de voldoening van de eis, vnl. van 40 ton aan contanten en van rondhout;<lb/>
de lading bedraagt f. 2584116, nl.:)<lb/>
</remark>
<para>Voor de praesidiale Kamer Amsterdam:<lb/>
</para>
<para>Samson .<lb/>
</para>
<para>'t Noordquart/ .<lb/>
</para>
<para>d’ Amasone .<lb/>
</para>
<para>Ouwerkerk .<lb/>
</para>
<para>f. 384940<lb/>
„ 226056<lb/>
„ 243277<lb/>
„ 204159<lb/>
</para>
<para>- f. 1058432<lb/>
</para>
<para>voor Zeeland:<lb/>
</para>
<para>Hoedekenskerke . f. 243272<lb/>
</para>
<para>Rijssel . „ 324454<lb/>
</para>
<para>- „ 567726<lb/>
</para>
<note>1) Penjabungan, dorp op 6°35' Z B. en 106° 33' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="44" />
<para>voor Delft:<lb/>
</para>
<para>Gamron . „ 242433<lb/>
</para>
<para>voor Rotterdam:<lb/>
</para>
<para>Engewormer . „ 182628<lb/>
</para>
<para>voor Hoorn:<lb/>
</para>
<para>Abbekerk . „ 181566<lb/>
</para>
<para>voor Enkhuysen:<lb/>
</para>
<para>de Mossel . . . f. 176673<lb/>
</para>
<para>de Brug . „ 174658<lb/>
</para>
<para>- „ 351331<lb/>
</para>
<remark>(Ze bestaat vnl. uit textiel, 1859375
∪ suiker, waard f. 155363, 2051979
‘ffi peper, f.<lb/>
275325, 400000
® kruidnagelen, f. 120000; als ballast gaan o.a. mee 75 stuks goede en 32<lb/>
onbruikbare kanons, 13, 25 en 142 onbruikbare bassen, kamers en ankers, samen 466420
ffi<lb/>
wegende; men hoopte op 19 sept. nog, dat Van Riebeeck zou herstellen, h (j stierf echter 17 nov.<lb/>
’s morgens 4 uur, ingevolge de instructie van 22 aug. 1617, te vinden in
Instructiën, kwamen<lb/>
de raden van Indië direct bijeen en besloten ook Tolling en de extra-ordinaire raden aan de verkiezing<lb/>
van een opvolger te laten deelnemen).<lb/>
</remark>
<para>
De meerderheyt van seeven en onder deselve vijff andersints mede concludeerende<lb/>
stemmen bij geslootene briefjes of billietten is gevallen op den raad -ordinaris Christoffel<lb/>
van Swoll, -<lb/>
</para>
<remark>(die direct de eed qflegde en in de brief betuigt , , zijn uyterste vermogen en vlijd te besteden”<lb/>
aan de belangen der V.O.C., maar hij meldt,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat sijne tegenwoordige lich.ml dispositie door een slepende onpasselijkheyt<lb/>
en borstquale vrij veel verswakt -<lb/>
</para>
<remark>(is, waarom het voor hem een , .overaengename tijdinge” zal wezen, zo Heren XVI 1 hem<lb/>
willen ontslaan; voor wissels op patria werd 167676 rsd. ontvangen, o.a. 10250 van Ketelaar,<lb/>
20000 van Van Outhoorn; het kapitaal bedroeg 3 1 aug. 1712, echter zonder verwerking der boeken<lb/>
van Coromandel.f 39824718; men ontving in het voorafgaande jaarf. 7514319 uit patria<lb/>
en aan wissels en verzond naar patria voor f. 6204572; de lasten beliepen f. 6801569, de winsten<lb/>
ƒ 5330129; de brigantijn Jambi, die 30 oct. brieven uit Engeland naar Bengkulen moest brengen,<lb/>
kwam 18 nov., door tegenstromen enz. gedwongen te Batavia, terug; 16 nov. kwam de<lb/>
Pompelmoes van Ma kassa r met een brief van 20 oct. de rust dreigt er verstoord te worden; de<lb/>
Hoge Reg. riep het advies van de kerkeraad in over een voorstel van Heren XVII om het preken<lb/>
in het portugees af te schaffen; De Haan kon door ziekte Java ’s Oostkust niet voor de Gen. Miss.<lb/>
bewerken; Hendrick Jurriaensz. Ben is als schipper van de Noorderkwartier vervangen door<lb/>
Boudewijn Overmeer, omdat hij op onhebbelijke wijze bezwaar maakte tegen het meenemen van<lb/>
zekere passagiers).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>