<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="693"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom; Batavia, 28 maart 1724"/>
<meta key="rawdate" value="28 maart 1724"/>
<meta key="seq" value="XXIV"/>
<meta key="year" value="1724"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Joan Adriaan Crudop, Laurens Tolling, Diderik Durven, Ewout van Dishoeck, Wijbrant Blom"/>
</header>

<body>
<pb n="693" />
<head>XXIV. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS<lb/>
TOLLING, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN WIJBRANT BLOM,<lb/>
BATAVIA 28 maart 1724.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1881,fol. 2047-2233, copie 1893, fol. 76-204.</folio>
<remark>(De laatste vier retourschepen voeren 17 a 18 febr. uit Straat Sunda; sedert enige jaren worden<lb/>
afschriften van de resoluties van de Hoge Regering naar patria gezonden; uit pat ria kwamen<lb/>
de Wolf aartsdijk op 21 jan., Raadhuis van V lissingen 13 febr., Goudriaan 19 febr. en Berbice<lb/>
20 maart; naar Amboina vertrok 23 jan. de Haaksburg met 50 militairen; het cargasoen bedraagt<lb/>
met dat van de ' t Vaderland Getrouw f. 136473, voorts van Tegal 300 last rijst, kostende<lb/>
f. 25781; 25 jan. vertrokken de Nederhoven en Behliet naar Banda met Van Tets, 20 febr. naar<lb/>
Ternate de Kiefhoek met de sloep Wijnglas en den secunde Abraham Labourdette ter vervanging<lb/>
van Carolus Schulerus, cargasoen van f. 242506, 6000
ft buskruit, 100 militairen, 20 matrozen<lb/>
en 9 ambachtslieden, waarvan men daar de laatste 5 jaar vele aanvroeg; na de dood van<lb/>
Heynsius keerde de sloep Reuk op weg naar Banda op last van zijn weduwe naar Ternate terug;<lb/>
Heynsiusj<lb/>
</remark>
<para>
- intrigus tot eygenbaet in weerwil van Comp.s belang omtrent de questiën tus-<lb/>
schen de Koningen van Tematen en Tidor, gelijk mede het bedrog, dat door hem aan den<lb/>
amber de grijs gepleegt moet zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Die bleek te Batavia namelijk niet te deugen).<lb/>
</remark>
<para>
Verkeerde behandeling van een getal van 36 zoo Alphoeresen als Ternatanen, die door<lb/>
den Coning van Tidor over verscheyde moorden, aan sijne onderdanen gepleegt, geaccuseert<lb/>
waren, waerdoor dezelve na een langdurige en kostbare detentie van ruym 2 jaren<lb/>
- door siekte, ongemak en ontvlugting tot op 15 persoonen waren vermindert, eyn-<lb/>
delijck volgens politijcq besluyt - tot besparing van meerder onkosten in de ketting<lb/>
geklonken zijn tot onse nadere ordre.<lb/>
</para>
<remark>(Politieke behandeling was niet op zijn plaats, de fiskaal moet alsnog procederen).<lb/>
</remark>
<para>Oneygen renvoy aan ons van den senghadje van Cadjoa, die met de Kiefhoek in anno<lb/>
passado herwaerd gesonden is tot onser dispositie, ter saké denzelven aan de rebellerende<lb/>
Pattaniërs admissie en handel aan zijn negorije en woning op Macquean soude hebben vergunt<lb/>
en wij denzelven, als in het minste niet overtuygd bevonden zijnde, daerom voornemens<lb/>
zijn per naesten weder na Tematen vrij en frank terug te senden.<lb/>
</para>
<remark>(Parelmoerschelpen komen bij Sulu voor, mogelijk ook op de Papoease eilanden; 31 aug.<lb/>
</remark>
<remark>1 722 was in Ternate in een jaar f. 30659 meer verloren dan in het voorgaande boekjaar, er werd<lb/>
in 12 maanden en te Menado in 24 maanden f. 15735 in de handel gewonnen; het kapitaal van<lb/>
de V.O.C. beliep er f. 684623; op last van Heren XVII moeten op de plaatsen, waar geen vestiging<lb/>
is, V.O.C. merkpalen, liefst in steen, worden geplaatst; de Koning van Tidore is terecht<lb/>
vertoornd, omdat die van Ternate hem de 6000 rsd., die hij moet betalen, nog niet voldeed,<lb/>
dat is echter geen reden hem toe te staan naar Batavia te reizen; de drankverkoop werd 31 aug.<lb/>
</remark>
<remark>1723 voor een jaar voor 2000 rsd. verpacht; ds Dominicus Sel visiteerde scholen en kerken in<lb/>
Batjan, Makéan en Dodinga, te Makéan woedden vele ziekten onder de Christenen).<lb/>
</remark>
<pb n="694" />
<para>Op het versoek van den hoofdrigter tot Manado had men onder de bergvolkeren den<lb/>
capiteyn-major Rampang aangesteld tot hoekum, den capiteyn Tombato tot hoekum-major<lb/>
en den sergeant Eman tot vaendrager.<lb/>
</para>
<remark>(Men leverde er weinig rijst; de kwestie over de opvolging in Tagulandang tussen Ratumaniki<lb/>
en Makaömpo is nog niet beslist, daar de rijksgroten van Tabukan den tweeden ook als Koning<lb/>
wensen; de Vorst van Mindanao meldde, dat)<lb/>
</remark>
<para>
- de Spanjaerden - alsnog sig op Samboangan ophouden, dog aldaer<lb/>
sterk beoorlogt wierden door den Koning van Sullok en op Sangir waren door vehemente<lb/>
koortsen en de kinderpokjes, waermede dat landschap alsmede Tamboecan eenigen tijd besogt<lb/>
is geweest, een seer groot getal menschen overleden, waeronder ook geweest zijn de<lb/>
Koningen van Taboecan, Mangan[i]toe en Candhaer, alwaer ook alle de Christenen tot op<lb/>
36 na uytgestorven sijn.<lb/>
</para>
<remark>(De mensen van de Tominibocht hadden last van Boeginese zeerovers, te land van Mandarezen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Door de gesanten van de Koningen van Gorontale en Limbotte, bij occagie dat dezelve<lb/>
over het Koningje van Bwool, die hunne slaven, Tombelers genaemd, aanhield, aan den<lb/>
gouverneur en raad sijn komen klagen, is vertoond geworden, met versoek dat die volkeren<lb/>
onder haere meesters ter bescherming mogt werden gesteld, vermits dan beter tegen die<lb/>
rovers souden bevrijd zijn, hetwelk wij wel mogen lijden, wanneer de Tomininers selffs<lb/>
daer niets tegen hebben, gelijk door de gesanten wel voorgegeven en gesegt, maer eerst nog<lb/>
ondersogt sal moeten werden. Bovendien hebben de Koningtjes van Gorontale en Limbotto<lb/>
ook doen klagen over een der Tomminise Koningen, die eenige jaren geleden seven Gorontaelders<lb/>
soude hebben vermoord en derselver goederen geplundert.<lb/>
</para>
<remark>( Siau en Sula leden)<lb/>
</remark>
<para>
- door groote droogte en heete sonneschijn, - [zodat] al het graen op het<lb/>
veld door de son was verbrand, buyten een doodelijke siekte off roden loop, die aldaer eenige<lb/>
maenden gegrasseert en wel over de 800 menschen ten grave gerukt hadden en door<lb/>
welke sterfte hetgeene nog op de ackers was voortgekomen, door gebrek van menschen tot<lb/>
opsigt over hetselve is gebleven ten proye der wilde dieren.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn in Ternate maar 6 burgervaartuigen, 31 aug. waren er 888 V.O.C. dienaren; er<lb/>
werd voor 1 7850 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 20 febr. vertrok de sloep Langerak naar<lb/>
Timor met cargasoen vanf. 22075; het personeel moet den jongen koning van Kupang niet weer<lb/>
naar Roti laten ,, piereweyen "; Engelert werd berispt wegens ,, irregulier spul"; men mag er<lb/>
geen Europese V.O.C. onderdanen straffen, wel hen met de stukken naar Batavia zenden;<lb/>
ds. Georgius Schotten maakt een kerke!(jke inspectiereis naar Timor; uit brieven uit Palembang<lb/>
van 24 dec. en 21 jan. bleek,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat den Pangerang Addepatty Mancoboemi in zijne vlugt naar Bankahoeloe<lb/>
- door de volkeren van Pescena ') en Radjan1
<super>2)</super> tusschen Bankahoeloe en Palembang<lb/>
<note>1) Pasemah, landschap op ongeveer 4° Z.B. en 103° 15' O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Mogelijk Kotaradja, dorp in Pasemah.<lb/>
</note>
<pb n="695" />
de passagie soude zijn belet, waerdoor denselven genootsaakt was geworden weder na Bingit<lb/>
te keeren, dat wijders desselffs soon, Pangerang Depatty ende den soon van Pangerang<lb/>
Martawidjaja, Radeen Panganteen, in haere retour drie rakets met peper, Sultan Ratoe toebehorende,<lb/>
door het vuur hadden vernield, op welke berigten weder eenige volkeren onder<lb/>
commando van Pangerang Djajawierama na derwaarts waren gedepêcheert met speciale<lb/>
ordre om den perturbateur en sijnen aanhang indien mogelijk te ligten dan wel van kant<lb/>
te helpen.<lb/>
</para>
<remark>(24 maart ontving men met de kunting Susang nog een brief van 17 maart; 15 maart stierf<lb/>
de Sultan).<lb/>
</remark>
<para>Aanstellinge van Pangerang Ratoe tot Coning van Palembang, tot welke digniteyt<lb/>
denzelven den 20en deeser soude sijn gehuldigd.<lb/>
</para>
<remark>(In Djambi)<lb/>
</remark>
<para>
- den Pangirang Nattaningrat deser wereld was overleden, door welkers dood<lb/>
de gemeene lieden van de negorij Jambij in groote elende stonden te vervallen na hun eygen<lb/>
betuyging, indien geen spoedige hulpe deeser Regeringe quamen te erlangen.<lb/>
</para>
<remark>(Wijlen Vermeulen schreef, dat de verwanten van Sultan Kjahi Gedé, die in de loge hun<lb/>
toevlucht hadden gezocht, op 30 juni vriendelijk door den Koning waren ontvangen met verlening<lb/>
van woonplek naar hun keuze).<lb/>
</remark>
<para>Clagten eeniger Pankranjingse ') volkeren, die door de onderdanen van Sijn Hoogheyt<lb/>
op Semoebie waren afhandig gemaakt 155 thailen goud.<lb/>
</para>
<para>Het opgeven ten goeden van1
<super>2 3)</super> de peperculture, aangesien de Rawase volkeren
<super>})</super> haer<lb/>
weder onder het district van Jamby en metterwoon tot Tambessie hadden nedergeset.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 2080v-2081r.</folio>
<remark>(Daams had in plaats van 3255 realen er maar 246 in kas, hij beweerde, dat h(j vergeten<lb/>
had zekere uitgaven te boeken, maar het)<lb/>
</remark>
<para>
- soude sijn veroorsaekt, omdat seeker vrouwmensch, met namen Si Bogil, dat<lb/>
sonder iets naemwaerdigs beseten te hebben rijkelijk met goud verciert te voorschijn quam.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 2082r-v.</folio>
<remark>(Daams tekende obligaties voor f. 10080, die wel niet zullen betaald worden, h{j wordt in<lb/>
het kasteel Batavia aangehouden, er stierven in Djambi vele van de weinige V.O.C. dienaren;<lb/>
met de Sunsang ontving men 28548
<ref>S‘</ref> peper uit Djambi en 34 taël goud, alles samen waard<lb/>
f. 5134; de Sultan schonk o.a. olifantstanden en een pakje met ,,een antiedood tegens vergift”;<lb/>
Nataningrat werd als rijksbestuurder en eerste yahbandar opgevolgd door Raden Makassar onder<lb/>
de naam Pangéran Satjaningrat; de Limburg kwam 3 febr. van Siam met cargasoen van<lb/>
f 38445, vnl. 634400
® sapanhout en 73622
<ref>ffi</ref> tin en een brief van Praagman en raad van<lb/>
</remark>
<note>1) Misschien worden mensen uit Korintji bedoeld.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld : goede berichten over.<lb/>
</note>
<note>3) Rawas, landstreek in het binnenland van Palembang op ongeveer 2° 40' Z.B. en 102° 45' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="696" />
<remark>25 dec.; volgens de muntbedienden van den Koning was het gehalte van het V.O.C. baarzilver<lb/>
minder dan dat der tikals en der ducatons, zodat men er bijna 12% op verloor, 10 tikals, van<lb/>
Spaanse matten gemaakt, werden te Batavia door den essayeur Hoos onderzocht, die bevond,<lb/>
dat het baarzilver 2 grein hoger in allooi was dan de tikals; de Koning was de V.O.C. op 22<lb/>
dec. nog schuldig f 3793 aan contanten, f. 46703 aan tin en f. 100570 aan sapanhout, de toename<lb/>
komt door de grote hoeveelheid goederen, door hem geëist; 31 aug. 1 723 waren de lasten<lb/>
er in een jaar f. 17394 tegen f 16875 aan winsten; b(j de overgave van het bedrijf door Van Alderwerelt<lb/>
aan Praagman was er 1259665
® sapanhout in voorraad; de scheepsboot van de Limburg<lb/>
met 7 man werd in december vermoede lijk door Maleise rovers overrompeld; met twee<lb/>
pantjalangs kreeg men 20 febr. een brief uit Malakka van 30 jan. van gouverneur Van Such telen<lb/>
en raad; de 5 schepen voor Bengalen vertoefden er van 8 nov. tot 1 dec.; personeel bevond de<lb/>
wapens van Generaliteit en V.O.C. op Dinding ongeschonden; de 5 schepen hadden een zware<lb/>
storm bij Kelang; 31 aug. was er in een jaar uitgegeven f. 172601 tegen f. 956562 aan winsten;<lb/>
de door Siam opgeëiste Chinezen zijn buiten het V.O.C. territoir gevlucht; gesnoeid payement,<lb/>
dat te Malakka uit de omliggende plaatsen toevloeide, is ongangbaar verklaard).<lb/>
</remark>
<para>
De vrede tusschen Radja Kitsjil en den bekende Dayeeng Marewa was gesloten<lb/>
- . Laatsgem. met het gros van zijne armade tot Lingy en Slangoor was gereverteerd,<lb/>
van waer hij in ’t kort na Riouw stond te vertrecken en was Radja Kitsjil zig met zijne onderhorige<lb/>
nog onthoudende tot Queda, ter welke plaatse getrouwt heeft een broedersdogter<lb/>
van den ouden Koning, genaamd Toenkoch Mazoena, weshalven dan dien swaarlijven oorlog,<lb/>
waerover de ministers in anno passado onder een ergerlijke opgave zoo hogen preludium<lb/>
maakten, buyten haer toedoen en genoegsaem als vanzelff is geëyndigt.<lb/>
</para>
<remark>(Men deed dus goed niet in te gaan op het voorstel van het personeel te Malakka zich in<lb/>
die strijd te mengen; de pantjalangs Veerman en Pasuruhan zijn daar niet meer nodig, want men<lb/>
heeft er genoeg aan een sloep, éen pantjalang en drie kleinere vaartuigen; 30 jan. waren er 444<lb/>
militairen, een voorraad van 85603
® tin en 39 masthouten; 4 maart kreeg men met een vrijburger<lb/>
nog een brief uit Malakka van 24 febr.).<lb/>
</remark>
<para>Tusschen den 30cn en 31cn januarij deses jaers in de noordervoorstad ontstaen was een<lb/>
gevaarlijken brand, die, alvorens geblust kon werden, 32 soo adappe als houte huysjes, met<lb/>
adap overdekt, had vernield en in de assche gelegt, weshalven de ministers tot voorkoming<lb/>
van diergelijke désastres besloten hebben op het versoek der coopluyden de grond off het<lb/>
erff van gem. affgebrande hutten, als het voornaamste oirt van de stad zijnde, niet weder<lb/>
met adappe opstellen te laten opmaken, maer deselve met steene off houte huysen, door<lb/>
pannedacken bedekt, te doen aantimmeren, waertoe de eygenaars mede niet ongeneygt waren,<lb/>
gelijk dan wijders ook ten voorsz. eynde nog eenige andere adappe woningtjes in de<lb/>
principaelste straten van gedagte voorstad zijn affgebroken om insgelijx in steen d.os te werden<lb/>
geconverteerd.<lb/>
</para>
<remark>(Van 7 tot 19 febr. vertoefde er het Portugese scheepje Nossa Senhora de A djuda met den<lb/>
oud-gouverneur van Macao Dom Christovao de Severim Manuel, die 1425 rsd. ankerage- en<lb/>
passagegeld betaalde, deels voor vorige schepen; Daëng Marewa vertrok met 40 vaartuigen van<lb/>
Linggi naar Riouw; 25 jan ontving men met de Prins Eugenius uit Padang cargasoen van f.<lb/>
155510, vnl. 2193 taëlgoud, 50250 benzoë en 28266
'u? peper en een brief van 14 jan. van<lb/>
gezaghebber De Groot en raad; er waren alleen)<lb/>
</remark>
<pb n="697" />
<para>
- onder de omliggende districten van Chinco tot Tello ') in het voorledene na-<lb/>
jaer omtrent den beginne van de maand october eenige opschuddingen - door see-<lb/>
kere begane moord, dewelke drie Telloesen hadde gepleegt aan vier berglieden uyt de negorije<lb/>
Kinary en om welke moord te vreeken of tenminsten satisfactie te soeken een der<lb/>
Kinaryse pongoulous met 150 man uyt sijne onderhorige bergvolkeren na Chinco seer verstoort<lb/>
was afgekomen, weshalven ter voorkominge van verder onlusten de Chincose bediendens<lb/>
alomme de nodige ordres hebben gesteld om ged.tc moordenaars te doen bemachtigen,<lb/>
hetwelke van dat effect was geweest, dat men twee van die verdagte schelmen hadde<lb/>
aan handen gekregen en in de boeyen versekert en overzulx na ondersoek, in gecombineerde<lb/>
rade gedaen, eene derselve aan gem. fait schuldig bevonden is en ook den derde van die<lb/>
gasten, dewelke dien tijd nog voorvlugtig was. Weshalven om te voldoen aan de versogte<lb/>
satisfactie der geciteerde bergvolkeren in gecombineerden rade den schuldig verklaarde in<lb/>
persoon ter dood en zijn huys ten vuure gedoemt is geworden, soowel als dat van de voortvlugtige.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Men gaf het hoofd echter geen boetegeld, zodat h(i ontevreden vertrok; de resident te<lb/>
Tjingkuk ruimde door bemiddeling uit de weg een geschil tussen den ouden Radja Airhadji en<lb/>
een van zijn penghulus over zekeren moordenaar Radja Minangkelang, dien de oude Vorst uit<lb/>
het gebied der bondgenoten verbande; het lukte niet de bevolking van Batang Kapas en Taluk<lb/>
van de teelt van katoen naar die van peper te doen overgaan; bij Pulau Tjingkuk passeerden<lb/>
4 Engelse schepen; men bekruiste de streek van Tjingkuk tot Indrapura zonder iets van belang<lb/>
waar te nemen; geschillen tussen de penghulus van Priaman over het buiten de negeri wonen<lb/>
werden bijgelegd; er was korte t(jd)<lb/>
</remark>
<para>
- seker hevig verschil tusschen de regenten van Ticou onder den anderen ont-<lb/>
staen soo wegens het oprigten van een bazaar tot Massang1
<super>2 3)</super> ten eynde de nagelegene bergvolkeren<lb/>
aldaer ten handel aan te locken als over het afsetten van een wilde buffelsjagt, dewelke<lb/>
die van Jambak niet hadden willen gedogen.<lb/>
</para>
<remark>(De regent te Natal voldeed niet aan het verzoek van den resident Venturin te Baros voor<lb/>
een bespreking aldaar te komen; men vernam,)<lb/>
</remark>
<para>
- dat de bewoonders van Natter, te weten diegenige dewelke haar binnen hunne<lb/>
vaste negorijen met’erwoon onthouden, sig bijna nergens anders mede geneerden dan met<lb/>
in de gebergtens van Rauw
<super>J)</super>, gelegen omtrent een dag reysens van Natter en omtrent een<lb/>
halve dag reysens van strand, goud te gaan soeken, hetwelke s’aan Natter en de omher gelegene<lb/>
negorijen ter markt brengen, voorts dat de revier wel wijd, maar niet anders vaarbaar<lb/>
was dan bij hoog water in zee en seer besadigt weir, om reden buyten des de sware rollingen<lb/>
en stortingen dezelve geheel onvaarbaar maakt, dat bovendien de revier bij zulken hogen<lb/>
water en handsaam weir door zijn ondiepten en uyterlijk maar konde bevaren werden door<lb/>
jaloors of cleene zeylvaartuygen, dewelke omtrent sooveel diepten vereyschen als een<lb/>
scheepsschuyt, voorts dat de negorije Natter omtrent twe meylen binnen de revier was ge-<lb/>
<note>1) Taluk, een der Sapuluh Buah Bandar ter Westkust op 1°27' Z.B.<lb/>
</note>
<note>2) Masang, dorp aan de mond van de gelijknamige rivier ter Westkust op 12' Z.B.<lb/>
</note>
<note>3) Rau, landschap op
<emph>Vi</emph>° N.B. en 100° O.L., waar inderdaad goud voorkomt, de afstand van Natal<lb/>
en van de zee is evenwel veel groter dan hier is opgegeven.<lb/>
</note>
<pb n="698" />
legen, welkers stranden niet anders bewoond wierden dan door een groote partij van slegt<lb/>
volk, uyt alderhande inlandse natiën bestaende, die met den rooff en te visschen hun onderhoud<lb/>
soeken, dat dien canaljeusen hoop successive soo seer was aangegroeyt, dat s’in<lb/>
geenen deelen den pongoulou van Natter meer vreesden, die sig ook daarmede geensints<lb/>
veel derfden engageeren.<lb/>
</para>
<remark>(Een reis van Kieling het binnenland in lijkt niet moge lijk).<lb/>
</remark>
<para>Tot Chincol door successive toelatinge der regenten aldaar de Atchinders sig sterk<lb/>
met’erwoon hadden temedergeset, dewelke tot sulken grooten getal waren toegenomen,<lb/>
dat de Chincollese regenten sig aan de wille der Atchinders diende te onderwerpen, daartoe<lb/>
ook eenigsints scheen te contribueeren, dat de zoon van den Radja tot Atchin sig aldaar,<lb/>
sooals af te nemen is tot hoofd van dat volk, onthield, dewelke ook met zijn onderhorigen<lb/>
bij die van Bharos wierd aangesien als een morshandelaar met de daaromher passerende<lb/>
Engelse swervers omtrent hunne negotie van camphur en derzelve olijen, om reden van<lb/>
die olijen en zouten van Chinkol tot Bharos buyten voorige gewoonten in anno 1723 nietwes<lb/>
was aangebragt.<lb/>
</para>
<remark>(Er kwam een viertal Engelse vaartuigen in die buurt, V.O.C. kruisvaartuigen bemoeilijkten<lb/>
hun morshandel met de bevolking, ze haalden 5 djalurs aan met vnl. benzoë, kamfer, textiel<lb/>
en wapens, de bemanning vluchtte landwaarts in, slechts 2 personen werden aangehouden, op<lb/>
verzoek der regenten van Baros liet men hen vrij na betaling van 50 rsd. boete, die grotendeels<lb/>
aan die behulpzame regenten werd uitgekeerd; voor de loge te Baros zal een dam worden aangelegd<lb/>
om het wegslaan van de grond te voorkomen; te Padang kwamen 2 Engelse brigantljns;<lb/>
31 aug. 1723 was er in een jaar gewonnen f 160042 tegen f. 121617 aan lasten, de tapnering<lb/>
werd toen voor 1080 rsd. per jaar verpacht; Kieling klaagde over De Groot, wat aan Kieling' s<lb/>
twistzoekende aard wordt toegeschreven; uit Bengalen kwamen 19 febr. de Wijnen daal, Gansen<lb/>
hoef en C rooswij k met cargasoen van f 10118931 en een brief van Vuyst en raad van 13<lb/>
jan.; de voorafgaande 7 schepen verloren 9 ankers in de Ganges; uit Kasimbazar ontving men<lb/>
te Hugly een flinke partij zijde; alle baarzilver werd in de munt te Karimabad verstempeld. zodat<lb/>
men 330701 sicca-ropias bekwam, de erop geleden verliezen en winsten gaf het personeel zeer<lb/>
verward op; aan Jafarhan schonk men te Kasimbazar voor f. 159918
<super>l)</super>, behalve enige fijne specerijen<lb/>
ter bereiding van medicijnen; te Pat na werd men nog 2000 man salpeter machtig, voor<lb/>
1724 is maar 12000 man besteld; men kocht er zeer duur 1156 man amfioen van slechte kwaliteit<lb/>
in en trok er 9 wissels voor 2 11000 ropia op Hugly, ofschoon dat aan het personeel was verboden,<lb/>
men verstrekte daaraan 100000 ropia meer dan het eiste, maar men kwam er nog 102000 ropia<lb/>
tekort, die men van den makelaar Bolsjent leende a
<emph>Vt%</emph> per maand; men moest er den geldzuchtigen<lb/>
nawab Ekditkhan 38000 ropia schenken boven de jaarlijkse schenkage).<lb/>
</remark>
<para>
Nademael het hooft der sjekwards en den Bagelpoerse fausdaer niet hadden willen<lb/>
contracteren tot het verleenen van een vrije passagie aan de Pattenase retouren, de bedientens<lb/>
den afvoer van die vaertuygen gedemandeert hadden aan de darogas Ajibray en Ram-<lb/>
sjent, welke ten dien eynde ropias 10000 waren inhandigt. - De gem. sjekwaards met<lb/>
geen quade meening zijn aangedaen geweest, vermits van het voorafgesondene amphioen-<lb/>
<note>1) Dit getal lijkt overmatig groot en is vermoedelijk corrupt.<lb/>
</note>
<pb n="699" />
vaertuyg niet meer dan ropias 40 hadden afgenomen en de salpetervloot maer weynige dagen<lb/>
aangehouden, mitsgaders onder de voor dies slaking bedonge zomma van ropias 2400<lb/>
verrekent zodanige ropias 850, als in het gepasseerde jaer aan hen op obligatie waren geleend.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Het amfioenvaartuig was zonder grote kosten te Hugly gekomen, maar)<lb/>
</remark>
<para>- de salpetervloot - door den Bagelpooersen fausdaer was in beslag genomen<lb/>
op een onredelijke pretensie.<lb/>
</para>
<remark>(Aan het ,, roof nest” Khana zalmen een 13000 ropia moeten betalen; uit Pat na werd voor<lb/>
f 982077 aan waren verzonden; de kosten aan de er gekochte woning waren 1800 ropia hoger<lb/>
gevallen, dan men geschat had; bij de aanbesteding voor 1724 betaalde men er 25% vooruit,<lb/>
echter vreest men voor langzamer binnenkomen wegens)<lb/>
</remark>
<para>
- eenige - beroertens in de districkten van Berduaen en Malda alsmede<lb/>
de duurte van het cattoen en de brutale conduites van de wevers.<lb/>
</para>
<remark>(Men moest het voorschot geheel in geld betalen, daar de V.O.C. waren onverkoopbaar<lb/>
z(jn, daartoe was 382000 ropia nodig; Vuyst zond tegen de bepalingen in den onderkoopman<lb/>
Sichterman naar Batavia op; benoemingen in Bengalen; van de 5 er gekomen Engelse schepen<lb/>
vertrokken er reeds 4, r{jk geladen).<lb/>
</remark>
<para>Voorts waren se door de hen aangedane moeylijkheden met de inlanders in Malda verscheyde<lb/>
malen handgemeen en met den nabab Jafferchan nevens den Houglysen gouverneur<lb/>
in dissentie geraakt.<lb/>
</para>
<remark>(De Fransen restitueerden een gedeserteerden constabel niet; ze ontvingen 1 00000 ropia<lb/>
van Pondichery en knoeiden)<lb/>
</remark>
<para>
- met de Oostendenaers, welke lorrendrayers na het plegen van verscheyde<lb/>
hostiliteyten van den nabab een parwanna geobtineerd hadden tot den vrijen handel, mitsgaders<lb/>
reets bij een voornaem wisselaar ropias 60000 genamptiseert tot het verkrijgen van<lb/>
een koninklijke firman en stond wijders haar bodem volgens de gerugten binnen het korte<lb/>
na Europa te keeren.<lb/>
</para>
<remark>(In Delhi is het rustig; 22 jan. ontving men via Ceylon een brief uit Negapatam van 27 oct. ;<lb/>
28 jan. vertrok de Haarlem derwaarts met cargasoen van f. 842048, w.o. 42822 grote kobans,<lb/>
10000 dukaten, 2063 realen ongemunt goud, 150000
∪ staafkoper; men kwam met de Denen<lb/>
niet tot accoord over een contract aangaande deserteurs, daar hun gouverneur een bepaling om<lb/>
steeds pardon te geven wilde opnemen; de grote onderwichten op peper komen verdacht voor;<lb/>
men verschonk er voorf. 5687 in- en f. 10250 uitkoops; bij de vermunting van dukaten en Westkustgoud<lb/>
werd er f. 23151 gewonnen; in augustus en september werd er f. 112408 in de handel<lb/>
gewonnen; de gerechtigheden te Negapatam werden 31 aug. voor f. 3858 rsd. in een jaar verpacht;<lb/>
er kwamen geen gelden voor de olifanteninkoop te Jafnapatam binnen ondanks de in het<lb/>
werk gestelde middelen; voor de pacht van Sadraspatam werd 2289 pagode betaald;, ook gaf<lb/>
men 60 pardau aan den landheer voor de onvermogende inwoners, doch daarvan dient men zich<lb/>
zo mogelijk te bevrijden; her personeel te Masulipatam plaatste een courantier in het leger van<lb/>
</remark>
<pb n="700" />
<remark>den subahdar Mubariskhan; de daroga of Moorse weesvader deed afstand van zijn aanspraken<lb/>
op het huis van Chirum Chodenda, maar het was nog onverkoopbaar; in 1723 werden in<lb/>
Coromandel 5057 pakken textiel ontvangen, in Sadraspatam 2021 te weinig door de lusteloosheid<lb/>
der twistende kooplieden en de concurrentie van Engelse n en Fransen; bijzonderheden over<lb/>
de textiellevering; te Portonovo kwamen twee inlandse vaartuigen van Malabar met een pas van<lb/>
Hertenberg; de V.O.C. moet van de Engelsen voortaan betalen voor het overbrengen van brieven<lb/>
enz. over de rivier van Cuddalore; het opperhoofd te Sadraspatam Cornelis van Outveld<lb/>
stierf; te Pondichery kwamen 2 Franse schepen met den nieuwen gouverneur Beauvollier, die<lb/>
Lenoir opvolgt, de secunde Dumais kwam er van de Mascarenhas terug; 22 jan. kwam uit Colombo<lb/>
de Koning Karei III met brieven van 18 tot 22 dec.; de 4 retourschepen uit Batavia kwamen<lb/>
er 1 oct., namen 778 pak textiel en katoenen garen in, waarna ze naar Galle voeren, waar<lb/>
ze verder voor de reis naar pat ria werden uitgerust, o.a. met slechts 3689 balen kaneel wegens<lb/>
de voortdurende moeilijkheden met de schillers, ze vertrokken 28 nov. met een cargasoen van<lb/>
f. 850766, er bleven nog 1721 pakken textiel, waarvan men 477 pak naar Batavia bracht met<lb/>
2223100
© peper; de Vrieswijk en Steenhoven uit Mokka kwamen pas 20 nov. wanladen voor<lb/>
Cochin; die)<lb/>
</remark>
<para>
- kielen niet alleen op hun vertrek van daer door een vehemente storm en rol-<lb/>
schietende zee uyt den z.z.w. op de Cochimse reede sodanig sijn belopen en overvallen, dat<lb/>
desel ve reddeloos geraekt waren aan hun staende en lopende wand, mitsgaders het schip<lb/>
Steenhoven buyten des zijn besaensmast verloren hadde, maer overzulx den geëligeert<lb/>
Ceylons gouverneur Hertenberg met den raad tot Cochim geresolveerd hadden om laestgem.<lb/>
bodem, nadat van zijne gebreken soude wesen verholpen, direct met de onbeschadigde<lb/>
cofïijboonen na Nederland voort te senden en Colombo maer alleen te laten aangieren<lb/>
om over te nemen de ord. seynbrief voor de Caab - , middelerwijlen dat Vries¬<lb/>
wijk na Gale voortseylen soude om aldaer, als over het gantsche lighaem leek zijnde, alvorens<lb/>
behoorlijk gerepareerd en vervolgens almede na het vaderland voortgesonden te<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>(73 zieken moesten te Cochin aan land gezet worden; de Astrea zal Hertenberg naar Colombo<lb/>
brengen, Jacob de Jong vertrok 1 dec. met de Anna en de sloep Cochin naar Malabar<lb/>
om het commandement over te nemen; schipper Jan Croon van de Ketel wilde te Galle slechts<lb/>
366072 van de gevorderde 600000
© peper voor Suratte inschepen; de parel banken van Aripu<lb/>
kunnen weer bevist worden; 19 maart kwam de Vrieswijk te Batavia met een brief van Hertenberg<lb/>
en raad van 3 febr. en 610591
© peper; hij kwam 12 jan. te Colombo en nam de 15e het<lb/>
gouverneursambt over; 31 jan kwam de Borselen er uit Zeeland, de S teen hoven vertrok 31 dec.<lb/>
naar pat ria; de Vrieswijk bracht ook een brief van 24 dec. van Hertenberg en raad uit Cochin<lb/>
over, waar 17 sept. de retourschepen Midlo, Kockengen, Ravestein en Nieuwvliet kwamen, 3<lb/>
nov. de Arend, 6 nov. de Sleewijk, Assenburg en Astrea, 17 nov. de Ketel; de Arend en de Sleewijk<lb/>
voeren 18 nov. naar Gamron door, 2 dec. de Assenburg met 150000
© peper naar Mokka<lb/>
en de Ketel naar Suratte; de ..Angriase zeerovers vertoonden haer in menigte”; het personeel<lb/>
te Mokka had zonder opgave van redenen de Vrieswijk en Steenhoven pas 3 sept. laten vertrekken,<lb/>
waardoor ze ..zuydelijke winden en stiltens” ontmoetten, 25 man stierven op de overtocht,<lb/>
10 te Mokka, waar 4 personen, waaronder de boekhouder Willebrordus du Bon, deserteerden;<lb/>
bij de storm op 25 nov. bij Cochin kwamen 10 man van een schuit van de schepen uit<lb/>
Mokka om, 50 koffiebalen van de Vrieswijk werden nat; men laadde alle koffie over in de Steenhoven,<lb/>
die met cargasoen vanf 623520, w.o. 684773
© koffie, 100 zeelieden en 13 militairen<lb/>
21 dec. naar pat ria vertrok via Colombo, 686 baat of 176832
© koffie bleef te Cochin achter,<lb/>
</remark>
<pb n="701" />
<remark>2042
© waren door het nat worden bedorven; de Vrieswijk nam 46 militairen voor Batavia aan<lb/>
boord, zo ook ds. Jacobus Canter Visscher, vervangen door ds. Petrus Paulus van Breen; de<lb/>
Ketel bracht 15000 dukaten naar Cochin, waar men er nog 55000 had en 15000 uit Perzië verwachtte;<lb/>
peper kwam langzaam binnen wegens)<lb/>
</remark>
<para>
- eenige waaghalsen, die, alvorens dien corl aan d’E. Comp. komen te leveren,<lb/>
eerst een proef willen neemen ten eynde bij andere daervan wat hoger prijs te bedingen,<lb/>
waertegens de bedientens om de zuyd en noord g’ordonneert waren te vigileren, in verwagtinge<lb/>
dat door een nauwe toesigt in ’t vervolg den weg van diergelijke morsserijen affgesneden<lb/>
en den peper daardoor williger mag werden toegebragt.<lb/>
</para>
<folio>Fol 2164r.</folio>
<remark>(De Astrea kreeg er lading voor Batavia van f 96777, vnl. 588500
© peper; korporaal Pieter<lb/>
Willem van der Smit te van Kempen werd er veroordeeld tot 3 jaar verbanning naar Rosingain<lb/>
of elders; er werd voor 3460 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; Jacob de Jong nam 21 dec.<lb/>
het commandeursambt van Hertenberg over; 22 jan. ontving men uit Mokka een brief van 27<lb/>
aug., die zeer gebrekkig is; de vexatiën van den gouverneur namen nog toe, o.a. moest men<lb/>
voor elke boot met goederen, die aan de wal kwam, 6 in plaats van
<special>P/a</special> reaal betalen en nam<lb/>
h(j het aan anderen verkochte lood, 20081
© , in bezit, betaling zou met de tolafrekening volgen,<lb/>
de Hoge Regering hoopt, dat men weldra Mokka niet meer voor koffie zal behoeven te bezoeken).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Den vertier van coopmanschappen door gebrek aan geld en armoede der cooplieden<lb/>
is extraordinair slegt uytgevallen, hetwelke almede de schraapzugt van den gouverneur<lb/>
werd toegesz., die de cooplieden al tot 140000 Sp. realen in lasten gestoken en daardoor sodanig<lb/>
verarmd had, dat onvermogens waren geweest een somma van 20000 d.° realen, bij<lb/>
den verkoop van eenige goederen bedongen, in contant ten eersten op te schieten en te betalen,<lb/>
waerdoor ten opbreng van die penningen sij de aangeslage coopmanschappen selffs<lb/>
onder de waarde hadden moeten omsetten en dien gouverneur versoek doen om bij termijnen<lb/>
hare schulden te betalen, welke aan de Engelsen alleenig monteerden een somma<lb/>
van 150000 Sp. realen, ongerekent nog haren agterstal aan d’E. Comp. -<lb/>
</para>
<para>
Verders hadden de cooplieden er ook bij gedagte gouverneur geïnsteert tot inhibitie<lb/>
tegens het geven off nemen van intrestgelden, item dat de wisseltrecking der Europeërs niet<lb/>
eerder aanvang mogt nemen dan - den 29®n julij, opdat de contanten niet te vroeg<lb/>
uyt de stad mogten raken tot prejuditie van de commercie.<lb/>
</para>
<remark>(De Turkse koopman Kassim Torbetti is nog 14866 realen schuldig; details over de slechte<lb/>
verkoop van V.O.C. waren, de stad is nog zo vol waren, dat men in geen 2 jaar verbetering verwacht;<lb/>
de koffie kostte bijna 18 stuiver het pond, meer dan ooit, o.a. omdat tweederde van de<lb/>
oogst naar Djeddah werd verkocht; de V.O.C. kocht 863647
© in en 3954
© aloë socotra; men<lb/>
kocht er 34 wissels op Suratte voor een bedrag van 118900 realen, de 220 ropia a 100 realen,<lb/>
dus duur, en dat o.a.)<lb/>
</remark>
<para>- om de groote schade, welke de cooplieden het jaar bevorens op hunne wisselbrieven<lb/>
in Souratta hadden geleden, wijl se die verre onder de waerde hebben moeten<lb/>
verkopen.<lb/>
</para>
<remark>(Ook moest men er 55000 realen lenen a IVi tot 1
<special>Va%</special> per maand, maar kon er toch niet<lb/>
alle koffie direct betalen, vele mensen er , , van honger versmagt en andere ten uyttersten verarmt<lb/>
waren ' ’; men won er in de handel bruto maar f. 81007 tegen f. 48490 aan lasten; men verschonk<lb/>
</remark>
<pb n="702" />
<remark>er behalve de geschenken voor den Imam voor f 2349; de Oostendenaren, Fransen, Engelsen<lb/>
en een Brandenburger voerden 12378 baal koffie uit ; men ontving brieven van de Kaap van 2<lb/>
nov. tot 6 dec. ; het graangewas stond er daar goed voor ; R adèn A ria Tjakranagara te Pemalang<lb/>
kocht zijn zuster vrij, die in de oorlog in V.O.C. handen was gevallen; na het passeren der schepen<lb/>
naar Amboina en Banda bleef te Tegal nog 260 last rijst).<lb/>
</remark>
<para>De Javanen voor hare landvluchten niet anders dan dubbelst. van de munt Hollandia<lb/>
begeeren te ontvangen.<lb/>
</para>
<remark>(De Kart asu rase Pangéran Purbaya zal inkomsten genieten gelijk aan die van wijlen zijn Bantamse<lb/>
naamgenoot).<lb/>
</remark>
<para>
Dubbeldecop - [dient] den rijxbestierder Addapatti Danoeredja mits zijn toenemend<lb/>
gesag - aen d’eene cant na vermogen wel wat op te hulden, maer aan d’an-<lb/>
dere cant ook nauwkeurig regart te nemen op sij ne intrigues, alsoo het niet onbekent is, densel -<lb/>
ven al voormael wel ruym zooveel zugt inwendig heeft gehad voor desen Pangéran Poerabaya<lb/>
dan wel voor sijnen ouder broeder, den tans regeerenden Soesoehoenang Amankoe-<lb/>
rat, die - nogal dagelijx voortgaet sijne 2 soonen - te caresseeren en ook ver-<lb/>
scheyde huwelijken onder zijne mantries te formeeren, nadat het jaerlijxe feest herrie moeloet<lb/>
ten genoegen van Sijn H.' gecelebereert was geworden en buyten des ook eenige verandering<lb/>
onder sijne regenten in den Oosthoek gemaakt zijn, die men hoopen mag, wat courageuser<lb/>
sig sullen gouverneeren dan den Malangsen posthouder Patrajoeda, die op de gerugte<lb/>
aannadering van een der rebellen, met namen Rangga Seringat, die ten roof uyt Dompel<lb/>
') op hem af quam, den vijand niet heeft afgewagt en aldus geraakte de negorij Soekong<lb/>
gestroopt en in de assche, hetwelke den Soesohoenang heeft belooft te zullen revengeeren,<lb/>
zoo haast de wegen daertoe zouden droog genoeg wesen, - zulx wel te meer omdat<lb/>
naderhand nog een ander assault was getenteerd onder eenen Maas Plandsje, die zijn toeleg<lb/>
had gemaekt op Daringoe, dog geweken was voor de volkeren van Poespanagara.<lb/>
</para>
<remark>(Bagus Pati van Balambangan wees de nog resterende rebellen af).<lb/>
</remark>
<para>Door den commissaris Dubbeldecop [is] bij den rijxbestierder gereclameert een Winongansen<lb/>
Javaen off Balijer, met namen Wirajoeda, die andersints met nog drij sijner<lb/>
mackers onder de affvallige g’enumereerd, dog door den regent van Winongan gepresen<lb/>
is geworden als een bequaem instrument om den nog overigen aanhang in het geheel van<lb/>
den rebel Tirtanata te doen affvallen.<lb/>
</para>
<remark>(De Susuhunan droeg het gezag over de tolpassen over van Demang Djanagara op Danuredja).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Beschuldiging der Sumanappers tegens seeckeren Wiralaga, alsoff denselven door behulp<lb/>
van eenige Balijers op haren grond een quaed dessein had in den sin genomen, dog<lb/>
<note>1) Bedoeld kan zijn Dampit, plaats zuidelijk van Malang op 8° 13' Z.B. en 112° 46' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="703" />
den geaccuseerde, gepaerenteert zijnde aan den Madurasen prince Sjacraningrat, heeft sig<lb/>
daerop met zijn familie bij de onse tot Sourabaya [gemeld], opdat na [zijn] gedoente zoude<lb/>
konnen werden ondersoek gedaen en waeraan zig dien prince ook bijsonder laet gelegen wesen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(31 aug. 1723 ging men ter Oostkust in een jaar f. 389106 achteruit).<lb/>
</remark>
<para>
Den westerstrantregent Djajadiningrat gesegt word voor rijs, cadjang, boonen, lange<lb/>
en staertpeperetc. geen andere munt te willen ontvangen '), dog nadien zulx ook wel soude<lb/>
konnen wesen een soort van monopolij in de wisselkunst, heeft men doenmael ook ver-<lb/>
staen bij den Vorst - hierover te laten doleeren, alsoo na onse gedagten den stempel<lb/>
van Zeelandia en Westfrisia al soo wel bij de Javanen hoort aangenomen te werden als juyst<lb/>
Hollandia.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn 27 schepen nodig voor het ajhalen van houtwerken uit Rembang, Japara en Demak,<lb/>
voor Tegal8, voorCheribon 2; 4 schepen met 1500 kadjangmatten uit Palembang liepen<lb/>
door storm Batavia voorbij naar Semarang en Surabqja, men zond den Susuhunan geschenken<lb/>
voor 1303 rsd. waaronder een karos; de Cheribonse Pangérans Martawidjaja en Radjaningrat<lb/>
volgen hun vaders op met de titels Aria Cheribon en Adipati Anom; Genter, jongste zoon van<lb/>
wijlen Tumenggung Tanubqja van Parakan Muntjang, volgde zijn vader op met dezelfde titel,<lb/>
vooreerst onder voogdij van ..Briesjonagara"; het bestuur over de Préanger is niet verleend aan<lb/>
den nieuwen Aria Cheribon, maar aan den resident te Cheribon gelaten).<lb/>
</remark>
<para>Nader versoek van den Tommagon Wiradadaha tot overgave van het Succapoerase regimen<lb/>
aan sijnen soone Soubamangala, wijl hij nu al bereykt hadde den ouderdom van 105<lb/>
jaren.<lb/>
</para>
<remark>(De regent van Sumedang Raden Rangga Gempol vroeg een hogere titel ; door storm naar<lb/>
Cheribon doorgevaren vaartuigen uit Palembang brachten daar nog 900 kadjangmatten aan;<lb/>
er valt op meer koffie te rekenen dan de in 1 723 geleverde 276750
® , de Hoge Regering vraagt<lb/>
om orders van Heren XV//, opdat men er de bevolking niet met koffie laat zitten; in Bantam<lb/>
is het rustig, men zond 1 febr. de Kasteel van Woerden met 40000 realen derwaarts, door tegenwind<lb/>
deed dat schip 20 dagen over de reis, 11 maart kwam het terug met 922500
<special>ffi</special> peper,<lb/>
waard f. 124562, men is den Vorst nog 33 realen schuldig, men)<lb/>
</remark>
<para>
- afwagten sal, in wat maniere den Koning en het hoff sig sal gouverneren in<lb/>
het aanstellen van eenen nieuwen croonprins, hetzij met of buyten voorweten van dese Regering,<lb/>
wijle daertoe al eenige preparaden gemaakt en een lusthuys na het voorbeeld van<lb/>
anno 1708 op het voorhoff off pantsjaniti1
<super>2 3)</super> wierd opgeregt en na de gerugten in het ooge<lb/>
genomen tot successeur in het rijk den Pangirang Radsjamangala
<super>J)</super>, die ten vrouwe voor-<lb/>
<note>1) Dan die van de munt van het gewest Holland.<lb/>
</note>
<note>2) Pantjaniti, een poëtische, verheven benaming voor de pagelaran, de plaats vóór het Vorstelijke<lb/>
verblijf, waar de hoofden hun opwachting kwamen maken.<lb/>
</note>
<note>3) Pas in 1730 werd Pangéran Ranamanggala tot kroonprins verheven, hij volgde 12 juli 1733<lb/>
op onder de naam Abulfatah Mohammad Safi Zainul Ajifin ; 1747 werd hij wegens verstandsverbijstering<lb/>
overgebracht naar Amboina, waar hij in 1758 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="704" />
mael heeft gehad eene cleyndogter van den welbekenden Pangirang Nattadiradja.<lb/>
</para>
<remark>(Josua van A rrewyne werd opperkoopman; men ontving 5 gevluchte slaven uit Bantam terug;<lb/>
de tweespalt onder de Bataviase predikanten werd voor den rechter gebracht, de Hoge Regering<lb/>
hoopt ze door ds. Georgius Scholten een reis naar Timor te laten maken te verminderen;<lb/>
Pieter Coetrel, de kassier van den ontvanger-generaal, die zich ophield b(j de melaatse weduwe<lb/>
Helena Kakelaer, bleek een tekort in kas van 21812 rsd. te hebben over januari en februari,<lb/>
h(j is ook verdacht van morsen met de door de Engelsen aangebrachte amfioen, hierbij waren<lb/>
o.a. ook betrokken ds. Lambertus van den Bosch en mr. Gerardus Gerrelag, die 29 febr. als<lb/>
lid van de Raad van Justitie werd ontslagen, een kits uit Vdjung Selang met een valse pas moest<lb/>
onmiddellijk vertrekken zonder enige levensmiddelen te ontvangen, daar die mogelijk Coetrel<lb/>
wilde helpen ontvluchten; slecht optreden van rechtscolleges op de buitenkantoren, o.a. op Timor,<lb/>
hoewel het opperhoofd Engelert jarenlang op de griffie van de Raad van Justitie werkte,<lb/>
een gevolg hiervan is het verbod voor residenten zonder daartoe gemachtigd te zijn rechtsgedingen<lb/>
tegen Europeanen te houden, vgl.
Plakaatboek IV, p. 172-173, 4 febr. 1724).<lb/>
</remark>
<para>
Besloten is een inkoop van goud te doen med de komste der Chinese jonken uyt Nimpho,<lb/>
nadien voor Cormandel, buyten de parthijen per Haarlem versonden, een eysch van<lb/>
dat minerael gedaen is geworden tot 10 a 12 ton, maer het heeft sijn bedenken, off men<lb/>
soo swaren partije tot rd.s 17 voor de reaal swaerte fijn - wel sal konnen bemagtigen,<lb/>
ja selffs niet tegens rd.s 18.<lb/>
</para>
<remark>(Men had moeite een nieuwe lening van 200000 rsd. te plaatsen, een derde deel kwam van<lb/>
de weesmeesters; Mettenius verwacht thans meer van de mijn bij Parang, daar het erts gouden<lb/>
zilverhoudend is, de bergwerkers krijgen het hoogste soldatenloon, f. 19.- per maand, een<lb/>
vat met erts wordt als proef naar patria gezonden; 4 dorpen worden onder Tjiandjur gesteld,<lb/>
Plakaatboek IV, p. 173, 29 febr. 1724).<lb/>
</remark>
<para>De verwoesting van de residentie ') door d’Europese zeerovers, van de Madagascarse<lb/>
wal na hun believen kunnende overkomen.<lb/>
</para>
<remark>(De eerste gezworen klerk ter generale secretarie Frederik Lokman doet tijdelijk dienst als<lb/>
secretaris van de Hoge Regering; een nieuw weeshuis wordt gebouwd van het restant der gelden<lb/>
van de stadhuisbouw; de fluit Hopvogel is na 7 jaren dienst afgevaren en moet op Onrust zwaar<lb/>
vertimmerd worden, alvorens ze voor retourschip geschikt is, de Mossel, Engewormer en Huis<lb/>
ter Leede, zomede de jachtjes Leidsman en Kijkuit zijn voor sloping verkocht voor 3765 rsd.;<lb/>
aan den kapitein van de Young Derby, die, van Muko-Muko komend, Bengkulen niet had kunnen<lb/>
bezeilen, werd toegestaan tot het einde van de westmoeson ter rede te blijven, maar men<lb/>
wilde een Arabische matroos, die hem aan boord gewond had, niet berechten; er zouden vele<lb/>
Engelse en Oostendse schepen in China geweest zijn, die tegen hoge prijzen thee, zijde en goud<lb/>
inkochten, naar men van een Portugees vaartuig vernam; er kwamen 11 jonken uit China, 3<lb/>
uit Tonkin, vrij lQa1
<super>en</super> met vrij weinig thee en enig kwikzilver en zijde; de Javanen van Krawang<lb/>
werden vrijgesteld van koffielevering, omdat ze bij de berg Parang hielpen; de revisie van de maleise<lb/>
vertaling van het Oude Testament kwam tot het einde van het boek Deuteronomium; scholarchen<lb/>
mogen geen inlandse schoolmeesters ontslaan of aanstellen, vgl.
Plakaatboek IV, p.<lb/>
</remark>
<note>1) Die aan de Delagoabaai.<lb/>
</note>
<pb n="705" />
<remark>173, 29 febr.; met het nu vertrekkende retourschip, de vier uit Ceylon en éen uit Cochin mee<lb/>
vertrokken 31 schepen naar patrio met cargasoen van
ƒ. 8473127; de Clarabeek heeft carg. van<lb/>
f. 169603, waarvan f. 108653 voor Kamer Amsterdam, f 30242 voor Zeeland en ongeveer<lb/>
f 7700 voor elk der kleine Kamers, hiervan is 103371
® thee, waard f. 120956; er is voor 6<lb/>
wissels op patria 5444 rsd. ontvangen; de retourvloot onder Van Strijen kwam 4 juli in goede<lb/>
staat in patria, 3 schepen door het Kanaal; Armeniërs, die uit de Philip pijnen kwamen, kochten<lb/>
niet veel kaneel in, omdat daar weinig realen waren,)<lb/>
</remark>
<para>
- alsoo sulx door de gouverneurs in Mexico en Aquapulco (soo er gesegt word)<lb/>
boven gewoonte word geïnhibeert.<lb/>
</para>
<remark>(Het bericht over de grote opkoop van thee door Europeanen in China kan niet juist zijn,<lb/>
daar 25 maart een scheepje uit Macao met 2654 canaster thee aankwam en een groter met nog<lb/>
meer staat te volgen; volgens den constabel-mqjoor Willem Beyts is de buskruitvoorraad)<lb/>
</remark>
<para>
- sedert anno 1 706 in weerwil der Javase oorlogen en de benodigde verstreckin-<lb/>
gen voor de Oosterse provinciën, de retourscheepen en andere bodems, binnenslands varende,<lb/>
soo aanmerkelijk - toegenomen, men tans geen goede plaets meer heeft ter<lb/>
bewaring van hetselve en daerom verstaen wierd de molens alleen bij dag en niet bij nagt<lb/>
te laten werken.<lb/>
</para>
<remark>(Overbrenging van Daams)<lb/>
</remark>
<para>
- met sijn gesleep van meyden, jongens en meubelen uyt desen casteele<lb/>
- in beslooten hegtenisse na het voorbeeld van Pieter Coetrel.<lb/>
</para>
<remark>(Men nam een secrete resolutie ten aanzien van Crudop, welke apart verzegeld overgaat,<lb/>
men verwacht dispositie hierover van Heren XVII, hij is het niet met het gestelde eens en betuigt<lb/>
het contrarie te kunnen aantonen).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>