<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="97"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt; Batavia, 23 maart 1730"/>
<meta key="rawdate" value="23 maart 1730"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1730"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt"/>

</header>
<body>
<pb n="97" />
<head><special>IX.</special> DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
<special>23 maart 1730.</special></head>
<folio>Kol. Arch. 2013, VOC 2121,fol. 6587-6734.</folio>
<remark>«De theeschepen Pallas en Schuitwijk zijn op 13 en 27 februari verzonden met 395.542<lb/>
Ib thee kostende
<special>ƒ 597.</special> 784. De Herstelling brengt eveneens thee , de Nagelboom is naar<lb/>
Amboina gezonden met een lading t.w.v.
ƒ 10.411, de Noordbeek, Ondank, Zijdeteelt<lb/>
en de Tienhoven naar Ternate met lading t.w.v.
ƒ 208.534; naar Makassar is vertrokken<lb/>
de Vaderland Getrouw met een lading t. w. v.
ƒ 83.669. Met het op 14 december derwaarts<lb/>
verzondene met de Amsterdam bedraagt de waarde van de bezending
ƒ 171.745. Tevens<lb/>
zijn vertrokken het aangestelde hoofd van Bima, de assistent Gerrit Jan Heijmans, de<lb/>
opperchirurgijn Nicolaas Brands, twee pennisten, tien matrozen en enkele ambachtsgezellen.<lb/>
</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<remark>Op 20 februari derwaarts vertrokken de Noorderkwartier, de losboot Bergwerker en<lb/>
de gecommitteerden Pieter van der Snippe en Pieter Kamerbeek met 30.000 Mexicaanse<lb/>
realen voor de inkoop van peper. Een briefen een geschenk voor Panembahan Kusumadilaga<lb/>
gaan eveneens over. Men twijfelt aan het succes van de zending,<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens seecker gerugt dat de Bougineese roovers van Passir met 36 groote<lb/>
vaartuygen bemand met 670 koppen in de rivier van Banjermassing 10 kloecke handelvaartuygen<lb/>
souden hebben prijs gemaakt met intentie om die plaats te invadeeren.</para>
<remark>«Desloep Langer ak is op 28 februari vertrokken naar Timor met het nieuwe opperhoofd<lb/>
Gerardus Bernardus Visscher en de secunde Jan Greft. De lading had een waarde van<lb/>
f 21.051.</remark>
<subhead>Djambi</subhead>
<remark>Hier is blijkens een brief van 1 februari van de onderkoopman Jacob Schouw geen<lb/>
verandering ten kwade voorgevallen. De vorst van Palembang heeft gratie verzocht voor<lb/>
de gevluchte D jambische prinsen Adipati Tjakranagara en Aria Suranagara<lb/>
»</remark>
<para>
- onder belofte van insgelijks pardon te zullen verleenen aan den Pangerang<lb/>
Carta Soura, die daarin na ’t genoteerde bij onsen jongsten niet veel zin scheynt te hebben.<lb/>
Hierom is dan ook bij onse gehoudene besoignes over de affaires van dit comtoir op den<lb/>
10e deser maand goedgevonden alvoorens ten desen opsigte iets positiefs te besluyten,<lb/>
daarvan aan den koning van Palembang kennisse te geeven, en af te wagten of denselve,<lb/>
in dies aanhoudinge alhier zal willen condescendeeren, onder betaling der onkosten die<lb/>
uyt de onderhouding van dien inlander zullen koomen te proflueeren, want dat zulx zoude<lb/>
strecken tot laste van de Compagnie is geensints onse intentie, maar wel om door Zijn<lb/>
Palembangse Hoogheyt almede te doen rembourseeren sodanige ƒ 1097,14,8 als er in<lb/>
de volbragte apprehensie en herwaardszending van voormelten prins zijn bekostigd geworden.<lb/>
</para>

<pb n="98" />
<remark>«De andere twee mogen terugkeren. De in 1724 in bewaring genomen goudwerken<lb/>
van wijlen Sultan Kjahi Gede<fref ref="1"/>  zullen na betaling worden teruggezonden<lb/>
»</remark>
<para>Maar daarentegen zal men Sijn Hoogheyt voor de gepresenteerde helfte van de<lb/>
inkomsten der goudrivieren, breeder vermeit bij onse missive van den 30en november<lb/>
jongstleeden, in welvoegende termen bedancken, dewijl hiermede terzaeke van de geringheyd<lb/>
dier inkomsten geen voordeel te behaelen is, maar wel dat men daardoor somwijle<lb/>
te naauw g’engageert zoude geraeken ten laste van de Compagnie, buyten noodsakelijkheid<lb/>
en verwagting van eenig voordeel door een meerderen vertier van kleeden of inzaam<lb/>
van grooter parthij goud, want daarvan zal men buytendien de vereyschte vrugten wel<lb/>
konnen trecken, bijaldien de aangewende middelen door den sulthan tot redresse van<lb/>
den handel en de afkomste der goudgravers maar van succes willen weesen, en den koning<lb/>
van Palembang tegens den ongepermitteerden vervoer van kleeden uyt zijn rijk door de<lb/>
rawas<fref ref="2"/>  in de rivier Tambessie de vereyschte zorge komt te dragen zoals hem dat zal werden<lb/>
versogt. En den resident Schouw almede aangeschreeven sooveel witte peper tegens vijf<lb/>
rijxd.s van 67 stuyvers het picol, waartegens bereeds vijf picols door hem zijn bemagtigt,<lb/>
na ’t genoteerde bij het meermelte laatste briefje in te zamelen, als ’t immers mogelijk<lb/>
is; want alschoon het ontfangene monster uytwijsens het hiernevensleggende copia berigt<lb/>
van de opperkooplieden deses casteels wat bruyn in soort en met eenige swarte korlen<lb/>
vermengt is bevonden, zo komt den voormelte prijs met die van Palembang egter ook<lb/>
2V4 rijxd. per picol ofte 45 percento, ten goede te verschillen.</para>
<remark>«Goedkeuring van de bouw van één grote in plaats van twee kleine puntjes aan de<lb/>
landzijde van de loge. Tevens goedkeuring van het contract met ’s Compagnies onderhorigen<lb/>
voor de levering van 150 stuks pallisaden,<lb/>
»</remark>
<para>
- voor een verstrecking van de kost aan de kappers, maar ook beslooten de voor-<lb/>
genoomen betaling tegens den minsten prijs van zodanige 670 pees dier houtwercken als<lb/>
men oordeelde nog benodigt te zullen hebben, en den sulthan aangenoomen hadde te<lb/>
leveren voor de recognitie die in de tijden van de residenten Patras en Panhuys is in<lb/>
gebruyk geweest en uytkomt op 16 stuyvers het stuk in gelijker voege goed te keuren.</para>
<folio>Fol. 6600v-6601r.</folio>
<remark>«De pantjalangs Suikermaler en Koning van Johore zijn 10 maart naar Djambi vertrokken.<lb/>
</remark>
<para>SlAM</para>
<remark>Op
<special>7</special> maart is vandaar gearriveerd het schip Margareta met een lading koopwaar en<lb/>
215 reaal goud, totale waarde
ƒ 80.599. De koning stond op 13 januari bij de Compagnie<lb/>
voor
ƒ 153.223 achter, de phra-klang<fref ref="3"/> 
ƒ 3337. De 10.520 kleden, aangebracht met de<lb/>
Kockengen, zijn door de koninklijke factoors geaccepteerd voor een prijs van
ƒ 73.341 ,<lb/>
zodat een winst van
ƒ 29.297 of 66% is behaald. De geschenken t.w.v.
ƒ 10.661 die vorig<lb/>
jaar aan de vorst zijn gegeven zullen binnenkort worden gecompenseerd met sapanhout<lb/>
voor een bedrag van
ƒ 9629. Het verlies wordt als ,, passabel” beschouwd. Op 11.723<lb/>
ducatons is een verlies van 14% geleden. Omdat het verlies op baar zilver tien tikal per kati<lb/>
bedraagt, is het beter in de toekomst ducatons op te zenden. Met het schip de Margareta<lb/>
zijn acht koninklijke paardekopers overgekomen. Te Batavia ligt 1.414.341 Ib sapanhout<lb/>
in voorraad, terwijl er weinig wordt omgezet.</remark>

<fnote ref="1">Zie
<emph>Gen. Miss.</emph> VII, 719.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><ref>Rawas, meervoud van rawa, moeras. </ref></fnote>
<fnote ref="3"><ref>Phra-klang, in voorgaande delen werd de titel van deze functionaris als (pya) berkelang opgegeven . </ref></fnote>

<pb n="99" />
<subhead>Malakka</subhead>
<remark>
De sloep Patna heeft op Dinding de wapenschilden van de Compagnie in ongeschonden<lb/>
staat aangetroffen. De honing van Asahan schrijft dat Radja Ketjil niet alleen het schip van<lb/>
de Chinees Lim Hoon Ko heeft lastig gevallen in Straat Singapore , maar ook , in de rivier<lb/>
de Asahan , Compagniesonderdaan de Moorse anachoda Nina Achmed en hem voor 40<lb/>
rsd lijnwaden heeft afgedwongen. Men vreest voor het verlopen van de handel.<lb/>
 De lasten over 1729/30 zijn f 72.239 hoger geweest dan de winsten.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>De fluiten Meerhuizen en Buis hebben te Batavia een lading aangebracht met een<lb/>
waarde van f 896. 721 waarvan voor f 381 . 021 voor Nederland is bestemd. Het jacht Anna<lb/>
Maria heeft drie zware ankers en touwen verloren op de Ganges. Ondanks een zware storm<lb/>
op 19 en 20 oktober is de Patnase vloot behouden teruggekeerd. Van de 24.107 zakken<lb/>
salpeter heeft men er slechts 5700 gekregen, de overige zijn te Murshidabad achtergebleven<lb/>
door de lage waterstand. Het geschenk aan de nawab kostte slechts 25.000 ropia, dat aan<lb/>
de duan 5300 ropia. De luitenants Jacob van der Helling en Franqois de Mulder zijn overleden.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>Op 23 februari zijn brieven van Nagapattinam ontvangen. De geëligeerde gouverneur<lb/>
Adrian Pla werd in december te Nagapattinam verwacht. Elias Guillot, pakhuismeester te<lb/>
Nagapattinam, is voorlopig aangesteld tot opperhoofd van Machilipatnam in de plaats van<lb/>
Pla. Het schip Huis te Assenburg is aangewezen voor vervoer van Van Cloon en diens<lb/>
familie naar Batavia. Er is langs de gehele kust een onderzoek ingesteld naar geschikte<lb/>
ballast. Dit lijkt weinig te zullen opleveren, want<lb/>
»</remark>
<para>
- van Sadraspatnam was berigt ontfangen dat daeromher geen andere middelen<lb/>
tot ballast wierd voorhanden bevonden dan den afval van de arduynsteenen, dat of in<lb/>
kleen gruys, of in groote kantige en schier onhandelbaare stucken en broeken bestaat,<lb/>
dewelcke tesamen ’s jaars circum zoude uytleveren 110 a 120 lasten, daarvan het gruys<lb/>
met karren uyt het nagelege gebergten tot aan strand en vervolgens met inlandse vaartuygen<lb/>
ter rheede tot Sadraspatnam aan boord van de scheepen gebragt zijnde, het last zoude<lb/>
koomen te kosten ƒ 9,7,8. Ook hadde die van Mazulipatnam opgave gedaan van zeekere<lb/>
zoort van rosse steenen die in het afgeleege gebergte van Pedda Pour omtrent Daatscherom<lb/>
wierden gevonden, en de 100 stux kosten pagoden 12, sonder dat men was berigt wegens<lb/>
dies groote, swaarte of qualiteyt, daarover die van Nagapatnam wat ontstigt zijn, dog<lb/>
bovendes segge dat ’s vermeenen dat tot gebruyk van die steenen geen reflectie mag<lb/>
werden gemaakt, nadien gedagte gebergten van Pedda Pour te verre landewaard van de<lb/>
stranden geleegen zijnde dies afvoer vrij kostelijk zoude vallen; dog hoedanig zal uytvallen<lb/>
nog een andere bevindinge van zeekere graauwe klipsteenen, die na de Masulipatnamse<lb/>
opgave omtrent Bimelepatnam zoude zijn tot het kappen van vloer- en andere steenen,<lb/>
moet van den tijd werden afgewacht.</para>
<remark>«De inkoop van salpeter te Machilipatnam. Van het aanbod van Sadula Khan salpeter<lb/>
te leveren a 14 pagode de bahar van 520 Ib komt niets. De door de Nederlanders geboden<lb/>
prijs van 11 pagode is te laag. De aanbesteding van textiel is grotendeels geslaagd tegen de<lb/>
prijzen van de vorige aanbesteding. Van de 510 pakken in 1729 te Bimlipatam maar 188<lb/>
binnengekomen. Te Palicol was de inkoop onmogelijk geworden door het optreden van<lb/>
Ramarasu, zodat van 345 pakken slechts 16 waren geleverd. Te Datcheron waren om<lb/>
dezelfde reden van 430 pakken 149 f ar delen ingebracht. Te Machilipatnam en Pulicat was<lb/>
volledig aan de aanbesteding voldaan,<lb/>
»</remark>

<pb n="100" />
<para>
- doordien den aanmaak daarvan geschied onder het oog en de continueele aandrang<lb/>
der cooplieden. - Voorts waeren tot Sadraspatnam van 658 packen 615 stux<lb/>
voldaan en te Porto Novo het geheele toegedeelden aanpart dan wel 1435 fardeelen.</para>
<remark>«Aan de Indische en patriase eis van 4413 fardelen ontbraken 1023 stuks. De schepen<lb/>
Heesburg, Noordbeek, Bentveld en Slot Aldegonde hebben 3456 pakken naar Batavia<lb/>
gebracht, naar Ceylon en Malabar zijn met diverse schepen 182 pakken vervoerd. Met de<lb/>
voorjarige restanten zijn nog 1213 pakken over. Er is verzocht 1000 zakdoeken die sinds<lb/>
1 726 te Sadras gereed liggen, maar niet afgewerkt zijn wegens onenigheid tussen de kasten,<lb/>
te doen beschilderen. De kantoren zijn ruim van geld voorzien. De slechte verkoop van<lb/>
specerijen wordt toegeschreven aan de verhoogde prijzen. Te Sadras waren in 1728 slechts<lb/>
4 sokkels foelie verkocht, en in 1729 18. De verkoop van nootmuskaat nam weer iets toe.<lb/>
Er was 15.000 Ib heengezonden, maar te Batavia twijfelt men aan de verkoop,<lb/>
»</remark>
<para>
- welkenthalven onder de regeering van den heere Gouverneur-Generaal Mat-<lb/>
theus de Haan G.G., de swarigheeden Zijn Edelh.<super>t</super> ook al door diverse heeren Raden<lb/>
zijn aangetoond dog al egter bij pluraliteyt van stemmen, onder diverse voorwendselen<lb/>
verworpen, daarvan men thans in opgedagte voegen de quaade gevolgen begind te verneemen<lb/>
en werd daarinne ook bevestigd den heylsaamen inhoud van U Ed. Hoog Agtb.<lb/>
ordre, vervat bij missive van den 2en junij 1703, waarbij laatst de prijsen der specerijen<lb/>
bij verkoop in India allerweege staan gefixeert en daarnevens expresselijk geordonneert<lb/>
dat men deselve tot geen hooger prijsen zal moogen afstaan, alschoon daartoe zig dese<lb/>
of geene scheynbaere occagiën mogten opdoen, om daardoor was het doenelijk den sleet<lb/>
daarvan soo groot te doen blijven, als immers mogelijk zij, en dat om alsulcke seer<lb/>
considerabele redenen als alomme bekend zijn. En daarom zal men bij naaste gewoone<lb/>
Cormandelse besoignes dit delicate poinct eens nader dienen te neemen in een ernstig<lb/>
overleg.</para>
<remark>«Winsten<lb/>
»</remark>
<para>
- tot Nagapatnam, in de maanden augustus en september tot ƒ 17.388,4,14<lb/>
tot Paliacatta als boven ƒ 34.737, 5, 3<lb/>
tot Sadraspatnam ook zoo ƒ 47.526,13, 8<lb/>
tot Porto Novo in deselve tijd ƒ 3.523,11,12<lb/>
tot Mazulipatnam in de maanden julij en augustus tot ƒ 31.321, 9, 6<lb/>
tot Bimelepatnam in de maanden junij, julij en augustus ƒ 9.967, 6,15<lb/>
Tesamen uytmaekende een somma van ƒ 144.464,11,10<lb/>
waarbij ook zullen werden bevonden de winsten op 43.245 stux zilvere Paliacatse ropias,<lb/>
zo tot Mazuli- als Bimelepatnam verwisseld, waaromtrend die van Nagapatnam segge dat<lb/>
of alschoon die van Mazulipatnam bij haar missive van den 15en september jongstl. hoope<lb/>
gegeven hebben, dat die munt in dat noorder deel eerlange zo wel als andere gankbaare<lb/>
ropiën zoude ambuleeren, zo hadde die van Nagapatnam daarinne nogal vrij wat swarigheyd<lb/>
gesteld, en om die reeden op den 18en dito geaaresteert, vooreerst de hand daarmede<lb/>
een weynig te ligten en
<ref>V32,</ref> of wel
<ref>V16</ref> ropia per pagood, meer af te staan dan na gewoonte,<lb/>
ten eynde de liefhebbers daardoor te beeter te animeeren. - Ook hebben die van Na¬<lb/>
gapatnam bij een nader arrest van den 30en der evengemelte maand beslooten, alle de<lb/>
aldaar aan handen zijnde ropiën zowel van de voorige of ligter zoort als de tseedert<lb/>
ingevoerde swaardere ditos door den anderen af te staan tot 31/* dito per pagood, almede<lb/>
ter faciliteering van den aftrek. In welcker voegen de laastgenoemde alsdan evenwel aan<lb/>
winst nog zullen afwerpen ruym 18 percento, buyten de 11 permill die d’E. Compagnie<lb/>
althoos vooraf uyt de muntsgeregtigheeden profiteerd.</para>

<pb n="101" />
<remark>«De uitgifte van de koperen pais te Machilipatnam laat nog geen verbetering ten goede<lb/>
zien. Men handhaaft de maandelijkse verkoop van Japans staaf koper. De onverkoopbare<lb/>
Javakoffie wordt naar Ceylon gebracht en vandaar naar patria. De Coromandelse eis voor<lb/>
1730 bedraagt 40.000 Ib noten, 200.000 Ib peper, buiten de reeds gevraagde 800.000 Ib,<lb/>
250.000 Ib Japans staaf koper, ongerekend de reeds gevraagde 250.000 Ib waarvan reeds<lb/>
237.500 Ib zijn geleverd, en 5000 Ib sandelhout. De Raad te Nagap attinam meent voldoende<lb/>
in kas te hebben voor twee jaar. Het is de vraag of men dat zolang renteloos moet laten<lb/>
liggen. Eis aan Perzië om 31.200 Ib ruinaswortelen en 5280 Ib asa foetida. Over de geschenken<lb/>
ter waarde van f 16.680 valt niets te zeggen, meer echter van<lb/>
»</remark>
<para>
- den nog al continueerende aandrang van den nabab Sadoulachan in cas het<lb/>
volbouwen der onderhande zijnde logie op Alemperwe, waaraan niet al te sterk gewerkt<lb/>
word om redenen bij onse voorige missive bekend gesteld, waarop gemelte nabab egter<lb/>
nogal sterk blijft staan. Denselven heeft ook bereyds diverse daaromher woonende inlandse<lb/>
handelaars gedwongen aldaar negotie bij der hand te neemen, ook de inlandse cooplieden<lb/>
tot Arkadoe en Aruhe bevoolen met hunne goude en zilvere spetiën ter munte te<lb/>
moeten koomen op Alemperwe, alwaar ook al parthijen goud- en silvergeld geslaagen<lb/>
zijn geworden, van welk eerstgemelte dien nabab na gerugten 5 permill en van het laatste<lb/>
<emph>Vb</emph> percento zoude profiteeren, dat sijnen wensch nogal meer schijnt te doen opwackeren<lb/>
om de begonne logie volbouwd en een aanvanck van den handel aldaar te sien, ja selfs<lb/>
door zijn bediendens bij continuatie over den tragen voortganck van dat werck doet<lb/>
protesteeren bij de onse tot Sadraspatnam, die welstaanshalve in september de anno<lb/>
passado haaren secunde voor een togtje na derwaarts hebben gesonden, quasi om gedagte<lb/>
arbeyd te beeter voortgank te doen krijgen, mitsgaders in die en andere voegen en ook<lb/>
onder afgave van dese en geene geringe geschenkjes aan ’s nababs voornaamste bedientens<lb/>
den voortgank tot duslange nog sleepende gehouden.</para>
<remark>«Aan gebouwen is op Coromandel voor
ƒ 6278 gerepareerd. Sadula Khan bemiddelt<lb/>
tussen de vorsten van Thanjavur en Tiruchirapalli. Beide partijen hadden hem 300.000<lb/>
ropia toegezegd. De prijs van rijst is gestegen: i.p. v. l7ls krijgt men Vb maat voor eenfanum.<lb/>
Er zijn in 1729 slechts twee Engelse schepen gezien, de Marlborough en de Duke of York,<lb/>
één Frans, de Ladannahe, en geen Deens.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>
Het onderzoek naar het bewind van Vuyst is nog gaande, wel kan reeds worden gezegd<lb/>
 dat<lb/>
»</remark>
<para>
- het hoff van Candia niet alleen seer misnoegt was geweest over de gruwelijcke<lb/>
en violente commotiën door den heer Vuyst alomme in het Ceylons bestier verwekt, maar<lb/>
ook dat de belangen en negotie van U Ed. Hoog Agtb. daardoor een ongemeene schade<lb/>
is toegebragt, zo door het onverandwoordelijk aanhouden van den scheepe Boukenroode<lb/>
met den ingesamelden canneel waarom men alhier ten uyttersten is verleegen geweest,<lb/>
na het genoteerde bij onse voorige brieven aan U Ed. Hoog Agtb. als het niet employeeren<lb/>
van het schip Anna Maria ten afhaal van Mallabaarsen peper ter vergrooting der Gaalse<lb/>
restanten tot het bekoomen van een tweejarigen voorraad, voor dewelcke het een gouverneur<lb/>
competeerd als een hoofdpoinct de vereyste sorge te dragen, dog door welk versuym<lb/>
deselve onder het beladen der retourscheepen zo sober zijn geweest dat men om die<lb/>
bodems niet wanlaaden te doen vertrecken daarin heeft moeten afscheepen de portiën<lb/>
van den canneel voor de klijne Kameren tot een tantum van 2000 balen, daarin nagevolgd<lb/>
hebbende het exempel van anno 1712, hetgeene dan voor sooverre wel een goede saak<lb/>
is, nadien van hier niet voor het najaar, door dies laten aanbreng, zoude hebben konnen<lb/>

<pb n="102" />
werden versonden, tot een aanmerckelijcke schade en ongerief der maatschappij, maar<lb/>
geensints zodanig ook genaamd mag werden den minderen vertier van eliphanten en<lb/>
arreecq, het vijandlijk afwijsen der Moorse scheepen met rijs beladen uyt de bhay van<lb/>
Gale tot vermeerdering van den hongersnood, waarin de arme gemeente doenmaal op<lb/>
Ceylon verseerden en sulx onder pretext dat zig bevonden in den dienst der Portugeesen,<lb/>
want dit zijn almede sequeelen van de execrabele gefingeerde conspiratie in de verwarde<lb/>
harsenen van den heer Vuyst.</para>
<remark>«Ook heeft hij de vaart op de Malediven verzuimd en het lossen van het schip Vis op<lb/>
Tuticorin vertraagd, waardoor geen chancos naar Bengalen konden worden verzonden,<lb/>
omdat het schip anders gevaar liep in de stormtijd. In 1 724 en 1727 zijn hierdoor de schepen<lb/>
Arendsduin en Velserbeek met man en muis vergaan. Over het gedrag van Vuyst jegens<lb/>
Versluys wil men alleen schrijven dat<lb/>
»</remark>
<para>
- Zijn Ed. meer dan eens verthoond had het figuur van een bezetenen en een<lb/>
toestand zo desperaat en dangereux dat men hem na het geresolveerde op den 3en september<lb/>
heeft moeten ontblooten van het meesterschap over sijne geweeren tot voorkominge<lb/>
van ongelucken en om van Sijn Ed. persoon, vrouw en verdere huysgenooten af te weeren,<lb/>
het gevaar hetgeene hun gesamentlijk dreygden wanneer hem dese dolligheyd overquam,<lb/>
te meer niemand selfs zeeker was alschoon Zijn Ed. geest niet soozeer door een gerust<lb/>
gemoet als wel afgesloofd door een al te vehemente beweeging door de wroeging van zijn<lb/>
gewisse, zig nu en dan bij poosen eenigermaten na den uytterlijken aanschouw in een<lb/>
trancquilen staat bevond, ter zaeke Zijn Ed. zijnen gewesen hofmeester Pieter van Loon<lb/>
sodanig met den bloten sabel agter de veeter heeft geseten dat dit pericul niet sonder veel<lb/>
moeyten door een ongemeene geswindheyt van desselfs beenen is g’echappeerd, nadien<lb/>
uyt zeekere boose minen niet anders konde conjectueeren, dan dat Zijn Ed. ten sijnen<lb/>
opsigte was aangedaan met de afgrijselijke intentie om het getal der Ceylonse slagtoffers<lb/>
en martelaars met desen zijnen ouden dienaar nog te vermeerderen. De gemelte geweiren<lb/>
zijn aan den gedagten heer Vuyst op zijn vertrek terug gepresenteert omdat zig doenmaal<lb/>
wat pacifiquer aanstelde, maar Zijn Ed. heeft deselve nevens de gewoone emolumenten<lb/>
voor de reyse met eenig verder genot en kostgeld geweigerd, hebbende zulx gelaten tot<lb/>
onser dispositie invoegen op Ceylon na zijn aftred uyt de regeering nu en dan blijken<lb/>
heeft gegeven dat sijne harssenen al vrij wat ontroerd en verward zijn, buyten dat ook in<lb/>
volle vergadering tot Colombo aan den heer Versluys heefd verklaard een geplaagde ziel<lb/>
te bezitten in een geplaagd lichaam zoals dat U Ed. Hoogagtb. nader consteeren zal uyt<lb/>
het gehouden dagregister aldaar, waarvan de ministers U Ed. Hoog Agtb. de nodige<lb/>
extracten hebben toegesonden, en door den meergeciteerden heer Vuyst volgens de nevensleggende<lb/>
drie copiarequesten bij reïteratie versoek is gedaan zo om weder sessie te<lb/>
hebben aan onse tafel, restitutie van desselfs in de pakhuysen geborgen goederen en<lb/>
papieren onder cautie. Item met de koffijscheepen na het vaderland te vertrecken om zig<lb/>
aldaar voor U Ed. Hoog Agtb. te verandwoorden als om te mogen werden gelargeert uyt<lb/>
zijn arrest ter zaeke het logement van Zijn Ed. , zijnde de kamer boven de stadswaterpoort,<lb/>
zoude zijn vogtig, vuyl en ongezond, mitsgaders strijdig tegen zijn verdiensten en waardigheid<lb/>
en oversulx te trecken in zijn woonhuys tot preservatie van desselfs gesondheyt, ten<lb/>
fine des te beeter te konnen verdedigen zijn eer en goede naam onder verklaring niet<lb/>
alleen dat allesints het geluk heeft te weesen een eerlijk man boven de lasteringen die<lb/>
hem de ministers van Ceylon mogte hebben aangewreeven buyten zijn weeten, maar ook<lb/>
dat in dat gouvernement steeds geweest is een naarstig en vroom huyshouden voor sijne<lb/>
meesters, tegelijk seer heftig doleerende over de exorbitante handelingen en proceduuren<lb/>
die Sijn Ed. aldaar zoude weesen aangedaan tot subpressie van desselfs persoon en waar-<lb/>

<pb n="103" />
digheyd mitsgaders subversie van de waarheyd, met een onbegrijpelijke onbeschaamdheyd<lb/>
daar bijvoegende dat op Ceylon is vergeeven en geck gemaakt en dat al hetgeen op<lb/>
sulcke monstreuse fundamenten (te weeten de Ceylonse behandelingen) is gebouwd vanselfs<lb/>
moet vervallen.</para>
<remark>«Alvorens actie te ondernemen is besloten het oordeel van de advocaat- fiscaal van<lb/>
Indië, Mr. Isaac van Schinne , af te wachten. Het restant peper a 395 .404 Ib op Ceylon wordt<lb/>
aangevuld door de zending van de schepen Hof niet altijd Winter en Vis naar Malabar. De<lb/>
Vis zal t.z.t. chancos naar Bengalen transporteren. Er is 1918 ton in voorraad, terwijl een<lb/>
nieuwe inzameling stond te beginnen. De ambassadeurs naar Kandy, de dessave Pieter<lb/>
Cornelis de Patot en de Colombose dispensier Gualterus ’t Lam, hebben geschenken ter<lb/>
waarde van f 14.221 meegenomen, de helft meer dan gebruikelijk , omdat het hoofd te<lb/>
Colombo was gewisseld. Vuyst heeft indertijd in 1 726 voor f 15. 000 geschenken verzonden.<lb/>
Men verwacht een gunstig antwoord op het verzoek kaneel te mogen schillen en om een<lb/>
vrije doortocht van olifanten over Puttalam naar Jaffna, aangezien hovelingen te Sitavake<lb/>
zijn aangekomen voor de afhaal van de gezanten. De dessave van de 3 en 7 korales deed<lb/>
daarbij een verzoek uit naam van de koning om twee capatervarkens<fref ref="4"/>  van Europese oorsprong.<lb/>
De ambassadeurs zijn op 10 januari, af gehaald door 13 hof groten en 20 olifanten,<lb/>
naar Kandy begeleid. De Ceylonse pepercultuur waarvan hoog is opgegeven, lijkt tot weinig<lb/>
te leiden, de verhalen van Vuyst zijn slechts ,,een windrig geswets”. Een stuk land te Colombo<lb/>
is door de eigenaar onder zware bedreigingen voor slechts één derde van de prijs aan Vuyst<lb/>
afgestaan. Ten gevolge van<lb/>
»</remark>
<para>
- het daarop bouwen van een superbe wooning ’s Compagnies pakhuysen en<lb/>
gebouwen sodanig van alle reparatiën sijn ontzet gebleeven, dat daardoor veele schaede<lb/>
is veroorsaakt geworden aan een kloeke parthij touwwercken die door de leccage en<lb/>
bouwvalligheid van ’t pakhuys tot in de grond bedorven en ten eenemaal verrot sijn<lb/>
geraakt.</para>
<remark>«Het onderzoek van de parelbanken te Arippu heeft uitgewezen dat er te weinig oesters<lb/>
zijn om met succes tot de visserij over te gaan. Aan het verzoek om 120 matrozen en 12<lb/>
scheepstimmerlui zal worden voldaan. De commandeur van Galle, Joannes Jenner, is af gezet<lb/>
en weggezonden omdat hij werd beschouwd als de belangrijkste veroorzaker van de<lb/>
terugzending van de predikanten Noordbeek en Teijken. Tot zijn opvolger is benoemd de<lb/>
dessave van Matara, Diderik van Domburg, die weer is opgevolgd door de Colombose<lb/>
dessave Pieter Cornelis de Patot. Dessave van Colombo is de hoofdadministrateur Dirk<lb/>
Bierens. Adriaan Maten is benoemd tot hoofdadministrateur. De soldijboekhouder Daniël<lb/>
van den Hengel en de voorlopige eerste pakhuismeester Daniël Evertsz. is zitting verleend<lb/>
in de Politieke Raad. De eerste pakhuismeester Cornelis van Aarden is in zijn voorige rang<lb/>
van eerste administrateur van Galle hersteld en Adriaan Claasz. Aken uit het Colombose<lb/>
soldijkantoor teruggeplaatst naar Batticaloa. De fiscaal Jan Barend Weitnauw is vervangen<lb/>
door De Mauregnault, terwijl de secretaris Thomas ter Mate op eigen verzoek is ontslagen<lb/>
uit die functie. De leden van de Politieke Raad moeten zich verantwoorden voor het tekenen<lb/>
van de resolutie van 28 juli 1728 en allerlei brieven aan G.-G. en Raden.</remark>

<fnote ref="4"><ref>Capatervarkens, gesneden of gecastreerde varkens. </ref></fnote>

<pb n="104" />
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>Met het schip Boekenrode van Ceylon zijn ook de papieren van de residenten Jan<lb/>
Elias van Mijlendonk, Johannes Groengraft en Willem van den Berg d.d. 20 augustus 1729<lb/>
uit Mokka aangekomen. De toestand is er ongemakkelijk doordat<lb/>
»</remark>
<para>
- de geweldenarye van den prins Sidie Ismaël waaraf bij onsen eerbiedigen van<lb/>
den 8en december 1728 in ’t breede verslagh is gedaan, binnen de stad Mocha niet is<lb/>
vermindert, maar om zig meester te maaken van goede somma gelds gaandeweg zoo<lb/>
exorbitant toegenoomen, dat hij bij reïteratie niet alleenlijk eenige benjaanen op een<lb/>
seer barbarische wijse heeft laten tormenteeren, maar zulx ook doen ondergaan zowel<lb/>
de Arabische als Moorse kooplieden en dewijl intusschen den secunde der stad Mocha<lb/>
genaamt Sidie Alie Amier Resiek (dat een groote mignon van gemelte wreedaardigen<lb/>
prins was) begon te merken de kans der ontroonden Iman Siedie Hassan, zig zodanig in<lb/>
de bovenlanden quam te schicken dat dien vorst haast weder possessie van zijn rijk stond<lb/>
te krijgen, heeft hij mede niet naargelaten door alle middelen van constrainte zoveel geld<lb/>
na zig te sleepen als maar mooglijk was, en waaromtrent ’s Compagnies makelaar Wirsinsie<lb/>
ook is lastig gevallen om duyzend Spaanse realen die hij quam voor te geeven hem nog<lb/>
te competeeren wegens den agterstal der recognitiepenningen, welck gemelte maekelaar<lb/>
ter quantiteit van 1000 Spaanse realen ’s jaarlijks aan hem heeft moeten opbrengen sedert<lb/>
de E. Compagnie aan de Mochaase gouverneurs geen goederen op tijd heeft willen verkoopen,<lb/>
dog is die erkentenisse voor ’s Compagnies rezidenten altijd versweegen gebleeven<lb/>
van gedagte makelaar, waaraf men al verder noteerd denzelve behalven zijn debit aan<lb/>
d’E. Compagnie nog wel dertigduysend rijxdaalders aan andere particuliere kooplieden<lb/>
soude schuldig weezen, en hetgunt hem daarentegen zoo van de koninglijcke kamer als<lb/>
andere marchandeurs competeert niet meer bedragen zoude dan 7000 rijxdaalders.</para>
<para>
Ondertusschen is op den 30en julij de stad Mocha gebloqueert geworden door de<lb/>
troupen van den broeder der wettigen iman, in name Sidie Hamet, en door den daarbinnen<lb/>
geweest hebbende prins Siedie Ismael uyt wraak de huysen der buytenstad aan de Noordoostzijde<lb/>
in de assche gelegd, waaraf de schaade begroot werd op negentigduysent Spaanse<lb/>
realen, zijnde voorts ook nadat deselve ses weeken beleegerd was geweest niet alleen de<lb/>
duurte maar ook het gebrek aan levensmiddelen zo toegenoomen dat men daaglijks vreesde<lb/>
voor een formeelen opstand binnen dien, te meer deselve gaandeweg verlaten wierd,<lb/>
door veele der vermogenste benjaanse cooplieden die na een verkregende licentie voor<lb/>
een groote somma gelds van voormelte prins, zig met inlandse scheepkens getransporteerd<lb/>
hebben na Porbander en Dieuw, sijnde desgelijks ook de Engelsche vertrocken naar<lb/>
Bombay met agterlaating hunne logie, en veel onverkogte koopmanschappen, onder opsigt<lb/>
van derselve inlandse bedientens. Men meend ook dat met die natie gevlugt zal weesen<lb/>
den voormelte Mochase secunde, om van Bombay facil na Souratta te geraaken, hoewel<lb/>
men kort daaraan noteert door intercessie der Engelse Compagnie bij den iman, pardon<lb/>
soude hebben erlangd en hij oversulx bij eerste occagie wederom verwagd wierd binnen<lb/>
Mocha, sijnde die stad vervolgens op den 8en september aan de belegeraars overgegaan<lb/>
sonder de minste resistentie, want de daarbinnen geweest zijnde soldaten de poorten selve<lb/>
geopent en die van buyten daarin gelaten hebben onder een acclamatie: de stad is voor<lb/>
onsen wettigen Mansour Bila Sedie Hassan; en is in die funxie den stedevoogd nadat op<lb/>
drie plaatsen met een zabel ligt gequetst en naekend uytgekleed was met een Papoes ofte<lb/>
een Moorse schoen in ’t aangesigt geslaagen, hetwelk men voor het grootste affront reekent<lb/>
dat aan een mahumedaan gedaan kan werden. Ook was kort daarop den prins Sidie<lb/>
Ismael, nadat eenige musquet schooten uyt desselfs wooning gelost hadde, genoodsaakt<lb/>
geworden zig aan de officieren sijner vijand ge vange te geven, sijnde denselven nevens<lb/>
voorsz. gouverneur na Thais aan den broeder van den wettigen Iman Sidie Hamet geson-<lb/>

<pb n="105" />
den, en van die prins getransporteerd na de hoofdstad Senaan, alwaar zij beyde in ketenen<lb/>
gekluystert en nevens meer andere princen geconfineerd zittende zijn, in een desperate<lb/>
gevanckenisse.</para>
<para>Voorts zal U Ed. Hoog Agtb. bij voormelte Mochaase missive die thans in copie<lb/>
nevens desen overgaat ook tevooren komen hoe eene Syed Hassen bin Saleh, dewelcke<lb/>
in den jaare 1716 het bestier van stedevoogd binnen Mocha heeft gehad, tot aanneeming<lb/>
van dat ampt door persuasie van den iman genoegsaam als geforceerd en in den beginne<lb/>
van zijn regeeringe geweest is van een discreeten ommegang en na het uytterlijcke seer<lb/>
geneegen om na de intentie van den iman zijn meester de vervallene zaaken te redresseeren<lb/>
in alle billijkheyd, zijnde denselve ’s Compagnies weegen op den 8en october van de<lb/>
eersten resident Van Mijlendonk begroet en bij die occasie vertoond geworden de uytstaande<lb/>
schulden van U Ed. Hoog Agtb. , met versoek de betaling daaraf te willen bezorgen<lb/>
door desselfs vermoogende adjude, hetgeene hij gewilligd aangenomen en daarnevens<lb/>
ook aan gemelte Van Mijlendonk gerecommandeerd hadde, over die saak nader te moeten<lb/>
schrijven, aan den iman, gelijk dat kort daaraan geschied en bij rescriptie van dien vorst<lb/>
gunstelijk belooft is, benevens zijn voorige prerogatijven, te zullen besorgen een compleete<lb/>
betaling van ’s Compagnies uytstaande penningen.</para>
<remark>«De nieuwe gouverneur heeft beloofd<lb/>
»</remark>
<para>
- op de ordre van den iman de debiteuren van d’E. Compagnie indien in ’t vervolg<lb/>
onwillig bleeven, te doen betaalen door het confineeren derselve mitsgaders hunne huysen<lb/>
med soldaten te doen bezetten, en ondertusschen de E. Compagnie de liberteyd vergunnen<lb/>
hunne coopmanschappen te verhandelen aan wien deselve wilde, dog is op alle deese<lb/>
schijnschoone belofte, niet anders gevolgt dan een nadere verzeekering dat’er op middelen<lb/>
zoude gedagt werden om de E. Compagnie per eerste gelegentheyd aan dies garant helpen,<lb/>
en dat daartoe vooraf zal dienen de afkorting der tollen van U Ed. Hoogagtb. koopmanschappen,<lb/>
mitsgaders het constringeeren van ’s Compagnies crediteuren tot een prompte<lb/>
betaling dog daar almede niet van gekoomen, maar wel ondertusschen door de bekenden<lb/>
Cassemturbettij allerhande finessen in het werk zijn gelegd om ’s Compagnies residenten<lb/>
te beweegen eenige koopmanschappen aan hem af te staan, waaromtrent egter zijn but<lb/>
niet heeft konnen bereycken, alschoon zig bij geschrift opnieuw verbonden heeft zijn<lb/>
schulden op 250 noroos<fref ref="5"/> , zijnde den 2en junij van den jaare 1729 en de rest op 200 noroos,<lb/>
den 3en april 1730 te zullen voldoen, dog van welck eerste bij provisie op het depart an<lb/>
’T Huys ten Donk in gebreeken was gebleeven en mooglijk wel in ’t geheel blijven zal,<lb/>
alsoo van dien overlang bekenden ouden Turk alsoo min schijnt te haaien te weesen als<lb/>
van den insolventen maekelaar Wirsinsi, dewelcke de residenten om zijn sobere staat tot<lb/>
het negotiëeren van ’s Compagnies goederen niet hebben durven gebruycken, maar dezelve<lb/>
door particuliere maekelaars bij kleen parthijen aan eenige der gegoedste kooplieden<lb/>
afgestaan op tijd, te weeten van 2,
<emph>2lh</emph> en 3 maanden, dewijl men zegd het onmooglijk is<lb/>
het geringste voor contante betaling gedebiteert kan werden en dus de onderstaande<lb/>
goederen omgezett zijn voor de daarnevenstaande prijsen, te weeten:<lb/>
de poederzuijker voor 132/243 Spaans de frazel van 27 lb, reekent 35 V2 percento<lb/>
de candij dito voor 214/243 dito dito 48% percento<lb/>
peper Mallabaarse swaarte voor 328/si reaal de bhaar van 405 lb , reekent 53V9 percento<lb/>
salempoeris ruw custe voor 3652/243 dito het corgie, komt 29 V4 percento<lb/>
seyldoek ruw Bengaals voor
<emph>2525/n</emph> dito het korgie, komt 38% percento<lb/>

<fnote ref="5"><ref>Noroos, no-ruz, Perzische nieuwjaarsdag. </ref></fnote>

<pb n="106" />
ofte door den andere geslaagen 405/ió percento behalven de specerijen, die voor de gelimiteerde<lb/>
prijsen verkoft, en daaraf alleenig overgebleeven zijn 26 kisten med nagelen en<lb/>
een soekel foelie; dog wat het loot betreft, dat heeft men niet aan land durve brengen<lb/>
uyt vreese den Mochaasen gouverneur hetzelve na gewoonte voor de koninglijcke kamer<lb/>
soude laten aanhouden, invoegen dat med een kleen parthijtje van de Engelse bereeds<lb/>
geschied, en daarom tot onderlaag gelaten was in ’t schip ’T Huijs ten Donk welcken<lb/>
bodem eenelijk beladen is geworden med 301 V2 baaien cawa, - of 78.960 lb, kostende<lb/>
9 st. 13 p. per lb.</para>
<remark>«Men verzoekt toestemming de inkoopsprijs te verhogen. Het is nog niet duidelijk of<lb/>
Mokka verlies- of winstgevend zal zijn als men alle werkelijke lasten in rekening zal brengen.<lb/>
De winst bedraagt na aftrek van de lasten van het kantoor
ƒ 38. 789. Er zal weer een schip<lb/>
van 130 of 145 voet worden gezonden. Bij makelaars staan nog 14.568 Spaanse realen uit<lb/>
en bij Torbetti 7705<lb/>
»</remark>
<para>Wijders noteeren de residenten bij voorsz. hunne brief wegens de apparentie om<lb/>
een securen handel med voordeel in Jeda te drijven dat de particuliere Engelse, Franse<lb/>
en Zouratse kooplieden het eene jaar aldaar convenabele avancen op hunne aangebragte<lb/>
koopmanschappen koomen te behaalen, dog daarentegen het andere ook wel groote<lb/>
verliesen te doen, en dus op hazard de negotie te deser handelplaats gewaagt. En ten<lb/>
dien fine zoowel een schip van 130 voeten over steven, als een ligter fregat kan geëmployeert<lb/>
werden, zijnde ondertusschen de Franzen en de Engelse in de jongste handeltijd<lb/>
hunne vaart op Jeda gantsche niet voordeelig geweest, als hebbende de eerste bij retour<lb/>
van hun scheepken 16 en de andere 17 percentos verlooren, hetwelk men zegd al veel<lb/>
moet werden toegeschreeven, soo aan de swaare tollen en licenten van 8 ten hondert als<lb/>
de excessive geschencken dewelcke onvermijdelijk gespendeert moeten werden aan den<lb/>
gouverneur van deze handelplaats.</para>
<para>De cargasoenen in twee jaren tijds aldaar door diverse marchandeurs aangebragt<lb/>
schat men op een capitaal van vijf maal hondertduyzend Spaanse realen en waaraf door<lb/>
de Turkse carwana in ’t jongste handelsaysoen niet meer na booven was gevoert, dan de<lb/>
waarde van een hondert en vijftigduysent ditos, soodat den voorraat van allerley negotiegoederen<lb/>
te deeser plaatse zoo overvloedig schijnt dat’er in de twee eerste jaaren geen<lb/>
coopmanschappen behoeven aangebragt te werden.</para>
<para>De vervoerde baaien cawa uyt Mocha zoo na Europa als de cust van India hebben</para>
<table n="117">
<row n="117" row="1">
<cell n="117" row="1" col="1">bestaan in de navolgende partijen als med ’s Compagnie’s schip ’Thuijs ten Donk</cell>
<cell n="117" row="1" col="2">baaien</cell>
<cell n="117" row="1" col="3">301 V2</cell>
</row>
<row n="117" row="2">
<cell n="117" row="2" col="1">med een Frans schip na Pondecherie</cell>
<cell n="117" row="2" col="2"></cell>
<cell n="117" row="2" col="3">2000</cell>
</row>
<row n="117" row="3">
<cell n="117" row="3" col="1">med twee Engelse scheepen na dat rijk</cell>
<cell n="117" row="3" col="2"></cell>
<cell n="117" row="3" col="3">5900</cell>
</row>
<row n="117" row="4">
<cell n="117" row="4" col="1">med een particulier dito na Bombay</cell>
<cell n="117" row="4" col="2"></cell>
<cell n="117" row="4" col="3">300</cell>
</row>
<row n="117" row="5">
<cell n="117" row="5" col="1">med een Moors scheepje na Bengale</cell>
<cell n="117" row="5" col="2">**</cell>
<cell n="117" row="5" col="3">200</cell>
</row>
<row n="117" row="6">
<cell n="117" row="6" col="1">med een dito na Bassoura, Congo en Musquetten</cell>
<cell n="117" row="6" col="2"></cell>
<cell n="117" row="6" col="3">2500</cell>
</row>
<row n="117" row="7">
<cell n="117" row="7" col="1">tezamen</cell>
<cell n="117" row="7" col="2">baaien</cell>
<cell n="117" row="7" col="3">11.401V2</cell>
</row>
</table>
<para>Soo tot voortsetting van den handel als het inpalmen der nog uytstaande schulden<lb/>
van U Ed. Hoog Agtb. zijn op onse verleende licentie tot Mocha verbleeven de residenten<lb/>
Van Mijlendonk en Groengraft 3 pennisten, 1 ondermeester en 7 gemeene militairen.</para>
<folio>Fol. 6673v-6675v.</folio>
<para>
De aankomst aldaar ter rheede van verscheydene soo Europeese als inlandse scheepen,<lb/>
waaronder sigh ook een Portugees oorlogsfregat met een brigantijn heeft bevonden,<lb/>
die men segd nevens nog agt andere capitale en minder bodems (door een storm van den<lb/>
andere geraakt) tesaamen geëquipeert en uytgesonden sijn weegens de kroon van Portu-<lb/>

<pb n="107" />
gaal, om van den iman te vorderen de onbetaalde contributie der stad Mocha zedert den<lb/>
tijd van sevenenvijftig jaaren a 10.000 realen ijder of tesamen vijf maal hondertenseventigduyzend<lb/>
Spaanse matten, waarover dien Portugees bij zijn aankomst seer veel geweld<lb/>
heeft gemaakt met de rheede en de stad Mocha in rep en roer te stellen, dog naderhand<lb/>
niet geagt en met denselve genoegsaam de spot gedreeven is door den Mochaasen steedevoogt,<lb/>
invoegen U Edele Hoog Agtbare dat bij dikgemelte brief der bedientens consteeren<lb/>
en doen zien zal het gantsche historiaal van desen Don Almeda beeter is gelijckende na<lb/>
een roman als het bedrijf van een deeglijcke admiraal en daarom de verbaliseering van<lb/>
die rediculle zaak, onder het welduyden van Uw Edele Hoogh Agtbare bij dese geëxcuseerd<lb/>
werd.<lb/>
Java’s Oostkust</para>
<remark>«Op 4 februari zijn brieven van Tersmitten uit Semarang ontvangen, waaruit blijkt dat<lb/>
de lasten over 1 728129
ƒ 15.277 minder bedroegen dan het jaar tevoren. Adipati Djajadiningrat,<lb/>
de gouverneur van de W ester stranden is door bemiddeling van zijn oom, Tummenggung<lb/>
Puspanagara van Batang, bewogen rijst te leveren tegen de door de Hollanders voor
-<lb/>
gestelde prijs van 23 rsd a 56 stuyvers de last. De Compagnie zal de rijst afhalen van<lb/>
Pekalongan. De sjahbandarij van Djoana is door de susuhunan voor drie jaar toegekend<lb/>
aan de Bataviase Chinees Ong Sun Kong, i.p.v. de Semarangse Chinees Que An Ko die<lb/>
na de moord op The Eng Ko hiermee was begunstigd geweest. De susuhunan heeft Tummenggung<lb/>
Nitanagara. ontslagen als eerste hof kassier omdat deze tijdens de afwezigheid<lb/>
van de rijksbestuurder Danuredja het hof had verlaten. Tot opvolger is benoemd ’s majesteits<lb/>
secretaris Tirta Wiguna, met de titel tummenggung. Als secretaris is aangesteld Tirtas zoon<lb/>
Suro Truno met titel ngabehi. De gedegradeerde tummenggung van Pati Mangounoneeng<lb/>
is weer in genade aangenomen met de titel ngabehi en hem zijn ,,200 koppen” toegevoegd<lb/>
»</remark>
<para>
Den gemelte mederegent van Pattij Ingabey Praja Ita nog zonder blijken van schuld<lb/>
tot Carta Soera leedig gong en de soon van den Djipangs regent Tommagong Wauttoun,<lb/>
genaamt Soundara, door den sousouhoenang was aangesteld tot hooft over Waroeng,<lb/>
onder den eernaem van Carta Joeda, insteede van sijn overleeden voorzaad van dieselve<lb/>
naam, dewijl hij als mantrie anum aan ’t hof hadde dienst gedaan, welck een en ander<lb/>
de Samarangse bediendens aanmerkten als een teeken dat den vorst sijne oogen begost<lb/>
te openen, om eenigsints te beteugelen degeene die al veele jaren hunne rolle ten hove<lb/>
hadde gespeelt ten nadeele van een algemeene rust op Java; en daaromme ware wel te<lb/>
wensschen dat Sijn Hoogheyt ten beste van zijn rijk al verder reguard wilde neemen op<lb/>
dies bestier en de magt van alle andere qualijk gesinde regenten en ministers quam te<lb/>
besnoeyen. Wijders - dat den rijxbestierder Danoeredja - hadde belooft ordre te<lb/>
sullen stellen ter opsoeking en opvattinge van ongepermitteerde Chineese swervers in de<lb/>
bovenlanden, waaromtrend ook door den sousouhoenang bereyds ordre was afgegeven</para>
<para>
Voornoemde staatsminister d’E. Compagnie hadde aangeboden 70 a 80 picols lange<lb/>
peper tegens 4 rds. ’t picol, onder dese vreemde conditie nogtans, dat deselve zoude<lb/>
moeten werden gewoogen bij den capitein der Chineesen tot Samarang Que An Ko,<lb/>
dewijl hij voorgaf anders teveel daarop te moeten verliesen, welcke presentatie de Samarangse<lb/>
ministers van de hand hebben geweesen en den rijxbestierder egter aangeboden<lb/>
voor dien peper 3V2 rds. Hollands ’t picoll te zullen betalen, voor zodanigen quantiteyt<lb/>
als U Ed. Hoog Agtb. koomen te requireeren na ouder gewoonte, ’tgunt wij op den 17en<lb/>
februarij passado wel hebben geapprobeert, dog meteenen ook goed gevonden den gezaghebber<lb/>
en raad bij ons schrijven binnen weynige dagen derwaert staande af te gaan te<lb/>

<pb n="108" />
ordonneeren om geenen insaam van lange peper te doen zolang men dien corl ter voldoening<lb/>
van den vaderlandsen eysch op Tagal kan bekomen dewijl deselve in de Westerquartieren<lb/>
van India niet meer gewild is.</para>
<remark>«Toestemming tot vernieuwing van de kruitkelder te Surabaja en ,,het daarop rustend<lb/>
logement der opperhoofden
”, het maken van een hospitaal en het verplaatsen van de smidswinkel.<lb/>
Goedkeuring verleend voor de vernieuwing van delen van de pallisade te Semarang.<lb/>
Voor het herstel van de loge te Rembang is een begroting gevraagd. Voor fol. 6686r r.8 van<lb/>
boven tot fol. 6688v r.1 zie
<special>Opkomst</special> IX blz. 154-155 tot de 2e alinea<lb/>
»</remark>
<para>
Na de bevestiginge van den resident Duyvens bij evengemelte sijne brief, waarinne<lb/>
verders aantoont dat den prins van Madura zeer veel wapenen, dog meest pieken liet<lb/>
toerusten om deselve na sijne eygene verklaringe te gebruyken tot zijner defentie, in<lb/>
gevalle men hem in zijn land vijandelijk mogte aantasten, hebbende hij van drie Balijse<lb/>
vaartuygen ter rheede van Grissé bij nagt en voor geld weeten te krijgen 25 a 30 mans-slaven<lb/>
en aan sijne Balijse en andere lijftrawanten uytgedeeld 70 met goud overtrocken<lb/>
kris-greepen, hebbende egter den sergeant Meijerhoff die door voormelte resident na<lb/>
Bancallang gesonden was, om den moordenaar van den Chinees The Hut Ko te agterhalen,<lb/>
zeer beleefd en minsaam getracteerd zonder dat dien dader na veel aangewende moeyten<lb/>
te bekomen is geweest, maar den Sumanapsen Tommagong Tsjacranagara scheen in twijffel<lb/>
te trecken dat de voorsz. toerusting alleen zoude doelen op het defensive en hield<lb/>
daarom op de limiten van Pamacassan goede wagt, terwijl selven tot Baccalang gesien<lb/>
geweest zijnde Banjermassingse vaarttuygen van de pangerangs Aria Mancoenagara en<lb/>
Marta, volladen met rijs die zijlieden voor een gedeelte hadden geruylt tegen peper, naar<lb/>
huys waren gekeert en thien kloeke handelvaartuygen, waaronder vier van Sumanap,<lb/>
volgens het gecommuniceerde aan den coopman Duyvens door zeekeren Maleyer van<lb/>
Grissé genaamt Intje Ismael in de rivier van Banjermassing waren prijs gemaekt door de<lb/>
Bougineese roovers van Passir met 36 groote vaartuygen en 670 koppen, die ook voorgenomen<lb/>
hadden Banjermassing te invaderen, mitsgaders dat tot Madura twee nadere afgesondene<lb/>
van den sousoehoenang waren geweest met een brief waarbij Tsjacraningrat op<lb/>
een force wijse ten hove was geroepen, dog sonder effect, gelijk dat alles breeder is te<lb/>
leesen bij meergemelte Cartasourase brief van den 20en december en bij een apparte<lb/>
briefken op den 10en januarij daaraanvolgende door den gezaghebber Ter Smitten aan<lb/>
veelgemelte Cartasouras opperhoofd afgesonden, wat daarop door hem is geandwoord,<lb/>
en dat denselven gantsch geen staat maakte op de hiervoorengemelte betuyging wegens<lb/>
Gustij Pandsji gedaan, als wel weetende wat het geld bij de Balijers vermag, mitsgaders<lb/>
bij een translaatmissive van den sousouhoenang aan meergemelte gezaghebber gerigt en<lb/>
op den 2en januarij deses jaars bij hem op Samarang ontfangen. Sijn Majesteyts twijffeling<lb/>
bleek aan de gedaene goede beloften door den Pangerang Tsjacraningrat aan ’s keyzers<lb/>
afgesondene, de ingabeys Jaga Wadana en Touban, om op het Javaanse grote feest Hary<lb/>
Moulout tot Cartasoura te verscheynen, alsook Zijn Hoogheyts verwondering over dat<lb/>
dien prins tegens het oude gebruyk den gesaghebber Ter Smitten niet hadde willen ontmoeten<lb/>
op Sourabaya, en eyndelijk dat den vorst op aanradinge zijner getrouwste mantrijs<lb/>
hadde geresolveerd met de uytvoering van sijn voornemen ten opsigte van gedagte Tsjagraningrat<lb/>
te supercedeeren, tot in het drooge saysoen, en de padij souden weesen ingeoegst<lb/>
en alvoorens diendhalven aan dese regeeringe kennisse geeven, die oversulx daarvan<lb/>
zal moeten afwagten het gevolg en noodig heeft geoordeeld U Ed. Hoog Agtb. bij<lb/>
desen nog te vertoonen, hoe evengemelte ’s keyzers afgesonden Jage Wadana en Touban,<lb/>
die den vorst met voorsz. zijnen brief na Samarang hadde gesonden om aldaar hun wedervaaren<lb/>
op Madura aan den gezaghebber Ter Smitten te verhalen, onder anderen hadden<lb/>

<pb n="109" />
verteld dat den prins van dat eyland hadde gesegt onsen voor hem afgesonden brief en<lb/>
geschencken, door den gezaghebber Ter Smitten op Sourabaya aan sijne afgesondene<lb/>
vertoont, te hebben aangemerkt als een strik om hem te vangen, en dat hij ook volmondig<lb/>
hadde verklaart nooyt van ons te hebben versogt om van des sousouhoenangs gehoorsaamheyt<lb/>
te mogen werden ontslagen en onder die van d’E. Compagnie gebragt, gelijk ons<lb/>
dat almede is genotificeerd bij meergemelte aparten Samarangsen brief van den 31en<lb/>
januarij jongstleeden, en soomede dat den rijxbestierder Danoeredja bij zijnen hiervooren<lb/>
geciteerde brief aan den gezaghebber Ter Smitten den 2en januarij op Samarang aangekoomen,<lb/>
hadde laten invloeyen een verschooning dan wel liever ontkenning dat hij ons aangaande<lb/>
Madura hadde misleyd; ende dat hij daarnevens hadde bekend gemaakt, op de<lb/>
klagten van den gesaghebber Ter Smitten, de Tagalse tommagongs Raxa en Wira Nagara<lb/>
te hebben geordonneerd om van hem gezaghebber vergiffenisse te versoeken over het<lb/>
violeeren van een pascedulle met ’s Compagnie’s zeegel bekragtigd, en verleend aan den<lb/>
Chinees sabandhaar van Tagal Tsing Hin Ko ten eynde na Cartasoura te trecken ter<lb/>
aflegging zijner jaarlijkse pagtpenningen aan den keyzer aangesien zijlieden dien Chinees<lb/>
daarinne hadden verhinderd, en met geweld gedwongen na Samarang te keeren, aan<lb/>
welke ordre die tommagongs ook publijcq met aflegging hunner kritsen tot Samarang<lb/>
hadden voldaan, zoals na het terneder gestelde door den gezaghebber Ter Smitten bij<lb/>
zijnen aparten brief van den 13en december passado ook door den ingabey Tirtawidjaja<lb/>
tot Samarang was besorgt eene compleete voldoening van den bras domas ofte de recognitierijs<lb/>
op al het voorenstaande. Betreffende den staat van Madura wij bij dese tijdsgesteltenisse<lb/>
niets anders hebben konnen besluyten dan te approbeeren de instructie door<lb/>
den gesaghebber Ter Smitten het Sourabays opperhoofd Duyvens nagelaten tot zijner<lb/>
narigt en den gemelte gezaghebber benevens den Samarangsen Raad te gelasten om<lb/>
deselve te doen opvolgen totdat men andere ordres van ons zal hebben ontfangen, alsook<lb/>
van de 1302 blancke militairen, dewelke na het gecommuniceerde aan U Ed. Hoog Agtb.<lb/>
bij ons jongst eerbiedig schrijven te dier custe in weesen waren, aldaar aan te houden om<lb/>
bij een onverhoopte rupture in staat te weesen niet alleen alle vijandelijke aanvallen af<lb/>
te weiren, maar ook om deselve ten eersten bij de hand te hebben ter uytvoering van<lb/>
zodanige besluyten als wij indertijd mogelijk zullen genoodzaakt weesen te neemen tot<lb/>
voorstand van ’s E. Compagnies ontzagh en intresse mitsgaders ter besorginge van een<lb/>
algemeene rust op Java, dog meteenen den meergemelte gesaghebber aan te toonen dat<lb/>
hij ter voldoening van het aan hem geordonneerde bij onse apparte missive van den 4en<lb/>
augusto anno passado om met den pangerang Tsjacraningrat mondeling te confereeren,<lb/>
zig bij weygering van dien prins om bij hem te komen op Sourabaya ten dien eynde wel<lb/>
in persoon hadde mogen begeeven, na Bancallang, om voornoemde pangerang aldus te<lb/>
beneemen alle vrees en wantrouwen en in een zaak van die aangelegentheyd niet zoseer<lb/>
hadde moeten blijven op het respect van d’E. Compagnie ter verbrodding van het geheele<lb/>
werk, waarvan het redres tans beswaarlijk zal vallen, en hem verders te gelasten om onsen<lb/>
brief met de daarnevens gevoegde Tsjacraningrat aan den gesaghebber Ter Smitten van<lb/>
hier afgezonden om bij voormelte ontmoeting aan dien depattij te werden gepresenteert,<lb/>
dog onbesteld zijn gebleeven, wederom herwaart terugh te zenden, dewijl hij deselve om<lb/>
zijn gevoerde logentaai niet is meriteerende. Wijders is ook verstaan goet te keuren<lb/>
d’afsending van een chialoup en twee pantchiallangs van Samarang ter beveiliging der<lb/>
Sourabayse stranden. Inmiddens wij het versoek van den rijxbestierder Danoeredja, dat<lb/>
Madura direct van den sousouhoenang mogte werden verzogt sonder hem daermede te<lb/>
beswaeren, nog zullen neemen in bedeneken en na tijdsgelegentheyd vervolgens daarop<lb/>
disponeeren, mitsgaders den Madureesen pangerang Tsjacraningrat onder toesending van<lb/>
een contrapresent in andwoord op sijnen brief den 9en januarij jongstleeden alhier ontfan-<lb/>

<pb n="110" />
gen en vermeld staande bij onse laatste afgegane submisse letteren aan U Ed. Hoog Agtb. ,<lb/>
eerstdaags aantoonen zijne daarbij gevoerde logentaai benevens het contrarie van dien,<lb/>
door toesending van de copias van twee successive brieven van hem ontfangen, en voorts<lb/>
hem voorhouden zijne gehoudene ergerlijcke conduiten in het niet compareeren tot Sourabaya<lb/>
op het iterative versoek van den gezaghebber Ter Smitten uyt een ijdele vrees,<lb/>
mitsgaders dat hij alsnu zal moeten afwagten wat den sousouhoenang over zijn agterblij ven<lb/>
op het groote feest Hary Moulout sal koomen in ’t werk te stellen. Ook zullen wij op het<lb/>
versoek der Samarangse bediendens bij hunnen gemeenen brief van den 13en december<lb/>
1729 om na regten te mogen procedeeren tegens zeekeren Radeen Gantoeri, soon van<lb/>
den in den jaere 1718 op ’t schip Oegstgeest omgekomen Madureesen pangerang Tsjacraningrat<lb/>
en neef van den thans regeerenden prins, denwelcken volgens vrijwillige confessie<lb/>
drie Pamacassanse ’s Compagniesonderdaanen hadde om het leeven gebragt en vijf gequetst,<lb/>
alsmede om te mogen weeten of ten aansien van sijne geboorte ook eenige consideratie<lb/>
zoude moeten werden gebruykt in de manier van doodstraffe, die hem in sulcken<lb/>
gevalle zoude moeten werden toegevoegt, alschoon niemand sijnendwegen daartoe versoek<lb/>
hadde gedaan, de voorsz. bediendens gelasten om den regten weg met hem te gaan<lb/>
en de justitie zijnen cours te laten neemen.</para>
<remark>«Personalia.</remark>
<subhead>Cheribon en de Preanger</subhead>
<remark>Het personeel meldt weinig nieuwe bijzonderheden. De harde westenwind maakt het<lb/>
varen moeilijk; hen is aan goederen en contanten 40.000 rsd toegezonden. Vandaar opgehaald<lb/>
230 balen koffiebonen
, 116 pikol katoenen garen
, 28 pikol indigo en 40 last rijst; van<lb/>
Indramaju 17.000 stuks leggerduigen , 500 halve windbomen en 200 Siamese balkjes. De<lb/>
regenten in de Preanger waren bezig 482.000 koffiebomen te planten. De Chinezen in<lb/>
Cheribon is door de prinsen toegestaan per hoofd 2000 jonge bomen aan te planten. De<lb/>
bestraffing van een aantal hoofden in Cheribon en de Preanger wegens hun verzuim , waardoor<lb/>
veel jonge koffiebomen waren omgekomen , is niet uitgevoerd. Het gewas stond er<lb/>
verder goed bij. De opbrengst over 1729 was 202.500 Ib hoger dan het jaar daarvoor. Het<lb/>
personeel heeft opdracht<lb/>
»</remark>
<para>
- de inlandse hoofden van de landschappen Sumadang, Prackan Moentjang en<lb/>
Bandong sorteerende onder dit comtoir, kennisse te geeven van onse resolutie onder dato<lb/>
5 januarij passado in Raede van India genoomen, ten reguarde der besorginge van 6 man<lb/>
van ijder hondert huysgesinnen ofte 180 koppen, alsoo gemelte dorpen tesaamen getaxeert<lb/>
sijn op 3000 huysgesinnen, en zulx omme ten dienste van de accresseerende mijnwercken<lb/>
aan de bergen Parran, Passierangin gebruyk te werden, nevens nog een ander getal van<lb/>
198 koppen van verscheyde andere landschappen.</para>
<remark>«De sergeant Gijsbert Penning is wegens zijn buitensporig gedrag onder de inlanders<lb/>
van Bandung opgeroepen.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>De G.-G. en Raden zijn ontevreden over de gebrekkige medewerking van de sultan<lb/>
om de van de overleden Chinese kapitein Swao Wa Ko geroofde slaven en goederen terug<lb/>
te krijgen. Een commissie is naar de sultan gezonden om dit te bespreken. De sultan heeft<lb/>
opnieuw de 250 gouden kobans geweigerd, men zal deze niet weer aanbieden.</remark>

<pb n="111" />
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Zie voor fol. 6711 tot 6717v regel 6 van boven
<special>Opkomst</special> IX blz. 156 en 157. Ter<lb/>
voorkoming van bedrog door de goud- en zilversmeden , die Moren en Chinezen gebruiken<lb/>
voor de verkoop van ongetoetst zilver en goud , zijn twee extra keurmeesters , Jacobus Hoos<lb/>
en Jurriaan van Kalcker, aangesteld. De verkoop van ongetoetst zilver of goud is verboden.<lb/>
De overgebleven rente van de Weeskamer is bij de Compagnie a deposito gesteld, nu totaal<lb/>
1.207.366 rsd. Van Imhoff is benoemd tot opperhoofd van het soldij kantoor, zie ook
<special>Op¬</special><lb/>
<special>komst</special> IX, blz. 157. Men heeft bekwame lieden nodig, speciaal nu<lb/>
»</remark>
<para>- in desen tijd dat het schrijfwerk door den vermeerderden ommeslag van ’s Compagnies<lb/>
zaeken ongemeen is toegenoomen en nog dagelijx accresseerd, oversulx men<lb/>
hoopen wil dit besluyt ook weesen zal van U Ed. Hoog Agtb. approbatie, die de verkiesing<lb/>
van een bequaam subject tot dat ampt seer ernstig hebben gelieven te ordonneeren bij<lb/>
instructie voor Generaal en Raden gedateert op den 26en april anno 1650 als zijnde een<lb/>
onvermijdelijk hulpmiddel ten dienste van de vergadering en de persoon van den Gouverneur-Generaal<lb/>
buyten dat heel selden ijmand uyt de aanweesende gequalificeerde ministers<lb/>
zijn dienst tot dat honorabel ampt komt aan te bieden.</para>
<remark>«De nalatenschap van de te Padang overleden koopman en eerste administrateur<lb/>
Adriaan van Gerwen bedroeg 10.486 rsd. Toestemming verleend aan de baas -zeilmaker<lb/>
Jacob Barrevoets en de vaandrig Hendrik van den Sande hun familie te laten overkomen<lb/>
»</remark>
<para>In cas subject meriteerende buyten dat ook de collonie door het repatriëeren van<lb/>
een goed deel ingezetenen jaarlijks merckelijk komt te verswacken.</para>
<remark>«De uitgedroogde grachten rond het kasteel zullen worden uitgediept, iets wat in geen<lb/>
vijftig jaar is gedaan. Uit de lijsten van de sjahbandar is af te lezen welke Portugese schepen<lb/>
en jonken te Batavia zijn gearriveerd. Louis Queljo, kapitein van de Nossa Senhora de Boa<lb/>
Souspesso is een anker van 600 Ib verkocht. Door Chinezen meegebrachte zaden en theestruiken<lb/>
zijn gepoot<lb/>
»</remark>
<para>Een geslooten brief van Manuel de Sint Istevenan, hoofd over de militie in de Manilhas,<lb/>
gesuperscribeerd aan den Spaansen ambassadeur resideerende in ’s-Gravenhage,<lb/>
waarvoor het vereyschte adres werd verzogt, zijnde den gemelte brief nevens nog een<lb/>
anderen van deselfde superscriptie die almede in het najaar staat te volgen als presumtivelijk<lb/>
beyde zijnde van eenen inhoud alhier aangebragt met het Portugees schip Sint<lb/>
Christoffel onder den capitain Joan du Teter, onder couvert van een briefken aan den<lb/>
overleden heere directeur-generaal Anthonij Huysman, door wiens weduwe, vrouwe Johanna<lb/>
Catharina Pelgrom, deselve aan ons zijn overgegeven.</para>
<remark>«Verzoek om drukletters. Per Meer lust is de zijdereder Bartholomeus de With aangekomen.<lb/>
Het haspelen der zijde is al begonnen evenals het opstellen van de zeven meegebrachte<lb/>
molens. Voor de waterleiding van het waterrad zal steen van de oude muur van Japara<lb/>
worden gebruikt. De vaandrig van de schans te Tandjungpura tracht de Javaanse bevolking<lb/>
tot de zijdeteelt te bewegen. Durven heeft 20.000 moerbeistekken geplant. Er is 93.801 Ib<lb/>
thee ingekocht, de groene a 50 tot 65 rsd de pikol, de bing a 70 en de boei van 50 tot 70<lb/>
rsd. Hiervan gaat naar de Kamers Amsterdam, Hoorn en Enkhuizen 179.177 Ib, wat met<lb/>
het verzondene 574.729 Ib totaal maakt. De totale inkoop wordt geschat op 1.200.000 Ib.<lb/>
Met het schip Herstelling gaan over 1.709.028 Ib thee, 84.621 Ib poedersuiker, 60.000 Ib<lb/>
zwarte peper, 31.913 Ib sapanhout uit Siam, 26.017 Ib tin uit Siam en 1100 Ib erts uit de<lb/>
berg Parran. Aan wissels getrokken voor 560 rsd<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>