<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Patras, Blom, Van Bayen, Valckenier, Schaghen, Thedens, Coyett, Van Imhoff, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Herman van Bayen, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett, Gustaaf Willem van Imhoff, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="page" value="692"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="23 januari 1736"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Van Bayen, Valckenier, Schaghen, Thedens, Coyett, Van Imhoff, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen; Batavia, 23 januari 1736"/>
<meta key="year" value="1736"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="692" />
<head>IV. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, HERMAN VAN BAYEN,<lb/>
ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
FREDERIK JULIUS COYETT, GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, ELIAS DE<lb/>
HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE EN HERMAN VAN SUCHTELEN, BATAVIA<lb/>
23 januari 1736.</head>
<folio>Kol. Arch. 2222, VOC 2330,fol. 2402-2505.</folio><subhead>Makassar</subhead>
<remark>«Het gezantschap uit Boni, o.l.v. de makadantanna of rijksbestuurder, met negen<lb/>
andere groten , is in oktober in plaats van in mei gearriveerd. Het geschenk voor de Gouverneur-Generaal<lb/>
bestond uit 8 slaven. Hernieuwd verzoek om Bonthain, Lange Lange, Batu<lb/>
Putih en Bonto Pano. De rust is door „kleine” bewegingen nu en dan verstoord, o.a.<lb/>
»</remark>
<para>
- de mislukte herstelling van Radja Beginda in het rijk van stalve, door der Man-<lb/>
dhareesen toedoen.</para>
<remark>«De vorstin pleitte voor Aru To-Passerai. Goede verstandhouding met het hof<lb/>
»</remark>
<para>Goah heeft sig in het gepasseerde jaar al in verscheydene gedaantens dog op het<lb/>
laaste confuser als ooyt vertoont. In den beginne van hetselve of naar de depeche der<lb/>
laatste voorjarige advisen van onse bediendens ging het wel. Men schikte het so goed<lb/>
men konde omtrent de ordinaire en onophoudelijke pretentiën, dan op landen, dan op<lb/>
dese of geene uytgewekene Maccassaren, dan weder op de limiten, waarmede die volkeren<lb/>
gewent sijn bij ieder visite voor den dag te komen, en den koning liet sig in de billijkheyt<lb/>
geseggen, wel vergenoegt over onse ontfangene approbatie aangaande de overgave der<lb/>
anderen helfte van Sodiang waarvan onse voorjarige beschrijvinge mentie maekt.</para>
<remark>«Klacht uit Manggarai Deo over de poging van Daëng Mangaliki het Makassar se gezag<lb/>
aldaar uit te breiden. Het verzoek een tocht naar Pasir te mogen maken is door de gouverneur<lb/>
afgewezen. Het optreden van Daëng Mamaru of Karaëng Bontolangkas baart zorgen; zijn<lb/>
aanhang onder de Makassarse rijksgroten is gegroeid, en het gezag van de vorst is zo gedaald<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men tot geene resolutie heeft kunnen komen, om desen geweldenaar met<lb/>
kragt te keer te gaan en te verdrijven, dan wel ’s Compagnies hulpe daartoe te versoeken,<lb/>
waarmede den gantschen gepasseerden zomer verlopen is.</para>
<para>
Crain Bontolancas inmiddens voortvarende sig sterk te maken, en selfs de Maccassaren<lb/>
als uytgetart hebbende, soo is wel eyndelijk in de maand september tegens hem te<lb/>
velde getoogen den tomilallang, en ook Crain Limpangan, gevolgt van eenige andere<lb/>
Maccassaarsche grooten en van den koning selfs op uit. der voormelte maand, hoewel<lb/>
meer om sijne grooten niet uyt het oog te laten, dan wel uyt lust tot den krijg of met<lb/>
eenig oogmerk om door sijne tegenwoordigheyt aan de expeditie wat kragt bij te setten.<lb/>
Maar dese laat geopende campagnie is veel schielijker gesloten als begonnen en van<lb/>
alsoweynig effect geweest als de Macassaren daartoe onder haren koning eenige lust<lb/>
hadden doen blijken, want den koning quam naar verloop van 14 dagen met een beschaamt<lb/>
aangesigte weder thuys, hebbende doen eerst regt ondervonden dat hij de klem der regeering<lb/>
quijt was, overmits sijne groten wanneer het ter saké quam, volgens sijne eygene<lb/>
bekentenisse, in stilte aan de onse gedaan, geweygert hadden desen haren uytgewekenen<lb/>
moetwilligen en oproerigen macker te bestrijden, die door dese lacheteyt of onwilligheyt<lb/>
van het tegens hem uytgesondene leger nieuwen moed geschept hebbende en daarenboven<lb/>
uyt sig selfs reeds stout genoeg sijnde, kort naar de retraite van den koning door sijne<lb/>
volkeren liet beroven de steenbackerijen op Glisson, onder ’s Compagnies jurisdictie<lb/>
sorteerende, nemende niet alleen met geweld vandaar eenige buffels en slaven, maar ook<lb/>

<pb n="693" />
twee christendogters weg, hoewel de laaste door hem op een gants genereuse wijse ongeschonden<lb/>
en dadelijk uyt eygen beweging gerestitueert sijn, naar het genoteerde bij de<lb/>
laatste advisen der bediendens.</para>
<para>Dit viel op het vertrek van Spieringshoek voor datis tegens den 20e october passado,<lb/>
en men liet daarop wel satisfactie versoeken aan het Goahse hof, maar men konde niets<lb/>
obtineeren als goede beloften tot convocatie der grooten, ondersoek van saeken, en correctie<lb/>
van dien quant na bevindinge, sonder eenig verder gevolg, totdat eyndelijk den<lb/>
koning door de rijksgrooten selfs de huur opgesegt wierd, wanneer sij s’ nagts tussen den<lb/>
4e en 5e november hare wapenen onder sijn huys, doordien de wooningen der Macassaren<lb/>
alle op staken gebouwt sijn, nederleyden, ten bewijse dat sij hem niet langer gehoorsamen<lb/>
wilden, en hij dit van sijne zijde niet minder tranquil beantwoordende ook dadelijk met<lb/>
zijne familie decampeerde naar Tello, sijnde een rijkje op sig selfs waarvan desen koning<lb/>
van Goah ook heer is en welkers residentie Tello nog nader dan Goah aan het casteel<lb/>
van U Ed. Hoogagtb. gesitueert is, en latende van dese sijne staatswisselinge ’s morgens<lb/>
vroeg kennisse geven aan onse ministers, dat van de zijde der rijxgroten soo precies niet<lb/>
is geschiet, en waarover de onse ook naderhand hebben gedoleert, so wel als over de<lb/>
verkiesinge van Mallawangauw, kleynsoon van den uytgewekenen Sira Joedin, tot koning<lb/>
in sijn grootvaders plaatse, sig beroepende op de contracten, naar welkers inhoud die<lb/>
verkiesinge ten overstaan van ’s Compagnies gecommitteerdens hadde moeten geschieden,<lb/>
dog waarvan sig de Maccassaren ditmaal even soo onkundig gehouden als naar het seggen<lb/>
der onse in anno 1712 bij diergelijken gelegentheyt mede is geschiet.</para>
<para>Soo vreedsaam en stil als dese capitale revolutie nu in Goah selfs voorgevallen is,<lb/>
soo weynig hebben sig ook de bediendens van U Ed. Hoogagtb. daarmede bemoeyd,<lb/>
buyten de voorenstaande protestatiën, siende dat sig alles op een ongemeene gemackelijke<lb/>
wijse daartoe hadde geschikt, en selfs schijnt het Bonijse gesandschap, nog present op<lb/>
Bontualac, weynig aandoeninge daarvan gehad te hebben soo veel men uyt de papieren<lb/>
bespeuren kan, mooglijk omdat het opgetredene prinsje van moederszijde aan haar hof<lb/>
geparenteert, en een zoon is van Crain Limpangan bij een broedersdogter van de presente<lb/>
koninginne Aroe Timoeroe verwekt, dat wel anders te wenschen was, omdat de al te<lb/>
groote familiariteyt en harmonie tussen dese twee huysen die de balance onder de bondgenoten<lb/>
dienden uyt te maeken, soseer niet stigt, en selden veel goeds uytlevert, en soo<lb/>
was het mede vrij wat beter geweest indien men instede van dit kind van pas seven jaren<lb/>
een volwassen koning hadde mogen sien optreden in dat rijk, dat nu onder de voogdijschap<lb/>
van de grooten mooglijk alsomin van troublen en bewegingen bevrijd sal blijven als men<lb/>
dat geduurende sodanige minderjarigheden in andere rijken meenigmaal heeft gesien,<lb/>
alhoewel men het beste verhoopt en dat den nieuw verkorenen rijxbestierder Crain Majennang,<lb/>
die de soon is van een wacker en bij de Compagnie gants niet ten quade bekenden<lb/>
staatsman, den in anno 1726 overledenen Goahsen rijxbestierder Crain Bonto Soengo,<lb/>
met de verdere ministers den nieuwen koning getrouw sullen blijven en bijstaan met raad<lb/>
en daad in alle voorvallen, waaronder dat van Bontolancas als nog onafgedaan overblijft.</para>
<folio>Fol. 2415v-2420v.</folio>
<remark>«Het garnizoen te Makassar is versterkt met 300 Europeanen. Kleine geschillen tussen<lb/>
Dompo en Pekat. De vorst van Pekat is door zijn rijksgroten onttroond. Uit Buton weinig<lb/>
hout te verwachten , de vorst bouwt zelf een huis. Het hof heeft verklaard dat van gestrande<lb/>
Compagniesschepen alleen de bemanning hoeft te worden teruggegeven. In de Zuiderkwartieren<lb/>
181 last rijst als tienden opgebracht, in het noorden 245 last, verder nog 14.000 bossen<lb/>
padi. Met de Prattenburg 100 last naar Amboina en met de Herstelling 200 last naar Banda.<lb/>
Op Galesong zijn boswachters aangesteld en is het kappen verboden. De vorst van Bima<lb/>
is ongenegen tot het kappen van djati. Bij Maros zijn djatiplanten uitgezet. Zeer slechte</remark>

<pb n="694" />
<remark>kwaliteit djatihout in Dompo. Op Saleyer timmerhout gekapt.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>Op 18 december is de Popkensburg aangekomen uit Japan. De Huis Den Eult is op<lb/>
13 juli met zware averij de Berenbaai bij Macao binnengelopen. De Popkensburg heeft<lb/>
voor
ƒ 149.000 kobans en kleden van de Huis Den Eult overgenomen. De instructies voor<lb/>
de handel hadden weinig uitgehaald; het opperhoofd David Drinkman schijnt<lb/>
»</remark>
<para>
- door zeeker tolk genaamt Brasman getraverseert en door den gouverneur Vosso<lb/>
I Inaba misleyd te sijn, want den eersten heeft veeltijds niet willen vertalen hetgeene hem<lb/>
was opgegeven en den tweeden heeft wel schoone beloften gedaan om bij sijne komste<lb/>
in Jedo sijne goede devoiren ten voordeele van d’E. Compagnie aan te wenden, sonder<lb/>
dat daarvan eenige de minste blijken waren voorgekomen. Integendeel had voornoemde<lb/>
E. Drinkman bij sijn aanweesen in die keyserlijke residentie stad moeten vernemen, dat<lb/>
den voornoemde gouverneur een sijner grootste tegenstrevers is geweest, dewijl door<lb/>
denselven veroorsaekt was dat de extra-ordinaire geschenken door den keyser en sijne<lb/>
rijxraden niet geaccepteert sijn geworden, ongeagt deselve bereets van Decima versonden<lb/>
en eenige derselve selfs al in Jedo aangekomen waren, en desulx omdat hij Vosso I Inaba<lb/>
aan het hof geraporteert heeft dat de voors. geschenken gesonden waren tot een wedergeschenk<lb/>
voor het anno 1734 ontfangene present van 100 kistjes koper ’twelk thans berigt<lb/>
werd door den keyser eeniglijk geschonken te sijn voor de in het jaar 1725 gesondene<lb/>
paarden, en geensints om daarvoor een recompens te erlangen, waarenboven sommige<lb/>
tolken sustineerden dat het geschenk te groot is, en dat mogelijk eenige weynige als de<lb/>
horologies, eenhorens of andere kleynigheden wel souden geaccepteert sijn geworden;<lb/>
dog hoe weynig staat op diergelijken sustenuen te maken sij, is ten vollen af te nemen<lb/>
uyt het nader gezegde der Japanders, volgens dewelke het seer apparent werd gesteld dat<lb/>
de gemelte geschenken bij de aanstaande hofvisite voor het grootste gedeelte sullen werden<lb/>
aangenomen.</para>
<remark>«Voor
ƒ 6111 goederen verkocht aan Nagasakische groten.<lb/>
 Winsten
ƒ 276.257, lasten
ƒ 178.381. Er zijn 7000 kistjes koper ingekocht. Retourlading<lb/>
van de Popkensburg
ƒ 604.089, o.a. 5393 kobans, 6300 kisten staafkoper, 36.000 Ib kamfer,<lb/>
en porcelein. Daarnaast restanten t.w.v. f 165.270.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>
Lasten 1734/35
ƒ 262.500, winsten
ƒ 28.243.<lb/>
 De bedongen 1000 kojang rijst door het hof geleverd. De susuhunan heeft 10.000<lb/>
realen van zijn schuld af gelost, 15.600 realen betaald voor het onderhoud van het garnizoen,<lb/>
en 1200 voor de verbannen rijksgroten Pangeran Mankunegara, Danuredja en Pangeran<lb/>
Lor-lng-Pasar. Uit het restant van 600 last rijst te Tegal zijn er 200 verzonden naar Amboina<lb/>
met de Prattenburg en 200 naar Banda met de Huis ten Donk. De resident heeft opdracht<lb/>
gegeven 1400 last in te kopen. Het gebrek aan scheepsruimte en manschappen voor het<lb/>
afhalen van rijst en andere goederen was zo groot dat volk<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt het hospitaal veelmaals direct heeft moeten overgaan op een zeylrheede<lb/>
leggend schip naar het noorden en westen van India, terwijl het overschot hier tot het<lb/>
klaarmaeken en beladen van sodanige scheepen haast niet te missen was, en dat het ook<lb/>
selfs meenigmalen heeft ontbroken aan de scheepen, die so gauw niet ter rheede waren<lb/>
gearriveert, ’tzij uyt Nederland of van eenige der comptoiren van U Ed. Hoogagtb. in<lb/>
Indiën, of men hadde al na deselve uytgesien tot het doen van een andere op handen<lb/>
sijnde togt.</para>

<pb n="695" />
<remark>«450 last rijst met inheemse schepen overgebracht. V ervoersprijs 4 rsd per last, zoals<lb/>
ieder gewend is te betalen. Voor houtvervoer is het moeilijker liefhebbers te krijgen ; er<lb/>
moeten prijzen betaald worden van 115 tot 145 rsd per vracht, wat eigenlijk te veel is.<lb/>
Krachtig verzet van het hof tegen de hogere koers van de pasmunt. Onbegrijpelijk<lb/>
»</remark>
<para>
- in een saek, die voor Sijn Hoogheyt en sijne onderdanen gants onverschillig is,<lb/>
alsoo men de selfde munt die van de Compagnie ontfangen word ook weder bij de Compagnie<lb/>
in betaling besteeden kan, en waarbij dus niemand benadeelt word als de voormalige<lb/>
opkopers en wisselaars die dese munt tot ongerief van de gemeente buyten ’s lands<lb/>
vervoerden en als versinken deden, sonder dat men van soveel duysende rijxdaalders ja<lb/>
van soveel tonnen gouds als de Compagnie van tijd tot tijd van hier derwaarts versonden<lb/>
heeft, eenig naamwaardig payement op Java sag overblijven, of hier ter plaatse rouleeren.<lb/>
En men mag hopen dat den vorst of sijne ministers sig door dese nader bijgebragte redenen<lb/>
sullen laten geseggen, naar het exempel van den anders so grillige Bantammer die dit<lb/>
placcaat al lange in sijn land heeft laten publiceeren, of men sal sig in het vervolg de<lb/>
moeyte van al dat haspelen en wederleggen moeten sparen en laten de saek op sijn beloop,<lb/>
gevende dengeenen die geen dubbelde stuyvers ten nieuw gestelden prijse aannemen wil<lb/>
ducatons of Spaanse realen, waartoe men reeds van de laastgenoemde munt een goede<lb/>
quantiteyt van realen 15.000 bij den onsen van den 13e october de Samarangse ministers<lb/>
toegesonden heeft.</para>
<remark>«Verder is de verstandhouding goed. Het verzoek van de verbannen Danuredja naar<lb/>
Batavia te mogen gaan is door de susuhunan afgewezen<lb/>
»</remark>
<para>
Sekeren Demang Oerawang, bij de instructie voor den - heer Coyett naar sijne<lb/>
geboorte en afkomste beschreeven, naar den geest van superioriteyt die hem toegeschreven<lb/>
word sig ten quade wat te veel bediend van het credit dat hij als germain neef uyt het<lb/>
mannelijk ooirt<fref ref="1"/> , en buyten des door sijne schranderheyt bij de regeerende vorst heeft<lb/>
weeten te acquireeren, en van de onnoselheyt des tegenwoordigen rijxbestierders, tot<lb/>
verweckinge van alsulke ongeregeltheden, meest nogtans in het onderdrucken der onderdanen,<lb/>
dat geen nieuws is bij de Javanen, en in diergelijke stuckjes bestaande, als waarover<lb/>
de onse veelvuldig klagen bij hare brieven, als van saeken die hem in der tijd ook wel<lb/>
van selfs sullen doen tuymelen wanneer de kerfstok vol is, en hij sijnen rol heeft uytgespeelt,<lb/>
door een universeel misnoegen van alle de andere mantries tegens desen usurpateur<lb/>
van 's vorsten gesag.</para>
<remark>«De vorst is weerhouden het restant van de rebellen onder Mas Brahim aan te vallen.<lb/>
Pangeran Tjakraningrat is rustig, hij vertoont<lb/>
»</remark>
<para>- nu en dan vlagen dat sijn herssentuyg niet weynig ontstelt raekt.</para>
<remark>«Sumenep en Pamakasan hebben hun tribuut betaald. Bernardus Visscher opperhoofd<lb/>
van Surabaja. Personalia. Naar de Oosthoek verzonden voor
ƒ 579.157; met 37 schepen<lb/>
en 20 sloepen en pantjalangs vandaar ontvangen voor
ƒ 382.702, o.a. rijst, bonen, peper,<lb/>
zout, hout en 3 sloepen, 3 tandjungpura s en 11 schouwen, gemaakt in Rembang.</remark>

<fnote ref="1">, komt van oir, erfgenaam, nakomelingschap.<lb/>
</fnote>

<pb n="696" />
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Johannes Bernard is op 30 december 1735 overleden. David Joan Bake gouverneur<lb/>
van Amboina. Afgewezen is het voorstel van de Raad van Justitie om verzoeken om appel<lb/>
in vonnissen geslagen in de buitenkantoren aan haar te verwijzen. Mr. Theodorus Revenhorst<lb/>
ordinaris lid van de Raad van Justitie met f 200 p.m. Ds. Jacobus Canter Visscher<lb/>
op 27 december 1735 overleden. Ds. Adam Willebrand Meerkamp met afgeschreven salaris<lb/>
naar patria, omdat hij<lb/>
»</remark>
<para>
- sig niet ontsien heeft om de regeering op Malacca met veele ergerlijke expressiën<lb/>
in sijne predicatiën en gebeden aan te tasten en deselve te decrieëren voor menschen, die<lb/>
ten eenemaal van God afgevallen en den gebede onwaardig waren.</para>
<remark>«Het aanbod van ds. Fonseca de kerkdienst op de zondagmiddag in de Portugese<lb/>
buitenkerk te leiden heeft tot protesten van zijn collega s aanleiding gegeven. Het kapitaal<lb/>
van heemraden bedroeg op 31 augustus 1 735 1354 rsd, en is nadien vergroot met 18. 964 rsd.<lb/>
 Algemene lasten en onkosten 1734/35 f 3.480.972, winsten f 2.510.507. De verhoging<lb/>
van de lasten is een gevolg van de herstel- en nieuwbouwwerkzaamheden. De winsten zijn<lb/>
gestegen door meer verdiensten op specerijen en opium<lb/>
»</remark>

<pb n="697" vol="09" />
<para>Op soldijen, voor 't afgegevene aan 's Compagnies loontreckende dienaren op reeck.
</para>
<table n="153">
<row n="153" row="1">
<cell n="153" row="1" col="1">van verdiende of nog te verdienen maandgelden</cell>
</row>
<row n="153" row="2">
<cell n="153" row="2" col="1">aan de hier aan land bescheydene Europeesen</cell>
<cell n="153" row="2" col="2">ƒ 467.374, 8, 2</cell>
</row>
<row n="153" row="3">
<cell n="153" row="3" col="1">aan de hier aan land bescheydene zeevarende</cell>
<cell n="153" row="3" col="2">ƒ215.446,18, 3</cell>
</row>
<row n="153" row="4">
<cell n="153" row="4" col="1">aan de inlandse militairen en zeevarende</cell>
<cell n="153" row="4" col="2">ƒ 39.009,15, -</cell>
</row>
<row n="153" row="5">
<cell n="153" row="5" col="1"></cell>
<cell n="153" row="5" col="2"></cell>
<cell n="153" row="5" col="3">ƒ 721.831, 1, 5</cell>
</row>
<row n="153" row="6">
<cell n="153" row="6" col="1">Randsoenen ordinaire voor 't verstreckte</cell>
</row>
<row n="153" row="7">
<cell n="153" row="7" col="1">aan 's Compagnies Europeese dienaren</cell>
<cell n="153" row="7" col="2">ƒ 418.485, 9, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="8">
<cell n="153" row="8" col="1">aan de inlandse militairen</cell>
<cell n="153" row="8" col="2">ƒ 3.469,10, -</cell>
</row>
<row n="153" row="9">
<cell n="153" row="9" col="1"></cell>
<cell n="153" row="9" col="2"></cell>
<cell n="153" row="9" col="3">ƒ 421.954,19, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="10">
<cell n="153" row="10" col="1">Onkosten ordinaire voor veelderhande gevallen</cell>
<cell n="153" row="10" col="2"></cell>
<cell n="153" row="10" col="3">ƒ 293.401,16, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="11">
<cell n="153" row="11" col="1">Onkosten extraordinaire voor als boven</cell>
<cell n="153" row="11" col="2"></cell>
<cell n="153" row="11" col="3">ƒ 23.926, 1, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="12">
<cell n="153" row="12" col="1">Onkosten van de verstopte groote rivier voor het verstrekte en betaalde aan de inlandse
modderaars, item de gedane reparatiën aan de hoofden buyten de boom</cell>
<cell n="153" row="12" col="2"></cell>
<cell n="153" row="12" col="3">ƒ 13.058, 5, -</cell>
</row>
<row n="153" row="13">
<cell n="153" row="13" col="1">3 Onkosten van 's Compagnies paardestal voor de verstrekte en betaalde voerage etc. ten
dienste in die stal, mitsgaders eenige gestorven paarden</cell>
<cell n="153" row="13" col="2"></cell>
<cell n="153" row="13" col="3">ƒ 21.148, 8, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="14">
<cell n="153" row="14" col="1">'t Hospitaal voor 't verstrekte en betaalde tot onderhoud en geneesing van 's Compagnies
impotente dienaren in dat huys ter geneesing geweest sijnde boven haarlieden
teruggeschrevene halve gages, dewelke</cell>
<cell n="153" row="14" col="2"></cell>
<cell n="153" row="14" col="3">ƒ 47.681,9,15 bedragen ƒ 55.342, 2, 9</cell>
</row>
<row n="153" row="15">
<cell n="153" row="15" col="1">'t Collegie van den agtb. Raad van Justitie voor hetgeene ten dienste van desen regtbank
afgegeven is</cell>
<cell n="153" row="15" col="2"></cell>
<cell n="153" row="15" col="3">ƒ 11.621, 4, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="16">
<cell n="153" row="16" col="1">Vacatiegelden van den agtbaren Raad van Justitie voor 't betaalde uyt cassa aan de leden
c.s. van welgemelte Raade</cell>
<cell n="153" row="16" col="2"></cell>
<cell n="153" row="16" col="3">ƒ 2.412,10, -</cell>
</row>
<row n="153" row="17">
<cell n="153" row="17" col="1">Schepenskamer voor 't betaalde en verder afgegevene ten dienste van dat collegie</cell>
<cell n="153" row="17" col="2"></cell>
<cell n="153" row="17" col="3">ƒ 15.445,17, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="18">
<cell n="153" row="18" col="1">Equipagie van scheepen voor 't afgeschrevene ten laste deser reek. na aftrek van
ƒ 248.608,18,8 wegens verscheyde gevallen ten voordeele deser lastpost ingenomen</cell>
<cell n="153" row="18" col="2"></cell>
<cell n="153" row="18" col="3">ƒ 1.759.358,16, 8</cell>
</row>
<row n="153" row="19">
<cell n="153" row="19" col="1">Fortificatiën voor hetgeen verbruykt en ten lasten deser reek. afgesz. is, benevens een
merendeel der onkosten van 's Compagnies lijfeygenen</cell>
<cell n="153" row="19" col="2"></cell>
<cell n="153" row="19" col="3">ƒ 25.426, 8, -</cell>
</row>
</table>

<pb n="698" vol="09" />
<table n="154">
<row n="154" row="1">
<cell n="154" row="1" col="1">Timmeragiën eenelijk voor een quart der ongelden van 's Compagnies slaven, sijnde ten
laste deser reek. anders niet afgeschreven</cell>
<cell n="154" row="1" col="2">ƒ 10.783, 5, 8</cell>
</row>
<row n="154" row="2">
<cell n="154" row="2" col="1">Reekening van interessen voor de betaalde renten van de capitalen bij d'E. Compagnie a
deposito staande, boven een somma van ƒ 35.563,17,8 door den secretaris van de
Weeskamer in cassa is gebragt</cell>
<cell n="154" row="2" col="2">ƒ 105.261,15, -</cell>
</row>
<row n="154" row="3">
<cell n="154" row="3" col="1">Zulks bedragen de Bataviase lasten gesamentlijk</cell>
<cell n="154" row="3" col="2"></cell>
<cell n="154" row="3" col="3">ƒ3.480.972,11,14</cell>
</row>
<row n="154" row="4">
<cell n="154" row="4" col="1">Waartegen de zuyvere winsten, inkomsten en andere gevalle voordeden
ƒ 2.510.107,16,14 komen te bedragen, sooals hieronder werd aangewesen namentlijk</cell>
</row>
<row n="154" row="5">
<cell n="154" row="5" col="1">de zuyvere winsten door den handel</cell>
<cell n="154" row="5" col="2">ƒ 1.338.164, - 14</cell>
</row>
<row n="154" row="6">
<cell n="154" row="6" col="1">inkomsten des koningrijks Jaccatra</cell>
<cell n="154" row="6" col="2">ƒ 1.065.227, 5, -</cell>
</row>
<row n="154" row="7">
<cell n="154" row="7" col="1">confiscatie</cell>
<cell n="154" row="7" col="2">ƒ 90.515, 1, -</cell>
</row>
<row n="154" row="8">
<cell n="154" row="8" col="1">scheepsvragt, transport en kostgelden</cell>
<cell n="154" row="8" col="2">ƒ 14.727, - , -</cell>
</row>
<row n="154" row="9">
<cell n="154" row="9" col="1">schenkagie</cell>
<cell n="154" row="9" col="2">ƒ 1.474,10, -</cell>
</row>
<row n="154" row="10">
<cell n="154" row="10" col="1">De winsten en voordeelen bedragen te samen</cell>
<cell n="154" row="10" col="2"></cell>
<cell n="154" row="10" col="3">ƒ2.510.107,16,14</cell>
</row>
<row n="154" row="11">
<cell n="154" row="11" col="1">Welke somma van die der generale lasten afgetrocken werdende, blijft voor de meerdere
lasten, of soo veel dit hooftcomptoir in 't boekjaer 1734/35 veragterd is</cell>
<cell n="154" row="11" col="2"></cell>
<cell n="154" row="11" col="3">ƒ 970.864,15,</cell>
</row>
<row n="154" row="12">
<cell n="154" row="12" col="1">Terwijl de reecq. der crediteuren ditmaal al wederom minder als in anno 1733/34
komt te bedragen een somma van ƒ 589.516,15, dewijl deselve doenmaal ƒ 4.613,774,2,-
en als nu maar monteert ƒ 4.024,257,7,-, in selver voegen als de generale restanten van
het 1e boekjaar ook met die van het voorige verschillen een somma van ƒ 2.319.051,7,-,
die deselve hebben afgenomen, want in anno 1733/34 bedroegen deselve nog
ƒ 23.149.932,14,3 en nu kunnen se maar ophalen ƒ 20.830.880,17,3 bestaande in de navol-
gende parthijen, te weeten:</cell>
</row>
<row n="154" row="13">
<cell n="154" row="13" col="1">Aan contanten etc. soo in de groote geldkamer, als onder den cassier
en elders berustende</cell>
<cell n="154" row="13" col="2">ƒ6.928.297, 9 -</cell>
</row>
<row n="154" row="14">
<cell n="154" row="14" col="1">Aan gemaekt goud en silverwerk nevens eenige Persische munten</cell>
<cell n="154" row="14" col="2">ƒ 24.419,13,8</cell>
</row>
<row n="154" row="15">
<cell n="154" row="15" col="1">Aan juweelen en rariteyten</cell>
<cell n="154" row="15" col="2">ƒ 6.391, 9,8</cell>
</row>
</table>

<pb n="699" vol="09" />
*** replace broken OCR of landscape table by manual encoding ***

<pb n="700" />
<para>
Invoegen alles in sijnen samenhang alsoowel distinctelijk en nader te beschouwen is<lb/>
bij de gedagte staat reecquening als bij een schriftelijke opgave van den negotieboekhouder<lb/>
alhier in forma van een korte samentrecking ook kan gesien werden dat de inkomsten<lb/>
van het koningrijk Jaccatra in den jaare 1734/35 rds. 2511 Vi 6 ofte ƒ 7533,3,8 meerder<lb/>
opgebragt hebben als het jaar tevooren, dewijl deselve doenmaals bedroegen rds.<lb/>
352.564n/16 of ƒ 1.057.694,1,8 daar ter contrarie nu monteeren een somma van rds.<lb/>
355.0753/*, dan wel ƒ 1.065.227,5,- voortkomende uyt de onder volgende parthijen, te<lb/>
weeten:<lb/>
d’inkomende licenten en aankomende manschappen rds. 19.4743A<lb/>
d’uytgaandelicenten en pasgeld rds. II.O86V2<lb/>
de gesamentlijke pagten en inkomsten der araksbranderijen rds. 267.8787/k<lb/>
’sheerengeregtigheytvanverkogtehuysenenthuynenetc. rds. 47.381 -<lb/>
de thol van ’t afkomende en verkogte beestiaal rds. 1.253V2<lb/>
inkomsten van de zegels rds. 7.9007/s<lb/>
ingekomenethiendevanpadij rds. 81 -<lb/>
ingekomenecoffijbonen uyt ’s Compagnies plantagiën rds. 19'A<lb/>
Dus de gesamentlijke inkomsten des koningrijks Jaccatra desen<lb/>
jare bedragen een somma van rds. 355.0753A<lb/>
En anno verleden bedragen deselve maar rds. 352.564M/16<lb/>
Dus in anno 1734/35 meerder rds. 2.511 Vi 6</para>
<remark>«De waagpacht overgelaten aan de Chinese officieren voor 650 rsd p.m.; de totale<lb/>
 pachten zijn gemijnd voor 20.980 rsd p.m., nl.<lb/>
»</remark>
<table n="155">
<row n="155" row="1">
<cell n="155" row="1" col="1">de groentekramen en winkeliers</cell>
<cell n="155" row="1" col="2">anno 1735 rds. 4.950</cell>
<cell n="155" row="1" col="3">anno 1736 rds. 4.540</cell>
</row>
<row n="155" row="2">
<cell n="155" row="2" col="1">’t hooftgeld der Chineesen</cell>
<cell n="155" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="2" col="3">3.940</cell>
<cell n="155" row="2" col="4">rds. 3.710</cell>
</row>
<row n="155" row="3">
<cell n="155" row="3" col="1">de vismarkt</cell>
<cell n="155" row="3" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="3" col="3">1.830</cell>
<cell n="155" row="3" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="3" col="5">1.780</cell>
</row>
<row n="155" row="4">
<cell n="155" row="4" col="1">de aankomende rijst</cell>
<cell n="155" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="4" col="3">3.640</cell>
<cell n="155" row="4" col="4">rds. 3.320</cell>
</row>
<row n="155" row="5">
<cell n="155" row="5" col="1">de scheepenhandel</cell>
<cell n="155" row="5" col="2">rds. 1.085</cell>
<cell n="155" row="5" col="3">rds.</cell>
<cell n="155" row="5" col="4">1.000</cell>
</row>
<row n="155" row="6">
<cell n="155" row="6" col="1">de waag</cell>
<cell n="155" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="6" col="3">650</cell>
<cell n="155" row="6" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="6" col="5">650</cell>
</row>
<row n="155" row="7">
<cell n="155" row="7" col="1">’tslagten van ’t vee</cell>
<cell n="155" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="7" col="3">1.065</cell>
<cell n="155" row="7" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="7" col="5">970</cell>
</row>
<row n="155" row="8">
<cell n="155" row="8" col="1">de herbergen binnen de stad</cell>
<cell n="155" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="8" col="3">535</cell>
<cell n="155" row="8" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="8" col="5">560</cell>
</row>
<row n="155" row="9">
<cell n="155" row="9" col="1">de herbergen buyten de stad</cell>
<cell n="155" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="9" col="3">250</cell>
<cell n="155" row="9" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="9" col="5">260</cell>
</row>
<row n="155" row="10">
<cell n="155" row="10" col="1">de koornmoolen</cell>
<cell n="155" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="10" col="3">605</cell>
<cell n="155" row="10" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="10" col="5">540</cell>
</row>
<row n="155" row="11">
<cell n="155" row="11" col="1">’t kerven der Chineese tabak</cell>
<cell n="155" row="11" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="11" col="3">690</cell>
<cell n="155" row="11" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="11" col="5">460</cell>
</row>
<row n="155" row="12">
<cell n="155" row="12" col="1">de waxkaarsen</cell>
<cell n="155" row="12" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="12" col="3">255</cell>
<cell n="155" row="12" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="12" col="5">220</cell>
</row>
<row n="155" row="13">
<cell n="155" row="13" col="1">de rijstpassen</cell>
<cell n="155" row="13" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="13" col="3">180</cell>
<cell n="155" row="13" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="13" col="5">140</cell>
</row>
<row n="155" row="14">
<cell n="155" row="14" col="1">de hanekamp</cell>
<cell n="155" row="14" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="14" col="3">165</cell>
<cell n="155" row="14" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="14" col="5">200</cell>
</row>
<row n="155" row="15">
<cell n="155" row="15" col="1">’t toppen der Chineesen</cell>
<cell n="155" row="15" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="15" col="3">2.400</cell>
<cell n="155" row="15" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="15" col="5">2.420</cell>
</row>
<row n="155" row="16">
<cell n="155" row="16" col="1">de aankomende zuyker</cell>
<cell n="155" row="16" col="2">rds.</cell>
<cell n="155" row="16" col="3">165</cell>
<cell n="155" row="16" col="4">rds.</cell>
<cell n="155" row="16" col="5">210</cell>
</row>
</table>
<para>somma rds. 22.405 rds. 20.980</para>
<para><folio>Fol. 2477</folio>r.</para>
<remark>«Van de Binnenwijzend zijn 193 kleden gestolen, en 32 pakken zijn beschadigd. De<lb/>
bet. ' inningen van vier tandjungpura s zijn hierbij betrokken geweest. Er is gereedschap<lb/>
gevonusn waarmee de ruimen konden worden geopend. De Chinavaarder Den Dam is met<lb/>
verlies van alle masten in Jankiang aangekomen; de Alblasserdam is in volle zee gezonken<lb/>
en de bemanning op negen man na omgekomen. Den Dam en de Huis Den Eult zijn in<lb/>
Macao gerepareerd. Op 31 december aankomst van de Groenswaart en de Spiering, op 3</remark>

<pb n="701" />
<remark>
januari de Sleewijk en de Loenderveen. De Haften is in reparatie in Bengalen. Met de<lb/>
Spiering , Sleewijk en Loenderveen lading t.w.v. f 924.205 aangevoerd. De retourschepen<lb/>
Elsbroek en Hartenlust beladen met goederen t. w. v.
ƒ 642.399. Op 4 januari is de Valkenisse<lb/>
uit Perzië over Coromandel en Malakka met een lading t.w.v.
ƒ 244.362 aangekomen. De<lb/>
gezaghebber Dames Hey op 20 december 1734 overleden , voorlopig vervangen door Carel<lb/>
Coenad. De Noordwijkerhout is niet naar Basra gezonden , maar via Tuticorin naar Batavia<lb/>
met f 111.333 aan dukaten en sjalotten. Zeer slechte gesteldheid in Mokka; de gouverneur<lb/>
Fakih Hamet heeft de Iepenrode onder dwang doen lossen. Er is niets verkocht. Het schip<lb/>
van Cochin hoeft niet naar Mokka gezonden te worden, een sloep met voorraden is voldoende.<lb/>
Op 20 december 1735 aankomst van de Opperdoes, op 2 en 3 januari de Ridderkerk<lb/>
en Hillegonda. Als retourschepen zijn aangewezen de Hof niet altijd Zomer, Hogersmilde<lb/>
en Popkensburg, ter vervanging van de Bethlehem, Land van Beloften en Jonge Willem.<lb/>
Waarde van de lading van de negen retourschepen van de tweede bezending is f 1.823.056.<lb/>
Waarde van de totale retourladingen, inclusief twee schepen van Bengalen en geschatte<lb/>
waarde van de retourlading van Ceylon, is
ƒ 6.550.206. Waarde lading van de Ridderkerk,<lb/>
Hillegonda en Hof niet altijd Zomer f 653.799. Wisselbrieven t.w.v.
ƒ 180.804. Hiervan is<lb/>
f 177.204 overgemaakt door de weesmeesters te Batavia, en wel aan weesmeesters te Middelburg<lb/>
f 165.161, te Rotterdam f 120, te Enkhuizen f 6002 en te Utrecht
ƒ 5920.<lb/>
 Van de retourlading komt f 345.441 uit Coromandel, vooral kleden,
ƒ 11.556 salpeter<lb/>
uit Bengalen, en de rest uit Batavia, nl. specerijen, katoen, 107.000 Ib thee, 979.625 Ib Java<lb/>
koffie, indigo, 93.401 Ib suiker, 282.949 Ib zwarte peper, 1000 Ib witte peper, calaturshout<lb/>
 en sapanhout. Voor Zeeland ƒ 280.142<lb/>
 voor Amsterdam f 202.211<lb/>
 voor Delft
ƒ 11.507<lb/>
 voor Rotterdam
ƒ 11.307<lb/>
 voor Hoorn
ƒ 65.818<lb/>
 voor Enkhuizen
ƒ 82.813<lb/>
 Met het Engelse schip Duke of Cumberland is een brief van de gouverneur van Sint<lb/>
Helena ontvangen. Het schip is toestemming verleend in gezelschap van de Nederlandse<lb/>
retourschepen naar de Kaap te varen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>