<teiTrim>
<header>

<meta key="author" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne"/>
<meta key="authorFull" value="Abraham Patras, Wijbrant Blom, Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Joannes Thedens, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="page" value="782"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1736"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="title" value="Patras, Blom, Valckenier, Schaghen, Thedens, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne; Batavia, 31 december 1736"/>
<meta key="year" value="1736"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>

</header>
<body>
<pb n="782" />
<head>VII. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS, ELIAS DE HAEZE, ISAAC<lb/>
VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PASQUES DE<lb/>
CHAVONNES EN PIETER DUQUESNE, BATAVIA 31 december 1736.</head>
<folio>Kol. Arch. 2254, VOC 2362,fol. 1228-1461.</folio>
<remark>«Op 6 en 7 november heeft de retourvloot in groepen van vijf en acht schepen de volle<lb/>
zee bereikt. Hoewel er voor vijftien schepen retourlading is, is de tweede bezending voorlopig<lb/>
bepaald op slechts acht schepen, nl. de Meijenburg, Coxhoorn, Flora, Paddenburg , Kerkzicht,<lb/>
Iepenrode, Kasteel van Woerden en Wapen van Hoorn. De Flora en Paddenburg<lb/>
worden nog van Coromandel en Ceylon verwacht. De Vis en Vreeland zijn op 8 en 18<lb/>
november aangekomen. Het gebrek aan retourschepen blijft voorlopig.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Van Amboina is op 19 juni met de Prattenburg en Opperdoes een brief ontvangen<lb/>
d.d. 31 mei, en een kleine hoeveelheid kruidnagels. Op 21 oktober zijn aangekomen de<lb/>
sloep Buru en de nieuwe pantjalang Wantrouw met een brief d.d. 26 september. De hongi<lb/>
langs Ceram heeft tussen 24 oktober en 15 november 1735 plaatsgevonden. In het bos van<lb/>
Hennetello zijn 8845 en in dat van Luhu 10.079 kruidnagelbomen vernield, op Hoamoal<lb/>
4917. Een poging van de gouverneur om op Boano een groep inwoners die naar de berg<lb/>
Elitaina waren gevlucht en daar een versterking hadden opgeworpen op vreedzame wijze<lb/>
over te halen naar het strand terug te keren, is mislukt. Daarna zijn bij de bestorming 56<lb/>
mensen, onder wie vier van Amahai, gevangen genomen en naar fort Victoria gebracht.<lb/>
Daar zijn ze voor de rechtbank gedaagd. Op Boano en op Amahai is een korporaal met<lb/>
resp. 4 en 2 man geplaatst, om op ,, vreemde zwervers
’ te letten en Compagniesvaartuigen<lb/>
die in moeilijkheden verkeren te helpen. De onder Saparua ressorterende hoofden op Ceram<lb/>
is verboden de gevluchte bewoners van Popoloy en Elpaputih enige hulp te verlenen. Dit<lb/>
zou het enige middel zijn om de vluchtelingen tot terugkeer te dwingen. De lasten zijn in<lb/>
het boekjaar 1734/35 met ruim f 1000 verminderd en de winsten zijn metf 5200 toegenomen.<lb/>
Op de patrouilletocht rond Ceram hebben de pantjalangs Casuaris en Woelwater geen<lb/>
zwervers ontmoet. De tweemastsloep Jonge Willem uit Ternate is, op weg naar Sulabesi<lb/>
om daar te helpen met de aanleg van een nieuw fort op kosten van de koning van Ternate,<lb/>
door noodweer overvallen en op Buru terecht gekomen. Het schip is op Amboina hersteld.<lb/>
Het bestuur heeft beloofd de clandestien geplante kruidnagelbomen te laten vernielen. De<lb/>
voorschriften voor een verbetering van de indigocultuur in Hila en op Buru zijn aan de<lb/>
hoofden doorgegeven. Er is 545 Ib indigo geoogst. De toename van 135 Ib is te danken aan<lb/>
het goede weer, en de betaling van een stuiver en een pond rijst per dag aan de arbeiders.<lb/>
Met locaal gewonnen indigozaad wordt een beter resultaat verkregen dan met dat van Java.<lb/>
De koffiecultuur is nagenoeg teniet gegaan. Sandelhoutpitten slaan nauwelijks aan. De<lb/>
Haaksburg is door tegenwind op 24 mei op Buru i.p.v. op Banda verzeild geraakt. Er zijn<lb/>
35 bemanningsleden gestorven. Met de sloepen lda Anna en Nagelboom is de lading naar<lb/>
Banda gezonden, m.u.v. 2 masten en 3 grafzerken, die te zwaar waren voor vervoer per<lb/>
sloep. De met kruidnagels uit Saparua geladen sloep Koffietuin is op 4 april in een zuidwesterstorm<lb/>
op de kust van Amboina geslagen. Op 14 juni is de pantjalang Kraai, met 86<lb/>
sokkels foelie beladen, op de reis van Pulau Ai naar Banda-Neira door zuidoostenwinden<lb/>
naar Amboina gedreven. 335 Ib foelie is door waterschade verloren gegaan. De bemanning<lb/>
heeft zich bij ede van dit verlies moeten zuiveren. De naar Banda gezonden tandjungpura<lb/>
Morswinkel is door tegenwind op Manipa beland. Er zijn in totaal 202.188 nagelbomen.<lb/>
Men verwacht een oogst van 509 bahar. In Hila is gebleken dat de in 1728 gegeven opdracht</remark>

<pb n="783" />
<remark>om per dati 30 nagelbomen te planten , slecht was vervuld. Dit is de schuld van de ook in<lb/>
dat jaar aangestelde boswachters. De bosmarinjos zijn ontslagen en veroordeeld tot 25 rsd<lb/>
boete; de dati's tot een kwart rsd per niet-geplante boom. Er is opdracht gegeven op Saparua,<lb/>
Haruku en Larike de nieuwe aanplant daadwerkelijk te controleren. De extirpatie op Hoamoal,<lb/>
Buru en Haruku is gebeurd. Op Noord-Ceram zijn op aanwijzing van een inwoner<lb/>
van Asahudi in het gebergte Nohohati ongeveer 1000 bomen omgehakt. Totaal in het gouvernement<lb/>
8006. De verhuur van de sagobossen bracht 2340 rsd op, 150 rsd minder dan in<lb/>
het voorgaande jaar, als gevolg van de invallen der Alf uren. Het orangkajafeest heeft plaatsgevonden.<lb/>
Er waren op Amboina
<special>7</special> burgersloepen en 27 sampans. Er was 38.806 Ib kruit<lb/>
in voorraad. Te Molanen waren 14 melaatsen, verzorgd door de bevolking van Nusa Laut<lb/>
en Larike; het kapitaal van het leprozenhuis was verminderd tot 418 rsd. Het kapitaal van<lb/>
de diaconie bedroeg 7440 rsd. De opbrengst van de pachten was 5834 rsd; de achteruitgang<lb/>
met 240 rsd zou zijn veroorzaakt door de geringe sterkte van het Europese garnizoen en<lb/>
het beperkte aantal zeelieden. De arak- en saguweerpacht was inderdaad met 400 rsd verminderd.<lb/>
De op Kelang gebouwde pantjalang Wantrouw kostte
ƒ 10.570. De bouw van schepen<lb/>
op Kelang zal worden gestaakt. Er wordt gevraagd om 4 predikanten. Ds. Bonte koe is<lb/>
ernstig ziek. Ds. Philippus Capelle, in 1720 met de Barbestein aangekomen, verzoekt overplaatsing<lb/>
naar Batavia wegens ernstige zwakte. Christiaan S tenvers is de enige gezonde<lb/>
dominee; hij heeft op 15 juli een Maleise proefpreek gehouden, en men verzoekt hem bij<lb/>
de Maleise gemeente te mogen aanstellen.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De Haaksburg is naar Buru afgedreven en daar gelost; zie Amboina. Brieven uit<lb/>
Banda d.d. 30 september zijn op 3 november via Makassar en Semarang aangekomen. De<lb/>
Haaksburg is op 24 oktober te Batavia teruggekeerd. Het bier is op Banda met 155% winst<lb/>
verkocht. De winst op textiel is bepaald op 55%. Met de Herstelling zijn 112 sokkels foelie<lb/>
overgebracht; met de 86 uit de Kraai maakt dat een totaal van 198 sokkels. Er worden 3<lb/>
schepen gevraagd voor het afvoeren van de nootmuskaat. De daarvoor aangewezen Haaksburg<lb/>
zal 50 soldaten naar Banda brengen. Op de lading van 296.291 Ib nootmuskaat in de<lb/>
Herstelling was een overwicht van ruim 10.000 Ib. De scheepsleiding heeft zich door een<lb/>
eed gezuiverd van verantwoordelijkheid. De borgen van de gevluchte burgerperkenier Marten<lb/>
Wouter Tempezel deden verzoek of het perk niet bij vendutie, maar onderhands mocht<lb/>
worden verkocht aan Marinus Boreel, voor de inkoopsprijs van 6500 rsd. Pieter Mattheus<lb/>
Persooy vraagt toestemming tot verkoop van een van zijn twee perken aan de trompetter<lb/>
Adam Chair.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>Brieven uit Ternate d.d. 31 juli en 22 september ontvangen. De Delfland, Castor en<lb/>
Pollux en de sloep Ondank zijn er behouden aangekomen. De Delfland is op 31 juli via<lb/>
Bima naar Batavia vertrokken met 273 realen stofgoud, 550 Ib schildpad en 62 Ib parelmoer,<lb/>
totale waarde f 9261; ook nog 7000 Ib waardeloos buskruit aan boord. De Castoren Pollux<lb/>
zal in de Golf van Tomini patrouilleren en het eiland Salawati bezoeken. De Ondank en<lb/>
Delfland worden spoedig terug verwacht. Op de Molukken was het rustig. De Ternatanen<lb/>
en Tidorezen waren nog niet bereid de prijsverhoging van het Europese payement te accepteren.<lb/>
De extirpatie op Maba en Ternate was rustig verlopen. De graanoogst in Menado en<lb/>
Sulabesi lijkt goed. In 1 736 zijn in Gorontalo 700 realen stofgoud verzameld.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>Op 28 oktober en 3 november brieven d.d. 11 en 30 oktober uit Makassar ontvangen</remark>

<pb n="784" />
<remark>van de burger Cornelis de Koning en de bootsman Jan Stols; tevens brieven van de berghopman<lb/>
Nathaniël Steinmetz d.d. 11 september en 24 oktober. De rust begint weer te keren.<lb/>
Wel heeft Karaëng Bontolangkas het koninklijk paleis op Bontuala in brand willen steken.<lb/>
Het gerucht dat hij naar Wadjo was gegaan om met de Wadjorezen de Boniërs te bevechten<lb/>
bleek onwaar; ook het gerucht dat hij Vlaar dingen wilde aanvallen lijkt niet te kloppen.<lb/>
Men heeft wel een pagar Voorzorg opgeworpen
, met ruim 50 soldaten en 14 stukken geschut
,<lb/>
en 8 stukken grof geschut in Vlaardingen geplaatst. De burger- en Balische wacht is met<lb/>
twee compagnieën Europese militairen gedekt<lb/>
»</remark>
<para>Nader was berigt geworden, dat hij Crain Bontolancas in stede van zijne reyse na<lb/>
Macasser te vervorderen, zig op Soreyerang tragtede te versterken, om aldaar de wijven<lb/>
en kinderen van hem en zijn gevolg te bergen, ten eynde door dat middel de mannen so<lb/>
veel te meer aan te moedigen, en haarlieden door dese strelende voorzorge wat couragie<lb/>
bij te setten. Hetwelke Aroe Kajoe aan de overkant van de revier op Patjele almede was<lb/>
opvolgende, en eenige wijven en kinderen uyt zijnen aanhang van Bontoparrang hadde<lb/>
doen overkomen na Maros, alschoon deselve aldaar nog een besetting waren houdende,<lb/>
niettegenstaande de Bonijsen rijksbestierder al over lange aan de ministers versekerd<lb/>
hadde, dat de Parrigij bereeds door Aroe Matjegi veroverd, en hij van voornemen was,<lb/>
om Bontoparrang voormeld aan te doen, hetgeene men egter bij nader informatie hadde<lb/>
bevonden contrarie, en den evengenoemden Aroe Matjegi nog buyten de Parigij op Toeroengan<lb/>
huys houdende te zijn. Vervolgens hadden de ministers niet alleen communicatie<lb/>
erlangt, dat den meermelte Crain Bontolancas zig soude willen wenden na de Zuyderprovintiën<lb/>
omme deselve te invaderen, en ten dien eynde na Turatte gesonden, en als hoofd<lb/>
van Bancala aengesteld hadde de gedimoveerden crain, dog die met zijne komste aldaar<lb/>
was komen te overlijden, maar dat ook de crains Bato Poeti, Bonto Madjennang, Palimba<lb/>
en Pagenacken na Maros zouden gaan, om die post te bewaren, terwijl Bontolancas<lb/>
gecombineerd met Aroe Sinkang en Toeassa, zig tot adsistentie van de Wadjoresen derwaarts<lb/>
zoude transporteren.</para>
<para>Alle welke varieerende gerugten den wel g’intentioneerden inlander alomme veel<lb/>
schrik aanjaagde, en zelfs de Bimanesen bij uytstek bloode en lafhertig quam te maken,<lb/>
ten welken reguarde de ministers intusschen aan de overwalse vorsten de vereyschte<lb/>
communicatie zouden geven, en deselve adhorteren tot hunnen pligt voor d’E. maatschappije,<lb/>
om op de eerste ordre met hare vaartuygen voor Macasser te verschijnen; invoegen<lb/>
den commandant op de Zuyderprovintiën bereets gelast was, met zijne meeste magt en<lb/>
ammunitie Boelecomba te verlaten, en zig tot Bonthain te posteren, ter tijd en wijle dat<lb/>
land door den vijand overvallen, en hij genoodsaakt mogte werden zig met de in gereedheyd<lb/>
zijnde inlandse vaartuygen na Macasser te retireren; egter waren in de voorsz. pagger<lb/>
Boelecomba 1 corporaal en 2 soldaten ter bewaringe gelaten, en uyt inzigte dat de meergedagte<lb/>
rebellen tot de possessie van dat district bijsonders belust waren, nog derwaarts<lb/>
gesonden de pantjallangs den Oppas met 7 militairen, omme aldaar onder goede toesigt<lb/>
der Bonijers en verdere bondgenoten besetting te blijven houden; en vermits er voorts<lb/>
gespargeerd was geworden, dat Crain Bontolancas meermeld voornemens was een Mandharees<lb/>
vaartuyg na Java te willen senden, omme aldaar kruyt en lood in te kopen, zo<lb/>
hadden de ministers bij een briefken daarvan kennis gegeven aan den commandeur en<lb/>
Raad tot Samarang, dewelke ook, navolgens de ontvangene Javase advisen de nodige<lb/>
recommandatie desenthalven aan de residenten der subalterne comptoiren hebben laten<lb/>
afgaan.</para>
<remark>«Op 30 oktober was van deze plannen nog niets terecht gekomen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- zodat denzelven zig op Maros was onthoudende, werwaarts bij denzelven uyt<lb/>

<pb n="785" />
de Goahse rijksgroten tot sijner assistentie waren overgegaan de crains Bato Poeti, Bonto<lb/>
Majennang, Bonto Panno, Pagenackan, Balang Baroe en Manjelling, benevens eenige<lb/>
andere, navolgens hetgeene dierwegens uyt name van den rijksbestierder Crain Majennang<lb/>
gecommuniceerd was. Integendeel was den welmenenden Aroe Tanette op het gerugt<lb/>
dat Crain Bontolancas meermeld toeleg maakte om Tanette te attacqueren, met den<lb/>
Bonijsen rijksbestierder in Rade van Politie tot Macasser verscheenen, en aldaar bekend<lb/>
gemaakt de beweegredenen van zijne onverwagte overkomste uyt Tsjinranabonij , waarop<lb/>
dan de ministers evengemelte rijksbestierder gerecommandeerd hadden, om de Bonijers<lb/>
om de noord zooveel mogelijk aan te manen om hem Aroe Tanette met alle magt te<lb/>
assisteren, voornamentlijk omdat zij sustineerden den meergenoemden rebel met zijnen<lb/>
aanhang wel zoude kunnen werden overmeesterd, van welk sentiment gedagte rijksbestierder<lb/>
mede was geweest, en meteenen kennis gegeven hadde, dat hij om zulx des te beter<lb/>
uyt te voeren bereets 6000 Turatters en 300 vaartuygen met Mandharesen ontboden hadde ,<lb/>
bij welkers arrivement hij niet twijfelde of ’s Compagnies wel geïntentioneerde onderdanen<lb/>
zouden dat werk ligtelijk meester werden. Al hetwelk gantsch niet onwaarschijnelijk<lb/>
te voren komt, als hebbende niet alleen den koning van Maros Crain Simbang, door<lb/>
desselfs zendeling laten klagen over de geweldenarijen van Crain Bontolancas, maar ook<lb/>
was uyt Tsjinranabonij geadviseert geworden, dat de Wadjoresen bereeds om vergiffenis<lb/>
versogt hadden; voorts dat Aroe Tanette met den vijand in rencontre geweest zijnde, in<lb/>
dat gevegt 2 a 3 van de voornaamste gesneuveld waren, gelijk dit laaste door de gezagvoerders<lb/>
van ’s Compagnies geretourneerde schouwen mede geconfirmeerd, en door deselve<lb/>
al verder verklaard was, dat zij de koppen hadden gesien, die Aroe Tanette eygenhandig<lb/>
zo van de schoonzoon van Dain Mabanie, als nog van een ander hadde afgeslagen, behalven<lb/>
dat evengenoemde Dain Mabanie in dat gevegt zelfs gequetst zoude geraakt zijn.<lb/>
Naderhand hadden de ministers al verder berigt ingekregen, dat bereets over de 200<lb/>
Mandharese vaartuygen met gewapende manschap beneden Tanette g’arriveerd waren,<lb/>
dewelke nog van een gelijk getal stonden versterkt te werden, waarenboven 4000 koppen<lb/>
over land derwaarts waren vertrocken, omme met die magt den meergemelte Crain Bontolancas<lb/>
(dewelke met ongevaar 40 praauwen en de voorwaarts genoemde uytgewekene<lb/>
Goahse rijksgrooten in den aanmarsch op Tanette bezig was, en inmiddens Maros aan<lb/>
sijn zoon, en Aroecajoe bevolen hadde) tegemoed te sien. Vervolgens waren deselve met<lb/>
den rebel slaags geweest, waarin veele vijanden en daaronder de zonen van Crain Bato<lb/>
Poeti en Dain Cicila gesneuveld, mitsgaders 10 koppen bij Aroe Tanette gebragt waren,<lb/>
daarenboven souden de Bonijers nog 9 Wadjorese negorijen overmeesterd, en in den<lb/>
brand gestoken hebben. Vermeenende de ministers dese erlangde advantage van zodanigen<lb/>
aanschouw te zijn, dat zij wanneer door ons van het nodige secours en ammunitie<lb/>
goederen voorsien souden wesen, niet alleen den meergedagten Crain Bontolancas en<lb/>
zijnen aanhang zullen kunnen te onder brengen, maar ook tot herstelling van ’s Compagnies<lb/>
respect zodanige middelen van redres in ’t werk stellen, als de presente tijdsconstitutie<lb/>
komt te vereysschen.</para>
<para>
Wijders zullen U Edele Hoogagtbare bij de voor geciteerde brieven der ministers<lb/>
wegens het hoff van Bonij seer ampel gecommuniceerd vinden, zowel aan de eene zijde<lb/>
de continueerende affexie der koninginne Aroe Timoeroe voor d’E. Compagnie, en de<lb/>
prijselijke conduite van den wel g’intentioneerden prins Pongauwa, als aan de andere<lb/>
kant dat den rijksbestierder met den veldheer van Haar Hoogheyt grotelijx van wandevoir<lb/>
en collusie met den vijand verdagt werden, hoewel zulx van den laastgemelte minister<lb/>
voornamentlijk schijnt gesegt te moeten werden, als zijn fait makende om den oorlog<lb/>
slepende te houden, en de welmenende desseinen van gemelte Pongauwa en Aroe Tanette,<lb/>
door hunne verkeerde behandelinge in dier voegen te verijdelen en illusoir te maken, dat<lb/>

<pb n="786" />
deselve gene zodanige progressen op den vijand hebben konnen behalen als waartoe<lb/>
hunne genegentheyd wel schijnt gestrekt te hebben; van welke onverandwoordelijke traversen<lb/>
des voormelten veldheer den berghopman Nathaniël Steinmets bij zijne advisen<lb/>
almede komt gewag te maken; en bij deselve voorts communiceerd dat de gesondene 24<lb/>
vaten kruyt en 14 picols of 1750 lb loodt bij de Bonijse koninginne wel was ontfangen,<lb/>
dog dat hetzelve niet zoude kunnen sufficieeren, gelijk Haar Hoogheyt dan ook nader<lb/>
hadde laten insteren om 1000 lb buskruyt en 2000 lb loodt, waeromtrent de ministers<lb/>
zouden tragten deselve bij ontset van hier tegemoed te komen, dog van ijser scherp zoude<lb/>
Haar Hoogheyt niet alleen, maar ook de verdere bondgenoten volgens de gerugten so<lb/>
wel als van een considerabel getal snaphanen voorsien zijn, zodat men van den tijd zal<lb/>
dienen af te wagten wat progressen daarmede op den vijand zullen werden behaald.<lb/>
Middelerwijlen moeten wij ten reguarde van het Goahse hoff aan U Edele Hoogagtbare<lb/>
bij desen adviseren dat den jongen koning, desselfs rijksbestierder en diverse rijksgroten<lb/>
vooralsnog zig komen te gedragen d’E. maatschappije genegen te zijn, daarentegen zijn<lb/>
de meeste ministers in geenen deele te betrouwen, en buyten de voorwaards aangehaalde<lb/>
uytgewekene grooten, zouden er nog eenige andere g’intentioneerd zijn almede na Maros<lb/>
bij Crain Bontolancas over te gaan, mitsgaders zommige van deselve eeniglijk op Goah<lb/>
verblijven, om het intrest van evengemelte rebel te bevorderen, en alle degene die zig<lb/>
onder denzelven niet zouden willen submitteeren af te setten en hunne goederen te confisqueeren,<lb/>
weshalven den jongen koning, den rijksbestierder en den twede tomilalang<lb/>
geresolveerd waren, in gevalle zij voor ’t geweld moesten buygen alsdan hun retraite bij<lb/>
d’E. Compagnie te nemen. Intusschen komen haar de Macassaren bij dese verwarde<lb/>
rijksconstitutie niet te ontsien de rijst van Maros na Goah en elders te vervoeren, welkentwegen<lb/>
door expresse gedeputeerdens vanwegens het hoff niet alleen betuyging was gedaan,<lb/>
dierwegens geen kennis gehad te hebben, maar ook bekend gemaekt, dat de vaart<lb/>
na de Noorderprovintiën zonder met ’s Compagnies passen voorsien te zijn ten eenemaale<lb/>
g’interdiceerd was, met welk declaratoir de ministers zig hadden moeten gecontenteerd<lb/>
houden; terwijl zij de gedagte gedeputeerdens herinnert hadden, de vorige belofte van<lb/>
het hoff, om in dit najaar gezanten aan dese regeringe te willen zenden, die daarop hun<lb/>
onvermogen betuygd hadden zulx bij de presente troublen te konnen volbrengen, alsoo<lb/>
zij buyten staat waren daartoe ij mant te kunnen commanderen; ’tgeen nader bevestigd<lb/>
was geworden door andere zendelingen, met versoek om een brief van dat hoff aan ons<lb/>
addresse te willen verleenen, dewelke aan de ministers ter lecture gepresenteerd zijnde,<lb/>
was den gouverneur Sautijn, uyt insigte van het suspecte gedrag der meeste Goahse<lb/>
rijxgroten, gepermoveerd geworden, te vernemen of dien brief ingesteld was voor rekening<lb/>
van den koning en rijxbestierder alleen, dan wel vanwegen deselve en de gesamentlijke<lb/>
rijxgrooten, hetwelk in geenen deele voldoende was beandwoord geworden, overzulx<lb/>
desenthalven nader elucidatie gerequireerd was, alvorens over de herwaarts sendinge van<lb/>
meer gedagte brief iets soude werden besloten. Voorts werd bij meergeciteerde Macasserse<lb/>
brieven ten reguarde van den gedethroneerden Goahsen en presenten Tellosen koning<lb/>
Sirajoedien gecommuniceerd gevonden, dat denselven als nog continueerd veele blijken<lb/>
van genegentheyd voor de belangen van U Edele Hoogagtbare te geven, want behalven<lb/>
dat Zijn Hoogheyt nu en dan aan de ministers niet alleen het vertrek van veele wederspannige<lb/>
Goahse rijksgroten, maar ook diverse andere zakelijkheden nopens de presente<lb/>
troublen met een bijsondere vertrouwentheyd bedeeld hadde, zo komt zulks voornamentlijk<lb/>
te blijken uyt het gerief, dat hij omtrent het brandhout aan de onse hadde toegebragt,<lb/>
gemerkt de kalkbranders uyt het lariebosch van de noord geen hout hadden kunnen halen,<lb/>
en oversulx door Zijn Hoogheyt met veel bereydwilligheyd gepermitteerd was, hetselve<lb/>
onder toesigt van een goede wagt binnen zijn district te mogen kappen; en ofschoon<lb/>

<pb n="787" />
denselven teffens zijne verwonderinge over het niet voldoen van het versogte buskruyt<lb/>
voor betaling betuygd hadde, zo was denselven egter met de bekome elucidatie, dat zulx<lb/>
om dies schaarsheyd aan niemant afgegeven wierd gecontenteerd geweest, en hadde tegelijk<lb/>
nader versekert een ware vriend en bondgenoot van d’E. Compagnie te zijn.</para>
<remark>«De koopman en fiscaal Jeronimus Cruse was met vier gezanten van de vorst van Bima<lb/>
teruggekeerd. De vorst schreef, door de protectie van de Compagnie Manggarai Reo bijna<lb/>
weer in bezit te hebben. Daëng Mangaliki bleef er vooreerst nog<lb/>
»</remark>
<para>
- met een betuyging dat vermits het Goahse hoff hem geordonneerd hadde op<lb/>
Mangeray Rheo te wonen, hij als een Macassaar zijnde, die speciale ordre niet vermogte<lb/>
te overtreden, hoewel sulks met meerder fundament schijnt g’attribueerd te moeten werden<lb/>
aan de ongemeene timiditeyt van Sijn Bimase Hoogheyd, als mits de gespargeerde<lb/>
geluckige progressen van Crain Bontolancas, niet hebbende derven resolveeren den meermelte<lb/>
usurpateur met geweld te verjagen.</para>
<remark>«Jeronimus Cruse had te Pekat met behulp van de rijksgroten na onderzoek geconstateerd<lb/>
dat de beschuldigingen tegen de vorst op waarheid berusten. Daarop was deze met<lb/>
eenparigheid van stemmen af ge zet en opgevolgd door Abdul Ibrahim. De beschuldiging<lb/>
tegen Ali Akbar, de kroonprins van Dompo, dat hij ,,zijn eyge muy Sarissa zoude hebben<lb/>
beslapen", is na nauwkeurig onderzoek onwaar bevonden. De prins is in zijn hoedanigheid<lb/>
hersteld, en met zijn vader Sultan Abdul Kahar verzoend. De gouverneur van Makassar<lb/>
is bevolen zich voorlopig defensief op te stellen; meent hij echter door een aanval op Bontolangkas<lb/>
c.s. voordeel te kunnen behalen, dan is dat toegestaan. Het verzoek om 1000<lb/>
Europese militairen, 3000 Baliërs, constabels en 200 matrozen, naast 150.000 rsd in pasmunt<lb/>
en 40.000 Ib kruit, is wegens gebrek aan mankracht vooreerst aangehouden. Slechts 53<lb/>
Europese soldaten, 616 inlandse, vnl. mardijkers, Baliërs en Ambonezen, en 25 man ander<lb/>
personeel kan men sturen. Deze recruten zijn met de Jacoba, Herstelling, Windhond, Spieringshoek<lb/>
en Schiedam en met de sloepen en pantjalangs Jonge Dirk, Adriana Johanna,<lb/>
Snip, Verlangen en Wantrouw op 16 november naar Makassar gezonden. Verder is gezonden<lb/>
10.000 rsd in ducatons, 40.000 rsd in payement, 2000 rsd in duiten, textiel, garen, 200<lb/>
last rijst, 21.700 Ib buskruit, 3 mortieren, 32 kanonnen, en verdere uitrustingsstukken.<lb/>
Totale waarde f 272. 790. De tot Raad extra-ordinair bevorderde Johan Sautijn zal worden<lb/>
opgevolgd door de sergeant-majoor Adriaan Hendrik Smout. Personalia. Men dient zich<lb/>
volstrekt te houden aan het plakkaat over de prijsverhoging van het Nederlandse payement.<lb/>
Men moet ook de hoven van Boni en Gowa wijzen op de verplichting het payement tegen<lb/>
de hogere prijs aan te nemen op grond van artikel 12 van het contract uit 1667,<lb/>
»</remark>
<para>
- met qualificatie nogtans, om in gevalle de stricte executie van ons meergeciteerde<lb/>
placcaat omtrent de verstreckinge van het maandelijkse kostgeld aan de gemeene militairen<lb/>
en matrosen bij de tegenwoordige troublen op Celebes met al te veel swarigheyt<lb/>
vermengt mogte wesen, alsdan aan deselve het vierde gedeelte van het gedagte kostgeld<lb/>
te verstrecken, mits dat daartoe geene andere speciën, als schellinge en dubbelde stuyvers,<lb/>
gebruykt werden, en alles wat buyten dien is, in so verre het payement tegens den verhoogden<lb/>
prijs niet willen accepteren, betaald zal moeten werden met grof geld als ducatons,<lb/>
ropijen etc.<lb/>
Bandjarmasin</para>
<remark>«De peperhandel verloopt slecht. Met het jacht Windhond en de brigantijn Rotte is<lb/>
slechts 212.363 Ib aangevoerd, t.w.v. f 21.000. Er is weinig uitzicht op verbetering, de</remark>

<pb n="788" />
<remark>sultan heeft zijn greep op de regering grotendeels verloren en houdt de Compagnie aan een<lb/>
lijntje; de peper wordt aan anderen verkocht. De aankomst van een Chinese jonk heeft alle<lb/>
hoop op een goede inkoop teniet gedaan<lb/>
»</remark>
<para>Ter notoire overtuyging dat alle desselfs gestelde ordres so omtrent sijne onderdanen<lb/>
in de negorij e Tatas als andersints maar is geweest een sogenaamde vertoning van voorsorge<lb/>
vel quasi, waaraan d’E. Compagnie in allen gevalle weynig is hebbende en in geenen<lb/>
deele haar redres ten opsigte der excessive onkosten kan vinden. En genomen dat dese<lb/>
opinie al eens so seker niet en was, so zoude egter de blijkbare inobediëntie van den<lb/>
pangerang Singa Sari, die zigh niet geschroomt heeft tegens ’s konings bevel op zijne<lb/>
peperlanden Taping den vervoer vandaar te beletten, benevens de tegenstrijdige ondernemingen<lb/>
der verdere rijksgroten, en principaal dat de ingesetenen selfs de peperculture<lb/>
verlatende, en sig generende met den landbouw, niet veel goede gedagten bij sequeele<lb/>
van desen handel kunnen voortbrengen, waarbij gevoegd werdende het poinct der tegenwoordige<lb/>
inlandse troublen en het ongemak dat den Banjarees door toedoen van de twee<lb/>
bekende Bouginese zeeswervers Aroe Sinkang en Toassa thans gedreygd werd, so schijnt<lb/>
al wederom hieruyt te proflueren dat het tentamen des konings soo door den vreemden<lb/>
pangerang Aria van Succadana als anders aan ’s Compagnies commissianten gedaan, op<lb/>
verre na niet uytleverd een specie van wesentlijke genegentheyd voor d’E. Compagnie,<lb/>
maar wel eerder moet aangemerkt worden voor een uytvinding van eyge belang, omme<lb/>
zig op die wijse bij eenig opkomend gevaar en ander ongeval in securiteyt tegens de voor<lb/>
aangehaalde Bouginese zeeschuymers te sien gedekt, want anders soude het onbegrijpelijk<lb/>
voorkomen hoe dat dien vorst seer obligeant aan ons schrijvende, ende veel betuygingen<lb/>
van desselvs goede meening voor d’E. Compagnie doende, egter heeft kunnen goedvinden<lb/>
tegens desselfs gedane iterative beloften, rondborstig aan de meermelte commissianten<lb/>
te verklaren, van aan sijne onderdanen, den verkoop van peper aan de aldaar leggende<lb/>
Chinese jonk te zullen permitteeren.</para>
<remark>«Men zal trachten de twee aan de vorst geleende kanonnen weer terug te krijgen. Men<lb/>
zal vooreerst van de vaart op Bandjarmasin af zien.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Met de Haamstede en Leiduin zijn op 19 juli vandaar brieven gebracht d.d. 10 maart<lb/>
1736. Met 12 schepen is naar Bengalen lading t.w.v. f 3.276.645 gezonden; f 2.980.108<lb/>
daarvan in zilver, verder 12.844 Ib kruidnagels. 6215 Ib nootmuskaat, 8480 Ib kaneel, 1540<lb/>
Ib foelie, 552.500 Ib peper, 350.000 Ib Japans koper, 69.600 Ib ijzer, 100.000 Ib lood, 579<lb/>
Ib vermiljoen, 320.000 Ib sapanhout en voor f 90.912 aan geschenken en verdere benodigdheden.<lb/>
Omdat de Bengaalse eis aan contanten niet volledig kon worden voldaan, is het<lb/>
personeel toe gestaan 5 ton tegen 5% te lenen. Mocht dit niet mogelijk zijn, dan zal men de<lb/>
patriase en Indiase eisen moeten vergelijken en de inkoop van goederen die volgens de<lb/>
rendementsrekening het minste hebben opgeleverd, achterwege moeten laten. De 14 schepen<lb/>
die in 1735 naar Bengalen zijn gezonden hebben vandaar voor f 4.524.145 aan retouren<lb/>
meegenomen. Van de 12 in 1736 naar Bengalen gestuurde schepen zijn, om rechtstreeks<lb/>
naar Nederland terug te varen, aangewezen de Langewijk voor de Kamer Amsterdam en<lb/>
de Noordwijkerhout voor Zeeland, met een totale lading t. w. v. 5 ton. De overige 10 moeten<lb/>
met de Europese en Indische retouren naar Batavia terugkeren. De pantjalang Wieroname<lb/>
is op 23 augustus 1735 door storm in de Ganges verongelukt; de bemanning is gered. Ter<lb/>
vervanging van de oude mag een nieuwe bassura worden gekocht. Twee sloepen, de Sibilla<lb/>
en Volkera, zijn voor Bengalen gebouwd te Cochin. In 1735 zijn in Hooghly goederen<lb/>
verkocht voor f 317. 968, een winst van
ƒ 247.307. De verkoop bestond uit: 2162 Ib nootmus-</remark>

<pb n="789" />
<remark>
kaat , 445 Ib foelie , 3969 Ib kaneel en 5043 Ib kruidnagels voor de gestelde prijs; 99.406 Ib<lb/>
peper is verkocht met 112% winst , 488.595 Ib Japans staaf koper met 65%, 17501b vermiljoen<lb/>
met 44%, 206.967 Ib lood met 22%, 95.200 Ib sapanhout met 292% en 1394 Ib kwikzilver<lb/>
met 40% winst.<lb/>
 Lasten 1734 ƒ 397.587 1735 ƒ 392.334<lb/>
 Winsten 1734 ƒ 306.019 1735 ƒ 416.173<lb/>
 Geen bijzonderheden over de ropiamunterij en de aanbesteding der goederen. Op de<lb/>
eis voor 1736 is met f 4.524.145 voor patria en Batavia voldaan, nl.<lb/>
»</remark>
<para>Per"! schepen direct na Nederland ƒ 642.499,11,-</para>
<para>Per 12 schepen na Batavia voor Nederland ƒ 2.340.262,17,-</para>
<para>ƒ 2.982.762, 8,-</para>
<para>Per evengemelte twaalf schepen, nog voor India
<und>ƒ 1.541.382,13,8</und></para>
<para>en dus als boven ƒ 4.524.145, 1,8</para>
<para>Daarentegen sommeerde de versondene rethouren voor<lb/>
Nederland in anno 1735 ƒ 2.356.288,
<emph>2-</emph><lb/>
Endie voor India ƒ 1.668.542,15,8</para>
<para>ƒ4.024.830,17,8</para>
<para>Oversulx jongst meerder aan rethouren uyt de Ganges versonden dan ’s jaars<lb/>
bevoorens ƒ 499.314, 4,-</para>
<remark>«De gevraagde manufacturen zijn ongeveer tegen de prijs van het voorgaande jaar<lb/>
aanbesteed. Verlaging was niet mogelijk wegens de buitengewone prijsstijging der levensmiddelen<lb/>
als gevolg van een zware brand ,,om en aan' Hooghly en te Dacca, en door de forse<lb/>
prijsstijging van katoen tot 25 ropia de man van 68 Ib. Dit laatste vond zijn oorzaak in een<lb/>
slechte oogst en minder aanvoer uit Sur at. De komende oogst lijkt beter. De prijzen van<lb/>
zijde waren ruim 1 % hoger. Voor de stoffen had men de hogere prijzen van 1 732 en 1 734<lb/>
moeten geven<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zeer kwalijk komt, altans in een tijd, dat die manufacturen, alomme zulke<lb/>
magere winsten afwerpen, als bekend zij, ja zodanig, dat het op dien voet voorgaande,<lb/>
voor de generale maatschappije haast onraadsaem zoude beginnen te worden, langer bij<lb/>
dies insamen te doen continueren.</para>
<remark>«Salpeter kostte 3,5 ropia per man, dit is f -,5,10 of 3 ana meer per man. Men heeft<lb/>
deze prijs moeten betalen door concurrentie van de Engelsen en Fransen, die veel meer dan<lb/>
voorheen inkochten, in afwachting van een op handen zijnde oorlog in Europa. Het Hooghlysche<lb/>
restant aan zilver en contanten bedroeg 26 ton; met de bijna 30 ton gezonden zilver<lb/>
is dit voorlopig voldoende. Een protest van de Engelsen d.d. 23 december 1735, behelsende<lb/>
dat de Compagnie hen nog 13.600 ropia schuldig zou zijn voor onkosten aan het hof<lb/>
gemaakt in verband met de Oostendenaren, is niet beantwoord. Men heeft hen al eerder op<lb/>
het onjuiste van het protest gewezen. Het gebied van Suba Sujakhan, Bengalen en Patna,<lb/>
kent rust. Men meldt dat de zuivere inkomsten van de groot-mogol uit Bengalen in 1735<lb/>
bijna 157 ton bedroegen. Dit is in contanten naar Delhi gezonden.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>Met het jachtje Maria Louisa zijn van Ceylon op 4 november brieven d.d. 25 en 26<lb/>
september gebracht. Op 27 november kwam de Paddenburg met nader bericht. De Maria<lb/>
Louisa is zo spoedig mogelijk van Malakka teruggekeerd. Personalia<lb/>
»</remark>

<pb n="790" />
<para>Zekere Hautepenne de Latour bescheyden op het voor Nigombo in 't zigt zijnde<lb/>
Mocha’s schip Proostwijk, die den gouverneur (schoon U Ed. Hoogagtbare ordres dicteeren<lb/>
dat geen beveelen van particuliere camers in Indiën mogen werden geobedieerd, zo<lb/>
die niet gesterkt zijn met de autoriteyt van de Heeren XVII) tot securiteyt van desselfs<lb/>
persoon, en tot voorkominge van verdere confusiën meende wel versekerd van boord te<lb/>
laten halen, om aan de wal bewaard te blijven tot de eerste gelegentheyd, die zig quam<lb/>
aan te bieden om hem herwaards op te senden, als een instrument zijnde dat in dese<lb/>
conjuncture van tijden op dat eyland vrij gevaarlijk zoude zijn na ’t omstandig en nadrukkelijk<lb/>
aanschrijven der Ed. Heeren Bewindhebberen tot Middelburg ten zijnen opsigte<lb/>
alhier ontfangen in anno 1735, hebben wij mede voor een zorgelijke knaap aangesien, en<lb/>
derhalven in zo verre de Compagnie bij ontvlugting of desertie van zo een industrieus en<lb/>
gevaarlijk persoon niet dan prejudicie en nadeel zoude hebben te wagten, dese precautie<lb/>
van den gouverneur Van Imhoff wel kunnen approbeeren tot preventie van verdere commotiën<lb/>
op dit eyland.</para>
<remark>«De boekhouder Gerrit Valk is wegens slechte ogen ontslagen , met behoud van salaris ,<lb/>
op grond van zijn langdurige dienst en bekwaamheid. Personalia. De Gaalse secretaris<lb/>
Anthony de Jong is aangesteld tot opzichter van de mahabadde. De suggestie van Pielat<lb/>
Ceylon met Ternate gelijk te stellen wordt van de hand gewezen , omdat het verschil in de<lb/>
omvang van taken aanmerkelijk is. De gouverneur van Ceylon is toegestaan om provisionele<lb/>
assistenten kostgeld te verlenen , mits deze een Europese vader hebben, over voldoende<lb/>
capaciteiten beschikken, en van ,, competente ouderdom” zijn<lb/>
»</remark>
<para>Wat nu belangt het teykenen van alle de ordonnantiën door den gouverneur zelfs<lb/>
hiervoren aangevoerd, heeft men, in aanmerking genomen zijnde de gewigtige redenen,<lb/>
namentlijk, van de menigvuldige dépêches, die van een Ceylons gouverneur om de meerderen<lb/>
voortgang, en acceleratie van zaken als van de hand moeten vliegen, en hoe op die<lb/>
wijse de Compagnie veel ligter door het teykenen van een zeer geoccupeerd gouverneur,<lb/>
als door dat van een hoofdadministrateur, die meer tijd heeft om zaken van die natuur,<lb/>
en van zo weynig belang beter en accurater te kunnen nagaan na de vorige methode zoude<lb/>
kunnen werden benadeeld, almede om redenen bij meergeciteerde aparte van den gouverneur<lb/>
Van Imhoff van 26 september in ’t breede geallegeerd, goedgevonden en verstaan<lb/>
ten desen regarde van onse vorige ordre af te sien, en den gouverneur te qualificeeren<lb/>
van desen aangaande te blijven bij de oude methode, namentlijk, van alle ordonnantiën<lb/>
van goederen van zo weynig belang niet door den gouverneur zelfs, maar door den hoofdadministrateur<lb/>
te laten teykenen na ’t gestatueerde voorschrift van anno 1714, als de<lb/>
Compagnie wel het profitabelste, en voor den dienst noodsakelijk zijnde om daardoor<lb/>
alle confusiën en nadeelen te prevenieeren.</para>
<remark>«Voor een buitengewone ambassade aan de vorst van Kandy zijn allerlei soorten geslepen<lb/>
glaswerk en casuarissen overgezonden<lb/>
»</remark>
<para>Een extraordinaire ambassade, die wij mede oordeelen dat noodsakelijk zal wesen<lb/>
om alle oneenigheden, en verwijderingen bij te leggen, en voorts in vrede en vrindschap<lb/>
met dien vorst te leven als het eenigste middel zijnde na het gevoelen der Ceylonse<lb/>
ministers, dat ook het onse is, waardoor Compagnies belangen en interest op dit eyland<lb/>
zal dienen te werden behertigd en weder gebragt op den ouden voet.</para>
<para>
Ende nu overgaande tot den voorgeciteerde aparten brief van den meergemelte<lb/>
gouverneur Van Imhoff, zullen wij U Ed. Hoogagtb. voor oogen brengen, dat wij op de<lb/>
propostitie daarbij door Zijn Ed. gedaan van een exclusif contract te sluiten met den<lb/>

<pb n="791" />
koning van Candia op zodanige conditiën als Zijn Ed. daarbij voorsteld, namentlijk en<lb/>
voor eerst: van dat de limiten van Compagnies corles of provintiën eenmaal bij zodanige<lb/>
conventie zouden kunnen werden gereguleerd en aangewesen, en dat zulks ten hoogsten<lb/>
dienstig zoude zijn, om redenen dat de bewoonders van de corles nader aan de Compagnie<lb/>
zouden verbonden wesen, als wetende dat deselve met voorkennisse van het hof onder<lb/>
ons gehoren daar men nu integendeel onderworpen is dat zij ons deselve als bij gratie,<lb/>
of conniventie besittende, aanmerken, en daarom, wanneer eenig spuls ontstaat ook aanstonds<lb/>
rekenen alsof die corles weder aan den koning getrokken zijn, gelijk dat in de<lb/>
laatste dagen nog had geëxteerd.</para>
<para>Ten twede: dat den ingeseten eenmaal wetende wie zijn wettig heer is met meerder<lb/>
vigeur, en zonder aanstoot van het hof zoude kunnen werden tegengegaan in zijne quade<lb/>
practijken, en vooral degeene die bij de onlusten haar voordeel vindende, deselve zonder<lb/>
reden zouden willen verwekken, en zomede om de overlopers te straffen, wanneer men<lb/>
die weder in onse magt kreeg, daar men nu integendeel het hof in de uyterste graad<lb/>
gestoord had gesien om redenen, die breder bij de voormelten aparten brief zijn na te gaan.</para>
<para>Ten derde: dat eenmaal op een vaste voet, en voornamentlijk bij zulken gelegentheyd<lb/>
met voorkennisse en toestemminge van het hof mogte werden gereguleerd en vastgesteld<lb/>
de verpligting der onderdanen van de Compagnie waarover nu alle momenten disputen<lb/>
ontstonden, die uyt geen geschriften te decideeren zijnde, en aan weerskanten even heftig<lb/>
gedebatteerd werdende, niet alleen den voortgang van den dienst voor die tijd stremden,<lb/>
maar ook tot openbare verwijderinge en opstand uytbarsteden en om andere redenen<lb/>
meer bij dien meergemelten brief breder aangehaald.</para>
<para>
En ten vierde: dat bij forme van een generaal reglement mogte bepaald werden den<lb/>
rang en voorregten der castas, waarover men het heden ten dage nog niet regt eens is,<lb/>
en continueele disputen ontstonden. Wij zeggen dan dat wij op de voorsz. propositiën,<lb/>
en conditiën, ten antwoord hebben gediend, dat er niets wenschelijkervoor de Compagnie<lb/>
zoude kunnen werden uytgedagt, maar dat er ook teffens niets difficiler nog onmogelijker<lb/>
is, na ’t ons voorkomt, als zodanigen exclusif contract te sluyten met den koning zo men<lb/>
eens nagaat alle de tentamina en pogingen die daartoe al in vroeger dagen met zo veel<lb/>
ijver, voorsigtigheyd, en wijs beleyd van zo veel mannen van beproefde ervarentheyd en<lb/>
prudentie zijn aangewend, en in ’t werk gesteld, dog die telkens vrugteloos tot ons leedwesen<lb/>
zijn uytgevallen, en dat men zig in desen tijd daarvan meerder apparentiën zoude<lb/>
kunnen of mogen beloven, dat zulx wel was te hopen, dog niet vast te stellen, en dat, of<lb/>
hetzelve mogelijk of niet mogelijk was, de grote vrage was en bleef, gelijk de ministers<lb/>
bij haren aparten brief zeggen, hoe men daartoe best zoude komen? En dat men aan het<lb/>
prudent oordeel en overleg van den gouverneur Van Imhoff wel heeft willen overlaten<lb/>
om met bedaarde zinnen den tijd, die haar ten dien eynde favorabel mogte voorkomen<lb/>
te capteeren, en aanleggen om dat exclusif contract met den Candiase koning te sluyten<lb/>
zo de middelweg, gelijk zij zeggen, daartoe als vanzelfs open en teffens practicabel en<lb/>
veylig was te betreden, namentlijk dat men haar iets te wille zijnde in hetgeene zij van<lb/>
ons begeeren op die wijse zoude moeten zoeken het anders naar onsen zin te krijgen.<lb/>
Ende zulks door dat eenige middel dat de ministers laten volgen immediaat op hare vrage,<lb/>
namentlijk: dat hij, te weten den koning, jaarlijx van een of twee dan wel drie vaartuygen<lb/>
van Putulang des begeerende zoude mogen afsenden naar de overcust ten alzulcken eynde<lb/>
en onder die conditiën, restrictiën en limitatiën als dat bij haren meergemelte aparte brief<lb/>
werd voorgedragen. Op dit tweede point, namentlijk de vrage of den koning eenige<lb/>
vaartuygen van Putulang desbegeerende zoude mogen afsenden naar de overcuste, heeft<lb/>
men de ministers ten antwoord gediend dat wij wel mogen lijden dat dat eenige en apparente<lb/>
middel tot verkrijging van onse zin niet alleen getendeerd en in ’t werk gesteld,<lb/>

<pb n="792" />
maar ook effectievelijk werde uytgevoerd met dese expresse bepaling en limitatie nogtans,<lb/>
dat zij daartoe egter niet zouden mogen treden, dan wanneer de uyterste nood haar<lb/>
daartoe zoude dringen, en zo wanneer daar wesentlijk periculum in mora was, met verdere<lb/>
serieuse recommandatie van altoos voor oogen te houden en niet uyt hare gedagten te<lb/>
laten gaan U Ed. Hoogagtb. zo precise, strikte, en nadrukkelijke ordres bij derselven<lb/>
gevenereerde brieven alle gespecificeerd te vinden bij onsen meergemelte aparten aan<lb/>
den Ceylons gouverneur, die ons aan U Ed. Hoogagtb. geëerde intentie en expresse<lb/>
begeerte ten regarde van het openstellen der Ceylonse havens volkomentlijk kunnen<lb/>
versekeren geven, zonder dat in desen de minste haesitatie meer overblijft, en die wij<lb/>
ook uyt bedugting dat deselve daar ter secretarye niet mogten wesen te vinden, goedgevonden<lb/>
hebben den gouverneur ten voorsz. eynde nevens onsen geciteerde aparte in<lb/>
extract te laten toekomen tot zijne narigtinge, complete gerustheyd, en zekerheyd om in<lb/>
zo een delicaten point als dat daarbij te zien is niet mis te tasten en altoos te weten hoe<lb/>
verre Zijn Ed. daarinne zal mogen gaan. Dog nadien het in desen niet zo zeer aankomt<lb/>
op het finaal openstellen der havens, en den vrijen handel en vaart der burgers en ingesetenen<lb/>
in ’t generaal, waarop U Ed. Hoogagtb. en dese regeering bij hare resolutie van<lb/>
21 september anno 1696 het ooge hebben, maar alleenlijk op het permitteeren van de<lb/>
bovengemelte drie vaartuygen, onder bepaling van een schriftelijk accoord of contract,<lb/>
zo dat te verkrijgen mogt wesen, zo hebben wij ons gevoelen nog bovendien nader desenthalven<lb/>
bij dien meergeciteerde aparte te kennen gegeven, namentlijk, dat, ingevalle de<lb/>
Candiasen koning al eens niet was te bewegen tot het aangaan van zodanigen schriftelijk<lb/>
accoord of verbintenis, wel te verstaan in tijd van nood of zo daar eenig wesentlijk gevaar<lb/>
in uytstel mogte resideeren, maar anders ook niet, dat, zeggen wij, al egter die begeerde<lb/>
vaartuygen wel zullen mogen toegestaan werden aan den koning, alschoon in cas van<lb/>
onwilligheyd door dien vorst dat schriftelijk accoord, of contract al eens mogt geweygerd<lb/>
worden, en aldus niet was te verkrijgen, zo, en ingevalle ons goed oogmerk in desen zal<lb/>
komen of mogen bereykt werden, namentlijk ’s konings vrindschap en welgesintheyd<lb/>
door dien weg te gewennen: alle onlusten en troubles onder wederzijds onderdanen en<lb/>
ingesetenen weg te nemen, en van de vrugten en voordeelen van Ceylon als voren in<lb/>
vrede te mogen jouisseeren. En zulks alles in dat volkomen vertrouwen dat U Ed. Hoogagtbare<lb/>
niet qualijk zullen willen nemen, dat men tot bevordering van haren dienst de<lb/>
tijd waarneemt, die andersins met het in wagten harer ordres ten nadeele van de Compagnie<lb/>
zoude kunnen veranderen, en daarom meenen wij ook, dat, indien men door zulk<lb/>
een kleyn douceur te bewijsen aan den koning, zo het in der tijd niet door misbruyk tot<lb/>
schade en nadeel zal kunnen strekken, en een deur geopend wesen tot verdere onredelijke<lb/>
en importune versoeken, bij zodanigen contract het sluyten der havenen zelfs konde<lb/>
wettigen, het een groote gerustheyd en veel gewonnen zal zijn in dese difficile en hagchelijke<lb/>
tijden, en dat U Edele Hoogagtbare wel als verantwoordelijke zullen willen aansien<lb/>
dat men door nood geperst, en anders niet kunnende bij wegen van vreedsame en zagte<lb/>
middelen, tot dese extremiteyt recours heeft moeten soeken.</para>
<remark>«Uit een nadere brief van 28 september bleek dat de Proostwijk, uit Mokka komend<lb/>
met koffie voor Negombo, was gepraaid. Overgekomen zijn 28 soldaten en andere personeelsleden,<lb/>
en 4 vrouwen.</remark>
<subhead>Mokka</subhead>
<remark>Met de Paddenburg is een copie van de brief uit Mokka d.d. 18 augustus 1736 op 27<lb/>
november te Batavia gebracht. De scheepsleiding van de Proostwijk weigerde de voor Batavia<lb/>
bestemde brieven aan Ceylon af te geven. De Proostwijk was op 18 februari 1736 te</remark>

<pb n="793" />
<remark>Mokka aangekomen. Het tekort van 270 kannen klapperolie op een aantal van 540 was<lb/>
met 50% winst ten laste gelegd aan de schipper Jacobus Verleng en de boekhouder Hieronymus<lb/>
Franciscus de Hautepenne de Latour; dit besloeg
ƒ 177. Vanwege de slechte omzet<lb/>
en het verhogen van de tollen te Mokka} had men in Cochin bijna alle goederen uit de<lb/>
Proostwijk gelicht en de scheepsruimte voor 500 rsd verhuurd aan de Hoogduitse Jood<lb/>
Samson Rottenburg , die als passagier meevoer. Rottenburg veroverde 26.124 Ib peper ,<lb/>
14.840 Ib arekanoten , 93. 750 Ib rijst , 1463 Ib curcuma, 476 Ib cardamom , 13 pakken guinees,<lb/>
45 kelders gedistilleerd , 41 pakken inlandse tabak , 70.000 porceleinen koffiekoppen in 20<lb/>
vaten, en verder niet nader omschreven specerijen. De schipper, boekhouder en ander volk<lb/>
hadden tegen de orders in te Mokka een huis gehuurd en hun particuliere goederen , o.a.<lb/>
442 canaster poedersuiker, verkocht aan de gouverneur. De residenten hadden door de<lb/>
tegenwerking van het locale bestuur niets kunnen ondernemen. Men had zelfs gevreesd de<lb/>
Proostwijk niet te kunnen bemannen voor de terugreis als men publiekelijk een onderzoek<lb/>
naar de smokkelwaar zou hebben laten instellen. Daarom werd onderhands informatie<lb/>
ingewonnen, waarna men Ceylon op de hoogte had gesteld. Mokka stelt het personeel in<lb/>
Malabar verantwoordelijk voor de schade; men had de particuliere goederen uit het ruim<lb/>
moeten lichten. De Proostwijk was beladen met 545.172 Ib koffie in 2050 balen, 742 Ib aloë<lb/>
en 30 pakken guinees; totale waarde f 337.389. Tijdens het verblijf van het schip in de Rode<lb/>
Zee was f 4565 uitgegeven. Door de particuliere aanvoer van suikeren Europese concurrentie<lb/>
was de handel minder gunstig verlopen. Verkocht was 9926 Ib kruidnagels met 1381 %<lb/>
winst, 35 .308 Ib kandijsuiker met 26% winst, 1 17 .572 Ib ijzer met 67% , 1593 stuks Bengaalse<lb/>
zeildoek met 16% en 63 kleden met 5% winst. Inkoopwaarde f 23.685, verkoopsprijs<lb/>
f 55.543, gemiddeld 205% winst. Laat men de winst op de kruidnagels buiten beschouwing<lb/>
dan blijft er slechts 42% winst over. De restanten bedroegen op 15 juli 1736 f 151 .365, o.a.<lb/>
18.675, of voor f 61.627, Spaanse realen, 371.644 Ib poedersuiker voor f 40.854, en<lb/>
ƒ 44.543 uitstaande schulden. De 2050 balen te Bayt-al-Faqih ingekochte koffie kostten<lb/>
f
- 12, 15/s per Ib; deze te hoge prijs was een gevolg van de hoge transportkosten van Bayt-alFaqih<lb/>
naar Mokka. De inkoop was alleen mogelijk doordat er geen kooplieden uit Jeddah<lb/>
voor vervoer naar de Levant waren aangeweest. Deze lieden kochten jaarlijks ongeveer<lb/>
20.000 balen. De verkoop te Bayt-al-Faqih had bestaan uit 2050 balen voor de Nederlanders,<lb/>
1950 voor de Fransen, 3430 voor de Engelsen, en 2500 balen voor de kooplieden uit Basra<lb/>
en Muscat; totaal 9930 balen. Omdat er veel was overgebleven verwachtte men ook in 1737<lb/>
in te kunnen kopen. Om de inkoop te financieren had men 78.400 Spaanse realen a 66<lb/>
stuivers geleend bij diverse kooplieden, om in Sur at weer terugbetaald te worden in de vorm<lb/>
van 157.489 ropia<lb/>
»</remark>
<para>
- waardoor die van Mocha, bij uytgave van geciteerd Spaans geld, berekenen aan<lb/>
advance ƒ 22.486,10,-, welk bedragen bij hare handelboekjes, ten voordeelen der winstrekening<lb/>
is ingenomen na gebruyk.</para>
<remark>«Het personeel te Mokka acht de kans op een voordelige verkoop zo klein, dat men<lb/>
aan Ceylon en Malabar heeft verzocht het in 1736 voor Mokka bestemde schip te willen<lb/>
lossen en leeg door te zenden. Gezien de kleine winstkansen te Mokka en de grote aanvoer<lb/>
van Java koffie is het niet nodig het kantoor aan te houden.<lb/>
 Lasten 1734
ƒ 19.237 winst 1734
ƒ 13.483<lb/>
 Lasten 1735 ƒ 23.610 winst 1735 f 55.602<lb/>
 De winsttoename is geen aanleiding tot het aanhouden van een vaste resident, zeker<lb/>
niet bij het gebrek aan scheepsruimte en de toenemende eisen van de locale bestuurders.<lb/>
Gouverneur Fakih Hamet heeft voor de Compagnie de tol van 3 tot 908% verhoogd, zodat<lb/>
men evenals de Engelsen en Fransen in plaats van 1809 Spaanse realen, er 7696 heeft moeten</remark>

<pb n="794" />
<remark>betalen. Voor de aangevoerde particuliere suiker moest de Compagnie een geschenk van<lb/>
800 Spaanse realen betalen. De handel verloopt voor de Engelsen al even moeilijk. De<lb/>
Engelsen en Fransen hebben hun kantoor opgebroken en zijn op de Brittania en de Chandernagore<lb/>
vertrokken met 5380 balen koffie, de eerste naar Engeland, de tweede naar de<lb/>
Ganges. De enige overgebleven Europeanen zijn monsieur Mouset, een Franse koopman<lb/>
uit Surat, en een missionaris. Van de Engelse en Franse plannen Mokka vanuit zee met<lb/>
geweld aan te vallen, is niet meer gesproken. De Fransen zouden in 1737 weer willen<lb/>
handelen.</remark>
<subhead>Perzië</subhead>
<remark>De Huis te Foreest en het jacht Anthonia zijn 13 oktober naar Perzië vertrokken. De<lb/>
waarde van de complete lading bedroeg
ƒ 246.645. Het onderwicht van 2283 Ib of 1
<super>l/s%</super><lb/>
op de koperen pais in het schip Valkenisse zal aan de schuldigen ten laste worden gelegd.<lb/>
De scheepsleiding heeft zich in een beëdigde verklaring vrijgepleit. Volgens een brief d. d.<lb/>
19 maart werd in Isfahan bericht dat de vrede op handen was. Thamas Khan zou zich tot<lb/>
koning willen laten kronen. Men hoopt op verbetering van de handel, maar verwacht dat<lb/>
de ,, schraapzucht” van de vorst voorlopig niet zal ophouden, daar de kosten van de oorlog<lb/>
eerst moeten worden betaald. Batavia heeft opheldering gevraagd over de drukke vaart op<lb/>
Perzië door 33 schepen, waarvan 1 7 van Engeland. Het verzoek om schepen van de gezanten<lb/>
van Thamas Khan, Sessie Khan Bey en Maid Said Bey genaamd, om daarmee de ambassadeur<lb/>
Mohammad Ali Khan van Diwel af te laten halen, kostte de Compagnie 28.303<lb/>
mahmudi,<lb/>
»</remark>
<para>
- in vertrouwen dat door de complaisance van die verschote penningen zullen<lb/>
komen te gewinnen de voldoening van de nog ontbrekende en te goed hebbende gelden<lb/>
op de generale thols assignatie, als zijnde te dier tijd reets in ruym vier jaren niets in<lb/>
mindering dier schuld afgedaan, maar dewijl die groten sig niet ligt tot het uytkeeren van<lb/>
geld laten persuadeeren, en ordinair zo ongenegen zijn, tot het betalen van hare oude als<lb/>
nieuwe schulden, is het te dugten dat somwijlen van ’t een zoowel als ’t ander zal komen,<lb/>
ten minsten sustineeren wij dat zulks veel moeyte en tijd zal vereysschen, dog als onvermijdelijk<lb/>
voorgegeven zijnde, hebben ons dat al verder moeten getroosten, inmiddens<lb/>
dat door toedoen van de gesanten het beste dierwegens willen tegemoet sien, te meer<lb/>
dewijl deselve aan die bediendens versekering hebben gedaan, dat den meesten scrupel<lb/>
omtrent den toeleg van den rijksheerscher Thamas Chan, ten aansien van het ware belang<lb/>
der maatschappij in dat rijk te hebben willen fnuyken, zouw verdweenen zijn, egter<lb/>
hebben wij derwaarts g’ordonneerd onder ernstige recommandatie, om met alle candeur<lb/>
na uyterste vermogen, diergelijke voor de Compagnie kostbaare versoeken van de hand<lb/>
te wijsen.</para>
<remark>«Om de onkosten van het huren van schepen te ontlopen, zal men eigen schepen van<lb/>
Batavia naar Perzië blijven zenden. Malabar is niet altijd in staat een jacht voor het overbrengen<lb/>
van peper en kleden vrij te maken. Het tekort op de lading van de Valkenisse en de<lb/>
Noordwijkerhout is verhaald op de soldijrekening van de scheep soverhe den. De dispensier<lb/>
te Gamron is vrijgesproken van betaling van 6866 Ib verstikte rijst. Men moet zich bij de<lb/>
behandeling van foelie houden aan het voorschrift van Batavia. Het verzoek van de makelaars<lb/>
lssurdas en Ottumshant om op een Compagniesschip naar elders te mogen worden<lb/>
vervoerd, om daar te ontkomen aan de geldelijke eisen die hen worden gesteld, is afgewezen.<lb/>
Men wil niet buiten de vorst om mensen het land uit brengen. Zij hebben op hun schuld<lb/>
bij de Compagnie slechts f 7012 afgelost. De koopman George Gutchi verzoekt kwijtschelding<lb/>
van de f 6669 die hem ten laste zijn gelegd wegens het verlies op een partij asa foetida.</remark>

<pb n="795" />
<remark>Men had 70.000 Ib ingekocht omdat in 1730 de mahmudis niet konden worden ingewisseld<lb/>
tegen dukaten; bij het opsturen van de mahmudis zou men zeker een verlies van 40% hebben<lb/>
geleden. Op Coromandel had men een zekere winst behaald , in Malabar was op 34.000 Ib<lb/>
asa foetida
ƒ 13.338 verlies geleden. Gouverneur-Generaal en Raden hebben daarop besloten<lb/>
21% verlies die men volgens de boekhouding regelmatig heeft geleden op het wisselen<lb/>
van mahmudis in dukaten, van het verlies op de asa foetida af te trekken, en het overige<lb/>
naar rato aan de betrokkenen in rekening te brengen. Men zal bij wijze van proef 100 balen<lb/>
Java koffie in Perzië te koop aanbieden. De prijs moet tenminste de Nederlandse prijs van<lb/>
11 stuivers zwaar geld per Ib zijn. Men mag geen goederen op krediet verkopen. Bij de<lb/>
inkoop van Kirmanse wol heeft, door slordigheid, het personeel zich ruim f 35.000 misreken<lb/>
d. Het voorstel om de wol factoor Auwannes naar Batavia te sturen is afgewezen. Men<lb/>
moet hem te vriend, maar wel goed in de gaten houden. Er zou reeds 44.820 Ib wol zijn<lb/>
ingekocht tegen een lagere prijs. Twijfel of de geheime mondelinge overeenkomst met de<lb/>
Engelsen veel waard zal zijn. Men moet geen ruwe wol naar Batavia sturen. Verzoek aan<lb/>
patria na te gaan of de ruwe wol aldaar goedkoper kan worden bewerkt. Van de 36 per<lb/>
Valkenisse aangevoerde Kirmanse geiten is geen meer in leven<lb/>
»</remark>
<para>
Tot de uyterste verwondering, en niet minder ergernis ons door een secreete brief<lb/>
van den 24e aug. anno passado gebleken zijnde, hoe dat den overleden gesaghebber<lb/>
Dames Hey, wanneer hij als gewesen resident van Bassoura na Gamron was vertrokken,<lb/>
ten eerstgemelt comptoir aan schuld zouw naargelaten hebben ƒ 127.500,-,-, welke penningen<lb/>
ter zijne order, door den makelaar Moeltient bij diversche cooplieden en andere<lb/>
menschen aldaar op intrest waren geligt, sonder dat hij, Dames Hey, bij diens depart<lb/>
gemelde makelaar het minste bewijs of securiteyt dierwegens heeft willen ter hand stellen,<lb/>
maar zoals gesegt werd, hem seer scherp verboden, geen de minste kennis van die schuld<lb/>
aan diens vervanger, den coopman en resident George Gutchi, te geven, met verder order<lb/>
dat hij, makelaar, die voor sijn rekening geligte gelden ten eersten zouw hebben af te<lb/>
leggen, also die op sware intrest liepen, en dat hij die voldoening mogt fourneren, uyt de<lb/>
penningen die door de ter dier tijd aldaar op handen wesende negotie, onder hem ter<lb/>
inwisseling tegens andere munt stonden te komen, onder belofte dat wanneer hij. Dames<lb/>
Hey, tot Gamron in ’t bestier zouw zijn, alsdan die penningen weder ten spoedigsten te<lb/>
suppleeren, met voor diens bedragen wisselbrieven aan hem, makelaar, te remitteeren,<lb/>
op welke beloften zoals men komt voor te geven, is die order door dikwils gemelde<lb/>
makelaar voor het grootste gedeelte getrouwelijk geobserveert, en nagekomen, zonder<lb/>
dat den resident George Gutchi zoals komt te seggen, daar in ’t minste iets van ontdekt<lb/>
of geweten heeft, voor en al eer de tijding van meergemelte gesaghebber Hey, wegens<lb/>
diens overlijden tot Bassoura was aangekomen. Ter welker tijd dien makelaar Moeltient<lb/>
onder veele weemoedige exclamatiën, het reeds gesegde aan hem, resident, quam te<lb/>
relateeren, en teffens te declareeren, hoe hij de beveelen van zijn oude meester hadde<lb/>
volbragt, en in mindering van gesegde Dames Hey daar naargelaten schuld, groot ruym<lb/>
drieduysend thomans of ƒ 127.500,-,- van ’s Compagnies geld hadde betaald mamoetjes<lb/>
179.960, zodat het restant van dien debit nog bleef belopen mamoetjes 103.000. ’Tgeen<lb/>
onvermijdelijk, wilde men ’s Compagnies fatsoen daar staende houden, mede mogt betaald<lb/>
werden, dewijl hij als ’s Compagnies makelaar dat geld ter ordre en voor rekening<lb/>
van den overleden gesaghebber, ten tijde dat aldaar zijn opperhoofd was, hadde op intrest<lb/>
geligt, en tot welke voldoening hij zig in ’t geheel of ten deele onvermogende bevond,<lb/>
als reets tottaliter geruïneerd zijnde, oversulks hij was biddende en smekende, om protextie<lb/>
en assistentie, tegens het geweld der crediteuren, die hem onfeylbaar zouden overvallen,<lb/>
en bij manquement van betaling mishandelen. Of nu die zaak in waarheyd zo is als<lb/>
die makelaar komt voor te geven, sulks is ons uyt de ontfangen papieren niet ten vollen<lb/>

<pb n="796" />
gebleken, maar wel dat hij, Dames Hey, aan die man schuldig is geweest, blijkens het<lb/>
reeds per wissel geremitteerd geld, en de brieven door diens order van Gamron aan hem<lb/>
geschreven, welke brieven verklaard werden de eene met zijn eygen schrift gesuperschribeerd,<lb/>
en de ander met diens ordinair cachet versegeld te zijn geweest, en bij die missives<lb/>
komt hij duydelijk te bekennen aan dien makelaar eenig geld schuldig te zijn, dog als<lb/>
met voordagt schijnt hij de somma van dien te verswijgen. Het zij dan hoe het hiermede<lb/>
mag gelegen zijn, de zaak is in ’t geheel onverandwoordelijk, dat men in dier voegen met<lb/>
’s heer en meesters geld te werk gaat, want schoon den resident Gutchi ter verschoning<lb/>
zig behelpt, met te seggen, dat in ’t geheel van die zaak, tot eenigen ruymen tijd naardat<lb/>
dien makelaar s’ Compagnies geld om te trocqueeren onder hem hadde gehad, onkundig<lb/>
is geweest, en dat hij denselve inmiddens diversche reyse gevraagd hadde, hoedanig het<lb/>
daarmede stond, of die penningen nog in geen andere spetie ter versending waren gewisseld,<lb/>
telkens van hem ja ten andwoord bequam, met bijvoegen dat dierwegens niet ongerust<lb/>
behoefde te wesen, also dat geld in gereedheyd lag, om op zijn order wanneer het<lb/>
hem maar beliefde na Gamron te komen versenden, ’tgeen dikwils gemelde makelaar<lb/>
ook selfs, als tot décharge van den resident Gutchi komt te advoueeren, zo is zulks bij<lb/>
ons gants niet als voldoende konnen aangenomen werden, dewijl niemand, veel minder<lb/>
een subaltern hoofd, geauthoriseerd is, zodanig of diergelijke goed vertrouwen van imand<lb/>
te hebben, ten koste van d’E. Compagnie, maar men schijnt daar volgens eygen voorgeven<lb/>
en op zijn best geduyd, door een onverandwoordelijke sloffigheyd, mitsgaders goed vertrouwen,<lb/>
geheel gelijk men segt in slaap gewiegt te zijn, waarom wij in onse vergadering<lb/>
op den 24e augustus jongstleden, hebben goedgevonden en besloten den coopman George<lb/>
Gutchi, in ’t subaltern bestier van ’t comptoir Bassoura te doen vervangen door den<lb/>
medecoopman Cornelis Engelsen, en hem weder in diens stede als negotieboekhouder<lb/>
tot Gamron te verplaatsen, alwaar hij, Gutchi, zal moeten verandwoorden ’s Compagnies<lb/>
geld ter somma van ƒ 86.912,10,-, zijnde het netto bedragen ’tgeen hij selver beleyd dat<lb/>
onder diens hoofdij tot Bassoura, wegens zijn al te goed vertrouwen, door dikwils gerepte<lb/>
makelaar Moeltient is t’ soek gebragt, en om het doen van die verantwoording te faciliteren,<lb/>
hebben wij niet alleen aan den gesaghebber Carel Coenat en Raad tot Gamron<lb/>
verboden, dat hem geene de minste verhindering, ’t zij wegens partijschap als andersints<lb/>
toegebragt werd, maar ook expresselijk geordonneerd hem, Gutchi, daarin na vermogen<lb/>
de behulpsame hand te bieden. En concernerende de ƒ 43.775,-,- die gesegt werden nog<lb/>
onvoldaan te zijn, van het geld door den makelaar Moeltient invoegen voorschreven<lb/>
genegotieerd, en werwegens men ons positief heeft komen te versekeren, dat absoluyt<lb/>
met den daarop verlopen intrest moet betaald werden, wil de Compagnie tot Bassoura<lb/>
stand houden, en haar dierbaar fatsoen aldaar conserveeren, overzulx hebben wij ons<lb/>
dan genoodsaakt gevonden, na derwaarts te ordonneeren, en die ministers te qualificeeren,<lb/>
dat ingevalle de maatschappije, door het niet voldoen van die penningen werkelijke<lb/>
nadeelen, zo in den handel als andersints zouw toegebragt werden, en die voldoening op<lb/>
geen gevoegelijke wijse te ontleggen zijnde, als dan te treden om gemelde ƒ 43.775,-,met<lb/>
de daarop verlopen intrest, voor rekening van d’E. Compagnie onder behoorlijke<lb/>
quitantie, door den g’eligeerd Bassouraas resident Cornelis Engelsen te doen betalen,<lb/>
maar wanneer een ander uytweg of middel konde bedenken, waerdoor die voldoening<lb/>
met fatsoen was te ontgaan, als dan daar niet toe te mogen treden.</para>
<remark>«Beslag op het bezit van Dames Hey en Moeltient. De boedel van Hey schijnt insolvent<lb/>
te zijn. Een slavin uit de boedel , die naarde mening van Batavia ten onrechte vrij is verklaard,<lb/>
wordt ten laste gebracht van degenen die daartoe hebben besloten. Er is beslag gelegd op<lb/>
de goederen van de Basrase resident. Batavia acht het onjuist dat men vanuit Gamron geen</remark>

<pb n="797" />
<remark>goederen meer naar Basra heeft gezonden. Daarom is de
ƒ 4781 voorschot die men te Basra<lb/>
gedwongen was te betalen , om met de tol te worden verrekend , wat echter door het niet<lb/>
zenden van de schepen achterwege was gebleven , ten laste gelegd aan het personeel in<lb/>
Gamron. De Engelsen en Fransen zouden hun voorschot wél hebben teruggekregen. Aan<lb/>
de boekhouder Willem S laars is een derde sleutel van de geldkist in Basra gegeven, ten<lb/>
teken dat hij op dezelfde voet verantwoordelijk is als de eerste en tweede resident. Batavia<lb/>
laat aan het oordeel van de Heren XVII over<lb/>
»</remark>
<para>
- de gedane voorstellingen tot het laten wayen van een vlag te Bassoura, het<lb/>
vervoeren der coopmanschappen van daar na Bagdaad en Aleppo, alsmede het stabileeren<lb/>
van een ’s Compagnies comptoir tot Constantinopolen, mitsgaders het verkopen der goederen<lb/>
op twee a drie maanden tijd, wegens welk een en ander hebben wij ons niet gedeklareerd,<lb/>
maar zulx gerefereerd gelaten aan het goedvinden van U Weledel Hoogagtb.,<lb/>
dewijl ons is gebleken dat die bediendens daarover direct aan U Weledele Hoogagtbare<lb/>
hebben geschreven.</para>
<remark>«De boekhouder te Isfahan, Mattheus van Leipzig, die ruim vier jaar als plaatsvervam<lb/>
gend hoofd op eigen kosten de eer van de Compagnie heeft hooggehouden, is bevorderd<lb/>
tot onderkoopman met toekenning van de nodige emolumenten. De timmerlui die de voorzaal<lb/>
hebben gerepareerd, hebben naast de gewone arak twee mutsjes Franse wijn extra<lb/>
gekregen, vanwege het hete klimaat. Carel Coenad, die heeft gevraagd wegens ouderdom<lb/>
en slechte ogen naar Batavia te mogen gaan, kan men voorlopig niet missen, en is aangesteld<lb/>
tot directeur in Perzië met de kwaliteit van opperkoopman, en f 80 per maand. Personalia.<lb/>
Ter aanvulling zijn 4 onderkooplieden, 4 boekhouders, 5 assistenten en 40 Europese militairen<lb/>
gestuurd.</remark>
<subhead>Java’s Oostkust</subhead>
<remark>Dit gebied is rustig. De commandant te Kartasura, Hendrik Duurvelt, vreest echter<lb/>
dat dit niet lang meer zal duren, omdat de invloed op de susuhunan van de ,, heerszuchtige ”<lb/>
raden demang Urawan, zoon van de overleden pangeran Purbaja, sterk toegenomen is.<lb/>
Batavia is hier nog niet geheel en al van overtuigd, omdat Raden Demang Urawan gehaat<lb/>
zou worden door alle hofgroten, behalve zijn zwager, de rijksbestuurder Raden Adipati<lb/>
Natakusuma, met wie hij hen de toegang tot de vorst verhindert. Ook alle prinsen van den<lb/>
bloede zijn zeer verbitterd daar hij hen ,,zeer veragtelijke diensten heeft laten doen”. Het<lb/>
gerucht gaat dat Raden Demang Urawan bezig zou zijn een stenen kruithuis en kruitmolens<lb/>
te bouwen, en wapens en munitie te verzamelen. Zodra men nieuwe recruten uit Nederland<lb/>
heeft zullen 100 Europese militairen naar Kartasura worden gezonden. De tijd zal moeten<lb/>
leren of de geruchten op waarheid berusten, of dat het verzinsels zijn om Raden Demang<lb/>
Urawan bij de susuhunan in diskrediet te brengen. Gouverneur-Generaal en Raden hopen<lb/>
een definitief besluit te nemen over het verzoek van de susuhunan om de rechtspraak over<lb/>
het volk dat langs de weg van Semarang naar Kartasura woont, terug te mogen hebben.<lb/>
Men zal dit met het gezantschap uit Kartasura bespreken, evenals het verzoek van de susuhunan<lb/>
om hoge ambtenaren van de Compagnie in plaats van te Banjudono te Babareeng,<lb/>
een half uur gaans van Kartasura, te mogen ontvangen. De afstand tot Banjudono is een<lb/>
half uur gaans meer. Het gezantschap, dat 14 november is aangekomen, bestaat uit de<lb/>
rijksbestuurder Raden Adipati Natakusuma, Kjahi Tummenggung Tirta Wiguna, Kjahi<lb/>
Aria Djajasantika van Kudus, en Raden Aria Suria Laya van Brebes. Het geschenk was<lb/>
6000 Spaanse realen, wat goudwerk, 30 pakken katoenen garens, 120 last rijst en enige<lb/>
verdere zaken. Het verzoek van het hof tot uitstel van de terechtstelling van de Javaan Bapak<lb/>
Mabal (alias) Tsoean, die te Semarang een Chinees had vermoord, is toegestaan. Hetgezant-</remark>

<pb n="798" />
<remark>schap mag de zaak onderzoeken. Er zijn 1200 realen betaald voor het onderhoud van<lb/>
Pangeran Aria Mankunegara en Pangeran Lor -ing-P asar. De recognitierijst is te Semarang<lb/>
volledig voldaan, evenals de 25.600 realen die nog door Danuredja waren overeengekomen.<lb/>
Lor-ing-Pasar is aan de Kaap overleden. Zijn nabestaanden hebben de susuhunan verzocht<lb/>
om terug te mogen keren, of om ondersteuning. Deze heeft gevraagd het lijk en de verwanten<lb/>
naar Java te laten brengen. Pangeran Aria Mankunegara heeft ook verzocht terug te mogen<lb/>
keren. Pangeran Dipa Negara wil graag van de Kaap naar een warmer klimaat verhuizen.<lb/>
Tjakraningrat van Madura is ernstig misnoegd over de weigering van de susuhunan hem<lb/>
het beloofde Pasuruan over te dragen. Het hof geeft als reden dat Madurezen geen land op<lb/>
Java zouden mogen bezitten. Ook het verzoek van Tjakraningrat te mogen worden opgevolgd<lb/>
door zijn tweede in plaats van zijn eerste zoon, is door de susuhunan afgewezen.<lb/>
Omdat de Madurezen zich bovendien door de ontvangst ten hove te kort gedaan voelden ,<lb/>
had Tjakraningrat zijn aandeel in de recognitierijst rechtstreeks naar Semarang gezonden<lb/>
en opnieuw verzocht onder de Compagnie te mogen staan. Batavia voelt hier niets voor.<lb/>
Het verzoek van Raden Tummenggung Tjakranagara van Sumenep om het bestuur over<lb/>
Pamakasan te mogen voeren, zal worden toegestaan. Raden Aria Adikara van dat gebied<lb/>
zal onder zijn toezicht worden gesteld. Tjakranagara zal moeten beloven jaarlijks naar<lb/>
Semarang te komen. Zowel te Semarang als te Tegal is 1500 last rijst ingekocht, tegen 2202<lb/>
en 2204 rsd per last. De hoge prijs te Semarang zou zijn veroorzaakt door het optreden van<lb/>
een bende die enkele Chinese opkopers om het leven heeft gebracht. De rijksbestuurder is<lb/>
om maatregelen verzocht, en bovendien is een Nederlandse commissie uitgezonden om in<lb/>
Demak, Grobogan, Pati, Kudus en Djoana het optreden van de Chinezen te onderzoeken.<lb/>
Iedere Chinees die op een eerlijke wijze aan de kost komt, zal een verblijfsvergunning<lb/>
worden verstrekt. Er zijn 1053 Chinese pachters, rijst- en opiumverkopers en handelaren<lb/>
die hieronder vallen. De susuhunan heeft bij bekkenslag laten bekend maken dat de inwoners<lb/>
van dorpen waar een moord of diefstal is begaan, daarvoor aansprakelijk zullen worden<lb/>
gesteld, indien zij de daders niet achterhalen. Men hoopt, maar verwacht niet, dat de overvallen<lb/>
op de Chinezen zullen ophouden, gezien de ervaringen in de Bataviase Ommelanden.<lb/>
Door gebrek aan Compagniesvaartuigen heeft men 598 last rijst met 20 gehuurde schepen<lb/>
van Semarang laten ophalen. De kantoren is gelast de inkoop van slaven en oorlogsmateriaal<lb/>
door Makassaren en Buginezen tegen te gaan. Met de sloep Ida Anna is 60 last rijst en 1000<lb/>
legger duigen, waarde f 3900, naar Amboina gezonden. Aan Tegal is opdracht gegeven 5<lb/>
a 600 last rijst voor Amboina gereed te houden, ter verzending met de Westerdijkshorn en<lb/>
de Haaksburg. De molenhoek te Brebes zal met 1500 balken worden beschoeid om afslag<lb/>
te voorkomen. Voor 313 rsd reparaties aan het fort, de brug en de zaagmolen te Rembang.<lb/>
Aan het verzoek om 200 Europese militairen is voor de helft voldaan. De gezaghebber te<lb/>
Kartasura Rijklof Duyvens is benoemd tot commandeur, met
ƒ 120 per maand. Na het<lb/>
overlijden van de vertaler voor het Javaans Adriaan van Gils, is de onderkoopman Hendrik<lb/>
Jacques Cr as uit Semarang naar Batavia geroepen. Cr as is opgevolgd door Adriaan van<lb/>
Woensel uit Surabaja, die is belast de assistenten Frederik de Moucheron en Thomas le<lb/>
Sueur verder te onderwijzen in het Javaans. Batavia beveelt ook anderen die daartoe bekwaam<lb/>
zijn op te leiden. De totale bezetting bestond op 30 juni uit 1101 Europeanen. Met<lb/>
23 Compagniesschepen en - jachten, 2 pantjalangs en 20 gehuurde inlandse vaartuigen is<lb/>
voor
ƒ 320.209 naar Batavia overgebracht, o.a. 2075 last rijst , 106 last witte bonen, 10 last<lb/>
groene katjangs, 30.000 bos padi, 300 last zout, 10.000 Ib lange peper, 10.000 Ib staartpeper,<lb/>
60.000 Ib zwarte peper, 13.300 Ib cardamom, 4237 Ib indigo, 10.625 Ib katoenen garens,<lb/>
balken en planken, 2 pantjalangs, 6 tandjungpuras, 15 schouwen, 2 boten en 1200 Spaanse<lb/>
realen. Naar Java s Oostkust gezonden zijn goederen en contanten ter waarde van
ƒ 286.359.</remark>

<pb n="799" />
<subhead>Cheribon en de preanger</subhead>
<remark>
Alles is rustig. Van de 40.000 Ib gevraagde zwavelaarde is slechts 4500 Ib geleverd ,<lb/>
waaronder meegerekend 750 Ib van Bengkalis. De 600 man die te Sukapura en Limbangan<lb/>
zwavelaarde delfden, hadden enige dagen nodig voordat zij VU Ib bijeen hadden. Ondanks<lb/>
de mededeling in de brief van de regenten dat er niets meer te vinden was, heeft Batavia<lb/>
opdracht gegeven met graven door te gaan.<lb/>
 Lasten in 1735136 f 17.511, winsten f 1841. De aanvoer van koffiebonen is zo groot,<lb/>
dat men ze te Batavia niet meer kan bergen. In Cheribon moeten opslagplaatsen van bamboe<lb/>
worden gebouwd. Per 30 juni 87 Europese personeelsleden. Op 26 oktober zijn met de<lb/>
Wolphaartsdijk 22 soldaten naar Cheribon gezonden. Tussen 30 april en 30 november zijn<lb/>
met vier schepen, een pantjalang en zes houtvlotten vandaar ontvangen goederen ter waarde<lb/>
van
ƒ 138.000, te weten 180 last rijst, 580.00 Ib koffiebonen, 25.000 Ib katoenen garens,<lb/>
10.000 Ib curcuma, 8000 Ib indigo, 3750 Ib zwarte peper en hout. Aan contanten en goederen<lb/>
is er voor f 305.073 heen gezonden. Er was nog 1 .625.000 Ib koffie in voorraad.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>
Met de Huis te Spijk, Steenhoven, Nieuwvliet , Spieringshoek en Jacob Willem, de<lb/>
tandjungpura Kroonvogel, en vier inlandse vaartuigen, is 19.875 pikol zwarte peper en 664<lb/>
pikol harpuis ontvangen, totale waarde f 348.222. Daarnaast is 108 pikol witte peper gekregen<lb/>
als geschenk van de sultan. Er is naar Bantam gezonden voor een waarde van f 284.588,<lb/>
o.a. 104.000 Spaanse realen, 4000 rsd payement, 1000 rsd duiten en 16.000 Ib buskruit.<lb/>
 Lasten 1735/36 f 81.181, winsten f 7731. De gezaghebber Jacob Roman is op eigen<lb/>
verzoek naar Batavia geroepen en op 6 juli benoemd tot boekhouder-generaal. Cornelis<lb/>
van Riel is benoemd tot zijn opvolger en bevorderd tot opperkoopman. De sultan was<lb/>
hierover zeer tevreden omdat hij niet met Roman overweg kon. Dit ging zo ver dat de sultan<lb/>
zelfs bij Van Imhoff ernstig heeft geklaagd over de onvriendelijke omgang tussen Roman<lb/>
en de Bantamse groten, toen deze op weg naar Ceylon voor Bantam verscheen, en de sultan<lb/>
met een klein gevolg, onder wie de rijksbestuurder Kusuma Ningrat en zijn favoriet Pangeran<lb/>
Tadjul Alam, aan boord is geweest. Roman had zelfs de rijksbestuurder en Pangeran Tadjul<lb/>
Alam nauwelijks gehoor gegeven en onder het voorwendsel van ziekte teruggestuurd. Op<lb/>
het gerucht dat de Palembangers op de grens met de Lampongs een rivier groeven om het<lb/>
pepertransport naar hun plaats te vergemakkelijken, heeft de sultan van Bantam Pangeran<lb/>
Kusumadiredja er met tien bewapende vaartuigen, en later de pangerans Singaradja en<lb/>
Adipati Sudanegara nog eens met zeventien schepen heen gestuurd. De Palembangers zouden<lb/>
een grote partij peper buit hebben gemaakt en schijnen het landschap Tulangbawang<lb/>
te willen bezetten. De sultan heeft daarop de bemiddeling van de Compagnie ingeroepen<lb/>
»</remark>
<para>
- dewijl hij niet gaarne tot vijandelijkheden tegens de Palembangers wilde overgaan.<lb/>
Waarop wij dan bij ons briefken van den 20e dier maand aan de Palembangse<lb/>
residenten geordonneerd hebben de voorschreven doleantiën van den Bantamsen vorst<lb/>
aan Sulthan Ratoe te communiceeren, en ernstiglijk te versoeken alle verdere feytelijkheden<lb/>
te doen cesseren. Maar weynig dagen daaraan, ofte op den 7e november passado<lb/>
ontfingen wij met de komste van expresse sendelingen een brief van Zijn Palembangse<lb/>
Hoogheyt, waarbij denselven adviseerde dat de Bantammers met 70 oorlogsvaartuygen<lb/>
tot Oeing en Wiengoe waren aangekomen, in de negorije Bahan een pagger opgeworpen,<lb/>
en een dorp in brand gestoken hadden, waardoor wel 300 picols peper vernielt, en de<lb/>
peperthuynen door de Camoeriengers verlaten waren, ’tgeen Zijn Hoogheyt gepermoveert<lb/>
hadde zijnen zoon Pangerang Ratoe, geassisteerd van alle andere pangerangs en<lb/>
verdere rijksgroten derwaarts af te senden, ten eynde om de uytgewekene in hare peperthuynen<lb/>
te doen wederkeeren, en de Bantammers met goede woorden te persuaderen<lb/>

<pb n="800" />
vandaar te vertrecken. Van welk een en ander volgens het aangeschrevene bij onsen brief<lb/>
van den 13e november, door de bedientens aan den Bantamsen sulthan advertentie gegeven<lb/>
zijnde, heeft Zijn Hoogheyd hetselve niet alleen in allen deele ontkend, maar ook<lb/>
opnieuw diverse klagten tegens de Palembangers ingebragt, en vervolgens laten communiceren<lb/>
de terugkomst van de uytgesondene vaartuygen en manschap onder den voornoemden<lb/>
pangirang Coessoema Diradja c.s., die gerelateerd hadden dat zij, ter zake<lb/>
deselve geene resistentie hadden willen, ofte derven bieden, door de Palembangers uyt<lb/>
de negorij Batin, met agterlating van 13 vaandels, 9 stucken canon, 278 pees kopere<lb/>
bassen, 268 snaphanen, 10 vaten buskruyt, en eenige andere ammunitiegoederen waren<lb/>
verdreven geworden. Sederd heeft Zijn Hoogheyt diverse keeren laten versoeken, dat er<lb/>
’s Compagnies wegen gecommitteerdens na Lampong Toelang Bauwang voormeld mogte<lb/>
gesonden werden, om na den eygentlijken toedragt dier affaire te vernemen, dog waartoe<lb/>
wij vooralsnog niet hebben kunnen resolveren, zo omdat de mousson daartoe bereets te<lb/>
verre was verlopen, als wel voornamentlijk omdat wij zulx niet gaarne in ’t werk zouden<lb/>
willen stellen voor en al eer daartoe mede versoek gedaan werd door den Palembangsen<lb/>
vorst. Aan dewelken wij al egter bij ons briefken van den 30e november laastleden, zijne<lb/>
geretourneerde zendelingen ter bestellinge mede gegeven, zeer vriendelijk versogt hebben<lb/>
vooreerst van alle verdere feytelijkheden af te sien, en door de zijne geene meerdere<lb/>
hostiliteyten te laten plegen.</para>
<folio>Fol. 1405r-1408r.<fref ref="1"/> </folio>
<remark>«Panembahan Pangeran Putra leidt een zeer rustig leven, hij heeft nog niet gevraagd<lb/>
om zijn te Bantam achtergebleven goederen. Men heeft de brief van de sultan over zijn neef<lb/>
Putra nog steeds niet beantwoord. De vorst is bij de Lampongers zeer gehaat en Putra bij<lb/>
ieder zeer geliefd. De sultan schijnt op aandringen van zijn ,, schrandere ” gemalin uiterlijk<lb/>
alles te doen om op de Compagnie een goede indruk te maken. Hij heeft op verzoek van<lb/>
Batavia monsters zwavelgrond uit de districten Kundjer, Kalianda, Kuripan en Pulau Rakata<lb/>
in de zuidelijke Lampongs laten halen. Radjabasa is niet meer bezocht omdat van de<lb/>
17 uitgestuurde Bantammers er 12 in de zwavelmijnen door een dodelijke ziekte waren<lb/>
getroffen. De Compagnie mag er zoveel zwavelaarde halen als ze wil. In plaats van de<lb/>
gevraagde 2400 pikol harpuis was slechts 664 pikol ingekocht. De kwaliteit bleek naderhand<lb/>
slecht,<lb/>
»</remark>
<para>- alwaaromme en ter saké die harpuys door inkoop op Bantam voor een rijksdaalder,<lb/>
met de vragt voor dies overvoer, hoger komt te staan, als wanneer deselve alhier<lb/>
tegens 10 schellingen werd aangenomen, wij bij ons nader schrijvens van den 4e courant<lb/>
gelast hebben den verderen inkoop te staken, waardoor dan meteenen is komen te vervallen<lb/>
de propositie van den pangerang Tadjoel Alam, vermeld bij den brief der bediendens<lb/>
van den 26e october bevorens, om de prijs van de op Bantam geleverd werdende harpuys<lb/>
te verhogen tot een Spaanse reaal ofte 1V4 rds. per picol, onder voorgevinge dat de<lb/>
ingesetenen alsdan hare ongelden zouden kunnen goedmaken, en expresse besendinge<lb/>
tot dies afhaal doen met groote vaartuygen, waartoe tot nog toe maar kleyne dito’s g’employeerd<lb/>
waren.</para>
<remark>«In plaats van de gevraagde 110 soldaten en 7 ambachtslieden kan Batavia slechts 60<lb/>
en 4 man zenden. Totale bezetting Bantam op 30 juni 410 Europeanen.</remark>

<fnote ref="1">1403 volgt inderdaad op 1405. De volgorde is 1405, 1406, 1403, 1404, 1407 enz.<lb/>
</fnote>

<pb n="801" />
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Op 6 december aankomst van de Duinbeek , met melding van de ondergang van of<lb/>
schade aan de schepen Buis, Meermond, Loosdrecht en Hillegom<fref ref="2"/> . De Heren XVII zeggen<lb/>
toe drie andere te zenden; er zullen bovendien elf nieuwe schepen worden gebouwd. De<lb/>
Kommerrust, Heinkenszand en Hogenes zijn af gelegd. Men had de zwarte smalle baf tas<lb/>
naar patria gezonden omdat er daar meer winst op te behalen leek. Men zal tegen de kwade<lb/>
praktijken bij donatie van te goed staand salaris aan het Lazarushuis in Cochin waken. Het<lb/>
advies van de theologische faculteit te Leiden aangaande doop en avondmaal is aan de<lb/>
Kerke raad doorgegeven. De directeur-generaal heeft zijn functie aanvaard. De extra-ordinaris<lb/>
Raad Johannes Sautijn is op nader voorstel van de Gouverneur-Generaal, tegen de<lb/>
opvatting van Blom in, uit Makassar opgeroepen om deel te hebben aan het werk van de<lb/>
Hoge Regering. De sergeant-majoor Adriaan Hendrik Smout is benoemd tot gouverneur<lb/>
van Makassar. Mr. Pieter Hendrik Schook en mr. Reinier Stapel beiden extra-ordinair lid<lb/>
van de Raad vanJusitie. De deserteurs Jan Mansz. van Lier en Jan Crevedonk van Hamburg<lb/>
zijn uit hun detentie ontslagen omdat zij vrijwillig waren teruggekeerd. Het verzoek van de<lb/>
advocaat- fiscaal om opzending naar Batavia van een aantal perkeniers en burgers van<lb/>
Banda, op grond van een beschuldiging wegens smokkel, is afgewezen,<lb/>
»</remark>
<para>
- want alschoon wij ter uytvoeringe des mogelijk van dat pernitieus gedoente aan<lb/>
de eene zijde de voorgestelde enqueste seer gaarne hadden willen voortgang laten nemen,<lb/>
so scheen ons deselve egter aan de andere zijde van sodanigen nadeligen nasleep so voor<lb/>
de Compagnie als veele van derselver onderhorige te sullen wesen, dat voor ongeraadsaam<lb/>
moeste werden aangesien, nademaal uyt de belegde stucken volgens de vrijwillige confessie<lb/>
van de voorschreve gedetineerdens genoegsaam kan afgenomen werden, so veel in<lb/>
dien morshandel sedert eenige jaren op een directe en indirecte wijse getrampeert<fref ref="3"/>  te<lb/>
hebben, dat er seer weynige onschuldig souden werden bevonden, en daaruyt niet anders<lb/>
te verwagten wesen als een genoegsame totale subversie van dit gouvernement tot een<lb/>
ongemeen nadeel van de Compagnie, oversulx is bij ons op den 27e november goedgevonden<lb/>
in opsigte van dese affaire geen verdere beweging te maken, maar den gouverneur<lb/>
en Raad in gedagte provincie op de nadruckelijkste wijse aan te beveelen om de placcaten<lb/>
tegens dien verderffelijke morshandel ten eersten te doen renoveeren,</para>
<remark>«en krachtig op te treden tegen overtreders. Procedures in het proces tegen Stephanus<lb/>
Versluys. Servaas Geursen tot sjahbandar benoemd als opvolger van de overleden Louis<lb/>
Victor. Aankoop van een huis door schepenen, ter vergroting van de gevangenis. Evenals<lb/>
in 1 730 zal de helft van de zolder van het stadhuis met planken worden beschoten om daar<lb/>
de notariaatsprotocollen op te slaan. Ds. Braarda zal de dienst in de Nederlandse en de<lb/>
Portugese kerk waarnemen. Door diakenen is 5000 rsd op interest gesteld bij de Compagnie.<lb/>
De vendutie van opium, textiel en vaderlandse manufacturen uitgesteld wegens de geringe<lb/>
vraag. 165 pakken Coromandels guinees goed van Engelse sortering zijn naar patria op gestuurd<lb/>
omdat ze alleen met slechts 3lh% winst zouden hebben kunnen worden verkocht.<lb/>
Van de 764 bahar kaneel die met de Iepenrode en de Westerdijkshorn zijn aangebracht,<lb/>
zijn 5 bahar naar Bengalen gezonden. De rest is aangehouden voorde Manillase handelaren.<lb/>
Het in Indië gebouwde jacht Batavier kostte, buiten de salarissen en daglonen van het<lb/>
personeel, f 46.272. Eerste opperkoopman Lambert van Gessel is overleden, en opgevolgd<lb/>
door de tweede, Johan Herman Theling, met
ƒ 1 30 per maand. Everard Lurelius nu tweede</remark>

<fnote ref="2">Zie
<emph>DAS</emph> II, 447-449. De Buis, Loosdrecht en Meermond liepen vast op Goodwin's Sand; de Hillegom<lb/>
 
 leed schipbreuk voor Texel.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3"><ref>Tramperen, letterlijk met de voeten stampen, hier gebruikt in de zin van deelnemen. </ref></fnote>

<pb n="802" />
<remark>opperkoopman, Johannes Mattheus Cluysenaar visitateur- gener aal, en Christiaan Pieterszoon<lb/>
eerste klerk bij de generale visitatie, met de rang van koopman. Coenraad Cornelis<lb/>
de la Faille eerste administrateur in het provisiemagazijn. Personalia. Hendrik van Norden<lb/>
sjahbandar van Malakka. De burger Jan Pit is aangesteld tot tweede schipper op het retourschip<lb/>
Kerkzicht om een aantal door hem ontwikkelde instrumenten voor de lengtemeting<lb/>
te toetsen. Hij mag twee lijfeigenen meenemen. De schippersrang is hem verleend om zijn<lb/>
aan zien bij het scheepsvolk te vergroten en het werk te vergemakkelijken. De deurwaarder<lb/>
van de Raad van Justitie verzoekt overzending van zijn vrouw. Het uitbaggeren van de<lb/>
grote rivier kostte
ƒ 12.542. Afgewezen is het voorstel van de gecommitteerde tot en over<lb/>
de zaken van de inlander, om de bevolking met dwang aan de door haar verfoeide zijdecultuur<lb/>
te brengen. Er zou anders nog meer volksverloop optreden. Hem is slechts toegestaan<lb/>
om krachtige dreigementen te gebruiken. De generale restanten bedroegen op 31 augustus<lb/>
1735 f 55.077.737; een toename met f 2.642.174, ondanks de achteruitgang over geheel<lb/>
Azië met
ƒ 2.652.461<lb/>
»</remark>

<pb n="803" />
<subhead>nC</subhead>
<para>«/"&gt;</para>
<para>l/~)</para>
<para>&lt;N</para>
<para>(N</para>
<para>r-</para>
<para>&lt;N</para>
<subhead>nO</subhead>
<para>(N</para>
<para>00</para>
<subhead>no</subhead>
<para>ON</para>
<subhead>cm</subhead>
<para>&lt;N</para>
<para>VO</para>
<para>'■'fr</para>
<para>CM</para>
<para>U-)</para>
<para>NO</para>
<para>CN</para>
<table n="156">
<row n="156" row="1">
<cell n="156" row="1" col="1">1^</cell>
<cell n="156" row="1" col="2">00</cell>
<cell n="156" row="1" col="3">00</cell>
<cell n="156" row="1" col="4">cc</cell>
</row>
<row n="156" row="2">
<cell n="156" row="2" col="1">1-H</cell>
<cell n="156" row="2" col="2"></cell>
<cell n="156" row="2" col="3"><subhead>On*</subhead></cell>
<cell n="156" row="2" col="4">ro</cell>
</row>
<row n="156" row="3">
<cell n="156" row="3" col="1"></cell>
<cell n="156" row="3" col="2"></cell>
<cell n="156" row="3" col="3">»— 1</cell>
<cell n="156" row="3" col="4">*— &lt;</cell>
</row>
<row n="156" row="4">
<cell n="156" row="4" col="1">s</cell>
<cell n="156" row="4" col="2"></cell>
<cell n="156" row="4" col="3">,-T</cell>
<cell n="156" row="4" col="4"><subhead>On</subhead></cell>
</row>
<row n="156" row="5">
<cell n="156" row="5" col="1">CM</cell>
<cell n="156" row="5" col="2"></cell>
<cell n="156" row="5" col="3">,-H</cell>
</row>
<row n="156" row="6">
<cell n="156" row="6" col="1">&lt;N</cell>
<cell n="156" row="6" col="2">NO</cell>
<cell n="156" row="6" col="3">o</cell>
<cell n="156" row="6" col="4">•^t</cell>
</row>
<row n="156" row="7">
<cell n="156" row="7" col="1">S</cell>
<cell n="156" row="7" col="2">■^t</cell>
<cell n="156" row="7" col="3">§</cell>
<cell n="156" row="7" col="4"><subhead>cm</subhead>»n</cell>
</row>
<row n="156" row="8">
<cell n="156" row="8" col="1">in</cell>
<cell n="156" row="8" col="2">CM</cell>
<cell n="156" row="8" col="3">i/n</cell>
<cell n="156" row="8" col="4"></cell>
</row>
<row n="156" row="9">
<cell n="156" row="9" col="1">,-H</cell>
<cell n="156" row="9" col="2">NO</cell>
<cell n="156" row="9" col="3">v— H</cell>
<cell n="156" row="9" col="4"></cell>
</row>
<row n="156" row="10">
<cell n="156" row="10" col="1">*— 1</cell>
<cell n="156" row="10" col="2"></cell>
<cell n="156" row="10" col="3"></cell>
<cell n="156" row="10" col="4"></cell>
</row>
<row n="156" row="11">
<cell n="156" row="11" col="1"></cell>
<cell n="156" row="11" col="2"></cell>
<cell n="156" row="11" col="3"></cell>
<cell n="156" row="11" col="4"></cell>
</row>
</table>
<table n="157">
<row n="157" row="1">
<cell n="157" row="1" col="1"></cell>
<cell n="157" row="1" col="2">~!C</cell>
</row>
<row n="157" row="2">
<cell n="157" row="2" col="1"><subhead>ON hH</subhead></cell>
<cell n="157" row="2" col="2"><subhead><emph>in</emph>i-h</subhead></cell>
</row>
<row n="157" row="3">
<cell n="157" row="3" col="1">(N cc</cell>
<cell n="157" row="3" col="2">oc uc</cell>
</row>
<row n="157" row="4">
<cell n="157" row="4" col="1"></cell>
<cell n="157" row="4" col="2"></cell>
</row>
<row n="157" row="5">
<cell n="157" row="5" col="1">o" 00</cell>
<cell n="157" row="5" col="2"><subhead><emph>»n</emph>no</subhead></cell>
</row>
<row n="157" row="6">
<cell n="157" row="6" col="1">ON Tt</cell>
<cell n="157" row="6" col="2">^ CM</cell>
</row>
<row n="157" row="7">
<cell n="157" row="7" col="1">Tf TT</cell>
<cell n="157" row="7" col="2">r- cc</cell>
</row>
<row n="157" row="8">
<cell n="157" row="8" col="1">NO NO</cell>
<cell n="157" row="8" col="2"><subhead>on<emph>r-</emph></subhead></cell>
</row>
<row n="157" row="9">
<cell n="157" row="9" col="1">cc cc</cell>
<cell n="157" row="9" col="2">uc o</cell>
</row>
<row n="157" row="10">
<cell n="157" row="10" col="1">O «ri</cell>
<cell n="157" row="10" col="2"><subhead>On 00</subhead></cell>
</row>
<row n="157" row="11">
<cell n="157" row="11" col="1">00 NO</cell>
<cell n="157" row="11" col="2">— -</cell>
</row>
</table>
<table n="158">
<row n="158" row="1">
<cell n="158" row="1" col="1">.*</cell>
<cell n="158" row="1" col="2">s<emph>J</emph>c</cell>
<cell n="158" row="1" col="3">u &gt;</cell>
<cell n="158" row="1" col="4">jU</cell>
<cell n="158" row="1" col="5">c</cell>
<cell n="158" row="1" col="6">r- cc</cell>
</row>
<row n="158" row="2">
<cell n="158" row="2" col="1">0)</cell>
<cell n="158" row="2" col="2">0)</cell>
<cell n="158" row="2" col="3">(/)</cell>
<cell n="158" row="2" col="4">3</cell>
<cell n="158" row="2" col="5">3</cell>
<cell n="158" row="2" col="6">^t</cell>
</row>
<row n="158" row="3">
<cell n="158" row="3" col="1">"O _c</cell>
<cell n="158" row="3" col="2">JZo</cell>
<cell n="158" row="3" col="3">3 "O</cell>
<cell n="158" row="3" col="4">(L) c</cell>
<cell n="158" row="3" col="5">C o</cell>
<cell n="158" row="3" col="6"></cell>
</row>
<row n="158" row="4">
<cell n="158" row="4" col="1"><subhead>‘n</subhead></cell>
<cell n="158" row="4" col="2">o 00</cell>
<cell n="158" row="4" col="3">&lt;</cell>
<cell n="158" row="4" col="4">o&gt; 00</cell>
<cell n="158" row="4" col="5">E</cell>
<cell n="158" row="4" col="6">£</cell>
</row>
</table>
<para>803</para>
<para>ƒ 55.077.737,12, 51/*</para>

<pb n="804" />
<remark>«Aangekomen schepen: op 3 , 8 en 18 november de Kasteel van Woerden, Vis en<lb/>
Vreeland, op 6 december de Duinbeek, Goudriaan en Westerwijk, op 14, 15 en 18 december<lb/>
de Papenburg, Buis en Rodenrijs. Er worden nog negen andere verwacht. Op 28 en 29<lb/>
november kwamen van Coromandel en Ceylon de Flora en de Paddenburg, op 10 december<lb/>
de Valkenisse en Den Dam, en op 28 oktober was de Spiering al aangekomen. Voor de<lb/>
tweede retourvloot zijn aangewezen: voor de Kamer Zeeland de Meijenburg en Coxhoorn<lb/>
met koffie en thee, en de Duinbeek met retourgoederen; voor de Kamer Amsterdam de<lb/>
Flora, Kerkzicht, Iepenrode en Paddenburg met koffie en thee, de Papenburg, Westerwijk<lb/>
en Vreeland met retourgoederen; voor de Kamer Delft de Kasteel van Woerden met koffie<lb/>
en thee voor zowel Rotterdam als Delft, en de Goudriaan met retourgoederen alleen voor<lb/>
Delft; voor de Kamer Rotterdam de Rodenrijs met retourgoederen; en de Kasteel van Woerden;<lb/>
voor de Kamer Hoorn de Wapen van Hoorn met koffie en thee voor zowel Enkhuizen<lb/>
als Hoorn, en de Buis met retourgoederen voor Hoorn; voor de Kamer Enkhuizen de Vis<lb/>
met retourgoederen, en de Wapen van Hoorn. Door de grote moeite die het kostte voldoende<lb/>
retourschepen bijeen te brengen is het vertrek verlaat. De koffie- en theeschepen zijn, met<lb/>
de Vis en de Vreeland, eerder vertrokken. Wimpelvoerder is Hermanus de Vrij. De zes<lb/>
overige schepen zullen zo spoedig mogelijk volgen. Er is 672.089 Ib thee en 3.690.368 Ib<lb/>
koffie verzonden. Wegens gebrek aan peper, sapan- en calaturshout zal met de andere<lb/>
schepen ook nog koffie worden verstuurd, zodat ruimschoots aan de eis van 6 miljoen Ib<lb/>
zal worden voldaan. Totale waarde van de lading
ƒ 1.648.114. Dit bestaat uit
ƒ 340.985<lb/>
Coromandelse textiel,
ƒ 138.258 Bengaalse waar, grotendeels textiel,
ƒ 12.829 Suratse stoffen<lb/>
en garens, en voor f 1.123. 725 aan goederen uit Batavia, voornamelijk koffie,
ƒ 590.651,<lb/>
en thee,
ƒ 397. 798,
ƒ 64.920 peper,
ƒ 30.000 tin,
ƒ 32.000 calaturshout en
ƒ 21.480 suiker;<lb/>
verder nog
ƒ 11.900 aan kanonnen, lood en steen. Per Kamer en schip: Voor Zeeland de<lb/>
Meijenburg
ƒ 167.628, Coxhoorn
ƒ 148.442; voor Amsterdam de Kerkzicht
ƒ 111.593,<lb/>
Flora
ƒ 134.919, Iepenrode
ƒ 126.954, Vreeland
ƒ 275.174, Paddenburg
ƒ 143.531; voor<lb/>
Delft Kasteel van Woerden
ƒ 76.419; voor Rotterdam Kasteel van Woerden
ƒ 70.345; voor<lb/>
Hoorn Wapen van Hoorn
ƒ 106.036; voor Enkhuizen Wapen van Hoorn
ƒ 35.989, Vis<lb/>
ƒ 251.084. Overgezonden worden 52 wissels ter waarde van
ƒ 705.234, o.a.
ƒ 12.480 voor<lb/>
de weduwe van Johan de Hartog, oud-baljuw te Batavia;
ƒ 12.000 door de koopman Lambert<lb/>
van Muye;
ƒ 19.200 voor mr. Everard Craey vanger te Delft;
ƒ 31.200 aan de nabestaanden<lb/>
van de onderkoopman Abraham Ormea, kassier in Hooghly;
ƒ 10.080 aan de nabestaanden<lb/>
van Andries Blom, baas der timmerlieden op de equipagewerf;
ƒ 10. 760 aan mr.<lb/>
Joan Franqois de Witte van Schooten;
ƒ 14.400 door de burger Hendrik Jansz. aan Constantia<lb/>
Louisa van Goens, weduwe van mr. Cornelis Franqois Duivens, als aflossing op zijn<lb/>
schuld;
ƒ 87. 168 voor Gustaaf Willem van Imhoffaan diens zwager Marten Jacob Huysman;<lb/>
ƒ 103.116 aan de weesmeesters te Middelburg;
ƒ 46.020 aan die in Delft en
ƒ 3061 aan die<lb/>
in Rotterdam;
ƒ 118.801 aan weesmeesters in Arnhem;
ƒ 237 aan de weeskamer in Leiden ;<lb/>
ƒ 1197 aan de weeskamer in Utrecht;
ƒ 4000 aan de weeskamer te 's Gravenhage; en<lb/>
ƒ 122.401 aan Joan Adriaan Crudop te Dordrecht<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>