<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="143"/>
<meta key="title" value="Van Outhoorn, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, Cops, Bornezee, Van Rhee, Van Dam en Van Swoll, 22 dec. 1700"/>
<meta key="rawdate" value="22 dec. 1700"/>
<meta key="seq" value="XXX"/>
<meta key="year" value="1700"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="22"/>
<meta key="author" value="Van Outhoorn,Van Hoorn,Pijl,De Haas,Van Riebeeck,Cops,Bornezee,Van Rhee,Van Dam,Van Swoll"/>
<meta key="pid" value="INT_db7f900d-bfe1-3f2f-9419-3082de6b3e40"/>
</header>

<body>
<pb n="143" />
<fw place="top" type="head" >Van Outhoom, Van Hoorn, Pijl, De Haas, Van Riebeeck, enz. XXX, 22 december 1700 143
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XXX. WILLEM VAN OUTHOORN, JOAN VAN HOORN, LAURENS PIJL,<lb/>
DIRK DE HAAS, ABRAHAM VAN RIEBEECK, JOANNES COPS, MANUEL<lb/>
BORNEZEE, THOMAS VAN RHEE, JACOB VAN DAM EN CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, BATAVIA 22 december 1700 *).<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol. Arch. 1622, fol. 1124-1129 copie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De Vosmeer vertrok 20 dec ., nu volgt de Reygersdaal; Pieter de Vos kwam<lb/>
14 dec. met de Donkervliet uit Japan; 8 dec. kwam de Generale Vrede uit patria,<lb/>
6 dec. de Theeboom van Padang, 12 dec. de Peter en Paul uit Malakka met Govert van<lb/>
Hoorn, die zijn ambt aan Bemard Phoonsen overdroeg; 15 dec. kwam de Koning van<lb/>
Bantam, zeer lek, met tin en de lading van de verongelukte Goudesteyn, van Ligor; de<lb/>
Theeboom zal met thee naar Amsterdam vertrekken , de Donkervliet Tiaar Delft en<lb/>
Rotterdam, de Haak naar Hoorn en Enkhuizen; de Reygersdaal heeft lading van<lb/>
f. 405021; verschillende dranken uit patria waren slecht gestuwd, zodat er grote<lb/>
„leccage” ivas; het tekort van wijlen Jeronimus Brons, administrateur van Japara,<lb/>
van 1279 rsd. wordt slechts gedekt door f. 1186 hem toekomende gage).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">1) Eigenlijk is dit slechts een „geleibriefje” voor de Kamer Amsterdam, maar in nr.<lb/>
XXXI wordt er naar verwezen als ware het de voorafgaande Generale Missive.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>