<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="407"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Comans, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker, Chasteleyn en De Haan, 12 febr. 1706"/>
<meta key="rawdate" value="12 febr. 1706"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1706"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn,Van Riebeeck,Van Swoll,De Wilde,Douglas,De Vos,Comans,Phoonsen,Van Rijn,Zwaardecroon,Becker,Chasteleyn,De Haan"/>
<meta key="pid" value="INT_f9cb428f-dd0b-3736-8e74-2b62ab53ba93"/>
</header>

<body>
<pb n="407" />
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >407
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">winsten; aan het schip Nossa Senhora de Neves, kapitein Diego Pinto de Texeira,<lb/>
werd er toegestaan door stormschade opgelopen averij te repareren, hem werd, omdat het<lb/>
een ,,Konings” oorlogsschip betrof, wijstelling van anker geld verleend; volgens berichten<lb/>
uit Padang )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">- souden de Maleyers van Priaman, Bayang en andere, die aan en omtrent<lb/>
Poulo Cinco woonen, na de ordres van d’E. Comp® niet luysteren en door do<lb/>
bediende van gem.e eyland daartegens van Padang hulpe zijn versogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Daarbij komt onenigheid tussen het personeel te Padang, terwijl de kruisers<lb/>
kleine handelaren lastig vielen; op 28 febr. en 1 maart kwamen uit Bengalen de<lb/>
Molenwerf en de Huis te Bijweg met een brief van Pelgrom van 28 dec. en cargasoen<lb/>
van f. 436667 ; het gelukte niet er alle door patria geëiste waren in te kopen door de<lb/>
moeilijke omstandigheden; de Huis ter Boede en Overrijp kon men eerst 15 nov.<lb/>
met 5 ton aan cargasoen voor patria naar Ceylon zenden, o.a. omdat men de zijde pas<lb/>
27 oct. te Hugly ontving ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Desel ve goederen, wanneer men geresol veert hadde den af voer op de naam der<lb/>
coopluyden en onder betaalinge van haren meerderen thol te laten voortgaan, nog<lb/>
bijna een geheele maand in den weg door de rivierwagters sijn aangehouden en<lb/>
belet geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Die schepen kwamen pas 14 en 16 dec. bij Gale aan, waar men slechts voor 2 ton<lb/>
kon overladen in de retourschepen, 24 febr. kwamen de beide schepen met de rest van de<lb/>
lading te Batavia, mogelijk had men ze beter naar de Kaap kunnen zenden ; daar in<lb/>
Bengalen 2000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">®</hi> kaneel vlot werd verkocht, vroeg men nu 10000 aan, cliancos en<lb/>
areca had men er echter niet nodig, er werd enig ongemunt zilver en goud verkocht, het<lb/>
laatste met 13% verlies; er werden 371 kisten opium ontvangen en nog 250 besteld<lb/>
a 260 ropia de kist, de salpeterinkoop ging slecht, omdat de Engelsen 40000 man in<lb/>
Patna kochten, de prijs steeg tot 4 a 5 ropia de man van 72
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">ffi;</hi> een boot met 300 zakken<lb/>
van de V.O.C. sloeg op de Ganges om; Pelgrom berichtte naar patria, dat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het uytloopen van voorsz. bodem *) ujd de gem. rivier om te volbrengen<lb/>
soodanige dessijnen, als den vijant daarmede soude hebben voorgehad, ’tsij dan<lb/>
om te kruyssen op onweerbare bodems van d’E. Comp.e, gelijck de meeste zijn, die<lb/>
men tot den handel op dese directie gebruyckt, offwel sich te vervoegen bij andere<lb/>
France bodems, die na het voorgeven van die natie uyt Europa wierden verwagt,<lb/>
na een gevegt van eenige uuren was verhindert en deselve genootsaackt weder na<lb/>
boven te keeren en het te setten voor hare loge, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 9"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( waar hij nu geheel onttakeld ligt</hi> ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Was den vyand het verlies van [de] Phenix daardoor voorgekomen, dat deselve<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; text-indent: 22.0pt">1) De Gouden Phenix uit de Gangesmond.<lb/>
</note>
<pb n="408" />
<fw place="top" type="page-number" >408
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1701
</fw>
onder het gevegt en het faveur van de roock met staande zeylen het anker hadde<lb/>
laten vallen en zijn parthijen, sulx niet tijdig genoegh gewaar geworden zijnde, te<lb/>
verre vooruyt geraackt waren om hem met voordeel te beschieten off geduurende<lb/>
de ebbe weder bij te komen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De Popkensburg kreeg daarbij 6 doden en 20 gekwetsten, de Bekestein gene, men<lb/>
veroverde twee zeilsloepen en de boot van de Phenix en gebruikte die voor het omringen<lb/>
van een Franse tot brander ingerichte kits, de Fransen bouwen er nog een ander<lb/>
vaartuig, zij klaagden ten onrechte bij de Moorse regenten over het violeren van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">’s</hi><lb/>
Konings havens, maar zonder gevolg; sedert april deserteerden 37 V.O.C. matrozen,<lb/>
die door de Fransen werden in dienst genomen, nu hielden zij er nog 6 aan het werk<lb/>
en de 31 andere gingen ondanks hun toegezegde brieven van pardon naar de Engelsen<lb/>
over; er wonen enige vrijburgers op de V.O.C. grond te Hugly; de Oroot-Mogol zou<lb/>
stervende zijn ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Verhaal van seeckeren Jood Joseph Xamij, die in november laastleden met<lb/>
een Moorse scheepje uyt Souratta tot Calicoet en van daar voorts tot Couchin<lb/>
was aangekomen. - [Volgens hem] soude na ’t vertreck van den heer De Vos<lb/>
met ’s Compagnies ommeslag en bedienden in Souratta wesen aangekomen een<lb/>
nieuwen gouverneur, dewelcke over het gemelde vertreck tegens den bekenden<lb/>
Abdul Gaffoer en andere coopluyden grootelijx misnoegt zoude wesen en een bijsonder<lb/>
verlangen betoonen na de wederkomste der Hollanderen voorm. om verschillen<lb/>
met desel ve in der minne te vereffenen, voornemens zijnde om door<lb/>
desel ve vertrouwt te werden zijne vier soonen als ostagiers na de rheede aan de<lb/>
Hollandse scheepen te senden, soo haast dezelve aldaar maar souden wesen aangekomen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(27 maart komt uit Bengalen de Popkensburg met een brief van 17 jan. en lading<lb/>
van f. 260625, waarvan f. 170993 voor patria; de Bogaard brengt van daar voor<lb/>
f. 34466 Tiaar Ceylon, ook de Bekestein zal van Bengalen vertrekken, daar geen Franse<lb/>
vaartuigen meer verwacht worden; zij)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- diverse packgoederen uyt hunne logie bedecktelijck na de Engelse<lb/>
vervoert en aan seeckeren interlooper m.r Goor 2000 sack zalpeter verkogt souden<lb/>
hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(31 aug. 1705 toas in Bengalen in eenjaar uitgegeven f. 243770 tegen f. 126276<lb/>
winsten, bovendien werd f. 63172 aan de V.O.C. afgedwongen; de verkoop van V.O.C.<lb/>
waren ging sedert vooruit; gemaakte prijzen; men bleek er te weinig kaneel, kruidnagelen<lb/>
en notemuscaat geëist te hebben; Ceylon vroeg rijst uit Bengalen aan; 16 maart<lb/>
kwam het rapport van raadsleden over de geschillen tussen enerzijds Simons en<lb/>
Becker, anderzijds Comans binnen, die nu 7 jaar lopen, men besloot 19 maart de<lb/>
decisie van Heren XVII te verzoeken, er zijn zeer veel stukken over deze zaak voorhanden;<lb/>
23 febr. ontving men met de Mijdrecht uit Ceylon een brief van gouverneur<lb/>
Simons van 31 dec.; bij Manaar zal begin 1707 naar parels kunnen worden gevist; uit<lb/>
Malabar kreeg men met de Mijdrecht brieven van Moerman van 19 nov. en 4 dec., uit<lb/>
Perzië een brief van den directeur Frans Castelijn van 25 oct. ; de schepen van De Boer<lb/>
kwamen daar 4 oct. aan; onjuist was)<lb/>
</note>
<pb n="409" />
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >409
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de abusive sustentie van den oppercoopman Willem Backer *) in<lb/>
Spahan alsook van den raad in Gamron, dat den gem. Chasteleyn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> door ons sijn<lb/>
verlossinge op sijn versoek g’accordeert en in de residentie tot Spahan door gem®<lb/>
Backer vervangen sijnde, na het overlijden van den directeur Wichelman tot het<lb/>
p.1 gesag in Gamron niet gequalificeert, maar gehouden soude zijn geweest sijne<lb/>
reyse na Batavia voort te setten, gelijck denselven gedaan soude hebben, indien<lb/>
- onse dispositie aldaar niet en ware ontfangen, alvorens de occagie daartoe<lb/>
was voorgecomen, hebbende gem® Chasteleyn na sijne aankomste tot Gamron en<lb/>
dat hem het p.1 gesag door den raad aldaar was ontsegt, sig stil en buyten bewind<lb/>
gehouden tot den ontfang van voorsz® onse ordre, wanneer den oppercoopm.<lb/>
Backer, reeds de affreyse van Spahan aangevangen hebbende om tot Gamron het<lb/>
gesagh te komen bekleden, aangesz. was sig weder te begeven na sijn bescheyden<lb/>
comptoir.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Men kon alle door De Boer aangebrachte weegbare waren spoedig verkopen aan<lb/>
Hadji Nebbie tegen redelijke prijzen; men handhaafde de residentie te Basra nog en<lb/>
zond derwaarts op 2 oct. de Bode met cargasoen van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 7886,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- vermits de coopluyden met het afsetten van den vorigen tiranniquen<lb/>
bassa weder begonden aff te comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het aanhouden van de residentie is echter te duur bij zo geringe omzet; de<lb/>
Mijdrecht bracht van Gamron 15000 dukaten naar Ceylon en 118 last tarwe en<lb/>
15300 Kirmanse wol naar Batavia; dukaten bleven er schaars; men had er geen<lb/>
zijde ontvangen, maar had ook geen schenkage voor het sarbathuis behoeven te doen;<lb/>
het is onvermijdelijk daartoe enige groten geschenken te geven ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Met de Persise regenten, waaraff den hartog Mameth Momienchan, gouvern.r<lb/>
tot Gamron, om sijne schraperijen aan het hoff beklaegt, van dat bewind is affgeset<lb/>
en vervangen door eenen Mamuth Allichan, die hetselve ampt voormaals nog eens<lb/>
heeft bediend, gel. ook den gouvern. van Laer van sijn bedieninge ontblood en<lb/>
daartoe aangestelt is eenen Apdul Cassembeeck, geweest tholmeester der zeehavenen,<lb/>
was men allesints in een goed verstand, maar vanweegen het hoff had men<lb/>
nader instantie gedaan, dat d’E. Comp.® devoir soude villen doen om te vercrijgen<lb/>
de largatie van eenige Persiaanse bedevaarders van Mecca, die in hare terugreyse<lb/>
door de Arrabieren van Masquette waren gevangen genomen en ter laastgem .®<lb/>
plaatse opgebragt.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Willem Backer Jacobsz. kwam 1698 uit als onderkoopman en vergezelde oct. 1702<lb/>
Hoogkamer bij zijn gezantschap naar Ispahan, koopman aldaar, vervolgens opperhoofd te<lb/>
Gamron, 1705 opperkoopman, 1708-1712 en 1713-1714 directeur van Perzië, 1716 raad extraordinair<lb/>
van Indië, 1717-1718 commandeur van de expeditie tegen den Sammorijn, sept. 1718<lb/>
bestemd tot veldoverste ter Oostkust van Java, 1719 te Batavia gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Frans Castelijn (niet Chasteleyn) werd in 1679 in Indië in V.O.C.-dienst genomen, in<lb/>
1683 naar Nederland, 1684 uitgekomen als assistent, 1695 onderkoopman en secunde te Ispahan,<lb/>
juni 1696 koopman en pakhuismeester te Gamron, juli 1698 opperhoofd te Ispahan, juni<lb/>
1699 opperkoopman, juli 1705 directeur van Perzië, juli 1709 raad extra-ordinair van Indië,<lb/>
juli 1711 raad -ordinair, juni 1714 tevens president van Weesmeesteren, juli 1715 Directeur -<lb/>
Generaal, als zodanig april 1722 gestorven.<lb/>
</note>
<pb n="410" />
<fw place="top" type="page-number" >410
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Dit is een lastig verzoek; men verzuimde er de rapporten van De Vos over<lb/>
Suratte tijdig naar patria te zenden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het galjooth Hoen, dat door gem* h.r De Vos in november 1704 met dese<lb/>
ad vijsen en die van dese directie aldaar ontfangen was, van de Souratse rheede na<lb/>
Ceylon gesonden was, op de hoogte van Goa is vervallen in handen van eenige<lb/>
omswervende Turken, die, de Masquotters tegens de Portugeesen gedient hebbende<lb/>
en van desel ve affgedanckt sijnde, hun fortuyn gesogt, mitsgaders gem.1 galjoot<lb/>
ontmoet en op hoope van een rijcke buyt aangedaan en overmeestert en het volk<lb/>
op weynige na doodgeslaagen hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Te Gamron kwamen van de Engelsen de Europa en de Phenix met den ambassadeur<lb/>
Alexander Prescot, die als agent in Ispahan zal blijven en een grote partij laken;<lb/>
berichten van 25 jan. tot 2 maart uit Java's Oostkust).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den coopm. Hendrick van der Horst
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt">l)</hi> - [heeft] na onse vorige be-<lb/>
schickinge de zaaken omtrent de regeringe op Sumanap en Pamacassan in rust<lb/>
gestelt en Radeen Soederma
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> in ’t bestier van eerstgenoemde landschap gelaten.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 566r.</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den gevlugten Pangeran Dipatty sig met weynig gevolg op Cadiry zoude onthouden<lb/>
en den moordenaar Sourapatty, op de welken hij sig egter niet veel scheen<lb/>
te vertrouwen, aldaar bij hem sijn gekomen en hadden de hoofden van Cadouan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi><lb/>
en Tagaraga
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> aan de rivier Solo versogt voor den Sousouhounang ten hove te<lb/>
komen, alwaar door het mistrouwen tusschen de twee voorname strandregenten<lb/>
Depattys Sourabaya en Sedjanapoura verscheyde zaaken niet ten besten gedirigeert<lb/>
wierden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Rembang blijft hout leveren en Japara suiker a 3 rsd. het pikol, 300 last zout en<lb/>
huiden voor Japan zullen er worden ingekocht; nog werd een brief van 21 maart<lb/>
ontvangen, waaruit blijkt, dat de rust in het rijk van den Susuhunan nog niet is<lb/>
teruggekeerd; opdracht van het bestuur in de Préanger aan Pangéran Aria Cheribon,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">1) Hendrick van der Horst kwam 1689 als soldaat uit, hij werd in 1698 van korporaal<lb/>
assistent, 1703 boekhouder en javaans translateur, maart 1704 onderkoopman, belast met een<lb/>
zending naar Tjakraningrat, mei 1705 koopman en zending naar Sumenep, daarna neemt hij<lb/>
onder De Wilde deel aan de veldtocht op Java, mei 1706 kapitein, neemt deel aan de veldtocht<lb/>
onder Cnoll, eind 1706 Cies. vertegenwoordiger bij den Susuhunan, 1707 in zending naar<lb/>
Madura, waar hij Suderma laat doden, daarna tijdelijk plaatsvervanger van Cnoll, april 1708<lb/>
provisioneel gezaghebber te Semarang, aug. 1708 naar Batavia terug, mei 1710 landdrost,<lb/>
begin 1715 gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">2) Raden Suderma, werd in 1685 als minderjarige kleinzoon van den overleden bestuurder<lb/>
van Oost-Madura te Batavia opgevoed, van waar hij in 1689 vluchtte en tevergeefs<lb/>
trachtte zich van zijn land meester te maken, dit herhaalde zich in 1702; na de dood van<lb/>
Pulang Djiwa en diens hem opvolgenden schoonzoon wist hij zich, geholpen door de zoons van<lb/>
Surapati, van Sumenep moester te maken, in juli 1707 liet Van der Horst hem door zijn eigen<lb/>
hoofden doden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">3) Keduwan(g), landstreek bezuiden de vulkaan Lawu op 7°40' Z.B. en 111°16/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">4) Wellicht verschrijving voor Panaraga, landstreek oostelijk van de vorige op<lb/>
111£° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="411" />
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >411
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">afged.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VIII , p. 127, r. 8 v.o. tot 2 v.o.; hem verleende instructie, afgedr.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Priangan</hi> II, bijlage XX; de bevolking is er voor 1706 vrijgesteld van het houtkappen<lb/>
om rijst en indigo te kunnen planten; de Bon bracht 15 maart 208 last rijst van<lb/>
Cheribon en Tegal; de Schoondijk kwam van Bantam met carg. van f. 63425, vnl.<lb/>
450000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">≤8</hi> peper en 749 balies kalk; de Huis ter Boede ging 18 maart derwaarts met<lb/>
20000 Mexicaanse realen, te Batavia met 30% opgeld ingekocht van een Chinese jonk;<lb/>
de Sultan heeft rijstgebrek, men schonk hem 6 last en hij mag voor inkoop 2 vaartuigen<lb/>
naar Makassar zenden; men heeft te Batavia behalve de 3919281 klamme kruidnagelen<lb/>
4103772
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">'ffi</hi> goede in voorraad, terwijl patria geen eis doet en Azië weinig<lb/>
koopt, zodat de gehele rij pakhuizen tussen de bolwerken Zeeburg en Groningen vol met<lb/>
klamme liggen, men zendt wederom een monster van de klamme naar patria met verzoek<lb/>
om die te mogen vernietigen, alte pakhuizen zijn overkropt met kruidnagelen,<lb/>
notemuscaat en foelie, zodat men nieuwe moet bouwen, als de klamme nagelen moeten<lb/>
worden aangehouden; er kwamen in totaal 22 jonken, rd.:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">3 onser ingese tenen scheep jens uyt Tonquin<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1 d.° uyt Japan<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">2 Portugeese scheep jens van Macao<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">4 j oneken van Canton, daaronder een, hier thuyshorende,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">7 d.08 van Aymuy<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1 d.° van Nimpho en<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">3 d.os van Zanhay nevens<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">een Chinees Aymuys jonekje direct uyt de Manilhas.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het laatste kocht 500 balen kaneel; er is voor de jonken geen peper beschikbaar,<lb/>
omdat de toevoer gering was; van de Chinezen, uit Tonkin komend, vernam men,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den Coninck kort na het opkramen van sComp.8 bedienden van<lb/>
daar hunne logie getragt heeft te demolieeren, dog dat sulx den grooten sabandhaar<lb/>
Oeng Jay An, die de Comp.e en het gemeen1) doorgaans genegen was, is belet<lb/>
geworden, op hoop en voorgeven dat ’s Comp.8 volck wel eens weder zoude komen<lb/>
om daar alsvooren hun terneder te setten en vervolgens te negotieeren, dog denselven<lb/>
inmiddens komende te sterven ende een ander in zijn plaats onder diezelve<lb/>
benaminge te succedeeren, denwelken geen agting altoos voor vreemdelingen betoont<lb/>
te hebben, soo heeft hij de gem. logie tot de grond toe laten affbreeken ende<lb/>
de steenen en het houtwerek doen vervoeren, zeggende, nu d’E. Comp. niet genegen<lb/>
zij zelve op Toncquin te handelen, zij derhalven Chinesen en andere cooplieden<lb/>
derwaarts komen te senden, dog niet als om met haar geit te negotiëren en op die<lb/>
wijse de coopmansz. van dat land te vervoeren, waarom het voor de coopl. aldaar<lb/>
soo mackelijck niet dan bevorens valt hunnen handel te drijven, als wordende door<lb/>
dien nieuwen Oeng Jay An daarinne ten merendeele belet en geknevelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het was nodig tot reparatie van het stadhuis, vooral de westzijde, over te gaan;<lb/>
de Hazelnoot brengt slechts carg. van f. 6060, vnl. 20971
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">®</hi> tin, over; 31 aug. 1705 was<lb/>
het kapitaal met f. 448147 teruggelopen en bedroeg nog f. 30926249; er werd voor<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300">1) In de zin van: het algemeen belang.<lb/>
</note>
<pb n="412" />
<fw place="top" type="page-number" >412
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">5160 rsd. aan wissels op patria getrokken; uit het proces tussen Witmond en de<lb/>
Sadraspatamse kooplieden blijkt ,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 2200">- hoe confuys en onagtsaam in een poinct, waaraan d’E. Compagnie<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">een important verschil van ruym pagooden veertighduysent gelegen leyt, nu ettelijcke<lb/>
jaren aan malkanderen is gehandelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 10.5pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Comans kreeg opdracht de zaak tot klaarheid te brengen).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>