<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="406"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn en raden, 31 maart 1706"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1706"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1706"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn,raden"/>
<meta key="pid" value="INT_b6a00f5f-a087-3ec7-88ce-6c9718c66b61"/>
</header>

<body>
<pb n="406" />
<fw place="top" type="page-number" >406
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn en Raden van Indië, XIII, 31 maart 1706
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.3pt">XIII. JOAN VAN HOORN EN RADEN VAN INDIË, BATAVIA 31 maart<lb/>
1706
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J).</hi><lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol. Arch. 1608, folio 516-570 (copie).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Verzonden met het galjoot Haze[l]noot ; uit patria kwamen 13febr. de Rijnenburg<lb/>
met 137 koppen, 16 febr. Driebergen, 119, en 24 febr. Belvliet, 131, 28 dec. kwam de<lb/>
Brandenburg bij Ceylon; 2 maart voer de Spierdijck naar Makassar, 12 en 22 maart<lb/>
de Vuur en de Overrijp, de laatste om rijst te halen, daar Java door oorlog en grote<lb/>
droogte weinig leverde en Siam niets; de Buis en de Voorschoten kwamen uit Palembang<lb/>
met 41237
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> witte en 390945
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">‘ffi</hi> zwarte peper, waard f. 53845 en brieven van<lb/>
6 jan. en 15 febr.; de Koning schreef,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat sijne onderdanen te groten hazart en perijckel liepen om door de<lb/>
Johoorse zeeschuymers genoomen en van hun leven en goederen berooft te werden,<lb/>
dat de levensmiddelen in sijn rijck begonden duur te werden, omdat er geen rijstvaartuygen<lb/>
van Java quamen, dat hij om sulx voor te komen en voor sijn onderdanen<lb/>
sorg te dragen van meyninge en ook genoodsaackt was een goed gedeelte<lb/>
van sijn land met pady te laten beplanten en dat hij daartoe veel volks van nooden<lb/>
had, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(zodat het vervoer van peper naar Batavia door zijn onderdanen niet mogelijk<lb/>
was, hem werden passen verleend om rijst van Java' s Oostkust te laten halen; slechts<lb/>
5 inlandse vaartuigen met 98959
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> peper kwamen van Palembang ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Den Sousouhounang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> (die gesegt werd den ouderdom van 123 jaeren<lb/>
gepasseert te sijn) nog een volmaackte gesondheyd beleefde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit Siam kwam 17 maait Jan van V eisen met de Drie Croonen, de IJssel 20<lb/>
maart, maar de Berkel met het opperhoofd Aernoud Cleur bleef nog uit; men ontving<lb/>
uit Siam een brief van 31 dec., de vriendelijke brieven aan den Koning en den berkelang<lb/>
werden niet beantwoord; Van V eisen werd)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">- niet ter audiëntie g’admitteert en veel affronten aangedaan, mitsgaders<lb/>
den handel verboden, de scheepen opgehouden, de uytvoer der rijst belet en<lb/>
gevolgelijck d’onse naar becomen consent van het hoff genoodsaackt geweest in ’t<lb/>
geheel van daar op te breken, nadat alvorens de schuld des Conings op de wijse, als<lb/>
men die had gecontracteerd, volcomen was geliquideert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Er bleven nog 1400874 sapanhout en 6045 buffelhuiden, welke laatste door de<lb/>
Belvliet naar Japan zullen worden gebracht; men is niet tevreden over het optreden van<lb/>
het personeel, in het bijzonder van Van V eisen; 55 balen kaneel werden er d 1
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">§</hi> kati<lb/>
zilver of 86% rsd. verkocht, de rest, 45 balen, teruggebracht; uit Malakka kwamen<lb/>
brieven van 31 jan. en 27 febr.; men kon daar 19732 Mexicaanse realen verwerven en<lb/>
zond die naar Palembang ; over 1704-1705 gaf men er f. 163221 uit tegen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 81222<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300">1) De copie is niet ondertekend en de namen der raden worden niet vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2300">2) Bedoeld is de deze titel voerende oude Koning van Palembang.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>