<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="414"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, De Vos, Phoonsen, Van Rijn, Zwaardecroon, Becker en Chastelein, 5 aug. 1706"/>
<meta key="rawdate" value="5 aug. 1706"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1706"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn,Van Riebeeck,Van Swoll,De Wilde,Douglas,De Vos,Phoonsen,Van Rijn,Zwaardecroon,Becker,Chastelein"/>
<meta key="pid" value="INT_153f9f59-72b6-38c9-a925-8564b7c361bd"/>
</header>

<body>
<pb n="414" />
<fw place="top" type="page-number" >414
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, De Wilde, Douglas, enz. XV, 5 augustus 1706
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XV. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, HERMAN DE WILDE, ABRAHAM DOUGLAS, PIETER DE<lb/>
VOS, BERNARD PHOONSEN, ADAM VAN RIJN, HENDRIK ZWAARDECROON,<lb/>
HENRICK BECKER EN CORNELIS CHASTELEIN, BATAVIA<lb/>
5 augustus 1706
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J).</hi><lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol. Arch. 1608, fol. 9-10.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Verzonden met het Engelse schip
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">,,</hi> Feterstori
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">’</hi> en ontvangen 27 juni 1707,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waarin ©ede ook overvaart den bekenden capitain William Dampier<lb/>
van sijn verloore reyse nevens stux
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> van sijn volk en twee door hem gevangen<lb/>
genomen Spanjaarden, soodanig hij met deselve den 30e december des voorleeden<lb/>
jaars eyndelijk in Ternaten verschenen en vervolgens op den 26e julij jongstleden<lb/>
met den verlosten Ternaatsen gouverneur Pieter Roselaar per ’t schip den Eenhoorn<lb/>
hier aangekomen is, staande nog agt van sijn resteerend volk op hun instantie<lb/>
met onse retourscheepen te volgen, alsoo die met hem, Dampier, niet hebben<lb/>
willen vaaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit patria kwamen 17 juni de Herstelde Leeuw, 28 juli de Limburg, 30 juli de<lb/>
Grimmestein; Meyndert de Boer kwam 10 juni mei zijn vloot via Cochin terug,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dog met een vrugteloose verrigtinge, alsoo de onsen bij den nieuwen<lb/>
Souratsen gouverneur Amanetchan tot geen gehoor ofte eenige satisfactie hadden<lb/>
konnen komen en alsoo met veel sieken den 20e maart dese jaars uyt die<lb/>
Souratse bestelling onverrigter saaken hadden moeten opbreeken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Een nieuwe expeditie onder den visitaleur -generaal J oan Grootenhuys en Pieter<lb/>
Bemard van Breen als secunde is in voorbereiding; uit Bengalen kwamen aan Jacob<lb/>
Pelgrom en de opperkooplieden Dirk Wilree en Alexander Urwijn met de Schoonewal,<lb/>
Slooten en Bekestein, uit Amboina 6 juni gouverneur Coyet, uit Ternate 26 juli gouverneur<lb/>
Pieter Rooselaar; 5 schepen, waarvan de Belvliet via Siam, vertrokken met het<lb/>
opperhoofd Ferdinand de Groot naar Japan; Cleur werd mei de Sion naar Siam<lb/>
gezonden om na te gaan, of men daar tot rustiger handel zou kunnen komen; brieven<lb/>
uit patria van 22 aug. tot 28 oct. werden ontvangen).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Comans was door Heren XVII ontslagen, De Haan was slechts geassumeerd in Rade<lb/>
van Indië en werd door de Heren niet als raad extra-ordinair benoemd, hij maakte dus geen<lb/>
deel meer uit van de Hoge Regering.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Niet ingevuld.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>