<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="513"/>
<meta key="title" value="Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Van Rijn, Phoonsen en Zwaardecroon, 18 dec. 1707"/>
<meta key="rawdate" value="18 dec. 1707"/>
<meta key="seq" value="XXII"/>
<meta key="year" value="1707"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van Hoorn,Van Riebeeck,Van Swoll,Van Rijn,Phoonsen,Zwaardecroon"/>
<meta key="pid" value="INT_c8134b5a-9e08-33aa-a44b-503ff94a8b82"/>
</header>

<body>
<pb n="513" />
<fw place="top" type="head" >Van Hoorn, Van Riebeeck, Van Swoll, Van Rijn, enz. XXII, 18 december 1707
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >513
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XXII. JOAN VAN HOORN, ABRAHAM VAN RIEBEECK, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, ADAM VAN RIJN, BERNARD PHOONSEN EN HENDRICK<lb/>
ZWAARDECROON, BATAVIA 18 december 1707.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">Kol. Arch. 1627, fol. 998-1005.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Verzonden met de Hoedekenskerke en de Donkervliet , sukkelde eerst de Gein<lb/>
wat, op de lle kwamen het eerst genoemde schip en de Theeboom terug, die elkaar bij<lb/>
storm in Straat Sunda aan boord raakten en schade beliepen, het eerste is nu weer in<lb/>
staat te vertrekken; 4, 8 en 9 febr. kwamen van Coromandel de Concordia, Donau,<lb/>
Peter en Paul en de Bogaard met carg. van f. 760324, vrd. 1940 pak textiel en met<lb/>
brieven van 7 en 11 oct.; de handel neemt er nog niet toe; in 1708 zal een bezending aan<lb/>
den nieuwen Groot- Mogol Sjah Alam worden gedaan; 8 dec. kwam van Mokka de<lb/>
Herstelde Leeuw met 55790 Spaanse realen, ze leverde te Gale maar 79880
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> koffie af;<lb/>
er werd in de handel te Mokka slechts f. 114810 gewonnen; 8 dec. kwam uit Japan de<lb/>
Zuyderburg met het opperhoofd De Groot, de handel verliep er wat beter, er werd mede<lb/>
door de verkoop der zijde van 1706 64% of f. 457853 gewonnen; 9 dec. kwam de<lb/>
Flora van Bengalen, carg. f. 174921, de 13e van Djambi en Palembang de Peperthuyn<lb/>
met 158185
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> peper en brieven van 30 oct. tot 29 nov.; men vindt er nu Pangéran<lb/>
Pringabaja een betere Vorst dan Kjahi Gedé; brieven uit Macao voor den Koning<lb/>
van Portugal worden meegezonden; de Duivenvoorde kwam na een moeilijke reis uit<lb/>
patria met 162 man; 11 dec. kwam uit Perzië de Schoonewal, die lang en vergeefs op<lb/>
den ambassadeur Mirza Mohammed Resa moest wachten, men kon er nog vrij handelen;<lb/>
grote sterfte te Gamron, o.a. van den steunde Larix; Becker kwam 30 sept. te<lb/>
Gale met de af gekeurde Brandenburg, de Huis te Loo gaat van daar naar patria;<lb/>
Diodati passeerde er op weg
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Tiaar</hi> Suratte).<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">33
</fw>
</body>
</teiTrim>