<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="897"/>
<meta key="title" value="Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, Castelijn, Tolling, Zwaardecroon, Rooselaar, De Haeze, Timmerman, Faes en d'Ableing, 13 jan. 1713"/>
<meta key="rawdate" value="13 jan. 1713"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1713"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Riebeeck,Douglas,Van Swoll,Chastelein,De Haan,Castelijn,Tolling,Zwaardecroon,Rooselaar,De Haeze,Timmerman,Faes,d'Ableing"/>
<meta key="pid" value="INT_4265df1d-0665-3ef1-9f74-e14e52b697a3"/>
</header>

<body>
<pb n="897" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >897
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XI. ABRAHAM VAN RIEBEECK, ABRAHAM DOUGLAS, CHRISTOFFEL<lb/>
VAN SWOLL, CORNELIS CHASTELEIN, MATTHEUS DE HAAN, FRANS<lb/>
CASTELIJN, HENDRIK ZWAARDECROON, PIETER ROOSELAAR, THEODORUS<lb/>
DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES EN JOAN<lb/>
CORNELIS D’ABLEING, BATAVIA 13 januari 1713.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Kol. Arch. 1708, folio 1240-1434.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De retourvloot kwam door tegenwind pas 10 december voor de hoek van Bantam<lb/>
en 20 dec. buiten Straal Sunda; uit patria kwamen 4 december de Arentsduin, 5 dec.<lb/>
de Arion en Huis te Hemert, 9 dec. Limburg, 12 dec. Huis ter Lede; men had 18<lb/>
sterfgevallen en aangebracht werden de predikanten Nicolaas van Schie en Dominicus<lb/>
SeU , 525 zeevarenden en 231 militairen; naar Amboina vertrokken de herstelde sloep<lb/>
Craanvogel en de nieuwe Speelman, maten 65, 18 en 8 voeten, vertrekken zullen<lb/>
derwaarts ook de IJsselmonde en Sanderhoef rechtstreeks en de Charlois via Makassar<lb/>
om 200 last rijst in te nemen, overgebracht worden vnl. 100000 rsd. contant en 80<lb/>
militairen; naar Banda zullen vertrekken de Arion via Cheribon om 100 last rijst in<lb/>
te nemen, de Huis te Hemert via Makassar voor 200 last, de Suikermolen rechtstreeks;<lb/>
Pieter Gabry wordt er secunde, Dirk le Grand fiskaal, ds. Van Schie werd daar<lb/>
beroepen, 80 militairen en 19 ambachtslieden gaan derwaarts; naar Ternate vertrekt<lb/>
de Haak, die via Banda moet terugkomen, de jachtjes Ter Eem en Pieter en Paul, het<lb/>
galjoot Hamer en de sloep Vlaming; in Attingola moet de Christen- Vorstin niet opgevolgd<lb/>
worden door haar Moslimsen zoon Bolonkor, maar door haar Christen-zoon<lb/>
Adrianus Patalima; de Koning van Ternate zal worden aangezegd onmiddellijk zijn<lb/>
bezetting van de weg van Dodinga te lichten en die voor Tidorezen open te stellen,<lb/>
waartoe er enig V.O.C. volk gelegd zal worden, desnoods moet men hem met de wapenen<lb/>
dwingen, waarom 150 soldaten, 36 matrozen, 12 scheepsjongens en 12 handmortieren<lb/>
derwaarts worden gezonden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De groote arrogantie en het stout gedrag van den rijxbestierder Marasaoly en<lb/>
den opperregter off hoekom Halla, vermengt met veele aenstootelijke expressiën,<lb/>
die geensints met d’agtbaerh.1 van d’E. Comp. quadreren, [niet] nog langer mogen<lb/>
gedoogt werden en - dese twee quade instrumenten, daer den Koning sig<lb/>
van laet regeren, de voornaemste oorsake zijn van de voorm.te sterke wederstrevinge<lb/>
en menigvuldige bedreve overlasten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Halla moet naar Banda worden overgebracht, de vroeger verdienstelijke en bejaarde<lb/>
Marsaoli zal ernstig onderhouden worden, graag had men meer militairen<lb/>
afgezonden, maar dat gaat niet )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- in dese sware ongestadige conjuncture van tijden, dat men qualijk<lb/>
weet, hoe men het met d’ Engelse heeft en of se onse vrunden of vijanden sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt">Het opregten van haar Compag. op de Zuydzee
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> en equip. derwaerds.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) De South Sea Company werd in 1711 op aandrang van minister Harley opgericht,<lb/>
pas in 171ö zond ze schepen uit, in de Stille Zuidzee was ze nimmer werkzaam.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">57
</fw>
<pb n="898" />
<fw place="top" type="page-number" >898
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Ze zullen hun schepen mogelijk via de Specerij -eilanden naar Europa laten<lb/>
terugkeren , wat gevaarlijk is voor de V.O.C.; 5 van de 10 den Koning van Ternate<lb/>
gelaten Chinezen blijken met Tubu Tubu van Mindanao gekomen te zijn , ze moeten<lb/>
daarom , als zijnde van een „ alomme mercantile , swervende en sorgelijke natie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”,</hi> worden<lb/>
weggezonden, de Vorst mag er 5 Chinezen houden , die er thans bij de V.O.C. wonen;<lb/>
de taalkundige kapitein Jacob Cloek wordt in opperkoopmansrang steunde te Ternate,<lb/>
hij wordt opgevolgd door Caspar Voges; andere benoemingen in de Molukken ; tot<lb/>
predikanten werden er beroepen de taalkundige ds. Frangois Valentijn en ds. Dominicus<lb/>
Set; naar Makassar zullen vertrekken de Gent , de Bon en het fregat Gelukkig<lb/>
Uur , de eerste twee om 6000 pikol sapanhout van Bima af te halen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> de sloep Boni en<lb/>
de pantjalang Beschermer zullen naar Makassar teruggaan , zomede een nieuwe sloep ,<lb/>
die vaartuigen zullen o.a. 20000 rsd. aan paye.me.nl meenemen , ook 20000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">≤8</hi> buskruit<lb/>
en 100 militairen; de fiskaal mr. Dirk van Berendregt wordt er secunde en hoofdadministrateur<lb/>
, opgevolgd door Hendrik Wolf raat; goedgekeurd is de vermnging van<lb/>
den Koning van Gowa; van Bandjarmasin kunmen 22 nov. de Djambi, 12 december<lb/>
de Peter en Paul, 17 dec. de Ter Eem en 24 dec. de Boqaerd. de tweede met 73312
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">8</hi><lb/>
peper, ingekocht voor 4 Mexicaanse realen de 125
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">8;</hi> de Koning gaf het restant ad<lb/>
1003 van de hem voorgeschoten 2000 reaelen pas 13 nov. terug; de geringe peperlevering<lb/>
was veroorzaakt d/tor)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">- de beroertens door den Pangirang Ponrbaya van Poulo Lauwt verwekt,<lb/>
waerdooi de Banjareesen nog seer geallarmeerd blijven, doordien hij niet<lb/>
alleen eenige van de voornaemste peperplaetsen in de bovenlanden door sijn soon<lb/>
Gusti Boesoe hadde laten occuperen en versteicken, mitsgaders de verdere afgelegene,<lb/>
die hij niet conde beschermen, doen verwoesten, maer ook schijnd toe te<lb/>
leggen om de Banjareesen Vorst Soeria Alam uyt de heerschappij e en hem daerin<lb/>
te dringen, voorgevende daertoe nader geregtigt en die Prins een usurpateur en<lb/>
onderdaan van hem te zijn, hoewel de Banjareesen dat tegenspreken en hij met sijn<lb/>
17 patsjallangs of oorlogsvaertuygen, ten deele bemand met Maccasaren en Bouginesen.<lb/>
’tsij uyt den aenhang van den gevlugten Bougineezen prins Dain Mamantoeli<lb/>
of andere swervers, waermede in de maenden van aug. en september ontr. de<lb/>
negorije Banjarmassing genadert is geweest, niets van belang heeft uytgevoerd dan<lb/>
dat ook de peperplaetsen in de benedenlanden na hem schijnt getrocken en de<lb/>
toevoer van die corl na de Banjareesen gestremd te hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hij beweerde veel peper te kunnen leveren,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dog onse gecommitt.9, met ’t jagtje de Peter en Paul een groote distantie<lb/>
opwaerts voor Tattas door ’t afsluyten der rivier met boomen, die naderhand<lb/>
weder geligt sijn, genoegsaem in de magt der Banjareesen besloten wesende, hebben<lb/>
haer van die aenbiedinge niet konnen bedienen, of soude te grooten agterdogt in<lb/>
dat trouwloos volk verwekt hebben, maer nu sijn onse bediendens integendeel door<lb/>
den Coning en grooten doorgaens seer sterk aengesogt om haer tegens gem.e Pourbaya<lb/>
te adsisteren, hebbende naderhand ook getragt haer te persuaderen om ten<lb/>
minsten een van de schepen aldaer tot hare hulpe te laten overblijven, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(wat geëxcuseerd werd met de mededeling aan beide partijen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> dat de V.O.C.<lb/>
</note>
<pb n="899" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >899
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">neutraal zou blijven; Purbaya viel den Vorst niet aan en vertrok , zonderdat er gevochten<lb/>
werd; de Vorst is zeer bevreesd voor hem en zond naar Batavia)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- sijn jongste broeder den Pangerang Kasoemanagara, de kiays
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> Mar-<lb/>
todjoeda en Wangsadiepa benev.8 de Chineese cap.n Limkeenco om onse adsistentie<lb/>
nader te versoeken, dog desolve hebben ’t met hunne vaertuygen niet verder als<lb/>
Cheribon konnen brengen en dese hooftplaets door de sterke westelijke winden niet<lb/>
konnen bezeylen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De Hoge Regering zal overwegen, of zij nogmaals vaartuigen naar Bandjarmasin<lb/>
zal zenden, andere Europese vaartuigen kwamen er niet, het goud was er duur<lb/>
en bezoarstenen niet voorhanden, de Koning vroeg geen tolgeld voor de peper; de vorige<lb/>
gezanten bleven in Semarang treuzelen op de terugreis; naar Timor zijn bestemd de<lb/>
bark Djambi en de Huis te Bijweg met 3500 rsd. contant en enig personeel; van<lb/>
Palembang kwamen 7 en 17 dec. het galjoot Zuidpool en de Huis te Bijweg met carg.<lb/>
van f. 32203, vnl. 363220 peper; Sultan Ratu zond 6 nov. een bezending
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Tiaar</hi><lb/>
Djambi ; in de pakhuizen te Palembang was nog 5100 pikol peper voorradig; over het<lb/>
boekjaar 1711-1712 werd er uitgegeven f. 28448 tegen f. 23600 aan winst; 4 jan. komt<lb/>
van daar de Sanderhoef met carg. van f. 43063, vnl. 386618
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">‘ffi</hi> peper en een brief van<lb/>
16 dec.; de bezending der Palembangers naar Djambi had ten doel)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- om den haart aldaer eens te doorsnuffelen en uyt name van Ratou<lb/>
Maas, vrouwe van Sulthan Ratou, te versoeken, dat de dogter van den versondenen<lb/>
Pangerang Pringabaya, gen. vrouwe van Radeen Macassar, dog door hem geabandonneerd,<lb/>
voor een springtogtje na Palembang mogte werden gelicentieerd, dog<lb/>
’tgeen Sulthan Kiey Gedee met kennisse van den resident onder beleefde termen<lb/>
hadde geëxcuseerd, dewijl men daeruyt niet als quade gevolgen konde voorsien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(7 dec. kwam uit Djambi het galjoot Zuidpool met een brief van resident Panhuys<lb/>
van 7 nov.; hij was zwaar ziek; het had er)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- wederom de kreeftegang - beginnen te gaan door de dissensie,<lb/>
welk’er middelerwijle was geresen tusschen Sulthan Kiey Gedee en de twee eerste<lb/>
Pangerangs Soucarta Mancaboumy en Poespaningrat, ter oorsake dat den Sulthan<lb/>
sig sederd het cesseren der laeste troubles de zaken der reger.s al weder in ’t geheel<lb/>
had soeken aen sig te houden en alles na sijne sinnelijkh.4 te dirigeren sonder haer<lb/>
als rijxministers of ijmand anders daerin te willen kennen, strijdig tegens de wetten<lb/>
en oude costumen van dat land en dewijl gem.te pangerangs daerdoor in kleynagting<lb/>
quamen te raken en daerom ook voorgenomen hadden om haer met geen<lb/>
saken meer te bemoeyen, waerdoor niet anders als een nieuwe opschuddinge te<lb/>
dugten stond, soo had gem.te resident (die middelerwijle wieder aen de beterhand<lb/>
wras geraekt) om alle onheylen, welke daeruyt onfeylbaer moesten proflueren, voor<lb/>
te komen de zake soo verre gebracht, dat gem.te Prince eyndelijk het maniement<lb/>
van zaken gequiteerd en in ’t geheel overgebragt hadde op de voorn, twee rijxministers,<lb/>
die hetselve gewillig hadden aenvaerd en daerop door Sijn Hoogh.4 ook<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) Kjahi, in Bandjarmasin de titel van territoriale hoofden, districtshoofd.<lb/>
</note>
<pb n="900" />
<fw place="top" type="page-number" >900
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
publ. waren voorgesteld, d’eerste onder de eernaam van Tommagon Mancaboumy<lb/>
en de laetste onder die van Nattaningrat, tot groote blijdschap van de gemeente,<lb/>
dog dewijl de verschillende driften tusschen gemelte twee ministers door instigatie<lb/>
van qualijk geïntentioneerde menschen tot nog toe geen eynde quamen te nemen,<lb/>
maer te dugten was, dat deselve in ’t vervolg alweder nieuwe traversen soude connen<lb/>
veroorsaken, zoo had gem.te rezident dese zwarigh.1 almede weggenomen door<lb/>
de voorslag van een huywelijk tusschen den zoon van den tweede en de dogter van<lb/>
den eersten rijxminister, zijnde gem.te jongeling een dochterszoon van Sulthan<lb/>
Kiay Gedee, welke laestgen.e dese voorslag soowel als de voorz. pangerangs met<lb/>
seer veel genegenth.1 g’amplecteerd en d’ondertrouw daerop reeds had laten volgen.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 1276v-1278v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Men kreeg er een 600 pikol peper in voorraad, er wordt ook veel peper aangeplant;<lb/>
uit Johore kwamen er twee daarheen in oei. 1710 door Pangéran Pringabaya<lb/>
gezonden dienaressen terug, die derwaarts een gouden doos, met aarde en haar gevuld,<lb/>
moesten overbrengen,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">- dewijl - Pringabaya daermede het Jambyse rijk en sijn persoon<lb/>
aen die vijanden had opgedragen, dierhalven niet anders konde werden aengesien<lb/>
als een verrader van sijn eyge vaderland, soo had Sulthan Kiey Gedee laten<lb/>
versoeken, dat hij daerover zijn regtveerdige straffe mogte ontfangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Hij zal daartoe gezanten naar Batavia zenden; hij is niet bereid voor het onderhoud<lb/>
van Pringabaya te betalen, o.a. omdat P. 25 kati goud en 2000 rsd. heeft meegenomen;<lb/>
31 aug. 1712 was in Djambi in een jaar uitgegeven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 20877 tegen f. 3462<lb/>
aan winst; 3 jan. kwam uit Siam de Gent met cargasoen vanf. 73480, vnl. 619364
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">®</hi><lb/>
sapanhout en 139428 tin en een brief van 30 nov. van het opperhoofd Dirk Blom;<lb/>
27 juni vertrok van daar naar Japan de Nederhoven met carg. van f. 51520, vnl.<lb/>
53460
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> sapanhout en 46381 huiden, waarvan er nog 14240 bleven, waarom men<lb/>
vooreerst niet meer zal inkopen; Blom aanvaardde 14 oct. zijn ambt; Cleur hield er<lb/>
slordig huis, de boeken over 1710 tot 1711 waren nog niet eens gereed, enz.; de Koning<lb/>
was zeer ingenomen met de geschenken, w.o. 2 Perzische paarden, het wedergeschenk<lb/>
van hem en den berkelang in tin en sapanhout beliep maar f. 24124 of f. 5363 minder<lb/>
dan de V.O.C. hem schonk; de tinlevering zal wel afnemen, daar de „ bergluyden
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">”</hi> door<lb/>
de vexatiën verlopen, terwijl vreemde handelaren de tin uit de omliggende plaatsen<lb/>
weghalen; ivoor werd door een Engels en 3 Moorse scheepjes opgekocht, zodat de prijs<lb/>
tot 30 taël het pikol steeg of 37 st. het
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi,</hi> terwijl de verkoopprijs in Suralte tot 31 st.<lb/>
daalde, waarom de inkoop werd stopgezet; Patani leverde den Koning een gouden en<lb/>
zilveren bloem als teken van onderwerping ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Er op Tanasseri zig ij mand tot Koning had opgeworpen en eenen grooten<lb/>
aenhang van menschen verkregen, dewelke dien hoop ook door goede conduites<lb/>
ontrent dies lands ingesetenen en zijne onderhebbende dagelijx meer en meer wist<lb/>
te doen aengroeyen, waerentegen den Coning van Siam om dit werk te stuyten een<lb/>
krijgsmagt van 10000 man derwaerdsuyt stond af te vaerdigen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( 13 dec. kwam de Charlois uit Japan met het opperhoofd Cornelis Lardijn en een<lb/>
brief van 19 oct., ze verliet de drie andere schepen bij het eiland Tinggi; in totaal<lb/>
brachten de 4 schepen carg. vanf. 507128 naar Japan en voerden voor f. 1492075 uit,<lb/>
</note>
<pb n="901" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >901
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">waarvan f. 443269 voor Batavia , vnl. 13116 kobans, 1483 kistjes staaf koper en 500<lb/>
balies kamfer, naar Malakka gingen vnl. 31200 kobans en 5986 kistjes staafkoper; de<lb/>
hof reis duurde 90 dagen, er werd voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 16397 verschonken en de onkosten ervan<lb/>
beliepen f. 29757 ; Lardijn werd ten hove gewaarschuwd, dat geen sluikerij meer zou<lb/>
worden geduld, hel opperhoofd is daarvoor verantwoordelijk gesteld, wat de Hoge Regering<lb/>
toejuicht; men mocht maar voor 300000 taël of 3\ ion gouds verkopen, inkoops<lb/>
kostten die goederen f. 476140 en ze brachten f. 1050001 op, de lasten bedroegen f. 134671,<lb/>
zodat men netto 91\°/0 won; de kruidnagelen haalden slechts de door Heren XVII<lb/>
bepaalde prijs, daar de gouverneurs die met uitsluiting van anderen kochten; er blijft<lb/>
te Nagasaki f. 273247 aan waren, f. 57120 aan contanten enf. 19223 aan provisiën;<lb/>
er was volgens de gouverneurs niet voldoende koper om de V.O.C. de volle 380000 taël<lb/>
te kunnen laten verkopen; de Chinezen werden met 22 vaartuigen in 1711 tot mei 1712<lb/>
daartoe opgehouden, ze kwamen in 1712 met 47 vaartuigen; men moet voor 1713 weer<lb/>
op tekort aan koper rekenen, terwijl de prijs ervan zal stijgen; de kleine kobans zijn<lb/>
er thans ingevoerd, maar men betaalde de V.O.C. nog met de enige jaren vroeger ingevoerde,<lb/>
maar in den vervolge zal men de nieuwste en wel voor dezelfde prijs van 68 mas<lb/>
moeten aannemen; met het opperhoofd Van Hoorn bleven in Japan 10 V.O.C. dienaren;<lb/>
uit brieven van 26 oct. en 9 dec. vernam men uit Malakka,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 3400">- dat drie vijandl. France schepen ontrent Punto Palmero kruj^sen, die<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">van eenige passerende Mooren 4 è, 500 rop.8 soude af geperst hebben onder pretext<lb/>
van contributiegelden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Gouverneur Harrison schreef uit Madras,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het Engels schip Malboroug voor Bellasoor drie dagen gejaegt is<lb/>
door drie France schepen, die 60, 50 en 30 stucken canon voerde, schijnende het<lb/>
laetste en kleynste een Engels maeksel te wesen, maer was de Malboroug het<lb/>
ternaeuwernoot door sijn welbezeyldheyt ontkomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De grootste twee zouden in april van MarseiUe zijn vertrokken als kapers, ze<lb/>
zouden met de Cor sloot in actie zijn geweest; ze hebben bij BeUasore 40 Engelse matrozen<lb/>
aan de wal gezet en zouden via Mergui naar de Straat van Malakka vertrokken<lb/>
zijn , waar ze echter niet werden waargenomen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Johoreesen werden zoo assurant, dat sij de Javaense vaertuygen, die de<lb/>
wil na Malacca hebben, aenranden en haer verbieden uyt naam van den Coning van<lb/>
Johor na Malacca ten handel te varen, maer wel na Riouw, ’tgeen sij onlangs nog<lb/>
aen een Javaans vaertuyg van Sirrebon gedaen hebben ontrend Campar, ’twelk sij<lb/>
met listigheyt bespied hebbende, vier dagen lang door haer geattacqueerd en vervolgt,<lb/>
maer hare handen ontsnapt en op Malacca gearriveerd is, zijnde in dese actie<lb/>
3 mannen van de Javanen doodgeschoten en 2 gequest.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Nog waren van Lingi op Malacca komen vlugten een Javaanse mansperzoon<lb/>
en 3 vrouwen, ingezetenen tot Samarang, die op de reys na Japara nevens haer<lb/>
macker door twee onbekende vaertuygen (tot Lingi t’huyshoorende) overrompeld,<lb/>
vermeesterd en 5 mannen van haer vermoord sijn, de rest was tot Lingi opgebragt<lb/>
en een vrouw aldaer vercogt.<lb/>
</p>
<pb n="902" />
<fw place="top" type="page-number" >902
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Te Riouw kwamen 20 a 30 Javaanse vaartuigen mei rijst en zout , ze varen ook<lb/>
naar Bengkal-is, Perak, Kedah en Linggi; de Malakse burger Domingos Jansz. aldaar)<lb/>
<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- drie dagen in den tronk geslooten is geweest, omdat getragt hadde 4<lb/>
stukjes canon door een Chinees na Malacca te verzenden, om welke reden men den<lb/>
Chinees 100 rsd.8 boeten af gedwongen en den Malacks burger onder cautie ontslagen<lb/>
heeft. Ondertusschen waren de g’arresteerde goederen onder de Johoorse<lb/>
grooten verdeeld, maer sij wilden nog vaertuyg, nog hem of sijn volk largeeren,<lb/>
voordat onse gecommitteerdens aldaer van Malacca om do verschillen te vereffenen<lb/>
en decideren soude aangekomen sijn, dog sij presenteerden, dat de onse op Siacca<lb/>
soude mogen vaeren, indien zij haar coopmansz. eerst op Riouw wilden aenbrengen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Foi I299v-1300r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In Atjeh)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den ouden Coning, die na Tranigain gevlugt wras, door den jongen<lb/>
Coning agterhaeld en gevangen genomen was en - hij na alle apparentie na<lb/>
een andere plaets in ballingschap stont versonden te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De 3 schepen voor Bengalen kwamen 15 nov. te Malakka, 8 dec. de Mijnden en<lb/>
9 dec. de 3 schepen uit Japan ; Moerman en zijn raad, nu in goede harmonie, maken<lb/>
een concept -contract met Johore op; uit Padang kwam 6 dec. de Wijnendael met een<lb/>
brief van 25 nov. ; de )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- vijanden op de beweginge der zuyder-bondgenoten van d’E. Comp.<lb/>
haer niet uyt vreeze of verlegenth.1 voor desel ve hadden stilgehouden, gelijk onse<lb/>
ministers haar hadden ingebeeld - , maer alleen om d’onse daerdoor eenig-<lb/>
sints in slaep te wiegen, tot soolango dat sij hare plaetsen versterkt en haerzelve<lb/>
van haren verderen aenhang versekerd zouden hebben, want niet lange daema<lb/>
ontdekten sig de hoofden van dat eedgespan, bestaende uyt Radja Pouty, hooftregent<lb/>
tot Pauw, die de mantel van geveynsth.1 nog soolange hadde omgehouden,<lb/>
Radja Djouhan Pahalawan Alam, hooftregent tot Oulaccan, Radja Ibrahim,<lb/>
hoofdregent tot Bato, met desselvs zoon, Radja Adil genaemd, van welke den<lb/>
eerstgenoemde als de naestaengrensende ook de eerste overture deed met die van<lb/>
Padang (onder praetext van door deselve beled.1 te wesen) te berooven van haar<lb/>
beestiael, het turberen van haren landbouw en koophandel, mitsgaders het beletten<lb/>
van den toevoer der noodige levensmiddelen, terwijl de andere hare rolle speelden<lb/>
na de noortkant om aldaer alles onder ’t juk te doen buygen, sonderdat de oudste
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:1.5pt">l)</hi><lb/>
daertegens ietwes anders hadden konnen verrigten als de bondgenoten aen te<lb/>
manen tot een moedige resistentie, tot tijd en wijle dat het beloofde secours van<lb/>
hier soude aengekomen wesen. Ondertusschen hadde onse ministers mede op hare<lb/>
zijde gekregen een van de vier hoofdregenten van de bergvolkeren der derthien<lb/>
handelplaetsen, Gampon Melangit gen.1, die door de vijanden mede aengezogt, dog<lb/>
in plaetse van tot deselve over te gaen integendeel voor d’eerste maal personel.<lb/>
over Pauw tot Padang verschenen was om te betuygen, dat in zijn trouw en<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) In margine staat, zeker te recht: de onse.<lb/>
</note>
<pb n="903" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >903
</fw>
genegentheyt jegens d’E. Comp.® wilde volharden, die daerenboven ook bewerkt<lb/>
had, dat de tien mindere regenten van Pauw met bijstand der Padangnesen en die<lb/>
van Cottatenga de wapenen hadden opgevat en den - Pauwsen hoofdregent<lb/>
op de vlugt geslagen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
In deser voegen stonden de saken, wanneer niet min toevallig als wel te passé<lb/>
benev.8 het jagt Wijnendael en de twee patchallangs, tot secours van hier derwaerts<lb/>
gedepesch.1, op dienselven dag, sijnde den 20e september, voor Padang ook<lb/>
verscheenen de twee - Persiaense schepen, dewijl de aengekomene magt<lb/>
daerdoor bij de vijanden dos te considerabelder wierd geoord.1, weshalven onse<lb/>
ministers op den 21e der evengem.1® en den 2® der volgende maend beslooten hadden<lb/>
om de zuyderbondgenoten op te ontbieden en, met deselve gecombineerd, den<lb/>
vijand, die op het voorsz. gerugt reeds al voorzigtiger en ingetogener was geworden,<lb/>
onder dit faveur te gaen aent asten. Met dese volkeren, bestaende in ruym 3000<lb/>
coppen, benevens eenige Padangnezen en 80 Bougin. onder commando van den<lb/>
ondercoopman Hendrik Vlasvat (om wien de voorz.® inlandse regenten zelve versogt<lb/>
hadden) souw men zien om van de zuytkant bij surprise eenige avantagie op<lb/>
den vijand te verkrijgen, terwijl den gesaghebber Hofman, vermits d’indispositie<lb/>
van den cap.n Van der Laan1), met ’s Comp.8 overige magt, bestaande uyt 109<lb/>
Europ. en 100 Bougineeze militairen, mitsgaders 40 matroosen, over zee tot<lb/>
Priaman soude aengekomen sijn en do passagio van die zijde geopend hebben.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
- De vijanden door dese onverwagte aentogt soodanig zijn gesurpre-<lb/>
neerd geworden, dat sij over hals en kop de vlugt landwaard in hadden genomen,<lb/>
agterlatende eenige dooden en de negorije, opgepropt van pady etc.a, ten proye der<lb/>
overwinnaars, waerop men hare werken, die langs de zeecanten wel 6 mijlen wegs<lb/>
uyt veele borstweringen, afpaggeringen onder water en meer andere middelen van<lb/>
tegenweer, mitsgaders na de landzijde op alle de toegangen met afsnijdingen en<lb/>
hoekige werken bestonden, tot de grond toe hadden laten slegten en alle de negorijen,<lb/>
onder den vijand sorterende, tot wel 4 mijlen lantwaert in met het aldaer in<lb/>
voorraed leggende graan mitsgaders alle hare vaertuygen door het vuur vernield<lb/>
en zulx genoegsaem in ’t gesigt der vijanden, die sulx niet derfden verhinderen,<lb/>
maer egter eenige dagen daoraon, versterkt geworden zijnde door eenige bergvolkeren,<lb/>
de stoutheyt hadde gehad om de onse twee dagen aen den anderen te<lb/>
alarmeren en ten derden dage zeer schielijk van alle kanten te attacqueren, dog,<lb/>
door deselve met verlies van eenige dooden en vijff gevangene afgewezen zijnde,<lb/>
soo waren alle die bergvolkeren weder verloopen en de vijanden wel 6 mijlen ver<lb/>
lantwaard in geweeken sonder zederd ietwes ondernomen te hebben, weshalven<lb/>
men niet raedsaem hadde geagt om deselve verder te agter volgen, maer de regenten<lb/>
der negorijen, welke van de verwoestinge verschoont waren, geïnjungeerd om de<lb/>
hooftregenten alomme te vervolgen, welke men tot een premie hadde gesteld een<lb/>
somma van 100 rsd.8 voor dengenen, welke een van deselve levendig, en 50 rsd.8<lb/>
voor dengenen, die een van deselve dood ofwel een van hare coppen souden komen<lb/>
op te brengen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Voorts had men tot Priaman ter plaetse, alwaer voor desen ’s Comp.8 pagger<lb/>
had gelegen, opgeworpen een weerbare veldschans, zijnde van een vierkante form<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Adolf Joan van der Laan, was van 1^09 tot 1712 als kaptein aan de Kaap, hij werd<lb/>
daarop van Batavia naar de Westkust gezonden, waar hij spoedig stierf.<lb/>
</note>
<pb n="904" />
<fw place="top" type="page-number" >904
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
met vier halve puntjes en een suffisante borstwering van buyten en binnen met<lb/>
pallisaden en rondom met een gragt voorzien, mitsgaders tot defenzie daerop<lb/>
ge volgt 8 stx. ij zere drieponders en 2 metale bassen met de daertoe behoorende<lb/>
ammunitie etc.a benev.8 een guarnizoen van 35 Europ.n en 28 Bougineezen<lb/>
- onder den vaendrig Philip Wiggelbagh - .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
En nademael er tegens den omzwervenden vijand doenmaels niets verder<lb/>
konde werden ondernomen en dat alle de ingezetenen sonder onderscheyd met de<lb/>
uytterste vreeze waren bevangen en daerom niemant van deselve derfden afkomen,<lb/>
soolange ’s Comp.8 magt aldaer continueerde - , soo was men op den<lb/>
23e october met de gantsche macht van daer opgebroken en den 25e daeraen tot<lb/>
Padang gere verteerd, sijnde in voorz. expeditie van ’s Comp
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8</hi> wegen maer gesneuv.1<lb/>
8 Europ. militairen, onder welke 1 serg.1, mitsgaders 2 Bougineesen uyt<lb/>
een getal van 22 persoonen, welke, om te recognosceren uytgesonden en door de<lb/>
vijanden omcingeld sijnde, bij gebrek van meer kruyt en lood met den degen in de<lb/>
vuyst door deselve willende heenenslaen, van haar overweldigt en vermoord zijn<lb/>
geworden, zijnde echter op ’t hoogste te verwonderen, dat de vijanden, welkers<lb/>
magt soude bestaen hebben uyt wel 12000 soo roer- als spiesdragers, en beschanst<lb/>
in vouge voorz., hare werken soo flaauwhertig hebben verlaten zonder eenige<lb/>
nader attacque af te wagten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ondertusschen hadden die van Ticou haer eyge negorij e in den brand gestoken<lb/>
en haer met pak en zak almede landwaard in begeven, dog van daer egter aenbiedinge<lb/>
laten doen van een willige onderwerpinge en vervolgens nevens den hoofdregent<lb/>
van Toedjou Cottas laten versoeken, dat haer dog een taelkundig persoon<lb/>
mogte werden toegezonden om met denselven over hare behoudenisse te handelen,<lb/>
alvoorens sig personelijk tot Padang voor den gezaghebber quamen te verschijnen,<lb/>
weshalven soo had men derwaerd gecommitt.1 - Vlasvat met vier patchal-<lb/>
langs, een comp.e Bougineesen en 14 Europ. militairen, de laetste om te dienen tot<lb/>
een lijfwacht tegens alle quade ondernemingen, benevens nog enige zuyder-regenten<lb/>
met haer volk en vaertuygen, die haerzelve daertoe vrijwillig hadde aengeboden,<lb/>
dog hoeverre dit voorgeven van hare gedagten is geweest, heeft het vervolg<lb/>
getoont, dewijl die bedriegel. natie op de aenkomst van gem.te onderkoopman in<lb/>
plaetse van te treden tot een minnel. onderhandeling haerselven hadden laten zien<lb/>
als geresolveerde vijanden in wel-gesloote werken, weshalven had men haar ook als<lb/>
vijanden aengetast en uyt haer beschansinge op de vlugt gedreven met een gevoelig<lb/>
verlies van haren principaelsten aenvoerder, den pongoulou Maradja Duradja
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> en<lb/>
25 andere behalven nog de gequetste, voorts had men tot straffe harer trouwloosh.1<lb/>
het land daerom heen tot de grond toe verdestrueerd en de rivier van alle vaertuygen<lb/>
ontbloot.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Sedert is het ter Westkust rustig
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> maar de uit Batavia gezonden militairen<lb/>
achtte men er nog nodig, ook om ze te gebruiken )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- tot bekruyssinge van Batoe en Nias, over welke eylanden die van<lb/>
Atchin haren sluykhandel dus lange zeer veylig hadden weten voort te zetten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Men zal verschillende schuilplaatsen van de smokkelaars door de pantjalangs<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Ten rechte: Maharadja Diradja.<lb/>
</note>
<pb n="905" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >905
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">laten vernielen; men stelt de mensen van Baros voor de benzoëprijs met
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">£</hi> te verlagen,<lb/>
doch de Hoge Regering voor te stellen alles, dus ook de mindere kwaliteit, op te kopen,<lb/>
de betrokkenen gaan hierop in, ze zullen voortaan de betere, de cabessa, voor \ rsd. de<lb/>
kati van 3
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">≤t£</hi> leveren, de slechtere
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">,</hi> de bariga, voor
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">£</hi> rsd., er is nog 3633
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">fê</hi> daar in<lb/>
voorraad; Radja Diliilir kwam weer te voorschijn en hield zich rustig evenals de ook<lb/>
gepardonneerde Sri Amar en Sulan Padang Mangis, de hoofden te Baros waren<lb/>
onderling in goede verhouding; 25 aug. kwam ter rede van Padang het Engelse schip<lb/>
Progress met 50 militairen op weg van Madras
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Tiaar</hi> Bengkulen, het schip vertrok een<lb/>
dag later, omdat men de scheepshoofden niet wilde laten landen; de Engelsen ondernamen<lb/>
niets tegen Indrapura; de verpachting van het tappen bracht 31 aug. 930 rsd.<lb/>
p.j. op, die van de goudmijn te Salida slechts 80 rsd.; op die datum beliepen de lasten<lb/>
in een jaar f. 113460 tegen f. 98160 winsten te Padang en f. 19071 te Baros, terwijl<lb/>
men die van Pulau Tjingkuk op f. 26523 schat; de Wijnendaél bracht carg. van<lb/>
f. 75815 aan, w.o. 1274 taël berggoud; toelichting op de in Perzië bij het sluiten der<lb/>
boeken over 1710-1711 aanwezige V.O.C. waren en winsten, op het verkochte behaald;<lb/>
in april was te Ispahan 30 carga zijde ontvangen; men kon maar 19260 Kirmanse<lb/>
wol inkopen voor de hoge prijs van ruim f. 5 de 6
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">'ffi,</hi> de kwaliteit zou zeer goed zijn;<lb/>
het personeel was nalatig bij het inkopen van asa foetida voor patria; men was bij<lb/>
vertrek der schepen van Qamron boven verwachting 256000 gouden dukaten machtig<lb/>
geworden, maar ze kostten f. 6.7.8, zodat er niet altijd op gewonnen kan worden, wat<lb/>
over de jaren 1700-1711 wordt aangetoond, gouden ropias kosten er f. 6.16; van de<lb/>
dukaten gingen 106000 naar Batavia, 100000 naar Ceylon en 50000 naar Malabar,<lb/>
sedert werden er te Ispahan nog 30000 ingekocht, omtrent f. 6.10 kostende; men verzuimde<lb/>
voor 2 ton aan zilveren abbassis voor Bengalen te kopen; de bewering van het<lb/>
personeel, dat de schepen in 1712 geen particuliere goederen te Gamron hadden aangebracht,<lb/>
kan niet worden geloofd; de rekening van vrachtgoederen per Oudenaarden<lb/>
van Suratte naar Gamron klopt niet, de fiskaal moet dat nader onderzoeken; men<lb/>
schonk in 1711 voor f. 2077 aan de gouverneurs van Lar,Shiraz en Kirman, te<lb/>
Ispahan slechts 75 toman aan Mirza Rebbi, die sedert stierf; men hoopt op meer hulp<lb/>
van zijn opvolger als superintendent van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">’s</hi> Konings rekenkamers Mirza Mohammad<lb/>
Ali).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Doordien de Portugeezen tot erlanging van hunne competerende recognitiepenn.<lb/>
uyt de Congose thollen twee inlandse schepen hebben g’arresteerd en van de<lb/>
Gamronse rheede na die van Congo gesleept, soo is het Persiaense hoff weder in<lb/>
beweging geraekt en heeft ’s Comp.8 residenten in Spahan tot verdrijven van die<lb/>
natie uyt Congo en het restabilieren van onse residentie aldaer, mitsgaders ’t<lb/>
b’oorlogen der Masquetse Arabieren de novo aengezogt en ook te verstaen gegeven,<lb/>
hoe de Coning niet vernoegt souw wesen, dat d’E. Comp. het bovenaengeroerde<lb/>
bedrijv der Portug.n in het violeren der Gamronse rheede niet hadde belet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Er werd echter niet sterk op aangedrongen; de Portugezen kregen genoegdoening<lb/>
en lieten de twee schepen vertrekken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt">De Engelse makelaers tot Spahan, die ben janen of heydenen zijn, souden een<lb/>
considerabel bancquerot van ruym seven tonnen gouds hebben gemaekt. Dit sal<lb/>
onse ministers tot een baken moeten dienen.<lb/>
</p>
<pb n="906" />
<fw place="top" type="page-number" >906
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Men moet de rekening mei de V.O.C. makelaars telkens na de verkxyp en levering<lb/>
vereffenen; personalia ; de muren van de pakhuizen te Gamron wijken uit; voorstel)<lb/>
<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de thuynen te vercoopen, welke in ’t dorp Eissin drie mijlen noord-<lb/>
waerds buyten Gamron sijn gelegen en over vele jaren vxn den overledenen makelaer<lb/>
Kimtje wegens schuld aen d’E. Comp. vervallen, om de kosten van reparatiën<lb/>
aen de daerbij gehoorende wooningen te besparen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Voor hei overbrengen van den gezant Mortusa per schip ontvangt de V.O.C.<lb/>
1400 toman of f. 59500; de twisten tussen Boeker Jacobsz. en Macaré namen nog toe ;<lb/>
met 3 schepen kreeg men 4 dec. van de Kaap brieven van 30 aug. tot 3 oct.).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Er van 44 zielen, die op den 15e aug. - per de boot van ’t Raedhuys<lb/>
van Middelburg na de wal wilden gaan, met het omslaen van desel ve door een<lb/>
valwind 24 menschen verdronken en de rest op een wonderbaerl.k wijse gered<lb/>
waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De fiskaal moet een nader onderzoek instellen; kapitein Van der Laan was<lb/>
betrokken bij het inpakken van textiel aan de Kaap in maart 1711 in de Huis ter<lb/>
Leede, waarbij in patria tekorten werden geconstateerd , ook hieruit blijkt, hoe onordentelijk<lb/>
het aan de Kaap toegaat; schipper Anthony van Doorn van de Raedhuys van<lb/>
Middelburg verklaarde,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het den p.1 gesaghebber aldaer Willem Helot
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> behaagt hadde<lb/>
hem in de maend september bevorens, alschoon de wind het niet toe en liet, wel<lb/>
ernstig te ordonneren met sijnen onder hem hebbenden bodem van de rheede te<lb/>
vertrecken, ’tgeen denselven ter ordre voorz. ook seyde gedaen te hebben en<lb/>
waerdoor, mits stilte de Caabse baey uytgedreven zijnde, genootsaekt geweest was<lb/>
onder ’t Robbeneyland ten anker te komen, alwaer vier dagen lang in het uytterste<lb/>
gevaer had moeten leggen, alsmede dat er aen 22 militairen, die van de wal aen<lb/>
boord gesonden waren, in stede van deugtsame, sooveel onbequaem en onbruykbare<lb/>
snaphanen sijn medegegeven, ’tgeen (als te dier tijt niet aen boord geweest<lb/>
sijnde) eerst vernomen had, wanneer reeds in zee gekomen was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit Java' s Oostkust kwamen tussen 8 nov. en 24 dec. diverse schepen, die<lb/>
gezamenlik carg. van f. 45109 overbrachten, vnl. 425 last rijst, 1044 indigo en<lb/>
hout ( werken ) ; de Susuhunan betuigde dank voor de aan zijn gezant verstrekte adviezen).<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Willem Helot kwam in 1694 als soldaat aan de Kaap en werd daar assistent, in 1699<lb/>
eerste klerk ter secretarie aldaar, 1706 secretaris en hoofdadministrateur, dec. 1711 na het<lb/>
overlijden van gouverneur Van Assenburg door de raad provisioneel tot gezaghebber aangesteld,<lb/>
wat hij tot de aankomst in maart 1714 van gouverneur Pasques de Chavonnes bleef, in<lb/>
mei 1714 door gouverneur en raad gesuspendeerd, op last van Heren XVXI in jan. 171ö naar<lb/>
patria opgezonden.<lb/>
</note>
<pb n="907" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >907
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Voorts stond den Sousouhounang eerlange, wanneer haer de Javaense mantries<lb/>
en prieys
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> op een sekere Mahometisde hoogtijd ten hove zoude bevinden, een<lb/>
vaste schicking te maken ontrent de leverantiën der Javaanse coopmansz. en de<lb/>
gecontracteerde rijs tot redressering van de disordres, waerover aen Zijn Hoogh.1<lb/>
eenige klagten waren te voren gecomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Hij gaf ook opdracht zwavel uit de Kelud te Surabaja te leveren , sapanhout is<lb/>
niet veel te verwachten , bij Demak komt het niet voor , bij Rembang zou het transport<lb/>
veel moeite geven , de resident te Tegal zou per jaar maar 100 stuks van 32 voet kunnen<lb/>
leveren, een verbetering zou zijn )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- door onse zaegmolens ofwel andere houtzagerijen in de bosschen,<lb/>
wanneer de Javanen maer sullen konnen beseffen, hoeveel gemackelijker en profijtelijker<lb/>
het vald eenige zwalpen en ook mindere planken uyt een stam te zagen<lb/>
dan maer 2 swalpen met bijlen, wiggen, mokers en dissels na hare gebreckel. oude<lb/>
gewoonte te konnen kappen en ’t verdere hout tot spaend.8 te vermorssen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Van de 500 lasten rijst, in Tegal besteld, dacht men er 31 dec. al 300 gereed te<lb/>
zullen hebben; het onderzoek van kapitein Westrenen naar de misdragingen van Haasbroek<lb/>
was onvoldoende, maar het personeel te Semarang acht hem onschuldig en<lb/>
beschuldigt zijn opvolger Dirk Oeythoom; in Java' s Oostkust was 1 aug 1712 m een<lb/>
jaar uitgegeven f. 207356 tegen f. 122654 aan winsten; van 29 nov. tot 24 dec. werd in<lb/>
3 V.O.C. vaartuigen uit Cheribon ontvangen cargasoen van f. 23291, w.o. 312
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">∪</hi><lb/>
koffie, 763 pilcol peper en 4250 indigo, voorts vnl. hout; de droogte deed er schade aan<lb/>
de rijstbouw, toch verwierf men er reeds 200 last voor de V.O.C. ; de Schoonderloo voer<lb/>
9 dec. naar Bantam met 20000 Mexicaanse realen; 30 dec. kwam ze terug met 465375
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">tè</hi><lb/>
peper, waard f. 62774; de oogst is beter dan het vorige jaar).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Pangerang Kasoemaningrat, (die) van Lampong geretourneerd was met<lb/>
80 soo gemeene als andere hoofden der Lamponse peperplaetsen, die hij van daer<lb/>
op Bantam medegebragt had om door den Sulthan nader tot de culture van den<lb/>
peper geanimeerd en door bedreyging van een zware straffe van dies vervoer na<lb/>
vreemde plaatsen af geschrikt te werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ook had den gem. Pangerang tot beletting van den vervoer na Palembang<lb/>
(waervan hij egter, op Lampou sijnde, niets ontdekt had) 2 uuren opwaerts de<lb/>
rivier, na Palimbang afstroomende, doen stoppen ofte met om veiling van het<lb/>
wederzijdse geboomte belemmeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Men schonk den Koning o.a. 13 paarden, die hem welkom zijn, maar men ging<lb/>
niet in op zijn verzoek een V.O.C. dienaar met zijn personeel naar Sukadana te<lb/>
zenden; de 4 oorlogsschepen ter beveiliging van de rede van Batavia werden 30 maart<lb/>
teruggeroepen, 16 dec. werd besloten daartoe ditmaal te gebruiken de Limburg, Doornik ,<lb/>
Raadhuis van Middelburg en Arendisduin onder schipper Jan Wijnantsz.; de Hoedekenskerke<lb/>
en Huis ter Boede werden geheel gerepareerd, maar de Bon kan nog slechts<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 1900">1) Prijaji, javaans: ambtenaar, lid van de hoofdenklasse.<lb/>
</note>
<pb n="908" />
<fw place="top" type="page-number" >908
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Dougla8, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">op binnenzeeën gebruikt worden , terwijl de Venhuysen moest worden af gelegd; het<lb/>
uitdiepen der killen had niet meer met de machine plaats, maar door werkvolk, vnl. uit<lb/>
Cheribon, verergeren deed de situatie niet; de binnengrachten en de zuiderbuitengracht<lb/>
werden uitgediept , waarvoor aan schepenen 2761 rsd. werd betaald , zo ook de kasteelsgrachten<lb/>
door kettingganger s ; brandspuitslangen werden aangemaakt; gereed gekomen<lb/>
bouwwerken, w.o. het soldij comptoir en een kruitmolen met koperen „legger en lopers
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”,</hi><lb/>
de woning van Pangéran Purbaya binnen de Nieuwpoort, verscheiden bruggen en<lb/>
steigers, het huis voor de gezanten binnen de Nieuwpoort; voor het stadhuis was 31 aug.<lb/>
1712 in totaal ontvangen 66045 rsd. en uitgegeven 56382, er wordt nu niet meer voor<lb/>
geïnd; het surplus van het kleinzegel wordt ook voortaan geëist, maar voor de V.O.C.,<lb/>
zomede de pacht der hanenvechterijen en wajangspelen, dat met het stadhuisfonds gebruikt<lb/>
zal worden voor het vrouwentuchthuis; plakaat op het hanenvechten,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaat-</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">boek</hi> IV, 18 maart 1712, p. 19-20, en verbod tot het in dienst nemen van slaven bij de<lb/>
militie, ibid. p. 20; er bleek)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- bij de cruytproeven, dat het nieuw gemaekte van ’t ligte jabonhout
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi><lb/>
93, 97 è- 100 voeten ’t grove en 110
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 115 voeten ’t fijne hoogslaat en het vermaekte<lb/>
Batavias boscruyt, de wij le hetgeene voormaels van melkhout gemaekt is,<lb/>
meest geconsum.1 schijnt te zijn ofwel tot het aftrecken der salpeter gediend te<lb/>
hebben, mede wel 75 è- 76 voeten het grove en 90
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 94 d.08 ’t fijne, hoewel ook wel<lb/>
een weynig minder, dog ’t vaderlantse hermaekte bijna zoo hoog als ’t Bataviase<lb/>
nieuw gemaekte.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Door de grote droogte konden de buskruitmólens 4 a 5 maanden niet werken;<lb/>
27 oct. had de derde molen, die met koperen legger, een weinig betekenend ongeluk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Het Molen vlied langs desselvs oostelijken afwijkende arm voorzien van zeven<lb/>
kruytmolens, een satshuys2), een corlhuys en drie droogstoven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ontrend de Zuydzee in het seer bergagtige district van Jampan3) had zig<lb/>
weder een Javaansen landlooper en bedrieger ofte bezweerder Mayacarti, van<lb/>
Pamolang4
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> met sijn dienaar Cartadita, van Limborawa, opgeworpen, dog beyde<lb/>
intijds aengepackt en geëxamineerd zijnde, hebben wij desel ve voor al haer leven<lb/>
over Ceylon na de Caab in de ketting tot een afschrik voor andere verbannen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Sultan van Bantam riep zijn volk uit de streek tussen Tjisadané en Tjiantaeng<lb/>
terug; Van Riebeeck bezocht in augustus de zwavelvindplaats op de Salak,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Priangan</hi> II,<lb/>
p. 380-395, 100 pikol zwavelaarde is er tegen betaling besteld, hij had gaarne ook de<lb/>
zwavelvindplaats op de Gedeh bezocht en de bergen van Bandung „Patayo en Capandajang<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6),</hi> daartoe waren echter de nodige bamboebruggen en „ bosch-logementen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> niet<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Djabon, de javaanse naam voor de sarcocephalus cordatus.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Sas, een kruitmengsel.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Djampang, landstreek aan de zuidkust van West-Java op ongeveer 106°45' tot<lb/>
107°10' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">4) Vermoedelijk is bedoeld Pemalang, een meer dan eens op Java voorkomende plaatsnaam,<lb/>
het bekendst is P. ter noordkust van Java op 109°20' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">5) Bedoeld zijn de vulkanen Patulia en Papandajan in West-Java zuidelijk van Bandung<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">resp. op 7°10/ Z.B. en 107°26' O.L. en 7°20' Z.B. en 107°44' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="909" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >909
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gereed, waarom hij slechts een reis in september naar het Krawangse maalde, ibid.<lb/>
p. 395 -403, vooral met hel oog op de indigocultuur en de vernieuwing van de vesting<lb/>
Tandjungpura, hij betaalde deze reizen zelf; men bracht de last van Heren XVII aan<lb/>
de Javanen over de indigocultuur en die van katoen te behartigen, de Chinese landbouwers<lb/>
zijn daartoe niet genegen; de Mookervaart)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- door het openen en uytdiepen van desselvs mont en ’t voorleggen van<lb/>
kribben alsnu het water van de rivier van Ontong Java seer sterkt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ontfangt en<lb/>
daerdoor al een mooye doorschuuring en verdieping bekomen heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Barent Mangels hoopt de weg van het kasteel naar het oosten in juli gereed te<lb/>
krijgen, gedurende de oostmoeson had hij veel last van zeewater; de pakhuizen zijn<lb/>
onvoldoende om de grote kruidnagélvoorraad te bergen, herhaling van het verzoek aan<lb/>
Heren XVII de klamme en bedorvene te mogen vernietigen, de vroeger gegeven autorisatie<lb/>
was niet geheel duidelijk, komen de verzochte orders niet tijdig, dan zal men<lb/>
om ruimte te maken voor de nieuwe oogst de bedorven nagelen wel moeten vernietigen;<lb/>
een partij vermijterde notemuscaat werd gegarbuleerd en herkalkt, de grote foelievoorraad<lb/>
zal men voorlopig aanhouden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Mr. Abraham van Kervel, eenige zijner voorige Malaxe konstgrepen in Rade<lb/>
van Justitie alhier tegen dien Raad en het gebesoigneerde in desel ve hebbende<lb/>
willen in ’t werk stellen, bereykte op den 23e april 1712 daerin geensinds sijn<lb/>
gepre-imagineerd succes, maer integendeel een rencontre, die hem seer slegt<lb/>
beviel, welke mogelijk wel wat moderatei, dog ook wederom des te sensibelder<lb/>
mogt geweest sijn om hem regt te leeren, wat hij tegen het fatsoen van dien Raad<lb/>
had derven onderstaen, daer hij nu, integendeel gemeend hebbende reden van<lb/>
klagten gekregen te hebben, in sijne vaniteyt voortgink en op den 24e mey daeraenvolgende<lb/>
onderstond in onse Vergadering over te leveren seker volumineus<lb/>
geschiïvt, ’tgene hij den naem van een recuiel1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gelievde te geven, tegen den raed<lb/>
ord.8 van India en president m.r Laurens Tolling
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 * *)</hi> en de leden van den gem.1®11<lb/>
Raed van Justitie - .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Maer het quam dese Vergadering seer vreemd te voren, wanneer men, dat<lb/>
schoone geschrivt tot des te meerder opmerking rondgelesen hebbende, op den<lb/>
14e junij noodig oordeelde alvorens daerop te disponeren hetselve in copie authentijcq<lb/>
aen gem.^11 Rade af te geven om er haer belangen tegen in te brengen, den<lb/>
voorz.e h.r presid.1 Tolling ilico daerop een bevorens al in voorraed geprepareerd,<lb/>
dog ongetekent geschrift overleverde, met voorgeving dat het van wegens denselven<lb/>
Raed geschiede en met versoek, dat het bij ons resolutieboek geïnzereerd mogt<lb/>
werden, gelijk ook geschied is, hoewel men dat andersinds tot het vertoonen van<lb/>
een behoorlijke daerover genomene resolutie van dien Raed had konnen af wijsen,<lb/>
te meer nog om het onbetamelijke, ’twelk ons daerin te voren quam, als:<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) De lezing van dit woord is onzeker.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Schrijffout voor receuil.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) Mr. Laurens Tolling kwam in 1699 uit en werd fiskaal te Colombo, mei 1701 lid on<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt">1709 president van de Raad van Justitie te Batavia, 1709 tevens raad-extraordinair van<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt">Indië, 1710 tevens raad-ordinair van Indië, juli 172ö gestorven te Batavia.<lb/>
</note>
<pb n="910" />
<fw place="top" type="page-number" >910
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
le in de woorden van ons in onse wigtiger en nutter occupatiën geen empêschem.1<lb/>
toe te brengen, even alsof wij desel ve souden verwaerloosen, wanneer wij ’t<lb/>
belang van den Raed van Justitie tegen soo eenen Kervel quamen te handhaven<lb/>
ofwel beter souden doen, wanneer wij ons met die saken (even alsof se ons niet<lb/>
concerneerden) niet bemoeyden,<lb/>
2e d.° in de woorden ,,sal daerop ten dien belangen, soo voor hem in sijn voorn.<lb/>
qual.1 als voor ’t fatsoen van den Raed, niet anders zeggen”, even alsof er aen<lb/>
sijn e.8 qual.1 van praesident en het fatsoen van den Raed te kort gedaen was<lb/>
met ons gem.te praeliminair besluyt van copie aen haer achtb.8 te geven om<lb/>
daerop haer belang in te konnen brengen<lb/>
3e en wel allermeest in dese woorden ,,dierhalven tegen den inhoud met permissie<lb/>
niet rescriberen, maer dienaengaende met de naeste occagie sig rigten aen<lb/>
d’Edele Hoog Agtb.8 Heeren Principalen, mitsgaders de manience
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> off behandeling<lb/>
van zaken, in Rade van Justitie voorgevallen, voor deselve justificeren”,<lb/>
met welke woorden sijn e. genoegsaem betoonde ons voor sijne Hooge OverhJ<lb/>
niet te kennen, maer een volslagene independentie te pretenderen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Hoedanigen resolutie nu die van den Raed van Justitie na ’t verloop van<lb/>
negen dagen ofte op den 23e d.° hebben gelieven te nemen over dit geschrift van<lb/>
haren president, ’twelk deselve een libel of declaratoir noemen, blijkt ten meerendeele<lb/>
bij insertie in ons rezolutieboek onder dato 24e d.°, dog volslagender bij de<lb/>
geheele nevensgaende copie van deselve, waerop doenmaels ook maer verstaen<lb/>
wierd ons besluyt over ’t een en ’t andere in nadere deliberatie te houden, dewijl<lb/>
ook daerin eenige termen van opmerking gevonden vierden, als :<lb/>
le dat dien Raed daerin segt haer n.b. nogmaels te conformeren, daer d’er nooyt<lb/>
resol. bevorens over genomen was, maer alleen voorgegeven wierd communicatie<lb/>
van gegeven te zijn (dog juyst niet aen alle), ’twelk een rare preposteratie<lb/>
komt te verbeelden,<lb/>
2e dat men sig onder anderen hierom niet soude inlaten om de positiën en versoeken<lb/>
van dat recueil te debatteren, omdat de versoeken van Kervel alleen<lb/>
gefondeerd waren op de plenitudo potestatis ofte hooge magt deser Vergadering,<lb/>
als dewelke bij haer agtb.8 niet bedisputeerd, nogte door eenige redeneringen in<lb/>
hare executie konde verhindert werden, waerop men dan konde vragen, waerom<lb/>
er dan in het justificeren harer saké van dese Regering af geweken wierd en<lb/>
waerom men deselve niet wilde in erkentenis nemen,<lb/>
3e dat men ons quanswijs bedankt over ’t verleenen der copie van dat recueil, n.b.<lb/>
schoon deselve niet was versogt, als sijnde daerdoor in staet gebragt om, wanneer<lb/>
wij ’tselve aen U Edele Hoog Agtb.8 mogten versenden, aen de Heeren<lb/>
Principalen alsdan in haer berigt hare gehoudene administratie van justitie te<lb/>
konnen justificeren, ergo niet aen ons, soodat men dan aen soodanige stellingen<lb/>
klaerlijk sien konde, hoedanig men alhier de rolle van een ingebeeld collatraalschap<lb/>
heeft gelieven te spelen en van een mede-plenitudo potestatis, waerin<lb/>
men haer agtb.8 soo wel als deselve ons on verhindert souden dienen te laten<lb/>
voortgaen, hoedanige hooge gedagten wij egter in onsselven nooyt sullen doen<lb/>
oprij sen, maer onse meeste glorie en plaisir in onse dependenth.1 van U Ed.e<lb/>
Hoog Agtb.8 altijt betragten, als van dewelke wij in alles ondersteund en tot<lb/>
onsen beste onderrigt dienen te werden om geluk en eere te konnen genieten.<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200">1) Manience, bastaard-frans : hantering, afdoening.<lb/>
</note>
<pb n="911" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelem, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >911
</fw>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Dese interpretatiën wierden van eenige leden van dien Raed ook genoegsaem<lb/>
soodanig bij den theebak en andere bijeenkomsten gespargeerd en ten tijden, wanneer<lb/>
wij daerover nadei besoign eerden, vraegs- en spotswijse gesegt, wat ons dog<lb/>
mogte overkomen, dat wij ons in de dispositie over soodanige saken inlieten, welke<lb/>
ons notoirl. niet en eompeteerden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het was ook maer ruym drie weken bevoorens gebeurd, dat den GouverneurGener.1<lb/>
voor de eere, welke hij buyten ’t exempel zijner voorgangeren met vele<lb/>
genegen th.1 in mey 1711 aen dat collegie gedaen had ende in may 1712 weder<lb/>
bewees van ’tselve door een helm bardier te noodigen op het jaerlijx collation van<lb/>
de verovering deser plaets ende de alsdan voorvallende verandering van schepenen<lb/>
en den gem.t*n hel bardier de bootschap in hetselve collegie, doenmaels vergaderd<lb/>
zijnde, moeste doen. men hem in plaets van een welvoegend antwoord dese woorden<lb/>
eens en andormalen toevoegden: „Zegt aan den Gouvern.r-Generaal, dat den Raad<lb/>
niet komen en zal”, soodat er ook niemand dan alleen den meergem.ten heer<lb/>
praesident Tolling en den ouden heer en m.r Johannes Abeleven1) verscheen, die<lb/>
men dierhalve bevond meerder discretie uyt het vaderland medegebragt te hebben<lb/>
en soude dit stuurs en bars refuus hierom geschied sijn, omdat men ’s jaers tevoren<lb/>
even gelijk als heeren schepenen aen de tafel van het collation (als te kleyn zijnde<lb/>
om met stoelen voor alle de gasten omringt te werden, welke daerom altoos wat<lb/>
verder daervan afgesteld moeten werden) had moeten staen en dat integendeel den<lb/>
GouvemJ-Gener.1 sijne stoel en die van de heeren raden van India onder die<lb/>
festiviteyt nader aen de tafel had laten aenbrengen en een weynig tijds daema<lb/>
voor den swacken oud-gouverneur van Amboina Balthazar Coyet mede een stoel<lb/>
had laten bij brengen, waerlijk seer slegte pointilles zijnde, waervan men ook ’s<lb/>
jaers tevooren niet vrij mogt blijven, wanneer den Gouverneur-Gener.1 uyt zijne<lb/>
groote genegenth.1 tot den Raed van Justitie, als waerin hij voormaels wel ses<lb/>
jaren geseten had, in Rade van India bekentmaakte sijn voornemen om voortaen<lb/>
alle jaren op dien solemnelen dag ook aen den Raed van Justitie d’eere te willen<lb/>
doen van denselve op dat collation te noodigen en dat alle de verdere heeren sulx<lb/>
ook voor betamel. agteden en daerover bijsonder voldaen waren, dewijl de heer<lb/>
praesident Tolling doenmaels daerop aenstonts moest vragen, off men haer behoorl.<lb/>
rang wel soude observeren ofwel hoedanig die heeren gerangeerd souden<lb/>
werden, dog ’twelke met niets anders beandwJ wrïerd dan met dese weorden „en<lb/>
corps, als een hooger collegie”, waerop hetselve doenmaels ook aldaer verscheen,<lb/>
dog a.° pass.0 geenzinds.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Alle dese saken weerden hier niet geposeerd om daermede een betuyging te doen<lb/>
van ons ongenoegen, maer aen d’andere kant integendeel onse des te moderatere<lb/>
conduites onder het ontfangen van soovele irreverente bejegeningen voor U Edele<lb/>
Hoog Achtb.8 te doen uytblinken in onse successive besoignes over de voorvallen,<lb/>
wrelke dien Raad van Justitie toucheren en dat wij altoos de suyvere justitie selfs<lb/>
hebben willen mainteneren en het personele, ’twelk alleen genegen was te pecceren,<lb/>
aen een kant te stellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.4pt">(Unaniem drukte de Hoge Regering zich uit tegen Van Kervel' s onhebbelijk<lb/>
geschrift tegen de Raad van Justitie
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> hij kwam in „ een modester humeur
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">”,</hi> sinds hij<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.3pt">1) Mr. Johannes Abeleven kwam reeds voor 1689 in V.O.C.-dienst naar Batavia, jaren<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt">lang lid van de Raad van Justitie, gestorven febr. 1720.<lb/>
</note>
<pb n="912" />
<fw place="top" type="page-number" >912
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">wist op last van Heren XVII te moeten repatriëren; men dankt Heren XVII voor wat<lb/>
zij 5 nov. 1711 aangaande de Raad van Justitie schreven , af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Rechtsgeschiede¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">nis,</hi> Bijlage
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">5,</hi> men zond daarvan op 19 juli 1712 extract aan de Raad van Justitie,<lb/>
hoewel Tolling dat overbodig vond
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> daar Heren XVII wel rechtstreeks aan die Raad<lb/>
zouden schrijven; 19 juli 1712 stelde de Hoge Regering een instructie voor den fiskaal<lb/>
te Malakka vast, teruggrijpende op een instructie uit de dagen van Camphuys, nl. van<lb/>
30 maart 1688 ; toelichting op het plakaat over het toezicht op particuliere kisten in<lb/>
vertrekkende schepen van 9 dec. 1712, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV, p. 28-29; oordeel van de<lb/>
Hoge Regering over de vonnissen van de Raad van Justitie aangaande)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den gewesen commandeur tot Jaffanapatnam Nicolaes van Heuvel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 * * *),</hi><lb/>
den gewesen gouvern.r Willem Six en sijne opgeroepene raedpersoonen van Malacca,<lb/>
den gerepatrieerden extraord.8 raed van India en gewesen gouvern.r van<lb/>
Cormandel Joannes van Steeland, den gewesen Paleiacatsen fiscael Evert Lanius,<lb/>
den coopman Petrus de Nijse, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(op 13 dec. door Van Riebeeck gevraagd; ze was er niet gerust over,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- als schijnende seer weynig overeen te komen met de verwagting,<lb/>
welke men daervan uyt de brieven en bijlagen van Ceylon en Cormandel gemeend<lb/>
had te moeten hebben, dog - wij hetselve aen het prudenter oordeel van U<lb/>
Edele Hoog Agtb.8 soude overlaten op het summiere berigt, ’twelk dien Raad aen<lb/>
desel ve moeste overbrieven en dat wel special wegens den gem.ten commandeur<lb/>
Van Heuvel, die bij den Raad van Justitie nopende de sware beschuldigingen van<lb/>
den ord
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8</hi> raed van India en Ceylon’s gouvernJ Hendrik Becker in submissie ontfangen<lb/>
was en den gewesen Palliacatsen fiscaal Evert Lanius, die bij de Cormandelse<lb/>
papieren wel van veele extorsiën ende concussiën beschuldigt, maer met een<lb/>
enkeld deportement d’er afgecomen was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Het vonnis, tegen Alexander HamiUon te Malakka gewezen, houdende confiscatie<lb/>
van 18 kisten daar aangehouden amfioen, werd door de Raad van Justitie bevestigd,)<lb/>
<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hij, op een clandestine wijse een protest in ’t engels aen den helbar-<lb/>
dier voor onse raadkamer in de hand gestopt hebbende, sonder afscheyd van dese<lb/>
rheede met sijn scheepje de Satisfaction weggezeyld is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De opbrengst ad 4399 rsd. van de amfioen wordt in kas gehouden tot nadere<lb/>
order van Heren X VII, daar hij in Europa de V.O.C. wel lastig zal vallen, zoals in<lb/>
1691 ook gebeurde met 3703 rsd. van de verkoop van te Malakka aangehouden goederen<lb/>
van Lemuel Blackmore, de bedragen komen aan de fiskaals of hunne erfgenamen toe;<lb/>
31 aug. 1711 was het V.O.C. kapitaal in Indië f. 40099055; men ontving uit patria<lb/>
met inbegrip van de bedragen, voor wissels ontvangen, voor f. 8985430 en verzond<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: right; line-height: 9.6pt">1) Nicolaas van Heuvel werd maart 1691 koopman en opperhoofd van Trincomale,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">sept. 1702 eerste administrateur te Colombo, sept. 1703 dessave ald., aug. 1708 commandeur<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">van Jafnapatam, in 1710 door Becker als zodanig ontslagen en door de Hoge Regering in zijn<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt">qualiteit opgeroepen, aug. 1718 commandeur van Gale, juli 1721 verlost.<lb/>
</note>
<pb n="913" />
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, De Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >913
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">daarheen voor
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 5478104, daarentegen waren de lakten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 7529733 tegen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 6488843<lb/>
aan winsten enz.; 31 aug. 1712 was te Batavia in een j aar uitgegeven: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; line-height: 12.0pt">De betaelde soldijen aan ’s Comp.8 dienaren, aen land<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 2200">bescheyden sijnde . f. 496002<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">aen de zeevarende ,, 202770<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; margin-left: 800">„ ,, inlanders . ,, 26479<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">ord .® rantsoen- en costgelden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">equip. van schepen .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ordinarij oncosten .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">extraord® ongelden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">onkosten der Bataviase verstopte Groote Rivier . . .<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">onkosten van de paerdestal .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t hospitael .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t collegie van den agtb. Raed van Justitie deses casteels<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">schepenscamer deser stede .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">fortificatie .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">timmeragie .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">betaelde intresten .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Fol. 1418r-v.<lb/>
</note>
<note rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 11.1pt; text-align: justify; font-size: 10">( De inkomsten waren : )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-right: 4200">De zuy vere winsten door den handel bedragen<lb/>
d’incomsten des Koningrijx Jaccatra . . . .<lb/>
scheepsvragt-, transp.1- en costgelden . . . .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">schenkagie .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">confiscatie .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 8100">comt<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Fol. 1418v.<lb/>
</note>
<note rend="font-style: italic; margin-left: 2200; line-height: 11.1pt; text-align: justify; font-size: 10">(De effecten beliepen:)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Aen contanten .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gout- en sil verwerk etc .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">juwelen en rariteyten .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">fijne specerijen .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">swarte en witte peper .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">vaderl.® coopmansz .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Indiase d.08 .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">diverse behoeften in de negotiepakhuysen .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt">equipagiegoederen, ammonitie van oorlog en allerhande<lb/>
behoeften in de resp.® administratiën als elders<lb/>
eenige debeth loopen .® reekeningen .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">f. 4939514<lb/>
„ 105949<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">725251<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 4.4pt; text-align: right; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4">19<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">361385<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">»»<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">1652864<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">? ≥<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">150845<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 4.4pt; text-align: right; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4">} 1<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">8900<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥»<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">11146<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">14687<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">»≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">20971<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">»»<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">375<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">21610<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">21262<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">79080<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">≥»<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">230111<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800">f.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">3298487<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">≥</hi> i<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">1114737<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥»<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">624670<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">»≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">5649<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">5040<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">2696<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800">f.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">1752792<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 800">f.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">2406559<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">26801<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:800"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">13426<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">3069506<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; text-align: right; line-height: 4.4pt"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">≥</hi> 5<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">439249<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">≥≥<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">914486<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-style: italic; margin-right: 300; line-height: 4.4pt; text-align: center; letter-spacing: 0.5pt; font-size: 4"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">≥</hi> y<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">5336533<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">H<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt">9632<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 4; letter-spacing: 0.5pt; text-align: right; line-height: 4.4pt">»l<lb/>
</note>
</cell><cell>
<fw type="bottom-page-number">5045463
</fw>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">comt voor d’effecten<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.6pt; margin-left: 20700">f. 17261655<lb/>
58<lb/>
</note>
<pb n="914" />
<fw place="top" type="page-number" >914
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Riebeeck, Douglas, Van Swoll, Chastelein, Do Haan, enz. XI, 13 januari 1713
</fw>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">De crediteuren beloopen daerentegen - cap.en è,<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
deposito . f. 5043674<lb/>
eenige credit staen.® reekeningen . „ 155790<lb/>
comt . f. 5199464<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Van de Jakatrase inkomsten waren de voornaamste de pachten 145313 rsd., de<lb/>
arakbranderijen rsd. 20520 , ’s Heren Gerechtigheid rsd. 15944; de verpachting voor<lb/>
1713 had plaats voor 13052 rsd. p.m., vnl. groentekramen 3370, het hoofdgeld der<lb/>
Chinezen 2490, vismarkt 1290 en inkomende rijst 1150; daar Tumenggung Wirabaya<lb/>
van Krawang klaagt verlies te lijden bij de hem voor 3 jaar verleende pacht van<lb/>
800 rsd. p.j. voor de zoetwatervisserij , wordt ze aan de heemraden teruggegeven;<lb/>
Anthonij Valckenier volgt den 22 nov. gestorven 2en opperkoopman van hel kasteel<lb/>
Johan Brandouw op; andere benoemingen; het cargasoen van de Westhoven, vnl. voor<lb/>
Zeeland, bedraagt f. 244003, van de Oudenaarden, vnl. voor Hoorn, f. 242450 en<lb/>
bestaat vnl. uit textiel en 546369
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">≤u?</hi> peper, f. 72124; er werd aan wissels getrokken voor<lb/>
75760 rsd., waarvan 22000 van Willem van Oulhoorn aan Jakob Valckenier en<lb/>
Willem Backer te Amsterdam; elk der schepen heeft 25 militairen en 100 zeevarenden<lb/>
aan boord; verstekelingen worden teruggezonden volgens resolutie van 6 december;<lb/>
sedert 25 nov. kwamen ter rede 2 Engelse schepen, 1 Portugees scheepje en tussen 30<lb/>
dec. en 4 jan. 2 jonken uit Ningpo en een van Canton).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>