<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens, Loten; Batavia, 1 december 1750"/>
<meta key="rawdate" value="1 december 1750"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1750"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Huyghens, Loten"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Jan Huyghens, Joan Gideon Loten"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="2" vol="12" facs="257_001"/>
<head>I. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK,<lb/>
AREND VAN BROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS<lb/>
VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR, JAN HUYGHENS en JOAN GIDEON<lb/>
LOTEN, BATAVIA 1 december 1750.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2643, VOC 2751,fol.98-102.</folio>
<remark>«Gouverneur- generaal Gustaaf Willem van Imhoff is na een ziekte van twee maanden<lb/>
op 1 november overleden. Diezelfde dag is een vergadering belegd waarin de zeven aanwezige<lb/>
raden unaniem Jacob Mossel tot nieuwe gouverneur- generaal hebben gekozen , in<lb/>
afwachting van de goedkeuring van Heren XVII. Twee dagen later, toen inmiddels ook<lb/>
raad extraordinaris Joan Gideon Loten uit Makassar was aangekomen, is de scheidende<lb/>
gouverneur van Ceylon, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse, tot directeur- generaal<lb/>
gekozen. Tot zijn komst neemt Jacob Mossel de generale directie waar. Om Heren XVII<lb/>
hierover te informeren heeft men speciaal de Admiraal Tromp van Java 's Oostkust terug<lb/>
laten komen en voor Kaap de Goede Hoop aangelegd. De oktoberschepen waren namelijk<lb/>
al vertrokken. Batavia verwacht dat de post Heren XVII langs deze weg nog vroegtijdig<lb/>
met de oktoberschepen zal bereiken.<lb/>
»</remark>
<para>W’ moeten bij dese gelegentheyt U Edele Hoogagtbarens mede kennisse geven van<lb/>
het gebeurde in ’t Bantamse rijk sedert het laast van october, wanneer zekeren misnoegden<lb/>
priester, die zig voor een soort van heylige wist te doen passeeren, onder anderen tot<lb/>
zig heeft weten te lokken eenen Ratoe Bagus Boeang natuurlijke zoon van den hier in<lb/>
arrest gesturvene panambaham, die broeder was van de jongst regerende koning van Bantam,<lb/>
nevens des panambahams moeder, vrouw, dogter, waarvan de laaste onder de bijsitten<lb/>
van den koning getelt is geweest, welke sig met eenig volk te samen vergaderden op<lb/>
zekeren berg Monara, gelegen boven Tangarang omtrend 10 uuren, dog aan de Bantamse<lb/>
zijde, en dus omtrend 18 uuren gaans van Batavia, waarvan kondschap bekomende heeft<lb/>
men ten eersten manschap derwaarts gesonden, dog z’ zig het in de nagt ontkomen en<lb/>
westwaard aangetrocken, sonder dat de manschap door de koning in derwaart g’ expedieert<lb/>
haar eer aantrof als eenige dagen daarna, dewijl het de koningin te laat, en nog als een<lb/>
bagatel was aangegeven, waardoor de rebellen, reeds aangegroeyt wesende, de andere de<lb/>
nederlaag kreegen, en dus couragieus voorttrocken na de stad Bantam, voorgevende den<lb/>
panambahan niet gestorven maar van Batavia gevlugt, en bij hen te zijn, hetwelk haar<lb/>
meer aanhang doende bekomen, en daarbij de koninginne-regentesse van binnen slegt<lb/>
gedient en als verraden werdende, so zijn door dese en andere manquementen twee uytvallen,<lb/>
die van onse zijde gedaan wierden, beyde mislukt en den moet der rebellen daardoor<lb/>
so hooglijk toegenomen, dat men zig genoodsaakt gevonden heeft te treeden tot de<lb/>
resolutie die uyt veele quaaden het beste toescheen, en vermeit werd bij secreet besluyt<lb/>
</para>

<pb n="2" tpl="2" vol="12" facs="257_002"/>
<para>van 23 en brief na Bantam van 24 november waaraan ons versoeken te mogen referee-ren, om de secretesse nog te beter te bewaren.
</para>

<fnote><super>1</super> Fol. 101 komt tweemaal voor.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>