<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="89"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Van Gollenesse; Batavia, 24 september 1751"/>
<meta key="rawdate" value="24 september 1751"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1751"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Van Gollenesse"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Joan Gideon Loten, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse"/>

</header>
<body>
<pb n="89" tpl="2" vol="12" facs="257_089"/>
<head>VI. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, AREND VANBROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA,JURGEN VAN DER SPAR, JOAN GIDEON LOTEN en JULIUS VALENTIJN STEUNVAN GOLLENESSE, BATAVIA 24 september 1751.</head>
<folio>Kol. Arch. 2660, VOC 2768,fol.5-23.</folio>
<remark>«Op 20 mei en
<special>22</special> juli heeft Batavia brieven ontvangen van Heren XVII van 18 september<lb/>
en 21 november 1750,<lb/>
»</remark>
<para>
- in welker eerbiedige rescriptie conform gehoude besoignes den
<emph>T</emph> en 10e junij,<lb/>
le julij, 6e en 27e augustus dienen, dat het hok tusschendeks ter berging van fijne thee op<lb/>
de schepen die uyt China thuys varen, aldaar thans gemaakt en g’employeert werd sonder<lb/>
eenig tegenspreken.<lb/>
</para>
<para>Dat de ducaeten ter custe Madure wesentlijk uytgegeven zijn, tegen 26 schellingen ’t<lb/>
pees off ƒ7,16 Hollands, en dat deselve zijn geweest Venetiaanse en Hollandse en ook<lb/>
in de eerste jaren althoos wel tusschen de ses en seven guldens zullen kunnen uytgegeven<lb/>
werden, so te dier custe als langs Mallabaar, indien U Ed. Hoogagtb. de goedheyd<lb/>
gelieven te hebben per de Ceylonse scheepen 20.000 voor Ceylon en 20.000 voor Mallabaar<lb/>
jaarlijx te laten afschepen.<lb/>
</para>
<para>Dat men de bediendens ten zoldijcomptoire gewaarschouwt heeft beter te letten op ’t<lb/>
tijdig afsenden van de zoldijreecquenings der gemeene, opdat zulx niet strecke tot vermeerdering<lb/>
van de desertie, gelijk omtrent Mallabaar was voorgewend, hoewel ’t opperhoofd<lb/>
van de logie bij nevensgaand berigt aanthoond dat onder de weglopers in anno<lb/>
1747/48 eenelijk vijff stux op schuldreecquening gelopen hebben en welke ontstentenis<lb/>
door haastig vertrek bijgekomen is, anders zoude men dier agterstallen hebben doen vergoeden,<lb/>
gelijk in ’t vervolg des weder voorkomende staat te geschieden.<lb/>
</para>
<para>Dat men d’ interdictie tegen den aanbreng van ongepermitteerde goederen met de uytkomende<lb/>
schepen ter uytvoering aanbevolen heeft aan den water- en landfiscaal niet<lb/>
alleen, maar ook aan alle de officiers en andere die tegen verboden handel mogen en moeten<lb/>
waken - .<lb/>
</para>
<para>Dat weesmeesteren telkens hun ledig leggend geld bij de Compagnie gebragt hebben<lb/>
sonder sig nog te bedienen van de verleende qualificatie tot ’t inkopen van actiën in de<lb/>
Bank van Leening, schoon ook dese getelde capitaaltjes niets hebben konnen toebrengen<lb/>
tot stoppingh van Compagnies behoef, maar men nog al voortgaan moet om geld tegen<lb/>
6 percent op te nemen en op Ceylon en om de verdere west wel tegen twaalf percent.<lb/>
</para>
<para>Dat men het land Buytensorg, mits d’ erven van Zijn Excellentie baron Van Imhoff<lb/>
(L.M.) niet in staat waren dat te beheeren nog te laten beheeren, per taxatie tegen 5500<lb/>
rds. afgestaan heeft aan den gouvemeur-generaal Jacob Mossel, die ook wegens de verbetering<lb/>
met de weeskamer, als dien boedel onder sig hebbende, overeengekomen is in<lb/>
verwagtinge van Uw Edele Hoogagtb. goedkeurend welbehagen, als zijnde gereguleert<lb/>
na Uw Edele Hoogagtb. bevel en voorschrift ten meesten voordeele van de Compagnie.<lb/>
</para>
<para>Dat de tegenwoordige manier in ’t versenden der soldijboeken is herkomstig uyt een<lb/>
genomen besluyt in ’t jaar 1740, dog dat als een beter ordre voortaan ingevolge Uw Edele<lb/>
Hoogagtb. aanschrijvens alle de boeken, so origineele als duplicaate, zover mogelijk in<lb/>
een jaar zullen versonden werden, en so ook de uytreysboeken van de scheepen ten allereersten.<lb/>
Dat men het gemaakt reglement nopens de bagagie der thuysvaarders heeft laten<lb/>
publiceeren en dies naakoming, daar het vereyscht, g’ ordonneert.<lb/>
</para>

<pb n="90" tpl="2" vol="12" facs="257_090"/>
<para>Dat men omtrent de journalen sowel als omtrent de kaarten het nodige gereguleert<lb/>
heeft, en bij meerder tijd dat werk voltooyen sal na Uw Edele Hoogagtb. prijselijke intentie.<lb/>
Dat men omtrent de versending van the op vragt, ingevolge Uw Edele Hoogagtb.<lb/>
g’eerde qualificatie, dienstig g’oordeelt heeft deselve nog te laten continueren in goede<lb/>
soorten en onder de conditiën sedert twee jaren in treyn, om ieder coopman van zijn parthij<lb/>
door den anderen te laten betalen de vragt van 8 of uyt 20 stuyvers per pond, totdat<lb/>
Uw Edele Hoogagtb. ons nader ordre gelieven te laten toekomen, nevens de middelen<lb/>
sufficiënt tot dien aparten handeltak, om dese en andere redenen ter besoigne van 1 julij<lb/>
voormelt, waarbij ook besloten is het tekortkomende aan agt stuyvers per pond alhier te<lb/>
doen invorderen, sover het de Bataviase ingesetenen aangaat.<lb/>
</para>
<para>Dat men in stede van wissels voortaan assignatiën sal verleenen, hoewel dat voor de<lb/>
reets op vorige conditie getelde gelden niet heeft konnen geschieden en er de telders vrij<lb/>
wat tegen hebben, sodat het onses dunkens also goed was bij het vorige gebruyk te continueren,<lb/>
om gerust en willig te blijven gauderen van een schelling per ducaton agio, dat<lb/>
bij ruyme telling nogal een goede som bijbrengt aan Compagnies uytdelingen en waarop<lb/>
wij derhalven U Edele Hoogagtb. nadere en gunstige dispositie implorere, terwijl den 14e<lb/>
junij en 10e augustus aan schipper La Forcade toegestaan zijn diverse ontheffingen van<lb/>
hetgene hem oneygen op reeckening gestelt was of onder passabele afschrijvingen konde<lb/>
gerekent werden, waarmede dan weesmeesteren zullen wesen in staat gesteld dien boedel<lb/>
te sluyten en ’t zaldo over te maken.<lb/>
</para>
<para>De sware onderwigten op de in anno 1749 in Nederland ontfangene soekels foelij, of<lb/>
een deel derselve, is volgens berigt der opperkooplieden deses casteels ontstaan door ’t<lb/>
afscheepen van oude en nieuwe onder den anderen, om welke abuysen voor te komen,<lb/>
heeft men geresolveert voortaan gene soeckels te laten afschepen die minder als 150 lb.<lb/>
bruto wegen, sullende desulcke gehouden werden voor de jaarlijxe verbrandinge, dewijl<lb/>
het een bekende saak is dat die specerij e bij lang overleggen in India sterk vermijterd.<lb/>
</para>
<para>Omtrent de in Europa overgebragte canneelolij hebben d’ administrateurs van de medicinalen<lb/>
winkel sodanigen verantwoording ingedient als hiernevens d’ eere hebben aan te<lb/>
bieden, en daarop nog sodanige nadere praecautiën genomen als bij resolutie van<lb/>
27 augustus blijken, en wijders nae Ceylon de nodige enqueste aanbevolen, dewijl den<lb/>
contanten verkoop in Bengalen enz. tegen ƒ 15,-,- de once geen gelegentheyd openlaat<lb/>
die op hope van winst na Europa te vervoeren.<lb/>
</para>
<remark>«Tot zover de beantwoording van de brieven van Heren XVII.<lb/>
</remark>
<para>Amboina<lb/>
</para>
<remark>Amboina heeft dit jaar slechts 120.000 lb kruidnagels geleverd. Nederland krijgt hiervan<lb/>
toch de helft<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat men India in het volgende jaar nog met de ordinaire besending rijkelijk<lb/>
sal konnen voorsien, nadien ons hope gegeven werd op eene oegst van agt a tien maal<lb/>
hondertduysent ponden, eene quantiteyt waarmede w’ het verwaarloost articul van ’t<lb/>
nagelgewasch weder zouden te boven weesen, also de presente quantiteyt boomen hoop<lb/>
genoeg geeft op ten minsten mediocre inzamen in er tijd die toerey kende zullen zijn voor<lb/>
den eysch van Nederland en India.<lb/>
Ternate<lb/>
</para>

<remark>«Vandaar een ‘ mooij parthijtje goud’ ontvangen.<lb/>
Gouverneur Cornelis Rooseboom is overleden. De bondgenoten hebben besloten hulptroepen<lb/>
‘ tegen Bantams rebellen ’ naar Batavia te sturen.<lb/>
</remark>
<pb n="91" tpl="2" vol="12" facs="257_091"/>

<para>Bandjarmasin<lb/>
</para>
<remark>Door een slechte oogst en inlandse onlusten is slechts 70.000 Ib peper geleverd, af gezien<lb/>
van de gebruikelijke voor de Chinese jonken besproken 500.000 Ib.<lb/>
</remark>
<para>Siam<lb/>
</para>
<remark>Van het in januari vandaar vertrokken schip heeft men nog niets vernomen. Batavia<lb/>
heeft daarom weer een schip gestuurd om o.a. sapanhout te halen.<lb/>
</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>
<remark>Dit kantoor heeft weinig peper maar veel tin geleverd.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>Er zijn 3 schepen naar China vertrokken, met de supercargo voor China, Gaylard Rob-<lb/>
<emph>bertsz en</emph> de supercargo voor Surat, Abraham Loofs. Twee schepen waren ‘ wat wanladen<lb/>
' door gebrek aan peper.<lb/>
</remark>
<para>Japan<lb/>
</para>
<remark>Daarheen zijn 3 schepen vertrokken.<lb/>
»</remark>
<para>Bengalen<lb/>
</para>
<para>Bengale heeft 1000 kisten Patnase amfioen besorgt, en daar waren nog 200 kisten Baggerpoerse<lb/>
opgekogt, die al spoedig moeten opdagen so men daar niet om verlegen geraken<lb/>
sal, dat niet hopen also de Compagnie daarbij te veel lijd en daarbij niet in comparatie<lb/>
komt ’tgeene op andere retouren kan geprofiteerd werden, hetwelk w’ denken dat<lb/>
bij de bediendens in goede consideratie sal komen in het nog duurend geldgebrek.<lb/>
</para>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<para>
Chormandel is in een gansch verwarden staat omtrent de moorse regering, en de Fransen<lb/>
hebben desel ve als onder ’t sim<fref ref="1"/> , bedrijvende tegelijk so tegen d’ Engelse als de<lb/>
Nederlandse Compagnie veele verregaande hostiliteyten, insonderheyt te Masulipatnam,<lb/>
daar z’ overwinnaars zijnde van geen privelegiën willen weeten maar d’ onse als onderdanen<lb/>
tracteren, en waarom men goedgevonden heeft op de propositie van den gouvemeurgeneraal,<lb/>
ingelijst ter resolutie van 28 may, dat comptoir in ’t geheel te abandonneren en<lb/>
dies opperhoofden en omslag te menageren, mitsgaders van het bijgelege comptoir Palicol<lb/>
den insaam en verkoop zoals z’ op Masulipatnam plag te geschieden, te laten waarnemen<lb/>
en meteenen de kopermunt die de Compagnie daar vanwegen den mogol heeft.<lb/>
Ceylon<lb/>
</para>
<para>
Ceylon bekomt een redelijke som aan goud en silver tot den insaam, dog het ware te<lb/>
wenschen dat Uw Edele Hoogagtb. haren eysch van ducaten hadden gelieven te voldoen,<lb/>
alzo w’ in verre na niet in staat zijn de goudeyssen der westerse comptoiren te besorgen,<lb/>

<pb n="92" tpl="2" vol="12" facs="257_092"/>
versoekende derhalven eerbiedig per de jaarlijkse na Ceylon uytlopende scheepen, 20.000<lb/>
ducaten voor Ceylon en gelijk getal voor Mallabaar te willen laten voldoen. Dit gouvernement<lb/>
heeft ook drie scheepsladingen met rijst gekreegen en is mits ruymen voorraad<lb/>
nog een vierde na Nagapatnam gezonden om, daar onbenodigt zijnde, mede na Ceylon<lb/>
te stevenen.<lb/>
Malabar<lb/>
</para>
<para>
Ter custe Mallabaar blijft het nog sonder vredebreuk schoon den sammorijn ons met<lb/>
zijne geweldplegingen schijnt te tergen om daartoe te komen, egter zal ’t secours van<lb/>
manschap maar sober konnen vallen, en is het schip Padmos, anno passato na Cochim<lb/>
gedepecheerd en waarop den predikant Grise was, niet teregtgekomen.<lb/>
Mokka<lb/>
</para>
<remark>«Daarheen is de Sparenrijk vertrokken via Coromandel en Bengalen.<lb/>
</remark>
<para>Basra<lb/>
</para>
<remark>Daarheen zijn 3 schepen gezonden. Met de handel gaat het vrij goed.<lb/>
»</remark>
<para>Gamron<lb/>
</para>
<para>
Gamron is door den resident Schoonderwoert wat schielijk verlaten om de Persise<lb/>
rijksonlusten, en daarom probeert men het met een scheepje na Masquette.<lb/>
Java<lb/>
</para>
<para>
Java’s twede rijksbestierder gestorven zijnde, heeft men daartoe gedespicieert den Pranaragas<lb/>
regent, mits aannemende zijn bestier beoosten Soeracarta van rebellen gesuyverd<lb/>
te houden als de Compagnie daartoe vooreerst nog eenige bijstand verleend, gelijk den<lb/>
eersten rijksbestierder, in gezandschap alhier geweest zijnde, besworen heeft omtrent de<lb/>
west te zullen doen, en waartoe de hope te gegronder is door de dood van den gevaarlijksten<lb/>
rebel Maas Saïd, alias Mancoenagara.<lb/>
Bantam<lb/>
</para>
<para>
Bantam heeft wat lugt gekregen door ’t opslaan der rebellen van voor die plaats, nadat<lb/>
een deel derselve onder Kee Tappa in de Jaccatrase landen gevallen veele verwoestingen<lb/>
aangeregt en vier suykermolens afgebrand, door alle weerbare manschap tegengegaan, t’<lb/>
een- en andermaal geslagen, daaruyt gedreven waren. Sedert zijn z’ boven Bantam nog<lb/>
eens gevoelig gehavend en daarop te samen na de berg Monara geweken, alwaar onse<lb/>
manschap haar tot nog tevergeefs uytlokt, konnende de berg qualijk beklommen werden<lb/>
zo er eenige defensie van boven geschied, zulx de daar leggende 400 rebellen het nogal<lb/>
wat konnen uythouden, dat te quader sal komen nadien de ophanden zijnde regentijd derselver<lb/>
vervolging beswaarlijk maken sal en ons hoopje volk weder seer doen smelten, en<lb/>
van de rust dependeert ook geheel den afbreng van peper, so uyt ’t Bantamse als Lamponse,<lb/>
blijvende ’t dus alsnog bij beloften. Intussen sijn al de notenboomen ten getalle<lb/>
van 88 vrugtdragende en diverse kleene door ’s prinsen en Compagnies volk uytgeroeyt<lb/>
en sal men daarop jaarlijks doen letten.<lb/>

<pb n="93" tpl="2" vol="12" facs="257_093"/>
Batavia<lb/>
</para>
<remark>«Ordinaris raad Daniël Overbeek is op 9 juli overleden. In juni is oud- gouverneur -<lb/>
generaal Adriaan Valckenier overleden.<lb/>
»</remark>
<para>De ropij-munt is om de onvoordeligheyd ingetrocken, sodat men buyten de ducatons<lb/>
wel eenig kleendergeld sal nodig hebben, hetzij de versogte ropia’s of een ton aan gekartelde<lb/>
guldens, daalders, rijxdaalders en drie-gulden-stucken ter preuve, item half en quart<lb/>
gekarteld Spaans, welke alle met gelijk voordeel als ducatons zullen uyt te geven zijn.<lb/>
</para>
<para>In may jongstleden heeft men weder moeten resolveren een negotiatie van 2 a 300.000<lb/>
rds. a 6 percent, en in augustus aan de crediteuren van de negotiatie d’ anno 1748 accorderen<lb/>
het genegotieerde te laten voortlopen tegen gelijke intrest, dat alweder de schulden<lb/>
vermeerdert en tot welker aflossing geen apparentie is voor ’t bekomen van een dubbelt<lb/>
ontzet, dat nu te eer mogen verwagten, daar de jongst gedane besending volgens formeele<lb/>
liquidatie een ongehoorde som van ƒ9.630.682,3,8 komt te belopen, want daar sulke<lb/>
bressen komen kan een kleen India’s winstje niets stoppen, anders maakt het nog een<lb/>
articul van genoegen Batavia’s negotieboeken van anno 1750/51 geslooten te zien met<lb/>
een advans van ƒ 301.588,4,-.<lb/>
</para>
<para>
Het Engels koningsscheepje The Swalouw met zijn medegevoerde 190 kisten amfioen<lb/>
- is op 21 november in de mond der Banjermassingse rivier gearriveerd, en eerst den<lb/>
20e jann. en door contrarie wind weder teruggekomen zijnde, andermaal den 22e maart na<lb/>
de Straat van Malacca voortgestevend sonder dat ’t hem gelukt is enigen handel van naam<lb/>
te drijven. Alles omstandig te beogen bij Banjermassingse aparte brieff van 10 mey en<lb/>
een bijgevoegd briefje van capt. Henry Speke.<lb/>
</para>
<remark>«In de nacht van 16 op 17 augustus heeft een zware brand gewoed<lb/>
»</remark>
<para>
- in een deel der westzijdse pakhuysen, in de morgenstond ontdekt, welke wel na<lb/>
wijnige uuren gestut en vervolgens gebluscht is door de bijgebragte hulpmiddelen van<lb/>
brandspuyten als anders, dog dewijl de brand al seer woede en ’t dak uytsloeg alvorens<lb/>
ontdekt wierd, heeft ’t vuur alles vernielt wat er in dat deel geborgen lag, waarvan de<lb/>
calculative memorie het bedragen begroot tot ruym vijf ton, konnende de oorsake van<lb/>
dien nog niet werden nagespeurt, nietjegenstaande men bij bij sittinge van den 17e den<lb/>
advocaat-fiscaal gelast heeft daar na alle mogelijke enqueste te doen, wesende de pakhuysen<lb/>
al aanstonts door de opperkooplieden des casteels versegeld en vervolgens door<lb/>
een expresse commissie geopend en onder handen genomen tot een generalen opneem<lb/>
onder eede, om dus het verlorene specificq te konnen nagaan en daarover de nodige dispositie<lb/>
nemen.<lb/>
</para>
<para>
De uytkomende schepen sijn dit jaer - tamelijk tijdig aangeland, excepto Oost-<lb/>
huyzen dat nog mancqueerd, daarvan:<lb/>
<table n="214">
<row n="214" row="1">
<cell n="214" row="1" col="1">den</cell>
<cell n="214" row="1" col="2">18</cell>
<cell n="214" row="1" col="3">may</cell>
<cell n="214" row="1" col="4">de Standvastigheyt</cell>
<cell n="214" row="1" col="5">van Delft</cell>
</row>
<row n="214" row="2">
<cell n="214" row="2" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="2" col="2">**</cell>
<cell n="214" row="2" col="3">»»</cell>
<cell n="214" row="2" col="4">Sloten</cell>
<cell n="214" row="2" col="5">„ Amsterdam</cell>
</row>
<row n="214" row="3">
<cell n="214" row="3" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="3" col="2">ii</cell>
<cell n="214" row="3" col="3">»»</cell>
<cell n="214" row="3" col="4">Osdorp</cell>
<cell n="214" row="3" col="5">„ Enkhuyzen</cell>
</row>
<row n="214" row="4">
<cell n="214" row="4" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="4" col="2">ii</cell>
<cell n="214" row="4" col="3">»»</cell>
<cell n="214" row="4" col="4">Pasgeld</cell>
<cell n="214" row="4" col="5">„ Delft</cell>
</row>
<row n="214" row="5">
<cell n="214" row="5" col="1"></cell>
<cell n="214" row="5" col="2">ii</cell>
<cell n="214" row="5" col="3"></cell>
<cell n="214" row="5" col="4">Leckerland</cell>
<cell n="214" row="5" col="5">„ Zeeland</cell>
</row>
<row n="214" row="6">
<cell n="214" row="6" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="6" col="2">ii</cell>
<cell n="214" row="6" col="3"></cell>
<cell n="214" row="6" col="4">Elswout</cell>
<cell n="214" row="6" col="5">„ Amsterdam</cell>
</row>
<row n="214" row="7">
<cell n="214" row="7" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="7" col="2">24</cell>
<cell n="214" row="7" col="3"></cell>
<cell n="214" row="7" col="4">Saamslag</cell>
<cell n="214" row="7" col="5">„ Zeeland</cell>
</row>
<row n="214" row="8">
<cell n="214" row="8" col="1"></cell>
<cell n="214" row="8" col="2">25</cell>
<cell n="214" row="8" col="3"></cell>
<cell n="214" row="8" col="4">Sparenrijk</cell>
<cell n="214" row="8" col="5">„ Amsterdam</cell>
</row>
<row n="214" row="9">
<cell n="214" row="9" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="9" col="2">26</cell>
<cell n="214" row="9" col="3"></cell>
<cell n="214" row="9" col="4">Noord Nieuwland</cell>
<cell n="214" row="9" col="5">„ Rotterdam</cell>
</row>
<row n="214" row="10">
<cell n="214" row="10" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="10" col="2">4</cell>
<cell n="214" row="10" col="3">junij</cell>
<cell n="214" row="10" col="4">’t Slot van Cappelle</cell>
<cell n="214" row="10" col="5">„ Amsterdam</cell>
</row>
<row n="214" row="11">
<cell n="214" row="11" col="1">»»</cell>
<cell n="214" row="11" col="2">20</cell>
<cell n="214" row="11" col="3">ii</cell>
<cell n="214" row="11" col="4">Hartekamp</cell>
<cell n="214" row="11" col="5">„ Hoorn</cell>
</row>
</table>

<pb n="94" tpl="2" vol="12" facs="257_094"/>
<table n="215">
<row n="215" row="1">
<cell n="215" row="1" col="1"></cell>
<cell n="215" row="1" col="2"></cell>
<cell n="215" row="1" col="3"></cell>
<cell n="215" row="1" col="4"></cell>
</row>
<row n="215" row="2">
<cell n="215" row="2" col="1">den 26</cell>
<cell n="215" row="2" col="2">junij</cell>
<cell n="215" row="2" col="3">Bredeholf</cell>
<cell n="215" row="2" col="4">van</cell>
<cell n="215" row="2" col="5">Enkhuysen</cell>
</row>
<row n="215" row="3">
<cell n="215" row="3" col="1">10</cell>
<cell n="215" row="3" col="2">julij</cell>
<cell n="215" row="3" col="3">Middelburg</cell>
<cell n="215" row="3" col="4"></cell>
<cell n="215" row="3" col="5">Zeeland</cell>
</row>
<row n="215" row="4">
<cell n="215" row="4" col="1"></cell>
<cell n="215" row="4" col="2"></cell>
<cell n="215" row="4" col="3">Giesenburg</cell>
<cell n="215" row="4" col="4"></cell>
<cell n="215" row="4" col="5">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="215" row="5">
<cell n="215" row="5" col="1">»» »»</cell>
<cell n="215" row="5" col="2"></cell>
<cell n="215" row="5" col="3">Rosenburg</cell>
<cell n="215" row="5" col="4"></cell>
<cell n="215" row="5" col="5">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="215" row="6">
<cell n="215" row="6" col="1">20</cell>
<cell n="215" row="6" col="2"></cell>
<cell n="215" row="6" col="3">Lijcochton</cell>
<cell n="215" row="6" col="4"></cell>
<cell n="215" row="6" col="5">Enkhuysen</cell>
</row>
<row n="215" row="7">
<cell n="215" row="7" col="1">26</cell>
<cell n="215" row="7" col="2"></cell>
<cell n="215" row="7" col="3">Nieuwstad</cell>
<cell n="215" row="7" col="4">&gt;&gt;</cell>
<cell n="215" row="7" col="5">Hoorn</cell>
</row>
<row n="215" row="8">
<cell n="215" row="8" col="1"></cell>
<cell n="215" row="8" col="2"></cell>
<cell n="215" row="8" col="3">Gustaaf Willem</cell>
<cell n="215" row="8" col="4"></cell>
<cell n="215" row="8" col="5">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="215" row="9">
<cell n="215" row="9" col="1">12</cell>
<cell n="215" row="9" col="2">augustus</cell>
<cell n="215" row="9" col="3">Ruyskensteyn</cell>
<cell n="215" row="9" col="4"></cell>
<cell n="215" row="9" col="5">Amsterdam</cell>
</row>
<row n="215" row="10">
<cell n="215" row="10" col="1">Uyt welke</cell>
<cell n="215" row="10" col="2">en de aan</cell>
<cell n="215" row="10" col="3">handen zijnde schepen de besendingen</cell>
<cell n="215" row="10" col="4">in India behoorlijk heb-</cell>
</row>
</table>
ben konnen geschieden en wijders de vroege retourschepen werden aangelegt, zodat U<lb/>
Edele Hoogagtb. buyten brenger deses ’t schip de Getrouwigheyt, dat tot een advijsjagt<lb/>
met coffij en thee vooraf en regtdoor gaat geconsigneert aan de kamer Amsterdam, in de<lb/>
aanstaande maand te wagten hebben:<lb/>
Haarlem met coffij en thee voor Amsterdam<lb/>
’t Casteel van Tilburg met packen „ Amsterdam<lb/>
Tolsduyn met coffij en the „ Zeeland<lb/>
’t Huys te Manpad met packen „ Hoorn<lb/>
de Vrede met coffij en thee ,, Enkhuysen<lb/>
</para>
<para>
En in januarij apparent nog vier naschepen, mitsgaders uyt Bengale:<lb/>
Diemen voor Amsterdam<lb/>
Noord Nieuwland „<lb/>
Osdorp<lb/>
Amsterdam<lb/>
Zeeland<lb/>
Enkhuysen<lb/>
Voorsigtigheyt<lb/>
</para>
<para>
Uyt China:<lb/>
Amstelveen voor Amsterdam<lb/>
Geldermalsen „ Zeeland<lb/>
</para>
<para>
Van Ceylon:<lb/>
Zuyderburg<lb/>
Bloemendaal<lb/>
Zaamslag en een der uytkomende<lb/>
</para>
<para>De retouren zullen bestaan in de gewone articulen, behalven dat de peper schraal<lb/>
omkomen sal en de zuyker in de coffijschepen sal moeten werden g’ excuseert, dewijl den<lb/>
inval der Bantamse rebellen in de Jaccatrase landen het zuykermalen teruggeset heeft,<lb/>
zodat wij selfs genoodsaakt zijn geweest, tot voortgang der Indiase besendingen, den particulieren<lb/>
uytvoer so hier als op Java te verbieden en al de zuyker alleen voor de Compagnie<lb/>
te houden.<lb/>
</para>
<para>De thee sal ruym een millioen ponden bedragen, zijnde de vragtconditiën gelaten op<lb/>
den vorigen voet en het verder versoek der versenders ingelijst ter resolutie van 13 julij,<lb/>
om van de thee die minder als 20 stuyvers sal haelen 50 percent vragt te mogen betalen,<lb/>
gelaten aan de gunstige dispositie van U Edele Hoogagtb., die w’ hopen welgevallig te<lb/>
zullen voorkomen het ten dienselven dage toegestane aan de requestranten ter versending<lb/>
van monsterkassen met thee, item benzuin op vragt tegen ƒ 25 de 100 lb. netto en<lb/>
handrottings tot ƒ 20 de 100 pees, te betalen bij afhalingen door de volmagten van de<lb/>
respective kameren, en so ook de bij nadere van 17 aug. alleen dese maal g’ accordeerde<lb/>
versending van porcelijn tegen ƒ 480 de 3000 lb. bruto.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de brief van Heren XVII van 18 september 1750 heeft Batavia vernomen dat Leendert<lb/>
Bomme gekozen is tot ‘mede-representant van Zijne Doorlugtige Hoogheyd onsen<lb/>
oppergouvemeur-generaaV
. Men feliciteert hem hiermee. Batavia meldt verheugd<lb/>
»</remark>

<pb n="95" tpl="2" vol="12" facs="257_095"/>
<para>- dat d’ onse den 22e deser de berg Monarra van twee zijden en de wel<lb/>
</para>
<para>g’intentioneerde Bantammers desel ve van een derde kant teffens bestormt en na eene heevige<lb/>
resistentie ingenomen hebben met verlies van maar één man en twaalf gequesten,<lb/>
hebbende de vijand langs eene vierde kant de wijk genomen met agterlating van sijn<lb/>
geschut, nevens drie vendels en een parthij snaphanen en ander geweir, dog in de retraite<lb/>
de passage so met gekapte boomen als andersints sodanig weeten te belemmeren, dat het<lb/>
voor d’ onse niet mogelijk is geweest haer op de hielen te volgen. Van de dooden en<lb/>
gequesten aan ’s vijands zijde heeft men tot nog geen berigt, waaruyt men kan opmaken<lb/>
dat deselve, of ten minsten d’ eerste mede niet veel in getal zullen wesen. W’ hopen dat<lb/>
dit goed succes onser wapenen den aanhang van Kiaij Tappa t’ eenemaal sal doen smelten,<lb/>
en om deselve te beletten van die berg weder een versamelplaats te maken en aldaar<lb/>
te nestelen, heeft men er 60 Europeesche infanteristen onder twee goede officieren,<lb/>
nevens 300 Oosterlingen en 200 Bantammers in besetting gelaten.<lb/>
</para>
<remark>«De Getrouwigheid vervoert voor
ƒ 43.617 aan tin, hout, koffie en parelmoerschelpen<lb/>
en voor
ƒ 123.653 aan thee op vracht, samen
ƒ 167.270.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>