<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="84"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten; Batavia, 8 april 1751"/>
<meta key="rawdate" value="8 april 1751"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1751"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Overbeek, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Joan Gideon Loten"/>

</header>
<body>
<pb n="84" tpl="2" vol="12" facs="257_084"/>
<head>IV. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVER-BEEK, AREND VAN BROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUSVAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR en JOAN GIDEON LOTEN, BATAVIA8 april 1751.</head>
<folio>Kol. Arch. 2645, VOC 2753,fol.949-969.</folio>
<remark>«De Brouwer heeft spoedig Straat Sunda achter zich gelaten , de drie andere schepen<lb/>
begin maart,<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan ’t schip d’ Gouvemeur-Generaal reets buyten zijnde, dog de hoek van<lb/>
Java niet konnende te boven komen, na Bantam teruggekeert en van daar en hier voorsien<lb/>
is van twee ankers en drie touwen tot remplacement van de verlorene.<lb/>
</para>
<remark>«De Batavier sluit het retour van 1750 af als na- of the eschip, omdat de Fortuin, eveneens<lb/>
daartoe bestemd, nog niet uit Bengalen was aangekomen<lb/>
»</remark>
<para>- als veele andere schepen die men van de west al behoorde hier te hebben, schijnende<lb/>
het aanhouden van dien een bijna ongeneeslijk quaad onder land- en zeevolk en<lb/>
daarom sal men de andere so nutte routes langs d’ comptoiren gedwongen zijn te menageren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Banda, verlegen wesende om kleen kruysvaartuyg, hebben w’ den 8e maart nog derwaart<lb/>
gesonden de op Rembang nieuw aangemaakte chialoup genaamt de Windhond<lb/>
</para>
<para>Macasser heeft den 13e maart in stede van ’t schip Cleverskerk, onbegrijpelijk op de<lb/>
droogtens van Crimon Java verzeyld, weder gekregen het schip Westhoven, beladen met<lb/>
den jaarlijksen eysch zover aan handen was, ten bedragen van ƒ 93.898,-,-, wesende het<lb/>
meeste volk van Cleverskerk ter residentie Joana aangeland, dog schip en goed weg.<lb/>
</para>
<para>De Japanse negotie is deesen jaere weder op den voorgaanden voet gedreven, sonder<lb/>
dat alle pogingen so door brieven van hier als door gestadigen aandrang der ministers op<lb/>
meerder prijs voor ’t goed en meerder koper iets heeft mogen helpen, en daarom zal men<lb/>
’t daarbij laten om niet te magtig te schijnen en bij noodsake van grote klagten de kragt<lb/>
daarvan niet te verliesen.<lb/>
</para>
<para>Op de heen en weder reyse hebben de schepen swaar weder gehad, waardoor Zuyderburg<lb/>
dat na Chormandel gedestineert was, direct Bataviawaarts gesonden is, en Haarlem<lb/>
in dies stede na Cormandel, voerende te samen 11.000 kisten koper, 2000 coubangs etc.,<lb/>
en heeft ’t comptoir dit jaar ƒ 107.635,-,- bevoordeelt, boven de lasten dat seer wel gaan<lb/>
kan en bij ’t vorig jaar ƒ 41.264,-,- verbeterd.<lb/>
</para>
<para>Van China zijn de retourschepen Ovemes en Nieuwvijvervreugt met ladingen van<lb/>
ƒ629.674,12,- en ƒ737.085,3,- tijdig gerepatrieert, en sedert alhier g’arriveerd ’t schip<lb/>
de Getrouwigheyt met de carga’s medebrengende ƒ97.705,11,- aan goud in stede van<lb/>
d’ geordonneerde drie ton, dog voor welk mancquement de Compagnie een raisonnabel<lb/>
advans goedgedaan is.<lb/>
</para>
<remark>«De winsten bedroegen in 1750 f 712.057.<lb/>
»</remark>
<para>
De reyse van ’t schip de Getrouwigheyt tusschen China en Souratta gist men dat boven<lb/>
meetloon en andere onkosten eeneneenhalve ton zal opwerpen, konnende de nette reeckening<lb/>
daarvan niet geven dewijl den verkoop in Souratte ons nog vandaar niet bedeelt is,<lb/>
lopende die van China op ruym een halve ton zuyver geld. De Malacse bediendens, aan<lb/>

<pb n="85" tpl="2" vol="12" facs="257_085"/>
de Portugeese capitains ingevolge onse ordre aangeboden hebbende betaling van de<lb/>
aldaar uyt Macauwse scheepen geligte amfioen, hebben deselve verklaard niet vermogens<lb/>
te zijn dat te accepteren, dewijl die zaak aan den viceroy te Goa en vervolgens aan den<lb/>
koning van Portugaal was opgedragen, zodat ’t wel zoude schijnen of deselve daarover<lb/>
in Europa eenige beweging meenden te maken, dog in welk geval wij tegen hen die het<lb/>
dominium maris so hoog in top geheesen hebben, beeter als tegen andre de heerschappij<lb/>
in desen binnenzee konnen beweiren, gelijk z’ ook erkennen door ’t betalen van tol voor<lb/>
’t passeeren van de Straat Malacca. Daarbij heeft seeker burger nog een aanmerkelijke<lb/>
pretentie op deselve wegens een te Goa verkogte scheepje onder de materie van Batavia<lb/>
in ’t breede aangetoond.<lb/>
</para>
<para>Het schip Wiltrijk met de Candiaze gezanten na Siam gestevend, heeft door laatheyd<lb/>
van tijdt de reys niet gekregen en sal die in dese maand weder ondernemen. Het scheepje<lb/>
de Haas is met drie ton na Bengale voortgezeyld, omdat ’t lang agterblijven van ’t Japans<lb/>
schip daar het voor gedestineerd was, de ministers deede dugten voor ongeluk, dog is<lb/>
ook in februarij gevolgd, zoals ’t Japans custschip in jannuarij na Chormandel voortgezeyld<lb/>
is.<lb/>
</para>
<para>Even gelijk w’ bij onsen jongsten van 31 december schreven ordre gesteld te hebben<lb/>
nopens het te Adjerhadja ter buyten Westkust aangehouden vaartuyg met seekeren Engels<lb/>
resident, hebben de Padangse ministers het mede begrepen en deselve reets ten eersten<lb/>
gelargeert, ingevolge haar schrijvens van 21 november, dog meteenen gedeclareerd dat<lb/>
haere tergende sluykhandel op onse plaatsen en binnen ’s Compagnies limiten niet zo<lb/>
gemackelijk konden aanzien, dog daarbij lijden z’ wijnig swarigheyt, alzo z’ nu de hoofden<lb/>
van de kruysvaartuygen hebben weten om te kopen, waarvan het gevolg nog verwagt<lb/>
werd.<lb/>
</para>
<para>Bengaals voornaam articul de amfioen zijnde, zo heeft men na herhaalde beloften<lb/>
onverwagt bij brieve aan U Wel. Ed. Hoogagtb. vernomen dat men mits gebrek van contanten<lb/>
buyten staat was op zijn tijd inkoop van amfioen te doen en dus weder agter het<lb/>
net zoude vissen, dewijl andere cooplieden al 12.000 maon hadde aangeslagen en de prijs<lb/>
daardoor geresen was tot ropia’s 112 de maon, want daar het de reeden vordert dat men<lb/>
het geld moet besteden in het meest winstgevende en onse ordres dicteeren dat men het<lb/>
geld vooral tot deesen handel zal employeeren, zo weten w’ niet te bedenken wat rekenschap<lb/>
z’ zullen konnen geven van ’t vroeg ontfangen zilver, die per naasten sal gevorderd<lb/>
werden. Inwijlen hoopt men dagelijks tevergeefs op ontzet, hebbende de Compagnie<lb/>
en Sociteyt al maanden uytverkogt geweest, tot hare onherstelbare schade en moedgeving<lb/>
aan onderkruypers. Ondertusschen kan men niet wel denken dat z’ dit jaar gebrek<lb/>
aan geld zullen hebben als men rekend op het ruym ontzet door U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
direct belooft en bij de tien ton per de Haas over Malacca en per de Naarstigheyd direct<lb/>
derwaarts gezonden, nevens de gewone voldoening per de zuydschepen, en daarom is ons<lb/>
te aangenamer den ruymen ingekregen voorraad van salpeter tot 5.000.000 lb., waardoor<lb/>
men in staat sal gesteld wesen voorraad voor India en voor de retourschepen op te leggen<lb/>
en met een matigen inkoop het gaande te houden.<lb/>
</para>
<para>Na Chormandel heeft men per ’t gemeld schip de Naarstigheyt ook afgestoken ruym<lb/>
twee ton aan goud etc., en van Japan bekomen z’ per Haarlem 5700 kisten koper, 10.000<lb/>
lb. camfer, 1000 grote of oude en 1000 nieuwe coubangs, nevens 1795 realen Malacs<lb/>
goud uytkoops te schatten op agt tonnen ruym.<lb/>
</para>
<para>
Van Ceylon zullen U Wel Edele Hoogagtb. de jaarlijkse advijsen, zo per de retourschepen<lb/>
Crabbendijke en ’t Wapen van Hoorn die den 30e november vertrocken waren<lb/>
als die nog stonden te volgen, reets hopen w’ aan handen gekomen wesen, en zomede<lb/>
van Mallabaar, waarom w’ dan alleen van dit commandement reciteren ’t overlijden van<lb/>

<pb n="86" tpl="2" vol="12" facs="257_086"/>
den commandeur Corijn Stevens en den ontfang aldaar uyt Soeratta van 200.000 ropia’s,<lb/>
dog zullen die ministers gereprocheert werden dat z’ die som niet verdubbelt hebben,<lb/>
dewijl ’t onnodig is geld aan te houden op een comptoir, daar steeds weder inkomt en de<lb/>
retouren van niet veel belang zijn, schoon ook nog 100.000 ropia’s per Hogersmelde zijn<lb/>
gebleven, dat dit geld medegerekend ƒ 398.038,2,- rijk was.<lb/>
</para>
<para>Te Gamron was volgens laeste letteren van 10 mey de negotie florisant, zodat ’t derwaarts<lb/>
gesondene in ’t verleden jaar seer wel te stade zal gekomen wesen, en hadden de<lb/>
onse met d’ Engelse conjunctim factoors na Kirman gezonden om die wol direct uyt handen<lb/>
van de herders te kopen, zo tot 20 a 25 stuyvers ’t lb. te bekomen zoude wesen, om<lb/>
dan ider de helft te erlangen. Niet minder voordeelig stond het te Bassora, schoon den<lb/>
gevlugten resident Canter nog over de 30.000 guldens moest verantwoorden, want het<lb/>
schip Westhoven heeft niet alleen aan goud en zilver vandaar en Bendher a Boucher overgebragt<lb/>
bij de twee ton, maar den eysch bedraagt weder wel vier kleene ladingen voor<lb/>
scheepjes van 100 voet, die tot de rivier aldaar ’t bequaamste zijn. Maar het zoude een<lb/>
seer goede saak wesen, indien U Wel. Ed. Hoogagtb. de goedheyd geliefden te hebben<lb/>
door den ambassadeur van den staat bij den grooten heer te doen besolliciteeren een firman<lb/>
tot den vrijen handel te Bassora en verder in zijn rijk, gelijk dat de Francen hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.952v-957v.</folio>
<remark>«Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special> X, p. 180 r. 36 - p. 182 r. 16.<lb/>
»</remark>
<para>Den Raad van Justitie presenteerd bij dese occasie aan U Wel Edele Hoogagtb. hunne<lb/>
desen versellende briev houdende betuyging van haren ijver voor de justitie en voor ’t<lb/>
intrest van de maatschappij, en dat alleen uyt die source getreden waren om immediaat,<lb/>
wanneer z’ de overheden van ’t gebleve schip Nieuwalcheren vrijspraken, den fiscaal te<lb/>
gelasten den directeur Schreuder te actioneeren over deselve casus, welkers gegrond- of<lb/>
ongegronheyd w’ niet konnen ondersoeken alzo de gevorderde poincten van beschuldiging<lb/>
nog agterblijven, schoon men meende veele reeden te hebben die te vorderen, waarvan<lb/>
ook onse besluyten van 5 en 6 maart, item 2 april in het korte gewagen, wesende<lb/>
niet gering te agten het hooren op articulen in persoon en derhalven in zoo een geval, dat<lb/>
misschien meer tot de politie als justitie gehoord, niet wel blindelings te dulden. Daarenboven<lb/>
had den Raad van Justitie wat facilder behoren te wesen in de regeringe het<lb/>
nodige ligt niet te onthouden, indien z’ geliefde te letten op den inhoude Uwer Edele<lb/>
Hoogagtb. beveelen bij brieve van 8 september 1733, welker erinnering noodsakelijk<lb/>
scheynt geworden te zijn, en w’ van U Wel Edele Hoogagtb. goedheyd en sorge voor ’t<lb/>
algemeen blijven tegemoet zien.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt De Jonge
<special>, Opkomst</special> X, p. 182 r. 16 - r. 30.<lb/>
»</remark>
<para>In de maand februarij inkoop gedaan zijnde van ruym twintigduysend ponden quik<lb/>
tegen dertig stuyvers het lb., dat ver beneden de Europese prijs is, neemd men de vrijheyd<lb/>
de gedanen eysch daarvan af te schrijven, soverre niet reets besproken sal wesen,<lb/>
gedragende ons wijders aan het naeyschje en de daarbij gevoegde aanmerkingen.<lb/>
</para>
<para>
Eenen Johannes Andreas Paravicini, anno 1746 een schip van hier na Souratta gesonden<lb/>
hebbende dat sedert bij Fransen genomen en ter Portugeese hoofdplaatse Goa verkogt<lb/>
is, klaagt bij zijn request, hiernevens met enige bijlagen tot adstructie overgaande,<lb/>
sowel over het gedrag van de eene als van d’ andere natie, waarvan de gouverneur der<lb/>
eerste de zaak van sig schuyft zeggende het besluyt van den raad van Mahé niet te konnen<lb/>
veranderen, maar dat de koning alleenmeester was sulx te doen, nietjegenstaande<lb/>
Mahé een subaltemcomptoir van Pondicherij is en de viceroy van Goa verklaarde zig te<lb/>
houden aan de hem aanbevolen neutral iteyt, sonder eens te regarderen dat de tractaten<lb/>
met Zijn Aldergetrouwste Majesteyt hem verbonden geen onwettige prijs, gelijk hij konde<lb/>

<pb n="87" tpl="2" vol="12" facs="257_087"/>
weten dat dit was, daar te laten havenen en verhandelen.<lb/>
</para>
<remark>«Paravicini vraagt Heren XVII de zaak onder de aandacht van Hunne Hoogmogenden<lb/>
te brengen om zo genoegdoening te verkrijgen. De Hoge Regering ondersteunt het verzoek<lb/>
omdat dergelijke gebeurtenissen grote schade toebrengen aan de handel van Batavia,<lb/>
‘die buy tendes niet veel opgang maakt'.<lb/>
»</remark>
<para>De generale boeken van India voor den jare 1748/49 gesloten, thans overgaande vertoonen<lb/>
aan winsten een som van 115 ton en ƒ80.011,-, daarentegen aan lasten 110 ton<lb/>
en ƒ 67.962,-, zulx te boven gelegd 5 ton en ƒ 12.049 en was het jaar tevoren ruym drie<lb/>
en een halve ton. Dog de lasten van dit jaar 1748/9 zouden vrij minder geweest zijn<lb/>
indien daarbij niet waren ingetrocken de boeken van 1747/48 van Bassora, Banda en<lb/>
Samarang. En nietjegenstaande dese overwinst is ’s Compagnies fonds in India van<lb/>
369 ton tot 350 ton gedaalt, doordien er 24 ton minder uyt Nederland herwaarts gesonden<lb/>
en per wissel ontfangen als in retour derwaarts afgestoken is, en onder dese 350 ton<lb/>
lopen nog meer dan 50 ton aan quade of nietige posten, die in ’t presente jaar haare<lb/>
afschrijving zullen vinden, zodat er maar 300 ton zal overschieten en dus maar de grote<lb/>
heeft van hetgeen over ruym twintig jaren nog in India te vinden was, sodat een rijk en<lb/>
extra ontset hoog en over tijd werd.<lb/>
</para>
<para>De versondene wisselbrieven, sedert september tot heeden, bedragen tegader een<lb/>
matige som van 13 en een halve ton, daarvan de nu verleende ƒ531.897,18,-.<lb/>
</para>
<remark>
«Dit bedrag bestaat uit 20 wissels t.w.v. f 343.872 en uit overgeschreven kapitaal t.w.v.<lb/>
f 188.025. W.b. de wissels: o.a. f 210.498 door de weesmeesters aan de weeskamer in<lb/>
Middelburg, f 18.500 door Libreght Augustus Behmer, leraar van de Portugese gemeente<lb/>
in Batavia aan Hendrik van der Graaff de Vapour in Gorkum, f 18.298 door de burgerschepen<lb/>
Jan Harris aan koopman Jacob Roeters te Amsterdam, en f 16.615 door koopman<lb/>
Pieter van Jongstal aan jonkheer Willem van Haren, lid van de Staten-Generaal<lb/>
voor Friesland, en aan Onno Zwier van Haren, lid van de Raad van State voor Friesland,<lb/>
beiden verblijf houdende te ’s-Gravenhage.<lb/>
 De lading van de Batavier bestaat uit<lb/>
»</remark>
<para>
- 73 packen lijwaten - , 164.189 lb. coffijboonen, 200.216 lb. suyker, 43.483 lb.<lb/>
Compagnies the uyt China ontfangen en 140.500 lb. thee op vragt, daaronder een parthijtje<lb/>
Japanse, omdat die bediendens van U Edele Hoogagtb. prohibitive ordre geen kennis<lb/>
gehad hebben, bedragende met enige kleenigheden ƒ 192.454,6,-, met hetwelke het<lb/>
jongst retour gerekent werd op 91 tonnen en ƒ 93.986,9,8.<lb/>
</para>
<remark>«Van de lading van de Batavier is f 189.474, voor het grootste deel bestaande uit<lb/>
bovengenoemde koopwaar, bestemd voor Zeeland. Het restant, bestaande uit Japanse zijden<lb/>
rokken en Japanse soja, is bestemd voor de andere kamers.<lb/>
»</remark>
<para>Na het schrijven deses komt van Bengale voor Bantam te arriveren het schip Tolsduyn<lb/>
met sevenhondert kisten amfioen, waarmede vooreerst gered zijn, maar de meerder ingekomen<lb/>
300 konnen voor ’t jaar niet toereyken, sodat de volbrenging van hare nader<lb/>
gedane beloften tot complete voldoening van ’t g’eyschte wel sal te stade komen.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>