<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="183"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde; Batavia, 31 maart 1752"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1752"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1752"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse, Pieter van de Velde"/>

</header>
<body>
<pb n="183" tpl="2" vol="12" facs="257_183"/>
<head>X. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, AREND VANBROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA,JURGEN VAN DER SPAR, JULIUS VALENTIJN STEUN VAN GOLLENESSE en PIE-TER VAN DE VELDE, BATAVIA 31 maart 1752.</head>
<folio>Kol. Arch. 2662, VOC 2770,fol. 890-902.</folio>
<remark>«De in januari met de brieven van 31 december 1751 en 18 januari 1752 vertrokken<lb/>
schepen hebben Straat Sunda op tijd verlaten. De Pasgeld voor Zeeland volgt nu met<lb/>
peper, muskaatnoten en katoenen garen, waarna de Prinses Carolina voor Amsterdam het<lb/>
retour zal afsluiten. Batavia meldt over Amboina en de Grote Oost<lb/>
»</remark>
<para>- dat uyt consideratie van de groote restanten lijwaten die in deselve gouvernementen<lb/>
steeds onverkogt blijven overleggen, waardoor de winst op ’t verkogte als men het<lb/>
rekend over de geheele som die tot dien lijwaathandel besteed werd, geen twintig percent<lb/>
op de voordeeligste plaatsen halen kan, schoon er anders op ’t verkogte wel 60 en<lb/>
meer percento vallen, men dezelve soals s’ tot nog toe gedreeven is maar schadelijk<lb/>
g’oordeeld heeft als konnende de intresten van drie jaeren en de risico lang niet goedmaken<lb/>
en daarom besloten voortaan aldaar Compagniesweegen niet anders te handelen als<lb/>
in gemeen guinees, salempoeris, dongris en bethilles, met intentie om als de Compagnie<lb/>
zal uytverkogt wesen van hare restanten, de andere zoorten over te laten aan de gepermitteerde<lb/>
handelaars en intusschen de ongewilde zelfs tot 10 percento advans te laten<lb/>
aflopen om in deese geldeloosen tijd goed gebruyk van de daarvan profluerende contanten<lb/>
te konnen maken - .</para>
<para>
Het China’s verongeluckt retourschip Geldermalsen blijkens ingewonne verklaringen<lb/>
door de boot ontijdig verlaten zijnde, hebben w’ - de daarop geweest zijnde stuurman<lb/>
Christoffel van Dijk sonder bagagie of besolding voor de kost na Nederland laten verzenden<lb/>
dewijl apparent daardoor gecauseert is dat geene van de officieren nog het braafste<lb/>
volk dat met den schipper aan boord gebleven was gesal veert zijn en dus wel andere<lb/>
straffe zoude meriteren indien het den regten genoeg doende hadde konnen beweesen<lb/>
werden.</para>
<remark>«De Standvastigheid is op 19 maart uit China teruggekeerd met het verslag van de<lb/>
handel. De winsten bedroegen slechts
ƒ 560.000, deels door het slechte rendement van<lb/>
de wollen manufacturen en het gebrek aan peper. De Standvastigheid heeft 5 ton goud<lb/>
aangevoerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- blijvende aan restanten en schulden in Canton nog omtrent een miljoen guldens<lb/>
onder de daar overgeblevene carga’s, waarvan w’ het aanstaande jaar drie ton aan goud<lb/>
verwagten en de rest in de gewone retouren welke U Edele Hoogagtb. in dit najaar per<lb/>
drie scheepen staan toegebragt te werden met vermindering van de zijde stoffen die de<lb/>
geringste winst geeven, zodat ieder schip omtrent vijf thon vervoeren zal.</para>
<remark>«De Oudkarspel heeft eindelijk 570 kisten Patnase en 100 kisten Purainise opium uit<lb/>
Bengalen aangevoerd. Batavia heeft de Oosthuizen aangelegd om 4 ton baar zilver naar<lb/>
Bengalen te brengen,<lb/>
»</remark>
<para>
- en verzeld deesen een opstel tot een gereguleerd cargasoen voor Bengale per een<lb/>
direct schip uyt Nederland dat dan ook in september dient te zeylen en sonder compagnie<lb/>
te maken de reyse voort te zetten met de meeste spoed om in april in Bengale te wee-<lb/>

<pb n="184" tpl="2" vol="12" facs="257_184"/>
sen, als wanneer sodanigen reyse nog de kosten zoude konnen vergoeden, en zoude een<lb/>
parthijtje oude off Venetiaanse ducaten ter preuve aldaar mede na gedagten voordeelig<lb/>
zijn.</para>
<para>Den in Bantam woelende rebel weder voor de hoofdstad verschenen, is door de Bantammers<lb/>
met onse inlanders geconjungeert wel voor een tijd vandaer verdreven, maar het<lb/>
hoofd der Bantammers prins Mustapha off Jajamangala is aan zijn daarbij bekome quetsure<lb/>
sedert overleeden, en het leeger daardoor ontbloot van een bequaam hoofd; daarbij<lb/>
quamen de rijksbestierder Camit en secretaris Sleman ons hoe langer hoe suspecter en de<lb/>
Bantammer hatelijk voor, zodat w’, niet langer konnende uytstellen een formele schicking<lb/>
over dat rijk te maken, den 13e maart besloten deese twee schadelijken subjecten in arrest<lb/>
herwaarts te laten overbrengen, wijders den prins-regent te verklaren tot sulthan, en prins<lb/>
Gustij, soon van den gewese Bantamse koning, te benoemen tot kroonprins en successeur<lb/>
op den throon nadat beyde zullen verklaren hare waardigheyt in ’t rijk van de Compagnie<lb/>
te ontfangen als een leen waarin de verkiesing der regering aan Haar Edele verblijven<lb/>
sal, nevens uytkeering aan deselve van vijffentwintigduysend Spaans van agten<lb/>
’s jaars gedurende den tijd van 25 jaren om ’twelke te bevorderen en ter uytvoer te brengen<lb/>
den heer raad extraordinair Jan Gideon Loten reets derwaarts vertrocken is, nevens<lb/>
voorm. prins Gustij.</para>
<remark>«Batavia maakt nog een opmerking over<lb/>
»</remark>
<para>
- de brieff die den Raad van Justitie bij dese gelegentheid nader komt af te senden<lb/>
in de zaake van wijlen den heer gewese gouvemeur-generaal Adriaan Valkenier, waarbij<lb/>
z’ tragten te beweeren of hare redenen gegeven waren den processe Zijn Edele off boedel<lb/>
aangaande te staken, dog welke te verre gezogt zijn om eenige aanmerking te verdienen<lb/>
en veeleer ingerigt om te toonen, gelijk onse resolutiën van 1 1 october, 6 december,<lb/>
7 en 1 1 januarij dat breeder melden, dat z’ hare overigheid gaarne de wet zouden voorschrijven<lb/>
sonder dat w’ konnen begrijpen wat Haar Agtb. permoveerd soseer te betragten<lb/>
’t employ van haren secretaris als sequester of curator en verweerder van des overleedens<lb/>
zake, maar seer versteld moeten staan dat sonder in agt te neemen Zijn Doorl. Hoogheids<lb/>
recommandatie tot bevordering dier regtzake nog die van U Edele Hoogagtb. bij brieven<lb/>
van 10 october 1741 en 18 september 1750 nu nog om een verschil wie als verweerder<lb/>
ageren zal, met postpositie van ’t besluyt deser regeringe die zaak agter de bank laten<lb/>
leggen. Met de mindere zaaken in de brieven vervat, zullen w’ U Ed. Hoogagtb. niet<lb/>
ophouden als van weynig belang en zigzelven mede tegensprekende wijl z’ de kleederen<lb/>
onverkogt laten ter vermijding van aanstoot en ergenis voor de gemeente, en egter de<lb/>
schandelijkste begravenisse besluyten en wijders de kosten van een burgerlijke weygeren<lb/>
te betalen.</para>
<remark>«Batavia legt Heren XVII het verzoek van de Bataviase predikanten om meer gage<lb/>
voor.<lb/>
»</remark>
<para>
D’ eysschen van gout uyt Nederland nog over weynige jaren door ons zelve afgeschreven<lb/>
zijnde omdat te dier tijd het zilver het profitabelste en ’t daarmede in de negotie te<lb/>
stellen was, werd men tans genooddwangt weder te vernieuwen, alzo het eerste metaal<lb/>
seer schaars werd en het zilver daardoor bijna onverkooplijk in de landen daar goudgeld<lb/>
gaat als Chormandel, Tutucorijn en Mallabaar welke drie districten alleen tot den inzaam<lb/>
30 ton ƒ benodigen, daar al de goud geevende plaatsen om d’ oost en west geen miljoen<lb/>
ƒ konnen uytleeveren, des w’ eerbiedig verzoeken dat U Ed. Hoogagtb. spoedige ordre<lb/>
gelieven te stellen ter voldoeninge van de tans afgaande eysch van agt tonne gouds, daarvan<lb/>
20.000 Venetiaanse of onwigtige Hollandse ducaten voor Ceylon en gelijke som voor<lb/>

<pb n="185" tpl="2" vol="12" facs="257_185"/>
de Mallabaar, beyde per de voor Ceylon uytvarende scheepen, en nog 40.000 ducaten dito<lb/>
zoort nevens 80.000 Hollandse gekartelde ducaten na Batavia om daar verdeeld te werden<lb/>
na Chormandel etc. en ook tot ƒ 6,10,- gangbaar te maken op Batavia nadat met een<lb/>
teeken in de Javase munt sullen bestempeld zijn, waarbij mede wel een quantiteyt<lb/>
Spaanse pistoletten ter preuve mogen gevoegd werden voor den handel van Chormandel,<lb/>
mogende dese voldoening in goud weeder gediminueert werden in de gedanen eysch van<lb/>
baar zilver. Over de bedenkingen van den gouvemeur-generaal wegens de Jaccatrase landen<lb/>
- is onder anderen goedgevonden de nodige middelen in ’t werk te stellen tot<lb/>
bevolking van dezelve. Den anno preeterio gestelde prijs van 5 rds. het morgen landt op<lb/>
3 a 4 rds. gesteld, ervelijke leenen aan de leenhouders in eygendom te laten, de onbeboude<lb/>
landen te verkopen tot 20.000 rds. ’s jaars zoals nu reeds geschied is, de eygenaars<lb/>
van groten percelen lands of de waarde van 48.000 ƒ den titul van hoofdingeland te geeven<lb/>
en nominabel verklaard tot heemraad, wijders degene die uyt de dienst voortaan tot<lb/>
landbouwer zullen overgaan wat matiger verstrecking te doen, als aan die op de bewuste<lb/>
conditiën uyt Nederland komen.<lb/>
Het rethour uyt India waarvan de bepaling voor den aanstaande te vinden is bij besluyt<lb/>
van 7e december hebben w’ - voor dit jaar om de west nog op sijn beloop gelaten, zo<lb/>
om te profiteeren van de hoge prijsen die de lijwaten in Nederland haaien, als dat men<lb/>
door de groote wissels en 50e pennink nogal iets meer dan ordinair bijzetten kan, en onse<lb/>
hoope op een groot ontzet een goede somma uyt Nederland doet tegemoet zien.</para>
<para>De reets vertrocke Bataviase tien scheepen hebben vervoerd een somma van<lb/>
ƒ 3.107.449,-, zullende brenger deeses niet seer rijk vallen, egter is daarbij gekomen een<lb/>
partij van over de 900 swarte satijnen, daar de grillige Japanders de Compagnie mede<lb/>
laten zitten en men geen andere beetere uytweg weet.</para>
<remark>«De lasten van Batavia bedroegen in 1750/51
ƒ 3.698.571, de winsten
ƒ 4.183.666,<lb/>
d.w.z. een overschot van
ƒ 485.095,<lb/>
»</remark>
<para>
- weesende d’ equipagie van scheepen desen jare ƒ 151 .306,- verbeterd, dog eenige<lb/>
volbouwde timmeragie die reekening ƒ 130.464,- verswarende, daerentegen de winsten<lb/>
toegenomen ƒ 157.698,- door meerdere vertier van specerijen, moemagulen, thin en<lb/>
meerdere inkomsten, te samen tot drie en een halff thon, en ter contrarie de amfioenadvance<lb/>
door ontstentenisse ruym twee thon veragterd.</para>
<para>De negotieboeken van India in anno 1749/50 gehouden gaan tans afgesloten over, vertonende<lb/>
een overwinst van ƒ 57.499,- alzo de lasten waren ƒ 8.642.352,- en de winsten<lb/>
ƒ 8.699.851,-, dog door afschrijving van 56 thon voorjarige posten in dit jaar teerd India<lb/>
ook even soveel ten agteren.</para>
<para>De wissels off assignatiën tans verleend sommeeren ƒ 116.740,- en van de geheele<lb/>
bezending ƒ 1.783.657,-.</para>
<para>En de lading van Pasgeld aan peper, catoene garen, satijnen, noten, thin, salpeeter,<lb/>
hout, camfer, benjuin etc. een somma van ƒ 172.234,14,8.</para>
<para>P.S. Dewijl d’ in desen geciteerde generaele boeken nog niet afgecopieert sijn, so sullen<lb/>
deselve eerst met het schip d’ Princes Carolina kunnen volgen.</para>
</body>
</teiTrim>