<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="186"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel; Batavia, 6 juni 1752"/>
<meta key="rawdate" value="6 juni 1752"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1752"/>
<meta key="month" value="6"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Loten, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Joan Gideon Loten, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse, Pieter van de Velde, Dithard van Rheede, Adriaan de Nijs, Huijbert Willem van Bazel"/>

</header>
<body>
<pb n="186" tpl="2" vol="12" facs="257_186"/>
<head>XI. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, JACOB VAN DERWAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR,JOAN GIDEON LOTEN, JULIUS VALENTIJN STEIJN VAN GOLLENESSE, PIETERVAN DE VELDE, DITHARD VAN RHEEDE, ADRIAAN DE NIJS en HUIJBERT WIL¬LEM VAN BAZEL, BATAVIA 6 juni 1752.</head>
<folio>Kol. Arch. 2662, VOC 2770,fol.931-940.</folio>
<remark>«Als laatste van dit retour stuurt Batavia de Prinses Carolina voor Amsterdam,<lb/>
»</remark>
<para>
- beladen met 200.000 lb. garioffelnagulen uyt de ontfangene partij van 563.791<lb/>
lb., sijnde een gedeelte van het jongst Ambons gewasch van ruym veerthien maal hondertduyzent<lb/>
ponden waardoor wij in staat sullen weesen Holland en India op den duur te<lb/>
konnen voorzien al komt er ook eens een schraal gewas te volgen. Dierhalven sal men<lb/>
ook per de october-scheepen laten volgen vier maal hondertduysend ponden van dit geurig<lb/>
kruyt, sijnde niet seeker off men het gants gewasch dit jaar herwaards sal konnen versenden,<lb/>
vermids de ontstentenisse van ’t schip Schakenbosch dat in de derwaart rij ze den<lb/>
19e febr. door een swaar verloop sonder schuld der overheeden op de suydhoek van<lb/>
Manipa gebleeven is met behoud van ’t volk dog verliest van de rijstlaading, een kist geld<lb/>
en twee lijwaatpakken waarna nog gedooken werd, te saamen gegist werdende op 30.000<lb/>
guldens.<lb/>
</para>
<para>Bengale heeft in 12 maanden een versending gedaan van 51 thon, daarvan naar Nederland<lb/>
per Diemen ƒ 933.169,-,-, per de Voorsigtigheid ƒ 713.136,-,- en per Noord Nieuwland<lb/>
ƒ 1.046.582,-,- en voor Nederland naar Batavia ses thon, welke U Ed. Hoogagtbare<lb/>
over de 2 Zeeusche october-scheepen verdeelt te wagten hebben, doende na rato van dien<lb/>
een mediocre eysch van vijftig thonnen schats tot welker voldoening alles sullen bijbrengen<lb/>
wat moogelijk sal weesen, weesende de versending van hier met hetgeene gereed legt<lb/>
al 1 8 thon monteerende daarbij twe thon van Chormandel te wagten hebben en reeds vier<lb/>
a vijf thon per wissel uyt Souratta overgemaakt sijn sulx met ’t direct ontset uyt Europa<lb/>
al een fraaye som bedraagd. Daarenteegen is onder voorsz. retour een quantitijd van 1300<lb/>
kisten amphioen gereekent waardoor wij dien vertier sullen konnen gaande houden als<lb/>
het aanstaande jaar omtrend gelijke quantitijd uytleeverd althoos ’t zal nu niet aan geld<lb/>
haperen maar veel eerder te verwagten sijn een kleene diminutie der swaare intrestgelden<lb/>
waarom den 4e may passato besloten is derwaards te ordonneeren ten minsten ses thon<lb/>
uyt ’t te bekomen ontset daartoe te employeeren dewijl ’tselve sal toereykende weesen al<lb/>
komt er een halff millioen gelijk w’ gissen in de voldoening van haaren eysch te manqueeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Uyt China sullen U Edele Hoogagtb. naa derselver ordre vier scheepen te wagten hebben,<lb/>
maar de sijde stoffen eenlijk tot 5000 pees - dewijl onse kas niet verder kan toe¬<lb/>
rij ken en de manufactuuren door den toevoer van andere Europeese en de exessive aanreekning<lb/>
van eenige kamers niet meer van de hand willen, dog indien de thee bohea door<lb/>
aankomst van veele scheepen merkelijk booven de 18 thail ’t picol off ƒ — , 1 3^ ’t lb. mogte<lb/>
rijzen, hebben w’ gelast den vierden bodem niet te employeeren. Egter hoopen w’ dat sulx<lb/>
niet exteeren sal en dat de directeur Blok, daartoe op 25 april aangesteld en den 22e mey<lb/>
vertrokken, occasie sal hebben bij voorraad het noodige te contracteeren eer de andere<lb/>
naviganten daar arriveeren, zullende ’t schip dat van China na Souratta gaat ook eens<lb/>
probeeren wat er te Cochim China te handelen valt.<lb/>
</para>
<para>
Van Ceylon sijn de ordinaire vier retourscheepen vertrokken met ƒ 1.145.734,16 en is<lb/>

<pb n="187" tpl="2" vol="12" facs="257_187"/>
den raad van India en gouverneur Gerrard Joan Vreeland den 26e febr. overleeden waardoor<lb/>
het bestier interum waargenoomen werd door den Jaffanapatnams commandeur<lb/>
Jacob de Jong.<lb/>
</para>
<para>Den raad extraordinair Joan Gideon Loten, volgens onse laaste naar Bantam vertrokken<lb/>
ter krooning van sulthan en prins, heeft sulx ter onser genoegen uytgevoerd en de<lb/>
begeerde conditiën doen gestaden met dit kleen onderscheyd dat in steede van 25.000<lb/>
Spaans van agten ’s jaarlijx op te brengen, de eerste jaaren 20.000 sullen geaccepteerd<lb/>
en de tijd van betaalinge van sooveel langer duur weesen, swervende den rebel nog in de<lb/>
Bantamse boovenlanden dog den aanhang is van geen groot belang meer. Java werd nog<lb/>
bij continuatie ontrust door den rebel Mancoboemie, weesende in ’t laast van maart in<lb/>
het Pankalonganse gevallen en heeft dus sig doen submitteeren de regenten van de stranden<lb/>
tusschen Candal en Tagal, ook een der Tagalse regenten en die van Brebes. Seedert<lb/>
is sulx wel hersteld door ’t verdrijven dier rebellige regenten naar de boovenlanden<lb/>
alwaar Mancoboemie meede legt, maar ’t verlies door de ruïne van ’t land is nogal van<lb/>
belang, schoon de directe schade van de Compagnie maar 1 a 2000 rds. bedraagd, leggende<lb/>
onse resolutie om dat gouvernement met 1000 Europeesen te versterken teneynde<lb/>
met die en de daar aan handen sijnde manschap den rebel te konnen afkeeren ingevalle<lb/>
weeder Compagnies strandprovintiën komt ontrusten.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>
- 8000 lb. sijde 2e soort alhier te koop aangebragt en 1000 lb. Aymuyse teegen 275<lb/>
en 235 rds. d’ 125 lb. of 17| en ruym 15 schelling ’t lb., niet denkende dat sulx zoo goedkoop<lb/>
uyt China kan besorgt werden, en een goede winst beloovende schoon de laaste<lb/>
jongst afgeschreeven dewijl de quantitijd en prijs gering is en sodanig een preuve derhalven<lb/>
nogmaal dienstig geoordeelt.<lb/>
</para>
<para>
De garioffelnagulen door de groote schaarsheid in Nederland tot booven de ses guldens<lb/>
’t lb. gesteygert weesende en dienvolgens na U Edele Hoogagtbare ordre in India<lb/>
vastgesteld op vijf guldens ’t lb., waaraan den coopman thans al volkoomen gewend is,<lb/>
soo heeft men - dienstig geoordeelt die specerij daarop te houden - mitsgaaders U<lb/>
Edele Hoogagtbare daarvan de verschuldigde kennisse te geeven dewijl het ons toeschijnt<lb/>
dat de gefixeerde prijs in Europa die nu weeder gerust kan ingevoert werden, wel verre<lb/>
booven de 75 stuyvers mag genoomen werden.<lb/>
</para>
<para>Ingevalle U Ed. Hoogagtbare mogte blijven persisteeren bij de voldoening onser geldeyschen<lb/>
te diminueeren, versoeken w’ egter dat sulx mag bepaalt blijven op ten minsten<lb/>
60 thon schats, daarvan 25 thon baar zilver van penningen 11, 20 [grein], 15 thon aan<lb/>
rond Spaans, 6 aan ducatons, 1 aan scheepjesschellingen, 1 aan dubbelde stuyvers, 2 aan<lb/>
duyten, 1 aan penningen, 8 aan ducaten, Ceylon en Mallabaar daarvan 1 thon ijder, en<lb/>
een thon aan gecartelde guldens, daalders en rijxdaalders, waarop w’ meenen te moogen<lb/>
staat maaken na de versending van soo aansienelijke retouren waarvan het aanstaande<lb/>
ook vrij hoog sal loopen wijl buyten de meerdere scheepen van China ook nog 6 thon<lb/>
Bengaals lijwaat ter versending naar Nederland als voorzegt aan handen gekreegen hebben,<lb/>
en de intrest van 12 percento India teveel bes waart.<lb/>
</para>
<para>Van de uytkoomende scheepen blijft Lugtenburg nog agter, d’ andere sijn reedelijk tijdig<lb/>
en met weynig verlies van volk als door ’t aanhouden aan de Caab overgekoomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.935v-937r.</folio>
<remark>«Aangelegd voor Nederland zijn:<lb/>
»</remark>
<para>
Over China:<lb/>
Luxemburg voor Amsterdam<lb/>
Eendragt voor Amsterdam<lb/>

<pb n="188" tpl="2" vol="12" facs="257_188"/>
voor Amsterdam<lb/>
voor Amsterdam<lb/>
voor Zeeland<lb/>
Nieuw Nieuwerkerk voor Zeelandt<lb/>
de Jager voor Enkhuysen<lb/>
Over Bengale:<lb/>
de Bevalligheid 1
<special>V(X)r Amsterdam</special><lb/>
Lijcochton 1<lb/>
Waaksaamheid voor Zeeland<lb/>
Erfprins voor Delft<lb/>
Over Ceylon:<lb/>
Giesenburg<lb/>
Crabbendijk, en<lb/>
Kivitsheuvel<lb/>
Woitkensdorp voor Zeeland<lb/>
Direct van Batavia in october:<lb/>
Slooten, en<lb/>
Oudecarspel<lb/>
Gustaaf Willem, en<lb/>
Middelburg<lb/>
Naarstigheid voor Delft<lb/>
Wiltrijk voor Rotterdam<lb/>
Huij gewaard voor Hoorn<lb/>
Langewijk voor Enkhuysen<lb/>
</para>
<para>De liquidatie vertoond deese rijze een considerabel verschil insonderheid ten nadeele<lb/>
van Zeeland eensdeels ontstaande uyt ’t verlies van Geldermalsem en anderdeels dat de<lb/>
Bengaalse ministers niet eens bedagt geweest sijn het agterblijven van het gedestineerd<lb/>
retourschip Osdorp eenigermaaten te suppleeren met de helft van Noord Nieuwlands<lb/>
lading voor Zeeland te beschrijven. Dog w’ zullen in dit aanstaande retour alles des moogelijk<lb/>
effene na de ordre, beloopende ’t gepasseerde retour buyten de gebleeve lading van<lb/>
voormelt China’s schip ter somma van ƒ714.963, een montand van ƒ7.882.920. Het in<lb/>
cas gestelde om per assignatio in Neederland voldaan te werden, bedraagt voor ’t teegenwoordige<lb/>
ƒ 59.274,- en met ’t getrokkene per de voorige scheepen van dit afgeloope<lb/>
retour tegaader ƒ 1.842.931,7,-.<lb/>
</para>
<para>Brenger deeses vervoert aan garioffelnagulen, salpeter, hout, gom, lak en geconfeyte<lb/>
nagulen een inkoop van ƒ 104.542,19,8.<lb/>
</para>

«Batavia beantwoordt de brieven van Heren XVII van september en oktober zoals<lb/>
gewoonlijk met de
<super>&lt;vroegscheepen\)</super><lb/>
</body>
</teiTrim>