<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="189"/>
<meta key="title" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel; Batavia, 5 oktober 1752"/>
<meta key="rawdate" value="5 oktober 1752"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1752"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Mossel, Cluysenaar, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Joannes Mattheus Cluysenaar, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse, Pieter van de Velde, Dithard van Rheede, Adriaan de Nijs, Huijbert Willem van Bazel"/>

</header>
<body>
<pb n="189" tpl="2" vol="12" facs="257_189"/>
<head>XII. JACOB MOSSEL, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR, AREND VANBROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA,JURGEN VAN DER SPAR, JULIUS VALENTIJN STEIJN VAN GOLLENESSE, PIE-TER VAN DE VELDE, DITHARD VAN RHEEDE, ADRIAAN DE NIJS en HUIJBERTWILLEM VAN BAZEL, BATAVIA 5 oktober 1752.</head>
<folio>Kol. Arch. 2682, VOC 2790,fol.4-30.</folio>
<para>
<emph>(De Hoge Regering beantwoordt de brieven van Heren XVII van 27 september en</emph><lb/>
<emph>8 oktober 1751 met het ‘vroegschip’ de Hercules. In Batavia aangekomen zijn:)</emph><lb/>
Bossenhoven den 6e junij<lb/>
de Spaarsaamheyt en<lb/>
Vosmaar den 7e junij<lb/>
Huygewaard den 16e junij<lb/>
’t Huys te Rijnsburg den le julij<lb/>
Akerendam den 5e julij<lb/>
Nieuwvijvervreugt den 13e julij<lb/>
de Hoop den 17e julij<lb/>
de Brouwer den 22e julij<lb/>
Admiraal de Ruyter den 23e julij<lb/>
Sloterdijk den 26e julij<lb/>
’t Huys ten Donk den 26e julij<lb/>
’t Huys ten Duynen den 6e aug.<lb/>
de Geregtigheyt den 21e aug.<lb/>
Ovemes den 8e september<lb/>
en is wijders na een ongehoorde reys van 6 maanden en 16 dagen tusschen de Caap en<lb/>
Batavia meer drijvende als zeylende, mede op 2 julij hier aangekomen ’t schip Lugtenburg<lb/>
en het had misschien nooyt teregtgekomen indien buyten de Straat Sunda niet door<lb/>
een Ceylons schip Amesteyn ontmoet en g’assisteerd was. Ondertusschen draagt capitain<lb/>
De Vos, kort voor ’t bekend raken bij Amesteyn overleden, de schuld van alle de feylen,<lb/>
selfs in de coursen so lomp begaan, dat, nadat met hun bestek op de breedte van Java<lb/>
stonden, wel een dag a drie regt zuyden opgestuurd zijn, gesweege van 260 mijlen misgissing.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Het doet Batavia deugd dat men 1.490.000 Ib kruidnagels van Amboina ontvangen<lb/>
heeft.<lb/>
»</remark>
<para>Daarentegen is het schip Rust en Werk van Tematen met 45 lasten rijst en 40.000 rds.<lb/>
aan contanten na Ambon gesonden, de reys niet konnende krijgen na Ambon en daarom<lb/>
na Batavia doorgeset, in Straat Boeton door een te Macasser uyt de boeyen gevlugte<lb/>
Frans Fransz. afgelopen, de rijst en ’t geld geligt, het meeste volk gelargeert en ’t schip<lb/>
tegen de wal geset, waartegen de Macassaarse bedientens eenige kleene vaarthuygen uytgerust<lb/>
hebben, waarvan men den uytslag nog verwagt. Behalven dit is nog b’ oosten Boeton<lb/>
op een rif gestrand het schip Schellag met al de noten en foelij uyt het gewas van<lb/>
Banda in dit jaar, ’twelk wel verlegentheyt geeft in de versending der g’eyschte tot<lb/>
rethour voor Nederland met dese vloot, dog hetgeen in een volgend jaar of twee weder<lb/>
kan gesuppleert werden, indien sulx begeerd werd en den voorraad in Nederland buytendes<lb/>
niet groot genoeg is.<lb/>
</para>

<pb n="190" tpl="2" vol="12" facs="257_190"/>
<para>Wijders dienen in voldoeninge der gedane vrage wegens den uytslag der Celebese lijwaten,<lb/>
dat den verkoop op Batavia sowel nadeelig uytgekomen is als in Nederland, en<lb/>
waarom deselve onder de naam tjeles en boeke boeke reets bij U Edele Grootagtb. eysch<lb/>
g’excuseert zijn en voor Batavia mede niet meer ontboden werden.<lb/>
</para>
<para>U Edele Hoogagtb. ordre omtrent Timor sal ons ten rigtsnoer strecken sover uytvoerlijk<lb/>
zal geoordeelt werden en van dienst zal konnen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia heeft niets anders vernomen van Timor<lb/>
»</remark>
<para>
- dan dat d’ Amarassers een verraad tegen d’ onse gesmeed hadden, dat ontdekt<lb/>
was en gestraft zoude werden.<lb/>
</para>
<para>De wilde caneel valt niet alleen in de nabijgelegen eylanden van Timor, maar meest<lb/>
door geheel India. Ceylon is er in het zuydwester deel vol van, maar werd daar niet<lb/>
geschild om de fijne niet te benadeelen, die men door d’ onbandigheyt der schillers selfs<lb/>
niet na den eysch bekomen kan, schoon er nog boomen in overvloed te vinden zijn,<lb/>
wesende een generale remarque, dat sowel de wilde als fijne caneel, schoon in de bergagtige<lb/>
landen mede groeyt, egter op vlacke en lage landen het best gevonden werden,<lb/>
gevende de sandige plaatsen en onder andere een plek met wit zand omtrent Colombo<lb/>
d’ allereelste. Mallabaar het naast daaraan grensende heeft insgelijx caneel, die egter<lb/>
onder de wilde te reekenen is, schoon tusschen Cochim en Porca en in ’t Calicoilangse<lb/>
een seer goede soort valt, die omtrent tegen vier a ses stuyvers het pond betaald werd en<lb/>
een matigen handel geeft na Europa, Soeratta, Persiën, Mocha, Bassora, Bengale en Chormandel,<lb/>
wesende door de Nederlandse Compagnie g’ abandonneert omdat men meende<lb/>
de opregte of fijne afbreuk te doen en in desselfs faveur ook bedongen de uytroeyinge<lb/>
der wilde te Calicoilang, dog met so wijnig succes, als alle sodanige onmogelijke verbintenissen<lb/>
volgen. Wijders valt er een soort van caneel in Tonquin en Cambodia, die de<lb/>
volkeren van Cochim China insamelen en soo g’estimeerd is te Canton en in Japan dat<lb/>
de rijkste soort wel op 25 guldens het pond komt te staan, is onsienelijk met de ruyge<lb/>
bast eraan, dog so olijrijk dat men er deselve uytdrucken kan, en is in geen quantiteit te<lb/>
bekomen. Ook geeft Sumatra wilde caneel en wel het beste omtrent ’t Corintijs gebergte<lb/>
vanwaar d’ Engelse te Bancoeloe deselve bekomen en hare scheepscapitains die na Engeland<lb/>
overvoeren, de beste soort of de uytgesogte betalen se tot 10 stuyvers het pond, en<lb/>
is des begeerende even gemackelijk te Poelo Chinco voor de Nederlandse Compagnie te<lb/>
bekomen en somede te Padang uyt het Cotta Baroese. Bomeo geeft ook wilde caneel, de<lb/>
beste, die bij den inlander vermaard is tot medicijne, komt van Cottaringen, waarvan de<lb/>
prijs ten hoogsten op 6 stuyvers het pond loopt, wesende aan reepen van twee voeten dik,<lb/>
een duym breed en de bast wel een stroobreed dickte, so ook de Palembangse. Java heeft<lb/>
doorgaans die reukbast, dog wel het beste in den oosthoek te Soerabaya en Grissee afgescheept<lb/>
werdende en loopt van drie tot ses stuyvers het pond. Wijders is die van ’t eyland<lb/>
Floris of Ende gewild bij d’ omleggende so Macassaren als andere Indianen, komende<lb/>
ten hoogsten op vier stuyvers het lb., geschild van matige loten op de wijse als de Ceylonse<lb/>
en hebben de Macassaren hier een volkplanting, sodat de vaart derselve daarop niet<lb/>
wel mogelijk zoude te beletten wesen, gelijk wel, schoon beswaarlijk, te Sumbawa, welk<lb/>
eyland bijna als een leen van de Compagnie kan g’agt werden, gevende gelijke soort van<lb/>
goede welgeschilde caneel, en so z’ daar selfs groeyt, die wel vandaar overgebragt werd,<lb/>
zoude dese niet van de minste wesen en dese plaats best aan het oogmerk konnen voldoen.<lb/>
Dog opdat U Edele Hoogagtb. hiervan te beter zoude konnen oordeelen, hebben<lb/>
wij van ider plaats 100 lb. gevordert, om apart beschreeven na Nederland versonden te<lb/>
werden, terwijl w’ mede zullen proefneemen welke het gewildste en meest winstgevenste<lb/>
om de west van India is.<lb/>
</para>

<pb n="191" tpl="2" vol="12" facs="257_191"/>
<para>Te Palembang zullen w’ na U Edele Hoogagtb. last steeds een bodem houden, latende<lb/>
d’ eene door d’ andere vervangen. En wegens de gelegentheyt van Bliton laat men het<lb/>
nodige vemeemen bij d’ inlanders die op dat eyland handelen, wesende de geprojecteerde<lb/>
besending uytgesteld, dewijl dat eyland niet sonder gevaar aan te doen en onseker is, of<lb/>
het producten buyten wat thin en ijser uytleverd, mitsgaders den vorst van Palembang<lb/>
vrij wat wantrouwende zoude wesen over dat ondersoek en mag men nog wel bij voegen,<lb/>
omdat men gewend is wel eens van de ware in een zijweg geweesen te werden opdat<lb/>
men de groote sluykcanalen zoude voorbij sien, waarvan Palembang niet vrij te kennen<lb/>
is.<lb/>
</para>
<para>Het gevordert berigt wegens de voordeelen welke de togten tusschen China en Souratta<lb/>
behalen, kan men U Edele Hoogagtb. niet later doen gewerden als van ’t schip Sara<lb/>
Jacoba in 1749/50, als wanneer op den verkoop in China van de geladene coopmanschappen<lb/>
te Souratta en Malacca na aftrek der gesamentlijke lasten geprofiteerd is<lb/>
ƒ53.209,19,- en op die van China, Malacca en Ceylon te Souratta mede limpio<lb/>
ƒ 38.299,1,8 of te samen ƒ 9 1.509,-, 8, dat nogal mede te neemen is buyten andere consideratiën<lb/>
U Edele Hoogagtb. reets bij vorige brieven van 1748 ensz. vertoond.<lb/>
</para>
<para>Dienende op de gedane vrage wegens Padang, dat in de jongste thien jaren op het zout<lb/>
te Padang, Baros, Poelo Chinco en Adjerhadja ’s jaars door den anderen een winst<lb/>
behaald is van ƒ 12.216,4,- en op het ijser ƒ 7286,18,- dog welk laaste niet ontbeert werd<lb/>
door ’t afstaan van dat articul rakende dat commandement, also men daarvan meerder<lb/>
hier en elders verkopen kan als men uyt Nederland erlangt, en is het eerste mede niet<lb/>
naamwaardig op een volume van 123 lasten ’s jaars.<lb/>
</para>
<para>Bengale heeft het geprojecteerde geld en silver gekreegen tot op drie thon na of eigentlijk<lb/>
33 thon van hier gaande het Malaks schip de Geregtigheyt sonder silver na Bengale<lb/>
omdat men niets aan handen heeft als de hoognodige Spaanse stucken van agten en ducatons,<lb/>
en zullen die ministers U Edele Hoogagtb. elucideeren over het onderscheid in de<lb/>
winst op het silver voor en na het jaar 1743/4, wijl derselver b’antwoording bij haren<lb/>
brieff van 30 maart 1749 abuys is, maar wel behoorde oorspronkelijk te wesen uyt de<lb/>
mindere of lagere bereekening der ropij in Bengale, die van 24 tot 28 stuyvers verhoogd<lb/>
is en nu en a pari staat met de Bataviase geldcoers.<lb/>
</para>
<remark>«Raad extraordinaris Joan Gideon Loten is op 13 juni tot gouverneur van Ceylon verkozen.<lb/>
Op 22 augustus is hij met de Giessenburg daarheen vertrokken.<lb/>
»</remark>
<para>Van Souratta heeft men dit jaar nog geene scheepen of brieven ontfangen, maar volgens<lb/>
particuliere tijding van Mallabaar zouden d’ Engelsen met den Sourats gouverneur<lb/>
in groote verwijdering geraakt en d’ eerste niet aan de beste koop wesen. Derhalven sijn<lb/>
de derwaart versondene twee scheepen in compagnie vertrocken, voorsien van sodanige<lb/>
ordres als de brieven na Soeratta en Cochim en d’ instructie voor scheepsoverheeden konnen<lb/>
aantonen.<lb/>
</para>
<para>
In de saké van Willem van Laar is eene verantwoording van den directeur Schreuder<lb/>
als bijlage van onsen brieff van december 1747 aan U Edele Hoogagtbare aangeboden,<lb/>
waarvan den korten inhoud egter weder nevens desen gepresenteerd werd en waarbij U<lb/>
Edele Hoogagtb. zullen konnen b’oogen, dat contrarie de voorgegeve bevoordeeling van<lb/>
de Compagnie in de saké van den ongeluckigen directeur Phoonsen desselfs reekening<lb/>
nu nog aan de maatschappij te quaad staat de somma van ƒ 22.207,6,-, waarvan w’ ook<lb/>
d’ eer gehad hebben vermaan te doen bij den onsen van 31 december 1751, wijders dat<lb/>
de gagie en inboei van Van Laar niet uyt hoofde van confiscatie is, nog konde werden<lb/>
aangehouden, dewijl desel ve wegens tekortkoming op zijn administratie nog daarenboven<lb/>
tekortgekomen is ƒ 2029,3, tot welkers verevening de overgemaakte obligatiën ten<lb/>

<pb n="192" tpl="2" vol="12" facs="257_192"/>
laste van Kissirdas zouden kunnen dienen indien deselve egt bevonden werden en onvoldaan<lb/>
zijn, hetwelk in Souratta zal moeten blijken bij d’ opeyssinge van dies bedragen,<lb/>
waartoe men ordre gesteld heeft, wijsende voorsz. deductie verders aan de considerabele<lb/>
verkoop van Compagnies specerijen in ’t particulier voor de beurs van Van Laar en sulx<lb/>
afgesondert van de betragte verkoop eener groote parthij, die bij overeenkomst van den<lb/>
directeur Phoonsen en de raadsleeden ten dien eynde te landewaart in zoude gesonden<lb/>
sijn en waaruyt dan niet t’ onregte opgemaakt werd de ware reden van Van Laars desertie,<lb/>
konnende tegen voorsz. belasting niet g’admitteerd werden een verklaring van zijn<lb/>
amptgenoot of tweede pakhuysmeester, te meer die doorgaans seer generaal is, en is het<lb/>
wijders aangehaalde ten laste van den directeur Schreuder, rakende de grond tot een<lb/>
nieuwe logie en in ’t stuk van den handel niet aannemelijk, also in het eerste - ons<lb/>
genoegen gegeven heeft, en den verkoop bij zijn bestier fraay toegenomen is.<lb/>
</para>
<para>Den Bantams rebel Kee Tappa is sedert onsen laasten door een compagnie Europeesen<lb/>
en eenige inlanders opgeslagen en vervolgt geworden, bij welke gelegentheyt denselven<lb/>
sig bevindende in de bogt van Tjeringen wanneer er een schuyt van ’t uytgekomen Deens<lb/>
China’s schip de Koning van Deenmarken om verversing aan de wal quam, daarvan aangehouden<lb/>
heeft een opperstuurman, assistent en agt gemeene, wesende wijders nadat door<lb/>
de Bantammers in onrust gehouden wierd, gevallen in de Jaccatrase bovenlanden, berovende<lb/>
en brandende het Buytensorgse, het Warm Bad<fref ref="1"/> , de negorijen Tjandjoer en Tjieblagon,<lb/>
waarna door een compagnie van de lijfwagt, onder anderen hem ten eersten nagesonden,<lb/>
agterhaald en g’attaqueerd is in de negorij Bandong met verlies van wel<lb/>
eenhondert man en van den gantschen roof, so in ’t Bantamse, als Jaccatrase, ’twelk de<lb/>
dragonders te buyt gevallen is, wesende bij die gelegentheyt tot ons overgekomen de<lb/>
voorsz. Deense manschap, en Kee Tappa voorsz. vervolgd tot in ’t Javase, alwaar mogelijk<lb/>
bij den rebel Mancoeboemie heul soeken sal, hebbende bij sig Ratoe Bagus Boeang.<lb/>
Maar den prins Mandure is na den slag op Bandong weder na het Bantamse geretireert,<lb/>
alwaar de vrouwen ook agtergebleeven waren en houden sig te samen so schuyl dat men<lb/>
z’ tot nog niet heeft konnen nagaan, wesende dus het Bantamse in rust en vreede, gelijk<lb/>
mede het peper gevend Lampong en heeft men dit jaar vandaar ontfangen lb. 2.350.000.<lb/>
</para>
<folio>Fol.13v-17r.</folio>
<remark>«Java is versterkt met 1400 militairen ,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat te beter te pas gekomen is, mits sig in julij op Soerabaya oneenigheeden ont-<lb/>
deckende tusschen de regenten, den eersten regent Sitjenagara sedert formeel gerebelleert<lb/>
heeft, sonder dat onse en des gouverneur Van Hohendorifs betragtinge om denselven tot<lb/>
inkeer te brengen, in soverre dat hem selfs het alleen gebied aangeboden is, iets heeft<lb/>
konnen tewegebrengen, mogelijk toen onder bedwang geraakt sijnde van zijn krijgsluy,<lb/>
dog dewijl men hem met behulp der Maduresen opgeslagen heeft, sodat te landewaart<lb/>
heeft moeten vlugten en vervolgens het meeste volk weder onder Compagnies gesag<lb/>
teruggekomen is, sal hij sig nu wel beter schicken of anders niet seer gevaarlijk zijn,<lb/>
indien maar van goed succes is den optrek van ons leeger onder ’t gesag van den gouverneur<lb/>
Van HohendorflF tegen den rebelligen prins Mancoboemie, welke in sijne detachementen<lb/>
na Cartasoera en ’t Bagaleens nu en dan gevoelig geslagen door capitain Abrahams<lb/>
en luitenant Bacheracht, sig volgens de jongste berigten versameld heeft in ’t<lb/>
Kaddoese op Tidar.<lb/>
</para>

<fnote ref="1"><ref>Met Warm Bad wordt bedoeld Tjipanas, een warmwaterbron dicht bij Sindanglaja. </ref></fnote>

<pb n="193" tpl="2" vol="12" facs="257_193"/>
<remark>«Batavia verzekert Heren XVII dat men zal proberen door zuinigheid en weglaten van<lb/>
uiterlijkheden de lasten te verlagen,<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk d’ intressen op vooraf getelde gelden per wissel na Nederland al - tot<lb/>
op
<emph>4\</emph> percento ’s jaars of § ’s maands gereduceert zijn.<lb/>
</para>
<para>De heeren raden extraordinair mr. Libregt Horeman en Joan Andries baron Van<lb/>
Hohendorff heeft men nodig g’ oordeelt in hare respective gouvernementen en derhalven<lb/>
- in ’t bestier laten continueeren tot nader ordre.<lb/>
</para>
<para>
Dewijl met ’t inkopen van Bankibasaar geensints het bedoeld oogmerk te herijken is,<lb/>
heeft men - goedgevonden daarvan geheel af te sien - . De g’ ordonneerde vergoe¬<lb/>
ding van bestole theekassen en lijwaatpacken heeft maar ten deele konnen effect sorteeren,<lb/>
wijl de verklaringen niet alle even distinct zijn, en apparent wel meest plaatsgehad<lb/>
heeft in de ruymen of bij belading en ontlossing der scheepen, versoekende derhalven,<lb/>
dat voor den aanstaande mag ordre gesteld werden, dat bij de verklaringen duydelijk werden<lb/>
bekent gesteld de uyterlijke conditiën der kassen en balen, welke met stroo en zaagsel<lb/>
of met eenig ander ontuyg zijn opgevuld geweest, de swaarte volgens cognoissement<lb/>
en bevondene de on- of geschondenheyd der banden en sacken der lijwaatbalen en<lb/>
’tgeene verder dienen kan om d’ afpackers te konnen aanspreeken en de vergoeding<lb/>
opleggen, welke dan ook bij de verklaringen dienen gemeld te werden.<lb/>
</para>
<para>De sententiën der g’executeerde personen of het geval van twee Bancoeloese praauwen<lb/>
zijn met de justitieele papieren d’ anno 1750 afgesonden, dog gaan op U Edele<lb/>
Hoogagtbare requisit nu weder als aparte bijlagen nevens desen, item het proces in de<lb/>
civile saak tusschen Elso Sterrenberg en zijn huysvrouw, mitsgaders in de crimineele<lb/>
instantie die daarop ten zijnen laste is gevolgt met de vonnissen daarin gewesen, en zal<lb/>
denselven mits bij cautie juratoir en onder handtasting beloofd te Batavia te blijven, van<lb/>
Banda ontboden werden, latende hem vrij, so hij vermeend regt te hebben, zijne zaak in<lb/>
regten te vervolgen, daar en so hij voor hem te raden sal oordeelen.<lb/>
</para>
<para>
De ministers te Bancoeloe hebben de gewese schipper van The Surprise Joseph Bondt<lb/>
gesonden om dat vaartuyg en goederen over te neemen en so hij mondeling erbij voegde<lb/>
ook om de twee bewuste Bancoeloese inlandse praauwen en hare lading te ontfangen,<lb/>
welk een en ander hem g’accordeerd sijnde onder het geven van een generaal acquit verklaarde<lb/>
hij daartoe niet gequalificeert te wesen, makende wijders eenige captie op qualijk<lb/>
geconditioneerde enkelde balen en ’t defect aan dies inhoud en van d’ amphioen, hetwelk<lb/>
egter hier in ’t pakhuys niet geschied zijnde, sigselven te wijten hadden, als<lb/>
hebbende bij d’ ontlossing van ’t vaartuyg een- en andermaal ontboden niet willen present<lb/>
zijn, en is dus onder onse geleyde letteren weder terug vertrocken, gaande de papieren<lb/>
desen aangaande en van ’tgeene met d’ Engelsche te Bancoloe verder uytstaande hebben<lb/>
in een aparte bondel nevens desen verseld van een korte deductie die daartoe<lb/>
overwijst en onder andere ook berigt geeft van de wesentlijke geschapentheyt der Natterse<lb/>
affaire, die wij besloten hebben nog desen jare so te laten, en intusschen so bij<lb/>
d’ Engelse regeering te Fort St. David als te Bancoeloe te protesteeren, en ondertusschen<lb/>
alle vaart in onse vanouds onbedisputeerde limiten en gevolgelijk ook Natter voor onwettig<lb/>
te houden, en te doen verhinderen na vermogen, terwijl tot U Edele Hoogagtb. speculatie<lb/>
dient, dat een der wettige Natterse regenten sig te Padang ophoud, onderhorig aan<lb/>
die van Baros, sodat men op derselver namen als auxilaire die plaats zoude konnen aantasten,<lb/>
so de gelegentheyt het in den aanstaande permitteerd en de protesten niet opereeren,<lb/>
dog om of men die saké nog moeste uytstellen, versoeken w’ eerbiedigst hare wijse<lb/>
en seer gerespecteerde ordres op dit stuk ten allerspoedigste te mogen erlangen.<lb/>
De majoor Herbort hebben w’ op sijn versoek gepermitteerd om na de Caap terug te<lb/>
keeren, teneynde bij vacature van ’t hoofdcommando over de militie, aldaar employ te<lb/>

<pb n="194" tpl="2" vol="12" facs="257_194"/>
vinden, ingevalle U Edele Hoogagtb. daarover niet mogten hebben gedisponeert en<lb/>
’tselve gelieven t’ aggreeren, dog anders na Nederland te retoumeeren, het laaste ook<lb/>
g’ accordeert sijnde aan den eerste clercq Reynier van Deursen met instantie om des versoekende<lb/>
weder in zijn qualiteit van coopman te mogen laten uytkomen.<lb/>
</para>
<para>
Den gewese ondercoopman Beens van Macasser hier overgekomen en permissie gekreegen<lb/>
hebbende tot verblijf te Batavia, is daarop schielijk zijn verlossing na Nederland<lb/>
komen vragen en so vertrocken en ontkomen d’ enqueste die anders zoude hebben moeten<lb/>
werden gedaan, niet soseer over de thiende van het gewasch, als wel over roof en<lb/>
moord hem nevens den toen in dienst sijnde tolk Frans Fransz., voorwaart onder het articul<lb/>
van Macasser vermeld, door de Bonijers te laste gelegt, en opgegeven als eene<lb/>
publicq bekende saak, waarbij deselve eene groote somma zouden verovert hebben -<lb/>
waarover, mits het retour van Beens - , den voormelte Fransen te Macasser justitieel<lb/>
aangesprooken is, dog sig door een suspecte vlugt uyt de gevangenisse heeft weeten vrij<lb/>
te maken - , sulx voomoemde Beens mogelijk geen lust sal hebben zijne gese-<lb/>
questreerde 10.000 rds. hier te komen vorderen, wanneer hem anders regt geschieden sal.<lb/>
</para>
<para>Bij onsen tans overgaande eysch versoeken wij weder tagtig thon aan goud en silver<lb/>
en die zijn er van noden, indien men maar de druckenste interestpenningen sal afleggen<lb/>
en den handel soo in Bengale als China doen rondstaan, sulx w’ de volle voldoening verwagten,<lb/>
dog dat niet konnende gelucken, gelieven U Edele Hoogagtb. het vermindert<lb/>
werdende te neemen na rato op ider articul en ordre te stellen, dat geen oude ducatons<lb/>
uytgesonden werden, also dat een quart percento in het gewigt differeerd en dus even<lb/>
sooveel in de rendementen bij vermunting in Bengale.<lb/>
</para>
<remark>«Batavia vraagt om<lb/>
»</remark>
<para>
- eenduysent rollen zeyldoek boven de gevorderde en jaarlijx benodigde 4000 pees,<lb/>
opdat die spaarsaamheyt, welke ons tot het Bengaals, schoon veel slegter en van hogen<lb/>
prijs, heeft moeten doen recours neemen, geen oorsaak werde dat de scheepen tot<lb/>
Batavia’s rheede moeten blijven leggen, want 1052 dit jaar maar ontfangen op de toegesegde<lb/>
1600 heeft noodsakelijk gemaakt de praecautie bij sitting van 29 september om<lb/>
de retourscheepen sowel als de scheepen in ’t land te bepalen in d’ ordinaire stellen zeylen<lb/>
met eenige vermindering, die men egter hoopt van geene nadeelige gevolgen te zullen<lb/>
weesen.<lb/>
</para>
<para>Ten selven dage ons mede door den commandeur en equipagemeester vertoond zijnde<lb/>
het toeneemende bederff der dubbel en vaste huyden der scheepen door de worm en het<lb/>
merkelijk onderscheid dat daarinne gevonden werd tusschen de Zeeuwse en die van de<lb/>
andere kamers doordien d’ eerste vijff spijkers met groote koppen in een duym in de dubbelhuyd<lb/>
hebben en d’ andere vier met kleene hoofden op 1^ duym, item hoe de wegeringen<lb/>
door seeker smeersel in de Zeeuwse best gepreserveert werden, so neemen w’ de<lb/>
vrijheyt het een en ander U Edele Hoogagtb. voor te dragen met eerbiedig versoek alle<lb/>
de scheepen te laten verdubbelen met vijff spijkers met groote koppen op een duym en<lb/>
de ruymen na het gebruyk in Zeeland te laten besmeeren - .<lb/>
</para>
<para>De Turkse passen van verongelukte of afgelegde scheepen zijn jongst weder afgesonden<lb/>
per ’t schip de Princes Carolina sonder dat daar egter onder begreepen zijn die al in<lb/>
anno 1747 vermist waren en waarvan sedert geen een teregtgekomen is. Dog om daarin<lb/>
beter te reüsseeren heeft men gelast deselve jaarlijx met d’ october- scheepen te versenden<lb/>
en een memoirtje in vergadering te praesenteeren wegens d’ absente en d’ oorsaak<lb/>
van dien om dan bijtijds nog de nodige naspeuringe te doen.<lb/>
</para>
<para>
De vertrektijd der rethourscheepen heeft men ingevolge U Edele Hoogagtb. ordre<lb/>
bepaald van Batavia d’ eerste besending voor uit. november de Straat Zunda uyt en de<lb/>

<pb n="195" tpl="2" vol="12" facs="257_195"/>
tweede besending tusschen den 25e januarij en 10e februarij, omdat bij een vroeger vertrek<lb/>
in januarij van onder het Princeneyland gevaar lopen de orcanen t’ ontmoeten, die<lb/>
van ’t begin tot het laast van februarij om de zuyd vernomen werden en wel tot bij de<lb/>
Cocus eylanden doorwayen; van Ceylon voor den 15e november of van den 10e januarij<lb/>
tot eerste februarij uyterlijk; van Bengalen voor den 10e november of van den 20e december<lb/>
tot 1 januarij; uyt China voor den 10e november of van den eersten tot den 10e januarij.<lb/>
Dog indien U Edele Hoogagtb. ordre min positief ware geweest, zoude men de<lb/>
vertrekdagen der narethourscheepen uyt Bengale en China gereguleert hebben van den 5e<lb/>
tot den 20e januarij, omdat den le vertreckende nog de stormen konnen belopen en den<lb/>
20e voor d’ uyterlijke dag mede het naast overeenkomt met de tijd der Bataviase retourscheepen.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Van de geprojecteerde retourscheepen de Zeeuwse uyt Souratta nog blijvende manqueeren,<lb/>
heeft men in dies steede aangelegt de Hercules en Nieuwvijvervreugd, waarvan<lb/>
het eerste een voorloper tot overbreng deser advijsen en van den eysch.<lb/>
</para>
<para>Gedenkende tot januarij-scheepen t’ employeeren: Elswout voor Amsterdam, het eerste<lb/>
aankomend schip voor Zeeland, Vosmaar voor Rotterdam en Oosthuysen voor Hoorn,<lb/>
zullende Hercules aan de Caap inneemen de 440 kassen thee van Tolsduyn, aldaar overgebleeven,<lb/>
en Nieuwvijvervreugd een parthij lijwaten, aldaar invendibel en in Nederland<lb/>
redelijke sorteeringen, waarvan de memorie groot ƒ61.111 ter resolutie van den 8e september<lb/>
ingelijft is, wesende eenige andere soorten tot ƒ 37.244 herwaarts ontboden om<lb/>
Compagniesgeld niet sonder employ te laten en bederff voor te komen.<lb/>
</para>
<para>Ook gaan met dese vloot na Nederland 400.000 lb. nagulen, 64.000 lb. nooten,<lb/>
500 balen canneel en 128 sockels foelij, bijaldien soveel uyt ’t gewas van 1748 en 1749<lb/>
boven de 150 lb. bruto te vinden zijn, also men dan nog voor 4 jaren foelij voor India<lb/>
aan handen houd en dese niet apparent so slegt zal uytvallen als van vroegere afsending<lb/>
</para>
<para>Het Bengaals rethour heeft men sodanig laten verdeelen, dat tegen sesthien voor<lb/>
Amsterdam, Zeeland negen en Delft ses erlangen zal en om d’ onegale beswaamissen der<lb/>
intressen die in Bengale op sommige goederen al hoog liepen en daar niet meer als op<lb/>
andere plaatsen t’huyshoren, also desel ve over ’t generaal behoren te gaan, dewijl z’ tot<lb/>
den generalen handel ’tzij hier of daar betaald werden, goedgevonden de retouren so van<lb/>
Ceylon, Bengale, China als Batavia egual te laten dragen, neemende daarvoor tegenwoordig<lb/>
vier percento, om te sien hoe sulx uytkomen sal, dienende tot het China’s retour nog<lb/>
aangemerkt, dat men gelast heeft ingevalle de thee bohea tot de vier scheepsladingen niet<lb/>
tijdig bemagtigd is en vervolgens merkelijk boven de 18 thail mogte lopen, dan maar drie<lb/>
groote scheepen t’huys te senden, dat egter beter hopen, doordien den directeur Blok seer<lb/>
tijdig in China heeft kunnen wesen.<lb/>
</para>
<para>De lading van brenger deses ’t schip de Hercules bestaat in 217.911 lb. thee op vragt,<lb/>
300.000 lb. coffijbonen Java’s, 70.000 lb. sappanhout Siams en 9074 caliatourhout cust,<lb/>
bedragende met eenige kleenigheden ƒ 153.222,13,-.<lb/>
</para>
</body>
</teiTrim>