<teiTrim>
<header>


<meta key="author" value="Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel"/>
<meta key="day" value="1"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="page" value="281"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="rawdate" value="1 oktober 1753"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="title" value="Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Spar, Van Gollenesse, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel; Batavia, 1 oktober 1753"/>
<meta key="year" value="1753"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Jurgen van der Spar, Julius Valentijn Steijn van Gollenesse, Pieter van de Velde, Dithard van Rheede, Adriaan de Nijs, Huijbert Willem van Bazel"/>


</header>
<body>
<pb n="281" tpl="2" vol="12" facs="257_281"/>
<head>XVII. JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, JACOB VAN DER WAEYEN, JUR-GEN VAN DER SPAR, JULIUS VALENTIJN STEIJN VAN GOLLENESSE, PIETERVAN DE VELDE, DITHARD VAN RHEEDE, ADRIAAN DE NIJS en HUIJBERT WIL¬LEM VAN BAZEL, BATAVIA 1 oktober 1753.</head>
<folio>Kol. Arch. 2699, VOC 2807,fol. 5-32.</folio>
<remark>«Op 13 augustus heeft Batavia een brief gestuurd met het Engelse retourschip Godolphin.<lb/>
Men beantwoordt nu met de voorloper Voorland de brieven van Heren XVII van<lb/>
29 maart, 19 september en 6 oktober 1752. Naar aanleiding van een vraag van Heren<lb/>
XVII meldt men dat<lb/>
»</remark>
<para>
- ordres gesteld sijn ter verbeeteringe der moerassige stranden en daarin groeiende<lb/>
kreupelbosschen welke oogschijnelijk wel het meeste tot Batavia’s ongesonde lught contribueeren,<lb/>
wijders tot ’t openen der poelen en drooge slooten, item teegen d’ overstroming<lb/>
der Mookervaert, zo ook tot ’t dempen der doode vaerten die bevonden werden te<lb/>
verlanden en het verhinderen van al wat dienen kan tot uytsetting der moerassige stranden<lb/>
en wijders nodig g’agt is meer lugt aan de woonhuysen te besorgen, de goten en<lb/>
rioelen suyver te houden, maar vooral het water in de stadsgragten waaraan zolange de<lb/>
siektens g’attribueerd zijn en waarover zolange tevergeefs geschreeven is en projecten<lb/>
van allerhande slag gemaekt, ook met veele kosten ten deele te werk gelegd sijn, eenvoudigweg<lb/>
met twee of meer dammen op te houden, sonder egter de vaert of de doorspoeling<lb/>
te beletten, maar ter contrarie te bevorderen, waarvan men reets so gewenschten<lb/>
succes ondervind dat den stad niet alleen fris is maar ook genoegsaem waeter heeft en<lb/>
selfs de voorsteeden daarvan profiteeren sonder dat men behoord bedugt te weesen voor<lb/>
overstroming in de reegentijd, also de dammen alsdan of voor de twee eerste maenden<lb/>
van ’t jaar geligt sijnde het waeter niet sullen teegenhouden, maer den loop naer zee door<lb/>
dieverse weegen ruym so vrij zal weesen als bevorens, waarbij men het drinkwaeter sal<lb/>
tragten te verbeeteren door het graven van een kom of drie.
</para>
<remark>«Ook de gedane ‘huyselijke bestellingen * kunnen aan verbetering bijdragen. Ter vermindering<lb/>
van de sterfte heeft Batavia ook goede verwachtingen van<lb/>
»</remark>
<para>
- het uytsenden van ervaeren zeevolk, ten deele al was ’t maar een vierde en van<lb/>
Nederlanders, Switsers en Duytsers als militairen, excuseerende alle Franschen, Brabanders<lb/>
en Vlamingers die het minsten aan ’t Batavia’s climaet kunnen gewennen, speciaal<lb/>
d’ eerste waarvan men ook om andere reeden meer dan te veel heeft en waaromtrend wij<lb/>
bij continuatie op Uw Edele Hoogachtb. goede zorge blijven hoopen, als die met de jongste<lb/>
scheepen in ’t generael en spetiaal per Saamslag van Zeeland daeromtrend blijken van<lb/>
attentie gegeeven hebben - .
</para>
<para>
Van d’ oprechting der Embder Asiatische Compagnie is aen de onderhorige comptoiren<lb/>
het nodig berigt gedaen met verbod eenig de minste handel te drijven op desel ve of<lb/>
andere daar sulx niet vermag getollereerd te werden, maar de bekruysingen daarteegen<lb/>
komen niet altijd eevenseer geleegen en sijn selden van de vereischte vrugt. Egter sijn<lb/>
die dit jaar in Straat Sunda en Straat Banca geschied, dog hebben d’ Embdenaars sig onthouden<lb/>
van ergens aan land te stappen zover wij weeten en sijn thans gecommitteerdens<lb/>
afgesonden om in de Straat Sunda op een der Duyzend eilanden merkteekens te stellen<lb/>
- waerenboven postgevat hebben aan de Bantamse wal op Tjeritti en op ’t onder de<lb/>
Lamponse bogt geleegen eiland Gondy.
</para>
<pb n="282" tpl="2" vol="12" facs="257_282"/>
<remark>«Het aantal kruidnagelbomen op Amboina zal op 500.000 stuks gehouden worden.<lb/>
Batavia heeft ‘ voorsten teegen d’ inconveniënten die hieruyt konnen voortkomen
\ Men<lb/>
hoeft de prijs van de kruidnagels nu niet boven de 100 stuiver per Ib te verhogen noch<lb/>
de verkoop te verlagen.<lb/>
»</remark>
<para>Dat d’ oostersche provintiën lastposten sijn en blijven sullen, had men gedagt zo klaar<lb/>
te weesen aangetoond bij onsen brief van october 1748, dat men meenden daarin te<lb/>
mogen berusten sonder ons te bekommeren over de grootheid der Ambonse wissels waarvan<lb/>
de reeden min en meer bekend was, gelijk onder de 50.000 rds. waarop U Edele<lb/>
Hoogachtb. oog gevallen is, geweest sijn over de 18.000 rds. die den curator ad lites en<lb/>
de weeskamer aan de secretaris en weesmeesteren alhier hebben geremitteerd, neevens<lb/>
nog andere posten die van geen de minste remarque schijnen te weesen en dus maar een<lb/>
ordinair bedragen overlaten.
</para>
<remark>«De Hoge Regering steunt nog steeds<lb/>
»</remark>
<para>
- de memorie over den staat van de Oost door den gouvemeur-generael ingesteld<lb/>
- , hetwelke voor den lijwaethandel te Ambon ƒ 40.000, te Banda ƒ 40.000, te Tema-<lb/>
ten ƒ 50.000 en te Macasser ƒ40.000 of te samen ƒ 170.000 steld en dat op drie a vier<lb/>
voomaeme soorten van lijwaeten die de Compagnie best besorgen en verthieren kan sonder<lb/>
sig aan de rest te bekreunen, weetende dat het bagatellen sijn en dat de Compagnie<lb/>
anders handelende geene weesentlijke maar alleen schijnwinst op de lijwaeten behaelt<lb/>
heeft, gelijk dat meede aangetoond is bij resolutie van 29e febr. des gepasseerde jaars toen<lb/>
men den handel in voorsz. soorten bepaalde, want de winst op ’t omgesette bleek niets<lb/>
van belang te sijn als men het over het geheele capitael van gewilde en ongewilde overbleyvende<lb/>
restanten reekende. En daarinne schijnt geen ander redres te maken als in<lb/>
maniere voorsz. tot wesentlijk voordeel van de Compagnie, die op die wijse en na de<lb/>
bepaling bij voorsz. memorie gemaakt omtrend de menage een verminderde lastpost van<lb/>
bij de twee ton sal hebben en egter de vier gouvernementen naar aftrek aller voordeelen<lb/>
nog kosten een som van drie en een halve ton, waarvoor men het seer wel geeven mag<lb/>
wijl omtrend de lij waetad vaneen niet te karig gereekent is, so men een vergelijking maakt<lb/>
bij de vorige meest imaginaire winsten op desel ve, waarvan de specificatie ’tzeedert 1700<lb/>
desen verseld en men daarbij considereerd dat veele oosterse plaetsen van tijd tot tijd<lb/>
meer tot eigen geweev overgaan, egter sal men den aanbreng van voors. Compagniessoorten<lb/>
met allen ernst doen teegengaen.
</para>
<remark>«Dat Te mate enige tijd zoveel goederen heeft geëist en nu zoveel restanten heeft, is het<lb/>
gevolg van gebrek aan bekwaam personeel. De ophef over de aanvoer van textiel uit<lb/>
andere oostelijke provincies naar Ternate is overdreven. Er zal heus weleens textiel uit<lb/>
Banda verkocht zijn tegen rijst, olie en andere benodigdheden, maar in zulke kleine hoeveelheden<lb/>
dat het niet nodig is de handel aan vastgestelde prijzen te binden. Het verval<lb/>
van de particuliere vaart is hier een bewijs van. Om echter Heren XVII niet tegen te spreken<lb/>
heeft Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- ordre gesteld tot omtrend eguale verkoop te Banda, Tematen en Macasser, soda-<lb/>
nig dat 40 a 50 percento advanceeren en onder poene van confiscatie verboden den aanbreng<lb/>
van Compagniessoorten lijwaeten uyt deese drie gouvernementen na Ambon, daar<lb/>
de markt ordinair hoger is.
</para>
<remark>«Gouverneur Reynier de Klerk heeft het krediet van de weeskamer van Banda hersteld<lb/>
»</remark>
<pb n="283" tpl="2" vol="12" facs="257_283"/>
<para>
- en geene derselver pupillen daarbij eenige schade te vreesen hebben. En zo is de<lb/>
Compagnie ook schadeloos gesteld weegens de tekortkomingen op de administratiën bij<lb/>
de vorige advisen vermeld, en werden alle de scheepen en vaartuygen schoon leedig van<lb/>
Banda vertrekkende, door fiscaal en twee gecommitteerde leeden uyt den Raad van Justitie<lb/>
steeds gevisiteerd.
</para>
<remark>«Batavia zal opnieuw het uitroeien van specerijbomen op Celebes gelasten,<lb/>
»</remark>
<para>
- en weegens het overmaat der granen voorhouden dat nu alle vorige coustumados<lb/>
sijn geabrogeert en de Compagnie ten goede gebragt moeten werden, wesende de vier<lb/>
pond per maat waarvan U Edele Hoogachtb. spreken toen alleen maar voor ’t jaar 1749<lb/>
gevalideert en de verdere alle aan de Compagnie getrokken, buyten een deel derselve dat<lb/>
voor spillage is geconsedeert en werden U Edele Hoogachtb. weegens de verstrekkingen<lb/>
van lijwaeten in voldoening van soldijen omstandig g’elucideert bij ons besluyt van<lb/>
17 aug.
</para>
<remark>«Batavia is evenmin als Heren XVII te spreken over het feit dat de residenten te Bandjarmasin<lb/>
meer jonken hebben toegelaten dan af gesproken, nl. 5 in 1752 en 5 in 1753.<lb/>
De argumentatie vindt Batavia weinig steekhoudend. Men mag slechts 3 jonken toelaten.<lb/>
Dit getal zal nog lager worden als Batavia de verdenking blijft houden dat ze meer peper<lb/>
dan de taks uitvoeren,<lb/>
»</remark>
<para>
- schoon onse schickinge aangaande de jonken in ’t generael ter sessie van den 15en<lb/>
mey apparent de groote vaart op Banjer meede wel sal doen verflaauwen.
</para>
<remark>«De resident moet zijn best doen voordeel te halen uit de pas ontdekte diamantmijn.<lb/>
»</remark>
<para>De politie vereischt seekerlijk dat men d’ inlandsche vorsten niet ruym van geweer,<lb/>
kruyt en loot voorziet en w’ zijn ook altoos suynig in het toestaen haarer versoeken, maar<lb/>
de tijd baart zoveele veranderingen dat men uyt dieselve politie wel eens genoodsaakt<lb/>
werd met gratie te geeven dat z’ bij wijgering van andere natiën konnen krijgen na hare<lb/>
keuze, want om niet te spreeken dat Celebes geweer en kruyt en Siam loot uytleeverd,<lb/>
so is ’t een bestaen voor d’ Engelse het een en ander aan te voeren, waartoe sij seer gereed<lb/>
soude weesen als de Banjerse groten hen daartoe uytnodigden en waartoe aan de andere<lb/>
kant de frequente vaart uyt Europa naar China de Palembangers goede geleegentheid<lb/>
geeft, sodat men in deesen al somtijds genoodsaekt is van twee quaden het beste te kiesen.<lb/>
</para>
<para>De historie van Bliton mag men wel onder degeene stellen welke öf om wat nieuws<lb/>
te schrijven öf om de oogen af te wenden van de waare sluykplaatsen, ten papiere gebragt<lb/>
werden, ’t Is waar daar is tinerts, maar den sulthan van Palembang schijnt zo ruym<lb/>
van Banca voorzien te werden of de toesigt over Bliton buyten sijn berijk te agten, dat<lb/>
daar niet laat graven en buytendes valt er wat ijzer en eenige biese mattjes enz. dat op<lb/>
Java etc. een kleene handel tot de huyshouding geeft, waaromtrend Uw Edele Hoogachtb.<lb/>
zig gelieven gerust te stellen dewijl ’t te algemeen bekent is om eenigsints te verdenken.
</para>
<para>Jambij is wesentlijk een lastpost, maar dewijl men om politicque reeden die niet mag<lb/>
verlaten om geen quaade buuren tusschen Malacca en Palembang te krijgen, sal men die<lb/>
nog ten menagieusten aanhouden en sien of bij verandering van regeering beeterschap te<lb/>
wagten is, hoewel daarop niet veel cijferen mogen dewijl Palembang, door den thininzaam<lb/>
vermogend geworden, dat landschap onderdrukt.
</para>
<para>
Dewijl Siam bevaren werd door Souratse mooren en andere en sterk door Chineesen,<lb/>
so is niet seer te verwonderen dat d’ eliphantstanden niet voor ƒ 1,10 sijn te bekomen<lb/>
geweest altoos in geen quantiteit en regte zoorten en dewijl men dat wel voorzag heeft<lb/>
<pb n="284" tpl="2" vol="12" facs="257_284"/>
men tot den Souratsen handel recours tot U Edele Hoogachtb. moeten neemen, waarvan<lb/>
het gevolg de hoope seer wel b’ antwoord en verder b’ antwoorden sal, ingevalle U Edele<lb/>
Hoogachtb. ordre gelieve te stellen dat de g’eischte quantiteit in tanden van tusschen de<lb/>
20 en 40 lb. voldaan werden welke te Soeratta gewild en in Nederland beneeden voorsz.<lb/>
prijs te bekomen sijn.
</para>
<para>U Edele Hoogachtb. ordres dicteeren van tijd tot tijd dat India in den verthier der specerijen<lb/>
de preferance moet hebben, uytwijsens haare brieven van 1665, 1670, 1676, 1725,<lb/>
1726, 1728, 1729 en 1735, in dewelke men zig aldus expliceerd dat de Compagnie door<lb/>
dit middel moet bestaan en haare competiteuren teegengaen en dat U Edele Hoogachtb.<lb/>
daarom in derselver eysch op ieder hoofd stellen nadat de Indische comptoiren voorsien<lb/>
sijn, tot een klaare blijk dat die moeten voorgaan, bij welke oude principiën w’ hoopen<lb/>
dat U Edele Hoogachtb. de goedheid sullen hebben te continueeren ten opsigte der canneel<lb/>
en in die hoope hebben wij den 17e aug. beslooten den verthier alhier matig te doen<lb/>
rond staen, dog meteenen besloten omme de Compagnie te doen gaudeeren van de meerdere<lb/>
gewildheid de prijs te verhogen tot sestig stuyvers ’t lb., gemerkt het ons toeschijnt<lb/>
dat den sleet daarvan alomme accresseert en het niet seeker is of men wel vermogens sal<lb/>
weesen den inzaam te doen vermeerderen om de veele obstaculen en inzonderheid het<lb/>
onhandelbaar naturel der canneelschillers, die maar in een aparte hoop volks bestaan, en<lb/>
er buyten Ceylon geen opregte canneel te vinden is, maar wel door geheel India de wilde<lb/>
soort die ook gemeen is tot mediceyne en in de consumtie - .
</para>
<para>
De bezending na d’ eilanden Sombreros en Nicobaris sal men van Malacca laten hervatten<lb/>
en, buyten een persoon die zig op de deugd der masthouten verstaat, nog iemand<lb/>
doen meedegaan die zig op den handel verstaat - , waarvan men dan een rondhoud of<lb/>
twee op de retourscheepen ter preuve plaatsen sal.
</para>
<para>Dat de vergoeding van het te min bevondene op eenige valse Spaanse realen in Bengale<lb/>
bij de vermuntingen van 1750 ten deele gebragt is ten laste der Samarangse grootcassier,<lb/>
heeft tot oorzake den ontf angst eeniger dito spetie vandaar, welke te Java a 125<lb/>
rds. ’t cento inge wisselt en onder de alhier meede in cas gekoomene gemesleert geraekt<lb/>
waeren bij versending na Bengale, of liever, in de Bengaalse munt alle onder den anderen<lb/>
geraekt.
</para>
<para>Het verkrijgen van een eygen munt binnen Compagniesdorp Chinsura in Bengale,<lb/>
waarin geen inlander iets te zeggen had, is eene van de saken welke eer voortgebragt<lb/>
werd omdat te wenschen zij, als om eenige mogelijkheid ter verkrijging, want ’tgeen se<lb/>
de Compagnie waard soude weesen ter verkrijging zoude ze de groote wisselaars waard<lb/>
weesen te beletten en zo was ’t op zijn best genomen groot geld weggegooit om een<lb/>
onzeeker en onvast genot, waarvoor men dan misschien in korten tijd jaarlijx soveel<lb/>
soude moeten contribueeren als ’t previlegie soude opwerpen en daarom hebben de Bengaalse<lb/>
bediendens, volgens hunne secreete advijsen van 20e maart 1751, daarvan ten regten<lb/>
afgezien - .
</para>
<para>U Edele Hoogachtb. bevel om geene bediendens die g’accableert zijn met schulden<lb/>
uyt Compagnies cassa te assisteeren, is overeenkomstig met ons besluyt bij secreete resolutie<lb/>
van 18 aug. 1744 en daarop is men drie jaeren standvastig blijven staen en niet eer<lb/>
gerisilieert als dat den stilstand van den amphioen- en salpeterhandel tot twee maelen toe<lb/>
en de reets gedane vrijkopingen tot een bedragen van ƒ 56.128 ons deeden zien hoe noodsaekelijk<lb/>
het waare een einde van die zaake te maaken, wilde men diesweegen niet telkens<lb/>
blootstaen voor nieuwe geldeyschingen, die dog de principale schuld of grond tot<lb/>
pretexten in weesen liet.
</para>
<pb n="285" tpl="2" vol="12" facs="257_285"/>
<remark>«Bij resolutie van 20 augustus kunnen Heren XVII zien welke maatregelen Batavia<lb/>
noodgedwongen heeft moeten nemen.<lb/>
»</remark>
<para>De verplaatsing van ons etablissement in ’t dorp Chinsura, doorgaans benaamt Houglij,<lb/>
na Bankebazaar of Bemegoor, schijnt in desen tijd dat de Marattij’s met den vorst des<lb/>
lands verdragen zijn, te kostbaar te zullen vallen, in teegenstelling van het weynige<lb/>
gemak en voordeel ’twelke daarbij thans zoude te gewinnen weesen en dus niet raadsaam.
</para>
<para>De staven silver per Dieshoek naare Bengale gesonden waren uyt Nederland ontfangen<lb/>
en aangeschreeven tot 11 penningen en 10 grijn en hebben w’ nooit in twijfel getrokken<lb/>
derselver gehalte sodanig te weesen en maar voor een finesse der Bengaalsche muntmeesters<lb/>
aangesien de opgaave harer minder bevonde gehalte, waaronder men schijnt te<lb/>
moeten bucken, schoon het stuk van de staaf herwaarts gesonden alhier op 1 1 penningen<lb/>
<emph>9\</emph> grijn g’ essayeert is, zijnde Cantonwaarts versonden en daar verkogt en nu een essayeur<lb/>
in de Bengaalsche munt geplaast om bij verschil te betragten de munters te overtuygen.<lb/>
Dog om verder sodanige pretexten te mijden, hebben w’ den eysch van diergelijk silver<lb/>
gestaakt en alleene de ordinaire 8 marks staven van omtrend 1 1 penningen 20 grijn blijven<lb/>
vorderen.
</para>
<para>Ingevolge Uw Edele Hoogachtb. ordre legd neevens deese een notitie van de schuld<lb/>
nog lopende ten laste van den g’aufugeerden Bassora’s resident Frans Canter, bedragende<lb/>
ƒ 32.271,8,- en is wijders alomme ordre g’expedieert omme d’ indaging steeds of jaarlijks<lb/>
te laten geschieden - .
</para>
<para>De zaak der Engelse praauwen en de sloep The Surprise is met hare gemagtigden capitain<lb/>
Burman finaal ten genoegen afgemaakt - .
</para>
<para>D’ ordre Uer Edele Hoogagtb. om den suykermolens in steede van 100 op 70 te houden,<lb/>
heeft ons in die anders huyselijke zaak de handen gebonden, anders had men misschien<lb/>
nog wel vijf a thien gepermitteerd, also de ondervinding van gebrek daartoe de<lb/>
weg wees. Dog nu sullen w’ afwagten dat U Edele Hoogachtb. de aanmerkingen over de<lb/>
molens sullen geleesen hebben, met versoek daarbij eens te herleesen het geschreevene<lb/>
door Sijn Excellentie Van Imhoff (L.M.) aan U Edele Hoogachtb. dato 13e maart 1744 ’t<lb/>
derde hoofdstuk en meede desentweegen het ooge te laeten gaan in onse resolutie van<lb/>
20e aug.
</para>
<remark>«Batavia en de participanten van de Opium Sociëteit danken Heren XVII voor de verlenging<lb/>
van het octrooi. Er is één wijziging aangebracht. Als iemand uit Nederland naar<lb/>
een ander Europees land verhuist moet hij zijn actie verkopen.<lb/>
»</remark>
<para>In voldoeninge aan het g’ ordonneerde bij d’ october-brief, sal men in steede de nieuwe<lb/>
uytkomende scheepen over China thuys te senden, twee a drie in october direct voor de<lb/>
kamer Amsterdam laten repatrieeren en successive tot ballast laten dienen het overtollig<lb/>
ijzer scheepscannon, gepreserveert na het voorschrift, invoegen sulx meestendeels al<lb/>
geschied is, zijnde het overmatig scherp reets vooraf gesonden.
</para>
<para>Bij voorsz. brief gesien zijnde U Edele Hoogachtb. resolutie omtrend de vragtthee,<lb/>
heeft men de recepissen laten herdrukken met d’ eyge woorden van de brief, op welken<lb/>
voet eenlijk omtrend een quart scheepslading voor Rotterdam overgaat. Maar ’t is ons<lb/>
leet dat het niet noemenswaardig partijtje van porcelijn, handrottings en benjuin, so een<lb/>
point van remarque bij U Edele Hoogachtb. heeft uytgemaakt dat selfs geen simpel verbod<lb/>
heeft mogen sufficieeren, maar z’ de aangeleegentheid die z’ daarin scheenen te vinden,<lb/>
hebben gelieven uyt te drukken in termen van soveel ernst alsof er iets van het grootste<lb/>
belang in opgeslooten lag.
</para>
<remark>«Batavia hoopt voortaan op ‘ aangenamer ontmoetingen
’ als men met de beste bedoe-</remark>
<pb n="286" tpl="2" vol="12" facs="257_286"/>
<remark>Vingen in het belang van de Compagnie besluiten neemt. Men wil weten<lb/>
»</remark>
<para>- of ’t versenden van een enkeld stel porcelijn met een familjewapen of iets diergelijks<lb/>
mag getolloreerd blijven op den voet als ’t zeedert weinige jaeren teegens twee<lb/>
rds. de cubicq voet g’useert is.
</para>
<remark>«Op het moment dat Batavia de order van Heren XVII ontving om zoveel mogelijk te<lb/>
bezuinigen, was men al aan het beraadslagen over een door de gouverneur- gene raai<lb/>
opgestelde memorie hierover betreffende de Grote Oost en omliggende plaatsen. De<lb/>
genomen besluiten deelt men in de missive van december mede. De gouverneur- gene raai<lb/>
zal ook nog voor de andere kantoren zo ’n memorie opstellen. De directeur- gene raai moet<lb/>
dit voor de Bataviase huishouding doen. Het zal in de Raad van Indië besproken worden<lb/>
waarna besluiten zullen worden genomen ‘ tot reglementen
- voor het vervolg
’. Wat<lb/>
betreft de militie stelt Batavia het volgende voor, waarbij men het vergelijkt met het plan<lb/>
van 1742:<lb/>
»</remark>
<para>
Te Batavia en dies onderhorige forten<lb/>
1 hoofd van ’s Compagnies militie in Indiën. Generael-majoor of brigadier in qualiteit<lb/>
met de presente gagie en emolumenten.<lb/>
Infanterie op Batavia<lb/>
1 collonel, ofte twee minder<lb/>
1 lieutenant-collonel, 2 minder<lb/>
2 majoors<lb/>
1 groot-majoor met de qualiteit en gagie 3 min
</para>
<para>
van majoor<lb/>
Over 2 battaljons ofte 1 2 compagniën ijder van 200 koppen pr<lb/>
nisoen uytmakende<lb/>
als volgens het plan van<lb/>
anno 1742<lb/>
plan voor het vaste guar 2.400<lb/>
koppen
</para>
<para>
Op Ceylon<lb/>
1 battaljon van negen compagniën en daarvan
</para>
<para>
Te Colombo<lb/>
1 majoor<lb/>
2 capitains<lb/>
2 capitain-lieutenants<lb/>
5 lieutenants<lb/>
10 vaendrigs<lb/>
30 sergeanten<lb/>
60 corporaels<lb/>
over 5 compagniën sterk<lb/>
pmo plan 200 koppen ijder<lb/>
dus op Colombo 1000 koppen<lb/>
Te Jaffanapatnam en Manaer<lb/>
1 capitain<lb/>
1 lieutenant<lb/>
2 vaendrigs<lb/>
8 sergeants, en<lb/>
16 corporaels<lb/>
over<lb/>
250 koppen<lb/>
<pb n="287" tpl="2" vol="12" facs="257_287"/>
<para>Te Gale 1 capitain 1 lieutenant 2 vaendrigs 9 sergeants 1 8 corporaels
</para>
over<lb/>
300 koppen<lb/>
Te Trinconomale<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
1 lieutenant<lb/>
2 vaendrigs<lb/>
6 sergeants, en<lb/>
12 corporaels<lb/>
Te Tutucorijn<lb/>
1 lieutenant<lb/>
2 vaendrigs<lb/>
6 sergeanten, en<lb/>
12 corporaels<lb/>
Dus op Ceylon<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
200 koppen<lb/>
150 koppen<lb/>
1.900 koppen<lb/>
1 battaljon van agt compagniën verdeelt over de vier oosterse gouvernementen zonder<lb/>
hoofdofficieren en daarvan<lb/>
In Amboina<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
1 lieutenant<lb/>
4 vaendrigs<lb/>
12 sergeants<lb/>
30 corporaals<lb/>
over 400<lb/>
verdeelt in 2 compagniën<lb/>
Op d’ onderhoorige posten<lb/>
8 sergeanten |<lb/>
22 corporaels J<lb/>
162 koppen<lb/>
Dus 562 koppen<lb/>
In Banda<lb/>
In ’t casteel Nassauw<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
1 lieutenant<lb/>
4 vaendrigs, daarvan<lb/>
1 boswagter<lb/>
10 sergeants, en<lb/>
25 corporaels<lb/>
over<lb/>
378 koppen<lb/>
<pb n="288" tpl="2" vol="12" facs="257_288"/>
<para>Op d’ onderhorige comptoiren 6 sergeants, en |20 corporaels 1
</para>
Op Tematen<lb/>
In ’t casteel Orange<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
1 lieutenant<lb/>
3 vaendrigs<lb/>
10 sergeanten<lb/>
25 corporaals<lb/>
over<lb/>
Op de onderhorige comptoiren<lb/>
3 sergeants )<lb/>
10 corporaals J<lb/>
Te Macasser<lb/>
Ten casteele Rotterdam<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
1 lieutenant<lb/>
4 vaendrigs<lb/>
1 0 sergeants, en<lb/>
30 corporaals<lb/>
over<lb/>
Op d’ onderhorige comptoiren<lb/>
5 sergeants |<lb/>
10 corporaels I<lb/>
130 koppen<lb/>
354 koppen<lb/>
70 koppen<lb/>
400 koppen<lb/>
72 koppen<lb/>
1.966 koppen<lb/>
1 battaljon op Java’s Oostcust<lb/>
1 majoor<lb/>
2 capitains<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
4 lieutenants<lb/>
8 vendrigs<lb/>
24 sergeanten<lb/>
48 corporaels<lb/>
over 4 compagniën<lb/>
ij der van 200 koppen<lb/>
800 koppen<lb/>
<pb n="289" tpl="2" vol="12" facs="257_289"/>
<para>Te Malacca en verdre hieromher geleege plaetsen als
</para>
Te Malacca<lb/>
1 capitain<lb/>
1 lieutenant<lb/>
3 vaendrigs<lb/>
10 sergeants<lb/>
20 corporaels<lb/>
Te Bantam<lb/>
1 capitain<lb/>
1 lieutenant<lb/>
2 vaendrigs<lb/>
9 sergeants<lb/>
18corporaals<lb/>
Op Sumatra’s Westcust<lb/>
als te Padang<lb/>
1 vaendrig<lb/>
2 sergeants<lb/>
4 corporaals<lb/>
de onderhorige comptoiren<lb/>
2 sergeants, en 1<lb/>
5 corporaals I<lb/>
Te Palembang<lb/>
1 sergeant J<lb/>
3 corporaels J<lb/>
Te Jambij<lb/>
1 sergeant 1<lb/>
2 corporaals I<lb/>
Te Banjermassing<lb/>
1 sergeant 1<lb/>
3 corporaals 1<lb/>
Te Cheribon<lb/>
1 vaendrig<lb/>
2 sergeants<lb/>
4 corporaals<lb/>
Te Ti mor<lb/>
1 sergeant |<lb/>
3 corporaals I<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over coppen<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
330<lb/>
300<lb/>
50<lb/>
40<lb/>
36<lb/>
24<lb/>
36<lb/>
64 koppen<lb/>
36 koppen<lb/>
<pb n="290" tpl="2" vol="12" facs="257_290"/>
Om de west van India<lb/>
&amp; aan Cabo de Goede Hoop<lb/>
Op Mallabaar<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
2 lieutenants<lb/>
4 vaendrigs<lb/>
12 sergeanten, en<lb/>
24 corporaals<lb/>
Op Cormandel<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
2 lieutenants<lb/>
4 vaendrigs<lb/>
1 2 sergeanten<lb/>
24 corporaals<lb/>
verdeelt in<lb/>
twee compagniën<lb/>
verdeelt in<lb/>
twee compagniën<lb/>
Hoop<lb/>
verdeelt in<lb/>
twee compagniën<lb/>
In Bengale<lb/>
1 lieutenant, of<lb/>
capitain-lieutenant<lb/>
2 vaendrigs<lb/>
6 sergeants<lb/>
1 2 corporaels<lb/>
Te Souratta<lb/>
1 lieutenant<lb/>
1 vaendrig<lb/>
3 sergeants, en<lb/>
6 corporaels<lb/>
Aan Cabo de Goede<lb/>
1 capitain<lb/>
1 capitain-lieutenant<lb/>
2 lieutenants<lb/>
4 vaendrigs<lb/>
12 sergeanten<lb/>
24 corporaals<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
over<lb/>
500 koppen<lb/>
400 koppen<lb/>
500 koppen<lb/>
130 koppen<lb/>
100 koppen<lb/>
<pb n="291" tpl="2" vol="12" facs="257_291"/>
Voorts nog een corps de reserve tot Batavia, op desselfs buytenposten en op zee, zo<lb/>
tot aflossing van de guamisoenen van de buytencomptoiren, versterking van de scheepen<lb/>
en recruteering van de battailjons als de nodige detachementen naar Persia en andere<lb/>
plaatsen daar het vereischt mogte werden<lb/>
1 of twee capitains<lb/>
of capitain-lieutenants<lb/>
4 lieutenants<lb/>
8 vaendrigs<lb/>
24 sergeanten<lb/>
48 corporaels<lb/>
over<lb/>
1.888 koppen<lb/>
Ofte in ’t geheel aan infanteristen 11.500 koppen<lb/>
Cavallerij te Batavia<lb/>
1 collonel van de lijfwagt, die teffens brigadier zijnde, alleen in die qualiteit gage trekt<lb/>
1 majoor van de guarde, hebbende titul en rang als lieutenant-collonel<lb/>
1 ritmeester van de guarde, hebbende titul en rang van majoor<lb/>
3 lieutenants, hebbende titul en rang van capitains<lb/>
3 sous-lieutenants, hebbende den titul en rang van lieutenants<lb/>
6 wagtmeesters<lb/>
6 corporaals<lb/>
3 piequers<lb/>
over drie compagniën, te samen sterk 176 koppen<lb/>
Cavallerij op Java’s Oostcust<lb/>
3 ritmeesters<lb/>
3 lieutenants<lb/>
3 sous-lieutenants<lb/>
6 wagtmeesters<lb/>
3 trompetters<lb/>
6 corporaels<lb/>
3 piquers<lb/>
261 gemeene ruyters<lb/>
uytmakende drie compagniën, te zame sterk 288 koppen<lb/>
Cavallerij op Ceylon<lb/>
1 lieutenant<lb/>
1 sous-lieutenant<lb/>
2 wagtmeesters<lb/>
1 trompetter<lb/>
2 corporaals<lb/>
29 gemeene<lb/>
t’ zame
<und>36 koppen</und><lb/>
Dus de cavallerij tot coppen 500<lb/>
Bij de voorenstaende
<und>11.500</und><lb/>
So blijkt dat voor geheel India in vreedenstijd benodigt<lb/>
is pmo plan 12.000 combattanten
</para>
<pb n="292" tpl="2" vol="12" facs="257_292"/>
<para>Als wanneer buyten collonel Macaffry nog twee lieutenant-collonels en twee majoors,<lb/>
so in India als aan de Caap zoude moeten uytsterven of gereduceert werden buyten d’<lb/>
eene die men uyt Neederland verwagt, zullende de mindere haast in vereyschte plooy<lb/>
raken en hiermeede de compagniën so sterk en derselver getal so menagieus vallen als<lb/>
mogelijk schijnt te weesen om eenige ordre te blijven houden, wesende wijders zo aan<lb/>
deese als aan d’ officieren van de zeevaart voorgeschreeven de gemaakte bepaling in derselver<lb/>
monteeringen met verbod daarop eenig goud of zilver te mogen hebben.
</para>
<para>Het request van de weduwe De Jonge aan de weeskamer ter hand gesteld zijnde ter<lb/>
erlanging van de nodige elucidatie, heeft deselve gedient van een duydelijk vertoog<lb/>
gesterkt met die verse be wijsen, aantoonende dat deselve sig daaromtrend nooit ingelaten<lb/>
had, maar dat de portie der vaderlandsche vrienden van den overleeden commandeur<lb/>
Iman de Jonge reets ter kamer Middelburg in Zeeland was overgemaakt neevens alle de<lb/>
bescheiden daartoe gehoorende - .
</para>
<para>De facturen sullen voortaan sowel aan Zeeland als Amsterdam werden afgesonden<lb/>
onder aparte couverten en wijders van de Caap de copia’s van dien bij alle occasiën.
</para>
<remark>«Batavia meldt nog<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’ onderwerpinge van den Java’s rebel Mancoenagara van geen gevolg<lb/>
geweest is als adspireerende niet minder als den keyserlijken throon, sulx naar betuyging<lb/>
sijner goede intentie. Egter versogte sijnen schoonvader Mancoboemie te willen vervolgen,<lb/>
terwijl hij uyt de nabuurschap van Compagnies leeger sig verwijderen zoude om<lb/>
teegen de soon van Mancoboemie te slaan. Sedert heeft men nader nieuws vandaar als<lb/>
dat de Madureesen ter onser hulpe opgetrokken sijn.
</para>
<remark>«Batavia stuurt de Voorland vooruit met de ‘ gewonen
’ eis voor Azië. Daarnaast vraagt<lb/>
men<lb/>
»</remark>
<para>
- eene matige som tot aflegging der genegotieerde penningen op intrest, alzo w’ in<lb/>
die verwagtinge thans maar 65 thon aan goud en silver komen te vorderen.
</para>
<para>De lading bestaat in lijwaten, 75.019 lb. nagulen, 125.000 lb. noten, 25.718 lb. foelij,<lb/>
392.250 lb. coffij, 4025 lb. Mallabaarse cardemom, peeper, garen, hout en salpeter etc.<lb/>
ten bedrage van ƒ 389.992,16,-.
</para>
</body>
</teiTrim>