<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="115"/>
<meta key="title" value="Van Imhoff, Pasques de Chavonnes, Crul, Nolthenius, Van Aerden, Lakeman, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Sichterman, Schuylenburg en Mossel, 8 oktober 1744"/>
<meta key="rawdate" value="8 oktober 1744"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1744"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Van Imhoff,Pasques de Chavonnes,Crul,Nolthenius,Van Aerden,Lakeman,Cluysenaar,Overbeek,Van den Bosch,Sichterman,Schuylenburg,Mossel"/>
<meta key="pid" value="INT_8ce07a70-e458-3c17-b7e6-effc000f3ed8"/>

</header>
<body>
<pb n="115" />
<head rend="large">VI. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES,<lb/>
NICOLAAS CRUL, DANIËL NOLTHENIUS, MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
JACOB LAKEMAN, JOHANNES M ATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL<lb/>
OVERBEEK, JACOB VAN DEN BOSCH, JAN ALBERT SICHTERMAN, GIJSBERTUS<lb/>
SCHUYLENBURG en JACOB MOSSEL, BATAVIA 8 oktober 1 744.<lb/>
</head>
<p rend="large">Kol.
<hi>Arch. 2504, VOC 2612,</hi> fol.
<hi>4- 1 3.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met het Engelse retourschip Colchester is een brief van 3 juli 1 744 meegegeven waarin<lb/>
het aanleggen , de bestemming en het vooruitzeilen van een aantal schepen , bestemd voor<lb/>
vervoer van thee op vracht, wordt aangekondigd. De Colchester heeft tevens een duplicaat<lb/>
meegekregen van het laatste advies van het vorige retour dat met deStrijen was verstuurd. Tot<lb/>
theeschip zijn bestemd de Popkensburg voor Zeeland, de Krabbendijke, Maarsseveen en<lb/>
Tolsduin voor Amsterdam en de Dishoek voor Rotterdam. Zij nemen de missive van 8 oktober<lb/>
mee. De Akerendam zal begin november volgen als adviesschip en ook met thee geladen<lb/>
worden. De te verzenden hoeveelheid bedraagt meer dan 1. 700.000 Ib. Er wordt niet gewacht<lb/>
op de thee van de Compagnie uit China. Als alles goed verloopt zullen de theeschepen Nederland<lb/>
in mei bereiken, d.w.z, twee maanden eerder dan enig schip uit China. Mocht aan de<lb/>
Kaap blijken dat er een oorlog in Europa is uitgebroken, dan moeten de schepen wachten op<lb/>
de retourvloot van de eerste bezending. De schepen moeten in ieder geval bij elkaar blijven en<lb/>
staan onder commando van Pieter Zwanendrecht. De theeschepen moeten door het Kanaal<lb/>
varen omdat de thee dan eerder in Nederland aankomt dan de thee die direct uit China verstuurd<lb/>
wordt. De thee kan tegen een hogere prijs verkocht worden omdat het onzeker is of uit<lb/>
China veel thee aangebracht zal worden. De Compagnie heeft er ook voordeel bij,)<lb/>
</note>
<p>
- eensdeels in den verkoop van haar eygene thee tot lb. 370.878 die met Mars-<lb/>
seveen overgaat en omtrent de veertig ten hondert die zij van die der particulieren<lb/>
heeft, te meer het niet apparent is dat er aanstaande jaar op verre na sooveel thee op<lb/>
vragt gegeven sal worden, nademalen de meeste der Chineesche kooplieden dit jaar<lb/>
slegte reekening hebben gemaakt bij dat goed door den grooten aanbreng en de daardoor<lb/>
belopene lage markt te deser steede.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men hoopt dat de Akerendam de andere schepen zo ver vooruit zal lopen dat Eieren<lb/>
XVII de tijd hebben om enkele loods- en patrouilleschepen naar het Kanaal te sturen. De<lb/>
theeschepen kunnen uiteraard geen aanspraak maken op twee maanden gage voor de omweg<lb/>
om de noord volgens artikel 46 van de nieuwe artikelbrief. Op 15 of 20 oktober 1 744<lb/>
zullen de theeschepen gevolgd worden door de retourschepen Woitkensdorp voor Zeeland,<lb/>
Rust en Werk voor Delft, Sijbekarspel voor Hoorn en Gerechtigheid voor Enkhuizen. Jan<lb/>
Albert Sichterman, die naar Nederland mag terugkeren, is commandeur van de retourvloot.<lb/>
De vijf theeschepen hebben voor
ƒ 946. 1 95 aan thee op vracht, thee voorde Compagnie<lb/>
en andere goederen aan boord De verdeling over de schepen: de Popkensburg<lb/>
f 175.542, de Krabbendijke, Maarsseveen en Tolsduin f651.513 en de Dishoek<lb/>
f 1 19.138. De onderlaag bevat enkele partijen porselein die ook op vracht worden verstuurd<lb/>
door particulieren tegen 40% van de opbrengst. Overgezonden worden 56 wissels<lb/>
t.w.v.
ƒ 446.348, o.a. f 28.800 door assistent Govert Beumer die gaat repatriëren; f 36.000<lb/>
aan Anthony Patras te Den Haag; f 36.000 door onderkoopman en boekhouder van het<lb/>
hospitaal Casper Rudolph Brunner, die wil repatriëren; f 44.307 aan Guerin en Anthony<lb/>
van Niel uit de boedel van de overleden Jan van Niel; en f 35.361 door Jacob Lakeman.)<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>