<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="!Van Imhoff, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling"/>
<meta key="authorFull" value="!Gustaaf Willem van Imhoff, Daniël Nolthenius, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob van den Bosch, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Hugo Verijssel, Johan Herman Theling"/>
<meta key="day" value="!20"/>
<meta key="month" value="!10"/>
<meta key="page" value="505"/>
<meta key="place" value="!Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="!20 oktober 1747"/>
<meta key="seq" value="!XXIV"/>
<meta key="title" value="!Van Imhoff, Nolthenius, Cluysenaar, Overbeek, Van den Bosch, Mossel, Van Broyel, Verijssel, Theling; Batavia, 20 oktober 1747"/>
<meta key="year" value="!1747"/>
</header>
<body>
<pb n="505" />
<head rend="large">XXIV. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, DANIËL NOLTHENIUS, JOHANNES<lb/>
MATTHEUS CLUYSENAAR, DANIËL OVERBEEK, JACOB VAN DEN<lb/>
BOSCH, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, HUGO VERIJSSEL en JOHAN<lb/>
HERMAN THELING, BATAVIA 20 oktober 1747.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2575, VOC 2683,fol. 129-134.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De retourschepen van de eerste bezending zijn de brengers van deze missive.)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De schepen Haarlem voor Amsterdam, Overschie voor Delft, de Hoop voor<lb/>
Hoorn, de Voorsigtigheydt voor Rotterdam en de Vrijheyd voor Enckhuysen, dewelke<lb/>
thans onder de vlagge van den heer raad ordinaris en admiraal Daniël Nolthenius van<lb/>
hier vertrekken, sullen over veertien dagen of drie weeken gevolgd werden van Weltevreden<lb/>
voor Amsterdam en Domburg voor Zeeland, want eerstgemelde bodem heeft<lb/>
men op den 20sten hujus moeten employeeren voor Duynhoff, omdat hij eerder tot vertrek<lb/>
gereet konde sijn, ter zake deese met sulk een gedelabreert thuyg hier gekomen is<lb/>
dat hij bijna alles weder nieuw moet hebben en Weltevreeden daarentegen niets manqueeren,<lb/>
en dit gebeurt thans soo dikwils en bijna geduurig met de scheepen van de<lb/>
nieuwe charter, omdat haar wand te slegt van specie is om so ligt te vallen als het vaart,<lb/>
en de marssen ook niet soo breed sijn als men deselve maken kan om meer steunsel aan<lb/>
de stengen te geeven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dun want vereist goed want. Vroeger was het touwwerk dikker en daardoor kon het<lb/>
meer verduren. Het nieuwe touwwerk rekt teveel en begeeft het meteen. Bij vrijwel elk schip<lb/>
moet bij een nieuwe reis het touwwerk vervangen worden. Dit kost de Compagnie in Azië 1 0<lb/>
a 12 ton. Als het touwwerk langer mee zou gaan kan dit bedrag misschien met 1 ton verlaagd<lb/>
worden. Batavia meldt dat)<lb/>
</note>
<p>
- Rooswijk voor Amsterdam na gedagten sal overblijven tot de tweede versen-<lb/>
ding van scheepen onder ultimo december aanstaande om alsdan met twee scheepen<lb/>
voor Zeeland en drie of vier voor de kameren van het Zuyder- en Noorderquartier de<lb/>
resteerende pakken en specerijen over te brengen, soo men maar de schepen die daartoe<lb/>
nog uyt Nederland komen moeten vroeg genoeg aan de hand krijgt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Weltevreden en Domburg zullen een verslag van de jongste gebeurtenissen meekrijgen.<lb/>
De lading van de vijf schepen van de eerste bezending bedraagt f 879.492, verdeeld<lb/>
over:<lb/>
</note>
<p rend="large italic">ƒ 206.944<lb/>
f 172.518<lb/>
f 151.573<lb/>
ƒ 212.937<lb/>
ƒ 135.517<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Haarlem voor Amsterdam<lb/>
Overschie voor Delft<lb/>
Voorzichtigheid voor Rotterdam<lb/>
Hoop voor Hoorn<lb/>
Vrijheid voor Enkhuizen<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Haarlem vervoert o.a. textiel, kruidnagels, koffie en peper. De andere schepen vervoeren<lb/>
o.a. textiel, peper, specerijen en koffie. Er worden 17 wissels overgezonden t.w.v.<lb/>
f 43 1. 440, o.a. f 18.1 06 door oud-ritmeester van de burgercavalerie Jan van ’t Hof en onderkoopman<lb/>
Willem Cornelis Visboom als executeurs in de boedel van schipper Marten<lb/>
den Breems aan diens erfgenamen in Amsterdam; f 70. 905 door predikant Libreght Augustus<lb/>
Behmer, leraar van de Portugese gemeente in Batavia als executeur in de nalatenschap<lb/>
van Johanna van der Burg, weduwe van visitateur-generaal Christoffel de Marre,<lb/>
</note>
<pb n="506" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">aan Hendrik van der Graaff de Vapour, die gehuwd is met Adriana de la Barre en in Gorkum<lb/>
woont;
ƒ 22.303 door baljuw Hendrik Jacob van Suchtelen aan Everhard Brouwer en<lb/>
Hanke en Isaack Hesselink, kooplieden te Amsterdam;)<lb/>
</note>
<p rend="large">- en aan overgeschreevene capitaal 72.820,36 [ducatons], sijnde uyt rds.<lb/>
</p>
<p rend="large">161 .600,- capitaal en daarop in Rade van Indiën sub dato 22 augustii anno 1747 geaccordeerd<lb/>
intrest van één percento, dat door de Compagnie van de met ’t schip Overschie<lb/>
na Cabo de Goede Hoop te vertreckene staande vrouwe Constantia Helena ten<lb/>
Damme, weduwe wijlen den heer raad ordinair van Nederlands-Indiën Maurits van<lb/>
Aerden, geaccepteerd en waarvan eenhondertnegenduysent tweehondertdertig en<lb/>
driequart rijxdaeld. op ’t comptoir-generaal en d’ overige negenduysenteenhonderttwee<lb/>
en vijf agtste rijxdaalders, berekenende het surplus der ducatons tot 12 schellingen<lb/>
ider, ten voordeele der reckening van winst op silvere ducatons geteld op wissel soo<lb/>
na Nederland als Cabo de Goede Hoop overgeschreeven, omme navolgens de daervan<lb/>
geformeerde en verleende agt stuks wisselbrieven aan juffrouw Maria Ponderus, weduwe<lb/>
van den heer Pieter van Aerden, den weledelen gestrengen heer en mr. Johan van<lb/>
Nispen, raad ordinair in den Hogen Raad van Holland, beyde in ’s-Gravenhage, benevens<lb/>
den eerwaarden heer Eppo Sparringa, bedienaar des goddelijken woords in de gemeente<lb/>
van Scheveninge, de heeren Jacob Willink Meures, boekhouder van de thesaurier<lb/>
extraordinair, en Jan de Marre, examinateur van de Oostindische zeevaart, beyde<lb/>
tot Amsterdam woonagtig, uytgekeerd te werden.<lb/>
</p>

</body>
</teiTrim>