<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="!Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar"/>
<meta key="authorFull" value="!Gustaaf Willem van Imhoff, Joannes Mattheus Cluysenaar, Daniël Overbeek, Jacob Mossel, Arend van Broyel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar"/>
<meta key="day" value="!14"/>
<meta key="month" value="!4"/>
<meta key="page" value="854"/>
<meta key="place" value="!Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="!14 april 1750"/>
<meta key="seq" value="!XXXVIII"/>
<meta key="title" value="!Van Imhoff, Cluysenaar, Overbeek, Mossel, Van Broyel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar; Batavia, 14 april 1750"/>
<meta key="year" value="!1750"/>
</header>
<body>
<pb n="854" />
<head rend="large">XXXVIII. GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, JOHANNES MATTHEUS CLUYSENAAR,<lb/>
DANIËL OVERBEEK, JACOB MOSSEL, AREND VAN BROYEL, JACOB<lb/>
VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS VAN DER PARRA en JURGEN<lb/>
VAN DER SPAR, BATAVIA 14 april 1750.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2622, VOC 2730,fol. 989-1004.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Deze missive wordt verstuurd met de Hoop. Dankzij de komst van de Sara Jacoba uit<lb/>
China op 22 maart 1 750 kan Batavia de Hoop sturen met 431. 798 Ib thee van de door de<lb/>
Sara Jacoba aangevoerde 455.678 Ib. Batavia heeft niet nog voor een ton aan zijden stoffen<lb/>
meegegeven omdat de lading al 4 ton bedroeg en het niet verstandig was nog meer op een<lb/>
schip dat zo laat vertrok te wagen. Deze stoffen zullen)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- met de eerste vroegscheepen van dit najaar volgen, tot welkers tijdige depêche<lb/>
men hoopt in staat te sullen geraken door het opdagen der tot Cabo de Goede<lb/>
Hoop gelukkig overgekomene paasschepen en een klein getal Amsterdamsche kermisscheepen,<lb/>
van welke eerstgemelte buyten de na onse vorige alhier verschenene schepen<lb/>
Overnes, Akerendam en ’t Wapen van Hoorn nog te wagten zijn Zuyderburg, Deunisveld,<lb/>
Woytkensdorp, Kerkwijk, Anna, de Batavier, ’t Casteel van Tilburg, Nieuw Vijvervreugd<lb/>
en Rust en Werk, en van de nieuwe equipagie, buyten het schip de Liefde, op<lb/>
den tweeden deser maand reeds g’arriveert, Bloemendaal, Sloterdijk en de brigantijn<lb/>
de Spreeuw, waarenboven ook op den 10e hujus van Ceylon is opgedaagt het kloeke<lb/>
schip Haarlem en in de aanstaande maand of eerder te wagten is van Chormandel Oudcarspel<lb/>
van gelijke charter, sodat men goede hope heeft de Indiase vaarwaters dit jaar<lb/>
tijdig en van genoegsame scheepsruymte te sullen kunnen voorsien, en teffens de retourbesendingen<lb/>
te laaten volstaan na mate dat men goederen tot den laastgemelte afscheep<lb/>
aan de hand krijgt en wij door ontset van contanten in staat gesteld werden die<lb/>
te doen besorgen, dog aan thee op vragt sal het niet ontbreeken, want buyten tweeënseventig-<lb/>
a drieënseventigduysend picols thee die van China direct zijn vervoert, de thans<lb/>
overgaande lading daarbij gereeckend, zijn er nog wel tussen de twintig- en dertigduysend<lb/>
picols alhier aangebragt uyt den insaam van het jaar 1749 door thien Chineesche<lb/>
jonken van Aymuy en vier van Canton, waaraf nog maar één manqueert, sodat men<lb/>
selvs bij resolutie van den 5e maart nodig g’oordeelt heeft diendweegen nadere notificatie<lb/>
te doen aan de gemeente, om eenieder op zijn hoede te doen zijn in dier voegen<lb/>
als de nevensgevoegde afdruksels aantonen, dewijl wij meenden dat onder dese<lb/>
praecautie het articul van de thee op vragt alsnog is en blijft een van de voordeeligste die<lb/>
de Compagnie hebben kan en waartegens veele andere niet kunnen opwegen.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Door het versenden van vijff scheepen van Ceylon boven onse verwagtinge met<lb/>
een aansienlijk carguasoen van meer dan twaalff en een halve ton is desen retourbodem<lb/>
de negentiende of met het adviesscheepje de Princes van Orange de twintigste.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 990r-992r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Over de Bengaalse retourschepen heeft Batavia geen bericht ontvangen. Men heeft<lb/>
alleen via Ceylon uit Bengalen vernomen dat extraordinaris raad Jan Huyghens i.p.v. het<lb/>
aan hem opgedragen bestuur over Ceylon te aanvaarden, rechtstreeks naar Batavia komt<lb/>
om te repatriëren.)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Dog indien dese directie pro rato van de andere westersche plaatsen haar aandeel<lb/>
in de retouren voldoed, so sullen dese laaste ditmaal ook over de tachentig tonnen inkoops<lb/>
lopen.<lb/>
</p>
<pb n="855" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dergelijke grote retouren kunnen niet volgehouden worden als het sturen van contanten<lb/>
uit Nederland niet naar proportie geschied. Batavia heeft brieven van de westelijke<lb/>
kantoren ontvangen.)<lb/>
</note>
<subhead>CORO MANDEL</subhead>
<p rend="large indent">Van Chormandel voornamentlijk in de absolutie weygering van den heer Dupleix,<lb/>
gouverneur der Franschen natie tot Pondecherij, om de aangeboodene restitutie<lb/>
der geduurende den oorlog van hem gesequestreerde contanten op Nagapatnam te accepteeren<lb/>
en daarentegen het aangehoudene uyt Schellag nevens de Ceylonse chaloup<lb/>
en dies lading te restitueeren, willende meer van onse ministers terug hebben als bij<lb/>
haar ontfangen is, en van haar nu niet meer vragende wat Tempezel werkelijk aan haar<lb/>
overgegeven heeft maar hetgeene hij, na hare opgemaakte rekening van hetgeene hij<lb/>
aan haar als zijne rheeders misschien hadde moeten verantwoorden, op Nagapatnam<lb/>
hadde kunnen overgeven of doen sequestreeren, hetwelke, hoe onregtvaardig het ook<lb/>
is, en hoe onwaardig bijgevolg om aan de decisie der hoge souvereynen gesteld te werden,<lb/>
egter na de provisioneele despotique decisie van het gemelte Fransche ministerium<lb/>
nu eerst moet werden beslist uyt Europa en tot so lange blijven die van Pondecherij<lb/>
meester van soveel meerder capitaal als haar met eenige billijkheyd toekomt, en de<lb/>
Compagnie van de Nederlanden genoodsaakt om hetselve in hare commercie te moeten<lb/>
suppleeren met negotiatiën tegens twaalff ten hondert interest in het jaar, waarvan<lb/>
de schade na regt en reden wel diende te vallen op voorsz. ministers, en met minder sal<lb/>
men sig nu ook niet tevreden houden totdat er eene beslissinge van dit geschil werd erlangt<lb/>
van de wederzijdse souvereynen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gouverneur en raad der Fransen te Coromandel hebben Batavia hierover geschreven.<lb/>
Om de handel voort te kunnen zetten heeft Coromandel 36.000 pagode geleend<lb/>
tegen I % per maand Dit kan niet vermeden worden)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- als men eens soveel aan retouren vandaar vervoeren wil, gelijk thans geschied,<lb/>
als het gouvernement boven zijne lasten uyt den handel overhouden kan, al is er<lb/>
ook een tamelijken aftrek van goederen en een brave winstrekening daar te lande, soals<lb/>
het sig nu weder laat aansien, want het inkoopscapitaal van die goederen dat daarbenevens<lb/>
werd besteed bedraagt weynig in comparatie van het meer benodigde, omdat het<lb/>
meest de specerijen zijn die de zoden aan den dijk brengen en welkers inkoop laag gerekent<lb/>
is, sodat het met louter goud (het silver daar te lande verlies gevende) van hier<lb/>
gesuppleert moet werden, en soveel kan men bijna uyt alle oirden van Indiën niet bij<lb/>
den anderen brengen so men China niet te hulp roept, dat ook ditmaal één en een halve<lb/>
ton voor den handel om de west heeft uytgelevert bij eenen nogal passablen inkoop van<lb/>
dat metaal, met de Sara Jacoba alhier aangebragt, sonder denwelken men nogal verlegener<lb/>
soude wesen om den handel in dit quartier gaande te houden, daar de saaken anders<lb/>
favorabel genoeg staan in den tegenwoordigen tijdt, so men uytsondert de oorlogsoperatiën<lb/>
van de sahibs en de ondersteunderen van deselve, de Fransche tot Pondecherij,<lb/>
dewelke selvs dien regent willen doen doordringen tot in het Madureesche rijk,<lb/>
misschien wel met een verder uytsigt op onsen handel in die quartieren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het is zaak de Fransen scherp in de gaten te houden,)<lb/>
</note>
<p>
- om niet met de slag gewaarschouwt te werden, in hope dat de balance onder<lb/>
den inlander door hare accessie soseer niet hellen sal na de zijde van den presenten besitter<lb/>
der zuyder Chormandelsche landen, als zijn competiteur uyt bovenlanden, die<lb/>
men segt Nasar Jangoe, de zoon van den bekenden Nusam-ul-Molk, te zijn, eens af-<lb/>
<pb n="856" />
komt met zijn leger, gelijk de gerugten reeds willen dat geschieden zal, dat de voorsz.<lb/>
natie altoos aan de beste koop soude blijven of merkelijk hare rekening vinden bij de<lb/>
thans toegebragte hulp en verkregene voorregten en besittingen.<lb/>
Ceylon<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Wat betreft Ceylon is)<lb/>
</note>
<p>
- den insaam van lijwaten op de overcuste van goede aparentiën, maar almede<lb/>
geldgebrek, doordien op de vorige verpagtingen der paarlvisserijen nog circa ses tonnen<lb/>
inkomen moeten, en van dat fonds in ’t vervolg, tenminsten vooreerst, weynig meer<lb/>
te wagten is dewijl de jongste verpagting nog geen derdtigduysent rds. heeft kunnen halen<lb/>
en also de banken hare oesters quijt schijnen te wesen, waarbij nog komt dat op<lb/>
Mallabaar sowel als aan dies zuydeynde of bij Caab Commorijn den peperhandel, die<lb/>
almede louter contanten vereyscht, begint toe te neemen, en gevolgelijks alles evenseer<lb/>
verlegen is om den gereeden penning, hier goud en daar silver.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Batavia meldt verder)<lb/>
</note>
<p>
- dat de Franschen haar vorig concept van een establissement op Colletje weder<lb/>
hervat, dog ook ditmaal nog niet gereüsseert hebben, en dat den koning van Trevancoor<lb/>
nog van tijdt tot tijdt verder gaat met zijne wapenen tegens de overige vorsten<lb/>
en nu al op de limiten van het Cochimse rijk genadert is, voorts dat de rovers langs die<lb/>
custe so in magt als in getal en zoort toeneemen en dat geheele vaarwater onveylig maken<lb/>
tot in Souratte, daar anders den handel floreert.<lb/>
Gamron<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Batavia heeft bericht ontvangen uit Gamron)<lb/>
</note>
<p>
- met het op Ceylon g’employeerde vandaar teruggekeerde freguat Adria-<lb/>
na, - want alschoon nieuwe opstanden der Agwanen, waaronder sig aan het hooft<lb/>
mede bevind den bij vorige papieren so hatelijk beschrevenen gewesenen beglerbegie<lb/>
Mamet Takkie Chan, tegens den nieuwen Sophie Sjarog Sja, zijne bevestiging en gevolgelijk<lb/>
ook de pacificatie van het rijk nog onseker laten, onaangesien zijne behaalde<lb/>
overwinningen op de vorige betwisters van den Spahansen troon, - so is dog bij pro¬<lb/>
visie aldaar geweest en blijft ook nog continueeren een redelijke aftrek van goederen,<lb/>
en door onse gestelde ordre van dit gereduceerde comptoir ons toegekoomen het contante<lb/>
geld, dat daar, op den naam der buytendes nog diep in schulden stekende makelaars,<lb/>
de Compagnie solange onthouden is en ruym twee en een halve ton aan silver bedraagt,<lb/>
dat ons in dit extreme gebrek grotelijks te passé komt, gelijk ook doen sal alles<lb/>
wat men van Bassora bemagtigen kan en van den handel in het Rode Meir, naar welke<lb/>
eerstgemelte plaats het schip Westhoven op den 17e novemb. 1749 van Gamron vertrokken<lb/>
was, en na de laastgemelte is het schip Eyndhoeff, nadat het vrugteloos getenteert<lb/>
hadde de Ganges te bestevenen en zijn geld en volk voor Bengale op Bimilipatnam<lb/>
hadde afgeset, op den 19e decemb., gelijk het Chinase schip voor Souratte op den<lb/>
1 0e februarij van Colombo voortgezeylt.<lb/>
<folio>Fol. 1 000 komt tweemaal voor.</folio>
<pb n="857" />
Java’s Oostkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De rondzwervende prinsen veroorzaken nog steeds onrust.<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Aangekomen zijn de Ida met de gewezen gouverneur van Malakka Willem Bernard<lb/>
Albinus, de ’s Heer Arendskerke van Sumatras Westkust met 3000 taëlgoud en een klein<lb/>
schip uit Manilla zonder contanten. Men verwacht de Beukestijn elk moment uit de Filippijnen.<lb/>
Ordinaris raad Hugo Verijssel is op 19 maart overleden. Batavia meldt)<lb/>
</note>
<p>
- dat bij een nader missive van den Raad van Justitie nu nog overgaande, de<lb/>
gantschelijke stateering ook van het crimineele proces tegens mr. Willem Vincent Helvetius,<lb/>
’tsedert agt jaren duurende, evenals over twee jaaren van dat van den gewesenen<lb/>
gouverneur-generaal Valckenier is gebeurt, komt te blijken, en voorts dat men alhier<lb/>
onder de drukpersse heeft de nieuwe ordonnantie op het kleinzegul na veelvuldige besoignes<lb/>
en correctiën nu ten stande gebragt en nu haast kunnende g’introduceert werden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men is nog steeds bezig met de negotieboeken van Batavia zodat over de staat van het<lb/>
hoofdkantoor niets gezegd kan worden. Over de \ staat van lndiën in 1 747/48 kan men<lb/>
melden)<lb/>
</note>
<p>
- dat de winsten door den handel de lasten in de huyshoudinge hebben gesur-<lb/>
monteerd een montant van ƒ 5 13.587,1,8, en zelfs na aftrek van de meerdere nadeelige<lb/>
dan voordeelige daarbij ingenomene en afgeschreevene partijen nog ƒ 357.337,12,12,<lb/>
en hoewel daarbij niet gecomputeert zijn de comptoiren Ternate, Samarang, Banda en<lb/>
Bassoera, dus drie veragterde tegens één winstgeevent etablissement, zoo zal met dat<lb/>
alles de reekening nog uytkoomen en de Compagnie op haren staat in lndiën niet te<lb/>
kort schieten. Dog dat deselve desniettemin agteruyt gaat en sigselvs consumeert is<lb/>
even evident, niet soseer en ook niet alleen om de afschrijvingen van quade en hopelose<lb/>
posten waarmede men besig is, nog ook om de meenigvuldige verliesen ter zee, dan<lb/>
hier, dan daar, die jaarlijks een goed deel van haar capitaal wegslepen, maar al was het<lb/>
ook alleen hierdoor dat de versendingen na Nederland met weynig posten van aanreeckeningen<lb/>
wel vijftig ton groter vallen als de vandaar ontfangene partijen, sulks het<lb/>
wesentlijke capitaal in dit eene jaar vermindert is van vierhondertsestien a -seventien<lb/>
tonnen op driehondertsesen’tsestig ton.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er moet meer steun uit Nederland komen.)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Als de comptoiren beswaart blijven met hoge rentewinnende capitalen dan kan<lb/>
men de maatschappije in haare Indiase huyshoudinge selvs niet buyten veragteringe<lb/>
houden, en als men verder gaat en sowel geld als credit op de onderhorige comptoiren<lb/>
en hier ter plaatse ontbreekt, dan kan men selvs den handel niet staande houden en gevolgelijk<lb/>
zijn er geen winsten maar louter veragteringen te verwagten door de vaststaande<lb/>
lasten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Enkele wissels worden overgezonden t.w.v. f 23.545, waarmee het totaal aan overgezonden<lb/>
wissels van het retour 1749/50 komt op f 1.592.784. Batavia zal de prins van<lb/>
Oranje in Azië voorstellen als ‘ algemeen opperbestierder van de maatschappije ’. De daartoe<lb/>
benodigde ‘patenten en circulaire missiven’ zijn gereed.)<lb/>
</note>

</body>
</teiTrim>