<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="260"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren; Batavia, 27 februari 1689"/>
<meta key="rawdate" value="27 februari 1689"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1689"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Van Outhoorn, Pit, Van Hoorn, De Saint-martin, De Beveren"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin, Gerard de Beveren"/>

</header>
<body>
<pb n="260" />
<head>XVII. JOANNES CAMPHUYS, WILLEM VAN OUTHOORN, MARTEN<lb/>
PIT, JOAN VAN HOORN, ISAAC DE SAINT-MARTIN EN GERARD<lb/>
DE BEVEREN, BATAVIA 27 februari 1689.</head>
<folio>Kol. Arch. 1333,fol. 1359-1555.</folio>
<remark>«De vorige retourschepen vertrokken 25 dec. van Batavia , 3 jan. van voor Bantam<lb/>
en de 6e uit Straat Sunda; 8 en 28 febr. kwamen uit patria voor de Kamer Amsterdam<lb/>
de Princelandt en de Castricum met 168 zeevarenden en 141 militairen en een briefje<lb/>
van 10 mei 1688; thans gaan naar patria de Oostersouburg en de Zuid-Bevelandt, de<lb/>
Emmenes zal met de meeste boeken half maart volgen; 3 dec. vertrok via Makassar,<lb/>
waar 300 last rijst moet worden ingenomen , naar Amboina met cargasoen van f. 52753<lb/>
het Huis te Spijk, 25 jan. ging rechtstreelcs derwaarts de Rog met f. 4031, ze behoort<lb/>
te Banda thuis; De Haas werd benoemd tot commissaris over de Ooster provinciën,<lb/>
waartoe hem het 25 jan. vertrokken jacht Djambi, dat van Makassar 150 last rijst<lb/>
naar Ternate moet brengen, kan dienen; nog 3 schepen met 300 militairen voor Ternate<lb/>
zullen volgen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- off het geviel, dat deselve aldaar om de gerese geschillen met de<lb/>
Tidoresen te passé quamen met ordre na het bijleggen der zaaken zooveel militairen<lb/>
voor het Ternaats guarnizoen aan te houden, als geoordeeld zal werden van nooden<lb/>
te wesen ende van de overige de helft na Amboina ende d’andere helft na Banda<lb/>
te schicken in voldoeninge van de 150 zoldaten, door eenijgelijk van hen gevordert.</para>
<folio>Fol. 1363r.</folio>
<remark>«De kruitmolens zullen in Amboina blijven, waar ze zijn, men hoopt over enige<lb/>
jaren te Batavia al het buskruit voor de Specerij -Eilanden en Makassar te kunnen<lb/>
malen, wat maar2\st.
<ref>per® </ref>zal kosten; massooi zal niet op Ceramlaut worden opgekocht;<lb/>
om hen de nagelbomen te laten verwaarlozen is den Ambonnezen de vaart in<lb/>
het gouvernement toegestaan; aan den gouverneur is advies gevraagd, of dit tot Banda<lb/>
en de Molukken kan worden uitgebreid; de nagelbomen, waarover zij geschillen hebben,<lb/>
zullen worden omgehouwen; zij moeten worden geanimeerd vrucht- en sagobomen te<lb/>
planten, maar geen rijst, extirpatie zal op de Uliassers niet plaats vinden; men hoopt,<lb/>
dat de kruidnagelopbrengst zal zakken tot 600 bahar of 330000
®; aan de orangkajas<lb/>
van Hitu is zitting in de landraad vergund,
<lb/>
»</remark>
<para>
- uytgenomen dat wij niet gaarn zouden zien, dat haaren priester<lb/>
Assam Soliman (zo hij de geestelijke ordre niet mogte hebben gequiteert) daer<lb/>
mede ingelaten wierd, als strijdigh wesende met onse gewoonte, desgelijkx van<lb/>
ouds ongebruykelijk onder haer, dogh in de jongere tijden ingebroken ende toegelaten,<lb/>
hebbende ook - goedgevonden, dat deselve Hitoësen, als Mahu-<lb/>
mudisten zijnde, niet toe te laten over criminele delicten der Christen- Amboinesen<lb/>
te oordeelen ende vonnissen.</para>
<remark>«Hoekers met lastpoorten zijn voor Amboina niet beschikbaar, de Bronstee kan<lb/>
er gebruikt worden om nagelen van de buitenposten naar Victoria te brengen; daar zal<lb/>
geen vijfhoek gebouwd worden, maar wel materiaal verzameld in afwachting van de<lb/>
beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> over het kasteel en toezending van ingenieurs, men moet<lb/>
in die buurt daarvoor voldoende ruimte vrij houden; 24 dec. vertrok via Malcassar om<lb/>
200 last rijst in te nemen naar Banda met cargasoen van f. 32957 de Waveren; de</remark>

<pb n="261" />
<remark>notenteelt op Ai moet voorlopig voortgezet worden , daar voorraadvorming van notemuscaat<lb/>
voor 3 jaar gewenst is; volgens Padtbrugge is de aardlaag daar zo dun, dat de<lb/>
bomen snel af sterven; De Haas moet de zaak van Van Bij kei nader onderzoeken, zo<lb/>
ook het gebruik der slaven op Banda; de vrijburgers, die van daar naar Timor voeren,<lb/>
moeten zich te Batavia komen verantwoorden; de Weeskamer aldaar mag geld op<lb/>
hypotheek uitlenen, maar op perken niet meer dan
§ van de waarde ervan; ds. Thomas<lb/>
Simey aldaar beroepen; wij
<lb/>
»</remark>
<para>
- genoodzaakt zijn geweest tot herstellinge van de quade conduites<lb/>
van den gouverneur Joan Hendrik Thim ende van veele embrouiljes, die aldaer
<fref ref="1"/> <lb/>
trotteren, aan te stellen tot onsen expressen commissaris over de Oostergouvernementen<lb/>
Ambon, Banda en Ternaten de heer extraord*5. raad en gouvem.r Dirk<lb/>
de Haas.</para>
<remark>«Thim ivordt gelast direct naar Batavia te komen, hij is „een man van al te<lb/>
hevige driften
”, Joannes Cops zal hem opvolgen, die vroeger opperhoofd te Larike<lb/>
was; onzekerheid over de verhouding tot Tidore<lb/>
»</remark>
<para>Bijaldien den Tidorees bij verschijninge van Engelse ofte France schepen<lb/>
deselve natie tot zijn bijstant ingeroepen ende alsoo gevioleert mogt hebben de<lb/>
contracten en verbonden, door den jongst overleden Coningh Sayfoodin met de<lb/>
Comp.e gemaakt, dat wij alsdan verstaan noodigh te sijn, dat zij door Comp.8<lb/>
wapenen onder de naam ende met behulp des Conings van Ternate aangetast en<lb/>
zooveel schade ende af breuken haar gedaan sullen worden, als na tijdsgelegentheyd<lb/>
te doen zal wesen, opdat zulx haar een tijd langh geheugen ende zij door zoodanigen<lb/>
correctie geleerd mogten werden zoo baldadigh en dikmaals niet te mogen<lb/>
uytspatten tot nadeel van haare gebuiren, de Ternatanen, en disrespect van de<lb/>
Comp.e, dog bijzonderlijk tot straffe van haar ligtvaardige bondbreuk, daar haar,<lb/>
zoo gemeend word, ’t hoofd al lang na gehangen heeft.</para>
<remark>«Aan De Haas wordt overgelaten zo nodig prins Ceram
<lb/>
»</remark>
<para>
- te onthuldigen ende de verkiesinge te doen vallen op de prince<lb/>
Goriani, broeder des overleden Coningx, die na de wetten van dat rijk de naaste<lb/>
en geregtigste tot de croon zoude wesen.</para>
<remark>«Goriani is meer pro- Nederlands en heeft vrij veel aanhang, in elk geval mag<lb/>
Ceram pas erkend worden na toestemming van de Hoge Regering; ook de opperkoopman<lb/>
Isaak van Thije en ds. Cornelis de Leeuw worden opgeroepen benevens de te<lb/>
Ternate aanwezige Engelsen; met de naar de Oosterprovincièn gezonden schepen is<lb/>
cargasoen van
/. 49038 naar Makassar gezonden; aan Hartsinck is een aparte brief<lb/>
geschreven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat er geklaagt word, dat door de sinistere beleydinge van Dain<lb/>

<fnote ref="1">In do Moluklcen.<lb/>
</fnote>

<pb n="262" />
Tellille (zoo men meend) onze voornaamste ordres ende consideratiën haar en<lb/>
Radja Bone ter kennisse komen.</para>
<remark>«Radja Bones misnoegen over de scheepspassenkwestie te verzachten ; LangeLange<lb/>
wordt slechts in vruchtgebruik aan Daëng Talille gegeven , omdat ze niet de<lb/>
beleefdheid had de Hoge Regering om de eigendom te vragen, dit moet zij ook doen,<lb/>
wat Batuputih betreft, evenmin is Pulonbanki aan Radja Gowa afgestaan<lb/>
»</remark>
<para>Wij meenen, dat de vaart en correspondentie der Maccassaren op Timor met<lb/>
alle mogelijke vlijt gediverteert diend en tot dien eynde haar geen passen behoorde<lb/>
gegeven te werden.</para>
<remark>«De V.O.C. handel op Manggarai stopgezet, ook wegens de ongezondheid van die<lb/>
streek<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben tot een preuve ontboden 500 rxd.8 aan tasaal ofte gedroogt harte -<lb/>
vleesch, met tamarinde, peper en zout toegemaakt, dat een kost is, die de swarten<lb/>
op haare reysen te water en te lande gebrujdten en overvloedigh op Makasser tot<lb/>
een geringe prijs te bekomen is, om te ondervinden, of daarbij op Comp.8 schepen<lb/>
niet weekelijkx uyt te winnen zoude wesen een ransoen vleesch, ’tzij dat men de<lb/>
matrozen een of twee maal tasaal verstrekke voor een ransoen vleesch.</para>
<remark>«50 soldaten werden van Makassar verlost, 60 erheen gezonden;te Batavia kwam<lb/>
een gezant uit Bidon, vnl. om 25 slaven te verkopen, wat eigenlijk tegen de plakaten<lb/>
strijdt, maar werd toegelaten, hij schonk de V.O.C. 8 slaven; geschenken voor:<lb/>
»</remark>
<para>Radja Bone aan verscheyde goederen, de waarde van . . rxd.rs 404J</para>
<para>Voor Dain Tellille . „ 295*</para>
<para>Voor Crain Lappotoa, desselfs aangenomen zoon
.... ,, 144J</para>
<para>Nogh aan de Radja van Biema . ,, 96</para>
<para>Aan de Radja van Tambora . ,, 49</para>
<remark>«De Doradus werd 25 nov. met carg. van f. 10488 naar Timor gezonden; voorlopig<lb/>
geen krijg sexpeditie naar Roti te zenden, ook omdat de rebellie deels een gevolg is<lb/>
van fouten van het eigen personeel; de 30 militairen in Termane en 12 in Landa<lb/>
teruggeroepen naar het kasteel Concordia, daar Roti voor de Cie. van geen voordeel is,<lb/>
hoofden, die in nood zijn, mogen zich bij Concordia vestigen; de onderkoopman Willem<lb/>
Moerman ivordt te Kupang als opperhoofd bevestigd; hoop sandelhout van De Hornay<lb/>
te bekomen<lb/>
»</remark>
<para>Hebben wij de opnieuw verzogte herwaertskomste van den nieuwen hoofdtsengadje<lb/>
Chily <fref ref="1"/>  aldaar ten besten geëxcuseert, omdat die smalhansen bijna een<lb/>
jaarlijxe gewoonte van dat over- en wederkomen maaken, zonderdat het noodigh<lb/>
en altijdt voor de Comp.e maar lastigh is.</para>

<fnote ref="1">Het voornaamste hoofd op Solor.<lb/>
</fnote>

<pb n="263" />
<remark>«De kleine kooplui van Sumba
, Manggarai en Endeh aan te sporen te Kupang<lb/>
te komen handelen , De Hornay trekt hen naar Lifao; aan twee vaartuigen van Chinezen<lb/>
is toegestaan naar Timor te varen; daar zijn 4 pennisten, 85 militairen en 32 zeelieden<lb/>
en der gelijken<lb/>
»</remark>
<para>Inwijlen zal men onze ministers derwaartsover noghmaal opnieuw erinneren<lb/>
met de onderlinge dagelijxe geschillen en questiën dier landvolkeren en groten<lb/>
en zelfs de veranderlijkheden tusschen de Amarassiërs en onse Coepanese bondgenoten<lb/>
hun zoo weinigh te bemoeyen, als Comp.8 interest eenigermaten kan<lb/>
lijden, omdat er dogh in ’t generaal weynigh aan valt en geen voordeel bij te behalen<lb/>
is.</para>
<remark>«Het schip de Honing van Bantam kwam 22 dec. uit Palembang met 3288 picol<lb/>
peper , waard f. 41387, die nog in de vorige retourvloot werd geladen , 5 jan. kwam<lb/>
de Emmenes aan met 2273 picol, waard f. 29123, er was bij beide geen onderwicht;<lb/>
brieven van 5 en 23 dec. van daar ontvangen; de Koning heeft er nog veel schuld aan<lb/>
de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>Het vcrbodt des Conings ende niet de droogte der rivieren, gelijk men ons<lb/>
en wij Uw Ho. Ed.e hebben gead viseert, ’t beletzel is geweest, dat er van ’t laatste<lb/>
saysoen geen meer peper na beneden is afgebragt ende ingesamelt, dewijleden<lb/>
Coningh deselve in de bovenlanden heeft doen ophouden ende inkopen omme die<lb/>
na alle apparentie daarna door bedeckte wegen aan de zeekant te brengen en elders<lb/>
te vervoeren ofte die aan de lorrendrayers te leveren. Deze weeten op ’t een en<lb/>
’t ander pretext daar aan te komen en vertrecken in ’t gesigt der onze wel ledigh<lb/>
met hun vaartuygcn, dogh komen des nagts weder aan de wal en weeten daar<lb/>
hun peperladinge te vinden, ’tgunt niet buyten kemiisse des Conings kan wezen.</para>
<folio>Fol. 1394v-1395r.</folio>
<remark>«Er valt dus niet veel te verwachten van het afbetalen van de schuld van den<lb/>
Koning, het inhouden van zijn tolrecht zou hem in verzet kunnen brengen, hij heeft<lb/>
contact met de vijanden van de V.O.C.<lb/>
»</remark>
<para>In zijne jongste reyze na de bovenlanden heeft hij gesegt aldaar van het volk<lb/>
van den bekenden Jangh de Pertuan niet gehoordt te hebben en dat den gerugte<lb/>
kleedenhandel van weynigh belang was, dogh men heeft daarna van geloofwaerdiger<lb/>
luyden vernomen, dat de Coningh een menigte van kleeden hadde medegebragt<lb/>
en ook eenige Mooren met hem waaren afgekomen, die zigh nogh aan ’t hof<lb/>
ophielden, alsmede dat die
<emph>reyze</emph> principalijk heeft gediend omme met Kiay<lb/>
Demangh Kitsjil, hoofdt der rebellige Jambinesen, te aboucheren, daarmede hij<lb/>
ook in het dorpje Rauwas is in conferentie geweest ende denzelven tot tegenweer<lb/>
en verderf der Jambinesen Vorst ende zijne landen opgehitst ende aangemoedight,<lb/>
mitsgaders van kruyt, kogels en canon versien heeft, voorstellende ende hem aanprijsende<lb/>
de magt, goedaerdigheydt en andere qualiteyten der Engelse.</para>
<remark>«Als zijn gezanten te Batavia komen, zal dit nader onderzocht worden; de winsten<lb/>
bedroegen te Palembang over 1687-88 maar f. 23950 tegen f. 35518 uitgaven; er zijn<lb/>
effecten voor f. 314436, waaronder f. 216925 vorderingen, sedert deels afbetaald; het</remark>

<pb n="264" />
<remark>bouwen der loge kostte
/. 9881; 17 febr. kwam van Palembang de Pepertuin met<lb/>
2469 picol peper , kostende
/. 31436; de Koning wilde eerst niet leveren dan tegen<lb/>
betaling, hoe groot zijn schuld ook was, maar beloofde na enige aandrang zijn schuld<lb/>
af te betalen; 2000 man zouden tot hulp van den Koning van Djambi derwaarts<lb/>
vertrokken zijn, maar zeer slecht toegerust; van daar vernomen, dat men
<lb/>
»</remark>
<para>
- wegens d’afkomst van den Pangiran Pringabaya en Kiay Demangh<lb/>
Kitsjil met omtrent 200 schepprauwen en 3000 koppen ten eersten sigh in postuir<lb/>
gesteld had om haaren voorgenomen storm af te waghten, dat desel ve ook op den<lb/>
7en daaraanvolgende ’s morgens omtrent 4 uiren aangevangen, dogh omtrent de<lb/>
woningh van Pangeran Probo, alwaar zijlieden meenden in te geraken, door den<lb/>
Pangiran Ratoe met zijne beste zoldaten kloekelijk geresisteert sijnde, den vijandt<lb/>
zonder voorgevalle bloedstortingh weder afgetrokken was en volgens ’t zeggen<lb/>
eeniger overlopers weder na boven stondt te trecken, alsoo het volk ongenegen<lb/>
was ijts meer op de stadt Jamby te ondernemen.</para>
<remark>«De residenten van de V.O.C. boden aan de rebellen mediatie aan; het antwoord<lb/>
luidde:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sijluyden den Pangiran Ratou noyt voor haren Coningh erkennen<lb/>
wilden ende dierhalven, ingevalle d’E. Comp.e hem verder maintineerde, de<lb/>
bovenlanden nogh verder bederven zouden, zoodat er geen voordeel meer in<lb/>
Jamby voor d’E. Comp.e overblijven zoude, alswanneer zij dan een goed heenkomen<lb/>
zoeken vulden. Ondertusschen tragten zijlieden, vermids het water overal<lb/>
overvloeyde, allerwegen d’ingesetenen tot haar te trecken en tot versterkingh<lb/>
haarer vastigheden na boven te brengen, waartegens van Pangiran Ratous kant<lb/>
niets bij der handt genomen wierdt, te meer alle zijne vaartuygen hier en daar<lb/>
in hoeken reddeloos en in de grond lagen, ja was het niet anders dan maar alleen<lb/>
om den welstant haarer vrouwen en kinderen, dat zijne grooten en inwoonders<lb/>
de stad niet aan de voors.2 rebellen overgelaten ende hem, Pangiran Ratou, zelfs<lb/>
van kant geholpen hadden ende dat om redene hij in ’t geheel niemandt vertrouwde<lb/>
ende zijlieden de regeringh reeds in een anderen stant bevonden, dan zij verwagt<lb/>
hadden, ’tgeene dan ook in deselve meer genegentheydt tot den vijandt verweckte.<lb/>
Na dato hadt den vijand aan de landtzijde van de stadt een pagger begonnen op te<lb/>
werpen.</para>
<remark>«De Vrijheid kwam 2 januari uit Siam met een brief van Keyts en Van den<lb/>
Hoorn van 5 december<lb/>
»</remark>
<para>
Troubelen in dat rijk ter occasie van des Coninx ziekten aan de gangh geraakt<lb/>
en meest ontstoken zijnde door ofte op de naarn van desselfs aangenomen<lb/>
zoon Mompi met raadt en assistentie van den Griekzen mandorijn Constantin<lb/>
Phaulcon ende de France troepen, aldaar leggende. Welken Mompi reets onder de<lb/>
hand een getal van 14000 Siamze soldaten geworven hebbende, Phaulcon, om zig<lb/>
staande te houden, overdenkende den haat der Siammers tegen hem ende dat<lb/>
hem den Coningh, zijnen eenigen stut, nu haast ontvallen zoude, zigh ten eersten<lb/>
bij Sijn Mayesteyt begaff, denzelven aanradende om de France troepen tot zijner<lb/>
verzeekeringh uyt Bankok na boven te ontbieden, ’tgeen ook geschiede, dogh.<lb/>

<pb n="265" />
’tzelve ter ooren van den veldoversten Opera Pitratja<fref ref="1"/>  komende, begaf hij zig<lb/>
ten eersten bij den Coningk om Zijne Mayesteyt het verraat, ’twelk men hiermede<lb/>
voorhad, te ontdekken, daarop hij dan ook aanstonds contrarieordre verworf om<lb/>
de reeds opgetrokke France troupen weder na beneden te commanderen, gelijk<lb/>
sijl.n ook doen moesten, dogh, een quaadt gevolgh voorziende, haarzelven ten<lb/>
eersten in postuir van defensie stelden, verlatende en vernielende, zooveel mogelijk<lb/>
was, het oude casteel Bankok met vemagelingh van ’t geschut, ’twelk zij niet<lb/>
medenemen konden ofte doen springen ende met de resterende ammunitiën en<lb/>
geweiren in het nieuwe overgaande, waarna haaren generaal, boven geroepen,<lb/>
dogh ten derden maale eerst verschenen zijnde, met hem veraccordeert wierd, dat<lb/>
hij het casteel Bankok aan de Siammers inruymen en met al sijn volk op parole<lb/>
ten dienste des Conings boven komen zoude. In plaets van ’twelke na te komen,<lb/>
niettegenstaande hij zijne twee zoonen in ostagie gelaten hadt, integendeel, binnen<lb/>
Bankok weder gekomen zijnde, de Siamse gecommitteerden en roeyers gevangen<lb/>
hield, rakende den oya berquelangh met een behendigheydt nog buyten de poort<lb/>
en uyt haare handen. Wanneer den gemelten generael wel aan ’t hof zijn excuse<lb/>
dede, alsof hij door d’onwilligheyd van sijn volk verhindert was geworden zijn<lb/>
woordt te houden, dogh midlerwijlen niet naliet twee passerende jonken van den<lb/>
Coningh, na Japan gedestineert zijnde, grootelijx met zijn canon te beschadigen<lb/>
en dat met zoodanigen verwoetheyd, dat twee hunner soldaten, in dienst des<lb/>
Conings bescheyden zijnde en weygerende daarop te schieten, daarover levendigh<lb/>
gespit en haare hoofden op de wallen tentoongesteld wierden, ondertusschen dat<lb/>
de gemelte twee zoonen des generaels benevens 10 è. 12 gearresteerde France<lb/>
soldaaten de vlugt na beneden namen, dog niet langh daarna agterhaelt en in zeer<lb/>
stricte gevangenis nevens alle verdere Europeanen gesteld wierden. De zaken dus<lb/>
staande, wierd Phaulcon, zig eenige dagen ten hove geabsenteert hebbende, op<lb/>
een gerugte van des Conings dood binnen geroepen, alwaar verschijnende, men<lb/>
twee dagen daaracn verstond, dat hij nevens des Conings aangenomen zoon Mompi,<lb/>
den capiteyn der lijfguarde en nogh eenige mandorijns in hegtenis gesteld<lb/>
waaren, gelijk dan ook niet lange daerna denzelven Mompi het hoofdt af geslagen<lb/>
en voor Phaulcons voeten geworpen wierdt met aanzegginge ,,ziet daar Uwen<lb/>
Conink”, werdende ook eenige dagen daerna den gem. Phaulcon tot nader ontdeckingh<lb/>
vant verraat zeer swaar gepijnigt ende ten laatsten buyten de poort op<lb/>
een veragte wijze temedergehakt en in een ondiepe kuyl onder wat aerde geschoffelt,<lb/>
daar hem de honden dienzelfsten naght nogh opvroeteden en verslonden,<lb/>
werdende daarop sijne Engelse lijfwaghten mede gevangen gezet. Dit ten hove<lb/>
aldus voorvallende, wierd er een groote maght Siammers en Maleyers na beneden<lb/>
gesonden benevens veele galeyen, geschut en ammunitie van oorlogh onder den<lb/>
Oya Wangh en Moonpan, althans oya berquelangh zijnde, welke na ’t omhakken<lb/>
van eenige duyzent clappusboomen ten eersten het verdorven en verlaten casteel<lb/>
weder in postuir van defensie bragten met een kat daerbovenop van wel 18 voeten<lb/>
hoogh, waarvandaan men de Francen in haare varken zeer bequamelijk treffen<lb/>
konde, behalven nog verscheyde batterijen aan de rivierkant, boven ’twelke de<lb/>
rivier nog met veele galeyen bezet en aan de zeekant met verscheyde gesonke<lb/>
vaartuygen gestopt wierd. Hierop zond den veldoversten Opera Pitratja de 2<lb/>

<fnote ref="1">Phra Petraja, een mandarijn van geringe afkomst, die door de hier vermelde gebeurtenissen<lb/>
op de troon van Siam kwam en tot zijn dood in 1703 regeerde.<lb/>
</fnote>

<pb n="266" />
zoonen des generaals weder terugh, met aanschrijvïngh dat hij zijne voors. excuse<lb/>
geloofde waar te zijn ende den Coningh dierhalven zijne zoonen niet had laaten<lb/>
dooden, als niet anders betragtende dan de mutuele vriendschap, dog gaf meteenen<lb/>
ordre na beneden om de Francen, ingevalle zij langer halstarrigh bleven, met groot<lb/>
geweld aan te tasten, dogh ’t duirde niet langh, of de Francen door ’t vermeesteren<lb/>
van zeekere hare sloep, die zij bedecktelijk na buyten gesonden hadden om de<lb/>
Francen, bescheyden op ’s Conings twee kruyssende schepen tegen d’Engelze<lb/>
rovers, van alles te waarschouwen, de moet meer en meer ontvallende, versogten<lb/>
stilstant van wapenen ende dat sij zonder boven te komen met het bevorens aangeboden<lb/>
schip mogten vertrekken.</para>
<para>Ondertusschen wierd den Coningh swakker, zoodat er al over de successie<lb/>
sterk gedisputeert wierdt, ’twelk den veldoversten Opera Pitratja ziende en in<lb/>
specie, dat degeene, die het voor des Conings jongsten broeder meenden, haer<lb/>
openbaarden, daerentegen mede aanmerkende, dat hij om ’t reeds voorgevallene<lb/>
het bestier des rijkx niet zonder disreputatie en perijkel van sijn leven aan een<lb/>
ander overgeven konde, zigh niet schroomde des Conings twee broeders op den<lb/>
9en julij des avonds in een pagode weynig buyten Livo met zandelhoute stokken<lb/>
te laten dooden, waarvan de tijdingh den swakken Coningh zoo zeer aen ’t hert<lb/>
gingh, dat hij den tweeden dagh daeraan quam te overlijden ende den gem. veldoversten<lb/>
daarop de regeringh aanvaarde, mitsgaders, niet lange daarna de stadt<lb/>
Livo verlatende, zig in de stadt Judia tot Coningh kroonen liet, trouwende meteenen<lb/>
met des gewesen Conings eenigste dogter, aan dewelke de vader even voor<lb/>
sijn dood het swaerd des rijkx in handen gesteld hadt.</para>
<para>
De Francen, die met den lieutenant-generael in Tanassary lagen, ’t gerugte<lb/>
van dit alles hoorende, stelden haer dapper te werk, maer wierden door de Siammers<lb/>
uyt haare nogh onvoltrocke werken gedreven en salveerden haarselven nevens<lb/>
nogh 40 mannen onder den gouverneur Beaureguard op Mergie
<fref ref="1"/>  met een scheepje<lb/>
van den Engelsman Jan Teyler1
<fref ref="2"/> , ’twelk van sijne reyze na Atchin aldaar door<lb/>
storm binnengelopen was, dogh die [in] Bankok kregen op ’t laatste nog verlof<lb/>
om zonder boven te komen te mogen vertrecken, rnids dat sijl.d de bevoorens<lb/>
aangebode scheepjes nu selfs daertoe zouden moeten huiren ofte inkopen en<lb/>
haaren bisschop don Louys met het Franse opperhoofd mons.r Veret nevens<lb/>
degeene, die onder hem bescheyden waaren, tot borgen van haare weldragentheydt<lb/>
in Siam laten verblijven, komende ondertusschen aldaer te retourneren de<lb/>
hiervooren vermelte scheep jens van den Coningh, waarvan den commandeur<lb/>
SJ Mary met alle de sijne ten eersten door de Siammers tot voorkomingh van<lb/>
revolte geligt en in haare besettingh op Bankok gevoert wierden, gelijk ook kort<lb/>
daaraan op den 9en september aldaer arriveerde het France schip FOrif lamme,<lb/>
welkers volk zeer miserabel gesteld was en van welkers boot ten eersten 5 matrosen<lb/>
door de Siammers om geëxamineert te werden geligt wierden, latende de resterende<lb/>
weder vertrekken, voorsiende niettemin die van ’t schip tamelijk van ververssingh,<lb/>
totdat sijl.n met het inkopen van twee scheepjens en een sloep mitsgaders verscheyde<lb/>
provisiën, alles ter somme van 16000 rxd.8, benevens ook het huiren van<lb/>
30
<emph>k</emph> 32 Engelsen den 2en november uyt haare bezettingh na beneden en voords<lb/>

<fnote ref="1">In het toen tot Siam behorende Mergui ter westkust van het schiereiland op 12°36'<lb/>
N.B. lag een Frans garnizoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">John Taylor.<lb/>
</fnote>

<pb n="267" />
uyt het rijk van Siam vertrocken, zoo vermoedt wierd na de Cust van Choromandel,<lb/>
medenemende de Siamse ostagiers, nadat den oya berquelangh de haare<lb/>
te vroegh aan liaarl.n boord terughgczonden hadt, waarover hij ook eenige dagen<lb/>
in arrest heeft moeten zitten, voords zouden de Fransen daar binnen haare bezettingh<lb/>
nog gelaten hebben veele contanten, bloedcorael en eenige kledingh,<lb/>
item nogh wel 40 perzoonen en 28 stucken canon, waaronder haaren bisschop en<lb/>
thien paters, welke alle door den Coningh over ’t voors.2 aanliouden zijner ostagiers<lb/>
in stricte gevangenis gelegt zijn.</para>
<remark>«De Nederlanders onthielden zich van hulp aan den nieuwen Koning, die echter<lb/>
verklaarde van de Europeanen alleen hen in het rijk te willen houden<lb/>
»</remark>
<para>Den Engelsen commissaris m.r Hodges (die almede onder de voorz. revouilte<lb/>
in hegtenis geraakt, dog na eenige dagen weder ontslagen was geworden en wiens<lb/>
secunde m.r Hil den 7 april over Tanassery na Choromandel gelicentieert geworden<lb/>
was om nadere qualificatie te gaan halen) eerlange nevens alle de resterende<lb/>
Engelsen met het schip van den Engelsen entreloper m.r Dclthon na Madraspatn8.<lb/>
te vertrekken.</para>
<remark>«Door deze troebelen was er geen gelegenheid de gereedliggende huiden in te<lb/>
schepen<lb/>
»</remark>
<para>Den Coning van sins was twee jonken na Batavia te zenden tot het inkopen<lb/>
van kleeden voor d’uytvaart des gestorven Conings en daertoe gaern van twee<lb/>
stierl.n mitsgaders onse passen en vlaggen voorsien was, dat het eerste op eygen<lb/>
gebrek geëxcuseert en tot de komste der twee Bataviaze schepen uytgesteld, dogh,<lb/>
het laatste toegesegt zijnde, men hetselve den presenten Coningh na dato weder<lb/>
afgeraden hadt, zoo om het nadeel van ’s Comp.8 eygen negotie als om de vreeze,<lb/>
dat de Engelschen en Francen onze vlaggen en passen violeren zouden, dog heeft<lb/>
men in plaats van dien Zijne Mayesteyt moeten toestaan om onder ’t opsigt van<lb/>
’t afgaande opperhoofd met ’s Comp.8 schepen herwaarts te senden: 200 potten<lb/>
clappusolij, 100 bharen thin, 200 p.ls sappanhouten, 60 coyangs rijs.</para>
<remark>«Zo ook 100 kisten koper en 1650 pikol sapanhout; de Vrijheid bracht voor de<lb/>
V.O.C. van daar cargasoen van f. 46248, vnl. 864500
<ref>&lt;u? </ref>tin; bevestiging van hei<lb/>
contract met Siam, vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr. DXII; er is kans, dat de schuld van den ouden<lb/>
Koning door zijn opvolger betaald zal worden; Keyts kwam 10 febr. met de Hendrik<lb/>
Maurits uit Siam; de Koning
<lb/>
»</remark>
<para>
- een zonderlinge genegentheyd tot d’E. Comp.e bethoond had om<lb/>
deselve voortaan alleen in zijn land te admitteren en haare negotie te favoriseren<lb/>
en dat om de trouwe en vredelieventheydt, die men van de beginne af aan in de<lb/>
Hollanders binnen dat rijk bespeurt hadt.</para>
<remark>«Hij schonk
<lb/>
»</remark>
<para>72 bharen thin en 1650 p.113 sappanhout, item de caros, die voorleden</para>

<pb n="268" />
<para>jaar van hier aan den overleden Coningh gesonden was, maar bovendien nogh<lb/>
een parthije stukken gemaakt goud en juwelen.</para>
<para>Vermids den voorigen Coningh overleden was, had men noodigh geaght den<lb/>
presenten oya berquelang, zijnde eygentlijk diegeene, die onlangs in ambassade<lb/>
na Vrankrijk geweest was, te vragen, of men ook de voonnaals geëyschte en nogh<lb/>
onvoldaan geblevene goederen alsnu voor den jegenwoordigen zoude moeten bcsorgen<lb/>
en daarop na eenige dagen tot antwoord bekomen, dat Zijn MayesJ van<lb/>
alle de voormaals geëyschte goederen desisteerde, uytgenomen alleen degeene,<lb/>
die reeds ingekogt waaren en daarmede d’E. Comp.e dan ook niets uvtreghten<lb/>
konde, dogh de slinx gedrayde chiankos ofte kinkhoorns, die in zonderlinge extime<lb/>
superstitieuslijck bij de Siammers gehouden werden, zouden zij verwaghten, mitsgaders<lb/>
de 10 corgies Cambodische kleeden, de marmere beelden en de 64 zoorten<lb/>
Hindostanze medicamenten, tot welkers te beter bekomingh nogh 3 catalogus, als<lb/>
1 in ’t Pcrsiaans en 2 in ’t Braminees, herwaarts gesonden zijn.</para>
<remark>«De berkelang bestelde wel 1032 corge textiel voor den Koning, maar zooveel kan<lb/>
door de toestand in Coromandel niet direct geleverd worden, waarom niet alles ineens<lb/>
behoeft te worden geleverd, men wil er graag met sapanhout voor betalen; hij wil de V.O.C.<lb/>
ook areca in China laten verkopen, u&gt;at onmogelijk is, maar men ziet in Siam af van<lb/>
de handel op Japan; de schuld van den ouden Koning is nu tot f. 11559 gedaald;<lb/>
de Hendrik Maurits bracht cargasoen van f. 47991 aan, vnl. tin en sapanhout<lb/>
»</remark>
<para>Den Viceroy van Ligor, een Maleyer zijnde, was om zijnen hoogen ouderdom<lb/>
opgeroepen en weder eenen Pialikon, een Siammer, in desselfs plaats gesurrogeert.</para>
<folio>Fol. 1415*.</folio>
<remark>«Ligor leverde door de troebelen in 1688 maar 586 baliar tin<lb/>
»</remark>
<para>
Den verbleven Franschen bisschop in Siam, deerlijk gepijnigt zijnde, zat<lb/>
nevens de paters, uytgenomen eenige die nevens de Siamze bandij ten aarde<lb/>
droegen, nogh striktelijk in ketenen verzeekert, de resterende gemeene persoonen<lb/>
liepen met desclve om den hals ende de beenen de kost langs de huyzen soeken en<lb/>
had den Coning haare - daar gelatene goederen ten overstaan van eenige<lb/>
Francen doen inventariseren en na zigh genomen, dogh, zoo men verstaan hadt,<lb/>
was er een ander Frans scheepje met Chormandelze kleden op Tanassery gearriveert<lb/>
ende aan de Mooren, in Siam woonende, permissie door den oya berquelangh<lb/>
verleendt om deselve te mogen gaan opkopen.</para>
<para>’t Scheepje van den Engelsman m.r Jan Teyler, waarmede de Francen van<lb/>
Tanassery gevlugt waaren, hadden sij, nadat het door die van Tanassery onderschept<lb/>
was, weder verlaten, zonderdat erbij geadviseert werdt, werwaarts zijl.n<lb/>
zigh voordt begeven hadden ende was den gesaghebber m.r Freden met d.° bodempje<lb/>
aldaar weder opgebraght ende nevens de zijne in een stricte gevangenis gesteld.</para>
<folio>Fol. 1417*-1418r.</folio>
<remark>«18 jan. kwam de Gasper dam uit Tonkin met een brief van het opperhoofd<lb/>
Joannes Sibens van 19 dec.; het geschenk was den Koning aangenaam, de prins was<lb/>
juist als zodanig uitgeroepen; de Koning betaalde hem geleverde goederen met zijde ,</remark>

<pb n="269" />
<remark>waard f. 23500; men verzweeg het aanbrengen van contanten en leverde rijst, die door<lb/>
de hongersnood van pas kwam, ze bracht f. 8472 op of 150% winst<lb/>
»</remark>
<para>Heeft den Coningh aan ’t vertreckend opperhoofd doen ter hand stellen<lb/>
een houte model van een waterkopje om na desselfs fatsoen 30 a 40 stux van glas<lb/>
te mogen bekomen.</para>
<remark>«Bijzonderheden over de verkoop van Cies. waren in Tonkin; geringe zijdeopbrengst<lb/>
door grote droogte, de prijs steeg tot 17 facar, mede omdat de koperen kasjes<lb/>
tot 16000 per 10 taël zilver daalden, ook de pelings waren duur; er is enige gele zijde op<lb/>
de Chinese wijze gehaspeld; het genoemde schip bracht car gasoen van
/. 145433 aan;<lb/>
commentaar op de inkoop; er bleef kapitaal van
/. 52858; er werd in een jaar f. 30589<lb/>
gewonnen en
/. 20590 uitgegeven, maar hiervan is f. 10003 schijnwinst op zilver en<lb/>
munten; crusaden zijn er ongewild, Spaanse realen brengen er hel meeste op; er kwamen<lb/>
3 Engelse schepen in Tonkin, die samen maar 17000 realen opgaven, maar<lb/>
vermoedelijk 28000 pond sterling en 70000 realen aanvoerden, zij kochten maar weinig<lb/>
in; de gemachtigde van den poui
, Lilauya, zou in China gestorven zijn; 11 januari<lb/>
kwam uit Amoy de Eemland onder Van 's Gravenbroek,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende in ’t eerste wel eenige tegenspoedt gehadt door de con-<lb/>
duites der hopous ofte tholcommissarissen, eerst met de billetten, waarbij de<lb/>
coopl.n gelicentieert vierden met de onse te handelen, zoodanigh te clausuleren,<lb/>
dat niemand sulx doen moght zonder haare namen bevoorens aan de hopous op<lb/>
te geven, op hoedanigen wijze zijl.n dan ook verklaardt hadden niet te konnen<lb/>
negotiëren, daarna wederom met de koopl.n dubbelen thol op te leggen van de<lb/>
goederen, die zij van d’onze inkoopen en aan deselve verkoopen zouden, alles om<lb/>
haar eygen gewin daardoor te vermeerderen mitsgaders d’onse tot het doen van<lb/>
geschenken te necessiteren.</para>
<remark>«Na het geven van geschenken en het met vertrek dreigen koelden 3 kooplieden<lb/>
alle aangebrachte waren, inkoops kostende f. 72339, waarop zuiver
/. 68587 gewonnen<lb/>
werd; het retourcargasoen bedroeg
/. 172461, vnl. in zijde, zijdewaren en thee; deels<lb/>
is de winst bij de verkoop maar schijn; de handel er
<lb/>
»</remark>
<para>
- van veel liberteyt wesen zoude, ten insigte dat de regenten met de<lb/>
vremde handelaers niet te doen hadden, maar alleen met de hopous ofte toleommissarissen,<lb/>
welker interest het was, zoo in het genot der meetgelden als der<lb/>
thollen, dat er veele handelaars aanquamen en ook veele goederen verkoften ende<lb/>
inkoften ende welke hopous, zoolange zijl.n in zoo kleynen overeenkomste met de<lb/>
regenten leefden, de laatstgen. geen occasie konden hebben om te monopoliseren,<lb/>
’tgeene egter maar voor zoolange het duirt en buytendat maar ten deele aangenomen<lb/>
kan werden, menende, dat wanneer wij daarmede onse zeylen gelijk de<lb/>
Engelzen in arrest hadden moeten overgeven, wij zoo weynigh liberteyt gehad<lb/>
zoude hebben als zijl.n, dewelke, wanneer sij verclaarden te villen vertrekken,<lb/>
ingevalle niet even gelijk ’t jaar bevoorens negotiëren moghten, tot antwoordt<lb/>
kregen, dat sijl.n wel komen konden, als zij vilden, maar niet vertrecken.</para>
<remark>«Daarom wij de V.O.C. schepen ook
<lb/>
»</remark>

<pb n="270" />
<para>
- van de hoofdtsteden der provintiën Fochien en Canton afhouden,<lb/>
zeker zijnde, dat eenijder, die maar kan, in dat rijk op schraperijen uyt is, gelijk<lb/>
niet alleen blijkt uyt hetgene hiervoor van dese hopous vermeld staat, maar ook<lb/>
wegens het meetgeldt, dat men aan desel ve ter somme van f. 6302 voor het jagt<lb/>
Eemlandt heeft moeten betalen, zijnde even zooveel of weynig minder als d’Engelsen<lb/>
voor haare schepen, die wel eens zoo groot waaren, gegeven hebben.</para>
<remark>«Oeen porcelcin werd ingekocht , wel is dat voor het volgende jaar aanbesteed; er<lb/>
waren 3 Engelse schepen, waarvan een met 4200 picol peper uit Bengkulen; ze zouden<lb/>
lading voor 9 ton meegebracht hebben en kochten
<lb/>
»</remark>
<para>
- een groote quantiteyt zijde en zijdestoffen voor Engelandt, wer-<lb/>
waarts den aanbrengh der zijde uyt de Levant vermids de Turkze oorlogen zeer<lb/>
gesegt wierdt af te nemen.</para>
<remark>«Voorts kochten ze goud op,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende nu weder voor de derde mael, dogh tevergeefs, instantie<lb/>
gedaen om aldaar een logie te stabileren, onaangesien zij door haare veelvuldige<lb/>
schenkagiën, voornamentlijk aan de mandorijns, weder in een eerlijke naam aldaar<lb/>
begonden te geraaken.</para>
<remark>«Het volgende jaar willen ze naar Ning-po varen; brieven van 3 en 10 jan. van<lb/>
gouverneur Slicher uit Malakka ontvangen; de V.O.C. schepen voor het westen vertrokken<lb/>
20 dec. van daar, de Borsse?iburg de 27e, samen car gasoen meevoerende, voor<lb/>
Coromandel f. 726915 vooral in goud, Bengalen f. 127020 in zilver, Ceylon f. 123096<lb/>
in koper en tin, Malabar f. 21963 koper, Suratte
/. 232660 in koper en andere waren,<lb/>
Perziè f. 29679 in suiker en specerijen , naar Suratte werd ook nog vrachtgoed verzonden<lb/>
voor 15% van de waarde aldaar, naar Bengalen 44 koelies, van daar door<lb/>
een Portugees weggevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Van de goude coubangs, aldaar
<fref ref="1"/>  uyt Japan overgekomen sijnde, had men<lb/>
om den opulenten toevloey van ’t goudt en thin weder 7197 stx. geligt ende daarvan<lb/>
weder 3000 stx. in 1306 taylen en 11 masen Atchinsen stofgoud omgezet.</para>
<remark>«In Coromandel is de koban maar 5 pagoden d 105 lichte st. waard, de pagode<lb/>
is nu op 120 st. gesteld; te Malakka is 1075 bahar tin in voorraad; Guinees lijwaad<lb/>
is er gewild a 100 rsd. het pak; in Indragiri werd 290 taël goud gekocht; de sjahhandar<lb/>
klaagt er over den af getreden resident Munster<lb/>
»</remark>
<para>Men oordeelde wijders, dat den handel in Andragiry die van Siaca in geenen<lb/>
deele incommoderen konde, omdat de Agamze rovers, die op ’t gebergte tusschen<lb/>
beyde woonden, de wederzijdze correspondentie der koopl.n verhinderden.</para>

<fnote ref="1">Te Malakka.<lb/>
</fnote>

<pb n="271" />
<para>In Siaca had den nieuwen sabandhar van Sabauwer<fref ref="1"/> , onder sustenue dat<lb/>
de contracten met Johor vermids de dood van Paducca Radja vervallen waaren,<lb/>
zigh de visite niet willen onderwerpen, alsmede de Johorze onderdanen van de<lb/>
riviere Mandoe
<fref ref="2"/>  (lopende langs onse verkoopplaats) verboden eenige vivres aan<lb/>
d’onse te verkopen ofte hout voor deselve te hacken.</para>
<remark>«Toch verwierf men er rondhouten , de Javaanse zijn te duur<lb/>
»</remark>
<para>Van Johor, daar het in redelijken stant scheen te wesen, was men door de<lb/>
rescriptie van den dato bandhara op het daarover aan hem gesondene briefje<lb/>
gedisabuseert geworden omtrent de gerugten, die er gelopen hadden, alsof den<lb/>
laxamana, zoone van den omgebragten Paducca Radja, eenige Pattanezen omgekoft<lb/>
hadt om den gem.e bandhara te vermoorden ende den jongen Coningh na<lb/>
Pattany te vervoeren ende zoomede dat den nieuwen Siamsen Coningh den laxamana<lb/>
uyt Pattany derwaarts ontboden zoude hebben.</para>
<remark>«De Vorst verhuisde naar Johore<lb/>
»</remark>
<para>Uyt de 16 mannen, die den Coningh van Queda uyt een overrompelt Engels<lb/>
roofschip met 24 stukken aan den gouvern.r op Malakka gezonden had, was men<lb/>
te weete gekomen, dat het gemelte schip nevens eenige kleyndere door haarl.n van<lb/>
de Mooren in het Roode Meyr gerooft en gewisselt geworden was tegen haer lekke<lb/>
schip, waarmede sijlieden uyt Nieuw-Engelandt gevaren waaren, item dat eenige<lb/>
van haar eerst te Rotterdam geweest en met een kleynder scheepje van daar<lb/>
vertrocken waaren na d’Africaanse kust om slaven te handelen en zoo voords<lb/>
over de Caab de Goede Hoope en Madagascar aan de Majottes bij desen roover<lb/>
gekomen waaren.</para>
<remark>«In Manilla was uit Mexico slechts éen scheepje gekomen met 60000 realen ter<lb/>
betaling van hei garnizoen; twee Engelse en vier Franse schepen
, de laatste uit Siam,<lb/>
passeerden Malakka, de Franse generaal markies D es f ar ges mocht daar aan land<lb/>
overnachten, echter zonder groot gevolg, zij waren ter rede van 26 dec. tot 5 jan., toen<lb/>
ze naar Pondichery vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Alleenl.k had den capitain 1’Estrille getragt d’onze in Siam te beschuldigen,<lb/>
alsof zij den Coningh met geschut en ammunitie van oorlogh gesecondeert hadden,<lb/>
’tgeene al te platten onwaarh.d is, te meer omdat zijl.n Francen zelfs bevorens te<lb/>
veel geschut, geweiren en ammunitiën aldaar ten dienste des Conings aangebragt<lb/>
hadden, dan dat hij nog van onse kleyne ongewapende residentie aldaar eenig<lb/>
secours van noden zoude hebben<fref ref="3"/> .</para>

<fnote ref="1">Sabauwer,
<emph>Corpus</emph> III, p. 495 wordt vragenderwijs gesteld, dat dit de oude naam zou<lb/>
zijn voor de latere stad Siak Sri Indrapura, gelegen ongeveer op 48' N.B. en 102°G' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mandau, linkerzij rivier van de Siak, van ongeveer 101°15' O.L. oostzuidoost stromend<lb/>
tot 101°45' O.L., merendeels op iets minder dan 1° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Men vindt
<emph>Histoire,</emph> Tomé V, p. 341, van 1930 daterend, deze uit de lucht gegrepen<lb/>
beschuldiging nog terug: La place de Bangkok fut assiégée avec 1’aide des Hollandais.<lb/>
</fnote>

<pb n="272" />
<remark>«Waarschijnlijk denkt hij aan het materiaal uit het Koningsschip in Suratte, dat<lb/>
juist was gerestitueerd; in mei 1688 werd nog een brief uit Malaklca van 8 febr. ontvangen;<lb/>
5 Engelse schepen passeerden daar, van het oosten komend, nog 3 mankeren<lb/>
van degene, die vroeger naar hel oosten voeren; van de Westkust kwam de Sumatra,<lb/>
cargasoen f. 82829, peper, benzoë enz., en een brief van commandeur Lesage van<lb/>
27 dec.; te Baros werden geplaatst Mortier en Springh, het vorige personeel werd<lb/>
teruggeroepen; daar werd slechts f. 6553 gewonnen; te Priaman is het vredig; hoop<lb/>
op vrede tussen Ulakan en Agam<lb/>
»</remark>
<para>Omtrent Cottatenga waaren IG fugatieve slaven t’zamengerot, dogh door<lb/>
uytzettingk van eenige blanke en inlandze soldaten van daar verstroyt en alsoo<lb/>
verhoed geworden, dat zij met den schelmsen Sisanty niet conjungeerden, waarover<lb/>
de ponglous niet alleen haare dankbaarheydt betuygt, maar ook den commandeur<lb/>
nevens panglima radja tot Padangli versogt hadden assistentie van<lb/>
eenige inlandze soldaaten om met derselver hulpe den gem. Sisanty levendigh of<lb/>
doodt in handen te krijgen.</para>
<para>
Op Troussangh was Comp.8 pagger en besettingh nogh in goeden stant, dogh<lb/>
de 16 gewesene ponglous nevens Soutan Seladin
<fref ref="1"/>  van Bajangh en Radja Nangsatty<lb/>
van Sagounter, door den commissaris Lobs af gezet zijnde, hadden over de<lb/>
ilegaliteyt van die proceduiren en de valse beschuldigingen van eenen Radja<lb/>
Indramara -</para>
<remark>«- geklaagd; panglima radja
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn ongenoegen had laten blijken, dat men deselve zijn gesagh<lb/>
onttrocken en onder Radja Troussangh gesteldt had, alsmede over ’t aanstellen<lb/>
van eenen nieuwen Radja Poulut. Poulut, die volgens sijn zeggen bevorens onder<lb/>
sijn gezagh gestaan had.</para>
<remark>«De secunde Jakob Snikkers is te Pulau Tjingkuk geplaatst, Abraham Weyns<lb/>
is daar administrateur der mijngereedschappen; de berghopman Gabriel Muller<lb/>
zou tegen de bevelen van hogere autoriteiten handelen, zijn verdediging ; Radja Pintolangit<lb/>
wordt panglima van Salida ; de bezetting van Kambang is gelicht, maar panglima<lb/>
radja acht dit onjuist, zolang de Engelsen te Indrapura zijn; de pagar te Air<lb/>
Hadji is versterkt; de Engelsen hebben nu ter Westkust slechts het schip Priaman<lb/>
»</remark>
<para>Eenige Engelsen, eenige provisiën met een inlands vaartuygh na land willende<lb/>
voeren, gestrand en het vaartuygh aan stucken geslagen, dog de goederen door<lb/>
ons volk en de Maleyers geborgen, mitsgaders aan hare daartoe afgezondene gecommitteerdens<lb/>
gerestitueert geworden waaren, dog van de gestrande was een<lb/>
Engelsman en een Cormandelse toepas uyt ongenegentheydt om d’ Engelsen op<lb/>
Indrapoura langer te dienen tot d’onse overgekomen.</para>

<fnote ref="1">Sutan Saladin was de op p. 228 bedoelde „wakil.”<lb/>
</fnote>

<pb n="273" />
<remark>«Ook de assistent Samuel Witby liep over , zeggende ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Jangh di Pertuan ofte Radja Sakty met eenigh volk te lande<lb/>
en m.r Benjamin Blom, commandant tot Bancaoulou, met twee schepen te water<lb/>
in ’t korte op Indrapoura stonden te verschijnen ende dat gemelte Sakty haar<lb/>
belooft hadt ’s Comp.8 goudtmijne in handen te sullen leveren, dogh daartoe<lb/>
moesten zij dan niet alleen zoodanige 2 schepen, maar ook genoegzaame manschap<lb/>
om die te regeren op Bancaoulou hebben.</para>
<remark>«In totaal hebben ze slechts 30 man te Indrapura<lb/>
»</remark>
<para>Den Sulthan van Indrapoura, die zigh na Majutte geretireert hadt, wierd<lb/>
aldaar van 2 Engelse oppassers gediend ende was Radja Parampouan, als daar<lb/>
niet langer verseekert wezende, na Padangh bij panglima radja geretireert en<lb/>
had aan den commandeur geklaaght, hoe dat haar broeder haar met de helft der<lb/>
mantrys verlaten hebbende ende ziende, dat hij haar tot sigh niet trekken konde,<lb/>
van alle haare goederen en kostelijkheden berooft en naderhandt ook door eenige<lb/>
af gezondene Engelze soldaten getragt had uyt haar campon ofte verblijfplaats te<lb/>
halen, dogh dat sij, ’tzelve tijdigh gewaar geworden sijnde, de vlugt genomen hadt.</para>
<folio>Fol. 1453v-1454r.</folio>
<remark>«Zij vraagt om onderstand<lb/>
»</remark>
<para>Die van Pauw hadden het weder wat bondt aangesteld, hebbende de oude<lb/>
afgezette en verdreve ponglous, nadat men haarl.n versoek om zig weder in haar<lb/>
oude campon ter neder te mogen zetten af geslagen had, de stoutheyd gebruykt<lb/>
om de rijstvelden, die door het volk van panglima radja bebouwt wierden, te<lb/>
invaderen ende de werkluyden daaraf te jagen, waarover zij, op de klagten van<lb/>
d.° panglima gedagvaart zijnde, schuld bekend en pardon verzogt hadden, dies<lb/>
men haarl.n met keimis van den landraadt in een boete van twee honderdt rxd.8<lb/>
gecondemneert had.</para>
<remark>«Reparaties te Padang; 31 juli 1688 was ter Westkust in een jaar bruto gewonnen<lb/>
/. 58476; er kwam veel peper en goud binnen; personalia; de Hoge Regering is niet<lb/>
tevreden over het overkomen met consent van wijlen Lobs van Radja Ketjil, zoon van<lb/>
panglima radja, met 82 volgelingen om de survivance te vragen, zo ook van Radja<lb/>
Tarusan met 40 man; de Boswijk, Negombo en Drakestein vertrokken 20 dec. naar<lb/>
Bengalen met cargasoen van
/. 127020; van daar kwamen 15 en 16 jan. de Westeramstél<lb/>
en de Gideon met een brief van Muykens van 14 nov. en cargasoenen van<lb/>
f. 33125 en
/. 33547, vnl. salpeter, tarwe en opium; peper brengt er slechts 14 ropia<lb/>
de man van 68
<ref>'ffi </ref>op, een ropia minder dan de vastgestelde prijs; de Franse directeur<lb/>
Lalande kivam 26 sept. te Hugly; de Eng eisen zijn wegens hun geschil met de Moren<lb/>
vertrokken naar Coromandel; stijgt de prijs van de peper niet, dan zal men die naar<lb/>
patria laten brengen; tin bracht in plaats van
/. 50 - de 100'
<ref>S? </ref>slechts 35 lichte guldens<lb/>
of 15 ropia de man op, ook die zal eventueel naar patria worden gestuurd; spiaulter<lb/>
is tot 13 ropia de man gedaald; men heeft er 9\ ton in goud, voldoende voor de inkoop;<lb/>
van Suratte valt daar niets, van Perzië weinig geld te verwachten voor de terugbetaling<lb/>
van het op interest geleende<lb/>
»</remark>

<pb n="274" />
<para>
Het excuseren van de protexie der Moorse schepen als het leenen eeniger<lb/>
onzer stierl.11 aan deselve en zoomede om haar volgens d’ordre van d’h.r Van<lb/>
Rheede met alle vermogen van de gewoone vaart na Ceylon te diverteren zoude<lb/>
ook werden geobserveert, -</para>
<remark>«- hoewel liet de Moorse Regering kan vertoornen; de ajvoer van Patna<lb/>
 van salpeter, opium en textiel gaat langzaam door de. te verwachten komst van den<lb/>
nieuwen nawab Ibrahim Khan; er is slechts 552 zak salpeter in de pakhuizen te Hugly,<lb/>
eventueel zal men ze daar inkopen, daar is ook 200 man amfioen d 96 ropia de man<lb/>
gekocht, die men mei de genoemde 2 schepen ontving; de vorige partij bracht tot 700 rsd.<lb/>
het pak op; 1 pak
= 2 man, men verwacht, dat het nu in Agra goedkoop is te verwerven;<lb/>
het te Hugly aangevoerde zilver wordt te Rajmahal tot Sicca-ropias vermunt; areca en<lb/>
chancos hadden een slechte markt<lb/>
»</remark>
<para>Den nieuwen gouverneur en ouden bekenden heer Melk Borgerdaar, in ’t<lb/>
laatst van october eyndelijk uyt Decca in Ougly afgekomen, hadt egter de renovatie<lb/>
onzer perwannes of bevelschriften des handels van den nieuwen nabab<lb/>
Chanjan Badur niet medegebragt en genoeg te kennen gegeven, dies traynissement<lb/>
meest resulteerde uyt onse tardance met sijn hoogheyd te beschenken.</para>
<remark>«Bij gebrek aan olifanten en Perzische paarden werden andere geschenken voor<lb/>
f. 11778 gereedgemaakt; bijzonderheden over het voor patria ingekochte textiel, dat<lb/>
vólgens monsters van daar moet worden gekocht; 13 en 14 febr. komen van Bengalen<lb/>
de Westbroek, de Civetkat en de Baarn met een brief van 26 dec. en car gasoen van<lb/>
f. 69059, vnl. salpeter en amfioen; 2 dec. vertrok van daar de retourfluit Spierdijk<lb/>
naar Oalle met cargasoen van f. 520661; er zijn in Bengalen effecten ad f. 3189921;<lb/>
6 nov. vertrokken van daar naar Ceylon, waar ze 5 dec. kwamen, de Montjoort en<lb/>
Egelenburg, carg. f. 29068, 20 dcc. de Schiebroek, id. f 16231, 17 dec. naar Coromandel<lb/>
de Standvastigheid, f 56939; grotere schepen dan de 3, juist uit Bengalen gekomen,<lb/>
nl. van 130 voet, zijn wenselijk; peper werd nu voor 15 ropia goed verkocht, deels<lb/>
tegen salpeter, koper was er onverkoopbaar, zodat voor de Cies. zijdehaspelarij te<lb/>
Kasimbazar contanten nodig zijn; de Pampus werd er van Ceylon heengezonden met<lb/>
f. 257361 in zilver, deels abbassis; een „practizijn der weefkunst
” en 2 ververs uit<lb/>
patria aangevraagd ; de Fransen verwachten ter Kuste 3 schepen; de Engelsen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die eens verjaagde France vrienden, doen egter voor dienaaren van<lb/>
de Siamze Mayest.1 aanziende, ter rheede Bellazoor sonder slagh of stoot hadden<lb/>
genomen en de Francen op hun schepen verdeelt.</para>
<remark>«De Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>
- zigh met 12 a 13 schepen, chialoupen en kitzen nogh ter dier rheede<lb/>
bevonden en ook daar aan land een nieuwe invasie gedaan, de Mooren verjaaght<lb/>
en meest alle de inwoond.*8 gestroopt hadden, waarvan ook de Portugesen, Francen<lb/>
en onze dienaaren zelve niet hadden mogen misdobbelen, maar ook weder<lb/>
eenige van de haare met vervoeringe binnen’slands sulx moeten vergelden en<lb/>
vermids ’t geroofde van onze logie en dienaaren niet anders dan in eenigh grof<lb/>

<pb n="275" />
en kleen vee heeft bestaan, zoo schijnen wij nogh aan de beste koop te wesen in<lb/>
die brutaliteyten, dewelke het schijnt, zij t’hans alomme in India bijna onverschillende<lb/>
nu en dan ter handt nemen.</para>
<remark>«Onze handel doet dit geen nadeel; de naioab van Patna, Ibrahim Khan, betoonde<lb/>
zicli redelijk; hem met geschenken te vriend te houden; Sjah Jahan Bahadur
<lb/>
»</remark>
<para>
- had door sijnen commissaris, den Ouglysen fausdaar Melk Borger-<lb/>
daar, verscheyde malen omtrent d’onze om eenigh geschut en schepen doen versoeken,<lb/>
dogh, ’tzelve op de moderaatste maniere geëxcuseert wesende, geen verder<lb/>
gevolgh van doen maaken.</para>
<para>(Hij
- )</para>
<para>
- had ook, na ’t schijnt, uyt een heblust den Ouglysen carory Ray<lb/>
Crypram na boven ontboden en zijn goederen verseekert op voorgeven van gepleegde<lb/>
maleversatie omtrent sijne inkomsten, daaronder ook geslopen was het<lb/>
vatten en opvoeren van verscheyde jentiefze of heydenze inwoonders en onder<lb/>
deselve mede 15, meest ambagtslieden, uyt Comp.8 gepagte dorp Sinsiora, over<lb/>
liet plegen van eenige hunner verbode heydensche feesten, ’twelk als van quaden<lb/>
gevolge omtrent Comp.8 cooplieden en andere in het toekomende geoordeelt<lb/>
wesende, had men op 12 december dienthalven een civiel inlandts protest aan<lb/>
den fausdaar Melk Borgerdaar doen overhandigen, die, d’onze zelf geen ongelijk<lb/>
gevende, maar egter protesterende ’s nababs bevel te moeten gehoor samen,<lb/>
beloofde een temperement in te sullen vinden, ’twelk men meende, op een geldafpersinge<lb/>
dier arme inwoonders zoude uytlopen.</para>
<remark>«De Zeist, Hoger geest en Tarnen brachten 20 dec. van Malakka naar Coromandel<lb/>
resp. cargasoenen van
/. 277290
, /. 283632 en
/. 289193, vnl. goud en voor Ceylon<lb/>
tin en koper; 10 febr. kwam de Coevorden van Ceylon met brieven uit Coromandel van<lb/>
Van Reede en Laurens Pit van 7 oct.; gebruik van schepen; men kon van T and j ore<lb/>
voldoende rijst, 1000 last, naar Ceylon zenden; men kreeg er ruim 8 ton goud behalve<lb/>
uit Japan, wat evenveel zal belopen en
/. 30000 in baar goud uit Ceylon; hoop dat de<lb/>
handel er weer op gang zal komen; 48000 ruynas uit Perzië was er verkocht voor<lb/>
60 pagoden de bahar van 480, ingekocht voor 12; Bacherus als gezant naar den<lb/>
Qroot-Mogol gezonden, die zich
<lb/>
»</remark>
<para>
- nogh in Visiapour was ophoudende en na alle apparentie nogh verder<lb/>
meester van de landen van Zambagie in korten stond te werden.</para>
<para>Onaangesien de beroerten en roverijen, die alsnogh in de Siensierse landen<lb/>
continueerden, waaren zedert het aan wesen van Zijn Ed.ht
<fref ref="1"/> , zoo tot Palliacatte<lb/>
als op de zuydze comptoiren, noghal een goed deel coopmans.2 verkogt en speciaal<lb/>
tot Sadraspatnam een moye parthij specerijen, benjuin, peper en areek.</para>

<fnote ref="1">Van Reede.<lb/>
</fnote>

<pb n="276" />
<remark>«Olifanten werden er aan de landheren geschonken ; geen peper in Zuid-Coromandel<lb/>
te verkopen om ze niet in handen van andere Europeanen te doen komen
<lb/>
»</remark>
<para>Den Rego Pandidaar
<fref ref="1"/>  tot Tegenepatnam had eenigen tijdt de Comple met<lb/>
het pretenderen van meer als den nieuw gecontracteerden halven thol ook wat<lb/>
nieuwe moeylijkheden bijgebragt, dog dewelke men door een vernieuwt caul van<lb/>
den Vorst Zahagie
<super>1 2 <fref ref="2"/> </super> weder was te boven gekomen, maar niettemin door desen<lb/>
pandidaar uytge werkt, dat gemelte Zahagie aan de Prancen hadt vergunt tot<lb/>
Cauripatnam bewesten Trangabare een bangsaal of koophuys te mogen opreghten<lb/>
en te handelen onder pretext van daardoor de vergunde prerogativen aan de<lb/>
Comp.e om alleen langs de Tansjouwerse stranden te mogen negotiëren niet te<lb/>
hebben gevioleert.</para>
<remark>«Men zal daar slechts „moderaat” tegen opkomen<lb/>
»</remark>
<para>Tot Masulipatnam had den Mogolsen overwinnaar bereeds een nieuwe<lb/>
Moorse munt yan goude en silvere ropias doen opregten en slaan.</para>
<remark>«Tot dusverre veranderde de koers der pagoden niet; het was nog niet mogelijk<lb/>
goederen naar Golconda op te voeren , de verkoopprijzen rezen nog niet; de Fransen<lb/>
zouden van den Groot- Mogol bevestiging van de firmans van den Golcondasen Koning<lb/>
verworven hebben; Roylakhan is daar nawab; de rijstprijs daalde tot 22 pagoden het<lb/>
last; de financiële resultaten vallen mee, over 1687-1688 werd in Coromandel bruto<lb/>
gewonnen
/. 644237 en uitgegeven
/. 413308, hoop op herstel van de florissante staat;<lb/>
er blijven effecten van
/. 3829381, maar men is er
/. 1337209 schuldig; in Coromandel<lb/>
zijn de V.O.C. sloepen Vlissingen, Delft en Eddemonie elk met 7 matrozen benevens<lb/>
4 laadvaartuigen; de Coevorden bracht een brief van Pijl van 27 dec
.; nog geen vrede<lb/>
met die van Kandi gesloten, die iets kivaads in de zin schijnen te hebben; zij hebben<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- alle gelegentheden waargenomen om door bedekte wegen en zonder<lb/>
de
<und>minste</und> kennis van bun begeerte te geven d’ingezetene, die zoo lange jaaren<lb/>
onder Comp.8 gehoorzaambeydt hadden geleeft, na haar te trecken en te locken,<lb/>
gelijk men onlangs hadt ervaren in de landen van Batticaloa, Cotjare en Trinquenemale,<lb/>
alwaar zij, haare hoofden tot dien eynde hebbende geschikt, die fortressen<lb/>
door haar gedoentens nu t’eenemaal haar ontbloot vonden van d’aangelegentheydt<lb/>
dier landen en onderdanen, die van aloude tijden daaraan waaren gehegt geweest<lb/>
en alhoewel dese stercktens nogh ongemoeyt gelaten ende de negotie van areek,<lb/>
nely en andere kleynigheden niet en wierde verhindert, zoo quam nogtans hun<lb/>
verborge voornemen om van alles sigh meesters te villen maken hiermede genoegzaam<lb/>
te blijken en niet minder haare loze pogingen om dat werk zoo verre te<lb/>

<fnote ref="1">Pandidar, pachter van een gebied in Coromandel, maar waarschijnlijk is hier bedoeld<lb/>
Ragonade Pandita, een onder den jongen Vorst van Tandjore zeer invloedrijke grote.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sjahadji was in 1683 als opvolger van zijn vader Ekodji de tweede Mahrattenvorst<lb/>
 
 van Tandjore geworden. Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. DII, 17 maart 1688.<lb/>
 </fnote>

<pb n="277" />
mogen brengen, dat de Comp.e geheelijk van haare gunst moest afhangen en de<lb/>
bedonge voordeelen op haar landt niet dan na hun welgevallen genieten.</para>
<remark>«Zij trachten aan de westkant iets dergelijks te bereiken , daarom
<lb/>
»</remark>
<para>- was men genoodzaakt geweest een a 2 van die wankelbare gemoederen<lb/>
bij de kop te vatten en in de ketting te doen klincken, voegende nogh daarbij<lb/>
tot een kragtiger indruk een emstigh verbod, dat niemand op paene van sware<lb/>
straffe ende de dood zelfs uyt zijn dorp zonder licentie hem niet zoude hebben te<lb/>
begeven, waarmede dat geloop eenigsins was in stilstand geraakt en d’ingesetene<lb/>
van t’elkens haar na ’t Candisch hof op eygen zinlijkheydt haer te begeven wat<lb/>
teruggehouden. Ondertussen kon men genoegh bemerken, dat hun genegenth.d<lb/>
tot den Coningh en de zugt om eertitulen van hem te mogen erlangen niet uyt<lb/>
haar weggenomen was en dat zij nogh volgens bekomen beright onder de hand<lb/>
niet weynigh daarin wierden gevoed en gesterkt, ’twelk dede vresen, dat in ’t vervolg<lb/>
tot nadeel mogte komen uyt te bersten.</para>
<remark>«Pijl vraagt militairen aan, daar men anders de Cie. niet meer schijnt te vrezen<lb/>
en de zwakte der garnizoenen kent; de oprechte pogingen tot vrede met Kandi haalden<lb/>
dus niets uit; geruchten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die Mayes.1 in de voorlede maand januario van sijn hof na de<lb/>
benedenlanden stond af te trecken en de palleysen allerwegens daartoe vierden<lb/>
opgeregt onder voorwendingh van zijn beminden gouverneur <fref ref="1"/>  zelfs in perzoon te<lb/>
willen komen ontmoeten en alles met hem afhandelen tot nut en voordeel van<lb/>
beyderzijdens belangh.</para>
<para>De berighten, die men in denzelven tijdt had ontfangen, waaren ook van een<lb/>
geheel ander inhoud en ontdekten een grooten toerustingh van oorlogh, die binnen<lb/>
Candi onophoudelijk wierd bezorght en waartoe ij der der dessaves zijn opgeleyde<lb/>
tax van kruydt, kogels en andere gereedschappen belast was op te brengen om<lb/>
hun besluyten, die zij eyndel.k vastgesteld hadden, met zeekerheydt te konnen<lb/>
uytvoeren. Deselve bestonden hierin, dat bij de weyg’ringh van den gouverneur<lb/>
om op ’t afkomen van den Koningh bij hem te willen verschijnen den afkeer tot<lb/>
de vreede wegens de Comp.e ten vollen zoude blijken, wanneer dan Sijn Mayesteyt<lb/>
alle de inwoonders voor hem zoude mogen opontbiede en bij onwilligheyd ofte<lb/>
andere vcrhinderingh deselve als ongehoorzame eygen onderdane te straffen of<lb/>
met kragt en geweld van wapens tot haar plight te doen wederkeeren, uyt alle<lb/>
welke stalen, zoo langh onder zooveel schone woorden ende beloften verscholen,<lb/>
zeer ligt kon bedogt werden, met wat vertrouwe en verzeekeringh bij diergelijke<lb/>
aard van menschen te handelen was en daarom hadt den ed.en h.r gouvern.1- Pijl niet<lb/>
veel lust hem op zoo een lossen voet onder haar te begeven.</para>
<remark>«Wel hebben de Singalezen zich niet op de wijze, gebruikelijk bij onderhandelingen<lb/>
in Europa, geuit, maar
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Pijl.<lb/>
</fnote>

<pb n="278" />
<para>
- sij niettemin in versckeyde voorvallen zigh genoegzaam beklaagt<lb/>
hebben omtrent het ongelijck, dat sij meenden haar te werden aangedaen, met<lb/>
klaare en duydelijke uytdrukkingen dat in de tijden der Portugezen ende in het<lb/>
heetste van den oorlogh met haar noyt door dezelve zoo hard waaren ontmoet, als<lb/>
sij haar tegenwoordigh bevonden door ’t toedoen van vrienden en bondgenoten,<lb/>
die zij ’t meest vertrouwt hadden, betuygende nogh daarbij, in wat gelegentheydt<lb/>
hun Conincq en onderdanen stonden gesteld, die van haar nabuiren, hoewel<lb/>
Comp.8 en haare vrienden, ’t minste niet vermogens waaren te genieten, hoe<lb/>
noodigh dat ze ’t mogten hebben tot haar eyge reddingh en nooddruft, welk gerief<lb/>
voor desen haar noyt was ontnomen gewerden, zelfs van de Portugesen, haar<lb/>
bitterste vijanden en hoewel dese dingen onder particuliere discoursen zonder<lb/>
’s Coninx precijse last waaren g’openbaart, nogtans was sulx gedaan door zijn<lb/>
eygen afgezanten, die van hun meesters ongenoegen niet t’eenemaal onwetende<lb/>
gepresumeert moesten werden en waarom dan met zooveel te meer zeekerheyd<lb/>
uyt haar redeneringh des voornoemden hofs pretentiën te vernemen waaren geweest,<lb/>
die besonderlij ck in ’t openstellen der havens van Batticaloa, Cotjaar en<lb/>
Calpenteyn quamen te bestaan.</para>
<para>Zijnde vier of vijff van die onredelijke en twistgierige quellers
<fref ref="1"/>  den 25 october<lb/>
van voorleden jaar met een wel ten oorlogh bemande Calecoets vaartuygh<lb/>
in die bogt1
<fref ref="2"/>  en op de rheede van Manapaar en Callasagrepatnam
<fref ref="3"/>  verschenen,<lb/>
waar Uw Ed. Ho. Agtb. bediendens met alle minnel. protestatiën haar niet hadden<lb/>
konnen beletten van hunne aangebragte goederen daar aan landt te lossen en<lb/>
weder af te nemen alles, wat daar in voorraat lagh, schijnende die vrunden weynigh<lb/>
swaarigheydt te maken in Comp.8 voorregten te violeren en overal te schenden<lb/>
en het met voordagt aan te leggen om die tot feytelijkhede te doen uytbarsten.</para>
<folio>Fol. 1488r-v.</folio>
<remark>«Maar daar men last had voorzichtig te handelen, gaf men slechts kennis hiervan<lb/>
aan Van Reede; vrees, dat zij met den Keizer van Kandi contact zullen zoeken<lb/>
»</remark>
<para>Onderwijlen om omtrent dit geval niet stil te zitten ende de Engelze voornemens<lb/>
na vermogen te doen verdwijnen was er last na Tutucoryn gesonden het<lb/>
beloofde geschenk van 200 ducatons aan den Conink en grooten van Trevancor<lb/>
te laten overgeven, gelijk mede om den Heer Nayk met een ge tanden eliphant en<lb/>
andere geprojecteerde goederen te doen begroeten en daarenboven den grooten<lb/>
landregent met alle zagte en nietmin kragtige redenen zien te bewegen tot het<lb/>
afwijzen van deze luyden uyt zijn district, benevens voorhoudingh van d’oneenigheden,<lb/>
die anders daaruyt stonden op te reyzen of, bijaldien hij daartoe niet te<lb/>
brengen was, die dorpen, buyten Comp.8 jurisdictie zijnde, in paght van hem te<lb/>
versoeken onder beloften van voor dezelve aan den Nayk zooveel te betalen, als<lb/>
andere zouden willen doen, waarin hij geen schade konde lijden en veel swarigheden<lb/>
door voorkomen, die hem daarvan gehelijk zoude bevrijden.</para>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De kust van Madura.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kalasekarapatam, plaats ter kust van Madura op 9°8' N.B. en 78°22' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="279" />
<para>(Het resultaat is nog niet bekend; hoop op goed textiel uit Madura; de Teuverhad - ;
</para>
<para>
- onlangs een Mallabaars vaartuygk, met peper en areek geladen,<lb/>
door sijn enghte zonder pas willende voorbijgaen, ten eersten doen aanhalen ende<lb/>
de helft daarvan de Comp.e aangeboden, tot welkers ontfangh die van Tutucoryn<lb/>
de noodige ordres gesteld hadden. Hierover was Zijn Exell. begroet en een getanden<lb/>
eliphant overgesonden, die hem al langh voor desen belooft was wegens 200 stx.<lb/>
ossen, aan de Comp.e zijnentwegen gegeven. Desen Heer zoude vorders tot bewaringe<lb/>
van zijne nauwte geanimeert en bij eerste occasie nogh met een ander<lb/>
beest bedagt werden.</para>
<remark>«De parelvisserij is weer voor een jaar uitgesteld; zware herstelling van de Nierop<lb/>
te Tuticorin; gebruik der schepen in Ceylon; de Pampus was 29 nov. van daar naar<lb/>
Bengalen gezonden met cargasoen van
/. 257362 in zilver en 274 ammanam areca;<lb/>
er was f. 518279 aan contanten, men heeft nog f. 358737 meer nodig om Bengalen en<lb/>
Coromandel te kunnen helpen, wat in aug. wel uit patria zal komen; in Cochin was<lb/>
met de Capeüe 4 ton aangebracht, bovendien uit Perzië met de Adrichem f. 277257;<lb/>
het geld van daar was van slecht allooi, vaak vals en bovendien duur, Pijl laat daarom<lb/>
alle geld examineren en van een stempel voorzien, het afgekeurde zal in Bengalen<lb/>
worden hermunt, per dukaat verliest men in Ceylon f. 4.4, op de grote abbassis f. 2.6,<lb/>
op de kleine f.
1.14; men heeft er jaarlijks 1350 last rijst nodig voor het personeel en<lb/>
<emph>1200</emph>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor de gemeente, die volgens de rolle der wijkmeesters binnen de<lb/>
stadt en ’t casteel
<fref ref="1"/>  in 7500 zielen bestondt zonder daarbij te reekenen de lascoryns<lb/>
en andere weerbare mannen, die men de kost zoude moeten toereyken.</para>
<remark>«In oorlogstijd zouden er 560 vaten vlees en spek nodig zijn, desnoods maar 390,<lb/>
als men bij de vestingen vee zou aanhouden; die leden zeer door de zware regens; zo was<lb/>
te Colombo de kruitkelder van de punt Victoria ingestort, toch ging slechts 1300<lb/>
verloren; 400 kloeke kaffers aangevraagd als steenhouwers, daar de slaven daarvoor<lb/>
te zwak zijn; in Jafnapatam werden 28 olifanten verkocht voor 6240 rsd., terwijl 14<lb/>
als geschenken waren uitgevoerd; in totaal brachten in 1688 97 olifanten 25750 rsd. op;<lb/>
13 vaartuigen brachten van de Malediven 12947 cotta cauris aan of 354075
'ffi, de<lb/>
cotta van 12000 stulcs a 1\ rsd.; de overleden Koning der Malediven werd opgevolgd<lb/>
door een 20-jarige; te Cochin kunnen slechts niet diep gaande vaartuigen gebruikt<lb/>
worden; 10 februari werd een brief van 27 juli uit Suratte ontvangen via Coromandel;<lb/>
er ligt 5490 pikol koper, die maar langzaam verkocht wordt; er werd in een jaar zuiver<lb/>
maar f. 272308 gewonnen; men is er aan crediteuren f. 1522836 schuldig; hoop dat<lb/>
Bacherus toestemming voor een stenen loge zal verwerven, zo ook verlaging van de tol<lb/>
van
dj tot de gebruikelijke 2%, afschaffing van misbruiken en verlenging van enige<lb/>
vergunningen en terugbetaling van 68042 ropia voor goederen, toebehorend den<lb/>
Koning van Bantam<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van Colombo.<lb/>
</fnote>

<pb n="280" />
<para>De verschillen tussohen d’ Engelse en den Grooten Heer <fref ref="1"/>  bleven nog on verevent,<lb/>
schijnende haar ’t firman of ’s Koninkx bevelschrift, waarbij eenige van<lb/>
haare pretentiën waaren ingewillight, niet t’eenemaal nogh te vergenoegen, omdat<lb/>
het op haaren Generaal, de h.r Joan Childt en niet d’Engelse Oostindische Comp.e<lb/>
was luydende, ondertusschen stond het met haaren handel aldaar t’eenemaal<lb/>
stil.</para>
<para>En zoo was het ook met de Francen gelegen, zijnde ten eynde credijt en in<lb/>
haar staathouderije vrij verkleendt, daaruyt hun onvermogen geconjectureert<lb/>
werdt.</para>
<remark>«Berichten 10 jan. uit Perzië ontvangen van 16 oct., vrij gunstige handel daar,<lb/>
o.a. in spiaulter en tin, maar niet in suiker; te Basra werden dukaten, Spaanse realen<lb/>
en mahmodis ingekocht, ook „Bandareekze
<emph>tarruw het</emph> V .0 .C .personeel heeft hel<lb/>
rustig in Ispahan, waar de Sjah een gemachtigde verwacht van de V.O.C. voor het<lb/>
af doen der geschillen<lb/>
»</remark>
<para>Sulthan Achbaer wierd bij Zijn Mayesteyt nochal wel onthaalt en somwijl<lb/>
door d’aanzienel.k grooten met ’t een en ’t ander geregaleert.</para>
<para>De continuerende oorlogh
<fref ref="2"/>  bragt de coopman aldaar hoe langer hoe meer in<lb/>
een onvermogen tot de negotie, bovendat de levensmiddelen ook hoogh begonden<lb/>
te steygeren, waarom den uytvoer daarvan was belet.</para>
<remark>«De Charles II werd door de Engelsen van daar als vrachtschip gebruikt, een<lb/>
ander Engels schip zou er peper hebben aangebracht; een Portugees scheepje haalde<lb/>
te Bandar Kong de hun toekomende halve tol af; uit Kaapland brieven van november<lb/>
ontvangen; er wordt een goede graanoogst verwacht; men ontving van daar 6 legger<lb/>
wijn, kostende f. 1440; men verwachtte een slechte wijnoogst door de „quade lught<lb/>
Sloot komt 4 jan. van Japara; een brief van den Susuhunan ontvangen
<lb/>
»</remark>
<para>
- nevens een geschenk van 4 stx. swarte paerden en 4 genaamde<lb/>
dwergjes off eygentlijk 2 kinder-mans- en 2 vrouwsperzoonsslaafjes van korte<lb/>
stature en daarenboven een somme van 5000 Spaanse realen, dewelke Sijn Hoogh.1<lb/>
bij den brief aangeroert, dat hij was zendende in afkortinge van drie maal honderdduyzent<lb/>
rijxd.rs, uyt sijn schatkamer gefourneert.</para>
<remark>«Men blijft elkaar wantrouwen zonder veel van elkaar te welen, hij moet begrijpen,<lb/>
dat ons zijn „quade minees
” wel duidelijk zijn, hij ivas ons graag kwijt, maar is<lb/>
bevreesd voor de V.O.C. macht en hij is zich blijkbaar bewust van zijn schuld t.a.v.<lb/>
de V.O.C.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Groot-Mogol.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tussen Turken en Arabieren bij Basra.<lb/>
</fnote>

<pb n="281" />
<para>
Zoo is daarop des Sousouliounangs jongste broeder, voorheenen Aria Pannoular<lb/>
en nu Pangiran Aria Mattaram <fref ref="1"/>  genaamt, mede nogh op Samarangh bij zijn<lb/>
e. verschenen om nogmaal denzelven tot het opgaan na Cartasoura te persuaderen<lb/>
en, ’twelk zij merkende vergeefs te wesen, was alsdoen kort daarop het afzenden<lb/>
der vooraangeroerde brief, geschenken en Spaance realen door den tweeden paap<lb/>
inderijl gevolght.</para>
<remark>«Voor f. 3018 houtwerk van Japara ontvangen; met de Jambi werd 23 jan. voor<lb/>
 f. 12102 textiel derwaarts gezonden, hoewel de handel er weinig betekent; Pulang-</remark>
<para>djiwa
- )</para>
<para>
- na des Sousouliounangs hoofden niet had willen luysteren, maar sigh<lb/>
op onse ordres beroepen, zoo waaren er nu gerugten van sijn correspondentie met<lb/>
de Coningen van Baly en Balemboangen en nogh mede van communicatie met<lb/>
den moordenaar Sourapatty, mitsgaders dat hij zijn landstreke met allerhande<lb/>
geboefte vervulde en zigzelven als in een koninklijken staat quam te verheffen.</para>
<folio>Fol. 1511r-v.</folio>
<remark>«Men neemt dit niet ernstig op; in de Lampongs werden aan het Engelse scheepje<lb/>
Princes Mary, met 12 Nederl. deserteurs, alleen wat levensmiddelen verstrekt; de<lb/>
Persian Merchant voer uit Engeland naar Bengkulen; overwogen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoedanigh wij die vrunden daarvan best eens weder sullen konnen<lb/>
frustreren, waartoe wij wel speculatie hadden, of men door mercantile middelen,<lb/>
’tzij van de kant van de Westcust of van Bantam, met wat meer en nevens d’Engelze<lb/>
den inlander aldaar voor dat greyn<fref ref="2"/>  te geven niet ijts ten goede zoude<lb/>
konnen opereren.</para>
<remark>«Kjahi Aria Wisastra verwacht daarvan weinig<lb/>
»</remark>
<para>Den boosaardigen Jang de Pertuan bij en onder haar in ’t dominium der<lb/>
landaardt gindsover continueert, gel.1! hij nu in ’t geheel zoowel op Sillebar als<lb/>
Bancaoeloo schijnt te doen en<fref ref="3"/>  d’overige trouw gebleve Bantamse Coningsgezinde<lb/>
gandschelijk te hebben verdreven en verjaagt.</para>
<remark>«Sinds 1 december is 3805 pikol peper uit Bantam ontvangen; Pangéran W iraguna<lb/>
is ontslagen van zijn „bewint over des Conings werkvolken
” en wil, gratie<lb/>
bekomen hebbend, zich weer te Batavia vestigen<lb/>
»</remark>
<para>
Den ouden gewesen Bantamzen Coninck Sultan Agon is in zijn toenemende<lb/>
hooge jaaren zedert 1
<emph>k 2</emph> maanden herwaarts vrij onpasselijk geweest en, hoewel<lb/>

<fnote ref="1">Pangéran Panular vergezelde als kind in 1677 zijn vader bij zijn vlucht uit Mataram,<lb/>
na het op de troon komen van zijn oudsten broeder werd hij verheven tot Pangcran Aria<lb/>
Mataram; hij was in 1702 niet zonder meer genegen vóór den dood van dezen Susuhunan diens<lb/>
zoon als opvolger te erkennen, 31 oct. 1707 tekende hij een contract met de V.O.C. mede<lb/>
<emph>(Corpus</emph> IV, nr. DCXLIV); hij stierf in 1719.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De peper.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">„na” geeft een beter lopende volzin.<lb/>
</fnote>

<pb n="282" />
sijn dood de Comp.c van veel zorge en lasten zouw ontheffen, egter nu weder wat<lb/>
aan de beter hand.</para>
<remark>«De jonge Sultan vraagt om, mocht hij sterven, overbrenging van zijn lijk naar<lb/>
Bantam; Pangeran J udanigrat is vergund van Jajnapatam terug te komen, hij woont<lb/>
nu dicht bij het kasteel van Batavia; kapitein De Moor van Bantam opgeroepen, een<lb/>
luitenant kan het werk er wél af; op terugbetaling van de bouwkosten van het fort valt<lb/>
niet te rekenen; 31 aug. 168S was er in een jaar behalve die kosten uitgegeven f. 98001,<lb/>
vnl. aan soldijen en mondkosten en slechts in de handel gewonnen f. 20388; sedert<lb/>
1 dec. is er weer voor f. 44876 heen gezonden ; 31 dec. 1688 werden te Batavia de inkomsten<lb/>
verpacht voor 9614 rsd. per maand, met als voornaamste drie de groentekramers en<lb/>
winkeliers 2480, het hoofdgeld der Chinezen 1380, de vismarkt 1030; aanvulling van<lb/>
enige colleges met nieuwe leden; de Nederlandse kerk bezat 31 dec. 6126 rsd., de inlandse<lb/>
17251; Pits is op 5 febr. „den wegli van alle vlees gewandeld" , de nog steeds<lb/>
zieke Pauw vraagt zijn gage te doen stilstaan; met de Castricum kwam 18 febr. uit<lb/>
patria de fiskaal mr. George Ploos van Amstél, bestemd voor Coromandel; een vervanger<lb/>
van den gestorven fabriek Adriaan de Man wordt verwacht; sedert de vorige<lb/>
brief kwamen een Portugees scheepje uit Macao, een sloep uit Canton en 9 jonken<lb/>
van Amoy, vnl. met porcelein, thee en spiaulter, dat onverkoopbaar was; twee vrijburger<lb/>
scheepjes kwamen uit Atjeh, zij konden de Malediven niet bereiken, zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- van den handel, die door d’Engelsen, Portugesen, Deenen, Mooren<lb/>
etc.a tot - Aetchin gedreven werdt, al vrij wat hoogh komen op te geven,<lb/>
met bijvoegingh dat de Nederlanders boven alle andere Europeanen bij die van<lb/>
Atcliin bezonderlijck in agtinge en aansien waaren, dogh twelk wij meenen meest<lb/>
voor te komen uyt insigten en verwagting van gerief of eygen voordeel en daarom<lb/>
zoo wat met discretie moet aangenomen werden.</para>
<remark>«Men zal eens een oplettend pennist mee derwaarts zenden; kans, dat een daar<lb/>
vertoevende gedroste stuurman zeeroof zal bedrijven, die vertelde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Engelsen tot gemelte Aetchin eenige tijd geapprehendeert<lb/>
geweest en nu in ’t geheel aldaar uytgesloten waren, omdat sij seeker scheepjen,<lb/>
met Francen bemant, dogh den Coningh van Siam toebehoorende, hadden in de<lb/>
grond geschoten.</para>
<remark>«Weinig hulp wordt te Batavia verleend aan het Engelse scheepje Royal James,<lb/>
dat in slechte staat is, maar waarvoor men telkens weer iets anders aanvroeg
, uitvoerige<lb/>
gegevens hierover, de schepelingen mogen door hun gecommitteerden hun<lb/>
peperlading en materiaal in een V.O.C. pakhuis op Onrust laten opslaan legen huur<lb/>
en evt. betaling van tol aan den Sultan van Bantam voor de peper, aan twee hunner<lb/>
wordt passage naar Europa verleend, zij mogen het schip voor de sloop verkopen en<lb/>
de overbodig geworden scheepsslaven van de hand doen; Balthasar Coyet en 2 anderen<lb/>
aan De Beveren te hulp gegeven om oude orders aangaande de justitie weer in werking<lb/>
te brengen; het hogere personeel van de fluit Strijen is in Rade van J ustitie tot boete<lb/>
veroordeeld wegens verkoop voor Béllasore van 400 kistjes koper aan de Engelsen<lb/>
»</remark>

<pb n="283" />
<para>Het proces, ’tgeene gemelte h.r fiscaal tegen d’h.r extraord.8 raad van India<lb/>
Nicolaas Schagen uyt de overgezonde stucken van d’h.r Commissaris Hendrick<lb/>
van Rheede ende de zedert alhier ingewonne aangeleght hadt, is mede getermineert<lb/>
ende denzelven h.r Nicolaas Schagen bij sententie van den Raad van Justitie<lb/>
de dato 25 deser gesuspendeert geworden voor den tijd van twaalf maanden, met<lb/>
de kosten.</para>
<remark>«Naar patria vertrokken o.a. Joannes de Hertogh , oud-opperhoofd in Japara ,<lb/>
die betrokken is bij een vermeende knoeierij met suiker aldaar, de door Van Reede<lb/>
opgezonden fiskaal van Bengalen Pieter Mesdagh, tegen wie De Bever en geen kans<lb/>
ziet te procederen, het wnd. opperhoofd ter Westkust Abraham Bouden, eveneens<lb/>
verdacht van knoeierij, de verdienstelijke vrijburger Martinus van Ingen, gehuwd<lb/>
met de weduwe van den verdachten resident van Cheribon Mar ten Samson, 5 van<lb/>
Japara gedeserteerde en gestrafte militairen; wissels op patria af gegeven ad 100786 rsd.<lb/>
contant betaald en 66839 van op interest bij de V.O.C. staande gelden; met de Oostsouburg<lb/>
gaat carg. van f. 175386 voor de Kamer Zeeland, met de Zuidbeveland<lb/>
f. 164445 voor Amsterdam, voornaamste waren: peper f. 121428, Chinese zijde<lb/>
/. 87932, textiel; Amsterdam heeft nu f. 809486 te veel ontvangen, vnl. ten koste van<lb/>
de 4 kleine Kamers, waarvan Enkhuizen met f. 257573 het meest achterop is; meer<lb/>
smeekolen aangevraagd, op toezending van geschenkgoederen aangedrongen; overgezonden<lb/>
administratieve bescheiden
<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>