<TEI xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen, 17 jan. 1625</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>17 jan. 1625</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol1</idno>
            <idno type="pid">INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>152</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen, 17 jan. 1625</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>17 jan. 1625</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>1</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>VI</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1625</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1625</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>17</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>17</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>De Carpentier</interp><interp>Specx</interp><interp>Vlack</interp><interp>Van Diemen</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="152" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0152.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.266134" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">152</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.266138" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VT, 27 jan. 1625</fw><head xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">VI. PIETER DE CARPENTIER, JACQUES SPECX, Dr. PIETER VLACK<lb/> EN ANTONIO VAN DIEMEN, BATAVIA 27 januari 1625.<lb/></head><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">994 fol. 129-178.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vertrek en aankomst van schepen, lading. Berichten over Perzië, af gedrukt<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Perzië,</hi> p. 133-137).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coningh van Visiapour, den gouverneur ende verscheyden groote van<lb/> Suratte mitsgaders de Dabulders *•) selve houden seer hard aen, dat wij met Dabull<lb/> bevredigen wilden, insonderheyt dewijle den Coningh van Visiapour, onder wien<lb/> oock Dabul sorteert, nu onlangx tributaris van den Grooten Mogul geworden is <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi><lb/>ende dat den Mogul daerbeneffens van Dabul bijsondere groote incompsten jaerlijcx<lb/> is treckende. d’Onse in Suratte (gelijck sulcx niet buyten reden schijnt) sijn<lb/> van gevoelen, bijaldien wij den vredigen handel in ’t lant van den Grooten Mogul<lb/> begeeren te behouden, dat men met die van Dabul sal dienen te verdragen, want<lb/> als die van Dabul in haeren handel door ons geempescheert ende beschadicht<lb/> worden, loopt de schaede meerendeel over de Guseratse cooplieden, gemerct, sij<lb/> sterck door de Dabulders ter zee handelen ende, de dachten voor den Mogul<lb/> comende, die nu beschermheer van Dabul geworden is, sal hij hem sulcx aentrecken,<lb/> d’onse ongetwijffelt daerover causeren ende den handel van de Comp.a<lb/> in sijn landt niet alleen verbieden, maer oock Comp.as volcque ende middelen becommeren,<lb/> gelijck ’t voorleeden jaer aen d’Engelsen gedaen heeft. Wij hebben<lb/> oversulcx de saecke van Dabul met den Raet overwogen ende verstaen, dat ons<lb/> aen den vredigen handel van Suratte insonderheyt in desen tijt, dat de commertie<lb/> over gants Indien soo slecht staet, gants veel ende meer als aen de vijantschap<lb/> met Dabul gelegen is.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij seeckere resolutie van den 18en julij anno 1620 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> was bij den Raet goetgevonden,<lb/> dat men de Dabulders voor vijanden verclaren ende dienvolgende oock<lb/> den oorlogh aendoen soude om redenen, in gemelte resolutie verhaelt, waervan<lb/> onder anderen ’t principaelste oogmerck was om de Dabulders (die soo wel voor<lb/> de Portugiesen, onse vijanden, als voor haer selffs voeren), van dees sij de de Cabo<lb/> de Commorijn te weeren, alsoo sij ons den handel aen dese cant in verscheyden<lb/> quartieren tot merckelijcken ondergangh van des Comp.as traffycque gants bedorven<lb/> ende infructueus maecten.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Om dit point insonderheyt, welcké van seer grooten gewichte is, niet te contrariëren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende nochtans om den Mogul ende die van Suratte eenich contentement<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te geven, heeft den Raet alsnu andermael de zaecke in deliberatie genomen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goetgevonden, dat d’onse in Suratte met die van Dabul sullen mogen verdraegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende dat haer (uutgesondert in de landen van onsen erffvijandt) overal aen geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sij de de Cabo de Commorijn de vrije vaert sullen toestaen, mits dat haer van onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vijanden, de Portugiesen. t’eenemael affsnijden ende geene derselver goederen in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haere schepen overvoeren, mitsgaders dat met haere schepen bij oosten de Cabo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dabul, plaats aan de westkust van India, 18° N.B., 73° O.L., in Bijapur, was inde<lb/> 17de eeuw een belangrijke handelsplaats. Met Dabul was men in onvrede geraakt wegens het<lb/> aan- en leeghalen van schepen van inwoners van deze stad, die uit Mokka kwamen (Vgl.<lb/><hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Coen</hi> VII, p. 830 en <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">W ester kwartieren,</hi> p. 80), omdat zij vrienden van de Portugezen waren.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bijapur, het rijk der Adilsjalis, was niet bestand tegen de Grootmogols. De Adilsjah<lb/> Ibrahim II (1580-1627) stemde in 1621 evenals Golconda toe in tribuutbetaling.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Te vinden <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Coen</hi> III, p. 619.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.pb.1" n="153" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0153.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.268714" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en. Yan Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.268728" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">153</fw>de Commorijn aen dees sijde niet sullen vermogen te comen. Eyndelinge, dat haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verobligeren sullen bij den bascha van Jemen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> restitutie van Comp.as affgedrongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> middelen, de liberteyt van ons volcque, mitsgaders den vrijen ende onbecommerden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel in toecomende voor ons in Mocha te procureren ende, bij aldien sij bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haere intercessie den basscha tot geen redelijcheyt bewegen conden, dat sijlieden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dan onder den anderen onse geleden schade bij provisie selffs opbrengen ende verschieten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bijaldien sij de vaert op Mocha vrij begeeren, alsoo geen reden is, waer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij door violente oppressien vandaen gejaecht ende gehouden worden, dat sulcken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> porto veyl wesen ende wij ons revengie niet betrachten souden1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2).</hi> Behalven dit soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben wij Van den Broecque mede in consideratie gegeven om t’onderleggen, off<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de 13 000 ropias, door den assopchaen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> ofte gouverneur van Cambaya d’onse aldaer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> affgedrongen, in dese handelinge mede sullen connen getrocken ende geaccommodeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> worden. Nae wij verstaen, sullen sij veel doen om ons met den basscha te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vergelijcquen, jae, al souden sij onder den anderen onse gepretendeerde schaede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opbrengen, liever dan die vredige vaert te derven, alsoo het, soo die van Suratte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opij neren, meest om de vrije vaert op Mocha te doen is, dat die van Suratte ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met Dabul soecken te bevredigen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ende soo door dese middel in de saecken van Mocha niet gevordert can worden,<lb/> hebben wij aen den raedt in Suratte geremitteert om, soo ’t de gelegenheyt<lb/> toelaet, een schip ofte jacht met een expressen gesandt aen den basscha van Jemen<lb/> te seinden ende andermael, bij wege van vrientschap, restitutie te voorderen<lb/> ende, soo daermede niet can tewege gebracht worden, om dan daeromtrent op<lb/> onvrij vaertuygh te cruysen, totdat het tijdt sij weder na Suratte te keeren, laetende<lb/> de saecke alsoo op haer beloop, totdat wij van U Ed. verstaen, hoe hierinne<lb/> voorder handelen sullen ; ondertusschen hebben wij d’onse in Suratte geordonneert<lb/> de saecke soo te beleyden, dat aldaer in geen haspelinge ende moeyte geraecken,<lb/> al souden wij vrij wat moeten simuleren ende over ons laten gaen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor d’aencompste deser sullen U Ed. over Suratte per Heusden verstaen<lb/> hebben, hoe d’Engelsen aldaer met de Mooren weder in nieuwe moeyten vervallen4),<lb/> den Engelsen president met alle sijn geselschap door expres mandaet<lb/> van den Hove gevangen genomen ende alle hare goederen beslaegen waeren over<lb/> haere voorgaende procedures, in ’t aenhalen van de Moorsche schepen gepleecht ;<lb/> hoe het voorder met haer affgeloopen sij, staet ons noch te vernemen. De Mooren<lb/> namen haer slach waer, doen alle d’Engelsche schepen na Persien vertrocken<lb/> waeren ende rusteden ondertusschen drie van haere schepen toe in hoope om deselve<lb/> voor d’aencompste van d’Engelsche schepen uut Persien nae Mocha te versenden,<lb/> maer middelertijt niet sonder vreese sijnde, versochten op Van den<lb/> Broecque genouchsaem bij forme van dreygement, dat hij op yder van haere<lb/> schepen eenige Nederlanders ende een princevlagge stellen wilde om door dese<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Voor de moeilijkheden met „Foddely” Pasja, den Turksen pasja in Jemen, zie men<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Westerkwartieren,</hi> p. 131 vlg.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Volgens <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Corpus</hi> I, p. 296 kwam deze vrede tot stand. Een brief van G.G. en Raden<lb/> van 18 jan. 1624, daar vermeld, is mij niet bekend. Uit <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Daghregister</hi> 1637, p. 260 zou ik eerder<lb/> opmaken, dat de vrede niet tot stand kwam.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              3) Asafkhan, zwager van den Groot-Mogol Jahangir, tevens schoonvader van GrootMogol<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sjahjahan; zeer invloedrijk grote en o.a. gouverneur van het westelijk deel van het rijk.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hij stierf in 1641.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>4) Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zeemogendheid</hi> I, p. 413.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.pb.1" n="154" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0154.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.272160" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">154</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.272164" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw>middel voor d’Engelsen beschermt te wesen. D’onse, haer gewapent versoeck niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> connende ontseggen, ten ware mede in gelijck mollest ende troubel (als d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> overcomen was) hadden willen vervallen, condescendeerden hiertoe door onmijdelijcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noodtdwangh om beters wille ende stelden dienvolgende op yder Moors<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schip ses Nederlanders met een princenvlagge ende, eer dese Moorsche schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> claer waren, sijn ondertusschen twee Engelse schepen van Persien gekeert ende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niettegenstaende zij van haren president ordre cregen, dat sij hun met de Moorsche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schepen niet bemoeyen souden om hare saecke aen lant niet beth te verbrodden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> evenwel, omdat sij onse princevlagge ende de Nederlanders op de Moorsche schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> saegen, maecten sij de mine, off sij die aengetast souden hebben, soo d’onse haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet in de weegh waren gheweest ende namen alsoo oorsaecke om tegen d’onse te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> protesteeren, onaengesien d’onse reden gaeven, waerom genootsaect waeren geweest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sulcx te doen ende haer daerbeneffens wel expres verclaerden, soo sij gesint<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren de Moorsche schepen aen te tasten, dat sulcx in haer believen stont ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onse haer tegen d’Engelsen niet opposeren souden, noch oock niet conden, alsoo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ses man op yder schip meer proforma als om eenige resistentie te doen gestelt hadden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Maer neen, dese actie was te costelijck, die most onder protest voor Europa<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gereserveert werden om den eenvoudigen Nederlander, soo ’t mogelijck wert,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> t’ schadelijck succes van d’Engelsen vermetelheyt te doen boeten, doch wij hoopen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een beter.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schip uit Suratte gekomen).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Per d’advisen, met voorschreven schip becomen, hebben met leetwesen verstaen,<lb/> hoe den Moorschen gouverneur van Masilipatnam ’t comptoir ende den<lb/> handel van de Comp.a aldaer becommert ende den directeur Van Uffelen inapprehensie<lb/> genomen, nae Golconda gevanckelijck gevoert ende tot schandale van onse<lb/> natie smadelijck getracteert, item de cooplieden (met d’onse gewoon te handelen)<lb/> jammerlijck gemartiliseert, mitsgaders voorsz. Van Uffelen, aleer van sijne banden<lb/> ontslaegen conde werden, vijff duysent ende de gemelte cooplieden elff duysent<lb/> pagoden (alles tot last ende verschot van Comp.as middelen) geextorqueert hadde1).<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">D’actien, daerop dese tirannique mishandelinge gefondeert was, (nae wij bericht<lb/> werden) sijn in substantie dese, namelijcquen:<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Omdat Van Uffelen tegen ’t expres verbodt van den Coningh <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> met publyck<lb/> gewelt eenige touback naer Araccan gescheept hadde.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item, omdat hij den saraff <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> (die de wissel van de realen in pacht hadde) met<lb/> private incarceratie gedwongen hadde vijff duysent pagoden tegen realen te wisselen<lb/> ende de realen boven d’ordinary prijs in wisselingh aen te nemen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item, dat hij de Moorsche cooplieden van Masilipatnam de vrije vaert op<lb/> Pegu ontseyt hadde.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item noch verscheyden trotse ende insolente beiegeningen, die sij tot beswaeringe<lb/> van den directeur inbrengen, doch dese drie bovengemelte poincten<lb/> sijn ’t principale fondament van soo eene barbarische executie.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Zeemogendheid</hi> I, p. 461 geeft andere cijfers.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) NL van Golconda, Mohamad Kutbsjah, die van 1612 tot 1626 regeerde. Masulipatam<lb/> was de voornaamste handelsstad van zijn rijk.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Saraf = geldwisselaar.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="155" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0155.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.274961" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Ylack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.274975" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">155</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 1.0pt; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( Enkele regels uitgelaten</hi> ) .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.17" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Naedat dese moeyten tsedert november 1623 tot januari daeraenvolgende<lb/> geduert ende d’affayren van de Comp.a ondertusschen stil gestaen hadden, is Van<lb/> Uffelen eyndelinge van de gevangenisse, nadat vijff duysent pagoden tot reconciliatie<lb/> opgeleyt hadde, ontslaegen ende (door ’t quaet tractement) seer swacque ende<lb/> sieck thuys gecomen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om van allen ’t gepasseerde grondige informatie te nemen mitsgaders om de<lb/> visite van Comp.33 comptoiren ende affairen op de Custe te doen ende behoorlijcke<lb/> ordre op alles te stellen ende eyndelinge om met den raedt aldaer t’overleggen,<lb/> hoe de geleden injurien ende extorsien best gerepareert, de geresene onlusten ter<lb/> neder geleyt ende onsen handel in oude vrijheyt herstelt mocht werden, is met<lb/> goetvindingh van den Raet alhier derwarts gecommitteert d’heer Jacob Dedel<lb/> ende dienvolgende op den 26en meert laestleden met het Wapen van Rotterdam<lb/> na de Custe vertrocken met een cargasoen van ƒ 132 310.15.8, bestaende meest in<lb/> comptanten ende eenige weynige specerijen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.19" xml:lang="nl" rend="line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 1.0pt; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( Enkele regels uitgelaten</hi> ) .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij hebben Sijne E. ten hoogsten gerecommandeert ende belast door de gevouchlijxte<lb/> middelen ’t redres te voorderen ende in aller manieren de harde<lb/> remedien op eenige lijdelijcke conditiën te differeren, alsoo ons vermogen tegenwoordich<lb/> cleen is, de handen vol ende overal meer vijanden als vrienden hebben,<lb/> maer principaelijck omdat soo weynich op ons voordeel staen, iae sonder merckelijcke<lb/> verachteringhe den handel van de Cust, soo ten regard van Europa als<lb/> Indien, vooralsnoch gants niet derven mogen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tzedert d’heer Dedels vertreck is hier den 4en julij met advisen van 24en<lb/> meert passato van de Custe leedigh aengecomen ’t fregat de Muys, daerbij met<lb/> droeffheyt verstaen, hoe den directeur Van Uffelen den eersten february anno<lb/> 1624 in den Heere gerust was.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.22" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De voorsz. Muys hadde corts voor haer vertreck in ’t gesichte van Masilipat[a]m<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seecker Cotchins schip aengehaelt, comende van Pegu, sijnde bij seeckere Moorsche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cooplieden van daer nae Masilipat[a]m bevracht, welcke dienvolgende ’t merendeel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der ingeladen goederen reclameerden, waerover d’onse weder in nieuwe moeyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervielen ende eyndelinghe bij inhibitie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">:)</hi> van handel ende dreygementen gedwongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wierden alle de gepretendeerde Moorsche goederen ende volck te restitueren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende den zercheyl1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> off d’opperste gouverneur van Masilipat[a]m ’tleedige schip<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij forme van schencagie over te leveren, waervoor hij d’onse toestont te mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behouden de goederen, welcke de Cotchinse nachoda toequamen, sijnde weynich<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genoech ende niet meer als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>140 pacxkens caneel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 70 ledige marta vanen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> ofte potten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 80 persoonen van Cotchin<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">item partij e gruys van robijnen, van clenen valeur.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Inhibitie = verbod, ontzegging.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Zercheyl. Sircheyl, titel van den „tweeden persoon”, dus van den rijksbestuurder,<lb/> van Golconda, eigenlijk sar-i-khail, commandaat van de lijfwacht.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Martavaan, grote pot, genoemd naar de stad Martabahan.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="156" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0156.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.277621" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">156</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.277625" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Naedat dese tweede moeyte aldus geappaiseert was, vercreegen d’onse weder<lb/> vrijen handel.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Komst van het Wapen van Enkhuizen van Coromandel) <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">.</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.25" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Per d’advysen met d°schip verstonden met blijtschap, hoe d’heer Dedel,<lb/> naedat en passant de visite in Paliacatte gedaen ende alles in goeden doen gevonden<lb/> ende aldaer behoorlijcke ordre gelaeten hadde, den 25en may met het Wapen van<lb/> Rotterdam voor Masilipatnam wel geari veert was, mitsgaders hoe Sijne E. de<lb/> directie van des Comp.as affairen aldaer had’ beginnen bij der handt te nemen,<lb/> doch per ’t Engels schip ’t Herdt, dat den 10en october eerst van de Cust gescheyden<lb/> ende 10 daegen nae Enchuysen alhier geariveert is, hebben met dubbele droeffheyt<lb/> verstaen, hoe d’heer Dedel op den 29en augusto seer subijt gestorven ende<lb/> over veel plaetsen van ’t lichaem soo swart ende blaeuw uutgeslaegen was, dat<lb/> ydereen oordeelde, hij voorseecker most vergeven wesen; wat van de zaecke sij,<lb/> is Godt bekenth.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Scheepsbeweging aan de kusten van India <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij onsen voorgaenden per de Haese is U Ed. gead viseert, hoe den directeur<lb/> Van Uffelen naer de Bocht van Bengalen ende Araccan gesonden hadde ’t jacht<lb/> Medenblicque neffens de fregatten de Jaeger ende de Muys, welcke dienvolgende<lb/> den 24 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">en</hi> november aldaer geariveert ende van den Coningh *) minnelijck onthaelt<lb/> sijn geweest; in ’t eerst scheen het, dat met duysenden slaven souden becoomen<lb/> hebben, doch den Coningh hield’ seer aen, dat wij daer alvooren een comptoir<lb/> stabilieeren ende eenich volck houden wilden, maer alsoo d’onse daertoe geen<lb/> ordre hadden, begon de vrientschap te vercoelen, soodat sij voor die tocht weynich<lb/> gevordert ende niet meer als 93 stucx slaeven becomen hebben. Den Coningh<lb/> diende d’onse op haer affscheyt aen, soo wij resolveeren conden daer een comptoir<lb/> te stabilieren, dat ons jaerlijcx aen twee a drie duysent slaven helpen wilde ende<lb/> soo wij daertoe niet verstaen conden, dat in sulcken gevallen oock geen uutvoer<lb/> van slaven begeerde te gedoogen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nae de rapporten schijnt het, dat daer slaven ende rijs in abondantie soude te<lb/> becomen sijn, bijaldien den Coningh maer den uutvoer toestaen wil; d’onse sijn<lb/> van gevoelen, soo daer volcque hielden, dat daertoe wel comen sullen, doch daer<lb/> is weynich fondament op te maecken.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Voornemen reizen naar Arakan voort te zetten).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Engelsen hadden den handel in Carical ende Pollecerij bij den Neyck van<lb/> Tan Johor versocht, doch niet opgedaen, alsoo de Deenen haer met groote schenckagien<lb/> in de weege waeren geweest, doch sij meenen het toecomende jaer te<lb/> hervatten. Carical leght omtrent twee mijlen bij noorden Negapatnam ende ander -<lb/> halff bijsuyden Trangabarij tusschen den Deen ende de Portugiez <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2).</hi><lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Koning Thirithudamma van Arakan (1622-1638).<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Karikal en Pondichery, later en tot voor kort Franse bezittingen, behoorden toe<lb/> aan den naik, den Hindoevorst, van Tandjore. Negapatnam was tot 1658 Portugees, daarna<lb/> tot 1782 Nederlands, Trankebar sinds 1620 gedurende de gehele Compagniestijd Deens.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.4" n="157" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0157.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.280624" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.280649" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">157</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor Trang’Abarij lagen drie Deensche schepen, te weten den Waterhont,<lb/> de Peerle ende de Juppiter. De twee jongste waeren nieuw uut Denemercken<lb/> aengecomen ende wel een jaer onderwegen geweest; een derselver lach in de laedingh,<lb/> sijn meeste last soude peper ende eenige grove linnewaeten wesen.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Over het voorkomen van salpeter te Paleacatte).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Per nevensgaende jongst becomene missiven van de Custe sullen U Ed.<lb/> vernemen, hoe onse negotie in Masilipatnam ghenouchsaem onder monopolie<lb/> der Mooren geconfineert is, in sulcker voegen dat niemant anders met ons derft<lb/> handelen als seeckere ses geaposteerde persoonen, die onsen handel gelijck in<lb/> pacht schijnen te besitten, sonder dewelcke oock niemant eens bestaen derft in<lb/> onse pachuysen te comen. De vrienden op de Custe sijn van gevoelen, soo men hier<lb/> tegen niet voorsiet, mitsgaders geen revengie ende redres van de geleden injurien<lb/> ende extorsien vordert, dat de Comp.a noch in grooter schaede ende verachtinge<lb/> sal comen te vervallen, als sij alreede bij dese jongste mollestie geleden heeft.<lb/> Item, dat men met goetheyt, discretie ende simulatie tot geen redres van ’t voorleden,<lb/> noch tot ruste in ’t aenstaende comen sal ende wij gelooven vastelijck, soo<lb/> Van Uffelen sal.r wat beter gesimuleert, den gouverneur ende anderen met<lb/> meerder respect ende vrientlijcker bejegent hadde sonder sulcken forts *) ende<lb/> trots te gebruycquen (gelijck wij verstaen, gedaen heeft), dat het soo verde niet<lb/> gecomen, noch de saecquen nergens na soo slim souden affgeloopen hebben ; doch<lb/> nu het soo verre gecomen ende verbrodt is, dat de Mooren onder schijn van actie<lb/> haren moetwille geuyt ende beweesen hebben, is wel te duchten, noch insolenter<lb/> worden sullen, insonderheyt soo men dit vooreerst ongemerct moet laeten passeren,<lb/> want sij haer sullen inbeelden, dat men het uut louter ontsach ende vreese<lb/> van den handel te derven nalaet, in voegen dat men in alle manieren soude behooren<lb/> ’t redres met gewelt te voorderen, siende, dat men anders niet sal connen<lb/> met haer terecht comen, jae geschapen staet tot erger te vervallen; doch alsoo,<lb/> gelijck hier vooren geseyt hebben, de constitutie van de Comp.a onses oordeels<lb/> niet en gedoocht als nu met die van Masilipatnam in formele vijantschap te treeden<lb/> ende dat bij het derven van den handel deser plaetse de Comp.a meer interest<lb/> soude comen te lijden, als de vexatien ende exactien, welcke ons middelertijt<lb/> souden mogen aengedaen worden, vinden wij ons gedwongen te zimuleren ende<lb/> van twee quaden ’t beste te verkiesen, totdat eens beter op ons voordeel comen.<lb/> Middelertijt sullen wij aen d’onse op de Custe ordonneeren, bijaldien met geen<lb/> discreete ende beleeffde middelen van ’t voorgaende ongelijck redres becomen<lb/> can worden, dat de saecke daerbij laeten berusten ende in ’t aenstaende haer soo<lb/> sien te gedraegen ende te simuleeren, dat de gouverneurs geen publicque occasien<lb/> meer scheppen om sulcke extraordinary mishandelingen ende extorsien meer<lb/> tegen haer te pleegen. Dit is onses oordeels voor dees tijdt de beste remedie, die<lb/> wij tegen ’t gepasseerde quaet ende d’aenstaende molestien weten aen te leggen.<lb/><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 138 -v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Mening van den directeur Marten IJsbrantsz. over de vestiging te Masulipatnam<lb/> <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Forts, geweld, vertoon van kracht.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.5" n="158" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0158.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.283389" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">158</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.283393" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlaclc en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij hebben d’onse in Masilipatnam voor desen geordonneert, dat niet meer<lb/> middelen teffens aen lant brengen, als bequamelijcquen verhandelen connen ende<lb/> dat alle retoeren, soo haest die becomen, weder van lant schepen om alsoo tegen<lb/> onverwachte swaricheyt met de minste schade te moogen ontstaen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Guinees gout gheeft in Paliacatte ses a seven percento advance. In Masilipatnam<lb/> geeft het schade, maer soo de Heeren beneffens ’t ongemunt gout goede<lb/> partij e Ongerse ducaten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> gelieven te seinden, die sijn om der munte wille in<lb/> Masilipatnam gangbaer ende proffijtelijcker als onghemunt goudt.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De realen, welcke voor desen negen fanom <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> in Masilipatnam plachten te<lb/> gelden, sijn tot op acht gedaelt.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tin geit de bhaer van 480 *0?, 50 a 55 pagoden van 4 gl. 5 st.rs ijder, is wel<lb/> begeert, doch naer de prijs van Neerlant soude schaede geven.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Loot, 12 a 13 pagoden de bhaer, had’ cleenen aff treek; op de Cust waeren<lb/> noch versien met omtrent 150 000<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aluyn, 20 a 25 pagoden de bhar, hondert bhaer soude men jaerlijcx connen<lb/> vertieren; de jongst gesonden aluyn met de Leeuwinne was in Paliacatte vercocht<lb/> 60 Paliakatsche pagoden van 31/2 gis. ijder, doch sloech seer aff door de menichte,<lb/> die daer van andere gebracht wierdt.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Oliphantstanden, a 6 ende 7 pagoden de man van 24 ffi, hadden gants geen<lb/> afftreck ; de Cust was noch wel met 38 000 versien, soodat U Ed. vooreerst<lb/> geenen dienen te seinden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Quicksilver, van 16 tot 18 pagoden de man; thien a twaelff bhaer can daer<lb/> jaerlijekx vertiert worden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De jongste gesonden speaulter <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> met de Leeuwinne, was daer tot 40 pagoden<lb/> de bhaer vercocht.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Vermellioen tegen 16 a 18 pagoden de maon.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Alle ’t roodt, blaeuw ende groen laecken, met de Leeuwinne gesonden, was<lb/> mede vercocht, te weten ’t roodt tegen 123/4 guldens, d’ander tegen 81/2 guldens<lb/> d’elle.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gesuyverde solpher is daer mede wel begeert ende, na verstaen, geeft redelijcke<lb/> advance.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Lading van de schepen, uit Coromandel gekomen).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soodat op de Cust na ’t vertreck van Schoonhoven ende ’t Wapen van<lb/> Enchuysen aen courante coopmanschappen, contanten, ongemunt gout, silver<lb/> ende goede uutstaende schulden, alle quade traege schulden, invendible coopmanschappen<lb/> ende alle andere lasten affgetrocken, behoorden te resteeren een<lb/> cappitael van omtrent ƒ 648 000.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van dit courant capitael sullen moeten affgaen de cargasoenen, welcke de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrienden van de Cust tegen januario 1625 met de Leeuwinne naer ’t vaderslant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende met ’t Wapen van Rotterdam naer Batavia hoopten te seinden, sullen beyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naer onse gissinge niet boven de 350 000 guldens comen te beloopen, in voegen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hongaarse ducaten.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Een „grote” fanum was een zestiende pagode, een „kleine” een vierentwintigste.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Spiaulter, zink, ook mengsel van lood en tin.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.pb.1" n="159" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0159.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.285841" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.44.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.285855" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">159</fw>dat de Cust alsdan voor anno 1625 over sal behouden aen goede effecten (behalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 36 800 guldens aen traeghe coopmanschappen) omtrent ƒ 300 000.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zeven regels uitgelaten) .<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij verstaen, dat U Ed. met de Leeuwinne twee chaloupen na de Cust gesonden<lb/> hebben; met diergelijck vaertuygh is daer tegenwoordich weynich te<lb/> verrichten, alsoo de Portugesen ongelijck stercker ende beter gewapent varen als<lb/> voor desen, soodat oock op geen fregatten meer en passen. Sij souden op ’t voyagie<lb/> naer Araccan de Jager ende de Muys gheemporteert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> hebben, soo Medenblicque<lb/> haer niet ontseth hadde; die van de Cust eyschen drie handige gemonteerde<lb/> jachten, boven geslooten om de reden van Masilipatnam ende Paliacatte te bevrijden<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> ende den handel van d’een op d’ander plaetse behoorlijck ende sonder<lb/> perijckel te mogen vervolgen. Dese jachten souden met prinsen op den vijandt<lb/> haere oncosten rijckelijck op brengen, in de negotie goede diensten doen ende de<lb/> moetwillige Mooren in beter ontslagh ende dwangh houden; soo U Ed. soodanige<lb/> jachten daertoe expres beschicken, sullen onghetwijfelt de Comp.a seer voorderlijck<lb/> wesen; van hier hebben de middel niet, derhalven gelieven U Ed. daerop<lb/> te letten.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Jachten, kruisend in de Straat van Malakka).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van wegen de burgerij e cruysen noch in ’t vaerwater van Malacca ’t jacht de<lb/> Peerle ende ’t fregat Cleen Batavia. Sij hebben bij provisie vooraff gesonden een<lb/> Portugies verovert navet, meest met suyckeren ende andere cleynicheden geladen,<lb/> dat hier al tsamen bij publycque venditie niet meer als 2128 realen van achten<lb/> gerendeert heeft. Over Patanij hebben met ons schip den Witten Beer seeckere<lb/> tijdinge becomen, dat d° vrije lieden omtrent Tanasserij <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> noch een redelijcke<lb/> prijs verovert hadden. Watter van sij, wat sij voorder verricht hebben ende noch<lb/> opdoen mochten, staet noch te vernemen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dit jaer is de lust van de vrijburgers tot d’uutreedinge soo groot niet geweest<lb/> als voor desen, vermits de prinsen sober gevallen sijn ende de neringe in Batavia<lb/> daerbeneffens gants doot gheweest is.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Behalven dese twee gemelte jachten sijn noch van wegen de vrijelieden in ’t<lb/> vaerwater op den mlantsen handel, namelijck<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Jacht Cambodja groot omtrent 15 lasten<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Jacht de Rendevous groot omtrent 60 d°<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’t Jacht Lonthor, groot 20 d°<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d° Celebar, groot 20 lasten.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item noch twee a drie jonckjens ende dit is ’t al, dat tot noch toe bij de vrije<lb/> lieden geequipeert wert.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aanvoer van 'peper te Bantam).<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gheemporteert, genomen, vermeesterd.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bevrijden, hier vrij, veilig houden.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Tenasserim, aan de westkust van Achter-Indië, op 12° N.B.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.6" n="160" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0160.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.11" place="top" type="page-number" facs="#zone.289251" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">160</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.12" place="top" type="head" facs="#zone.289255" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.53" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Dit jaer heeft hij <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> aen den Coningh van Jambij een ambassad’ gesonden<lb/> om van hem te eyschen de overgeblevene weduwe ende naegelaten soontgen<lb/> van den verdreven ende overleden Coningh van Johor mitsgaders alle de gevluchte<lb/> Joriten in Jambij, met een waerschouwinge ende dreygement daerbij, ingevalle<lb/> sijn versoeck ontsegt, dat dan eerlangh die van Jambij wil comen besoecken ende<lb/> haer al tsamen doen vergaen gelijck die van Johoor.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coningh van Jambij vint hem in een gevaerlijcken staet, want tgene den<lb/> Atchinder aen d’een sijde eyscht, is sijn dochter ende neeffken ende de comminatie<lb/> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> aen d’ander sijde raect sijne croone ende gantschen staet, soodat hij wel<lb/> wenschte met d’overleveringe van ’t gheeyste van den Atchinder ontslagen te<lb/> wesen. Maer hij vreest, soo hierin eens condescendeert, dat den Atchinder evenwel<lb/> voorder procederen sal, waerover hij den eysch affgeslagen heeft, stellende sich<lb/> vast in posture om hem wederstant te bieden met resolutie tot den uuttersten<lb/> man toe uut te houden, haere wijven, kinderen ende haeve souden sij lande waerts<lb/> opsenden; de Jambinesen, na verstaen, sijn omtrent 4000 weerbare mannen<lb/> sterck. Hiertoe soude den Palimbander (met wiens dochter den jongenConingh<lb/> van Jambij getrout is) 4000 man tot assistentie seinden ende de Manicabers<lb/> souden noch met drie duysent mannen daerbij coomen. Niettegenstaende dese<lb/> haere uutwendighe animeusheyt is te duchten, soo den Atchinder verschijnt,<lb/> dat sij bij tij ts haer wijven ende kinderen volgen sullen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Coningh heeft ernstlijck om assistentie aen ons ende d’Engelsen versocht<lb/> ende belooft, soo wij hem tegelijck assisteeren ende Jambij behouden blijft, dat<lb/> wij beyden den peperhandel in sijn lant alleen sullen genieten ende soo een van<lb/> beyden hem assisteerdt, dat die oock alleen ’t voorsz. benefitie gaudeeren sal;<lb/> ’t sijn schoone woorden, maer onwisse panden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Alsoo d’Engelsen haer met de deffentie tegen den Atchinder geensints willen<lb/> bemoeyen, soude het niet wel passen, dat wij ons alleen op soo onseeckeren uutcompst<lb/> met Jambij tegen den ver mogenden Atchinder engageerden ende in<lb/> haesard’ gingen stellen, soo wel om den handel van Jambij, soo ’t sucombeerde,<lb/> te verliesen, alsmede den peperhandel van Atchin ende alle die onder des Atchinders<lb/> gebieth op de Westcuste van Sumatra sorteert (tsij off hij victorieus bleef f<lb/> off niet) ten aensien van onse geboode resistentie ende hostiliteyt in allen gevalle<lb/> te moeten derven.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ende genoomen, wij conden Jambij deffenderen ende tegen den Atchinder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bestaen, soo en souden wij daermede evenwel den peperhandel van Jambij (ten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reguarde van ’t contract) met seclusie van d’Engelsen alleen niet behouden mogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende daerbeneffens niet langer alleen gaudeeren, als den ongestadigen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> troulosen aert der Mooren goet docht. Ondertusschen souden wij den Atchinder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vijant gemaect hebben ende vooreerst seeckerlijck van den Atchinsen peperhandel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesecludeert ende d’Engelsen daerin geadmitteert blijven; onse presente<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> constitutie gedoocht oock niet, al wilde men, soo een macht (gelijck daertoe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vereyscht wort) van der hant te mogen schicken, alsoo wij het hier quaet genouch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen hebben om den nootwendigen ommeslach te bewaeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Wij overleggen wel, de Comp.a in dese conjuncture, dat Bantam sich noch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> geslooten hout, veel aen de Jambische peper gelegen is ende bijaldien Jambij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>1) De vorst van Atjeh. Men vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Zeemogendheid</hi> I, p. 343-344.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>2) Comminatie, bedreiging.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.pb.1" n="161" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0161.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.291360" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.57.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.291374" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">161</fw>gedestrueert wort, dat het ons vooreerst wel de helft in ’t peperretour mocht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> scheelen, maer aen d’ander sijde moet weer geconsidereert worden, soo wij Jambij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegen den Atchinder in staet maintineeren, dat het ons evenwel dan veel in den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> peper ontstaen ende d’Engelsen (ten aensien sij Atchin ende desselffs resort<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen souden open hebben) weynich in haer ordinarie retour verscheelen sal.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t En is mede niet buyten hoope, al wierd Jamby affgeloopen, dat den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daermede aen die kant t’eenemael sal cesseren, want soo haest den Atchinder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn entreprinse beschiet heeft ende vertrocken wert, sal den gevluchten Coningh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met sijne ondersaten weder na sijn oude plaetse off daeromtrent affeoomen, gelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wij aen die van Androgirij bevonden hebben, die al overlange een gesanth aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’onse in Jambij gesonden ende versocht hebben, dat wij daer weder wilden comen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handelen, ons beter tractement ende meer vrientschap als te vooren aenbiedende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Evensoo is te hoopen, het met Jambij oock gaen sal, ’t soude mede wel tijt worden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat Jamby wat op sijn duym gedopt ende cleender gemaect wierd’, tzij dan door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Atchinder off door ons, want den overlast, die ons nu ende dan aendoet,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> begint wat te hoogh te loopen. Voor desen hebben U Ed. verstaen, hoe eens 5000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> realen uut onse logie gehaelt hebben, die U Ed. noch ten achteren staen. Onlangx,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de geruchten van des Atchinders compste meenden sij weer denselffden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gangh gegaen te hebben ende dat over twee Jambische joneken, welcke sij sustineeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij onse scheepen genomen te wesen, daer wij nochtans, gelijck het oock<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in der waerheyt soo is, met goede redenen bewesen hebben in ’t minste niet schuldich<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen te wesen; niettegenstaende wiert het ons opgedrongen, doch door vreese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van den Atchinder ende op hoope van onse assistentie wiert daer nu geen vermaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van gedaen. Maer soo den Atchinder niet verschijnt, soude het wellicht moogen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opgehaelt worden. Wij hebben d’onse ten hoogsten belast ondertusschen alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uutstaende schulden in te trecken ende geene meer uut te setten, mitsgaders alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> des Comp.88 volcq ende goederen van landt te scheepen ende voortaen uyt de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schepen te handelen omme, soo den Atchinder verschijnt, met des te minder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schade te mogen retireren; soo niet om evenwel die van Jambij soo veel mogelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle occasie te benemen van haer ongefondeerde pretentie op Comp.88 volcque<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende middelen te verhaelen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Handel op Patani en Siam).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Welck voorsz. jacht <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> den 26en augustij in ’t opvaeren van de reviere van<lb/> Chiam van de Spangiarden (die daer omtrent met een galeye laegen) des nachts<lb/> drie uyren voor den dach met vijff a ses schuyten ende boots overrompelt ende<lb/> genoomen is.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den Coningh van Chiam <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi> dit hoorende, was niet wel tevreeden, de vrijheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van sijne riviere dus gevioleert wierdt, ontboot den Spaenschen cappitain dadelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> restitutie van ’t jacht te doen ende voorts boven comen soude om hem te verantwoorden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doch hij socht het met excuse t’ontleggen ende maecte sich vast toe om<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met den buyt te vertrecken. Den Coningh, dit vernemende, rustede datelijck een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> armade toe van vijff a ses galeyen ende ander vaertuygh, met Japanders ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Chiammers gemant, die de Spaensche galeye noch ter goeder tijdt achterhaelden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Klein Zeeland.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Intharadja II of Songtham (1610-1628).<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 9.5; font-weight: bold; letter-spacing: 1.0pt; line-height: 10.5pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">II<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.pb.1" n="162" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0162.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.295027" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">162</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.59.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.295031" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw>ende nae drie uyren vechtens vermeesterden. In dit conflict hebben de Spaengiarden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een hart treffen gehadt ende wel 150 man verlooren; de Chiammers omtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 24 a 25. Van d’onse isser negen gebleven, te weten seven, doen sij van de Spangiardt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eerst verovert wierden ende twee sijn in de furie, soo se noch geslooten saten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de Jappanders dootgeslaegen, doen sij den Spaengiardt ons jacht weder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> affnamen. De rest van ons volck, jacht, geschudt ende al wat daer noch bij was,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft den Coningh aen den coopman Van Haesel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">x)</hi> daedelijck doen restitueeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maer ’t silver ende de laeckenen sijn in ’t plunderen verduystert. d’Onse hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerom gesolliciteert, haer is aengedient, soo ’t gevonden wiert, dat het mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> becomen soude. Den troost is cleen, doch wert evenwel noch hoope gegeven, datter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wat van comen sal; is ’t niet geheel, tenminsten een gedeelte.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Japanners, Engélsen en Denen in Siam).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De peper in de bocht van Patanij blijft op den ouden hoogen prijs ende dat<lb/> door den treek van Chiam, vanwaer sij voorts nae Tanasserij ende Peguw ende<lb/> met des Coningx joneke nae China vervoert wert, die alle twee jaeren, nae men<lb/> ons bericht, van den Chiammer met een expresse gesanth ende geschenck tot<lb/> confirmatie van vriendtschap aen den Coningh van China gesonden werdt.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In compa van de jachten Westcappel ende Cleen Zeelandt sijn hier van Chiam<lb/> aengecomen drie joneken, aenbrengende omtrent 400 lasten rijs, partije olie,<lb/> gesouten specque, gedroogt hertevlees, tamerinde ende suycker. Wij hebben haer<lb/> den rijs tegen 50 realen ’t last affgecocht, soodat sij goet proffijt doen ende ongetwijffelt<lb/> op een ander tijt wel weer sullen coomen.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( Berichten van de kust van China , bekend uit</hi> China ) .<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met dese veranderinge en de goede apparentie van handel is d’ontdeckinge<lb/> van de noordcuste van China voor die tijdt naghebleven ende tot onse naerder<lb/> ordre uutgestelt; de naeste beseindinge sullen ons advys daerop geven. Onses<lb/> bedunekens, wanneer de middel daertoe hebben, soude het niet ongeraden wesen,<lb/> dat men sulex eens onderleyd’ om de gelegentheyt van ’t landt t’ontdecken ende<lb/> te sien, off daer eenich voordeel voor de Comp.a te behaelen sij.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In Wancan, een plaetse gelegen omtrent seven mijlen bij noorden Tayouwan1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>was een jonekgen onlangs uut de Manilhas geariveert, waeruut d’onse verstaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden, dat voorleden jaer geene Chineese joneken in Manilha geweest waeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maer datter een silverschip aengecomen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> ende van daer voorts na Maccauw<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versonden was. Item dat Cavité op nieuws versterct was ende dat in Manilhae<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrent 1500 weerbare Spangiarden ende ettelijeke duysent geexcerceerde Pam-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan van Hasell kwam in 1613 in Oost- Azië en was aanvankelijk in Patani, sinds 1620<lb/> als opperkoopman te Sangora werkzaam. Na de opheffing van dat kantoor was hij in 1622<lb/> korte tijd vrijburger te Batavia, waarna hij als opperkoopman enkele handelsreizen met de<lb/> Muiden naar Siam maakte. Januari 1625 werd hij licentmeester te Batavia, juli 1628 directeur<lb/> te Suratte, waar hij 4 aug. 1632 stierf. Hij vertaalde het boek Genesis in het Maleis.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Thaiwan, plaats aan de westkust van het eiland Formosa op 23° N.B., waar de<lb/> Compagnie het kasteel Zeelandia stichtte; ook wel naam voor het gehele eiland.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) NL uit Acapuleo aan de westkust van Mexico, via welke plaats de Spanjaarden<lb/> van de Philippijnon contact met hun land hadden.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.pb.1" n="163" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0163.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.297733" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.63.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.297768" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">163</fw>pangers in ’t lant waren, die alle ten dienste van de Spangiarden stonden. Item<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat daer niet meer als twee groote schepen met vier galeyen waren; mede, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vermits de doode neeringh ende daerbeneffens ’t quaet tractement van de Spangiarden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veele Chineesen ende Japanders van daer vertrocquen; daer was mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijdingh uut China, dat die van Maccauw alle haere stère ten hadden moeten affbreecken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uutgenomen Sto Paulo ende dat de Chineesen haer bij inhibitie van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> handel daertoe ghedwongen souden hebben <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1).</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.64" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van den 10en december passato hebben alhier schrijvens uut Chiam becomen,<lb/> daerbij verstaen, hoe daer in ’t Hoff van den Coningh van Chiam tijdingh was,<lb/> dat de Portugiesen seeckeren tijt van den Coningh van China geprefigeert <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> was<lb/> om van daer te moeten vertrecken; mede datter verscheyden mandarijns ende<lb/> grooten in Canton de cop af f gehouwen waeren, omdat sij den Coningh van China<lb/> geabuseert hadden met hem wijs te maecken, dat het Chiammers waren, die in<lb/> Maccauw resideerden, daervan hij naderhant door onse attentaten op Maccauw<lb/> selve, mitsgaders onse voorder ontrustingh van ’t rijck van China aen de kant<lb/> van Chincheo naerder onderrechtingh becomen hadde. Watter van sij, is noch<lb/> onseecker <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> ondertusschen is ’t wel te gelooven, dat onse compste ende ons verleden<lb/> bedrijff op de custe van China de Chineesen vrij wat naerder op de Portugiesen<lb/> sal doen letten ende ongetwijffelt de vleugelen corten.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Korte meded. over Thaiwan en Japan).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In ’t landt van den Mattaram wert veel root laecken geconsumeert ende<lb/> neemt dagelijcx meer ende meer toe; tegenwoordigh is daer groot gevraegh nae<lb/> ende soo meer hadden, souden meer vercoopen; ’t wert meest gebruyct tot mutsen,<lb/> casacken <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> ende overtreck van sadels. In de Molucos, Amboina, Banda ende<lb/> verscheyden andere quartieren hieromtrent wert het root laecquen mede getrocken,<lb/> invoegen dat, alwaert U Ed. ons met twee hondert vijftich halve rode<lb/> laeckens teffens gelieffden te versien, wij daermede niet verlegen vallen, maer<lb/> tselve al tsamen in een jaer met goede advance aen den man souden helpen. U Ed.<lb/> gelieven derhalven hierop te letten ende dit voordeel niet te versuymen.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Meded. over de Molukken, getrokken uit de brief van Lefebvre van 18 aug. 1624 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi><lb/>af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen</hi> II, p. 6).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Inwoonders <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5)</hi> sien qualijck meer naer ons om, alsoo sij haer gerieff van<lb/> Tidore genouchsaem becomen ende, nae verstaen, vercoopen hare nagelen aldaer<lb/> tegen 120 ende 130 realen de bhaer, daervoor ontfangende realen in spetie off<lb/> cleeden naer haer believen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              d’Onse daerentegen houden haer, gelijc ’t reden is, aen den gecontracteerden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prijs van 50 realen van achten ende trachten daerbeneffens de nagelen om Neder-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Het bleef bij een formeel toegeven aan de Chinese eisen; tegen betaling van een<lb/> omkoopsom lieten de Chinese autoriteiten alles bij het oude; vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Fidalgos,</hi> p. 99.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Geprefigeert, van te voren vastgesteld, gefixeerd.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vermoedelijk niets, <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Fidalgos</hi> weet hiervan althans niets.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Casacken. Drie kwart lang overkleed, kabaja.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Van Ternate.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.pb.1" n="164" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0164.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.301129" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">164</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.67.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.301133" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw>lants geit, cleeden, rijs ende andere coopmanschappen in te trecquen ende de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> realen t’eenemael aff te schaffen. Dit inhouden van de realen steect d’inwoonders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrij wat tegen de borst; sij stooten haer mede aen ’t Nederlants geit, sijnde naer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haer seggen soo goeden silver niet gelijck de realen, sulcx niemant bij ons sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nagelen te coop brengt, als die enckel bij ons wesen wil.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De verhouding tussen de Ternatanen en de mardijkers <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">,</hi> de vrije Aziatische<lb/> Compagnies onder danen <hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Tarnataen considereert wel, dat hem de vreede met den Tidorees advantagieuser<lb/> sij als den oorlogh om sijnen staet te vergrooten, want behalven de profijten,<lb/> welcke hij van Tidore trect, soo behout hij de vaert overal open om van alle<lb/> canten volcque t’amasseeren. De Tidorees gevoelt ende geniet mede bij de vrede<lb/> even deselve beneficiën als den Tarnataen. Wij daerentegen, in plaetse van twee<lb/> vijanden voor desen te hebben, werden nn soo goet als van drie bestreeden ende<lb/> dat in slimmer staet als te vooren. Nu verraden ons de Tartanaenen selffs. Waer<lb/> sij vernemen, dat d’onse ergens eenigh volck off een praeuw van der handt seinden,<lb/> geven ’t de Tidoresen, die dagelijcx op Tarnaten sijn, te kennen, gelijck sij ’t<lb/> voorleden jaer onse calckboodt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> van Macquian verrieden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij soodanige voorloopende effecten in de Molucos mitsgaders in de quartieren<lb/> van Amboyna is wel aff te meten, wat der Tarnataenen maxima sij, namentlijck<lb/> om sijnen staet onder ’t beschut van onse wapenen tegen sijne vianden ende ons<lb/> selffs te verseeckeren, hem boven ons te verheffen ende ons wetten te stellen; dat<lb/> hij sich t’eenemael van ons soecke(n) t’ontlasten, is niet wel te gelooven, want wij<lb/> hem voorseecker te vroech ontvallen souden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Aengesien dan op onse dachten aen den Coningh van Ternaten geen redres<lb/> volght ende het noch niet gelegen comt ’t redres bij middel van gewelt te voorderen,<lb/> kan van onser zijden vooreerst niet beter gedaen werden als alle excusabele<lb/> forten te verlaten ende den Tarnataen soo bloot te leggen, als eenichsints mogelijck<lb/> is. Eenige sijn van gevoelen, dat men heel Tarnaten behoorden te verlaten<lb/> ende Macquian beter te verseeckeren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2).</hi> Wij wenschten, dat soo een fort, als<lb/> Marieco was, in plaetse van Maleyen lach, hiermede mitsgaders met Tellouco<lb/> (om den vijant de libere possessie van ’t eylandt niet alleen te cedeeren) soude<lb/> het wel affgesien connen worden.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schepen naar de Mólukken gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met de fluyte <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> Edam hebben wij neffens partij e Nederlants geit sooveel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> realen daerenboven gesonden, als tot incoop van hondert bhaer nagelen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noode sijn om, soo ’t Nederlants geit noch geen treek hadd’ ende de cleeden niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Boot gebruikt om de op Makéan uit koraal gebrande kalk af te halen.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Makéan is het land van oorsprong van de kruidnagel en in de 17de eeuw nog de<lb/> voornaamste leverancier van dat product in de Mólukken. Van hier was de aanplant, waarschijnlijk<lb/> anderhalve eeuw vroeger, naar het schiereiland Hoamoal en naar Hitu, in de tijd<lb/> van deze brief de leveranciers in het Amboina’se, overgebracht. Het waren de Ternatanen,<lb/> niet de Makóanners, die de profijten trokken van de nagelen van Makéan.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Fluitschip, zich door het ronde achterschip van het grotere spiegelschip onderscheidend<lb/> scheepstype, het boord is naar achteren ingesnoerd.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.pb.1" n="165" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0165.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.303942" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.71.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.303956" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">165</fw>wel van der handt wilden, niet verlegen te vallen ende om, soo ’t mogelijck sij,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met de realen ’t vervoeren van de nagelen voor te comen, met expresse ordre,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de realen niet uutgeven, ingevalle hun met Nederlandts geit ende deden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> behelpen connen, maer deselve achter de handt te houden om den loop van ’t Nederlants<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelts met de vernieuwinge van de realen niet te verachteren. Sij hadden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in de Molucos hoope, dat het Nederlants geit met der tijdt wel gangbaer soude<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, doch vreese, soo lange op Tidore realen omgaen ende de vrede met den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tarnataen ende Tidorees continueert, dat de naegelen derwaerts sullen vervoert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> worden. Om vente te maecken hadden d’onse de cleeden dertich percento affgheslaegen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doch noch weynich afftreck vernomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wat den rijs belanght, daer is gantsch geen treek in gheweest, alsoo de Tarnatanen<lb/> door haeren aenbouw alreede soo op haer voordeel gheraect waeren, dat<lb/> niet alleen geen rijs meer van ons cochten, maer selffs de hondert pont rijs tot<lb/> 2 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1/2</hi> ende drie realen vercochten, daervoor sij eertijts selffs vijff realen aen ons<lb/> plachten te betaelen<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Tarnataen settet op den landbouw ende tuynen te maecken meer als<lb/> op ’t nagelplucken, tot welcken eynde oock veele nagelboomen verbrant ende<lb/> omgehouwen worden om velt aen te winnen; veele vergaen mede door ghebreck<lb/> van haveninge. Op Gilolo sijn de Tarnataenen mede stereque doende om velden<lb/> ende tuynen te bereyden. In somma, sij schijnen ’t nagelplucken heel te willen<lb/> abandonneeren, daer onses bedunekens weynich aen verlooren sal wesen, soo men<lb/> de Macquianders maer in devotie can behouden.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Meded. over Mindanao en andere delen der Philippijnen) .<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij verstaen, dat op Mindanao ende de landen daeromtrent volck in menichte<lb/> soude te becomen wesen, die noch heydens sijn, ongelijck beter slach ende laborieuser<lb/> als de slaeven, die van de Cust <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">L)</hi> gehaelt worden, seer bequaem om U Ed<lb/> geconquesteerde landen te peupleeren ; soo de middel hadden die quartieren met<lb/> een redelijcke macht ende ervaren persoon eens te besoecken om volck van daer<lb/> te haelen, wij meenen, de Comp.a dienst daeraen geschieden soude.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Meded. over Amboina, getrokken uit van Speldt’ s brief, afgedr. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen, II,</hi><lb/>p. 15).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.75" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hittoe <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> heeft weynich uutgelevert ende sijne meeste nagelen laeten bederven,<lb/> omdat hem tegen de borst stack, men de nagelen voortaen met cleeden, rijs etc.<lb/> (sonder realen) socht op te coopen, maer voornamentlijck omdat men hem de<lb/> vreembde handelaers trachte t’ontrecken.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Loehoe, Lessidij <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> ende omleggende quartieren hebben nieteenennaegel<lb/> ontfangen, van Cambello weynich, hoewel in die plaetsen (nae geseyd wort) wel<lb/> 150 bhaer souden gevallen wesen.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De „Cust” is zonder nadere aanduiding hier en elders steeds die van Coromandel.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Versta: Kapitein Hitu.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Lessidi, plaats iets noordelijk van Kambello aan de westkust van Hoamoal. Misschien<lb/> wordt hier echter Lisiella bedoeld, dat nabij Luhu, dus aan de oostkust, is gelegen. Op p. 166<lb/> is zeker Lessidi bedoeld, op p. 173 worden beide plaatsen na elkaar genoemd.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.7" n="166" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0166.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.13" place="top" type="page-number" facs="#zone.307592" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">166</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.307596" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentiei’, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Meded. over Amboina, bekend uit de juist genoemde brief van van Speult ) .<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De gouverneur Speult draecht onder anderen voor, off het niet geraden waere<lb/> met den Coningh van Maccassar te bevredigen op soodanigen conditie, dat sijne<lb/> ondersaeten aen ’t casteel van Amboina alleen haeren handel dreven sonder op<lb/> eenige andere plaetsen daeromtrent te moogen handelen om alsoo ’t vervoeren van<lb/> de naegelen door die middel voor te comen. ’t Waere geraden, soo den Maccassar<lb/> dese conditiën wilde aengaen, dat men hem die accordeerde, want de gouverneur<lb/> onmogelijck acht, soo lange wij met de Tarnatanen niet wel staen, ’t vervoeren<lb/> van de naegelen te connen beletten, al hield’ men daer noch soo veel jachten in ’t<lb/> vaerwater, alsoo ’t weste mouson voor Hittoe, Cambelle ende Lessidij een lager<lb/> wall maect ende de gronden daer soo vuyl zijn, als men een ancker laet druypen,<lb/> dat men niet seecker is tzelve wederom te crijgen ende, soo het touw hem begeeft,<lb/> is men schip ende volck quyt. Ten anderen, soo loopen de stroomen daer soo stercque,<lb/> dat, als men eens benedenwints geraect, niet weder op can coomen. Wat de<lb/> j oneken van de vreembde handelaers belanght, die werden al tsamen op ’t lant<lb/> gehaelt.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Handel op Banda).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op alle d’eylanden in Banda sijn volgens de jongste becomene rollen bevonden<lb/> 4268 sielen, waeronder drie hondert ende achthien persoonen, die in de militie<lb/> als andere Comp.as diensten gebruyct werden ende gagien trecken; de reste sijn<lb/> vrielieden ende slaven.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gompagniesinkomsten op Banda).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.79" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op ’t groot eylandt Banda <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> waeren seventhien pereken uutgedeelt, yder<lb/> parek gereeckent op 25, 30 ende 40 sielen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Bos op Puloay was mede in dartich pareken verdeelt.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Nera waeren vijff pereken uutgegeven.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Rossengain een pereque.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.83" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Puloron geneerden haer over de 400 sielen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.84" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ider parek van dertich persoonen geeft jaerlijcx in plaetse van thiende<lb/> vijfthien realen van achten in pacht.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.85" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Op Puloay na de calculatie, welcke wij daervan gesien hebben, can ij der<lb/> parcq ongeveer 350 a 400 realen ’s jaers opbrengen voor den eygenaer, waerop ’t<lb/> onderhout van de slaven als andersints gedraegen moeten werden.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Reis naar de Kei-, Aru- en Tenimber eilanden van Jan Carstensz. Zie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Aandeel,</hi><lb/>p. <hi rend="font-size:10.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">24r-48 ) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De Maccassaeren waeren met twee j oneken op Aru geweest, die daer alreede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige orangcays ende inwoonders Moors gemaect ende seven mosquiten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> opgerecht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadden, daer dagelijcx den Moorschen dienst in gedaen wiert. ’t Is te duchten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dus op het eiland gewoonlijk Lonthoir genoemd. Voor de indeling in perken zie men<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Perkeniers</hi> en <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Oudheden,</hi> p. 74 met de kaart achter in dat werk.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Bedoeld : moskeeën.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86.pb.1" n="167" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0167.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.310442" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentior, Specx, Vlack en Van Diemen VI. 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.86.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.310456" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">167</fw>soo wij daer niet in voorsien, dat dese secte alle dese eylanden, die noch meest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heydens sijn (ende mogelijcx tot het Christengelooff wel souden connen getrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> worden), doorcruypen ende infecteeren sal.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zending van een schip naar Solor; volgt relaas over de verhouding tot<lb/> Mataram <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> V, p. 88-95, boven).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.87" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wat de saecke van Bantam belanght, sij *) hebben seer geinsteert1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> om derwaerts<lb/> alleen te mogen gaen doch onder pretext van beyder Comp.en dienst, maer<lb/> alsoo wij om verscheyden consideratien buyten U Ed. expresse ordre niet goet<lb/> conden vinden daerimie te consenteeren, hebben sij ons bij seeckere hare acte<lb/> in dato 19en october passato <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> rondelijck verclaert, hoe sij dan geresolveert ende<lb/> voorgenoomen hadden dien handel door haer selven alleen ten dienste van haere<lb/> Comp.a t’onderstaen ende t’openen, soo sij best conden, renuntierende voorts van<lb/> alle lasten, welcke bij Nederlantsche Comp.a wegen Bantams besettinge soude<lb/> mogen gepretendeert werden .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.88" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor Bantham ende Angiar sijn aen onse wachthoudende schepen voorleden<lb/> jaer op verscheyden tijden steelswijse mitsgaders met praukens hier tot Batavia<lb/> gebracht in alles 4196 sacken peper, waervan wij d’Engelsen telckens openinge<lb/> mitsgaders aenbiedinge van de helft gedaen hebben. In den beginne hebben sij<lb/> eenige ontfangen, maer tzedert dese jongste renuntiatie van Bantams lasten<lb/> hebben sij gerefuseert eenige peper t’aenveerden, tensij met expresse toezeggingh,<lb/> dat wij haer alleen uut vrientschap deeling’ voor haer geit lieten genieten sonder<lb/> daerop actie van onse gepretendeerde lasten te reserveren. Om haer de maet vol te<lb/> meeten waren wij tevreeden, dat sij die bij provisie ontfangen mochten, soo sij dat<lb/> verstonden; wij souden die leveren, soo wij ’t verstonden ende laten de decisie<lb/> daervan bij onse principalen in Europa geschieden. Hiertoe wilden sij mede niet<lb/> verstaen, maer van ons bij geschrifte expres verseeckert wesen, dat sij ten regard’<lb/> van dese deelingh in de lasten van Bantham niet betrocken souden werden off<lb/> begeerden geene peper t’ontfangen, gelijck sij oock naderhant geene ontfangen<lb/> hebben .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Om verscheyden redenen hebben wij niet connen goet vinden d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alleen onder pretecxt van beyder Comp.en dienst ingres tot Bantam toe te staen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> namentlijck omdat haer niet costeloos geopent ende ingeruympt soude worden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tgene voor de Nederlantsche Comp.a tot haren swaren laste soo lange beslooten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> was geweest mitsgaders om bij der Engelsen entrance tot Bantam in toecomende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daervan niet versteecken te blijven. Voorts, omdat sij onsen duym in haren mont<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet crijgen ende wij op haer consciëntie niet souden behoeven te rusten in ’t<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> benificeren van ons capitael, soo in d’uutvent van dien als incoop van peper,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsoo wij ons met soodanigen reeckeninge souden moeten contenteeren, als ’t haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelieffde ons daervan te verthoonen. Mede souden wij dit inconvenient onderworpen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn geweest, dat, wanneer d’Engelsen geen capitael hadden, ’t onse dan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock vruchteloos soude moeten leggen, alsoo tselve door niemant als d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude mogen gebenificeert worden. Item in ’t frauderen van de tollen souden ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) D.i. de Engelsen.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Geinsteert, er op aangedrongen.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> sub 21 okt. 1624, p. 95, ook 18 november en vele dagen in december.<lb/><lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.pb.1" n="168" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0168.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.313800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">16S</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.89.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.313804" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Speex, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw>mede eenigh voordeel hebben connen affsien. Neffens haer publycquelyck yemant<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van onsentwegen in Bantam te houden soude den pangeram van Bantam niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedoogen; bedectelijck souden ’t d’Engelsen niet derven noch willen bestaen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerbeneffens soude de saecke soo verre verloopen ende wij soo diep met d’Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ingeseylt mogen hebben, dat men ons daerna genougsaem soude gedwongen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben onder pretext van beyder Comp.en dienst te voorderen onse besettinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de reede op te breecken ende Bantam alsoo voor ijdereen weder t’openen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’Engelsen souden oock haere renunciatie in Bantams lasten met beteren schijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verdedicht hebben, soo den Pangeram haer geadmitteert hadd’, als sijnde onse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besettinge ten regarde van haer niet noodich geweest. Eyndelynge staet te considereren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat de Pangeram d’Engelsen soude gesocht hebben tegen ons op te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hitsen, haer te voeden, hem door haer van sijne peper t’ontlasten, door haer sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> reede t’openen, de negotie van Batavia te diverteren, die in Bantam te trecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende also U Ed. progres soo veel mogelijck te stutten ende Batavias ondergangh<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te voorderen, daertoe d’Engelsen ongetwijffelt haer best mede souden gedaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.90" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om dan U Ed. recht ende actie, soo wel tegen Bantam als tegen d’Engelsen<lb/> (bij inlatinge van d’Engelsen tot Bantam) niet te prejuditieren ende U Ed. staet<lb/> in ’t generael mitsgaders Batavias progres in ’t bijsonder niet te vercorten, hebben<lb/> wij niet connen goetvinden d’Engelsen Bantam in te ruymen, soo lange wij daer<lb/> buyten moeten blijven, maer sijn geresolveert, soo d’Engelsen onderstonden<lb/> buyten ons consent op haer eygen auctoriteyt na Bantam te gaen, haer bij alle<lb/> gevouchelijcke middelen van daer te houden ende, dese niet helpende, haer feytelijck<lb/> attentaet na vermogen te verhinderen, tot welcken eynde wij den commandeur<lb/> Jan van Gorcum <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1),</hi> volgens onse resolutie van den 12en december, met de<lb/> schepen de Fortuyne, ’t Wapen van Enchuysen, Haerlem, Wourden, d’Engelsen<lb/> Beer mitsgaders de jachten Cleen Thoolen, Cleen Armuyden ende de Muys naer<lb/> Bantam ende Angiar op de wacht gesonden hebben om in aller manieren voor te<lb/> coomen, dat d’Engelsen ons in den peper van Bantam niet prejuditieren, gelijck<lb/> sij alreede met haer schip de Charles ende andere voor Angiar secreetelijck onderstaen<lb/> ende oock partij e peper becomen hadden, totdat wij sulcx met ’t aenhaelen<lb/> van de Javaense prauwen verhinderden, waerover sij alhier oock tegen ons geprotesteert<lb/> hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vestiging der Engelsen op Lagundi <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> afgedr. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> V, p. 95. Zie ook<lb/> p. XLIV aldaar en <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> sub 11 dec. 1624).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.91" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Niettegenstaende de groote verliesen ter zee, de slappe negotie over gants<lb/> Indien mitsgaders d’excessive swaere oncosten tot maintenue van U Ed. staet<lb/> in Indien sal nochtans bij de generale boecken blij eken, dat U Ed. staet in dese<lb/> twee laetste jaeren tevooren gecomen is omtrent <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">2</hi> <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1/2</hi> tonnen gouts.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Jan van Goreom kwam in 1617 als opperstuurman te Bantam en was gedurende<lb/> het beleg van 1618-1619 kapitein van het fort Jakatra. Daarna weer schipper en 1620 tevens<lb/> equipagemeester. In 1621 tijdelijk commandeur der schepen in de Banda- archipel, daarna<lb/> vice-commandeur onder Dedel van de vloot van defensie naar de Westerkwartieren. 28 december<lb/> 1623 raad van Indië, 1625-1628 gouverneur van Amboina, waarna hij repatrieerde.<lb/> Hij kocht de heerlijkheid Broeckum en kwam 23 september 1634 als Jan van Broeckum, raad<lb/> van Indië, weer te Batavia. Hij werd gouverneur der Molukken en stierf 25 febr. 1640 te Ternate.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.8" n="169" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0169.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.15" place="top" type="head" facs="#zone.315849" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Speex, Vlack en. Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.315879" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">169</fw><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.92" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De generale ongelden, in voorsz. tijdt gevallen, monteren, te weten:<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>De montcosten van alle de garnisoenen, idem consumptie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ammonitie van oorlogh ende verscheyden andere oncosten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tsamen . ƒ 930268.13. 7<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.93" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De scheepsoncosten, namentlijck montcosten van ’t volck;<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> item onderhout van cleeding’ op reeckeninge van haregagien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verstrect; item verdubbeling’ ende toerusting’ van de schepen ƒ 732216.10. 4<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Item de betaelinge van de vrije lieden ende cleding’ als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andersints aen de guamisoenen ende andere Comp.e dienaers<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>te lande op reeckeninge van hare verdiende soldij e verstrect . ƒ 942369. 2.12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Item de fortificatiën over gants Indien . ƒ 308962.11.15<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Item de schenckagien . ƒ 87365.14.15<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tsamen ƒ 3001182.13. 5<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.94" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Advance daertegen monteert, te weten:<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.95" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">winst in negotie als andersints .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.96" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item prinsen op den vijandt .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.97" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item d’incompsten van Batavia .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.98" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Item voor soo veel d’Engelsen anno 1623 op reeckeninge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van tollen in de Molucos, Amboina ende Banda ghecontribueert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben .<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tsamen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ƒ 2361918. 9. 4<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ƒ 432072.18. 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ƒ 402455.13.12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ƒ 54182. 8.12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ƒ 3250629.10. 5<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.43" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Toelichting op de kosten).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.99" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">... De Generale Comp.a in Indien noch is hebbende (behalven de retourschepen,<lb/> welcke dit jaer met Gods hulpe naer Nederlandt vertrecken sullen)<lb/> te weten:<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.100" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Schepen, soo nieuwe als oude van drie hondert tot vijff hondert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>lasten opwaerts . stucx 14<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d° van 150 tot 200 lasten . stucx 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>d° van 50 tot 100 lasten . stucx 8<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.101" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Item cleene jachten ende fregatten, omtrent . stucx 12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>tsamen stucx 43.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.102" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hiertoe bevinden ons tot behoorlijcke manninge deser schepen vrij wat sober<lb/> versien van volck. Soo het progres van U Ed. affairen ergens om vercort mocht<lb/> worden, dat sal meest ontstaen bij ghebreck van volck ende scheepsbehoeften.<lb/><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Fol. 173r—</hi> <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">v.</hi><lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.44" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( Benodigde goederen, vrije lieden, jachten, volk ) .<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.103" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Aenplanting van rijs, vee ende alderhande lijfftochten in U Ed. geconquesteerde<lb/> landen sullen soo veel sien te voorderen, als doenelijck sij.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.45" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Soldijen).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              ’t Waere te wenschen, dat volgens U Ed. advys den Gouverneur- Generael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ghestadich met vijff raeden van Indien mocht versien blijven, maer (Godt betert)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de requisite stoffe daertoe is hier vrij wat sober. Tegenwoordich blijven hier met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104.pb.1" n="170" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0170.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.319787" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">170</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.104.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.319791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw>vier raeden versien, een derselver behoorde den gouverneur Speult te verlossen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> een ander diende de visite in de Molucos, Amboina ende Banda te doen; de Cust<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Choromandel moet mede van een bequaem overhooft versien worden. Soo van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> presente raeden bij gebreck van ander stoffe daertoe moeten gebruycken, wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sal ons dan resteren?<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.105" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Seynt doch de ruympte van trouwe, iverige, pliante ende verstandige persoonen,<lb/> die hier ghestadich in de kennisse van U Ed. affairen mogen gheoeffent<lb/> ende opgetrocken worden; laet se doch niet na uutterlijcken schijn maer met goede<lb/> informatie ende behoorlijcke kennisse aennemen, want ’t en is niet al gout, watter<lb/> blinct. U Ed. gelieven vrijelijck te gelooven, dat U Ed. staet bij gebrecq van goede<lb/> luyden veeltij ts vercort is geweest noch wert ende apparent bet vercort mocht<lb/> werden, soo eenige weynighe (gelijck als alle menschen sterffelijck ende veel<lb/> ander ongelucken onderworpen sijn) quamen t 'ontvallen.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.106" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de twee extraordinarij raeden, welcke U Ed. ons met de jongste schepen<lb/> toegesonden hebben, is d. Gruterus <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> onderwegen overleden.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.107" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Drie predicanten hebben wij met voorsz. schepen becomen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> daer wij hoopen,<lb/> de kercke Godts hier in Indien sonderlingen dienst van trecken sal. U Ed. gelieven<lb/> soo met alle schepen te eontinueeren.<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.46" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Aanbeveling tot verlening van bestaansbronnen aan vrijburgers, afgedr.<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Opkomst</hi> V, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super" xml:lang="nl">,p.</hi> 85-86).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.108" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Nae wij bereeckenen connen, behoorden tegenwoordich in U Ed. dienst in<lb/> Indien te wesen omtrent 4500 Nederlantse coppen, jonck ende oudt, te weten:<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.109" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Over alle de forten in de Molucos, mitsgaders op een schip,<lb/> welck daer ghestadich moet ghehouden werden . coppen 570<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Item op de forten ende in de quartieren van Amboina, mitsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de jachten Goa, Mocha, Pera ende Suratte, welcke daer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehouden werden om ’t vervoeren van de nagelen te beletten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><table xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tsamen .<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">coppen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.1.cell.3.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">520<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item op alle de forten in Banda omtrent .<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">coppen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.2.cell.3.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">300<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item op Solor sijn omtrent .<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">coppen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.3.cell.3.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 1200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">50<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item op ’t fort in Tayouwan sijn omtrent .<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item op de schepen Noordhollant, Groeningen, Oraignien,<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">134<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.4.cell.3.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">item de jachten Arnemuyden, Purmereynd’, den Haen, Victoria<lb/> ende ’t Fortuyntgen, welcke soo tot de Manilhase tocht als tot den<lb/> handel op de custe van China geemployeert worden, sijn tegenwoordich<lb/> omtrent .<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">586<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.5.cell.3.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 23900" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">tsamen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">coppen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.6.cell.3.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt; margin-left: 700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">720<lb/></p></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Item op ’t fort Paliacatte ende de jachten op de Custe Choro-<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.2.p.1" rend="line-height:-0.01pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.3"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.7.cell.3.p.1" rend="line-height:-0.01pt; margin-left:700" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/></cell></row><row xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8"><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.1"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">mandei sijn omtrent .<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.2"><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.1pt; margin-right: 800" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">coppen<lb/></p></cell><cell xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.3"><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.table.1.row.8.cell.3.fw.1" type="bottom-page-number">120</fw></cell></row></table><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Omtrent dr. Daniël Gruterus is mij verder slechts bekend, dat bij resolutie van 29 januari<lb/> 1625 wegens zijn overlijden de werkzaamheden, die hem zouden worden opgedragen, aan<lb/> iemand anders werden toevertrouwd.<lb/></note><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) NI. Sebastiaen Danckaerts, Joliannes du Praet en Justus Heurnius. Volgens <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Kerk,</hi><lb/>p. 121 zou ook Georgius Candidius zijn aangekomen. Dat is onjuist. Hij arriveerde eerst later<lb/> in 1625.<lb/></note><pb xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.pb.1" n="171" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0171.tif"/><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.322305" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen VI, 27 jan. 1625</fw><fw xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.110.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.322319" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">171</fw>Item op Batavia sijn, soo soldaten, scheepstimmerlieden, ambachtslieden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cooplieden, assistenten, kerckelijcke personen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>schooljongens omtrent . coppen 665<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.111" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met Munnickendam ende Edam sijn alreede innewaerts ge-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sonden . coppen 105<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.112" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Met Amsterdam ende de Hoope hoopen met den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eersten noch innewaerts te seinden omtrent . coppen 200<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>305<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.113" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Item op eenentwintich stncx, soo schepen, jachten ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> fregats voor Batavia ende Bantam sullen naer ’t vertreck van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hollandia, Gouda ende Middelburgh blijven omtrent . coppen 490<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.114" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Hiertoe behoorden tsijner tijt van diverse quartieren te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> comen namelijcquen van de Custe Choromandel met het Wapen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Rotterdam, de Vrede en de Medemblick (behalven die met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Schoonhoven ende de Leeuwinne naer ’t vaderslandt gegaen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>sijn) omtrent . coppen 250<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.115" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van Suratte met Nieuw Bantam ende Zuythollant (behalven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die met Dort ende Weseph naer ’t patria keeren)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>omtrent . coppen 270<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.116" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In den handel van Jambij sijn op de fluyt Gorcum, de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Tortelduyve ende Cotchin omtrent . [coppen] 70<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.117" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Van Atchin wert dagelijcx verwacht ’t Wapen van Hoorn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>met omtrent . coppen 70<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.118" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Japan wert dagelijcx ’t Wapen van Zeelandt verwacht<lb/> met omtrent . coppen 100<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.47" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 18.9pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Dislocatie van het 'personeel).<lb/></note><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.119" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de voorgemelte 4500 coppen sijn omtrent 13 a 1400, welcke alle tegen<lb/> ’t naeste jaer behoorden verlost te worden. Met dese drie schepen gaen 360 coppen,<lb/> die meest al t’zamen 10 ende 11 maenden over haeren tijt gedient hebben. Meest<lb/> alle die nu op de schepen voor Batavia ende Bantam blijven, mitsgaders oock<lb/> eenige van ’t garnisoen alhier is haeren tijt mede van 3, 4 tot 8 maenden toe<lb/> overstreecken. In de Molucos, Amboina, Banda ende op de custe van China sijnder<lb/> wel seven a acht hondert, die mede geerne verlost waren. Bij aldien de Nassousche<lb/> vloote <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> hier tijdlijck verschijnt, sullen der veele connen geholpen werden, maer<lb/> andersints sullen vrij wat moeyten hebben om ’t volcque, insonderheyt d’onwillige,<lb/> die men geen beurt sal vermogen te geven, terneder te setten. Wij hebben ’t alrede<lb/> quaet genough.<lb/></p><p xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.120" xml:lang="nl" rend="line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; letter-spacing: 1.0pt; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">( Slotopmerking</hi> ) .<lb/></p><note xml:id="INT_5252b097-3b59-325c-ae42-f83a6ddc32ce.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.48" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De Nassause vloot. Onderneming voor gezamenlijke rekening van den Lande en de<lb/> Compagnie; de vloot vertrok 29 april 1623 onder l’Hermite met geheime bestemming, ze kwam<lb/> via Kaap Hoorn en de westkust van Zuid-Amerika, waar PHermite voor de kust van Peru<lb/> stierf, vervolgens onder Geen Huigen Schapenham op 5 maart 1625 voor Ternate.<lb/></note>
            
      </div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>