<TEI xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs, 6 jan. 1632</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>6 jan. 1632</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol1</idno>
            <idno type="pid">INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>303</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs, 6 jan. 1632</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>6 jan. 1632</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>1</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>IV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1632</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1632</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>6</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>6</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Specx</interp><interp>Vlack</interp><interp>Van der Burch</interp><interp>Gardenijs</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1"><div xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1" type="subdivision_for_sake_of_validation">
        
              <pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.1" n="303" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0303.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.703082" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.703096" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">303</fw><head xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">IV. JACQUES SPECX, DR. PIETER VLACK, JAN VAN DER BURCH EN<lb/> ARENT GARDENIJS, Batavia 6 januari 1632.<lb/></head><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">K.A. 1014, fol. 1-26. Copie in K.A. 1016.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schepen uit patria aangekomen; zie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1631, 28 april, 19 mei,<lb/> 2 juni, 6 juni, 29 september) .<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Meer insolentien ende beginselen van muiterijen hebben sich zoo in de vloote<lb/> van de heer Gij seis ende dese jongste verthoondt, als oyt voor desen op de comende<lb/> schepen naer Indien vernomen is, daervan de meeste autheurs bevonden<lb/> werden, die op voorige wederomreysen van de principale belhamers geweest zijn<lb/> ende in plaetse van straffe wederom in goede eerlij cke diensten aengenomen<lb/> werden, twelck in plaetse van danckbaerheyt een meerder boosheyt ende halsterrigheyt<lb/> barende, beginnen op de herrewaerts comende scheepen oock haere<lb/> preuven te doen, doch verhoopen, dat door goede justitie allhier well cesseren<lb/> ende in toecomende beteren zall. Ondertusschen versoecken, dat U Ed. op de<lb/> bekende moetwillighe alsulcken acht gelieven te doen nemen, dat buytten U Ed.<lb/> dienst ende uutt India gehouden werden, alsoo met cleenachten van de vaderlandtsche<lb/> justitie ende ’t beroemen in wadt manieren haere oovericheyden ende<lb/> andere op de thuysreyse hebben geaffronteert, hier niet als een bederf felij cke pest<lb/> in brengen. Eenige principale hebben hier oover haere bedreven moetwillicheden,<lb/> gaende naer ’t vaderlandt, door de justitie doen aenspreecken, doch meer tot een<lb/> preadvertentie, dat se, in ’t vaderlandt den dans ontspringende ende hier coomende,<lb/> niet vrij zijn, als dat voor all noch conden goet vinden de gemeriteerde<lb/> straffe daeraen te exerceren. Wij sien, U Ed. becommert zijn ende serieuselijck<lb/> op de remedien tegen de moetwillicheyt ende desobedientie van thuysvarende<lb/> volck hebben geleth, dewijle de fauten door justitien noch straffen te beteren,<lb/> maer om consideratien aldaer veel geconniveert *) werden, oordeelen wij U Ed.<lb/> geraemde ordren van belooninghe tot een preuve dienstich, doch blijven niettemin<lb/> beducht, datter niet alleen weynich bij sal gevordert, maer de boose ende halsterrige<lb/> noch eer opstinater sullen gemaeckt werden van haeren gedanen eet ende<lb/> schuldigen plicht weynich te achten, ziende, dat se in plaetse van vrees ende<lb/> straffe, met hooge belooningen werden gebeden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Naerdat wij hier verscheyden malen serieuselijck geleth ende gediscoureert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, door wat middelen dese moetwillicheyt ende disobedientie van ’t volck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de thuysreysen mochten voorgecomen ende gedempt werden, blijven van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> opinie, datter geen goet noch bestendig redres sall werden teweege gebracht als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij goede authoriteyt ende justitie, door dewelcke onses oordeels ’t volck van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.ie totte voldoeninge van haeren schuldigen plicht (achtervolgens den gedanen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eet) behoorden geconstrengeert te werden, om twelcke bequamelicxt ende buytten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> impedimenten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2)</hi> te bevorderen zouden dienstich houden, dat bij U Ed. oover ider<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uutgaende vloote twee aensienlijcke ende ervaren persoonen als admirael ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vice admirael gecommitteert wierden omme respectivelijck oover de keerende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retourschepen naer ’t vaderlandt wederom d’zelve qualiteytten te becleeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onder alsulcken bijsondere stercke commissie ende behoorlijcke instructien, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Geconniveert, oogluikend toegelaten.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Impedimenten, belemmeringen.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3.pb.1" n="304" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0304.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.705573" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">304</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.3.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.705577" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>U Ed. (tot mainctenue van de authoriteyt ende administratie van parate justitie)<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noodich oordeelen souden. Ende om de gemelte persoonen te meerder aensien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende authoriteyt te doen hebben, souden geduerende haer aenwesen alhier den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> admirael in den Raet van India ende den vice-admirael in den Raet van Justitie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsulcken plaetsen connen becleeden, als U Ed. (onder reserve van de eere ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> digniteyt der ordinarise raaden van India) zouden geraaden vinden.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gemelte voorslach moveren wij op de naervolgende insichten voorderlijck<lb/> ende dienstigh, namentlijck, omdat gemelte persoonen (zijnde expres van hoogerhandt<lb/> gestelt ende buyten alle opspraeck ofte invidie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x),</hi> die het thuysvarende<lb/> volck veeltij dts door lanckduierige districte onderdanicheyt ende bijwijlen gepretendeert<lb/> geleden ongelijck tegen veele ooverhoofden op de thuysreyse opnemen)<lb/> bequamer sijn om ’t volck door authoriteyt in haeren schuldigen plicht te houden<lb/> ofte door justitie te constrengeren als veele, die, in India lange geweest sijnde, om<lb/> voorige ende somwijlen oover andere gepasseerde saecken becommert sijn de<lb/> vereyste authoriteyt ende justitie te administreren off te gebruycken, zijnde dit<lb/> de bequaemste middelen, die wij tot bevoorderinge van U Ed. goede intentien<lb/> hebben connen bedeneken.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Uit patria ontvangen proviand <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> enz.).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Onder de aenstaende te zenden contanten believen U Ed. ons met ongeveerlijck<lb/> / 100 000 in payement van Europische schellingen, dubbelde ende enckelde<lb/> stuyvers te versien, daeronder 20 000 guldens aen enckelde stuyvers. U Ed. gelieve<lb/> in consideratie te nemen, ofte eenige halve stuyvers, daer die van Amboyna om<lb/> schrijven, dienen gesonden. Prefererende daerbeneffens de realen van achten voor<lb/> andere spetien sooveel mogelijck, behalven de provisie van de Custe Choromandel,<lb/> welcke (als voor desen) met goudt eyst versien, alsoo de realen op al te leegen prijs,<lb/> jae tot 71/2 fanom ’t stuck waeren gedaelt.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Vertrekkende schepen en lading, <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters,</hi> 6 jan. 1632).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Tegen februarij ofte martij toecomende staen ons van Jambij noch omtrent<lb/> 500 lasten zuyveren peper te verwachten ende is apparent, dat (naer ’t vertreck<lb/> van ’t schip Londen, twelck daer in laadinge lecht) dien handel, neffens die van de<lb/> Westcuste ’t aenstaende jaer meest alleen gaudeeren sullen, alsoo d’Engelsen in<lb/> den rechten tijt van scheepen ende cargasoenen sulex sullen ontbloot sijn, dat ons<lb/> weynich in den handel sullen connen hinderen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In conformite als ’t voorleeden jaer 30 heeft de Comp.a dit jaer 31 den handel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de Westcust wederom alleen gegaudeert. Geen Engelsche schepen sijn van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Bantam tot procure van peper derrewaerts gesonden, doch sijn haere schepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> den Grooten Jaems ende de Blessingh, comende van Suratte, naer een penibele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> langhe reyse genootsaeckt geweest Celebaer aen te doen, sendende haer boot van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de mont van de Strate met advijsen naer Bantam; waerop ’t jacht de Duyff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met rijs ende verversingh derrewaerts gesonden zijnde, is de Blessingh wederom<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van daer recht door naer Suratte gedepecheert ende den Jaems met de Duyff<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Invidie, hier: jaloersheid, afgunst.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7.pb.1" n="305" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0305.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.707630" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.7.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.707644" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">305</fw>den 2n september passato voor Bantam ghearriveert, sulcx dat aldaer geen ofte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> seer weynich peper verhandelt hebben.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schepen naar Sumatra’s Westkust gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gemelten peper <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> is noch all tot twintich realen van 8n de bhaer moeten<lb/> ingeschreven werden om de behoorlijcke advance op de cleeden te behouden;<lb/> gelijck U Ed. voor desen hebben aengeschreven, isser ooverlanghe serieuselijck<lb/> getracht om den peperprijs op de gemelte Custe te verminderen ende d’advancen<lb/> op de cleeden te doen rijsen, tot welcken eynde aen de cooplieden soo herden<lb/> aenmaninge ende liberaele toesegginghe van erkentenisse van tijt tot tijdt gedaen<lb/> sijn, als wij tot bevorderinge van zaecken dienstigh oordeelden ende Uwe Ed. bij<lb/> de successive medegegeven instructien sullen connen sien. Hierop is wel eenich,<lb/> doch geen alsulcken redres gevolcht, als goede getrouwe dienaers wel zouden<lb/> hebben connen tewege brengen, soo se haer eygen proffijt mette Comp.ie te besteden<lb/> ende haere particuliere handelingen te prefereren niet meer gesocht ende<lb/> (naer alle apparentien) ’t redres van den handel zelver tegen gehouden hadden;<lb/> dit is wel oover eenige jaeren gemompelt, doch noyt connen aen den dach gebracht<lb/> werden, gelijck nu apparent openbaer werden sall.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den coopman Nicolaes Behoort <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2),</hi> die eenige jaeren op de gemelte Westcust<lb/> gevaeren ende den handel verscheyden mael als hooft onder sijne directie gehadt<lb/> heeft, hadden in augustij voorleeden met ’t jacht Bommel wederom derrewaerts<lb/> gesonden, hem bij voegende twee bequaeme ondercoopluyden ende eenige assistenten<lb/> omme door hem in den handel sulcx aengequeeckt ende onderwesen te<lb/> werden, dat se in ’t aenstaende daertoe zelver mochten werden gebruyckt.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Onder toesegginge van goede erkentenisse was d° Behoort dit neffens de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevorderinghe van goeden coop peper ten hoochsten gerecommandeert, alhoewel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daervan (ten aensien van de becomen inditien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> sijner gepleechde ongetrouwicheyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende eygenbaetsoeckentheyt) weynich vruchten waeren verwachtende ;<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d° Behoordt, den 15n stantij met ’t gemelte jacht Bommel volladen alhier ter<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rheede arriveerende, is goetgevonden sijn kisten, pampieren ende andere goederen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te doen sayseren midtsgaders sijn persoon in hechtenisse te houden; waernaer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> uutte rapporten van de gemelte ondercoopluyden van sijne onbehoorlijcke handelingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naerder geinformeert ende bevonden sijnde, dat hij sich in geenigen deele<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naer zijne medegegeven instructie, maer contrarie naer sijn eygen indirecte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> capiritie <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> gereguleert hadde, daerbeneffens door eenige van sijne slaven gerapporteert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde, datter verscheyden partijen goudts als juweelen in huys begraven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waeren, is voorder goet gevonden ’t begraven te lichten ende voorts alle sijne<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goederen te doen inventariseren, midtsgaders de boecken van sijne jongste administratie,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daer hij d’ondercoopluyden de behoorlijcke kennisse van onthouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hadde, uuytte cartebellen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> behoorlijck te doen formeren, gelijck geschiet is ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NI. die van Sumatra’s Westkust.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Nicolaas Behoort voer 1619 als assistent uit, was enige tijd vrijburger en later<lb/> weer in compagnies dienst, in maart ’27 als onderkoopman, vnl. vai'end op Sumatra’s Westkust,<lb/> later als opperkoopman. Januari ’33 werd zijn gage verbeurd verklaard.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Inditien, aanwijzingen.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Capiritie, hier vermoedelijk hebzucht of iets dergelijks.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Cartebellen, losse aantekeningen.<lb/></note><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.fw.1" type="bottom-page-number">20</fw><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.pb.1" n="306" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0306.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.711452" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">306</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.10.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.711456" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>uuyt d’een als d’ander bevonden wert, dat hij de Comp.ie apparent niet zoo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getrouw sall gedient hebben, als hij bij eere ende eet verplicht is. Naer datter aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t jongste cargasoen all noch bevinden wert te gebreecken ende tgeene daervan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij d° coopluyden als andere op de Custe gemerckt is, soude hij een groote parthije<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> goudt medegebracht ende versteecken hebben, twelck neffens andere saecken noch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet te voorschijn gebracht sijnde, staet hem (bij voorder loocheningen) niet als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> groote swarigheyt te verwachten. Lange voor desen heeft d° Behoort altijt booven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere coopluyden den diersten peper ende meeste laccagie *) ende minste proffijtten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> op de cleeden aengebracht ende hoe desen jongsten handel uutvallen sall,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wil den tijt leeren. Door het quaet weer ende de cortheydt des tijdts is den peper<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noch niet all tsamen connen naer gewoogen, noch in sijn saecke verder geprocedeert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden; hebbende Uw Ed. naer desen te verwachten, hoe sich d’een ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> d’ander voorder toedragen ende alles uytvallen zall. Naerdat men uuyt de cartabellen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bevint, souden omtrent de 2640 picols sijn ingecocht, zonderdat hij eenich<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gout voor de Comp.ie, maer wel voor sich selven verhandelt heeft. In somma,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’tisseecker, Ed. Heeren, dat de Comp.a op de Westcuste als Jambij lange jaeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bij veelen coopluyden seer ontrouwelijck gedient geweest is, twelck door straffe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de boose ende de belooninghe van de getrouwe oprechte in toecommende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verhopen te prevenieren. Ondertusschen werden door dese als verscheyden andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> redenen geperst Uwe Ed. op ’t alderserieuste te versoecken, dat Uw Ed. doch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot directie van des Compang.8 affairen in India allsulcken bekenden, goede,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getrouwe ende ervaren persoonen believen herrewaerts te senden, als tot preventie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de schaden ende calamiteytten, die een staet subject is, daer de goede ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ervaren weynich ende de eerlij cke getrouwe niet overich en sijn, werden vereyst.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ed. Heeren, souden wij U Ed. specifice voorstellen, hoedanige persoonen ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van tijt tot tijt werden toegesonden, wij en twijffelen niet, off U Ed. zouden haer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ons bedroeven ende beswaeren, datter sooveele importante zaecken van de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Comp.a door persoonen van soo cleynen apparentien moeten ghedirigeert ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrout werden. Verelarende Uwe Ed. voor de waerheyt, dat als wij tot directie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van eenige zaecken naer een goet vertrouwt persoon om soecken, qualijck eenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zonder lanteeren te vinden is. In julij voorleden hadden hier oover de 120 ondercoopluyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende assistenten ter rheede, dewelcke altsamen bijsondere geexamineert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende, haer geschrift gevisiteert sijnde, wiert bevonden, datter, uutgenomen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 10 a 20 persoonen, de reste bequamer waeren om in de schooien te leeren schrijven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte de wapen te hanteeren ofte getuchticht te werden als omme op eenige Uwer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Ed. comptoiren dienst te trecken ende op goede Apparentien tot hooger ampten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen te queecken. d’Aencomende oppercoopluyden, die van eenige apparentien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zijn ende geschapen staen hier yets still te blijven, werden onaengesien de beswarende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lasten voor de Comp.Ie aen landt in den Raet van Justitie gebracht, opdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zij kennisse van saecken ende wij kennisse van haere persoonen becomen mochten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doch hebben (Godt betert) noch soo weynich vruchten ende apparentien daervan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gesien, dat wij meer de lasten ende gegeven ergernissen (welcke in zulcken persoonen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet behooren gevonden te werden) beclagen als van haere gepresteerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte verwachtende diensten weesen te sullen bedancken. Gedenckt Ed. Heeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat van ghedebaucheerde off quaet befaemt in ’t vaderlandt seer selden beteringe<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in India te verwachten staet. Hier blijven wij jegenwoordich (soo lange als ’t Godt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Laccagie, alle verlies gedurende het transport en de opslag van waren.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.pb.1" n="307" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0307.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.713957" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Buxch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.713971" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">307</fw>belieft) tot directie van U Ed. generaele affairen met ons vieren, namentlijck den<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Generaell Specx, Pieter Vlack1), Jan van der Burch <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2)</hi> ende Arent Gardenys <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3)</hi> als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> generael boeckhouder ende extraordinaris raet van India; Hendrick Nachtegael <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4),</hi><lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>als oppercoopman vandt casteel; Cornelis van Maseyck <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5),</hi> ontfanger-generael<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende den oppercoopman Willem Perregens <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6),</hi> als boeckhouder van de logie, garnisoensboecken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende aencleven van dien. Wat weynige bequame stoffe hierbuyten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, sullen om reedenen U Ed. met geen ontleedinghe voorstellen, maer alleenlij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ck zeggen, dat wij om d’ heeren Marten Issebrantsz van de Cust, Putmans uut<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Tayouhan volgens haer ernstich versouck te verlossen ende eenige andere nootwendige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te lichten weynige apparentie sien. De heer Lodensteyn versouckt meede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn verbeteringhe van qualiteyt ende tractement ofte te mogen herrewaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> comen, daer wij (ten aensien van sijn cappassiteyt) hier niet qualick mede souden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedient sijn, bijaldien een sufficant persoon bij der handt hadden om sijn plaetse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dr. Pieter Vlack kwam 1623 in rang van raad-extraord. van Indië als president<lb/> van vier schepen uit. 14- nov. 1624 werd hij ord. raad van Indië en president van de Raad van<lb/> Justitie. 7 febr. 1627 vertrok hij als gouverneur naar Banda, waar hij bij een boottocht in<lb/> juli in handen van vijandige, op Ceram wonende Bandanezen viel. Na in november bevrijd te<lb/> zijn, bleef hij nog korte tijd te Banda en kwam eind sept. 1628 te Batavia terug, waar hij weer<lb/> president van den Raad van Justitie werd. Hij werd door zijn huwelijk met Lijsbeth Ment<lb/> in mei 1629 Coens zwager. Herhaaldelijk commandeerde hij zonder veel succes eskaders in de<lb/> Straat van Malakka. 15 aug. 1634 vertrok hij met negen schepen naar Suratte, vanwaar hij<lb/> 5 januari 1635 als commandeur van twee (na de Kaap zes) schepen repatrieerde.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Jan van der Burch voer 1618 als assistent uit, was 1619 onderkoopman op de Weesp<lb/> en vertrok daarmee 1 april 1621 naar Arabië, werd opperkoopman en viel eind november voor<lb/> Suratte in handen der Portugezen. 11 april 1624 vrijgekomen, maakte hij in 1625 een reis<lb/> van Batavia naar Coromandel voor de opkoop van slaven. December 1626 boekhoudergeneraal,<lb/> 16 december 1630 raad van Indië en als zodanig met allerlei werkzaamheden belast.<lb/> 5 aug. 1636 vertrok hij als gouverneur naar Formosa, waar hij 11 maart 1640 stierf.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Arent Stevensz. Gardenijs kwam 1625 als assistent uit, werd aan boord tot onderkoopman<lb/> bevorderd, later opperkoopman op Banda, waar hij sept. 1629 als president tijdelijk<lb/> met het bestuur werd belast. 14 juni 1630 lid van de Raad van Justitie te Batavia. Nadat hij<lb/> 1631 met een zuster van Specx’ vrouw was gehuwd, werd hij boekhouder-generaal en extraord.<lb/> raad van Indië. Mei 1632 als gouverneur naar Coromandel vertrokken, werd hij in september<lb/> op last van Heren XVII wegens particuliere handel naar Batavia terug geroepen en jan. 1633<lb/> zonder gage naar patria gestuurd. Febr. 1635 voer hij als opperkoopman weer uit en werd na<lb/> aankomst in dec. benoemd tot directeur van de handel en secunde te Amboina. Aug. 1636 als<lb/> visitatour naar Perzië, Suratte en Coromandel; juli 1638 extraord. raad van Indië, sept.<lb/> gouverneur van Coromandel, aug. 1641 ord. raad van Indië. Hij stierf juli 1643 te Paleacatte.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Hendrick Jansz. Nachtegael kwam 1617 als bootsman uit, werd sept. 1620 assistent,<lb/> klom in 1629 tot opperkoopman op, was werkzaam als opperkoopman van het groot comptoir<lb/> maar moest in febr. 1634 wegens slordigheid aftreden; was 1637 tijdelijk opperhoofd in Siam.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Cornelis Cornelisz. van Maeseyck voer 1611 als assistent uit, diende eerst te Gresik,<lb/> sinds juli 1615 te Japara, waar hij okt. 1616 onderkoopman werd. Juni 1618 maakte hij een<lb/> hofreis naar Mataram. 8 aug. 1618 werd hij na de overval van de Javanen op de loge te Japara<lb/> het binnenland in gevoerd; hij kwam nov. 1621 weer vrij. Jan. 1623 licentmeester en sjahbandar<lb/> te Batavia; 1624 weer met een hofreis belast. Jan. 1625 ontvanger-generaal; gedurende de<lb/> belegeringen van Batavia in 1628 en 1629 kapitein van een compagnie, mei 1631 vice-commandeur<lb/> van een eskader in de Straat van Malakka. Okt. 1631 gezant naar Bantam, april 1633<lb/> voor de derde maal belast met een hofreis naar Mataram. In 1634 en 1635 commandeur van<lb/> eskaders ter kust van Java en voor Palembang. In 1636 weer gezant naar Bantam. Hij stierf<lb/> 22 sept. 1636 te Batavia.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Willem Perregens werd sept. 1625 van onderkoopman opperkoopman in de Bandagroep;<lb/> sept. 1628 naar Batavia; 6 jan. 1632 opperkoopman belast met een deel van de boekhouding;<lb/> hij stierf vóór 12 jan. 1634.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.pb.2" n="308" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0308.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.fw.3" place="top" type="page-number" facs="#zone.716797" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">308</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.11.fw.4" place="top" type="head" facs="#zone.716804" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>te becleeden; tot sijnder assistentie heeft hij op Mallaye den oppercoopman<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Wouter Ten Haeff1) ende op Mackjan Foppo van Gendt2), in dewelcke tot noch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> toe geen gouverneurs verheyste cappassiteyten werden bespeurt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Amboyna is d’ heer Gijsels, die met d’oppercoopluyden Eevert Hulst <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi><lb/>ende Jan Ottens <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4),</hi> als beyde persoonen van goeder hoope ende apparentie,<lb/> tamelijck wel versien is.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Banda is d’ heer Raemburch <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5),</hi> bij sich hebbende d’oppercoopluyden<lb/> Cornelis Accoley <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">6)</hi> ende Gerridt Demmer <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">7),</hi> daer noch wel een goet persoon ofte<lb/> twee bij verheysten omme bij versterven ofte vertreck totte successien aengequeect<lb/> te werden, waerop soo wel in Banda als ander plaetsen sonderlinge dient<lb/> geleth ; in verscheyden respecten souden ’t seer dienstich houden, dat den gouverneur<lb/> ende andere capitaele officieren aldaer uut eerlij cke, getrouwe gequalificeerde<lb/> persoonen gecooren wierden, opdat ’t pat van eerbaerheyt ende achtbaerheyt<lb/> aldaer mochte gebaendt ende die republijcque naer den oprechten Neder landtschen<lb/> aert aengequeeckt werden, waertoe de comoditeyten aldaer beeter als op<lb/> eenige andere plaetsen zijn, ten aensien van geen vreemde natiën daerin empechementen<lb/> te verwachten staet.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.14" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’ Heer Phillips Lucassen heeft sich naer sijn arrivement alhier uut Amboyna<lb/> andermael de novo verbonden onder een tractement van 300 gulden per maent,<lb/> die bij faute van andere requisite stoffe buyten de raden van India nootwendich<lb/> als commandeur ende opperhooft oover de vloote naer Suratte is moeten geemployeert<lb/> werden; zijnde mede geensindts van alsulcken bequaeme persoonen versien,<lb/> als totte nootwendige veranderingen ende redressen in de quartieren van<lb/> Persia ende Suratte werden vereyscht, daer U Ed. bij sommige immers soo qualijck<lb/> ende ontrouwelijck als op de Westcust ende Jambij werden gedient.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Wouter ten Haeff, 1619(?) uit patria gekomen, maakte 1629 als opperkoopman een<lb/> tocht naar Perzië, was 1630 lid van de Raad van Justitie te Batavia; 1631-1633 diende hij te<lb/> Ternate, vanwaar hij zonder rang en gage naar patria werd gezonden.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Foppe Hendricksz. van Gent kwam 1630 in het land en was tot 1634 opperkoopman<lb/> op Makéan. Hij stierf 8 jan. 1635 te Batavia.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Evert Hulst (Huift?) was tussen 1630 en 1635 opperkoopman en secunde te Amboina.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Jan Ottens kwam juni 1626 als onderkoopman te Batavia; 1628-1631 fiscaal te<lb/> Amboina, mei 1632 opperkoopman te Luhu, juni tevens van Hitu; jan. 1633 met de titel<lb/> president belast met het bestuur over de Molukken, maart 1635 naar Batavia, 1636 commandeur<lb/> van zes schepen naar Suratte. Juni 1636 vice-president van de Raad van Justitie, okt.<lb/> extraord. raad van Indië. Hij vergezelde van Diemen in december naar Amboina, werd daar<lb/> gouverneur en stierf als zodanig 14 aug. 1641.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Crijn Jacobsz. van Raemburch kwam 1611 als onderkoopman uit en diende jaren<lb/> op Solor, waar hij 1615 opperkoopman werd. Na het verlaten van het kasteel aldaar maakte hij<lb/> jaarlijks tochten van Batavia naar Timor en bezocht 1617 als eerste namens de Compagnie<lb/> Palembang. In 1619 herstelde hij de vestiging op Solor en repatrieerde in 1623. In 1629 kwam<lb/> hij met rang van raad van Indië als vice- commandeur onder Specx naar Batavia; hij werd<lb/> jan. 1630 gouverneur van Banda, waar hij 23 dec. 1633 stierf. Vgl. <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Buysero,</hi> p. 227.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">6) Cornelis Acoley, 1628 onderkoopman, 1629 opperkoopman op de Banda-groep,<lb/> maart 1634 president, 1635-1642 gouverneur van Banda, 13 jan. 1642 raad van Indië, 29 nov.<lb/> 1643 op Banda gestorven.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7) Gerard Demmer kwam 1626 als assistent uit, 1627 secretaris van Banda, 1629<lb/> koopman en fiscaal, 1631 opperkoopman aldaar. Juni 1638 lid van de Raad van Justitie te<lb/> Batavia, jan. 1639 fiscaal van Indië; jan. 1642 extraord. raad van Indië en tot febr. 1647<lb/> gouverneur van Amboina, okt. 1647 ord. raad van Indië, 1650 president van de Raad van<lb/> Justitie. Hij repatrieerde dec. 1652 als commandeur van een retourvloot.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.2" n="309" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0309.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.720359" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Speex, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.720373" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">309</fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.15" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In somma, willen U Ed. preadmoneren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> dat, tensij bij U Ed. hierinne met ’t<lb/> senden van goede dienaers tijdelijck ende behoorlijck werden versien, de Comp.a<lb/> door gebreck van goede getrouwe officieren wellicht eenige groote, ja irreparabele<lb/> verachteringhe ende swaricheyt soude connen ontstaen, principalijck soo bij<lb/> desaster ofte door den ordinarisen loop eenige capitale hoof f den in corten tijt van<lb/> Godt Almachtigh geroepen ende uut de weerelt gehaelt wierden.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.12" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Gelden en goederen naar Djambi gezonden, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1631, Register<lb/> in voce Djambi.) .<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.16" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vexatien ende nieuwe molestien, die d’ onse in Jambij soo nu ende dan<lb/> van de Pangorams als andere regenten sijn gevercht1 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> geweest, waeren tsedert<lb/> ons jongste schrijven ende gesonden presentgens aen den Coninck ende andere<lb/> vrij wat gecesseert ende den handel met meerder vrijheyt gegaudeert, twelck verhoopen,<lb/> wel continueren sall, principalijck soo d’onse zelver geen oorsaecke ter<lb/> contrarie en geven, daeruuyt wij sien, dat voor deesen veele onlusten ende questien<lb/> ontstaen sijn, welcke met een dischreet goet beleyt wel hadden connen geprevenieert<lb/> werden, gelijck den coopman Tresel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> in onse missive, gedateert 7e may 31,<lb/> in ’t breede aengewesen ende den coopman Oosterwijck jongst tot supplement voor<lb/> sijne instructie mede gegeven is.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.13" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Knoeierij van personeel in Djambi).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Gemelte ondercoopluyden <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4)</hi> hebben ons mede gerapporteert ende is ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naerderhandt uut Suratte geconfirmeert, datter in december 1630 een Spaens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> galioen met 1500 bharen nagelen, comende uut de Manillias, Mallacca gepasseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende naer Goa vertrocken was, verwonderende ons ten hoogsten, van waer dese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mogen gecomen ende bijeen vergadert sijn. De vrunden, uutte Molluccos gecomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> connen tselve (hoewel nochtans voorseecker ende buyten alle twijffel is) niet voor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waer aennemen; ofte door des Conincx Hamsias <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5)</hi> toedoen aen dese partij e niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelevert is, zij Godt bekendt. Soo alle dese nagelen neffens die van de Engelsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende den Deensen Generael Crappe ’t jaer 30 als 31 in Europa oovergebracht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> werden, sullen neffens die van de Comp.le aldaer zulcken vervullinghe maecken,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Preadmoneren, van te voren waarschuwen, aanmanen.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Gevercht, wellicht = gevrocht, gewerkt, aangedaan.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Daniël Tresel kwam 1625 als onderkoopman uit en voer als zodanig op Sumatra’s<lb/> Westkust. Jan. 1630 in opperkoopmansrang commandeur van jachten ter kust van Java,<lb/> daarna tot mei 1634 hoofd van het kantoor Djambi.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Namelijk Antony Paulo en Patricius Crieck, die in Portugese handen waren geraakt,<lb/> Paulo als opvarende van de Walcheren, beiden werden door de Portugezen te Makassar uitgewisseld.<lb/> Zie voor Paulo <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Daghregisters,</hi> 1631, p. 12, 13.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Ketjil Hamzah, lid van het Ternataanse vorstengeslacht, werd met zijn neef, koning<lb/> Said, in 1606 door de Spanjaarden gevangen genomen en naar Manilla gevoerd. Hij werd<lb/> Christen, waarop de Spanjaarden hem in maart 1627 naar Ternate terugzonden. Daar werd hij<lb/> na de dood van koning Modafar, nadat hij weer Moslim was geworden, 21 juli 1627 tot<lb/> koning uitgeroepen. Daar zijn gezag zwak was, trachtte hij tussen de partijen door te laveren.<lb/> Met hem had Van Diemen in 1638 een samenkomst in het Ambonse ter bespreking van de<lb/> wederzijdse geschillen. Vooral sinds Caen in 1640 gouverneur van de Molukken was geworden,<lb/> schikte hij zich steeds meer naar de wensen van de Nederlanders. Hij stierf 6 mei 1648.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.pb.1" n="310" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0310.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.726677" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">310</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.17.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.726681" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>dat wij duchten, de Comp.a met dese groote oovergaende partije weynich zal]<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gedient ofte gesoulagieert zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.14" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Bezetting van het vaarwater voor Malakka, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Zeemogendheid</hi> I , p. 351 en<lb/><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1631, p. 33, 34).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Die van Patana continueeren in haere rebellie tegen Siam oock soo verde,<lb/> dat se ’t voorleden jaer de Siamse j oneken, die van hier vertrocken ende onder<lb/> Patana vervallen waren, met volck ende innegeladen goederen hebben aengeslagen,<lb/> waeronder mede eenighe Chinese capitalen, van Battavia geweest sijnde; staen<lb/> ter gelegender tijt te reclameren ende bij alsulcken middelen te vorderen, als de<lb/> Patanesen (naer sij haer aenstellen) wel schijnen te meriteeren; naer wij geinformeert<lb/> sijn, hebben haere alliantien met Mallacca te vollen bevesticht; op ’t vertreck<lb/> van Mauritius wiert Siam met een grooten oorloge gedreycht; te lande<lb/> quamen de legers van den Peguer ende die van Aeuwa naer Siam affsacken ende te<lb/> waeter wiert die van Combodja, versterekt met eenige verdreven Jappanders uut<lb/> Siam als andere, dagelijcx verwacht. Wat assistentie Sijne Mag.* <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> versouckt,<lb/> sullen U Ed. bij zijne missive believen te sien. Naer eysch ende uutvall van saecken<lb/> sal daerin sulex dienen gehandelt, als om die corenschuyer ende vorderen handel<lb/> van de Comp.ie mette vorige vruntschappen ende vrijdommen te behouden, naer<lb/> desen zall noodich geoordeelt werden.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.15" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">(Berichten over Japan</hi> , <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">na brief II en III niets nieuws bevattend)</hi> .<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.19" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              . De Generael Specx heeft altijt geopineert, dat men aen soo extremen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verwerden ende desperaten saecken (naer den aert vandt Jappansche hoff) niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> en behoorde te roeren, soo lange de gemoederen van de Keysers ende eenige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> regenten oover ’t gepasseerde in Tajouhan met soo grooten discontentement ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> passien waren ingenoomen, waaroover Sijn Ed. oock totte besendinghe van d°<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Kemphaen seer qualick conde resolveren, alsoo daerbij altijt meer costen ende verachteringen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als voordeelen tegemoet sach <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 2).</hi> Doch alsoo de saecke ten respecte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van ’t groote capitael, volck als scheepen voor de Comp.ie soo important was, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> het stillsitten veele bedenekingen naer sich sleypt, was naer lange deliberatien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de besendinge van d° jacht ende den persoon van Willem Janssen derrewaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>bij gemeene advijsen goetgevonden, welcke Sr Nijenroode . nu mede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>ducht, meer verachtering als voordeel baren zall.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Alsoo wij naer lange inwachten buytten alle expectatien geen schepen ofte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naerder advijsen in ’t voorleeden noordermousson van gemelten Sr Nijenroode<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> bequaemen, zaeten als blint ende buyten alle postuyere om yets vorders tot bevorderinge<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van saecken aen te vanghen ende alsoo wij om verscheyden consideratien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tot geen voorder besendinge wegen de Comp.a conden resolveer en ende gantsch<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> still te sitten oock niet geraden vonden, beslooten eyntlijck de borgerije een voyagie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> naer Jappan toe te staen omme met een cargasoen als vrije coopluyden, de Comp.ie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> niet raeckende ende eevenwel Nederlanders uuyt Haere Eds jurisdictie, continuatie<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Koning Prasat Thong van Siam was een usurpator, die zich, ook tegen zijn buitenlandse<lb/> vijanden wist te handhaven (1630-1656). In het begin van zijn regering trachtten zijn<lb/> buren van de nog onzekere toestand gebruik te maken om voordelen te behalen.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Vgl. over Specx’ houding in de moeilijkheden met Japan ontstaan door Nuyts’<lb/> onverstandig optreden, <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Nuyts,</hi> p. 38.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20.pb.1" n="311" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0311.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.730014" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.20.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.730028" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">311</fw>van handel te gaen onderstaen, opdat door dit obiect (twelck van de voorige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> qnestien exempt was) de Jappanders ooek middelen mochten gegeven werden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eenige oovergeblevene beningniteyt, gunst ofte courtoisie tegens de Nederlantsche<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> natie te bethoonen, waerop het jacht de Groote Parel met een cargasoen van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> omtrendt 10794 realen van 8n incoops, bij de burgerij e geequipeert ende onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> betalinge van d’ordinarise tollen, den 18n julij van hier derrewaerts vertrocken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, Godt Almachtig verleene haer allsulcken goeden uutcompste, als den welstandt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de Comp.ie ten hoochsten is verheysschende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.16" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Brief voor het 'personeel te Firando meegegeven) .<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.21" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Gelijck, . , tot noch toe geen naerder advijsen als schepen uut Jappan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>becomen hebben, beginnen te twijffelen, off van dit mousson yets volgen zall,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsoo de compste van de Paerll wederom wellicht eenich nieuw obstaeckel sall<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecauseert hebben, welcke doch in soo tij rrannij eken, glorieusen ende trotsen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gouverne als Jappan nimmermeer gebreecken ende bij geenige verstanden connen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voorbedacht werden, twelck, zoo uutvallende, (als verhoope neen) zijn voornemens<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de saecke te laten berusten ende geen besendinge van schepen ofte jachten meer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> derrewaerts te doen, voor ende alleer eenige naerdere advijsen van daer becomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die, still sittende, wellicht beter als woelende sullen volgen, doch ondertusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen met j oneken oover Tajouhan alsulcken communicatien ende solicitatien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vervolgen, als tot bevorderinge van saecken ten meesten dienst van de Comp.a<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen bevinden te behooren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.22" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Hoe den E. Willem Janssen van Firando naer Osacco vertrocken ende naer<lb/> veel soliciterens eyntlijck den eersten meert door Miacco naer Edo <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> gepasseert<lb/> is, gelijck mede hoe de heer Nuyts’ soontgien den 29n december in Unbra <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> is<lb/> ooverleden ende ’t doode lichaem noch in de gevanekenisse bewaert wert, believe<lb/> U Ed. met de vordere sircumstantien uut gemelte bijgaende missiven van Nijenroode<lb/> ende d° Willem Janssen naerder te beoogen, daertoe ons gedragen. Dese<lb/> neffens de Persiaensche ende andere schadelijcke embrouillien, welcke de Comp.ie<lb/> soo quaden gevolgen ende dispostueren hebben veroorsaeckt, believen U Ed. in<lb/> zulcken achtinge te nemen, dat doch voortaen geen instrumenten ofte dienaers<lb/> meer naer India werden gesonden, daer men diergelijeke van te verwachten heeft,<lb/> als zijnde voorseecker, Ed. Heeren, dat de trotse, ontrouwe ende vordere quade<lb/> beleyden als leven van Nuyts, Visnichtt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> Hornay, Dayman ende andere, dese<lb/> sware wonde ende schadelijcke opstaeckelen in ’t lichaem van de Comp.ie<lb/> veroorsaeckt hebben.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.17" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schepen uit Thaiwan aangekomen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1631, p. 50).<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.18" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Miacco en (J)edo zijn Kioto en Tokio.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.19" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Umbra, Omura, plaats noordelijk van Nagasaki.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.20" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Huybert Vissnich(t) kwam als opperkoopman juni 1621 ter Kust van Coromandel,<lb/> vanwaar hij mei 1622 over land naar Suratte reisde. Jan. 1623 werd hij via Mokka over zee<lb/> naar Ormuz gezonden, waarna hij de grondlegger van de Compagnieshandel op Perzië werd.<lb/> Hij bezocht Ispahan herhaaldelijk, maar maakte zich op den duur aan knoeierijen schuldig.<lb/> Toen zijn opvolger Del Court febr. 1630 te Gamron, waar het kantoor van de Compagnie<lb/> aan de Perzische Golf was gevestigd, kwam, weigerde V. als commandeur met de vloot naar<lb/> Batavia te vertrekken. Hij vergezelde Del Court naar Ispahan en vluchtte van daar in december<lb/> 1630 naar het Westen. Nabij Aleppo werd hij door de Turken gedood.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.3" n="312" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0312.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.5" place="top" type="page-number" facs="#zone.732428" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">312</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.6" place="top" type="head" facs="#zone.732432" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.23" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den handel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> blijft noch in voorige geadviseerde termen continueren, te<lb/> weten d’een tijdt door de roovers beleth, d’ander tijt door gheapporsteerde <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi><lb/>wat geoopent ende dan wederom op gesochte oorsaecken ende versierde futiliteytten<lb/> subitelijck alles affgeslaagen ende geslooten. De roovers <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> schenen naer<lb/> de jongste advijsen van de heer Putmans, gedateert 10n October passato, met<lb/> Assendelft ontfangen, te cesseeren ende daertegen de guyterijen te lande wederom<lb/> toe te nemen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.24" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Werden ons eenige coopmanschappen in Tajouhan toegebracht, daer zijn<lb/> veele soodanige onder, die de Compie niet dienstich ende voor de brengers proffijtelijcxt<lb/> zijn; werden onse jachten op een goede luyme ofte door schenckagien ofte<lb/> andere insichten in de riviere van Chincheo geadmitteert, den tijt wert soo cort<lb/> gestelt ende d’inconvenienten soo swaer ghemoveert, dat men blij is ’t capitael<lb/> in haesten te besteeden, waeruuyt volcht, dat eenige contanten niet alleen aen<lb/> onprotfijtelijcke maer somwijlen aen soo slechten goederen uutgegeven werden,<lb/> die gandtsch ondienstig zijn ende dat all ten besten ende op hoope van de coopluyden<lb/> te beeter te doen affcomen. In somma den handel van China staet voor de<lb/> Comp.ie soo slecht, als ten tijde van De Wit gedaen heeft. Alle gedaene diensten<lb/> aen ’t rijck van China ende groote beloof f de erkentenissen sijn vergeten ende en<lb/> werden niet meer gedacht. Onsen Sandt Equan werdt door sijne groote cloeckheyt<lb/> ende couragie (nu de roovers ten eynde zijn) van de zeekandt ten dienste van den<lb/> Coninck binnen in ’t landt getrocken omme aldaer seeckere rebellen door de<lb/> wapenen te straffen en, soo wij gelooven, om sijne wel verdiende <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> daermede<lb/> t’ontfangen, waermede wij dan wederom sonder heyligen, sonder sandt sijn, sulcx<lb/> dat het schijndt, off bij gevalle ofte bij voorbedachten raade, dat men ons soeckt te<lb/> delibiteren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5)</hi> ende onder den last te doen smooren. Evenwel dewijle de saecke soo<lb/> in respecte van Jappan als van sich selven noch niet desperaet ofte buyten hoope<lb/> van beeteringe is, midtsgaders dat de Comp.le soo excessiven swaaren lasten<lb/> alreede gedragen heeft, dunct ons (onder correctie) beter allnoch mette minste<lb/> lasten voor de Comp.a te continueeren als de saecke (staende in termen, gelijck<lb/> se doet) geheel te abandonneren, alsoo onse vijanden, de Spanjaerden ende Portugisen,<lb/> in veelen respecte te grooten voordeelen cedeeren ende ons zelven nauwer<lb/> besluytten zouden, als de constitutie van ’t lichaem van de Comp.Ie omme in geen<lb/> vordere qualen te vallen zoude gedoogen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ende alsoo d’experientie geleert heeft, dat door remonstrantien, besendingen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte schenckagien aen de regenten van China op ons rechtmatigh ende billick<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versouck niet alleen geen gehoor obtineren, maer oock alle aengebooden vrundtschap,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oprechten handel ende conversatie soo in Taijouhan als China ontseyt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tegengehouden ende in geenigen deele voldaen wert, tgeene ons voor de importante<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gepresteerde diensten aen ’t rijck van China soo solemnelijck belooft was, gelijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede, dat de Chinese coopluyden, Taijouhan voorbij gaende, haeren handel soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> langs soo meer mette Spanjaerden in de Manillias stabileeren ende vermeerderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> zonder de Comp.ie te voldoen soo merekelijcken somme, als aen verscheyden coop-<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NI. die met China.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Versta: geapposteerden, personen aan wie de handel met de Nederlanders — tegen<lb/> betaling van een pachtsom — was opgedragen of toegestaan.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Bedoeld: de zeeroverijen.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Hier is vermoedelijk een woord uitgevallen, beloning wellicht.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.note.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Delibiteren, ten rechte debiliteren, verzwakken.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.pb.1" n="313" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0313.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.734939" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Bureh en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.25.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.734953" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">313</fw>luyden vertrouwt ende daermede doorgegaen sijn, booven twelcke bij de Chinesen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock van oover langhe jaeren niet als ontrouwicheyden, moorderijen ende alle<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schadelijcke aenslagen tegen de Comp.le, haer volck ende goederen ghepractiseert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende in ’t werck gestelt zijn, waeroover dat wij mette vrunden in Tayouhan<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluytten hoochnoodich te zijn de saecke op een anderen voet te beginnen ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> onsen ondergangh door all te grooten geduldigheyt zelver niet langer te vorderen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maer daerinne te versien door alsulcken middelen, als ons ’t recht der natueren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aenwijst ende van G-odt Almachtigh in handen gegeven sijn. Welcken volgende,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voornemens zijn in ’t jongste van apprill ofte in ’t eerste van may aenstaende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alsulcken navalen macht naer de custe van China te senden, als omme de Chinese<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> joncken, comende van Manilla, in arrest te nemen noodich zijn sall, bijaldien ons<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van China ofte Jappan dit noordermousson geen oorsaecken ofte redenen voorcomen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waeromme geraden mochten vinden dit noch in staete te houden. Zullen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met ’t aenhaelen van de gemelte joncken (die ’t voorleeden jaer tot 70 a 80 derrewaerts<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vertrocken zijn ende apparent nu niet minder sijn sullen) volcomentlijck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voortvaeren, doch voorallnoch mette meeste civijlheyt ende minste hostiliteyt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als de gelegentheyt sal lijden. Waerop alsulcken vorderen hostile ofte vreedige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> proceduyeren sullen laeten volgen, als de saecke tot bevorderinge van eenen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vrijen liberen handel voorders sall vereysschen. Omme twelcke met een goede ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aensienlijcke macht te effectueren, sal de vloote, die nu eenighe reysen vruchteloos<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in ’t vaerwater van Mallacca gecontinueert is, daertoe dienen gebruyckt. d’ Heere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Almachtigh verleene Zijnen mildtrijcken segen ende genaede, dat in gemelte quartieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyntlijck alles ten besten van de Comp.le succederen ende uuytvallen mach.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.26" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij copie van zeecker neffensgaende placcaet, jongst door last van den<lb/> combon in Aymoy geemaneert ende publijckelijck aengeslagen, believen U Ed. te<lb/> sien, met wat een strengheyt alle handelingen ende conversatie mette Nederlanderen<lb/> verbooden ende affgesneden wert.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.21" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(EnTcele inboorlingen van Tamsui van de Spanjaarden naar de Nederlanders<lb/> overgelopen. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Daghregisters</hi> 1631, p. 51).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.27" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In Sincan <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> hadde den gouverneur Putmans tot bevorderinge van de Christenreligie,<lb/> verseeckeringe van des Comp.s gerechtighe preeminentien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> ende andere<lb/> consideratien ’t voorgenomen steenen huys voltrocken, gelijck mede de reduyt<lb/> Zeeburch <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> leggende in ’t incomen van ’t Canael, geheel in calck ende steen vernieuwt,<lb/> midtsgaders ’t fort rondtsom in steen gelecht, uutgenomen de noordoostpundt,<lb/> daer noch mede besich was, sulcx dat naer sijn schrijven alles in goede<lb/> ende verseeckerde deffentie was.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den gouverneur Putmans beijvert alles seer, doch niet met sulcken omsichticheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende consideratie, als des Comp.s constitutie ende haere onseeckere staet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in die quartieren verheyst, waeroover Zijne E. bij onse jongste missiven oock oover<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>verscheyden saecken vermaent ende gereprocheert hebben . Verscheyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>reedenen ende excusen brengt Sijn E. daertegen wederom in, die goet ende niet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verwerpelijck en zijn, wanneer den handel soo lijber ende vrij conde geobtineert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Sinkan, dorp noordoostelijk van Thaiwan.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Preëminentien, voorrechten, privileges.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Zeeburch, versterking op een eilandje aan de andere zijde van het kanaal, waaraan<lb/> op Thaiwan het kasteel Zeelandia ligt. Dat kanaal verbindt de volle zee met een lagune.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.pb.1" n="314" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0314.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.737467" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">314</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.28.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.737471" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>werden, als tot continuatie ende progres van des Comp.s staet in die quartieren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verheyst. Hij heeft tegen d’aenstaende jaer sijn verlossinge versocht, daer weynich<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> apparentien toe zien, zulcx dat tot beter gelegentheyt sal dienen te continueeren,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daerbij de Comp.ie dienst geschieden zoude, alsoo in allen deele een seer neerstigh,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> actijff ende iverich persoon is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Twee Jappansche j oneken waeren in december anno 1630 sonder ’sKeysers<lb/> passen uutJappan naer Manilla vertrocken, die, naer gesecht wiert, expresselijck<lb/> derrewaerts gesonden sijn om te vorderen betalinge van de schade, die de Jappanders<lb/> voor desen omtrendt Siam van de Spanjaerden hadden geleden, waerin haer<lb/> den gouverneur van Manillia volcomen contentement gedaen ende alles met<lb/> contant voldaen heeft, sulex dat se seer wel gedespecheert ende in Jappan wederom<lb/> gearriveert zijn, zonderdat den trotsen Spanjaert eens gedacht heeft aen de<lb/> affronten, die den Spaenschen ambassadeur in ’t jaer 1624 in Jappan aengedaen<lb/> geweest zijn. Hadde de heer Nuyts in Tayouan ende Jappan soo wel als den Spanjaert<lb/> in Manillia geconsidereert, met wat natie ende Prins hij te doen hadde,<lb/> midtsgaders hoe grootelijcx den welstandt van de Comp.ie vereyste alles met dischretie,<lb/> simulatie ende patiëntie te verhandelen, de Nederlantsche natie waeren<lb/> buytten distance ende de Comp.8 volck, schepen ende capitaelen buyten calamiteyten,<lb/> schaden ende verachteringen gebleven.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.22" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schepen naar de Molukken gezonden).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den Tarnataenschen Coninck Hamsia hadde sich wat reedelijcker ende matiger<lb/> als ’t voorleden jaer 30 tegens d’onse betoont ende bij een gemeen goetvinden<lb/> van alle sijne onderdanen den openbaeren oorlooch tegen den Tidorees heeft<lb/> beslooten om die met gemeender hant in ernst aen te vangen, twelck eerst op<lb/> Tattongo ende Piatjo, zijnde twee plaetsen op de custe van Batachina *) ende<lb/> spijscamers van den Tidoreesen, zouden beginnen, doch door naerdere gemoveerde<lb/> obstaculen noch niet aengevangen was.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.23" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Berichten over de Molukken , berustend op brieven, van daar ontvangen en<lb/> af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen</hi> II, p. 189 en 193).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.31" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Capiteyn Laout ofte Kitchil Aly onthielt sich noch naer de advijsen van<lb/> Ternate omtrendt Xula ende Bangaijo, daer hem den Coninck sijn groote correcorre<lb/> hadde tegemoet gesonden om daermede naer Ternate te comen, doch schijnt,<lb/> daertoe noch weynich gesindt ende meer naer de quartieren van Amboyna genegen<lb/> is, allwaer hij soowel als zijn broeder in Ternate <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> ten welstandt van de Compie<lb/> niet veel goets tewege brengt.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den gouverneur Lodensteyn advijseert ons geinformeert te zijn, dat gemelten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Quitchil Alij op sijn eerste vertreck naer Amboyna expresse secrete ordre van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Hamsay hadde de Tidoresen met zijn armade niet t’offenceren ende de Maccassaren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als andere vreemde natiën den handel in de quartieren van Amboyna toe te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> staen sonder iets vijandtlijcx op haer te attenteeren, totdat hij zelver in persoon<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Batutjina is een andere naam voor Halmaheira. De beide genoemde plaatsen bestaan<lb/> bij mijn weten niet meer; ze waren te zoeken ter westkust van Tidorees, d.i. midden-Halmaheira.<lb/><lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) D.i. Koning Hamzah.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32.pb.1" n="315" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0315.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.740015" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.32.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.740029" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">315</fw>daer zoude gecomen zijn, waer ondertusschen hij alle sijn macht bij den anderen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vergaderen zoude; uuyt welcke ende veele andere gepasseerde zaecken genouchsaem<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aff te meten is, hoe onzeecker ende periculeus de Tamataensehe alliantien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de Compangnie zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.24" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zending van schepen naar Amboina; berichten omtrent dat gouvernement,<lb/> berustend op de brief van gouverneur Gij seis, af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen</hi> II, p. 185).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In twee verscheyden tochten waren op de Manipes, Kelangh ende andere<lb/> omleggende plaetsen 43 stucx Maccassarsche vaertuyghen, soo cleyn ende groodt,<lb/> genoomen als verbrandt ende in verscheyden resconteren ’t volck in de vlucht<lb/> gedreven, dootgeslagen ende verjaecht, doch, alsoo hun meest op avontagieuse<lb/> bosch- als clipachtige plaetsen begeven ende naer gelegentheyt versterckt hadden,<lb/> sijnder sooveel Maccassaren niet becoomen nochte gebleven, als wel souden, bijaldien<lb/> met haer vaertuych op zee waeren gerescontreert ende genomen geweest.<lb/> Evenwel hebben in gemelte twee tochten grooten affbreuck geleden, gelijck<lb/> naerderhandt door een affgesonden cleen armade bij d’ heer Gij seis oock noch<lb/> verscheyden Macca[sa]ersche vaertuygen soo op de custe van Ceram als omtrendt<lb/> de straet van Boutton gedestrueert ende verovert sijn, waer onder andere in een<lb/> fregat becoomen zijn 25 bhaaren nagelen, daer den kimelaha, des Conincx van<lb/> Temate stadthouder, selffs in participeerde ende met een metale stuck versien<lb/> hadde. ’t Is seecker, (onaengesien dese goede victorye ende groote destructie), de<lb/> Maccassaren met geeschappeert als nieuw gecocht vaertuych dit jaer 31 de Comp.a<lb/> noch ongeveerlijck 400 bhaer nagelen in de gemelte quartieren hebben ontrocken<lb/> ende in Maccassar gebracht, waeruuyt U Ed. connen oordeelen, hoe de Comp.le<lb/> met solomnele beswooren contracten, bij den Coninck van Ternaten ende sijne<lb/> principale ministers onderteeckent, bewaert sijn.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Eenige Christen negris op ’t eylandt Uleasser waeren tzedert ’t vertreck van<lb/> den gouverneur Phillips <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> door aenhitsinghe van de Mooren op Iha ende Mhau<lb/> gerebelleert, waertegen bij den gouverneur Gij seis een besendinghe derrewaerts<lb/> gedaen ende de saecke wederom wat geaccomodeert was.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Geduerende ’t aenwesen van den gouverneur Luccassen heeft sich d’ heer<lb/> Gij seis in alles niet als gecontenteert gethoondt, twelck naer sijn vertreck sulcx<lb/> verandert is, als U Ed. uut sijne bijgaende missiven believen te sien, daerin hij<lb/> sich oover verscheyden saecken soo inpartinent beclaecht, dat wij beduchten, hij<lb/> ’t sich selven wel wederom beclagen mochte, vreesende, dat Zijn E. beleydt des<lb/> gouverneurs Lucas’ goede diensten all te veel luyster toebrengen sullen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> ; seer<lb/> groote veranderingen ende meer omslach heeft Sijn E. naer des gouverneurs<lb/> Lucassen vertreck aenge vangen, als wij duchten, dat hij tot dienste van de Comp.ie<lb/> met contentement uutvoeren zall, gelijck U Ed. uut sijn largo schrijven naerder<lb/> believen te beooghen.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.25" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Weinig belangrijke berichten over Banda).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Ooverlange heeft de spraecke gegaen, dat den Maccassaer voornemens was<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> yets op Banda te attenteren, twelck men vermeynde, ’t voorleeden mousson<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Bedoeld: Philips Lucasz.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) NI. doordat Gijsels’ slechte beleid dat van Lucasz. des te meer éclat zou geven.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36.pb.1" n="316" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0316.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.742533" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">316</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.36.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.742537" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Yan der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>soude aengevangen geweest zijn, doch schijndt niet voorgenomen ofte door de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> destructie in Amboyna naergebleven te zijn. Bijaldyen ’t den Maccassaer t’eenigen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tijdt onderstondt, soude extreme groote schade aen de vruchten connen doen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> doch verhoopen hem door Godes hulpe te prevenieeren.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.26" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Zending van schepen 'tiaar Suratte en Perzië; vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Zeemogendheid</hi> I , p. 430-<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.27" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.1pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">432).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.37" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ende omme denzelven1) op ’t proffijttelijckste totte minste lasten ende<lb/> meeste verseeckeringhe van de Comp.ie te derigeren, staet in consideratie te nemen,<lb/> off met d’Engelsche Comp.ie geen vast mutueel <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> soude connen getroffen ende<lb/> den gemelten handel tegelijck (yder voor de helft) sulcx gedirigeert ende beleyt<lb/> werden, dat de capitaelen ende scheepen tesaemen in comp.ie derrewaerts gesonden,<lb/> de retouren derrewaerts tegelijck ingecocht ende wederom in comp.le naer<lb/> Europa affgeveerdicht wierden, twelck met twee matighe ende wel gemonteerde<lb/> schepen van yder zijde bequamelijck zoude connen geschieden, gelijck den Indischen<lb/> handel van specerijen ende cleeden tusschen Battavia ende Suratte bij de<lb/> Nederlandtsche Comp.ie oock met twee scheepen soude connen werden voldaen,<lb/> als wanneer in die quartieren gestaadich met een Engels schip totte specerie- ende<lb/> cleedehandel seven cloecke scheepen van wederzijden souden bij den anderen<lb/> bastandt zijn omme een goede vijandts macht soo in die Golffo <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3)</hi> als onderwegen<lb/> tegen te staen, doch, den vijandt machtiger werdende, souden de equipagien oock<lb/> moeten gestij ft ende wederom werden beswaert.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Maer dese gelegentheyt noch ongebooren ofte verre te soecken, midtsgaders<lb/> veele inconvenienten subject zijnde, connen gheen bequamer noch zeeckerder<lb/> middel bedeneken om den gemelten handel voor de Comp.Ie op ’t proffittelijekste<lb/> te continueeren, alsoo denzelven tzedert ’t jaer 28 aengevanghen is, te weten de<lb/> geheele directie van hier te vervolgen, twelck soowel in dier voegen als bij den<lb/> voorigen middel geschieden can, wanneer ons des vijandts gelegentheyt tot geen<lb/> voorder macht en dringt, alsoo dit jaer bequamelijck met vier cloucke scheepen<lb/> souden hebben connen bestaen, soo ons des vijandts constitutie tijdelijck waere<lb/> bekendt geweest ende eevenwel zouden de twee scheepen naer huys hebben<lb/> connen gedespecheert ende de twee andere mette retouren herrewaerts gekeert<lb/> hebben.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wat sall het de Compagnie dan proffitteren, de wij le ’t voorige in treyn is,<lb/> off den gemelten handel met vier schepen gesepareert ofte vier schepen geconbineert,<lb/> ghedirigeert ende bevoordert wert?<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.40" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De periculen van ’t resiqueren der capitaelen onder de Persiaenders ende<lb/> Mogulesen is een ende de meerdere lasten van maendtgelden, die met ’t senden<lb/> van de scheepen herrewaerdtsover werden verdiendt, zullen wederom op andere<lb/> lichter schepen als fluytten etc. moeten gedraagen werden, welcke alsdan omme<lb/> de provisien ende andere noodtlijckheeden voor India herrewaerts te brenghen<lb/> souden moeten ghesonden werden, in plaetse van tgeene mette Suradtsche scheepen<lb/> alhier can werden aengebracht.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.28" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) NL de handel op Suratte en Perzië.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.29" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Mutueel, hier in de zin van onderlinge afspraak.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.30" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) De Perzische Golf.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.4" n="317" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0317.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.7" place="top" type="head" facs="#zone.746577" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlaclc, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.8" place="top" type="page-number" facs="#zone.746591" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">317</fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ende zoo haest en zoude den vijandt van dese veranderinghe niet geinformeert<lb/> zijn, ofte soude voorseecker de twee scheepen, comende vandt vaderlandt<lb/> naer Gamron, in de Golffo doen waernemen ende besetten, gelijck hij op de twee<lb/> van hier oock goede avontagie zoude connen becoomen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.42" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In voegen, Ed. Heeren, dat wij ’t voor de Comp.ie geensindts proffijttelijck<lb/> noch geraaden achten voorallnoch eenige veranderinge in de directie van dien<lb/> handel te doen. Bijaldien wij d’advijsen van den commandeur Phillips Lucasszn.<lb/> (die wij dagelijcx tegemoet sien) becoomen hadden ende van de gelegentheyt<lb/> van die quartieren naerder geinformeert waeren, souden Uwe Ed. ’t voorige met<lb/> meerder reedenen bevestighen, gelijck naer desen geschieden ende puntueelijck<lb/> op geleth werden zall. Ende ondertusschen is ’t naer der Portugijsen constitutie<lb/> zoo hier in India als Europa apparendt, dat eenige jaeren naer deesen met een<lb/> gemeene besendinghe van vier a vijff schepen naer de gemelte quartieren sullen<lb/> connen bestaen, vertrouwende daerbeneffens, dat des Compangnies constitutie in<lb/> India nimmermeer zulcx zijn sall, dat se de gemelte besendinge in plaetse van vier,<lb/> des nodich, tot geen ses stucx zouden connen suppleren.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.31" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Retour in Suratte voor patria aanwezig).<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.43" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De groote calamiteyten van hongersnoodt bleeff in de quartieren van Industan<lb/> niet alleen continueeren, maer waeren zoo pestelentiale coortsen ende<lb/> andere sieckten daerop gevol cht, dat menichte van menschen bij de straeten ende<lb/> wegen onbegraven bleven leggen, jae waren menichte van dorpen uutgestorven<lb/> ende veele groote steeden van meer als de helft haerder inwoonderen ontbloot,<lb/> sulcx dat Van Hasel niet en wilde, ofte den incoop van de gemelte retouren<lb/> waere geschiet, alsoo weynich beeteringe ofte redres tegemoet sien can.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.44" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Een caffila van 734 packen indigo Sirquees <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> ende 102 packen cleeden waeren<lb/> van Ammadabath tot Suratte van 18 janneario tot 6n meert onderwegen geweest,<lb/> welcke anders gemeynlijck in 15 a 18 dagen affgecomen zijn; dese was onderwegen<lb/> van 200 coulis <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> ofte rovers aengetast, die van d’onse sulcx geresisteert ende ’t<lb/> hooft gebooden wierden, dat se met slagen ende verlies (zonder yets te becomen)<lb/> terugge gedreven zijn, doch zijn van d’onse den ondercoopman Steven de Porcq <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi><lb/>den assist. Willem van Voor burch <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">4)</hi> ende ses inlandtse dienaers in ’t gevecht<lb/> gesneuvelt ende doot gebleven; de convoy van de gemelte caffila was bij geluck<lb/> met thien Nederlanders versterckt, zonder dewelcke dezelve groodt perijckel<lb/> zoude geloopen hebben, alsoo de pions <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">5)</hi> ofte d’inlandtse natiën niet te vertrouwen<lb/> is.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.32" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Men onderscheidde de indigo naar de plaats van herkomst. De beste kwaliteit welke<lb/> India leverde, kwam van het dorp Sharkej nabij Ahmadabad. In <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Beschrijvinge</hi> II, III, 29e<lb/> kapittel, bijlage I p. 73-94 vindt men een uitvoerige verhandeling over dit product.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.33" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Coulis, dit woord is hier niet in de gewone zin gebruikt. De betekenis, hier „rovers”,<lb/> ondersteunt de opvatting van <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Hobson-Jobson,</hi> kolom 248, dat de aanvankelijke zin zou zijn<lb/> Koli, naam van een zeer wild volk in de Western -Ghats.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.34" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Steven de Pourcq was in 1628 van assistent onderkoopman te Suratte geworden;<lb/> 20 januari 1631 kwam hij om het leven.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.35" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">4) Willem van Voorburch was zeker sinds 1627 in compagniesdienst.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.36" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">5) Pions. Peon was het Portugese peao, van pe, voet en betekende, soldaat te voet,<lb/> later oppasser, bode. De hier bedoelde gebeurtenis staat iets anders vermeld <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Zeemogendheid</hi> I,<lb/> p. 429.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.5" n="318" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0318.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.9" place="top" type="page-number" facs="#zone.749402" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">318</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.10" place="top" type="head" facs="#zone.749406" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlaek, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.37" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Financiële stand in Suratte; gegevens Perzië, vgl. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Perzië</hi> ) .<lb/></note><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.45" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Met verwonderinge ende leetwesen sien wij, dat U E. soo costelijcke schepen,<lb/> volck ende capitalen naer India senden ende niet en considereren, dat bij behouden<lb/> oovercompste van deselve in India somwijlen meer macht bij den anderen hebben,<lb/> als tot bevoirderinge van den handel ende deffensive besettinge van de respective<lb/> plaetsen wert verheyst, sonder in eenige van U Ed. brieven noch bij ordre noch<lb/> forme van discoursen eens te moveren, waertoe men de overige machten behoort<lb/> te employeeren ende gebruycken; voor ’t vertreck van de vloote naer Suratte<lb/> onder d’ heer Phillips Lucassen sijn hier over de 4300 blaneke coppen soo aen<lb/> landt als ter reede sterck geweest.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.46" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Sulcx datter wel een generaele maxime op de verseeckeringhe ende vermeer -<lb/> deringe van des Compangnies staet ende affairen in India behoort genomen te<lb/> werden omme deselve soo langhe te volgen ende de saecke daernaer te derigeren,<lb/> als des Comp.s constitutie toelaten ende de voordeelen ofte verachteringen aenwijsen,<lb/> waerbuyten (onses bedunckens) nimmer yets seeckers ofte eenich bestendich<lb/> werck voor de Compagnie sall gevoordert ofte tewege gebracht werden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.47" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Is waer, dat bij U Ed. de conqueste van Mallacca voor desen is voorgeslagen,<lb/> gelijck mede seer gaerne een bequame rende vousplaetse omtrent Suratte<lb/> tot verseeckeringhe van dien als den Persischen handel zouden gehadt ende den<lb/> Spangiaert oock gaerne van Formosa geslagen hebben. Maer wat concepten sijn<lb/> dit in consideratie van des Comp.s constitutie? Tottet minste wert een bij sonder<lb/> capitaelder macht vereyst, als wij alhier buyten prejuditie van den handel machtigh<lb/> sijn uut te maecken ende des Comps constitutie en lijt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> vooralsnoch geen<lb/> verder beswaringe, in voegen dat de voorstellingen noch verheysschen in state te<lb/> blijven, te meer alsoo se bij goede successen vooreerst noch meerder lasten voor de<lb/> Comp.a zouden naer haer slepen, als ’t haere gelegentheyt can lijden. Mallacca<lb/> soude niet alleen swaere besettinge van gamisoenen maer oock alsulcken vorderen<lb/> oncosten te dragen hebben, als de Comp.ie alhier ende op andere plaetsen wel<lb/> gewaer wert, daer tegen vooreerst geen andere voordeelen als ’t empecheren van<lb/> des vijandts voyagien tusschen de custe van India, China ende Jappan midtsgaders<lb/> eenige meerdere vertieringe van cleeden zouden getrocken werden, ’t Is wel waer,<lb/> dat het den vijandt een groot verlies, de Comp.ie een groote reputatie ende van<lb/> importante consequentie sijn soude, principalijck als den handel van China ende<lb/> Jappan voor de Comp.ie geoopent ende verseeckert waere. Maer wat is ’t? De<lb/> macht gebreeckt ons ende ’t gewenste van China ende Jappan is noch ongebooren,<lb/> waerbuyten het de Comp.ie (onses oordeels) geensindts geraaden is eenige voordere<lb/> extentien <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> te doen, daerbij presentelijck ten minsten niet sooveele voordeelen als<lb/> lasten voor de Comp.ie connen verseeckert werden, waermede wij willen te verstaen<lb/> geven, dat om geenige apparente aenstaende proffitelijcke consequentie de<lb/> Comp.ie tot voordere nieuwe lasten mach gebracht werden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot de stabilatie van een verseeckerde rendevous-plaetse omtrent Suratte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verheyst niet alleen extraordinarise macht, maer soude jaerlijcx all vrij swaerder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> lasten als de voorighe aenbrenghen, ten aensien soo verre van des Compangnies<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende midden in der vijanden principale macht gelegen is, waerdoor oock soo stercken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> navale macht ter zee soude moeten gehouden werden, dat men tegen die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Hier in de zin van: kan lijden.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Extentien, uitbreidingen.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48.pb.1" n="319" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0319.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.752091" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IY, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.48.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.752116" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">319</fw>van Goa mochte bestaen en.de wat meerder verseeckeringe sal de stabilatie van<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dese rendevous-plaetse aen des Compangnies handel in die quartieren vóórtbrengen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de wij le de zijde nut Persia moet gehaelt ende den indigo, salpeter als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verscheyden cleeden ende andere waeren in Suratte, Agra, Amdabadt ende voordere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> plaetsen te lande moeten gecocht worden ende omme die coopmanschappen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aen onse rendevous-plaetse te doen brengen midtsgaders d’onse daer te doen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soecken soude de Comp.ie (onses oordeels) eer onder de lasten doen smooren, als<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van die vruchten verquicken. In vougen, dat wij voor de Comp.ie beter ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> proffijtelijcker houden, dat haere affairen in die quartieren voorallnoch door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> comptoiren ende coopluyden als door forten met garnisoenen gedirigeert ende in<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> state gehouden werden. Den resico van des Compangnies groote capitalen onder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der Mooren gewelt in die quartieren is ten aensien van haere trouweloose boosaerdigheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel groodt, doch Uwe Edts navaele macht zal de Mooren, onses oordeels,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wel zulcx in toom houden, dat de Comp.ie (door Godes genade) van dien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cant geen swaricheyt te verwachten heeft.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.49" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om den Spanjaert op Formosa te vermeesteren ende uuyt sijne sterckten<lb/> van Quelangh ende Tansuy te drijven eyst den gouverneur Putmans een macht<lb/> van 1300 cloucke soldaten, die een stuck weegs te lande marcheeren ende des<lb/> vijandts sterckte bij surprinse ofte aenloop vermeesteren mosten, alsoo de gelegentheyt<lb/> geen belegeringe (ten ware met groote macht van volck) toe en laet ende als<lb/> dese plaetsen, die den Spangiaert alleen (gelijck de Comp.le Tayouhan) op toecommende<lb/> vruchten beseth houdt, bij een goet succes all geincorporeert ende aen de<lb/> Comp.ie gebracht wierden, wadt sullen daer anders als swaerder lasten ende grooter<lb/> jaloursien in die contreyen mede gevoordert werden, principalijck de Chinesen als<lb/> Jappansen handel in termen staende, gelijck (Godt betert) noch doen, sulcx dat<lb/> onses 'oordeels aen dien candt den tijt allnoch ongebooren is om eenige voordere<lb/> extentien tot laste van de Compie aen te vangen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.50" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soo men ons dan vraecht, wat maximen des Compangnies affairen in India<lb/> verheysschen ende waertoe men haere machten behoort te gebruycken, seggen<lb/> ter antwoordt naer den staet van de polyticquen ende constitutie van de Comp.ie,<lb/> dat men de macht van de Comp.ie voorall soo weynich verdeele als mogelijck<lb/> ende haeren geincorporeerden handel als geconquesteerde landen sulcx bevoorderen,<lb/> verseeckere ende aenqueecken, dat de proffijtten van den handel door ijver<lb/> ende trouwe mogen vermeerdert ende de landen met Godes hulpe door fortificatiën,<lb/> garnisoenen, goede inwoonderen, policien, coophandel ende cultuere zulcx<lb/> mogen verseeckert ende verbeetert werden, dat vijanden ende geveynsde vrunden<lb/> haer ontsien yets op dezelve te attenteeren ende de geallieerde bedenckelijck<lb/> blijven om hun tegen deselve t’opposeren ofte daervan aff te scheyden, uut<lb/> welcke becnoptheyt de beste verseeckeringh van des Compangnies conquesten<lb/> ende gereetste subsidyen tegen haere swaere lasten resulteeren sullen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den handel considereren wel, dat door veele inconvenienten alnoch op geen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vasten eenparigen voet can gebracht, nochte gedirigeert, veel min eenige zeeckere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> maxime daerin achtervolcht werden, waerover desen aengaende oock geen bij sondere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> veranderinge can werden ingevoert, als dat men den handel daertoe beleyde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende schicke, dat van alle de Indische retouren, welcke als dienstige voor Neder -<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> landt in India connen geprocureert ende nootwendich in de Molluccos, Amboina<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als Banda moeten ontfangen werden, in Battavia naer ouder gewoonte versamelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde, niet meer naer ’t vaderlandt affgesonden werden, als bij de Comp.a jaerlijcx<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.pb.1" n="320" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0320.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.755791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">320</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.51.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.755795" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>mette behoor lij cke proffitten bequamelijck connen werden gedebiteert, waeruyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t besnijden van de equipagie, principalijck in ’t senden van costelijcke retourschepen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock volgen sall. Want wat baert ’t oversenden van groote invendible<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> retouren als leege viele prijsen ende nieuwe sware eysschen van veele schepen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> volck ende capitaelen, twelck de Comp.ie door den weynigen afftreck van d’een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende voldoeninge van d’ander meer extremiteytten ende swaricheden als voordeelen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende subsijdien voortbrengen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.52" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De obstaculen om dese ende andere voorderlijcke zaecken op een goeden voet<lb/> te brengen considereren wel, gelijck mede dat eenige hier moeten wechgenomen<lb/> ende andere oock begonnen ende aengevangen werden, doch acht nemende op<lb/> des Compangnies t’achterheeden in haeren generaelen staet aldaer, dunckt ons<lb/> den tijdt noch qualijck gebooren om de saecken daernae te bestuyeren, maer<lb/> bijaldien wij op ’t vertreck van de heer Van Diemen hadden kennisse gehadt, wat<lb/> schepen ende capitaelen de Comp.ie ons voor dit jaer anno 1631 voornemens was<lb/> toe te senden, wij souden in plaetse van den gedanen eysch om ons met die affgesonden<lb/> vloote voor ’t jaer 32 te subsidieeren, maer 2 a 3 scheepen met 6 a 8 tonnen<lb/> gouts capitael versocht ende nu wederom in plaetse van vijff maer dry scheepen<lb/> met retouren affgevaerdicht hebben, als wanneer wij voor het jaer 33 oock noch<lb/> met een middelmatige subsidie soude connen bestaen, waeruyt de Comp.ie onses<lb/> oordeels grooter ontlastingen als nu met all dit woelen zouden geresulteert sijn.<lb/> Noodich souden wij ’t achten, dat ons jaerlicx bij de jongste schepen in ’t publicq<lb/> off secreet geadviseert wiert, wat equipagien voor ’t volgende jaer in ’t gros bij<lb/> U Edn werden geproiecteert, alsoo de saecken alhier in veelen deelen daernaer<lb/> connen schicken ende onsen eysch (onder presuppoost van voldoeninge) oock<lb/> daerop formeren ende instellen, want soo langh Jappan ende China geen andere<lb/> vruchten voortbrengen, als ’t sich noch laet aensien, is ’t seecker, dat de Comp.ie<lb/> door besnidinghe van haere equipagien gesubsidieert ende uut haere t’achterheeden<lb/> ofte beswaerden staet moeten gebracht werden, alsoo de verminderinge<lb/> van de generaele lasten, soo daer als hier, consequentelijck ende merckelijck daeruuyt<lb/> sullen volgen ende daerbuytten sien wij in dese conjunctie van de embrouillies<lb/> met China ende Jappan weynich middelen om tot nootwendige verminderinge<lb/> van lasten te geraecken, want off men plausibel voorstelt, in Battavia, de Mollucos,<lb/> Amboyna, Banda etc. sullen de lasten verminderen ende de proffijtten door aenwasch<lb/> van negotie, cultuere van landen, etc. toenemen, men bevindt doch, dat het<lb/> rondtdraeyende radt noch geenige van desen weerelts staten sulcx gestelt noch<lb/> geregeert connen werden, datter geen splinter nochte spaen tusschen beyde invalle,<lb/> die een gantschen anderen keer nemen ende groote veranderingen causeren doet,<lb/> gelijck blijct, dat oppet vertreck van de Ed. Heer Generaell De Carpentier uuyt<lb/> India sich den staet van de Comp.ie soo florissant ende in soo goeden postuere<lb/> verthoonde, dat Sijn Ed. met goede gefondeerde reedenen bewees de groote uutdeylinge,<lb/> die de Comp.le naer ’t jaer 30 aen de participanten jaerlijcx zouden<lb/> connen doen, welcke ongetwijffelt (zonder de oovergecomen de[s]astren ende<lb/> swaaricheeden in Jappan, op de custe van China ende Battavia) oock in ’t gros<lb/> souden hebben gevolcht, onaengesien de verliesen, die de Comp.ie door ’t verongelucken<lb/> van verscheyden scheepen in diverse quartieren oovergecomen zijn.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Den onverwachten oorloge van den Mattaram tegen Battavia heeft in plaetse<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van verminderinge van lasten alles sulcx doen beswaren, dat wij tsedert ’t jaer 28<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in plaetse van de voorjaerige garnisoenen van 3, 4 ende uutterlijck 500 soldaten,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.pb.1" n="321" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0321.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.758288" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.53.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.758302" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">321</fw>tot nu toe hier meest van 7, 8, 9 tot 1500 man ende meer sijn belast geweest, twelck<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> neffens de nootwendige ende inexcusabele fortificatiën als voordere dependentien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van de gamisoenen Battavia niet alleen buytten alle proportie van lasten, maer<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock tot verminderinge van de proffijten gebracht heeft, die den oorloge ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gevolchden stilstaenden handel is medebrengende.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.54" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">In plaetse van prinsen op den vijandt heeft den vijandt ons zei ver met ’t<lb/> destrueren ende nemen van de scheepen Walcheren, Oostsanen, Cleyn Heusden<lb/> ende de Jager affbreuck gedaen1).<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.55" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van de Molluccos, Amboyna, Banda ende Tayouhan connen allnoch geen<lb/> ander ontlastinge noch besnijdinge gevoordert werden, als haere constitutien<lb/> medebrengen. Alles moet zijn tijdt hebben. De ingevoerde mesnagien werden<lb/> meest wel gevolcht; d’een jaer is bij d’ander weynich verschillende, tensij uutt<lb/> evidente oorsaecken, waerbuytten oock niets aenneemen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.56" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bij alle twelcke wij bevestigen, dat sich geen soo schoonen noch groote apparentien<lb/> in eenige affairen ofte staeten en vertoonen, die booven alle menschelijcke<lb/> bedeneken oock niet naer proportie contrarie veranderinge subject en onderworpen<lb/> zijn, waerover (onder correctie) in den teeren staet van de Comp.a altijt<lb/> sonderlinge acht behoort genoomen te werden, dat deselve bij eenich onverwacht<lb/> swaer incident door faulte van credith voor de uutterste swaaricheden ende<lb/> perijckel bewaert werde.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.57" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Comende totte geconquesteerde landen ende jurisdictiën, die de Comp.ie door<lb/> Godes genade eygen zijn, dunct ons (onder correctie), dat op de verseeckeringe,<lb/> verbeteringe ende extentien alsulcken vasten voet en maxima behoort genoomen<lb/> te werden, als tot bevoorderinghe vandt voorige ten meesten dienste ende bijsonder<lb/> proffijt van de Comp.le geraetsaemst soude mogen geoordeelt werden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.58" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Twee colonyen, namentlijck Battavia ende Banda, vereysschen onses oordeels<lb/> door alle mogelijeke middelen voor de Comp.ie bijsonder verseeckert ende aengequeeckt,<lb/> de 3e, in Amboyna, naer gelegentheyt en de loop van saecken gevordert,<lb/> waerbuyten op geenige andere plaetsen eenige vrijeluyden, tzij getrouwde ofte<lb/> eenloopende, behooren geadmitteert ofte toegelaten te werden, alsoo de Comp.ie<lb/> de nutticheeden noch voordeelen van deselve op andere plaetsen niet te verwachten<lb/> heeft, daeromme dat se vrijdom vergunt ende van haere maentgelden betaelt sijn.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.59" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ende alsoo bevinden, dat eenige vrije luyden op de Custe, in de Molluccos<lb/> ende elders genoechsaem dessolut <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">2)</hi> ende als vagebonden leven, is ons voornemen<lb/> alle persoonen, buytten den dienst van de Comp.a sijnde, van alle plaetsen, uutgenoomen<lb/> Amboyna en Banda, naer Batavia te doen comen ende dat soowel om<lb/> het Batavias lichaem van borgerye daermede te verstereken als om de dessolutien<lb/> ende schaden, die sij de Comp.ie op andere wegen veroorsaecken ende, naer wij<lb/> verstaen, op de Custe niet cleyn sijn, sooveel mogelijck te prevenieeren.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.60" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Gheen voorder extentie noch aenqueeckinge van andere colonyen en behoorde<lb/> men bij der handt te nemen, maer alle Nederlandtsche vrije luyden als Inlandtsche<lb/> natie, die haer onder de Comp.ie begeven ofte gebracht worden, daerin nederplanten,<lb/> totdat dese dry plaetsen, van alle obstaculen ende oncruydt gesuyvert<lb/> sijnde, de Comp.ie de vreedige possessie en de vruchten ten vollen mogen genieten.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.38" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) De eerste drie schepen waren in april en mei 1630 nabij Djambi door Nuno Alvarez<lb/> Botelho verbrand of genomen, de Jager werd in hetzelfde jaar in de Timor-archipel door de<lb/> Portugezen genomen.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.39" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Dessolut, losbandig, liederlijk.<lb/></note><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.11" type="bottom-page-number">21</fw><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.6" n="322" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0322.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.12" place="top" type="page-number" facs="#zone.761123" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">322</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.13" place="top" type="head" facs="#zone.761127" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.61" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Om ’t welck te bevorderen, dunct ons (onder correctie), dat men de Compangniesmacht<lb/> behoort te employeeren ende daermede wech te nemen sulcx,<lb/> als om tot ’t voorige te geraecken is obsterende *) ende de proffijten van de Comp.Ie<lb/> wederhoudende, twelck onses oordeels sijn principalijck Bantham ende Maccassar,<lb/> die bij publijcque ende sinistre practijcquen in ’t secreet Batavia’s progres wederhouden,<lb/> des Compangnies vruchten in Amboyna ontrecken ende Banda dreygen,<lb/> van welcke twee doornen de Comp.ie ontlast sijnde sonder vreede ofte dreygende<lb/> oorlog, wel tot alliantie ende den Ternataen tot sijnen schuldigen plicht gebracht<lb/> werden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.62" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bantam hout sich door d’oude vermaertheyt van de plaetse, de gelegentheyt<lb/> van sijn landt, goede reede en de fame van peper als een fiere maecht, die in voorigen<lb/> respecte oock bij de Engelsen gelieffcoost ende bij meer vreemde natiën soude<lb/> aengesocht werden, soo se niet en vreesden, dat se de Nederlandtsche macht<lb/> verhinderen ofte in den wech zijn zouden. Dese maecht heeft haer metten Hollandtschen<lb/> Thuyn gaen allieeren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1 2)</hi> soowel om daerdoor beschermt als ontsien<lb/> ende van haer nootwendicheeden gerieft te werden ende ondertusschen houdt sij<lb/> het haere soo costelijck, dat Battavia niet van haer can genieten, daermede de<lb/> negotie verbetert ofte den staet gestijft wert. Sij consenteert ons het toevoeren<lb/> van appelen, vijgen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> hoenderen ende andere verteerende spijsen, daertegen<lb/> treckt se des Compangnies costelijcke realen, cleeden ende andere importante<lb/> nutticheeden ende onder dese commutativen doet se onse slaaven als Chinesen<lb/> ende andere vrije persoonen sulcx vergiftigen, dat se tzedert de geveynsde ende<lb/> gepresupponneerde alliantie met Batavia booven de 200 swarte slaaven, veele<lb/> Chinesen als andere soorten van volck van hier getrocken, eenige haer Moorse<lb/> geloove doen aenneemen ende onder haeren staet meest behouden heeft, bespiedende<lb/> daerbeneffens alle onse gelegentheden, daermede zij dat groot, voor haer<lb/> ontsachlijck beest (den Mattaram) soo verre dient, als se om sijne uutterste indingnatie<lb/> te ontgaen ende Battavia (haeren thuyn ofte bolwerck) niet all te<lb/> hinderlijck te zijn noodich acht, waerenbooven sij de Batavische zee noch doet<lb/> infesteren mette coopvaerders te berooven ende ’t overwedervaerende volck<lb/> tusschen Bantam ende Battavia soo wel Nederlanders als andere te doen vermoorden.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.63" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ende bijaldien men haer hieroover aenspreeckt ofte justitie versouckt,<lb/> bethoont se haer over ’t ongelijck ontstelt ende tot redres als contentement te<lb/> doen genegen, maer eyntelijck werden ’t Mattarams prauwen, die de roverij e ende<lb/> moorden hebben bedreven ende de wechgeloopene slaaven werden in ’t landt<lb/> ofte geberchte gesocht, daer men ons dan (om wat contentement te geven) naer<lb/> langh wachten 4, 5, 6 a 8 van toesenden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Soo men daerop voordraecht ofte versoeckt om gesamentlijck eenige macht<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te water uuyt te maecken, de see te suyveren ende des Mattarams vaertuych te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vernielen, zij secht plat aff metten Mattaram geen vijandtschap te hebben ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dienvolgende geen oorloge tegen hem aenvangen wilt, soo lange haer geen vorder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oorsaecken gegeven en werden; wijst men haer aen de schaaden, affronten ende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Obsterende, in de weg staande.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Van een formele alliantie was geen sprake. Evenwel liet Bantam, bevreesd voor aanvallen<lb/> van Mataram, in 1629 weer Nederlandse kooplieden toe.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Met deze vruchten zijn natuurlijk andere, tropische, bedoeld, die de Nederlanders<lb/> op de een of andere wijze deden denken aan hun uit het vaderland bekende.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.pb.1" n="323" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0323.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.764453" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.64.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.764467" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">323</fw>moorderijen, die den Mattaram aen haere ondersaeten zoo op zee als in zijn landt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heeft bethoondt, zij antwoort, ’t can zijn, dat se daer oorsaecke toe gegeven hebben,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gelijck de coopluyden diekwils doen, dat se de wetten ende manieren van de landen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> daer se comen, niet willen onderhouden, in moyte comen te vervallen; spreeckt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> men haer aen om all den presenten peper te coopen ende den toecomende te contracteren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met plausible verthooningen, dat de alliantien en de vreeden daerdoor<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tusschen haer ende Battavia te meer sal bevesticht ende die eenicheyt den Mattaram<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> redoutabel sijn, zij bethoont een aengenaemheyt ende antwoort met een<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> conineklijcke authoriteyt, sulcx voor d’ondersaeten ende coopluyden seer goet<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waere ende dat se metten anderen daerover connen spreecken ende ondertusschen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> versorcht se, dat den peper door sware thollen tot soo extremen hoogen prijs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> soude moeten gecocht werden, dat haer de proffijtten al seere ende ons de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> schaduwe soude ooverblijven, alsoo die onder de 71/4 ra van 8n ’t picol suyver aen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> boort met contante oude realen te betalen niet te becommen is ende die tot haeren<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wil niet connende quyt werden, behoudt een fame van zulcken quantiteyt peper bij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> haer te hebben, dewelcke haer om Chinese joncken uut China ende andere coopluyden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in haere porto te locken sonderlingh dienstig is.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.65" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Booven alle twelcke noch daerbij compt, dat se (apparent door inductie van<lb/> de Engelsen) onder pretecxt van de Battavische alliantie haer oock verstout naer<lb/> de quartieren van Amboyna te senden ende neffens den Maccassaer de Comp.ie<lb/> aldaer sooveel nagelen ontreckt, als se connen becomen, gelijck met verscheyden<lb/> vaertuygen ’t voorleden jaer 30 ende dit jaer 31 over de 40 000 ‘SJ in haer porto<lb/> becomen heeft. Uuyt all welcke ende meer andere redenen, die wij om prolixciteyt<lb/> te eviteren niet en alligeren, sullen Uw Ed. connen oordeelen, hoe voorsichtig<lb/> ende listigh die maecht tot verseeckeringe ende progres van haeren staet ende<lb/> verminderinge van den onsen d’oude practiquen ende raet van politicquen gebruyct,<lb/> namentlijck haer te verthoonen een openbaere medegeselle ende geallieerde<lb/> van Battavia ende door heymelijcke getrouwe jonste te blijven buyten onlust<lb/> ende verbitteringe van den Mattaram.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.66" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Soo men ons vraecht, waeromme dese practijcquen met geen contrarye<lb/> werden tegen gestaen, wij seggen, dat des Comp.8 constitutie gantsch contrarie<lb/> van dien ende diergelijcken staeten allnoch geen practijcquen tot lange inwachtende<lb/> veranderingen en gedoogen, maer contrarye dat se door haere macht behooren<lb/> te dempen, die haer progres ende verseeckeringe onder geveynsde vreede<lb/> met listige practicquen ende pilaerbijten <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">1)</hi> soecken te wederhouden om haeren<lb/> staet ondertusschen soo te verstercken, dat se die van de Comp.ie eyntlijck<lb/> mochten superieeren ende vermeesteren ofte tenminsten haer progres in den<lb/> handel ende andersindts sulcx te wederhouwen, dat de Comp.ie door de swaere<lb/> lasten in eenige groote swaricheden vervallen ende sij haer van de occasie valeeren<lb/> mochten, gelijck bij faulte van tijdelijcke remedien niet buytten perijckel is.<lb/> Wij ondervinden, tzeedert Bantam sich geoopent ende onder pretecxt van<lb/> vreede eenen mutuelen toeganek tusschen Batavia geweest is, dat minder peper<lb/> ende tot hoogeren prijs becomen hebben, als geduerende metten anderen in oorloge<lb/> ende Bantam door onse scheepen is beseth geweest.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.67" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Bantam is geworden een schuyllhoeck ende toevlucht van alle boose slaven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende andere, die haere meesters in Battavia ontsteelen ende metten buyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>1) Pilaarbijten, huichelen.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.67.pb.1" n="324" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0324.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.67.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.767759" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">324</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.67.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.767763" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>derrewaerts vluchten, daer tevooren weynich noot ofte schaeden van hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gehadt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.68" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bantham is een bequaeme plaetse, daer d’ Engelsen, Deenen, Franssen ende<lb/> andere Europische natiën connen rheede nemen omme den Indischen handel in<lb/> dese archipelago aen te vangen ende de Comp.ie in verscheyden respecten soo in<lb/> Battavia als elders naerdeelich te zijn, daertoe buytten Battavia ende Bantam<lb/> geen bequamer plaetse hieromtrent can gevonden werden, sullende bij de Chinese<lb/> j oneken, soo wij duchten, oock niet onbesocht blijven, doch sijn voornemens<lb/> hetselve geensindts te gedoogen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.69" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Bantham verseeckert sich door ons ende versterekt sich tegen ons, jae sulex<lb/> dat se voor eenige maenden omtrent de 13 000 buscruyt van de Engelssen tegen<lb/> nagelen gecocht ende verruylt hebben, daertoe haer geen schoon noch menichte<lb/> van geschut en ontbreeckt, met alle twelcke ende haere voordere machten dese<lb/> maecht eyntlijck den Mattaram liever tegen Battavia souden assisteren als door<lb/> hem geschoffiert te werden. In somma, de alliantien met Bantam houden wij voor<lb/> de Comp.ie schadelijck ende voor Battavia bedenekelijeker als den oorloghe; niet<lb/> dat wij eenen haerclievenden ofte lanekduerigen oorloge wilde beginnen, maer<lb/> allsulcken eenen aenvangen, als wij Bantam in Junij ende Julij voorleden voor ’t<lb/> vertreck van de vloote naer Suratte met 3 a 4000 blancke coppen ende veele<lb/> swarten sonder merekelijek perijckel ende door Godes genade met een gewenste<lb/> uutcompste souden hebben connen aendoen ende tewege brengen, die, met Godes<lb/> hulpe een corte expeditie, de Comp.ie een groote verseeckeringe aen haren staet<lb/> midtsgaders sulcken reputatie in dese geheele archepelago soude verweckt<lb/> hebben, dat bij een goet nederich beleyt aen des Mattarams alliantie niet soude<lb/> twijffelen, welckers alliantie ten aensien sijnen staet voor de Comp.Ie een rots<lb/> ende Bantam maer eenen leemen muer is, de Comp.ie vrij voorderlijeker zijn soude.<lb/> Wij houden ’t voor seecker, dat d’ Heer Generaell Coen, saliger, den vreede met<lb/> Bantam eer op consideratien om in Nederlandt contentement etc. te veroorsaecken<lb/> heeft gevoordert, als dat hij eenich voordeel van des Comp8 staet daeruut<lb/> geoordeelt ofte verhoopt heeft ende wij bekennen, dat wij meer swaricheyt hebben<lb/> gemaect op ’t gebreck van ordre, onkennisse van des Comp.8 innerlijcke maximen<lb/> ende insichten, midtsgaders N ederlandtsche opspraecke van oorloge verweckt<lb/> te hebben, daer vreede was, als om de zaecke met groote reputatie tot merekelijeke<lb/> dienste van de Comp.ie te voeren, alsoo Bantam door Godes genade doemaels<lb/> tegens onse vermogende macht niet meer als Jacatra zoude hebben tegen gestaen,<lb/> te meer hij van geen cruyssers versien was, die haer conden beschermen.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.70" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Occasie om met de gemelte macht doenmaels op ’t voorige yets remarcabels<lb/> sonder verachteringe van andere Compangnies affairen uut te rechten, verthoonende<lb/> sich schoon ende kittelden ons zelven seer, te meer omdat naermaels door<lb/> ’t scheyden van de macht naer Suratte mette overige niet voirderlijcx conde te<lb/> wege gebracht werden.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.71" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Uut alle welcke reedenen believen U Ed. aff te meten, wat ons tot een gesustineerde<lb/> vaste maxima in des Comp8 staet is moverende, midtsgaders waerom ons<lb/> oover de weynighe communicatien, ordren ofte discoursen op des Compangnies<lb/> affairen zijn beclagende.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.72" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Comende totten Coninck van Maccassar, die versterekt sijnen staet met<lb/> sooveel Inlandtsche natiën ende volcken, als haer onder hem comen begeven<lb/> ende hij door sijne macht subjungeren ende t’onderbrengen can.<lb/></p><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.7" n="325" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0325.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.14" place="top" type="head" facs="#zone.770166" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Speex, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.15" place="top" type="page-number" facs="#zone.770180" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">325</fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.73" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den handel ende commertie bevoordert hij niette admissie van Portugiesen,<lb/> Spanjaerden, Engelsen, Deenen, Francen ende alle andere Indische natiën, die sijn<lb/> porto soecken, dewelcke hij met goet tractement soowel d’ een als d’ ander onder<lb/> geringe erkentenisse van thollen alle handelinge vrij ende liber toestaet.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.74" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Niet en isser, dat alle dese natiën Maccassar meer doet frequenteren ende<lb/> aensoecken als sleet van cleeden ende procure van nagelen, welcke de Maccassaren<lb/> met cleen vaertuych de Comp.le sinisterlijck in de quartieren van Amboyna door<lb/> de valsche ontrouwicheyt der inwoonderen voor alderhande snuysterijen, eenige<lb/> cleeden ende contanten ontrecken ende voor retour in Maccassar ooverbrengen.<lb/> Den Coninck, hieroover aengesproken ende vermaent zijnde van dese indirecte<lb/> proceduyeren (tot weeringe van voirder onlusten) te desisteeren, speelt de Bantamse<lb/> commedie naer, trachtende de Nederlantsche indignatie ende oorloge met<lb/> praetgens aff van hem te weeren ende ondertusschen de proffijtten van den nagelhandel<lb/> ende generael progres van de commertien te behouden ende bevoirderen,<lb/> voorgevende, dat het Mallayers ende gheen Maccassaren sijn, die de nagelen in de<lb/> quartieren van Amboyna gaen soecken ende hij wel mach lijden, dat men se van<lb/> daer weert, jae oock dootslaet, twelck hem geensindts aentrecken sall ende<lb/> ondertusschen sent hij jaerlijcx soo langs soo grooter machten derrewaerts, die<lb/> oock in ’t begin van dit jaer sulcx geweest sijn, dat bij d’onse omtrent 50 st. vaertuygen,<lb/> in die quartieren becoomen, geruyneert ende veel volck dootgeslagen sijn.<lb/> Hoe hem dit gevallen zall, will den tijt leeren. Soo veel wij van eenige alhier<lb/> aengecomen vaertuygen van Maccassar geinformeert sijn, bethoont den Coninck<lb/> van ’t gepasseerde uutterlijck allnoch weynich resentiment, alsoo d° vaertuygen<lb/> als voor desen geconsenteert heeft met haere coopmanschappen naer Battavia<lb/> te mogen gaen. Ondertusschen staet niet te twijffelen, ofte dien Coninck en zal<lb/> niet alleen den nagelhandel door monopolye ende heymelijcke practijcquen in de<lb/> gemelte quartieren vervolgen, maer oock door macht als aliantien met die van<lb/> Loehoe ende Combello ofte wel met den Coninck van Ternate zelver eenige vaste<lb/> plaetsen trachten te imcorporeren, twelck hij, soo ten respecte van eenpaericheyt<lb/> in haere Moorsche religie als aengebooren trouwloosheyt der Tarnatanen, Loehesen<lb/> ende Combellesen als andere Mooren op ’t eylandt Amboyna selver wellicht te<lb/> wege te brengen ende de Comp.le soo langs soo meer swaricheden in die quartieren<lb/> causeeren zoude, daeroppe niet alleen ten respecte van de presente schade, maer<lb/> oock tot voorcominge van erger gevolge serieuselijck dient geleth, want wat batet,<lb/> dat de Comp.Ie (door Godes genade) schoone gewassen van nagelen becoomen, als<lb/> Engelsen, Deenen, Spangaerden ende Portugiesen jaerlijcx zooveel crijgen, dat se<lb/> de Comp.le de merct bederven ende haer nagelen installich <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi> maecken.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.75" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              De verscheyden besendingen ende onderhandelingen, die tusschen Quitchil<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Alij, des Conincx van Ternaten stadthouder in de quartieren van Loehoe, Combello<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> etc. ende den Maccarsen Coninck tzedert eenige jaeren geschiet ende gehouden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn, geven geen weynich naerbedencken, dat yets groots ende naerdeelichs<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in ’t sin hebben. De constitutie van de Maccassar is oock sulcx, dat hij booven<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de listige Europische raaden als Engelsen, Spanjaerden, Deenen, Portugijsen etc.,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> die hij bij hem heeft ende den nagelhandel alreede zijn genietende, midtsgaders<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> oock op de Bandanese vruchten hoopende, door geen verder alliantie dient versterckt,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> jae oock niet langh in desen staet gedoocht, ofte d’eylanden van Banda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.75.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Installich, onverkoopbaar.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.75.pb.1" n="326" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0326.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.75.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.772674" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">326</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.75.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.772678" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw>sullen van Maccassaerse schadelijcke invasien gepericliteert *) ende Amboyna<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> nimmermeer tot des Compangies devotie gebracht werden. In voegen dat wij<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> besluytten de verseeckeringe ende progres van des Comp.8 staet in India te verheysschen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> dat bij alle mogelijcke middelen de gemelte twee principaelste obstaculen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wechgenomen ende gedempt werden, soo haest sich daertoe zoo goeden<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> occasie presenteert, als vooren aengeweesen hebben, zich tot d’eene hieromtrent<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> verthoont heeft ende, soo wij duchten, niet haest soo schoon wederom comen zall<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende ondertusschen sullen des Compangnies affairen in de Molluccos door goede<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> garnisoenen ende beleyt moeten verseeckert ende dien trouweloosen Coninck door<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> accomodatien, harde ende soete bejegeningen in devotie gehouden werden, totdat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> de redressen in Amboyna (twelck voorall door politijcque ende ecclesiasticque<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> middelen geheel van dat Moors gespuys moet gesuyvert ende in forma als Banda<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voor de Comp.ie verseeckert werden) wat in beteren staet sullen gebracht zijn.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.76" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen dient op dat volck- ende nagelrijck eylandt van Macq-Jan<lb/> allzulcken waeckende ooge gehouden te werden, als om des Compangnies gerechtig -<lb/> heyt op tzelve in tijden ende wijlen te bevorderen van noode zij en de constitutie<lb/> toelaten zall.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.77" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Voor de bequaemste middelen om de quartieren van Amboyna met expeditie<lb/> te suyveren ende voor de Comp.le met weynighen omslach te bewaren wert bij<lb/> eenige ervaren voorgeslaghen, dat men alle nagelboomen omtrent Loehoe, Combello,<lb/> Lessidij ende andere plaetsen op de custe van Ceram suyvere, gelijck in ’t<lb/> jaer 1625 eens begonnen is, maeckende dien trouweloosen hoop voorts soo cleyn,<lb/> dat men verseeckert sij, om haere nagelen van geen vreemdelingen meer zullen<lb/> aengesocht, nochte door macht meer ontsien ofte gevreest worden, plantende op<lb/> ’t eylandt Amboyna onder des Compangnies gebieth soo veel meer boomen aen,<lb/> als men sall geraden vinden, twelck eenmael tewege gebracht ende, de gantsche<lb/> custe van Ceram van vaertuych ontbloot zijnde, sal de Comp.ie van de inwoonende<lb/> Mooren op ’t eylandt Amboyna door vorige middelen van langerhandt ende sonder<lb/> gevoelen wel ontlast worden, waerbij gevoecht d’extirpatie van de voorige twee<lb/> groote impedimenten, zullen de Comp.le in den geheelen archipelago van S1 Lasaro2)<lb/> met Godes hulpe geen natie te vreesen hebben, die haer de mineraele vruchten<lb/> van Amboyna ende Banda sullen comen infesteren <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">3),</hi> welckers vreedich genudt<lb/> de Comp.ie als een fons tot subsidie van haere swaere lasten ende als twee gewenste<lb/> vaste pilaeren van haeren staet sullen strecken.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.78" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Stucxwijse hebben ’t verhinderen van ’t nagelvervoeren dit voorjaer met een<lb/> goet succes in de quartieren van Amboyna aengevangen, daerop den capiteynmajoor<lb/> in november voorleden wederom met een goede macht derrewaerts gesonden<lb/> is ende eerstdaechs noch eenige volgen, waermede verhoopen, dat (door<lb/> Godes genade) in Amboyna ofte Maccassar ten principale yets sall werden verricht.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Tot een besluyt van dese materye, die wij om goede consideratien U Ed. wat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> prolicx voorstellen, sustineren (onder correctie), dat des Compangnies overige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ofte gevallige bijeencommende macht in India vooreerst niet bequamer noch op<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Gepericliteert, in gevaar gebracht.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) Archipelago van St. Lasaro, de Philippijnen, hier evenwel óf de Indische archipel óf<lb/> de zgn. Grote Oost.<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.note.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">3) Infesteren, kwellen, overlast aandoen, hier: roven.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.pb.1" n="327" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0327.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.fw.1" place="top" type="head" facs="#zone.775156" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Specx, Vlack, Van der Burch en Gardenijs IV, 6 jan. 1632</fw><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.79.fw.2" place="top" type="page-number" facs="#zone.775170" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">327</fw>beter apparentien van aenstaende goede vruchten, als tot tgeene vooren hebben<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> aengewesen, connen geemployeert werden ende daertoe geen bequaeme gelegentheyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> presenteerende, dat men dan de macht ter zee op de over- ende wedervarende<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Portugiesche trafficanten tusschen de custe van India naer Mallacca, China en<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Jappan, midtsgaders op de Chinese j oneken, comende van Manilla, zooveel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gebruycke, als de gelegentheyt van de macht en de apparentien van avontagien<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sullen toelaten, twelck ons bedunekens oock de apparentste ende proffitabelste<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> concepten zijn, daertoe men de cleyne machten van de Comp.ie ter zee gebruycken<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> can.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.80" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Want om op de schepen van Nova Spangien omtrent Cabo Spiritu Sat0 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl">x)</hi><lb/>ofte de craecken van Portugael omtrent Mosambicque jaerlijcx te passen, machtiger<lb/> ende meerder schepen verheysschen, als des Compangnies constitutie apparent<lb/> in eenigen tijdt toelaten sall, alsoo onses oordeels de zaecke in ’t gros sulex<lb/> dient beleyt ende soo langhe aen alle canten door cleyne equipagien ende proffijtten<lb/> van den handel etc. gemesnageert, dat de Comp.Ie voorall in Nederlandt ontlast<lb/> en van die kanekerende interesten ontslagen, midtsgaders hier in India een goet<lb/> capitael vergadert werde, waertoe de saecke door Godes genade ende goede ordre<lb/> sall connen werden gebracht. Versouckende reverentelijck, dat U Ed. ons desen<lb/> aengaende sulcken communicatien ende orderen gelieven toe te senden, als U Ed.<lb/> tot meeste verseeckeringe, progres ende welstandt van de Compangnie sullen<lb/> bevinden te behooren.<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.40" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De thuisvloot zal vertrekken).<lb/></note><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.41" xml:lang="nl" rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Cabo Spiritu Santo, de noordpunt van het eiland Samar in de Philippijnen (op 121/ <hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:sub" xml:lang="nl">2°),</hi><lb/>waarlangs de Spaanse schepen van en naar Mexico voeren.<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.8" n="328" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0328.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.fw.16" place="top" type="page-number" facs="#zone.775487" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"></fw><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.81" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; text-align: justify" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">.<lb/></p><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.p.82" xml:lang="nl" rend="font-size: 4; line-height: 4.5pt; margin-left: 9200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">' •<lb/></p><note xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.note.42" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 4; font-style: italic; line-height: 4.5pt; margin-left: 25000" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">i<lb/></note><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.1.pb.9" n="329" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0329.tif"/></div><div xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2" type="subdivision_for_sake_of_validation"><head xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 18; letter-spacing: 2.5pt; line-height: 19.9pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">HENRICK BROUWER<lb/></head><p xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10.5; line-height: 11.6pt; margin-left: 1100" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">7 SEPTEMBER 1632—1 JANUARI 1636<lb/></p><pb xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.pb.1" n="330" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0330.tif"/><fw xml:id="INT_aa213d70-0261-3d2f-84c6-ed7f60a9c441.TEI.1.text.1.body.1.div.1.div.2.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.778501" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"></fw>
            
      </div></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>