<TEI xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Van Diemen, Philips Lucasz. en Caen, 26 dec. 1637 </title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <p>
            <date>26 dec. 1637</date>
            <idno type="sourceID">missiven:vol1</idno>
            <idno type="pid">INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77</idno>
          </p>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
          <note/>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
          <listBibl xml:id="inlMetadata">
            <bibl type="missive">
        <interpGrp type="page"><interp>658</interp></interpGrp>
        
      <interpGrp type="titleLevel1"><interp>Van Diemen, Philips Lucasz. en Caen, 26 dec. 1637 </interp></interpGrp>
      <interpGrp type="dateLevel1"><interp>26 dec. 1637</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="tocLevel"><interp>1</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="volume"><interp>1</interp></interpGrp>
        <interpGrp type="n"><interp>IV</interp></interpGrp>
      
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_from"><interp>1637</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessYearLevel1_to"><interp>1637</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_to"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessMonthLevel1_from"><interp>12</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_to"><interp>26</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="witnessDayLevel1_from"><interp>26</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="authorLevel1"><interp>Van Diemen</interp><interp>Philips Lucasz.</interp><interp>Caen</interp></interpGrp>
      <interpGrp type="pid"><interp>INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77</interp></interpGrp>
    </bibl>
          </listBibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
                <text xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1">
                  <body xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1">
                    <div xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1">
        
              <pb xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.1" n="658" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0658.tif"/><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.1762716" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">658</fw><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1762720" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Diemen, Lucasz., Gijsels en Caen IV, 26 december 1637</fw><head xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.head.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">IV. ANTONIO VAN DIEMEN, PHILIPS LUCASZ. EN ANTONIO CAEN,<lb/> BATAVIA 26 december 1637.<lb/></head><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: right; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1034, fol. 288-293.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.1" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Schip Middelburch aan de retourvloot nagezonden; fluit Huisduinen 10 dec.<lb/> uit Martapura gekomen).<lb/></note><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wt d’advijsen van den oppercoopman Cramer in dato 8en november<lb/> passato vernemen den goeden toestandt van Comp.es affairen aldaer, item dat<lb/> d’Engelsen <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt" xml:lang="nl">....</hi> van Martapura sijn opgebroocken, achterlatende omtrent 4000<lb/> realen aenuytstaende schulden, onder d’inwoonderen uytgeseth, met cleyne apparentie<lb/> daervan yets te sullen recouvreren, te meer met onminne gescheyden sijn,<lb/> dreygende hare pretentie bij represalie te voorderen ende ten waere de goede debvoiren<lb/> ende intercessie van d’onse, ’t opperhooft der Engelse souden aldaer gedetineert<lb/> sijn gebleven ende peryckel van ’t leven geloopen hebben. Op ’t versoeck<lb/> derselver Engelse sijn die van ’t schip Crispina met een licht ancker uyt ons jacht<lb/> Hoochcarspel geaccommodeert, twelck met gelegentheyt van den president tot<lb/> Bantam sullen doen voorderen.<lb/></p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.3" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den extraordinarie grooten regen, in Martapura gevallen, hadde aen ’t pepergewas<lb/> veel schade gedaen, sulckx dat niet seecker wegen de te becomen quantité<lb/> conden adviseren.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.2" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De jonk Amsterdam komt 11 dec. uit Thaiwan).<lb/></note><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Ondertusschen ende voor ’t vertreck deser joncke hadde den gem.<lb/> gouverneur1) sijn crijchsmacht nae Vavorolangh uytgeseth, bestaende uyt 300<lb/> Nederlantse coppen ende 1400 onser onderdanen, daermede gem. dorp, dat wel<lb/> bepaggert ende van de Vavorolangers, die ongeveer 800 weerbare mannen sterck<lb/> waren, gedefendeert wierde, furieuselijck wiert aengetast, verovert ende geheel<lb/> in d’assche geleyt ende sijn d’onse naer 7 dagen uytwesens met twee gequetste<lb/> Nederlanders ende 3 onser onderdanen dooden teruggegekeert. d’Almogende sij<lb/> voor de victorie gedanckt ende wort gesustineert, geseyde Vavorolangeren ende<lb/> haere adherenten eerlangh hun sullen submitteren ende tot den christengeloove<lb/> begeven. Dese, soo geseyt wort, sijn wel de belliceuste van ’t eylandt Eormosa,<lb/> haer geweer sijn pijl ende boogh. Met Amsterdam becomen U Ed. desen aengaende<lb/> naerder bescheyt.<lb/></p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.5" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Den gouverneur is van gevoelen, dat onsen eysch van 800 picols rouwe sij de,<lb/> die wij voor ’t patria gevoordert hadden, ten aensien U Ed. desen jaere geen<lb/> Persise sij de conden beschicken, voldoen sal ende bleef f geresolveert nae Batavia<lb/> aff te seynden alle de sij de, die tot ultimo november in Teyouan staet aen te<lb/> langen, sich verlatende, die voor Nederlants retour te spade quam t’arriveren,<lb/> van hier voor Japan can dienen.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.3" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(De Ruttem 11 dec. uit Arakan gekomen).<lb/></note><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.6" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 12.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De vexatien aldaer begonden wat te cesseren ende apparent metten<lb/> ontfanck van onse missive, aen Sijn MayJ geschreven, in onse voorige liberteyten<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.4" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Die van Formosa, nl. Van der Burch.<lb/></note><pb xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.2" n="659" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0659.tif"/><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.3" place="top" type="head" facs="#zone.1765119" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Diemen, Lucasz., Gijsels en Caen IV, 26 december 1637</fw><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.4" place="top" type="page-number" facs="#zone.1765132" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">659</fw><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">herstelt te worden, sulckx dat Comp.es affairen nae alle apparentie aldaer beter<lb/> cours staen te nemen. In Chatigan ginck den handel op den ouden voet weder<lb/> voort.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.5" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">( De Galiasse komt 13 dec. uit Japan).<lb/></note><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              Bij d’advisen van den president Couckebacker dato 20en november wort verstaen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> alle onse schepen (den Almogenden sij gepresen ende voor sijn Goddelijcke<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> genade gedanckt) in Japan behouden ende spoedigh waren aengecomen. Soo<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijn oock desen jaere in Japan verschenen 6 galliotten uyt Macao met weynige<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> witte rouwe sij de maer ongeloof felij eken nomber veler stuckwercken ende andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> coopmanschappen, item 64 Chinese jonekjens, die 100 picols sijde ende veel<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> andere waeren aen de marekt hebben gebracht, sulckx dat de Chinese coopmanschappen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Japan seer slechte merekt aengetroffen hebben. Omtrent 300 000<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> stx. witte panekses hebben de Portugesen in Japan gebracht, die van twee tot dry<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tayl ’t p., dat slechte prijs is, affgestaen hebben. Notitie van de resterende coopmanschappen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wert U Ed. per Amsterdam gesonden. Onse schepen sijn alweder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 15 dagen naer der galliotten vertrecq opgehouden, daervan d’oorsaecke geseyt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> wert de Keysers sieckte te wesen. De galliotten hebben uyt Japan gevoert 2 142 364<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tayl 6 maes ende 5 coudrins in schuytsilver <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1),</hi> geit op bodemerije noch intrest<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben in Japan niet gelicht ende wort gesustineert, desen jaere haer winsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sober sullen wesen, ten aensien van de Cantonse Chinesen groote middelen op de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voyagie genomen hebben tot swaren interest. Maer wij meenen, deselve maxime<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> hebben, die bij ons voorgenomen wert, namentlijck dat sij ons, gelijck wij haer,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gaerne daer uyt vaeren souden2). Tot welcken eynde sij hare medegebrachte<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> rouwe witte sijde, bestaende uyt 373 picols, gepresenteert hebben te vercoopen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ten prijse, als die in Maccao costen, sulex dat geschapen stondt, den prijs deser<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijde, daervan de Comp.e ruym 1000 picol hadde, op 220 tayl ’t picol soude sijn<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getroffen, wesende weynich meer, als onse sijde in Teyouan comt te staen; die<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> eyntlijck noch naer veel soliciterens den 9en november passado op 252 tayl dooreen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> getaxeert is geworden, twelcq geen dertich ten hondert advance rendeert, oncosten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> noch interest niet gereeckent, dat sobere proffijten sijn. Alle andere coopmanschappen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> waren noch onvercocht, eenelijck den peper was gebeneficieert tot 22 tayl<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ’t picol, Borneose campher 36 tayl ’t catty, met eenige stucken roodt laecken tot<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> 23 ende 24 tayl ’t yckjen ende is den president van opinie, dat Comp.es coopmanschappen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> desen jaere in Japan gebracht, generalij ck dooreen ongeveer 50 per cento<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ende niet meer advance renderen sullen, sijnde van voornemens, de panekses,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> pelinghs ende kennippe lijnwaeten om wat hooger prijs te becomen op tijt te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vercoopen ende ’t rendement te gebruycken tot affleggingh van de 400 000 taylen,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> in Japan opgenomen voor ses maenden tegen twee per cento per maendt, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> mede extraordinarie swaren intrest is ende door schaersheyt van ’t silver toecomt.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Sulex dat desen jaere de Comp.e in Japan sal moeten betaelen ongeveer fl. 204 900,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> sijnde den intrest van de voor dato gelichte 150 000 tayl, die oock met <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super" xml:lang="nl" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1/2</hi> per cento<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> meer tot de songuats off 14 february aenstaende geprolongeert hebben, daeronder<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Eén thael (thail) = 10 mas = 100 condrin (coudrin).<lb/></note><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.note.2" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2200" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">2) De Portugezen waren van dezelfde mening, vgl. <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Fidalgos,</hi> p. 118.<lb/></note><pb xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.pb.1" n="660" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0660.tif"/><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.1770791" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">660</fw><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.8.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1770795" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Diemen, Lucasz., Gijsels en Caen IV, 26 december 1637</fw>begrepen. In Teyouan, daer van 500 000 guldens dry per cento ter maendt belooft<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> is, sal de schade mede ruym 60 000 gulden aenlangen, dat de gepresupponneerde<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> voordeelen dapper doet smaldeelen. Ende sal soo niet mogen gecontinueert worden,<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> off alles sal in roock verdwijnen. Sulckx dat nootsaeckelijck ’t Indisch fons dienen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> te vergrooten ende ons van dese canckereuse intresten t’ontlasten, off sullen andere<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> vet ende ons selver mager houden ende can dese saecke niet worden geremedieert<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> als bij besnijdingh van de vaderlantse retouren off dat ons noch 2 a 3 jaeren 10 a 12<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> tonnen goudts in contant uyt Nederlandt toegesonden worde.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            </p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.9" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Vaderlants retour can niet als met groote prejuditie ende U Ed. ongerief f<lb/> vermindert worden. In Teyouan dienen den handel uyt te houden ende alle<lb/> getrocken coopmanschappen de cooplieden aff te nemen, daertoe groote capitalen<lb/> vereysschen. Sulcx dat wij uyt d’advisen van Japan gheen reden vinden onsen<lb/> eysch van contanten te verminderen, maer versoecken bij desen denselven (sonder<lb/> in consideratie te nemen wat contanten voor a.° 1638 gesonden moght hebben)<lb/> ten vollen sonder smaldeelen gesuppleert wordt ende sooveel meer als de constitutie<lb/> van de Comp.a sal willen lijden, ’t Is noch beter voor een corten tijt in Nederlant<lb/> vijff ten hondert in ’t jaer als hier 24 ende 36 te geven.<lb/></p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.10" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">De here van Firando is overleden, soo is oock gestorven des Comp.es toegedaenen<lb/> vrundt, den raetsheer Auwadonne, sone van den rijcxraet Outadonne,<lb/> aen welcke persoonen wij in Japan twee goede voorspraecken comen te missen.<lb/> De heere van Firandos sone is door Sijn Keyserlijcke MayJ in desselffs vaders<lb/> plaetse gesurrogeert ende adviseert den president Couckebacker, dat niet conde<lb/> bemercken, den doot van gemelte Firandise heeren in onse affairen eenige veranderinge<lb/> baerden off dat die van Nangesacke meer als voor desen haer Comp.es<lb/> gelegentheyt aentrecken. Soo bleeff alles gelijck voorleden jaer in staete, de<lb/> negotie gelimiteert sonder eenige verlichtingh, de vervolginge der Roomse Christenen<lb/> continueert als voren ende wort ons hope gegeven, den Portugees d’een off<lb/> d’ander tijt uyt Japan wel mocht geseyt *) worden, dat qualijck connen aennemen,<lb/> ten aensien dat noch al in faveur van de Portugesen onse schepen 15 ende 20 dagen<lb/> naer ’t vertreck der galliotten ophouden, dat voor de Comp.a in dese gelegentheyt<lb/> een onlijdelijcke verachteringh causeert. Soo sijn oock de Japanse humeuren soo<lb/> teer, dat te beduchten staet, d’een off d’ander tijt metten anderen overhoop sullen<lb/> raecken ende bijaldien hunne mandaten ende wetten niet mitigeren, sal het in<lb/> toecomende voor ons in Japan niet alleen onverdraechlijck, maer schadelijck<lb/> vallen de negotie te continueren ende daer sal op andere middelen moeten worden<lb/> gedacht.<lb/></p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.11" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">’t Uytvoeren van coper heeft Sijn MayJ doen verbieden, eenelijck op ’t aengeven<lb/> van den muntmeester, die, als hem gevraeght wierde de reden van den<lb/> tragen voortganck der nieuwe van Sijne May.ts geordonneerde te maecken casgens,<lb/> senes off copergelt, antwoorde, het hem aen coper mancqueerde, ter oorsaecke<lb/> tselve bij de vreemdelingen wierde uytgevoert; sulcx dat wij desen jaere niet een<lb/> catty coper uyt Japan becomen ende Godt weet, wanneer dit mandaet herroepen<lb/> wert.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.6" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Japanse plannen tegen Manilla <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">,</hi> af gedrukt <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen</hi> II, p. 334).<lb/></note><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.7" xml:lang="nl" rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1 ) Gezet.<lb/></note><pb xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.pb.3" n="661" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0661.tif"/><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.5" place="top" type="head" facs="#zone.1772714" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Diemen, Lucasz., Gijsels en Caen IV, 26 december 1637</fw><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.fw.6" place="top" type="page-number" facs="#zone.1772727" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">661</fw><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.12" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Wij mogen verhopen, dat dit attentaet sal worden uytgestelt ; soo niet,<lb/> sullen de saecke in ’t aenstaende daernaer moeten beleyden, dat schade ende<lb/> affronten voorcomen. Maer off diergelijcke assistentie sonder proffijt de Japanse<lb/> winsten niet sullen geheel opeten, staet te considereren ende heeft dese saecke sijn<lb/> overleggen. U Ed. hebben te vertrouwen deselve, sooveel mogelijck sij, ten minsten<lb/> prejuditie van de Comp.a sullen beleyden1). Met Amsterdam sullen op dese gelegentheyt<lb/> wat breeder wesen ende heeft U Ed. daermede de Japanse pampieren<lb/> te verwachten, bij welckers resumptie alle omstandicheden naerder sult vernemen.<lb/><lb/></p><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.13" xml:lang="nl" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">d’Engelse schepen van den admirael Jan Woddel sijn in Japan niet verschenen.<lb/> De Portugesen rapporteren, voor Macao met hun vieren sijn comen<lb/> anckeren, versochten handel omme hare medegebrachte contanten, eenige Europise<lb/> coopmanschappen ende vivres tegens Chinese waren over te setten ende in<lb/> Japan te beneficeren, dat hun affgeslagen wiert, alsoo geen pascedel noch voorschrijven<lb/> van den vice-rey uyt Goa verthoonen conden. Op d’ordinarie rheede is<lb/> hun niet vergundt te anckeren, sulckx dat twee mijlen van de stadt op diep water<lb/> hebben moeten setten, daer oock met vaertuygh bewaeckt ende alle acht dagen<lb/> met ververssingh uyt de stadt geprovideert wierden. Den admirael Woddel ende<lb/> eenige van de principale wierden gelicentieert aen landt te mogen comen ende<lb/> niemandt anders. Op hooge pene wiert verboden, dat yemandt verversingh noch<lb/> coopmanschappen aen d’Engelse noch van deselve coopen noch vercoopen mochte.<lb/> d’Engelse, vermerckende haer desseyn daer niet erlangen soude, presenteerden<lb/> die van Macao haere goederen op vracht nae Japan te voeren ende van daer<lb/> weder naer Macao, Malacca, Goa off Spaengien, dat affsloegen, seggende, geen<lb/> galliotten tot overvoer van haere capitaelen mancqueerden. Hoe lange d’Engelsen<lb/> voor Macao gelegen ende wat voorders geattenteert hebben, is ons tot heden<lb/> onbekent gebleven. In Japan soude haer onthael noch slechter sijn geweest.<lb/></p><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.note.8" xml:lang="nl" place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">(Waren, uit Nederland in Japan gekomen, waren slecht verpakt; het schip<lb/> Bommel kamt 20 dec. van Tiku; schepen bestemd voor Amboina; gegevens over<lb/> Bantam, afgedr. <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">Bouwstoffen</hi> II, p. 334-335 <hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif" xml:lang="nl">) .</hi><lb/></note><p xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14" resp="int_paragraph_joining" rend="">
              In onse generale missiven hebben gecalculeert, de reële effecten op ’t vertrecq<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> der vijff geseyde schepen in India quamen te<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>monteren . fl. 9 252 054. 10. 2<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hier moet affgaen ’t presente cargasoen, dat U Ed. met<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Middelburch toecomt, monterende . fl. 270 730. 10. 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> Item 400 000 gulden, dat op de winsten<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> van Japan bij gissingh te veel is<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> gecalculeert, ten aensien den president<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> ons adviseert, generalij ck over de<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> heele masse, welcke in alles 24 tonnen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> monteert, d’avance boven de 50 per<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> cento niet sal comen te bedragen, dat<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/><note xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.note.1" xml:lang="nl" rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">1) Dit is in strijd met wat <hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic" xml:lang="nl">Christian Century</hi> p. 373 gezegd wordt over de aanmoediging<lb/> door de Nederlanders aan de Japanners om Manilla aan te vallen.<lb/></note><pb xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.pb.1" n="662" facs="http://resources.huygens.knaw.nl/retroapp/service_generalemissiven/gm_01/images/gm_1_104_0662.tif"/><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.1" place="top" type="page-number" facs="#zone.1774431" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">662</fw><fw xml:id="INT_3a2689fc-87e3-32fb-b1a8-99b4f7006f77.TEI.1.text.1.body.1.div.1.p.14.fw.2" place="top" type="head" facs="#zone.1774435" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Van Diemen, Lucasz., Gijsels en Caen V, 26 december 1637</fw>is 12 tonnen ende bij ons wort gestelt<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>16 tonnen, diffreert . fl. 400 000. — . —<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>fl. 670 730. 10. 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>rest guldens 8 581 323. 19. 9<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>Hier sal noch moeten affgaen ’t retour, dat voornemen<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/> met Amsterdam tot advijs te schicken.<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"/>
            
      
            </p></div>
                  </body>
                </text>
              </TEI>