<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="7"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt; Batavia, 30 september 1729"/>
<meta key="rawdate" value="30 september 1729"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt"/>
</header>

<body>
<pb n="7" />
<head><special>II.</special> DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT
<special>BLOM,</special> JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
<special>30 september 1729.</special><lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2002, VOC 2110,fol. 831-906.</folio>
<remark>(Het fregat Ridderkerk is pas op 18 juli vertrokken ; de Raadhuis van Vlissingen,<lb/>
's-Graveland, Krooswijk, Haaksburg en de fluit Purmerlust zijn op 18 juni van de Kaap<lb/>
naar patria doorgezeild. Aangekomen: de Middelwoud 28 juni , Pallas 29 juni , Hopvogel<lb/>
5 augustus , Schuitwijk 12 september. De Eersteling van de Kamer Rotterdam is vermoedelijk<lb/>
op Padang of Benkulen beland. Dit geldt ook voor de schepen die wegens vorst later uit<lb/>
patria zijn vertrokken.<lb/>
</remark>
<subhead>Perzië<lb/>
</subhead>
<remark>Brief uit Surat van het overgebleven personeel d.d. 31 maart: toestand nog steeds<lb/>
deplorabel. Toch nog flink wat koopwaar van de hand gedaan. Uit de brief blijkt)<lb/>
</remark>
<para>
- hoe den gemelte overleden gesaghebber ’t Lam nevens sijne raadsleden ter<lb/>
resolutie van den 13en october 1728 hebben konnen goedvinden het casteel Ormus voor<lb/>
reecquening van U Ed. Hoogagtb. te occupeeren, ten dien eynde met de Ormusanen<lb/>
hebbende aangegaan alsulken contract als w’d’eere hebben U Ed. Hoogagtb. nevens<lb/>
desen ter resumtie in copia aan te bieden, bij hetwelke dat volk zig onder zeekere conditiën<lb/>
verbind het casteel en eyland over te geeven en in te ruymen aan de Nederlandsche<lb/>
maatschappij, welkers vlag daarvan dan ook tot een teeken van die verkreege possessie,<lb/>
sedert den 22en der gemelte maand heeft gewaayd tot den 5en februarij deses jaars wanneer<lb/>
die door den tolk der Engelsen is gestreeken, en die van de voors. natie in de plaats<lb/>
opgehaald, sonder dat dit volk sulx heeft tragtten te verhinderen off dat in al dien tusschentijd<lb/>
eenen Nederlander in het casteel hebben willen gedogen, onaangesien door de onse<lb/>
reeds seer mildadig voor reecquening van hare meesters waren beschonken en een ijder<lb/>
van die eylanders buyten des op de hand ontfangen hadden drie maanden zoldy welke<lb/>
spendatiën dan de Compagnie zowel als de tot nog toe onafgedane hofschuld na het<lb/>
schijnd alweder aan het been zal moeten knoopen, ter saake van deze bedriegelijke Ormusianen<lb/>
geen de minste restitutie moet werden verwagt en de acteurs van dit voorname<lb/>
spel door hunne onvoorsigtigheyt om de wille van hetselve sijn om den hals gekomen.<lb/>
<folio>Fol. 836</folio><super>v-</super>
<ref>837v.</ref><lb/>
</para>
<remark>(Dit was een doldwaas optreden, de Afghanen zouden dit zeker niet toestaan. Het<lb/>
verzoek van het overgebleven personeel om twee oorlogsschepen, ten einde Hormuz te<lb/>
heroveren, is krachtig van de hand gewezen,)<lb/>
</remark>
<para>
- als een plaatse zijnde voor U Ed. Hoogagtb. ten eenemaal onnut sooals ook in<lb/>
desen geturbeerden tijd moeten werden aangemerkt de comtoiren Gamron en Bassoura,<lb/>
want alsoo men de brieven en het slot der negotieboeken jaarlijx weet op te schikken<lb/>
met een seeker soort van winsten welke op de coopmanschappen souden wesen behaald,<lb/>
sijn het egter niet anders als schijnadvancen die door de excessieff duure inwisseling der<lb/>
geldspeciën nevens het renteloos leggen van een considerabele quantiteyt mamoedjes<lb/>
werden geabsorbeerd.<lb/>
</para>
<remark>(Wellicht is het beter alleen te Gamron een loge te handhaven, zolang de Afghanen<lb/>
meester zijn. De Borssele met een lading ter waarde van f 301.841 naar Gamron.<lb/>
</remark>
<pb n="8" />
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<remark>Op 18 mei is de Samaritaan door storm losgeslagen en gestrand bij Madampallu, ruim<lb/>
een mijl ten zuiden van Chettuvay; 2 man verongelukt,
<special>7</special> kisten gemunt en ongemunt goud<lb/>
en nog 33.211 gouden dukaten met de papieren gered, naast een partij kanonnen en takelage;<lb/>
het schip is in de modder weggezonken.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>Op 3 september van Nagapattinam de Heesburg aangekomen met o.a. 1225 pakken<lb/>
lijnwaden en goederen ter waarde van
ƒ 336.911 bestemd voor patria. De Bentveld, Noordbeek<lb/>
en Slot Aldegonde, op 26 mei van Batavia vertrokken met goud, specerijen en andere<lb/>
koopwaar ter waarde van
ƒ 507.297, zijn op 26 juni en 2 juli te Nagapattinam aangekomen.<lb/>
Inzameling van kleedjes gaat moeizaam door de dure tijd, hongersnood, grote sterfte door<lb/>
de kinderpokken en andere ,,pestilentiale,y ziekten. Men hoopt bevrijd te blijven van de<lb/>
eisen waaraan Palicol en Datcheron zijn onderworpen geweest, toen zij)<lb/>
</remark>
<para>
- door den bekenden vrijbuyter Rama Rasoe zijn uytgeplundert, ’s Compagnie’s<lb/>
logie opengebrooken en alles daaruyt geroofd wat van zijn gading was, de cooplieden en<lb/>
inlandse dienaren wegslepende en aldus alles op die plaatsen gebragt in de uytterste elende<lb/>
in sooverre den gouverneur en raad genoodzaakt zijn geweest de gemelte comptoiren te<lb/>
moeten opbreeken nadien het aldaar niet langer te harden en het besetten derselve strijdig<lb/>
was met Compagnie’s maximen. Egter stond men met deze opbrake te supersedeeren<lb/>
totdat de lijnwaten op de lopende eysschen ingekomen.<lb/>
Ceylon<lb/>
</para>
<remark>(Van Ceylon is gearriveerd het jacht Colombo met geheime brieven van Vuyst, van 30<lb/>
mei, waarin wordt gewezen op het rondzwerven van vreemde schepen rond het eiland.<lb/>
Vuyst heeft nu het oog geslagen op de Moren, die door hun groot aantal, hun steun aan de<lb/>
rondzwervende schepen en hun aanwezigheid, tesamen meteen groot aantal roomse papen,<lb/>
in Kandy een gevaar voor de Compagnie vormen; te meer daar de vorst
<super>1</super> aan een dodelijke<lb/>
ziekte lijdt, terwijl er geen mannelijke erfgenaam is, zodat het rijk aan grote verwarring zou<lb/>
kunnen worden onderworpen. De 1800 balen kaneel die al in het voorjaar klaar lagen zijn<lb/>
zonder opgaaf van reden niet verzonden met de Boekenrode, zodat de kleine Kamers geen<lb/>
kaneel kan worden toegezonden. Naar het schijnt heeft Vuyst het schip beladen met zijn<lb/>
particuliere goederen en meubels om met de eerste gelegenheid naar Batavia te komen. Ook<lb/>
een jaar eerder heeft Vuyst al eens zijn ontslag aangeboden en hij verzoekt nogmaals uit<lb/>
het bestuur ontslagen te worden. De gezaghebber van het jacht Colombo, Pieter Cornelisz .,<lb/>
en zijn stuurman Herbert Sam, hebben verklaard dat)<lb/>
</remark>
<para>
- de vaartuygen ter Colombose rheede ten tijde men ondersoek deed na het pre-<lb/>
tense verraad sijn volgepropt geweest met gevangene, sittende op water en rijs, buyten<lb/>
acces van menschen, dat men deselve drie dagen met rijs zonder water en drie dagen<lb/>
water sonder rijs heeft gegeeven, en dus wel uytgehongert en verswakt sijnde heeft gepijnigt,<lb/>
en vervolgens geëxecuteerd, een wreedheyd daar de christenwereld van moet ijsen;<lb/>
maar ook dat de poorten op Colombo bij continuatie geslooten blijven en den heer Vuijst<lb/>
sig steeds binnenshuys houd sonder daarbuyten te derven komen, gewapend zijnde met<lb/>
een houwer en twee pistoolen en zulx aan wederzijden één.<lb/>
<note>1
<ref>Het betrof hier Sri Narendra Simha, hij zou eerst in 1739 overlijden.</ref><lb/>
</note>
</para>
<pb n="9" />
<remark>(Joan Paul Schaghen en de koopman Joan Benjamin Vernatti zijn te Batavia vrijgesproken)<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
- en de proceduuren aldaar gehouden door Haar Agtb. verklaard te weesen vexa-<lb/>
toir, impertinent, passieus, frivool, absurt en geëxcogiteerd met reservatie van hunne<lb/>
actie van kosten, schaden en intressen.<lb/>
Ternate<lb/>
</para>
<remark>( De Wassenaar is via Bima teruggekeerd op 18 september met 3000 pikol sapanhout ,<lb/>
kostende f 7500 , en 89 realen goud, na zuivering getaxeerd op 12 rsd de reaal , die zijn<lb/>
geruild tegen lijnwaad. Men zendt 2 zakjes met noten en nagels van Batjan, Patani en Pulau<lb/>
Pisang. De goudhandel op Gorontalo en Limbotto lijkt zich gunstig te kunnen ontwikkelen<lb/>
mits er een residentie wordt gevestigd. De bevolking heeft aangeboden jaarlijks 1000 realen<lb/>
te leveren. Zonder loge wordt het goud naar elders verhandeld. Met de sloep Ondank is de<lb/>
koopman Jan Nebbens met 5000 rsd aan koopwaar en een paar militairen naar Gorontalo<lb/>
vertrokken. De koninkjes van Gorontalo , Kaidipan
, Attingola en van Bolaang bieden aan ,<lb/>
de kosten van de loge zelf te dragen , zij hebben als teken van goede wil)<lb/>
</remark>
<para>
- 6 soo Bougineese als Mandareese nachoda’s off scheepshoofden, die aldaar<lb/>
gekomen waren om handel te drijven, - onthalst omdat weygerde ter ordre van Com-<lb/>
pagnie’s commissiant hunne crissen aff te leggen, hetwelke dan sekerlijk tussen dit volk<lb/>
en de Gorontaalders een groote verwijdering zal causeeren en mogelijk dese swervers<lb/>
afzoeten om sig aan dien oird weder te laten vinden, hetgeene een gewenste zaak soude<lb/>
weesen want alle onse poogingen, soo door ernstige instantiën te doen aan de hooven<lb/>
van Bony en Goa, als de continueele bekruyssingen sijn tot nog toe onnut geweest om<lb/>
de Bougineesen te beletten het swerven in de specerijlanden onder pretext van taripans<lb/>
te vissen.<lb/>
</para>
<remark>(Ternate getroffen door zware sterfte; enkele duizenden mensen , zowel burgers , mardijkers<lb/>
, Makassaren, Tidorezen en Ternatanen, als ook 154 man Compagniespersoneel,<lb/>
onder wie ds. Molt , zijn omgekomen. Verzoek om 2 predikanten , aangezien ds. Diedericus<lb/>
Bontekoe naar Banda is vertrokken. Ds. Werntley staat nu alleen. Verzoek om 2 predikanten<lb/>
voor Banda.<lb/>
</remark>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<remark>Op 16 september vandaar aangekomen de fluit Nederhoven met het nagewas: 137.271<lb/>
Ib muskaatnoten , 70.115 Ib foelie, 2413 Ib notenolie in koeken en 8000 pikol geconfijte<lb/>
noten. Totale waarde f 50.072. Algemene toestand rustig.<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<remark>De rijst- en ijzerpakhuizen in fort Rotterdam zijn op 16 juli door onbekende oorzaak<lb/>
uitgebrand. Schade f 4388. Er zal een brandspuit worden heengezonden en het nodige<lb/>
houtwerk en bouwmateriaal. Ook de andere kantoren zal men trachten van een brandspuit<lb/>
te voorzien.<lb/>
</remark>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<remark>De Zuiderbeek, teruggekeerd op 15 augustus 1729, bericht dat slechts 4226 pikol peper<lb/>
was verkregen; de aangeboden peper was met zand en groene of nieuwe peper gemengd en<lb/>
zeer vuil en stoffig. De commissianten waren voortijdig naar Semarang overgestoken. Twijfel<lb/>
over de waarde van de vestiging. De Compagnie moet achterblijven bij de prijzen die<lb/>
</remark>
<pb n="10" />
<remark>Europeanen of andere handelaren betalen. Het afgelopen jaar zijn er nauwelijks anderen<lb/>
geweest.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<remark>De afvoer van peper is door de lage waterstand in de rivieren vertraagd. De ’s Heer<lb/>
Arendskerke is eerst op 27 augustus te Batavia aangekomen met 286.456 Ib peper , 321.750<lb/>
Ib tin , 150 pikol witte peper , drakenbloed , agelhouten eenledige handrottings; totale waarde<lb/>
f 12.477.<lb/>
</remark>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<remark>Brief d.d. 3 mei via Palembang
, vooral om)<lb/>
</remark>
<para>
- ons kennisse te geeven dat de rebellen Sene Pattij en Ingabey Kaming met een<lb/>
deel oorlogsvaartuygen en een tamelijke magt van volk en geweir waren afgekomen tot<lb/>
het dorp Pinnanao, voorgevende sulx geschied te zijn om den van Palembang gevlugten<lb/>
en aldaar verblijv houdende pangerang Carta Soero te verdelgen en op te ligten dog dat<lb/>
anders een vorst en het rijk souden laten ongemolesteerd voor sooverre Sijn Hoogheyd<lb/>
hem Carta Soero voormeld niet quam te nemen in protextie en nadien denselven niet<lb/>
sonder ’s Compagnie’s magt zal weesen te dwingen om Jambij te verlaten alwaar getrouwd<lb/>
is met des konings zuster en soolang daar blijft ook geen vrindschap kan gemaakt werden<lb/>
tussen de rijken van Palembang en Jambij, hebben w’den resident Schouw op den 12en<lb/>
deser toegesonden het galjoot De Snip met de nodige manschap en krijgsbehoefte omme<lb/>
den gemelte Carta Souro met geweld op te vatten en herwaerts te senden, ten waare de<lb/>
vorst van Palembang hun weder wilde aanneemen in genade, waartoe men kragtige instantiën<lb/>
heeft gedaan. Wanneer den sulthan tot Jambij insgelijx sodanig zoude handelen met<lb/>
de uytgeweeke pangerangs Depatty Tsjacranagara en Aria Soeria Nagara, hetwelke dan<lb/>
het eenigste middel schijnd te weesen om dese misnoegde vorsten te bevreedigen.<lb/>
Java en Madura<lb/>
</para>
<remark>(Voor fol. 873v-877v zie men
<special>Opkomst</special> IX, 146-147. Er zijn 13 schepen afgezonden<lb/>
van Batavia naar de Noordwesterkwartieren met koopwaar en contanten t.w.v.<lb/>
f 73.364.470. Het gebouw van de zijdehaspel is in opbouw; de tot opzichter aangestelde<lb/>
Claas Wiese is overleden. De prijs der galetten2 is gefixeerd op zes zware stuivers per pond<lb/>
en een pond zijde op 2 rds zwaar geld. Uit een proef is gebleken dat de Compagnie het zelf<lb/>
niet goedkoper zal kunnen doen: twee afgesponnen partijen galetten van 5 Ib leverden 7<lb/>
resp. IVh loodzijde op. De zijde kost
ƒ 6 per pond. De betaling voor de zijde en galetten<lb/>
zal a contant geschieden, mits tenminste een half pond wordt aangebracht en de galetten<lb/>
onbeschadigd zijn. Maatregelen tegen clandestiene uitvoer. G.-G. Durven en de Raden Van<lb/>
Baerleen Wouter Hendrix verzoeken om een stuk Compagniesland voor de moerbeicultuur.<lb/>
Retourschepen:<lb/>
</remark>
<remark>Castricum, De Stad Leiden, Stadwijk<lb/>
Steenhoven, Wolphaartsdijk<lb/>
</remark>
<remark>Langerode, De Spiering voor vervoer van koffie en thee<lb/>
voorde Kamers van de Maas<lb/>
Groenswaart<lb/>
</remark>
<remark>Magdalena, Hillegonda met thee en koffie voor de<lb/>
Kamers van het Noorderkwartier<lb/>
</remark>
<remark>Voorde Kamer Amsterdam<lb/>
Voor de Kamer Zeeland<lb/>
Voor de Kamer Delft<lb/>
</remark>
<remark>Voor de Kamer Rotterdam<lb/>
Voor de Kamer Hoorn<lb/>
</remark>
<note>Galetten, nog niet afgehaspelde cocons van de zijderups.<lb/>
</note>
<pb n="11" />
<remark>Voor de Kamer Enkhuizen De Geertruid<lb/>
</remark>
<remark>Uit Cheribon en de Jakatrase bovenlanden slechts 2.055.255 Ib koffie binnengekomen , er<lb/>
wordt nog 1400 baal verwacht. Overwogen wordt de prijs te verhogen. Met de retourvloot<lb/>
gaan naar patria o.a. ds. Georgius Henricus Werntley en Carolus Georgius Seruus en 2<lb/>
inlandse krankbezoekers , Johannes Hekbol en Paulus Anthoniis de Montee , als hulpen<lb/>
voor het drukken van de Maleise bijbel. Anthony Huysman, eerste Raad en directeur-generaal<lb/>
van Indië, is overleden op 19 september 1729; tot opvolger is Cornelis Hasselaar gekozen.<lb/>
De Raad is daarop aangevuld met Hermanus van Suchtelen , oud-gouverneur van<lb/>
Malakka. Verder is aangewezen Balthazar de Bruijne, ontvanger-generaal. Hendrik van<lb/>
Baerle , de president van de Raad van Justitie , zal deelnemen in de beschrijving. De Raad<lb/>
is ernstig verzwakt, van de 13 leden in 1728 zijn er 4 overleden. Op 29 mei is de gegageerde<lb/>
extra-ordinairis raad mr. Willem van Egten overleden. Pieter Gijsberts Noodt, gouverneur<lb/>
van Kaap de Goede Hoop is 23 april overleden, in zijn plaats is provisioneel benoemd de<lb/>
opperkoopman Jan de la Fontaine. Opdracht de kerk op Onrust in steen te vernieuwen.<lb/>
Waarde lading van de 10 vertrokken retourschepen f 2.625.728. Hiervan uit Bengalen<lb/>
f 9.991.876, uit Coromandel
ƒ 371.877, uit Surat f 120.887 , en
ƒ 1.089.602 uit Batavia.<lb/>
De lading van de 5a 6 schepen van Ceylon wordt geschat op 10 ton. Wissels getrokken voor<lb/>
f 230.261).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>