<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="14"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt; Batavia, 7 november 1729"/>
<meta key="rawdate" value="7 november 1729"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1729"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte, Van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Diderik Durven, Cornelis Hasselaar, Wijbrant Blom, Joan Everard van der Schuer, Michiel Westpalm, Hendrik van Baerle, Joan François de Witte, Van Schooten, Rogier Thomas van Heyningen, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt"/>
</header>

<body>
<pb n="14" />
<head>IV. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
7 november 1729.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2004, VOC 2112,fol. 2457-2468.</folio>
<remark>(De Stadwijk is niet op 30 september met de retourvloot vertrokken , aangezien er<lb/>
onvoldoende koffie voor een volledige lading was. Sindsdien is de voorraad tot 746.250 Ib<lb/>
Javakoffie aangegroeid. Waarde cargasoen
ƒ 123.106. Aangewezen als retourschip is het<lb/>
fregat Castor en Pollux , mits dit op tijd terugkeert uit Surabaja, en voor de Kamer Zeeland<lb/>
de Zoetelingskerke , die op 24 oktober is aangekomen. Sinds ultimo september zijn gearriveerd<lb/>
de Oostrust, Prattenburg en Jacoba voor de Kamer Amsterdam. De Hogenes (Kamer<lb/>
Zeeland) wordt spoedig verwacht , evenals de Patmos van Rotterdam. De Huis te Assenburg<lb/>
en Hof niet altijd Winter zijn op 27 april uit de Tafelbaai naar Ceylon vertrokken samen<lb/>
met de Herstelling (Kamer Rotterdam). Dit schip is begin oktober te Singkel op Sumatras<lb/>
Westkust aangekomen met 64 zieken. Na het herstel der zieken , waarvoor tenminste 4 weken<lb/>
nodig zijn , zal het naar Batavia komen. Op 21 oktober kwam de Noordhoek van Coromandel<lb/>
met 1232 pakken kleden , waaronder 337 voor patria. De lading kostte inclusief roggevellen<lb/>
en calaturshout
ƒ 531.654. De lekke Bentvelt zal met de retouren van Pulicat via<lb/>
Malakka komen. Over Ceylon nog geen bericht. Men heeft maatregelen getroffen voor de<lb/>
ontvangst van Petrus Vuyst. De retourvloot (10 schepen) , met een lading ter waarde van<lb/>
f 2.625.728, is voorspoedig vertrokken. De totale verzending koffie , n.l. 2.617.500 Ib,<lb/>
inclusief 750.580 Ib per Stadwijk , schiet te kort bij de vaderlandse eis van vier miljoen pond.<lb/>
Door een eenmalige verhoging van de prijs zal getracht worden de verbouw aan te moedigen.<lb/>
De vaderlandse eis voor 1730 is aan de Indiase comptoiren bekend gemaakt terwijl er is<lb/>
aangedrongen op stipte uitvoering, ter voorkoming van klachten)<lb/>
</remark>
<para>
- van U Ed. Hoogagtb. over de slegtheid der retouren sooals dat tot ons leedwesen<lb/>
sederd eenige jaeren is geschied.<lb/>
</para>
<remark>(Lading Stadwijk: 103.310 Ib poedersuiker cabessa; 746.250 Ib Javaanse en 4330 Ib<lb/>
Ambonse koffiebonen; 80.000 Ib Siams sapanhout en 67.652 Ib zwarte peper. Na vertrek<lb/>
van de retourvloot is gebleken dat in de Magdalena niet 387.372 Ib zwarte peper, maar<lb/>
287.272 Ib is verscheept, een verschil van f 13.200. Dit maakt het aandeel voor Hoorn groot<lb/>
f 310.645. De Hogenes is aangekomen op 7 november 1729.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>