<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="Van Cloon, Blom, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Pielat, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff"/>
<meta key="authorFull" value="Dirk van Cloon, Wijbrant Blom, Michiel Westpalm, Joan François de Witte, Van Schooten, Herman van Bayen, Adriaan Oostwalt, Adriaan Valckenier, Jacob Christiaan Pielat, Joan Paul Schaghen, Abraham Patras, Joannes Thedens, Frederik Julius Coyett, Gustaaf Willem van Imhoff"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="page" value="567"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1734"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="title" value="Van Cloon, Blom, Westpalm, De Witte, Van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Pielat, Schaghen, Patras, Thedens, Coyett, Van Imhoff; Batavia, 31 maart 1734"/>
<meta key="year" value="1734"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
</header>

<body>
<pb n="567" />
<head>XI. DIRK VAN CLOON, WIJBRANT BLOM, MICHIEL WESTPALM, JOAN<lb/>
FRANQOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN<lb/>
OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER, JACOB CHRISTIAAN PIELAT, JOAN<lb/>
PAUL SCHAGHEN, ABRAHAM PATRAS, JOHANNES THEDENS, FREDERIK<lb/>
JULIUS COYETT EN GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, BATAVIA 31 maart 1734.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2159, VOC 2267,fol. 5362-5680.</folio>
<remark>(De Groet en Ritthem hebben op 16 maart Straat Sunda verlaten. Op 7 en 13 maart<lb/>
aangekomen de Castricum en Popkensburg. Het laatste schip had tot aan de Kaap 79 zieken<lb/>
en 33 doden gehad. Aan de Kaap versterkt met 1 1 soldaten, 5 ambachtslieden en 30 matrozen.<lb/>
De Blijdorp zou 8 augustus bij de Kaap zijn gestrand. De Haften op 16 december aan de<lb/>
Kaap aangekomen met 55 zieken en 16 doden1. De Haften heeft de Blijdorp geen hulp<lb/>
verleend. De retourvloot van 1732 behouden aangekomen.<lb/>
</remark>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<remark>De wrijving tussen de vorsten van Tidore en Ternate is toegenomen. Vermoeden dat<lb/>
de sultan van Tidore een dubbel spel speelt , Bernard is aangewezen als commissaris omdat<lb/>
de vorst De Haeze niet vertrouwt. De recognitiegelden voor de extirpatie moeten aan de<lb/>
belanghebbenden worden uitgekeerd. Inschikkelijke houding jegens de vorst , die twintig<lb/>
musketten heeft gekregen. Enkele Pataniërs zouden op Salawati met Spanjaarden hebben<lb/>
gehandeld. Opdracht gegeven een kaart van Salawati te vervaardigen. De aanstichters van<lb/>
de ruzies , o.a. de sengadji van Patani , moeten gestraft. Onderzoek naar de Papuase stroperijen.<lb/>
In het nieuwe contract met de sultan van Tidore is getracht hierin te voorzien. Tot<lb/>
opname van die zaak waren de personeelsleden van de Compagnie niet gekwalificeerd. De<lb/>
Buginezen, Mandarezen en anderen moeten uit de Golf van Tomini worden geweerd met<lb/>
behulp van de vorsten aldaar. Verzoek van Gorontalo en Limbotto rijst te mogen kopen<lb/>
in Kema en Bolaang afgewezen; er moet steeds voldoende te koop zijn te Tomikalang, voor<lb/>
de goudgravers , a 29 rsd per last. De vorst van Tagulandang voor anderhalf jaar geschorst<lb/>
en in fort Oranje ondergebracht. De oorzaak van het wantrouwen van de sultan jegens De<lb/>
Haeze is onbekend. De sultan is de pepercultuur aanbevolen. Onderzoek naar timmerhout<lb/>
op Sulabesi. De op 10 januari 1733 bij Gamlamo gestrande sloep Verandering is af geschreven.<lb/>
Andere afschrijvingen. De gewezen resident te Gorontalo , Jan de Lille , is in hoger<lb/>
beroep vrijgesproken te Batavia. Personalia. Dein Ternate aangehouden Europese soldaten<lb/>
moeten zo spoedig mogelijk worden doorgezonden naar Banda. De jachten Spieringshoek<lb/>
en Binnenwijzend en de sloep Langerak zo spoedig mogelijk terug naar Batavia. Hendrik<lb/>
Claasz., posthouder te Patani, en twee anderen verdacht van malversaties en morshandel.<lb/>
De commissaris heeft 4000 rsd in contanten meegekregen.<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<remark>Josua van Arrewijne na uitvoerig beraad aangesteld tot commissaris voor de mijnzaken<lb/>
te Bantimurung, zonder hem de bevoegdheden van gouverneur te verlenen. Johan Sautijn<lb/>
blijft gouverneur. Boni en Gowa verontrust over een mogelijke terugkeer van Van Arrewijne<lb/>
als gouverneur. Boni ontevreden over de volkeren van Lajo en Marano, die door Van<lb/>
Arrewijne aan hun gezag waren onttrokken, en over het vasthouden van weggelopen slaven<lb/>
en onderdanen. Wat betreft)<lb/>
</remark>
<para>
- de klagten over den geweygerden afstand van Lange Lange, een landschap dat<lb/>
<note><super>1</super> Volgens
<emph>DAS</emph> II, 344, waren er 17 doden.<lb/>
</note>
<pb n="568" />
met nog twee andere in name Bata Poeti en Bonto Pano weleer aen den ouden Radja<lb/>
Palacca en zijne weduwe de oude coninginne Dain Tallille om deselve te complaceren<lb/>
voor haar leven ter leen gegeven, dog dese koninginne Aroe Timoeroe, om de wille van<lb/>
hare slegte en confuse regering, vol van disordres, die aen alle kanten tot ’s Compagnies<lb/>
nadeel redundeeren, tot nog toe telkens geweigert is, daerover hadden zij geen de minste<lb/>
redenen van offensie omtrent den gewesenen gouverneur.<lb/>
</para>
<remark>(Hij handelde in opdracht van Batavia. Er is ook weinig acht geslagen op)<lb/>
</remark>
<para>
- de klagten over Lajo, een rijkje of provintie gelijk veele andere op Celebes<lb/>
waervan dit hof sig als de schutsheer of protector reekent, en over ’twelke zij, niettegenstaende<lb/>
die landschappen onder hare separate koningtjes sig afsonderlijk van haer met<lb/>
de Compagnie in contract begeven hebben, door verloop van tijt sodanigen meesterschap<lb/>
hebben weten te affecteeren, dat zij sig als hooft van alle de kleine koningjes harer factie<lb/>
rekenen, gelijk Goah weder omtrent de overwalsche vorsten en andere van sijnen aenhang<lb/>
soekt te doen, in soverre dat zijlieden sig niet direct aen de Compagnie mogen adresseeren<lb/>
dan door haer canael, ’tgeene al soveel jaren stilswijgende schijnt gepasseert te zijn, dat<lb/>
een contrarie conduite van den heer Van Arrewijne omtrent dese menschen alsnu reden<lb/>
van aenstoot gegeven heeft.<lb/>
</para>
<para>Het derde poinct van klagten over Marano dat zij seggen haer ontrocken te zijn,<lb/>
also men onder die naam geen land of volk heeft kunnen ontdecken of bij de papieren<lb/>
nagaen, en daerentegens ons gants ongeloofelijk voorquam, dat den heer Van Arrewijne<lb/>
sonder onse voorgaende toestemminge en ordre of sonder ons daarvan vooraf na te informeeren,<lb/>
het Bonijse hoff onttrocken ende weder afgenomen soude hebben sekere negorijen<lb/>
Borano, bij de papieren genoemt en nevens nog een andere in den jare 1693 aan<lb/>
deselve door deese regering geconcedeert2, mitsgaders nader bij gemelte onse rescriptie<lb/>
beschreven, sodat se daermede gemeent mogten zijn, invoegen men dan alvorens dienthalven<lb/>
nadere openinge van saken zal moeten inwagten. Wat nu het vierde gravamen betreft,<lb/>
ofte de klagten der Boniërs over veele slaven van de koninginne die bij den uyytgeweken<lb/>
en onder ’s Compagnies protexie bij het casteel remoreerenden prins Pongawa met voorkennisse<lb/>
van den heer Van Arrewijne souden wesen opgehouden, daarop zijn deselve<lb/>
niet lange blijven staen also den nieuwen gouverneur Sautijn door de restitutie derselve,<lb/>
op een vroeger beklag door de coninginne reets bevorens dientwegen gedaen, het hoff<lb/>
reets genoegen gegeven ende die saek also uyt de weereld geholpen hadden.<lb/>
</para>
<remark>(De zaken zijn van zo weinig belang dat men ze maar moet laten lopen. Een klacht<lb/>
van de Goase vorst dateert uit 1730 en lijkt gegrond. Het betreft een voorval dat hij nog<lb/>
altijd als een belediging , hem en zijn indertijd)<lb/>
</remark>
<para>
- teruggesondene ministers aengedaan, naer zijn zeggen, quam aen te merken,<lb/>
zijnde dit geval door den heer Van Arrewijne bij zijn ingedient schriftuur op den 8e<lb/>
december anno passato wel in soverre eenigermate uytgelegt, dog egter geheel anders<lb/>
bevonden bij de aanteikeninge die daervan doenmaels bij het Maccassaarsche dagregister<lb/>
gehouden is, gelijk U Ed. Hoogagtb. bij confrontatie der nevensleggende extracten uyt<lb/>
hetselve, dese materie concernerende, met den inhoud van dat papier nader sullen kunnen<lb/>
b’oogen, ten blijke dat onaangezien de excusen die Zijn E. daervan bijbrengen wil, de<lb/>
voorschreven terugsendinge van ’s vorsten afgesondene gecommitteerdens tot den ont-<lb/>
<note><super>2</super> Zie
<emph>Gen. Miss.</emph> V, 614.<lb/>
</note>
<pb n="569" />
fangst en afhael van den briev deser regeringe wel mag en ook moet werden aengemerkt<lb/>
als een hauteur en pointille die wel agterweege hadde mogen blijven en die sekerlijk in<lb/>
den Goahsen coning geen ander effect konde uytwercken als hetgeene men nu daervan<lb/>
verneemt, alschoon hij zijn ressentiment over dat geval doenmaels en so lange naderhand<lb/>
nog tot op de komste van den nieuwen gouverneur verburgen gehouden heeft.<lb/>
</para>
<remark>(Van Arrewijne betoonde zich nogal gevoelig over deze klachten. Om problemen met<lb/>
de vorsten te voorkomen is hij niet weer als gouverneur aangesteld
, maar om zijn aanzien<lb/>
niet te doen verminderen
, is hem bij zijn aanwezigheid op het kasteel Rotterdam de voorrang<lb/>
boven Sautijn verleend. Samen zullen zij de zaken met de hoven behandelen. De verdere<lb/>
zaken blijven onder het toezicht van Sautijn
, de mijnzaken bij Van Arrewijne. Men hoopt<lb/>
dat hiermede ook Sautijn tevreden zal zijn. De mijninspecteur Johan Andries Bollman is<lb/>
medegezonden. Nathaniël Steinmetz
, in Nederland aangenomen als berghopman voor Makassar<lb/>
, zal na aankomst Bollman vervangen. Verder gaan drie bergwerkers naar Makassar.<lb/>
Vermoedelijke aanvang graafwerkzaamheden 1734 na het wegnemen van de moeilijkheden<lb/>
die in het rapport van 1704 zijn gesignaleerd. Het water in de regenmoesson is een groot<lb/>
probleem; de ertslagen schijnen niets door te laten).<lb/>
</remark>
<para>
Dit is gewis dat Macassar al over de 40 jaren en meer goud uytgelevert heeft, gelijk<lb/>
de papieren ten vollen aenwijsen, maer of dat uyt een pijnlijk waschwerk der inlanders,<lb/>
gelijk den essayeur van anno 1704 dat noemt, dan wel uyt vaste graverijen voortkomen<lb/>
kan en of daerbij voor de Compagnie een solide avantage te wagten is - .<lb/>
</para>
<remark>(Van klachten over het rondzwerven van Boniërs tot in de bocht van Tomini toe valt<lb/>
niet veel te verwachten)<lb/>
</remark>
<para>
- soolange de constitutie dier regering sodanig als tegenwoordig gesteld en de<lb/>
coninginne in hare gewonelijke pruilhoek op Tsjinrana Bonij huishouden blijft, aengesien<lb/>
die vorstinne daer teveel naer hare rijxgrooten luisteren moet en van alles so wel niet<lb/>
g’informeert werden kan als op Bontualac of wanneer zij aenstrand in het huys dat met<lb/>
dat oogmerk de koningen van Bonij successive tot hare hofhoudingen geconcedeert geworden,<lb/>
en nabij ’t casteel Rotterdam gelegen is; buiten dat ook de voorschreven rijxgrooten<lb/>
zelvs veelmaels belang hebben bij de sluikerijen en dienvolgende sig niet als gedwongen<lb/>
laten vinden om aen de contracten daeromtrent genoegen te geven. Egter nadien de<lb/>
Bonijse ministers de successive gedane expeditie tegens deese zeeschuymers en voornamentlijk<lb/>
de Mandhareesen die het ongemeen bont beginnen te maken, wel genegen scheenen<lb/>
eens terdeege, gecombineerd met ’s Compagnies vaertuygen, te hervatten, en den<lb/>
slegten uytslag der voorgaende onbeschroomt toeschreven aen het quade of verkeerde<lb/>
beleid der onse en hare voorbarigheid in het ondernemen van sodanige kruystogten en<lb/>
expeditiën sonder de koninginne te kennen en hare assistentie te requireren, so heeft men<lb/>
de onse gelast het Bonijse hof daerop nader te sommeren en aen te dringen tot voldoeninge<lb/>
harer belofte, om dus gesamentlijkerhand voornamentlijk de Mandareesen, die ’s Compagnies<lb/>
vaertuygen selvs niet ongemolesteerd schijnen te laten, en bij die gelegentheid<lb/>
ook alle andere sluikhandelaers en zeerovers die men in den weg mogte ontmoeten, eens<lb/>
terdeege te tugtigen en tenminsten een schrik onder dat volk te verwecken waerdoor zij<lb/>
van verdere insolentie mogen werden gedeterreert. Maar gemerkt diergelijke ongeregeltheden<lb/>
veel minder komen voort te vallen, wanneer Bonij geregeert word door een prins<lb/>
die zijn gesag over de sijne weet te mainctineeren en de onderhebbende grooten en<lb/>
bondgenoten in een behoorlijke discipline te houden, so sal dat ook wel het voornaamste<lb/>
middel van redres moeten wesen om ons van diergelijke jaerlijxe klagten te bevrijden,<lb/>
’twelke van den tijt bij sterfval van de coninginne of bij eenige andere favorabele revolutie<lb/>
<pb n="570" />
in dat rijk dient te werden afgewagt. Dog of daeromtrend ook iets nog ten goede in den<lb/>
presenten tijt konde werden uytgewerckt en de coninginne Aroe Timoeroe bewogen naer<lb/>
de goede hoop die zij aen den gouverneur Sautijn bereets gegeven hadde uyt hare voorschreven<lb/>
afgelegene residentie op te breeken en haar verblijf op Bontualac te komen<lb/>
houden - .<lb/>
</para>
<remark>( Omdat de vorstin de werklieden voor Bantimurung zou moeten leveren is de correspondentie<lb/>
met het hof vanuit Batavia weer geopend. Waarde van het geschenk
ƒ 678. In 3<lb/>
a 4 jaar is geen brief van het hof ontvangen).<lb/>
</remark>
<para>Het Goahse rijk onder haren valetudinairen koning Siradjoedin blijft ook nog in<lb/>
’tselvde postuur en den vorst met sijne grooten bij hare oude maximes, om langs hoe<lb/>
meer cliënten te maken en sig overal, is ’t mogelijk, in te dringen tot vergrotinge van hare<lb/>
magt.<lb/>
</para>
<remark>(Door)<lb/>
</remark>
<para>
- het voorgenomen huwelijk van den Sumbawasen coning met de weduwe van<lb/>
den bekenden Crain Bontolancas, stiefdochter van eerstgenoemden vorst, maer ook den<lb/>
aenleg op het Sondrabonijse rijk, almede door een apart tractaet in het Bongaayse bondgenoodschap<lb/>
aen de Compagnie verbonden, waarover dien vorst gaarne den baes soude<lb/>
willen speelen om een coning naar zijnen sin te maken, hebbende dienvolgende reets<lb/>
onder de grooten bewerkt de detroneringe van het presente koningje om sijnen soon<lb/>
Crain Limpongan in dat bestier te krijgen, waertegen wij de onse nogtans gerecommandeert<lb/>
hebben te waken en met alle vigeur tegen te gaen deese en diergelijke quade passen<lb/>
der Goahse Maccassaren en voornamentlijk hare pretentiën op de Mangeray breeder bij<lb/>
meergemelte onsen briev aengewesen tot narigt onser bediendens, die wij bij dese en<lb/>
meer andere gelegentheden in dewelke ons blijken van onkunde voorquamen sorgvuldig<lb/>
gerecommandeert hebben sig wat meer en beter toe te leggen op de sonodige kennisse<lb/>
der landregeringe en de gebeurtenissen van den vorigen tijt, om den bal niet mis te slaen<lb/>
als haer iets door dat geraffineerde volk werd voorgeworpen.<lb/>
</para>
<remark>(De vorst heeft niet meer gerept over de grenzen van Sodiang toen de Compagnie een<lb/>
onderzoek instelde. Een landmeter naar Makassar gezonden om de grenzen van Sodiang<lb/>
vast te stellen. Opdracht kaart van Celebes te maken).<lb/>
</remark>
<para>Bima heeft ditmael niets van sonderlinge aanmerkinge uytgelevert dan de terugsendinge<lb/>
ten tweede male van de Bimase coninginnedogter van den coning van Goah.<lb/>
</para>
<remark>(Radja Bima verzoekt ontslagen te worden van de leverantie van sapanhout omdat hij<lb/>
een pelgrimage naar de graven van zijn voorouders wil ondernemen. De radja maakt aanspraak<lb/>
op enkele slaven uit de boedel van de gewezen kapitein der Maleiers, Wandella.<lb/>
Anderzijds schijnt in de boedel ook een belangrijke pretentie ten laste van Radja Bima te<lb/>
zijn. Radja Sumbawa heeft, na lang wachten, in het kasteel Rotterdam zijn eed ter bekrachtiging<lb/>
van het contract met de Compagnie afgelegd. Onderdanen van Dompo hebben in de<lb/>
verwarring over de opvolging hun toevlucht gezocht bij kasteel Rotterdam. Hun is geweigerd<lb/>
zich met vrouwen en kinderen definitief in Makassar te vestigen nadat de nieuwe vorst<lb/>
Abdul Kahar, de voormalige rijksbestuurder, de eed had afgelegd op de contracten. Te<lb/>
Dompo zouden de sapanbomen in de dichtstbijzijnde bossen alle zijn gekapt. Het aanbod<lb/>
van Kaïli om handel te komen drijven en de goudmijn te Kaibobo te bewerken is aan Van<lb/>
Arrewijne over gelaten voor onderzoek. De handel stelt er niets voor, de opbrengst der<lb/>
mijnen is onzeker. Twijfel of de visite aan Buton wel met de nodige ernst is ondernomen.<lb/>
</remark>
<pb n="571" />
<remark>De vorst heeft weinig lust hout te leveren. Men mag eventueel meer betalen. Coulant optreden<lb/>
jegens de vorst gewenst, ook bij het opgraven van de kanonnen afkomstig uit de verongelukte<lb/>
Noordbeek. De sultan en pangeran van Bandjarmasin moeten zich met het zenden van<lb/>
geschenken aan de gouverneur te Makassar houden aan de gebruiken. In het algemeen<lb/>
heerst er rust. Ds. Tobias van der Ley is gehuwd teruggekeerd ; had 50 exemplaren van het<lb/>
Maleise Nieuwe Testament meegebracht. Door te weinig naar de loods te luisteren was de<lb/>
Anna Maria op de steenklip voor Makassar gelopen. Van de 21.500 Ib was in de Heinkenszand<lb/>
is 1800 Ib van zeer slechte kwaliteit. De brieven en vragen uit Batavia dienen met zorg<lb/>
te worden beantwoord. De pakhuismeester verplicht 8 kleden te vergoeden die aan een pak<lb/>
te kort kwamen, omdat hij dit niet had gecontroleerd bij aankomst. Men moet geen nieuwelingen<lb/>
gebruiken voor het inzamelen van de rijsttienden. De vermindering van de opbrengst<lb/>
met 86 last moet men maar accepteren. Geen reparaties van betekenis verricht, daarom de<lb/>
overtollige ambachtslieden terugzenden. Geen noodzaak voor bouw van een houten timmerloods<lb/>
met pannendak i.p.v. de bamboeloods. Na de toezending van de nieuwe sloep Juffrouw<lb/>
Gosewina zijn er 9 zeilvaartuigen. Vanwege de slechte uitslag van de laatste expedities<lb/>
aanbevolen in het vervolg meer inheemse vaartuigen te benutten),<lb/>
</remark>
<para>
- also die vaertuigen doorgaens vrij wat beter bij de zeilen zijn dan de onse en<lb/>
ook door hare ligtheid nader aen de wal kunnen komen.<lb/>
</para>
<remark>(De leiding moet bij een Europeaan liggen. Combinatie van het presidiaat van de<lb/>
Weeskamer met dat van Justitie onjuist. Het trekken van 6 wissels te Makassar op plaatsen<lb/>
waar de Compagnie niet jaarlijks geld besteed, is nadelig. Entjik Unuk, wegens het plegen<lb/>
van enkele moorden naar Makassar gevlucht, is opgepakt door de vorst van Goa. Matigheid<lb/>
aanbevolen, een andere delinquent is bij het oppakken gedood. Eind juni 1 733 557 militairen<lb/>
te Makassar; aanvulling met 50 man, met de Rijksdorp. Van Arrewijne 50 Europese en 50<lb/>
Balische militairen meegegeven. De eis van 200 man versterking is te hoog. De barrière van<lb/>
palissades aan de achterkant van het fort tot het strand is toegestaan. Van Arrewijne wijt<lb/>
de slechte staat van het buskruit aan de onjuiste behandeling. Van de eis van 50.000 Ib is<lb/>
30.000 toegestaan, 20.000 gaat over per Rijksdorp. Voorraad 40.000 Ib goed buskruit, 5 a<lb/>
6000 Ib voor dagelijks gebruik en eerbetoon en 14.500 Ib af gekeurd buskruit. Toestemming<lb/>
bouw nieuw kruithuis te Makassar en te Mandarsjah, dat maar de helft van de gewone<lb/>
voorraad kan bergen. De verachtering van het kantoor bedraagt over 1 732/33 f 128. 477),<lb/>
</remark>
<para>
- niettegenstaende de winst op den verkoop der lijwaten bij de kleedewinkel<lb/>
behaelddit jaer die van ’t vorige gesuspasseert heeft en ƒ 4.486,
<emph>7-</emph><lb/>
den g’interdiceerden incoop van rijs, anders dan voor<lb/>
payement, een winstdervinge heeft veroorsaekt tot<lb/>
mitsgaders onder de vaste lasten ook niet gerekent<lb/>
werden kan de afschrijvinge van so excessive quantiteit<lb/>
onbequaam buskruit, belopende alleen nog<lb/>
en dus wanneer men dese posten tot<lb/>
tegens de voorschreven meerdere veragteringe tot<lb/>
wilde overstellen, het gouvernement effective sig nogal<lb/>
een sommetje van ƒ 7.169,19,-<lb/>
favorabelder vertoont op het sluyten der jongste boeken dan ’s jaers bevorens, aengesien<lb/>
de voorschreven winstdervinge uyt onse ordre voortkomt.<lb/>
</para>
<remark>( Per Heinkenszand en Rijksdorp
ƒ 203.805 aan goederen en geld overgezonden, waaronder<lb/>
1000 rsd aan pasmunt en 6000 rsd voor de mijnwerkers. Was kost 22 rsd in pasmunt<lb/>
<lb/>
ƒ 7.952,10,-<lb/>
<lb/>
<und>ƒ 4.716, -,-</und><lb/>
ƒ17.154,17ƒ<lb/>
9.984,18,-<lb/>
<lb/>
</remark>
<pb n="572" />
<remark>per pikol. Men moet afzien van de inkoop van rijst en was , als die niet anders dan tegen<lb/>
pasmunt is in te kopen. In Batavia is de was immers tegen goederen te verkrijgen)<lb/>
</remark>
<para>
- en men dus door dit schijn voordeel effectief weder circa 20 percento meer op<lb/>
Macasser soude moeten betalen als men de winst der overige rekent op het payement,<lb/>
die de Compagnie bij uytgave van ducatons hier te lande heeft, dog wij hebben ons tegelijk<lb/>
ook wat gevoelig moeten toonen over dese misselijke stellinge dat men ’s Compagnies<lb/>
goederen voor ducatons en andere spetiën omset en bij den inkoop altoos van payement<lb/>
komt te spreken, hetgeene ons al te contradictoir en oneigen voorquam.<lb/>
</para>
<remark>(18702 Ib karet ingekocht tegen 110 rsd per pikol. De prijs mag eventueel 20% hoger.<lb/>
De hoofdadministrateur Jan Hendriksz. Niepoort bevorderd tot koopman. Jacob Surseni<lb/>
hoofd van Saparua. Veranderingen in het officiersbestand door het overlijden van kapitein<lb/>
Johannes Steenhof 'f, op gevolgd door Lubertus Vermeer, en de bevordering tot kapitein en<lb/>
overplaatsing naar Amboina van Thomas V romans; opgevolgd door luitenant Johannes<lb/>
Philippus de Barnewal.<lb/>
</remark>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<remark>De Huis ten Donk en de losboot Onbeschaamdheid met de pantjalangs Snoek en<lb/>
Verlangen aangewezen voor Bandjar. In november zijn de commissarissen per Westerbeek<lb/>
teruggekeerd met 264.347 lb peper. Een schip is voldoende voor het vervoer van peper; de<lb/>
pantjalangs)<lb/>
</remark>
<para>
- seer nodig zouden zijn niet alleen om wat meerder oog en ontsag aen dese<lb/>
nadere besendinge te geven, maer ook om tot hare eigene securiteit altoos een van deselve<lb/>
boven in de rivier te kunnen houden bij, of voor de plaetse van haer verblijf, zijnde de<lb/>
negorij Tatas, en het andere te laten observeeren de jonken daer ter rheede, tot uytvoering<lb/>
van het jongst gesloten contract dat wij om de wille van het gereserveerde jonk dat nog<lb/>
peper sal mogen vervoeren bij resumtie en examinatie der articulen in zoverre wel wat<lb/>
defect bevonden hebben, als wij gaerne de peper alleen en met finale exclusie van alle<lb/>
andere, so Europesche als inlandsche, natiën voor de Compagnie wilden bedingen, dog<lb/>
hetwelke wij egter sonder eenige bedenkinge bij provitie hebben g’accepteert.<lb/>
</para>
<remark>(De toestemming voor het laden van één jonk zal ongetwijfeld aanleiding tot moeilijkheden<lb/>
geven. De kleine vaartuigen zijn nodig om de Bandjarezen te tonen dat het de Compagnie<lb/>
ernst is. Het toegestane jonk zal 4 a 5000 pikol maximaal kunnen laden, dan blijven<lb/>
er bij een goede oogst wel 10 a 12.000 pikol over voor de Compagnie)<lb/>
</remark>
<para>
- en dan soude het juyst sozeer op die eene g’secludeerde lading niet aenkomen<lb/>
al wist men het niet verder te brengen gelijk ook niet ligt gebeuren sal, omdat de jonken<lb/>
sonder peper daer naer gedagten niet ten handel sullen willen komen en de Banjaresen<lb/>
daerentegen de jonken niet wel kunnen missen, om duyzent klenigheden tot gerief van<lb/>
den inlander die daermede werden aengebragt, met dewelke zij door ruilinge tegens<lb/>
peper, als geen geld hebbende om te betalen, sigselvs niet alleen helpe voor hare eyge<lb/>
benodigtheid, maer ook nog andere nabijgelegene landen werwaerts zij sonder dat niet<lb/>
soude kunnen goetmaken de vaert en smallen handel waervan nu niet alleen veele geringe<lb/>
menschen haer bestaen vinden, maer door dewelke ook de ingesetenen malkander toedeelen<lb/>
allerhande bagatellen die in de wedersijdse landen tot geriev van den anderen te<lb/>
vinden en ook nog so gering niet zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Eventueel moet men de Bandjarezen iets meer betalen om hen in staat te stellen de<lb/>
Chinese waren te kopen. De grove porceleinen, pannen enz. zijn niet zo goedkoop door<lb/>
de Compagnie te vervoeren)<lb/>
</remark>
<pb n="573" />
<para>
- als met dese lompe machines, onder dewelke sommige tegens het kloekste schip<lb/>
laden kunnen en welkers onderhoud en bemanning deselve in comparatie van onse vaert<lb/>
seer weinig komt te kosten, waerdoor dan de aengebragte goederen dese arme ingestenen,<lb/>
die geen de minste verhoginge van prijs lijden kunnen - .<lb/>
</para>
<remark>(De gecommitteerden mogen voor de pikol tot 5 Spaanse realen betalen. Geschenken<lb/>
voor de sultan
ƒ 200 en
ƒ 390. Tegengeschenk ruwe diamanten t.w.v. 130 rsd. Op proef<lb/>
Neurenberger kramerijen, opium en 1 pak guinees overgezonden; verder 25.000 Spaanse<lb/>
realen. De militie vergroot van 24 tot 36 man. Waarde lading
ƒ 86.850.<lb/>
</remark>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<remark>Met de sloep Valk lading t. w. v.
ƒ 24.881 en 6 militairen aangebracht. Het bruto verlies<lb/>
in 1 732/33 bedraagt
ƒ 2566 minder dan in 1 731/32. Tol ingesteld op was
, slaven en sandelhout<lb/>
door Chinese en andere handelaren vervoerd. Dit zal de handel wat bemoeilijken uit de<lb/>
Portugese gebieden
, die de meeste was en sandelhout leveren; de handelaren mogen echter<lb/>
niet helemaal af geschrikt en daardoor genoodzaakt worden)<lb/>
</remark>
<para>
- een anderen uytweg te soeken dan, naer oud gebruik, dese residentie aen te<lb/>
gieren, om aldus van deselve tol te blijven gelibereerd; ofte andersints ook omdat gemelte<lb/>
handelaers geen anderen weg dan over Coupan konnende nemen, sullen kunnen en mogen<lb/>
uytvoeren en dat deselve daardoor dan ook geen arrest, nog confiscatie zullen wesen<lb/>
subject, die zij andersints bijwege van sluikerije soude moeten ondergaen.<lb/>
</para>
<remark>( Batavia niet overtuigd van de noodzaak 1000 man naar Timor te zenden ter herovering<lb/>
van 's Compagnies oude rechten aldaar. Alleen als de bewoners van Ade} Manatuto, Lakelle<lb/>
enz. als gevolg van de Portugese onderdrukking de hulp van de Compagnie zouden vragen
,<lb/>
kan dat worden toegestaan. Instructies en goedkeuring van patria worden af gewacht. Dan<lb/>
is ingrijpen wellicht mogelijk
, om van dese lastige buren
, met wie steeds problemen zijn
,<lb/>
af te komen. Nog steeds geen contract over de wederzijdse uitlevering van deserteurs. De<lb/>
lijfwacht van de Portugese gouverneur is nu zelfs samengesteld uit deserteurs van de Compagnie.<lb/>
De Portugezen beweren dat de Compagnie niet meer grond toekomt dan vanuit<lb/>
fort Concordia met een kanonschot wordt bestreken. Klachtbrief van de Portugese gouverneur<lb/>
aan de Gouverneur-Generaal over de behandeling door de Nederlandse , die geweigerd<lb/>
zou hebben)<lb/>
</remark>
<para>
- de zogenaempte lijftogt des konings, die alleen bestaet in eenige vivres, die de<lb/>
landsaten gehouden zijn voor hem en zijn gevolg aldaer op te brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Radja Boni als koning van Kupang aangesteld. De koning van Thie die op eigen<lb/>
gelegenheid heimelijk met klachten naar Batavia was gekomen
, is aangezegd zich daarvan<lb/>
te onthouden. Wel is)<lb/>
</remark>
<para>
- op sijne verzekering dat de inwoonders van de negorijen van ’t landschap Thie,<lb/>
als haren coning wel christenen en gedoopt soude willen zijn, het opperhooft gelast haren<lb/>
inlands leermeester derwaert af te senden, ten einde deselve in ’t christelijke gereformeerde<lb/>
gelooff onderweesen en daerinne door een predikant van hier ten dien einde af te<lb/>
zenden mogen werden aengenomen.<lb/>
</para>
<remark>(Sandelhoutplantjes moeten in ’t vervolg eerst wortel hebben geschoten voor de verzending.<lb/>
Geen parelmoerschelpen te vinden op Roti
, Sawu en Solor.<lb/>
</remark>
<pb n="574" />
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<remark>Brieven d.d. 16 januari en 26 februari. Met 17 Javaanse vaartuigen 10.300 kadjang<lb/>
matten aangebracht t.w.v.
ƒ 948, per Cats op 23 maart 368.440 Ib zwarte, 4392 Ib witte<lb/>
peper en 203.937 Ib Bangka-tin t. w.v.
ƒ 96.356. Nog 44.500 Ib tin in voorraad. De aanvoer<lb/>
van peper op vlotten is vertraagd door het opdrogen der rivieren ; 12 barken voor het<lb/>
pepertransport ingericht. De vorst heeft toegezegd de cultuur van katoen te doen beëindigen<lb/>
ten gunste van die van peper. Belofte de katoenboompjes uit te roeien. Vrouw van Adipati<lb/>
Anom overleden, deze zit met 50 volgelingen in Djambi. De vorst heeft 2000 Spaanse realen<lb/>
betaald. 11 ambachtslieden en 20 slaven gevraagd voor de timmerwerken.<lb/>
</remark>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<remark>Wrijving tussen de vorst en de Nederlandse resident over de verstrekking van wapens<lb/>
en ammunitie. De resident Schouw verzoekt ontslag na 16 jaar dienst. In voorraad 282<lb/>
pi kol zwarte peper en 48 taël stofgoud.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>Op 4 januari en 26 februari terugkeer van de N oor derkw ariër en Doornik met tin,<lb/>
sapanhout, ivoor, was en lak t. w. v. f 49. 182 en
ƒ 55. 763. Goede verwachting van de nieuwe<lb/>
phra-klang. De koning heeft geen bericht van zijn troonsbestijging gezonden, maar wenst<lb/>
eerst te worden gelukgewenst. Hij wil geen geschenken zonder geleidebrief aanvaarden of<lb/>
door de klangbedienden kleden laten afhalen. Particuliere handel streng verboden, alles<lb/>
dient bij de phra-klang besteld).<lb/>
</remark>
<para>’s Compagnies bediendens hebben nog niets op onsen gedane eisch van 5 a 600.000<lb/>
lb thin ingekregen, maer contrarie hebben in het gepasseerde jaer 5 Chinese jonken<lb/>
zooveel thin, lood en sappanhout konnen bemagtigen als zij bequamelijk konden vervoeren,<lb/>
en ten welken einde aldaer nog 3 barcquen sijn blijven overleggen.<lb/>
</para>
<remark>(Nog geen besluit over het opheffen van het kantoor. Lasten toegenomen in 1732/33<lb/>
tot f 34.607. Verlies op 59.000 lb sapanhout
ƒ 159. Het verzoek koperen duiten gangbaar<lb/>
te maken is afgewezen, men kan met de ,, kouwers ”3 volstaan. Alleen voordeel te behalen<lb/>
in textielhandel. Achterstal van de koning f 94.240 en de phra-klang
ƒ 3836. De vorige<lb/>
phra-klang in opdracht van de oudste zoon van de vorst vermoord, vermoedelijk buiten<lb/>
medeweten van de vorst. De Engelse ambassadeur Jan Ets met 4000 ropias als geschenk<lb/>
uit Bengalen aangekomen, maar)<lb/>
</remark>
<para>
- dien zogenaemde ambassadeur wiens verrigtinge principael soude bestaen om<lb/>
over het vermoorden van 5 Engelse capitains aen ’t Chiamse hoff zijn beklag te doen,<lb/>
med een geheel ander oog bij den coning is aengemerkt; en, nadat hem was afgevraegt,<lb/>
wien den Engelsen gouverneur deese grote magt, van een ambassadeur aen Zijn Mayesteit<lb/>
te senden hadde gegeven, ordinaire mode met 2 tentpraauwen is afgehaelt en sijne medegebragte<lb/>
brief en geschenk g’accepteerd geworden, maer naderhand ten hove kenbaer<lb/>
geworden zijnde dat dien Engelsman 40 kisjes amphioen in hadde, is deselve ongeagt<lb/>
daertegen tragten te protesteeren, geconstringeert zijn bodemke te moeten laten bovenschieten4.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(De gezaghebber van een Engelse boot uit Madras, Harry Klieff, is door de koning<lb/>
gearresteerd)<lb/>
</remark>
<note>3
<ref>Kouwer is hoogstwaarschijnlijk cauri.</ref><lb/>
</note>
<note>4
<ref>Bovenschieten, naar boven, stroomopwaarts brengen van Bangkok naar Ayutthaya.</ref><lb/>
</note>
<pb n="575" />
<para>
- ter saké hij schuldig bevonden was aen vleeschelijke conversatie med de hofdames<lb/>
van dewelke bereets 2 soude zijn doodgeslagen.<lb/>
Bengalen<lb/>
</para>
<remark>(In 1733 13 schepen, 10 langs de zuidkant van Sumatra, nl. de Duifje, Hofwegen,<lb/>
Sleewijk, Coxhoorn, Herstelling, Wolphaartsdijk, Wendela, Sijbekarspel, Strijkebolle en<lb/>
Adriana, en 3 door Straat Malakka, nl. de Goudriaan, Susanna en Hopvogel; met zilver ,<lb/>
</remark>
<remark>100.000 Ib Japans staafkoper, 200.000 Ib lood, 12.000 Ib spiaulter, 230.000 Ib peper, 7886<lb/>
Ib kruidnagels, 3102 Ib muskaatnoten, 770 Ib foelie, 6400 Ib kaneel, 10.000 Ib buskruit.<lb/>
Waarde f 4.781.369. De vaart op Patna voortaan door 200 i.p.v. 300 Europese militairen<lb/>
begeleid. Inkoop van 114 man zijde kritsjeer a lVb a 12 ana per ser, en 12 man 22]!z ser<lb/>
chieta a 2 ana per ser. Zijde-inkoop in 1733 geslaagd. De inkoop van kleden voor 1732<lb/>
geslaagd. Totaalbedrag aan geschenken voor Suba Suryakhan
ƒ 4090 in 1732; 21.587 zakken<lb/>
salpeter ingekocht in 1 732, a 2, 14 tot 3, 4 ropia de man. De Hooghlysche personeelsleden<lb/>
aangeslagen voor het verschil van 3 ana per man. In 1733 25.800 man aanbesteed tegen
<emph>2%</emph><lb/>
tot 3 ropia de man om de Engelsen de wind uit de zeilen te nemen. In 1732 860 kisten opium<lb/>
ingekocht tegen 109 a 140 ropia de man. Winst te Batavia 1273U°/o. In 1731/32 omgezet<lb/>
11.344 Ib kruidnagels, 4835 Ib muskaatnoten, 449 Ib foelie, 3283 Ib kaneel, 200.000 Ib<lb/>
peper, 479.971 Gaalse arekanoten. Te Patna voor 332.000 ropia aan wissels aangenomen.<lb/>
Het besluit van de Raad van Hooghly die van Patna te belasten met f 2865 rente op wissels<lb/>
door hen getrokken op Hooghly is goedgekeurd. Reparatie te Patna in 1732 voor 8362 rsd;<lb/>
geschenken gegeven voor f 8139. Het contract met het hoofd der chakars eindelijk gesloten:<lb/>
vrije doorgang voor een jaarlijkse gift van 400 ropia en
ƒ 215 in geschenken. In 1732 voor<lb/>
27.507 ropia aan geschenken. Aan Duan Golemalikhan totaal 5300 ropia. Het escorteren<lb/>
der Patnase vloot kostte in 1732 f 39.400. Hierdoor is de lading bezwaard met 57/s%. In<lb/>
het boekjaar 1732 te Hooghly op een kapitaal vanf 181.854 f 216.129 of 11 87/s% gewonnen.<lb/>
Tussen 31 augustus 1732 en 28 februari 1733 100.000 Ib peper omgezet met 743U% winst,<lb/>
</remark>
<remark>50.000 Ib staafkoper met 88%. Verlies over 1732
ƒ 37.992. Toegestaan de bouw van een<lb/>
gevangenis te Hooghly voor 7000 rsd en een nieuwe loge te Barssalur. Recognities aan<lb/>
regenten in 1732
ƒ 2639. De Fransman L'Empereur te Chandernagore heeft een pretentie<lb/>
ingediend van
ƒ 8848, in 1696 op Ceylon gesekwestreerd. Ondanks het Verdrag van Wenen<lb/>
van 16 maart 1731, behelzende de opheffing van de Oostendse Compagnie, zet de VOC de<lb/>
afsluiting van de Ganges voort, tegen alle vreemde vaartuigen en schepen waarvan de vaart<lb/>
niet gewettigd is, behalve die van de Zweedse en Deense Compagnie. De Engelsen is hiervan<lb/>
kennis gegeven, met verzoek zich bij de Nederlanders aan te sluiten. Dezen weigeren,<lb/>
ondanks schriftelijke Nederlandse protesten. De Fransen uit Chandernagore hebben geen<lb/>
toestemming van Porto Novo hun passen te tonen in de Ganges, ondanks de verklaring<lb/>
van de Franse ambassadeur in Den Haag. Besloten is)<lb/>
</remark>
<para>
- dat men aengaende de uytlopende scheepen harer natie seer gaarne alle civiliteit<lb/>
gebruiken sal, wanneer het haer Francen uyt Chandarnagoor behaagt, de onse bij het<lb/>
afzeilen harer scheepen daervan voorkennisse te geven, dog daerentegen ondertusschen<lb/>
ook tegelijk besloten de onse te gelasten dit ons bevel aengaende de inkomende schepen<lb/>
al egter niet anders te doen stant grijpen dan buyten gevaar, dat het respect van ’s Compagnies<lb/>
uytsetting door overmagt affront zoude kunnen lijden, bijaldien men in cas van<lb/>
onwilligheid genoodsaekt wierd deselve daertoe te moeten constringeeren. Ook is goetgevonden<lb/>
van dit ons besluit door die van Houglij kennisse te doen geven aan de Engelsen<lb/>
en daerop aendringen, dat zij zig daermede conformeeren. Item in cas van nadere uytsetting,<lb/>
harentweege gelijke ordre stellen, om in alle hetgeene die vreemde equipanten<lb/>
<pb n="576" />
aengaet, met de ons de concert te gaan, naer de beveelen van wedersijdse hoge principalen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 5508v-5509r.</folio>
<remark>(Het gerucht van een Oostendse sloep onder Franse vlag in 1732 is niet bevestigd.<lb/>
Monsieur Murrat van de Oostendse sloep Charles heeft zijn papieren tegen kwitantie teruggekregen).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Het hooft der Oostendenaren, mr. Alexander Hume med zijnen Rade, bij een brievke<lb/>
van dato 20 j anuarij , had versogt restitutie van 4 stux harer chialoupen successive genomen ;<lb/>
hetwelke bij de onse en de Engelse ontsegt zijnde, had het die van Oostende gelust op<lb/>
den 16e februarij derweege te protesteeren bij geschrifte, dog daerentegen tussen de onse<lb/>
en de Engelse op den 21
<super>e</super> derzelver meant besloten gedagt protext onbeantwoord te laten .<lb/>
</para>
<folio>Fol. 5510r-5510v.</folio>
<remark>(11 augustus besloten de blokkade van de Ganges op te heffen. De Sijbekarspel, Coxhoorn,<lb/>
Wolphaartsdijk, Sleewijk , Hofwegen , Herstelling, Pallas en Slot Aldegonde hebben<lb/>
op 9, 15, 16 en 17 januari en op 16 en 19 februari 1734 lading aangebracht t.w.v. f 2.740.044.<lb/>
Zware ziekten en sterfgevallen in Bengalen in 1733. Europese matrozen vervangen door<lb/>
inheemse. Bezwaren van Batavia tegen de uitgebreide verstrekking van equipage- en andere<lb/>
goederen en in het bijzonder tegen die van 60 ropia)<lb/>
</remark>
<para>
- ten inkoop van levendig vee en verversing voor de terugreise, dat bij ons is<lb/>
afgekeurt, om redenen bij geciteerde missive vermeit, maer geensints om de schepelingen<lb/>
voor haer vertrek van ginder te doen onthouden verstreckinge op reeckeninge van soldijen,<lb/>
die ten agteren stonde, invoegen als ten eenemael tegens onse intentie ten intrede bij die<lb/>
van Houglij is gepractiseert geweest omtrent de schepelingen van opgemelte gereverteerde<lb/>
bodems, waerdoor de gemoederen gaende geraekt zijnde, tot die opstinaatheid ware<lb/>
overgeslagen datse sig lieten verluyden geen ankers te zullen ligten en ’t misschien verder<lb/>
soude zijn gekomen indien den fiscael Thielen, die na gewoonte ter depeche der schepen<lb/>
afgekomen, niet tijdelijk was bijderhand geweest en die smeulende samenrotting niet<lb/>
vooreerst gestuit hadde door goede beloften en ’t geven van spoedige adver[ten]tie aen<lb/>
die van Houglij, dewelke, insiende de beswaerde gevolge die daeruyt soude hebben kunnen<lb/>
ontstaen, raadsaamst oordeelde ter bevrediging der ontroerde gemeente in handen<lb/>
van den ondercoopman Verrijn af te senden de nodige contanten en ordre op geciteerden<lb/>
fiscus, die dan op dat fundament nodige afgave op reeckeninge van soldijen gedaen en<lb/>
toegesegt hebbende datse de opgemelten gewone vereering van ropia’s 60 voor de rheise,<lb/>
voor den aenstaende weder soude genieten, so waren daerdoor de gemoederen van dat<lb/>
volk weder tot bedaren, item vervolgens de schepen los en aen ’t afdrijven geraekt,<lb/>
mitsgaders alles in stilten en goede ordre verbleven. Al egter versoeken die van Houglij<lb/>
qualificatie omme tot voorkoming van opgemelte soorten van ongemacken, voor den<lb/>
aenstaenden tijt te mogen continueeren met de afgave van evengemelte ropia’s 60 voor<lb/>
eiken bodem, tot nodig onderstand der gemeente, die het na haer schrijvens in den presenten<lb/>
tijt onmogelijk met een ropia ’s maents gedurende de legdagen aen costgeld kunnen<lb/>
rondschieten, maer daerentegen gedagte ropia’s 60 daerbij moeten inbrocken, door de<lb/>
algaende extraordinaris toegenome duurten der levensmiddelen, in comparatie van vroeger<lb/>
dagen.<lb/>
</para>
<remark>(Te Kasimbazar 731 baal zijde in soorten ingekocht, de le soort tegen 5,10 ropia per<lb/>
ser, 3 ana per ser lager dan in ’t voorafgaande jaar. Op 16 september 19.000 stuks kleden<lb/>
ingekocht. De prijzen van de nieuwe aanbesteding zijn hoger vanwege de slechte graanoogst.<lb/>
Te Patna 37.800 man salpeter ingekocht, nl. 13.600 a 3lU , 12.200 a 3 en 12.000 a 2
% ropia.<lb/>
Opiuminkoop moeizaam door het monopolie van de nieuwe Patnase regent, Alawardikhan ;<lb/>
500 kisten gekocht. Kleden voor de vaderlandse en de Indische eis volledig geleverd. Het<lb/>
</remark>
<pb n="577" />
<remark>verven van neusdoeken voor Japan is niet geslaagd. Van Galle 800.000 Ib arekanoten<lb/>
gevraagd. Prijs 8lh ropia de man te Patna, 60
<emph>2</emph> te Hooghly. De ras de Maroccokleden zijn<lb/>
niet verkocht te Patna: te smal. De Engelsen verkopen te Patna serge van 25 el Hollandse<lb/>
lengte voor 22 a 24 ropia per stuk. Het gewezen Patna s opperhoofd G er ar dus Pelgrom<lb/>
heeft de Compagnie drie stukken grond naast de loge geschonken. Het was moeilijk roeiers<lb/>
te krijgen voor de Patnase vloot totdat de faujdar Pirkhan het verzoek van de zouthandelaar<lb/>
Chosia Mohammad Fazil om de roeiers te verbieden 2 zakken zout per man mee te nemen<lb/>
had afgewezen. 37.800 man salpeter aangebracht. Verdrag met de radja van Goregpur, in<lb/>
september 1733 , over de vrije doorgang door zijn land tegen een jaarlijkse vergoeding van<lb/>
1206 ropia in contanten en geschenken. Verzoek soldaten te verminderen van 200 tot 150.<lb/>
Ondanks een overvloedige katoenoogst zijn de prijzen gelijk aan die van 1732. 385.015 Ib<lb/>
cauris ingekocht tegen 3% hogere prijs. Slechts 80 last graan a 55 sicca ropia , rijst , 3 ana<lb/>
per man duurder, a f 2,3,2, boter 20 sicca ropia per pot van 136 Ib. Geen omzet in specerijen<lb/>
door de goedkopere aanvoer uit Coromandel)<lb/>
</remark>
<para>
- na alle apparentie om door dies aenbreng eenigsints te ontgaen de verliesen die<lb/>
van Cormandel op de pagoden en van Souratta op de wissels ordinair moeten werden<lb/>
gedragen, dat al een oud bekent onvoorkomelijk kunsje is onder de vreemde cooplieden<lb/>
aan het noordwesten van India.<lb/>
</para>
<remark>( Kwikzilver en vermiljoen niet te verkopen. Slechte kwaliteit der chanco's, 200.000<lb/>
Pulicatse ropias met 6lh% winst verkocht. Hooghly verzoekt 45 ton zilver. De directeur<lb/>
Rogier Berenaard op 28 november overleden, vervangen door de opperkoopman Jan Albert<lb/>
Sichterman; opperhoofd van Kasimbazar Christoffel Ring. Het werven van deserteurs en<lb/>
overlopers uit de Engelsen heeft weinig resultaat. De kwijtschelding van straf bij terugkeer<lb/>
is ingetrokken. Drie Franse schepen aangekomen, de Prince de Conti, Thétus en Jupiter;<lb/>
een vierde was achtergebleven evenals één uit Perzië. Plan tot herstel van de loge te Kasimbazar,<lb/>
6 Engelse schepen, de Devonshire, Decker, Brittania, Normanton, Royal Goudrian<lb/>
en Lethulier hebben zilver aangebracht. 7 Engelse retourschepen beladen met grove kleden,<lb/>
zijde, salpeter etc. , nl. de Devonshire, Decker, Brittannia, Normanton, Lethulier, Bedford<lb/>
en Duke of Lorraine. Twijfel of de toenemende Engelse particuliere vaart met zijn beperkte<lb/>
winsten wel kan blijven bestaan. De drukke vaart op Calcutta begint al af te nemen. De<lb/>
Nederlands- Engelse afspraken over de Oostendenaren zijn nagenoeg waardeloos geworden;<lb/>
de verhouding tussen de Engelsen en Fransen is sterk verbeterd),<lb/>
</remark>
<para>
- hebbende die beide natiën den anderen in ’t voorjaer van 1733 seer statieuse<lb/>
visites gegeven en eenige dagen na den anderen met veel pragt en kosten onthaeld. Dog<lb/>
in ’t laest van april waren de Engelsen med de Moren in seer netelige onlusten vervallen,<lb/>
ter occagie dat seker coopman tot Calcatta, in name Gourbax, voor een somme gelds die<lb/>
hij schuldig was borg gesteld, en, onvermogens dan wel onwillig tot de betaling, sijnen<lb/>
crediteur met geweld hebbende soeken te forceeren om van de hem competerende penningen<lb/>
afstand te doen en hem Gourbax te libereren van de vervolging der Engelse regtbank,<lb/>
sijn oogmerk niet kunnende bereiken, gemelten zijn crediteur den hals soude gebroken<lb/>
gehad hebben indien hij door een Engels detachement militaire, expres op hem<lb/>
afgesonden, in zijn desperaat voornemen niet belet geworden en dus in handen van de<lb/>
justitie geraekt was, dewelke hem over deese ondaed, en dat binnen Colcotta, condemneerde<lb/>
tot de dood. Dog den souba Soujachan had door zijn gesag, hoe de Engelse ook<lb/>
in den beginne gesnoven hadde het te sullen voortsetten tegen wil en dank van welgemelten<lb/>
souba, de uytvoering van dat vonis doen beletten en de Britten op hare weigering tot<lb/>
overgave van gedagte Courbax, met zijnen crediteur, haer tot Cassembazaer sodanig<lb/>
benaauwt, dat zij eindelijk wel genoodsaekt zijn geworden niet alleen de executie van<lb/>
<pb n="578" />
haer gestreken vonnis te staken, maer selvs den gedetineerden Gourbax aen den Houglijsen<lb/>
fausdhaer Pierchan over te geven, mitsgaders daerenboven ter afmaking deser affaire<lb/>
ropias 32.000 te spendeeren, te weten ropias 25.000 aen den fauba5 en ropias 7000 aen<lb/>
desselvs voornamen hofminister Hagie Achmat, buyten nog een toegift van 200 stucken<lb/>
lakenen tot een present voor gemelten souba, dat uyt dien hoofde met den anderen al<lb/>
een fray somme gelds uytmaekt. Van de Sweden was in anno passato mede een schip in<lb/>
de Ganges aengekomen, van name Ulrica Eleonoria, van welkers capitain in name Petter<lb/>
van Utsal, bij de onse in Houglij op den 29e november wierd besteld een brievken dienende<lb/>
ten geleide eener afschrift sijner commissie, of zeebriev, in de Latijnse tael, ten bewijse<lb/>
dat hij geen Oostendenaer of enterloper was, soals hij betuigde hem op Cormandel nagegeven<lb/>
zij, maer daertegen wesentlijk een Sweed, en onse geen reden vindende daeraen<lb/>
te twijffelen.<lb/>
</para>
<remark>(De Zweden willen kleden kopen, overwinteren, en dan via Porto Novo huiswaarts<lb/>
keren. In juni aankomst van het Portugese Nossa Senhora d' Adjuda, kapitein Don Marcus<lb/>
Dores Parera, met 95.880 Ih katoen , 72.080 Ib peper en 10.000 Ib andere specerijen. Vooral<lb/>
grove kleden ingekocht).<lb/>
</remark>
<para>Gedagte Portugeesen hadden hare rendevous gehouden, schuins over de verlate<lb/>
Deense logie, ter plaetse daer wel een Portugeese kerk gestaen heeft en naderhand gedient<lb/>
ter woon voor de Oostendenaren, ter harer eerste aenkomst in Bengale. Die van Houglij<lb/>
hadden ook al kort na de arrivé van geciteerden bodem, na ’t exempel der Engelsen en<lb/>
Francen, ’s Compagnies coopluyden een acte doen passeeren waerbij die luiden zig onder<lb/>
een boete van ropias 10.000 en verdere censure na exigentie van zaken haer verbonden<lb/>
hebben met de voormelte Portugesen niet te sullen negotieeren, converseeren etc. en sulx<lb/>
ook doen effectueeren op Cassembazaar, alleen met dit onderscheid, dat men aldaer de<lb/>
boete maer had genomen tot ropias 5000. Dog desniettegenstaende hebben veelgewaagde<lb/>
Portugeese van den souba voor ropias 6000 een parwanna of acte van licentie weten te<lb/>
verkrijgen om met haren bodem voor dat mousson handel te mogen drijven op dien voet<lb/>
als de Compagnie, namentlijk onder het betalen van den tol tot
<emph>2Vi</emph> percento. Vervolgens<lb/>
waren se met haren bodem omtrent den 9e januarij jongstleden van geciteerde hare legplaets<lb/>
afgedreven tot aen de spruit Hingelij.<lb/>
</para>
<remark>(Een sloep, uitgezonden om op enterlopers te kruisen voor de Gangesmonding, had<lb/>
geen illegale schepen ontmoet. In juli 1733 ziet de Compagnie af van het recht de passen<lb/>
van Franse schepen in de Ganges te controleren. Vermoeden dat de Fransen in hun afwijzende<lb/>
houding gesteund worden door de Engelsen. De Engelsen weigeren hulp bij de<lb/>
blokkade van de Ganges. De Nederlanders hebben opdracht alleen de Zweedse schepen te<lb/>
controleren. Op 12 augustus afsluiting beëindigd. De Neptunus op de keizerlijke werf boven<lb/>
Banquibazar gesloopt. Op 9 januari vertrek Concordia),<lb/>
</remark>
<para>
- daer mede ingevolge de gerugten repatrieeren soude alle de Oostendische be-<lb/>
diendens, uytgezondert haer hooft, mr. Schonamille, dewelke van den keyzer een commissie<lb/>
soude hebben erlangt om in qualiteit als gouverneur van die mayesteit ginter te blijven<lb/>
continueeren, en ook dat immediaet na het gemelte vertrek van Concordia van Bacquibazaer<lb/>
de Bourgondische vlag gestreeken, item daerentegen de keyzerlijke vlag van Trieste<lb/>
daervan voortaen soude wayen, mitsgaders dat desen jare omtrent de maenden mey of<lb/>
junij van die nieuwe compagnie scheepen wierden verwagt.<lb/>
<note><super>5</super> Fauba, suba.<lb/>
</note>
</para>
<pb n="579" />
<remark>(Verzoek temogen weten hoe men moet optreden. In 1733 13 Moorse schepen, waarvan<lb/>
5 uit Surat en 8 uit Coromandel en 3 jachten, eveneens uit Coromandel, aangekomen met<lb/>
kleine handelswaren, 598.876 Ib katoen en 370.553 Ib chancos.<lb/>
</remark>
<subhead>Coromandel<lb/>
</subhead>
<remark>28 februari aangekomen de Huis Den Eult van Nagapattinam; verzoek om 200 last<lb/>
rijst en 200 last nely. De prijs van nely op de bazar 4 a 4lb maat per fanum. De hoop om<lb/>
met de nieuwe oogst een goede prijs te maken de bodem ingeslagen: sinds oktober heerst<lb/>
grote droogte, er wordt weinig aanvoer verwacht, bovendien zal de nely door zijn slechte<lb/>
kwaliteit zelfs geen 202 maat per fanum meer opbrengen. Er heerst ook gebrek aan rijst.<lb/>
Besloten wordt 450 last rijst en nely te verzenden, zowel voor het personeel van de Compagnie,<lb/>
als voor de wassers en andere inheemse werklieden die onder de verantwoordelijkheid<lb/>
van de Compagnie vallen, om hen van dat)<lb/>
</remark>
<para>
- hoognoodig voedsel te konnen assisteeren opdat door mancquement van dien<lb/>
geen veragtering in den dienst van U Edele Hooghagtbares veroorzaekt werde.<lb/>
Ceylon<lb/>
</para>
<remark>(Met de Huis Den Eult is Pielat teruggekeerd na op bevredigende wijze zijn opdracht<lb/>
te hebben uitgevoerd. Lading o.a. 35 balen rode kleden, 40.000 Spaanse realen, 625 balen<lb/>
kaneel. In december zijn de kaneelschillers met de betaalde kleine oogst begonnen, de<lb/>
Bataviase eis bedraagt 3000 balen. In de grote oogst 8385 balen verzameld, hiervan zijn<lb/>
6000 naar patria gezonden. Met de Duinbeek nog 500 balen. Mankunegara en Adipati<lb/>
Danuredja te Colombo ondergebracht , met een schildwacht voor de deur. 400 last rijst per<lb/>
Sleewijk en Slot Aldegonde naar Ceylon; men moet daar kayirutouw en arekanoten innemen<lb/>
voor Bengalen. Overbeek, het opperhoofd van Tuticorin moet1 b van de Kilakkaraise schuld<lb/>
als onderpand bij de Compagnie storten; hij is hiervan vrijgesteld na het stellen van borgen.<lb/>
Regels voor het parelvissen in Arippu en Madurai. Ambassade Kandy ontvangen. Pielat<lb/>
schuift openstelling van Puttalam op de lange baan. De kaneelschillers zijn buiten medeweten<lb/>
van de koning uit de zeven koralas verjaagd. Daniël Agreen aangewezen als ambassadeur<lb/>
naar Kandy, geschenken t.w.v. f 8 a 9000. Aanbeveling aan de Kandysche ambassadeurs<lb/>
peper aan te planten. De naar Batavia opgeroepen secretaris van de Politieke Raad, Roeland<lb/>
Cau, kan niet gemist worden. De problemen tussen de salagamas en de bevolking van<lb/>
Negombo laat men voorlopig rusten. Jurriaan Pot ken, hoofd van Kalpitiya onschuldig<lb/>
bevonden inzake de in 1731 geleverde bedorven arekanoten. Eerste proef met zijderupsen<lb/>
geslaagd, gebrek aan moerbeibomen. Toegenomen kledenproductie te Tuticorin, kleine<lb/>
prijsverlaging).<lb/>
</remark>
<para>Door den baes van de wapencamer tot Colombo, Gabriel Schade, voor eenige jaren<lb/>
geleden uyt eigen liefhebberij en curieusheid aengemaekt sijnde eenige Singaleese letterstempels<lb/>
tot het opregten eener druckerij in dese tale en waermede het gebed Onses<lb/>
Heeren bereets eens ten ruwen tot een preuve soude gedrukt wesen, sonder daermede<lb/>
verder voort te gaen.<lb/>
</para>
<remark>(Ds. Konijn en ds. Wetselius opgedragen de stempels te onderzoeken; er ontbreekt<lb/>
een aantal. Schade kan en zal ze fabriceren; voorstel dan de bijbel te drukken, ten bate van<lb/>
de Singalezen. Aanbod van het Maduraise hof aan de Compagnie af te staan)<lb/>
</remark>
<para>
- eene van de steden Cailpatnam, Wijpaer, Wembaer, anders bij ons bekent met<lb/>
de namen van Baypaar en Bempaer en Pattana Marroedoer.<lb/>
<pb n="580" />
Malabar<lb/>
</para>
<remark>(De bouw van de sloep Maria Henriëtta kostte
ƒ 6101).<lb/>
</remark>
<para>Tussen den coning, Carta Dawil, en zijn tweeden g’adopteerden prins uyt den huyse<lb/>
Moerianattij onder dato 7 july jongstleden was gesloten een eeuwigduurent verbond van<lb/>
vrede, hebbende den Cochimsen coning daernevens afgestaen de voorheen gepretendeerde<lb/>
adoptie van zijne neven uyt den huise Chaloer in dat van Mangattij.<lb/>
</para>
<remark>(De Cannarese veldheer Regenade zou zijn teruggetrokken uit Cannanur, waarschijnlijk<lb/>
als gevolg van de mogulse ambassade naar Canara. De sloep Cornelia bij Chilaw<lb/>
vergaan; met de Joodse koopman Ezechiël Rabbi een contract voor de levering te Chettuvay<lb/>
van 500 kandij l peper gesloten, a 13 dukaten.<lb/>
</remark>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<remark>In de periode augustus 1732 -augustus 1733 is de handel nog steeds bemoeilijkt door<lb/>
de knevelarijen van de Mokkase regenten. De Fransen is een waarde van 16.000 rsd aan<lb/>
handelswaar afgedwongen; de opbrengst van Nederlandse goederen is door de gouverneur<lb/>
in beslag genomen. Twee Engelse en de benjaanse kooplieden hebben 60.000 realen moeten<lb/>
op brengen. Onrust)<lb/>
</remark>
<para>
- ter zake sig een nieuwen iman in de onderhorige landstreeken der stede Laheja<lb/>
en Hoddedda opgeworpen heeft.<lb/>
</para>
<remark>(De prijs van koffie gestegen tot 103 Spaanse realen per bahar; de Engelsen hebben<lb/>
3650 bahar ingekocht, buiten 1150 bahar door de Carolina naar de Perzische Golf vervoerd<lb/>
en 375 met een gorab naar Muscat. De Fransen 2100 bahar voor Pondicherry en 350 voor<lb/>
Basra en een onbekend aantal naar de Mascarenhas.<lb/>
</remark>
<remark>Lasten 1731 132: f 16.118 1732/33:
ƒ 16.529<lb/>
</remark>
<remark>Winsten „ f 2.584 „ f 171.615<lb/>
</remark>
<remark>De winsten waren vooral behaald op de overjarige voorraden specerijen, vooral kruidnagels.<lb/>
Restant 57 kisten aangevuld met 6731 Ib kruidnagels. De Engelse handel in Jedda is op<lb/>
niets uitgelopen. Handelsonkosten te Jedda:)<lb/>
</remark>
<para>
- door het aen land brengen der goederen ten bedragen van 10 percento en voor<lb/>
makelaerdije
<emph>Vb.</emph> percento, buiten het loon van 2 Arabische lootsen, boven de vrije kost<lb/>
tot 50 a 60 Jeddasche rijxdaelders en 800 a 900 tot geschenk aen den Basra, naer ’t<lb/>
voorbeeld der Engelsen, mitsgaders 500 voor ankeragiegeld, wesende 500 Jeddasche,<lb/>
somwijlen 218 en 220 Mochase rijxdaelders.<lb/>
</para>
<remark>(Te Mokka af gegeven aan geschenken 54 Ib kruidnagels en
ƒ 2145. De schuld van de<lb/>
koninklijke kamer gegroeid tot 19.321 Spaanse realen. Andere schulden staan nog steeds<lb/>
open. Onderwichten, 5 canasters suiker ten laste van een stuurman gebracht, het onderwicht<lb/>
van 7608 Ib of 3
<super>3!</super>
<emph>4%</emph> op een partij peper is te wijten aan de gebruikte balansen. 100.000<lb/>
Spaanse realen in kas, 80.000 in verzegelde pakjes teruggezonden. 3 Nederlandse en 2<lb/>
Engelse schepen zijn slaags geweest met de zeerover Kanhoji Angria. Als ballast had de<lb/>
Troostwijk 150 last zout. De secunde Duyt is te Bombay getrouwd met een Engelse weduwe.<lb/>
Opstand op het schip Troostwijk onder de bemanning die een andere bootsman wilde. 6<lb/>
Nederlandse personeelsleden zoek, 3 Franse overlopers teruggekregen.<lb/>
</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<remark>De Noordwijkerhout is de Kaap voorbijgezeild, maar nog niet te Batavia aangekomen.<lb/>
De Castricum bracht 3173 Ib ivoor.<lb/>
</remark>
<pb n="581" />
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<remark>Het hof te Kartasura is in rust en vrede. De susuhunan heeft de jagasuras6 van de<lb/>
voortdurende hofdienst ontslagen. Zij hoeven alleen nog op Hari Mulud te verschijnen. Hij<lb/>
heeft het bestuur krachtig in handen genomen en wijdt aandacht aan de peper- en katoenleverantie.<lb/>
De sjahbandar te Surabaja , Tan Peen Kong had 1500 rsd schuld aan Danuredja.<lb/>
De Langerode op 18 januari van Tegal vertrokken met 270 last rijst kostende
ƒ 14.485 ,<lb/>
naar Banda. De uit Pamakasan gevluchte mantri s Singati Rana en Sutadinalla zouden uit<lb/>
Sumenep teruggezonden worden. Adinagara, broer van de regent van Pamakasan , blijft<lb/>
voorlopig op Semarang. Een groep van 1 7 moordenaars te Semarang gepakt. Hun plan was)<lb/>
</remark>
<para>
- soveel Europeesen als mogelijk bij alle gelegentheid van kant te helpen, ten<lb/>
fine sig daerdoor des te gemackelijker den weg te leeren tot de overmeestering van ’t<lb/>
Mataramse rijk, waarover ’t hooft deser bende, zijnde een Javaens priester tot Samarang<lb/>
wonagtig, sig vermeten hadde nog eens te moeten heerschen volgens zijne gewaande<lb/>
ingevinge, met dewelke dien valschen propheet zijnen aenhang langs hoe groter hadde<lb/>
weten te maken, totdat zij in dier voegen zijn ontdekt en agterhaelt. Van de weerstuit<lb/>
schijnt den Tagalsen resident ook gedagte nopens een verraed gekregen te hebben, volgens<lb/>
zijne gegevene advertentie aan de Samarangse bediendens bij een brievje van den 5en<lb/>
januarij, dog naerdat men de saek ondersogt hadde, is het de uytvindinge van seker<lb/>
vrouwsperzoon.<lb/>
</para>
<remark>(Lasten 1732/33 f 310.004, winsten f 330.098. Voor het afhalen van hout en rijst 22<lb/>
schepen nodig voor Japara, Rembang en Demak en 9 voor Semarang. 30 oktober Middelwoud<lb/>
naar Indramaju voor hout; 6 november vertrek van de Huis te Assenburg, retourladingen<lb/>
o.a. 5000 pikol koffie, 50 last rijst, 6202 Ib cardamom, 27.710 bossen padi en hout,<lb/>
waarde
ƒ 99. 640.<lb/>
</remark>
<subhead>Cheribon en de Preanger<lb/>
</subhead>
<remark>Vandaar te Batavia in één jaar ontvangen f 355.607, erheen gezonden f 270.862.<lb/>
Restant o.a. 4700 pikol koffie; van de gezonken Margareta een aantal balken geborgen.<lb/>
Banger an Adipati Cheribon is zijn vader Sultan Anom op gevolgd; Dalem Bangsa Mangala<lb/>
regent van Tjiamis met de titel Tummenggung Wirahutama; Pangeran Adipati, de oudste<lb/>
zoon van Sultan Sepuh, is na zijn terugkeer uit Batavia te Cheribon overleden; Oei Thian<lb/>
Ko kapitein-chinees i.p.v. de overleden Tan Een Kong. Tummenggung Wara Dadaha,<lb/>
regent van Sukapura, verzoekt vermindering leverantie katoen van 80 tot 70 pikol: afgewezen.<lb/>
In plaats daarvan hogere prijs voor zwavel gegeven, wordt van llk op rsd per pikol<lb/>
gesteld. Curcuma tot 402 rsd per pikol verhoogd. 2000 rsd in koperen duiten overgezonden<lb/>
om aldaar ingang te doen vinden.<lb/>
</remark>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<remark>Het rapport van Blom over Bantam kan nog niet geheel worden behandeld, wel kan<lb/>
reeds worden gezegd)<lb/>
</remark>
<para>
- dat men ’tselve alweder bevonden heeft van een zeer misselijken, intricaten en<lb/>
op sommige plaetsen bijna onverstaanbaren inhoud.<lb/>
</para>
<remark>(En)<lb/>
</remark>
<para>
- dat men niet weet wat men eigentlijk daervan maken sal, en of den schrijver<lb/>
<note><super>6</super> Jagasura, bewoners van bepaalde dessa’s die zijn vrijgesteld van belasting om een graf te onderhouden.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="582" />
wel wat anders heeft in ’t oog gehad dan zigselvs door het opvolgen van zijne eigene<lb/>
stellingen en concepten, hoe verkeerd die ook voor anderen mogten zijn, dat genoegen<lb/>
toe te brengen dat doorgaens uyt sulke gronden zijnen oorspronk heeft, buiten alle hetwelke<lb/>
daerinne ook nog gevonden werden saken die men ons nu eerst ter kennisse brengt,<lb/>
en die egter al maenden lang geleden zijn, sonder dat de brieven of papieren gedurende<lb/>
de commissie alhier ontfangen, eenig gewag daervan maken - .<lb/>
</para>
<para>Het eerste dat men in voorschreven rapport ontmoet naar een prealabel redt van<lb/>
Zijn Ed. afscheit uyt dese vergaderinge en aenlandinge op Bantam, is de geforceerde<lb/>
visite, door den croonprins, niet uyt eigen beweging maer op den sterken aendrang van<lb/>
den heer commissaris aen Zijn Ed. in Speelwijk gegeven, welkers noodsakelijkheid den<lb/>
heer Blom tegens onse reproches over zijne prematuriteit in dat cas zoekt staende te<lb/>
houden, door een raisonnement over de differente sentimenten der Bantamse princen en<lb/>
rijxgroten op Zijn Ed. arrivement aldaer, nopens de successie in ’t rijk, en hare onsekerheid<lb/>
wegens den uytslag onser resolutie op dat subject, waeruyt men meent goet te kunnen<lb/>
maken dat niet alleen dese visite maer ook selvs sijne receptie binnen Speelwijk als coning<lb/>
van Bantam de beste regul is geweest, om opgemelte verscheide bedenkingen ten hove<lb/>
op de beknopste wijze uyt de gemoederen weg te nemen. Maer die verantwoording komt<lb/>
ons zeer onvoldoende te voren, want vooreerst hebben wij immers in de regte cricis dat<lb/>
het rijk door het afsterven van den sultan vacant was geraekt, van sulke swaermoedige<lb/>
bedenkinge onder de princen niet gehoort.<lb/>
</para>
<remark>(Te Batavia werd hieraan minder zwaar getild)<lb/>
</remark>
<para>
- aengesien men zigzelvs in ’t publijcq over de dood van dien vorst niet heeft<lb/>
willen openbaren voordat ons eerst volgens het aloude gebruik door de nageblevene<lb/>
presumtive erfgenaam met den rijxbestierder, die gequalificeerd zijn gedurende het interregnum<lb/>
de saken van ’t rijk te manieeren, en plegtige communicatie dientwegen wierd<lb/>
gedaen, waermede al egter nogal eenige dagen verliepen, aengesien men door de onkundigheid<lb/>
deser menschen haer dat eerst nog genoegsaem als in de mond heeft moeten geven .<lb/>
</para>
<folio>Fol. 5618v-5619r.</folio>
<remark>( Blom kon nog geen juist begrip hebben van de situatie , de ontvangst van de kroonprins<lb/>
vond op de eerste dag van zijn aanwezigheid in Speelwijk plaats. Deze problemen hadden<lb/>
kunnen worden op gelost op het eerste bezoek ten hove)<lb/>
</remark>
<para>
- tot het overgeven zijnes credentialen, dat bij alle andere ministers altijt het<lb/>
eerste is, en ook dient te zijn, wanneer men goede ordre volgen wil, welke audiëntie<lb/>
hadde moeten gegeven werden in den daim ofte de plaetse daer de coningen resideeren,<lb/>
door degeene die de saken van ’t rijk waarnamen.<lb/>
</para>
<remark>(De ontvangst van de kroonprins in Speelwijk met koninklijke eer , zonder dat de<lb/>
mening van Batavia bekend was gemaakt , was prematuur en gevaarlijk; uit alles bleek dat<lb/>
de kroonprins zich bedreigd voelde, uit vrees dat het bezoek een heel andere betekenis zou<lb/>
hebben. Het contrabezoek van Blom op 22 augustus is geheel volgens een ceremonie opgesteld<lb/>
door de nieuwe vorst verlopen. Het kroningsceremonieel op 27 augustus week volledig<lb/>
af van dat, vastgesteld in 1691 door lsaac de St. Martin7. Het ceremonieel was)<lb/>
</remark>
<para>
- een chaos van hauteur en vaniteit, meer tot veragting dan tot verheerlijkinge<lb/>
van den prinicpael en tot bespottinge van den ambassadeur streckende, en met een woord<lb/>
een ongerijmt concept, daar men hooft nog staert aan vinden kan, en ’twelke van den<lb/>
<note><super>7</super> Deze gebeurtenis wordt niet in
<emph>Beschrijvinge</emph> ,
<emph>Opkomst</emph> of in
<emph>Gen. Miss.</emph> V genoemd.<lb/>
</note>
<pb n="583" />
aanvank tot het uyteynde toe aen sodanige capitale defecten laboreerde dat wij genoodsaekt<lb/>
zijn hetselve eensklaps bij desen te moeten desavoueeren.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn sterker voorbeelden van het uitzonderlijk gedrag van Blom dan die)<lb/>
</remark>
<para>
- concernerende de op- en aftogt na en van het hoff en de vermakelijke expressiën<lb/>
waervan men sig bij die gelegentheid bedient. Om de verheerlijkinge van den ambassadeur,<lb/>
de magnificiëntie van zijne suite en de deftigheid waermede hij dat caracter weet<lb/>
te souteneeren naar het leven af te schilderen: ’t gebruik van den capitain Andries Herfort<lb/>
als stalmeester daer zig andre van zijn rang altoos met een vaandrig of lieutenant hebben<lb/>
beholpen en die man ook doentertijt nog geen de minste relatie tot de commissie hadde,<lb/>
als zijnde tot een geheel andere oogmerk al lange voor ’t vertrek van den heer Blom naer<lb/>
Bantam afgezonden, dog waerop men ook nogal zo hard niet aendringen soude als ’t<lb/>
anders maer wèl was. Voorts het plaetsen van den coning in zijn eygen hoff aan de<lb/>
regterzijde van de tafel in een armstoel van minder rang, daer den heer commissaris aen<lb/>
het hoger eynde gaet sitten in een aansienelijke armstoel; het meesterschap dat hij sig<lb/>
overal in die ceremonie aanmatigt boven den coning, niet als een afgesant die gesonden<lb/>
is om sodanigen plegtigheid bij te wonen en deselve niet alleen door sijne presentie des<lb/>
te aansienelijker te maken, maer ook te wettigen en kragt bij te setten, als door een<lb/>
publijcq bewijs dat degeene die hem gesonden hebben sig met de successie van dengeenen<lb/>
die gekroont werd komen te conformeeren en denselven daervoor willen en kennen, maer<lb/>
als een meerder die zijn minder in sulken gebied stelt en die volkomen magt heeft daeromtrent<lb/>
te handelen ende te beschicken 'tgeene hem goed dunkt; ’t beklimmen van de stellage<lb/>
daer den coning op gekroont word, niet naer het exempel van 1691 op het versoek van<lb/>
den koning maer pro authoritate ofte uyt eigen beweging, niet gelijk den heer St. Martin,<lb/>
maer van ’t eerste ogenblik af en voordat den koning nog eens zijne godsdienst hadde<lb/>
verrigt, waardoor hij nu na zijne eigene bekentenisse een halv’uur alleen op het theater<lb/>
heeft moeten vertoeven totdat den sultan sijne gebeden in den tempel hadde g’absolveerd;<lb/>
het bijwonen van den belaggelijke inlandse ceremonie op den derden dag van de croning,<lb/>
die meer tot veragting en bespottinge als tot eere strecken moet, en in het dagregister<lb/>
van de heer St. Martin almede niet gevonden word, namentlijk het omdragen van den<lb/>
coning op een grote stellage, die door 300 man werd getorst, driemael rondom de passebaen<lb/>
of plaatse daar de croning is verrigt, op welk theater den heer commissaris met zijn<lb/>
geselschap sig mede den volke doet vertonen; en nog hondert andere ridicule omstandigheden<lb/>
meer, die ons de tijt verbied in desen aen te halen; so sullen wij hier maer aandringen<lb/>
op twee hooftpointen, namentlijk het aanbieden van de kroon uyt name van de Compagnie<lb/>
en het oplesen eener publijcquen acte bij forme van patent, waerbij den commissaris op<lb/>
een gants misselijke, onbevoegde en onbetamelijke wijse den nieuwen coning op den<lb/>
troon komt te stellen en vragen wie hem heeft gequalificeerd tot twee nieuwigheden die<lb/>
niet minder in sigselvs bespottelijk als ergerlijk voor ’t oog van den inlander moeten zijn<lb/>
geweest en dewelke in staet zijn, door de g’affecteerde superioriteit en een volslage meesterschap<lb/>
over dat rijk die deselve indisputabel komen te denoteeren, een generale haat<lb/>
en aversie te verwecken tegens een natie die door geheel contrarie maximes en stellingen<lb/>
dan deese haer ontsag en aensien onder de coningen en vorsten deser landen verkregen<lb/>
heeft en tegens dewelke wij overzulx genoodsaekt zijn te protesteeren.<lb/>
</para>
<para>
En wat moet dog den inlander denken wanneer hij ziet dat de Compagnie, die van<lb/>
hare eerste beginselen af altijt gewent is geweest met sagtmoedigheid en moderatie hare<lb/>
belangens voor te staen en met de inlandse koningen en vorsten als med bondgenoten te<lb/>
leven, in dese dagen geheel van toon verandert en door diergelijke buytensporige groots-<lb/>
<pb n="584" />
heden harer ministers verdagt werd gemaekt de rijken een voor een te willen inslokken<lb/>
en dieselvde coningen en vorsten niet als bondgenoten maar als vasallen langen aen te<lb/>
merken. In waerheid: het is onbegrijpelijk.<lb/>
</para>
<para>So moet men bekennen dat den heer Blom in schijn en daar het niet te passé quam,<lb/>
sig vrij wat groter dan eenige zijner predecesseurs in diergelijke commissiën heeft vertoont,<lb/>
dog dat hij in effecte en omtrent het essentieele vrij wat minder te seggen heeft gehad en<lb/>
ook heeft kunnen tewege brengen dan een van alle, dat immers notoir komt te blijken<lb/>
so uyt de traversen die hij nog heeft moeten ondergaan gedurende den tijt van 5 maenden<lb/>
om saken tot perfectie te brengen die al voor zijn vertrek van hier in ’t zement waren gelegt.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 5629r.</folio>
<remark>(Na de kroning hadden de onderhandelingen een zeer traag verloop. Blom ging van<lb/>
de verkeerde vooronderstelling uit dat de vorst eerst gekroond moest zijn voor hij contracten<lb/>
kon aangaan. Bloms rapport bevat een instructie van 18 punten voor de gezaghebber te<lb/>
Bantam. Het rapport geeft een uitvoerige passage over het overwicht genomen ten koste<lb/>
van de Lampongse peperleveranciers) .<lb/>
</remark>
<para>Wij sullen daerop maer kortelijk seggen dat men een redelijke inweging ofte inmeting<lb/>
ten behoeve van den coning of zijne peperfinanciers, met een passable overwigt of overmaet<lb/>
van eenige percento’s nooit tegengesproken heeft, nog ook van gedagten is tegen<lb/>
te spreken, als een domestique saek zijnde tussen den vorst en zijne onderdanen, dat ons<lb/>
niet scheelen kan. Dog wij meenen dat sodra de Compagnie tussenbeyden komt, alle<lb/>
exorbitantie en excessen geweert moeten werden.<lb/>
</para>
<remark>(In het rapport een uitvoerig verslag over de gevluchte Baliërs en slaven)<lb/>
</remark>
<para>
- en hare opvattinge zo in Bantam als op Lampong of wanneer zij met pepervaar-<lb/>
tuigen vandaer opkomen, die wij wel bekennen willen ons ongemeen te hebben gechoqueert<lb/>
en tegengestaan, want daarbij schijnt den heer Blom naar veele onverstaanbare<lb/>
omwegen eindelijk dat heenen te willen komen om de peperculture op Lampong aan het<lb/>
weglopen der slaven vast te hegten, en dienvolgende staende te houden dat men het laaste<lb/>
om der wille van ’t eerste behoorde te gedogen, een stelling die sig waarlijk schaamt uyt<lb/>
de penne van so een gedestingueerd perzoon gekomen te zijn en die ons nu van agteren<lb/>
wel doet sien waaraen het gehapert heeft dat gedurende de commissie so weinig van dat<lb/>
gespuis zijn geapprehendeert geworden nu den heer Blom genoegsaam te kennen geeft<lb/>
dat hij voor al dat opvatten soseer niet is en veel liever uyt complaisance voor den coning,<lb/>
naer wiens mond hij in desen compleet komt te spreeken. Bantam vervult met allerhande<lb/>
geboefte, de princen en inwoonders in de vredige possessie van haare onregtvaardigen<lb/>
buit, en onse ingesetenen daerentegen in ’t gevaer wil laten om haer volk alle dage meer<lb/>
en meer te sien weglopen en vervoeren, tot ongerief van veele, tot grote schade van<lb/>
sommige en tot ruïne selvs van andere, die veelmaels geen anderen rijkdom als haar volk<lb/>
besitten, dan door het opvatten derselve den coning ongenoegen toe te brengen.<lb/>
</para>
<remark>( Ook de brief van Blom aan de Lampongse hoofden waarin amnestie voor kleine<lb/>
misdaden is beloofd
, wordt afgekeurd. Dit is een verschil ten kwade met 1691)<lb/>
</remark>
<para>
- want doen waren de Lamponse hoofden bij de kroning tegenwoordig en quamen<lb/>
bij den troupen den coning hommage doen. En nu vervaerdigt sig niemand den nieuwen<lb/>
coning in dese zijne magnificatie te komen begroeten, en men is selvs verpligt een maend<lb/>
naderhand aan de onderdanen de eerste communicatie daervan te geven, kunnende ook<lb/>
de g’allegueerde nadenkelijke gerugten die vandaer op Bantam waren overgekomen dese<lb/>
pas van onsen commissaris onmogelijk goetmaken.<lb/>
</para>
<pb n="585" />
<remark>( Het onderhoud van de pangerans Adipati en Djaja moet ten laste van de honing<lb/>
worden gebracht. Blom heeft de positie van de koningin-moeder pas op de afscheidsaudiëntie<lb/>
ter sprake gebracht. De sultan had op 6 januari de ratu
<super>8</super> verstoten. Blom heeft de gelegenheid<lb/>
haar naar Batavia over te brengen niet aangegrepen).<lb/>
</remark>
<para>Want hadde het hem ernst geweest, so moest men immers aen de afgesondene van<lb/>
de coninginne, op haer versoek om zig in Speelwijk te mogen begeven onder de bescherming<lb/>
van de Compagnie, een heel ander antwoort hebben toegepast om die princesse<lb/>
daartoe aen te setten als ’t koele en bijna onverstaanbare declaratoir dat daervan in ’t<lb/>
rapport gevonden word, sodat nog maer eens sodanig bij monde gegeven is, namentlijck<lb/>
dat men den uytleg van dat voorstel aan haer eigen beleid overliet, etc. Soude een man<lb/>
die sijne eere daarinne had willen stellen om volgens pligt in dit voorname stuk aen onse<lb/>
ordres te voldoen sig niet geluckig g’agt hebben dat hem daartoe sulk een fraye gelegentheid<lb/>
aan de hand wierd gegeven, soude hij niet sig daervan aenstonts hebben bedient, en<lb/>
instede van dat koele antwoord die vrouw hebben aengeset om dat dessein hoe eer hoe<lb/>
liever in ’t werk te stellen? Soude hij niet aenstonts alle machines hebben doen speelen<lb/>
ten hove die capabel waren hem daerinne te seconderen? En moest den heer Blom sig<lb/>
tenminsten niet van die rusie hebben bedient.<lb/>
</para>
<remark>(De vrede werd vervolgens weer getekend tussen de vorst en zijn gemalin. Blom overschat<lb/>
zijn mogelijkheden
, het is onwaarschijnlijk in enkele ontmoetingen)<lb/>
</remark>
<para>
- dese doortrapte princesse beter te hebben leeren kennen dan soveele andere<lb/>
voor hem die daer positiev haer werk van hebben gemaekt en weder andere, die jaren<lb/>
daarover besig zijn geweest; en om ons dat te doen geloven hadde men wat nader moeten<lb/>
komen en sig niet in generalibus ophouden met hare zogenaemde aenminnelijke menees,<lb/>
en andere onverstaanbare en qualijk g’appliceerde eloges meer.<lb/>
</para>
<remark>(Er heerst rust onder de prinsen
, maar niet door Bloms optreden:)<lb/>
</remark>
<para>
- wij integendeel wel weten dat den coning niet uyt liefde door sijne broeders en<lb/>
naastbestaende, maer uyt bloote bedugting voor sijnen schraep- en wraeksugtigen imborst<lb/>
werd gevreest. Hoe soude men dan kunnen geloven dat den heer commissaris ons al<lb/>
verder wil inprenten, namentlijk dat de coning sulk een ontsag onder de zijne verkregen<lb/>
heeft sonder deselve onbillijk te behandelen - maer de periode over den florissanten<lb/>
staet van ’t land is so remarquabel dat wij die woordelijk zullen volgen, want de heer<lb/>
commissaris sustineert dienaangaende, dat den vorst en de zijne, door middel van Zijn<lb/>
Ed. discoursen, daerover met haer gehouden, in sulke grote bedenkinge zijn geraakt, ten<lb/>
beste van ’t Bantamse rijk, dat het niet wel anders wesen kan of neringen ende handteeringen,<lb/>
landbouw en visserijen moeten al gaende wederom tot haren staet van vroeger<lb/>
dagen verbetert raken: een wenschelijke zaek indien het daermede sodanig gelegen is,<lb/>
en een sonderling effect van onderlinge discoursen, die selden anders omtrent de inlanders<lb/>
soveel ingang vinden, gelijk de ondervinding leert, dat men jaren lang niet met onderlinge<lb/>
discoursen, maer selvs al met ernstige vermaninge en serieuse recommandatiën talmen<lb/>
moet, voordat men deselve tot het eene of andere brengen kan waerdoor zij hare landen<lb/>
souden kunnen verbeteren.<lb/>
</para>
<remark>(Het tegendeel van Bloms beweringen doet eerder opgeld).<lb/>
</remark>
<para>
Bantam is en blijft dan op het vertrek van den heer commissaris niet minder, soal<lb/>
<note>H
<ref>Ratu, vorstin, hier bedoeld de eerste vrouw Ratu Sjarifa.</ref><lb/>
</note>
<pb n="586" />
niet meer als bevorens in een compleete disordre. De coning, overgegeven aen zijne<lb/>
debauches, is ongemeen gehaat en daerom alleen nog gevreest. De coninginne draayt<lb/>
hem als voor desen soals zij hem hebben wil en speelt den baes niet alleen in ’t hoff, maar<lb/>
ook daarbuyten; de princen en groten sitten in angst en vreese en wagten maer naar een<lb/>
bequame gelegentheid om haer misnoegen en ressentiment openlijk te toonen over alle<lb/>
de quade behandelingen en vexatiën die haer gedurig werden aengedaan; en het land<lb/>
blijft nogal opgevult met allerhande gespuis van weglopers, die bij voorkomende gelegentheid<lb/>
openbare en droevige blijken geven van ’t quaed dat zij in ’tselve aanregten, terwijl<lb/>
de Nederlanders, minder bij den coning bemind dan bij zijne voorsaten, in Speelwijk als<lb/>
opgesloten werden gehouden en aen alle de Bantammers scherpelijk verboden is met<lb/>
deselve eenigsints te converseren. Dit is den waren staet, en Bantams opregte gesteltheid<lb/>
op en naar ’t depart van den heer Blom.<lb/>
</para>
<remark>(Het rapport bevat een scherpe beschuldiging jegens de gezaghebber Steijn van Gollenesse.<lb/>
Op klachten van de sultan over de voormalige scriba Gerrit Fek, is deze overgeplaatst.<lb/>
Blom heeft een berekening gemaakt dat Bantam
ƒ 42.698 per j aar aan zuivere winst zou<lb/>
kunnen opleveren , waarvan
ƒ 17.000 uit de kledenhandel. Batavia betwijfelt dit ernstig).<lb/>
</remark>
<para>
Het egter een volstrekte onmogelijkheid is de sluykerijen op Bantam absoluit te<lb/>
weeren, niet alleen omdat de coning en zijne groten die veeltijds selvs foveeren, en haer<lb/>
interest daerbij vinden, maer ook omdat de vlacke strand van Bantam overal occagie<lb/>
verschaft met praauwen en vaertuigen te landen en aen te komen, ongerekent het bekende<lb/>
sluiknest op Poutang en de nonchalances dergeene die aan de boomen voor Speelwijk en<lb/>
Carrang Antoe oppassen.<lb/>
</para>
<folio>Fol 5658r-5658v.</folio>
<remark>(De beschuldiging dat de achteruitgang van de kledenhandel te wijten zou zijn aan de<lb/>
onregelmatige leverantie door Batavia , wordt afgewezen. Bij 50% winst kan men wel 900<lb/>
pakken per jaar kwijt. Harpuis is goedkoper te Bantam dan Batavia. De grootste helft van<lb/>
de winst zou te maken zijn door de introductie van duiten. Deze winst is inderdaad groot,<lb/>
maar als Bantam geheel vol is zal men de duiten weer terug moeten nemen. Het voorstel<lb/>
tot de grotere invoer van duiten was afkomstig van de nieuwe sultan. In 1731 had men dit<lb/>
aan zijn vader voorgesteld.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<remark>Thee ingekocht tegen 14 tot 35 rsd per pikol. Waarde lading Ridderkerk
ƒ 137.317,<lb/>
bestaande uit o.a. 63.599 Ib cauris t.w.v.
ƒ 18.050
, 24.220 Ib zwarte peper uit Malabar<lb/>
ƒ 3785, 50.000 Ib Malakka-tin
ƒ 16.320, 62.500 Ib Japans koper
ƒ 31.900 en 53.198 Ib thee<lb/>
ƒ 31.935. De thee is verdeeld over Zeeland 26.761 Ib, Delft 6853 Ib, Rotterdam 6001 Ib,<lb/>
Hoorn 6685 Ib en Enkhuizen 6532 Ib. Totaal 24 retourschepen verzonden met lading t. w. v.<lb/>
f 5.035.837. Er was lading voor nog vier. Van een Armeense handelaar bij wijze van proef<lb/>
517 Ib cauris uit de Philippijnen gekocht. De cauris rechtstreeks uit de Malediven zijn<lb/>
f 71,17 per 500 Ib goedkoper dan die uit Bengalen. Versluys huisarrest opgelegd met twee<lb/>
schildwachten voor en twee achter zijn huis. De verdere leden van de Colombose Raad in<lb/>
de punten van het fort ondergebracht. Het verzoek van de president van de Raad van Justitie<lb/>
om kopie van de besluiten van de Hoge Regering over de Colombose krijgsraad is afgewezen.<lb/>
De schipper van de Delfland, Claas Molenaar, op beschuldigingen uit de Kaap te Batavia<lb/>
aangehouden. De Delfland aangewezen om slaven te kopen op Madagascar. De 425.000<lb/>
Ib Bangka-tin vlot verkocht aan Chinese handelaren. Prijs 16 rsd per pikol. Op 15 maart<lb/>
overleden Joan Everard van der Schuer. Het commissarisschap over de verstrekking der<lb/>
</remark>
<pb n="587" />
<remark>soldijen is overgenomen door Adriaan Oostwalt, de verzorging van de brieven voor de<lb/>
Kamers Delft en Rotterdam doorJacob Christiaan Pielat. Philip Diodati, eerste administrateur<lb/>
van het graanpakhuis, overleden; opgevolgd door de tweede
, Jan van Sijpesteyn; deze<lb/>
opgevolgd door Jan Christoffel Loseken; baas van de kleine winkel Johannes van der Linde
,<lb/>
onderkoopman; adjunct-zijdereder Hartwig Gotlieb Weber. Bericht dat twee Spaanse galeien<lb/>
in Mindanao een Nederlands schip , vermoedelijk de Langerak
, met 50 man aan boord<lb/>
zouden hebben genomen; ook een door De Haeze getekende instructie is in beslaggenomen.<lb/>
De berichtgever
, Jan du Tertre, die als passagier op het particuliere schip La Confiance<lb/>
was overgekomen
, had van de Spaanse gouverneur vernomen dat )<lb/>
</remark>
<para>
- wanneer hij door deese regeringe over dat geval mogte werden g’insinueert dan<lb/>
uyt sijne name konde antwoorden, dat hij vice-roy in mandatis gegeven hadde dese regeringe<lb/>
te verseekeren geene ordre van desselvs coning hadde iets vijandelijks tegens de<lb/>
Nederlandse Compagnie te ondernemen, nog ook uyt eige lust daertoe te inclineeren,<lb/>
maer dat alle de oorlogspreparatiën alleen waren aengelegt tegens den coning van Magindanouw,<lb/>
sijnen openbaren vijand, en dat hij derhalven van voorschreven rencontre na<lb/>
gedane examinatie van het bij hem verwagt werdende Compagnies chialoupsvolk aen ’t<lb/>
Spaense hoff soude kennisse geven.<lb/>
</para>
<remark>(Men wacht verder bericht af. Zes schepen
, de Valkenisse, Huis te Foreest
, Reigersbroek,<lb/>
Krooswijk, Buis en Herstelling aangewezen om in Straat Sunda te kruisen op illegale<lb/>
handelaren. Drie noordschepen voor Bengalen moeten Straat Malakka bekruisen. De door<lb/>
de Chinezen aangevoerde thee is van geringe kwaliteit. Opnieuw aangedrongen op het<lb/>
leveren van in kassen verpakte thee. Godfried Winkler door overlijden ontsnapt aan de<lb/>
uitvoering van het vonnis
, over hem uitgesproken door de president van het Hof van Justitie<lb/>
van Holland en
<special>W</special> est- Friesland. Wijbrant Blom tekent ernstig protest aan tegen de beschrijving<lb/>
van Bantam zoals in deze missive gedaan).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>