<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="108"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Caesar; Batavia, 31 januari 1657"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1657"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1657"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, Cunaeus, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur, Caesar"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Joan Cunaeus, Arnold de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur, Cornelis Caesar"/>

</header>
<body>
<pb n="108" />
<head>XIII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK, JOAN CUNAEUS,<lb/>
ARNOLD DE VLAMING VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
DIRCK JANSZ. STEUR EN CORNELIS CAESAR, BATAVIA 31 jan. 1657.</head>
<folio>K.A. 1107, </folio>
<remark>«9 dec. vertrokken 6 retourschepen, vgl.
<ref>Daghregisters 2 dec. 1656, p. 23</ref>; ze<lb/>
zijn 14 a 15 dec. buiten Straat Sunda geraakt onder equipagemeester Thijs Crab<lb/>
als commandeur, daar Verbeeck als vrijburger te Batavia blijft; V. heeft 42 jaar dienst
,<lb/>
waarom hem zijn optreden in Makassar is vergeven; 528 matrozen, 235 soldaten,<lb/>
108 Portugezen zijn aan boord, w.o. vele zieken; door het geven van 8 realen voorschot<lb/>
is veel personeel bewogen te blijven; wegens de vele zieken kan men niet volstaan met<lb/>
90 a 100 man op een groot schip, 60 d 70 op een jacht, 50 a 60 op een fluit, wat door<lb/>
Heren X VII was voorgeschreven, vgl.
<ref>Beschrijvinge I, I, p. 505-507</ref>; thans gaan nog<lb/>
retourschepen, resp. naar Zeeland, Amsterdam en Rotterdam; de Tortelduyff naar de<lb/>
Westkust gezonden, vgl.
<ref>Daghreg. 4 dec., p. 27 </ref>en
<ref>Painansch Contract, p. 12</ref>; hoop,<lb/>
dat het Ned. personeel daar geen last ondervindt van de oorlog met Atjeh,
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... te meer omdat wij alliier gehad hebben de gesanten van den panglima van<lb/>
Priaman, die het oppergebiet nu op de Westcust is hebbende, dewelcke de opperhoofden<lb/>
van ’t voors. jacht de Tortelduyff gelast sijn niet te largeren, voor ende<lb/>
aleer sij daertoe speciale ordre van den
.... coopman Van Voorst sullen hebben<lb/>
becomen. Bijaldien den oorloch met Achin eenige jaren continueert, soo menen<lb/>
wij, dat die van deselve Custe wel te bewegen sullen sijn haer van die croone te<lb/>
separeren ende onder pretectie <fref ref="1"/>  van de Comp.e te begeven, alsoo se van de Achinse<lb/>
regeringe doorgaens al vrij gedruckt worden ende menichmael daerover sijn clachtich<lb/>
gevallen.</para>
<remark>«Zending van de Weesp naar Djambi, vgl.
<ref>Daghreg. 4 </ref>jan. 1657, p. 63; Ockersz.<lb/>
zal er Nolpe vervangen,
<ref>Daghreg. 1656, p. 46</ref>; komst van twee schepen uit Siam,<lb/>
ibid. 30 nov. p. 20 en 2 dec. p. 23, waar het schip Hercules wordt genoemd, in onze<lb/>
tekst AchiUes; cargo f. 29775; Van Rijck vervangt er Westerwolt; de Arnhem vertrok<lb/>
26 juni van daar naar Japan, carg. f. 67873, vnl. huiden en hout, de Breuckel op<lb/>
ongeveer 11 juli, carg. f. 10896, vnl. peper, de Swarte Vos eind juli naar Cambodja<lb/>
met kleden<lb/>
»</remark>
<para>
Het Siamse rijck heeft dit jaer een groote revolutie gehad, sijnde den Coninck
<fref ref="2"/> <lb/>
op den 8en augustij deser wereldt overleden ende de oudtste soone
<fref ref="3"/> , met gewapent<lb/>
volck het hoff ingenomen hebbende, op de troon geraeckt. Maer het en duyrde<lb/>
niet langer dan een etmael, dat de tweede soon hem daer weder afschopte ende do<lb/>
broeder van den overleden tot Coninck maeckte
<fref ref="4"/> , na de Siamse wetten daer de<lb/>
naeste toe sijnde, die dan de voornoemde eerste soon eenige dagen daerna heeft<lb/>
doen ombrengen. Doch denselven Coninck en heeft den t.hroon mede geen 2 maendcn<lb/>
beseten, of de gemelte tweede soon, genaemt Promarit
<fref ref="5"/> , heeft hem weder in<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is: protectie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Prasat Thong, vgl. dl. I, p. 310, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Chao Fa Jai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sri Sutaminaraja.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5"><emph>Handbook,</emph> p. 135 noemt dezen Promarit Koning Phra Narai en laat hem eerst 1657<lb/>
op de troon komen, waarop hij tot 1688 bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="109" />
de wapenen laten sien ende denselven sijnen oom van het rijck ende weynich dagen<lb/>
daerna van het leven berooft ende hem selve tot Coninck gestelt, bij wien het rijck<lb/>
dan voort in rust is gebleven. In dese troubles heeft den gewesen oja sabartiban,<lb/>
Comp.68 gesworen vijandt, mede een miserabel eynde ontmoet, sijnde tusschen<lb/>
twee sijner soonen voor de poort van sijn huys opgehangen. De gem. Promarit<lb/>
heeft sich altijt voor desen gelaten Compagnies toegenegen vrundt te wesen,<lb/>
waerbij wij verhoopen, dat, nu op de throon geraeckt is, volherden sal, maer<lb/>
schijnt wat winderich van concepten ende tot den oorlogh genegen te sijn, waeruyt<lb/>
te vreesen is, dat alweder aenstoot sullen lijden
<fref ref="1"/>  om hem te adsisteren tot het bemachtigen<lb/>
van Sangora, hetwelck de Compagnie niet gelegen comt.</para>
<remark>«Door droogte was de rijstoogst slecht; daar liet 'paleis van den Koning klaar is,<lb/>
zal er weer hout te koop zijn<lb/>
»</remark>
<para>Nicolaes de Strada en is uyt Manilha niet weder in Siam verscheenen tot<lb/>
groote verwonderingh van desselfs factoor, maer des Conincx jacht was terughgecomen<lb/>
met advijs, dat De Strada eerlangh soude volgen, doch en quam niet te<lb/>
voorschijn, hetwelck den factoir in geen cleyne becommeringk heeft gebracht,<lb/>
hebbende tegens desselfs comste goede quantiteyt deden in Siam doen weven,<lb/>
die betaelt mosten worden, soodat genootsaeckt is geworden sijn toevlucht tot de<lb/>
onse te nemen om eenich geit te leen te genieten, die hem daermede dan oock<lb/>
hebben geaccommodeert ende tot dien eynde 179 catty op Comp.68 naeme gelicht<lb/>
onder behoorlijcke obligatie ende terhandtstellinge van 45 packen ende 1 kist<lb/>
met deden.</para>
<remark>«Ook zal Strada de Compagnie geld zonder interestbetaling leveren; het schip van<lb/>
den Koning had op kleedjes 200 % winst in Manilla, waarom die hem voortaan door<lb/>
de Compagnie met 100 % winst zullen worden geleverd, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sullende de deden, die sij in Siam negotiëren, geheel na Mexico worden<lb/>
vervoert, daer groote quantiteyt vertiert can werden. Door de voors. smaekelijcke<lb/>
winsten aengelockt sijnde, heeft de Coninck in julio verleden weder een jacht met<lb/>
lijnwaten na Manilha gesonden, sijnde hetgene, dat den Nederlandtschen timmerman<lb/>
daer voor hem heeft gemaeckt.</para>
<remark>«Het Siamese schip had weinig succes in Japan; van daar is 150000 gld. aan<lb/>
schuitzilver voor de Cie. naar Siam gezonden; van 1 febr. tot 1 oct. is in S. uitgegeven<lb/>
f. 22914.7-, in de handel verloren f. 206; 5 jonken van Cambodja komen te Batavia,<lb/>
<ref>Daghreg. 11 dec. 1656, p. 36-38, v</ref>gl.
<ref>Cambodja, p. 357-360</ref>; de Koning wil Siam<lb/>
beoorlogen; Cabo de Jask, 10 mei met carg. van f. 184215.19.15, vnl. contanten naar<lb/>
Tonkin gezonden, komt 21 dec. terug, vgl.
<ref>Daghreg., p. 46-47, </ref>. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat onse de novo verschijninge aldaer omtrent Hare May.ten ende meer<lb/>
andere besonder aengenaem sij geweest, waerop dan oock ter eerster instantie<lb/>
naer overleveringe der presenten ende brieven, door ons aen Hunne Mayesteyten</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is: aangepord zullen worden.<lb/>
</fnote>

<pb n="110" />
<para>gesonden, gevolcht is, dat se ’t verledenjarige tsiap van vrij te mogen copen ende<lb/>
vercoopen de novo hebben gerenoveert <fref ref="1"/>  ende alsoo een begin om tot den handel<lb/>
te comen gemaect, latende het gemunte silver in fijn doto.8
<fref ref="2"/>  rafinereren ende bevonden,<lb/>
dat de croonen of leeuwendaelders wel 8 per cento meer als ’t Japans<lb/>
schuytsilver quamen te ver liesen, soodat de 100 taylen swaerte croonen niet meer<lb/>
als 76 taylen fijn uytleverden; de rijcx- ende provinciedaelers als Spaense realen<lb/>
hebben sooveel verlies niet gegeven, d’eerste soort, de 100 taylen swaerte 92 en<lb/>
d’andere of Spaense munt 96 taylen fijn silver behouden ende door den anderen<lb/>
4f per cento verlies gegeven, soodat in alle gevalle bij vervolch van dien handel<lb/>
en mancquement van Japans silver het Spaense marcksilver, twelck met het Japans<lb/>
meest overeencomt, van ons sal worden geprefereert.</para>
<para>Wat aengaet den sijdenhandel, is soo opulent toegevloeyt, dat se in corten<lb/>
’t aengebrachte capitael hebben omgeset, copende de cabessasijde tot 11 ende 11
\<lb/>
faccaer, dat is 11 tayl swaerte sijde tegens een tayl fijn silver
<fref ref="3"/> . Voorn, sorteringe<lb/>
is soo abundant aengebracht, dat se de bariga en de pee ’t merendeel afgeschaft<lb/>
en niet dan cabessa hebben getracht in te coopen.</para>
<remark>«Er is 6 aug. 46013 kali zijde mei Cabo de Jask naar Nagasaki gezonden ; er is<lb/>
veel meer te koop, maar men kan moeilijk geld daarvoor lenen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... uyt oorsake d’ingesetenen bevreest waren, deweyl de Quinammer albereets<lb/>
vrij diep in ’t landt gevallen was, dat se van denselven verjaecht ende t’ondergebracht<lb/>
souden worden, oversulcx hun middelen beknopt bijeen hielden ende<lb/>
niemant vertrouwden.</para>
<remark>«De Cabo de Jask ivas trouwens volladen; ze kwam er 11 nov. terug; de zilver prijs<lb/>
van 10 taël is geleidelijk van 20000 op 6000 casjes gevallen; men moet daarmee<lb/>
inkopen, zodat de inkoop
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de vereyschte winsten (soolange de duerte der casgies continueert) noyt meer<lb/>
geven sal, dierwegen oock moet volgen, ingevalle de Chinese als andere vreemde<lb/>
handelaers daerin als voor desen wederom crachtich beginnen te woelen, den sijdenhandel<lb/>
op Japan voor d’E. Comp.e gantsch niet beschieten can, soodat desen pluck<lb/>
van winst bij interval, dat de Chinesen anno verleden ongeluckich gevaren en de<lb/>
reys op Japan niet hebben connen gewinnen, behaelt sij. De twee Chinese joncken,<lb/>
’t verleden jaer met hun ladinge schadeloos in Tonkin overgebleven, hebben de<lb/>
voyagie na Nangasacki geluckich voltrocken en staen beyde met een capitael van<lb/>
130 000 taylen, d’eene rechtdoor, d’ander over China, tot vervolch van den handel<lb/>
wederom derwaerts te vertrecken, Off er eenige meer uyt China ende andere quartieren<lb/>
te paresseren stonden, daervan was in Tonkin noch geen tijdinge. Oock weten<lb/>
met geen fundament van een goeden of slechten handel tegens aenstaende te<lb/>
oordelen, ten respecte de sijdeteelt soo teerder is, dat se dickmaels binnen weynich<lb/>
dagen van de beste tot de alderslechste lioedanicheyt can comen te vervallen en</para>

<fnote ref="1">Dit koninklijke bevelschrift is niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit woord is mij niet duidelijk, vermoedelijk heeft men te doen met een verschrijving<lb/>
voor dito’s, dus munten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. de verhoudingscijfers in
<emph>Beschrijvinge</emph> U, I, p. 362.<lb/>
</fnote>

<pb n="111" />
<para>oversulcx geen vasten staet op te maken sij, besonder op de procure voor Japan,<lb/>
maer beter voor ’t patria, want als de vreemde handelaers vertrocken sijn, blijft<lb/>
er noch al min of meer sijde resteren, daer dan de nateeltsijde in octob.r of novembJ<lb/>
op volcht en, soo deselve eenichsints wel slaecht, te hopen sij, datter jaerlijcx noch<lb/>
al een capitael van 50 a 60 000 guldens in courante coopmanschappen voor ’t<lb/>
vaderlandt sal connen getrocqueert worden, sijnde benevens dien ’t gevoelen van<lb/>
de inlandtse natie, in aenstaende (alle quade ende onvermoedel. toevallen g’excludeert)<lb/>
tenminsten voor Jappan en ’t patria noch al 90
<emph>k</emph> 100 000 taylen sal connen<lb/>
omgeset werden.</para>
<remark>«De handel wordt in Tonkin voortgezet<lb/>
»</remark>
<para>’t Verleden saisoen heeft d’E. Comp.e sonderlinge gene contramines in voornoemden<lb/>
handel gehad dan eenelijck twee Chinese joncken, de novo uyt China<lb/>
verschenen met weynich capitael, benevens dien noch twee Portugese navetten,<lb/>
sijnde, het eene bij geval <fref ref="1"/> , naer Combodia tenderende ende ’t andere als een jaerlijcx<lb/>
gewone casgieshandelaer, beyde van Maccau aldaer aengelant. Den vrijcoopman<lb/>
Basteaen Brouwer was daer van anno passato oock noch aenwesich<lb/>
en buyten die geen andere meer. ’t Ongeluck heeft den voors. casgieshandelaer in ’t<lb/>
retourneren naer Macao soodanich getroffen, dat denselven op de barre clippen<lb/>
van Noorwegen
<fref ref="2"/> , buyten de Acquaron
<fref ref="3"/>  gelegen, met sijn ingelade cargasoen<lb/>
is comen te sneuvelen, comende naer hun seggen over de 30 000 taylen fijn silver<lb/>
daerbij te verliesen. Naderhant is het meeste silver ende geschut door de Tonkinders<lb/>
gevischt en in hun nest gesleept sonder yetwes (niettegenstaende der Portugesen<lb/>
menichvuldige doleantiën) te willen restitueren, ’t Ander navet, menende<lb/>
in octobr. sijn reys naer Combodia te voltrecken, in see comende, wilde van den<lb/>
anderen barsten, soodat tselve onverrichter saken te naeuwer noot ’t landt<lb/>
wederom heeft gecregen. Voorgemelte Basteaen Brouwer is overmits sijn impotentie<lb/>
aldaer noch verbleven.</para>
<para>
Onse geschencken ende brieven, aen de Coningin
<fref ref="4"/>  en de grooten des landts<lb/>
gedaen, sijn danckelijck (met groote begeerte van meer) geaccepteert, monterende<lb/>
tsaemen /. 6757.1.6; het wedergeschenck (twelck in sijde na Japan is gegaen) bedraecht<lb/>
/. 3351.1.13. ’t Roepen van den ouden Coningh was na geschut, meerder<lb/>
roodt laecken, barnstene coralen, goude chitsen etc. Desgelijcx was den prins ofte<lb/>
jongen Coninck na de al over langh geeyste ijsere mortiers uyt ’t patria vragende ;<lb/>
soo deselve sonder groote costen conden gesonden worden, souden wel te pas<lb/>
comen en voomoemde Majesteyten besonder aengenaem wesen. Alles stont aen<lb/>
beyde de hooven noch wel, maer de extorsiën ende vexatiën, die de hovelingen d’E.<lb/>
Comp.e aldaer aendoen, sijn bijna onverdragelijcken. Boven acht stucken iser<lb/>
geschut, die van hier tot vercoop aen Hunne May estey ten gesonden sijn, hebben se<lb/>
met cracht en gewelt van ’t jacht Cabo de Jasques noch seven, vier dito’s voor den<lb/>
ouden en drie dito’s voor den jongen Coninck, gelicht, daer niet tegen te doen is<lb/>

<fnote ref="1">Bij geval, toevallig, bij uitzondering.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Noorwegen, nog thans als Norway bekend staand eiland voor de noordelijke mond van<lb/>
de rivier van Hanoi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Acquaron, een naam van de in de vorige noot bedoelde riviermond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vrijwel zeker een schrijffout voor Coningen, nl. vader en zoon.<lb/>
</fnote>

<pb n="112" />
geweest, wat protestatiën oock aengewent sijn; doch het troostelijckste in dese<lb/>
saeck is, dat se deselve noch redelijck wel betalen. Tegen aenstaende doen se wederom<lb/>
een grooten eysch van ijser geschut, tot welcken eynde om sulcx te procureren<lb/>
hebben se expresselijck een Tonkinder met vier dienaers herwaerts gesonden
<fref ref="1"/> ,<lb/>
daer t’sijnder tijdt na gelegentheyt van saecken ten meesten voordeel en dienst<lb/>
der E. Comp.e in handelen sullen. Op den naem van den ouden Coninck heeft<lb/>
.... [den] mandorijn Ongsjadee d’onse genoechsaem geconstringeert
<fref ref="2"/> , dat se<lb/>
de novo wederom 60 packen sijde met 4 Tonquinders per CJomp.08 schip naer<lb/>
Japan moesten voeren om yets raers
<fref ref="3"/>  voor te copen, dat oock, onaengesien wat<lb/>
protestatie daertegens deden, soo sijn effect heeft moeten nemen, sijnde te vreesen,<lb/>
bijaldien ’t schip, twelck ’t geprocureerde uyt Tonkin na Japan brenght, wederom<lb/>
over deselve wech retourneert, dat de E. Comp.e jaerlijcx voorn, serviteyt sal<lb/>
subject wesen. Besijden dien hebben se na de wederomcomste van voors. jacht uyt<lb/>
Japan met cracht ende gewelt silver, coper, ijser, swavel etc. uyt tselve begeert<lb/>
ende desselfs retournement
<fref ref="4"/> 
<emph>k</emph> force willen insien, of het de novo quam om te<lb/>
handelen, niettegenstaende hun met suffisante redenen bericht gedaen viert, dat<lb/>
maer en passant quam om het geprocureerde met de suppoosten naer Batavia te<lb/>
brengen sonder yets voor Tonquin in te hebben. Dat onaengesien, soo sijn echter<lb/>
de galeyen en gecommitteerdens van beyde de Coningen na ’t schip gesonden met<lb/>
ordre tselve wel naeu ende scherp te visiteren, dreygende, soo se geen contentement<lb/>
cregen, last hadden ’t schip geheel te ontlossen, gelijck se gewoon sijn aen<lb/>
Portugesen en Chinesen te doen ; in somma, dese dwinghlanden hebben ’t eyndelijck<lb/>
met veel sporrelingh en kijvagie soo verre gebracht, dat se genootsaekt sijn<lb/>
geworden van het Batavias cargasoen 50 kisten cooper aen den ouden ende 100<lb/>
dito’s met 5 kisten silver voor den jongen Coninck uyt te keren, welcke travallies<lb/>
ende extorsiën d’E. Comp.e (bijaldien ’t schip uyt Japan over Tonkin doorgaens<lb/>
retourneert) naer alle apparentie jaerlijcx sal onderworpen sijn. Om tselve te<lb/>
preveniëren stelt gem. opperhooft voor, dat bij continuatie van den handel soo voor<lb/>
Japan als ’t patria dienstich wesen sal, datter nevens een bequame fluyt ofte<lb/>
jacht noch een galjodt gebruyct wert om het grootste tot het Japanse vaerwater<lb/>
sonder wederom over Tonkin te retourneren te imployeren, als wanneer ’t galjodt<lb/>
in ’t laetste van novemb.r ofte eerst van decemb.r tot overvoer van ’t geprocureede<lb/>
voor ’t patria naer Batavia soude connen dienen ende middelerwijl tot seguriteyt<lb/>
van ’s Comp.e8 volck ende capitael bij een schielijcke revolte, die ’t licht door<lb/>
’t overlijden van den ouden Coningh in dat dangereuse rijck can voorvallen, te<lb/>
pas comen, desgelijcx ’t schip in ’t gaen ende comen tot meerder versekertheyt<lb/>
over den drempel der revier lootsen, mitsgaders een middel wesen, waerdoor voorseyde<lb/>
mandorin soude gefrusteert worden eenich volck ofte coopmanschappen weer<lb/>
na Japan te connen senden, alle welcke voorslagen schijnen niet ongefundeert noch<lb/>
vreemt te sijn
<fref ref="5"/> , derhalven sullen tegens de aenstaende besendinge na Tonkin daerop<lb/>
letten ende ’t meeste voordeel van d’E. Comp.e daerin soecken te betrachten.<lb/>
.... [Den] Japander Reseymondonne was van meninge corts nae ’t vertreck<lb/>
van Cabo de Jasques uyt Tonkin een jonck, volladen met padye, herwaerts te<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Daghreg-istera</emph> 23 dec. 1656, p. 48-49.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geconstringeert, gedwongen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Raers, zeldzaams.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier: retourlading.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl.
<emph>Beachrijvinge</emph> H, I, p. 402, waar blijkt, dat hiertoe werd besloten.<lb/>
</fnote>

<pb n="113" />
senden, tot welcken eynde hem met een Duytschen stuerman nevens een cleen<lb/>
anckertie en breede fock, mits betalende ofte restituerende, hebben geaccommodeert,<lb/>
dat wij liever g’excuseert sagen, doch ’t schijnt, dewijl denselven ’t verleden<lb/>
saisoen besondere goede diensten in ’t vorderen der negotie door ’t verstrecken<lb/>
van silver aen de E. Comp.e gepresteert heeft, dat hem sulcx niet fatsoenelijck<lb/>
hebben connen wijgeren nochte afslaen, te meer in vele saken voordelich of schadelijck<lb/>
can wesen, wes al eenichsints gecarresseert dient.</para>
<remark>«Er zijn nog vorderingen van f. 59541, waarvan niet veel zal binnenkomen;<lb/>
Keyser is verantwoordelijk voor 411 taël zilver; de oude jonk Zeelandia is er voor 150<lb/>
taël verkocht; er is in 1656 uitgegeven f. 14240.4- en in de handel gewonnen<lb/>
f. 7586.8.14; 5 mei is de Arnhem via Siam naar Japan gezonden, carg.<lb/>
f. 252480.18.2
, 2 juni twee jachten rechtstreeks met f. 571221.11.14 ; Wagenaer<lb/>
vervangt er Boucheljon; terugkomst van schepen uit Japan,
<ref>Daglireg. 1 dec., p. 23 </ref>en 6 dec., p. 29; Boucheljon was . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den 22en december anno 1655 uyt Nangasacki vertrocken ende vervolgens<lb/>
over Osacco ende Miaco den 4en february des jaers daeraen salvo in de keyserlijcke<lb/>
stadt Jedo is aengecomen, alwaer ter eerster instantie door behulp van den<lb/>
commissaris Sickingodonne 10en derselver maent voor den Keyser met overleveringe<lb/>
der praesenten ter audiëntie is geadmitteert, twelck oock vervolgens ’s anderendaegs<lb/>
bij de rijcxraaden effect genomen heeft en soo eencorte expeditie op<lb/>
gevolcht sij, dat den 17en der geseyde maendt met redonatie van 30 sijde rocken<lb/>
van den Keyser, 40 schuyten silver en eenige sijde rocken van de raetsheeren<lb/>
Saccaya Sannickesamma ende Miaco Sandessamma volcomen dimissie tot de<lb/>
retourreyse bequaemen, soodat oock naer verrichtinge haerder affairen na 20<lb/>
dagen vertoevens in Jedo den 24en der voornoemde maend february met bijsonder<lb/>
goet vergenoegen wederom van daer sijn vertrocken ende den 23en maert, sonder<lb/>
datter yets remarcquabels op de heen- ende wederreyse voorgevallen sij, te retour<lb/>
in Nangasacqui salvo aengecomen, vindende alles aldaer sonder veranderinge in<lb/>
een ge wensten stant.</para>
<remark>«Kosten van de hofreis, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 556</ref>; uit Nederland geschenken<lb/>
te zenden, o.a. een waterspuit; de Sjogoen heejt pokken gehad, vgl.
<ref>Valentijn V, 2, p. 95 </ref>»</remark>
<para>d’Onse hebben mede in ’t opreysen de langhverwachte ambassadeurs uyt<lb/>
Coerea . . . ., sooals desel ve wederom uyt Jedo retourneerden, in de wegh ontmoet,<lb/>
sijnde met haer driën en een suite van over de 300 menschen sterck
<fref ref="1"/> .<lb/>
Daer is in Jedo seer veel wercx van gemaect ende sijn met groote statie van barcken<lb/>
als pfijphenos
<fref ref="2"/>  ingehaelt ende wederom uytgeleyt, mitsgaders van den Keyser<lb/>
en de rijcxraaden op alle plaetsen in Japan gedef royeert en vrijgehouden, sulcx<lb/>
een besonder goet vergenoegen in derselver gedane homagie is genomen.</para>

<fnote ref="1">Zie
<emph>Beschrijvinge,</emph> H, I, p. 402.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pfijpheno, mij niet bekend vaartuig.<lb/>
</fnote>

<pb n="114" />
<remark>«Over een speciale Nederlandse gezant wordt niet meer gerept , maar de gewone<lb/>
hof reis blijft elk jaar nodig<lb/>
»</remark>
<para>Door het afraden van den eersten Nangasacxen burgermeester Sacquemondonne<lb/>
sijnder geen versoecken aengaende eenige vrijicheden als het ontsegelen<lb/>
der scheepsluycken, ’t verlangen
<fref ref="1"/>  van den tijdt des vertrecx der schepen etc.<lb/>
te hove gedaen, meenende, alles vanselfs genoechsaem volgen sal, te meer dit jaer<lb/>
boven in Jedo als beneden in Nangasacqui sooveel vrijheden in cas van den godesdienst,<lb/>
negotie en de andere saecken hebben genoten, als te wenschen sij en sijn<lb/>
bovendien (vermits het aenschijn des Maj.te op de hoochste plaetse sijns troons<lb/>
gesien hebben, dat vele van de aensienelijckste heeren niet gebenren mach) door<lb/>
grooten ende cleynen met besonder eere ende cortosie bejegent, mitsgaders te<lb/>
hoove in soodanich respect en aensien gehouden, als oyt tevoren sijn geweest,<lb/>
twelck apparent, doordien bevinden, dat hunne bevelen door d’onse prompt naergecomen<lb/>
ende achtervolcht worden, van tijt tot tijt meer toe dan af te nemen staet,<lb/>
sijnde niet als te beter, datter eenige restrictiën, besonder daer onse roeckeloose<lb/>
matrosen wat mede werden ingebonden, streckende tot groote gerustheyt van de<lb/>
opperhoofden, in observantie blijven, dan afgeschaft worden, soodat alles, belangende<lb/>
de vrijheden in Japan, naer wensch gaet.</para>
<remark>«Het verbod tot uitvoer van goud is er niet opgeheven ; een verzoek in Japan geld<lb/>
te mogen lenen is door de rijksraad in bedenking gehouden; hoop
, dat dit toegestaan zal<lb/>
worden, daar particuliere Japanners aan Chinezen mogen lenen; van juli tot sept.<lb/>
kwamen Nederl. schepen met carg. van
/. 1349071.18.6 te Nagasaki<lb/>
»</remark>
<para>. . . . ’t schip Aernhem en Cabo de Jasques, die beyde voor de bay van Nangasacky<lb/>
door een vehementen oostenstorm in groot pericul sijn geweest om op de<lb/>
clippen van Corsacky1
<fref ref="2"/>  te sneuvelen, doch door de genade Godes met het kerven<lb/>
van voorn. Jasques beyde sijn masten eyndelijck noch salvo door baucheren
<fref ref="3"/> <lb/>
van Japanse barcquen in de Nangasackse bay gebracht sonder eenige schade<lb/>
van merite aen hun cargasoenen geleden te hebben.</para>
<remark>«Op de Bengaalse zijde is 62 % gewonnen, 44 % minder dan in '55 door de<lb/>
duurdere inkoop; op de Tonkinse goederen 60
%, op de Siamse 75 %, op de huiden<lb/>
uit Formosa 80 %, op de suiker van daar 25 %; er kwamen 51 Chinese jonken te<lb/>
Nagasaki; er is maar 8893 picol staaf koper in plaats van de geëiste 15 a 20000 ingekocht<lb/>
a, 11\ taël; 3143 gaan naar patria<lb/>
»</remark>
<para>
Van campher isser dit saysoen overmits desselfs dierte geen opcoop gedaen.<lb/>
De Chinesen hebben denselven met cleyne partijen tot 14 taylen ’t picol ingekocht.<lb/>
Oock wort er in Satsuma sonderlinge geen quantiteyt meer gebrant, doordien na<lb/>
hun seggen geen profijten aen vast sijn ende de arbeytsluyden, die gewoon sijn<lb/>
denselven te maecken, met beter voordeel in de goutminen connen arbeyden, der-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: verlengen, uitstellen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Corsacky, Kojaki, een eiland voor de ingang van de baai van Nagasaki.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Baucheren, boegseren, een schip met lijnen door roeiboten voortslepen.<lb/>
</fnote>

<pb n="115" />
halven na desen geen staet can gemaect worden om quantiteyt van dat medicinael<lb/>
te bemachtigen.</para>
<remark>«Siamese gezanten zijn er gelukkig niet ontvangen ; vgl. Valentijn
<emph>V</emph> ,
<emph>2, p. 95-96</emph><lb/>
»</remark>
<para>d’ Opperhoofden van seeckere Chinese jonck, ’t voorleden jaer door ’t galjoot<lb/>
de Roode Vos bewesten Malacca aengehaelt ende hier opgebracht, voorgevende,<lb/>
dat se van Nangasacki quamen ende naer Malacca wilden, mitsgaders tot Hockschieuw,<lb/>
onder ’t gebiet van den Tartar staende, thuysbehoorden, hebben alhier<lb/>
na verrichtinge hunner affairen een pas op China gegeven ende tot versekeringe<lb/>
van d’onse in Canton deselve drieduysent realen in Comp.8 cassa doen namptiseren<lb/>
<fref ref="1"/>  onder reserve, ’s Comp.8 saecken aldaer wel stonden, voors. penningen<lb/>
wederom aen haer te restitueren. Doch ’t blijckt, dat in plaetse van naer China te<lb/>
gaen hunnen steven na Japan gewent ende in Nangasacki aengecomen sijn, alwaer<lb/>
se bij de gouverneurs over het gewelt en ongelijck, nae haer seggen hmi hier<lb/>
aengedaen, seer hebben gedoleert, versoeckende satisfactie van 4846 taylen, die<lb/>
se hier genamptiseert ende voor thol hadden moeten betalen. De gouverneurs,<lb/>
dese saecke geëxamineert ende ten rechten daervan door ons opperhooft onderrecht<lb/>
sijnde, hoe dat se in een verboden vaerwater, daer geen Chinesen vermogen<lb/>
te varen etc., sijn aengehaelt, hebben deselve ( niettegenstaande verscheyde reysen<lb/>
nevens haere participanten daerom hart aengehouden hadden) hunnen eysch<lb/>
ontseyt en met een schrobberingc afgewesen
<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«Herhaling van een dergelijke reis van Chinezen is niet te vrezen<lb/>
»</remark>
<para>Uyt mondelinge rapporten van eenige Chinesen, die in april laestleden noch<lb/>
aen het Tartarise hoff in Packin waeren geweest, hebben d’onse in Nangasacky<lb/>
verstaen, de Hollantse ambassadeurs aldaer g’admitteert ende wel onthaelt<lb/>
wierden.</para>
<remark>«De beide gezanten hebben naar Thaiwan geschreven; er is van Nagasaki kapitaal<lb/>
van f. 1536458.10.8 naar Th. gezonden; Boucheljon droeg f. 57735.12.4 aan zijn<lb/>
opvolger over, hij vertrok 2 nov. per Avontsterre, carg. f. 101817 .4.6, naar Batavia;<lb/>
alle schepen samen brachten voor f. 2150188. -.5 uit Japan, w.o. 587000 taël schuitzilver,<lb/>
8893 pic. staafkoper en rijst; de cargasoenen brachten er f. 2144874.4.4 op;<lb/>
er is in
<ref>’56 </ref>gewonnen f. 810873.10.1, uitgegeven f. 76631.16.14 ; van Batavia brachten<lb/>
10 schepen carg. van f. 477481.10.2 naar Thaiwan; 2 schepen kwamen in dec. van<lb/>
daar,
<ref>Daghreg. 16 dec. 1656 p. 44 </ref>en 23 dec. p. 50, met slechte berichten<lb/>
»</remark>
<para>.... ginder 8 dagen voor ’t vertreck des
.... galjots
<fref ref="3"/> , twelck den laetsten<lb/>
februari was, seer onverwacht eenige Chinese handelj oneken met goede partij e<lb/>
gout uyt China aenquaemen, welckers coopluyden hun seer graech tot den opcoop<lb/>
van peper ende andere coopmanschappen waeren toonende, die oock een tame-</para>

<fnote ref="1">Namptiseren, in onderpand storten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 404.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. de Swarte Vos.<lb/>
</fnote>

<pb n="116" />
<para>lijcke quantiteit tot seer goede prijsen aenslougen met voorgeven, sijluyden door<lb/>
haere meesters waeren afgesonden om te vernemen, of den peper noch ten prijse<lb/>
van 10
\ r.a gelijck voorhenen becomelijck was, oock tot wat prijsen de andere coopmanschappen<lb/>
souden te genaecken sijn, waervan bericht gecregen hebbende, scheenen<lb/>
gesint en genegen te wesen in corten meerder joncken en grooter goudtcapitael<lb/>
aen te brengen.</para>
<remark>«Zij zegden toe alles tegen goud te kopen; er is echter maar voor 162000 realen<lb/>
verkocht en
/. 168113 - aan goud ontvangen door de oorlogen in China, zodat er onvoldoende<lb/>
voor Coromandel is<lb/>
»</remark>
<para>De Chinesen hebben in den tijt van dese smalle negotie in plaets van goudt<lb/>
somwijlen op Tayoan eenich schuytsilver beginnen aen te brengen, onder pretext<lb/>
het goudt in China wel 6 per cento gesteygert was ende dat sij , tselve overbrengende,<lb/>
daermede groote schaede quaemen te doen, daer integendeel het silver hun noch<lb/>
eenich proffijt toebraght, gemerct den tayl in China maer 64 ende op Tayoan wel<lb/>
69 stuyvers waerdigh was. Om welcken schadelijcken aenbreng van silver tegen<lb/>
te gaen ende een ij der tot meerder toevoer van goudt aen te moedigen was in<lb/>
raede van Formosa beslooten het inbrengen van schuytsilver te verbieden ende<lb/>
het goudt van 125 tot 130 taylen fijn silver de 10 tayl, dat omtrent 4J per cento<lb/>
bedraeght, in prijs te verhoogen.</para>
<remark>«Vage berichten over de oorlog in China; Caesar meldt,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoe de Tartaren met verraedt meester van de groote en stercke stadt<lb/>
Haitingh
<fref ref="1"/>  waeren geworden, daerdoor Cocksinja een grooten afbreuck hadde<lb/>
geleden, te meer hij hiermede van sijne principale schatten, die in gemelte stadt<lb/>
bewaert wierden, is berooft geworden, invougen dit verlies hem bijnae den disperaten<lb/>
heeft doen spelen ende sich dapper tot tiranie begost te begeven, ongetwijffelt<lb/>
seer benart ende benauwt wesende van hem selven door dien swaeren oorlogh<lb/>
te redden. Echter is sijn hoochmoet soo groot, dat qualijck nae vreede off reconsiliatie<lb/>
luysteren wil, sijnde niet sonder bedeneken noch buyten apparentie, dat hij,<lb/>
het tegens den Tartar niet langer connende staende houden, sich met de vlucht<lb/>
naer Formosa begeven en, gelijck de geruchten langh gelopen hebben, voorheeft<lb/>
sijnen sedem te nemen, welck desseyn bij ons seer beswaerlijck soude connen<lb/>
werden beleth, gemerekt, hij op vele plaetsen buyten de resistentie van onse<lb/>
vasticheden landen can, wanneer terstondt gelegentheyt crijgen soude om een<lb/>
conjunctie mette verr afgelegenste Formosaense inwoonderen te maecken en<lb/>
daermede ’t geheele landt in roeren stellen, sulex desselfs overcomste, die Godt<lb/>
verhoede, groote tribulatie in den staedt van Formosa verwecken soude, hetwelcke,<lb/>
aldus uyt comende te vallen, met de beste middelen, die te bedeneken sijn, echter<lb/>
moet werden geweert, wesende tot dien eynde desen jaere geen chrijchsvolck,<lb/>
schoon een groot getal haere tijden langh geëxpireert sijn, van daer gelargeert,<lb/>
sulex het guarnisoen van Tayoan en Formosa met de 80 soldaten, die jongst van<lb/>
hier tot recreute derwaerts geschickt sijn, noch een duysent coppen sterek ge-</para>

<fnote ref="1">Haitingh, Haï-teng, kustdistrict van China aan do westkant van de baai van Amoy,<lb/>
met een gelijknamige stad op 24°20' N.B. en 117°50/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="117" />
<para>bleven is, dat suffi^ant genoech sij om de voomaemste vastigheden te bewaeren,<lb/>
maer niet strecken can om eenige aensienelijcke macht tegens Cocksinja’s invasiën<lb/>
in ’t velt te brengen ende de landen en goede ingesetenen allerwegen behoorlijck te<lb/>
beschermen, soodatter al veel ten proye van de vijanden soude moeten werden<lb/>
gelaten, doch het terratorium, twelck ons de meeste vruchten geeft ende aen<lb/>
Seccam gelegen is, waere noch eenichsints te defenderen.</para>
<para>
(Coxinga gedraagt zich vijandig; hij gelastte
, . . . .)<lb/>
.... dat geene Chinesen, onder sijn gebiedt sorterende, in Tayoan meer sullen<lb/>
mogen gaen handelen ende opdat de coopluyden en joncken, alrede in Tayouan wegende,<lb/>
van dit verbodt kennisse mochten hebben, soo hadde hij een van sijne<lb/>
dienaeren daermede overgesonden en versocht, tselve placcaet in Tayoan mocht<lb/>
werden aengeslagen, ten eynde nae den tijdt van 100 dagen, die hij aen een yeder<lb/>
noch respijt was gevende, deselven handel ende vaert t’enemael stillestaen en<lb/>
vast gesloten blijven, mitsgaders een iegelijck sich naer China begeven mocht en,<lb/>
hoewel de affictie van tselve placcaet geensints toegelaten wiert, heeftet soo grooten<lb/>
ontsteltenis onder de Chinesen gemeente verweckt, dat vele hun met vrouw<lb/>
en kinderen naer China begaven, twelck terstont ten goede is beleth geworden,<lb/>
alsoo anders veele cleenmoedige luyden Tayoan souden verlaten hebben. Corts<lb/>
hiernae quam een expres gesant van Cocksinja in Tayoan met commissie om te sien,<lb/>
of sijn bevel al wiert gehoorsaemt, dat weder nieuwe commotie onder de gemeente<lb/>
gaf, dies den gouverneur ende den raadt, naedat se sijn onbillijcke reden hadden<lb/>
aengehoort, met goet bescheydt verstonden, dat hij daedelijck weder nae China<lb/>
soude vertrecken, sijnde die saecke wijders op dien voeth blijven staen, sonderdatter<lb/>
tusschen China en Tayoan eenige den minsten handel gedreven werdt,<lb/>
dat wel een schaedelijck incident voor d’E. Comp.e is ende, in dier vougen lange<lb/>
continueerende, haer totale ruyne op Tayoan en Formosa wel veroorsaken moght,<lb/>
vermits aldaer sonder negotie niet bestaen en can. Doch wij ende meer andere met<lb/>
ons sijn van gevoelen, dat Cocksinja dit gebodt, doordien het hem immers soo<lb/>
schadelijck als d’E. Comp.e is, niet langh sal connen mainctineren, maer in corten<lb/>
tot verval van sijne oorlogslasten, die hij meest alle uyt de zeevaert en commertie<lb/>
trecken moet, genootsaeckt sal wesen dienaengaende een andere resolutie te<lb/>
trecken.</para>
<remark>«Coxinga vergelijkt de Chinezen op Formosa met die op de Philippijnen , hem<lb/>
vijandig; bovendien
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... heeftet den Almogende belieft ’t voorleden saysoen Tayoan ende Formosa<lb/>
met een ongemenen storm en noyt gehoorden hoogen watervloedt te besoecken,<lb/>
waerdoor het jachtien Maersen, binnen het Tayoanse canael leggende, op de staert<lb/>
van de plaet Baxempoy is omgesmeten ende met 563 kisten suyker, costende<lb/>
/. 20 078, nevens seven mannen verongeluct, sonderdatter yets als eenige scheepsbehoeftigheden<lb/>
heeft connen werden gebercht. Het graengewas, twelck op Formosa<lb/>
seer opulent en schoon te velde stondt, is door de harden windt soodanich<lb/>
terneder geslagen, datter geen derde part van ’t geheel tot perfectie gecomen sij,<lb/>
waerdoor, ingevalle Jappan sulcken grooten quantiteyt rijs niet uytgegeven</para>

<pb n="118" />
<para>hadde, al eenich gebreck van rijs onder de gemeente soude sijn geweest, sijnde den<lb/>
landtbouwer hierdoor dapper in ’t onderspit geraeckt en, tenwaere het suykerriet<lb/>
noch behouden gebleven was, daer soudender veele geheel en al mede sijn bedorven<lb/>
geweest, waerdoor nu noch staende gebleven ende uyt den oegst van 27 000 picols<lb/>
het merendeel van haere schulden bij d’E. Comp.e hebben afgeleyt, werdende gissinge<lb/>
gemaeckt, dat het nieuwe gewas weder omtrent 20 000 picols suycker uytleveren<lb/>
sal, dat veel is ende wij wel wenschten, ten aensien van den dieren incoop<lb/>
ende het sobere provenu in ’t vaderlandt vrij wat minder waere, hebbende tot dien<lb/>
eynde last gegeven alle den slegsten suyker, soo de Chinesen daertoe genegen<lb/>
waeren, mits betalende ’s heeren gerechticheyt, naer China te mogen vervoeren<lb/>
om alsoo niet anders aen te houden, als tot den inlandtschen handel requireren<lb/>
mocht. Edoch adviseert d’heer gouverneur Caesar, datter noch maer een duysent<lb/>
picols waeren vervoert, twelck misschien naderhandt, wanneer den prijs van de<lb/>
■witste suyker op 5 r.a ’t picol is gesteldt, noch wel beteren sal.</para>
<para>Den hoogen watervloedt en heeft niet min als de stormwinden haere operatie<lb/>
van schade gedaen. Tseventigh huysen sijnder op Tayoan wech- ende onder de<lb/>
voet gespoelt, mitsgaders over de achthondert menschen daeronder 22 Nederlanders<lb/>
seer elendigh verdroncken. De reduyt Zeeburgh, die op ’t westeynde van<lb/>
de plaet Paxempoy tot bevrijdinge van ’t canael was leggende, is onder de voet<lb/>
gevallen ende t’eenemael door de zee gedestrueert geworden, welck verlies voor<lb/>
d’E. Compa. soo heel groot niet te estimeren sij, vermidts door ’t verloop van ’t<lb/>
canael hetselvige niet meer defenderen conde. Aen het wachthuys Vlissingen,<lb/>
anders genaemt Wancan, w^as de halve maene ofte het rondeel, voor de gem. reduyt<lb/>
aen de zeekant leggende, onder uytgespoelt ende terneder gevallen, sonder dat deselve<lb/>
weder conde werden gerepareert, lopende het gehele wachthuys, hoewel<lb/>
voor de slagh van ’t water redel. vast beschoeyt was, groot pericul om d’een of<lb/>
d’ander tijt in te vallen, alsoo ontrent de fondamenten van dien al eenige wellingen<fref ref="1"/> <lb/>
vernomen sijn, sulcx geacht wierdt, daeraen geen costen tot desselfs behoudenis<lb/>
meer en behoorde gedaen te werden, off souden in ’t eynde t’enemael tevergeefs<lb/>
wesen. Tussen het casteel ende de Verse Rivier, wesende een smal strandt, dat het<lb/>
binnen- ende buytenwater aen de Tayoanse zuydtsijde van den anderen scheydt,<lb/>
waeren vijff groote gaten comen door te breecken, dat hem vrij periculeus en<lb/>
nevens de andere ongevallen soo vreeselijck verthoonde, even off het op dien tijt<lb/>
met Tayoan een eynde soude genomen hebben.</para>
<remark>«Toch hebben de verpachtingen nog 87800 rl. opgebracht; Caesar heeft echter de<lb/>
tol op de
± 8000 picol hertevlees van
/. 4 op
/. 2 per picol moeten stellen; Batavia is<lb/>
hier tegen
, roept de beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> in; 62 Chinese vissers hebben maar<lb/>
152000 stuks harder gevangen
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... werdende nu tot verlichtinge van de vissers in plaetse van een stuyver<lb/>
comptant den vijffden vis voor uytvoer betaeldt.</para>
<remark>«Hoop op meer animo voor de visvangst; de landdagen zijn normaal bezocht,<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Welling, opborreling.<lb/>
</fnote>

<pb n="119" />
<para>.... de berghsvolcken van de suyd, die noch seer ongeciviliseerd ende van een<lb/>
wilden aert sijn, somwijlen vrij wat de pijpen stellen, hebbende die van het dorpien,<lb/>
Barbaras Rebel genaempt, in ’t Lonckjauwse district gelegen, drye onnosele<lb/>
Chinese vissers vermoordt; van gelijcken dat het eene dorp somwijlen buyten<lb/>
kennisse en voorweten van de onse den oorlogh aennam, wanneerder somwijlen,<lb/>
eer men die weder vereenigen conde, eenige hoofden in de loop blijven, dat onder<lb/>
die brutale menschen niet wel voor te comen is, werdende die van de bevredichde<lb/>
ende onder Comp.es gehoorsaemheyt staende dorpen, wanneer het sommige rebellen<lb/>
te groff maecken, tot den oorlogh tegens haer geanimeert onder belofte van 1, 2 è.<lb/>
3 stcx. swaerte cangans voor elck hooft, dat van den vijandt comen te veroveren,<lb/>
te sullen genieten, daermede op haer a.1 goet voordeel werdt vercregen ende onse<lb/>
Nederlandtse soldaten werden gespaert.</para>
<para>Aen ’t noordeynde van Formosa omtrent Tamsuj7 waeren de dorpen Paragon,<lb/>
Perkoutsie ende Mattatas van Compagnies gehoorsaemheyt afgevallen uyt<lb/>
vrese van gestraft te werden over een moordt, aen vier Nederlanders begaen, tot<lb/>
hun noch drye andere dorpen, met naemen Pillien, Rappan ende Chinaer, getrocken<lb/>
hebbende, die metten anderen soo stoudt geworden waeren, dat se op een<lb/>
avondtstondt hebben bestaen het Chinese quartier, onder het geschut van de reduyt<lb/>
Tamsuy gelegen sijnde, in den brandt te steecken ende meteenen een furieusen<lb/>
aenval op voors. reduyt te doen, houdende voorts de gehele riviere, daer alle de<lb/>
voors. dorpen op gelegen sijn, gants onveyl, soodat de onse aldaer een lange wijle<lb/>
gelijck als belegert hebben geseten, sijnde dese revolte alweder uyt de gewelden,<lb/>
die ons eygen volck de inwoonders aendoen, gesprooten, daer d’E. Compa. doorgaens<lb/>
veel haperingh om heeft.</para>
<remark>«Uit vrees voor Coxinga's komst kunnen er niet veel soldaten heen worden\ge
-<lb/>
zonden; zowel koopman Elsevier als zijn opvolger Van den Eynde zijn te Tan-Sui<lb/>
gestorven, de commissaris derwaarts, Pieter van Borselen, heeft niets verricht; er zijn<lb/>
daar en te Ki-Lung 188 soldaten onder onderkoopman Egbert Codde; ds. Bacherius<lb/>
vertrekt van daar; ds. Kampius sterft; di. Johannes Leenardts en Jacobus Amsingh<lb/>
zijn naar Formosa gezonden; er zijn 8 predikanten<lb/>
»</remark>
<para>.... isser eyntelijck door de broederen verstaen, datter een kerckelijcke visite<lb/>
om de suyt van Formosa soude werden gedaen, dat voor de eerste mael den predicant<lb/>
Hermanus Bushoff <fref ref="1"/>  te beurt gevallen is, die na het verloop van 12 daegen<lb/>
met een doodelijcke krancte van daer te retourneren quam, in welcken corten tijdt<lb/>
sijn e. weynich informatie van den standt der schoole heeft connen nemen, hebbende<lb/>
eenlijck aengemerct, dat de kinderen tot noch toe aldaer niet in haer eygen,<lb/>
maer de Sinckanse tale, die sij weynich verstaen, werden geleert, van sustenue<lb/>
wesende, daerinne veranderinge behoort te werden gedaen, soodat het met die<lb/>
luyden, dewelcke soo menichte van jaeren onderwesen sijn, noch maer eerst begonnen<lb/>
werck wesen soude.1
<fref ref="2"/>  Die van den Tayoansen kerckenraadt hebben onder<lb/>
anderen schriftelijck voorgesteldt om uyt het vaderlandt expresselijck predikanten<lb/>
tot den zuydtsen dienst te ontbieden ende deselve met groote tractementen</para>

<fnote ref="1">Ds. Hermanus Bushoff was juli 1656 op Formosa geplaatst, nl. te Sulang en vertrok<lb/>
wegens ziekte in nov. 1657.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. hiervoor
<emph>Formosa Dutch,</emph> p. 303.<lb/>
</fnote>

<pb n="120" />
<para>tot de residentie van dat ongesonde climaet te bewegen, waeruyt immers naecktelijck<lb/>
te consteren compt, dat de leeraers, die jegenwoordich op Formosa sijn, dat<lb/>
werck hebben gesocht van haeren halse te schuyven en andere tot het draegen<lb/>
van dien last gelijck als met geit te coopen; doch wij hebben geordonneert, dat se<lb/>
metten anderen om de visite eens jaers te doen sullen looten, opdatter geen uytneminge<lb/>
van persoonen soude wesen ende degene, die sulcx toeviel, alsdan met<lb/>
een gerust gemoet in sijn beroep derwaerts gaen mochte.</para>
<remark>«Op last van Heren X VII zal vaste voet in de schoolordening worden gesteld<lb/>
»</remark>
<para>Nadien wij bemercken, dat het U Ed.n gantsch onbehaechelijck sij, de predicanten,<lb/>
op Formosa leggende, in de dorpen preseance boven de politicquen gegeven<lb/>
wert, soo sullen tselve op U Ed.n begeren weder veranderen, daerover de<lb/>
broeders na alle apparentie grotelijcx gemiscontenteert sullen wesen, alsoo se,<lb/>
gelijck U Ed. wel bewust sijn, overal gaerne het voorsitten aen de taeffelen hebben,<lb/>
twelck de politijcque achtbaerheyt, als daerdoor gedeclineert werdende, altijt soo<lb/>
niet velen mach, sijnde sulcx eenelijck om rust en vreede te bewercken toegelaten<lb/>
geweest ; maer de ervarentheyt schijnt ons nu te leren, dat het veel toegeven aen<lb/>
de eclesiasticquen gaer weynich vruchts van bestendige vreedsaemheyt hier te<lb/>
landen is voortbrengende en dat men deselve bijnae nimmermeer genoech doen<lb/>
en can. De oorsaeck evenwel, waerom wij die veranderingh gedaen hebben, is<lb/>
geweest de instellinge van een landtdrost op Formosa, door wien de politijcquen<lb/>
veel van haer voorich aensien hebben verlooren, jegenwoordich niet hooger geconsidereert<lb/>
wordende dan als substituyt van denselven, waertoe dan dickmael persoonen<lb/>
van geringen qualiteyt worden gebruyckt.</para>
<remark>«Vier schepen hebben van Thaiwan voor f. 231671.2.3
<emph>Tiaar</emph> Nagasaki gebracht,<lb/>
vnl. hertevellen, Bengaalse zijde en suiker; op de laatste is maar 24 % gewonnen;<lb/>
5 schepen hebben van daar te Thaiwan voor f. 1536458.11.6 gebracht, vnl. schuitzilver;<lb/>
er gaat nu voor f. 920401.14.7 naar Coromandel, w.o. f. 712500 schuitzilver,<lb/>
f. 168113.10.10 goud; f. 723907, vnl. zilver naar Bengalen; f. 52106.4.13 naar<lb/>
Suratte; f. 124549.2.3 naar Perzië, d.i. voor Bengalen 4 ton minder dan nodig;<lb/>
er gaat voor f. 171000 naar Siam en blijft voor f. 190000 te Thaiwan; te Batavia is<lb/>
f. 316350 aan schuitzilver uit Japan<lb/>
»</remark>
<para>
Wat aenbelanght de gelegentheyt van de goudtmijne, die men voorseecker<lb/>
weet, dat aen den uyttersten noorthouck van Formosa in de bocht van Cabolangh<lb/>
door de inwoonderen van de Terraboanse cloove beseten werdt, daeraf heeft d’heer<lb/>
gouverneur Caesar nae sijn e. beste kennisse ons bericht gegeven, van gevoelen<lb/>
wesende, dat men tot nader ontdeckinge van dien behoordt te tenderen, voorslaende,<lb/>
dat sulcx aen den Cabolangsen kant te water ende niet, gelijck voor desen<lb/>
geschiedt is, over landt, dat veel ombrage geeft, most werden begonnen, siende<lb/>
vooreerst de Cabolangse inwoonderen, die vrij wat obstinaet sijn, tot onse devotie<lb/>
te crijgen ende mosten eenige Nederlanders tot haer uytgesonden werden om elantshuyden<lb/>
ende rijs te handelen sonder vooreerst in ’t minste nae de goudtmijne te<lb/>
taelen, door welcken ommeganck ende frequentatie van die landtstreecke soo allencx<lb/>
onder pretecxt van handelinge wel eenich nader bescheyt daeraf soude te<lb/>

<pb n="121" />
crijgen wesen, twelck wij oock beter oordelen, dan dat men met groote maght<lb/>
van chrijchsvolck daerhenen treckt ende die mijne met geweldt incorporeeren wil,<lb/>
wanneer de besitters van dien seer schouw en afkeerich van ons sullen worden en<lb/>
geen aenwijsinge willen doen, waer ende op wat maniere het goudt te vinden sij.<lb/>
Sommige meynen, dat hetselve in den regentijt uyt seeckere rieviere, die seer sterck<lb/>
van boven uyt het geberchte afloopt, gevist werdt, daer d’heer Caesar geen geloof<lb/>
in stelt, alsoo sijn e. selver wel 4 &amp; 5 mijlen de voors. reviere opwaerts geweest sij,<lb/>
doch het minste teecken van goudt niet vernomen heeft, sulcx het noch vrij wat<lb/>
wildt te soucken is. Gemelte heer Caesar soude gants ongeraden vinden het werck<lb/>
van de ontdeckinge met Chinesen te beginnen, alsoo sij door sinistere practijcquen<lb/>
en snoode wegen van bedrogh ons de vrughten van die goudtmijne mettertijdt<lb/>
souden soucken te ontrecken, jae, door behulp ende toedoen van haere mandorijns,<lb/>
in China wonende, aenleggen om daervan selver meester te worden.</para>
<remark>«Mei Caesar zal dit nader worden besproken; de zijdeteelt op Formosa mislukt;<lb/>
er is 500 picol hennep geteeld , meer dan ooit, maar ze komt op 3 a 4 realen de 125
<ref>ffi; v</ref>an drie scheepjes, voor Formosa gebouwd, zijn er maar twee bruikbaar ; er zijn nog<lb/>
2 kleine fluiten en 3 galjoots nodig; het kanaal is bij hoog water 13 voet diep, maar
<ref>de </ref>kans op verdere verzanding is groot; Caesar is door Coyet op f. 170 p.m. met de titel<lb/>
president opgevolgd<lb/>
»</remark>
<para>Den ondercoopman Hendrick Levrij
.... sitt op de custe van China met<lb/>
se ven mannen noch gevangen, soudende volgens sijn schrijven van daer wel gelargeert<lb/>
werden, ingevalle den mandorijn dier plaetse voor haer randtsoen een<lb/>
goede schenckagie erlangen conde, hebbende de onse aldaer langh op hope van<lb/>
verlossinge, die de Cantonse ambassadeurs hun hadden toegeseyt omtrent de<lb/>
Vice-Roys aldaer te bewercken, geleeft, daer echter niets op gevolght was, soodat<lb/>
wij vreesen, die luyden daer beswaerlijck vandaen geraecken sullen.</para>
<remark>«In hel jaar, eindigend 31 aug. 1656, is in Thaiwan f. 536255.4.9 ontwogen,<lb/>
f. 372741.16.3 uitgegeven, plus nog f. 46000, geraamd voor Ki-Lung en Tan-Sui;<lb/>
op stadskosten is er een stenen markt en waag voor f. 38870 ter hoofdplaats gebouwd;<lb/>
de, slechte tijden maken er verhoging van belasting ongewenst; de reële effecten zijn er<lb/>
f. 189427 4.15 .5 ; Caesar komt 17 jan. mei de Zeehondt te Batavia,
<ref>Daghreg. p. 71, </ref>met een cargo van f. 29740.16.4, nl. 750 kisten suiker; de 4 schepen voor India waren<lb/>
van Th. vertrokken, de Charlois met 60000 taël schuitzilver naar Siam; de pacht van<lb/>
het Chinese hoofdgeld is er tijdelijk van 3990 rl. p.m. op 3300 gebracht; er zijn tersluiks<lb/>
2 Chinese scheepjes gekomen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... met tijdinge, dat door verscheyden Chinese coopluyden aenhouden bij<lb/>
Cocxinja den handel en vaert op Tayoan eerlange gelijck voorhenen wederom vrij<lb/>
en open soude worden gestelt, dat Godt geve, alsoo uytvallen mach. Cocxinja<lb/>
onthielt hem noch omtrent Hocksieuw ende hadde in ’t vergeefs bestormen van<lb/>
die stadt ruym 20 000 mannen door het swaerdt ende geen minder getal door aff val<lb/>
verlooren, meynende op Haytan <fref ref="1"/> , een eylandeken, daeromtrent gelegen, een</para>

<fnote ref="1">Haytan, Haï-tan, eiland voor de Chinese kust op 25£° N.B. en 1 1 9°40/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="122" />
<para>vasticheyt tot sijn verblijffplaets te begrijpen ende sich binnen Amoy te resideren<lb/>
niet meer te betrouwen, daeruyt af te nemen sij, dat desselfs mogentheyt al dapper<lb/>
vermindert is.</para>
<para>In Tayoan waeren noch 5236 picol suycker overich gebleven.</para>
<remark>«13 jan. 1657 komt een ingehuurde Chinese jonk uit China met berichten,<lb/>
laatstelijk van 21 dec. over de ambassade naar Peking; vgl.
<ref>Nieuhoff, </ref>hoofdstukken<lb/>
<emph>XVI, XVII,</emph> XIX, II en
<ref>Daghregisters 13 </ref>jan. 1657, p. 69-70<lb/>
»</remark>
<para>
Den suyrsten appel, daer onse gesanten, eer tot admissie en apparentie van<lb/>
een goet uyteynde conden comen, in Canton mosten deurbijten, dat was een noyt<lb/>
gehoorden eys van 300 000 taylen fijn silver, die de Vice-Roys waeren doende om<lb/>
daermede, soo sij voorgaven, den wegh voor ons aen ’t Packinse lioff te bereyden,<lb/>
die niet dan met distelen en doornen door de Jesuwijtse papen en inlandtse geleerde<lb/>
propheten van de oude Chinese wetten, alle onse bittere vijanden sijnde, was<lb/>
beseth, gelijck naderhandt oock ervaren is, dat die van Maccao daertoe 20 000 r.a<lb/>
te verschencken aengeboden, doch geen gehoor gecregen hebben. Desen schrickelijcken<lb/>
silvereys heeft de onse niet buyten reden seer verstelt doen staen en alle<lb/>
bedenckelijcke uytvluchten van daeraf bevrijdt te wesen doen soecken, hun gelaetende,<lb/>
- gelijck sulcx, soo de Coningen daerbij hadden blijven persisteren, oock<lb/>
niet ongerade soude geweest sijn - dat liever van daer onverrichter saecken souden<lb/>
villen vertrecken, twelck de Mayesteyten vernemende, stelden haeren eys wat<lb/>
civielder ende op 120 000 tayl in, met aenbiedinge, soo die somma boven de te<lb/>
doene geschencken aen den Grooten Cham vilden opbrengen, sij ons van de liberen<lb/>
handel in ’t Chineese rijck verseeckeren ende daerenboven op haer eygen authoriteyt<lb/>
het aengebrachte cargasoen bij provisie in Canton te moogen vercoopen<lb/>
vilden toestaen, oock gemelte silver niet te sullen uytkeeren ofte betalen, voor en<lb/>
aleer onse saecken aen ’t Pekinse hoff naer wensch en begeren waeren uytgevoert,<lb/>
welcke conditiën vrij favorabel schijnende ende de onse siende, dat sonder yets<lb/>
merekelijeks te spenderen dese Vice-Roys en de andere grooten haere gunste van<lb/>
voorschrijven ten hoove, daer seer veel aen gelegen was, soude hebben moeten<lb/>
derven ende de ambassade hierdoor wellichtelijck vruchteloos sonder obtenue<lb/>
van de versochte vrije commercie mocht comen uyt te vallen, sijn genootdruckt<lb/>
geworden tot resolutie te treeden om gedachte Onderconingen met 35 000 taylen<lb/>
tot onse devotie te coopen, die tselve quansuys noch met groote protestatiën van<lb/>
vrij meerder om onsentwille te sullen moeten spenderen aennaemen ende vierdt<lb/>
daeraf door de gesanten een obligatie ofte verbondtschrift gepasseert, daerbij<lb/>
geëxpresseert staet, dat de voorsz. 35 000 taylen - wanneer de schepen weder van<lb/>
Batavia ende de ambassadeurs met contentement en obtenue van de beloofden<lb/>
handel uyt Pekin sullen afgecomen wesen - in silver of coopmanschappen sullen<lb/>
werden betaelt; ten tweeden, wanneer de gesanten met des Keysers licentie nac<lb/>
Pekin sullen sijn gereyst, den vercoop der goederen in Canton voortganek nemen<lb/>
ende ons daertoe een welverseeckerde wooningh bestelt werden sal; ten derden,<lb/>
dat de schepen alsdan naer Batavia sullen mogen navigeren om van daer verse<lb/>
coopmanschappen te haelen ; ten vierden, dat haere M.^n sullen ordre stellen, de<lb/>
coopmansz., die se van d’E. Compa. sullen coopen, in copere casins werden voldaen.<lb/>
Nae wij bemereken cunnen, sullen de Vice-Roys ende hunne subalterne<lb/>
regenten het beloofde silver meest in haere beursen steecken en daervan te hooff<lb/>

<pb n="123" />
wijnich gasteren, achtende bijnae onmogelijck, dat die gierigaerts soo merckelijcken<lb/>
somma - daer se van andere gelden, die wij van haer opgenomen hebben,<lb/>
10 pr. cento ’s maents voor interest nemen - voor ons soo langen tijt in ’t verschot<lb/>
souden villen sijn, des ons gevoelens, soo de ambassadeurs hun wat stijver hadden<lb/>
gehouden, sij misschien met de helft wel te contenteren sijn geweest.</para>
<remark>«De kosten komen zeker boven de twee ton; 18 jan. 1656 is een Keizerlijk mandaat<lb/>
te Canton ontvangen
, dat de gezanten naar Peking mogen reizen<lb/>
»</remark>
<para>Middelerwijle dat de onse besich waeren hun tot de opreyse nae Pekin vaerdigh<lb/>
te maecken, quamender twee mandorijns, die voor desen de brieven van de<lb/>
onse haere aencompste na boven hadden gebracht, in Canton aen te landen, die<lb/>
gelast waeren onse ambassadeurs tsij te water of te lande, daer hun de keure van gegeven<lb/>
wierdt, opwaerts te convoyeren, D.08 wisten te seggen, dat ons den vrijen<lb/>
handel in ’t rijck van China door de Mayt. alreede voor eeuwigh was vergundt<lb/>
ende dierwegen, in Pekin comende, de gesanten niet anders te doen hadden als<lb/>
Sijne Majt. daervoor eerbiedich te bedancken. Dese mare van des Keysers gunste<lb/>
ende goedertierenheyt t’onswaerts gaff ten eersten door de stadt ende ’t geheele<lb/>
landt een grooten roep ende bracht ons meer respect en aensien als tevooren toe,<lb/>
gelijck dat oock alsoo van de Onderconingen kant oock eenichsints gewaer vierden.</para>
<folio>Fol. 43v— 44r.</folio>
<remark>«Vertrek der gezanten naar Peking met de schenkage voor den Keizer
, waard<lb/>
f. 21000, en voor anderen f. 17000, in 150 vaartuigen; de reis van 800 mijl zal<lb/>
4 maanden duren<lb/>
»</remark>
<para>Ten tijde van des ambassadeurs aenwesen in Canton en hebben sij lieden niet<lb/>
gemancqueert omme nae luyt van haere instructie soo nu en dan omtrent de Tartarise<lb/>
regeringe te onderstacn en van verre te sundeeren, of se, de wij le sij den mandorijn<lb/>
Cocxinja niet te onder brengen off uyt China verdrijven conden, niet wel<lb/>
inclineren souden om daertoe van ons met hulpe te water gedient te sijn en of de<lb/>
Keyserlijcke May.1 voor sulcken bijstandt en uytvoeringe ons naer merite wel<lb/>
eenige rijcke benefitiën soude villen toevoegen etc., waertoe de onse haer soodanich<lb/>
genegen hebben gevonden, dat se voor seecker hielden, ingevalle wij onse<lb/>
assistentie tot Cocxinja’s verdelgingh contribueren vilden, den Keyser, alles wat<lb/>
begeerde ten voordele van onsen staedt, inwilligen soude, hetwelck een goet voorteecken<lb/>
scheen.</para>
<remark>«Daarmee zou ook Coxinga’s op Japan varen uit zijn<lb/>
»</remark>
<para>Sooder in Canton gedivulgeert wierdt, hadde den Tartarisen Keyser alle passagien<lb/>
van negotie te landewaort in doen sluyten, dat ons dunckt, een welbedaght<lb/>
middel tot Cocksinja’s declinatie is en soude het wel connen wesen, den slappen<lb/>
aftreek van coopmansz. in Tayoan eenigermaten hieruyt oock sijn oorspronek<lb/>
nam.</para>
<para>
Die van Maccao hebben hun over dese onse gedaene derde voyagie nae Canton,<lb/>
te meer mette laetste een ambassade aen den Keyser is gedaen, seer verstelt gevonden,<lb/>
dies al dapper doende sijn geweest om onsen staedt en gelegentheyt aen<lb/>

<pb n="124" />
’t Pekinse hoff te ondermijnen; doch siende, nergens geen gehoor en cregen, veel<lb/>
min in hunne maligne beschuldinge tegens ons eenich geloof wierdt gesteldt en wij<lb/>
daertegen hoe langs hoe meer in de kennisse en gunst van de Tartarise Mat. ende<lb/>
desselfs grooten gedrongen sijn, hebben se van haer woelen in dat stuck eyndelijck<lb/>
beginnen te desisteren. Daer wert uyt Canton voor de waerheyt gesz., dat de<lb/>
Portugeese papen ons bij den Keyser aengeclaecht hadden een deel zeerovers te<lb/>
zijn met bijvoeginge, wel drye groote landtstreecken van haer geweldich afgenomen<lb/>
hadden, daerop de Mayt. soude geantwoort hebben : soo men diegene voor<lb/>
rovers erkent, die hun vijandt afbreuck doen, mach ick wel voor het hooft gehouden<lb/>
werden en daeromme sal ick se oock onder mijn bescherminge nemen ende<lb/>
mijn landt voor hun openstellen. De stadt en gemeente van Maccao waeren in<lb/>
een seer sobere gestalte, heel weynich ontseth meer van de zuydt daer binnen crijgende,<lb/>
sulcx, soodanich continueerende, in sijn selven consumeren moet. Drye<lb/>
scheepiens uyt Syam en vier navetten van Maccassar, met rijs, oude pinangh,<lb/>
sandelhout, rottangh en peper gelaeden, waeren in ’t jaer 1656 aldaer aengecomen,<lb/>
daertegens gesz. werdt eenige vaertuygen door storm verlooren te hebben.<lb/>
Oock souder een groot jacht, comende van Maccassaer, toebehoorende den welbekenden<lb/>
Portugesen coopman Francisco Fiere, met een rijcke ladinge van nagelen,<lb/>
peper, sandelhout, nevens een goede partij e soo Indische als Europische stuck -<lb/>
goederen sonder masten op Aynam comen aendrijven weesen, twelck door den<lb/>
gouverneur van dat eylandt als een wrack aengeslagen was; doch is eyntelijck<lb/>
omtrent de Vice-Coningen in Canton sooveel teweechgebracht, dat se noch,<lb/>
midts behoudende ’t schip, het halve cargasoen aen ditto Coningen te geven veraccordeert,<lb/>
soo verder vrij geraeckt sijn. Daer wert gesustineert, dito Fiere het<lb/>
schip ende die van Maccao ten principalen de ladinge toecomt, dat vele luyden<lb/>
ginder seer verarmt heeft. Ende werdt wijders geadviseert, sooder geen scherpe<lb/>
toesicht op ’t uyt- en ingaen van de stadt en wierdt genomen, haer alle slaven als<lb/>
andere vrije swarten ontloopen ende in dienst van de Cantonse Coningen begeven<lb/>
souden. Oock viert er vast vertrouwt, datter selver in Maccao veele wisten en<lb/>
versekert waeren, haer van de onse niet misdaen stondt te werden, sij, onse schepen<lb/>
siende passeren, met geweldt verlopen en aen onsen cant overcomen souden.<lb/>
Men heeft al over lange gesustineert, dat die stadt uyt noodt van haere benaeuwinge<lb/>
en soberen staet sich t’eeniger tijdt wel onder de protextie der Castillianen<lb/>
begeven en van den Portugaelsen Coninck af vallen mocht.</para>
<remark>«De beide Nederlandse jachten moeten te Canton blijven, waarom de onderkoopman<lb/>
Lantsman 17 aug. een jonk je had ingehuurd mei berichten voor Thaiwan;<lb/>
het strandde echter
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... doch het volck op een Chinees nae daer behouden affgecomen. De onse<lb/>
begaeven sich over landt nae de stadt Kitsoay
<fref ref="1"/> , sijnde deselve plaetse, daer den<lb/>
ondercoopman Liverij voors. jongst gevangen geseten heeft en weynich tijts tevooren<lb/>
met het vordere volck van ’t jacht de Vleermuys voor 1000 tayl silvers<lb/>
van daer verlost ende in Canton gecomen was, welcken mandorijn midtsgaders<lb/>
andere landtvooghden op den wech hun niet dan alle eer en vrundtschap bewesen,</para>

<fnote ref="1">Vroeger werd in onze teksten deze plaats als Kitsickhoy genoemd, vgl. p. 61‘<lb/>
noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="125" />
<para>sijnde sij voorts van daer met een soutjonckien geluckich in Canton geraeckt,<lb/>
achterlaetende den stuerman, die van droncken drincken naderhandt gestorven is<lb/>
ende twee matroosen, dewelcke noch te volgen stonden, te verwonderen wesende,<lb/>
door die landtstreecke soo veylichlijck gepasseert sijn.</para>
<remark>«Er is behalve in kruidnagelen gunstig gehandeld vnl. mei de Onderkoningen<lb/>
»</remark>
<para>De regenten van Canton schijnen het dapper op de negotie aen te leggen,<lb/>
dat ons niet dan groote vexatiën in den handel toebrengen ende de gepretendeerde<lb/>
ad vaneen noch vooreerst vrij wat onvolcomentlijck doen gauderen sal, comende ons<lb/>
de meeste moeyelijckhejd) van de geschooren Chinesen toe, die ons omtrent de<lb/>
Tartaren veel quaets berockenen en gaeme sien souden, wij allerwegen het hooft<lb/>
stieten en soodanich geëxtorqueert werden, dat weynich of geen voordeel in<lb/>
China quaemen te doen. Maer nu wij een voet in ’t landt ende admissie tot den<lb/>
handel gecregen hebben, sullen wij ons daerdoor dienen te redden ende alsnu met<lb/>
die occasie in tijden en wijlen ontdecken moeten de misteriën van voordeel, die<lb/>
wij sekerlijck houden, dat in den handel van China gelegen is en daer wij ons bijgevolge<lb/>
yets groots van inbeeldende sijn, sullende de Chinesen, wanneer onsen ommeganek<lb/>
beginnen te kennen, apparent haere afkeericheyt, die se nu van deselve<lb/>
hebben, wel wat afleggen ende een gedaente van meerder discretie en redelijekh.1<lb/>
aendoen, daertoe het ontsach der Tertarise regieringe, waeronder sij haeren neck<lb/>
moeten buygen, hun oock al eenichsints aendrijven en persuaderen sal.</para>
<remark>«De oude Onderkoning zond een jonk, voorzien van een Nederlandse pas, ten handel<lb/>
naar Cambodja; er liggen bij Canton 5 grote handelsjonken zeilree; andere worden<lb/>
gebouwd, mogelijk voor de vaart op Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Maer dit isser van, dat, soo die van Canton de vaert op Batavia ondernemen,<lb/>
sij ons apparent seer quellen en moeyelijck vallen sullen de hieromher gelegene<lb/>
pepercusten te mogen bevaeren, daer sij nootsaeckelijck vandaen gehouden moeten<lb/>
werden om te beletten, dat se geen smaeck in den goetcoopen crijgen ende ons die<lb/>
hooftnegotie, dewelcke bij openingh des Chinesen handels de Compa. noch groot<lb/>
voordeel toebrengen sal, en comen te bederven.</para>
<para>In plaetse van thol ofte gerechticheyt van incomende ende uytgaende goederen<lb/>
te betaelen is ’t in Canton gebruyckelijck, dat de schepen in haere lengte ende<lb/>
breete gemeten ende alsdan, naedat se groot ofte cleen sijn, ’s heeren gereghticheyt<lb/>
afgenomen werden, welcke costume wij ons nevens andere aldaer mede<lb/>
sullen moeten onderwerpen. Dese metinge geschiet bij de vadem ende moet men<lb/>
voor yeder dito in de breete 128 tayl 8 maes 8 condrijn 8 casiens en 8
aves<fref ref="1"/> <lb/>
in de lengte 68 tayl 7 maes 8 condrijn 8 casiens en 8 aves betaelen, dat wij calculeren,<lb/>
voor een fluyt van 200 lasten omtrent 15 a 16 000 guldens bedraegen sal<lb/>
ende wanneer men reeckent, dat alsulcken fluyt een cargasoen van 150 000 guldens<lb/>
aenbrengt, soo sal den thol wel 10 pr. cento, ten ruyghsten genomen, comen te<lb/>
monteren, dat al een swaere gerechticheyt is.</para>

<fnote ref="1">De meeste van deze munten zijn al eerder genoemd; men heeft te maken met oen decimaal<lb/>
systeem; de V.O.C. stelde de Japanse taël tot 1666 op 57 stuiver.<lb/>
</fnote>

<pb n="126" />
<remark>«Daarom daar kleine schepen te gebruiken; brieven van de gezanten van 17 mei<lb/>
uit Nanking en van 27 juli uit Peking te Canton ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>.... meldende den Nancquynsen brieff onder anderen, hoe de onse, die maghtige,<lb/>
rijcke en groote coopstadt passerende, aldaer met verwonderinge de winckels<lb/>
en packhuysen met overgroote quantiteyt alderhande gesorteerde rouwe sijde,<lb/>
ditto’s gemaeckte stoffen beseth en alles omtrent
\ cent betercoop als in Canton<lb/>
bevonden hadden ende datter in den tijdt van eenen dach 100 kisten silver in<lb/>
rouwe sijde en stoffen, daerop in Jappan voor d’E. Compa. een cent soude connen<lb/>
geadvanceert werden, om te setten was, jae, oock aldaer de rouwe sijde en stoffen<lb/>
tot vrij minder prijs als in Toncquyn te genaecken waren, mede dat de peper<lb/>
ginder voor 25 ende het sandelhout voor 40 tl. het picol verkocht wierdt.</para>
<remark>«Aankomst der gezanten te Peking , vgl.
<ref>Nieuhoff, </ref>hoofdstuk XLV vlg.; er is<lb/>
vernomen,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat den ouden Cantonsen Onderconinck op den llen november jongstleden<lb/>
hem mondelingh door den mandorijn hadt laeten aenseggen, dat de saecke van<lb/>
onse ambassadeurs in Pekin naer volcomen contentement verright ende haer e.<lb/>
binnen corten weder in Canton te verschijnen stonden; voorts de Keyserl. Majt.<lb/>
gelast hadde bevelbrieven voor alle de veerthien Chinese provintiën aff te senden,<lb/>
van inhoude dat de Hollanders aldaer gecomen ende sij lieden deselve blancke,<lb/>
oprechte en cincere lieden bevonden hadden, welgecleet gaende en in alles voor<lb/>
soodanich aensaegen als sij selve en ofte van haer eygene natie waeren, waerover<lb/>
hun Sijn Majt. den toeganck tot sijn landt vrij en open gaff om hun coophandel op<lb/>
alle plaetsen liber en vrij als eygene ingesetenen te drijven, waertoe alle regierders<lb/>
der voorsz. provintiën gelaste haerluyden in vrundtschap aen te nemen en met geschencken<lb/>
te begiftigen. Hierop hadde den voorsz. Onderconinck alle sijne grooten<lb/>
mitsgaders onse Cantonse residenten buyten de stadt in sijn doele te gast genodight,<lb/>
alwaer gemelte Mayt. hun groote eere bewees.</para>
<remark>«Hoop op gunstige berichten; Truytman komt via Malakka van Atjeh
, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 15 </ref>jan. 1657, p. 70; de blokkade is 15 nov. opgeheven, o.a. omdat de<lb/>
moeson die niet meer toeliet; een scheepje uit Portonovo is naar Kedah doorgestuurd;<lb/>
twee zagen kans in Atjeh binnen te lopen; de Koningin van Atjeh wil vrede, maar de<lb/>
blokkade zal hervat worden; met Johore blijft men in vrede; de schepen van Thaiwan<lb/>
naar India passeerden 30 dec. Malakka; 12 dec. bracht de Cleen Batavia er 1000 bahar<lb/>
tin van Udjung Belang, 16 dec. de Saphir een carg. van f. 52968 van Ligor, w.o.<lb/>
451 bahar tin; koopman Curre heeft in L. een assistent gelaten; er is 1250 bahar tin<lb/>
te Malakka, bestemd voor India<lb/>
»</remark>
<para>
Voor Perah hebben de onse noch 2 Achinse vaertuygen vermeestert ende<lb/>
daermede verovert 68 packies lijnwaeten, van welcke de nachoda assignatie op de<lb/>
Coninginne verleent is, mitsgaders eenigen tijdt daernae een Javaense contingh
<fref ref="1"/> <lb/>
met 15 bharen thin ende 20 man, die, geen visite willende gedogen, alle doodtge-<lb/>

<fnote ref="1">Contingh, konteng, Javaans platboomd vissersvaartuig.<lb/>
</fnote>

<pb n="127" />
slagen sijn; bovendien hebben se een landttocht op de rivier gedaen ende 2<lb/>
vleckies afgelopen nevens een arackbranderij .</para>
<remark>«Diverse berichten uit Malakka; 10 en 11 jan. kwamen de Trouw en het Witte<lb/>
Paert uit Arakan te Batavia, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 66</ref>; in een jaar waren de onkosten<lb/>
er f. 8991.4.3, de winsten f. 2791.14.4; in sept. waren er vele sterfgevallen, o.a. van<lb/>
20 Nederlanders; er is daar 300 last rijst in het Ned. pakhuis<lb/>
»</remark>
<para>In het nieugebouwde packhuys en is de rijs het ongedierte op ’t hondertste<lb/>
deel soo niet onderworpen, als se in het ander plach te wesen, soodat nu sooveel<lb/>
ondermaet niet en hebben te verwachten.</para>
<remark>«16 dec. kwam kapitein Van der Laen van Ceylon, vgl.
<ref>Daghreg. p. 43</ref>; vijandige<lb/>
verhouding tot Radja Singha, vgl.
<ref>Rijcklof, p. 59</ref>; een kleine macht is voldoende om<lb/>
de kuststreken tegen hem te verdedigen; mogelijkheid van verbond van hem met de<lb/>
Portugezen, vgl.
<ref>Rijcklof, p. 60</ref>; 15 schepen zullen naar Ooa worden gezonden om de<lb/>
Portugezen te blokkeren, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 265</ref>; hel jacht Popkensburgh is<lb/>
tussen Coromandel en Ceylon vergaan,<lb/>
»</remark>
<para>.... daerenboven drie van de Portugese fregats, met de stad Colombo verovert,<lb/>
verloren, namentlijck een omtrent Jale
<fref ref="1"/>  door lecte gestrandt ende het volck,<lb/>
sijnde 21 sterck, door de Singalesen doodtgeslagen, uytgesondert een die het ontlopen<lb/>
is ende de tijdingh in Gale gebracht heeft, mitsgaders 2 in de bocht van Tutucurin<lb/>
op verscheyden stonden door de Portugesen vermeestert ende het volck<lb/>
gevangen genomen, daeronder één gemant met 30 man ende gemonteert met 4<lb/>
stuckies.</para>
<remark>«Het garnizoen van Negombo is verminderd; de vesting Colombo zal, zo mogelijk,<lb/>
verkleind worden, vgl.
<ref>Rijcklof p. 61</ref>; van
<ref>1 maart 1655 </ref>tot 29 febr. 1656 is in Ceylon<lb/>
uitgegeven f. 394871 .14.12 en ontvangen f. 203961.15.15; Colombo is voor de Compagnie<lb/>
van belang; Van der Meyden vraagt nog 1000 man om Manar en Jafnapatam<lb/>
te nemen, wal moeilijk valt, zolang de Susuhunan dreigt; Hoes en Windhondt<lb/>
brachten 16 dec. - vgl.
<ref>Daghreg. 1656, p. 43 - v</ref>an Coromandel cargasoen van<lb/>
f. 112253.17 .15, vnl. 318 pak kleden; de handel gaal er slecht, vooral in specerijen;<lb/>
in Paleacatte heeft men van den nawab f. 972160 - geleend, in Masulipalam van<lb/>
diverse personen f. 388276; met het oog hierop zal de eis van goederen uit Coromandel<lb/>
verkleind worden ; er is gewonnen van 1 aug. 1655 tot 31 juli 1656 f. 267513.12.11;<lb/>
de onkosten waren f. 222555.2.7; de winst is ruim een ton minder dan het vorige jaar<lb/>
»</remark>
<para>
Door d’absentie van de heer nabab Mjer Mamet Sahy, die ... . grootvisier<lb/>
van Mogolse hoff gemaeckt is ende het weynich chrijchsvolck in de jentijffe<lb/>
landen gelaten, sijn verscheyden oversten dien heer afgevallen ende hebben hare<lb/>
landen wederom ingenomen, animerende den Coninck van Carnatica
<fref ref="2"/>  insgelijcx<lb/>
toe te tasten, welcke Mayesteyt sich met 8000 soldaten oock meester van<lb/>

<fnote ref="1">Jale, Yala, plaats ter zuidoostkust van Ceylon op 6°40' N.B. en 81£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sriranga III, sinds 1642 Koning van Vijayanagara.<lb/>
</fnote>

<pb n="128" />
de vennaerde rijcke pagood Tripeti <fref ref="1"/>  gemaect ende veel onderlioorige landen beslagen<lb/>
heeft, inwillens sijnde de landen van Cangiewaron
<fref ref="2"/> , Singelepette
<fref ref="3"/>  ende<lb/>
Carnigoely Palem
<fref ref="4"/>  beneffens Paliacatta te bemachtigen, hebbende voorschreven<lb/>
Coninck door een secreten brief aen den gouverneur Pit versocht, dat des nababs<lb/>
geruchte schatten ende eliphanten wilden aenslaen ende hem doen intrageren<lb/>
ofte tenminsten versorgen, dat se niet ter zee vervoert vierden. Doch alhoewel<lb/>
de Mayesteyt het onvermogen beleef delijck geantwoordt is, dat de stadt Palliacatta<lb/>
niet onder Comp.68 gebiedt, maer bij de Moorse regenten gegouverneert<lb/>
wiert, die met goet getal chrijchsvolck wel op hoede waeren, soo was dat de Majt.<lb/>
onsmakelij ck gevallen, doende andermael door seker persoon, met een credentiebriefgien<lb/>
afgesonden, emstelijck onder finael
<fref ref="5"/>  antwoort versoecken, dat d’onse<lb/>
hun met Comp.68 wapenen tenminsten geliefden stil te houden, hij wilde selver<lb/>
met een macht van chrijchsvolck naderen om de stadt en schatten van den nabab<lb/>
te vermeesteren; daerop bij goet overlech van den raadt de Mayesteyts afgesant<lb/>
mondelingh is gedient om de Coningh aen te cundigen, dat de Compagnie met den<lb/>
heer nabab bij contract verbonden waren, soolangh sijn hoocheyt de vasticheden<lb/>
van ’t Carnatische rijck beheerst, den anderen te assisteren. Oock maecken de<lb/>
Mooren aldaer van des Coninghs ende andere gentiven attentaten weynich werck,<lb/>
vast stellende, des nababs soon met den oudsten soon
<fref ref="6"/>  van den Mogol wel met<lb/>
60 000 ruyters na de landen van Carnatica op afcomende wech was. Andersints<lb/>
bij verder intocht van den Coninck de landen ende coopluyden door strooperijen<lb/>
stonden jammerlijck verdorven te werden.</para>
<para>Eenen Connera Chitty, cousijn van den ouden Maleye, in de regeeringe der<lb/>
landen en d’negotie seer ervaren, oock voor desen bij den Coningh van Carnatica<lb/>
in gewichtige saken g’employeert ende nu door den grooten Neyck van Tansjouwer<lb/>
ontboden wesende om sijne zeeplaetsen en de principaelste landen als een gegagieert<lb/>
dienaer te villen regeren, had bevorens den gouverneur Pith aengesocht<lb/>
om persoonelijck in Palliacatte te mogen comen, alwaer hij verclaert heeft hertelijck<lb/>
genegen te sijn door getrouwen dienst d’oude vervallen vrundtschap van Maleyes<lb/>
huys te herstellen, belovende in faveur van Comp.68 negotie alles bij den<lb/>
Neyck te contribueren, dat practicabel sou wesen, dies hem op sijn versoeck eenige<lb/>
poincten tot vestingh van onsen cledenhandel op Carrecal bij memorie ter hant<lb/>
sijn gestelt, welck hij sonder fout vermeynde met sijn verschijningh voor den Neyck<lb/>
bij een apart besegelt handtschrift te obtineren, daertoe hij onsen gouverneur<lb/>
versekerde te versorgen, dat Comp.68 vergunde vrijheyt in allen deele geobserveert<lb/>
ende achtervolcht sou werden.</para>
<remark>«De Palliacatte 10 sept. van Masulipatam met cargo kleden van f. 68636.8.13<lb/>
naar Pegu gezonden; even later de Cochin met 10 pakken kleden; in november moeten<lb/>
ze door naar Pipeli en voorts naar Colombo met rijst<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tripeti, Tirupati, plaats op 13°40' N.B. en 79°20' O.L., waar een beroemde Vishnu<lb/>
tempel, de Venkateswara Perumal, te vinden is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cangiewaron, Conjeeveram, vgl. dl. II, p. 410, noot n.1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Singelepette, Chingleput, Chengalpat, plaats zuidelijk van Madras, oostelijk van Conjeeveram,<lb/>
op bijna 80° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Carnigoely Palem, Karangulipolean, plaats bezuiden Chingleput op 79°54" O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Finael, hier : af doend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dara Shukoh was de oudste zoon, maar hier moet Aurangzib bedoeld zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="129" />
<para>.... den gouverneur Pit de coopluyden in Peguw heeft aengeschreven, - terwijl<lb/>
de pitgies in Bengale als op de Cust door den grooten toevoer van d’Engelsche,<lb/>
die al hun restanten daerin schijnen te besteden, soberen aftreek hebben ende<lb/>
apparent noch groote partij e in voorraet versamelt lagen - dat se den vorderen<lb/>
incoop dier specie souden staecken, tot d’Engelsen van daer opgebroken ende vertrocken<lb/>
waren, als wanneer de pitgies betercoop sullen te genaecken wesen ende<lb/>
ongetwijffelt door minder toevoer meerder schot sal veroorsaecken, recommanderende<lb/>
ondertusschen voor retour sooveel gout en silver tot den civijlsten prijs te<lb/>
negotiëren ende over te senden, als het geprocedeerde der cleeden etc. telckens sal<lb/>
connen toerij eken.</para>
<para>d’Heer Miersiadelly, out-gouverneur van Maslupatam, heeft door ordre van<lb/>
den heer nabab in Paliacatte residentie genomen om sijn hoogheyts equipagies<lb/>
te versorgen en de negotie naer alle quartieren te vervolgen. Ende is op 24en<lb/>
september lestleden gemelte hoogheyts schip, van Mocha comende, in ’t passeren<lb/>
van ’t Engelse fort Madrespatam door die vrunden aldaer in arest genomen om<lb/>
reeden, soude den president Grinhil<fref ref="1"/>  gesecht hebben, dat van den heer nabab<lb/>
(op sijn twee brieven aen sijn hoocheyt geschreven) geen antwoordt hadde becomen<lb/>
ende was tselve schip op 14en october noch niet gelargeert, doch meent<lb/>
genoemde Miersiadelly sijn heers ongelijck door ’t verhinderen van der Engelse<lb/>
negotie wel te revengeren.</para>
<para>Met dito schip van den nabab was uyt Mocha op de Cust aengelant seker<lb/>
Frans capitein, genaemt Jean Bachelier
<fref ref="2"/> , die bij den gouvem.r Pit verclaert<lb/>
heeft met een schip van 150 lasten anno 1654 uyt Nantes naer St.-Laurents
<fref ref="3"/>  geseylt<lb/>
te wesen, alwaer den commandeur Du Marile
<fref ref="4"/> , een fort met 18 stucken en<lb/>
140 man gelecht hebbende, partije christal in ongeloffelijcke groote stucken van<lb/>
8 voet viercants, witte peper, lack, eenige stoffen en ambregrijs genegotieert ende<lb/>
met een ander schip directel. naer Vranckrijck versonden hadde, sijnde desen man,<lb/>
soo hij segt, na de doodt van sijn capitein gesuccedeert ende met des Conincx commissie<lb/>
voorsien
.... ende, naer datum met sijn schip van Madagascar nae ’t<lb/>
ey landt Sacator
<fref ref="5"/>  gaende om in ambregrijs etc. te handelen, was op wech in een<lb/>
cleen jachie, tot Madagascar gebout, overgetreden en, door onweder van ’t schip<lb/>
gedwaelt sijnde, genootsaeckt geworden de steven naer Adem
<fref ref="6"/>  te wenden en is<lb/>
van daer door den gouverneur der plaetse na een groote stadt, genaemt Fana
<fref ref="7"/> ,<lb/>
gesonden, daer den Coninck resideert, die hem heeft aengehouden, maer is eyndedelijck<lb/>
door raadt van een joode, een Venetiaen sijnde, ontcomen ende na Mocha<lb/>
geraeckt ende van daer met een Moors schip nae Cormandel, van daer hem passagie<lb/>
over Seylon herwaerts vergunt sijnde, wij denselven oock toegestaen hebben,<lb/>
als gantsch cael en van cleedingh ontbloot wesende, met U Ed. schip Aernhem<lb/>
over te voeren.</para>

<fnote ref="1">Henry Greenhill, agent van de Engelse Compagnie te Madras van jan. 1655 tot zijn<lb/>
dood in jan. 1659.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jean Bachelier, mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">St. Laurents, Madagascar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Du Marile, mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Sacator, bedoeld is Socotra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Adem, bedoeld is Aden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Fana, bedoeld is Sana, de hoofdstad van de Imam van Yemen.<lb/>
</fnote>

<pb n="130" />
<remark>«Komst van schepen uit Bengalen, vgl.
<ref>Daghreg. 24 </ref>en 25 febr. 1656, p. 50 en<lb/>
53; er was in Kasimbazar zeer veel zijde aangevoerd ; directeur Sterthemius
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... niettegenstaende den gretigen opcoop der Agrase, Patanese als Sayadabatse<fref ref="1"/> <lb/>
negotianten, daerinne wel thien tonnen gout meer, als nu gedaen heeft,<lb/>
soude hebben connen besteden, indien ’t hem niet aen capitael of g’adepositeerde
<fref ref="2"/> <lb/>
penningen (daer nu en en dan voor 14 dagen of uytterlijck een maendt wel apparentie<lb/>
toe is) ontbroocken hadde, sulcx genootsaeckt was geweest wel omtrent<lb/>
de drie maenden stil te sitten, alleen machtich sijnde sooveel te negotiëren, dat<lb/>
het eygen reden buyten verachtering mocht gaende houden
....</para>
<remark>«Eigen zijderederij , ajgedr.
<ref>Beschrijvinge II, II p. 16 r</ref>. 3 v.o. tot 17 r. 5; Sterthemius<lb/>
had nog wel 800 pak voor Japan kunnen verwerven, maar hij heeft alleen tin<lb/>
kunnen verkopen, zij het mei 73 % winst, hij heeft slechts 2 ton aan contanten uit<lb/>
Batavia ontvangen en uit Japan niet de geëiste f. 1100000, maar f. 723907, in dec.<lb/>
naar Bengalen gezonden, zodat hij onvoldoende kon inkopen; Mirmametsahy
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den Mogol tegens d’E. Compa. socht op te maecken, bij denselven voorgegeven<lb/>
soude hebben niet te weten, om wat redenen de Mayest. onse natie in<lb/>
de landen van Bengale meerder premenentiën en tholvrijheden als sijne eygene<lb/>
onderdanen vergunnende was, deweyl immers wel kennis had van ons geringh<lb/>
vermogen in comparatie van ’t sijne, sustinerende onnodich te wesen voor ’t aenstaende<lb/>
eenige passen meer voor hare schepen van ons te versoecken, maer die<lb/>
alommme ten gelieve versenden mochten; hij wilde Sijn Mayt. verseeckeren, wij<lb/>
desselfs landen niet missen conden ende daerom ons wel wachten souden de handen<lb/>
daeraen te slaen, verclarende buytendien met stilsitten Sijn Mayest. eens sooveel<lb/>
voordelen als met d’equipagie ter see wist toe te brengen, men most ons maer en<lb/>
alle verdere uytheemse natiën alomme in sijn rijck naeuwer bepalen en in Bengale<lb/>
verbieden geen sijde noch salpeter op te coopen of te vervoeren, maer hém die<lb/>
eenelijck toestaen naer Agra op te brengen, waerdoor hij dan jaerlijcx Sijn Mayt.<lb/>
een vrij merckelijcke
<fref ref="3"/>  somme, als tot noch toe incomende was, contribueren<lb/>
vilde met veel andere diergelijcke schadelijcke voorslagen meer. Doch alhoewel<lb/>
daer tot noch toe niet op gevolght is, soo was den direct.
<super>r</super> Sterthemius grootelijcx<lb/>
daerover beducht, hopende echter door intercessie van den prins in Bengale, die<lb/>
desen voorslach geseght wert te mishagen, tijdich tegengaen en gestut sal werden.</para>
<para>
In Ougely is onlangs door hoogh en ongemeen opperwater der Ganges, vermenght<lb/>
met bovenmaten onbedenckelijcke maelstroomen, een schrickelijcke destructie<lb/>
in ’t wechspoelen van groote menichte landt en huysen gesien, als daer<lb/>
bij menschengedencken oyt meer geschiet sij, waerdoor oock op 26en september<lb/>
lestleden alle ’t voorlandt omtrent Comp.08 logie en noch wel 300 treden voorbij,<lb/>
dat, naer tselve gemeten is, wel ruym 50 roeden breet geweest souw sijn, in den tijdt<lb/>
van 4
<emph>k 5</emph> uren tot ontrent een roede naer
<fref ref="4"/>  aen deselve verloren was, geen ander<lb/>
staet maeckende, als dat de geheele logie te dier tijt oock soude ingestort hebben,<lb/>
gemerct d’extreme diepte ende dat se van tijt tot tijdt daer om en bij groote me-<lb/>

<fnote ref="1">Sayadabat=Sjahjahanabad= Delhi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">G’adepositeerd, è deposito opgenomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld: inerckelijcker, aanzienlij ker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld : op een roede na.<lb/>
</fnote>

<pb n="131" />
nichte van liuysen en boomen als in een grondeloose poel versincken sagen, sulcx,<lb/>
als men daereven en ter selver stondt landt, woningen en boomen gesien hadde, 10,<lb/>
12 en meerder vademen waters vant; daerover dan d’onse in geen cleene vreese<lb/>
geweest waren van niet alleen de logie, gelijck die oock noch eenige dagen daeraen<lb/>
door ’t continueel af nemen van ’t voorlandt in ’t geheel wechgesoncken is, maer<lb/>
oock alle Comp.e8 costelijcke retoeren, die daer reets voor ’t merendeel, soo uyt<lb/>
Cassimabasaer, Ceerpoer, Decca etc., bij de magasijnen in voorraet laegen, te<lb/>
verliesen. Hoewel geen debvoir door cracht van menschen om die maer in aller ijl<lb/>
te sal veren en telckens van d’een tot d’ander plaets - vermits nauwlijcx wisten<lb/>
door d’extreme vloet, waer se de goederen segoer verslepen souden - gespaert<lb/>
hadden, sijn deselve noch eyndelijck behouden gebleven. Echter sal d’Compa.<lb/>
daer buyten ’t verlies van de costelijcke logie noch al veel schade aen houtwercken,<lb/>
die op voorraet versamelt laegen, als door gepleechde diefstal, dewelcke in soo onverwachten<lb/>
voorval en confusie ontstaet, te dragen hebben. Ende alsoo Pypely,<lb/>
verre van de handt leggende, daer maer eenige lijwaten en rijs op te copen valt<lb/>
ende om d’ongesonde lucht Comp.08 dienaers sware siecten en qualen subject<lb/>
sijnde, van cleene consideratiën geoordeelt wiert, waertegens Ougly de versamelplaets<lb/>
en ’t packhuys van alle ’s Comp.es aen- en afcomende goederen, was aldaer<lb/>
bij raetsresolutie goetgevonden Pipely met weynich volck beset te laten ende in<lb/>
Ougly door reden voorsz. wederom een nieuwe steene wooningh ende packhuysen<lb/>
te laten bouwen, hebbende aldaer door cleene vereeringh van den ouden en de<lb/>
nieuw afgecomen gouverneur bij schriftelijcke acte in forme van accoort vercregen,<lb/>
dat alle Comp.68 schepen, op de Ganges comende, vrij sullen wesen van alle anckeragiegelt,<lb/>
bedragende voor ijder schip of jacht 400 ropia, al een goede somme jaerlijcx<lb/>
boven ’t groot gerief in ’t lossen en laden, daer de schepen voor schadelijcke<lb/>
stormwinden be vrijt leggen. Maer gemerct, Cassimabasaer midden in ’t landt ende<lb/>
naest aen ’t Ragiemaholse hoff is gelegen, van waer d’omleggende comptoiren<lb/>
spoedich met benodichde comptanten en requisite ordre sullen connen gesecondeert<lb/>
werden, heeft den direct.1 geresolveert op die plaets Comp.es hooft comtoir<lb/>
te vestigen ende om den rij eken zijdenhandel bij te wonen sijnne residentie aldaer<lb/>
te houden.</para>
<para>
Aengaende t’ ey landt Cassuery, dat in de mondt van de revier Ganges gelegen<lb/>
en al over lange geoordeelt is voor de Compa. seer dienstich te wesen om<lb/>
tegens de quaetwillige Mooren of andere natiën aldaer een fort ofte vasticheyt<lb/>
te bouwen, gelijck wij bijsonder ’t ooge daerop hebben gehadt, als den oorloch<lb/>
anno 1651 met de Portugesen (die tselve eylandt doen besaten) gerucht wiert,<lb/>
maer is in tselve jaer door Miersia Ametbeeck, met sijn armade op de Ganges<lb/>
leggende, ’t voorsz. eylandt afgelopen en t’eenemael geraseert, sulcx de Portugesen<lb/>
altsaemen daeruyt sijn verjaeght geworden en hebben doenmael d’opperhoofden<lb/>
uyt Bengale aen dese Regeringh geschreven, dat aldaer bij goetwillige toelatingh onsen<lb/>
sedem op ’t genoemde eylandt niet te vercrijgen sou wesen, oock ’t ondernemen<lb/>
van dien niet wel geraden was, willende de Mooren niet gedoogen, onse natie eenige<lb/>
huysingh ofte steenwerek ontrent de zeecant optrecken, echter naer datum die<lb/>
plaets niet geheel buyten gedachten stellende, doorgaens hebben gerecommandeert,<lb/>
de gelegentheyt offrerende, bij d’een en d’ander van de grooten, ons toegedaen<lb/>
sijnde, circumspectelijck t’onderstaen sonder met te veel bahaijs
<fref ref="1"/>  die wan-<lb/>

<fnote ref="1">Bahaijs, boeha, drukteinakerij.<lb/>
</fnote>

<pb n="132" />
trouwe natie al te omsichtich te maecken, of ter apparentie soude wesen tselve<lb/>
voor de Compa. absoluyt te connen erlangen en is noch jongst op onse gegeven<lb/>
ordre in ’t voorjaer 1656 door den directeur Sterthemius daerover besendingh aen<lb/>
gemelten Miersia Ametbeeck, die tselve gouverneerde, gedaen, latende dien heer<lb/>
door de coopluyden Samuel de Ligne en Fran^is Santvoort met een complimentbriefgien<lb/>
en proper geschenck begroeten, onder vast vertrouwen sijn e. op de conti -<lb/>
nuele gedane beloften ons alle premenentiën ten genougen soud’ ingewillicht hebben.<lb/>
Maer door verkeerde imaginatiën ofte om sich particulierlijck over ’t gerejecteerde<lb/>
salpetercontract, bij den e. Verpoorten aengegaen, te revengeren, dan andersints<lb/>
door quade inductie eenige onser wangunstige verleyt sijnde, had sijn e. onder<lb/>
frivole, opgeraepte pretexten voorsz. gedeputeerde beschuldicht, dat d’onse in<lb/>
Pipely 1600 slaven, waeronder 900 Mooren, van de Arracanse sgelias soude gecocht<lb/>
ende vervoert hebben, daerover met harde dreygementen d’onse schandelijck<lb/>
bejegende en rondelijck uyt te verstaen heeft gegeven noyt van meningh te sijn<lb/>
geweest ofte nimmer gedogen souw ons op Cassuery of Hingely te plaetsen. Doch<lb/>
bij missive van den 30en mey laestleden adviseert d’e. Sterthemius, hoe genoemden<lb/>
heer Miersia Ametbeeck door den Mogol ten hove ontboden ende een ander heer,<lb/>
Miersia Espandiaer, tot sijn successeur in ’t gouverno afgecomen was, die, in<lb/>
passant naer gewoonte mede tot bijsonder vernoegen begroet sijnde, d’onse presentatie<lb/>
gedaen heeft om de residentie onder sijn gebiet op Cassuery of Hingety<lb/>
te nemen, belovende haer in alles favorabel en behulpsaem te wesen, maer is den<lb/>
directeur voormelt van advijs, alschoon daertoe naerder aenbiedingh gedaen<lb/>
wierde, gelijck vertrouwt, ontwijffelijck te geschieden staet, dat men tselve vooreerst<lb/>
behoorde t’excuseren, deweyl het raffineren van den salpeter, waerom die<lb/>
plaets segt, ten principale van doen souw sijn, tegenwoordich in Pattena gewenste<lb/>
voortganck heeft.</para>
<remark>«Handel in wissels op Agra is niet aan te raden; koopman Van Santen, van<lb/>
knoeierij verdacht, heejt vermoedelijk zelfmoord gepleegd; in juli en aug. ’56 zijn in<lb/>
Bellasore uit Europa 6 Engelse jachten gekomen , 2 van de Oude Compagnie
, 4 van<lb/>
particulieren; door onderlinge concurrentie behaalden ze weinig voordeel; aankomst van<lb/>
3 schepen uit Coromandel te Batavia, vgl.
<ref>Daghreg. 16 </ref>jan. 1657, p. 71, 17 en 20 id.<lb/>
p. 72, totaal cargasoen van
/. 177301, met bericht, dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . den Coninck van Carnatica, vermits ’t achterblijven van des nababs geruchte<lb/>
chrijchsmacht seer aengemoedicht sijnde om sijn af genomen landen allerwegen<lb/>
te beslaen, afgesonden hadde 4000 man op Trippewaron
<fref ref="1"/> , een uyr gaens<lb/>
van ons casteel, die, door vele beweechreden den gouverneur Pit niet hebbende<lb/>
connen parsuaderen om de stadt Palliacatte aen haeren Coninck over te leveren,<lb/>
den 2öen october passato hun in bravade voor de stadt verthoonde, waerop den<lb/>
Moorsen gouverneur, met de sijne uyttreckende, omtrent een musquetschoot<lb/>
buyten de stadtswallen eenige roers tegen den anderen loste en 4 canonschoten na<lb/>
desel ve heeft laten doen, schijdende met den doncker van den anderen.</para>
<remark>«Uit Suratte is vernomen, . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Trippewaron, zoals uit de tekst blijkt, een plaats bij Paleacatte.<lb/>
</fnote>

<pb n="133" />
<para>. . . . hoe dat sich ginder een seer schoone gelegentheyt hadde opgedaen om in<lb/>
corten van het schadelijcke contract nopende de tholsgerechticheden, voor desen<lb/>
metten Coninck gemaeckt, te sullen werden ontslaegen, vermits do onse voor de<lb/>
May.1 waeren beschuldight geworden, dat se voor d’E. Compa. 80000 tholas
<fref ref="1"/> <lb/>
gout, bedragende omtrent 1440000 gulden, met de aencompste der Battavise als<lb/>
Persise schepen becomen en daarvan gene de minste gerechticheijt hadden betaelt,<lb/>
mitsgaders andere cooplieden goederen op onsen naem souden gesloocken hebben,<lb/>
waernae den Coninck wel scherpelijck belast hadde te inquireren. Om welcke<lb/>
valse accusatie tegen te gaen ende onse oprechticheyt te doen blij eken soo is den<lb/>
directeur te raede geworden niet alleen daertegens omtrent den Suratsen gouverneur<lb/>
maer oock met brieven aen den Coninck, de princesse Saheb Begem
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
andre grooten des rijcx te protesteren en met eenen seer instantich te versoucken,<lb/>
het voorsz. contract geannuleert mochte worden ende wij met het betalen van<lb/>
de oude gerechticheyt weder mogen volstaen. Bijna niet getwijffelt werden, of<lb/>
sullen ons wel inwilligen, daermede dan jaerlijcx een goet stuck gelts sal werden<lb/>
geproffiteert.</para>
<remark>«Mirza Rossen
<fref ref="3"/>  wordt gouverneur van Suratte<lb/>
»</remark>
<para>Uutt Agra was sekere tijdinge gecomen, hoe den vermaerden nabab miersumela<lb/>
aldaer over landt van Golconda aengecomen ende van den Grooten Mogol<lb/>
seer heerlijck onthaelt, mitsgaders met het grootvermogende ampt van rijcxcancelier<lb/>
begifticht was, ten tijde sijner verschijninge voor de Mats. voeten tot een<lb/>
groot geschenck 30 lack ropia’s, sijnde 36 tonnen gouts, met een diamant, wegende<lb/>
107 caraet, gebracht hebbende met belofte en toesegginge tselve binnen corten tot<lb/>
100 lack ofte 120 tonnen gouts te sullen ophopen, twelck dien geltsuchtigen Monarch<lb/>
seer behaechlijck ende tot miersumela grootelijcx doen affectioneren scheen,<lb/>
sijnde na het gevoelen van sommige den Mogol maer daerop uyt om allencx<lb/>
meester van miersummela’s schatten te werden ende desel ve rijekdommen door<lb/>
finessen in sijne tresoren te trecken. De differenten tusschen den Hindustansen<lb/>
Vorst ende den Golcondasen Coninck, daer tevooren den oorloch uyt ontstaen was,<lb/>
waeren temedergeleyt ende besleght, die de Golcondase Mayt., sooder ges. wert,<lb/>
gedwongen was geweest met 2500 000 pagoden van 5 gulden ider, 9 ® van de<lb/>
costelijckste diamanten, 9
<emph>ft</emph> robijnen, 50 elephanten en 4 der voornaemste steden,<lb/>
in sijn landt gelegen, af te maecken ende bovendien sijn dochter aen de soons soon<lb/>
van den Mogol
<fref ref="4"/>  ten huwelijck te geven; oock noch jaerlijcx gehouden wesen sal<lb/>
aen hem homagie te doen en alsoo in vougen als tributaris te continueren.</para>

<fnote ref="1">Thool, thola, Hindustaanse gewichtseenheid van 180 gr. ongeveer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sahib Begum, ook Begum Sahib, was een titel van Sjah Jahan’s oudste dochter Jahanara.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mirza Rossen, Mirza Raushan Jamir, do de V.O.C. welgezinde gouverneur van Suratte,<lb/>
trad zeker voor 1662 af.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">NI. Muhammad Sultan, de oudste zoon van Aurangzib, die door dit huwelijk aanspraken<lb/>
op de troon van Golconda kreeg; in jan. 1659 aan het hoofd van een leger tegen Sjah<lb/>
Shuja afgezonden, liep hij in juni naar dezen over. Wel keerde hij in febr. 1660 tot de partij van<lb/>
zijn vader terug, maar hij werd voortaan te Gwalior gevangen gehouden tot in dec. 1672; hij<lb/>
stierf in dec. 1676.<lb/>
</fnote>

<pb n="134" />
<remark>«In Suratte is voor 3 ton geleend; poging daar en in Wingurla rijst op te kopen;<lb/>
redenen waarom Van Gent door de Straat van Malakka en niet die van Sunda naar<lb/>
Suratte is gevaren; schepen 16 dec. uit Perzië gekomen
<ref>, Daghreg., p. 43</ref>; de handel<lb/>
gaat daar maar matig ; f. 150000.- in goud zal van daar naar Suratte worden gezonden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>Seecker Nederlandts coopman, Joan Telinger
<fref ref="1"/>  genaemt, comende van Aleppo,<lb/>
was op 2 july passato Comp.es residenten in Spahan comen begroeten, voorgevende<lb/>
om de landen eenlijck te besien, soo verre was gecomen; doch uyt desselfs<lb/>
laeckencaffila, die hem corts volchde, bleeck anders ende wiert daervoor gehouden,<lb/>
dat wegen Nicolaes Mostaert, Nederlandts resident in Aleppo, om een preuve van<lb/>
den laeckenhandel te nemen sijn reyse eenlijck was streckende.</para>
<remark>«Komst van een schip uit Mauritius
, vgl.
<ref>Daghreg. 2 dec. 1656 , p. 24-25 </ref>en<lb/>
<ref>Mauritius, p. 1035</ref>; van 1 april ’55 tot 31 maart ’ 56 waren de onkosten er f. 11562.19.9;<lb/>
de winst op goederen aan het personeel verkocht
, f. 1617.17.15; het sluiten van de<lb/>
havens van Mataram en de oorlog met Bantam veroorzaken duurte en weinig handel<lb/>
te Batavia; een jaarlijks geschenk aan den Susuhunan is de handel met zijn land wel<lb/>
waard
, maar het moet niet afgeperst worden ; aan hoofden te Pati is gevraagd daar<lb/>
kleine vaartuigen te mogen kopen
, geschikt voor de strijd met Bantam<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Bantam sijn met een seer bitteren haet tegen ons ingenomen, soo<lb/>
omdat haer het opluykende ende toenemende welvaren van Batavia te seer in de<lb/>
oogen steeckt, als omdat wij Christenen ofte, soo sij seggen, ongelovige caffers
<fref ref="2"/> <lb/>
zijn, die sij, leet ofte quaet doende, Godt daermede een grooten dienst menen te<lb/>
doen ende souden haer oock wel inbeelden, dat wij haer insgelijcx alle jaren met<lb/>
een groot geschenck souden behooren homagie te doen om daermede te redimeren
<fref ref="3"/> <lb/>
het onrecht, dat sij ons anders connen doen, hetwelck onses oordeels om de quade<lb/>
consequentie wille mede geensints en mach geschieden, of wij souden gedurich<lb/>
om oneyndelijcke quellingen ende vexatiën vastgeraecken ; maer wij sullen het<lb/>
eens tegens haer moeten uythouden, opdat se geleert mogen worden ons in toecomende<lb/>
niet weder soo lichtveerdelijck ende sonder eenige de minste reden ofte<lb/>
oorsaeck den oorloch aen te doen, gelijck se nu gedaen hebben, onaengesien de<lb/>
vrede noch soo weynich maenden tevooren soo solemneel bevesticht ende vernieuwt<lb/>
was
<fref ref="4"/> . Sij hebben de ingesetenen van Batavia
.... al vrij groote schade<lb/>
gedaen, insonderheyt de Chinesen, die haer suykervelden te verre van de wercken<lb/>
begrepen hebben om beschermt te connen worden. Thien suykermolens en 23<lb/>
steenbackerijen hebben se in de assche geleyt, sonderdat wij haer hetselve hebben<lb/>
connen beletten, omdat onse guamisoen, ten tijde als sij haer eerst openbaerden,<lb/>
soo geheel sterck niet en was ende dat voor vast gehouden wierd, dat de Mataram<lb/>
daerop mede af gecomen soude sijn, waerom niet geraden vonden veel van ons volck<lb/>
tegen haer in de bosschen ende ruyghten te wagen, geen kennisse hebbende, hoe<lb/>

<fnote ref="1">Joan Telinger, de eerste letter is onzeker; ik ken hem verder evenmin als Nicolaes<lb/>
Mostaert.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Caffer, arabisch kafir, ongelovige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Redimeren, afkopen, vrijkopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">In 1655 was nl. het in 1645 voor tien jaar met Bantam gesloten verdrag
<emph>{Corpus</emph> I,<lb/>
nr. CLXXI) verlengd.<lb/>
</fnote>

<pb n="135" />
sterck sij mochten sijn, alsoo niet veel afbreuck en souden hebben connen lijden<lb/>
sonder het geheel in gevaer te stellen, ingevalle sij ons met gecombineerde macht<lb/>
waren op den hals gecomen. Maer cort daema cregen wij goet ontset van Amboina<lb/>
ende Solor ende oock de buytenvasticheden in defensie, waermede haer het vorder<lb/>
woeden is belet. Wat afbreuck sij ons ter zee gedaen hebben, en connen wij vooralsnoch<lb/>
niet seker weten, maer ’t is echter seker, dat sij omtrent Oraoan altemet<lb/>
al een vaertuych aengesnoert ende binnen de revier gesleept hebben, doch meest<lb/>
vremdelingen hier niet thuysbehorende. Daertegen hebben wij haer tot noch toe<lb/>
geen ander schade connen doen dan Bantam met schepen beset te houden ende<lb/>
allen handel ende commercie te beletten, dat haer niet weynich en smert, te meer<lb/>
omdat sij die van de Engelse natie dagelijcx voor haere poorten sien sonder daer<lb/>
eenich voordeel ofte genot van te trecken, waerdoor dan de Sultan niet alleen sijn<lb/>
incomsten ende tollen comt te missen, maer oock alle neringh ende hanteringh<lb/>
daer stilstaet niet alleen binnen de stadt maer oock den landtbouw, voor sooveel<lb/>
se in de suyker- ende peperplantagie bestaet, alsoo se de suykeren ende peper, die<lb/>
se reede in voorraet hebben, niet connen quijtgeraecken, maer daermet blijven<lb/>
sitten, waerdoor wij haer dan al sooverre gebracht hebben, dat se ons al ettelijcke<lb/>
reysen soo met brieven als mondelinge boden hebben doen aensoecken om in conferentie<lb/>
ofte onderhandelingh van reconsiliatie <fref ref="1"/> , daer wij ons tot noch toe gelaten<lb/>
hebben niet seer nae te luysteren, maer hebben echter toegestaen, dat sij gecommitteerde<lb/>
sullen mogen herwaerts senden, willende geem hooren, wat se te seggen<lb/>
ofte te proponneren hebben.</para>
<remark>«De Bantammers zijn de oorlog om beuzelarijen begonnen<lb/>
»</remark>
<para>
Nae ’t seggen der Chinesen, die eenige malen over ende weder gegaen sijn,<lb/>
souden sij volveerdich sijn ons te restitueren ende wederom te geven alle de lijffey<lb/>
genen ende andere gevangens, die sij gedurende de troubles van ons genomen<lb/>
ofte oock tevooren gestolen ende ontvoert hebben, oock het bestiael, maer daer<lb/>
en is niet veel van na te seggen. In ’t begin van dese crijch waren wij seer belemmert<lb/>
mette Javanen alhier woonachtich, sijnde niet min dan 8 ofte 900 sterck, vermits<lb/>
die buyten gewoont ende haer metten landtbouw geneert hadden, doen mede<lb/>
nevens andere, aleer der op gelet viert, binnen waren comen vluchten, om waerin<lb/>
te voorsien ende de goede ingesetenen van de vrese, die se van deselve hadden,<lb/>
t’ontlasten, soo vonden goet een goede partije van deselve, met hare tinganghs ten<lb/>
oorlogh toegerust, nevens onse schepen na Bantam te senden, hetwelck sonder<lb/>
haperingh toegingh, als wanneer des daeghs daeraen (de burgers ende vertrousto<lb/>
mardijckers ondertusschen nacht ende dach in ’t geweer sijnde) alle de resterende<lb/>
met haer geweer deden buyten de stadt citeren
<fref ref="2"/>  om tegen den vijandt uyt te<lb/>
gaen, hetwelck mede sonder tegenstandt geschiet sijnde, soo lieten wij deselve<lb/>
doen in 2 troupen verdelen ende elck van dien een bijsondere wachtplaets bevelen,<lb/>
d’eene aen de mont van de riviere van Anchol ende d’ander de Waterplaets aen<lb/>
de Groote Rivier, vanouts soo genaemt
<fref ref="3"/> , daer ondertusschen op de Cruyswech<lb/>
de schans Jacatra geleyt is, welck uytsetten der voorsz. natie ons ende de goede in-<lb/>

<fnote ref="1">Hier is iets uitgevallen, bijv. : te treden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Citeren, oproepen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hiervoor vergelijke men
<emph>Oud Batavia,</emph> § 238.<lb/>
</fnote>

<pb n="136" />
gesetenen van een groote becommeringh ende vrese verlost heeft ende hebben<lb/>
naderhandt een edict laten uytgaen, dat voortaen gene Javanen, van wat plaets<lb/>
die oock souden mogen wesen, meer in de stadt sullen mogen comen, alsoo men<lb/>
de goede uyt de quade niet onderscheyden can.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek II, 25 juli 1656, p. 227-228</ref>; de bedoelde Javanen hebben<lb/>
zich kloek tegen de Bantammere geweerd<lb/>
»</remark>
<para>.... waemyt wij nu beter gevoelen van haer hebben, maer en menen evenwel<lb/>
niet, dat oyt gedacht behoort te werden om deselve weder binnen de vestingen te<lb/>
nemen, alsoo het een seer wispelturich volck is, daer men geensints op vertrouwen<lb/>
mach ende die ons d’een of d’ander tijdt een groot verraet souden connen brouwen.<lb/>
Doch dewijl sij ons nu goeden dienst doen, sijnde in de bosschen ende ruychten<lb/>
bequaemer als de Nederlandtse soldaten, soo hebben om haer door armoede ende ellende<lb/>
niet tot desperatie te laten vervallen nodich geacht haer eenich onderhoudt om<lb/>
van te leven te versorgen, dewijl se van alle gelegentheyt om haer cost te vinnen<lb/>
versteken waren ende dienvolgens toegeleyt 3 gantangh ofte 40 ® rijs nevens 3<lb/>
gulden contant ter maent ijder, dat sij alsnoch blijven genieten; maer aengesien<lb/>
den vijandt sedert eenigen tijdt weynich hieromtrent meer vernomen wort dan<lb/>
altemet eenige lopers om lijfeygenen te steelen, dat sij oock bij tijdt van vrede noyt<lb/>
en hebben nagelaten, soo en gaen nu deselve Javanen sooveel niet uyt als voor<lb/>
desen ende beginnen haer weder met het planten van rijs te erneren, soodat wij<lb/>
haer het voorsz. onderhout eerlangh vermenen op te seggen, mits dat se echter<lb/>
onder de voorsz. Nederlandtse hoofden ende ter geordonneerde plaetsen sullen<lb/>
blijven, oock gehouden sijn telckens, als het den noot vereyst, met deselve op den<lb/>
vijandt uyt te gaen mitsgaders soodanige wachten waer te nemen, als haer sullen<lb/>
worden aenbevolen, daer wij met discretie in sullen handelen. De paerden ofte<lb/>
ruyters hebben in desen oorlogh oock bijsonderen dienst gedaen, sijnde in verscheyden<lb/>
rescontres gebleken, de Javanen deselve seer ontsien, hetwelck ons bewogen<lb/>
heeft het getal van 9, dat van over lange jaren in gebruyck is geweest, tot<lb/>
op 24 te verhoogen, behalven een voorrijder ende een quartierm.r; daertoe soo<lb/>
hebben uyt de burgeren oock een compagnie ruyters geformeert, sijnde omtrent<lb/>
de 40 sterck besijden de Compa.8 dienaren, die op haer eygen costen paerden houden,<lb/>
makende met malckander tesamen omtrent 80 paerden, die, als ’t de noot<lb/>
vereyscht, connen uytgaen. Maer in de bosschen en connen deselve geen dienst<lb/>
doen, waerom seer te beclagen is, dat vele Chinesen als andere hare plantagien<lb/>
soo verre van de handt begrepen ende overgroote sommen gelts daer ingesmeten<lb/>
hebben, latende de bosschen, nabij de stadt gelegen, staen, die den vijandt nu tot<lb/>
schuylhoecken dienen om daeruyt te bespringen degene, die de voorsz. veraf gelegen<lb/>
thuynen cultiveren.</para>
<remark>«Fortjes rondom Batavia: Soutelande , Jacaira, Batenburch , Rijswijck, Vijffhoek<lb/>
en Sterreschans, vgl.
<ref>Oud Batavia, § 238-240, </ref>kostende samen 14667\ realen ,<lb/>
te betalen uit een generale omslag<lb/>
»</remark>
<para>. . . . alsoo den vijandt hem dagelijcx met honderden vaertuygen hieromtrent<lb/>
vertoonden, soo waren beducht, dat sij d’een of d’andere tijdt wel een aenslach</para>

<pb n="137" />
<para>mochten maecken op Comp.®8 ommeslach op het eylandt Onrust, open ende sonder<lb/>
veel defensie leggende, om waertegen te voorsien deselve met een muyr in ’t vierkant<lb/>
omtrocken ende met 2 punties, schricks <fref ref="1"/>  tegen malcander over, versterckt<lb/>
hebben, waermet ons volck aldaer nu geheel welversekert is, connende, als ’t de<lb/>
noot vereyscht, noch met een getal soldaten gesecundeert worden. Om de consideratiën,<lb/>
die U Ed. hebben, sullen wij het bouwen van packhuysen op hetselve eylandt<lb/>
naerlaten. Voor de mondt van de reviere van Anké, daer de vijanden haer voor<lb/>
desen oock veel plagen te verhouden, hebben wij om hetselve te beletten in de<lb/>
modder doen setten de afge varen fluyt Hillegaersberch, gemant met 12 soldaten<lb/>
ende gearmeert met 4 isere stucken, waermet haer die plaets ontset is.</para>
<remark>«Twee Engelse schepen, voordat de Compie. Bantam liet blokkeren, van daar<lb/>
gelast te vertrekken, vertrokken met den agent Skinner naar Coromandel, de later aangekomen<lb/>
Endymion naar Djambi; Skinner is sedert met de Marygold teruggekomen;<lb/>
zijn geschil met Roger Andrews, vgl.
<ref>Daghreg. 1656-57, </ref>passim, vnl. 14dec., p. 40-41,<lb/>
3 jan., p. 63; aankomst van de Olijjtack, ïbid., p. 64r-65<lb/>
»</remark>
<para>De
.... capiteyn van de Mary Gold
<fref ref="2"/> , middelerwijle mettet cargasoen<lb/>
van Mr. Skynner blijvende sitten ende in dese quartieren weynich kennisse hebbende<lb/>
om hetselve te beneficeren, is ons verscheyden malen aengeweest om hem<lb/>
daervan te ontlasten, de saké soo favorabel voorstellende, dat ons eyndelijck daertoe<lb/>
genegen hebben gevonden, . . . welcken volgens contract, met hem gesloten,<lb/>
hebben sijne deden aen te nemen ten prijse als ... . ongeveer na taxatie van<lb/>
Chinese cooplieden, daerover geroepen, 40 ten hondert minder dan se hier verkocht<lb/>
connen worden ende sal hij daertegen weder aennemen de peper tot 6J<lb/>
realen het picol ende de geharpte
<fref ref="3"/>  tot 8 realen nevens partije benjuin, daer wij<lb/>
genoechsaem met verlegen sitten, omdat de quartieren, die deselve trecken,<lb/>
daermet vercropt blijven, de slechte soorte tot dertich ende de beste tot 42 realen<lb/>
het picol, sijnde onsuyver goet, dat U Ed. gantsch niet soude behagen, altijt van<lb/>
de beste cabessa eysschende ofte geen, welck contract wij versoecken, dat U Ed.<lb/>
gelieven aen te sien, als ten dienste van de Compa. geschiedt om daermede te beletten,<lb/>
dat hij sijne lijwaten niet na Palembangh, Jamby ofte de Westcust en<lb/>
mochte brengen, dat hem vrij voordelijcker soude sijn geweest.</para>
<remark>«De Marygold wil graag met de retourschepen van de Compagnie meevaren ; twee<lb/>
Engelse schepen en één Deens jacht zijn van Bantam vertrokken; vgl.voor de kwesties<lb/>
niet de Engelsen aldaar
<ref>Daghregisters, </ref>passim; Batavia is in staat van defensie<lb/>
tegen Mataram en Bantam<lb/>
»</remark>
<para>. . . . ons nu soo veel specerijen ende andere coopmanschappen niet en worden<lb/>
ontstolen ende nae Bantam gevoert als voor desen ende onthouden sij ons haere<lb/>
waren, als hoenders, eynden, suyker, fruyten, visch etc., wij behouden daertegen<lb/>
onse geit, dat sij anders in groote quantiteyt van hier slepen insonderheyt de visschers,<lb/>
die wij dan oock noyt weder vermeenen te admitteren, soo om die reden</para>

<fnote ref="1">Schricks, schuins.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is Andrews, voor wien men zie het register van
<emph>Daghregisters</emph> 1656-1657.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Geharpte, gezuiverde.<lb/>
</fnote>

<pb n="138" />
<para>als omdat die de rechte dieven sijn, die ons voor desen de lijffeygenen ende ingesetenen<lb/>
plegen te ontvoeren ende bij occasie oock wel een moort ofte massacre<lb/>
te doen, hetwelcke den visch dan al wat dier hout, te meer omdat de ingesetenen,<lb/>
uyt visschen gaende, al ettelijcke malen in de klem gelopen ende van haer genomen<lb/>
ofte doodtgeslagen sijn.</para>
<remark>«Slappe handel te Batavia
, ook weinig landbouw in de Ommelanden; het eerste<lb/>
o.a. omdat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Compa. eenigen tijdt herwaerts om de contanten te strecken de coopl.,<lb/>
die peper ende andere waren aenbrengen, halff geit halff deden ofte andere coopmanschappen<lb/>
in betalinge heeft gegeven ende uyt de packhuysen gerieft, waerdoor<lb/>
de winckels de neringh onttrocken wort, behalven dat onse nauwe toesicht op<lb/>
de particulariteyten daer oock gantsch geen goet in en doet, alsoo vele haer daermet<lb/>
plegen te emeren, die daeruyt nu dickmael oorsaeck nemen de Compa. ende<lb/>
hare Regeringe te lasteren, alsof men de lieden, gelijck se seggen, het welvaren benijde<lb/>
ende het vel socht af te stroopen ende dat daeruyt Comp.e® verderff ende<lb/>
onderganck wel conde worden tegemoet gesien. Doe deselve, seggen se, tevrede<lb/>
was te leven en te laten leven, doe gingh ’t haer wel ende de winsten waren groot,<lb/>
maer nu se alles soeckt alleen te hebben ende niemandt eenich voordeel en gunt,<lb/>
gaen hare saecken ten achteren ende tegenspoedich
<fref ref="1"/> , daer het contrarie most<lb/>
gestelt worden, te weten: doe het de Compa. wel gingh, de winsten groot ende de<lb/>
dienaeren getrou waren, doe en had se niet van node soo nau te si en, maer sedert<lb/>
dat de voordelen hebben beginnen te minderen ende onder de ministers vele gevonden<lb/>
sijn geworden, die haer soo gantsch desloyael hebben aengestelt, dat vele<lb/>
opperhoofden van de comptoiren ende plaetsen haer niet en hebben ontsien de<lb/>
beste ende proffitabelste coopmanschappen voor haer selve ende hare complicen<lb/>
ende medestanders te negotiëren ende de schepen daermet halff af te laden, met<lb/>
de gereetste
<fref ref="2"/>  voordelen doorgaende ende hare principalen de lasten latende,<lb/>
gelijck, Godt beter ’t, meer dan te veel gesien is, soodat het dickmael geschenen<lb/>
heeft, of de Compa. alleen ingestelt ware aen de soodanige rijck ende weeldich te<lb/>
maecken ende haer capitael daertoe te besteden. Soo is het immer oock meer dan<lb/>
tijdt beginnen te worden, dat de Compa. mede op hare saeken soude letten, aleer<lb/>
se door diergelijcke onverdraechlijcke handelingen in de grondt werde gereden,<lb/>
daer wij dan oock onse debvoir toe sijn doende ende voort doen sullen sonder<lb/>
eenich aenschou te nemen op diergelijcke valsche blamen ende beschuldigingen<lb/>
van quade menschen ende die de Compa. niet recht en sijn geaffectionneert ende<lb/>
dewijl de ervarentheyt leert, dat de particulariteyten beter ende bequamer in ’t<lb/>
geheel geweert, dan alleen op het groote ende schadelijckste gelet ende de cleinicheden<lb/>
door de vingeren gesien ende geconniveert sullen connen worden, soo<lb/>
meenen wij, dat men oock de geringste infractie in dat recht, de Compa. competerende,<lb/>
niet en behoort te gedoogen. ’t Is wel waer, dat, als yemandt een packie</para>

<fnote ref="1">Terwijl in de jaren 1644-1650 het dividend niet beneden de 20% kwam, werd aan het<lb/>
begin van elk der jaren 1651 tot 1655 respectievelijk 15, 25, 12£, 15 en 12£% uitgekeerd. Daarop<lb/>
volgde eind 1656, dus na vrijwel twee jaar, 27£%, eind 1658 40%, eind 1659 12£%, eind 1660<lb/>
echter 40%.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gereetste, meest of direct ter beschikking staande.<lb/>
</fnote>

<pb n="139" />
<para>van een goet vrundt niet groot van volumen nochte van veel waerdije van Cormandel,<lb/>
Bengale, Suratte of andere plaetsen crijcht ofte eenige andere goederen<lb/>
als een last rijs ofte twee, een last terrw, een slaef ofte slavinne ende dat, gelijck<lb/>
men dan ordinarie voorgeeft, tot eygen mesnagie ende huyshoudinge, soodanige<lb/>
geringhlieden aen te slaen een harde saké schijnt te wesen, die oock daerom veel<lb/>
lasteringen ende blamen onderworpen is, maer als men daertegen weder considereert,<lb/>
dat, wanneer men aen den eenen yet toestaet, een ander hetselve met<lb/>
geen fatsoen geweygert can worden, soo sal men bevinden, dat, soo doende ende<lb/>
als ijdereen wat soude mogen crijgen, met soodanige cleyne packiens ende een<lb/>
ofte twee lasten rijs etc. voor ijder een geheel schip voor particulieren soude connen<lb/>
afgeladen worden.</para>
<remark>«Verder zal aan Nederlandse vrijburgers alle faveur worden bewezen; o.a. is<lb/>
aan hen alleen hel broodbakken en schoenmaken vergund<lb/>
»</remark>
<para>.... de principaelste onder deselve ende die middelen hebben, uytgesondert<lb/>
eenige haer meest met ledich gaen erneren ende hare gelden op bodemerrije ende<lb/>
op deposito te geven, alle andere neringe, hanteeringe ende landtbouw de Chinesen,<lb/>
Javanen ende mardijckers overgevende, die daer, soo het schijnt, beter haer voordeel<lb/>
met weten te doen, nietjegenstaende het winckelhouden haer altijdt soo wel<lb/>
als andere opengestaen heeft ende daertoe van tijt tot tijdt geanimeert worden,<lb/>
waerin haer nu noch tot voordeel comt, dat wij in ’t begin van de boven verhaelde<lb/>
troubles
.... de oude, bouwvallige cleedenpassar, die alleen bij Chinesen beseten<lb/>
wierd, hebben doen afbreken, waerdoor de andere winckels dan te meer neringe<lb/>
behooren te hebben.</para>
<remark>«Geleidelijk zal hel arakstoken door de Chinezen naar de Nederlanders worden<lb/>
overgebracht<lb/>
»</remark>
<para>
De handelplaetsen, die wij oordelen, dat de gemelte burgeren buyten praejudicie<lb/>
van Comp.®8 eygen negotie mogen opengestelt ende toegestaen worden te<lb/>
bevaren, sijn de cust van Java, het eylandt Sumatra wedersijds, Malacca, ’t<lb/>
eylandt Bomeo, Baly, Macassar, Bima, Lombuck, Amboina, Banda ende Ternate,<lb/>
op de reglementen daervan sijnde, Johor, Patany, Ligor, Siam ende Cambodia,<lb/>
gelijck haer nu al vele jaren herwaerts, des versoeckende, noyt en is gewijgert.<lb/>
Verder te varen achten wij, dat haer buyten Comp.®8 nadeel niet en can worden<lb/>
toegestaen. Maer wat is ’t, men heeft tot noch toe qualijck iemandt gesien, die<lb/>
mettet equiperen ter zee wel gevaren sij uyt oorsaeck, dat se haer soo cleyn niet<lb/>
en weten te behelpen als de inlanders, die seer oncostelijck varen, maer alles op sijn<lb/>
grootscheeps willen hebben, dat de winsten dickmael niet en connen opwerpen,<lb/>
behalven dat se veeltijdts het beste ende bequaemste volck in haren dienst niet en<lb/>
hebben, maer haer moeten behelpen met vagabonden ende luyaerts, die om de<lb/>
discipline van de Compa. te ontgaen den dienst verlaten ende vrij worden, door<lb/>
welcker débauche, ongebonden leven, ongehoorsaemheyt als andere quade gangen<lb/>
dan schip ende goet dickmael in pericul gebracht ende een verlooren reys veroorsaeckt<lb/>
wort, soodat seer considerabel te houden is, of men haer tottet equiperen<lb/>
ter zee al behoort te animeren ende of het haer niet voordelijcker sij haer te erneren<lb/>
met gelden op bodemerije te geven, als se maer de voorsichticheyt weten te<lb/>

<pb n="140" />
gebruycken, dat se de Chinesen niet te veel en vertrouwen ende occasie geven hen<lb/>
met haere penningen te verrijcken, gelijck het veel doortrapte, loose gasten sijn,<lb/>
die haer geen schelmstucken en ontsien, alsser slechts voordeel bij weten, ’t En is<lb/>
niet te twijffelen, of een goede, vaste colonie soude seer strecken tot versekeringh<lb/>
van Comp.e8 staet in dese landen, waerom wel te wenschen ware, dat middelen<lb/>
conden worden beraemt, door welcke die wat beter mochte worden gevordert,<lb/>
als tot noch toe is geschiet.</para>
<remark>«De Nederlandse burgerij is te Batavia 270 koppen sterk; landdrost Ambrosius<lb/>
van der Keer volgt de repatriërende Hackius als baljuw op en wordt in zijn oude<lb/>
ambt opgevolgd door Joan Ferment, een Fransman, maar zeer getrouw; instelling<lb/>
van een rechtbank van kleyne saeken, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 11 </ref>febr. 1656, p. 217 en<lb/>
3 juni p. 224-226; salarissen van de 7 leden in de Raad van Justitie, ibid. 2 en 22 dec.<lb/>
1656, p. 232-233; invoering van een kleinzegel ibid. 9 jan. 1657 , p. 234r-236; Wijnant<lb/>
Rutgers volgt den gestorven Verpootten op als ontvanger -generaal; Louis Baffart R.<lb/>
als kassier; Joan van Dam, dapper en verstandig, wordt sergeant-majoor; hij blijft<lb/>
lid van de Raad van J ustitie en opzichter van de chirurgijnswinkel en het hospitaal;<lb/>
Crab repatrieert als commandeur van de retourvloot, Simon den Dansser volgt hem<lb/>
als equipagemeester op; speciale eed tegen particuliere handel voor een aantal ambten<lb/>
ingesteld, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 28 </ref>nov. 1656, p. 230-231; 2 predikanten door Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> ontslagen vgl.
<ref>Beschrijvinge IV, </ref>bijlage 32 II; de kerkeraad heeft in een brief<lb/>
naar Banda geschreven, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat wij in ’t versenden van 2 ofte drie praedikanten, aldaer genoemt, haer<lb/>
ad vijs ende goetduncken niet en hadden gevolcht, alsof de kercken ende kerckelijcke<lb/>
in dese landen daermede den onderganck gedreycht wierdt sonder eenige<lb/>
de minste mentie te maken van de deugdelijcke ende welgefundeerde redenen,<lb/>
die wij daertoe hebben gehad ; over welcke calumnie wij haer hebben voor ons doen<lb/>
comen ende doen blij eken het gevoelen, dat wij daervan hadden, met inthimatie<lb/>
ende waerschouwinge, dat wij niet genegen en waren diergelijcke meer te verdragen,<lb/>
maer dat sij haer soo in die als andere saeken met de ordre van de Compa.<lb/>
souden moeten gerust ende te vrede houden, sonder dat wij daer in toecomende<lb/>
meer woorden met haer over begeerden te wisselen ofte eenige disputen te voeren<lb/>
ende dat sij daervan hare ronde verclaringe souden doen soo gesamentlijck als<lb/>
ijder in ’t bijsonder ofte dat sij bij wijgeringh van dien haer gereet souden maecken<lb/>
om met de eerst vertreckende schepen na het vaderlandt te keeren, welcke verclaringe<lb/>
sij , nadat haer ettelijeke dagen daerop hadden bedacht, tot ons genoegen<lb/>
gedaen ende gegeven hebben.</para>
<remark>«Het ontslag van de twee predikanten, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sij boven onse verwachtinge haer in alle submissie ende schuldige gehoorsaemheyt<lb/>
hebben onderworpen, sonderdat oyt hebben connen verstaen ofte bemereken,<lb/>
dat sij van desel ve U Ed. last ende ordre anders gesproken ofte gementionneert<lb/>
hebben dan met alle eerbiedt, onderdanicheyt ende respect, maer hebben<lb/>
haer toevlucht alleen genomen tot ootmoedich bidden ende smeecken midtsgaders<lb/>
een overvloedt van menichte tranen, meer dan men van soodanige persoonen hadde<lb/>
verwacht; met welcke ongemene verootmoedigingh ende de daeruyt gevolchde</para>

<pb n="141" />
<para>ernstige beloften ende toesegginge van haer in toecomende soodanich te sullen<lb/>
dragen, dat U Ed. noclite ons noyt weder oorsaeck sal worden gegeven van eenick<lb/>
misnoegen ofte discontentement, wij ons kebben laten voorstaen in effect het<lb/>
oochmerck van U Ed. resolutie ten vollen bereyckt te sijn, sijnde namentlijck<lb/>
de ruste der kercke ende politie ende om te stutten de bovengeroerde verwaende<lb/>
concepten van den E. Kerckenraadt voornt., aengesien sij door desen on verwachten<lb/>
slack, die sij tevooren noyt en hebben connen geloven, dat haer soude connen overcomen,<lb/>
soodanich sijn gehumilieert, dat sij haer voortaen wel sullen wachten diergel.<lb/>
hooghdravende maximes meer voor te stellen ofte daerom moeyte ofte onrust<lb/>
te verwecken, alsoo nu gesien hebben, dat U Ed. de saké ernst sij.</para>
<remark>«Dit geldt ook voor de beide opgeroepenen, waarom hun is toegestaan nog een<lb/>
jaar te blijven, bij goed gedrag langer, vgl.
<ref>Protestantsche Kerk, p. 69-70</ref>; hoop dat<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> dit goedkeuren; de latijnse school opgeheven,
<ref>Plakaatboek II, 17 oct. 1656, p. 229-230, </ref>d.i. een bezuiniging van f. 470 - p.m.; de Portugese predikant Joan<lb/>
Fereira d' Almey da op Ceylon geplaatst<lb/>
»</remark>
<para>Mr. Co melis Senen
.... is insgelijcx een man van singuliere deughden<lb/>
ende vromicheyt, die onder de Maleytse ende Portugese natiën alhier lange jaeren<lb/>
seer groote diensten gedaen heeft, alhoewel hetselve bij den E. Kerckenraadt niet<lb/>
seer en wert erkent, sijnde hem doorgaens niet wel geaffectionneert geweest om<lb/>
de estime, die hij bij ons ende de gemeente heeft. Wij sullen echter volgens U Ed.<lb/>
recommandatie trachten desel ve soover te brengen, dat nevens het predickampt,<lb/>
dat nu al menicht jaren heeft becleet, oock tot het administreren der sacramenten<lb/>
mach geadmitteert worden, dat hem onder de inlanders te meer aensien sal geven<lb/>
om noch meer ende meer goede diensten te connen doen
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Er zijn 31 predikanten en nog de zieke ds.Joannes Bacherius; collecte voor de<lb/>
armen van Gulik niet toegestaan, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 17 oct. 1656, p. 229</ref>; verhoging<lb/>
van de waarde van munten, ibid. 22 mei 1656, p. 222-223, waardoor het wegvoeren<lb/>
daarvan is geëindigd; in de boekhouding wordt de reaal op 51 st. berekend, ibid.<lb/>
19 jan. 1657, p. 236<lb/>
»</remark>
<para>
Primo deser maendt sijn na oude gewoonte deselve incomsten weder in ’t open-<lb/>
baer geveylt ende hebben gegolden als volcht<lb/>
Dewaegh . r.a 240<lb/>
De toptafels . r.a 830<lb/>
’t Handelen aen de schepen op de reede . r.a 310<lb/>
De clappusboomen binnen de stadt . r.a 310<lb/>
De vaert naer Anchol . r.a
<emph>55</emph><lb/>
De vismarckt en ’t slachten van tam vee . r.a 350<lb/>
’t Javaense eylandt
<fref ref="2"/>  is voor 3 jaren verpacht geweest ende continueert<lb/>
nu tot . r.a 35<lb/>
Maeckende ter maendt r.a 2130<lb/>

<fnote ref="1">Het door de predikanten in 1657 afgonomen examen liep ongunstig af.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Natuurlijk niet het eiland Java, maar een van de eilandjes voor de kust bij Batavia.<lb/>
</fnote>

<pb n="142" />
Deselve hebben het jaer tevoren mette cledenpasser ende de Javaense vissers<lb/>
gegolden 3155 realen.</para>
<remark>«Onkosten te Batavia 1 sept.
’ 55-31 aug. ’ 56 f. 1232570.11.12, bovendien interest<lb/>
op geleend geld j. 51297.8.-; landsinkomsten f. 190641.12 handelswinsten<lb/>
f. 714869.17.9; schenkingen f. 577.15.7 , zodat f. 377779.5.10 is verloren; Hartzinck<lb/>
is weer Directeur -Generaal geworden op f. 500.- en 100 realen rantsoen; Cornelis<lb/>
Caesar raad ordinair; begin ’58 repatrieert Cunaeus; het aannemen van geschenken<lb/>
strafbaar gesteld met meinedigverklaring en inhabiliteit de Compagnie te dienen;<lb/>
verbod van onnodige saluutschoten, vgl.
<ref>Plakaatboek II, 26 mei 1656, p. 223-224</ref>;<lb/>
de verstrekking van maandgelden loopt op door de vele getrouwde Compagniesdienaren;<lb/>
aan Chinezen wordt geen crediet meer verstrekt; lijst van teruggezonden geschut overgezonden;<lb/>
evenzo van het aanwezige en benodigde personeel,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dewelcke U Ed. confronterende, bevinden sullen, dat meest overal volck<lb/>
te veel is tot grooten last van de Compa., waerin wij van tijdt tot tijdt trachten<lb/>
te voorsien, gelijck U Ed. uyt onse brieven, herwaerts ende derwaerts geschreven,<lb/>
sullen connen sien; maer eerlij cke dienaren, die door goede comportementen tot<lb/>
qualiteyt gecomen sijn ende door toevallen van veranderingh van negotie, opbreecken<lb/>
der comptoiren ende residentiën ofte anders buyten employ geraken,<lb/>
gelijck altemet geschiet, sonder ander oorsaeck uyt den dienst te setten ofte na ’t<lb/>
vaderlandt te doen vertrecken, soude onses oordeels al wat hart vallen ende niet<lb/>
dienstich wesen, omdat dickmael, eer weynich tijdt voorbij loopt, weder occasie<lb/>
voorvalt, dat men se tot den dienst van de Compagnie noodich heeft, soodat die<lb/>
saké, onder U Ed. correctie, soo swaer niet en weeght, als se haer uytterlijck wel<lb/>
vertoont.</para>
<remark>«Er is niet het gehele jaar door evenveel personeel nodig; tegen het vertrek van<lb/>
de vloot heeft bijv. het soldijkantoor 20 man uit de militie moeten lenen<lb/>
»</remark>
<para>Ondertussen staet evenwel bij ons vast gene ministers in gagie ofte qualiteyt<lb/>
te verhoogen, ’t en sij saecke, dat employ hebben, dat sulex meriteert, daer voor<lb/>
desen soo niet op gelet en is ende waerdoor de Compa. dan met vele hoge gagien<lb/>
is belemmert geworden. Oock soo sullen voortaen gene verbeteringen aen iemandt<lb/>
geven dan onder verbandt van 5 jaeren, gelijck al eenigen tijdt herwaerts hebben<lb/>
geobserveert, daer oock veel met uytgewonnen sal werden.</para>
<remark>«De opgave van Ceylon is slechts voorlopig; de ontdekking van Tartaria zal worden<lb/>
hervat; mogelijk zal men in China blijven handelen maar enkel „onder onlijdelijeke<lb/>
vexatieri'; het verbieden aan Chinezen door Coxinga van de handel op Thaiwan is<lb/>
zeer ernstig . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... Nadien Tayoan sonder den Chinesen handel niet bestaen en can, soo sal<lb/>
op middelen diene gedacht om deselve weder open te crijgen, waertoe ons geen<lb/>
ander over en comt dan haer den oorlogh aen te doen ende de zeevaert te becommeren<lb/>
mettet nemen haerer joneken, daer een goede buyt uyt soude connen worden<lb/>
gemaeckt, die het schorten van de negotie rijckelijck soude goetmaecken. Ende</para>

<pb n="143" />
<para>souden wij daer oock eenige swaricheyt in maken, ’t en waere alleen om den handel<lb/>
in Japan, die gevreest wort, dat daer wel becommering om mochte comen te<lb/>
lijden, maer vele, die ervaring ende kennisse van der Japanders humeur ende<lb/>
maxime hebben, sijn van gevoelen, dat sij hetselve wel niet geem sien, maer ons<lb/>
daerom echter niet uytseggen ofte den handel verhinderen sullen, midts dat men<lb/>
het niet tevoren soude moeten vragen, alsoo sij het dan ongetwijffelt niet souden<lb/>
toestaen; maer men soude haer eenelijck onse resolutie dienaengaende moeten<lb/>
bekentmaecken met openingh van het groot ongelijck, dat ons doorgaens van den<lb/>
gemelten mandorijn geschiet, dat wij gedwongen worden te revengeren, al souden,<lb/>
als ’t anders niet conde wesen, oock Japan daerom moeten verlaten, hetwelck<lb/>
men meent, dat sij geensints en sullen begeren, soo om het gerief der coopmanschappen,<lb/>
die wij daer aenbrengen, als omdat se ons ontsien ende vresen.</para>
<remark>«Het grote 'pakhuis aan de westzijde van Batavia is gereed; nog een kruitkelder en<lb/>
een paardenstal nodig; het kruit wordt nu hoogst gevaarlijk onder de vier punten van<lb/>
het kasteel bewaard; de redouten aan de westzijde zijn in slechte staat; tussen elke twee<lb/>
een bolwerk aanleggen kost veel; de zwakke punt Groningen is van een bolwerk voorzien;<lb/>
geschenken , door Huift op Ceylon ontvangen , worden naar patria gezonden ,<lb/>
evenzo een prijscourant van in Azië te verkopen waren; timmergereedschap zal te<lb/>
Batavia vervaardigd worden; de Formosaanse kolen niet bruikbaar in de smidse;<lb/>
4, 6 en 7 dec., 10, 20 en 26 jan. komen schepen uit patria, vgl.
<ref>Daghregisters 165657, p. 28, 29, 30, 66, 73 </ref>en 86; 3 schepen blijven nog uit; de Engelsen melden personeel<lb/>
te zullen zenden voor de overname van Run<lb/>
»</remark>
<para>Wij willen verhopen, dat desel ve persoonen noch soo haest niet te voorschijn<lb/>
en sullen comen, maer dat sij liever hetselve eylandt voor een goede somma<lb/>
aen U Ed. sullen overlaten. Na wij bericht worden, en soude hetselve geen anckergrond<lb/>
hebben, maer die het soude willen bevaren, genootsaeckt worden rede te<lb/>
soecken onder Neira, dat een groote ongelegentheyt voor haer soude geven, bijsonder<lb/>
als wij haer de rede van Neira souden mogen verbieden, gelijck wel nodich<lb/>
soude sijn om de dieverije ende fraude, die wij anders door occasie van dien souden<lb/>
onderworpen wesen. Doch in cas sij mochten verstaen het gem.te eylandt aen U Ed.<lb/>
te transporteren, soo soude seer nodich sijn daerbij te bedingen, dat sij dan geen<lb/>
ander ey landen daeromtrent ofte daer nooteboomen gevonden worden, en sullen<lb/>
mogen bevaren ofte in possessie nemen, aengesien sonderdat ende als sij desnietjegenstaende<lb/>
nevens ons besitters van de gem.1® specerij e soude connen wesen,<lb/>
het eylandt Ron de Compagnie wijnich voordeel soude geven.</para>
<remark>«Correspondentie met de Engelsen, vgl.
<ref>Daghregisters 22 </ref>jan. 1657, p. 74-85;<lb/>
de Assade Merchant binnengebracht, ibid. 29 jan. 1657, p. 88; in Cambodja
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... was de Coninck van sijn optocht nae Siam weder thuysgecomen sonder<lb/>
ter plaetse sijns voornemens geweest te sijn om oorsaeck, dat de wech niet rijsbaer<lb/>
en geen drinckwater op desel ve soude te vinden sijn.</para>
<remark>«De Tortelduyf komt van de Westkust, vgl.
<ref>Daghregisters 28 </ref>jan. 1657, p. 87,<lb/>
koopman Van Voorst
. . . .<lb/>
»</remark>

<pb n="144" />
<para>.... laet hem voorstaen, dat wij deselve peper, dicht aen zee in packhuysen<lb/>
leggende, seer licht ende sonder veel moeyte ofte gevaer sullen connen van daer<lb/>
halen, sonderdat de inwoonderen hetselve sullen connen beletten, gantsch geen<lb/>
stout volck sijnde ende draecht wijders voor, dat men, met 2 ofte 3 cleyne jachten<lb/>
de Cust wijnich tijdt beset houdende, dat andere geen peper en vervoeren, deselve<lb/>
inwoonderen seer licht sal connen bewegen de Achinders af te vallen ende haer<lb/>
onder onse protectie te begeven, tot welcken eynde men op seker cleyn eylandeken,<lb/>
geen musquetschoot van Sillida, dat de voornaemste handelplaets van de gantsche<lb/>
Cust is, gelegen, een geringh vestinckje soude connen op werpen om tot een rende -<lb/>
vous te dienen ende de inwoonderen daermet te versekeren, dat wij daer menen te<lb/>
blijven huyshouden, daer wij, soo haest de stormwinden, die nu eenige weecken<lb/>
gewayt hebben, comen te cesseren, op voornemen te letten.</para>
<remark>«Komst van de Griffioen en Charlois uit Siam
, vgl.
<ref>Daghregisters 30 </ref>jan. 1657 ,<lb/>
p. 88, met lading van f. 19426.6.4, niet f. 14032.6.4, zoals daar vermeld; brieven<lb/>
van den Koning, ibid., p. 89-90; er is 250 last rijst van daar te verwachten; er is<lb/>
daar 60000 taël Japans zilver aangebracht, zodat er niet geleend behoeft te worden;<lb/>
de lading der vier retourschepen, in hoofdzaak Bengaalse zijde en andere textiel,<lb/>
suiker en Japans koper, is voor Amsterdam in de Arnhem f. 767178, voor Zeeland<lb/>
in Henriette Louise en Avondster f. 529959.16.12, voor Rotterdam in Slot Honingen<lb/>
f. 323848.4.4<lb/>
»</remark>
<para>’t Comptoir Siam tsedert pro. januarij 1655<lb/>
tot ultimo januario 1656 aen ongelden en</para>
<para>verlooren . ƒ</para>
<para>Op de voyagie desen jare naer Bima, Baly</para>
<para>etc. gedaen . „</para>
<para>Op ’t comptoir Wingurla tsedert primo</para>
<para>maert 1655 tot ultimo feb. 1656 . „</para>
<para>Op de comptoiren in de Molucquos sedert<lb/>
primo maert 1655 tot uit.0 feb. 1656 . . . „<lb/>
Op ’t comptoir Solor sedert p.ro may 1655</para>
<para>tot ult.° april a.° 1656 . .</para>
<para>Op d’expeditie onder den heere De Vla-</para>
<para>mingh desen jare naer Solor . .</para>
<para>Op de comptoiren in Banda sedert p.ro<lb/>
maert 1655 tot uit.0 februario 1656 . . . . „<lb/>
Op de comptoiren ende in de generale tocht<lb/>
naer Ambon sedert primo maert 1655 tot</para>
<para>uit.0 februarij 1656 . .</para>
<para>Op ’t comptoir Malacca sedert primo</para>
<para>augusto 1655 tot uit.0 julij a
<super>0</super> 1656 . .</para>
<para>Op ’t eylandt Mauritius tsedert primo<lb/>
april 1655 tot ultimo maert 1656 . . . . „<lb/>
Op ’t comptoir Batavia van p.mo septemb.r<lb/>
a.° 1655 tot uit.0 aug.u 1656 . . . „</para>
<para>Op ’t comptoir Tonquyn sedert 20 juny<lb/>
1656 tot uit.0 novemb.r daeraenvolgende . „</para>
<para>32 541.13.13<lb/>
286.12. —</para>
<para>5 777. 1. 7<lb/>
100 578.— .14</para>
<para>26 192.14.12<lb/>
53 212.18. 8<lb/>
103 069.12. 8</para>
<para>273 148. 4.15<lb/>
66 911.14.13<lb/>
10 360.11.10<lb/>
404 075.15.14</para>
<para>6 653.15. 7</para>

<pb n="145" />
<para>Op ’t eylandt Seylon tsedert primo maert</para>
<para>1655 tot uit.0 feb.r 1656 . / 207 990. 9. 3</para>
<para>Op ’t comptoir Arracan tsedert p.ro sep-</para>
<para>temb.r 1655 tot ult.° aug.u 1656 . . 6 199. 9.15</para>
<para>Op ’t comptoir Atchin tsedert 18 july 1655</para>
<para>tot 5en septemb.r 1656 . „ 8 771.19.10</para>
<para>Op ’t comptoir Chiam tsedert uit.0 januario</para>
<para>1656 tot primo october daeraenvolgende . „ 24 246.17. —</para>
<remark>«Aan kleine verliezen<lb/>
»</remark>
<para>Somma bedragen de geleden schadens, Godt beter ’t, anno<lb/>
1656 in India .</para>
<para>Waartegens vervolgen de advancen gevende comptoiren ende<lb/>
andere particuliere voordelen, die hier moeten werden afgetrocken,<lb/>
te weten:</para>
<para>Op ’t comptoir Jamby sedert primo octob.r 1654 tot ultimo</para>
<para>8eptemb.r 1655 geadvanceert . ƒ 41 542. 2. 4</para>
<para>Op de voyagie naer Palimbangh desen jare</para>
<para>gedaen . 4 699. — .15</para>
<para>Op ’t comptoir Gamron in Persia tsedert<lb/>
primo may 1655 tot ultimo april 1656 gedaen<lb/>
. 183 313.18. 5</para>
<para>Op d’voyagie naer Maccassar desen jaere</para>
<para>geadvanceert . 8 809.10. 8</para>
<para>Op ’t comptoir Nangasacqui in Japan tsedert<lb/>
21 octob.r 1655 tot ultimo october<lb/>
1656 . 734 241.13. 2</para>
<para>Op ’t comptoir Tayoan tsedert p.ro sep-</para>
<para>temb.r 1655 tot ultimo augusto 1656 . . . „ 127 137. 8.12</para>
<para>Op ’t comptoir Cormandel tsedert p.ro</para>
<para>augusto 1655 tot ultimo julij 1656 . . . . „ 33 167. 3. —</para>
<para>Op ’t comptoir Souratta tsedert primo</para>
<para>junij 1654 tot uit.0 may 1655 . „ 64 972.15. 1</para>
<para>Op ’t comptoir Souratte tsedert pr.° junij</para>
<para>1655 tot uit.0 may 1656 . . 55 620. 6.12</para>
<para><emph>( Aan kleine winsten)</emph> . . 82 477.18. —</para>
<para>Soodat de verliesen boven alle winsten anno 1656, Godt beter</para>
<para>’t, monteren .</para>
<remark>«Aan diverse posten is nog meer ontvangen dan uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>Waertoe ’t secours, desen jare met 26 soo schepen, jachten als<lb/>
fluyten uyt vader landt alhier ontfangen, bestaende in comptanten<lb/>
ter somma van . /I 035 415. — . —</para>
<para>1 330 017.12. 5<lb/>
43
<und>788. 8.12</und></para>
<para>1 373 806. 1. 1</para>
<para>, 1 335 981.16.11<lb/>
ƒ
<ref>37 824. 4. 6</ref></para>
<para>' 17 049.15.13</para>

<pb n="146" />
<para>aen coopmanschappen . ƒ 723 155. — . —</para>
<para>aen victualiën, amonitiën, gereetschappen</para>
<para>etc . . 455 263.19. 6</para>
<para>/ 2 213 833.19.131
<fref ref="1"/> </para>
<para>Voor de reële effecten van a.° 1655 volgens de balance ende</para>
<para>ad vijsen daervan gegeven . „ 10 911 975. 2. 7</para>
<para>Waerenboven alhier van diverse persoonen op wissel is ont-</para>
<para>fangen 217 502f r.ft è, 48 stuyvers . . 522 006. 6. —</para>
<para>/ 13 664 865. 4. 1</para>
<para>Daertegen wederomme moet werden afgetrocken ’t retour<lb/>
met de ses voorafgegaene retourschepen, 4en decemb.r jongstleden<lb/>
onder den commandeur Thijs Crab gesonden, namentlijck<lb/>
Prins Willem, ’t Wapen van Amsterdam, Amersfoort,</para>
<para>’t Wapen van Hollandt, West-Frieslandt en</para>
<para>Dordrecht . / 1 402 869. 8. 2</para>
<para>Ende met de vier naervolgende : Henriette<lb/>
Louise, Aemhem, de Avondtsterre en ’t</para>
<para>Slot van Honingen . „ 1 620 986. 1. —</para>
<para>Mitsgader met alle deselve naer de Cabo . „ 7 341.12. 6</para>
<para><ref>' 3 031</ref> 197. 1. 8</para>
<para>Soo blijft Comp.08 reël capitael voor a.° 1657 in India . . . . / 10 633 668. 2. 9</para>
<folio>Fol.lll*-v.</folio>
<remark>«Voor in patria uit te betalen wissels is nog ontvangen 105105\ rl.; personalia<lb/>
Goossens ; de nu gaande schepen zijn door slecht weer opgehouden; lijst van afgegeven<lb/>
wissels<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het aantal penningen klopt niet, misschien moet dat van de victualiën enz. niet 6<lb/>
 
 maar 13 zijn.<lb/>
 </fnote>
</body>
</teiTrim>