<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="354"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur; Batavia, 26 januari 1661"/>
<meta key="rawdate" value="26 januari 1661"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1661"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Hartsinck, De Vlaming van Oudtshoorn, Verburch, Steur"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Carel Hartsinck, Aernout de Vlaming van Oudtshoorn, Nicolaes Verburch, Dirck Jansz Steur"/>

</header>
<body>
<pb n="354" />
<head>XXI. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, AERNOUT DE VLAM1NG<lb/>
VAN OUDTSHOORN, NICOLAES VERBURCH EN DIRCK JANSZ.<lb/>
STEUR, BATAVIA 26 jan. 1661.</head>
<folio>K.A. 1122, </folio>
<remark>«De retourvloot is 20 dec. buiten Straat Sunda geraakt met 1005 man, enige<lb/>
vrijburgers, 18 Fransen en 39 Portugezen en met minder salpeter en Japans koper
,<lb/>
dan was geëist; nu gaan een fluit en een jacht naar Amsterdam; twee schepen uit Siam<lb/>
zijn 30 en 31 dec. aangekomen, o.a. met 603 last rijst, totaal carg. f. 66238; men kreeg<lb/>
er vergunning tot uitvoer van 1000 last rijst uit ’s Konings eigen magazijnen; de<lb/>
Koning heeft
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... over de becommeringh, die Comp.®8 suppoosten in Ligor van tijt tot tijt<lb/>
bejegenen in den tinhandel, drie commissarissen derwaerts gesonden met last om<lb/>
eenige der voornaemste personen in de regeringh ende die de onse altijt meest<lb/>
hinderlijck sijn geweest, soo langh in hechte te nemen, totdat se reden sullen hebben<lb/>
gegeven van de moort, in Oedjangh Salangh aen Comp.es volck begaen ende van<lb/>
’t achterblijven van oprapeth, gouvem.r aldaer, door den Coninck opontboden,<lb/>
mitsgaders waerom des Conincks mandament van den vrijen thinhandel in Ligor<lb/>
niet en wort geobedieert.</para>
<remark>«De Koning heeft de gezanten van Kedah .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... niet alleen met een onvrundelijcke antwoort afgewesen, maer bovendien de<lb/>
Vorst doen aenseggen sijne ordre, het jaer tevoren gegeven, na te comen, te weten<lb/>
de helft van alle de mannen, in ’t land van Queda gevonden wordende, na Siam<lb/>
te senden en weder soo veel Siammers in de plaets te ontfangen, waertoe men<lb/>
meent, dat de gem. Vorst noyt en sal willen verstaen, als een seer harde saeck<lb/>
sijnde. De Coninginne van Achin heeft dit jaer weder hare gesanten tot Siam gehad,<lb/>
door dewelcke sij de Coninck heeft kennisse gedaen van de vrede, tusschen haer<lb/>
ende de Nederlantse Comp.e getroffen, versoeckende mette crone Siam mede de<lb/>
oude vrundschap ende alliantie te vemiewen, op welck versoeck ende om daerover<lb/>
nader te verdragen Sijn Maj.1 weder drie gesanten naer Achin heeft geschickt,<lb/>
maer de opinie was, dat se niet sullen connen overeencomen, omdat de Coninck<lb/>
van Siam pretenteert beschermheer van Achin te wesen.</para>
<remark>«Dit wordt door Atjeh niet erkend<lb/>
»</remark>
<para>In de maent mart verleden sijn andermael gesanten van Cochin-China in Siam<lb/>
verschenen, versoeckende een vrije negotie over en weder, maer is weynigh werck<lb/>
van deselve gemaeckt ende sijn slechtelijck terughgekeert.</para>
<remark>«De Venenburgh en De Spreeuw zijn 15 en 16 mei in Siam gekomen en 30 juni<lb/>
doorgezeild, resp. Tiaar Japan en Thaiwan<lb/>
»</remark>
<para>
Door 14 Chinese j oneken, die ’t verleden saisoen in Siam sijn geweest ende<lb/>
welker seven weder recht toe naer Japan sijn geseylt, sijn de coopmanschappen<lb/>
tot hogen prijs opgejaeght geweest, insonderheyt de hertevellen, maer de MajJ<lb/>

<pb n="355" />
heeft de Comp.e het octroy der vellen andermael vernieuwt ende den resident volle<lb/>
macht gegeven om voortaen de joncken te mogen visiteren ende daer alle vellewercken<lb/>
uyt te lichten sonder yemants tegenspreken.</para>
<remark>«Het scheepje van Francisco Dias uit Manilla bracht maar 9000 realen in plaats<lb/>
van 20000; een Siamees vaartuig heeft die plaats niet kunnen bereiken; drie scheepjes<lb/>
uit Macao kwamen in Siam; de concurrentie der Moren bracht alle lijnwaad op lage<lb/>
prijs<lb/>
»</remark>
<para>Uyt Pegu was tijdingh in Siam, dat de Chinesen aen die cant hetselve rijck<lb/>
opnieuw geënvadeert ende de conincklijcke stad Ava ingenomen hadden <fref ref="1"/> , hetwelck<lb/>
de Siamse Vorst deed vresen, dat het sijn beurt mede wel soude mogen<lb/>
worden ende waertegen hij dan een crijgsmacht heeft doen bijeenpresten van 300<lb/>
duysent man om daermede self in persoon na de grensen van sijn lant te trecken<lb/>
om den vijant het hooft te bieden ende de Coninck van Pegu sooveel adsistentie<lb/>
te bieden, als in sijn vermogen sal wesen, hetwelck een slechte negotie in de stad<lb/>
Judia
<fref ref="2"/>  sal maecken.</para>
<remark>«Nog balken uit Siam verwacht; de Emmeloort komt van Djambi,
<ref>Daghregisters 3 </ref>jan. 1661, p. 2-3; er is nog 1213 picol peper in het pakhuis en 97 pak lijnwaad, maar<lb/>
men heeft schuld aan den Vorst; de Walvis komt 24 dec., de Ulisses 29 dec. van<lb/>
Paleacatte, cargasoen f. 471234.9.14, vnl. textiel, 295 slaven enz.; er is van daar voor<lb/>
/. 1019722 in totaal verzonden, zodat er maar f. 195296.5.8 in zilver blijft, terwijl<lb/>
slechts f. 50000- aan Chinees goud op komst is; hoop, dat van Perzië er veel in gouden<lb/>
munten zal komen; herhaling van de eis aan ducaten van patria; de hongersnood is er<lb/>
ernstig; in Tandjore
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den hongersnoodt soodanich heeft toegenomen, datter geheele dorpen,<lb/>
vloeken ende gehuchten van inwoonders sijn ontbloot ende qualijck ijemant is<lb/>
overgeschoten, leggende de doode geraemten in droge taneken
<fref ref="3"/> , gemeene wegen,<lb/>
jae self 8 in de stad Negapatnam op de straten gestrooyt, lijekende degeene, die<lb/>
’t soo gaende gehouden hebben ende noch leven eerder doode rompen als levende<lb/>
menschen, roepende langs de velden en straten, als maer eens hare verhongerde<lb/>
buycken mochten vullen, dan gaern sterven wilden. In somma de miseriën ende<lb/>
ellenden sijn soo groot, dat se met geen penne uyt te drucken sij, sijnde geen apparentie,<lb/>
de landen in 2
<emph>k</emph> 3 jaren beploeght ofte besaeyt sullen worden, wesende<lb/>
t’eenemael van alderhande conditiën van menschen soo ontbloot, datter bijnae<lb/>
geen hantwerek- ofte ackerluyden meer te vinden sijn, sulex dat daerdoor den<lb/>
incoop van lijfeygenen ook begint te stutten, hebbende anders voor dato noch een<lb/>
groote nomber uytgelevert, daer sommige van nae Jaffanapatnam ende oock eenige<lb/>
herwaerts gesonden sijn, resterende noch 400 st.x tot Nagapatnam. Den Nayck<lb/>
ofte Vorst van Tansjouwer is eyndelijck door gebreck van maintementos uyt de</para>

<fnote ref="1">Volgelingen van Yung-Li, vgl. p. 308, noot 3 en andere Chinese vrijbuiters, waren<lb/>
in Pegu lastige elementen en plunderden daar jarenlang, inderdaad tot Ava toe, maar zij konden<lb/>
die stad niet bemachtigen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Judia, Ayuthia, de toenmalige hoofdstad van Siam, aan een arm van de Menam.<lb/>
ongeveer een graad benoorden Bangkok.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tanck, waterreservoir, vijver.<lb/>
</fnote>

<pb n="356" />
<para>boschagie, daer denselven met sijn hofgesin 24 maenden geschuyldt ende huysgehouden<lb/>
heeft, nae de grense van Madure geweecken, alwaer hem in ’t casteel<lb/>
Tritsiampille<fref ref="1"/>  onthoudt, wordende van den Maduresen Neyck met sijn wijven<lb/>
ende hofhoudinge gespij sight, hebbende door groote noot 4000 bramenees afgedanckt,<lb/>
die hij anders uyt devotie of godsdiensticheyt heeft gevoet. Sahagie
....<lb/>
onthoudt hem met sijn troupen noch ontrent de Colderonse rivier. Den Visiapoursen<lb/>
veldtoversten Molamahoeda, daer in onsen afgeganen mentie van gemaeckt<lb/>
hebben, dat met ’t leger nae Visiapour vertrocken sij, is ten halven, soo der gerucht<lb/>
wordt, op de wegh blijven leggen ende soude ordre van sijnen Coningh gecregen<lb/>
hebben de sterckten Singier ende Arny
<fref ref="2"/>  te bemachtigen, ’t welck wederom nieuwe<lb/>
beroerten souden veroorsaecken.</para>
<remark>«Negapatam moet uit Batavia voorzien worden; de handel in Tegenapatam gaat<lb/>
slecht, omdat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Visiapourse lantregenten ijder in haer gebiedt toelaten fanoms te slaen,<lb/>
die soodanigh in alloy vervalst worden, dat sommigh § en £ waerde van een oude<lb/>
groote fanum niet connen behouden, welcke munt in een ijders gebiet maer gancbaer<lb/>
sijn, waerin, vermits den Visiapoursen veltoversten vertrocken is, vooreerst<lb/>
weynigh redres staet te geschieden, sijnde seer schadelijck, soo wel in de procure<lb/>
van lijwaten als in den vercoop van coopmanschappen. Oock is ’t Japans silver en<lb/>
realen daerom gantsch niet getrocken, soodat den incoop aldaer meest met contante<lb/>
pagoden moet gedaen worden, waerdoor eygentlijck de procure van doecken soo<lb/>
daer als op Madrespatnam noch redelijcken voortgaet.</para>
<remark>«De Kust is met areca ovei'voerd; 6 scheepjes zijn van Portonovo met Compagniespassen<lb/>
naar Malakka vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Nae Malacca, Tannasserijen, Bengalen, Zeylon etc.a worden haer geen passen<lb/>
geweygert, ten opsichte het met geen fatsoen geschieden can. Op Portonovo<lb/>
onthouden haer nochal een deel Portugese coopluyden, maer connen niet vernemen,<lb/>
eenige negotie van importantie doen. SJ Thomé blijft met een hoop arm gespuys<lb/>
overcropt, doen gantsch geen negotie van importe, leven meest uyt haer thuynen<lb/>
seer sober ende consumeren van tijt tot tijt hoe langs hoe meer, soodat ons die<lb/>
natie in dien hoeck gansch niet in de wegh sijn.</para>
<remark>«De Deense Fredericus is voor rijst naar Orissa gevaren<lb/>
»</remark>
<para>
Den veltoversten Ragiekoelibeeck is in Golconda wel aengecomen ende wort<lb/>
van de Maj J gecarresseert. Den Moorschen oversten Aly Alemghan
<fref ref="3"/> , door gemelte<lb/>
veldtoversten omtrent Palliacatta in de Camatise landen met 3 a 4000 ruyteren<lb/>

<fnote ref="1">Tritsiampille, vermoedelijk is hiermee bedoeld Tirusirapalli, ons beter bekend als<lb/>
Trichinopoly, waar het uit de geschiedenis bekende fort door den Naik van Madura in de jaren<lb/>
1660-1670 werd gebouwd; ligging nabij de Kaveri-rivier op ongeveer 10°45' N.B. on 78°10'<lb/>
O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ami, plaats op 12°40' N.B. en 79°18' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ali Alamkhan, bevelhebber van den Koning van Golconda.<lb/>
</fnote>

<pb n="357" />
ende ruym soveel voetvolck gelaten,
.... houdt de landen en visiadoors in goede<lb/>
vreede.</para>
<remark>«Tekort aan was belemmert de batikhandel in Paleacatte; rijst kost er 33 d 34<lb/>
pagoden het last; ook in Masulipatam is schade door de hongersnood<lb/>
»</remark>
<para>’t Welck ons ende de Engelse natie door de geïnfecteerde locht van menichte<lb/>
der dooden, stinckende rompen, almede schijnt te treffen, sijnde op Masulipatnam<lb/>
bijnae niemant vrij, of is met coortsen, roode loop <fref ref="1"/>  etc.a besocht geweest, connende<lb/>
niet wel wederom tot verhael comen.</para>
<remark>«De inkoopsprijzen van kleedjes zijn te Palicol gestegen door het opkopen der<lb/>
Engelsen
<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde d’Engelse handelaers van daer wijder ’t lantwaert in getrocken,<lb/>
loopende van de eene plaets nae d’ander gelijck een cramer met de marsch.</para>
<remark>«Engelse schepen naar en van Madras gevaren; de rompen halen te Masulipatam<lb/>
de door Heren
<emph>XVII</emph> bepaalde prijs van 22 st. ’t
© niet
, de kaneel geen 30
<ref>J </ref>st.; kruidnagelen<lb/>
brengen 70 st. ’t ïè op<lb/>
»</remark>
<para>Ten respecte van ’t quaet onthael der residenten tot Bimelepatnam en dat de<lb/>
Comp.e den rijs aldaer op ’t dierste aengerekent wort1
<fref ref="2"/> , was daerop goetgevonden<lb/>
door den ondercoopman Jan Soury
<fref ref="3"/>  een expresse besendinge aen den Orixasen<lb/>
opperregent ofte veltheer te doen om daerover te doleren ende te kennen geven,<lb/>
soo der geen redres in geschieden, ’t comptoir Bimelepatnam te lichten, ’twelck<lb/>
soo goede operatie heeft gedaen, dat gem.te regent op de 800 lasten vervoerden<lb/>
rijs nae Zeylon op ijders gars<fref ref="4"/>  IJ pagoot afslach heeft gegeven, daerendeboven<lb/>
belooft te versorgen, dat onse residenten op voorn. Bimelepatnam de minste molestie<lb/>
niet meer aengedaen, maer integendeel de behulpsaeme handt in alles geboodcn<lb/>
sal worden, proffiterende de Comp.® daerbij 962 oude pagoden.</para>
<remark>«Uitbreiding van de handel in grove kleedjes verwacht; er is voldoende regen gevallen<lb/>
voor de rijstaanplant; ter bevordering van de export daarvan naar Ceylon wordt<lb/>
daar vrije handel in olifanten toegezegd; de last rijst kost te Bimlipatam 13\ pagoden;<lb/>
Compagniesschepen van Masulipatam naar Pegu en Bengalen gezonden; hel particuliere<lb/>
jacht Verloren Zoon van den Compagnieskoopman Lindeboom is geconfiskeerd<lb/>
en hij uit de dienst ontslagen; rijst ter kust van Orissa verkrijgbaar voor 9 a 10 pagoden<lb/>
de gars; de bouw van hel jacht Cormandel kostte f. 22761.14.13; voortaan moei de<lb/>
vertimmering van jachtjes te Vidjagapatam geschieden; in Coromandel is jaarlijks twee</remark>

<fnote ref="1">Rode loop, dijsenterie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie hiervoor
<emph>Coromandel</emph> , p. 62.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jan Soury kwam 1650 als assistent uit, 1652 in Coromandel, 1657 te Palicol, 1659 tot<lb/>
1664 onderkoopman en opperhoofd te Datcheron, door Speelman naar Batavia gezonden, vrijburger<lb/>
aldaar, zeker nog tot 1691.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gars, een inhoudsmaat voor rijst ter Kust van variërende grootte, het teluguwoord<lb/>
is ten rechte garisa.<lb/>
</fnote>

<pb n="358" />
<remark>scheepslading timmerhout verkrijgbaar, maar het is duur; 20000 pagoden is aan Mosimkhan<lb/>
afbetaald, zowel als vrijwel alle andere schulden; er was 31 juli 1660 in een<lb/>
jaar gewonnen . . . .<lb/>
»</remark>
<para>. /. 19775. 7. 2</para>
<para>. „ 51517.10. 1</para>
<para>. „274704.14. 9</para>
<para>. „ 8032.16.11</para>
<para>. . 27364. 7.11</para>
<para>. . 7904. 7. 9</para>
<para>Somma de winsten bedragen t’samen /. 389299. 3.11</para>
<remark>«Er is uitgegeven f. 216839.17.13; te Batavia is voor f. 887299.17.11 van de<lb/>
Kust ontvangen; vrees, dat de Compagnie schade heeft geleden door de inname van Ava<lb/>
door de „Tartaren ofte bastaert Chinesen”, eerder werden slechts weinig Compagniesmiddelen<lb/>
daar van Siriang heen gebracht; 23 sept. 1660 is de kruitmolen te Colombo<lb/>
verbrand; Van Goens vraagt nu 50000
® aan, waarvan direct 20000 kan worden<lb/>
geleverd; Boucheljon komt 16 dcc. met het Calf uit Japan, carg. f. 181148.14.15, vnl.<lb/>
schuitzilver en koper ; de gouverneur van Nagasaki heeft 22 oct. gelast, dat dein 1657<lb/>
naar Thaiwan opgebrachte Chinese jonk te N. moet worden vergoed - vgl.
<ref>Beschrij- </ref><ref>vinge II, I, p. 426 - </ref>en dat geen schadeloosstelling te Batavia kan worden ontvangen,<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>Op Paliacatta . . .<lb/>
in Ava en Sieri angh<lb/>
Masulipatnam . .<lb/>
Nagapatnam . . .<lb/>
Tegenepatnam . .<lb/>
Sadrangapatnam .</para>
<para>.... dewijl volgens ’t seggen van de Chineesen Coxin verbooden had, geen<lb/>
joneken meer nae Batavia souden navigeren, het daer nu niet conde voldaen<lb/>
worden; oversulex vilde daerom wel expresselijck, de betalinge in effect aldaer<lb/>
moesten geschieden, doch soo wij daerom de frequentatie en negotie op ’t Japanse<lb/>
rijck resolveerden te staecken, wij alsdan daerinne nae eygen wille ende gelieven<lb/>
mochten handelen.</para>
<remark>«D.i. 27098 tael, maar Boucheljon meent, dat de helft voldoende zal zijn de<lb/>
nachoda Pasmin is nog niet te Nagasaki terug ; B. heeft zijn opvolger Indijck<lb/>
f. 50849.10.9 overgedragen en is 28 oct. naar Malakka met drie schepen vertrokken,<lb/>
carg. f. 1344550.3.9, waar hij 26 nov. aankwam; van daar is f. 1163401 .8.10 naar<lb/>
Coromandel verzonden, vnl. schuitzilver, koper, porcelein en lakwerk, d.i. voor<lb/>
f. 350000 minder, dan wanneer alle schepen Japan tijdig hadden bereikt; het er gebrachte<lb/>
kapitaal van f. 993754.6.10 bracht er f. 1681183.7 .12 op; op 24 oct. was er in<lb/>
een jaar netto gewonnen f. 744501.11.9 of 79%, waarvan nog f. 64932.19.12 voor<lb/>
onkosten afgaan, zonat de nettowinst 72% is; de op 27 maart verwachte aanval van<lb/>
Coxinga op Thaiwan had niet plaats; daar dit te Batavia pas laat bekend werd
,<lb/>
werd besloten, . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... hoewel wij van gevoelen waren, dat de saecke aldaer soo grooten last niet<lb/>
en soude comen te lijden, als ons door den gouverneur ende den raedt wel voorgedragen<lb/>
was, vermits nu al veele jaren nae den anderen diergelijeke geruchten<lb/>
van Cocksinjas overcompste sonder eenigh het minste gevolgh onder het gemeene<lb/>
volck sijn uytgestroyt, soo hebben wij het echter daerop niet derven laten aencomen,<lb/>
ten eynde wij bij een quaden uytslach niet en mochten beschuldicht</para>

<pb n="359" />
<para>werden hieraen al te licht te hebben getilt ende dat we al te sorgeloos den dierbaren<lb/>
staet van d’E.Comp.e op Tayoan en Formosa in de waeghschale hadden<lb/>
gestelt. Maer naderhandt is ons
.... eviedentelijck gebleecken, dat de onse<lb/>
door al te lichte gelovicheden, vergeselschapt met een uytermate groote vreese<lb/>
ende verbaestheyt
<fref ref="1"/> , vanhaer stuck geleydt en wel dapper geabuseert sijn geweest.<lb/>
Wij dan in onsen goeden ijver van het gevorderde secours te doen willende voortvaeren,<lb/>
hebben we eerstel, op den 23 april des verleden jaers van hier nae Tayoan<lb/>
afgesonden ’t fluytschip de Spreeuw over Siam, ’t galiot de Rode Vos ende het<lb/>
Chinees advijsjonckie,
.... waermede bij provisie een aental van 50 soldaten<lb/>
mitsgaders eenige ammunitie van oorloge ende andere nootwendigheden derwaerts<lb/>
is ge voert met preadvijs aen den gouverneur ende den raedt aldaer, datter in<lb/>
corten een redoutabile macht van schepen en volck te volgen stont, die wij voornaemen<lb/>
gecombineert voor Tayoan te doen verschijnen om daermede de vijanden,<lb/>
soo se sich aldaer te water mochten comen te verthonen, van onse custen te<lb/>
verdrijven. Maer hoe seer wij ons oock hebben getracht te spoeden omme de<lb/>
voorsz. vlote tijdigh claer te crijgen, soo en heeft het echter niet eer als den 17 van<lb/>
de maendt july willen vallen, ter oorsaecke totte uytrustinge van dien alhier<lb/>
schepen en volck te mancqueren quam, die nu en dan soo uyt het vaderlandt ende<lb/>
andere quartieren al vrij spade bij de wercken gecomon sijn, ingevolge hebben wij<lb/>
dan geresolveert totte voornoemde besendinge te gebruycken ende aen te leggen<lb/>
de aensienelijcke oorloghsj achten ’s-Gravenlande, Achilles, Hector, der Veer,<lb/>
Dolphijn, Worcum ende Tergoes, ’t retourschip N. Enchuysen, de fluyten Leerdam<lb/>
ende Vincke, ’t jachie Maria ende ’t galiot Ens, maeckende tesamen een getal van<lb/>
12 scheepsbodemen van ammunitie, provisiën, varent volck etc.a, wel versorght<lb/>
ende bovendien opgehadt hebbende een nomber van 600 soldaten, die dan ten<lb/>
geprefigeerden tijt alsoo in Godes Heeren name van hier vertrocken sijn. Ende<lb/>
nadien het over ons herte niet heeft konnen gaen, dat dese soo costelijcke vloote,<lb/>
waanneer se tot Tayoan niets en mocht vinden te doen, vruchteloos soude comen<lb/>
weder te keeren, soo hebben wij tot preventie van soo grooten schade, als de Comp.e<lb/>
in sulcken cas daerbij conde lijden, in onsen Rade gearresteert alsdan mette meeste<lb/>
scheepsmacht ende 600 soldaten in ’t lest van october, wanneer de noordewinden<lb/>
al stijf beginnen door te wayen, nae Maccao over te steecken ende de Portugesen<lb/>
aldaer oversiens op ’t lijf te vallen, mitsgaders deselve stad en de onderhoorige<lb/>
sterckte haer te ontweldigen, daer ons bij dese gelegentheyt, vermits de vijanden<lb/>
aldaer in een gants soberen en verswackten staet sijn sittende, een seer schone<lb/>
kans toe was verthonende, hebbende wij al dickwils op U Ed. voor desen gegeven<lb/>
ordre en bevel gepoocht gehadt dien doome om de noordt uyt Comp.8 voet te<lb/>
trecken ende de Lucitaenen uyt dien hoeck, alwaer se ons in ’t bevorderen van den<lb/>
Chineesen handel seer schadelijck sijn, te doen delogeren,, doch nadien wij vele<lb/>
jaren herwaerts, gelijck U Ed. niet onbewust en sij, met sware oorlogen soo tegens<lb/>
den Portugees als andere Indiaense vijanden te voeren geoccupeert sijn geweest,<lb/>
soo en heeft onse goede begeerte, indien<fref ref="2"/>  dese geen effect connen sorteren ; hetwelcke<lb/>
misschien noch bij ons in eenigen tijt niet en soude hebben connen bijderhant<lb/>
genomen of uvtgevoert werden, ten ware de occasie van de voorsz. groote<lb/>
uytsettinge nae Tayoan ons daertoe aenleydinge hadde gegeven, als gemeyndt</para>

<fnote ref="1">Verbaestheyt, ontsteltenis,<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dien moet vervallen,<lb/>
</fnote>

<pb n="360" />
<para>hebbende, hierdoor den rechten tijt geboren was om eenmael te vercrijgen, daer<lb/>
800 lange nae is geaspireert, te meer dit desseyn langer uytgestelt blijvende, de<lb/>
Comp.e wellicht tot haer gewenste ooghmerck om de Portugesen uyt dien noorthoeck<lb/>
te verdrijven niet soude connen geraecken, vermits sijlieden Maccao (soo<lb/>
den vreede tussen de crone van Portugal ende onsen staet niet en mochte getroffen<lb/>
werden) wellicht in de bescherminge van d’Engelse of andere uytheemse natie<lb/>
sullen soecken over te geven ende dan onder pretext van dien daeraf noch meester<lb/>
blijven en mettertijt trachten haren vervallen staet aldaer te erigeren, dat apparent<lb/>
noch wel weder tot een van haere voornaemste plaetsen in India, gelijck het<lb/>
in voortijden geweest is, aengroyen ende toenemen souw, daer d’E.Comp.e in de<lb/>
voort settinge van den noortsen handel seer grooten intrest bij can komen te lijden,<lb/>
door alle welcke redenen wij in onsen ijver te meer sijn voortgedreven om een<lb/>
effort op Maccao te doen.</para>
<remark>«Bevelhebbers zijn Van der Laen en Keyser, vgl.
<ref>Beschrijvinge //, /, p. 707 </ref>—<lb/>
708; vijandige daden ten aanzien van de Chinese Regering te vermijden; blijkbaar is<lb/>
2 sept. in een storm voor Macao het jacht Worcum vergaan
, dat oorlogsbehoeften en<lb/>
128 man aan boord bad<lb/>
»</remark>
<para>
Omme nu wat nader te comen ende voor U Ed.le open te leggen, in wat vougen<lb/>
den gouverneur Fredrick Coyet ende sijne ordinaris raedtspersoenn tot seer grooten<lb/>
ondienst van de Generale Comp.e sonder door eenige nootsaeckelijckheyt daertoe<lb/>
aengedrongen te wesen hun hebben vermeten van onse wel gegeven expresse<lb/>
ordre nopende den toelegh op Maccao te dispenceren ende metten anderen (except<lb/>
den commandeur Van der Laen
<fref ref="1"/>  ende d’e. Jacob Keyser, tweede persoon van de<lb/>
commissie, die van een geheel ander gevoelen sijn geweest) te besluyten en vast te<lb/>
stellen de Maccaose tocht tot in’t lest van february of het begin van maert op te<lb/>
schorten ende alsdan nae de gelegentheyt des tijts dienaenganede verder te disponeren,<lb/>
soo is ’t, dat se dese schadelijcke resolutie
<fref ref="2"/>  den deckmantel gegeven<lb/>
hebben, dat den nevel van Kocksinjas oorloghsdreygementen, schoon hij hem<lb/>
aldaer niet vijantlijck en hadde verthoont, noch niet en was overgedreven ende<lb/>
daeromme den wanckelbaren staet daer te lande, soo het genoemt werdt, niet en<lb/>
conde gedogen eenige macht noch vooreerst nae Maccao af te steecken, [dae]r do<lb/>
voorsz. raedtspersoonen alle haren gouverneur (apparent tot sijn e. contemplatie)<lb/>
met hunne voysen in hebben geadsisteert sonder in behoorlijcke consideratie te<lb/>
nemen, hoe hooghelijck wij haer den voortganck van het Maccaose desseyn bij een<lb/>
tranquillen en onberoerden staet op Tayoan ende Formosa hebben aenbevolen,<lb/>
cunnende wij uyt alle omstandicheden niet anders coligeren, of men sal nae dato<lb/>
het Maccaose exploict t’enemael hebben laten varen, sulcx wij van nu af al<lb/>

<fnote ref="1">Joan van der Laen was zeker reeds in 1643 als kapitein in dienst; hij onderscheidde<lb/>
zich vooral op Ceylon, in 1655 als majoor bij Colombo en bij Goa, in 1656 nam hij Negapatam<lb/>
in, in 1658 veroverde hij Manar en Tuticorin; vervolgens maakte hij een expeditie naar de<lb/>
Specerij -Eilanden, 1659 gezant naai Bantam en bevelhebber van de expeditie tegen Palembang,<lb/>
1660-1661 naar Formosa en Macao; in 1662 repatrieerde hij als fgd. commandeur van de re<lb/>
tourvloot, 1663 kwam hij weer uit, 1664 secunde te Colombo, 1667 repatrieert hij voorgoed als<lb/>
commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De besprekingen van 20 okt. 1660 te Thaiwan zijn in het engels afgedrukt in
<emph>Formosa</emph><lb/>
<emph>Dutch,</emph> p. 470-474,<lb/>
</fnote>

<pb n="361" />
reeck.e maecken, dat van de overwinning© sullen blijven gefrustreert, want alschoon<lb/>
eenige macht op den voorgestelden tijt van Tayoan nae Maccao afgesonden<lb/>
wiert, sal tot het bevechten van victorie soo goeden kans niet sijn, als wel geweest<lb/>
soude hebben, ingevalle onse ordre van half october derwaerts te navigeren ware<lb/>
achtervolght en naergecomen, hebbende de vijanden nu al te veel tijts gehadt om<lb/>
cuntschap van ons voornemen te crijgen ende hun daertegens te renforceren en<lb/>
wie weet, of se sigh niet geheel onder de bescherming© van den Tartar hebben<lb/>
begeven, daer wij dan ons hooft wel dapper souden stoten.</para>
<remark>«Ook wordt het te laat om de grootste schepen uit Siam te laten heden<lb/>
»</remark>
<para>
Wij verclaren U Ed., dat dit bedrijf van den gouverneur Fredrick Coyet,<lb/>
wanneer hetselve t’onser kennisse gecomen is, geen clene alteratie in onse gemoederen<lb/>
heeft geopereert ende ons dienvolgende oock reden gegeven sij daerover<lb/>
seer misnoeght te wesen, connende niet wel versetten, dat men onsen soo wel<lb/>
gemeynden raedtslach ende besluyt sonder de minste nootsaeckelij ckheyt illusoir<lb/>
heeft gemaeckt, waervan sijn e. ons andere reeckenschap, als tot noch toe gedaen<lb/>
heeft, sal moeten geven, of sal bij mancquement van dien schuldich wesen daerover<lb/>
te werden gecensureert, wesende geen cleene saecke, dat men soo kostelijcken<lb/>
vlote tot Tayoan soo vruchteloos opgehouden heeft, dat hij ons gevoelens al swaerlijck<lb/>
te verantwoorden hebben sal, want wanneer wij in ’t herte gaen beschouwen<lb/>
de fondamenten, waerop de geruchten van Kocksinjas overcompste op Formosa<lb/>
sijn gebouwt, soo bevinden wij, dat van den beginne tot het eynde een deel valse en<lb/>
frivole verdichtselen, door eenige vile Chinesen uytgestroyt, al te lichtvaerdigh voor<lb/>
de waerheyt aengenomen ende die te wichtigh geapprehendeert sijn, waeruyt dan<lb/>
in den gouverneur ende andere subalterne bevelhebbers sijn gegenereert de grootste<lb/>
perplexiteyten van de weereldt, die den onderdaen gevolghlijck mede ontroeret<lb/>
heeft, als hebbende een geduyrigen allarm onder ons eygen volck bespeurt ende een<lb/>
soo grooten toestellinge van tegenweer sien maecken, of bijkans de geheele macht<lb/>
van ’t coninckrijck China op Tayoan en Formosa af te comen stont, daer men nochtans<lb/>
geen teecken van vijandt en heeft gesien en evenwel nochal continueel in die<lb/>
vreese schijnt te blijven, gelovende wij, den gouverneur ende raedt, nu sij hare<lb/>
fauten bemercken, tacite wel wenschten, de saecke soo hoogh niet en ware opgegeven<lb/>
geweest, doch het snoodtste van allen is, dat se hunnen misslach niet willen<lb/>
bekennen, maer alle practijcquen in’t werck stellen om ons te doen gelooven, dat<lb/>
het voornemen van Cocksinja warachtigh sij geweest, daer nochtans door ijdereen<lb/>
aen getwijfelt ende meest vermoet werdt, datter niet een waer woort aen en is,<lb/>
sulcx d’onse selver causa movens sijn van de commotiën, dier hierdoor op Formosa<lb/>
sijn ontstaen, daer de ingesetenen ende bijsonderlijck de boeren ten platten lande<lb/>
soo grooten hinder ende schade bij hebben geleden, alsof Cocksinjas crijgsmacht<lb/>
daer alrede ware geweest, sijnde de arme landtluyden haere korenschuyren in<lb/>
groten getale gerasseert ende daertoe veel van hunne padije ofte rijs in den bolster,<lb/>
omdat se die niet tijts genoegh conden bergen, metten viere verbrandt, welcke<lb/>
quantiteyt door den gouverneur selver op 7 a 8 duysent sacken is begroot, maer,<lb/>
soo wij van tersijden hebben verstaen, sijnder meer als 20 duysent sacken in de<lb/>
asse geraeckt, behalven datter duysenden van menschen uyt hare bouwvelden, die<lb/>
wat verre van de handt gelegen sijn, p.r force wierden gedreven ende na den<lb/>
Seccamsen bodem gejaeght, qual. sooveel tijts gehadt hebbende om haer armoetien<lb/>

<pb n="362" />
te connen bergen ende, die dit gebodt niet nae en quam, wierden daerover op ’t<lb/>
rigoureuste door den landtdrost gestraft. Al in den beginne van desen gemaeckten<lb/>
troubel hadde den gouverneur alle de oudstens ende andere aensienelijcke Chinesen<lb/>
tot 10 in’t getal bij de cop doen vatten ende in hechtenisse gestelt, omdat sijn e.<lb/>
aengedragen was, dat se hare vrouwen en kinderen heymelijck naer China hadden<lb/>
geschickt, waerop terstont geïnquireert wesende, heeft men hare familïën noch<lb/>
thuys gevonden en desniettegenstaende sijn se in detentie gebleven op een bloote<lb/>
presumtie, dat se kennisse van Kocksinjas voornemen souden hebben gehadt,<lb/>
daerop oock een van de voorsz. Chineese oudstens seer vreeselijck is getortureert<lb/>
geworden, sonderdat hij nochtans tot eenige belijdenis gecomen is en evenwel<lb/>
hout men hem ende de andere als verraders in de gevanckenisse sitten, daervan<lb/>
wij noch geen het minste bewijs en hebben gesien, lopende ondertussen, vermits sij<lb/>
nu al 8 maenden lanck in detentie sijn geweest, haeren ommeslach, die meest in<lb/>
landtbouwerie bestaet, in ruyne, sulcx men alle dese proceduyren wel voor een<lb/>
landtverdervende plage houden mach, dat niet als des gouverneurs verkeerde<lb/>
opinie ende quade drift te imputeren sij sonder sich tot eenige moderatie in die<lb/>
saeck te willen begeven
<fref ref="1"/> . Groote oncosten sijnder in de preparaten van tegenweer<lb/>
tot Comp.66 laste gemaeckt ende de oostsijde van het benedencasteel met een<lb/>
nieuwe punct versterckt, die al veel geldts te costen comt ende noch is men<lb/>
dagelijcx besich om op het bouwen van meerder fortificatiën te practiseren, als<lb/>
voorgeslagen hebbende een vastigheyt aen Tanckoya te extrueren, de weghgespoelde<lb/>
redoubt aen Wanchan te herbouwen ende aen de noortsijde van’t benedencasteel<lb/>
noch een vaste punt te leggen, welckers bijderhandtneminge wij hebben<lb/>
verboden en gestut, alsoo meynen, dat de Comp.e op Tayoan en Formosa niet<lb/>
dan al te veel met fortificatiën sij beswaert ende het hun lastigh genoegh valdt de<lb/>
alrede in wesen sijnde sterckten met requisit guarnisoen beseth te houden, die wij<lb/>
oock oordelen oversuffisant te sijn om eenigen vijant van buyten af te keeren,<lb/>
doch het gantse landt ende de inwoonderen van dien voor alle invasiën seeckerlijck<lb/>
te beschermen en is in dien verafgelegen houck niet wel te doen, noch voor<lb/>
d’E.Comp.® aen te haken, want daer souden op dat eylant nochal vrij veel<lb/>
vastigheden moeten gemaeckt werden. Waer vindt men doch een landt, daer het<lb/>
juyst soo seecker en sonder pericul van invasie der nabuyrige volcken te wonen is?<lb/>
Wes wij, gelijck andere doen, over die swaricheden almede moeten henenstappen<lb/>
en ons in sulcken voorval, soo best connen, daer dóór sien te redden.</para>
<remark>«Een gevolg is ook, dat maar één schip van Thaiioan naar Nagasaki voer en<lb/>
twee scheepsladingen te Th. bleven; daar Coxinga niet op de brief van Maetsuyker<lb/>
antwoordde
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... soo is den gouvemr. Coyet te rade geworden hem door het doen van een<lb/>
expresse besendinge een ronde verclaringe af te vorderen, hoedanigh hij eygentlijck<lb/>
tot onsen staet gesint ende voortaen met ons te handelen voornemens was,<lb/>
alsoo men uyt sijne onvrundelijcke proceduyren eenigen tijt herwaerts niet anders<lb/>
en hadde connen begrijpen, of socht de oude alliantie, die we met sijne antesesseurs<lb/>
hebben gemaeckt, te ren verseren ende in vijantschap te converteren, daervan de<lb/>
blij eken onder anderen waren, dat hij onlangs voorgenomen soude hebben yets</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 709 en
<emph>Formosa Dutch,</emph> p. 400-403.<lb/>
</fnote>

<pb n="363" />
<para>vijandtlijcx op Tayoan en.de Formosa te attenteren, den handel tussen China en<lb/>
Tayoan te verbieden, mitsgaders onse onderdanen, in de Piscadores c ommende,<lb/>
qualijck te tracteren.</para>
<remark>«De vendrig Adriaen Diüarts is 3 nov. ter bezorging van die brief met drie<lb/>
schepen naar Amoy gezonden en komt de 29* terug met het antwoord , in engelse<lb/>
vertaling afgedrukt
<ref>Formosa Dutch, p. 405 </ref>— 406; het zenden van deze schepen was<lb/>
gevaarlijk en het antwoord heeft de overdreven argwaan van Coyet niet weggenomen, die<lb/>
de schepen van de Pescadores onnut voor Thaiwan liet komen; 2 schepen met 8000<lb/>
picol suiker en 1147 taël schuitgoud zullen van daar naar Coromandel en Perzië<lb/>
vertrekken, een schip met 50 kisten zilver naar Siam; er blijven voor Th. nog 10<lb/>
schepen en een garnizoen van 1500 man; Coyet is raad-extra-ord. geworden, maar<lb/>
verwacht hoger salaris dan f. 200 - p.m.; in 1660 is voor f. 174228.14.14 naar Thaiwan<lb/>
gezonden; in 1662 zal dat maar f. 150000 zijn; er waren twee jonken uit China<lb/>
ten handel gekomen, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat een goet teecken is ende misschien, soo d’onse niet al te wantrouwigh<lb/>
blijven, gevolghlijck toenemen sal, cunnende de Comp.e het met dien groten en<lb/>
lastigen ommeslach op Tayoan en Formosa sonder negotie niet gaende houden ende<lb/>
daer moet, ’tsij hoe wij het oock stellen, geduyrigh om gearbeyt werden.</para>
<remark>«De landbouw der Chinezen neemt er toe , maar de droge zomer deed schade; voor<lb/>
1661 wordt 15 a 16000 picol suiker verwacht; de nog resterende 7000 p. zal naar<lb/>
patria gaan; de militairen hebben alleen in het zuiden tegen onrustige Formosanen<lb/>
moeten patrouilleren<lb/>
»</remark>
<para>Geen Formosaense landtsdagen en sijnder ’t verleden jaer gehouden, omdat<lb/>
de spraeck gingh, Cocksinja’s aenslach op den tijt van de vergaderinge desselfs<lb/>
soude in ’t werck gestelt werden.</para>
<remark>«De pacht der landsinkomsten bedroeg 100000 realen<lb/>
»</remark>
<para>De jongste herdervisserie is vrij beter als ’t jaer tevooren geslaeght, sijndo in’t<lb/>
geheel wel ongevaer 450000 stx. vissen gevangen, dat de Chineese vissers vrij<lb/>
gesoulageert ende de Comp.e voor haere gerecht ich.1 een goede winste toegebracht<lb/>
heeft.</para>
<remark>«Er zijn weinig jonken voor visvangst uit China gekomen<lb/>
»</remark>
<para>
Utt de Terraboangse goudtmijne en is ’t verleden jaer niet meer als 18
\ tayl<lb/>
swaerte goudt in onse handen gecomen, dat de oncosten van de genomen residentie<lb/>
aldaer niet goetmaecken can, sijnde den resident ginder van gevoelen dat men het<lb/>
niet langer op ’t believen der daeromtrent wonende Formosanen en behoort te<lb/>
laten aencomen, of anders en sal de Comp.e
<sub>n0yt</sub> ofte ten minsten seer langhsaem<lb/>
aen eenige merckelijcke quantiteyt goudts connen geraecken, sijnde de luyden tot<lb/>
het versamelen van dien aldaer seer traegh, oock niet gaerne willende toelaten, de<lb/>
onse nae den oorspronck der goudaderen meer ondersoeck gaen doen, waeromme<lb/>
den gouvern.r voorslaet in dien oort hoe eer hoe beter een cleen vestinghtie te<lb/>

<pb n="364" />
leggen ende daerdoor eenigh ontsach niet alleen over liaer maer oock de gehoorsaemheyt<lb/>
van verscheyde rebellen, daeromher woonende, te bewercken ende dan<lb/>
des te veyliger tot de aderen te connen inbreecken. Bijaldien voor desen met een<lb/>
crijgsmacht derwaerts te senden niet en ware geprobeert ende ondervonden, dat<lb/>
de inwoonderen daerdoor soo schuw van ons wierden, wij aldaer gants niet en<lb/>
conden verrichten, wij souden tot het geproponeerde connen verstaen, maer de wij le<lb/>
dat middel al te onseecker is ende de besitters van de mijne alweder groot<lb/>
achterdencken souden krijgen, dunct het ons best te wesen, datter daermede noch<lb/>
eenigen tijt aengesien wert ende den minnelijcken ommegangh met haer noch wat<lb/>
continueren.</para>
<remark>«De predikanten ondernemen te veel bekeringswerk ineens; van de 7 predikanten<lb/>
is Vinderus er gestorven; na Coxinga's échec in Nanking tegen de Tataren
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijn se niet weder aen den anderen geweest ende is Cocksinja’s macht van<lb/>
daer nae beneden comen afsacken, hebbende de stadt ende het ey landt Aymuy<lb/>
moeten (of, soo andere menen, selver listelijck villen) verlaten ende sich op’t<lb/>
uytterste sijner eylanden Kemuy
<fref ref="1"/>  begeven, sijnde deselve eylanden sulcke<lb/>
retiretplaetsen, daer den Tartar hem niet wel genaken kan, onthoudende hem<lb/>
meest in sijne joncken, die hij noch in seer groot getal is hebbende. Somtijts<lb/>
wert er geseyt, datter apparentie van vredemaeckinge soude sijn, maer daer en is<lb/>
noyt iets op gevolght ende dat heeft nu al soo meenichte van jaren geduyrt tot<lb/>
groote verhinderinge van de commercie, die der tussen sijne onderdanen ende ons<lb/>
gedreven werdt.</para>
<remark>«Het Thaiwans kanaal is bij springtij nog maar 8 voet diep , wal grote moeite<lb/>
geeft<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Coyet heeft voorgenomen de Verse Rivier, die besuyden<lb/>
Tayoan in see loopt, door het canael heenen te leyden om meerder schuyringe te<lb/>
maecken, dat sijn e. seght, ongevaer 10000 guldens sal comen te costen, ’t welck<lb/>
wij achten, seer wel soude wesen besteedt, ingevalle men sich verseeckeren conde<lb/>
hierdoor eenige meerder diepte te erlangen.</para>
<remark>«Het resultaat is onzeker; van 1 sept. 1659 tot 31 aug. 1660 is er gewonnen<lb/>
f. 425352.4.7 . en uitgegeven f 418009.15.7; Van Goens schrijft 31 juli, dat hij . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om de bedenckinge van het bedrijf der Engelsen in Cotiar,
.... niettegenstaende<lb/>
de schipper nevens elf van sijn volck bij de cop gevat ende gevangen na<lb/>
Candia opgevoert waren, dat geen teeckenen van vrundtschap ofte alliantie]en sijn,<lb/>
echter mettet begrijpen van een vastigheyt op de hoeck van Trinkinemale sij<lb/>
voortgevaren sonder onse ordre af te wachten.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 289 r</ref>. 10 v.o. — 290 r. 11, een uittreksel van onze<lb/>
brief; indien . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Kemuy, Quemoy, Chin-mên, Kin-mên, eiland in de baai van Amoy op 24£° N.B. en<lb/>
118°20' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="365" />
<para>. ... de Coninck
<fref ref="1"/> , hem beter bedenckende, bewogen mochto worden de wegh<lb/>
van vruntschap te amplecteren ende met een goet accoort de inwoonderen, uyt<lb/>
de benedenlanden weghgevoert, weder te largeren ende af te senden, als wanneer<lb/>
wij hem de voorsz. gemaeckte fortificatie weder gouden connen inruymen ende<lb/>
overgeven.</para>
<remark>«Brief van den Koning en antwoord daarop,
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 290, </ref>Van Ooens denkt bij vijandelijke actie van den Koning
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sonder uytstel Saffragam aen de sijde van Colombo oock in besit te nemen<lb/>
ende alle desselfs volck weder uyt die landtstreeck te jagen ende in Candias gebergte<lb/>
te besluyten, waertoe dan wel te pas sal sijn gecomen de crijghsmacht , metten<lb/>
e. Van der Meyde nae Seylon gesonden om na Cochin ofte Coilan gebruyckt te<lb/>
worden.</para>
<remark>«Op Ceylon is in een jaar uitgegeven f. 680900 en ontvangen f. 624300; de<lb/>
kruitmolen te Colombo is verbrand; berichten uit Wingurla en van de vloot voor Goa,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 13 </ref>jan. 1661, p. 5 en
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 285 </ref>— 286; id. uit<lb/>
Perzië, vgl.
<ref>Daghregisters 13 </ref>jan. 1661, p. 3
— 4; daar er sinds 1652 geen gezant heen<lb/>
ging, zal dat op aandrang van den rijksbestuurder weer moeten geschieden; berichten<lb/>
uit Suratte, ibid., p. 4
— 5; door droogte is er hongersnood in Guzeratte; Tack’s reis<lb/>
naar Delhi, vgl.
<ref>Hofreis, p. 16</ref>; hulp voor het vangen van Sjah Shudja zou misschien<lb/>
in Perzië slecht worden opgenomen; de Jcooplieden uit India troffen in Mokka een<lb/>
slechte markt; schepen en berichten uit Bengalen, vgl.
<ref>Daghregisters 13 </ref>en 15 jan.,<lb/>
p. 6
— 7; men heeft ruim een jaar 527555 ropias zonder interest van den nu tot khankhanan<lb/>
verheven Mosimkhan kunnen lenen<lb/>
»</remark>
<para>Den Radja Oudasingh over de schade en schande, in sijn lantschap van<lb/>
Oudagins anno 1658 de Comp.e ende hunne dienaers aengedaen, bedragendo<lb/>
mettet costende van de logie in alles 8302 ropiën, bij den nabab Mosemchan en do<lb/>
groot-gouverneur d’Oostcam
<fref ref="2"/>  aengeclaecht ende Comp.8 verlies begroot sijnde<lb/>
eerst op 40000 ende lest, de winst en intresten van 3 jaren daertoe gereeckent,<lb/>
seecker wel absurt en buyten alle fideliteyt 105452 ropia te bedragen, soo hadde<lb/>
hij echter tot vereffeningh van ’t voorsz. geschil gepresenteert op weynige maend en<lb/>
dach te vergoeden 16000 ropia ende Comp.8 negotie, tot incoop van sijde, suycker<lb/>
etc.a toegestaen, aldaer weder als voorhenen t’exerceren, maer was hetselve<lb/>
contract bij den voorsz. Ragie des anderen daegs door ij mant verleyt, sijnde weder<lb/>
ontkent geworden, blijvende vorder gemelte Radja Oudasingh in Barduangh
<super>3 <fref ref="3"/> </super><lb/>
gearresteert sonder na sijne landen te mogen vertrecken, sulex den directeur<lb/>
verhoopt, dat hij het wel eerst moede sal worden ende selfs aensoeck sal doen om<lb/>
met de Comp.e daerover t’accorderen.</para>

<fnote ref="1">Die van Kandi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dostkhan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Barduan, plaats, op de kaart van Bengalen, in
<emph>Valentijn,</emph> op de breedte van 23 N.B.<lb/>
 
 bezuiden Kasimbazar.<lb/>
 </fnote>

<pb n="366" />
<remark>«Vervolg gegevens uit Bengalen, afgedr, t.a.p.; het teken
® aldaar p. 7 r. 8 is ten<lb/>
rechte man , 1 man=68
<ref>&lt;5?; </ref>er is te Patna weer 4104 man salpeter in voorraad ; er is in<lb/>
Bengalen van 1 juli 1659 tot 30 juni 1660 gewonnen f. 156623.10.3
, maar uitgegeven<lb/>
f. 56638.13.10; Van Riebeeck schreef 27 juli 1660:<lb/>
»</remark>
<para>. . . . hoe den eerste cap.n van’t verongeluckte France schip de Mareschal, genaemt<lb/>
Symon de Veron, het wrack van ’tselve schip t’enemael hadde geabandonneert<lb/>
ende daervan acte in forme gepasseert
<fref ref="1"/> . Soo hebben wij op ’t voordragen van<lb/>
gemelten commandeur hem geauthoriseert ’tselvige voor de Comp.e te mogen<lb/>
aentasten ende bij gelegenth.1 te slopen ende het hout, daervan comende, ten<lb/>
oirbaer te gebruycken
<fref ref="2"/> , dat vertrouwen willen, U Ed.le voor wel gedaen sullen<lb/>
houden, alsoo jegenwoordigh daerop door niemant eenige pretentie gemaeckt<lb/>
werden can, sullende de voorsz. acte U Ed. van de Caep al toegesonden sijn om,<lb/>
des nodich sijnde, daeraf te connen werden gedient. Bovengemelten Francen<lb/>
capitain is door den commandeur Rietbeeck met noch 5 personen
<fref ref="3"/>  ende eenige<lb/>
sijner geberchde goederen op de Nagelboom passagie herwaerts verleent, dat wij<lb/>
wel wensten, en ware niet geschiet, om dieswille de Comp.e mettet over- en wedervaren<lb/>
van die luvden maer ondienst ende ons alhier niet dan moeyelij ckheyt is<lb/>
aengedaen.</para>
<remark>«Veron was afgezonden om de 32 Franse kanons en het personeel van M adagascar<lb/>
af te halen; de vrijburger De Boulan zal nu een en ander naar de Kaap mogen brengen<lb/>
tegen vrachtprijs; Veron mag met de V.O.C. vloot repatriëren, vgl.
<ref>Daghregisters 13 </ref>jan. 1661, p. 7; aan de Kaap . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hadde sich aldaer een nieuw volck, van boven uyt het landt gecomeA ende<lb/>
voor desen ginder noyt meer gesien, verthoont
<fref ref="4"/> , mette welcke den commandeur<lb/>
Rietbeeck meyndt, wanneer se wat aengelockt werden, goeden handel sal te<lb/>
drijven sijn, behalven dat men uyt haer wel eenige importante dingen souden<lb/>
connen verstaen, die tot noch toe voor ons verborgen sijn geweest, ’t welck den<lb/>
tijt hiernae openbaren sal, hebbende tot een begin van handelinge met dat volck<lb/>
groote quantiteyt ijsere en kopere koraelen van hier geëyst, die wij hem bij<lb/>
gelegenth.1 sullen trachten te bestellen, vereyssende al te veel tijts om deselve te<lb/>
doen maecken, sulcx met dese schepen weynich hebben connen senden.</para>
<remark>«Aankomst van de Vollenhoven uit patria, vgl.
<ref>Daghregisters 17 </ref>jan., p. 8;<lb/>
Heren XVII zijn tevreden over de Regering te Batavia; twee extra- fluiten zullen in<lb/>
patria worden ingekocht; drie nieuwe retourschepen en jachten zijn op stapel gezet; de<lb/>
Loosduinen is niet aangekomen, tot 27 oct. ook niet aan de Kaap; wij . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Daghregister Riebeeck</emph> , III, 16 juni 1660, p. 238-239.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Resolusies,</emph> I, p. 262.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Daghregister Riebeeck</emph> , III, p. 241 : 58 mannen, een vrouw en een kind, wat<lb/>
waarschijnlijker voorkomt; mogelijk is het cijfer 8 na de 5 uitgevallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Waarschijnlijk de „Chainonquas”, waarvan
<emph>Daghregister Riebeeck,</emph> III, p. 251 en<lb/>
<emph>Resoluaies,</emph> I, p. 248 sprake is. Ze waren in nov. 1657 evenwel ook reeds bij het fort aan de<lb/>
Kaap geweest.<lb/>
</fnote>

<pb n="367" />
<para>. . . . van gevoelen sijn, dat, als ’t niet en ware om de Engelsen ende dat wij<lb/>
deselve niet mogen verhinderen op vijantlijcke plaetsen te varen, het voor de Comp.®<lb/>
al soo dienstich soude wesen met Macassar in oorlogh te continueren dan vrede te<lb/>
maecken, omdat op hare vrede niet te vertrouwen is, gelijck de gepasseerde j aren<lb/>
hebben doen blij eken ende dat se mettet besetten van haer haven seer cleyn ende<lb/>
arm souden sijn te maecken niet alleen tot gerustlieyt van de oosterse provinciën,<lb/>
die de Comp.® sooveel importeren, maer soude de negotie hier tot Batavia ende tot<lb/>
Malacca daerdoor seer verbetert worden om de grote vaert, die nu op Macassar is<lb/>
ende die bij vrede meer ende meer staet toe te nemen.</para>
<remark>«Op last van Heren XVII zal hei rapen van afgevallen noten op Banda worden<lb/>
voortgezet; het contract mei Palembang dient vernieuwd
, naar aanleiding waarvan<lb/>
wordt geschreven:
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... ’t Is in der waerheyt droevich, dat de Comp.® van tijt tot tijt door do<lb/>
loshoof dicheyt harer dienaren in soo vele swarigheden geraeckt, waerdoor se niet<lb/>
alleen groote schade lijt, maer oock dikmael genootsaeckt wort tot extremiteyten<lb/>
te comen, die veeltijts meer aensien ende ontsach als voordeel geven. U Ed. ordre<lb/>
tegen sodanige persoonen ende hare goederen sullen wij doen observeren ende<lb/>
naecomen, opdat se omsichtiger mogen worden ende beter voor haer sien.
<fref ref="1"/> </para>
<remark>«De Engelsen zijn dankbaar voor De Goyers hulp te Djamhi; hei is mei het oog<lb/>
op de kaneelhandel nodig ook de havens van Batikalao en Trincomale te bezetten; dat<lb/>
laatste is nog niet mogelijk<lb/>
»</remark>
<para>Dat schade is te meer, omdat te beduchten sij, dat Portugal ondertusseben met<lb/>
Haer Ho. Mo. sal trachten de diff erenten te vergelijcken ofte wel weder onder<lb/>
Spangen submitteren, dat noch slimmer soude sijn ende waermede ons dan die<lb/>
nu seer schoone occasie soude worden afgesneden.</para>
<remark>«Vrees, dat de Malabaren het schillen van cassia linga niet zullen laten, die ook<lb/>
in Quinam en Tonkin voorkomt; de verkoopsprijs van kaneel zal op last van Heren<lb/>
<emph>XVII</emph> op 48 a 50 st. ’t gehouden worden; hei volgend jaar zullen caurischelpen<lb/>
naar Nederland worden gezonden; Van der Meyden bleek onschuldig te zijn; de aanklacht<lb/>
berustte op calomnie; bekwaam personeel, welwillend voor de bevolking, is op<lb/>
Ceylon nodig; de directie Suraite zal geïnspecteerd worden, zodra een geschikte commissaris<lb/>
beschikbaar is, wat moeilijk is; de prijs van rampen is door de
<emph>XVII</emph> voor<lb/>
goede op 30 d 31 st. en slechte op 26 d 28 st. het
® gesteld; niet zal worden overgegaan<lb/>
tot het opvoeren van Compagnieskoopwaar van Gamron naar Ispahan; 50 d 60<lb/>
balen Kirmanse wol ’s jaars zijn voldoende; in Coromandel kosten met de hand gemaakte<lb/>
kogels f. 6.
— per honderd; het staafijzer aldaar is alleen geschikt voor spijkers; twee<lb/>
Bewindhebbers zullen voortaan aanwezig zijn bij het uitpakken van balen met textiel;<lb/>
tekorten daarbij bevonden komen ten laste van den persoon, die het pakken leidde; te<lb/>
Narsapur zullen geen schepen meer gebouwd worden; zeildoek van Bengaalse en<lb/>
Siamse hennep is bruikbaar<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit slaat op het gedrag van de Nederlanders in Palembang in 1657, dat tot het<lb/>
aflopen van twee schepen leidde.<lb/>
</fnote>

<pb n="368" />
<para>Wij hadden gemeent, dat bij goet succes van hetselve werck veel arme<lb/>
vrouwen ende kinderen daer de cost aen souden hebben connen winnen, maer dat<lb/>
is abuys, alsoo naderhandt onderrecht sijn geworden, dat de lijndrayers dat veel<lb/>
beter ende oncostelijcker weten te doen, connende een man in de baen meer<lb/>
wercks afleggen, dan 4 of 5 vrouwen met spinwielen souden connen doen.</para>
<remark>«Zonder toestemming van Heren
<emph>XVII</emph> ml tegen Japan niet fors worden opgetreden).<lb/>
</remark>
<para>De rigeureuse straffen, die U Ed. geobserveert hebben, dat in Tayoan tegen<lb/>
het plegen van openbare afgoderije sijn gestatueert
<fref ref="1"/> , hebben ons oock al toegeschenen<lb/>
wat te hart te wesen ende geensints een goet middel om de heydenen tot<lb/>
het Christengeloof te brengen, dat wij met U Ed. verstaen, met sachtmoedicheyt<lb/>
ende goede onder wij singen geschieden moet ende niet met soodanige scherpe<lb/>
remediën, waerdoor de luyden een afkeer van de religie souden crijgen, maer<lb/>
omdat de predicanten daer oock haer stem over hadden gegeven, soo en hebben<lb/>
wij daer geen veranderingh in willen doen, maer nu wij U Ed.le sentiment over die<lb/>
saecke hebben verstaen, soo sullen sorge dragen, dat deselve placcaten niet<lb/>
geëxecuteert ofte in ’t werck gestelt en sullen worden, latende deselve, gelijck se<lb/>
leggen, evenwel in haer geheel ende ongerevoceert.</para>
<remark>«De schepen uit patria mei goederen voor Japan dienen de Kaap spoedshalve<lb/>
niet aan te doen; aanmaak van spijkers te Batavia wordt bevorderd; de nu vertrekkende<lb/>
twee retourschepen zijn voor een jaar i.p.v. 9 maanden met rijst voorzien; dit zal usance<lb/>
worden; voortaan moeten alle kantoren gewichten en [| geldsbedragen in Nederlandse<lb/>
eenheden uitdrukken; op het verbod tot aannemen van geschenken ml worden gelet;<lb/>
de predikanten gedragen zich onderdanig<lb/>
»</remark>
<para>Geen realen in specie sijn hier tot Batavia gangbaer, maer worden alleen<lb/>
aen de vremdelingen, die se begeren, uytgegeven, sonderdat se de Comp.e weder<lb/>
ontfanght om de groote valscheyt, die onder deselve dickmael schuylt. Maer nae<lb/>
andere plaetsen van Comp.8 jurisdictie, daer deselve gaen, sullen wij ordre geven,<lb/>
dat de Peruse realen verboden ende voor billoen verclaert worden, doende deselve<lb/>
brengen in de cassa van de Comp.e om gesmolten ende het procedido de eygenaers<lb/>
goet gcdaen te worden ende na de plaetsen, daer de Comp.e alleen hare negotie<lb/>
ende comptoiren is hebbende, sullen wij de residenten gelasten voort in toecomende<lb/>
geen Peruse realen meer te ontfangen ofte aen te nemen
<fref ref="2"/> .</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> hebben papiermakers overgezonden; tot dusverre wordt jaarlijks<lb/>
voor 40 a 50000 gld. papier gebruikt; echter is alleen katoen voorhanden en daarvan<lb/>
alleen kan geen papier gemaakt worden; getracht zal worden 20 d 30000 pond<lb/>
wierook in te kopen
, waarop in patria veel wordt gewonnen
, evenzo 3 a 4000 pond<lb/>
rood katoenen garen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Archief,</emph> nr. CXVI, plakaat van den gouverneur van Forinosa van kort voor 2<lb/>
maart 1658 en de brief van Heren XVII van 16 april 1660, aldaar nr. CXVIII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Be8chrijvinge</emph> I, I, p. 633.<lb/>
</fnote>

<pb n="369" />
<para>Niet ongeern hebben wij verstaen, dat in de onderhandel ingh mette croone<lb/>
van Portugal weynich gevordert was ende dat het werck eer terugh dan voorwaerts<lb/>
scheen te loopen, wenschende, dat hetselve soo noch ten minsten 2 ofte 3<lb/>
jaren in balance mach blijven.</para>
<remark>«Antwoord op pas ontvangen belangrijke juridische regelingen tot later uitgesteld;<lb/>
jongens beneden 16 jaar zullen niet meer worden uitgezonden; partij ongeraffineerde<lb/>
salpeter als proef naar patria gezonden; drie jachten brachten 26 nov. van Japan te<lb/>
Malakka carg. van f. 1344550.3.9 , w.o. 372 kisten schuitzilver, waarvan 200 voor<lb/>
Bengalen en 120 voor Coromandel, 10 voor Malabar, 10 Ligor, 32 Batavia; 13 en 19<lb/>
dec. komen 2 jachten van de Westkust met vnl. peper en enig goud; Ned. kooplui<lb/>
blijven te Tiku, Indrapura en Padang; de Engelse Dispache heeft te I. 200 bahar<lb/>
peper ingekocht ondanks hel Compagniesmonopolie<lb/>
»</remark>
<para>Den Indrapoursen panghlima
.... hadde hem nochal verluyden laten wel<lb/>
geneyght te sijn ’t rijcke Aetchien t’abdiceren
<fref ref="1"/> , indien de Cornp® hem daerinne<lb/>
met dese ende gene benoodightheden gesint was t’ adsisteren, maer meynde de<lb/>
commissaris Bort, het maer praetjens van dien man waeren ende dat hij daeromme<lb/>
niet soude naerlaten sich weder met de Coninginne te vergelijcken, als hij maer<lb/>
goede ende sekere conditiën van haer becomen coste, laetende de Comp.e daernaer<lb/>
surgen, hoe sij het weder best schicken soude mogen, besij den dat de gemelte<lb/>
panghlima voor sijn eygen persoon oock een bars, moedigh mensch is, waermet<lb/>
de Comp.e wellichtelijck al het beste deegh niet soude hebben. Den tweeden<lb/>
gesant Siri Nara Wanghsa was op Padangh overleden ende lagh den eersten<lb/>
Siri Bidindra<fref ref="2"/>  mede vrij sieck, soodat ’t peryckel liep, hij het in Aetchien al<lb/>
levendigh soude brengen mogen.</para>
<remark>«De Mataramse „strand" regenten zijn in de hoofdstad; door de, sluiting van hun<lb/>
havens hebben ze weinig geïnd; verpachting der Bataviase inkomsten , vgl.
<ref>Daghregis- </ref><ref>ters 1 </ref>jan. 1661 , p. 1
— 2<lb/>
»</remark>
<para>
Daernae hebben wij op ’t voordragen van eenige Chinesen noch verpacht de<lb/>
volgende posten :<lb/>
De gerechticheyt van de siri voor . rx. 1200 j<lb/>
de gerechtich.1 van de gecorven toebacq voor 360 &gt; in ’t jaer.<lb/>
het oester halen van de hoofden der rivier voor 400 )</para>
<remark>«Bezuiniging op livreien, vgl.
<ref>Plakaatboek 19 </ref>jan. 1661, p. 343; er zijn 26<lb/>
predikanten in dienst; retourschepen en lading,
<ref>Daghregisters 27 </ref>jan. 1661, p. 11
— 12;<lb/>
lof voor den als commandeur repatriërenden Boucheljon; nog 5 a 6 lichte fluiten voor<lb/>
Thaiwan aangevraagd; wissels op patria voor 21695 rsd. a 60 st. getrokken; gemaakte<lb/>
winsten:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Abdiceren, hier: af vallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sri Bidi Indra, de andere Atjehse gezant, vgl. p. 324, noot 3.<lb/>
</fnote>

<pb n="370" />
<para>Op’t comptoir Chiam . /,</para>
<para>op de voyagie naer de Westcust van Sumatra</para>
<para>op’t comptoir Souratta .</para>
<para>op’t comptoir Jamby .</para>
<para>op’t comptoir Nangazacie in Japan .</para>
<para>op’t comptoir Espahan in Persia .</para>
<para>op de Westcust van Sumatra</para>
<para>Op Indrapoera . ƒ. 2381. 5.12</para>
<para>Padang . 15518. 8.11</para>
<para>Ticou . 12972.11.13</para>
<para>328. 5. 8<lb/>
239. 1. 9<lb/>
456496. 7.13<lb/>
28972. 7. 6<lb/>
678976.15.12<lb/>
474981.18. 1</para>
<para>op’t comptoir Tayoan . .<lb/>
op’t comptoir Chormandel<lb/>
op’t comptoir Bengale . .</para>
<para>30872. 6. 4<lb/>
7342. 9.—</para>
<para>162761.13. 8<lb/>
99983.16. 9</para>
<para>/. 1940955. 1. 6</para>
<remark>«Aan andere winsten
/. 273873.18.1 , w.o. f. 112593.15 aan kaneel in korting op<lb/>
de schuld van den Vorst van Kandi; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>’t Comptoir Nangasacie in Japan, sijnde verleden jaer voor te veelen winst</para>
<para>belast . /. 4226.13. 2</para>
<para>’t comptoir Wingurla . 19807.13. 6</para>
<para>voyagie op Arraccan . 10825. 8.10</para>
<para>voyagie naer Banjarmas . 1751. 9. —</para>
<para>op de expeditie naer Palembangh . 2758.15. 4</para>
<para>’t comptoir Amboina . 152817.11. 8</para>
<para>Tamata . 73206.16.15</para>
<para>Banda . 92517. 3.—</para>
<para>Timor . 11974.13. 6</para>
<para>Malacca . 49042.13. 8</para>
<para>Batavia . 608899.11. 3</para>
<para>in de besettinge voor Goa . 2795. 5. —</para>
<para>/. 1030623.13.14</para>
<remark>«Andere verliesposten f. 550828.14.2, w.o. f. 368250 - door het vergaan van de<lb/>
Bul; de winst is dus f. 633376.12.7; kleine ontvangsten nog f. 45653.4.12; uit patria<lb/>
ontvangen f. 1326249.15.11 , w.o. f. 550969.14.12 aan contanten; de reële effecten<lb/>
bedragen begin 1661 f. 12242524.7 .15; 22 jan. vertrokken van Bantam 2 Engelse<lb/>
schepen naar Engeland; berichten met de Charlois uit Ceylon ontvangen,
<ref>Daghregisters 26 </ref>jan. 1661, p. 10; Triricamale weer verlaten, vgl.
<ref>Beschiijvinge II, II, p. 295 </ref>— 296;<lb/>
de droogte te Batavia is voorbij; verzoek de schepen wel bemand te laten overkomen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>