<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="653"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn, Ranst; Batavia, 13 december 1668"/>
<meta key="rawdate" value="13 december 1668"/>
<meta key="seq" value="XLIII"/>
<meta key="year" value="1668"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn, Ranst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Pieter van Hoorn, Constantin Ranst"/>

</header>
<body>
<pb n="653" />
<head>XLIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK, PIETER VAN<lb/>
HOORN EN CONSTANTIN RANST, BATAVIA 13 dec. 1668.</head>
<folio>1156bi 8,fol. 223-234.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1668-1669, p. 209-221 </ref>; de Victoria is 30 juni van Siam<lb/>
naar Japan gevaren met lading van f 51070, vnl. huiden<lb/>
»</remark>
<para>De 2 joncken, die de Coning verleden saison nae Japan hadde gehad, waeren<lb/>
wederom gecomen, doch met seer sobere winst en desniettegenstaende had hij<lb/>
nu weder eene derwaerts gesonden, maer met een gering cargasoen om, soo ’t<lb/>
schijnt, nochmael een preuf te nemen en waeren ook bovendien weder drie Ckineese<lb/>
joncken derwaerts gevaren insgelijcks met slechte ladingen ende sonder vellen,<lb/>
alsoo de Coninck ons bij het gegeven octroy treffelijck maintineert, nietjegenstaende<lb/>
de Chineesen daer meer voor willen geven.</para>
<remark>«In Siam is
/. 52000 of 85% gewonnen op de verkochte kleedjes; er blijft kapitaal<lb/>
van f. 301320, w.o. f. 62191 desperate schulden; er is geen geld meer opgenomen;<lb/>
gegevens Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 435-437, </ref>deels letterlijk gelijk; uit het<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... bericht, dat de Coreërs aen de Chinesen contributie betalen, blijckt, dat die<lb/>
luyden beyde, China namentlijck en Japan, onderdanig sijn of immers den Japander<lb/>
tenminsten ook groot respect draegen.</para>
<remark>«1500 picol salpeter kan jaarlijks aan de hoven van Tonkin worden verkocht d<lb/>
f. 41,25 de 125®<lb/>
»</remark>
<para>
De incoop der sijde en -stoffen is wel geweest tot merkelijcken somme gelds,<lb/>
als van ƒ 489000, maer die om haer dieren incoop weynig voordelen gegeven<lb/>
hebben . ’t Komt wel sooveele te goede, dat men geen geld heeft moeten<lb/>
uytschieten voor een kleen gedeelte der zijde, van den Conink sonder betalinge<lb/>
genoten, maer sulx kan weynig bijbrengen en schijnen de residenten onse ordre,<lb/>
op die materie voor deesen gegeven, niet all te wel begrepen te hebben. Die was,<lb/>
dat se in sulcken voorvall als tegen wordig, daer de Chinees de sijde soo dier incocht,<lb/>
eenelijck maer daer wat onder souden spelen om hem de zijde te laeten duyr<lb/>
betaelen en, ten hoogsten niet meer selfs van sulcke duyre sijde inkopende als<lb/>
tot 50, 60 of 70 000 guldens, dan het is te dencken, dat se om de verledenjarige<lb/>
duyre en hooge marct bij haer selfs daervan wat sullen hebben gedispenseert.</para>
<para>In toecomende sullen ordre geven, de vaderlandsen eysch nae den ouden voet<lb/>
in muscus, zijde en d.° stoffen voldaen werde bij ruymte van Capital.</para>
<para>De Coninck heeft dit jaer onse residenten expresselijck gelast twee sijner<lb/>
capados met 4 dienaers en 4 J picol sijde mitsgaders eenige pelings en hockins om<lb/>
te drucken met Compagnies schip nae Japan te voeren, dat gansch bedenckelijck<lb/>
ende van quaden gevolge konde worden, maer alsoo se maer passelijck gevaeren<lb/>
sijn door de laege sijdeprijs en meer groote ongemacken, soo mogen hopen, dit in<lb/>
toecomende ophouden sal.</para>

<pb n="654" />
<remark>«De vestiging te Ki-Lung opgeheven<lb/>
»</remark>
<para>Tot Tamsuy waeren de Chineese vijanden, soo men vernemen konde, noch<lb/>
omtrent de 500 sterck, hadden de aldaer staende steene reduyt tegens een aenvall<lb/>
wat defensijver gemaekt. Het is te geloven, dat se, nu wij Quelang verlaten hebben,<lb/>
om de ongesontheyt van ’t climaet veel van daer verhuysen en sich derwaerts<lb/>
sullen begeven.</para>
<remark>«In Ki-Lung was van 1 oct. 1667 tot 31 oct. 1668 uitgegeven
/. 104334.12.3 en<lb/>
gewonnen f. 22391.17 .12; in Coromandel was door droogte de indigo zeer duur
,<lb/>
slechts 10900 werd ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Het groote gouvernement van Eloer ende Rasiemanderon
<fref ref="1"/> , waeronder de<lb/>
comptoiren Daetchieron ende Palicol sorteeren ende dat lange jaeren door eenen<lb/>
Mametbeek
<fref ref="2"/> , een civiel regent onder de Mooren, is bekleed geweest, advijseeren<lb/>
de residenten uyt Golconda, dat aen den rijxcanselier Seyd Mousaffer was opgedraegen<lb/>
met apparentie, dat aen sijn hoogheyt ook weder stont geïntrageert te<lb/>
worden het Masulipatamse gouvernement.</para>
<remark>«De Deense Christiaanshaven komt 5 dec. te Bantam met goedkope textiel<lb/>
»</remark>
<para>De Engelsen tot Bantam woelen seer mettet incopen van peper ende heeft<lb/>
de Sultan een gebodt laeten uytgaen, dat geen peper nae Batavia mach worden<lb/>
gevoert, totdat sij haer competentie sullen hebben.</para>
<remark>«De zivakke retourfluit Handelaar dient niet meer uitgezonden; de retourvloot<lb/>
heeft geringe bemanning ; voor 38748 rsd. aan wissels op patria getrokken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Zie deel I, p. 291, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Muhammad Beg.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>