<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="676"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn; Batavia, 17 november 1669"/>
<meta key="rawdate" value="17 november 1669"/>
<meta key="seq" value="XLIX"/>
<meta key="year" value="1669"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Mattheus van den Brouck, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="676" />
<head>XLIX. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK EN PIETER<lb/>
VAN HOORN, BATAVIA 17 nov. 1669.</head>
<folio>1159,fol. 34-184.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1669 , </ref>p 270-453; 2053 zeelieden en 1360 soldaten zijn uit<lb/>
patria gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Het schip het Casteel van Medenblick, aen dees sijde van de Caep de Bonne<lb/>
Espérance op de zuyderbrete van 17 graden en 107 graden lengte
<fref ref="1"/>  van een seer<lb/>
afgrijselicken storm bejegent sijnde, alle sijn masten verloren heeft en haer van<lb/>
daer voort met toegestelde stompen tot hier toe hebben moeten behelpen, waerdoor<lb/>
se dan oock al vrij langer onderwege sijn geweest.</para>
<remark>«Ontvangen is uit patria aan contanten
/. 1201134; uit Amboina is van maart tot<lb/>
october 987709 kruidnagelen ontvangen; voor 1670 wordt op 800 bahar gerekend<lb/>
»</remark>
<para>Van de boomen, ten tijde van wijlen d’h.r Amold de Vlamingh aengeplant,<lb/>
nu wel eenige weynige beginnen te dragen, edoch dat van nu aff noch ruym 8 a<lb/>
10 jaren werden vereyscht
<fref ref="2"/> , voor en aleer gerekent sullen mogen werden onder<lb/>
de ordinare dragende nagelboomen en waren degene, die d’h.r gouv.r Marville zal.r<lb/>
over 3 jaren hadde doen planten (door den anderen) nauwelijcx 4 voeten hoogh.</para>
<folio>Fol. 37v.</folio>
<remark>«Toezicht op de jonge bomen<lb/>
»</remark>
<para>Alleen op ’t eylandt Kelangh weder 2342 kleyne en 3 groote noten- en nagelboomen<lb/>
waren uytgeroeyt, sijnde de 600 oude nagelboomen op Houamohel
....<lb/>
nu bevonden, dat inderdaat sijn vilde boomen, maer op Loehoe waren benevens<lb/>
veel schoone jonge, wel 100 oude nagelboomen ontdeckt en die tot nader ordre<lb/>
in wesen sullen werden gelaten, als ter sluyk niet wel connende gepluckt werden,<lb/>
omdat met veel ruygte en wilde boomen sijn beset.</para>
<remark>«Jacob Cops is 21 maart als gouverneur opgetreden; er zijn in het gouvernement<lb/>
maar 473 militairen; 6 a 700 andere zullen er heen gaan; Cops wil het kasteel versterken<lb/>
met 3 aarden punten aan de land
- en 2 stenen aan de zeezijde
, opdat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de orangkayen etc.a en haere familie daer binnen gesegureert en met 50 man<lb/>
boven het gearresteert guamisoen van 650 coppen bequamelijck soude connen<lb/>
werden gedefendeert.</para>
<remark>«Haast is hier niet bij; er is
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een snode en noyt gehoorde actie op Bouro voorgevallen, alwaer voornamentlijck<lb/>
vier Maccassaerse, Bougise en binnelantse slaven de redout Oost-</para>

<fnote ref="1">Dat is ongeveer bezuiden de Keeling-eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De kruidnagel begint gewoonlijk na 12 jaar vrucht te dragen; de volle dracht wordt<lb/>
na ongeveer 20 jaar bereikt.<lb/>
</fnote>

<pb n="677" />
<para>burgh
<fref ref="1"/>  op 24en november hebben vermeestert en tot 27en ditto ingehouden,<lb/>
in welcken tijt 3 van de guamisoenhouders door de seer vinnige en desperate<lb/>
resistentie der voorsz. slaven gesneuvelt zijn.</para>
<remark>«Twee slaven zijn geëxecuteerd, de andere geneuveld<lb/>
»</remark>
<para>Op Bouro voorsz. succedeert d’aenteelt van rijs sodanig, dat niet en wiert getwijffelt,<lb/>
of soude desen jare uytle veren niet min dan 140 è, 150 lasten pady ofte<lb/>
nelly en twelck seer apparent schijnt te wesen, dat van tijt tot tijt meer en meer<lb/>
toenemen en accresseren sal, evenwel niet tot eenige aensienelijcke quantiteyt,<lb/>
omdat dit eylandt (na rato van desselfs grote) niet en is bevolckt, en sullen wij<lb/>
derhalven ’t Ambonse gouvernement (naer gewoonte) van hier ofte Java’s oostcust<lb/>
alweder met rijs bij springen en adsisteren moeten.</para>
<remark>«Predikanten in Amboina; er was 28 febr. 1669 in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 189264.11.15 en gewonnen f. 83687.13; in Banda is
/. 155088 aan contanten voor<lb/>
wissels op Batavia ontvangen; er is daar in een jaar uitgegeven
ƒ. 174436 en gewonnen<lb/>
f. 53561 ; 2 mei is Anthonio Hurdt er gouverneur geworden; ds. Rijnsdijck heeft op<lb/>
Timor 15 kinderen en 5 volwassenen gedoopt; te Banda werd 110 last zwavelaarde van<lb/>
Damar en Nila ontvangen; er zijn in Banda 400 soldaten; er kon evenmin als in<lb/>
Amboina worden af gelost; er zullen 2 d 300 soldaten heengaan; door slordig huishouden<lb/>
is er te weinig rijst; de notenoogst was zeer matig door de vele regens en wind, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... wesende noch ’t slimste van allen, dat de noten, soo ’t ons toeschijnt, door<lb/>
versuym van de burgers en de slechte toesicht van den boswachter niet wel gehavent<lb/>
ofte gedroocht sijn geworden, soodat onder gemelte noten een groot gedeelte<lb/>
werden gevonden, die van binnen vermolsemt zijn ende tusschen de vingeren<lb/>
connen in stucken worden gewreven, welck gebreck hier met garbuleren, vermits<lb/>
de cortheyt des tijts echter niet heeft connen geholpen worden.</para>
<remark>«Een ervaren boswachter is aangesteld; op Kisar liggen 19 man in garnizoen;<lb/>
van daar zijn uit Timor gevluchte hoofden naar hun land teruggebracht ; vernomen,<lb/>
—<lb/>
»</remark>
<para>.... datter een rijcke copermijne op ... . Ade lecht, maer dewijle die door de<lb/>
inwoonders uyt superstitie niet wert begraven
<fref ref="2"/>  ende dat landt oock sober is<lb/>
bevolckt, zoo soude aldaer een vastigheyt te leggen ende vaste residentie te houden<lb/>
de Comp.e maer tot een swaren last strecken, als connende den handel, die aldaer<lb/>
in slaven, wasch etc.a mochte vallen, geensints de oncosten goetmaken, soodat<lb/>
die arme luytjes genoechsaem troosteloos hebben moeten afge wesen worden,<lb/>
sijnde hare Coninginne ende verder overgebleven volck al lange in ’t gebergte gevlucht<lb/>
ende aldaer haer schuyl- ende woonplaetse vercoren.</para>

<fnote ref="1">Oostburg. Nabij Kajeli op Buru op 3°25' Z.B. en 127°8' O.L. werd 1657 een houten<lb/>
versterking opgetrokken, 1661 door een stenen vervangen, die na enige jaren de naam Oostburg<lb/>
kreeg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: uitgegraven, bewerkt, geëxploiteerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="678" />
<para>(Een sloep heeft van Oost-Timor meegebracht
, . . .)</para>
<para>22 lijfeygenen, soo mans, vrouwen als kinderen, benevens 2 slaven, op het<lb/>
eylant Etter
<fref ref="1"/>  in seecker vaertuygh aengehaelt, werdende voor Macassaren aengesien,<lb/>
doch tsedert bevonden Javanen te wesen van Surabaya. Haer vaertuygh<lb/>
was geladen met 6 lasten rijs, 2 d.° sout ende voorts parthije ajuyn ende tamerinda<lb/>
<fref ref="2"/> , waerop dan een sergeant, 2 soldaten ende een quartiermeester ende noch<lb/>
12 inlanders (van seecker chialoep, een Bandanees burger toebehorende ende in<lb/>
die eylanden verongeluct) geset sijnde om daermede na Banda te seylen, was<lb/>
tselve vaertuygh op ’t vertreck van de Gecroonde Vrede noch niet te voorschijn<lb/>
gecomen, zulcx dat het ontwijffel. in zee ofte elders aen eene der eylanden verongeluct<lb/>
ende ’t volck gemassacreert sal sijn.</para>
<remark>«Door gebrek aan vaartuigen zijn eilanden
, waarop vermoedelijk notenbomen<lb/>
groeien, niet bezocht; op Banda heerst geen beri-beri meer; in de Molukken zijn<lb/>
180 militairen; er zijn in 5 maanden 48 personen gestorven; 60 moeten worden af gelost;<lb/>
er zijn meer soldaten nodig
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... bijsonder in dees tijt van de, hoewel onseeckere, nochtans geruchte inval<lb/>
der Chinesen
<fref ref="3"/>  in de Manilase eylanden, dat na sommiger seggen soude wesen<lb/>
een opstandt der Chinesen, aldaer wonende en met de Pampangers ofte Manilesen<lb/>
tesamengevoecht, tegen de Castilianen, welck leste, waer sijnde, ons minder bekommeringh<lb/>
geven soude, doch alsoo in de maent may uyt Manilha op ’t eylandtjen<lb/>
Ceau een vaertuygh gecomen is, na ’t schrijven van den pater aldaer,<lb/>
sonder van onraedt te melden, soo geloven haest, dat voorgeseyde gerucht onwaer<lb/>
en maer een uytstroysel wesen zal.</para>
<remark>«Ds. Van den Swaerde stierf te Temate<lb/>
»</remark>
<para>Op de laeste tocht van den president De Jongh
<super>4 * * <fref ref="4"/> </super> nae Manado en de noordelijcke<lb/>
eylandtjes, onder anderen oock Sangy, dat wel ’t voomaemste die hoeck<lb/>
uyt is en ontrent 4000 weerbare mannen sterck, heeft sijn e. ’t Koninckjen van<lb/>
Taroema, daeronder Saban medegereeckent, onder Comp.8 gehoorsaemheyt aengenomen,<lb/>
was tevoren Castiliaens en daermede is nu gemelte eylandtjen in ’t geheel<lb/>
de Spaense regeringe af gesneden en of Comp.8 of de Temataense regeringe<lb/>
onderhorigh gemaeckt.</para>
<para>
Tot Manado duyrde de verleden jarige stilstant van wapenen tusschen d’onse<lb/>
en de koningse met d’onderlinge verkeeringe der wederzijdtse volckeren met den<lb/>

<fnote ref="1">Etter = Wetar, eiland op ongeveer 7°45' Z.B. en 126° 16' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tamarinde, peul van Tamarindus indica, benut als medicijn en als lekkernij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. van de aanhangers van den zoon van Coxinga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Maximiliaen de Jongh kwam 1646 als assistent uit, 1650 te Gamron, 1651 boekhouder,<lb/>
 
 1652 onderkoopman, 1654 idem op Mauritius, 1656 naar Batavia, 1661 koopman, secunde<lb/>
 
 in de Molukken, 1662 secunde te Amboina, maart 1666-mei 1669 president van de Molukken,<lb/>
 
 1669 gezant naar Mataram, 1670-1672 president te Makassar, hij stierf 26 dec. 1672 te<lb/>
 
 Batavia.<lb/>
 </fnote>

<pb n="679" />
anderen
<fref ref="1"/>  en waren d’onse in hope, dat een vrij groot dorp den Ko[ning] af- en<lb/>
ons toevallen soude, sonderdat se gewach maecken, of sulcx niet wel een nieuwe<lb/>
onlust soude mogen geven, dat soo sullen afwachten en wierde aldaer een vrij<lb/>
rcdelijcke rij steelt gehoopt na de gelegentheyt dier plaetse, namentlijck van<lb/>
ontrent 35 lasten, maer ’t schijnt niet, datter oyt heel groote quantiteyt geteelt sal<lb/>
worden door d’ongelegentheyt dier landtstreecke, dan, of niet misschien de verhoginge<lb/>
van de prijs van dat graen die lieden wat opwecken sal om meerder aen te<lb/>
planten, als tot noch is geschiet, sal d’ondervindinge ons met der tijt moeten<lb/>
leeren. Tot gemelte verhoginge sal ons licht doen resolveren de wispeltuyricheyt<lb/>
des Mataramsen Vorsts om te min benoodichtheyt die hoeck uyt te hebben.</para>
<para>De londtmaeckerij was sedert de troublen aldaer noch niet weder hervat,<lb/>
maer was de president in goede hope daertoe.</para>
<para>De bos visite was behoorlijck waergenomen en alleen op ’t ey landt Tidore<lb/>
vernielt 17190 notebomen en 335 nagelbomen, daeronder 21 vruchtdragende, op<lb/>
Macquian 121 notebomen, op Batsian en Ouby 3 d.08 en 1130 nagelbomen, op<lb/>
Motir 120 d.08 en op Tematen 83 d.08, daaronder 27 volwassene, in alles tesamen<lb/>
17314 notebomen en 1568 nagelbomen. De Papouse slavenhandel na ’t rapport en<lb/>
gevoelen van den praesident De Jong is voor desen al te breet van opgegeven,<lb/>
alsoo ’t meest bejaerde luyden of kinderen zijn, die van daer komen en noch<lb/>
weynich, maer de jegenwoordige president1
<fref ref="2"/> , die oock langh in de Oosterse<lb/>
gewesten verkeert heeft, hoewel in die bediening nieuw, schrijft ons, dat dit jaer<lb/>
932 catty schiltpatshoom, van daer gecomen, ingecocht heeft, en van de slavenhandel<lb/>
weynich, maer datter steen valt, die 1 J ten hondert gout uytlevert na de<lb/>
rafineringe aldaer. Doch deselve steen, hier gerafineert wesende, heeft de beste<lb/>
maer van de hondert drie ducaten uytgelevert en de slechtere geen één ducaet,<lb/>
ja pas een halve.</para>
<remark>«Er is in de Molukken in een jaar uitgegeven
/. 64654 en ontvangen f. 32282<lb/>
»</remark>
<para>De fortificatiën al de de Oosterse quartieren door, maer insonderheyt dese
<fref ref="3"/> <lb/>
tot schamens toe slecht en onnosel sijn.</para>
<remark>«De Koning van Temate heeft grote uitgaven door de oorlog in Zuid-Cdebes,<lb/>
waar hij al twee jaar vertoeft; daardoor is
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sijn konincklijcke huys in Tematen selfs oock in soo grooten schaersheyt en<lb/>
soberheyt van geit vervallen, dat de president niet heeft cunnen naelaten tselve<lb/>
met 1500 rijxdaelders te assisteren.</para>
<remark>«Sinds 16 febr. zijn van Batavia 120 militairen naar Makassar gezonden, terwijl<lb/>
de vier schepen er heen dubbele bemanning hadden; berichten van daar sedert 1 dec
.,<lb/>
vgl.
<ref>Speelman, p. 54-57</ref>; de vijand kon niet door onderhandelen tot toegeven gebracht<lb/>
worden
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Het voorafgaande bericht over Menado vindt men
<emph>Minahassa,</emph> p. 27.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abraham Verspreet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die in de Molukken.<lb/>
</fnote>

<pb n="680" />
<para>.... hebbende de Maleyers (zijnde geweest des vijants cloeckste voorvechters)<lb/>
haer met vrouw ende kinderen geretireert langs de reviere van Grisse
<fref ref="1"/>  op, van<lb/>
waer se den 25 ’s nachts, onaengesien deselve reviere door onso schepen ende<lb/>
chaloupen nauw was beset, wel met 100 grote als clene vaertuygen door de vloot<lb/>
heengeset, alhoewel daeruyt met schroot wacker viert gespeelt en geraect ende<lb/>
sijn alsoo geëschappeert, eenige naer Mandaer, andere naer Bima, Combawa ende<lb/>
andere plaetsen, sijnde door de sobere bevolckinge onser schepen ende chialoupen<lb/>
niet geraden geweest deselve in hare vlucht te achtervolgen.</para>
<remark>«Val van Sambopo en vrede ,
<ref>Speelman, p. 57-59, </ref><ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXVI ;<lb/>
Qowa leverde uit
... .<lb/>
»</remark>
<para>. ... 11 metale stucken grof geschut van 24,8,6 ende minder caliber, item 24<lb/>
metale bassen met eenige camers. Buyten dese sijn in ’t groote casteel Samboppo<lb/>
verovert 35 metale stucken, groot ende cleen, wegende 26226 ‘u? ende daeronder<lb/>
het vermaerde grote stuck, genaemt Annack
<fref ref="2"/>  ofte ’t kint van Macassar, doch<lb/>
gesprongen ende geschonden, alleene wegende 11000</para>
<para>145 metale bassen, tsamen wegende . 28180</para>
<para>79 d.°8 camers, wegende . 2500</para>
<para>11 stucken ijser canon, wegende . 23900</para>
<remark>«Contract met Bima;
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXVII<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende voorsz. gesanten<fref ref="3"/>  oock mede overgebracht twee overlopers,<lb/>
een Nederlander ende een Castiljaen, ende waren noch 3 dittos op Combava, die<lb/>
oock wel in handen sullen werden becomen.</para>
<remark>«Geringe equipage van de schepen bij Makassar<lb/>
»</remark>
<para>Werdende nu eerst de groote hongersnoot onder de Macassaren ondervonden,<lb/>
alsoo der dagelijcx een groot getal van honger sterven ende hadde den admirael<lb/>
genoech te doen om de bontgenoten den mont open te houden, tot welcken eynde<lb/>
de schepen Heerman ende Hogelande om rijs naer Grisse
<fref ref="4"/>  ende ’t jacht Nieuwendam<lb/>
naar Bima waren gesonden, die oock alle drie volladen van daer geretoumeert<lb/>
ende andermael derwaerts gesonden waren, behalven ’t cloecke jacht Muyden,<lb/>
dat almede naer Bima was ende eerstdaegs met sijne rijslast terugge wiert verwacht.<lb/>
</para>
<remark>«Ook rijsthulp uit Batavia, maar slechts weinig<lb/>
»</remark>
<para>
Met het doorbreecken van ’t westermousson staet er een cloecke quantiteyt<lb/>
rijs met de Javaense ende andere particuliere vaertuygen naer Macassaer af te<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is de plaats Garassi, bezuiden Makassar, waar de langs Gowa lopende<lb/>
rivier Djene Berang in zee valt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anak, maleis: kind. Zie voor dit kanon Speelman,
<folio>p. 57-58 </folio>
Kanon<lb/>
Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die van Bima.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gresik, nabij Surabaja.<lb/>
</fnote>

<pb n="681" />
gaen, dat onse portie hier op Batavia niet weynigh doet smaldelen, vermits er soo<lb/>
weynigh van dat graen van de cust van Java is aengebracht, dat we qualick raet<lb/>
weten, hoe wij de Oosterse provintiën op den eysch van 1000 lasten sullen connen<lb/>
versorgen ende waertoe wij hopen, dat de fluyt Cattenburgh, naer de cust van<lb/>
Canara om rijs gesonden ons noch soo vroech de retour sal toecomen, dat se naer<lb/>
Banda ofte Amboina sal connen worden gesonden.</para>
<remark>«Jan van Oppijnen wordt tijdelijk opperhoofd te Makassar; in Timor is in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 10936 en gewonnen
/. 6318; er is te Batavia nog veel sandelhout;<lb/>
de prijs op Timor zakt tot de helft
<lb/>
»</remark>
<para>De Portugesen van Lyffouw, ’t voorleden jaer in november weder op den<lb/>
roof uyt geweest hebbende, hadden de negorijen Lackelo
<fref ref="1"/> , Hera ende Manetoeta,<lb/>
op Timor gelegen, afgelopen ende daeruyt menichte menschcn in slavemije vervoert<lb/>
benevens een goede partije gout, onder de inwoonders gevonden
....<lb/>
Haren nieuwen capitejm moor Ferdinandus Marinus, a.° passado uyt Maccauw<lb/>
aldaer aengecomen, is wel bij die van Lyffouw in deselve qualiteyt geaccepteert,<lb/>
maer die van Larentoeca hebben denselven door inductie van den bekenden<lb/>
Anthonio de Omey daervoor tot noch toe niet willen erkennen, sulcx denselven<lb/>
nu noch doende was de Larentoeckers daertoe met de wapenen te dwingen,<lb/>
daertegens deselve haer oock wacker schrap setten ende goede tegenweer boden.</para>
<folio>Fol. 61r.</folio>
<para>
(Martinus is een zeer streng man
, . . . .)<lb/>
.... hebbende den capiteyn moor de maer
<fref ref="2"/> , sonderdat de reden waerom conde<lb/>
geweten worden, laten ophangen, welcke strengheyt selden lange onder de Portugesen<lb/>
can staende blijven. In ’t seylen van Lyffouw was hij met seven gearmeerde<lb/>
vaertuygen op Soloor voor ’t fort Henricus geweest, aldaer oock eenige onser<lb/>
burgeren vaertuygen lagen, daeraen se haer niet eens verwaerdicht hadden te<lb/>
willen antwoorden, wie se waren, noch oock op ’t geroep, uyt ’t fort gedacn door<lb/>
twee bosschieters, aldaer tot bescherminge van de Vorstinne leggende, soodat<lb/>
de Vorstinne haer aenstonts in ’t fort verseeckerde, gevende terstont last daer<lb/>
op in te branden, gelijck oock uyt de vrijeluyden vaertuygh wiert gedaen, soodat<lb/>
voorsz. fidalgo, siende de aencompste aen landt oock met crijgsvolck beset, weder<lb/>
hadde afgehouden, rapporterende seecker Solorees, die uyt des admiraels vaertuygh<lb/>
geëschapeert ende te lande was gecomen, dat de Portugesen voornemens<lb/>
waren geweest als vrunt, ter rhedo Soloor comende, 2 a 3 van de hare aen landt<lb/>
te setten ende, voorsz. bosschieters droncken gemaect hebbende, dan te landen<lb/>
ende haer meester van ’t fort te hebben gemaect, dat waerlijck een roeckeloos<lb/>
bestaen van die rapalie soude hebben geweest.</para>
<remark>«Het eiland Lambatta wordt gezegd sapanhout te leveren, maar Bima levert al<lb/>
voldoende; als proef indigo op Timor geplant; het kasteel Concordia is in staat van<lb/>
defensie; te Batavia is overvloed van peper voorradig; de inkoopsprijs te Palembang</remark>

<fnote ref="1">Lackelo, wellicht Naikliu, een plaats ter noordkust van Timor op 9£° Z.B. en 123°ö0'<lb/>
O.L. Iiera is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is geen eigennaam bedoeld, maar de zeevoogd der (zwarte) Portugezen.<lb/>
</fnote>

<pb n="682" />
<remark>is op 3
§ reaal in waren hel picol gesteld; er wordt daar geen voorschot meer gegeven<lb/>
op peperlevering; hoogwater aldaar<lb/>
»</remark>
<para>.... meent de resident apparentie te sien, dat se door de voorsz. verminderingh<lb/>
van de prijs het vorder aenplanten allens sullen staecken en haer wat meer tot den<lb/>
rijsbouw begeven, nadien dat graen daer veeltijts al wat schrael is. Engelsen<lb/>
meent hij, dat ons daer niet in de wegh sullen comen leggen, maer eer dat sij haer<lb/>
peper na andere plaetsen sullen soecken te vervoeren, gelijck dit jaer rede twee<lb/>
vaertuygen nae Siam vertrocken waren, dat wij qualijck sullen connen beletten of<lb/>
souden daer de vorige prijs voor moeten geven, want den peper volgens gemaecte<lb/>
contract <fref ref="1"/>  alleen te willen hebben en daer geen meer voor te betalen, als ons goet<lb/>
dunct, schijnt met geen reden overeen te comen, maer sal ons vrij staen nevens<lb/>
andere oock onse best te doen, voornament lij ck op plaetsen, daer handel hebben,<lb/>
als Siam ende andere en waerop nu w?at meer sal connen worden gelet.</para>
<remark>«Er is wat peper d 4 reaal opgekocht<lb/>
»</remark>
<para>De Pangeran had een gesant van de Mattaram verwacht, dan deselve en is<lb/>
niet verschenen, maer in plaets van dien alleen een briefdrager van eenige der<lb/>
groten om Japanse roers voor den Coninc, die hij oock niet becomen heeft, maer<lb/>
is over dese plaets met een lading peper, die hier heeft gelost, weder na huys gekeert,<lb/>
soodat de legatie, die sij verleden jaer aen den gem. Vorst hebben gedaen
<fref ref="2"/> ,<lb/>
geheel slecht uytgevallen is.</para>
<para>Na den inhout van de geciteerde leste brief, mettet jacht Hoorn ontfangen,<lb/>
stond eene Rading
<fref ref="3"/>  Woeckersari, naeste persoon aen de Pangeran, met 10<lb/>
oorlogsvaertuygen nae ’t eylandt Banca over te steecken om een roof van menschen<lb/>
van daer te halen ende die tot slaven te vercopen, gelijc se gewent sijn en vóór<lb/>
desen dicmael gedaen hebben.</para>
<remark>«30 april was er in een jaar netto f. 21326 gewonnen, weinig
, door de oorlog met<lb/>
de bovenlanders; het belang van het kantoor wordt kleiner<lb/>
»</remark>
<para>Van een Portugees scheepje, comende van Timor en de reys hebbende na<lb/>
Siam, omtrent het eylandt Madure gebleven en het volck voort met vlotten aen<lb/>
Biliton geraect, waren 34 personen, soo Portugesen als mesticen en lijfeygenen,<lb/>
met een vaertuygh van de Pangeran tot Palembang opgebracht en voor slaven<lb/>
aengehouden, uytgesondert 15 der voomaemste, die Sijn Hooch.1 op het hertelijc<lb/>
versoeck van de onse aldaer gelargeert heeft en hier overgecomen sijn om voort<lb/>
haers weegs te mogen gaen, dat wij voor een goet werck hebben aengesien.</para>
<remark>«In Djamhi is de peperprijs op 3\ reaal gebracht, daar de tollen er hoger zijn dan<lb/>
te Palembang; Volger wordt er als resident opgevolgd door onderkoopman Dirc de<lb/>
Haes; wij . . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dat van 29 juni 1662,
<emph>Corpus</emph> U, nr. CCLVTI, art. 9 en 10, waar een hogere prijs<lb/>
werd vastgesteld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie
<emph>Opkomst</emph> VI, p. 1 10.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld : raden.<lb/>
</fnote>

<pb n="683" />
<para>.... hebben gelast, dat sijn huysvrou tenminsten voor een tijt langh mede sonde<lb/>
herwaerts comen, uyt bedeneken dat de bovenaengeroerde verandering in de<lb/>
prijs van de peper daer wel eenige alteratie mochte veroorsaecken, die voor de<lb/>
vrouwen onder dat brutale volc becommering soude connen geven en waerom<lb/>
onse last oock is geweest, dat de geciteerde ordre de Pangerans niet on soude<lb/>
worden bekentgemaeckt, voordat den e. Volger met de vrouwen beneden aen<lb/>
het schip soude sijn gecomen, sooals gedaen is en van waer sijn e. dan een briefje<lb/>
aen de Pangeran Ratoe heeft geschreven en daerbij onse meyning te kennen<lb/>
gegeven, doch Sijn Hooch.1 was in de bovenlanden, maer de Pangeran Adepati was<lb/>
daerover niet weynich ontstelt geweest, meenende uyt dese verandering te connen<lb/>
besluyten, dat wij het mettet
<fref ref="1"/>  Johorit mosten houden en dit een inleydinge van<lb/>
verwijderingh was, oock dat daer met de prijs van ricxd.r voor ’t picol peper en<lb/>
dat geheel tegen deden geen negotie te doen en was als met verderf en ondergangh<lb/>
van de arme ingesetenen, veelmin dat wij mettet houden van die voet eenige betalinge<lb/>
sullen connen verwachten van de oude schulden, die noch vrij een groote<lb/>
somme sijn monterende, maer dat de coopluyden haren peper na andere plaetsen<lb/>
souden trachten te vervoeren, daer se meer voor deselve souden connen bedingen<lb/>
en sonderdat sij haer sulex gehouden waren te beletten, (nadien wij het contract
<fref ref="2"/> <lb/>
mettet voorsz. verminderen van den prijs eerst verbroken hadden) maer eer<lb/>
schuldich te sijn hare onderdanen in ’t betrachten van haer voordeel en welvaren<lb/>
de handt te bieden en voor te staen.</para>
<remark>«De Pangeran Ralu
, die de tollen van de Engelsen ontvangt
, zal het zich niet<lb/>
aantrekken; hij trachtte
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Chil
<fref ref="3"/>  Baro, die in de bovenlanden merckelicke quantiteyt peper voor<lb/>
Comp.8 geit genegotiëert en al voor de logie afgebracht had, met openbaer gewelt<lb/>
te beletten deselve aen de Comp.e te leveren, maer wilde se aen de Engelsen gegeven<lb/>
hebben, onder pretext dat
.... Chili Baro hem oock 4000 r.al soude schuldich<lb/>
wesen ; met hoedanige practijcken sij ons wel altijt sullen connen afsetten en sonderdat<lb/>
onse dachten ofte protestatiën daer tegen sullen in consideratie worden genomen.<lb/>
Extremiteyten te gebruycken en connen wij evenwel vooralsnoch niet<lb/>
resolveren. d’Engelsen sitten daer genoegsaem sonder capitael, soodat genootsaect<lb/>
sijn om niet geheel stil te sitten geit van den Pangeran Ratoe op te nemen<lb/>
tot 2J ten hondert ter maent, waer met incoop van peper doen tot 4 realen het<lb/>
picol, dat dieren peper geven sal.</para>
<para>De oorlogh tusschen Jamby en Johor continueert noch even sterek, te weten<lb/>
met roven en stelen van menschen en vaertuygen, maer tot noch toe verder niet.</para>
<folio>Fol. 68v.</folio>
<remark>«Het Engelse schip Castle Fregat vaart met 400 pak textiel van Madras naar<lb/>
Djambi ; de tijding van de vrede met Makassar
. . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld: met den.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden. Het laatst (vóór 1669) daar afgedrukte contract van<lb/>
6 juli 1643, dl. I, nr. CL VI, bevat geen prijzen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ketjil, maleis: klein, een titel.<lb/>
</fnote>

<pb n="684" />
<para>.... de Pangerans en de groten het niet hadden connen geloven : wij waren wel<lb/>
gewent van de successen onser wapenen hoger te roemen, dan se inderdaet waren,<lb/>
sij en conden sulke cleynherticheyt van de Macassaren niet vermoeden, maer dat<lb/>
se haer eer souden hebben laten dootslaen, gelijck wij moeten bekennen hier tevoren<lb/>
van dat gevoelen oock geweest te sijn.</para>
<remark>«Den Pangeran Ratu interesseert de daling van de peperprijs inderdaad niet<lb/>
»</remark>
<para>.... hadden de Pangerans verstaen en oock gelast, dat de coopluyden, die de<lb/>
Comp.e schuldich sijn, geen peper in betalinge sullen leveren tot minder als de<lb/>
vorige prijs, doe de schulden gemaect sijn, dat ons niet geheel buyten reden<lb/>
dunct te wesen.</para>
<para>’t Gebod, dat de Pangeran Ratoe gedaen had, dat nieinant van sijn aenhan^<lb/>
eenige peper soude mogen leveren dan alleen aen de Engelsen, had hij vanself<lb/>
weder afgedaen en sulcx van huys tot huys aen deselve laten bekentinaken.</para>
<para>De zeeroverije scheen tot Jamby noch eerst een begin te nemen aen de grote<lb/>
uytrustinge, die van tijt tot tijt geschiede, en droegen haer roem al 2ö00 menschen<lb/>
opgebracht te hebben sonder onderscheyt van vrunden of vijanden en hetwelck<lb/>
mettertijt de vaert op Malacca sal connen nadelich worden, waerom wij oock<lb/>
derwaerts last hebben gegeven deselve, daer se gevonden sullen worden, als openbare<lb/>
piraten aen te tasten en op te brengen, daer de Pangeran, van gewaerschout<lb/>
sijnde, op heeft geantwoort, dat se niet in zee en gaen dan wel gewapent, waeruyt<lb/>
ongeluc comende te ontstaen, hij daer geen schuit aen wilde hebben, daer sijn<lb/>
intentie genoeg uyt is te verstaen, soodat wij wel genootsaect sullen worden daer<lb/>
op d’een of d’ander wijse wat meer ernst tegen te gebruycken.</para>
<para>Ondertusschen sou om de quade regeringe een merkelicke streec der bovenlanden<lb/>
Jamby afgevallen zijn en haer onder de bescherminge van Indragiri begeven<lb/>
hebben, dat haer licht wat omsichtiger sal maecken.</para>
<remark>«31 juli was in Djambi in een jaar zuiver gewonnen ƒ .
<emph>68808</emph><lb/>
»</remark>
<para>
De Pangeran aldaer
<fref ref="1"/>  en had hem het verminderen van den prijs der peper<lb/>
en dat de negotie daerdoor t’achtergeset wierd, niet veel ter herten genomen,<lb/>
maer scheen voornemens te sijn dat werc aen hem te trecken en daer sijn proffijt<lb/>
met te doen, namentlijck metten peper in de bovenlanden goetcoop in te samelen<lb/>
en dan na Batavia, Malacca en oock wel nae andere plaetsen te versenden, dat<lb/>
hem goede winst sal connen geven en wij oock, sooveel dese plaets en Malacca<lb/>
aengaet, niet ongeem souden sien, alsoo dat de Comp.e vrij profitabiler sal sijn<lb/>
dan die daer te negotiëren en met eygen schepen te moeten halen, voomamentlijck<lb/>

<fnote ref="1">Die van Palembang.<lb/>
</fnote>

<pb n="685" />
als op die wijse mettertijt de gehele residentie oock sonde connen worden geëxcuseert<lb/>
<fref ref="1"/> </para>
<remark>«Vervoer naar andere plaatsen is echter schadelijk ; men rust er een vloot uit,<lb/>
vermoedelijk tegen Banka of Johore, omdat .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de Pangeran Proba Negara van Jamby, jongst tot Palembang geweest<lb/>
sijnde, haer belooft soude hebben met sijn onderhorige volck toe te vallen
<fref ref="2"/>  en<lb/>
te helpen, dat een grote verandering soude geven.</para>
<remark>«Dit is weinig geloof ivaardig; reis van Nobel en Harthouwer naar China
, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 742-743, </ref>deels woordelijk gelijkluidend<lb/>
»</remark>
<para>.... den soberen staedt van de Portugesen in Maccao ende hoe een expres<lb/>
gesant uyt Portugal na ’t Peckinse hoff afgesonden en die al van den jare 1667<lb/>
in Canton opgehouden is, mitsgaders aldaer veel wonderlijcke fastidiën heeft<lb/>
wtgestaen en bijna geconsumeert was.</para>
<remark>«Portugezen uit Macao te Batavia en mogelijkheid van handel met Corea, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 743, </ref>handel mei Japan, ibid. p. 437-438, daar gerekend op<lb/>
netto winst van f. 236000<lb/>
»</remark>
<para>Van Radja Pera waren op 2 january laest gesanten op Malacca aengekomen<lb/>
en, na 53 dagen gedef royeert sijnde tolvrij van eenige vervoerde goederen, wrederom<lb/>
met genougen naer huys vertrocken.</para>
<remark>«Tin uit Perak ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>De gesanten van Dilly wraren insgelijcx mede naer huys geconvoyeert door<lb/>
den licentmeester Comelis Oliviers, welcke Oliviersz. op 11 decemb.r over Pera<lb/>
op Malacca was geretoumeert, sonderdat eenigen handel tot Dilly hadde connen<lb/>
doen, soodat vooralsnoch niet raetsaem is geoordeelt eenige residentie aldaer<lb/>
voor d’E. Comp.e te begrijpen; alleen blijft de vrientschap met onse kruyssers<lb/>
en door haer besendingh soo al simpelijck contenanceren.</para>
<para><emph>( Engelsen te Kedah</emph> ) .</para>
<para>Radja Queda soude hebben gepresenteert sijn debet aen d’E. Comp.e met<lb/>
eliphanten te betalen, doch alsoo wij van dat groot gedierte op Ceylon genoech<lb/>
sijn voorsien, soo hebben sulcx gedeclineert, maer geordonneert, bij soo verre<lb/>
hetselve met thin conde geschieden, al waer ’t op eenige termijnen en de prijs<lb/>
wat hoger, dat wij daertoe souden connen verstaen om eens een eynde van die<lb/>
querellen te maecken en de vrientschap te vernieuwen.</para>

<fnote ref="1">Hier : opgeheven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hun toe te vallen: zich bij hen aan te sluiten, zich onder hen te stellen.<lb/>
</fnote>

<pb n="686" />
<remark>«In Ligor was 30 juni in een jaar gewonnen f. 7035.19.7 en uitgegeven f. 2207<lb/>
»</remark>
<para>De regenten aldaer hadden den handel genougsaem opengestelt, maer door<lb/>
eenige Chinese j oneken, uyt Japan aldaer met verscheyde coopmanschappen aengekomen,<lb/>
die oock wederom 500 b.r thin en 150 b.r peper hadden vervoert, alsmede<lb/>
dat den Siamsen Koninck in Ligor door sijn factoors steets continueerde<lb/>
den thin te laten opcopen, soo heeft d’E. Comp.e daerbij al eenige verhinderinge<lb/>
in den handel comen te lijden.</para>
<remark>«5 aug. gaat de Meyboom met cargasoen van
/. 47026.11 van Malakka derwaarts;<lb/>
500 picol tin is naar Japan gezonden , 100000 pond naar Bengalen; er is nog<lb/>
voldoende voor Batavia en voor ballast naar patria; Perzië verlangde geen tin<lb/>
»</remark>
<para>In Indragiry heeft den handel bij het voorgaende jaer seer slecht geslaegt<lb/>
door eenige oneenigheden in de boven Quantanse quartieren
<fref ref="1"/> , daerinne met de<lb/>
aencomste van den nieuwen Johorsen Koningh Juagan de Pertuan Moeda
<super>1 2 * <fref ref="2"/> </super> een<lb/>
beterschap wiert gehoopt en verwacht.</para>
<remark>«Er was 30 juni in een jaar gewonnen f. 22651.6.2 en uitgegeven f. 13866.16.8;<lb/>
van daar is 23 mei voor f. 33584.11.10 aan peper en goud te Malakka gebracht; er<lb/>
bleef nog een kapitaal van f. 51892.19.7; de geschillen met Indragiri zijn bijgelegd;<lb/>
in Malakka is eind ’ 68 uit Japan cargasoen aangebracht van f. 2524800.17.6, vnl. in<lb/>
gouden kobans; naar Coromandel is daarvan gezonden voor f. 1532562.3.6 , naar<lb/>
Bengalen f. 956075.14, naar Suratte f. 235229.4.12, vnl. tin uit Malakka, koper ,<lb/>
porselein en ivoor, Tiaar Perzië f. 3306.19.12, naar Malabar en Wingurla f. 30098.5,<lb/>
vnl. koper en tin, totaal f. 2757272.6.19; begin juni kwamen uit Hugli te Malakka<lb/>
5 schepen met carg. van f. 470253.7 .6, vnl. voor Japan, zijde, textiel en suiker; derwaarts<lb/>
vertrok van Malakka de Eendracht op 20 juni met carg. van f. 460696.15.14<lb/>
»</remark>
<para>De frequentatie en het bevaren mitsgaders het passeren en negotiëren van<lb/>
verscheyde vremde natiën op Malacca is merekelijek desen jare toegenomen, soo<lb/>
van de Portugesen van Goa naer Maccau en van daer als Siam wederom derwaerts,<lb/>
alsmede het verhandelen van Moorse kleden op Malacca, daervan 10 p.r c.to voor<lb/>
incomen en 3 p.r c.10 voor uytgaen wert betaelt, gelijck sulex oock met een Deens<lb/>
schip, genaemt de Fortuyn, op 5 september op Malacca aengekomen, is geschiet,<lb/>
inhebbende 348 packen kleden; doch soo men presumeert, meest Moren toebehorende,<lb/>
van welck schip alleen voor d’E. Comp.e was getrocken een somma van<lb/>
7277J r.xdr, dat voorwaer vrij beter is, als dat Malacca voorbijgegaen en de deden<lb/>
in de heromleggende Maleytse quartieren comen te verspreyden.</para>
<para>
Naer Manilha waren door de remorerende Chinesen op Malacca oock eenige<lb/>
j oneken gesonden, daervan beneffens het vertier van Comp.8 deden oock al een<lb/>
goede stuyver was geprofiteert. Een hondert sestien Javaense vaertuygen waren<lb/>

<fnote ref="1">Kwantan, landstreek aan de bovenloop van de Indragiri-rivier; het centrum ligt op<lb/>
ongeveer £° Z.B. en 102° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Versta: Jang-di-pertuan Muda, de jonge Vorst, waarmee de kroonprins of een mede¬<lb/>
 
 regent bedoeld kan zijn. Hier is sprake van den jongste van de twee Vorsten van Indragiri,<lb/>
 
 die uit Johore kwam.<lb/>
 </fnote>

<pb n="687" />
voorleden noordermouson van Malacca vertrocken, naerdat hunnen handel aldaer<lb/>
hadden volbracht, daervan d’E. Comp.e almede een somma van 1684 hadde<lb/>
geprofiteert en soude voortaen 5 r.xdr van ijder last rijs en 3 r.xdr van een last pady<lb/>
tot laste van den coper werden geset.</para>
<remark>«De toegang wordt veilig gehouden, door
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... alle piraterij e met vigeur te stuyten, te meer omdat door de stoutigheden<lb/>
der Jambinesen onder praetext van de Johrit te beoorlogen bijcans alles wel souden<lb/>
roven, wat sij machtigh conden werden.</para>
<remark>«Er is te Malakka voldoende Compagnies -textiel voorradig voor de levendige<lb/>
handel; 30 juni was erin een jaar gewonnen f. 258370.8.6 en uitgegeven f. 201443.16.5;<lb/>
ter Westkust is aangebracht car gasoen van f. 318040 en van daar uitgevoerd voor<lb/>
f. 419353, ongeveer de helft aan goud, dal in de munt van Coromandel 20\% winst<lb/>
gaf, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... behalven noch een cleene partije van 23 teylen Selidaes gout, dat wel 59<lb/>
p.r cento heeft gerendeert ; welcke soorte gout door de onse voorheen is afgewesen<lb/>
te ontfangen, omdat het sigh seer bleeck ende silverachtich verthoonde ende<lb/>
waervan nu de preuve sijnde genomen, sal dien proffitabelen incoop met allen<lb/>
ijver worden vervolgt, leggende deselve mijne op voorsz. Selida genoechsaem onder<lb/>
Comp.8 gesagh, maer daerinne wert seer weynig gegraven, eensdeels doordien<lb/>
deselve plaetse maer sober is bevolckt, doch wel ten principalen door de overgroote<lb/>
luyheyt, waermede in ’t generael alle de Westcust-volckeren sijn besmet.</para>
<remark>«Hoop op de komat van ijveriger goudwerkers<lb/>
»</remark>
<para>
Op Cotta Tengha hebben de regenten tsedert het verjagen van den vorigen<lb/>
gouverneur Syra Radja Oelebalangh<fref ref="1"/>  onder den anderen in gestadige twist geweest,<lb/>
jae soodanigh dat het scheen, deselve haer van ’t bewuste contract met de<lb/>
Comp.e ende vordere bontgenoten weder souden hebben afgesondert, totdat in<lb/>
july passado den e. Jacob Jorisz. Pits als stadthouder van den Maningcabosen<lb/>
Vorst in de benedenlanden (vereelt met den Panglima Radja ende verscheyden<lb/>
andere lantsgroten) aldaer in persoon is geweest, wanneer eenige der voomaemste<lb/>
roervincken gecorrigeert zijn geworden, waerop dan oock door de gehele gemeente<lb/>
en vordere groten andermael met groten ernst was veraocht, over haer weder tot<lb/>
gouverneur mochte worden gestelt eenen Nachoda Poety
<fref ref="2"/>  in plaetse van den<lb/>

<fnote ref="1">Sri Radja Ulubalang; deze om zijn inhaligheid gehate regent was medio 1668 af gezet,<lb/>
vgl.
<emph>Westkust,</emph> p. 132. In sept. 1671 (vgl.
<emph>Corpus</emph> II, p. 438-440) werd hij weer als hoofd<lb/>
(penghulu) erkend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nachoda Putih of Radja Putih was een aanzienlijke Minangkabauer, die in 1668 op<lb/>
verzoek van de bevolking van Kotatengah daar panglima (= gouverneur) werd. In 1669<lb/>
werd hij wegens onbetrouwbaarheid op Pulau Tjingkuk geïnterneerd, maar weldra mocht hij<lb/>
op voorspraak van den Vorst van Minangkabau naar de bovenlanden vertrekken. In 1671<lb/>
door de bevolking van Kotatengah weer tot panglima gekozen, was hij daar een onrustig<lb/>
element; hij viel de V.O.C. wel niet rechtstreeks aan, maar wel haar bondgenoten, zo in 1676<lb/>
en in 1680; in naam onderwierp hij zich dan wel weer aan haar oordeel.<lb/>
</fnote>

<pb n="688" />
vorigen. gedeporteerden gouverneur Syre Radja Oelebalangh, dat haer dan oock<lb/>
gaeme is geaccordeert ende de vorige fauten vergeven sijn geworden, mits alvorens<lb/>
souden worden betaelt de schulden, aldaer voorheen uytstaende geweest, dat<lb/>
oock terstont in contant was gevolgt ende waermede alles aldaer in stilstant was<lb/>
geraect.</para>
<para>
( Ook Bungus heeft vrede gevraagd
, . . . .)<lb/>
.... waertoe oock besonder hadde geholpen den ernst, die den Coninck van<lb/>
Maningcabo begon te thonen van alle zodanige moetwillige niet alleene geen gehoor<lb/>
meer te geven, maer daerjegens oock de vereyste straffe te oeffenen.<lb/>
.... tusschen den 7 en 8 d.°
<fref ref="1"/>  op Paddangh door ’t smelten van een loden lamp<lb/>
(in ’t eerste volboude packhuys) een gat in de solder gebrant ende de colen
<fref ref="2"/>  in<lb/>
eenige catoenpacken gevat hebbende, door een opgecomen stercken wint soo<lb/>
ontsteecken is geworden, dat in min als IJ uyr tijts niet alleene ’t nieuwe, maer<lb/>
oock het oude packhuys in colen waren geraect ende, ten ware den Sultan van<lb/>
Indrapoera met sijn volck (die oock corts daerop van den Panglima Radja wiert<lb/>
gevolcht met ’t volck uyt de negerij e) niet aenstonts waren te hulp gecomen ende<lb/>
des opperhoofs huys gestadigh met overvloet van water hadden nat gehouden,<lb/>
tselve hadde dien schrickelijcken brant mede niet connen ontcomen, waerdoor<lb/>
dan noch 121 packen fijne sorteringe deden, 35000 ffi benjuyn, campher ende<lb/>
andere wraren, Godt loff, zijn gesalveert gewerden, comende dese schade buyten<lb/>
de huysinge de Comp.e, Godt betert, te staen op f. 27892.7.</para>
<remark>«Daarbij kwamen vier slaven door het springen van een kruitvat om; Pits meent,<lb/>
dat te Baros jaarlijks voor
/. 60000 kan verkocht worden, vnl. tegen benzoë, waarvan<lb/>
het 100000
ffi kan leveren ; daarvan gaat thans 10000
ffi extra naar patria, ook kamfer<lb/>
gaat als proef over; Baros levert ook harpuis
<lb/>
»</remark>
<para>De volckeren van de eylanden Nias
<fref ref="3"/> , selfs oock die van t’ Verckensey landt
<fref ref="4"/> ,<lb/>
hebben haer vanselfs op Paddangh comen aenbieden ende versoecken om met de<lb/>
Comp.e in ’t bewuste bontgenootschap en de handelinge te mogen worden ingelaten.<lb/>
</para>
<para>
Werdende ’t clijmaet op Baros
<fref ref="5"/>  veel gesonder gehouden ende ondervonden<lb/>

<fnote ref="1">Augustus.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier in de zin van: brand.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Eiland bewesten Sumatra op 1° N.B. en 97^° O.L. Zie voor de contacten van de<lb/>
V.O.C. met Nias
<emph>Westkust,</emph> laatste hoofdstuk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Varkenseiland, maleis Pulau Babi, is volgens
<emph>Encyclopaedie,</emph> III, p. 774 niet het door<lb/>
de Engelsen Hog-Island genoemde Simalur, dat volgens
<emph>Westkust,</emph> p. 160, noot 1 hier echter wel<lb/>
bedoeld zou zijn. Simalur ligt ongeveer op 2°50' N.B. en 96° O . L. Ik zie niet in, waarom hier<lb/>
niet een van de in die noot ook genoemde Tapah- of Vlakke eilanden gemeend zou zijn, bezuidoosten<lb/>
Simalur. Vgl. nog
<emph>Encyclopaedie,</emph> I, p. 100.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Baros, plaats ter Westkust van Sumatra op 2° N.B. en 98°26' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="689" />
als op Paddangh, Poelo Sinco ende Cotta Tengha, alwaer t sedert onsen jongsten<lb/>
alweder eenredelijck
<fref ref="1"/>  aental vanU Ed.s dienaren ujd; dit leven zijn weghgeruct.</para>
<para>De Coninginne van Aetchyn hout haer wegens U Ed.8 progressen op ende<lb/>
langs de Westcust noch t’eenemael stil.</para>
<remark>«Een jonk uit Siam bij Baros aangehouden<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde aengeroerde jonck op Paddangh entrance en handel vergunt, maer<lb/>
of dit den Coninck van Siam al wel sal behagen, sulcx moet worden afgewacht.<lb/>
Inmiddels hebben wij naer Paddangh gerecommandeert den nachoda alle goet<lb/>
onthael te doen genieten.</para>
<remark>«Tevredenheidsver klaring aangaande Pits
’ optreden; uit 7 schepen van Bengalen<lb/>
is te Batavia cargasoen van f. 384298.13.11 aangebracht , vnl. zijde, terwijl van daar<lb/>
in nov. 1668 voor f. 291636 rechtstreeks naar Ceylon en patria was gezonden , in<lb/>
januari 1669 voor f. 59058.18.6 naar Perzi'è en f. 11545.10.15 Tiaar Coromandel;<lb/>
de handel gaat er goed, zodat 2390 last scheepsruimte nodig zal zijn, waartoe schepen<lb/>
mei 3000 last zijn gezonden; de Bengaalse suiker gaf in Perzië 174
<ref>f % </ref>winst: een<lb/>
proefje Japanse kobans gaf in de Bengaalse munt 42~ % winst; de grote partij, nu<lb/>
gezonden, mag goedkoper verkocht, mits 30% winst geveild; van Batavia is er voor<lb/>
f. 511644.10.7 heengezonden, meest in contanten, van Coromandel voor f. 207000 in<lb/>
ropias; er vaU in Bengalen weinig te verkopen; er is 1161
ƒ last salpeter ingekocht;<lb/>
in 1668 werd 1924 baal zijde uitgevoerd; de smederij te Bellasore en de lijnbaan te<lb/>
Hugli leverden flink; de inkoop van spek is er verminderd, daar voldoende uit patria<lb/>
kwam; de Tulpenburg leed schade door het vastlopen op de Oanges, waar gelukkig het<lb/>
„Nieuwe Diep” een goed vaarwater is; uit Coromandel is in totaal voor f. 651545.2.8<lb/>
aan zilveren munt in Bengalen gebracht; 30 juni was er in een jaar gewonnen<lb/>
f. 430617.11.4 en uitgegeven f. 84310.10.8; naar Coromandel is van Batavia nog<lb/>
gezonden en er opgoud gewonnen f. 1310886, zodat er f. 2843448 is ontvangen, van daar<lb/>
er is voor f. 2516696 uitgevoerd<lb/>
»</remark>
<para>
Op Tegenepatam was onder de hooft we vers ende de chittys ofte Comp.8<lb/>
leveranciers al een geruymen tijt soo groote tweespalt geweest
<fref ref="2"/> , dat sigh eene<lb/>
der wevers goetwilligh hadde laten doden om sijne medestanders daerdoor aen te<lb/>
moedigen, dat se hare strenge
<fref ref="3"/>  ontrent de chittys zouden blijven vasthouden,<lb/>
dat onder de wevers voor een onverbreeckelijcken eet wert gehouden ende moet<lb/>
worden naergecomen, wat se met malcanderen hebben op gestemt, hetwelcke dan<lb/>
is geweest, dat se voorgenomen hadden voortaen gene lijwaten voor de coopluyden<lb/>
meer te weven, maer haere doecken selver aen de Comp.e comen leveren, waertoe<lb/>
nochtans dien calen hoop geheel niet vermogens is, maer moeten door de coopluyden<fref ref="4"/> <lb/>
bijcans op ijder stuck, dat se sullen weven, een gedeelte geit op de hant<lb/>
hebben, doch tot dit opset schijnen aengetogen wevers door den opperregent van

<fnote ref="1">In de zin van: tamelijk.</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. voor deze aangelegenheid
<emph>Coromandel,</emph> p. 63-64.</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk is bedoeld: streng, stipt aan do afspraak houden.</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld zijn de chettis.</fnote>

<pb n="690" />
de Singierse landen, daeronder Tegenep., Poele Chere
<fref ref="1"/> , Portonovo etc. oock<lb/>
sorteren, selver opgemaeckt te sijn, op die insicht hij de wevers van geit ende<lb/>
catoen soude versorgen ende dan de eenigste leverancier van de Comp. wesen om<lb/>
alles naer eygen welgevallen te connen monopoliseren, waertoe denselven ende<lb/>
oock de wevers intijts met ernst sijn tegengegaen, zuJcx de negotie in ’t stuck van<lb/>
de geweven doecken al een geruijmen tijt hadde stilgestaen. Aengetogen regent<lb/>
dan ondervindende, hij sijne tollen en de incompsten hierdoor voor een goet<lb/>
gedeelte quam te missen, hadde hij sich laten horen wel eens mondelinge met het<lb/>
opperhooft te willen spreecken, dat dan op 7en aug. in Comp.8 logie geschiet<lb/>
wesende, hadde hij bij schriftelijcke ole
<fref ref="2"/>  belooft den opstant der wevers te vóllen<lb/>
s tutten ende versorgen, dat desel ve weder gelijck voorheen voor de coopluyden<lb/>
zouden moeten weven, waerop dan de vruntschap weder gemaect ende hij met<lb/>
ruym 1000 gl. aen goederen uytcoops beschoncken sijnde, was hij wel vergenoecht<lb/>
weder naer sijn residentieplaetse vertrocken, wesende hij tot die vemederinge oock<lb/>
al eeniger malen gemoveert geworden door het inhouden van Comp.8 pasbrieven<lb/>
voor de equipanten van Portonovo.</para>
<remark>«Toch heeft Tegenapatam in een jaar, op 31 juli, nog
/. 274000 aan textiel uitgeleverd<lb/>
en
/. 92000 winst gegeven<lb/>
»</remark>
<para>
Doch op Palliacatta was de verwijderinge met des stadts gouverneur veel<lb/>
hoger gelopen
<fref ref="3"/> , als hebbende denselven onderstaen de inwoonders jegens het<lb/>
oude gebruyck de provisiën ende levensmiddelen, van buyten incomende, tot een<lb/>
seer hogen prijs op te dringen, waerdoor alle ’t werckvolck ende voomamentl. de<lb/>
wevers en de schilders tot groot verlet van Comp.8 werck haer voor eenige maenden<lb/>
naer buyten, op ’t landt verspreyt, hadden geretireert, doch door den gouverneur<lb/>
Anthonio Pa vil jon weder in genodicht sijnde, met beloften dat daerover aen<lb/>
den Golcondaetsen veldtoverste, Nichnamghan genaemt, zoude worden versocht<lb/>
om van dien swaren last be vrijt te mogen blijven, soo waren de hoofden van ider<lb/>
casta ofte geslachte met den brief naer Golconda opgereyst, doch aldaer eenige<lb/>
maenden vruchteloos geweest sijnde ende echter van dien geltsuchtigen heer<lb/>
niets connende verwerven, waren se vruchteloos teruggecomen, latende twee van<lb/>
haer aldaer noch verblijven, die dan (doch buyten authoriteyt daertoe te hebben)<lb/>
aen voorsz. veldtoversten hadden belooft, dat door de generale inwoonders om<lb/>
van den opdrangh van den rijs etc.a bevrijt te blijven pagoden 7000 ofte f 36750<lb/>
zoude worden opgebracht, doch de gesamentlijcke inwoonders dit contract geen<lb/>
gestant willende doen, hadde den auweldaer ofte stadtsgouvemeur wel 60 personen,<lb/>
hoofden der castas, doen opvatten ende in een seer enge gevanckenisse laten<lb/>
sluyten, daer se in weynige dagen van ongemack zouden moeten vergaen hebben,<lb/>
zulcx dat sig d’gouvemeur Paviljoen ende den raedt genootsaeckt hadde gevonden<lb/>
(om ’t oude gesagh, dat de Comp.e altijt over de stadt heeft gebruyct, niet geheel<lb/>
te laten vervallen) aengetogen gevangenen door een troepe van 40 soldaten te<lb/>
laten verlossen, hetwelcke dan soo euvel bij den voorn, veltheer was opgenomen,<lb/>
dat hij sigh niet ontsien heeft selfs bij geschrift te uytten dien hoon te willen<lb/>

<fnote ref="1">D.i. Pondichery.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ole, ola, acte, bewijsstuk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 61.<lb/>
</fnote>

<pb n="691" />
wreecken ende ’t casteel met de stadt te gronde comen vernielen, latende oock de<lb/>
logie tot Sadrempatam rontsom sodanig besetten, datter niets in ofte uyt mochte<lb/>
worden gebracht, doch dat hadde maer voor een corten tijt geduyrt, vermits den<lb/>
ondercoopman Nijendael
<fref ref="1"/>  uyt Golconda in persoon bij aengetogen veltheer was<lb/>
geweest ende besijden des gouverneurs brief zijn hooch.1 eenige mondelinge onderrechtinge<lb/>
op die zaacke gegeven hebbende, hadde denselven heer sigh noch even<lb/>
verstoort gehouden met vemieuwinge van de vorige dreygementen, doch hij was<lb/>
echter in ’t afscheyden met de gewoone eerclederen beschoncken, zoodat gehoopt<lb/>
wiert, die quade buy en de gewone swetserije der Moren vanselfs wel soude slijten.</para>
<folio>Fol. 106v-108r.</folio>
<remark>«De buitengewone schenkage aan den Koning van Golconda kan nog uitgesteld<lb/>
worden , totdat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... men eerst zoude verstaen, wrat voordelen de France ministers (die over den<lb/>
landtwegh uyt Suratta in Golconda, sterck 18 è, 20 man, waren aengecomen)<lb/>
boven de Comp.e zouden comen te obtineren.</para>
<para>(De
- )</para>
<para>Francen naer lange ophoudens eyndelijck door d’h.r Sjafferbeeck ter audiëntie<lb/>
bij den Coninck waren gebracht met een geschenck van 12000 ropiën in contant<lb/>
ende noch 400 ropiën aen laeckenen, spiegels etc.a</para>
<folio>Fol. 108r-v.</folio>
<remark>«Het resultaat is nog onbekend; de inkoop van indigo te Tegenapatam wordt<lb/>
voortgezet ondanks de
„ afschrijving
” door Heren
<emph>XVII,</emph> daar ze 234% vnnst in patria<lb/>
gaf; er is echter maar weinig ingekocht; overwogen wordt, of bij goede ballast voor<lb/>
schepen naar patria
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... seecker soort vet sant, op Chormandel vallende, (dat aldaer in Comp.8<lb/>
blauwverwerije wert gebruyct ende een seer goede loge uytgeeft) niet tot ballast<lb/>
met voordeel soude connen worden overgesonden, als sullende de 100 wel voor<lb/>
f 1.10 tot aen boort toe connen worden gelevert, waervan alhier dan door seecker<lb/>
verwer preuve genomen sijnde, is hetselve goetgevonden selfs oock tot het logen<lb/>
van de lont, werdende tselve genaemt arya de maynato
<super>2 3 <fref ref="2"/> </super> of wassers-sant, vermits<lb/>
de wassers de rouwe doecken daermede logen ende dan bleecken.</para>
<remark>«Een proef wordt opgezonden; ook gaat als zodanig mee
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . seecker gedroogde vrucht, genaemt carcaey
<fref ref="3"/> , dat het blauw seer vast doet<lb/>
houden, welckers schel overtreft de gamaetschil ende valt seer tsamentreckende.</para>
<folio>Fol. 109V.</folio>

<fnote ref="1">Johannes van Nyendael kwam 1655 als jong matroos uit, lag 5 jaar te Palicol, sinds<lb/>
1660 als assistent, 1661 met een bezending naar Golconda, 1662 secunde aldaar, 1672 koopman<lb/>
aldaar, hij stierf daar in nov. 1682 als opperhoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Arya de Maynato. Mainatu is in indiase talen zowel als in het maleis een woord voor<lb/>
wasman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Carcaey, carica, vrucht van de terminalia belerica, wordt gebruikt als minder duur¬<lb/>
 
 zaam vervangingsmiddel voor indigo, het is tevens een goed looimiddel.<lb/>
 </fnote>

<pb n="692" />
<para>Op Nagapatam heeft het door de quade regeringe van den Neycq een tijt<lb/>
lanck seer slecht gestaen. Bovendien waren door seecker visiadoor, genaemt<lb/>
Wallanderwan, des Comp.8 10 dorpen verscheyde malen geplundert ende oock de<lb/>
buytenstadt van Nagapatam van d.° roovers al gesommeert om den plonder voor<lb/>
1000 pardaus uyt te moeten copen, dat dan tot groot disrespect van ons guarnisoen,<lb/>
in voorsz. stadt leggende, niet langer met goede oogen connende worden aengesien,<lb/>
soo was bij den raadt goetgevonden een troepe van 50 Nederlantse soldaten,<lb/>
gesterct met een goede troepe gearmeerde Christen-inwoonders ende vordere<lb/>
pions, t samen uytmaeckende ruym 500 coppen, uyt te senden om aengetogen<lb/>
rover uyt ende ontrent Comp.8 dorpen op te slaen, waerop dan oock soo goeden<lb/>
succes was gevolgt, dat se in zeecker pagoot ofte heydensen tempel 70 derselver<lb/>
rovers aengetroffen, daerop aengeset ende de muyren beclommen hebbende,<lb/>
50 van die gasten terneder waren geschoten, tot welckers ontset (doch wat te laet)<lb/>
de vordere rovers wel waren comen aenmarchieren, doch hadden de couragie niet<lb/>
gehadt de onse in ’t velt aen te dor ven tasten, soodat se naer die rescontre met<lb/>
reputatie weder behouden waren in Nagapatam gekeert, achterlatende twee soldaten<lb/>
sonder eenige merckelijcke gequetsten, zijnde soodanige canswaginge echter<lb/>
met te groot gevaer gemengt geweest, zulcx de gouverneur Paviljoen oock al<lb/>
hadde geordonneert voortaen gene van ons volck meer zoo verre lantwaert in uyt<lb/>
te senden.</para>
<remark>«Kapitein Pieter Huybertsz. is na ruim een halve eeuw dienst gestorven<lb/>
»</remark>
<para>Het packhuys, dat den Moorsen gouverneur hadde toegestaen, buyten de<lb/>
stadt
<fref ref="1"/>  voor de Comp.e mochte worden opgerecht om de cledepacken aldaer in<lb/>
den gevaerlijcksten tijt van brant te verseeckeren, was alweder door gebot des<lb/>
Conincx afgesecht ende, naerdien de matrialen daertoe al meest waren vervaerdigt,<lb/>
sal nu eens onderstaen worden, of soodanigh packhuys niet in Comp.8 thuyn, wat<lb/>
verder buyten de stadt gelegen, mach worden voltrocken.</para>
<remark>«Een Deens en vier Engelse schepen zijn ter Kust gekomen; de Koning van Arakan<lb/>
heeft de Compagnie uitgenodigd terug te komen<lb/>
»</remark>
<para>De wij le daerdoor de nu vredige inportante negotie in Bengalen wel weder<lb/>
mochte wTorden geturbeert, hebben wij vooralsnoch daertoe niet connen resolveren,<lb/>
sullende echter den Coninck noch met hope worden gevoet ende wij souden<lb/>
toecomende jaer, soo der eenige burgers om comen versoecken, wellicht connen<lb/>
toestaen deselve vooreerst derwaerts te licentiëren om te sien, hoe het in Bengalen<lb/>
zoude worden opgenomen en verstaen.</para>
<remark>«Brieven van en naar Coromandel; uit Ceylon car gasoen van
ƒ. 87782.7 in<lb/>
diverse schepen ontvangen; Japans goud te Cochin in fanums te vermunten ; rijst in<lb/>
Canara op te kopen voor Batavia; het ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... heeft ons niet wel connen behagen, dat door den heere Van Goens a.°</para>

<fnote ref="1">Masulipatam.<lb/>
</fnote>

<pb n="693" />
<para>passado ’t gehele capitael van f 757523.14.1 geconsigneert sij geworden aen de<lb/>
Camer Amsterdam en dewijl wij ons sonderlinge laten ter harten gaen de proportie<lb/>
en esgualisatie van de Cameren respective sooveel mogelijck te besorgen, soo<lb/>
hebben wij ordre gegeven, dat men desen jare van Ceylon niet meer en sal retourneren<lb/>
dan twee schepen, als de Beemster voor Amsterdam en ’t jacht Outshoom<lb/>
voor de Camer Zeelandt.</para>
<remark>«Daartoe zal 100 last salpeter voor ballast uit Bengalen komen en voor een ton<lb/>
aan andere waren; uit patria komt 28 mei het Wapen van Hoorn te Oale met 197<lb/>
koppen, w.o. 79 soldaten; 1 juni vertrok de Outshoom van de Kaap naar Ceylon;<lb/>
de eis uit Batavia is daarom maar gedeeltelijk voldaan; Ceylon is gelast
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... voortaen uyt het vaderlandt niet anders te moeten eyschen, als dat nodigh<lb/>
sal wesen voor Colombo, Gale, Negombo en Tutucoryn met de verdere weynige<lb/>
plaats jens, daeronder noch gehorende, alsoo wij gearresteert en vastgestelt hebben<lb/>
jaerlicx met de Custschepen als empassant (sonder expresse equipagie) te voldoen<lb/>
de eyschen van Jaffanapatnam en waeronder dat sorteren Calpentijn, Manaer,<lb/>
Trincquenemale, Cotiaer en Battacalo. Gelijcke resolutie is oock genomen in ’t<lb/>
reguart van de Malabaerse cust en dewelcke (mede als empassant) per de Suratse<lb/>
en Parsische cargasoenschepen (ordinaris doch peper van daer moetende vervoeren)<lb/>
met veel beter gemack van Batavia als van Colombo van alle nootlijckheden can<lb/>
werden versorcht en waermede dan oock verhoet en voorgecomen sullen wesen de<lb/>
disordres, nu eenige jaren herwaerts mettet doen van de eyschen soo wel van hier<lb/>
als uyt het vaderlandt ingeslopen.</para>
<remark>«Klachten van Van Goens over tekort aan militairen, waarvan hij er 15 a 1600<lb/>
nodig acht; van Batavia zijn er 605 gezonden, terwijl er 240 uit patria op komende<lb/>
weg zijn; de uitgedienden worden tot doordienen aangemaand; er zijn veel zieken;<lb/>
daar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>de revolutiën in de Mende- en Attelancorle ten besten afgelopen en beslecht<lb/>
sij geworden en dat sig Bagia Singa tot onsen nadele geensints beweecht, maer<lb/>
vreetsaem en stil is houdende, soo blijven wij in ’t reguart van Ceylon al vrij<lb/>
wat gerust.</para>
<remark>«Vrees voor moeilijkheden na zijn te verwachten dood; Heren XVII en de Hoge<lb/>
Regering zijn tegen een reis van Van Goens naar Batavia; hij heeft Heren XVII<lb/>
geschreven over
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... seecker sjougie
<fref ref="1"/>  of landtloper, tot Colombo in onse handen gevallen en<lb/>
die sigh intituleert prins van Matule
<fref ref="2"/> , broederssoon en eenige erfgenaem van<lb/>
Ragia Singa. Soo sullen wij, daerop vervolgende, dit nu seggen, dat denselven<lb/>
p.r ’t fluytjen de Meze van Seylon herwaerts sijnde gesonden, den here Van Goens<lb/>
daervan schrijft, dat hij soude wesen een bedrieger, als niet ordentelijck hebbende</para>

<fnote ref="1">Sjougie. Bedoeld is : yogi. Zie voor dezen man
<emph>Hollanders,</emph> p. 22.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Matule of Matale, landstreek benoorden Kandi; de gelijknamige hoofdplaats ligt op<lb/>
bijna
<emph>71</emph>° N.B. en 80° 40' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="694" />
<para>connen antwoorden op de vragen, hem voorgestelt, concluderende oversulcx, dat<lb/>
hij naer Banda ofte Cabo de Bona Esperance van de handt en in versekeringe behoorde<lb/>
te werden versonden tot gerastheyt der Ceylonse saken, omdat desselfs<lb/>
presentie aldaer soude connen veroorsaecken opstant en alteratie, maer desen man<lb/>
ons eenlijck mettet gemelte schrijven van den here Van Groens (sonder eenige andere<lb/>
bescheyden ofte informatiën) toegecomen zijnde, soo en hebben wij tot de<lb/>
geproponeerde versendinge alsnoch niet connen resolveren, omdat hij onveranderlijck<lb/>
persevereert en staende hout eygentlijck te wesen Ragia Singa’s eenige en<lb/>
wettige erfgenaem, hebbende tot dien eynde aen dese Vergaderinge overgegeven<lb/>
sodanigen request en vertoogh (’t laetste uyt het malabaers overgeset),
....</para>
<folio>Fol. 1 18v— 1 19r.</folio>
<remark>«als wordt meegezonden ; nadere inlichtingen zijn aan Van Goens gevraagd;<lb/>
hij zou naar de Engelsen kunnen overlopen<lb/>
»</remark>
<para>Denselven wert in de stadt tot den notaris Jan Keysers
<fref ref="1"/>  gefouriert en alwaer<lb/>
hem twee soldaten tot guarde sijn bijgevoucht.</para>
<remark>«De schans te Negombo is gereed<lb/>
»</remark>
<para>Chilauw was (met volle consent der Coningse) met een lascarijnswacht beset<lb/>
tot onse groote ontlastinge en gerustheyt.</para>
<remark>«Te Kalpitiya wordt een redoute gebouwd; Manaar is gereed; Jafnapatam is<lb/>
voor nog enige jaren in voldoende staat<lb/>
»</remark>
<para>Het bouwen van castelen en stercten op de Mallebaerse cust (alwaer den<lb/>
arbeyt en alles mede seer goetcoop schijnt te wesen) ons tot ’s Comp.8 groote<lb/>
schade seer wel heeft geleert en aengewesen, hoe traag en langhsaem dat men<lb/>
behoort te treden tottet affwerpen en verplaetsen van oude en ’t weder oprechten<lb/>
van sulcke nieuwe royale fortificatiën, als men tot Punto das Pedras en over<lb/>
Hammenhiel den halven sevenhouck wel soude begeren. Het nieu casteeltjen tot<lb/>
Trinquenemale, nu bij naer geheel voltoyt, was seer formidabel en Cotiaer is een<lb/>
vaste pagger, met 36 Nederlanders en 60 lascarijns beset. Sullende het hermaecte<lb/>
fortjen tot Battacalo in dit lopende jaer t’eenemael vaerdigh en afgemaect wesen,<lb/>
sijnde tot Gale wel alles geabsolveert, maer de groote wercken aen de stadt en het<lb/>
casteel van Colombo sullen noch wel eenige jaren naer hun slepen, te meer omdat<lb/>
present aendeselve eenlijck met ’s Comp.8 slaven wert gewrocht en meenen wij oock,<lb/>
dat den noot soodanig niet en prest, of de voorsz. wercken sullen wel van langer<lb/>
hant voltoyt en voortgeset mogen werden.</para>
<remark>«Ter oostkust van Ceylon .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... blijft het landtvolck noch al even schouw en afkeerigh om met d’onse te<lb/>
willen verkeeren of hunne waren te coop te brengen en twelck wij gerecommandeert</para>

<fnote ref="1">Jan Keysers werd in 1656 van procureur de derde notaris te Batavia, in 1666 maakte<lb/>
hij een zakenreis naar Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="695" />
<para>hebben soo met patiëntie aen te sien en de goede veranderinge in te wachten, mits<lb/>
dat vooral groote circumspectie en discretie most werden gebruyckt in ’t heffen<lb/>
van den nieuw opgestelden thol der incomende goederen, als van kleden en sout<lb/>
20, amphioen 30 p.r c.° ensoovoorts getrocken werdende, dat, als seer swaere<lb/>
belastingen sijnde, ons geheel niet aengenaem en connen maecken. Ende dewijl tot<lb/>
Batacalo den nely ofte de pady al in redelijcke quantiteyt soude sijn te krijgen<lb/>
tot 4
<emph>k</emph> 5 rx. ’t last en dat wij groote vrese hebben van door extreme droogten en<lb/>
ontijdigen regen, ons in de landen van Gale, Colombo, Negombo ende oock tot<lb/>
Jaffanapatam overgecomen, wel in gebreck van rijs te sullen vervallen, soo hebben<lb/>
wij geordonneert, dat men den voorsz. nelly (al was het oock tot 8
<emph>k</emph> 10 rx. ’t last)<lb/>
soude trachten te negotiëren om met de voorsz. inwoonderen (door middel van<lb/>
winst en voordeel) in meerder familiariteyt te mogen geraecken.</para>
<remark>«Door de toename van de landbouw kwamen geen Bengaalse handelaren om rijst<lb/>
te verkopen; zij kochten nu olif arden in Atjeh
, Kedah enz.; van Coromandel komen ze<lb/>
met wissels; te Masulipatam
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . waren ontfangen 15130 pagoden ofte 74432 £
<emph>g.1</emph> om op Jaffanapatnam<lb/>
met eliphanten te werden voldaen en welcken aftreek in dat grove animael (door<lb/>
het presente gebreck van rijs op Ceylon) merckelijck sal vergroten, insonderheyt<lb/>
bij aencomste der Bengaelse Mooren, die wij daertoe soo veel mogelijck doen<lb/>
animeren met toeseggende beloften van den rijs niet alleen te sullen aennemen<lb/>
tot resonabele prijsen, maer oock de eliphanten af te staen veel betercoop als voor<lb/>
desen, dat, als een seer nodige saecke sijnde, in practijcque gebracht en oock<lb/>
gecontinueert sal moeten werden.</para>
<remark>«De verkoopprijs zal zo worden gesteld, dat ze handelaren aanlokt; te Gale staan<lb/>
er 50 onverkocht; in Jafnapaiam veel minder door het rijsttekort aldaar<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde het voorwaer d’onse op Ceylon (door de voorsz. extreme droogte en<lb/>
ontijdigen regen) in de calculatie te merekelijk ontschoten, als gemeent hebbende<lb/>
voor eenige jaren geprovideert te wesen, nu eenlijck tot Colombo’s behoefte 25 è,<lb/>
2600 lasten werden gestelt en welcke groote quantiteyt door d’E.Comp® niet en zij<lb/>
aen te halen, invougen dat onse principale hoope aldaer nu staet op de Moorse<lb/>
equipanten van Bengale en de Chormandelse Cust en die oversulex met goede<lb/>
prijsen gecarresseert en aengehaelt sullen moeten werden.</para>
<remark>«Schade aan gebouwen en bruggen door overstromingen te Colombo en Gale;<lb/>
grote sterfte onder de bevolking van Gale; de oorlog met Madura is schadelijk voor de<lb/>
arecahandel en zal
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... oock groote verhinderinge geven in de procure van de caetchias, sijnde een<lb/>
nodigh en seer proffitabel lijnwaet op Ceylon, als aldaer niet wel te veel connende<lb/>
werden aengebracht en om welcke redenen wij deselve hebben afgeschreven
<fref ref="1"/> ,</para>

<fnote ref="1">Bedoeld is, dat ze niet naar Batavia behoeven te worden gezonden, waar men van de<lb/>
eis afzag.<lb/>
</fnote>

<pb n="696" />
<para>onaengesien dat alhier 94| p.r c.° advance hadden bereyckt. Soo sijn insgelx.<lb/>
afgeschreven alle Tutucorijnse en besonderlij ck de Jaffenapatnamse geschilderde<lb/>
kleden, als schijnende het daermede geheel niet te sullen beschieten, hoe groten<lb/>
moeyten, sorge en arbeyt daertoe oock wert aengewent.</para>
<remark>«De sayewortelhandel in Coromandel neemt af; 'proeven daarmee genomen ;<lb/>
caurischelpen op de Malediven gekocht; de handel daar ook aan vrijburgers toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>Met de zijdeteelt connen wij niet bemercken, dattet op Ceylon ietwes sal beschieten,<lb/>
sijnde ons van Jaffanapatnam wel toegecomen de conditiën . . .<lb/>
waerop de coopluyden Marten Huysman en Jan Barra presenteren dat gehele<lb/>
werck t’haren laste over te nemen, maer wij hebben sulcx gedeclineert en tot antwoort<lb/>
gegeven, dat, bijaldien hun eenige borgers ofte vrije luyden op doen mochten,<lb/>
wij aen desel ve soodanige favorabele conditiën accorderen en toestaen soude,<lb/>
als den dienst van d’E. Comp.e eenigsints lijden of verdragen magh.</para>
<remark>«De beste kaneel wordt voor patria geschild; er is op Ceylon nog 200000<lb/>
voorhanden en nog 240000 zal geoogst worden; goede verhouding tot de predikanten<lb/>
aldaar; er zijn er 11 en nog 2, rechtstreeks uit patria gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Eenlijck in ’t rijck van Jaffenapatnam wesen soude 105333 Christenen en<lb/>
daeronder 20424 schoolkinderen met nogh 2181 ongedoopte slaven.</para>
<remark>«Van Ceylon rechtstreeks repatriëren R. van Goens jr., Comelis Valckenburgh<lb/>
en Robbertus Padbrugge met hun gezinnen
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... onaengesien dat den heere gouverneur Van Goens niet onbekent en zij<lb/>
geweest de staende ordres van d’E. Comp.e in ’t reguart van’ t verbant der vrouwen,<lb/>
aen dewelcke de voorsz. coopluyden waeren verbonden om de resterende<lb/>
jaren noch in India te moeten verblijven.</para>
<remark>«Hij heeft ook eigenmachtig Valckenburgh' s salaris verhoogd
, hoewel Van der<lb/>
Dussen en raad te Cochin
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... Valckenburgh accuseren en beschuldigen van morsserijen en malversatiën<lb/>
gepleecht te hebben in sijne administratie tot Coutchin, soo ontrent de contante<lb/>
pagoden, ducaten, abassies, rixdaelders en ropyën, als den incoop der koehuyden.</para>
<folio>Fol. 126*.</folio>
<remark>«Tot verdriet der Hoge Regering bestaat oorlog met Madura
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... sulcx oock dat reets in seeckeren uytval ofte attacque wel 100 gentiven<lb/>
dootgeslagen, ’t dorp Meloer
<fref ref="1"/>  verbrant en selfs ’t stedeken Tutucorijn genouch-</para>

<fnote ref="1">Marten Huysman kwam 1649 uit, 1651 assistent te Suratte, van 1666 tot 1678 als<lb/>
koopman en opperkoopman te Jafnapatam, o.a. als dessa ve en te Tuticorin, juli 1678 commandeur<lb/>
van Malabar, 1683 tot zijn dood in juni 1685 directeur van Bengalen.<lb/>
 
 [’Jj 2) Melur, dorp vlakbij Tuticorin.<lb/>
 </fnote>

<pb n="697" />
<para>saem in ’t geheel vernielt was geworden, hebbende d’onse voorts de kercken van<lb/>
Pieter, Paulus en Franciscus tharer detentie vastgemaeckt en aeneen doen sluyten.</para>
<folio>Fol. 127*.</folio>
<remark>«De Hoge Regering is het er niet met Van Goens over eens,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat ons met goet recht tegen wil en danck van den Neycq op Tutucorijn<lb/>
vastmaken en verstercken mogen.</para>
<remark>«Aan Van Goens is opgedragen de goede verhouding te horstellen
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... al souden wij oock al veel toegeven en onse gemaekte wercken demolieren<lb/>
en afwerpen moeten, als ons aen deselve niet sonders gelegen latende, bijaldien wij<lb/>
maer mogen behouden onse oude voorrechten met een brant vrije gelegentheyt,<lb/>
bequaem tot packhuys en woning en voorts suffisant om dieven en straetschenders<lb/>
af te wijsen, vermits doch onse intentie niet verder behoort te strecken als om te<lb/>
gauderen ’t voordeel van de negotie, ’t recht van de zeven havens
<fref ref="1"/>  en de parel -<lb/>
visscherije.</para>
<para>
(Van Goens beweert,
. . . .)<lb/>
.... dat wij eenl. door onse heerschappij e ter zee (immers niet minder als weleer<lb/>
de Portugesen) den Neycq en de Moorse negotianten soodanigh connen dwingen,<lb/>
dat ons deselve genouchsaem souden moeten te voet vallen. Soo meenen wij,<lb/>
dat men niet verder behoort te treden en te blijven bij een dusdanige maxime, die<lb/>
onder de Indiaense Vorsten oock minst sal hatelijck wesen en hebben wij derhalven<lb/>
verclaert ons geensints te sullen verdrieten d’oncosten en desseynen, die ter zee<lb/>
ondernomen ofte te werck geleyt mochten werden om ons recht te maintineren<lb/>
en daerdoor te mogen verkrijgen eenen sodanigen gewenschten vrede, als d’E.<lb/>
Comp.e aldaer soo seer nodigh is.</para>
<para>Met den vrijheere Raganade Teuver schijnen onse saken mede al vrij wat te<lb/>
wesen verwildert, soo omdat denselven noch blijft aenhouden drie fugitive personen<lb/>
van onse natie, in sijn landt gevlucht, als dat sijn e. tot noch toe niet en<lb/>
restitueert de gebergde goederen van het aldaer gesneuvelde jacht jen Gale,<lb/>
meenende d’h.r Van Goens, dat, soo geseyden Teuver ons niet en vergenoucht,<lb/>
wij hem alsdan behoorden op ’t lijf te comen, als denselven tevens met den Neyck<lb/>
van Madure wel op meugende en machtigh w'esende. Dan dese groote belliceusheyt<lb/>
van welgemelten heer Van Goens hebben wij goetgevonden wat tegemoet te gaen<lb/>
met sijn e. te interdiceren en te verbieden van geen nieuwe oorlogen aen te vangen<lb/>
ofte te beginnen sonder onse voorgaende deliberatiën en consent.</para>
<remark>«De ,,modeljaer” van Negombo is als gezant naar Madura gezonden; hoop op<lb/>
gunstige afloop; gemeend wordt,<lb/>
»</remark>
<para>.... dattet geen kleyne alteratie aen het Madurese hoff soude connen veroor-</para>

<fnote ref="1">De zeven havens, de voornaamste havens van Madura, waartoe o.a. Tuticorin behoorde.<lb/>
<lb/>
</fnote>

<pb n="698" />
<para>saecken, ingevalle wij naer U Ed. intentie
.... den Teuver en sijne landtschappen<lb/>
onder de protexie van d’E. Comp.e quamen aen te nemen.</para>
<remark>«Toch bracht het recht op de parelvisserij nog f. 133424.8 op; bij vrede met<lb/>
Madura kan dit nog toenemen<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende Cananoor noch wel een ront jaer te sullen vereyschen, voor en<lb/>
aleer dat ten volle soude wesen geabsolveert en opgemaect. Met Coutchyn en<lb/>
Coylan was het soo verre gebracht, dat d’heer Van Goens proponeert om de vastgestelde<lb/>
oncosten van 4000 en 1000 gl. te verminderen op 3000 en 800 gl. maendelicx,<lb/>
maer present met die vervolgende sware lasten van fortificatiën op Mallabaer<lb/>
doch ingelaten sijnde, soo hebben wij gemeent, gelijck oock alsnoch sustineren,<lb/>
dat men den commandeur en raet juyst soo nauw niet en behouft te binden aen<lb/>
1000 gl. meer of minder ’s maents, omdat, deselve sooveel toevertrout werdende,<lb/>
oock wel aen hun oordeel mag werden gelaten de voortsettinge van den bouw in<lb/>
’t beste van ’t saysoen en wanneer sulcx mettet meeste voordeel en de minste oosten<lb/>
geschieden can, hebbende dese en dusdanige precijse limitatiën al wat groter<lb/>
aenleydinge gegeven tot verwijderinge tussen den heer gouverneur en commandeur<lb/>
respective, als ons wel lieff en aengenaem zij geweest.</para>
<remark>«De verhouding tot den Samorijn is nog slecht
, Cochin tegen hem te beschermen,<lb/>
tijd te winnen en ... .<lb/>
»</remark>
<para>.... de somma van 600 ricxd.r, die aen den Coutchinder maendelicx tot subsistentie<lb/>
der oorlogen werden verstreckt te vermeerderen en te vergrooten tot op<lb/>
800 a 1000 r.x ’s maents, mits dat sorge gedragen en gelet moet werden, dat dese<lb/>
gelden eenlijck tot de lasten des oorlogs tegens den Sammorijn geëmployeert en<lb/>
tot geen andere saken gediverteert mogen werden.</para>
<remark>«Om hem tegemoet te komen . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>.... desen armen Vorst toe te leggen eenige equivallent, tsij om denselven met<lb/>
een tanto jaerlicx te vereeren of wel Sijn gemelte Hoogh.* te doen afstaen met<lb/>
J uyt het munten der fanums, tot Coutchin voortcomende.</para>
<remark>«Daardoor zal zijn schuld aan de Compagnie af nemen<lb/>
»</remark>
<para>Van uit.0 febr. tot 26 mey lest leden op het munten der fanums tot Coutchin<lb/>
overgewonnen en geadvanceert was geworden een somma van 38778 guldens.</para>
<folio>Fol. 132r.</folio>
<para>
De Engelsche (onse vemieude vrunden), hunnen handel op Malebaer willende<lb/>
hervatten, al datelijck naer de vrede derselver residentie tot Calicout begrepen en<lb/>
die van de France natie hun aldaer in de Portugese factorij e mede nedergeset<lb/>
hebbende, denselven Sammorijn daerdoor al wat trots en opgeblasen schijnt te sijn<lb/>
geworden en blijven wij present al niet weynigh beducht, dat uyt het district van<lb/>
Teckencour en Berckencour door het Coutchyns gebiet groote quantiteyt peper te<lb/>

<pb n="699" />
lande derwaerts vervoert en deselve consequentelijck op zuyder Mallabaer seer<lb/>
verdiert sal werden.</para>
<remark>«Wordt de Koning van Cochin geholpen, dan kan hij dat tegengaan; er is ingekocht<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. ... op Cannanoor (boven 20000 cardamom) 38 lasten peper, tot Couchin<lb/>
en Porca 321, Calicoilan 390 en tot Coilan 156, makende tesamen 905 lasten peper<lb/>
en dat ten principale tegen £ contant en de reste in coopmanschappen.</para>
<remark>«Door geldgebrek kon 2 a 300 last voor 16 a 16\ rsd. het candyl niet worden<lb/>
ingekocht; vrees voor verkoop aan anderen<lb/>
»</remark>
<para>.... hebbende de Engelse natie uyt Souratta aen den Coninck Colatrie
<fref ref="1"/>  in<lb/>
de landen van Cananoor een ben j aen gesonden om aldaer den vrijen handel te<lb/>
procureren, en hadde den coopman Vertangen over de admissie van desen gesant<lb/>
tegens voorsz. Coninck schriftel. geprotesteert, soo was oock van den Engelsen<lb/>
resident tot Calicout een inlants maeckelaer gecommitteert met brieven en geschencken<lb/>
aen den Ragia van Porca en die oock waren geaccepteert met beloften<lb/>
van hun aldaer negotie te sullen vergunnen en den peper op Caykette, wat benoorden<lb/>
Porca, af te schepen, een plaetse schijnende te wesen seer bequaem tot<lb/>
sluycken en morsserijen en waermede als oock met andere moeyelijckheden wij<lb/>
nu vresen, dat (onse competiteurs soo nabij wesende) al meerder sullen werden<lb/>
gequelt, als ons wel sal lief en aengenaem wesen.</para>
<remark>«Men hoopt sluikerij tegen te gaan door het
... .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . verlagen van den prijs des amphioens; denselven in dese laatste jaren<lb/>
tot op 100 ® peper ’t gedrongen en, daerdoor de buytenlantse sluykende handelaers<lb/>
aengelockt wesende, was nu al tot 40 “ffi peper verlaacht en dewijl men ons<lb/>
bericht, dat de particuliere geen 35 'SJ peper voor haren ter sluyx ingebrachten<lb/>
amphioen bedingende, alsdan oock niet en souden connen bestaen, soo stelt men<lb/>
bijnaer oock vast, dat eenlijck door dit middel van met den amphioen (de principale<lb/>
der aenbrengende coopmanschappen op Malabaer) te kladden en echter<lb/>
noch wel een cent advance te behouden, wij onse intentie ten merendele bereyken<lb/>
en de voorsz. particuliere handelaers (die den peper weder ter sluycx vervoeren)<lb/>
alsoo uyt den handel en navigatie t’eenemael sal connen verdrijven, dat, dan<lb/>
soodanigh willende succederen, een seer goede saecke soude wesen. Het Jappans<lb/>
staefcoper (door belet van den verderen uytvoer schaers geworden) was tot op<lb/>
10 ffi peper ofte ongevaer 20 st.r ’t ® verhoogt en de nagelen (mits den opulenten<lb/>
oegst en onsen grooten voorraet) afgestelt tot 85 stuyvers ’t 'ffi, een stuyver 2 è. 3<lb/>
onbegrepen, om alsoo den sleet te mogen vergrooten.</para>
<para>
(Wij in Canara
. . . .)<lb/>

<fnote ref="1">Colatrie, Kolattiri, rijk ter kust van Malabar benoorden Calicut en zich uitstrekkend<lb/>
tot Canara, dus van ongeveer 12 tot 13° N.B. en doorsneden door de 75ste lengtegraad.<lb/>
</fnote>

<pb n="700" />
.... in de leveringe van den peper soodanig geabuseert en gedelayeert sijn<lb/>
geworden, dattet schip Brederode half volladen ende de fluyt Diemermeer eens<lb/>
ende ’t jachtje de Maria tot twee distincte reysen weder geheel ledigh hebben<lb/>
moeten vertrecken tot merckelijcke intressen van de Comp.e ende hoewel van pr.°<lb/>
november tot uit.0 april geensints de beloofde quantiteyt ende niet meer als<lb/>
860000 ofte 358 £ lasten peper gelevert sij geworden, soo oordelen wij tselve<lb/>
noch al meer dan genoeg te wesen, soo ten aensien van den dieren incoop, als dat<lb/>
de E. Comp.e van dat grain alhier tot Batavia te merckelijck blijft overkropt en<lb/>
om welcke redenen wij dan oock hebben gepersisteert bij het dissolveren van het<lb/>
bewuste contract, welverstaende, soo den Here Neyck met geen 20 pagoden voor ’t<lb/>
candijl tevreden vilde wesen ende wanneer wij noch veel liever van dese handelinge<lb/>
ontslagen souden sijn.</para>
<para>
( Ongegronde angst van den betrokken koopman
, . . . .)<lb/>
.... dat, ingevalle tselve mocht werden geannulleert, wij alsdan secreetelijck<lb/>
van daer verhuysen en onse residentie abandoneren mosten, bijaldien wij (gelijck<lb/>
weleer den Engelschen) niet gevangen, aengehouden en misschien noch slimmer<lb/>
getracteert vilde wesen, ons immers tot noch toe niet connende imagineren, dat<lb/>
den H.r Neyck soude villen ofte durven bestacn d’E. Comp.e te vergen soo notoiren<lb/>
ongelijck van desel ve den peper (tegens vil en danck) tot 24 pagoden ’t candijl op<lb/>
te dringen, te min omdat Sijn Hooch.4 van Engelsen en Francen soo seer wert<lb/>
gecarresseert en belooft 28 pagoden voor ’t voorsz. candijl, sijnde voorwaer een<lb/>
excessiven hogen prijs en meenen wij oversulcx, dat men hun seer wel magh gunnen<lb/>
niet alleen den voorsz. peper, maer oock de quantiteyt van 6 &amp; 700 candijl, in ’t<lb/>
gebiet van den Neyck van Sunda jaerl. vallende en die ons onder een vast contract<lb/>
tot 23 pagoden mede wert aengeboden. Dan wij hebben geordonneert dese laatste<lb/>
parthije beleefdelijck te excuseren en in ’t landt van Canara nu en dan een weynig<lb/>
peper aen te slaen en wat goederen te vercopen eensdeels om onse competiteurs<lb/>
den peper dier te doen staen en ten anderen om, noch eenige negotie en ommeslagh<lb/>
in des Neycx jurisdictie behoudende, onse residentie alsoo continueren en de<lb/>
vruntschap met desen Vorst contenanceren mogen, gemerckt wij desel ve (mits<lb/>
den overvloet van rijs, aldaer vallende), soo voor Ceylon als Batavia, nu alweder<lb/>
schijnen van doen te krijgen.</para>
<remark>«De verhouding tussen Van Ooens en Van der Dussen wordt steeds slechter, o.a.<lb/>
door de zending van Van Reede naar Cochin als commissaris boven Van der D., wat<lb/>
deze niet accepteert, waarom
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . den llen april tot Colombo in rade gearresteert en verklaert, dat den<lb/>
commandeur Lucas van der Dussen soude hebben begaen crimen van de hoogste<lb/>
ongehoorsaemheyt tegen den staet etc.a en oversulcx vervallen was van de waerdigheyt<lb/>
om in soo hoogen chargie als het Malabaers commandement langer te<lb/>
verblijven, maer dat hij van sijn commando ontbloot, gedechargeert en naer<lb/>
Batavia opgesonden moste werden om aldaer naer exigentie van saecken verder<lb/>
te werden gecorrigeert.</para>

<pb n="701" />
<remark>«Van Reede wordt door Van Goens tot zijn voorlopige opvolger benoemd; de<lb/>
Hoge Regering handhaaft Van der Dassen tot september , maar roept hem dan op zijn<lb/>
verzoek terug en benoemt hem tot directeur van Perzië; Van Reede wordt 6 sept. commandeur<lb/>
van Malabar , dat aan Ceylon wordt onttrokken; J oan Bacx wordt sergeantmajoor<lb/>
op Ceylon op f.
<emph>120</emph> - p.m.; hoop, dal hij lang in dienst zal blijven,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para><ref>.... als</ref> sijnde
.... gans nodich, dat de soodanige, die de militie verstaen<lb/>
en voorts de intressen en intrigues van d’E. Comp.e bewust zijn, soo weynigh als<lb/>
mogelijck verandert of van daer getrocken werden.</para>
<remark>«Correspondentie met Ceylon; van daar vernomen, dat
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de vervolgende oorloge met den Neyck van Madure wel voor het swaerste<lb/>
en considerabelste magh werden aengesien, als vanwegen geseyden Neyck tot<lb/>
Tutucorijn soodanig benauwt werdende, dat selfs het drinckwater van Ceylon<lb/>
aldaer moet werden overgebracht
<fref ref="1"/> . Onderentusschen continueerden noch dagelicx<lb/>
de schermutselen en het cannoneren op onse kercken en wercken van fortificatie<lb/>
met sulcken hevigheyt, dat den oorlogh noch maer eerst scheen aenvanck te<lb/>
hebben genomen.</para>
<remark>«Het cargasoen is er 140 man groot; van Ceylon zijn er nog 160 en 100 d 150<lb/>
laskaren heengezonden; de Hoge Regering is beducht voor de rust op Ceylon, waarom<lb/>
nog 150 man van Batavia daarheen gaan, in totaal dus 1000; de netto opbrengst van<lb/>
de parelvisserij is f. 119849.6.9; olifanten van Jafnapatam zullen voortaan alle daar<lb/>
worden verkocht en niet naar Bengalen verzonden; 89 stuks brachten 37770 rsd. op;<lb/>
de tol te Kalpitiya bracht in een jaar
/. 17820 op; het is van meer belang dan Trincomale,<lb/>
Kotiar en Batikalao; het kantoor Wingurla is nog gehandhaafd zowel voor de<lb/>
inkoop als om Goa in het oog te houden; van daar werd overgezonden:<lb/>
»</remark>
<para>.... een monster 17 oneen theriac
<fref ref="2"/> , in Goa, soo hij schrijft, gemaect en van<lb/>
geen minder deucht als de Venetiaense, dat hier so niet bevonden is, comt oock<lb/>
te dier te staen, namentl. over de 4 gulden de once.</para>
<remark>«Een jacht Cassombo in jan. van Goa naar Lissabon vertrokken; een groot schip<lb/>
kwam eind maart van daar te Goa, nog 4 schepen zouden volgen met den nieuwen<lb/>
Vice-Rey; strijd van de Portugezen met Mascate<lb/>
»</remark>
<para>De Arabieren schenen wel meest de overhant te hebben, niet alleen ter zee,<lb/>
maer hadden haer oock verstout in decemb.r verleden een goede macht crijgsvolc<lb/>
voor het casteel Diu aen lant te smijten, die het buytenfort ingenomen, de stadt<lb/>
geplundert en daer een groote roof van menschen, geit en goederen uyt weghgedragen<lb/>
hadden, het ingenomen fort in besit houdende en tselve met nieuwe<lb/>
wallen versterekende.</para>

<fnote ref="1">Vgl. voor deze moeilijkheden met Madura
<emph>Hollanders,</emph> p. 15-16.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Theriac, theriakel, soort tegengift.<lb/>
</fnote>

<pb n="702" />
<remark>«Ook de verhouding der Portugezen tot Canara is slecht; de onderkoopman<lb/>
Leendert Coeckebacker liep naar hen over<lb/>
»</remark>
<para>Mette vrede tusschen de Mogol en de Coning van Visiapour, daer de bewuste<lb/>
Siwasi mede in begrepen was, waren de landen in rust, uytgesondert de quellingen,<lb/>
die haer van de regenten self wierden aengedaen om het opbrengen van de somme<lb/>
gelts, die de Visiapourder belooft heeft te betalen aen de Mogol, namentl. 20<lb/>
millioenen guldens, die over Camatica, Tansjouwer, Madure en andere provinciën<lb/>
van sijn subjectie verdeelt waren en langsaem inquamen. Siwasi had mede sijn<lb/>
contingent te voldoen, maer en had noch niet veel afgeleyt, hoewel tot dien eynde<lb/>
al nieuwe tollen en andere beswaemissen had ingevoert, maer d’onse hadden haer<lb/>
daer tot die tijt toe noch buyten gehouden, oock haer best gedaen om de Christenen,<lb/>
tot Wingurla wonende, van die nieuwe lasten vrij te houden, doch is te<lb/>
twijffelen, of wij daer al recht toe hebben, als onder de Comp.e eygentlijc niet<lb/>
staende, maer pure onderdanen van de landtregeringe sijnde. De gouvern.r, genaemt<lb/>
Dutagie Pandito, deed ons oock veel quellingen aen.</para>
<remark>«. . . . o.a. over een partij ruynas; Bonthout Lefer wordt er resident; er werd in<lb/>
een jaar gewonnen
/. 37590, maar uitgegeven f. 13775; de verkoop van waren ging te<lb/>
Suratte vrij slecht , er bleef voor f. 269861 onverkocht in voorraad, f. 140000 in contanten<lb/>
ging van daar naar Cochin en Ceylon, zodat er een schuld van 330500 ropia is;<lb/>
vrees dat voor de inkoop nog meer geleend moet worden; daarom moeten nu geen contanten<lb/>
meer Tiaar Cochin en Ceylon gezonden worden van Suratte; de kruidnagelen<lb/>
brachten er 100 st. het pond op, meer dan ooit; de prijs is nu op 85 gesteld; een reis<lb/>
van de Het Hof van Breda naar Perzi'è met vrachtgoederen leverde maar f. 18743.10.8<lb/>
op, terwijl ze bovendien pas half april, in de gevaarlijke moesontijd, van Suratte naar<lb/>
Batavia kon vertrekken; voorgeschreven werd, dat voortaan dgl. vrachtschepen eind<lb/>
maart bij Suratte terug moeten zijn; de Victoria verging daar 2 mei; van de lading<lb/>
ging voor f. 222379.3 verloren, vnl. indigo; vrees voor Franse en Engelse concurrentie<lb/>
bij opkoop daarvan; als proef zal een Moors schip worden ingehuurd om daarmee<lb/>
vrachtgoederen naar Gamron te zenden; te Suratte zal 50 a 60000
<ref>tC </ref>cauris a 3 st. het<lb/>
pond worden ingekocht; men ondervond er geen moeilijkheden<lb/>
»</remark>
<para>
Op 28en september 1668 een fluytjen, de Croon genaemt, en den 18en october<lb/>
daeraenvolgende noch een houcker tot Souratta van Madagaskar waeren aengekomen<lb/>
met droevige tijdinge van haren desolaten staet
<fref ref="1"/> , aldaer genouchsaem<lb/>
in de wterste becommering van hongersnoot wesende geraeckt, sijnde tsedert hun<lb/>
aenwesen ginder noyt eenigh secours uyt Vranckrijck gecomen en, soo sij selver<lb/>
divulgeerden, souden wel 1100 van hunne natie weerden gemist, die soo van de<lb/>
inwoonders gemassacreert als door honger en ongemack gestorven sijn. Het schip<lb/>
St. Jan, twelck den verleden jaer wt Suratta met een goet retour door d’h.r Caron<lb/>
nae Vranckrijck gesonden is, was in onmacht daer blijven leggen. De voorsz. twee<lb/>
bodems hadden 25000 r.a medegebracht om daervoor eetbare waren in Suratta<lb/>
te copen, in somma een ruyneus beginsel der eerste vojagie van dees nieuw opgerechte<lb/>
France Comp.e, die echter den moet noch niet en schijnt te willen verloren<lb/>
geven, vermits den 12en maert verleden met het arriveren van drie schepen, te<lb/>

<fnote ref="1">Die van de Fransen, van wie de genoemde vaartuigen waren.<lb/>
</fnote>

<pb n="703" />
weten 2 wt Vranckrijck en één van Madagascar, weder wat verquickt geworden<lb/>
sijn, als hebbende 3 tonnen aen contant en coopmansz. mede gebracht, daer se nu<lb/>
in Suratta noch wel eenigen tijt op sullen connen teeren, moetende het nootsaeckelijck<lb/>
met haere gelegen theyt achterwaerts lopen, doordien sij niet voor hadden dit<lb/>
jaer eenigh retour nae Vranckrijk te senden, dat de participanten de beurs wel<lb/>
doen sluyten mocht.</para>
<remark>«De Engelsen hervatten te Suratte de handel , die van 1665 tot 1667 stil lag; zij<lb/>
kregen drie schepen met groot cargasoen uit Engeland; de eis voor Batavia te Suratte<lb/>
was laag; in mei 1669 was er in een jaar gewonnen f. 307069.5.10, uitgegeven<lb/>
/. 64032.3.6; in Perzië brachten 4 schepen cargasoen van f. 250075.7, terwijl te<lb/>
Gamron nog van vroeger voor f. 180491.14.8 resteerde; door de verkoop kon<lb/>
f. 259862.12.12 aan contanten van daar naar Cochin en Ceylon gezonden worden,<lb/>
terwijl in Ispahan f. 445000 was voor de betaling van zijde ; de Bengaalse suiker gaf<lb/>
in Perzië 174% winst, textiel uit Coromandel deels 93, deels 73%%; ook specerijen<lb/>
maakten goede prijs; hoop op geringe verplichte zijde-inkoop, maar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den vertrouder des rijcx de onse in Spahan, naedat de vorige jaers ontfangen<lb/>
zijde met Diemermeer al versonden was, tegens wil en danck, sonderdat<lb/>
eenige protestatiën daertegen mochten gelden, noch 42 carga sijde gedwongen<lb/>
heeft te moeten aennemen, sijnde wel apparent, dat men op dees vooraf geleverde<lb/>
zijde in minderingh van de gevolgde leverantie geen reflexie sal hebben willen<lb/>
nemen.</para>
<remark>«Slechts een deel moest contant betaald worden; zeer geringe kans, dat iets van het<lb/>
tekort van den gestorven makelaar zal binnenkomen; de schuld ligt bij den gestorven<lb/>
koopman Roothals, die maar 1500 rsd. nalaat, terwijl het tekort f. 630023 is; in de<lb/>
boedel van wijlen directeur Van Wijck .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een merckel. groote somma van contante penningen, diverse juwelen en<lb/>
andere ongeoorlofde goederen, strijdig tegens de oude ordres en placcaten van<lb/>
d’E. Comp.e, onder hem bevonden sijn, daer den fiscus alhier de hant op geleyt en<lb/>
tot confiscatie van dien voor den achtbaren Raedt van Justitie geprocedeert heeft.</para>
<folio>Fol. 166v-157r.</folio>
<remark>«De zaak is nog niet berecht<lb/>
»</remark>
<para>
Bij voorval van ’t afsterven des ouden Gamronsen gouverneurs, Seneelchan<lb/>
genaemt, was aldaer in desselfs plaets comen te succederen één van des Conings<lb/>
zegelbewaerders, Mierabchan geheten, een groten dronckaert en debouchant sijnde,<lb/>
wie op desselfs intree tot Gamron op den directeur Goske was begeerende, dat men<lb/>
hem niet alleen seecker huys, twelck den overleden maeckelaer Khimsie toequam<lb/>
en door d’E. Comp.e voor sijn schuit ware aengeslagen, tot een woninge inruymen,<lb/>
maer deselve in eygendom vereeren en opofferen zoude, hetwelcke hem met reden<lb/>
geweygert wesende, is eenige dagen daernae met een boos opset en droncken hooft<lb/>
wel met 100 gewapende mannen binnen Comp.8 logie gecomen, den direct.r in<lb/>
grimmicheyt op de borst stotende en bij het haer vattende, die binnen sijn camer<lb/>
retireerde ende de deur toesloot; twelck hem, gouverneur, naedat sijn volck eenige<lb/>

<pb n="704" />
schoten met gelade roers in de rnuyren en vensters hadden gedaen, wt de logie<lb/>
dede vertrecken ende nae sijn huys keren, seer goet sijnde geweest, dat d’e. Goske<lb/>
dit ge welt soo met patiëntie heeft connen verdragen, anders ware te dugten geweest,<lb/>
dat daerdoor wel eenige bloetstortinge soude hebben comen te ontstaen en<lb/>
onaengesien hij, gouverneur, dusdanigen gewelt sonder reden gepleegt en sighselven<lb/>
aen d’onse misgrepen hadde, soo is denselve noch soo stout geweest, dat<lb/>
over de onse aen ’t hoff zij clachtigh gevallen, hem behelpende met valse getuygenissen,<lb/>
tot Gamron gesubomeert
<fref ref="1"/> , waermede desen geweldenaer soo veel gehoor<lb/>
heeft weten te crijgen, dat door den Co. daerop een mandament wiert afgesonden,<lb/>
de onse voortaen hun tegen de Gamronse sulthans beter souden hebben te dragen<lb/>
op pene van correctiën etc.a, edoch, desen valsen aenclager weynigh tijts daernae<lb/>
comende te sterven, dagt men die questie daermede oock begraven soude sijn,<lb/>
maer in desselfs plaetse door den Co. eenen Sa Coulichan
<fref ref="2"/>  gestelt wesende, die<lb/>
het voors. mandament geprocureert hadde, was den directeur bedugt, het met den<lb/>
nieuwen, die voor een trotsen dwingelant gerenomeert wiert, niet beter als met<lb/>
den ouden gouverneur gaen soude en hadde hij, eer noch eens in ’t gouvernement<lb/>
getreden was, sigh gevanteert het huys van den maeckelaer tegens onsen danck<lb/>
te willen innemen, seeckere twee metale stuckjens, die in de logie waren, daeruyt<lb/>
te halen en desel ve logie alle nagten met soldaten te doen bewaken, alle twelcke<lb/>
geschiedende, moeten wij bekennen, onse liberteyt in Persiën meer soude wesen<lb/>
gedeclineert, als Comp.8 respect aldaer wel lijden can.</para>
<remark>«Nog niet tot gewagend verzet besloten; vernomen is, dat . .
. .<lb/>
»</remark>
<para>. . . den ouden Siraese gouverneur, die ons vele jaren nae den anderen soo<lb/>
onverdraeghelijck heeft gevexeert, van sijn bedieninge afgeset en in decadentie<lb/>
geraect is.</para>
<para>Met de regeringe van ’t Persise rijck gaet het immers soo slordigh als tevoren,<lb/>
den Coninck noch jonck en de groten des rijcx voor den gemenen welstandt geen<lb/>
goede sorghdragers sijnde.</para>
<remark>«Een nieuwe i'timad ud doulet aangesteld<lb/>
»</remark>
<para>De vermaerde coopstadt Bassura was eerst door den Turcksen oorlogh seer<lb/>
gedestrueert en naderhant weder wat opgeloken, dat niet langh en heeft geduirt,<lb/>
alsoo corts daeraen de Arrabieren daer weder ingevallen sijn en voorts alles totalijck<lb/>
hebben geruyneert. Die van Maskatta domineerden seer in de Golf van Persiën<lb/>
en voerden ter zee een swaren oorlogh tegen de Portugesen, die sij de handen<lb/>
vol werck gaven en somwijlen merckelijcken afbreuck deden.</para>
<remark>«De handel der Engelsen in Perzië betekent niets<lb/>
»</remark>
<para>
De Francen schijnen aldaer mede niet veel gewoels te maecken. Al dat se<lb/>
ginder ter handt nemen, is het overvoeren van Moorse vrachtgoederen soowel met

<fnote ref="1">Gesuborneert, door omkoping verworven.</fnote>
<fnote ref="2">Mantusa Kulikhan.</fnote>

<pb n="705" />
haer oyge als gehuyrde inlantse scheepjens, daer se apparent al een goeden penninck<lb/>
mede weten te winnen. Soo se den Coninck in Spahan met aensienelijcke geschencken<lb/>
niet en gaen begroeten, gelijck se daervan reets belofte hebben gedaen,<lb/>
en sullen se apparent in Persiën niet seer geacht wesen.</para>
<remark>«Gamron vraagt 700000
® Bengaalse suiker aan;<lb/>
»</remark>
<para>.... sijnde deselve door den directeur Goske tot Gamron bij contractatie tot<lb/>
11 J larijnen de man van 30 ©, dat ruym 175 p.r c.10 winst sal sijn, al vooraf vercocht<lb/>
met bedingh de peimingen in Spahan te sullen betalen.</para>
<remark>«Bent wordt opperhoofd te Ispahan; 30 april 1669 was in Perzië in een jaar gewonnen<lb/>
f. 483830.2.3 en uitgegeven f. 45304.5.2; roof van slaven te Batavia door<lb/>
Bantam , afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 115-116</ref>; na de oorlog mei Makassar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... verhopen wij oock die schaersheyt
<fref ref="1"/>  mettertijt weder te boven te comen<lb/>
en tegen de quaetwillige gebuyren wat stouter te sullen mogen worden om soo<lb/>
notoiren en schadelijcken ongelijck niet langer van haer te verdragen.</para>
<remark>«Scheepstochten van Bantam, afgedr. ibid., p. 116; de Engelsen helpen hen<lb/>
daarbij met zeelieden; zij kregen een schip uit Engeland en een scheepje uit Suratte,<lb/>
dat derwaarts terugvoer<lb/>
»</remark>
<para>.... na de tijt, dat wij hier den prijs van 6 op 5 realen hebben geset, sijnde geweest<lb/>
26 february verleden, hier weynich peper met particuliere vaerthuygen is<lb/>
aengebracht, maer meest na Bantam ge voert, dat wij evenwel liever soo hebben<lb/>
willen aensien dan onse packhuysen meer te beswaren met een coopmanschap, die<lb/>
wij niet en weten, wanneer weder sullen connen quytgeraecken.</para>
<remark>«Gegevens over Mataram, afgedr. ibid., p. 116-117,
<emph>r.</emph> 8 v.o.<lb/>
»</remark>
<para>De voorsz. boden
<fref ref="2"/>  hadden ons geem wijsgemaect, dat daer
<fref ref="3"/>  een goede<lb/>
somme contant geit hadde behoren onder geweest te sijn, voorgevende haer sulcx<lb/>
door de gem. gouv.r belast te sijn te seggen, maer wij hebben daer niet connen toe<lb/>
verstaen om de onfatsoenlickheyt en dat het dan noch meer na een tribuyt soude<lb/>
gesmaect hebben en sijn do voorsz. presenten al wat hoger genomen, opdat se<lb/>
van de vereyschte operatie mochten wesen, alsoo ’t anders geit in ’t water soude<lb/>
sijn geweest, als oock omdat U Ed.e
.... gemeent hebben, dat wij doen
<fref ref="4"/>  al<lb/>
wat te carich mette gedane presenten waren geweest.</para>
<remark>«Resultaat van de zending, ibid., p. 117-118; geringe aanvoer van rijst te Batavia,<lb/>
daar ze te Makassar nodig is; vooHaan zal men zorgen te Batavia voor twee jaar in<lb/>
voorraad te hebben, maar beter is,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van militairen.</fnote>
<fnote ref="2">NI. die van den regent van Japara.</fnote>
<fnote ref="3">De geschenken voor den Susuhunan.</fnote>
<fnote ref="4">Bij de vorige hofreis.</fnote>

<pb n="706" />
<para>.... goede quantiteyt padie ofte rijs in de bolster werde opgeleyt, die 8 a 10<lb/>
jaren can goet blijven, maer daertoe sullen groote packhuysen vereysschen, als<lb/>
dewelcke ruym tweemael sooveel plaets sal beslaen als den rijs.</para>
<remark>«Rijst is ook elders besteld<lb/>
»</remark>
<para>Tgeen jaerlicx hier gewonnen wort, can noch weynich maecken, dat werck<lb/>
dese leste jaren niet seer voortgeset zijnde door de lage prijs, daer den rijs hier geruyme<lb/>
tijt op gestaen heeft, waerdoor vele haer met andere hanteringen geërneert<lb/>
hebben.</para>
<remark>«Scheepsverkeer met Japara
, ook voor houtaanvoer,<lb/>
»</remark>
<para>.... soodat op ’t een en ’t ander wel een goede schencagie jaerlicx sal connen<lb/>
worden gedragen, maer deselve en most op soo een onfatsoenlijcke wijse niet gevordert<lb/>
worden ofte eenigsints na tribuyt ofte homagie gelijcken.</para>
<remark>«De Deense Frederik Hendrik verkoopt zijn textiel te Japara met goede winst;<lb/>
aanbouw in het kasteel te Batavia o.a. van een houten rijstloods
, een andere voor<lb/>
peper
, een derde voor het materiaal van den equipagemeester; het nieuwe soldij kantoor<lb/>
is gereed
, de Maleise kerk op het dak na<lb/>
»</remark>
<para>Alsoo de rivier soo binnen als buyten de stadtsboom vermits de aenwassende<lb/>
vaert, so van ingesetenen als vremde traffiquanten, doorgaens seer belemmert<lb/>
plach te wesen, soo hebben wij om deselve wat meer ruymte en bequamer plaets<lb/>
te geven om hare scheepkens, j oneken en mindere vaerthuygen in te bergen buyten<lb/>
de voorsz. boom aen de westzijde een haven ofte groote eole doen graven
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Ze kost 1600 rsd.; het terrein zal geschikt gemaakt worden voor scheepswerven<lb/>
van particulieren; de burgwallen zijn daar niet meer nodig; de pleinen bij de Antjolse<lb/>
vaart en bij de poorten Diest en Utrecht zijn verruimd; bij de poort Diest is een<lb/>
vruchtenmarkt gereed gemaakt; voornemen aan de westzijde
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... een twede gracht te graven om de wallen en bolwercken sooveel meer<lb/>
ruymte van uytgesicht te geven alsoock om de schuyten en vaerthuygen, die nu<lb/>
de stadtsgracht tot haer gebruyc hebben en van een groot getal sijn, daerbuyten<lb/>
te connen houden en alleen de buytengracht te laten bevaren, dat te wenschen was,<lb/>
aen de oostzijde oock conde geschieden en vrij meerder versekeringh sal geven.</para>
<folio>Fol. 172*.</folio>
<remark>«De twee kerkhoven raken vol; bij punt Geldria is voor 900 rsd. een erf voor een<lb/>
punt derde gekocht<lb/>
»</remark>
<para>
Dat de huysen en gebouwen, in de voorstadt en rondom op de cingels staende,<lb/>
de fortificatie al wat belemmeren en ... . den uytgesicht benemen, is inderdaet<lb/>
soo, maer dewijl de stadt volbout is en geen inwoonderen meer binnen de muyren<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 443, 465.<lb/>
</fnote>

<pb n="707" />
huysvesten can, soo hebben de overige een plaets moeten hebben, rechtevoort al<lb/>
niet veel minder in getal sijnde, dan die binnen wonen ende daeronder al veel welbemiddelde<lb/>
luyden, soo is onse gevoelen, dat eer gelet sal moeten worden, op wat<lb/>
wijse deselve tegen opcomste van vijanden best te beschermen sullen sijn dan om<lb/>
de huysen en gebouwen af te doen breecken en te verlaten, omdat sulcx niet soude<lb/>
connen geschieden dan tot groote schade van de eygenaren en merckelicke teruglisettinge<lb/>
van dese soo toenemende en bloeyende colonie.</para>
<remark>«Men beraadt zich hierover<lb/>
»</remark>
<para>Mette Latijnse schole en succedeert het soo wel niet, als de hope is geweest, omdat<lb/>
de luyden, die van eenige gelegentheyt sijn, haer kinderen, soohaest als sebequaemheyt<lb/>
hebben en wel lesen, schrijven en cijfferen connen, al trachten den dienst van<lb/>
de Comp.e op te offeren <fref ref="1"/>  tot jongh adsistenten ensoovoort, waertoe sij menen,<lb/>
dat haer de kennisse van de latijnse tael niet nodich en sij , daer sij oock het meeste<lb/>
ongelijck niet in schijnen te hebben.</para>
<remark>«Toch zal de school gesteund worden; Verburch' s benoeming tot Directeur -<lb/>
Generaal op f. 500 - p.m. is door Heren
<emph>XVII</emph> goedgekeurd; het rondhout uit Compagniesterritoir<lb/>
voldoet; eind augustus zal de interest voor opgenomen gelden worden<lb/>
betaald, vgl.
<ref>Plakaatboek II, p.484</ref>; grote uitrusting in pairia ondernomen; hoop op<lb/>
goede bedrijfsresultaten
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om de gemene participanten, voor dewelcke eenige jaren herwaerts niet<lb/>
veel is overgeschoten
<fref ref="2"/> , weder eenich genot van haer ingeleyde capitalen te doen<lb/>
genieten.</para>
<remark>«Zes predikanten kwamen uit patria, zodat er veertien te Batavia zijn; ds.<lb/>
Petrus Berghuisen zal naar MaJcassar gaan;<lb/>
»</remark>
<para>... de tijt sijns aenwesens alhier seer neerstich besteet hebbende in ’t aenleren<lb/>
van de maleytse tale, soodat deselve rechtevoort niet alleen redel. verstaen en<lb/>
spreken, maer oock in het eygen geschrift
<fref ref="3"/>  lesen en schrijven can, dat al een raer<lb/>
exempel is.</para>
<remark>«3 of 4 predikanten zullen naar de Specerij -Eilanden gaan; plaatsing van een<lb/>
predikant op Onrust wordt overwogen<lb/>
»</remark>
<para>Daer doorgaens niet min dan 350 sielen sijn huyshoudende, te weten daeronder<lb/>
gereeckent die van de schepen, die daer vertimmert ofte gerepareert worden.</para>
<folio>Fol. 176v.</folio>

<fnote ref="1">Op te offeren, aan te bieden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Nadat in nov. 1663 over twee jaar 30% was uitbetaald en daarna in januari 1665<lb/>
2 7 £ % , moesten participanten tot 1 juni 1668 wachten, eer zij weer een uitkering kregen, nl.<lb/>
van 12£%, in juli 1669 werd evenveel uitbetaald; daarna volgden enige vette jaren: juni 1670<lb/>
40%, juni-juli 1671 60%.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dus met arabische letters.<lb/>
</fnote>

<pb n="708" />
<para>De catechismus van ds. Danckere en predicatiën van Wiltens
<fref ref="1"/>  in ’t maleys<lb/>
overgeset, daer U Ed.e van schrijven, sijn ons noch niet toegecomen.</para>
<remark>«Een proponent uit Oranje, Frederic Grenie, die ook maleis kan schrijven, is tot<lb/>
predikant benoemd; nieuw artikel in de instructie voor den waterjiscaal, vgl.
<emph>Plakaat-</emph><lb/>
<emph>boek</emph> II, p. 486; hoop, dat de retourschepen eind mei in patria zullen komen; gegevens<lb/>
over Jan van Almonde, die buiten emplooi naar patria is gezonden, maar niet door<lb/>
den Raad van J ustitie is berecht; last is aan die Raad gegeven bij zaken van particuliere<lb/>
handel de ordonnantiën gestreng toe te passen; diverse personalia; de vaste bezoldiging<lb/>
voor den uit de burgers gekozen landdrost a 460 rsd. p.j. is afgeschaft; hij krijgt nu<lb/>
slechts f. 100 - boven zijn grote emolumenten, evenals de baljuw; de retourvloot van<lb/>
10 schepen staat onder Maitheus van den Brouck, met als tweede majoor Thijmen<lb/>
Sloot; Van den Brouck' s vertrek is een groot verlies; wegens tekort aan scheepsvolk<lb/>
moet voor de retourvloot deels van pas uitgekomen volk gebruik gemaakt worden; een<lb/>
schip, vier jachten en drie fluiten zijn wegens ouderdom afgelegd, twee jachten zijn<lb/>
gekocht, een van 60 last, de Stompneus, te Japara voor 1350 realen, en een van 40 last,<lb/>
de Stockvis, te Batavia voor 650 realen; half december zullen vijf schepen naar patria<lb/>
volgen, in januari twee; het is de vraag, of Speelman voor het verlopen van de moeson<lb/>
al te Batavia kan komen; ook Saleyer heeft zich onderworpen en 44 stuks geschut, vnl.<lb/>
metalen bassen, ingeleverd; van Bima is het monopolie voor sapanhout verworven; voor<lb/>
155588 rsd. is aan ivissels op patria getrokken, w.o. voor 25072 voor de kinderen van<lb/>
Hartsinck<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ds. Caspar Wiltens, die een halve eeuw vroeger te Amboina stond, waar hij in 1615<lb/>
kwam; 14 van zijn preken in het maleis werden nog in 1680 herdrukt.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>