<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="750"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn; Batavia, 19 december 1671"/>
<meta key="rawdate" value="19 december 1671"/>
<meta key="seq" value="LVI"/>
<meta key="year" value="1671"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="750" />
<head>LVT. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 19 dec. 1671.</head>
<folio>1169fol. 87-248.</folio>
<remark>«Daar de beide voorafgaande brieven met Engelse schepen werden verzonden
,<lb/>
worden thans uitvoeriger de gebeurtenissen van hel jaar 1671 vanaf begin februari<lb/>
behandeld
, dus te vgl.
<ref>Daghregisters 1670-71, p. 250-497</ref>; de veertien retourschepen<lb/>
van het voorafgaande seizoen hadden een cargasoen van f. 4061588; tijding
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat den gouv.r Cops op 2en october met de honje
<fref ref="1"/> , als se ’t noemen, ofte<lb/>
de groote correcorremaght Cheram rondom vertrocken was, dat nu eenige jaren<lb/>
geduerende de Macassarsen oorlogli om de swackheyd des gamisoens aghtergelaten<lb/>
was, hoewel het jongste jaer ten principalen om des gouverneurs swackheyd,<lb/>
hoewel wat anders gepretexeert wierde, waaromme nu geordonneert was,<lb/>
dat bij onvermogen des gouverneurs de visite daerom niet moste aghtergelaten,<lb/>
maer door den Bandasen gouvern.r waergenomen worden.</para>
<remark>«Voor 1672 zijn er 120 d 150 soldaten geëist wegens expiratie van dienst van<lb/>
in vroeger gezondenen<lb/>
»</remark>
<para>d’ Aan was des Christendoms is aldaer vrij gewenscht, jae soodanigh dat het<lb/>
geheele eyland Honimoa, een voomaem eyland aldaer in groote en bevolcktheyt,<lb/>
geheel Christen sij op een halff dorp nae en op and’re plaetsen gaet het oocq<lb/>
redelijcq.</para>
<remark>«Ijverige predikanten zijn er nodig<lb/>
»</remark>
<para>De rijsteelt op ’t eyland Boero was dit jaer maetelijcq wel geslaeght, soodatter<lb/>
wel 70 lasten goede rijs van daer aent casteel aengecomen waren.</para>
<remark>«Aan de orangkajas was daarvoor 600 rsd. voorschot gegeven; er zijn 610 soldaten<lb/>
in het gouvernement<lb/>
»</remark>
<para>Onder de plaetsen, die in bedeneken comen om beset te worden, is seeker<lb/>
schoon, groot en onbevolckt eyland, den Conincq van Batchian toebehoort hebbende<lb/>
off nogh toebehoorende, genaemt Oubij
<fref ref="2"/> , tusschen Cheram en Batchian<lb/>
gelegen, overvloedigh van sagoebomen en wilde verekens en de beste vischplaets,<lb/>
daerontrent bekent, die voorgeslagen wordt met 20 Nederlanders te besetten,<lb/>
daer, soo der schoon geen specerij boomen op moghten staen, ongetwijffelt wel op<lb/>
souden aengequeekt cunnen worden. Bij gemelte 20 Nederlanders souden oock<lb/>
eenige inlanders gevoeght worden.</para>

<fnote ref="1">Honje, bedoeld: hongi, een Molukken-maleis woord, dat eigenlijk getier, geraas<lb/>
betekent, maar waarmee de extirpatie -tochten werden aangeduid, zomede, zoals hier, de<lb/>
daarvoor bestemde vloot van kora-kora’s.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Obi, zie dl. I, p. 49ö, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="751" />
<remark>«Nog geen besluit hierover genomen
<lb/>
»</remark>
<para>Tot voorstant en dienste van onse onderdanen op ’t eyland Bonoa en eenige<lb/>
andere dorpen op Cheram hadden d’onse een barricade tegenover gemelte eylandt<lb/>
geleght om haer te bevrijden van de overlast der boslopers aldaer, dat goed<lb/>
succes genomen hadde en nae eenige maenden weder door d’onse verlaten was<lb/>
op vertrouwen, dat het in’t aenstaende aldaer geruster en vreedsamer wesen<lb/>
soude.</para>
<remark>«Er werd in Amboina veel textiel verkocht , waarom de eis vergroot is; er is<lb/>
f. 119571 meer uitgegeven dan ontvangen; de dorpen Haya en Tamilau op Ceram<lb/>
aan de westkust van de Elpaputihbaai wegens onderling vechten gestraft; het eiland Ai<lb/>
moet wegens de droogte van drinkwater worden voorzien; grote notenoogst in Banda<lb/>
verwacht; in 1670 uvas
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>....
het rapen van de neder- ofte vanselffs afgevallen noten ende foelij door</para>
<para>de burgers, die geen percken in eygendom besaten .</para>
<remark>«verboden; daardoor thans beter kwaliteit noten en foelie te verwachten; proeven<lb/>
inet het bevochtigen der te verzenden foelie; aanplant van notebomen op Run en Rosingain<lb/>
niet nodig, mits het vee van Lonthoir naar Neira wordt overgebracht, daar het<lb/>
voor de jonge aanplant schadelijk is; er zijn op Lonthoir 154 stuks; de vrijburgers<lb/>
zullen worden geholpen met tijdelijke vrijstelling van de belasting op het stoken van<lb/>
arak; met instemming der bevolking 677 notebomen op Goram geëxtirpeerd; daar en<lb/>
op Babar zullen met het oog op de plannen der Engelsen een schoolmeester, een korporaal<lb/>
en 5 of 6 soldaten worden geplaatst; 46 vaartuigen uit de omliggende eilanden<lb/>
kwamen in de stille tijd met sago naar Banda; de bemanning was niet bereid graafwerk<lb/>
aan het kasteel Belgica te verrichten; het af graven van hst terrein daarboven voor<lb/>
10800 rsd. aanbesteed, vgl.
Oudheden, p. 27; aan anderen de levering van 20 d 25000<lb/>
ton kalk a
/. 1- per ton; bergsteen zal voor 14000 rsd. geleverd wordsn; van 125 man,<lb/>
uitgezonden om timmerhout op Ai te kappen, stierven er 40, later in Banda nog 15;<lb/>
er zal nu hout uit Japara worden heengezonden; djati-scheepsmasten voldoen goed;<lb/>
voorts stierven op Banda nog 83 man en werden 31 zieken naar Batavia gezonden;<lb/>
er zijn nog 70 zieken in het hospitaal te Banda; daar zijn 389 militairen, terwijl er<lb/>
100 man voor aflossing heengaan; Banda eist 800 last rijst, die te Batavia beschikbaar<lb/>
is; er wonen 6760 mensen, waarvoor 822 last nodig is; de vrijburgers zorgen slecht voor<lb/>
de import ervan; op sluikerij van foelie en foelieolie betrapte burgers gestraft; premie<lb/>
gesteld op het aanbrengen van dgl. personen; aan slaven bovendien vrijlating beloofd;<lb/>
op Ai zijn nu 3 stenen waterbakken, die 600 leggers kunnen bevatten; verscheidene,<lb/>
deels particuliere, worden aangekocht; 30 soldaten groeven bij fort Belgica een goede<lb/>
put, diep 70 voet, die daarvoor 300 realen en dubbel rantsoen ontvingen; er is in een<lb/>
jaar
/. 136416 meer uitgegeven dan ontvangen; in de Molukken komen geen nagelbomen<lb/>
meer voor; er stierven 17 Cies. dinaren in 3 maanden; er is in een jaar uitgegeven<lb/>
/. 110642 en gewonnen
/. 42037; houtwerk is er van de Batjanners gekocht;<lb/>
gegevens over de Minahassa, afgedrukt
Minahassa, p. 29; 80 soldaten worden naar de<lb/>
Molukken gezonden; scheepsverkeer tussen Makassar en Java voor rijst en hout; op<lb/>
Zuid-Celebes begint de rijstbouw te herleven,
. . .<lb/>
»</remark>

<pb n="752" />
<para>.... die geduerende den oorlogh endc daernae tot nogh toe, voomementlijcq<lb/>
in de landen tusschen Tanetten ende Bonteyn
<fref ref="1"/>  al meest heeft stilgestaen.</para>
<remark>«Men betaalde er de rijstimport met slaven;<lb/>
»</remark>
<para>.... zijnde het geensints te verwonderen, dat de vijanden
<fref ref="2"/>  het hertneckiglijcq<lb/>
op het uytterste hebben laten aencomen, de wij le haer niet onbewust was, dat hun<lb/>
van de discretie harer partijen
<fref ref="3"/>  niet beters te verwachten stint, soo sij haer al<lb/>
onder capitulatie hadden comen over te geven, als nu haer wredervaert, dat slimmer<lb/>
niet wesen can en ’twelck soo ten eersten eghter niet wrel mogelijcq is te verhinderen,<lb/>
te meer de wijle voomementlijcq Radja Palacca al van outs tegens dese volcken<lb/>
stercq gepiqueert en nu oocq door deselve aen sijn beste crijgers vrij veel beschadight<lb/>
sij. Al een goet gelucq voor hem geweest zijnde, dat sijnen neve Arou Djepamanna<lb/>
<fref ref="4"/> , maekende de buytenste grensen van Toadjo tegens Bone in den beginne<lb/>
van ’t belegh aen sijne sij de overgeswict en ten eynde toe volstandigh gebleven is,<lb/>
waerdoor den die dan ooc occagie gehad heeft sijne landsluyden te helpen beroven,<lb/>
die oocq in der waerheyt wel een scherpen gesel hebben gemeriteert.</para>
<remark>«Onze bondgenoten zegden toe nu de mensenroof te zullen beëindigen; W ad j o kon<lb/>
van het in '71 te betalen kwart van de oorlogsschatting, dat 26000 mos bedroeg, er maar<lb/>
8800 betalen; het verzocht
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van al de reste quyt gescholden te mogen worden ter consideratie van den<lb/>
desolaten staet, waerin sij gaerne wouden wesen aengesien, met verclaringhe dat<lb/>
se nu waren onderdanighe vrunden van de Comp.e
<fref ref="5"/> , waerop voortaen al haer<lb/>
hoop en toeverlaet gevest stinde, nevens belofte dat se niet alleen ten eynde toe<lb/>
in getrouvrheydt persevereren, nemaer oocq in allen voorvallen daervan effective<lb/>
preuven nae haer alderuytterste vermogen betonen soude.</para>
<remark>«De president wees dat verzoek af, deed echter enige toezeggingen, zo zij het eerste<lb/>
kwart direct betaalden; de ellende
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... treft meest de gemene man, die haer slaven, ja vrouwen en kinderen, oocq<lb/>
veele haer eygen vrijdom daerbij ver liesen. De groten lijden daervan de minste<lb/>
smerte, zijnde niet alleen dese, maer oocq alle andere inlanderen, van gewoonte,<lb/>
wanneer se te onder leggen en wat opbrengen moeten, van onvermogen te clagen,<lb/>
dat men juyst daerom soo volcomen niet behoeft te geloven, ons nergens te<lb/>
vooren gecomen w'esende, dat se van hare geit- en gout-middelen vele verloren<lb/>
hebben, immer niet naer ’t sluyten van ’t contract, ’t Sijn Bougijs onder malcanderen<lb/>
; soo scherp als den eenen onder en boven d’aerde weet te soecken en op te</para>

<fnote ref="1">Bonthain, plaats ter zuidkust van Celebes op 5£° Z.B. en 120°3' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld zijn Wadjo en bondgenoten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Partij, wederpartij, tegenstander.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Radja Djepomana of Datu-Pammana, een hoofd van Wadjo, was in het gevolg van<lb/>
Radja Palakka getuige bij het contract met Sumbawa van 12 juni 1674,
<emph>Corpus</emph> II, p. 498.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Het contract met Wadjo van 23 dec. 1670 is te vinden
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCXXVIII;<lb/>
de schatting werd daar op 52000 rsd. vastgesteld.<lb/>
</fnote>

<pb n="753" />
<para>schommelen, soo snedigh is den ander weer in ’t verbergen der clenigheden.<lb/>
Altoos, Radja Palacca en andere hebben geclaegt van geltbuyt niet verbetert te<lb/>
wesen.</para>
<remark>«De Wadjoërs zullen niet boven hun vermogen belast ivorden<lb/>
»</remark>
<para>Middelerwijle sal der met den optoght <fref ref="1"/>  tegens Mandhaer van dese en andere<lb/>
der laeste ondergestelde volckeren een bequame preuve hunner getrouwheyd en<lb/>
opreghte meninghe connen genomen werden.</para>
<remark>«Van 9 stukken geschut, in 1669 in handen van die van Wadjo gevallen, zijn er<lb/>
7 gerestitueerd, 2 in een rivier gevallen; twee ervan heeft men
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... aen den Conincq van Loeboe op sijn instant versoecq laten volgen, dat ons<lb/>
te minder mishaeght, ten opsighte denselven het werq tegens Toadjo van den<lb/>
beginne ten eynde toe volstandigh en cloecqmoedigh is blijven bij wonen. In dat<lb/>
land staet alles
.... in gewenschten stand en vrede.</para>
<remark>«Larompo stelde zich onder de Compagnie; het dorp Bïlauwa werd door Aru<lb/>
Palakka met 5500 mas beboet, waarvan 400 werden betaald<lb/>
»</remark>
<para>In april jongstleden was
.... ten casteele Rotterdam verschenen den<lb/>
Conincq van Henrecan
<fref ref="2"/> , genaemt Labiny, gebuur van Leta
<fref ref="3"/> , . . . . expres verselt<lb/>
met sijnen broeder Lasso en verscheyde van sijne landheeren om sigh met<lb/>
de Comp.® voor hem en alle sijne naecomelinghen, landsaten en onderdanen in<lb/>
eeuwigliduerende onverbrekelijcke vrede en vrunt schap te verbinden.</para>
<remark>«Deze Vorst en die van Alita hebben
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... belooft en aengenomen haere gebueren, de Tourayers<fref ref="4"/> , aen te manen<lb/>
haerselven mede beneden nae ’t casteel en in het contract
<fref ref="5"/>  te begeven. Van de<lb/>
vruntschap van dese menschen is voor de Comp.e te meer gelegen, omdat se nogh<lb/>
ten merendele heydens en daerdoor te min aen de Moren geatachieert zijn, oocq<lb/>
bij quaetwilligheyt van ons niet beledight connen worden<fref ref="6"/> , gelijck de Macassaren<lb/>
oocq nogh noyt haren wil als bijwege van vruntschap daervan gehad hebben.<lb/>
Bij goetwilligheyd can men de Mandharen, daer se tegenaen grensen, d’een wat<lb/>
nader als d’ander, daermede in bequaemer devotie houden, gelijck voorheene de<lb/>
Macassaerse regeringe door de Mandharen gepractiseert heeft ontrent de volcken,</para>

<fnote ref="1">Optoght, krijgstocht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Enrekang, landschapje op Celebes, 3°34/ Z.B. en 119° 45' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Let(t)a of Alita, tot 1685 deel van het bondgenootschap Masenrempulu, sedert<lb/>
onderdeel van het rijkje Sawito.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Toradja, de heidense bewoners van midden-Celebes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">In
<emph>Corpus</emph> is hieromtrent niets te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bedoeld is, dat men hun, indien ze vijandig mochten optreden, wegens de afgelegenheid<lb/>
en bergachtigheid van hun land, geen schade zou kunnen aandoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="754" />
<para>benoorden deselve gelegen tot Gorontale
<fref ref="1"/> , Limbotte
<fref ref="2"/>  etc.a toe op de west- ende<lb/>
oostcusten van Celebes, jegenwoordigh uyt den hoofde van ’t Bonayse contract<lb/>
sorterende onder de crone van Tematen<fref ref="3"/> . Sulx het een goede saeke sal sijn, soo<lb/>
de voorsz. Coningen haer contract wel meynen en eerlij cq gestant doen en waertoe<lb/>
men het sal traghten te houden.</para>
<para>Van de voorsz. Mandharen hebben onse bontgenoten ontrent Batoukeka
<fref ref="4"/> ,<lb/>
Soupa
<fref ref="5"/> , Zabito
<fref ref="6"/>  etc.a geduerende het belegh van Tossora
<fref ref="7"/>  meest doorgaens<lb/>
gealarmeert geweest, sulx daer t’hunner versekeringh 1 jaght en een chialoupe in<lb/>
besetting most worden gehouden, opdat Arou Vaqua
<fref ref="8"/>  met de sijne met te meerder<lb/>
gerustheyd in ’t bontgenoteleger continueeren en niet vernootsaeckt worden<lb/>
moghte sigh van daer te ontrecken, daer het door instigatie van den boosaerdigen,<lb/>
godlosen Crongron meest op was aengesien; dienende daerenboven tot een wijcq<lb/>
voor de uytgewekene Macassaren, Maleyers etc.a, tevooren in ’t district van<lb/>
Macassar ge woont hebbende, en tot versamelinge van alle menschendieven, die<lb/>
haren buyt aldaer op ’t veyligste aen de Maleytse en Javaense handelaers (die in<lb/>
menighte te dien eynde darwarts hare reyse maekten) wisten om te setten. Van<lb/>
dewelcke gelegentheyd vele onser onderhorige Bougijs haerselve oocq hebben<lb/>
weten te dienen, sijnde de provintiën Chiampalagie, Mapilly ende Borco
<fref ref="9"/> , die<lb/>
haer a.° 1669 mede onder het verbondt begeven hadden, in den beginne van ’t jaer<lb/>
1670 onget vijf feit door inductie van Crongron en de verdere wederhoorighe<lb/>
Mandhaerse stenden al weder overgeslagen
<fref ref="10"/> .</para>
<remark>«Daarom, is een expeditie tegen Mandar voorgenomen
, dat niet tot liet verbond<lb/>
wil toetreden; een bezending door den vendrig De Vosch gaf geen resultaten; redenen
,<lb/>
waarom de Maleiers en Kraëng Montemarano - vgl.
<ref>Daghregisters, </ref>passim - uit
-<lb/>
wijken<lb/>
»</remark>
<para>
Dus was het generael rendevous der bondgenoten tot Batoukeka geassigneert,<lb/>
werwaerts Sijn Hooglieyt van Palacca den 6en october vooruyt vertrocken waer<lb/>
en stinde den president te midden maents met Willigenburg, Geldria, Stompneus,<lb/>
de chialoup Tonijn en Amsterdam personeel te volgen met een volle comp.e<lb/>
Nederlandsche militie onder den cap.n Jan France
<fref ref="11"/> , Callamatta met sijne overige<lb/>

<fnote ref="1">Gorontalo, plaats in Noord-Celebes op 35'N.B. en 123°5' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Limboto, plaats benoorden een gelijknamig meer op 40' N.B. en 122°58/ O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie
<emph>Corpus</emph> II, p. 342 en 376.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Batukeka, plaats ter westkust van het zuidwester schiereiland van Celebes op on¬<lb/>
 
 geveer 4° Z.B.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">Supa, landschapje ter westkust van zuidwest-Celebes op bijna 4° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sawito, landschapje benoorden het zo juist genoemde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Tosora, de toenmalige hoofdplaats van Wadjo, gelegen aan de Tjenrana-rivier in<lb/>
het binnenland van Zuid-Celebes op ongeveer 4°Z.B. Het werd van aug. tot 4 dec. 1671 door<lb/>
Aru Palakka belegerd. Omstreeks 1750 werd het verwoest.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Aru Vacqua of Boko, Vorst van Adjattaparang en sedert de vrede met Gowa een<lb/>
zeer getrouw bondgenoot der Nederlanders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">De ligging van Tjampalagi ( ?), Mapilli en Borko vermag ik niet op te geven ; in
<emph>Corpus</emph><lb/>
wordt hun bevrediging niet genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">NI. naar de andere partij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="11">Jan Fransz. Holsteyn diende sinds 1666 in Zuid-Celebes, aanvankelijk als luitenant,<lb/>
1668 kapitein-luitenant, 1670 kapitein, 1672 schepen te Batavia, dec. 1673 tot okt. 1675 hoofd<lb/>
van een expeditie vnl. op Sumbawa, febr. 1676 commandant van het expeditieleger tegen de<lb/>
Makassar en in Oost-Java, juli 1678 naar Makassar voor het afhalen der Buginese hulptroepen<lb/>
voor Mataram, met wie hij tot juli 1680 samen optrad, 1683 majoor te Batavia, in 1684 voor<lb/>
een jaar geschorst wegens doodslag, 1685 kolonel van de inheemse militie. Na sept. 1686 vond<lb/>
ik hem in ambtelijk verband niet meer genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="755" />
Tematanen en den Boutonsen Conincq Massaboene met sijne weynige Boutonders.<lb/>
</para>
<remark>«De andere bondgenoten willen zich gaarne hierbij aansluiten; in Celebes was<lb/>
30 juni 1671 in een jaar uitgegeven f. 176412.11.1, w.o. veel voor soldijen, terwijl er<lb/>
werd ontvangen f. 161909.6; kans op winst in den vervolge; besluit van Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
over de verbetering van hei kasteel Rotterdam afgewacht<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen was de palisaden ronduyct Mandarsaha <fref ref="1"/>  te midden velts<lb/>
weder van clappuspalisaden door Comp.®8 eygen volcq en sulx sonder naemwaerde<lb/>
ongelden vemieut ; item oocq het hospitael, paerdestal en timmerlootse op de barm<lb/>
aen de zeecant van ’t fort, zijnde binnen ’t groot huys voor den president, een voor<lb/>
den secunde persoon, twee hecte packhuysen van steen, altemael voltoyt en nogh<lb/>
een derde onderhanden. Buyten aen de noortsijde wert het quartier Vlaerdinghen
<super>* <fref ref="2"/> </super> ,<lb/>
soo door de ministers selve als door Chinese, Moorse en andere cooplieden, ter<lb/>
woninghe geadmitteert, al vrij mooy, meest op steene voeten met houte en andere<lb/>
huysen betimmert. Drie Nederlanders zijn der oocq in vrijdom getreden, waervan<lb/>
der eene paghter is des stereken draneks, dewelcke jongst voor 6 maanden 1250<lb/>
rijxdaelders gehaelt heeft.</para>
<remark>«10 oei. lagen er 657 man personeel; dit kan sterk verminderd worden, vooral als<lb/>
hei kasteel in goede staai is; er is 200 man voor aflossing aangevraagd; tussen 16 oei.<lb/>
en 10 april zijn er 38 Nederlanders gestorven; hoop op toename van het Christendom<lb/>
aldaar; president De Jongh is nu bereid er door te dienen<lb/>
»</remark>
<para>
Op ’t versoecq van den Moorsen coopman Mapule
<fref ref="3"/>  alhier naer voorgaende<lb/>
exacte deliberatie hebben goetgevonden aen denselven op Macassar, daer hij nu<lb/>
onder Comp.®8 jurisdictie resideert en waermet hij al over lange jaren capitael<lb/>
heeft genegotieert, te laten restitueeren soodanighe 20000 masen<fref ref="4"/> , als hij heeft<lb/>
aengewesen aen coopmanschappen met seeker vaertuygh uyt voorsz. Macassar<lb/>
a.° 1665 onder Comp.®8 pascedulle naer Bencalis, reght over Malacca, en weder<lb/>
van daer op een nieuw Malax pasport naer Aetche gesonden te hebben, alwaer die<lb/>
waren tegens lijwaten etc.a omgeset sijnde, was dat joncq met eenige Aetchinders,<lb/>
sij geven voor, ’t hunnen ondaneke, naer Priaman op Sumatras Westcust gevoert<lb/>
en door Comp.®8 cruysende jaghten aengehaelt, den annachoda met eenigh volck<lb/>
gevlught en mitsdien ’t cargasoen in de schepen onder inventaris overgenomen,<lb/>

<fnote ref="1">De reduit Mandarsjah, later Vredenburg geheten, aan het Koningsplein te Makassar,<lb/>
vgl.
<emph>Inventaris ,</emph> p. 88-89.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vlaardingen, naam van het door do Nederlanders bij hot kasteel Rotterdam gebouwde<lb/>
stadje, vgl.
<emph>Inventaris</emph> , p. 93-94.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mapule, aanzienlijk Moslims koopman, die o.a. na de verovering van Makassar met<lb/>
goedvinden der Nederlanders van daar reizen naar de Philippijnen maakte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gelijkgesteld met /. 30000.<lb/>
</fnote>

<pb n="756" />
herwaerts opgebraght en in Comp.e8 packhuysen opgeslagen, voorts in augusty<lb/>
1666 bij beckenslagh vercocht en ge volgens onder ultimo dito in de generale<lb/>
negotieboeken van India ten bedrage van f. 38938.17.8 voor buyt op reecqueninghe<lb/>
van veroverde goederen bij ordon.e op den staet van India tenselven jare<lb/>
aen de Comp.e goetgedaen, nootsakelijcq abusivel.</para>
<remark>«Op de gouden masen wordt in Paleacatte 9 tot 17 % verlies geleden , waarom de<lb/>
Vorsten in Zuid-Celebes werd gelast . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... beter aloy tot haer geit te fourneren, soo sij het wilden gangbaer houden,<lb/>
off dat wij het souden verclaren voor bouljon
<fref ref="1"/> , ’t gunt
.... niet anders had<lb/>
geopereert, als dat de Bougijs de schuit schoven op de Macassaren en dese weder<lb/>
op die. Mitswelcken geordonneert sal worden dat quade geit onder Comp.e8 jurisdictie<lb/>
en op haer basaer te verbieden en niet als payement te laten gangbaer zijn ;<lb/>
ontfangen de masen voor coopmanschap naer hare waerde.</para>
<remark>«Kraëng Tello is nog in Bima ; verwacht wordt
, dat hij naar Bantam zal gaan;<lb/>
andere hoofden uit Celebes kwamen daar al; Kraëng Karunrung heeft nog veel gezag<lb/>
in Gowa en treedt daar tyranniek op<lb/>
»</remark>
<para>Ontrent den president draeght hij sigh vrij gevoeglijcq, wetende, dat sijne<lb/>
listen en craghten om ij ets van nadrucq te connen doen tegens Comp.e8 authoriteyt<lb/>
genoeghsaem craghteloos zijn. Hij werd oocq al beswaert met vuyle qualen, vrugten<lb/>
sijner overtollighe onkuyschheden, te wenschen sijnde, dat hij der door uyt de<lb/>
werelt wierd gemekt. Anders sal misschien nogh wel occagie occureren om hem<lb/>
sonder groot ambarras ten ondergangh te helpen.</para>
<remark>«De Koning van Temate maant de Makassaarse groten aan hun schulden aan<lb/>
hem te betalen, met weinig succes, hoewel zij niet geheel verarmd zijn; Kalamatta is<lb/>
een dobbelaar; onrust op Saleyer; de president zal het doen bezoeken,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... opdat se weder aen ’t weven geraeken en met der tijt in vermogen om haer<lb/>
schattinghe aen den Conincq van Temata te connen opbrengen, daer ’t Sijn<lb/>
Hoogheydt alleen om te doen is.</para>
<remark>«Voorlopig kunnen zij niet betalen<lb/>
»</remark>
<para>Daer zijn der nogh veele van dat eyland hier en daer verstroyt, die met der<lb/>
tijt al weder sullen keeren, als sij maer hooren, datter rast in ’t land is. Hebbende<lb/>
den Conincq van Bouton oocq aengenomen diegene, welcke daer waren, weder met<lb/>
den eersten naer huys te bestellen.</para>
<remark>«Er zijn geen kruidnagelbomen gevonden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl. dl. II, p. 613, noot 1, biljoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="757" />
<para>Van de Touraatse
<fref ref="1"/>  Coningen is Crain Bancala overleden en weynige maenden<lb/>
voor hem sijnen soone. Sulx was door de stenden de outste doghter (nu getrout<lb/>
met Arou Labaccan) op de begeerte van de vader in ’t gebiedt gestelt op onse<lb/>
approbatie, die se dan door den president van harentwegen gedienstelijcq deden<lb/>
versoecken, mitswelcken deselve, als sijnde eene wettige successie, haer ten naesten<lb/>
staet te werden toegeschict.</para>
<remark>«De Postiljon- eilanden, maar niet de Paternosters werden in kaart gebracht;<lb/>
men zal
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... van Macassar doen preuve nemen met een cloecke chialoup off een gemeen<lb/>
jaght om in ’t westermousson buyten Bomeo om ende door de Straet Banca off<lb/>
oocq wel tusschen Bileton en Banca door de reyse herwaerts te gewinnen, dat<lb/>
onder de v al van de Javaense off onder de zujdcust van Bomeo nogh niet als<lb/>
naer veel tijt spillens heeft willen lucken. Hebbende de ondervindinghe geleert, dat<lb/>
men in contrarie-saisoen oostwaert uyt allerwegen Comp.03 comptoiren sonder<lb/>
onderscheyt (waer het vereysschen moghte) genoegsaem bevaren can.</para>
<remark>«413 picol sapanhout is uit het wrak van de Nieuwendam geborgen; die van<lb/>
Buton betalen een deel van hun oorlog sschuld, nl. 1760 rsd. in goud; op de Tukangbesi-eilanden<lb/>
zijn 90 notebomen omgehakt<lb/>
»</remark>
<para>’t Is seker, dat de residentie der Tamatanen
<fref ref="2"/>  veel en wel ’t meeste gedaen<lb/>
heeft tot hare binnenlantse oneenigheyd, want sommighe zijn heel goet Temataens,<lb/>
andere weder heel afkerigh. Dus geit haer credit veel off weynigh naer den<lb/>
sin van de pertije, die boven leght.</para>
<remark>«Punten van wrijving tussen Tematanen en Butonners; een in 1648 af gezette<lb/>
Koning van Buton zal er terugkeren; Bima is bereid op de voet van de oude contracten<lb/>
in vrede met de Compagnie te leven; Dompo is meer pro-N ederlands; weinig handel<lb/>
in Timor
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... vermits de stercke vaart der Portugesen van Goa, Macao, Siam ende<lb/>
andere plaetsen. Daer benevens hebben onse ingesetenen in dat vaerwater ’t gepasseerde<lb/>
mousson oocq vrij stercq geweest ende waardoor het picol wax niet<lb/>
beneden de 30 rijxdaelders is te bemaghtighen geweest ende de cleden door<lb/>
cladden jegens den anderen oocq seer civiel moeten afgestaan worden. Hebbende<lb/>
het derwartsover in den tijt van 13 maenden bijnae niet geregent, dat groote duerte<lb/>
in de eetwaren ende sterfte in menschen ende vee hadden veroorsaekt.</para>
<remark>«Ook onder de Nederlanders<lb/>
»</remark>
<para>
Onderwijlen hadden de Portugesen derwartsover allomme wacker den baes<lb/>
gespeelt ende onder anderen Ade ende Mantoeta naeder versekert. Zijnde apparent,<lb/>

<fnote ref="1">Turatea, het voornaamste staatje van een gelijknamige confederatie aan de zuidkust<lb/>
van zuidwest -Celebes; het stond tot het Bongaais verdrag onder Gowa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is de aanwezigheid van de Tematanen op Buton.<lb/>
</fnote>

<pb n="758" />
dat den coperbergh aldaer rijcq van minerael is, soo daervan werd gerucht, maer<lb/>
daertoe, nogh oocq ontrent Sonnebaey, was vermits de naeuwe toesight ende besettinghe<lb/>
der Portugesen van Lijffou ende Larrentouca geen toegancq tot nader<lb/>
ondersoecq des copers te erlangen.</para>
<remark>«Breekt oorlog met Portugal uit , dan zal ook op Timor tegen de Portugezen<lb/>
worden opgetreden; rijstbehoefte te Kupang; in Palenibang is een klein geschil . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... wegen het vaertuygh en de ingeladen goederen, door Palimbangse zeerovers<lb/>
ontrent Malacca aengesnoert ende tot Palimbangh opgebraght, alwaer<lb/>
d’onse de hand op hetselve geleyt ende de schuldige gestraft te mogen worden<lb/>
bij de Pangeran versoght hadden.</para>
<remark>«De Compagnie heeft er nog 17220 rsd. te verliezen
, w.o. 3783 van den Vorst;<lb/>
de peper wordt er ingekocht d 3\ rsd. in kleedjes of 2\ contant, meest door vrijburgers
,<lb/>
die er ook veel textiel heen brengen; er is daardoor maar f. 9746 gewonnen en f. 7187<lb/>
uitgegeven<lb/>
»</remark>
<para>Het wagten was tot Palimbangh nogh al na de Pangeran Adepati van Jamby<lb/>
om sijn getroude vrouw, de Pangerans Ratoes doghter, te haelen, maer deselve en<lb/>
schijnt daertoe geen grooten haest te hebben.</para>
<para>De Sultan
<fref ref="1"/>  had (om sijn ernst te tonen om de Comp.e aen de uytstaende<lb/>
schulden te helpen) onder and’re in minderingh van die van Pangeran Diepa<lb/>
Negara, sijnde een van de voomaemste, binnen onse logie doen leveren 35 soo<lb/>
lijffeygenen als debiteuren van denselve in betalinghe van 700 rijxdaelders,<lb/>
maekende nae de courante incoop van peper 1400 realen, alsoo haer de picol nogh<lb/>
tot 5 realen volgens obligatie wordt goetgedaen, jegenwoordigh niet meer dan<lb/>
2 J realen costende, dat een groot voordeel voor haer is. Maer als d’onse te blijcken<lb/>
quam, dat deselve menschen daertoe gansch onwilligh waren ende de mine maekten,<lb/>
off se wel iet desperaets souden hebben bijderhand genomen, soo hebben sij<lb/>
swarigheyd gemaekt deselve aen te nemen uyt vrese van ongelucq, dat daeruyt<lb/>
soude hebben connen ontstaen.</para>
<remark>«De Sultan heeft daarop de schulden te zijnen laste genomen en beloofd ze merendeels<lb/>
binnen 3, de rest binnen 6 jaar te betalen,<lb/>
»</remark>
<para>.... mits dat hij daervoor tot een recognitie van de Comp.e sal genieten een<lb/>
chialoup van cherter als de Angelier, voor desen alhier van sijn gesanten gesien,<lb/>
gemonteert met 12 princestuckjes en voort van alles voorzien nae behoren, ’twelcq<lb/>
al wat een costelijcq geschencq sal vallen.</para>
<remark>«Echter zal dan 35929 rsd. aan twijfelachtige vorderingen inkomen; de Engelsen<lb/>
hebben er nog 30000 uitstaan; de Vorst is niet bereid hen voor een vijfde daarvan te<lb/>
helpen ; Djambi en Johore willen de bemiddeling van de Compagnie aanvaarden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Van Djambi.<lb/>
</fnote>

<pb n="759" />
<para>Onlangs hadden de Johoriten nogh een vaertuygh, met rijs geladen voor de<lb/>
Engelse logie leggende, weghgesleept, maer dat sullen wellight particuliere vrijbuyterssijn<lb/>
geweest sonder commissie van de regeringhe, gelijcq dat die natie van<lb/>
outs als eygen schijnt te wesen.</para>
<remark>«Zending van twee Engelse schepen uit Djambi naar Thaiwan en zo mogelijk<lb/>
naar Japan<lb/>
»</remark>
<para>Eene M.r Crisp
<fref ref="1"/>  stond mette joncq in Tayouan te verblijven om daer een<lb/>
logie te funderen tot een hooftcomptoir van haren handel om de noort.</para>
<para>Na het seggen souden de Francen door een derde hant oocq om een residentie<lb/>
tot Jamby versoght hebben tottet drijven van negotie, maer de Sulthan en had<lb/>
daer nogh geen uytspraec op gegeven, soo men meent, omdat de versoecker daartoe<lb/>
geen genoeghsame last en scheen te hebben.</para>
<remark>«Eind juli loos er in een jaar gewonnen f. 35561 en uitgegeven f. 21324; voornemen<lb/>
tot voorkoming van particuliere handel geen schepen via Siam naar Japan te<lb/>
zenden; in Tonkin werd goedkoop ingekocht; de Cie. geniet
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . . daer te lande merckelijcke verbeteringhe in de vrijheyt van het laden en<lb/>
ontladen onser schepen, als geen visitatie onser schepen off goederen onderworpen<lb/>
wesende door ’t af schaffen der 7 visitateurs derselver, een beneficie, dat de Comp.e<lb/>
alleen daer genoot boven andere natiën.</para>
<remark>«Bijzonderheden over den handel daar<lb/>
»</remark>
<para>De Toncquinse Chinees, op Japan gewoon te handelen nu eenige jaren herwaerts<lb/>
en die we vermoedet hadden gesneuvelt
<fref ref="2"/>  te sijn, is onvolbraghter reyse<lb/>
naer verlies van sijn mast en groote geleden schade aen sijn goederen, waervan hij<lb/>
veele zijde om haer verdorventheyd met 40 ten hondert verlies vercoght hadde,<lb/>
verleden herbst weder in Toncquin verschenen, hebbende dit jaer door gebrecq<lb/>
van een goede mast de reyse naer Japan niet kunnen hervatten, dat hij aencomende<lb/>
jaer sekerlijcq stondt te doen.</para>
<remark>«Anders dan vroeger leverde de Koning goede zijde<lb/>
»</remark>
<para>In Macao was groote schaersheyd van goet en daeromme alles daer goetcoop,<lb/>
dat voor de burgers van hier goeden en voordelighen handel beloofde.</para>
<para>De 2 France papen
<fref ref="3"/>  . . . . verbleven nogh gings en leefden eenelijcq van<lb/>
’tgene haer de Christenen tot onderhout vergunden sonder eenigh onderstand van<lb/>
haer natie te genieten.</para>

<fnote ref="1">In
<emph>Daghregisters</emph> 1671 wordt hij onder de naam De Cris vermeld als agent der Engel -<lb/>
sen te Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gesneuvelt, in de zin van: ter zee verongelukt, verdronken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In Tonkin.<lb/>
</fnote>

<pb n="760" />
<remark>«Door de ongewone windstille verscheen nog geen schip uit Japan; eind juni<lb/>
im8 in Malakka in een jaar gewonnen f. 229316.2.9 en uitgegeven
/. 192392.5.13;<lb/>
turijfel of de opbrengst der tollen aldaar de schade, veroorzaakt door de aanvoer van<lb/>
textiel door de Moren, wel goedmaakt, ook omdat die door particulieren naar Batavia<lb/>
wordt verder gebracht; nu zal bij hun aankomst te Malakka Compagniestextiel aldaar<lb/>
bij vendutie worden verkocht; bij de tinhandel knoeierij van het eigen personeel<lb/>
»</remark>
<para>Hoe trouweloos en schandeleus door onse eygen besetters voor Pera ontrent<lb/>
het beroven van een Malleyts vaertuygh alsmede in het vervreemden van wel<lb/>
200 bharen thin, voor haer en andere in ’t particulier tot Pera genegotieert, hun<lb/>
hebben comen te misgrijpen!</para>
<remark>«Betrokkenen worden vervolgd; ook met opium uit Bengalen wordt te Malakka<lb/>
geknoeid; restitutie van een ten onrechte voor Kedah aangehouden scheepje aan de<lb/>
Engelsen had te Batavia niet plaats wegens het onhebbelijk optreden van hun agent<lb/>
te Bantam; de lading is nu naar Coromandel gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Door dese Engelse lorrendrayerijen, soo vermeent den heer Bort wel tereght,<lb/>
dat onse besettinghe voor Queda genoeghsaem onnut en vrughteloos werd gemaekt,<lb/>
temeer de Moorse vaertuygen, maer eenige weynige Engelsen ophebbende,<lb/>
hun daermede oocq weten te behelpen en tot de negotie aldaer connen geraeken.</para>
<folio>Fol. 139v.</folio>
<remark>«Anders dan Bort wenst, zal tegen Kedah nog niet met de sterke hand worden<lb/>
opgetreden; getracht wordt met den Vorst tot een contract te komen<lb/>
»</remark>
<para>De twee voorneempste articulen bestaende in de voldoeninghe van Comp.68<lb/>
aghterwesen
<fref ref="1"/>  in drie jaren met thin te betalen a 35 rijxdaelders de bhaer en dat<lb/>
d’ Engelsen schepen met Moorse vrachtgoederen sullen moeten afgewesen werden.</para>
<folio>Fol. 140r-v.</folio>
<remark>«Eind september was in het gouvernement Malakka 467 bahar tin voorradig;<lb/>
men betaalde 40 rsd. in contant per bahar; naar Bengalen is 200000
‘ffi gezonden;<lb/>
veel tin door patria geëist; hoop op herstel van de handel in Ligor; naar Indragiri<lb/>
werd 25 juli cargasoen van f. 17512.18.3 gezonden; er werd daar in een jaar gewonnen<lb/>
f. 32463.1.14 en uitgegeven f. 11087.16.9; er is 300 taël goud voorradig, dat met de<lb/>
goudvoorraad te Malakka d f. 30652.2 naar Coromandel wordt gezonden; geringe<lb/>
handel te Udjung Selang<lb/>
»</remark>
<para>Het dwingen der negotie veeltijts wat ombragieus
<fref ref="2"/>  is, gelijcq reets aldaer<lb/>
met onse chialoup den Dolphijn comt te blij eken, dewelcke op ultimo april in de<lb/>
revier van Bangary door de Malleyers afgelopen, verbrant en het volcq daervan<lb/>
meerendeel vermoort is.</para>
<remark>«Scheepsverkeer met de Westkust; van daar is lading waard f. 288057 .18.1 ontvangen,<lb/>
w.o. 3266 taël goud, meest van 20\ a 21\ karaat; het is naar Coromandel<lb/>
gezonden; daar is op een partij ervan 18\% gewonnen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Aghterwesen, het nog verschuldigde (aan de V.O.C.).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ombragieus, hier: bezwaarlijk, moeilijkheden meebrengend.<lb/>
</fnote>

<pb n="761" />
<para>Tot Cormandel heeft den alloy in de muncte zijn vast rendement, daer geen<lb/>
veranderinghe in vallen can.</para>
<remark>«Alleen door het goedkoop te verwerven kan er op goud winst gemaakt worden; op<lb/>
de kamfer uit Baros is in Japan 95°/0 gewonnen , wat veel is voor zo vólumineuse<lb/>
waar<lb/>
»</remark>
<para>De regeringhe van Baros nu oocq expresselijck den bevelhebber van Taboeyangh<lb/>
<fref ref="1"/> , haren subaltemen, aenbevolen hadden sijnen camphur alleen aen hare<lb/>
ingesetenen te mogen en te moeten vercopen. Indien dan dat landschap 4 picols<lb/>
jaerlijx can uytgeven, gelijcq gemeynt werdt, behoort se de Comp.e bij goede toeversight<lb/>
der residenten niet te connen ontstaen, waerop denselven oocq wel<lb/>
scherpelijck is gelast te vigileren. Desen regent had mede versoght om een residentie<lb/>
van de Comp.e, dat den commandeur met goet overlegh heeft gedeclineert.</para>
<folio>Fol. 145v-146r.</folio>
<remark>«Geen onnodige loges op te richten; een monster kamferólie naar patria gezonden;<lb/>
er kunnen 200 kannen worden geproduceerd; 40 d 50 is al voldoende; een deel van de<lb/>
beste benzoë gaat ook naar patria; in Azië is er weinig belangstelling voor<lb/>
»</remark>
<para>Den Francen directeur Franchois Caron heeft quantiteyt van Bantam naer<lb/>
Couratta vervoert, ’t sij dan tot den inlandsen handel off tot retour voor Europa,<lb/>
werwarts d’Engelsen jaerlijx sooveel overbrengen, als haer te voore comt.</para>
<remark>«In Mokka schijnt er vraag naar te zijn; klapperolie is ter Westkust veel verkrijgbaar;<lb/>
de loge te Baros is . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... voltoyt, sijnde ’t importanste met plancken omgort en tot vermijdinghe<lb/>
van brandt geordonneert met pannen te decken.</para>
<remark>«De verkoopsprijzen aldaar dienen niet verhoogd; Chinezen er toegelaten, vgl.<lb/>
<ref>Westkust, p. 153</ref>; de hoofden er al naar hun houding te belonen met 150 d 300 rsd.;<lb/>
toename van de handel aldaar<lb/>
»</remark>
<para>Die menschen gevoelen van nu aen al een groote verbeteringhe in haere<lb/>
presente conditie tegen haere voorgaende subjectie onder de Aetchese heerschappije,<lb/>
welckes diep gewortelt ontsagh, staende den tijt van bijnae hondert jaren, soo<lb/>
ten eersten eghter t’eenemael niet en is te extirperen en daerom vereyscht nog al,<lb/>
dat de besettinghe te water tot uythoudinge van alle Atchese geesten en lorrendrayers<lb/>
gecontinueert werde.</para>
<remark>«Men verneemt niets meer uit Atjeh; overwogen de handel te Baros voor de Compagnie<lb/>
te reserveren, terwijl die op Singkel ook voor particulieren open zal zijn;<lb/>
David Davidsz. aldaar, vgl.
<ref>Westkust, p. 153-154 </ref>»</remark>

<fnote ref="1">Tabujang, plaats ter Westkust van Sumatra op ongeveer 50'N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="762" />
<para>Van ’t eyland Nias uyt de negrij Malkera
<fref ref="1"/>  had den orangcaeya Marbangsa<lb/>
door een cleen brieffken sijn beclagh gedaen, hoe dat den annaghoda Palawan hem<lb/>
van daer steelsgewijse vijff vrouwspersonen ontvoert hadde. Versoekende, datter<lb/>
naer geïnquireert moghte werden.</para>
<remark>«Ze zijn gevonden en naar Nias teruggezonden; slaven van daar voor de goudmijnen<lb/>
te kopen vgl.
<ref>Westkust, p. 152</ref>; veel wordt hiervan niet verwacht; de nog in het<lb/>
bergland van Tiku aanwezige twee Atjehse panglimas te bewegen naar Padang te<lb/>
komen; bij Tiku neemt de pepercultuur toe; de laatste pro- Atjehse hoofden in Priaman<lb/>
stellen zich onder de Compagnie; op hun verzoek zal er een loge komen, daar vele bergbewoners<lb/>
er gemakkelijker kunnen komen dan te Padang; uitgekozen is er een terrein<lb/>
aan
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de hoeck aen de mond der reviere, wel gesitueert, hoogh van grond en fris<lb/>
van lught, daer tevooren gedient hebbende tot een van de voomeempste vastigheden<lb/>
der Aetchinsgesinden en alsnogh rondsom bewalt. Temidden van die plaetsen<lb/>
is ’t gecogte huys opgereght en aengenomen te voltoyen, daervoor de Comp.e<lb/>
sal voldoen 120 rijxdaelders.</para>
<remark>«Het dorp ivordt herbouwd
, zo ook de markt; de vertegenwoordigers van de<lb/>
Compagnie
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... hadden
.... eenen Aetchesen Hackim Radja Iman, sich onderwonden<lb/>
hebbende ’t gemeen tegens de pongelous
<fref ref="2"/>  off bevelhebbers ongenegen te maeken,<lb/>
door de regenten met gemeen ad vijs sien condemneren in 25 taël gout tot breuke<lb/>
met bannissement daerenboven. Hier laegen al eenige soutvaertuygen in handelinghe<lb/>
en daeronder 2 &amp; 3 ongepreveligieerde, welcke eene was een Aetchinder<lb/>
Posampey met partij e Macassaren ende Bougijs, sonder passé van de Javaense cust<lb/>
daer verschenen, sigh behelpende met de naem van Anachoda Poetijs volck te<lb/>
wesen, ’t gunt contrarie zijnde gebleken, hielden de regenten hem gearresteert om<lb/>
daerover met ad vijs van den commandeur gecorrigeert te worden.</para>
<remark>«Hoge tol op katoen en zout ten bate van de Priamanse hoofden vastgesteld; er<lb/>
zal maar weinig personeel met weinig kapitaal geplaatst worden; de commandeur<lb/>
vraagt
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... nogh 2 &amp; 3 chialoupen tot weringhe van de lorrendrayers, die anders om de<lb/>
menighte der revieren en spruyten niet wel buyten te houden zijn. Dusdanige<lb/>
eysschen comen ons niet alleen van hier, maer oocq van Malacca, Macassar en de<lb/>
heele Oost te voren, behalven dat wij oocq selve van cleen vaertuyg hier in loco<lb/>
heel ontbloot bennen.</para>
<remark>«Er zijn te weinig timmerlui voor aanmaak voorhanden; einde van het verzet<lb/>
van Kotatengah<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mij niet nader bekend dorp.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Penghulu, hoofd.<lb/>
</fnote>

<pb n="763" />
<para>De princepale hoofden tot Padang haer ongewapent voor den gantschen<lb/>
landraet zijn comen vernederen en pardon bidden, teneynde weder onder het<lb/>
bondgenootschap moghten aengenomen werden.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXXXI; de oorzaak van hel verzet lag vermoedelijk in<lb/>
het af zetten van nu herstelde hoofden; opdracht van de tol te Padang aan de Compagnie,<lb/>
ibid., CCCXXX; hoop, dat de particuliere vaart ter Westkust daardoor zal afnemen,<lb/>
die is nu alleen toegestaan, als men eerst Padang aandoet; de juist ingevoerde pacht op<lb/>
sterke-drank-verkoop brengt 150 rsd. ’s jaars op; hoop op grotere goudpi'oductie;<lb/>
voornemen tot een bezending aan den Keizer van Minangkabau . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... om sooveel mogelijcq de schuwe berglieden wat vrijmoediger en onse opreghte<lb/>
intentie bekent te maeken, alsmede om voor ons off voor de Comp.e te<lb/>
conserveren het goede aensien, dat se ten hove bij de Keyser gelijct te hebben.</para>
<folio>Fol. 157v.</folio>
<remark>«De pas benoemde secunde Jacob Splinter is te zwak voor een dergelijke reis<lb/>
»</remark>
<para>Het concept tot het extirperen van de inlandsche catoenplantagie breekt nogh<lb/>
niet door. Sijnde ongeveer 50 packen, die al langhe de packhuysen hadden bewaert,<lb/>
doordien de bergluyden sooveel van ’t hare afbraghten, aen den Padangse<lb/>
regenten gedebiteert en, waermet ’tselve nu weder wat gestut wesende, herleefde<lb/>
de hope om nogh metdertijt daertoe te geraeken.</para>
<remark>«In Coromandel maar 50 a 60 pak textiel voor de Westkust te kopen en de<lb/>
verkoopprijs niet te hoog te stellen; de kleinere vestingen zullen halfjaarlijks vanuit<lb/>
Padang gevisiteerd worden; veel zieken en sterfgevallen onder hel personeel ter Westkust).<lb/>
</remark>
<para>Op Sillida ontrent de mijne daer is het, God beter ’t, soberst van allen gestelt<lb/>
met de siekte en sterfte en geeft het daer wel de meeste verhinderinghe.</para>
<remark>«Tekort aan mijnwerkers ondanks het hoge loon van de mardijkers; beloofd is<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>.... aen de oude eygenaers, dat sij in cas van proffitabel succes door de Comp.e<lb/>
daeruyt eerlij cq sullen metgedeelt werden, voomementlijcq indien sij het wercq<lb/>
naer vermogen comen te adsisteren, daer het den gouv.r Sirij Narre
<fref ref="1"/>  van sijne<lb/>
zijde niet aen gebreeken laet. Sulthan Sampuma
<fref ref="2"/>  is oocq wel besigh den toegancq<lb/>
tot het bewercken van sijne mijne op te helderen en werdt oocq in dat wercq<lb/>
aengemoedight, maer, te swack nogh sijnde tot het begraeven van d’eene
<fref ref="3"/> , sal</para>

<fnote ref="1">Sri Nara, Minangkabauer, die in 1667 werd erkend als panglima van Salida, als hoedanig<lb/>
hij zeker nog in 1681 in functie was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sultan Sampurna, alias Radja Karbau, „vrijheer” van Painan, komt nog in 1687 als<lb/>
zodanig voor; in 1681 droeg hij zijn gebied aan de V.O.C. op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld: daar de V.O.C. nog niet bij machte is tot het ontginnen van de eerste mijn,<lb/>
 
 enz.<lb/>
 </fnote>

<pb n="764" />
<para>aen het twede vooreerst niet mogen gedaen worden, off men soude sigh met te<lb/>
veel omslag belemmeren.</para>
<remark>«1000
&amp; erts wordt aan Heren
<emph>XVII</emph> toegezonden
, de „ Coninck
” van Trusan<lb/>
opgevolgd door zijn zusterszoon; ongenoegen in Indrapura tussen Vorst en de 20<lb/>
groten , wat de peperhandel nadelig is; de Vorst, Mametsjah, te verzoenen mei zijn<lb/>
stadhouder over Mandjuta; eind juli was ter Westkust in 7 maanden gewonnen<lb/>
f. 94706.9.6 en uitgegeven f. 28592.5.8; Van Goens heeft f. 250000 aan contanten,<lb/>
door hem uit Suratte en Perzië ontvangen, naar Bengalen gezonden, waar dientengevolge<lb/>
niets behoeft te worden geleend; daar is in een jaar gewonnen f. 631863 en uitgegeven<lb/>
f. 105936; van de winst kwam f. 221212 van de kobans, die 33
$ % winst gaven;<lb/>
vooral peper is er gewild; vrij veel zijde van de vergane Buyenskerclce spoelde aan<lb/>
»</remark>
<para>Naer soo een langduerige droogte over ’t geheele Bengaelse district ende<lb/>
waerdoor in Patna veele duysenden van menschen van honger gestorven waren<lb/>
ende nogh grooter getal haer van daer na beneden geretireert hadden, was derwaertsover<lb/>
soo overvloedigen regen gevallen, dat selffs de boven- ende benedenlanden<lb/>
meest onder gestaen hadden ende veele menschen, huysen ende vee medegesleept<lb/>
waren, waerdoor dan oocq de salpeterlanden ende de stoockhuysen in en<lb/>
ontrent Patna geen clene schade hadden geleden.</para>
<remark>«De salpeter, 6500 man, daardoor laat te Hugli aangebracht; 1500 door vergaan<lb/>
van een schuit op de Ganges verloren; de verkoopprijzen van koper dalen er door de<lb/>
grote aanvoer; de Compagnieswaren worden deels en gros verkocht aan de grote kooplieden<lb/>
Rangsordas en Sonderdas, op voorwaarde dat de Compagnie dan enige maanden<lb/>
die waar niet aan anderen verkoopt; nog niet beslist, of dit dient te worden voortgezet;<lb/>
enige Bengaalse munten ter essayering naar patria gezonden ; 200 baal Bengaalse<lb/>
zijde te Batavia zijn bestemd voor Japan, 70 a 80 baal zal van Bengalen rechtstreeks<lb/>
naar patria gaan, zo ook 14500 borax; Bengaals touwwerk bevalt goed;<lb/>
twee Deense scheepjes hebben . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... twee groote Bengaelse schepen ontrent Ouglij aen de wal gejaeght, daer se<lb/>
oocq geborsten waren; dat de Moren, soo we dughten, eghter sal afschricken<lb/>
weder equipagie naer Cheylon te doen.</para>
<remark>«Volger inspecteert Bengalen; verkoop van peper te Malakka aan lieden, die ze in<lb/>
Bengalen willen verkopen, verboden ; 10000 ons muscus uit Bengalen en Tonkin<lb/>
naar patria gezonden; de Engdsen kochten te Bantam die uit Macao op; voornemen<lb/>
den nawdb een Siamese olifant en Perzische paarden te vereren; de kosten kunnen<lb/>
worden gedragen door de zijde, die door de tol werd gesmokkeld, wat in het laatste jaar<lb/>
f. 34170 deed besparen; 2 jachten brengen 24 sept. en 7 oct. cargasoen van f. 88102.19.4<lb/>
van Paleacatte naar Colombo ; voor f .25 a 30000 zal nog met enige hoekers volgen; in<lb/>
Coromandel is in een jaar gewonnen f. 788807 en uitgegeven f. 228277 , van de winst<lb/>
kwam maar f. 182955 uit Golconda, daar . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... het Mogolse leger (waerdoor den bekende Sivasi uyt ’t Suratse district was<lb/>
gedreven) naer de grensen van Deccan in ’t afcomen was om de Coningen van</para>

<pb n="765" />
<para>Golconda en Visiapour een groote somma penningen te doen contribuereen, soo<lb/>
wierd gevreest, daerdoor al weder groote obstaculen in den handel souden werden<lb/>
veroorsaekt.</para>
<remark>«Hel volgende jaar zal van Coromandel voor
<emph>lal\</emph> ton aan textiel naar Noord- en<lb/>
Oost-Ceylon worden gezonden; de Meyboom brengt begin mei van Pegu naar Coromandel<lb/>
cargasoen van f. 51180, w.o. 150000 gans „off Peguws copergelt
”, dat nu officieel<lb/>
mocht worden uitgevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Schijnende sigh dien Conincq (uyt bedughtinge, de Comp.e sijn rijcq en de<lb/>
handel aldaer door gebreck van genoeghsame retourspecien wel moghten comen te<lb/>
abandonneren) wat meer als voorheen aen de Comp® gelegen te laten.</para>
<remark>«280000
® gans van Masulipatam naar Bengalen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde ontrent 1
\ dagh reysens landewaerts in van Palleacatta in een vlacke<lb/>
gront een copermijne ontdect, waervan den arts inhielt J, £ en £ p.r c.t0 coper<lb/>
ende dat niet dieper als op 1 è, twee vadems wierd gegraven.</para>
<remark>«Vermoedelijk zal de opbrengst zo gering zijn, dat ze het Compagnieskoper geen<lb/>
schade zal aandoen<lb/>
»</remark>
<para>Op Masulipatam was al weder verandering in de regeringhe voorgevallen,<lb/>
alsoo den heer out-grootgouv.r Mametbeecq de landen van Condepillij, Petapoeli<lb/>
ende Masulipatam waren ontrocken ende weder in paght opgedragen aen den<lb/>
voorighen quaetaerdighen heer Sjabberbeecq, generalen overste van des Coninx<lb/>
ruyterije, die oocq sijn ondergouvemeur in Masulipatam al hadde gesonden.<lb/>
Doende denselven soow^el als sijnen heer present in Golconda grote beloften van<lb/>
’s-Comp.es negotie allenthalven behulpigh te willen zijn, dat quaelijck van die<lb/>
forsse <fref ref="1"/>  man te geloven is.</para>
<remark>«Een verering aan hem was noodzakelijk<lb/>
»</remark>
<para>
Den grootgouv.1 van Singlepetta, genaemt Ebrahim Beecq
<fref ref="2"/> , waeronder t<lb/>
comptoir Sadrempatam sorteert, hadde d’onsen eenige maenden grote moeyelijcqheyt<lb/>
aengedaen, begerende niet alleen tol van de steen wercken, die aldaer<lb/>
worden vervaerdight ende afgescheept, maer oocq van de coopmanschappen, die<lb/>
aldaer wierden gedisbarcqueert ende waervan voorheen geen tol is betaelt geworden,<lb/>
schoon wij daertoe bij ’t eerste couwrel ofte contract
<fref ref="3"/> , met d’heer Seyd<lb/>
Ebrahim gemaekt, sooveel de coopmanschappen belanght, souden gehouden zijn,<lb/>

<fnote ref="1">Fors, geneigd tot gewelddaden, vgl. dl. I, p. 157, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ibrahim Beg was zeker sinds 1663 havildar, gouverneur, van Chingleput.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mij is bekend, dat de juist genoemde persoon een dgl. kaul in sept. 1663 verleende,<lb/>
vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLXXVI. In
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 231 wordt echter een kaul van<lb/>
1655 vermeld, uitgegeven door Said Ibrahim. Stapel, de uitgever van
<emph>Beschrijvinge.</emph> houdt<lb/>
Ibrahim Beg en Said Ibrahim voor één persoon, wat ir ij onzeker voorkomt.<lb/>
</fnote>

<pb n="766" />
maer nu al veele jaren in ongebruyk geraekt wesende. Ende waerop onse opperhoofden<lb/>
ten voorsz. comptoire haer beroepende met voorgeven, soo der thol<lb/>
moste worden betaelt, oocq aldaer gene coopmanschappen meer te disbarequeren<lb/>
ende oocq wel raed wisten desteine
<fref ref="1"/>  wereken buyten sijn destrict af te schepen,<lb/>
soo is denselven grootgouv.r, siende onsen ernst soo lange verduyrt, dat hij<lb/>
eyndelijcq weder afstant van die tolseysschinghe van selffs heeft gedaen, dat we<lb/>
soo goet niet genomen
<fref ref="2"/>  hadden.</para>
<remark>«Vrees voor moeilijkheden te Tegenapatam, daar de Compagnie passen voor de<lb/>
vaart op Kotiyar weigerde<lb/>
»</remark>
<para>Werdende de landen van Tanjouwer, daeronder Nagapatam sorteert, door<lb/>
quade regeringe hoe langer hoe meer in den gront bedorven.</para>
<remark>«De Sercateuver bezet de benedenlanden; hij heeft van de 10 dorpen de recognitie<lb/>
van 500 pagoden en de pacht van Trimelepatam gevorderd , maar de Compagnie betaalde<lb/>
niet; te Paleacatte voor
ƒ. 2401 gekochte diamanten als proef naar patria gezonden<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>De Francen saten op Masulipatam nogh geheel in negotie stil, maekende<lb/>
onderwijlen met bij nacht te schieten veel gerughts ende bravaden, met voorgeven<lb/>
het nu al in Europa met Nederland openbaeren oorlogh moste wesen ende sij in<lb/>
corten vele schepen hadden te verwaghten. Het schip van den Conincq van Bantam<lb/>
.... was in passant tot Masulipatam aengeweest ende ’t sedert in Bengalen<lb/>
onder Ilha de Gale gearri veert.</para>
<para>
(Te Masulipatam
. . . .)<lb/>
.... alle de Persiaense negotianten hadden verclaert met gene andere schepen<lb/>
te willen vaeren als met die van de Comp.e, omdat se nu eenige jaeren aen den<lb/>
anderen soo qualijcq met d’Engelsen dat heen waren gevaren.</para>
<remark>«V eisen, Soetendael en Spanbroeck voeren van Ceylon rechtstreeks naar Amsterdam,<lb/>
Cattenburgh naar Zeeland; naar Ceylon zijn van Batavia gezonden 380 militairen,<lb/>
naar Malabar 230; 1924 pak kaneel, van Ceylon ontvangen, gaan naar patria;<lb/>
die in 1670 in kamers naar patria was vervoerd, bracht 70 d 74 st. het pond op, die<lb/>
in het ruim was vervoerd, 50 a 54\
; de retourschepen uit Ceylon zullen begin januari<lb/>
vertrekken, daar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den eersten alarm over de Portugese toerustinghe en hare voorgegeve conjunctie<lb/>
met de France door de nader tijdinghe van Wingurla weder wat vermindert<lb/>
waer.</para>

<fnote ref="1">Destein, daarheen bestemde, van frans destiner.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Genomen, hier: verwacht.<lb/>
</fnote>

<pb n="767" />
<remark>«Mogelijk gaan drie schepen mei cargasoen van 5 ton gouds; wegens de kansen op<lb/>
oorlog is te Colombo hesloten
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... den meesten ommeslagh, ’t swaer canon en ’t gros van ’t capitael
....<lb/>
van Tutucorijn te lighten en oocq den versamelden calcq tot de geprojecteerde<lb/>
fortificatie, begroot op ongeveer 1000 lasten, naer Colombo over te haelen, continueerende<lb/>
alleen in de logie de coopman DeHeyde
<fref ref="1"/> , 3 a 4 scribenten, 10 soldaten,<lb/>
opdat die weynige bij inval van vijand haer te bequamer en met niet veel oinmeslagh<lb/>
belemmert, door Teuversland naer Mannaer moghten salveren.</para>
<remark>«Dit besluit , gevolg van de veranderde verhouding ten aanzien van den Naik<lb/>
van Madura, bevreemdt ; de Hoge Regering is tegen het veel volk vereisende oorlogvoeren<lb/>
in het gouvernement Ceylon, waarvoor Van Ooens 4000 man aanvraaagt;<lb/>
Heren XVII dienen te beslissen, of zij bereid zijn daarvoor
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... de requisite recreuten onvermindert ’t vorder behoeff voor de andere quartieren<lb/>
in India te fourneren en jaerlijx daerin te continueren en off se haer dan<lb/>
voort goetvinden met die van Cheylon
<fref ref="2"/>  te confirmeren om daermede te procederen<lb/>
tot de volle conqueste van het eyland en om ’tselve bij aflijvigheyt van<lb/>
Radja als sijn erffgenaem uyt den hoofde van ons hipoteecq
<fref ref="3"/>  off anders te blijven<lb/>
besitten, indien ja, soo cesseren het verschil, dat tusschen dese tafel en den heer<lb/>
Van Goens nu al eenige tijt getrotteert
<fref ref="4"/>  heeft.</para>
<para>
( Krachtig betoog van Van Ooens,
. . . .)<lb/>
.... dat de zeehaven niet sufficiënt beset en de strandluyden in gene genoeghsame<lb/>
devotie connen gehouden werden sonder oocq te lande met onse posten soo<lb/>
verre te penetreren, dat de volcken soowel der boven- als benedenlanden uyt puer<lb/>
ontsagh van desel ve en met dwangh van een le vent leger naer onse pijpen comen<lb/>
te danssen, de wijle eene bescheydene frequentatie alleen sonder craght absoluyt<lb/>
vastgestelt werdt daertoe te swacq en van gansch geene operatie te sullen wesen,<lb/>
met bijvoeginge, soo men woude seggen off het werck aensien voor te groot om te<lb/>
maincteneren en in een goetwesen soodanigh staende te houden, dat het te laet en<lb/>
nu te verre gebraght is om niet voort t’eenemael uytgevoert te werden, daer het<lb/>
misschien al wat naer schijnt te gelijcken. Maer het is oocq altoos tegens en contrarie<lb/>
ons sentiment geweest, dat de arme soo verre wierden uytgesteken en waermet<lb/>
wij ons mitsdien oocq nogh niet connen formeren, sust merende, indien wij<lb/>
door eene bequame en genoghsaem stercke besettinghe der zeehavenen, voorts<lb/>
met een civile frequentatie besorgende, dat de luyden blijven gauderen hare<lb/>

<fnote ref="1">Rutger de Heyde wordt 1667 van onderkoopman koopman, 1677 opperkoopman,<lb/>
1679 commandeur van Jafnapatam, 1681 opperhoofd te Tuticorin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: de Van Goens’en en hun raden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De nog steeds niet afbetaalde kosten van de oorlog, voor den Vorst van Kandi op<lb/>
Ceylon tegen de Portugezen gevoerd, gaven de V.O.C. een recht, dat men hier hypotheek<lb/>
noemt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Getrotteert heeft, hier: gehangen heeft, bestaan heeft.<lb/>
</fnote>

<pb n="768" />
gewone winsten, ja tot verbeteringhe van deselve, ons niet en connen conserveren<lb/>
hare trouwe en benevolentie, dat het oocq door puere craght en ontsagh voor de<lb/>
Comp.e swaar om doen sal vallen, ons voorstellende het exempel der Portugesen<lb/>
en hoe verre die evenwel niet sonder grote costen, verlies van bloet en een grooto<lb/>
meenighte van jaren niet al zijn doorgedrongen geweest en hoeveel advantagie<lb/>
sijluyden door hare papen op de gemoederen dier menschen boven ons zijn hebbende.<lb/>
Dogh in allen gevalle is het nodigh, datter bij uw Ed.eH.Aghtbare een parmanent<lb/>
ooghmercq werde gestatueert, opdat dan daernaer de saeken comen geright<lb/>
en gedirigeert, mitsgaders oocq in de eens vastgestelde maxime geene veranderinghe<lb/>
toegelaten te werden,
....</para>
<remark>«Van Qoens bleef alleen aan wegens de oorlogsgeruchten; ook de Hoge Regering<lb/>
vraagt aan Heren XVII
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat se haren staet in India eens extraordinaire principaal van militie en<lb/>
varend’volcq believen te secunderen, want in der waerheyt, Ed.e Heren, het<lb/>
compt na den presenten grooten en meer als conincklijcken omslagh daermede en<lb/>
nogh meest met de laasten al te becrompen om. Hebbende naeu raad geweten<lb/>
dese 10 afgaende schepen naer behoren te mannen, waerdoor der oocq veele buyten<lb/>
expiratie van tijt zijn moete verlost werden, behalven dat de blijvende schepen te<lb/>
wonder sleght en meest met jongens beset zijn.</para>
<remark>«Ook militairen moeten scheepswerk verrichten; zo zijn 60 soldaten op 4 oorlogsjachten<lb/>
voor Ceylon geplaatst; er is ook alom gebrek aan geschut; Van Qoens heeft aan<lb/>
zijn zoon de effecten van Tuticorin
, Colombo en Qalle laten overdreven en hem tot<lb/>
president van den Raad van Justitie aangesteld, maar vóór de algehele overname van<lb/>
het gouvernement wil Van Qoens jr. het gehele eiland bezoeken,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... zijnde sijn e. te dien eynde den 20en july uyt de Galjettes p.r de jaghten<lb/>
Amerongen en Bredenrode, met 155 Nederlantsche militairen ende 422 lascarijns,<lb/>
gemunieert met een amp’le instructie, vertrocken en, in de baey van Apretotte
<fref ref="1"/> <lb/>
alles wel besightight wesende, den 24en d.° daeraen volgende tot Batacaloa verschenen.<lb/>
Alles voort genoghsaem naer wensch in dese besoeckinge sigh toegedragen<lb/>
ende de volcken sonder eenige hardigheden, als alleen in ’t landeken van<lb/>
Cotjar, daer se genootsaekt waren eenige dorpen en partije nelij etc.a in colen te<lb/>
leggen, selve oocq den Caylawanny
<fref ref="2"/>  gemackelijcq en sonder tegenstand ter<lb/>
devotie gebraght en gesubmitteert hebbende, was hij naer 16 dagen verblijvens op<lb/>
Jaffanapatnam den 17en october tot Mannaer gecomen en gereet met 350 a 400<lb/>
Nederlandsche ende 900 inlandsche soldaten per Damiata, soo haest het compt,<lb/>
over Calpentijn naer Colombo over te steken.</para>

<fnote ref="1">Apretotte, baai aan de zuidoostkust van Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Warmis; hiermee worden zowel bedoeld de noordelijke districten van Ceylon als de<lb/>
bewoners daarvan en hun erfelijke hoofden; de laatsten heetten eigenlijk wanniyas. Het<lb/>
sanskritwoord vanya betekent: woud. Hier is een dgl. hoofd bedoeld, Kayla Wanniya, een<lb/>
onrustige figuur.<lb/>
</fnote>

<pb n="769" />
<remark>«Wegens de oorlogsgeruchten is de terugkeer naar Colombo vervroegd; er komen<lb/>
weinig berichten over Radja Singa binnen; van de vrijwillig naar hem opgereisde<lb/>
soldaat Bij ster velt wordt rapport verwacht; bekend is,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat desen keerl op de Singalesc maniere heel mooy gecleet, met 2 goude<lb/>
kettenen, 1 silver houwer op de lincker en met een mes (’t hecht van gout) op de<lb/>
rechter zijde verciert was. Sijnde door 40 bovenlandtsche lascarijns tot Gourbevele<lb/>
<fref ref="1"/>  geconvoyeert. Dat eenige hoffgrooten met eenen Anthonij Dorto en eenen<lb/>
Paulo naer Colombo stinden te volgen. Den Radja sigh onthielt in een vasten<lb/>
bergh, seer wel gefortificeert en genoghsaem daerin door sijne grooten als belegert<lb/>
vierde gehouden, dat hij seer goet Hollants maer genoghsaem craghteloos was<lb/>
door de boosheyd sijner hovelingen, dat hij wel wenschte onder onse protexie on<lb/>
met de Comp.e in een vaste vrede te wesen, dat de gevangenen niet door hem,<lb/>
maer buyten sijn weten door de grooten, werden aengehouden, dat Frans van den<lb/>
Bergh, sedert a.° 1659 in Candia geweest en, ’t Christengelove versakende, in<lb/>
Coninx dienst getreden, nu te sijnen
<fref ref="2"/>  aen wesen de cop was afgeslagen en dat de<lb/>
Conincq moeyte hadde gehad om hem
<fref ref="3"/>  bij ’t leven te behouden, in summa ’t<lb/>
verwarde hoff. Te wenschen wesende, dat de voorsz. afcomste der grooten<lb/>
effect sorteerde en dat se soowel onse oude als de nogh in ’t leven zijnde 36 nieuwe<lb/>
gevangen quamen mede te brengen tot een inleydinghe van een goede, vredighe<lb/>
harmonie en vrede tusschen de Coningse ende de Comp.e en ’tgunt voor Uw Ed.e<lb/>
staet op Cheylon geen clene gerustheyt soude baren.</para>
<remark>«Van Goens meent, dat die van Kandi de macht van de Compagnie vrezen; de<lb/>
Hoge Regering twijfelt; mogelijk keurt de Vorst de bezetting van de havens ter oostkust<lb/>
goed; genoteerd werd,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat uyt de Seven Corles en andere Coningx provintien veel volcq in*t<lb/>
district van Negombo onder ons gebiedt overcomt, dat de gemene bovenlanders<lb/>
met d’onse vrundelijck frequenteren en selve op de merekten binnen Colombo<lb/>
haer behoef ft comen copen, dat de groten haer de landen tot onse jongste geforceerde<lb/>
post op Arondore toe als niet aen trecken, maer de luyden seer mishandelen<lb/>
en tiranniseren, dat daerom deselve seer naer onse regeringlie verlangen, ja<lb/>
dat wij door die en andere tot de besettinge hertelijcq genoodt werden.</para>
<remark>«Breekt geen oorlog met Europese machten uit, dan zullen drie veldschansen w.o.<lb/>
die van Ruanella worden gebouwd; nodig is,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... datter boven de parmanente guamisoenen een cloecke losse melitie van 1000<lb/>
coppen ruym overigh bleve om te mogen voeren, daer ’t nodigh quam te werden<lb/>
ende waeraen wij Cheylon niet en weten te verhelpen.</para>
<remark>«Zojuist werd een brief van Heren
<emph>XVII</emph> van 15 mei ontvangen, waarin actief<lb/>
optreden, daar nu voldoende krijgsmacht op weg is, wordt aanbevolen; de ,, gepretendeerde<lb/>
prince van Matule
” blijft bij zijn beweringen,
. . . .<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gurubewilla, plaats beoosten Colombo aan de Kelani-Ganga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is: Bijstervelt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is: Bijstervelt.<lb/>
</fnote>

<pb n="770" />
<para>.... alhoewel hij hier de Comp.e maer strect tot beswaemis, soo eghter is niet<lb/>
goetgevonden hem vooralsnogh naer Cheylon te senden, hoewel hij al eenige<lb/>
maelen daerom versoght en begeert heeft, dat men hem maer aen sijnen oom, den<lb/>
Conincq, overleveren soude.</para>
<remark>«Ook Heren
<emph>XVII</emph> willen hem voorlopig te Batavia laten, waar hij meer verteert<lb/>
dan de hem toegekende 30 rsd. per maand<lb/>
»</remark>
<para>Het project, waervan Uw Ed.e aenroeren om van Cranganoor op de Mallabaerse<lb/>
cust tot Nagapatnam op de Cust Cormandel alles voor de Comp.e en hare<lb/>
negotie alleen te beslaen met seclusie van alle andere negotianten, menen wij<lb/>
oocq begrepen te zijn onder het concept, dat bij de heer van Goens tegen den<lb/>
Teuver was opgenomen, indien hij door contract van den Madureer voor de Comp.e<lb/>
sijn vergenoegen had connen bedingen. Dogh dat en soude dan volgens Uw Ed.e<lb/>
intentie niet sonder craght van wapenen vercregen zijn gewerden, niet onapparent<lb/>
wesende, indien men tot soodanige possessie geraeken conde, dat daeruyt veele<lb/>
ad vaneen bijwege van negotie en geen clene versekeringhe voor ’t eylandt<lb/>
Cheylon te vinden soude sijn, maer onses eragtens niet geconstitueert om alleen<lb/>
met verbonden sonder levendigh ontsagh van maght te maincteneren, een seer<lb/>
groot district zijnde, daer wonderveel van noode is en waerom wij ons daertoe<lb/>
.... niet hebben connen inschicken.</para>
<remark>«Indien hei op Ceylon vredig was en de verhouding tot den Naik van Madura en<lb/>
den Teuver goed, zou het misschien kunnen, maar nu gaat het zeker niet; Van Ooens<lb/>
meent, dat door actief optreden
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... uyt Cheylon en Madure ruym de ongelden vervallen soude connen en den<lb/>
caneel voor niet als een suyver gewin blijven overschieten, dat wij wel niet voor<lb/>
onmogelijck houden, maer het moet sijn tijt hebben ende waertegens bij ons alleen<lb/>
gealegueert is, dat de ongelden ten eersten vast staen, terwijl men op de winsten<lb/>
nogh blijft hopen.</para>
<remark>«Steeds gaan echter kosten aan baten vooraf; bouw van forten in Ceylon en Malabar;<lb/>
gebleken is,
... .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat het eerste project om ’t grootste casteel op Jaffenapatam naer Puncte<lb/>
de Pedro te verplaetsen bij nader genomene inspectie elders begrepen is en daertoe<lb/>
uytgekeken eene situatie volgens de daer van gedane beschrijvinghe ongelijcq<lb/>
veel bequamer als d’eerste, derhalven noghal seer goet zijnde, dat het nogh niet en<lb/>
was begonnen.</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> willen
, dat het oude kasteel vooreerst in stand blijft; opgave van<lb/>
Van Goens jr. over bij Jafnapatam nog te bouwen sterkten; een op de werf van Batikalao<lb/>
gebouwde sloep is bijna gereed; in Jafnapatam zijn twee goede putten gegraven;<lb/>
het belangrijke kasteeltje Manaar is nu in goede staat en met 250 man bezet; er zijn<lb/>
waterbakken voor ruim 200 legger gemaakt; het fort Kalpitiya is nog niet defensief<lb/>
tegen een Europese aanval; Ceylon is vanuit Coromandel voorzien van buskruit en van</remark>

<pb n="771" />
<remark>textiel; van Bengalen salpeter verwacht voor de kruitmolens te Colombo en J afnapatam ,<lb/>
die resp. 10 a 12000 en 2000
<ref>10 p.</ref>m. kunnen opleveren; ook in Paleacatte wordt voor<lb/>
Ceylon kruit gemalen ; van Batavia is 4000
® naar Malabar gezonden; er is 800 last<lb/>
rijst te Colombo, nog 200 verwacht uit Calpatam, 500 uit Oalle, terwijl in Canara<lb/>
600 last is gekocht en evenveel besteld<lb/>
»</remark>
<para>Indien de Deense cruyssers de Bengaelse Moren in hare vaert comon te intimideren<lb/>
sonder eenigh respect aen Comp.63 passé te wille draegen, dan is de meninghe<lb/>
op de schepen, die met rijs off oocq ledigh naer Cheylon tenderen tot incoop<lb/>
van eliphanten, een Nederlander off twee te stellen en die onder de princevlagge<lb/>
te late door zee brengen. Want die vaert en magh ons tot nadeel van Comp.es<lb/>
dienst niet werden af gesneden. Met welcke protexie de Deenen niet en connen<lb/>
rekenen van onsen sijde geprejudicieert te werden, want de Comp.e in die bodems<lb/>
vreedigh gaen en comen haer besonder intrest heeft en genoghsaem voor een<lb/>
capitael participant in desel ve te considereren is.</para>
<remark>«J afnapatam kan zich met eigen rijst redden; van de oostkust van Ceylon is door<lb/>
gebrek aan zaaikoren niets te verkopen; hoop, dat ze het volgend jour ruim en goedkoop<lb/>
kan leveren; gaat alles goed, dan zijn 1 schip, 10 jachten en 5 fluiten bij Colombo; 2<lb/>
jachten en 1 fluit zullen daar nog bijkomen; de meeste zijn „bequaemensuffisantten<lb/>
oorloghe”, terwijl Heren
<emph>XVII</emph> niets schrijven over kans daarop; de dappere Roothaes<lb/>
biedt zich aan als vlootvoogd, met de „wackere jongeman
” opperkoopman Pijl als<lb/>
tweede; ook Van Goens zal zich, indien nodig, „niet verbergen”<lb/>
»</remark>
<para>Indien nu schoon al het grote opgeven van den verwaenden Vice-Rey <fref ref="1"/>  met<lb/>
sijnen arroganten titul van restaurador quame te verijdelen, daer ’t meest naer<lb/>
gelijckt, soo blijft eghter de intentie met de gecombineerde scheepsmaght een<lb/>
reputatieuse vertoninge langs de custe van India en Mallabaer tot reassurantie<lb/>
van de wanckelende gemoederen te laten doen, opdat die en andere quaet willige<lb/>
beveynsde vrienden te claerder blijken, dat de Comp.e nooyt ongereet is haer die<lb/>
vercrege eere, ontsagh en ’t meesterschap ter zee ten uytersten toe tegen alle<lb/>
slagh van vijanden te maincteneren, sullende oocq de quade geesten, die der<lb/>
onder ons op Cheylon moghten wesen, al vrij wat versetten een soo notabelen<lb/>
vloot ter rhede Colombo te sien, om dewelke uyt te maeken oocq alles is bijgeset,<lb/>
wat maer eenighsints van ons vermogen is geweest.</para>
<remark>«Aan Van Goens is te bedenken gegeven,
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... off niet voor de Comp.e met de Arrabieren, wackere, onversaegde soldaten<lb/>
wesende, goet was een contract van oorloge, soo de Portugesen onse vijandt<lb/>
wierden, tegen desel ve te negotieeren, schijnende niet alleen die volcken daertoe<lb/>
seer te inclineren, maer de Comp.e oocq sonderlinghe genegen te wesen en doodvijanden<lb/>
van de Portugesen, haer genoghsaem aengeboden hebbende om t’onser<lb/>
adsistentie deselve te helpen bevegten.</para>

<fnote ref="1">Luiz de Mendo
9a Furtado de Albuquerque, conde do Lavradio, Onderkoning van<lb/>
Portugees Indië, 20 mei 1671-28 oct. 1677.<lb/>
</fnote>

<pb n="772" />
<remark>«Terwijl Van Goens , wetend , dat de bemanning van de fluit V oorsightigheyt<lb/>
goede ontvangst . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... verre boven andere natie in Mescatta van den gouv.r in vrij hooger graad<lb/>
als France ofte Engelse hadden ontfangen, met deselve intentie swanger gaet,<lb/>
temeer nacdien sijluyden oock visten te seggen, dat de Arrabieren sterek doende<lb/>
waren een considerabele vloot te equiperen, voorgevende daermede directelijcq<lb/>
op Goa te willen aensetten.</para>
<remark>«Vermoedelijk is de toerusting der Portugezen meer tegen de Arabieren dan tegen<lb/>
de Nederlanders gedaan , tenzij zij met de Fransen willen samenwerken ; gebleken<lb/>
is, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... wat quantiteyt peper, sleghte caneel etc.a de Mallabaerse lorrendrayers<lb/>
jaerlijx tot Mocha en Mescatta aenbrengen en dat se daerop meest ordonnaire een<lb/>
goede winst weten te behaclen, dat niet wel ofte beswaerlijcq is voor te comen.</para>
<folio>Fol. 205r.</folio>
<remark>«Te Gaüe is 974400 peper uit Malahar ontvangen
, veel meer dan de retourschepen<lb/>
in Ceylon kunnen laden; gelaat is daarom 250 a, 500000
iC naar Perzië te<lb/>
zenden; de inkoopprijs van peper in Malahar is verhoogd om sluikerij tegen te gaan;<lb/>
die te Batavia is verlaagd, daar er meer dan genoeg wordt aangevoerd, nl. tot 5 rsd. het<lb/>
picol, half in geld, half in waren; Heren
<emph>XVII</emph> stellen voor een proef te nemen met<lb/>
het laten varen van de retourschepen uit Ceylon bewesten Madagascar om, als de vrede<lb/>
met Portugal bewaard blijft; voortaan zal Batavia niet meer de behoeften van J afnapatam<lb/>
verzorgen, maar Colombo; wel levert Batavia van de eis uit Malahar, wal<lb/>
Colombo niet beschikbaar heeft; een predikant te Manaar gewenst; concept-kerkorde<lb/>
voor Ceylon van daar ontvangen; last van Heren X VII Nederlanders, die vroeger bij<lb/>
de V.O.C. dienden, maar die nu onder vreemde vlag in Compagniesterritoir komen,<lb/>
van de schepen te lichten; een Frans scheepje, komend van Suratte, strandde bij<lb/>
Ceylon; de cauris, in patria voor 11$ st. verkocht, gaven 324\% winst<lb/>
»</remark>
<para>Den Poelsnip, onder den schipper Jan Conineq gesonden geweest sijnde om te<lb/>
ontdecken, van deegen te besoeken de schadelijcke drooghtens en reven van de<lb/>
Baxos de Padua
<fref ref="1"/>  ende de noordelijxste eylanden van de Maldives, is den 3en juny<lb/>
weder geretourneert.</para>
<remark>«Men bevond, dat de noordzijde der Baixos op 12
<super>0</super>
<emph>N.B.</emph> ligt, terwijl de Malediven<lb/>
tussen 8 en 10
<super>0</super> goed gepasseerd kunnen worden; een tweede onderzoek en kaartering<lb/>
zal plaats vinden; suiker-, zijde- en indigoteelt op Ceylon is iets voor vrijburgers,<lb/>
maar
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>... die uyt Hollandt comen, zijn te sober en te arm om yets diergelijcks te

<fnote ref="1">Do Baixos de Padua is do naam van de bank, ook Baixos de Pedro geheten, die op<lb/>
13° N.B. voor de kust vanlndin ligt; met do noordelij leste Malediven zijn de eilanden bedoeld,<lb/>
die wij als Lakkadiven kennen; de juist bedoelde bank is er een onderdeel van. Baixos is<lb/>
portugees voor klippen, riffen, vgl. ook p. 575 noot 1.</fnote>

<pb n="773" />
beginnen en de oude, die wat hebben, worden al ten eersten cooplieden en equipanten,<lb/>
daer bij behoude reysen, soo ’t schijnt, wat meer met te winnen is.</para>
<remark>«De rijstteelt zal pas toenemen, als er permanente veldschanscn zijn; het ontbreken<lb/>
daarvan zou de onkosten op Geylon wel
ƒ. 100000 - vergroten; volgens Van Goens zal<lb/>
alleen het zwaarste ebbenhout naar patria gaan. geen van Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>
Den dissa ve Laurens Pit d’ jonge
<fref ref="1"/>  leght
.... met een goede troepe Nederlanders<lb/>
op de pas van Cattoene om oogh in ’t zeyl te houden. Blijven voort allesints<lb/>
wel op hoede ende den landwegh tusschen Gale en Batacaloa is veyligh, soodat de<lb/>
brieven onverhindert heen en weer over land gaen.<lb/>
Dit jaer zijn aldaer vercoght. :<lb/>
66 eliphanten voor . rijcxdaelders 34685.-<lb/>
3795 ammenam arreecq a 5| realen en 1 gulden tol . . „ 22344.-<lb/>
406J &lt;0? garioffel nagelen
<emph>h</emph> 86 stuyvers . „ 552f<lb/>
18800 peper a 6 stuyvers . ,, 1680.-</para>
<para>Tesamen rijcxdaelders 5926 lf<lb/>
Waertegen in betalinge is ontfangen 1302 lasten rijs,<lb/>
costcnde . „ 36368 jj</para>
<para>De rest hadden de Moren met eenige gewilde stoffe en in contant voldaen,<lb/>
hebbende daerenboven nogh 800 lasten rijs aen de borgerie gelevert, sulx die in<lb/>
goede voorraet waren.</para>
<remark>«Geen verdere berichten over Oost-Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den oppercoopman Pijl
<fref ref="2"/>  als in passant aen den Teuver gesonden om<lb/>
geen umbragie aen den Madureer te geven en om te sien, off hij met denselven tot<lb/>
eenige vernieuwinghe ende verbeteringhe van ’t contract can comen, voomementlijk<lb/>
in ’t belangh van de peerlvisserie, daer oock dit jaer niet van gecomen is.</para>
<folio>Fol. 21 0V.</folio>
<remark>«De Samorijn toont nog geen toenadering
, mogelijk door Portugezen en Fransen<lb/>
opgestookt; Malabar is gereed voor een vijandelijke aanval<lb/>
»</remark>
<para>
Voor de fortresse tot Cananoor scheen wel de meeste becommeringh te wesen<lb/>
van eerst aengetast te sullen worden, als de Portugesen hooftstad naest gelegen<lb/>
zijnde. Maer deselve is soo van situatie als andersints vrij stercq ende had de<lb/>

<fnote ref="1">Laurens Pit jr. was al in 1658 in dienst van de V.O.C.; 1665 onderkoopman te Batavia;<lb/>
hij diende in Coromandel en Ceylon en werd 1667 koopman, 1672-1674 dessave van<lb/>
Mature, 1673 opperkoopman, 1675 schepen van Batavia, 1678 tot 1684 landdrost der Ommelanden<lb/>
van Batavia, mei 1680 tot okt. 1681 commissaris naar de Westkust, 1685 president van<lb/>
Masulipatam, 1686 gouverneur van Coromandel, 1693 raad-extraord. van Indië, 1698 naar<lb/>
Batavia, waar hij 1700 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laurens Pijl kwam 1654 uit als hooploper en werd maart 1662 onderkoopman in<lb/>
Ceylon, 1663 resident in Canara, 1665 koopman en opperhoofd te Tuticorin, 1667 opperkoopman,<lb/>
1673-1679 commandeur van Jafnapatam, 1679 onder de titel van eerste commandeur<lb/>
belast met het bestuur over Ceylon, 1681 gouverneur,. 1687 raad-extraord. van Indië, 169<lb/>
raad ordinair en naar Batavia, waar hij in 1705 stierf.<lb/>
</fnote>

<pb n="774" />
commandeur tot adsistentie van de coopman Pieter Vertanghen, daer alls hooft<lb/>
leggende, oocq van Coutchin derwaerts gesonden joncker Abraham Daniël van<lb/>
Renesse
<fref ref="1"/>  als provisioneel cap.n nevens een luytenant ende vendrigh ende tot<lb/>
versterckingh van het guamisoen nogh 30 soldaten, doe niet maghtigh zijnde<lb/>
geweest meer af te steken.</para>
<remark>«In Malabar was eind febr. in een jaar uitgegeven f. 354862 en gewonnen<lb/>
f. 229924; de onkosten zullen door de noodzaak van fortificeren niet verminderen<lb/>
»</remark>
<para>De Coningh van Coutchin en eenige andere haer seer ongestadigh ende wispeltuyrigh<lb/>
aenstellen ende de landen in onsekerheyt ende onrust houden.</para>
<remark>«Maar dat betekent weinig; uit Wingurla is vernomen
, .
. . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de Portugesen tot Goa eyndelijk ende naer langh uytsien uyt Portugal<lb/>
hadden gecregen 3 schepen ende daermede een nieuwe Vice-Rey, Luis Mendonsa<lb/>
Furtado, met titul van restaurador van Cheylon, waerbij de gerughten van den<lb/>
oorlogh, die de Francen, geconjungeert met de Portugesen, souden voorhebben<lb/>
den staed van de Comp.e in dese landen aen te doen, seer schijnen bevestight te<lb/>
worden ende dat het vooreerst op dat eylant soude aengesien zijn, off ten ware,<lb/>
dat het een strategema was, gepractiseert om ons te abuseren ende alleen op<lb/>
defentie van dat gouvernement te doen dencken, daer sij het ondertusschen wel op<lb/>
geheel andere plaetsen souden connen gemunt hebben, dat niet buyten bedeneken<lb/>
is om de groote plompheyt, die anders in de voorsz. arrogante titul schijnt te<lb/>
steken, alsoff ons daermet van haer voornemen wilden waerschouwen om op<lb/>
hoede te wesen. ’tWelcq van dat lose volcq niet gepresumeert can worden ende<lb/>
ons daerom oocq een oogh in’t seyl doet houden. Bijsonder secours van geit en<lb/>
schijnen sij mette voorsz. schepen niet becomen te hebben ende was oocq vrij<lb/>
veel van het volcq op de uytreyse gestorven, dat haer in dese gelegentheyt oocq<lb/>
niet wel en comt. Mette Arrabieren continueren sij nogh in oorlogh en zijn altemet<lb/>
al eens aen malcander geweest, dogh met variabel succes, dan d’een dan d’ander de<lb/>
overhand gehad hebbende.</para>
<remark>«Sjivadji schijnt in macht wat af te nemen<lb/>
»</remark>
<para>De negotie in verleden saisoen tot Wingurla al weder gemonipoliseert met de<lb/>
bekende coopman Polpot Naic, dat wij liever anders sagen, maer nae ’t schrijven<lb/>
van de coopman Rombout Lefer niet wel anders can geschieden, omdat daer geen<lb/>
andere cooplieden en zijn, die vermogen hebben ofte iet vertrouwt soude mogen<lb/>
worden. De gemelte coopman had nu een optoght gedaen naer de landen van<lb/>
Ragiabach en Attenij
<fref ref="2"/>  om te ondersoecken, wat daer in handel voor ons te doen<lb/>
soude mogen wesen, daer nader ontledinghe van sijn verwaghtende.</para>

<fnote ref="1">Jhr. Abraham Daniël van Renesse was tot in 1676 onder zijn verwant Van Reede ter<lb/>
kust van Malabar als officier werkzaam; in aug. 1676 werd hij naar Oost-Java gezonden, waar<lb/>
hij tot in 1680 aan de krijgsverrichtingen deelnam, vervolgens in garnizoen t© Batavia, waar<lb/>
hij in 1681 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Athni, plaats in het westen van India op 16°40' N.B. en ruim 75° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="775" />
<remark>«Eind fébr. was er in een jaar gewonnen f. 129160 en uitgegeven f. 14314; het<lb/>
schijnt
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat de gemelte Siwasi in persoon tot Wïngurla stond te verschijnen om de<lb/>
fortificatiën te visiteren, bij welcke gelegentheyt d’onse dan niet souden voorbij<lb/>
connen hem met een schenckagie te begroeten, die oocq al wat aensienelijcq sal<lb/>
moeten zijn geweest.</para>
<remark>«Volger visiteert als commissaris Suraüe; directeur Bogaert moet zich voor den<lb/>
Raad van Justitie verantwoorden; Volger volgt hem voorlopig op; niet wordt ingegaan<lb/>
op Bogaert' s voorstel meer waren in Suratte in te kopen en geen contanten van daar<lb/>
naar elders te zenden; Suratte heeft in 1670 voor f. 1328000 geëxporteerd, w.o. f. 523000<lb/>
aan contanten; de Engelsen kopen er meer op; de er ook door de V.O.C. aangebrachte<lb/>
grove Engelse lakenstoffen zullen er door de grote aanvoer geen winst geven, terwijl ze<lb/>
gauw bederven; ook koper uit Europa wordt er door de Engelsen geimporteerd; lood is<lb/>
er gewild; te Batavia is wel 347784
<emph>ffi</emph> of 1672 baal indigo uit Agra ontvangen, waarvan<lb/>
572 baal voor patria, terwijl 580 baal indigo circhees naar Ceylon ging; bijzonderheden<lb/>
over het vergaan van de Victoria; cauris werden te Suratte niet ingekocht, daar<lb/>
de Engelsen meer boden; 200 baal Perzische zijde gaat naar patria, 219 naar Japan,<lb/>
daar ze voor patria te duur is ingekocht; slechts 184 carga behoefde te worden gekocht,<lb/>
zodat 60000 rsd. beschikbaar bleven voor Ceylon en 40000 voor Cochin; niet wordt<lb/>
overgegaan tot het laten doen van een reis vice-versa naar Suratte van het bij Gamron<lb/>
op zijde wachtende schip, daar dat geen voordeel belooft<lb/>
»</remark>
<para>Chiraes, alwaer den directeur om den Gamronse hitte en ongesontheyt te<lb/>
ont wij eken geretireert was.</para>
<remark>«Vestiging te Basra tot stand gekomen<lb/>
»</remark>
<para>Den Iman
<fref ref="1"/>  van Mascatta heeft in diversche gelegentheden getoont en doen<lb/>
blijeken sijn groote genegenth.1 om hem met d’E. Comp.e in vruntschap te begeven<lb/>
onder presentatie, soo wij daer te negotieeren een residentie wilden begrijpen, ons<lb/>
tot contentement wel te sullen tracteren en boven andere veel vrijdommen laten<lb/>
genieten. Welcke serieuse nodinghe wij al voorheenen getraght hebben te amplecteren,<lb/>
maer door tusschenvallige impedimenten is ’tselve tot nogh toe uutgestelt<lb/>
geweest, dat den directeur Van der Dussen nu met d’eerste occagie meynde bij de<lb/>
hand te nemen en te doen ondersoecken, wat voordeelen in negotie aldaer voor<lb/>
d’E.Comp.® sullen te bejaegen wesen met bedingh van alsulcke prerogatijven, als<lb/>
we sullen connen vercrijgen, niet buyten apparentie sijnde, daerop wat goets sal<lb/>
volgen.</para>
<remark>«Hij is wellicht een waardevol bondgenoot tegen de Portugezen
<lb/>
»</remark>
<para>
Eenige Nederlanders, ontrent 20 personen in getal, van diversche qualiteyten,<lb/>
waerover als hooft commandeerde eenen David Butler
<fref ref="2"/>  van Amsterdam metten<lb/>

<fnote ref="1">Hier is Imam de titel van een Vorst, vgl. dl. H, p. 38, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">David Butler kwam als kapitein in Russische dienst naar Astrakan, waar hij met de<lb/>
andere Nederlanders in handen viel van de kozakken van den verzetsleider Stenka Razin.<lb/>
Na ontvlucht te zijn kwam hij via Tspahan naar Batavia in nov. 1671, waar hij vaandrig werd<lb/>
in V.O.C. -dienst. Een der andere Nederlanders, J. J. Struys, heeft hun avonturen beschreven<lb/>
in zijn boek
<emph>Drie</emph> .
. .
<emph>Reysen,</emph> 1676. dat in het russisch is vertaald.<lb/>
</fnote>

<pb n="776" />
caractcr als cap.n, hun in dienst van den Moscovisen Grootvorst hebben begeven om<lb/>
met een schip, ginder te lande daertoe geëquippeert, door de bekende Wolgaesche<lb/>
revicre naer de stad Astracan, ontrent 10 mijlen van de Caspische Zee gelegen, te<lb/>
varen en, aldaer gecomen zijnde, te volgen d’order’ van den Moscovische gouv.r<lb/>
dier stad. Wierdende het vorder desseyn bij de Mosco viters secreet gehouden.<lb/>
’tWelcq den voorsz. cap.n meyn.de daerop acngesien te wesen om over de Caspische<lb/>
Zee naer de zijlanden <fref ref="1"/>  van Persia te navigeren en aldaer wegen den Grootvorst<lb/>
een begin van handel te stabileren
<super>* <fref ref="2"/> </super>. Maer dese vo}ragie en heeft geen verder<lb/>
voortgancq genomen als tot de stad Astrachan toe, omdat de rcbellighe cosacken,<lb/>
die daerontrent seer maghtigh geworden zijn, deselve stad overrompelt en met<lb/>
gewei t quamen in te nemen, vermoordende alle, die daer binnen wierden gevonden.<lb/>
Maer de voorsz. Nederlanders namen se gevangen en versenden die in slavernije<lb/>
naer Dcrbent
<fref ref="3"/> , een plaetse den Persischen Conincq eenighsints onderhorigh.<lb/>
Van waer den voorsz. cap.n ende nogh een constapel, met namen Cornelis Comelisz.<lb/>
van Amsterd.nl, zijn ontvlught en na veel suckelens en gelede armoede bij d’onse<lb/>
in »Spahan geraekt. De andere, soo de advijsen melden, souden nae een andere<lb/>
plaets, Chamkael
<fref ref="4"/>  genaemt, vervoert en voorts wijt en breet verspreyt in slavernie<lb/>
wesen vercoght. d’Onse hadden in Spahan een firman tot verlossinghe van die<lb/>
miserab’le menschen van den Co. geobtineert, dogh met weynigh hope iets vrugtbaers<lb/>
daermede uutt te wereken, want weynigh tijts daernae, te weten op den<lb/>
23. mey verleden, wiert binnen Spahan eerder
<fref ref="5"/>  gevangenen, met namen Anthony<lb/>
van Munster, geboortigh van Amsterd.m, gebraght, een diamantslijper van sijn<lb/>
handwercq wesende, die als een slaeff tot vereeringh aen den Conink gesonden<lb/>
was en. naedat weynigh daegen in Spahan siek gelegen hadde, aldaer is comen te<lb/>
overlijden, dat d’onse meynen goct geweest te zijn, alsoo grootelijx getwijffelt<lb/>
wierd, off men desselffs vrijdom van den Conincq al souw hebben connen vercrijgen,<lb/>
ten minsten waere daerom al veel te doen geweest, dat een quaet teeken is.<lb/>
Tot de verlossinghe van ’t resterende volcq evenwel stonden d’onse haer uuterste<lb/>
devoir daertoe aen te wenden.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1670-71, p. 464-467</ref>; van de schuld van Khimsie kwam<lb/>
/. 2000 .- binnen door verkoop van zijn onroerend goed; de rest ad
/. 619861.12.1 is<lb/>
afgeschreven; slechts particuliere Engelse schepen kwamen te Gamron, die door<lb/>
smokkelen enz. winst maakten<lb/>
»</remark>
<para>
Het bedrijff van de Fran^oysen is ’t verlopen jaer in Persiën oocq van geen<lb/>
groote consideratie geweest. Tot nogh toe hebben se ’t een en ’t ander tholvrij<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: de streken, die zijde leveren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het voor deze expeditie gebruikte schip was de Orel (= Arend), dat in 1669 speciaal<lb/>
voor dit doel was gebouwd. Reeds in 1670 viel het in de handen van de aanhangers van Stenka<lb/>
Razin, die op 24 juni Astrakan veroverden, waarbij o.a. de gouverneur, de wojwode, prins<lb/>
Prozorowsky, werd gedood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Derbent, stad aan de westkust van de Kaspische Zee op ruim 42° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Schamchal-jangy-jurt, plaats nabij de westkust van de Kaspische Zee op ongeveer<lb/>
43°42' N.B. en 47$° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Dit moet zijn: een der.<lb/>
</fnote>

<pb n="777" />
uutgevoert, maer den Gamronsen tholmcestcr heeft sulx een tijt vcrlede gestut<lb/>
met voorgeven, dat den Co. bij provisie wel vrijheyd hadde verleent, onder conditie<lb/>
dat de toegeseyde schenckagie van den Francen Co. soude werden gedacn, daer al<lb/>
5 jaren nae was gewaght sonder dacrinne hacr woord te hebben gehouden, sulx<lb/>
men niet anders weet, off sij moeten nu nevens andere thol betaelen.</para>
<remark>«In Perzië was eind febr. in een jaar gewonnen na aftrek van f. 52073.4.15<lb/>
kosten f. 455214.1; in Japan werden in oct. 1670 nieuwe handelsregelingen vastgesteld ,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 442</ref>; er was nu echter toch nog 17 ton gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Nae der Francen gedoente hadden gantsch niet gevraeght, onget wijf feit niet<lb/>
uyt vergeteltheyd off inadvertentie, maer uyt andere bedenekingen, soo mede<lb/>
niet na de Engelsen, die se noghtans verleden jaer al verstaen hebben, dat in<lb/>
Tayouan geweest zijn.</para>
<remark>«Meded. over Japan, deels letterlijk gelijk aan die. in
<ref>Beschrijvinge II, I , p. 443-444, </ref>waar men echter de indruk krijgt, dat ze betrekking hebben op de zending van<lb/>
Camphuys, terwijl ze onder de eerste van Caesar thuis horen, vgl. ook
<ref>Daghregisters 1670-1671, p. 4</ref>*9<lb/>
»</remark>
<para>Dit jaer hebben derwaerts gesonden op der groten vcrsock een apotheeker,<lb/>
een kruydekenner, oocq op dersclver begeerte medicinale zaden, planten en<lb/>
boompjens, oocq eenige distilleerinstrumenten, welcke dingen alle seer aengenaem<lb/>
geweest zijn.</para>
<para>De Coning
<fref ref="1"/>  had een toght land waart in ten oorlogh gedaen ende daertoe een<lb/>
groote menighte volcq medegenomen, waerdoor de hertenjaght ettelijke maenden<lb/>
hadt stil gestaen ende veroorsaekt was geworden, dat de quantiteyt vellen soo<lb/>
groot niet en was gevallen, als de hope wel was geweest, hoewel eghter nogh<lb/>
4855 stux meer geweest zijnde dat het verleden jaer.</para>
<remark>«Wederom zijn twee Siamese jonken, waaronder één van den Koning, naar Japan<lb/>
gevaren, benevens drie met een ambassadeur naar China; bevelschrift van den Koning,<lb/>
. . . .<lb/>
»</remark>
<para>. . . dat voortaen niemant eenighe thin van daer
<fref ref="2"/>  sal mogen uytvoeren dan<lb/>
alleen de Comp.e selff, niet de Opra Sumorat, nogh de Japanners tot Siam woonaghtigh,<lb/>
die tevooren uytgesondert zijn geweest, off dat onse ministers die sullen<lb/>
mogen aenslaen ende verbeurt maeken, besijden andere straffen haer bij de<lb/>
regenten op te leggen ende ’twelcq d’onse oocq soo was aengeseyt ende bekent<lb/>
gemaekt in tegenwoordigheyt van de gen. Opra Sumorat ende de hoofden der<lb/>
Japanners, over dewelcke sij meest geclaeght hadden. Ende aengesien voor desen<lb/>
gesien was, dat de regenten tot Ligor de traes ofte bevelschriften van de Coningh<lb/>
niet veel en plegen te respecteren, soo had Sijn May.4 nu gelast, dat met eerste</para>

<fnote ref="1">Van Siam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Ligor, het stuk is niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>

<pb n="778" />
<para>gelegentheyd 2 a 3 personen, expres gecommi teert, naer Ligor souden worden<lb/>
gesonden om de gouvr. en de grooten dese nieuwe ord’re mondelingh bekent te<lb/>
maeken ende de naecominghe met ernst te bevelen.</para>
<remark>«Hoop op goede gevolgen hiervan; er was te weinig geld om alle tin in Siam op te<lb/>
kopen ; eind juli toas er in een jaar uitgegeven f. 20421 en gewonnen f. 16347; de hoofden<lb/>
van de Santloper -
<ref>Daghregisters, p. 475 - r</ref>apporteren
, . . . .<lb/>
»</remark>
<para>.... dat se beneden Madagascar aen d’eylanden Ansuany, Moulaly ende Gasitsia<lb/>
<fref ref="1"/>  waren aangeweest ende aen Ansuany een Engels schip hadden vinden leggen,<lb/>
daer der naderhand nogh 4 dito’s waren bijgecomen om te verversschen, willende<lb/>
naer Souratta, sonderdat d’onse eenigen handel in slaven off rijs tot ladingh<lb/>
aldaer gevonden hadden, maer wel goede ververssing’ van fruyten en water,<lb/>
gelijcq voor desen mede al ondervonden sij. Hebbende aen Ansuany nu water<lb/>
gehaelt en d’eylanden jegenwoordigh tegen malcander in oorlogh bevonden. Zijnde<lb/>
’t eyland Majotte selve seer qualijcq aen te comen ende rontsom in gansch periculeuse<lb/>
clippige gronden gelegen.</para>
<remark>«Gegevens Batavia en Mataram, af gedrukt
<ref>Opkomst VI, p. 119</ref>; de verhoging<lb/>
van de rijstprijs van 16 tot 20 realen het last had goede gevolgen; er is nu ook voor de<lb/>
Specerij -Eilanden en de Kaap rijkelijk in voorraad; vervolg gegevens Mataram,<lb/>
<ref>Opkomst VI, p. 119-120 </ref>»</remark>
<para>Goede vruntschap en is tusschen die broeders
<fref ref="2"/>  niet ende worden oocq van de<lb/>
vader niet veel vertrouwt, maer den outste, Adepati Anum
<fref ref="3"/> , schijnt hij de regeringh<lb/>
al eenigsints opgedragen te hebben.</para>
<remark>«Scheepsbouw en gegevens Bantam, ibid., p. 120; wegens oorlogsgevaar is de<lb/>
retourvloot wat zwaarder bemand en van meer geschut voorzien; meer soldaten en<lb/>
scheepsvolk zeer nodig; financiële resultaten te Batavia, ibid., p. 120; men heeft<lb/>
f. 3280602 tegen \% p.m. in deposito opgenomen van vrijburgers en eigen personeel;<lb/>
de 6 rijk geladen schepen uit Japan kwamen 27 en 30 nov. te Malakka; stormen en<lb/>
geen handel ter kust van China; de kwestie over een te Malakka aangehaalde Engelse<lb/>
gorab is met Foxcroft afgedaan vgl.
<ref>Daghregisters, p. 470-471</ref>; voor 71431 rsd. aan<lb/>
wissels op patria getrokken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ten rechte Angazidja, oude naam van het eiland, dat thans als Grande Comore bekend<lb/>
staat, ligging: ongeveer 11J° Z.B. en 43°20' O.L. Deel I, p. 621, noot 4 leze men voor<lb/>
5° N.B. 13° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De zoons van den Susuhunan Mangku-Rat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangeran Adipati Anom, die in 1677 als Mangku-Rat II met behulp der Nederlanders<lb/>
Susuhunan werd en dat tot zijn dood in 1703 bleef.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>