<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="71"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen en Oostwalt, 31 januari 1730"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1730"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1730"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Oostwalt"/>
<meta key="pid" value="INT_645ee19e-cf88-340b-bd21-f5a4521bcf68"/>

</header>
<body>
<pb n="71" />
<head rend="large">VII. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANCOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN EN ADRIAAN OOSTWALT, BATAVIA<lb/>
31 januari 1730.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2010, VOC 2118,fol. 5262-5536.</folio><subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De fluit Hopvogel is op 19 december 1729 derwaarts vertrokken van Batavia met<lb/>
15.000 rsd ducatons, 50 last rijst , en andere benodigdheden, met een totale waarde van<lb/>
ƒ 62.959, via Makassar om daar nog 150 last rijst in te nemen. Het jacht Arend ging op<lb/>
26 januari rechtstreeks; met de sloep Nagelboom gaan 15.000 rsd, 15 matrozen, vijf ambachtsgezellen,<lb/>
één schrijver en verdere benodigdheden tot een waarde van f 119.514.<lb/>
Wegens gebrek aan militairen op de hoofdplaats zijn er geen gezonden. De schepen moeten<lb/>
zo mogelijk met de vereiste 47.300 Ib specerijen terugkeren, als het gevraagde niet geleverd<lb/>
kan worden dienen zij rijst en houtwerk op Javas Oostkust te halen. Ter bevordering van<lb/>
de handel zal de marge op witte textiel bij wijze van proef worden verminderd tot 40%. Bij<lb/>
het schoonmaken der pakhuizen is 8625 Ib rijst afgeschreven als bedorven en te stoffig.<lb/>
Gepasseerd is de verkoopsprijs van tarwe voor 80 rsd het last, hoewel dit slechts 23%<lb/>
voordeel betekent. Zo ook de verstrekking van bier i.p.v. wijn aan gekwalificeerden en<lb/>
arak aan bazen, stuurlieden e.a. Bij gebrek aan wijn is Ambon rijkelijk van sekt en bier<lb/>
voorzien om het orangkajafeest niet, zoals het afgelopen jaar, te hoeven uitstellen, en zonder<lb/>
dat men de winst op bier van 155% zal hoeven te missen. De bazaarpacht is weer voor één<lb/>
jaar aan de oude pachter gegund per ultimo augustus 1729. Niemand wilde voor drie jaar<lb/>
huren voor 4500 rsd. Deze pacht moet in de toekomt jaarlijks publiek worden aanbesteed.<lb/>
Maatregelen tegen de smokkel van sago en de vaart van inwoners van Boano. De gouverneur<lb/>
is gelast de jaarlijkse hongitocht te hervatten. De sagobossen van Luhu en Hennetello zullen<lb/>
worden gezuiverd. Op de tocht tegen de Papuase zeerovers zijn op het gebergte Waru<lb/>
specerijbomen omgehakt).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Recommandatie aan de Ceramse ingesetenen om tegens de aanvallen der Alphoreesen<lb/>
wel op haar hoede te wesen en geweld met geweld af te keeren, maar ook dat men<lb/>
voorgenomen hadde dezelve ten dien eynde na mate van noodzakelijkheyt met kruyt en<lb/>
loot te voorzien, mitsgaders aan die van Hatuwe op haar verzoek off voorstel toegestaan<lb/>
om den Alphoresen radja van Marhoenij (die tot geen vreede was te bewegen geweest)<lb/>
gewapenderhand tegen te gaan, dog daar benevens onder een duydelijke verklaring dat<lb/>
zij in cas van nederlaag geen hulpe van de Compagnie hadden te verwagten aanbevolen<lb/>
alvoorens terdeegen te overleggen of ze tegens die van Marhoenij bestand genoeg waren<lb/>
want dat gedrag stemd volkomen overeen met de aloude ordres ter bereyking van de<lb/>
zozeer gedesedereerde ruste en veyligheyt in die gewesten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In plaats van de afgelegde sloep Komkommer zal een nieuwe worden gebouwd te<lb/>
Rembang. Bij de jaarlijkse eis moet buskruit altijd worden vermeld, ook als het niet nodig<lb/>
is. Grote parelmoerschelpen zijn goedkoper en beter op Banda te verkrijgen. Personalia.<lb/>
Ds. Petrus Kraan is na zijn proefpredikatie in het Maleis op 29 februari 1728 twee last rijst<lb/>
als emolument toegestaan. Het voorstel ’s woensdags om halfzeven een Nederlandse dienst<lb/>
te houden is afgewezen. Ds. Kraan is geplaatst te Siri-Sori, ter vervanging van ds. Philippus<lb/>
Capelle, wegens diens onvermogen Maleis te leren. Balthazar Delmhorst en Petrus Kraan<lb/>
verhoogd tot f 110 per maand. Ds. Hayovan Borssum mag naar Batavia om te trouwen.<lb/>
</note>
<pb n="72" />
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 15 december is de Amsterdam derwaarts vertrokken , via Makassar, om vandaar<lb/>
350 last rijst en 25 matrozen over te brengen , en goederen van Batavia t.w.v. f 88.075.<lb/>
Met de Susanna , Nederhoven en de sloep Delft zijn goederen en 150 last rijst t. w. v.
ƒ 252.888<lb/>
overgebracht , en 25 matrozen en 15 ambachtsgezellen. De winst op alle lijnwaden met<lb/>
uitzondering van de rode en effen blauwe, is gesteld op 40% om te proberen de omzet te<lb/>
verhogen. Voor een nieuw fort met vier punten in de plaats van het ingestorte op Wayer is<lb/>
voor f 5180 aan materialen nodig. De muren worden van klipsteen. Het personeel is gerecommandeerd<lb/>
de 589 Timorese vluchtelingen goed in het oog te houden. Op verzoek van<lb/>
Radja Backer zijn zij op Kisar toegelaten. De poging de hand te leggen op de moordenaars<lb/>
van de manschap van de pantjalang Nova Hollandia heeft niets opgeleverd. In plaats van<lb/>
één zullen voortaan drie pantjalangs gaan patrouilleren op de Buginese zwervers en sluikhandelaars.<lb/>
Jacob Lucasz. heeft het Makassaarse schip dat verleden jaar door de pantjalang<lb/>
Kisar is veroverd, gekocht voor 25 rsd. De Makassaarse eigenaar is in de ketting geslagen,<lb/>
evenals tien anderen voor hem. Het jacht Schoteroog is na aankomst te Batavia afgelegd.<lb/>
De bemanningen van de vermiste pantjalang Leti en de grote roeischuit met 21 riemen, zijn<lb/>
vermoedelijk naar de Portugezen gedeserteerd. De verkoop van Makassaarse rijst a 27lh<lb/>
rsd en de Javaanse a 30 rsd het last brengt een winst van 161 resp. 6602%
. Enkele perken<lb/>
op Banda verkocht. Opschorting van de extirpatie op Pulau Ai en Batu Hollanda omdat<lb/>
de jonge bomen al te weelderig de hoogte in gingen. De hoogbootsman Zacharias Brouwer<lb/>
die 32 jaar de Compagnie heeft gediend ontvangt op 62-jarige leeftijd een pensioensgage<lb/>
van 4 rsd per maand. De opperkoopman van Eps is benoemd tot gouverneur. Tot administrateur<lb/>
en opperkoopman is benoemd Nicolaas Nicolai. De predikant Didericus Bontekoe<lb/>
verhoogd tot f 110 per maand.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het schip Noordbeek, de sloep Ondank en het jacht Tienhoven gaan derwaarts met<lb/>
40.000 rsd contanten en 12.000 Ib buskruit en goederen, echter geen militairen. Voorstel<lb/>
aan de Heren XVII de gevraagde 39 metalen stukken over te zenden. Op bier is een winst<lb/>
behaald van 266%. De inkoop van schildpad en parelmoerschelpen is aangemoedigd. De<lb/>
ontvangst der Molukse hoofdkoningen heeft f 1063 gekost. Het intrekken van de post op<lb/>
het Spaanse fort Gamlamo en het stellen van een merkpilaar is goedgekeurd. Het verzoek<lb/>
te Talingany een werf te mogen oprichten is afgewezen. De uitroeiing van 96.378 specerijstruiken<lb/>
was een groot succes. De bekruising van Halmaheira, de Papuase en Obi-eilanden<lb/>
door de sloep Vlaming, zou moeten worden uitgebreid met de bocht van Tomini om met<lb/>
de bewoners van Gorontalo karet, was, padi en parelmoerschelpen te verhandelen. Over<lb/>
parelmoerschelpen daar is niets bekend. De advocaat- fiscaal is gelast de klachten van de<lb/>
koningen van Gorontalo en Limbotto tegen de gezagvoerder van de Schoteroog te onderzoeken.<lb/>
Personalia.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verlies van f 4758 door de brand in fort Rotterdam. De guastos a f 655 waren<lb/>
onvermijdelijk. De nieuwe schouw Atlas vindt men voor f. 3074 duur. Het tekort van f<lb/>
757 in de administratie van de gewezen cons tabel Jan van der Meyden moet in Makassar<lb/>
worden aangezuiverd. De brieven en geschenken van de Bandjarmasinse pangeran Purbanagara<lb/>
zijn door de regerende vorsten van Boni twee maal geweigerd ,, wijl sulx niet acceptabel<lb/>
en ook strijdende was met haar landswetten
\ Het personeel wacht bericht van de<lb/>
pangeran af. De geschenken van de vorst aan de gouverneur Van Arrewijne zijn vervangen<lb/>
door diverse dieren. De sloep Pompelmoes is afgelegd. Op 60 vaten bier is 165% winst<lb/>
</note>
<pb n="73" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">behaald. Er is gewerkt aan een nieuw reglement voor de heffing van ’s Compagnies rechten.<lb/>
Er zijn meer passen afgegeven naar Manggarai , Sumba en Endeh aan diverse vissers. Dit<lb/>
mag echter geen inbreuk maken op de slavenhandel. Het voorstel om de kleden met 30%<lb/>
winst te verkopen is afgewezen. Men dient zich aan 40% te houden. Wat betreft de gebeurtenissen<lb/>
aan het hof van Boni , is het personeel aanbevolen de zaken rond het huwelijk voor<lb/>
de vorstin Aru Timurung goed te blijven volgen. Evenzo het schenden van het contract<lb/>
door de vorst van Tello. Het verzoek van de vorstin van Boni om Bonthain is afgewezen<lb/>
met een verwijzing naar een aanschrijving uit 1719. Goedkeuring behandeling geschil tussen<lb/>
Karaëng Mangeru en de Chinese kapitein Ong Keeng Say over slaven. Idem het optreden<lb/>
inzake de moord door de Bonische prins Aru Apalla op die van Gowa, Daëng Managalla.<lb/>
In zulke gevallen moet men het recht van de Compagnie handhaven).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Invoegen ook voor welgedaan aangesien is dat de konkelarijen tussen de Bonijse<lb/>
koninginne en Aroe Kajoe uytgevoerd door seeker wijff genaamt Carredjamang om door<lb/>
haar hulp met den anderen sig weder te reconcilieëeren waren ontdekt en gestut nademaal<lb/>
men haar na gedane examinatie schoon de negatieve speelde als een onnutte kijk in de<lb/>
pot eerst in arrest gehouden en vervolgens van haar wooning die digt aan ’t casteel geleegen<lb/>
was naar een afgelegener plaatse had doen delogeeren.<lb/>
</p>
<p>
Op den voorstel der ministers om het Bongays contract om de 5 a 6 jaren eens te<lb/>
renoveeren en door de gesamentlijke bondgenooten te doen besweeren, ter opwekking<lb/>
der denkbeelden van den verwaanden en trotsen Maccassaar nopens de verschuldigde<lb/>
trouwe aan de maatschappij, hunnen wettigen beschermheer, heeft men verstaan haar te<lb/>
antwoorden dat men daarop in der tijd ons nader zal bedenken - Wijders bleev het<lb/>
rijk van Goa nog sonder rijxbestierder en in goede ruste continueeren, en was de aan dat<lb/>
hoff in anno passado van Sumbauwa teruggekomen Goas prince Crain Bontolankas door<lb/>
de ministers op onse goedkeuring ten gevalle van sijnen meester gepardonneert, ’tgeen<lb/>
men wel heeft kunnen inschicken ter saké sij de contracten in dit geval hebben gemainctineerd<lb/>
navolgens hunnen pligt. Ondertussen soude men moeten afwagten wat weegen<lb/>
de vorsten Aroe Mampoe en Aroe Kajoe, thans te Goa thuys leggende, sullen inslaan,<lb/>
nadien de bedientens vermeenen hun sig met bedenkingen niet langer te konnen vlijen<lb/>
van te sustineeren dat den eersten dit hoff in geenen deele was toegedaan, wijl hij sonder<lb/>
permissie van ’tselve geen boodschap mogt laten doen nog ontfangen, en daarom best<lb/>
g’oordeelt hem niet meer in scriptis te antwoorden maar het daarbij te laten, versoekende<lb/>
dat ten opsigte dese twee persoonen met de nodige beveelen mogten werden gemuniëert<lb/>
en waarna se dan ook haar souden rigten in gevalle de neyginge van Aroe Mampoe strekte<lb/>
tot d'E. Compagnie over te komen, dan wel dat het onbestendige Bonijse hoff hem tot<lb/>
koning begeerde, off wel dat Aroe Kajoe sig weder met de vorstinne Simoeroe door<lb/>
inductie en bewerking van andere quam te vereenigen ’tgeen niet buyten apparentie was.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 5320v-5323r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De koning van Bima wil geen overwicht op sapanhout toestaan. Hem zijn 400 gouden<lb/>
dukaten als voorschot gezonden. De vorst van Buton heeft toestemming verleend tot het<lb/>
kappen van hout en tot extirpatie. Op Kalao twee verdachte zwervers aangehouden. Zes<lb/>
inwoners van Malakka die door de Buginezen waren ontvoerd, zullen worden teruggestuurd).<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
Die van Saleyer, Bira, Wero, Bonto, Tenga etc. hunne jaarlijxe contributiën weder<lb/>
na behoren opgebragt hebbende - . En was wijders ter eerstgemelte plaats door den<lb/>
resident aldaar aangeslagen een inlands vaertuyg van den Bouginees Nachoda Tosamma,<lb/>
bemand met 4 zielen, omdat zonder passé van Java aan die post was gearriveert, en<lb/>
dienvolgens door hem als pernitieuse swervers geconfineerd geworden, dog gemelte knapen,<lb/>
hun kans waarnemende wanneer de besettelingen op een morgen buyten de pagger<lb/>
<pb n="74" />
saten te schaffen hadden sig uyt den tronk weeten los te breeken en dus uyt dien kerker<lb/>
te ontvlugten, naar alvorens het wagthuys in den brand te hebben gestooken onder ’t<lb/>
speelen van amok, ’tgeen egter door de onse vlug gestut wierd met die moorddadige<lb/>
gasten ter neder te vellen, weesende die overgebleeve nachoda en een slaav van den<lb/>
resident als medepligtige navolgens suspicie naar Maccassar opgesonden ter examen, en<lb/>
om naar bevinding van saken te doen genieten hun welverdiende straff. - Vervolgens<lb/>
heeft men g’approbeerd dat de ministers der Tamboreesen vorst met ernst hadden gereprocheert<lb/>
over het onbevoegd afsenden van derselver gesanten naar deese hoofdplaats<lb/>
buyten haar voorweeten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voorschotten aan het koninkje van Dompo en aan die van Sangihe van 100 rsd elk.<lb/>
Voortaan bevolen)<lb/>
</note>
<p>
- alsulke vooruyt verstreckingen soo veel mogelijk te menageeren en wel bijsonder<lb/>
aan de sodanige als gemelt potentaatje van Sanger ons beschreven werd als vrij wat<lb/>
bedwelmt van herssens te sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Het verbod op de klandestiene verkoop en het stelen van slaven heeft effect. De<lb/>
Portugese vluchtelingen Anthony Parera en Anthony Rodrigo zijn op vrije voeten gesteld.<lb/>
Adriaan van Schaik hoofd van Maros; de benoeming van de onderstuurman Willem van<lb/>
Duyvenvoorde tot resident van Bima is afgewezen , de assistent GerritJan Heijmans zal dit<lb/>
moeten worden. Ds. Tobias van der Ley moet vooreerst te Makassar blijven. De Hopvogel<lb/>
en Amsterdam hebben 500 last rijst die uit de tiende is opgebracht naar Amboina en Banda<lb/>
vervoerd. De gevraagde brandspuit is per Amsterdam naar Makassar vervoerd. Wegens<lb/>
gebrek aan militairen kunnen geen soldaten ter aflossing worden overgezonden.<lb/>
</note>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Ondanks de geringe inkoop van peper wil men de proef toch voortzetten. De Noorderkwartier<lb/>
en de tandjongpura Bergwerker worden hiertoe met de koopman Pieter van der<lb/>
Snippe en de onderkoopman Pieter Kamerbeek afgevaardigd. Zij krijgen 30.000 Spaanse<lb/>
realen mee
, maar geen koopmansgoederen.<lb/>
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Wegens de achterstand in de boekhouding en het niet beantwoorden van vragen van<lb/>
Heren XVII is besloten het opperhoofd Anthony Hurt met behoud van gage te laten opkomen,<lb/>
en de secunde Steven Palm met afgeschreven gage. In hun plaats zijn aangesteld de<lb/>
onderkoopman en negotieboekhouder van Japan, Gerardus Bernardus Visscheren de boekhouder<lb/>
Jan Greft. De drankenpacht heeft 260 rsd meer opgebracht. Goedkeuring van de<lb/>
bouw van een stenen wachthuis. De sergeant Jan Michiel Muller is toegestaan uit dienst te<lb/>
gaan, te huwen en zich te vestigen als burger. Personalia. Onder de militaire aflossing<lb/>
bevinden zich zes soldaten en één tamboer van wie twee a drie geschikt zijn om als pennist<lb/>
op te treden en die onvoldoende Maleis kennen om op Roti en Solor als tolken te kunnen<lb/>
fungeren.<lb/>
</note>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Overeengekomen dat alle passen zowel door de vorst als de Compagnie gezegeld<lb/>
worden. De vorst heeft geen bezwaar tegen het verlenen van geleidebriefjes door de Compagnie<lb/>
aan reizigers die over land naar Djambi reizen. De vorst is zeer tevreden over de<lb/>
opzending uit Djambi naar Batavia van Pangeran Kartasura. Hij verzocht uitlevering omdat<lb/>
de pangeran te Palembang zou thuishoren. Hij zou tevens de vorst van Djambi verzoeken<lb/>
</note>
<pb n="75" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">de vandaar gevluchte prinsen Adipati Tjakranagara en Aria Suranagara weer toe te laten.<lb/>
De resident hoopte dat hierdoor de vijandelijkheden een einde zouden nemen. Volgens de<lb/>
vorst is er meer peper aangeplant. Rond half januari verwacht men voldoende witte en<lb/>
zwarte peper te hebben voor een schip van 130 voet.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winst over 1727/28 f 10.654, verlies f 26.497.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De pantjalang Klapperboom is verongelukt. Er zijn met retourschepen 6300 kadjang<lb/>
matten verzonden, kostende f 633.<lb/>
</note>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Na het verjagen van Pangeran Kartasura en van Senepati en Tjitjaming is de rust<lb/>
volledig weergekeerd. De vorst doet zijn best de handel te herstellen. De onverkoopbare<lb/>
goederen zijn naar Batavia verzonden. De twee grootste punten van de loge aan de rivierkant<lb/>
zijn hersteld, de twee achterste kleine puntjes zullen vervangen worden door één grote.<lb/>
</note>
<p>SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 16 januari is de Kockengen te Batavia teruggekeerd met een brief d.d. 17 december<lb/>
en een lading van 200 kojang rijst a 2640 Ib, 148.928 Ib sapanhout, 124.630 Ib tin, 8000 Ib<lb/>
ivoor, 29. 725 Ib geconfijte gember, 10.800 Ib gomlak, 1416 Ib was en 499 realen aan goud;<lb/>
waarde f 101.168. Met de door het schip de Margareta van Ligor naar Ayutthaya overgebrachte<lb/>
tin was er 249.319 Ib van aanwezig; 74.515 Ib van de koning en 173. 905 Ib uit Ligor.<lb/>
Geschillen tussen het personeel te Ayutthaya en de resident te Ligor , Gerrit Schrijver. Het<lb/>
hof heeft niet meer dan 200 van de gevraagde 500 kojang rijst willen leveren. Uitvoerrecht<lb/>
3 tikal per kojang. Bij ’s konings broer Mangna heeft men weten gedaan te krijgen dat dit<lb/>
uitvoerrecht op rijst voor altijd zal worden afgeschaft voor de Compagnie. Men heeft niet<lb/>
kunnen weigeren aan de prins 60 bahar tin te lenen. De vorst deed een verzoek om vier<lb/>
kanten kleden.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1728/29 f 32.210, winsten f 30.453.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verbeterde omzet van textiel. Een partij onverkoopbare poedersuiker is geruild tegen<lb/>
sapanhout. Een poging het overtollige sapanhout a 50% aan de Macaose en andere handelaren<lb/>
te slijten is niet gelukt. Aan weesmeesters is een wissel van 884 rsd overgemaakt. Er<lb/>
was grote sterfte onder het vee waardoor veel landerijen niet beploegd en bezaaid konden<lb/>
worden. Diverse Chinezen meldden een storm, waardoor veel jonken op de kust van China<lb/>
waren vergaan. Gerucht over oorlog tussen de koningen van Laos en Pegu. De twee Engelse<lb/>
scheepjes uit Madras stonden terug te keren. Een Moors scheepje uit Surat gearriveerd.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Pas op 12 december zijn de Kasteel van Woerden en Wapen van Hoorn te Batavia<lb/>
gearriveerd. De hofreis naar Jedo in 88 dagen volbracht; op 27 april is ’s nachts in Osaka<lb/>
aan het opperhoofd Pieter Bookesteyn in het geheim te verstaan gegeven, dat het hof zou<lb/>
toestaan meer koper uit te voeren als hij Perzische paarden voor de keizer zou leveren.<lb/>
Aangezien er door de troebelen in Perzië niets viel te verkrijgen zijn te Jaffna twee hengsten<lb/>
en één merrie uitgezocht. De af gegeven geschenken kostten
ƒ 45.004 verkoopsprijs en de<lb/>
onkosten bedroegen f 35.861. Totaal
ƒ 80.865. De 50 zijden rokken die jaarlijks door de<lb/>
keizer aan de Compagnie geschonken worden, zullen publiek worden verkocht).<lb/>
</note>
<p>
In Nangasacki had men na alle aangewende devoiren niet konnen aanbesteed krijgen<lb/>
de geëyste lakwerken, nadien de vorige baasen overleeden en de modellen t’soek geraakt<lb/>
waren, weshalven het voors. opperhoofd Bookesteyn sulx nader hadde geëntameerd in<lb/>
Miaco alwaar men na veel moeyte en debatten eyndelijk had aanbesteed gekreegen de<lb/>
Moorse schilden tot ƒ 54,3 ’t pees terwijl men van het verdere had moeten afsien, alsoo<lb/>
<pb n="76" />
daarvoor een capitaal meer was begeerd dan waar voor bevorens waren aangemaakt<lb/>
buyten dat althans op verre na soo goed niet wierden berijd als eertijds wanneer dese<lb/>
konst nog sodanig als tegenwoordig niet was in verval geraakt en de prijs soo hoog niet<lb/>
op stok quam te loopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">(Zwavelaarde is op Java veel goedkoper te verkrijgen. Hierdoor geen nadeel, maar)<lb/>
</note>
<p rend="large">- wel door den camphur waarvan de bedientens een positiven inkoop hadden<lb/>
</p>
<p rend="large">gedaan ter quantiteyt van 30.000 lb teegens 29 thaylen off ƒ 101,10 de 100 cattijs, dog<lb/>
door de misleyding der tolken was onaangezien de aangegaane contracten derweegens<lb/>
niets van die gomme geleeverd, tersaake deese bedriegers hun oogmerk bij den gouverneur<lb/>
na het schijnd niet hadden konnen herijken om voor het montant van deselve tot betaling<lb/>
te erlangen
<super>7/io</super> uyt U Ed. Hoog Agtb. aldaar aangebragte coopmanschappen en
<super>3/io</super> in<lb/>
contant, oversulx men dan ook niet vermogens is geweest met het jongst na Cormande!<lb/>
vertrocke schip Goudriaan iets op den eysch der ministers van deze zoo gewilde whaar<lb/>
te konnen voldoen, dat wel anders gewenst hadden en niet minder dat onse gebruykte<lb/>
voorsorge in het oversenden van gecargeerde facturas om waar het mogelijk den Japander<lb/>
daardoor te permoveeren tot het bieden van raisonnabelder prijzen voor het belang van<lb/>
U Ed. Hoog Agtb. van eenig effect had mogen zijn, soo als nogtans tot ons leetwesen<lb/>
het tegendeel consteerd bij der bedientens secreete missive, bij dewelke alsmede bij den<lb/>
gemeenen briev seer ampel werd gedemonstreerd in wat wijse men al weder genoodsaakt<lb/>
is geweest de goederen, nadat den prijs derselve tot drie verscheyde malen was verhoogd<lb/>
geworden en men die tot den 20en september toe off soo laat als het mogelijk was had<lb/>
aangehouden, ingevolge onse ordre te moeten afstaan nadien men gedrijgd wierd het<lb/>
kooper dat bereeds in de scheepen was afgeladen weder uyt die bodems te sullen doen<lb/>
ligten en deselve alegter op den gefixeerden tijd sonder eenigen handel te drijven laaten<lb/>
vertrecken, waartoe de bedientens niet zijn gequalificeerd geweest maar egter bij gemelte<lb/>
haare secreete advijzen sustineeren dat wanneer men hun gemuniëerd had met een positive<lb/>
ordre om geen koop voor sulke scandaleuse prijsen te sluyten alles te wagen en den<lb/>
verkoop eyndelijk in het geheel om de kortheyt des tijds te staaken, de coopmanschappen<lb/>
vrij meerder souden hebben gerendeert, ter saake den gouverneur van Nangasacki deselve<lb/>
aanslaat, en voor een a twee capitalen advans de andere cooplieden weder aansmeerd,<lb/>
waaruyt dan den keyserlijken tol betaald en meteenen zijn eygen beurs maakt een brok<lb/>
voor hem soo vet en considerabel dat die seekerlijk met de scheepen sonder negotie te<lb/>
drijven te laten vertrecken niet soude willen verpruylen en overlaten voor sijnen vervanger,<lb/>
met meer andere aanmerkingen die de bedientens daar omtrend komen te maken en soo<lb/>
het ons toeschijnd niet ongefundeerd sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dit voorstel zal in overweging worden genomen. Men hoopt dat de stalknecht Hans<lb/>
Jurgen Keyser, die met zijn leerling Matasemon naar het hof is opgeroepen )<lb/>
</note>
<p>
- aan de rijxgrooten, hetzij door sijnen leerling den bovengemelte Matasemon<lb/>
die hem seer beminde, dan wel bij andere voorvallende gelegentheeden aan de rijxgrooten<lb/>
kennisse te geeven hoe scandaleus de Compagnie in Nangasacki werd behandeld, wijl de<lb/>
tolken alschoon het opperhoofd in persoon daarover ten hoove doleerd sulx egter niet<lb/>
durven bekend maken, aangesien in alle deze dwingelandijen mede een voornaame rol<lb/>
speelen en daarbij gantsch hun intrest niet zouden vinden. Speciaal heeft men hem dan<lb/>
gelast bekend te maaken hoe den Nangasakisen gouverneur de Compagnie genoegsaam<lb/>
met geweld haare coopmanschappen afdwingd en deselve dan soo aan de cooplieden in<lb/>
de gemelte stad als die van Osacca en Miaco weder debiteerd voor twee en een halv<lb/>
capitaal advans, en soomede dat men ons zeedert eenige jaaren de coubangs heeft opge-<lb/>
<pb n="77" />
drongen tegens 136 maas alschoon na ’s keyzers munt niet meer houden dan 58 maazen<lb/>
en na den ordinairen cours gangbaar zijn tot 60 maazen, hetgeene dan oorsaak is van het<lb/>
aanmerkelijk verlies dat die specie bij vermunting op Cormandel komt te geeven, werdende<lb/>
bij de bedientens absolutelijk ondersteld dat zulx geschied buyten weeten van den<lb/>
keyzer. Voorts versoek te doen dat men voortaan mag werden geriefd met 16 a 17.000<lb/>
kisten cooper tot het beladen van drie scheepen, in steede van 10.000 waarmeede men<lb/>
althans jaarlijx werd afgezet - en ten opsigte van het gemelte staavkooper hier nog<lb/>
noteeren moet dat men het opperhoofd Bokesteyn in het gehijm heeft doen verwittigen<lb/>
de Compagnie een grooter quantiteyt van dat mineraal konde bekomen ingevalle den<lb/>
prijs wilde verhoogen tot
<hi rend="emphasis">25xh</hi> thayl ofte ƒ 89,5, sijnde schaars 72 percento meerder als<lb/>
tot nog toe daervoor is betaald geworden, dog denselven hadden betuygd sig hierover<lb/>
niet te kunnen verklaaren ten waare de voors. coubangs weder gereduceerd wierden tot<lb/>
den voorigen prijs van 68 masen waartoe de Japanders niet hebben konnen resolveeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er zijn 10.000 kisten koper geleverd. De reparatie van de pakhuizen Lelie en Doorn<lb/>
bedraagt inclusief het maken van de sampans
ƒ 8323. De waarde van de geschenken aan<lb/>
de Nagasakische regenten en lager geplaatsten bedraagt
<hi rend="large">ƒ 22.</hi> 847 inkoopsprijs. De vermeerdering<lb/>
van
ƒ 2994 is veroorzaakt door de hogere suikerprijs en grotere schenkages,)<lb/>
</note>
<p>
- hetwelke nog al vrij meer soude hebben geëmporteerd indien het gebod van<lb/>
den gouverneur had stand gegreepen, na dien volstrektelijk begeerd hadde dat de jaarlijxe<lb/>
recognitiën, soo aan hem als de verdere ministers, in zwaar geld ofte eens soo veel als<lb/>
den ordinairen tax soude werden voldaen, waarvan men door de hulpe van den raporteur<lb/>
burgemeester Takasi1 Masagbe nog seer geluckig was gereleveerd geworden.<lb/>
</p>
<p>
De coopmanschappen anno 1729 omgeset kosten inkoops ƒ 551.874,10,-<lb/>
sijn verkogt voor ƒ 1.087.577,16,-<lb/>
hetwelke van den anderen gesubstraheerd sijnde komt aan winsten ƒ 534.703, 6,ofte<lb/>
967/s percento. Hiervan afgetrocken het afgeschreven op<lb/>
winst en verlies ƒ 3.273,16,8<lb/>
blijvd<lb/>
en na detractie der gesupporteerde lasten tot<lb/>
ƒ 531.429, 9,8<lb/>
ƒ 176.946, 3 -<lb/>
Soo rest aan suyvere winsten niet meer dan 64 V4 percento of ƒ 354.483,6,8. Zijnde wel<lb/>
9V2 percento meerder dan het voorgaande jaar dog egter nog I8V2 ten hondert minder<lb/>
dan anno 1727.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Japanners hebben volgens Batavia reden tot klagen over het Bengaalse textiel.<lb/>
Men zal trachten te voldoen aan het verzoek om kruiden, planten, zaden en vogels. De<lb/>
overgezonden geweren en het kuras hebben de proef niet doorstaan. Verzoek om twee<lb/>
andere, kogelbestendige kurassen. Tevens verzoek om)<lb/>
</note>
<p>
- ook 2 stux om alhier te werden geëmployeert op de begraavenissen van een<lb/>
gouverneur-generaal, dog dese laatste konnen niet te ligt zijn, werdende door den keyzer<lb/>
ook nog gerequireerd 24 stux gedraayde glaaze kopjens. - Op den llen october off<lb/>
daags voor het vertrek der bedientens van Decima wierd hun uyt name van den gouverneur<lb/>
gecommuniceerd dat aan de betaling der gekogte coopmanschappen nog ruym 1000 coubangs<lb/>
quamen te manqueren, ter saake van gebrek aan die munt en het agterblijven der<lb/>
remisen uyt Osacca, met versoek dat egter des anderendaags maar geliefden te vertrecken<lb/>
<note rend="super">1
<hi>Is hier wellicht bedoeld een lid van de burgemeestersfamilie Takaki?</hi><lb/>
</note>
<pb n="78" />
onder verseekering het voors. capitaal te sullen overgeeven aan het blijvende opperhoofd<lb/>
Minnendonk, dan wel hetselve voor Compagnies reecqueninge bewaaren in de stads geldkamer<lb/>
tot het tegenwoordige jaar en de aankomst der scheepen. Alhoewel den gemelte<lb/>
gouverneur door expresse gecommitteerdens daartoe nader instantie had laten doen hebben<lb/>
de bedientens niettemin wel en te regten dit absord verzoek beleefdelijk van de hand<lb/>
geweesen, zijn niet eerder vertrokken dan nadat men hun toesegging had gedaan deselve<lb/>
nog voor hun depart van onder den Papenberg aan boord soude werden besteld, invoegen<lb/>
dat dan ook ingevolge die belofte geschied is ten getale van 1364V2 pees dog wierd haar<lb/>
tegelijk door gemelte gouverneur aangesegt na desen alsulke versoeken niet meer souden<lb/>
hebben te weygeren en dat de overschietende penningen in het toekomende in de voors.<lb/>
cassa sullen blijven berusten tot den aanstaanden handeltijd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Batavia wijst deze voorwaarde af. Voorraden in Japan f 107.879. Waarde lading<lb/>
Kasteel van Woerden en Wapen van Hoorn f 974. 939
, o.a. 8630 kobans en 10.000 kisten<lb/>
staafkoper. Op 1.300.000 Ib koper 6300 Ib tekort , omdat de kisten op 121 Ib i.p.v. 120<lb/>
zoals vroeger zijn gesteld.<lb/>
</note>
<subhead>Sumatra’s Westkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Na de Tienhoven en de Herstelling is op 28 december de Doornik aangekomen met<lb/>
nader schrijven van Padang d.d 16 december. Per Doornik aangebracht: 1639 taël goud,<lb/>
7952 Ib geharpte zwarte peper en 57.550 Ib benzoë , totale waarde f 119.688. Op de zoutlading<lb/>
van 200 last was te Padang 11% tekort , bij onderzoek bleek dat de Padangse maat<lb/>
een dubbele bodepi had.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1728/29 f 163.089, winsten f 145.483. De administrateurs te Padang verzoeken<lb/>
verlaging der winsten voor de meest gewilde goederen tot beneden de 50 % . De drankenpacht<lb/>
leverde 1633 rsd op. De Salidase goudmijn is voor slechts 80 rsd verpacht aan Radja Alam,<lb/>
de panglima van de plaats, tegen 200 rsd in 1699.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic"><hi rend="small-caps">Baros:</hi> Door de zware regenval en felle zuidenwind is de beschoeiing om de pagar aan de<lb/>
zuidoostkant weggeslagen en de woning van de resident ingestort. De goederen zijn ondergebracht<lb/>
bij Chinezen. Een nieuwe schuur is in voorbereiding. Timmerlui uit Padang zijn<lb/>
overgezonden. Men verdenkt de penghulus van Airbangis ervan de contracten niet meer<lb/>
na te leven. Radja Ibrahim van Tiku staakte zijn roverijen nadat de panglima van Padang<lb/>
had aangeboden hem op te pakken. Te Priaman was het bestuur over de landerijen van de<lb/>
overleden Ibrahim van Bato overgedragen aan Sigoura Pattus. De geschillen tussen Radja<lb/>
Alam van Tobok en de hoofdpenghulu van Ulakan, Radja Muda duren voort. Radja Alam<lb/>
heeft 4 Buginese militairen van de Compagnie gedood. Hij en zijn volk veroordeeld tot<lb/>
2000 rsd boete).<lb/>
</note>
<p>
In de maand augustus des voorleden jaars tot Padang verscheenen den koning van<lb/>
Troussang en de gezamentlijke Ponglous van Adjerhadja, den eerstgemelte met versoek<lb/>
om vergiffenisse over het aanspannen zedert eenigen tijd met de malcontente bergvolkeren,<lb/>
hetwelke men hem niet alleen heeft verleend maar ook in deszelvs digniteyt hersteld,<lb/>
en de andere om in steede van hun overleden als koning wederom te mogen hebben een<lb/>
Radja Mangsoer die met haar afgekomen en tot die waardigheyt ook de naaste zijnde in<lb/>
gecombineerde vergadering op den 13en der voormelte maand augusti daartoe niettegenstaande<lb/>
het versoek van den keyser tot Indrapoere voor zekeren Radja Ibrahim verkoren<lb/>
is geworden, gelijk ook op den 10en september wederom in zijn plaats als Ponglou eenen<lb/>
Radja Madonia, zijnde op eerstgemelte datum mede tot ponglou van Padang aangesteld<lb/>
zekeren Magat Sattia Radja, alle welke persoonen dan als de naaste en bequaamste tot<lb/>
opgemelte bedieningen ons werden voorgedragen, en ook berigt dat de volkeren van<lb/>
<pb n="79" />
Sinjong Backer de weegen om de noord van Padang door hun roverijen zeer ontveyligen,<lb/>
wordende daartoe aangeset van een doortrapte paap in name Syongyong, welke bedrieger<lb/>
voor veele jaren reets is bekend geweest als een zeer schadelijk instrument en hooftrebel<lb/>
die zelvs in de maand julij jongstleden niet geschroomt heeft een gesandschap aan de<lb/>
Padangse regenten te doen, hun latende voorslaan bijaldien zij begeerde dat alles wel<lb/>
zoude gaan, zij zig alsdan bij hem in ’t gebergte moesten vervoegen, dog met geen ledige<lb/>
handen, hetwelk de ministers bewoogen heeft twee a drie geresolveerde Balijse soldaten<lb/>
onder pretext van desertie derwaarts te zenden, med belofte wanneer zij voormelte Syongjong<lb/>
ter dood off tot Padang overbragten, van 300 rijxdaalders als een premie te zullen<lb/>
genieten, dog dit is vrugteloos uytgevallen alzoo zig tot het een nog het ander gelegentheyt<lb/>
heeft opgedaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De pantjalang Goram heeft bij Pulau Musala twee vreemde zwervers overmeesterd<lb/>
en naar Baros overgebracht. In april , augustus en november zijn de Engelse schepen Marlborough,<lb/>
Rochester en Cadogan te Baros en Padang aangeweest, die onder scherp toezicht<lb/>
,,zoo men segt
” brandhout en water was toegestaan. Met de Cadogan zijn een kwartiermeester<lb/>
en matroos van de Herstelling die waren achtergebleven te Padang afgezet. De Pauwers)<lb/>
</note>
<p>
- geen de minste inclinatie scheenen te hebben zig op den Padangsen bodem ter<lb/>
woon te begeeven, nog aan het hoofdcomptoir te komen om haar te submitteeren onder<lb/>
d’E. Compagnie, maar ter contrarie dat die van Tigablas Cottes den oproerigen hoop van<lb/>
Syoengons nogal bleeven aanhangen, onaangesien men de strandvolkeren had doen staaken<lb/>
het zoutbranden, hoewel men meende daaronder wel het meeste quaad quamen te<lb/>
brouwen de inwooners van Tanjongsabos waarvan de Ponglous door de Padangse bedientens<lb/>
scherp gereprocheert en op ongenade gerecommandeert waren zig voortaan het<lb/>
minste niet te engageeren met voormelte Pauwers, hetwelk zoo veel heeft teweeg gebragt<lb/>
dat gedagte hoofden op een submisse wijze hadden voorgegeven ingevolge de geslootene<lb/>
contracten tusschen haar en de E. Compagnie zig weder op Pisang en Endouriang zouden<lb/>
ter woon begeeven, hetwelk van den tijd moet werden afgewagt, en zoomede off voormelte<lb/>
oproerigen hoop van de Tigablas Cottes zullen konnen overwonnen werden door de wel<lb/>
geïntentioneerde van de E. Compagnie, dewelke opnieuws weder met den andere in<lb/>
vijandschap geraakt en met het schip Doornik van Padang na onse ordre alhier ook<lb/>
aangekomen zijn vijff Chineesen, dewelke bij nadere scheepsgelegentheyt stonden gevolgd<lb/>
te werden door eenige anderen die zig op het depart van gedagte bodem geabsenteerd<lb/>
hadden en den Padangsen fiscaal doende was dezelve op te zoeken.<lb/>
Bengalen<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De negen schepen voor Bengalen die in 1729 zijn gezonden, zijn met uitzondering<lb/>
van de Vis zonder problemen gearriveerd. Op 25 december zijn vandaar aangekomen de<lb/>
Opperdoes, Baanman, Noorderkwartier en Anna Maria, die daarheen al in 1728 was gezonden,<lb/>
met een lading ter waarde van
ƒ 1.256.389, waaronder
ƒ 1.173.133 aan koopwaar<lb/>
voor het vaderland: o.a. 783.000 Ib salpeter, textiel, zijde, garen en cauris. De tekorten die<lb/>
op de goederen in Bengalen, Europa en Japan geconstateerd zijn, zijn ten laste van het<lb/>
Bengaalse personeel gebracht. De diefstal te Kasimbazar wordt nog onderzocht. De gevraagde<lb/>
stoffen waren wegens de geboden prijs moeizaam te verkrijgen uit de novemberteelt,<lb/>
men verwachtte dit uit de opbrengst van maart te kunnen voldoen. Door de beperkte oogst<lb/>
en concurrentie van de Engelsen is de prijs hoger dan in november. Zijde ingekocht voor<lb/>
de oude prijs. Slechts 500 van de gevraagde 1600 muisvale armozijnen aanbesteed. De 8000<lb/>
armozijnen in gewilde kleuren zijn nagenoeg gereed. Op het te Kasimbazar vermunte zilver<lb/>
</note>
<pb n="80" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">2,/io% verloren; op de markrealen 3i/ió% gewonnen , op de ducatons l25/4o%).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Al verder noteerd men dat van het Perziaans gemunt en ongemunt zuiver hetwelk<lb/>
wij geordonneert hadden apart te verstempelen, de marcqrealen van haar gehalte verloren<lb/>
hebben 3Vzo off net zoo veel als de vorengenoemde dog na dies aanrekening van 821/i6o,<lb/>
<hi rend="small">3109/48o</hi> percento meerder, ook hadden de zilvere abasjes na dies aanschrijving verlooren<lb/>
19%, hoewel haer intrinseque waarde maar 29/i6 percento item het gesmolten zilver 213/s<lb/>
dog volgens alloy niet meer dan 27/s, en laatstelijk de keyzerlijke daalers na dies hooge<lb/>
aanrekening wel 29139/24o, hoewel na derzelver muntstoff almede niet meer dan 27/s ten<lb/>
hondert. Zijnde alle de gemelte verliesen gerekend na de Cassembazaarse standpenningen,<lb/>
want na die der Houglijse is op het bhaar zilver ruym 43A mitsgaders op de marcqrealen<lb/>
27/ió en op de ducatons 5 Vs schaars ten hondert gewonnen. Item na die zelve reecqueninge<lb/>
op het Persiaans zilver verlooren de volgende percentos te weeten: op de marcrealen een,<lb/>
op de abasjes 133/s ruym, op het gesmolten zilver 159/ió schaars en op de keyzerlijke daalers<lb/>
249/ió ruym.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aan de regenten van de munt is een schenking t.w.v.
ƒ 327 gedaan. Te Kasimbazar<lb/>
2 alcatieven voor
<hi rend="large">’s</hi> Compagnies tent aangekocht voor 433 ropia. Aan de regenten is voor<lb/>
ƒ 1563 inkoops geschonken. Nawab Shuja-uddin Mohammed Khan heeft op zijn verzoek<lb/>
een spiegel gekregen ter hoogte van Vh el, kostende
<hi rend="large">ƒ 279</hi> verkoopsprijs. Aan andere<lb/>
verstrekkingen aan het hof is 1478 ropia besteed. Te Kasimbazar zijn 40 pions voor een<lb/>
halve maand in dienst genomen om het deserteren van de Europese militairen tegen te gaan.<lb/>
Ze zijn weer afgedankt toen de Europese militie naar patria vertrok. De nawab heeft de<lb/>
Compagnie het recht van vrije toegang tot de munt verleend. De 43.000 aan hem geschonken<lb/>
ropia moeten worden geboekt onder afgedwongen penningen)<lb/>
</note>
<p>
- zijnde die zomma bij de boeken van Sijn Excellentie daarentegen aangetekend<lb/>
als hem ter gelegentheyt van zijn verkregene bestier over Bengale g’offreert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De groot-mogol heeft de nawab in het bestuur over Bengalen bevestigd. De nawab<lb/>
zijn 750 zakken salpeter verkocht)<lb/>
</note>
<p>
- want bij ontsegging zulx dog seekerlijk bij de Engelse zoude zijn aangenomen<lb/>
en daardoor geïrriteerd geworden dikgemelte nabab uyt wiens geldkas in de maend maart<lb/>
een remarquable somma van vijftigmaal hondert duyzend ropias na het koninglijke hoff<lb/>
was gedepecheert, dog die schat wegens de onveylheyt des wegs in de bovenlanden tot<lb/>
Ragiemarol aangehouden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Te Patna zijn 43.000 man salpeter in voorraad. Hiervan zullen 20.000 zakken worden<lb/>
verzonden naar Hooghly. Opium was wegens de zware regenval moeilijk te verkrijgen. De<lb/>
prijs was gestegen van 107 tot 144 ropia de man. Ingekocht 1006 kisten. De gevraagde 1800<lb/>
kisten zijn niet te leveren. De handel te Patna is sober geweest, winst f 30.803, Japans<lb/>
staaf koper en sandelhout zijn blijven liggen. Klacht over de groeiende Engelse concurrentie,)<lb/>
</note>
<p>
- en wel inzonderheyt ten dezen comtoire Pattena, alwaar door dezelve weder<lb/>
was aangebragt een partij van 1200 man thin, in inktkokers, welk mineraal men giste zij<lb/>
voor het binnenvallen van hare vloot tegens ropias 16 de man zoude laten slippen en<lb/>
daarom vooreerst daarin bij de E. Compagnie weynig off geen debiet te verwagten was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Naar Patna verzonden: 13.600 Ib peper, 4080 Ib kruidnagels, 2040 Ib nootmuskaat,<lb/>
680 Ib kaneel, 272 Ib foelie. Het kantoor te Patna had in het tekort aan gereed geld voorzien<lb/>
door het trekken van wissels t.w.v. 330.000 ropia op Hooghly. Tijdelijk had men 10.000<lb/>
ropia tegen
<super>7!s°/o</super> per man moeten lenen. Voor de bewaking van de salpeter zijn te Chupra<lb/>
</note>
<pb n="81" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">en Singia 22 pions aangenomen en voor het bewaken van lijnwaad te Fatwa drie nachtwakers<lb/>
,)<lb/>
</note>
<p>
- alwaar de dieverijen immers zoo boos als tot Pattena hoe langs hoe meer begonnen<lb/>
door te breeken - . De Engelse tot Singia weder gelust heeft met geweld door<lb/>
eenige hare pions uyt het stookhuys van eene der ’s Compagnies leveranciers te laten<lb/>
weghalen en in haar logie doen overbrengen 100 a 125 man zalpeter op pretext dien<lb/>
inlander geld aan haar schuldig te wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aankoop en verbetering van de loge en gebouwen te Chupra, Singia en Fatwa. De<lb/>
geschillen tussen ’s Compagnies benjaan Bekerilla Sal en de makelaar in wissels Galabray<lb/>
over een som van 30 a 40.000 ropia schijnen te zijn bijgelegd, evenals)<lb/>
</note>
<p>
- een tweede geschil tusschen den daroga van de zalpeterpagt en de leveranciers<lb/>
van dat zilt tot Sjoppra en Singia hetwelk de E. Compagnie om de uytgave van een<lb/>
importante som te preveniëeren weder ropias 243 heeft gekost, benevens 5 goude ditos<lb/>
die men den nabab door den hocquil tot een zigtoffer had laten presenteeren, ter occasie<lb/>
denzelven ’s Compagnies logie te water passeerde, in zulx kort gevolgd was van nog meer<lb/>
andere spendatiën, als eerst aan de voornaamste grooten mits het uytgaan der Moorse<lb/>
vasten tot een montant van ropias 190,88/i5, ten tweeden ropias 67,9 Vis bij het verwelkomen<lb/>
van den nabab in de stad, ten derden ropias 125,93/s op het feest van Bakried, off Abrahams<lb/>
offerhande, en eyndelijk ropias 25,155/i3 op de verjaardag van Zijn Doorlugtigheyt. Voorts<lb/>
komt men ons bij dikgemelte Houglijsen briev onder allen ook te bedeelen, de ontvlieding<lb/>
van een agterkleenzoon van den grooten orang Seep genaamt Sabersjah uyt zijn detentie<lb/>
in het casteel tot Dhillij, hetwelke aan het Mogolse hoff en daaromher een ongemeene<lb/>
consternatie veroorsaakt en daarover ook de Pattanase bedientens bij hunne letteren van<lb/>
den 28en julij passado aan de Houglijse ministers schijnen bekommert te weesen, dewijl<lb/>
men sustineerd dien ontkomende prins zijn retraite zoude genomen hebben bij den misnoegden<lb/>
uytgeweeken en nog swervende rijxcancelier Nezaamulmolk, dewelke vooralsnog<lb/>
voor het Mogolse hoff alsoo gevaarlijk schijnt als ten plattelande de swervende roovers<lb/>
waarvan sig weder een troup tussen de drie en vier duyzend ruyters bezuyden Dhillij<lb/>
opgedaan en daaromher de districten gestroopt hadden, zelv tot op 40 cossen2 nabij<lb/>
Pattena, werwaarts de Houglijse vloot door de laate aankomst der suydscheepen niet<lb/>
voor den 28en augusti en 2en september jongstleeden in twee smaldeelen had konnen<lb/>
gedepecheert werden en men daaraff aan den Nabab Sousachan behoorlijke kennisse<lb/>
laten geeven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Opium en andere verpakte goederen zijn onder militair escorte naar beneden gebracht.<lb/>
Het grootste deel van de salpeter is met kleine schepen naar Fatwa overgebracht. De inkoop<lb/>
van textiel is beter geslaagd dan de hoge katoenprijs deed vermoeden, met uitzondering van<lb/>
de grove soorten ; cauris waren moeilijk te verkrijgen, er waren slechts twee brigantijns ten<lb/>
handel gekomen. De prijs was één sicca ropia voor 35 pony. De prijzen voor de lijnwaden<lb/>
zullen het komende jaar hoger zijn wegens de dure katoen. De oogst is sober uitgevallen<lb/>
in Bengalen wegens de droogte, terwijl uit Surat weinig is aangevoerd omdat een storm veel<lb/>
scheepjes op de kust van Malabar heeft doen verongelukken. De katoenprijs is gestegen<lb/>
van 13 tot 23 ropia. Door de extorsiën van de landheren in het district Balasore was zijde<lb/>
moeilijk aan te besteden. Het was echter mogelijk door de lage prijs van de levensmiddelen, )<lb/>
</note>
<note rend="super">2
<hi>Cos of kos, Indische mijl, komt ongeveer overeen met een halve Duitse mijl.</hi><lb/>
</note>
<pb n="82" />
<p>
- dat ook de oorzaak is geweest men de mong3 en de kitserij
<super>4</super> tot ropia 1,3 per<lb/>
man off 3 anes en de rijs ropia 1 off 5V3 ane minder dan anno passado heeft ingekogt,<lb/>
maer daarentegen mits de sterfte van ’t rundvee, voor de pot booter een excessive prijs<lb/>
van 18 ropia heeft moeten werden betaald en het wax niet minder dan 28 ropias de man<lb/>
is bekomen geweest, dog daaraff den inkoop op onse jongste afgegaane ordre gestaakt<lb/>
en inmiddens tegens ropia 60 offte 6 het last minder dan anno passado in besprek genomen<lb/>
was 110 lasten Bandapoerse tarw, zullende de resteerende 90 om onsen vollen eysch van<lb/>
200 lasten te voldoen met bovenlandse moeten werden gesuppliëert doordien van eerstgemelte<lb/>
graan niet meer is te bekomen geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Winst in 1729 f 198.435, dit is vooral te danken aan de verkoop van chancos; de<lb/>
omzet van andere koopwaar ondervindt ernstige concurrentie van de aanvoer door de<lb/>
Engelsen, dezen brachten peper, tin, spiaulter en koper. Men had voor Japans koper nog<lb/>
geen 35 ropia per man kunnen bedingen. De 6000 Pulicatse ropias, geslagen met het nieuwe<lb/>
stempel, wegen
<super>7fe°/o</super> minder dan die uit Murshidabad en waren gelijk in gewicht met de<lb/>
Suratse maar van fijner allooi)<lb/>
</note>
<p>
- en zoo op de bazaar als aan de wisselaars met geen hooger opgeld dan 63/4 ten<lb/>
honderd off V2 percento voordeeliger dan die van Zouratta konnen werden uytgegeeven,<lb/>
- op voormelte Palleactase ropijen, te weten op die van den nieuwen stempel 23/s en<lb/>
die der voorige maar 25/s percento na den Houglijsen standpenning kan gewonnen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Voor de Engelsen waren zeven grote schepen te Hooghly gearriveerd, te weten: de<lb/>
Marlborough, Greenwich, Eijles, Drake, Grantham, Fort Wich, Duke of York en de brigantijn<lb/>
de Princess Carolina. De laatste was door het schip de Duinbeek ten onrechte<lb/>
aangezien voor een zeerover. De bovenstaande schepen brachten een aanzienlijk kapitaal<lb/>
mee in zilveren staven. Hiervoor werd textiel en zijde ingekocht).<lb/>
</note>
<p rend="indent bold large">Ook zegd men dat gemelte ministers van haren coning privilegie erlangd hadden tot<lb/>
het exerceren van halsrecht in India en om zulx te executeeren een Raad van Justitie,<lb/>
bestaande in 48 persoonen, geformeert was tot Calcatta, alwaar men aan den gouverneur<lb/>
had laten toekomen een Schotsman en drie inlandse mattroosen benevens een jolletje en<lb/>
een gering getal geweiren, welk een en ander door de ministers van Ceylon per de scheepen<lb/>
Anna Maria en ’t Noorderquartier was overgesonden om besteld te worden aan de Engelse<lb/>
in dese directie, alwaar wegens de Francen in ’t jongst gepasseerde jaar geen scheepen<lb/>
uyt Europa zijn aangeweest omdat den Pondecherijsen gouverneur dezelve had aangehouden<lb/>
mitsgaders de daarmede uytgesonden goederen voor Bengale derwaarts door brigantijns<lb/>
en andere ligte vaartuygen overgetransporteerd en beladen teruggezonden zijn met<lb/>
diverse retouren, wijders valt van deze natie niet te noteeren als dat haar directeur monsieur<lb/>
Frangois Dainir de La Blanchetiere5 overleden en provisioneel tot die charge aangesteld<lb/>
was zijne secunde Guillaume Guillaudeu.<lb/>
</p>
<p rend="indent bold large">Voor reecqueninge der zoogenaamde Brabandse Oostindische Compagnie had men<lb/>
de anno passado in de Ganges onder Poolse vlaggen voor haar laadplaets Lackie zien<lb/>
aankomen twee scheepen genaamd De Nephtunis en Het Zeepaard, zijnde den eene een<lb/>
redelijk kloek maar de andere een ligt freguatje.<lb/>
</p>
<note rend="super">3
<hi>Mong, mung of moth, soort erwten.</hi><lb/>
</note>
<note rend="super">4
<hi>Kitserij, Hindi: khichri, Indisch gerecht bestaande uit o.a. gespleten erwten en bonen.</hi><lb/>
</note>
<note rend="super">5
<hi>D'Aguin de la Blanchetière.</hi><lb/>
</note>
<pb n="83" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De directeur Jacob Sadelijn en het opperhoofd van Patna Gerrit Pelgrom verzoeken<lb/>
om aflossing wegens slechte gezondheid.<lb/>
</note>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De brieven die per Bentveld en Aldegonde op 27 november zijn aangebracht worden<lb/>
hier besproken. Te Pulicat zijn 602 pakken textiel verscheept , te Machilipatnam 109 en te<lb/>
Bimlipatam 289. Met andere goederen tesamen bedroeg de waarde der lading
ƒ 499.912.<lb/>
Met het reeds aangebrachte bedraagt de totale waarde f 1.318.479 , waaronder 3457 pakken<lb/>
textiel. Ondanks de moeizame handel had Noord-Coromandel een overwinst van f 21 7. 461<lb/>
behaald over 1729 , namelijk Machilipatnam
ƒ 184.054 , Bimlipatam
ƒ 31.668, Palicol<lb/>
f 923 en Datcheron
ƒ 815. Over de inlandse regering was niets opmerkelijks te schrijven;<lb/>
Nizam-ul-Mulk hield zich rustig. Ondanks toezeggingen van de faujdar van Radja Mahindrawaron<lb/>
en andere lokale machthebbers om de Nederlandse vestigingen te beschermen,<lb/>
is besloten de sluiting van Palicol en Datcheron door te zetten. De kooplieden en wassers<lb/>
is aangeraden op dezelfde voorwaarden naar Bimlipatam of Machilipatnam te komen.<lb/>
Prins Annamdurasu heeft beloofd de circulatie van de Pulicatse munt in zijn gebied toe te<lb/>
laten. In Machilipatnam heeft deze een waarde van 33/32 ropia per pagode. Naar Coromandel<lb/>
zal worden verzonden: 1500 kisten Japans staafkoper, 100.000 Ib zinklood, 388.752 Ib<lb/>
peper, 2000 grote gouden kobans en een ton baar zilver; totale waarde
ƒ 361.220.<lb/>
</note>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Herstelling, Goudriaan, Patmos en Kommerrust zijn van de Kaap aangekomen.<lb/>
De Barbestein, Westfriesland, Johanna, Meerlust en Midloo zijn aan de Kaap gearriveerd.<lb/>
Drie ervan hadden schade opgelopen. Het fregat Ridderkerk was op 8 oktober vanuit<lb/>
Batavia gearriveerd. Over het vertuien van de schepen in de Tafelbaai gedurende het slechte<lb/>
seizoen en de vestiging aan de Rio Delagoa. De schepen moeten niet langer aan de Kaap<lb/>
blijven dan voor verversen nodig is. Opgave gevraagd van wat jaarlijks aan de verbannen<lb/>
demang Wiralaga is verstrekt.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Jacob Thierens, de nieuwe resident van Tegal, is op 19 december derwaarts vertrokken.<lb/>
Toestemming verleend tot inkoop van rijst a 23 rsd van 56 zware stuivers Zeeuws de last,<lb/>
mits te Tegal geleverd. De Herstelde Leeuw is na veel moeite op 16 januari 1729 te Batavia<lb/>
gearriveerd met 100 last rijst, 306 balken en zwalpen, na met 30 Moorse zeelieden uit de<lb/>
pantjalang de Voortvarentheid te zijn geassisteerd. De Wassenaar is van Rembang over<lb/>
Semarang teruggekeerd met hout en een nieuwe tandjongpura ter waarde van f 7325. De<lb/>
raad te Semarang verzoekt inschikkelijkheid vanwege het verzuim de doodstraf aan de<lb/>
negen moordenaars van de baas-molenaar te Japara, Cornelis Pietersz. van der Schans ,<lb/>
niet te hebben gemeld. De susuhunan heeft zijn moeders broeder Raden Topatty de titel<lb/>
Raden Aria Magassary verleend en aangesteld tot mederegent van Pati in plaats van Ngabehi<lb/>
Praya Ita die een andere functie zou krijgen,)<lb/>
</note>
<p>
- alsmede dat Zijn Hoogheyt aan den Oosterstrand-gouverneur Adepattij Tsitra-<lb/>
soema benevens alle strandregenten en mantjoenagaras6 hadde afgesonden sodanige<lb/>
schriftelijke ordres nopens den aankweek, de leverantie en de betaling der coopmanschappen<lb/>
als bij een Nederduyts translaat bij dien briev gevoegd geweest zijnde sal weesen te<lb/>
beoogen, voorts dat de Samarangse bedientens nevens hunnen briev van den 13en decem-<lb/>
<note rend="large"><super>6</super> Mantjoenagaras, hier bedoeld regenten uit de randgebieden, mantjonegara, van het rijk.<lb/>
</note>
<pb n="84" />
bris passado aan die van Cartasoera hadden voortgeschikt een extract uyt den Nederlandschen<lb/>
eysch van retouren voor deezen jaare 1730 en dat volgens het daarop bekomen<lb/>
antwoordschrijvens van den 8en daaraanvolgende den rijxbestierder soude hebben belooft<lb/>
gehad dientweegen met de voornaamste mantries te confereeren en naderhand op te<lb/>
geeven hoeveel daarvan uyt de binnen- en boovenlanden soude werden voldaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het Compagnieshuis binnen de vesting te Rembang is irreparabel , verzoek om een<lb/>
ingenieur voor inspectie van de bouwvallige vesting Surabaja. Met een kort en verachtelijk<lb/>
briefje had Pangeran Tjakraningrat van Madura doen weten dat hij de gezochte moordenaar<lb/>
van een onderdaan van de Compagnie uit Sumenep nog niet had gearresteerd).<lb/>
</note>
<p>
Des sousouhounangs zuster en vrouw van voormelte Pangerang Tsjacaningrat Radeen<lb/>
Ajoe Beengkreeng den 13en november passado hadde ter wereld gebragt een dogter.<lb/>
<folio>Fol. 5456v-5457r.</folio>Cheribon en de Preangerlanden<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De oude koffiestruiken zullen een voet boven de grond worden af gekapt, zodat ze<lb/>
opnieuw kunnen uitlopen en vruchtdragen. Pangeran Aria Cheribon is de titel sultan verleend.<lb/>
<lb/>
</note>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Noordbeek heeft op 10 september 660.000 Ib zwarte peper aangebracht , kostende<lb/>
met de ongelden f 97.293.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1728129 f 73.053, winsten f 7494.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">In de toekomst mag niets meer aan retourschepen worden verstrekt. De Berbices zal<lb/>
de 539.000 Ib peper die de sultan gereed heeft liggen, afhalen. De 250 gouden kobans<lb/>
kunnen de vorst tegen 10 rsd het stuk worden aangeboden, men vermoedt dat de terugzending<lb/>
ervan indertijd met de wisselkoers te maken had. Ook begrijpt men niet dat men de vorst<lb/>
de 2500 rsd niet had laten behouden met 12% opgeld, zoals in het verleden wel meer was<lb/>
gedaan, ’s Konings brief d.d. 10 december behelst )<lb/>
</note>
<p>
- niet meer dan onredelijke talmerijen en seer lastige en tegen de billijkheyt<lb/>
strijdende versoeken concerneerende het verrigte van den gesaghebber Sautijn op ons<lb/>
expres bevel omtrend de nagelatene boedel van den op Bantam overleden Chinees capiteyn<lb/>
Swao Wa Ko.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gevraagde 100 last rijst zijn wegens de schaarste niet te leveren. Pakhuis no. 1<lb/>
wordt hersteld).<lb/>
</note>
<p>
Op den 22en deser alhier nog verscheenen en met de gebruykelijke en vereyste staties<lb/>
daags daaraan gerecipiëert den rijxbestierder Pourbanagara, Radeen Wignia Cassoema<lb/>
Nagara, Ratoe Bagus Wangsa Doeta, Ama Ranou Joeda en Tommagong Rakse Diepa,<lb/>
expresse afgesondene van dien vorst ter begroetinge van den heere Gouverneur-Generaal<lb/>
met ’s coninx brieff en een geschenk van 100 bhaaren swarte en 30 bharen witte peper.<lb/>
<folio>Fol. 5478r</folio><super>v</super>.<lb/>
Batavia<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van belang om ter kennis te worden gebracht van de Heren XVII is)<lb/>
</note>
<p>
- na het sentiment van den ondergeteekende Gouverneur-Generael voor al wel<lb/>
diende te werden aangemerkt het gehoude gedrag van mr. Cornelis van Gaasbeek, lid in<lb/>
den agtb. Raad van Justitie deses casteels, in het besolliciteeren bij eenige leeden deser<lb/>
vergadering der Timorse opperhoofdye voor sijnen neeve den ondercoopman Gerardus<lb/>
<pb n="85" />
Bernardus Visscher die deselve dan ook, onaangesien eerst anno 1727 tot de gemelte<lb/>
qualiteyt van ondercoopman en negotieboekhouder in Japan is gevordert, mits dat deszelvs<lb/>
gagie eerst soude ingaan op den 15en may deses jaars, door meerderheyt van stemmen<lb/>
heeft geobtineerd in steede van Anthonij Hurt, die om redenen vermeld staande ter<lb/>
resolutie van den 10e deser daarvan is ontslagen om herwaards te komen in sijn fatsoen,<lb/>
soo als U Ed. Hoog Agtb. dat nader hier vooren bij het capittel van dese residentie zal<lb/>
blijken en van gelijken bij een nevens desen leggende schriftuur van den gemelte Gouverneur-Generaal<lb/>
door hem gepresenteerd in Rade van India en ter resolutie van den 20en<lb/>
courant geïnsereert, hoe denselven daarbij komt te betuygen sijne bekommering en vreese<lb/>
niet alleen dat door alsulke practijcquen en heymelijke sollicitatiën soude kunnen werden<lb/>
verwekt seer grote discrepantiën en verwijderingen tusschen de leden deser vergadering,<lb/>
maar ook dat hij Gouverneur-Generael daardoor buyten staat gesteld werd omme na sijn<lb/>
eed en pligt mitsgaders de successive soo ernstige recommandatiën van U Ed. Hoog Agtb. ,<lb/>
te vinden bij verscheyde instructiën en brieven, tot het helpen verkiesen en employeeren<lb/>
van dienaren van bequaamheyt en merite die door alsulken postpositie werden ijverloos<lb/>
gemaakt daar nogtans den Gouverneur-Generael in gemoede kan verklaren gedurende<lb/>
de tijd dat op de approbatie van U Ed. Hoog Agtb. dat swaarwigtig ampt heeft bekleed<lb/>
altoos de gezamentlijke heeren leeden heeft versogt in het begeeven van ampten op de<lb/>
capabelste bedientens te willen reflecteeren sonder oyt betoond te hebben voor deze off<lb/>
geene te weesen geïmporteerd, oversulx het hem dan ook te smertelijker moet vallen te<lb/>
sien dat door alsulke konstgreepen van dese en geene dienaren over de ampten ten haren<lb/>
genoegen werd gedisponeerd, hetgeene hem dan ook bewogen heeft het gemelte schriftuur<lb/>
in Rade van India te presenteeren en daarbij aan de heeren Raden in omvrage te brengen<lb/>
off men den gemelte Gaasbeek, die in de verkiesing van den jongst aangestelden gouverneur<lb/>
en directeur-generaal almede voor solliciteur heeft geageerd, niet behoorde te interdiceeren<lb/>
sig na desen meer met alsulke suspecte en geïnteresseerde sollicitatiën te bemoeyen,<lb/>
dog dit is door meerderheyt van stemmen ondienstig geoordeeld en alleen maar<lb/>
verstaan permissie te verleenen om het meer geciteerde schriftuur bij de resolutiën te<lb/>
insereeren sodanig als het thans copieëlijk tot U Ed. Hoog Agtb. overgaat, des den<lb/>
ondergetekende Gouverneur-Generael de vrijheyd neemt U Ed. Hoog Agtb. eerbiedig<lb/>
te versoeken na hare hooge wijsheyt tegens alsulke machinatiën te willen voorsien ten<lb/>
besten van haren staat en tot preventie van factiën en oneenigheeden die andersints<lb/>
daeruyt staan geboren te werden mitsgaders tot een kragtig maintien van denselve opdat<lb/>
den luyster aan zijn ampt geacrocheerd niet mag werden verdoofd door de conkelarijen<lb/>
van mindere dienaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er is nog geen besluit genomen hoe men Vuyst moet ontvangen bij zijn aankomst te<lb/>
Batavia. In Batavia is geen kaneel meer in voorraad voor de Manillase handelaren. Er is<lb/>
opdracht gegeven aan Ceylon om 2000 balen rechtstreeks aan de kleine Kamers te verzenden.<lb/>
De Raad van Justitie heeft de Compagnie enige gelden uit de boedels der schuldigen toegekend<lb/>
wegens het verongelukken van het schip Zeewijk. De schepen Kasteel van Woerden<lb/>
en Wapen van Hoorn zijn wegens het onderwicht in Japans koper gevisiteerd door de<lb/>
waterfiscaal. Wettelijke akten dienen na het overlijden of het beëindigen van het ambt van<lb/>
een notaris te worden ondergebracht op het stadhuis, waar aan belanghebbenden copie kan<lb/>
worden verstrekt. In verband met het hieruit voortvloeiende werk is aan de secretarissen<lb/>
van het College van Justitie de rang van opperkoopman toegekend. Alle akten moeten op<lb/>
gezegeld papier worden opgesteld).<lb/>
</note>
<p rend="large right">Van gelijken is op de propositie van scheepenen voormelt gedaen bij derselver resolutiën<lb/>
van dato den 28en november passato tot weiring van huysbrake en dieverijen die<lb/>
</p>
<pb n="86" />
<p rend="large">doenmaal op een ongehoorde stoutmoedige en licentieuse wijse wierden gepleegt en<lb/>
waarvan de daders onaangesien de scherpe navorsching dan wel 10 stux derselve alle<lb/>
Chineesen, eerst op den 25en deser zijn gevat en gevallen in handen der Justitie tegelijk<lb/>
met de instrumenten waarmede verscheyde huysbraken hebben gedaan, item het pleegen<lb/>
van insolentiën, moetwilligheden en geweldenarijen op ’s Heeren straaten aan de passanten<lb/>
met deselve te quetsen, uyt te plunderen en van het haare te berooven op voors.<lb/>
datum ook verstaan de placcaten en ordres verbiedende aan alle zeevarende persoonen<lb/>
het vernagten aan land te doen renoveeren, want den inhoud derselve al voor lange is<lb/>
geraakt buyten gebruyk, somede aan een ijgelijk te interdiceeren van degeene die onder<lb/>
de militie, zeevaard en bij diverse ambagten dienst doen het gebruyk der straaten des<lb/>
avonds na negen uuren ook geene geweiren te dragen, hoedanig deselve mogen werden<lb/>
genaamd alles op verbeurte van de boete daartoe voormaals gestatueerd invoegen U Ed.<lb/>
Hoog Agtb. dat bij het gemelte besluyt zal blijken, nevens de gestelde ordre ten opsigte<lb/>
van het verblijven van schuyten en boots, item Chineese prauwen des nagts in de stad,<lb/>
aangesien men dienstig heeft geoordeeld zulx almede speciael te verbieden tegelijk met<lb/>
het uytventen van diverse kleynigheeden bij nagt langs straat item het stellen op gemelte<lb/>
tijd van kraamtjes op verscheyde plaatsen buyten en binnen de stad, dat almede na klokslag<lb/>
van negen niet meer sal mogen geschieden, nadien het niet onwaarschijnlijk is dat alsulke<lb/>
verkoopers off uytventers verstrekken tot schildwagten en medestanders van dieven tot<lb/>
faciliteering van hunne dieverijen, alles onder de vereyschte restrictiën en penaliteyten<lb/>
voor de overtreders van dese beveelen die men ten afschrik van alsulke booswigten en<lb/>
tot een geruste inwooning der gemeente ten rigoureuste sal doen executeeren, en niet<lb/>
minder het g’emaneerde placcaat op den 28en decembris voormelt ingevolge het besluyt<lb/>
van den 13en dito, waerbij niet alleen gedistingueerd geworden is het dragen van groote<lb/>
quitasollen off sombreelen en wassedammers onder een daartoe gestatueerde boete, maer<lb/>
ook eenigermaten gerefreneerd de buytenspoorige pragt, hovaerdye, pompe en kostelijkheeden<lb/>
van veele dienaren en ingesetenen in het houden van koetsen en berlijns, mitsgaders<lb/>
het vergulden en bekleden derselve item het employ van ongemeene pragtige tuygen<lb/>
op de paarden die sedert eenige jaren in een groote quantiteyt uyt Nederland zijn overgebragt,<lb/>
hetwelke daerbij aan alle en een ijgelijk buyten de leden deser vergadering speciaal<lb/>
is geïnterdiceert en den impost der gemelte wagens na de qualiteyt off staat der persoonen<lb/>
ter vermeerdering van het fonds van heemraden dat door eenige notable gedane reparatiën<lb/>
aan weegen, bruggen en straaten etc. merkelijk in het jongste jaar is vermindert sodanig<lb/>
</p>
<p rend="large">is verhoogd - .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het besluit van de heemraden om de Antjolse gracht tot trekvaart te maken zonder<lb/>
goedkeuring van de regering , is afgekeurd. Zo ook met een besluit van heemraden om hun<lb/>
voorzitter de Raad extraordinair mr. Joan Franqois de Witte van Schooten toe te staan)<lb/>
</note>
<p>
- een driehoekig stuk gronds van ’s Compagnies oesterbank, gelegen in de mond<lb/>
van d’Angiolse rivier agter Zijn Ed. thuyn, dog is hetselve egter aan Zijn Ed. door meerderheyt<lb/>
van stemmen bij dese vergadering van wien de dispositie daarover dependeerde<lb/>
in vollen eygendom afgegeven waartegens den ondergetekende Gouverneur-Generael<lb/>
nochtans geweest is van contrarij gevoelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Krawangse visserijen zijn voor drie jaar verpacht. Uitgaven heemraden 19.831<lb/>
rsd , inkomsten 11.615 rsd. Het grote verschil vloeit vooral voort uit de reparaties aan<lb/>
bruggen, wegen en kanalen. Het kapitaal bedraagt 39.040 rsd, waarvan 7040 rsd dubieuze<lb/>
vorderingen, zodat de verhoging van de rijtuigbelasting hoogst noodzakelijk was ter aanvulling<lb/>
van het fonds. Ds. Joannes Boekenberg aangesteld in de Portugese gemeente en ds.<lb/>
</note>
<pb n="87" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Henricus van Grimbergen op Onrust. Wegens gebrek aan predikanten worden geen vervangers<lb/>
naar Ternate en Banda gezonden. Het kapitaal van de Nederlandse kerk is toegenomen<lb/>
tot 48.260 rsd, en dat van de Portugese gemeente tot 54.880 rsd; 47.000 resp. 54.000 rsd<lb/>
hiervan staat op rente bij de Compagnie.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winsten Batavia 1728/29
ƒ 3.158.919
, lasten
ƒ 3.139.166. Korte opgave der lasten<lb/>
en voordelen:)<lb/>
</note>
<p>
Soldijen voor ’t verstrekte aan ’s Compagnies loontrekkende dienaren op reekening<lb/>
van verdiende maandgelden van:<lb/>
aan de hier aan land bescheydene Europeese dienaren ƒ 436.164,19,8<lb/>
aan die van de zeevaard ƒ 200.313,14,10<lb/>
aan de inlandse militairen en zeevarende ƒ 18.392, 5, -<lb/>
Randsoenen ordinair voor de verstrekte te weeten:<lb/>
aan de Europeese dienaren ƒ 382.282, 3, -<lb/>
aan de inlandse militairen ƒ 2.107,10, -<lb/>
onkosten ordinair voor veelderhande gevallen ƒ 165.982, 4, -<lb/>
onkosten extraordinair ad idem ƒ 19.621,15, —<lb/>
onkosten van de verstopte groote rivier voor het verstrekte en betaalde aan de inlandse<lb/>
modderaars mitsgaders gedane reparatie aan de hoofden buyten de<lb/>
boom ƒ 9.852, -<lb/>
onkosten van ’s Compagnies paardestal voor de betaalde en verstrekte vouragie aan het<lb/>
beestiaal etc. item gestorven en doodgeschoten paarden etc. ƒ 17.400,18, -<lb/>
’t hospitaal wegens hetgeene ten dienste van ’s Compagnies impotente en in dit huys ter<lb/>
genesinge geweest zijnde dienaren is verstrekt boven en behalven de verteerde halve<lb/>
gagiën die niet meerder dan ƒ 25.365,11,8 komen te bedragen ƒ 23.590,10, -<lb/>
’t Collegie van den agtb. Raad van Justitie voor diverse gedane verstrekkingen ten dienste<lb/>
van die regtbank ƒ 6.089,15, -<lb/>
Scheepenskamer voor het betaalde en verstrekte ten behoeven van deze Kamer boven<lb/>
en behalven ƒ 2.471,5 als inkomsten van dit Collegie in Compagnies<lb/>
cassa ontfangen ƒ 15.274, 2, -<lb/>
Equipage van scheepen voor het verstrekte ten lasten deser reekening<lb/>
buyten ƒ 247.382, 1, -<lb/>
wegens verscheyde gevallen in deszelvs voordeel gebragt ƒ 1.480.737,10, -<lb/>
Fortificatie, wegens hetgeen ten lasten dezer reekening verstrekt en geconsumeert is,<lb/>
benevenseen vierde deel der onkosten van ’s Compagnies lijffeygenen ƒ 15.977,10, -<lb/>
Timmeragie voor het kostende van drie diverse voltooyde en vertimmerde gebouwen,<lb/>
item een quart der slaven ongelden ƒ 31.713, 7, 8<lb/>
Rekening van intressen voor betaalde renten ƒ 311.715,15, -<lb/>
Schenkagie voor de meerder gedane dan ontfangene geschenken ƒ 1.950, -, -<lb/>
d’Algemeene lasten monteeren ƒ 3.139.166, -,10<lb/>
Hier tegens monteeren de suyvere winsten en andere behaalde voordeelen als:<lb/>
de suyvere winsten door den handel ƒ 2.091.878,17, 1<lb/>
inkomsten des coningrijx Jaccatra ƒ 1.043.951, -, -<lb/>
confiscatie ƒ 754,19, -<lb/>
scheepsvragt, transport en costgelden ƒ 22.335, -<lb/>
winsten en voordeelen bedragen tesamen ƒ3.158.919,16, 1<lb/>
De generale lasten daarvan afgetrokken sijnde soo blijkt dat dit hoofdcomptoir Batavia<lb/>
tevooren is geraekt een somma van ƒ 3.158.919,16,1 — ƒ 3. 139. 166,-, 10 =<lb/>
<pb n="88" />
ƒ 19.753, 15 ,7. Sijnde de achtste maal sedert den jaare 1634 dat de Bataviase negotieboeken<lb/>
met winsten boven de lasten sijn geslooten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De post crediteuren is vergeleken met 1727/28 verminderd met
ƒ 2.460.006 tot<lb/>
ƒ 5.821.227)<lb/>
</note>
<p>
- hetwelke ten principalen is gecauseert door het afleggen der intrestgelden en<lb/>
bij het naaste slot sub ultimo augustus deses jaars nog al vrij minder sullen weesen door<lb/>
de gelden die na het sluyten der thans overkomende boeken in de maand october nog<lb/>
nader sijn afgelegt tot een tantum van rds. 214.000. En zijn wijders de gesamentlijke<lb/>
restanten ook meerder dan in het boekjaar 1727/28 ƒ 2.477.536,8 door een meerder voorraed<lb/>
van contanten coopmanschappen en verscheyde andere noodwendigheden dewelke<lb/>
met den anderen monteeren ƒ 19.712.443,9,11 te weeten:<lb/>
aan contanten in de groote geldkamer en onder de cassier<lb/>
berustende tesamen ƒ 6.966.687,19, 8<lb/>
aan gemaakt goud en silverwerk benevens verscheyde<lb/>
<table>
<row><cell>
Indiase munten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
32.020, 2,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan juweelen en rariteyten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
./■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.283,14,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan fijne specerijen bestaande in garioffen en moernagelen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
88.203, 7,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
nootenmusschaten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
37.346, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
foelij<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
48.314, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
canneel<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.465,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
swarte en witte peper<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
789.155, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan vaderlandse coopmanschappen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
./■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
849.920,16,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan Indiase coopmanschappen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.887.144,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan diverse behoeften in de negotiepakhuysen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.240, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
ƒ 13.713.782, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan veelerhande equipagie, arthillerye en wapengoederen, provi-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
siën, bouwstoffen en verscheyde andere noodwendigheden, 500 in<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
de resp. administratiën, paardestal als elders berustende en tesa-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
men monteeren<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.656.749, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
aan eenige debet lopende reecqueningen tesamen bedragende<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">’^o<lb/>
</note>
00<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
De gesamentlijke restanten beloopen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 19.712.443, 9,:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
11<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Daarentegen bedragen de crediteuren namentlijk<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
de rentewinnendecapitalen ƒ 5.131.100, 5, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
eenige credit loopende reekeningen ƒ 690.127, 8, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
tesamen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.821.227,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
Dewelke van de restanten gedetraheerd sijnde soo blijkt dat de effecten de crediteuren<lb/>
komen te surmonteeren een merkelijk bedragen van ƒ 13.891.215,16,11<lb/>
Uyt de voormelte negotieboeken ook geëxerpeerd sijnde een opstel off samentrekking<lb/>
van de Bataviase pagten, licenten, pasgelden en andere voordeelen. Soo laat men deselve<lb/>
nevens desen tot U Ed. Hoog Agtb. overgaan ten blijke deselve onder ultimo augusto<lb/>
1729 insgelijx meerder sijn bevonden dan het jaar bevorens rds. 28.554,44 ofte guldens<lb/>
85.664,15. En dat de gesamentlijke inkomsten van het koninkrijk Jaccatra in den tijd van<lb/>
12 maanden hebben gemonteerd rds. 347.983,32,- namentlijk de inkomende licenten en<lb/>
aankomende manschap rds. 31.209
<super>5/s</super><lb/>
De uytgaande licenten en pasgelden rds. 20.752
<super>lh</super><lb/>
De gesamentlijke pagten en de inkomsten der arakbranderije rds. 251.634, -<lb/>
<pb n="89" />
<table>
<row><cell>
’s Heeren geregtigheyt van verkogte huysen, thuynen en landen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
32.017<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
%<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Den thol van het afkomende beestiaal<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.407,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Inkomsten van het kleenzeegel<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.359<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3/4<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
van de pagters die haar quotum payement niet konnen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
opbrengen tegens 6 a 10 percento ontfangen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.209<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
V4<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
ingekomen thiende van padij<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
256<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3/5<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
ingekome coffij uyt ’s Compagnies plantagie<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
56<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
19/60<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
offtesamen rds. 347.983
<super>2h</super><lb/>
</p>
<p>
Op den laatsten december des voorleden jaars sijn voor het presente jaar weder<lb/>
publicq verpagt geworden de Jaccatrase Domeynen nadat men op den 8en der gemelte<lb/>
maand beslooten hadde de betaling der pagtpenningen weder te laten geschieden na het<lb/>
voorbeeld van anno 1728 en vroeger tijden, mitsgaders oversulx geresiliëerd7 is geworden<lb/>
van het geresolveerde op den 17en decembris des laastgemelte jaars waerbij beslooten<lb/>
wierd de quota der pagters in het opbrengen en betalen van nieuw payement te vergrooten<lb/>
dan wel, daartoe onvermogens wesende, hetselve aan haarlieden te verstrekken met een<lb/>
advance van 8 a 10 percento. W’souden tot dese resolutie niet sijn getreeden ingevalle<lb/>
men niet onderstelden dat de pagten, van dewelke sommige door deze en geene inconveniënten<lb/>
anno passato in verval sijn geraekt, vrij minder stonden te rendeeren wanneer<lb/>
men de pagters weder met desen opbreng van payement wilde beswaren, buyten dat d’E.<lb/>
Compagnie aan dese spetie althans geen gebrek off schaarsheyt heeft, sijnde een iegelijk<lb/>
voor het opveylen der pagten bij schriftelijke biljetten hiervan gepreadverteerd geworden<lb/>
en de verdere conditiën gelaten sonder verandering, waarop dan de voors. pagten nadat<lb/>
die van de stadswaagh volgens besluyt van den 16en decembris na jaarlijx gebruyk was<lb/>
overgelaten aan de Chineese officieren voor rds. 650,- ter maand sijn gemeynd voor de<lb/>
onderstaande prijsen maendelijx te weeten:<lb/>
<table>
<row><cell>
groentekramen en winkeliers<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.150,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t hoofdgeld der Chineesen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.520,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de vischmarkt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.000,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de aankomende reys<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.320,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de scheepenhandel<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.190,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de waagh<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
650,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t slagten van ’t vee<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
930,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de herbergen binnen de stad<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
290-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de herbergen buyten de stad<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
100,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de coornmoolen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
620,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t kerven der Chineese toebak<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
540,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de waxkaarsen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
230,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de reyspasser<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
90-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de hanekamp<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
260,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’t toppen der Chineesen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.870,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
de aankomende zuyker<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
rds.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
180,-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
tesamen rds. 20.940,-<lb/>
</p>
<p>
Voor ijder maand ofte jaarlijx een somma van rds. 251.280, sijnde rds. 60 in het jaar<lb/>
meerder dan anno passado, want doenmael hebben de gesamentlijke pagten gerendeert<lb/>
rds. 251.220,-, welk montant in het geheel is ingekomen alschoon verscheyde pagters<lb/>
<note rend="super">7
<hi>Geresilieerd van resiliëren, opzeggen, -ontbinden.</hi><lb/>
</note>
<pb n="90" />
groote schaade hebben geleden, hetgeene dan ook de oorsaak is dat de pagten dit jaar<lb/>
niet meer hebben gerendeerd. Niettemin sijn alle versoeken om remis onaangesien de<lb/>
verleende surcheanse van de hand geweesen, maar nademaal veele hierdoor werden geruïneerd<lb/>
en buyten staat raken om na een quaad jaar oyt enige pagten weder te konnen<lb/>
aanslaan, sullen w’tegens de aanstaande opveyling voor anno proximo onse gedagten eens<lb/>
laten gaan off het niet best waare de voors. pagten voor 2 of 3 jaren tegelijk te verhuuren,<lb/>
wijl de prijs derselve hierdoor na alle apparentie merkelijk soude steygeren, hetgeen w’<lb/>
dan U Ed. Hoog Agtb. in der tijd staan te bedeelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Tot inkoop van zoveel mogelijk thee zijn overgezonden voor de Kamer Amsterdam<lb/>
de Pallas en de Herstelling, die ook de thee voor de Kamers Hoorn en Enkhuizen zullen<lb/>
overvoeren, en de Schuitwijk voor de Kamer Zeeland, die ook de Kamers Delft en Rotterdam<lb/>
moet voorzien. Uit Kanton is met vier Portugese schepen en één jonk een behoorlijke<lb/>
hoeveelheid thee ontvangen, zodat er hoop is nog voor eind februari de schepen te kunnen<lb/>
verzenden. De Coxhoorn is op 20 december uit Kanton naar Nederland vertrokken. Vier<lb/>
Engelse schepen en één uit Oostende zijn te Kanton aangeweest. Om in de behoefte aan<lb/>
geld voor de inkoop van thee, peper te Palembang en suiker voor de Westerkwartieren en<lb/>
de dagelijkse onkosten te voorzien, is 3 januari besloten gemunt en ongemunt goud met een<lb/>
totale waarde van
ƒ 3.447.999 te veilen voor een prijs niet lager dan 17 rsd de reaal van 24<lb/>
karaat. Coromandel zit zo goed bij kas dat het in de eerste twee jaar niets nodig heeft. Bij<lb/>
wijze van proef is 1396 reaal verkocht voor in totaal 20.867 rsd).<lb/>
</note>
<p rend="indent bold large">Hetgeene ook nog nader staat te geschieden door 911 13A pees goude cruysaden anno<lb/>
passado van de Kamer Zeeland ontfangen, want ter resolutie van den 13en deser heeft<lb/>
men almede beslooten, om d’E. Compagnie van die munt met voordeel aff te helpen,<lb/>
deselve gangbaer te verklaren tot
<hi rend="large">6V2</hi> rds. ’t pees ofte ƒ 19,10 gevende een advance van<lb/>
322/25 percento boven de 25 percento voor de reductie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Voor het overige goud wordt een profitabele uitweg gezocht. Sinds november zijn<lb/>
nog 414.641 Ib koffiebonen binnengekomen en op de droge zolders van de pakhuizen<lb/>
opgeslagen tot deze het komende najaar zullen worden verzonden met een apart schip,)<lb/>
</note>
<p>
- mitsgaders het goedvinden van U Ed. Hoog Agtb. blijven afwagten off men<lb/>
met de versending der koffijboonen niet eens een jaar sal overslaan ten fine U Ed. Hoog<lb/>
Agtb. als dan bij continuatie te konnen toesenden overjarige cauwa, want wij twijffelen<lb/>
geensints off men sal tussen voors. uytgesweete boonen aen degeene die soo maer groen<lb/>
en vogtig van de boom komende werden geëmbaleerd een aanmerkelijk different, namentlijk<lb/>
d’eerste zoort vrij beeter in deugd en aangenamer van smaak vinde dan de laestgemelte<lb/>
die doorgaans nog jong weesende bitter en vet zijn en daarom in de Moorse landen niet<lb/>
werden begeerd, want men heeft de derwaarts gesondene ten verkoop successive en nog<lb/>
jongst uyt Bengale 6000 lb terug ontfangen off over Ceylon na het vaderland gesonden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 5515r-5516r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(De koffieprijs is van 5 en 6 rsd per pikol van 125 lb verhoogd tot 6 en 7)<lb/>
</note>
<p>
- sijnde
<super>8/25</super> stuyvers meerder op het lb en desulx uyt aanmerking hoe in het gepasseerde<lb/>
jaar alweder 695.109 lb minder dan den bovengemelte eys sijn ingekomen dat<lb/>
sonder de considerabele leverantie uyt de landen van Cheribon nog al vrij minder soude<lb/>
zijn geweest, want het district van Jaccatra heeft in den jongsten oegst niet meer uytgeleverd<lb/>
dan 1.992.891 lb sodat er voor de liefhebbers en aanplanters van die vrugten wel<lb/>
een geringe vermeerdering tot encouragement nodig was wilde men dat gewas dat met<lb/>
soo veel moeyte, arbeyd en sorge tot dusverre gebragt is, niet weder sien verlooren gaen,<lb/>
hetgeene w’dan hoopen dat weesen zal want U Ed. Hoog Agtb. goedkeuring en van<lb/>
<pb n="91" />
gelijken dat om voors. motiven ook verstaen is den prijs van den gemelte cauwa op<lb/>
Cheribon en Javaes Oostcust almede een halve rds. per picol te verhogen wanneer de<lb/>
Javanen daartoe versoek komen te doen en anders niet, resterende van de voorengeciteerde<lb/>
na het vertrek der retourscheepen ingekomen boonen op heeden bij de pakhuysen<lb/>
nog 402.285 lb.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Na het overlijden van den heere Gouverneur-Generael Mattheus de Haan in het<lb/>
comtoir van Sijn Edelheyt onder meer andere papieren ook gevonden sijnde het schriftelijk<lb/>
berigt van de heeren Raden Joan Everard van der Schuer en Rogier Thomas van Heyningen<lb/>
over den wesentlijken toestand van de Bataviase zuykermolens met dies ap- en dependentiën,<lb/>
item de klagten der molenaars over eenige gepleegde knevelarijen.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Geresolveerd eenige ingesloope misbruyken en onordentelijkheden omtrend het leveren<lb/>
van den suyker in de pakhuysen door den tegenwoordigen heere directeur-generael<lb/>
te doen redresseeren, alsoo daerover seer door de leveranciers was geklaegd, alsmede<lb/>
door 4 voorname Chineesen aan d’E. Compagnie te doen rembourseeren alsulke rds.<lb/>
1239
<super>xh</super> als aan deselve per ordonnantie van gemelte overleden heere directeur-generaal<lb/>
Huysman uyt cassa was betaald geworden, onder de benaming van surplus voor parthij<lb/>
geleverde suyker nadat deselve bereets was versonden en dienvolgende daermede niet<lb/>
konde werden beswaard.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De vijf retourschepen die onder schipper Jan Verschouw op 1 december 1729 waren<lb/>
vertrokken
, zijn wegens tegenwind op 21 december nog niet verder gevorderd dan de mond<lb/>
van Straat Sunda. Op 24 december is het schip Kommerrust voor de Kamer Amsterdam<lb/>
gearriveerd. Dit schip was op 8 mei uit Amsterdam en op 19 oktober van de Kaap vertrokken.<lb/>
Men verwacht binnenkort de Midloo
, Meerlust en Johanna voor de Kamer Amsterdam en<lb/>
voor de Kamer Zeeland de Barbestein en Westfriesland. Het fregat Ridderkerk is op 12<lb/>
oktober van de Kaap vertrokken naar patria. Met de Kommerrust zijn aangekomen de<lb/>
zijdereder Jan Veenendaal en diens zoon. Zijn makker Bartholomeus de Wit wordt nog<lb/>
verwacht. Zij zullen worden belast met het toezicht op de zijderederij en niet met het toezicht<lb/>
op de feitelijke teelt).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Nadien dese luyden onkundig sijnde van de Maleydse, Javaanse en andere inlandse<lb/>
talen, ook niet in staat zoude sijn om met den inlander te konnen omgaen, hetgeen ook<lb/>
ëen ijders werk niet en is want daartoe vereyscht werd een ervarendheyt van veele jaren,<lb/>
en een man die sig wat weet te schicken na hare naturellen oversulx dit werk gevoegelijker<lb/>
en met meer apparentie sal kunnen werden voortgeset door den gecommitteerde tot en<lb/>
over de saken van den inlander, den oppercoopman David Andries Stier, die bereeds al<lb/>
eenige ponden zijde aan d’E. Compagnie heeft geleverd en de gemelte culture soo onder<lb/>
sijn eygen oog als op deszelvs bovenlanderijen door zijne bedientens met alle kragt en<lb/>
neerstigheyt voortset.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De zijdemolen zal worden ingericht in het huis van de burger Hendrik Postel aan de<lb/>
Molenvliet).<lb/>
</note>
<p>
Men tot voortsetting van de gemelte culture goed gevonden heeft seker stuk Compagniesland<lb/>
gelegen aan de Sontarse weg voor een gedeelte te employeeren tot het aanplanten<lb/>
van moerbesieboompjes en sulx te laten besorgen door de volkeren van de campongs<lb/>
beoosten dese stad, onder het opsigt van den bovengenoemden Stier, en het overige<lb/>
gedeelte, sijnde padij velden aan haarlieden over te laten tot een vergelding van haren<lb/>
arbeyd en soo is ook ten voors. eynde bij de gemelte resolutie en die van den 13en dito<lb/>
<pb n="92" />
verstaan niet alleen heemraden en de Chineese hoofdofficieren te recommandeeren om<lb/>
alomme langs heeren weg en op hare graven te besorgen de aanplanting van moerbesiebomen,<lb/>
maar ook aan den heer Raad extra-ordinaris Joan Everard van der Schuer op<lb/>
sijn versoek in vollen eygendom af te geven 5 stucken Compagniesland die door heemraden<lb/>
zijn getauxeerd op rds. 400, konnende U Ed. Hoog Agtb. versekerd zijn dat men geen<lb/>
devoiren sal spaaren om het salutair oogmerk van U Ed. Hoog Agtb. te bereyken waartoe<lb/>
den ondergetekende Gouverneur-Generaal die dat werk al ten eersten na sijne intrede<lb/>
heeft bij der hand genomen steeds zal vigileeren. -<lb/>
</p>
<p rend="indent">Aan de Hortus Medicus tot Amsterdam en Leyden werd thans van gewasse wortelen,<lb/>
saden, vrugten, etc. niets gesonden door den botanicus Ericus Schepperius,8 alsoo dien<lb/>
man onaangesien onse continueele adhortiën tot nog toe niets uytgeregt heeft, en ook na<lb/>
het schijnd in het aan hem gedemandeerde ondersoek na gewassen, gesteentens, zaden,<lb/>
vrugten wortelen, gommen etc. niet veel progressen sal maken als zijnde gantsch ijverloos.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 5524r-5525v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Durven laat zaden van verschillende verfstoffen overzenden o.a. banghuduwortel<lb/>
(Morinda L.), kapundung (Baccaurea Racemosa) en gelluga. De arekanoten van Ceylon<lb/>
zijn beter dan die op Java. Een kleine hoeveelheid op Java gesponnen zijde gaat over. De<lb/>
ondeugdelijke geweren zijn teruggestuurd naar de Kamers die ze geleverd hadden. Drie<lb/>
assistenten naar patria teruggezonden, twee wegens hun slechte levenswijze en één omdat<lb/>
hij weigerde naar Banda te gaan. Men zal met de volgende retourschepen de verschillen<lb/>
tussen de Kamers, die
ƒ 186.628 in het voordeel van de Kamer Zeeland uitvallen, vereffenen.<lb/>
Door het niet ontvangen van de Ceylonse berichten is men niet in staat om dit nauwkeurig<lb/>
te doen, men heeft daarom de Ceylonse retour en op tien ton geschat. Men heeft een<lb/>
bedrag van f 98.337 aan wissels geaccepteerd. De waarde van het retour bedraagt<lb/>
f 1.173.160, te weten:)<lb/>
</note>
<p>500<lb/>
</p>
<p>240<lb/>
</p>
<p rend="large">2000<lb/>
</p>
<p>900<lb/>
</p>
<p>700<lb/>
</p>
<p>800<lb/>
</p>
<p>300<lb/>
</p>
<p rend="large">100<lb/>
</p>
<p rend="large">2200<lb/>
</p>
<p>400<lb/>
</p>
<p>2980<lb/>
</p>
<p>1350<lb/>
</p>
<p>400<lb/>
</p>
<p rend="large">100<lb/>
</p>
<p>150<lb/>
</p>
<p rend="large bold">100<lb/>
</p>
<p rend="large">1000<lb/>
</p>
<p>1400<lb/>
</p>
<p>10.600<lb/>
</p>
<p>2900<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>Ps-<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>Ps-<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>Ps*<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>Ps-<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>Ps-<lb/>
</p>
<p>Ps-<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>ps.<lb/>
</p>
<p>armosij nen dubb. gestreepte<lb/>
</p>
<p>dito enkelde gestreepte<lb/>
</p>
<p>dito effene dubbelde<lb/>
</p>
<p>adchabanijs<lb/>
</p>
<p>aliabanijs<lb/>
</p>
<p>allegias zijde<lb/>
</p>
<p>dito tesserse<lb/>
</p>
<p>addenthays fijne breede<lb/>
</p>
<p>bandanoes of Tafte de foula<lb/>
</p>
<p>bethiellescangam<lb/>
</p>
<p>cassavan2V4cob.<lb/>
</p>
<p>dito van2cob.<lb/>
</p>
<p>dito nadona<lb/>
</p>
<p>datanijs<lb/>
</p>
<p>dauriassen gebloemd<lb/>
dito fijne<lb/>
</p>
<p>dongrijs gebleekte<lb/>
fotassen sonder hoofden<lb/>
gerrassen<lb/>
gingams gestreepte<lb/>
</p>
<p rend="right">5.638, 7, -<lb/>
1.385, 5, -<lb/>
22.427, 4, 8<lb/>
</p>
<p>2.734.15, -<lb/>
9.286,18, -<lb/>
9.342, 8, 8<lb/>
1.967, -, -<lb/>
1.173,13, -<lb/>
</p>
<p rend="right">11.394, 7, 8<lb/>
</p>
<p rend="indent">3.691.16, 8<lb/>
34.599,15, -<lb/>
13.921,11, 8<lb/>
</p>
<p rend="indent">2.170, 7,-<lb/>
</p>
<p>1.117.15, -<lb/>
3.191,10, -<lb/>
2.514, 6, -<lb/>
1.722, 9, 8<lb/>
</p>
<p rend="indent">4.378.15, 8<lb/>
30.876,13, 8<lb/>
16.002, 4, -<lb/>
</p>
<note rend="outdent"><super>8</super> Ericus Schepperius; in januari 1733 schreef de Zweed Ericus Schepperius zich op 31-jarige leeftijd<lb/>
in als student te Leiden.<lb/>
</note>
<pb n="93" />
<table>
<row><cell>
1500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. gingam taffachelas<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.620,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
700<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. ditoeffene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.737,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. ditopinasse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
943, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
12.200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. guineesgemelt gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
95.296, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
660<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. hammans fijne met goude hoofden<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.575, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
120<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. ditogroove<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
902, 3,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
70<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. mallemolen in 25/scob.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.150,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
580<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito in 2V4 dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.257,16,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
180<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito in 2 dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.416,16,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito in 1
<super>3/4</super> dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.376,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito in 1 te dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.834, 4,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito gebloemde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.308,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
5700<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. roemaals gaarne<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
19.413,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
900<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito half tesser half gaarn<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.912,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. sanen gemene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.416,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1360<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. soesjes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
18.524,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
350<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. tansjeebs gebloemde of d’hoenis<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.877, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. tansjeebs effene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.839,14,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. sologesjesfijnebreede<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
987, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1920<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. zeyldoek ruw in 32 pakken<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.730, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
6221 -V4<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb tannij zijde cara loeraA.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
33.739, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
8801 te<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito dom „ B.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
45.457,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3642<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito ceem „ C.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
17.619,12,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
6221<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito pangium „ E.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
26.406,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
4552 te<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb cabessa dito loera A . A<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
26.505, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2731 te<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb carigadito „ C.C.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
11.601,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2731 te<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb florettegaarn auel loera A .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9.272, 4,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1804<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb cattoene gaarn loeraA.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
730,14,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3536<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito „ B.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.276, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2584<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito „ C.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
873, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
114.474<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb cauris de maldives<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
33.501,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
449.500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb salpeeter<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
42.253,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note>De Bengaalse coopmanschappen beloopen<lb/>
</note>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
<note rend="right">ƒ. 614.896, 8<lb/>
</note>
</cell>
</row>
</table>
<table>
<row><cell>
<note>Cormandelse coopmanschappen:<lb/>
</note>
<note>200 ps. bethillesallegiasmetkleeneruyten<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">2.122, 8,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>_<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>dito dito metgroote dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">2.122,10,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">Ps-<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>dito caleawaphoe<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">4.920,14,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">Ps-<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>ditosestergantijn<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xlarge bold">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">6.695, 6,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>chitsen fijne geschilderde<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xlarge">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">5.936, 4,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3680<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>dongrijs gebleekte<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">10.109, 5,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2720<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>guinees gemelt gebleekt<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">27.150, 9,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
940<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>dito dito ruwe<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">10.007, 8,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
640<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">p\<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>parkallen gemelt gebleekt<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">1.626, 8,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
320<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">ps.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>dito ruwe<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">762, 4,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
1050<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">Ps-<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note>roemaals sestergantijn ^<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xlarge bold">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="right">30.290, 5,<lb/>
</note>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
900<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="right">Ps-<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall italic"><hi>dito d’esta</hi> '<lb/>
</note>
</cell><cell>
</cell>
</row>
</table>
<pb n="94" />
<table>
<row><cell>
5600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
salempoeris gemelt gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
25.773,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
960<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Ps-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito ruwe<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.527, 4,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
De Cormandelse coopmanschappen bedraagen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Bataviase versameling:<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
3375<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
peper witte gekalkte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
729,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
385.897<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito swarte geharpte Mallabaars<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
61.989,12,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1.341.234<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito dito Bantamse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
177.042,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
bensium extra-ordinaris witte cabessa<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
469,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
153.712<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
caliatourhout kleen kust<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.900, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
36.207<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
thinMalax<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
11.006,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
131.803<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
sappanhout Bimas<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.636, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
250<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
cattoene gaaren loera A<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
184, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito „ B<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
568,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito „ C<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
850, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
3125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito „ D<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
725, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
30<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
curcuma Javas<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
10.800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
gomlak Siams op stakjes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.006,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
250<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
indigo Javas 1
<super>e</super> soort<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
391, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito 2edito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
632, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito 3edito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.084,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
dito dito 4edito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
797, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1.277.611<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
poeyersuyker cabessa<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
122.650,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
29.635<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
gember geconfeyte Siams<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
14.529, 9,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
5<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
zijde Javase<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
30, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
arreeks nooten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/■<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
arreek Bataviase<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/•<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
36, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="large">ƒ. 132.044, 3, -<lb/>
</p>
<p rend="large">De Batavias versameling monteerd<lb/>
</p>
<p rend="large right">ƒ. 403.217, 1, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">2 doosjes gemerkt ^ no. 1 en ^ no. 2 daarin een model voor glase christalijne bakjes<lb/>
of pieringjes voor Japan<lb/>
</p>
<p rend="large">1 baly gemerkt ^ no. 6 met bast van bonhoedoewortel<lb/>
1 kas „ ^ no. 7 daarin 20 lb bast van Hapourdang<lb/>
</p>
<p rend="large">30 lb curcuma bollen<lb/>
1 lb gellocga zaad<lb/>
</p>
<p rend="large">1 kessje half vol met bankoedoezaat<lb/>
26 ps. gesprongen loopen van snaphans<lb/>
</p>
<p rend="large">6 ps. dito „ van musquettes ƒ. 7, -<lb/>
</p>
<p rend="large">6 ps. dito „ van pistoolen<lb/>
</p>
<p rend="large">voorts is uyt de scheepsmonture na dat eerst aan de wal was geligt<lb/>
van de arthillerij weeder tot ballast afgescheept:<lb/>
</p>
<pb n="95" />
<table>
<row><cell>
12<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. ijser regt lopend canon in soort<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.830, 1, 8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
10<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. metale camerbassen in soort<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.845, 4, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
30<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. dito dito tot bassen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
00<lb/>
<lb/>
4^<lb/>
<lb/>
00<lb/>
<lb/>
1<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1977<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. rond scharp in soort<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xlarge italic right">s<lb/>
</note>
</cell><cell>
631, -, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
111<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. lang dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
166,19, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
820<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ps. ijsere bas kogels in soort<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
96,13, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="large">tesamen ƒ 7.394,18, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">Uyt de scheepsmonture zonder aan de wal te ligten van ’t dek<lb/>
</p>
<p rend="large">in ’t ruym gestreeken als<lb/>
</p>
<p rend="large">24 ps. ijser canon in soort: als<lb/>
</p>
<p rend="large">16 p\ van 12 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">8 ps. van 8 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">2471 ps. rond scharp in soort als:<lb/>
</p>
<p rend="large">570 ps. van 12 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">396 ps. van 8 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">525 ps. van 6 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">160 p\ van 3 lb<lb/>
</p>
<p rend="large">820 ps. van 1 a
<super>xh</super> lb<lb/>
</p>
<p rend="large">154 ps. lang scharp in soort als:<lb/>
</p>
<p rend="large">92 ps. van 12 lb<lb/>
62 ps. van 8 lb<lb/>
16 ps. metale bassen<lb/>
18 ps. dito kamers<lb/>
</p>
<p rend="large">voor 2 percento Bataviase ongelden op ƒ 1.150.157,12, 8<lb/>
</p>
<p rend="large right">ƒ 23.003, 2, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">Somma ƒ 1.173.160,15, -<lb/>
</p>
<p rend="large">NB. Nog 1 kasje gemerkt ^ no. 8 daarin een monstertje van die eerste zijde door de Javaanen<lb/>
gemaekt.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>