<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="112"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Heyningen, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Van Cloon en Hendrix, 17 oktober 1730"/>
<meta key="rawdate" value="17 oktober 1730"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1730"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="17"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Heyningen,Van Bayen,Oostwalt,Valckenier,Van Cloon,Hendrix"/>
<meta key="pid" value="INT_8b260816-dc60-3e82-bfd7-0f1a9aba6d9a"/>

</header>
<body>
<pb n="112" />
<head rend="large">X. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAERLE,<lb/>
JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, ROGIER THOMAS VAN<lb/>
HEYNINGEN, HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN<lb/>
VALCKENIER, DIRK VAN CLOON EN WOUTER HENDRIX, BATAVIA 17 oktober<lb/>
1730.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2032, VOC 2140,fol. 12-168.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met de Pallas , Schuitwijk en de Herstelling is op 13 en 27 februari en 23 maart 1730<lb/>
574.729 Ib thee in soorten verzonden. Op 1 en 28 maart , resp. 6 april hebben deze Straat<lb/>
Sunda verlaten. De elf daarvoor vertrokken retourschepen hebben op 29 januari de Tafelbaai<lb/>
gezamenlijk verlaten. Op 31 maart zijn de schepen van de tweede bezending met die van<lb/>
Ceylon naar patria doorgezeild. Het theeschip Coxhoorn is op 23 april doorgezeild. Met<lb/>
de Stadhuis van Delft zijn op 10 mei gearriveerd te Batavia de brieven van Heren XVII van<lb/>
18, 29 en 30 augustus en die van 28 oktober 1 729. Aan de retourbodems van 1 728/29 ontbrak<lb/>
nog de 's-Graveland, die vermoedelijk was gezonken. Men wacht nog op de 31 bodems uit<lb/>
patria. Buitendien zijn de Buren en Duifje rechtstreeks naar China gezonden. De Duifje is<lb/>
op 20 juli in Straat Sunda gepraaid.<lb/>
</note>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het fregat Arend en de fluit Hopvogel zijn op 15 juni met 939 bahar of 516.450 Ib<lb/>
kruidnagels, kostende met nog enige goederen f. 161.289, vandaar teruggekeerd. Hetnagelgewas<lb/>
was 43.907 Ib hoger uitgevallen dan geschat, lnvolge opdracht Heren XVII heeft<lb/>
men de nieuwe nagels en de oude voorraad aangehouden voor de Indische handel. Het<lb/>
gouvernement heeft in 1729 f. 7821 minder verloren dan in 1728.<lb/>
</note>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">In de eerste vier maanden van 1730 waren rond het eiland Romang ruim 115 vaartuigen,<lb/>
vermoedelijk van Buginezen en Makassaren, gezien. Op Ambon was een zekere Karip van<lb/>
Saleyer achterhaald met I5lh Ib kruidnagels en daarvoor gegeseld, gebrandmerkt en voor<lb/>
15 jaar in de ketting geklonken).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Hieruyt dan evident consteert van hoe weinig vrugt tot nog toe geweest zijn, soowel<lb/>
onse succesieve gedane ernstige doleantiën en vriendelijke protestantiën omtrent de Celebese<lb/>
vorsten als de gestelde ordres tot restrictie van de vaart om de Oost voor alle<lb/>
inlanders.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 28 juni hebben de Susanna en de Amsterdam 380.000 Ib noten en 121.474 Ib foeli<lb/>
in 774 sokkels, waarde f. 101.335, aangevoerd. Op de Zuidoostereilanden 1 1 .160 koffiebomen,<lb/>
173 sassaf rasbomen en 18 sapanboompjes gevonden. Het gouvernement had over<lb/>
1 729
ƒ . 1364 meer verloren dan in 1 728.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verkeert volgens particuliere berichten nog in goede rust, het schip Noordbeek, het<lb/>
fregat Tienhoven, de sloep Ondank en de pantjalang Zijdeteelt zijn nog niet terug van Bima<lb/>
om sapanhout.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Vandaar ontvangen brieven met het schip Vaderland Getrouw en via de burgers Fredrik<lb/>
Adam Crauseen Michielde Vrede, d.d. 17 april, 20 mei en 27 juli. Hierin valt te lezen dat)<lb/>
</note>
<pb n="113" />
<p>
- het Goase Hoff nog al bij continuatie onder de hand werkt, en den bekenden<lb/>
Aroe Kayoe met raad en daad assisteert, ten fine denselven weder te vereenigen met de<lb/>
Bonijse koninginne, om aldus nevens haar den throon te beklimmen, nadien hierdoor<lb/>
een merkelijk voordeel schijnen te beoogen, sooals dat bij den eerst gemelten brief zeer<lb/>
omstandig wert gedemonstreert tegelijk met de nadeelige consequentiën die daaruyt stonden<lb/>
te werden gebooren, en merckelijk strecken soude tot krencking van ’s Compagnies<lb/>
achtbaarheyt. Oversulx de ministers promessen doen dese vorstinne in hare gangen, voor<lb/>
sooverre die tot een huwelijk strecken mogte, te zullen observeren, en tegen gaan, namentlijk<lb/>
wanneer het niet convenabel is met U Edele Hoog Agtb. intrest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De burger Crause en de Vaderland Getrouw hebben aan sapanhout, rijst
, katjang
,<lb/>
was en slaven voor
ƒ 11.457 aangevoerd. De hoofdadministrateur Abraham Labourdette<lb/>
is overleden).<lb/>
</note>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<p rend="large indent">Den panambahan Cassoema Dilaga overleden zijnde was in desselfs plaats tot sulthan<lb/>
verkoren den pangerang depattij, zoon van de eerstgemelten oudsten broeder.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met de Noorderkwartier op 8 augustus 425.000 Ib zwarte peper
, t.w.v.
ƒ 48.540<lb/>
aangebracht. Volgens het personeel zouden Neurenberger handelsartikelen op Borneo en<lb/>
Makassar zeer gewild zijn. Men kan deze goedkoper en vlugger aanschaffen in Indië dan<lb/>
ze bestellen in Nederland. Het schip Noorderkwartier
, het fregat Arend en de losboot Onbeschaamdheid<lb/>
zijn met 15.000 Spaanse realen en 1500 stuks gunizakken met in totaal een<lb/>
waarde van f 51.850 derwaarts gezonden om de Bandjarezen geen gelegenheid te geven<lb/>
hun waar aan Chinese of andere vreemde handelaars te verkopen wegens de afwezigheid<lb/>
van Nederlanders.<lb/>
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Via de Chinese anachoda Que Son Ko is op 2 juni 1 730 een brief ontvangen van 6<lb/>
mei
, meldende dat het nieuwe opperhoofd Gerardus Bernardus Visscher is aangekomen.<lb/>
</note>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 9 schepen van de sultan is slechts 4350 pikol peper aangevoerd
, een derde van een<lb/>
normaal jaar. De sultan wijt de geringe opbrengst aan ziekte in het gewas en moeilijkheden<lb/>
bij het transport uit de bovenlanden. Het Compagniespersoneel schrijft dit echter toe aan<lb/>
des sultans belangstelling voor tinexploitatie op Bangka, waar veel van zijn onderdanen<lb/>
met meer ijver werkzaam zijn dan aan de peperaanplant. Bovendien laten de bovenlanders<lb/>
zich weinig aan de vorst gelegen liggen ,)<lb/>
</note>
<p>
- ter zake op een seer middelijke en baatzugtige wijse door desselfs ministers<lb/>
werden behandelt, hetgeen Zijn Hoogheyt in termen van ernst is voorgehouden, en tegelijk<lb/>
aangetoont, de schadelijke gevolgen die daaruyt soo voor d’E. Compagnie als het<lb/>
Palembangse rijk staan te resulteren, waartegens dan promesse gedaan van na behooren<lb/>
te zullen voorsien onder betuyging hem dese slegte behandeling zijner grooten ten eenemaal<lb/>
onbekent was. Men zal dan oversulx van den tijd moeten afwagten het effect van<lb/>
dese zijne belofte. En van gelijken een nader confirmatie van het geadviseerde bij gemelte<lb/>
brief wegens den bekenden swervenden usurpateur Sulthan Anum, die gesegt wert al<lb/>
eenigen tijd te hebben huysgehouden op het eyland Lingi omtrent Malacca, nevens nog<lb/>
een anderen vagabond in name Radja Subrang, wiens dogter stont te trouwen met de<lb/>
zoon van gemelten Sulthan Anum, zijnde Pangerang Poetra, welke gecombineerde fielten<lb/>
<pb n="114" />
dan werkelijk besig waren met 50 oorlogsvaartuygen uyt te rusten om het rijk van Palembang<lb/>
daarmede te invaderen en Sulthan Ratoe van den throon te schoppen indien het<lb/>
mogelijk is. Dog desen heeft zig op -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(de verdediging voorbereid. Aangevoerd met de Baanman op 25 augustus 379.542 Ib<lb/>
zwarte peper ter waarde van
ƒ 102. 904; met de sloep Valk op 18 mei 169. 125 Ib tin , kostende<lb/>
ƒ 45.362.<lb/>
</note>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Contanten en goederen t. w. v.
ƒ 21. 068 zijn derwaarts gebracht door de sloep Olijftak ,<lb/>
de pantjalangs Suikermaler en Koning van Johore en de nieuwe sloep Haasje; verder rustig.<lb/>
</note>
<p>SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De schepen Hof niet altijd Zomer en Berbices hebben, de een direct, de ander via<lb/>
Ligor, voor
ƒ 315. 483 aan goederen en contanten naar Siam gebracht. Bij de geschenken<lb/>
waren twee Perzische, eigenlijk Jaffnase, hengsten voor de vorst, wiens dienaren tevens 52<lb/>
paarden uit Java hebben overgebracht. Het verzoek van de phra-klang de paarden over<lb/>
twee schepen te verdelen heeft men niet kunnen inwilligen. Aan de keizerlijke bedienden is<lb/>
2150 rsd op notariële obligatie verstrekt.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Pieter Bookesteyn opnieuw opperhoofd. Op 30 mei zijn de Castor en Midloo met<lb/>
lading t.w.v.
ƒ 606.903 naar Decima vertrokken).<lb/>
</note>
<p>
Hooft en Raad speciaal geordonneert dat ingevalle den gouverneur van Nangasaki<lb/>
andermaal insteeren mogte tot het aanhouden der overschietende penningen in de Nagasackische<lb/>
cas, invoegen sulx wel expresselijk na het gecommuniceerde bij onsen brief van<lb/>
den 31en januarij deses jaars aan U Ed. Hoog Agtb. heeft begeert, met de schepen niet<lb/>
te vertrecken dan voordat alles compleet is voldaan, aangesien het gantsch niet conveniëeren<lb/>
soude met het intrest van de maatschappije die penningen aldaar twee jaren renteloos<lb/>
te laten overleggen, ter saké het verlies op de coebangs soowel te deser plaatse bij uytgave,<lb/>
als op Cormandel bij vermunting merkelijk daardoor vermeerderen, en dit eenmaal toegestaan<lb/>
zijnde, voor de tweede maal al zoude wesen verandert in een wet, tot een verdere<lb/>
suppressie van U Ed. Hoog Agtb. commercie in dat rijk, alwaar men telkens nieuwe<lb/>
plagen en dwingelandijen weet uyt te vinden om ons den handel wars te maken en was<lb/>
het mogelijk vandaar te doen opkramen, dog soo het ons toeschijnt buyten kennisse van<lb/>
den keyser voor wien dese geweldadige behandelinge seer sinisterlijk wert verborgen<lb/>
gehouden, en de Nederlandse dienaren de gelegentheyt benomen om derwegens hunne<lb/>
regtmatige klagten voor denselven te konnen doen, waartoe althans eenige apparentie is,<lb/>
mits het optrecken ten hove van den sergeant Keyser tot het maeken van staelen, hetgeene<lb/>
ons dan eenige hope geeft ten goede, - geensints konnen goetvinden deselve [de bedien¬<lb/>
den] te muniëeren met de versogte ordre om geen koop te sluyten, alles te wagen en den<lb/>
verkoop eyndelijk om de kortheyt des tijds te staken uyt aanmerking - dat in den<lb/>
voorleden jare op de gesondene goederen bij verkoop eygentlijk gewonnen is ƒ 534.703,6<lb/>
ofte 96% percento, zijnde bijna een capitaal advances, die geenen deele verwerpelijk en<lb/>
eeniglijk maar tot 64V2 ten hondert of ƒ 354.483,6,8 vermindert zijn door de gesupporteerde<lb/>
lasten, hetgeene al egter dan nog na onse gedagten soo heel gering of sober niet<lb/>
is, - oversulx dan ook met geen fundament kan gesegt werden de Japanders ons de<lb/>
goederen afdwingen wanneer voor het slegte sooveel niet begeeren te betalen als het<lb/>
deugtsame.<lb/>
<pb n="115" />
Malakka<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gezanten van de Siamese honing zijn daar met een Moors scheepje aangeweest.<lb/>
Met de Bentveld en Haasje is voor een bedrag van f 84.611 naar Malakka verzonden.<lb/>
</note>
<subhead>Sumatra’s Westkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Vandaar is met de brigantijn Hoop een brief van 4 mei ontvangen en 215 marken<lb/>
goud, die met wat benzoë , kamfer , olie en geschenken aan inlandse groten f 103.568<lb/>
hebben gekost. Op de koopwaar is van september 1729 tot maart 1730 f 74.163 voordeel<lb/>
behaald. De Meer lust en Margareta moeten via Padang en Singkel doorvaren naar Bengalen.<lb/>
De Boekenrode en Hoop hebben 203 last zout aangevoerd. De totale waarde van de eis<lb/>
bedroeg
ƒ 260. 495. De gezaghebber Emond Buyk , de administrateur Willem Maurits Bruyninck<lb/>
e.a. zijn naar Batavia opgeroepen om zich te verantwoorden voor de fraude te Padang<lb/>
gepleegd bij het lossen van het schip Doornik door het gebruik van valse maten; Buyk is<lb/>
tevens beschuldigd van particuliere handel. Frederik Mumme benoemd tot gezaghebber.<lb/>
</note>
<subhead>Bengalen<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Door de Hof niet altijd Zomer en Middelwoud vandaar lading t.w.v. f 659.400 aangevoerd.<lb/>
Te Patna op specerijen , spiaulter en areka f 53.977 gewonnen en op lange peper<lb/>
ƒ 616 verloren. Te Hooghly is door tegenwerking der regering slechts
ƒ 27.687 winst op<lb/>
de koopwaar behaald. Men had niet aan de eisen kunnen voldoen, aangezien)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- ter ordre van den nabab Sousachan waren de gereede retouren in beslag genomen,<lb/>
den op- en afvoer van goederen verhindert en de kooplieden door brutale en onredelijcke<lb/>
behandelingen genootsaakt geworden zig op de vlugt te begeven, invoegen de<lb/>
weefplaatsen in verscheide districten al eenige maanden stil gestaan en andere in het werk<lb/>
maar een zeer soberen voortgang gehad hebben, hetgene hun dan op den 28en februarij<lb/>
heeft doen resolveeren alsoo met geen gerustheyt eenig geit op den lijwaathandel derfden<lb/>
uytsetten, met de aanbesteeding van het gevorderde voor India, en het vaderland nog<lb/>
eenigen tijd te supersederen totdat de saeken zouden wesen verandert van gedaant ten<lb/>
goede, waartoe de apparentiën zig eenigsints begonden te verthoonen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Te Hooghly en Kasimbazar is 32 ton geld in kas, aan goederen en contanten is er<lb/>
bovendien nog f 2.219.278 heengezonden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Terwijl men ons al verder communiceert dat den g’aufugeerden prins uyt sijne detentie<lb/>
van de Hillij
<super>1</super> , in name Sa ben Sjah, zijnde een agterkleenzoon van den vermaerden<lb/>
Orang Seeb, beneden Agra geattrapeert, weder ten hove gevoert en in zijne vorige gevankenisse<lb/>
opgesloten is. Mitsgaders dat de Zuydlanders met een leger van 20 a 30.000 ruyters<lb/>
in Gousouratta waren gevallen en dat den viceroy van Agra zig tegens haar te velde<lb/>
uytruste, alle saeken die in verre na van zulken heuglijken aanschouw niet zijn, als het<lb/>
slot der negotieboeken van anno 1728/29, want daarbij conseert, dat de winsten meerder<lb/>
zijn geweest dan de lasten ƒ. 43.812,1,-, soodat dese directie in het jongste boekjaar<lb/>
meerder dan het vorige bevordeelt is ƒ 26.582,3,-.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Het schip Linschoten heeft door zijn , , ongemaniertheyt
” niet buiten de Ganges kunnen<lb/>
komen en moet wachten op het kenteren van de moesson. Uit een briefje via het galjoot<lb/>
Waker d.d. 26 mei is gebleken dat de handel weer is opengesteld, de aanbesteding der<lb/>
lijnwaden reeds is gedaan en dat de Linschoten in oktober zou vertrekken.<lb/>
</note>
<note rend="super">1
<hi>Verschrijving voor Delhi.</hi><lb/>
</note>
<pb n="116" />
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Huis te Assenburg is na een penibele reis van vier maanden aangekomen met aan<lb/>
boord de gewezen gouverneur mr. Dirk van Cloon. Het schip was op Ceylon langdurig<lb/>
opgehouden. Het schip heeft 982 pakken kleden aangebracht; de Goudriaan op 26 augustus<lb/>
701 pakken. De totale waarde bedraagt inclusief een partij calaturshout , roggevellen en<lb/>
arduinstenen f 580.550. Aan contanten is naar Coromandel verzonden f 11.382 , aan<lb/>
goederen
ƒ 168.612.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De winst over 1728/29 bedraagt in Zuid-Coromandel f 289.787. In de eerste vijf<lb/>
maanden daarna is op de goederen een winst behaald van f 224. 790 inclusief de winst op<lb/>
de Pulicatse ropias. Te Nagapattinam was op 13 februari f 2.088.447 in kas
, naderhand<lb/>
nog vermeerderd met 30.000 pagoden uit Sadras en Machilipatnam. De 1700 bahar koperen<lb/>
munten, door de Engelsen en Fransen te Madras en Pondicherry aangevoerd, zijn verkocht<lb/>
voor 78 tot 80 pagode per bahar. De kwaliteit was gelijk aan die van Japans staafkoper;<lb/>
het zijn vermoedelijk Perzische gaas2. De munt vond veel aftrek. In Noord- Coromandel is<lb/>
nog geen verbetering ingetreden door het optreden van Nizam-ul-Mulk. Daarom zijn de<lb/>
vestigingen te Palicol en Datcheron gesloten. Men wacht de gevolgen te Machilipatnam af).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Al verder uyt den Nagapatnamsen brief van den 30en maart te communiceeren, dat<lb/>
den vorst van Tansjouwer, Sarbogie, overleden, en met dat vorstendom, door de kragtige<lb/>
hulpe van den heere Nabab Sadoulachan, voor een recognitie van 35 lack ropijen, begunstigt<lb/>
is de broeder van den gemelten Sarbogie in name Tokogie Ragie. W’sullen om in<lb/>
desen niet al te langwijlig te zijn ons niet inlaten in de raisonnementen der ministers over<lb/>
het Tansjours recht van successie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gecommitteerden van de Compagnie zijn goed ontvangen; de rechten opnieuw<lb/>
bevestigd.<lb/>
</note>
<subhead>Ceylon<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Met de Strijkebolle 148 last rijst aangevoerd van Tuticorin. In augustus en september<lb/>
zijn de schepen Meijenburg, Slot ter Hoge, Gaasperdam en Kommerrust naar Ceylon gezonden<lb/>
voor het transport van de Maduraise retourwaren en kaneel. De Papenburg is naar<lb/>
Surat gezonden. Uit Ceylon is met de Hof niet altijd Winter 460.920 Ib peper naar Batavia<lb/>
gezonden.<lb/>
</note>
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Adrichem, Duinbeek en Alblasserdam hebben vandaar 695.000 Ib peper aangevoerd<lb/>
en 190 balen gedroogde curcuma. De Adrichem is vijf maanden onderweg geweest<lb/>
van Surat naar Batavia. De Wickenburg en Baanman met een lading t.w.v.
ƒ 161.383<lb/>
derwaarts vertrokken. De gevraagde 100.000 gouden dukaten moeten door het gouvernement<lb/>
van Ceylon worden voldaan. De kas te Colombo zal daarvoor worden aangevuld met<lb/>
112.500 pagode uit Nagapattinam. Uit Cochin is in 6 maanden 3.051.072 Ib peper naar<lb/>
Batavia en Ceylon verzonden, in Malabar was nog 740.315 Ib over. De peper-eis uit Surat<lb/>
bedraagt 500.000 Ib, die uit Mokka 200.000 en die uit Perzië 60.000 Ib. Omdat vanuit<lb/>
Batavia niet aan deze eis kon worden voldaan zonder nadeel voor de retourvloot, zijn de<lb/>
Papenburg, Westerbeek en Schonauwen via Malabar naar patria gezonden. De Papenburg<lb/>
moet op Ceylon 100 balen kaneel innemen voor Surat, omdat anders te Batavia te weinig<lb/>
aanwezig is voor de kleine Kamers.<lb/>
</note>
<note rend="super">2
<hi>Gaas, gas of casbegis, 20 casbegis vormden 1 mahmudi.</hi><lb/>
</note>
<pb n="117" />
<subhead>SURAT<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De retourschepen de Duinbeek, Adrichem en Alblasserdam hebben vandaar voor<lb/>
ƒ 571 .076 aangevoerd inclusief 100.000 ropia. Bij de brieven was er één van de dienaren<lb/>
van de Siamese koning, die schreven behouden te zijn teruggekeerd met het schip van de<lb/>
Moorse koopman Mohammad Ali. De gezaghebber Phoonsen en zijn raad schreven)<lb/>
</note>
<p>
- dat den voornamen heyden tot Dhillij , Jiewendas Herridas, eyndelijk niet alleen<lb/>
magtig was geworden, en van den regeerenden koning Mhamoed Sjah geobtineerd hadde<lb/>
een firman tot het extrueeren van een nieuwe logie buyten de stad in Compagnies thuyn,<lb/>
en dus op U Ed. Hoogagtb. eygen gront, maar ook de confirmatie der aloude prerogatieven,<lb/>
succesive aan de maatschappye door de Mogolse vorsten verleent. De gemelte firman<lb/>
was na het exempel van den jare 1709 met seer veel pragt en statie volgens ’s lands wijse<lb/>
ingehaalt, sijnde het bekostigde tot obtenue van deselve tot ropias 30.166 ongerekent het<lb/>
wisselverlies tot 5V2 percento, verstaan ten eersten aan de makelaers af te geven op het<lb/>
daartoe gedane versoek door haarlieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van september 1728 tot september 1729 is een winst gemaakt van
ƒ 414.744. De<lb/>
lasten bedroegen f 301.235. Met de Duinbeek
, Stadhuis van Delft en de Papenburg is voor<lb/>
f 401.800 naar Sur at verzonden.<lb/>
</note>
<subhead>Perzie<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 15 en 18 september zijn de Oudenaarde en de Binnenwijzent via Tuticorin aangekomen<lb/>
te Batavia met een lading ter waarde van f 382.279
, bestaande uit o.a. zilveren en<lb/>
gouden munten).<lb/>
</note>
<p>
Den Agwaan Assjeraf , met alle zijne manschappen na de kant van Theroen getrokken<lb/>
wesende om Masjet te overmeesteren en den koning Thamas slag te leveren, sodanig van<lb/>
de Persianen ontfangen is, dat met agterlating van alle zijne bagagie en het verliesen der<lb/>
steeden Casbienthroen, Chom en Casjan heeft moeten retireren na Spahan, invoegen dat<lb/>
na het wagen van een tweede kans met alsoo weynig succes als de eerste voor de tweede<lb/>
maal geschiet zijnde, heeft denselven, na alle koninglijke schatten bij den anderen gepakt<lb/>
te hebben, die plaatse, welke te meermalen verwoest en verbrant is, verlaten en met zijn<lb/>
soldaten zeer bevreest de vlugt genomen, soo men meent na Candahar dan wel de kant<lb/>
van Chiraas, oversulx dan Spahan door een tweede revolutie weder verandert is van<lb/>
meester, hebbende de dienaren van U Ed. Hoog Agtb. bij het vertrek der Agwanen zeer<lb/>
veel gevaar gelopen van medegenomen of gemassacreert te werden, een lot dat alle in<lb/>
die stad geweest sijnde Persianen te beurt is gevallen. Den Koning Thamas heeft op sijne<lb/>
intreede , wanneer door de bedientens verwelkomt deselve veele tekenen van genegentheyt<lb/>
bethoont, onder belofte van haar vrientschap te zullen bewijsen, hetgeene ook van dat<lb/>
gevolg is geweest dat door twee mandamenten alle de voor dato verleende, en speciaal<lb/>
dat van den vrijen uytvoer van goud en silver ter waarde van 20.000,- thomans, heeft<lb/>
gerenoveert, hetwelk met het zegel van Zijn Majesteyt en dat van den rijksgeneralis Simus<lb/>
Thamos Corliechan is bevestigt, terwijl aan de bedientens van U Edele Hoog Agtb. op<lb/>
een expres verleende audiëntie al verder door dien vorst promesse is gedaan niet alleen,<lb/>
dat soodra in staat soude wesen het geleende aan zijnen heer vader, den Sulthan Hosseyn<lb/>
soo voor als in de belegering zal voldoen, maar ook een middel stont uyt te denken om<lb/>
te vergoeden hetgene de Compagnie door de Agwaanen is berooft geworden, waartoe<lb/>
verklaarde met sijne komste tot den throon onvermogens te wesen, ter saké deselve alles<lb/>
hadden medegenomen hetwelk nu dan hopen van een gewenscht effect zal zijn, en den<lb/>
vorst zijn woort daaromtrent presenteeren zal, hetgeene eerder te hopen als te geloven<lb/>
is, wanneer men eens in aanmerking neemt de ongemeene grootheyt der hofsschuld, en<lb/>
<pb n="118" />
dat buyten alle het geroofde door den meer geciteerden Agwaan dit volk ook hebben<lb/>
weeten te ontdekken en mede te nemen de in de logie begraven, en ingemetselt geweest<lb/>
zijnde 4000 thomans of ƒ 170.000, soodat men dan het success van dien van den tijd zal<lb/>
moeten afwagten en insgelijks van de Spahanse bedientens een nader elucidatie wegens<lb/>
hetgeene bij hunne advijsen komen te noteeren over het resteerende capitaal van U Edele<lb/>
Hoog Agtbare, groot mamoedijs 297.151, of ƒ 126.289,3,8, namentlijk dat daarvoor<lb/>
sullen waken, en vigileeren, dat hetselve weder bij parthijen in de kas werde getelt nadien<lb/>
dit eygentlijk het waere restant is dat ten laste van dit comptoir nog bij de boeken blijft<lb/>
voortloopen en ons oversulx al vrij wat duyster is voorgekomen nadien niet gesegt wert<lb/>
onder wien dese penningen zouden berusten etc., invoegen dat U Edele Hoog Agtb.<lb/>
indertijd bij den voormelten Gamronsen brief nader sal consteren en van gelijken, dat<lb/>
den voorengenoemden generaal Thamas Coelichan voor reeckening van zijnen meester<lb/>
de stad Chiraas heeft verovert mitsgaders dat volgens de gerugten der Spahansen secunde<lb/>
Jelmer Laan met eenige goederen in die verwoestinge is omgekomen. Voorts dat den<lb/>
Batsia tot Basjoura op het ontfangen van een brief van den resident tot Constantinopolen,<lb/>
de heer Cornelis Calkoen3 zeer groote beloften had gedaan dog deselve in het vervolg<lb/>
geensints gepresteert. Maar de bedientens genoegsaam door gewelt genootsaakt aan hem<lb/>
ter leen te geven, om op de thollen verrekent te werden ƒ 8712,7,- buyten nog eenige<lb/>
geschencken aan hem en andere gedaan. Oversulx U Edele Hoog Agtb. dan zeer ligt<lb/>
zullen konnen bevroeden, hoe weynig staat’er te maken is op alle dese Turkse beloften<lb/>
die na het schijnt geen andere wesentlijkheyt bezitten, dan den blooten klank der woorden,<lb/>
waarmede deselve werden uytgesprooken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Zuivere winst op koopwaar te Gamron van september 1728 tot september 1729<lb/>
ƒ 217.976 , en te Basra
ƒ 13.985.<lb/>
</note>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Overeenkomstig de intentie van Heren XVII de vaart op Mokka te handhaven is op<lb/>
1 oktober het schip Westerbeek derwaarts gezonden met een lading ter waarde van
ƒ 98. 882.<lb/>
Het personeel moet de overbodige Spaanse realen over Ceylon naar Batavia verzenden.<lb/>
Deze zullen worden gebruikt voor de peperhandel in Bantam , Palembang , Djambi en<lb/>
Bandjarmasin. Als de koffieprijs stijgt boven de 10 stuivers het pond zal men geen inkoop<lb/>
mogen doen. Dit is ook de oorzaak dat met de Huis ten Donk niet meer dan 78.960 Ib<lb/>
koffie is verscheept.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Van Kaap de Goede Hoop , Java’s Oostkust , Cheribon en Bantam valt niets te melden<lb/>
dan dat de gezaghebber Willem Ter Smitten op eigen verzoek is afgelost en vervangen door<lb/>
de opperkoopman en sjahbandar FrederikJulius Coyettdie op uitnodiging van de susuhunan<lb/>
op Hari Mulud naar het hof te Kartasura is opgetrokken.<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">In antwoord op de brieven van Heren XVII d.d. 18, 29 en 30 augustus schrijft men<lb/>
dat de kaneel uit Mindanao)<lb/>
</note>
<p>
- niet alleen is een zeer wilde soorte die nergens toe kan werden g’employeert,<lb/>
maar ook alomme in dese landen in sodanige quantiteyt wert gevonden, onder de naam<lb/>
<note rend="outdent"><super>3</super> Cornelis Calkoen (Amsterdam 1969-’s Gravenhage 1764), ambassadeur aan de Sublime Porte 17261744.<lb/>
Hij verwierf voor de VOC het recht dat te Basra dezelfde privileges zouden gelden als elders<lb/>
in het Turkse rijk, nl. een heffing van 3% invoerrechten.<lb/>
</note>
<pb n="119" />
van cassea lignea, dat het onmogelijk is deselve uyt te roeyen. En selfs alhier op de<lb/>
publicque bazaar voor zeer geringen prijs wert verkogt aan den inlander die deselve ten<lb/>
principalen gebruyken in het bestrijken van hare lichamen, als een medicijn, waarvan<lb/>
men nevens desen tot U Edele Hoog Agtbare speculatie laat overgaan een monster, ter<lb/>
quantiteyt van 37 Vz lb, die alhier op de gemelte bazaar zijn ingekogt tot
<hi rend="emphasis">lxh</hi> stuyverssch.s<lb/>
het lb.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Een kaart van Timor en omliggende eilanden wordt overgezonden. Het kantoor te<lb/>
Siam blijft voorlopig gehandhaafd, omdat men bij een mogelijke breuk tussen de susuhunan<lb/>
en de prins van Madura mogelijkerwijs rijst en hout uit dat rijk zou kunnen krijgen. Het<lb/>
personeel in Siam is opdracht gegeven de handel uit te breiden en mededingers zoveel<lb/>
mogelijk tegen te gaan. Men is niet in staat de verschillen in inkoopsprijs van goud in India<lb/>
en patria behoorlijk aan te geven. Een nota gaat over waaruit blijkt dat de inkoop van goud<lb/>
veel voordeliger in Azië kan geschieden dan in patria. Op een geregelde aanvoer valt weinig<lb/>
staat te maken. De grootste hoeveelheid is enkele jaren ingekocht door de grote invoer uit<lb/>
China, tegen een prijs van 15 tot 18 rsd van 48 stuivers voor een reaal van 24 karaat.<lb/>
Opdracht dat op de factorijen waar goud wordt ingekocht een berekening van de inkoopsprijs<lb/>
in marken en onzen wordt gemaakt. Het Bengaalse personeel is opdracht gegeven de buitengewone<lb/>
kosten van de reis naar Patna te specificeren, om na te gaan of het voordeliger<lb/>
is de schepen met of zonder militie de rivier op te zenden. Het mogelijke voordeel zou<lb/>
kunnen zijn dat men de goederen voor Japan wat vroeger in handen kreeg. Het verbod op<lb/>
particuliere briefwisseling over zaken de Compagnie betreffende, is aan alle kantoren bekend<lb/>
gemaakt. Het zal niet mogelijk zijn na te gaan waar de verschillen in enkele partijen goud<lb/>
verzonden naar Coromandel vandaan komen. De balansen en gewichten zijn niet overal<lb/>
precies gelijk. Het verzenden van salpeter naar Coromandel in 1727/28, hoewel dit in de<lb/>
streek zelf wordt geproduceerd, is gedaan op uitdrukkelijk verzoek. Voor het maken van<lb/>
buskruit is die van Coromandel minder geschikt, terwijl ze duurder is. Vreemde naties die<lb/>
op Batavia of andere plaatsen trachten handel te drijven, zullen worden afgewezen. Door<lb/>
vermindering van de prijs tot 10 zware stuivers zal de omzet in koffiebonen nauwelijks<lb/>
toenemen , aangezien er te Batavia zelfs voor 6 stuivers nauwelijks omzet is. Daarom zal<lb/>
wat nog in voorraad op de kantoren ligt, via Ceylon naar patria worden verzonden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Van veel beter succes hopen w’dat sal zijn het aanhouden en confisqueeren van<lb/>
Engelse en Franse vaartuygen die U Edele Hoog Agtbare negotie ter custe Mallabaar<lb/>
zonder van behoorlijke passen voorsien te zijn, meer en meer tragten te infesteren, en<lb/>
benadelen, waartoe wij den commandeur en raad tot Cochim in ernstige termen hebben<lb/>
g’adhorteert en het nodige in extract uyt U Edele Hoog Agtb. meermelte brief van den<lb/>
18en augustus toegesonden per de bodems Wickenburg ende Baanman.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Om de handel te Mokka gaande te houden is de Karsenhof met een lading t.w.v. f<lb/>
300.025 derwaarts gezonden. Over de Turkse sjalotten die in 1725 uit Gamron zijn overgezonden<lb/>
valt weinig te zeggen. De munten uit Perzië zijn op hun gehalte getoetst, de oude<lb/>
abassis zijn het voordeligst. De uit Perzië overgezonden bollen van de crocus oriëntalis<lb/>
waren onbruikbaar. Op de uit patria komende bodems zijn weer veel ziektegevallen voorgekomen.<lb/>
Een rapport van de administrateur van de medicinale winkel, de opperkoopman<lb/>
Adriaan de Labarre, is bijgevoegd. Door gebrek aan volk heeft men moeten afzien van een<lb/>
patrouille tegen een lorredraaier. Het grootste deel van de Raad is het oneens geweest met<lb/>
G.-G. de Haan over de behandeling van de Engelse brigantijn Maria, met de kapitein<lb/>
Robbert Baillie. Voornamelijk omdat)<lb/>
</note>
<p>
- eenige dagen voor de verschijninge te deser rheede, de komste van dien onge-<lb/>
<pb n="120" />
permitteerden handelaar omtrent de Duysent eylanden den gewonen schuylhoek van<lb/>
sodanige morsvinken te deser hooftplaats al was bekent, sonder dat egter eenige devoiren<lb/>
zijn aangewent om dat scheepje aldaar te doen observeeren en daardoor te beletten dat<lb/>
eenige Chineese praauwen, visschers of steenhaalders aan het boord van sodanigen suspecten<lb/>
bodem mogten komen ten afhaal van de amphioen, waartoe deselve door dese en<lb/>
geene baatsugtige en pernitieuse handelaars en inwoonders alhier werden uytgesonden,<lb/>
die dat sap gemeenlijk al binnen bort hebben eer sodanigen scheepjes alhier ter rheede<lb/>
verschijnen, en alsdan met hare komste quasi door Compagnie’s vaartuygen werden geobserveert,<lb/>
sooals ook in dit geval moest onderstelt werden geschiet te zijn, aangesien dat<lb/>
bodemke merkelijk was geligt, ten blijke dat den aap al gevlogen was. Want sonder dat<lb/>
is ’t wel te begrijpen, dat dien Engelsman soo overbodig niet soude zijn geweest, om sijn<lb/>
scheepje te laten visiteeren, waarom dan de meeste leden deser regeeringe van die gedagten<lb/>
zijn geweest, dat niet alleen dese te doene visite vrugteloos zoude aflopen, maar ook<lb/>
dat deselve zoude strecken tot vilipendie en kleenagtinge deser regeeringe en het ontsag<lb/>
dat U Edele Hoog Agtbare in dese landen hebben, buyten nog dat deselve tegemoet<lb/>
zagen, dat men op dien voet andere scheepen van de veritabele Engelse Compagnie<lb/>
almede na dit exempel zoude necessiteren de visite te gedogen, waaruyt niet dan allerhande<lb/>
swarigheden, men zwijge van feytelijke resistentiën, te wagten zouden zijn geweest, mitsgaders<lb/>
vele protesten en moeyelijkheden met die natie zoude veroorsaakt zijn geworden,<lb/>
die immers vooral in desen toestand van zaken moeten en dienen te werden gemenageert,<lb/>
konnende U Edele Hoog Agtbare ook ten vollen versekert zijn, dat eenige van gemelte<lb/>
leden, ingevalle den welgemelten heere Gouverneur-Generaal Mattheus de Haan eenige<lb/>
de minste schijn had gegeven, ’tzij bij notulen of resolutie, van desselfs ongenoegen over<lb/>
het geadviseerde van de meeste leden, in geen gebreke zouden hebben gebleven, om<lb/>
redenen van derselver geadviseerde te geven bij de resolutiën zelfs welkers resumtie<lb/>
studieuselijk schijnt te zijn agtergehouden, om daardoor open velt te hebben bij de materie<lb/>
van Batavia, die veeltijds onder het collationeeren en tekenen der brieven na Nederland<lb/>
is binnengekomen; en gelesen, te stellen sodanige poincten als men vermeent het meest<lb/>
te conveniëeren met het sentiment van hem Gouverneur-Generaal, voor wiens rekening<lb/>
deselve afgaat, bij dewelke nogtans op geen bijzondere wijse alsomin als bij de resolutie<lb/>
ten dien subjecte genomen door welgemelten heere Gouverneur-Generaal (Z.G.) wert<lb/>
gedoleert. Zulx men vaststellen moet dat Zijn Edelheyt na desselfs te meermalen gepractiseerde<lb/>
al wederom bij Zijn Edeles particulier schrijven eenige leeden deser vergaderinge<lb/>
bij U Edele Hoog Agtb. heeft soeken te denigreren, en swart te maken, om, was het<lb/>
mogelijk, zommige van dien den voet te ligten, om plaats te maeken voor anderen die<lb/>
door allerhande practicabele middelen Zijn Edelheyts gunste op een onbegrijpelijke wijse<lb/>
hebben weten te verkrijgen.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Uyt welk gededuceerde en na waarheyt ternedergestelde U Edele Hoog Agtb. na<lb/>
onsen wensch sullen g’imbueert wesen dat de gemelte meeste leeden deser vergaderinge<lb/>
niet konnen verdacht gehouden werden, om het sentiment van den gemelten heere Gouverneur-Generaal<lb/>
in soo een hatelijk geval tegengesprooken te hebben uyt eenig belang<lb/>
of voordeel, aangesien onses wetens niemant der leden zig met de morshandel in amphioen<lb/>
bemoeyt, of suspect gehouden wert; niettemin zullen in den aanstaande, na de begeerte<lb/>
van U Edele Hoog Agtbare als wanneer het sentiment van den Gouverneur-Generaal in<lb/>
saken van belang en importantie wert tegengesprooken, de namen van die leden werden<lb/>
bekent gestelt ten eynde haar zulx gerequireert werdende deswegen zouden konnen verantwoorden,<lb/>
alhoewel wij niet konnen denken dat sulx nodig zal sijn, dewijl de zaeken<lb/>
van U Edele Hoog Agtbare althans met alle candeur en voor de vuyst, zonder eenige de<lb/>
minste reticentie werden behandelt.<lb/>
</p>
<pb n="121" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Engelse schepen zonder pas zullen van de rede van Batavia worden geweerd. De<lb/>
burgerij zal tot de theehandel worden aangemoedigd. Men verwacht dat de Altonase of<lb/>
Deense handel
<super>4</super> vanzelf zal verdwijnen als gevolg van de grote inkoop door de Compagnie.<lb/>
Een proef thee in Japan verkopen lijkt weinig succes te zullen hebben)<lb/>
</note>
<p>
- aangesien alle den thee die bij de Japanders in een geringe quantiteyt wert<lb/>
geconsumeert , alvorens wert gemalen tot stof, en soo getrocken na de mode van dat land .<lb/>
</p>
<folio>Fol. 103v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er zullen geen specerijen naar Nederland worden verzonden aleer de kantoren in<lb/>
India voor een jaar zijn voorzien. Men zal de particuliere handel in opium en kleden op<lb/>
alle mogelijk manieren tegen gaan. De Gouverneur -Gener aal heeft in het geheim maatregelen<lb/>
genomen tegen scheepjes die waren uitgezonden )<lb/>
</note>
<p>
- ten afhaal van amphioen uyt twee scheepjes die zig eenigen tijd omtrent de<lb/>
gemelte Duysent eylanden hadden onthouden, dog alhier ter rheede niet verscheenen<lb/>
zijn, maar sekerlijk eenen anderen uytweg zullen hebben gesogt, door het stevenen na<lb/>
Malacca, alwaar na de gerugten zeer gemackelijk van haar inhebbende ladingen werden<lb/>
ontlast, om bij kleene parthijtjes na dese hooftplaats, dog wel meest na Java overgebragt<lb/>
te werden door particuliere vaartuygen, waaromtrent dan almede ingevolge den teneur<lb/>
der resolutie van den 21
<super>en</super> februarij deses jaars, in extract desen bijgevoegt, sooveel<lb/>
mogelijk is gesorgt, van welke voormelte suspecte uytgesondene vaartuygen niet meer<lb/>
dan een is agterhaalt met drie Chineesen en een Balijsen praauwvoerder die men ter<lb/>
examinatie aan den regter heeft overgegeven, en bij manquement van bewijsen op den<lb/>
5en julij daaraanvolgende met een laarsinge5 agter het stadhuys deser steede zijn vrij<lb/>
geraakt. Maar ook bij die van den 30en may passado konnen werden beoogt wat men in<lb/>
volle vergaderinge de scheepsoverheeden na dese en gene comptoiren vertreckende heeft<lb/>
gelast en aanbevolen ten opsigte van het overbrengen der volumineuse bestelpacken en<lb/>
andere pretieuse goederen, waarmede deselve somwijlen tegen wil en dank op de buytencomptoiren<lb/>
werden overkropt, tot groot nadeel van U Ed. Hoog Agtb. negotie te deser<lb/>
stede, alwaar deselve op een schaamteloze wijse bij publicque vendutiën werden verkogt<lb/>
en zomwijlen op een tijd, dat de lijwaten van de E. Compagnie aan de meestbiedende te<lb/>
koop werden gepresenteert, invoegen men genecessiteert is geworden alsulke particuliere<lb/>
verkopinge te interdiceeren en den vendumeester te gelasten, geene vendutiën te houden,<lb/>
wanneer den E. Compagnie hare handelwharen zoekt aan de man te helpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Het reglement over de plaatsing van ziekenbezoekers en de rang der predikanten heeft<lb/>
de Kerkeraad van Batavia tot een request om
,, Meerder pre-ëminentie,y gebracht d.d. 26<lb/>
juni
, dat G.-G. en Raden niet goed is bevallen. Men laat het oordeel hierover aan Heren<lb/>
XVII over;)<lb/>
</note>
<p>
- eensdeels om van onse zijde geen occagie te geven tot verder broulerijen met<lb/>
de gemelte leeraren. En aan de andere kant daardoor te preveniëeren alle questiën,<lb/>
picquanteriën en enorme gedoentens de dienaren van Gods woord in ’t minste passende,<lb/>
of betamelijk zijnde, als over dit geval onder de leeraren in Kerkenrade omtrent het<lb/>
coucheeren en tekenen van gemelte geschrift en de resolutie ten dien subjecte genomen<lb/>
zijn voorgevallen, geensints twijffelende of U Ed. Hoog Agtb. zullen door dese onbeschaamde<lb/>
en superbe menschen (waaronder egter nog wel goede te vinden zijn , tenminsten<lb/>
<note rend="outdent"><super>4</super> Vermoedelijk wordt hier bedoeld Det Kongelige Octroyerede Danske Asiatiske Compagnie, 17321772.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="super">5
<hi>Laarsinge, straf voor schepelingen waarbij slagen werden toegediend met een dik eind touw.</hi><lb/>
</note>
<pb n="122" />
na den uyterlijke aanschouw) die anderen door leer en leven behoorden te verstrecken<lb/>
tot een exempel van nedrigheyt en modestie, alwederom met nieuwe klagten en taedieuse<lb/>
versoeken werden g’incommodeert. Niettemin zullen w’van onse zijde, ingevolge de expresse<lb/>
begeerte van U Edele Hoog Agtb. zorge dragen dat gemelte predicanten door<lb/>
luyden van eenen minderen rang, waarinne deselve bij geciteerde onse resolutie tot nader<lb/>
ordre van U Edele Hoog Agtb. zijn gelaten, niet zullen werden betrocken in regten dan<lb/>
na bekomen veniam agendi6, en middelerwijle niet nalaten evengemelte leeraaren tot<lb/>
voorstant van den waren godsdienst, na merites in alle billikheyt te protogeren en mainctineeren.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het voorstel van Heren XVII voor een reglement op de inlandse handel in Indië,<lb/>
wordt door G.-G. en Raden afgewezen. Het verpachten van de boom en van de licenten<lb/>
zou tot schade voor de Compagnie en veel moeilijkheden tussen de onderdanen leiden. Het<lb/>
onderzoek naar een klimop die een bijzonder fraaie blauwe kleurstof zou leveren , volgens<lb/>
wijlen G.-G. Zwaardecroon} heeft geleid tot overzending van de Javaanse plant tom-rambat7.<lb/>
Het sap zou door de bevolking worden gebruikt om het haar te verven en er kinderen<lb/>
mee in te smeren. Hoe er verf uit te maken valt moet men in Europa uitvinden. Ook gaat<lb/>
een bericht over betreffende verschilende andere klimgewassen , o.a. de foula krika (Port.)<lb/>
en de kembang telang8 van de Maleiers , Baliërs, Javanen en Makassaren , waarvan de<lb/>
bloemen een mooie blauwe verf beloven te geven,)<lb/>
</note>
<p>
- ’tgeen in de landen veeltijds onder het meel van rijst gemengt zijnde, door de<lb/>
Chineesen wert gebruykt tot het backen van koekjes, eensdeels om derselver heerlijke<lb/>
coleur, en anderdeels ter zake dat deselve beschreven werden te zijn zeer gesont en<lb/>
heylsaam tegen alle heete koortsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Verder zijn overgezonden plantjes van de foula de quater hora of radix salappa, en<lb/>
theestruiken die door Van Suchtelen zijn gekweekt. Ter aanmoediging van de teelt zijn de<lb/>
prijzen van curcuma verhoogd. Durven heeft daartoe een stuk grond ontgonnen. Het provisieschip<lb/>
Saksenburg kwam overladen met particuliere goederen aan de Kaap aan. Men<lb/>
hoopt dat de grenadierssnaphanen, die van een holle bajonet i.p. v. een dichte zijn voorzien,<lb/>
ook een tweede proef schot kunnen doorstaan. De nieuwe ducatons zijn met succes onder<lb/>
de bevolking verspreid. De toegezonden zachte grondsoort is op Banda te vinden en heet<lb/>
commersteen, genaamd naar het hoge land bij de waterplaats Commeren. Het personeel te<lb/>
Ternate is de extirpatie van de specerijbomen op de Obi-eilanden aanbevolen. Wouter<lb/>
Hendrix en Adriaan Valckenier zijn op 10 mei als Raden van Indië geïnstalleerd. Mr. Dirk<lb/>
van Cloon is van extra-ordinair tot ordinair lid bevorderd en Gustaaf Willem van Imhoff<lb/>
op 17 augustus tot waterfiscaal, terwijl hij tevens de functie van tweede secretaris blijft<lb/>
waarnemen, een dubbelfunctie zoals in 1684, 1692 en 1697 eveneens door Gerard de Bevere,<lb/>
Joachim van Nieuw stad en Willem van Wijngaarden is vervuld. De Gouverneur-Generaal<lb/>
betuigt dat Van Imhoff heel moeilijk als tweede secretaris te missen zou zijn. De gevraagde<lb/>
kanonnen voor Ceylon zijn overbodig nu Vuyst is afgezet. Men zal zijn best doen nieuwe<lb/>
schepen zo spoedig mogelijk retour te zenden. Er is opdracht gegeven de naden en dekken<lb/>
voor de terugreis nauwkeurig te doen breeuwen, ter vermijding van moeilijkheden zoals<lb/>
het schip Blijdorp in 1728 heeft gehad. Men bedankt voor de)<lb/>
</note>
<note rend="super">6
<hi>Veniam agendi, toestemming in rechten op te treden.</hi><lb/>
</note>
<note rend="super">7
<hi>Tom-rambat, een indigofera.</hi><lb/>
</note>
<note rend="super">8
<hi>Foula krika of kembang telang, clitorea ternatea.</hi><lb/>
</note>
<pb n="123" />
<p>
- gegevene communicatie omtrent de aanstaande voldoeninge van onsen eysch<lb/>
voor den jare 1730 en wel insonderheyt dat op die der contanten groot ƒ 6.450.000,<lb/>
buyten sodanige ƒ 2.450.000 specifice bij U Edele Hoog Agtb. missive van den 29en<lb/>
augustus des gepasseerden jaars aangewesen, nog door U Ed. Hoog Agtb. gearresteert<lb/>
was te voldoen een capitaal van ƒ 1 .650.000 gld. boven sodanige rds. 50.000 aan payement<lb/>
als door die van Ceylon van U Edele Hoog Agtb. zijn gevordert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voor 1731 wordt 30 ton gevraagd. Vuyst acht de Raad van Justitie te Batavia incompetent<lb/>
in zijn geval recht te spreken. Hij heeft geweigerd op 700 vraagpunten in te gaan.<lb/>
Vuysts goederen zijn op borgtocht aan diens echtgenote teruggegeven. De leden van de<lb/>
Ceylonse krijgsraad zullen naar Batavia moeten worden overgezonden. Het schip Nederhoven<lb/>
is op 5 oktober van Banda teruggekeerd met 166.319 Ib muskaatnoten, 96.117 Ib foelie<lb/>
in 610 sokkels en geconfijte noten; waarde
ƒ 65.436. De nieuwe sloep Delft is op reis naar<lb/>
Banda vergaan door dronkenschap van de stuurman. Van de lading was niets geborgen.<lb/>
Het schip Noordbeek is op de reis van Ternate naar Bima op de zuidoostelijke hoek van<lb/>
Buton vergaan. De schipper was overleden. De Nederhoven heeft de opgepikte bemanningsleden<lb/>
van beide boten naar Batavia gebracht, tesamen met 212 realen stofgoud en 935 Ib<lb/>
schildpadhoorn. Uit de brieven uit Ternate is verder gebleken dat alles in rust en vrede was<lb/>
en dat Ternate in 1729
ƒ 19.513 minder had verloren dan het jaar tevoren. Op 22 september<lb/>
1729)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- des nagts ten elff uuren aan het firmament gesien is een groot vuurig ligt, hebbende<lb/>
de gedaente van de zon dog hetwelke kort daarna het figuur aannam van eene<lb/>
slang, uyt wiens staart continueel vuur droop, en het aardrijk sodanig aan dien oird verligte<lb/>
alsof alles in den brand stont, wanneer hetselve weder is verdweenen, nadat sig ook op<lb/>
Toseho had verthoond, en was op den 21
<super>en</super> december daaraan allerwegen door de Moluccos<lb/>
gevoelt een ongemeene zware aardbeving, sodanig bij menschengeheugen geene bekent<lb/>
is, nogtans was daardoor op Ternaten geen schade veroorsaakt maar wel op andere plaatsen<lb/>
dog egter niet van belang.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met het fregat D'Uno is verder 217 reaal stofgoud, 506 Ib karet en een verzegeld zakje<lb/>
peper ,, welkers bomen op Ternaten zeer weeldrig, maar in een geringe quantiteyt werden<lb/>
gevonden
” gezonden. Hoewel de verwachting van deze cultuur op Ternate niet groot is,<lb/>
verzoekt men toch opgave van wat voor een pi kol kan worden betaald. Aangekomen uit<lb/>
Nederland de schepen:)<lb/>
</note>
<p>
- ’t Stadhuijs van Delft den 10en may, Sleewijk den 22en dito, Cats den 5en junij,<lb/>
’t Land van Beloften den 5en junij, De Ketel den 13en dito, Papenburg den 3^° dito,<lb/>
Meyenberg den 2en julij, Elisabeth den 3en dito, Hogersmilde den 7en dito, Cornelia den<lb/>
16en dito, Gaasperdam den 17en dito, Westerdijxhorn de 20en dito, Anna Catharina den<lb/>
6en augustus, Beekvliet den 9en dito, Westerbeek den 10en dito, Wickenburg den 18en dito,<lb/>
Schoonauwen den 26en dito, Lagepolder den 23en september.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Als retourschepen zijn aangewezen)<lb/>
</note>
<p>
- voor de praesidiale Kamer tot Amsterdam: Westerdijxhorn met specerijen en<lb/>
andere retouren; Elisabeth, Amsterdam, Castor en Pollux met coffij en thee, zullende<lb/>
de laatste dienen tot een voorzeylder; Zeeland: Barbesteyn met coffij en thee, Anna<lb/>
Catharina met specerijen en andere retouren; de Kameren van de Maas: Goudriaan met<lb/>
coffij en thee, de Ketel met retouren, het eerstgemelte schip geconsigneert aan de Kamer<lb/>
tot Delft en het laatste aan die van Rotterdam; de Kameren van het Noorderquartier: de<lb/>
Cornelia met specerijen en retouren, Petronella Alida met coffij en thee, het eerstgemelte<lb/>
<pb n="124" />
schip aan de Kamer tot Hoorn en het laatste aan die van Enkhuysen geconsigneert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Tot commandeur is aangewezen de koopman Willem Tersmitten, a f. 120 p.m.,<lb/>
hoewel mr. Willem Hendrik Fabritius daarom verzocht had. Tersmitten staat goed bekend ,<lb/>
terwijl over Fabritius
’ gedrag niet te roemen valt. Mr. Petrus Reijniersz. Thoorn , lid van<lb/>
de Raad van Justitie , is toegestaan in november te repatriëren , nadat dit eerst op 8 augustus<lb/>
was geweigerd. Er is geen gevaar dat er onvoldoende competente rechters zullen zijn. Met<lb/>
de W ester di jkshorn en de Amsterdam is 900 Ib verfstof uit Amboina, met de kleuren geel ,<lb/>
bruin en rood overgezonden. Voor de tweede bezending specerijen en goederen uit Coromandel<lb/>
zijn vijf schepen aangewezen. De Adrichem, de Beekvliet met retourwaren, en de<lb/>
Susanna met thee en koffie voor de Kamer Amsterdam. Voor de Kamer Zeeland de Hogenes<lb/>
en de Alblasserdam. De predikant Wilhelmus Hoogerwaard repatriëert,)<lb/>
</note>
<p>
- denselven vaart althans rijkelijk gesegent over met het schip Cornelia voor de<lb/>
Kamer tot Hoorn, hetgeene w’hopen dat veele leeraren van een deugdsamen en vreedelievenden<lb/>
inborst sal animeeren om hun talent in de kerken van India te komen besteeden<lb/>
opdat men aan dat soort van dienaren magh blijven buyten verlegentheyt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold large">(Lijsten van andere repatrianten , gedebaucheerden, veroordeelden en andere voor de<lb/>
,,colonie onnutte subjecten
’ die met de retourvloot vertrokken zijn , worden meegezonden.<lb/>
Er zijn dertien wissels meteen totale waarde van 88.406 rsd getrokken , hieronder zijn 40.000<lb/>
rsd van Willem Tersmitten , oud gezaghebber van Javas Oostkust. De waarde van de retourlading<lb/>
bedraagt f. 2.841 .928,2,3 nl.:)<lb/>
</note>
<p>
Bengaalse Coopmanschappen, als<lb/>
<table>
<row><cell>
2000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> armozij nen effene dubbelde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
23.390,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito enkelde geruyte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.918, 3,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> nepjes of golmandels<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.080,16,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
120<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sarmozijnen enkelde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
692,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito dubbelde gebloemde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.325, 8,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sboutidaars<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.296,15,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> bandanoes off tafta de doula<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9.322,14,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sadchiabanijs<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.050, 1,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.saddenthairs<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.150,18,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
700<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.saliabanijs<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.269, 9,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.samirtjes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.938, 7,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> adlassen gestreepte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
892,15,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito gebloemde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.235, 2,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
870<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.scasasvan3cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
13.634,10,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
850<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ 25/sdito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
10.750,17,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2480<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>Scassas</super> van
<hi rend="emphasis">2xk</hi> cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
28.719, 4,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1440<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sditovan2cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
15.726, 1,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dito van l3/4Cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.823,13,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dito van lV2Cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.158,10,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sditod’nadona<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.018,10,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sditobohaarse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.520,17,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
5000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dasjes d’Decca<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.185,19,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
840<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> douriassen gemeene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
10.233,15,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
50<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito gebloemde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
948,19,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>Sd’herriabadijs</super> of chiauters<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.326,13,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dongrijs gebleekte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.379,18,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<pb n="125" />
<table>
<row><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sgingamseffene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.089,16,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
700<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sditotaffachelas<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.978,12,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito gaerne off scharrderrij s<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.354,19,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito Pinasse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
427,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
4100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sgerrassen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
10.620,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
8680<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> guinees gemeen gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
66.288, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
180<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> humans fijne hendiaal<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.127,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sphotassen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.463, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.shamans grove<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.408, 7,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.slachorijs<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
716,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> malmollen van 3 cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.733, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
330<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito van 25/8eob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.494,19,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2880<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ 274Cob.°<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
39.928,14,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1080<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ 2 dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
10.375, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ l3/4 dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
885, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ 172 dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.397, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
90<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.smilmils<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
893,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> roemaels halv tesser halv garen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.249,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
6300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> roemaals heel gaerne<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
21.803, 1,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1440<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s soesjes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
18.825, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.ssologesjes fijne<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
955,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> tansjeebs deccasse effene<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9.531, 9,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> therrindams fantipoerse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9.362, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
240<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> tansjeebs grove<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.194,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito gebloemde<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.587, 9,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
90<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.ssanen fijne<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.158,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dito grove<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.264,10,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1560<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.szijldoekruw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.508,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
106274<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb tannijzijdecora L.aA<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.703,14,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
283729/4o<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dom „ B<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
14.497, 4,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
8448<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb ditoceem „ C<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
41.364,12,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
690478<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb ditochiarum „ D<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
31.876, 3,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
168674<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito tannazijde pangiun „ E<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.095, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>63067/ió<lb/>
</subhead>
</cell><cell>
lb ditosjessum<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
22.667,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>5957V3óo<lb/>
</subhead>
</cell><cell>
lb kleen en groot<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell><cell>
gestrenge tannabannazijdeL.
<super>a</super> A. A.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.407,12,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>2373240/36o
<hi rend="large">lb dito „ A.</hi><lb/>
</subhead>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
10.941, 7,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>438834V36o
<hi rend="large">lb dito „ B.B.</hi><lb/>
</subhead>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
21.781,18,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
227674<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito „ B.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.180,11,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>42377/36o<lb/>
</subhead>
</cell><cell>
lb dito „ C.C.<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.769,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<subhead>7897io<lb/>
</subhead>
</cell><cell>
lb florette garenauel „ A<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.632, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
8498<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dom „ B<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
26.394, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1360<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb catoene garen „ A<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
521,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1768<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito „ B<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
638, 3,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1768<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito „ C<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
599, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1990<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb borax<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
850,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
536.500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb salpeter<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
50.431, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">transporteere<lb/>
</note>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="large">ƒ 663.968,13, -<lb/>
</note>
<pb n="126" />
<table>
<row><cell>
Cormandelse coopmanschappen:<lb/>
<lb/>
600 p.sbethillesatifaals<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.082,16,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito fijne breede gebleekte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.591, 6,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito „ smalle dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.692, 8,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito grove breede dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
1.186,13,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito dito smalle dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.764,10,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> bethilles ijle gebleekte diversche soort ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.253, -,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>Sbaftas</super> witte breede gebleekte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.776,17,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dito blauwe<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.284, 5,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
160<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sbramdams<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
409,11,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
320<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sboelangs<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
819, 2,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
160<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> cambayen ruwe<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
615,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p .
<super>s</super> dongrijs gebleekte<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.152, 9,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
10.980<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sguinees gemeen gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
117.303, -,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
4140<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito dito ruw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
44.896, 3,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
420<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito fijn gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8.944, 3,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
160<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito bleek blaauw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.168, 3,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
440<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito bruijn dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.095,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
600<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sparkallen fijn gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.744, 6,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2240<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.
<super>s</super> dito gemeen dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
5.523,17,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
320<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito ruw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
775, 1,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
640<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.spattamaraphoe<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.270,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.ssalempoeris fijn gebleekt<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
4.328,16,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
6320<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito gemeen dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
29.500, 2,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
2480<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.s dito dito ruw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
11.445,10,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1040<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
p.sdito bruijn blauw<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.867,12,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="large">Pr. transport<lb/>
</note>
<note rend="large">Souratse coopmanschappen:<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
2000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>s</super> baftas witte breede heele<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">8.986,13,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1080<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito smalle dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">3.631, 3,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">—<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
80<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito swarte dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">346, 9,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
160<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito bleekblauwe breede heele<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">659,10,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>s</super> berampaats witte<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">2.703,19,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>s</super> berampaats blaauwe<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.748, 7,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sblerms breede<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.701,11,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
160<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito smalle<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">481, 2,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
2000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.schitsensourats<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">14.687,16,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
212<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>s</super> adlassen in soort<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">5.700,18,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>Schitsen</super> chiaboutria breede<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.567,17,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
750<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito dito smalle<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.687, 2,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>Schitsen</super> metseha<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.470, 5,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
8400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.scorroots grove<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">7.531, 7,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
400<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito fijne<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">474, 2,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.skannekijns witte<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">855, 9,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
480<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sniquaniassan fijne<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.353,18,<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="xsmall">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito lange<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.607, 5,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
120<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.sdito nieumodesse<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">264, 9,<lb/>
</note>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="large">ƒ 943.460, 1,<lb/>
</note>
<pb n="127" />
480 p.sdito grove<lb/>
5000 p.ssawagesjeswitte<lb/>
8107V2 lb cattoene garen le soort L.
<super>a</super> A<lb/>
16.042V2 lb dito dito 2e dito „ B<lb/>
6036 lb dito dito 3e dito „ C<lb/>
ƒ 1 005, 4, -<lb/>
ƒ 25.762,10, 8<lb/>
ƒ 5.189, 9, 8<lb/>
ƒ 9.448, 3, 8<lb/>
ƒ 3.272,14, 8<lb/>
transporteere ƒ 1.045.597, 9, -<lb/>
Bataviase versameling:<lb/>
<table>
<row><cell>
38.800<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb nootenmuschaten vette<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
2.425, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
176.000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito middelbaare<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
11.000, -,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
11.242<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb foelij off macis van de soort clim<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
6.218, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
89.628<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito „ „ „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
raap<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
49.575, 8,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
9900<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb benzuin extra witte cabessa<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
7.727, 9,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1.835.000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb coffijboonen Javaase<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
274.932,19,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
8250<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb cardamom Mallabaarse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
9.362, 6,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
750<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito Javase<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
112, 5,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
23.750<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb curcuma Mallabaerse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.413,19,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
150<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb cattoene garen Javase L.a<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
A<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
112,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
1125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito dito „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
B<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
717,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
7125<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito dito<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
C<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.346,13,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
9250<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb dito dito dito „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
D<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
3.316, 9,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
100.827<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
lb caurisde Maldives<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
/<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
29.497, 2,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="large">transporteere<lb/>
</note>
<note rend="large">ƒ 1.447.355,17, -<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
200<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb aguilhout<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">753,15,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
1000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb drakenbloet<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">999,19,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
1500<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">p.
<super>shandrottinge</super> eenledige<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">301,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
6300<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb gomlakSiams op stokjes<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">1.739,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
5000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb indigo Javaas le soort<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">8.829, 3,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
2874<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito dito 2e dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">3.579,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
3000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito dito 3e dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">2.835, 4,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">220.000<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb caliatourhoud groot cust<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">8.861,18,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">82.000<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito dito kleen dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">2.080, 5,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
1346<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb paarlemoerschelpen<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">20, 9,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">582.860<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb poeijersuijker cabessa<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">55.954,11,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">27.625<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb peper witte gekalkte<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">5.304, -,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
7320<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito „ gegarbuleerde dito<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">1.627,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">932.990<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito swarte geharpte Bantamse<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ 123.154,13,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">277.073<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb peeper swarte geharpte Mallabaerse ƒ<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">45.897, 2,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
2000<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb cubebe off staartpeper<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">221,11,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">10.000<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb peper lange<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">916, 2,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">338.676<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb sappanhout Bimas<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">6.773,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">99.900<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb thinSiams<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">33.236,13,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">720.217<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb theeboeij<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">ƒ 868.180,11,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">9494V2<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb ruwe Chineese zijde le soort<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">54.937,16,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="large">11.20778<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito „ 2e „<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">62.187,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
5647<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito „ 3e ”<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">29.978,10,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
738<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note rend="large">lb dito „ 4e „<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large">/<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="large right">3.745,19,<lb/>
</note>
</cell>
</row>
</table>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
8<lb/>
<pb n="128" />
600 p.spelangs<lb/>
20 p.spansjes<lb/>
78 p.sgilams<lb/>
22.125 lb gengbergeconfijte<lb/>
8000 lb nootendito<lb/>
287 V2 lb boombasten<lb/>
ƒ 4.761,10, -<lb/>
ƒ 10.765,17, -<lb/>
ƒ 1-104, 8, -<lb/>
ƒ 99, -, -<lb/>
transporteere<lb/>
900 lb verffstoffen in 6 kassen ƒ 10, 7, -<lb/>
8 lb 6 oneen Bataviase zijde<lb/>
4 balijs gemerkt n° 1 .2.3.4. met diverse<lb/>
plantjes van ghewassen<lb/>
2 potten gemerkt n° 6 daerin 2 theebomen<lb/>
1 kasje beschreven tincturen en zaden<lb/>
1 doosje met monsters van nooten<lb/>
1 dito „ „ „ peper<lb/>
Ternaetse<lb/>
van de wapenkamer:<lb/>
228 p.s gesprongen loopen van snaphanen<lb/>
22 p.s dito „ „ pistoolen<lb/>
33 p.s dito „ „ musquettons<lb/>
voor de kas ƒ 29,10, —<lb/>
van de arthillerij, tot ballast:<lb/>
ƒ 2.786.204, -, 8<lb/>
10<lb/>
12<lb/>
63<lb/>
2<lb/>
2<lb/>
15.750<lb/>
Ps<lb/>
P<lb/>
P<lb/>
P<lb/>
P<lb/>
P<lb/>
ijser onbequaem canon van 8 lb<lb/>
„ dito „ „ 6 ,,<lb/>
„ dito „ „ 4 „<lb/>
,, dito ,, ,, 3 ,,<lb/>
„ dito „ „ 2 „<lb/>
rond scherp „ „ 12 „<lb/>
transporteere<lb/>
van d’equipagiewerff tot ballast:<lb/>
65 p.s onbequame ankers als<lb/>
5 p.s swaere ankers wegen lb 16.080<lb/>
60 p.s werpankers wegen lb 45.443<lb/>
kosten ƒ 68.169,uyt<lb/>
’t ambagtsquartier tot ballast:<lb/>
8 p.s onbruijkbaaremoolensteenen<lb/>
Voorts is uyt de scheepsmonture nadat eerst aan de<lb/>
wal was geligt van d’arthillerij weder tot ballast<lb/>
afgescheept:<lb/>
ƒ 2.786.204, -, 8<lb/>
18<lb/>
10<lb/>
301<lb/>
1110<lb/>
1718<lb/>
141<lb/>
p.s ijser regtlopend canon in soort<lb/>
p.s metale kamerbassen<lb/>
P-<lb/>
dito<lb/>
kamers<lb/>
p.s ijsere baskogels<lb/>
p.s rondscharp in soort<lb/>
p.s lang scharp dito<lb/>
ƒ 4.655,15, -<lb/>
ƒ2.132,19, -<lb/>
ƒ 936,15, -<lb/>
ƒ 62, 3, -<lb/>
ƒ 667, 5, 8<lb/>
ƒ 166,11, 8<lb/>
uijt de scheepsmonture sonder aen de wal te ligten van ’t dek in ’t ruijm gestreeken:<lb/>
44 p.s ij ser canon in soort als<lb/>
32<lb/>
p.s van 121b<lb/>
<pb n="129" />
8 p.svan 81b<lb/>
4 p.svan 61b<lb/>
28 metale bassen<lb/>
84 metale camers<lb/>
3576 p.s rond scharp in soort als<lb/>
1210 p.svanl21b<lb/>
923 p.svan 81b<lb/>
50 p.svan 61b<lb/>
312 p.svan 41b<lb/>
1081 p.svan 1 a V2 lb<lb/>
466 p.s lang scharp in soort als<lb/>
309 p.s van 121b<lb/>
82 p.svan 81b<lb/>
44 p.svan 61b<lb/>
31 p.svan 31b<lb/>
voorts 2 percento Bataviase ongelden<lb/>
op/ 2.786.204, - 8
<und>ƒ 55.724, 2, -</und><lb/>
Somma ƒ 2.841.928, 2, 8<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Jan Rogier, de ziekenbezoeker in het vrouwentuchthuis verzoekt overzending van<lb/>
zijn vrouw en kinderen. Het schip Hogenes is om redenen vermeld in de resolutie van 11<lb/>
oktober , niet gebruikt voor de retourreis. De Middelwoud gaat via Malakka naar Bengalen.<lb/>
De kaneel voorde kleine Kamers is nog steeds niet aangekomen. De daarvoor opengehouden<lb/>
ruimte in de Cornelia en de Ketel is gevuld met pakken grof goed. Men begrijpt niet waarom<lb/>
de Mijnden, die 1488 balen moest vervoeren, nog niet is komen opdagen, terwijl de Perzische<lb/>
schepen Oudenaarde en Binnenwijzend nagenoeg leeg zijn overgekomen en één maand<lb/>
werkeloos te Tuticorin hebben moeten blijven liggen. Men had de kaneel gemakkelijk kunnen<lb/>
verkopen, terwijl de handelaren nu met lege handen zijn vertrokken).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>