<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="233"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Bayen, Valckenier, Van Cloon, Pielat en Schaghen, 12 oktober 1731"/>
<meta key="rawdate" value="12 oktober 1731"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1731"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Bayen,Valckenier,Van Cloon,Pielat,Schaghen"/>
<meta key="pid" value="INT_ecf71cfa-fd6d-363a-9b54-96fb6325a1eb"/>

</header>
<body>
<pb n="233" />
<head rend="large"><hi>XV.</hi> DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM, JOAN<lb/>
EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN BAER-<lb/>
<hi>LE,</hi> JOAN FRANgOIS
<hi>DE</hi> WITTE VAN SCHOOTEN, HERMAN VAN BAYEN,<lb/>
ADRIAAN VALCKENIER, DIRK VAN CLOON, JACOB CHRISTIAAN PIELAT<lb/>
EN JOAN PAUL SCHAGHEN, BATAVIA 12 oktober 1731.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2063, VOC 2171,fol. 14-388.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Reigersbroek heeft op 10 april 1731 Straat Sunda verlaten. De tien schepen van<lb/>
de bezending onder Tersmitten hebben Kaap de Goede Hoop bereikt en zijn op 17 februari<lb/>
1731 doorgezeild naar patria. De vijf op 30 november vertrokken schepen zijn met de 5<lb/>
Ceylonse en
<hi rend="large">7</hi> Mokkase schip op 11 april van de Kaap vertrokken. Op 13 mei zijn de<lb/>
Loenderveen en Den Dam doorgereisd. De waarde van de lading van het theeschip en de<lb/>
Ceylonse bodems bedroeg
ƒ 5.445.439. De Castricum, Berkenrode , Prattenburg, Flora,<lb/>
Heesburg, Zoetelingskerke, Magdalena, Haaksburg, Opperdoes en Vis vormen de eerste<lb/>
retourvloot van het nieuwe seizoen en vertrekken op 13 oktober 1731. Aangekomen zijn<lb/>
de Langerode, Flora, Castricum, Hofvliet , Wolphaartsdijk, Geertruid en Prattenburg; de<lb/>
Haaksburg, Ter Horst, Noordwaddinxveen, Purmerlust, Leiden, Berkenrode, Spieringshoek,<lb/>
Vliegend Hart, Zorgwijk, Zoetelingskerke, Hillegonda, Magdalena en Huis ten Donk<lb/>
(op 21 en 29 juni en op 2, 6 en 27 juli).<lb/>
</note>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Huis te Assenburg, Anna Maria en Nagelboom op 26 februari en 21 maart te<lb/>
Amboina aangekomen, meteen lading van f. 9658 van Makassar en f. 169. 751 van Batavia.<lb/>
De Ambonse nageloogst was matig, de gehele oogst van 222.200 Ib kon met de Anna Maria<lb/>
worden vervoerd. De oogst van het vorige jaar bedroeg 404 bahar. De Huis te Assenburg<lb/>
is leeg over Javas Oostkust teruggekeerd. De slechte oogst werd veroorzaakt door harde<lb/>
regenval, schrale en overvloedige jaren wisselen elkaar hierdoor af. Zolang de jonge bomen<lb/>
nog geen vrucht dragen is er weinig staat te maken op de oogst. Voor het komende jaar<lb/>
geen betere vooruitzichten. Alle nagels zullen voorde Indische handel worden aangehouden.<lb/>
De koffie- en sapancultuur lijken weinig voorspoedig; enige vooruitzichten bij de sassafras-,<lb/>
sandel- en agelhoutcultuur. De hongitocht heeft plaats gehad, Noord- en Zuid-Ceram zijn<lb/>
bekruist met de kruispantjalangs. In het Luhuse sagobos zijn 8849 bomen vernietigd en<lb/>
3364 in Hennetello.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het verlies van het gouvernement Amboina was in 1730/31 f 15.301 meer dan in<lb/>
1729/30.<lb/>
</note>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het verlies in het afgelopen boekjaar is f 4140 minder dan in het voorgaande jaar.<lb/>
Oogst 636.401 Ib nootmuskaten, 130.329 Ib foelie; de Opperdoes en Noorderkwartier, die<lb/>
rijst hadden gebracht, hebben voor f 114.147 noten en foelie meegevoerd naar Batavia.<lb/>
De Noorderkwartier heeft op één van de eilanden voor Celebes vastgezeten. De koffie -,<lb/>
sassafras- en sapancultuur op Wokam, Warnar en Rumawa heeft niet veel om
<hi rend="large">7</hi> lijf. Op<lb/>
Aru zijn ruim 9000 koffiebomen door overmatige regenval verloren gegaan.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verlies
ƒ 8409 minder over 1729/1730 dan in 1728/29. Algehele situatie beter. Pielat<lb/>
heeft op 9 juni het bewind overgedragen aan De Haeze. In zijn memorie van overgave is<lb/>
de goudhandel in de bocht van Tomini niet behandeld. Onder Pielat is de extirpatie van<lb/>
specerijbomen ,, gelukkig en veelvuldig” geweest, er zijn in totaal 202. 773 bomen vernietigd.<lb/>
</note>
<pb n="234" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Morotai, Sula, Mangoli, Makéan en Motir zijn redelijk schoon; op Maba, Weda, Patani<lb/>
en Pulau Pisang verdere extirpatie nodig. In de laatste extirpatie op Motir en Makéan 6531<lb/>
bomen uitgeroeid. De koning van Tidore heeft beloofd Patani schoon te maken. Er is 1983<lb/>
Ib karet verzameld , veel meer dan in voorgaande jaren. Onder Pielat 3597 Ib ingekocht;<lb/>
goede winsten hierop te halen in Japan en Surat. De bekruising van Noord-Celebes en<lb/>
Halmaheira is doorslecht weer niet zo goed verlopen. Het jacht Tienhoven is voor Amurang<lb/>
vergaan; het was al oud.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Olijftak , Huis te Assenburg en Mijnden op 11 januari en 30 maart 1 731 aangekomen.<lb/>
De Assenburg met 300 last rijst naar Amboina, de Mijnden met een lading sapanhout via<lb/>
Bima op 22 juni te Batavia terug. De 4800 pikol of 600.000 Ib sapanhout kost f 12.000.<lb/>
Met de Chinees Kwe Tho Ko bericht ontvangen dat de toestand van de vorsten op Celebes<lb/>
onderling en t. o. v. de Compagnie goed is. Er is 606 last rijst als tiende ingezameld, waarvan<lb/>
300 voor Amboina is bestemd en 100 voor Batavia; de laatste worden aangehouden totdat<lb/>
zeker is hoe de nieuwe oogst uitvalt,)<lb/>
</note>
<p>
- want wij werden ten desen eylande niet wijnig geholpen door de considerable<lb/>
secoursen van granen op Maccasser voor de oosterse gouvernementen, welkers proviandeering<lb/>
ons andersints seer moeyelijk vallen soude in den presenten tijd, dat de granen<lb/>
alomme op Java’s Oostcust en nog meer te deser plaatse in prijs beginnen te rijsen, en<lb/>
schaars te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De toestand in Boni is enigszins veranderd,)<lb/>
</note>
<p>
- door de absolute bevestinge en huldinge van de koninginne Aroe Timoeroe in<lb/>
het Sopingse rijck, en de magt waartoe dese vorstin althans verheeven is door de heerschappye<lb/>
over drie rijcken, indien deselve zig van dit uytgebreyde gesag beter wist te bedienen;<lb/>
maar dat ten dien opsigte door de slegte gesteldheyt, verdeeltheyt en wanschapentheyd<lb/>
der Bonijse regeering daaromtrent voor de E. Compagnie alsoo min iets te dugten is als<lb/>
omtrent de uytgewekene princen Aroe Kajoe en Aroe Mampoe van dewelcke het thans<lb/>
stille is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Een aanbod van de vorst van Gowa de zeeschuimer Aru Sinkang en zijn aanhang te<lb/>
Pasir en Kutai aan te vallen is voorlopig af geslagen,)<lb/>
</note>
<p>
- als streckende bij een goed succes alleenlijk tot accrescement van de Goasche<lb/>
magt, welckers balance de grootste staatkunde van de regeeringe der Celebes is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Daëng Mangaliki reeds door de Bimanezen verdreven voor de komst der Gowase<lb/>
troepen. De vorst van Gowa heeft zijn onderdanen de vaart op de Golf van Tomini verboden.<lb/>
Van Buton geen nieuws; de koning van Bima is gestorven evenals die van Sumbawa, de<lb/>
laatste is omgekomen door)<lb/>
</note>
<p>
- het ontsteeken van eenig kruyt onder de wooning van Zijn Hoogheyt die door<lb/>
dit ongeluck met nog 25 van zijnen huyse om het leven is geraakt - ; ondertusschen<lb/>
mercken de ministers als iets heylsaams tegens de accresseerende magt van het Goahse<lb/>
hof aan de onlangs voorgevallene wettige scheyding van de dogter des Goahsen konings<lb/>
die den Bimasen erfprins Boemipartiga1, op wien naar alle gedagten de successie van dat<lb/>
rijck devolveeren zal, sig andersints ten wijve hadde genomen, en die door denselven<lb/>
<note rend="super">1
<hi>Boemipartiga, kroonprins Alauddin Mohammad Sjah werd inderdaad uitgeroepen tot vorst van Bima.</hi><lb/>
</note>
<pb n="235" vol="09" />
eenige maanden voor zijn vaders dood verlaten, en dus ook tegelijk verijdelt was de<lb/>
hoope van dat geraffineerde en staatkundige hoff om op dese en diergelijke wij se eens<lb/>
een voet in het Bimase rijk te verkrijgen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 45v-46r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De
regenten van Saleyer hebben hun tribuut betaald. Expeditie met 3 pantjalangs en<lb/>
2 inlandse vaartuigen tegen Mandar en Sureang.<lb/>
</note>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De
Haften, Bergwerker en Onbeschaamdheid met 30.000 Spaanse realen afgezonden
voor de inkoop van peper op 1 april 1731. De Haften is naar Semarang verzeild. Op 22
juli is de Westfriesland eveneens naar Bandjarmasin gezonden met20.000 Mexicaanse realen
en goederen t. w. van ƒ 68.793.
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De
koning van Kupang is overleden; de blanke en zwarte Portugezen hebben een<lb/>
wapenstilstand gesloten.<lb/>
</note>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Nog
geen nieuws over de expeditie van Oostwalt, hoewel opzettelijk enkele lichte<lb/>
bootjes waren meegegeven, terwijl Oostwalt slechts voor 3 maanden proviand heeft.
De<lb/>
Windhond is op 19 juni met 60.000 Spaanse realen uitgezonden om peper af te halen
en<lb/>
om nieuws van Oostwalt. De Windhond heeft een lading t.w.v. ƒ 239.937 voor
Palembang<lb/>
en ƒ 19.171 voor Djambi; de Suikermaler ƒ 1050. Oostwalt had zich voor de post ook)<lb/>
</note>
<p>
kunnen bedienen van een meenigte Portugeese scheepen en joncken aldaar<lb/>
gepasseerd zijnde.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 58r.</folio>.
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Door
het gebrek aan tin heeft men veel Chinese handelaren moeten teleurstellen, ook<lb/>
al omdat de Berbices uit Siam op zich liet wachten. Op 26 juni twee brieven van
Oostwalt<lb/>
d.d. 12 mei en 18 mei. Deze zijn vermoedelijk geantedateerd. Op 18 juli is de Anna Maria<lb/>
naar Palembang gezonden met goederen ter waarde van ƒ 43.079. Oostwalt op 14 april te<lb/>
Palembang aangekomen. De eerste zending om Aru Apalla op te eisen heeft niets opgeleverd.<lb/>
Oostwalt is te Palembang gebleven i.p.v. zijn expeditie naar Bangka te vervolgen en heeft<lb/>
in zijn plaats de eerste resident Roos erop uit gezonden. Een tweede expeditie naar Tandjung<lb/>
Ular en Bangka om Aru Apalla gevangen te nemen is eveneens mislukt. De peperaanvoer<lb/>
naar Batavia stagneert. Er is vanwege de troebelen slechts 4172 pikol peper uit Palembang<lb/>
aangebracht, alleen met Chinese schepen; voorts nog 366.854 en 94.062 lb peper met resp.<lb/>
de Hogenes en een sloep.<lb/>
</note>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 19
juni zijn 2000 Spaanse realen, 300 lb buskruit en andere goederen naar Djambi<lb/>
gestuurd ter waarde van ƒ 20.222.<lb/>
</note>
<subhead>Siam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 13
juli de Berbices met tin, sapanhout, olifantstanden etc. t.w.v. ƒ 106.146 te<lb/>
Batavia aangekomen. Het zilver is door de koninklijke factoors geschat op 355 kati of<lb/>
ƒ 51.193, een nadeel voor de Compagnie van ƒ 28.291. De schuld van de koning is opgelopen<lb/>
tot ƒ 213.854. Op de schenkage is ƒ 4184 verloren. De phra-klang belooft een grotere<lb/>
leverantie van sapanhout in de toekomst. De Compagnie wijst de beschuldiging van de<lb/>
phra-klang over de gebrekkige zorg voor de koninklijke paarden af, de schuld voor het<lb/>
</note>
<p>
</p>
<pb n="236" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">overlijden van de paarden ligt bij de Siamse inkopers. Het opperhoofd Rogier van Alderwerelt<lb/>
is op 4 juli toestemming verleend naar Batavia te komen , deels op eigen verzoek , deels<lb/>
vanwege de klachten van de phra-klang , die niet goed met hem overweg kan. Tot opperhoofd<lb/>
benoemd Pieter Sijen , tot secunde de ,, taalkundige
” Willem de Ghij van Ligor. Op 16 en<lb/>
31 juli zijn de Margareta en de Berbices naar Siam gezonden met een lading t. w. v.
ƒ 238. 647.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 1 juni zijn de Knapenburg en Blij dorp met lading t.w.v.
ƒ 634.641 af gevaren;<lb/>
vanwege de onzekerheid over de koperprijs durft men geen derde schip te zenden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Item om wat reden wij niet hebben kunnen goedvinden de factuiren derwaarts afgesonden<lb/>
werdende onder ’s Compagnie’s papieren, die de Japanders naar de ingevoerde<lb/>
dwingelandye gewend zijn voor de overgave aan het aldaar residerende opperhooft te<lb/>
openen en naar te sien, voortaan langer te doen cargeeren met eenige percentos meerder<lb/>
als de waere aanreekening die men gewent was in een secreet pacquet bij een aparte<lb/>
factuur de ministers te laten toekomen, en welcke laaste voornamentlijk daarin bestaat<lb/>
dat wij van dese finesse bij ons besluyt van den 6e may 1729 expresselijk uytgevonden om<lb/>
den geraffineerden Japander te beweegen naarmate van een hooger aanreekening d’E.<lb/>
Compagnie ook hoger prijsen voor haere coopmanschappen te geven, tot nog toe geen<lb/>
ander effect hebben vernomen als de verdubbelinge van het schrijfwerk alhier.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="smallcaps indent"><hi rend="emphasis">(Abraham Minnendonk en Hendrik van der Bel weer naar Japan gezonden.</hi><lb/>
Malakka<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Pieter Rochus Pasques de Chavonnes aangesteld tot gouverneur èn directeur van Malakka;<lb/>
hij vertrok op 9 juli 1731 met de Boekenrode. Waarde lading
ƒ 95.762.<lb/>
</note>
<subhead>Sumatra’s Westkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 1 mei is de Hoop aangekomen met 1433 taël goud en andere goederen t.w.v.<lb/>
f 120.086. Naar Padang zijn vertrokken op 18 mei de Klarabeek en op 20 augustus de Ter<lb/>
Horst , de Klarabeek met 230 last zout en andere goederen t. w. v. f 32. 748; lading van Ter<lb/>
Horst
ƒ 159.247. De Zorgwijk heeft goederen t. w. v.
ƒ 69. 706 voor Singkel meegenomen.<lb/>
Voor gebruik te Padang gezonden de nieuwe sloep Charlatan , 65 voet lang , gemaakt te<lb/>
Rembang , compleet kostende
ƒ 12.507. Met drie grote en drie kleine schepen is naar Sumatra’s<lb/>
Westkust verzonden voor een waarde van
ƒ 326. 700. Ontevredenheid over de prijsverlaging<lb/>
van de meest gevraagde doeken met 10 rsd de corge; de daardoor ontstane mindere<lb/>
opbrengst is het personeel persoonlijk ten laste gelegd. De voorraad buskruit is aangevuld<lb/>
met 7500 Ib. Er zal nooit minder dan 12.000 Ib buskruit op Sumatra’s Westkust mogen<lb/>
zijn; er zijn 92 kanonnen en 8 bassen. Enige wrijving tussen Radja Alam van Tobo en<lb/>
Radja Muda van Ulakan. Hoewel het nuttig zou zijn de radja van Tobo enig ontzag in te<lb/>
boezemen , ziet men af van geweld en zoekt naar minnelijk overleg; het verzoek om 200<lb/>
Europese militairen afgewezen. Het aan de voeten ophangen van de gedode regent van<lb/>
Kambang, Radja Saleman, is ernstig af gekeurd. De 58.091 Ib benzoë van de Maleise koopman<lb/>
Malim Sutan is te Batavia verkocht voor 4587 rsd en aan hem betaald. 125.532 Ib<lb/>
benzoë van de Chinezen Kiay Po Ang en Kiay Boey zijn bij procuratie overgedragen aan<lb/>
de Chinees Ni Lo Ko te Batavia. Toegestaan omdat deze kooplui te Padang het daarmee<lb/>
verkregen geld besteden; vervoer benzoë niet nadelig voor de Compagnie. Het gaat om de<lb/>
mindere kwaliteit , die door de kleine handelaren , die de kleden van de Compagnie uitventen,<lb/>
wordt ingekocht. De geconfisqueerde partij eerste en tweede soort van 8722 Ib zwarte en<lb/>
235 Ib witte benzoë is verkocht voor 2080 rsd, 40 kisten benzoë waren van de gewezen<lb/>
</note>
<pb n="237" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">resident van Baros, die deze openbaar op Padang had aangebracht. Hij is van zijn functie<lb/>
ontheven en naar Batavia opgeroepen.<lb/>
</note>
<subhead>Bengalen<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 2 februari zijn de Meerlust en Strijkebolle aangekomen
, met lading t.w.v.<lb/>
f 709. 928 ; op 14 en 20 juli de Hopvogel, Lage Polder en Land van Beloften; op 11 februari<lb/>
de Wendela en Delfland, met een lading van
ƒ 746.515. De Cats en Sleewijk worden<lb/>
verwacht. Totale retourwaarde uit Bengalen
ƒ 3.094.977. Derwaarts gezonden een waarde<lb/>
van f 2.240. 194. De Wendela over Tuticorin naar Bengalen voor het vervoer van chancos;<lb/>
de lading van de Vis van 440. 915 stuks, bestaande uit grote en kleine schelpen heeft
<hi rend="large">ƒ 79.</hi> 728<lb/>
opgebracht, een winst van 573%. De Klarabeek en Sijbekarspel op 12 mei via Padang naar<lb/>
Bengalen gezonden, met o.a. hout voor de nieuwe loge te Kasimbazar; eerder was niet<lb/>
mogelijk wegens de stormtij d. Vanwege de wisselende af zet van de chancos in Bengalen<lb/>
voorstel de verkoop te doen plaats vinden te Gale voor verkoop aan Moorse handelaren.<lb/>
De lading van de Sijbekarspel, Klarabeek en Wendela bestond uit o.a. 6 ton contant en<lb/>
baar zilver, waarde
ƒ 610.926. Op 25 mei en 4 september zijn vertrokken de Meerlust,<lb/>
Strijkebolle, Ridderkerk en Wolphaartsdijk met een lading t.w.v. f 1.294.770, waaronder<lb/>
twaalf ton baar geld. Aan de eis van 136.000 Ib peper kon niet worden voldaan wegens de<lb/>
geringe aan voer uit Bantam en Palembang en de grote verkoop aan de Chinese en Macaose<lb/>
handelaren en de vaderlandse retouren. Tegen de verwachtingen hebben de goederen te<lb/>
Patna een winst van
ƒ 102.322 of 166% opgebracht, de peper
ƒ 30.925. De eis van Patna<lb/>
bedraagt nu 5 a 6000 man of 400.000 Ib peper. Er is 20 ton aan contanten in Bengalen,<lb/>
terwijl met de schepen 19 wordt aangevoerd. De vooruitzichten van de handel zijn weinig<lb/>
gunstig. De kooplieden hebben de aanbesteding van grove doeken geweigerd, fijne doeken<lb/>
zijn na veel moeite voor de oude prijs aangenomen. De 36.000 guni zakken verschillen veel<lb/>
van de monsters; men gelooft te Batavia niet in het plotseling duurder worden van opium;<lb/>
de laatste prijs ligt 6,1403 ropia lager per man. Het personeel in het gelijk gesteld tegen de<lb/>
klachten uit Japan over de geleverde doeken. Onderwicht op salpeter tussen Patna en Hooghly<lb/>
6%. De Engelsen zoeken ook een andere weg in de Gangesmonding, de Compagnie acht<lb/>
het risico van deze route te groot. De duan en anderen hebben 32.600 ropia recognitiegelden<lb/>
gevorderd, een toename van 2438 ropia. Teneinde eventuele verdenking te voorkomen heeft<lb/>
het personeel de hoogte van deze uitkering met een eed bekrachtigd.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De winsten over 1 729/39 f 228.51 7<lb/>
</note>
<p rend="italic indent large">lasten
ƒ 365.017<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verlies vergroot door het vergaan van verschillende schepen. Vooruitzichten zijn goed<lb/>
door de vredige toestand in Patna, Bihar, en de goede verhouding met Murshidabad. De<lb/>
hoofdadministrateur van Hooghly, Daniël van der Maas benoemd tot raad-extraordinair;<lb/>
Jacob Sadelijn is na dertig jaar dienst toegestaan naar patria terug te keren; Rogier Beerenaard<lb/>
op 17 juli 1731 benoemd tot directeur, hij heeft lang in „Moorse” landen gediend;<lb/>
Jan Albert Sichterman opperhoofd van Kasimbazar, Christoffel Ring hoofd van Hooghly.<lb/>
</note>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Meerhuizen door de late terugzending eind oktober in de moesson vergaan. Besloten<lb/>
het vertrek van Batavia op 15 i.p.v. 24 mei te bepalen en de terugzending van de laatste<lb/>
laadplaats op uiterlijk 31 augustus, zelfs al zou het schip niet geheel geladen zijn. De Patmos,<lb/>
Linschoten en Buis beladen met goederen ter waarde van f 776.276; er wordt van af gezien<lb/>
de schepen een onderlaag van peper, salpeter of sapanhout te geven. Ondanks de<lb/>
f 2. 400. 000 in de grote kas te Nagapattinam besloten
ƒ 600. 000 aan goud erheen te zenden,<lb/>
vanwege de hoge prijs aldaar; aan het verzoek om baar zilver is niet voldaan. Aan de 's<lb/>
</note>
<pb n="238" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">om 400.000 Ib peper kan op Ceylon worden voldaan. De nootmuskaat- en foeliehandel te<lb/>
Nagapattinam heeft door prijsverhoging een geduchte terugslag gehad; slechts 25. 158 Ib<lb/>
noten en 4774 Ib foelie vandaar verzonden. Van de nieuwe handel in suiker , aluin en andere<lb/>
goederen is afgezien,)<lb/>
</note>
<p>
- want wij bevonden dat de geringe voordeelen die op dese, meest alle volumineu-<lb/>
se goederen daar ter plaatse te bedingen zijn, en die bij het uytsoetelen door particuliere<lb/>
langs de stranden en op allerhande plaatsjes daar het voor d’E. Compagnie niet mooglijk<lb/>
is te komen, ligtlijk wel wat groter sullen vallen, niet konden opwegen de scheepsvragten<lb/>
en hazarten der zee.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Toename indigoproduktie , 339 pakken meer ingezameld dan in 1729; aanbeveling<lb/>
dit op Nagapattinam aan te planten als de meest gunstige plaats; er is in Coromandel niet<lb/>
meer dan 12 a 1400 last gestampte rijst voor Ceylon te verkrijgen; hetgeen ontbreekt aan<lb/>
de buitensporige Ceylonse eis van 1600 last, moet als nely in bossen met inlandse schepen<lb/>
vervoerd worden; van Batavia 600 last rijst naar Ceylon verscheept. Goede verstandhouding<lb/>
met de inlandse vorsten. Kosten van de bouw van een loge te Allamparwa f 1888 waarvan<lb/>
f 393 voor de vlaggestok. Allamparwa is door de groot-mogol aan de Sidi Johorkhan<lb/>
geschonken. De faujdar van Porto Novo krijgt opdracht de bedding van de rivier uit te<lb/>
diepen voor de loge van de Compagnie. De toestand in het noorden is door de rondtrekkende<lb/>
benden van Sobena en Ramarasu nog steeds onrustig. De stad Machilipatnam heeft 11.000<lb/>
ropia brandschatting betaald. De regering heeft)<lb/>
</note>
<p>
- genoegsaam den klem van hare magt - verlooren, en dat dienvolgende ’s<lb/>
Compagnies comtoiren meer op hunne eygen wieken moeten drijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Ontevredenheid over het personeel dat de orders tot het handhaven van de neutraliteit<lb/>
tussen de inlandse vorsten zelfs doet uitstrekken tot)<lb/>
</note>
<p>
- sodanige swervers en vagabonden die door hare stroperijen, nu al eenige jaren<lb/>
agter den anderen geduurd hebbende, volkomen de naam van publicque rovers en vrijbuy-<lb/>
ters meriteeren - sonder geweld met gewelt te keer te gaan, hetgeene selvs omtrent<lb/>
wettige landregenten niet behoord te geschieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Hof niet altijd Winter heeft 601 pakken textiel t.w.v.
ƒ 196.417 aangebracht en<lb/>
brieven d.d. 22 maart uit Nagapattinam. Zuid-Coromandel is rustig; in Thanjavur een<lb/>
goede oogst, in het noorden is de toestand nog steeds verward, slechte vooruitzichten voor<lb/>
de textielinkoop. Gerucht dat Nizam-ul-Mulk zich heeft verzoend met de groot-mogol; de<lb/>
vorst zou het ambt van suba over Aurangabad aan ’s Nizams zoon hebben gegeven. Men<lb/>
hoopt dat hierdoor de rust zal wederkeren.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">1729/30 winsten hoger dan de lasten
ƒ 402.669. Vrees voor achteruitgang van de winst<lb/>
door het tekort aan peper en de verminderde omzet van Japans staafkoper. Te Gale was<lb/>
voldoende geweest om Coromandel te voorzien. Men heeft nu de ,, grage kooplieden”<lb/>
moeten afschrijven, er wordt alsnog 200.000 Ib peper gezonden uit Ceylon. De Coromandelse<lb/>
eis voor 1732 bestaat uit 25 sokkels foelie, 25.000 Ib asa foetida, 3200 marken baar<lb/>
zilver. De faujdar van Machilipatnam biedt de Compagnie de handel in kopermunt aan,<lb/>
men vermoedt hierachter een poging van de faujdar zich in te dekken tegen verwijten van<lb/>
Nizam-ul-Mulk. De schuit en de mast van de vergane Meerhuizen geborgen. Op 23 en 26<lb/>
oktober heeft een orkaan gewoed te Porto Novo; een schip van de vorst Ali Radja van<lb/>
Cannanur aan de grond gelopen; op 27 november heeft de Hof niet altijd Winter een tui-anker,<lb/>
een schuit en een boot verloren.<lb/>
</note>
<pb n="239" />
<subhead>Ceylon<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 26 november 1730 naar patria vertrokken de Gaasperdam, Meijenburg, Slot ter<lb/>
Hoge , Kommerrust en het Mokkase schip Karsenhof. Op 27 maart aankomst van de Knapenburg<lb/>
te Batavia met 1822 fardelen kaneel t. w. v. f 302.234, met brieven d.d. 29 januari ,<lb/>
12 en 20 februari. De kaneel is vlot verkocht voor 80 rsd de baal aan de Manillase kooplui.<lb/>
Op 18 augustus aankomst jacht Constantia met brief van Versluys d.d. 30 juni. 9739 baal<lb/>
kaneel uit de grote en kleine oogst; de kleine oogst bedroeg 1602 baal. Late aanbreng van<lb/>
823.995 Ib peper uit Malabar met de Wickenburg en de Baanman. Hierdoor vertraging<lb/>
berichtgeving naar Batavia. De Hogersmilde, Papenburg, Duinbeek en Valkenisse op 31<lb/>
juli via Ceylon naar patria vertrokken; hebben daar 225 last rijst t. w. v.
ƒ 26.819 en andere<lb/>
goederen voor totaal f 464. 741 aangebracht, hieronder slechts 46 balen kamfer. Op 29<lb/>
februari op Colombo ingekocht van de Portugese kapiteins Anthony d'Oliveira van de<lb/>
Santa Ana en Luis Rodrigo Rebello van de St. Anthony:)<lb/>
</note>
<p>
- van de St. Anna 19.475 lb of 155
<super>4h</super> picols spiaulter a 20 rds. ’t picol, 4330 lb of<lb/>
3486/i25 picols alluyn a 4V2 rds. ’t picol, en van St. Anthonij 29.009 lb of 2009/i25 picols<lb/>
spiaulter a 18 rds. ’t picol, hetgene een gewenschte saek is ter faciliteering van den sleet<lb/>
in het Japanse staafkoper, waarvan den opulenten debit op Ceylon niet practicabel schijnt<lb/>
te zijn sonder het voors. spiaulter en alluyn, ’tgeene egter wel nodig is in desen tijd dat<lb/>
den Kilakkaraiseesen handel schijnt op te luyken en den Chormandelsen sleet van koper<lb/>
daarentegen te verslappen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Lasten 1729/30 f 146.300 hoger dan de winsten. Inkoop textiel op Madurai lijkt iets<lb/>
gunstiger te verlopen, de gouverneur heeft persoonlijk het sluiten van de contracten bijgewoond.<lb/>
Ambassade naar Kandy onder kapitein Johan Wilhelm Schnee, 27 december 17306<lb/>
maart 1731, goed verlopen :)<lb/>
</note>
<p>
- als zijnde den voors. gesant sooveel eere en fatsoen aangedaan als ooyt een<lb/>
minister in dat caracter heeft kunnen ofte mogen genieten, waaronder als uytblinckende<lb/>
tekenen van Radja Singia’s vergenoeginge bij den jongst ontfangenen brief boven alle<lb/>
andere werden opgeteld het beschencken van den scriba en tolk der ambassade met een<lb/>
goude ketting, hetgeene tsedert den jare 1723 niet was geschiet. Item dat den gesant<lb/>
evenals die van het voorledene jaar niet aan het eynde van het tapijt voor den throon<lb/>
leggende, gelijk van ouds gebruyckelijk is, maar verderop tot in het midden was geplaatst,<lb/>
ongereekent de goedwillig in de eerste audiëntie weder g’accordeerde vrije aftogt der<lb/>
eliphanten, langs den Putulangsen landweg naar Jaffanapatnam en het libre schillen van<lb/>
den canneel in ’s konings bossen, met de openbaere betuyging van genoegen door dien<lb/>
vorst gedaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Veel goede contacten op de heen- en terugreis. Kosten geschenken
ƒ 7672, die)<lb/>
</note>
<p>
- veel te gering zijn om daaraan te exponeeren het verlies ofte de conservatie van<lb/>
’s vorsten gunst, wiens dessave van Matule aan dit lijntje eenigermate schijnt getrocken<lb/>
te hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De vorst is zeer gesteld op allerlei zeldzame dieren en rariteiten.)<lb/>
</note>
<p>
Voorstel der ministers dien vorst jaarlijks met het eene ofte andere gepaayt worde<lb/>
dat een verandering geeft en van zijnen smaek wesen kan, want zij vermeenen met veel<lb/>
reden dat door alsulcke kleenigheden wanneer deselve maar raar en fraay zijn veel goeds<lb/>
ten hove kan werden uytgevoert door de ongemeene liefhebberye van dien koning, aan<lb/>
dewelke wij binnenkorten verhopen te zullen voldoen omtrend den vogel basis in Bengale<lb/>
<pb n="240" />
ontdekt en uyt het koningrijk van Behaar ofte de Pattenase bovenlanden naer beneden<lb/>
ontboden, alsoo de Houglijse ministers ons hope geven diergelijcke vogels binnenkorten<lb/>
te zullen erlangen, schoon deselve soo al vrij wat naar geld staan te ruyken en ruym 300<lb/>
ropias het stuk zullen kosten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Vooruitzichten koffieoogst goed; de overgezonden zijdewormen zijn meest gestorven;<lb/>
nieuwe proef te nemen , er is een Moor overgezonden om de wormen te verzorgen. Versluys<lb/>
is op zijn verzoek ontslagen als gouverneur van Ceylon en op 20 augustus 1731 benoemd<lb/>
tot gewoon Raad van lndië; Wouter Hendrix benoemd tot opvolger , deze is tevens een<lb/>
commissie op Malabar opgedragen. Hij vertrekt met de Huis te Assenburg.<lb/>
</note>
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Onder commandeur Jacob de Jong is Malabar van kwaad tot erger vervallen. Beschrijving<lb/>
der fouten zou ,,de palen deses brief s” te buiten gaan. Wouter Hendrix tot commissaris<lb/>
voor Malabar benoemd. De klachten over De Jong)<lb/>
</note>
<p>
- alle eenparig spreken van zijne veelvuldige extravagante en sporeloose conduites<lb/>
ter verbitteringe van de vorsten en bondgenoten, verwarringen van den gantschen ommeslag<lb/>
van zaeken ende suppressie der dienaren onder hem bescheyden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Jong is buiten kwaliteit en gage naar Batavia opgeroepen. Na het onderzoek van<lb/>
de commissaris Hendrix zal Adriaan Maten , hoofdadministrateur te Colombo , worden<lb/>
benoemd tot commandeur. Ontevredenheid over de ongevraagde hofreis van de secunde<lb/>
Jan de Roode , toen hij te Barssalur en Cannanur was voor handelszaken. Inkoop van rijst<lb/>
behoort niet te worden verricht door een secunde,)<lb/>
</note>
<p>
- en wel voornamentlijk aan een hoff alwaer volgens desselvs eygen confessie bij<lb/>
mensschengeheugen geen Nederlander is geweest, en het hem oversulks zoveel te minder<lb/>
gepermitterd was op eygen houtje te verscheynen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Roode dient de kosten van de geschenken t.w.v.
ƒ 2148 zelf te betalen. Grote<lb/>
ontevredenheid over de aanrekening aan Batavia van 50.000 zilveren ropia tegen 30 zware<lb/>
i.p.v. lichte stuivers; i.e. 25% meer dan de prijs te Sur at. Dit was een idee van De Roode.<lb/>
Hij heeft in de Cochinse Raad een verhoging van de munt doorgedreven tegen de liggende<lb/>
orders van Batavia in).<lb/>
</note>
<p>Volgens de brief volgens de nieuwe meer minder<lb/>
</p>
<p>van a.° 1694 resol. vanden31e<lb/>
</p>
<p>december<lb/>
</p>
<p>ligt geld / swaar geit ligt geld / swaar geit ligt geld / swaar geit ligt geld / swaargelt<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
Ducaten<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ6,16,14<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 5, 9, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 6,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
i<lb/>
<lb/>
00<lb/>
<lb/>
in<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
/ .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
. ƒ-• U4 ƒ<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Ducatons<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 4, 2, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
u≥<lb/>
<lb/>
<subhead>On<lb/>
</subhead>
1<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 4,17,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„3,18, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ , 13 ,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">11<lb/>
</note>
</cell><cell>
-12,- .<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Spaanse<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
realen<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
00<lb/>
<lb/>
rn<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 2,14, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 3,15,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
-<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 3, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
j<lb/>
<lb/>
•'j<lb/>
<lb/>
00<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">ii<lb/>
</note>
</cell><cell>
, b, ,, . . „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Ropias<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„
<hi rend="small">uo,</hi> -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 1, 4, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ U7,<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ UO, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 7, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="xsmall italic">ii<lb/>
</note>
</cell><cell>
, b, . . ,,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell></cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell><cell>
</cell>
</row>
</table>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic indent">( Door deze berekeningswijze is De Roode tot een winst gekomen van f 340. 944, maar<lb/>
in feite werd niet meer dan f 284.694 opgeleverd. De winsten betekenen niet veel, immers)<lb/>
</note>
<pb n="241" />
<p>
- de meeste advancen op de koopmanschappen de vragten en hazarten der zee<lb/>
niet eens waardig en de voordeelige goederen als specerijen en staafkoper selvs voor<lb/>
minder als de gefixeerde prijsen verkogt en omgesett zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dit kan de handel in Surat ruïneren. De prijzen moeten te Surat worden bepaald. In<lb/>
de memorie van Van Rheede van Drakenstein is reeds bepaald dat de prijzen te Barssalur<lb/>
hoger moeten zijn dan in Surat. De Raad-ordinair Wijbrant Blom heeft zich als enige<lb/>
uitgesproken voor de door De Roode gedane berekening van de waarde van de ropias. De<lb/>
Raad van Cochin is eveneens afgeweken van de voorgeschreven prijzen der munten. De<lb/>
Raad van Indië heeft dit op 29 augustus bij resolutie verboden. Met de Baanman en Wickenburg<lb/>
volgen nog 100.000 hoger geprijsde ropias. Opdracht aan Hendrix de schade zoveel<lb/>
mogelijk te beperken. Een deel van de gevraagde goederen zal per Mijnden worden over gezonden,<lb/>
voorzover er nog winst op te behalen is. Volgens Blom is er veel te veel. Eén schip<lb/>
voor de goederen was niet voldoende, zeker niet met de goederen van de commissaris<lb/>
Hendrix en zijn familie erbij. Wat teveel is moet naar Surat doorgestuurd. Het schip Borssele<lb/>
is op de terugreis uit Perzië op 6 juni met man en muis vergaan.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1 729/ 1 730
ƒ 384. 340<lb/>
</note>
<p>
Winsten
„
ƒ 175.741<lb/>
Surat<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Nog steeds in onzekere staat door de moeilijkheden met de „Moorse” regering. De<lb/>
retourschepen Stadhuis van Delft, Papenburg en Duinbeek hebben een totale lading t.w.v.<lb/>
f 469. 701; brieven d.d. 24 maart, 4, 25 april, 5 en 14 juni. De Papenburg heeft een gevecht<lb/>
gehad met Kanhoji Angria’s zeerovers. Op 21 augustus zijn de Stadhuis van Delft , Vliegend<lb/>
Hart en Langerode naar Surat gezonden. Op de 22e is het eerste schip aan de grond gelopen<lb/>
en vergaan; de waarde van de lading bedroeg
ƒ 47.637. Het is te laat om een ander schip<lb/>
te zenden. Met de schepen 200.000 Ib Bantamse peper overgezonden, vanwege de betere<lb/>
verkoop dan de Malabarse; geen lood en tin, omdat er zonder risico meer winst kan worden<lb/>
behaald door verkoop aan de Chinese handelaren te Batavia,)<lb/>
</note>
<p>
- egter onder betoning van ons sensibel ongenoegen aan den gesaghebber en raad<lb/>
over dese magere voordeelen die ons gantsch suspect tevoren komen en bijna niet aannemelijk<lb/>
zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Als het Japanse staafkoper nog langer onverkoopbaar blijft tegen 20 ropia de man<lb/>
van 3402 Ib doorzenden naar Malabar. Handel moeilijk door de onrust in de stad. De<lb/>
herbouw van de loge te Ahmadabad nog niet begonnen, ondanks de toestemming van<lb/>
Maharadja Abhay Singh; gerucht dat )<lb/>
</note>
<p>
- de heydense groten en regenten van het Hindoustanse rijck zig met eede tesamen<lb/>
souden verbonden hebben tegens ende ter beteugelinge van de magt der Mooren, welkers<lb/>
harte voor een goed gedeelte naar de kant van den ouden en geraffineerden rijxcanselier<lb/>
Nusamanmolk bij dese papieren Neesaam-ulmolk genaamt, overhelde om den presenten<lb/>
mogol Mhamet Cha getrouw te blijven, mitsgaders dienvolgende ook gesegt wierd den<lb/>
voorsz. nieuwen gouverneur van Amedabath naar de genomene possessie van alle plaatsen<lb/>
tot dat bestier gehoorende met een leger naar Deccan soude optrecken, ja selfs dat de<lb/>
gerugten al geloopen hadden dat den Mahomethaansen godsdienst soude werden gestremt<lb/>
en derselver tempels toegesloten. Alsoo daaraan geen gevolgh gesien en ook niet wel<lb/>
thuys te brengen is, dat de heydense regenten het sooverre meester souden werden - on-<lb/>
aangesien de anno passado verkregene koninglijcke firman dit jaar bekragtigt door een<lb/>
nader bevel van den rijxcancelier Commerud Dienchan door de sollicitatiën van den<lb/>
<pb n="242" />
uytterlijk voor d’E. Compagnie gantsch getrouwen heyden Jeuwendas Herridas die derselver<lb/>
zaeken aan het hof nog met veel ijver schijnt ter harten te neemen, geen nader<lb/>
instantiën gedaan hebben tot het opbouwen van een nieuwe loge omtrent de stad Souratta,<lb/>
ter saeke den presenten gouverneur, Souraabchan een man was die men meer met aansienlijke<lb/>
geschencken als met koninglijcke mandaten tot derselver uytvoeringe diende te<lb/>
bewegen en dat naar de gerugten dien gouverneur binnenkorten stond vervangen te worden<lb/>
door eenen Mostiephietchan, die bereeds tot op 5 cossen ofte inlandse mijlen van de<lb/>
stad was genadert en aan wien zij andersints dog weder soude moeten schieten, gelijk bij<lb/>
hunlieden omtrent het afmaken der thollen gevreest wierd, waermede zij egter op den<lb/>
sterken aandrang van den ouden gouverneur niet langer hadden kunnen supersedeeren<lb/>
en oversulx het liever met den nieuwen wilden afmaeken bij wege van een geschenkje<lb/>
als daarover met den eenen ofte anderen in brouilleriën te geraeken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Als aan de nieuwe prijzen op Malabar niet tijdig een eind was gemaakt , zou de handel<lb/>
te Sur at sterk zijn verminderd ,)<lb/>
</note>
<p>
- waarvan reeds een staaltje werd gevonden in den aanbreng van 81 kisten met<lb/>
garioffelnagelen door de Engelsen en den verkoop derselve beneden ’s Compagnie’s prijs<lb/>
tot ropias 128 de man van 36’/4 lb met ende benevens nog 50 andere kisten vermeld bij<lb/>
den naderen brief der bedientens van den 25e april, waarvan getuygd wierd dat een gedeelte<lb/>
op Cochim publicq van d’E. Compagnie was ingekogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Bij verhogen van de ropiawaarde zou de Compagnie)<lb/>
</note>
<p>
- haere coopmanschappen hier in India bijna op alle plaatsen wel - kunnen<lb/>
debiteeren tegens zodanige schijnadvancen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Lasten 1729/30
ƒ 121.308<lb/>
</note>
<p rend="italic large">Winsten
ƒ 330.578<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Phoonsen bevorderd tot directeur met
ƒ 180 p.m. De secunde Groengraft bevorderd<lb/>
tot opperkoopman.<lb/>
</note>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Brief d.d. 16 augustus 1730 met de Knapenburg; de Karsenhof is op 30 september<lb/>
1729 te Mokka gearriveerd, de Knapenburg heeft 186.998 lb koffie aangebracht, ingekocht<lb/>
a 10 stuivers per pond,)<lb/>
</note>
<p>
- daaronder gereekend alle lasten en geschencken waarmede den gemelte inkoop<lb/>
die nu reeds 3 penningen per pond meer beloopt ook nog beswaart zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Men zal de verhoging, zo er licht geld onder zit, ten laste van het personeel laten;<lb/>
hoewel de verkoopsprijs van 18 tot 20 stuivers in Europa wel een verhoging van de inkoopsprijs<lb/>
toestaat, is het helaas zo dat)<lb/>
</note>
<p>
- door de Engelsen en Francen onse competiteuren den cauwa sooveel duurder<lb/>
werd aangeslagen dat de onse niet als hetgene zijlieden niet vervoeren kunnen, weten<lb/>
magtig te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Daarom is er weinig voordeel te behalen. De verkoop verloopt weinig gunstig.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winsten 1729/ 30
ƒ 22.324<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten f 15.676<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De voordeelen zijn vergeleken met 1 728129 gedaald met
ƒ 18. 418, dit wordt toegeschreven<lb/>
aan de geringe verkoop van Compagniesgoederen. Af gezien van de handel op specerijen<lb/>
</note>
<pb n="243" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">weinig winst op goederen. Voorstel de loge op te heffen en alleen een schip te sturen en de<lb/>
gewenste goederen aan boord te verkopen , waardoor onkosten voorkomen en allerlei ,,vexatiën<lb/>
” tegengegaan worden. Voor het innen der achterstallige rekeningen is het niet nodig<lb/>
de loge te handhaven. De schuld van Kasim Torbetti van 3852 Spaanse realen is overgeschreven<lb/>
op de koninklijke kamer; de resterende schulden van 12. 732 realen zouden met de<lb/>
invoerrechten worden verrekend. De achterstal van Mohammad Jasin is verminderd met<lb/>
1500 realen. Men heeft weinig vertrouwen in de aflossing van de schulden)<lb/>
</note>
<p>
- bij de schraapsugtige oosterse natiën die wel mild in het maeken van schulden,<lb/>
maar gants zuynig zijn in het afleggen derselve.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op 10 juli de Land van Beloften naar Mokka gezonden. Buiten de uitstaande schulden<lb/>
nog 74.602 Spaanse realen in kas; er zijn er nog 50.000 gezonden.<lb/>
</note>
<subhead>Perzië<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Weinig voordeel de laatste jaren. Van de twee uitgezonden schepen is alleen de Schonauwen<lb/>
aangekomen , op 8 februari 1731 voor Gamron. Het jacht Westfriesland, op 4<lb/>
februari van Cochin vertrokken , is bij de hoek Cacapaar, 16° 5' NB, door 5 zeerovers van<lb/>
Kanhoji Angria aangevallen. Op 19 maart te Cochin teruggekeerd. Hierdoor geen kaneel<lb/>
en brieven voor Perzië , ontevredenheid dat het personeel op Malabar geen ander middel<lb/>
tot bezorging van de brieven en goederen heeft geprobeerd. Het schip Borssele, op 16 mei<lb/>
1731 van Gamron vertrokken , is op de Malabaarse kust bij Mangalur vergaan met een<lb/>
lading van f 131.788, waaronder 36 Kirmanse bokken voor de Kaap en brieven van de<lb/>
Perzische koningen de gezant te Constantinopel Cornelis Calkoen over de zaken van Basra.<lb/>
Met het schip is vergaan de resident te Isfahan, Nicolaas Schorer, die voor vertrek
ƒ 101 . 667<lb/>
had geleend van de Compagnie. Op 20 augustus de Hopvogel direct vertrokken naar Perzië<lb/>
met de kaneel uit de Westfriesland en andere goederen t.w.v. f 88.257; de Windhond zal<lb/>
volgen. Het personeel te Gamron gelast de schepen eerder terug te zenden,)<lb/>
</note>
<p>
- dog bijaldien sulx hunlieden door onvoorsiene inconveniënten niet mooglijk<lb/>
mogte zijn, en dat zij konden uytrekenen die bodems bij een gemeene reyse niet op de<lb/>
Mallabaarse custe zoude kunnen verschijnen voor den 15e mey ofte den tijd dat den<lb/>
aanvang van het onstuymige saisoen op Cochim vertoond werd door het strijcken en<lb/>
afneemen van de vlaggestok ter waarschouwinge van scheepen en vaartuygen dat dese<lb/>
wal niet moeten genaeken, de overheden van alsulke scheepen alsdan uytdruckelijk te<lb/>
interdiceeren het aandoen van voorsz. custe en te gelasten direct na de bogt van Tutucorijn<lb/>
haren cours te stellen tot voorkominge van verdere rampen en droevige ongelucken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Toestemming tot reparatie loge Gamron, opdracht tot rechtstreekse correspondentie<lb/>
met de gezant Calkoen te Constantinopel, niet alleen uit Basra, maar ook uit Gamron.<lb/>
Revixit van Naarssen aangewezen als negotieboekhouder; personalia.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De handel gaat moeilijk, de lasten f 20. 753 hoger dan de winsten, een achteruitgang<lb/>
vergeleken met 1728/29 van f 162.171, voornamelijk ontstaan door een verlaging van de<lb/>
omzet.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1729/30 f 169.451<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">1728/29 f 168.478<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winsten 1729/30 f 148.698<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">1728/29 f 309.890<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Over de schuld van
ƒ 101.667 van de resident te Isfahan, Nicolaas Schorer, valt nog<lb/>
niets te zeggen. De boekhouder Nicolaas van Leipzig aangewezen als voorlopig hoofd te<lb/>
Isfahan. Enige hoop op de leverantie van Kirmanse wol; aan de Armeniër Auwannes zijn<lb/>
</note>
<pb n="244" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">30 thoman voorschot voor de inkoop ervan gegeven. Opdracht vernieuwd Kirmanse bokken<lb/>
en geiten en monsters van de crocus oriëntalis in te zamelen. De hof schuld van 5000 thoman<lb/>
of f 212.500 zal worden af gelost. Reeds 500 betaald. De nieuwe vorst ,
, , die ons genegen<lb/>
schijnt te wesen”, heeft nog twee regams ten gunste van de Compagnie uitgegeven. Aan de<lb/>
rijksbestuurder zal kennis worden gegeven van de onkosten die de Compagnie heeft gemaakt<lb/>
om Gamron voor de vorst te bezetten. Alleen de f 3625 herbouwkosten worden in rekening<lb/>
gebracht , de
ƒ 12.268 bezettingskosten worden de vorst geschonken. Men streeft ernaar de<lb/>
goede indruk die de Engelsen hebben gemaakt door de overbrenging van de Perzische<lb/>
gezant naar de groot-mogol , teniet te doen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Naardat denselven door onse chialoup Maria Laurentia eerst opgenomen en met<lb/>
deselve reeds een gedeelte van de reyse afgelegt, dog vervolgens de krullen in ’t hooft<lb/>
gekregen hadde van wederom te keeren en zig van dat vaartuyg der Engelsen te bedienen,<lb/>
hetgene in soo verre wel niemands schuit en alleenlijk toe te schrijven is aan de wispelturigheyt<lb/>
van dien Persiaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Een geschenk van 4 pakken Europese kleding met goud en zilver belegd is de vorst<lb/>
gegeven om de Engelse indruk weg te nemen. De Perzische wens dat het kopergeld 25 pais<lb/>
i.p.v. 20 per mahmudi doet is niet ongunstig , gezien de prijzen van kopergeld in Coromandel.<lb/>
Mocht het verlies op kopergeld minder zijn dan dat op zilver - of goudgeld,)<lb/>
</note>
<p>
- alsdan zoveel van dat kleene geld voor d’E. Compagnie sullen mogen aanneemen<lb/>
als mogelijk en te krijgen is, want soo dese peysen deselve zijn die bij het nevensleggende<lb/>
rapport der oppercooplieden deses casteels gaes genaamt werden, en waarop tegens den<lb/>
ordinairen standpenning ingewisseld zijnde bij verkoop tot 80 pa/o de bhaar niet meer<lb/>
verloren werd als 127/s percento, soo soude naar onse calculatie wanneer men de voorsz.<lb/>
munt gelijk de ministers zeggen met 25 percento rabat aaneemt ofte voor een mamoedje,<lb/>
in stede van 20 die deselve anders maar haelen kunnen, 25 bedingen, kan op de peysen<lb/>
nog geprofiteerd werden 12 Vs percento.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De handel in Basra is door de onrust in het Ottomaanse rijk zeer „sober” geweest.<lb/>
De makelaars hebben ondanks de slechte tijden hun achterstallen verminderd van<lb/>
f 118.307 tot
ƒ 103.585. De Moorse koopman Hadji Abdul Wahat, „als het overschot<lb/>
zijnde van het vorige corps der kooplieden die nopens de onvoldane wissels nog zulk een<lb/>
aansienlijk capitaal aan U Ed. Hoogagtb. ten agteren zijn gebleven”, heeft een vergelijk<lb/>
voorgesteld.<lb/>
</note>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Hogersmilde is vandaar gearriveerd met tarwe t.w. van
ƒ 39.747. De Hofvliet is<lb/>
derwaarts vertrokken op 15 september 1731 met rijst en andere goederen t.w .v .
ƒ 48.596.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Zie
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, 172-178 voorfok 233v-252r.<lb/>
</note>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De waarde van de geschenken aan Westpalm c.s„ die de aanwijzing van de troonopvolger<lb/>
hadden bijgewoond, bedroeg 813 rsd, die men)<lb/>
</note>
<p>
- Zijn Ed. en de verdere hebben laten behouden, soo ter gemoetkominge van de<lb/>
extraordinaire kosten die zekerlijk door Zijn Ed. hebben moeten gedaan werden boven<lb/>
hetgeene hem ’s Compagnies wegen is medegegeven,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(en vanwege de door hem bewerkstelligde overgave van Pulau Pandjang.<lb/>
</note>
<pb n="245" />
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">Op de geldeis is beperkt tot 46 ton, waaronder voor
ƒ 100.000 duiten,)<lb/>
</note>
<p rend="large">- die wij soo ter besparinge van Nederlands payement, als omdat dit kopergeld<lb/>
</p>
<p rend="large">nogal een zoet advans afwerpt, sooveel mooglijk is op alle plaatsen d'E. Compagnie in<lb/>
eygendom toebehoorende, soeken gangbaar te maeken, hetgene te wenschen was dat op<lb/>
Java en Bantam mede konde geschieden, dog tot nog toe hebben w’niet veel hoop daaromtrend,<lb/>
vermits die vorsten hare loode munt schijnen in wesen te willen houden, seekerlijk<lb/>
om een en deselve reeden, te weten om het voordeel dat door de groote meenigte<lb/>
daarop behaald word.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">( Batavia over de klachten uitpatria over bedorven koopwaar op de Indiase kantoren)<lb/>
</note>
<p rend="large">- waarvan de oorsaek zekerlijk al veelmaals kan g’attribueert werden aan de<lb/>
</p>
<p rend="large">slordigheyt der bedientens ofte scheepsoverheeden, die deselve vervoeren, wanneer men<lb/>
ook niet in gebreke blijft diergelijcken schade door alsulcke dienaren aan d’E. Compagnie<lb/>
te laten vergoeden, naar de ordre, maar dit ons niet consteerende en daarentegen bij<lb/>
verklaringen aangetoond werdende dat het bederff door eenig toeval buyten haere schuld<lb/>
ofte versuym dan wel gelijk het vermijteren der nooten waarover U Ed. Hoogagtb. onder<lb/>
het cappittel van Maccasser zig gelieven te expliceeren, door natuurlijcke oorzaken gecauseert<lb/>
is, soo kunnen wij niet anders als sodanigen schade voor ’s Compagnies reekening<lb/>
nemen, immers w’verzekeren U Ed. Hoogagtb. dat daaromtrend met de uytterste circumspectie<lb/>
werd tewerk gegaan, en insonderheyt dat er geen bedurven goederen van dese<lb/>
hoofdplaatse naar de buytencomtoiren versonden werden, gelijk U Ed. Hoogagtb. tot<lb/>
ons leetwesen schijnen te denken, maar dat het bederff der goederen geduurende de reyse<lb/>
ofte door het leggen in de pakhuysen aldaar werd veroorsaekt, sooals mede consteerd<lb/>
omtrend de 4 pees bethillis en 11 pees hamans, waarvan in voormelte U Ed. Hoogagtb.<lb/>
missive onder het geciteerde cappittel van Maccasser werd mentie gemaekt; want de<lb/>
voorsz. lijwaten zijn anno 1728 met het schip De Herstelde Leeuw bij het openen van<lb/>
twee packen no. 978 en 139 bedurven bevonden, te weten vogtig, gevlekt ende verstikt,<lb/>
veroorsaekt naar het zeggen der scheepsoverheden door leccassie van een boutgat aan<lb/>
een der balcken tussendex, hetgeene onmogelijk te voorsien en daardoor dan ook gecauseert<lb/>
is, dat de bedientens het beste geoordeelt hebben, dese beschadigde lijwaten voor<lb/>
hetgene gelden konden te verkopen, wanneer daarop niet meer als de g’allegueerde 5*/3<lb/>
percento heeft kunnen geprofiteerd worden; en soo is het mede gesteld omtrent den<lb/>
aanbreng van bedurvene goederen op Jambij waarover U Ed. Hoogagtb. almede gelieven<lb/>
te doleeren, want het vat swaantjesbier dat aldaar in anno 1728 per het galjoot De Snip<lb/>
zuur, onbruykbaar en vol kiem is ontfangen, moet notoir op de reyse dat defect gekregen<lb/>
hebben, gelijk men veelmaals ziet, naardien hetselve van hier goed en wel geconditioneerd<lb/>
is afgescheept, en ook als zodanig bij den gesaghebber van dat vaartuyg overgenomen<lb/>
blijkens het afscheepboek van het provisiemaguazijn alhier, alwaar men gewent is de<lb/>
scheepsoverheden te laten tey kenen voor de ontfangene goederen, die het hun vrij staat<lb/>
te proeven en deselve niet bevindende sooals dat behoort, daarover te doleeren, wanneer<lb/>
men hun geen ongelijk doet. Dog het bier zal mooglijk door het verarbijden zijn bedurven<lb/>
geraekt. Ook is het veeltijds schraal en ligt, ja alleenlijk op de uytreysen is hetselve,<lb/>
schoon alsdan nog vers is, geen klijn bederf onderworpen, sooals hier dagelijks ondervonden<lb/>
word, en ook wel buyten de schuld van de leveranciers in Nederland kan gebeuren,<lb/>
door de lange reysen, het broeyen der ruymen en de veranderinge van climaat. Maar de<lb/>
4 stucken salempouris die aan dit comptoirtje behalven nog 7 andere defecte stucken<lb/>
almede uyt dat kieltje in een pack ten eenenmale verstikt en onbequaam bevonden waren,<lb/>
hebben dese deterioratie niet uyt onse pakhuysen mede gebragt, maar wel gedurende de<lb/>
</p>
<pb n="246" />
<p rend="large">reyse gekregen, door quaad weir en het arbeyden van dat vaartuyg, in een onstuymige<lb/>
zee, blijkens zekere verklaring desenthalven geformeert, die U Ed. Hoogagtb. in anno<lb/>
1728 niet is toegesonden, omdat zulx tot nog toe alhier buyten practijcq is, dog thans tot<lb/>
derselver geruststellinge desen verseld.<lb/>
</p>
<p>
En gelijk door het toesenden der extracten naar de respective comtoiren niet nalaten<lb/>
zullen op het gemoed der bedientens in ernstige en significante termen aan te dringen U<lb/>
Ed. Hoogagtb. gerenoveerde recommandatie om de goederen en koopmanschappen door<lb/>
lang leggen niet nodeloos in de pakhuysen te laten bederven en in ’t generaal omtrend<lb/>
dit poinct als een essentiëele zaak van ’s Compagnies huyshouding en een grote trap tot<lb/>
de soo hoog aanbevoolene menage zijnde, de alleruytterste oplettentheyt te gebruyken,<lb/>
mitsgaders in het bijsondere de gouverneurs en andere opperhoofden te waarschouwen,<lb/>
dat zij bij het ontfangen van transport daaromtrent tot voorkominge van eygen schade<lb/>
voorsigtig sullen hebben te werk te gaan, soo leven wij ook aan de andere kant in een<lb/>
vast vertrouwen, dat U Ed. Hoogagtb. ons daaromtrend sullen vrij kennen van eenige<lb/>
de minste nonchalance ofte versuym en zig verzekert houden dat wij niet als met leedweesen<lb/>
en met een gants spaarsame hand treden tot het afschrijven van eenige bedurvene<lb/>
goederen ten laste van d’E. Compagnie gelijk onse brieven en resolutiën ten vollen aantonen.<lb/>
En opdat de bedientens van de buytencomtoiren daaromtrend almede zig niet te<lb/>
buyten mogten gaan hebben wij dat poinct van deselve afgetrocken en alleen aan ons<lb/>
gehouden, ordonneerende dat alle scheepsoverheeden voortaan soude moeten belast werden<lb/>
voor de defecten op hare lading, ’tzij deselve schuld ofte geen schuld hebben, tot<lb/>
nader dispositie deser regeering, die deselve daarvan weder komt te ontheffen, wanneer<lb/>
met valable bewijsen weten aan te toonen, dat zijlieden daarvoor niet aansprekelijk zijn.<lb/>
Invoegen althans reeds op alle comtoiren in train is gebragt en overzulx bij ons alles<lb/>
uytgedagt werd wat in dese zaek ter wegneminge van eenige quade gangen van het minste<lb/>
effect maar geoordeelt werd. Maar het bederff in de pakhuysen heeft veeltijds zijn oorsprong<lb/>
uyt de onbesuysde eysschen van de bedientens op de buytencomtoiren en wel<lb/>
voornamentlijk van degene die door het vorderen van grote quantiteyten coopmanschappen,<lb/>
onder aantooninge van heel slegt gefundeerde apparentiën tot een favorablen debit,<lb/>
bij ons ofwel bij U Ed. Hoogagtb. een plasdankje soeken te behalen, en vervolgens hare<lb/>
vervangers met diergelijcke goederen laten zitten, die dan de meeste oplettentheyt almede<lb/>
niet gebruyckende om zodanige goederen illico weder terug te senden, dan wel nogal<lb/>
hoopende op een beteren aftrek, soo werden diergelijcke goederen veelmaals naderhand<lb/>
eerst bedurven bevonden, wanneer degeene die daartoe aanleydinge gegeven hebben, al<lb/>
dood of niet te vinden zijn, blijvende dus de schade aan d’E. Compagnie, waarvoor wel<lb/>
sooveel mooglijk werd gesorgt door gedurige vermaningen tot accuratesse en oplettendheyt<lb/>
in den dienst, maar egter bij dese regeering onmogelijk gerespondeert kan werden,<lb/>
die haere residentie alhier houdende en de saeken gevolgelijk maar van verre beschouwende,<lb/>
wel genoodsaekt is te moeten gelooven hetgene haar bij de brieven der subalterne<lb/>
wert opgedischt , wanneer men deselve het contrarie niet kan aantonen , buyten en behalven<lb/>
dat ook dikwijls naar de grillige sinlijkheyt der inlanders en insonderheyt omtrend de<lb/>
lijwaten sodanige soorten van goederen werden g’eyscht, waarvan men juyst op dien tijd<lb/>
alhier bij de pakhuysen niet voorsien is, en die consequentelijk eerst moeten aanbesteet<lb/>
werden op Chormandel ofte in Souratta en Bengale, waarmede een jaar heenen gaat; en<lb/>
wanneer deselve dan van daar ontfangen en vervolgens naar alsulcke comtoiren versonden<lb/>
werden, soo is de lust der wispelturige inlanders al over en deselve vinden alsdan veelmaals<lb/>
geen aftrek, en blijven leggen, waaraan dan soo wij hopen door U Ed. Hoogagtb. ook<lb/>
zal geattribueerd werden, indien sommige der Indiase comtoiren beladen zitten met eenige<lb/>
coopmanschappen die de bedientens illico ongewild noemen schoon deselve veeltijds kort<lb/>
<pb n="247" />
bevoorens nog een gretigen aftrek hebben gevonden, ’tgeene naar den cours van negotie<lb/>
jaar op jaar veranderinge subject is. Insonderheyt maeken de residenten van de klijnste<lb/>
comptoirtjes doorgaans het grootste geschreeuw van haere negotie, die voor de E. Compagnie<lb/>
bijna niet naamwaardig is, en over de gewildheyt ofte ongewildheyt der goederen,<lb/>
waarvan het eerstgemelte ordinair seer wijnig om het lijf heeft en dus veroorsaekt werd<lb/>
dat wanneer men op de hope die zij tot een favorabelen debiet geven, haere eysschen die<lb/>
dikwils seer onbesuysd en ongeproportioneerd zijn naarmate van hunnen vertier, ter<lb/>
behaling van goede voordeelen in den handel van U Ed. Hoogagtb. komt te voldoen, de<lb/>
goederen na dato invendibel leggen blijven en op verre na niet vertierd kunnen werden,<lb/>
waaronder het comtoir Jambij schijnt uyt te munten. Want buyten den jaarlijksen opheff<lb/>
die van den prulligen handel aldaar gedurig gemaekt werd, hebben de successive residenten<lb/>
U Ed. Hoogagtb. en ons nu al eenigen tijd agter den anderen gestadig besig gehouden<lb/>
ende vermoeylijkt, over hunne negotie eysschen, terugsendinge van goederen etc. , sonder<lb/>
dat omtrend het eerste tot nog toe voor d’E. Compagnie daarbij heel veel is opgedaan,<lb/>
en dat aangaande het laaste de schuld op imand anders kan gelegt worden, als op hunselvs,<lb/>
gelijk ons wederom blijkt aan het ongenoegen dat U Ed. Hoogagtb. schijnen opgevat te<lb/>
hebben over het overladen van sommige der Indiase comtoiren met coopmanschappen<lb/>
die aldaar geen aftrek konden vinden, ter saeke den Jambijsen resident Schouw bij missive<lb/>
van den le februarij 1729 aan ons versoek hadde gedaan om ontlast te werden van een<lb/>
groot gedeelte coopmanschappen die aldaar invendibel souden wesen, want buyten de<lb/>
fotassen en roode committers, waarvan gemelte Schouw in confesso is dat deselve door<lb/>
den vorigen resident gants onbesonnen en roekeloos waren gevordert, soo zijn ook de<lb/>
gingams sesthienes die benevens de twee voorsz. soorten onder de naam der invendible<lb/>
begrepen worden, expresselijk voor dat comtoir gevordert en ten getalle van 200 pees<lb/>
van Chormandel alhier ontfangen, soodat het aan de onagtsaamheyt der bedientens volkomen<lb/>
en alleen moet worden toegeschreven indien daaromtrent iets gedaan werd dat<lb/>
met het intrest en ook met het genoegen van U Ed. Hoogagtb. mogte komen te strijden,<lb/>
want wij verzekeren deselve dat gelijk men de resp. eysschen van de Indiase comtoiren<lb/>
niet verder voldoet als deselve sig extendeeren, ’t en ware men, van eenige soorten van<lb/>
goederen niet voorsien zijnde, om den handel evenwel te laten rond staan nodig oordeelde<lb/>
de naast aanvolgende soorten instede van deselve af te zenden, gelijk somtijds wel geschiet.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 254v-265v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Niet alle klachten over bedorven en afgeschreven waren zijn te wijten aan de slechte<lb/>
behandeling der zaken in Indië; de lange zeereis
, het klimaat en soms de inkoop in Nederland<lb/>
zijn evenzeer oorzaak van de achteruitgang in kwaliteit. Alles wordt nauwkeurig onderzocht.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De handel op Siam is weinig voordelig door het geschil over de munt. In plaats van<lb/>
baar zilver zullen weer ducatons worden gezonden. Opheffen van het kantoor is niet raadzaam,<lb/>
de Siamse goederen als tin en sapanhout kunnen niet worden verkregen op plaatsen<lb/>
die de Compagnie toebehoren. Sapanhout op Java is minder goed van kwaliteit. De tin<lb/>
brengt een behoorlijk voordeel aan in de handel met de Chinezen. Bij oorlog op Java kan<lb/>
Siam dienen als rijstschuur. Men is er niet achter aan wie de tekorten op textiel moeten<lb/>
worden toegeschreven. Geknoei met de pakken kan worden geconstateerd aan het verbreken<lb/>
van de zegels. Tekorten blijven ook wel onopgemerkt doordat de afpakkers)<lb/>
</note>
<p>
- de finesse gebruyken van goenij of iets anders dat deselve dikte uytmaekt weder<lb/>
in soo een opene plaats te stoppen, instede der lijwaten, hetgene van buyten onmogelijk<lb/>
te ontwaren is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic right">(Voorts in Japan en op Sumatras Westkust tekorten geconstateerd. Aan de 860 pakken<lb/>
jaarlijks verkocht te Batavia ontbreekt bijna nooit iets. De oorzaak moet in het vervoer<lb/>
</note>
<pb n="248" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">naar of op de buitenkantoren gezocht. Overpakken in Batavia gaat niet , er gaan per jaar<lb/>
8 a 9000 pakken om. Hiervoor zouden twee maal zoveel pakhuizen nodig zijn. Reeds tekort<lb/>
aan pakhuizen door de groeiende omzet. Verder ontbreekt de mankracht voor het overpakken<lb/>
en het toezichthouden. De pakken zullen voortaan in Batavia gewogen worden , en het<lb/>
gewicht erop genoteerd. Proefneming of Chinese lakwerken i.p.v. Japanse kunnen worden<lb/>
gebruikt voor de Westerkwartieren. De prijs van de fijne specerijen is weer op de oude voet<lb/>
gebracht. De eigenaren van de in 1728 achterhaalde opium zijn nog niet gevonden.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Dan volgt
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, 180, 3e alinea.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het waterrad en de loods voor de verwerking van de kokons zijn bijna gereed. De<lb/>
sterk gestegen kosten van de handel op Patna zijn niet te verlagen door afschaffing van de<lb/>
militie aldaar. Afschaffing van het militaire escorte van de goederen zou leiden tot vermindering<lb/>
van het aanzien van de Compagnie en hernieuwde aanslagen van de ,,sjekwaarts\<lb/>
chakars of rivierwachten, die hun jaarlijkse contributie hebben moeten missen vanwege de<lb/>
soldaten. Bij wijze van bezuiniging echter wordt het aantal soldaten geleidelijk tot op
<super>2h</super><lb/>
beperkt. In Bihar is dit echter onmogelijk, de nawab van Patna is daarvoor veel te machtig.<lb/>
Hij beheerst de toegang tot de opium- en salpeterhandel. Voor de bescherming van het<lb/>
personeel en de pakhuizen is de vriendschap van de vorst vereist. Geen vorst in India vraagt<lb/>
hiervoor echter zoveel als de nawab. De Engelsen betalen evenveel. De inkoop van salpeter<lb/>
is moeilijk te verhogen, het product is niet te verkrijgen; die in Coromandel is van mindere<lb/>
kwaliteit. Het niet verkochte gouddraad is naar Batavia teruggezonden. Naar aanleiding<lb/>
van een vraag van Heren XVII over de berekening van het gewicht van goud en zilver op<lb/>
Coromandel volgt een uiteenzetting over de financiële administratie in Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De cassa van U Ed. Hoogagtb. te deser plaatse is eygentlijk viervoudig, te weten de<lb/>
groote geldkamer, de groote geldcassa, de kleene cassa en de cassa der kostpenningen.<lb/>
Dog wanneer men van de cassa bij distinctie spreekt en sonder meer, zo verstaat men<lb/>
altijd de tweede ofte de grote geldcassa, die tzedert het vertrek van Joan Christiaan<lb/>
Nauwerk naar Nederland, ofte den jaere 1724, geadministreert ende waargenomen werd<lb/>
door den grootcassier Jan van Landschot, alsoo de laastgemelte niet anders is als een<lb/>
distributie der kostpenningen die maandelijks tot een zekere somma op ordonnantie van<lb/>
den heere directeur-generaal uyt de voors. groote geldcassa aan het opperhooft over ’t<lb/>
generale soldijcomtoir verstrekt, en vervolgens door denselven met den cassier der kostpenningen<lb/>
niet alleen bij een maandelijkse reekeninge maar ook bij een apart cassaboekje<lb/>
verandwoord werden en dat de kleene cassa eygentlijk de cassa van den generalen ontfang<lb/>
der Jaccatrase inkomsten is, waarvoor den ontfanger-generaal althans moet caveeren, en<lb/>
uyt deselve maandelijks sooveel in de groote geldcassa op ordonnantie van den voormelte<lb/>
heer directeur overbrengen, als er successive geduurende die maand soo aan pagten als<lb/>
andere inkomsten bij hem werd ingesamelt, hetgeene almede bij maandelijkse notitiën,<lb/>
jaarlijkse tsamentrekkingen en aparte cassaboekjes werd verandwoord.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Maar de groote geldcassa ten desen casteele is eygentlijk U Ed. Hoogagtb. regte<lb/>
cassa, waarin bij een wel gereguleert cassaboek, dat zijne influentie heeft op de negotieboeken<lb/>
van dit hoofdcomtoir, in een goede ordre werd verandwoord alle den ontfang en<lb/>
uytgave van contanten te deser plaatse, want het ingekogte werd daaruyt voldaan, het<lb/>
verkogte werd daarinne geteld, de verstrekkingen buyten die der kostpenningen komen<lb/>
daaruyt voort, ’s lands inkomsten en alle andere revenuen hooren aldaar thuys, in somma<lb/>
den gantschen ommeslag van U. Ed. Hoogagtbare alhier werd sooveel de contanten<lb/>
aangaat in voorschreven cassa geadministreert sonder dat wij tot nog toe weeten dat<lb/>
daarop iets te reprocheeren valt.<lb/>
</p>
<p>
De groote geldkamer daarentegen is eygentlijk de schatkiste van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
ofte het maguazijn der contanten, zo gemunte als ongemunte goude en silvere speciën,<lb/>
<pb n="249" />
juweelen, gemaekte goud- en silverwerken, rariteyten etc., alle tesamen staande onder<lb/>
d’administratie ende ter verantwoordinge van den eersten opperkoopman deses casteels,<lb/>
die gehouden is den staat van deselve soo dikmaals als van hem gerequireerd werd soo<lb/>
in quantiteyt als geld summa op te geven en ten dien eynde daarvan een accurate aanteekeninge<lb/>
houd, schoon daarbij niet als het gewigt ende de groote der parthijen sonder<lb/>
geldsomma werden verandwoord, ter saeke de differente ingrediënten waaruyt de voors.<lb/>
groote geldkamer bestaat, te weeten bhaar goud, stofgoud, ducaten, andere goude gemunte<lb/>
speciën. Item het silver, soo gemunt als ongemunt en de verdere soorten alle hunne<lb/>
aparte reekeningen en eygentlijcke verandwoordinge direct vinden bij de negotieboeken<lb/>
deses casteels. Consequentelijck is de voors. grote geldkamer eygentlijk gelijk gesegt ten<lb/>
opsigte der contanten en rariteyten de schatkiste van U Ed. Hoogagtb., waaruyt wanneer<lb/>
de grote dagelijkse cassa tekort schiet de benodigde fournissementen moeten voortkomen<lb/>
en ten opsigte van het ongemunte goud en silver, een pakhuys, waarinne de voors. mineralen<lb/>
opgeslagen ende bewaart, mitsgaders uyt deselve vervolgens naar de respective<lb/>
comptoiren van India tot voortsettinge van den handel weder afgescheept werden, invoegen<lb/>
niet alleen op de voors. groote geldkamer nooyt helder of penning tekort komen,<lb/>
nog ook ooyt eenige afschrijvinge op de parthijen daar in- of uytgaande vallen kan, excepto<lb/>
hetgeene bij essay en versmeltinge van stofgoud verloren en op het mineraal selvs sonder<lb/>
geldsomma verevend word. Maar ook dat deselve niet als een andere administratie ofte<lb/>
cassa moet werden aangemerkt, naardien alleenlijk een afgesonderde plaats is ter bewaringe<lb/>
van de pretieuse zaeken die daarinne werden opgelegt tot tijd en wijlen deselve hun<lb/>
employ in den handel vinden als wanneer ook en niet eerder naar een ordentelijke stijl<lb/>
van boekhouden kunnen verevent worden de differenten van sodanige parthijen, soo er<lb/>
eenige zijn, vermits deselve alsdan eerst belanden in hun regte centrum en een behoorlijk<lb/>
beslag erlangen. Gevolgelijk is het ook natuurlijk dat de parthijen van goud en silver uyt<lb/>
Nederland in Indiën overkomende en in deselve ontfangen werdende, soo die eenig overofte<lb/>
onderwigt hebben, niet eerder hunne regte verevening ende liquidatie kunnen vinden<lb/>
als naardat deselve in hun centrum zijn gebragt, dat is wanneer de contanten in de cassa<lb/>
en de versondene partijen beland zijn op de resp. comptoiren alwaar deselve tot den<lb/>
handel en huyshoudinge gerequireert werden.<lb/>
</p>
<p>
Waaruyt dan soo wij hoopen U Ed. Hoogagtb. ten vollen zal consteeren dat de<lb/>
geldkamer alhier vrij van alle bedenckinge is schoon de oorsaeke van de voors. overwigten<lb/>
op het goud en silver van ’s Heeren Arendskerke en Thienhoven mogte voortkomen uyt<lb/>
eenige slordige en nonchalante behandelinge, want deselve heeft de staven en bharen van<lb/>
beyde dese pretieuse mineralen niet anders afgescheept als deselve uyt Nederland ontfangen<lb/>
zijn, gelijk met alle andere parthijen geschied, schoon daarop al eenig niet naamwaardig<lb/>
different mogte wesen door de ongelijkheyt der schalen die onmogelijk op soo verre<lb/>
van den anderen afgelegene plaatsen kunnen komen te accordeeren en selvs in een en<lb/>
deselve stad genoegsaam niet te egualiseeren zijn. Want soo er op het aangebragte goud<lb/>
of silver wanneer hetselve wel geconditioneert en ongeschonden ontfangen werd, eenig<lb/>
gering over- ofte onderwigt is, soo kan hetselve alhier niet gevoeglijk werden verevend<lb/>
omdat Batavia maar de legplaatse is, alwaar hetselve bij provisie werd opgeslagen ende<lb/>
bewaart en consequentelijk moet het een en andere zijn redres vinden ter plaatse daar<lb/>
de parthijen selvs hun complement ende employ in den handel vinden, volgende dus ook<lb/>
vanselvs dat de voorsz. overwigten van de twee gemelte scheepsladingen soveel het goud<lb/>
en silver aangaat geen differenten zijn die tusschen dese hoofdplaatse en Chormandel<lb/>
komen te vallen, maar wel tusschen het vaderland en Chormandel, hetgeene soo onbegrijpelijk<lb/>
niet tevoren komen zal, wanneer men de meenigte der klijne parthijtjes waaruyt<lb/>
het versondene goud en silver heeft bestaan en de differentie der schalen aansiet eerstelijk<lb/>
<pb n="250" />
tussen dese plaatse en Nederland, en dan wederom tussen Cormandel en Batavia, -<lb/>
en de speciale toezigt van den heere directeur-generaal die de maneantie derselve heeft,<lb/>
en telckens wanneer het eene ofte andere op den geldeysch der Indiasche comtoiren moet<lb/>
voldaan werden, ofte ten minsten soo dikwils als vereyscht werd, de restanten van voorsz.<lb/>
geldkamer doet opmaeken gelijk ook tweemaal des jaars ofte onder ultimo februarij en<lb/>
ultimo augustus door expresse gecommitteerdens de restanten van de voorsz. geldkamer<lb/>
en cassa met de boeken en aanteekeningen vergeleeken ende opgenomen, mitsgaders<lb/>
ook voor het sluyten van het cassaboek der dagelijkse of grote geldcassa jaarlijks door<lb/>
andere gecommitteerdens wederom de uytgave en ontfangst geconfronteerd ende naargesien<lb/>
werden tegens de successive verleende ordonnantie, waarvan nog daarenboven een<lb/>
contraboek in het comtoir van den heere directeur-generaal werd gehouden, tot voorkominge<lb/>
van abuysen en differenten die in sodanigen swaren ommeslag van penningen<lb/>
andersints seer ligt soude kunnen insluypen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De boedel van Abraham Weijns is overgedragen aan de advocaat van Indië. Klacht<lb/>
over de dienaren te Batavia: zie
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, 180, r. 10 v.o-181.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Weinig hoop op verbetering van de Chinese vaart op Batavia door de toenemende<lb/>
directe verbinding tussen China en Europa. Daardoor wordt op Batavia alleen het uitschot<lb/>
aangevoerd. Aan Chinese, Portugese en Manillase kooplieden is voor
ƒ 1 .447.117 verkocht<lb/>
en van hen is voor
ƒ 653.445 thee ingekocht. Bij gebrek aan goud wordt dit ingekocht bij<lb/>
de Chinezen tegen pasmunt, zoveel als men ervan kan missen. Sinds 1720 is er voor<lb/>
ƒ 2.762.275 aan goud van de Chinezen gekocht. Er is 21 ton goud in voorraad, genoeg<lb/>
voor twee jaar. De geldeis is bepaald op 46 ton zwaar of 5702 ton licht geld. De eis is beperkt<lb/>
tot de zaken die niet in Azië te krijgen zijn, zoals baar zilver voor Bengalen en de munt te<lb/>
Pulicat, Mexicaanse realen voor de opkoop van peper, en pasmunt voor de oostelijke<lb/>
gewesten van Java en de kas te Batavia. Men kan onmogelijk zonder baar zilver; het<lb/>
afgelopen jaar zijn, bij gebrek aan andere munt, dukaten, ropias, kobans en andere geldsoorten<lb/>
op Java en de oostelijke kwartieren gebruikt,)<lb/>
</note>
<p>
- ’tgeen egter niet sonder veel bekommeringe en stribbelinge in den handel is<lb/>
toegegaan, ja, de ducaten staat men selvs van Java weder terug te ontfangen, alsoo bij<lb/>
den inlander niet gangbaar zijn, des ons in desen tijd vanselvs wel verboden word de<lb/>
geproponeerde verkopinge van het payement, hoewel wij buyten dat niet veel heyl of<lb/>
voordeel voor d’E. Compagnie daarinne kunnen sien, want dan is het beter minder klijngeld<lb/>
en meer ducatons g’eyscht alsoo op dese laaste voor de Compagnie meer als op de<lb/>
dubbelde stuyvers en schellingen alhier bij verkoop geprofiteerd soude werden, maar den<lb/>
uytvoer en het opwisselen van ’t payement is niet wel mogelijk te beletten en voor te<lb/>
komen, omdat de Chineesen in den dagelijksen uytgift sig daarvan meester weten te<lb/>
maeken en zo ook van de nieuwe ducatons en ander silver, dat jaarlijks naar China<lb/>
vervoert word, en daarom is het ook wel te begrijpen dat onaangesien men op wissel bij<lb/>
d’E. Compagnie niet anders als nieuwe gestempelde ducatons ontfangt, egter de oude in<lb/>
den cours van negotie even soo goed zijn als de andere, terwijl het de Chineesen om de<lb/>
waerde van ’t silver en niet om de munt te doen is, waardoor dan al het silver, gemunt<lb/>
of ongemunt, naar India versonden werdende in de advancen die men daarop behalen<lb/>
kan weynig van den andere zal differeeren. Oversulx kunnen wij ingevolge U Ed. Hoogagt.<lb/>
ordre gelijk tot nog toe ook geschiet is, den ouden ducaton onvermindert den nieuwen<lb/>
stempel wel laten voortloopen, sonder eenige bekommering dat de eene munt de andere<lb/>
in declin sal brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Ontkenning dat de Compagnie ooit interest op interest heeft betaald, behalve aan de<lb/>
</note>
<pb n="251" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">godshuizen. Dit is gedaan om te voorkomen dat deze ten laste van de Compagnie zouden<lb/>
komen. Het toezicht op de geleverde suiker zal worden verscherpt ,)<lb/>
</note>
<p>
- als aangaande de slordigheyt die U Ed. Hoogagtb. vermeenen alhier in de pak-<lb/>
huysen en administratiën gevonden werden, blijkende aan het bedrog in de zuyker ontdekt<lb/>
en breder beschreven bij den eysch van retouren uyt India voor anno 1729, gedateert<lb/>
binnen Amsterdam den 21e november 1727, waaromtrend U Ed. Hoogagtb. de verandwoordinge<lb/>
van den pakhuysmeester Geursen met sijne twee gecommitteerdens gants niet<lb/>
voldoende was voorgekomen, invoegen dat papier bij onse resolutie van den 23e november<lb/>
1728 almede is aangemerkt. Egter moeten wij ten opsigte van de saak selvs bekennen dat<lb/>
het genoegsaam ongelooflijk tevoren komt, nadien de ordre medebrengt dat de suyker<lb/>
alhier bij den ontfangst telckens moet geboort worden om te ervaren of de binnenste wel<lb/>
zo goed is als de bovenste en de vertoonde monsters, hoewel wij aan de andere kant ter<lb/>
verschoninge van gemelte bedientens ook wel willen geloven dat de bedriegerijen der<lb/>
Chineesen oneyndig veel, en haere uytvindingen daaromtrend soo subtil zijn, dat men<lb/>
deselve genoegsaam met geen gedagten na kan gaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Alle pakhuizen en magazijnen worden twee maal per jaar gevisiteerd. Geen goederen<lb/>
worden verzonden zonder schriftelijk bewijs. Personalia. De predikanten Noordbeek en<lb/>
Teijken zijn uitdrukkelijk op eigen verzoek naar Nederland teruggezonden. De koopman<lb/>
Pieter van der Snippe is weer in zijn ambt hersteld en commissaris van Bandjarmasin<lb/>
geworden. Het is mogelijk de thee in met lood beklede vierkante kisten te vervoeren, maar<lb/>
de Chinezen eisen dat de Compagnie alle kisten koopt. Hoop dat de nieuwe emballage beter<lb/>
is dan de guni zakken, die soms een muffe lucht veroorzaken. De retourschepen Purmerend<lb/>
en Ter Horst zijn door vier Algerijnen aangevallen. De retourschepen van najaar 1729 en<lb/>
voorjaar 1730 zijn behouden aangekomen. Aankomst der schepen:)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Uyt de equipagie van Anno 1729/30<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
den 4junij 1731<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Haaksburg<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 17 julij -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Ter Horst<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 20 dito -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Noordwaddingsveen<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 28 dito -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Purmerlust<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Uyt de nieuwe equipagie van 1730/31<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
den 25 junij 1731<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Langeroode<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
.. 2 julij -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Prattenburg<lb/>
<lb/>
De Stad Leyden<lb/>
Castricum<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
den 4 julij 1731<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Berckenroode<lb/>
<lb/>
Flora<lb/>
<lb/>
Hofvliet<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 6 - -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Wolphaarsdijk<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 8 - -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Spieringshoek<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 10 - -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
’t Vliegend Hart<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
, 12- -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Sorgwijk<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 14 - -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
Soetelingskerke<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 28 -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
i Magdalena<lb/>
<lb/>
<super>1</super> Hillegonda<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
„ 29 -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
j ’t Huys ten Donk<lb/>
<lb/>
<super>1</super> De Geertruyd<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell></cell>
</row>
</table>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De theeschepen Leiduin, Nieuwvliet en Coxhoorn in goede staat op 22 en 26 juni Straat<lb/>
</note>
<pb n="252" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Sunda gepasseerd. De schepen van de Palembangse rebel Sultan Anom en de regenten van<lb/>
Bangka zijn bij aankomst te Batavia in beslag genomen. Tin en schepen zijn verkocht , de<lb/>
bemanning is op Edam vastgezet. De opbrengst der goederen kan dienen ter vergoeding<lb/>
van de oorlogskosten gemaakt ten behoeve van de regerende sultan. Bij het overbrengen<lb/>
naar Edam zijn 52 van de 73 gevangenen omgekomen,)<lb/>
</note>
<p>
- want door de benauwtheyt van de tanjongpoura, waarin 73 zielen waren opgesloten,<lb/>
door de getransporteerde manschap eenige mouvementen om lugt te krijgen gemaekt;<lb/>
ende sulx door het volk, op dat vaartuyg bescheyden, verkeerdelijk in een quaden<lb/>
sin uytgelegt zijnde, zo hebben 52 koppen, die door de mattroosen weder na beneden<lb/>
gedreven wierden, door het toe doen van het luyk moeten sticken en zijn bij ontlossinge<lb/>
van dat vaartuyg dood daaruyt gehaald, hebbende 13 andere, die almede reets op het dek<lb/>
gesprongen waren, zig in zee geworpen en aldus met swemmen hun leven gered, die<lb/>
vervolgens in ’s heeren boeyen overgebragt en naderhand ter ordre van dese regeering<lb/>
op vrije voeten zijn gesteld, ingevolge het geresolveerde op den 25e mey daaraan volgende.<lb/>
Want daarbij blijkt, dat den advocaat-fiscaal van India aan wien men de examinatie der<lb/>
voorsz. gesalveerde menschen en de enqueste naar dat misselijcke en fatale geval hadde<lb/>
gedemandeert, de voorsz. Bankaneesen inculpabel geoordeelt heeft. Egter hebben wij<lb/>
om de wille van de verdere vreemde en inlandse volkeren, die ten voorsz. eylande van<lb/>
tijd tot tijd geconfineerd zijn en nog dagelijks bij voorkomende gelegentheyt derwaarts<lb/>
gesonden werden, soowel als uyt aanmerckinge van het grote getal der Europese jongens<lb/>
en matroosen die aldaar hun employ vinden en alle tesamen doorgaans van het slimste<lb/>
soort zijn, op den 20e julij passato geresolveert tot meerder securiteit het voorsz. eyland<lb/>
te verseekeren met een wagt van 50 Europeese militairen onder het commando van 1<lb/>
vaandrig en de verdere onderofficieren pro rato, waarvoor dan ook de benodigde corps<lb/>
de guardes zijn gemaekt en hetgene wij des te nodiger hebben geoordeelt, vermits dat<lb/>
eyland veelmaals verstrekt tot een gevangenhuys voor inlandse koningen en princen, aan<lb/>
welkers detentie en versekertheyd veelmaals niet weynig gelegen legt voor de ruste van<lb/>
alsulcke rijcken en landen, en waartoe oversulx dese wagt niet ten onpasse komen zal.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 332r-334r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Cornelis Hasselaar verkozen tot directeur-generaal in plaats van Anthony Huysman.<lb/>
Van der Schuer en Westpalm bevorderd tot Raad ordinair, mr. Hendrik van Baerle ontheven<lb/>
van het presidentschap van de Raad van Justitie; benoemd tot Raad extra-ordinair Jacob<lb/>
Christiaan Pielat , Joan Paul Schaghen en Daniël van der Maas. Mr. Cornelis van Gaasbeek<lb/>
benoemd tot president van de Raad van Justitie en zitting verleend in de Raad van Indië,<lb/>
naast het jongste extra-ordinair lid, zonder vermeerdering van gage, maar wel met het erbij<lb/>
behorende ceremonieel. Bij afwezigheid van de leden van de Raad bij een of andere commissie<lb/>
zal de vergoeding voor huishuur worden doorbetaald. De Chinese en Macaose handelaars<lb/>
boden de thee aan voor 18 tot 27 rsd per pikol, na het vertrek van de Reigersbroek.<lb/>
Er was aan de gestelde eis voor de inkoop van 1.000.000 Ib binnen een maand voldaan,)<lb/>
</note>
<p>
- ter saeke wij vermeenden dat, hoe slegt den markt in Nederland ook wesen<lb/>
mogte, U Ed. Hoogagtb. bij sulcken draaglijken inkoop egter nog behouden konden<lb/>
blijven en tot haar oogmerk geraeken om den markt te bederven sonder schade van d’E.<lb/>
Compagnie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Daarop toestemming gegeven nog eens 200.000 Ib in te slaan tegen maximaal 20 rsd<lb/>
per pikol. Dit is niet gelukt. De met de inkoop belaste kooplieden hebben een zuiveringseed<lb/>
af gelegd. Men verwacht weinig voordeel van de theehandel vanwege de sterke vaart op<lb/>
Europa. De volgende schepen zijn voor patria aangelegd:)<lb/>
</note>
<pb n="253" />
<p>
Voor de Praesidiale Kamer tot Amsterdam<lb/>
Castricum, lang 160 voet met »<lb/>
<super>b</super> l
<hi rend="emphasis">on</hi> Ir<lb/>
Prattenburg, „ 160<lb/>
Beukenroode, „ -<lb/>
De Flora, „ 145<lb/>
Voor Zeeland<lb/>
Heesburg, lang 145 voet met thee en koffij<lb/>
Soetelingskerk, lang 160 voet met packen en specerijen<lb/>
Voor Delft<lb/>
De Magdalena, lang 130 voet met packen en specerijen<lb/>
Voor Rotterdam<lb/>
Haaxburg, lang 130 voet met thee en koffij<lb/>
Voor Hoorn<lb/>
Opperdoes, lang 130 voet met thee en koffij<lb/>
Voor Enkhuijsen<lb/>
De Vis, lang 130 voet met packen en specerijen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Zoals gebruikelijk zijn thee en koffie niet met pakgoederen in één schip geladen. De<lb/>
eis om kaneel van de zuidelijke en noordelijke Kamers is niet volledig voldaan , er ontbreken<lb/>
400 baal aan de gevraagde 2000. De retourschepen zijn bij gebrek aan kleine scheepjes<lb/>
zonder voor zeiler vertrokken. Personalia van de retourvloot. De vloot is voor vertrek in<lb/>
behoorlijke staat bevonden. Behoefte aan pasmunt voor de oostelijke kwartieren. Ds. Engelbertus<lb/>
Franciscus Le Boucq , predikant bij de Portugese gemeente
, is op 14 augustus een<lb/>
reis naar patria toegestaan voor het af doen van een aantal familiezaken. Vrouw en kinderen<lb/>
blijven in Indië. Hij zal dienst doen op de retourvloot. Onder de passagiers bevinden zich<lb/>
verder de gewezen vice-praeses en twee leden van het College van Schepenen. Wissels ter<lb/>
waarde van 93.092 rsd. Pielatjr. vaart naar patria; twee personeelsleden verzoeken overzending<lb/>
van hun vrouw. Verzoek om vroedvrouwen ,)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- vermits deselve alhier selden gevonden worden die een deugdelijk examen kunnen<lb/>
ondergaan, en dat men sig oversulx bij gebrek van betere, met inlandse vrouwen<lb/>
moet behelpen, waardoor veele arme mensschen werden verwaarloost.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Rebecca Sluytmans en Sarah Gillis aangesteld tot stadsvroedvrouwen op een assistentenkostgeld<lb/>
en f 25 tractement per maand,)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- waarmeede sodanige vrouwen, die alhier dog buyten des rijkelijk beloont werden,<lb/>
onses oordeels het seer wel kunnen stellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Over de toename van de Engelse particuliere vaart. De tweemast brigantijn Success<lb/>
heeft van maart tot eind juli Java bekruist en gehandeld in opium en Bengaalse kleden ,<lb/>
onder het mom van water of andere reisbehoeften nodig te hebben. De waterfiscaal heeft<lb/>
dit vier maanden gevolgd. De bemanning zocht contact met inlanders of mestiezen en<lb/>
verstrekte monsters van de handelswaar. De goederen werden door prauwen en andere<lb/>
scheepjes overgenomen en daarna weer op de eilanden op nog kleinere scheepjes van vissers<lb/>
onder de lading verborgen. Dit kan wel leiden tot een half miljoen schade per jaar voor de<lb/>
Compagnie, aangezien de smokkelaars de prijzen bederven. Nadat op 22 juli de supercargo<lb/>
van Success een contract had opgemaakt met een Portugese vrijburger te Batavia over de<lb/>
verkoop van opium, is het schip en de lading in beslag genomen. Aangezien zich onder de<lb/>
eigenaren ook de Engelse gouverneur van Bengalen bevond, is besloten de formele confiscatie<lb/>
pas te doen geschieden na het oordeel uit patria. De stuurman Ward, die gezegd werd<lb/>
</note>
<pb n="254" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">een zoon van een koopman uit Rotterdam te zijn , is vastgehouden, de overigen naar Bengalen<lb/>
of Europa gezonden. Ward heeft de reputatie zeer schadelijk te zijn voor de Compagnie.<lb/>
De gastheren van Ward, Daniël Frederiksz. en Louis Louis z, een mesties, zijn in arrest.<lb/>
Er is een onderzoek ingesteld naar het vergaan van de Stadhuis van Delft. In Straat Sunda<lb/>
zijn vaste bakens geplaatst. In de brief van Palembang van 1 augustus geen nieuws over de<lb/>
commissie van Oostwalt. Met de Windhond op 5 september 232.288 Ib peper aangevoerd,<lb/>
waarde tesamen met enige andere goederen f 28.397. Op 23 september aankomst van de<lb/>
Bentveld van Banda met brief d.d. 15 augustus en 228.156 Ib nootmuskaat, waarde met<lb/>
andere goederen
ƒ 70. 911. Retourschepen verlaat door de grote drukte op de rede. Waarde<lb/>
retourlading
ƒ 2.589.786. Twee monsters van de batu puang, het ene uit Amboina en het<lb/>
andere van Nusa Laut, benevens wat grond van Aru, balla genaamd, met de schepen<lb/>
Opperdoes en Noorderkwartier aangevoerd. Een onderzoek van de chirurgijns heeft niet<lb/>
aangetoond dat genoemd materiaal enig soort werking bezit, zoals de inlanders geloven.<lb/>
De retouren hebben een waarde van f 2.589. 786: o.a.
ƒ 1 .090.000 uit Bengalen,
ƒ 146.000<lb/>
Coromandelse waar,
ƒ 11.000 uit Surat, en voor het overige uit Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="large">Nu volgd ijder bodems inlading als:<lb/>
</p>
<p rend="large">Amsterdam<lb/>
</p>
<p rend="large">Zeeland<lb/>
</p>
<p rend="large">Delft<lb/>
</p>
<p rend="large">Rotterdam<lb/>
</p>
<p rend="large">Hoorn<lb/>
</p>
<p rend="large">Enkhuysen<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
Castricum<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 204. 991,11, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Prattenburg<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 206.631,17, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Berkenroode<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 502.440, 5, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
d’ Flora<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 352.920,12, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 1.266.984, 6, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Heesburg<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ141.819,17, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Soetelingskerke<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 445.907, 2, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 587.726,19, 8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
d’Magdalena<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 147.240, -, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Soetelingskerke<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 5.622,15, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Haaxburg<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 48.989,13, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 201.852, 8, 8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Haaxburg<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 63.458,15, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Zoetelingskerke<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 5.622,15, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Magdalena<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 94.219, 6, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 163.300,16, -<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Opperdoes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 66.576,18, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Berkenroode<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 5.922,12, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
De Flora<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 3.748,10, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
De Vis<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 81.694,17, 8<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 157.942,18, 8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Opperdoes<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
ƒ 159.191, 5, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
De Vis<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 52.788, 8, -<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ 211.979, 5, 8<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="large">Sommeerd als hiervooren ƒ 2.589.786,14,<lb/>
</p>
<p rend="large">Nota: na ’t sluyten der facturen is in de volgende 2 scheepen nog afgescheept als<lb/>
in Berkenroode 60.0001b peper swarte ƒ 7920, -, -<lb/>
</p>
<p rend="large">in Opperdoes 14.000 lbsappanhoutSiams „ 327,19, -<lb/>
</p>
<p rend="large">voor2percentoBataviaseongelden „ 164,19, -<lb/>
</p>
<p rend="large">Somma ƒ 8412,18, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In de pakhuyzen liggen nog drie ladingen thee en koffie. Voor de volgende bezending<lb/>
aangewezen:)<lb/>
</note>
<pb n="255" />
<p rend="large">Voor de praesidiale Kamer tot Amsterdam:<lb/>
</p>
<p rend="large">Leyden lang 160 voet<lb/>
Midloo „ 145 „<lb/>
</p>
<p rend="large">Hillegonda „ -<lb/>
</p>
<p rend="large">Voor Zeeland:<lb/>
</p>
<p rend="large">Linschooten lang 145 voet<lb/>
Sorgwijk „ 130 „<lb/>
</p>
<p rend="large">Voor de Maas:<lb/>
</p>
<p rend="large">Noordwaddingsveen lang 145 voet, aan de Kamer tot Rotterdam geconsigneert.<lb/>
</p>
<p rend="large">Voor ’t Noorderquartier:<lb/>
</p>
<p rend="large">De Lagepolder lang 130 voet, aan de Kamer van Enkhuysen geaddresseert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">(Op 30 september is overleden de Raad extraordinair Rogier Thomas van Heyningen).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>