<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="Durven,Hasselaar,Blom,Van der Schuer,Westpalm,Van Baerle,De Witte van Schooten,Van Bayen,Oostwalt,Valckenier,Van Cloon,Pielat,Schaghen"/>
<meta key="day" value="14"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="page" value="294"/>
<meta key="pid" value="INT_0f1894e0-3c90-396b-b032-647f8c48c718"/>
<meta key="rawdate" value="14 februari 1732"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="title" value="Durven, Hasselaar, Blom, Van der Schuer, Westpalm, Van Baerle, De Witte van Schooten, Van Bayen, Oostwalt, Valckenier, Van Cloon, Pielat en Schaghen, 14 februari 1732"/>
<meta key="year" value="1732"/>
</header>
<body>

<pb n="294" />
<head rend="large">XVII. DIDERIK DURVEN, CORNELIS HASSELAAR, WIJBRANT BLOM,<lb/>
JOAN EVERARD VAN DER SCHUER, MICHIEL WESTPALM, HENDRIK VAN<lb/>
BAERLE, JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN, HERMAN VAN<lb/>
BAYEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER, DIRK VAN<lb/>
CLOON, J ACOB CHRISTI AAN PIELAT EN JOAN PAUL SCHAGHEN, BATAVIA<lb/>
<hi rend="emphasis">14 februari 1732.</hi><lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2069, VOC 2177,fol. 3588-3992.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Wendela, Sleewijk en Cats uit Bengalen aangekomen met een lading van<lb/>
ƒ 1.104.464 , waarvan
ƒ 910.220 voor patria. Aangewezen voor de nabezending: voor Amsterdam<lb/>
de Blijdorp en Haften, voor Zeeland de Zorgwijk, voor de Maas de Krooswijk en<lb/>
voor het Noorderkwartier de Buis.<lb/>
</note>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Doornik, Boekenrode en de sloep Nagelboom op 21 december en 14 januari vertrokken<lb/>
naar Amboina, met 300 last rijst uit Tegal, 78.000 rsd aan kobans, ropias, duiten<lb/>
en pasmunt, 150 militairen, 3 onderchirurgijns, 25 matrozen en 11 ambachtsgezellen. Negen<lb/>
riem klein formaat bedorven papier ten laste van de schipper van de Anna Maria gebracht.<lb/>
Twee Malakse masthouten, sinds 1719 op Amboina en door verwaarlozing vergaan, zijn<lb/>
afgeschreven; verder 174 uit 2280 kan klapperolie, 2 dreggen, 5 vadem touw, 1 slaaf en 32<lb/>
koeien afgeschreven op de reis van de pantjalang Zijdeteelt van Ternate. De bouw van de<lb/>
artillerieloods heeft 66 rsd meer gekost dan de begrote 809 rsd. Het verschil in rijstprijs voor<lb/>
verschillende bevolkingsgroepen is onjuist; moet op gelijke voet plaatsvinden, mits met 60%<lb/>
winst. Aangedrongen op een zuiniger beleid. De stadsherberg en alle andere domeinen<lb/>
voortaan jaarlijks i.p. v. per drie jaar te verpachten, 244 gedrukte Nederlandse en 12 geschreven<lb/>
Maleise vertalingen van het plakkaat tegen nagelsmokkel van 4 mei 1716 aan het hoofdkantoor<lb/>
en de bijkantoren gezonden. Opdracht zoveel mogelijk zaad van djatibomen te<lb/>
verzamelen. De be kruising van Zuid- en Noord-Ceram mag niet verslappen wegens de<lb/>
toename van de Buginese vaart. Op de laatste hongitocht niets bijzonders gesignaleerd. De<lb/>
rapporten van de extirpatie moeten worden beëdigd, het uitzonderlijk hoge aantal omgehakte<lb/>
bomen geeft aanleiding tot wantrouwen. Goedkeuring benoeming van 7 hoofden en voor<lb/>
het geven van premies voor het ontdekken van wilde nagelbomen. De verhuizing van 500<lb/>
voormalige inwoners van Iha en Kulor van Buru naar Luhu toegestaan. De rente voor de<lb/>
4000 rsd van Cornelis Roel moet worden verlaagd tot 5%. Bij criminele zaken moeten<lb/>
tenminste zeven leden hun stem uitbrengen. Men moet 40 a 50.000 Ib kruit in voorraad<lb/>
houden. Regels gesteld voor in de ketting geslagen inlanders die niet in staat zijn de kosten<lb/>
van justitie of hun crediteuren te betalen en hun tijd hebben uitgediend. Adriaan Frisvogel<lb/>
benoemd tot hoofd van Saparua, bevorderd tot opperkoopman; tot fiscaal mr. Hendrick<lb/>
Lodewijk des Moulins. Een aantal benoemingen en bevorderingen zijn niet bekrachtigd.<lb/>
Personalia. Ds. Philippus Capelle in salaris verhoogd tot f 120 per maand.<lb/>
</note>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Hogenes met 200 last rijst naar Banda. De Patmos en Purmerlust aangewezen voor<lb/>
het afhalen van de muskaatnoten. Voor 6000 rsd in kobans en dukaten, en 18.000 rsd in<lb/>
ropias verzonden om te proberen deze gangbaar te maken. Rottingen met een zilveren knop<lb/>
en Compagniesmerk en vlaggen voor de orangkajas die daarom verzocht hebben. De weduwe<lb/>
Stul heeft haar perk voor 4000 rsd verkocht aan Alphonsus Leopoldus Baston van<lb/>
Middelburg; de inlandse burger Gaspar Joosten de zijne voor 1230 rsd aan de inlandse<lb/>
burger Jacob Boreel, en Laurens Rijke de zijne aan Rijke Rijke voor 200 rsd. De samenvoe-<lb/>
</note>
<pb n="295" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">ging van het perk van Jacob Veerman van 2100 rsd en dat van Johannes Gillot van 9000<lb/>
rsd is toegestaan, omdat het ene midden in het andere ligt, op voorwaarde dat het nieuwe<lb/>
perk niet gedeeld zal mogen worden. Er is 24.700 Ib buskruit in voorraad. De rijst mag<lb/>
voor 4202 rsd verkocht worden; winst 50%. Toestemming de matrozen en soldaten op<lb/>
Banda 6 a 9 Ib vlees te verschaffen. Ter aanmoediging van de hoofden van Wokam om de<lb/>
Compagnie bij te staan bij de strijd tegen de Buginese smokkelaars , is hun tweederde van<lb/>
de veroverde schepen en lading geschonken, met uitzondering van mensen en geweren, de<lb/>
rest was voor de bemanning der pantjalangs. De koffie- en sassafrascultuur op Aru komt<lb/>
moeizaam op, het personeel bij succes opslag beloofd. Op Warnar mag de school worden<lb/>
vernieuwd. De tien door Gorammers gevangen genomen inwoners van Manawoka zijn<lb/>
onschuldig aan de overval op de Nova Hollandia, zij blijven gevangen tot de schuldigen<lb/>
zijn gepakt. Personalia. Op Rosingain is een schoolmeester geplaatst. Het verzoek van ds.<lb/>
Didericus Bontekoe om naar Batavia te mogen komen afgewezen. Het hoofd van Lonthoir,<lb/>
Marten Lelyveld, fiscaal te Ternate. Het slechte beheer in het hospitaal door de ,,schafbasinne'<lb/>
weduwe Nicolai, kon zo lang voortgang vinden door de steun van haar zoon, de<lb/>
opperkoopman en administrateur Nicolaas Nicolai. Zij is naar Batavia opgeroepen. De<lb/>
schoolmeester opgedragen te rapporteren over de verstrekkingen. De commissarissen van<lb/>
het hospitaal gelast elke maandag inspectie te houden.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Middelwoud en Uno op 11 december aangewezen 2000 rsd pasmunt, 3000 ropias<lb/>
en 30 rsd duiten over te brengen, als deel van de Ternataanse geldeis van 15.000 rsd.<lb/>
Opdracht de ropias bij een slechte ontvangst door middel van een plakkaat gangbaar te<lb/>
maken tegen 30 zware of 3702 lichte stuivers. Op de overgebrachte dakpannen wordt meestal<lb/>
verlies geleden. Goedkeuring plaatsing van de assistent Coek met 2 soldaten te Limbotto.<lb/>
Op de boter in de Midloo een onderwicht van 372 Ib of 1502%. Op enkele publiek geveilde<lb/>
„coddebex” -hoeden1 is een verlies van 400s% geleden. Goedkeuring opkoop kleine partijen<lb/>
specerijen van ingezetenen om te voorkomen dat deze in andere handen vallen. Ontevredenheid<lb/>
over het achterhouden van de kora kora van Gorontalo en Limbotto bij een expeditie<lb/>
in de Golf van Tomini. Aansporing de vorsten van Gorontalo, Limbotto, Parigi en Palu<lb/>
te verenigen tegen de Mandarezen, Buginezen en Makassaren. Verbazing over de extirpatierapporten<lb/>
van Tidore, Moti, Makéan en Sindangoly,)<lb/>
</note>
<p>
- die ’s jaars bevoorens ter voormelte plaatsen tot dat werk waren gebruykt en<lb/>
daarbij verklaard hadden, dat deselve plaatsen vooreerst van een nadere visite konden<lb/>
geexcuseert werden,
<hi rend="emphasis">[men nu\</hi> ontdekt en vernietigt hadde vrugtboomen van 33 duym in<lb/>
’t ronde, en zodanigen meerdere quantiteyt als bij voorsz. brieven werd gewaagd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De prijs van was en parelmoer mag worden verhoogd om de aanbreng te verbeteren.<lb/>
Personalia. Een luitenant, drie pennisten, 150 militairen, 18 ambachtsgezellen en 14 matrozen<lb/>
overgezonden evenals een zeilvaartuig.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Weinig vrees dat de bevestiging van Aru Timurung van Boni in Sopèng gevaar meebrengt<lb/>
voor de Compagnie. Opdracht aan het personeel te voorkomen dat de eenheid onder<lb/>
de hovelingen te groot wordt. De weigering om de rijksbestuurder voor vier van diens<lb/>
schepen zonder voorafgaande visitatie passen te verlenen is goedgekeurd. Opdracht deze<lb/>
</note>
<note rend="super">1
<hi>Coddebex hoed, wollen hoed afkomstig uit Caudebec in Normandië, Frankrijk.</hi><lb/>
</note>
<pb n="296" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">schepen bij terugkeer aan te houden , om de smokkel van het hof te beteugelen. De onbetrouwbaarheid<lb/>
van het hof blijkt o.a. uit hetgeen in een brief)<lb/>
</note>
<p>
- wegens het gedane reclaam van de geroofde goederen uit het gestrande vaartuyg<lb/>
van den Samarangs nachoda Dalalin op Malondo werd genoteert gevonden, want alschoon<lb/>
men door de nadere besending van Mandhar aan het koningkje van Ballanipa ontwaard<lb/>
hadde, dat deselve door de volckeren van Panboangh, gehoorende onder het hof van<lb/>
Bonij, waren geroofd geworden, zo was de restitutie derselve egter van alsoo weynig<lb/>
gevolgh geweest als’er apparentie schijnt te weesen dat die van Bonij en Goa met de<lb/>
vereyschte nadruk en trouwhertigheyd zullen beletten het swerven hunnen onderdanen,<lb/>
want hieromtrent houden zij sig gemenelijk onwetend over of verklaren zigh buyten staat<lb/>
om daartegens de vereyschte middelen in het werk te stellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De hoven schijnen de vaart op de Golf van Tomini te steunen. Alle denkbare middelen<lb/>
dienen hiertegen in het geweer gebracht te worden,)<lb/>
</note>
<p>
- ook omdat het hof van Bonij niet vremd schijnd te wesen, die swervers en rovers<lb/>
in hun enorm gedoente evenals die van Mandhar en Cayeli, door wiens toedoen en correspondentie<lb/>
den berugten roover Toassa telckens den dans op die expeditie was ontsprongen,<lb/>
te stijven en deelagtig te weesen van den buyt, gelijk dat niet duyster is af te nemen<lb/>
geweest uyt de pretensie tot restitutie van eenige goederen ter waarde van 2000 rds. ruym,<lb/>
uyt een opgebragt Wadjorees vaartuyg, waarvan de manschap tegens de visitatie zig had<lb/>
aangekant onder pretext dat deselve souden toebehooren aan negen passagiers die daarop<lb/>
zijn bevonden en gelargeerd, dog dat dit, benevens de pretensie van een zekere somma<lb/>
gelds van de nachoda Tosamma, die almede is geattrapeerd - en een adherent schijnd te<lb/>
weesen van den voormelt zeerover - mitsgaders benevens zes stux van zijn volk ten regte<lb/>
is in de ketting geklonken, door de onse is van de hand geweesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Goedkeuring van het besluit Kaïli regelmatig aan te doen ter bescherming tegen zeerovers.<lb/>
In de toekomst niet meer dan 3% onderwicht op rijst laten afschrijven. Door de te<lb/>
grote voorraad is op een hoeveelheid wijn slechts 27% winst behaald. 80 vaten bier uit de<lb/>
Huis te Assenburg zijn voor 25 rsd in plaats van 30 rsd verkocht. De Hogenes op 21<lb/>
december naar Makassar vertrokken om 200 last rijst naar Banda te brengen. De rest is<lb/>
voor de vrije verkoop aan Ambonse handelaren. Bouw van een stenen slavenverblijf op de<lb/>
achterplaats van het weeshuis. Verwijt over de rechtsgang bij het doodvonnis van een soldaat.<lb/>
De Anna Maria aangewezen om 3500 pikol sapanhout af te halen, de rest per Middelwoud.<lb/>
Met de Hogenes zijn naar Makassar gezonden 1 onder chirurgijn, 10 matrozen, 75 soldaten<lb/>
en 18 ambachtslieden, met de Anna Maria 2 pennisten, 75 militairen en 10 zeevarenden.<lb/>
Verder 15.000 rsd pasmunt, 30.000 ropias en 200 rsd duiten. De ropia gangbaar te maken<lb/>
tegen 30 zware stuivers. Met de duit een proef nemen. Niet mogelijk een sloep en een<lb/>
pantjalang te leveren. Prijs van was ter aanmoediging verhoogd van 18 tot 22 rsd.<lb/>
</note>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Langerak met voor vier maanden provisie op 1 januari derwaarts gezonden. Opdracht<lb/>
aan de residenten zo spoedig mogelijk met alle schepen al dan niet volgeladen terug<lb/>
te keren, als blijkt dat er onvoldoende peper is. De zonder onderpand of betaling aan de<lb/>
sultan gegeven goederen zullen ten laste van de commissarissen blijven totdat ze volledig<lb/>
zijn afgelost. Opdracht de in de generale patriase missiven gestelde vragen te beantwoorden.<lb/>
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het tr acteren der Timorese vorsten ter gelegenheid van de aanstelling van Diderik<lb/>
</note>
<pb n="297" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Durven kostte
ƒ 116. Opdracht aan het personeel een kaart te maken of van de Portugezen<lb/>
afhandig te maken. De hoofden beloven nasporingen te doen naar parelmoerschelpen aan<lb/>
de zuidkant van het eiland en)<lb/>
</note>
<p>
- hun best te zullen doen tot aanplantinge van een goede quantiteyt cadjang, die<lb/>
aldaar zo abundant voortgroeyde dat niettegenstaande het gewasch in den voorleden jaare<lb/>
niet wel was geslaagd, men egter al de cadjang die er te bekomen was niet had ingekogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voor het afhalen is de grotere sloep Valk aangewezen. Het verzoek om 10.000 rsd<lb/>
naar Batavia te mogen zenden is toegestaan. Er is slechts 57 reaal goud a
ƒ 1904 ingekocht.<lb/>
Aangaande de Portugese gouverneur wordt het personeel aanbevolen)<lb/>
</note>
<p>
- zoveel mogelijk de rust en vrede te behertigen en haar vooral wel te wagten om<lb/>
door eygen morshandel haar aansien en credit bij dat volk niet te verliesen, Voor het regt<lb/>
van d’E. Compagnie, navolgens de tractaten van alliantie te vigileeren, en wijders den<lb/>
gemelte gouverneur in beleefde en minsaeme dog verstaanbare termen, uyt onsen naeme<lb/>
voor te houden meerder reckelijkheyd en discretie omtrent onse bediendens te gebruyken,<lb/>
indien hij ons niet wil noodsaken hem met gelijcke munt te betalen en het regt van<lb/>
represailles te volgen, ’twelk dien heer mogelijk alsdan niet soude conveniëeren indien<lb/>
hij onse hulpe hier ofte elders mogte komen te benodigen, in verwagtinge dat alle verdere<lb/>
verwijderingen en contentiën daardoor sullen willen cesseeren, en dat denselve bij serieuser<lb/>
overweging met dese zal willen maken een eynde van meer ergerlijcke en chocquante<lb/>
dreigementen en bravoures als het afsenden van een gesant om onse bediendens wetten<lb/>
voor te schrijven mitsgaders haar aan te komen zeggen, dat indien de onse de vaartuygen<lb/>
der swarte Portugeesen die hij rebellen noemd, niet tot Coupang aanhielden, hij alle<lb/>
Compagniesvaartuygen zoude arresteren, welcke afgesondene ook speciaal gelast was om<lb/>
onse bediendens af te vragen, of d’E. Compagnie bevoegd was op alle plaatsen van Timor<lb/>
te handelen, mitsgaders kruyt en loot te verkopen daar se begeerde. Item de geweygerde<lb/>
restitutie van onse deserteurs hiervoren gemelt op pretext dat deselve onder de bescherminge<lb/>
waren van de kroon van Portugal, zig tituleerende stedehouder van zijn koning,<lb/>
heer en monarch, en onse ministers slegts bediendens van de Staten van Holland; en al<lb/>
wijders het in beslag neemen van twee chialoupen, met een vast voorneemen van geen<lb/>
van beyde te ontslaan op pretext dat deselve waren gesonden na de haven van Toulan<lb/>
Ikan, die hij egter (ongeagt hij desenthalven de dispositie van zijn zogenaemde Excellentie,<lb/>
den onderkoning van Indiën, was verwagtende) aannam om onser bediendens wille te<lb/>
relaxeeren, suspecteerende en imputeerende aldus onse bediendens van buyten de bepalinge<lb/>
der passen door deselve gegeven naar Liffao, stilswijgende het contrarie te permitteeren<lb/>
en toelaten, en diergelijke snorckerijen en winderig swetsen meer.<lb/>
Palembang<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met de Snip brieven van 6 en 24 december , lading van o.a. 302 pikol zwarte en 21<lb/>
pikol witte peper, waarde f 4768. Rijst, metselkalk en hout voor Djambi op 8 november<lb/>
met 3 koninklijke vaartuigen afgezonden. Drie matrozen, verdacht van doodslag op een<lb/>
inlander, op verzoek van de vorst in de boeien geslagen en naar Batavia opgezonden. Sultan<lb/>
Anom zou volgens het hoofd van Biliton, Kjahi Adipati, met 6 vaartuigen en 150 man dat<lb/>
eiland hebben verlaten en naar Klasso zijn gevaren. Raden Klip zou nog in de omgeving<lb/>
van Djambi en op de omringende eilanden rondzwerven. Nu de rust is hersteld, is een groot<lb/>
aantal mensen naar Bangka gezonden om tin te verzamelen. Onder geleide van de Snip<lb/>
hebben 28 Javaanse scheepjes 15.000 stuks kadjangmatten naar Batavia verscheept. Nog<lb/>
14 andere barken met 6300 kadjangmatten en een brief d.d. 19 januari 1732 uit Palembang<lb/>
aangekomen.<lb/>
</note>
<pb n="298" />
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Brief d.d. 5 november per Snip; dit schip heeft van Djambi te Palembang aangebracht<lb/>
289 pikol zwarte peper, 2lb pikol witte, 140 taël goud, waarde f 12.387.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten
ƒ 7893, winsten
ƒ 4665. De hogere winst vloeit voort uit de grote afzet van<lb/>
koopwaar. Aan geschenken besteed
ƒ 59 verkoopwaarde. De resident wil dat de nieuwe<lb/>
methode van zoutv ervoer naar de bovenlanden doorgaat, omdat dit leidt tot een grotere<lb/>
omzet in textiel, goud en peper. Er is voor 950 rsd omgezet. De vorst Astra Ingalaga is nog<lb/>
steeds in de bovenlanden, niet tot ongenoegen van de prinsen,)<lb/>
</note>
<p>
- te meer omdat de bekende en aangeborene schraapzugt van dien vorst reeds al<lb/>
te extravagant zoude wesen doorgedrongen door dese en gene extorsiën en gedane dimotiën<lb/>
van een deel subalterne hoofden, dog hetwelk egter bij de sommige niet g’executeert<lb/>
is geworden sonder daarover eenige malcontente humeuren te hebben verwekt, waardoor<lb/>
den resident schijnt te dugten voor nieuwe ontrustingen en revoltes; des diverse malen<lb/>
door brieven heeft getragt den koning te bewegen tot zijn retour, dog tevergeefs. Egter<lb/>
zoude denselven in ’t vervolg niet versuymen om Zijn Hoogheyd door alle bequaeme<lb/>
middelen en gereïtererende verthogen soeken te persuadeeren, zowel tot zijn terugkomst<lb/>
als het onderhouden van een onbesproken gedrag en dragelijk bestier omtrent zijne onderdanen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Brief van de vorst die bedankt voor de geschenken en)<lb/>
</note>
<p>
- bereeds niet alleen met de vier vereenigde princen gebesoigneert hadde om de<lb/>
bovenlandse coopluyden onder hem niet sorteerende tot het afbrengen van hun goud ter<lb/>
negotie te animeeren maar nog dagelijks zijn werk maekte om zulx van een goed succes<lb/>
te doen wesen. Tot het voortsetten van de peperplantagies wierden zijne onderdanen na<lb/>
vermogen g’encourageerd en was zulx de oorsaek waarom hij duslange zig in de bovenlanden<lb/>
is ophoudende, dog zoude in geen gebreke blijven ons van ’t een en ander met zijn<lb/>
eygen vaartuyg nader te berigten zodra hij de zaeken raekende de bovenlandse princen<lb/>
en die van zijne onderdanen, langs de negen spruyten van de Jambijse rivier woonende,<lb/>
zoude geschikt ende vereffent hebben, versoekende instantig dat zijne drie kinderen en<lb/>
de dogter van den Sulthan Kiay Gedee, in name Ratoe Maas Poetra, mitsgaders de vrouw<lb/>
en kinderen van den overledenen Pangerang Aria en alle vrij geboorne Jambineesen,<lb/>
welcke de pangerangs Dipattij en Aria na Palembang hebben medegenomen en voor een<lb/>
gedeelte in ’t vervolg na Batavia vervoerd en de andere verbleven zijn in de bovenlanden<lb/>
van Palembang, daar deselve bij continuatie niet alleen zijne onderdanen molesteeren,<lb/>
maar tot ongehoorsaamheyd en meer andere quade gedoentens oprockenen, aan hem na<lb/>
Jambij terugh mogen werden gesonden, uytgesondert hunne gekogte slaven.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Vervolgens dat wij hem geliefden te laten weten hoeveel de oncosten ’s jaarlijks<lb/>
bedroegen wegens Pangerang Dipattij, welcke van de peperthollen werden afgehouden;<lb/>
daerbenevens aan ons bekend makende dat den persoon van Ki Wadoe in de rivier Boelean<lb/>
gestorven en over Ke Ingabey alsnog in onderhandeling was, dog dat denselven uyt de<lb/>
Jambijse rivier niet ontsnappen zoude, dat volgens onse begeerte reeds alle de pallisaathouten<lb/>
aan den resident geleverd, en met denselven de gemaekte ongelden tot Palembang<lb/>
wegens den vervoer van Dipattij en Aria met het schip de Baanman na dese hoofdplaatse<lb/>
ten bedrage van rds. 115- bereeds tegen ’s lands geregtigheyd op den peper hadde afgereekend,<lb/>
tot slott daar nog bij voegende dat voor tegenswoordig niet anders aan ons hadde<lb/>
te offereeren dan eenelijk 2 paren eliphantstanden, met versoek dat wij deselve alhoewel<lb/>
seer gering niet gelieven te versmaden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Brief van drie prinsen met als geschenk)<lb/>
</note>
<p>
- van Pangerang Poerba Nagara - 1 kleen steentje van een steenbokje in een<lb/>
goud doosje en zoveel witte peper als hij heeft kunnen magtig werden; van Pangerang<lb/>
<pb n="299" />
Nata Mankoenagara - 1 paar eliphantstanden en 1 picol wax en van Pangerang Aria<lb/>
Natanagara - 2 pees handrottings.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het is niet duidelijk of de 634 door de vorst en prinsen geleverde pallisaden een<lb/>
geschenk zijn of moeten worden betaald.<lb/>
</note>
<p>SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Margareta op 29 december gearriveerd met lading sapanhout, tin, lood, ivoor, lak,<lb/>
geconfijte gember, etc. t.w.v.
ƒ 98.454 en een brief d.d. 19 november. De Berbices op 6<lb/>
september aangekomen. De Margareta had van Ligor te Ayutthaya aangebracht 230.822<lb/>
Ib tin, hiervan is 118.283 Ib in de Berbices overgebracht. Van de gevraagde 100.000 Ib lood<lb/>
reeds 55.000 per Margareta aangevoerd. De moeilijkheden over de prijs van het geleverde<lb/>
zilverwerk duren voort. De phra-klang dreigt zelfs geen tin meer te leveren).<lb/>
</note>
<p>
En ofschoon men na onse ordre zo bij geschrifte als mondeling dien heer hadde<lb/>
vertoond, dat den heer tjacri,2 die in anno 1723 pro interim de functie van berquelang<lb/>
hadde waargenomen, uyt ’s conings naam dese zilverwerken versogt had, mitsgaders dat<lb/>
gemelte tjacri op de vrage in gevalle dat dese zilverwercken bij verongelucken van Compagniesscheepen<lb/>
waren gebleven, voor wiens rekening alsdan het kostende derselve zoude<lb/>
loopen! toesegging gedaan had, dat deselve bij behouden aanbreng na ’tgene deselve<lb/>
quamen te beloopen, zouden voldaan werden, gelijk bij derselver aanbreng het kostende<lb/>
van dien aan de bediendens der clang-nay3 ook was opgegeven en in dier voegen de<lb/>
voldoening derselve bij hun aangenomen; en ofschoon de bediendens al verder hadden<lb/>
vertoond, dat het niet redelijk zoude zijn, dat dese versogte zilverwercken, daar d’E.<lb/>
Compagnie dat capitaal aan allerley gevaren van zee, van roovers, van vijanden etc.<lb/>
resiqueerde, niet volgens de aangeschrevene prijs zouden voldaan werden, zo had den<lb/>
heer berkelang daarop geandwoord, dat de Compagnie van oudsher gewoon was al hetgene<lb/>
dat door den koning versogt was voor hare risico te nemen, en dat derselver voldoening<lb/>
op den ouden voet moest gereguleerd blijven: dat het bedragen van dien naar het oud<lb/>
gebruyk althoos in thin en sappanhout van ijder
<super>lh</super> deel moest werden voldaan; en vermits<lb/>
na opgave der clang-bediendens de silverwerken in anno 1722 voor den koning overgesonden<lb/>
niet meer dan tot 17 ticals op het gewigt van een cattij Siamse munt waren voldaan,<lb/>
daar nu de jongst aangebragte zilverwercken tot ca. 355,10,4 gerekend en derselver opgegevene<lb/>
prijs daartegens beloopende ca. 551,19,11 ruym 44 ticals op het gewigt van een<lb/>
cattij zoude moeten gerekend worden, dat zulx al te groten verschil gaff.<lb/>
3720r-3723r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Personeel raadt aan in het vervolg niet meer op dergelijke verzoeken in te gaan. Aan<lb/>
koninklijke handelaren is op Coromandel 4000 rsd voorschot verleend. De paardekopers<lb/>
zijn door de trage vaart van de Berbices te laat gekomen om paarden te kopen. De koning<lb/>
ziet voorlopig van de inkoop af. Door een lagere winst en hogere lasten bedraagt het verlies<lb/>
op de negotie f 6649. Het personeel ziet weinig heil in het opbreken van de loge. De Engelse<lb/>
Compagnie heeft de handel aan particulieren overgelaten, die, evenals de Moorse schepen<lb/>
uit Surat, daardoor aan allerlei eisen blootstaan die niet gelden voor de Compagnie. De<lb/>
Engelsen geven een hogere prijs voor het ivoor, het is twijfelachtig of met het opbreken van<lb/>
het kantoor ook het tinmonopolie te Ligor verloren gaat. Men moet blijven aandringen op<lb/>
</note>
<note rend="outdent"><super>2</super> Tjacri, dit is geen naam maar de titel van chakri of gouverneur van de zuidelijke provincies, hij<lb/>
ontving gezantschappen en onderhield contact met vreemdelingen.<lb/>
</note>
<note rend="outdent"><super>3</super> Clang-nay, hoofd van een klang of koninklijk departement belast met een bepaalde taak, in dit geval<lb/>
de in- en verkoop van goederen. Nay is hoofd of heer.<lb/>
</note>
<pb n="300" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">het aflossen van de koninklijke schuld. Klacht over de phra-klang, die 6 Ib van het geschonken<lb/>
gouddraad heeft teruggezonden als van te geringe kwaliteit voor een koninklijk geschenk.<lb/>
Er is niets meer van de Buginese zeerovers te Patani vernomen.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 25 januari aankomst Berbices met sapanhout, tin , ivoor , lood , gember etc. t. w. v.<lb/>
ƒ 128.224. De phra-klang had de inkoop van sapanhout tegengewerkt na een verschil van<lb/>
mening over het juiste gewicht. De schuld van de koning is sinds 28 januari 1 731 vermeerderd<lb/>
tot f 137.217 , de phra-klang had nog f 4152 schuld. Drie Siamezen gaan op verzoek van<lb/>
's konings broer Wangna en ’s konings oudste zoon prins Tjaufana Rin naar Batavia voor<lb/>
het ophalen van een Chinees, om satisfactie te verkrijgen over een bij Djambi overvallen<lb/>
jonk, en voor het inkopen van zeldzame planten en vogels).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">Ongeagt de precautie onser bediendens bij het insamelen en inscheepen der eliphantstanden<lb/>
had den heer berkelang onse barcq De Tingieter voor de logie toenmaals leggende,<lb/>
voorgenomen te laten visiteeren, om dat ijvoor daarin bevindende te confisqueeren, dog<lb/>
hadden de bediendens onder aantooning dat zodanige visitatie gants strijdig was tegen ’s<lb/>
Compagnies contracten en privilegiën, deselve afgeweesen. Uyt welk gedoente seer quade<lb/>
gevolgen voorsiende, hadden zij moeten besluyten uyt 333 pees tanden, die in de barcq<lb/>
waren, 121 pees van de ligtste soort op te geven, sonder dat deselve waren afgegeven aan<lb/>
de clang-bediendens voor het kostende, zoals gevorderd wierd, dewijl men niet twijfelde<lb/>
of de koning zoude wel zoveel faveur aan d’E. Compagnie willen bewijsen, als aan de<lb/>
Moorse cooplieden uyt Souratta die in anno 1728, een groote quantiteyt van die tanden<lb/>
aangehaald zijnde, op permissie van den koningh deselve ten uytvoer hadden terug gekregen.<lb/>
Dog ongeagt al wat de bediendens daartegen hadde konnen inbrengen, was niettemin<lb/>
uyt ordre van den berkelang gelast de gemelte 121 stux aan te houden en in de pakhuysen<lb/>
te laten verblijven totdat deselve van hier zouden gevorderd werden, wanneer die niet<lb/>
alleen, maar een vrij groter quantiteyt ten vervoer zoude werden toegestaan. Egter had<lb/>
men die 121 stux met nog 95, tsedert ingekogt, doen afscheepen, die onder meerder<lb/>
quantiteit thans met desen bodem overquamen; door alle welke stribbelingen met den<lb/>
oya berkelang de bediendens waren verhindert geworden om het schip volgens belofte<lb/>
met het eerst vertrockene gedaan, tegens medio december te depecheeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op textiel
ƒ 16.899 of 57% winst behaald.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Met de Blijdorp brieven uit Decima d.d. 20 oktober 1731. De Bliidorp had op 1 juli<lb/>
de Knapenburg met aan boord het opperhoofd Minnendonk in een .Col uit het oog verloren;<lb/>
verder niets bekend. Ondanks een request in Jedo van opperhoofd Bookesteyn, lijkt<lb/>
de koperhandel weinig rooskleurig:)<lb/>
</note>
<p>
- volgens het genoteerde bij Japans dagregister sub dato 13 april 1731 het hoff<lb/>
daarop soude hebben verklaart, onder pretext van schaarsheyd, aan de Compagnie niet<lb/>
te kunnen toestaan den vervoer van 15.000 kisten koper, maar wel om in recompens der<lb/>
van tijd tot tijd overgesonden paarden voor den vorst en tot soulaas der ongelden, met<lb/>
drie scheepen in dit rijk, boven de geprefigeerden tax van 300.000 nog 150.000 thailen te<lb/>
mogen vernegotiëeren; maar nadien dat opperhooft bij geciteerde journaal, sub dato 28<lb/>
van dieselve maand daar bijvougt, dat hem op zijne terugreyse binnen Miaco komende,<lb/>
in secretesse was gesegt, dat het hier voorwaards geciteerde request niet eens ten hove<lb/>
gepresenteert en het daarop gegeven andwoord alleen g’excogiteert4 was door den afge-<lb/>
<note rend="super">4
<hi>Excogiteren, bedenken, verzinnen.</hi><lb/>
</note>
<pb n="301" />
ganen en in Jedo mede opgekomen Nangasakisen gouverneur aan wien de besorging<lb/>
daarvan was aanbevolen, om onse bediendens soo wat om den thuyn te lijden en van de<lb/>
verdere versoeken te doen afsien; nadien het gants niet scheen te conveniëeren met het<lb/>
interest van dien hoofdregent, daarvan opening aan ’t gemelte hof te doen en om hetselve<lb/>
des te beter daarvoor te secreteeren, hadde denselve daarover geerne willen consuleeren<lb/>
met de commissarissen der vreemdelingen, die zig egter met dit vuyl gedoente niet hebbende<lb/>
willen bemoeyen, zulx gedeclineert en hem hooftregent alleen gerecommandeert<lb/>
hadden de Hollanders wel te behandelen en te houden buyten klagten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Met de bazen van de lakwerkers is na veel moeite een overeenkomst aangegaan tegen<lb/>
een 70% hogere prijs, behalve m.b.t. de schilden waarvoor een prijsverhoging van
ƒ 3,10<lb/>
per stuk was overeengekomen. Te Miaco 541 lakwerken in soorten ingekocht voor Surat<lb/>
en Ceylon. De kosten van de hofreis bedroegen in totaal
ƒ 81.112, de geschenken gerekend<lb/>
volgens verkoopsprijs. Indien de geschenken worden gerekend tegen inkoopswaarde zouden<lb/>
de totale kosten f 68.031 zijn. Geschil met de gouverneur van Nagasaki over 10902 el laken<lb/>
voor de keizer en de rijksprinsen, die door de gouverneur voor 487ls el worden berekend.<lb/>
Vraag of de vaart op Japan dient te worden voortgezet, te meer daar er in 12 jaar 6 schepen,<lb/>
waaronder de Knapenburg zijn vergaan. Het personeel verzoekt toestemming slechts 3 a 4<lb/>
van de aangevoerde pakken en kisten textiel te mogen openen en niet alle, en zo de goederen<lb/>
op monster te verkopen of naar Batavia terug te zenden. Het is te vrezen dat)<lb/>
</note>
<p>
- men in ’t geheel zal werden buyten staat gesteld om (wegens de langs hoe meer<lb/>
diminueerende prijsen der goederen, zoals dat in de jongste 4 a 5 jaren is ondervonden<lb/>
en de positive ordre van den Nangasackijsen gouverneur om maar
<super>lh</super> van de voorheen<lb/>
aangebragte Bengaalse lijwaten of in ’t geheel geene daarvan aan te brengen, alsoo die<lb/>
andersints tot een veel lager prijs souden werden getaxeert om redenen die bij het rapport<lb/>
van meergemelten Van der Bel te vinden zijn) den geprefigeerden tax van 300.000 thailen<lb/>
na aftrek der lasten selvs met geen drie scheepsladingen te kunnen voldoen in reële<lb/>
handelwaaren, na welckers proportie ook schijnd te werden toegestaan het staafkoper<lb/>
waarvan men dese reys niet meer heeft kunnen magtig werden dan 4440 kisjes dan wel<lb/>
ponden 532.800,- dewelcke met ’t bovengenoemde schip Blijdorp alhier sijn ontvangen<lb/>
met een overwigt van lb 5637 of 1 percento ruym, in welcker voegen het ook gelegen is<lb/>
met de camphur, waarvan men een quantiteyt van 60.000 of sooveel meer ponden als<lb/>
daarvan te bekomen souden weesen, gevordert, dog niet meer heeft kunnen bemagtigen<lb/>
als 12.000 lb schoon, dat de bediendens met den coopman dier gomme bereyds gecontracteerd<lb/>
hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Kosten reparatie gebouwen en een nieuwe sampan f 11.328, geschenken Decimase<lb/>
en Nagasakische groten f 39.915 verkoopsprijs. Op 9000 roggevellen in de Blijdorp 1612<lb/>
van onvoldoende kwaliteit bevonden. Door het niet aankomen van opperhoofd Minnendonk<lb/>
is Bookesteyn door de gouverneur van Nagasaki gelast nog een jaar op zijn post te blijven.<lb/>
In Decima aanwezige voorraden bedragen f 95.055. De waarde van de lading van de<lb/>
Blijdorp is
ƒ 361.596, bestaande uit 1641 grote gouden kobans, 4440 kisten staafkoper, 150<lb/>
balies of 12.000 lb Satsumase kamfer, lak, porcelein, saké etc.<lb/>
</note>
<subhead>Malakka<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Met de op 5 december aangekomen Boekenrode brief d.d. 9 november 1731. De<lb/>
scheepsoverheden zijn te Malakka veroordeeld tot terugbetaling van 2 last en 39 maten<lb/>
onderwicht op rijst, 5 maten katjang en 97 molenplanken van 1 a Vh duim dikte; 8 van de<lb/>
100 balen kaneel waren bedorven door de slechte verpakking, ze zijn verzegeld teruggezon-<lb/>
</note>
<pb n="302" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">den naar Batavia. Geen goud ingekocht wegens de hoge prijs , wèl 144.500 Ib tin voor 38<lb/>
rsd de bahar van 375 lb;)<lb/>
</note>
<p>
- als den prijs van 38 tot 40 rds. de bhaar van 375 lb wierde verhoogt, zijnde dan<lb/>
nog rds. 4% off ƒ 14,- minder als die de Compagnie in Siam komt te staan, dan wel dat<lb/>
de betalinge daarvoor wierde gedaan in een derde of de helfte payement, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(zou nog veel meer tin te verkrijgen zijn. De hoofdadministrateur Pieter Duquesne<lb/>
heeft zich schriftelijk verdedigd tegen de beschuldigingen van de boekhouder Gerrit Petersz.<lb/>
De imposten verpacht voor 5902 rsd. De tolkleden uit twee Moorse schepen van Surat en<lb/>
Porto Novo en uit een schip van de Malediven verkocht voor f 1155; het ankergeld voor<lb/>
vier Portugese schepen bedroeg 375 rsd).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">De rijstvaartuygen van Java en Queda in den voorleden jare buytengemeen lang<lb/>
agtergebleven en daardoor veroorsaakt wesende groote schaarsheyd aan rijs, soo hadden<lb/>
de ministers bij resolutie van den 10e augustus goed gevonden niet alleen uyt ’s Compagnie’s<lb/>
voorraad op de gewoone marktplaats te laten verkopen een last rijs tot onderhoud<lb/>
der ingesetenen, maar ook daarvan verstreckinge te doen aan U Ed. Hoogagtbare dienaren,<lb/>
wanneer daarom versogten en geen randsoen quamen te genieten, met 50 percento<lb/>
advans, welk gebrek egter maar wijnige dagen geduurt hebbende, door het bekomen<lb/>
ontzet van daar en vervolgens ook van dese hooftplaatse was komen te cesseeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Reparaties aan de graanpakhuizen en gevangenis ,)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- zijnde, om de swakheyd der scheepstimmerlieden, wederom genoodsaekt geweest<lb/>
inlandse timmerlieden in huure aan te neemen, om te verhelpen de gebreeken aan<lb/>
de pantchialling den Oester en chaloep het Haasje.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De lastpoort van de Boekenrode vergroot om masthouten van 24 palmen te kunnen<lb/>
vervoeren. Aanwezig te Malakka aan burgerv aar tuigen 6 sloepen, 13 kuntings, 7 pantjalangs,<lb/>
1 meru. De baas timmerman Jacob Verbrugge vanwege zijn slechte levenswandel<lb/>
ontslagen. Op 11 februari per Haasje een brief d.d. 28 januari 1732, meldende dat de Hof<lb/>
niet altijd Winter, Huis ten Donk en Geertruid op 30 november en 4 december voortgezeild<lb/>
waren naar Bengalen en Coromandel. 5334 stuks gebroken dak- en vorstpannen met 50%<lb/>
winst ten laste gebracht van de scheepsoverheden van de Geertruid, omdat de toegestane<lb/>
marge van 10% voor breuk hiermede was overschreden. Het wapenbord op Dinding opnieuw<lb/>
geschilderd.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De lasten zijn opnieuw vergroot ten opzichte van de winsten. Achteruitgang 1729/30<lb/>
f 92.160, in 1730/31
ƒ 99. 782. Achteruitgang veroorzaakt door:
ƒ 16.308 minder winst door<lb/>
gebrek aan kaneel; lagere opbrengst van de belastingen; de 40
<super>e</super> penning; tolkleden; minder<lb/>
inkomsten van de boom door de geringere rijstaanvoer.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Verzoek bouw nieuw pennistenverblijf, het oude is ingestort. Verzoek het versleten<lb/>
Compagnieszilver te mogen vervangen en de f 475 door Pieter Duquesne extra uitgegeven<lb/>
representatiegelden te mogen afschrijven. Eis van o.a. 100 militairen, 25 zeelui en 25 ambachtslieden).<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
Omtrent en in het Malaxe vaarwater had men sedert eenigen tijd geen zeeroovers<lb/>
vernomen, maar wel dat zekeren Topasseray zig latende noemen Radja Baroe met een<lb/>
tamelijk getal vaartuygen ten oorlog toegerust, van Lingij zijn verblijfplaats was opgetrocken<lb/>
na Slangoor, dat hij na eenige schermutselingen vermeestert en vandaar verdreeven<lb/>
<pb n="303" />
heeft Dayeeng Matocor5 die zig vervolgens na Sjaac geretireert en Radja Kitsjil aldaar<lb/>
bewogen heeft om met behulp van zijne oorlogsvaartuygen de voornoemden Topasseray<lb/>
wederom van daar te verdrijven, ten welken eynde sij bereeds na Poulo Pisang waren<lb/>
gestevend om hun dessein aldaar werkstellig te maken, schoon deselve wel op zijn hoede<lb/>
was en selvs op den 19e november jongstleden in persoon hadde wesen begroeten den<lb/>
nieuwen gouverneur Chavonnes over desselvs komste tot Malacca, met beloften om alle<lb/>
de tot Slangor vallende thin aan de Compagnie te sullen leveren, zoals ook na desselvs<lb/>
vertrek al een fraje parthij van dat mineraal aldaar aangebragt en met de voornoemde<lb/>
chialoup Het Haasje buyten een aldaar verbleven restant van 47.828 lb ook herwaarts<lb/>
gesonden is de quantiteyt van 42.000 lb, dat wij verhoopen hierdoor langs hoe meer te<lb/>
zullen aanwackeren ter verbeteringe van den handel in dit gouvernement.<lb/>
Sumatra’s Westkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 9 december van Singkel gearriveerd de fluit Zorgwijk met brief d.d. 20 oktober<lb/>
1731 , lading 849 taël of 1128,10 ounce goud en 9 bahar zwarte peper. Op 15 januari van<lb/>
Padang aangekomen de fluit Ter Horst met 2128 taël goud en 76.000 lb benzoë; waarde<lb/>
ƒ 156.821. Zes gotelingen van 2 lb en 8 prinsenstukjes die ontbraken, evenals 6 kleden uit<lb/>
een pakket, zijn ten laste gebracht van de scheepsoverheid. Tevens een Padangse brief d.d.<lb/>
30 december 1731. De bouwmaterialen voor een loge zijn naar Baros overgebracht, de<lb/>
gebruikte pantjalangs was tevens opgedragen te kruisen op de)<lb/>
</note>
<p>
- om de noord swervende inlandse sluykhandelaars, die langs hoe meer quamen<lb/>
aan te groeyen, volgens de Barosse advijsen, waarbij men onder alle bekend vind gesteld,<lb/>
dat eenige waaghalsen van gedagte inlandse lorrendrayers gedreygt hadden aldaar ’s Compagnie’s<lb/>
pagger in de brand te steeken, bijaldien geen vergoeding quamen te erlangen<lb/>
van zodanige geslokene goederen als van haar in twee huysjes aan de rivier van Tappus<lb/>
vernielt waren, gelijk ook naderhand gedagte gruwelstuk door gemelt geboefte is in ’t<lb/>
werk gesteld, dog niet na derselver boose wil heeft kunnen volvoert en men dat gespuys<lb/>
door een tijdige ontvlugtinge, ter erlanging van een condigne straffe ook niet had kunnen<lb/>
magtig werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gezaghebber van de pantjalangs Pinksterbloem, Talmerijen en van de brigantijn<lb/>
Hoop hebben op weg naar Baros Nias aangedaan voor de verboden particuliere slavenhandel.<lb/>
Ook de resident van Baros is hierin betrokken. Dit is nogmaals verboden. De handel<lb/>
in textiel te Baros en Padang is redelijk verlopen. Niet gewilde soorten als rode moerissen<lb/>
en betilles moeten zo spoedig mogelijk naar Batavia terug. Aan de gezaghebber te Baros is)<lb/>
</note>
<p>
- voor desselvs reekening gelaten vijf stux salempoerisse gemeen gebleekt bij<lb/>
opening van een pak tekort bevonden, nadat hetselve niet alleen over de agt maenden<lb/>
onder zijn administratie had gehad, maar ook bij dies ontfang versuymd was geworden<lb/>
gemelt pak te laten ontbinden en de stucken daarvan te doen natellen volgens usantie.<lb/>
Bij het cappittel van dese residentie zullen U Ed. Hoogagtbare mede ontmoeten, hoe<lb/>
aan de Padangse bedientens door een inlander, van Natter komende, berigt was gedaan<lb/>
sedert eenigen tijd in ’t vaarwater langs Sumatra gesworven hadden twee met zout en<lb/>
andere handelwharen beladene Chineese gontings, thuyshoorende op Javaas Oostkust,<lb/>
waarvan den eene in de rivier van Toboejong door de Nattereesen afgeloopen mitsgaders<lb/>
<note rend="outdent"><super>5</super> Dayeeng Matocor, Daëng Matekko was een prins afkomstig uit Wadjo die in Selangor regeerde. Hij<lb/>
was een jongere broer van Aru Sengkang van Wadjo, La Maddu Kelleng.<lb/>
</note>
<pb n="304" />
de daarop vaarende manschap vermoord, en den ander gereïtereerd was, naar het eyland<lb/>
Batou.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Talmerijen op 18 november uitgezonden om de tweede Chinees op te sporen
,<lb/>
tevens Nias aan te doen voor de inkoop van mannelijke slaven wegens het tekort te Baros<lb/>
en Padang:)<lb/>
</note>
<p>
- wanneer men zig niet binnenkorten door voorsz. lijfeygenen voorsien zagh, men<lb/>
genecessiteert zoude zijn voor laastgemelte residentie eenige huurlingen aan te nemen,<lb/>
soo tot het branden van kalck als het verrigten van meer andere nodige dinsten, aan de<lb/>
aldaar onderhanden zijnde nieuwe logie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gezaghebber Mumme een reis naar Baros toegestaan i.v.m. de bouw van deze<lb/>
loge , aangezien hij enigszins deskundig is op dat terrein. De koopman Sutan Paké heeft in<lb/>
mindering van de schuld aan de boedel van Laurens Overkamp voor 861 rsd benzoë geleverd,<lb/>
123 pikol a 7 rsd. Opdracht als zich weer zoiets voordoet de benzoë in te nemen tegen<lb/>
de geldende prijs en het geld rechtstreeks aan de weeskamer over te maken).<lb/>
</note>
<p rend="large"><hi rend="small-caps">Natal:</hi> Dese plaats noteert men te wesen een schuylhoek van allerley geboefte en vagebonden<lb/>
die aldaar, als in een middelpunt, bij den anderen vergaderen om allerhande<lb/>
schelmstucken uyt te voeren, en waarvan de regenten de protectors zijn, hebbende deselve<lb/>
eenigen tijd overhoop gelegen met de Engelse lorrendrayers, waardoor men meer als<lb/>
voorheene dese landvolckeren ten hooftcomptoir Padang ter negotie had sien komen en<lb/>
ook van dies kruystogt de pantchialling Indramayo dewelke in ’t vaarwater tusschen Padang<lb/>
en Baros eenige jalloors verovert en deselve van daar opgebracht had, ten voorsz.<lb/>
hooftcomptoir; dog dewijl aldaar bij examinatie bevonden was gedagte vaartuygen effective<lb/>
smalle handelaars en geen inlandse lorrendrayers te weesen, had men deselve aan de<lb/>
eygenaars doen restitueeren en den gezaghebber van voorsz. pantchiallang gerecommandeert<lb/>
voortaan in dies kruystogt omtrent het neemen van diergelijcke praeuwtjes af te<lb/>
sien om de goede ingesetenen niet gelijkstandig te handelen met zodanig swervend geboefte,<lb/>
dat meer op den roof van mensschen als den smalle handelvaart [sig toelegt]. Ook had<lb/>
men verscheyde pascedullen in blanko geteekend naar de negorijen van Passemangh tot<lb/>
Toboedjong afgesonden met recommandatie aan de regenten van die districten, daaraf<lb/>
aan hunne onderhoorige volckeren de nodige distributie te doen. Dog dewijl men deselve<lb/>
in gelijcker voegen aan de inwoonders van de eylanden Batou, Nias, Inako, Maros en<lb/>
Banniax niet heeft konnen verleenen, zijn de stierlieden van ’s Compagnie’s kruyssende<lb/>
vaartuygen bij hunne schriftelijcke instructie gelast geworden de voorsz. eylanders met<lb/>
hunner praeuwtjes, schoon zig met geen ’s Compagnie’s passen mogten voorsien vinden,<lb/>
in ’t minste niet te molesteeren, maar haars weegs te laten zeilen, alsoo de ondervinding<lb/>
veeltijds doen zien heeft, deze mensschen seer eenvoudige woestelinge zijn, die het maar<lb/>
alleen aanleggen op den verkoop van slaven en allerley eetbare wharen.<lb/>
</p>
<p rend="large"><hi rend="small-caps">Tiku:</hi> Van dese plaats noteert men de ingelanden aldaar seer klagen over haren hooftregent<lb/>
Radja Ibrahim, zo wegens zijn debouche in ’t amphioen rooken, als desselvs sterk dobbelen,<lb/>
waerdoor veeltijds in schulden komt te geraeken en om deselve goed te maeken nu<lb/>
en dan eenige vrij geborene die zig om de wille zijner cruelle behandeling voor desen na<lb/>
de Doablas Cottas gereïtireert hebben, met geweld wederom doet halen en als slaven<lb/>
verkopen, dog waarover de Padangse ministers dien regent bij een briefke het nodige<lb/>
voor oogen gesteld en ingevolge zijn gedane beloften van beterschap ook naderhand<lb/>
bevonden hebben dat van gedagte buytensporigheden zigh quam te abstineeren.<lb/>
<hi rend="small-caps">Priaman:</hi> Benevens daaromher leggende districten als Toudjoe Cottas, Thobo en Oulaccan.<lb/>
Op dese plaatsen zegt men het moorden en steelen zo frequent en extravagant begint<lb/>
</p>
<pb n="305" />
<p rend="large">in swang te gaan, dat geen vreemdeling deselve met gerustheyd meer passeeren kan en<lb/>
daarvan het jongste exempel was geweest het om ’t leven brengen in de Toedjoe Cottas<lb/>
van drie afkomende berglieden, invoegen men dien moord omstandiglijk bij voormelte<lb/>
Padangse missive van den 30e december passato beschreven vind.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Een sergeant uitgezonden om de zaak te onderzoeken. Samen met twee penghulu’s<lb/>
op 14 augustus een rapport uitgebracht. De bergvolkeren hebben de hulp van de Compagnie<lb/>
ingeroepen. De Compagnie probeert partijen bijeen te brengen,)<lb/>
</note>
<p>
- welke daarover te houdene vergadering de ministers zeggen zij hoopende waren<lb/>
beeter zoude komen uyt te vallen als de gedane deputatie van de Padangse pangalima<lb/>
met vijf sijner ponglous na Radja Allam van Thobo. Dien arroganten en halstorige regent<lb/>
niet verder te beweegen is geweest dan dat belooft hadde zig te zullen stille houden en<lb/>
geen de minste feytelijkheden pleegen tegen d’E. Compagnie. Maar wat betreft het restitueeren<lb/>
van geroofde mensschen en vee, daartoe heeft men deselve alsoomin konnen<lb/>
bewegen dan om in persoon binnen ’s Compagnie’s logie te verschijnen. Ook waren<lb/>
benevens den gedagte Padanse pangalima ten hooftcomptoir aangekomen de ponglous<lb/>
van Oulaccan, Tapakis en Binton Gantingi, benevens drie mededingers van Radja Moeda,<lb/>
dewelcke men om dies sterke debouche in het amphioen roken van desselvs regentschap<lb/>
geerne hadde willen dimoveeren, indien er uyt gemelte deelgenooten maar een goede te<lb/>
verkiesen was geweest. Maar zulx om de wille van haar verwerpelijk gedrag niet hebbende<lb/>
konnen geschieden, had men best gedagt voorsz. Moeda als tenminsten voor een welgesinde<lb/>
van d’E. Compagnie bekent staande in diers regentschap te laten continueeren.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 3790r-3791r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Over Singkel is uitvoerig gerapporteerd over)<lb/>
</note>
<p>
- huyslijcke en inlandse zaken die met haar omstandigheden van allerley beuselin-<lb/>
ge en bagatellies veel zijden geschrifts beslaan, dog inderdaad seer wijnig om ’t lijf hebben<lb/>
en in dier voegen is het ook gesteld, zo in ’t district van Bayang als Seranti, dog wat<lb/>
Adjerhadje betreft:<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(de paggar kan nog drie jaar mee, maar moet dan volledig vervangen worden. Te<lb/>
Padang zijn de geschenken overgedragen aan de panglima en de twaalf pen ghulu’s,)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- en ook een aanvang gemaekt met het uytgeven der Nederlandse duyten, waarmede<lb/>
voorsz. regente seer in haar schik zijn geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De prijs van het Guinees blauw weer gesteld op 80 rsd per 20 halve stukken. Het<lb/>
verlies door de prijsverlaging a 520 rsd ten laste gelegd aan de betrokkenen. Aan de fiscaal<lb/>
520 rsd toegekend uit de aangehaalde benzoë. De gebouwen zijn in slechte staat,)<lb/>
</note>
<p>
- mits de continueele aardbeevinge, zijnde die van den 22e julij passado zo heevig<lb/>
aangekomen, dat de deuren der Chincose pakhuysen daardoor zijn komen open te springen<lb/>
en welkendwegen den grijsen inlander getuygt in geen vijftig jaren daarvan de weerga<lb/>
op dese kust gevoelt is geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Winsten 1730/31
ƒ 172.642, lasten f 135.229. Men kan niet voldoen aan de Padangse<lb/>
eis om Coromandelse en Bengaalse kleden. Padang verwacht met 30 last zout tot september<lb/>
te kunnen rondkomen. De pacht van de Salidase goudmijn voor 80 rsd afgestaan aan de<lb/>
panglima en penghulu ’s aldaar. Opbrengst pacht van sterke dranken 1 770 rsd. Overeenkomstig<lb/>
de opdracht van Heren XVII d.d. 15 september 1730 waren de ruimen van de schepen<lb/>
Klarabeek, Ter Horst en Zorgwijk door de fiscaal onderzocht. De Klarabeek is 19 juni<lb/>
1731 te Padang aangekomen en op 3 augustus doorgereisd naar Bengalen. Matrozen die<lb/>
</note>
<pb n="306" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">32 stuks lijnwaad uit de tandjungpura Maas hadden gestolen, zijn naar de Engelsen te Muko<lb/>
Muko gevlucht. Onderweg zijn er drie verdronken, twee ontsnapt en vier door de plaatselijke<lb/>
bevolking op gepakt en naar Padang gebracht, waar ze zijn opgehangen.<lb/>
</note>
<subhead>Bengalen<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 7 januari vandaar aangekomen de Sleewijk, Cats en Wendela met lading t. w. v.<lb/>
ƒ 1.104.471, voornamelijk retouren voor patria, en 2 brieven d.d. 18 november 1731 . Gezien<lb/>
de opbrengst van de zijde in Nederland, die onder de inkoopsprijs te Kasimbazar lag, is<lb/>
besloten geen inkoop meer te doen van de november-, noch van de maart- of aprilteelt,)<lb/>
</note>
<p>
- omdat de zijde uyt de voortbrenging van die maanden niet minder dan ropias<lb/>
6,4 of maar 5 anes lager dan die van den eersten teeld had konnen werden bereyd en<lb/>
oversulx ook geen andere inkoop was te doen geweest dan de soort soanband ter quantiteit<lb/>
van 200 packen, hoewel dien draad almede bij verhaspeling d’E. Compagnie ropias 5,13<lb/>
of een ane meer als die van anno passado te staan zal komen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De zijden stukgoederen wel ingekocht. De aanbesteding voor het nieuwe seizoen was<lb/>
slechts tegen de verhoogde prijzen mogelijk geweest. Als gebruikelijk is de helft van de<lb/>
koopsom vooruitbetaald, ondanks de geringe voorraad ropias,)<lb/>
</note>
<p>
- alsoo men omtrent het laten stempelen derselve om met geen grote restand van<lb/>
een overjarige munt of eygentlijk met sodanige ropijen die in het derthiende jaar des<lb/>
regeerings van den tegenwoordig heerschende mogol waren geslagen, te blijven zitten,<lb/>
wat spaarsaam had te werk gegaan, dog uyt welcke swarigheyd deselve waren gered<lb/>
geworden met de kooplieden te hebben konnen persuadeeren voor eygen penningen de<lb/>
weverij aan de gang te helpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De munt te Karimabad heeft slechts een beperkte hoeveelheid kunnen slaan,)<lb/>
</note>
<p>
- soo door het levendig maeken van zekere pretentie van lang geledene tijden,<lb/>
als dat den nabab bovendien gewilt heeft d’E. Compagnie maar een zekere gestipuleerde<lb/>
tantum ropias jaarlijks soude laten slaan, gelijk dien vorst boven des ook nog was komen<lb/>
te eysschen een betaling van 22.000 ropias voor hetgunt in drie jaren (zo men voorgeeft)<lb/>
buyten permissie vermunt was geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Door de bemiddeling van de minister Hadji Ahmad, aan wie een recognitie van 2500<lb/>
ropia is geschonken, is de eis van de vorst weer ingetrokken. Volgens de standpenning te<lb/>
Kasimbazar is op baar zilver een verlies geleden van 3l3/i20%, op de markrealen 339l!m%<lb/>
en op de keizerlijke rijksdaalder 42I/9o% , maar volgens de Hooghlysche standpenning respectievelijk<lb/>
45/ió,
<hi rend="large">5%</hi> en 27/s%. De muntonkosten kwamen overeen met die in het voorafgaande<lb/>
jaar. Aan de nawab had men 10 ser kaneel, een spiegel van VU el en 4 el scharlaken moeten<lb/>
geven,)<lb/>
</note>
<p>
- om daardoor des te meer te behouden de gunste van dien vorst, dewelcke men<lb/>
zegt een viceroy te weesen, waarmede men al vrij veel stellens heeft om denselve zoveel<lb/>
doenlijk in een goede luym te houden, dewijl zo kort van stof is dat hij op het minste<lb/>
vonkje vuur vat en ten eersten op een geweldadige en brutale wijse, sonder aansien van<lb/>
persoonen, te werk gaat, mitsgaders boven des ter voldoening van zijn onverzaadbare<lb/>
geldsugt, op de geringste schijnreden allerley zoort van frivole pretentiën formeert, zoals<lb/>
daarvan diverse exempelen leggen buyten en behalven dat Zijn Hoogheyd ook voor een<lb/>
gewoonte heefts selvs over seer geringe beuselinge ten eersten de Europeesen hunne<lb/>
logies met parthij zijner baldadige soldaten te bezetten, invoegen daarvan bij voorsz.<lb/>
missive onder het cappittel van Cassembazaar het jongste staaltje is te vinden wegens het<lb/>
<pb n="307" />
belemmeren der wooning van de France, welcke natie mits de aankomst van vier hare<lb/>
meesters scheepen in de Ganges met rijkelijk zilver en recreuten aan de nabab een geschenk<lb/>
van 30.000 ropijen gedaan, en daardoor van dien vorst geobtinueert hebben, om<lb/>
tot Cassembasaar hun comptoir dat eenigen tijd onder opsigt en de bewaring van zeker<lb/>
inlandse regent genoegsaam ledig heeft gestaan, te mogen restabiliëeren, invoegen dat<lb/>
ook bereeds effect heeft gesorteert zo tot voortzetting van een onverhinderden handel<lb/>
als tot het afvoeren van derselver aldaar in gereedheyd leggende retouren, hoewel men<lb/>
zegt deselve van weynig of geen importantie te weesen.<lb/>
</p>
<p>
Wat de Engelse ministers in dese directie aanbelangt, daervan noteert men dat deselve<lb/>
zig bevonden in een seer groot labyrind doordien in de maand november passado een<lb/>
schriftelijcke ordre van den mogol was afgekomen waarbij den nabab gelast was geworden<lb/>
gedagte Engelse natie niet langer te laten gaudeeren van haar bevorens geobtineerde<lb/>
prerogatif van tholvrijheyd, maar haar die schatting voortaan te doen betalen op den voet<lb/>
der Nederlanders, om welk mandaat te executeeren en de heeren Engelse tot dies volbrenging<lb/>
niet alleen, maar ook tot de voldoening van den thol der goederen die door deselve<lb/>
veerthien jaren ruggewaarts of sedert de regeering van den presenten koning genegotiëert<lb/>
zij n , te constringeeren , aan de Ganges een detachement van 2000 ruiters en 4000 roerschutters<lb/>
was afgesonden, ten fine bij de Engelse vesting Calcatta post te vatten en aldaar de<lb/>
negotie zoveel doenelijk te verhinderen; hebbende ook inmiddens den nabab door dies<lb/>
gantsch gebied een scherp bevel laten uytgaan om den Engelsen handel tot nadere ordre<lb/>
zoveel mogelijk tegen te gaan, mitsgaders geen lijwaaten van die natie uyt de arengs6 te<lb/>
largeeren, gelijk ook de Engelse bedientens tot Cassembazaar van alle kanten leggen<lb/>
ingesloten, zowel aan de landzijde van dat district als omtrent de zoom der rivier, die zig<lb/>
niet alleen zig ingeslooten, maar ook bezet vonden door een considerabele krijgsmagt.<lb/>
Ook had den nabab tot Morcia nog een ander gedeelte zijner milite laten postvatten, met<lb/>
voornemen om aldaer en ook verder de rivier op, tot bij Ragie Mahol (welke plaats men<lb/>
almede doende was te verstercken), de in Pattana zijnde Engelse vloot in ’t afkomen de<lb/>
passagie te bedisputeeren, middelerwijle dat men ter eerstgemelte plaats Morcia nu en<lb/>
dan al diverse passeerende vaartuygen der Britten hadde aangehouden en de daarop<lb/>
bescheyden geweest zijnde soldaten niet alleen zijn gevangen genomen, maar ook van<lb/>
drie opsigters (omdat zig met hun vaartuygen teweer hadden gesteld) den eene is gedood,<lb/>
den ander gequetst en den derden op ordre van den nabab gemetseld geworden is een<lb/>
steene ronduit, waarin men gewoon is de afgekapte hoofden der geexecuteerde struykrovers<lb/>
te plaatsen. Wijders seggen de ministers, alschoon door den nabab overal geordonneert<lb/>
was geworden, men de Hollanders geen het minste beletsel, veel minder eenige<lb/>
hostiliteyten zoude komen aan te doen, egter desniettemin eenige na Houglij gesondene<lb/>
bagagevaartuygen van den nieuwen directeur Beerenaerd bij Kettua waren aangehouden,<lb/>
dog kort daaraan door de soogenaamde protector van de Nederlanders, in name Hagie<lb/>
Ahmet, daaraf niet alleen de nodige largatie bewerkt, maar ook door denselven betuygt<lb/>
was dat gemelte barcquen door zekere overste Mierseraas Uddien tegens het bevel van<lb/>
den vorst gesaiseert waren, gelijk ook naderhand op deselvde plaats door een ander<lb/>
legerhooft 10 gemeene soldaten van ’s Compagnie’s afgesondene vaartuygen met silver<lb/>
beladen in arrest zijn gehouden, dog des anderen daags weder losgelaten op de klagten<lb/>
der Cassembasaarse bedientens, die ook een nadere en strikter ordre van den nabab tot<lb/>
het vredig passeeren en repasseeren van ’s Compagnie’s vaartuygen hebben weten te<lb/>
obtineeren, dog om de behoorlijcke uytwercking daarvan te erlangen men op de begeerte<lb/>
<note rend="super">6
<hi>Areng, harrang, markt of verkoopplaats van zijde in Bengalen.</hi><lb/>
</note>
<pb n="308" />
van Zijn Hoogheid hadde moeten resolveeren briefkens van vrijgeley (die verleent zijn<lb/>
geworden door zeker inlands regent in name Hagie Agmet) aan gedagte vaartuygen mede<lb/>
te geven , ten fine bij vertooning van die destecken of paspoortjes onverhindert te passeeren<lb/>
de posten tot Kettua en Bherrempoer, dog bij het ontfangen van die vrijgeleybriefkens<lb/>
niet langer gecontinueert zal worden dan staande voorsz. onlusten, inmiddens dat den<lb/>
nabab aan de Bengaalse bedientens van U Ed. Hoogagtbare wel expresselijk heeft doen<lb/>
belasten in voorsz. tijd niet alleen geen de geringste gemeenschap ofte ommegang met<lb/>
de Engelse te houden, maar ook dat ’s Compagnie’s vloot ten minsten 5 dagen reysens<lb/>
van de haare gesepareert zal moeten afkomen, invoegen U Ed. Hoogagtbare dat ampel<lb/>
consteeren zal bij de thans overgaande bijlagen en Cassembasaarse brieven van den 17e,<lb/>
19e, 21e, 24e en 28e october, item 4 november en voornamentlijk bij de translaatbriefkens<lb/>
door ’s Compagnies wackiel van het hof des nababs aan evengemelte gedesigneerde Bengaalse<lb/>
directeur Beerenaerd geschreeven. Voorts blijkt ook bij dikgemelte gemeene Bengaalse<lb/>
missive niet duyster dat de Engelse op een sinistre wijse geen moeyte hebben<lb/>
gespaart om d’E. Compagnie in haere dissentiën met den nabab in te wickelen, dog zulks<lb/>
door de voorsigtigheyd van de Cassembasaarse bedientens met alle industrie is afgekaatst .<lb/>
</p>
<folio>Fol. 3808r-3815r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De Engelsen zullen er niet zonder schade af komen. De nawab heeft betuigd de Nederlanders<lb/>
zeer gunstig gezind te zijn. De directeur Beerenaard is bij zijn afscheidsbezoek<lb/>
begunstigd met een olifant
, een paard en een kleed. Deze dieren zal men aanhouden om<lb/>
de vorst geen ergernis te geven. Batavia is minder gelukkig met het bericht van het Hooghlysche<lb/>
personeel)<lb/>
</note>
<p>
- dat de heeren Hagie Ahmet en Mawerdichan zig hadden laten verluyden niet<lb/>
quamen te dubiteeren of men zoude den nabab komen aan te bieden een sortabele nesser<lb/>
of zigtoffer van seven a agtduysend ropias voor de eere die Zijn Doorlugtigheyd gedefereerd<lb/>
had aan den nieuwen directeur Rogier Beerenaart, van deselve in persoon ten hove<lb/>
zijn afscheyd te geven, en welckentwegen de Houglijse ministers noteeren men zulks niet<lb/>
wel met fatsoen zal konnen ontseggen wil men blijven jouïsseeren van ’s vorsten benevolentie,<lb/>
terwijl men ons ook al verder communiceert den nabab inmiddens van den koning<lb/>
zijne meester mede geregaleert was geworden met een eliphant, een eerenkleet benevens<lb/>
een geëmailleerd met juweelen beset hooftciersel, zijnde daarentegens door den vorst in<lb/>
de maand mey ten hove gesonden de jaarlijkse geldcassa groot vijftig maal honderdduysend<lb/>
ropias. Wijders noteert men dat aan het hof van den nabab Sousachan gerugt was<lb/>
geworden desselvs soon, den Cateksen nawab Mhamet Tekkichan, door den successeur<lb/>
van den Ieggernaatsen ragia deerlijk geslagen zoude weesen, hoewel dien neerlaag ten<lb/>
voorsz. hove seer secreet wierd gehouden, niettegenstaande die ingekregene tijding nader<lb/>
is geconfirmeert en men daarnevens ook berigt was geworden dat den oorlog met alle<lb/>
kragt wierd voortgesett en overzulks vooralsnog de wegen in de bovenlanden zig van alle<lb/>
kanten bezet en besloten vonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Na de aankomst van de zware balken vordert de bouw van de nieuwe loge te Kasimbazar<lb/>
voorspoedig. De aanbesteding van 31.400 man salpeter te Patna was volledig gelukt;<lb/>
verder nog 13.000 tegen
<hi rend="large">2%</hi> ropia de man extra ingekocht en een contract gesloten voor de<lb/>
levering van 4 a 5000 man a 213hó ropia. Voorraad nu 56.000 man. De eventuele schade op<lb/>
de laatste partij moet ten laste van de inkopers worden gebracht als er door gebrek aan<lb/>
scheepsruimte niet meer dan 30.000 man kan worden af gevoerd. Ondanks de goede opiumoogst<lb/>
lijkt de inkoop ervan niet voordelig. De inkoop van witte kleden voor Europa en<lb/>
1000 stuks Patnase sitsen is geslaagd
, men is echter niet geslaagd in de inkoop van 2000<lb/>
stuks amirtjes. De gevraagde lachories en dherriabadies zijn door de hoge katoenprijs moei-<lb/>
</note>
<pb n="309" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">lijk te verkrijgen. De verkoop van de Compagnie heeft nagenoeg stilgestaan door de Engelse<lb/>
concurrentie. Er is verkocht voor
ƒ 8540.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Desondanks weer 490.270 Ib arekanoten, 122.448 Ib zwarte peper, 5440 Ib kruidnagels,<lb/>
3720 Ib muskaatnoten, 424 Ib foelie en 2060 Ib kaneel gezonden met opdracht de prijs te<lb/>
Patna in overleg te bepalen. Te Patna zijn wissels getrokken op Hooghly voor Vb a 2%.<lb/>
Muur opgetrokken rond het in 1729 gekochte stuk grond in Patna voor 1409 ropia. Verdere<lb/>
reparatiekosten 263 ropia. De kassier Adriaan Redog betaalt f 86 voor tekorten, bevonden<lb/>
in de Patnase retouren. Eén steenvalk bemachtigd voor de Kandiase vorst voor 250 ropia.<lb/>
Het overleg over de munt uitgesteld tot de komst van het nieuwe opperhoofd Nicolaas de<lb/>
Munt. De Patnase vloot naar oud gebruik in twee gedeelten op resp. 23 augustus en 5<lb/>
september vertrokken , onder commando van de kapitein Van der Bruggen, vergezeld van<lb/>
344 Europese militairen; 6000 ropia meegegeven voor reis- en schenkingskosten. Nadrukkelijk<lb/>
verbod voor de kapitein om particulier zout te vervoeren, na een, klacht van de<lb/>
belangrijke locale zouthandelaar Ghosia Mohammad Fhazel. Dit wordt echter vooral door<lb/>
de Engelsen gedaan,)<lb/>
</note>
<p>
- die, wanneer het maar het minste met desselvs interest conveniëert, in alles<lb/>
even stoutmoedig te werk gaan en daarom ook nu en dan al eens in de kaars vliegen. Dog<lb/>
dat scheelt deselve wijnig of niet, want hebben is hebben en krijgen bij de entreprenante<lb/>
natie de konst.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van der Bruggen opgedragen zich zo ver mogelijk van de Engelsen verwijderd te<lb/>
houden. De kapitein moet het volk goed in de hand houden om overlast voor de plaatselijke<lb/>
bevolking te voorkomen, en de nawab geen reden te geven enkele honderden zakken salpeter<lb/>
in beslag te nemen ten behoeve van zijn kruitmakerij. De niet vervoerde salpeter zal door<lb/>
18 man bewaakt worden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Raekende de Morciase baneken, daaraf noteert men deselve langs hoe meer begonnen<lb/>
droog te vallen en, door manquement van de ordinaire schuuring, de afvlietende<lb/>
stroom een heele andere passagie als voor desen quam te maeken, door de spruyt van<lb/>
Dhekke bij Sagras, dat niet alleen gantsch qualijk komt voor den afbreng der retouren,<lb/>
maar ook een groot inconveniënt is om na het voorstel der Houglijse ministers de vloot<lb/>
van daar op medio junij te laten vertrecken; dog desniettegenstaande zoude men, om<lb/>
daar een proef van te nemen niet manqueeren in voldoening der ordre van dese regeering<lb/>
haere eysch zo ten reguarde van den handel ten comptoire Pattana, als de benodigtheden<lb/>
van den optogt na derwaarts, sodanig in te stellen, dat men altijd van dese hoofdplaats<lb/>
over Malacca een dubbelden voorraat aan handen quam te hebben, en zulx wij van onse<lb/>
zijde alhier na vermogen effect sullen doen sorteeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De zijdeteelt te Hooghly in 1730 ernstig getroffen door zware regens. In 1731 is, ook<lb/>
door zware regen, in mei en juni, de katoenoogst verrot; de prijs ervan is zeer hoog,)<lb/>
</note>
<p>
- en mitsdien, gelijk mede door de continueerende duurte der levensmiddelen en<lb/>
de gestadige knevelarijen der Moorse regenten met de gemeente zowel te beswaren door<lb/>
het opleggen van nieuwe impositiën, als de afkomende kooplieden te drucken met deselve<lb/>
onderweeg eenig geld af te persen, de tijden zodanig zijn komen te verergeren dat gemelte<lb/>
inlandse marchandeurs zowel van den handel, als den arbeidsman van het werk afgeschrikt<lb/>
en de laatstgemelte, als op voorsz. wijse met hunne ordinaire arbeydsloon niet bestaan<lb/>
konnende, op een andere manier haar levensonderhoud zijn gaan soeken, buyten en<lb/>
behalven dat voorsz. desastres zig nog beswaart vinden door het dollemanswoelen omtrent<lb/>
de negotie zoewel van de Engelse als de France, welk laastgemelte natie thans met alle<lb/>
kragt dies best doet om haren vervallende handel in Bengalen zo door geldspendatiën,<lb/>
<pb n="310" />
als alle mercantile middelen weder te establisseeren en ten dien fine in anno passado,<lb/>
zoals dat bereeds genoteert is, vier kloeke scheepen uyt Frankrijk in de Ganges zijn<lb/>
aangeweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Redelijke aan voer van katoen en kapok uit Surat; de lage prijs was echter teniet gedaan<lb/>
door de buitengewone vuilheid van het gewas en de erin achtergebleven zaadbolletjes. De<lb/>
textielleveranciers is de gevraagde prijsverhoging toegestaan. De aanbesteding van grove<lb/>
doeken was niet mogelijk. De prijs van de kleden was weer terug op het peil van 1730.<lb/>
Cauris door het verongelukken der scheepjes niet te verkrijgen. Van de ingekochte 150 last<lb/>
tarwe 100 naar Batavia verzonden. Rijst, katjangs en kitserij alleen tegen de prijzen van<lb/>
vorig jaar te verkrijgen. De guni zakken volgens Europees model zijn niet te maken,)<lb/>
</note>
<p>
- zowel omtrent de stoffagie als de gerequireerde breete ter saeke zodanige cane-<lb/>
fas7 door de hardigheyd van het grof Bengaals garen niet kan geweven, maar volgens<lb/>
opgave van ’s Compagnie’s maekelaar wel konde aangemaekt werden uyt een soort van<lb/>
goenij veel vaster aangeslagen en eens zo breet als de ordinaire, die wanneer daar sacken<lb/>
van genaait worden maar twee naden in deselve zullen komen te vallen; dog om dat grof<lb/>
geweef ten eersten te besorgen, zegt men de tijd te ver was ingeschoten, nademaal daartoe<lb/>
nieuwe weefgetouwen moesten aangemaekt werden, terwijl men op onsen eysch van<lb/>
30.000 sacken, zowel dat getal hadde doen aanbesteden als een tweede parthij van een<lb/>
digter geweef dan de ordinaire goenij.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De redenen voor de moeizame handel zijn te vinden in de Hooghlysche brief van 15<lb/>
september 1730. Hoop dat het aandringen van de nawab bij de Engelsen om tol te betalen<lb/>
effect zal hebben. Door de tolvrijheid in Bengalen kunnen zij de prijzen stellen. De winst<lb/>
op f 25.617 Compagniesgoederen, meest specerijen en chancos, bedroeg f 104.127 tussen<lb/>
1 september 1730 en 31 augustus 1731. Geen bijzonderheden aangaande de visitatie der<lb/>
voorraden en schepen. De Hooghlysche ministers opgedragen de visitatierapporten der<lb/>
aangekomen schepen niet in afzonderlijke brieven aan de Raad van Justitie te zenden, maar<lb/>
aan het einde van de algemene brief aan de regering op te nemen, opdat de schippers niet<lb/>
dagenlang met allerlei brieven op zak door de stad zwerven alvorens ze te bezorgen. Bij<lb/>
vertrek dient de fiscaal van het laatste vertrekpunt in een aparte brief zijn bevindingen aan<lb/>
Batavia te melden; dit is voor Bengalen de rede van Hinseley. Tien Compagniesschepen<lb/>
hebben in de Ganges 7 ankers en 26 touwen verloren. Hiervan zijn 6 ankers met een gewicht<lb/>
van 12.743 Ib weer opgevist. Goede verstandhouding met de regering te Hooghly, Arsa en<lb/>
Nadiad. De geschenken kostten f 2592 inkoops
- en f 5792 verkoopsprijs. De zuidschepen<lb/>
Klarabeek over Sumatras Westkust, Wendela over Tuticorin, Sijbekarspel, Ridderkerk,<lb/>
Meerlust, Wolphaartsdijk en Strijkebolle zijn behouden aangekomen. Het voorstellen van<lb/>
Diderik Durven is met alle plechtigheid geschied en door het personeel is de eed van trouw<lb/>
afgelegd. De overdracht van bestuur aan Beerenaard heeft Sadelijn zoveel tijd gekost, dat<lb/>
hij niet met de eerste drie naar Batavia vertrekkende schepen had kunnen meereizen. Negen<lb/>
grote Engelse schepen in de Ganges aangekomen, waar nog twee waren. De Middlex
,<lb/>
George, Cumberland gaan rechtstreeks naar Europa, de London, Dawson, Derby en Drace<lb/>
via Madras ; de Walpole gaat naar Jeddah, de Ockham naar Bombay. De Aisleby en Francis<lb/>
</note>
<note><super>7</super> Canefas, grofdoek, Engels canvas.<lb/>
</note>
<pb n="311" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">blijven in de Ganges. De directeur Dupleix8 van Pondicherry gekomen om D'Iroide9 te<lb/>
vervangen. De Franse schepen zouden toestemming hebben rechtstreeks uit Bengalen naar<lb/>
Europa terug te keren zonder Pondicherry aan te doen. Een poging met de Fransen een<lb/>
contract aan te gaan over de wederzijdse uitlevering van deserteurs is mislukt , aangezien<lb/>
de Fransen hieronder alleen matrozen en soldaten begrepen willen zien. In een aparte brief<lb/>
is door het personeel melding gemaakt van enkele geruchten over Oostendenaren. Eén is,<lb/>
na zeven dagen voor Balasore gelegen te hebben, naar Trankeb ar gegaan. Een gerucht over<lb/>
twee onbekende schepen bleek vals. De tussen de Engelse en Nederlandse Compagnie<lb/>
gesloten overeenkomst met Nawab Shuja-uddin Khan de Oostendenaren gezamenlijk te<lb/>
verdrijven, is door de Engelsen te Calcutta goedgekeurd. De nawab heeft nog niets gedaan<lb/>
om de Oostendenaren uit hun vesting te Banquibazar te verjagen).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">Het hooft van die onwettige Brabandse handelaars zegt men tegenwoordig te zijn<lb/>
eene Monsieur Schon Amille,10 dewelcke op den 23e october passado door zeker inlander<lb/>
op een sinistre wijse een brief met een gemeene zignet gecachetteert en enkeld gesuperscribeert<lb/>
aan den directeur Jacob Sandelijn aan ’s Compagnie’s logie had weten te doen<lb/>
bestellen, dog deselve bij opening bevonden zijnde aan den gantschen Politicquen Raad<lb/>
g'addresseert en dies inhoude bestaande was in een advertentie dat het voorneemen van<lb/>
hem resident was leggende om op den 27e october passado aan den meestbiedende publicq<lb/>
op te doen veylen, het voorgemelte Oostendische verblijfplaats leggende en in anno 1729<lb/>
onder een Poolse vlag in de Ganges gearriveert freguat De Nepthunis als daartoe volgens<lb/>
desselvs voorgeven gequalificeerd zijnde door de daarop bescheydene supercarga, dog<lb/>
zo de Bengaalse ministers sustineeren zulx geschied was door de last zijner principaalen .<lb/>
</p>
<p>
Men had op dit voorval ten eygenste dage den Houglijse Politicquen Raad doen<lb/>
beleggen en in naarkominge van het daarin gevallene besluyt niet alleen de inwoonders<lb/>
tot Houglij laten verbieden om van gemelte Oostendische bodem geen inkoop te laten<lb/>
doen, maar ook, omdat zulx door die der Engelsche op Calcatta niet zoude komen te<lb/>
geschieden, na derwaarts aan den gouverneur en Raad gedeputeert den coopman en<lb/>
fiscaal Johannes Anselmus Thielen benevens den ondercoopman Gijsbregt Verrijn, gelijk<lb/>
men ook inmiddens zulx bij een beleeft briefke zo aan den France directeur en Raad, als<lb/>
den fausdhaar Pierchan was komen te versoeken, dog om daarover direct eenige beweging<lb/>
bij de nawab te maeken, zulx had men niet kunnen goedvinden, eensdeels omdat de<lb/>
tusschentijd van vier dagen, die vereyst wierden weg ende weer ten hove te gaan, veel te<lb/>
kort was, als ten anderen het te besien zoude hebben gestaan of aldaar met vrugt wel iets<lb/>
soude hebben konnen werden uytgevoert, zoals dat was gesustineert geworden door de<lb/>
heeren Engelse, hoewel de motiven dewelcke deselve daartoe gepermoveert hebben van<lb/>
agter ingesien zijnde, men bevonden had zulx van haar een stratagema geweest en nergens<lb/>
anders om geschied was dan d’E. Compagnie te engageeren in de hiervoren g’allegueerde<lb/>
trotteerende onlusten tusschen haar en den nabab. Ondertusschen had men zig omtrent<lb/>
voorsz. versoek met den fausdaar niet bedrogen gevonden, alsoo door het verbod van<lb/>
<note rend="outdent"><super>8</super> Joseph Frangois Dupleix (Landrécies 1697 - Parijs 1764). Hij vertrok in 1720 voor de Compagnie<lb/>
des Indes Orientales naar Indië en werd in 1730 directeur van Chandernagore. In 1741 werd hij<lb/>
tevens gouverneur van Pondicherry. Na 1751 teruggeroepen naar Frankrijk.<lb/>
</note>
<note rend="outdent"><super>9</super> D’Iroide; Dirois was twee maal directeur van de Franse factorij Chandernagore in Bengalen, de<lb/>
eerste keer tussen D’Agin de la Blanchetière en Dupleix, en de tweede keer na Dupleix’ vertrek in<lb/>
1741.<lb/>
</note>
<note rend="outdent"><super>10</super> Frangois de Schonamille (Oostende ? - Birma 1745). Hij ging in 1718 als supercargo op de Keizer<lb/>
Carolus naar Indië, en verbleef o.a. te Trankebar en Pondicherry. In 1725 trad hij in dienst van de<lb/>
Compagnie van Oostende en werd in 1730 directeur van de Oostende factorij in Banquibazar in<lb/>
Bengalen. In 1734 in dienst van de Oostenrijkse keizer. Hij overleed in Birma als vrije handelaar.<lb/>
</note>
<pb n="312" />
dien hooftman aan zijn onderdanen, daarvan op den verkoopdag van voorsz. bodem De<lb/>
Nepthunus ter gedagte Oostendische oplegplaats, geen een was komen te verschijnen,<lb/>
gelijk mede niemand van die der Francen, welcke ministers aan die van U Ed. Hoogagtbare<lb/>
bij een kleen andwoordbriefke sub dato 26 october bedeelt hadden, dat zij haar wegens<lb/>
de Oostendische zaeken reguleeren zouden na de ordre harer meesters; zijnde inmiddens<lb/>
de opveylinge van gemelte Brabandse bodem niet alleenig ter bestemde tijd, maar ook<lb/>
twee dagen daarna (wanneer men deselve is komen te hervatten) vrugteloos uytgevallen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 3858v-3862r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Naar aanleiding van de hierover gevoerde disputen tussen de Engelsen en de Nederlanders<lb/>
te Kasimbazar is besloten de reactie van Calcutta af te wachten. De kapiteins van<lb/>
de Nederlandse schepen dienen zich van bemoeienis te onthouden indien de Engelsen Moorse<lb/>
schepen in de Ganges lastig vallen; hiertegen slechts licht protesteren , Hooghly ervan in<lb/>
kennis stellen en ook de anachodas waarschuwen. De Engelsen hebben bij missive van 1<lb/>
september o.s. laten weten het nemen van het Oostende schip Het Zeepaard niet aan Europa<lb/>
te hebben gemeld. De treinschepen Cats en Sleewijk vervangen door Sijbekarspel en Ridderkerk.<lb/>
<lb/>
</note>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 12 december 1731 aangekomen van Machilipatnam de Buis , op 20 en 23 d.a.v.<lb/>
de Patmos en Linschoten, met brieven van 7 en 13 september uit Nagapattinam , 20 augustus<lb/>
uit Pulicat , 21 augustus uit Machilipatnam en 31 augustus uit Bimlipatam. Met de Patmos<lb/>
en Linschoten aangevoerd 845 pakken textiel uit Zuid-Coromandel, waarde met een partij<lb/>
calaturshout, arduinstenen etc
ƒ 422.067. Met de Buis van Noord-Coromandel 545 pakken<lb/>
doeken , waarde met een partij roggevellen en andere zaken
ƒ 217.574. De Linschoten is te<lb/>
Nagapattinam aangekomen op 14 juli , de Buis op 17 en de Patmos op 22 juli. Op 28 juli<lb/>
de Linschoten aangewezen voor Zuid-Coromandel , de Buis voor Machilipatnam en Bimlipatam.<lb/>
De Buis is op 29 juli van Nagapattinam vertrokken, de Linschoten op 11 augustus.<lb/>
De Patmos te Nagapattinam aangekomen. De katoenprijs verhoogd van 20 tot 26 pagode<lb/>
per bahar van 480 Ib; slechte vooruitzichten door de voortdurende droogte. De uiteindelijke,<lb/>
redelijke oogst was bijna niet te koop door)<lb/>
</note>
<p>
- de kragtige monopolie, die de inlandse regenten ider in zijn district daarop<lb/>
dreeven, en zoveel s’maar hebben kunnen begaan, hadden doen inkopen. Item genoegsaam<lb/>
alles na Bengale en daaromher versonden, mitsgaders daardoor de wevers verstooken<lb/>
van haar behoef, die daardoor ook overgeslagen zijn tot ’t weven van dun en ijl<lb/>
lijnwaat, onaanneemelijk bij d’E. Compagnie, buyten andere gebreken in lengten, breeten,<lb/>
enz. , waaruyt verder al egter na dat schrijvens de competiteuren na ouder gewoonte,<lb/>
zowel als de onse vanwegen de maatschappij, de nodige quantiteyten moeten tragten<lb/>
meester te werden en tegelijk daaruyt dan na die stelling volgen een seer schralen aanbreng<lb/>
van gewoone sortementen, waardoor Nederland en de Indiase quartieren thans soude<lb/>
verstooken blijven van een groot deel der doeken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Daarop is op 21 juli door de Raad in Nagapattinam besloten alle aangebrachte kortere<lb/>
of smallere stukken textiel tegen een evenredige prijs in te kopen en ook vierde soort grove<lb/>
gebleekte lijnwaden aan te nemen. Te Porto Novo hadden vier inlandse kooplieden aangeboden<lb/>
200 pakken te leveren vóór 21 september. Door de vroege uitzending der schepen<lb/>
hadden slechts 1390 pakken kunnen worden verladen. In vijf maanden was in Zuid-Coromandel<lb/>
f 244.905 en in Noord-Coromandel f 119.485 bruto winst behaald. Totale bruto<lb/>
winst in elf maanden van het boekjaar 1731 in Coromandel f 591.195. Eis voor 1733 30.000<lb/>
Ib kandijsuiker, 75.000 Ib poedersuiker, 40.000 Ib Chinese aluin, 45.000 Ib spiaulter, 10.000<lb/>
</note>
<pb n="313" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">lb lange peper , 50.000 Ib Satsumase kamfer. Winst op kandijsuiker 27%; op poedersuiker<lb/>
29%, aluin 44%, spiaulter 46% en kamfer 66%; 1121 stuks Bengaalse zijden kleden verkocht<lb/>
met 50 tot 63% winst; eis 1380 stuks. Verwachting dat door een grote aanvoer de ijver van<lb/>
de particuliere handelaren zal verminderen en de winst weer stijgen ; 4218 van Ceylon ontvangen<lb/>
valse pagoden verstempeld met een verlies van
ƒ 6906 of 27%%. Op 2000 gouden<lb/>
tot fanums verwerkte kobans een verlies van f 36. 099 of 37%% . Op 125 mark goud, bestaande<lb/>
uit Chinese schuitjes, is f 364 gewonnen. Uit 735 staven zilver zijn te Pulicat 121.640<lb/>
ropias geslagen a 38h per pagode. Op de 91.640 ropias die zijn gewisseld is 203l/32% winst<lb/>
geboekt. Een gedeelte van het restant is naar Machilipatnam en Bimlipatam verzonden,<lb/>
maar gaat minder goed van de hand door het wegblijven van de Bengaalse kooplieden; maar)<lb/>
</note>
<p>
- de peijsasmunt tot Masulipatnam nog vredig voor reekening van d’E. Compagnie<lb/>
met goede avantagiën werd aan de ganck gehouden. Ook dat den fausdhaar 700 ropias<lb/>
aan halve anas of
<hi rend="small">V32</hi> ropias heeft laten munten, waarvan ons
<hi rend="large">2</hi> stux toegesonden zijn ter<lb/>
speculatie, werdende ook al verder genoteert dat’er in Golconda van dieselve halve anas<lb/>
een grote quantiteyt zijn geslagen, dien de inlandse regenten alomme tragten gangbaar<lb/>
te maeken, hetgene die van Nagapatnam vermeenden niet nadeelig te zullen wesen in<lb/>
den vertier der voormelte kopere paysas, soolange deselve
<hi rend="small">IIV4</hi> pagoden minder dan het<lb/>
koper afwerpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Te Nagapattinam 471 lb indigo ingekocht. Uit deze plaats is 402 last rijst en 19903<lb/>
last nely naar Ceylon gezonden. Met de 252 last in het voorjaar van 1731 met inheemse<lb/>
vaartuigen verzonden is dit omgerekend totaal 1507 last nely. Door de trage aanvoer was<lb/>
de marktprijs te Nagapattinam gestegen tot één fanum per 30
<hi rend="emphasis">2</hi> a 3% maat. Voor deze prijs<lb/>
is geen inkoop gedaan. Geen inkoop van diamanten in Noord-Coromandel, )<lb/>
</note>
<p>
- nadien s’tot nog toe uyt de inlanders niemand hadden weten uyt te dencken,<lb/>
die men geld tot alsulcken inkoop soude kunnen toebetrouwen, of kennisse genoeg had<lb/>
om met gerustheyt gedagte gesteentens daerdoor bij inkoop te kunnen doen taxeeren,<lb/>
alegter souden s’niet aflaten om na sodanig een getrouw en neerstig persoon uyt te sien .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De loge te Allamparwa is bijna gereed,)<lb/>
</note>
<p>
- waermede geciteerde nabab [Sadoulachan] tamelijk content scheen, begeerende<lb/>
alegter dat in ’t vervolg de handelwharen ’s Compagnie’s wegen in Alemperwe ter vente<lb/>
zoude werden gebragt en aldaar naer Europeesen werden gesonden om de saeken van<lb/>
d’E. Compagnie te maniëeren, alschoon gemelte gehugt alsnog evenseer ontbloot is van<lb/>
ingesetenen. Ondertusschen waren uyt U Ed. Hoogagtb. pakhuysen in Sadraspatnam in<lb/>
opgedagte voegen verkogt geraekt 15 bharen ronde peper en vervoert na voormelt gehugt,<lb/>
na luyd der Sadraspatnamse brieven van datis 23 maart, 23 junij en 7 julij, waarbij ook<lb/>
blijkt dat den Francen gouverneur in Poudecherij, den heer La Noir, ter occasie dat tot<lb/>
omtrent Alemperwe ter jagt zijnde, aldaar door veelmelte nabab zijne sendeling, van<lb/>
name Iman Sahib, gesondeert en afgevraagt was, of ook genegen mogten wesen aldaar<lb/>
negotie te drijven, dog soo de gerugten willen soude zulx door een weygerend andwoord<lb/>
zijn ontsegt. Voorts waren aldaer ten handel aangeweest 2 vreemde scheepen van Queda<lb/>
en nog een derde van Pera, tesamen beladen met 37 stux eliphanten, 174.808 lb of 385<lb/>
bharen thin, parthij koffijbonen, dito eliphantstanden, dito oud geel koperwerk en diverse<lb/>
kleenigheden, van welcken aanbreng bereyds 22 stux van de hoogste eliphanten waren<lb/>
verkogt. Item het thin aan de Madraspatnamse cooplieden tegen 273A pagoden per bhaar,<lb/>
het oud geel kooper, dat een geringe quantiteyt is geweest tot
<hi rend="emphasis">605h</hi> pagood de bhaar en<lb/>
wijders ook het meerengedeelte der overige ladingen verthierd. Al verder was op Alemperwe<lb/>
nog ten handel aangeweest een vreemd schip uyt Bengale en nog een ander van<lb/>
<pb n="314" />
Souratta, maar de overheden van die beyde bodems hadden, bij manquement van kopers<lb/>
tot hare aangebragte wharen, de steven van daar na Madraspatnam gewend en de reyse<lb/>
derwaarts ondernomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er zijn voor 13.153 pagode wissels bij de Compagnie gekocht voor de handel in<lb/>
olifanten te Jaffna. De inkomsten en gerechtigheden van de Compagnie te Nagapattinam<lb/>
verpacht voor 3241 pagode. De drankenpacht is voor drie jaren vast afgestaan voor 510<lb/>
pagode per jaar. De lagere opbrengst van de pachten , 341 pagode minder dan in 1731,<lb/>
toegeschreven aan de algemene zorgelijke omstandigheden; in Zuid-Coromandel was de<lb/>
toestand rustig , in Noord-Coromandel minder, ofschoon er verbetering lijkt in te treden,)<lb/>
</note>
<p>
- want de bekende rebellen van den mogol, de rovers Rama Rasoe en Sobena,<lb/>
zijn beyde in haer schuylhoeken in de bosschen van Toontapilli jongst aan koortsen en<lb/>
buykloop overleden, dat eenige gerustheyd baart, te meer nadien die van haaren roofzieken<lb/>
aanhang na dien tijd wel eens waren komen afsacken na de stranden, maar zulx was<lb/>
van geen gevolg nog van duur geweest, nadien s’op de aannadering der krijgers van den<lb/>
Eloersen nabab Hagie Hoessein weder boschwaard in waren geweeken, qualijk te raden<lb/>
zijnde, wat’er van de gedoentens dier rovers verder zal willen worden; hoewel ondertusschen<lb/>
na gemelt schrijvens zeeker is, dat geciteerde nabab daardoor de handen thans wat<lb/>
ruymer gekregen hebbende, om soo te seggen in dat troebel water al niet weynig heeft<lb/>
gevischt door de ingesetenen hare beurse alomme door allerhande geldafperssingen, door<lb/>
de zijne niet weynig te berooven, daar selvs de landsaten van ’s E. Compagnie’s dorpen<lb/>
Palicol en Contera11 niet vrij van zijn gebleven, sonder dat de klagten daertegens door<lb/>
de Mazulipatnamse bediendens bij dien nabab derwegen gedaan van de minste uytwerking<lb/>
ten goede hebben willen worden, alles schuyvende op de toomeloosheden van zijn krijgers<lb/>
die door gedagte verarmde ingezetenen laast eyndelijk waren gedepecheert geraekt, onder<lb/>
een contributie van 1800 pagoden in contant.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De handel is in 1731 succesvol verlopen, in 11 maanden te Machilipatnam f 11.089<lb/>
meer winst behaald dan in 12 maanden in 1730. Met de inheemse regenten verkeert men in<lb/>
vriendschap. Van Machilipatnam wordt vermeld dat)<lb/>
</note>
<p>
- gedagte inlandse navigatie heeft bestaan in 3 chialoupen, 1 phaar, 81 goerabs;<lb/>
5 boerkassen en 1 12 thonijs, die soo van Bengale, Gansjam, Madraspatnam, de Maldives,<lb/>
Tannasserij en Pondecherij direct tot Masulipatnam hebben aangebragt en aldaar vertierd<lb/>
goede quantiteyten van smalle wharen, benevens 534.308 lb poederzuycker in soort, 12.873<lb/>
lb candijzuyker, 118.085 lb lange peper, 121.095 lb diverse ruwe zijde garens, 660.051 lb<lb/>
alluyn, 61.494 lb thin, 390.040 lb zengloot, en 23.693 lb spiaulter, mitsgaders daarentegen<lb/>
van gemelte stad na voornoemde residentiën hebben vervoerd allerhande soorten van<lb/>
inlandse en andere wharen, daaronder 130 packen gesayde en geschilderde kleden, welke<lb/>
eene en andere omstandigheden dan almede sonneklaar aantoonen een onbekommerden<lb/>
handel aldaar.<lb/>
</p>
<p>
In anno 1731 uyt Europa tot Madraspatnam waren aangeweest vijf Engelse scheepen<lb/>
van naeme Walpole, de Francis, den Hertog van Cumberland, d’Isselebe en d’George.<lb/>
Item dat tot Pondecherij almede uyt Europa waren aangeweest vijf France scheepen,<lb/>
daarvan eene genaamt d’Bourbon, de tweede de Jason, maar de drie verdere kielen waren<lb/>
bij die van Nagapatnam bij name nog onbekend gebleven, dog daerentegen ontwaerd,<lb/>
<note rend="outdent"><super>11</super> Contera, op een halve mijl van Palicol gelegen, was in 1676 door de vorst van Golconda aan de<lb/>
Compagnie geschonken.<lb/>
</note>
<pb n="315" />
dat met gemelte Bourbon en Jason waren aangebragt 93 kisten met silver, daarvan 32<lb/>
ditos na Bengale zijn vervoerd; bij welcke gelegentheyt ook werd genoteerd gevonden,<lb/>
dat Pondecherij thans in florisance van den handel en andere zaeken sooseer toeneemt<lb/>
als de Engelse steden Madraspatnam en Coedeloer daarentegen afnemen, dat mede al<lb/>
eenigermate van speculatie schijnt. Ook zijn in opgemelte tijd van Coppenhagen voor<lb/>
Tranquebaere aangekomen en gereverteerd twee Deense scheepen van name Graaf Larwig<lb/>
met Fredericus Quartus en daarmede aangebracht parthijen zilver, ijser en lakenen<lb/>
van welcker quantiteyten de onse geen berigt hadden ingekregen na haar schrijvens,<lb/>
waarbij al verder consteert dat langs Cormandel omtrent 23 maart d’anno passado swaar<lb/>
weir was ontstaan en daardoor tot Porto Novo aan de logie en pakhuysen, item diverse<lb/>
woningen der ingesetenen al eenige schaden veroorsaakt. Voorts was een Moors schip<lb/>
even bezuyden de logie tegen strand aan stucken geslagen, een dito in Bengale thuyshoorende<lb/>
geladen met rijs, tarw, lange peper, inlandse specerijen, zijde kleden en garene<lb/>
ditos een halv mijl benoorden evengemelte plaats voor zijn ankers gesoncken, item een<lb/>
Engels schip van Coedeloer vermist geraekt, mitsgaders een groot inlands vaartuyg van<lb/>
Bimelepatnam na Naoer gedestineerd, met zijn lading van rijs, olij, boter, honing, wax<lb/>
en zeep op Peria Coepang,
<hi rend="emphasis">2xh.</hi> mijlen vandaar gestrand.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Personalia. Het opperhoofd en de Raad te Machilipatnam zullen zich voortaan aan<lb/>
het gezag van Nagapattinam onderwerpen. Over de Oostendenaren is een secrete brief met<lb/>
bijlagen d.d. 7 september 1731 verzonden,)<lb/>
</note>
<p>
- waaruyt U Ed. Hoogagtbare zal tevoren komen, dat die van Nagapatnam van<lb/>
den Engels gouverneur en Raad tot Madraspatnam, kort op den anderen hebben ontfangen<lb/>
twee brieven van datis 8 en 27 maart anno 1731, dienende ter communicatie wegens de<lb/>
verschijning van opgemelt Oostendisch schip ter rheede Pondecherij; item dat door den<lb/>
gouverneur en Raad aldaar was verboden aan ’tselve eenige assistentie toe te brengen,<lb/>
voorts dat gepresumeert wierd dat de overheden dier bodem zig vandaar met die kiel na<lb/>
Tranquebare soude geretireerd hebben. Uyt dien hoofden versogte die van Madraspatnam<lb/>
door die van Nagapatnam te mogen gediend werden van de inkomende advisen nopens<lb/>
de desseynen van geciteerde lorrendrayer, ten eynde daartegens te konnen voorsien en<lb/>
voorkomen de schadelijcke gevolgen voor beyde de Compagniën, soowel de Engelsen<lb/>
als Nederlandse, ter bevordering van het gemeene intrest. Dese tijdingen met die, dewelcke<lb/>
even tevoren van Tranquebare tot Nagapatnam direct was ontfangen geconfirmeerd<lb/>
zijnde, zo was zulks geworden een poinct van besoigne.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Besloten is de Denen te bewegen de Oostendenaren geen hulp te verlenen. De Landskroon<lb/>
aangewezen voor een eventuele gewapende actie. De Engelsen hebben met verwondering<lb/>
gereageerd op de Deense activiteiten maar zijn niet in staat een schip te zenden om<lb/>
de Nederlanders bij te staan. De Raad te Nagapattinam heeft daarop zijn actie voortgezet<lb/>
en de Landskroon)<lb/>
</note>
<p>
- in alle secretesse doen verstercken en voorsien met militie, zeevaarende en<lb/>
ammunitie. Item desselvs canon doen vermeerderen tot 50 stucken in getal om aldus dien<lb/>
bodem te laten voortzeylen na de rheede van Tranquebare gemelt, onder zodanige ordres<lb/>
en instructie voor de scheepsoverheden als onder voornoemde bijlagen ter resolutie van<lb/>
den 25e dito staan g’insereert, waarbij ook werd gevonden een placcaat dat de onse hebben<lb/>
doen publiceeren ter interdictie van allen handel en correspondentie, zo met de Oostendenaren<lb/>
als met de Deenen in haren faveur, onder alsulke penaliteyten als nodig zijn<lb/>
g’oordeelt. En ook al verder goedgevonden door middel van vertrouwde luyden uyt de<lb/>
inlanders bij opene briefjes het volk van dien Oostendenaar tot deserteeren aan te locken,<lb/>
<pb n="316" />
met verzekering van pardon voor desulcke, die daaronder mogte werden bevonden te<lb/>
wesen onderdanen van den Staat of voormaals besoldelingen te zijn geweest van de Nederlandse<lb/>
maatschappij. Boven des hadden de onse ook bij den vorst van Tansjour bewerkt,<lb/>
dat den toevoer van cleden na Tranquebare was verboden zolang gedagte swerver<lb/>
zig aldaar ter rheede mogte bevinden. Item ook aan ’t hof van den nabab Sadoulachan<lb/>
met alle vermogen g’arbeyd, dat die zeeschuymer tot Allemperwe niet mogten werden<lb/>
toegestaan te nestelen, onder belofte van matige erkentenissen. Middelerwijlen had men<lb/>
op den 23e der veelmelte maand april geciteerde besluyten gecommuniceert aan die van<lb/>
Madraspatnam en derwege op den 30e daaraan andwoord ontfangen, bezijden een protest<lb/>
ten eynde met dat van de onse teffens na Tranquebare te werden voortgeschikt, sooals<lb/>
in overeenkomst van zeker nader Nagapatnams besluyt van den 6e mey is geschied, te<lb/>
weten de brieven alleen, soo van de Engelsen als de onsen, om na ingekregen bescheyd<lb/>
deselve des nodig te doen volgen van beyde de protesten. Intusschen of op den 9e mey<lb/>
had men Landskroon in geselschap van de phaar Jaccatra uyt Nagapatnams rhede doen<lb/>
verzeylen na derwaards en op den 10e mey een brief van Tranquebare ontfangen, waarbij<lb/>
de Deenen voorgave ’t gedagte schip sonder aan hetselve eenige negotie te permitteeren,<lb/>
binnen korte dagen of na het repareeren zijner gebreeken te zullen laten vertrecken, dog<lb/>
daarentegen daarbij de verleende protexie halsterrig sogten te regtvaardigen en ondertussen<lb/>
dat volk heymelijk in haren handel assisteerde en favoriseerde, zoals dat na gemelt<lb/>
Nagapatnams schrijvens was gebleeken, in het vernegotiëeren van haar aangebragte zilver,<lb/>
door middel van zekeren inlander van name Moetoe Chittij, ten dien eynde aldaar van<lb/>
Sadraspatnam aangekomen. Ondertusschen hadden de Deenen ook overgesonden de<lb/>
passé van dien bodem, waarbij bleek dat deselve van Oostende was uytgevaren na Cadix<lb/>
en afgenomen konde werden dat was een van die scheepen, waarvan is gesprooken bij<lb/>
U. Ed. Hoogagtb. aparte missive van den 8e april anno 1730 en bevonden is te zijn genaamt<lb/>
de Fenix en overzulx dan bij die van Nagapatnam goedgevonden de voornoemde ingehoudene<lb/>
protesten sondere verdere uytstel af te senden na Tranquebare, vanwaar kort daaraan<lb/>
tot Nagapatnam wierd besteld een zogenaamd contraprotest, nevens een briev van den<lb/>
14e mey, vol van opgeraapte positiën, die de onse niet waardig hadde g’agt te wederleggen,<lb/>
nadien de Deenen hunne gedoentens in ’t generaal waren onwrikbaare bewijsen, dat<lb/>
s’met die morshandelaars hebben gecolludeert en tot dier tijd nog colludeerde, overmits<lb/>
volgens Sadraspatnamse berigten van den 16e en 26e julij van Tranquebaar te Covelang<lb/>
aangekomen was een boot onder gezag van een Oostendisch officier en 9 Nederlandse<lb/>
mattrosen die aangebragt hadden 2 kisten zilver, dat vervolgens aldaar quasi voor reekening<lb/>
van den regent dier plaats Badda Sahib reets was gemunt tot ropias en boven des<lb/>
nog 5 Oostendische bediendens binnen Tranquebare wierden g’admitteerd. Uyt dien<lb/>
hoofden was ook al verder onbeandwoord gelaten het versoek van den Deensen gouverneur<lb/>
Diderik Muhlenfort bij missive van den 23e julij aan de onse tot Nagapatnam gedaan,<lb/>
namentlijk om het voorsz. placcaat bij een contraplakschrift te willen herroepen, ten<lb/>
eynde de ingesetenen van beyder kanten de vrijheyt van handel en ommegang gelijk<lb/>
bevorens te doen genieten, dewijl dog dat geschrift eenelijk tegens de commercie en<lb/>
correspondentie met en voor de Oostendenaren was gerigt en gevolgelijk de Deenen haar<lb/>
zulx niet dan door een verkeerden uytleg op haarlieden en haere onderhorige eygen<lb/>
maakten. Ondertusschen was niettegenstaande alle de opgemelte gebruykte voorsorge<lb/>
veelgedagte lorrendrayer op den 10e julij bevorens het ’s nagts in den doncker door zijn<lb/>
welbezeyldheyt ontkomen en die van ’t schip Landskroon in ’t korte uyt het gesigt geraekt,<lb/>
sonder dat de aangewende vlijt en zeemanschap van dies overheden ter zijner agterhaling<lb/>
en overmeestering ietwes geholpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic bold large">(Er is)<lb/>
</note>
<pb n="317" />
<p>
- bij Palliacatse letteren van den 1 le augustus uyt de rapporten der Mazulipatnam-<lb/>
se briefdragers bekend geworden, dat door haar ongevaar halverwege tusschen Palliacatta<lb/>
en Masulipatnam vernomen was een der bediendens van gemelte Oostendische Compagnie<lb/>
die tot Kistnapatnam doende soude zijn geweest aldaar aan de zeestrand met verlof<lb/>
van den Eloersen fausdhaar Sayd Moestachan een plaats uyt te soeken voor de onwettige<lb/>
Compagnie, tot het stabileeren en exerceeren der negotie, ’twelk dan ook de reden had<lb/>
uytgemaekt, dat men de bediendens tot Palliacatta had gelast dien vreemden sendeling<lb/>
aldaar of daaromtrent passeerende in alle stilligheyt en mogelijcke secretesse te zien vat<lb/>
te krijgen en ter zee onder goede toesigt op te senden na Nagapatnam, daarvan den<lb/>
uytslag nog wierd verwagt. Middelerwijlen had den capitain van veelmelt Oostendisch<lb/>
schip, Philippus Jacobus Perenot, twee schendige eensluydende geschriften aan de onse<lb/>
en de Engelsen tot Madraspatnam bij wijse van protest gerigt, in copia onder de bijlagen<lb/>
van dese te vinden, aan welckers inhoude die van Nagapatnam zig refereeren, onder<lb/>
betuyging dat s’voor het verdere alle mogelijcke vlijt zullen aanwenden, om te beletten<lb/>
dat gedagte swervers langs Cormandel geen verblijfplaats zullen vinden, al soude men ’s<lb/>
E. Compagnieswegen al verder eenige spendatie doen aan den landregent, gelijk in alle<lb/>
dese opsigte bereyds had dienen te geschieden omtrent den landheer van Alemperwe,<lb/>
den rijxbestierder van Tansjoer en anderen, tesamen tot ropias 912. De onse hadden in<lb/>
allen dese de heeren Francen niet seer vertrouwd, alschoon s’haar in cas van de geciteerde<lb/>
Oostendenaar onparthijdig hadden gedragen en selvs ter zijner verschijning ter rheede<lb/>
Pondecherij een diergelijcke placcaat doen emaneeren, als dat van de onse in Nagapatnam,<lb/>
waarvan bij dese voorwaards is gesproken, dog al egter niet raadsaam geoordeeld de<lb/>
gedane vraag door die van Madraspatnam, om met Francen de concert te gaan, te accordeeren,<lb/>
alsoo de ondervinding had geleeft hoedanig s’zig in ’t voorjaar van anno 1731<lb/>
omtrent den Oostendische generaal Humes,12 zijn secunde en verdere bediendens uyt<lb/>
Bengale op haar aankomst tot Pondecherij hadden gedragen, na het genoteerde bij meergewaagde<lb/>
onsen generalen briev van den 28e december jongstleden. Die van Nagapatnam<lb/>
hebben ook door brievwisseling met die van Colombo bij opgemelte gelegentheden geconsuleert<lb/>
over de poincten der voorhanden zijnde ordres, waaromtrent geene wierden gevonden,<lb/>
die speciaal permissie gaven om ongepermitteerde swervers op een anders rheede<lb/>
te mogen attacqueeren en vandaar doen ligten. Item om goederen en coopmanschappen<lb/>
van zo een onwettigen mededinger ingescheept zijnde in scheepen van een der andere<lb/>
natiën, die onse vrienden en bondgenooten zijn, deselve soude mogen doen aantasten en<lb/>
zig daarvan meester maken, maar die van Colombo hadden bij letteren van den 27e mey<lb/>
zig daaromtrent beswaart bevonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Te Nagapattinam 5 Oostendse deserteurs als matroos in dienst genomen.<lb/>
</note>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Opdracht aan het personeel om een schip van 100 a 130 voet , met ballast uit patria<lb/>
komende voor Batavia, te gebruiken om zoveel mogelijk slaven van beiderlei kunne uit<lb/>
Madagascar te halen en deze rechtstreeks naar Padang te brengen voor de goudwerken<lb/>
aldaar. Er moet behoorlijk voorzorg worden genomen dat men onderweg niet door de<lb/>
slaven wordt overvallen.<lb/>
</note>
<note><super>12</super> Alexander Hume (?? - ? 1765), hoofd van Banquibazar 1727-1731.<lb/>
</note>
<pb n="318" />
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De overleden commandant van het garnizoen te Kartasura , Hendrik Coster, is vervangen<lb/>
door de kapitein Hendrik Duurvelt. Nicolaas Wiltvang te Semarang bevorderd tot<lb/>
luitenant
, en aangewezen als opvolger van Otto Ewalt Koolwagen te Kartasura. Koolwagen<lb/>
is bevorderd tot kapitein en gaat over naar Banda. De kapitein Pieter Jansz. vertrekt van<lb/>
Banda naar Ternate om Elias van Stade af te lossen
, die als commandant van de militie te<lb/>
Amboina de overleden Jacobus Schravelaar opvolgt. Johannes Fabrie bevorderd tot kapitein<lb/>
en sergeant Franqois Cartoe tot vaandrig. Met de pantjalang Verlangen is voor
ƒ 14.852<lb/>
goederen naar Japara verzonden. Aldaar moeten 60 gantangs djati zaad worden ingezameld<lb/>
voor Banda. Brieven zijn verzonden aan de vorst van Madura, de regenten van Sumenep
,<lb/>
Pamakassan en Japara en de Balische vorst Sangurah Gusti Pandji Danur Danastra. Aan<lb/>
de laatste als antwoord op diens verzoek om een verbond met de Compagnie te mogen<lb/>
aangaan. Brief van Frederik Julius Coyett d.d. 28 januari en Jacobus Thierens d.d. 5<lb/>
februari nagekomen op 12 februari met de Javaan Mas Binawa, meldende)<lb/>
</note>
<p>
- dat des sousoehoenangs grootmoeder de oude Ratoe Pacoeboeana is overleden<lb/>
en den jongen vorst, door instigatie van den rijksbestierder, noghal even sterk blijft<lb/>
volharden bij zijne begeerte om den pangerang Mancoenagara van hier versonden te zien,<lb/>
want zulks heeft Sijn Hoogheyt bij een briefje aan den voormelte commandeur Coyett<lb/>
afgesonden in andwoord van hetgene hem door denselve uyt onsen naeme was aangeschreven,<lb/>
tot sijner geruststelling in de opgevatte vreese uyt de gespargeerde gerugten wegens<lb/>
de verheerlijking van zijnen voormelte broeder, na hetgene dierwegens werd genoteert<lb/>
gevonden bij onsen eerbiedigen jongsten de novo opgegeven, als een zaek waarvan en<lb/>
de verschijninge van den pangerang Tsjacraningrat ten hove, zijn rust was afhangende,<lb/>
maar ten opsigte van het eerste zal men ons eerst eens nogh wat nader bedeneken, want<lb/>
dat onse geformeerde gedagten omtrent het gedrag en de intentie van het hoff en den<lb/>
voormelte eersten staatsminister in ’t geheel niet ongefundeert zijn, en er overzulks seer<lb/>
weynig staat op den een soowel als den anderen is te maeken, daarin werden wij hoe<lb/>
langer hoe meer bevestigt, alhoewel den commandeur Coyett van gevoelen is, dat een<lb/>
versoek van den Madurees, om na het voorbeeld van den tommangong Poespanagara<lb/>
van Batang van de hoffreyse voortaan verschoont te wesen en zijn oudsten soon in desselvs<lb/>
plaatse te laten opgaan, heel beswaarlijk zal ingewilligt werden, soolange zijnen antagonist<lb/>
en vijand, den rijksbestierder Danoeredja, zig in zijn tegenwoordig credit bij den soesoehoenang<lb/>
kan staande houden.<lb/>
</p>
<p>
Na de extorsiën en het onhebbelijk gedrag van den Pamacassans regent Radeen Aria<lb/>
Adicara, volgens de gedane beschuldiging van Radeen Tommangong Tsjacranagara tot<lb/>
Sumanap, had het Sourabays opperhooft Rijklof Duyvens op ’t bevel der Samarangse<lb/>
bedientens, conform onse ordre, het vereyschte ondersoek gedaan, dog gelijck wij dat al<lb/>
gedagt hebben, bevonden, dat het een gesogt werkje en dat heele spul voortgevloeyt is<lb/>
uyt het ongedult van den laasten, om ingevolge onse toezegging het bestier over die beyde<lb/>
landschappen in handen te hebben, gelijk dat in ’t breede werd aangeweesen bij den<lb/>
voormelte aparten brief die ook aantoond, dat ter contrarie den regent van Pamacassan<lb/>
zijn beklag heeft gedaan over dat den anderen onder pretext dat de thol in de rivier<lb/>
Cadoeara, gelegen op de limietscheyding, hem alleen toequam, het aldaar gestabileerde<lb/>
Sabandharijtje, dat van oudsher onder Pamacassan had gesorteert, hadde willen vernietigen<lb/>
en ten dien eynde bereeds afgesonden waren eenige mantries om de vaartuygen,<lb/>
die zig onwillig toonden aan de zijde van Sumanap, die geregtigheyd te betalen, te confisqueeren,<lb/>
waarvan men het gevolg moet afwagten; want het voorsz. opperhooft Duyvens<lb/>
is door die van Samarang aangeschreeven, den klager bij nadere instantie tot het houden<lb/>
van rust de novo aan te manen en selve aan haar over te wijsen, ten eynde daardoor tijd<lb/>
<pb n="319" />
te winnen en onse dispositie soolange als ’t immers mogelijk te verschuyven, alhoewel<lb/>
men bedugt schijnt te wesen, dat het daarbij niet zal blijven, maar den Sumanapper op<lb/>
de gedane toesegging komen doordraven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De Doornik is op 14 januari met 300 last rijst van Tegal naar Amboina vertrokken.<lb/>
Voor het afhalen van de verdere voorraad rijst , koffie , cardamom , hout , peper etc. te Tegal<lb/>
zijn nog 7 schepen nodig. Verzoek om 20.000 rsd in pasmunt.<lb/>
</note>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 24 december per Oudenaarde 1604 bahar zwarte peper van Bantam te Batavia<lb/>
aangebracht , waarde
ƒ 81.507. Op 17 januari weer derwaarts vertrokken voor het afhalen<lb/>
van een nieuwe lading, en voor het overbrengen van 20.000 Spaanse realen voor de peperhandel.<lb/>
Op 19 januari weer 1400 bahar in voorraad.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1730/31 f86.464 Winsten f12.559<lb/>
</note>
<p rend="italic large">1729/30 f81.587
„
ƒ 10.148<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De lastenverhoging toegeschreven aan het bezoek van de commissaris Michiel Westpalm.<lb/>
Personalia.<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De in beslag genomen Engelse brigantijn Success heeft met lading 58.524 rsd opgebracht.<lb/>
Aan onderhoud voor de officieren is 1492 rsd betaald. Drie kassen indigo uit Coromandel<lb/>
gaan over naar patria. Verzoek om de reactie van Heren XVII op een monster<lb/>
walvisbaarden uit Japan,)<lb/>
</note>
<p>
- want alschoon dese uytvindinge mooglijk de alleraangenaamste of favorabelste<lb/>
niet wesen zoude voor de kleyne visserye in Europa, soo hebben wij egter niet mogen<lb/>
afsijn dit nieuwe product van den Japansen handel almede in aanmercking te nemen en<lb/>
voornamentlijk in desen tijd, dat het zo daar als elders langs hoe slegter met de negotie<lb/>
word en dat men overzulx wel genoodzaekt word de gedagten te laten vallen op alle<lb/>
hetgeene waarbij maar eenig nut of voordeel te behalen is, gelijk wij dencken dat moogelijk<lb/>
bij dese nieuwe negotie ook zoude te vinden wesen, wanneer de prijsen maer eenigsints<lb/>
passeeren kunnen, ingevolge de aanwijsinge, bij het dientwegen ingediende rapport door<lb/>
gemelte Van der Bell gedaan, waarvan het afschrift desen verseld, want men zoude diergelijcke<lb/>
balijnen selvs kunnen gebruyken tot stuage in de scheepen tusschen de knies en<lb/>
tegen het boord, instede van sappanhout.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De equipagemeester Gerbrand Mamus heeft schriftelijk laten weten dat sapanhout<lb/>
voor de stuwage absoluut noodzakelijk is, en dat niet meer dan nodig is voor de onderlaag<lb/>
wordt afgescheept. De Jakatrase zijdeteelt gaat moeizaam voort. Men hoopt dat het sluiten<lb/>
van de mijnen in Sukawajana de zijdecultuur in Krawang zal stimuleren,)<lb/>
</note>
<p>
- soo anders de Javanen die als nu van de diensten aan voorsz. bergwerken g’ex-<lb/>
cuseert zijn en overzulks tijds genoeg daartoe hebben door eenige middelen maar te<lb/>
brengen zijn om een preuve daarvan te nemen en hetselve onder hun landaard te introduceeren<lb/>
evenals de culture van den indigo en de cattoene garens, want de leverantie van<lb/>
dese twee laastgemelte producten heeft men den tommagong van dat district, die wij tot<lb/>
encouragement den titul van depattij hebben toegevoegt, ter resolutie van den 8e deser<lb/>
maand weder als bevorens opgelegt ter zaek zijne volckeren alsnu geen pretext hebben<lb/>
om zig daarvan te excuseeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Wegens het veelvuldig vervalsen en invoeren van valse dukaten zijn de plakkaten<lb/>
</note>
<pb n="320" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">vernieuwd. Enkele makelaars uit Mokka hebben anoniem bij G.-G. en Raden een beschuldiging<lb/>
ingediend tegen de Nederlandse residenten , suggererende dat deze residenten met de<lb/>
inkoops- en verkoopsprijzen knoeien ,)<lb/>
</note>
<p rend="indent large">- want alschoon wij de gemelte Mochase bedientens gantsch niet onschuldig houden<lb/>
en veel minder deselve ofte eenige andere dienaren op de buytencomptoiren willen<lb/>
voorspreeken, naardien ons maar al te wel bekend is dat men op de meeste plaatsen nu<lb/>
en dan slegt genoeg te werk gaat, en het particuliere intresse tegens eed en pligt veelmaals<lb/>
prefereerd boven dat van U Edele Hoogagbt., soo moeten wij egter vaststellen, dat dese<lb/>
delatie13 der gemelte makelaars meer uyt haat en nijd tegens voormelte residenten voortkomt,<lb/>
als uyt liefde voor de belangens van de Nederlandse maatschappye.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op 29 januari en 1 februari heeft de commissie voor het onderzoeken van de voorstellen<lb/>
van Wijbrant Blom over de Coromandelse handel aanbevolen de oude handelswijze te<lb/>
handhaven. Op 5 januari is door Adriaan Oostwalt een schriftelijk rapport over Palembang<lb/>
ingediend. Gezien het tekort aan pasmunt in de oostelijke kwartieren is besloten de patriase<lb/>
eis aan pasmunt weer te brengen op
ƒ 100.000 in duiten i.p.v.
ƒ 50.000. De raad extra-ordinaris<lb/>
Jacob Christiaan Pielat zijn , bij zijn vertrek, door de sultans van Ternate en Tidore<lb/>
gouden kettingen en medailles aangeboden. De medailles waren geschonken)<lb/>
</note>
<p>
- als een teeken van hare vergenoeginge over desselvs drie-jarige regeering en<lb/>
van Haer Hooghedens singuliere agtinge voor zijne persoon; ter saeke het tsedert langen<lb/>
tijd naar haar voorgeven zulk een gedistingueerde eerbewijsinge niemand was te beurt<lb/>
gevallen, soo hebben w’ ter resolutie van den lle der gepasseerden maand beslooten Sijn<lb/>
E. dese twee gedenkpenningen te laten behouden, vermits deselve sooseer niet estimabel<lb/>
zijn om haere waarde als wel ten aansien van de eere die voormelte koningen Zijn Ed.<lb/>
in zijn particulier met deselve hebben willen aandoen en dat ook het voormelte geschenk<lb/>
bereyds door gemelte heer Pielat gerecompenseert is uyt zijne particuliere beurse buyten<lb/>
last van de Compagnie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De Raad van Justitie heeft het verzoek tot inhechtenisneming door de advocaat-fiscaal<lb/>
van de kapitein Dirk Tenpesel afgewezen. Het staat Schaghen vrij als particulier een klacht<lb/>
in te dienen. De Raad van Justitie heeft de)<lb/>
</note>
<p rend="indent large">- irreverentie door voormelten Tenpezel aan dese vergaderinge betoond,
<hi rend="emphasis">[aange¬</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">merkt]</hi> als een particuliere verbale injurie van den eenen borger tegens den anderen,<lb/>
hetgeene wij alweder tot ons leetweesen moeten aanhalen als een bewijs hoe weynig men<lb/>
in desen tijd ter harte neemt de eere en het verschuldigde respect van de hooge overigheyt<lb/>
te bewaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Raad van Indië heeft daarop het arrest van Tenpesel laten voortzetten. De zaak<lb/>
Vuyst ,)<lb/>
</note>
<p>
- nu de gevangenen gisterenmorgen op de verschijninge van het laaste verleende<lb/>
termijn van nog 2 maanden, op uytterlijk verstek en paene van nadere dispositie sonder<lb/>
eenige reguard op de nader versogte 4 maanden, genoodsaekt is geworden, nog staande<lb/>
rolle, te moeten andwoorden, en dat de zaek dus door het neemen van contrarie conclusie<lb/>
bij denselven en dat parthijen over en weder voor re- en duplicq hebben gepersisteerd,<lb/>
tot op het termijn van productie is geavanceert, waertoe aan de zijde van den gevangenen<lb/>
<note rend="super">13
<hi>Delatie, verklikking of aanbrenging.</hi><lb/>
</note>
<pb n="321" />
wel een geheel jaar versogt, dog door den regter niet meer verleend is als het ordinaire<lb/>
termijn van 14 dagen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het proces tegen de luitenant Marwits, handlanger van Vuyst, is beëindigd met levenslange<lb/>
verbanning. De Raad van Indië is verbaasd dat deze zaak is afgehandeld vóór die<lb/>
van Vuyst. Op verzoek van de advocaat- fiscaal d.d. 5 februari is Marwits aangehouden<lb/>
voor het proces tegen Vuyst. De Raad van Justitie heeft het verzoek om revisie door de<lb/>
advocaat- fiscaal wegens de vrijlating van de leden van de gewezen Colombose krijgsraad<lb/>
afgewezen. De daggelden voor de leden van de commissies voor de visitatie der schepen<lb/>
op de rede worden op een aparte rekening gesteld. Deze uitgaven bedragen over de laatste<lb/>
zes maanden
ƒ 1661. Schepenen hebben op 2 februari de kapitein der Maleiers in hechtenis<lb/>
genomen,)<lb/>
</note>
<p>
- terzaeke den gemelte Wandella in zijne voorsz. bedieninge als capitein over<lb/>
dese nombreuse natie van geen kleyne aanmerckinge in dese colonie al veel jaren is<lb/>
geweest door zijnen groten aanhang en het vermogen dat zijne opulente middelen hem<lb/>
onder de zijne tewege bragten, waardoor hij dan ook niet minder als zijnen vader, den<lb/>
overleden capitein Wan Abdul Bagus, nu en dan al eens suspect is geraekt, ofte ten<lb/>
minsten althoos in ’t oog gehouden, om te ervaren of zijne demarches geen reeden van<lb/>
quade verdenckingen mogten geven, dog dat is egter de oorsaeke niet, waarom Haar<lb/>
Eerw. denselven althans in hegtenis hebben doen brengen, maar wel veele andere particuliere<lb/>
schelmstukjes die ten zijnen laste werden ingebragt over het suborneeren van<lb/>
valsche getuygen en andere staaltjes van die natuur. Egter naardien het vermogen van<lb/>
desen inlander bekend was, heeft men omtrent de apprehensie van denselven met de<lb/>
vereyschte omsigtigheid te werk gegaan en ook naar dato goede ordre gesteld, soo omtrend<lb/>
het bewaren van zijn huys en goederen tot voorkominge van spolie als ten opsigte van<lb/>
degene die hem aanhangen en iets quaats in den zin hebben mogten, door de vereyschte<lb/>
toesigt soo binnen en buyten dese stad als in de ommelanden, terwijl inmiddens naar een<lb/>
ander subject werd uytgesien aan wien men het subalterne gesag over dese natie met een<lb/>
genoegsaeme gerustheyt soude kunnen toebetrouwen, invoegen het eene en andere indertijd<lb/>
consteeren zal bij onse resolutie van den 2e deser maand, want het is seer noodig in<lb/>
dese colonie alsulcke hoofden te stellen tot onderhoudinge van goede discipline onder de<lb/>
veelerley soorten van natiën en volckeren die in deselve wonen en niet onder den anderen<lb/>
behooren vermengt te worden, mitsgaders zoveele in getal zijn, dat men selvs bijna niet<lb/>
weet uyt hoe grooten quantiteyt van menschen deselve bestaan, voornamentlijk wanneer<lb/>
de wijkmeesters die naar de ordre jaarlijks het getal derselve moeten opneemen in dese<lb/>
recherche soo nonchalant en nalaatig zijn als degene waarvan U Ed. Hoogagtb. indertijd<lb/>
vermeit zullen vinden bij onse resolutie van den 25e januarij passado, dat wij deselve<lb/>
door den landdrost hebben laten aanspreeken over hare gefingeerde en onbesonne opgave,<lb/>
die met die van het voorige jaar in de blocken lettera C. en D. differeerde een getal van<lb/>
10.119 zielen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aan de waagmeester is een verhoging van de tax voor het wegen van een last rijst met<lb/>
de nieuwe daatsen toegestaan; het tarief was een dubbele stuiver en werd een schelling. De<lb/>
vergoeding van de stadsapotheker voor geneesmiddelen voor de zieken in het stadshospitaal<lb/>
van 1 tot Hh stuiver per dag verhoogd. De inkomsten van de heemraden zijn aanzienlijk<lb/>
verhoogd door de rijtuigenbelasting. Inkomsten heemraden 1730/31 13.514 rsd, uitgaven<lb/>
15.763 rsd. Het kapitaal is verminderd tot 36.232 rsd. Dit zal nog meer verminderen door<lb/>
de aanleg van kribben langs de weg aan de Mokervaart van de rivier van Tangerang tot<lb/>
Angké. Het kapitaal van de Nederlandse kerk is gegroeid met 181 rsd; dat van de Maleise<lb/>
</note>
<pb n="322" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">achteruitgegaan met 6024 rsd door het herstel van de Portugese binnenkerk. De kapitalen<lb/>
bedroegen uit. december 1731 50. 670 rsd voor de Nederlandse en 50. 782 rsd voor de Maleise<lb/>
kerk. De inkomsten zijn verminderd)<lb/>
</note>
<p>
- tzedert het afleggen der capitalen, voormaals bij de Compagnie rente gewonnen<lb/>
hebbende, en alsnu nog leeg leggende ten aansien de gemelte kerkmeesters tot nog toe<lb/>
geen occasie gevonden hebben deselve op een secuure wijse weder uyt te leggen en<lb/>
dierhalven ingevolge onse besluyten van den 8e en 22e der gemelte maand januarij permissie<lb/>
hebben erlangd hunne restant capitalen tot 45.000 rds. ieder in ’s Compagnies groote<lb/>
geldcassa ter bewaringe te mogen overgeeven tot tijd en wijle occasie souden gevonden<lb/>
hebben deselve te employeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Mr. Jacob Lakeman benoemd tot eerste schoolopziener en mr. Joan Rudolph Sappius<lb/>
tot censor over de drukkerij , beiden leden van de Raad van Justitie. De scholen vereisten<lb/>
meer toezicht. Er is een nadere explicatie gegeven over de rang van de predikanten bij<lb/>
begrafenissen. Predikanten dienen voorrang te verlenen aan schepenen in functie; resolutie<lb/>
van 25 januari,)<lb/>
</note>
<p>
- want ons was van terzijden berigt dat, onaangesien de voorsz. limitatie van<lb/>
solemneele een genoegsaam onderscheyt denoteert tusschen de eene ofte andere begrafenissen,<lb/>
de gemelte leeraren al egter op alle, sonder onderscheyt, ja tot de geringste<lb/>
incluys, tusschen regeerende en oud-schepenen wierden geplaatst, naar het caprice van<lb/>
degene aan dewelcke de beschickinge van sodanige uytvaarten was gedemandeert, dan<lb/>
wel naar de sinlij kheyt van de aanspreekers die zig alsnog reguleerden na zeker reglement<lb/>
door wijlen den heere Gouverneur-Generaal Christoffel van Swoll beraamt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Catechismussen en andere kerkelijke lectuur in het Maleis mag tegen kostprijs worden<lb/>
verstrekt. Ds. Arnoldus Brands heeft de door ds. Petrus van der Vorm begonnen vertaling<lb/>
van de psalmen in het Maleis voltooid. Verzoek of deze achter de Maleise bijbel mogen<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">worden gedrukt.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De negotieboeken zijn uit. augustus afgesloten met een verlies van
ƒ 989.927.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De lasten bedroegen f 3.567.933, de winsten
ƒ 2.578.005. De oorzaak ligt in de geringere<lb/>
omzet in koopwaar. Winst op koopwaar in 1729/30 f 1.705.403, in 1730/31<lb/>
f 1.491.511).<lb/>
</note>
<p>
De algemeene lasten in een rond jaar ofte de jongst gepasseerde twaalv maanden<lb/>
gerekend van den le september anno 1730 tot den laasten augustus 1731 bedragen tesamen<lb/>
een somma van ƒ 3.567.933,8,12, welk aansienlijk montant, ten lasten der na te noemene<lb/>
reekeninge is verdeelt en afgeschreven:<lb/>
Soldijen voor het verstrekte aan ’s Compagnie’s loontreckende<lb/>
dienaren op reekening van verdiende of nog te<lb/>
verdienen maandgelden aan de hier aan land<lb/>
bescheydene Europeesche ƒ 478.932, 8, -<lb/>
aandezeevaarende „ 217.840,19,12<lb/>
„ „ inlanders, zo militaire als zeevarende „ 32.636,12, 8<lb/>
ƒ 729.410, -, 4<lb/>
Randsoenen ordinair voor de verstrekte<lb/>
aan ’s Compagnie’s Europeese dienaren ƒ 411.153,12, -<lb/>
„ de inlandse militairen „ 2.819, 5, -<lb/>
Oncosten ordinair voor veelerhand gevalle<lb/>
Onkosten extra-ordinair voor als boven<lb/>
ƒ 413.972,17, -<lb/>
ƒ 303.612, 1,12<lb/>
„ 16.836, 4, 8<lb/>
<pb n="323" />
Onkosten van de verstopte grote rivier voor het verstrekte en<lb/>
betaalde aan de inlandse modderaars, item de gedane reparatiën<lb/>
aan de hoofden buyten de boom<lb/>
Onkosten van ’s Compagnie’s paardestal, voor de betaalde en<lb/>
verstrekte voerage etc. ten dienste in die stal, mitsgaders eenige<lb/>
gestorvene paarden<lb/>
't Hospitaal, voor het verstrekte en betaalde ten dienste van ’s<lb/>
Compagnie’s impotente dienaren in dat huys ter genesinge geweest<lb/>
zijnde , buyten de verteerde halve gagiën die in dit jaar<lb/>
ƒ 29.667,6,12monteeren<lb/>
't Collegie van den agtbaren Raad van Justitie voor verscheyde<lb/>
verstreckingen ten dienste van die regtbank<lb/>
Scheepenskamer wegens als boven<lb/>
Equipage van schepen voor ’t verstrekte en afgeschrevene ten<lb/>
lasten deser reecqueninge na aftrek van ƒ 222.807, 16,8 wegens<lb/>
diverse gevallen in die reecqueninge voordeel gebragt<lb/>
Fortificatie voor ’tgeen ten lasten deser reekeninge verbruykt<lb/>
is, benevens een vierendeel van de ongelden der lijfeygenen<lb/>
Timmerage wegens ’t afgegevene uyt cassa voor de reparatie van<lb/>
’s Compagnie’s hospitaal en een vierde part als boven<lb/>
Reekening van Intresse voor betaalde renten boven ’t ontvangene<lb/>
van de Weeskamer ter somma van ƒ 14.688,Schenckagie<lb/>
voor eenige meer gedane dan ontfangene geschenken<lb/>
<lb/>
De algemeene lasten monteeren gesamentlijk<lb/>
Daarentegen bedragen de zuyvere winsten, inkomsten en andere<lb/>
gevallen voordeelen, zoals vervolgens werd aangewesen,<lb/>
namentlijk:<lb/>
de suyvere winsten door den handel ƒ 1.491.511, 8, -<lb/>
inkomsten des koningrijx Jaccatra „ 1.071.812, 3, -<lb/>
confiscatie „ 381, -<lb/>
scheepsvragt, transport en kostgelden „ 14.301, -, -<lb/>
De winsten en voordeelen bedragen tesamen<lb/>
Gesubstraheert van de generale lasten, zo blijkt dat dit hooftcomptoir<lb/>
Batavia al wederom te agteren is geraekt<lb/>
<folio>Fol. 3975r</folio><super>v</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Crediteuren per uit. augustus 1731<lb/>
restanten<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">De effecten van het hoofdkantoor bestaan uit:<lb/>
contanten<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">goud- en zilverwerk<lb/>
juwelen<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">specerijen totaal<lb/>
peper<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">vaderlandse koopwaar<lb/>
Indiase koopwaar<lb/>
diversen<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">ƒ 10.091.765<lb/>
22.165<lb/>
5.415<lb/>
„ 383.228<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">„ 267.985<lb/>
</note>
<p rend="large">„
<hi rend="emphasis">679.324</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic right">„ 5 375.187<lb/>
17.704<lb/>
</note>
<p rend="large">„ 14.017,12, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">* 22.774, 5, -<lb/>
</p>
<p rend="large">„ 39.881,19,12<lb/>
</p>
<p rend="large right">7.242,11, -<lb/>
</p>
<p rend="large">* 26.142, 9, -<lb/>
</p>
<p rend="large">„ 1.740.323,16, 8<lb/>
</p>
<p rend="large">„ 27.396, 6, -<lb/>
</p>
<p rend="large">„ 33.233, — , —<lb/>
</p>
<p rend="large">„ 192.758,12, 8<lb/>
</p>
<p rend="large right"><und>331,13, -</und><lb/>
ƒ 3.567.933, 8,12<lb/>
</p>
<p rend="large">ƒ 2.578.005,11, -<lb/>
</p>
<p rend="large">ƒ 989.927,17,12<lb/>
ƒ
<hi rend="emphasis">5.218.482</hi><lb/>
</p>
<pb n="324" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">uitrustingsgoederen<lb/>
debiteuren<lb/>
</note>
<p rend="large">ƒ
<hi rend="emphasis">23.304.330</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">5.967.698<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">493.854<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Hiertegenover crediteuren: geleende geld<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right large">crediteuren<lb/>
</note>
<p rend="large">ƒ
<hi rend="emphasis">4.540.100</hi><lb/>
„
<hi rend="emphasis">678.381</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De inkomsten van Jakatra zijn 357.270 rsd. Deze bestonden uit inkomende licenten<lb/>
28.417 rsd , uitgaande licenten 16.980 rsd , gezamenlijke pachten 267.461 rsd , rechten verkoop<lb/>
huizen en land 32.970 rsd; bestiaal 894 rsd, zegel 10.111 rsd, padi tienden 208 rsd,<lb/>
koffie 56 rsd, loodpenningen verstrekt aan inlanders 678 rsd. Hier gaat af 508 rsd voor het<lb/>
maken van een nieuwe kraal op de publieke marktplaats voor de verkoop van vee uit de<lb/>
bovenlanden. De O ostrust is na een moeilijke reis als enig schip uit Nederland aangekomen,<lb/>
met veel zieken aan boord. De Slot Aldegonda, die tegelijk met de O os trust is vertrokken<lb/>
van de Kaap, is nog niet gearriveerd. Daarom is de Haften als vijfde retourschip aangewezen.<lb/>
Bij gebrek aan scheepsruimte kon geen theeschip worden aangewezen. De Jacoba, ’s Heer<lb/>
Arendskerke en Maria Adriana van Ceylon hebben de Kaap reeds bezeild. De vier op 28<lb/>
december vertrokken retourschepen hebben Straat Sunda op 25 januari zonder moeilijkheden<lb/>
verlaten. Met de vijf retourschepen van februari gaan twee kinderen over, en vijf deserteurs<lb/>
van de Oostendenaren. Het verte k is vertraagd door slecht weer. Aan het op deposito<lb/>
gestelde kapitaal van de wezen is in 1731 een bedrag van 6552 rsd voor de Compagnie<lb/>
overgehouden. Er is 28.904 rsd op 10 wissels gestort voor patria.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De waarde van de retourlading bedraagt f 1.130.213 waarvan
ƒ 711.482 aan Bengaalse<lb/>
goederen;
ƒ 396. 488 uit Batavia aan katoen, ebbehout, indigo, peper, poedersuiker, salpeter,<lb/>
sapanhout en tin. Verder aan ballast in de vorm van geschut voor
ƒ 22.159).<lb/>
</note>
<p>
Nu volgd ijder bodems inladinge als<lb/>
per ’t schip Haaften ƒ 239.965, 8, -<lb/>
„ „ „ Blijdorp ƒ 348.563,10 -<lb/>
40851bsappanhoutBima’sinaanreek. „ 83, 6, 8<lb/>
„ 348.646,16, 8<lb/>
voor Amsterdam<lb/>
{<lb/>
voor Zeeland ’t schip Sorgwijk<lb/>
voor Delft „ Crooswijk<lb/>
voor Rotterdam „ Crooswijk<lb/>
voor Hoorn „ De Buys<lb/>
voorEnkhuysen „ De Buys<lb/>
Sommeerd als vooren<lb/>
ƒ 588.612, 4, 8<lb/>
„ 176.391, 2, 8<lb/>
„ 147.267, 2, 8<lb/>
„ 35.750, 2, 8<lb/>
„ 119.002, 7, 8<lb/>
„ 63.190,10, 8<lb/>
ƒ 1.130.213, 9, 8<lb/>
</p>

</body>
</teiTrim>