<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="344"/>
<meta key="pid" value="INT_2d64a29b-e9a5-3d04-8a12-1684e09573f1"/>
<meta key="seq" value=""/>
<meta key="title" value="Generale Missiven Dirk van Cloon 1732-1735"/>
</header>
<body>

<pb n="344" />
<p rend="large bold">Dirk van Cloon, 25 oktober 1732 - 1 januari 1735<lb/>
</p>
<head rend="large">I. DIRK VAN CLOON, WIJBRANT BLOM, JOAN EVERARD VAN DER<lb/>
SCHUER, MICHIEL WESTPALM, JOAN FRANgOIS DE WITTE VAN SCHOOTEN,<lb/>
HERMAN VAN BAYEN, ADRIAAN OOSTWALT, ADRIAAN VALCKENIER,<lb/>
JOAN PAUL SCHAGHEN, ABRAHAM PATRAS EN JOHANNES THEDENS,<lb/>
BATAVIA 25 oktober 1732.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2097, VOC 2205,fol. 12-331.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large right"><hi rend="emphasis">(In het afgelopen seizoen zijn van Batavia en Ceylon 26 retourschepen vertrokken</hi> ,<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">behalve de Delfland en Blijdorp<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">waren alle reeds op 5 juni aan de Kaap aangeweest. Gear-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">riveerd zijn)<lb/>
</note>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
’T Huys te Marquette<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
opden 11 april,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’T Wapen van Hoorn<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 7 may.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Proost wijk<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 10 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
’T Duifje<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 27 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Haemstede ^<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Heynkensant ≥<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 28 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Schuytwijk
'<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Rijxdorff<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ lljunij,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
T Huys te Vlotter<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 20 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Pallas<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 9 julij.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Den Dam<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 20 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Castoren Pollux<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 22 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
De Ketel<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 24 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Gaasperdam \<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Adrichem ≥<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 25 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Cornelia
'<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
’T Casteel van Woerden<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 1 augustus.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Loosdregt \<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Beekvliet ≥<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 6 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Westerdijxhorn J<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell>
</row>
<row><cell>
Westcapelle<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 14 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Steenhoven<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 1 september,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Meyenburg<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 9 dito.<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
Commerrust<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
„ „ 28 dito,<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="large indent">uytmaekende een getal van 24 en daaronder de thien kielen dewelcke aan de equipagie<lb/>
voor den jaere 1730/31 nog quamen te manqueeren, buyten de scheepen Meermond,<lb/>
Maria Adriana, ’S Heeren Arendskerke en de Jacoba, die voor Ceylon gedestineert geweest<lb/>
en aldaer behouden, hoewel niet seer voorspoedig zijn aangekomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De meeste schepen waren in een goede toestand
, behalve de Huis de Vlotter en de<lb/>
Rijksdorp die tezamen 376 man hebben verloren. Uit patria worden 18 schepen verwacht<lb/>
van de nieuwe bezending en 3 voor China. Het theeschip Knapenburg heeft Straat Sunda<lb/>
op 17 juni gepasseerd
, de Iepenrode en Anna Catharina zijn voor Bantam gesignaleerd.<lb/>
</note>
<pb n="345" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Elf schepen zijn aangewezen voor de eerste retourzending , n.l. )<lb/>
</note>
<p>
- voor de praesidiale kamer tot Amsterdam Loosdregt, Gaasperdam, Beekvliet<lb/>
en Purmerlust,<lb/>
voor de kamer tot Middelburg in Zeeland Everswaard en Steenhoven,<lb/>
voor de kamer tot Delft Adrichem,<lb/>
voor de kamer tot Rotterdam De Ketel,<lb/>
voor de kamer tot Hoorn Meerlust,<lb/>
voor de kamer tot Enkhuysen ’T Casteel van Woerden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Oostrust, Wickenburg, Schuitwijk en Meermond aangewezen om via Ceylon de<lb/>
retourvaart te ondernemen. De brieven d.d. 14 september , 9 oktober en 2 november, verzon -<lb/>
den per Haamstede , Duifje en Castor en Pollux , met de patriase eis en aparte brief aan Van<lb/>
Cloon en Westpalm , zijn ontvangen).<lb/>
</note>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Brief d.d. 26 mei ontvangen op 12 juni per Doornik en Boekenrode; de lading t. w. v.<lb/>
f 133.243 bestond uit sassafras, oliën en 422,276 Ib kruidnagels, de gehele oogst. Ondanks<lb/>
de lagere productie op Saparua door de zware regen en daarop volgende hitte is de totale<lb/>
oogst 100.000 Ib groter. Men hoopt dat op de vergrote oogst een grotere omzet in lijnwaden<lb/>
zal volgen. De verlaging van de prijs der kleden had geen effect gehad en was weer ongedaan<lb/>
gemaakt. De overige cultures geven weinig hoop. Voor het indigomaken worden op Java<lb/>
twee personen gezocht om op Amboina eveneens dat werk te doen. De voorschriften uit<lb/>
patria aangaande de koffiecultuur worden uitgevoerd. Voorstel)<lb/>
</note>
<p>
- of het niet best soude weesen dat voortaan de dranken die alhier zuur en bedur-<lb/>
ven werden aangebracht onder het opsigt van expresse gecommitteerdens wierden in zee<lb/>
gestort in plaatse van deselve, gelijk als tot nog toe is geschied, te verkopen ter ontwijckinge<lb/>
van de meenigvuldige ziektens en ongemacken, die door het overtollig gebruyk derselve<lb/>
ter zaeke van de groote hitte en daeruyt profuleerende graagte na lavenis veroorsaekt<lb/>
werden onder den gemeenen man tot praejuditie van den dienst, sonder dat den verkoop<lb/>
derselve de Compagnie eenige naamwaerdig voordeel toebrengt; dewijl deselve gemeenlijk<lb/>
voor seer geringe prijsen bij de tappers en andere persoonen van diergelijcke conditie<lb/>
werden aangeslagen en door middelen, die niet minder schadelijk zijn, smaekelijk gemaekt;<lb/>
gelijk dat in 't brede bij onse resolutie van 23 junij werd aangeweesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De hongitocht langs Zuid-Ceram was in 14 dagen volbracht op 20 oktober. In Luhu<lb/>
en Hennetello 19.317 en op de ,, ongepermitteerde ” plaatsen 7191 kruidnagelbomen ontdekt).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Alhoewel de gewoone bekruyssingen langs de noord- en zuydcust van Ceram ingevolge<lb/>
de ordre niet werden versuymt en jongst ook weder zijn in ’t werk gesteld, zo schijnen<lb/>
deselve egter van dat effect niet te kunnen weesen als dat wel was te wenschen. Want het<lb/>
swerven der Maccassaren en andere vreemdelingen blijft nog even sterk in swang gaan,<lb/>
gelijk dat is af te neemen uyt de verschijninge van 30 opgeboeyde orembays met Badjolauwers<lb/>
omtrent de eylanden Papoeti Lalatoe, die onder het gebied van den koning van<lb/>
Goa contrarie zijne betuyging vermeld staende bij den brief der Maccassaarse ministers<lb/>
de dato 3 may laastleeden, waarvan in desen onder dat cappittel nader vermaan zal werden<lb/>
gedaan volgens haere opgave gehoorden en naar de noordcust van Ceram waren overgestooken;<lb/>
dog door de pantchiallang Het Woelwater in zijn kruystogt, geduurt hebbende<lb/>
van den 2e februarij tot den 15e april deeses jaars, alsoomin als eenige andere hadde<lb/>
kunnen ontdekt werden.<lb/>
</p>
<pb n="346" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De pantjalang Zeeworm aangewezen voor een patrouille op 24 april.<lb/>
</note>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De patrouille naar de Zuidoostereilanden door de pantjalang Kisser en de sloep Bierkan<lb/>
is teleurstellend verlopen)<lb/>
</note>
<p>
- ter zaeke die swervers hoe langer hoe meer in getal komen toe te neemen en<lb/>
bovendien in haere onderneeminge door sommige inlanders werden gesecundeert, uytwijsens<lb/>
het voorgevallene met de bewoonders van de negorijen Wanlay en Krey, die zig aan<lb/>
het interdict tegens den verkoop van schildpadshoorn en paarlmoerschelpen niet steurden,<lb/>
maer gedreygt hadden de Macassaren bij attacque te sullen bijspringen onder een betuyging<lb/>
dat haar aan de Compagnie niet gelegen lag, dewijl deselve voor de gemelte wharen<lb/>
eens sooveel geld gaven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van Banda zijn te Batavia gearriveerd met brieven d.d. 27 mei en 17 augustus op 12<lb/>
juni en 3 september de schepen Hogenes , Purmerlust, Patmos en Olijftak; lading 162.851<lb/>
Ib foelie, 680.449 Ib nootmuskaat, 12.200 stuks geconfijte muskaatnoten en 3335 Ib was,<lb/>
ter waarde van
ƒ 137.959. Goede vooruitzichten voor de nootmuskaatoogst, voor het ophalen<lb/>
waarvan drie schepen worden gevraagd. Het financiëel resultaat van dit gouvernement<lb/>
is
ƒ 3358 minder dan in 1729/30. Slechte vooruitzichten voor de kledenhandel door)<lb/>
</note>
<p>
- het toeneemend gebrek van geld onder de burgers en ingesetenen, waardoor<lb/>
de vaart en handel voor een groot gedeelte gestremt blijft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Winst op dranken en koffiebonen hoger. Alle niet verkoopbare waren moeten worden<lb/>
teruggezonden overeenkomstig de brief van Heren XVII d.d. 15 september 1730. N.a.v.<lb/>
de tekorten aan hout op het schip Kockengen in 1729 is besloten)<lb/>
</note>
<p>
- om voortaan de houtwerken die in sodanige en andere gevallen werden vermist<lb/>
sonder dat de oorsaak van dien met deugdelijke bewijsen en verklaringen kan aangetoond<lb/>
werden, evenals de goenij door degeene die het incumbeert met 2 capitalen advans te<lb/>
doen vergoeden, buyten een verdere arbitrale correctie bij ontdeckinge van fraudes.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Gouverneur David van Eps op 5 maart 1732 overleden ; voorlopig is het bestuur<lb/>
opgedragen aan de secunde Nicolaas Nicolai.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Sinds 14 februari is vandaar niets meer vernomen. De extirpatie blijft een onderwerp<lb/>
van voortdurende zorg. De schulden van de inheemse vorsten op Gorontalo zijn vereffend.<lb/>
De bekruisiging van de bocht van Tomini blijft hoogst noodzakelijk. De goudhandel wordt<lb/>
aangemoedigd ter vergroting van de omzet in kleden en rijst. Heren XVII achten de vooruitzichten<lb/>
nog niet voldoende om er een permanente stenen versterking op te richten. Een<lb/>
klein aantal militairen is genoeg om de Makassaren te weren. Vanwege de opdracht de<lb/>
goudmijnen op Sumatras Westkust te heropenen is besloten de goudexploratie op Amboina<lb/>
en te Makassar te staken. Te Makassar zal zij te gelegener tijd worden hervat. De sluiting<lb/>
van de mijnen te Sukawajana is reeds gemeld op 22 november 1731. Verdediging van het<lb/>
besluit J. C. Pielat naar Batavia op te roepen. Zijn vervanger Elias de Haeze heeft grote<lb/>
kennis van de oostelijke gewesten,)<lb/>
</note>
<p>
- maer het is ook allesints met de regtmatigheyt van U Ed. Hoogagtb. en derselver<lb/>
dienst overeenstemmende dat de bequame en ervarene dienaren ter plaatse harer residentie<lb/>
voor andere geprefereert werden, sooals dat altijd door ons na vermogen is geobserveert<lb/>
<pb n="347" />
geworden, dog dat somwijlen eenige die tot de één of ander bediening de naaste schijnen<lb/>
te weesen voorbij worden gegaan en recours genomen tot degene die alhier aan handen<lb/>
danwel op andere comptoiren bescheyden zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 13 september is de Middelwoud van Ternate over Bima te Batavia aangekomen.<lb/>
Lading
<hi rend="small-caps">215I97/3óo</hi> reaal goud,
<hi rend="emphasis">458</hi> Ib karet ,
<hi rend="emphasis">1000</hi> bossen lont,
<hi rend="emphasis">3500</hi> pikol sapanhout en een<lb/>
brief d.d.
<hi rend="emphasis">20</hi> juni. Van Cloon en Patras hebben een rapport opgesteld over de goudmijnen;<lb/>
Pielat was door zijn vertrek naar Ceylon op
<hi rend="emphasis">4</hi> oktober verhinderd hieraan mee te werken.<lb/>
De overleden vorst van Batjan is opgevolgd door de gugugu Hamadja, echte kleinzoon van<lb/>
de koning Alaudin. Goede rijstoogst, ook Amboina en Banda kunnen gedeeltelijk worden<lb/>
voorzien. Van andere gewassen hoeft men niets te verwachten. Hoop op ruimere aanvoer<lb/>
van was zodra de handelaren uit Mindanao komen, nu de prijs is verhoogd tot 22 rsd per<lb/>
pikol. In de vulkaan heeft men)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- op den 16e mey des avonds tusschen 10 en 11 uuren een geweldig gedruys vernomen<lb/>
met uytwerping van een grote quantiteyt assche, dewelke tot op de ter rheede leggende<lb/>
schepen en vaartuygen in meenigte was nedergestort, terwijl een ongemeene dicke<lb/>
evaporatie van rook uyt dien berg dagelijks zig quam te vertoonen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het jacht D'Uno wordt voor reparatie naar Batavia gezonden.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Brief d.d.
<hi rend="emphasis">28</hi> mei van Bima met het schip Anna Maria dat
<hi rend="emphasis">2267</hi> pikol sapanhout en<lb/>
<hi rend="emphasis">14</hi> last katjangs aanvoerde ter waarde van f
<hi rend="emphasis">6419.</hi> Brieven van Makassar d.d.
<hi rend="emphasis">12</hi> april en<lb/>
<hi rend="emphasis">23</hi> mei. De secunde Roel is op
<hi rend="emphasis">25</hi> april overleden. De Bimase erfprins Bumi Partiga heeft<lb/>
als opvolger van zijn vader de contracten bezworen. De verkiezing van een nieuwe vorst<lb/>
in Dompo is uitgesteld wegens geschillen tussen de rijksgroten over de pretendenten Ali<lb/>
Akbar en Kamal Udin die geen van beiden geschikt schijnen te zijn. De Bonische groten<lb/>
zetten op slinkse wijze de ongeoorloofde scheepvaart voort. Hiertegen dient krachtiger dan<lb/>
tot nu toe te worden opgetreden, waarmee door de aanhouding)<lb/>
</note>
<p>
- van de 3 particuliere vaartuygen, dewelke den Bonijsen rijksbestierder onder<lb/>
een gepretexeert transport van een brief zijner koninginne naar Banjermassing sonder<lb/>
visitatie en passen hadde getragt te versenden, geen oneygen begin is gemaekt; alschoon<lb/>
het hoff voorzoverre het schijnt in de voldoening der bedongen conditiën, waerop de<lb/>
largatie derselve op de iterative instantiën van de afgesondene dier vorstinne was toegestaan,<lb/>
niet veel zin schijnt te hebben.<lb/>
</p>
<p>
Den koning van Goa schijnt in zijn uytterlijcke drift tegens de zeerovers en swervers<lb/>
nogal te continueeren, dog of eygen intrest niet wel is de voornaemste oorsaek en hij<lb/>
alleenlijk bedoelt den eygendom van Passir en Coete door vernesteling van den berugten<lb/>
Aroe Sinkang - is in ’t geheel niet buyten apparentie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Bij wijze van proef zal met de koning een gezamenlijke aanval op de zeerovers worden<lb/>
ondernomen)<lb/>
</note>
<p>
- in sooverre dat dien vorst zig wil verbinden alle de conquesten aan onse dispositie<lb/>
te sullen overlaten, want alsdan zoude de grootste swarigheyt die daarin resideert weesen<lb/>
uyt den weg geruymt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Voor middelen ter verhoging van de winsten wordt verwezen naar het antwoord op<lb/>
</note>
<pb n="348" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">de brief van Heren XVII d.d. 15 september 1730. N.a.v. de klachten over onjuiste maatbekers<lb/>
is op 23 juni besloten)<lb/>
</note>
<p>
- om de scheepen voortaan twee gelijke maten versegelt mede te geven ten fine<lb/>
met eene derselve hare ladinge aan boord uyt te leveren en met de andere door de<lb/>
pakhuysmeesters aan de wal te laten ontfangen, onder een qualificatie voor de laatste om<lb/>
zodanigen maat bijaldien iets kleynder ofte bevonden mogte werden minder in te houden<lb/>
ter voorkominge van schade tot employ bij verkoop of verstreckinge aan te houden en<lb/>
d’oude in dien gevalle wel besorgt en versegelt ons toe te senden. Want hierdoor sijn wij<lb/>
van gedagten dat alle verdere klagten en querellen, die, niettegenstaande de prompte<lb/>
executie van U Ed. Hoogagtb. ordre van den 20e julij 1726 over de uytleveringen der<lb/>
ladingen, telkens opborrelen, sullen voorgekomen en ook in den aanstaande ontweeken<lb/>
werden zodanige schadelijcke disputen als over dit subject voor den Raad van Justitie<lb/>
deses casteels hebben geventileert en gedecideert zijn geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Amsterdam en Vaderland Getrouw zijn naar Makassar gezonden om 350 last rijst<lb/>
voor Banda af te halen
, hoewel één schip voldoende was geweest , ter spreiding van het<lb/>
risico en opdat Banda tijdig zou worden voorzien van de gevraagde goederen. Willem van<lb/>
Duyvenvoorde wordt aangesteld als resident van Bima, zodra zijn plaats op de patrouilleschepen<lb/>
op een behoorlijke wijze kan worden vervuld.<lb/>
</note>
<subhead>Bandjarmasin<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 26 juni zijn de residenten Pieter van der Snippe en Carel Braine met de Lange rak,<lb/>
Bergwerker en Onbeschaamdheid via Semarang teruggekeerd. Op 29 mei is de Westfriesland<lb/>
teruggekeerd. Totale inkoop peper 742.310 Ib, een achteruitgang met 2631 pikol sinds twee<lb/>
jaar. Geen hoop op verbetering van de aanvoer)<lb/>
</note>
<p>
- soo lange de regering in den tegenwoordigen toestand en den vorst onmagtig<lb/>
blijft d’E. Compagnie van zijn bevel tot preferentie boven alle andere te doen profiteeren,<lb/>
want hieraan dunkt het ons voor het grootste gedeelte te haperen en daardoor veroorzaekt<lb/>
te weesen dat den voormelte bodem en vaartuygen niet boven de 276.834 lb hebben<lb/>
medegebragt, mits de aankomste van 3 Chineese joncken die bij den inlander om de<lb/>
meerderen prijs van 5V4 tot 5V2 reaal het picol den voorrang hadden gekregen, sonder dat<lb/>
zulx hadde kunnen belet werden of ooyt zal weesen te verhinderen dan door de extructie<lb/>
van een vastigheyt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er is geen rekening en verantwoording afgelegd over de meegebrachte contanten,<lb/>
daar de koopman Van der Snippe kort na zijn aankomst is gevlucht. Er ontbreken ruim<lb/>
13.000 realen. Er is een premie gesteld van 100 dukaten op zijn uitlevering. De secunde<lb/>
Braine zal door de advocaat- fiscaal worden aangesproken.<lb/>
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Valk is op 21 februari derwaarts vertrokken met goederen t.w.v.
ƒ 17.569 en op<lb/>
15 maart aangekomen. Brief d.d. 18 mei door de burger Dominicus Macquelijn op 12 juni<lb/>
gebracht. Op een gestrande sloep van de Portugese gouverneur van Lifao zijn drie in 1727<lb/>
gedeserteerde Nederlanders aangehouden. De negotieboeken van 1 728/29 zijn bijgewerkt).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Verleent conces aan 2 dienaren tot het aangaan van een huwelijk met inlandse vrouwen<lb/>
ter bevolcking van deze en meer andere residentiën , alwaar zulx plaats kan hebben .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het opperhoofd Anthony Hurt is teruggeroepen naar Batavia wegens een slepende<lb/>
ziekte die hem het werken onmogelijk maakte; 26 mei overleed hij hieraan.<lb/>
</note>
<pb n="349" />
<subhead>Palembang en Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het nieuwe opperhoofd Walter Christiaan Kruger op 16 april met de Arend derwaarts<lb/>
vertrokken met geld en goederen t. w. v.
ƒ 103.622 voor Palembang en
ƒ 39.020 voor Djambi.<lb/>
Abraham Roos, het gewezen opperhoofd, is te Batavia aangekomen. Palembang is rustig.<lb/>
Met twaalf inheemse schepen is 1.535.493 Ib zwarte en 40.505 Ib witte peper te Batavia<lb/>
aangebracht. Voor het afhalen van het restant (231.434 Ib zwarte en 63.805 Ib witte peper)<lb/>
is op 25 augustus Den Dam vertrokken. Dit is hard nodig wegens de moeizame inzameling<lb/>
te Bantam. Dat Djambi weinig oplevert)<lb/>
</note>
<p>
- meenen wij dat de ondervindinge sedert veele jaren genoegsaam heeft aange-<lb/>
toont en meteenen dat daarvan en den verthier der goederen in de advisen uyt dese<lb/>
residentie voornamentlijk in de laatste jaren een opheff is gemaeckt, die de uytkomste<lb/>
van zaeken in geenen deele heeft beantdwoord.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Er is slechts 976 Ib witte peper ingezameld. Op 1 september brieven verzonden aan<lb/>
de sultan Astra Ingalaga en de pangerangs Nata Mankunegara, Purbanagara en Aria Mankunegara.<lb/>
<lb/>
</note>
<p>SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op grond van de opdracht uit patria om Siam te verlaten als er geen verbetering in de<lb/>
handel komt, is besloten het personeel opdracht te geven zich klaar te maken voor een direct<lb/>
vertrek. Men is hiertoe gekomen door)<lb/>
</note>
<p>
- een vermeerdering der hofschulden en aangroey der lasten door dagelijks toe-<lb/>
neemende vexatiën, verkortinge harer voorregten omtrent den privativen thinhandel en<lb/>
het opdringen van een excessive quantiteyt sappanhout, tot deselve zo niet erger conditie<lb/>
al gaandeweg is gebragt geworden als men verseerde in den jare 1705. Goedgevonden<lb/>
zig sooverre mogelijk is in staat te stellen om op den ontfang van U Ed. Hoogagtb. nadere<lb/>
ordre van daar te kunnen opkramen en ten dien eynde contrarie het sentiment van den<lb/>
heer Raad ordinaris Wijbrand Blom conform zijn preliminair schriftelijk advis, dat desen<lb/>
tot speculatie van U Ed. Hoogagtb. is versellende en van een toegesegde formeele deductie<lb/>
ter aantooninge dat men den handel te dier plaatse na Zijn Ed. gedagten noodsaekelijk<lb/>
diende aan te houden, staat gevolgt te werden op den jongsten eysch der bedientens,<lb/>
buyten 1500 rds. aan kopere duyten in stede van de versogte pitjes door den oija berkelang<lb/>
om aldaar tegens 144 stuks voor een Siamse tical uytgegeven te werden, niet meer af te<lb/>
steeken als hetgeene tot de dagelijkse huyshouding voor de dienaren van U Ed. Hoogagtb.<lb/>
noodsaekelijk wierd geoordeelt en van hier ten bedrage van ƒ 15.149,19,- op den 2e<lb/>
augustus is derwaarts gesonden met het schip Boekenroode, nadat op den 20e junij bevoorens<lb/>
met de gevorderde goederen en benodigtheden voor Ligoor tot een montant van<lb/>
ƒ 1695,8,8 over dat comptoir was vooraf vertrocken de fluyt Het Noorderquartier. Want<lb/>
contanten of coopmanschappen volgens de expresse begeerte van het hoff derwaarts te<lb/>
senden in een tijd dat ’s Compagnies staat aldaar nog wel vier thonnen schats quam te<lb/>
bedragen en daeronder gevonden wierd een montant van ƒ 40.000 aan coopmanschappen,<lb/>
die volgens het laatste schrijvens der bedientens van den 28e september jongstleden bij<lb/>
de pakhuysen onverkoft waren gebleven en dienvolgende voor genoegsaam konden werden<lb/>
aangesien om het daarmede rond te schieten, scheen na onse gedagten ten eenenmaal<lb/>
ongeraden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De voorraad sapanhout bestaat reeds uit zes scheepsladingen. Als voordeel hierbij<lb/>
kan gelden dat de prijs voor de Compagnie niet nadelig is. De phra-klang is voortdurend<lb/>
doende de Compagnie te dwarsbomen. Men heeft hem bekend gemaakt eventueel de handel<lb/>
</note>
<pb n="350" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">te zullen staken. Bij een eventueel opbreken moet de reactie van het hof nauwkeurig worden<lb/>
bestudeerd. Bij de verevening van de rekening met de vorst zal moeilijk sapanhout geweigerd<lb/>
kunnen worden)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- dewijl den Siammer, evenals de andere inlanders, van de eens ingevoerde methode<lb/>
een wet maakt en daervan niet is af te brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Wegens de slechte kwaliteit zal geen geconfijte gember meer in Siam worden ingekocht ,<lb/>
maar in plaats daarvan op Java. Brief van het hof d.d. 20 januari over een vermiste jonk<lb/>
ontvangen op 20 april.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Ondanks de moeizame handel en geringe winsten is het voorstel van de beambten,<lb/>
voortaan de kleden op monster te verkopen, door Batavia afgewezen. De strekking van de<lb/>
brief van Heren XVII, dat bij een zo lage winst de Compagnie de handel onverschillig laat,<lb/>
zal de Japanners worden meegedeeld. Op 1 juni zijn de Huis te Marquette en de Landskroon<lb/>
met een lading t.w.v. f 734.578 naar Japan vertrokken. Om de keizer te ,,cajoleren ” zijn<lb/>
hem 6 kalkoenen en 2 kurassen geschonken. Tot opperhoofd is benoemd Hendrik van der<lb/>
Bel. De schepen zijn gemachtigd)<lb/>
</note>
<p>
- om evenals bevorens tusschen de Paracelles en de kusten van Tsoompa en Cochin<lb/>
China dan wel beoosten deselve, na het voorbeeld van alle Europeese natiën en selvs ’s<lb/>
Compagnies scheepen die direct uyt Nederland na China werden gedepecheert, de route<lb/>
te neemen. Want alschoon dit laatste vaarwater, als ruym en onbelemmert zijnde, schijnt<lb/>
geprefereert te moeten werden boven de engte van den eerstgemelten weg, waerdoor bij<lb/>
ontmoeting van rouw weir bijna geen ruymte of drift ter warelt is, soo heeft men egter<lb/>
geen reden gevonden om daaromtrent een te nauwe bepaeling te maeken en het gewoone<lb/>
vaarwater finaal af te keuren.<lb/>
Malakka<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Geen nader bericht sinds 14 februari. De Hogenes en Haasje zijn derwaarts gezonden<lb/>
met 35.000 rsd aan ducatons, ropias, pasmunt en koperen duiten voor de inkoop van de<lb/>
gevraagde 300.000 Ib tin. De prijs mag tot 40 rsd per bahar van 375 Ib belopen. Verder<lb/>
verzonden naar Malakka o.a. 300 baal kaneel. Het is de vraag of door het afschaffen van<lb/>
het havengeld een grotere omzet in specerijen kan worden bereikt. Er zal advies worden<lb/>
ingewonnen bij de oud-gouverneur van Malakka Van Suchtelen)<lb/>
</note>
<p>
- en de tegenwoordige ministers, aan dewelcke en degeene die het gebied voerden<lb/>
op zodanige plaatsen daar de Compagnie eygen landen heeft, zo in voldoeninge van U<lb/>
Ed. Hoogagtb. speciaal requisit onder dit hoofdstuk als derselver verderen aandrang<lb/>
onder de materie van Cormandel en meer andere comptoiren tot het uytgeven van de<lb/>
leedig leggende landen aan bequaeme coloniers ter besaayinge en beplantinge - tot<lb/>
verbeteringen van ’s Compagies finantiën en ontwijckinge van sodanigen schaarsheyt van<lb/>
rijs en verdere levensmiddelen als men somwijlen bij ontstentenisse van het vereyschte<lb/>
ontzet door een schraal gewasch ten desen eylande op Malacca en elders onderhevig raekt.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 82r-83r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Alle kantoren is opgedragen een overzicht te geven van de voorradige equipagegoede-<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">ren).<lb/>
</note>
<subhead>Westkust van Sumatra<lb/>
</subhead>
<p>
De verschillen tusschen de Toedjoe Cottas en de berg-ponghoulos over de gepleegde<lb/>
<pb n="351" />
aan 3 der laatste nogal bleven continueeren en die van Payang Pauw en Cotta Tenga met<lb/>
den anderen over den eygendom van eenige padijvelden waren in de war geraekt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(In zes maanden
ƒ 88.129 winst; brief d.d. 4 april ontvangen 26 april per Hoop , die<lb/>
tevens 2859 taël goud, 250 Ib kamfer, 64.500 Ib benzoë, t.w.v.
ƒ 199.026 aanbracht. Bij<lb/>
resolutie van 15 april is de opperkoopman Willem Maurits Bruijninck aangewezen als<lb/>
commissaris voor de Salidase goudmijnen, tot secunde is benoemd de essayeur koopman<lb/>
Johan Andries Bollman, derde persoon is de ,, bergwerker" , koopman Andries Broekman.<lb/>
Toegevoegd zijn nog twee onderkooplieden) .<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Een nauwkeurige enqueste heeft men haar ten hoogsten aanbevolen en vooral gelast<lb/>
ondersoek te doen na een zekere nieuwe goudader dewelcke in het landschap Mangialo<lb/>
O.Z.O. en drie dagreysens landwaartsin gelegen van Padang ontdekt zoude weesen en<lb/>
volgens het vertoonde monster, aan den afgetreden heere Gouverneur-Generaal mr. Diderik<lb/>
Durven door den presenten gesaghebber Fredrik Hendrik Mumme toegesonden,<lb/>
van sodanigen rijkdom dat genoegsaam uyt massief goud moet bestaan.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">Oversulx is bij ons ook verstaan, in geselschap van degeene die jongst door U Ed.<lb/>
Hoogagtb. zijn uytgesonden en sommige liefhebbers uyt de zeevaart en militie die haar<lb/>
daartoe hebben aangeboden derwaarts te laten overgaan de bergwerkers die van Soccawajana<lb/>
zijn opgekomen, nadat daaruyt de onbequame door voormelte Bollman waren<lb/>
uytgeschoten, buyten 100 mans- en 25 vrouweslaven, benevens nog 50 militairen onder<lb/>
een vaandrig en verdere officieren tot decking van de arbeyders en bewaring van ’s Compagnies<lb/>
effecten en goederen tegens den roof- en moordlust van den inlander. Voorts<lb/>
heeft men ordre gegeven om ter plaatse, alwaar dit werk staat aangevangen te werden,<lb/>
tot huysvesting en berging van mensschen en goederen vooreerst te extrueeren bamboese<lb/>
wooningen met daeken van riet en adap, gelijk voor het grootste gedeelte zijn geweest<lb/>
degeene dewelcke aan de mijnwercken bevorens hebben gestaan en na de jongste opbrake<lb/>
door ongeluk zijn afgebrand. Want daartoe de benodigde balcken en planken van hier te<lb/>
voldoen, is men buyten staat en onses bedunkens bovendien niet ongeraden geweest de<lb/>
extructie van gebouwen van meerder omslag en onkosten uyt te stellen totdat men wegens<lb/>
de voortgang van dat werk nader berigt zal hebben ingekregen, wanneer men haar, des<lb/>
noodsaekelijk zijnde, van het benodigde verder zal kunnen voorsien en den opbouw van<lb/>
gedagte woningen althans volbragt werden door inlanders, die daertoe voor een redelijk<lb/>
dagloon volgens onse verleende qualificatie sullen aangenomen, dog niet langer mogen<lb/>
in den dienst aangehouden werden als tot de aankomste der lijfeygenen; die na alle<lb/>
gedagten in dit najaar aldaar van Madagaskar staan aangebragt te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De slaven zullen met de Herstelling en de Binnenwijzend worden overgebracht. Aan<lb/>
boord van de op 24 april vertrokken Binnenwijzend bevinden zich)<lb/>
</note>
<p>
- twee tolcken, die de Arabische taal verstaan en medegegaan zijn den handel te<lb/>
dirigeeren, uytterlijk primo september de terughreyse zal moeten aanneemen en de bhay<lb/>
van Magolage leggende op 15 gr. 30 min. aan de noordwestkant digt bij de rivier van<lb/>
Maringando verlaten; want die handelplaats heeft men haer als de beste en secuurste<lb/>
zijnde bevolen aan te doen ter bemagtiging van 200 of 220 fluxe lijfeygenen en ten dien<lb/>
eynde buyten het nodige onderhout en deksel, mitsgaders de gerequireerde bouts, beugels<lb/>
en slooten tot bewaringe derselve, voorsien van 7000 Spanjoolse realen met een gesorteert<lb/>
carguasoen van allerhande snuysterijen, benevens 200 snaphanen, buskruyt, eenige stucken<lb/>
guinees, baftas en patholen etc. Want welcke goederen aldaar in desen tijd wel het<lb/>
beste zouden getrocken weesen, was aan ons niet ten vollen bekent, ter zaeke men van<lb/>
<pb n="352" />
den toestand der zaeken op dat eyland zedert den jaere 1710 geen zeker of naamwaardig<lb/>
berigt heeft ingekregen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De instructie is opgesteld op 1 april. Om onenigheden tussen de Padangse beambten<lb/>
en de mijncommissie te voorkomen
, is besloten de commissie rechtstreeks onder Batavia te<lb/>
stellen. Het opperhoofd te Singkel opgedragen de orders van zowel het opperhoofd te<lb/>
Padang als die van Bruijninck uit te voeren. Voor verdere informatie wordt verwezen naar<lb/>
het rapport van Petrus Hart zink1. Hout voor de loge te Baros verzonden. Met de Slot<lb/>
Aldegonde, Strijkebolle, Linschoten, Geertruid en Hoop
ƒ 107.996 aan goederen voor<lb/>
Padang en Singkel verzonden).<lb/>
</note>
<p>
Dog ten opsigte van het payement waren wij van voorneemen om niet boven een<lb/>
montant van 2000 rds. benevens een gelijk getal aan duyten, om aldaar gangbaar gemaekt<lb/>
te werden, af te steeken, dewijl uyt onsen voorraad niet meer konde gemist werden. En<lb/>
de bedientens na onse gedagten in staat souden weesen om ’s Compagnies goederen in<lb/>
stede van goud, waaraan men althans geen gebrek komt te leyden, tegens schellingen en<lb/>
dubbelde stuyvers aan de man te helpen ter suppleeringe van het benoodigde. Maar haar<lb/>
briefje van den le julij met de aldaar t’huys hoorende patchiallang Talmerijen op den 16e<lb/>
augustus jongstleden, zijnde daags na de dépeche van het schip Linschooten alhier aangebragt,<lb/>
ons aantoonende dat op de voldoening van dat requisit door de schaarsheyt van<lb/>
contanten onder den inlander seer weynig staat was te maken en het dienvolgende noodzakelijk<lb/>
scheen haar nader te assisteeren, soo hebben wij uyt dien hoofde goed gevonden<lb/>
de daarbij gevorderde 15.000 rds. van die gewilde muntspetie, alschoon onse cas, niettegenstaande<lb/>
het nader bekomen ontzet, daarvan maar soober was voorsien, compleet te<lb/>
voldoen.<lb/>
Bengalen<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Aangekomen vandaar de Strijkebolle , Klarabeek, Geertruid en de Huis ten Donk<lb/>
met lading t.w.v.
ƒ 776.070. Weinig hoop op verbetering van de handel of inkoop van<lb/>
kleden ten gevolge van de houding van de onderkoning , de Patnase nawab. Het verlies<lb/>
bedraagt f 139.097 , ondanks de vergroting van de winst met
ƒ 16.631. De 117 tekort bevonden<lb/>
kleden in de zending voor de Kamer Enkhuizen zijn door de beambten vergoed. Het<lb/>
contract met Radja Mohammad Asim, het hoofd der chakars, is vooral aangegaan om de<lb/>
kosten van het overbrengen der goederen te verlagen; men kan dan met minder soldaten<lb/>
toe. Het opnemen van contanten in 1728 was niet te voorkomen door de houding van de<lb/>
hoofdwisselaar Fattasjent en door het feit dat de V. O. C. -schepen met contanten pas na grote<lb/>
vertraging aankwamen. De munt te Pulicat zal worden aangehouden vanwege het aandeel<lb/>
in de winst en de verwachting)<lb/>
</note>
<p>
- dat door den tijd de Palleacatse ropijen benevens de Bengaalse boven de Suratse<lb/>
sullen kunnen g’introduceert en uytgegeven werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Baar zilver voor het slaan van 200.000 ropias over te zenden per Patmos. Op 28 mei<lb/>
is de Wendela over Ceylon naar Bengalen vertrokken voor het afhalen van chancoschelpen,<lb/>
arekanoten en kayirutouw; op 1 juni de Slot Aldegonde via Sumatras Westkust , op 29 juni<lb/>
en 2 augustus de Sleewijk , Cats, Westerbeek , Huis ten Donk , Klarabeek en Pallas rechtstreeks.<lb/>
De laatste en de Slot Aldegonde zijn aangewezen voor de scheepsmacht tegen de<lb/>
Oostendenaren,)<lb/>
</note>
<note><super>1</super> Zie
<hi rend="emphasis">Gen. Miss.</hi> IV, 68, 385.<lb/>
</note>
<pb n="353" />
<p>
- selvs in geval de Engelschen tot de intrecking van de uytgesette scheepsmagt<lb/>
mogten komen te resolveeren; want alschoon haar is belast geworden met die natie concert<lb/>
te gaan, soo soude het somwijlen kunnen gebeuren dat de omstandigheyt van zaken die<lb/>
navolging quam te verbieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De lading van bovengenoemde schepen bestond uit 18 ton baar zilver en koopwaar<lb/>
t. w. v.
<hi rend="large">ƒ 257. 755.</hi> De gevraagde 40.000 Ib spiaulter is niet gezonden , wegens de geringe kans<lb/>
op winst. Op 20 oktober 1732 is verzonden met de Hofvliet , 's Heer Arendskerke en Wolphaartsdijk<lb/>
baar zilver, markrealen, kruisrijksdaalders en ducatons t.w.v.
ƒ 1.214.51 1
. Met<lb/>
negen schepen is in totaal voor f 3.272.267 derwaarts gezonden).<lb/>
</note>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op 1 7 april vandaar aangekomen de Hof niet altijd Winter met lading t. w. v.
ƒ 226. 702,<lb/>
waaronder 391 pakken kleden; op 21 augustus met de ’s Heer Arendskerke slechts 145<lb/>
pakken, wat calaturshout en steen t. w.
<hi rend="large">v. ƒ</hi> 80. 716; per Wolphaartsdijk 326 pakken en andere<lb/>
goederen t. w. v. f 190.451. Weinig hoop op een betere inkoop. De af zet van fijne specerijen<lb/>
doet zich beter voor. Aan de eis t.w.v. f 399.495 is volledig voldaan met de lading van de<lb/>
Wolphaartsdijk, de Stadwijk en de Ter Horst, d.d. 13 juni, 12 en 13 juli op Coromandel<lb/>
aangekomen; slechts 8591 marken aan baar zilver meegegeven. Nog f 1.686.259 in kas.<lb/>
25.000 hele en 50.000 halve ropias gevorderd van de munt. Ceylon opgedragen 400.000 Ib<lb/>
peper naar Coromandel te verzenden, die te Batavia nodig is voor de Chinese handel en<lb/>
voor patria. Vaste, geijkte maatstokken naar Coromandel gezonden. Opdracht tot inkoop<lb/>
van 3 a 400 Ib salpeter, als ballast te prefereren boven de arduinstenen. De verkoop te Naore<lb/>
van Japans staafkoper afkomstig uit Kilakkarai, tegen een 3]U% lagere verkoopsprijs dan<lb/>
de door de Compagnie vastgestelde bleek mogelijk doordat)<lb/>
</note>
<p>
- zulx eeniglijk is toe te schrijven aan de acceptatie der Trisjenepallise fanums op<lb/>
laastgemelte plaatse tegens 18 stux per pagood in betalinge van dat mineraal en andere<lb/>
goederen. Niettegenstaande deselve doorgaans in het land van den naik en ook aan het<lb/>
hoff tegens 21 per pagood werden ingewisselt, dewijl daerdoor de smalle handelaers ter<lb/>
zaeke zulx wel
<hi rend="emphasis">\42h</hi> per cento komt te verschillen en zij om de kortheyt van den weg in<lb/>
den overvoer niet veel oncosten behoeven te maeken, in staat sijn om hetselve voor<lb/>
minder te laten slippen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De teruggelopen omzet is vooral te wijten aan de grote aan voer van koper uit Perzië.<lb/>
De prijs van het Japanse koper is verlaagd van 84lh pagode tot 82. Bezetting van het eiland<lb/>
Diu en Machilipatnam is niet in het belang van de Compagnie. Sinds de dood van Sobena<lb/>
en Ramarasu en de overeenkomst over de paisamunt heerst er rust. Aan de recommandatie<lb/>
t.a.v. Johannes Steenhuysen is voldaan: hij is bevorderd tot fiscaal en koopman. Het verlies<lb/>
op kobans wordt Japan aangerekend.<lb/>
</note>
<subhead>Ceylon<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">ln opdracht van Heren XVII is gouverneur Stephanus Versluys en de fiscaal Jan de<lb/>
Mauregnault aangezegd hun functies over te dragen aan mr. Diderik van Domburg en<lb/>
Cornelis van der Hoeven. De laatste moet de beschuldigingen jegens eerstgenoemden onderzoeken.<lb/>
Op grond van de gunstige berichten uit Ceylon waren 5 retourschepen aangewezen;<lb/>
helaas is het eiland)<lb/>
</note>
<p>
- de novo gedompelt geworden in een poel van elende en verwarringen ter zaeke<lb/>
van de voorgevallene differenten en disputen tusschen de afgaande en gedesigneerde<lb/>
gouverneurs Versluys en Van Domburg, mitsgaders de oppositie van het Colombose<lb/>
<pb n="354" />
ministerium tegens de overgave van het maniement van zaeken aan den laastgemelten.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 125™</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Brief van Van Domburg en de Raad te Galle d.d. 31 juli en die van Versluys en de<lb/>
Raad van Colombo d.d. 5 augustus ontvangen resp. 6 en 16 september. Het jacht waarmee<lb/>
de laatste brief werd verstuurd
, is op zee aangehouden en verzegeld voor nader onderzoek.<lb/>
Vit de resolutie d.d. 18 september j.l. blijkt dat)<lb/>
</note>
<p rend="large indent">- dit geheele spul uyt een passieuse en willekeurige interpretatie van onse welgemeende<lb/>
en gefundeerde ordre onder het masquer van sorgdragentheyt en liefde voor het<lb/>
belang hunner Heeren Meesters is voortgevloeyt; maer ook dat geene van de drie poincten,<lb/>
waerop men ’s daags nadat haar briefje na Gale was afgesonden om den gedesigneerden<lb/>
gouverneur Van Domburgh tot de aanvaarding van het bestier op Colombo te nodigen,<lb/>
heeft kunnen goedvinden denselven daarvan te secludeeren, ja selvs te condemneeren<lb/>
om het commandement van Gale te quiteeren en met afgesz. gagie ter verandwoording<lb/>
na dese hoofdplaats voort te gaan; ten opsigte van derselver gewigt en valeur kunnen<lb/>
overeengebragt werden met de clausui die wij nodig oordeelden in onsen brief van den<lb/>
6e junij voormelt te laten influeeren en niet anders quam mede te brengen als dat het<lb/>
gouvernement ter voldoeninge van U Ed. Hoogagtb. ordre omtrent den gouverneur Versluys<lb/>
aan den Jaffanapatnamsen commandeur Gualterus Woutersz. soude moeten getransporteert<lb/>
werden, in gevalle zulx bij ’t vertrek of overlijden van den E. Van Domburg,<lb/>
dan wel om andere pregnante en verand woordelijke redenen, geen plaatse konde hebben,<lb/>
sonder dat wij alsdoen eenige de minste gedagten konde formeeren men tot sodanige<lb/>
ongemeene stoutmoedigheyt zoude overgetreden hebben om door een verkeerde uytleg<lb/>
dier ordre ter voldoening van een drift, die aan alle kanten komt door te schijnen, alles<lb/>
in de war te helpen en ons in onse verwagtinge teleur te stellen. Want dat onse intentie<lb/>
eeniglijk geweest is U Ed. Hoogagtb. g’eert bevel ter uytvoeringe te doen stellen sonder<lb/>
egter aan onsen pligt ter behertiging van den meesten dienst en ’t belang der maatschappije<lb/>
tekort te doen, zulx komt middagklaar te consteeren bij onse resolutie van den 4e junij,<lb/>
uyt dewelke ten vollen is af te neemen in hoedanigen omstandigheyt wij ons op den<lb/>
ontfang van U Ed. Hoogagtb. ordre quamen te bevinden en dat de nadeelige gerugten<lb/>
die al zedert een geruymen tijd wegens de irreguliere conduites van den voormelte Van<lb/>
Domburg waren uytgestrooyt en wereldkundig geworden niet buyten reden in ons verwekten<lb/>
een vreese en bekommering voor het bestier van zaeken onder zijne directie. Alschoon<lb/>
wij meteenen oordeelden dat deselve (ter zake daerover nooyt direct aan aan dese regeeringe<lb/>
was geklaagt geworden) bij ons zoveel ingang niet mogten vinden dat U Ed. Hoogagtb.<lb/>
ordre daarom zoude dienen buyten executie te blijven, in gedagten dat het genoeg<lb/>
was daarin door de hiervoren geciteerde gelimiteerde qualificatie te voorsien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Jacob Christiaan Pielat op 12 september aangewezen tot commissaris; Jan Macaré<lb/>
op 18 juni j.l. aangesteld tot commandeur van Galle met de rang van opperkoopman. Van<lb/>
Domburg is beschuldigd van particuliere handel. Versluys en De Mauregnault opgeroepen<lb/>
naar Batavia met alle leden van de Politieke Raad van Colombo. Door Batavia is een<lb/>
volledig nieuwe Raad benoemd op 19 september)<lb/>
</note>
<p>
- en waervan den opperkoopman Abraham de Clercq en de cooplieden Adriaan<lb/>
Verdonk en Jacob Wognum, benevens den capitain militair Joris Lefeber in stede van<lb/>
den geciteerden Van Glan en den secretaris der commissie Gerrardus Cluysenaer zijn<lb/>
derwaarts vertrocken, in geselschap van den heer commissaris op den 9e deser maant met<lb/>
het schip ’T Vliegend Hart en het hiervorengemelt jagt Colombo, terwijl den coopman<lb/>
Cornelis Schaghen de functie van opsigter over de Gale Corle op dat eyland althans is<lb/>
waarnemende, den oppercoopman Iman de Jonge met de cooplieden Daniël Simonsz. en<lb/>
<pb n="355" />
Olivier Witmond, van Malacca, Mallabaar en Cormandel bij de eerste gelegentheyt derwaarts<lb/>
zullen moeten overgaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De waarde van de lading van de zes schepen bestemd voor Ceylon bedroeg
ƒ 384. 764 ,<lb/>
inclusief 950 last rijst; 350 meer dan gevraagd vanwege de slechte oogstvooruitzichten in<lb/>
Coromandel. In Ceylon aanwezig aan contanten
ƒ 1.222.304; hiervan moeten 50.000 rsd<lb/>
pasmunt naar Batavia worden verzonden. Het personeel aanbevolen de aanplant van peper<lb/>
en andere handelsgewassen te stimuleren; enige peperplanten van Malabar naar Ceylon<lb/>
laten komen. De jaarlijkse tocht naar de Malediven moet worden hervat.<lb/>
</note>
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Het rapport van de commissaris Wouter Hendrix is op 19 augustus ontvangen met de<lb/>
Mijnden en de Huis te Assenburg; het gaat apart over naar patria. Met de Huis de Vlotter,<lb/>
de W ester dijkshorn en de Rijksdorp is 30 september voor
ƒ 629.675 aan goederen en contanten<lb/>
naar Malabar verzonden. Het gewezen hoofd Jacob de Jong en de secunde Jan de<lb/>
Roode zijn naar Batavia gezonden en in civiel arrest gesteld; De Jong is kort daarna op<lb/>
vrije voeten gesteld onder een borgtocht van 40.000 rsd. De opdracht het veroverde land te<lb/>
Paponetty met kokospalmen te beplanten is weinig heilzaam,)<lb/>
</note>
<p>
- want na de tegenwoordige opgave is daarvan in ’t geheel niet veel goeds te<lb/>
verwagten ter zaeke de grond buyten de zaylanden omtrent het dorp Madilagam, evenals<lb/>
al het land dat langs dese cust door de soute rivieren van het vaste land werd afgescheyden,<lb/>
ten uyttersten steril en onbequaam is om gecultiveert te werden met eenig succes; waarvan<lb/>
onder anderen ook tot een bewijs kan strecken de ongemeene moeyte die om de voorsz.<lb/>
clappusbomen in ’t leven te houden moet aangewend werden sonder veel voordeel, dewijl<lb/>
van de nieuw aangeplante telkens wel de helft weder uytgaan en de ministers doet vaststellen<lb/>
dat daervan in den tijd van 10 a 12 jaren geen vrugten zullen getrocken werden, gelijk<lb/>
dat aldaar werd aangeweesen. En soomede dat men geen moeyte gespaart heeft om de<lb/>
culture van cardamom, peper, curcuma en rijs op de voorsz. gronden te doen gelucken,<lb/>
dog alles tevergeefs, soodat het schijnt dat men zig met het genoth der tegenwoordige<lb/>
revenuen zal dienen gecontenteert te houden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op Cannanur begin gemaakt met cardamomaanplant. De loge te Panani zal worden<lb/>
gebouwd,)<lb/>
</note>
<p>
- maar voor sooverre betreft het krepelbosch en de verdere ruytgens, die in de<lb/>
buytengragt van de stad Cochim souden gevonden werden, hiermeede is het soo breet<lb/>
niet gelegen als de voorige bedientens hebben opgedischt; althans Zijn Ed.2 betuygt dat<lb/>
bij de genome oculaire inspectie al de eylanden en droogtens, waarvan in vroeger dagen<lb/>
soo een groten opheff is gemaekt, niet heeft kunnen ontwaren en is van gedagten dat<lb/>
deselve sodanig als se thans is vooreerst wel kan blijven sonder dat daeruyt eenige ongemacken<lb/>
aan de stad of derselver barm en muuren is te verwagten; buyten en behalven<lb/>
dat het uytdiepen van die gragt, waardoor een Europeese vijand de overmeestering dog<lb/>
niet soude belet werden, een onverdragelijcke lastpost zoude weesen ter zaeke hetselve<lb/>
om de 2 of 3 jaeren soude moeten hervat werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Hendrix is opgedragen zo spoedig mogelijk naar Batavia terug te keren.<lb/>
</note>
<note rend="italic super">1
<hi>Bedoeld is Wouter Hendrix.</hi><lb/>
</note>
<pb n="356" />
<subhead>SURAT<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Met ’t Vliegende Hart en de Langerode goederen t. w. v.
ƒ 436. 990 aangebracht op 20<lb/>
juli en 8 augustus. Slechte toestand in het gouvernement door gebrek aan katoen, de concurrenten<lb/>
en de strijd tussen de regenten van de koning en de Peshwa ’s. De zuivere winst<lb/>
bedroeg f 108.352. Nog meer onheil verwacht door)<lb/>
</note>
<p>
- de massacre van den Sewasen generaal Piloedji door eenige uytgesondene voor-<lb/>
vegters van den Joedpoersen ragia Abhessing, op een listige wijse onder pretext eener<lb/>
onderhandeling volbragt, nogal meerder onheylen en bekommering in den handel tegemoet<lb/>
te sien, dewijl dien veldheer ten opsigte van de Compagnie bereits was gebragt in<lb/>
een goede gesteldheyt en sijnen successeur die na alle gedagten niet zal agterwegen blijven,<lb/>
mogelijk zig soo gemackelijk niet zal laten vinden; althans dit werd door de bedientens<lb/>
gecommuniceert dat de roofbenden, alschoon na de dood van haar opperhoofd Brodera<lb/>
en de omleggende plaatsen hadden moeten verlaten, zig egter in het district van Souratta<lb/>
uyt weerwraak zoveel te beeter hadden laten gevoelden, sonder dat den gouverneur Sourabchan<lb/>
zig daaraan schijnt te stooren, als bijsonder wel tevreden zijnde dat hij zijn<lb/>
afgesonden vervanger na het hof heeft doen terugkeeren en in staat is gestelt om zijn<lb/>
verfoeyelijk gedrag tot ruïne en verjaging der voornaamste ingesetenen door onverdragelijcke<lb/>
geldafperssingen te hervatten en dus in’t geheel uyt te putten: gelijk Amedabath is<lb/>
te beurt gevallen ter zaeke den hiervoren gemelten Joedpoersen ragia hetgeene door den<lb/>
gedimoveerden nabab Cirbolindchan en den gouverneur Mamietchan was nagelaten, na<lb/>
zig heeft genomen, soodat het retablissement van dat comptoir tot nog toe hadde moeten<lb/>
werden uytgestelt in verwagting van een gewenschte beterschap, die van een verandering<lb/>
in het gedrag van den vorst voor het grootste gedeelte schijnt af te hangen. Want soolange<lb/>
denselven zig enkel en alleen op het genot zijner vermaken komt toe te leggen en de<lb/>
rijksgroten alles kunnen dirigeeren na haer zin en welbehagen, mitsgaders de mindere<lb/>
regenten buyten vreese van bestraffinge aan zig neemen om de beveelen van het hof niet<lb/>
verder op te volgen als haer intrest medebrengt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De particuliere handel kan niet beëindigd worden. Er is zonder voorschot geen aanbesteding<lb/>
van goederen te doen. Het verbod tegen het geven van voorschotten moet alleen<lb/>
worden geëffectueerd bij notoir misbruik. Het verbod op het aannemen van wissels op<lb/>
plaatsen waar geld in overvloed is, is waar toepasbaar ten uitvoer gebracht. Opdracht<lb/>
gegeven de kaneel in droge huiden te verpakken. De Haamstede en de Wapen van Hoorn<lb/>
op 25 augustus en 1 oktober naar Sur at vertrokken. De secunde Jo hannes Groengraft is<lb/>
overleden. Aan de eis is zoveel mogelijk voldaan; lading t.w.v. f 245.865 is met beide<lb/>
schepen verzonden.<lb/>
</note>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 8 augustus derwaarts gezonden de Proostwijk met een lading t. w. v. f 43. 820, echter<lb/>
geen contanten of kleden. De prijs voor de specerijen is verlaagd om de concurrentie van<lb/>
de Engelsen en Moren het hoofd te kunnen bieden. Men wenst te voorkomen dat door<lb/>
vervoer van en verschil in muntspecie smokkel mogelijk wordt. Toezicht op het juiste gewicht<lb/>
der canasters suiker; daarom is het gebruik, bij verkoop een hoog tarra toe te staan, af geschaft.<lb/>
Men ziet geen voordeel in de handel te Jedda. Het rapport over de fraude bij het<lb/>
laden van 101.000 Ib peper te Cochin heeft geen nieuwe gegevens aan het licht gebracht.<lb/>
</note>
<subhead>Perzië<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Schoonhoven is nog niet te Batavia aangekomen. De Windhond en Land van<lb/>
Beloften zijn op 5 januari van Cochin naar Mokka vertrokken. Op 1 oktober zijn deJacoba<lb/>
</note>
<pb n="357" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">en de Castor en Pollux met een lading t. w. v.
ƒ 245.065 naar Perzië vertrokken met opdracht<lb/>
in Malabar 40.000 Ib peper in te nemen. Aan Surat is opdracht gegeven de zeer gevraagde<lb/>
sjerpen te leveren. Diegenen wier soldijrekeningen zijn belast met de geschenken aan de<lb/>
generaal Abdulla Khan t.g.
<hi rend="large">v.</hi> de herovering van Hormuz , zijn hiervan ontheven. De inkoop<lb/>
van Kirmanse geiten en bokken voor fokproeven in Makassar, Ceylon en de Kaap wordt<lb/>
gecontinueerd.<lb/>
</note>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De eis van 350 last tarwe is voldaan met de schepen uit het vaderland. Op 5 oktober<lb/>
is de Langerode derwaarts gezonden. De verkenning van de oostkust van Afrika met de<lb/>
Snuffelaar en de Zeepost is wegens lekkage en ziekte gestaakt.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Zie De Jonge ,
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, p. 187-189.<lb/>
</note>
<subhead>Cheribon en de Preangerlanden<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Er is 500 last rijst besteld tegen 17 a 18 rsd per last. De drie vorsten hebben de nieuwe<lb/>
Gouverneur -Gener aal hun gelukwensen aangebonden.<lb/>
</note>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De verhouding met het hof verslechtert; de peperaanvoer loopt terug).<lb/>
</note>
<p>
Den morshandel met de Engelse van Moecamoeca [schijnt] sonder eenige verhindering<lb/>
voortgezet te werden; ter zake den vorst zig daeraan soo weynig laat geleegen leggen<lb/>
dat daartegens nog niets van belang is in’t werk gestelt, maer wel op de gedurige doleantiën<lb/>
der onse te meermalen voor den dag gekomen een versoek om hulpe ter verdrijving van<lb/>
de Britten, onder pretext van onvermogen tegens de waarheyt. Want daartoe is Zijn<lb/>
Hoogheyt genoegsaam in staat als den regten ernst gebruykt wierd, maar hieraan komt<lb/>
het ten principaelen te haperen en dat te veroorsaeken het doen van voorslagen waaruyt<lb/>
het vereyschte redres niet is te verwagten; of, soo deselve al werden opgevolgt en van<lb/>
onse kant gesecundeert, van geen het minste effect zijn ter zaeke men door bedekte<lb/>
middelen zijn best doet om deselve te doen erlangen een slegten uytslag, gelijk dat niet<lb/>
duysterlijk heeft geconsteert gehad in de jongst ondernomen expeditie tegens de roovers,<lb/>
die volgens de opgave van dit hoff het Lampongse vaarwater ontveyligden en dus den<lb/>
tragen aanvoer van peper veroorsaekten. Want op hoedanigen wijse onse kruyssers die<lb/>
wij op de herhaalde instantiën van Zijn Hoogheyt derwaarts hebben laten voortgaan door<lb/>
’s conings vaartuygen zijn verlaten geworden - .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De geringe activiteit van de sultan wordt toegeschreven aan)<lb/>
</note>
<p>
- vreese voor zijne kinderen, waervan den kroonprins alle devoiren in ’t werk<lb/>
stelt om het spel in’t bestier der zaeken meester te werden en den rijksbestierder pangerang<lb/>
ratoe, van wien hij geen te groten vrund is, voor soo verre mogelijk is de maneance der<lb/>
affaires te ontzetten ; althans in de verkiesinge van het jongste gezantschap ter vergelucking<lb/>
van den tegenwoordigen heere Gouverneur-Generaal, op de bekendmaekinge bij ons<lb/>
briefje dat in geselschap van het gewoone geschenk op den 6e junij jongstleeden aan Zijn<lb/>
Hoogheyt is afgegaan, heeft dien prins tegen het gebruyk den voormelten eerste staatsminister<lb/>
daervan doen excuseeren en als hoofd van die ambassade ons toegesonden zijn<lb/>
creatuur, den geestelijken opperregter pangerang Calij Samsoedin, tot wekkers receptie<lb/>
met zodanigen eere en ceremonie als den rijksbestierder den vorst bij een apart briefje<lb/>
aan den sabandhaar Justus van Breda versoek quam te doen. Dog bij ons in consideratie<lb/>
<pb n="358" />
gekomen zijnde dat met dit geheele werkje somtijds niet anders bedoelt mogte werden<lb/>
als om bij inschickinge van dese nieuwigheyt ter vermindering van ’s Compagnies luyster<lb/>
en aansien in den aanstaande ontslagen te weesen van het oude gebruyk volgens hetwelcke<lb/>
dit en het Javase hof verpligt is bij verandering van het generalaat of eenige revolutie in<lb/>
de regeeringe van die rijken de rijksbestierders voor de eerste maal in persoon af te<lb/>
senden, soo hebben wij goed gevonden daertoe niet over te treden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Na een herhaalde weigering is het gezantschap tenslotte op 11 juli overeenkomstig het<lb/>
voorstel van de Compagnie ontvangen. De rijksbestuurder werd binnen afzienbare tijd<lb/>
verwacht , maar is wegens beweerde ziekte nog niet komen opdagen en was evenmin verschenen<lb/>
op de eerste audiëntie van de nieuwe gezaghebber Julius Valentijn Steijn van Gollenesse,<lb/>
die op 11 juli Mauritius de G raaf f was opgevolgd. Op 9 september is de Oudenaarde met<lb/>
slechts 913 bahar peper teruggekeerd. Sindsdien heeft geen nieuwe aanvoer plaatsgevonden ) .<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Beantwoording van de brieven uit patria d. d. 14 september , 9 oktober en 22 november<lb/>
1731. Overeenkomstig de opdracht van Heren XVII in de brief van 9 oktober heeft Diderik<lb/>
Durven op 28 mei zijn functie neer gelegd en overgedragen aan mr. Dirk van Cloon. Deze<lb/>
heeft op 24 juli publiekelijk zijn ambt aanvaard. Michiel Westpalm is bij dezelfde gelegenheid<lb/>
benoemd tot directeur-generaal en op 31 juli d.a.v. voorgesteld. Er heeft een buitengewone<lb/>
opname van de bezittingen van de Compagnie plaatsgevonden. De opname is verricht t.o.
<hi rend="large">v.</hi><lb/>
Wijbrant Blom en Joan Everard van der Schuer. Van Heyningen is op 30 september overleden<lb/>
, Joan Franqois de Witte van Schooten en Adriaan Oostwalt zijn bevorderd tot ordinaris<lb/>
Raad. Van de vijf aangewezen extra-ordinaire Raden zijn alleen Abraham Patras en Johannes<lb/>
Thedens als zodanig beëdigd. Coyett bevond zich nog op Java’s Oostkust, terwijl Johannes<lb/>
Bernard en Josua van Arrewijne niet voor het midden van 1733 vanuit Amboina en<lb/>
Makassar worden verwacht. Hierdoor is er gebrek aan mankracht. Vanwege de ziekte van<lb/>
De Witte van Schooten is de beantwoording van de Suratse brieven opgedragen aan Hermanus<lb/>
van Suchtelen. Balthazar de Bruyne is aangewezen tot ontvanger -gener aal van Jakatra.<lb/>
Op 18 september heeft De Witte van Schooten verzocht het volgend jaar te mogen repatriëren<lb/>
vanwege zijn slechte gezondheid. Het is onduidelijk of het voorschrift, dat leden van de<lb/>
Raad van Indië en van de Raad van Justitie zonder toestemming van Heren XVII niet<lb/>
mogen repatriëren, ook geldt voor hen wier dienstverband reeds is afgelopen. De salarissen<lb/>
van de nieuwe Gouverneur-Generaal en leden van de Raad van Indië zijn op 28 mei ingegaan.<lb/>
Bij het vertrek van Diderik Durven is af ge zien van het lossen van schoten door het<lb/>
geschut en van de salvo's der snaphanen; wel zijn hem de eerbewijzen voor een oud-Gouverneur-Generaal<lb/>
te beurt gevallen. Hetzelfde geldt mutatis mutandis voor de Raden Hasselaar<lb/>
en van Baerle; hun salarissen worden tot 28 mei uitbetaald. Van de vijf opgeroepen<lb/>
functionarissen waren twee overleden en de drie anderen reeds vertrokken. Van Cloon zal<lb/>
het verslag over Java s Oostkust en dat over Batavia opstellen, Westpalm heeft de correspondentie<lb/>
met de Kamers Amsterdam en Zeeland op zich genomen en het werk van Coyett,<lb/>
totdat deze is teruggekeerd. Gustaaf Willem van Imhoff is benoemd tot eerste secretaris; de<lb/>
motieven voor de aanvaarding van deze functie heeft hij schriftelijk uiteen gezet. Tot zijn<lb/>
opvolger als water-fiscaal is benoemd Leonard Weijer. De G.-G. en Raden ontkennen<lb/>
schuldig te zijn aan verwaarlozing van godsdienst en justitie. Zie verder De Jonge,
<hi rend="large">Opkomst</hi><lb/>
IX regel 3 van onder tot blz. 191 regel 12 van boven. Het aanzien van de Raad van Justitie<lb/>
wordt vergroot overeenkomstig de wensen van Heren XVII)<lb/>
</note>
<p>
- uytwijsens onse resolutie van den 4e junij, want daerbij heeft men verstaan de<lb/>
leden van dat collegie de steene brug aan de zuydzijde deses casteels met hunne rijtuygen<lb/>
<pb n="359" />
te laten passeeren en verders als aan de officieren van de justitie gelijke eere in het<lb/>
passeeren der militaire wagten te doen bewijsen voor soo verre zulx buyten merckelijcke<lb/>
beswaringe van het guarnisoen heeft kunnen toegestaan werden; waarin deselve hebben<lb/>
genoegen genomen. En wij almede op dien datum goedgevonden om de gagie en huyshuur<lb/>
van Haar Agtbs. volgens de vermeerdering bij U Ed. Hoogagtb. missive van den 9e october<lb/>
meermelt vastgestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De rechter mr. Isaac M assis is opgevolgd door mr. Willem Vincent Helvetius. Deze<lb/>
is op 28 mei aangekomen. De nieuwe extra-ordinaire raden van justitie Charles Cornelis<lb/>
van Bergen en Samuel Padbrugge worden nog verwacht. Er zijn geen sporen van illegale<lb/>
handel gevonden. Zie verder De Jonge ,
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, blz. 191 regel 13 van boven tot blz.<lb/>
192 regel
<hi rend="large">7</hi> van boven.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Mr. Petrus Vuyst is op 23 mei ter dood veroordeeld, zijn bezittingen zijn geconfisqueerd.<lb/>
Een verzoek van zijn vrouw en dochter om de uitvoering van het vonnis op te<lb/>
schorten tot na de aankomst van de herfstschepen uit Nederland is afgewezen, evenals een<lb/>
verzoek om verzachting van het vonnis gedaan door de extra-ordinair raad Valckenier.<lb/>
Uitstel werd strijdig geacht met de voorschriften van Heren XVII d.d. 15 september 1730.<lb/>
Valckenier en Schaghen hebben zich bij het overleg hierover van stemming onthouden, de<lb/>
eerste wegens ,, affiniteyt ”, de tweede vanwege de moeilijkheden tussen hem en Vuyst op<lb/>
Ceylon. De veroordeelde is, tegen het gebruik in de boeien gehouden uit vrees voor moeilijkheden.<lb/>
Bij de executie op 3 juni hebben zich echter geen bijzonderheden voorgedaan.<lb/>
Pas op 2 oktober j.l. is tegen de overige beklaagden een eis ingediend. Zie verder De Jonge,<lb/>
<hi rend="large">Opkomst</hi> IX, blz. 192 regel 14 van onderen tot blz. 193 regel 11 van onderen).<lb/>
</note>
<p>
- in alle de respective gouvernementen, directiën, commandementen en mindere<lb/>
comptoiren, buyten Java en Bantam, alwaar geen vonnissen dan op onse speciale approbatie<lb/>
werden g’executeert, het presideeren der opperhoofden in de collegiën der justitie<lb/>
in’t geheel af te schaffen en te verbieden, mitsgaders hetselve te defereeren aan den<lb/>
secunde persoon, door wien en de verdere leeden van dat collegie alle zaeken, die voor<lb/>
haere regtbank zijn gebragt, zullen moeten werden afgedaan na regt en billijkheyt, sonder<lb/>
dat de respective opperhoofden zig daermede verder zullen mogen bemoeyen als hun uyt<lb/>
hoofde hunner ampten is competeerende. Ten eynde zig al egter te kunnen acquieteeren<lb/>
van hunnen pligt, conform de commissiën die aan haar bij de aanvaarding derselve werden<lb/>
verleent, medebrengende het gebruyk van de vereyste toesigt tegens alle irreguliere behandelingen<lb/>
in dat inportante stuk en daarom is dan ook bij ons almedeenen verstaan dat<lb/>
aan haar de nodige kennise van zaken en geen crimineele vonnissen buyten hare toestemminge<lb/>
ter executie gestelt werden. Met verdere qualificatie om bijaldien zig met het een<lb/>
of ander gewijsde niet konnen conformeeren, de zaeken in statu te moeten houden en<lb/>
de executie te surcheeren tot den ontfang onser nadere ordre.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Hoger beroep zal in de tussentijd niet mogen worden geweigerd. Het request van de<lb/>
vijf kinderen Pegalotty om schadevergoeding omdat hun vader ten onrechte door Vuyst<lb/>
veroordeeld was en vanwege de confiscatie van zijn bezittingen, is aan de Raad van Justitie<lb/>
overhandigd. Enkele leden van de door Vuyst op Ceylon ingestelde krijgsraad, die in Batavia<lb/>
hun veroordeling afwachten, hebben kostgeld ontvangen. Men is verheugd dat de voorgestelde<lb/>
regels voor het opstellen der minuten en protocollen der notarissen de goedkeuring<lb/>
van Heren XVII kunnen wegdragen. Er waren veel klachten over de slordige werkwijze.<lb/>
De fiscaal heeft een onderzoek ingesteld naar de geruchten over slechte behandelingen in<lb/>
het hospitaal en naar de berichten over brutaliteit van werkbazen t.o.v. het gewone volk.<lb/>
Ten gevolge hiervan is Jan Donk uit zijn functie van meesterknecht der scheepstimmerlieden<lb/>
</note>
<pb n="360" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">op Onrust ontheven. De binnenvader Frans Robbé is echter al gerepatrieerd. De weigering<lb/>
van Fleren XVII de uitgaande schepen uitgebreider te bemannen, omdat het financiële tekort<lb/>
in Indië zou voortvloeien uit het ongeoorloofde gebruik maken van matrozen en ander<lb/>
personeel voor de particuliere handel, wordt niet begrepen. In Batavia heeft de gerepatriëer de<lb/>
equipagemeester Coenraat Mels hierover nooit een klacht geuit. De orders over de visitatie<lb/>
van vertrekkende en aankomende schepen worden behoorlijk uitgevoerd. De bazen in het<lb/>
ambachts kwartier en op de equipagewerf hebben opdracht gekregen aan te tekenen waar<lb/>
hun personeel werkzaam is en)<lb/>
</note>
<p>
- niemand in den dienst van particuliere te laten gebruycken dan bij blijk van<lb/>
onse verleende permissie of tenminsten van den heere directeur-generaal, door wiens<lb/>
ordre de gagie en het verder genot van zodanige werklieden door degene die deselve<lb/>
gebruyken evenals omtrent heemraden en de kerken gepractiseert werd, alle 6 maanden<lb/>
in contant aan de Compagnie sal moeten werden voldaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Overeenkomstig de wens van Fleren XVII is Cornelis de Vogel aangesteld als baas<lb/>
van de timmerlieden op Onrust en Pieter Andriesz. Blom als baas van de ambachtsgezellen<lb/>
op de equipagewerf. Alle fortificatiew erken in Batavia zullen worden geïnspecteerd door<lb/>
P ie lat en Van Bayen. De instructies aangaande Cornelis Hasselaar en Adriaan O os tw alt<lb/>
zijn uitgevoerd. Oostwalt heeft over zijn bemoeienis met de thee-inkoop een verslag ingediend.<lb/>
Het onderzoek naar het geschil tussen Diderik Durven en de president van de Raad<lb/>
van Justitie Cornelis van Gaasbeek heeft niet geleid tot de conclusie dat de laatste het gezag<lb/>
van de Gouverneur-Generaal of de Raad van Indië zou hebben geschaad. Mr. Joan Franqois<lb/>
de Witte van Schooten, president heemraad, heeft het hem door zijn mede-heemraden afgestane<lb/>
deel van de parelbank teruggegeven. Er zal een rapport volgen over de verkoop van<lb/>
landerijen tegen taxatiewaarde aan Diderik Durven, Wijbrant Blom, Johan Everard van<lb/>
der Schuer, Hendrik van Baerle en Wouter Hendrix. De opbrengst van die landerijen moet<lb/>
voorlopig op een rekening t.g. v. de zijdespinnerij worden gesteld. Overeenkomstig de wens<lb/>
van Heren XVII dat het eigendom van alle landerijen weer aan de Compagnie moet komen,<lb/>
zijn de donatiebrieven weer ingetrokken tegen restitutie der ontvangen gelden. Salomon<lb/>
Martijnsz. heeft zijn land eveneens moeten teruggeven. Aan Barend Mangels en de weduwe<lb/>
van de opperkoopman Stier toegestaan voorlopig hun land te behouden; de eerste vanwege<lb/>
de vele uitgaven door hem gedaan aan wegen en bruggen voor het publiek belang en de<lb/>
tweede als beloning voor de eerste 1000 Ib galetten zijde. Van Cloon heeft het toezicht over<lb/>
de zijdecultuur overgenomen. Hij wil zich eerst op de hoogte stellen van de werkelijke<lb/>
vooruitzichten en hij zal er op toezien dat particulieren geen voordeel zullen genieten van<lb/>
deze culture. Durven heeft op zijn land veel moerbeibomen laten aanplanten om in de<lb/>
behoefte aan voedsel voor de rupsen te voorzien. Aan de laatste is groot gebrek. Het kanaal<lb/>
voor de zijderederij heeft
ƒ 79.885 gekost. Hiervan zal voor
ƒ 15. 749 aan wel op de rekening<lb/>
voorkomende, maar niet gebruikte materialen ten laste komen van Durven. Optreden tegen<lb/>
de morshandel; twijfel of deze geheel en al valt uit te roeien. Zie verder De Jonge,
<hi rend="large">Opkomst</hi><lb/>
IX, blz. 193 regel 11 van onder tot blz. 194 regel 5 van onderen. De passen van uit patria<lb/>
gekomen schepen zullen tot hun terugkeer op de secretarie worden bewaard. Van schepen<lb/>
die in Indië blijven worden de passen teruggestuurd naar de betrokken admiraliteiten. Tevens<lb/>
moeten bij het retour de zeebrieven worden gecontroleerd. Op grond van het rapport uit<lb/>
1729 over de in Indië benodigde schepen, hebben Heren XVII de indruk dat de aanwezige<lb/>
scheepsruimte niet optimaal wordt gebruikt, met name doordat de lading van de schepen<lb/>
die op Java's noordoostkust varen van weinig geldswaarde is).<lb/>
</note>
<p>
Maar als U Ed. Hoogagtb. in aanmerkinge gelieven te neemen eerstelijk dat de<lb/>
gevorderde goederen en voornamentlijk contanten tot betaling van de goederen en beno-<lb/>
<pb n="361" />
digtheden die aldaar werden ingesamelt niet tegelijk, maar bij gedeeltens werden afgesonden<lb/>
soodra men maar in staat is om ’t een of ander te voldoen ter zaeke en genoegsaam<lb/>
dagelijks gelegentheyt is tot versending door depeche van den een of anderen bodem; en<lb/>
ten tweede dat overzulks de vertreckende kielen daertoe niet expresselijk g’employeert<lb/>
werden, maar benodigt zijn tot de afhaal van den voorraad.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Die lading bestaat naast rijst vaak uit zeer omvangrijk houtwerk waarvoor volgens<lb/>
de contracten met het hof slechts weinig wordt betaald. De vaart op de Javase kusten wordt<lb/>
onderhouden met schepen waarvoor op dat ogenblik geen emplooi is of die niet meer<lb/>
geschikt zijn voor de grote vcart , maar nog wel twee a drie jaar dienst kunnen doen in rustig<lb/>
water. Een onderzoek van de equipagemeester heeft uitgewezen)<lb/>
</note>
<p>
- dat buyten 40 scheepen voor Java, Cheribon en Bantam welkers benodigtheit<lb/>
na’t gerecenseerde hiervoren dient opgenomen te werden, mitsgaders, behalven de 27<lb/>
bodems tot de retourbesendingen, zo direct als over Ceylon, gerequireert werd een getal<lb/>
van 43 kielen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Alleen door opheffing van een post kan dit aantal worden verminderd , maar in geval<lb/>
van nood zouden deze schepen toch weer nodig zijn ter versterking van de 12 a 14 die nu<lb/>
ter beschikking staan voor de bescherming van deze rede en voor onverwachte expedities.<lb/>
Op het Comptoir der Generale Visite bestaat reeds sinds 30 jaar een grote achterstand in<lb/>
het werk door gebrek aan goede krachten,)<lb/>
</note>
<p>
- ter contrarie, men heeft zig daardoor buyten staat bevonden om selvs de jaren<lb/>
van 1730 en 1731 na behooren te revideeren en is dus genoodsaekt geweest om ons besluyt<lb/>
van den 20e september 1729, waerbij gearresteert wierd om de 2 voorgaande jaren bij der<lb/>
hand te vatten en het verdere restant tot de nadere ordre van U Ed. Hoogagtb. te laten<lb/>
varen, buyten executie te houden. Ten blijke dat het voorsz. Comptoir tot ons leetweesen<lb/>
nog al in deselve desolaten toestant verseert en het moeyte genoeg zal inhebben om het<lb/>
loopende werk gaande te houden. Buyten en behalven dat men geene geringe reden heeft<lb/>
om te mogen twijffelen of den uytslag wel soude beandwoorden het ware oogmerk dat<lb/>
met het revideeren der Indiase handelboeken andersints werd bedoelt; bijaldien hetselve<lb/>
al eens compleet wierd afgedaan. Ter zaeke het voorzeeker is te stellen dat door verloop<lb/>
van zoveele jaren op de meeste dergene die in dese of geene poincten mogten bevonden<lb/>
werden, de Compagnie benadeelt te hebben door overleyden of vertrek derselve, geen<lb/>
verhaal zal weesen. Om dese redenen en uyt aanmerkinge dat het geheel ondoenelijk is<lb/>
om het vorige agterstal te verevenen en het nieuwe werk tegelijk effen te houden, hebben<lb/>
wij ter resolutie van den 24c junij meermelt goedgevonden van ons voorig geresolveerde<lb/>
weder af te sien en alleen maar de loopende of jongst afgeslotene handelboeken van de<lb/>
respective comptoiren bijderhand te laten neemen en effen te houden. Buyten die van<lb/>
Ceylon, ter zaeke deselve alvoorens herwaarts werden gesonden de visite moeten passeeren<lb/>
door degene die dat werk op Colombo expresselijk zijn gedemandeert en toevertrouwt.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 254r-255v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Daarom hebben wij, even-)<lb/>
</note>
<p>
- als omdat het voormelde gebrek aan bequame subjecten zulx niet toeliet, goet-<lb/>
gevonden deselve boeken van de gewone revisie vrij te houden. Dog des onvermindert<lb/>
de Ceylonse jaarlijkse overkomende bevindingen nevens hare boeken op derselver ontfang<lb/>
ter Visitecomptoir deser hoofdplaatse nauwkeurig te laten confronteeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic right">( De directeur-generaal zal trachten geschikt personeel te vinden en op te leiden om de<lb/>
achterstand in te halen. Het orgel voor de Nederduitse kerk te Batavia is behouden aange-<lb/>
</note>
<pb n="362" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">komen. De nieuwe ingenieurs , Andries les Lorent en Jan Franqois Masson, zijn voorlopig<lb/>
aangewezen voor militaire dienst. Verzoek aan Heren XVII ,,canoniers en bombardiers
’<lb/>
in dienst te nemen , omdat men nu bij expedities genoodzaakt is het geschut op zeer gebrekkige<lb/>
wijze te laten bedienen door niet terzake kundige bosschieters. Verzoek om twee personen<lb/>
met kennis van ruwe diamant. In Coromandel is hieraan behoefte, aan ge zien op een partij<lb/>
van
<hi rend="emphasis">2524</hi> diamanten van totaal
<hi rend="emphasis">634lU</hi> karaat bij verkoop te Batavia verlies zou worden<lb/>
geleden. Deze partij wordt met drie soorten ertsen van Makassar naar patria gezonden.<lb/>
Twee van deze laatste zijn getaxeerd op
ƒ
<hi rend="emphasis">102</hi> en
ƒ
<hi rend="emphasis">260.</hi> De zaak van het Pruisische schip<lb/>
Apollo uit Oostende, dat in Straat Singapore aan een V. O. C. patrouille was ontsnapt, wordt<lb/>
nogmaals onderzocht. Verbazing over de diefstallen uit de door particulieren naar Nederland<lb/>
verzonden kistjes. Het is onmogelijk hun aantal te verminderen. Alleen personeelsleden<lb/>
met een aanzienlijke positie hebben het voorrecht zelf kistjes te mogen verzenden. In plaats<lb/>
van een kapitein zijn twee luitenants over de Maleiers aangesteld nu Wandella, de voormalige<lb/>
kapitein, naar Ceylon is verbannen. Zij staan onder toezicht van de sergeant-majoor Herman<lb/>
van Bayen. Hierdoor hoopt men een eind gemaakt te hebben aan ongeregeldheden jegens<lb/>
de bevolking en in het vervolg de Maleiers beter in toom te kunnen houden. De scheepsoverheden<lb/>
moeten duidelijke verantwoording afleggen over de plunjegoederen voor de bemanning.<lb/>
De opbrengst van insolvente boedels moet in de kas van de Compagnie worden gestort<lb/>
en daaruit mogen nog uitstaande schulden pas worden betaald na toestemming uit patria.<lb/>
Het liplappen3 van schepen in Surat is blijkens een rapport van de equipagemeester aldaar<lb/>
niet goed mogelijk. De brokstukken van de op proef gestuurde geweren worden met bijbehorende<lb/>
rapporten naar de Kamers teruggezonden. Drie personeelsleden dienen een verzoek<lb/>
in tot overkomst van hun vrouw uit patria. Benoemingen: Anthony Wilkens eerste opperkoopman,<lb/>
Paulus Rauwenhof tweede opperkoopman, Adriaan Willijns administrateur van<lb/>
’s Compagnies pakhuizen naast de waterpoort, Jan Snip secunde in het graanmagazijn,<lb/>
Isaac van Eps factuurboekhouder, Abraham Cornelis de la Haye artillerieboekhouder;<lb/>
allen per 31 mei. Vervolgens werden benoemd: Joan Elsevier tot opvolger van de reeds op<lb/>
9 augustus j.l. overleden Wilkens, Maurits Pasques de Chavonnes grootwinkelier, Everard<lb/>
Lurelius eerste pakhuismeester in het ijzermagazijn, Jacob van Steenwijk en Jan van Alderwerelt<lb/>
garnizoensboekhouder en boekhouder in het ambachtskwartier, Willem de Bruyn<lb/>
secretaris van weesmeesteren (zijn voorganger Salomon Diodati is met gezin en twee slaven<lb/>
gerepatrieerd), Reynier Over 't Water secretaris van huwelijkse zaken, Rogier van Alderwerelt<lb/>
boekhouder-generaal. Nicolaas Crul, commissaris over de inlanders, is bevorderd tot<lb/>
opperkoopman, Lambert van Gessel is in zijn rang van opperkoopman hersteld, evenals<lb/>
Hendrik van Beek in die van schipper, na vrijspraak aangaande het ongeluk met het schip<lb/>
Johanna op de Ganges. Voorts werd benoemd Otto Fredrik Kotenkamp tot fabriek in vaste<lb/>
dienst, het loon van de baas der beeld- en steenhouwers Hessel van der Brug is verhoogd
,<lb/>
Andries Julius Meyenberg werd op proef aangesteld tot essayeur, Boudwijn Jansz. Vonk<lb/>
tot landmeter en rooimeester in vaste dienst met drie adjuncten, Nicolaas Voortman tot<lb/>
eerste administrateur van de medicinale winkel als opvolger van Adriaan de la Barre, die<lb/>
met twee dochtertjes en een slavin repatriëert. Hans Carsten Wessel is de nieuwe binnenregent<lb/>
in het hospitaal. Nieuwe militaire aanstellingen. Er wordt niet meer geld, goud en zilver<lb/>
gevraagd dan om de handel gaande te houden. Bericht zal gestuurd worden over de besteding<lb/>
van de
<hi rend="emphasis">28</hi> ton goud welke is toegezegd i.p.v. de gevraagde f
<hi rend="emphasis">450.000.</hi> De hoeveelheid<lb/>
pasmunt mag niet worden verminderd,)<lb/>
</note>
<note rend="super">3
<hi>Liplappen, zie blz. 411.</hi><lb/>
</note>
<pb n="363" />
<p>
- want waerheyt is het, en hiervoren onder het capittel van Sumatra’s Westcust<lb/>
al terloops aangeweesen, dat men daervan na ’tgeene in den dienst vereyscht werd alsoo<lb/>
schaars is voorsien als men zedert 2 a 3 jaren door een ruymen insaam van goud in staat<lb/>
is geweest U Ed. Hoogagtb. om dat metaal niet lastig te vallen na derselver g’eerde<lb/>
intentie, dewelke ook voor soo verre betreft de geordonneerde assistentie aan die van<lb/>
Ceylon met 100.000 ducaten, die U Ed. Hoogagtb. hadden goed gevonden onvoldaan te<lb/>
laten, na onse gedagten door de verleende qualificatie om zig bij noodsakelijkheyt aan<lb/>
die van Cormandel te addresseeren, zal nagekomen weesen, gelijk de uytreekening der<lb/>
goude en silvere speciën bij marken, oneen en Engels na de vaderlandse trant in selver<lb/>
voegen zal geobserveert werden. Mitsgaders U Ed. Hoogagtb. bij onse meergemelte<lb/>
missive van den 12e october des verleden jaars al gebleeken weesen dat den verkoop van<lb/>
payement en bhaar silver bij ons is aangesien voor een nieuwigheit, die geensints tot ’s<lb/>
Compagnies voordeel komt te strecken en om die reden niet behoort vervolgt te werden .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De aan heemraden en de kerken teruggegeven gelden zal men , voor zo ver zij dat<lb/>
willen , wederom in deposito nemen. Eerstgenoemden moeten oppassen dat de hoge onderhoudskosten<lb/>
van wegen en bruggen hun kapitaal niet aantasten. De voorschriften over de<lb/>
dikte van de ankertouwen zijn aan Ceylon doorgegeven. T.z.t. zal een rapport volgen over<lb/>
de verkoopresultaten van de voor het eerst gezonden fijnere kwaliteit hoeden en laken. De<lb/>
verliezen op de thee uit de lading van de Pallas en de Herstelling, die begin 1730 uit Batavia<lb/>
vertrokken, wekken verbazing. Verwondering over het feit dat het rapport over de thee-inkoop<lb/>
van Wouter Hendrix Heren XVII heeft bereikt buiten Gouverneur-G ener aal en Raden<lb/>
om. Hendrix had op 20 februari 1730 zijn rapport ingetrokken. Door het stellen van een<lb/>
vaste prijs en door de hoeveelheid te beperken heeft de Compagnie in 1731 een voordeel<lb/>
van f 733.654 behaald vergeleken met 1730. Dit blijkt uit een rapport van Michiel Westpalm.<lb/>
G.-G. en Raden blijven van mening dat op de gewone thee de meeste winst kan worden<lb/>
gemaakt door de grotere omzet. Men moet de prijs dienovereenkomstig vaststellen. De<lb/>
afgelopen twee seizoenen is de gewone thee tegen lagere prijs ingekocht. Hoewel de patriase<lb/>
eis slechts 300. 000 Ib bedroeg, heeft men besloten een flinke hoeveelheid op te kopen vanwege<lb/>
het gebrek aan andere retourgoederen, de aanwezigheid van een flinke voorraad contanten<lb/>
en de berichten over de prijs in China. Er is 277.290 Ib ingekocht in diverse soorten: thee<lb/>
boei voor 20 tot 16 rsd per pikol, groene thee voor 12 rsd, thee bing voor 25 rsd. Om<lb/>
dezelfde redenen is 400.000 Ib kruidnagels en 400.000 Ib Japans staaf koper naar Nederland<lb/>
gezonden. Ook 16.000 Ib aluin voor Nederland ingekocht, omdat daarmee goed winst valt<lb/>
te maken. De prijs voor de suiker bariga is verhoogd, aangezien de Chinezen voor 302 rsd<lb/>
per pikol niet wilden leveren. Prijsverlaging voor specerij-oliën; anders zouden deze geen<lb/>
kopers meer vinden en zouden particulieren zich op het stoken toeleggen. De prijzen zijn<lb/>
nu als volgt: kaneelolie 8 rsd per ons, notenolie (olie macis) Vb rsd, nagelolie VU rsd
,<lb/>
foelieolie blijft op het oude peil. Heren XVII hebben een verhoging van de koffieprijs<lb/>
toegestaan. Overjarige bonen mogen ook naar patria worden gestuurd. Per Gaasperdam,<lb/>
Beekvliet en Westfriesland zijn 1.234.250 Ib nieuwe en 450.750 Ib overjarige bonen aan de<lb/>
Kamer Amsterdam verzonden; per Everswaart 444.625 Ib nieuwe en 225.375 Ib overjarige<lb/>
aan de Kamer Zeeland. Uit het restant en de nieuwe aanvoer zal de eis van 4.000.000 Ib<lb/>
geheel kunnen worden voldaan. Voor de tweede bezending zijn de volgende schepen aangewezen:<lb/>
voor de Kamer Amsterdam de Stadwijk, Kommerrust en de Hof niet altijd Winter;<lb/>
voor Zeeland de Meijenburg en de Westkapelle; voor de Maas Den Dam en voor het<lb/>
Noorderkwartier de Cornelia. Verzonden wordt aan de twee laatstgenoemde Kamers hun<lb/>
aandeel in de thee en 2000 bahar kaneel. De oud-G. -G. Diderik Durven en de Raad extra-ordinaris<lb/>
Hendrik van Baerle gaan terug naar patria. Onder borgstelling van 50.000 rsd is<lb/>
</note>
<pb n="364" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">dit ook toegestaan aan Cornelis Hasselaar. Drie andere personen, aan wie de te hoge<lb/>
theeprijs te wijten zou zijn, mochten zonder borgstelling naar patria vertrekken; evenals<lb/>
drie van de vijf vrouwen, die door Heren XVII waren ontboden. De weduwe Vuyst repatrieert<lb/>
met twee slaven en twee slavinnen; zij mag de helft van de aan een Raad van Indië<lb/>
toegestane hoeveelheid bagage meenemen. Ook andere betrokkenen in de zaak Vuyst zijn<lb/>
naar patria vertrokken. De ontginning van de goudmijn te Salida is hervat op de oude<lb/>
plaats. De handel op Singkel verflauwde. Het theeschip Anna Catharina is op 3 augustus<lb/>
in desolate toestand uit patria te Benkulen aangekomen. De resoluties van 1 januari tot eind<lb/>
juli worden meegezonden. De Raad extra-ordinaris Daniël van der Maas is op 14 oktober<lb/>
overleden. De commandeur van Jaffna Woutersz. heeft geweigerd het bestuur van Colombo<lb/>
over te nemen. Een bedrag van f 665.201 aan wissels wordt overgezonden. De retourlading<lb/>
t.w.v. f 2.108.695 bestaat o.a. uit Indiase kleden, salpeter, garens, hout, aluin, benzoë,<lb/>
kaneel, specerijen, indigo, koffie en suiker. Als volgt verdeeld over de Kamers: Amsterdam<lb/>
f 995.934, te vervoeren op vijf schepen, Zeeland f 476.295 op twee schepen, Rotterdam<lb/>
f 166.670 op één schip, Hoorn f 140.265 op één schip, Enkhuizen f 170.566 op één schip) .<lb/>
</note>

</body>
</teiTrim>