<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="628"/>
<meta key="pid" value="INT_06ec4bce-6c28-3c2e-8735-174f184b4bde"/>
<meta key="seq" value=""/>
<meta key="title" value="Generale Missiven Abraham Patras 1735-1737"/>
</header>
<body>

<pb n="628" />
<p rend="bold large">Abraham Patras, 31 maart 1735 - 2 april 1737<lb/>
</p>
<head rend="large">I. ABRAHAM PATRAS, WIJBRANT BLOM, HERMAN VAN BAYEN,<lb/>
ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, JOHANNES THEDENS,<lb/>
FREDERIK JULIUS COYETT, GUSTAAF WILLEM VAN IMHOFF, ELIAS DE<lb/>
HAEZE, ISAAC VAN SCHINNE EN HERMAN VAN SUCHTELEN, BATAVIA<lb/>
31 maart 1735.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2192, VOC 2300,fol. 2487-2855.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 9 of 10 januari 1735 hebben de Duinbeek , Westerbeek, Papenburg
, Kerkwijk en<lb/>
Schuitwijk Straat Sunda verlaten. Op 24 december 1734 zijn de Castricum en de Boot met<lb/>
een lading t.w.v.
ƒ 481.675 vertrokken. Totale lading van deze schepen
ƒ 1.423.099. Op<lb/>
30 januari aangekomen de Schonauwen en Huis te Rensburg, met 48 resp. 7 doden. De<lb/>
Goudriaan en Coxhoorn aangewezen als naschepen , voor de Kamers Amsterdam en Zeeland.<lb/>
<lb/>
</note>
<subhead>Amboina<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De leiding van de verongelukte Rijksdorp treft geen schuld. De Prattenburg en Wickenburg<lb/>
naar Amboina gezonden met een lading t.w.v.
ƒ 184.452 en 300 last rijst van Tegal.<lb/>
Beëindiging koffiecultuur. Voortzetting indigocultuur,)<lb/>
</note>
<p>
- waerbij qualificatie is verleend om aan de Amblauwers die haer tot dat werk<lb/>
ten eylande Bouro laten gebruyken, dagelijx aan ider man een swaare stuyver en een<lb/>
pond reys aff te doen geeven, zijnde het gelijcke genoth als de quaartslieden1 in die<lb/>
provintie aan de hoofdplaats en subalterne buytencomptoirtjes alom komen te genieten.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 2495™.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Onderzoek naar zwavelaarde. Bedorven kleden en oud gereedschap moeten naar<lb/>
Batavia worden opgestuurd. De pantjalang Onbedachtzaamheid was niet te redden geweest.<lb/>
De onvoldoende inkomsten van de Maleise en Hollandse kerken aangevuld met bazarpenningen<lb/>
als de bazar niet wordt verpacht. Ds. Johannes W enting doet dienst in het Maleis,<lb/>
ds. Delmhorst vervangen door ds. Christiaan Stenvers. Hendrik G reven koopman en hoofd<lb/>
van Hila).<lb/>
</note>
<p>
Den capitain militair Thomas Vromans als zijnde met de behuwtdogter van den<lb/>
gouverneur Bake getrouwt na Macasser in ruyling van den aldaar militeerende hopman<lb/>
- verplaatst.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Jan Jochems hoofd van Wayer. Personalia. 40 militairen i.p.
<hi rend="large">v.</hi> de gevraagde 80 gestuurd.<lb/>
Enkele burgerjongens a
<hi rend="large">ƒ 9</hi> per maand aangenomen).<lb/>
</note>
<p>
Anno passado hebben wij gelast de post Laway, gelegen op de buytenkust Ceram,<lb/>
met een sergeant en eenige gemeene militairen tegens den aanval der Papoese zeerovers<lb/>
te versterken, ’tgeen omtrent het laaste maer niet met den sergeant is geschied, dewijl<lb/>
den gouverneur sustineerde dat gelijke met gelijke sig den andren niet wel souden submitteeren,<lb/>
alsoo die post onder den sergeant commandant tot Manipa sorteert, en alle diens<lb/>
<note rend="super">1
<hi>Quaartslieden , personen verplicht tot de zogenaamde quartodiensten , een vorm van herendiensten .</hi><lb/>
</note>
<pb n="629" />
benodigtheden vandaer moet ontfangen ter wegneeming van welke swaarigheyd hebben<lb/>
wij dog sonder consequentie den sergeant Jan Hendrik Knop als resident ter laastgenoemde<lb/>
plaats in consideratie zijner meriten gevordert tot boekhouder met een maandelijxe<lb/>
besolding van ƒ 30.<lb/>
Banda<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Herstelling via Tegal naar Banda om rijst en djatizaad weg te brengen. Aanvulling<lb/>
met 75 i.p. v. de gevraagde 200 soldaten. Verkoop van perken. Inkoop 2000 tonnen metselkalk<lb/>
van burgerperkeniers. De predikantswoning op Wayer zoveel mogelijk op te trekken<lb/>
uit steen , hout is te zeer onderhevig aan verval door aanvallen van witte mieren. Aankoop<lb/>
predikantshuis op Lonthoir voor 1000 rsd. 213% winst op bier. Parelmoer 60 rsd per pikol,<lb/>
eventueel nog hoger. Tiorezen beloven hulp tegen de Papuase zeerovers. De koffiecultuur<lb/>
op de Zuidoostereilanden moet gestaakt worden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Concerneerende nu het disput tusschen den gouverneur en den president van den<lb/>
Raad van Justitie tot Banda, nopens het secludeeren van den eerstgenoemde uyt de<lb/>
saaken, rakende gedagten Raad, dienaangaande hebben we hunlieden op derselver requisit<lb/>
zodanigen reglement voor eerst voorgesz. als we gemeendt hebben tot ruste en eendragt<lb/>
onder dese twee hoofdministers nodig en dienstig te wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De curator ad lites mag 5% heffen op goederen verkocht op venduties en 1% op het<lb/>
uitgeven en ontvangen van geld.<lb/>
</note>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Hazenburg en de Spieringshoek op 28 februari naar Ternate met een lading t. w. v.<lb/>
f 183.519, o.a. 40.000 rsd in contanten, 241 pakken kleden en 5000 Ib buskruit. 20 manschappen<lb/>
overgezonden. Verpachting stadsherberg voor 110 rsd, saguw eer pacht 2005 rsd.<lb/>
De arakpachter mag niet meer dan 20 leggers a 55 rsd per vat doorverkopen aan zijn<lb/>
opvolger. De goudmijnen leverden slechts 351 realen goud op. Peper cultuur alleen toe te<lb/>
staan op het eiland Tidore. Monsters van tien voet gevraagd van het hout op Sulabesi.<lb/>
Reparatiekosten
ƒ 7047. Aanbod van de sultan van Ternate om, op eigen kosten , een stenen<lb/>
schans zoals die op Dodinga op te richten op Sulabesi. Martinus Storm, landdrost van<lb/>
Batavia, aangesteld als gouverneur van Ternate. Abraham Roos benoemd tot fiscaal, Willem<lb/>
Beseler tot hoofdadministrateur in Makassar. Het onderzoek van Johannes Bernard heeft<lb/>
nog niets ten nadele van de voormalige gouverneur Elias de Haeze opgeleverd. De Haeze<lb/>
heeft een verweerschrift opgesteld, voornamelijk handelend over de extirpatie. De beslissing<lb/>
is uitgesteld tot na de terugkeer van Bernard.<lb/>
</note>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De gezanten van Boni hebben pas in oktober de brief van de Compagnie afgehaald.<lb/>
De vorstin resideert in Tjenrana, zij wil eerst Lange Lange en de landen van Bonthain in<lb/>
leen ontvangen. Uitvoerig overleg over allerlei zaken heeft tot weinig concreets geleid. Tegen<lb/>
de verwachting in heeft de sultan van Gowa zich positief opgesteld tegenover Van Arrewijne
,<lb/>
en fort Rotterdam dadelijk na diens aankomst bezocht. De Compagnie had)<lb/>
</note>
<p>
- gedeclineert de aanbiedinge van een wegwijser naar Cajeli door desen koning<lb/>
gedaan met recommandatie daervoor althoos sooveel mogelijk sorge te dragen dat behoudens<lb/>
de vrundschap en goede harmonie de familiariteyt met de Goasche Maccassaren<lb/>
niet te groote werde omdat sij door haar natuurlijk penchant om altoos zigh in alle saaken<lb/>
<pb n="630" />
sooveel mogelijk in te dringen niet alleen gevaarlijk geoordeeld maar ook seer voorsigtig<lb/>
behandeld moeten werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Geen brief van Gowa ontvangen. De honing van Buton is bereid de Compagnie hout<lb/>
te leveren , maar wenst geen betaling. De Compagnie zal een geschenk zenden ter waarde<lb/>
van het hout. De extirpatie op Buton heeft plaats gevonden. De vorst van Bima is voor zijn<lb/>
pretentie op de boedel van de voormalige Maleise kapitein Wandella naar de rechter verwezen.<lb/>
2400 pikol sapanhout aangevoerd, waarvan 640 met kleine vaartuigen. De sultan heeft<lb/>
niets geleverd. Betere vooruitzichten voor het komende jaar. De leverantie van Dompo en<lb/>
Sumbawa geschat op 6000 pikol. De Heinkenszand en Hazenburg aangewezen om het af<lb/>
te halen. Radja Sumbawa zal zijn schuld van 1700 rsd wel aflossen. Het huwelijk tussen<lb/>
hem en de ,, voordochter ” van Radja Gowa is inmiddels gesloten.2 Een expeditie tegen<lb/>
Karaëng Bontolangkas is met enkele doden te betreuren afgebroken. Bij een tweede aanval<lb/>
met artillerie bleek zijn benteng verlaten).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Zijnde volgens de laaste berigten agter Goah, welk hoffs hem egter als een rebel<lb/>
aanmerkt en selfs tegen is, gelijk hem ook die van Bonij haar landt verboden hebben.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 2546r-2546v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Parelmoerschelpen moeten niet los gestort, maar verpakt verzonden worden).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Den inkoop van wax, paarlemoerschelpen en caret is in het gepasseerde jaar redelijk<lb/>
geslaagt zijnde ons onder ƒ 12.937,8,8 dewelke de gantsche ladinge van Heynkensant<lb/>
komt te monteeren buyten 1800 lb suyver wax, in steede van een gelijke quantiteyt vuyl<lb/>
goed die men haar jongst heeft teruggesonden, van het eerst gemelte nog ontfangen voor<lb/>
ƒ 31.534,8,- off 5972 lb van de schelpen ƒ 985,5,- off 5587 pees wegende 6568V2 lb, van<lb/>
het schildpadshoorn voor ƒ 2769,- ofte 1030 lb, waervan de laastgemelte d’E. Compagnie<lb/>
nu van 110 tot rds. 115 het picol komt te kosten, en soo wij hoopen willen de vereyschte<lb/>
advancen in Nederland affwerpen sal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Winst op twee partijen bier 207 en 226%, wijn 110%, kleden 5002%. Met de Windhond<lb/>
48 pakken kleden extra gezonden. Het hout op Bonthain en Bulukumba is alleen geschikt<lb/>
voor kleine schepen. Op Bima is geen zwaarder timmerhout dan voor ,, ordinaire huysbalkjes”<lb/>
. De Bintanger giekhouten uit Sumbawa hebben een lengte van 42 tot 46 voet. Opbrengst<lb/>
van de rijsttienden in het zuiden 161 last en 48 gantang, in het noorden 190 last en 380<lb/>
gantang. Wegens de droogte is de opbrengst in het noorden 130 last en 75 gantang minder<lb/>
dan in 1733).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Hoewel men tijdig de revieren en breken door militie heeft doen sluyten en ook selfs<lb/>
van voornemen was, een waterleydinge op Maros te maken, ter bevogtiginge van de<lb/>
velden daaromher naar het exempel van den Goahsen koning, die dat expediënt omtrent<lb/>
de zijne hadde uytgevonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Omdat rijst aan burger- en inheemse vaartuigen kan worden verkocht voor 20 a 25<lb/>
rsd de last, moet de prijs van rijst geleverd aan Amboina en Banda niet 10 maar 15 a 16<lb/>
rsd zijn. De rijst moet voortaan naar de marktprijs in de boeken worden op genomen en<lb/>
tegen deze prijs verkocht. Anders is het beter rijst op Java te kopen, deze kan langer worden<lb/>
bewaard.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1733/34
ƒ 210.436, winsten
ƒ 69.557. l.p.v. de gevraagde 30.000 is 15.000 rsd<lb/>
pasmunt gezonden, vooral voor de inkoop van rijst. Bierprijs gesteld op 30 rsd het vat.<lb/>
Opbrengst drankenpacht 4000 rsd).<lb/>
</note>
<note><super>2</super> Zij was Karaëng Bontawa, gescheiden vrouw van Karaëng Bontolangkas.<lb/>
</note>
<pb n="631" />
<p rend="large indent">Dogh wat de justitie aangaat schijnt het dat er ’tsedert de gedefereerde presidie aan<lb/>
den secunde alomme telkens iets voorvallen moet en dus hebben wij ook wederom als<lb/>
een misbruyk zijner authoriteyt in den gouverneur Sautijn moeten reprocheeren, de privative<lb/>
alteratie in seker vonnis van den justitieelen Raad gemaakt omtrend de scheepelingen<lb/>
van seker Tourats vaartuyg, die hij alle in de ketting heeft doen klincken tegens het<lb/>
vonnis van den regter, bij hetwelke alleen den anachoda off schipper gecondemneert en<lb/>
de andere vrijgesprooken waren onder den naam van passagiers.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De gouverneur had niet op eigen houtje veranderingen in het vonnis mogen aanbrengen.<lb/>
Afgeschaft is de gevangenis de Juffer, )<lb/>
</note>
<p>
- die men aan de beschrijvinge oordeelen moet, een genoegsame pijnbank te sijn<lb/>
geweest, en welkers gebruyk dus ook ten regte is geïnterdiceert geworden, dan alleen<lb/>
omtrent menschen die dog reeds ter torture verweesen zijn. Hoewel wij omtrent dit laaste<lb/>
bij onse resolutie van den 10e januarij jongstleeden sodanigen veranderinge gestatueert<lb/>
hebbende uyt aanmerckinge van de ligtvaardigheyt waermeede sig [eenige] onervarene<lb/>
en onvoorsigtige regters op de buytencomptoiren komen te bedienen van een dwangmiddel<lb/>
ter opspeuringe ende ontdekkinge van de waarheyt dat soo wanckelbaar ongevaarlijk is<lb/>
als dit dat namentlijk voortaen van een vonnis ter torture almeede de prealable approbatie<lb/>
van den gouverneur sal moeten versogt werden, alvorens met het scherper examen voort<lb/>
te gaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Bouw van een nieuw kruitmagazijn ,,aan het eynde van de kerk". Makassar gebruikte<lb/>
in twee jaar 50.000 Ib buskruit. In 1735 weer 20.000 Ib nodig. De voorraad is op zijn hoogst<lb/>
60.000 Ib).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Dat seker niet te veel is voor sulk een important casteel, de sleutel van de geële oost<lb/>
in een tijdt soo onseker en soo vol bekommeringe ten opsigte van oorlog off vreede als<lb/>
degeene die men thans beleeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Van 14.600 Ib ongeschikt buskruit kan nog 10.000 Ib worden gebruikt. De secunde<lb/>
Jan Hendrik Niepoort mag , vanwege zijn leeftijd , met behoud van salaris en rang naar<lb/>
Batavia komen voor een gemakkelijker functie, of met een salaris van 16 rsd per maand<lb/>
zijn dagen te Makassar slijten. Een meer energieke secunde is aangesteld in de persoon van<lb/>
Willem Beseler. Personalia. Van Arrewijne is op 16 juli in fort Rotterdam overleden. Het<lb/>
onderzoek van de berghopman Nathaniël Steinmetz heeft uitgewezen dat de kwaliteit van<lb/>
de ertsen in de groeven in Bantimurung ver achterblijft bij die van de in Amsterdam onderzochte<lb/>
monsters. Batavia wenst desondanks door te gaan met delven, en verzoekt om een<lb/>
beslissing uit patria. Een nieuw model stampmoker is overgezonden. Men heeft af ge zien<lb/>
van goud graven op Kaïli.<lb/>
</note>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 2 februari de sloep Valk naar Timor gezonden. Vandaar zijn 12 slaven, kostende<lb/>
f 1059, gebracht met de vaartuigen van de Timorese burger Dominicus Macquelijn en de<lb/>
Chinees Oeyngoanko. Met de Valk 9 mark goud, 11.730 Ib was, 56 last groene katjangs<lb/>
en 32 slaven, t.w.v. f 15.144. De waarde van de geschenken van de regenten van Timor,<lb/>
Roti, Sawu en Solor bedroeg f 6033, die van de retourgeschenken
ƒ 6378. Aan koopwaar<lb/>
ging er heen voor f 19. 751.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winst 1 september 1732 - 31 augustus 1733 f 7672. Lasten 1732/33 f 11.257. Na aftrek<lb/>
van de ontvangen geschenken en de opbrengst van de arak- en suikerbierpacht bedraagt<lb/>
het verlies
ƒ 854. Pacht van tol op was, sandelhout en slaven 700 rsd, op arak en suikerbier<lb/>
</note>
<pb n="632" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">242 rsd. Winst op bier en wijn
ƒ 417. De geschillen tussen Dauwmane, Bulba en Loleh<lb/>
duren voort. De regenten van Roti en Sawu leven vredig , en leverden de Compagnie 434Us<lb/>
last katjangs. Verzoening tussen de Solorese regenten en de Paymankayers. Nog geen vrede<lb/>
tussen de Timorese koningen en de Amarassiërs. De inheemse schoolmeester Johannes<lb/>
Senghadji op verzoek van de bevolking op Thie geplaatst. Hij ontvangt salaris van de<lb/>
Compagnie. Het opperhoofd Visscher heeft zich verdedigd tegen de aanklachten van de<lb/>
Thionese regent Benjamin; de regent zou op Zuid-Timor twee of drie mensen hebben<lb/>
gestolen. Batavia heeft het niet af geven van de geschenken aan hem , om hiervan eventueel<lb/>
de boete van Benjamin voor het stelen van een Belunees te kunnen betalen , afgekeurd. De<lb/>
klachten van de Portugese gouverneur van Lifao over het optreden van Visscher zijn weerlegd.<lb/>
De Portugezen schenden herhaaldelijk de overeenkomst van 6 augustus 1661.
<super>3</super> Gezien<lb/>
de moeilijke tijdsomstandigheden moet een goede verstandhouding worden nagestreefd. De<lb/>
opstand tegen de Portugezen onder de Zuid-Oost-Timorese radja s moet dan ook niet gesteund<lb/>
worden met wapens. De gevraagde militairen zijn gestuurd.<lb/>
</note>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Gebracht met de Noorderkwartier 346.968 Ib zwarte peper , 42.822 Ib witte peper ,<lb/>
240.500 Ib Bangka-tin , 1000 Ib drakenbloed , agelhout en 1500 rottings. Waarde , met de<lb/>
kosten,
ƒ 114.475. Met de kunting Susang kwam 87.250 Ib tin, waarde f 23.408, en met 14<lb/>
Javaanse scheepjes 6800 kadjang matten, kostende
ƒ 626.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winsten in 1733/34 f 4822, lasten f 23.986).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">Dat de voorsz. vermindering der winsten geattribueert werd aan een mindren insaam<lb/>
van 266.216 lb zwarte peper dan anno 1732/33, en dat daardoor ook een klijnder vertier<lb/>
van koopmanschappen in betaling van dien corl was voortgevloeyt, komt gantsch niet<lb/>
overeen met het vorig geadviseerde wegens den ijver van den Palembangsen zulthan<lb/>
omtrent het voortzetten der peperculture dan dewijl dien vorst die vermindering bij herhaling<lb/>
heeft voorgegeven principalijk veroorzaakt te zijn door de buytengewoon zwaare<lb/>
regen en een groote sterfte onder de peperboeren in het jaar 1733.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Wolphaartsdijk aangewezen voor de afhaal van peper. Twee scheepjes die Batavia<lb/>
niet hebben kunnen bezeilen hebben hun lading van 1500 pikol zwarte peper in Palembang<lb/>
af geleverd. Twijfel te Batavia of de pepersmokkel door Engelsen en Portugezen voldoende<lb/>
wordt tegengegaan door het patrouilleren van Compagniesschepen) .<lb/>
</note>
<p rend="indent large">De bontheyd van de geele en witte peper veroorsaakt wierd bijaldien deselve te<lb/>
drogen leggende om het opkomend vogtig weir moste geburgen werden maar dat bij een<lb/>
sterke zonneschijn dito corl in het drogen een fraaye geele couleur kreeg.<lb/>
</p>
<p rend="indent large">Dat de witte peper bijaldien te lang ongegarbuleert bleeff niet alleen bruyn en bont<lb/>
wierd, maar ook verbroeyde en vermijterde, mitsgaders dat ’s Compagnies slavinnen de<lb/>
in voorraad leggende 600 pikol van dien corl nevens nog 400 dito die men hoope hadde<lb/>
binnen den tijd van drie maanden gelevert te sullen werden door diverse andere diensten<lb/>
onmogelijk alleen konden garbuleren, en van deselve nog maar 50 pikol gezuyvert waren,<lb/>
waarom zij residenten tot het helpen verrigten van dat werk hadde gehuurt 25 vrouwlieden,<lb/>
die daaraan volkomen seven maanden souden besig zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Een monster van 10 lb ongekalkte gele peper gaat over. De sultan heeft de laatste 500<lb/>
</note>
<note><super>3</super> Deze overeenkomst niet in het
<hi rend="emphasis">CDNI.</hi><lb/>
</note>
<pb n="633" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Spaanse realen als bijdrage in de oorlogskosten voldaan, evenals de kosten voor het doden<lb/>
van Raden Klip.<lb/>
</note>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Met de Nagelwangse is op 2 december 88 pikol zwarte peper ontvangen, waarde met<lb/>
de kosten erbij geteld
ƒ 4966. Met de tandjungpura Goudmijn 420 pikol zwarte en 1 pikol<lb/>
witte peper, en 70 taël goud, waarde
ƒ 10.068. De handel is gering en verloopt moeizaam.<lb/>
De verkoop van kleden aan de zouthandelaren is geschied op aanraden van de rijksbestuurder.<lb/>
<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1733/34
ƒ 12.191, winsten
ƒ 4808. Verhoging der lasten o.a. een gevolg van de<lb/>
uitbreiding van het garnizoen met 17 man, en grotere reparatiekosten. De D jambische<lb/>
groten steunen de rebellerende Adipati Anom heimelijk, voor zo ver zij daarvan niet weerhouden<lb/>
worden door vrees voor Palembang. De sultan van Djambi heeft die van Palembang<lb/>
de doorvaart geweigerd voor 20 kleine oorlogsvaartuigen om Adipati Anom te achterhalen.<lb/>
De reden zou vrees voor verstoring van de pepergebieden zijn. Adipati Anom zal zich, na<lb/>
de padi-oogst, op verzoek van Djambi naar elders begeven. Hij zou nog 30 weerbare<lb/>
mannen bij zich hebben. Zijn schoonzoon Pangeran Sutawidjaja is 1000 Spaanse realen<lb/>
beloofd als hij zijn schoonvader kan bewegen zich onder de Compagnie te stellen. Sultan<lb/>
Astra Ingalaga is niet in staat het zilver in te lossen. De sultan verzoekt om de terugkeer<lb/>
van Pangeran Adipati Tjakranagara en de pangerans Aria en Nata naar Djambi; zo zij niet<lb/>
willen zou hij van hun onderhoud bevrijd willen worden. Nagekomen bericht: 29 maart<lb/>
1 735 aankomst van de pantjalang Suikermaler. Sultan Anom is nog steeds op vrije voeten)<lb/>
</note>
<p>
- doordien den Jambijsen sulthan den voormelten pangerang altoos onder de<lb/>
hand begunstigd en dezulks omdat gesegd wierd denselve, met behulp van Pangerang<lb/>
Carta Souro, Zijn Hoogheyt voor de tweede maal de Jambijse kroon had doen gewerden,<lb/>
waarvoor dien vorst en de gezamentlijke princen deses rijks hem onder eede van hare<lb/>
bescherming hadden versekert. Oversulks had den resident niet alleen bij twee brieven,<lb/>
maar ook door den affgezonden assistent Nicolaas Martijn en den chirurgijn Gillis Planke<lb/>
den voormelte zwerver getragt te persuadeeren zig onder ’s Compagnies bescherming te<lb/>
begeven, en dus voor de affgekomene Palembangse krijgsmagt van omtrend 3000 man,<lb/>
zoo Palembangse als Commeringers en Manicabors, in veyligheyd te geraken, dog hetselve<lb/>
is almeede vrugteloos geweest want niettegenstaande gedagte pangerang volgens het<lb/>
raport van voornoemde assistent Martijn c.s. eyndelijk betuygd hadde de aangebodene<lb/>
bescherming te willen amplecteeren, en zelfs in scheyn ook daertoe bereets eenigen toestel<lb/>
gemaakt, had men egter ondervonden denselven daardoor maar getragt heeft tijd te<lb/>
winnen om zigh op een andere wijse te salveeren als hebbende denselve zijne tamelijk<lb/>
wel gefortificeerde bintings off vestinge ’s nagts tusschen den 10e en lle febr. passato<lb/>
verlaten zonder dat men met eenige zekerheyd had konnen vernemen werwaarts denselven<lb/>
ontvlugt was, alhoewel men voor het naaste meende zulks geschied te zijn landwaarts off<lb/>
na de kant van ’t gebergte, en dewijl bij het evengeciteerde raport almeede werd aangewesen<lb/>
dat de Palembangers in staat geweest zijn den meermelten rebel en desselfs aanhang<lb/>
te bemagtigen en dat zij door hare nonchalance tot de voorschreve echappade zelfs gelegendheyd<lb/>
hebben gegeven, zoo ziet men uyt alleen desen klaarblijkelijk, dat het de Palembangers<lb/>
en Jambineesen op verre na geen ernst is, dien zwervenden prins te vangen, en<lb/>
nog vrij minder denselven om ’t leven te brengen, soomeede dat alle hare beloften en<lb/>
expeditiën eeniglijk geschieden, om veel quasi hare vigilantie ten dien opsigte te toonen.<lb/>
Oversulx zullen wij ten tijde der besoignes over dit comptoirtje in serieuse overweging<lb/>
nemen, off er geen ander middel zal konnen uytgedagt werden, om dien onrustigen pangerang<lb/>
op een andere wijse van kant te helpen off te overmeesteren zoo maar anderzints<lb/>
<pb n="634" />
zijne schuylplaats in die tusschentijd zal rugtbaar werden en accessible zijn. Intusschen<lb/>
heeft men van den sulthan Astra Ingalaga wederom ontfangen een Maleydsen brieff, die<lb/>
in desen tijd niet heeft konnen getranslateerd werden, en volgens het schrijvens van den<lb/>
resident principalijk inhoud een versoek dat den alhier zijnde pangerang Depattij Tjacranagara<lb/>
en zijne familie weder na Jambij mogte gezonden werden, onder belofte niet alleen<lb/>
om aan denselven zijne erfflanden en volkeren te willen restitueeren, maar ook opdragen<lb/>
het ampt van adjunct-Depattij, en dewijl den resident Dinnies ondersteld dat de tegenwoordigheyd<lb/>
van dien pangerang in dit rijk seer noodsakelijk zoude zijn tot het houden<lb/>
der balance onder de Jambijse princen, waaronder den pangerang Soeta Widjaja wel den<lb/>
machtigsten schijnt te wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Door de aanwezigheid van de Palembangse oorlogsvloot is slechts 51 pikol zwarte<lb/>
peper en 102 taël goud binnengekomen.<lb/>
</note>
<p rend="bold small">SlAM<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 24 januari vandaar per Ter Horst ontvangen 503.029 Ib sapanhout, 75.673 Ib tin,<lb/>
3083 Ib ivoor, 9000 Ib gomlak, 4860 Ib was; totale waarde
ƒ 39.686. De Jacoba heeft<lb/>
104.803 Ib tin van Ligor naar Ayutthaya overgebracht, waarvan 64.292 Ib ter verevening<lb/>
van de schuld van de koning. Te Ligor werd meegedeeld dat de koning de vrije tinhandel<lb/>
aan de Compagnie had verboden. Dit was door een actie bij de phra-klang weer rechtgezet.<lb/>
De geschenken met gewone eer en staatsie ontvangen. Voortzetting van het kantoor gewenst)<lb/>
</note>
<p>
- dewijl bij dies verlating andere natiën daaruyt groot voordeel zouden trecken,<lb/>
bijsonders d’Engelsen, die jaarlijx nogal aff- en aanvoeren, niettegenstaande de door hun<lb/>
aangebragt werdende Cormandelse, Bengaalse en Suratse lijwaten door ’s conings pakhuysbedientens<lb/>
na eygen goetvinden getaxeert wierden, waardoor zij gehouden waren de<lb/>
thin tot 18 theylen de bhaar van 354 lb en d’eliphantstanden tot 30 theylen van 2 pees in<lb/>
’t picol aan te neemen, waermeede de Chineesen ook moesten tevreeden zijn, en ’tgeene<lb/>
men onderstelde d’E. Compagnie wanneer meer scheepen quam te zenden, ook zoude<lb/>
opgelegt werden. Immers had men mits de voorschreve vaart der Engelse en Mooren<lb/>
weynig apparentie om de eliphantstanden volgens onse jongste ordre 20 percento beter<lb/>
koop als anno 1733 te bemagtigen, en offschoon het sappanhout thans na genoegen gewogen<lb/>
wierd, had den koning egter in geenen deele willen accordeeren het versoek der<lb/>
bedientens om in steede van dat ongewilde verffhout, thin ofte loot en gomlak te mogen<lb/>
ontfangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Geen kleden verkocht.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten 1733/34
ƒ 35.115. Verlies op het in 1730 gezonden zilver
ƒ 17.387. Overleden<lb/>
zijn op 6 november 1734 het opperhoofd Pieter Sijen en op 31 januari 1734 de resident van<lb/>
Ligor Gerardus Kuyper. De voorlopige resident en secunde in Ligor zijn zich aan drank<lb/>
te buiten gegaan. De officieren en matrozen van het schip Ter Horst die zich schriftelijk<lb/>
verzet hebben tegen de benoeming van een nieuwe schipper zijn overgeplaatst. De zogenaamde<lb/>
Engelse ambassadeur Jan Ets is vertrokken, evenals)<lb/>
</note>
<p>
- capteyn Klieff [die] voor ruym 60 cattijs Siamse munt gelargeert, en vertrocken,<lb/>
daarentegen was aldaar van Madras gearriveert een Portugees scheepje, beladen met<lb/>
diverse custkleeden en lijwaten waarmeede den Engelsen gouverneur door 2 passagiers<lb/>
aan den koning en bercquelang brieven en geschenken hadde gesonden ter dankbetuyging<lb/>
dat Zijn Majesteyt den voornoemden capitain Klieff zoo gratieus hadde behandelt, met<lb/>
versoek om denselve op sijn voor hem gevoert hebbende scheepje buyten bediening na<lb/>
Madras over te zenden om na merite gestraft te konnen werden, hetgeen door Zijne<lb/>
<pb n="635" />
Majesteyd geaccordeerd zijnde bleeff dien bodem eeniglijk leggen totdat den supercarga<lb/>
Jan Pouwnij zijne schulden zoude hebben verevent.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( Op 20 maart arriveerde de Jacoba met een lading t. w. v.
ƒ 46. 715. Het hof vraagt om<lb/>
allerlei zijden stoffen. Siamse paardenkopers naar Oost-Java. Schuld van de vorst
ƒ 174.221 ,<lb/>
van de phra-klang
ƒ 3836.<lb/>
</note>
<subhead>Japan<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 14 en 24 december 1734 uit Japan aangekomen de Popkensburg en Huis Den Eult<lb/>
met een lading t. w. v. f 850.469, o.a. 102.000 kistjes staaf koper, 41.242 Ib kamfer en 69. 745<lb/>
Ib baleinen. De hof reis duurde van 18 februari tot 11 mei en kostte
ƒ 82.230. Van de<lb/>
toestemming van patria om eventueel de schepen ongelost te laten vertrekken is geen gebruik<lb/>
gemaakt).<lb/>
</note>
<p>
Zoo schijnt egter de omstandigheyt van zaken vereyscht te hebben den handel op<lb/>
de best doenlijkste wijse te drijven en zig alsnog te flatteeren dat er door den tijd eenige<lb/>
beterschap zal willen volgen, want offschoon de tolken over het gegeven declinerend<lb/>
antwoord op de voormelte nadeelige ordres, en wel speciaal het zenden der coubangs om<lb/>
niet gedwongen te zijn verkopinge te houden volgens het aangetekende bij het Nangasackis<lb/>
dagverhaal onder den 30e julij anno passado, zeer ontstelt waren geweest en de ministers<lb/>
daaromtrent met een behoorlijke aandrang schijnen te werk gegaan te hebben, heeft den<lb/>
Nangasackisen gouverneur egter van geene voorslagen tot verbetering willen horen voor<lb/>
en aleer de gedagte harde capittelen als een onwedersprekelijke wet wierden aangenomen<lb/>
en dewijl de ministers des ongeagt ingevolge hunne besluyten van den 7e en 13e aug.<lb/>
nader verklaart hadden, bij het niet obtineren van de vereyschte verhoginge der prijsen<lb/>
zonder verkoop te houden zoude moeten vertrecken was hetselve nog van dat effect<lb/>
geweest dat de tolken zig hadden verbonden uyt name van den heer directeur Sacbe te<lb/>
chiappen dat d’E. Compagnie zoo den taxt van 240.000 theylen voldaan wierd, 10.000<lb/>
kisten koper, 30.000 en des mogelijk 40.000 catjes camphur zoude hebben en dat de lasten<lb/>
zouden blijven op den ouden voet, welke precautie gebruykt was, om de tolken het<lb/>
ontkennen van die belofte te beletten, waarop men dan geresolveert had, de scheepen te<lb/>
doen ontlossen en ten handel te treeden, dewijl daardoor nog verkregen was ’tgeen men<lb/>
het jaar bevorens niet had konnen verwagten, om namentlijk het koper en de camphur<lb/>
voor de oude prijs te bemagtigen, en dat de coubang was gebleeven op 68 maas, ’tgeen<lb/>
in vergelijking van de aangesegde vermindering tot 60 maas, een voordeel gaff van<lb/>
ƒ 180.000 buyten hetwelk de ministers de vermindering van 240.000 in steede van 300.000<lb/>
theylen voor den ordinairen tax voor geen merckelijk nadeel aansien ter zake d’E. Compagnie<lb/>
nu evenals bevorens 10.000 kisten koper bemagtigde. Zelfs werd dese nieuwe<lb/>
ordre als een gunst geconsidereert omdat de goederen tot betaling der lasten en voldoening<lb/>
der schenkagiën boven de 240.000 theylen gerekent waren, en den directeur nog bovendien<lb/>
versogt had voor 70.000 theylen aan diverse goederen apart voor hem te [lossen]. Maar<lb/>
over het zenden van onse brieven aan den keyser en eenige Japanse grooten hebben de<lb/>
ministers met den grilligen Japander veel moeyelijkheeden gehad, waarvan wij de specialiteyten<lb/>
om niet te langwijlig te zijn in hope van U Edele Hoogagtb. geëerde goedkeuring<lb/>
voorbij stappende, eeniglijk zullen adviseeren, dat de tolken eerst betuygt hadden verblijd<lb/>
te zijn dat de gemelte brieven in de Nederduytse en Chineese tale geschreeven en zij dus<lb/>
wegens dies inhoud geen verantwoording subject waren, dog naderhand hadden zij voorgegeven<lb/>
dat zij de Chineese brieven niet konden leesen, omdat die niet na de klank der<lb/>
Chineese caracters, maar na de spreekwijse der Chineesen vertaalt scheenen, en dewijl<lb/>
in de brieff aan den keyser de voormelte schadelijke capittelen niet geaccepteert waren,<lb/>
<pb n="636" />
ja selfs het schrijven aan Zijn Majesteyt voor een groote vermetelheyd was uytgekreten,<lb/>
waren de brieven voor dien vorst door bemiddeling van twee Japanse grooten bij maniere<lb/>
van gunstbewijsing door den Nangasackisen gouverneur weder terug gesonden en daarnevens<lb/>
uyt zijnen name op een zeer trotse wijse aangesegt, dat den generaal wegens die<lb/>
daat voor ditmaal geëxcuseert wierd, en dat de versoeken bij den keyser de Nangasackise<lb/>
gouverneurs aanging gelijk den heer I-Inaba beloofde zulks nu te willen doen en dat er<lb/>
veranderinge ten goede zoude komen, maar niet dan over 2 a 3 jaren, dewijl hetselve zoo<lb/>
schielijk niet konde geschieden.<lb/>
</p>
<p rend="large indent">De Nangasackise groten, die dit comptoir met caret ingeleyt voor een Japanse tempel<lb/>
en het beeldmerk aan de coets voor paapse cieraden hadden aangesien, waarom zij oordeelden<lb/>
hetzelve bij Zijn Majesteyt zeer qualijk zoude werden opgenomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De geschenken zijn met uitzondering van de boskat en het luipaard naarJedo gebracht<lb/>
op kosten van de Compagnie,)<lb/>
</note>
<p>
- waervan de ministers vrugteloos getragt hebbende bevrijd te mogen blijven<lb/>
waren tot dies voldoening 500 groote coubangs off ƒ 23.800 meerder als ’t voorige jaar<lb/>
overgehouden, ’twelk op zijn best genoeg zoude wesen, dewijl zelfs de speeljongens<lb/>
evenals den opzigter over de paerden en den horlogiemaker zullen moeten gekleed en<lb/>
geregaleerd werden. Intusschen is het te beklagen dat de horologies door de Japanders<lb/>
zeer ontramponeert, en dezelve veel reparatiën onderhevig geweest zijn en ziet men<lb/>
daaraan alsoo wel hunne quaadaardigheyd als in hun oneygen en suspect versoek om de<lb/>
extra geschenken voor den kroonprins en de rijksraden te verkopen op pretext dat deselve<lb/>
niet zouden geaccepteert werden, dog waervan wij almeede het contrarie willen verwagten,<lb/>
alsoo dierweegens eerst na het vertreck der scheepen tijding stonden te erlangen en<lb/>
bij aanneeming van dat buytengewone present is het wel te denken dat den Nangasackisen<lb/>
gouverneur zijn aandeel niet langer gelijk hij tot nog toe gedaan heeft zal van de hand<lb/>
wijsen dewijl hij zig niet geschaamt heeft een zilvere bort waerop onse brieff die naar de<lb/>
opgave der ministers door de tolken geschreeven was en met de origineele genoegzaam<lb/>
accordeerde aan denselven gepresenteert is, aan te houden ongeagt men deselve had laten<lb/>
wederom eysschen; hebbende denselve in antwoord op gemelten brieff laten overleveren<lb/>
13 capittelen welkers inhoud bij de gemeene brieff der ministers aangehaalt en geoordeelt<lb/>
werd, dat den gouverneur door zijne daarbij gedane rechtvaardiging de schuld van zig op<lb/>
de stadsburgemeester zoude schuyven in welken geval er niet veel goeds uyt Jedo te<lb/>
verwagten was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Weinig vooruitzicht op hogere prijzen).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Daarentegen schijnen zij ten dien opsigte een zeer goed gevoelen van den kroonprins<lb/>
te hebben en adviseeren het verhael door eenige Japanders gedaan dat den keyser over<lb/>
2 a 3 jaren aan gedagte Zijn Hoogheyd de regeering zoude willen overgeven wanneer<lb/>
men vermeend de zaken zig wel ten goede zouden veranderen; sustinerende gemelte<lb/>
opperhoofden al verder dat de late aanbieding van 200 kisten koper daags voor het vertrek<lb/>
der scheepen een uytwerking van des gouverneurs eyge bedugting was, alhoewel denselve<lb/>
had voorgegeven, zulks aan het opperhoofd De Laver bij gratie wierde toegevoegt, tot<lb/>
zijner verantwoording wegens de wederaanneming der brieven aan den keyser en de<lb/>
rijksraden, en om dese regeering te overtuygen dat hetselve ter zijner ordre had moeten<lb/>
geschieden.<lb/>
</p>
<pb n="637" />
<p>
Ten blijke dat de ruwe winsten der omgezette koopmanschappen<lb/>
renderen 727/« percentos off<lb/>
het afgeschrevene op winst en verlies bedraagt<lb/>
Resteert voor de ware winsten 6974 percento schaars off<lb/>
De generale lasten belopen<lb/>
dus zijn de zuyvere winsten maar 375/s percento ruym off<lb/>
en bedragen de restanten onder het opperhoofd Drinkman verbleven<lb/>
ƒ 183.802,12,- namentlijk:<lb/>
1500grootecoubangs ƒ 71.400,<lb/>
diverse koopmanschappen ƒ 48.732, 5,8<lb/>
provisiën en verder behoeften ƒ 63.670, 6,8<lb/>
ƒ 183.802,12-<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic indent">(De eis voor 1735 bedraagt
ƒ 1.128.678).<lb/>
</note>
<p>
Desen jaare seven insteede van 6 burgemeesters waren beschonken, dewijl de heer<lb/>
Sirobe meerderjarig verklaart zijnde, tot sevende burgermeester aangesteld was en desselfs<lb/>
gewesen voogd, d’heer Sacbe Samma, in die waardigheyd continueerde ter tijd en<lb/>
wijle de soon van den overleden burgermeester Si-Jemon Samma insgelijx meerderjarig<lb/>
zal kunnen gedeclareert werden, daerentegen was door het affsterven van extraord. rijksraad<lb/>
Isikawa Omi Nocammi Samma de schenkagie reeckening met ƒ 433,13,12 bevoordeelt,<lb/>
dog wanneer die vacante plaats met de opengevallene door de aanstelling van den<lb/>
heer Toudo Tsoekosa No Tayoe tot sesde ordinaris rijksraad, weder mogten gesuppleert<lb/>
werden zouden de schenkagiën in den aanstaande vrij hooger op stok lopen, ’tgeen den<lb/>
tijd nader zal ontdecken. Intusschen was in steede van den gedegradeerden Jan Massero<lb/>
tot gouverneur van Nangasacki bevordert de heer Tiseen Nocammi Samma en zouden de<lb/>
stadsburgemeesters Sacbe en Kuo Seemon jaar om jaar het ampt van directeur over den<lb/>
Hollandschen en Chineesen handel bekleden, in steede van den overleden Roksaey Emon<lb/>
Samma, over welkers doot de Japanders en Chineesen zeer verheugt waren en waarover<lb/>
de Compagnie ook geen reden om te klagen schijnt te hebben, dewijl denselve de bewegende<lb/>
oorzaak van de voorschreeve nadeelige capittels zoude zijn geweest.<lb/>
Malakka<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( De Hogenes op 5 februari retour met hout en tin t. w. v.
ƒ 37. 959. De Hopvogel , Duifje<lb/>
en Hogenes hebben van 18 juni tot 20 november in Straat Malakka gepatrouilleerd en hierbij<lb/>
tien Portugese schepen ontmoet , die anders clandestien Malakka zouden zijn voorbijgevaren.<lb/>
Ankergeld 1212 rsd. De Steenhoven, Duifje en Maas op 13 december door naar Bengalen.<lb/>
Dinding gevisiteerd. Door geringe aftrek in Manilla slechts 185 balen kaneel verkocht.<lb/>
De geringe inkoop van tin toegeschreven aan)<lb/>
</note>
<p>
- het delogeeren van Radja Baroe van Lingij na Riouw alsmeede aan de continuee-<lb/>
rende sluykvaart der Engelsen en de oneenigheden die tusschen die van Lingij en Rombouw<lb/>
waren ontstaan waerdoor de Rombouwers den affvoer ongemackelijk gemaakt<lb/>
egter niet belet konden werden bijaldien die van Nanning haer maar wilden assisteeren,<lb/>
en den affvoer faciliteeren ’twelk door haar beloofd is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Kleden niet met 50% winst verkocht. Opbrengst tolkleden uit vier Moorse schepen<lb/>
f 1822. Pachten 6021 rsd. De arak- en winkelierspacht bracht slechts 63 rsd op wegens de<lb/>
armoede en slechte handel. Te Malakka is in 1733/34
ƒ 3760 meer verlies geleden dan in<lb/>
<lb/>
ƒ 381.791, 5,8<lb/>
ƒ 13.326, 5,8<lb/>
<lb/>
ƒ 368.465, -,ƒ<lb/>
169.308,16,8<lb/>
<lb/>
ƒ 199.156, 3,8<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="638" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">1732/33. De pantjalang Koning van Johor is gesloopt. De brieven aan Malakka geschreven<lb/>
tussen 1644 en 1650 zijn zoek geraakt. De toren op de berg St. Paulus is weer te gebruiken<lb/>
als kruitberging. Wissels naar patria voor 9929 rsd. Gerrit Verschragen secunde en Jan<lb/>
Christoffel Mom hoofd van de militie. Personalia. Geschil met de Kerkeraad over de afzetting<lb/>
van een diaken en de aanstelling van de secunde als politiek commissaris. Het conflict<lb/>
wordt geweten aan het ,,capricieux humeur" van ds. Adam Willebrand Meerkamp. Klachten<lb/>
over de predikant )<lb/>
</note>
<p>
- ter zake door hem in de kerken geen formulier van gebeden word onderhouden,<lb/>
sig vergenoegende met het Onse Vader voor en na de predicatie te doen, ’twelk groote<lb/>
ontstigting veroorsaakt enz. Daerenboven word ook geklaagd over het bedienen van den<lb/>
H. Doop, dewelke sijn Eerwaarde almeede behandeld na sijn willekeur.<lb/>
Sumatra’s Westkust<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Strijkebolle op 26 februari vandaar aangekomen, met goud, kamfer en benzoë<lb/>
t.w.v.
ƒ 99.220. De Loenderveen op 29 januari van Singkel vertrokken. De slavenhaler<lb/>
Delfland is, in desolate toestand door het overlijden van diverse scheepsofficieren, op de<lb/>
terugweg van Madagascar op Cochin gestrand. De Minangkabause jang di pertuan heeft<lb/>
met zijn aanhang en Atjehse schepen samen met)<lb/>
</note>
<p>
- den heyllosen en van ouds bekenden paap Hadji [die] zig met denselve hadde<lb/>
geconjungeert en de ligtgelovige inwoonders van Surcam, Corlang en de baey van Tapinoelie<lb/>
tot den affval van d’E. Compagnie bewogen, hebbende de onverzettelijke trouwe<lb/>
van den ouden radja Baros hem het leven gekost, want denselve niet te bewegen geweest<lb/>
zijnde met de vijanden te zamen te spannen had hem gemelte Jang Dipertuan tot een<lb/>
mondelinge conferentie genodigt waertoe zig dien ouden vorst zonder eenig quaad vermoeden<lb/>
hebbende laten overreden, was denselve op een deerlijke wijse vermoord waardoor<lb/>
de negorije Baros zodanig geallarmeert was geworden dat deselve zig wel bij de<lb/>
vijanden hadde moeten voegen na het scheen door gebrek van resolutie sedert het verliesen<lb/>
van haren koning. Verders had den voornoemden paap Hadji nog een parthije schelmen<lb/>
van Natter aan zijn snoer gekregen, welk te zamen geraapte schuym van volk zig tusschen<lb/>
Baros en ’s Compagnies oude en nieuwe vesting agter 11 bintings off sterktens verschanst<lb/>
hebbende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Op 23 december 1734 zijn ze door een macht van 102 soldaten van de Compagnie<lb/>
verdreven, met achterlating van vaandels en zes kanonnen; een Europeaan en een Buginees<lb/>
gesneuveld, velen gewond door voetangels).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">Radja Ibrahim (die mits het affsterven van Moara Padang, klijnzoon van Radja<lb/>
Baros, wegens de alternative regeering in de geslagten van de Hoeloe en de Hillier4 de<lb/>
naaste successeur van gemelte omgebragten vorst was) na de voorschreve bevogte victorie<lb/>
weder hadde gesubmitteert, en met zijn volk zoo ras de kans schoon was geweest de<lb/>
vastigheden van den vijand helpen vernielen, mitsgaders vier vijandelijke jalloors verbrand<lb/>
en een tot Baros opgebragt alwaaromme de Pandangse ministers ook geen zwarigheyd<lb/>
hebben gemaakt denselve pro interim de regeering over Baros toe te vertrouwen.<lb/>
<folio>Fol. 2648</folio><super>r-</super>
<hi>2648</hi>
<super>v</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De afvallige hoofden, ook die der Batakkers, moeten worden gestraft)<lb/>
</note>
<p>
- hebbende gedurende de voorsz. Barosse onlusten zekere Atchinse paap Tuanko<lb/>
<note rend="outdent"><super>4</super> Hulu en Hilir betekenen letterlijk boven- en benedenloop. Hier is bedoeld dat de opvolging bij<lb/>
toerbeurt wisselde over de geslachten aan de beneden- en bovenloop.<lb/>
</note>
<pb n="639" />
Atchie ook getragt, met de Priamangse bergvolkeren te zamen te spannen, dog denselve<lb/>
niet meer dan 200 koppen hebbende konnen bijeenbrengen, was dat schadelijke dessein<lb/>
verijdelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Toenemende smokkelvaart. De snel zeilende smokkelaars zijn moeilijk te achterhalen,<lb/>
slechts één djalur is gepakt. De bevolking van Natal verzoend met Paduka Sinara, de<lb/>
verjaagde hoofdpenghulu van Tabuyung).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Zoo vreesde men dat sig desen zwerver gelijk bevorens weder zoude toeleggen op<lb/>
moorden en zeeroven, immers had die assopiatie onder de Niassers bereets zodanigen<lb/>
schrik veroorzaakt, dat zigh naauwlijks een van deselve op zee durffde vertrouwen, hetgeen<lb/>
dan alsoo nadeeligh voorkomt alsdat de zoutstokerije tot Oulaccan zodanig toeneemt<lb/>
dat er rijkelijk een halve coyang ’s daegs gekookt en vertierd wierd, zonder dat den<lb/>
commandant van Priaman zulks konde beletten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het plan de opgerichte huisjes bij de zoutkokerij in Tudjuh Kota af te branden is<lb/>
wegens gebrek aan manschappen uitgesteld. De handel te Airhadji is redelijk. In Singkel<lb/>
achteruitgang, slechts 328 taël goud verkregen als gevolg van)<lb/>
</note>
<p>
- het agterblijven der Songij Pagoenesen, die wel de voornaemste handelaars om<lb/>
de zuyd waren, dog dewelke sedert twee jaeren haare voornaemste lijwaten van Andragirie<lb/>
gehaalt hadden terzake zij niet na genoegen met Cormandelse kleden hadden konnen<lb/>
gerieft werden, en offschoon 4 voornaeme Songij Pagoenesen tot Chinco waren affgekomen,<lb/>
en een grote opheff gemaakt hadden, alsoff die van Tampoenij den ongepermitteerden<lb/>
handel alleen dreven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het verzoek van Salidase regenten om 100 rsd voorschot is afgewezen. Men hen)<lb/>
</note>
<p>
- met vriendelijke complimenten en vermaningen zoude moeten affzetten, en bij<lb/>
derselver aankomst en vertrek met een salut van 9 canonschooten vereeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Te weinig Coromandelse kleden gebracht uit Batavia. De regel is dat Sumatras westkust<lb/>
altijd de voorrang geniet bij de verdeling van de Coromandelse kleden. Gevraagd wordt<lb/>
om 10.000 rsd pasmunt, 10.000 Ib buskruit, 70 Europese en 25 Buginese militairen, 40<lb/>
matrozen en 8 ambachtslieden, en 2 pantjalangs.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Bruto winst 1733/34
ƒ 159.517, lasten f 164.334. Pacht sterke dranken 1300 rsd. Radja<lb/>
Perempuan, weduwe van Panglima Radja Alam, is overleden; haar pensioen van 72 rsd<lb/>
wordt nu bespaard. Haar naaste erfgenaam Radja Pasisir, keizer van lndrapura, heeft de<lb/>
geschenken genoten. Op herhaald verzoek van de oude Radja Hitam van Troessang is diens<lb/>
broer Mara Hitam tot opvolger gekozen. Het Engelse schip Trottengilje, onder kapitein<lb/>
William Clarke, met 60 koppen aan boord, deed Baros aan. Gerucht dat Clarke acht vaten<lb/>
buskruit aan de vijand zou hebben verkocht; hij heeft drie Nederlandse deserteurs meegenomen.<lb/>
Personalia. Jacob van Axele resident van Singkel. De gewezen gezaghebber Mumme<lb/>
en de gewezen resident van Singkel Hendrik Andrewes)<lb/>
</note>
<p>
- bij declaratiën van den Indropoursen keyser Radja Passissir c.s. en een confessie<lb/>
van zekeren Samporna Maradja te laste gelegt was, als off zij den confessant hadden<lb/>
omgekogt om de in het jaer 1733 geschied zijnde verbranding van de nieuwe gebouwen<lb/>
aan de Sillidase goudmijn in ’t werk te stellen, welkentweegen de Padangse ministers op<lb/>
den 4e december aan d’E. Bruynink en Wijnbraad versoek hadden gedaan om dien keyser<lb/>
met sijn gevolg nevens den gevangen Samporna Maradja met de belegde stucken na<lb/>
Padang te zenden, om in een gecombineerde vergadering met eenige leden van de mijn<lb/>
nader geëxamineert te werden, en te ontdekken waerom gemelte brandstigter die confessie<lb/>
<pb n="640" />
gedaan, en Radja Passissier dat verfoeyelijke schelmstuk verzonnen hadde, dog de gemelte<lb/>
mijnsbedientens hadden hetselve geweygert.<lb/>
Bengalen<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Cats, Goudriaan, Coxhoorn, Haaksburg , Slot Aldegonde en Haften op 12, 13,<lb/>
18 en 19 december van Bengalen aangekomen. Waarde van de lading
ƒ 1.757.143. Met de<lb/>
Alsem en Slot Kronenburg retourgoederen t. w. v.
ƒ 588.820 rechtstreeks naar patria verzonden.<lb/>
In Kasimbazar 233 balen moghtazijde en kleden ingekocht. In de munt van Murshidabad<lb/>
is verloren)<lb/>
</note>
<p>
- op de marcqrealen percento
<super>3/4</super>, de abasjes percento 23Vs, de sialotten percento<lb/>
235/26, de goude ropias percento 173/s, ’t gesmolte silver percento 182/26, en wijders daerentegen,<lb/>
in evengemelte voegen wesen gewonnen, op de ducatons percento 49/25, de kruysrijxd.<lb/>
percento 27/25.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large"><hi rend="small-caps">Patna:</hi> Ingekocht 242.000 Ib salpeter, prijs 3 ropia per man van 7202 Ib. Verder 26.317 Ib<lb/>
opium; onzeker is of aan de gehele eis van 1200 kisten kan worden voldaan. Ook 1300<lb/>
sitsen ingekocht. Omgezet in Patna 3806 Ib kruidnagels, 743 Ib nootmuskaat, 2229 Ib kaneel,<lb/>
122 Ib foelie en 205.556 Ib peper. Op deze waren, kostende f 32.050, is
ƒ 56.500 winst<lb/>
gemaakt.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large"><hi rend="small-caps">Hooghly:</hi> Alle kleden kwamen binnen; de aanbesteding was ondanks de hongersnood<lb/>
geslaagd. 57.539 Ib cauris ingekocht, per 35 pony van 80 cauris voor een sicca ropia, en<lb/>
200 potten boter a 136 Ib voor 2002 ropia per pot. Verkocht te Hooghly 1092 Ib kruidnagels,<lb/>
818 Ib nootmuskaat, 77 Ib foelie, 1540 Ib kaneel, 263.635 Ib peper, 103.656 Ib lood, 223.854<lb/>
Ib Japans staaf koper, 12.019 Ib spiaulter, 65 Ib vermiljoen en 144.164 stuks chancos. Inkoopwaarde<lb/>
f 171.580, verkocht voor
ƒ 312.603. Verlies op 17.402 Ib Perzische paisamunt is<lb/>
ƒ 2013. De Engelsen hebben 1 . 020. 000 Ib peper uit Malabar aangevoerd. In kas
ƒ 1 . 200. 000.<lb/>
Zes Engelse schepen in 1 734 uit Europa aangekomen, )<lb/>
</note>
<p>
- van name de Montangue, de Draak, de George, de Princes Royal, de Ockham,<lb/>
en de Duc off Dorset, dewelke in november alle bereyds ware aangelegt tot de affreyse,<lb/>
zoo direct als over Madras na Europa. Buyten en behalven geciteerde bodems waren<lb/>
mede ginder van diverse oirden nog aangekomen 23 scheepen en 23 chialoepen van welke<lb/>
scheepen waren gedestineerd 1 na Boa Bhay5, 9 na Souratta, 1 na Sindi, 2 na Gamron,<lb/>
1 na Bassoura, 2 na Moccha, 1 na Jedda, 1 na Atchien, 3 na Madras en 2 na de Straat<lb/>
Malacca, item uyt evengemelte 2 chialoepen geprojecteerd 1 na Madras en 1 na de Straat<lb/>
Malacca. Voor welke opgemelte kielen, na hetgenige daervan door de onse heeft kunnen<lb/>
werden ontdeckt, al considerable cargasoenen stonden te werden vervoerd, zoo in fijne<lb/>
als grove stuckgoederen, ruwe zijde, opium, gommelak, schellac, eliphantstanden, zuycker,<lb/>
lange peper item rijs, en andere levensmiddelen, want ingevolge de lijste die daervan<lb/>
is ontfangen, en in copia bezijden dese affgaat, soo zoude na de opgave daerbij gedaan<lb/>
met alle die opgemelte kielen uyt de Ganges werden vervoerd aan wharen in alles ten<lb/>
bedragen van ropias 5. 195.000. Daarvan met 6 scheepen, zoo direct als over Madraspatnam<lb/>
na Europa ropias 3.200.000, 1 na Boa Bhay ropias 40.000, 9 na Souratta ropias 630.000,<lb/>
3 na Persia ropias 415.000, 3 na Mocha en Jedda ropias 600.000, 3 na Madras ropias<lb/>
250.000, 4 na Atchian en Malacca ropias 60.000, en oversulx als gemelt door de Engelsen<lb/>
aan cargasoenen ropias 3.200.000 na Europa, thans al vervoerd zijn item na 8 oirden van<lb/>
India ropias 1.995.000.<lb/>
<note><super>5</super> Boa Baai, Bombay.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="641" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Het Engelse schip Sjah Alam is op de terugreis uitJedda voor Vidjagapatam verbrand,)<lb/>
</note>
<p>
- en daarmeede verloren geraakt van de Engelsen, een schat groot ropias<lb/>
1.223.000, item van verscheyde Arabische, Armenische en Moorse coopluyden ropias<lb/>
400.000, en dus te samen ropias. 1.623.000. Voor het verdere zegt men dat de Britten het<lb/>
voorleden jaar, met de Moorse regenten tamelijk vredig hebben geleeft, buyten eenige<lb/>
kleene hacketten, die tussen haar en de Mooren zoo in Calcatta als Pattana zijn ontstaan<lb/>
geweest mitsgaders bij visites ten hove ware weggenomen, door twee onderscheyde geschenken,<lb/>
te zamen ten bedrage van 37.500 ropias. Van de Francen waren in den cours<lb/>
van even geciteerden jaar direct uyt Europa in de Ganges aangekoomen twee scheepen<lb/>
van name Le Duchesse en Philibert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Verder twee Franse schepen uit Pondicherry, die daarheen zouden terugkeren. De<lb/>
Duchesse en Philibert bestemd voor Europa. Een vijfde schip Le Pondicherry zou naar<lb/>
Mokka worden gezonden. Verder 10 particuliere schepen door de Fransen uitgereed, 2<lb/>
voor Surat, 3 voor Gamron en Basra, 2 voor Mokka en Jedda, 2 voor de Malediven en 1<lb/>
voor Atjeh. Mr. Burat, het nieuwe Franse opperhoofd, had Suba Sujakhan een geschenk<lb/>
van 20.400 ropias moeten betalen. De Fransen blijven visitatie van hun schepen weigeren.<lb/>
Geen Portugese, Zweedse en keizerlijke schepen. Overleg met de Engelsen hoe de keizerlijke<lb/>
vaart tegen te gaan. Moorse en inheemse schepen:)<lb/>
</note>
<p>
- scheepen, daarvan 5 uyt Souratta en 2 uyt Madras, item 4 chialoupen als 3 uyt<lb/>
Madras en 1 uyt Masulipatnam. Te zamen onder alle waren aangevoerd 275.536 lb cattoen,<lb/>
3745 pees chitsen cust, 304 pees alcatijven, 41.004 lb peper, 14.144 lb sandelhout, 1020<lb/>
lb cardamom, 700 pees chiancossen, 69.300 pees cauris de Maldives, 1768 pees koper,<lb/>
2824 pees thin en 3468 pees spiaulter, buyten nog een groot deel gedroogde en gesuyckerde<lb/>
vruitagiën, smalle inlandse wharen, levensmiddelen en wes meer, alle nominatum in quanten<lb/>
qualiteyt bekend staande bij zeecker derweege overgesonden extract uyt de Bengaalse<lb/>
tholboecken.<lb/>
</p>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Nizam-ul-Mulk zou Nawab Hadji Husain hebben opgeroepen voor het afleggen van<lb/>
financiële verantwoording. Een caul6 verkregen voor vrije handel in het gebied van prins<lb/>
Timmeragu. Diens aanbod om voor 200 pagode jaarlijks Coringa te pachten is niet aangenomen.<lb/>
Nawab Hadji Husain heeft de Compagnie een stuk land Puram geschonken, om<lb/>
een stenen loge te bouwen. De vorst van Thanjavur heeft te Nagapattinam om hout voor<lb/>
het bouwen van een paleis verzocht. Schenkingen in 1733/34 voor f 19.982, dat is f 8173<lb/>
meer dan in 1732/33. Het verschil is veroorzaakt door het geschenk aan de nieuwe nawab<lb/>
van Carnatica, Alidostkhan.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winst in 1733/34 f 916.930. De Malabaarse peper tegen 28 pagode per bahar van 480<lb/>
lb is te duur; i.p.v. de door Ceylon gevraagde scheepslading kan met 100.000 lb volstaan<lb/>
worden. Liever 300.000 lb Bantamse peper die 22 pagode per bahar van 480 lb moet<lb/>
opbrengen. Rijst is er te Nagapattinam in overvloed dankzij regenval. De prijs is 23U maat<lb/>
nely per fanum. Te Sadras heerst gebrek, er is met moeite
<super>2/ó</super> maat voor een grote fanum<lb/>
van 14 in een pagode te verkrijgen. De nawab van Arcadu heeft de Engelsen om hulp<lb/>
verzocht. Nagapattinam zal Ceylon 600 last rijst leveren. Prijs bij de handelaren voor oude<lb/>
</note>
<note><super>6</super> Caul, contract waarbij een vorst een schenking doet of een gunst verleent.<lb/>
</note>
<pb n="642" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">nely is 3lh maat voor éénfanum , voor nieuwe rijst 5 maten perfanum. Door de hongersnood<lb/>
geen aanbesteding van kleden. De koopman Mutambelan Mudali heeft ontslag genomen.<lb/>
Dit geeft problemen,)<lb/>
</note>
<p>
- alsoo hij Moetambelam een goed vigilant koopman was geweest, en sijlieden<lb/>
toen maer tot kooplieden hadden Wassanta Chittij voor een quart Connerij Chittij die<lb/>
de portie van Vrijmoet compleet voldaan had, en voor de helft Groewie Chittij, gemagtigde<lb/>
van den welbekenden Soenkoemoedoe Rama Chittij, die geen duyt tot den insaam<lb/>
oversondt, ja als nog niets had geantwoord op hunne aanbieding van
<hi rend="emphasis">2lh</hi> pagoden voor<lb/>
de bhaar klijn caliatourshout, soodat wilde men lijwaten hebben de vooruytverstrecking<lb/>
volstrekt noodsakelijk was vermits er in dien beklaghelijken tijd niemant van vermogen<lb/>
te vinden was, die genegendheyd had tot den lijwaathandel.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( 1809 pakken diverse kleden aanbesteed. Te Pulicat is de gehele aanbesteding voldaan,<lb/>
tegen lagere prijzen. De kooplieden te Sadras verzochten om uitstel van de aanbesteding;<lb/>
uiteindelijk zijn 662 pakken aangenomen. Te Porto Novo wilden de kooplieden pas na een<lb/>
regenbui van zes dagen praten over de aanbesteding van 2511 pakken kleden, tegen iets<lb/>
lagere prijzen. Door de hoge indigo prijs zullen de verflonen in het voorjaar worden bepaald.<lb/>
Te Machilipatnam zijn kleden aanbesteed tegen de prijzen van 1734. Te Palicol 180 pakken<lb/>
aanbesteed. Golepalemse handelaren boden 937 pakken aan, te leveren in Kakinada; dat<lb/>
is aangenomen. Te Bimlipatnam 725 pakken voor f 2.600.000 aanbesteed. In kas<lb/>
f 1 .495.092; nog
ƒ 10 a 12.000.000 nodig. 370 bahar salpeter van 400 Ib ingekocht tegen 5<lb/>
a 10 pagode. 10.000 Ib gaat naar Batavia. Er is af gezien van de verlegging van de loop van<lb/>
de rivier bij Porto Novo. De buitenstad van Nagapattinam is onmogelijk tegen een Europese<lb/>
vijand te verdedigen. Verzoek om deze te mogen versterken zoals Pondicherry, Madras en<lb/>
Trankebar).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Bij verbetering van den handel en vermeerdering der winsten onse nadere reflectie<lb/>
wel souden meriteren, dat wijders, ongerekend de vermeerdering der inkomsten, in de<lb/>
laeste 14 jaaren beginnende met het boekjaar van 1720/21 tot anno 1733/34 sooveele<lb/>
winsten op de verkogte koopmanschappen sijn behaald, dat het bedraegen daervan komt<lb/>
uyt te maken een schat van ƒ 9.578.938,7,9.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(102.634 Ib buskruit in voorraad. Verzoek om een nieuw kruithuis te mogen bouwen.<lb/>
Een Frans schip met 250 bahar calaturshout en 500 pakken kleden naar Europa vertrokken.<lb/>
De Fredericus Quartus uit Kopenhagen bracht te Trankebar 100.000 rsd aan zilver en 80<lb/>
bahar ijzer, is doorgevaren naarAtjeh, en zal daarna naar Europa gaan. De Ulrica Eleonora<lb/>
is op weg naar Europa.<lb/>
</note>
<subhead>Ceylon<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Castor en Pollux bracht in december 1734 o.a. 18 Kirmanse bokken te Colombo.<lb/>
6000 bahar kaneel verzonden naar patria; het restant van 1245 bahar met de Stadwijk naar<lb/>
Batavia. Verder ingenomen als lading 8 kisten Spaanse realen uit Mokka. De Castor en<lb/>
Pollux vervoert eveneens 8 kisten. De gravetten zijn weer opengesteld; daarmee betuigde<lb/>
de vorst van Kandy zijn tevredenheid over Van Domburg. De vorst was zeer tevreden met<lb/>
de drie spierwitte paarden. Uit Malabar aangekomen de Zorgwijk met hout en de Jonge<lb/>
Willem met peper.<lb/>
</note>
<subhead>Malabar<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Vier mannelijke slaven, ervaren in de pepercultuur, en een rapport over de behandeling<lb/>
van de peperranken naar Ceylon gezonden).<lb/>
</note>
<pb n="643" />
<p rend="large indent">Berigt dat door de Cormandelse ministers twee ponden spetie van halff lood en half<lb/>
thin haer toegesonden sijnde om te meeten off gemelte spetie bequaam was tot het gieten<lb/>
van boeserocken vermits zij van dat mineraal 7300 lb invendibel aan handen hadden, de<lb/>
Cochimse bedientens voorsz. 2 lb doen gieten, en den uytslag van dien haerlieden hadden<lb/>
bedeeld, en aangesz. van haer de voorsz. 7300 lb minerael toe te schikken, om redenen<lb/>
zij bijna rekening hadden bevonden dat de Compagnie bij verkoop van gemelte minerael<lb/>
ƒ 2622 op Cormandel en bij employ dier spetie tot vermunting op Mallabaer niet meer<lb/>
dan ƒ 30,2,- zoude komen te verliesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De Jonge Willem haalde in Chettuvay 67.800 lb peper. Wegens Franse concurrentie<lb/>
verhoging van de peperprijs van 13 tot 14 dukaten de kandijl; de Fransen zouden 25 dukaten<lb/>
betalen. Er zijn 23 slaven gekocht;
<hi rend="large">7</hi> naar Batavia gezonden ,
<hi rend="large">7</hi> zijn overleden , 4 naar<lb/>
Ceylon , nog 5 slavinnen over. De 7 voor Batavia kostten
ƒ 373. Hoger beroep in het geval<lb/>
van drie deserteurs. De kapitein van de militie Reinicus Siersma is wegens ongehoorzaamheid<lb/>
opgezonden naar Batavia. Steijn van Gollenesse geïnstalleerd als commandeur van<lb/>
Malabar. In Cochin nieuwe officieren op de Delfland geplaatst. De Everswaart en Maria<lb/>
Adriana zijn op 27 november naar Surat vertrokken , de Valkenisse en Noordwijkerhout<lb/>
op 8 december naar Perzië , de Iepenrode naar Mokka en de Zorgwijk en Jonge Willem<lb/>
naar Ceylon. Dit laatste schip beladen met 422.072 lb peper en 30.000 lb sapanhout. In<lb/>
februari zijn twee schepen nodig voor peper; nu geen aanwezig. De Susanna maakt een<lb/>
reis naar Canara. Bij de koning van Canara zal worden aangedrongen op het voldoen van<lb/>
de 10.000 pagode en vrije handel op Barssalur. De Susanna moet 200 last rijst mee terug<lb/>
brengen , te ruilen tegen koopwaar of geld, en vervolgens peper naar Galle brengen. Suiker<lb/>
deels gekocht door Ezechiël Rabbi, deels geveild. De vermindering van de winst met
ƒ 17.660<lb/>
wordt toegeschreven aan het gebrek aan Cochinse fanums. Netto verlies
ƒ 1 1.137. Met de<lb/>
Stad Leiden is 400.000 lb peper in Batavia aangebracht en 9 slaven; waarde
ƒ 63.051. Een<lb/>
Frans schip te Cochin bericht dat de Moskovieten Baku en Derbent hebben overgelaten<lb/>
aan Thamas Kulikhan.<lb/>
</note>
<subhead>Mokka<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Castor en Pollux op 20 februari van Mokka, via Mallabar, teruggekeerd. Geen<lb/>
inkoop van koffie gedaan; door de Engelsen, Fransen en Moren zijn 20.815 balen ingekocht.<lb/>
De overleden anachoda Saleh Helebi stond voor 1000 Spaanse realen in het krijt, de schuld<lb/>
van Kasim Torbetti nog onveranderd, die van Hamardje Backer Wierdjent Dekern en Jetta<lb/>
Maldje c.s. met
ƒ 88.583 verminderd tot
ƒ 44.383.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Bruto winst 1733/34
ƒ 116.825, lasten
ƒ 19.224. Netto winst
ƒ 97.601, vooral door de<lb/>
verkoop van kruidnagels. Het door de Arabieren gebruikte gewicht woog geen 27 maar 28<lb/>
lb per frasel; daarop verhoging van de kruidnagelprijs tot 55 en foelie tot 87 rsd de frasel.<lb/>
De resident Willem van den Berg is op 6 februari 1 734 aangekomen. Van de 150.546 Spaanse<lb/>
realen in kas zijn 80.000 gezonden naar Batavia.<lb/>
</note>
<subhead>Perzië<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Vandaar op 1 januari aangekomen de Barbestein. De winsten bedragen in 1732/33<lb/>
f 21 .968 meer dan in 1731/32. Bruto winst Gamron
ƒ 214.754, Basra f 19.337. Op 6 februari<lb/>
1734 naar Basra de Castor en Pollux met de resident George Gutchi en goederen t.w.v.<lb/>
f 220.055. Hierop is bij het vertrek reeds
ƒ 67.575 winst behaald. Toename Engelse handel<lb/>
in Kirmanse wol. Met de Barbestein 44.063 lb Kirmanse wol aangebracht. Van de 30 bokken<lb/>
en geiten zijn er 11 levend aangekomen. De afgedwongen obligatie in Isfahan is gerestitueerd.<lb/>
De strijd met de rebellen duurde voort, een leger van 13.000 man onder Sultan Mohammad<lb/>
</note>
<pb n="644" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">Khan Amir en Thamas Bey had in maart 1734 de opstandelingen uiteengedreven; op 1 1<lb/>
april bericht van een totale overwinning voor Thamas Bey. De schepen Elsbroek en Castor<lb/>
en Pollux hebben op verzoek van Thamas Bey in april -juli de rebellen geobserveerd bij de<lb/>
eilanden Kis hm en Keis. Mohammad Buludskhan was gevangen genomen. De bey wil twee<lb/>
schepen in Surat kopen. De hertog Lettifkhan
, veldheer van Thamas Bey
, nodigde eind<lb/>
juli het personeel uit ter handel te komen te Bandar Sjareek
, waar de bey een nieuwe stad<lb/>
wilde bouwen. Dit zal vermoedelijk leiden tot verval van Gamron).<lb/>
</note>
<p>
Belangende den usurpateur Thamas Coeli Chan, daarvan hadden onse ministers op<lb/>
haren brieff van den 28e febr. aan hem gesz. op den 3e april een minsame antwoord<lb/>
ontfangen, als ook van desselfs bijsondere lieveling Miersa Takkie die de maatschappij<lb/>
seer wel toegedaan schijnt, uyt oorsake sijn vader een groot koopman geweest zijnde,<lb/>
veel met d’E. Compagnie heeft genegotieert gehad; den Spahanse resident hadde aan de<lb/>
bediendens tot Gamron bedeeld alsoff gemelte usurpateur scheen geïnclineert te weesen<lb/>
den gevangen sittende koning onder sekere conditiën te sullen herstellen, dog het tegendeel<lb/>
is door desselfs bedrijff gebleeken, niet alleen met het te veld trecken tegens den<lb/>
Turk, van welke Ottomanen hij bij een tweede attacq een glorieuse triumph heeft behaeld<lb/>
soodat de vreede met den Bagdaadsen basja seer profitabel voor hem egter ter goeder<lb/>
keure van den keyser tot Constantinopolen heeft aangebonden, maar ook dat op sijne<lb/>
terugmarsch de stad Souster deed ruïneeren wegens den aanhang van Mhamoed Boeloedschan,<lb/>
en liet bij de 20.000 gemaakte slavinnen onder het krijgsvolk uytdeelen, waeruyt<lb/>
kan affgenomen werden, denselven niet genegen is, in dat rijk eenige magt boven hem<lb/>
te erkennen. Ook zijn reets de meeste favoriten van den gevangen sittende koning tot<lb/>
hem overgegaan, behalven dat gerelateert werd gemelde dwingeland successive ses ambassadeurs<lb/>
aan Hare Majesteyt de Moscovische keyserinne heeft geëxpedieert, dogh deselve<lb/>
sijn alle tot Bakoe aangehouden wanneer hij op den 20e april seer pompeus tot Spahan<lb/>
sijn intreede royaal in ’t koninglijke paleys deed en wierd van alle vreemdelingen en<lb/>
inwoonders ook sodanig ingehaald en volgens schrijvens van Spahan onder dato 5e may<lb/>
waarvan ook bij nader schrijvens van den 12e junij werd gemeld, soo is op den 28e bevorens<lb/>
aldaar gearriveert een aansienlijk Muscoviesch ambassadeur genaamt Prins [Kiuaat] Fergius<lb/>
Demetrius Galietskij, die reets bij den usurpateur ter audiëntie zoude geweest sijn.<lb/>
Ondertusschen gaat hij met listig gebruyk voort om door diverse pretexten de revenuen<lb/>
van het rijk op te nemen, de arme menschen het geldt aff te perssen, en te tiranniseeren.<lb/>
Geduurende diens aanweesen tot Spahan had onsen resident Mattheus van Leypsig op<lb/>
versoek van dien usurpateur verworven, dat hij strict en absolut de regenten te dier plaats<lb/>
en alle de zeehavenen van Faars7 benedenlanden geordonneert heeft, de bedientens der<lb/>
maatschappij nog in handel nog in wandel het alderminste nadeelig weesen, gelijk onse<lb/>
ministers dienswegens bij vergelijk van andere natiën aldaer domicilium houdende geen<lb/>
groote reeden tot klagen schijnen te hebben, want nietjegenstaende den voormaels veelmalen<lb/>
gemelte sardaar8 Thamas Beecq, de van geld uytgemergelde bewoonders der stad<lb/>
Gamron en diens circumferentiën ook de overwalsche een contributie van 4000 thomans<lb/>
off ƒ 170.000 quasi onder voorgeven tot een geschenk voor Thamas Coeli Chan ter recompens<lb/>
sijner uytgevoerde dappere daaden voor ’t rijk te betalen heeft opgelegt, en ter<lb/>
bemagtiging van die somma door hem Thamas Beecq expresse inwoonderaars uyt gesonden<lb/>
die haar aanbevolen last zonder conniventie, maar seer streng komen uyt te voeren,<lb/>
soo hebben onse bedientens ’t sedert medio julij tot ultimo aug. in haren koophandel<lb/>
<note rend="large"><super>7</super> Faars, Fars, het kerngebied van Iran.<lb/>
</note>
<note rend="large"><super>8</super> Sardaar, sirdar of commandeur.<lb/>
</note>
<pb n="645" />
voor de Compagnie nog een debiet gehad ten bedrage van ƒ 60.912,5,8, ’tgeen men na<lb/>
tijds gelegendheyd als passabel dient aan te sien terwijl voor groote dimunitie in dien<lb/>
moeten bedugt sijn, want middelerwijl dat men in de hooftstad des rijks waer tegemoed<lb/>
siende de ratificatie van de voorwaards gemelte vreede met Thamas Coelie Chan ter<lb/>
eenne, en den bassa van den Bagdaad ter andere zijde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Dames Hey directeur van Basra. Op maart 1735 aankomst van de Elsbroek met 8100<lb/>
Ib Kirmanse wol en
ƒ 63.277 aan koperen lange en ronde paisamunten. De Elsbroek naar<lb/>
Batavia i.p.v. Basra gezonden, omdat door de voorspoedige handel te weinig lading voor<lb/>
die plaats was overgebleven. Met de Barbestein zijn de gevraagde goederen zoveel mogelijk<lb/>
gezonden. Winst Gamron 1733/34
ƒ 182.204, gemiddeld 1672h%. Te Gamron redelijke<lb/>
handel na het vertrek van de Castor en Pollux.<lb/>
</note>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Huis te Marquette op 21 oktober in de Tafelbaai aangekomen, met de hoekers<lb/>
Fijenoord en Snuffelaar.<lb/>
</note>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Weinig stof tot schrijven wegens de voortdurende ziekte van de Gouverneur-Generaal.<lb/>
De beantwoording van de brieven van de gezanten van de susuhunan is uitgesteld tot Van<lb/>
Cloon hersteld is. De Oosthoek, Madura en Kartasura zijn rustig. Dit geldt ook voor Bali<lb/>
en Balambangan. Aangenomen is een aanbod van de Balische vorst Gusti Agung tot uitlevering<lb/>
van vier Makassaren die op Batavia een Europeaan zouden hebben vermoord. De<lb/>
pagar van Japara zal van hout worden opgetrokken. Netto verlies
ƒ 22.383. In plaats van<lb/>
de 200 gevraagde militairen zijn er slechts 50 naar Java s Oostkust gezonden. Wegens gebrek<lb/>
aan manschappen zijn pas vier van de zestien schepen verzonden. Op 10 maart is Dirk van<lb/>
Cloon overleden. De gezanten van de susuhunan is toestemming verleend te vertrekken.<lb/>
Het hof is de vaart op de overwal als van ouds toegestaan. De op Ceylon achtergebleven<lb/>
familie van Adipati Anom mag teruggeroepen worden.<lb/>
</note>
<subhead>Cheribon en de Preanger<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">De Groenswaart bracht hout uit Demak en uit Indramaju, 6000 legger duigen. 50.000<lb/>
rsd in contanten met de Elsbroek naar Cheribon. Op 25 november 11.000 pikol koffie, 200<lb/>
pikol katoen en 50 pikol indigo in voorraad, hiervoor zijn drie schepen nodig. Voor de<lb/>
opslag van koffie is een loods gebouwd.<lb/>
</note>
<subhead>Bantam<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Lasten in 1733134
ƒ 33.663, winsten f 14.199. De lastenver meerdering is een gevolg<lb/>
van de kroning van de nieuwe vorst. Op 31 maart 3900 bahar ofwel 1.462.500 Ib peper<lb/>
aangevoerd, het restant bedroeg 1900 bahar. ’s Heer Arendskerke uitgezonden voor het<lb/>
afhalen. Het hof heeft de vasten vredig gevierd. De gevluchte panembahan is zwaar ziek<lb/>
overgebracht naar een tuin bij de schans Jakatra. De sultan wenst dat de prins wordt verbannen,<lb/>
hij bereidt maatregelen voor in geval de prins terugkeert. De peper zou door Bantamse<lb/>
vaartuigen zijn afgehaald, de Lampongers waren niet bereid die over te brengen.<lb/>
</note>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op het voorstel van Heren XVII twee schepen rechtstreeks naar China te zenden zijn<lb/>
Den Dam en de Alblasserdam aangewezen, hoewel de maten, 130 voet beide , niet in overeenstemming<lb/>
zijn met het voorstel van 120 en 145 voet. Een schip van 145 voet zou de rivier<lb/>
</note>
<pb n="646" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic large">niet ver genoeg kunnen opvaren. Drie supercargo's en drie a vier schrijvers zullen extra op<lb/>
deze schepen worden aangesteld. Valckenieren Schaghen verzetten zich tegen de aanstelling<lb/>
van een supercargo van Engelse afkomst , Henry Abiss. Blom stelde voor hiervoor bekwame<lb/>
burgers te gebruiken. Volgens de Raad zijn die niet te vinden).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">De burgerije door vertrek na Nederland en de regnerende sterffte seer merkelijk is<lb/>
vermindert, en van veele der voornaemste ontbloot geraakt, in ’t geheel onbekend zijn,<lb/>
en ook onder deselve alsoomin als onder de dienaren van de Compagnie onses wetens<lb/>
gevonden werden, dewelke den vaart en handel op China gefrequenteert hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Besloten is Abiss in dienst te nemen en aan te stellen; hij heeft een goede staat van<lb/>
dienst, grondige kennis van de Chinese handel, hij is de Compagnie goed gezind, en onderhoudt<lb/>
geen relatie met de Engelse Compagnie).<lb/>
</note>
<p rend="indent large">Dewijl een onderkruypinge in den handel op een gemeene markt gelijk China is,<lb/>
alwaar een ider geadmitteerd werd, en de Engelse al over lange de voornaemste negotianten<lb/>
geweest zijn, mitsgaders de maatschappije geen vaste residentie heeft, voor al geen<lb/>
plaats kan hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">( In de praktijk is meermalen af geweken van de order van 1669 over het in dienst nemen<lb/>
van vreemdelingen. Van Imhoff is gevraagd deze zaak te beschrijven. Uit patria
ƒ 600.000<lb/>
aan pilaren
<super>9</super> ontvangen voor de onderneming. De 69.745 Ib walvisbaleinen, uit Japan met<lb/>
de Popkensburg aangebracht, worden naar patria gestuurd omdat er elders geen gebruik<lb/>
voor is. Tien nieuwe schepen in aanbouw in Europa. Er zal gewaakt worden tegen slordigheid<lb/>
in de soldijboekhouding. Valckenier is op eigen verzoek ontheven van de commissies<lb/>
over het kleinzegel en het hospitaal, het presidium van het College van Heemraden, en van<lb/>
de correspondentie over Banda en Ceylon. Schaghen is de correspondentie over Ceylon en<lb/>
de commissie over het kleinzegel toegekend; Hermannus van Suchtelen de correspondentie<lb/>
over Banda; Timor is van Schaghen overgenomen door Coyett. Patras en Coyett benoemd<lb/>
tot commissarissen over het hospitaal. Hier is goed toezicht nodig. Volgt De Jonge,
<hi>Opkomst</hi><lb/>
IX, p. 250 , eerste alinea.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Op 14 december is besloten buitengewone ,,soopjes” aan de militairen en matrozen<lb/>
te laten verstrekken. De ziekte schijnt af te nemen. Op 19 januari is een algemene vast- en<lb/>
bededag gehouden. Gepoogd is de oorzaak van de ,, infectie van de lucht ” te ontdekken.<lb/>
De grote voorraad van 7.329.038 Ib koffiebonen, na aftrek van de patriase eis van 4.000.000<lb/>
Ib, geeft aanleiding te zoeken naar een betere aanpassing aan de behoefte. Men hoopt dat<lb/>
de mensen van de koffiecultuur op de pepercultuur zullen overgaan. Patras en Coyett moeten<lb/>
hierover de hoofden sonderen. Een advies van Blom in dezen is afgewezen. De Raad van<lb/>
Justitie heeft een klacht ingediend over hem niet toegekende militaire eer. In de zaak tussen<lb/>
Hasselaar en Oostwalt heeft de Raad een abuis begaan. Over de overzending van de papieren<lb/>
in de zaak Versluys is de Raad ontevreden. Drie leden hebben een aparte brief hierover<lb/>
aan patria gestuurd, tot grote ergernis van de Raad van Indië. De zaak Hasselaar -Oostwalt<lb/>
over de inkoop van thee is ten einde gebracht. De instructie voor de Raad van Justitie was<lb/>
door Van Gaasbeek alleen opgesteld, buiten bemoeienis van de drie andere daartoe aangewezen<lb/>
commissieleden. Twee nieuwe leden zijn benoemd. Een geschil tussen de advocaat- fiscaal<lb/>
van Indië mr. Adrianus Bergsma en de commissie over art. 2 van de Statuten van<lb/>
Batavia ,, concernerende het versoeken van venia agendi”. Op 2 maart heeft Bergsma zijn<lb/>
klacht ingediend tegen Versluys. Vonnis gewezen in de zaak Jacob de Jong, oud-comman-<lb/>
</note>
<note rend="super">9
<hi>Pilaren, Spaanse realen uit Peru.</hi><lb/>
</note>
<pb n="647" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="large italic">deur van Malabar, en diens secunde De Roode. De Jong is weer benoembaar verklaard.<lb/>
De boete van
ƒ 28. 125 wegens de verkeerde berekening der r o pias blijft te zijnen laste tot<lb/>
een definitief oordeel door Heren XVII is geveld. De zaak van de Colombose krijgsraad<lb/>
is nog onveranderd. Restanten en geld uit. december 1734
ƒ 9.035.222, uit. januari 1735<lb/>
ƒ 9.230.007, uit. februari 1735 f 9.070.690. Het geld voor de bouw van de nieuwe Nederlandse<lb/>
kerk is voorgeschoten. De diakonie heeft 5000 rsd op deposito gesteld).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Terwijl als nu nogh tot derselver geëerde kennisse sullen brengen, ons genomen<lb/>
besluyt van den lle januarij meermeld, om het ten agteren staande montant ter zomma<lb/>
van ƒ 868.818,16,8 bij de reeckening van ducatons ten laste van het comptoir-generael te<lb/>
doen affschrijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(16.934 ib vermijtte noten worden verbrand. Zeer kort na elkaar overleden zijn Walter<lb/>
Christiaan Kruger, de 2e secretaris van de Raad van Indië, Elias Wargaren, commandeur<lb/>
en equipagemeester, Andries Hertfort, de kapitein van het kasteel, en Nico laas Vis, constabel-majoor.<lb/>
Hugo Verijssel is benoemd tot equipagemeester, Jacob Root tot constabel-majoor,<lb/>
Adriaan Hendrik Smout tot kapitein in het kasteel. Johan van Velden is bevorderd<lb/>
tot kapitein. Gebrek aan bekwame personen voor het ambt van secretaris).<lb/>
</note>
<p rend="large indent">Op den lle der gepasseerde maand januarij, om zodanige redenen als bij resolutie<lb/>
van dien datum almeede in der tijd breeder sullen blijken, seer dienstig geagt en dienvolgende<lb/>
ook beslooten hebben ter onser generale secretarye aan te stellen twee persoonen<lb/>
onder den titul van archivarii om niet alleen het opsigt te hebben over de aldaar gevonden<lb/>
werdende papieren, maar ook van dies affgave pertinente aantekening te houden, waartoe<lb/>
men dan ter selver sessie heeft benoemd den buyten employ zijnde koopman Gerardus<lb/>
Cluysenaar en assistent Carel Anthonij Vasseur de Rocques, en desen laesten daarop<lb/>
geadvanceerd tot onderkoopman met ƒ 40 ter maend voor vijff jaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Personalia. Rogier de Laver, opperhoofd van Japan, om gezondheidsredenen van<lb/>
zijn functie ontheven. Martinus Storm gouverneur van de Molukken, de burger Justinus<lb/>
Vink drost van de Bataviase Ommelanden. De cipier Livinus de Heere verzoekt om het<lb/>
laten overkomen van zijn vrouw en kinderen.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">Winsten en inkomsten 1733/34 f 1.704.911, lasten f 3.128.055. De lastenverhoging<lb/>
van f 831.917 vergeleken met het voorgaande jaar, is vooral een gevolg van de minder hoge<lb/>
winsten en algemene inkomsten. De winst is f 1 .027.853 lager dan in 1732/33).<lb/>
</note>
<pb n="648" vol="09" />
<p>Op soldijen voor het affgegevene aan Compagnies loontreckende dienaaren op
reeckening van verdiende of nog te verdiene maandgelden:<lb/>
</p>
<table>
<row>
<cell>aan de hier aan land bescheyde Europeesen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 439.469, - , 6</cell>
</row>
<row>
<cell>aan de zeevarende</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 212.783, 9,13</cell>
</row>
<row>
<cell>aan inlandse militairen en zeevarende</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 37.509,10, -</cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 689.762,</cell>
</row>
<row>
<cell>Randsoenen ordinair voor't verstrekte aan 's Compagnies Europeese
dienaaren</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 397.323.</cell>
</row>
<row>
<cell>aan inlandse militairen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 3.183.</cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 400.506, 7, -</cell>
</row>
<row>
<cell>Onkosten ordinair voor veelerhande gevallen</cell>
<cell>ƒ 236.256,17, -</cell>
</row>
<row>
<cell>Onkosten extraordinair, voor als boven</cell>
<cell>ƒ 12.394, 3, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>Onkosten van de verstopte groote rivier, voor het verstrekte en betaalde
aan de inlandse modderaars, item de gedane reparatiën aan de hoofden buyten
de boom</cell>
<cell>ƒ 12.762, 7, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>Onkosten van 's Compagnies paardestal, voor de verstrekte en betaalde
voeragie etc. ten dienste in die stal mitsgaders eenige gestorvene
paarden etc.</cell>
<cell>ƒ 20.508, 6, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>T hospitaal voor het verstrekte en betaalde tot onderhoud en genesing van
's Compagnies impotente dienaren, in dat huys ter genesing geweest zijnde,
boven haarlieden terug geschreeve halve gagie, dewelke
ƒ 32.695,16,4 bedragen</cell>
<cell>ƒ 59.101, 8,12</cell>
</row>
<row>
<cell>T collegie van den agtbaren Raad van Justitie, voor hetgeene ten dienste
van die regtbank affgegeven is</cell>
<cell>ƒ 3.690,13, -</cell>
</row>
<row>
<cell>Vacatiegelden van den agtb. Raad van Justitie voor het betaalde uyt cassa
aan de leeden c.s. van welgemelte Rade</cell>
<cell>ƒ 1.950, - , -</cell>
</row>
<row>
<cell>Scheepenskamer voor het betaalde en verder afgegevene ten dienste van dat
collegie</cell>
<cell>ƒ 12.234,11, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>Equipagie van scheepen voor het afgeschrevene ten laste deser rekening na
aftrek van guld. 341.215,7,8 wegens verscheyde gevallen ten voordeele deser
lastpost gebragt</cell>
<cell>ƒ 1.410.966,18, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>Fortificatiën voor hetgene verbruykt, en ten laste deser reeckening
affgeschreeven is, benevens een vierendeel der onkosten van's Compagnies
lijffeygenen</cell>
<cell>ƒ 47.889, 3, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>Timmeragie voor het bekostigde aan de nieuw gemaakte gaanderije ten huyse
van den heere Gouverneur-Generaal, benevens een quart der slaven onkostgelden</cell>
<cell>ƒ 53.276, 9, -</cell>
</row>
<row>
<cell>Reeckening van interessen voor de betaalde renten van de capitalen,
bij d ' E . Compagnie a deposito staande, boven eensommavan ƒ 32.847,7,8,
dewelke door den secretaris van de weeskamer in cassa is gebragt</cell>
<cell>ƒ 166.756,10, -</cell>
</row>
<row>
<cell>Zulx bedragen de Bataviase lasten gesamentlijk</cell>
<cell>ƒ 3.128.055,15,15</cell>
</row>
</table>
<pb n="649" vol="09" />
<p>Waartegens de zuyvere inkomsten, en andere gevallen voordeden,
ƒ 1.704.911,6,15 bedragen, soo als hier onder werd<lb/>
aangewesen: als
</p>
<table>
<row>
<cell>de zuyvere winsten door den handel</cell>
<cell>ƒ 611.571,12,15</cell>
</row>
<row>
<cell>inkomsten des koninkrijks Jaccatra</cell>
<cell>ƒ 1.057,694, 1, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>confiscatie</cell>
<cell>ƒ 16.685, 7, -</cell>
</row>
<row>
<cell>scheepsvragt, transport en kostgelden</cell>
<cell>ƒ 16.938, - , -</cell>
</row>
<row>
<cell>schenckagie</cell>
<cell>ƒ 2.022, 5, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>De winsten en voordeden bedragen te samen</cell>
<cell>ƒ 1.704.911, 6,15</cell>
</row>
<row>
<cell>Welke somma van die der generale lasten affgetrokken werdende, blijft
voor de meerdere lasten, off sooveel dit hooft- comptoir in anno 1733/4 ten
agteren is geraakt</cell>
<cell>ƒ 1.423.144, 9.</cell>
</row>
</table>
<folio>Fol. 2816v -2817r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(De
post crediteuren beliep ƒ 4.613.774; generale restanten ƒ 21.419.954, nl.)
</note>
<table>
<row>
<cell>Aan contanten etc. in de groote geldkamer, en onder den cassier berustende te zamen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 7.410.797,17, -</cell>
</row>
<row>
<cell>aan gemaakte, goud- en zilverwerken, nevens eenige Persische munten</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 21.239,19, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>aan juweelenen rariteyten</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 8.120,10, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>aan fijne specerijen, bestaande in:</cell>
</row>
<row>
<cell>garioffelnagulen</cell>
<cell>ƒ 182.521,18 -</cell>
</row>
<row>
<cell>nooten musschaten</cell>
<cell>ƒ 44.622, 7,8</cell>
</row>
<row>
<cell>foelij</cell>
<cell>ƒ 60.019,15-</cell>
</row>
<row>
<cell>canneel</cell>
<cell>ƒ 70.453,19,8</cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell>ƒ 357.618, - , -</cell>
</row>
<row>
<cell>aan swarte en witte peper</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 122.563,16, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>aan vaderlandse koopmanschappen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 696.988,18, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>aan Indiase koopmanschappen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 6.428.245,12, -</cell>
</row>
<row>
<cell>aan diverse behoeften in de negotiepakhuysen</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 64.596,11, 8</cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 15.110.171, 5, 8</cell>
</row>
</table>
<pb n="650" vol="09" />
<table>
<row>
<cell>aan veelerhande equipagie, arthillerye en wapenkamers, goederen, materialen,
bouwstoffen, provisiën, benevens nog verscheyde andere noodwendigheeden,
soo in de respective administratiën als elders berustende en met malkanderen
belopende</cell>
<cell>ƒ 5.898.852,10, 8</cell>
</row>
<row>
<cell>aan het eylandje met een steene huys bebouwd leggende buyten de nieuwpoort,
onder de punt Hollandia</cell>
<cell>ƒ 21.000, - , -</cell>
</row>
<row>
<cell>eenige debet lopende reeckeningen bedragen</cell>
<cell>ƒ 389.930, 6,11</cell>
</row>
<row>
<cell>De gesamentlijke restanten monteeren</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 21.419.954,2,11</cell>
</row>
<row>
<cell>Daarentegen bedragen de crediteuren , als:</cell>
</row>
<row>
<cell>aan rente winnende capitalen</cell>
<cell>ƒ 3.835.186, 6,</cell>
</row>
<row>
<cell>aan eenige credit lopende reeckeningen</cell>
<cell>ƒ 778.587,16,</cell>
</row>
<row>
<cell></cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 4.613.774,2,</cell>
</row>
<row>
<cell>Dewelke van de restanten gesubstraheerd werdende, soo blijkt dat de
reëele effecten meer bedragen dan de crediteuren</cell>
<cell></cell>
<cell>ƒ 16.806.280,-11</cell>
</row>
</table>
<folio>Fol. 2818r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent large">(Inkomsten koninkrijk Jakatra:)
</note>
<table>
<row>
<cell>de inkomende licenten en aankomende manschappen</cell>
<cell>rds. 13.062</cell>
</row>
<row>
<cell>de uytstaande licenten en pasgeld</cell>
<cell>rds. 7.886 1/2</cell>
</row>
<row>
<cell>de gesamentlijke pagten, inkomsten der araksbranderijen etc.</cell>
<cell>rds. 284.233 1/2</cell>
</row>
<row>
<cell>'s heeren geregtigheyd van verkogte huysen, thuynen etc.</cell>
<cell>rds. 37.737 1/i6</cell>
</row>
<row>
<cell>den thol van 't afkomende en verkogte beestiaal</cell>
<cell>rds. 1.062 3/4</cell>
</row>
<row>
<cell>inkomsten van de zegels</cell>
<cell>rds. 8.334 7/8</cell>
</row>
<row>
<cell>ingekomene thiende van padij</cell>
<cell>rds. 226 1/4</cell>
</row>
<row>
<cell>ingekomene coffijboonen uyt 's Compagnies plantagiën</cell>
<cell>rds. 21 1/8</cell>
</row>
<row>
<cell>Dus de gesamentlijke inkomsten des koningrijks Jaccatra desen jaare bedragen een somma van</cell>
<cell></cell>
<cell>rds. 352.564 11/16</cell>
</row>
<row>
<cell>en anno voorleden bedroegen deselve maar dus</cell>
<cell></cell>
<cell>rds. 348.135 43/48</cell>
</row>
<row>
<cell>Dus in 1733/34 meer</cell>
<cell></cell>
<cell>rds. 4.428 19/24</cell>
</row>
</table>
<pb n="651" vol="09" />
insert OCR of missing page 651 here
<p>
</p>

</body>
</teiTrim>