<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="8"/>
<meta key="title" value="Both; Fort Mauritius nabij Ngofakiaha op het eiland Makéan, 26 juli 1612"/>
<meta key="rawdate" value="26 juli 1612"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="place" value="Fort Mauritius nabij Ngofakiaha op het eiland Makéan"/>
<meta key="year" value="1612"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Both"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter Both"/>
</header>

<body>
<pb n="8" />
<head>VI. PIETER BOTH, EORT MAURITIUS NABIJ NGOFAKIAHA OP HET<lb/>
EILAND MAKÉAN 26 juli 1612
<super>x)</super>.<lb/>
</head>
<folio>961, 7folio’s.</folio>
<para>Mijn Heeren, tsedert het vertreck van ons schip den Leeuw met Pijlen1
<super>2)</super><lb/>
hebben met alle vlijt op ’t versouck der Tarnatanen gearbeyt in ’t opmaecken van<lb/>
ons fortgen op Tolloucke ende alsoo fortuyne-contrarie door ’t verliesen van de<lb/>
galeye
<super>3)</super> hem niet gecontenteert en heeft, is gebeurt opten eersten meye passado,<lb/>
dat ons schip Gouda, gedestineert sijnde om met vyvres te verseylen naer Mackjan<lb/>
ende Mothyr ende van daer naer Batsian ende alsdan voorts te gaen naer Soela<lb/>
om sagou te haelen, voor dese fortten drijvende in stilte drie dagen ontrent Tydoor,<lb/>
den vyant sulcx merckende, hebben in der ijl de galeye gemonteert ende met een<lb/>
fregat ende ses Tydorese correcorren
<super>4)</super> ons schip voornoemt, ten ancker liggende,<lb/>
geabordeert ’s morgens in den dageraet ende alsoo het schip bestormt, twelck van<lb/>
den onsen primo instantye gedefendeert worde, alsoo dat de galeye haer een weynich<lb/>
retireerde principalijck door haer eygen vuyr, waervan vele verbrant ende<lb/>
beschadicht waeren ; quamen niettemin weder met een groote couragie ende enterden<lb/>
ons schip van achteren; naerdat met haer canon ons vijff off ses man doot<lb/>
gheschoten ende sommighe ghequetst hadden, soo sijn se van achteren in de<lb/>
gallerye in de cajuyt gecomen met groot gewelt. Den schipper ende den coopman,<lb/>
van ons mede gemaeckt capitein van Batsian, en hebben haer eet nochte eere<lb/>
niet betracht, maer haer schandelijck ghequiteert, den schipper loopende in ’t<lb/>
ruym, hem bergende in de sagou, den coopman ende capiteyn Claes Albertsz
<super>5)</super><lb/>
nam sijn wijck achter de mast, sonder geweer in de handt te hebben, gheheel<lb/>
ghediscourageert ; hem worde het geweer in de handt gegeven om couragie te<lb/>
maecken, twelck hij neder smeet ende alsoo hem meer retireerde. Sommighe van<lb/>
de matrosen, meerder couragie hebbende als de principaelen, stelden een stuck<lb/>
op de cayuyt ende schoten daerdeur, tot groote schaede van de Spaignaerts, maer<lb/>
alsoo daer geen ordre en was, worde in ons gesichte in minder als een uuyre tijts<lb/>
verovert, sonder dat wij ’t conden secoureren, alsoo ’t geheel stock stil was ende<lb/>
voorts van de galeye achteraen gesleept naer Tydoor.<lb/>
</para>
<note>1) De brieven VI tot en met XIV zijn alle van dezelfde plaats en datum (in X en XIV<lb/>
worden deze niet genoemd, maar zowel uit de inhoud als uit de plaats tussen de andere brieven<lb/>
blijkt, dat ze tot dezelfde groep behoren). Een van deze brieven, nl. VI, is door Both als<lb/>
generale missive bedoeld, terwijl de andere bijzondere punten moeten behandelen. Both had<lb/>
blijkbaar de gewoonte tussen zijn andere werkzaamheden door zijn brieven te schrijven en die<lb/>
af te sluiten, als een schip naar het westen vertrok. Hij hield zich daardoor soms niet strikt aan<lb/>
zijn aanvankelijke opzet; de brieven komen herhaaldelijk op eenzelfde terrein, vaak bijv. de<lb/>
moeite die het personeel hem geeft. Soms gaat hij, vermoedelijk na zijn schrijfwerk enige tijd<lb/>
onderbroken te hebben, plotseling in een brief op een ander onderwerp over, soms wordt een<lb/>
aangesneden kwestie in een andere brief voortgezet. Ik heb mij niet star tot de door B. als<lb/>
„generale” brief bedoelde beperkt, maar heb uit de gehele groep het belangrijkste afgedrukt.<lb/>
</note>
<note>2) Kort na 31 maart 1612.<lb/>
</note>
<note>3) Tiele spreekt
<emph>(Europeërs,</emph> VIII, p. 261
) van een boot met manschappen, die bij een<lb/>
mislukte poging tot vermeestering van het jacht, waarmee de nieuwe Spaanse bevelhebber op<lb/>
Temate uit de Philippijnen was gekomen, verloren ging.<lb/>
</note>
<note>4) Kora-kora, het bekende oorlogsvaartuig van de bewoners van de Specerij -eilanden,<lb/>
een grote vlerkprauw, vooral voor het roeien ingericht; de bemanning was soms een paar<lb/>
honderd man groot.<lb/>
</note>
<note>5) Claes Albertsz. werd begin april 1612 als opperkoopman en kapitein van Temate<lb/>
naar Bat jan gezonden. Hij viel in Spaanse handen en was in 1617 nog te Manilla gevangen.<lb/>
</note>
<pb n="9" />
<para>Waeromme ick daechs daernaer aen Don Jeronimo
<super>1)</super> schreeff om een seguire
<super>2)</super><lb/>
om met hem te trackteren nopende de gevangens ende om een lijst te hebben<lb/>
van de dooden ende levendigen; die hij mij gesonden heeft ende alsnu U Ed mede<lb/>
ben sendende. Wij en hebben tot noch toe belangende de gevangenen niet connen<lb/>
accorderen ende dat door haer onredelijcke proceduren. Sij hebben op ten 24en meye<lb/>
den admirael Pauls van Caerden
<super>3)</super>, den schipper Allert Hermansz
<super>4)</super>, den coopman<lb/>
Claes Albertsz, den opperstuyrman, den trompetter en de botteliersmaet, wesende<lb/>
des schippers zoon, den schoolmeester ende noch een jonck soldaet van Maleyen<lb/>
genaempt Cornelis Ysbrantsz van Enchuysen ghe voert naer de Manilhas ende<lb/>
daerenboven eyschten sij noch Jacob Jansz Patacque ende Jacob Lodesteyn, die<lb/>
welcke als edelman was op de galeye, bij haer te willen behouden, waeromme wij<lb/>
niet en hebben connen accorderen. Wij hebben tegenwoordich 25 Spaignaerts<lb/>
gevangen, onder de welcke sijn vier capiteynen, een serjant, twee py loten, een<lb/>
schrijver, vijff off zes Portugesen, ontrent 20 Manilhas, ettelijcke christen Chynesen,<lb/>
die ick haer altemael ghepresenteert hebbe tegens den onsen, aldaer wesende<lb/>
ontrent 50 man, waervan wel 20 cranck ende gequest laegen in ’t hospitael op<lb/>
Gagamlamme
<super>5)</super>, alleen excipierende tegens Patacque ende Lodesteyn den capiteyn<lb/>
van de galeye ende een serjant, off mij te geven soldaet voor soldaet, bootsman<lb/>
tegens bootsman; dan het schijnt, dat sij meer estaet maecken van een Hollander<lb/>
als van drie Spaignaerden, alsoo dat tot huyden toe, meer als twee maenden<lb/>
geleden, naerdat wij 2 off 3 mael bij malcanderen geweest hadden, tsedert daer<lb/>
niet meer van ghesproocken is.<lb/>
</para>
<remark>(Enkele regels weggelaten) .<lb/>
</remark>
<para>
Het is voor mij een groote plage, terwijlen wij hier in den oorloch sijn, dat men<lb/>
<note>1) Don Geronimo de Silva, sinds maart 1612 Spaans bevelhebber op Temate, volgde<lb/>
in april 1617 als wnd. kapitein -generaal zijn oom Don Juan de S. op de Philippijnen op.<lb/>
</note>
<note>2) Vrijgeleide.<lb/>
</note>
<note>3) Paulus van Caerden, de bekende admiraal, die in de Molukken tweemaal (1608, 1610)<lb/>
in Spaanse handen viel. Hij stierf vermoedelijk medio 1615 te Manilla
<emph>(Coen</emph> I, p. 226,).<lb/>
</note>
<note>4) Van de hierna genoemde personen zijn mij bekend:<lb/>
</note>
<note>Allert Hermansz., schipper, viel in 1612 tegelijk met Claes Albertsz. in Spaanse handen<lb/>
en was in 1617 nog te Manilla gevangen.<lb/>
</note>
<note>Cornelis IJsbrantsz. was reeds in juli 1608 soldaat te Takome; wegens zijn kennis van de<lb/>
landstaal werd hij in 1611 en ’12 als tolk gebruikt.<lb/>
</note>
<note>Jacob Jansz. Patacka was reeds in 1608 als onderkoopman onder Van Caerden in Indië,<lb/>
1611 opperkoopman op Batjan, 1612 in Spaanse krijgsgevangenschap, 1623 daaruit ontslagen<lb/>
en opperkoopman op Temate. Hij repatrieerde 1626 met de Nassause vloot en kwam<lb/>
</note>
<note>1627 met Coen weer uit. Oct. 1627 op Ambon geplaatst, vanwaar hij met een aantal hoofden<lb/>
</note>
<note>1628 naar Batavia kwam, waar hij het eerste beleg meemaakte en 25 nov. 1628 weer te Ambon.<lb/>
In juni 1631 als opperkoopman van Luhu gelicht. In september met een jonk naar Batavia<lb/>
gezonden, strandde hij op Buru en werd weer op Luhu geplaatst, 1633/34 op Hitu. In 1635<lb/>
vice-commandeur onder Van Ommeren van vijf schepen, naar Perzië varend en na diens dood<lb/>
op 18 oktober commandeur. In 1637 kruiste hij op de Valck met 8 jachten in het Ambonse,<lb/>
waar hij 10 mei stierf.<lb/>
</note>
<note>Jacob, zoon van den Delftsen raadsheer in den Hove van Holland Lodensteyn, diende op<lb/>
het schip Vere en viel gekwetst ongeveer maart 1612 in Spaanse handen. Pogingen hem los<lb/>
te kopen mislukten, hij was jaren te Manilla gevangen, waar hij vermoedelijk voor 1621 stierf.<lb/>
</note>
<note>5) Gam Lamo, de Temataanse naam (letterlijk: stad grote) voor de Spaanse hoofdvesting<lb/>
op Temate, in het zuidwesten van het eiland gelegen.<lb/>
</note>
<pb n="10" />
mij luyden sent, mennonisten off papisten, die niet en willen vechten tegens de<lb/>
Spaignarts, want anders Gouda hadde wel connen slaen tegens vier diergelijcke<lb/>
galeyen ende daerenboven heeft den eerlij eken schipper, doen wij in zee cruysten,<lb/>
’t jacht de Goede Hoope, daerop was don Jeronimo de Silva Gouverneur tegenwoordich,<lb/>
bij hem hebbende dertich duysent realen van 8en, veerthien soldaten<lb/>
ende alleen vier cleyne stuckgens, connen nemen sonder schade, maer niet ge wilt<lb/>
door bloodicheyt ofte sijn consciëntie niet te besmetten, waervan ick versekert ben<lb/>
tsedert verlies van ’t schip Gouda.<lb/>
</para>
<remark>(Aankomst van Reael met de Banda; vgl.
<ref>Europeërs</ref> VIII, p. 263).<lb/>
</remark>
<para>Die meeste swaericheyt, die mij in dese landen bejegent, is het quaet gouverne<lb/>
ment van den onsen ende moet niettemin dickwils symuleren ende dat door de<lb/>
ervaerentheyt, uutstaende schulden ende andersins, die sij van dese plaetsen<lb/>
hebben, welcke de nieuwe geheel onbekendt is.<lb/>
</para>
<para><emph>( Personalia)</emph> .<lb/>
</para>
<para>Het is een grouwelijeke saecke alhier, dat dese superstitie use secten mahometisten<lb/>
permitteren, dat haer slavinnen, dochters, jae mede sommighe haer vrouwen,<lb/>
metten onsen chernelle
<super>1)</super> conversatie te hebben om het geit te winnen ende niet<lb/>
toe en willen laeten metten onsen te trouwen. Sij sijn soo verblint ende obstinaet<lb/>
in haer seckten sonder eenich fondament, waervan sij geen reden en weten te<lb/>
geven dan alleen een weynich uuytten alquerael
<super>2)</super> van Mahomet. Het is hier mette<lb/>
papen3) even gelijck als bij de papisten, die overal het gebiet hebben ende waer<lb/>
yemant van qualiteyt sterft, daervan groote presenten ende baneketten genieten,<lb/>
omdat sij voor den overleden bidden, want anders seggen sij, de siel verdoempt<lb/>
soude wesen, het waer te wensschen, sijluyden noch heydens waeren. Ick hebbe<lb/>
derhalven dickwils geproponeert, dat wij ter gelegener tijdt sullen moeten haelen<lb/>
eenighe heydensche vrouwen om metten onsen te doen trouwen om kinderen van<lb/>
den onsen te procreren, want dese Mahometisten Indianesen, ’t sij ongehoudt ofte<lb/>
gehout, die vruchten vergeven, eer sij ter werrelt comen ende comende, blanck<lb/>
sijnde, datelijck dooden, twelck sij voor geen schande noch sonde en rekenen.<lb/>
</para>
<para>
Ende de vrouwen, die U Ed. mij mede gegeven heeft ende naermaels noch<lb/>
gesonden, sullen weynich ofte geen stichtinghe geven ende weynich kinderen van<lb/>
comen, doordien sij meest bedorven sijn voor ’t vertreck van ’t vaederlandt. Wij<lb/>
hebben op de schepen sommighe van de pocken
<super>4)</super> moeten genesen, andere hier<lb/>
in ’t landt. Op een van de schepen, met mij gecomen, starff een bootsman van<lb/>
de pocken, die hij op ’t schip gecregen hadde, soo hij seyde, sijn meer soo onreyn<lb/>
ende vuyl, dattet voor dese natie een spodt ende grouwel om sien is. Daeromme<lb/>
soude ick U Ed. raeden alsulcke persoonen niet meer hier te senden dan<lb/>
wel eerlij cke huysgesinnen, waervan groote vruchten te verwachten sijn. De gehoudene<lb/>
mette naturelle van dese landen als d’andere mette Nederlantsche vrou-<lb/>
<note>1) Camel, vleselijk.<lb/>
</note>
<note>2) Al Coran.<lb/>
</note>
<note>3) De Islam kent geen priesters, geen „papen”. Bedoeld zijn of hadji’s of hoofden van<lb/>
mystieke broederschappen, dan wel moskeepersoneel.<lb/>
</note>
<note>4) Met deze „pokken” zijn de Spaanse pokken, een geslachtsziekte, bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="11" />
wen. hebben op ons versocht om betaelt te mogen wesen, vandt gene sij in zee<lb/>
ende aen landt verdient souden mogen hebben, alsoo sij nu gedestineert sijn haer<lb/>
leven in dese landen te volleynden. Die van Amboyna versochten ende sommighe<lb/>
alhier hebben versocht om van den dienst ontslagen te moghen wesen, niettemin<lb/>
onder den eedt als burgeren van ons te blijven, dat om haer cost, soo sij seggen, te<lb/>
mogen winnen ende te mogen handelen ende vaeren aen de omliggende eylanden,<lb/>
gelijck voor desen de Portugesen gedaen hebben ende alsnoch doen, die weleke<lb/>
sommighe van haer seer rijck in dese landen worden ende den onsen altijt in een<lb/>
soberen staet blijven; hierop sal U Ed. gelieven eenighe ordre te raemen.<lb/>
</para>
<remark>(Vertrek van Jan Dircksz. Lam naar patria. B. is nu te zwak om Manilla te<lb/>
kunnen aanvallen) .<lb/>
</remark>
<para>Naer ’t vertreck van dese schepen sal ick gaen met ’t schip Banda naar<lb/>
Batsian om die plaets naer behooren te provideren, alwaer ick gelaten hebbe<lb/>
mijnen fiscael Hendrick van Raey
<super>x)</super> met last het fort aldaer van vack tot vack<lb/>
aff te breken ende in calck te leggen, dat nu meest gedaen is.<lb/>
</para>
<para>Voor desen hebben den onsen de fortten overal gemaeckt van aert ende houdt,<lb/>
welck alles, gestaen hebbende ses off seven manen, d’een naer d’ander omgevallen<lb/>
is ende weder de novo gemaeckt, boven maten gecost heeft ende nimmermeer<lb/>
gedaen werck en is gheweest, waervan U Ed. van alle dese plaetsen de rekeninghe<lb/>
oversende. Ick vrese, dat sommighe grootelijcx haer proffijt daermede<lb/>
gedaen hebben ende niet achterhaelen en can, doordien sij stellen sooveel aen<lb/>
fortificati, aen presenten ende anders, waervan U Ed. niet luttel verwondert en<lb/>
sult wesen van het absurt procederen van U Ed. dienaeren, die weleke alhier<lb/>
geweest sijn comme petyt princes, waervan ick U Ed. apart in ’t largo schrijven<lb/>
sal. Sal nu alleen U Ed. relateren den tegen woordigen stant van de Moluques.<lb/>
</para>
<para>
Den Coninck van Tarnate tegenwoordich
<super>1 2)</super>, die wort hoe langer hoe booser<lb/>
van leven, alsoo dat wij van hem geen goet en hebben te verwachten, hij is niet<lb/>
alleen slecht, jae de kinderen gelijck ende geeft niet meer antwoort als een houten<lb/>
beelt in saecken van importantie, maer bij nacht te vrouweren ende gew'elt te doen<lb/>
sijn tijdt meest mede doorbrenght. Voor mijn compste alhier heeft hij sijn vrouwe<lb/>
van grooten huyse van Sabougo
<super>3)</super> bij nacht vermoort ende buyten ’t reciff met<lb/>
een camer aen den hals in zee doen werpen ; nu een maendt geleden heeft hij een<lb/>
getroude vrouwe van een van de princypalen, genaempt Kitsyl Belle, wesende de<lb/>
suster van Kitsyl Aly
<super>4)</super>, Amirael van der Zee, genomen tot sijn bijsit ende een<lb/>
<note>1) Hendrick van Raey maakte 1608 als onderkoopman een reis naar Japan, was februari<lb/>
1611 koopman op de Pauw voor Amboina, werd juni d. a. v. fiscaal en was van december<lb/>
1611 tot juni 1612 kapitein en opperkoopman op Batjan. Werd wegens diefstal ter dood veroordeeld,<lb/>
doch begenadigd. In augustus 1612 soldaat onder Schotte op Buton, werd daar eind<lb/>
augustus 1613 wegens diefstal opgehangen.<lb/>
</note>
<note>2) Modafar was, nadat zijn vader Koning Sa(h)id in maart 1606 in Spaanse handen was<lb/>
gevallen, hem opgevolgd, tot 1610 onder regentschap. Hij was een onbetekenend man, die<lb/>
steeds meer versufte en in 1627 stierf.<lb/>
</note>
<note>3) Sabugo, plaats ter westkust van Halmaheira, waar de Compagnie destijds een kleine<lb/>
versterking had, die kort te voren in Spaanse handen was gevallen.<lb/>
</note>
<note>4) Ketjil Ali, neef van Koning Modafar, was reeds bij de komst der Nederlanders inl599<lb/>
kapitan laut (= vlootvoogd) van Temate en een van de voornaamste rijksgroten. Na de dood<lb/>
van zijn neef in 1627 was hij de Nederlandse tro onkandidaat, maar werd door de groten gepas-<lb/>
</note>
<pb n="12" />
ander vrouwe, dochter van ke. Nary, het haer met een swaert affgesneden ende<lb/>
gequetst in ’t aensicht; tegenwoordich in haer vaeders huys, alwaer sij bij nacht<lb/>
van den onsen bewaert wert met twaelff soldaten, die hij mede anders vermoorden<lb/>
soude. In effeckt hij heeft het soo verre gebracht door zijn quaet leven, dat de<lb/>
Tarnatanen hem willen deporteren ende op een eylandt confineeren. Sijn derhalven<lb/>
alhier bij mij geweest om die ende andere oorsaecken.<lb/>
</para>
<para>Ick stoocke het vuyr sonder consent te geven, dan, gedaen sijnde, sal mij<lb/>
verblijden. Den Prins Sedangh *) schijnt, dat sij verkiesen sullen, die ’t met recht<lb/>
oock toecompt, is voor desen van den onsen ende de Tarnatanen seer qualijck<lb/>
gedaen geweest desen voor Coninck ghecosen te hebben tot prejuditie van den<lb/>
gevangen Coninck, sijn vaeder, ende den Prins Sedangh, sijn outste broeder; mede<lb/>
in ’t innemen van Maquian sonder eenighe conditiën tot U Ed. voordeel, waerover<lb/>
de Tarnatanen wel souden willen absolutelijck commanderen ende tiraniseren, even<lb/>
off haerluyder slaven waeren, die welcke dagelicx haer doleances aen mij sijn doende,<lb/>
die ick consolere ende geve goede hoope, de fortten versterekende van amonitie<lb/>
van oorloghe ende van anders, dat ons mogelijck is.<lb/>
</para>
<para>
Den Coninck van Batsian
<super>* 1 2)</super>, mede met onse waepenen sampt de Tarnatanen<lb/>
overwonnen, beclaecht hem oock over de Tarnatanen. De Maquianesen ende Batsianesen<lb/>
sijn van natuiren een goetaerdich volck, ter contrarie de Tarnatanen<lb/>
tyrannich, gierich, moordadich, daerbij in ’t leste geen goet van haer te verwachten;<lb/>
sij sijn van öudts gewoon haer nabuyren te vermoorden, tot slaeven te haelen<lb/>
ende te vercoopen, daeromme oock van Godt geplaecht werden. Alle de faveur,<lb/>
die sij ons aendoen, is beveynstheyt, alleen door vreese der Spaignaerden, die sij<lb/>
weten, dat tyrannen zijn. Het compt mij nu wel te passé lange in Ytalien ghewoondt<lb/>
te hebben ende het dissimuleren geleert, welck ick dagelijcx met de<lb/>
Tarnatanen doen moet. Sij hadden mij belooft in ’t begintsel van ’t opmaken van<lb/>
ons fort Hollandia op Toloucke calck, steen ende alles, dat daer toe behoorde, te<lb/>
doen maecken ende haelen, welck sij wel begosten, maer niet en continueerden,<lb/>
alsoo dat ick het hebbe moeten doen met mijn eygen volck ende de gevangene<lb/>
Chynesen, alsoock eenighe Manilhas, van de Spagnaerts overghecomen tot wel<lb/>
20 in ’t getal. Dan alsoo het landtbolwerck ende zeebolwerck van ons fort op<lb/>
Maleyen geheel vervallen ende onder de voet leggen, haer gedreycht het gheschut<lb/>
en de soldaten daer van te nemen, indien wij geen provisy van steen ende calck en<lb/>
doen, alsoo dat sij nu besich sijn met drie groote ovens te maecken ende op mijn<lb/>
wedercompste van Batsian verhope die beyde bolwercken mede in steen ende<lb/>
calck te leggen. Tacome is een plaetse, daer den onsen groote excessive oncosten<lb/>
hebben gedaen in aert ende houdt, verre van de strandt. Alle ses maenden, d’een<lb/>
zes voor, d’ander naer, onder de voet ende voor desen met groote oosten weder<lb/>
opgemaeckt ; is niettemin een plaetse van importantie, die niet en dient verlaten<lb/>
te wesen door de abondantie van nagelen, die daer vallen, waerom den vyant al-<lb/>
<note>seerd voor zijn jongeren broeder Hamzah, die hem met een korakoravloot in juni 1628 naar<lb/>
het Ambonse zond om de geschillen daar bij te leggen en de Makassaren te bestrijden. In 1631<lb/>
vertoefde hij op Sula en Banggai. Hij stierf 1632 op Buton, misschien vergiftigd op last van<lb/>
den Koning van Makassar.<lb/>
</note>
<note>1) Ketjil Sedang of Sidang, oudere en bekwamere broeder van Koning Modafar.<lb/>
</note>
<note>2) Het Spaanse kasteel op Batjan werd 26 november 1609 door Simon Jansz. Hoen<lb/>
genomen, waarna op 10 dec. met Koning Alaudin van Batjan een contract werd aangegaan,<lb/>
waarbij ook Koning Modafar zich aansloot
<emph>(Corpus</emph> I, p. 75-78 j.<lb/>
</note>
<pb n="13" />
daer soude connen nestelen. Hebbe daeromme den raet van Tarnate voorgedraegen<lb/>
naer vysitatie van ditto plaetse, dattet hoochnoodich was, indien wij te samen<lb/>
die plaets wilden behouden, aldaer te maecken een casteel op de strant in steen<lb/>
ende calck, waerop sijluyden repliceerden, dat sij al voor desen van den onsen<lb/>
hadden begeert, soo wel op Maleyo als op andere plaetsen in calck ende steen te<lb/>
wercken, haer beclagende over den onsen, die daervan in gebreke gebleven sijn
<super>x)</super>.<lb/>
Ick vreese, dat van sulex perticulier proffijt oorsaeck is gheweest, want dickwils<lb/>
vervallen wercken te vernieuwen groote rekeningen maecken connen, gelijck U Ed.<lb/>
meer als te veel in haerlieder rekeningen sult sien, die wij nu van alle dese plaetsen<lb/>
U Ed. sijn mede sendende.<lb/>
</para>
<remark>(Mislukte 'poging de Ternatanen tegen betaling bij de fortenbouw te betrekken).<lb/>
</remark>
<para>
De Tarnatanen pretenderen van Loehoe, Cambelle
<super>1 2)</super> ende Maquian te genieten<lb/>
den vollen tol als vijfthien ten hondert, even off wij bij ’t innemen van Mackjan<lb/>
niet en waeren geweest, welck voor ’t innemen geheel subjekt aen den vyandt was<lb/>
ende een pertye van dien wel 42 jaeren onder de Tydoresen gheweest hadde ende<lb/>
alsdoen maer betaelden aen den Coninck van Tydoor een seker tribuyt ende de<lb/>
subjeckten voor desen gheweest aen den Coninck van Tarnate oock een seker trybuyt,<lb/>
sonder yets anders, waervan ick nu door Bastiaen de Castro
<super>3)</super> geinformeert<lb/>
ben ende noch mij breeder sal informeren. Daeromme haerluyden voor antwoort<lb/>
gegeven hebben, dat de Maqu jannesen door beyde ons toedoen geconquesteert<lb/>
sijn gheweest, ’t welck sonder ons van haer nimmermeer en hadde connen gheschieden.<lb/>
Om die redenen wille den Prins van Hollant
<super>4)</super> door de groote oncosten<lb/>
mede van conqueste competeerde insonderheyt ’t gene den Tydorees soo langhe<lb/>
ghepossedeert hadde. Ende soo veel aengaet den tol, dat ick mij soude informeren,<lb/>
’tgene voor desen ’t gebruyck geweest hadde, soo wel op Loehoe ende Cambello<lb/>
als hier, daerbij niettemin adderende, dat onsen Prins was rijck, genieroys
<super>5)</super> ende<lb/>
goedertieren ende tot haerluyden seer genegen, die ick van alles soude advyseren,<lb/>
insonderheyt van de groote affectie, die sij hem waeren toedragende, om haerluyden<lb/>
alsoo te houden metten beek in ’t waeter ende onse pretensie open te houden<lb/>
ende daerentusschen de fortten overal te stereken ende wel te versien ende<lb/>
d’een ende d’ander in devotie te houden ten waere de affectie van de Mackjannesen<lb/>
t’onswaerts ende onse fortten alhier. Sij souden overlanck tegens de Tarnatanen<lb/>
door haer onverdraegelijcke regeringe gere volteert hebben ende onder den Tydorees<lb/>
haer begeven, dan het tyraniseren der Spaignaerts is oorsaeck, dat vele van dese<lb/>
Princen t’onswaerts ghenegen sijn. Ick ben desen van Macquian exhorterende tot<lb/>
<note>1) Zie voor deze sterkte Takome
<emph>Oudheden</emph> , p. 256.<lb/>
</note>
<note>2) Luhu en Kambello, belangrijke kruidnagelplaatsen resp. aan de oost- en de westkust<lb/>
van Hoamoal, het zuidwestelijk schiereiland van Ceram; beide behoorden tot de Temataanse<lb/>
onderhorigheden.<lb/>
</note>
<note>3) Bastiaen de Castro, hoofd der christenen op Batjan, die tot ongeveer 1627 heeft<lb/>
geleefd. Hij bezocht Nederland, maar werd- tegen het einde van zijn leven verdacht van<lb/>
Spaansgezindheid.<lb/>
</note>
<note>4) Het was den Nederlanders niet mogelijk de Indonesiërs duidelijk te maken, hoe hun<lb/>
staat geregeerd werd. Men sprak daarom van Prins Maurits als van den Prins van Holland,<lb/>
zonder zich over zijn positie nader uit te laten.<lb/>
</note>
<note>5) Genereus.<lb/>
</note>
<pb n="14" />
gehoorsaemheyt ende patiëntie ende dat Godt ende den tijdt liiernaermaels wel in<lb/>
versien can werden; vooral Macqnian moet hiernaer aen U Ed. blijven, want sijluyden,<lb/>
als vooren verhaelt, ons geaffeetioneert sijn ende wel met een cleyn vuyrken<lb/>
aen te steken, sijluyden het jock van de Tarnatanen van haeren hals leggen<lb/>
sonden ende haer onder ons onder eerlij cke ende avantagieuse conditiën souden<lb/>
begeven.<lb/>
</para>
<remark>( 7 regels uitgelaten ) .<lb/>
</remark>
<para>Mijn Heeren, het openbaert sich hoe langer hoe meer, dat den Coninck van<lb/>
Tydoor
<super>x)</super>, insonderheyt sijn onderdanen, een seer groot discontentement hebben<lb/>
van het tyrannich regeren der Spagnaerden ende dat hij berou heeft, de Hollanders<lb/>
verlaten te hebben ende de Spagnaerden in sijn landt geroepen. Mij is onlangs<lb/>
gherelateert van een Tydorees, dat den Coninck van Tydoor dickwils Godt was<lb/>
biddende voor de prosperiteyt van de Hollanders ende, ghevraecht sijnde van de<lb/>
sijne, waeromme hij sulcx en dede, de wij le de Tarnatanen en de Hollanders sijn<lb/>
vijanden waeren, antwoorde, omdat hij ende sijn ondersaten gheen slaven der<lb/>
Spaignaerden souden werden, mede dat de Spaignaerts onlangs geleden begost<lb/>
hadden op Tydoor te bouwen een kerck, die welcke den Prins door last van sijnen<lb/>
vaeder, den Coninck, mette Tydoresen omverre geworpen hebben, oock dat een<lb/>
Spagnaert genomen hadde een slavinne van de principale papen der Tydoresen,<lb/>
die hij eenighe maenden gecamert hadde, waerdoor groote onrust tusschen pertyen<lb/>
geresen was, alsoo dat den Coninck den capiteyn ontboot ende belaste hem de<lb/>
slavinne datelijck te restitueren, off dat daer anders in versien soude werden. Oock<lb/>
heeft den Coninck van Tydoor aen de Tarnatanen versocht met haerlieden te<lb/>
accorderen een treves off vreede ende tot verscheyden reysen bij malcanderen<lb/>
geweest, de Tydoresen op Tarnate ende de Tarnatanen op Tydoor, welcke gesanten<lb/>
de Tarnatanen tot 2 mael toe bij mij gebracht hebben, eens op Maleyen ende eens<lb/>
op Toloucke ende gehoort haerlieder rapport van een vrede off treves met de<lb/>
Tarnatanen te willen maecken, gaff haerlieden voor antwoort, dat den Prins van<lb/>
Hollandt naer een bloetgierich oorloch van tweenveertich jaeren den Coninck van<lb/>
Spagnien gedwongen hadde aen ons te versoucken door intercessie van Coningen<lb/>
ende Potentaten vrede off treves voor lange jaeren ende alsoo met de waepenen<lb/>
ons verlost hebben van de groote tyrannye der Spaignaerden, daerbij verhaelende<lb/>
veel exempelen hier te lanck te verhaelen, nemende hierdoor occasie om aen den<lb/>
Coninck van Tydoor te schrijven. In d’eerste hem gesonden een brieff van sijn<lb/>
Princelijcke Excellentie aen een van de Coninghen, daer in ’t largo in verhaelt<lb/>
wert de gemaeckte vrede ende conditiën voor ons ende onse geallieerde soo wel<lb/>
in ’t vaederlandt als in de Indiens, welcken brieff in ’t Tarnataens overgeset is<lb/>
alsmede de mijne ende soo gelijck aen den Coninck gesonden.<lb/>
</para>
<remark>(4 regels uitgelaten).<lb/>
</remark>
<note>1) Comelis Bastiaensz. nam 19 mei 1605 de Portugese sterkte op Tidore in, hun laatste<lb/>
vesting op de Specerij -eilanden. De vijandschap tussen de Tidorezen en de met de Nederlanders<lb/>
verbonden Tematanen was echter zo groot, dat de eersten zich in maart 1606 bij de komst van<lb/>
de Spanjaarden uit de Philippijnen direct bij hen aansloten; het kasteel ging voor de Nederlanders<lb/>
verloren.<lb/>
</note>
<pb n="15" />
<para>Den gougouge *) van de Tarna tanen is voor drie off vier dagen bij mij geweest<lb/>
ende versocht, dat alle de correcorren van Maquian mede wilden gaen in compagnie<lb/>
van die van Tarnate omme den Coninck van Tydoor metten sijnen te rescontreren<lb/>
op een seker plaetse in see om van de vrede te spreken ende een eynde van die<lb/>
saeck te maecken, van mij mede versouckende advys, waerop ick den gougouge<lb/>
geantwoort hebbe, dat sij wel op haer hoede mosten wesen ende van verraderie<lb/>
haer wachten, dat sij ten bijcompste van den Coninck van Tydoor hem affvraghen<lb/>
souden sijn begeerte, sulcx gehoort hebbende ende vrede versouckende, dat sij<lb/>
voor antwoort geven souden, dat den Coninck van Tydoor soo verre met de<lb/>
Spaignaerts geallieert was ende nu soo sterck in sijn landt was ende sijluyden met<lb/>
den Prins van Hollandt ende den sijnen, dat sulcx niet wel en soude connen gheschieden,<lb/>
ten waere sij twee met een van de andere partije toevielen ende alsoo<lb/>
de vierde partye te lande uuytsloeghen om alsoo te hooren sijn antwoort, sulcx<lb/>
zijnde ghehoort, dat den Coninck wilde considereren, wiens regieringe hem beter<lb/>
docht te wesen de Spaignaerden ofte de Hollanders ende dat den Coninck wilde<lb/>
ghedachtich wesen den inhoudt van den brieff, die ick hem hadde gheschreven,<lb/>
op welcke den Coninck mij voor desen heeft doen varbalement antwoorden, dat hij<lb/>
den inhoudt van den selven in sijn hart hadde gegraveert ende hiernaermaels mij<lb/>
soude antwoorden. Ick verhope hieruuyt yets goets rysen sal, dat principalijck<lb/>
door het tiraniseren der Spagniaerden.<lb/>
</para>
<remark>(Gouverneur Prins, van Banda, gestorven, diverse korte berichten, slot).<lb/>
</remark>
<note>1) Djogugu, Ternataanse term voor den rijksbestuurder in de Molukse rijken. Djou =<lb/>
Heer, gugu = beheerder , bestuurder.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>