<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="46"/>
<meta key="title" value="Reynst; Bantam, 26 oktober 1615"/>
<meta key="rawdate" value="26 oktober 1615"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="place" value="Bantam"/>
<meta key="year" value="1615"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="26"/>
<meta key="author" value="Reynst"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Gerard Reynst"/>
</header>

<body>
<pb n="46" />
<head>II. GERARD REYNST, BANTAM 26 oktober 1615.<lb/>
</head>
<folio>970,fol. 1-23. Een kopie in bundel 972.</folio>
<remark>( De korte inleiding is weggelaten. Men vergelijke ter aanvulling Coen’s brief van<lb/>
22 okt. 1615.
<ref>Coen /,</ref> p. 114-147).<lb/>
</remark>
<para>
Ondertusschen is op 16 januarij hier gearriveert ’t jacht Nassauw, dat wij<lb/>
den IIen augusti voorleden, scheydende van de eylanden van de Comores, naer<lb/>
Arabien hadden gesonden omme te onderstaen, off men aldaer tot eenige handelinge<lb/>
soude cunnen geraken. Den coopman van ’t voorsz. jacht
<super>1)</super> heeft ons verhaelt<lb/>
zijn wedervaren, seggende, hoe dat hij, eerst in de stadt Aden gecomen<lb/>
zijnde, met alle vrundtsehap is ontfangen geweest, vanwaer hij, naerdat hij der<lb/>
veerthien dagen geweest was, geboden werdde te vertrecken door oorsake, de wij le<lb/>
’t schip gheen cargasoen en hadde, zijluyden voor Engelse gehouden werdden, die<lb/>
niet en quamen als om te rooven, gelijck d’Engelse daer gedaen hebben ende<lb/>
continuelijck doen. Vandaer is hij verseylt naer de stadt Xihiri
<super>2)</super>, alwaer met alle<lb/>
vrundtsehap is onthaelt geweest ende de civielste luyden gevonden, daer oock de<lb/>
negotie floreert. Dan en heeft in den tijdt, dat hij daer is geweest, niet sekerlijck<lb/>
cunnen vernemen tot wat prijs de specerijen ende andere deses landts coopmanschappen<lb/>
daer souden cunnen vercocht wordden, alleenlij ck soo veel verstaen,<lb/>
datter metten peper, noten, nagelen ende Chinese sijdelakenen goet prouffijt te<lb/>
doen sal zijn. De Arabiers, zeydt hij, sijn seer secreet ende schrupuleux, soodat de<lb/>
negotie aldaer mettertijdt sal moeten ondersocht wordden, tot welcken eynde in<lb/>
Xihiri voorsz. gelaten heeft twee assistenten ende noch eenen Jan Jochomssen
<super>3)</super>,<lb/>
geappointeerde
<super>4)</super> onder de compaignie van Barckman Pieterssen de Wit
<super>5)</super>.<lb/>
d’Welck wij wunschten, U E. door den Generael Bot, die ’t voorsz. schip in de<lb/>
Straet van Sonda rescontreerde, hadde mogen gerapporteert wordden, maer en<lb/>
heeft sich op ’t stuck van de negotie niet eens geinformeert, soo mij den voorsz.<lb/>
Van den Broeck verclaert, die daerinne zelffs verwondert was. Indyen wij gelegentheyt<lb/>
vinden van een scheepken, sullen wederomme een derwaerts seynden, dat<lb/>
ons met eenen van goede slaven (vallende op ’t eylandt Madagascar) sal cunnen<lb/>
versien, sonder dewelcke wij onse fortificatiën niet en zullen cunnen onderhouden<lb/>
ofte den arbeyt, die hier overal voorvalt, (te) cunnen doen. Wij en cunnen van<lb/>
onse natie, alwaert schoon wij daervan versien waren, den arbeyt in dese quartieren<lb/>
soo niet trecken. De hitte is te groot ende den dranek op meest alle de plaetsen te<lb/>
overvloedich. Ick hebbe alrede bevonden, dat een slave meer werekx affleydt als<lb/>
twee ofte meer van onse natie zouden doen, conde ick maer slaven becomen, in-<lb/>
<note>1) Pieter van den Broecke, die nadat hij tussen 1605 en 1612 enige reizen naar WestAfrika<lb/>
had gemaakt, in 1613 als koopman op het jacht Nassau uitkwam. Grondlegger van de<lb/>
handel op Arabië, maakte hij enige tochten derwaarts en naar Suratte. Vroeger ten onrechte<lb/>
geprezen om zijn vermeend f linie gedrag in het fort Jakatra in 1619, directeur ter kust van<lb/>
Suratte van 1620 tot 1629, commandeur van een retourvloot; hij stierf 1640 voor Malakka<lb/>
gedurende het beleg. Een biografie in
<emph>Pieter van den Broecke.</emph><lb/>
</note>
<note>2) Xihiri = Sjihir.<lb/>
</note>
<note>3) Mij niet bekend, de beide assistenten waren Abraham Crabbe en Anthony Claesz.<lb/>
Vischer.<lb/>
</note>
<note>4) Geappointeerde, een voor een burgerlijke functie bestemde militair.<lb/>
</note>
<note>5) Barckman Pietersz. de Wit. Volgens
<emph>Elias Vroedschap</emph> I, p. 285 op reis naar Indië<lb/>
3 Dec. 1604 overleden kapitein; mogelijk ten rechte: 1614.<lb/>
</note>
<pb n="47" />
voegen als andere wel hebben gedaen, souden se in onsen dienst wel weten te<lb/>
gebruycken.<lb/>
</para>
<para>Het timmeren van ’t huys, dat ons bij den Mataran in Japara was geschoncken,<lb/>
hebben noch moeten uytstellen, alsoo den calck, steen ende hout bij<lb/>
den voorsz. Mataram noch niet gereet gemaeckt en was, ende sullen ons ondertusschen<lb/>
noch behelpen mette huysinge, die der nu is. Dese plaetse sal ons insonderheyt<lb/>
dienstich zijn, alsoo wij den rijs hier de helft betercoop cunnen hebben<lb/>
als in Macassar, Gressy off eenige andere quartieren, welcke comptoiren wij daeromme<lb/>
oock sullen mogen lichten, als voor desen geadviseert.<lb/>
</para>
<remark>(Meded. over Amboina
, reeds van elders bekend).<lb/>
</remark>
<para>Het jacht den Aeolus, dat wij in november voorleden van Bantham naer<lb/>
Gressy hebben gesonden omme de j oneken, die van Malacca aldaer comen handelen,<lb/>
waer te nemen, is hier bij ons gearriveert, medebrengende eenige paeken<lb/>
clederen, weerdich ontrent 20000 guldens, die hij uyt vyer joneken van Malacca<lb/>
genomen heeft. Zoo haest die comptoiren sullen zijn gelicht, zullen op dyergelijcke<lb/>
joneken wat naerder doen letten, want men nu niet sonder voorweten van<lb/>
den Coninck
<super>1 2)</super> (die van den buyt zijn portie oock treckt) mach doen.<lb/>
</para>
<remark>(Tekort aan timmerlieden) .<lb/>
</remark>
<para>De gemeente off burgerij e, die men hier
<super>3)</super> mette Hollandtse vrouwen gemeent<lb/>
heeft te stabilieren, en soude U E. niet wel cunnen decifereren; het is een ongebonden<lb/>
canali, daer noch eer noch deucht in is ende daeromme en is daervan niet<lb/>
goets te verwachten. Den Generael Bot sal U E. wel weten te seggen, wat geregeltheyt<lb/>
bij deselve wordt onderhouden ende wat leven sij hier leyden ende omme<lb/>
de waerheyt te zeggen, dat men met het schuym van onse landen ende ’t schuym<lb/>
van dese (daer de onse veel aen trouwen) yets goets meent te verhopen, wij abuseren<lb/>
ons grootelicx.<lb/>
</para>
<remark>(Meded. over uitstel in de versterking van garnizoenen) .<lb/>
</remark>
<para>’t Schip Oudtzeelandt dat op 16 deser
<super>4)</super> uyt Japon over Bantham hier
<super>5)</super> is<lb/>
gearriveert, geladen met vivres ende ammunitie van oorloge, in plaetse van silver,<lb/>
dat men van daer zoude verwachten. Het ware te wenschen, wij ons geit wederomme<lb/>
hadden ende Japon noyt gesien. Ick en sien niet, dat wij yets goets van<lb/>
daer sullen verwachten. Het speek, broot ende andere eetbare waren, hoe vers die<lb/>
van daer souden mogen comen, en sijn noch niet te gelijeken bij onse landts vleys<lb/>
ofte speek, dat 4 ofte 5 jaer out is, soodat alle de costelijcke cargasoenen derwaerts<lb/>
gesonden in fumo sullen loopen.<lb/>
</para>
<note>1) De Mataram. De vorst van Mataram (1613-1645) die later den titel van Sultan Agung<lb/>
voerde. De toezegging was een gevolg van de zending van Jasper van Zurck naar zijn hofstad<lb/>
in 1614. Vgl.
<emph>Buysero,</emph> p. 241 en
<emph>Goen</emph> I, p. 73 vlg.<lb/>
</note>
<note>2) De vorst van Surabaja, destijds in Oost- Java nog een onafhankelijk heerser. Geleidelijk<lb/>
maakte Agung zich van zijn rijk meester, het laatst, 1625, van de hoofdstad; sedert is S. een<lb/>
vazalstaat van Mataram.<lb/>
</note>
<note>3) Hier = Amboina.<lb/>
</note>
<note>4) 16 deser = 16 maart 1615. Uit deze plaats blijkt dat Reynst zijn brief als dagboek<lb/>
opstelde.<lb/>
</note>
<note>5) Hier = Hitu, het noordelijke schiereiland van Amboina.<lb/>
</note>
<pb n="48" />
<para>In Banda den 21 ditto gearri veert zijnde, hebbe het casteel Nassau, op een<lb/>
vack gardijns naer van buyten volmaeckt bevonden
<super>1)</super> ; dan de daken van de<lb/>
huysen meestal ingevallen door ’t ontspringen van den Gounum Api off den<lb/>
Solferberch, dicht aen ’t casteel liggende, die den 16 deser met zeer vehemente<lb/>
slagen, groote gloyende steenen ende veel solferachtige eerde uytwerpende, geborsten<lb/>
is ende een deel van den berch t’onderste boven geworpen, soodat de schepen,<lb/>
liggende opte reede, schenen te willen scheuren. De boomen van heel Nera zijn<lb/>
geheelick door de smoock besturven, soodatter apparentelick in een jaer off twee<lb/>
gheen noten sullen wesen. Het was seer vreempt om sien, het water stont rontsomme<lb/>
den berch en zode
<super>2)</super> ende de vis werdde met manden vol, meest doot,<lb/>
geschept. Die van Lontoor meenden, wij ’t casteel souden hebben moeten verlaten,<lb/>
gelijck men oock soude moeten doen hebben, bijaldien den smoock hadde<lb/>
gecontinueert
<super>3)</super>.<lb/>
</para>
<remark>(De verdere mededelingen over Banda zijn reeds door Van der Chijs in zijn<lb/>
<ref>Banda</ref> verwerkt).<lb/>
</remark>
<para>Wij hebben hier mede goetgevonden de commandeurs Steven Doenssen
<super>4)</super><lb/>
ende Henrick Brouwer neffens den coopman Abraham van den Broeck
<super>5)</super> van hier<lb/>
te seynden naar Solor omme soo op ’t stuck van de negotie als anderssints hun<lb/>
aldaer te informeren met last, soo zij bevinden, de voorsz. plaetse voor de Comple<lb/>
meer schade als prouffijt geeft, (gelijck wij verstaen, deselve doet) het garnisoen,<lb/>
geschut, ammunitie van oorloge te lichten ende ’t fort te verlaten, alsoo ’t ons<lb/>
bedunckens meer als ongefondeert is forten te maken, garnisoenen te houden, daer<lb/>
men mette coopmanschap meer schade als prouffijt doet ende ’t sandelhout met<lb/>
jachten soo wel als alle andere cunnen halen, want het sandelhout wast alleen op<lb/>
Timor ende gheen altoos op Solor, soodat wij met het fort noch onse jachten cunnen<lb/>
beletten, dat andere natiën tselve niet met j oneken, fregatten ende ander<lb/>
cleyn vaertuygh aen d’eene sijde van ’t landt (daer voor onse schepen gheen<lb/>
anekergront is) comen halen.<lb/>
</para>
<para>De voorsz. gecommitteerde hebben noch ordre omme de comptoiren Gresse<lb/>
ende Macassar te lichten
<super>6)</super>, alsoo deselve (mitz wij de plaetse in Japara hebben)<lb/>
voor de Comple ondienstich bevonden wordden.<lb/>
</para>
<note>1) Beschreven in
<emph>Oudheden,</emph> p. 21.<lb/>
</note>
<note>2) Van zieden, dus kookte.<lb/>
</note>
<note>3) De beschrijving van deze vulcanische uitbarsting bij
<emph>Valentijn,</emph> Beschr. van Banda,<lb/>
p. 15 is vermoedelijk wel aan deze mededeling ontleend.<lb/>
</note>
<note>4) Steven Doensz. van Groenendyck maakte zijn eerste reis naar Indië van 1602 tot<lb/>
1609. Hij werd 1611 raad van Indië en was van dat jaar tot 1613 commandeur op Banda, daarna<lb/>
vnl. werkzaam te Gresik. Hij repatrieerde in 1617. Zie
<emph>Woordenboek,</emph> VIII, p. 402.<lb/>
</note>
<note>5) Abraham van den Broeck had van 1605 tot 1616 een zeer bewogen loopbaan in Azië,<lb/>
waarvoor men vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 852.<lb/>
</note>
<note>6) Toen de gecommitteerden te Makassar kwamen, bleek de vertegenwoordiger van de<lb/>
Compagnie het kantoor reeds in april 1615 gelicht te hebben. Ook hier blijkt, dat Reynst zijn<lb/>
brief als dagboek schreef, want eind okt. 1615 was hem dit zowel als de lichting van Gresik<lb/>
bekend.<lb/>
</note>
<pb n="49" />
<remark>(Meded. over Amboina reeds van elders bekend).<lb/>
</remark>
<para>Van daer
<super>x)</super> scheydende ende in Moloucco arriverende, zijn wij van den Coninck<lb/>
ende alle de Terna tanen magnifikelijck ingehaelt. Hebben den stant aldaer<lb/>
in redelijcken doen bevonden; dan met groote verwonderinge gesien, de overgroote<lb/>
fortificatiën aldaer gedaen, insonderheyt de wercken van Maleya, alwaer<lb/>
vyer schoone ende heerlijcke punten opgetrocken ende volmaeckt zijn, die yeder<lb/>
voor een fort mogen gehouden wordden ; resterende daeraen noch te maken alle<lb/>
de vyer gardijns, dewelcke, volmaeckt zijnde, een conincklijcke macht sullen cunnen<lb/>
wederstaen, soo wanneer deselve wel beset ende met goet garnisoen versien<lb/>
zijn. Het ware te wenschen, die de helftte cleynder begrepen waren geweest omme<lb/>
met minder volck bewaert te cunnen wordden.<lb/>
</para>
<para>Den gouverneur Reael heeft aldaer een groot ende treffelijck huys begrepen,<lb/>
hoochnoodich omme des Compaiges goederen voor den brandt te bewaren, waervan<lb/>
het derdepart volmaeckt is, verwondert zijnde, dat voor desen de Compie<lb/>
door brandt hier geen schade heeft geleden, want de goederen voor desen al in<lb/>
stroye ende rieten huysen zijn gebercht geweest.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben de garnisoenen mette weynige soldaten, die wij noch overgehouden<lb/>
hadden, eenichsints versterckt ende, de gelegentheyt der fortten geexamineert<lb/>
hebbende, bevinden, datter verscheyden gehouden wordden, daer de<lb/>
Compaignie niet als groote schade van is hebbende; als eerstelijck de fortten van<lb/>
Gammacanorre ende Saboue
<super>2)</super>, beyde beset met ontrent 80 persoonen, die alleenlij<lb/>
ck tot contemplatie van de Terna tanen zijn gemaeckt geweest omme van daer<lb/>
haere verse sagou te becomen
<super>3)</super>, die anderssints uyt handen van de Compaignie<lb/>
souden moeten coopen.<lb/>
</para>
<para>Item de plaetse van Bachian, vanwaer de Compie. niet een baer nagelen heeft<lb/>
te verwachten, worddende dat fort alleenlij ck gehouden tot bescherminge van een<lb/>
Coninck over ontrent 400 sielen.<lb/>
</para>
<para>Daerbeneffens noch het fort Marieco op ’t eylandt Tidore, volcomelijck volmaeckt,<lb/>
daer men niet een neus mach uytsteken, vermitz de Tidoresen ons soo<lb/>
harden vijant als de Spaignaerden vallen.<lb/>
</para>
<para>De plaetse van Motier
<super>4)</super> en can oock de oncosten niet opbrengen, alsoo aldaer,<lb/>
mits het versterven ende verloopen van de inwoonderen, gheen nagelen cunnen<lb/>
gepluckt wordden.<lb/>
</para>
<para>De oncosten in de Molouccos als van fortificatie, betalinge der soldaten ende<lb/>
dispense van de tafel zijn excessiff groot, bedragende dese negenthien maenden,<lb/>
als bij de bijgaende calculatie blijckt, ƒ 360320 st. 2 p. 11, doch sullen alsnu de<lb/>
fortificatiewercken alleynskens affnemen, maer over de groote dispense van de<lb/>
tafels ben seer verwondert geweest
<super>5)</super>. Hebbe daeromme geordonneert, daerop<lb/>
beter regard genomen werdde.<lb/>
</para>
<note>1) Van Amboina.<lb/>
</note>
<note>2) Gamkonora en Sabua (ook als Sabugu, Sabuga vermeld) lagen aan de westkust van<lb/>
Halmaheira, resp. op ongeveer 21/2 en l1/2° N. B.<lb/>
</note>
<note>3) Sago was en is het dagelijkse hoofdvoedsel van de meeste bewoners van de Molukken.<lb/>
Op de kleine eilanden komt ze niet of in onvoldoende mate voor, zodat men op Halmaheira<lb/>
aangewezen is.<lb/>
</note>
<note>4) Het eiland Moti tussen Tidore en Makéan.<lb/>
</note>
<note>5) Het compagniespersoneel ontving zijn maaltijden van den werkgever; men at gezamenlijk;<lb/>
de voornaamsten aan een tafel voorgezeten door den gouverneur.<lb/>
</note>
<pb n="50" />
<remark>(Voor de nu volgende gebeurtenissen in de Molukken vergelijke men de brief<lb/>
van Goen boven genoemd).<lb/>
</remark>
<para>Ende alsoo den tijdt van den voorsz. gouverneur
<super>1)</super> nu ginck expireren ende<lb/>
in de Moloucquos, daer men de meeste swaricheyt van den vijant opten hals heeft<lb/>
een clouck ende gequalificeert persoon moet blijven ende in heel Indien gheen<lb/>
persoon is omme soo tref felij eken gouvernement waer te nemen, hebben niet willen<lb/>
naerlaten denselven in onsen dienst wederomme te ver willigen, insonderheyt<lb/>
doordyen wij hem bevinden een persoon van goede goeverne, goedt verstant ende<lb/>
voorsichtieheyt, die soo wel van den Coninck, zijnen raedt ende alle de inwoonders<lb/>
als alle de onse seer bemint ende ontsien is, als U E. bij alle deghene die uyt Indien<lb/>
sullen comen, sal cunnen vernemen ende nu door de ervarentheyt daerinne soo<lb/>
geconfijt is, dat hij bij afflijvicheyt van den heere Generael off de expiratie van<lb/>
sijnen tijdt meriteert de plaetse te occuperen, gelijck den Generael Bot (soo hij<lb/>
de waerheyt wil seggen ende niet gepassionneert ter oorsake van ’t punt Bot<lb/>
spreken) sal moeten getuygen, want hij mij diverse reysen geseydt heeft, soo ick opte<lb/>
reyse hadde comen te sterven, dat hij hem Gouverneur-Generael op zijn vertreck<lb/>
soude gemaeckt hebben. Ick meene, wij daer een man van courage hebben<lb/>
gelaten, die door zijn goet beleydt van den vijandt ontsien is; hij heeft hem den<lb/>
tijdt van soo veel jaren, als ick in ’t landt zal zijn, verbonden met augmentatie<lb/>
van 25 ® VI. ter maent, boven zijn bedongen gage in ’t vaderlant.<lb/>
</para>
<remark>( Diversen van weinig belang ) .<lb/>
</remark>
<para>De schepen comen ordinaerlijck met soo weynieh volck alhier in ’t landt, dat<lb/>
in plaetse men volck van de schepen totte jachten soude gebruycken, veeleer die<lb/>
van de jachten souden moeten nemen (indyen van volck versien waren) omme de<lb/>
schepen te verstereken, als men yets wil uytrechten ende tensij U E. menichte<lb/>
van bootsvolck zeyndt totte continuele versterekinge van de schepen, jachten<lb/>
ende roeytuych en sal nummermeer yets goets werdden uytgericht.<lb/>
</para>
<remark>(In Azië geen goede roeivaartuigen te bekomen).<lb/>
</remark>
<para>Omme galeyen in de Moloucquos te gebruycken is voor dees tijdt oock niet<lb/>
doenlij ck, want wij van geen slaven, gelijck de Spaegnaerden, versien zijn, die,<lb/>
waer sij comen, d’Indianen, die sij cunnen crijgen, met gewelt daertoe gebruycken,<lb/>
dat van ons niet en wil gedaen wesen, ende omme slaven daertoe te becomen, moet<lb/>
zijnen tijdt hebben, die ons hier seer noodich zijn, soo tot dienste van de fortten,<lb/>
comptoiren, schepen, jachten ende anderssints. Men soude die van Madagascar<lb/>
mette schepen, soo uyt Nederland t herwaerts comen, cumien brengen, die hunne<lb/>
passage binnendeur moeten nemen voorbij ’t eylandt Jan de Nova naer de noortwestzijde<lb/>
van ’t voorsz. eylandt Madagascar ende aldaer aensoecken de plaetse<lb/>
genaempt Sada, gelegen opte hoochte van ontrent 15 graden ofte een ander<lb/>
plaetse genaempt Mangeladge wat suyelicker (die opte cust wel sal zijn te bevragen),<lb/>
alwaer oock zeer schone ververschinge ende goede anekergront is ende abondantie<lb/>
van slaven om seer cleyn geit te becommen.<lb/>
</para>
<note>1) NI. Reael.<lb/>
</note>
<pb n="51" />
<remark>( Over de slechte kwaliteit en kwantiteit van het uitgezonden personeel ) .<lb/>
</remark>
<para>Waeromme omme hier te lande een goede inlandtse negotie te doen, door de<lb/>
prouffijten van dewelcke de sware oncosten souden mogen vervallen, moet U E.<lb/>
goede parthije ervaren ende bequame commisen ende ondercommisen (die op comptoiren<lb/>
gelegen ende in de negotie opgebracht zijn), herwaerts seynden met groot<lb/>
capitael van geit, sonder twelcke niet goets is uyt te rechten dan de ruine opten<lb/>
hals te halen, gelijck U E. bij de rekeninge van eenige lichtmissen, voor desen ende<lb/>
alsnu naer huys gesonden, sult gewaer wordden.<lb/>
</para>
<para>Soo wij van goede commisen waren versien geweest, zoude veel op diverse<lb/>
comptoiren hebben verandert, die door *) nootshalven hebbe moeten continueren,<lb/>
hoewel de Comp.ie gheenen behoor] ij eken dienst daervan en treckt. Ick bedroeve<lb/>
mij te sien, dat hier soo onbequamen persoonen soo merekelijeken capitael moeten<lb/>
dirigeren, die door hare onaxaemheyt, droneken drineken ende hoereren dickwils<lb/>
de beste occasie negligenteren.<lb/>
</para>
<para>Ende omme goede commisen te becommen moet U E. op een cleyntgen niet sien<lb/>
ende de aenneminge derselver niet tot op te leste ure laten aencomen, maer tijdtlijck<lb/>
daernaer vernemen, gelijck yeder coopman in sijn particulier weet te doen.<lb/>
</para>
<para>Men behoort oock gheen assistenten aen te nemen, dan die bequamelijck<lb/>
lesen ende scrijven cunnen ende bij coopluyden ge woont hebben omme dienst te<lb/>
mogen doen, want het is hier niet gelegen omme sulckx te leeren, dat tot groote<lb/>
costen ende schaden van de Comp.ie gedijt, want eer sij wat weten, is den tij dt<lb/>
geexpireert omme naer huys te gaen ende daeromme altijdt met onbequaem<lb/>
volck verlegen blijven.<lb/>
</para>
<remark>( Over hoge schenkagiën aan vorsten en over voorstellen levensmiddelen uit Patani<lb/>
naar de Molukken te zenden, waarvoor men zie
<ref>Patani,</ref> p. 57).<lb/>
</remark>
<para>In heel Indien sijn gheen beter ende meerder quantiteyt van beesten te<lb/>
becomen als in Madagascar, daer men sulex eenichssints soude cunnen in ’t werek<lb/>
stellen; dan daer moste zes off acht cuypers met goede duygen tot fustage ende<lb/>
tenminsten twee a drye smits neffens 16 off 20 persoonen (om alles te besorgen)<lb/>
gesonden wordden, want tot 25 schepen, soo hier jaerlicx in Indien zijn, moeten<lb/>
over de 250 dubbele tonnen vleys tsjaers wesen ende totte fortten 180; dan hoe<lb/>
onseker onder dese swarte coningen staen, can U E. sich genoech bevroeden ende,<lb/>
eenige disgracie overcomende dat men de fortten ende schepen niet en conde<lb/>
provideren, soude dat onder, dat boven keeren.
<emph>( In de copie staat:</emph> behalven dat het<lb/>
voorsz. vlees maer vijff a zes maenden soude cunnen duren als meermaels verhaelt.<lb/>
<emph>i. p. v. de zinsnede aanvangende:</emph> ende, eenige).<lb/>
</para>
<para>
De Compie. die niet alleen bij die van Hollandt maer oock bij vreemde natiën<lb/>
bestaet ende oversulex ’t welvaert van den lande behoort te soecken, soude soo<lb/>
doende ’s landts welvaert verachteren, welck men ter contrarie behoort te vervoorderen<lb/>
omme ’s landts incomen te doen [acjcresceren ende den oorloge tegen<lb/>
onsen vijandt te mogen mainteneren.
<emph>(In de copie volgt:</emph> Waeromme soo U. E.<lb/>
<note>1) Sic, misschien bedoeld: daer.<lb/>
</note>
<pb n="52" />
’t welvaert van de Comp.ie in recommandatie wilt hebben, moet U E. van soodanich<lb/>
absurd voornemen
<super>1)</super> desisteren).<lb/>
</para>
<remark>(Volgt een 'passage over de benodigde scheepsmaterialen) .<lb/>
</remark>
<para>Willen U E. met vele treffelijcke schepen yets goets uytrechten, soo moet alle<lb/>
provisie, scheepsbehoefte ende volck van daer
<super>2)</super> gesonden wordden ende, sulckx<lb/>
niet willende doen, zullen de schepen hier te lande liggen vergaen. Hoe de heerlijcke<lb/>
schepen als de Sonne, de Mane ende andere door mancquement van timmerluyden,<lb/>
piek, teer ende d’appendentien van dyen vergaen sijn, wordden wij hier<lb/>
wel gewaer ende, ten ware wij meest alle de schepen hier in ’t landt, behalven 4 in<lb/>
de Moloucquos gebleven, bij den anderen hadden, wij en souden de schepen niet<lb/>
cunnen repareren. Nu wordt d’een met d’ander geholpen ende d’een voor ende<lb/>
d’ander naer versien.<lb/>
</para>
<remark>( Verwijzing naar de mededeling over Gresilc in Coen’s brief van 22 okt.).<lb/>
</remark>
<para>De plaetse van Bouton, daer ontrent 20 persoonen, soo soldaten als andere,<lb/>
gelegen hebben, hebben mede geheelick verlaten ende acht stucken geschuts (soo<lb/>
op ’t fortgen lagen) gelicht
<super>3)</super>. Den Coninck die die tijdt in ’t landt was
<super>4)</super> ende<lb/>
naerderhant daer comende, heeft daerover gheen goet genoegen gehadt, daer men<lb/>
hem nochtans met alle beleeftheyt heeft verthoont, dat wij volck ende geschut tot<lb/>
onsen oorloge noodich van doen hadden.<lb/>
</para>
<para>Wij en weten niet, wat den Generael Bot gemoveert heeft dese plaetse met<lb/>
soldaten te besetten, daer doch gheen victualie in ’t minste te becomen is ende<lb/>
gheen negotie valt.<lb/>
</para>
<remark>(Over naar patria teruggezonden personeel).<lb/>
</remark>
<para>
De maentlijeke betalinge aen de voorsz. soldaten heeft mede moeten geschieden,<lb/>
want soo op des Compies. cost waren gebleven, soude overlangh al op eenige<lb/>
plaetsen groote alteratie zijn geresen geweest
<super>5)</super>, welcke betalinge hun in toom<lb/>
houdt ende niettegenstaende d’augmentatie van hare gage en cunne nergens naer<lb/>
toecomen, dewijle men haer de chineese stoffe tot cledinge tegens 75 per cento<lb/>
winninge doet betalen ende alles extreem dyer is ende ’t quaetste, datter noch is,<lb/>
gans niet te crijgen en is ende hun moeten behelpen met
<super>3/4</super> vlees ter weke ende<lb/>
de resterende dagen droogen rijs, waerop sij hun nyet en cunnen onderhouden ende<lb/>
daeromme dickwils, soo in sieckte als anderssints, voor een hoen (alsoo daer ander<lb/>
niet is te becomen) 5 a 6 realen van 8en ende voor 2 eyeren
<super>1/4</super> van een reael moeten<lb/>
betalen, sulckx dat wij hebben goetgevonden U E. te scrijven voortaen soo veel<lb/>
vlees ende speek te willen seynden, dat men de forten in de Moloucquos ende<lb/>
Banda dubbel randtsoen souden mogen geven, dewijle doch de Comp.ie daer<lb/>
groote avance op heeft, als voor een vlees een
<super>1/8</super> reael genietende, omme welcke<lb/>
<note>1) NI. het zenden van vlees uit Patani naar de Specerij eilanden. Men zie voor het voorstel<lb/>
hieromtrent van den koopman Sprinckel
<emph>Patani,</emph> p. 57 en
<emph>Coen</emph> VII, p. 57.<lb/>
</note>
<note>2) Bedoeld is: van Nederland.<lb/>
</note>
<note>3) De vestiging op Buton dateerde van 17 dec. 1612, datum van het contract met den<lb/>
vorst van dat eiland.<lb/>
</note>
<note>4) Versta: in het binnenland, niet ter hoofdplaats.<lb/>
</note>
<note>5) Daar de Compagnie onvoldoende levensmiddelen naar de Specerij eilanden had gezonden<lb/>
om de soldaten te kunnen voeden, had men hun een rantsoen in geld verschaft.<lb/>
</note>
<pb n="53" />
prouffijten behoorde men haer dryemael vlees te geven, dat haer uytnemende aengenaem<lb/>
soude wesen, in beter gesontheyt onderhouden ende tot haren dienst niet<lb/>
als te gewilliger ende couragieuser maecken, daerdoor oock te min geit onder de<lb/>
Tarnatanen soude comen, want door ’t geit van de soldaten, dat in handen van de<lb/>
Terna tanen valt, werdt den handel van de Javanen ende andere vreemde natiën<lb/>
in de Moloucques veroorsaeckt, dewelcke alleenlij ck daerdoor gelockt wordden<lb/>
ende anderssints niet en souden cunnen negotiëren.<lb/>
</para>
<remark>( Over de wijze van aannemen der soldaten; aangekomen Engelse schepen)
.<lb/>
</remark>
<para>U. E. hebben over veele jaren geweten, hoe d’ Engelse ons al overal den handel<lb/>
indirectelijck hebben gesocht ende noch soecken te verhinderen ende ons voor alle<lb/>
coningen ende princen odieux te maken ende dies niettegenstaende continuelijck<lb/>
aen de commisen alhier geadviseert, dat men mette selve goede vrundtschap soude<lb/>
houden omme met hunluyden in gheen controversie te geraken ende dat men<lb/>
haer in alle manieren soude soecken met handelinge te prevenieren, gelijck U E.<lb/>
tegenwoordich aen ons mede sijt adviserende ende dat, soo d’Engelse in Moloucco,<lb/>
Amboyna, Banda, Loehoe ende Combello met een schip quamen te handelen,<lb/>
dat men neffens haer een van onse schepen soude doen leggen omme d’Indianen<lb/>
daermede een vreese aen te jagen ende alsoo mette gevoechlicxte middel haer te<lb/>
beletten eenige leveringe van specerije aen de Engelse te doen
<super>1)</super>.<lb/>
</para>
<para>Wij sijn verwondert, U E. niet en considereert, dat de handelinge dese superbe<lb/>
ende incompatibele natie mette Indianen door sodanige middel niet en is te beletten,<lb/>
ten ware men haer boots, met specerije van landt comende, met gewelt aen<lb/>
en taste, daer sij wederomme gewelt tegens sullen gebruycken, ende omme d’inwoonders<lb/>
sulcx t’allen tijde ende t’allen plaetsen te beletten, is niet doenlij ck,<lb/>
mitz overal geen schepen ende vaertuych cunnen houden ende vele plaetsen<lb/>
hebben, daer sij de nagelen met prauwen ende anderssints aen boort brengen bij<lb/>
nachte.<lb/>
</para>
<para>Wij sien, U E. schrupuleux sijt omme ons op ’t stuck van de Engelse claerder<lb/>
ende duydelicker last te geven, twelck anders behoorden te geschieden, want daer<lb/>
wij plaetsen van de Portugiesen verovert ende mette inwoonderen gecontracteert<lb/>
hebben aen memant als aen ons de specerijen te leveren, en behoorden wij noch<lb/>
Engelse, noch niemant anders te admitteren; te meer de landen van Amboyna,<lb/>
Louhou ende Combello onder de gehoorsaemheyt van den Coninck van Ternate<lb/>
staen, daer wij mede in verbont sijn, gelijck wij oock niet en behooren te lijden,<lb/>
dat se in de eylanden van Banda (die alle bij contract verbonden sijn aen ons alleen<lb/>
hare specerijen te leveren ende tegenwoordich met ons in oorloge zijn) comen<lb/>
handelen
<super>2)</super>.<lb/>
</para>
<para>
Ende de wij le zijluyden niet alleen met onbehoorlijcke ende indirecte middelen<lb/>
ons de handelinge soecken te ondercruypen, de ingesetenen, die aen ons verbonden<lb/>
sijn, tegens ons op te maken, de contracten te infringeren off tenminsten crachteloos<lb/>
te maken, maer oock hun van onse plaetsen meester te maken, de forten in te<lb/>
nemen, als blijekt bij tghene op Combello gepasseert . is alsmede bij ’t stuck<lb/>
van Pouloway, hebben geresolveert haer met gewelt sulcke stoute ende onbehoor-<lb/>
</para>
<para>
1) Wat nl. in strijd was met de contracten, die de bewoners met de Compagnie hadden<lb/>
gesloten.<lb/>
2) Zie voor de hier bedoelde contracten
<emph>Corpus,</emph> deel 1.<lb/>
<pb n="54" />
lijcke proceduren te beletten, ten ware ons anders bij U E. werdde geadviseert
<super>1)</super>.<lb/>
Ende soo U E. daerinne anders niet en derf versien, ware best, hoe eer hoe beter<lb/>
de forten verlaten, de garnisoenen gelicht ende soo naer huys gecomen.<lb/>
</para>
<remark>(Beraamde aanval op Banda
, vgl.
<ref>Banda,</ref> p. 74).<lb/>
</remark>
<para>De betalinge aldaer
<super>2)</super> gedaen aen de vrouwe van eenen Willem Adams
<super>3)-</super><lb/>
Engelsman gelegen in Japan, doordyen hij onse commisen veel behulp ende vrundtschap<lb/>
heeft bewesen ende verhoopen, daerdoor noch te meer sal doen, is geit in<lb/>
’t water gewurpen, want alsoo d’ Engelse daer mede handelen ende comptoiren<lb/>
hebben, soo sal hij nu in plaetse van vrundtschap ons alle nadeel soecken aen te<lb/>
doen.<lb/>
</para>
<remark>(Plan van Amsterdamse kooplieden een Compagnie te stichten voor de handel<lb/>
over land op Oost-Indië)
.<lb/>
</remark>
<para>
Ende alhoewel de plaetse van Solor . bevonden wordt meer schade<lb/>
als prouffijt te geven, volgens de calcula bij de gedeputeerde (soo derwaerts sijn<lb/>
geweest) daervan gemaeckt, soo sullen wij nochtans tselve noch dit jaer behouden<lb/>
omme te sien, off wij meerder quantiteyt van hout sullen becomen, als voor desen<lb/>
gedaen hebben.<lb/>
</para>
<para>Zedert wij de voorsz. plaetse hebben gewonnen, gaen jaerlicx van Java derwaerts<lb/>
verscheyden j oneken, die paertlijck
<super>4)</super> met hout wederomme comen, daer se<lb/>
van te voren ten tijde van de Portugiesen niet en hebben derven comen, soo dat<lb/>
’t schijnt, wij den handel met onsen oorloge voor dese natiën goet maken.<lb/>
</para>
<remark>(Uit diverse delen van Azië te verwachten Compagniesschepen) .<lb/>
</remark>
<para>Soo U E. de voorsz. Brouwer
<super>5)</super> (die des Comp.ies saken wel beharticht,<lb/>
cloeck ende ervaren is) wederomme in dienst conden aennemen (daertoe ick hem<lb/>
alreede aengeweest hebbe) soude ons aengenaem wesen, want hij in de negotie<lb/>
gestileert is.<lb/>
</para>
<para>
Wij moeten hierbij noch voegen, in mijne voorgaende brieven hebbe geadviseert<lb/>
<super>6)</super>, hoe hoochnoodich herwaerts moet wordden gesonden de penningen bij de<lb/>
Brabantse Comp.ie wegen d’Arabiers in banco gedepositeert
<super>7)</super>, niet twijffelende,<lb/>
off tselve sal bij U E. tewege gebracht ende geeffectueert zijn ende, niet gedaen<lb/>
<note>1) Zie voor de hier bedoelde gebeurtenissen
<emph>Geschiedenis,</emph> III, p. 95.<lb/>
</note>
<note>2) D. i. in Nederland.<lb/>
</note>
<note>3) William Adams, de bekende piloot, die in dienst van de expeditie van Mahu en de<lb/>
Cordes met het schip de Liefde in 1600 in Japan was gekomen, waar hij bij den sjogoen zeer<lb/>
in de gunst kwam. Vgl.
<emph>Mahu en de Cordes,</emph> vnl. dl. III, p. 21-27. Hij trad in 1613, nog steeds<lb/>
in Japan vertoevend, waar hij 1620 stierf, in Engelse dienst.<lb/>
</note>
<note>4) Voor een part, gedeeltelijk.<lb/>
</note>
<note>5) De latere Gouverneur-Generaal Henrick Brouwer.<lb/>
</note>
<note>6) Er is maar één vroegere generale brief van Reynst bekend.<lb/>
</note>
<note>7) Paulus van Caerden had als vice-admiraal van een vloot der Nieuwe Brabantse Gom<lb/>
pagnie 12 januari 1601 voor Atjeh uit Arabische schepen peper gelicht; de benadeelde Arabieren<lb/>
kwamen door hun gemachtigde Laurens Bicker te Amsterdam in verzet. Reeds 16 nov.<lb/>
1602 kwam men tot een schikking; ruim een halve ton werd door de bewindhebbers van de<lb/>
bedoelde Compagnie „in banco gedepositeert”. Vgl.
<emph>Ottsen,</emph> p. CIII-CV.<lb/>
</note>
<pb n="55" />
wesende, gelieve tselve te laten geschieden, opdat onse schepen, volck ende goederen<lb/>
tot Mocha, alwaer de geinteresseerde woonen, in gheen disgracie en geraken.<lb/>
Soo wij met die van Mocha, als wesende de principaelste coopstat van Arabien, in<lb/>
vrundtschap ende handelinge cunnen geraken, gelijck wij hopen, twelcke met<lb/>
schip Nassau sullen wijs werdden, sal een heerlijcke saké wesen ende jaerlicx<lb/>
goede parthije noten, peper, porcelleynen ende andere waren cunnen verteren.<lb/>
D’Engelse en sullen ons daer niet in de wege wesen, dewijle sijluyden door haer<lb/>
gewoone roverije aldaer niet en sullen mogen comen negotiëren.<lb/>
</para>
<remark>( Verspreide berichten, reeds van elders bekend).<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>