<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="99"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Dedel; Kasteel Jakatra, 8 maart 1621"/>
<meta key="rawdate" value="8 maart 1621"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="place" value="Kasteel Jakatra"/>
<meta key="year" value="1621"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Dedel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Jacob Dedel"/>
</header>

<body>
<pb n="99" />
<head>XI. FIETER DE CARPENTIER EN JACOB DEDEL, KASTEEL JAKATRA<lb/>
8 maart 1621
<super>1)</super>.<lb/>
</head>
<folio>984fol. 375-379.</folio>
<remark>(Af gedrukt zijn alleen die gedeelten
, welke gegevens bevatten niet voorkomend<lb/>
in nr. XII).<lb/>
</remark>
<para>Den 27en january passato hebben met een armade van 13 tingans
<super>2)</super> een tocht<lb/>
in de revier van Ontong Java
<super>3)</super> gedaen op de visschers van Bantam, die daer in<lb/>
groote meenichte hielden ende vier ende twintich vischersvliegers
<super>4)</super> met een hooft<lb/>
verovert, de reste van ’t volck landewaerts in vluchtende. Weynich tijt daernaer<lb/>
sijn die van Bantam met een wel gemande armade van 156, soo goeraps
<super>5)</super> als<lb/>
groote tingans tot onder den hoeck van Ontongh Java gecomen omme te sien,<lb/>
off onse cleene macht souden connen uuytlocken, gelijck mede omme op de j oneken,<lb/>
die van de noord herrewaerts aen mochten comen, te passen, maer beyde is haer<lb/>
misluckt, want d’armade de rema
<super>6)</super> inhielden ende in ’t vaerwater van de joneken<lb/>
twee schepen uyt cruysen sonden, soodat in haer hoope gefrustreert sijnde, met<lb/>
alle man weder in Bantam gekeert sijn sonder yets te verrichten.<lb/>
</para>
<para>
In voorgaende is U Ed. mede verhaelt, hoe de Erancen
<super>7)</super> liber acces tot<lb/>
Bantam vergundt was omme den peperhandel te mogen procureren. Den 15 january<lb/>
passato sijn met 1’Espérance ende haere bareque van hier derrewaerts vertrocken,<lb/>
den 17e voor Bantam gearriveert ende den 18e met haere boot, een vredevaen<lb/>
en de Erance vlagge naer landt gevaren; die van ’t landt lieten mede van<lb/>
de stadtswallen twee vredevlaggen waeyen; soo haest met haer boot voor de<lb/>
riviere quamen, isser een prauw uyt gecomen, die haer de anekeren
<super>8)</super>, ondervragende<lb/>
wat voor volck waren ende, naerdat vernomen hadden Erancen te<lb/>
wesen, sijn met dese bootschap naer den Pangoran gevaren ende corts daerop<lb/>
wedergekeert ende hun affgevraecht, off vrienden met de Hollanders waren, ant-<lb/>
<note>1) Bij Resolutie van 4 jan. 1621
<emph>(Goen</emph> III, p. 679) werd besloten gedurende Coen’s<lb/>
tocht naar Banda een „formele hoge raet te creeren” . . . „omme het generael maniement van<lb/>
Compagnies saecken soo te water als te lande . . . waer te nemen ende te dirigeeren”. Van deze<lb/>
Raad maakten deel uit de raden van Indië Pieter de Carpentier en Jacob Dedel, die om beurten<lb/>
gedurende een maand presideerden, de commandeur Cornelis Reyersz., de opperkoopman<lb/>
Abraham van Uffelen en de garnizoenscommandant, kapitein Jan Pa. Ilc meen daarom de<lb/>
beide brieven resp. door de genoemde raden van Indië en door vier leden van dit college geschreven<lb/>
als generale missiven te moeten beschouwen.<lb/>
</note>
<note>2) Tinggang, soort Javaanse sloep met twee roers, gewoonlijk als laad- en transportvaartuig<lb/>
gebruikt.<lb/>
</note>
<note>3) Untung Djawa, kaap aan Java’s noordkust, 106° 40' O. L., 6° Z. B.<lb/>
</note>
<note>4) Vissersvaartuigen.<lb/>
</note>
<note>5) Gorab, groot roeivaartuig, „galei” van Arabische oorsprong.<lb/>
</note>
<note>6) Armada de rema, vloot van roeivaartuigen.<lb/>
</note>
<note>7) Robert Gravé, kapitein en Tellier, koopman op de Espérance, een der drie schepen,<lb/>
die in okt. 1619 van Dieppe onder Augustin de Beaulieu naar Zuid- Azië waren vertrokken, verkregen,<lb/>
nadat hun door sterfgevallen onhandelbaar geworden schip door de Leyden van de<lb/>
Westkust van Sumatra naar Jakatra was geleid, 19 dec. 1620 vergunning van de Nederlanders<lb/>
en de Engelsen peper te Bantam op te kopen, mits zij tweederde daarvan aan hen tegen<lb/>
inkoopsprijs overdeden. (Vgl.
<emph>Goen</emph> IV, p. 26). Voor de nasleep in Europa van deze zaak zie<lb/>
men
<emph>Beschrijvinge</emph> I, II, p. 612-615.<lb/>
</note>
<note>8) De zin loopt niet. Vermoedelijk te lezen: „te anekeren gelastte”.<lb/>
</note>
<pb n="100" />
woorden neen ende met de Hollanders niet te verschaffen hadden. Sij quamen<lb/>
van Jacatra, doordien de Hollanders haer schip daer gebrocht hadden, wesende<lb/>
door sieckte in noot ende gebreck van volck vervallen; dan met de compste van<lb/>
haer tweede schip (wesende de barcque), dat liaeren generael expres tot hun<lb/>
secoers van Ticco
<super>1)</super> naer gesonden hadde, sijn wederom gemant geworden. Met<lb/>
dese bootschap is de prauw voor de tweedemael naer den Pangoram gekeert,<lb/>
daerop ten antwoorde ontfingen, dat ’s anderendaeghs weder souden comen, conden<lb/>
den Pangoran nu niet spreecken; daeghs daeraen weder naer landt varende,<lb/>
sijn haer twee prauwen temoet gecomen, daerinne den sabandar ende ’s Conincx<lb/>
weger, vraeghende weder, wat hun begeerte was, antwoorden, den vrijen handel<lb/>
versochten, gelijck de haere over twee jaeren tevooren toegelaten was
<super>2)</super>. Cregen<lb/>
voor bescheyt, morgen weder souden comen, sagen nu wel, dat het Francen<lb/>
waren, daeraen getwijffelt hadden, alsoo de Hollanders voor desen daer oock<lb/>
met een France vlagge geweest waren (t’welck nochtans onwaerachtich is);<lb/>
vraeghden haer voorder, ofte hun de Hollanders niet nemen souden, antwoorden,<lb/>
niet dorven souden, want haeren Coninck soude de Hollanders wel thien voor een<lb/>
doen betaelen, indien haer eenighe de minste schade aendeden. Daernaer is den<lb/>
coopman van de Francen met een schenckagie na lant gevaeren om den Pangoran<lb/>
te salueeren, maer mochte dien dach niet binnen; den Pangoran most eerst pitcharen,<lb/>
souden morgen comen ende soo van Vranckrijck gesonden waren om te<lb/>
handelen, souden wellecom wesen, maer soo quamen om t’oorlogen gelijck de<lb/>
Hollanders ende d’Engelsen, souden haer al mede verwachten, ’s Anderen daeghs<lb/>
is den coopman voorsz. weder met sijn schenckagie naer lant gekeert ende, naerdat<lb/>
ontrent 6 uyren voor de riviere gewacht hadde ende van de sonne wel doorbraden<lb/>
was, ingelaten ende voor den Coninck gebracht, die hun vraeghde, wat hun begeeren<lb/>
was; seyden, Sijne Mats dienaers waeren, den peperhandel versochten ende dat<lb/>
een huys mochte vergundt worden. De Pangoran beloof f de haer binnen twee dagen<lb/>
een huys te sullen doen opmaecken, daer haere coopmanschap in bergen souden.<lb/>
</para>
<para>
Met de jongste advisen, van onse schepen voor Bantam becomen, hadden sij<lb/>
tot noch toe niet een peper graen becomen, maer een riete godong
<super>3)</super> gecregen,<lb/>
staende buyten de stadt ontrent de strant, van alle andere huysen gesepareert ende<lb/>
rontsomme met Javanen wel bewaert, alwaer haere coopmanschap ende geit sullen<lb/>
mogen brengen ende tegen peper verhandelen, doch onder gelimitteerde conditiën,<lb/>
dat ’t volck, die eens aen landt geordonneert worden, niet sullen mogen veranderen;<lb/>
dat de boot al tij t met sekere ende deselffde persoonen aen landt sal comen<lb/>
sonder die te mogen wisselen, dat niet vermogen sullen haer goet aen andere te<lb/>
vercoopen, nochte peper van andere te coopen als van degeene, die de Pangoran<lb/>
expres daertoe sal ordonneeren ; dat aen de Hollanders en de Engelsen geen peper<lb/>
sullen overlaten op verbeurte van lij ff ende goet. De Francen seggen al amen, op<lb/>
hope van peper; sij waeren met den Pangoran over de prijs van de peper verdragen<lb/>
tot 4a/r
<super>4)</super> de sack, doch daer en is niet op gevolcht ; eenighe dagen al met dese Javaense<lb/>
praetiens ge voet sijnde, is den sabandar bij haer gecomen, die 500 croonen<lb/>
<note>1) Ticco, Tiku, havenplaats ter Westkust van Sumatra, op ongeveer 100° O. L., peperhaven.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>2) NI. aan de Marguérite en de Montmorency, die in febr. 1617 voor Bantam kwamen.<lb/>
</note>
<note>3) Gedong, Javaans, gudang, Maleis, pakhuis, voorraadsschuur, in het Engels overgenomen<lb/>
als godown.<lb/>
</note>
<note>4) Realen van achten.<lb/>
</note>
<pb n="101" />
begeerde, eer tot handelinghe mochte comen ende noch en begeert haer daervoor<lb/>
niet te versekeren, dat van voorder molest vrij sullen wesen. Niettegenstaende, om<lb/>
eens tot den handel te mogen comen, hebben hem de Francen de 500 croonen<lb/>
belooft ; nu het met den sabandar claer is, begint den Pangoran weder te crackelen<lb/>
ende begeert voor yder sack peper, die hij is hebbende, 6 realen ende, soo wanneer<lb/>
die gecocht hebben, sullen dan tot 4 realen van andere mogen coopen ende eer niet.<lb/>
De Hollanders, begint men haer te seggen, sijn een quaet volck ende gans niet te<lb/>
betrouwen; nu simuleren se wel met u, totdat uwe schepen vol peper hebt, als<lb/>
wanneer ongetwijffelt die(r) aentasten ende lichten sullen, in somma soo haer de<lb/>
schroeff niet wel vast staet, sal ’t hooft voorseker op de loop geraecken.<lb/>
</para>
<para>
’t Is eenighe dagen geleden, dat den ontfanger van ’s lants incomen d’Engelse<lb/>
president aengesproocken ende gemaent heeft over de tol van 200 picol Priamanse<lb/>
<super>x)</super> peper, alhier met ons in compagnie van seecker Chinees gecocht, waervan<lb/>
naer verscheyden maningen geen voldoeninghe heeft konnen becomen, maer is<lb/>
telckens met praetiens uytgestelt, totdat eyndelijck ’t hooge woort daeruyt gecomen<lb/>
is, seggende, ick begeere noch en sal niet toestaen, dat het betaelt worde, voor<lb/>
ende aleer expresse ordre van mijne meesters daertoe ontfange, want sij en hebben<lb/>
van dese nieuwicheyt niet geweten ende sullen mogelic ander ordre met den<lb/>
anderen daerover ramen
<super>1 2)</super>. Ondertussen siende, dat met geene civiliteyt met haer<lb/>
conden terecht comen, hebben wij den ontfanger belast de saecke voor ’t gerichte<lb/>
van de stadt te betrecken, dewelcke vonnissen daerover ge wesen hebben, gelijck<lb/>
U Ed. per nevensgaende acte mogen sien, dat binnen den tijt van acht dagen<lb/>
’s lants gerechticheyt aen den ontfanger sullen voldoen, haer daerenboven als<lb/>
opposanten tegens ’s heeren placcaten condemneerende in een amende van<lb/>
300 gulden. Op ’t versoeck van d’Engelsen is haer bij den secretaris van de stadt<lb/>
copie van dese acte verleent, daermede bij ons verscheenen sijn, vragende, off wij<lb/>
dese sententie approbeerden ; cregen tot antwoorde, hadden sij wat te versoecken<lb/>
ende soo haer over de cententie bij ’t lage recht gegeven gegraveert vonden, dat<lb/>
voor den Hoogen Raet van ’t fordt mochten appelleeren, alwaer de saecke geresumeert<lb/>
konde worden. Dat was onnoodich, meende sij, want hielden ’t soo goet als<lb/>
geapprobeert, docrdien die van de stadt sulcx sonder ons consent niet gedaen<lb/>
souden hebben. Daerenboven soude d’heer Generael gesworen hebben met sijn<lb/>
bloet te willen voorstaen, tgene bij sijne dienaers gedaen wordt. In corte woorden<lb/>
antwoorden haer, dat in geenderley manieren, soo lange geen contra ordre van<lb/>
onse heeren bequamen, ’s lants gerechticheyt souden cederen, maer begeerden<lb/>
die soo wel van haer als alle ander t’ontfangen. Verstonden ’t de heeren qualick<lb/>
gegeven te sijn, waren bastant omme tselve t’allen tijden te rembourseren. Aengaende<lb/>
de boete van 300 gulden, soo begeerden t’appelleeren, men soude met den<lb/>
Raet daerover handelen ende soo dat niet begeerden te doen, dat dan mochten<lb/>
’t gewesene aen den officier van de stadt betalen. De schepenen hebben dese boete<lb/>
sonder onse kennisse ge wesen, die wat groff schijnt te sijn, doch sij can verlicht<lb/>
worden, soo maer buygen ende appelleeren willen, maer ’t hert is veel te groots<lb/>
<note>1) Priaman, peperhaven ter Westkust van Sumatra, op ruim 100° O.L.<lb/>
</note>
<note>2) Op 1 okt. 1620 was een „placcaat van de tollen” uitgevaardigd, waarbij op peper<lb/>
een invoerrecht van 5 % en een uitvoerrecht van 10 % was gesteld. Vgl.
<emph>Goen</emph> III, p. 990.<lb/>
</note>
<pb n="102" />
ende beelden haer in, dat men se tenminsten voor vrij heeren behoorden t’erkennen<lb/>
ende een jurisdictie op haer selven laten besitten.<lb/>
</para>
<para>Op den [b]oom is ordre gegeven, dat geen schuyten, prauwen ofte boots sullen<lb/>
vermogen uyt ende in te varen sonder aen te leggen, opdat de boomwachters<lb/>
kennisse mogen hebben van tgene uyt- ende inge voert worde. Evenwel is ’t meenichmael<lb/>
gebeurt, dat d’Engelse tegen danck doorgevaren sijn, roepende, dat niet<lb/>
en wilden aenleggen nochte gedoogen, dat men haer visiteerde, hebben derhalven<lb/>
last gegeven, wanneer sulcx meer bevinden, dat ’t hooft van de boot bij de cop<lb/>
vatten ende in de boeyen souden sluyten. Men heeft eens eenen quar tier mees ter,<lb/>
die de beest speelde ende niet aenleggen wilde, bij de cop gevat ende in de boeyen<lb/>
doen setten, sijnde van meeninghe een exemplaire straffe over hem te doen om<lb/>
dese moetwillicheyt voor te comen, want ’t schijnt van geen santen houden,<lb/>
voordat mirakel doen, doch door ’t versoeck ende intercessie van den Engelsen<lb/>
president sijn wij bermhertighe Hollanders beweeght den geapprehenderden te<lb/>
relascheren ende voor dese reys te pardonneeren, opdat ons voor geen persialen
<super>1)</super><lb/>
souden schelden. Noch sijn der al eenighe sporrelinghen meer gevallen over ’t haelen<lb/>
van eenige vruchtdragende boomen uyt het bos sonder consent, maer ’t heeft<lb/>
hem al gereddert. Wij weten wel, dat sij vier en vlam van ons schrijven sullen,<lb/>
dat hier erger als heydenen ende slaven getracteert worden, maer wat connen wij<lb/>
den exter t’huppelen ontwennen, met geene civiliteyt ende reden is dese natie te<lb/>
payen, soo schrickelijck is sij met begeerlicheyt ende regiersucht gequelt; ’t hart<lb/>
dunct haer te bersten, dat hier onder den Nederlantschen scepter moeten sorteeren<lb/>
ende over ’t lant ende den vreemden inwoonderen geen heerschappie, alsoo<lb/>
wel als wij, mogen excerceeren. Dit is ’t, dat haer meenichmael tegens ons doet<lb/>
uytbersten, dat sij van ydereen veracht worden, jaa dat de Chineesen op haer<lb/>
niet meer en passen, omdat sij die na haeren wil ende appetyt niet mogen dwingen,<lb/>
gelijck een van haere botteliers in ’t eerste meende in train te brengen, daerover<lb/>
dat oock gestraft is geweest, gelijck U Ed. voor desen verstaen sult hebben
<super>2)</super>.<lb/>
</para>
<para>
’t Is eenige dagen geleden, dat d’Engelse ons overgelevert hebben extract<lb/>
van alle de schaden, die sij voor ende geduirende den oorloge van de Nederlantse<lb/>
Compie pretenderen geleden te hebben, versoeckende van ons, dat wij haer van<lb/>
gelijcken onse pretensien souden overleveren. Daerop haer antwoorden, sulcx ten<lb/>
deele maer in ’t geheel niet te connen doen, alsoo daer verscheyden saken waren,<lb/>
waervan wij geen volkomen kennisse hadden, maer dat hun alles ter compste van<lb/>
d’heer Generael soude behandicht worden, dat noch een maent 3 ofte 4 sal moeten<lb/>
aenloopen. Wij hebben haer bij provisie overgelevert de cargasoenen van den<lb/>
Swarten Leeuw, van ’t jacht Delft, van de Patanische ende Jambische joncken
<super>3)</super><lb/>
ende van de reste tot de compste van d’heer Generael uytgestelt. Sij versochten<lb/>
dadelijck overleveringhe van alles ofte tenminsten de 96000 realen met den Beer<lb/>
ende de Sterre becomen
<super>4)</super>, met soo confidenten ende onbeschaemden gelaet, als<lb/>
<note>1) Er kan ook pecsialen staan; is dan misschien bedoeld dwingelanden? Het Maleise<lb/>
peksi betekent nl. dwang.<lb/>
</note>
<note>2) Nl. in de brief van 31 juli 1620, vgl.
<emph>Coen</emph> I, p. 577.<lb/>
</note>
<note>3) Hier wordt gehandeld over vaartuigen, door de Engelsen gedurende de strijd met de<lb/>
Nederlanders inl618en’19 genomen. Bedoeld wordt, dat de opgave van het cargasoen van de<lb/>
Zwarte Leeuw aan hen is overhandigd.<lb/>
</note>
<note>4) Hier is sprake van Engelse schepen, in de jaren van twist door de Nederlanders<lb/>
genomen.<lb/>
</note>
<pb n="103" />
off wij niet een sier te pretendeeren hadden. Wij meenden, dat soo haestich niet<lb/>
behoeffden te wesen; eer men van de overleveringe disponneert, behoorden eerst<lb/>
effeninghe ende liquidatie te wesen, opdat men weten mach, wie scbuldich zij.<lb/>
Wij hadden dus langhe met haer de patiëntie gehadt, versochten haer van gelijcken<lb/>
tot de compste van de Generael te willen patienteeren, als wanneer met den anderen<lb/>
liquideren souden. ’t Schijnt wel, dat sij de patiëntie niet hebben willen nemen,<lb/>
maer met protesteeren in de voorbaet wesen, als per nevengaende protest, bij<lb/>
haer overgelevert, is blijckende, hoewel wij daertoe beter als sij gefondeert waren,<lb/>
want d’ heer Generael heeft thaerder eerster aencompste bereyt geweest overleveringe<lb/>
van pretentien te doen, als wanneer haer excuseerde noch geen volcomen<lb/>
bescheyden te hebben ende dat die van verscheyden quartieren verwachten<lb/>
moeten. Men heeft met haer (gelijck reden was) duslange gepatienteert, nu d’heer<lb/>
Generael vertrocken is, comen sij voor den dach ende protesteeren noch min noch<lb/>
meer, gelijck off sij d’eerste aansprekers waren geweest, daer nochtans t’contrarie,<lb/>
des noodich wesende, (twelck sij oock met de waerheyt niet sullen connen ontle[di]gen)<lb/>
getuycht kan worden. Doch dese voorbaet sal haer weynich profiteeren,<lb/>
alsoo meer is streckende tot ontschuldinge van de dienaren tegen haere meesters,<lb/>
dat haer devoir betoonen gedaen te hebben, als bevoirderinghe van de saké selve.<lb/>
Achter voorsz. protest hebben sij oock een appendix bij forme van appel gestelt<lb/>
over de tollen, die men haer affvoordert van de 200 picol peper, beroepende<lb/>
’t vonnisse van ’t lage [ge]recht sonder den Hoogen Raet alhier te willen kennen,<lb/>
voor de Compn. van Engelant ende Nederlant, daermede wij ons niet voldaen<lb/>
houden, maer evenwel ’s lants gerechticheyt sullen procureeren tot naerder ordre<lb/>
van U Ed., hoe ons in dese ende diergelijcke saecken sullen hebben te gouverneeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Op 1 len february is hier van Atchin wel aengecomen seker fregat genaempt<lb/>
Pera
<super>x)</super> , per de schepen Medenblick ende den Engelsen Beer
<super>1 2)</super> in de Strate van Mallacca<lb/>
op 6e november passato verovert, daerbij per missiven van Comans ende<lb/>
Casembroot
<super>3)</super> verstaen, hoe in Atchin geen peper onder de 64 realen per bhaar<lb/>
te becomen, de Coninck alleen coopman geworden was ende aen allen sijne ondersaten<lb/>
de liberen peperhandel op pene des doots verbooden hadde. Hoe ’t lant van<lb/>
Pera verovert ende over de 5000 sielen van daer met sijne vlo te gevanckelijck<lb/>
gebrocht hadde
<super>4)</super>, welcke victorie hem soo dwaes ende vermeten gemaeckt heeft,<lb/>
dat hem laet voorstaen d’ontsachgelijcxste monarche van de ganse werelt te<lb/>
wesen. Item hoe voorgenomen hadde Patanij in corte te besoecken, hoe Jambij,<lb/>
Androgirij ende andere peperplaetsen door schrick van sijne edicten alleen onder<lb/>
hem buigen moeten, soo hij selffs seght, soodat de bedelaers van Europe, soo<lb/>
noempt hij ons ende d’Engelsen, noch uyt sijne handt de peper sullen moeten<lb/>
comen eten ende dat tot sulcken prijs, als sijn lunaticque hooft sal gelieven te<lb/>
eyschen; hij darff oock wel seggen, alwaer’t dat voor een catty peper een catti<lb/>
<note>1 ) Dit vaartuig werd met de Arnhem gebruikt voor de ontdekkingsreis van J an Carstens<lb/>
naar Nieuw-Guinea.<lb/>
</note>
<note>2) De Engelse Beer is het op de Engelsen veroverde schip, dat p. 102 is genoemd.<lb/>
</note>
<note>3) Comelis Co(o)mans, (vgl. p. 80, noot 2) en Nicolaes Casembroot waren als opper -<lb/>
kooplieden belast men de opkoop van peper in Atjeh en de onder dat rijk staande peperhavens<lb/>
ter Westkust van Sumatra. Comans maakte de reizen heen en weer van Jakatra, op<lb/>
een van welke hij het Portugese fregat Pera veroverde, terwijl Casembroot (voor wien men zie<lb/>
<emph>Buysero,</emph> p. 183) in de factorij te Atjeh bleef.<lb/>
</note>
<note>4) Atjeh maakte zich in deze tijd van het rijk Perak op het Maleise schiereiland meester.<lb/>
</note>
<pb n="104" />
silver betaelden, niet te veel soude wesen, gemerckt Bantam, soo hij meent, sijne<lb/>
peper verbrandt heeft ende nu geen ander als bij hem alleen te becomen is. Glorieusheyt<lb/>
ende hoogmoet hebben desen man soo verre gebrocht ende betoovert, dat, soo<lb/>
’t gemeene spreeckwoort ons niet en bedrieght, sijnen val seer nabij moet wesen.<lb/>
Naer dat d’onse met geen schenckagien ende gevoeghelijcke middelen den redelicken<lb/>
handel hebben connen obtineeren ende den voorseyden prijs soo extorsiff<lb/>
ende exorbitant was, dat dus coopende, niet behouden souden blijven, hebben<lb/>
eyntlijck op 3 januarij passato geresolveert met de twee jachten voorts naer de<lb/>
Custe Choromandel te loopen ; 24000 realen van 8en met eenige andere coopmanschappen<lb/>
hadden
<super>x)</super> van de oppercoopman Casembroot aldaer te laten omme te<lb/>
onderstaen, ofte den Coninck naer haer vertreck niet wat beter coop sal geven.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 377-378™.</folio>
<para>Wij
<super>1 2)</super> hebben in ’t corte een extract gemaeckt van de comptanten, coopmanschappen,<lb/>
victualiën ende schepen, die d’Engelse pretenderen voor ende geduirende<lb/>
den oorlooghe bij de Nederlantse Comp.ie van haer in dese Indien verovert ende<lb/>
aengehaelt te sijn, monterende tsamen behalve d’ongetaxeerde schepen, realen<lb/>
265278, hier aff getrocken realen 47557, die sij voor avance op verscheyden cargasoenen<lb/>
t’onsen laste brengen, gelijck U Ed. in ’t extract sien mogen, resteert<lb/>
netto realen 217721, den reael gereeckent a 48 st., bedraeght ƒ 522530. 8<lb/>
</para>
<para>
Volgens onse boecken (als per nevensgaende notitie) blijckt<lb/>
niet meer in onse handen gecomen te wesen ƒ 423987.19. 5<lb/>
differeert gl. 98542. 8.11<lb/>
</para>
<para>Twelck bestaet soo in contanten ende verscheyden coopmanschappen, ons<lb/>
niet ter hant gecomen nochte oock mogelicx in haere schepen niet geweest, alsmede<lb/>
in de taxatie van de goederen, dat met den anderen noch sullen moeten<lb/>
liquideren. Volgens de notitie van de schaden ende interesten, die de Generaele Oostindische<lb/>
Comp.le der Vereenichde Nederlanden bij d’Engelse ende door haer toedoen<lb/>
in verscheyden quartieren van dese Indien geleden heeft, aen U Ed. op<lb/>
ultimo juli passato per de Vrede sonden, daervan noch diverse posten ongetaxeert<lb/>
sijn gelaten, sal wel blij eken, wie reden heeft om dagen ende restitutie te eyschen.<lb/>
Wij souden haer die pretentien wel hebben connen overleveren, maer alsoo noch<lb/>
eenighe saken met d’heer Generael eerst dienen te communiceeren, hebben wij<lb/>
d’Engelse tot Sijne Ed. compste uytgestelt.<lb/>
</para>
<note>1) Lees voor hadden: in handen.<lb/>
</note>
<note>2) Hier begint een naschrift.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>