<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="106"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Dedel, Reyersz, Van Uffelen; Kasteel Jakatra, 9 juli 1621"/>
<meta key="rawdate" value="9 juli 1621"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="place" value="Kasteel Jakatra"/>
<meta key="year" value="1621"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Dedel, Reyersz, Van Uffelen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Jacob Dedel, Cornelis Reyersz, Abraham van Uffelen"/>
</header>

<body>
<pb n="106" />
<head>XIII. PIETER DE CARPENTIER, JACOB DEDEL, CORNELIS REYERSZ.<lb/>
EN ABRAHAM VAN UFFELEN, KASTEEL JAKATRA 9 juli 1621.<lb/>
</head>
<folio>985fol. 52-61.</folio>
<remark>(Aankomst en vertrek van schepen).<lb/>
</remark>
<para>Op de peper van de Westcuste van Sumatra mach men geen vaste gissinge<lb/>
maecken, also d’inwoonderen met geen vreemdelingen opentlijck dorven noch<lb/>
vermogen te handelen, dat met degene die des Coninckx tsiap
<super>x)</super> verthoonen,<lb/>
soodat van daer niet te verwachten hebben dan tgeene bij nacht ende ter sluyck<lb/>
aen boort gebrocht wordt. Doch soo den Atchinder overleden is, gelijck hier de<lb/>
spraecke gaet1
<super>2)</super>, soude wel licht veranderinge ten goede mogen gevallen ende<lb/>
den vrijen handel bij de oversten der voorsz. plaetsen gepermitteert wesen, temeer<lb/>
het gansch tegen haer sin ende welvaren is, dat in den handel so bedwongen<lb/>
worden ; van den vreemden coopman ontfangen haer gading ende van den Coninck<lb/>
moeten sij aennemen, tgene hij geven ende quyt wezen will. Voor desen is U Ed.<lb/>
geschreven, hoe den Coninck van Atchin sijne peper op een excessiven prijs van<lb/>
64 realen de bahar was houdende, hoe alle de peper meest in sijne handen was<lb/>
ende sijne ondersaten op lijffstraffe verboden hadde geene peper aen ons te moogen<lb/>
vercoopen; tsedert hebben van den coopman Casembroot schrijvens, in dato 15en<lb/>
februarij, per ’t Engels schip d’Unite den 3en junij passato ontfangen, hoe den<lb/>
Coninck noch even obstinaet in den hoogen prijs persisteerden, jae met de compste<lb/>
van ’t France schip Montmorenci
<super>3)</super> scheen die noch te willen rijsen; ditto Unite<lb/>
hadde in Atchin niet meer als 70 baharen peper onder de hant becomen, de Coninck<lb/>
was seer sieck, soo ons Casembroot advyseert ende hadde hem in twee<lb/>
maenden niet te spraecke konnen coomen.<lb/>
</para>
<para>
Alsoo het hoog tijt is, dat wij teghen de onredelijcke proceduiren van desen<lb/>
Coninck yets beginnen bij der hant te nemen, is bij den Raet van Deffentie
<super>4)</super><lb/>
geresolveert ende voor eerst goedt gevonden met den eersten van yder compagnie<lb/>
een schip derrewaerts te zeinden tot verseeckeringe van de capitalen, met<lb/>
ordre, soo den Coninck sijne peper noch even hoogh is houdende sonder apparentie<lb/>
van affslach, dat dan ’t capitael ende volck met alle behendicheyt van daer lichten<lb/>
ende tsijnder tijt Atchin, Ticco ende Priaman met schepen besetten sullen sonder<lb/>
toe te staen, datter eenige peper bij geenige natiën vervoert werde. ’t Schijnt, desen<lb/>
Atchinder ooghmerck heeft alle de peperplaetsen t’incorporeren ende ons alsdan<lb/>
na sijnen wille die te doen betalen ofte ons te dwingen, dat hem Malacca souden<lb/>
helpen winnen. Hij dreyght die van Patanij ende d’omliggende plaetsen zeer;<lb/>
Androgiry ende Jambij loopen mede groot perijckel, soo wij daer niet bijtijts voor<lb/>
en sijn; als hij dese plaetsen vermeestert hadde, soude wij het met hem slimmer<lb/>
hebben als met den Pangoram van Bantam, ’t Is derhalven hoognoodich, dat wij<lb/>
<note>1) Tsiap, Maleis tjap, merk, handelsvergunning. Bedoeld is die van den vorst van Atjeh.<lb/>
</note>
<note>2) Onjuist bericht. Hij stierf eerst 27 dec. 1636.<lb/>
</note>
<note>3) De Montmorency kwam onder de Beaulieu (vgl. p. 99 noot 7) in januari 1621 voor<lb/>
Atjeh, vanwaar hij, omdat hij geen peper kon verkrijgen, doorvoer naar het Maleise schiereiland.<lb/>
Toen ook daar geen peper verhandeld werd, ging hij 12 augustus terug naar Atjeh,<lb/>
waar hij nu vergunning kreeg voor peperopkoop ter Westkust van Sumatra. Van Tiku repatrieerde<lb/>
hij 1 jan. 1622.<lb/>
</note>
<note>4) Zittingen van deze gemeenschappelijke Raad van Nederlanders en Engelsen werden<lb/>
sinds 21 april 1620 gehouden. Vgl. voor de hier bedoelde Resolutie van 24 juni 1621,
<emph>Coen</emph> IV,<lb/>
p. 46.<lb/>
</note>
<pb n="107" />
beginnen, eer het te late wort; men soude hem den grootsten affbreuck connen<lb/>
doen, ja t’eenemael ruyneren, wanneer hij weder een tocht met sijne galeyen ende<lb/>
fusten naer Patanij ofte eenighe andere plaetsen voorneempt om deselve met een<lb/>
tamelijcke vloote wel beseylde schepen ende ondiepgaende jachten te besetten<lb/>
ende te vernielen, dan waer het met den Atchinder gedaen.<lb/>
</para>
<remark>(Meded. omtrent Perzië uit Engelse bron
, niets nieuws bevattende).<lb/>
</remark>
<para>Den oppercoopman Goeree
<super>x)</super> was van Agra affgecomen ende in een plaetse<lb/>
genaempt Mandou
<super>1 2)</super>, ongeveer noch 200 mijlen van Suratte, met ontrent 69000 ft<lb/>
indigo, bestaende in 306 pacquen, wel gearriveert; d’Engelse, die eenige dagen te<lb/>
vooren met een caffila
<super>3)</super> van 357 geladen cameelen in Mandou gecomen ende voor<lb/>
d’onse weder van daer vertrocken waren, sijn onderweghen van de Deckansche<lb/>
rovers afgeseth ende geplundeert. ’t Was Goerees, maer insonderheyt U E. groot<lb/>
geluck, dat door gebreck van cameelen met de Engelsche niet vertrecken conde,<lb/>
soude anders deselffde gangh gegaen hebben.<lb/>
</para>
<para>
Om Agra tot incoop van indigo beset te houden was in Goerees plaetse weder<lb/>
derwaerts vertrocken den oppercoopman Wouter Heuten
<super>4)</super> met een cargasoentjen<lb/>
van
ƒ 13000, bestaende in giroffelnagelen
<super>5)</super> ende andere proffijt gevende coopmanschappen.<lb/>
Maer wat mach het helpen ten aensien van den tref felij eken handel,<lb/>
dieindese quartieren gedreven wort? ’t Ware te wenschen, dat U Ed. soo wel als<lb/>
d’Engelsen de smaeck van dese plaetsen eens gevoelt hadden ; sij hebben met hare<lb/>
jongste schepen ontrent 150 000 rialen behalven verscheyden coopmanschappen<lb/>
in Suratte gebracht, houdende daerenboven noch een rijck capitael over tot den<lb/>
handel van Persien. Van den Broecke solliciteert seer, dat men den handel van<lb/>
Persien bij der hand soude nemen
<super>6)</super> ; versche[i]de van de voornaemste Persianen<lb/>
raden ’t oock zeer aen ende presenteren selfs in persoon met ons volck na den<lb/>
Siabas
<super>7)</super> ofte Coninck van Persien te willen trecken, twijffelen niet, sullen soo goet,<lb/>
ja beter (alles) als d’Engelse bij hem. vercrijgen. Naer wij bemereken, soude tot den<lb/>
handel van Persien, Suratte, Cambaja
<super>8)</super> ende de plaetsen daerontrent, halff<lb/>
sooveel capitael van noode wezen ende oock wel geemployeert connen worden,<lb/>
als U Ed. voor heel Indien dit jaer seinden sult; van hier hebben de macht niet,<lb/>
gelijck U Ed. wel afmeten connen, eenige contanten, tenzij met besnijdinge van<lb/>
andere plaetsen, tot voornoempden handel te tournieren; de vaert van hier op<lb/>
<note>1) Adriaen Willemsz. Goeree, opperkoopman, die van zijn aankomst te Bantam,<lb/>
14 november 1616, tot zijn dood te Masulipatam, 30 mei 1625, grotendeels in India diende,<lb/>
eerst te Suratte, vanwaar hij landreizen naar Agra maakte, later ter Kust van Coromandel.<lb/>
</note>
<note>2) Mandu(garh), vroeger hoofdstad van de Moslimse staat Malwa, was reeds achteruitgaande;<lb/>
de merkwaardige ruines, in de latere Mahrattenstaat Dhar liggen nabij de Narmada<lb/>
op 76° O.L.<lb/>
</note>
<note>3) Kafilah, Arabisch: karavaan.<lb/>
</note>
<note>4) Wouter Heuten, in 1616 als onderkoopman uitgekomen en o.a. te Sjihir werkzaam,<lb/>
was als opperkoopman (rang 17 dec. 1618 verworven) sinds dec. 1620 secunde te Suratte. Hij<lb/>
vertoefde als zodanig veelal te Agra, waar hij 1623 stierf.<lb/>
</note>
<note>5) Giroffelnagelen = kruidnagelen.<lb/>
</note>
<note>6) Vgl. zijn brief van 2 april 1621, afgedrukt in
<emph>W esterkwartieren</emph> als bijlage XI.<lb/>
</note>
<note>7) Sjah Abbas de Grote van Perzië, 1587-1629.<lb/>
</note>
<note>8) Cambay, stad, geheel achter aan de gelijknamige golf gelegen, hoofdstad van de<lb/>
gelijknamige staat, was destijds nog zeer bloeiend, hoewel door de opkomst van Suratte<lb/>
reeds achteruitgaande, 72° O.L., 22° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="108" />
Mocha met specerijen, benjuin, gommelacco
<super>1)</super>, Surats ende Choromandelsche<lb/>
deden, met noch verscheyden andere coopmanss[chappen] meer, can de negocie<lb/>
van Suratte grootel[ijcx] stijven, soo die maer eens te degen getroffen ende in<lb/>
treyn ware, maer ’t schijnt wel, dat wij tot noch toe sulcx ter behoorlijcker tijt<lb/>
niet hebben connen voldoen ; altijts sijn de schepen in Mocha te laet aen de merct<lb/>
gecomen, soodat men hem hierop alleene niet verlaten mach; specerijen ende verscheyden<lb/>
coopmanss[chappen] can men van hier oock naer Suratte seinden,<lb/>
maer alsser geen contanten bij sijn om den incoop in d’omleggende quartieren<lb/>
gaende te houden, soo en is ’t al mede geen deech, want als de Mooren bemercken,<lb/>
dat men om geit benoodicht is, soo maken sij stracx een monopolie niet te coopen<lb/>
dan tot sulcken prijs, als ’t haer gelieft, in voegen dat men haren wille doen moet,<lb/>
wil men geit hebben ende de contanten dan soo diere comen te staen, alsoff men<lb/>
die uyt de lombaert haelde.<lb/>
</para>
<para>Hiernevens gaen twee monsters van sabels, die den prince sultan Chron
<super>2)</super> aen<lb/>
V an den Broecke gesonden heeft om in ons lant eenighe na dat fatsoen voor hem<lb/>
te doen maecken. U Ed. gelieve ordre te stellen, dat die ter gelegener tijt becoomen<lb/>
mogen, daer behoeft anders niet toe dan de simpele lemmers.<lb/>
</para>
<remark>(Aangekomen schepen
, berichten uit de W ester kwartier en, reeds bekend uit<lb/>
<ref>Westerkwartieren</ref> en
<ref>Coen</ref> ) .<lb/>
</remark>
<para>
Is te beduchten, dat d’Engelse ons in Jamby een voordeel sullen affzien,<lb/>
also onlangs naar onse rekeninge over de 100 000 rialen in contant, behalve de<lb/>
coopmanss[chappen], derrewaerts gesonden hebben. Eer het voorverhaelde ontset<lb/>
in Jambij bequamen ende dat van geit gans ontbloot waren, hebben sij van den<lb/>
Coninck 6000 rialen te leen opgenomen ende hem in recompence van dien een van<lb/>
haere beste stucken geschut toegeseyt ende naderhant oock gegeven. Wij hebben<lb/>
den president van d’Engelsen hierover aengesproken en oock berispt, dat sulcx<lb/>
expresselijcken in ’t accord verbooden ende oock grootelijcx tot prejuditie van<lb/>
onse Comp.ie streckende was. Excuseert hem geen last daertoe gegeven te hebben,<lb/>
maer dat den coopman sulcx op sijn eygen aucthoriteyt gedaen ende oock den<lb/>
Cooninck soo vast toegeseyt hadde, dat het stuck nootsakelijck moste gegeven<lb/>
worden ofte souden groote moeyte ende swaricheyt daervan te verwachten<lb/>
hebben. Hield hem, alsoff hij op den coopman heel verstoort was ende beloofde<lb/>
ons, dat hij ’t hem oock wel seggen soude ; dit is al den troost ende ’t redres, dat<lb/>
sij ons over de fauten van hare dienaers geven. Niettegenstaende dat haer volck<lb/>
over eenige jaren in Androgiry schandelijck van d’inwoonderen vermoort ende<lb/>
alles wat daer hadden, berooft is, hebben zij aen den Coninck van Jambij versocht<lb/>
een brief in haer faveur aen die van Androgirij te willen schrijven, ten eynde alsdaer<lb/>
te vooren weder mochten coomen handelen met beloften, dat het gepasseerde<lb/>
vergeten ende vergeven soude blijven, twelck haer den Cooninck belooft heeft.<lb/>
Soo haest desen brief van recommandatie becomen, sijn van meeninge, soo ons<lb/>
Van der Dussen
<super>3)</super> advyseert, dadelijck een jacht derrewaerts te zeinden, soodat<lb/>
<note>1) Benjuin en gommelacco = benzoë en schellak.<lb/>
</note>
<note>2) Sultan Chron. De latere Grootmogol Sjah Jahan (1627-1658) heette als prins sultan<lb/>
Khurram, onder welke naam hij in de Compagniesstukken ook na 1627 nog wel voorkomt.<lb/>
Hij bestuurde als onderkoning in 1621 o.a. Guzeratte met inbegrip van Suratte.<lb/>
</note>
<note>3) Adriaen Jacobsz. van der Dussen, die de Compagnie tussen 1607 en 1624 diende op<lb/>
</note>
<pb n="109" />
dese nabueren ons overal, waer wij gaen, cort op de hielen volgen ende de proffijten<lb/>
dun genoech maken sullen; verdragelijck soude het noch wesen, lieten sij ons maer<lb/>
in ruste ende dat ons achter den rugge bij de coningen ende de grooten so leelijck<lb/>
niet afmaelden ende becladden; de principaelste sijn haer van de voorgangers,<lb/>
gelijck wij nu corteling van Jamby verstaen hebben, hoe leelijck eenen meester<lb/>
Spalding*
<super>1)</super>, derde persoon in haren raet, ons bij den Coninck aldaer uytgemaect<lb/>
heeft, noch min noch meer, alsoff wij maer een hoopen rovers ende usurpateurs<lb/>
van verscheyden coningen landen waren geweest; ’t schijnt, desen Spaldingh<lb/>
expres daer gesonden is omme yets bijsonders ende wat vreempts met den Coninck<lb/>
te confereren, eerlange hopen ’t finael daervan te vernemen.<lb/>
</para>
<remark>( A anlcomst van het schip Gallosse uit Cambodja ) .<lb/>
</remark>
<para>Schoonder partije rijs ende benjuin hadden wij met de Galiasse verwacht. Dat<lb/>
schijnt, niet heeft willen lucken, alsoo te laet in de riviere van Cambodja gecomen<lb/>
ende wel omtrent 4 maenden besich gheweest is, eer boven voor de stadt heeft<lb/>
connen geraecken door de stercke affwateringe, die dat mouson soo vehement als<lb/>
noch in 20 jaren geweest is, jaa soo groot, dat het lant omher omtrent 5 maenden<lb/>
langh wel P/2 vadem onder water gestaen heeft, in voegen dat den nieuw gesayden<lb/>
rijs op ’t landt gans verrot ende verdroncken is.<lb/>
</para>
<remark>(Over de met de Engelsen weer naar Oost- Azië te zenden vloot van defensie,<lb/>
vgl.
<emph>Coen</emph> o.a. V, p.
<emph>606</emph> vlg., p. 693).<lb/>
</remark>
<para>Tegen toecomende september heeft Sijn Ed.
<super>2)</super> voorgenomen een vlote na<lb/>
Malabar ende Goa te seinden, tsij in compagnie van d’Engelsen ofte, soo in defaut<lb/>
blijven, gelijck het wel gesienst is, met alsulcken macht als van ons selffs sullen<lb/>
connen bij brengen ende heeft ons dienvolgende belast tegen sijne wedercompste<lb/>
soveel preparatien temaken, als mogelijck is. Godt geve, dat de nieuwe secoursen<lb/>
tijdlijck mogen arriveren ofte de tocht sal bij gebreck van victualiën, insonderheyt<lb/>
volck, geit, ammonitie van oorloge ende andere noodighe behoeften, vrij wat becrompen<lb/>
uytvallen.<lb/>
</para>
<remark>(Voornemen van Coen forten in de Molukken te doen raseren. Vgl.
<emph>Coen,</emph> o.a.<lb/>
III, 128
, 777 en VII
, 806 vlg.).<lb/>
</remark>
<para>
Door de heeren gouverneurs Houtman ende Van Antsen
<super>3)</super> hadde Sijne Ed.<lb/>
eenen algemeenen landdach in Amboina doen beleggen omme te sien, off de vic-<lb/>
<note>verschillende plaatsen, was van juli 1619 tot eind 1623 opperkoopman te Djambi. Vgl.
<emph>Buysero,</emph><lb/>
p. 192 vlg. en
<emph>Woordenboek</emph> II, p. 415.<lb/>
</note>
<note>1) Augustus Spalding was in dienst der Engelse O.I.C. van 1607 tot 1613 te Bantam<lb/>
werkzaam, sinds april 1620 weer in West-Java. Herhaaldelijk verdacht van particuliere handel<lb/>
en daarover 1623 met £ 1000, — beboet, repatrieerde hij in 1624.<lb/>
</note>
<note>2) Coen.<lb/>
</note>
<note>3) Frederik de Houtman, die reeds in 1596 voor de eerste maal in de Indische Archipel<lb/>
kwam, thans eerste raad van Indië, was juist benoemd tot gouverneur van de Molukken<lb/>
(30 juni 1621-25 maart 1623).<lb/>
</note>
<note>Willem van Antzen, raad van Indië, was 10 april 1621 afgetreden als gouverneur van<lb/>
Banda. Zie verder voor hem
<emph>Coen</emph> VII, p. 885 en 895.<lb/>
</note>
<pb n="110" />
torie van Banda eenige vrese ende ontsich over de twijffelige ende rebelsuchtige<lb/>
gemoederen gebaert soude hebben ende tegen Sijne Ed. compste de wech tot de<lb/>
voordere afhandelinge te prepareren. Meest alle de hoof f den waren gecompareert,<lb/>
uytgesondert den stathouder van den Coninck van Ternaten
<super>1)</super> ende die van<lb/>
Loehoe met hare consorten; ’t scheen dat dese oock niet compareren souden;<lb/>
opdrachten, verbonden, eeden, contracten ende solemnele belooften gelden bij<lb/>
dese natiën niet meer als een wint, die daer heenen wayt, tensij door gestadige<lb/>
macht tot d’observantie van dien gedwongen worden.<lb/>
</para>
<para>Bantam blijft even onbeweeghlijck, immer soo ’t uyterlijck schijnt ende hoopt<lb/>
ons te verdueren; ongetwijfelt, soo wij de macht hadden hem ’t vier wat naerder<lb/>
te leggen, achte, tot redelijck verdraeh eer soude resolveeren als de behoudemsse<lb/>
van sijnen staet tegen sijn totale ruyne te hasarderen. Konnen wij het maer soo<lb/>
verre brengen, dat eens met Bantam in capitulatie ende contract comen, sal<lb/>
Jaccatra den dwinger moeten wesen om tselve te doen onderhouden, maer soo<lb/>
men naerder comen moet ende datter geen ander middel sij de saké t’accommoderen<lb/>
als met Bantam selfs aen te tasten, soo waer het te wenschen, dat wij de<lb/>
macht hadden sulcx alleene sonder coassistentie van d’Engelsen bij der hant te<lb/>
mogen nemen, ’t en conde nimmermeer beter als nu te passé gecomen hebben,<lb/>
want so machteloos rechtevoort zijn, als mogelijck oyt na desen wesen sullen; ’t en<lb/>
soude Jacatra oock niet wel passen, dat d’Engelsen op Java ofte hieromtrent een<lb/>
bysonder plaetse op haer selven besaten omme den teeren opganck ende beginselen<lb/>
van dese republicque in haren loop ende wasdom niet hinderlijck te wesen,<lb/>
daertoe zij ongetwijffelt haer uytterste beste doen souden. Conde U Ed. Bantam<lb/>
noch eenige jaren derven, ’t ware Jaccatra maer so veel voorderlijcken, want so<lb/>
lange Bantam gesloten ende ondergehouden wort, neempt Jaccatra dagelijcx<lb/>
des te meer aen, dat met cleene costen sonder verlet ende voortganck in de reste<lb/>
van de negotie geschieden can, al waer ’t, dat wij het alleene mosten beschicken,<lb/>
gelijck wij voor de compste van d’Engelse ende tsedert oock alleene meest hebben<lb/>
moeten doen. Wij en mogen ons op haer niet verlaten, d’eene dach hebben sij een<lb/>
schip voor Bantam, d’ander dach verseinden sij ’t weder in hare particuliere negotie.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 56 r en v.</folio>
<remark>( Gebrekkige medewerking der Engelsen bij de vloot van defensie ) .<lb/>
</remark>
<para>Jaccatra neemt, Godt loff, dagelijcx meer ende meer toe, gelijck U Ed. per<lb/>
de maentlycke incompste sult mogen sien. Den 14en junij is hier van China de<lb/>
seste Chineese joncque aengecomen, naerdat ontrent 4 maenden onderwegen<lb/>
geweest was; dit jaer hebben dese j oneken geen Nederlantsche waren gebracht
<super>2)</super>,<lb/>
niet dan grof porceleyn, ijsere pannen, suycker, fruyten, aracq, eenige grove<lb/>
slechte stoffen ende verscheyden andere cleynicheden, maer groote meenichte<lb/>
van volck. Wij maken calculatie, dat omtrent 1000 man aengebracht hebben.<lb/>
</para>
<para>
Wij hebben aen verscheyden Chineese cooplieden ende nachodas voor 15<lb/>
jonequen passen verleent, die alle belooft hebben ’t naeste jaer met rijeke waeren<lb/>
hier te willen coomen : met Godes hulpe sal het aen den aenwas niet manequeren,<lb/>
insonderheyt soo U Ed. dese plaetse voor eerst met contanten rijekelijek geprovideert<lb/>
houde, want dit het eenige aes is, daer de Chineesen ende alle dese natiën<lb/>
<note>1) D. i. Kimelaha Daja, vgl. p. 87 noot 2. Vgl. voor deze landdag
<emph>Coen</emph> I, p. 634 en<lb/>
646 vlg.<lb/>
</note>
<note>2) Versta: voor Nederland geschikte waren.<lb/>
</note>
<pb n="111" />
na vliegen ende dat soo langh, totdat de incompsten U Ed. jaerlijxse secoursen<lb/>
derven mogen, twelck, met den segen van Godt, geschapen staet in corten jaren<lb/>
te sullen connen geschieden.<lb/>
</para>
<para>Wij sijn vast doende omme de stadt aen d’oostsijde van de rivier met houte<lb/>
pallisaden ende een eerde borstweringe te besluyten.<lb/>
</para>
<para>De fortificatiën ende gebouwen van ’t fort gaen(de) mede na macht ende niet<lb/>
na wensch voort; de principale schortinge is aen vlijtige ervarene wercklieden,<lb/>
insonderheyt goede meesters ; de meeste part van d’ambachtslieden, soo wel huysals<lb/>
scheepstimmerlieden, sijn de cost niet waerdich, wij laten staen de gagien,<lb/>
soodat wij niet dan ons verdriet daeraen sien. ’t Schijnt bijcans, dat de wagen soo<lb/>
voort moet, want het U Ed. genoech geschreven is ende ’t en helpt al niet. Wat<lb/>
baet het, dat U Ed. met de schepen chaloupen sendet ende de timmerluyden<lb/>
om die op te setten t’huys blijven. Wij en connen hier de treffelijcke benodichde<lb/>
schepen haer behoeff nergens na voldoen; d’een is so haest niet verdubbelt, drie<lb/>
lichter wederom gereet, die elck voor d’ander diende geholpen te worden. Ondertusschen<lb/>
moeten sommige schepen bij gebreck van beurte voor haeren tijt aen de<lb/>
wal; den ommeslach is soo groot, dat in der waerheyt alle het werckvolck, hier<lb/>
tegenwoordich wesende, qualijck machtich is de loose
<super>1)</super> gebouwen in ’t fort ende<lb/>
cleen vaertuygh van vlotten, fregatten, boots, schuyten, tingans als andersints<lb/>
gaende te houden. Wij en connen ’t maer te kennen geven, ’t staet in U Ed. gelieften<lb/>
daerinne te voorsien, ondertusschen sullen ons na vermogen quyten. Willen<lb/>
U Ed. voorder gebeden hebben, soo eenige ambachtsluyden aengenomen worden,<lb/>
dat men ons mannen zeinde, die niet alleen den naem maer de daet oock voeren,<lb/>
ofte ’t sal altijts ’t oude wesen.<lb/>
</para>
<para>In onsen voorgaenden hebben U Ed. geschreven, hoe om contanten uytermaten<lb/>
verlegen souden vallen, bij aldien U Ed. met de toecomende vloote niet<lb/>
rijckelijck equipeerdet. ’t Is, Godt betert, op ons seggen uytgevallen, hier sit men<lb/>
tegenwoordich benout ende hebben in casse niet boven de vijff duysent rialen<lb/>
van achten, so na hebben wij ons uutgepudt omme de negotien overal in soberen<lb/>
treyn te houden ende noch en is den eysch nergens na voldaen, resteert ons ternauwernoot<lb/>
so veel om d’aencomende rijsprauwen t’onderhouden. Wat sal ’t<lb/>
wesen, compt er peper van buyten, gelijck nu onlanghs geschiet is ofte eenige<lb/>
andere dienstige waren? D’Engelsen sullen der alleen mede gaen strijcken ende wij<lb/>
met compassie opkijcken; sal dit niet een schoon proffijt ende reputatie voor de<lb/>
Nederlantsche Comp.Ie wesen?<lb/>
</para>
<para>Eenige dagen geleden hebben wij ’t fregat Ceylon naer Grissij gesonden<lb/>
omme te sien wat oveiige contanten daer souden moghen wesen ende die hier te<lb/>
brengen. Is het niet armelijck ges telt, dat de ouders van haer kinders moeten<lb/>
onderstant versoecken ? Godt weet, hoe lange dit noch dueren can, eer de nieuwe<lb/>
secoursen aencomen.<lb/>
</para>
<para>D’Engelsen hadden mede geerne voor eerst restitutie van r. 96 000, door ons<lb/>
voor desen aenghehaelt, volgens ’t accord ende U Ed. bijsondere nagegeven ordre,<lb/>
wat is daer tegen?<lb/>
</para>
<para>Indien Bantam eens open ginge, dat t’onsen gelucke m dese conjuncture<lb/>
gesloten is, waermede souden den handel beghinnen? Bij gebreck van contanten<lb/>
hebben dit jaer naer Suratte niet eenen riael connen seinden.<lb/>
</para>
<note>1 ) D.i. loge.<lb/>
</note>
<pb n="112" />
<para>
De Custe van Choromandel begint mede te dagen, wij en sien noch geen<lb/>
middel om die te helpen, weten oock niet, wat capitael dat met de vlote tegen<lb/>
September toecomende na Malabar seinden sullen.<lb/>
Na Cambodja behoorden wij al 4 maenden geleden een tamelijck schip ende<lb/>
contanten gesonden te hebben; ’t heeft mede t’onsen leetwesen moeten naeblijven.<lb/>
</para>
<para>In den handel van Cauchinchina (die ons den Coninck selfs met een joncke,<lb/>
dit jaer expres van daer gesonden, aengeboden heeft) hebben mede niet een sier<lb/>
connen doen.<lb/>
</para>
<para>De comptoiren Siam, Patanij, Sangora, Ligor, Bordelon
<super>1)</super>, Androgirij, Jambij,<lb/>
Palambang, Atchin, de Westcuste van Sumatra ende voorts andere cleene omleggende<lb/>
plaetsen, daer peper te becomen is, hebben wij nergens na den eysch<lb/>
connen voldoen. Noch schrijven U Ed., dat men den handel extenderen, nieuwe<lb/>
vaerten opsoecken ende goede retouren procureren soude, daer wij so machteloos<lb/>
sijn, dat den ouden treyn niet connen onderhouden.<lb/>
</para>
<remark>(Ondernemingen van vrijburgers tegen vaartuigen van Malakka
, klachten over<lb/>
de Eng eisen, 'poging te doen tot de verwerving van de handel op China).<lb/>
</remark>
<para>In onsen voorgaende hebben wij verhaelt, hoe de Francen van Diepen met<lb/>
den pangoram van Bantam in onderhandelinge ende accord van peper getreden<lb/>
waren ende hoe tegen contract ende solemnele beloof ten haer in den prijs tegen<lb/>
ons hadden gesocht te begrooten
<super>2)</super>, gelijck per nevensgaende missiven, soo van<lb/>
onse gecommitteerde, op de France schepen voor Bantam gelegen hebbende, alsmede<lb/>
verscheyden andere pampieren ende attestatien dienaengaende geschreven<lb/>
ende beleyt, elaerlijck blij eken sal.<lb/>
</para>
<para>Tsedert sijn zij met hare twee schepen 1’Espérance, groot ongeveer 150 ende<lb/>
de barque 1’Hermitage, groot omtrent 40 lasten, beyde geladen met peper in<lb/>
compagnie van ’t Engels schip de Clove, de Goede Fortuine en de Zuydthollant,<lb/>
op den 27en may voor Jaccatra te reede gecoomen.<lb/>
</para>
<para>
Den 28en, ’s daegs daeraen, is monsieur Gravé, overste van de voorsz. schepen,<lb/>
met sijne suite aen lant gecomen omme den Raet van Deffentie, die doemaels<lb/>
binnen ’t fort vergadert was, te salueren; na volbrachte complimentos is d° Gravé<lb/>
bij voorsz. ïtaet aengesproocken ende gemaent geweest over de leveringe van de<lb/>
portien sijnder ingeladen peper, die hij volgens accord aen de respective Comp.en<lb/>
gehouden was te voldoen. Gaff voor antwoort, aen ’t voorsz. contract niet gehouden<lb/>
te wesen, aengesien wij in den prijs niet hadden willen consenteeren, derhalven<lb/>
oock niet van meeninghe was eenige peper te leveren. Soo wij die begeerde, dat<lb/>
die met gewelt mochten halen, wij waren de sterekste in dese landen. Wij repliceerden<lb/>
meer als reden te hebben, dat ons aen den excessiven prijs stieten, te meer,<lb/>
omdat die sonder ons advys ende toestemminge aengegaen had ende wij meer<lb/>
hyerinne te seggen hadden als hij, dewijle
<super>2/3</super> tegen zijn een derde mosten betalen,<lb/>
over sulex oock wel reden was, eer tot verhooginge ende veranderinge van den<lb/>
<note>1) Sangora, Ligor en Bordelong liggen aan de oostkust van het Maleise schiereiland,<lb/>
noordelijk van Patani en staan onder Siam. Weldra, 4 aug. 1621, werd besloten tot opheffing<lb/>
dezer kantoren. Vgl.
<emph>Bezuinigingsmaatregelen.</emph><lb/>
</note>
<note>2) Zie brief XI p. 99-101, waar evenwel niets blijkt over een geschil met de Fransen<lb/>
over de peperprijs. Vgl.
<emph>Coen</emph> IV, p. 38-48. Men zie voor de afloop van deze aangelegenheid<lb/>
<emph>Beschrijvinge</emph> I, II, p. 612—615.<lb/>
</note>
<pb n="113" />
gewoonlijcken prijs condesenderen, met ons als voren daerover te delibereren;<lb/>
dat oock daerenboven bespeurt hadden, hij niet recht met ons socht te handelen,<lb/>
alsoo eerst onse gecommitteerde aengeseyt hadde met den pangoran veraccordeert<lb/>
te wesen tegen vier rialen de sacque ende naederhant socht wijs te maecken van<lb/>
ses ende daerna van 51/2 rialen yder sack; dese discordante proceduren gaven ons<lb/>
materie genoech om over den prijs te formaliseeren, insonderheyt gesien ende<lb/>
gehoort hebbende d’attestatien van verscheyden overgecomen Chineesen ende<lb/>
andere natiën van Bantam, daerbij rondtuyt ende wel duydelijck verclaeren, dat<lb/>
de jongst gecomene Francen tot Bantam de peper van den Pangoram niet hoger<lb/>
ingecocht ende oock betaelt hebben als vier rialen de sacq. Belangende onse gecontracteerde<lb/>
gedeelten, dat noyt van meninge waren geweest afstant daervan<lb/>
te doen ende sulcx oock bij onse missiven in dato 15en ende 27en martij niet can<lb/>
blij eken, maer wel dat ons tegen den hoogen prijs gestooten hebben. Mons.r met<lb/>
geene redenen te bewegen sijnde, ginek hiermede door ende gaven hem tot ’s anderen<lb/>
daegs uytstel om sich beter te bedeneken.<lb/>
</para>
<para>Naedat hem des anderen daeghs ende noch twee reysen daerna door seeckere<lb/>
gecommitteerden wegen d’Engelsen ende ons ernstlijck hadde doen aenporren,<lb/>
dat behoorlijcke leverantie doen souden, is ten laetsten so veere gecomen (soo ’t<lb/>
scheen), dat daerinne verwillichde, ontbiedende, dat wij eenige persoonen aen<lb/>
boort van 1’Espérance tot den ontfangh souden committeeren met arbeytsvolck<lb/>
daerbij om de peper te wereken, also zijn volck veel sieck ende swack waren, onmachtich<lb/>
twerek te mannen, twelck volgens sijn versoeck geschiet is. Onse<lb/>
gecommitteerde des anderen daechs tijtlijck met de stadtsweger ende een deel<lb/>
arbeytslieden aen boort van 1’Espérance comende, vonden niemant van de hooffden<lb/>
scheep, als den schrijver, die last hadde (so hij seyde) haer bescheyt te doen ;<lb/>
hij ginek met haer beneden, comende voor ’t ruym, wees haer op de luycken, die<lb/>
gesloten waren, seggende, breect die op, daer sult ghij den peper vinden, neempt<lb/>
daeruyt wat ghij pretendeert, ick sal neffens u kennisse nemen ende aenteyckening<lb/>
doen van tgeene ghij daer sult uyt haelen. D’onse repliceerden, geen last hadden<lb/>
eenich ghewelt in haer schip te bedrijven, gelieffde het hem de luycken selffs<lb/>
t’ontsluyten ende behoorlijcke leverantie te doen, sij hadden last ende waren<lb/>
bereyt die t’ontfangen. Hij antwoorde van gelijeken, geen ordre hadde ’t ruym<lb/>
t’openen ofte leveringe te doen, maer was alleene gestelt om toe te sien, wat sij<lb/>
doen souden.<lb/>
</para>
<para>De gecommitteerde met dese affronte weder gekeert sijnde, heeft den Raet<lb/>
van Deffentie de voornoemde Gravé andermael doen aenspreken ende gevraecht,<lb/>
wat hij daermede verstondt, seyde ronduyt geen peper te willen leveren ; soo die<lb/>
begeerden, mosten se in dier voegen haelen ende, bij aldien oock daertoe ghesint<lb/>
waeren, versochte, men dadelijck te werek soude trecken, want van meeninge<lb/>
was met den eersten naer Atchin te zeylen om sijnen admirael daer te vinden.<lb/>
</para>
<para>
Den Raet siende, dat desen Gravé hem noch aen contract noch redelijck[heyt]<lb/>
binde wilde ende dat wellicht onderstaen mochte bij nacht te verseylen sonder<lb/>
alvooren behoorlijck contentement gedaen te hebben, heeft eindelinge den voorsz.<lb/>
Gravé door de stadtsboode van Jacca tra uyt den name van den Raet van Deffentie<lb/>
doen arresteeren met sijne twee schepen van de rede niet te vertrecken, voor ende<lb/>
aleer aen de respective Comp.en van Engelant ende Nederlant behoorlijck voldaen<lb/>
hadde, tgene hij per accord schuldich was. Dit heeft den Raet also best gedacht<lb/>
omme tot geen harder proceduren ende feytelijcheyt te komen (indien onderstaen<lb/>
<pb n="114" />
hadden te verseylen) ende haer occasie te verleenen ’t schip in onse handen<lb/>
t’abbandonneren, gelijck wel eer met Sl Michiel geleert sijn geweest *).<lb/>
</para>
<para>De Francen siende, dat wij ons aen haer niet en sochten te verbranden, maer<lb/>
met alle civile ende behoorlijcke middelen procedeerden, hebben eindelinge<lb/>
geresolveert ’t contract te voldoen, onder protestatie nochtans, gelijck U Ed. per<lb/>
de nevensgaende copie van ’t protest sien mogen.<lb/>
</para>
<para>Nadat nu op den 12en juny tot den 15en derselver maendt seer langesamelijck<lb/>
ende gansch ongerijffelijck hadden beginnen te leveren, naementlijck aen die van<lb/>
de Nederlantsche Comp.ie 426 picol 30 catty China ende aen die van de Engelse<lb/>
Comp.ie 187 picol 34 catty peper, is het voorss. schip 1’Espérance op den 16en des<lb/>
nachts ontrent twee uren in den brant gesteecken ende dien dach tot omtrent het<lb/>
water toe afgebrant, niet sonder vehemente suspitie, dat sulcx met Gravés eygen<lb/>
opset (die denselven nacht aen lant was) door sijn volck ofte eenige geaposteerde<lb/>
gedaen sij, also hem doch geen ander middel resteerden om ons van onse gerechticheyt<lb/>
te frustreren ende hem (onder schijn van ongeluck) van ’t schip ende de<lb/>
reste t’ontlasten.<lb/>
</para>
<para>Denselfden nacht, dat desen brandt ontstack, waren de principaelste overhooffden<lb/>
van ditto schip aen landt, gelijck U Ed. per de bijgaende attestatien<lb/>
sien mogen.<lb/>
</para>
<para>Alle onse schepen ofte eenige derselver, namentlijck Middelburgh (die ontrent<lb/>
600 lasten rijs in hadde), Zuydthollant, (volladen met rijs ende andere waren),<lb/>
Schoonhoven, (met sijn cargasoen soo van de Custe
<super>2)</super> quam) ende Enchuysen (met<lb/>
ontrent elff duysent sacquen peper ende 200 cassen campher geladen), die alle<lb/>
beneden wints ende omtrent den brander laghen, soo niet tijtlijck onder seyl<lb/>
gegaen hadden, souden groot peryckel geloopen hebben.<lb/>
</para>
<para>Het vrack van ’t voorsz. Fransche schip den heelen dach heen ende weder,<lb/>
al brandende, op de rede gedreven hebbende, is eindelinge in den avont omtrent<lb/>
de rivier van Anckey
<super>3)</super> gestrant, van alle man geabandonneert sijnde.<lb/>
</para>
<para>Ende also de Francen haer dat niet aentrocken, eenige Chineesen ende andere<lb/>
onderstonden aen ’t vrack te varen om te plunderen, heeft den balliouw deser<lb/>
stede, als wesende in de jurisdictie van Jaccatra geabondonneert, ’t voorsz. vrack<lb/>
aengeslaghen, den brant doen lesschen ende het overblijffsel gesalveert ende onder<lb/>
behoorlijcken inventaris opgenomen, gelijck U Ed. per de reecquening van voorsz.<lb/>
balliouw sullen mogen sien.<lb/>
</para>
<para>Wij ende d’Engelsen hebben voornoempde Gravé schriftelijcke antwoorde<lb/>
op sijn voorgaende protest gegeven ende sijn ooek na den brant van 1’Espérance<lb/>
genootsaect geweest tegen hem te protesteren over zijne voorverhaelde weygeringe<lb/>
van behoorlijcke ende tijdighe leverantie, dat alle schaden ende interessen, die de<lb/>
respective Comp.en ter cause van dien aen de beneficie van haere gebreeckende<lb/>
contingenten sijn lijdende, loopen sullen tot laste van hem ende sijne meesters.<lb/>
</para>
<para>
Door gecommitteerde wegen d’Engelse en de Nederlantse Comp.en hebben wij<lb/>
voornoempden Gravé gepresenteert ende aengeboden aff te rekenen ende te<lb/>
betalen, tgene wij over d’ontfangene peper voor den brant bevonden souden wor-<lb/>
<note>1) Zie hiervoor
<emph>Goen</emph> I, Register i.v. St. Michel. De aanhouding van dit schip werd in<lb/>
Europa met een zeer hoge vordering van Franse zijde tegen de Compagnie beantwoord. Vgl.<lb/>
<emph>Beschrijvinge</emph> I, II, p. 608 vlg.<lb/>
</note>
<note>2) De Custe is hier en elders de Kust van Coromandel.<lb/>
</note>
<note>3) De Tji Angké, rivier, die westelijk van Batavia in de gelijknamige baai uitmondt.<lb/>
</note>
<pb n="115" />
den schuldich te wesen, maer hij heeft sulcx geweygert omme, gelijck sij gewoon<lb/>
sijn, een groote actie tegen U Ed. ende d’Engelsen in Vranckrijck te institueren.<lb/>
</para>
<para>Over dese zijne weygeringhe heeft den Raet van Deffentie mede goetgevonden<lb/>
te protesteren, opdat daerbij blijcke, wij in geen gebreecke sijn gebleven ende dat<lb/>
U Ed. ende d’Engelse Comp.le niet gehouden sijn elck sijne ontfangene peper in<lb/>
Europa dierder te betalen , als die tot Bantam bij de Erancen ingecocht is, te<lb/>
weten tegen vier rialen de sacq met de tollen daerbij, die na ouden costuyme<lb/>
bedraghen ongeveer 58 rialen de 100 sacquen, gelijck die bij ons voor desen in<lb/>
reekening gebrocht zijn, hoewel wij duchten, dat dit het minste different wesen zal,<lb/>
maer dat men U Ed. ende d’Engelse Comp.ie (doch ten onrechten) met een S* Michiels<lb/>
reeckeningh sal zoecken te beswaeren.<lb/>
</para>
<para>Dat dit schip met goede voordacht bij de Erancen selfs in brant gesteecken<lb/>
sij, is seer waerschijnich aen verscheyde omstandicheden ; dienselfden nacht, dat<lb/>
het schip aen brant gesteken wierde, waren de principaelste overhoofden, alsvooren<lb/>
geseyt is, aen lant, namelijck capitain Rob. Gravé, den schipper Guilliame<lb/>
du Bucq, verscheyden andere officieren ende gemeen bootsvolck. .<lb/>
</para>
<para>Den constapel, die wel 4 a 5 nachten na den anderen aen lant geweest was,<lb/>
is juyst denselven nacht, dat het schip brande, aen boort gecomen sonder nochtans<lb/>
in de camer te slapen ; de poorten van de camer waren alle wel dicht toe, soo Gravé<lb/>
selfs naderhant heeft moeten bekennen, doen hem d’Engelsen in onse presentie<lb/>
overtuyghden ’s daegs voor den brant te selffde van binnen in de camer gesien te<lb/>
hebben. Men is den brant oock niet gewaer geworden, voordat met een subyten<lb/>
slach de camer uytborst ; eenige maets, die van dit fayt geen kennisse hadden ende<lb/>
den roock voor den slach in ’t schip gewaer werden, liepen vast om de sleutel van<lb/>
de camer; de constapel hadde die niet, maer wees haer na den bottelier ; den bottelier<lb/>
hadde die misleyt, ondertusschen men vast doende was met die te soecken,<lb/>
borst het vier met eenen slach ter camer uyt, als wanneer yder om een goet heencomen<lb/>
sach. Die dit werck beleyt heeft, is zijn leven oock niet moede geweest,<lb/>
want het cruyt seer wel bewaert ende op verscheyden plaetsen van ’t schip gebercht<lb/>
was, dat oock niet eer gesprongen heeft, voordat het schip boven meest<lb/>
afgebrant was ende dat noch al op verscheyden tijden, ja den laetsten ende<lb/>
grootsten sprong is eerst den derden nacht van den brant aengegaen; d’Engelsen,<lb/>
die bij oosten den brant buyten peryckel lagen, waren in ’t eerste met eenige van<lb/>
hare boots ende brantemmers aen boort ende hadden den brant van de groote<lb/>
mast tot halff wegen na de cauyt gekeert, ondertusschen quam den schipper<lb/>
Du Bucque met een prauw aen boort, halende noch eenich goet uyt zijn kiste, half<lb/>
verbrant ende doornat van lesschen; de voorsz. Engelsen presenteerden aen<lb/>
Du Bucq haer beste te doen den brant te uyten ende ’t schip te salveren, so hij<lb/>
de matrosen maer eenich drinckgelt wilde beloven. Waerop ten antwoorde gaf<lb/>
geen ordre van sijn capitain daertoe te hebben; sij, siende, dat het den schipper<lb/>
geen ernst was ende dat de rest van de Francen niet een hant aen werck sloegen,<lb/>
verlieten ’t schip van gelijcken.<lb/>
</para>
<para>
Den capitain Gravé verclaert, dat hij in d’Espérance ses duysent rialen van<lb/>
achten in specie met den brant verloren heeft, staende in de cayuyte in een kiste ;<lb/>
dat dit een notoire leugen sij, blijct hieruut: indien ’t geit in de cauyte ofte eenige<lb/>
plaetse van ’t schip gestaen hadde, na den brant soude men ’t op de kiel van ’t schip<lb/>
ten minsten, gelijck ’t geschut, out ijser ende eenich gesmolten tin, oock gevonden<lb/>
hebben; gesprongen is het niet, want de cayuyt ende ’t schip doorgaens meest<lb/>
<pb n="116" />
afgebrant was, eer yets gesprongen heeft; ’t meeste cruyt lach oock voor, gelijck<lb/>
Du Bucq selfs verclaert heeft ende is oock maer den derden nacht, als vooren<lb/>
geseyt is, gesprongen, als wanneer ’t vrack omtrent Anckey gestrant lach; ’t vrack<lb/>
is t’eenemael bij den balliouw, ten overstaen van twee schepenen van de stat,<lb/>
den oppercoopman Adriaen Verhee
<super>x)</super> ende meer andere geloof waerdige getuygen<lb/>
tot op de bloote kiel toe gelost, maer hebben niet een teycken van silver vernomen ;<lb/>
dienselfden morgen, dat het schip verbrande, worden uyt de France schepen<lb/>
een geltkist aen lant gebrocht ende ten huyse van den sabander geseth, daer sij<lb/>
oock noch staet, sijnde bijna vol geldt, soo ons den luytenant Antony Caen
<super>2)</super><lb/>
gerapporteert heeft, die deselve door een Frans coopman dien morgen voornoemt<lb/>
heeft sien openen ende, omdat men geen presumptie hebben soude, dat dit Gravés<lb/>
geldt is, heeft de naem, dat het de kiste is van André Jocet Delimonoy wegen de<lb/>
France Comp.ie van S* Malo
<super>3)</super>. Wij en willen hiermede niet alleen bewijsen, dat<lb/>
in 1’Espérance geen geit geweest sij, maer daerenboven dat het schip door Gravés<lb/>
opset aen brant gesteken sij, omdat hij sustineert valschelijck, datter geit in<lb/>
geweest is, daer hij tselve met voordacht uutgelicht heeft ende in ’t lossen van<lb/>
’t vrack niet een teycken van silver in ’t schip op de kiel gevonden is.<lb/>
</para>
<para>Den voorsz. Guilliame dn Bucq met noch een France dominé in groot crackeel<lb/>
naderhant met haren capitain Gravé gevallen sijnde, hebben tegen verscheyden<lb/>
ende oock ten huyse van d’Engelse tegens den president selfs geseyt, dat Gravé<lb/>
’t geit bij hem hadde ende dat het niet in den brant gebleven was; hem voorts<lb/>
uytmakende ende scheldende voor een voleur ende traistre, voegende noch dese<lb/>
redenen daerbij : hadde hij dat geit niet, hij en soude niet heele nachten springen<lb/>
ende dansen ende moy weer spelen, gelijck hij nu doet, twelck oock de waerheyt<lb/>
is.<lb/>
</para>
<para>Verclaerden desen Du Bucq ende voorsz. dominé noch aen den president<lb/>
van d’Engelse Comp.ie Richart Furstlant
<super>4)</super> ende Thomas Brockendon
<super>5)</super>, dat<lb/>
R. Gravé den peper van den pangoram tot Bantam niet hoger ingecocht ende<lb/>
betaelt hadde als tegen 4 ra. de sacq, verwondert sijnde, dat nu 51/2 r. inbrochte,<lb/>
ten ware, seyde Du Bucque, dat hij de tollen ende ongelden daermede ondergereeckent<lb/>
heeft. Dat Du Bucque ende den dominé dit geseyt hebben, presenteert<lb/>
den President ende Brockendon tot allen tijden met eede te bevestighen.<lb/>
</para>
<para>
Wat belangt de barque 1’Hermitage, dese heeft Gravé in zijn protest rondtuyt<lb/>
verclaert hem niet toe te comen, maer dat die aen André Jocet ten dienste<lb/>
van de Comp.le van Malo vercocht hadde, dat derhalven noch hem, noch sijne<lb/>
<note>1) Adriaen Adriaensz. Verhee werd sept. 1621 als opperkoopman op de Noord-Holland<lb/>
onder Dedel met de vloot van defensie naar de westkust van Indië gezonden.<lb/>
</note>
<note>2) Antony Caen had in het oosten van november 1614 tot december 1643 en van<lb/>
oktober 1645 tot zijn dood op 11 augustus 1648 (te Batavia) een zeer bewogen loopbaan,<lb/>
waarin hij het tot raad van Indië en superintendent van Amboina en de Molukken bracht.<lb/>
Zie voor die loopbaan register sub voce Caen.<lb/>
</note>
<note>3) Deze André Jocet de Limoney kocht voor de Compagnie van St. Malo te Bantam<lb/>
peper op óf reeds vóór zijn landgenoten uit Dieppe kwamen óf hij kwam met hen mee.<lb/>
</note>
<note>4) Richard Fursland kwam eind dec. 1617 als koopman in dienst van de Engelse<lb/>
Compagnie uit, werd febr. 1619 hoofd van het kantoor in Atjeh en in juli 1620 president van<lb/>
dat te Batavia, waar hij vóór 16 okt. 1623 stierf.<lb/>
</note>
<note>5) Thomas Brockedon kwam in 1611 als koopman in dienst van de Engelse Compagnie<lb/>
uit, in 1619 voor de tweede maal, sinds mei 1620 lid, sinds okt. 1623 president van de factorij<lb/>
te Batavia, waar hij dec. 1623 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="117" />
Comp.ie van Diepen meer aengingh. Niettegenstaende wij het al voor gemaecte<lb/>
guyterie houden, hebben evenwel goetgevonden ons met dese Francen in geen<lb/>
voorder moeyten te steecken. Ondertusschen heeft d° Jocet ons ende d’Engelsche<lb/>
den peper geveylt ende sijn eindelinge met hem veraccordeert over 1600 sacken a<lb/>
rialen yder Bantamse sacq, die wij tsamen ontfangen ende aen d° Limoney<lb/>
betaelt hebben.<lb/>
</para>
<para>’t Schijnt, dat met de voorss. barcque naer Atchin willen om haren admirael<lb/>
te soecken; eenige dagen geleden hebben sij een opgeboeyde tingangh met 16 man<lb/>
vooruyt derrewaerts gesonden; met verscheyden nootlicheden hebben wij Gravé<lb/>
geholpen ende geassisteert, gelijck U Ed. per nevensgaende notitie, bij hem ondergeschreven,<lb/>
sien mogen
<super>L)</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Diverse goederen en personen naar pair ia gezonden. Aangekomen schepen).<lb/>
</remark>
<note>1) Gravé bereikte met deze bark Atjeh, maar vond de Beaulieu daar niet meer, een<lb/>
Engels schip bracht hem weer naar Batavia, vanwaar hij repatrieerde. Vgl.
<emph>Europeer s</emph> IX, 3e<lb/>
hoofdstuk.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>