<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="131"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, De Houtman, Dedel, Sonck, Specx, Van Gorcom; Batavia, 3 januari 1624"/>
<meta key="rawdate" value="3 januari 1624"/>
<meta key="seq" value="IV"/>
<meta key="year" value="1624"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="3"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, De Houtman, Dedel, Sonck, Specx, Van Gorcom"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Frederick de Houtman, Jacob Dedel Dr, Martinus Sonck, Jacques Specx, Jan van Gorcom"/>
</header>

<body>
<pb n="131" />
<head>IV PIETER DE CARPENTIER, FREDERICK DE HOUTMAN, JACOB<lb/>
DEDEL, DR. MARTINUS SONCK, JACQUES SPECX EN JAN VAN<lb/>
GORCOM, BATAVIA 3 januari 1624.<lb/>
</head>
<folio>991fol. 1-55.</folio>
<remark>(Aankomst en vertrek van schepen, vgl.
<ref>Coen</ref> VII
, p. 1086. vlg. Terugkomst<lb/>
van de vloot van Dedel van voor Goa).<lb/>
</remark>
<para>Op hoope van goede menichte slaeven hadden na de Custe soo groote schepen<lb/>
als ’t Wapen van Rotterdam ende ’t Wapen van Enchuysen gesonden, maer vermits<lb/>
dese gemelte schaersheyt *) is ’t gestadich opcoopen moeten nablijven, soodat<lb/>
niet boven de 700 stucx in alles dit jaer van de Cust becomen sullen, daer andersints<lb/>
wel 2000 nae Van Uffelens
<super>2)</super> schrijven souden versamelt hebben. Wanneer men den<lb/>
gestadigen incoop maer vervolgen mach, sal het aen geene slaven ontbreecken.<lb/>
alsoo deselve niet alleen uyt het lant omtrent Paliacatte ende Tegenampatan
<super>3)</super>,<lb/>
maer oock in menichte van de cust van Malabar, Cotchin ende andere quartieren<lb/>
daer gebracht worden, gelijck alreede bij experientie bevonden is. Wij hopen in<lb/>
toecomende de saecken daerna te schicken, dat het voortaen op de Cust, voor sooveel<lb/>
ons alhier mogelijck is, aen geen middelen ontbreken sal.<lb/>
</para>
<remark>(Enkele regels over specerij prijzen ter Kust van Coromandel) .<lb/>
</remark>
<para>Wij hadden aen Van Uffelen geschreven, dat sich eens curieuselijck informeren<lb/>
soude, waer de specerijen gesleten worden ende haeren stuyt hebben. Nae ons<lb/>
advyseert, werden alle in Moorenlanden geconsumeert, te weten in ’t rijck van<lb/>
den Coningh van Golconda, van Visiapour, van Nisamchia ofte Melicombar, in<lb/>
’t lant van den Grooten Mogul off Achabar
<super>4)</super>, in Persien ende van daer in Tartarijen,<lb/>
sonder dat eenige derselver naer Christenlanden off oock in ’t rijck van den Turck<lb/>
vervoert worden
<super>5)</super>.<lb/>
</para>
<para>
Tot bevoirderinge van den eysch der specerijen, soo voor Nederlant als de<lb/>
quartieren van Indien dienstich, gelijck mede om den inlantsen handel alhier<lb/>
behoorlijck te vervolghen, U Ed. capitael te doen strecken ende met d’overwinst<lb/>
d’overgroote lasten te balanceren off emmer
<super>6)</super> een goet deel te soulageren, maecken<lb/>
wij calculatie, dat nae den jegenwoordigen cours van negotie aen Choromandelse<lb/>
<note>1) NI. van geld. Vgl.
<emph>Coen</emph> VII, p. 1088.<lb/>
</note>
<note>2) Abraham van Uffelen kwam 1618 als onderkoopman uit, hij werd weldra opperkoopman<lb/>
en was te Bantam en te Jakatra werkzaam, 3 aug. 1621 extraord. raad van Indië,<lb/>
16 okt. 1621 raad van Indië en directeur ter Kust van Coromandel. In november 1623 door<lb/>
den gouverneur (namens den vorst van Golconda) te Masulipatam het binnenland ingevoerd<lb/>
en pas na betaling van een groot losgeld vrijgelaten. Tengevolge van de ondergane mishandelingen<lb/>
stierf hij 1 febr. 1624 te Masulipatam.<lb/>
</note>
<note>3) Dus het achterland van de Kust van Coromandel iets benoorden Madras, 13a/8 tot<lb/>
1 11/
<sub>2</sub>° N.B.<lb/>
</note>
<note>4) De vier Moslimse rijken in India zijn Golconda, zuidelijk van de Godavari tot ongeveer<lb/>
141/2° N.B. in het oosten van de Dekhan ; Bijapur, onder de Adilsjahs, westelijk van Golconda<lb/>
tot aan Goa; het noordelijk van Bijapur gelegen rijk van Ahmadnagar, onder de Nizamsjahs,<lb/>
waar de vroegere slaaf Malik Ambar, een Abessiniër, gest. 1626, de hoogste machthebber<lb/>
was en het geweldige rijk der Grootmogols, hier nog naar den in 1605 overleden Akbar<lb/>
genoemd.<lb/>
</note>
<note>5) Men behoefde dus niet bang te zijn, dat de specerij prijzen in Europa tengevolge<lb/>
van toevoer langs de landweg zouden dalen.<lb/>
</note>
<note>6) Emmer, ten minste, in elk geval.<lb/>
</note>
<pb n="132" />
ende Guseratsche cleeden jaerlijcx aen de cant van ƒ 650 000 ineoops alhier be¬<lb/>
hoeven sullen, te weten<lb/>
aen Choromandelse cleden etc. omtrent . ƒ 400 000<lb/>
aen Guseratche omtrent . ,, 250 000<lb/>
somma ƒ 650 000<lb/>
</para>
<para>
Hier tegen maecken reeckeninge na de presente ervaringe, dat Choromandel,<lb/>
Suratte ende Mocha, wanneer de landen met geen oorlogen getroubleert worden,<lb/>
jaerlijcx trecken sullen deze navolgende specerijen, te weten:<lb/>
Choromandel<lb/>
50 000 fê giroffelnagelen a 13 pagoden de man
<super>J)</super>, aldaer waerdich is ƒ 115 000<lb/>
60 000 {£ nootenmuschaten in soorte door den anderen a 70 pagoden<lb/>
de bhaer . ,, 37 000<lb/>
150 sockels foelie sullen renderen omtrent . „ 30 000<lb/>
compt tsaemen / 182 000<lb/>
Suratte<lb/>
30 000 ® giroffelnagelen a 200 mamoedij
<super>1 2)</super> de man<lb/>
van 30 Hollants . ƒ 100 000 )<lb/>
36 000 © nooten a 40 mamoedij de man, comt . . . 25 000 / / 140 000<lb/>
50 sockels foelie sullen daer renderen ongeveer . . „ 15 000 /<lb/>
Mocha, volgens d’advisen van den coopman De Milde3) soude jaerlijcx<lb/>
connen trecken ende aldaer renderen, namentlijck:<lb/>
15 000 nagelen ruym . ƒ 45 000
)<lb/>
15 000 notenmuschaten . „ 15 000 ≥ ƒ 70 000<lb/>
5 000 foelie . „ 10 000 ;<lb/>
somma / 392 000<lb/>
Soodat na desen overslach in Indien jaerlijcx van gemelte specerijen in alles niet<lb/>
meer gesleeten connen worden als omtrent<lb/>
100 000 giroffelnagelen .<lb/>
111 000 ® notenmuschaten<lb/>
250 sockels foelie . . .<lb/>
daervan alsvooren omtrent<lb/>
400 000 guldens gemaect<lb/>
connen worden.<lb/>
Soodat dan noch 250 000
ƒ tot den vollen incoop van onsen eysch aen cleden<lb/>
als andersints comen te gebreecken, welcke met grooter af f treek van specerijen,<lb/>
<note>1) Man, gewichtseenheid van zeer uiteenlopende grootte; te Suratte — zie de tekst —<lb/>
30 pond Hollands, in Coromandel, daar de pagode een munt met een waarde van 120 stuiver<lb/>
is, ongeveer 33x/2 pond.<lb/>
</note>
<note>2) Mahmoedi, een Perzische munt, die hier op 10 stuivers wordt gesteld, een paar regels<lb/>
verder op iets meer.<lb/>
</note>
<note>3) Willem Jacobsz. de Milde was sinds 30 juli 1619 opperkoopman op de Samson,<lb/>
waarmee hij in 1621 naar de Rode Zee kwam. Hij werd 15 juli 1621 hoofd van het kantoor te<lb/>
Mokka, waar hij febr. 1622 wegens het af ge ven van vrijpassen aan Voorindische schepen, die<lb/>
later door Nederlandse schepen waren genomen, door de Turkse autoriteiten werd gearresteerd.<lb/>
Later werd hij door de opgestane Arabieren het binnenland in gevoerd, waar hij kort na 1632<lb/>
moet zijn gestorven.<lb/>
</note>
<pb n="133" />
mitsgaders met sandelhout, loot, oliphantetanden, cicir
<super>1)</super>, cooper, benjuin, camphor,<lb/>
Chineese ende andere getrooken coopman[schappen] gevonden moeten worden.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 12r en v.</folio>
<remark>(Handelsmogelijkheden in India
, o.a. Bengalen, verovering van een Portugese<lb/>
fust hij St. Thomas).<lb/>
</remark>
<para>Met dese schepen2) was gecomen den sone van den onversadelijcken ende<lb/>
ongerusten Le Maire, genoempt Daniël
<super>3)</super>, die voor desen met de Zuvder Eendracht<lb/>
in Indien geweest is. Dese quam met brieven aen den Coningh van Golconda,<lb/>
in meeninge om mede volck in Masilipat[a]m te leggen. Den bovengemelten Judas,<lb/>
schijnt wel, soo hij conde, soude hem niet ontsien sijnen heere om een snoodt<lb/>
gewin van de banck te dringen, doch U Ed. moeten der sooveele ende machtiger<lb/>
affstaen, dat wij hoopen, het op desen niet sal aencoomen.<lb/>
</para>
<para>Voorsz. Daniël le Maire was in St. Thome
<super>4)</super> met een berque aengeweest ende<lb/>
aldaer wel onthaelt. Nu de vijanden van ons benauwt worden ende onse vrienden<lb/>
van ons haeren wille niet becomen connen, omhelsen dese twee elckanderen om ons<lb/>
te beter t’abuseeren, gelijck oock d’Engelsen even in Suratte plegen, welcke,<lb/>
na men ons bericht, niet alleen vrije, maer oock onse openbare vijanden onvrije<lb/>
goederen op groote vrachten in haere schepen nae Ormus, Mocha ende andere<lb/>
quartieren vervoeren ende verseeckeren de vijanden alsoo voor den duyvel met<lb/>
het cruys.<lb/>
</para>
<remark>(Het Engelse schip Whale zinkt voor Suratte).<lb/>
</remark>
<para>Den toevoer van rijs uut des Matarams lant is dit jaer gans sober gevolght,<lb/>
soodat genootsaect sijn geweest van de Cust 150 a 200 lasten van daer font bieden<lb/>
om hier niet al te zeer verleegen te vallen, bij aldien den Mattaram iets quaets<lb/>
met ons voor hadde. Den commandeur Reyersz.5) hebbe mede geordonneert, dat<lb/>
soo veel rijs van Japan ontbiede, als tot onderhout van ’t garnisoen ende de schepen<lb/>
op de custe van China van nooden heeft, dat mede op hondert en vijftich<lb/>
lasten schatten.<lb/>
</para>
<remark>(Tekort aan touwwerk).<lb/>
</remark>
<para>
In May anno 1622 sijn van hier 26 vrijburgers met haer jacht de Bonijt met<lb/>
bestellinge om den vijant alle affbreucq te doen ende den gepermitteerden handel<lb/>
te mogen drijven uytgevaren ende toch noch toe niet wedergekeert
<super>6)</super>, tzedert<lb/>
hebben van de Cust verstaen, dat bij den Coningh van Pegu, soo door storm in<lb/>
<note>1) Bedoeld: sisik, Maleis schildpad.<lb/>
</note>
<note>2) NI. de Deense schepen Christianus en Zeehond (Vandhund).<lb/>
</note>
<note>3) Daniël le Maire, een der zoons van den bekenden Isaac, had als koopman de wereldreis<lb/>
van zijn broeder Jacob meegemaakt. De mededeling is een aanwijzing voor de deelneming<lb/>
der le Maires in de Deense ondernemingen.<lb/>
</note>
<note>4) Dat in handen der Portugezen was. Sint Thomas of Meliapore is thans het zuidelijke<lb/>
deel van dc stad Madras.<lb/>
</note>
<note>5) Comelis Reyersz., extraord. raad van Indië en commandeur van de vloot van twaalf<lb/>
schepen naar de kust van China, waar hij een fort op Pehu, een der Pescadores oprichtte<lb/>
(9 april 1622-eind 1624).<lb/>
</note>
<note>6) Zie de hun verleende authorisatie in
<emph>Goen</emph> III, p. 185. De kapitein was Pieter Jansz.,<lb/>
de koopman Willem Laurensz. Vgl.
<emph>Goen</emph> VII, p. 1070.<lb/>
</note>
<pb n="134" />
een van zijn havens geloopen waren, aengehaelt, van alle hare goederen berooft<lb/>
sijn ende alsnoch sonder eenige reeden gevanckelijck ghehouden worden. D’heer<lb/>
Van Uffelen heeft aen den Coning om haer verlossinge geschreven ende bij provisie<lb/>
de Mooren van Masilipat[a]m gewaerschout hun van Pegu t’onthouden, want soo<lb/>
den Coningh van Pegu de verlossinge weygert ende hun daerover eenigen ongemack<lb/>
van onse schepen overquame, dat daerom in Masilipat[a]m niet begeerde aengesproocken<lb/>
te worden.<lb/>
</para>
<para>Dese insinuatie causeerden soo grooten alteratie onder de Mooren, dat geene<lb/>
schepen derwaerts dorsten seinden, doch op ’t versoeck van den Coningh van<lb/>
Golconda, den ambassadeur van Persien ende andere groote negotianten in Golconda<lb/>
is Van Uffelen met haer verdragen, dat de handelaers op Pegu al vooren de<lb/>
verteerde penningen, welcke d’onse tot haer onderhout van eenige Mooren alrede<lb/>
opgenomen hebben ende noch naderhant tot de tijt haerder verlossinge souden<lb/>
mogen opnemen, t’haren laste opbrengen ende betaelen sullen, onder voorder<lb/>
verbant deselve van dat mouson vrij in Masilipata[m] leveren ofte in Pegu op hare<lb/>
vrije voeten stellen sullen; wat hierop gevolght sij, sullen t’sijner tijt verwachten.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 15.</folio>
<remark>(Kruisen van Compagniesvaartuig in de Straat van Malakka).<lb/>
</remark>
<para>In Martio laetstleeden is den Atchinder met een groote armade op de been<lb/>
geweest, heeft den Coningh van Johor van ’t eylant Linga doen wij eken, sijn nieuwe<lb/>
stadt geraseert ende veele Joriten in zijn gewelt becomen ende eyndelinge is den<lb/>
veltvluchtigen Coningh van hartseer overleeden, waermede apparent ’t vermaerde<lb/>
rijck van Johor een eynde neempt1).<lb/>
</para>
<para>Die van Androgirij, Camphor2), Jambij, Palimbangh stonden in duysent<lb/>
angsten, dat het haer mede gelden soude maer Jamby insonderheyt.<lb/>
</para>
<para>
Den Coningh van Jambij, om van d’onse ende d’Engelsen vaste toesegginge<lb/>
ende belofte van assistentie te becomen, passeerde met bewilligingh van sijnen<lb/>
sone ende alle de groote een schriftelijcke acte onder sijn eyghen hant ende signet,<lb/>
daerbij belovende ende sich selver verbindende, dat voortaen noch van vreembdelingen<lb/>
noch van d’inwoonders selve gedoogen soude, eenige peper uyt zijn lant<lb/>
naer andere quartieren vervoert wierde als alleen van de Nederlanders ende d’Engelsen,<lb/>
ten ware na Batavia
<super>3)</super>. Item dat ons in ’t voorderen van uutstaende<lb/>
schulden helpen ende voor de vermogene borgh blijven soude. Hierop deden d’onse<lb/>
ende d’Engelsen den Coningh mondelinghe belofte van assistentie. Onse intentie<lb/>
is meer om den Atchinder met een representative macht van daer te doen blijven<lb/>
als om hem. eenige vijantschap te bethoonen ende, soo daer compt, om hem<lb/>
vriendelijck te insinueren Jambij alsnoch te willen verschoonen ten aensien van<lb/>
de groote middelen, welcke wij aldaer onder d’inwoonders noch hebben uutstaende<lb/>
ende door den oorloge geschapen zijn verlooren te gaen; maer soo dit niet helpen<lb/>
mach ende d’onse haer machtich genoech kennen, dat hem dan tegenstant bieden,<lb/>
want Jambij dient in dese conjuncture, insonderheyt dat Bantam noch geslooten<lb/>
<note>1) Sultan Abdullah Ma’ajatsjah van Johor©, sinds 1614 aan de regering en een vriend<lb/>
van de Nederlanders, had zich gedurende zijn strijd met Atjeh in 1618 op Lingga gevestigd,<lb/>
maar werd in maart 1623 van daar verdreven, waarna hij op een der Tambelaneilanden stierf.<lb/>
Het rijk van Johore bleef, hoewel zeer verzwakt, bestaan.<lb/>
</note>
<note>2) Indragiri, Kampar.<lb/>
</note>
<note>3) Deze verklaring is in het
<emph>Corpus</emph> niet te vinden.<lb/>
</note>
<pb n="135" />
is ende om andere consideratien meer, den verdervenden Atchinder niet te proye<lb/>
gelaeten; hij en heeft tot noch toe nae Jambij niet getaelt, wat na desen noch doen<lb/>
sal, is onseecker.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben verscheyden malen d’Engelsen alhier aengesproocken, hoe ons<lb/>
in de zaken van Jambij ende tegen den Atchinder gesamentlijck behoorden te<lb/>
dragen, bij aldien d’een off d’ander tijt onderleyde Jambij te verdestrueren, daerop<lb/>
geen recht bescheyt van haer connen becomen, haer telckens beroepende op<lb/>
’t volck ende de groote middelen, welcke hunne meesters in Atchijn hebben, die<lb/>
vooreerst verlooren souden gaen, soo hun tegen den Atchinder om Jambis wille<lb/>
opposeerden ; daerbeneffens houden haer, off die van Jambij geen assistentie meriteerden<lb/>
ten aensien van den overlast, welcke sij in Jambij (seggen) te lijden. In<lb/>
somma, souden ’t gaerne soo beleyden, dat wij den Atchinder alleen resisteerden,<lb/>
hem te vijant maecten ende zij vrient van beyden bleven .<lb/>
</para>
<para>Op de geruchten ende schrick van des Atchinders compste heeft den peperhandel<lb/>
voor een tijt langh stil gestaen, alsoo den Coningh geen volck licentieren<lb/>
wilde om met de Manicabers *j in ’t lant te gaen handelen, soo lange van des<lb/>
Atchinders vertrecq niet verseeckert was.<lb/>
</para>
<para>Omdat noch niet seecker sijn, wat d’Engelsen in ’t sin hebben, off haer van<lb/>
Batavia transporteren ende een ander rendevous verkiesen sullen en waer hetselve<lb/>
wesen sal mitsgaders om Jambij voor haer alleen niet open te laten, hebben alsnoch<lb/>
niet wel connen resolveren om t’eenemael van Jambij te scheyden, voor en<lb/>
aleer nader openinge van haer dessein becomen. Niettemin hebben aen d’onse in<lb/>
Jambij ordre gegeven de zaken daernae te schicken om tot allen tijden, wanneer<lb/>
opontboden worden, onbecommert ende sonder Comp.es schade van daer te connen<lb/>
vertrecken. D’Engelsen hebben wij aengedient, hoe van daer meenden op te<lb/>
breecken, sij laudeerden ’t ende thoonden hun mede daertoe genegen, want, nae<lb/>
haer seggen, d’onbehoorlijcke procedures in Jambij niet verdraechelijck waren.<lb/>
Evenwel en haesten haer niet om ordre tot de lichtinge te geven.<lb/>
</para>
<para>Wij achten, dat haer ’t hooft meer over Bantam als Jambij hangt ende dat<lb/>
niet eens in ’t sin hebben om grooten ommeslach bij der hant te neemen ende een<lb/>
rendevous op sijn eygen gewicht bestaende te verkiesen, eensdeels om de lasten,<lb/>
die aen soo grooten werck vast sijn, t’excuseeren ende aen d’ander zijde, omdat<lb/>
geen sonderlinge bequaeme plaetsen open staen, die haeren possesseur niet en<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Zending van schepen naar de Westkust van Sumatra om peper op te kopen).<lb/>
</remark>
<para>
. laten ons voorstaen, dat U Ed. ende andere in desen gevalle met peper<lb/>
overaest1
<super>2)</super> sullen wesen ende dese mogelijx noch wel soudet hebben mogen derven,<lb/>
evenwel en mogen wij hier niet ophouden, soo lange met cleeden den peperhandel<lb/>
vervolgen connen, d’Engelsen, Fransen, Deenen ende Portugiesen met opcoopen<lb/>
voortvaren ende geen andre retoeren alsnoch te becomen sijn, daermede men de<lb/>
groote costelijcke schepen (welcke toch nergens anders dienstiger toe sijn als tot<lb/>
overvoer van retoeren) souden connen teruggezeinden, totdat U Ed. ons ’t pepercoopen<lb/>
t’eenemael verbieden, daertoe wij achten, U Ed. niet gedrongen sullen<lb/>
<note>1) De koning van Djambi stond dus uit angst voor de Atjehers zijn onderdanen niet<lb/>
toe peper te gaan opkopen in Menangkabau om zijn macht niet te verzwakken.<lb/>
</note>
<note>2) Overaest = overvoerd.<lb/>
</note>
<pb n="136" />
worden, soolange andere Europise natiën dien handel vervolgen, want wij ons<lb/>
laeten voorstaen, dat U Ed. emmer soo proffijtelijck ende veel oncostelijcker<lb/>
equipeeren connen als eenige natie ter werelt. U Ed. gelieven het ten besten te<lb/>
houden, soo wij ons hierinne abuseeren ende evenwel te gelooven, dat wij in ’t pepereoopen<lb/>
soo furieus niet en sijn, dat deselve sonder consideratie als om strijt tegen<lb/>
den anderen hier in Indien naejagen.<lb/>
</para>
<remark>(Concurrentie der Engelsen in de peperhandel)
.<lb/>
</remark>
<para>Op ’t ernstich voordragen van den oppercoopman Leonard Camps
<super>1)</super> aengaende<lb/>
den handel van de Siamse hertevellen op Japan, hadden ’t jacht Muyden<lb/>
(dat in April passato met een goet cargasoen naer Japan gedestineert was) boven<lb/>
sijn inhebbende Japans cargasoen
<super>2)</super> met 6000 R. van achten in Japons silver,<lb/>
darthien duysent guldens in Siams silvergelt ende pertije Siamse deden versien,<lb/>
met ordre om Siam en passant aen te doen ende ’t jacht voorts vol hartevellen te<lb/>
laden. Wij hadden verhoopt, de Comp.le sonderlingen dienst daeraen geschiet<lb/>
soude hebben, vermits dit jaer geene j oneken van Japan naer Siam gelicentieert<lb/>
sijn geweest te varen, doch de Japanders, in Siam residerende, waren al bijtijts<lb/>
voor d’aencompste van Muyden in de weere geweest ende hadden de vellen al<lb/>
tzamen tot 160 000 stucx toe neffens noch twee duysent picol sapan tot seer lagen<lb/>
prijs opgecocht ende van daer met een joneke nae Japan gesonden, soodat Muyden<lb/>
niet meer als 8000 slechte vellen becomen ende het ons aen die cant mede gemist<lb/>
heeft. Niettemin, ’t is sonder vercortinghe van ’t Japans voyagie onderleyt, alsoo<lb/>
Muyden met 50 lasten rijs ende andere provisien, in Siam opgecocht, in de Piscadores<lb/>
wel aengecomen is, ’t onbesteede silver daer overgelevert heeft ende ’t cargasoen<lb/>
voor Japan, van daer in een ander schip overgescheept, tijtlijc in Japan<lb/>
geariveert ende met goede advance volgens de becomen advysen al vercocht was.<lb/>
</para>
<para>De weynige ende slechte vellen van Muyden hebben van een drie gegeven,<lb/>
’t is wel aff te meten, wat profijt de Japanders op haer 160 000 vellen ende<lb/>
2000 picol hout, dat 10 ducaten ’t picol vercocht is, gedaen hebben. Niettegenstaende<lb/>
de Japanders ’t geit tot opcoop van haer cargasoen tegen 100 ten 100 in<lb/>
Siam op bodemarij
<super>3)</super> gelicht hadden, soo hebben zij, nae Camps adviseert, boven<lb/>
alle lasten van een drie behouden. Dese occasie soude de Comp.ie apparent niet<lb/>
ontstaen hebben
<super>4)</super>, soo maer volck, capitael en ordre in Siam tijdlijck geweest<lb/>
ware, ’t soude de Comp.le dese reys alleen over de 100 000 guldens gebaet hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 18V— I 9r.</folio>
<remark>( Handel op J apan ) .<lb/>
</remark>
<para>D’Engelsen hebben haer schip den Bul expres ledich nae Japan gesonden<lb/>
om haer volck ende comptoir van daer te lichten; bij desen gaet translaet van haer<lb/>
missiven aen de raeden des Keysers ende den Heere van Firando. daermede haer<lb/>
affscheyt van Japan sijn nemende.<lb/>
</para>
<note>1) Lenardt Camps werd in 1615 als onderkoopman naar Firando gezonden, waar hij<lb/>
onder Specx werkzaam was, dien hij in 1621 opvolgde als hoofd van dat kantoor. Hij stierf er<lb/>
21 nov. 1623.<lb/>
</note>
<note>2) D.w.z. voor Japan bestemd cargasoen.<lb/>
</note>
<note>3) Bodemerij, lening op onderpand van schip en lading.<lb/>
</note>
<note>4) Ontstaen hebben = ontgaan zijn.<lb/>
</note>
<pb n="137" />
<para>Dit jaer waeren van Macauw in Nangesacque aengecomen seven navetten,<lb/>
rijckelijck geladen; een ander fregat, rij oker als eene van dese, was na Manilla<lb/>
geloopen. Noch waren in Japan daerenboven aengecomen een Japansche joncke<lb/>
(welcke voor Maccauw van de Portugiesen haer ladinge becomen hadde), item<lb/>
eene van Cauchinchina, eene van Tonckquin, drye cleene van Tayouwan, twee<lb/>
van Cambodja ende eene, gelijck vooren geseyt, hebben uyt Siam, daerenboven<lb/>
noch wel 40 andere cleene Chineese joncxkens van de noordcust van China, yder<lb/>
geladen met 10, 20 a 30 picol sijde, partij e suycker ende groff porceleyn. Alle<lb/>
tgene dit voorsz. vaertuych overgebracht heeft, bedraecht eenen grooten schadt,<lb/>
soodat oock door abondantie alle zij de waren tot een laegen prijs gedaelt ende<lb/>
qualijck getrocken waren.<lb/>
</para>
<para>Voor desen claechden de Japanse cooplieden, dat men ’t vaertuych hinderden<lb/>
in Japan te comen; nu wensten wel, dat wij een deel van dese fregatten genomen<lb/>
hadden, opdat haere neeringh, die nu slaept, wat had mogen wackeren.<lb/>
</para>
<remark>(Op Portugese vaartuigen naar Japan wordt gelet).<lb/>
</remark>
<para>Jan Joosten Lodenstein *) is met sijne joncke op de droochte van Pra9el
<super>2)</super><lb/>
omtrent d’eylanden Cecir (in ’t keeren na Japan) gebleven ende verdroncken.<lb/>
</para>
<para>De sprake gaet in Firando, dat tot Edo
<super>3)</super> een schip uyt de Manilhas met een<lb/>
ambassaet gearriveert soude wesen met een groote schenckagie om te versoecken,<lb/>
dat den Keyser de Nederlanders zijn lant wilde verbieden ende, soo dat niet wesen<lb/>
mocht, dat dan passen van Zijne Magesteyt mochten vercrijgen om van de Nederlanders<lb/>
in haer voyagie nae Japan niet verhindert noch beschadicht te worden;<lb/>
nae desen verwachten hiervan noch naerder bescheyt ende, soo ’t vereyscht wort,<lb/>
sullen met d’extraordinarij beseindinge daertegen wercken.<lb/>
</para>
<para>Den ouden Keyser heeft het rijck aen sijnen sone geresigneert ende is een<lb/>
religieus geworden
<super>4)</super>, soo datter wel eenige veranderinge met d’entrade van desen<lb/>
jonghen Keyser soude mogen volgen.<lb/>
</para>
<remark>( Reyersz. voor de kust van China
, vgl.
<ref>China, o.</ref> a. p. 222, gebeurtenissen in de<lb/>
Molukken
, deels af gedrukt:
<ref>Bouwstoffen</ref> I, p. 355 en
<ref>Opkomst F,</ref> p. 25 „Tot onderhout<lb/>
”).<lb/>
</remark>
<para>
In Amboina ende Banda moet ende can het oock sonder eenige tegenstant<lb/>
ingevoert worden
<super>5)</super> ; ’t intrecken van de realen, ’t invoeren van de Nederlantse<lb/>
munte ende vooreerst goetcoop deden, soo lange totdat de vreemdelingen van<lb/>
daer geweert sijn, achten wij in dese conjuncture wel de beste wapenen ter plaetse,<lb/>
daer wij de vijanden ende onder cruypers niet beletten noch weeren connen in te<lb/>
comen, gelijck seer qualijck in de Molucos geschieden can, ten waere men daer<lb/>
<note>1) Jan Joosten (van) Lodesteyn was een der Nederlanders, die met het schip de Liefde<lb/>
in 1600 in J apan kwamen, waar hij een aanzienlijk koopman werd. Zie
<emph>Mahu, en de G ordes,</emph> dl. III<lb/>
vooral p. 28 vlg.<lb/>
</note>
<note>2) De Pracelriffen ten zuiden van Hainan op 17° N.B. en 112° O.L. De Cecireilanden<lb/>
ter zuidoostkust van Cochin-China, 10° N.B. en 1081/2° O.L.<lb/>
</note>
<note>3) Hirado, in de Compagniesstukken op Portugees voorbeeld steeds Firando, en Jedo.<lb/>
</note>
<note>4) De shogun Hidetada trok zich om een beschouwend leven te gaan leiden bij het toenemen<lb/>
van zijn jaren in 1623 terug, zijn zoon Iëmitsu als opvolger aanstellende, wat niet betekent,<lb/>
dat hij geheel zonder invloed werd.<lb/>
</note>
<note>5) NI. het vervangen van de realen van achten door Nederlandse munt.<lb/>
</note>
<pb n="138" />
meer groote schepen ende menichte cleen vaertuygh hield, twelck mede sijn<lb/>
perijckel van de Spaense galeye loopen, daerbeneffens tot excessive beswaringe<lb/>
van de Comp.ie strecken soude; veel oncostelijcker ende met minder moeyte sal<lb/>
de remedie tegen dit quaet op voorgaende maniere als met gewelt van wapenen<lb/>
gevonden connen worden, daervan wij ’t naeste jaer beter succes hoopen te vernemen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Volgt:
<ref>Bouwstoffen</ref> I, p. 355-357, vanaf „’t en is”; gebeurtenissen in de<lb/>
Molukken ; nagelopbrengst van Amboina).<lb/>
</remark>
<para>De gouverneur Speult
<super>x)</super> is mede van gevoelen gelijck die van Moluco, niet<lb/>
wel doenlij ck te wesen de nagelen om deden en rijs alleene in handen te crijgen,<lb/>
soo lange de j oneken daer comen, maer insonderheyt soo de principale roervinken<lb/>
van Loehoe ende Cambello niet beter in dwang gehouden connen worden. Item<lb/>
dat de nagelen bij faulte van realen bij nacht ende ontijde vervoert sullen worden,<lb/>
hiertegen hebben wij de remedie (naer ons begrijp ende onder correctie van een<lb/>
beter) mede aenge wesen, namentlijck dat vooral goede wacht houde, gelijck sulx<lb/>
met cleen vaertuych wel geschieden can, geene nagelen bij vreembdelingen gehaelt<lb/>
off vervoert werden, dat geene j oneken daeromtrent gedooge te gaen handelen<lb/>
als aen ’t Casteel alleen ende, wanneer vertrecken, deselve wel visiteeren; item dat<lb/>
geene realen van achten meer uytgeven, maer selffs noch sooveel intrecken, als<lb/>
mogelijck is; item de cleeden soo lange goetcoop geven, totdat d’inwoonders<lb/>
t’onsewaerts trecken ende de vreemdelingen geene deden meer brengen; item<lb/>
dat daer geen ander als Nederlantse munte invoeren, soo sullen de vreembdelingen<lb/>
genootsaect wesen in retour van haere waeren ende snuysterijen off deden,<lb/>
off Nederlants geit aen te nemen, off vandaer te blijven; bij sleet van deden can<lb/>
de Comp.ie geen hinder lijden ende, soo Nederlantsche munte trecken, sullen<lb/>
genootsaect wesen die op Batavia weder te comen besteden, alsoo in geen andere<lb/>
landen gangbaer is. Off soo de vreembdelingen van daer blijven, sal de Comp.ie<lb/>
mitsgaders haere eygen ingesetene dien handel des te beter waer connen nemen,<lb/>
ja can eyndelinge, wanneer de burgers wat toenemen, t’eenemael aen haer overgegeven<lb/>
worden; soo sal de Comp.ie de nagelen met d’incompsten van de tollen<lb/>
ende andere finantien sonder daertoe capitael van Europa te behoeven genouchsaem<lb/>
intrecken ende de garnisoenen buyten haere last onderhouden connen.<lb/>
</para>
<para>Wanneer in de Molucos, Amboina ende Banda op dese voorverhaelde maniere<lb/>
de zaken aengeleyt worden, gelijck wij niet rusten sullen, totdat het met Godes<lb/>
hulpe daertoe gebracht sij, sal Malacca van die cant een groote bresse in sijne<lb/>
inlantsche commercie lijden, want nu door middel van de Maccassaren, Javanen<lb/>
ende andere natiën, op gemelte quartieren handelende, groote sleet in haere deden<lb/>
heeft. Den stapel tot Batavia sal daertegen toenemen., d’incompsten sullen vermeerderen<lb/>
ende den handel in de Molucos, Amboina ende Banda sal voor den<lb/>
staet van de Nederlantsche Comp.ie aldus verseeckert worden.<lb/>
</para>
<note>1) Harmen van Speult kwam 1613/14 met de vloot van Reynst naar Indië en werd<lb/>
maart 1615 opperkoopman op Amboina, waar hij 1617 luitenant-gouverneur, 4 april 1619<lb/>
gouverneur (tevens raad van Indië) werd. In juli 1625 trad hij af en maakte als commandeur<lb/>
van drie schepen een reis naar de Westerkwartieren, gedurende welke hij 23 juli 1626 te<lb/>
Mokka stierf.<lb/>
</note>
<pb n="139" />
<remark>(Opbrengst der tólhn in Amboina).<lb/>
</remark>
<para>De Tarnatanen met haere geassocieerde van Loehoe, Cambelle ende andere<lb/>
deden vast haer best om onse onderdanen van Boero, Amblauw, Nousellau,<lb/>
Hattuwa, Caijbobo, Lommelaija, Lat o, Holoij, Quelque Poete, Amahaij, Sepa<lb/>
etc.
<super>1)</super> t’ontrecken, ja hebben haer niet ontsien dicht onder ’t casteel op Hatauwa<lb/>
en Way haer Moorse religie in te voeren
<super>2)</super>. Met de Serammers, onse vijanden,<lb/>
ende de gevluchte Bandaneesen op de custe van Seram waren in verbont getreden<lb/>
ende hadden den anderen tot den uytersten toe getrouwicheyt geswooren ende<lb/>
wat d’een overquam, dat soude d’ ander mede overcomen, in somma, groote maets,<lb/>
totdat het op ’t loopen aencompt.<lb/>
</para>
<para>De Tarnatanen hadden mede door die van Loehoe ende hare aenhangers<lb/>
grooten overlast ende verscheyden hostile procedures tegen d’onse, soo tusschen<lb/>
Cambello ende Loehoe als andere plaetsen, doen pleegen, waerover den gouverneur<lb/>
aen den stadthouder des Coningx van Tarnaten menichmael recht versocht hadde,<lb/>
maer was telckens met ijdele beloften, gesochte excusen ende snoode uut vluchten<lb/>
affgeseth. Ende alsoo die van Louhoe menichmael opentlijck dreychden onse logie<lb/>
in brant te steecken (welcke maer van hout was) heeft den gouverneur om meerder<lb/>
schade te verhoeden alle Comp.ies volck ende goederen van daer gelicht ende drie<lb/>
dagen naer haer vertreck wierd de ledige logie bij nacht in brant gesteecken;<lb/>
omtrent die tijt wierd’ mede onse logie in de Manipes
<super>3)</super> verbrant, daer de Comp.Ie<lb/>
1700 realen van achten bij verliest.<lb/>
</para>
<para>De Tarnataenen met haere consorten gaven uyt op onse onderdanen te willen<lb/>
gaen rooven, soodat eenen grooten schrick den cleynmoedigen ende onvermogene<lb/>
bevangen hadde voor ’t gewelt en de tirannicquen overlast van dese superben ende<lb/>
ongeregelden hoop.<lb/>
</para>
<para>
De gouverneur Speult was van meninge hem stil te houden ende te zien, waer ’t<lb/>
henen wilde ende, soo eenige onbehoorlijcheyt op onse onderdanen pleeghden,<lb/>
om door onse onderdanen oock de revenge daervan te doen nemen sonder hem<lb/>
opentlijck daermede te bemoeyen ende den innocenten te spelen, gelijck den<lb/>
stadthouder van den Coningh van Tarnaten ende de rest van de hooffden gemeenlijck<lb/>
doen, die hun quansuys houden, gelijck off alle d’insolentien buyten haere<lb/>
<note>1 ) De meeste hier genoemde plaatsen stonden onder de Compagnie óf als rechtsop volgster<lb/>
van de 1605 verdreven Portugezen óf door verovering. Haar gezag strekte zich niet uit<lb/>
over het eiland Buru en het zuidoostelijk daarvan gelegen Amblau, maar zij had er onderdanen.<lb/>
Nusa Laut is het oostelijkste der Uleassers; Hatuaha een dorp aan de noordkust van Haruku,<lb/>
het westelijkste der Uleassers; Kaibobo ligt op Ceram aan de ingang van het smalle deel van<lb/>
de Pirubaai; Rumahkai aan Ceram’s zuidkust tegenover Saparua; Latu en Holoi vlak bij<lb/>
elkaar aan de westelijke ingang van de Elpaputihbaai ; Elpaputih achter in die baai; Amahai<lb/>
aan de oostelijke ingang; Sepa nog wat oostelijker.<lb/>
</note>
<note>2) Met Hatuawa wordt wel Hative bedoeld, het oudste Christendorp in Amboina, aanvankelijk<lb/>
ter zuidkust van Hitu, maar in de hier behandelde tijd ten zuid- westen van het<lb/>
kasteel Victoria op Leitimor. Thans wonen de bewoners in Hative Ketjil (= Klein H.) oostelijk<lb/>
van de stad Amboina en in Hative Besar (Groot H.) op Hitu. Waai is een Christendorp, maar<lb/>
ligt aan de oostkust van Hitu, zodat de bewoners geen onderdanen van de Compagnie waren.<lb/>
Wai betekent water en het woord komt in samenstellingen veel voor. Wellicht is dus een bij<lb/>
het kasteel gelegen dorp of wijk bedoeld, waarvan de naam met Wai begon. Het kan ook zijn,<lb/>
dat destijds een deel der bewoners van het zoéven bedoelde Waai op Hitu om veilig te zijn<lb/>
tegen de Moslims nabij het kasteel woonden. Zie
<emph>Valentijn,</emph> Beschr. van Amboina, p. 111<lb/>
en 123.<lb/>
</note>
<note>3) Manipa, eiland tussen Ceram en Buru, de loge lag aan de zuidkust.<lb/>
</note>
<pb n="140" />
kennisse ende advoy *) geschieden ende om credit te behouden telckens redres<lb/>
(sonder gevolch) belooven.<lb/>
</para>
<para>Alsoo de macht tegenwoordich op Amboina wat sober is ende wij van hier<lb/>
dit jaer seer cleen ontseth derwaerts seinden connen, hebben den gouverneur<lb/>
gerecommandeert de Nederlantsche macht wel te conserveren ende deselve met<lb/>
geene swaere off dangereuse entreprinsen in hasard te stellen, maer dat op sijne<lb/>
deffentie stae ende der Tarnatanen insolentien ende indrangh met de macht van<lb/>
onse eygen onderdanen wederstae ende in balance sie te houden.<lb/>
</para>
<para>D’heer Speult is van gevoelen, dat d’Engelsen bij die van Loehoe ende Cambello<lb/>
veel quaets gerockent hebben, alsoo uyt capitain Hittoe verstaen heeft,<lb/>
dat die van Loehoe aen eenen Ritchard Weldin
<super>1 2)</super>, gewesen agent wegen d’Engelse<lb/>
Comp.Ie in Banda, eenen secreten brief f gesonden hadden.<lb/>
</para>
<para>
De geruchten liepen mede over alle d’omliggende eylanden, dat de Tarnatanen<lb/>
met den Spaigniard en de Tidoreesen bevredicht ende vereenicht waren ende datter<lb/>
een Spaense galeye met 80 correcorren van Papouwen, Serammers, gevluchte<lb/>
Bandanesen ende andere, mitsgaders dat Kitchil Alij met noch 30 andere correcorren<lb/>
al tsamen na Amboina souden comen om een generalen tocht op alle onse<lb/>
onderdanen te doen, waerdoor de voorverhaelde schrick soo toenam, dat de<lb/>
Gouverneur genootsaect was om d’ontsette ende wanckelbare gemoederen gerust<lb/>
te stellen, sijne macht wat te verdeelen ende verscheyden plaetsen met gamisoen<lb/>
te besetten, daerenboven hield noch 25 correcorren ende drie jachten vaerdieh<lb/>
ende op de wacht om, soo ergens eenich onraet vernam, dadelijck bij de wercke te<lb/>
wesen. In d’eylanden van Kay, Arou ende Tanimver had de tijdinge al geloopen,<lb/>
dat wij ’t casteel Amboina quyt waren, waeruyt te presumeeren is, datter wat<lb/>
groots ophanden geweest off noch voorhanden sij. Wat neersticheyt de gouverneur<lb/>
hiertoe gedaen hadde, heeft achter ’t rechte finael
<super>3)</super> niet connen geraecken.<lb/>
Om eenmael een eynde van alle dese onmijdelijcke troublen te maken wenst<lb/>
de gouverneur, dat derwaerts een extraordinarie macht van 4 a 500 soldaten<lb/>
beschieten, daerbij noch drie duysent onderdanen ende meer soude connen gevoucht<lb/>
worden, waermede meent, sterek genoech soude wesen om dien boosen<lb/>
hoeck van Seram, daer alle dese troublen van her comen, te vermeesteren, ’t lant<lb/>
in te nemen, daer de nagelen vallen ende, tselve inhebbende, alle de nagel- ende<lb/>
vruchtdragende boomen uyt te roeyen ende hiermede souden de Tarnatanen, de<lb/>
belhamers van Loehoe, Cambello ende consorten t’eenemael onder de voet gebracht<lb/>
worden, alsoo gedrongen souden wesen ’t lant te ruymen off, soo al schoon<lb/>
daer noch op bleven, soude sulex buyten prejuditie van den nagelhandel wesen.<lb/>
De Comp.le soude in sulcken gevalle oock geen garnisoen op Cambello behoeven<lb/>
ende van veele andere lasten verlicht connen worden; buyten sorge soude men<lb/>
oock wesen van ’t vervoeren der nagelen. Den stapel van den handel soude alsdan<lb/>
sonder eenich obstakel aen ’t casteel connen gebracht worden ; bij het raseeren van<lb/>
de nagelboomen op Loehoe en Cambello can de Comp.ie geen hinder lijden, alsoo<lb/>
in verseeckerder plaetsen op Amboina selve soo veele e[nde schone?] nagelboomen<lb/>
<note>1) Advoy = vergunning, toestemming.<lb/>
</note>
<note>2) Richard Welden was in dienst der Engelse Compagnie tussen 1609 en 1617 werkzaam<lb/>
in het oosten van de Maleise Archipel; in december 1618 was hij uit Engeland voor<lb/>
Jakatra terug; 31 dec. 1620 werd hij factor van het Engelse kantoor op Banda, dat mei 1623<lb/>
werd opgeheven; nog in hetzelfde jaar repatrieerde hij.<lb/>
</note>
<note>3) Heeft het juiste niet kunnen ontdekken.<lb/>
</note>
<pb n="141" />
sijn ende noch dagelijcx aengeplant worden, als de Comp.ie voor de heele werelt<lb/>
van doen heeft ; onses bedunckens doet de gouverneur hierin een goeden voorslach<lb/>
ende waere te wenschen, de constitutie van des Comp.ies macht gedoochde hier<lb/>
eens de hant aen te mogen slaen ; soo sulcx na desen sonder vercortinge van importanter<lb/>
entreprinsen geschieden can, sullen met den Raet eens overleggen, wat tot<lb/>
ruste van den stant aldaer can ende behoort gedaen te worden; middelertijt dat<lb/>
daerinne na wensch niet voorsien connen, hebben den gouverneur geschreven,<lb/>
dat wel op sijne hoede zij, de forten sorchvuldich conserveren, met de Tarnatanen<lb/>
ende die van Loehoe, soo lange niet anders mogen, simuleren ende soo seer met<lb/>
haer verdraege, als sonder merckelijcke verachteringe van des Comp.Ies progres<lb/>
aldaer geschieden can. Een ander middel isser wel om met der tijt meester van dese<lb/>
onrust te worden, namentlijck, met menichte van volck ende slaven innewarts te<lb/>
bestellen, maer alsoo hier tijt toe vereyst ende dienvolgende langsame voortgangh<lb/>
heeft, soude men in corten wel soo veel connen verachteren, als men daerna in<lb/>
lange jaeren met veel moeyten soude connen remedieren. Niettemin, wij moeten<lb/>
ons na ’t vermogen schicken, doen wat wij connen ende niet verder springen, als<lb/>
den stock toelangen mach.<lb/>
</para>
<para>Door tusschenarbeyden van cap.n Hittoe was den gouverneur met de Tarnatanen<lb/>
van Loehoe ende andere orangcays op Hittoe in gespreek getreden ende versocht<lb/>
voor eerst straffe over de moorderijen ende onbehoorlijeke procedures door<lb/>
hare onderdanen op d’onse begaen ; ten anderen oprechtinge ende reparatie van<lb/>
de verbrande logie op Loehoe. Wat de moorderijen raecte, beloofde daer redres op<lb/>
ende de schuldige na Ternaten te zullen seinden; wat de logie belangde, die van<lb/>
Loehoe sustineerden, dat daer geene van nooden hadden, want, ’t gewas rijp sijnde,<lb/>
conde men ’t met de schepen halen, maer d’onse stijff op ’t contract staende *),<lb/>
wierd’ geaccordeert. dat die van Loehoe een steene logie om niet meer brant<lb/>
onderworpen te zijn in den tijt van ses weecken souden opmaecken, die van Loehoe<lb/>
souden de steen ende hout, Hittoe de calck ende wij den arbeyt daertoe bestellen,<lb/>
doch op alle dese toeseggingen is tot noch toe niet gevolght.<lb/>
</para>
<para>Den ouden Daya is overleeden. eenen d’Jou Nay, sijnen sone
<super>1 2)</super>, heeft hemselven<lb/>
in sijn vaders plaetse opgeworpen, die emmer soo boos ende bitterder is, als<lb/>
de vader oyt was. Desen Nay heeft verscheyden van onse onderdanen, die alreede<lb/>
eedt aen ’t casteel gedaen hadden, tot hem getrocken, gedwongen ende andermael<lb/>
den eet van getrouwicheyt aen den Coningh van Tarnaten affgenomen.<lb/>
</para>
<para>Op meest alle d’onderdanen is geen reeckeninge van getrouwicheyt te maecken<lb/>
langer, als men haer met de macht bij is, want sij buygen haer onder de sterokste,<lb/>
heden onder ons ende morgen onder een ander.<lb/>
</para>
<remark>(Meded. over de rechtszaak op Amboina tegen de Engelsen, af gedrukt: Aanteekeningen,<lb/>
<folio>p. 59-60</folio>
</remark>
<para>
’t Voorleden mouson sijn in Banda eenige Javaense joneken geweest, hebben<lb/>
daeromtrent hondert last rijs ende andere snuysterij aengebracht, sijn met goet<lb/>
genoegen van daer gescheyden ende hebben belooft dit mouson weder te keeren.<lb/>
<note>1) In het juli 1609 met Ternate gesloten contract werd den Nederlanders vergund een<lb/>
fortres op Luhu te maken; vgl.
<emph>Corpus</emph> I, p. 64.<lb/>
</note>
<note>2) Deze heer (Temataans Djo-u = heer) Nay volgde zijn vader evenwel niet als stadhouder<lb/>
op, dat werd Leliato, zoon van Bassi Frangi. Zie
<emph>Ambonsche Historie</emph> I, p. 52.<lb/>
</note>
<pb n="142" />
Wij en twijffelen niet, off daer sullen dit jaer goede partije joncken naer Amboina<lb/>
ende Banda vertrecken, alsoo verscheyden passen tot dien eynde aen diverse<lb/>
Chineesen ende andre verleent hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Meded. Banda).<lb/>
</remark>
<para>De Portugiesen sijn ’t voorleeden jaer bij tij ts in de weer geweest ende hadden<lb/>
de havens op de noortcuste van Tij mor voor d’onse met vier fregats ingenomen<lb/>
ende beseth.<lb/>
</para>
<para>De noordoost custe van Thymor, daer den handel van wasch, slaven ende<lb/>
cicir valt, was mede voor d’aencompste van ’t jacht Thijmor met elff joncken<lb/>
beseth.<lb/>
</para>
<para>Naedat de jachten Aracan, Sincapura ende Cleyn Enchuysen in Ackelarangh1),<lb/>
aen de zuydcuste van Tij mor gelegen, omtrent 350 picol sandelhout verhandelt<lb/>
ende de gereehticheyt daervan al voldaen hadden, isser door rouckeloosheyt van<lb/>
ons eygen volck, soo ’t schijnt, seeckere timulte tusschen d’onse ende de Tymoresen<lb/>
onstaen, daerop d’inwoonders wel met 2 a 3000 man op de been geraecten ende<lb/>
31 Nederlanders met 7 Soloresen deerlijck vermoorden, ’t sandelen behielden ende<lb/>
tgene de cooplieden noch bij haer hadden, plunderden.<lb/>
</para>
<remark>(Voorraad van sandelhout).<lb/>
</remark>
<para>Ten ware den handel van slaven, was, cicir, als prinsen op den vijant soo veel<lb/>
prof f ij ten inbrochten, dat d’oncosten daeraen gevonden conden worden, soo soude<lb/>
men dese plaetse
<super>2)</super> noch mogen conserveren om die met der tijt aen onse burgers<lb/>
ende ingesetene over te geven. Naer ons van daer bericht wert, sijn de slaeven in<lb/>
redelijcke quantite op Inde
<super>3)</super> ende Timor te becomen, doch vallen ruym eens soo<lb/>
dier (maer ongelijck beter) als die van de Cust. Dat voor desen geene opgecocht<lb/>
zijn, verstaen, ons eygen volcx schuit geweest is, die daer voor desen geleegen<lb/>
ende geen debvoir toegedaen hebben.<lb/>
</para>
<remark>(Tocht naar Sukadana op Borneo, zending naar den Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst</ref><lb/>
V, p. 25-27 „ volgens Vadvys” , peperprijzen te Bantam , bouw Batavia, afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst</ref> V, p. 27-28, de Engelsen dragen niet bij in de kosten van de bouw dier stad,<lb/>
vervolg bouw Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> V, p. 28-29 ) .<lb/>
</remark>
<para>
Naedat d’Engelsen ons van meert aff tot julij toe onder schijn van genegentheyt<lb/>
ende genouchsame toesegginge tot continuatie van de tocht na Goa getraineert<lb/>
ende in onseeckerheyt opgehouden hadden, is eyndelinge ’t hooge woort<lb/>
daer uytgecomen ende hebben ronduyt verclaert, tot vervolch van de tocht nae<lb/>
Goa niet verstaen conden ende dat om drie redenen. Ten eersten, om d’onbillicheyt<lb/>
van den admirael Dedel (soo sij sustineren) op de tocht nae Goa ende Mousambique<lb/>
gepleecht ; ten tweeden, omdat de Nederlantsche Comp.Ie door soodanige tochten<lb/>
meer haere particuliere souveranité als ’t benefitie van beyde de Comp.ien trachte<lb/>
<note>1) De juiste ligging van deze plaats is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<note>2) NI. de vestiging op Solor, het fort Henricus.<lb/>
</note>
<note>3) Endeh, plaats ter zuidkust van het eiland Flores, ongeveer in het midden, hier<lb/>
wordt het gehele eiland F. met Endeh bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="143" />
te vorderen ; ten terden,1) omdat het tractaet van deffensive ende geen offen9ive<lb/>
oorlooge was spreeckende. Daerenboven soo hebben sij haer oock van de gemeene<lb/>
deffentie in ’t geheel ontlast ende en sijn oock geensints van meeninge daer weder<lb/>
in te treeden, voor en aleer hare schade gerepareert sij, welcke zij pretendeeren<lb/>
door de procedures van den admirael Dedel op de tocht na Mousambique ende<lb/>
Goa geleden te hebben ; item voor en aleer in haere vrijheden (hun bij het tractaet<lb/>
anno 1619 toegestaen) herstelt werden.<lb/>
</para>
<remark>(Moeilijkheden in de samenwerking met de Eng eisen).<lb/>
</remark>
<para>Den directeur Van Uffelen adviseert ons mede bij sijne jongste, dat d’Engelsen<lb/>
al haer volck van Paliacatte gelicht ende haer contingent in de gemeene lasten<lb/>
voldaen hadden, uutgesondert de gagie van den commandeur van ’t fort, daer sij<lb/>
noyt hebben willen toe verstaen.<lb/>
</para>
<para>Uut de Molucos, Amboina ende Banda sijn mede gescheyden ende hebben<lb/>
haer resterende volck ende restanten alsnu met onse schepen opontboden niet<lb/>
met intentie, soo sij ons geinsinueert hebben om den handel van die quartieren<lb/>
t’eenemael t’abandonneren, maer om der Nederlanders ondraechlijcke exactien<lb/>
ende geüsurpeerde aucthoriteyt over hunne natie in die quartieren t’ontgaen,<lb/>
bereyt blijvende om tot allen tijden daer weder in te treeden, soo wanneer men<lb/>
haer in hun behoorlijcke liberteyt ende respect herstellen wil, daer sooveel aen<lb/>
vast is, dat wij geen middel sien om haer sonder merckelijcke prejuditie van de<lb/>
Nederlantse Comp.Ie te connen accommoderen.<lb/>
</para>
<remark>(Verschil van mening over de betaling van de gemene lasten).<lb/>
</remark>
<para>Vermogens den 9en artyckel in ’t jongst accord hebben sij de restitutie ende<lb/>
repossessie van Pouloron geeyscht ende dat met sulcken extensie van absolut<lb/>
eygendom ende souveranité, gelijck wij d’andere adjacente eylanden van Banda<lb/>
besitten. Wij hebben haer daerop geantwoort, bereyt te wesen nae te comen<lb/>
d’intentie van ’t gemelte artijckel, te weten, dat wij ’t voorsz. eylant souden verlaten<lb/>
ende soo daer eenich garnisoen ofte sterckte op hadden, deselve van daer<lb/>
souden lichten ende voorts dat sij op voorsz. eylant op soodanige wijse in alsulke<lb/>
stercten ende met alsulcken gesach souden vermogen te gaen resideeren, als zij<lb/>
daer geseten hadden ten tijde van den ingangh van ’t tractaet anno 1619; item<lb/>
dat wij in allen deelen, sooveel in menschenvermogen was ende wij gehouden<lb/>
waren, ’t eylant stellen wilden in sulcken staet, als het was ten tijde van tractaet;<lb/>
item dat wij op voorsz. eylant in geen andere graedt pretendeerden te zitten als<lb/>
cooplieden vermogens het tractaet. Eyndelinge dat wij bij ’t negende artyckel<lb/>
van ’t accord soodanigen absoluten eygendom ende consequentie, gelijck sij haer<lb/>
toe eygenen, niet begrijpen conden.<lb/>
</para>
<para>
Wat de Pulo Ronders belangde, die geexecuteert waeren
<super>2)</super>, hadden haere<lb/>
straffe geleden ; die noch in ’t leven resteerden, waeren over lange meest al om haer<lb/>
misdaets wille van ’t eylant gelicht ende andere van ons volck weder in plaetse<lb/>
<note>1) Sic!<lb/>
</note>
<note>2) De bewoners van het eiland Run werden in augustus 1622 er van verdacht de strijd<lb/>
tegen de Nederlanders te willen beginnen. 160 man werden toen geëxecuteerd, de rest over de<lb/>
andere eilanden verdeeld. Vgl.
<emph>Goen</emph> I, p. 782 en VII, p. 1021.<lb/>
</note>
<pb n="144" />
op ’t eylant ghestelt, welcke wij presenteerden ende tevreeden waeren soo lange op<lb/>
Pulo Ron te laten om de vruchten te benificeren (niettegenstaende wij die op onse<lb/>
andere eijlanden wel van doen hadden ende employeren conden), totdat opt stuck<lb/>
van Pulo Ron ten aensien van dit incident, daervan in Europa ten tijde van het<lb/>
accordt geen kennisse was, naerder ordre van onse respective Comp.len bequamen,<lb/>
doch sij en sijn hiermede niet ghecontenteert geweest, maer hebben dit point op<lb/>
een protest gereserveert.<lb/>
</para>
<remark>(Voorstel der Eng eisen op Bantam te gaan handelen en verzoek in
„ Jakatra
”<lb/>
op zichzelven te mogen wonen).<lb/>
</remark>
<para>
. want sij haer nu onlangs hebben laten ontvallen, dat tot bouwinge<lb/>
van eenige nieuwe huysingh op haer erve alhier in Batavia niet wel resolveeren<lb/>
conden, voor en aleer naerder ordre van haere meesters bequamen, off blijven off<lb/>
vertrecken souden. Geene welgelegen plaetsen staen voor haer open, die niet<lb/>
onder ’t gebiet van de Moorsche coningen sorteren; beswaerlijck sullen sij eenige<lb/>
met gewelt connen incorporeren, met vrientschap sullen nergens ingelaten worden,<lb/>
daer niet onder ’t gesach van de Mooren sullen moeten sitten. Om een wouste<lb/>
plaetse te verkiesen, gedoogt onses gevoelens haeren staet niet. Wat druckelijcke<lb/>
lasten sulcke wercken naer haer sleepen, hebben U Ed. wel ervaren. Wij laeten ons<lb/>
voorstaen, soo sulcx eens bij der hant nemen, dat het haer wel smerten ende bijcans<lb/>
een irreparabele verachteringh causeeren sal. Wij meenen, sij dit point meer<lb/>
voorslaen om van U Ed. tot blijven aengesocht te worden ende eenige immuniteyten<lb/>
in Batavia te conditioneren als op een ander te verloopen.<lb/>
</para>
<remark>(Peper door de Engelsen van Bantam aangebracht en geschillen daarover).<lb/>
</remark>
<para>Noch beschuldigen ons, dat wij de Chineesen alhier gedoogen peper te coopen,<lb/>
welcke van Bantam hier gebrocht wort, sustinerende sulcx tegen ’t contract te<lb/>
strijden, welcke dien peperhandel voor beyde de Comp.Ien alleen bepaelt ende alle<lb/>
andere natiën (soo sij zeggen) daervan excludeert. ’t Is onlangs gebeurt, dat hier<lb/>
van Angiar off Lampon
<super>x)</super> een prauw met dartich picol peper aenquam, welcke<lb/>
seer hardt aenstont om acht realen voor ’t picol te bedingen ende, alsoo wij ende<lb/>
d’Engelsen veraccordeert waeren de Bantamse peper vooreerst niet hooger als<lb/>
tegen ses realen ’t picol in te coopen, gelijck U Ed. bij resolutie van den Raet van<lb/>
Deffentie, in dato llei1 september dienaengaende genomen, sien sullen, bleeff<lb/>
de voorsz. peper een wijl ongecocht om te sien, off de Javanen deselve tot ses<lb/>
realen souden willen affstaen. Ondertusschen isser een Chinees buyten onse weete<lb/>
gecomen, die de voorsz. peper tegen seven realen opgecocht heeft ende dit is het<lb/>
subject, daer sij soo grooten roep in haer protest van maecken. Wij en connen niet<lb/>
verstaen, dat de vrije merct tot Batavia in eenigen deele uyt crachte van ’t contract<lb/>
besneden zij, ende dat het de vreempdelingen alsnoch niet en soude vrij staen<lb/>
haere peper te vercoopen aen degeene, die haer ’t meeste geit bieden.<lb/>
</para>
<para>
Doch soo d’Engelsen de saecke recht meenden ende neffens ons den stapel<lb/>
van den peperhandel, soo van Bantam als alle andere quartieren, tot Batavia<lb/>
sochten te trecken. in sulcken gevalle soude men alle d’incomende peper bij<lb/>
<note>1) Men is er dus niet zeker van of die prauw van Anjer, een plaats in Bantam aan<lb/>
Straat Sunda, dan wel van de Lampongs, het Bantamse gebied in Zuid-Sumatra, kwam.<lb/>
</note>
<pb n="145" />
maniere van contract voor beyde de Comp.ien alleen connen behouden ende tot<lb/>
seeckeren prijse, soo als men na gelegentheyt des tijts met den anderen raedsaem<lb/>
vonden mogen, incoopen ende in desen gevalle souden oock de Chinesen haer<lb/>
gerieft van peper uyt onse handen connen becomen. ’Ten schijnt niet, dat<lb/>
d’Engelsen alsnoch geresolveert sijn de zaecke daertoe te helpen brengen, maer<lb/>
wel ’t progres van dien in allen deelen weer te houden, want in plaetse dat men de<lb/>
peper tot Batavia om den toevoer te trecken voor eerst, totdat de stapel eens<lb/>
geset sij, wat dierder als in andere plaetsen behoorde te coopen, soo willen sij die<lb/>
tot Batavia laeger als in andre plaetsen ingecocht hebben; dus wercken zij door<lb/>
wangunst onbedachtelijck tot haer eygen naedeel, ten ware sij een ander oogmerck<lb/>
voor hadden om hun van ons te separeren.<lb/>
</para>
<para>Soo de presumptieusheyt van d’Engelsen niet te groot zij ende dat U Ed. met<lb/>
d’Engelse Comp.ie verdragen condet om den peperhandel van Bantam, Jambij,<lb/>
Patanij ende van andere quartieren tot Batavia te trecken ende die voor eerst<lb/>
niet wel verleyd’ can worden, als namentlijck van Atchin ende de Westcuste van<lb/>
Sumatra, dat men daer gesamentlijck uut een beurs gingh handelen, mitsgaders<lb/>
dat U Ed. accordeeren conden over de lasten van de Molucos, Amboina, Banda<lb/>
ende Paliacatte, dat een seecker stuck gelts jaerlijcx daervoor alhier tot Batavia<lb/>
in 12 maentlijcke payen betaelden ende dat men haer hunne portien van de<lb/>
nagelen, nooten ende foelie hier in Batavia tot den gewoonelijcken prijs met onse<lb/>
schepen tot hunnen risiquo overbracht, mits behoorlijcke vracht daervoor betaelende,<lb/>
hiermede souden wij alhier ende U Ed. aldaer van veele crackelen mitsgaders<lb/>
d’Engelse Comp.ie van veele oncosten ontlast worden. Soude dan noch<lb/>
resteren t 'accommoderen den zijd’ handel van China ende Persien mitsgaders<lb/>
den handel van den indigo, laetende de rest van alle andere handelingen daer<lb/>
buyten ende overal voor ydereen even liber en vrij, soowel voor beyde de Comp.len,<lb/>
alsmede voor de ingesetene van Batavia.<lb/>
</para>
<para>Wat de peper van Bantam, Palimbangh, Jambij, Androgirij ende Patanij<lb/>
aengaet, dese can lichtelijck tot Batavia getrocken worden met te beletten, dat se<lb/>
nae geen andere quartieren als Batavia vervoert worde mitsgaders met deselve<lb/>
daer ter plaetsen tot lager prijse als tot Batavia in te coopen. Alle de peper van de<lb/>
Westcuste van Sumatra (soo men die van den Atchinder met vrientschap niet<lb/>
contracteeren conde) can den Coningh van Atchin mede affgesneden worden met<lb/>
een matige tsamen gevouchde macht daeromtrent tegen des Atchinders macht<lb/>
ende tot den handel selffs gestadich te houden; nae men ons bericht, souden die<lb/>
van Tico, Priaman ende andere plaetsen niet liever sien, dan dat men haer van<lb/>
den Atchinder eens ontlast ende souden ten aensien van dien wel tot eenige<lb/>
redelijcke conditiën bij forme van contract connen gebracht worden aen niemant<lb/>
als aen de respective Comp.ien haere peper te leveren, dit soude oock met exclusie<lb/>
van alle andere Europise natiën connen geschieden.<lb/>
</para>
<para>Wat Atchin selffs belangt, daer valt weynich peper ; soo deselve aen ons niet<lb/>
vercoopen wilde, soude men ’t uytvoeren van dien, voor zoo veel de Moorse natiën<lb/>
aengaet, beletten connen, off soo men in oorloge met hem comen moste, soude<lb/>
men andere Europische natiën met recht van daer connen af f wijsen.<lb/>
</para>
<para>
Dit voorverhaelde, voor soo veel wij begrijpen connen, is ’t gros van onsen<lb/>
gemeenen handel ende, bijaldien d’Engelsen conden resolveren tot Batavia te<lb/>
blijven, staet dan noch bij U Ed. ende d’Engelse Comp.ie t’accordeeren, in wat<lb/>
manieren tot Batavia resideeren ende wat immuniteyten daer genieten sullen;<lb/>
<pb n="146" />
item off de gemeene deffentie bij de vorige instellinge blijven, dan off daer eenige<lb/>
reformatie op vallen sal.<lb/>
</para>
<para>Eenige scheydpaelen tusschen ons ende d’Engelsen te vinden kan onses<lb/>
oordeels beswaerlijck geschieden, alsoo Suratte ende Choromandel, voor sooveel<lb/>
de cleeden belangt, van Moluco, Amboina Banda, Java, Sumatra. Patanij etc.<lb/>
niet wel gescheyden connen worden ende vice versa connen dese gemelte quartieren<lb/>
van Mocha, Suratte ende Choromandel om der specerijen wille en de andere<lb/>
waeren meer, in dese landen vallende, niet wel gesepareert worden.<lb/>
</para>
<para>De plaetsen, daer den peper in dese quartieren valt, sijn den anderen soo nae<lb/>
gelegen, dat het niet wel mogelijck zij die soo te scheyden, dat men den anderen<lb/>
niet in de weech soude wesen. Exempel aen Sumatra; tusschen d’Oost ende Westcust<lb/>
omtrent in ’t midden van ’t lant woonen de Manicabers, dien het soo gereet<lb/>
valt haere peper aen d’oost- als aen de westzijde, daer de meeste prijs dan becomen<lb/>
connen, aff te brengen. Om Bantam tegen gants Sumatra te stellen is t’ongelijcken<lb/>
deelinge, vooreerst in de qualite van de peper gelijck mede in de quantite, want<lb/>
wij bereeckenen connen, dat Jambij ende Androgirij jaerlijcx wel 50 a 60 000<lb/>
sacken alleen uytgelevert hebben ende de Westcust van Sumatra met Atchin<lb/>
niet min, soodat ons bedunckens U Ed. ende d’Engelsen met den anderen in den<lb/>
peperhandel eens moeten wesen, off, scheydende ende yder zijn best doende, sal<lb/>
d’een d’ander bederven. Wat ons alhier belangt, wij souden goeden moet hebben<lb/>
om boven te blijven ende ’t meesterschap van dien handel te behouden, maer<lb/>
d’aliance van beyde landen in Europa, schijnt wel, gedoocht sulcken scheuringe<lb/>
hier in Indien niet. Wij sullen derhalven op allen desen naerder ordre ende beter<lb/>
middelwegen van U Ed. verwachten. Ondertusschen sullen wij hier, voor sooveel<lb/>
buyten U Ed. prejuditie geschieden can, soo accommodabel met d’Engelsen<lb/>
sien overeen te comen, als mogelijck wert.<lb/>
</para>
<remark>(Andere geschillen met de Engelsen vnl. van financiële aard
, schepen van de<lb/>
Engelsen).<lb/>
</remark>
<para>
Bij desen gaet mede belance uut de generaele boecken mitsgaders een naerder<lb/>
verclaringe, waer ende waerinne de reale effecten van de generale Comp.le tegenwoordich<lb/>
in Indien sijn bestaende ende daer U Ed. reeckeninge op maecken mogen<lb/>
tzijner tijt retoeren voor te sullen becomen, monterende de comptanten en de<lb/>
coopmanschappen tsaemen . ƒ 5474267.19.5<lb/>
Item aen uytstaende schulden, victualie, ammonitie van<lb/>
oorloge als andersints, daerop geen sonderlinge reeckeninge<lb/>
gemaect mach worden . ƒ 1476738.15.10<lb/>
</para>
<remark>( Benodigde gelden ) .<lb/>
</remark>
<para>
Spaensche ende Franche wijnen strecken U Ed. mede als voor goede realen;<lb/>
in Batavia, Amboina ende Banda connen jaerlijcx onder de burgerij e, de Nederlantsche<lb/>
en de Engelsche boratchos geconsumeert worden 200 leggers, yder ten<lb/>
minsten a 250 realen van 8 met accijs; hoe beter wijnen, hoe liever begeert ende<lb/>
meer vercocht connen worden. De Franse wijnen sijn soo wel ende beter begeert<lb/>
<note>1 ) Portugees : dronkaards.<lb/>
</note>
<pb n="147" />
als de Spaensche; wanneer maer goet sijn, gelden oock soo veel als de Spaensche,<lb/>
jae meer, doch wij twijffelen, off in sulcken quantité als de Spaensche soude gesleten<lb/>
connen worden, op een derde, maecken wij gissinge, sal ’t aencomen.<lb/>
</para>
<para>Booter is hier mede zeer getrocken, hondert vaten jaerlijx ende meer souden<lb/>
in Batavia, de Molucos, Amboina ende Banda a 10 stuyvers per pont gewillich<lb/>
connen vertieren.<lb/>
</para>
<para>Olye soude men mede een goede quantité slijten ende met dese menudentien<lb/>
<super>x)</super> can jaerlijcx groot geit met goede advance ingetrocken worden. Willen U Ed.<lb/>
derhalven gebeden hebben daerop te letten; sonderlingen dienst can de Comp.le<lb/>
daeraen geschieden.<lb/>
</para>
<para>Om dackpannen sijn de burgers hier ende in Banda gans verleegen; ’t is<lb/>
jammer, dat men de schoone huysen met atap
<super>1 2)</super> gedect moet sien, maer noch<lb/>
verdrietiger, dat veele daerom naelaten te bouwen. U Ed. gelieven ons doch met<lb/>
alle gelegentheyt de ruymte te beschicken, gelijck mede van sement ende clinckerdt.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 53v.</folio>
<remark>( Gebeurtenissen kust van China ,
<emph>vgl.</emph> China
<emph>en</emph> Daghregisters
<emph>ddo. 1 jan. 1624)</emph> .<lb/>
</remark>
<note>1) Menudentien, levensmiddelen, kleinigheden, vgl. p. 93 noot 1.<lb/>
</note>
<note>2) Atap, dakbedekking van palmbladeren.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>