<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="173"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Raden; Batavia, 13 september 1625"/>
<meta key="rawdate" value="13 september 1625"/>
<meta key="seq" value="VIIa"/>
<meta key="year" value="1625"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="De Carpentier, Raden"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Pieter de Carpentier, Raden"/>
</header>

<body>
<pb n="173" />
<head>VII a. PIETER DE CARPENTIER EN RADEN, BATAVIA 13 september<lb/>
1625.<lb/>
</head>
<folio>Copie 997,fol. 9-10</folio>
<para><super>l)</super>.<lb/>
</para>
<remark>(Reis der Eng eisen naar de Westkust van Sumatra).<lb/>
</remark>
<para>Van de 1600 coppen met voorsz. vlote
<super>2)</super> uuytgevaren, sijn noch in ’t leven<lb/>
ontrent 1040 coppen; de reste sijn soo in de Suydtzee gelijck mede op de tocht<lb/>
van Amboina als elders gesmolten. Gemelte tocht heeft soodanigen effect (onses<lb/>
oordeels) niet gesorteert, als de ruste en de securiteyt van den staet van Amboina<lb/>
wel vereyst; ontrent 25 ledighe vlecken, daer alle d’inwoonders bij tij ts uuytgevlucht<lb/>
waren, mitsgaders menichte van cleyn vaertuych, eenighe correcorren ende<lb/>
Macassarsche j oneken hebben d’onse verbrandt ende ontrent 50 000 nagelboomen<lb/>
omgehouwen ende geschilt, maer de Ternatanen, die van Lohoe, Combelle,<lb/>
Lessidij met alle haren ge vluchten aenhangh hebben het in hare sterekte Lessiele<lb/>
uuytgehouden ; soo d’armoede ende d’ongebondene populariteyt desen hoop niet<lb/>
en scheydet, soude daer noch wel moeyten van mogen ontstaen.<lb/>
</para>
<para>Ons garnisoen van Combelle is gelicht, ’t fort geraseert ende verlaten.<lb/>
</para>
<para>Naer men ons bericht, sijn d’ nagelboomen op dien hoeck van Ceram soo<lb/>
geruyneert, dat qualijck 25 bhaer in toecomende jaerlijcx sal eonnen uutleveren,<lb/>
maer dit jaer souden d’inwoonders noch van de gevelde en de geschilde boomen<lb/>
(soo tot plucken lust hebben) noch wel 300 bhaer nagelen ende meer eonnen garen,<lb/>
alsoo de boomen vol rijpe vruchten stonden, d’onse geen tijt hadden te plucken<lb/>
ende deselve niet vernielen conden.<lb/>
</para>
<remark>(Zending van schepen naar Suratte
, vgl.
<ref>Zeemogendheid</ref> I, p. 415).<lb/>
</remark>
<note>1) Deze brief maakt, hoewel ze een maand later is gedateerd, met de vorige één geheel<lb/>
uit. Vandaar dat ze het nummer Vila heeft ontvangen.<lb/>
</note>
<note>2) De Nassause vloot.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>