<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="438"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen, Vlack, Van der Burch; Batavia, 15 augustus 1634"/>
<meta key="rawdate" value="15 augustus 1634"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1634"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Brouwer, Van Diemen, Vlack, Van der Burch"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Henrick Brouwer, Antonio van Diemen Dr, Pieter Vlack, Jan van der Burch"/>
</header>

<body>
<pb n="438" />
<head>IX. HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN, DR. PIETER<lb/>
VLACK EN JAN VAN DER BURCH, BATAVIA 15 augustus 1634.<lb/>
</head>
<para>1023, f. 1-43.<lb/>
</para>
<remark>( Schepen uit patrio, gekomen; id. uit Siam , af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 6 april 1634,<lb/>
p. 287-289 „materie geschreven” ; zending derwaarts, af gedrukt ibid. 14 mei, p. 300302,<lb/>
schepen van China, Japan en Quinam gekomen, vgl.
<ref>Zeemogendheid,</ref> II, p. 3239,<lb/>
en
<ref>Quinam,</ref> p. 31-32
) .<lb/>
</remark>
<para>De saecken op de custe van China aldus staende en hadden wij van onse<lb/>
gevangene Nederlanders, waervan de hoofden naer het hof vervoert sijn, noch<lb/>
geen relaxatie becomen en souden naer alle apparentie niet lichtelijck gelargeert<lb/>
werden, alsoo den conbon, veel min den voorn, hayto, niet en vermochten sonder<lb/>
kennisse off consent van het hof over de relaxatie van de voorsz. gevangene met<lb/>
ons te contracteeren.<lb/>
</para>
<para>Oock was den rover Janglauw op den aenvang van de nieuwe begonnen<lb/>
negotiatie in de riviere van Chincheuw gevallen en hadde aldaer thien ende meer<lb/>
welgeladen j oneken, waeronder drie nae Battavia, een nae Cambodia ende de<lb/>
resterende nae de Manilha geequipeert waeren, overrompelt ende verovert en,<lb/>
sijnde voorts uyt de gemelte riviere van Chincheuw met alle macht nae de Piscadores<lb/>
geruct, hadde van daer verscheyde brieven ende expresse gedeputeerde nae<lb/>
Tayouan versonden ende den gouverneur Putmans sijnen dienst aengeboden ende<lb/>
selfs gepresenteert omme sich met ons te vereenigen ende met gecombineerde<lb/>
macht het rijck van China ende Macao op het vigoureuste te beoorlogen ende alle<lb/>
mogelijeke afbreuck aen te doen.<lb/>
</para>
<para>En alhoewel wij niet en twijffelen, of den gouverneur Putmans sal bij die<lb/>
occasie sijn overich capitael besteet ende van den voorn. Janglauw tot een civilen<lb/>
prijse opgecocht ende genegotieert hebben ’t meerendeel van sijne veroverde ende<lb/>
geintercipieerde coopmanschappen, soo heeft ter anderen sijde d’aencomptste van<lb/>
den rover Janglauw in de Piscadores niet alleen belet, dat seeckere twee Chinese<lb/>
j oneken, die omme nae Tayouan te vertrecken in de riviere van Chincheuw gereet<lb/>
laegen, niet ten voorschijn gecomen sijn, maer duchten oock, dat daerdoor de<lb/>
begonnen onderhandelinge ende ’t verhoopt succes van den vrijen Chinesen handel<lb/>
ende ’t vorder gevolch van saecken grootelicx verachtert ende de Chinesen in bedeneken<lb/>
sullen sijn gebracht, dat wij tot krenekinge ende afbreuck van het rijck<lb/>
van China met den voorn. Janglauw wederomme wel mochten aengespannen sijn.<lb/>
</para>
<para>Omme welck bedeneken den Chinesen te benemen ende voor te comen alle<lb/>
schadelijcke consequentien ende verachteringen in den verhoopten Chinesen handel<lb/>
hadde den gouverneur Putmans niet alleen sijne overige jachten Bredamme ende<lb/>
Bleyswijck ende een wel beseylde jonek nae de Piscadores uytgeseth tot bescherminge<lb/>
van d’aencomende Chinese j oneken ende bevrijdinge van ’t vaerwater<lb/>
tusschen de riviere van Chincheuw ende de gemelte eylanden, met vorder last<lb/>
dat ondertusschen lichten ende embarqueren souden het Nederlantsche schut,<lb/>
dat op het verlaten fort Pehouw
<super>1)</super> uyt vreese van der Chinesen indignatie tot noch<lb/>
toe was blijven leggen, maer hadde oock aen de gemelte gecommitteerde van den<lb/>
rover Janglauw aengedient ende hem bij verscheyden missiven aengeschreven,<lb/>
dat hij hem tot onse naerder ordre geene hulpe off assistentie toeseggen, nochte<lb/>
</para>
<para>
1) Voor het verlaten van het fort op Pehu, het voornaamste eiland van de groep der<lb/>
Pescadores, in aug. 1624, zie men
<emph>Corpus</emph> I, p. 196, 197 en
<emph>China</emph> p. 290-291.<lb/>
<pb n="439" />
oock een vast accoort ende besluyt met hem maeeken conde, dat hij vooreerst de<lb/>
Piscadores ruymen ende een ander haven verkiesen soude, item dat hij alle de<lb/>
Chinese joncken, onder onse passé vaerende, op poene van Sijne E. indignatie ende<lb/>
disgratie vrij, vranck ende ongemolesteert soude laeten passeeren ende repasseren,<lb/>
dat hij buyten dat blijven soude onsen goeden ende geaffectioneerden vrunt, dien<lb/>
wij oock genegen waeren niet alleen te favoriseeren, maer oock bij refuys van den<lb/>
Chinesen handel tegens de macht van Iquan ende het rijck van China te beschermen<lb/>
ende in Iquans plaetse ende digniteyt te substitueren, dien wij van<lb/>
gelijcken in cas van naerder verdrach met het rijcke van China de furie ende gramschap<lb/>
van den mandorijn Iquan niet exponeeren, maer in sijn eygen vrijen wille<lb/>
ende dispositie stellen souden, tsij dan bij ons te blijven ende domicilie te kiesen of<lb/>
wederomme sijn avonturen in zee te soucken etc.<lb/>
</para>
<para>Omme over dese gedaene presentatien ende becomen antwoorde onse meeninge<lb/>
selfs te verstaen ende voorders sijnen dienst directelijck aen ons te presenteeren<lb/>
hadde den rover Janglauw voorgenomen een sijner joncken met expresse<lb/>
brieven ende gecommitteerde nae Battavia af te vaerdigen ende tot dien eynde<lb/>
hadde den gouverneur Putmans hem op sijn ernstich versouck eenen Nederlantschen<lb/>
stierman toegestaen, dan, alsoo het te laet in ’t mouson geweest is, heeft dito<lb/>
joncke sijne reyse gestaeckt of is door contrarie zuydermouson van sijne voyagie<lb/>
versteecken gebleven.<lb/>
</para>
<para>
Diesniettegenstaende hebben wij alhier aen den geadopteerden broeder van<lb/>
den rover Janglauw, d’welcke, voorleden noordermouson met ’t jacht Bredamme<lb/>
van Tayouan verdreven, alhier wel aengecomen ende met het schip Oudewater<lb/>
wederomme derwaerts vertrocken is, rondelijck onse meeninge te kennen gegeven<lb/>
ende rechtuyt verclaert, hoe ende in wat gelegentheyt wij de geseyde presentatie<lb/>
van den voorn. Janglauw aennemen ende ons met desselfs macht sullen connen<lb/>
associeeren, daervan wij den gouverneur Putmans per ’t jonckjen de Vliegende<lb/>
Bode, sijnde op den 14en may tot een preadvijs vooruyt nae Tayouan afgesonden,<lb/>
wijtloopich geadviseert ende breder ordre gegeven hebben, .<lb/>
</para>
<remark>(Het advies is af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 14 mei 1634, p. 303-306, regel 5 „subject<lb/>
meer te sijn”; gebruik van jachten, ibid. 27 juni 1634, p. 349; vervólg advies aan<lb/>
Putmans, ibid. 14 mei 1634, p. 306 vanaf „gemerckt de generale” tot 307 „te beswaeren”;<lb/>
zending van vaartuigen naar Thaiwan, ibid. 12 juni, p. 323 en 25 mei, p. 309) .<lb/>
</remark>
<para>Tot welcke voorz. besendingen gevoucht ende gereeckent sijnde ’t overgebleven<lb/>
jacht Bleyswijek, soude den vice-gouverneur Putmans in Tayouan becomen<lb/>
een macht van 15 schepen ende jachten, te weten:<lb/>
</para>
<para>Bredamme gemant met 60 coppen, daeronder 6 soldaeten<lb/>
</para>
<table n="8">
<row n="8" row="1">
<cell n="8" row="1" col="1">Couckercken „</cell>
<cell n="8" row="1" col="2"></cell>
<cell n="8" row="1" col="3">50</cell>
<cell n="8" row="1" col="4"></cell>
<cell n="8" row="1" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="1" col="6">6</cell>
</row>
<row n="8" row="2">
<cell n="8" row="2" col="1">Huysduynen ,,</cell>
<cell n="8" row="2" col="2">n</cell>
<cell n="8" row="2" col="3">50</cell>
<cell n="8" row="2" col="4"><subhead>j»</subhead></cell>
<cell n="8" row="2" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="2" col="6">6</cell>
</row>
<row n="8" row="3">
<cell n="8" row="3" col="1">Wieringen „</cell>
<cell n="8" row="3" col="2">99</cell>
<cell n="8" row="3" col="3">50</cell>
<cell n="8" row="3" col="4">≥≥</cell>
<cell n="8" row="3" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="3" col="6">6</cell>
</row>
<row n="8" row="4">
<cell n="8" row="4" col="1">Venlo „</cell>
<cell n="8" row="4" col="2">»</cell>
<cell n="8" row="4" col="3">50</cell>
<cell n="8" row="4" col="4">≥9</cell>
<cell n="8" row="4" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="4" col="6">6</cell>
</row>
<row n="8" row="5">
<cell n="8" row="5" col="1">Warmont „</cell>
<cell n="8" row="5" col="2">33</cell>
<cell n="8" row="5" col="3">70</cell>
<cell n="8" row="5" col="4">99</cell>
<cell n="8" row="5" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="5" col="6">10</cell>
</row>
<row n="8" row="6">
<cell n="8" row="6" col="1">Schaegen „</cell>
<cell n="8" row="6" col="2">99</cell>
<cell n="8" row="6" col="3">55</cell>
<cell n="8" row="6" col="4">33</cell>
<cell n="8" row="6" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="6" col="6">15</cell>
</row>
<row n="8" row="7">
<cell n="8" row="7" col="1">Grotenbrouck „</cell>
<cell n="8" row="7" col="2">99</cell>
<cell n="8" row="7" col="3">75</cell>
<cell n="8" row="7" col="4">99</cell>
<cell n="8" row="7" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="7" col="6">15</cell>
</row>
<row n="8" row="8">
<cell n="8" row="8" col="1">Venhuysen „</cell>
<cell n="8" row="8" col="2">99</cell>
<cell n="8" row="8" col="3">40</cell>
<cell n="8" row="8" col="4">99</cell>
<cell n="8" row="8" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="8" col="6">10</cell>
</row>
<row n="8" row="9">
<cell n="8" row="9" col="1">Grol „</cell>
<cell n="8" row="9" col="2">99</cell>
<cell n="8" row="9" col="3">80</cell>
<cell n="8" row="9" col="4">99</cell>
<cell n="8" row="9" col="5">yy</cell>
<cell n="8" row="9" col="6"></cell>
</row>
</table>
<pb n="440" />
<table n="9">
<row n="9" row="1">
<cell n="9" row="1" col="1">Zeeburch</cell>
<cell n="9" row="1" col="2">gemant met 60 coppen, daeronder 15 soldaeten</cell>
</row>
<row n="9" row="2">
<cell n="9" row="2" col="1">Buyren</cell>
<cell n="9" row="2" col="2">)≥</cell>
<cell n="9" row="2" col="3">„ 90</cell>
<cell n="9" row="2" col="4">20</cell>
<cell n="9" row="2" col="5">5»</cell>
</row>
<row n="9" row="3">
<cell n="9" row="3" col="1">Bommel</cell>
<cell n="9" row="3" col="2">55</cell>
<cell n="9" row="3" col="3">„ 80 „</cell>
<cell n="9" row="3" col="4">15</cell>
<cell n="9" row="3" col="5">99</cell>
</row>
<row n="9" row="4">
<cell n="9" row="4" col="1">Goa</cell>
<cell n="9" row="4" col="2">55</cell>
<cell n="9" row="4" col="3">„ 60 „ „</cell>
<cell n="9" row="4" col="4">10</cell>
<cell n="9" row="4" col="5">„ ende</cell>
</row>
<row n="9" row="5">
<cell n="9" row="5" col="1">Bleyswijck</cell>
<cell n="9" row="5" col="2">55</cell>
<cell n="9" row="5" col="3">„ ontrent 50 coppen.</cell>
<cell n="9" row="5" col="4"></cell>
<cell n="9" row="5" col="5"></cell>
</row>
</table>
<remark>(Op Thaywan is in 1633 fl. 96.411-5-6 winst behaald; gegevens over Formosa,<lb/>
af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 4 april 1634, p. 284; schepen uit Japan gekomen
, ibid. p. 285<lb/>
-286; handel aldaar, ibid. 19 febr., p. 249 „De sijde enz
.”, 4 april, p. 286).<lb/>
</remark>
<para>Boven het vergen ende opdringen van den voorverhaelden pancado hebben<lb/>
noch de regenten en de nieuw aengecomen gouverneurs van Nangasacque, beweecht<lb/>
sijnde door het hart ende instantelijck versouek der Portugesen, in october<lb/>
passato wel schade] ij ck ende prejudicabel aen de stadthouders ende regenten van<lb/>
Firando geordonneert ende gestatueert, dat geene van onse schepen ende jachten<lb/>
voortaen vrouger uyt Firando gelargeert ende versonden sullen mogen werden als<lb/>
20 dagen nae ’t vertreck der Portugeesche galiotten uyt Nangasacque.<lb/>
</para>
<para>Daerenboven was niet alleen niet apparent, dattet uytgeven der passen op<lb/>
Tayouan, hoewel desen jaere ingehouden ende aen de sollicitateurs derselver geweygert<lb/>
sijn, langer als tot ’t aenstaende noordermouson uytgestelt soude werden,<lb/>
maer was oock geschapen, dat ons ’t uytvoeren der Japanse zenes
<super>1)</super> ofte copere<lb/>
munte van hooger hant verboden ende geinterdiceert soude werden, alsoo den<lb/>
gouverneur van Osacca ter instantie van verscheyde Japanse coopluyden bij den<lb/>
gouverneur van Meaco ende bij de nieuw aengecomen gouverneurs van Nangasacque<lb/>
daeromme hart aengehouden ende gesolliciteert hadde ende nae alle apparentie<lb/>
soo lange aenhouden ende solliciteren soude, ter tijt ende wijle tselve hem<lb/>
sal vergunt ende toegestaen sijn.<lb/>
</para>
<para>Oock bleef den heer van Firando ons noch obtruderende
<super>2)</super> niet alleen tot<lb/>
coopluyden ende contractanten van onse medegebrochte goederen ende coopmanschappen<lb/>
maer oock tot leveraers van onse behoef ticheden sijne gefavoriseerde<lb/>
vrunden ende behoeftige burgerij e van Firando.<lb/>
</para>
<remark>(Hof reis van Coeckebacker,
<ref>Daghregisters,</ref> 19 febr. 1634, p. 249 „Om den<lb/>
keyser
” en 4 april, p. 285 tot „als namentlijck” ) .<lb/>
</remark>
<para>
. , of tenminsten verlichtinge van de voorz. gravamina obtineeren soude,<lb/>
daervan den onsen in Firando de prejudicien ende schadelijcke consequentien aen<lb/>
seeckere drie Keyserlijcke commissarisen ende principale heeren, die bij den<lb/>
Keyser en de rijcxraden omme de provinciën bijzuyden Osacca gelegen te visiteeren<lb/>
ende alle voorgevallen excessen te corrigeeren gecommitteert waeren,<lb/>
tevergeefs vertoont ende geremonstreert hadden ende waeren derhalven van het<lb/>
redres der vervallen saecke bij nae despererende.<lb/>
</para>
<para>Diesniettegenstaende en hebben wij niet connen naerlaten den handel van<lb/>
Japan, hoewel met de bovenstaende gravamina ten hoochsten beswaert ende<lb/>
gelimiteert, met alle vigeur te vervolgen.<lb/>
</para>
<note>1) Sen, kleine Japanse munt, in
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I o. a. p. 550 als pitje vermeld. De uitvoer<lb/>
van deze koperen munten leverde de Compagnie veel voordeel op.<lb/>
</note>
<note>2) Obtruderen, opleggen, dwingen te aanvaarden.<lb/>
</note>
<pb n="441" />
<remark>( Vervolg van de last aan Caron opgedragen , afgedr.
<ref>Daghregisters,</ref> 4 april 1634,<lb/>
p. 285 vanaf „dat wij op
” tot 286, boven; fluitschip de Zwaan naar Japan gezonden,<lb/>
ibid. 27 juni, p. 348-349; last 14 mei aan Goeckebaclcer gegeven, ibid. 14 mei, p. 302-303<lb/>
„ advijseren sal”).<lb/>
</remark>
<para>Onder andere schriften ende pampieren, die ons desen jaere uyt Japan toegecomen<lb/>
sijn, is ons mede geworden seecker geschrift bij Pieter Nuyts ingestelt<lb/>
ende bij hem geintituleert een considerative desertatie, of de negotie, die de Compagnie<lb/>
in Japan drijft, niet bequamelicker ende avantagieuser in Nangasacque als<lb/>
Firando can geschieden.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben tselve geschrift alhier wel doorsien, doorlesen ende geexamineert<lb/>
ende bevinden bij tselve, met een grooten apparaet van redenen ende argumenten<lb/>
gesustineert, dat d’Compagnie haeren handel met meerder voordeel ende avantagie<lb/>
in Nangasacque als Firando soude connen drijven en dat men dienvolgende van<lb/>
Firando nae Nangasacque behoorde te removeeren ende aldaer den stapel van<lb/>
onse factorie te bestellen.<lb/>
</para>
<para>Dan wij en connen ons met die opinie noch niet conformeeren ende verstaen,<lb/>
dat wij met onse principale residentie in Firando sullen blijven continueren<lb/>
ende omme met ontijdige veranderingen gheen nieuwe onlusten in Japan te causeeren,<lb/>
liever uytstaen d’importuniteyten ende onredelickheden, die den heer van<lb/>
Firando soo nu als dan tot voorstant van sijne behoeftige burgerije ende tot<lb/>
accomodatie van eenige sijner vrunden de Compagnie opgeleyt heeft, d’welcke,<lb/>
hoewel moeyelyck ende verdrietich vallen, soo en sijn echter soo swaer en onverdraechlyck<lb/>
niet als d’overgroote vexatien, die de Portugeesen in Nangasacque<lb/>
volgens d’advysen van Japan ende t’verhael van verscheyde geintercipieerde<lb/>
Portugesche brieven, soo in desen als voorleden jaren subject sijn geweest, daervan<lb/>
een staeltgen is, dat de nieuw aengecomen gouverneurs van Nangasacque aen<lb/>
de Portugesen, die voorleden jaere in Nangasacque overgebleven waeren ende haere<lb/>
sijde ongebeneficieert noch over behouden hadden, omdat sij d’selve onder den<lb/>
pancado niet en willen vercopen, belast ende geordonneert heeft, dat sij haere<lb/>
overgehouden sijde binnen den tijt van 30 daegen precijs vercoopen of bij faulte<lb/>
van dien uyt Nangasaque, hoewel tegen het mouson, vertrecken ende haere sijde<lb/>
van daer naer Macao teruggebrengen souden, waerop gevolcht is, dat de Portugeesen,<lb/>
die over dit strickt ende sterck mandaet seer gealtereert waren, haere sijde<lb/>
wel 70 a 80 thayl minder, als daar voor dato voor geboden is geweest, vercocht ende<lb/>
gedebiteert hebben, te weten de premeiro bieecho
<super>x)</super> a 280 thayl, d’ordinarie tot<lb/>
235 thayl, de bogy, sijnde geele sijde, a 170 thayl, de poolsijde
<super>1 2)</super> a 200 thayl.<lb/>
</para>
<para>
Voorz. sijde als boven vercocht, de repartitie onder d’Japanders gedaen, alreede<lb/>
naer andere plaetsen af gescheept ende t’gelt daervan betaelt ende voldaen<lb/>
sijnde, hebben de Portugeesen ordre uyt Jedo becomen, dat de sijde genaempt bogy<lb/>
en de catajuri, sijnde rouwe pool- en de geele sijde, buyten de pancado ende naer<lb/>
haer eygen believen souden mogen beneficieeren, waerover de Portugesche cooplieden,<lb/>
versouckende restitutie van haere alreede geleverde sijde, d’Japanders<lb/>
bedwongen hebben haer met 10 thayl ongelt te contenteeren.<lb/>
Hiertegen sijn d’Japansche cooplieden, siende, dat de Portugesen naer ouder<lb/>
gewoonte van den eenen geit oplichtenden ende den ander daer mede betaelden,<lb/>
<note>1 ) Eerste kwaliteit.<lb/>
</note>
<note>2) Poilzijde, zijde van pluisvormende draden, gebruikt voor het weven van fluweel.<lb/>
</note>
<pb n="442" />
met malcanderen versproocken ende hebben de Portugeesen gelijckelijck overvallen,<lb/>
eysschende niet alleenlij ck afreeckeninge maer oock volcomen betalinge<lb/>
ende voldoeninge van de penningen, bij haer in Nangasacque op depositie ende<lb/>
bodemerije gelicht, excepte alleen van het groot capitael, voorleden jaer met het<lb/>
laest vertreckende galiot versonden, waerop gevolcht is, dat veele niet connen<lb/>
haere oude ’t achterheden voldoen, een merckelijcke somme ten achteren gecomen<lb/>
sijn, onder andere vier principaele Portugeesen, waervan den eenen 20, den anderen<lb/>
30, den derden 35 ende den 4° wel 400 000 thayl tecort gecomen is, waerover de<lb/>
voorz. Portugesen eerst in bewaeringe genomen ende naerderhant aen den capteyn<lb/>
moor Lopes Sarmento
<super>x)</super> overgelevert sijn, niet connende aen haere crediteuren<lb/>
eenige andere satisfactie geven, alsdat sij d’selve met d’aencompste van de Portugesche<lb/>
galiotten uy t Macao, daermede sij grooter capitael, als haere voorz. achterheden<lb/>
waeren importerende, versonden hadden, souden connen voldoen, dan<lb/>
voorz. galiotten van Macao in Nangasacque aengecomen ende, niets voor reecquening<lb/>
van dito Portugesen gesonden sijnde, sijn eyntelyck nae lange deliberatie op<lb/>
haer instantelijck versouck onder borchtocht gelargeert ende gelicentieert nae<lb/>
Macao te vertrecken met conditie, dat alle haer goederen aldaer vercoopen ende<lb/>
in het toecomende zuydermouson parsonelyck in Japan souden retourneeren omme<lb/>
haere crediteuren met het procedido van haer vercochte goederen, soo verre d’selve<lb/>
souden mogen strecken, te voldoen, dien volgende sijn d’selve op den 23en october<lb/>
nae Macao vertrocken in compie. van vier Portugeesche galiotten, die weynich<lb/>
off geen capitael mede genomen hebben, ten saecke d’Japanders geene particuliere<lb/>
coopluyden meer en derfden vertrouwen.<lb/>
</para>
<para>Op verbeurte van lijf ende goet heeft den Japansen Keyser verboden, dat<lb/>
geen paepse religieusen in sijn rijck souden mogen werden gebracht.<lb/>
</para>
<para>Ende alsoo den gouverneur van Nangasacque was ter ooren gecomen, datter<lb/>
een franciscaner munck aengelant was, heeft naer denselven seer scharpelyck laeten<lb/>
vernemen ende eerst sijne bagagie doch daernaer den persoon selver achterhaelt<lb/>
ende doen executeeren ; bij sijne pampieren was bevonden eene missive, die<lb/>
hij aen den provinciael van Macao meende te seynden, waerbij tot danckbaerheyt<lb/>
verhaelde, hoe sommige welhebbende Portugijsen in Nangasacque hem met eenige<lb/>
subsidien hadden gealimenteert, d’welcke om van meerder swaricheyt bevrijt te<lb/>
wesen d’selve missive by gemelten gouverneur hebben geredimeert met tseventich<lb/>
duysent thayl in contant geit op te brengen, dat sijn tweehondert ende thienduysent<lb/>
guldens, die se bij taxatie over alle de Portugeesen goederen hebben gecolleert,<lb/>
waermede voor dien tijt van meerder vexatie over die saecke sijn bevrijt<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Martapura , af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 27 mei 1634, p. 312 en<lb/>
313 en Makassar, afgedrukt
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 252-255 en ook
<ref>Daghregisters,</ref><lb/>
27 mei, p. 313-316; Portugese navetten aldaar, ibid., 12 juli, p. 351; Japanse jonk<lb/>
aangehouden, ibid. 13 juli, p. 353-354 „besetf \ ook
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 255 onder<lb/>
</remark>
<note>1) Lopo Sarmento de Carvalho was van 1616 tot 1618 capitan mayor van Macao, evenzo<lb/>
van 1621 tot 1623, toen hij de stad met succes tegen de Nederlanders verdedigde. Op de terugreis<lb/>
naar Goa viel hij in juni 1623 in hun handen en werd naar Batavia gevoerd. Na uitwisseling<lb/>
pachtte hij in november 1629 voor drie jaar de handelsreizen van Macao naar Japan en<lb/>
Manilla. In 1642 werkte hij te Macao voor de erkenning van den hertog van Braganza als<lb/>
Koning van Portugal. Zie uitvoerig over hem
<emph>Fidalgos,</emph> in het register sub Carvalho.<lb/>
</note>
<pb n="443" />
<remark>tot 256 midden ; zending van schepen naar Amboina, af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 27 mei ,<lb/>
p. 316-317; berichten uit Amboina ontvangen , ibid. 10 juni , p. 321-322 boven<lb/>
„gerepareert” ; zonder succes naar Celebes gezonden schepen, o. a. de Batavia
, afgedrukt<lb/>
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 256 tot „te keereri
’; vaart langs de kust van Borneo,
<ref>Daghregisters,</ref><lb/>
27 mei, p. 317 midden-318 onder; gegevens over Amboina,
<ref>Daghregisters,</ref> 25 juni,<lb/>
p. 339-343 „ innemen
”, [deels ook
<ref>Bouwstoffen</ref> II, p. 256-258 ] en 27 juli, p. 357359;<lb/>
gegevens over Banda, ibid. 25 juni, p. 344-345 „van noode zij”, en p. 346 „de<lb/>
Heere” tot „moeten werden”; gegevens over de Molukken , ibid. p. 346-348, ook
<ref>Bouw¬</ref><lb/>
<ref>stoffen</ref> II, p. 258-260; gegevens over Suratte,
<ref>Daghregisters,</ref> 21 juni, p. 324-330;<lb/>
gegevens over Perzië ibid. p. 330-338 en 16 augustus p. 367-368 „200 000” ;instructie<lb/>
van Vlack, ibid. p. 368-370; gegevens over Coromandel , ibid. 2 juli, p. 351-353).<lb/>
</remark>
<para>Den oorloge, die wij tzedert den jaere 1628 met den Mattaram ghevoert ende<lb/>
geexerceert hebben, is door desselfs groote halsterricheyt tot op dato gecontinueert,<lb/>
doch wort van wedersijden gansch flauwelijck vervol cht.<lb/>
</para>
<para>De schaede ende afbreuck, dien wij tzedert onsen laetsten malcanderen aengedaen<lb/>
hebben, is van geen bijsondere merite ende consideratie, hebbende van<lb/>
onser sijde niet anders als hier ende daer een Javaensche prauw aen de wal gejaecht<lb/>
ende geintercipieert ende sij van haerder sijde niet anders op ons geattenteert,<lb/>
als dat bijwijlen tot incommodatie van den vaert en de toevoer van Battavia<lb/>
een macht van 10 a 20 oorlochsprauwen ontrent den uytsteeckenden hoeck van<lb/>
Caruan op de wacht gehouden ende met hetselfde op het gaende ende comende<lb/>
Batavische, Chinesche ende Maleytsche vaertuych gepast ende gecruyst hebben.<lb/>
Dan vermits wij eenen geruymen tijt herwaerts ’t voorsz. vaerwater ende uytsteeckende<lb/>
hoeck van Caruan met ’t een off ’t ander schip, hetwelck andersints<lb/>
hier ter reede ledich ende sonder dienst te doen soude gelegen hebben, beset gehouden<lb/>
ende neffens dien met eenich kleyn vaertuych aldaer opgepast is geworden,<lb/>
soo is gemelte passagie voor het ge welt ende den overlast van voorsz. oorlochsprauwen<lb/>
lichtelijck bevrijt ende gedefendeert.<lb/>
</para>
<para>Verscheyden Chinesche ende Maleytsche coopvaerdijeprauwen sijn ons desen<lb/>
jaere wederomme uyt des Mattaram’s lant toegecomen ende hebben ons met oochluyckinge<lb/>
ende consent van de respective gouverneurs aengebracht een goede<lb/>
quantiteyt rijs, partije swarte suycker ende andere Javaensche coopmanschappen<lb/>
van kleynder waerde. Den Mattaram heeft echter uytgestroyt ende mijnen gemaect,<lb/>
dat hij noch in het tegenwoordige oostermouson met een machtich leger<lb/>
optrecken, Battavia voor de derde reyse beleggen ende met meerder macht als<lb/>
voor desen benauwen soude; dan, gemerckt wij van sijnen optocht noch niets<lb/>
vernomen hebben, soo laet het sich aensien, dat sijn groot opgeven wederomme<lb/>
evanesceeren ende in wint verdwijnen sal, soodat de duchtinge sijner comptste, ten<lb/>
aensien Battavia rondsom beslooten is, ons niet een schip, jacht, noch eenich<lb/>
onnoodich volck altoos hier in ’t alderminste sal doen houden, als die elders met<lb/>
voordeel gebruycken connen.<lb/>
</para>
<para>
Het sluyten van Battavia is geschiet, sonder dat de Comp.e daervan eenige<lb/>
costen altoos heeft gedraegen ; van de westcant des stadts, daer de gegraven gracht<lb/>
van den Heere Speckx, die seven en dertich duysent realen van 8en heeft gecost<lb/>
ende stuytende was bij de noordelijckste redout, alsnu Groningen genaempt, is<lb/>
gemaeckt een gracht, lanck 2641/2 vadem, breet 11 vadem ende diep seven voeten,<lb/>
comende voorbij het viercant tot aen den oever van de rivier over de facye van de<lb/>
<pb n="444" />
Peerle, die gecost heeft 32383/4 realen van 8en *) ; met de aarde, uyt deselve gracht<lb/>
gecomen, sij[n] veele moerassige gronden gehoocht ende is de reste gebruyct tot<lb/>
een fausse bree
<super>1 2)</super>, stijff ses voeten hooch ende daerop is gestelt een plancke schuttinge,<lb/>
elf deelen breete hooch, die voo[r]ts rondsomme het westeynde des stadts<lb/>
getrocken is tot tegenover de punt Hollant, daertoe de Comp.e alleen de spijckers<lb/>
ende het arbeytsloon heeft gecontribueert, sijnde het gemelte graven ende alle<lb/>
het houtwerck bij den burgeren maer insonderheyt den Chinesen seer gewillichlijck<lb/>
gecontribueert; hebbende deselve schuttinge mede ontrent twee duysent realen<lb/>
gecost, die tenminsten drie jaeren staen sal ende dan wederom sonder des Comp.es<lb/>
laste uyt extraordinarij subsidien, seer gewillichlijcken opgebracht, hermaect sal<lb/>
connen werden.<lb/>
</para>
<para>Jegenwoordich graven door een morassigen poel, daer tijgers, caymans ende<lb/>
lenguanen
<super>3)</super> in gehouden hebben, een gracht, die men noemen sal de Maleytse<lb/>
gracht, daer Javanen ende Malayen onder dwang van ’t viercant ende de steene<lb/>
redouten Overijsel ende Groningen sullen resideeren, van alle d’selve door water<lb/>
aff te snijden, die ontrent twaelf hondert realen costen sal, die alle te saemen door<lb/>
d’eygenaeren van de erven sullen opgebracht werden.<lb/>
</para>
<para>Daernaer, te weten in september toecomende, sullen noch door een moerassigen<lb/>
poel graeven een gracht, die men sal noemen de Chinesche gracht ende oock<lb/>
maer ontrent de vijf en twintich hondert realen costen sal, omdat de cubijck<lb/>
vadem gegraeven crijgen voor drie quaert eener reael van 8en, daervoor men seven<lb/>
quaerten placht te betaelen, welcke gracht mede tot laste van der erven eygenaren<lb/>
comen sal.<lb/>
</para>
<para>Aen ’t oosteynde hebben door de kettinghslaven ende onse Tayoolese lijfeygenen<lb/>
een gracht doen graven door een puyre moerasch, genaempt de Caymansgracht,<lb/>
daervooren aen deselve is belooft te vereeren een hondert realen van 8en,<lb/>
die, als aenbesteet waere geworden ontrent elff hondert realen van 8en. Hierdoor is<lb/>
nu alle de gront aen de ooststad bequaem tot residentie van menschen, die daer<lb/>
nu al veele woonen ende huyr voor de gront aen de Comp.e betaelen, totdat se die<lb/>
jegens de penning thien incoop sullen connen nemen.<lb/>
</para>
<para>Met twee dij eken van craelsteen hebben wij onse riviere over de vlackte<lb/>
400 vademen lanek tot op de diepte van vier voeten gedwongen, soodat nu met<lb/>
leegh water lossen ende laeden connen ; dit heeft mede ontrent drie duysent realen<lb/>
gecost ende is alsvooren opgebrocht, sijnde bij ons daerenboven door eenige onser<lb/>
schepen gelijeke craelsteen gehaelt, die mede daertoe is gebruyet.<lb/>
</para>
<para>Alsnu wert steen aengebracht om de Saphier in calck ende steen op te maecken,<lb/>
dat de Comp.e becostigen sal bijnae sonder gevoelen ende verhoopen alsoo<lb/>
Battavia binnen noch een jaer te maecken sonder costen van de Comp.e een proffijtable<lb/>
plaetse, die binnen sijn circuyt sal hebben meest alles, wat nootsaeckelijck<lb/>
sal wesen, soo den tijdt leeren sal.<lb/>
</para>
<para>Met Bantam hebben wij den oorloch met meerder ernst ende vigeur vervolcht.<lb/>
</para>
<para>
De advenuen van de baye van Bantam hebben wij gestadich ende sonder<lb/>
eenige intermissie met drie schepen beseth gehouden, daerneffens hebben wij op<lb/>
het gaende ende comende Bantam’s vaertuych soo buyten als binnen d° baye<lb/>
<note>1) Vgl. voor deze gracht figuur 7 in
<emph>Voormalige Batavia.</emph><lb/>
</note>
<note>2) Fausse bree; fausse-braie, dubbele buitenomwalling van een versterkte plaats.<lb/>
</note>
<note>3) Leguanen, ten rechte varanen.<lb/>
</note>
<pb n="445" />
met ehaloupen, tingans als cleyne jachtgens gestadich gecruyst ende opgepast,<lb/>
daermede niet alleenlij ck die van Bantam alle de vaert ende den toevoer van<lb/>
Anjar ende d’overcuste van Sumatra is afgesneden, maer oock verscheyden Maleytsche<lb/>
ende Bantamsche jonckgens ende tingans soo geintercipieert als aen de<lb/>
wal gejaecht ende vorders de stad ende onderdanen van Bantam alle mogelijcke<lb/>
schaede ende afbreuck aengedaen hebben.<lb/>
</para>
<para>d’Engelsche en de Deenen, frequenterende dagelicx de stadt van Bantam,<lb/>
hadden seeckeren tijt geleden aen onse gecommitteerde voor Bantam gerapporteert<lb/>
ende onsen gedetineerden coopman Pieter Fransz. hadde ons successivelijck bij<lb/>
verscheyden missiven aengeschreven, dat niet alleenlij ck de gemeente niet connende<lb/>
haere neringe ende visscherijen ter zee nae haeren appetijt exerceeren, maer<lb/>
oock den Pangoran en de andere orangkays van Bantam soo langen continuatie<lb/>
van oorloge ten hoochsten detesteerden ende tot accommodatie van saecken mede<lb/>
sonderling geinclineert waeren.<lb/>
</para>
<para>Omme dan van onser sijde in geen gebreck te blijven ende voor alle de werelt<lb/>
te betoonen, dat wij den oorloge niet uyt halsterricheyt, maer alleen tot voorstant<lb/>
ende maintenue van ons goet ende deuchdelijck recht waeren voerende, soo hebben<lb/>
wij aen eenige weynige onderdanen van Bantam, die somtijt alhier met haere<lb/>
vliegerkens *) secretelijck aenquamen, alle vrijheyt tot Battavia laten genieten,<lb/>
alhoewel wij vermoeden, dat se meest quamen om te verspieden ende daerenboven<lb/>
om den wech tot vreede ende naerder verdrach gebaent ende geprepareert te<lb/>
maecken door den oversten ende andere principale coopluyden van onse Chinesche<lb/>
burgerij e, haere bekenden, mitsgaders de notabelste ende gequalificeerste Chinesen<lb/>
tot Bantam met verscheyden brieven insinueren ende den gouverneur van<lb/>
Bantam door d’Engelsche ende Deenen notificeren, dat den Pangoran, ingevalle<lb/>
den vrede van herten disidereerden, men niet anders en hadde te doen, als sijne<lb/>
onderdanen nae Battavia te licentieren, onse burgers ende Chinesen gelijck voor<lb/>
desen tot Bantam te admitteeren ende d’selve ongemolesteert te laeten passeeren<lb/>
ende repasseeren.<lb/>
</para>
<para>Omme van des Pangorans goede meeninge ende intentie een preuve te nemen<lb/>
ende desselfs genegentheyt te onderstaen, sijn op twee bijsondere tijden met onse<lb/>
kennisse ende licentie nae Bantam vertrocken een Chinesche jonckgen ende tingan,<lb/>
hoopende, dat haer tot Bantam soo liberen ende vrijen acces ende negotie, als<lb/>
d’onderdanen van Bantam alhier sonder eenige molestie waeren genietende, vergunt<lb/>
ende den handel ende mutuelle commercie door dien middel stilswijgens<lb/>
wederomme gevordert ende ingevoert soude werden.<lb/>
</para>
<para>Over eenigen tijt hadde hij eenige sijner onderdanen, die alhier van de overcuste<lb/>
van Sumatra met verversinge ende partij e limoenen ende orangeappelen aengecomen<lb/>
waeren, op haere wedercomptste doen dooden ende van neus ende ooren<lb/>
wel tyrannyquelijcq getruncqueert.<lb/>
</para>
<para>
Bovendien hebben wij eenen Sijmon Bolentijn
<super>1 2)</super>, captn van onse burgerlijcke<lb/>
wacht, gaende in onse jachten met ons permissie om sijne particuliere affairn tot<lb/>
op de reede van Bantam mede, gelast ende geauthoriseert omme geduyrende sijn<lb/>
<note>1) Vliegerken, klein zeilbootje.<lb/>
</note>
<note>2) Simon Bolentijn kwam als soldaat uit en was in 1623 lijfschut van den Gouv.-Gen.<lb/>
Reeds gedurende het eerste beleg van Batavia (1628) was hij kapitein van een compagnie<lb/>
burgers, sinds 1629 kapitein van de burgerwacht, in 1634 schepen. Hij stierf tegen het einde<lb/>
van dat jaar.<lb/>
</note>
<pb n="446" />
aenwesen aldaer met eenige gecommitteerde van Bantam noopende het schorsen<lb/>
ende afleggen der wapenen tsij aen boort van onse off d’Engelsche schepen te<lb/>
mogen confereren ende tot een acte preparatoor tot vrede te verstaen, hoe ende<lb/>
op wat maniere d’onlusten, tusschen ons ende haer ontstaen, souden connen<lb/>
geassopieert ende geaccordeert werden.<lb/>
</para>
<para>Dat den Pangoran, hoewel den vrede en ’t bijleggen van de voorgevallen<lb/>
onlusten op ’t hoochste scheen te desidereeren, was echter bij sijne obstinate<lb/>
halsterricheyt blijven persisteeren ; d’voorsz. tingan hadde hij met een groote<lb/>
onbeleeftheyt afgewesen ende niet alleen den handel maer oock den rijs tot haer<lb/>
daegelicx eeten geweygert ende selfs berooft van den pinang
<super>1)</super>, die haer van<lb/>
hunne vrunden ende bekenden was gepresenteert.<lb/>
</para>
<para>d’Joncke hadde hij door intercessie van eenige principale ende gequalificeerde<lb/>
Chinesen tot Bantam ternauwernoot toegestaen, dat haere medegebrachte goederen<lb/>
hadde mogen vercoopen, sonder dat de Chinesen, op d° joncke vaerende, aen<lb/>
lant te comen of tprocedido
<super>2)</super> van hunne vercochte goederen te besteden vergunt<lb/>
off toegelaten is geweest en den captn Sijmon Bolentijn hadde hij ongehoort off<lb/>
sonder eens te laeten congratuleeren wederomme laeten vertrecken, daerenboven<lb/>
wert geseght, dat den Pangoran in het begin van ’t tegenwoordich oostermouson<lb/>
een besendinge nae den Mattaram gedaen ende denselven door sijne expresse<lb/>
gecommitteerde tot het optrecken ende beleggen van Battavia niet alleen geanimeert,<lb/>
maer oock belooft hadde hem met volck, cruyt, schut, scherp ende provisie<lb/>
te assisteeren.<lb/>
</para>
<para>Mits alle twelcke den gemelten Pangoran tot den vreede geen genegentheyt<lb/>
thoonende, maer metterdaet bewijsende, dat niet als door langheyt van tijt verduyrt<lb/>
sal moeten werden, soo hebben wij daeromme voorgenomen de subjecten<lb/>
ende onderdanen van Bantam noch vorders te infesteeren ende, soo haest wij<lb/>
onse machten van Maccassar ende de custe van China wederomme becomen sullen<lb/>
hebben, een tocht nae de Straet van Sunda aen te vangen, de resterende dorpen<lb/>
ende negrijen, in de voorsz. Straet gelegen, te ruineeren ende voorts die van Bantam<lb/>
met branden ende blaecken allen mogelijcken afbreuck aen te doen, tensij dat sich<lb/>
de saecke beter schicken, waertoe sich d’apparentie wat beter wederom begint te<lb/>
verthoonen, doordien ’t jacht den Camelioen ende de veroverde fregat Bardes soo<lb/>
beseylt sijn, dat se bij dichte coelte
<super>3)</super> haere visschers achterhaelen, onderscheppen<lb/>
ende overseylen connen, twelcke haer meer incommodeert als eenigen anderen afbreuck,<lb/>
die hun tot noch toe door ons aengedaen sij.<lb/>
</para>
<para>
De vrucht, die de Comp.e van dese besettinge treckt, is, dat die van Bantam<lb/>
tzedert den aengevangen oorloge geen uytsettinge altoos naer de quartieren van<lb/>
Amboina ende Ceram hebben gedaen, twelcke sij door inductie van geveynsde<lb/>
vrunden ernstelijcken hadden voorgenomen te vervolgen.<lb/>
</para>
<folio>Folio 35r— 37r.</folio>
<remark>( Schepen naar de Westkust van Sumatra gezonden, vgl.
<ref>Daghregisters,</ref> 12 maart<lb/>
1634, p. 271, 8 april p. 299, 14 juli p. 354; gegevens over de Westkust, afgedrukt ïbid.<lb/>
18 juli 1634, p. 354-356 midden; schip naar Djambi gezonden ibid. 12 maart 1634,<lb/>
</remark>
<note>1) Pinang, de noot van de areca catechu, de zgn. betelpalm; voornaam bestanddeel van<lb/>
de sirihpruim, die aan bezoekers als welkomstgave wordt aangeboden.<lb/>
</note>
<note>2) Procedido: opbrengst.<lb/>
</note>
<note>3) Dichte coelte, zekere windkracht, vrij stevige bries.<lb/>
</note>
<pb n="447" />
<remark>p. 271; gegevens over Djambi, af gedrukt ibid. 9 juli p. 320 midden tot 321 „Jamby<lb/>
retourneren” ) .<lb/>
</remark>
<para>Voorsz. Confoort
<super>x)</super> was in passant Palimban aengeweest en, steunende op de<lb/>
nomdige
<super>1 2)</super> beloften van den Coninck aldaer, die haer jaerlicx twee schee[ps]ladinge<lb/>
in sijne riviere te leveren belooft ende veel andere saecken wijs gemaeckt heeft,<lb/>
hadde terselver plaetse van Palimbam tot opsaemelinge van goede partij e peper<lb/>
eenich volck ende cargasoen overgeladen, dan bij d’overgebleven Engelsen geduyrende<lb/>
haer aenwesen geen peper becomen ende in hunne expectatie grootelicx<lb/>
bedrogen sijnde, hebben het jacht de Duyf, dat andersints voor Jambij vruchteloos<lb/>
en sonder dien stil soude gelegen hebben, expresselijck nae Palimbam versonden<lb/>
omme de goederen ende persoonen, die ’t voornoemde jacht de Confoort in voorsz.<lb/>
Palimbam gelaten hadde, van daer te lichten ende wederomme nae Jambij te<lb/>
retourneren.<lb/>
</para>
<para>En gelijck in den jaere voorleden met al haer cladden ende op jagen van de<lb/>
peper als ongehoorde uytsettinge van deden
<super>3)</super> niet meer als ontrent 200 lasten<lb/>
peper becomen hadden, soo hebben mede tzedert ’t vertreck van ’t jacht den Spiedwel<lb/>
tot op ’t vertreck van ’t jacht Sardam niet meer als 700 picol peper bijeen<lb/>
connen schrapen, hoewel in den opcoop ende opsameünge van peper noch even<lb/>
heftich ende furieus blijven ende soo onrechtmatich bevonden werden, dat haer<lb/>
oock niet en ontsien om ons ende andere vreemdelingen van den peper te frusteeren<lb/>
gewelt ende feytelijckheden te gebruycken. Hebbende noch op den 28en april passato<lb/>
seecker Chineesch, d’welcke aen onse Comp.e een merckelijcke somme ten<lb/>
achteren ende om sijne schuit te voldoen met 100 picol peper afgecomen was, met<lb/>
gewelt aengehaelt ende tegen sijnen wil ende danck voor haer logie gebracht,<lb/>
waerover, d’onse bij den sabandaar clachtich gevallen sijnde, hebben de Jambinesen<lb/>
d’ voorsz. Chinesche prauw wederomme met macht van haere logie afgehaelt<lb/>
ende onse gecommitteerde coopluyden ter hant gestelt.<lb/>
</para>
<para>
Van gelijcken hebben onlangs geleden seeckeren anachoda
<super>4)</super>, dewelcke, comende<lb/>
van Cambodia, in passant Jambij aengeloopen was omme, aldaer partije<lb/>
peper opgecocht hebbende, vorders nae Battavia te vertrecken, niet alleen den<lb/>
peperhandel geintercideert
<super>5)</super>, maer oock wel scherpelijck gedreycht, dat sijne<lb/>
joncke, ingevalle met peper te negotieeren voortvoer, in zee comende, vijantlijck<lb/>
rescontreren, aenhalen ende ruineren soude; diesniettegenstaende heeft d’ voorsz.<lb/>
anachoda in sijn begonnen negotiatie, die hem soowel als d’Engelsen off ons was<lb/>
competerende, wel gecontinueert, maer is evenwel ten laetsten door gestadige<lb/>
dreygementen der Engelsen soo verre gebracht, dat aen d’selve belooft heeft sijnen<lb/>
opgecochten peper aen d’Engelsche ende Nederlantsche Comp.e over te laeten;<lb/>
dan, niet connende op het laetste van sijn vertreck tot de voldoeninge van sijne<lb/>
af geperste beloften ende leverantie van sijnen gecontracteerden peper verstaen, is<lb/>
bij d’Engelsche aengehouden en soo lange in haere logie gedetineert, ter tijt ende<lb/>
wijlen hij omme met d’onse hierover te beraetslagen onder cautie is gelargeert, als<lb/>
wanneer d’onse, gebruyckende tselve recht der Engelsen, den voorsz. anachoda<lb/>
<note>1) Comfoort. De Comfort was een Engels jacht, dat in Djambi was geweest.<lb/>
</note>
<note>2) Sic. Mondelinge.<lb/>
</note>
<note>3) Het geven van voorschotten in kleden op te ontvangen peper, nl. in Djambi.<lb/>
</note>
<note>4) Anachoda, Aziatisch scheepskapitein.<lb/>
</note>
<note>5) Versta: geinterdiceerd, verboden.<lb/>
</note>
<pb n="448" />
mede aengehouden ende d’Engelsen ontboden hebben, dat haer in onse logie souden<lb/>
hebben te vervougen, ingevalle op den voornoemden anachoda yets hadden te<lb/>
pretendeeren off over sijne saecken yetwes met ons te beraetslagen. Hierover<lb/>
waeren de gecommitteerde van de Engelsche Comp.e seer t’onvreden, gebruyckende<lb/>
tegen d’onse veele calumnieuse redenen ende dreygementen tegen den anachoda,<lb/>
dewelcke niettegenstaende ongehouden was voor sijne gedaene negotiatie<lb/>
helder off penninck *) aen de Engelsche te betaelen, echter aen d’selve betaelt ende<lb/>
voldaen heeft de quantiteyt van 50 picol peper alleenlij ck omme van der Engelsche<lb/>
importuniteyt ende ongerechtige vexatien vrij te sijn ende sijne reyse nae<lb/>
Battavia te mogen vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>(Gegevens over Malakka
, af gedrukt
<ref>Daghregisters,</ref> 2 februari 1634
, p. 235 tot<lb/>
„kisten suycker
” en 27 mei, p. 294 tot 295; vermelding dat deze generale missive tot<lb/>
dusverre „ meest ingesteld
” is door Pieter Vlack).<lb/>
</remark>
<para>Wij hebben aen Sijne E. dese onse missive vierdubbelt behandicht om, soo ’t<lb/>
naer ons wenschen gaen wil, U E. met ij der schip als Banda, Den Bosch, Egmont<lb/>
ende Hoorn eenen toe te seynden voor de cameren Amsterdam, Zeelant, Delft ende<lb/>
Hoorn. Eene derselver missiven hebben hem open behandicht om daervan op de<lb/>
reyse noch twee copien te laeten maecken voor de cameren Rotterdam ende<lb/>
Enckhuysen.<lb/>
</para>
<remark>(Enkele regels uitgelaten) .<lb/>
</remark>
<para>Wat retouren U E. desen jaere toeseynden sullen, connen niet seeckerlijck<lb/>
adviseeren ende om ons aen geen conjecturen te vergaepen, item om niet te bethoonen,<lb/>
dat groot ende wijd geextendeerde brieven de vruchten onses arbeyts sijn,<lb/>
maer alleen bewijsen van ons ijverige devoiren, soo sullen U E. ende ons selven met<lb/>
de hoope voeden, dat se extraordinaris groot sullen wesen, bijaldien de saecken<lb/>
van China wel comen uyt te vallen, waertoe seer groote ende goede apparentie is<lb/>
ende houden wij voor seecker, dat U E. eysch van peper nietjegenstaende de<lb/>
schaersiteyt wel sullen connen voldoen.<lb/>
</para>
<para>De vruchten van Banda sullen U E. oock mede niet missen, alsoo door het<lb/>
vaerwater bij noorden Ceram onse schepen ende jachten seer bequamelijcken in<lb/>
Banda gecomen sijn, daer onsen oppercoopman Balthasar Wijntgens1
<super>2)</super>, door licht<lb/>
vertrouwen aen lant vaerende om verversinge te coopen, bij gevluchte Bandanesen<lb/>
vermoort is nevens den ondercoopman Abraham van der Plasse
<super>3)</super>.<lb/>
</para>
<para>
Naegelenisapparent door quaet gewas, dat maer ontrent 150 bhae[r] gesonden<lb/>
sullen werden, Persiaense sijde tusschen de thien a twaelf hondert baelen, indigo<lb/>
Biana4) ontrent 200 000 pondt, soo dier ingecocht, datter geen proffijt op sal<lb/>
<note>1) Helder off penninck, hier : ook maar iets ; vgl. Bredero’s
<emph>Klucht van de Koe,</emph> vs. 45-46,<lb/>
</note>
<note>lek heb . gien helder, penning noch kruys.<lb/>
</note>
<note>2) Balthasar Wyntgens, 1629 opperkoopman op de Beets, werd tot 1633 als vicecommandeur<lb/>
gebruikt op jachten vóór Malakka. 12 jan. 1634 benoemd tot fiscaal op Banda,<lb/>
werd hij nabij Rarakit op Ceram op weg derwaarts vermoord.<lb/>
</note>
<note>3) Abraham van der Plasse, zeker sinds sept. 1630 assistent op Hitu, later onderkoopman.<lb/>
<lb/>
</note>
<note>4) Indigo Biana, een bekende soort van goede indigo, afkomstig van een B. geheten<lb/>
plaats nabij Agra.<lb/>
</note>
<pb n="449" />
vallen, waertegens in toecomende soodanige ordre gestelt, dattet niet meer en sal<lb/>
gebeuren, als den tijt sal openbaeren.<lb/>
</para>
<para>Chinesche sijde hebben hier in voorraet ontrent de drie hondert picol ende<lb/>
alhoewel U E. egeenen en gelieven te eysschen, soo sullen niet connen laeten U E.<lb/>
dese partij e toe te seynden, omdat voorleden jaere geene aen
<ref>IJ</ref> E. gesonden is,<lb/>
item dat wij van U E. uyt het vaderlant becomen meer capitalen, als geeyscht<lb/>
hebben ende die in Japan door overvoeringe der Portugeesen te weynich avance<lb/>
geeft; item dat noch genouch naer den eysch van daer uyt Tayouan becomen<lb/>
sullen, soo den handel van China open is, dat wij vernemen sullen, eer dese partij e<lb/>
in de retourschepen geladen sal connen werden ende bovenal, dat wij bij de vercoopinge<lb/>
hebben gesien, d’overgesondene met de Heere Specx vloote tot seer goeden<lb/>
avance vercocht is, vendible waer wesende ende daer groot capitael aen hanght<lb/>
om daermede het sappan wat te balanceeren, hetwelcke maer de vracht waerdich<lb/>
is.<lb/>
</para>
<para>Soo ’t ons aen geen middelen ontbreect, hoopen U E. niet alleene de 600 000<lb/>
suyckeren maer een miljoen ponden toe te seynden nevens quantiteyt porceleyn<lb/>
ende schoone stuckwercken, muscus ende andere Chinesche waeren, waertoe alle<lb/>
goede ordre gegeven ende het vereyscht capitael gesonden is.<lb/>
</para>
<para>Benjuyn ende gommelacca hebben van Siam te verwachten.<lb/>
</para>
<para>Van Japon hebben mede eenich lackwerck ontboden ende, soo China open sij<lb/>
gegaen, meenen, voorseecker desen jaere in Japan vijf ofte ses tonnen gouts geavanceert<lb/>
sullen hebben ende misschien meer door de vaderlantse, Siamse ende Chinese<lb/>
cargasoenen
<super>1)</super>, soo derwaerts bijeen te comen staen.<lb/>
</para>
<para>Het cattoene gaern, de Zuratse ende Choromandelsche fijne lijwaten, het<lb/>
segellacq, mirabolanen
<super>2)</super> ende den salpeter verhoopen mede te voldoen, sulcx dat<lb/>
sich alle saecken schijnen te schicken om U E. ten minsten vijf en twintich tonnen<lb/>
gouts incoops toe te laeten comen, dat dan wederomme derthien tonnen gouts<lb/>
meer sal wesen, als ons van U E. desen jaere in Indien geworden sal sijn, soo door<lb/>
Godes genadige segen alles behouden overcompt.<lb/>
</para>
<para>Soo moet het gaen, sal de Comp.e soulaes becomen. Onse menagien op Battavia<lb/>
hebben soo toegenomen, dat vertrouwen, niet ten achteren sullen wesen, maer<lb/>
dat jegens primo september toecomende, wanneer de boecken geslooten sullen<lb/>
werden, eer avance als t’achterheyt bevonden sal werden ende met wat capitael<lb/>
U E. stand in Indien dan noch voorsien sal blijven, sullen U E. met onse naeste<lb/>
adviseeren ende claerlijcken aenwijsen, oock alsdan met fondament versoucken,<lb/>
wat capitael wij meenen sullen, dat U E. ons dan sullen dienen toe te laeten comen,<lb/>
niet alleen om alles wel gaende te houden, maer U E. staet tot soo gewenschte<lb/>
verbeteringhe te brengen, als tot de vestinge van des Comp.es verseeckerden stant<lb/>
vereyscht sal werden.<lb/>
</para>
<para>
Onder de alsnu over Zuratte naer het vaderlant keerende persoonen gaet<lb/>
mede Pieter van Santen, die wij om redenen gestelt hebben als oppercoopman op<lb/>
des Hertogenbosch. Desen persoon, geduyrende de Japanse arresten aldaer geweest<lb/>
sijnde, hadde capaciteyt vercregen om aldaer dienst te connen doen in minder<lb/>
<note>1) Bedoeld zijn cargasoenen, ladingen, bestemd voor die landen.<lb/>
</note>
<note>2) Mirabolanen, pruimachtige vruchten, gebruikt in de pharmacopee als laxans en<lb/>
geconfijt als versnapering.<lb/>
</note>
<pb n="450" />
qualiteyt als opperhooft door taele, ommeganck ende ervarentheyt van saecken,<lb/>
doch door ’t versterven van den oppercoopman Nieuwenroode aldaer provisionelijcken<lb/>
tot onse naerder ordre bij den commandeur Willem Jansz. ende den alsdoen<lb/>
presenten raet in Japan gelaeten sijnde als oppercoopman ende ons voorgecomen<lb/>
wesende, dat sijn moedich naturel ons aldaer naedelich mochte werden, de geleden<lb/>
naedeelen van voorgaende grootsheden ons alle te versch in de memorie wesende,<lb/>
soo is in Raede van Indien den 7en april anno 1633 eenstemmich geresolveert, dat<lb/>
men hem van daer souden ontbieden om bij ons te comen ende den 21en mayo<lb/>
daeraen gearresteert, dat men de directie van Japan aen den oppercoopman<lb/>
Nicolaes Couckebacker soude defereren ; gemelte Pieter van Santen dan van daer<lb/>
met het schip Oudewater hier gecomen sijnde den 19en april lestleden, een dochterken<lb/>
in onecht overgewonnen hebbende, soo hebben hem van doen tot nu aen onse<lb/>
tafel des middachs laeten compareeren ende bespeurt, dat een persoon is van<lb/>
jeuchdich goet oordeel, daerover hem meenden in Indien over te houden ende,<lb/>
omdat mettertijt gesetter soude werden, hebben hem door den heere Joan van<lb/>
der Burch, raet van Indien, doen aenbieden, alsoo sijn tijt geexpireert was ende<lb/>
wij niet geraeden vonden hem jegens ses ofte acht maenden
<super>1)</super>, genegen waeren<lb/>
in Quinam als opperhooft te gebruycken, soo hij geresolveert mochte sijn de<lb/>
Comp.e daer nuttigen dienst te doen, dat te meer soude hebben connen geschieden,<lb/>
omdat daer veele Japanderen sijn, die bijnae daer alles regeeren ende den Coninck<lb/>
doen spreecken, soo als sij gaerne hooren, maer gemelte Van Santen, daertoe niet<lb/>
gesint sijnde nochte oock om in Indien te continueeren, ten waere dat hem ’t opperste<lb/>
gesach in Japan over U E. saecken defereerden, waertoe wij niet en hebben<lb/>
connen verstaen, dat hij U E. dienst dienstich soude wesen, soo hebben hem op<lb/>
sijn versouck om met te meerder eere thuys te comen als oppercoopman op Den<lb/>
Bosch alsvooren gestelt, sijn tractament blijvende vijftich guldens ter maend.<lb/>
Gemelten Van Santen heeft op aenmaninge van den Generael in Raede van Indien<lb/>
versocht verbeteringe van tractament, ten aensien van sijn sevenmaendigen dienst<lb/>
als opperhooft in Japan gedaen, item eenige recompense voor eenige extraordinarij<lb/>
cledinge, in Japan voor sijn persoon becosticht, ten aensien hij daer ten hoove<lb/>
neffens Willem Jansz. langen tijt heeft moeten compareeren. Wij hebben hem<lb/>
daerover willen toevoegen voor 12 maenden verdubbellinge van tractament ende<lb/>
daerenboven noch gepresenteert vier hondert guldens tot een vereeringe ten<lb/>
respecte van sijne gemelte extraordinarij ongelden, niet connende begrijpen, dattet<lb/>
met eenige redenen souden connen becleeden hem vast tractement tot in ’t vaderlant<lb/>
toe te vougen, dewijle hier ses maenden ledich heeft gegaen, niet genegen was<lb/>
om sich op nieuws in ’t lant te verbinden ende geweygert hadde dienst aen de<lb/>
Comp.e te doen in de beseynding[e] naer Quinam in Cochinchina. Echter heeft hij<lb/>
daerbij geen contentement willen nemen, maer sijne pretentie willen behouden<lb/>
om die voor U E. te reserveeren ende, alsoo wij U E. rondelijcken verclaeren, dat<lb/>
in dese saecke hebben gedaen, alles wat met redenen hebben connen bededen,<lb/>
item dat hem soo veele toegevoucht hebben, als eenichsints verstonden te behooren,<lb/>
soo versoucken, dat U E. ons niet en geheven te imputeeren, dat wij alsulcke<lb/>
saecken niet aff en maecken, alsoo de luyden tot contentement te nemen niet<lb/>
dwingen connen, te meer dees persoon meent uyt redenen middelen te hebben<lb/>
<note>1) De zin loopt niet; hier is iets uitgevallen, vermoedelijk overeenkomende met . . .<lb/>
werkeloos te laten, maar . . .<lb/>
</note>
<pb n="451" />
om bij U E. meer gunst als recht te sullen connen verwerven, dat wij den tijt<lb/>
bevolen laeten.<lb/>
</para>
<para>
Met onse Batavische burgeren, geinteresseert sijnde in de versonden capitalen<lb/>
naer Choromandel met Prins Willem ende Rotterdam voor d’aencompste der<lb/>
placcaten, waervan geen retour ter werelt becomen hadden als een maend nae<lb/>
publicatie van deselve ende sulcx noch maer voor schaers
<super>1/3</super> van haer capitael,<lb/>
dat op Choromandel afgelaeden is geworden, eer de kennisse derselver placcaten<lb/>
aldaer was gecomen, hebben hier verscheyde disputen gehad ende siende deselve<lb/>
impudent ende scherp geanimeert waeren met advijsen uyt ’t vaderlant, gefondeert<lb/>
op quaede rapporten, soo hebben getracht deselve in alle redelijckheyt te<lb/>
geven alle mogelijcke contentement, doch siende, dat se daerdoor impertinenter<lb/>
gingen ende insolenter wierden, omdat se meenden door naerdere quaede rapporten<lb/>
van U E. te vercrijgen, hetgeene haer niet toe en quam, soo ons is gebleecken<lb/>
ende haer is aengewesen op onwaere sustenuen, die meenden v$st te stellen ende<lb/>
waervan hun het contrarie tot haer genoegen aengewesen is, te weten, dat se<lb/>
hebben schriftelijck derven stellen, dat men ordre naer Choromandel hadden<lb/>
gesonden om haere capitaelen voor de Comp.e aen te nemen, voor en al eer ’t placcaet<lb/>
hier was gepubliceert, waeraen de rechtmaticheyt der saecke ten principalen<lb/>
veele was dependeerende, soo hebben eyndelijcken geresolveert haer te injungeren<lb/>
<super>1)</super>, dat se de rechtmatige sustenuen haerder pretentien souden institueren<lb/>
voor den Raet van Justitie jegens den Generael, de raeden van Indien ofte de<lb/>
Comp.e, waertoe haer permissie gaeven, aennemende sulcx met redenen tegens<lb/>
haer te debatteeren, des authoriteyts mantel in dese saecke t’eenemael ter sijden<lb/>
stellende, omdat alsoo volgens de expresse ordre der Heeren Seventhiene, gestelt<lb/>
in Haere E. generaele missive, hun naer genomene kennisse van saecken soude<lb/>
werden gedaen behoorlijck contentement in haere niet ongefundeerde pretentie<lb/>
ende dat U E. van haer niet op nieuws mochten toecomen abusive rapporten,<lb/>
maer alsulcke, als hier gedebatteert, gecontradiceert ende als voor waere verclaert<lb/>
mochten werden om dan U E. van dese saecke volcomentlijck te berichten. Soo<lb/>
dienen U E. te weten, dat dese burgeren haer capitael gesonden hebbende in mayo<lb/>
1632 naer Choromandel met Willem ende Rotterdam, soo hebben daervan niet een<lb/>
eenich pack deden met deselve schepen in retour becomen, die hier den 26en augusto<lb/>
daeraen retourneerden, omdatter geen cleeden te crijgen nochte te coopen en<lb/>
waeren door d’opgecomene calamiteyten ; hier op den 22en september daeraen<lb/>
volgende het placcaet gepubliceert sijnde
<super>2)</super>, dat de Heere Specx ongepubliceert<lb/>
heeft gehouden om redenen bij hem te geven van ultimo junio tot d’aencompste<lb/>
van den Generael Brouwer, soo heeft men om dese luyden in ’t alderminste niet te<lb/>
vercorten in october daeraenvolgende geresolveert hun haere capitaelen te restitueeren<lb/>
met hunne betaelde vracht ende tol, wesende 13 ten hondert om haer buyten<lb/>
interest te houden, dewijle doch tot dier tijt toe niet een eenich cleet . van<lb/>
haer retour op Battavia gecomen was, sulcx dat se naer vijff maenden verschots<lb/>
haer capitael ende verschooten vracht wederomme van de Comp.e ontfangen hebben,<lb/>
ten tijde datter selfs geen apparentie ter werelt was, dat se in lange haer retour<lb/>
souden hebben connen becomen door gemelte calamiteyten, doch een maent daer-<lb/>
<note>1) Injungeren, voorschrijven.<lb/>
</note>
<note>2) Het reeds enige malen genoemde belangrijke reglement voor den gepermitteerden<lb/>
handel van de vrijburgers, afgedrukt
<emph>Plakaatboek</emph> I, p. 279-281.<lb/>
</note>
<pb n="452" />
naer is hier, te weten den 26en november, ’t jacht Diemen gecomen
<super>1)</super>, medebrengende<lb/>
aen retour in diere, slechte ende grove deden een derde van ’t capitael<lb/>
derselver vrye luyden, maer alsoo se een heele maend te vooren haer geheele<lb/>
capitael uyt des Comp.es casse ontfangen hadden, was men suspens, hoe hierinne<lb/>
souden handelen, dewijle al twee maenden voor d’aencompste van gemelte een<lb/>
derde der capitalen het placcaet was gepubliceert, om tselve niet crachteloos ende<lb/>
illusoir te stellen. Hierom renvoyeerden de pretentie van den interest deser luyden<lb/>
voor vijf maenden ende den risico, die haer capitael tot op Choromandel hadde<lb/>
geloopen, aen U E. voorsichtich overlegh met favorabel voorschrijven, denckende<lb/>
onse dingen doen seer wel gedaen te hebben ende om U E. de vaderlijcke eerete<lb/>
laeten behouden van eenige middelmatige consideratie, die U E. aen gemelte<lb/>
persoonen souden hebben gelieven toe te voegen om eenige goede redenen contrary<lb/>
deselve placcaten, denckende, het U E. beter soude voegen daerin te dispenseer en<lb/>
als aen ons, maer bij U E. generale missive bevindende, dat U E. sulcx qualijck<lb/>
duyden, alsof f U E. een overmoeylijcke saecke hadden toe laeten comen, die men<lb/>
hier hadde behooren bij te leggen, item dat U E., het renvoy voorbij gaende, op de<lb/>
saecke ten principalen ordre gegeven, soo ’t immers claer blijct, op rapport ter<lb/>
quader trouwen gedaen, soo hebben ons echter gehoorsamentlijck alsvooren daernaer<lb/>
gevoucht ende sullen gemelte burgeren volcomen contentement doen naer<lb/>
voorgaende kennisse van saecken in conformite van U E. generale ordre.<lb/>
</para>
<para>
Ende om dees saecke noch claerder te stellen, soo isset waerachtich, dat gemelte<lb/>
burgeren de resterende twee derde van haer capitael aen retour niet en<lb/>
souden hebben connen becomen dan met de[r] Goes ende Delfshaven, die hier<lb/>
eerst den 3en ende 7en november passato sijn aengecomen, alsoo met Weesp, die<lb/>
hier van Choromandel met Gardenijs retourneerde den 31en januario 1633, niet<lb/>
een een[ich] pack cleeden voor haer heeft connen in retour comen, doordien de<lb/>
calamiteyten hadden gecauseert, datter selfs voor de Comp.e niet een eenich cleet<lb/>
en was gecocht . , sulcx dat se dan noch al volle derthien maenden haer capi¬<lb/>
tael van de Comp.e souden hebben gegaudeert, ontfangen ende gepossideert, aleer<lb/>
de tweederde van haer gemelte capitael alhier gebrocht soude hebben connen<lb/>
werden, ten voordelijcksten ende ten alderbesten voor deselve genomen ende off<lb/>
dan noch niet een gedeelte van haer capitael voor Batavia in Delfshaven soude<lb/>
hebben gesprongen, die naer vier daegen aencomens alhier deerlijcken verongeluckt<lb/>
is, weet den Almachtigen; die saecke dan soo in der daet ende waerheyt gelegen<lb/>
sijnde, soo gelieve U E. te considereeren, wat gemoet wesen moet, bij die U E.<lb/>
anders informeeren ende ons doen onbehoorlijcken ende verkeerdelijcken trachten<lb/>
te duyden, doch waerheyt, reden, recht ende billickheyt overwinnen ende vernietigen<lb/>
alle haere contrarieteyten ende beschaemen haere quaetwillige tegenwerckers,<lb/>
soodattet alle menschen connen aenmercken.<lb/>
</para>
<remark>(Slot).<lb/>
</remark>
<note>1) Deze aankomst is in
<emph>Daghregisters</emph> vermeld op 25 nov. 1632, p. 119.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>