<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="155"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Caen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen, 12 dec. 1642"/>
<meta key="rawdate" value="12 dec. 1642"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1642"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="12"/>
<meta key="author" value="Van Diemen,Caen,Van der Lijn,Maetsuycker,Schouten,Sweers,Witsen"/>
<meta key="pid" value="INT_4d380104-695f-3d36-ad9b-dc4f24933a6e"/>
</header>

<body>
<pb n="155" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 155
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XVIII. ANTONIO VAX DIEMEN, ANTHONIO CAEN, CORNELIS VAN<lb/>
DER LIJN, JOAN MAETSUYCKER, JUSTUS SCHOUTEN, SALOMON<lb/>
SWEERS EN CORNELIS WITSEN, BATAVIA 12 december 1642 *).<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">1047, fol. 1-116, tweede exemplaar 1048, fol. 1-105.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vertrek van de retourvloot , begin 1642; jachten Lillo en Wakende Boey komen<lb/>
14 fébr. 1642 uit patria aan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Insgelijx is mede behouden gevaren ende eyntelijck nae langh tegemoet sien<lb/>
opgedondert den 16en juny passato ’t schip Nieu Rotterdam met 220 man, vrij<lb/>
sieckelijck, hebbende op de reyse 41 verlooren. De conspiratie door 31 Engelse ende<lb/>
Schotten op d.° schip voorgenomen (daerover eenige ter doot sijn gesententieert,<lb/>
maer door de bermhertigheyt des commandeurs Caron abusivelijcken gepardonneert<lb/>
ende 10 op ’t Robbeneylandt1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gestelt), sullen in desen niet extenderen . . . .<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. lv.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De Maria de Medicis en de Gulden Buys vergaan ter kust van Quinam, en<lb/>
zending van Jan van Lingen derwaarts , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 319 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Quinam</hi><lb/>
p. 78; gouverneur Traudenius van Formosa mede om het te laat afzenden van die<lb/>
schepen ter verantwoording geroepen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 310: aankomst van<lb/>
schepen uit Thaiwan in Coromandel , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42 p. 272 en te Suratte,<lb/>
ibid. p. 192-193 ; de Franeker springt in de strijd tegen de Portugezen, ibid. p. 249<lb/>
en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 136).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> soo wij tot vervolgh van den Tymorsen handel als omme noch eenigh<lb/>
voordeel (occasie voorcomende) op den Portugees in die quartieren te behalen<lb/>
onder de directie van den mayor Willem Verbeecq den 25en january passato<lb/>
uytgeseten hadden (volgens resolutie van den 18en d.°) de jachten Santfort ende<lb/>
Wijdenes als de fluyte de Mane met twee chaloupen, nevens een cargasoen in d.°<lb/>
Mane, tot den handel geprojecteert, gescheept ter somme van f 40 246.12.11,<lb/>
bestaende uyt 4000 realen in spetie, gout, longebatten3) etc., is ’t, dat gemelte<lb/>
vloot e omtrent Larentucque aenlandende ende geen advantagie op den vijandt<lb/>
merckende, dewijle tot dato 10 meert van Maccauw noch Maccassar vaertuygh in<lb/>
die quartieren vernomen wird, de jachten Wijdenes ende Zantfort met de chaloup<lb/>
Amboina volgens onse instructie nae Amboina overgesteecken sijn ende den mayor<lb/>
Verbeecq met de Mane (naedat in Larentucque op der Portugesen ende inwoonderen<lb/>
versoeck aldaer tegen cleeden genegotieert hadde omtrent 436 bhaer van 5<lb/>
picol sandelhout tegen 60 realen de bhaer) nae Tymor tot voorder procure van<lb/>
sandel verseylt, van waer onverrichter saecke in ’t keeren op 10 april des nachts<lb/>
door een subiten harden stormwint met veel regen tegen de westhoeck van Solor is<lb/>
comen te stranden; ’t volck, cleeden, gout ende longebate met groot peryckel<lb/>
gesalveert, ’t boven aengetogen sandelhout nevens ’t fluytschip, geschut, vivres<lb/>
ende amunitie van oorloge etc. totalijcken verlooren. De schade, except die schoone<lb/>
fluyte, monteert ende is op winst af f geschreven . . . . f 16 860.8.4. Meeraengeto-<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 22.0pt">1) De Generale Missiven van 28 dec. 1641 en 10 jan. 1642 zijn met de bundel 1642 II<lb/>
verloren gegaan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 10.2pt; text-indent: 21.0pt">2) Robbeneiland, gelegen benoorden de Tafelbaai, was ook na 1652 als oord van verbanning<lb/>
in gebruik.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt; margin-left: 2100">3) Longebatten, in de Timor-archipel gewilde doeken.<lb/>
</note>
<pb n="156" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >156 V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen, XVIII 12 dec. ’42
</fw>
gen Verbeecq is (na de gesalveerde cleeden ende andere coopmansz. aen die van<lb/>
Larentucque tegen sandelhout hadde verhandelt) met de chaloup en de twee opgeboeyde<lb/>
vaertuygen, op Solor becomen, den 18en juny alhier over Baly aengelandt,<lb/>
de 4000 realen, gout en de longebatten teruggebrengende. ’t Gecontracteerde<lb/>
sandel, sijnde volgens obligatie van den capiteyn Frans Farnandes 42 bharen<lb/>
400 catty, blijven voornemens cort na desen te doen halen ende daernevens te<lb/>
senden dienstich cargasoen tot de last van een groote fluyte, welck ons aldaer<lb/>
aengepresenteert wert ende minder sal comen te costen als op Tymor. ’t Succes<lb/>
wort U Ed. t’sijner tijt gecundight. Van de Portugesen en de inhabitanten op<lb/>
Larentucque sijn d’onse gantsch vrundelijck bejegend, selffs nae ’t verlies van de<lb/>
fluyte voorsz. ende doen wel blij eken, den vreede hun aengenaem zij.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Portugese vaartuigen komen met sandelhout ten handel te Batavia ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Soo is mede ultimo juny rechtdoor van Larentucque alhier verschenen eenen<lb/>
Michiel Gonsalves, inboorlingh van Larentucque, met sijn vaertuygh, medebrengende<lb/>
271 picols sandel, twelck gecocht hebben tot 14 realen ’t picol, dewijle<lb/>
in deucht met ’t voorgaende van ’t Portugees fregat vrij verscheelde. Desen<lb/>
persoon nevens een religieus gaven voor, van de gemeente geauthoriseert quamen<lb/>
omme over den sandelhandel met ons te contracteren ende in cas van vreede ofte<lb/>
oorloge goede correspondentie met ons te willen houden. Vertrouwen, bijaldien<lb/>
den oorloge hadde gecontinueert, onse protectie versocht souden hebben. Den<lb/>
religieus is met onse schepen passagie nae Goa ende van daer te keeren toegestaen.<lb/>
Versocht voorschrijven aen den Vice-Rey omme sijn intent, namentlijck de continuatie<lb/>
van hunnen ouden capiteyn aldaer ende, die over Maccauw omme denselven<lb/>
te verlossen gesonden was, terugge mochte geroepen worden, sijnde d’ inhabitanten<lb/>
ongenegen den nieuwgecomen te gehoorsamen, dat ons niet hebben willen aentrecken.<lb/>
Nae sich de saecke ende ’t slecht gouverno der Portugesen herwaerts<lb/>
over laet aensien, sullen altemets middelaers moeten wesen, daer dan ons proffijt<lb/>
mede meenen te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Aanhalen van een Portugese karaak en van een kleiner scheepje, waarvan de<lb/>
lading
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 62856.6.1 in Suratte opbracht, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 134
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">en Daghregis-</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ters</hi> 1641-42, p. 210, 225; de overleden commandeur Quast wordt opgevolgd door<lb/>
Cornelis Leendertsz. Blauw).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Per den Dolphin noch met de geroerde caracque becomen egeene g’intercipieerde<lb/>
brieven uyt Portugael, veel minder de carga desselffs. Wat d’overhooffden<lb/>
van onse vloote hiermede voor hebben gehadt, zij licht te raden. Niet minder is bij<lb/>
deselve betracht als de Comp.e tot soulagiement van de extraordinarie oncosten<lb/>
haer gerechte competentie te versorgen, maer ij der heeft gesocht sich op ’t meeste<lb/>
uyt de prinse te begroot en, twelck bij d’overhooffden, als gewilt hadden, wel voor<lb/>
te comen is geweest, dewijle den buyt binnen scheepsboort te vinden was ende de<lb/>
visite behoorlijck hadde connen geschieden. Edoch, die sulex competeerden te<lb/>
doen, emmers de eerste ende voornaemste, hadden hun meest begroot. De Portugesen<lb/>
estimeren ’t carga van de caracque ende ’t Mosambicqs scheepken van<lb/>
grooten rijekdomme. Naderhant hebben sekerlijck vernomen, in dese caracque<lb/>
<pb n="157" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweors en Wïtsen XVIII, 12 dec. ’42 157
</fw>
geen capitael van den Coningh is gescheept geweest, maer voor particuliere, blijckt<lb/>
uyt diverse cognoissementen, ons ter hant gecomen, ruym 40 000 realen in spetie<lb/>
geladen sijn ende vertrouwen, ’t contant met ’t gemunt gout wel 100 000 realen<lb/>
emporteert, gelijck U Ed. uyt Portugael beter als wij hier sullen vernemen ende<lb/>
men tracht de Comp.e met 6600 realen te paeyen. Hierbij connen U Ed. wel affmeten,<lb/>
hoe gedient wort ende waerachtigh te wesen, veele ’t zoo lieff van de<lb/>
Comp.e als den vijandt nemen. Dese disordre tracht den gesuccedeerden commandeur<lb/>
Blauw1) t’excuseren, als sijnde bij ’t leven ende onder ’t gesagh van sijn<lb/>
voorsaet Quast
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gepleeght, dat hier soo niet verstaen wort, maer uyt verscheyden<lb/>
inditiën versekert sijnde, onder de principale groote saecken schuylden, hebben<lb/>
alle debvoiren aengewent om Comp.8 recht te bewaren, de schepen van de vloote,<lb/>
alhier arriverende, door aensienlijcke commissarissen . . . doen visiteren ende<lb/>
’t volck wel scherpelijck laten besoecken, mitsgaders den aengetogen commandeur<lb/>
Blauw, fiscael Cornelis de Potter
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 * *)</hi> ende andere aengemaent, uytkeeren mosten,<lb/>
sulcx de Comp.e ontvreemt, daervan wij goede kennisse hadden ; die, door de mant<lb/>
vallende, ons ter hant stelden 500 caraet diamanten, voor realen van achten in<lb/>
Wingurla door den oppercoopman Claes Cornelisz. Blocq doen coopen, nevens<lb/>
eenige contanten, gemunt als ongemunt gout etc., in voegen tot nu is achterhaelt<lb/>
ter waerdije van f 34 722.1.2.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Uit de beide vaartuigen is fl. 143007.8.6 aan prijzen verworven).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
In Wingurla ende Coromandel is bij ’t gemeene volck veel gelts onnuttelijck<lb/>
geconsumeert. Den commandeur Cornelis Leendertsz., De Potter ende andere sijn<lb/>
over hare mesusen door den advocaet-fiscael voor den Raedt van Justitie betrocken,<lb/>
gedegradeert ende wijders gestraft, uytwijsende de stucken van den processe<lb/>
ende alsoo niet twijffelen, off die van Lixboa sullen wegen de costelijcke ladingh<lb/>
dapper opgeven, waeruyt te volgen staet, wegen ’s landts ende Sijn Hoogheyts<lb/>
portye groote pretentie tegen de Comp.e sal worden gemaeckt ende d’Indische<lb/>
regeerders van nonchelance gesuspecteert, is goetgevonden . . . den meergemention<lb/>
eerden gewesen commandeur Blauw per ’t schip ’s-Hartogenbosch over te<lb/>
senden omme U Ed. op alles, des noodigb sijnde, nader bericht te doen. Den<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 26.0pt">1) Cornelis Leendertsz. Blauw komt 1638 als schipper voor Goa voor; juli 1641 als<lb/>
schout bij nacht van de vloot naar Goa vertrokken, volgde hij 6 oct. den overleden Quast als<lb/>
commandeur op; gedurende deze blokkade werd te Goa het bestand bekend. Via Ceylon en<lb/>
Coromandel kwam hij juni 1642 te Batavia terug. Wegens knoeierijen werd hij gedegradeerd<lb/>
en naar Nederland teruggezonden.<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 800; line-height: 9.6pt; text-indent: 18.0pt; text-align: justify; font-size: 7.5">2) Mathijs Hendricksz. Quast kwam dec. 1625 als hoogbootsman uit, in 1629 was hij<lb/>
stuurman ter kust van China, als schipper was hij daar omstreeks mei 1630 enige tijd gevangen,<lb/>
daarna was hij commandeur van twee jonken, vervolgens schipper van jachten, sinds juli<lb/>
1635 van een fluitschip, sinds oct. 1636 van een groter schip, kort daarop repatrieerde hij,<lb/>
dec. 1637 vertrok hij weer naar Batavia, daarna was hij schipper, tevens lid van de Raad van<lb/>
Justitie, in mei 1639 werd hij commandeur van een eskader opererend voor Batavia en kort<lb/>
daarna van de expeditie tot het opzoeken der Goudeilanden, van waar hij 1 jan. 1640 te<lb/>
Batavia terugkwam, daarop werd hij equipagemeester en juni 1641 commandeur van de vloot<lb/>
tot blokkade van Goa; bij het nemen van een karaak op 24 sept. raakte hij gewond en stierf<lb/>
5 oct. aan bloedvergiftiging.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2700">3) Cornelis de Potter, 1637 boekhouder op Thai wan, 1641 fiscaal van de vloot van<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 900">Quast; hij maakte zich schuldig aan particuliere handel, werd vrijburger en was 1646-’49<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 800">procureur te Batavia.<lb/>
</note>
<pb n="158" />
<fw place="top" type="head" >158 V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
vice-commandeur Jan d’Esquenoy
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> daervan goede lioope hadden, aen desselffs<lb/>
getrouwigheyt niet twijffelende, heeft sich in dese occasie mede gantsch trouwloos<lb/>
ende schandigh g’aquiteert, sijnde in desselffs kiste nae sijn overleven gevonden<lb/>
74 realen swaerte gout, item 21 oneen ambergris (voor Potter op de Malabaerse<lb/>
cust geprocureert), mitsgaders 22 crusades
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende 7 pistoletten3), welcke door<lb/>
voorsz. vice-commandeur ende Potter nevens de 6600 realen nae Suratte, soo de<lb/>
facture dicteert, sijn gesonden ende aldaer niet vernomen, dat emmers notoire<lb/>
dieverije is. Over dese fraude ende andere vuyligheden sijn genoemde Esquenoys<lb/>
maentgelden ende middelen bij den Raet van Justitie ten behouve van de Comp.e<lb/>
ende fiscus verbeurt verclaert. Voorsz. Esquenoy is volgens onse ordre tot de<lb/>
procure des pepers langhs de Malabaerse custe g’employeert ende, d.° handel<lb/>
g’absolveert hebbende, in ’t keeren nae Batavia ... op de fluyte Noortsterre<lb/>
miserabel gestorven. Becomen met d.° fluyte 217 045 ofte 89 lasten peper, tegen<lb/>
coopmanschappen verhandelt, costende met d’ongelden f 38 836.10.9, dat is ruym<lb/>
7 st. ’t ffi, als wanneer op de waren, daertegen in betalingh gegeven, geen advance<lb/>
in reeckeninge goetgedaen wort, maer na den incoop derselver getaxeert, dat voorwaer<lb/>
wel dieren peper valt, comende daer een picol sooveel te costen als 2 d.°<lb/>
in dese zuyderquartieren, sulex den Malabaersen handel tot nu weynigh beschiet<lb/>
ende van cleene consideratie is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Schepen naar de kust van Malabar gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> met een lading ad fl. 69598.1.3; den<lb/>
Samorijn geen crediet meer te verlenen; Portugese gezanten ontvangen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouw¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">stoffen</hi> III p. 39 tot r. 8 v.o.; zending van schepen onder Galen naar Goa,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogend¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">heid</hi> II p. 139,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Malabar</hi> p. 102, volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 39 r. 8 v.o. tot p. 40 boven;<lb/>
Antonio Fialho Ferreira met de fluit Cappelle naar Macao gébracht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Als gemelte Fialho
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> den 30cn mey in den avont binnen de stadt quam, wirt<lb/>
datelijck versekert ende voor den gouverneur Sebastiaen Lobo5) gebraght, hem<lb/>
suspecterende, met ons colusie6) hadde, maer denselven nacht omtrent ten elff<lb/>
uyren, den geheelen raedt vergadert sijnde ende Fialho sijne patente ende brieven<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Jan Jansz. Duquesnoy, opperkoopman, was vice-commandeur onder Quast, maar<lb/>
werd bij diens dood op last van den G.G. door Blauw gepasseerd; hij stierf gedurende de<lb/>
expeditie.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
2) Crusado of kruisdaalder, Spaanse en Bourgondische gouden munt met een afbeelding<lb/>
van het Bourgondische kruis, waarde ongeveer / 3,60.<lb/>
3) Pistolet, Spaanse gouden munt, waarde ongeveer ƒ 9 è. ƒ 10.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">4) Antonio Fialho Ferreira, scheepskapitein, 1629 tot 1633 van Macao op Manilla varend,<lb/>
waarna hij in 1638 over land repatrieerde. In jan. 1641 werd hij aangewezen bericht van de<lb/>
herrij zing van Portugal naar Macao te brengen; met een Engels schip naar Bantam vertrokken,<lb/>
kwam hij sept. 1641 te Batavia, van waar hij in mei 1642 naar Macao werd gebracht, waar men<lb/>
den hertog van Braganza alsKoning erkende. Begin 1643 mocht hij met de Nederlandse vloot<lb/>
naar Europa varen. In 1644 kwam hij met 2 schepen weer naar Macao, maar werd in nov. bij<lb/>
Anjer aangehouden; begin 1645 losgelaten, reisde hij naar Macao door. In jan. 1646 passeerde<lb/>
hij als commandeur van 8 schepen Malakka, waar hij zich zeer hovaardig gedroeg.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
5) Dom Sebastiao Lobo da Silveira was van 1638 tot 1644 gouverneur van Macao;<lb/>
in mei 1642 erkende hij na de aankomst van Fialho Ferreira het nieuwe Portugese bewind;<lb/>
hij maakte zich aan tyrannieke daden schuldig, waarom hij in febr. 1647 naar Portugal vertrok<lb/>
om zich te verantwoorden. Zijn schip verging ter kust van Natal, waarna hij op de landreis<lb/>
naar Mozambique bezweek.<lb/>
6) Colusie, collusie, heimelijke verstandhouding.<lb/>
<pb n="159" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 159
</fw>
van. don Juan quarto1) in rade exhiberende, is gemelten nieuwen Coningh eenstemmigh<lb/>
aengenomen, den Coningh van Castiliën affgeswooren ende, daeghs daeraen<lb/>
de gemeente daervan publycquelijck verwittight sijnde, hebben met groote<lb/>
vreught uytgeroepen: Vive el Rey don Juan quarto, met disploisie van canon. Den<lb/>
ondercoopman van Cappelle, Jan van Keysel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> wird versocht aen landt te comen,<lb/>
alwaer drie dagen wel getracteert is geworden sonder te mogen uytgaen ofte de<lb/>
stadt besichtigen ; ververssingh wird aen boort gesonden ; den schipper, comandeur<lb/>
Pieter Baeck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> was bij instructie duydelijck gelast sijn schip te bewaren, gelijck<lb/>
gedaen heeft. Die van Maccauw doleerden over de groote capitalen, welcke zij in<lb/>
Manilha hadden uytstaende ende stont den handel per faulte van silver stil,<lb/>
twelck nu te verergen staet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Verwijzing voor gebeurtenissen voor Goa, op Ceylon en voor Negapatnam naar<lb/>
het verbaal van Witsen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1641-42,</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">207-259,</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Ceilon</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">70</hi> vlg.<lb/>
en Bijlage
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt">XI V,</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">28-32,</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">II</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">136-138, 140-141;</hi> de fluit Saeyer<lb/>
voor NagasaJci, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1641-42,</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">104r-106).</hi><lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sulcx uyt hun scherp naevragen ende ondersoeck van diverse saecken moeten<lb/>
gelooven, onaengesien ’t Japans preuts humeur van ons meer werck maecken, als<lb/>
eygentlijck doen blij eken ende vertrouwen, U Ed., hun na vragen ende doente wel<lb/>
examinerende ende g’incorporeert hebbende, met ons sullen connen conjectureren,<lb/>
de Nederlanders macht eenighsints vreesen ende ons derhalven uyt Japan niet<lb/>
sullen setten, in voegen als met den Portugees geschiet is, maer dat de maxime<lb/>
deser politijcque ende verrsiende Japanderen zij ons met veele schoone beleeffde<lb/>
woorden ende toeseggingh van veranderingh ten goede sonder effect slepende te<lb/>
houden ende ondertusschen te bewegen, costelijcke cargasoenen nae Japan brengen,<lb/>
te meer uyt de jonghste advijsen dato 26 november anno passato sien, den gouverneur<lb/>
Sabroseymondonne
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> den coopman Elserach
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> gelaste ons aen te schrijven,<lb/>
dewijle den jongen Keyser
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> desen jare sijn intree soude doen, veele ende costelijcke<lb/>
coopmansz. nae Japan te bestellen ende wel drie schepen voor één na advenant<lb/>
van dat jaer mochten senden omme ons sonder proffijten in oncosten te doen<lb/>
consumeren ende dan vanselffs affscheyt te versoecken, opdat aen d’eere souden<lb/>
blijven van de Nederland er en niet verongelijekt noch buyten reden maer op eygen<lb/>
versoeck gelicentieert ende uytgeseth te hebben. Dit is seer remarcabel, dewijle<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Joao hertog van Braganza werd na de verjaging der Spaanse bewindvoerders in<lb/>
dec. 1640 Koning van Portugal, wat hij tot zijn dood, 6 nov. 1656, onder de naam Joao IV bleef.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) De onderkoopman Jan van Keysel is mij verder niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Pieter Baeck was als schipper van oct. 1640 tot jan. 1641 bij de belegering van<lb/>
Malakka ; in mei 1642 voer hij naar Formosa, waar hij in aug. deelnam aan de verovering van<lb/>
Ki-Lung; in juni 1643 voer hij als commandeur van 3 vaartuigen weer naar Formosa, 7 juli<lb/>
kwam hij om door het springen van zijn schip de Wijdenes.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Sabroseymondonne, de gouverneur van Nagasaki.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Jan van Elserack kwam 1629 als assistent uit en bereikte pas in 1631 Batavia;<lb/>
in 1632 werd hij naar Formosa gezonden, waar hij in 1639 tot opperkoopman was opgeklommen.<lb/>
Van nov. 1641 tot nov. 1642 en van nov. 1643 tot nov. 1644 was hij opperhoofd in Japan,<lb/>
tussen die perioden in lid van de Raad van Justitie te Batavia. Zijn hofreizen waren zeer<lb/>
geslaagd. In jan. 1645 vertrok hij als vice- commandeur van de retourvloot naar patria.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">6) Hier moet wel de latere sjogoen Iëtsuna zijn bedoeld, die echter destijds pas een<lb/>
jaar oud was.<lb/>
</note>
<pb n="160" />
<fw place="top" type="head" >160 V. Diemen, Caen, v. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 doe. ’42
</fw>
wel weten, Japan met schade te bevaren, hunne vexatiën ende bepalingh buyten<lb/>
apparentie van proffitable negotie te supporteren voor ons incompatibele saecken<lb/>
sijn, ingevolge ’t effect van hare maxime nootsaeckelijck sullen erlangen. Allen<lb/>
tselve wel geconsidereert hebbende, sijn te rade geworden in conformité van U Ed.<lb/>
advijsen omme eenmael te mogen weten, waerop dese saecke draeyt ende in wat<lb/>
extime bij den Japander sijn, met onse suplicatoire brieven aen de rijxraden<lb/>
t’addresseren, daerbij onse meeninge vrij ront hebben te verstaen gegeven ende<lb/>
versocht volgens des ouden Keysers passé mitsgaders de toeseggingh ende belofte<lb/>
van den regeerenden Keyser *) getracteert te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Elf regels uitgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Over Tayouan van Tonkin verstaen, de Chinesen ende andere Indise natiën<lb/>
de vaert uyt Tonkin op Japan verboden zij, dat ons aengename tijdingh is. In<lb/>
corte hebben te vernemen, off tselve mandaet aen die van Quinangh, Cambodja<lb/>
ende Siam mede gedaen zij. Sulcx soo wesende, willen verhoopen, dit jaer redelijcke<lb/>
voordeelen in Japan sijn gedaen ende in toecomende noch staen te beteren.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 19.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verovering van Ki-Lung, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II, p. 309-310, waarbij een<lb/>
buit, waard fl. 37642.10 is behaald; gegevens over Amboina, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi><lb/>
1641-42 p. 1-30, deels afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 40 boven-42, r. 6 v.o., vgl. ook<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 266-267,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Ambonse Historie</hi> p. 189-198,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Valentijn,</hi> 2e boek,<lb/>
4e hoofdstuk; aldaar is 1 maart 1642 tot 28 febr. 1643 (sic; moet zijn 1641-1642)<lb/>
verloren fl. 100964; gegevens over de Móluklcen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42 p. 31-45,<lb/>
deels afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 42-45, midden, vgl, ook p. 56-72, en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogend¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">heid</hi> II p. 287-290; er is van 1 maart 1641 tot 28 febr. 1642 verloren fl. 92311.4.8;<lb/>
in Makassar is in 9 maanden gewonnen fl. 6966; de koopman Van Zuytwyck heeft<lb/>
voor fl. 60868 aan waren, vnl. kruidnagelen, van daar gebracht; berichten over Makassar,<lb/>
af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 45-46 midden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Op de verschijningh van ’t Engels schip d’Expeditie in Maccassar liepen aldaer<lb/>
vreemde geruchten, namentlijck den Gouverneur-Generael ende sijn voornaemste<lb/>
raden mitsgaders derselver huysvrouwen, die alle met hunne namen genoemt<lb/>
wierden, binnen de stadt Batavia in Comp.8 thuyn door amocq speelende Palimbanghse<lb/>
Javanen waren gemassacreert ende om ’t leven gebracht, twelck uyt de<lb/>
omstandigheden wel is aff te meten, uyt Engelse coocker quam omme d’onse<lb/>
aldaer, maer principalijck in de Molucco, Amboina ende Banda, confuys te<lb/>
maecken . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi> d’Engelse Expeditie is tot op ’t uytterste van ’t zuydermoessim tot<lb/>
Maccassar verbleven, heeft daer vertimmert en eyntlijck tot Bantam met 52 bharen<lb/>
nagelen aengecomen. Omtrent 25 bharen waren onder hun op onse compste<lb/>
berustende, de reste hebben soo nu ende dan nevens ons gecocht, edoch dierder,<lb/>
als de partij e met Oudewater becomen, gelijck dan oock de quantité van 12 000 'üï<lb/>
per De Rijp ten aensien van d’Engelse mede wat hooger aengeslagen is, namentlijck<lb/>
135, 140 ende 150 maes de bhaer van 4J picols.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 10.2pt; text-indent: 22.0pt">1) Zie voor de opzending naar Japan van de eerste pas, aan de Y.O.C. verleend,
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Japan,</hi><lb/>
6. 301-302.<lb/>
</note>
<pb n="161" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:right; line-height:8.9pt" >Y. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 161
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den Deensen coopman is uyt Maccassar geruymt ende met Maleys vaertuygh<lb/>
tot Bantam aengelandt. Haer schip de Son verscheen tot Bantam (daer ’t noch is<lb/>
leggende) soo spade, dat nae Maccassar niet heeft getendeert. Men rucht, cargasoen<lb/>
voor dat comptoir medebracht. Off den gevluchten coopman per d’Engelse schepen<lb/>
ende aengetogen cargasoentjen weder derwaerts gaen ende sijn schulden betalen<lb/>
sal, leert den tijt. De Deense saecken loopen genoeghsaem desperaet. Den commandeur<lb/>
De Ruyter geeft voor, al waer ’t met de halve ladingh, desen jare nae Denemarcken<lb/>
sal retourneren. Nae verstaen, is in alles noch 15 a 16 man sterck om ’t<lb/>
schip te gouverneren. Onlangs wierden vier Engelse ende een Schotsman, uyt ons<lb/>
gamisoen verloopen, achterhaelt; confesseerden, nae Bantam voorgenomen<lb/>
hadden bij de Deenen dienst te nemen, gaven groote gagie, gelijck hun hier ter<lb/>
stede was aengedient ende geraden derwaerts te loopen ; een derselver, den meest<lb/>
schuldigen, is opgehangen, den anderen, die ’t loth mede te sterven was toegevallen,<lb/>
verheden ende nevens de drie andere in de kettingh gekloncken. Sulcx dat<lb/>
dese vrunden oorsaecke sijn van de straffe ende doot, aen voorsz. geringe persoonen<lb/>
g’executeert. Godt wil ’t hun vergeven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ende alsoo door Engelsen ende Deenen dit saysoen nae Coromandel, Suratte<lb/>
ende Parsia geen nagelen noch sandel is vervoert, hebben die occasie waergenomen,<lb/>
te meer sandel derwaerts geschickt ende alle des Compagnies giroffelnagelen,<lb/>
desen jare uyt Molucco, Amboina ende Maccassar, gesamentlijck niet meer als<lb/>
150 000 wegens, derwaerts verdeelt ende geordonneert, de wij le de merckt alleen<lb/>
hebben, van d’een ende d’ander beter prijsen als voor desen trachten te becomen,<lb/>
daeraen niet willen dubiteren ende verhoopen, den tijt nu gebooren zij dese ende<lb/>
de Bandase specerije tot hoogen prijs te venten, soo niet te gierigh sijn ende de<lb/>
landen meer toeschicken, als verswelgen connen, dat nootsaeckelijck affslagh moet<lb/>
causeren ende vertrouwen, soo wij ’t wel aenleggen, wanneer de nagelen gelijck de<lb/>
noten en de foelie in ons gewelt hebben, van 50 000 meer sullen maken als nu van<lb/>
100 000
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">«.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens over Banda , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> p. 45-50, deels afgedr.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 46 midden tot r. 8 v.o.; gegevens over Martapura
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Borneo,</hi><lb/>
p. 109-110).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Soo meenden1) oock, dat de saecke bij ons niet meer gedacht wirt, sijn<lb/>
sorghloos, sonder deffentie off fortificatie ende hebben des Mattarams protectie<lb/>
aengenomen, dat hun niet verschoonen sal.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">d’Engelse woelen daer seer om peper, hebben groff ende groot uytgeseth,<lb/>
twelck haer wel qualijck becomen moght. Men seyt ’t pepergewasch opulent te<lb/>
wesen ende d’Engelse dit saysoen goede quantité van daer sullen voeren. Tot<lb/>
noch heeft het niet veel beschoten ende, ’t moessim verlopen sijnde, sal ’t april<lb/>
ende mey aenstaende vallen, bevooren die gebruycken connen. Sij hebben daer<lb/>
’t jacht de Michiel, groot 80 lasten, oudt ende slecht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.7pt">(Gegevens over Siam, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42, p. 51-55, 75-77 , 90-91,<lb/>
118-122 , 134-136
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> deels afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 46-47 midden; Van Vliet te<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) NI. die van Martapura.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">11
</fw>
<pb n="162" />
<fw place="top" type="head" >162 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. '42
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">MalaJcïca, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42, p. 156; gegevens over Suratte, vgl. ibid .<lb/>
p. 184-206 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 152-153; bij het nawegen van de indigo van<lb/>
daar is geen fraude geconstateerd; gegevens over Wingurla, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi><lb/>
1641-42, p. 215-217
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> 222-223, 250-252; in 1641 is er fl. 8909.- verloren; Engelse<lb/>
schepen in Atjeh, ibid. p. 174-175).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Verstaen, beide dese schepen1) (dat beter cool- als peperhaelders schijnen)<lb/>
voor Ticco waren aengelandt ende 30 realen contant voor de bhaer off 3 picol<lb/>
offereerden, voorgevende, van de Atchinse Coninghinne
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> daer te handelen<lb/>
gelicentieert waren, maar, geen bescheyt exhiberende, was hun den handel ende<lb/>
de reede door den panglima ontseyt. Wij connen niet gelooven, de Coninghinne<lb/>
soo lichtvaerdigh is ende daertoe consent verleent, te meer . . . andermael onse<lb/>
previlegiën vernieuwt heeft3), ’t Is te geloven, dese Engelse voorhebben, als de<lb/>
Nederlantse schepen nae Batavia sijn gekeert, partij e van ’t nieuw gewasch voor<lb/>
onse verschijningh te becomen, daer hoopen voor te wesen ende dewijle de Coninghinne<lb/>
(dat oock geensints vertrouwen) aen dese Engelsen onder d’een off d’ander<lb/>
pretext niet can toestaen, tgene ons uyt cracht van contract competeert, hebben<lb/>
U Ed. staet te maecken, ons recht ende preëminentie op de Sumatrase Westcust<lb/>
sullen mainteneren met de middelen, die ons Godt heeft verleent ende d’Engelse<lb/>
off andere Europise natiën, wie die oock mochten wesen, door suff^ante redenen,<lb/>
insinuatie ende protestatiën geen affstant doende onse contracten t’ondercruypen,<lb/>
mitsgaders te nemen, dat de Compagnie met groote costen ende moeyten heeft<lb/>
vercregen, sullen de soodanige van de Gust drijven, bevoorens haren peper lichten<lb/>
ende tot 15 realen de bhaer, dat de hooghste prijs op d.° Cust is, betalen ; daertoe<lb/>
reeds ordre gegeven hebben ende vertrouwen, voor ’t sluyten deser advijs sullen<lb/>
crijgen, dese coolbranders de Cust hebben moeten quiteren, ’tzij door panglima’s<lb/>
bevel ofte ons gewelt. Soo geen redenen bij haer plaats hebben om tselve te<lb/>
bevoorderen, is den oppercoopman Barent Wichtmans expres in Ticco verbleven.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 47r-48r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens over de vloot voor Goa, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-1642, p. 207-215
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi><lb/>
223-226, 230-241 , 249-250 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Malabar</hi> p. 100 vlg., deels afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III<lb/>
p. 47 midden-48 midden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Is maer beginsel ende den tijt sal ons wijser maecken; ’t gevolgh wert U Ed.<lb/>
successive gecommuniceert, daerop dan oock rescriptie ende ordre sullen tegemoet<lb/>
sien, mitsgaders wat succes den oorloge tusschen Portugael ende Castiliën staet te<lb/>
sorteren ende off Portugael sal staende blijven, twelck, anders uytvallende, hier<lb/>
te lande onder de Portugesen groote veranderinge soude causeren. Soo vertrouwen,<lb/>
veel bever onse ofte andere Europise princen protectie sullen aennemen als den<lb/>
Castiliaen andermael te subjecteren, daer wel op dient geleth ende ons bij die<lb/>
gelegentheyt met vaerdige advijsen preadvertentie gedaen. . . .<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Die vermoedelijk een zeer vuile indruk maakten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) De dochter van Sultan Iskandar Muda, die 27 dec. 1636 was gestorven en weduwe<lb/>
van zijn opvolger, Iskandar Thani, die 15 febr. 1641 stierf. Zij kwam onder de naam Tadjalalam<lb/>
Safiatud-din op de troon en regeerde — althans in naam — tot haar dood, 23 oct. 1675.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) NL bij een bevelschrift van maart 1641, afgedrukt
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, nr. CXXXVI.<lb/>
</note>
<pb n="163" />
<fw place="top" type="head" rend="line-height:11.1pt" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 163
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Overmaking van de lijst der Portugese en Nederlandse bezittingen, af gedrukt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III nr. VII; op 7 oct. 1642 is het bestand met Portugal te Batavia<lb/>
afgekondigd, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Ceilon,</hi> Bijlage XI V, p. 32; zending van Boreel naar Goa voor<lb/>
onderhandelingen met de Portugezen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Malabar,</hi> p. 101; de voordelen, van Malakka<lb/>
verwacht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ende wenschten mede, Maccauw daerbij mochten hebben, dat per faulte van<lb/>
menschen ondoenlijck is geweest. Soo U Ed. op ’t vertreck van den Tijger en de<lb/>
Nassauw hadden connen resolveren in der ijl noch eenige slechte schepen vol volck<lb/>
uyt te setten, ’t is apparent, ’t effect van U Ed. wensch g’obtineert ware ofte<lb/>
grooter participant op Ceylon in den caneel gewerden, welcker conqueste meer als<lb/>
Maccauw extimeren, alsoo vertrouwen, die plaets niet souden mogen behouden.<lb/>
Oock becomen meer toevoer in Tayouan, als onse middelen strecken. De buyt, die<lb/>
daer te verhopen staet, can de Comp.e weynigh soulageren, exempel aen Malacca,<lb/>
sulcx de saecke ten principalen daerop siet om den Portugees dat rende-vous te<lb/>
doen quiteren, twelck ons weynigh voordeel soude toebrengen, want dewijle niet<lb/>
apparent zij, in Japan g’admitteert sullen worden ende door de vijandtschap met<lb/>
den Castiliaen Manilha ende ’t silver van West-India ontbeeren, comt niet anders<lb/>
in consideratie als ’t retour, dat nae Portugael ende tot den handel in Goa als op<lb/>
d’Indise custe vereyscht, twelck hun in Tonkin, Quinangh ende Cambodja, als<lb/>
uyt Maccauw geslagen waren, niet ontstaen soude, ingevolge Maccauws residentie<lb/>
bij dese tijtsgelegentheyt den handel van de Comp.e weynigh schaden can ende ’t is<lb/>
disputabel, off den Chinees d’een off d’ander tijt hem daer niet uytjagen sal .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ende dewijle de schepen van december niet voor 3 ende 7 meert uyt onse<lb/>
havens geraeckt sijn (except West-Vrieslant, die zee gehouden heeft) ende de<lb/>
ratificatie van ’t bestant in february uyt Portugael in Den Hage overgebracht is,<lb/>
hadden ten dienste van de Comp.e wel gewenscht, ons tselve secretelijck ware<lb/>
g’adverteert. De vloote van deffentie, nae Goa uytgeseth, souden g’excuseert ende<lb/>
met beter voordeel elders gebruyckt ende wellicht (gelijck nu geschapen staet)<lb/>
geen dispuyt over de limitscheyding van Cruz de Gales jurisdictie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende desselfs<lb/>
resort met den Portugees hebben, mitsgaders quantité caneel becomen, die tot ons<lb/>
leetwesen desen jare sullen missen, daer nu niet anders in te doen is ; ondertusschen<lb/>
ons leet sijnde, dat geduyrende voorsz. onderhandelingh ten proffijte van deComp.e<lb/>
mede soodanige progressen niet hebben connen doen als die van de Westindise<lb/>
Compagnie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De buit van Malakka is fl. 115363.14 - waard; de schepen uit Perzië hebben<lb/>
in 1642 voor fl. 433488.10.- aan goederen, vnl. zijde, nl. 470 balen, aangebracht; de<lb/>
suiker bleef er onverkocht; Wollebrant Geleynsz. is gedwongen 300 balen zijde van<lb/>
den Koning te kopen; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> juni 1642, p. 195, 196).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Mirsa Tacky bleeff sustineren, volgens contract gehouden waren, ’t provenu<lb/>
onser cargasoenen, die in Gamron disbarcqueren, aen Coningszijde t’employeren<lb/>
ofte 10 per cento van incomen te betalen, dat op 90000 gulden calculeerde; tot<lb/>
betalingh van aengetogen zijde heeft 10000 gulden moeten lichten, de resterende<lb/>
200000 wird toegestaen in Gamron uyt ’t provenu van Comp.8 coopmanschappen<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500">1) Zie voor deze questie
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Ceilon , p.</hi> 191 vlg.<lb/>
</note>
<pb n="164" />
<fw place="top" type="head" >164 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsucyker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
te betalen ende heeft voorsz. directeur den intrest op 1 ende IJ per cento ter<lb/>
maent gereduceert, sal voortaen wel tot een te becomen sijn. Edoch verhoopen,<lb/>
volgens d’ordre, die gestelt hebben, de zijde met eijgen middelen uijt het provenu<lb/>
van Comp.s cargasoenen sullen connen betalen, gelijck int vervolgh aenwijsen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Noopende d’affgedrongen 4006 tomannen 12J mamoudy is weynigh off geen<lb/>
apparentie, yets vergoet sal worden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Miersa Tacky, als van den . . . president daerover ernstich wirt aengesproocken,<lb/>
repliceert, ons sonderlingh faveur ende gratie gedaen is, dat van de<lb/>
penningen, tot incoop der particuliere zijde g’employeert, de 10 percento van<lb/>
incomen niet gevoordert sijn, mitsgaders wel wiste, contanten nae Suratte ende<lb/>
Coromandel gevoert hebben, daervan al mede gerechtigheden te betalen schuldigh<lb/>
waren, met veel andere onfatsoenlijcke ende frivole allegatien om sijn gewelt ende<lb/>
exactien schijn van rechtmatigheyt te geven, maer wij verstaen die saecke geheel<lb/>
anders, namentlijck dat volgens contract niet gehouden sijn Coningszijde voor<lb/>
contant tot 50 toman aen te nemen, maer wel tegen coopmansz. volgens de<lb/>
capitulatie van den Chabas
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super; letter-spacing:0.5pt">x)</hi> ende den prijs met Molimbeecq over onse goederen<lb/>
getracteert, mede dat Cha Cheffy alle de gegunde vrijheden ende preëminentien,<lb/>
door sijn voorsaet aen de Comp.e in Parsia gegunt, heeft geconfirmeert, except<lb/>
Sijn May.*, geen coopman willende wesen, licentieerde onse aen te brengen goederen,<lb/>
soo te rade wirden, te benificeren ende voor ’t provenu sijde, soo bestconden,<lb/>
mochten incoopen, . . . voortaen des Conings zijde met contant niet hooger<lb/>
begeeren aengenomen als tot 40 toman de carge ende byaldien den Tacky wegen<lb/>
de May.* daertoe can verstaen ende ons jaerlijx tot gemelten prijs 6, 7 è, 800 balen<lb/>
resolveert te leveren, blijft den directeur g’authoriseert de partij e te sluyten, als<lb/>
wanneer oock van de affgedrongen penningen voorder willen desisteren, mits dat<lb/>
de vryheden, door Chabas in sijn rijcke vergunt, de novo geconfirmeert worden.<lb/>
Willen niet twijffelen, by aldien dese negotiatie wel wort beleyt volgens onse<lb/>
goede intentie ende stantvastelijck bij ’t punt blyven, tot ons desseyn wel sullen<lb/>
geraecken, te meer d’Engelse schijnen Parsia te willen verlaten om haer van veele<lb/>
onlijdelijcke aengedane vexatien te r esenteren1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> en de Jolphalinse coopluyden3
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">*)</hi><lb/>
als andere de zijde tot gemelten hoogen prijse niet aenslaen sullen, gelijck mede<lb/>
wel weten, soo met ons in contentie comen, de geheele negotie van de Golpho staen<lb/>
te missen. . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Geduyrend des president Geleynsens aenwesen in Espahan heeft omtrent de<lb/>
groote des rijx ende de May.* selver redelijck onthael genoten, maer op onse grieven<lb/>
sober redres erlanght, eenlijck g’obtineert, des Comp.8 coopmansz., totGamron<lb/>
aenlangende, egeene visite (twelck den sultan en de sabanders wilden pretenderen)<lb/>
subject te wesen; den Coningh ende Tacky laten onse missive onbeantwoort,<lb/>
onaengesien d’instantie tot rescriptie gedaen ende Tacky den directeur genoeghsaem<lb/>
antwoorde verseeckerde, edoch laten ons aen brieven weynigh gelegen, als<lb/>
daer nevens de reparatie van onse rechtvaerdige pretentie niet becomen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omme de Parsise effecten te suyveren sijn navolgende uytstaende schulden,<lb/>
alsoo daer niet van te verwachten hebben, in ’t dootboeck ofte op quade uytstaende<lb/>
schulden affgeschreven, namentlijck<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">1) Gegeven 21 nov. 1623 en afgedrukt
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, nr. LXXVIII.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">2) Resenteren; bedoeld is wel ressenteren in de zin van wraak nemen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2100">3) Jolphalinse coopluyden; de Armenische kooplieden, die gevestigd waren te Djulfa,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt">een voorstad van Ispahan.<lb/>
</note>
<pb n="165" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 165
</fw>
fl.<lb/>
85018.11.-<lb/>
15384.12.5<lb/>
3147.14.-<lb/>
910.19.3846.<lb/>
3.1<lb/>
dat Molimbeecq, facteur van den Chabas schuldigh staet.<lb/>
sijnde de schuit van Nasar Alias Casagy *).<lb/>
dat Cheffy Couly1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> sultan van Siras, gedecapitiert,<lb/>
debit is.<lb/>
voor sooveel de Comp.e van Crilli Sultan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> competeert,<lb/>
voor de schuit van Mameth Mounumbeecq
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> daer noch<lb/>
yets van te verwachten staet.<lb/>
S.a guldens 108307.19.6, welcke somme in ’t calculeren van de reële effecten al<lb/>
voor eenige jaren geen staet gemaeckt is.<lb/>
Van nu aff verhoopen den Parsisen handel met eygen middelen te mainteneren ; de<lb/>
zijde, die voortaen wort geprocureert, staet U Ed. buyten belastingh van intrest<lb/>
toe te comen, ten ware desen jare geconstringeert mochten sijn meer als 300 balen<lb/>
Coningszijde aen te nemen, dat niet vertrouwen, daertoe den directeur goede hoope<lb/>
geeft, ’t Is dan sulcx, Comp.s staet aldaer in mey passato, alle intresten affgeleyt<lb/>
ende, 1200 gulden voor gastos gecort sijnde, in voorraet bleef f de somma van<lb/>
ruym . f 400.000<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Edoch alsoo onder dese effecten sijn gecomprehendeert 261000 ∪.<lb/>
peper, 20 packen deden ende alle de lakenen, welcke voor december<lb/>
daeraenvolgende niet te gelde souden gemaeckt ende ondertusschen<lb/>
noch eenige penningen op intrest gecontinueert worden tot 1 ende lf<lb/>
per cento,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> calculeert den president Geleynsen, niet meer<lb/>
geprovideert blijft, als tot de procure van 300 balen sijde buyten be6waringh<lb/>
van intrest.<lb/>
De cargasoenen, die Godt in salvo brenge, tot vervolgh des handels<lb/>
desen jare nae Gamron geschickt, monteren:<lb/>
per de vloote van deffentie incoops . f. 242392.13. 4<lb/>
Met Leeuwaerden ende Maestricht . „ 38100. 9.10<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Somma guldens „ 280493. 2.14<lb/>
Welcke goederen na den presenten afftreck ende geringe prijs in<lb/>
Parsia bij ruygen overslagh staen te renderen . f 597.000<lb/>
In voegen de Comp.e in Parsia tegen february ende meert middelen<lb/>
sal hebben ter somme van . gl. 997.000,<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
except ’t provenu van de Coromandelse ende Suratse deden,<lb/>
mitsgaders de cauwa uyt Mocha, die geordonneert hebben tot ver-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Nasar Alias Casagy was een debiteur uit de tijd van Vissnich, dit bedrag was hij<lb/>
blijkens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Perzië,</hi> p. 506 in oct. 1634 al schuldig, blijkens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> juni 1642 p. 196 werd hij<lb/>
„van den armen onderhouden”. Alias is hier wel een vorm van Elias, casagy, ten rechte qazani,<lb/>
betekent zijden weefsel, stof. Vermoedelijk was hij een Armeniër, die op Livorno en Constantinopel<lb/>
handelde
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Perzië,</hi> p. 645). Molaim Beg was het hier boven opgegeven bedrag al op<lb/>
15 febr. 1638 schuldig.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Imam Kuli Khan was onder Abbas de Grote gouverneur van Fars, zetelend te Shiraz.<lb/>
Hij was het, die Ormuz op de Portugezen veroverde. Sefi I liet hem in 1633 na een drinkgelag<lb/>
plotseling onthoofden, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Perzië,</hi> p. 422-423. Hij wordt hier wel „Cheffy” genoemd, omdat<lb/>
hij een natuurlijke zoon van Abbas de Grote zou zijn geweest en dus tot het huis der Safaviden<lb/>
behoorde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Crilli Sultan is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Mohamed Muminbeg was dit bedrag reeds 31 oct. 1634 schuldig. Hij was vizier te<lb/>
Ispahan en zou in febr. 1638 naar Mekka vertrokken zijn.<lb/>
</note>
<pb n="166" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >166 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XV3H, 12 deo. ’42
</fw>
grootingh van den inlandsen handel na Suratte te remitteren omme<lb/>
weder in goede getrocken deden etc. t’employeren, te meer nu beter<lb/>
kennisse van desen handel becomen, de proffyten smakehjck ende<lb/>
aentreckende vinden ende noch te verbeteren staet, sulcx geresolveert<lb/>
blyven deselve vigilantelijck te vervolgen ende U Ed. vooreerst<lb/>
jaerlijcx niet meer zijde te retourneren, als ’t provenu van de Batavise<lb/>
cargasoenen sal toereycken, in voegen dese calcula maecken, byaldien<lb/>
den directeur volgens sijn goede meeninge niet meer als 300 balen van<lb/>
den Coningh contracteert ende 50 d.° van particulieren nevens de<lb/>
paerden ende voordere cleenigheden, daertoe capitael vereyscht ter<lb/>
somme van . f 400.000<lb/>
Als wanneer daer in voorraet sal blyven in contant . gulden 597.000,<lb/>
twelck tegen 800 gulden de bael off 40 toman de carga volgens onse ordre ... de<lb/>
zijde van den Coningh te coopen emporteren soude 740 balen, edoch sal den prijs<lb/>
wellicht 2 a 3 tonnen hooger loopen ende de Batavise als Coromandelse petitie<lb/>
daeruyt mede moeten versorght worden, sulcx U Ed. buyten ongeval met Godes<lb/>
hulpe te verwachten hebben, met eygen middelen ingecocht, te weten anno 1644<lb/>
balen syde 350 ende anno daeraenvolgende 600 d.° .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Be winsten, op diverse coopmanschappen in Parsia gedaen, bevinden volgens<lb/>
de comptoirboecken, per Reynsburch becomen, loopende van primo january 1641<lb/>
tot ultimo april 1642, synde 16 maenden, te monteren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:6.5pt">....</hi> f. 583356. 2.7<lb/>
d’ongelden in voorsz. tijt bedragen volgens de specificatie samen, f 47121.13.5<lb/>
Sulcx dat anno passato in Parsia over gewonnen is . . . . guldens 536234. 9.2,<lb/>
dat f 286234.9.2 . meer is, als by onse voorige missive hebben gecaleuleert ende<lb/>
ingevolge des Cornp.® staet vergroot, hercomende, dat d’advance op des Oliphants,<lb/>
Otters ende Pauws cargasoen voor die tijt niet calculeerden ende geen staet<lb/>
maeckten, de boecken op 16 maenden souden worden geslooten, sulcx den staet<lb/>
nu soo veel advanceert ende tegen dit sober jaer wel a propos comt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verwijzing voor de gebeurtenissen naar andere stuJcJcen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Baghregisters</hi><lb/>
1641-1642
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> p. 195-199; honden te zenden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> ibid. p. 202).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt">Schilderyen sullen tot nader ontbiedens niet verwachten, sijn in Batavia ende<lb/>
elders gantsch niet aengenaem.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Bedrag met van Oostende te verrekenen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> die een fout in de zijderekening heeft<lb/>
gemaakt).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tgene op des proffesseurs Gooi1) versoeck desen jare uyt Parsia becomen,<lb/>
hebben doen schepen op ’t schip den Tyger,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> senden soodanige beschry vingh<lb/>
in ’t arabisch, als ons nevens voorsz. cruyden, bladeren ende drogen sijn toegecomen,<lb/>
daermede U Ed. gelieven te handelen, soo te rade wert; d’opperhooffden<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">1) De bekende oriëntalist Jacobus Golius, sedert 1624 hoogleraar in de oosterse talen te<lb/>
Leiden, later ook in de wiskunde; hij was werkzaam tot zijn dood in sept. 1667. De V.O.G.<lb/>
voorzag hem herhaaldelijk van manuscripten en goederen uit het oosten, vooral uit Perzië.<lb/>
</note>
<pb n="167" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 167
</fw>
in Parsia blyven gerecommandeert voorder alle debvoiren te doen, ten eynde<lb/>
gemelte heer professer contentement becomt, desselffs versoeck hebben voor<lb/>
langen tijt aen die van Suratte ende Coromandel mede gerecommandeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Brief van Van Hasselt , schilder in Perzië , overgezonden) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
. . . . ’t Ongers cooper heeft in Gamron 50 larinen de 30 gehaelt, dat is<lb/>
83 guldens 5 stuyvers ’t hondert, stont noch te rijsen ende wort 150000 g’eyscht,<lb/>
daerop niet anders als 25635 ∪ is connen worden gesonden; in Guseratte als<lb/>
Coromandel geeft mede groot voordeel, verhoopen, onse petitie van anno passato<lb/>
bestelt hebt, sijnde 600000 ‘ffi, rendeert beter als silver, maer bevinden ’t coper,<lb/>
desen jare van de particuliere Camers ontfangen, 8 ende 10 gulden ’t hondert meer<lb/>
als dat van Amsterdam te costen ende partye tot 60 gulden ’t hondert in facture<lb/>
wert gebraght; d’apparentiën sijn goet van weder quantité uyt Japan te mogen<lb/>
voeren, alswanneer die spetie uyt Nederlandt niet noodigh hebben; was in Japan<lb/>
gedaelt, d’eerste soorte tot 10, de tweede 12 ende ’t fijnste in staeffkens tot 14 tayl<lb/>
den picol van 120 ruym, dat boven 33 gulden ’t hondert niet comt te wesen ende<lb/>
treffelycke advance sal renderen, Godt geve maer, licentie tot uytvoer gegeven<lb/>
wert, dat ons eerlange te vernemen staet, des oock suspens blyven tegen anno ’44<lb/>
coper van U Ed. te voorderen. Omme ’t Indisch capitael te vergrooten ende dat<lb/>
U Ed. met de Parsise zyde niet al te seer gedient sijt, hadden . 76 balen<lb/>
d.° zyde nae Japan gesonden, hopende, daerop eenigh voordeel mochte te doen sijn<lb/>
geweest ofte ten minsten ’t uytgeleyde gerendeert hebben, maer, op 30 per cento<lb/>
’t costende niet connende gelden, is deselve volgens onse ordre per Nassauw<lb/>
terugge gecomen ende wort U Ed. tot retour per tselve schip gesonden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Anno passato hebben U Ed. gesz., hoe tegen Nicolaes Jacobsz. Overschie was<lb/>
begonnen te procederen, ’t proces is eyntlijck gedetermineert ende ten principalen<lb/>
tsijnen voordeele uytgevallen, ’t heeft den fiscus aen suffisante bewijsen gemancqueert,<lb/>
emmers soodanige documenten ende getuygen, als in de Nederlantse<lb/>
proceduyren requireren, sulcx dat met cleene schade daervan comt ende in<lb/>
qualité van oppercoopman is gebleven, mitsgaders per Den Bosch overvaert;<lb/>
U Ed. gelieven de stucken te laten resumeren ende sult licht ondervinden, soo<lb/>
Moorse getuygen gelooff hadden gemeriteert, sijn saecken slecht souden affgeloopen<lb/>
hebben; gemelte Overschie schijnt noch groote pretentiën te willen maecken,<lb/>
gelijck ons by requeste verthoont heeft, edoch hier affgeslagen. ’t Is buyten<lb/>
twijffel, sulcx by U Ed. sal urgeren. Wij laten ons voorstaen, syne diensten weynigh<lb/>
meriteren ende reprochabeler als laudabeler sijn; geduyrend’ sijn aenwesen alhier<lb/>
hebben desselffs comportem enten onberispelijck gevonden, maer, van der hant<lb/>
sijnde, is desen persoon te costelijck ende te hovaerdigh. Was genegen in dienst<lb/>
van de Comp.e te continueren, doch oppercoopmansqualiteyt te geringh ende hier<lb/>
wort niet begrepen, meer meriteert ende dan dient noch wel in Batavia te blijven<lb/>
omme geen voorderen ondienst te veroorsaecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Garel Constant volgt Wollebrant Geleynsz. in Perzië op; uit Coromandel is in<lb/>
1642 voor fl. 1.323.366.16 - aan goederen ontvangen, terwijl er voor fl. 1235755.15.10<lb/>
is heengezonden, w.o. voor fl. 770473.19.5 uit Thaiwan; eind januari zal er uit<lb/>
Thaiwan voor 3 ton, uit Batavia voor 5 ton aan goederen heen worden gezonden).<lb/>
</note>
<pb n="168" />
<fw place="top" type="head" rend="line-height:9.4pt" >168 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.7pt; text-indent:21.0pt" >Door de spade verschijningh van de vaderlantse schepen ende dat FredrickHenrick, inhebbende 200 000 gulden contant, tot heden niet vernomen wort,blijven omtrent 140 000 gulden in rijxdaelders, realen ende leeuwendaelders bijder hant, die alle geprojecteert hadden nae Tayouan te schicken om tegen goutvoor Suratte ende Coromandel over te setten, twelck door aengeroerde intervalgeen effect heeft connen sorteren ende niet alleen ’t provideren van de respectivecomptoiren, maer oock de proffijten veel ten achteren stelt, ten aensien ’t Chineesgout, nae sijn waerde ingecocht sijnde, tot Paleacatte 20 ende 25 percento advan-ceert ende ’t silver verlies geeft, dat nu soo sal moeten aengesien worden. . . .
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">’t Chinees gout, per den Oraengiënboom op Paleacatte gebracht, als per de<lb/>
Roch derwaerts gesonden, hebben de Chinesen sulcx weten te vervalschen (sonder<lb/>
datter bij d’onse in Tayouan is op geleth geworden), dat ’t silver1) niet meer als<lb/>
11 percento door den anderen g’advanceert heeft, twelck met 25 ende 28 percento,<lb/>
gelijck eenige jaren gegeven heeft, al te veel differeert ende eenelijck uyt sloffe<lb/>
achteloosheyt van de incoopers procedeert, off derven den Chinees over sijn bedriegerijen<lb/>
niet nae behooren straffen, soo der maer niet anders aen vast is2). 3 doorgekloofde<lb/>
schuytjens heeft ons den e. gouverneur Gardenijs tot monster teruggegesonden,<lb/>
twelck bevonden zij halff silver te wesen. Wij verstaen, den raet in<lb/>
Tayouan die achteloosheyt almede sal moeten verantwoorden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den Pegusen handel valt slecht ende blijft d’heer Gardenijs genegen die<lb/>
negotie te staecken, dat echter soo niet connen begrijpen ... In gevolge gelast<lb/>
die plaetse noch aen te houden op hoope van beterschap ende dat de robijnen<lb/>
(sijnde ’t principaelste retour van daer, nu geheel onder de voet leggende )weder in<lb/>
demande comen ende hadde gemelte gouverneur op dese onse ordre voorgenomen<lb/>
tegen april aenstaende een smal cargasoentjen de novo derwaerts te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Bengaalse handel gaat naar wens).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Verdeelt over de presente vloote becomen U Ed. 5475 st. diamanten, wegende<lb/>
4845 caraet, in Masilipatnam gecocht, gelijck specifice bij de facture blijckt samen<lb/>
fl. 86143.-.7. De bevindingh sullen t’sijner tijt gaerne vernemen. Onderwijle,<lb/>
bijaldien de casse het toelaet, sullen noch cleene partij e te coopen ordonneren,<lb/>
edoch derven U Ed., ten aensien onse schaersheyt ende dat de lijwaten moeten<lb/>
prefereren, geen grooter quantité toeseggen. Partij e deser diamanten hebben<lb/>
geopend ende besien, oordeelen ten aensien van de Succedaense, in Batavia<lb/>
gecocht, die van Coromandel wat te dier, dat den vercoop uytwijsen sal, bij de<lb/>
partij e Succedaense, sijnde 4829 st., wegende 1261 J caraet, costende realen<lb/>
12818J, die nu mede overgaen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
’t Valt eenighsints verdrietigh, nu de diamanten ende den indigo van Coromandel<lb/>
omtrent Masilipatnam soo wel te genaecken ende in Europa tot redelijcken<lb/>
prijse sijn, ’t aen capitael schort. Evenwel omme niet veerder te springen, als<lb/>
onsen stock bereyckt, hebben g’ordonneert den incoop te matigen en de coopluyden<lb/>
sooveel doenlij ck aenhouden. ’t Is te beduchten, de Portugesen, wat adem<lb/>
scheppende, weder groote partij e als voor desen sullen trachten te bemachtigen,<lb/>
dat hier te lande rijsingh ende costy dalingh staet te veroorsaecken. Soo maer de<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) ’t Silver moet wel zijn ’t selve.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">2) Dit slaat op evt. knoeierijen van het personeel.<lb/>
</note>
<pb n="169" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Wïtsen XVIII, 12 dec. ’42 169
</fw>
Japanse proffijten, gelijck de apparentiën goet sijn, ons de hant bieden, verhopen<lb/>
alle onse compeditenrs wel te boven comen ende van de banck schuyven sullen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van Masilipatnam wert ons gesonden 124J onzen cleen besarsteen, costende<lb/>
fl. 1288.13 - ende gaen met ’t schip den Tijger over. De bevindingh sullen gaerne<lb/>
vernemen omme tot den voorderen incoop ordre te geven off aff te schrijven,<lb/>
sooals den dienst van de Comp.e sal vereysschen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De eis aan goederen uit patria tijdig te zenden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wij connen uyt de Coromandelse advijsen niet vermercken, der Engelse doen<lb/>
aldaer van emporte zij. Desen jare hebben nae een lange penible reyse eyntlijck<lb/>
tot Bantam met veel beschadighde cleeden becomen ’t jacht den Diamant. . . .<lb/>
Hare fortificatie op Madrespatnam gaet slappelijck voort ende is in september<lb/>
passato aldaer uyt Engelant aengelanght ’t jacht de Hoop wel. Wat contanten dat<lb/>
medebrengen, is bij d’onse niet pertenentelijck connen te weten comen. Nae tgene<lb/>
aldaer in negotie ondernemen, can niet bespeurt worden, extraordinaris ontseth<lb/>
gecregen hebben, emmers ons in ruymen tijt weynigh in den handel g’obsteert.<lb/>
Gemelte Hoopwel ende d’Adviso waren nae Bengale genavigeert ende stont de<lb/>
Hoopwel op sijn retour nae Suratte, Farsia ende van daer nae Engelant te keeren;<lb/>
’t jacht d’Adviso wert met cleeden tot Bantam verwacht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Deen leyt op voorsz. Cust geheel in onmacht ende Pessaert wort gestadigh<lb/>
met wacht bewaert, onmachtigh sijne schulden te betalen ende vertrouwen, de<lb/>
Mooren van Masilipatnam ende Bengale over ’t aenhalen van hare schepen bij de<lb/>
Sonne als uytgesette champans t’sijner tijt wel vergoedingh met den intrest sullen<lb/>
becomen, off den Deen sal dat quartier moeten abandonneren. De Sonne . . .<lb/>
blijft noch tot Bantam.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Goromandel is van 1 aug. ’41 tot 31 juli ’ 42 f. 101042.3 gewonnen of<lb/>
f. 152.000 minder dan een jaar te voren; verzoek om toezending van rafineerketels<lb/>
voorde salpeter aldaar; knoeierijen van Jan de Lange e.a., vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 164142,<lb/>
p. 295, 296, 298; gegevens over Atjeh, deels afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 48 midden<lb/>
tot 49 onder, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-42, p. 96-97, 123-124, 173-176 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zee¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">mogendheid</hi> II p. 222; verwijzing naar de brief van den Vorst van Atjeh,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi><lb/>
III nr. X ; van Sumatra’s Westkust is wegens de grote droogte slechts 2682 bahar<lb/>
peper ontvangen, kostende f. 160934.2.5; er is f. 43793.3.5 gewonnen; gegevens over<lb/>
Mauritius en reis van Van der Stel naar Madagascar, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Mauritius,</hi> p. 1006-1007<lb/>
en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 330; van 1 dec. 1639 tot 30 nov. 1641 is op Mauritius<lb/>
f. 25430.12.18 verloren; uitzending van Tasman en Visscher, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Tasman</hi> p. 154-157 ) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Daertoe1) dan bequaem vaertuygh van noode is ende daeromme als meer<lb/>
andere saecken d’equipagie vooreerst sooveel niet dient besneden, als U Ed.<lb/>
sustineren, door ’t cesseren van den oorloge met den Portugees behoort te connen<lb/>
geschieden ende mandeert ons in dese gelegentheyt ten nauwsten t’overleggen,<lb/>
met hoeveel schepen dien handel over gantsch India can waergenomen worden,<lb/>
daerop seggen, dat U Ed. desaengaende anno passato specialijck sijn gedient ende<lb/>
aengewesen, waer ende hoe de schepen van de Comp.e tot voorderingh van d’ordi-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) NI. het vinden, van een doortocht naar Chili.<lb/>
</note>
<pb n="170" />
<fw place="top" type="head" >170 V. Diemen, Caen. Y. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Wïtsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
nary commertie in quantité ende qualité g’employeert worden. Nu doen daerbij<lb/>
tot heden omme gemelten handel wel waer fce nemen meer schepen te cort, als over<lb/>
sijn gecomen, dat ons tot ontdeckingh van onbekende landen, opsoeckingh van<lb/>
nieuwe negotie, daer . . . noch veel in te voorderen sij, veel comt te mancqueren,<lb/>
waerover daerinne tot ons leetwesen weynigh off niet is connen verricht worden,<lb/>
sulcx dat besluyten, d’equipagie vooreerst niet dient besneden, maer veel eerder<lb/>
met ondiepgaende weerbare jachten, fluyten ende cleene jachten vergroot. Lijste<lb/>
van U Ed. navale macht gaet bij desen, daeruyt wel sullen connen coeligeren, off<lb/>
ongefondeerden eysch doen. Eenelijck seggen, ten aensien dat met den Portugees<lb/>
in vreede sijn (edoch den goeden God weet, off van duyré sal wesen), de versochte<lb/>
cloecke oorlogsschepen vooreerst wel connen derven ende, ten aensien de besettingh<lb/>
van Goa comt te cesseren, hebben onse petitie, gelijck wel vernemen sult, na<lb/>
advenant besneden, te meer treffelijcker als oyt voor desen dit jaer van U Ed. sijn<lb/>
gesecondeert. ’t Is gelijck U Ed. seggen, Goa’s besettingh grooten ommeslagh van<lb/>
schepen ende volck naegesleept heeft, maer U Ed. gelieven te considereren, veele<lb/>
derselver tot meer andere diensten sijn gebruyckt, dat evenwel met schepen<lb/>
gedaen moet worden ende daerover Goa’s besettingh van soo grooten omslagh niet<lb/>
wel geseyt can worden, als wel gescheenen heeft. Ordinarij sijn twee schepen, als<lb/>
van Goa opbraecken, nae Coromandel genavigeert, hebben de cleeden ende vaderlantse<lb/>
retouren hier gebracht, andere over Gale, Batacaloa ende Malacca met ladingh<lb/>
tot Batavia gekeert, waertoe, onaengesien Goa niet besetten, echter schepen<lb/>
moeten fourneren, twelck tot nu en passant U Ed. vloote van deffentie bestelt<lb/>
heeft. Sulcx . . . die besettingh de Comp.e soo lastigh niet gevallen is, als wel<lb/>
uytterlijck heeft geschenen, twelck vertrouwen, met ons mede soodanigh sult<lb/>
begrijpen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Met het timmeren van retourschepen vertrouwen, wel voor twee jaren can<lb/>
worden gesupersedeert, dat de Comp.e vrij sal comen te soulager en.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Tien retourschepen gaan naar patria; beschikbaar blijven in het oosten Salmander,<lb/>
N. Delft, Leeuwaerden, Banda, Maestricht, Harderwijck, ’t oorlogsschip<lb/>
Amboina en als achtste de uit patria verwachte Fredrick Henrick; de retourvloot sleept<lb/>
11 d 1200 mensen uit Indië, daarom jaarlijks 16 d 20 schepen, fluiten en jachten<lb/>
verwacht met 4000 koppen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Belangende (gelijck U Ed. schrijven), dat veel dingen, die van hier voorderen<lb/>
ende insonderheyt eleenigheden, welcke in India te becomen sijn, in gevolge<lb/>
g’ excuseert connen worden, ’t eerste staen toe, maer ’t tweede connen ten dienste<lb/>
van de Comp.e soo niet begrijpen om dese redenen, dat de geseyde nootwendigheden<lb/>
hier te crijgen geit costen ende bijwijle veel meer als in Europa, dat oock de<lb/>
penningen, die voor gemelte dingen uytgeven, ’t capitael tot opcoop van retour<lb/>
(twelck emmers sijn proffijten contribueert) deminueert, ingevolge costelijck valt<lb/>
ende nae die reeckeninge, dat costy een stuyver cost, de Comp.e hier wel vier comt<lb/>
te staen. Des blijven persisteren, tgene versoecken, wanneer scheepsruymte overigh<lb/>
sij, ons daervan magh gewerden ende sullen alles nae behooren mesnageren,<lb/>
mitsgaders om tgene hier buyten groote schade selver doen maecken connen,<lb/>
U Ed. niet moeyelijck vallen, gelijck apparent is, na desen weynigh smeecoolen<lb/>
sullen versoecken, alsoo daervan in Kelangh heele bergen ende voor den arbeyt te<lb/>
crijgen sijn, soodat ons gerieff desaengaende van daer staen te becomen. Reede<lb/>
<pb n="171" />
<fw place="top" type="head" >Y. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 171
</fw>
sijn geprobeert ende tot cleen werck te smeden goet gevonden, maer tot sware<lb/>
stucken valt dese cool te licht ende vlamt wat hoogk op. Groot e partij e sullen<lb/>
doen comen omme nader preuve te nemen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Solpher is in dese landen in abondantie te crijgen, namentlijck uyt Atchyn,<lb/>
van Maccassar ende Tamsjuw op Formosa, meer als tot onsen handel vereyscht,<lb/>
doch op Coromandel, in Pegu ende Tonkin, de custe van India als Suratte soo<lb/>
waerdigh niet als den Nederlantsen ende comt dierder te costen, namentlijck in<lb/>
Tamsjuw den picol 4 realen in spetie, den Maccassarsen coopen hier mede vier<lb/>
realen de 122 ende in Atchin de bhaer van 3 picol drie tayl, is 12 realen de bhaer<lb/>
van 360 daerbij dan noch comt . . . , d’Indise contanten daerinne consumeren<lb/>
ende verminderen, die met den Neder lantsen solpher t’ontfangen verst ercken<lb/>
ende ongeveer meer voordeel rendeert, als de Surat- ende Coromandelse boecken<lb/>
getuygen, oorsake waeromme noch partij e gerafineerde solpher in pijpen blijven<lb/>
eysschen, als onse petitie dicteert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Monster van de gommelacca, daervan U Ed. seggen, seecker coopman heeft<lb/>
aengedient, 40 è, 50 000 {6 met goede advance in onse landen te verthieren is ende<lb/>
U Ed. bij provisie 8 è. 10 000 © eysschen, is ons over Rotterdam per Delffshaven<lb/>
geworden. Wij hebben tselve besichtight ende andere, die kennisse hebben van<lb/>
gommelacca, laten sien, sustineren met ons, diergelijcke lacca hier niet te crijgen,<lb/>
maer een spetie van gesuyverde gomme is, hier off in Nederlant gedaen. ’t Monster<lb/>
hebben na Suratte gesonden, daer mede schoon zegellack bereyt wort ende gerecommandeert,<lb/>
te becomen sijnde, partij e te senden. Wat daerin te doen zij, wort<lb/>
U Ed. na desen gecundight.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De 199 ≤5? cleenen barnsteen, in ’t casken n.° H van de Camer Amsterdam<lb/>
ontfangen, costende 22 stuyvers ’t ‘ffi, is hier met groote begeerte contant aen de<lb/>
Chinesen uyt China vercocht, twee realen van 8n ’t catty; in de Guseratse quartieren<lb/>
can dien prijs op veel nae niet halen. Diergelijcke soorte mach wel gesonden<lb/>
worden ende geeft meer voordeel als de groote stucken, die extraordinaris comen<lb/>
te costen; gesorteert cleen ende groot sullen verwachten. Bij g’intercipieerde<lb/>
particuliere brieven wort geclaeght, de Comp.e dese ware sulcx naejaeght, dat niet<lb/>
connen becomen, tgene projecteren nae India te senden, edoch achten, dese luyden<lb/>
op de gesonden partij e emmers soo weynigh voordeel sullen hebben als eenen<lb/>
Henrick Hagenaer, die met vileyne brieven herwaerts te senden over sijn gepretendeerde<lb/>
schade doleert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens over Japan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1641-1642, p. 101-109 en over<lb/>
Formosa p. 97-101, 109-112, 146-153; gouverneur Traudenius van daar opgeroepen;<lb/>
schepen in nov. en dec. uit de noordelijke kwartieren gekomen; Traudenius meldt uit<lb/>
Formosa: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi> den afftreck in des Comp.8 coopmansz. seer sober te wesen. Soo waren oock<lb/>
de Chinesen niet te bewegen de g’eyschte zijdewaren ende porceleynen nae<lb/>
Tayouan te brengen, onaengesien de goede toeseggingh ende belofte van alles nae<lb/>
sijn deucht rijckelijck te betalen. Van d’een ende d’ander wort dese redenen<lb/>
gegeven, twelck ons noyt maer wel ’t contrarie is aengesz., namentlijck dat de<lb/>
commertie uyt China op Tayouan buyten weten ende kennisse van den Coningh<lb/>
ende rijxraden geschiet, sulcx alles tersluyck met ooghluyckingh van Iquan ende<lb/>
den combon in ende uyt Tayouan moet werden gebracht, waerdoor de coopluyden,<lb/>
</p>
<pb n="172" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >3 72 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsucyker, Schouten, Sweers en Witsen XVIH, 12 dec. ’42
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">als ontdeckt worden, geen passen hebben, dapper vexeren ende straffen. Soo sijn in<lb/>
China oock groote beroerten, geheele provintiën tegen den anderen in oorloge<lb/>
ende de wegen om de noort (daer de voornaemste sijdestuckwercken ende porceleynen<lb/>
gemaeckt worden) soodanigh met geboefte ende struyekroovers beseth, dat<lb/>
deselve niet als met groot convoy te passeren sijn ende den coopman costelijck valt.<lb/>
Bovendien doen de mandorijns van de zeekant gestadigh op de gaen- ende keerende<lb/>
joncken letten; die sonder passen van den eombon aendoen, maecken prijs, met<lb/>
veel meer andere travailliën, die de cooplieden gemoeten, ’t Schijnt, nu soo ernstigh<lb/>
onsen eysch gevoordert hebben off dat begeeren de redenen te weten, waeraen<lb/>
’t hapert, wij soo wel als den Portugees in Maccauw uyt dat rijck niet gedient<lb/>
worden, wat nader bescheyt ende oprechte bieght becomen. ’t Is echter buyten<lb/>
twijffel, Comp.8 capitalen niet vruchteloos sullen blijven, gelijck tot nu niet<lb/>
geschiet is ende, als weten, silver in voorraet hebben, ’t aen toevoer niet mancqueren<lb/>
sal; eenlijck hapert, dat nae eysch ende ter behoorlijcker tijt niet gedient<lb/>
worden, waeromme oock noodigh sal wesen, eerlange met den Chinees anderen<lb/>
cours gaen, want connen drie joncken uyt China nae Japan voeren (dat op lijffstraffe<lb/>
verboden is) in goede zijde ende zijdestoffen de waerde van 500 000 tayl,<lb/>
soo behoort in Tayouan, als resolveren de coopmanschappen nae deught ende<lb/>
waerde te betalen, onse petitie niet t’ontstaen. Den mandorin Equan is over<lb/>
dese saecke seer ernstigh gesz. ende verwittight, dat sal dienen te bevoorderen, de<lb/>
Comp.e nae behooren uyt China gedient wort off andere middelen sullen moeten<lb/>
bij der hant nemen, ’t Succes staet ons in corte te vernemen. Iterim vertrouwen,<lb/>
dewijle ’t Japans silver in Tayouan is aengelandt, aen opulenten toevoer in corte<lb/>
niet schorten sal onaengesien de geroerde obstaculen. Evenwel mach dien handel<lb/>
dus niet bepaelt ende gemonopoliseert worden, soo ten rechte gedient ende de<lb/>
vruchten gevoelen sullen, daer met cleen verleth wel middel toe te vinden zij.<lb/>
Ondertusschen becomen met gemelten Tijger ende Nassau w niet een stuck porceleyn<lb/>
ende weynige zijdestuckwercken, maer goede partije witte rouwe zijde, tot<lb/>
redelijcken prijse ingecocht, item getwernde, poyl- ende floszijde, 2000 catty radix<lb/>
China, 64f picol Cantonse geconiijte gember, redelijcke quantité poeyeren-,<lb/>
candij- ende brootsuyckeren, die wel soo dier als voor desen vallen ende door den<lb/>
overvloedigen regen, na gesz. wort, soo wit niet, als wel perteneert. Door ’t<lb/>
sneuvelen van twee joncken met 4000 picol suyckeren, comende uyt China ende<lb/>
een ander, door storm Tayouan misgedreven, becomen U Ed. sooveel suyckeren<lb/>
niet, als van ons voordert. ’t Sal nae desen aen suyckeren niet manqueren, te meer<lb/>
op Eormosa veel aengeplant wort ende ’t suyckerrieth schoon staet.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Onse coopmansz. . . . hadden weynigh afftreck, desniettegenstaende was<lb/>
’t sandelhout 28 realen, den poetsjock 38, den peper van 15 tot 14J realen den<lb/>
picol ende den barnsteen 29 realen ’t catty in betalingh van rouwe zijde ende gout<lb/>
vercocht . ’t Westindisch silver . . . , per de Vreede uyt ’t patria gebraght,<lb/>
daervan U Ed. de bevindingh voorderen, heeft met groote moeyten gerendeert,<lb/>
sooveel in Nederlant gecocht zij ende is ten aensien des prijs van ’t soma-silver<lb/>
sooveel niet waerdigh. Dealen van 8n ende rijxdaelders geven noch eenige advance,<lb/>
31200 stux leeuwendaelders ofte croonen hebben na den prijs van Nederlandt<lb/>
f. 1593.12 - verlies gegeven, ’t Silver haelt in geene quartieren sijn waerdije beter<lb/>
dan in Suratte, derwaerts het, als andermael quantité becomen, employeren sullen<lb/>
ende de croonen in Batavia houden.<lb/>
<pb n="173" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuyeker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 173
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Thaiwan is voor f 254174.7.8 aan goud opgekocht, deels uit Luzon; naar<lb/>
Coromandel en Suratte zullen elk drie ton gouds gezonden worden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Voorschreven Luconia’s off Manilha’s gout is goet van alloye, wort bij de<lb/>
Chinesen onder den duym in Pannassulangh.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende Cacayen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> van de inwoonderen<lb/>
(daer vrij veel gout is) getrocqueert. Andermael sijn de Chinesen uyt Tayouan<lb/>
met een jonckjen derwaerts getendeert, onaengesien ’t de jonghste tocht al wat<lb/>
gehapert hadde ende aengeclaeght waren geweest, uyt Tayouan quamen. Ben<lb/>
Spaengiaert heeft daer weynigh macht ende fortificatie, gelijck ons de Chinesen<lb/>
raporteren ende bij twee caertjens verthoonen. Wij sullen op die gelegentheyt<lb/>
nader doen letten ende sien, watter mettertijt voor de Comp.e ten voordeele te<lb/>
doen zij. De Spaengiaerden van Manilha sijn al vrij wat voor Comp.8 macht<lb/>
beducht ende vertrouwen, soo die saecke met ernst ondernamen, daer wel meester<lb/>
van souden worden, maer off de Comp.e uyt die conqueste sooveel voordeel trecken<lb/>
soude, als wel de particuliere Spaengiaerden doen, heeft sijn bedeneken, want,<lb/>
nae g’informeert worden, gedijen de Philippinas meer tot last als voordeel des<lb/>
Conings van Castiliën, twelck de Comp.e niet passen soude. Echter sullen ons van<lb/>
alles nader informeren ende U Ed. successive de bevindingh bekent maecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Comende weder tot de Tayouanse saecken, soo vernemen mede t’onser groote<lb/>
gerustheijt, de fortificatie int generael daer als in Wanckan onveranderlijck in<lb/>
goede postuyre vast bleven staen ende worden met cleene costen wel onderhouden,<lb/>
d’aenplantingh op Formosa wert wel gevoordert, groote partij e rijs ende suycker<lb/>
stont g’ooghst te worden, ’tsal daer aen goeden indigo niet manequeren, als maer<lb/>
anilbouwers versorgen, dat voornemen te doen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den aenwasch des Christendoms gaet nochal redelijck, aen de goede comportementen<lb/>
der inhabitanten sal geen manequement sijn, wanneer bijwijle d’insolente<lb/>
aensienlijck worden gestraft, gelijck d’ervaringh leert.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omme dan de rechte vruchten van dit costelijck ey landt Formosa de Comp.e<lb/>
te doen gevoelen ende ons daervan geheel meester te maacken hadden wij . . .<lb/>
g’arresteert den Castiliaen uyt Kelangh te slaen ende derselver forten te bemachtigen.<lb/>
Ingevolge, als in desen hebben beginnen te seggen, heeft den gouverneur<lb/>
Traudenius volgens onse ordre den 17en augusti passato, bevooren den maijor<lb/>
Joannes Lamotius
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> (die tot dese expeditie als veltoverste gecommitteert hadden)<lb/>
in Tayouan verscheen, derwaerts onder ’t commandement van cap.n Harousé
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4 * * *)</hi><lb/>
affgesonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">5</hi> jachten, 2 joneken ende de lootsboot, gemant met 690 coppen,<lb/>
daeronder 369 militaire persoonen ende 222 varend’ volck, de reste Quinangers,<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Panasulang, mij niet nader bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Cagayen, in de Philippijnen veel voorkomende geografische naam; hier het noordoostelijke<lb/>
district van Luzon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Joannes Lamotius kwam 1634 als sergeant uit en werd 1637 provisioneel luitenant,<lb/>
in 1638 ging hij onder Van Diemen naar Amboina, 1640 in commissie naar Atjeh. Eerst als<lb/>
kapitein, sinds 18 nov. 1640 als majoor, leidde hij de belegering van Malakka. In sept. 1641<lb/>
kwam hij te laat voor de verovering van Ki-Lung. In 1643 werd hij eerst voor een onderzoek<lb/>
naar Palembang gezonden, daarna naar Tonkin met het oog op hulp aan den Koning tegen<lb/>
Quinam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Henri Harousé diende sinds 1615 in de Molukken, waar hij 1629 tot kapitein was<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">opgeklommen. In dec. 1641 kwam hij met een eskader, dat van daar uit in de Philippijnen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">gekruist had, te Batavia en ging van daar 1642 naar Formosa, waar hij 25 aug. het Spaanse<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Ki-Lung veroverde. In maart 1644 werd hij naar Cambodja gezonden, waar hij 22 juli sneuvelde.<lb/>
</note>
<pb n="174" />
<fw place="top" type="head" >174 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
Chinesen, Javanen ende slaven; arriveerde den 21 d.°, landen denselven dagh ende<lb/>
occupeerde met groote couragie onaengesien het tegenweer der Castilianen den<lb/>
hoogen bergh, daer ’s nachts op logeerde ende brachten daeghs daeraen twee<lb/>
metale stucken op voorsz. bergh, daer SA Antonio (commanderende over de<lb/>
capitale sterckte SA Salvador), heftigh mede beschooten ende bresse gemaeckt<lb/>
hebbende, met storm overliepen, doch den Spaengiaert was al bij tijts geretireert,<lb/>
alswanneer d’onse ’t capitael fort deden opeysschen, die haer den 25en daeraenvolgende<lb/>
rendeerden ende daeghs daeraen met vliegende vaendels uyttrocken tot<lb/>
aen ’t clooster, alwaer hun geweer affleyden omme naer Tayouan ende voorts<lb/>
herwaerts gesonden ende in liberteijt gestelt te worden. In deser voegen is de<lb/>
Spaense fortresse, daer Godt van gedanckt moet wesen, met cleene schade, niet<lb/>
meer als vijff dooden ende 15 gequetste, seer geluckigh bemachtight . 446<lb/>
zielen sijn uyt voorsz. fortresse getrocken, te weten 115 Castilianen, 62 Pampangers,<lb/>
93 Cagajaners, arbeytsluyden, 42 vrouwen, 116 slaven ende slavinnen, 18<lb/>
kinderen .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Bevooren de tijdinge deser victorie in Tayouan aenlanghde, was bij den<lb/>
raedt aldaer g’arresteert omme ’t desseyn te seconderen den veltoverste Lamotte<lb/>
met de medegebrachte macht inderhaest nae Kelangh te largeren, sijnde op<lb/>
deselve instant tot vertreck gereet, als de lootsboot met dese blijde mare in<lb/>
Tayouan verscheen. Soo is desniettegenstaende goetgevonden met nader instructie<lb/>
voorsz. veltoverste te laten vertrecken omme op alle saecken goede ordre te stellen,<lb/>
maer principalijck tot ontdeckingh van de gepresupponeerde goutmijne, mitsgaders<lb/>
d’inwoonderen omme de noort ende de goutrijcke dorpen, soo die genoemt worden,<lb/>
tot onse gehoorsaemheyt te brengen. Datter gout aen ’t noorteynde van Formosa<lb/>
gevonden wert, is seecker, gelijck U Ed. uyt nevengaende raporten van verscheyden<lb/>
Castilianen verneemt ende principalijck uyt de verclaringh van Domingo<lb/>
Agular, Spangiaert, die omtrent 17 jaren in Kelangh geresideert, getrouwt met een<lb/>
vrouwe van ’t landt, de tale wel spreeckende, ter plaetse geweest, daer ’t gout valt,<lb/>
persoonlij ck gesien ende uyt de rivier e soo santgout als in cleene ende groote<lb/>
stuxkens gehaelt heeft, gelijck U Ed. dan in de doose met pampieren toesenden een<lb/>
monst erken van dit eylandts gout nevens de missive van cap.n Harousé, soo ons<lb/>
dat uyt Kelangh toegecomen is, sijnde schoon gout, hoogh van toets, gelijck U Ed.<lb/>
bij ’t affsayeren1) ondervinden sullen; de quantité ende off den ader rijck ende de<lb/>
te doene oncosten waerdigh zij, connen U Ed. tot ons leetwesen per dese depesche<lb/>
niet versekeren. Eenige geven voor van een picol, andere van meer jaerlijx te<lb/>
becomen sal wesen, met sulcken verstande dese luyden van de mine selver niet<lb/>
spreecken, maer eenelijck van de quantité, die door harde winden ende stercken<lb/>
regen uyt de bergen in de rivier e valt ende soo gevonden wort, twelck omtrent den<lb/>
ader, soo die gemineert wort, geheel ander aensien heeft.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
’t Stormende saysoen heeft verhindert, den e. Lamotius met sijn crijgsmacht<lb/>
boven den noorthoeck van Formosa niet heeft connen seylen omme van d’oostcant<lb/>
(daer een goede baye voor jachten geseyt wort te sijn ende dicht bij de wercken is)<lb/>
wijders te landt de sekerheyt van dese saecke t’ontdecken. Naderhant is onderleyt<lb/>
van Kelangh te lande de mine te soecken, maer door den stercken regen, in october<lb/>
tot january incluys vallende, sijn de steyle bergen niet mogelijck over te comen<lb/>
geweest, sulcx tot meert ende april sullen moeten patiënteren, als wanneer ons de<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">1) In het tweede exemplaar van deze brief staat, wel juister, assayeren.<lb/>
</note>
<pb n="175" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maotsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 175
</fw>
seeckerlieyt niet can ontstaen. God geve, dese langh nagejaeghde mine tot contentement<lb/>
ende soulaes van Comp.s gesupporteerde costen op Formosa mach uytvallen.<lb/>
De hoope ende apparentie is groot. De fortresse Kelangh wort tot nader<lb/>
ordre gecontinueert ende commandeert aldaer den meeraengetogen Harousé.<lb/>
Lamotius volgens de jonghste ad vijsen was in Tamsuy tot verseeckeringh van die<lb/>
plaetse ende den solpher handel doende de Spaense redoubt weder in deffentie te<lb/>
brengen ende beseth te laten, van daer voornemens sijnde te lande nae Tayouan te<lb/>
comen. Met den gouverneur Traudenius, hier verschenen wesende, sullen overleggen<lb/>
de nootsaeckelijckheyt deser besettingh, alsoo forten ende garnisoenen sonder<lb/>
proffijt voor de Comp.e onnut sijn. Bijaldien de goutmijne van emportance zij,<lb/>
gelijck niet willen twijffelen, sal deselve wel versekert dienen ende den noorthoeck<lb/>
van Formosa wel bewaert, in gevolge op ’t eylandeken Kelangh, bij de Castilianen<lb/>
La Santissimo Crimdade1) gebabtiseert, de besettingh gecontinueert. Ondertusschen<lb/>
veroorsaeckt dese nieuwe conqueste ende de versekeringh van dien schaers-<lb/>
heyt van volck in India .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De commandeur van de retourvloot
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">,</hi> opperkoopman Hartsinck, zal nader over<lb/>
Formosa
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">,</hi> Japan en Tonkin rapporteren; een schip met het bericht van de verovering<lb/>
van Ki-Lung van Thaiwan naar Japan gezonden ).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Per missive van den 3en november in Tayouan wort van Comp.8 effecten<lb/>
aldaer ende noch uyt Japan te comen desen overslagh gemaeckt; namentlijck op<lb/>
dato bevonden in gemunt geit ende Japans silver de somme van. . f 785000. —<lb/>
in coopmanschappen ende uytstaende schulden, met d’advance tegen<lb/>
30 percento gerekent . 350000. —<lb/>
ongeveer noch uyt Japan te verwachten . 250000. —<lb/>
in gout ende coopmanschappen voor Coromandel, Suratte, Parsia,<lb/>
Japan ende Batavia, tsamen . 325000. —<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Effecten in Tayouan guldens 1 710000. —<lb/>
Hieruyt moet vervallen voor Coromandel, Suratte<lb/>
ende Parsia . f 600 000. —<lb/>
voor Tonkin ende Siam tot vervolgh van den Japan-<lb/>
sen handel . „ 222 000. —<lb/>
822000.- -<lb/>
Invoegen tot voldoeningh van de Japanse petitie ende oncosten etc.<lb/>
in Tayouan overblijft een capitael van . guldens 888000.- -<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Waermede de negotie tot ontseth van Batavia redelijcker sal connen waergenomen<lb/>
werden, al waer ’t oock, voor Japan wat meer als 800 000 gulden in<lb/>
Chinese waren wiert gevoordert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Thaiwan zijn drie schepen met goederen ter waarde van f 862340.10.7<lb/>
uit J apan gekomen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">. . . hier noch annexerende, hoe volgens onse ordre omtrent primo october van<lb/>
Kelangh onder de vlagge van den schipper commandeur Pieter Baeck sijn ver-<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">1) Dit moet zijn: Trinidade.<lb/>
</note>
<pb n="176" />
<fw place="top" type="head" >1 76 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XV3H, 12 dec. ’42
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">trocken nae de custe van China omme omtrent ’t eylandt Baboxin
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> op de Chinese<lb/>
joncken, uyt Japan comende, te cruyssen de jachten Wijdenes, Santfort, Kievith<lb/>
ende Wakende Boey, met 180 coppen gemant. . . . Den 17en october quam den<lb/>
Kievith, van de vloote door storm versteecken, hebbende twee anckers ende<lb/>
touwen mitsgaders sijn galjoen verlooren, in Tayouan t’arriveren, als wanneer bij<lb/>
de cruyssers noch niet opgedaen was. ’t Ware te wenschen, ’t silver van Iquans<lb/>
twee joncken ende de derde van Canton (daer apparent de Maccauwse Portugesen<lb/>
in herideren ende desen jare de waerdije van 500 000 taylen silver in zijde ende<lb/>
zijdewaren tot Nangasacqui te merckt hebben gebracht) bequamen, onaengesien<lb/>
den oppercoopman Elseragh sich groote swarigheyt over dit cruyssen inbeelt ende<lb/>
wenschte, de jachten onverrichter saecke salvo in Tayouan mochten keeren, edoch<lb/>
’t is dese lieden te vergeven, dewijle haer verstant den gront van saecken niet<lb/>
beseffen can, den Japansen bulleback te seer vreesen ende te veel credit geven.<lb/>
Echter bekennen, gelijck seecker is, den Chinees in dier voegen Japan soodanigen<lb/>
toevoer doende, de Comp.e aldaer niet bestaen can. Nu is simpelijck gelast op de<lb/>
keer ende joncken te cruyssen, aenstaende jaer blijven voornemens op de gaende<lb/>
mede te doen passen, ’tzij het die van Japan lieff off leedt wert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Op Formosa is van
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1</hi> oct.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1641</hi> tot
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">30</hi> sept.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1642</hi>
<hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">61315.18.5</hi> verloren; zending<lb/>
van Liesvélt naar Quinam en verwonding der daar losgelaten Nederlanders door<lb/>
Portugezen; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Quinam,</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">83-92,</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Tonkin,</hi> p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">14r-15,</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">319-</hi><lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">321;</hi> gegevens over Japan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">303-308).</hi><lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dit schijnen soo van buyten aen te sien moye dingen te sijn; ondertusschen in<lb/>
’t aff- ende opreysen hebben met geenige Japanderen als in presentie ende met<lb/>
consent van de opsienders, daertoe gestelt, mogen spreken, selffs uyt de bercq,<lb/>
wanneer door contrariewint ten ancker lagen, ’t lant niet mogen betreden. In Jedo<lb/>
sijn in ’t logiement van de Portugesen gefourieert geworden, twelck seer cleen<lb/>
ende een slechte huysingh is, soo gebouwt, dat van niemandt conden gesien<lb/>
worden. Soo hebben oock met groote noch cleene apart mogen spreecken, bekende<lb/>
noch onbekende wilden haer met onse saecken bemoeyen. De vreemdelingen<lb/>
hadden hun aen den commissaris ende Nangasacqsen gouverneur t’addresseren<lb/>
ende die weten alle saecken na hun welgevallen te dirigeren, gelijck dan onder<lb/>
frivole pretexten des ouden Keysers passé
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> de rijxraden voor die tijt niet goed<lb/>
vonden te verthoonen. Den meergemelten commissaris bootschapten S.r Elseragh,<lb/>
dat in ’t stuck van commercie geen veranderingh voorgenomen was, maer daerinne<lb/>
onse oude vrijheden souden genieten; eenelijck dat de rouwe sijde door ordre des<lb/>
Keysers omme groote redenen . . . volgens pancado de vijff keyserlijcke steden<lb/>
toegestaen was ; de voordere nauwe bepalingh ende ’t scherp ondersoeck geschiede,<lb/>
ten respecte Christenen waren. Sabroysemondonne, gouverneur in Nangasacqui,<lb/>
seyt wel rontuyt, soo seer op des ouden Keysers passé niet moesten staen, ’tselve<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Baboxin, eiland ten noordwesten van de noordpunt van Formosa.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) De pas, die 25 aug. 1609 door sjogoen Iëyasu aan Specx was verleend
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Corpus</hi> I, nr.<lb/>
XXXI, vgl. ook XL) had men naar Japan gezonden om te laten zien, dat toen de handel daar<lb/>
overal werd vergund. In
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus,</hi> nr. LVI is een pas, gedateerd 15 sept. 1617 opgenomen, die<lb/>
bestemd zou zijn voor Brouwer, die toen al drie jaar uit Japan was vertrokken en weer opgevolgd<lb/>
door Specx. Die laatste pas was steeds in Japan gebleven en bleek van de eerste weinig<lb/>
af te wijken. Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Daghregisters</hi> 1641-42, p. 104-105 en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Japan,</hi> S. 301-302.<lb/>
</note>
<pb n="177" />
<fw place="top" type="head" rend="line-height:9.4pt" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 177
</fw>
was verleent, ten tijde de Christenen in Japan wirden g’admitteert, twelck nu ’t<lb/>
contrarie sijnde, die saecke een geheel ander aensien had, dat oock de vexatie uyt<lb/>
dien hoof f de alleen quam, vermidts mede Christenen waren ende soo haest van<lb/>
boven tot Nangasacqui aenlanghden, onaengesien de corte despache ende dat met<lb/>
Keysers silver waren vereert, wirden als vooren op ’t eylandt gelogeert ende<lb/>
nauwer als oyt bedwongen. Off beleefdelijck versochten geduyrende den ledigen<lb/>
tijt haer in de stadt te vermaecken off met de barcke in zee wat te verlustigen, al<lb/>
tevergeeffs. Moesten op hun besette plaets, met wachten wel bewaert, den tijt<lb/>
slijten, tot de schepen paresseerden, sijnde Nassauw ’t eerste, als wanneer wel<lb/>
thoonden, over de comste van dit schip goet genoegen hadden, maer alsoo de Pauw<lb/>
vrij tardeerde ende omtrent een maent nae dato aenlanghde, deden ondertusschen<lb/>
ernstelijck vernemen de reden van ’t achterblijven ende off al meer schepen stonden<lb/>
te volgen; schenen daerinne beducht te wesen, twelck vrijlijck sijn bedeneken<lb/>
heeft ende, gelijck gestadigh wachten op de hooge bergen hebben, ontdecken alles,<lb/>
dat omtrent den strande verschijnt ende dede gemelte gouvr. d’onse met groote<lb/>
snelheyt, als schepen in zee wirden gesien, daervan verwittigen, consenterende<lb/>
datelijck, dat een Nederlander derwaerts mochte gaen, twelck anno passato niet<lb/>
toegestaen wirde. Soo heeft men vrij civiler met ons gehandelt in ’t lossen ende<lb/>
visiteren van de schepen als voor dato, sulex dat alles seer gerust ende vreedigh ten<lb/>
wederzijde is affgeloopen. Echter sijn de roeren van de schepen, ’t canon ende<lb/>
d’amunitie van oorloge aen landt gebraght, except ’t roer ende de stucken in de<lb/>
constapelscamer van Nassauw ende schrijft aengetogen Elseragh, seer vruntlijck<lb/>
ende accommodabel is bejegend geworden, sooals conden wenschen ende in<lb/>
Firando oyt geschiet is, maer als den inhoude van onse missive hadden begrepen,<lb/>
thoonden hun weder vrij norts ende Sabroysemondonne geheel t’onvrede, seggende,<lb/>
te prematuyr waren van soodanige versoecken voor te stellen; behoorden een è,<lb/>
twee jaren gepatiënteert te hebben, als wanneer ons doen hun beter als tot noch<lb/>
soude bewust sijn ende dienvolgende beter tractement genieten. De Meerman wird<lb/>
veel scherper als de voorige gevisiteert ende bleeff niet een steen van de ballast op<lb/>
sijn plaets; wilden alles verworpen hebben ende meent Elseragh tselve d’oorsaecke<lb/>
van ons schrijven te wesen, dat niet wel begrijpt, alsoo voor ende nae selver in ’t<lb/>
depescheren van de schepen uyt Japan tot contentement is bejegend; sulex seker<lb/>
gaet, de scheepsvisite des Meermans eenlijck procedeert, ter saecke uyt Tonkin<lb/>
quam, welck rijck van de Roomse Christenen seer geïnfecteert is, waerover oock<lb/>
de vaert uyt dat lant op Japan verboden zij, behalven de Nederlanderen, Siam,<lb/>
Cambodja ende Quinangh wirden noch toegestaen onder pene, soo bevinden, yets<lb/>
’t minste overbrengen, den Portugesen competerende, met joneke, volck ende<lb/>
ingeladen goederen verbrant te werden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Keerende tot den gouverneur Sabroseymondonne ende oase missive aen de<lb/>
rijxraden1), die sijn e. niet scheen te gevallen, eenelijck nae onse opinie omdat de<lb/>
Nangasacqse regenten als des commissaris’ proceduyren tegen onsen standt (die<lb/>
wellicht niet gaerne souden bekent staen) claer aengetogen ende de rijxraden<lb/>
geremonstreert worden. Watter van zij, Sabroseymondonne heeft bij alle middelen<lb/>
getracht d’onse te bewegen, dien brieff mocht achtergehouden worden, daerop veel<lb/>
uytvindende, daer nader verclaringh van begeerde, eyntlijck tewegegebracht,<lb/>
gemelte brieff tot onse nader ordre is onbestelt gebleven. Ondertusschen wilde met<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">1) Vgl.
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Japan,</hi> S. 303-305.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">12
</fw>
<pb n="178" />
<fw place="top" type="head" >178 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Wïtsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
den commissaris Tsickingodonne *) ende den tweeden gouverneur Phegemondonne<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> over die saecke ten besten van de Nederlander en raet houden, sulcx,<lb/>
d’onse siende, den handel in soo florisanten stant ende dese heeren veel vermogen,<lb/>
ons oock in Japan geen ander adres als door voorsz. heeren toegestaen wort,<lb/>
hebben g’accordeert ende voor goet aengesien ’t behandigen van gemelte schrijven<lb/>
tot onse nader ordre te surcheren. ’t Is altijt sulcx, onse intentie wel begrijpen ende<lb/>
den inhoude des brieffs den anderen wel sullen communiceren, alsoo gemelte<lb/>
gouverneur de copie gesonden zij ende vertrouwen, in ’t aenstaende daer te beter<lb/>
tractement om sullen genieten, soo daer maer met verstant nae ’t Japans humeur<lb/>
op gevolght wort ende laten ons voorstaen, veel op den Japander gewonnen<lb/>
hebben . . . ende soo nu geen contentement becomen, met wat harder aen te<lb/>
kloppen eyntlijck tot ons wit sullen geraecken. Men sal den Japander dienen te<lb/>
doen begrijpen, dat menschen van kennisse, verstant ende wetenschap sijn, gelijck<lb/>
sij van hun selven presumeren, doch . . . met discretie. Ende den handel gelijck<lb/>
desen jare in vigeur blijvende, het tractement niet verslimmende, sullen oock niet<lb/>
te precis moeten wesen, maer ons wat cleen ende humil moeten aenstellen, mitsgaders<lb/>
de regenten door gevoeglijcke vereeringh t’onser devotie maecken te<lb/>
crijgen, alle twelcke den oppercoopman Pieter Anthonissen Overtwater
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> een<lb/>
nedrich persoon ende door sijn studie verstandich genoegh, wel sal oberveren.<lb/>
Sabroseymondonne is over ons schrijven soo ontseth geweest, dat de nevengesonden<lb/>
vereeringh heeft gerefuseert, twelck soo maer uytterlijcke samblanten sijn<lb/>
om d’oncundige t’intimideren ende bij sijn respect te blijven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">d’Ordinarij vereeringh van den oppercoopman Elseragh heeft danckelijck<lb/>
g’accepteert ; wenschten, die wat aensiehlijcker gemaeckt hadde, daertoe in<lb/>
toecomende, soo den handel wel gaet (gelijck d’apparentiën seer goet sijn), ordre<lb/>
sullen geven, maer onlijdelijcke vexatiën sonder voordeel zijn incompatibele<lb/>
saecken. Wij sullen nae tijt ende loop der saecken dit wichtigh stuck ten beste van<lb/>
de Comp.e trachten te dirigeren.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
’t Is seecker genoegh, die van Japan ons niet trachten quijt te wesen, gelijck<lb/>
voor desen g’opinieert zij. ’t Schijnt, beginnen te begrijpen, selffs de Hooge<lb/>
Overigheyt, als dat lant verlaten, den toevoer van andere connen beletten, daerdoor<lb/>
seer gediscommodeert ende verlegen souden vallen, maer vertrouwen, dat<lb/>
dit de redenen niet alleen sijn, maer wel weten, wat naders vermogen ende hun vrij<lb/>
meer verlegen maecken connen, namentlijck de provisie, die ’t lage landt uytgeeft,<lb/>
de bovenquartieren wel aff te snijden zij ende is desen jaren in de bovenlanden<lb/>
groote schaersheyt van rijs, sulcx veele menschen van honger sterven ende buyten<lb/>
gewoonte groote insolentie gepleeght wort, daer qualijck ordre in conden stellen,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi> Item is oock seer notabel, dat selffs d’e. Garon ende Le Maire sustineerden,<lb/>
egeene geestelijeke boecken meer behoorden in Japan te brengen, veel min kranck-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Tsickingodonne, commissaris voor het contact met de Nederlanders.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Phegemondonne, de tweede gouverneur van Nagasaki.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">3) Pieter Anthonisz. Overtwater kwam 1640 als opperkoopman uit, lid van de Raad<lb/>
van Justitie, oct. 1641 fiscaal te Thaiwan, oct. 1642-nov. 1643 opperhoofd in Japan, waar hij de<lb/>
hof reis maakte. Daarna secunde te Thaiwan, nov. 1644-nov. 1645 weer opperhoofd van Japan,<lb/>
1646-1649 als president hoofd van de zaken in Formosa, waarna hij repatrieerde. In nov. 1663<lb/>
kwam hij als raad van Indië weer uit, tevens o.a. president van de Raad van Justitie. In april<lb/>
1678 werd hij wegens hoge ouderdrom door Heren XVII bedankt. Hij stierf 29 april 1682<lb/>
te Batavia.<lb/>
</note>
<pb n="179" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 179
</fw>
besoeckers derwaerts te senden, meenende, door continuatie daeruyt wel groote<lb/>
swarigheyt ontstaen mochte, dewijle de regenten van Nangasacqui sulcx gerecommandeert<lb/>
(dat is verboden) hadden, maer dewijle bij onse brieven de voorige<lb/>
liberteyten in ’t stuck van onsen godsdienst versochten, conden niet resolveren de<lb/>
schepen sonder bijbels ende testamenten, oock eenige cranckbesoeckers, te versenden.<lb/>
De minste reproche is hierop gevallen, eenlijck sijn de boecken in een doeck<lb/>
versegelt ende ’t opperhooft ter hant gestelt tot der schepen vertreck. Bij onse<lb/>
missive versoecken licentie omme Godt te mogen bidden ende plaets tot d’afgestorven<lb/>
begravingh, daerop bij Sabroseymondonne weder gevraecht wert, waeromme<lb/>
den Generael sulcx schrijft, dewijle ons noyt verboden was God in ’t herte<lb/>
te bidden; opentlijcke ceremoniën te doen voor d’oogen der Japanders conden niet<lb/>
toelaten, opdat hun de gedachten van voorige tijden ende de Portugesen niet<lb/>
vernieuwt werden; onse dooden hadden mede niet geboden in de zee te werpen,<lb/>
conden die met onse schepen vervoeren off na de Japanse wijse verbranden;<lb/>
Christenen-lichamen mochten volgens Keysers mandaet in de Japanse aerde niet<lb/>
begraven worden. Uyt veel andere omstandigheden, die in de Japanse schriften<lb/>
aenmercken, besluyten, met de hulpe Godes eerlange beter tractement sullen<lb/>
genieten. Den trefves met de Portugesen is den Japander al vreemt voorgecomen,<lb/>
hebben hun daerop bij d’onse ende eenige gevangen papen scherpelijck g’informeert,<lb/>
wat de maxime van desen vreede mocht wesen, daerop redelijck contentement<lb/>
gedaen is; onder andere verclaerden de gevangen papen, de Nederlanders<lb/>
geen vrunden van beyde die natiën
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> waren ende d’een door d’ander sochten te<lb/>
consumeren, daeromme de swackste partij e assisteerden; sulcx ten antwoorde<lb/>
gaven, de Hooge Overigheyt in Neder lant niet te gebieden hadden, mochten doen,<lb/>
wat hun te rade ende beste ware. Wij sijn van opinie, desen vreede ons almede ten<lb/>
besten in Japan strecken sal. Wijders is meeraengetogen Elseragh . . . beducht<lb/>
over ’t cruyssen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> op de Chinesen ende, soo deselve, nae Japan comende, nemen,<lb/>
groote swaricheyt te verwachten hebben, dat wij soo niet begrijpen, ons latende<lb/>
voorstaen, van verre den Japanders doen beter bij ons begrepen wort als van<lb/>
d’aenwesende, wiens verstant door ’t ontsagh ende d’grave mine der Japanders<lb/>
verdwelmt worden, dat oock soo vreemt niet is. Vertrouwen, als Elseragh in<lb/>
Batavia zij gecomen, die saecke met ons sal begrijpen off andere redenen moeten<lb/>
geven van sijn eygen schrijven ende dat meer andere met hem sustineren, namentlijck<lb/>
soolange als de Chinesen soo machtige capitalen in zijde ende zijdewaren uyt<lb/>
China nae Japan brengen, de Comp.e aldaer niet bestaen can. Wat volcht dan<lb/>
anders, wanneer niet bestaen connen, als dat Japan moeten verlaten off de<lb/>
Chinesen van daer diverteren? Want sonder proffijten te doen moeten nootsaeckelijck<lb/>
verlooren gaen, dat ongeraden is. Wij sullen de vrunden, hier gecomen<lb/>
sijnde, alles tot dienst van de Comp.e overleggen ende ’t heylsaemste ondernemen.<lb/>
Verhoopen U Ed. voor ’t vertreck van ’t schip N.-Rotterdam nader openinge ende<lb/>
noch beter tijdinge, rakende Japan, te communiceren. Voor desen tocht hebben<lb/>
ons te bedancken ende Godt voor Sijne weldaden, de Comp.e bewesen, in oprechtigheyt<lb/>
te loven ende te prijsen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De costelijcke copere lanteerne hebben desen jare overgehouden. . . . De<lb/>
affteeckeningh is den gouverneur in Nangasacqui vertboont, die ’t werck seer<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Bedoeld moeten hier zijn de Spanjaarden en de Portugezen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Het eerste exemplaar heeft abusievelijk: cruyssers.<lb/>
</note>
<pb n="180" />
<fw place="top" type="head" >180 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
estimeert ende opinieert, ten hooghsten bij de Mayesteyt sal aengenaem wesen,<lb/>
sulcx geresolveert blijven deselve tot vereeringh derwaerts te schicken. Soo<lb/>
hadden mede doen onderstaen, off niet geraden ware, dit present met een commissaris<lb/>
expres te hove sonden, dat geheel ondienstigh wort g’oordeelt. ’t Can<lb/>
oock g’excuseert ende daermede veel costen gespaert worden, echter blijven al<lb/>
van gevoelen, diergelijcke besendingen ons op insichten ontraden, ’t Schijnt, die<lb/>
van Nangasacky haer authoriteyt niet gaerne souden verliesen. Canon, mortieren<lb/>
ende alle andere grove amunitie van oorloge is niet langer aengenaem; cleenigheden,<lb/>
raer ende ongesien, dienen opgesocht sooveel doenlij ck, daer is gunste<lb/>
mede te capteren. Tgene versocht wort, daervan becomen U Ed. memorie ende<lb/>
gaet in handen van den commandeur Hartsingh nevens houte modellen van<lb/>
loopen, die uyt den ruygen van ’t beste ijser versoecken gesmeet, item seker<lb/>
Japans scheermes volgens de monster ende wes meer zij, alles, gelijck seggen, aen<lb/>
den commandeur deser vloote g’intregeert, die mede groote kennisse van ’t Japans<lb/>
humeur heeft. U Ed. sij versocht alles, wat maer schijn van raer te sijn heeft,<lb/>
herwaerts te schicken, cleenigheden, leuren ende lappen sijn bijwijlen ’t aengenaemst<lb/>
; vooral dienen U Ed. ons van extraordinarij groote ronde suyvere couralen<lb/>
te provideren, sonder aensien wat dat costen; ’t aerdewerck, daer voor desen om<lb/>
gesz. ende monster van gesonden, dient versorcht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Overtwater blijft als hoofd te Desjima; de Engelsen te Bantam, af gedrukt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst V</hi> 'p. 254r-257
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> onder1)).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi> Soo haest dit
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> vernamen, hebben de priesters
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> en de Javaense papen, die<lb/>
noch ongesloten waren, doen aen den anderen clincken ende de 38 Javanen, per de<lb/>
joncke aengehaelt, t’arbeyden gestelt. Men verstaet, voornemens sijn eerstdaeghs<lb/>
met twee Nederlanders herwaerts te comen omme van de gevangene te tracteren<lb/>
ende ’t dooden van Antony Paulo t’excuseren als rechtvaerdige justitie aen hem<lb/>
g’exerceert te hebben. Wij sullen die saecke soo noch wat temporiseren ende<lb/>
t’sijner tijt doen, dat recht is; vertrouwen onsen wil van desen tiran wel te crijgen<lb/>
ende voor sijn openbaer gewelt is niet te vreesen; sal desselffs reputatie ende<lb/>
respect, dat nu onder veele cleene Coningen heeft, tegen Batavia niet meer in de<lb/>
waeghschale setten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tzedert april passato is weynigh rijs uyt des Mattarams landt in Batavia ende<lb/>
elders gebracht, ten aensien, soo geseyt wort, ’t rijsgewasch door drooghte niet wel<lb/>
geslaeght te sijn ende hoewel daer wat aen is, resulteert ’t verboth van geen rijs in<lb/>
Batavia te brengen uyt dien hooffde niet alleen, maer sijn ende blijven dese onverstandige<lb/>
menschen bij hare oude maxime, onaengesien d’ervaringh van veele jaren<lb/>
’t contrarie getuyght, namentlijck dat ons meenen met ’t onthouden des rijs tot<lb/>
hare devotie te brengen, twelck door Godes genade wel voorcomen sullen, gelijck<lb/>
dan, wanneer desen schaersen toevoer vermerckten ende dat den rijs onder de<lb/>
borgerije bestont te faljeren, onse magasijnen openden ende den rijs niet hooger<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Waar abusievelijk 23 dec. 1642 als datum van deze missive wordt genoemd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) Namelijk het ter dood brengen van den onderkoopman Antonio Paulo te Mataram,<lb/>
waar hij sinds april 1632 gevangen was; vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Gezantschapsreizen ,</hi> p. 194-198.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Bedoeld de Moslimse godsdienstleraren en hadjis.<lb/>
</note>
<pb n="181" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witaen XVIII, 12 dec. ’42 181
</fw>
lieten steygeren als 4 ende 5 gantangh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> van 13 per reael, gevende mede ordre<lb/>
nae Bengala, Arraccan ende Siam tot procure van rijs, sulcx ons reede per Hollandia<lb/>
uyt Siam toegecomen is 400 lasten, van Cormandel 120 ende per den Neptunus<lb/>
van Arraccan 210 lasten pady. Soo is oock tsedert van Java, Bima, Cotuaringe,<lb/>
Succedane ende andere plaetsen soveel rijs aengebragt, dat den burger rijckelijck is<lb/>
gespijst geworden tot ordinarij prijs ende sijn voornemens, schoon een jaer ofte<lb/>
meer onse provisie elders moeten gaen soecken, de Javaense rijs niet meer als<lb/>
25 è, 30 realen ’t last te betalen, ’t Is sulcx, den soberen toevoer des rijs uyt des<lb/>
Mattarams landt slappe negotie ende cleenen afftreck in cleeden causeert, waerdoor<lb/>
oock desen jare . . . contrarie anno passato meer gegasteert als gewonnen<lb/>
hebben, dat eerlange ander ploy sal nemen, want Java nu sijn gerieff voor rijs in<lb/>
Batavia moet halen off desselffs nootwendigheden missen ende den rijs, die nu<lb/>
op ’t velt schoon staet, selver eten. Van andere quartieren is veel vaertuych in<lb/>
Batavia geweest, groote partij e peper ende van Succedane voor realen 12 818 aen<lb/>
diamanten gebracht, twelck in de witte lijwaten, principalijck ’t Guinees linnen,<lb/>
grooten afftreck veroorsaeckt heeft, sulcx oock . . . met dese retourschepen<lb/>
U Ed. van dat linnen niet dienen connen. Desen jare sijn uyt China op Batavia<lb/>
geweest vier groote joncken ende een wankan; item een van Tayouan. Deselve<lb/>
hebben omtrent 500 lasten peper ende verscheyden andere coopmanschappen<lb/>
uytgevoert. . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Met Bantam continueert den vreede ende is ons van daer veel peper toegecomen,<lb/>
selffs die van den Coningh, dat d’Engelse seer verdrooten heeft, maer,<lb/>
haer cassa op die tijt onversien sijnde, heeft ander cooplieden moeten soecken.<lb/>
Te meer den Mattaram woelt, te meer worden van de Bantammers g’amplecteert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi><lb/>
’t Disaister, des Mattarams volck omtrent Palimbangh aengetroffen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> was hem<lb/>
ten hooghsten aengenaem, gaff ons daervan per expresse advijs.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De stadt Batavia is soo verre gefortificeert, dat door Godes genade buyten<lb/>
swarigheyt zij. ’t Manquerende sullen volgens U Ed. ordre van tijt tot tijt voltrecken.<lb/>
De punt Saphier des casteels Batavia is desen jare geheel affgenomen,<lb/>
wel gefondeert ende weder hecht opgetogen, sulcx aen ’t casteel niet meer off<lb/>
emmers weynigh te doen valt. ’t Capitael werck is nu de kercke, die verhopen<lb/>
anno ’43 t’absolveren. De pannen sijn te goeder tijt gecomen, verhopen, in 3 a 4<lb/>
maenden onder ’t dack sal wesen ende van nu in 7 a 8 maenden d’ eerste predicatie<lb/>
daerinne sal worden gedaen, dat Godt geve. Onder wat regel ende ordre eenige<lb/>
gauwe jongelingen, mesticen als inboorlingen deses lants, bij den predicant<lb/>
Johannes Stertenius
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> ter schoole hebben bestelt omme de Latijnse tale te leeren<lb/>
ende in de theologie g’oeffent te werden, gelieven U Ed. bij onse resolutiën van<lb/>
10 mey, 15 november ende 2 december t’examineren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5),</hi> mitsgaders te bestellen<lb/>
soodanige boecken, in quantité als daertoe noodigh sijn ende bij onse generale<lb/>
petitie versocht worden. Willen niet twijffelen, off daer sal wel wat goets van<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Gantang, gewicht in de Indische Archipel, niet overal van gelijke grootte, soms een<lb/>
tiende pikol of 12£ pond, hier 13 pond, dl. I, p. 570 13| pond; op Bomeo 4£ pond.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) G’amplecteert; omvat, hier: als vriend behandeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Hiervoor zie men
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Opkomst,</hi> V, p. 256-257.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Ds. Joannes Sterthemius kwam april 1641 te Batavia, waar hij rector van de Latijnse<lb/>
school werd, van juli 1643 tot 1645 was hij predikant te Gale; op repatriëren staand, stierf hij.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">5) Het reglement voor de Latijnse school te Batavia van 2 dec. 1642 is te vinden<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Pldkaaiboék</hi> H, p. 3-7.<lb/>
</note>
<pb n="182" />
<fw place="top" type="head" >182 V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
comen ende emmers soo wel als in Nederlandt gestileert worden, sulcx U Ed.,<lb/>
gelijck anno passato voorgeslagen hadden, geen inboorlingen ten fyne voorsz.<lb/>
te verwachten hebt. U Ed. blijven versocht tot dit noodigh werck de helpende<lb/>
hant te bieden, de boecken ende een stichtelijck persoon ofte persoonen, voorcomende<lb/>
omme als rector ofte conrector t’employeren, herwaerts te schicken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Naar Nederland gezonden bescheiden; te Batavia is van 1 sept. 1641 tot eind<lb/>
aug. 1642 f 148257.15.9 verloren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> door „ sobere aftreek van de Javaense cleeden”).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ten principalen, daer de Comp.e residentie ende negotie hout, heeft den<lb/>
handel buyten andere slecht gerendeert ende soo buyten expectatie Japan ons de<lb/>
hant niet geboden hadde, souden dit jaer in India ten achteren geteert sijn,<lb/>
geconsidereert de groote schade bij ’t verliesen van de Maria, de Buys, Mane ende<lb/>
Franicker, op generale winst affgesz., gelijck U Ed. bij den staet per de volgende<lb/>
schepen verneemt; die in desen te maecken excuseren, alsoo dagelijcx noch<lb/>
verscheyde boecken, als die van Jamby, Cambodja, Westcuste, Malacca, Japan<lb/>
ende de thinquartieren tegemoet sien omme alles met te beter fondament te<lb/>
mogen doen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De schulden der Batavise Chinesen comen langhsaem inne, verhopen echter,<lb/>
de schade noch sooveel niet vallen sal, als wel gevreest is, sijn noch schuldich<lb/>
ontrent r.a 40 000 -, daeronder eenighe heel desperaet, die t’sijner tijt moeten<lb/>
affgeschreven werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Over kolonisatie, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen III</hi> p. 50 boven tot midden; de overkomst<lb/>
van den zoon van wijlen vrijburger Adolff Thomasz. is gewenst om zijn middeden,<lb/>
„ die groot syn, te helpen dirigeren afkondiging der Bataviase Statuten, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst V</hi> p. 257 slot en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek I</hi> p. 472-594; verbeteringen te brengen in<lb/>
scheeps- en logeboeken, waarover Heren XVII klagen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek II</hi> p. 7-20).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tot dienst der navigatie ende verbeteringh van de stiermanscunst heeft den<lb/>
stierman-mayor Eranchoys Jacobsz. Visscher1) ons een schriftelijck discours<lb/>
gepresenteert, daerinne met goede fondamentele redenen een middel aengewesen<lb/>
wert om alle des Comp.8 peyleompassen corect ende eguael te maecken, waermede<lb/>
een groot ende bequaem behulp tot cundschap der veranderde lenghte can ervaren<lb/>
ende uytgevonden worden2
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">* *),</hi> een saecke, die in ’t carteren van landen ende ’t<lb/>
corrigeren van de pascaerten insonderheyt om goede ende bijnae seeckere gissingh<lb/>
te connen maecken seer dienstigh wesen can, waeromme oock versoecken U Ed.<lb/>
dit considerabel voorstel . . . door ervaren personen gelievet te laten examineren<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Francois Jacobsz. Visscher, de bekende opperstuurman en kaartenmaker, die de<lb/>
leider was van de navigatie bij Tasman’ s reizen van 1642-3 en 1644; hij was al in 1625 met de<lb/>
Nassause vloot in de Indische Archipel geweest en ook later, o.a. in 1631 en 1635, toen hij in<lb/>
Japan kwam; in 1636 diende hij op de retourvloot van Brouwer. In 1645 nam hij deel aan een<lb/>
poging van Maerten Vries de Spaanse schepen nabij de Philippijnen te onderscheppen, kort<lb/>
waarna hij stierf.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Visser was niet de eerste, die de naald van het kompas wilde doen samenvallen met de<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">noord-zuidlijn van de roos. Men moest dan steeds de ter plaatse geldende variatie kennen om<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">de ware hoek, waaronder de meridiaan werd gesneden, te berekenen.<lb/>
</note>
<pb n="183" />
<fw place="top" type="head" >V. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 183
</fw>
ende met derselver goetvinden spoedigh in ’t werck te stellen, alsoo wij vertrouwen,<lb/>
de Comp.e daeraen seer goeden dienst geschieden sal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; line-height: 10.5pt">( Aankomst der schepen uit patria: )<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.5pt">varent<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">samen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.5pt">volck<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">soldaten<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">coppen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">dooden<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">den 2 ende 3en april deses jaers<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">den Tijger<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">ende Nassauw met .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 1.5pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 310<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">208<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">518<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">23<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">primo aug.tJ Vreede ende
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.5pt">Maestricht .... 359</hi><lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">155<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">514<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 9.5">7<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">adij 19 d.° ’t quel de Hasewint . .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 4.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 18<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">—<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">18<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">—<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">30 d.° Leeuwaerden .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 181<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">105<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">286<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">3<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; margin-left: 1500">d.° den Luypaert .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 3.5pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 73<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 3.5pt; font-size: 9.5">22<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 3.5pt; font-size: 9.5">95<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 3.5pt; font-size: 9.5">1<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">op 8 september West-Vrieslant. .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.5pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 154<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">97<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">251<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">1<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">19 d.° ’t schip Banda .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.5pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 159<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">75<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">234<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.5pt; font-size: 9.5">1<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">21 d.° ’t jacht de Leeuwerck. . .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 4.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 51<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">—<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">51<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">26 d.° ’t schip Middelbar ch . . .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 183<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">117<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">300<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">26<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">den 2en october den Salmander. .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 174<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">116<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">290<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">18<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt">3 d.° ’t jacht Delffshaven . . .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 4.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 61<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1000; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">4<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">65<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 4.0pt; font-size: 9.5">2<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">28 d.° ’t schip N.-Delff .<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 208<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">125<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">333<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">6<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">29 d.° ’t quel de Visscher
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:5.0pt">....</hi><lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 5.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 17<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 5.0pt; font-size: 9.5">—<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 5.0pt; font-size: 9.5">17<lb/>
</p>
</cell><cell>
<note rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 5.0pt; font-size: 9.5">-<lb/>
</note>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">primo november ’t schip Zutphen<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; letter-spacing: 2.0pt; text-align: justify; line-height: 10.5pt">.... 169<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 200; line-height: 10.5pt; text-align: center; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">101<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">270<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="margin-right: 1200; line-height: 10.5pt; text-align: right; letter-spacing: 2.0pt; font-size: 9.5">12<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt">16 schepen ende jachten brengen.<lb/>
</note>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi> 2117<lb/>
</note>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.5pt; margin-left: 1100">1125<lb/>
</p>
</cell><cell>
<fw type="bottom-page-number">3242
</fw>
</cell><cell>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: right; line-height: 10.5pt; margin-right: 1200">100.<lb/>
</note>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Fol. 107V.<lb/>
</note>
<note rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De schepen beter te bemannen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> daar meer volk nodig is; uit patria ontvangen voor<lb/>
een waarde van f. 1593644.9 waarvan f. 1075196 aan contanten; in 1643 12 ton<lb/>
aan waarde nodig
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> w.o. 8 ton aan zilver; meer vlees te zenden
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> afgedr.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen III</hi><lb/>
p. 50 slot; berichten 8 dec. met de Ackerslooth ontvangen uit Thaiwan; de Japanse<lb/>
autoriteiten verheugd over de verovering van Ki-Lung door de Nederlanders
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">, Sperwer,</hi><lb/>
p. 109-110).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Op ’t aengetogen galjots1) cargasoen, incoops monterende f 16 000-, is<lb/>
geadvanceert f 13914.19 - ende rapporteert s.r Elseracq, soo tkien mael grooter<lb/>
ware geweest, ten selven prijse aen den man soude sijn geholpen. Een goet ende<lb/>
minnelijck affscheyt heeft gemelte Elseracq van de Nangasacqse regenten<lb/>
erlanght ende is gelast met den eersten weder te moeten keeren, alsoo schijnen,<lb/>
met hem wel gedient sijn, gelijck dan oock sekeren brieff aen den GouverneurGenerael<lb/>
van Siroyemondonne
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> burgemeester in Nangasacque, dicteert; soo<lb/>
voorgegeven wert, onder den duym gesz., edoch uyt den inhoude vermercken, door<lb/>
expresse last van Sabroseymondonne geschiet zij. Is van consideratie ende belooft<lb/>
ons alles goets, soo maer ’t exerceren van de Christelijcke religie niet willen urgeren.<lb/>
. . . 5500 taylen hebben weder voor huyshuyre moeten betalen, echter wenschten<lb/>
de huyswaerden, van dit servituyt ontslagen waren. . . . Daer wort oock gemompelt,<lb/>
den Keyser gemelte eylandt in recompense van de schade, in Firando geleden,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Bedoeld is de in Japan gekomen Brack.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt">2) Siroyemondonne, burgemeester van Nagasaki. De brief is, in het duits vertaald, te<lb/>
vinden in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Japan,</hi> Beilage 56, p.<lb/>
</note>
<pb n="184" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >1 84 Y. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42
</fw>
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.7pt" >ons wel in eygendomme mocht gunnen 1). Men twijffelt niet, off den oppercoopmanPieter Antonisz. Overtwater (die 10 a 12 november nae Jedo stont te vertrecken)sal gewenscht tractement genieten. Tot besluyt sustineert gemelten Elseragh, desComp.8 commercie in Japan van tijt tot tijt met aenwasch van meer proffijtenende liberteyten toenemen sal ende prefereert Nangasacqui voor Firando met veelconsiderable redenen. Godt geve, ’t soo uytvalle ende de Chinesen (wiens aenge-brachte goederen met 34 joncken desen jare bij vercoop gerendeert hebben 947 200taylen, sijnde 2 699 520 gulden) mede uyt Japan mogen worden geseyt, waertoeal eenige apparentiën beginnen te verthoonen.
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De eis van Japan aan Chinese waren bedraagt 10 y2 ton gouds, d.i. een derde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi><lb/>
van wat de regenten aan ElseracJc hebben opgegeven; Lamotius is van zijn tocht te<lb/>
Thaiwan terug).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den solpherbergh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> sal rijckelijck de costen van die besettingh goetmaecken.<lb/>
Door regen ende wint is ’t principale ooghwit t’ontdecken verhindert, echter die<lb/>
openingh becomen, de plaetse, daer ’t gout valt, gevonden zij, sulcx dat ons in<lb/>
’t zuydermoessim t’ontdecken staet den adere ofte oorspronck des gouts; God<lb/>
geve, die rijck bevonden wert, gelijck apparent is, alsoo de quantité, tot noch<lb/>
gegeven, door de rivier e wort uytgeworpen ende bij harde winden ende stortregen<lb/>
vrij emporteert; sulcx dat U Ed. wel mogen uytsien nae bequame
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; text-decoration:underline">mineurs</hi> tot<lb/>
drie, vier in ’t getal ende, soo die van U Ed. niet becomen, sullen ons met Chinesen<lb/>
moeten behelpen, dat beter anders ware ende wenschten, tselve door ons eygen<lb/>
volck met slaven mochten bestellen. Soo dan eenige sent, moeten versien comen<lb/>
met behoorlijcke instrumenten tot die saecke bequaem.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
d’Overige crijghsmacht, wanneer de forten behoorlijck versien blijven, bestont<lb/>
in Tayouan met 300 coppen, daermede voorsz. La Motte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> eerstdaeghs tot straffe<lb/>
van de rebellen soude vertrecken om de westzijde van Formosa opwaerts nae<lb/>
Kelangh geheel onder onse gehoorsaemheyt te brengen .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De Waterhont is met een lading van f. 602571.5.9 naar Suratte vertrokken;<lb/>
wissels in Batavia op Nederland getrokken; de Arent is via Mauritius uit patria<lb/>
gekomen; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Mauritius</hi> p. 1007 vlg).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Soo verschijnt mede ten selven dage
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> van Maccauw met een cho
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> ofte<lb/>
cleyne Chinese joncke den edelman Antonio Fialho Ferera nevens vijff soonen<lb/>
ende twee a drie andere Portugesen, medebrengende, soo voorgeven, eenige zijdestuckwercken,<lb/>
porceleynen, spiauter etc., beloopt een goede merckt; yets van<lb/>
voordeel voor de Comp.e sijnde, wert daerop geleth. In Macao stont het met den<lb/>
handel seer sober, edoch alsoo gemelte Fialho met sijn soonen transport op onse<lb/>
schepen versoeckt omme van sijn verrichten hier te lande aen den Coningh Don<lb/>
Juan Quarto rekeningh te geven ende derwegen groote benefitie verwacht, comt<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt">1) Hoewel Ki-Lung het laatst genoemde eiland is, wordt hier natuurlijk Desjima<lb/>
bedoeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Waarvan Lamotius bij geruchte had vernomen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) La Motte = Lamotius.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) 10 december.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">5) Cho, van het Cantonse woord t’so, jonk voor de zeevaart.<lb/>
</note>
<pb n="185" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >Y. Diemen, Caen, V. d. Lijn, Maetsuycker, Schouten, Sweers en Witsen XVIII, 12 dec. ’42 1 85
</fw>
denselven per ’t schip Zutphen costy ende sal U Ed. uyt voorz. edelman de saecke<lb/>
van Maccauw mondelingh tot genoegen connen vernemen. Men tracht ons te doen<lb/>
geloven, ’t execrabel faict aen de 50 weerloose Nederlander en, comende van<lb/>
Quinangh, begaen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> in Maccauw seer evel genomen wirt ende dat den aenleyder<lb/>
fugityff is, twelck met discretie aennemen. Wij sijn van opinie, dat die van<lb/>
Maccauw behooren te houden buyten ’t contract van bestant, tot ons contentement<lb/>
van dese moordadige actie sullen hebben gedaen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Thien Castilianen gaen op hun versoeck met dese schepen over onder passeport<lb/>
. . . U Ed. werden versocht, ons gegeven woort in conformité van de verleende<lb/>
passepoorten gepresteert werde ende ongemolesteert nae Castiliën mogen<lb/>
vertrecken. Wij hebben dese te liever passagie gegunt omme ons t’ontlasten ende<lb/>
de vijanden hier te lande niet te verstercken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(De lading van de zeven vertrekkende retourschepen is waard
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 2464035.1.13).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Vgl. hiervoor
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Quinam,</hi> p. 82 en vgl. p. 246, noot 1.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>