<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="230"/>
<meta key="title" value="Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten en Sweers, 9 jan. 1644"/>
<meta key="rawdate" value="9 jan. 1644"/>
<meta key="seq" value="XXVI"/>
<meta key="year" value="1644"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="Van Diemen,Van der Lijn,Maetsuycker,Schouten,Sweers"/>
<meta key="pid" value="INT_5d8ae11e-2508-3ed0-a7b8-d09cd95358af"/>
</header>

<body>
<pb n="230" />
<fw place="top" type="head" >230 Van Diemen, Van der Lijn, Maetsuycker, Schouten en Sweers XXVI, 9 januari 1644
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.4pt">XXVI. ANTONIO VAX DIEMEN, CORNELIS VAN DER LIJN, JOAN<lb/>
MAETSUYCKER, JUSTUS SCHOUTEN EN SALOMON SWEERS, RATAVIA<lb/>
9 januari 1644.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1051, fol. 96-100.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Van Sumatra’s Westkust is in het afgelopen seizoen 808 last peper ontvangen ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Suratse cleeden geven tot Ticco ende Priaman sobere proffijten en wort<lb/>
veroorsaeckt door den grooten toevoer der Mooren van Dabul, Suratte als elders in<lb/>
Atchin, twelck oock niet te beteren staet, totdat wij off den Portugees de Mooren<lb/>
’t frequenteren der zee verhinderen, twelck van ons sonder groot misnoegen der<lb/>
Atchinse Coninghinne niet wel wil vallen ende, sooveel ons aengaet, tselve voor een<lb/>
tijt dienen te gedoogen. De Portugesen met ons in vreede sijnde, sullen daer haest<lb/>
ordre op stellen ende uyt der Mooren middelen trachten capitael te maecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Des Coninghinnes gerechtigheyt van de genegotieerde peper in Ticco als<lb/>
Priaman ende ’t weynige, tot Indrapoura boven het tolvrij schip aldaer ingenomen,<lb/>
comen tsamen te bedragen ƒ 25 643.11.5, dat alle tegen des Coninghinnes debet<lb/>
(procederende over coop van juweelen a.° 1642) gerescontreert ende op ’t comptoir<lb/>
Atchin affgesz. blijft ende onse realen in spetie off rijxdaelders doet strecken. Wij<lb/>
maken staet, dat van Ticco, Celida, Indrapoura, Lamajuta
<hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold; vertical-align:super; letter-spacing:0.5pt">1),</hi> Cillebar, Bancoele<lb/>
ende Manacq2) noch ontrent 150 lasten peper in Batavia gebracht sal werden,<lb/>
item groote quantité van Palimbangh, Jamby, Patany ende Benjarmassingh, sulx<lb/>
de j oneken uyt China te comen hun competentie van peper staen t’ erlangen ende<lb/>
’t ons omme Tayouan, Parsia als Mocha te versien aen die spetie tegen mey tot<lb/>
augusti niet manqueren sal, onaengesien ruym 600 lasten daertoe noodigh sullen<lb/>
wesen. Present sijn onse magasijnen niet alleen van peper maer alle coopmansz.,<lb/>
voor Europa dienstigh, ledigh, dat in veele jaren niet gebeurt is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Schip uit Siam verwacht; een schip van daar , bestemd naar Malakka, te Batavia<lb/>
aangekomen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Een jonekjen met 46 lasten rijs is mede van Siam verschenen, een ander<lb/>
Conings joneke met 110 lasten d.° omtrent de n[oort]h[oeck] van Banca verongeluckt,<lb/>
’t volck gesalveert ende hier seer armelijck met hun boot off champan<lb/>
aengelant. Noch een joneke stont te volgen ende seyt ons den oppercoopman Van<lb/>
Tzum3) toe desen jare dit mousson van daer te bestellen 800 lasten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De thans naar patria vertrekkende Leeuwarden heeft een last
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> waard fl 257747.<lb/>
8.14; het Indische fonds blijft fl 9762041.3.15; het retour over 1643 is in totaal waard<lb/>
fl 207066610.5, w.v. aan peper fl 677280.12.13, aan kruidnagelen fl 236374.4.-, aan<lb/>
indigo Biana fl 270677.8-, aan poedersuiker fl 158852.5-, aan diamanten 100708).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Lamanjuta, Mandjuta, plaats aan de gelijknamige rivier in het noorden van de residentie<lb/>
Benkulen op 2£° Z.B. Thans van geen belang, doch destijds uitvoerplaats van peper.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Manacq, Manna of Manak, kustplaats in Benkulen op 4£° Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Reynier van Tzum kwam 1629 als assistent uit en werd al spoedig in Siam geplaatst;<lb/>
1637 onderkoopman, later koopman, van 1641 tot 1643 als opperkoopman opperhoofd aldaar.<lb/>
In 1644 maakte hij als commissaris nogmaals een reis van Batavia derwaarts; 1645-1646<lb/>
opperhoofd in Japan, waarna hij repatrieerde als vice-commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>