<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="267"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Maetsuycker en Van Alphen, 9 juli 1645"/>
<meta key="rawdate" value="9 juli 1645"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1645"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="9"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn,Maetsuycker,Van Alphen"/>
<meta key="pid" value="INT_57fd2e83-0485-3f4e-9229-d4f11459723d"/>
</header>

<body>
<pb n="267" />
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >267
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">I. CORNELIS VAN DER LIJN1), JOAN MAETSUYKER2) EN SIMON<lb/>
VAN ALPHEN, BATAVIA 9 juli 1645
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3).</hi><lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1957, fol. 1-38.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Verwijzing naar vorige gen. miss.; overlijden van Van Diemen , afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi><lb/>
V p. 267-269; om dat te melden wordt de fluit Post met lading peper, waard f 40680.3.-,<lb/>
naar La Roebelle gezonden; uit patria zijn Maesland, Hillegaertsberch, Walvisch,<lb/>
Salm, Coningh van Polen en Vogelstruys tussen 11 mei en 8 juni aangekomen met<lb/>
1155 koppen, w.o. 320 soldaten; slechts 31 personen zijn op reis gestorven; de volgende<lb/>
equipage uit patria ml uit 19 schepen met 3500 koppen bestaan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ter contrarie hebben met leetwesen uyt voomoemde schrijven gelesen den<lb/>
slechten afftreck van meest alle goederen ende coopmanschappen ende dat dan<lb/>
noch door particuliere soo grote quantiteyt fijne lijwaten, sijdestuckwercken ende<lb/>
anders met Comp.8 schepen uyt India ware gebracht, dat de marckt door deselve<lb/>
genoeghsaem geset ende Uw Ed. costelijck retour installigh gemaeckt wierd, dat<lb/>
met Uw Ed. begrijpen, een onverdraeghelijcke saeck voor de Generale Compaignie<lb/>
sij. God Almachtigh geve, de sware oorlogen door gansch Christenrijck eens een<lb/>
gewenscht eynde mogen nemen, waerdoor den aftreek der coopmanschappen dan<lb/>
wel weder scheute crijgen sou ende jegens den particulieren handel eenmael goede<lb/>
middelen uytgevonden ende in ’t werek gestelt mogen worden, opdat, deselve<lb/>
geweert blijvende, de Compaignie de behoorlijeke voordeelen van haer sware ende<lb/>
lastige expensen gauderen mach; waertoe wij van onse sijde voorgenomen hebben<lb/>
ende beloven te contribueren alles, wat ons mogelijck ende bedenekelijek sal<lb/>
wesen, vastelijck verhopende, Uw Ed. in toecomende de goede effecten daervan<lb/>
vernemen sullen. Sonderlingh is ons leet geweest te verstaen, den e. Salomon<lb/>
Sweers zich andermael daerin vergrepen heeft, waerover Uw Ed. genootsaeckt<lb/>
waren geworden te ordonneren, buyten dienst van de Compaignie soude worden<lb/>
geset; welcke ordre oock prompt achtervolght wort, sijnde denzelven vast besigh<lb/>
sich van de diensten, die tot noch toe verscheyden bedeed heeft, te ontlasten, als<lb/>
wanneer zijn residentie buyten ’t casteel neemt tot ’t vertreck der aenstaende<lb/>
retourschepen, met welcke sekerlijck derwaerts keert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Berichten uit Thaiwan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 1644-45, p. 160-171; troebelen in<lb/>
China, waar I-kwan „tot twede persoon des rijcx gevordert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> is, „soodat jegenwoordigh<lb/>
niemand in China machtiger is als die man; sijnde voor desen cleermacker ende<lb/>
Compagnies tolck in Tayouan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">geweest in</hi> Thaiwan berust f. 620.000 in contanten,<lb/>
f 220.000 in 4000 picol peper, f 53.000 in vorderingen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In ’t laetste van february waren de jachten Lillo, Leeuwerck ende Kievith<lb/>
nevens drie wel gemonteerde joneken ontrent Manilha te cruyssen afgesonden,<lb/>
gemant met 424 coppen, daeronder 178 soldaten ende 48 Chinesen. . . .<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) De eerste drie brieven tekent Van der Lijn als President van de Hoge Regering.<lb/>
Eerst 13 oct. 1646 aanvaardde hij het hem door Heren XVII verleende ambt van GouvemeurGeneraal.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2000">2) Maetsuyker laat sedert deze brief de c uit zijn naam weg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Deze brief heeft een kort naschrift van 11 juli.<lb/>
</note>
<pb n="268" />
<fw place="top" type="page-number" >268
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot vervolgh van welcke dit moessim van hier weder derwaerts geschiet<lb/>
hebben 2 juny de fluyten Uutgeest ende Berghout over Siam om de geeyschte<lb/>
houtwereken ende rijs van daer mede te brengen ende 20 d.° het schip den Haen<lb/>
met de fluyten Meerman ende Hillegaersbergh a droicture met een cargasoen,<lb/>
monterende ter somme van ƒ 256 047.11.1, daeronder 200 000 gulden contant om<lb/>
in gout voor Choromandel overgeset te worden en is met geseyde schip den Haen<lb/>
derwaerts genavigeert de bruyt van de gouverneur Caron, met ’t schip de Walvisch<lb/>
hier behouden aengeland
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1).</hi> De suster blijft hier, trouwende metten oppercoopman<lb/>
Frederick Coyet
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi> . . .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Bovendien staen aldaer te verschijnen het schip Hemiette Louise, mede over<lb/>
Siam, ende de fluyt de Gulde Gans, nevens de Swarte Beyr over Toncquin na<lb/>
Japan gedirigeert ende sal voor de laetste besendinge noch recht toe van hier<lb/>
volgen de fluyt de Salm, waermede dan bij behouden varen . . . desen jare in<lb/>
Tayouan te verschijnen staen 12 stux schepen en fluyten, namentlijck Sutphen,<lb/>
Schiedam ende Aechtekercke over Molucco ende de Ladrones, . . . Uytgeest ende<lb/>
Berghout over Siam, Henriette Louise, de Gulde Gans ende de Swarte Beyr over<lb/>
Siam, Toncquin ende Japan, ende a droicture het schip de Haen ende de fluyten<lb/>
Meerman, Hillegaersbergh ende Salm, makende met de 3 jachten, voor Manilha<lb/>
cruyssende, te samen 15 stucx schepen, jachten ende fluyten, die projecteren,<lb/>
gebruyckt sullen werden, als volght:<lb/>
Zutphen ende Henriette Louise met vaderlants retour herwaerts;<lb/>
Schiedam na Suratte ende Parsia;<lb/>
de Haen nae Choromandel;<lb/>
2 fluyten nae Toncquin . . . ;<lb/>
2 fluyten nae Siam om met rijs ende houtwereken herwaerts te keren ende een<lb/>
d.° sal dienen te blijven om steen uyt de Piscadores te halen tot de hooffden, daer<lb/>
tot behoudenisse van ’t casteel geduyrigh de hant aen moet werden gehouden.<lb/>
Samen 9 stucx, als wanneer noch overhouden 2 fluyten ende 4 jachten om herwaerts<lb/>
te senden ende tot cruyssers ontrent Manilha te gebruycken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Naer Japan hebben per voornoemt schip Henriette Louise over Siam ende per<lb/>
de fluyten Meerman ende Hillegaersbergh over Tayouan geschiet een capitael,<lb/>
monterende ter somme van . ƒ 340 000,<lb/>
daeronder 200 balen Parsiaense sijde, also voorleden jare goede advance<lb/>
gegeven heeft ende gissinge maken, China de eerste jaren weynigh<lb/>
ofte geen sijde geven sal ; 49 528 stucx rochevellen, nevens 27000 stucx<lb/>
voor reeckeningh van den Deensen president Barent Pessaert . . .<lb/>
mitsgaders partij e rariteyten, jonghst van U Ed. becomen, die<lb/>
den president Maximiliaen le Maire ende andere menen, aengenaem<lb/>
sullen wesen, dat den tijd leert.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van Toncquin staet per den Gulden Gans ende Swarte Beyr in<lb/>
Japan nae gissingh aengebracht te worden aen sijde en coopman-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Constantia Boudaen. Over haar en haar zuster Susanna kan men lezen het opstel<lb/>
De Gezusters Boudaen in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Figuren,</hi> p. 1-39.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">2) Frederick Coyet kwam 1643 als opperkoopman uit, tweede opperkoopman van het<lb/>
kasteel, 1647-48 en 1652-53 opperhoofd in Japan, daartussen en daarna seeunde op Formosa,<lb/>
1656 president, 1657 gouverneur aldaar. Nadat hij 1 febr. 1662 het eiland aan Coxinga had<lb/>
verloren, werd hem een proces aangedaan en werd hij in 1666 verbannen naar Pulau Ai.<lb/>
In 1673 werd hij op voorspraak van prins Willem III gegratieerd, waarna hij repatrieerde.<lb/>
</note>
<pb n="269" />
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645 269schappen ter somme van ongeveer . ƒ 350 000.Uyt Tayouan . ,, 230 000.Van Siam ongeveer . . „ 50 000.
</fw>
Soodat Japan desen jare aen capitael becomen sal ongeveer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi> / 970 000.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Gegevens over Tonkin; vgl.</hi> Tonkin, 1 644-1 645 j.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Uyt degene, die op ’t jonghste exploict naer Cambodja geweest sijn, worden<lb/>
eenstemmigh onderricht, op dat rijck niet te doen sij, off most wel twee mael<lb/>
sooveel macht derwaerts gaen, als voorleden is geschied, die dit jaer van hier niet<lb/>
connen uytmaken, soodat die saké uytstellen tot aenstaende moessim, als wanneer<lb/>
met ’t secours, dat van Uw Ed. verwachten, een treffelijcke crijgsmacht verhopen<lb/>
bijeen te hebben ende die moorders met reputatie haer verdiende straffe te laten<lb/>
toecomen, dat andere haer daeraen mogen spiegelen, twelc ten hooghsten nodigh<lb/>
is, bijaldien van diergelijcke onthael in toecomende bevrijt willen blijven. In may<lb/>
voorleden arriveert alhier een vaertuygh van Cambodja, toebehorende seker<lb/>
Chinees ingeseten, genaemt Tiggit, ende daermede twee onser Nederlander en met<lb/>
een brieff van den Coninck, bij welcke zich excuseert van de moord, aen de onse<lb/>
gedaen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> . . . ende offschoon zich onversaeght ende trots hout, soo seggen voorsz.<lb/>
Nederlander en, oock de Chinesen, het gantsche rijck in grote angst ende benautheyt<lb/>
sij, uyt vrese den voorjaersen tocht, bij welcke over de 2000 man, daeronder<lb/>
eenige groten, verloren hebben, met groter macht sullen trachten te hervatten,<lb/>
gelijck met Godes hulpe te zijner tijd verhopen te doen. Echter sullen met seker<lb/>
Maleyer, Inche Assam, ingeseten deser stede, die gelicentieert hebben derwaerts te<lb/>
navigeren, een brieff in antwoorde aen den Coningh schrijven, dat, bijaldien de<lb/>
begane moord uyt hem niet voortgecomen is, maer d’onse daer reden toe hebben<lb/>
gegeven, daer bewijs van doe met de restitutie van ons volck, schepen ende<lb/>
middelen, als wanneer ons in alle redelijckheyt willen laten vinden, hoewel echter<lb/>
voornemens blijven geensints de nodige revenge daermede achterwege te laten,<lb/>
soo God Almachtigh Zijn hulpe daertoe gelieft te geven, gelijck verhopen, opdat<lb/>
. . . geen andere sulx ondernemen nae te doen, daer met de retourschepen nader<lb/>
van wort geadviseert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens over Siam , vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1644.-45, p. 104-106 , deels afgedr.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 230-231, over MalakJca, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 72-87, deels afgedr.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 231-233; over Arakan, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 58-60).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
. . . voor dese colonie niet nodiger sij als grote quantiteyt lijffeygenen,<lb/>
waervan dan ooc de quartieren innewaerts voorsien. Bijaldien daerin geen veranderingh<lb/>
valt1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> sullen nae andere plaetsen moeten uytsien, want sonder slaven<lb/>
dese republicque niet wel bestaen kan. Hebben al langh het oogh op ’t eyland<lb/>
Engano buyten Sunda’s enghte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> gehad, daer geseght worden ettelijcke duysenden<lb/>
wilde menschen op te wesen. Nemen voor bij ruymte van schepen, daer ’t vermits<lb/>
het getroffen bestant metten Portugees nu niet aen mancqueren sal, ettelijcke<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) De brief is verkort afgedrukt
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Cambodja,</hi> p. 355-356.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) NI. de moeilijkheden bij de slavenopkoop in Arakan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) Het eiland Enggano ligt bezuidwesten Sumatra op 5°25' Z.B. en 102°15' ‘).L.<lb/>
</note>
<pb n="270" />
<fw place="top" type="page-number" >270
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645
</fw>
stux met crijgsvolck ende volontaire burgers derwaerts te senden te onderstaen,<lb/>
off deselve met finesse off gewelt niet in handen te crijgen sijn. Die van Madagascar,<lb/>
jonghst per Welsingen becomen, dagen de ingesetenen, die deselve gecocht<lb/>
hebben, seer vuyle, luyaerdige menschen sijn, daer geen goede race van te verwachten<lb/>
soude wesen. Doch willen verhopen, door oeffeninge gebetert sullen<lb/>
werden, maer sterven vele wegh, dat de eygenaers niet wel en comt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vervólg gegevens AraJcan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Waerover
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> dan, alsmede de onverdraeghelijcke vexatiën ende quellingen in<lb/>
den handel voomamelijck van rijs ende slaven per aengeroerde jacht1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2</hi> ), over<lb/>
Malacca . . . weder derwaerts geseylt, seer ernstigh aen voornoemde Coningh<lb/>
hebben gedoleert, versoeckende billic redres, mitsgaders den oppercoopman Van<lb/>
den Helm geordonneert, bijaldien bij zijn onredelijcke proceduyren persisteert,<lb/>
met ’t jonghste schip desen jare met Comp.s volck, middelen ende ommeslagh van<lb/>
daer op te breken ende met sack ende pack herwaerts te comen om te sien, off den<lb/>
Coninc daermede niet beweeght sal worden de redelijckheyt plaetse te geven, de<lb/>
voorn. Nederlanders met hare goederen te restitueren ende de Comp.e onbecommerden<lb/>
handel in zijn land te laten genieten, gelijck zich bij verleende firmans verbonden<lb/>
heeft3); dat verhoopt werd, te meer Van den Helm schrijft, een grote<lb/>
armade op den Sondiver
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> uytgeset had ende een schandelijcke neerlaegh behaelt<lb/>
heeft; waarmede zijn grootshartigheyt wel wat mochte sijn gesoncken, sijnde<lb/>
over de 30000 man van zijne doodgeslagen, ’t Succes leerd den tijd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens Coromandel en Bengalen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 1644-45, p. 334-345<lb/>
en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 185-186; idem Ceylon, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 282-305,<lb/>
307-308, grotendeels af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Ceilon,</hi> bijlage XXV p. 72-78; id. Malabar en<lb/>
Wingurla, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 305-306; idem Suratte, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 228236,<lb/>
238-246; id. Perzië
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 236-238, 246-253; idem Banda, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 25-33; idem Amboina, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 12-21; idem Ternate,<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> p. 1-2 ; zending van Willem Verbeecq met 2 jachten naar Solor,<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 248, noot 2).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">2 Portugese vaertuygen waren daer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> van Macao aengelant, maer hadden<lb/>
geen groot capitael medegebracht. Bovendien soo hadden de Engelsen met haer<lb/>
schip de Swaen ende jacht de Michiel van Bantam redelijcke partije lijwaten<lb/>
gecregen, waermede d’onse al eenighsints in de weegh waren. Uyt Manilha is<lb/>
aldaer geweest eenen Pedro de Lamatte
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">6)</hi> met een cho, waermede wel 70 000<lb/>
Spaense realen aen de marckt sijn gebracht, die jegens fijn lijwaet ende ijser had<lb/>
gesocht om te setten. Voor de Deenen was in Macassar niet gecomen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) NI. het aanhouden in Arakan van den vrijburger Nicolaes van der Graeff met zijn<lb/>
jacht.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">2) De Oudewater.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">3) Een dgl. stuk van aug. 1643 vindt men
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus,</hi> I, nr. CL VII.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">4) De Sondiver, het hoofd van het eiland Sandwip op 22£° N.B. en 91°20' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">5) In Makassar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">6) Pedro de Lamatte, Spaans koopman te Manilla.<lb/>
</note>
<pb n="271" />
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >271
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Zending van schepen naar Djambi; zending van schepen naar Palembang zal<lb/>
gestaakt worden, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 247; hoop op een rijke retourvloot van<lb/>
8 a 9 schepen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Niet meer dan twee joncquen sijn desen jare hier uyt China verschenen ende<lb/>
dan noch met cleyn capitael, waermede insgelijcx de troubles in dat rijck worden<lb/>
geconfirmeert; insonderheyt hebben gansch weynigh zijdestuckwercken aengebracht,<lb/>
soodat in Batavia present qualijck goede stoffen tot cledinge te becomen<lb/>
sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">d’ Portugese fidalgo Anthonio Fialho Ferera is met het gallioen SJ André,<lb/>
sijnde alvoren hier wel voorsien, 5 april na Macao genavigeert ende 3 juny Anthonio<lb/>
Varelle met zijn cho ende staet Fialho weder herwaerts te keren om in comp.e<lb/>
van onse schepen nae Europa te navigeren. Maer alsoo niet anders connen oordelen,<lb/>
off de commercie van die natie van Macao op dese plaets moet de Comp.e schadelijck<lb/>
wesen, soo ten aenschouw van onsen handel van Tayouan als dat de vrunden<lb/>
daermede middel souden geven haren vervallen staet weder op te rechten, soo<lb/>
hebben goetgevonden die van Macao uyt cracht van ’t 7. articul des tractaets van<lb/>
bestant de navigatie op dese plaets te ontseggen, dat haer vrijwat vremt voorquam<lb/>
ende smerten sal, hebbende weynigh middel, dewijl Japan ende Manilha<lb/>
comen te missen, China van silver te gerieven, sonder welck in dat rijck niet te<lb/>
negotiëren is. Waermede dan die stad nae alle apparentie, off mosten de saken seer<lb/>
veranderen, t’eenemael verloren blijft, dat de Comp.e geen schade sal wesen. . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Met alle middelen hebben getracht den president Barent Pessart zijn voyagie<lb/>
nae Japan te verhinderen, nadien in allen gevalle de Comp.e daer geen voordeel<lb/>
van te verwachten had; hetwelc eyndelijck, naedat schip ende goed bij den Raed<lb/>
van Justitie verbeurt verclaert was (welcke sententie niet weten, off al staende<lb/>
gehouden soude hebben connen werden), in der minne tot genoegen van denselve<lb/>
bij onderlingh contract teweegh is gebracht, hebbende wij zijn rochevellen . . .<lb/>
met onse schepen nae Japan gesonden om aldaer t’zijnen voordeel gebeneficeert<lb/>
te worden ende hem daer jegens weder g’intregeert een capitaeltje van ƒ 31 707,<lb/>
bestaende uyt partij e hier ongetrockene deden, lijwaten, 30 p.1 caneel, 12 200 ∪<lb/>
ijser, 200 picol peper ende verscheyden clenigheden, waermede 19 may met zijn<lb/>
jacht nae Manilha is vertrocken om voorz. cargasoentje voor Comp.s reeckeningh<lb/>
aldaer jegens realen van achten om te setten ende ons meteenen van Manilha’s<lb/>
gelegentheyt ende constitutie rapport te doen. . . . Den Gouvernr.-Generl. zal.r<lb/>
had vrij groter concepten met desen persoon voor, sullende hem wel vier mael<lb/>
emportanter capitael gefieert hebben, hetwelck ons, Zijn EdJ ondertusschen deser<lb/>
werelt overleden sijnde, niet geraden heeft connen duneken. ’t Gene jegenwoordigh<lb/>
mede heeft, is genoegh versekert met de voorn.de rochevellen. Gemelte president<lb/>
geeft voor, niet anders soeckt als zich van den Deensen dienst te ontlasten, nadien<lb/>
van zijn principalen niet gesecundeert wert .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Bijaldien de presente reyse op Manilha wel succedeert, was soo vremt niet,<lb/>
andermael derwaerts gingh, alsoo geloven, daer goede vordelen te doen sullen sijn,<lb/>
dewijl Macao missen ende wij haer den toevoer uyt China ende andere plaetsen<lb/>
sooveel sullen trachten te beletten, als ons doenelijck sal wesen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
In Batavia staet, Gode sij loff, alles wel; den toevoer van rijs blijft al in eenen<lb/>
doen continueren, ’t Bemuyren der burgh wallen, dat in de regentijd stilgestaen<lb/>
heeft, word nu weder bij der hand genomen. Soo beginnen oock weder aen de<lb/>
<pb n="272" />
<fw place="top" type="page-number" >272
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van der Lijn, Maetsuyker en Van Alphen I, 9 juli 1645
</fw>
nodige packhuysen op de timmerwerf!:, daer langen tijd niet aen gedaen is, te<lb/>
arbeyden ende sullen daer niet af laten scheyden, voor ten vollen voltooyt sullen<lb/>
wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Doorgaens zijn te veel wercken t’seffens bij der hand genomen, waeruyt dan<lb/>
nootwendigh lancksaemer voortganck hebben gehad. De capel binnen ’t casteel<lb/>
gaet mede redelijc voort; verhopen, voor ’t vertreck der retourschepen onder ’t<lb/>
dack sal wesen. De sarcken blijven van Uw Ed. verwachten; alles voor reecke. van<lb/>
de wedue en de erffgenamen van den Gouvern.1-- Genera el zalr., die daer een goed<lb/>
werck met voorgehad heeft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ten aenschouw van Zijn Ed.ts veeljarige getrouwe diensten ende ’t respect<lb/>
van de Generale Comp.e hebben zijn lichaem soo statelijcken ter aerde bestelt, als<lb/>
de gelegentheyt alhier gedooght heeft. God Almachtigh verleen hem salige opstandi[n]ge<lb/>
ten eeuwigen leven. Ende belopen de oncosten van de begraefenisse ter<lb/>
somme van ƒ 5275.9.4, die tot Uw Ed. dispositie sullen laten, off bij des overledens<lb/>
erffgenamen off bij de Generale Comp.e gedragen sullen werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot geit munten heeft ons de nood gedrongen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ende weten alsnoch niet,<lb/>
in wat manieren ons sonder hetselve souden hebben connen redden, hetwelck vertrouwen,<lb/>
bij Uw Ed. ende Haer Ho. Mo. een insien sal hebben. Jegenwoordigh, met<lb/>
’t onset van contanten van Uw Ed. becomen ende tgeen noch verwachten, blijft<lb/>
hetselve volgens Uw Ed. last weder geëxcuseert, maer soude onses oordeels een<lb/>
dienstige saké voor de Comp.e wesen, bijaldien Uw Ed. daertoe geauthoriseert<lb/>
conden werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Diverse meded. en verzoeken; de fluit Juffer komt met 156 koppen, w.o. 37<lb/>
soldaten uit patria; het naschrift van 11 juli vermeldt de aankomst van de Frederick<lb/>
HenricJc uit Ternate).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>