<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="311"/>
<meta key="title" value="Van der Lijn, Caron, Reniers, Caen, Van Dutecum, Demmer en Geleynsz., 31 dec. 1647"/>
<meta key="rawdate" value="31 dec. 1647"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1647"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van der Lijn,Caron,Reniers,Caen,Van Dutecum,Demmer,Geleynsz."/>
<meta key="pid" value="INT_3b6ab527-157e-38cf-8057-859ca2fe4301"/>
</header>

<body>
<pb n="311" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 311
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">VII. CORNELIS VAN DER LIJN, FRANgOIS CARON, CAREL RENIERS,<lb/>
ANTHONIO CAEN, JOCHEM ROELOFFSZ. VAN DUTECUM, GERARD<lb/>
DEMMER EN WOLLEBRANT GELEYNSZ. DE JONGH, BATAVIA
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">31</hi><lb/>
december 1647.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">1064, fol. 1-91.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Vertrek der retourschepen; de Overschie komt 15 juni uit Thaiwan met car gasoen<lb/>
van f. 265233.1.11, w.o. 70000 ta'èl in Japans zilver; berichten uit China).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat Iquan in ’t opreysen naer den Tartar allenskens van sijne dienaers<lb/>
was ontbloot ende in een boute cas (daer eenelijck ’t hooft bovenuut stack), aen<lb/>
handen en voeten gebonden, vastgeset was ende peryckel liep van gedoodt te<lb/>
werden, waerdoor sijne broeders ende VTunden den oorlogh tegen den Tartar<lb/>
opnieuws hevich vervolchden ende de landen alomme soo infesteerden, datter<lb/>
weynich toevoer van sijde ofte andere waren in Tayouan wierde gebracht, maer wel<lb/>
veele arme Chinese vluchtelingen, dat den lantbouw op Formosa soo in suyckerals<lb/>
rijsplantagie dapper dede toenemen ende bij opulentie van regen een rijck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi><lb/>
gewas van d’een en d’ander wierde verwacht, oock ingevolge welhaest goede<lb/>
quantiteyt rijs boven haren nootdruft hoopten uut te leveren ende door vergrootinge<lb/>
van de incompsten de lasten van Tayouan te egualeren. . . . Van de<lb/>
continuerende oorlogen in China valt weynich te seggen ende cunnen daer vooreerst<lb/>
noch niets goets in sien, maer souden ons met de gequalificeerste Chinesen<lb/>
haer gevoelen mede conformeren, datter geen bestendige vreede noch opulentie<lb/>
van handel in dat rijck sal comen, bevoren den Tartar daer weder uutgedreven<lb/>
ofte t’eenemael meester van sij, daer noch veel aen gebreeckt ende d’uutcompste<lb/>
gansch onseecker is, te meer den Chinees hem des Tartars regeringe niet garen wil<lb/>
onderwerpen, gelijck in vorige ende oude tijden is gebleecken. Ondertusschen<lb/>
worden die schoone, vruchtbare ende sijderijcke landen met hare volckeren alomme<lb/>
verdestrueert ende de negotie staet genoechsaem stil tot groote schade van de<lb/>
Comp.e ende nadeel van den handel op Japan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Zending van De Vries naar de Philippijnen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 361;<lb/>
aankomst van schepen, af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 333, o.a.:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> den 12en dito het langh verwachte schip N.-Delft met verlies van 165<lb/>
menschen, daeronder den schipper, coopman ende andere officieren, sijnde door<lb/>
’t verbijloopen van Cabo de Boa Esperance aen Madagascar ende omtrent Mosambicque<lb/>
geweest ende eyndelijck in Ticco ende Priaman op de Sumatrase Westcust<lb/>
seer desolaet vervallen, van waer door een Maleytsen stierman voor Batavia is<lb/>
opgebracht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Met die schepen is ontvangen f. 790061.17 - aan contanten, f. 197821.19.2<lb/>
aan koopmanschappen,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 308504.8 - aan victualie en ammunitie; stranding van het<lb/>
retourschip Nieuw Haerlem aan de Kaap, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Stichter</hi> p. 50vlg., verloren zijn schip,<lb/>
geschut en 2390 picol poedersuiker; uit de Molukken is ontvangen 132126
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">∪</hi> kruidnagelen,<lb/>
kostende f. 42931.12.3, flinke partij, ofschoon Makéan door aardbevingen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">1) Dit zal wel bedoeld zijn, er staat echter: rijst gewas.<lb/>
</note>
<pb n="312" />
<fw place="top" type="head" >312 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VU, 31 dec. 1647
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">heeft geleden; berichten uit de MoluJcken, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 333-335,<lb/>
r. 5 v.o.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Onse gesondene vereeringen sijn haer ende alle de grooten soo in Ternaten als<lb/>
op Macqjan seer aengenaem geweest ende hebben goede vruchten gebaert, daerin<lb/>
tot bevorderinge van Comp.es ooghwit volgens U Ed. ordre sullen continueren ende<lb/>
goede sorge dragen, dat die quartieren door bequame persoonen wel gegouverneert<lb/>
Worden, daeraen in den persoon van den gouverneur Zeroye vrij wat mancqueert,<lb/>
doch sullen het nodige redres in d’een en d’ander wel doen bevorderen. Door<lb/>
voorsz. Hamsia sijn ons nevens sijne missive 3 bharen nagelen in recompense<lb/>
gesonden ende op schenckagie goetgedaen ende heeft met goetvinden van den<lb/>
gouverneur den soone van den overleden Coningh van Bouton, genaemt Quitehil<lb/>
Ali1), anno passato op Maleyo aengelandt, tot Coningh van Bouton gecroont,<lb/>
onder belofte dat voortaen met de Nederlanders in vreede sal leven ende onser<lb/>
burgeren gerooffde middelen en canon metten eersten restitueren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In de Molukken aanwezige schepen, geschut (nl. 177 kanons) en 626 koppen;<lb/>
verlies aldaar geleden, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 335 onder; van Amboina is ontvangen<lb/>
539363
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">*0?</hi> kruidnagelen, nl.:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">219 529 van Combello ende Lissidy<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">87 736 van Hittoe<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">63 838 van Loehoe<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">52 514 van ’t casteel Amboina<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">39 585 •£ van Honamoa
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-right: 20400">20 399 @ van Laricque<lb/>
19 912 ® van ’t eylandt Manipa<lb/>
18 138 van Amblauw<lb/>
17 712 van Oma<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; line-height: 12.3pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">539 363 ® giroffelnagelen</hi><lb/>
Fol. 10*.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In 1649 is in Nederland echter weinig te verwachten; berichten over Amboina,<lb/>
afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 335-338; verzoek toezending van predikanten; 5 zijn er<lb/>
gestorven; in het gouvernement Amboina liggen in garnizoen 480 man op 22 plaatsen;<lb/>
er is van 1 maart 1646 tot 28 febr. 1647 f. 166559.4.15 uitgegeven, f. 94802.8.6<lb/>
ontvangen; Demmer blijft als raad van Indië nog twee jaar te Batavia; uit Banda is<lb/>
ontvangen 988 sokkels foelie met 26411 kati Banda d 5\ 315722
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">∪</hi> notemuskaten,<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">171770
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">{6</hi> rompen, samen kostende f. 97477.8.-; benevens enige foelie en noten van<lb/>
Damar; berichten van Banda, afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 338-340, er liggen<lb/>
394 man).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> blijct, dat hij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">8)</hi> van 286 lasten rijs, die geduyrende sijn gouverno<lb/>
vercocht sijn
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">h,</hi> 5 realen per last, genooten ende opgesteecken heeft 1430 realen ende<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Deze Ketjil Ali kon zich op Buton als Koning slecht handhaven tegen door Makassar<lb/>
gesteunde oproerige onderdanen. Koning Mandarsjah zette hem in 1654 tegen de wens van<lb/>
de V.O.C. af, kort waarop hij werd vermoord.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Honomoa, Honimoa, andere naam voor Saparua.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Wijlen gouverneur Witsen.<lb/>
</note>
<pb n="313" />
<fw place="top" type="head" >Y. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz., VII 31 dec. 1647 313
</fw>
noch in reeckeninge gebracht 750 realen voor extraordinarie gastos van maeltijden,<lb/>
maeckende tsamen 2180 realen van achten, dat buyten onse kennisse is geweest<lb/>
ende gesecht wort, tselve bij den vorigen gouverneur Accoley oock genooten is.<lb/>
d’Heer Caen staet voor, doen hij met d’Heer Generael Van Diemen zal.r in Banda<lb/>
was, dat Sijn EdJ, sulcx voorgecomen sijnde, van Accoley tot andtwoort bequam,<lb/>
tselve genooten wierd tegen eenige extraordinarye gastos, die soo nu en dan wierden<lb/>
gedaen ende niet in reeckeninge gebracht ende dat hij d’Heer Generaels oncosten<lb/>
oock niet in reeckeninge soude brengen, maer daertegen vinden; waermede dien<lb/>
quaden cours soo sijn voorganck ende gevolgh genomen heeft sonder te redresseren.<lb/>
Wij hebben dit quaet affgeschaft en den gouverneur Outshoom1) bij instructie<lb/>
wel emstelijcken belast alles in reeckeninge te brengen, wat ten dienste van de<lb/>
Comp.e moet worden gespendeert ende daertegen de provisiën ende coopmanschappen<lb/>
goet te doen, sooals deselve vercocht worden, gelijck dat behoort.<lb/>
Hieruyt blijckt, hoeveele de Comp.e gelegen is aen ’t uytsenden van getrouwe<lb/>
dienaers, daerop U Ed.en gelieven te letten, alsoo desselffs welvaren daerin ten<lb/>
principalen bestaet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Witseris goederen plus verdiende maandgelden beliepen voorts f. 14664.13.4).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Voorleden jaer is U Ed. aengeschreven, dat den gewesen president Jan Symonsz<lb/>
over de 8000 realen redevabel bleeff over goederen, die tsedert den jare 1641 uut het<lb/>
packhuys tot minder prijs, als deselve vercocht wierden, soude genooten hebben,<lb/>
daerover bij den fiscus in rechte is betrocken. Maer heeft doen blij eken, dat bij<lb/>
daervan niet meer als 854J r.a van achten genooten heeft ende dat de reste tot<lb/>
8185§ realen toe bij de gouverneurs Accoley ende Witsen soo selffs genooten als<lb/>
aen diverse persoonen tot een beneficie ende soulaes van hare sware huyshoudinge<lb/>
als vervallen armoede toegestaen is, dienvolgende simpelijck in de voorsz. 854 J<lb/>
realen is gecondemneert sonder meer ende gaet nu in sijn qualiteyt op ’t schip den<lb/>
Tijger naer ’t patria. Heeft hem buytendien (alsoo niet anders gebleecken is)<lb/>
trouw gedragen ende beclaeght sich ten hoogsten, dat nu moet betalen, tgene bij<lb/>
sijne gouverneurs is toegestaen, daerover aen U E. goede dispositie gerenvoyeert<lb/>
blijft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Meded. over Bali, af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 340; in sept. kwam Evert<lb/>
Jansz. Buys met de Arnemuiden van Makassar, cargasoen van f. 71716.17.6, vnl.<lb/>
spetie en schildpad; handel van Makassar, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 341, boven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Met 4 Portugeese jachten van Tegapatnam en Goa, een Engelse fluyt van<lb/>
Bantam ende tgene wij daer gebracht hebben, is Maccassar soo van deden vervult,<lb/>
datter weynich proffijt op behaelt is ende het vervoerde retour van goude masen,<lb/>
schilpadtshoorn ende sandelhout can oock niet veel geven, alsoo het schilpadtshoom<lb/>
bij d’Engelsen hooger is ingecocht, als ’t in Suratta can gelden ende van<lb/>
sandelhout sijn alle Indische quartieren door ons soo vervult, dat daerop oock<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Comelis van Outhoom sinds mei 1633 als koopman, later opperkoopman, werkzaam<lb/>
in het gouvernement Amboina, vnl. te Larike, van 1647 tot zijn dood in april 1653 gouverneur<lb/>
van Banda; de vader van den lateren Gouv. Gen. Van O.<lb/>
</note>
<pb n="314" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >314 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647
</fw>
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:12.0pt" >weynich voordeel cunnen doen, daerinne tot dempinge van dien handel 1) sullencontinueren.
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Gegevens over Makassar, af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 341-342).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">. . . Viera is op des Conings versoeck met ’t schip Mastricht naer Goa gebracht<lb/>
ende hem op reeckeninge 3000 realen ter handt gestelt om voor den Coningh<lb/>
in gerecommandeerde cleenigheden te besteden. Op sijn retour sullen het restant<lb/>
voldoen, gelijck wij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> den Coningh met onse eerstdaeghse besendinge naer Maccassar<lb/>
sullen aenschrijven ende onsen handel daer als voor desen vervolgen. Aen de<lb/>
versochte rariteyten voor den prince Crayn Patengalo manckeeren noch twee<lb/>
gloobesen van 157 è, 160 duymen circumferentie ofte in ’t ronde, van hout off<lb/>
cooper, daer men de pool suyden ende noorden can op stellen, die U E., doenelijck<lb/>
sijnde, ons metten eersten gelieve te bestellen, dat hem seer aengenaem sal sijn.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">d’Onse adviseren uut Solor, datter in Larentucque groote quantiteyt sandelhout<lb/>
was ende de bhaer tot 40 realen wierde gepresenteert, dat goedtcoop is, maer<lb/>
de Portugesen saten . . . t’eenemael sonder capitael om dien handel te vervolgen.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 21v-22r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Majoor Verbeeck is weer naar Solor gezonden, moet op weg de Balische gezanten<lb/>
thuisbrengen; in Makassar is van 15 jan. tot 15 sept. f. 28093.1.13 ontvangen en<lb/>
f. 3925.16.12 uitgegeven; zending naar Atjeh,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 342-344 r. 10;<lb/>
er is daar in 2 jaar uitgegeven f. 10164.15.12 en slechts f. 1734.19.3 ontvangen; de<lb/>
Engelsen aldaar, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 344; naar Malakka is voor f. 185995.<lb/>
11.10 gezonden en van daar voor f. 128154.17 .14 ontvangen, vnl. tin en peper;<lb/>
berichten uit Malakka, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 344-345 ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De thinquartieren hebben door de frequente vaert der Mooren ende Portugesen<lb/>
dit jaer vrij minder als anno passato ende niet meer als omtrent 90 000 ® tin<lb/>
uutgelevert, waerdoor de deden soo in prijs sijn gedaelt, dat de Malacxse burgers<lb/>
op eenige sorteringen, die aldaer hebben ingecocht, in Malacca 70, 80 ende 100<lb/>
p.r cento hebben gewonnen, soodat U Ed. met ons mede sullen besluyten, dat het<lb/>
hoogh tijdt is, dat de Mooren ende Portugiesen die vaert verbieden, soo Malacca<lb/>
. . . met proffijt willen besitten, gelijck reede aen deselve, soo in Atchin als in<lb/>
ende omtrent Malacca, bij gedane insinuatie is geschiet, waerdoor ons het meerendeel<lb/>
van den tin welhaest sal toevloeyen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Vaartuigen uit Ligor en Siam te Malakka gekomen; Compagnies kantoor te<lb/>
Ligor opgebroken, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 345-346; gouverneur Thijsz. hoopt<lb/>
300000 tin voor India en Perzië te verwerven; oorlogen op het Maleise schiereiland,<lb/>
af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 346; te Malakka is van 1 aug. 1646 tot 31 juli 1647<lb/>
uitgegeven f 210866.13.1, ontvangen f. 172901.1.11; verdere berichten over Malakka en<lb/>
Indragiri, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III 346-347; zending van schepen naarde Westkust ,<lb/>
ibid. p. 347-348; naar Djambi is voor fl. 168794.10.4 aan cargasoen gezonden; berichten<lb/>
van daar, ibid. p. 348-349 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Van Goens</hi> p. 68; verhouding tot Cambodja ,<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Borneo,</hi> p. 336 en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 317).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">1) Dit moet bedoeld zijn, er staat : sandel.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">2) Er staat :bij.<lb/>
</note>
<pb n="315" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Deramer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 315
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> wij sullen de saecke noch wat aensien, op hoope off de restitutie noch<lb/>
in corte mochte volgen, achtervolgens het raport van d’onse de principaele grooten<lb/>
des rijcx daerop hart aendringen, wanneer dan ten besten van de Comp.e ende<lb/>
conform U Ed. ordre naerder resolutie sullen nemen. Het jacht Rijswijck is in<lb/>
Cambodja t’eenemael vergaen ende den Orangieboom oock soo onbequaem<lb/>
bevonden, dat hier op sijn aencompste gesloopt is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Berichten over Arakan
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 411; men blijft er de Compagnie<lb/>
f. 4391.8- schuldig; er is in 13 y2 maand f. 6323.15.9 uitgegeven en f. 1234.19ontvangen;<lb/>
berichten over Mauritius
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Mauritius</hi> p. 1022-1027; over Malabar, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Malabar</hi> p. 117, 122; van Suratte komen 2 schepen te Batavia met cargo van<lb/>
f. 154186.17.18 , vnl. indigo, voor patria en van f. 315212.11.4 vnl. spetie voor<lb/>
Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Aen den eysch van den indigo biana comen 20 500 te mancqueren, die door<lb/>
’t sober gewas ende den gretigen incoop van de Engelsen ende andere niet als met<lb/>
groote verhoogingh van prijs ende noch slecht in deucht te crijgen sijn geweest,<lb/>
derwegen geëxcuseert ende, soo den directeur Arent Barentsen seght, niet als<lb/>
schoon goet ingecocht is, welckers bevindinge t’sijner tijt van U Ed.e staen te<lb/>
vernemen. De 2400 p.8 witte breede ende swarte breede als lichtblauwe baftas, die<lb/>
aen de vaderlantse petitie te cort comen, meenden van hier te voldoen, doch door<lb/>
de opulente toevoer van peper sijn daervan uutvercocht met weynich minder<lb/>
voordeel, als in ’t patria souden renderen, dat hier proffijtelijcker is ende in ’t patria<lb/>
sal ’t in de Coromandelse doecken te meer vertier geven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Last voor 1648 aan Suratte gegeven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">d’Engelsen hebben anno passato meerder indigo ende vrij dierder als d’onse<lb/>
ingecocht, daeronder veel slecht goet, dat weynich proffijt sal geven ten aensien<lb/>
van den swaren interest der opgelichte penningen, daermede noch belast sijn ende<lb/>
hebben die vrunden den 5en february passato niet als hun schip den Dolphijn van<lb/>
Suratte naer Engelandt gesonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Scherpe concurrentie der Engelsen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De . . . realen in spetie ende rijcxdaelders hebben hier expres ontboden om<lb/>
’t groote verlies, dat op Choromandel geven, voor te comen ende alhier (mogelijck<lb/>
sijnde) in gout te besteden, dat den incoop wel renderen can, want de realen gaen<lb/>
nu in Masulipatnam niet hooger als 45 stuyvers het stuck, dat op de 85 995 p.8<lb/>
ruym 29 000 guldens verlies is ende in Batavia worden se tot 60 stuyvers uutgegeven,<lb/>
dat ruym 35 000 guldens advanceert, sulcs bij empleo in goudt ende dat<lb/>
hetselve den incoop op Choromandel can halen, sal ’t de Comp.e over de 64 000<lb/>
guldens comen te verschelen, dat voorwaer op soo cleenen capitael van 222 000<lb/>
guldens een merckelijcke somme ende onverdragelijck is. Dit sullen soo jaerlijcx<lb/>
continueren om sooveel mogelijck allerwegen de proffijten te vergrooten ende bij<lb/>
sober ontset uut ’t patria hier altijt van realen in spetie geprovideert te wesen, die<lb/>
in Mocha tot 51 stuyvers ’t stuck abondant te becomen sijn.<lb/>
</p>
<pb n="316" />
<fw place="top" type="head" >316 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Twee schepen van Suratte, Tiaar Mokka gezonden met cargasoen van f. 136660.<lb/>
3.13 , komen te S. terug met cargasoen van f. 261789.0.12 , nl. 75631 realen , 125333<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">®</hi> koffie en 16500 myrrhe).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi> de cauwa per de Juffer en passant in Gamron is gebracht ende aldaer<lb/>
met omtrent 60 per cento advance vercocht. De deden hebben dit jaer door den<lb/>
grooten toevoer in Mocha seer sober en sommige niet meer als 7£ per cento<lb/>
gerendeert, maer de specerijen sijn met goet voordeel gevent, invoegen die voyagie<lb/>
met de winsten van de cauwa dit jaer noch ruym 70 000 gulden heeft geproffyteert,<lb/>
dat nochal redelijck is ende in nadeel van de Engelsen dient vervolght te worden,<lb/>
die naer hun seggen groot verlies gedaen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Verdere plannen voor handel met Mokka).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot ons leetwesen moeten U Ed. mede bekentmaecken, hoe seeckeren assistent<lb/>
Dirck Jaersvelt1) sich in Mocha tot het Moorsdom heeft begeven ende eenige<lb/>
mijlen landtwaert in is vervoert, sonder dat d’onse hem in der minne weder hebben<lb/>
cunnen crijgen, totdat naer verrichter negotie embarcqueerden ende eenige<lb/>
barcken in arrest namen, als wanneer den gouverneur datelijck belofte heeft<lb/>
gedaen, denselven op haer wedercompste soude overleveren, dat doenmaels niet<lb/>
conde geschieden, alsoo verre van der hant was ende de schepen daernaer niet<lb/>
conden wachten. Aen de voldoeninge wert niet getwijffelt, doch, contrarye uytvallende,<lb/>
hebben gelast denselven middel te gebruycken ende niets te largeren, voordat<lb/>
den assistent binnen scheepsboort is gebracht,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Daniël Massauw te Suratte, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 384).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . .
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> wel weten, haer groote schade in ’t beletten van de seevaert cunnen doen<lb/>
ende dat het hun beter is ons te vrundt als tot vijandt te hebben, dat reede genoechsaem<lb/>
blijct in ’t toestaen van de tollen, die anno passato geordonneert hebben te<lb/>
vorderen van de schepen, die naer Atchin ende de thinquartieren tendeerden,<lb/>
welcke (hoewel ongaerne) in Suratte met 10 per cento hebben voldaen, dat niet<lb/>
gedacht hadden ende maer tot een preuve tendeerde,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Drie schepen met cargasoen van f. 356121.17 .9 naar Suratte gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">,</hi> w.o. voor<lb/>
2 ton aan Japans schuitzilver , die daar moesten gewisseld tegen ropias voor de handel<lb/>
op Bengalen, wélke last niet is uitgevoerd, daar het schuitzilver in Bengalen even<lb/>
bruikbaar is; te Suratte is f. 455000, van Batavia en Thaiwan gezonden, en f. 712000<lb/>
van het vorige jaar; voor retouren en voor Perzië en Mokka is f. 810.000 nodig , terwijl<lb/>
in ’48 2 ton van Mokka en f. 330.000 van Thaiwan wordt verwacht; er behoeft dus<lb/>
niet meer op interest geleend te worden; er is van 1 juni 1646 tot 31 mei 1647 f. 185433.<lb/>
3.6 gewonnen in de handel, f. 43362.2.11 aan vracht van Moren ontvangen en f. 9120<lb/>
aan tol voor de vaart op Malakka en Atjeh en f. 52349.13 uitgegeven; berichten uit<lb/>
Perzië).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Dirck Jaersvelt is alleen wegens dit feit mij bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2100">2) Die van Mokka en Suratte.<lb/>
</note>
<pb n="317" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 13 dec. 164=7 317.... de aengebrachte coopmanschappen ende insonderheyt de deden soberhebben gerendeert, ontstaende uut den grooten toevoer van diverse quartierenende principalijck dat door den oorlogh tusschen de Venetianen ende den Turck *)de wegen geslooten ende voor den coopman seer onveyl werden gehouden, invoe¬gen daer tsedert primo april 1646 tot primo may 1647 niet meer is geadvanceert
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">als . ƒ. 244310. 2.11,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt">daeronder begrepen sijn ƒ. 7156.16-, van Moorse vrachtgoederen<lb/>
geprocedeert, d’ongelden, daertegen in voorsz. tijt gedaen,<lb/>
bedragen tsamen . /. 50258.19.10<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">Sulcx in Parsia niet meer is overgewonnen . /. 194051. 3. 1,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">dat bij vorige jaren sober is ende hebben dit jaer in retour van daer niet anders<lb/>
ontfangen als 4000 p.8 bockevelletjes voor Jappan, 27 cassen roosewater, eenige<lb/>
fruyten, 420 ‘ffi rabarber, 16 packen ongetrocken deden, 4 merry paerden ende<lb/>
13 p.s Parsiaense geschreven boecken voor den professor Goole, costende ƒ. 476.-,<lb/>
. . . monterende tsamen /. 19170.1.12. Sijde isser dit jaer niet ingecocht, alsoo<lb/>
die by den Coninck te hoogh op prijs wierde gehouden ende geen consent om van<lb/>
particuliere te moogen coopen wilde verleenen, soodat U Ed.e met dese retourschepen<lb/>
alweder niet een bael Persische syde becomen,dat echter voor de Comp.e<lb/>
proffitabelder oordeelen als deselve dier aen te slaen, want de contanten, die van de<lb/>
coopmansz. procederen, cunnen op Choromandel in den tijt ende eer dat het<lb/>
provenu van de syde weder uut Neerlandt in India crygen, tweemael verdubbelt<lb/>
worden uut de winsten, die in Batavia op de Custcleden erlangen, dat de Indische<lb/>
proffyten ende het fons seer vergroot ende ons treffelijck comt om Choromandel<lb/>
doorgaens ruym van contant capitael geprovideert te houden. Te dien insichte<lb/>
heeft den directeur Geleynsz. dit jaer weder /. 531721 in silver ende goude munte<lb/>
naer Paliacatte gesonden, welcke daer . . behouden sijn aengelandt ende wenschten<lb/>
wel, dat dien handel soo jaerlijcs in Gamron mochten vervolgen sonder eenige<lb/>
syde in te coopen, waerbij de Comp.e . . vrij grooter proffyten als op de sijde soude<lb/>
erlangen ende oock mettertijt te minder contanten naer India behoeven te senden,<lb/>
gelijck vertrouwen, U Ed.e mede met ons begrypen sullen, doch dit sal tot ons<lb/>
leetwesen niet willen vallen, alsoo by reconciliatie metten Coningh jaerlijcs niet<lb/>
minder als 350 off 400 balen syde van hem sullen moeten aennemen, die byna<lb/>
soo veel comen te costen als het provenu van de jaerlijcxse aen te brengen coopmanschappen<lb/>
can bedragen ende ingevolge weynich contant voor Choromandel sal<lb/>
overschieten, dat dan te rijcker uut Nederlandt moet comen om niet verlegen te<lb/>
vallen, ten ware den handel in China ende Jappan in corte toenam, wanneer ons<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">met 6 off 8 tonnen gout wel sullen redden .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Zending van 2 schepen naar Perzië op 28 juli met cargasoen van f. 126960.13.5<lb/>
en van een derde op 13 sept., cargasoen f. 15052.5.9, waardoor er met de cargasoenen<lb/>
van Suratte, Coromandel, Thaiwan en Malakka in april 4 ton in contanten zal kunnen<lb/>
zijn
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> bestemd voor Coromandel; Verburg en Basting melden:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">hoe sijlieden onverrichter saecke uut Spahan sijn vertrocken ende dat den Coningh<lb/>
met den achtemael douleth ofte vertrouwder des rijcs onse liberale presentatien<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) De oorlog tussen Venetië en Turkije vnl. om het bezit van Kreta, dat de Turken in<lb/>
1645 deels bezetten. Vooral in het begin blokkeerden de Venetianen havens van het Turkse rijk.<lb/>
</note>
<pb n="318" />
<fw place="top" type="head" >318 V. d. Lijn, Caron, Romers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1047
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">niet hebben willen accepteren, noch tot de verdere restitutie van onse gerechtige<lb/>
pretentien verstaen, veel min den liberen handel in ’t Persische rijck vergunnen,<lb/>
maer integendeel dat sy groote ongefondeerde pretentien tegen ons hebben<lb/>
ingebracht ende oock rondtuut geandtwoort, dat de syde niet minder als tot 45<lb/>
toman de carga willen geven ende gehouden sullen sijn tollen te betalen, dat niet<lb/>
moeten inwilligen, soo wij buijten verdere vexatien willen blijven ende den waren<lb/>
dienst van de Comp.e nevens ons ooghwit in dat rijck met proffijt willen erlangen,<lb/>
gelijck vertrouwen, U Ed.e met ons mede sullen verstaen, want met het prompt<lb/>
senden van onse commissarissen ende soo treffelijck gedane vereeringe van ruym<lb/>
18000 gulden laet hem den Parsiaen nu voorstaen, dat ons sooveel aen dien handel<lb/>
gelegen laten sijn, dat Persia niet licht verlaten, maer veel liever haer begeren sullen<lb/>
toestaen, daerin hun dapper bedrogen sullen vinden, dienvolgende hebben die<lb/>
saecke tot mainctenue van Comp.8 respect soo pregnant geoordeelt, dat volgens<lb/>
resolutie des Raedts van India gearresteert is den Parsiaen anno aenstaende<lb/>
andermael het oorlogh aen te doen ende op ’t gevoechlijckste redres van saecken<lb/>
tot verseeckeringh ende accressement van Compagnies commertie te maecken,<lb/>
daeraen in ’t minste niet te dubiteren is, gelijck de vrunden van Parsia ende den<lb/>
directeur Geleynsz. met ons mede van advijs sijn,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(die als commandeur en raad-extraord. zal repatriëren ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Om de saecke van Parsia, soo veel mogelijck is, buyten hostiliteyt ende verlet<lb/>
van den handel te beslechten en Comp.8 respect aen dien cant met reputatie te<lb/>
restaureren sijn voornemens vooreerst residentie op ’t eylant Lareque
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> te nemen,<lb/>
dat onbevolckt ende beter gelegen is als Kismis om d’entrance van Gamron te<lb/>
beletten, wanneer den Coningh sullen aenschryven, dat niet van meeninge sijn<lb/>
wederom in Gamron te comen negotiëren, noch andere te gedoogen, voordat onse<lb/>
resterende pretentiën sal hebben voldaen ende by bondich firman den vrijen<lb/>
handel in sijn landt vergunt, dat oock geen Coningssijde hooger als tot 40 ofte 41<lb/>
toman de carga begeeren aen te nemen ende dat in Gamron te betalen, mits wij<lb/>
deselve uut Spahan op Comp.8 costen sullen aff brengen, off dat ons deselve anders<lb/>
niet aenstaet ende geen incoop van sijde sullen doen ende, soo daertoe niet can<lb/>
verstaen, dat w y met het beletten van den handel ons garant wel erlangen ende de<lb/>
negotie op Lareque ende Bassara sullen stabileren, wanneer vastelijck vertrouwen,<lb/>
wel naerder resolutie nemen ende ons in alles contentement sal doen, alsoo bij<lb/>
’t verlies van een jaers incompsten van Gamron ende het missen der commoditeyten<lb/>
meer schade sal lyden, als onse pretentien comen te bedragen ende om den<lb/>
Coningh hiertoe te eer te bewegen hebben oock goetgevonden desselffs factoor met<lb/>
syne 42 balen sijde metten eersten weder terugge te senden, daerby dan wel sien<lb/>
sal, de saecke ons ernst sy ende dat ons aen den Persischen handel sooveel niet<lb/>
gelegen laten sijn, als haer wel inbeelden, echter sullen by favorabele presentatiën<lb/>
ons mede gevoechlijck laten vinden ende van alle diff erenten een eynde maecken<lb/>
onder expresse ende vaste conditiën onsen handel in Gamron liber te gauderen<lb/>
ende van de hooffsche fastidiën ontlast te blijven. . . .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Met brieven uut Wingurla adviseert ons den coopman Pieter Sterthemius, hoe<lb/>
den Portugiesen Viee-Rey don Philippe Mascarenhas groote instantiën aen ’t hoff<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 8.9pt">1) Lareek, eiland in Straat Ormuz, oostelijk van Kishm, op 26°42' N.B. en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">56°</hi>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">12'</hi> O.L.<lb/>
</note>
<pb n="319" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 319
</fw>
van Visiapour heeft gedaen om ons uut Wingurla te crijgen, dat hem bij den Coninck<lb/>
is affgeslagen, met wien wij noch in vorige vmntschap blijven continueren.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 45r-46r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Zending van goederen waard f. 13723.11.- derwaarts).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">. . . dese residentie dienen noch al te continueren om op den handel ende<lb/>
voornemen der Portugiesen als andere te letten ende bij wederaenvanck van<lb/>
oorloge ons daervan als voor desen te cunnen dienen. Uut Goa sijn den 20en<lb/>
februarij ende 8en meert passato naer Portugael vertrocken een caraecke ende twee<lb/>
galioenen. . . . Dese schepen hebben na 12 dagen seylens ut Goa gerescontreert des<lb/>
sircheyls schip van Masulipatnam, gaende naer Parsia, met omtrent 500 coppen<lb/>
nevens een nederlants onderstierman ende noch 11 geleende matroosen gemant,<lb/>
daeruut met gewelt gelicht hebben 30 packen alegia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> bethilles, eenige canasters<lb/>
met chits ende andere cleenicheden ende, soo d’onse daer niet op waren geweest,<lb/>
’t is apparent, dat se alles gelost ende ’t schip in de grondt geboort souden hebben.<lb/>
Wat hierop volgen sal, staet t’sijner tijt te vernemen. Uut Portugael waren in Goa<lb/>
in september passato aengelandt drie hurcken ende een gallioen, die volgens het<lb/>
seggen der Portugesen in compe. van noch 2 andere gallioenen waren uutgeloopen,<lb/>
met 1200 coppen gemant ende wel van canon ende amonitie van oorloge versien<lb/>
om directelijck naer Ceylon te gaen ende ons daer een voordeel aff te sien, dat meer<lb/>
voor uutstroysels als waerheyt is aen te nemen, alsoo hun wel wachten sullen in<lb/>
desen haren jegenwoordigen soberen staet yets tegen ons te attent er en, want dan<lb/>
peryckel van totale ruine soude loopen ende op Ceylon sijn d’onse oock soo bastant<lb/>
ende wel op hoede, dat dienaengaende niet te duchten hebben. Hoeveel schepen dit<lb/>
jaer weder naer Lixboa soude retourneren, was noch onbekendt. d’Engelsen van<lb/>
Courtens Compe. saten in Ragiapour per faulte van capitael stil, hadden haer out<lb/>
schip den Jems met 20 isere stucken aen de Portugiesen in Goa voor 7500 cherafijns<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> vercocht ende behielden niet meer als twee jachten, die dit jaer naer Engelandt<lb/>
meenden te senden met partij e salpeter, peper, benjuwijn etc., wachten<lb/>
dagelijcs met groot verlangen naer nieuw secours.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In Wingurla is van 1 april ’46 tot 31 maart ’47 ontvangen f. 11351.4-, uitgegeven<lb/>
f. 6639.19.12; 3 schepen 15 sept. van Batavia naar Galle gezonden met<lb/>
cargasoen van f. 94242.12.5; daar was 700 last rijst voorradig ; van daar zijn 3003<lb/>
balen kaneel, waard f. 354960-, ontvangen) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> op Radja Singa’s woort van seguro den coopman Lourens de Maerschalck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi><lb/>
over Batacalo naer ’t hoff van Candia vertrocken ende aldaer salvo was aengelandt<lb/>
om volgens sijne schriftelijcke ordre met den Coninck te bevredigen ende de<lb/>
restitutie van ons weghgevoert volck in der minne te versoecken, gelijck sijne<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Alegia, fijne zijden doek, van legia-zijde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Cherafijn, serafijn, Portugese munt van ongeveer ƒ 1,60; het woord komt van het<lb/>
perzische saraf, geldwisselaar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">3) Laurens de Maerschalck kwam 1620 als assistent op Amboina en werd daar 1621<lb/>
koopman; hij repatrieerde begin 1624 en kwam 1637 als opperkoopman weer uit, als hoedanig<lb/>
hij vnl. op Ceylon diende. Als gezant vertoefde hij van sept. 1647 tot juli 1649 bij den Vorst<lb/>
van Kandi.<lb/>
</note>
<pb n="320" />
<fw place="top" type="head" >320 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. Vil, 31 dec. 1647
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">propositie dienaengaende voor den Coningh heeft gedaen, doch. hadde noch geen<lb/>
andtwoort op de saecke ten principale becomen, veel min eenige toesegginge van<lb/>
ons volcq te willen largeren, die op verscheyde plaetsen landtwaerdt in zijn verdeelt,<lb/>
maer encontra heeft Raya Singa voorgestelt eenige articulen in ’t contract,<lb/>
met d’heer Westerwolt gemaeckt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> tsijnen voordeel te willen veranderen, dat hem<lb/>
bij d’onse is affgeslagen, sulcs de heer Maetsuycker van opinie is, noyt met Raya<lb/>
Singa in vertrouwde vreede sullen comen ende slaet voor, soo hem met een jaerlijcxse<lb/>
erkentenisse van 8 a 10 000 guldens buyten oorlogh conden houden ende<lb/>
uut de lage landen diverteren, dat tselve voor de Comp.e proffitabelder soude wesen<lb/>
als gestadich een groot guarnisoen tot bevrijdinge der landen in ’t velt te moeten<lb/>
houden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> dat wij soo begrijpen, maer staet te considereren, dat dien trouwloosen<lb/>
vos dan onse meeste caneelschelders sal soecken te ontrecken ende de cleyne troupen,<lb/>
die tot derselver bescherminge in ’t velt senden, sal laten overvallen ende ingevolge<lb/>
de caneellanden t’eenemael verdestrueren, gelijck omtrent Negombo heeft gedaen<lb/>
om ons soo in oncosten te doen consumeren ende Ceylon vanselffs te verlaten, daer<lb/>
eenelijck op uut is. Dienvolgende staet vast, soo wij jaerlijcx alle den caneel van<lb/>
Gale ende Negombo willen hebben (dat tsamen omtrent 550 000 sal wesen),<lb/>
daertoe een macht van ruym 1200 coppen moeten houden, off sullen niet cunnen<lb/>
bestaen ende weynich off geen caneel crijgen, dat voorwaer seer costelijck sal<lb/>
vallen ende cunnen met U Ed.e mede wel begrijpen, wanneer Europa jaerlijcs met<lb/>
sooveel caneel van ons ende bijna soo veel van de Portugesen vervult wort, dat se<lb/>
weynich sal gelden ende d’oncosten op verre na niet opbrengen ende soo een goet<lb/>
gedeelte van de Indische winsten daeronder smoren. In somma, hoe de saecke van<lb/>
Ceylon overleggen, wij cunnen niet als groote lasten ende consumptie van veel<lb/>
volck door ’t ongesonde climaet tegemoet sien, soodat wij wegen de Comp.e wel<lb/>
wenschten, van des Conings debet voldaen waren ende Ceylon noyt gesien hadden,<lb/>
ofte mosten daer alleen meester van sijn . . . .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 10.0pt">(Verwijzing naar vroegere brieven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Portugiesen generael van Colombo heeft mede twee aensienelijcke<lb/>
persoonen aen Raya Singa gesonden om met denselven weder in vreede te comen<lb/>
ende hun ooghwith tot onse devalisatie te bewercken, maer heeft haer sulcx<lb/>
affgeslagen ende de gesanten in detentie gehouden3), die oock niet begeert te<lb/>
largeren, voordat sijnen broeder den prince Visiapala
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> (die in Goa gevangen is)<lb/>
restitueeren, waerover de Portugiesen seer verstoort sijn ende, soo voorgaven, den<lb/>
oorlogh tegen Raya Singa wilden aennemen, dat niet apparent is, dewijl dit jaer<lb/>
sober secours van Goa gecregen ende genoech met de besettinge van hun landen<lb/>
te doen hebben, soodat ons mede wel ongemolesteert sullen laten, gelijck tot noch<lb/>
toe geen de minste hostiliteyt op Ceylon hebben gepleecht.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">1) Dat van 23 mei 1638, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, nr. CXXVI.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Vgl. voor het Ceylonse standpunt
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Foundation,</hi> p. 117-120.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Foundation</hi> p. 117 en 119.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Widjajapala was de oudere broeder van Radja Sinha en Vorst van Motale. Door zijn<lb/>
broer half in gevangenschap gehouden, ontsnapte hij in 1640 uit Kandi en kwam in verzet.<lb/>
Toen dat geen succes had, ging hij in 1641 naar de Portugezen over, die hem in 1643 naar Goa<lb/>
overbrachten, waar hij in 1654 stierf.<lb/>
</note>
<pb n="321" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 321
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Van Colombo hebben de Portugezen 650 bahar kaneel van 480 ieder naar Goa<lb/>
gezonden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Gale ende Negombo stont voorts alles wel ende waren van ’t nieuwe caneelgewas<lb/>
in de maendt november weder ingecomen 382 586 'ffi fijnen caneel, die tegen<lb/>
juny aenstaende van daer verwachten ende U E. per de retourschepen anno 1648<lb/>
staen toe te comen. Den oliphantvangst nam mede toe ende waren in de maenden<lb/>
july, augusty ende september 10 schoone beesten vastgeset, daeruyt mettertijt<lb/>
noch goede proffijten tegemoet sien. Het rijsgewas was beter als in veele jaren<lb/>
geslaecht, maer de sterffte grasseerde onder het groff vee van buffels, koebeesten<lb/>
ende varckens sodanich, dat reede gantsche lantstreecken waren uutgestorven<lb/>
ende groote verachteringe in den lantbouw hadde veroorsaeckt. Van rijs ende<lb/>
andere noodtlicheden waren alle plaetsen wel geprovideert ende ’t guarnisoen noch<lb/>
ruym 1200 coppen sterck behalven de gevangenen bij Raya Singa, dat sware lasten<lb/>
sijn, die vooreerst noch niet mogen vermindert worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Op Ceylon is van 1 maart 1646 tot 28 febr. 1647 uitgegeven f. 207784.1.12 en<lb/>
ontvangen f. 73943.10.15; zending van schepen met cargasoen van f. 81180.1.11 naar<lb/>
Siam; van daar is een schip met cargasoen van f. 45330.1.4, bijna de helft rijst, te<lb/>
Batavia gekomen en zijn schepen met cargasoen van f. 85452.10.-, meest hertevellen<lb/>
en sapanhout, naar Japan en Thaiwan vertrokken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> benjuwijn wasser niet een catty te becomen geweest, doordien de Langjanders<lb/>
dit jaer niet in Siam sijn verschenen. Het nieuwe rijsgewas stondt schoon<lb/>
ende hoopte den coopman Van Muyden onsen eysch van 1000 lasten te voldoen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Bericht over Siam , af gedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 349; zending van schepen<lb/>
naar Thaiwan met een cargasoen van f. 398638.18.12).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> wij diverse saecken volgens U E. intentie ende bevel, ons . . . per de voorjaerse<lb/>
schepen toegecomen, hebben geredresseert ende aengewesen de ministers<lb/>
hare misslagen, die sij door eygensinnicheyt ende wederspannigheyt, directelijck<lb/>
tegens U E. ende onse welgegeven ordre strijdich, ingevolge nadeelich voor den<lb/>
welstant van Comp.es constitutie in dat geweste, hadden geperpetreert, soodat de<lb/>
Comp.e insonderheyt op Formosa niet wel en wert gedient ende derhalven genootsaeckt<lb/>
sijn ’t aenstaende suydermousson derwaertsover veranderinge te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De fluit Jonker, van Japan komend, vergaat voor Wankang met 75000 taël<lb/>
zilver en 2700 kisten koper; 55 van de 90 mensen verdrinken; aankomst van schepen<lb/>
uit Thaiwan, o.a. het Witte Paard met 75000 taël schuitzilver en de Zwarte Beer;<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 2 dec. 1647; schepen met cargasoen van f. 146627 .13.5 van Thaiwan<lb/>
naar Japan gezonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vnl. zijde en hertevellen, weinig)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> door den soberen toevoer van coopmanschappen uyt China, die vermits de<lb/>
continuerende oorlogen in dat rijck soo smal besneden wert, dat in Tayouan selve<lb/>
geen stoffe tot eygen cledinge noch porceleyn tot dagelijcs gebruyck te becomen<lb/>
</p>
<fw type="bottom-page-number">21
</fw>
<pb n="322" />
<fw place="top" type="head" >322 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Duteeum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">was, wandt het landt ter oorsaecke als vooren langs soo meer verdurven ende<lb/>
’t cultiveren als aenbrengen van alle commoditeyten gestuyt wert tot den suycker<lb/>
incluys, denwelcken in China selver boven de 6£ r.a swaer geit den picol gesteygert,<lb/>
oock geene quantiteyt van consideratie meer te becoomen, noch in Tayouan<lb/>
geen hondert picol in alles aengelanght was.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Ende doordien den grasserenden oorlogh ’t merendeel na de suyderprovintiën<lb/>
was affgesackt, soo waren de wegen om de noordt . . . eenichsints gebruyckelijck<lb/>
off veylich geworden ende bleeff den afftreck in den peeper, nagelen, mirre,<lb/>
poetsjock ende diergelijcke specerijen ende droogen oock continueren, mitsgaders<lb/>
groote quantiteyt gout, door de gevluchte luyden van vermogen naer Tayouan<lb/>
aen de marct gesonden, sijnde de laetste partije van den peper eyndelijck tot 19 r.a<lb/>
den picol tegens schoon gout omgeseth sonder een pondt meer over te houden, dat<lb/>
voor desen noyt geschiet is. 200 picol dito peper waren in ’t jacht den Jongen Prins<lb/>
voor Japans cargasoen apart gescheept, welck tot Nangasacquy niet boven de<lb/>
14 r.a soude gerendeert hebben, oversulcs mede in Tayouan gelicht ende aldaer<lb/>
tot voorgemelten prijse vercocht was. Doch corts naer dese hooge steygeringe<lb/>
begost den peper weer te dalen door quade tijdingen van nieuwe beroerten aen den<lb/>
noordtcandt, daer den peper moet passeren om te geraecken ter plaetse, daer se<lb/>
meest geconsumeert wert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">10 duysent picols werden de novo voor ’t jaer 1648 in Tayouan geëyst, die wel<lb/>
slijten sullen, soo der geen verhinderinge van troubelen in de weegh sijn, op welcke<lb/>
hope den vollen eysch van hier metten eersten gedencken te voldoen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den lantbouw op Formosa accresseerdt noch dagelijcxs ende heeft den thiende<lb/>
van ’t rijsgewas desen jare 1647 in Comp.es cassa over de 6000 realen in spetie<lb/>
gecontribueerdt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(In Thaiwan is f. 135049.3- aan landsinkomsten ontvangen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> bovendien<lb/>
f. 224246.5- bij de peperverkoop gewonnen en f. 43047.2.3 in de winkel en aan boetes<lb/>
geïnd
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> terwijl er in 1647 is uitgegeven f. 246686.14.13).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">.</hi> . . uyt het wrack van de fluyt den Joncker door practijcque der Chinesen 52<lb/>
kisten silver ende 86 kisten cooper opgedoocken waren, onder contract dat de<lb/>
practisijns ende duyckers van vijff kisten silver een ende van 10 kisten cooper drij<lb/>
voor haren arbeyt, costen ende moeyten genieten souden, dat noch eenichsints<lb/>
soulagieert ende buyten vermoeden bijna als gevonden ons voorgecomen is.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij connen niet nalaten U E. ernstelijck te recommanderen, dat ons eenige<lb/>
vlot gaende fluyten, die, geladen sijnde, niet boven 10, 11 ofte ten uyttersten 12<lb/>
voeten diep gaen, gelievet toe te senden om in dat stormende vaerwater van de<lb/>
noort te gebruycken, want de schepen, dieper gaende, connen het Tayouans<lb/>
Canael, veel min den drumpel der riviere in Tonckin, niet binnen, maer moeten<lb/>
eerst buyten in openbare zee, ter rheede leggende, ontlost ende, buyten gaende,<lb/>
weder aldaer geladen werden, dat groote moeyten, becommernissen ende schaden<lb/>
naer sich sleept. De schepen, malcanderen aen boort leggende, crencken door de<lb/>
holle deiningen sonderlinge seer; echter dat getroosten moeten, want cleynder<lb/>
vaertuygh daertoe gebruyckende, dat raeckt lichtelijck in den grondt, gelijck<lb/>
d’experiëntie genoech met schade geleert heeft.<lb/>
<pb n="323" />
V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VU, 31 dec. 1647
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">323</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Thaiwan zijn 23 nov. naar Coromandel twee schepen met f. 883898.8aan<lb/>
Chinees goud en met andere goederen, waard f. 69962.3- voor Suratte, vertrokken;<lb/>
twee andere staan op vertrek naar Siam met f. 90393.7 .14, w.o. 30000 taël zilver;<lb/>
er blijft te Th. nog 87000 gld.; voor ’48 wordt niet zoveel goud verwacht; in J apan zijn<lb/>
7 schepen met f. 730000- aan cargasoen, waarop 6 ton winst is gemaakt; met de<lb/>
Jonker is 1\ ton verloren; de kosten bedroegen in Japan fl. 50000).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Met den vreede der inwoonderen ginck alles redelijck toe, soo oock in ’t<lb/>
vermeerderen van den Christelijcken bouw ende, menschelijckerwijse gesproocken,<lb/>
noch meer vermen ichvuldigen soude, m gevalle dat door ’t affsterven der predicanten,<lb/>
cranckbesoeckers ende schoolmeesters niet alle jaren verachtert wierden,<lb/>
dat alsoo met gedult moeten aensien ende vertrouwen, den Oppersten Harder<lb/>
Jesu Christi tot sijne schapen leeraers ende leytsluyden beschicken sal. Ondertusschen<lb/>
contribueren van hier alles, wat tot soulaes van dat heylige werck bijbrengen<lb/>
connen ende verwachten oock noch goede stoffe uyt Nederlandt .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door den menichvuldigen regen ende harde winden, desen jare op Formosa<lb/>
gevallen, en was ’t beginsel der sijdeteelt niet wel geslaecht .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Een monster zijde wordt overgezonden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. .</hi> . S.r Verstegen was met sijn gevolch naer ouder wijse in december verleden<lb/>
naer het hoff opgereyst ende hadde in january daeraenvolgende audiëntie voor de<lb/>
May.1 ende den jongen prince erlanght, de geschencken, die costelijck ende aengenaem<lb/>
waren, overgelevert ; twelck geaccepteert wesende, wert hem de ordinarij<lb/>
lesse voorgehouden, van dat de Nederlanders haer voor de Roomse Christenheyt<lb/>
moesten wachten ende versorgen, dat geene papen noch hare ornamenten door<lb/>
onse schepen in Jappan en quamen, ingevalle dat aldaer lange jaren wilden continueren,<lb/>
twelck oock alsoo naer te comen belooft ende meergenoemden Verstegen<lb/>
öO sijde rocken ende 90 schuyten silvers vereert wert.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dese verhandelinge alles naer behooren geëyndicht sijnde, is s.r Verstegen<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:2.5pt">....</hi> van eenige raetsheeren aengesproocken ende gevraecht, waeromme dat<lb/>
volgens belofte van den e. Elserach, aen hare hoogheden gedaen, geen expressen<lb/>
ambassadeur tot dancksegginge over de genadige verlossinge van Nambous1)<lb/>
gevangenen naer Japan gesonden was. Tselve wert oock daernaer door den commissaris<lb/>
Tsickingodonne en de gouverneurs tot Nangasacquy gerepeteert ende die<lb/>
saecke andermael gerecommandeert, waeruyt wij besluyten, dat gemelten Elserach<lb/>
buyten sijne ordre al vrij wat breedt gewaydt ende de Japanse heeren wonderlijcke<lb/>
dingen wijsgemaect heeft, dat een beclaechelijcke saecke is, de Comp.e in veelen<lb/>
soo qualijck gedient ende door de verkeerde sinnen van sommige hare dienaren<lb/>
sooveel onlusten ende schaden over den hals crijght, gelijck nu aen den oppereoopman<lb/>
Verstegen oock bevonden hebben, sijnde desen man soo veer van sijnen plicht<lb/>
affgeweecken, dat hij in die vocatie, als hooft der Japanse negotie geauthoriseert<lb/>
wesende, perticuliere questiën wegens oude schulden, van sijn schoonvader s.r<lb/>
Melchior van Santvoort saliger hercomende, soo tegens raedt ende goetvinden van<lb/>
de raetspersoonen aldaer als tegens ’t affraden van de Japanse burgemeesters ende<lb/>
tolcken heeft aengevangen te moveren, hebbende een request aen de gouverneurs<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 10.2pt; text-indent: 24.0pt">1) NI. Schaep en de zijnen, die in de provincie Nambu, een der noordelijksfce van Hondo,<lb/>
op bijna 40° N.B., aangehouden -was geweest.<lb/>
</note>
<fw place="top" type="page-number" >
</fw>
<pb n="324" />
<fw place="top" type="head" >324 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Duteeum, Demmer en G-eleynsz. VU, 31 dec. 1647
</fw>
aldaer overgegeven ende sijne snpplicatie vertoont, die daer oock op andtwoorden,<lb/>
dat hij, in dese bedieninge sijnde, hem sulcx niet en betaemde, behalven dat<lb/>
diergelijcke questiën in den tijt van de uytsettinge der Portugesen hadde behooren<lb/>
te geschieden, als wanneer een ijgelijck recht gedaen is, oock jegenwoordich daertoe<lb/>
te laet ende dien tijt langh verbij geloopen was. Doch, met dese andtwoordt der<lb/>
gouverneurs tot Nangasacquy niet tevreden sijnde, heeft sich stil gehouden tot der<lb/>
tijt, dat boven te hooff quam, alwaer andermael secretelijck sonder iemants raedt<lb/>
ende uyt eygen motieff gemelte request voor den grooten commissaris Tsickingodonne<lb/>
gebracht ende daerop recht versocht heeft. Hierover was desen Tsickingodonne<lb/>
seer verwondert ende liet soo datelijck de gouverneurs, welck mede<lb/>
opgereyst ende doenmaels oock in Jedo waren, bij sich roepen ende vraechde haer<lb/>
na de gelegentheyt der saecke, die hem met een beschaempt aensicht na de<lb/>
waerheyt repliceerden, tgeene dierwegen in Nangasacquy gepasseert was. Sulcs den<lb/>
commissaris verstaen hebbende, wirp het request voor Verstegen onwaerdelijck<lb/>
neder sonder iets te spreecken ende moest Verstegen daermede deurgaen. Over dit<lb/>
ontfatsoenelijck woelen, dat bij de Jappanders voor groot affront gereeckent wort,<lb/>
sullen sich de gouverneurs tot nadeel van de Comp.e ongetwijffelt wel revengieren,<lb/>
gelijck de beginselen daer reede gebleecken is, wat bepalingen ende fastidiën<lb/>
datter sedert al voortgecomen sijn ende apparent noch dagelijcs volgen sullen.<lb/>
Bovendien is desen man wijser willen wesen als sooveele, die voor hem in die<lb/>
bedieninge sijn geweest ende de weeghschael, daer de Comp.e nu bij de dertich jaren<lb/>
hare goederen mede uyt- ende ingewogen heeft, getracht te veranderen, waerdoor<lb/>
de Comp.e volgens d’advisen van de oppercoopluyden Broeckhorst ende Coyet,<lb/>
welckers uytschriften hiernevens gaen, over de 20 duysent tail is comen te verliesen.<lb/>
Sedert het affsenden van ’t jacht den Jongen Prins, den 12en october van<lb/>
Japan geseylt, en hebben oock geene brieven, noch boecken, noch staet wegens<lb/>
Comp.es effecten van hem becomen .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Waarvoor hij had dienen te zorgen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In sijnen gemelten brieff . . . , per den Prins becomen, verhaelt hij, hoe dat de<lb/>
May.* de Nanckinders en de Tartaerse Chinesen wederomme den handel op Japan<lb/>
toegestaen heeft, dat sonder specificatie wat negotie, wat quantiteyt ende wat<lb/>
sorteringe van coopmanschappen, dat desen jare door de Chinesen aen de marct<lb/>
gebracht waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Portugees gezantschap in Japan; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 366-367 en<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Valentijn F,</hi> 2, p. 88-89).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Op desen tijt werden de opperhooffden van Comp.es negotie aldaer mede aengesecht<lb/>
ende gelast, dat men haer jaerlijcx met het eerste schip onfeylijck soude te<lb/>
verstaen geven, hoeveel schepen ende van wat quartieren datter van dat jaer in<lb/>
Jappan te paresseren stonden, wandt daer en soude voortaen noch pancado<lb/>
getroffen, noch negotie toegelaten werden, voor en alleer dat alle verwachte<lb/>
schepen daer gearriveert ende present waren, dat eene seer moeyelijcke ende<lb/>
discommodabele saecke sal wesen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het cooper, apparent op de dachten van ’t overjarich verlies, dat de coopluyden<lb/>
daermede op swaren interest moesten blijven sitten, is door ordre der<lb/>
<pb n="325" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 325
</fw>
gouverneurs tot een beneficie aen de leveraers in forme als een pancado gestelt<lb/>
voor eenen gesetten prijs, namentlijck tailen 9 ’t picol ende en soude dat jaer niet<lb/>
meer als 5000 picols connen versamelt werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Verwijzing naar andere stukken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In ’t coninckrijck van Tonckin was desen jare 1647 een goede ende opulente<lb/>
sijdeteelt gevallen, echter Comp.s capitael niet alle connen overgeset werden, maer<lb/>
ruym 100 duysent guldens onbesteet gebleven, ter oorsaeck dat aldaer twee Chinese<lb/>
joncken uyt Japan met ruym 80 000 tailen silver ende meer andere coopmanschappen<lb/>
verschenen waren, dewelcke door schenckagien ende ingevolge toedoen der<lb/>
grootste capados datelijck haer silver allerwegen op leverantie van sijde ende<lb/>
stoffen uytstelden, coopende deselve om spoedigh een eynde te maecken ende<lb/>
d’onse voorbij te treden tot excessiven hoogen prijse in, waerdoor haer alle den<lb/>
handel toevloeyden ende d’onse genoechsaem stilsaten, eensdeels door dese verhooginge<lb/>
van den prijs, als de monopolie der capados, die tot nadeel van d’onse,<lb/>
hoewel bedectelijck, dapper haer personagie speelden, soodat dese joncken, in<lb/>
corte dagen 400 picol sijde ende veel stoffen opgecocht hebbende, op 6en julio van<lb/>
daer naer Japan verseylt sijn. Voor haer vertrecq hadden gemelte Chinesen om<lb/>
hunne liberaelheyt te doen blij eken 10 kisten silver aen den Coninck op leverantie<lb/>
van sijde gepresenteert, die deselve weygerde t’accepteren, omdat reedts meer<lb/>
silver van de Comp.e ontfangen hadde, als vermogen was met sijde te voldoen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Naer ’t affsenden van voorgemelte joncken is den oppercoopman Broeckhorst<lb/>
met sijn gevolch eerst aen den handel gevallen, echter niet sonder veele onlijdelijcke<lb/>
ende schadelijcke fastidiën door de monopolie van een der opperste capados,<lb/>
waertegens geene dachten noch remediën te doen waren, vermits dien snooden<lb/>
gast alles loochende ende voorgaff nergens van eenige kennisse te hebben, soodat<lb/>
gemelten Broeckhorst, den uyttersten middel bij der handt nemende, sijne dachten<lb/>
bij requeste persoonelijck voor den Coninck dede, namentlijck hoe door ’t geheele<lb/>
rijck verboden was, dat sigh niemant met eenige sijdewaren bij de Nederlanders<lb/>
vervoegen, maer alles aen de factoors ofte voorcoopers, daertoe gestelt, brengen<lb/>
ende leveren moest, versouckende oversulcs een nieuwe licentiebrieff uyt des<lb/>
May.tó name, welck dese schadelijcke ordre dempen ende contrariëren mocht.<lb/>
Hierover thoonde sich de May.4 verstoort ende liet aen d’onse datelijck een nieuwe<lb/>
ordonnantie geven tot excercitie van den vrijen handel, als in vorige jaren geschiedt<lb/>
was ende liet bij placcaet wel expresselijck verbieden op peene van de doot, deselve<lb/>
door niemandt, tsij wie hij oock wesen mocht, soude gecontrarieert ofte crachteloos<lb/>
gemaeckt werden. De contramineurs van de Comp.e waren hierdoor in haer boos<lb/>
voornemen wel gestut ende de arme gemeente seer verblijt, echter en wilde den<lb/>
handel in ’t eerste noch niet wel schoot nemen uyt vreese van bovengenoemde<lb/>
mandorijns, die noch al bedectelijck met den steert staecken, totdat alle andere<lb/>
handelaers, die tijt in Tonckin sijnde, haer competentie tot genoegen erlanght<lb/>
hadden, dat . . . reede in ’t begin van julio ende haest tijt was om weder naer<lb/>
Jappan te vertrecken. Desniettegenstaende nam den handel tegens hoop ende<lb/>
meyninge in weynich dagen sodanich toe, dat voor ’t eyndigen van voorsz. maendt<lb/>
july ƒ 352 544.19.3 tegens 643 picol sijde ende goede quantiteyt allerley sijdemanifacturen<lb/>
omgeset werden, waermede geroerden Brouckhorst nevens ’t overige<lb/>
capitael den Len augusty naer Jappan genavigeert ende den 3en september daeraen-<lb/>
<pb n="326" />
<fw place="top" type="head" >326 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, BI deo. 1617
</fw>
volgende tot Nangasacquy behouden aengelandt is. Den Coninck en de prince was<lb/>
door gebreck van sijde aen de Comp.e ten achteren gebleven 12 500 tailen silvers,<lb/>
die de May.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4</hi> gepresenteert hadde in geit te restitueren, bijaldien dat Broeckhorst<lb/>
sulcs eygentlijck begeerde, welck om redenen ende ’s Conincs discretie niet te<lb/>
toucheren, alsmede dat het silver, ontfangen sijnde, doch niet conde werden<lb/>
besteet, onder beleeffde recommandatiën ende dancksegginge alsoo verbleven is.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Vier stucx Chinese joncken stonden met groot capitael weder uyt Japan naer<lb/>
Tonckin te navigeren, daervoor hij, Broeckhorst, seer beducht bleeff, dat als<lb/>
’t jaers tevooren andermael apparent souden moeten stilsitten, sulcs oordeelde niet<lb/>
wel verdraechlijck te wesen ende dienvolgende licentie versocht om tegens de<lb/>
Chinesen te mogen cladden, dat oock geen cleyn bedeneken naer sich sleept .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Tot bewaringe der logie in Tonckin als tot opcoopen van eenige sijdewaren<lb/>
was daer met licentie van den Coninck een onder coopman ende 6 Nederlanders met<lb/>
2700 tayl silver ende 2700 catty cooper overgebleven.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Voor ’t vertreck van onse residenten uyt Tonckin was daer seeckere tijdinge<lb/>
gecomen, dat den Tartar de suydelijcke provintiën van Quanton ende Quancy
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi><lb/>
welck aen de grensen van Tonckin strecken, vermeestert hadde ende voornemens<lb/>
was den Tonckinder mede bij te comen, ingevalle dat hij de gedane presentatie des<lb/>
Tartars quam te refuseren, sijnde hem aengebooden boven de vredige possessie<lb/>
van sijn landt de regeringe van beyde de voornoemde provintiën, mits dat hij<lb/>
alsdan des Tartars tributaris blijven ende sijn geheele landts volcq het hayr naer<lb/>
des Tartars wijse doen aff scheren soude. Over dese saecke stont eerstdaegs geconfereert<lb/>
te werden ende dat was apparent, dat den oppersten regent van ’t Tonckinse<lb/>
rijck off wel den Coninck selve daeromme expres na de grensen op te trecken<lb/>
ende de favorabele conditie aennemen soude, dewijle doch, off onder den Chinees<lb/>
off onder den Tartar, een van beyden, moet staen ende sich hare wetten gehoorsamen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Coromandd is een kapitaal van f. 1703265.18.6 aangekomen, nl. ruim<lb/>
f. 730000 uit Thaiwan, ruim f. 415000 uit Batavia, ruim
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 538000 uit Perzië,<lb/>
waartegen van daar voor f. 1631113.12.12 is ontvangen, terwijl er - de ondergeschikte<lb/>
kantoren Bengalen en Pegu inbegrepen - nog f. 880.000 aan kapitaal blijft, w.o.<lb/>
f. 31.000 aan robijnen; uit die streken zijn 1046 slaven aangevoerd, 430 zijn er gestorven;<lb/>
daar de hongersnood voorbij is, zal de slavenprijs stijgen, maar men is nog ruim<lb/>
voorzien).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> bleven de troubelen ende oorlogen in die landen noch al continueren, sijnde<lb/>
het Carnaticase rijck daerdoor seer verwoest ende de meeste sterekten bij ’t<lb/>
Golcondaetsche leger onder den velto verst en miersumela
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> verovert, sulcs gescha-<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Quancy, bedoeld is natuurlijk Kwang-si.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Mir djumla, schatmeester, is de titel van den hoogsten minister, den „vertrouwder<lb/>
des rijks” van Golconda. Hier is bedoeld de uit Perzië afkomstige Arabier Mir Mohammad<lb/>
Said, een avonturier, die als diamanthandelaar rijk was geworden. Hij streefde naar een eigen<lb/>
machtspositie, waartoe hij troepen in dienst nam, later ook artillerie opkocht. In de strijd tegen<lb/>
het Hindoese Carnatica verwierf hij eigen territoir, waarna hij nauwelijks meer aan de bevelen<lb/>
van zijn Koning, die tevergeefs trachtte hem te bedwingen, gehoorzaamde. Hij bood daarop<lb/>
zijn diensten aan den Groot-Mogol aan, die hem met de naam Mu’azzam Khan tot minister<lb/>
benoemde. Hij nam deel aan de verovering van Bijapur en speelde een grote rol in de troon-<lb/>
</note>
<pb n="327" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 327
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pen staet, de Moor en van ’t gantsche Carnaticase rijck in corte meester staen te<lb/>
werden, hebbende tot dien eynde over de 150 000 menschen tot slaven naer<lb/>
Golconda ende Visiapour vervoert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> om de landen soo van menschen te ontbloden<lb/>
ende van derselver resistentie bevrijt te sijn, waerdoor, als het cleen gewas van saya<lb/>
ofte verwe, de procure van de geschilderde ende andere doecken sooberen voortganck<lb/>
heeft gehadt. Ende hoewel voorsz. troubelen den handel seer verhinderen,<lb/>
waerdoor oock alle des Comp.es coopmanschappen bij de magasijnen onvercoght<lb/>
blijven, soo sijn uut de landen van Madure ende Tanjouwer noch redelijck van<lb/>
geschilderde ende witte doecken versien, maer vallen ‘vrij slechter als omtrent<lb/>
Paliacatte ende oock dierder in prijs, principalijck de witte lijwaten, die heel dun<lb/>
van doeck sijn ende haer behoorelijcke lengte noch breete niet en hebben, gelijck<lb/>
hier noch dagelijcx ondervinden ende cunnen op verre na de winsten van de<lb/>
Masulipatnamse deden niet halen, soodat U Ed. daerover ten rechten doleren.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 67v-68r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Daarvoor zullen zo mogelijk witte doeken in Masulipatam worden gekocht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Van Arraccan was in Paliacatte een coningsschip aengelandt met partije rijs<lb/>
ende 4 p.s oliphanten, dat bij den gouverneur op onse naerder ordre in arrest is<lb/>
genomen*
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2),</hi> waeraen des Comp.es ende onser burgeren achterwesen als de relaxatie<lb/>
van ’t aengehouden volck wel sullen vinden, dat metten eersten wort belast.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 68v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Te Paleacatte is uit Pegu voor
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">/.</hi> 53573.7.5 aan goederen aangebracht
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> vnl.<lb/>
gommelak
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> tin en lange peper; te Pegu was f. 4900 - gewonnen; er bleef een kapitaal<lb/>
van f. 38735.15.15; daar de Koning groter handelsvrijheid toezegde
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">,</hi> is er weer een<lb/>
cargasoen van f. 68069.11.12 heengezonden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Bengale is weynich veranderinge voorgevallen ende neemt den handel<lb/>
goeden voortganck. Van de aengebrachte 7 p.8 oliphanten waren de drie grootste<lb/>
gestorven ende de andere vier stucs voor 13 000 ropias vercoght, dat veel is ende<lb/>
staen uyt die negotie mettertijt noch groote proffijten te trecken. Volgens d’advijsen<lb/>
van de oppercoopluyden De Vroede ende Jan van Elbingh
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 *),</hi> sijnde Thomas<lb/>
Cuyck overleden, sal ’t aen goede quantiteyt sijde ende den eysch van salpeter niet<lb/>
mancqueren ende waren de novo in Ougly 652 364 affgecomen om metten<lb/>
eersten geraffineert te worden. De sijde was door de goede teelt in prijs wat gedaelt<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Van Paleacatte zijn schepen met cargasoen van f. 130066.13.14 daarheen<lb/>
gezonden; op de Bengaalse zijde wordt in Japan 100% winst verwacht).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">strijd, die Aurangzib op de troon bracht. Hij verdreef den kroonpretendent Sjah Shuja’ uit<lb/>
Bengalen en streed vervolgens in Assam, waar hij in 1663 stierf. Over het algemeen was hij de<lb/>
Nederlanders gunstig gezind.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Zie voor deze strijd tegen Camatica, waarin ook Bijapur was betrokken,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogend¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">heid</hi> II, p. 392 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) O.a. wegens het aanhouden van het jacht van Van der Graeff was het kantoor in<lb/>
Arakan opgeheven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Jan van Elbing voer 1644 als koopman uit en werd te Pipeli geplaatst, waar hij in<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">1652 als opperhoofd nog vertoefde.<lb/>
</note>
<pb n="328" />
<fw place="top" type="head" >328 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Dernmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Door een grooten storm was ’t galliot de Brack daer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> verongeluct met verlies<lb/>
van 1000 tayl Jappans schuytsilver ende een stnck fijn roodt laecken nevens een<lb/>
quartiermeester, die in ’t swemmen naer landt verdroncken is, hebbende ’t jacht<lb/>
Lis, dat van drie anckers gespilt ende op strant gesmeten was, mede groot pericul<lb/>
geloopen, doch is, Godt loff, noch buyten schade daer weder affgecomen. De<lb/>
Deenen waren met een jacht ende drie cleender vaertuygen op de Bengaelse cust<lb/>
weder grasserende ende hadden twee Moorse schepen, comende van Atchin met<lb/>
23 stucs oliphanten, partij e tin ende peper, aengeslagen, die niet begeerden te<lb/>
largeren, voordat hun 60 000 ropias daervoor in contant wierde betaelt. . . .<lb/>
De Portuguesen waren daer met 7 jachten ende veel coopmanschappen aengecomen,<lb/>
dat groote dalinge ende soberen afftreck in alle coopmanschappen maecte,<lb/>
twelck tot een beter noch soo moeten aensien.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">In Masulipatnam gaet het in de procure der retour en naer wensch ende blijven<lb/>
den handel in de quartieren van Palicol, Petapouly ende Daetcheron vredich<lb/>
possideren, doch door de grasserende oorlogen ende de monopolie van den heer<lb/>
mirsumela isser weynich afftreck in de coopmanschappen ende gebreeckt het daer<lb/>
doorgaens meer aen contant capitael als dienstige deden ende andere retouren,<lb/>
dat tot beter veranderinge noch soo moeten gedoogen. De Engelsen hadden met<lb/>
hun jacht de Vaerwel uyt Engelandt, d’Adviso van Bantam, den Dolphijn van<lb/>
Parsia ende twee jachten van Suratte treffelijck ontset becomen ende in die<lb/>
quartieren veel doecken voor Parsia ende Bantam aengeslagen, daermede ’t jacht<lb/>
d’Adviso in ’t begin van dese maendt december volladen tot Bantam is aengelandt<lb/>
ende den Dolphijn souw met een goet cargasoen naer Parsia vertrecken, soodat<lb/>
dien handel naer vermogen beijveren. d’Engelsen van Courtens Comp.e waren daer<lb/>
met hun pinas Rabecca sonder capitael aengecomen om vrachtgoederen na Parsia<lb/>
te voeren, maer wierden niet betrouwt, soodat door gebreck van geit hetselve voor<lb/>
2600 realen aen mirsumela hebben vercoght om haer volck te betalen. Den schipper<lb/>
is per ons schip den Snoeck hier gecomen ende naer Bantam gegaen om met ons
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi><lb/>
schip de Maria naer Engelandt te retourneren, soodat die vrunden in India meest<lb/>
gedaen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Coromandel is van 1 aug. ’46 tot 31 juli 1647 f. 151767.3.1 ontvangen en<lb/>
f. 125647.6.2 uitgegeven , weinig, vnl. door het verlies te Masulipatam op schuitzilver en<lb/>
Perzische munt; er zal 18 d 19 ton worden heengezonden, voor de helft goud uit Thaiwan,<lb/>
voorts ropias uit Suratte en Perzië en specerijen uit de archipel ; berichten over de<lb/>
vloot naar de Philippijnen, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 361-362; schade door de<lb/>
Spanjaarden geleden, o.a. door het binnenhouden van hun retourschip naar Mexico).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ende is door dese besettinge den handel in Tayouan oock vrij verbetert, daer<lb/>
dit jaer alleen op de vercochte peper
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">f</hi> 109 643.15.12 is geadvanceert, die voor<lb/>
desen bij de Chinesen veel uut Manilha plach vervoert te worden, ’t Schip Amboina,<lb/>
dat door ’t hart weder ende ouderdom innavigabel was geworden, hebben de<lb/>
vrunden van alles gedemanteleert ende in de gront geboort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 11.1pt; margin-left: 2500">(Verwijzing naar andere brieven).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500">1) NI. aan de kust van Bengalen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2500">2) Dit „ons” is een verschrijving, bedoeld is het Engelse schip Mary, vgl. p. 330.<lb/>
</note>
<pb n="329" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 329
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Batavia continueert, Godt loff, in goeden standt. De omleggende velden worden<lb/>
seer veyl
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> gebruyckt, met veel suyckerriet beplant ende de thuynen sijn in<lb/>
groote reputatie, daer d’inhabitanten goedt proffijt uyt trecken. Den picol poeyersuycker<lb/>
hebben van öjtot op 6£ realen verhooght om de luyden in hare oncosten<lb/>
te soulagieren ende de vorder aenplantinge te bevorderen, oock bij continuatie van<lb/>
den oorloge in China ende een sober gewas in Tayouan om suyckeren niet verlegen<lb/>
te vallen. Goet jatihout wort er in groote quantiteyt uut de bossen gehaelt,<lb/>
waerdoor den burger sijn timmeragie oncostelijck vordert, veele goede, hechte ende<lb/>
durabele huysen in calck ende steen soo aen de west- als d’oostsijde aenbouwende.<lb/>
Het oude Generaelshuys binnen ’t casteel is tot op ’t fondament affgebroocken<lb/>
ende den eersten steen van ’t nieuwe op deselve plaets den 24en juny passato<lb/>
geleyt1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> lanck sijnde 170 voeten, onder met de nodige comptoiren, een sael, een<lb/>
camer ende een eetplaets ende boven om te woonen met een galderije achteraen,<lb/>
dat binnen 3 a 4 maenden volmaect sal sijn, alsoo ’t nu in ’t regenmousson moet<lb/>
stilstaen. Het sal een hecht ende parmanent werck wesen, daer in hondert jaren<lb/>
geen omsien naer is3). Naer de voltoyinge sullen de woonhuysen, bij d’Heer<lb/>
Generael a.° 1629 licht opgeslagen, mede bij der handt nemen ende goede, hechte<lb/>
wooningen in plaets maecken, nevens een nieuwe cap op ’t groote packhuys binnen<lb/>
aen de noordtsijde van ’t casteel mitsgaders soo vervolgens alle andere nodige<lb/>
wercken om eenmael van de gestadige ende costelijcke reparatiën bevrijt te blijven,<lb/>
te meer alle de materialen nu goedtcoop sijn ende oncostelijcke wercken cunnen<lb/>
maecken, dat nu moeten waernemen, off se hiernaer dierder wierden. Den toevoer<lb/>
van peper, rijs ende andere waren is opulent, maer door ’t quade gewas in den<lb/>
Mattaram, als dat dit jaer geen rijs van Siam noch Arraccan hebben becomen ende<lb/>
geen toevoer van andere quartieren wierde gedaen, sijn hier ruym 4 maenden seer<lb/>
om rijs benoodight geweest. Ten ware den Sousounangh Mattaram ons niet hadde<lb/>
gesecondeert, wij souden in groote hongersnoot vervallen hebben, die ruym 100<lb/>
lasten d.° tot schenckagie aen den Generael sondt met hooge verclaringe, dat selffs<lb/>
sober versien was, twelck voor een groote saecke te extimeren ende noyt gebeurt is,<lb/>
daeruyt oock vastelijck besluyten, den vreede oprechtelijcken meent ende niet licht<lb/>
met ons weder sal breecken, omdat daerdoor treffelijcke proffijten treckt ende<lb/>
van alles, dat nodich heeft, weder gerieft wort. Wij blijven echter voor die snoode<lb/>
race wel op hoede ende sullen met onse eerstdaegse besendinge dat benefitie<lb/>
rijckelijck compenseren ende de gewensch[t]e vreede in alle manieren trachten te<lb/>
onderhouden, waermede die van Bantam oock in vreese ende ontsagh blijven met<lb/>
continuatie van de gemaecte vreede, soodat ons van de goede comportementen<lb/>
der Javanen te bedancken hebben ende weten bijna niet, hoe ’t hebben, dat hier<lb/>
nu soo vreedich woonen ende de landen alomme soo veylich mogen gebruycken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Desen jare sijn hier maer twee Chinese joncken geweest, geladen met grove<lb/>
waren van cleen valeur, dat soobere negotie ende weynich uytvoer bijbrenght,<lb/>
daervan den eenen in ’t retourneren na China omtrent Batavia in de Duysent<lb/>
Eylanden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> is verongeluckt sonder yets te bergen, dat onse inwoonende Chinesen<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1) Veyl, hier: veilig.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">2) Dit is dus nieuwbouw en niet verbouw, zoals
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Oud Batavia</hi> § 280 wil.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2100">3) Eerst in 1729 behoefden veranderingen te worden aangebracht.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">4) Duizend-Eilanden, de groep van zeer talrijke eilandjes op ongeveer 5°45' Z.B. en<lb/>
100°35/ O.L., dus benoordwesten Batavia.<lb/>
</note>
<pb n="330" />
<fw place="top" type="head" >330 V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, Y. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VU, 31 dec. 1647
</fw>
vrij smart ende, na d’advijsen van China melden, sullender dit jaer geen comen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Present sijn hier in Batavia ses predicanten, die alle wel van doen hebben om<lb/>
naer andere benodichde quartieren te gebraycken ende noch niet genoech souw<lb/>
wesen. Daerom versoecken andermael, dat U Ed. ons doch rijckelijck van wellevende<lb/>
ende gestudeerde predicanten gelieve te versorgen, opdat het geestelijcke<lb/>
werck ende de bekeringe der inlantsche volckeren alomme naer behooren mach<lb/>
worden bevordert. Door ’t overlijden van den eerwaerdigen Georgius Candidius<lb/>
ende dat present van bequame onderwijsers destituyt sijn, can de Batavische<lb/>
Latijnse schoole niet naer behooren vervolcht worden ende sijn de predicanten<lb/>
alle van advijs, dat het gewenste oogwit uut die schoole noyt sullen erlangen ende<lb/>
niemandt van deselve is genegen dat werck te vervolgen, off souden haer predickampt<lb/>
moeten verlaten, daer niet garen aencomen, soodat de Latijnse schoole<lb/>
sullen moeten affschaffen, te meer de versochte persoonen uut ’t patria oock niet<lb/>
gesonden worden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Yan ’t doen der Engelsen aen desen cant valt weynich te seggen; die vrunden<lb/>
continueren tot Bantam, Jambi, Benjarmassingh ende Macassar in den handel,<lb/>
alwaer ons sooveel hinderlijck sijn, als mogelijck is, dat tot een beter noch soo<lb/>
moeten aensien. Haer schip de Maria leyt gereeet om, soo voorgeven, in compagnie<lb/>
van onse schepen naer Engelandt te vertrecken ende is volgens ’t schrijven van<lb/>
onsen resident geladen met 300 kisten poeyersuyckeren, 50 cassen benjuwijn ende<lb/>
omtrent 500 lasten peper ende sien dagelijcx hun fluijtschip ’t Hart volladen met<lb/>
peper van Jambi tegemoet
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verstrekken der soldijen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 349).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat U E. verwondert sijn, den generalen ontfangh in Batavia van uutgaende<lb/>
ende incomende goederen jaerlijcxs niet meer opbrength, is niet vreemt, dewijle<lb/>
daeruut bespeuren, dat de resolutiën, al over lange dienaengaende getrocken, bij<lb/>
U Ed. niet moeten naergelesen sijn, waerbij den tol van de incomende peper, rijs,<lb/>
diamanten, besaersteenen, silver ende gout vrijgestelt is ende niets betalen om<lb/>
daerdoor den toevoer van alle quartieren in Batavia te trecken, gelijck oock nu in<lb/>
groote abundantie geschiet. Doch soo U Ed. hierin veranderinge gelieven gedaen te<lb/>
hebben ende dat daervan in toecomende tollen sullen heffen, het sal geschieden.<lb/>
Hoe ’t dan metten toevoer sal gaen, moet den tijt medebrengen. Maer dat U E.<lb/>
bericht sijn, dat particuliere de cleyne uutganck van ’t casteel in ’t inhaelen ende<lb/>
uut breng en van goederen tot hun voordeel dagelijcs gebruycken, hare particuliere<lb/>
goederen in Comp.es packhuysen in- ende uutslaen ende Comp.es incomen daerdoor<lb/>
frauderen, sulcs comt ons seer vreempt voor, alsoo daervan in ’t minste geen<lb/>
kennisse hebben ende moet tselve bij den eerlosen schelm, die U Ed. sulcs heeft<lb/>
aengedragen, gepleecht sijn, off anders weten niet, hoe soo vileynen logen can<lb/>
practiseren, daerop U Ed. oock niet anders Weten te dienen.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wat belanght het abuys in de diamanten, dat die met de facture niet accorderen,<lb/>
is ontstaen uut een groote partij e, die corts voor de doot van de Heer<lb/>
Generael Van Diemen saliger is ingecocht ende soo ongesorteert naer ’t patria<lb/>
gesonden, vermits de aenwesende raden Maetsuycker ende Van Alphen niet<lb/>
conden verstaen, dat men deselve sorteren, maer soo versenden souw, waeruyt<lb/>
<pb n="331" />
<fw place="top" type="head" >V. d. Lijn, Caron, Reniers, Caen, V. Dutecum, Demmer en Geleynsz. VII, 31 dec. 1647 331
</fw>
ontstaen is, dat men het boort
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 *)</hi> ende uutschot, twelck daeronder gemenght was,<lb/>
niet pertinent in facture heeft cunnen stellen ende soo in de stucs ende gewicht<lb/>
over sijn gecomen, sulcs dat U Ed. wel vastelijcken mogen gelooven, daerin niet<lb/>
qualijck maer oprechtelijck is gehandelt ende bijaldien daerin anders gesuspecteert<lb/>
souden worden, waer ’t veel beter, dat noyt diamanten voor de Comp.e meer<lb/>
incochten, wanneer daerover van verder reproches bevrijt sonden blijven. Aengaende<lb/>
de veranderinge, die in Comp.es sijdestoffen bij verwisselinge gepleecht<lb/>
soude sijn, moeten diegene weten, die sulcs gedaen hebben, sijnde ons genoech, dat<lb/>
met een goede consciëntie mogen verclaren, tselve bij ons noyt geschiet is ende<lb/>
sodanigen quaet oock met de hoogste straffe souden doen corrigeren. U Ed.8<lb/>
ordre dienaengaende wort gevolcht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Particuliere zaken van den equipagemeester Van Ham
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> die buiten kwaliteit<lb/>
naar patria wordt gezonden; de weduwe van Van Diemen heeft met geld op bodemerij<lb/>
uitlenen veel verdiend; toezending van registers; van 1 sept. ’46 tot 31 aug. ’47 is te<lb/>
Batavia uitgegeven f. 1084323.13.7 en ontvangen f. 885992.15.15; toelichting op de<lb/>
eis; er zijn 76 schepen en jachten in dienst; 10 ton in contanten aangevraagd; stukje<lb/>
afgedrukt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III p. 249-250; de retourvloot van 12 schepen onder Wollebrant<lb/>
Geleynsz. heeft een lading van f. 2073630.8.8; voor ruim de helft peper , voorts<lb/>
o.a. indigo , suiker, kruidnagelen, kaneel; op patria getrokken wissels ter waarde van<lb/>
203212^ realen, waarvoor f. 518191.4.12 is ontvangen; in Indië blijven aan reële<lb/>
effecten f. 10840989.18.11; de winsten bedroegen f. 2994852.18.14, de ongelden<lb/>
f. 2495694.10 .6; de arbeid is tussen de 5 raden van Indië geregeld,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> soodat des Comp.es affairen wel verdeelt ende volgens U E. ordre in alle<lb/>
getrouwicheyt sullen dirigeren, gelijck doorgaens daernaer getracht ende oock<lb/>
gedaen hebben. Maer het schijnt, dat eerloose luyden ende quade rapporteurs<lb/>
U E. het contrarie aendragen ende daerin geloof gegeven worden, gelijck U Ed.e<lb/>
generale missive van den 16en augusti 1646 doceert ende met veele onwaerheden<lb/>
tot laste van de Indische Regeringh gevult is, waermede onsen goeden naem ende<lb/>
faem ten onrechte geledeert, dat hem den Generael Van der Lijn ten hoogst en<lb/>
aentreckt, als slaende meest op sijn persoon, die bij desselffs verschijninge in<lb/>
’t patria U Ed. het contrarie in sijnen persoon sal bewijsen ende oock doen blijcken,<lb/>
dat hij de Comp.e in alle getrouwicheyt naer vermogen heeft gedient ende met geen<lb/>
perticulariteyten besmet is, gelijck tsijnen laste aen U Ed. is voorgedragen, dienvolgende<lb/>
oock genegen is met de retourschepen van a.° 1649 tot dien eynde voor<lb/>
U Ed. te verschijnen, alsoo brieven niet en repliceren ende met veel daertegen te<lb/>
schrijven de vergaderinge wellicht souw oordelen in haer respect vercleent te sijn,<lb/>
dat de meeninge niet en is; des bij desen vrundelijck is versoeckende, hem tegen<lb/>
die tijt sijn verlosser gelieft toe te senden ofte ordre, aen wien het Generael Gouvernement<lb/>
van India alsdan mach resigneren, te meer de Comp.e nu over de 20 jaren<lb/>
binnen ’t casteel heeft gedient ende niet quaet sal wesen, eens in ’t patria voor<lb/>
U Ed. verschijnt, wanneer bij gedaen contentement de Cornp.6 wel weder can<lb/>
dienen, waerop U E. goede dispositie sal inwachten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Slot).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 9.6pt">1) Boort, diamantgruis, gebruikt in de werktuigen van diamantslijpers, glazenmakers<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt">en dgl.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>