<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="445"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur, 20 jan. 1651"/>
<meta key="rawdate" value="20 jan. 1651"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1651"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="20"/>
<meta key="author" value="Reniers,Maetsuycker,Demmer,Cunaeus,Versteghen,De With,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_9fdb1020-c27f-35c3-afa3-9f2590e5609f"/>
</header>

<body>
<pb n="445" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Dommer, Cunaeus, Versteghen, De With eii Steur II, 20 jan. 1651 445
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">II. CAREL RENIERS, JOAN MAETSUYKER, GERARD DEMMER, JOAN<lb/>
CUNAEUS, WILHEM VERSTEGHEN, JACOB DE WITH, DIRCK JANSZ.<lb/>
STEUR, BATAVIA 20 januari 1651.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">1070, fol. 1-72.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De voorafgaande zeven retourschepen zijn 13 dec. voorbij de Prinseneilanden in<lb/>
volle zee geraakt met 983 zielen; de Vlaming van Oudtshoorn is 22 dec. met 6 schepen<lb/>
en cargasoen van f. 293924.3.6 naar Ternate vertrokken) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Naer luyt de advisen van den praesident Van den Bogaerd, soo soude U Ed.<lb/>
intentie omme den Tamataen ende Tidorees in gestadige actie te houden niet wel<lb/>
practicabel wesen, ten aensien de articulen van vrede tusschen den staet van<lb/>
Spangien ende Holland veraccordeert ende beslooten, waerinne sijlieden verstaen<lb/>
mede begrepen te wesen sonder apparentie haer sulcx uyt den hoofde te brengen,<lb/>
voorgevende onder anderen, seer na vermaeghdschapt sijn, derhalven, den oorlog<lb/>
tusschen ons ende den Castiliaen gecesseert sijnde, bij haerlieden daerom oock niet<lb/>
meer hoorde gedacht te werden, waeruyt wel ontstaen mochte, het vervoeren ende<lb/>
sluycken der nagelen, niettegenstaende wat ordre daerop gestelt ende hoe nauwen<lb/>
reguarde, niet ten vollen geweerd sal werden, weshalven omme dien handel onder<lb/>
Compes macht ende sleutel, waer ’t mogelijc, alleen te verseeckeren waren voornemens<lb/>
. . . preuve te nemen ende te doen onderstaen, of met den Spangjaerd<lb/>
ende Tidorees niet in een vast verdrag conden comen, waerbij sij verbonden waren<lb/>
alle nagelen, in de Moluccos vallende, uytgesondert sooveele als tot haer eygen<lb/>
nooddruft na Manilha ofte Nova-Spangjen begerig mochten blijven te vervoeren,<lb/>
tot een seecker tanto ende vasten prijs jaerlijcx voor de Compaignie alleene te<lb/>
verhandelen met exclusie van alle Europische als Oriëntische natiën omme ons<lb/>
daertegen weder te verbinden haer jaerlijcx van sodanige sortementen lijwaten<lb/>
ende coopmanschappen te versorgen mede tot een vasten prijs, als sij vereysschen<lb/>
mochten, welcke conditie connende met haerlieden bewercken, wij dan estimeren<lb/>
souden een groote saecke ten dienste der Compaignie te sullen wesen, waerdoor<lb/>
veele bedenckingen voorgecomen ende voornemelijck de excessive schade geprevenieert<lb/>
soude connen werden, die de Compaignie in ’t stellen van de merckt soo in<lb/>
Europa als dees gewesten door cleyne partijen, in ander handen vervallende,<lb/>
ontwijffelijck te gemoeten staen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Hiertoe is aan de Vlaming opdracht gegeven evenals voor een dgl. accoord met<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt">Tot een preuve hebben het Tarnataense cargasoen vergroot met 35 packen<lb/>
diverse deden sorteringen, onder de Castiliaense natie getrocken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De schepen bevatten ook goederen voor Amboina; de Reyger komt 8 dec. met 300<lb/>
bahar kaneel uit Ceylon; de vorst van Kandi komt niet naar de landen van Gale; hem<lb/>
zal opgave van zijn schuld aan de Compagnie worden gedaan, vóór de betaling wordt<lb/>
hem geen land teruggegeven,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> daer vooreerst noch weynich cans toe sien, soolangh genoodtsaect werden<lb/>
soo lastige guamisoenen in Gale ende Negombo te houden, daer hij ten principale<lb/>
selfs oorsaecke van is, want bijaldien hij van eersten aen de saecke met ons ten<lb/>
</p>
<pb n="446" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >446 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.7pt" >rechten gemeent ende de overeencompsten van tijt tot tijt van sijner sijde achter-volght hadt, den Portugees moght na ogenschijn allangh voor de regering van denConing Dom Joan *) van het eylandt geweest sijn, om welcker wille wij aldaer soogrooten chrijgsmacht hebben moeten houden, of wij souden geene vruchten van delanden hebben getrocken ende daerenboven peryckel hebben geloopen weder teverliesen, dat met soo groote costen ende bloetstortinge was gewonnen, alhoewelwij vertrouwen, Raya Singa het anders verstaen sal, namentlijck dat wij aldaereerst de contracten verbroocken hebben ende in gebreecken gebleven sijn van onsebelofte te voldoen, gelijck sijne brieven, vervolgens aen ons ende de gouverneurs inGale geschreven, genoech te kennen geven.
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De chalia’s, na Negombo gesonden, waren alle wederom ter zee met cleyn<lb/>
vaertuyg terughgecomen, hebbende met malcander geschelt ende gelevert 265<lb/>
bhaer fijnen ende 1302 groove uytgeschooten caneel. Omtrent Gale en was<lb/>
deselve noch niet alle uyt de bosschen afgebracht, maer wierde niet getwijffelt, of<lb/>
soude hare opgeleyde quantiteyt leveren, hoewel in die landen vrij wat moeyelijcker<lb/>
te becomen is ende in aenstaende weynig te crijgen sal wesen, soodat de<lb/>
Portugesen ons groot ongelijc sijn doende, dat de chalea’s passagie door Colombo<lb/>
weygeren, gelijck nu weder opnieuw geschiet was, de generael voorgevende daertoe<lb/>
ordre van den Vice Rey te hebben, want of wel schoon dit jaer getal caneelschelders<lb/>
te water na Negombo sijn geweest, soo comt hetselve seer ongerijfelijck, vermits<lb/>
sij op haer tijt niet conde gaen ende comen, dat de Comp.e dan groote costen<lb/>
veroorsaect, moetende den gantschen tijt hares uutwesens onderhouden worden.<lb/>
De eliphants jacht hadde mede tamelijc succes gehadt, sijnde 20 p.s gemeene als<lb/>
cleyne beesten gevangen, daeronder twee met tanden, doch het eene gantsch cleyn,<lb/>
maer waren daer jegens weder 9 stucx tamme beesten soo op de stal gestorven, als<lb/>
anders gesneuvelt, dat een groot verlies sij, seer bedenckelijck sijnde, of de Singalesen<lb/>
deselve niet hebben om hals gebracht om van de moeyte ontslagen te wesen,<lb/>
die onderworpen sijn, wanneer de stal met groot getal beesten belemmert blijft;<lb/>
op ’t vertreck van de fluyt den Reyger was deselve noch versien met 31 stucx.<lb/>
Daer waren eenige Choromandelse cooplieden, sijnde gemachtighde van Chinanna<lb/>
Maleyo, op Gale geweest met voorschrijvingh van de gouverneur Heussen, die<lb/>
eenige eliphanten te coop versocht ende rede 3 p.s met tanden gecocht hadden voor<lb/>
de somme van 3500 realen, doch, soo die van Mature na Gale gebracht wierden om<lb/>
aldaer gescheept te werden, was een derselver los geraeckt ende weghgeloopen,<lb/>
waermede den koop voort teniet is gebleven. De gemachtighde van Rodia Iscal1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi><lb/>
hadden dit jaer geen eliphanten gecocht door gebreck van capitael, maer eenlijck<lb/>
22 bharen caneel tot 85 reael d’bhaer, voorgevende het aenstaende jaer getal<lb/>
eliphanten te willen copen, dat Godt geve, alsoo anders met dat beestiael belemmert<lb/>
staen te werden, of sullen Comp.es schepen daertoe moeten werden gebruyct,<lb/>
dat liever anders zagen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(285 last rijst van Orissa naar Ceylon gebracht ; op C. is van 1 maart 1649 tot<lb/>
31 mei 1650 uitgegeven f. 365932.2.13 en ontvangen f. 175425.5.14 ; 14 dec. zijn te<lb/>
Batavia uit Bengalen twee schepen teruggekomen met cargasoen van f. 133560.12.14,<lb/>
vnl. salpeter, poedersuiker en zijde; slechte tijding is: )<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Dom Joao, de Koning van het herstelde Portugal.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 2000"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">2)</hi> Rodia Iscal is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<pb n="447" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Dommer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 44 7
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . ’t verongelucken van de fluyt Heemstee, sijnde op 9 october verleden, om<lb/>
schoon gemaect te werden aen de gront gecort sijnde, met het branden door<lb/>
onvoorsighticheyt van de onse in de brandt geraect ende, de vlam achter door het<lb/>
patrijsgat in de constapelscamer geslagen sijnde, voorts tot de gront toe afgebrant<lb/>
met verlies van een adsistent ende een onderbarbier, die, in de voorschreven camer<lb/>
sieck te bedde leggende, niet machtigh waren geweest haer te salveren, dat droevigh<lb/>
om hooren is ende in de geordonneerde besendinge al eenige veranderinge<lb/>
veroorsaeckt heeft, sijnde andersints de fluyt een out ende meest afgevaren schip<lb/>
geweest, soodat de Comp.e daer soo bijster veel niet bij te verliesen compt ende is<lb/>
de schipper Barent Jansen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> op de herwaerts reyse in de Straet Sunda deser werelt<lb/>
overleden apparent uyt quellinge ende hartzeer.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Hete koortsen in Bengalen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Met de Renoster en sijn geen eliphanten van Atchin in Bengala aengebracht,<lb/>
hebbende de Coninginne geen licentie tot uytvoeringe begeren te verleenen. . . .<lb/>
ende was van de 12 p.8 Siamse, van hier gesonden, een aldaer comen te sterven ende<lb/>
de andere aen den navab Jambeeck vercocht tot 16 500 realen van achten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 8r-v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Op 20000 taël Japans schuitzilver is er maar f. 4543.18- gewonnen of 7^%;<lb/>
op gesmolten baroszilver is slechts door overwicht geen verlies geleden; de Bengaalse<lb/>
zijde wordt alleen in Japan verkocht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> met weinig winst
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> maar snelle omzet).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Volgens onse ordre was in Bengale debvoir aengewent om jaerlijcx groot e<lb/>
quantiteyt Guinees lijwaet van daer te becomen, maer en waren de wevers niet te<lb/>
brengen om hetselve op 50 ellen het stuck te maecken, uytgesondert omtrent<lb/>
Cassimabasar, daer het bij eenige aengevangen was te maecken, waervan met de<lb/>
Salm 17 packen tot een preuve ontfangen hebben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Schepen zullen rijst van Bengalen naar Ceylon brengen en het jacht Sperwer<lb/>
480.000 poedersuiker naar Suratte, bestemd voor Perzië en 20.000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">‘u?</hi> opium voor<lb/>
inkoop van peper in Malabar).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van de Engelse Comp.e was in Bellesor een scheepken aengelandt met partij e<lb/>
laeckenen ende contanten, waermede alles aensloegen, dat voor de handt quam,<lb/>
voornam elijck ongerafineerde salpeter ende suycker, daer seer begerigh na waren<lb/>
ende gaven voor in Ougly mede een logie te willen oprechten,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> d’Onse hadden<lb/>
voorleden jaer aen seeckere 2 gentive coopluyden op leverantie van suycker ende<lb/>
lijwaten geadvanceert 5303 ropias, die na verscheyde aenmaningen van betalinge<lb/>
te doen in gebreecken blijvende ende ondertusschen met de voorsz. Engelsen stère<lb/>
negotiërende, soo waren d’onse te rade geworden deselve in Pipely te ontbieden,<lb/>
eenige persoonen naer Bellesor sendende om haer te halen, met welcke sij dan oock<lb/>
goetwillich waren uytgegaen, maer buyten de stadt gecomen sijnde, hadde voorsz.<lb/>
Engelse, daer, soo ’t schijnt, condschap van becomen hebbende, deselve met macht<lb/>
van volck d’onse ontweldight ende weder na binnen gebracht, de Comp.e met dat<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) Van talrijke naamgenoten kan ik hem niet onderscheiden.<lb/>
</note>
<pb n="448" />
<fw place="top" type="head" >448 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
middel trachtende te frustreren, van hetgene haer gerechtelijck is behoorende,<lb/>
waerover dan bij d’onse geprotesteert was geworden, doch geen andtwoordt daerop<lb/>
becomen. Hoe dese saecke naderhandt voort afgelopen sal wesen, verlangen wij te<lb/>
sijner tijt te verstaen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Het firman, van den Mogol in Agra geobtineert tot den handel in Bengale,<lb/>
. . . was de onse van Paleacatte in Pipely toegecomen, maer achter de handt<lb/>
gehouden, als weynich tot Comp.es voordeel streckende, haer vergenoegende met<lb/>
die, van den prince Saloutia in Ragiemahol vercregen, van krachtiger ende vorderlijcker<lb/>
teneur sijnde, dat wij voor wel gedaen houden ende bleef alles daer in<lb/>
gerustheyt continueren; de Mooren was schielijck het aequiperen van schepen<lb/>
verboden onseecker om wat reden, als dat gemompelt wierd, den nabab op de<lb/>
Comp.e t’onvreden was over ’t weygeren van passen ende volck tot sijn schepen,<lb/>
alsmede omdat hem afgeslagen hadden met een jacht ende chaloup te assisteren<lb/>
om Mossomdilli
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ende de Portugese paep op het eylandeken Cassuri
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> te beoorlogen,<lb/>
dat de onse met beleeftheyt geëxcuseert hadden, als geen ordre daertoe<lb/>
hebbende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Uit Bengalen komt 25 dec. de Renoster met een cargasoen van f. 67887.16.12 ,<lb/>
vnl. salpeter, tarwe en gember).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> Mirsia Ametbeeck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 *)</hi> met een armade, van Ougly uytgerust, een exploict op<lb/>
het landt van Mossomdilli gedaen heeft, doch met cleyn voordeel, sijnde van<lb/>
desselfs volck, geassisteert met de paep van Cassury, soo wacker afgekeert, dat<lb/>
met verlies van 500 soo dooden als gevangens weder terugh sijn gekeert. . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De residenten in Ougely wierden seer geimportuneert van het volc van voorsz.<lb/>
Mirsia Ametbeeck om een Nederlants stierman op sijn schip, dat na Parsia aengeleyt<lb/>
was, te hebben, d’onse genoechsaem met openbaer gewelt daertoe willende<lb/>
dwingen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De Delft brengt uit Siam een cargasoen van f. 18717.16.4, vnl. sapanhout;<lb/>
berichten van daar, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 414; er zijn 16 olifanten ontvangen,<lb/>
waarvan 11 in Bengalen verkocht zijn; de Moslims hebben er uit Tenasserim honderd<lb/>
uitgevoerd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Daer sijn dit jaer 10 Chinese joncken in Siam geweest, die de onse in de opcoop<lb/>
van verscheyde goederen voor Japan ende Tayouan niet weynich in de wegh<lb/>
waren, voornam elijck na hartevellen seer begerich sijnde, nietjegenstaende het<lb/>
octroy, bij de May.'6 aen de Comp.e verleent, dat dickmael niet al te veel kracht en<lb/>
hadt, sijnde alles in Siam om geit te coop, echter bleven d’onse haer met hetselve<lb/>
behelpen, de joncken visiterende, dat haer toegelaten wert, ende de vellen daeruyt<lb/>
te lichten, maer conde alle wegen van fraude niet waernemen, voornam entlijck<lb/>
daertoe van het hof geen gerequireerde hantbiedinge genietende, dat soo moet<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
1 ) Mossomdilli, Musundulim, Vorst van Hidjli, thans een district in Orissa, westelijk van<lb/>
de Hugli, was een bondgenoot van de Portugezen.<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Cassuri, Cajurim, ook wel Hinsele genoemd, een eilandje in de Gangesdelta, dat door<lb/>
Musundulim aan de Portugezen was afgestaan en dat blijkbaar door een priester werd bestuurd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Mirsia Ametbeeck, Mirza Ahmadbeg, troepenaanvoerder in Bengalen, vermoedelijk<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">van Perzische herkomst.<lb/>
</note>
<pb n="449" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De Wïth on Steur II, 20 jan. 1651 449
</fw>
werden aengesien, sullende wij niet nalaten volgens U Ed. voorsichtige recommandatie<lb/>
bij alle occasie des May.ts ende grooten gunste te capteren ende voor de<lb/>
Comp.e te conserveren, daer jaerlijcxse vereeringen veel toe sullen vermogen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Na d’onse schrijven, soude den Coninck voornemens sijn hem van het rijcq te<lb/>
ontlasten ende sijn soone in sijn plaetse te doen kroonen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> sijnde een goetaerdigh<lb/>
ende verstandigh man, de Comp.e niet ongenegen, die wij in sulcken cas dan met<lb/>
een honorabile ambassade sullen laten begroeten
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Onder de activa in Siam ad f. 229765.10.3 zijn f. 61381.2- twijfelachtige<lb/>
vorderingen, waarom het geven van voorschot op leveranties er verboden is, althans<lb/>
indien vermijdbaar).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">In de maendt augusto voorleden sijn de onse in Siam jegens de Portugesen<lb/>
aldaer hantgemeen geweest, eerst met haer drie ofte vier ende daerna met de<lb/>
gantsche logie, sijnde de Portugesen wel hondert ende vijftigh man stère, in welck<lb/>
gevecht een van de onse, genaempt Thomas Jansz., matroos, doodtgebleven ende<lb/>
andere swaerlijc gequest, waerover 4 Portugesen in de ijsers saten om na bevindinge<lb/>
van saecken door last des Conings gestraft te werden, sijnde dese moeyten door<lb/>
particulier querel ende droneken drineken ontstaen, dat te beclagen is, bij de onse<lb/>
overal sooveel in swang gaet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De onkosten in Siam van 15 febr. 1649 tot 15 febr. 1650 waren f. 35541.6.12, de<lb/>
handelsverliezen en renten f. 29363.4.14, terwijl de winsten slechts f. 13705.15.8<lb/>
bedroegen, gevolg van de slechte afzet van textiel, waarmee ook Moslims ter markt<lb/>
kwamen, en door f. 21572.16.4 aan interest op f. 148800, a, 2% per maand geleend van<lb/>
Oja Sabertiban; men heeft nu weer f. 24000 van den Koning geleend; 29 dec. komt<lb/>
de Robijn via Siam uit Japan met een cargasoen van f. 115486.6.1, w.o. 40 kisten d<lb/>
1000 taël schuitzilver; Van Goens meldt uit Siam:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat ten hove gantsch cleyn genoegen was over de gesonden schenckagie aen<lb/>
den Coninck, Oya Sabartiban
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende den berckelang, hebbende, soo ’t schijnt, het<lb/>
gewesen opperhooft Jan van Muyden groote belofte gedaen ende daermede de<lb/>
geschencken vercregen, die hier gebracht heeft, hetwelck den commissaris Van<lb/>
Goens op ’t beste g’excuseert hadt met voorgeven, dat de meeste schenckagie noch<lb/>
staet te volgen, sijnde op sijn vertrec van hier noch niet uyt Hollandt gecomen,<lb/>
daer den Oya Sabertiban hem dan eyndelijc mede hadt laten geseggen, sijnde de<lb/>
Coning buyten de stadt. Na ’t schrijven van gemelte commissaris soude Van<lb/>
Muyden gedurende sijne directie in Siam seer vuyl huysgehouden hebben, hebbende<lb/>
den handel, coop ende vercoop altijt alleen gedaen sonder van de andere ministers<lb/>
iemandt te kennen, dat quaet bedeneken veroorsaect ende suspect is, weshalven<lb/>
de saecke den fiscus belast nader te scruteren, te meer hij geene negotieboecken bij<lb/>
het comptoir gelaten heeft ende de specificatiën van oncosten t’eenemael t’soeck<lb/>
sijn, apparent met voordacht verduystert om de quade gangen niet uytge vonden<lb/>
te werden, daer den commissaris hem nader op soude informeren. In de deden en<lb/>
was gantsch geen aftreek, soodat de winsten sober staen te wesen. Den onder-<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Pas in 1656 werd de Koning van Siam door een zoon opgevolgd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Oja Sabertiban, Siamees grote, destijds de invloedrijkste man ten hove.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">29
</fw>
<pb n="450" />
<fw place="top" type="head" >450 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">coopman Volckert Westerwolt1) wert getuygt na ’t vertrecq van het opperhoofd<lb/>
Van Muyden goede ordre gehouden te hebben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.1pt">(Heren XVII wensen herstel van de vrede met Quinam
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Quinam</hi> p. 109).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">In Quinam sijn rechtevoort noch 2 Nederlanders in ’t leven, genaempt Jan<lb/>
Jans. van Bremen ende Jacob Dries, sijnde een onderbarbier, nevens een vrij<lb/>
Christen swart, genaempt Sebastiaen Gomes
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3),</hi> hier op Batavia getrouwt sijnde,<lb/>
van welcke ons onlangs een brief is toegebracht, gedateert 21 september voorleden,<lb/>
met seecker jonck, de cap.n der Chinesen alhier, Bingam, toebehoor ende, onder<lb/>
andere meldende, hoe de nachoda van voorsz. jonck, om hare verlossinge bij den<lb/>
Coninck aengehouden hebbende, tot andtwoort becomen hadt, hij wel genegen was<lb/>
de gevangens te largeren, maer wij hadden oock veel van sijn volcq gevangen,<lb/>
gevende ondertusschen evenwel last aen seecker mandorijn der Chinesen daerover<lb/>
aen de voorsz. capitain der Chinesen alhier te schrijven, dat sij de Heer GouverneurGenerael<lb/>
mochte aendienen, wij aldaer weder souden comen handelen als voor<lb/>
desen ende dat wij aen de Maj.4 soude senden 2 metale stucken nevens eenige<lb/>
cattijs alambar, doch, hetselve niet becomende, soude evenwel vergenoecht wesen,<lb/>
wij souden maer weder comen handelen als voor desen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Men zal hier op ingaan; wijlen Schillemans voldeed in Tonkin niet ; Jacob de<lb/>
Keyser schrijft van daar: )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> sijnde het werck daer soo verde verloopen geweest, dat qualyc imand meer<lb/>
met d’onse te doen wilden hebben, om waerin te versien gemelte Keyser3
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">* *)</hi> met<lb/>
resolutie van rade na ’t overlijden van het voorsz. opperhooft goedgevonden hadt<lb/>
de Coninc, prince en de voomaemste grooten met een vereeringe, na ijders gelegentheyt<lb/>
ende vermogen geproportioneert, te begroeten, welck geschiet sijnde,<lb/>
den handel terstondt weder levendig geworden is, soodat tusschen den voorsz.<lb/>
tijt ende de 24e des volgende maendts, dat afscheyt om te vertrecken bequamen,<lb/>
het gantsche capitael noch omgeset sij geworden, dat bij het overleden opperhoofd<lb/>
buyten hoope was, die rede voorgenomen hadt 80 kisten met geldt weder terugh<lb/>
naer Tayouan te voeren, waeruyt af te meten is, hoeveel met toegeven ende<lb/>
minsaemheyt meer is te winnen als met hardigheyt ende al te zeer op Comp.8<lb/>
recht ende vermeynt voordeel te staen, dat te wenschen ware, altemet bij eenige<lb/>
ministers wat beter wierde verstaen; maer de sij de is van particuliere een vierde<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1 ) Volkert Westerwolt was vrijwel voortdurend in Siam werkzaam, 1649 onderkoopman,<lb/>
1650 koopman, 1653 opperkoopman, 1653 tot dec. 1656 opperhoofd, waarna hij febr. 1657<lb/>
repatrieerde.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Zij kwamen in 1651 vrij.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Jacob Dries, volgens
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">Quinam,</hi> p. 113 Driscordt geheten, bleef in Quinam op de Nederlandse<lb/>
factorij werkzaam, Jan Jansz. van Bremen ging naar Batavia terug, Gomes is na zijn vrijlating<lb/>
niet meer vermeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Jacob de Keyser kwam 1641 als assistent uit, 1646 onderkoopman in Tonkin, 1650<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">koopman, 1651 opperkoopman en opperhoofd aldaar, 1655 met De Goyer gezant naar den<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Keizer van China, 1657 lid van de Raad van Justitie, 1657 en 1659 commandeur van vloten ter<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">blokkade van Bantam, 1659 met Bort commissaris naar Atjeh, 1660 met denzelfden comman¬<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">deur bij een onderneming tegen Macao ; wegens stranding in Quinam kwam hij met een jonk<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt">naar Batavia terug, daar tot zijn dood in 1665 lid van de Raad van Justitie.<lb/>
</note>
<pb n="451" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 451
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">dierder ingecocht als voor desen, namelijc tot 12 facar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> daer
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> sijn geweest toe te<lb/>
comen, of souden de Chinesen anders met de gantsche quantiteyt sijn doorgegaen<lb/>
om de groote winsten, voorleden jaer daerop in Japan genooten, hebbende evenwel<lb/>
met 6 joncken, daeronder 3 van Batavia, weghgesleept over de 820 picol, dat niet<lb/>
voor te comen is geweest ende de marct in Japan seer bedorven heeft.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De Coninc had bij placate doen uytroepen, dat alle vreemde natiën haer op<lb/>
seecker plaetse, een stuck weegs beneden de stadt gelegen, metterwoon mosten<lb/>
transporteren, hebbende aldaer de Compaignie mede een erf doen aenwijsen, dat,<lb/>
hoewel niet onbequaem totten ommeslagh sijnde, evenwel nieuwe costen soude<lb/>
medebrengen van het maken van weder een nieuw huys, daer het ander noch qualij c<lb/>
tedegen voltoyt is geweest, waerom gemelte Keyser na ’t overlijden van Schillemans<lb/>
hetselve seer instantelijc hadde versocht te mogen excuseren, dat hem was<lb/>
toegestaen tot de wedercompste der schepen des aenstaenden saysoens, als wanneer<lb/>
apparent weder sullen moeten verhuysen om den mandorijn Ongjatule, die, groot<lb/>
van vermogen sijnde, dat werck stère was drijvende, comende hem het geassigneerde<lb/>
erf eygen toe, daer apparent alsdan sijn voordeel met sal weten te doen,<lb/>
hetwelck dan noch een cleyne saecke sal wesen, bijaldien het daer voort bij blijven<lb/>
mach ende in corten niet weder eenige nieuwe veranderinge tot Comp.es costen<lb/>
uytgevonden wert.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">In Toncquin was mede een gelijck ongeluc gebeurt als in Siam, sijnde de<lb/>
gemeene officieren der fluyten Maeslandt en de Beer op tweede Pincxterdagh met<lb/>
malcanderen aen landt vrolijc geweest ende in ’t weder na boort varen, de Chinese<lb/>
joncken passerende, van de Chinesen (soo sij seggen) aengerant ende handtgemeen<lb/>
gew'orden, sodanich dat de hooghbootsman van de Beer in ’t gevecht sij doodtgebleven,<lb/>
nevens noch 4 persoonen swaerlijck gequest, waerover de onse, voor den<lb/>
Coninck clachtich gevallen sijnde ende recht versocht hebbende, noch gecondemneert<lb/>
waren geworden in een breucke3) van 50 realen ende de partij e
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> in 100<lb/>
realen, waeruyt af te meten sij, d’onseniet buyten schuit moeten sijn geweest, alhoewel<lb/>
het geerne op de onrechtmatige justitie der Toncquinders souden schuyven.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 18r-19r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(In Tonkin is van 29 juli 1649 tot 48 juli 1650 uitgegeven f. 19607.12.2 en<lb/>
ontvangen f. 5617.18.4; de uitstaande schulden bedragen f. 11738.11.15 , terwijl met de<lb/>
Beer naar Japan is gezonden cargasoen van f. 329613.19.3, vnl. 595 picol zijde, waard<lb/>
f. 257939.17.1; bij het vertrek van De Keyser uit Tonkin is:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> het gesach over Cornp.8 ommeslach in Toncquin bevolen aen eenen Hendrick<lb/>
Baron
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5 * *),</hi> eerste adsistent, als daertoe de bequaemste sijnde, nevens noch<lb/>
2 adsistenten, een onderbarbier ende 5 bosschieters, met behoorlijeke instructie<lb/>
tot vervolgh van saecken voorsien. Na luyd der brieven is voorsz. Keyser met<lb/>
vollen genoegen soo van den Coninck, prince als vordere mandorijns ende grooten<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">1) Facar, deel I, p. 742 als gewichtseenheid vermeld, is ook een zilveren munt ter waarde<lb/>
van ongeveer ƒ 1,20.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) Men zou hier verwachten: genoopt of iets dergelijks.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">3) Breucke, boete.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">4) Bedoeld : tegenpartij .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">5) Hendrick Baron, 1650 eerste assistent in Tonkin, 1651 onderkoopman en hoofd in<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Quinam, daar met de dood bedreigd door de autoriteiten en jan. 1652 vertrokken, begin 1655<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">naar Tonkin, medio van dat jaar deelnemer aan het gezantschap naar China, 1658 secunde in<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt">Canton, 1660 opperhoofd in Tonkin, waar hij 1664 sterft.<lb/>
</note>
<pb n="452" />
<fw place="top" type="head" >452 Reniers, Maetsuyker, Demmor, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">uyt Toncquin gescheyden, mits dat hij de prince toesegginge heeft moeten doen<lb/>
van weder 2 ijsere stucken geschut, wat grooter coegel schietende, als die dit jaer<lb/>
hadden gebracht, hebbende tot dien eynde aen de Comp.e op de handt gegeven<lb/>
437
<hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi> catty sijde, sijnde de Comp.e aen desselfs gunste seer veel gelegen, alsoo de<lb/>
Coninck out werdt ende de regeringe meest op denselven laet aencomen, hebbende<lb/>
bovendien tot een wedergeschenc aen de gouverneur in Tayouan gesonden 375<lb/>
catty sijde, sijnde noyt voor desen geschiet. De Conincq is seer begerigh na groote<lb/>
bamsteene corale ketens ende goude chits ende mach, aen hetgene hij sij eysschende,<lb/>
niet comen te gebreecken, of het wert ons voor een strafbare misdaedt toegereeckent,<lb/>
sonder aenschouw of het becomelijck sij geweest ofte niet, dat, een<lb/>
groote onredelijckheyt van dien Vorst sijnde, wij echter genoodtsaect werden<lb/>
(bijaldien de profijten van dien handel niet willen missen) met patiëntie te verdragen<lb/>
ende met alle middelen te betrachten, haer begeren mach worden genoech<lb/>
gedaen, het gebreeckende doende excuseren met courtoisiën en minnelijcke verschooninge,<lb/>
daer de voorsz. Keyser, soo het schijnt, hem beter mede heeft weten te<lb/>
behelpen als het overleden opperhooft
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Jan de Groot zal als opperkoopman derwaarts gaan; uit Japan is de Witte<lb/>
ValcJc met cargasoen van f. 211516.6.13, vnl. 70 kisten zilver, daarheen gezonden; in<lb/>
Japan is maar 41% winst gemaakt; nadat van daar voor f. 1 216731.3.4 cargasoen is<lb/>
verscheept, blijft het opperhoofd Sterthemius er met f. 76150.8.13; de winsten in de<lb/>
koophandel bedroegen er van 21 oct. 1649 tot 20 oct. 1650 f. 380808.16.13, de onkosten<lb/>
f. 188346.19.10, zodat maar f. 192461.16.13 netto is gewonnen ,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat in dat stormende ende periculeuse vaerwater wat te sober is, te meer<lb/>
ten aensien van de vexatiën ende versmaetheden, die wij in het Japanse rijck<lb/>
moeten uytstaen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps">( j De</hi> fluiten Witte Dwyf en Potvis, 15 juli uit Batavia naar Thaiwan gevaren en<lb/>
de fluit Maeslandt, daarheen uit Tonkin vertrokken, zijn niet aangekomen, waardoor<lb/>
voor f. 183680.14.3 aan cargasoenen is verloren).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Bovendien soo heeft de negotie dit jaer in Tayoan soobere voordelen gegeven,<lb/>
gevende China, soo het schijnt, niet alleen geen coopmanschappen van importantie<lb/>
uyt, maer bovendien door den grooten toevoer der jongste jaren van alles soo<lb/>
overcropt sijnde, dat de Tayouanse magasijnen soberen aftreek hadden ende<lb/>
verscheyde waren aen de handt bleven. De peper was van 19 ende 20 r.a de picol<lb/>
weder tot op 15 ende lager gedaelt ende alle coopmanschappen naer advenant,<lb/>
eenlijc bleef den barnsteen ende den Malacxsen thin in goede reputatie, daer de<lb/>
vrunden dan een grooten eysch voor ’t aenstaende saisoen van sijn doende,<lb/>
namelijc 2000 ® barnsteen, sorteringe, als bij de generale petitie gespecificeert<lb/>
staet, daer dan gegist wort, wel 7 centen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> op gehaelt sullen werden, mitsgaders<lb/>
5000 picol thin, hebbende jongst 40 a 45 realen het picol gegolden, dat smaeckelijcke<lb/>
winsten sijn. Den thin sullen wij trachten te voldoen, maer op den eysch van<lb/>
barnsteen vreese, veel manequeren sal. U Ed. gelieven naersticheyt te laten aenwenden,<lb/>
onse petitie in aenstaende van die coopmanschap mach voldaen werden<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt">1) 700%.<lb/>
</note>
<pb n="453" />
Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">453</hi><lb/>
ende dat de particulieren niet met de beste voordeelen mogen doorgaen, doorgaens<lb/>
op dat cleyne goet meer als op andere waren toeleggende, gelijck de ervarentheyt<lb/>
meer dan te veel heeft geleert. Vermits den tragen aftreek van coopmanschappen<lb/>
quam den grooten toevoer van Chinees gout mede te stuyten, soodat den gouverneur<lb/>
Verburgh gissingh maecte niet boven de 6 tonnen van dat minerael na Choromandel<lb/>
te sullen connen remitteren, sijnde 4 tonnen minder, als geordonneert<lb/>
was, gelijck dan oock den eysch van schuytsilver voor Toncquin, Bengale ende<lb/>
Zuratte niet soude connen voldoen, hebbende niet meer dan 272000 tail uyt Japan<lb/>
becomen ende vermits het achterblijven van voorsz. drie fluyten soude in plaets<lb/>
van ses niet boven de drie ofte 4 bodems tot overvoer der Choromandelse, Suratse<lb/>
ende Persische capitalen connen werden gebruyct, die Godt almachtigh geve,<lb/>
behouden reyse mogen doen. Eenelijck was partij e rouwe witte sijde uyt China<lb/>
aengebracht ende voor de Comp.e bemachtigt, maer hadt deselve gantsch geringh<lb/>
ofte geen voordeel in Japan gegeven, echter bleven voornemens bij continuatie van<lb/>
toevoer, die wel apparent is om de cleyne winsten, die de Chinesen daerop soowel<lb/>
als wij in Japan hebben gehadt, bij den incoop tot redelijeke prijs te volharden om<lb/>
dien handel met alle middelen na Tayouan te trecken, op hoope de sijde in aenstaende<lb/>
hooger marct in Japan halen sal, ofte kan na Nederlandt werden gesonden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Na ’t rapport der Chinesen blijven de troublen in dat rijck noch al continueren,<lb/>
hebbende den Tartar hetselve meest onder sijn gebieth gebracht, hoewel gesecht<lb/>
wort geen groot getal Tartaren in ’t landt te wesen, selfs met Chinesen, soo het<lb/>
schijnt, China t’onderbrengende. Wij houden seer bedenekelijek, of niet raedtsaem<lb/>
sal wesen volgens U Ed. concept . . . over d’een of d’ander wegh besendinge aen<lb/>
de Tartaerse overheyt in China te doen of misschien metten selven, nieuw in de<lb/>
regeringh sijnde, ’t een of ’t ander voordeelijck contract van negotie conde werden<lb/>
gemaeckt, sullende apparent een geheel ander maxime van gouverno hebben, als<lb/>
daer voor desen is geweest. Wij hebben het ooge op Nancquin, sijnde een seer<lb/>
gelegen plaets tot den Japansen handel, gelijck uyt de caerten te sien is, alwaer<lb/>
gesecht wort, groote quantiteyt sijde jaerlijcx sij vallende, staende rechtevoort<lb/>
t’eenemael onder het Tartaers gebieth, daer nader op sullen speculeren ende U Ed.<lb/>
na desen onse resolutie bekent maecken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het Tayouans canael wort (Godt betert) hoe langer hoe ondieper, hebbende<lb/>
dit jaer met een doodt getij doorgaens niet meer dan 9 voeten water gehadt, soodat<lb/>
de schepen meest buytengaets in openbare zee moeten lossen ende laden, daer<lb/>
behalven de sware periculen ende oosten veel tijts mede verlooren wert, alsoo bij<lb/>
tijde van quaet weder de lootsboots ende vracht j oneken altemet in veele dagen<lb/>
niet connen buyten comen, daer tot noch toe geen remedie tegen uytgevonden is.<lb/>
Daer was van hier voorgeslagen, of met het openen van seecker rivier, daeromtrent<lb/>
gelegen, geen schuiringe gemaeckt ende de aengroeyende ondiepte gestut soude<lb/>
connen werden, daer bij den raedt aldaer grootelijcx aen gedubiteert wert ten<lb/>
aensien van de groote spatie, daer het water door ende over uytbreecken can,<lb/>
sonderdat het in een bijsonder canael bepaelt can werden, soodat geoordeelt<lb/>
werdt, dat de moeyte ende kosten, die op een tonne gouts geschat werden, licht<lb/>
tevergeefs ende vruchteloos souden wesen, bijaldien de nature selfs het werek niet<lb/>
te hulpe wil comen, hetwelck dan dubbelde schade soude wesen, staende ondertusschen<lb/>
grootelijcx te duchten, dat de ondiepte meer ende meer toenemen ende<lb/>
die costelijcke plaets de Comp.e mettertijt t’eenemael onnut worden sal, dat ons<lb/>
seer becommert houdt, als een saecke sijnde, daer sooveel aen gelegen is. Wij heb-<lb/>
<fw place="top" type="page-number" >
</fw>
<pb n="454" />
<fw place="top" type="head" >454 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cnnaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
ben alhier een goede, hechte lootsbooth onderhanden om met eerste besendinge<lb/>
tot het lossen ende laden der schepen derwaerts gesonden te werden ende sullen<lb/>
debvoir doen om tegen ’t aenstaende jaer nochte een ofte twee gelijcke gereet te<lb/>
hebben, alsoo de vrienden schrijven, daer seer om verlegen sijn, sijnde de Chinese<lb/>
jonckjes, die genoodtsaect werden daertoe te gebruycken, seer slechte vaertuyg en,<lb/>
tegen eenich zeegewelt niet bestaende, gelijck dan dit jaer al eene van deselve, met<lb/>
sappanhout geladen, gesneuvelt sij, daer de Comp.e dan boven haer eygen verlies<lb/>
noch 300 realen aen den eygenaer voor hadde moeten goet doen; somma de<lb/>
Tayouanse negotie is rechtevoort veele tegenspoeden ende bekommeringe onderworpen,<lb/>
die Godt almachtigh ten besten gelieve te keeren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Uut het wrack van de verongelucte fluyt de Joncker sijn sedert voorleden jaer<lb/>
noch 4 kisten silver opgedoocken nevens goede partij e cooper, soodat rechtevoort<lb/>
noch in hetselve resteren 9 kisten silver, die gehoopt wierden na desen mede wel<lb/>
gevist te zullen werden, dat het ongeluck dan sooveel te goede compt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wat de landtsaecken van het eylandt Formosa aengaet, die blijven volgens<lb/>
de advisen (Godt lof) in goeden doen continueren ende de gesubjecteerde dorpen in<lb/>
obediëntie ende gehoorsaemheyt, uytgesondert dat hier ende daer wel altemet<lb/>
d’een of d’ander stribbelingh voorvalt, die door Comp.es ontsagh terstont weder<lb/>
wordt ter neder gelecht, voornam entlijck om de zuydt, daer de bergsgasten<lb/>
somtijts de pijpen stellen, connende, soo ’t schijnt, haer aengebooren brutaliteyt<lb/>
soo teffens niet vergeten ende naerlaten, of compt d’oude nature altemet alweder<lb/>
eens boven, daer de vereyste straffe tegens g’useert wort doch met discretie om met<lb/>
al te praecisen justitie geen meerder verwarringh te veroorsaecken, te meer alsoo<lb/>
het meest quaestiën sijn, d’inwoonderen ofte dorpen onder malcander raeckende<lb/>
ende niet de Comp.e, uytgesondert dat in het district van Favorlangh in een dorp,<lb/>
genaempt Tackays1), seecker cranckbesoecker, genaemt Elias Pietersz.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> bij<lb/>
nacht in sijn wooninge vermoort is geworden, sonder dat men oyt den handtdadiger<lb/>
heeft connen uytvinden, niettegenstaende wat debvoir en ende scherpe<lb/>
middelen van justitie daertoe aengewent ende kan het gemeen dorp daer niet wel<lb/>
over werden aengesproocken, omdat het bij een a twee persoonen buyten kennisse<lb/>
van alle d’andere can sijn geschiet, sijnde na regel van rechten beter veele misdadigers<lb/>
vrij te spreecken dan een onschuldige te verdoemen. Ende is ... de voorsz.<lb/>
cranckbesoecker in sijn leven vrij wreet ende hart over het dorpsvolck ende<lb/>
voornamelijck sijne discipulen geweest, welck gebreck veele onder dat volcq<lb/>
regneert, waermede haer soo nu en dan d’een en d’ander swaricheyt ofte ongeluck<lb/>
op den hals halen, connende, soo het schijnt, de authoriteyt, die haer gegeven wert,<lb/>
niet na behooren matigen ofte mesnageren. Anders staen de schooien meest overal<lb/>
in goede ordre ende gaet de voortplantinge van de Christenreligie onder de inwoonderen<lb/>
neerstigh voort, daer Godt den Heer sijnen H. zegen meer ende meer<lb/>
toe wil verleenen ende dat de Comp.e door dat middel oock tijdelijck gezegent<lb/>
mach werden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De ordonnarie respective jaerlijcxse lantsdagen van de zuydt- ende de noordtcandt<lb/>
des eylants waren in de maendt maert in Saccam op behoorlijcke wijse<lb/>
gehouden ende, de oudtste der dorpen uytgesondert, weynige op deselve verschee-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Tackays, dorp op ongeveer 22°40' N.B. niet ver van de westkust van Formosa. Sinds<lb/>
1654 pas wordt toename van het Christendom hier gemeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Elias Pietersz. was sinds 1647 op Formosa als krankbezoeker werkzaam.<lb/>
</note>
<pb n="455" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 455
</fw>
nen, mitsgaders op de nodige saecken de vereyste ordre gestelt, sijnde te hopen, de<lb/>
Formozanen in corte jaren tot een gantsch civil ende goet geset leven te brengen<lb/>
sullen wesen, wanneer maer bij de goede middelen, daertoe dienende, gepersisteert<lb/>
wert, eenlijck te beclagen sijnde, dat bij de praedicanten soo weynich lieffde tot<lb/>
haer begonnen werck bespeurt wert ende dat sij ’t selve, wanneer maer wat<lb/>
middelen bijeen geschraept hebben om in ’t vaderlandt van te leven, soo licht<lb/>
verlaten ende aen nieuwelingen overgeven, die dan weder tijt van leeren<lb/>
moeten hebben ende almede denselven gangh gaen, waeruyt vermerckt wort, dat<lb/>
de groote benefitiën, die de praedicanten op dat eylandt boven andere sedert eenige<lb/>
jaren toegelecht sijn, grootelijcx tot schade van de Comp.e ende verachteringe van<lb/>
den geestelijcken dienst sijn streckende (behalven het misnoegen, dat die van<lb/>
andere plaetsen, haer dienst mede behoorlijck waernemende, daerover met reden<lb/>
sijn scheppende), want sij, door middel van dien te eerder rijck wordende, oock te<lb/>
eer na ’t vaderlant keeren, eenige qualijck den tijt verwachtende, dat terdegen<lb/>
bequaem sijn om den dienst onder de inwoonderen met kennisse te doen, soodat<lb/>
wij voornemen de voorsz. beneficiën allens te besnoeyen ende af te schaffen,<lb/>
naerdien bevonden werden schadelijc te wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Na de jongste advisen worden op Formosa getelt 315 gehoorsame dorpen,<lb/>
bestaende uyt 68675 zielen, mans, vrouwen ende kinderen ende worden de Chinesen<lb/>
gereeckent op 15 duysent coppen, wordende maendelijcx omtrent II duysent<lb/>
hooftbriefkens van deselve gehaelt, dat a een halve reael ij der een goede somme<lb/>
monteert, doch al soowel als hier veele onlusten medebrengt om d’excessen ende<lb/>
gewelden, die de soldaten in ’t besoecken der Chinesen sijn gebruyckende, dat niet<lb/>
voor te comen is, soodat wij in beraet staen aldaer mede te doen volgen den voet,<lb/>
die op Batavia gehouden wert ende de Chinesen van die lastige servituyt te<lb/>
ontslaen, met vertrouwen daerdoor te meerder getal van Chinesen sullen toevloeyen,<lb/>
waermede de quytscheldinge van die gerechtigheyt mettertijt rijckelijck<lb/>
sal worden gebalanceert, alsoo tot den landtbouw ende den suyckerteeldt veel<lb/>
menschen van nooden sijn, hebbende dit jaer niet min dan 12000 picol suycker<lb/>
gelevert, dat noch toe te nemen staet, doch heeft de Formosaense suycker jongst in<lb/>
Japan bijkans geene advance gegeven. Het zijde maecken was tot niet geloopen<lb/>
ende genoechsaem gestaect; daer jegens sijn weder eenige weverijen opgerecht om<lb/>
op Formosa sijdestoffen te maecken, terwijl China geen stoffen sij uytgevende,<lb/>
doch vertrouwen wij, hetselve mede niet veel beschieten sal . . .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Beslissing van Heren XVII gevraagd over de verdere verpachting aan Chinezen<lb/>
van de handel in de Formosaanse dorpen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> wij sijn met den gouverneur ende den raedt na luyt haer jongste brieven<lb/>
van gevoelen, dat, schoon de voorsz. pacht al afgeschaft comt te worden, den<lb/>
Formosaen daermede van de Chinese schrobberijen niet sal ontlast blijven, alsoo<lb/>
geoordeeldt wordt, dat doch sonder behulp van den Chinees niet sullen connen<lb/>
leven, die dan niet sullen nalaten hare meeste voordeelen te bejagen, schoon daer<lb/>
gerechtigheyt voor betalen ofte niet, soodat, alles wel gepondereert sijnde, al best<lb/>
sal wesen, de Comp.e die gerechtigheyt blijft gauderen tot soulaes van de sware<lb/>
lasten ende oncosten, die op dat eylant is dragende, mits dat den Chinesen pachter<lb/>
sooveel in den bandt gehouden ende den armen ingeseten sooveel ontlast werden,<lb/>
als doenlij ck sal wesen, gelijck den e. Verburgh rede in ’t werck gestelt heeft,<lb/>
</p>
<pb n="456" />
<fw place="top" type="head" >4 56 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">hebbende geordonneert eerstelijc, dat ider ingeseten vrij sal staen sijne hartevellen<lb/>
op Tayouan te comen leveren ende hem aldaer te versorgen van alle, dat van noode<lb/>
sal hebben ende ten tweeden, dat denselven onverboden sal wesen, soo wanneer<lb/>
met den pachter van haer eygen dorp niet connen overeencomen, hare vellen aen<lb/>
die van andere dorpen te venten ende van deselve haer noodtdruft te copen;<lb/>
waermede verhoopt wert, de Chinesen in dwang sullen worden gehouden om<lb/>
discretelijc met den inwoonder te handelen, opdat haer toevlught tot geen andere<lb/>
mogen nemen. Nietj egenstaende de voorsz. vrijicheden aen den Formosaen gegeven,<lb/>
soo hadde voorschreven pacht echter in april voorleden weder gegolden 64680<lb/>
realen van 8ten, sijnde 19795 realen meer als het voorleden jaer, niet wel te bedeneken<lb/>
sijnde, hoe den Chinees hetselve daeruyt weet te halen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De forten Quelangh ende Tamsuy blijven in behoorlijeke defensie ende met<lb/>
vereyst guarnisoen beset, sijnde jongst voor 12 maenden van alle noodtdruft<lb/>
versorght
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er zijn 930 soldaten op Formosa , voldoende volgens den gouverneur, maar op<lb/>
last van Heren X VII zal het garnizoen op 1200 man gebracht worden; de handelswinsten<lb/>
bedroegen er in een jaar f. 494299.12.6, de landsinkomsten f. 388311.19.9,<lb/>
de uitgaven
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 360677.1.-; de gouverneur eist een kapitaal van
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">/.</hi> 771861, vnl. 10000<lb/>
picol peper en 5000 p. Malakkatin; naar Malakka zijn van F. in 1650 cargasoenen<lb/>
gezonden van f. 282293.9.12, w.o. 73114 realen, van Suratte f. 62348.8.8, van<lb/>
Coromandel f. 106989.6.6, van Atjeh f. 37977 .15.12; uitgevoerd naar Batavia is voor<lb/>
f. 306260.9.12, vnl. tin en peper; voorts 240000 tin naar Suratte, 100000 naar<lb/>
Perzië, 40000 naar Wingurla, 30000 naar Malabar; er is nog tin voor Thaiwan,<lb/>
waar op 156000 ruim f. 83000 is gewonnen, meer dan 150%; verwijzing naar de<lb/>
toezegging van de Vorstin van Atjeh aangaande het tinmonopolie op Perak, vgl.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Bouwstoffen</hi> III, p. 481 vlg.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat deselve haren gesant singulierlijck ten dien fine aen Radja Perach<lb/>
afgesonden had om hem sulex bekendt te maecken ende te gelasten met ons<lb/>
dienaengaende in een vast ende bondigh contract te treden, die aldaer soo lange<lb/>
verblijven ende Hare Maj.ts ambassadeur, alsdoen hier in Batavia sijnde, inwachten<lb/>
soude om dan nevens onsen commissaris van alles een eynde ende bondigh<lb/>
besluyt te maecken; doch was gemelten gesandt door groote onvoorsichtigheyt van<lb/>
onse besettinge voor de rivier van Perach d’entrance aldaer ontseyt ende onverrichter<lb/>
saecken weder naer Atchin te keeren genoodtsaect geworden, dat bij de<lb/>
Coninginne ende onder de rijexraden weder eenige naerdacht ende onlusten tegen<lb/>
d’onse hadde gecauseert ; niettemin op d’aencompste van gemelten haren ambassadeur<lb/>
ende onsen commissaris in Malacca d’h.r gouverneur Joan Thijsz1) verstaende,<lb/>
wat ende hoedanigen misslagh daerinne begaen ende dat sich dienaengaende<lb/>
bij de Coninginne, opdat dit goede begonnen werek daerdoor niet verachtert<lb/>
wierde, naer saecks gelegentheyt t’excuseren hadde, was deselve daerdoor sodanich<lb/>
geeontenteert geworden, dat sij niet alleen gemelte sijne e. al ’t gepasseerde ten<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Joan Thijsz. (Payart), 1637 schipper op de vloot van Westerwolt naar Goa en Ceylon,<lb/>
1640 president te Galle, 1646-1662 gouverneur van Malakka, 1648 extra-ord. raad van Indië,<lb/>
1662 vice-president van de Raad van Justitie, 1667 president van schepenen. Hij repatrieert<lb/>
eind 1668 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
<pb n="457" />
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt"><hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De Wit-h</hi> en
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Steur</hi> II,
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">20 jan .1651</hi> 457<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">goede gehouden ende van alles vrijgesproocken, maer oock aen den Sulthan ende<lb/>
de grooten in Perach een schriftelijc mandaet de novo gesonden ende daerbij wel<lb/>
strictelijck bevolen hadde, dat den thinhandel in ’t Perachse gebieth voortaen ende<lb/>
in ’t toecomende continueel sijn ende blijven soude eenich ende alleen voor de<lb/>
Generale Nederlandtse Oostindische Comp.e ende die van Atchin met exclusie van<lb/>
alle andere soo Europische als Indiaense natiën, alle hetwelcke oock bij gemelten<lb/>
Sultan ende desselfs grooten gantsch eerbiedelijck was geaccepteert ende om sijne<lb/>
volwaerdigheyt in ’t prompt naercomen desselven te bethoonen hadde terstont<lb/>
doen insinueren, vertrecken ende uytseggen niet alleen alle de Mooren ende andere<lb/>
vreemdelingen, die alsdoen in Perach noch hunne residentie hielden ofte in handel<lb/>
lagen, maer generalij ck oock met onsen commissaris ten overstaen van d’Atchinse<lb/>
ambassadeurs beslooten in toecomende geenige derselven, van wat geweste ofte<lb/>
natie die souden mogen wesen, meer t’admitteren ofte eenigen den minsten handel<lb/>
toe te staen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt">(Inhoud van het contract met Perak van 15 aug. 1650
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> I, nr. CXCII ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> desen handel in Perach tolvrij te mogen gauderen hadt denselven onsen<lb/>
gesandt ofte commissaris van meergemelten Sultan ende desselfs rijcxraden niet<lb/>
obtineren connen, als willende daervan, sijnde een out hercomen, gants geen<lb/>
afstant doen. Maer aengaende sijne voirdere versoecken, dien handel concernerende,<lb/>
als dat onder andere om alle differenten voor te comen een seecker tanto<lb/>
ofte beteyckende quantiteyt van dat minerael jaerlijcx van daer ten bedongen<lb/>
prijse te becomen gecontracteert ende vastgestelt mochte werden ofte bij refuys<lb/>
van dien in de procure ende uytvoer desselven d’een niet verder als d’ander gaen,<lb/>
oock om ’t bedrogh hierinne voor te comen d’een des anderen uytgaende vaertuygen<lb/>
te visiteren vrij staen soude mogen, hadde sich geheel ende al gedragen aen<lb/>
de dispositie der Atchynse May.4, welcker believen ende welgevallen sich gewillich<lb/>
submitteren, dienvolgende derselver ordre dienaengaende seer gaerne verwachten<lb/>
wilde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De uitsluiting door Atjeh van alle andere vreemdelingen, zowel in Perak als ter<lb/>
Westkust van Sumatra, is uiterst gunstig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dese uytsluytinge van alle andere natiën uyt de negotie van de bij- ende<lb/>
omleggende quartieren van Malacca mede het eenige geweest sij, dat der Portugesen<lb/>
negotie aldaer soodanich heeft doen floreren, Malacca rijck ende haer daer<lb/>
overal ontsachelijck gemaect, sijnde daerbij ten dien tijden oock gecomen d’overgroote<lb/>
tollen, die uyt den rij eken ende opulenten handel, bij haerlieden van Macao<lb/>
over dien wegh naer Goa ende de voirdere cust van India ende van daer de retour<lb/>
derwaerts gedreven, quamen te resulteren, behalven de zeer groote rijekdommen,<lb/>
die sijlieden zelfs uyt de negotie naer geseyde quartieren ende over Macao naer<lb/>
Japan in die florisante tijden getrocken hebben, sonderdat se oyt eenige andere<lb/>
voordeelen van consideratie anders als mainctementos ofte leefftocht uyt Malacca<lb/>
ende desselfs district ofte onderhorige plaetsen genooten, maar terstont gedeclineert<lb/>
ende afgenomen hebben, soo haest de Nederlandtse Comp.e als andere natiën mede<lb/>
kennisse van dien handel in de bij- ende omgelegen quartieren becomen ende<lb/>
daerinne hebben beginnen te participeren, oock de negotie op vooraengero erde<lb/>
</p>
<fw place="top" type="page-number" >
</fw>
<pb n="458" />
<fw place="top" type="head" >458 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, Do With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gewesten t’impediëren. Alle hetwelck dan in consideratie genomen ende geleth<lb/>
sijnde op de middelen om voor de Comp.e de conqueste van Malacca mede voordeelich<lb/>
te maecken, connen soo uyt de voorgaende als de constitutie der praesente<lb/>
tijden niet anders af nemen, ofte sullen alle andere natiën ende vreemde negotianten<lb/>
uyt die quartieren geweert, den thinhandel van d’omleggende plaetsen, daer het<lb/>
hem seer gevoeghlijck toe laet aensien, in Malacca soo niet in ’t geheel doch ten<lb/>
meerendeele getrocken ende de negotie daeromtrent aen de Comp.e alleen gereserveert<lb/>
moeten blijven, ofte sal buyten dien Malaccas conqueste ten geenen tijden<lb/>
tot eenich notabel voirdeel voor de Comp.e gebracht connen worden, maer veeleer<lb/>
tot laste van deselve verblijven moeten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Uyt d’advijsen van den gouverneur Joan Thijsz. uyt Malacca, gedateert<lb/>
ultimo maert ende 26 november passato, vernemen, dat die van Nanningh,<lb/>
Perlingh1), Melecque als andere ondergehorige plaetsen, waervan ’t opperhooft<lb/>
Radja Mera2) selfs in persoone om na ouder gewoonte homagie te doen in maert<lb/>
voornoempt sich binnen Malacca bevondt, noch gesamentlijcken in goede obediëntie<lb/>
ende getrouwigheyt bleven continueren ende wierde bij die van Rambouw<lb/>
ende andere nageburen oock de minste veranderinge ten quaden geensints bespeurt,<lb/>
die alle haer in den landtbouw ende culture haerder thuynen met goede neerstigheyt<lb/>
waren ernerende. Van gelijcken bleven de daer rondom remorerende Coningen,<lb/>
insonderheyt die van Johor, Andragiri ende andere in gewenschte eenicheyt ende<lb/>
reciprocque vrundtschap met d’onse volharden, waerdoor den toevoer van peper<lb/>
van die als de quartieren van Palimban ende andere, omtrent gelegen, mitsgaders<lb/>
den aftreek ende vertier der deden in Malacca merekelijeken toenam ende accresceerde,<lb/>
sodanigh dat, alhoewel desen jare seer rijekelijek van goede zorteringe<lb/>
doecken van diverse plaetsen versien is geworden, echter van verscheyde reede<lb/>
uytvercocht ende wederom benodicht was, waerdoor d’advancen oock sodanich<lb/>
sijn vermeerdert, dat Malacca desen jare boven alle gedane dispensen te vooren<lb/>
gecomen ende sulex noyt sedert die conqueste geschiet, dienvolgende een goedt<lb/>
begin van beter hoope ende ’t vooren g’alligeerde sij voortgecomen, dat desen jare<lb/>
egeene Mooren nochte vreemde negotianten van Suratte, Choromandel nochte<lb/>
Bengale in dat geweste waren verschenen, nochte met hare goederen vervullinge<lb/>
gemaect hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Handel op TJdjung Salang</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de saecken in dat geweste noch in redelijeken doene stonden, doch was het<lb/>
graven des thins, vermits d’extreme drooghte alsoock de sterffte onder de landtsaten<lb/>
aldaer geweest, slappelijck toegegaen ende den aftreek in ’s Comp.es deden<lb/>
door de revolten omtrent Ligoor vrij sober gevallen, dogh met goede apparentie<lb/>
dat alles binnen corten tijt te beteren ende d’uytstaende schulden aldaer eerlangen<lb/>
in te comen stonden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Ende alhoewel den handel in Ligoor anno passato, vermits het subijt ontstaen<lb/>
des oorlogs, door de opgeworpene Bordelongers als Sangoresen tegens die stadt<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400">1) Perling zowel als Melecque zijn plaatsen nabij Malakka.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt">2) Radja Merah trad al bij het sluiten van het contract van 15 aug. 1641
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">(Corpus</hi> I,<lb/>
nr. CXXXVIII) op onder de oudsten van Naning, waarvan hij zeker voor 17 sept. 1646<lb/>
hoofd w ≥rd.<lb/>
</note>
<pb n="459" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:10.5pt" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 459
</fw>
aengevangen, oock geen soo geluckigh succes, als wel verhoopt was, genomen hadt,<lb/>
soo was den gouverneur echter te rade geworden, naerdat bericht was, dat Ligoor<lb/>
door des Siamsen Conings scheepsarmada onder het beleyt als door goeden raedt<lb/>
ende hulp van een onser stuerluyden met 10 è. 11 matroosen (waerdoor de Comp.e<lb/>
oock geen cleynen lof, eer ende gunst bij deselve MajJ behaelt heeft) van de<lb/>
belegeringe der rebellen weder ontseth ende van provisiën als andere noodtwendicheden<lb/>
gesecundeert was geworden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De uit Malakka naar Ligor gezonden GrijpskerJc met cargasoen van f.<lb/>
25590.13.3, vnl. schuitzilver, heeft slechte handel getroffen, o.a.:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> door d’ extreme dierte van den rijs, die in plaets van 10 a 12 tot 60 ende<lb/>
meer tailen het last geresen was, de thingravers hun niet tottet versamelen van<lb/>
dat minerael maer meest tot de rijsplantagie begeeven, oock veele hun uyt de<lb/>
thinmijnen na Tjaja1) (alwaer den rijs beter te becomen was) met der woon<lb/>
getransporteert hadden, invoegen dat geen meer thin gesmolten ende afgebracht<lb/>
wierde, als die van verleden jaer noch overgebleven ende meest door eenige<lb/>
Chinesen opgecocht, oock met twee j oneken naar China vervoert, consequent<lb/>
d’apparentie tot de procure van goede quantiteyt thin uyt dat quartier buyten<lb/>
exspectatie desen jare seer cleyn uytgevallen was. De drie derwaerts gevoerde<lb/>
packen deden waren alle aen eenige Patanesen (die met haeren aengebrachten rijs<lb/>
een seer hoogen marct getroffen hadden) met redelijeke avance omgeseth, doch de<lb/>
4000 tail Japans silver te verhandelen was weynich apparentie, in welcken gevalle<lb/>
over Oudjongh Salangh ende Trang
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> derwaers ordre gegeven was het onverhandelde<lb/>
derselven om niet vruchteloos te leggen naer Siam te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De uitstaande schulden konden in Ligor niet geïnd worden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De saecken met Queda schenen nu tot veranderinge ende den Coningh tot<lb/>
beter reden te sullen comen, die naer langh tarderen eyndelinge sijne gesanten aen<lb/>
den gouverneur Joan Thijsz. naer Malacca afgevaerdight ende door deselve doen<lb/>
versoecken hadde, dat de tusschen beyden geresen differenten bijgeleyt ende<lb/>
afgehandelt mochten worden ende de Comp.e aldaer weder haer comptoir ende<lb/>
logie wilde stabiliëren, tot welcke decisie ende om in die saec finalijck te gaen,<lb/>
alsoo gemelten gouverneur van hier geen ordre hadde, oock genoemde gezanten<lb/>
niet gemachtigt waren haer naer Batavia tot den Gouverneur- Generael ende de<lb/>
raden van India ten fine voorsz., te transporteren, waren deselve op 8 juny,<lb/>
naérdat aldaer op p.m0 ende 3 may met twee vaertuygen aengecomen waren,<lb/>
onverrichter zaecken weder tot haren Coning gekeert met aengeschreven recommandatie<lb/>
van meergemelten gouverneur aen deselve MajJ, dat sijne gesanten<lb/>
naer Batavia geliefde te senden, alwaer Sijne MajJ volcomen contentement soude<lb/>
gedaen ende alle verschillen seer light vereffent werden, sooals bij den sijnen van<lb/>
den 26en november passato oock adviseert, dat volgens de van Queda becomen<lb/>
advisen den Coninck nu vastelijck geresolveert was sulex naer te comen ende<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Tjaja, Muang Chaiya, plaats in Siam op ruim 9° N.B. en ruim 98°40' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Trang, Muang Tarang, plaats in Siam ter westkust van het schiereiland op 7£° N.B.<lb/>
en 99£° O.L,<lb/>
</note>
<pb n="460" />
<fw place="top" type="head" >460 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaens, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
binnen corte dagen sijne expresse gesanten ten eynde, verhaelt, herwaerts aen te<lb/>
senden ende noch nader bij sijnen jongsten van den 13e der gepasseerde maendt<lb/>
december, dat den Coningh op hooge straffe verboden hadt, niemandt sijner onderdanen<lb/>
vermogen soude eenigen thin, peper ofte andere waaren (gelijck nu eenigen<lb/>
tijt geschiet was) meer naer Sangora te versenden om aen de Chinesen als andere<lb/>
aldaer te verhandelen, maer dat se deselve alle aen d’onse leveren ende ten dien<lb/>
fine alleen versamelen souden, alsmede dat tot het afvaerdigen sijner ambassadeuren<lb/>
naer Batavia groote preparada wierde gemaect, welckers lange tardance<lb/>
ende dat die besendinge soo lange dralende gehouden sij, meer d’aldaer sijnde<lb/>
rijcxraden als wel den Coningh (die geseyt wort seer tot ons g’affectioneert te sijn)<lb/>
toegeschreven wort, doch het gevolgh op ’t een ende ’t ander staet ons den tijt<lb/>
naerder bekent te maecken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Twee Portugiese scheepkens, tenderende naer de cust van Indiën, waren in<lb/>
Januario anno passato van Macao op Malacca comen aen te landen, welckers beyder<lb/>
ladinge niet meer was geweest als ongeveer 60 picol spiaulter, 56 d.08 radicx China,<lb/>
weynich out coperwerck, partij e vergulde houtwercken tot catels, als eenige<lb/>
schilderijen, sonder iets meer van eenigh belangh, voortcomende dese sobere ladinge<lb/>
ten principalen uyt d’oorloge, die noch in de provintie van Canton even<lb/>
hittich bleef continueren. In Maccauw was niet een sijdestof, al wilde men ’t tegen<lb/>
silver opwegen, te becomen geweest ende stonden de saecken daer seer slecht, oock<lb/>
met dese luyden soo ellendigh, dat, in Malacca gecomen sijnde, niet meer als een<lb/>
schuyt gout om de gewoone gerechtigheyt te voldoen conden opbrengen, wordende<lb/>
de reste in silvergelt, tegens 235 r.a ider schuyt gereeckent, bij eenige der Malacxe<lb/>
inwoonderen harentwegen met groot beclach van haer onvermogen noch voldaen.<lb/>
Soo waren aldaer oock in ’t begin van junio gepasseert twee gelijcke scheepkens,<lb/>
’t eene van Goa ende ’t ander van Coutchyn, beyde naer Maccauw haer reyse<lb/>
nemende, gaende mede seer sober geladen, die doch sonder tegenspreecken de<lb/>
costumelijcke gerechtigheyt aldaer voldaen ende op I3e derselver maendt hare<lb/>
gedestineerde reyse bevoirdert hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(4 fluitschepen passeren 23 dec. Malahka uit Thaiwan met voor Goromandel<lb/>
6 ton in goud, 2 ton schuitzilver, voorts aluin, radix China enz., totaal f. 810438.13.15<lb/>
en voor Suratte en Perzië 3 ton schuitzilver, 5074 picol poedersuiker enz., totaal<lb/>
f. 385978.5.11, waarbij te Malalcka sapanhout is geladen; te M. zijn 386 Nederlanders<lb/>
in garnizoen en 339 zeevarenden; er is van 31 juli 1649 tot 1 aug. 1650 in de handel<lb/>
gewonnen f. 168220.17 .2, de landsinkomsten vjaren f. 24169.17.2, de uitgaven<lb/>
f. 190758.5.14, voor het eerst enige winst; ambassade van Truytman met cargasoen<lb/>
d f. 54826.15.8 en geschenken d f. 5098.6.12 naar Atjeh; vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">p.</hi> 353-354).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> de reede
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> van alderhande vreemde vaertuygen ontbloot, als sijnde desen<lb/>
jare (apparent ter oirsaecken van onsen verleden jare gedane insinuatie) egeene<lb/>
Moorse noch Guseratse, Choromandelse ofte Bengaelse schepen aldaer verscheenen<lb/>
geweest, dat een groote duurte ende aftreek in de deden ende alderhande lijwaten,<lb/>
sijnde deselve doorgaens een cent ende meer in den prijs gesteygert ende daertegen<lb/>
een aengenamen marct ende civilen prijs in de speciën van thin ende peper, aldaer<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Van Atjeh.<lb/>
</note>
<pb n="461" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Dommer, Cunaeus, Versteghen, De Wïtii en Steur II, 20 jan. 1651 461
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gecauseert hadt, dat tot besonderen welstant van de Comp.e te wenschen ware,<lb/>
soo vervolgen ende de voorsz. natiën van daer t’eenemael geweert blijven mochten,<lb/>
hebbende dit eene jaer air ede genoechsame preuve gegeven, wat smaeckelijcke<lb/>
voordelen voor de Generale Comp.e daerbij te behalen souden wesen; hare cleden<lb/>
ende lijwaten soude se tot goede advance vertieren, daer jegens den meesten thin,<lb/>
peper, benjuwijn ende campher ten redelijcken prijse wederom becomen connen,<lb/>
daer anders die luyden jaerlijcx met de meeste quantiteyt doorgaen ende den<lb/>
marct geheel bederven. d’Atchinders schenen haer hierover eenighsints misnoeght<lb/>
te thoonen ende begeerden de Coninginne met t’samen de rijcxraden, dat<lb/>
bij continuatie van onse mutuele vruntschap ende aldaer te houden residentie<lb/>
egeene der vreemde negotianten, hare geloofs- ende religionsgenooten dogh, in de<lb/>
frequentatie der Atchinse vaert wilde obsteren nochte hinderlijck wesen, waerna<lb/>
ons al eenichsints om geene verwijderinge met die croone te causeren sullen voegen<lb/>
ende die verhaelde voirdeelen, die de Comp.e bij het weer en derselven soude<lb/>
gauderen connen, derven moeten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Acht a 9 dagen naer hunlieder arrivement aldaer was de Generaels missive<lb/>
ende bijgegane geschenck aen de Coninginne seer statelijcken ten hove gebracht,<lb/>
onsen gesant honorabel onthaelt ende van de Maj.* seer wel getracteert geworden<lb/>
ende, naer het sigh alsdoen liet aensien, wasser goede hoope tot een gewenste finale<lb/>
expeditie. Edogh obsteerde hierin seer, dat den eersten ende vermogensten rijcxraedt<lb/>
Maradja Siri Maradja
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> die, naest de Coninginne het opperste gesach in ’t<lb/>
rijck hebbende ende Comp.es gants toegedanen ende confidenten vrundt is, met<lb/>
wiens hulpe deselve oock haer meeste voordeel bewerct, twee è, drie dagen voor<lb/>
haerlieder arrivement aldaer op de eliphantenjacht gegaen ende eerst een maendt<lb/>
daerna van deselve geretourneert was uyt oirsaecke, soo gerucht wierde, dat de<lb/>
voirdere rijcxraden, over sijne betoonde toegenegentheyt tot de Comp.e tegens<lb/>
hem met jalousie ingenomen sijnde, hem veel hoon ende smaets aengedaen ende<lb/>
ten laste geleyt hadden, dat sigh van ons liete bedriegen ende corrumperen, op<lb/>
insichte hij door der Hollanderen hulp ende middel tot Coningh socht te geraecken<lb/>
ende dat dierhalven sich om bij onse handelinge niet te wesen soude geabsenteert<lb/>
ende op voorsz. jacht begeven hebben, gelijck deselve dan oock tot die tijt noch ten<lb/>
principalen uytgestelt ende sonderling niet in verricht et was.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Bij medegegeven instructie bleef meergenoemden onsen gesant oock onder<lb/>
anderen gerecommandeert, in Atchin gecomen wesende, sich te beneerstigen ende<lb/>
t’onderstaen eenige eliphanten op te coopen ende dien handel de Comp.e mede<lb/>
gemeen te raecken, ten welcken fine hem derwaerts boven andere goederen van<lb/>
cleden, specerijen ende goutdraedt oock medegegeven waren 16000 realen in specie<lb/>
om die jegens dat animal ende thin ten meesten voirdele van de Comp.e omme te<lb/>
setten ende met den eersten per ’t jacht de Renoster . . . naer Bengala af te<lb/>
senden 20000 thin met sooveel eliphanten, als soude becomen ende geseyde<lb/>
jacht voeren connen ende sulcx soo tijdigh, dat meergenoemde jacht met suyckeren,<lb/>
salpeter ende andere vaderlandtse retouren tegen ’t begin van december<lb/>
hier weder soude mogen comen aen te landen, waertoe oock, sooals uyt seeckere<lb/>
sijn schrijven van den 2e october passato uyt Atchin aen onse residenten in<lb/>
Bengala afnemen, sijn debvoir gedaen, geseyde jacht met den geordonneerden<lb/>
thin in dato voorsz. naer Bengala gedepescheert, maer tot het incoopen van<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Maharadja Sri Maharadja, Atjehse grote.<lb/>
</note>
<pb n="462" />
<fw place="top" type="head" >462 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Verstegfien, Do With en Steur II, 20 jan. 165 1
</fw>
eliphanten niet hadde comen connen, uyt oirsaecken de Coningimie bij absentie<lb/>
van bovengemelten Maradja Siri Maradja door inductie ende raed van eenige<lb/>
Comp.es misgunstige in geenen deele hadde willen verstaen, nochte licentie vergunnen<lb/>
tot een eenigh stuck dier beestialen op te coopen ofte in dien handel de<lb/>
Nederlandtse Comp.e deelachtigh te maecken, voorgevende, dat de Mayesteit<lb/>
nu eenen tijt herwaerts al genoegh aen deselve met inruyminge van den geheelen<lb/>
peperhandel op de Sumatrase Westcust ende de vergunde praeëminentien, nu noch<lb/>
jongst in den thinhandel in Perach met exclusie van alle andere soo Europische als<lb/>
Indiaense natiën toegestaen ende vergundt hadde, dies die haer des eens vergenoecht<lb/>
behoorde te houden sonder jaer op jaer nieuwe begeerlijckheden voor te<lb/>
stellen, hebbende de Comp.e oock noyt bij haresH.r Vaders tijden eenige oliphanten<lb/>
in ’t Atchinse rijck opgecocht nochte van daer vervoert; dit alhoewel de gegeven<lb/>
reden der Coninginne van de non-admissie in de negotie der eliphanten waren, soo<lb/>
sustineerde echter onsen gesant, dat de geseyde weygeringe dies handels ten<lb/>
principalen geschiede ten respecte van de Moorse traffycquanten, die jaerlijcx van<lb/>
Masulipatnam ende Bengale die beesten met een groot proffijt voor de Coninginne<lb/>
ende de grooten aldaer in reguardt van den subjecten tol ende andere schrapende<lb/>
gerechtigheden meer jegens goetcoop deden ende lijwaten trocqueren ende van<lb/>
daer vervoeren, daer wij ter contrarie van die gerechtigheden exempt sijn, oock in<lb/>
allen gevallen vrij van dienen te blijven, voorgevende daerenboven noch de<lb/>
quaetwilligen, sooals sij sulcx oock Hare Maj.* alreede ingeprent hadden, dat,<lb/>
bijaldien aen de Comp.e die negotie bij den eersten incoop toegestaen wierde, sij<lb/>
deselve ongetwijffelt soude vervolgen ende allenskens soecken in ’t geheel aen<lb/>
haer te vercrijgen met intentie om daerdoor de Mooren van daer te verdrijven ende<lb/>
die haere oude negotie t’ontsetten, gelijc al eenighsints desen jare gebleecken was,<lb/>
datter egeene dier trafiquanten (apparent uyt vreese van ons) desen jare aldaer<lb/>
verschenen waren; dit dan ten principalen sijnde, ’t gene tot die tijt vermits<lb/>
d’absentie van Comp.es constanten ende vermogenden vrundt Maradja Siri Maradja<lb/>
bovengemelt in Comp.8 saecken met de Coninginne gepasseert was, soo bleef echter<lb/>
onsen gesant van gevoelen, nu met desselfs wedercompste deselve alle een geheel<lb/>
beter aensien vercrijgen ende hij noch tot sijn voornemen ten dienste van de<lb/>
Generale Comp.e wel comen soude.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Uit latere berichten van den gezant blijkt:)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> dat naer veele moeyten, gecauseert uyt den grooten twist, onder de vier<lb/>
principale rijcxraden ontstaen, waerdoor de humeuren van ’t hof allesints seer<lb/>
gealtereert waren geweest, eerst op 9 november tot verrichtinge sijner zaecke was<lb/>
gecomen ende van d’ Atchinse Maj.* sijne despesche becomen hadt, bij dewelcke<lb/>
alsnogh met advoy van ’t geheele hof geconfirmeert was geworden het vergunde<lb/>
Perahse praerogatijf in conformiteyt van de voorjarige verleende aestime.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Dat mede Hare Maj.* verleend hadt een vast firman bij forme van approbatie<lb/>
over ’t besluyt van een perpetuelen prijs op de commercie van den thin ten valeure<lb/>
van de Perachse munte van 31
<hi rend="font-size:13; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi> r.a in specie voor de bhaer van 375 . . .<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Alsmede op d’Atchynse vaerdt naer Perah sodanige ordre gestelt, dat se ons<lb/>
niet en come te praejudiceren, sijnde, dat voortaen ende in toecomende geenige<lb/>
andere ofte meerder vaertuygen in ’t getal uyt Atchin naer Perach gelargeert noch<lb/>
in den handel aldaer aengenomen sullen worden, onaengesien die dese vaert<lb/>
<pb n="463" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 463
</fw>
tevooren liber g’useert hebben, als die van Hare MajJ ende voor ij der rijcxraedt<lb/>
twee vaertuygen ’s jaers naer hun believen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Maer de visitatie der Atchinse vaertuygen, met thin uyt Perach gaende (sijnde<lb/>
oock een poinct bij ons te begeren niet belast), was bij Hare Majesteyt geheel<lb/>
ontseyt, als sustinerende, ’t selve grootelijcx in praejudicie van hare souvereyniteyt<lb/>
ende tot verminderinge van haer absolute gesach in Perach tenminsten in ’t oogh<lb/>
der Perahse onderdanen soude tenderen, met nader genoeghsame toesegginge, dat<lb/>
in de vaert op Perach behoorlijck ende sodanich gegaen soude worden, dat de<lb/>
Hollanders haer des niet beclagen, maer wel den meesten part van den thin<lb/>
becomen souden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Truytman meldt bij terugkomst op 13 jan. te Batavia , dat nimmer een Compagnie'<lb/>
s gezant in Atjeh zo goed werd ontvangen ,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> thoonende.haer oock seer aengenaem ende bevalligh te wesen de restitutie<lb/>
ende ’t wederom becomen van de 561 IJ r.a in specie, daerin d’opperhoofden van<lb/>
de verleden jare alhier geparresceerde Genuese schepen bij den Raedt van Justitie<lb/>
waren gecondemneert te voldoen voor den peper ende andere goederen, die se op<lb/>
de Westcust van Sumatra van haer ende hare onderdanen onder de princevlagge<lb/>
gerooft ende naer hun genomen hadden1) ende om haer goet genoegen ende<lb/>
genomen contentement in voorsz. afhandelinge ende dese gedane legatie door de<lb/>
liberaelheyt haerder wederom te doene schenckagie mede te bewijsen heeft se den<lb/>
Gouverneur-Generael in vereeringe toegesonden 46 bhaer ende 16 catti Atchins<lb/>
ofte 138 picol ende 30 ‘ffi Perahsen tin ende aen den commissaris Truytmans2)<lb/>
vereert drie bharen peper ende 2 gelijcke bharen thin met daerenboven een cleet,<lb/>
degen ende cris
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Terugreis van Truytman via Perak, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">p. 354-355;</hi><lb/>
in Atjeh blijft een kapitaal van f. 14887.4.-; er is in 12\ maand uitgegeven f. 5886.<lb/>
9.10 en in de handel gewonnen f. 5622.1.13; zending op verzoek van den Koning van<lb/>
Bantam van een schip naar Silebar, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Zeemogendheid</hi> II p. 355, met een cargasoen<lb/>
van f. 99904.17 .6, w.o. 12.000 realen, voorts kleden, ook voor Indrapura en Salida,<lb/>
en van 2 schepen met f. 95521.19.2 vnl. kleden naar Tilcu en Priaman; van de Westkust<lb/>
is 19421 picol peper verworven, kostende f. 425295.7 .7; op de kleden is f. 145110.<lb/>
16.11 gewonnen of ruim 85%).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . sal voortaen vast ende onveranderlijck staen, hebbende niemandt sigh<lb/>
langs de geheele Cust tegen ’t verleden jare gemaecte accoort op den prijs der<lb/>
deden jegens peper ende het daerop verleende firman van d’ Atchinse Coninginne<lb/>
getracht t’opposeren
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> maer alles gewillichlijcken te gehoorsamen. Soo is oock<lb/>
mede in Priaman desen jare het tolvrij schip ofte 1200 bhaer van 375 ‘ffi ij der sonder<lb/>
eenigh tegenzeggen obediëntelijcken voldaen, invoegen den handel aldaer nu seer<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">1) Zie hiervoor
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Dagen,</hi> p. 66 vlg. en
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Painansch Contract,</hi> p. 9.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">2) Johan Truytman(s) kwam 1640 als adelborst uit, 1641 assistent, 1642 onderkoopman<lb/>
en secretaris te Malakka, 1647 fiscaal van de vloot naar Manilla, 1648 opperkoopman te<lb/>
Batavia, 1649, 1650 en 1656 gezant naar Atjeh, 1655 voor de handel naar Palembang, 1657<lb/>
gecommitteerde naar Djambi, 1659 mede -commandeur tegen Palembang, febr. 1660 secunde<lb/>
bij de onderneming tegen Makassar, gestorven febr. 1661 te Batavia.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">3) Contract van 6 en 9 nov. 1649,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi> I, nr. CLXXXIX.<lb/>
</note>
<pb n="464" />
<fw place="top" type="head" >464 Reniers, Maetsuyker, Demnier, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 165 1
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">gemackelijcken ende buyten alle molestie oock op een vasten prijs gedreven wort.<lb/>
Vrij meer peper souden noch van daer becomen hebben, ten ware het d’onse aen<lb/>
scheepsruymte ende meerder dienstigh capitael niet en was comen te mancqueren,<lb/>
sijnde aldaer onder den inwoonder op de gewoone handelplaetsen noch wel omtrent<lb/>
de vierduysent picols verbleven, die nu bij onse Chinese inhabitanten, met onse<lb/>
licentie ende gewoone passen derwaerts gena vigeert, staen ingecocht ende dagelijcx<lb/>
hier aengebracht ende tot 10 r.a ’t picol aen de Comp.e gelevert te werden, sijnde<lb/>
een groote quantiteyt ende door de dagelijckse aenplantinge noch meer ende meer<lb/>
t’accresseren. De sterfte onder ons volck op geseyde Cust is desen jare redelijck<lb/>
geweest ende niet als 29 personen op vooraengehaelde 5 schepen comen t’overlijden<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 11.1pt; margin-left: 2200">(De laatste 4 retourschepen vertrekken niet SI december, want
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.0pt">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">. . . . ’t schip De Vrede door den gerescontreerden storm na Japan vrij meerder<lb/>
schade heeft geleden ende reparerens aen vast was, als sigh eerst vertoont ende<lb/>
gelegentheyt van houtwercken tot reparatie in voorraet hadden ofte occasie was<lb/>
in corten te becomen, ten anderen dat de schepen Nassauw ende Wesel bij visitatie<lb/>
van gecommitteerden tot eenich exploict gantsch onbequaem ende irreparabel<lb/>
bevonden wierden, voornemelijck Wesel, welck het geschut dierhalven affgelicht<lb/>
ende tot houthalen wert gehouden, gelijck Nassauw, de voyagie naer Tarnaten<lb/>
uytgestaen hebbende, mede staet te wedervaren, soo aldaer niet afgeleyt wert.<lb/>
Door ’t missen van dees twee schepen de verblijvende navale maght genigh bequaem<lb/>
capitael schip in India meer resterende, soo hebben dier oorsaecke, alsdat<lb/>
omme de Vrede naer den eysch te repareren veel tijts door brengen soude, te eerder<lb/>
geresolveert tselve over te behouden ende den oirboor naer behooren daer aen te<lb/>
doen omme bij d’een of d’ander voorval, ’t sij bij besettinge van Goa’s bhare ofte<lb/>
aenstaende oorlogh tegen Portugael etc., van een eenich capitael schip verseeckert<lb/>
te wesen ende in desselfs plaetse U Ed. toe te laten comen de fluyt Den Reyger . . .<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 45v-46r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; line-height: 11.1pt; margin-left: 2200">(die met de Delft, Enckhuysen en W estvriesland zal vertrekken; er zijn in Indië)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify">. . . . 5<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">29<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">23<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">2<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">3<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">onder de 21 afga ende gereeckent<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 8400; text-indent: -42.0pt">schepen, het schip De Vrede voorn.4<lb/>
De Snoeck
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">\</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt">Mastricht
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">[</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt">Nassouw (<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: right; line-height: 11.7pt">Banda
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">J</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-left: 8400; text-indent: -42.0pt">jachten, cleyn als groot, daeronder 7 stucx, die mede haest gedaen<lb/>
hebben.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 4200">fluyt en, waeronder . 10 stucx ad idem.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
opgemaecte Moorse jachten, die op de Custe Choromandel verblijven<lb/>
ende van d’een naer d’ander compt.r heen ende weder gebruyct<lb/>
werden,<lb/>
steenhaelders.<lb/>
chialoepen, jonckjes, lootsboots etc., tot den inlandtsen handel niet<lb/>
gereeckent ende eenlijc tot advijsen als lossen ende laden<lb/>
dienen.<lb/>
74 stucx, . . . , waeronder 52 fluyten ende jachten, soo bequame als haest<lb/>
<pb n="465" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 465
</fw>
afgevaren, die eenelijc tot den inlandtsen handel gebruyct connen werden, tot<lb/>
welcken handel om buyten verachteringe te houden niet minder nodich calculeren,<lb/>
insonderheyt soo sterck als 3 a 4 jaren herwaerts om de noordt vervolcht werdende,<lb/>
dan een nomber van 60 fluyten ende jachten van 150 tot 300 lasten,<lb/>
hoe vlotgaende hoe beter om de ondiepte van sommige canalen als Toncquin,<lb/>
Tayouan etc.a, waermede vertrouwen het groote werck alsints over geheel India<lb/>
levendigh te cunnen houden ende ter behoorlijcker tijt naer ider quartier versonden<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ses hechte, seer vlotgaende galjoots sijn mede hooghnodigh omme op Celon,<lb/>
de riviere Ganges, maer insonderheyt het canael van Tayouan gebruyct te werden,<lb/>
daeromme verlegen sijn. Chaloupen cunnen hier opgeseth werden, daer tot de<lb/>
galjots bij mancquement van bequaem cromhout dickwils om verlegen vallen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Boven desen connen oock niet wel gemist werden 8 a 10 lichter jachten om<lb/>
tusschen tijde hier ende daer te gebruycken, gelijck veeltijts voorvalt, de Comp.e<lb/>
goede diensten doen ende somwijlen om benodight sijn, item den oorlogh tegen<lb/>
Portugael aengaende ende de besettinge van Goa’s bhare ofte sodanige exploicten,<lb/>
als mochten comen voor te vallen, alsdan oock alsulcke defensive jachten bequaem<lb/>
ten oorloge als naer gelegentheyt van saecken souden mogen vereysschen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De thuisvarende equipagemeester Jacob van der Meuten zal dit nader toelichten;<lb/>
er wordt alom zoveel peper geproduceerd, dat geen monopolie te verwerven is; men<lb/>
moet de prijzen tegen de Engelsen opjagen,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> waeraen sijlieden haer weynich sullen gelegen laten, ten aensien de geringe<lb/>
oncosten gelijck in reguard van de Comp.e te dragen hebben, soodat onses oordeels,<lb/>
soo men haerlieden meynden dien handel smaeckeloos te maecken, sulcx in<lb/>
Europa door d’een of d’ander middel soude dienen gepractiseert te worden, alsoo<lb/>
aen dees cant . . . gene apparentie daertoe is.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Sedert vertreck der verleden jaers retourvloote is alhier tot Batavia bij<lb/>
Chinesen, Javanen, Maleyers etc. met hare vaertuygen aengebracht ende aen de<lb/>
Comp.e gelevert, oock bij Comp.es ministers op verscheyde quartieren genegotieert<lb/>
t’samen de quantiteyt van 84535 picols ende 67 catty ofte 10313350 ® Hollants<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">k</hi> 122 ffi ider, namentlijck<lb/>
40863 p.1 ende 30 catty op diverse tijden bij Chinesen etc. aengevoert ende contant<lb/>
gecocht a 10 r.a ’t picol, comt .<lb/>
43672 p.1 37 catty bij Comp.es ministers selve genegotieert,<lb/>
namelijck<lb/>
9811 picol 10 catti op de Malabaerse cust, costende met alle<lb/>
ongelden .<lb/>
19423 . 44 ctt:y op de Westcust .<lb/>
5729 . 43 d° op Jamby .<lb/>
40 . 14 d° van Siam .<lb/>
6668 . 47 d° van Malacca .<lb/>
1999 . 79 d° van Macassar .<lb/>
ƒ 1042014. 3.'<lb/>
173944.19. 6<lb/>
396301.12.10<lb/>
114518. 8. 3<lb/>
797.12. 8<lb/>
169917.13. 4<lb/>
52928. 8.12<lb/>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">43672 picol 37 catty off ® 5328329 costen . ƒ 908408.14.11,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 12.0pt">welcke, beswaert wesende met d’ongelden der schepen als volcksmaentgelden, dan<lb/>
costelijcke peper soude vallen, in comparatie van die op Batavia ingecocht wert,<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">30
</fw>
<pb n="466" />
<fw place="top" type="head" >466 Reniers, Maetsuyker, Deimner, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 165 1
</fw>
behalven dat de Comp.e noch 10 percento avanceert voor thol van de uytgaende<lb/>
kleden, die dees natie voor hun aengebrachte peper comen uyt te voeren; oock<lb/>
connen des Comp.8 deden, die bij haer dienaers op de Westcust ende Jamby tegens<lb/>
peper omgeset werden, op geen 15 a 20 ten hondert na de winsten niet bereycken,<lb/>
die deselve op Batavia halen, behalven den risico die mede voorgecomen soude<lb/>
werden, waerinne patiënteren moeten, soolange d’Engelse in dien handel tot een<lb/>
buerman hebben; anders ware het practicabel sonder besendinge van Comp.es<lb/>
schepen den peper uut d’omleggende quartieren herwaerts te trecken door middel<lb/>
van inlandtse vaertuygen, dat de Comp.e jaerlijcx een merckelijcke somme waerdigh<lb/>
wesen soude.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Uyt dees quantiteyt peper van 84535 p.1 67 catty sijn wederomme versonden<lb/>
2083497 . . . 'ffi met diverse schepen naer Tayouan volgens den verleden jaers<lb/>
gedanen eysch, die dit jaer vermindert is tot op de helft ofte 10000<lb/>
p.1, dat in onse gissinge verre ontschiet, ontstaende door soberen<lb/>
aftreek in China aparent uyt den gretigen opvoer, 2 jaren herwaerts<lb/>
gedaen<lb/>
6877243 . . . ≤0? sooveele de elf retourschepen, nu overgaende, buyten verleth van<lb/>
d’andere goederen conden voeren<lb/>
432001 . . . ® naer de innewaertse quartieren<lb/>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">9392741 ... ponden, invoegen bij de magasijnen berustende blijft de quantiteyt<lb/>
van 920609 ® ende ontwijffelijck in den tijt van twee maenden noch in te comen<lb/>
staet bij inlantse vaertuygen niet minder dan 10000 picol, maeckende t’zamen<lb/>
2140609 ffi., daermede de packhuysen versien sullen wesen, waertegens desen jare<lb/>
voor Tayouan niet meer wert gevordert dan 10000 picol ofte 1220000 ponden<lb/>
Hollants.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Verminderinge van toevloey in dat graen hebben na alle apparentie niet te<lb/>
verwachten maer tijdelijeke aenwas, tensij men haer daerinne wilde voorkomen met<lb/>
verminderinge van den prijs, maer sulex sijn bedeneken soude hebben, of daeruyt<lb/>
geen oorsaecke soude nemen ons verbij te gaen ende hare waren d’Engelse ende<lb/>
andere natiën toe te voeren, die daerinne gloriëren souden. Wij sullen alsnoch dat<lb/>
werek op den ouden voeth sijn voortganek laten nemen tot U Ed. prompte ordre<lb/>
tot reglement, hoe daerinne te gedragen sullen hebben, ’t sij dan de procure met<lb/>
vigeur te vervolgen ofte te mesnagieren, oock ofte bij ijverige bevorderinge de<lb/>
geprocureerde massa naer ’t vaderlandt sullen hebben te remitteren uut bewerekinge<lb/>
van U Ed. ooghwith oftewel hier vruchteloos over te behouden, in welcken<lb/>
gevalle, soo U Ed. mochten resolveren de geheele quantiteyt overgesonden te<lb/>
werden, alsdan oock gelieven staet te maecken op de ruymte der retourschepen, soo<lb/>
tot dien sullen comen te vereysschen. U Ed. ordre tot prompte naercominge gaeme<lb/>
afwachten sullen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Wat quantiteyt peper die van de Engelse Comp.e dit jaer ingevordert ende<lb/>
versamelt hebben, connen niet weten. Het schijnt, onsen resident tot Bantham,<lb/>
sijnde maer een onder- chirurgijn, de oorsaecke sijns aenwesens aldaer weynich ter<lb/>
harten gaet ofte behoorlijc is begrijpende, waerdoor sonderlinge geen seeckerheyt<lb/>
van haer gedoente connen adviseren. Wij nemen voor, wanneer de besendinge aen<lb/>
den nieuwen Zultan geschiet, die eerstdaegs meene aen te vangen, een actief<lb/>
adsistent off imandt anders daer te plaetsen om prompter kennisse van der vrunden<lb/>
doen te bekomen .als een tijt herwaerts geschiet is.<lb/>
</note>
<pb n="467" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 467
</fw>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Van hare aequipagie deses jaers sijn uyt Engelant tot Bantham aengecomen<lb/>
den 28eD ende 29en july passato de schepen d’Advijs en de Indise Coopman ende 5<lb/>
december haren praesident M.r Aron Backer ende familje met de schepen Wiliam<lb/>
en de Gulde Vlies, het 5de, sijnde de Suppley, heeft gedachten praesident omtrent<lb/>
Cabo Bona Esperance van sigh gelargeert naer Madagascar omme, off noch eenich<lb/>
volck ofte goederen haerder aldaer mochte wesen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> deselve mede naer Bantam te<lb/>
brengen. Soo wij voor desen hebben connen vernemen, soo souden aldaer geen<lb/>
Engelse meer wesen, maer de meeste part soo hier als daer doodtgeslagen, gesneuvelt,<lb/>
als weynige resterende geruymen tijt geleden met een haerder schepen, na<lb/>
Zuratta tenderende, en passant medegevoert wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Na de successive advijsen van gedachten resident melden, soo souden met<lb/>
gedachte 2 eerste schepen als met haer 4 jachten (die anders tot Bantham onthouden),<lb/>
genaempt Francis, d’Endevoir, d’Avijso en de Japare, sijnde van<lb/>
geringe emportantie, desen jare gedurigh besendinge gedaen hebben tot den peperhandel<lb/>
als naer Cillebaer, Jamby, Banjarmassingh, Macassar, Japare etc., alwaer<lb/>
het haerlieden aen peper niet gemancqueert heeft om met de 4 genoemde schepen<lb/>
d’Adviso, den Oostindischen Coopman, de Willem en de Gulde Vlies, die voornemens<lb/>
sijn dit saisoen naer Engelandt laten keeren, tot retour te dienen neffens<lb/>
sulcx meer, als voor vaderlants cargasoen met hun fluyt de Hindt uyt Zuratte en<lb/>
Parsia als de jachten Seeblom ende Duyve van de Custe Choromandel becomen<lb/>
hebben; item partij e slechte nagelen, op Macassar genegotieert, waeronder 14<lb/>
bharen in afdoeninge van schuit aengenomen ten prijse van 280 masen, dat naer<lb/>
de deugt, soo ons berecht wert, seer veele is. Met dees schepen gaet over haren<lb/>
praesident Thomas Pinneston, in wiens plaets weder succedeert den e. praesident<lb/>
Backer . . . , wien t’sijnder arrivement den jongen ofte nieuwen Sultan heeft gaen<lb/>
begroeten ende beschoncken met 40 musquetten ende partij e schoone fijne deden,<lb/>
die encontra van den Sultan met een eliphant vereert wierde, daarentegen wederomme<lb/>
aen den Sultan 10 musquets ende partij e deden . . . gesonden heeft,<lb/>
wearuyt mede af te nemen is, die natie alsints met schenckagie in de weer ende<lb/>
vaerdigh is, waermede ontwijffelijc veele uytwinnen connen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Er is nog 1286 fiool suiker uit de Bataviase omgeving verworven).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den Sousounangh Mattaram, verstaen hebbende de veranderinge in Batavia’s<lb/>
regeringe, heeft 2 sijner gesanten herwaerts laten depescheren met sijne schriftelijcke<lb/>
begroetinge ende geluckwenschinge in ’t nieuwe gouverno met bijvoeginge<lb/>
van een goude kettingh, 3 borststucken ende een beteldoose, gemaect op de<lb/>
Javaense wijse, als 2 crissen met overslagen goude gevesten ende 2 gemeene<lb/>
degens als twee cleyne renosters2), die voor desen door den H.r Generael Van der<lb/>
Lijn sijn doen versoecken, waervan de kettingh, 3 baggen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ende pinanghbousset
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi><lb/>
de Comp.e is goetgedaen neffens specificatie van ’t vordere ende d’eene cris en<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt">1) Dit slaat op de mislukte poging der Engelsen een vestiging tot stand te brengen op<lb/>
Assada, een eiland aan de noordwestkust van Madagascar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400">2) Renoster, rinoceros.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt">3) De verklaring van bagge in dl. I, p. 557 is niet juist, blijkbaar is een „borststuk”,<lb/>
een borstsieraad bedoeld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400">4) Pinanghbousset, de juist genoemde beteldoos.<lb/>
</note>
<pb n="468" />
<fw place="top" type="head" >468 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 165 1
</fw>
degen door d’heeren raden den Generael Reniersz. ter gedachtenis van des Sousounangs<lb/>
begroetinge, d’andere cris en degen als de renosters door de gesanten<lb/>
t’haren versoecke uyt des Sousounanghs naem neffens geluckwenschinge tot<lb/>
afscheyt aen d’H.r Generael Van der Lijn opgedragen ende overhandicht.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Verscheyden meer gequalificeerde uyt de meeste omleggende quartieren hare<lb/>
begroetinge schriftelijck hebben gedaen met aenbiedinge van alle mogelijcke<lb/>
gediensticheyt ende onderhoudinge van vruntlijcke correspondentie, waeruyt<lb/>
oordeelen, de goede ende oprechte meeninge bij haer noch in achtinge is, echter, de<lb/>
wacht ons bevolen wesende, sullen, haren ommegangh discretelijck aennemende,<lb/>
doorgaens niet mancqueren een waackent ooghe op haer te houden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Latijnse schole, sedert het overlijden van zal.r Georgius Candidius een<lb/>
geruymen tijt van goede opsicht ende behoorlijcke ordre ontbloot blijvende, is seer<lb/>
in verachteringe geraeckt totter tijt, dat de sorge daervan is gerecommandeert ende<lb/>
bevolen geworden den eerwaerden predikant Johannis Roman, die bij de schoole in<lb/>
de wooninge des rectoors is remorerende ende in plaetse van den overleden Petrus<lb/>
Blockhovius is gestelt ende geïntroduceert als rector over gedachte schoole d.e<lb/>
Melchior ab Hambach
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> a.° ’49 met het schip Orangie van de Camer Middelburg<lb/>
voor m.r der Latijnse schole uytgesonden; sedert welcken tijt ende dat onder<lb/>
opsicht is geweest van d.e Roman voorsz., is deselve weder ontloocken ende de<lb/>
jeucht in de studie merckelijck toegenomen, sijnde het getal, die eenelijck bestonden<lb/>
uyt thien, welcke met alimentatie uyt ’t gemeen tot de schoole gehouden<lb/>
werden, geavanceert tot het getal van 22 uyt borgeren kinderen, onder welck getal<lb/>
4 van de outste soodanich progr essen hebben gedaen, dat bequaem sijn nae<lb/>
’t getuygenisse van gedachten d.e Roman de onderwij singe van logica te vatten<lb/>
ende oock chrias
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ende orationes te componeren met diergelijcke oeffeninge<lb/>
meer, als in de vaderlantse scholen onder de rectores gebruyckelijck sijn aen te<lb/>
nemen. De overige jeucht geven eenige oock seer goede hope, invoegen dat<lb/>
geoordeelt wert, soo maer de schoole op behoorlijcke wijse achtervolcht ende met<lb/>
goede ordre onderhouden wert, mettertijt noch ten goeden en ’t gemeynde oochwit<lb/>
te gedijen ende de goede vruchten daeruyt voor te comen staen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">D.e Melchior ab Hambach . . . , bethoont hem tot noch in ’t onderwijsen van<lb/>
de jeucht ende gewoonlijcke schooloeffeninge te benaerstigen, oock heeft daertoe<lb/>
genoechsame kennisse in de tale. Maer alsoo de mensche sterffelijck ende bij overlijden<lb/>
de schoole weder in groote verachteringe soude komen, soo soude wel<lb/>
vereyschen, noch een persoon ervaren ende bequaem gesonden wierde. Ten<lb/>
behoeve van de schoole werden andermael een getal van 300 boecken gevordert,<lb/>
staende genomineert in den generalen eysch, die U Ed. versocht werden, boven die<lb/>
van verleden jaer herwaerts mogen comen, als wanneer voor geruymen tijt genoechsaem<lb/>
versien sullen wesen.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Als curatores sijn over deselve schoole gestelt den h.r Joan Cunaeus ende de<lb/>
dienaren des Hen Evangelie Johannis Roman ende Samuel Tessemaecker omme<lb/>
acht te hebben op alles, dat tot welstandt derselve soude mogen dienen.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Melchior ab Hambach, aanvankelijk Augustijner monnik te Keulen, bood 1648 zijn<lb/>
diensten aan de V.O.C. aan. In juli 1652 moest hij wegens oneerbaarheid als rector worden<lb/>
afgezet.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Chrias, van het Griekse chreia, behoefte, taak, is een term uit de rhetorenscholen en<lb/>
betekent daar een opstelletje ter toelichting van een spreekwijze of een nuttig gezegde.<lb/>
</note>
<pb n="469" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 469
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Behalven de Latijnse tale werden de kinderen in ’t schrijven mede geoeffent,<lb/>
waertoe een van de outste discipulen als meester gebruyckt, die redelijck ter penne<lb/>
is ende iverich in den dienst bethoont.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Boven de Latijnse schoole werden noch 2 publijcke Duytsche schooien<lb/>
gehouden, d’eene in ’t weeshuys ende d’ander aen de westsijde der stadt, in<lb/>
dewelcken de jeucht in goeden getale in ’t lesen ende schrijven wel geoeffent<lb/>
werden, gelijck sulcx met het jonghste ondersoeck, in jegenwoordicheyt van twee<lb/>
gecommitteerde raden van India ende voor den kerckenraedt geschiet, heeft<lb/>
gebleecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Teruggaand personeel; overgezonden boeken; van 1 sept. 1649 tot 31 aug.1650<lb/>
waren de onkosten te Batavia f. 1083408.7.5, de winsten f. 762777.3.7; de landsinkomsten<lb/>
f. 290812.10.6; de ontvangen geschenken meer dan de verleende f. 4192.9.10,<lb/>
zodat f. 25625.13.14 is toegelegd; de 4 retourschepen hebben een cargasoen van<lb/>
f. 872858.13.14, vnl. peper (3\ ton), poedersuiker (1,3 ton) en textiel, voorts o.a.<lb/>
53919 kati geconfijte gember, te Batavia geteeld, omdat geen Cantonse te verwerven was (.<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Uut nader schrijvens van Comp.es resident tot Bantam dato 7en stantij vernemen,<lb/>
hoe de Engelse schepen den Oostindischen Coopman ende d’Advijs geladen<lb/>
ende vaerdich sijnde om op 4en de reyse naer Engelant aen te vangen, d’Advijs sijn<lb/>
ancker dichte bij de kiel doorgestoten soude hebben, waeromme naer Engels<lb/>
Onrust1) gebracht is, alwaer geheel ontledicht wert om gerepareert ende in<lb/>
’t voorste van de maendt february de reyse in comp.e van de scheepen de William<lb/>
ende Gulde Vlies andermael aen te vangen, soodat desen jare 4 schepen de retour<lb/>
van Bantam te verwachten hebben, waervan d’Oostindische Coopman . . .<lb/>
(sijnde ongeveer van 400 thon) op 4en deser . . . voorafgegaen is, geladen hebbende,<lb/>
soo van de resident bericht werden, 150 kisten suycker, 100 d.° benjuwijn, tot<lb/>
Maccassar bij haren vice-president mr Winter
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> genegotieert, 50 packen Guinees<lb/>
lijwaet, 50 p.1 nagelen ende voorts gesupleert met peper ende souden buyten dees<lb/>
2 scheepsladingen noch blijven resteren in hare logie tot Bantam behalven den<lb/>
peper ontrent 500 packen soo Guinees als andere lijwaten tot cargasoen van de<lb/>
William en de Gulde Vlies.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Naer ’t schrijven van gedachten resident soo soude een van gemelte schepen,<lb/>
d’Oostindische Coopman ofte Advijs, mede naer Engelant voeren de quantiteyt<lb/>
van ontrent 24 picol notenmuschaten, twelcke niet wel connen aennemen, alsoo<lb/>
d’advijsen van Macassar geene het minste gewach maecken van eenige nooten,<lb/>
aldaer uyt Banda ofte andere plaetsen aengebracht; oock den verleden jaere geene<lb/>
vreemde handelaers in de quartieren van Banda sijn vernomen als een Jhorees<lb/>
vaertuyghjen, dat op ’t riff voor de negrij Lonthoir verseylde. Het konde wesen,<lb/>
bij nacht ende ontijde uyt de retourschepen pertije de Comp.e ontstolen ende<lb/>
bedecktelijck aen Chinesen vercocht waeren, maer soude de quantiteyt te groot<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Onrust is het eiland voor Batavia, waar de Nederlandse schepen werden hersteld ;<lb/>
hier is bedoeld de plek bij Bantam, waar de Engelsen een dgl. werf hadden.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) (Sir) Edward Winter was van 1655, tot hij in 1658 repatrieerde, hoofd van het kantoor<lb/>
Masulipatam. In 1661 werd hij gouverneur van St. George, wat hij tot 1668 bleef, daar hij een<lb/>
in 1665 uitgezonden opvolger gevangen zette. Hij mocht als particulier nog tot 1672 te Madras<lb/>
blijven, waarna hij repatrieerde; hij stierf in 1686. Uit onze tekst blijkt, dat hij in 1650 te<lb/>
Makassar diende.<lb/>
</note>
<pb n="470" />
<fw place="top" type="head" >470 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
wesen. Het ware oock niet vremt, dat gedachte Engelse quantiteyt wilde noten<lb/>
genegotieert hadden van de Macassaresen, die met hare vaertuygen den verleden<lb/>
jare aen ’t eylant Leety
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> hebben wesen handelen, leggende 16 mijlen suytwest ten<lb/>
westen van ’t eylant Damme, sulcx eer te geloven sij, te meer onlanghs bij een<lb/>
Chinees 12 potten wilde noten gepekelt hier aengebracht sijn, die verclaerde, van<lb/>
de Macassaresen gecocht hadde, sonder dat reden conde geven, van waer sij die<lb/>
becomen hadden, welcke noten, alsoo nae Bantam meende te brengen, hem afgecocht<lb/>
hebben a 10 r.a de pot ende nae Suratte gesonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:3.5pt">....</hi> Voortaen sullen<lb/>
soodanige ordre stellen, dat verhopen het steelen in de scheepen voor te comen,<lb/>
waertoe het tijdich stellen der officieren op de retourschepen veel doen sal, dat<lb/>
somtijts door het laet aencomen, van die haer tijt geexpireert sijn, nae wensch<lb/>
niet can geschieden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Voren hebben gesecht, hoe den Engelsen president M.r Thomas Puncston met<lb/>
dees schepen naer Engelant stont te vertrecken, waervan ’t contrarie ons naderhandt<lb/>
onderricht wert, maer dat alsnoch sal continueren ende den nieuw aengecomen<lb/>
president Aron Backer bleeff voornemens sich naer Chormandel te vervoegen<lb/>
ende sijn residentie tot Masulipatnam te nemen; watter van sij ende tot<lb/>
wat insichte sulcx soude geschieden, staet den tijt ons uyt te wijsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Een 'proef Japans schuitzilver en Chinees schuitgoud wordt opgezonden; 8 ton<lb/>
aan contanten aangevraagd; een bekwaam advocaat-fiscaal aangevraagd, aangezien<lb/>
mr. Jacób de Wildt)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> sijnde op d’uytreyse (soo secht) aen de Cabo de Boa Esperance op een<lb/>
heeten dach, wat te veel in de son gelopen hebbende, in sijn memorie gekrenckt<lb/>
geworden, welck gebreck in plaetse, dat wij wel verhoopt hadden, mettertijt soude<lb/>
sijn gebetert ende overgegaen, soo is het ter contrarie van tijt tot tijt slimmer<lb/>
geworden ende verergert, sijnde daertoe seer tot den dronck geslagen, dat de<lb/>
herssenen mede niet veel goet gedaen heeft, soodat, het een het ander helpende,<lb/>
eyndelijck t’eenemael onbequaem geworden is het voorsz. honorabel ende niet<lb/>
min gewichtich ampt te bededen, daer vooral een wacker geest toe vereyscht wert<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De raad van Indië Cunaeus neemt het ambt voorlopig waar, Demmer is president<lb/>
van schepenen, Maetsuyker Directeur -Generaal en president van de Raad van<lb/>
Justitie).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ende sal gemelte fiscael De Wilt1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> weder in gemelte Raedt van Justitie geplaest<lb/>
werden, sijnde andersints van goet oordeel, wanneer extempararie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> gevraecht<lb/>
wort ende versche memorie van saecken heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Wissels overgemaakt voor f. 385054.16 .-, w.o. voor f. 49595.8 - van Anthony<lb/>
Brouckhorst en f. 52320 van Van der Lijn).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">1) Leti, eiland op ruim 8°10/ Z.B. en 127°40' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 23.0pt">2) Mr. Jacob de Wildt kwam 1648 als advocaat-fiscaal uit en werd 1651 onbekwaam<lb/>
verklaard.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">3) Extempararie wordt hier gebruikt in de zin van: onvoorbereid.<lb/>
</note>
<pb n="471" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Deimner, Cunaeus, Yersteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 471
</fw>
<fw place="top" type="head" >Proffijt gevende comptoiren ende handelplaetsen booven alle gevallen ongel-
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">den, namentlijck<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Mallebaerse custe . ƒ 28004.10. 4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t eomptoir Espahan in Persia . . 510120. 2. 8<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">voyagie op Maccassar . . 34519. 5.12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t eomptoir Jamby . . 4382. 7. 6<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t eomptoir tot Suratte en onderhoorige plaatsen . „ 133778. 6.12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t eomptoir Wingurla . . 24379. 2. 3<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">voyagie op de Sumatrase Westcust . „ 144487.19.15<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">de Custe Choromandel en de resorte van dien . . 26141.11. 5<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Tayouan . . 525702.16. 3<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t eomptoir in Japan . . 194001.16.10<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 1625517.18.14<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">Omtrent Cambodja uyt 3 onvrije joneken verovert . „ 5371.17.14<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">de giroffelnagelen hooger afgescheept . „ 88145. 3.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Bedragende de Indische progr essen den voorleden jaare<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">generalij eken .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-right: 1200">Waer afgetrocken ƒ 862880.11, sooveele de gesupporteerde ongelden<lb/>
de advancen op de naervolgende plaatsen te booven<lb/>
treeden, te weeten<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">Amboina . ƒ 50880.12.14<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Banda . . 24211.15. 6<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Solor . 8465. 1. 6<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Moluccos . 154926. 4.12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Cheylon . 211423. 9.13<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Malacca . 3694.18.15<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Siam . . 51198.18. 2<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Batavia . 25625.13.14<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; font-weight: bold; text-align: justify">/<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">1719034.19.12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pr de scheepen Tijger, Bergen op Zoom, Aechtekereke,<lb/>
Luypaert ende Juffer, aen ’t eylant<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Cambona
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> verseylt, verlooren .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pr de fluytschepen Witte Duyf en de Potvis<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">in zee verlooren .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pr de fluyt Maeslandt in zee verongeluckt . .<lb/>
pr ’t jacht Visiagapatnam in zee vergaen. . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ƒ 530426.15. 2<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt">„ 116970. 3. 1<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ƒ 181736.15.12<lb/>
„ 1043.2 .11<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ 32703.14. 6<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Blijven de gedane progressen suyver te bedragen .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-right: 1200">Hier bij gevoecht, sooveele den Keyser van Ceylon is goetgedaen<lb/>
op afcortinge sijnder schuit wegens ontfangene caneel<lb/>
Item in Souratta van 20 p.s iser geschut, uyt het gesloopte<lb/>
jacht den Ar ent gelicht, bij vercoop geprocedeert .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 19.2pt">ƒ 862880.11. -<lb/>
ƒ 856154. 8.12<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 23.4pt">„ 114871.14. 4<lb/>
„ 14307.12. -<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Bedoeld is Kabaëna, een eiland bezuiden Celebes op 5°15' Z.B. en 122° O.L. ; ten<lb/>
zuiden waarvan de genoemde schepen 4 maart 1650 op een rif liepen, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Zeemogendheid</hi> II,<lb/>
p. 427-429.<lb/>
</note>
<pb n="472" />
<fw place="top" type="head" >472 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en. Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt; margin-right: 8500">Voor het overige scheepsgelt ende diversche goederen als<lb/>
provisiën pr reste uyt de aengecomen vaderlantse schepen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ontfangen t’samen . „ 71329.18.13<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">In Banda, Molncco. Cheylon, Choromandel. Malacca, Tayouan<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">ende op Batavia uyt de naergelaten goederen van diversche<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">overleden persoonen ontfangen omme in ’t vaderlant te betalen „ 72532. 7. -<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">In Banda ende Jamby wegens oude schuit ontfangen . . . . „ 1970.10. 4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Op wissel getrocken volgens de wisselbrieven ende advysen . „ 567276.12. -<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">’t Secours den verleden jare van U Ed. becomen met 13 schepen,<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">bestaende uyt contanten, coopmanschappen, provisiën etc. . . „ 1010112. -.11<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Verleden jaers effecten naer luyt d’advijsen dato uit.0 decemb.<lb/>
</p>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">A° 1649 . . 12663694.12. 5<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 27400">ƒ 15372249.16. 1<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.7pt">Trecke hieraf, soo veele comt te bedragen het retour van de elf<lb/>
schepen, nu naer ’t vaderlant gaende, volgens de respective<lb/>
facture ter somme van . „ 2699991. 1.13<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; line-height: 12.0pt">Somma blijven op dato 20en january 1651 des E. Compes effecten<lb/>
in India een capitael van . ƒ 12672258.14. 4<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">In onsen voorigen hebben wij U Ed.e bekentgemaeckt, hoe in ’t transport van<lb/>
Comp.es effecten uyt handen van den H.r Frangois Caron difficulteyt gemaeckt<lb/>
wierde wegen diverse uytstaende schulden, onlangs den Chinesen ende andere<lb/>
Oriëntse natiën gecrediteert ende dieswegen gecommitteerdens (sijnde de hrn. Joan<lb/>
Maetsuycker ende Joan Cunaeus), aen den Heer Generael Cornelis van der Lijn<lb/>
gecommitteert hebbende, rapporteerden, hoe Sijn E. volveerdich was in te staen<lb/>
voor alles, ’t geene voor Sijn E. vertreck naer ’t vaderlant niet soude incomen, op<lb/>
welcke schulden sedert niets van consideratie ingecomen sijnde, gesamentlijck<lb/>
goetgevonden hebben gedachten Heere Van der Lijn daeghs voor ’t vertreck nochmael<lb/>
bij gemelte heren gecommitteerdens andermael te doen indachtigen, dat Sijn<lb/>
E. in ’t eerst vremt scheen voor te comen ende niet wel genoechde, seggende, sijn<lb/>
woordt, eenmael gegeven, genoech hoorde te wesen, edoch eyndelinge gepresenteert<lb/>
acte tot Sijn E. laste te teeckenen onder verbandt van Sijn E. te goet hebbende<lb/>
gagie, passerende wissel etc., gelijck in gevolge geschiet is, . . . monterende<lb/>
tesamen realen 68141 7/8.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Buyten desen blijven de meeste van de daerinne genoemde persoonen bij<lb/>
Batavia’s negotieboecken wegens oude schulden noch in debet ter somme van ra<lb/>
8894}, behalven noch ra 12715, soo Bingam, capiteyn der Chinesen, bij resolutie<lb/>
dato 27en April a.° ’48 die gracie hem geleent tot aflegginge van sijn opgenomen<lb/>
penningen a deposito tot culture sijner landen als graven van een gracht, welcke<lb/>
schulden ten principalen te duchten is, seer langhsaem tot grooten intrest van de<lb/>
Comp.e in te comen staen niet buyten peryckel van desolate ; de vordere dispositie<lb/>
deser ons sullen gedragen tot U Ed. discretie.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Bij perticuliere missiven, in de franse tale uyt Engelant geschreven ende met<lb/>
hare schepen overgecomen, wert hier onder waerschouwinge kennisse gedaen, hoe<lb/>
het lichten van den peper, sijnde ontrent 4 a 85 bharen, in septemb. a.° 1649 uyt<lb/>
haer schip den Endimion voor Indrapoure extraordinair hoogh in Engelandt<lb/>
opgenomen soude werden met resolutie ende voornemen van uyterste revengie, als<lb/>
U Ed.e uyt desselfs extract gelieven te beoogen, weshalven goetgedacht hebben, of<lb/>
<pb n="473" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >Reniers, Maetsuyker, Denuner, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651 473
</fw>
de Engelsen wegens haren wrevelmoedigen aert het gedreyghde ofte iets anders<lb/>
tegens de Comp.e mochten ondernemen, U Ed.e bij desen toe te laten comen de<lb/>
principale missive, door den president Thomas Puncxston over ’t aenhalen van<lb/>
gedachten peper aen den E.H.r Generael Cornelis van der Lijn seer vinnich geschreven,<lb/>
. . . omme oft U Ed. denselven in dien gevalle mochte dienstich wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Zekere Daniël Craey betaalt voor heen- en terugreis naar Nederland 'plus kostgeld<lb/>
op de uitreis f.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.5pt">766.10 het</hi> kostgeld voor de terugreis zal in patria worden verrekend).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">U Ed. missive dato 26en april a.° ’50 mentioneert, hoe de borgeren, met namen<lb/>
Jacob Tamboer alsmede Philips Borduerwercker, ider seecker stuck lants, haer<lb/>
competerende, bij practijcke ontvremt soude wesen ende den Heer Caron als den<lb/>
gewesen capiteyn ende fabrijck Silvernagel kennisse van souden hebben, soo ist<lb/>
dat, gedachte personen daerover gehoort sijnde ende meerder pretendanten hun<lb/>
verthonende, den H.r Caron met permissie biljetten heeft doen affigeren omme,<lb/>
soo iemant eenige pretentiën op sijn persoon was hebbende, dieselve in den bestemden<lb/>
tijt van 14 dagen bekent te maken op peene van versteek, waeruyt sommige<lb/>
coragie namen hare pretentie den Raedt van Justitie voor te dragen, edoch naer<lb/>
examinatie van stucken als wedersijts debatten in ’t ongelijck gestelt sijn geworden,<lb/>
principalijcken ontstaende, alsoo geen erf brieven van de gepretendeerde gronden<lb/>
conden vertoonen, ’t welcke den tijt van het uytgeven dier landen, sijnde geweest<lb/>
voor den Javaensen oorlogh, weynich ofte niet in usantie was, gedurende welcken<lb/>
oorlogh Batavia ’s ingesetenen vermits de onveylicheyt niet vermogens waren hare<lb/>
vergunde gronden te bearbeyden ofte cultiveren, maer bij de Javanen in possessie<lb/>
genomen sijn totter tijt dat, den vrede met den Mataram verdragen ende besloten<lb/>
sijnde, d’ingesetenen trachteden haere voor desen vergunde gronden weder te<lb/>
possideren, waerop publijeklijek afgecundicht is1), soo imant pretensie op eenige<lb/>
landerijen hadde, sich bekent te maecken op seeckeren bestemden tijt ofte anders<lb/>
daervan vervallen te wesen, welcke publicatie eenige absenten, dien tijt soo buyten<lb/>
Batavia als in ’t bos sijnde, oock eenige, dat werek onkundich ende naderhandt<lb/>
daervan bericht werdende, hare pretentiën, doch naer ’t schijnt te laet, ingegeven<lb/>
hebben; de stucken van ’t gewijsde deses aengaende U Ed.e onder n.° 45 gelieven<lb/>
naer te laten sien, sijnde verscheyde sobere ingesetenen, die hun daerinne beswaert<lb/>
bevinden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den H.r Frangois Caron, door iemant (onses oordeels sulex niet betamelijck)<lb/>
ter kennisse gekomen sijnde, dat in onsen vorigen in responce U Ed.e aengenamen<lb/>
gewach maecken, hoe aen het maecken ofte graven van de gracht Anchiol, door Sijn<lb/>
E. als zal.r capiteyn Silvernagel in ’t werek gestelt, des Comp.es volck soo swarten<lb/>
in ’t graven als d’arme matrosen van de schepen in ’t bepalen ende toestoppen van<lb/>
de mont der reviere aen de zee genoechsaem tot Comp.es kosten den minsten dienst<lb/>
niet bijgebracht hebben etc., waerover [door] Sijn E. des daeghs voor ’t vertreck<lb/>
der schepen bij seecker procureur aen den Generael Reniersz. particulierlijck sij<lb/>
gepresenteert attestatiën ende andere stucken, soo sustineert, tot distructie in<lb/>
desen sal konnen dienen, waerop aen geseyden procureur tot antwoort gegeven is,<lb/>
niet voornemens waren Sijn E. stucken te beantwoorden, maer behouden souden<lb/>
totter tijt, dat Sijn E. volcomen kennisse dede, wie hem van den inhoude der<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) Niet in
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> te vinden.<lb/>
</note>
<pb n="474" />
<fw place="top" type="head" >474 Reniers, Maetsuyker, Demmer, Cunaeus, Versteghen, De With en Steur II, 20 jan. 1651
</fw>
generale missive openinge hadde gedaen, waertoe, naer ’t sich liet aensien, niet<lb/>
genegen was te comen, des de saecke alhier vorder op sijn beloop gelaten heeft,<lb/>
lichtende copije der stucken bij den secretaris van den Raet van Justitie aparent<lb/>
om tot sijnder verdedinge aen U. Ed.e te verthoonen, welckers principale in getale<lb/>
van 7 stucks ... bij desen aen U Ed.e sijn sendende, waerop de beantwoordingh<lb/>
ende behoorlijcke contrarystucken alsnu door de cortheyt des tijts niet hebben<lb/>
connen bij brengen, maer voornemen, soo d’Engelse schepen noch eenige dagen<lb/>
tarderen, alsdan te laten geschieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Aankomst op 19 jan. van schepen uit Thaiwan en Siam; berichten van Van<lb/>
Goens uit Siam, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Van Goens</hi> p. 107-111 ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Het derven van de 30 000 taylen schuytsilver, met de fluyt De Liefde voorbij<lb/>
geraeckt, quam tot de negotie niet wel, echter verhoopten haer sonder opnieuw<lb/>
penningen a deposito te nemen te redden, om waertoe niet te comen goetgevonden<lb/>
hadden liever eenige coopmanschappen wat civielder uyt de hant te werpen om tot<lb/>
voldoeninge der gedane eysschen voor Jappan ende Tayouan capitael te hebben.<lb/>
In de cleeden was gantsch kleynen aftreek, vermits de vervullinge, door de Mooren<lb/>
over Tanassary aengebracht, soodat de avancen cleyn sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Siam is van 15.2 tot 15.12.1650 uitgegeven f. 23364.6.4, terwijl de handelswinst<lb/>
er f. 12942.6.1 was, er resteert f. 274396.3.4, w.o. uitstaande schulden; het schip<lb/>
Coning van Polen komt uit Thaiwan in Siam en vertrekt met 200 last rijst en 50 balken<lb/>
naar Malakka; twee fluiten uit Thaiwan brengen te Batavia 995 kisten Japans staaf -<lb/>
koper, ad f. 34164.7.8).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> sullende, soo het sich laet aensien, het eylant Eormosa in aenstaende<lb/>
groote quantiteyt suycker uytgeven, dat treffelijck sal comen, soolange deselve in<lb/>
Europa soo gewilt blijft, dat wij vertrouwen, in corte niet veranderen sal, want<lb/>
Brasil al bevredicht ofte gesubjugeert wordende, soo sal evenwel tijt moeten wesen<lb/>
om alles weder op den voorigen voet te brengen. De Chinesen hadden, soo het<lb/>
schijnt, meer bij der hant genomen, als machtich waren uyt te voeren door gebreck<lb/>
van contanten, soodat de thien hoofden over deselve versocht hadden, haer van de<lb/>
Comp.e de hant mochte werden geboden om haer begonnen werek niet te verliesen,<lb/>
daer de gouverneur met den raedt toe getreden was, hebbende aen ider derselver<lb/>
200 picol peper geadvanceert tot 15 realen ’t picol te betalen binnen 7 maenden met<lb/>
suycker ende mits den een voor den ander instaende, waermede dan de Chinesen<lb/>
geholpen ende ondertusschen sooveel peper aen de man gebracht was, willende niet<lb/>
wel van de handt, gelijck oock meest alle andere coopmanschappen cleynen aftreek<lb/>
hadden, sijnde China, soo het schijnt, van alles vercropt, daerin gepatiënteert moet<lb/>
werden; daerentegen wiert oock weynich gout aengebracht, d’eene plage, soo het<lb/>
schijnt, oorsaeck van de ander sijnde ende was bovendien op de peper en de andere<lb/>
coopmanschappen buyten ordinarie veel te kort bevonden, dat verdrietich is om<lb/>
hooren.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Vermits de groote stormwinden ter see soo grooten schade gedaen hebben,<lb/>
hadt het graengewas veel schade geleden, soodat de pachters der thiende een derde<lb/>
afslach op de geconditioneerde pachtpenningen hadde verworven, bedragende de<lb/>
pacht in ’t geheel 9345 realen.<lb/>
</p>
<pb n="475" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Dernmer, Cunaeus, Yersteghen, De With en rfteur II, 20 jan. 1651 475
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Alsoo het canael hoe langer hoe ondieper wert ende geen middel gesien wort<lb/>
om hetselve dieper te maecken, slaet den e. Verburgh met den raet voor, of in<lb/>
aenstaende niet best sal wesen, de schepen van hier ende andere plaetsen recht toe<lb/>
nae de Piscadoris seylen, daer een seer goede haven is, van waer deselve dan, alst<lb/>
dienstich is, na Tayonan connen werden ontboden om de peryckelen, die anders,<lb/>
voor Tayouan in zee leggende, onderworpen sijn, nadien doch niet meer dan een<lb/>
schip seffens kan worden gelost ofte geladen; versoeckende bovendien om een<lb/>
jacht, 7 ofte 8 voeten diep gaende, om tusschen de gemelte eylanden ende Tayouan<lb/>
te gebruycken alsmede langs de Formosaense cust, sullende dien dienst de oncosten<lb/>
wel waerdich wesen; op ’t een ende ’t ander wort te sijner tijt nader gelet, sijnde het<lb/>
eerste bijsonder considerabel om het gevaer sooveel te ontwijcken, als doenelijck sij.<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 70r-71r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Sterthemius zou 21 nov. de hof reis naar Jedo ondernemen; Bijleveld en anderen<lb/>
aldaar
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Japan</hi> S. 328).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Comp.es genegen vrunt Gompatsdonno was eenige dagen tevoren overleden.<lb/>
De tolcken geven goede hope tot den aenstaenden handel, maer is op derselver<lb/>
seggen weynich staet te maecken, alsoo het aen haer minst sij hangende.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Alhoewel wij ofte de meeste van ons om veele verscheyden saken, U Ed.e niet<lb/>
onbekent, kleyne oorsaeck hebben om groote vruntschap ende familiariteyt met<lb/>
d’H.r Generael Cornelis van der Lijn te houden, soo hadden wij evenwel om het<lb/>
respect van het Gouvernement ende het oogh der onderdanen wel gewenscht,<lb/>
eenige dingen met wat beter fatsoen hadden mogen toegaen ende dat wat meerder<lb/>
communicatie van Comp.es saken gebruyckt hadde connen werden, als geschiet sij,<lb/>
hebbende Sijn E. sich nae de gedane authorisatie niet eens verwaerdicht met den<lb/>
nieuwen GouvernJ- Generael eens binnen te treden ende de geluckwenschinge bij te<lb/>
woonen, maer hem soo voort na sijn logiment geretireert ende vervolgens t’eenemael<lb/>
afgesondert gehouden, hem, soo het schijnt, met U Ed.e ordre geaffronteert<lb/>
houdende, alhoewel wij in allen gevalle daer geen schuit van connen hebben.Wij<lb/>
hadden Sijn E. voor het laeste geern een eerlijck scheydmael gegeven, gelijck in<lb/>
sulcken gelegentheden gebruyckelijck is met presentatie van alle eere ende respect,<lb/>
sijn bededen qualiteyt competerende, gelijck van den beginne in alles ten vollen<lb/>
geschiet is, waertoe door 2 raden van India namelijck de heeren Gerard Dernmer<lb/>
ende Willem Verstegen versocht sijnde, heeft hetselve gantsch onweerdich geweygert<lb/>
ende afgeslagen, daer bijvoegende, dat hij d’H.r Generael Reniersz. selfs niet<lb/>
en begeerde te spreecken om de affronten, hem aengedaen; vorder daer soud dan<lb/>
wat anders omgaen, daer wij geen ander kennisse van hebben, als dat U Ed.e ordre<lb/>
achtervolght hebben, gelijck sulcx schuldich waren ende aen onse dispositie niet<lb/>
gestaen heeft, hetwelck dan vrij onfatsoenlijck gecomen is ende veele menschen de<lb/>
mont opengedaen heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Slot).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>