<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="640"/>
<meta key="title" value="Reniers, Maetsuycker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur, 31 jan. 1653"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1653"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1653"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Reniers,Maetsuycker,Hartzinck,Cunaeus,Caesar,Steur"/>
<meta key="pid" value="INT_47e03e6d-79db-3f87-9f85-95acef347bc5"/>
</header>

<body>
<pb n="640" />
<fw place="top" type="page-number" >640
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur "VTII, 31 januari 1653
</fw>
<head rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt">VIII. CAREL RENIERS
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">1),</hi> JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTZINCK,<lb/>
JOAN CUNAEUS, CORNELIS CAESAR EN DIRCK JANSZ. STEUR,<lb/>
BATAVIA 31 jan. 1653.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 11.7pt">1080, fol. 196-287.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Verontschuldigingen over het late vertrek der schepen; deels gevolg van de late<lb/>
aankomst der schepen uit patria en andere streken; Demmer’s schepen zijn zo snel<lb/>
afgezonden, dat de facturen en brieven moesten worden nagestuurd met een sloep, die de<lb/>
vloot niet heeft bereikt; 4 jan. was die vloot Straat Sunda uit; hij moet aan de Kaap op<lb/>
de nu vertrekkende schepen wachten).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De . . . vijff vooraf gesonden schepen sijn gemant volgens de monsteringh,<lb/>
bij de . . . gecom mitteerdens gedaen, met 765 sielen, daeronder 29
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">vTouwen,</hi><lb/>
kinderen, lijfeygenen als andere, buyten dienst overgaende, namentl. :<lb/>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">De Peerl<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">met 159 daeronder 31 sold.n<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">ende 8 vrouwen ende kinderen<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">Princesse Royael<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">„ 143<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1100"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 1100">15 „<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 900">„ 7 sonder gagie<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">Walvis<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">„ 127<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1100"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 1100">24 „<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">Malacca<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">„ 151<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 4; text-align: center; line-height: 4.4pt">3)<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 1100">20 „<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 900">„ 5 vrouwen ende kinderen<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">’t Hof v. Seelant<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; line-height: 11.1pt">„ 185<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt; margin-left:1100"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; margin-left: 1100">28 „<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 900">„ 9, te weten 4 Portugesen, 1 ge-<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; margin-left: 3200">suspend.1 schipper ende 4<lb/>
VTouwen ende kinderen<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
Tesamen „ 765coppen„ 118 sold.n „29 vrouwen, kinderen, slaven,<lb/>
Portugesen als andere persoonen, buyten dienst van de Comp.e sijnde ende onder<lb/>
desel ve op het schip de Princesse Royale den e. Wilhem Verstegen, volgens U Ed.<lb/>
ordre ende eygen versoeck na ’t vaderlant gaende om hem aldaer jegens sijn<lb/>
partijen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> te verantwoorden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De Zelandia met cargasoen van f. 154383 24 dec. naar Amboina vertrokken;<lb/>
berichten van De Vlaming uit de Sula- eilanden, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Valentijn</hi> I, Molukse Zaaken,<lb/>
p. 298-301, en II, Ambonsche Zaaken, p. 182, en
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Ambonse Historie,</hi> p. 39-40; zijn<lb/>
voorstellen voor herstel van het kasteel Victoria, waarop Heren X VII moeten beslissen;<lb/>
de gouverneur en raad van Amboina zijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
. . . oock van gevoelen, dat de Chinesen in die quartieren seer ondienstich<lb/>
sijn, haer met geen ander onderwint
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> generende als mettet opcopen van nagelen,<lb/>
waeruyt de Comp.e wel schade soude mogen toevloeyen, al deselve swaricheden van<lb/>
haer te vresen sijnde, die men voor desen niet sonder groote redenen uyt het uytborgen<lb/>
van de ministers op leverantie van nagelen gevreest heeft, sijnde namentl.,<lb/>
dat de ingesetenen, die nagelen leveren, voor haere te leveren nagelen niet meer te<lb/>
ontfangen hebbende, als reets al genoten ende verteert hebben, daeruyt dan wellicht<lb/>
tot desperatie beweecht ende gemo veert souden worden deselve elwaerts te<lb/>
vervoeren ende andermael tot geit te maecken, hetwelcq wij mede verstaen, de<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1 ) De brief is niet door Reniers ondertekend, maar voorzien van zijn lakstempel en de<lb/>
woorden: Dit is het mercq van d’Ed. Hr. Gouvr. Genl. Carel Reniersen. Waarom dit zo geschiedde,<lb/>
wordt duidelijk uit brief IX.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Partijen, in de zin van tegenpartijen, tegenstanders. Vgl. voor die oproeping
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Ver¬</hi><lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">stegen,</hi> p. 372-374.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Onderwint, hier: middel van bestaan, bedrijf.<lb/>
</note>
<pb n="641" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >641
</fw>
Comp.e in aenstaende wel groot nadeel soude connen veroorsaecken, also der doch<lb/>
niet licht vremdelingen ontbreecken sullen de nagelen te copen, waer deselve maer<lb/>
eenichsints te crijgen sijn, waerom dan oock om hetselve voor te comen den raet in<lb/>
Amboina toe hebben gestaen deselve Chinesen op het bequaemste doenelijck op te<lb/>
senden ende Amboina daervan te suyveren sonder deselve evenwel al te plotselijck<lb/>
uyt te setten, waerbij merckelijcke schade souden mogen lijden,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Zending van schepen naar Solor, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 8 jan. 1653, p. 2-3 en<lb/>
naar de Specerij eilanden en Makassar, ibid. 14 en 16 jan. p. 4-5).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
. . . waermede vertrocken is den e. Jacob Hustaert met commissie aen den<lb/>
Coningh ende prince aldaer om te vorderen behoorlijcke straffe ofte overleveringe<lb/>
in onse handen van den quimelaha Madjera en de gesant van den opgeworpen<lb/>
Ternaetsen Coningh Quitsil Manilha, . mitsgaders mette selve vorsten af te<lb/>
maecken ende terneder te leggen, is ’t doenelijck, de differenten, tusschen ons ontstaen<lb/>
over het aenhalen van de jachten van Francisco Viera, . . . vresen, dat<lb/>
de Comp.e al een groote somme geit sullen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> moeten uytkeeren, bijaldien buyten<lb/>
verwijderinge willen blijven, dat in dese tijden meer als anders nodich is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Het cargasoen voor Makassar is f. 130899.18 .-; rijst in Japara in te nemen;<lb/>
Banda en Amboina hebben elk 800, de Molukken 300 last rijst geëist; Hustaert zal<lb/>
den op zijn verzoek teruggeroepen Van den Bogaerde als gouverneur van de Molukken<lb/>
opvolgen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. . .</hi> Johan Truytman hem met eenich cleyn vaertuych de rivier
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> op begeven<lb/>
had tot aen het eerste van de vijff vasticheden, bij den vijand ondertusschen tharer<lb/>
defensie opgeworpen, omme aldaer, sooveel nader bij de wercken sijnde, aen te<lb/>
houden tottet straffen der voorsz. schuldige personen ende den Radja daertoe drie<lb/>
dagen respijt hadde gestelt om door lange beraetslagingen geen tijt te verliesen,<lb/>
daer het scheen op aengeleyt te wesen. So is hem des anderen daechs daeraen uyt<lb/>
desselfs name wel stoutelijck belast, dat soude maecken datelijcke van daer te<lb/>
vertrecken, ofte dat hem hetselve souden dwingen te doen, hebbende de voorsz.<lb/>
gecondemneerde luyden, soo het schijnt, sooveel weten tewege te brengen, dat de<lb/>
Radja liever gecosen heeft hem met een nieu schelmstuck te beswaren, als het oude<lb/>
met straffe der schuldige, daer hij selff doch mede onder gerekent worden moet, te<lb/>
versoenen, welck als d’onse op het voorsz. onverwacht ende trots gebot niet goet<lb/>
conden vinden soo terstont weder van daer te vertrecken, soo hebben die van de<lb/>
. . . vasticheyt sonder andere meer redenen over ofte weder te gebruycken op<lb/>
onse vaertuygen vier gegeven ende mette eerste cherge drie man dootgeschoten<lb/>
ende noch 6 andere gequest ende meer afbreuck onder de onse gedaen souden<lb/>
hebben, tenware hen terstont van daer gepact hadden ende na beneden gedreven<lb/>
waren, met welcke openbare faictelijcheyt also den ■voorsz. Perahees dan genoech<lb/>
te kennen gegeven had niet genegen te sijn ons met gemoede satisfactie te doen<lb/>
wegen het schelmstuck, daer tevooren gepleecht. Soo heeft gem. Truytman mede<lb/>
sich laten voorstaen tijt te wesen sijn toevlucht tot de wapenen te nemen, sendende<lb/>
in der ijl tot dien eynde na Malacca de jachten Bruynvis ende Gapinge om de ver-<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Bedoeld: sal.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">2) Die van Perak, in dec. 1651.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">41
</fw>
<pb n="642" />
<fw place="top" type="page-number" >642
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
blevene crij chsmacht, sooveel aldaer gemist conde werden, tot sijn adsistentie te<lb/>
hebben ende alsdan gesamenderhand op des vijants gemaecte vasticheden aen te<lb/>
vallen, hem ondertusschen jegens denselven mede vast maeckende ende met<lb/>
trencementen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> besluytende ; welcke vijant sich dan noch soo moedich aengestelt<lb/>
heeft, dat sich niet en heeft ontsien op 13 jan. voorleden jaers in de morgenstont,<lb/>
mistich weder sijnde, eene derselver te overvallen ende ons volcq daeruyt te<lb/>
drijven, doch het duurde niet boven een half uur, of sij mosten deselve met schande<lb/>
ende verlies van volcq weder ruymen, naer welcken tijt diergelijcke niet meer bij<lb/>
der hant en namen. Maer de wij le d’onse soodanich na het verso chte secours uyt<lb/>
Malacca blijven uytsien, soo was den regentijt ondertusschen op het slimste<lb/>
gecomen, soodat niet alleen de landen overal vol water stonden ende niet bequaem<lb/>
en waren om te gebruycken, maer oock door deselve groote siecte onder ons volcq<lb/>
was veroorsaect, invoegen dat op de verschijninge van hetselve secours, met hetwelck<lb/>
andeisints 600 militaire coppen sterck souden sijn geweest, al over de 60<lb/>
doden ende bovendien gansch veel siecken ende impotenten hadden, door welcke<lb/>
inconveniënten sij eyndelijck om geen reuckelosen cans te wagen, daer echter<lb/>
vermits het hoge water niet veel mede uyt te wercken soude sijn geweest, genootsaect<lb/>
sijn geweest met schande op te breecken ende haer gemaecte wercken te<lb/>
verlaten, gaende de voorsz. Johan Truytman mette jachten Saphyr ende Macreel<lb/>
andermael na Atchin om sijn dachten aen de Coninginne te doen over de ongehoorsaemlit.<lb/>
van die van Pera, hebbende niet alleen de geordonneerde straffe aen de<lb/>
misdadigers geweygert t’executeren, maer hen bovendien verstout hem met<lb/>
sodanigen hostiliteyt af te wijsen . . . , maer vont, aldaer comende, het hof in een<lb/>
geheel ander humeur, als het so weynich tijts tevooren gelaten had, wordende bij<lb/>
ijdereen als met de neck aengesien ende in sijn voorstellingen tegengesproocken,<lb/>
ja heeft de Coninginne self haer niet ontsien haere woorden in de hals te halen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi><lb/>
ende te ontkennen oyt ordre gegeven te hebben tottet ombrengen van de voors.<lb/>
dato
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> tommangon ende sabandaer, maer wel van eenige andere, geringe personen,<lb/>
hantdadich aen de moort geweest sijnde, nevens seecker Clinger
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4),</hi> die eenigen tijt<lb/>
tevooren een van Comp.s dienaren in Pera vermoort had. Het besluyt was eyndelijck,<lb/>
dat de dooden doot souden blijven soo van de eene als d’andere sij de ende<lb/>
dat men voortaen weder met malcander in vrede soude leven ende onsen handel<lb/>
drijven als tevooren. Wij hadden die van Pera langh genoech geplaecht ende<lb/>
menichvuldige oorsaeck gegeven het meer verhaelde faict bij der hant te nemen,<lb/>
hebbende niet alleen sonder reden ofte oorsaeck hare rivieren beset gehouden, maer<lb/>
selfs des Maj.ts afgesant, die om de diff erenten terneder te leggen gesonden quam,<lb/>
daer onderstaen buyten te houden tot grote cleynachtinge ende disrespect van de<lb/>
Coninginne ende d’Atchinse croone. Bovendien hadden wij aldaer een steenen huys<lb/>
doen bouwen hoger ende aensienelijcker als het hof van den Radja selve, hetwelck<lb/>
denselven ende de onderdanen dan seer in de oogen gesteecken had, eer een casteel<lb/>
ofte stercte als een woningh gelijckende, tot hetwelcke wij dan noch een stuck<lb/>
geschut bedectelijck hadden aen land gebracht, door alle welcke odieuse saecken<lb/>
de grooten soowel als de gemene man in Pera jegens ons waren verbittert geworden<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">1) Trencementen, tranchements, loopgraven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">2) De Koningin slikte haar woorden weer in, deed of zij ze nooit gezegd had.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">3) Datuk, titel van niet tot de vorstelijke familie behorende, maar toch aanzienlijke<lb/>
hoofden in de maleis sprekende landen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2200">4) Clinger, Kling, zie dl. I, p. 72.<lb/>
</note>
<pb n="643" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >643
</fw>
ende eyndelijck tot de voorsz. hantdadicheyt gecomen, die vergeten most worden<lb/>
etc., waertoe also de voorsz. Truytman niet en conde verstaen, nochte oock gemachticht<lb/>
was de saecke in dier voegen sonder ander satisfactie'bij te leggen en geen<lb/>
cans siende vorder iets te obtineren, soo had hij eyndelijck om hem sooveel doenelijck<lb/>
met eere uyt het voorsz. hof te expediëren voorgedragen ende versocht, dat de<lb/>
Coninginne over gem. saeck besendinge na Batavia geliefde te doen om deselve<lb/>
met ons af te handelen, hem mede ontseyt wierd, maer bequam eenelijck een brief<lb/>
in antwoort op de onse, per voorsz. commissaris aen de Maj geschreven, . . . sijnde<lb/>
geaccompagneert met een geschenck van 36 bharen peper, die de Comp.e behoorlijck<lb/>
goetgedaen is. Uyt alle welcke proceduren als meer andere omstandicheden wij<lb/>
in opinie bevesticht worden, dat alles van eersten aen met kennisse ende volcomen<lb/>
toestaen van ’t Atchinse hoff van die van Pera bij der hant genomen ende in ’t<lb/>
werck gestelt sij ende dat om geen ander oorsaeck, als dat wij den thinhandel met<lb/>
uytsluytinge van alle vremdelingen tot ons hebben willen trecken, ja selfs haer<lb/>
constringeren de Clingse ende andere uytheemse cooplieden, die daer veele van<lb/>
ouders tot ouders wonachtich ende ingesetenen waren geweest, om onsentwille te<lb/>
doen verhuysen ende uytseggen, dat een harde saecke was ende die ons nootwendich<lb/>
voor al de werelt odieus ende stinckende gemaect heeft ende waerom ons dese<lb/>
plagen nu over den hals comen tot overgroote cleynachtinge ende disrespect van<lb/>
de Comp.e ende en sien oock niet veel cans om hetselve met reputatie wederom te<lb/>
verwinnen, also op die landen ende volcken voor ons weynich te doen is, gelijck<lb/>
aen dit exploict wel gebleecken sij ende bovendien dat ons hetselve voor desen door<lb/>
voorsz. Truytman als andere al vrij wat te licht voorgestelt sij. Nu heeft het<lb/>
gehapert, so men secht, aen het hoge water ende dat men hetselve in de droge tijt<lb/>
hadde behoren bij der hant te nemen, dat eenichsints gelooffelijck is, maer alsdan<lb/>
sijn wederom de rivieren te dxoogh ofte ondiep om eenich vaertuych op te brengen,<lb/>
of soude juyst den tijt moeten waergenomen werden, dat het water noch te hooch,<lb/>
noch te laegh en ware, dat mede niet wel te doen ende t’enemael onseecker is,<lb/>
soodat wij geen nader middel en sien om ons van de voorsz. affronten te wreecken<lb/>
als de Perase rivieren met vaertuygh beset te houden, gelijck bij provisie geschiet<lb/>
ende waerdoor die lieden sien te plagen ende apparent mettertijt wel te dwingen<lb/>
sullen sijn heb hooft in de schoot te leggen, maer hetselve en geeft evenwel sodanigen<lb/>
exempel niet, als wel vereyscht, bijaldien Comp.s respect herstelt sal worden.<lb/>
De voorsz. Raja heeft, geduurende dat Truytman na Atchin geweest is ende<lb/>
daerna, nevens een der voorsz. jonge bootsgesellen, aldaer noch verbleven, sijnde<lb/>
den ander middelerwijle in de tinmine aen de kinderpockjens overleden, twe<lb/>
brieven aen den gouverneur in Malacca gesz., waerbij sich genegen toont met ons<lb/>
weder in vrede te comen ende dat wij aldaer wederom een logie wilden bouwen<lb/>
ende onse handel doen als voor desen, daer de gem. gouverneur sonder onse speciale<lb/>
last niet toe heeft willen treden, noch menen wij oock vooreerst daertoe last te<lb/>
geven of sullen nader satisfactie moeten hebben wegen het Christenbloet, so<lb/>
onnosel door haer vergoten, opdat andere niet g’animeert en worden hetselve naer<lb/>
te doen, gelijck de Sultan in Queda, met wien wij meestal deselve questiën als met<lb/>
die van Pera uytstaende hadden,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Truytman moest ook Kedah aandoen om met den Sultan tot overeenstemming te<lb/>
komen , . . .)<lb/>
</note>
<pb n="644" />
<fw place="top" type="page-number" >644
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">. . . waerop dan eylaes gevolcht is, dat denselven, voor de twede mael van<lb/>
Atchin terughcomende, sich aen gemelte plaets vervoecht heeft, alwaer oock in ’t<lb/>
eerste aencomen hoffelijck ontfangen ende met twe oliph anten ende gelijck getal<lb/>
paerden aen Boukit-Tingi
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x),</hi> des Sultans residentieplaets, ingehaelt is. Maer als hij<lb/>
twe dagen daerna, sijnde op 5 may verleden, voor de twede mael ten hove quam,<lb/>
soo heeft de gemelte Sultan een geheel andere vertoninge gedaen ende vooreerst<lb/>
gelast de soldaten, die hij in vrij groter getal, als van node was, tot suite hadde<lb/>
medegenomen, haer geweer altesamen af te leggen ende over te geven ende als<lb/>
eenige onder deselve daertoe niet conden verstaen, hoewel omcingelt ende geen<lb/>
uytcomst open sijnde, so is daeruyt een groot tumult ontstaen, waerin eene van de<lb/>
onse doot bleef ende andere gequest wierden ende het en ware door toedoen van<lb/>
den voorsz. Sultan, die in persoon sijn best gedaen heeft om den oproer te stillen,<lb/>
een grote massacre was gevolcht. Ondertusschen is voorsz. Truytman aldaer<lb/>
gevangen gehouden met noch 60 personen, alle Nederlanders, totdat denselven<lb/>
Sultan restitutie ende uytkeringe soude sijn gedaen van sijn jacht ende ingelade<lb/>
goederen, ongeveer vier jaren voorleden bij d’onse genomen ende tot Malacca<lb/>
opgebracht om daeraen te verhalen seecker pretensie, die de Comp.e op denselven<lb/>
Sultan heeft gemaect wegen eenige uytstaende schulden, aldaer gelaten, . . . hem<lb/>
bovendien seer geaffronteert houdende, dat sijne gesanten hier op Batavia soo<lb/>
slecht getracteert ende sonder antwoort op sijne brieven terughgesonden waren,<lb/>
dat wij nu wel connen sien een misslach geweest te sijn ende dat wij te cleynen<lb/>
estime van dien Vorst gemaect hebben, doende met het verhaelde wel blij eken,<lb/>
hem oock geen middelen ontbreecken om de Comp.e te quellen ende de genoten<lb/>
affronten te vergelden, waertoe wij geloven, dat het werek in Pera hem grote<lb/>
aenleydinge gegeven heeft, sonder hetwelck hij apparent noyt gedacht soude hebben<lb/>
soodanigen faictelijcheyt te bestaen, die dan wellicht weder van andere staet<lb/>
nagevolcht te worden, tensij daerin hoe eer hoe liever met macht ende reputatie<lb/>
versien werde. Den voorsz. commissaris ende suite sodanich ... in sijn gewelt<lb/>
hebbende, heeft gemelte Sulthan veele practijcken aengewent om sich oock meester<lb/>
te maecken van ’t jacht de Saphier, voor de rivier in see leggende, seer insisterende,<lb/>
dat de commissaris hetselve maer eens in de rivier wilde laten comen ende dat hem<lb/>
daermede voldaen soude houden wegen het affront, hem mettet nemen van sijn<lb/>
jacht aengedaen, waertoe als d’onse niet conden verstaen, soo heeft hij een ander<lb/>
strategema in ’t werek gestelt, doende eenige wel gearmeerde vaertuygen tsee gaen,<lb/>
met princevlaggen verciert ende groot geluyt -van bommels ende trommen, in schijn<lb/>
of de questie terneder geleyt was ende Truytman met deselve vaertuygen met<lb/>
magnificentie aen boort gebracht wiert op hope die van het voors. jacht daermede<lb/>
te overvallen, hetwelcq oock sijn perieul gelopen soude hebben, bijaldien hen de<lb/>
couragie, die haer sulex hadde doen resolveren, in ’t executeren van dien mede<lb/>
bijgebleven was, daer het, in see gecomen sijnde, aen te gebreecken quam, malcanderen<lb/>
weysmaeckende, dat het jacht te verre buyten de wal lach om met cleyn<lb/>
vaertuygh g’abordeert te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( De Compagniesmacht reikt niet toe dit te straffen).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Bukit Tinggi, letterlijk Heuvel-Hoge, dat reeds lang door een andere plaats als<lb/>
hoofdplaats van Kedah is vervangen.<lb/>
</note>
<pb n="645" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >645
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Ende dit sijn dan de vruchten, die de Comp.e toevloeyen uyt de geweldige<lb/>
proceduuren, sedert eenige jaren herwaerts jegen verscheyde natiën sonder aenschou<lb/>
van recht of onrecht gehouden, dewelcke Haere Ed. bij haer generale brieven<lb/>
dickmael te kennen gegeven hebben haer niet te behagen ende dat men het op dien<lb/>
voet niet soude connen staende houden, gelijck nu met schande ende schade wel<lb/>
gevoelen. Ende alhoewel deselve Sultan mettet aenhouden van den voorsz.<lb/>
commissaris ende suite, door den gouverneur in Malacca aen hem gesonden, een<lb/>
schandelijck stuck begaen ende het gemene recht der volckeren, de legaten competerende,<lb/>
gevioleert heeft ende dienvolgens wel waerdich was daerover gecorrigeert<lb/>
te worden, soo sijn wij evenwel genootsaect geworden om de voorsz. gevangens<lb/>
uyt sijn gewelt te crijgen het hooft in de schoot te leggen ende sijn boose wil<lb/>
tegemoet te comen, waertoe, van hier na Malacca ordre gegeven sijnde, van daer<lb/>
na Queda afgesonden sijn den fiscael Jan van Seyl
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> en de sabandaer Manuel du<lb/>
Molijn
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> met het jacht de Kievit om de questiën met voorschreve Sultan af te<lb/>
maecken, tot dien eynde medevoerende 28 packen verscheyde sorteringen deden<lb/>
ende 4000 realen in specie met speciale ordre haer niet aen land te begeven sonder<lb/>
alvooren te hebben in voorsz. jacht tot verseeckeringe eenige gequalificeerde<lb/>
hostagiers om niet mede nevens d’andere gevangen gehouden te worden, die dan<lb/>
op llen september voor Queda ten ancker gecomen ende na veel over ende weder<lb/>
senden eyndelijck op ultimo geseyde maents op des Sultans woort sonder hostagiers,<lb/>
also hij daertoe niet en wilde verstaen, aen land gegaen sijn ende metten<lb/>
selven na veel cavillatiën ende disputen ten lesten overeengecomen ende verdragen<lb/>
sijn, dat hem de waerde van ’t voorsz. jacht en de ingelade goederen, genoech tot<lb/>
eygen taxatie, soude worden gerestitueert ende uytgekeert ter somme van 18 053 f<lb/>
realen ende daerenboven noch 1530J realen wegen seecker vaerbuych, dat, met<lb/>
drie paerden ende eenighe sijde stoffen van Dilli
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> comende, bij onse cruysende<lb/>
jachten aengehaelt soude wesen, nietjegenstaende d’onse in Malacca verclaren daer<lb/>
noyt de alderminste kennisse van gehad ofte eenich gerucht van gehoort te hebben,<lb/>
item noch 1755$ realen wegen eenige goederen, die de schipper van sijn meergeroerde<lb/>
jacht verclaerde in hetselve gehat te hebben, maeckende tesamen een<lb/>
somma van 21 339$ realen van 8en, daer van het sijne - behalven het jacht, dat,<lb/>
out ende niet waerdich sijnde, noyt voyagie voor de Comp.e gedaen heeft, maer<lb/>
terstont opgeleyt is - niet meer tot profijt van de Generale Comp.e gecomen sij dan<lb/>
6774 realen, dat 12 809 realen verlies geeft, op welcke somme dan so in Queda als<lb/>
naderhant in Malacca betaelfc sijn 19 584 realen soo in contant als met deden ende<lb/>
twe metale stucken, van het jacht de Saphier gelicht, getaxeert tot 4000 realen,<lb/>
resterende noch te betalen de voorsz. eysch van den schipper, die den gouverneur<lb/>
Jan Thijs, niet veel toe en past, sijnde niet anders dan een gefingeerde pretensie,<lb/>
daer noyt voor dato van gehoort was, gelijck oock geweest is die van het voorschreve<lb/>
vaertuygh van Dilli, hoewel echter de betalinge niet hebben connen<lb/>
ontwijcken, bijaldien de gevangens wilden op vrije voeten gestelt hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; line-height: 10.0pt; margin-left: 3200">(Ook de uitstaande vorderingen
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> fl. 22948-, zijn verloren).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">1) Jan van Z(e)yl kwam 1643 als onderkoopman uit, 1646 koopman te Temate, 1651<lb/>
opperkoopman te Malakka en fiscaal, hij stierf er jun. 1656.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Emanuel Dumolyn kwam 1642 als assistent uit, 1647 onderkoopman te Malakka,<lb/>
1650 koopman, 1651 sjahbandar, hij stierf er juli 1660<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Vermoedelijk is bedoeld Deli, het bekende landschap ter Oostkust van Sumatra.<lb/>
</note>
<pb n="646" />
<fw place="top" type="page-number" >646
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">. . . alhoewel het voorsz. schandelijck accoort d’onse met enckel gewelt ende<lb/>
snode practijcken mitsgaders publijcke violatie ende schendinge van het volkerenrecht<lb/>
g’extorcqueert ende afgeperst sij ende dienvolgens gecontraverteert
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> soude<lb/>
connen worden, of de Comp.e al gehouden sij hetselve te achtervolgen ende niet<lb/>
soude vermogen haer desniet jegenstaende te wreecken van het ongelijck, haer<lb/>
aengedaen, soo en soude hetselve rechtevoort evenwel niet gelegen comen . . .<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 213r-v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Zending van meer soldaten uit Europa nodig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">... de lasten, die hetselve sal medebrengen, U Ed. naderhant wel dubbelt<lb/>
wederom sullen incomen. Tot vervolch van den handel in Queda of liever op het<lb/>
instantelijck versoeck van den Sultan, also den handel van cleyn voordeel is,<lb/>
hadden voorsz. gecommitteerdens aldaer gelaten eenen Pieter Britsen1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> ondercoopman,<lb/>
met noch drie Nederlanders ende was de gouverneur Joan Thijs, voornemens<lb/>
eerstdaechs een smal cargasoentjen derwaerts te senden. Voorsz. Sultan<lb/>
heeft nevens voorsz. Truytman aen ons gesonden een legaet, sijnde niet meer dan<lb/>
een slecht coopman, geboortich van de Cust Choromandel, waeruyt sijn diffidentie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3 4)</hi><lb/>
noch te sien is, met een brief tot vernieuwinge van alliantie nevens 4 p.s elephanten,<lb/>
namentlijck twe voor de Gouverneur-Generael, een voor de gouverneur in Malacca<lb/>
ende een voor Truytman voorn., die gesamen in Malacca gebleven sijn om met<lb/>
eerste gelegentheyt na Bengale gesonden te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De vlek zal later weg gewist moeten
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">, . .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">. . . sijn4) gemelte Vorst van out hercomen een wettich vasal van de croone<lb/>
van Siam, daer hij eenige jaeren verleden van afgevallen is ende geweygert heeft<lb/>
de costumelijcke homagie te doen, die ons dan, des versoeckende, seer geern cederen<lb/>
ende opdragen sal sijn recht om deselve te mogen straffen na gelief te ende toereycken<lb/>
van onse macht, waervan wij ons te sijner tijt bij gebreck van eygen<lb/>
gerechticheyt tot recuperatie van Comp.s respect souden connen dienen ende met<lb/>
eenen daermet den Siamsen Coningh een aengename dienst doen. Ondertusschen<lb/>
blijven de rivieren ende aencomsten van Pera beset mette jachten Grijpskercken,<lb/>
Gapingen, Cleyn- Batavia ende Troostenburch mitsgaders negen minder vaertuygen,<lb/>
soo goraps, chaloupen als tingangs, tesamen gemant met 300 coppen,<lb/>
varent volcq ende soldaten, die altemet een vaertuych, dat binnen ofte na buyten<lb/>
wil, achterhalen, maer crijgen weynich volcq, also deselve haer meest altijt door de<lb/>
moerassen ende poelen weten te salveren ; die gecregen worden, passeren alfcesamen<lb/>
het swaert om een schrick te maecken, dat droevige remediën sijn, die te wenschen<lb/>
ware, wij niet van node hadden te gebruycken.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Samenhangend met controverse; betwist zou kunnen worden . . .<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Pieter Britsen, die bij
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Vctlentijn</hi> vermoedelijk ten onrechte onder de naam Buytzen<lb/>
voorkomt als opperhoofd van Kedah, was daar zeker in 1645 al assistent, sedert 1654 tot zijn<lb/>
dood in 1656 was hij opperhoofd in Perak.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Diffidentie, vijandigheid, geraaktheid.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Bedoeld is: synde.<lb/>
</note>
<pb n="647" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >647
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(De gouverneur van MalakJca is voor het bijleggen van het geschil met PeraJc;<lb/>
Batavia gaat daar niet op in, maar is te zwalc om Atjeh te straffen, waar dus een<lb/>
kantoor, maar met weinig goederen, blijft; de waarde was op 20 nov. 1651 f. 14354.11.14,<lb/>
maar sedert is van daar f. 11048.15 - aan tin en peper ontvangen; de onkosten waren<lb/>
er f. 4301.19-, de handelswinst f. 3869.9-, . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">... de</hi> negotie aldaer seer weynich beschietende vermits de stercke vaert van<lb/>
die van Bengala, Maslupatnam ende andere plaetsen, die het land met cleden vervullen<lb/>
ende olephanten, thin, benjuin, peper, campher etc. daer jegens wechvoeren,<lb/>
jegens dewelcke de Comp.e niet bestaen, noch hetselve met eenich recht beletten<lb/>
can, soolange met deselve crone niet in oorlogh en comen ; evenwel moeten wij daer<lb/>
blijven residentie houden niet soo seer om de negotie als wel om de onderhorige<lb/>
plaetsen als de Westcust van Sumatra ende Perag.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Na de doot van . . . Maradja de Radja was tusschen de rijcxraden en de<lb/>
groten voort ruste geweest ende de Coninginne eenigen tijt daerna weder op den<lb/>
troon verschenen, uytgesondert dat de gedeporteerde orangcaya laxamana, op<lb/>
seeckeren solemnelen audiëntiedach met een grote macht gewapent volcq ten hove<lb/>
gecomen sijnde, gemeent had den oppersten paep, een groot mingon van de<lb/>
Coninginne sijnde, te massacreren, soo oock ontwijffelijck gedaen soude hebben,<lb/>
tenware denselven hem juyst dat mael geabsenteert had, onseecker of bij ander<lb/>
geval of met voordacht ende kennisse van des laxamanas attentaet, hetwelcke<lb/>
groote ontsteltenisse ten hove veroorsaect heeft, den laxamana opentlijck voor<lb/>
hem dragende sulcx onderstaen te hebben, omdat den voorsz. paep bij de Coninginne<lb/>
was boelerende ende na de crone stont, mitsgaders de eenichste oorsaeck was<lb/>
van alle de onlusten, die eenigen tijt herwaerts in het rijck waren geweest, hetwelcq<lb/>
dan bij de rijcxraden oock soverre was aengenomen, dat sij besloten den voors.<lb/>
paep te doen doden ende oock uytgevoert souden hebben, tenware om de gansch<lb/>
ernstige intercessie van Haer Maj.1 ende dat sij haer met diere eeden publijckelijck<lb/>
hadde gesuyvert noyt eenige vleeschelijcke gemeenschap metten selven te hebben<lb/>
gehad met dreygementen, bijaldien sij met haer voornemen quamen voort te<lb/>
varen, sij het vier in ’t paleys steecken ende haer selve meteene levendich verbranden<lb/>
soude, waermede dan de voorsz. paep het leven behouden had, blijvende<lb/>
de laxamana ondertusschen desniettemin gedisgratieert ende van alle qualiteyt<lb/>
ende volcq berooft, waeruyt te sien is, hoedanich d’Atchinse regeringe, gelijck men<lb/>
spreect, op stelten rijt. Desniettegenstaende blijven even moedich ende trots,<lb/>
waerdoor te vresen is, haer eerlangh mede met het een of ’t ander schelmstuck aen<lb/>
de Comp.e sullen vergrijpen, bij haer rechtevoort in seer grote cleynachtinge sijnde<lb/>
om de affronten, in Pera ende Queda geleden, voornamentlijck in Queda, omdat wij<lb/>
dien Vorst alles hebben moeten inwilligen ende toegeven, dat g’eyscht ofte begeert<lb/>
heeft, waeruyt sij dan comparatie weten te maecken, wat de machtige crone van<lb/>
Atchin niet soude connen doen, bijaldien soo geringen Vorst als die van Queda, een<lb/>
vasal van de Coningh van Siam sijnde ende weynige jaren verleden van denselven<lb/>
afgevallen, ons soo cleyn heeft connen doen singen, welcke smaet wij jegenwoordich<lb/>
soo met gedult moeten opcroppen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(In Malakka is alles rustig, waar in 1652 ruim 400000 tin voor f. 132615 is<lb/>
opgekocht; de W esterkwartieren eisen 340000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">'ffi,</hi> 5694 picol is naar Batavia gezonden,<lb/>
te M. blijft nog 17000 picol; er is in een jaar voor f. 712123.8.12 aan cargasoen<lb/>
</note>
<pb n="648" />
<fw place="top" type="page-number" >648
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">heen gezonden, van daar uitgevoerd voor f. 337894.1.13 naar de W ester kwartier en,<lb/>
f. 224178.8.4 naar Batavia; Bort is met een cargasoen van f. 29823, meest schuitzilver,<lb/>
8 maart naar Ligor gezonden voor tinopkoop; kleden zijn daar door de troebelen in Sangora<lb/>
niet gewild; er zal een assistent overblijven, ook voor peperopkoop: in 1651 is<lb/>
er op kleden f. 2085.6.15 gewonnen; Bort
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">.</hi> . . )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. .</hi> . meent, dat wij de Portugesen, tusschen die plaets ende Siam varende ende<lb/>
daer ofte ginder thuysbehorende, van den oorloch sullen moeten excuseren om<lb/>
mette respective Vorsten in geen verwijderingh te geraecken, daer te sijner tijt<lb/>
nader op gelet wort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Jan Groenewegen, 12 sept. naar Udjung Selang gezonden met cargasoen van<lb/>
f. 18997, kwam terug met 160 bahar tin,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. . .</hi> sullende groter quantiteyt bemacht sijn geweest, tenware de onlusten<lb/>
aldaer in de regeringe geresen, hebbende den Vorst van Ligor, daer Oedjangh<lb/>
Salangh onder sorteert, het eyland in twe gouvernementen verdeelt ende den ouden<lb/>
gouverneur, die tot noch toe het geheel beseten had ende van de onderdanen seer<lb/>
bemint is, de beste helft, daer onse logie in staet, ontrocken ende aen een ander,<lb/>
dat een groten dronckaecb was, gegeven, waerover groot miscontentement onder<lb/>
de onderdanen was ontstaen, soodab eyndelijck met raet van den voorsz. outgouverneur<lb/>
goetgevonden hadden een expresse besendinge aen het hof van Siam te<lb/>
doen ende te versoecken bij de vorige oude regeringe te mogen blijven, om welcke<lb/>
besendinge na Tanassary te brengen om Ligor niet te passeren onsen resident haer<lb/>
op haer seer ernstich versoeck met een vrijmansvaertuych, in Malacca thuysbehorende,<lb/>
geaccommodeert had, hetwelck den Ligorsen Vorst verstaende, licht<lb/>
niet welnemen sal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Om tin te verwerven moeten voorschotten worden gegeven; Curre 21 aug. met<lb/>
cargasoen van f. 21140.19 - naar Tavey gezonden; Joan Goossens wordt secunde in<lb/>
Malakka; de Chinezen zijn er evenals te Batavia vrijgesteld van hoofdgeld; er zullen<lb/>
3 nieuwe scholen worden gesticht; er is in een jaar uitgegeven f. 231865, ontvangen aan<lb/>
winsten en landsinkomsten f. 197985; jacht Jafnapatnam komt van Ceylon te Batavia,<lb/>
vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters</hi> 19 jan. 1653, p. 5; kans op het nemen van Colombo).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Onse eenichste vreese is, dat den Coningh Radja Singa hem niet gerust sal<lb/>
connen houden, maer öf haer *) eyndelijck, als ’t er op aen begint te comen, met<lb/>
toevoer van victualie adsisteren, óf nevens ons tenminsten deel sal willen hebben in<lb/>
de veroveringh van die stad, die hem ende sijne voorouders, de Coningen van<lb/>
Candia, sooveel verdriet ende schade veroorsaect heeft, als wanneer het voor onse<lb/>
cleyne macht een becommert wercq soude maecken, sullende hem sonder vijantschap<lb/>
niet connen uytsluyten, veel min sonder seer groot pericul omtrent ons leger<lb/>
connen admitteren, also in sulcken gevalle self onse eygen Christen lascarins niet<lb/>
soude mogen vertrouwen, een trouloos volcq ende haer eygen regeringe altijt meer<lb/>
als de onse ofte der Portugesen toegedaen sijnde.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 23.0pt">1) NI. de Portugezen te Colombo.<lb/>
</note>
<pb n="649" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >649
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: right; line-height: 10.0pt">( De verhouding tot Radja Singa is nog goed , maar men moet voor hem oppassen; )<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. .</hi> . ingevalle het God almachtich gelieft, dat wij den Portugees eenmael uyt<lb/>
Colombo connen crijgen, alsdan Radja Singa met een gemeen guarnisoen wel<lb/>
sullen na onse pijpen doen dansen, gelijck de Portugesen voor desen voor onse<lb/>
comste op het eylant wel hebben weten te doen, welcker voorbeelt wij daerin<lb/>
souden connen navolgen, als wanneer Ceylon een costelijcke peerl aen Comp.s<lb/>
croon sal wesen. Voor desen is ons uyt de Portugese g’intercipieerde brieven wel<lb/>
gebleecken, wat extime sij van dat eyland hebben gemaect ende dat liever gansch<lb/>
India sagen verloren gaen als hetselve te verliesen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.0pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( De macht is daartoe thans onvoldoende , waarom er heen gezonden . . .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">.</hi> . . bij gebreck van Nederlants crijchsvolcq 77 Javaense soldaten, die<lb/>
verstaen, aldaer ontsachelijck sijn ende niet min als d’onse gevreest worden ende<lb/>
souden niet nagelaten hebben meer getal te senden, bijaldien daertoe willich waren<lb/>
geweest. Doch, also wij oordelen, dat jegenwoordich de tijt vereyscht, dat wat<lb/>
absoluter mette selve werde geprocedeert ende het recht gebruyct, dat sij bij de<lb/>
hare subject sijn, namentl. gecommandeert te mogen worden, daer het de overheyt<lb/>
gelieft ende den dienst van ’t land vereyscht, soo hebben goetgevonden noch een<lb/>
goede partije van dat volcq te presten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(2 fluiten komen 24= dec. van Thaiwan , waar alle schepen uit Japan behouden<lb/>
zijn gekomen; van de Delft met lading van 248 kisten suiker d f. 70467.18.15 is niet<lb/>
meer vernomen , vermoedelijk is ze vergaan; van Chinese kooplieden in Thaiwan is<lb/>
vernomen ,
<hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt"><hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. . .</hi> hoe datter een Hollants schip omtrent de drie maenden geleden op de<lb/>
cust van China gebleven was ende dat daeraff niet anders dan 8 matrosen gesalveert<lb/>
ende met de boot omtrent het land in handen van de visschers gevallen waren,<lb/>
dewelcke hun gesamentlijck naer Amoey aen Cocchinja hebben opgebracht,<lb/>
beloften hebbende pr. den eersten naer Tayouan versonden te worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 25.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Met het schip de Koe is cargasoen van f. 98369.4.8 verloren; op Thaiwan is<lb/>
tekort aan wijn voor de rantsoenen; men verstrekt nu arak; de anachoda, die Nanking<lb/>
en Swatia zou bezoeken, is niet van daar teruggekomen; contact met Canton zal worden<lb/>
opgenomen; uit China wordt weer goud naar Thaiwan gebracht, vermoedelijk al weer<lb/>
6 ton; wegens schaarste van Japans schuitzilver is er moeilijk aan te komen; de<lb/>
handel, behalve in peper, staat er vrijwel stil; de eis is daarom slechts voor f. 466950;<lb/>
nog twee Chinese rebellenleiders zijn geëxecuteerd; de Formosanen hebben 2600<lb/>
rebellen gedood, zij zijn met cangans en nequanias beloond, plus voor elk dorp een<lb/>
vrolijke dag; die van Finorouan zullen met onthouding van zout gestraft worden; door<lb/>
vertrek van ds. Happar* en overlijden van ds. Braeckel zijn er maar 3 predikanten;<lb/>
klachten van Verburch over hen, zie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Formosa Dutch,</hi> p. 289-290; volgens . . .).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">.</hi> . .Verburch is op Formosa tusschen de gouvr. en de ecclesiasticque mitsgaders<lb/>
de politiecque sodanige twespalt en oneenicheyt voorgevallen, dat meest<lb/>
alle desselfs brieven . . . daervan dicteren. Nu, wat van de saecke sij, staet haer<lb/>
<pb n="650" />
<fw place="top" type="page-number" >650
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
wedersijts met de verschijninge van gedachte Verburch, daer het behoort, te<lb/>
verantwoorden, maer beter ende tot meerder gerustheyt van de republijcke waere<lb/>
het geweest, dat den commissaris Verstegen, tot welcken eynde expres naer<lb/>
Tayouan is gesonden, volgens onse goede intenbiën de diff erenten bijgeleyt of bij<lb/>
forme van justitie afgehandelt hadde, twelcq naer dato oock den gouvr. wel<lb/>
incombeerde te doen, ingevalle de fraude soo publijck leyt, als sijn e. wel voorgeeft,<lb/>
dat immers met fundament in loco door de justitie, die de judicature daerover<lb/>
bevolen blijft, beter als hier had connen geschieden. Doch ’t sij, soo het wil, de<lb/>
oneenicheyt van politiecke met ecclesiasticque, besonder het gouvernt. toucherende,<lb/>
baert in een opgaende republijcke gelijck dese gemenel. niet dan aen wedersijts<lb/>
in een goeb begonnen werck als verachtringe ende verwijderinge, sulcx dat wij in<lb/>
alle gevallen sodanige questiën tot dienste van de Generale Comp.e allerwegen sullen<lb/>
trachten voor te comen ende soo exemplaer te straffen, dat het veel wargeesten<lb/>
gerustht. bij brengen, mitsgaders tot een af keer van sodanige insolentiën dienen<lb/>
sal, daerop U Ed. haer gelieven te rusten.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Verleden suydermousson sijn naer Tayouan van diverse quartieren gena vigeert<lb/>
16 stucx Chinese joncken, te weten 9 d.os. van Batavia, daer van der 3 stucx<lb/>
d.os door storm ende onweder op de Formosaense custe sijn gesneuvelt, veel<lb/>
menschen verdroncken ende weynich goederen gebercht, twelcq hier veel coopluyden<lb/>
geen cleyne schade toebrenght; besij den voorsz. ses joncken, die van<lb/>
Batavia in Tayouan behouden aengecomen sijn, waren daer noch salvo gearriveert<lb/>
6 stucx d.os, namentlijck een van Patania, voor desen in Tayouan uytgerust, 3<lb/>
d.os van Manilhas, daervan een in Tayouan ende d’andere twe in China sijn toegerust,<lb/>
2 d.08 van Combodia, aldaer een ende een in Tayouan uytgereet; nevens<lb/>
gedachte twe joncken isser noch een d.° uyt Cambodia door de Coningh selfs<lb/>
toegerust, edoch meest met volcq en goederen omtrent Tamsuy om de suyt1)<lb/>
door storm gebleven ende niet dan eenige Chinesen gesalveert. Haer ladinge heeft<lb/>
ten principalen bestaen in partije elephantstanden, cattoen, buffelshooms, koehuyden,<lb/>
namracq, aguilhout, was, hertevellen, suycker ende eenige cramerijen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 226v-227r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Schepen van Thaiwan verwacht; uit Tonkin vernomen, dat daar uit Thaiwan<lb/>
17 jan. 1652 schepen met cargasoen van f. 518538.3.6 zijn aangekomen; terwijl in<lb/>
Tonkin . . .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">
<hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">. . .</hi> den Coningh, prins en de andere grooten des rijcx ter eerster aencomen<lb/>
ende dat vóór ’t nieuwe jaer over het behouden varen der schepen sich in een goet<lb/>
humeur vertoonden, doch corts daeraen de Coningh, siende, dat sijnen eysch van<lb/>
barnstene coralen, goude chits, sijde alcatijven etc. niet voldaen wiert, was t’enemael<lb/>
daerover gemiscontenteert, te meer Sijn Majesteyt sustineerde, ten respect©<lb/>
de Heer Gouverneur- Generael voor sijnen soon aengenomen ende met soo een<lb/>
eerlij eken eertitul, in een goude plaet gegra veert, door sijn ambassadeurs was<lb/>
vereerlijet, dat hem sulcx nu niet had behooren te missen, in somma de aensienelijcke<lb/>
ende groote schenckagie, het verleden jaer door de commissaris Verstegen<lb/>
aen Sijn Majesteyt, prins en de andere grooten gedaen, quam present weynich in<lb/>
consideratie, maer de handen stonden de novo open op hoop van hier met haere<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.9pt; text-indent: 21.0pt">I) Dit is niet duidelijk; mij is althans alleen een Tan-Sui in het noorden van het eiland<lb/>
bekend; wellicht is bedoeld: ten zuiden van Tan-Sui.<lb/>
</note>
<pb n="651" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >651
</fw>
ambassadeurs wederom een aensienelijcke schenckagie, niet min maer eer meer als<lb/>
de voorjarige, te verwachten. Met sodanigen vaste inbeeldinge heeft seecker capado<lb/>
Ongsjavun, die het opsicht over de Nederlanders door de Majesteyt gemenelijcken<lb/>
bevolen wert ende d’onse oock meest trayteert ende vexeert, sijnen dienaer met<lb/>
noch vijf mindere door toestaen van den Coningh bij forme van een gesant met<lb/>
eenige leuren ende seuren van schenckagie per [een] joncxken, onaengesien des<lb/>
Conincx ende princen ambassadeur hier in loco waeren, aen ons afgesonden,<lb/>
daerbij U Ed. dan ten rechten de ondiscretie ende onversadelijcke begeerte deser<lb/>
natie connen afmeten, doch wij hebben desen gefabriceerden afgesant door<lb/>
inductie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> van den grooten mandorijn Ongsjatule als de hier in loco sijnde ambassadeurs<lb/>
met weynich respect geaccepteert ende denselven met sijn prullen, sooals se<lb/>
gecomen was, wederom terughgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Er is aan schulden ajbetaald en voor levering van zijde uitgegeven taël 129213.7.5,<lb/>
icat niet genoeg is; De Keyser mag het ontbrekende van den Japanner Risemondonne<lb/>
lenen d 1\ of 2% per maand; 21 juni zijn twee schepen naar Tonkin vertrokken met<lb/>
cargasoen van f. 33798.8.3
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">+</hi> taël 5568.14 aan geschenken over te leveren door koopman<lb/>
J ohannes Grevenraet ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Gedachte ambassadeurs hebben hier mede partij e coopmanschappen soo van<lb/>
de Comp.e als particulieren ingecocht, die wij haer met voordacht soo hooch<lb/>
hebben doen aenclampen, dat hopen, haer de lust naer desen van meer goederen op<lb/>
Batavia te comen copen sal vergaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Komst van de Catwijck uit Tonkin, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 3 jan. 1653 p. 2, waar<lb/>
</note>
<p rend="font-style: italic; line-height: 7.2pt; text-align: justify; letter-spacing: 1.5pt; font-size: 6.5"><hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">• •</hi> ■)<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
... de negotie naer wensch was gesuccedeert, sulcx dat de coopmanschappen<lb/>
soo opulent toevloeyden, onaengesien ’t arrivement van vier Chinese handel joncken<lb/>
ende een Macaos navet, d’onse den 24en mayo voorleden destituyt van comptanten<lb/>
saten, waerdoor de leveranciers tot haere droefheyt met d’aenbrengende<lb/>
coopmanschappen uyt ’s Comp.8 logie ongetroost mosten keeren, werdende met<lb/>
hoop gevoet, als het verwachtende schip van Batavia paresseerde, alsdan met<lb/>
comptanten souden werden gesecoureert. Maer geen ontset van comptanten<lb/>
becomende, hebbe de g’adeposeerde penningen except t. 3030 fijn, resterende<lb/>
ongeveer noch 20 000 taylen Japans, jegens 2 per cento a deposito gehouden,<lb/>
besijden dien getracht sooveel penningen op intrest te negotiëren, als becomelijck<lb/>
waren, twelcq, mits de sijde tot een seer hogen prijs gesteygert was en d’Chinesen<lb/>
met de handen noch vol silvers geprovideert bleven, niet hoger als tot 8000 taylen<lb/>
jegens gelijcke twe per cento ’s maents heeft willen vallen, sulcx dat d’E. Comp.e<lb/>
in alles met 28 035.6.8 Japans in Toncquin tot soo hogen intrest belast sit, twelck<lb/>
vrij tot civielder intrest, den risico daer noch bijgedaen, uyt ’t patria soude connen<lb/>
gesonden worden. Voorsz. g’adeposeerde penningen als ’t aengebrachte uyt Japan<lb/>
was uit.0 may t’enemael in sijde ende d.° stuckwercken getroucqueert, mitsgaders<lb/>
de schulden van particulieren t’ merendeel g’int, sulcx dat in de principaelste<lb/>
handelmaenden als juny ende july ledich ende destituyt van capitael saten,<lb/>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 23.0pt">1) Inductie, aansporing.<lb/>
</note>
<pb n="652" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:11.1pt" >652 Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
waermede de Chinese handelaers de libere negotie (sonder eenige contramines, dat<lb/>
te beclagen was) openstont, daer voor dien tijt oock niet jegens te doen sij geweest<lb/>
dan tselve met goede oogen aen te sien. Ondertusschen willen vertrouwen, ’t<lb/>
stabiliëren van permanent comptoir een middel sal wesen, als tselve maer doorgaens<lb/>
met aensienelijck comptant capitael can geprovideert werden, de Chinese handelaers,<lb/>
die doch gemenel. op ’t laest, als het Comp.8 capitael verset sij, met ’t hare<lb/>
wachten, in de traffijcque t’enemael obsteren, mitsgaders in den incoop der sij de<lb/>
van de nateelt ende voof'sz. tij delij eken met de negotianten te contracteren om<lb/>
alles aen te slaen, daer het vroech aencomen van ’t Japans silver veel toe sal doen,<lb/>
haer te prevaleren, want ’t is seecker, soolange ’s Comp.8 cassa wel voorsien is, dat<lb/>
d’inhabitanten, ter cause de Chinesen knibbelaers en futselaers in de negotie sijn,<lb/>
veel liever met d’E. Comp.e als met haer te doen hebben; derhalven is niet te<lb/>
dubiteren, of sullen met overblijven in Toncquin de Chinesen in hunne negotie vrij<lb/>
preveniëren, insgelijcx aensienelijeke cargasoenen voor Japan ende bovendien bij<lb/>
continuatie, als ’t volcq maer geanimeert wort, jaerlijcx van de nateelt, soo aen<lb/>
rouwe sijde, pelings etc., 80 a 100 000 gulds. tot versterekinge van ’t patria’s<lb/>
retour connen procureren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">( Bij het vertrek van de Catwijck bij de loge nog aanwezige goederen , vgl.</hi> Baghregisters,<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">3 jan. 1653, p. 2).</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Maer dewijl tot vervolch van den inlantschen handel om capitael benodicht<lb/>
sijn, is het al soo dienstich, dat geseyde goederen daer verbleven sijn, dan of ze hier<lb/>
gecomen waren, oorsaecke wij ten dienste van de E. Comp.e tot foumeringe van<lb/>
silver goetgevonden hebben voorsz. coopmanschappen nevens ’t cargasoen, dat<lb/>
noch in Toncquin te procureren staet, voor dit jaer om redenen, vooren gealligeert,<lb/>
tot den Japansen handel te gebruycken,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De zijde was er zeer duur, 11 d 14 facar tegen 1 do. zilver, ingekocht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Lauwse muscus (daer ’t verleden jaer een preuve van naer ’t pafcria is gesonden)<lb/>
was, mits destituyt van comptanten waren, van seeckeren Spaensen Brabander<lb/>
uyt Manilha, met namen Bastiaen Brouwer, en eenige Chinesen t’enemael opgecocht<lb/>
en d’onse ontset
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.1pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Andere producten waren van weinig belang).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Be costelijcke curieuse barnstene spiegels, anno 1651 uyt ’t patria gesonden,<lb/>
sijn volgens project aen den Coninck en de prins van Tonckin onder andere schenckagien<lb/>
vereert, sijn wel eenichsints aengenaem geweest, doch niet hoger als den<lb/>
barnsteen g’extimeert, sulex de cunst ende ’t costelijcke gesneden beeltwerck bij<lb/>
haer weynich in consideratie gecomen sij, derhalven voortaen (dewijl hooch op stock<lb/>
lopen) tot schenckagie veel min om te vercopen wel mogen werden g’excuseert.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Be sij de worm is door den menichvuldigen regen op ’t laest van ’t saysoen in<lb/>
grote menichte gestorven, insgelijcx ’t oest1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ofte voetsel t’enemael afgevallen,<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Ontset, hier: ontgaan.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Oest, mij niet bekend woord, blijkbaar de plant waarop de zijdeworm leeft.<lb/>
</note>
<pb n="653" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >653
</fw>
sulcx de leveranciers der sijde (mits hun de Chinese handelaers niet wilden tegemoet<lb/>
comen) groote schade gedaen; echter desniet jegenstaende geeft ons ’t<lb/>
provisioneel opperhooft Keyser hoop, dewijl, door dien op ’t vertreck van voorgenoemde<lb/>
jonckjen Catwijck ’t voetsel redelijck stont, mitsgaders de worm wederom<lb/>
in groote quantiteyt aengeteelt was, ’t aengebrachte capitael (alle onverwachte<lb/>
incidenten except) gevoegelijck, naer sich d’apparentiën verthoonden, souden<lb/>
connen werden getrocqueert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Chinese jonken in Tonkin
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">’t Maccaus navet sijn ladinge heeft ten principalen bestaen in zeens ofte<lb/>
copere casjes, daer se in Toncquin bij presente schaersiteyt derselven groote<lb/>
voordelen op bevaren. Voorsz. casjes worden door de Chinesen in Macao gemaect,<lb/>
sulcx hun die specie, te meer extraordinary dier ende grooten aftreek daerin is,<lb/>
geen cleyne voordeelen toebrengen. Wij sijn van meninge te onderstaen, of deselve<lb/>
van de Chinesen hier connen gemaect worden, als wanneer tot een preuve aen die<lb/>
voordelen mede hopen te participeren, daervan d’ondervindinge leermeester sijn<lb/>
sal. Haer aengebrachte casjes hebben omtrent 20 000 taylen fijn gerendeert,<lb/>
daervan se sevenduysent soo in soumongys, baas, hockins1
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">*)</hi> ende diergelijeke<lb/>
stoffen hebben aengeleyt, de reste in comptanten met haer vervoert; naer hun<lb/>
seggen ’t voorleden jaer 120 000 taylen incoops van die munt in Quinam, alwaer<lb/>
d.° capitl. 180 000 taylen gerendeert heeft, aengebracht, sulcx een profitabile<lb/>
negotie sij ende Quinam van silver bijnaer t’enemael ontbloot. Het Manilhas<lb/>
vaertuych heeft in Tonckin uyt Combodia over de 30 000 taylen gebracht, daeronder<lb/>
20 000 Spaense realen voor reecq.e van den Spaensen gouverneur in Manilha.<lb/>
Op geseyde vaertuygh commandeert als hooft vooraengeroerden Basteaen Brouwer,<lb/>
sijnde van geboorte een Hamburger, ’t verleden jaer insgelijcx in Toncquin<lb/>
geweest apparent om de gelegentheyt af te sien. ’t Schijnt, dat voorn, persoon<lb/>
onder titul van ambassadeur met een Castiliaensen pas sijn negotie van Tonckin<lb/>
op Combodia vermeynt te vesten. Grove sijde van 15 è, 16 faccaer incoops debiteert<lb/>
hij aen de Spangeaerden in Combodia tot 400 tayl ’t picol ende den Lauwsen<lb/>
muscus, die dit jaer ten principalen in desselfs handen vervallen is, jegens 80 tayl ’t<lb/>
catty Combodias. Of nu de Spangeaerden de negotieplaetsen, daer se voor ’t<lb/>
sluyten en ratificeren van de vrede noyt gefrequenteert hebben, bevaren mogen,<lb/>
staeb ons nader te ondersoecken ende over te disponeren, ’b Sij soo ’t wil, wij souden<lb/>
ten dienste van de E. Comp.e tselve voor een dienstige ende nodige saecke achten,<lb/>
dat dese naviganten door d’eene of d’andere bedenckel. middel van dese plaetse<lb/>
conden gediverteert werden ; anders is te duchten, Comp.8 negotie soo van haer als<lb/>
de Chinese handelaers dapper staet bestreden ende becommert te werden, daer<lb/>
oock vooreerst niet jegens te doen valt dan haer in de negotie te vercloecken<lb/>
mitsgaders den tijt van beter gelegentheyt om sulcx voor te comen in te wachten.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den capado of groten mandorijn Ongsjatule, vertrouder ende darde persoon<lb/>
van ’t Toncquinse rijck, een grote turbateur ende contramineur van ’s Comp.8<lb/>
rust ende welvaren, is, door sijn hooch vermogen van ambitie ende regeersucht<lb/>
gedreven sijnde, so verre gecomen, dat hij een onmatige grote conspiratie om den<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: right; line-height: 9.3pt">1 ) Soumongy, baa, hockin, soorten zijden stoffen uit Tonkin, die ik niet nader vermag te<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt">verklaren.<lb/>
</note>
<pb n="654" />
<fw place="top" type="page-number" >654
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
Dairo, Coningh als prins uyt den stoel ende met eenen uyt ’t leven te stooten heeft<lb/>
ondernomen. Doch dit schandelijck en moortdadich verraet ontdect werdende, is<lb/>
den 14en april voorleden ’s nachts in de stat Catchiou van gewapent crijchsvolcq,<lb/>
paerden ende elephanten sodanigh gedrangh en gedruys geweest, insgelijcx drie<lb/>
dagen langh de reviere mitsgaders alle de straten en advenuen met crijchsvolcq<lb/>
soodanich beset, dat niemant uyt of in de stad (sonder te weten watter gaende was)<lb/>
conden geraecken. De hooftoorsaecke ondect sijnde, is gem. Ongsjatule in sijn<lb/>
ordonnary audiëntieplaetse ompaggert1) en gevangen gehouden mitsgaders van<lb/>
alle digniteyten gedeporteert, sijn hof gespolieert en aen de eene cant door de<lb/>
soldaten tot gebruyck van branthout afgebroocken ; eyndelinge bij forme van<lb/>
justitie door de rijcxraden ende den grootrechter bij drie verscheyde sententiën<lb/>
gedoemt, namentlijck d’eerste, dat hij in doecken vastgewonden, in olij gelecht en<lb/>
daerinne tot niet soude gesoden of ten anderen met vier paerden vaneen gereten te<lb/>
werden ende de laetste, dat men hem op een karre setten ende de gehele stad Catsiou<lb/>
doorvoeren, ’t vlees tot het gebeente met gloeyende tangen levendich uytnijpen<lb/>
ende -snijden mitsgaders de honden voorwerpen soude. Welcke sententiën de<lb/>
richteren de May.1 om te approberen g’exhibeert hebbende, heeft in geen der<lb/>
voorgealligeerde sententiën (dewijl hem boven alle andere mandorijns beminden)<lb/>
connen consenteren, maer de executie getracht uyt te stellen. Sulcx de rijcxraden<lb/>
niet bevallende, hebben daerover bij de Maj.1 gedoleert ende te kennen gegeven,<lb/>
ingevalle geen der sententiën over gemelte mandorijn’s enorm voornemen wierde<lb/>
g’executeert, gesamentlijck haren dienst quiteren ende sich naer hare geboortplaetsen<lb/>
tot een gerust leven begeven wilden. Den Coningh, door de rijcxraden om<lb/>
een der voorsz. vonnissen te approberen aengedreven werdende, heeft meergemelte<lb/>
mandorijn door een jongen capado ’s nachts doen waerschouwen, niet langer<lb/>
vermogens was zijn leven te conserveren, oversulcx, bijaldien in ’t ooge van de<lb/>
gehele Toncquinse werelt geen harde, schandelijcke doot willende lijden, hem dese<lb/>
nacht door vergift van ’t leven most beroven. Liet Sijn Maj.1 door gemelte jongen<lb/>
capado bekentmaecken, daertoe wel genegen, maer om te volbrengen onvermogen<lb/>
was; des hem sijn jongste bancquet en levenseynde door de Maj.1 selfs in een cop<lb/>
lacksia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> toegesonden wiert ; waermede dan desen rampsaligen mandorijn een<lb/>
schandelijck eynde nam, besijden dat den doden romp, in een mat gebonden, ’t<lb/>
hooft en de voeten aen wedersijden uythangende, in ’t aensien van veel duysende<lb/>
blijde menschen beneden de stad naer een santplaet wiert gevoert, als wanneer<lb/>
hem ’t hooft van ’t dode lichaem geslagen ende tot een aes van de honden als<lb/>
vogelen sonder ’t minste over sijn gecappoende schaemte te hebben is blijven leggen.<lb/>
Weynich dagen daeraen wiert sijnen secretaris en gepretendeerden dairo seer<lb/>
smadelijck ende smertelijck conform den inhout van haer m.rs derde sententie ter<lb/>
doot gebracht, bovendien menichte van menschen, die aen dese conspiratie vast<lb/>
waren, gedecapiteert, mitsgaders sommige neus ende ooren afgesneden, sulcx<lb/>
daermede voorsz. revolte sonder d’onse eenige alteratie of schade te doen is<lb/>
gecesseert, dan dat de schuit van den mandorijn ende desselfs schrijver, bedragende<lb/>
ƒ 14 499.8.4, dubieus staet; of die nu door de Maj.ten (die sijn middelen aengeslagen<lb/>
hebben) sal voldaen worden of niet, openbaert den tijt. ’t Is niet te dubiteren, of<lb/>
den ambitieusen ende baetsoeckende Japander ïtisemondonne, die een geadopteer-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) Ompaggert, omheind, van het maleise pagar, omheining.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">2) Lacksia, misschien lasei, rijst in water gekookt.<lb/>
</note>
<pb n="655" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >655
</fw>
den soon en doorgaens als een secreten raet van den g’executeerden mandorijn<lb/>
Ongsjatule is geweest, moet mede aen dese conspiratie vast sijn, echter heeft hem<lb/>
omtrent den Coningh en de prins met geschencken en bijsonder met een extraordonarie<lb/>
costelijcken snoer peerlen sodanich weten te behelpen, dat t’enemael van<lb/>
de suspicie is g’eximeert ende van de misdaet gepardonneert. Of sulcx nu ter goeder<lb/>
trouwe sij geschiet, dan of se op haer luymen liggen, sal naer desen uytbersten.<lb/>
’t Ware ten dienste van d’E. Comp.e te wenschen, desen superben contramineur in<lb/>
de revolte almede van cant geholpen was, als walmeer van een schadelijck instrument<lb/>
(gelijck alle buytenlantse Japanderen in ’t reguart van d’E. Comp.e sijn)<lb/>
g’excuseert waren.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
De hoofsche saecken betreffende, vertoonden hun gedurende ’t aenwesen van<lb/>
den expressen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> meer als ordonnary wel, sulcx dat den Coningh en de prins naer<lb/>
becomen verwittinge van desselfs arrivé in de rivier den 24en july vijf costel.e<lb/>
vergulde galeyen, te weten drie van den Coningh ende twe den prins toebehorende,<lb/>
onder opsicht van den capado Ongjade
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> bewaerder van ’s Conincx segel, ende<lb/>
Cautun en Dween Foe wegen den prins, naer omlaegh aen ’t schip gesonden
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> om<lb/>
volgens d’oude costuymen de gedestineerde schenekagie voor den Conincq, prins<lb/>
en de andere groten des rijcx daermede naer boven te voeren, die se oeck conform<lb/>
haeren begeerlijcken en ondiscreten aert sonder het minste respect tot den expressen<lb/>
te dragen, nietjegenstaende versocht de geschencken aen de Maj.* selfs te<lb/>
mogen overleveren, naer ’t hof sleepten, arriverende saterdaechs 27en july in de<lb/>
stad Catsiou, als wanneer sich de Maj.ten wegen het wedervaren van hunne<lb/>
afgesanten hadden laten informeren, mitsgaders verstaen de grote eer ende goet<lb/>
onthael, die haer soo in Malacca als Batavia was aengedaen. Hielden sich ten<lb/>
hoochsten daerover vergenoecht ende gecontenteert, sulcx dat gedachten expressen<lb/>
’s anderendaegs op sondach met een suite wel van omtrent 300 man van ’s Conincx<lb/>
lijfguarde besijden 4 a 25 wel toegeruste paerden, vergeselschapt met gemelte<lb/>
Onghjadee ende Pangsiap, gesant van den Coningh, met grote magnificentie naer<lb/>
’t hof gebracht, alwaer op stont ter audiëntie voor de Maj.ten soowel voor den<lb/>
Coningh als prins gevolgelijcken wierden geadmitteert, die in alles meer genoegen<lb/>
ende contentement schepten, als oyt van d’onse geopinieert was, oorsaecke den<lb/>
aenhangh van ’t Toncquinse hof hun doorgaens lieten verluyden, desen jare met<lb/>
de comste van Conincx gesanten grooter ende aensienelijcker schenekagie als ’t<lb/>
verleden jaer van Batavia tegemoet sagen; in somma ’t schijnt, dat met houden,<lb/>
hebben ende crijgen doorgaens te doen ende veel te obtineren sij. Evenwel voor de<lb/>
Coninck en de prins verschijnende, is noyt van de groote of geringheyt der schenekagie<lb/>
gerept, maer waren in alles wel vergenoecht, besonder dat d’E. Comp.e de<lb/>
novo met Quinam wederom in openbaere oorloge waren getreden, versoeckende, so<lb/>
ijts feytelijcx jegens ’t Quinamse rijcq met oorlogen gedachten bij der hant te<lb/>
nemen, sulcx een jaer bevorens te waerschouwen, als wanneer den Toncquinder<lb/>
nevens de Lauwen t’onser adsistentie ij der met een leger mede souden optrecken,<lb/>
welcq nevens de geschencken ten principalen d’oorsaecke van goet onthael is<lb/>
geweest. Voor ’t laest, soo als d’onse op ’t vertreck stonden, dede de Coningh haer<lb/>
aenseggen, dat se den Hollantschen Prins (denoterende d’E. H.r Generael daer-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1 ) De speciale gezant Grevenraet.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Ongjade, eunuch, bewaarder van het zegel van den „Koning” van Tonkin, na de vel<lb/>
van Ongsjatula werd hij eerste mandarijn.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Hier is uitgevallen: hebben.<lb/>
</note>
<pb n="656" />
<fw place="top" type="page-number" >656
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
mede) wilden remonstreren hem jaerlijcx doch met alamber, laeckenen ende<lb/>
perpetuanen mitsgaders goude geschilderde chitsen te accommoderen, als wanneer<lb/>
hij sich met de vordere aen te brengen waren ende coopmanschappen niet en dachte<lb/>
te bemoeyen, maer d’onse met deselve onbecommert te laten omspringen ende de<lb/>
commercie liberlijck oeffenen; insgelijcx recommandeerde de prins, dat sijn schriftelijck<lb/>
versoeck, aen ons gedaen, soo wegen de mortieren, geschut als andersints<lb/>
in achtinge mach genomen werden, staende d’onse soo wel te hove, dat se vóór ’t<lb/>
arrivé van ’t jacht de Bruynvis licentie om de schepen naer Japan te mogen<lb/>
depescheren, twelck veel was, geobtineert hadden. Naerdat nu ... de negotie a<lb/>
contento g’eyndicht, mitsgaders de schulden, ten principalen van den Coningh,<lb/>
prins als andere grooten, g’int ende afreecq.e gedaen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">. .</hi> zijn de twee Compagnies schepen met cargasoen van f. 434628.10.- op 17<lb/>
aug. naar Nagasaki vertrokken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den ouden Coningh heeft de regeringe des Annamse rijcx *) ten respecte van<lb/>
sijn afgeleeftheyt ende hogen ouderdom aen sijnen outsten soon, den presenten<lb/>
prins, geresigneert ende opgedragen, sulcx dat ten principalen de regeringe op den<lb/>
nieuwen Coninck aencomt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(24 nov. komen 2 Compagniesschepen met cargasoen van f. 680194.18.2 voor<lb/>
Catsiu; de jonge Koning vindt
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> dat . . .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
. . . hem nu oock van rechtswegen 25 duysent taylen op leverantie van sijde<lb/>
comporteerde
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> doch wilde met sijn Heer Vader noch soo eguael niet gaen, maer<lb/>
met sevenduysent taylen meer, die voor dato den omgebrachten mandorijn<lb/>
Ongsjatule had genoten, maeckende tsamen 22 000 taylen, laten contenteren.<lb/>
’t Opperhooft, willende jegens dit schadelijck servituyt om tselve, soo ’t mogelijck<lb/>
waer, van den hals te schuyven ijts inbrengen, wiert terstont in sijn reden gestut<lb/>
ende uyt den hoop uyt des Conincx naem van verre toegeroepen, daer niet jegens<lb/>
in te brengen was, want het geen vrucht voortbrengen ende ’t hooft tevergeefs<lb/>
over breecken souden, want sonder tegenseggen dien eysch voldaen wilde hebben<lb/>
etc., sulcx dat desen jongen Coningh (ingevalle soo voortgaet) op sijn Japans<lb/>
begint te procederen, van sijn wil een wet maect, behalven dat seer gierich ende<lb/>
gansch geen genereusheyt bij hem gevonden wort, vresende, naer de doot van den<lb/>
ouden Coningh (die hem nu noch al wat in den bant hout) van ’t oude hof een goet<lb/>
hof maecken sal
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3),</hi> bovendien sijn schraperijen en onv ersadelij cke begeerlijcheden<lb/>
met vergenoegen noyt sullen connen voldaen werden, want boven ’t voorverhaelde<lb/>
liet meergerepeteerde onversadel. stuckgierigen prins met monde weten, besij den<lb/>
dat sulcx oock schriftelijcken te kennen gaf, hoe nu voortaen voor een costume<lb/>
22 000 taylen op leveringe van sijde nemen sal, doch stelden in onse keur, soo hem<lb/>
jaerlijcx 4 grote lange ster cke ijsere stucken tot vereeringe wilden toevoegen, niet<lb/>
meer dan 14 000 1.1 op leveringe van sijde soude trecken; doch daertoe niet connen-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Bedoeld is dat de oude „Koning” van Tonkin, Trinh Trang, die eerst in 1657 stierf,<lb/>
zich grotendeels terugtrok voor zijn zoon Trinh Tac, die hem eerst na zijn dood officieei als<lb/>
„vuong” opvolgde en dat tot zijn dood in 1682 bleef.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">2) Comporteerde, competeerde, toekwam.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Dit is natuurlijk ironisch bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="657" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >657
</fw>
de verstaen, moesten staet maecken voorsz. somma in ’t geheel uyt te keeren,<lb/>
sulcx dat hier niet te doen valt als ’t profitel. voor d’E. Comp.e (twelcq te geschieden<lb/>
staet) te resolveren. Wij mogen hopen, dat den ouden Coningh conform sijn<lb/>
beloften . . . sich met de negotie niet meer bemoeyen sal, anders, soo d’E. Comp.e<lb/>
gehouden blijft den ouden Coninck volgens jaerlijcxe usantie 25 ende den jongen,<lb/>
gelijck nu tracht in te voeren, 22 kisten silver op leverantie van sijde uyt te<lb/>
keeren, daerbij de sware oncosten, schenckagie als andersints, dit jaer in Tonkin<lb/>
gevallen, geconsidereert, U E. sullen inderdaet bevinden, de winsten daerdoor vrij<lb/>
smaldeelen ende met de verleden jarige in geen comparatie en comen. De schenckagie,<lb/>
’t voorleden jaer soo door den expressen voorn, als naer dato met d’aencompste<lb/>
der schepen uyt Japan de novo aen Haere Maj.ten als andere grooten des<lb/>
rijcx gedaen, monterende in ’t geheel ƒ 22 941.6, sijn alle danckelijck met goet<lb/>
contentement aenvaert, except dat sich eenige onversadelijcke capadosen van ’t<lb/>
princenhof seer onbeleefdelijcken, als te geringh sijnde, doleerden, suspecterende<lb/>
’t opperhooft, of die achter de hant hielden ende niet uytreycten, gelijc se van d’E.<lb/>
H.r Gouverneur- Generael en raden van India aen hunluyden gesonden waren, in<lb/>
somma d’onredelij cheyt deser menschen excedeert de mate, want het blijct, hoe<lb/>
meer in Tonquin verschoncken wort, hoe meer dat se begeren. De jongen Coningh<lb/>
of prins, die te duchten sij, de Vader in onversadelijcke begeerte verre sal overtreffen,<lb/>
thoonde sich t’enemael misnoecht, ten respecte van sijn afgesanten bericht<lb/>
was, hier grote menichte van ijser geschut onder den blaeuwen hemel ongedect<lb/>
lach, dat hem volgens sijn versoeck met eenige derselver niet hadden geaccommodt.<lb/>
Voorts hebben de gedane geschencken bij den ouden Coningh sooveel geopereert,<lb/>
dat Comp.8 schepen conform ’t oude gebruyck wederom voor de logie mogen<lb/>
anckeren, twelcq een gewenschte saecke sij, doordien groote verseeckertheyt voor<lb/>
de logie mitsgaders besondere accommoditeyt voor de af- en aenbrengende goederen<lb/>
etc. causeert. In wedergeschenck heeft den ouden Coningh ses picol sijde en<lb/>
10 p.s vergulde bandeesen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">x)</hi> ende den prins 250 catty sijde, daer de capadosen 20<lb/>
catty d.08 van ontvreemt hebben, daer oock niet jegens te doen is geweest, vereert,<lb/>
twelcq te veel bij het verleden jaer te differeren comt, daer dit jaer nochtans soo<lb/>
heerlijcke geschencken gedaen sijn. Of den jongen Coningh over ’beene of andere<lb/>
eenige miscontentement schept, wort ons niet aengeschreven, maer, naer aen de<lb/>
omstandicheden connen afmeten, duchten, als den ouden ’t hooft comt neer te<lb/>
leggen, den jongen mits sijnen quaden ende strengen aert besij den desselfs onversadelijcke<lb/>
begeerlij cheyt ende onbehoorlijcke bejegeningen voor d’E. Comp.e<lb/>
onverdragelijcken sal wesen, want, bevorens de schepen wilde laten vertrecken,<lb/>
begeerden a force twe ijsere stucken uyt deselve te lichten, twelcq het opperhooft<lb/>
met fatsoenelijcke reden wederhielt, allegerende, ingevalle met d’E. Comp.e op<lb/>
sodanige geweldige ende force manieren geprocedeert wiert, niet bestaen conden<lb/>
ende so ons moede waren, maer den minsten titul te reppen hadden, te meer ons<lb/>
aen soo een fastidieusen sijdenhandel, dewijl de schepen doch jaerlijcx meest<lb/>
wanladen vertrecken moesten etc., weynieh gelegen lieten,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Een stenen woning zal voor het Compagniesopperhoofd in de loge worden<lb/>
gebouwd
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">,</hi> kostende f. 3485.17.15; er is van 7 febr. tot 30 sept. 1652 uitgegeven f. 89595.<lb/>
9.2, waarin f. 21374.19.4, in de handel verloren, is inbegrepen; de ivinst op Tonkinse<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) Bandeesen, van port. bandeja, presenteerblad, ook verlakt tafeltje.<lb/>
</note>
<fw type="bottom-page-number">42
</fw>
<pb n="658" />
<fw place="top" type="page-number" >658
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VUT, 31 januari 1653
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 9; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">waren in Japan, d 63%, is daardoor op 39% gedaald ; er blijft in T. f. 61405.2.7<lb/>
kapitaal, waaronder f. 28153.4.5 aan vorderingen; vrees voor de concurrentie der<lb/>
Chinezen, die veel geringer kosten hebben; de Morgenster is van Batavia met cargasoen<lb/>
van f. 75272.18.5 naar Makassar gezonden en van daar met rijst naar Amboina;<lb/>
de Engélsen kopen met 2 schepen te Makassar in).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Op den 27en february is op Macassar gearriveert den Portugesen edelman<lb/>
Francisco Viera de Figuredo, met sijn jacht comende van Masulipatnam ende Sant<lb/>
Thomé, medebrengende omtrent 500 packen deden, waervan 200 d.os waren<lb/>
toebehorende den nabab, veltoversten van den Coningh van Golconda, 100 d.os<lb/>
voor sijne reeckeninge, so gesecht wert, de reste verscheyde Portugesen ende<lb/>
Mooren, van gelijcken 50 a 60 baeren root sandelhout, 60 bhaer wit sandelhout,<lb/>
twelck voorleden jaer derwaerts gevoert hadde, beneffens 80 picol ijser. Gemelte<lb/>
Viera hadde met sijn jacht Japara aengedaen, alwaer 60 packen deden heeft gelost<lb/>
ende waren 40 persoonen, soo Portugesen als Mooren, te lande gegaen, die daer<lb/>
heeft moeten laten staen, also door harde westewinden die rhede heeft moeten<lb/>
verlaten ; bracht mede brieven ende geschencken van den nabab aen den Coningh<lb/>
ende prince van Macassar, bestaende in: 1 Persiaense legertente, 1 malijrock, 1<lb/>
alcoran, 1 costelijck roer ende 1 cruythoom.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Verhouding van Vieira tot den nawab; drie Maleise jonkjes en een jacht uit<lb/>
de Philippijnen zijn te Makassar gekomen, meest met schildpadshoorn en goud; het<lb/>
jacht is van Juan Gomez, die gaarne op Batavia wil varen ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Uyt China was in Manilha driehondert picol sijde aengebracht, die de Chinesen<lb/>
tot 350 r.a ’t picol hebben vercocht, edoch waren die van Manilha soo sober van<lb/>
geit voorsien, dat eenige copers haere silvere service in betalinge hebben moeten<lb/>
geven, uyt oorsaecke desen jare noch geen ontset uyt Nova-Hispania ofte Aquapulca<lb/>
verschenen was, maer waren alle uuren eenen nieuwen gouverneur met een<lb/>
groot secours verwachtende. 12 Chinese wanckans met volcq, provisie etc. waren<lb/>
naer Molucco tot secours van Manilha afgevaerdicht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Gomez is met 70 d 80000 realen lading naar Manilla teruggegaan; 3 Portugese<lb/>
jonken van Macao zijn via Makassar naar Larantuka en terug, sandelhout en peper<lb/>
ladende, gevaren; 7 Maleise jonken uit Cambodja zijn met 650 picol benzoë te<lb/>
Makassar gekomen, waar 2000 picol peper van Bandjarmasin is gebracht, verkocht<lb/>
voor 7 d 8 realen het picol; 1200 p. is door Buys voor de Compagnie opgekocht; de<lb/>
Koning van Gowa verzoekt 2 padres uit Manilla met Compagniesschepen naar<lb/>
Europa te laten reizen; Vieira is 9 juli met 2 jachten en lading van 1075 p. peper<lb/>
naar Coromandel vertrokken).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Wij hebben (volgens U E.s welgegeven ordre) tot krenckingh onser vijanden<lb/>
den Portugees ’t jacht Popkensburch ende twe tingangs in ’t vaerwater omtrent<lb/>
Japara op den 10en juny afgesonden om aldaer op gem. Francisco Vieras jachten<lb/>
ende andere te cruysen met ordre om deselvige in der minne tot ons te brengen<lb/>
ende bij wej^geringe, ofte het minste teecken van vijantschap toonende, tselvige<lb/>
met gewelt te laten effectueren, sulcx dat dito jachten op den 20en july alhier op<lb/>
Batavia sijn opgebracht, maer Viera was den dans ontsprongen ende met een cleyn<lb/>
<pb n="659" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >659
</fw>
vaertuygh beneffens eenige sijner principaelste middelen, bestaende meest in gout,<lb/>
doordien het seer stille was, naer Japara gevlucht, alwaer door de Javanen in<lb/>
gevanckenisse wiert gestelt met alle sijn bij hebbende geselschap om volgens ’t<lb/>
voorgeven van den Sousouhounangh Mataram aen ons overgelevert te werden ende<lb/>
is door loose practijcken niet sonder voorweten van eenige grooten bij nachte<lb/>
gevlucht ende eyntelijck met een Macassaers vaertuygh op Macassar comen aen te<lb/>
landen. . . . ’t Is sulcx, dat wel 36 a 40 Javanen, die de wacht hadden om op hem<lb/>
te passen, daerom het leven hebben moeten laten. Ten tijde Viera op Japara was,<lb/>
hebben wij hem toegesonden een brief van vrijgeleyde ende hem aengeboden, dat<lb/>
vrijelijck tot ons soude comen ende dat wij hem weder souden brengen ter plaetse,<lb/>
daer begeerde, opdat promptelijck van hem mochten comen te vernemen, wat<lb/>
goederen voor den nabab ofte opperveltheer van den Coningh van Golconda als<lb/>
van den Coningh ende prins van Macassar in desselfs jachten geladen waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Van Goens,</hi> p. 129; vermoedens omtrent Vieira’s plannen; enkele kruidnagelen<lb/>
uit Gam Lamo te Malcassar gebracht met enige jonken, w.o. één met Portugezen<lb/>
) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den gouverneur van Gammelamme hadde vier Portugesen uyt de gemelte<lb/>
jonck gelicht ende alle het haere ontnomen ende voirder naer Manilha gevanckel.<lb/>
opgesonden, sulcx dat blijct, de Castilianen geen Portugesen in die gewesten willen<lb/>
gedogen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Buys komt 20 sept. met de Berchout, cargasoen van f. 157353.3.7, van Makassar<lb/>
terug; er was van 1 oct. 1651 tot 15 sept. 1652 gewonnen f. 57966.16.9 en uitgegeven<lb/>
f. 9027.18.9; 22 nov. komen te Batavia gezanten van Makassar, meldende
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">. .</hi> .)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining" rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. .</hi> . hoe dat daechs na ’t vertrecq van den coopman Buys, sijnde den 16en<lb/>
septemb., op Macassar waren aengelant een gesant van den opgeworpen Coningh<lb/>
Hamsia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> uyt Ternaten beneffens den quimelaha Madjera om Sijne MajJ te comen<lb/>
begroeten, tot welcken eynde om sulcx ons bekent te maecken was sendende Cary<lb/>
Manganckel2), den cargelij
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> ende den anachoda, also wij op Sijn MajJ verscheyde<lb/>
malen hadden versocht dese luyden geen gehoor te willen geven ofte eenige assistentie<lb/>
te bewijsen, maer sijn lant verbieden, twelcq was strijdende tegens sijn lants<lb/>
costume, sulcx dat onvermogens was haer tselvige t’ontseggen, dewijl als gesanten<lb/>
uyt eygen motif daer waren gecomen, gelijck voor dato d’H.r Generael Van Diemen<lb/>
oock heeft bekentgemaect sulcx sijn lants costume te wesen, dat gene gesanten<lb/>
sonder gehoort te hebben mochte afwijsen ofte sijn lant verbieden, twelcq bij desen<lb/>
ons oock was bekentmaeckende, opdat daerdoor gene verwijderinge ofte onlusten<lb/>
tusschen ons ende Sijne MajJ mocht comen te ontstaen, Haere Ed. mede lieten<lb/>
weten, dat dito gesanten wilden protegeren, omdat van één religie waren ; alsmede<lb/>
dat Francisco Viera op den 28en dach van de maend sauwel
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> op Macassar van<lb/>
Japara was comen vluchten ende dat denselve aen Hare Maj.ten was clachtich gevallen,<lb/>
seggende, de Hollanders omtrent Japara beyde sijne jachten hadden afge-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1 ) De naam is niet juist.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">2) Cary Manganckel, het eerste woord is wel de titel Karaëng, de man is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Cargely, mij niet bekend woord.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">4) 28 sjawal (1062) komt overeen met 3 oct. 1652.<lb/>
</note>
<pb n="660" />
<fw place="top" type="page-number" >660
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VULL, 31 januari 1653
</fw>
nomen, daerom Sijn Maj.4 de voorgemelte gesanten hadde afgeveerdicht om de<lb/>
waerheyt van dien te mogen weten, also Sijn Maj.4 onbekent was, de Hollanders<lb/>
met de Portugesen in oneenicheyt ofte questie waren, te meer d’H.r Generael in sijn<lb/>
jongste schrijvens aen Sijne Maj.1 hadde geschreven, de Comp.e met de Portugesen<lb/>
noch op den ouden voet in vruntschap bleven continueren ende van geen veranderinge<lb/>
te weten, soude anders Francisco Viera met sijnen brief aen d’H.r Generael<lb/>
niet gesonden hebben, sulcx dat ons genoechsaem bleeck, Sijne Maj
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">.t</hi> Viera met<lb/>
sijn schip om den brief aen ons te brengen gesonden heeft, oock mede d.° schip, S.*<lb/>
JanBaptista genaemt, niet Viera, maer Haere Maj.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1611</hi> was toebehorende, twelcq<lb/>
dede blij eken met den coopbrief, alhier op Batavia voor schepenen gepasseert,<lb/>
dat Viera tselvige voor Haer Ed. reeckeninge van de Genuesen gecocht hadde ende<lb/>
verclaerden warachtich te sijn, dat hij, Viera, daerin niet meer als een derde part<lb/>
was heriderende, van gelijeken dat [van] alle de ingelade goederen twe darde<lb/>
parten Hare Maj.ten ende een darde part Viera met eenige des Maj.te ingesetenen<lb/>
waren competerende ; derhalven versochte restitutie van ’t schip en de goederen als<lb/>
relaxatie van ’t volcq, hebbende tot dien eynde aen sijne gesanten een memorie van<lb/>
’t ingeladen cargo ter hant gestelt, opdat mochten weten, wat ons af te vorderen<lb/>
hadden (die wij in ’t naersien met de goederen, die in onse pachuysen gecomen<lb/>
sijn, op verre na niet bevinden te quadreren1)). Sijne Maj.* wilde niet twijffelen,<lb/>
ofte alles soude hem werden gerestitueert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Hustaert en Buys hierom 16 jan. naar Makassar gezonden om de vrede te<lb/>
bewaren, vgl.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Daghregisters,</hi> 16 jan. 1653, p.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">4-5;</hi> kolonisatie te Batavia, afgedr.<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI p. 25-26; het leven is er duur voor vrijburgers; daar Frisius repatrieert,<lb/>
wordt Adriaen Willeboorts secretaris van de Hoge Regering; credieten aan Aziaten,<lb/>
afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 26; de Aziaten te Batavia zijn nog 92000 realen schuldig ,<lb/>
waarvan 18600 desperaat, 20782 dubieus; aan Pessaert waren in 1645 voor 16000<lb/>
gulden aan goederen verstrekt).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De r.a 67 877, bij tijden van de E. H.rn Generael Comelis van der Lijn ende<lb/>
Directeur Franchois Caron uytgeset ende tot laste van Sijn E. genomen, sijn op<lb/>
r.a 6593J ingecomen. Soo ons bericht wert, souden Haer E. ons naergeven in ons<lb/>
schrijven geabuseerdt geweest te sijn, van dat soo merekelijeken somme sonder in<lb/>
de negotieboecken bekent te staen den cassier geordonneert was bij cladde pr.<lb/>
memorie te houden, waervan het contrarie U Ed. bij overgaende verclaringe,<lb/>
gedaen bij den coopman Hendrick van Seelst
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> die tijt cassier sijnde, genoechsaem<lb/>
sal blij eken ende uytwijsen, men ons ten onrechte soect verdacht te maecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Te Batavia wordt geen contact met Portugese kooplui ■ meer gehouden; oorlog<lb/>
met Portugal, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 26-27; de Portugezen der aangehouden 5<lb/>
navetten zijn vrijgelaten, de lading was f. 169033 waard, waarop de Koning van<lb/>
Makassar en de nawab in Golconda deels aanspraak maken; schepen naar Ceylon<lb/>
gezonden,
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 27).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Quadreren, overeenstemmen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Hendrick van Seelst kwam 1639 als assistent uit, 1643 onderkoopman, 1647 koopman,<lb/>
1650 opperkoopman, steeds te Batavia, o.a. als kassier, 1653 opperkoopman van het<lb/>
kasteel, 1655 gezant naar Mataram.<lb/>
</note>
<pb n="661" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Ceasar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >661
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De verleende octroyen aen den Chinees Conjock ende den burger Ammanus<lb/>
blijven continueren1) ende en sullen gene octroyen meer aen Comp.8 ministers<lb/>
verleent werden, gelijck sulcx behoort tot weyringe van alle particulariteyten, soo<lb/>
daeronder mochten schuylen. Soo sullen oock sorge dragen, dat gene Comp.8<lb/>
ministers naer het vaderlant vertrecken sonder bevorens van hare huysen, erven<lb/>
ende landen gedisponeert te hebben.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Wat plaetse om een bequame haven buyten de stad tot berginge der vreemdelingenvaertuygen<lb/>
te begrijpen hadden uytgesien, daervan is ’t project U Ed.<lb/>
toegesonden. Dan hebben dat sware wercq vermits mancquement van lijfeygenen,<lb/>
houtwerck ende schepen om coraelsteen te halen alsnoch niet connen ter hant<lb/>
nemen, noch niemant connen uytvinden om aen te besteden, soodat daermede tot<lb/>
beter occasie genootsaect sijn te supersederen. Ondertusschen blijven allevaertuygen<lb/>
buyten den boom leggen sonder binnen te mogen schieten, tensij tot hunne<lb/>
ontladinge hoochnodich is, als wanneer naer verrichter saecken weder na buyten<lb/>
keeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">( Onderhoud van bestaande werken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Zeelandia, sijnde de hoeckpunct in ’t suytwesten der stad, leyt nu van de<lb/>
binnencant ofte stadssijde mede wel hecht gesloten ende met noch 4 stucx canon<lb/>
versterct om binnen langs de wal ende naer de stad te connen spelen, waerdoor ’t<lb/>
als een casteel op sijn selven is. De cruytkelders in de puncten aen de westsijde der<lb/>
stad, die doorgaens met water stonden, sijn gerepareert ende volcomen bequaem<lb/>
gemaect ij der tot berginge ende preservatie van hun cruyt. Oock wert ij der punct<lb/>
van binnen versien met een waterpomp, dat anders buyten moesten gaen halen,<lb/>
alsmede gelegentheyt om in tijt van noot (des God verhoede) voor 3 a 4 maenden<lb/>
provisie te connen bergen. De ronden, die sijn passagie tot noch beneden langs<lb/>
den binnenbarm heeft moeten nemen, can nu bovenop de muur langs de borstweringe<lb/>
door de puncten gevoechlijck geschieden ende buyten de wallen hun gesicht<lb/>
laten gaen. Soo werden mede vermits de groote distantie tusschen de punten te<lb/>
middewegen derselver in de borstweringe doorgaens met twe schilderhuyskens<lb/>
versien om te nauwer wacht te houden, dat door de verheyt van d’eene punt tot de<lb/>
andere niet geschieden can, soodat aen dien cant in behoorlijcke posture sijn ende<lb/>
bij goede wachthoudinge met Godes hulpe voor eenich onverwacht attentaet deser<lb/>
natie niet te duchten hebben
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2).</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 9.5">(Nieuw rijstpakhuis nodig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De Latijnsche schole blijft noch al continueren onder het gesach van den eerwaerden<lb/>
d.° Johannes Roman met sobere apparentie alsnoch van daermede tot<lb/>
U Ed. gedesireerde ooghwit gebracht te sullen werden, . . . sijnde ter eener sijde<lb/>
d’inlantse kinderen, wanneer eenichsints lettervast beginnen te werden, onlustich<lb/>
tot continuatie sonder na haere aengeborene domme nature op het te volgen effect<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">1) Respectievelijk voor 10 jaar, ingaande 1 jan. 1649, voor zoutaanmaak en -verkoop<lb/>
en voor 20 jaar, ingaande 15 juni 1647, voor tolheffing op een gracht, vgl.
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> II,<lb/>
p. 122-123 en 114-115.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2000">2) Vgl. hiervoor
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Voormalig Batavia,</hi> fig. 8.<lb/>
</note>
<pb n="662" />
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:8.9pt" >662 Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="head" rend="text-align:justify; line-height:12.0pt" >ende -vruchten van dien achtinge te nemen ; ten anderen vertonen de Nederlanderenseer geringe genegentheyt haere kinderen alhier voor een corten tijt te lateninstrueren, maer hebben liever deselve, genegentheyt tot de studie hebbende, tendien fine na ’t vaderlant te senden om tot volcomen perfectie te connen geraecken.Fol. 256r.
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De meeste der aanwezige 87 metalen stukken zijn geplaatst of als ballast naar<lb/>
patria gezonden dan wel aan Vorsten geschonken; er zijn weer andere van de Specerijeilanden<lb/>
gekomen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">,</hi> zodat er weer 52 voorradig zijn).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Wij en connen met U Ed. niet ontkennen, hoe dat de grote ende hoge maendgelden<lb/>
van Comp.s dienaers ende ministers de Comp.e seer beswaren ende merckelijck<lb/>
de overwinsten moeten smaldeelen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi> ; hetwelcq bij ons in opmerckinge<lb/>
genomen sijnde jegens de sware te dragen lasten, soo oordelen tselve principalijck<lb/>
te ontstaen, dat de dienaers, in India sijnde, voornamentlijck die een goede plaets<lb/>
ende gelegentheyt hebben, weynich na ’t vaderlant trachten in consideratie van<lb/>
vorige tijden, maer trachten haer de novo bij tijts exspiratie te verbinden met<lb/>
augmentatie van qualiteyt ende tractament om hun fortuyn te maecken, den<lb/>
eenen vermits de sobere gelegentheyt: bij dese constitutie in ons vaderlant, andere<lb/>
hier te lande getrout sijnde, gelijck mettertijd door geheel India als een vasten regel<lb/>
is ingecropen, schoon deselve hun employ hadden ofte niet, waerbij, van tijt tot tijt<lb/>
veele gequalificeerde personen uyt het vaderland gecomen sijnde, het getal seer<lb/>
vergroot is geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Naar alle kantoren is daarom last gegeven geen overtollig personeel aan te<lb/>
houden; geen soldaten zullen onnodig voor schrijfwerk gebruikt worden; plakaat<lb/>
omtrent de muntvoet , 2 mei 1652, zie
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> II, p. 175-176; volgt
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI,<lb/>
p. 27).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">. . . tot grote installicheyt van Comp.8 cledenpacken, die nu bij vorige tijden<lb/>
wacker de pachuysen blijven bewaren, als tot groot ongerief der ingesetenen, die<lb/>
dagelijcx doleren ten hoochsten daerbij g’interesseert te wesen in ’t beneficeren<lb/>
haerer goederen ende deden, bij de Comp.e negotiërende, also de cooplieden, van<lb/>
buyten comende, in plaets dat voor hare aengebrachte waren meest deden als<lb/>
andere goederen plachten te vervoeren, nu niet anders dan realen en rijcxdaelders,<lb/>
waerbij op hare plaetse beter voordelen behalen, sijn soeckende ten prijse voorsz.,<lb/>
waerdoor veel Chinese besaersitters
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> verarmen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Vervolg
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 27 „ Weshalve
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">”</hi> etc., de Regering heeft wegens geldgebrek<lb/>
69038 realen moeten opnemen d
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">f</hi>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">%</hi> p.m.; niet is gebleken, dat iemand geld<lb/>
aan de Engelse Compagnie heeft overgedragen) .<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De electie eeniger heeren raden van India, ordinair ofte extraordinair, sullen<lb/>
voortaen laten ter dispositie van U Ed. ende bij vertreck ofte versterf van ij manden<lb/>
uyt de raden ordinair, bij U Ed. gestelt om gestadich bij den Generael te verblijven,<lb/>
ij mand in derselver plaets als assessores assumeren uyt de raden extraordinair ofte<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Smaldelen, verkleinen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">2) Besaersitters, verkopers op de pasar, op de markt.<lb/>
</note>
<pb n="663" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >663
</fw>
bij gebreecke derselver uyt de getrouste ende bequaemste ministers in conformité<lb/>
van U Ed. ordre sonder deselve op U Ed. approbatie in hoger graet te qualificeren.<lb/>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 258v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 24.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De raad Demmer is vertrokken , de raad Joan Codde overleden; er blijven 4<lb/>
gewone raden; de extraord. raad Jacob de With is overleden; er blijven er 7; Steur<lb/>
voorgedragen voor raad ordinair; verzoek van een bejaard vrijburger, met een Ternataanse<lb/>
gehuwd, een reis naar Nederland te mogen maken).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
U Ed. ordren ende dispositiën ons gaerne willende laten gevallen ende obediëren,<lb/>
soo connen echter in ’t welnemen van U Ed. niet achterlaten bij te brengen,<lb/>
hoe ons verwonderen over U Ed. liberale dispositie in ’t reguart van Jan Tavernier,<lb/>
Erans coopman, welcke hier sich soo groffelijck jegens U Ed. ordre in ’t incopen<lb/>
van de reeckeningen van U Ed. dienaers heeft misgrepen, werdende en queste van<lb/>
die transgressie over sijne pure contumacia
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1),</hi> onaengesien door hondert ende<lb/>
meer beëdichde getuygen geconvinceert wiert, nevens vier van U Ed. eygen<lb/>
ingesetenen in ’t casteel geconfineert ; eyndelijck denselve remissie van sijne begane<lb/>
faute versoeckende, met presentatie alle de ingecochte reeckeningen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> den fisco<lb/>
soude ter hant stellen ende deselve quiteren ende verder openbaren, wie ende<lb/>
welcke aen die voornoemde vuylicheyt besmet waren, bijaldien maer gelargeert<lb/>
ende in sijn reyse naer Europa niet verhindert mochte werden, gelijck effect<lb/>
gesorteert ende deselve vrije passagie op U Ed. schepen is vergunt, waermede wij<lb/>
vertrout hadden, voorn. Tavernier sich buyten alle pretensie gehouden soude<lb/>
hebben ende in genen delen gedacht hadden, deselve soo vermeten, soo enorme<lb/>
pretensie soude hebben derven ingeven, welcke, hoe futil ende frivool sij, bij het<lb/>
overgesonden tegenbericht U Ed. hebben doen blij eken; oversulex niet sonder<lb/>
verwonderingh gesien hebben denselven soo extraordinarie faveur bij U Ed.<lb/>
genoten te hebben, daer onse eygen ingesetenen volgens U Ed. wel g’emaneerde<lb/>
placcaten soo sware proceduren hebben moeten uytstaen, Comp.s suppoosten van<lb/>
hare ampten ende gagien gesuspendeert ende soo sware breucken
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> moeten betalen.<lb/>
Dat U Ed. schrijven tot uytreyckingh van 10 000 guldens om met voorn. Tavernier<lb/>
in accoort te comen te eerder hebt gelieven te verstaen, uyt reden de gedaechdens<lb/>
bij sententie bij ons sijn gecondemneert geworden niet alleen te voldoen het saldo<lb/>
van de voornoemde reeckeningen maer noch daerenboven, sooveel sij aen de<lb/>
matroosen, deselve aengaende, daervooren betaelt hadden ende vermits de gementioneerde<lb/>
copers ende gedaechdens alle luyden van middelen sijn ende mitsdien<lb/>
aen de voldoeninge van gemelte sententie niet getwijffelt wert, buyten schade van<lb/>
de Comp.e gemelte penningen uytgereyct sijn connen worden, welcke teneur van<lb/>
sententie inderdaet soo is luydende, maer aengesien de gesententieerdens overgroote<lb/>
schade hebben comen te lijden, dat afstant van de voornoemde reeckeningen,<lb/>
bedragende met den anderen ƒ 25 468.0.2, hebben moeten doen ende vermits alle<lb/>
arme ende sobere luyden, except een a twe, de welcke machtich soude sijn geweest<lb/>
de gansche condemnatie te voldoen, is door veel voorbiddens door d’H.r Gouver-<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1 ) Contumacia. Tavernier had verstek laten gaan, was, voor verhoor opgeroepen, niet<lb/>
verschenen en werd daarom wegens wederspanningheid gearresteerd.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) T. had zich dus schuldig gemaakt aan het opkopen van tegoed-rekeningen van<lb/>
Compagniespersoneel.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">3) Breucke, boete.<lb/>
</note>
<pb n="664" />
<fw place="top" type="page-number" >664
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
neur- Gener ael Van der Lijn ende sijnen Raet uyt groote commiseratie de sententie<lb/>
gemodereert geworden ende de gesententieerdens g’eximeert1) van te betalen,<lb/>
’tgene voor de respective reeckeningen uytgeschoten hebben, blijvende eenelijck in<lb/>
vigeur, dat van voornoemde reeckeningen sijn gefrustreert gebleven, behoudens dat<lb/>
aen den fiscael ijder een derde, te weten welckes reeckeningen onder de duysent gis.<lb/>
quamen te importeren ende welcke over de duysent een seste, volgens gebruyck<lb/>
hebben moeten betalen, welcke clene portie noch onmachtich sijn geweest ten<lb/>
vollen te voldoen, maer heeft seer liberalijck uyt sijn eygen motijf den fiscus daerin<lb/>
gehandelt ende met die personen verdragen, oversulcx de E. Comp.e bij voornoemde<lb/>
sententie niet en is comen te profiteren, wegens tgene boven het verlies van<lb/>
voornoemde reeckeningen de gecommitteerdens gehouden waren te betalen, maer<lb/>
alleenlij ck sooveel als de copers volgens de beëdichde verclaringe van de vercopers<lb/>
voor de respective reeckeningen hebben uytgeschoten ende bovendien sooveel als<lb/>
de reeckeningen, welcke de vercopers noyt sijn ter hand gestelt ende noyt vragens<lb/>
na is geweest, comen t’importeren, bedragende met den anderen
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:4.5pt">....</hi> ter somme<lb/>
van ƒ 28 296.4.13, waervan den fisco sijn gerechtige portie noch is competerende,<lb/>
waerop sijn e., ingevalle U Ed. goetvint deselve ten voordele van de Comp.e af te<lb/>
schrijven, versoect te mogen gelet werden ende sijn portie sijn e. goetgedaen,<lb/>
wanneer d’ E. Comp.e, boven tgene aen voorn. Tavemier reets liberalijck betaelt is,<lb/>
noch redelijck comt te profiteren, welcke liberale overeencomingh met voorn.<lb/>
Tavemier wij te meerder estimeren, alsoo voor desselfs ingecochte reeckeningen,<lb/>
welcke ons sijn ter hand gecomen, bedragende ƒ 16.280, hoewel bij sijn pretensie van<lb/>
/ 17 006 voorgeeft, ten uyterste niet meer heeft uytgeschoten als 24 a 30 ten hoochsten<lb/>
ten hondert, gelijck bij ons tegenbericht seer ampel is aengewesen, sijnde,<lb/>
tselve genomen op 30 ten hondert, een somma van ƒ 4884, waervoor, boven dat van<lb/>
alle penaliteyten g’eximeert is gebleven, 10 000 gis. heeft comen te genieten. In<lb/>
aenstaende sullen nau reguart nemen, U Ed. placcaten ende ordren jegens sodanige<lb/>
transgressiën na de letter ter executie wert gestelt, opdat sodanige vuylicheden,<lb/>
waeruyt sware onheylen soude comen te resulteren, geweert ende voorgecomen<lb/>
mogen werden. Gementioneerde Tavemier is wederom in Bassura verschenen,<lb/>
brengende mede voorschrijven aen de directeurs soo in Suratte als Persia om<lb/>
denselven behulpich te sijn van den H.r Ambassadeur Boreel uyt Parijs, welcke<lb/>
onaengesien door den e. Cunaeus aen de respective opperhoofden soo in Bassura,<lb/>
Gamron als Suratta geordonneert is geworden geen passagie op eenige onser<lb/>
schepen te verlenen, sulcx sich met Moorsche schepen heeft moeten behelpen ende<lb/>
is daermede na Masulipatnam vertrocken; wat desselfs voornemen of intent is,<lb/>
sijn onbewust. Dat oncbr faveur van sulcke particuliere negotianten wel ijts van<lb/>
d’een of d: ander Comp.8 ministers mochte comen te schuylen, is niet geheel buyten<lb/>
bedeneken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( Voortaan gezn dgl. hulp aan vreemdelingen te geven; moeilijkheden wegens het<lb/>
stormachtige vaarwater naar Formosa en Japan; maatregelen tegen particuliere handel<lb/>
van Compagniespersoneel tussen Formosa en Japan; Verstegen repatrieert wegens de<lb/>
klachten in patria tegen hem van ds.Junius; verhouding tot Mataram, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi><lb/>
VI, p. 27-34).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2100">1) G’eximeert, vrijgesteld.<lb/>
</note>
<pb n="665" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >665
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">Mette comste van . . . onse gesanten hebben eyndelijck hier mede becomen<lb/>
de twe jachten, op Japara ende Rambang voor de Comp.e gemaect, die alhier voort<lb/>
opgemaect ende toegerust worden, sijnde genaemt de Cabeljau en de Schelvis,<lb/>
groot ongeveer 100 lasten, hechte, stercke jachten, te beclagen sijnde, dat wij<lb/>
aldaer sooveel vexatiën ende fastidiën onderworpen sijn, die ons afschricken diergelijcke<lb/>
daer weder bij der hant te nemen, door experiëntie geleert wordende, dat<lb/>
de Javanen geen menschen sijn, daer de Comp.e met sal connen handelen, wes oock<lb/>
voorgenomen hebben met haer geen meer te doen te hebben, maer de procure, van<lb/>
hetgene voor Batavia nodich is, te laten waernemen bij particuliere Chinesen ende<lb/>
andere ingesetenen, die aen haer reputatie so seer niet gebonden sijn,vresende<lb/>
anders d’een of d’ander tijt met haer in verwijderinge te sullen geraecken. Ende<lb/>
sijn wij oock met dese mael wel geleert onse nootdruft van rijs op de onredelijckheyt<lb/>
van die brutale menschen voortaen niet aen te laten comen, also ons daermede<lb/>
schendich bedrogen souden connen vinden, gelijck nu gebleecken is, wes dan na<lb/>
verscheyde quartieren van India expresse besendinge om rijs gedaen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">( De ambassade naar Mataram heeft f. 25514.13.3 aan schenkagiën en f. 2035.12 -<lb/>
aan onkosten gekost , waarvoor 150 lasten rijst, waard f. 17212, is bekomen; gegevens<lb/>
over Krawang, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 35-36; het platteland blijft door de oorlogsdreiging<lb/>
ontvolkt).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt">De landen, naest onder de stad gelegen, soude men met hier ende daer een<lb/>
redout te leggen, gelijck nodich sal wesen, voor invasie van gemene macht connen<lb/>
bevrijden, maer om de andere, die een mijl vier ofte vijf buyten sijn gelegen, te<lb/>
beschermen, daer sien wij tot noch toe weynich cans, waerom nodich sal sijn, dat<lb/>
voor het aenstaende op het cultiveren der landen eenige ordre werde gestelt ende<lb/>
het vere uytspringen verboden, hetwelcq tot noch ij der vrijgestaen heeft, alleen<lb/>
na de beste landen siende ende de andere latende leggen, waerbij comt, dat men<lb/>
rechtevoort 4, 5 ende meer mijlen verre buyten de stad alle schone tuynen ende<lb/>
besaeyde landen vint, daer ondertusschen dicht onder de wallen noch veele velden<lb/>
ende bosschen woest ende wilt leggen, dat soo niet en behoort, maer het naeste bij<lb/>
gelegen behoorde eerst gecultiveert te worden, als wanneer veel beknopter ommeslach<lb/>
soude hebben.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1)</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 10">(Gegevens over Bantam en Japara, afgedr.
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> VI, p. 36; 2 Engelse<lb/>
schepen met bier in Bantam gekomen ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt"><hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">. . .</hi> sij jaerlijcx mette voorsz. bieren soo grooten somme gelts uyt Batavia<lb/>
slepen, daermede Comp.s wijnen installich maeckende ende haer capitael versterckende,<lb/>
soo hebben nodich geacht het incomen van deselve te verbieden, of<lb/>
tenware die wilden leveren aen een persoon daertoe te stellen tot 20 realen de pijp<lb/>
om dan voort onder de ingesetenen uytgedeelt te worden, mits betalende boven de<lb/>
voorsz. 20 realen noch 50 realen aen den ontfanck voor incomen van ij der vat, daer<lb/>
sij niet toe hebben willen verstaen, sodat rechtevoort noch met goede nomber<lb/>
pijpen blijven sitten.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2200">1) Vgl. het plakaat van 28 mei 1654,
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Plakaatboek</hi> II, p. 191-192.<lb/>
</note>
<pb n="666" />
<fw place="top" type="page-number" >666
</fw>
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Hartzinck, Cunaeus, Caesar en Steur YIII, 31 januari 1653
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(De East Indian Merchant vertrekt naar Engeland met lading suiker, 'peper,<lb/>
benzoë; de pakhuizen te Batavia zijn overvol peper, 40000 picol
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">+</hi> 3000 in de laatst<lb/>
binnenkomende schepen; daarom is de inkoopsprijs tot '5 realen verlaagd; de koers van<lb/>
de reaal is 5 stuiver verhoogd; ook nagelen en notemuskaat moeten deels overblijven door<lb/>
gebrek aan retourschepen; verdeling van de 20 predikanten; er zijn er 8 te weinig).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Bij de overcomende generale boecken van India sullen U Ed. gelieven te sien,<lb/>
hoe de generale ongelden, in twaelf maenden op Batavia gevallen, te bedragen<lb/>
comen ter somme van ƒ 1 216910.15, te weten :<lb/>
Gemene dagelijcse oncosten . ƒ 175 374.18. 6<lb/>
Verstrecte soldijen aen Comp.s dienaers . „ 365 370. 3. 2<lb/>
Maentlijcke rantsoenen . „ 156 391.19. 5<lb/>
Het hospitael of sieckenhuys . „ 19615. 5. 3<lb/>
Equipagie van schepen, chaloupen, boots ende champans . . „ 330 406.14. —<lb/>
Fortificatie . . 133 400.13. 7<lb/>
Schenckagie, sooveel meer verschoncken is als ontfangen . . „ 15 279.15.10<lb/>
Verbeteringh van de stad Batavia, de kercke, het stadhuys ende<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Comp.8 woningen . . 21 071. 5.15<lb/>
Somma belopen de generale ongelden op Batavia in twaelf<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">maenden . / 1 216 910.15.—<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Daer jegens bedragen de winsten ende incomsten in voorsz.<lb/>
tijt, als volcht :<lb/>
De winsten op de coopmanschappen gevallen, de verliesen<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
afgetrocken, suyver ter somme van . . / 717 655.15. 9<lb/>
De confiscatiën . „ 36 392. 6.<lb/>
De incomsten van tollen, pachten etc. ... „ 278239. 2. 2<lb/>
„ 1 032 287 .3.11<lb/>
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif">Sijnde minder als d’ongelden, dat Batavia ten achteren comt ƒ 184 623.11. 5</hi><lb/>
Fol. 271v— 272r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">(Weinig winst, deels door slechte aftrek der kleden; in de pakhuizen berust met<lb/>
inbegrip van ammunitie en gereedschappen voor f. 4428711.15.12; commentaar op de<lb/>
eis, ook van schepen en vooral scheepsvolk ) .<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">U Ed. ordre, dicterende, dat voortaen alle Comp.8 dienaren, eenige notabile<lb/>
somme gelts aen Comp.8 cassa op wissel gevende om in ’t vaderland weder te<lb/>
ontfangen, afgevraecht sullen worden, met wat g’oorlofde middelen sij aen deselve<lb/>
penningen gecomen sijn, hebben wij wel begrepen ende sullen deselve punctueel<lb/>
doennacomen. Met dese schepen en gaet niemant over, die merckelijcke sommen<lb/>
gelts aen de Comp.e getelt hebben als den e. Gerard Demmer en de secretaris<lb/>
Andries Frisius, die wij beyde onnodich hebben geacht daerover te hooren, nadien<lb/>
al de werelt kennelijck sij, hoedanich ende op wat eerlij cke wijse sij haere middelen<lb/>
hebben gewonnen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Bezoldiging van Maetsuyker; het cargasoen der acht retourschepen, waarvan 2<lb/>
voor Zeeland, 1 voor Enkhuizen, bedraagt f. 2974809.16.4; de reële effecten bedragen<lb/>
f. 11932365.12.2 of f. 492160.17 .7 minder dan eind 1651; aankomst van een jonk uit<lb/>
China, overlevenden van de 20 juli vergane Koe meebrengend
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:0.5pt">) .</hi><lb/>
</note>
<pb n="667" />
<fw place="top" type="head" >Reniers, Maetsuyker, Harbzinck, Cunaeus, Caesar en Steur VIII, 31 januari 1653
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >667
</fw>
<p rend="font-size: 10; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Na deselve verhalen, soude den Tartar noch al met sijne progressen in China<lb/>
voortgaen, hebbende onlangs weder een grote slach op deselve gewonnen ende in<lb/>
de 20 000 Chinesen dootgeslagen, soodat de sone van Equan met sijn resterende<lb/>
macht het vasteland geruymt is ende sich op het . . . eyland Aymoy begeven<lb/>
heeft, daer grote menichte oorlochsj oneken bij sich heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 9">( Ryckloff van Goens zal in zijn tegenwoordige rang van eerste opperkoopman in<lb/>
Rade van Indië worden geassumeerd; wissels voor f. 239965.16.12 getrokken).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>