<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="174"/>
<meta key="title" value="De Carpentier, Specx, Vlack en Van Diemen, 27 okt. 1625"/>
<meta key="rawdate" value="27 okt. 1625"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1625"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="27"/>
<meta key="author" value="De Carpentier,Specx,Vlack,Van Diemen"/>
<meta key="pid" value="INT_328a325d-a0e6-316a-97dd-cd925f0fceea"/>

</header>
<body>
<pb n="174" />
<head>VIII. PIETER DE CARPENTIER, JACQUES SPECX, DR. PIETER<lb/>
VLACK EN ANTONIO VAN DIEMEN, BATAVIA 27 oktober 1625.<lb/>
</head>
<folio>997.folio 11-31.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Aankomst en vertrek van schepen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Indien men Jambij van den Atchinder liet ruyneren ende verderven, gelijck<lb/>
hij tselve twee jaeren na den anderen dapper gedreyght heeft ende dit jaer noch<lb/>
is dreygende, waerover oock den Coningh van Jambij ernstelijck om assistentie<lb/>
aen ons ende d’Engelsen versoeht heeft, soo hebben wij noodiger geacht de deffentie<lb/>
van den seeckeren handel teghen d’oppressie van den Atchinder (die bij de<lb/>
mine van Jambij in dese conjuncture, dat Bantham hardneckigh blijft, seer nae<lb/>
meester van den gantschen peperhandel van Sumatra soude worden) bij der<lb/>
handt te nemen als Jambij t’abandonneeren ende wij naemaels onder ’t jock van<lb/>
den Atchinder te buygen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(Zending van jachten naar Djambi en de straat van Malakka. Vgl.</hi> Zeemogendheid,<lb/>
/,
<folio>p. 344</folio>
</note>
<p rend="indent">Wij hebben de gecommitteerde van d’Engelsche Comp.a ernstlijck versoeht<lb/>
neffens ons de deffentie van den peperhandel van Jambij bij der hant te willen<lb/>
nemen, als zijnde d’Engelse Comp.a soo veel daeraen gelegen als de Nederlantse.<lb/>
Maer sij hebben ’t geexcuseert op haer volcque ende Comp.as rijeke middelen in<lb/>
Atchin ende hebben oock bij verscheyden inductive
<super>x)</super> redenen ons gesocht daervan<lb/>
te diverteeren, vreesende, soo wij Jambij tegen den Atchinder deffenderen ende<lb/>
sij haer daerbuyten houden, dat wij dan eenige preeminentien boven haer in<lb/>
Jambij sullen bespreken ende, soo sij den Atchinder neffens ons resistentie boden,<lb/>
dat sij daerover in Atchin qualijck souden vaeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Specerijen en andere waren benodigd in diverse streken).<lb/>
</note>
<p>
Die van Amboina eyschen noch realen van achten om de naegelen van Hittoe<lb/>
en de omleggende plaetsen bij die middel op ’t gevouchelijckste in handen te becomen,<lb/>
niet geraeden achtende in dese conjuncture, dat de nagelboomen van<lb/>
d’oostsijde op Ceram
<super>1 2)</super> soo vernielt ende de nabuerighe gemoederen op Amboina<lb/>
selffs van den slagh noch heel ontroert sijn, hard’ aen te houden om de nagelen<lb/>
voor deden, rijs ende Hollants geldt tegen danek van d’ingesetene te procureren,<lb/>
oorsaecke van nieuwe commotie te gheven ende ’t nagelplucken daerdoor te doen<lb/>
cesseren; ’t sal doch quaet genoech wesen, dat Amboina ende de Molucos den<lb/>
jaerlijexen eysch van nagelen voor Europa ende Indien op brengen, gelijck sij<lb/>
nu eenige jaeren herwaerts niet gedaen hebben; twelck nu om een hant vol gelts<lb/>
ten reguarde van ’t noodwendich nagelretour in geenen deelen dient weerhouden,<lb/>
al soude men voor een tijt wat moeten simuleren ende de luyden daerin tegemoet<lb/>
coomen; ’t sal hem van selffs wel met der tijdt ten besten schicken ende beeter<lb/>
bij sachte als violente middelen geredresseert worden; de nature selffs is ons<lb/>
daerinne de beste leermeester, ’t Is oock geschapen, als de vreemde handelaers<lb/>
<note rend="small">1) Inductieve, aandringende, overredende.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld is de oostzijde van het nagelgebied op Ceram, dus de oostkust van Hoamoal.<lb/>
</note>
<pb n="175" />
van daer geweerfc worden, dat men ’t geit wel voor cleeden, rijs ende andere noodlij<lb/>
cheeden weder sal connen intrecken; ondertusschen moet men soo sacht niet<lb/>
wesen, dat men ’t vervoeren van dien gedoogen soude, welek in aller manieren,<lb/>
hoe gevouchelijcker hoe beter, moet werden beleth, gelijck wij meenen, op Hittoe<lb/>
ende omleggende plaetsen wel sal connen geschieden. Op Ceram was onses oordeels<lb/>
qualijck ander remedie, als de trouweloose, daer beswaerlijck iets goets van te<lb/>
verwachten stondt, te benemen de middel, daer sij U Ed. den meesten hinder<lb/>
mede deden off, soo trouw waren geweest, den meesten dienst hadden connen<lb/>
doen; doch keur lij cker waer ’t geweest, dat men ’t gebreck in de menschen als in<lb/>
de boomen had’ connen remedieren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Kans van nagelopkoop) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Niettegenstaende die van de Molucos
<super>x)</super> de nagelen wel voor Nederlantsch<lb/>
geit ende goedecoop getrocken cleeden als andersints hoopen te becomen, versoecken<lb/>
evenwel op voordeel met wat realen gesecondeert te worden, off die van<lb/>
Mackian ’t Nederlants geit weygerden, enckel op realen stonden ende de cleeden<lb/>
soo goeden scheut niet en hadden om in sulcken gevalle met de realen ’t vervoeren<lb/>
van de naegelen naar Tidoore voor te coomen, alsoo daertegen geen ander middel<lb/>
is, soo lange den Tarnataen den treves met Tidoore continueert ende dat in de<lb/>
Molucos geen ander voet tot inbindingh van des Tarnataens ontrouwe handelinge<lb/>
ende ongetoomde licentie bij der hant genomen werdt ; doch den eysch van realen<lb/>
in de Molucos is van cleender emportantie ende can met 8000 realen van achten<lb/>
ruim, ja met min, gesuppleert werden, als maer den eysch van getrockene cleeden<lb/>
voldoen connen, gelijck wij hoopen, daeraen niet manqueeren sal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Enkele regels uitgelaten) .<lb/>
</note>
<p>
In onsen voorgaenden van den 27en januarij hebben wij U Ed. geschreven,<lb/>
hoe wij doen ter tijt hier in Batavia bij den anderen hadden, realen 500 000<lb/>
Hiertoe hebben wij tsedert die tijd van d’Engelsen voor ’t<lb/>
huis, aen haer alhier vercocht, ontfangen . realen 20 000<lb/>
</p>
<p>
Ende bevinden daerenboven noch ingetrocken te hebben realen 50 000<lb/>
tsaemen 570 000<lb/>
</p>
<p>
Waer van tsedert ons jongste schrijven affgegaen sijn tot<lb/>
bevoirdering van dit jaers peperretour
.... realen 64 000<lb/>
Naer Teyouhan sijn gegaen tot den Chineesen<lb/>
handel . r. 248 000<lb/>
</p>
<p>
Naer Chiam tot opcoop van hertevellen, sappan
<super>1 2)</super>,<lb/>
als andersints . r. 20 000<lb/>
</p>
<p rend="indent">Naer Choromandel neffens de gerequireerde specerijen<lb/>
tot bevoirderinge van de geeyste cleeden ende<lb/>
slaeven voor Batavia . r. 60 000<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Bedoeld: het Nederlandse personeel in de Molukken.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Caesalpinia sappan levert rood verfhout, overeenkomend met het brazielhout en<lb/>
zeer gewild in Japan.<lb/>
</note>
<pb n="176" />
<p rend="indent">Naer Suratte neffens de geeyschte specerijen tot<lb/>
stijvinghe van de Nederlantsche retouren . r. 36 000<lb/>
</p>
<p rend="indent">Naer de Molucos, tot opcoop van naegelen . . r. 5 000<lb/>
</p>
<p>
Naer Amboina sijn den 5en meert passato mede<lb/>
tot opcoop van nagelen gesonden . r. 24 000<lb/>
r. 457 000<lb/>
</p>
<p rend="indent">Soodat tegenwoordich alhier noch bij den anderen hebben niet meer als<lb/>
113 000 realen van achten ende, na wij hiervooren aengeweesen hebben, sijn tot<lb/>
bevoirdering van ’t ordinarij retour van doen 160 000 realen van achten, den<lb/>
handel van China hier niet in begrepen. Dit wijsen wij U Ed. wat breet aen, opdat<lb/>
U Ed. sien mogen, waer de realen van achten dit jaer verdeelt sijn, hoe soober<lb/>
Batavia tegen de bevoirderinge van ’t aenstaende jaers retour van realen geprovideert<lb/>
blijft, opdat U Ed. daer tegen bijtijts voorsien mogen, soo U Ed. tselve met<lb/>
de scheepen van ’t voor jaer alrede niet gedaen hadden. Daer is wel voor desen<lb/>
geseyt ende oock geremonstreert, het daertoe wel conde gebracht worden, dat<lb/>
men tot incoop van de peper en de specerijen geen geit soude behouven. Wij<lb/>
seggen noch, dat het can geschieden, soo d’Engelsen ons niet in de weegh en waren<lb/>
ende soo lange sij in sulcker voegen continueren gelijck nu, sal ’t beswaerlijck<lb/>
daertoe connen gebracht worden, derhalven willen wij U Ed. ten hoogsten gebeden<lb/>
hebben op de gewenschte maxima soo vast niet te staen, dat U Ed. daerom<lb/>
souden nalaten sooveel realen te zeinden tot subsidie van d’ordinarij retouren,<lb/>
als wij hiervooren geremonstreert hebben, noodich te wesen.<lb/>
</p>
<folio>fol. 16r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gegevens over Banda. Gegevens over Amboina, af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> II,<lb/>
p. 87-89, vgl. ald. p. XIII).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den patij
<super>1)</super> off overste van Cambelle, naer d’onse verstaen hebben, was<lb/>
mede secreetelijck op Hittoe geweest ende soude die van Hittoe met veele parsuasive<lb/>
redenen ghesocht hebben aen haer zijde te trecken, met comminatie, soo<lb/>
sulcx weygerden, datt haer voor vijanden souden verclaren. Maer capn Hittoe<lb/>
soude daer op geantwoord’ hebben, dat sulcx niet doen conde, soo lange daer<lb/>
hoope was, de saecken tusschen ons ende den Coningh van Ternaeten gemiddelt<lb/>
conden worden, gelijck hij verhoopte, maer soo den Coningh van Ternaten tegen<lb/>
de Nederlanders den oorlogh aengingh, dat hij in sulcken gevalle den plicht van<lb/>
sijne Moorsche wedt mede soude nacoomen. Off dit een préparatoire sij om ons<lb/>
met die van Cheram weder te bevredigen, gelijck Hittoe daertoe schijndt genegen<lb/>
te wesen dan off het maer een simpel uutstroysel sij van ’t gemeene volck, is noch<lb/>
onseecker. Wij houden ’t daervoor, dat Hittoe die van Ceram, tsij dan bij middel<lb/>
van vreede off oorloghe, sal soecken ’t hooft op te houden om ons alsoo wederwerck<lb/>
te geven ende tusschen beyden sijnen staedt te mainteneren.<lb/>
</p>
<p>
Wij sijn mede van gevoelen, dat ons die van Hittoe nemmermeer oprechte<lb/>
fideliteyt houden sullen ende waere derhalven (onder correctie) te wenschen, dat<lb/>
met requisite macht ende ontsagh die van Hittoe tot haer debvoir mochten gedwongen<lb/>
ende ’t gantsche eylandt van Amboina voor de Compa beter verseeckert<lb/>
<note rend="small indent">1 ) In het Ambonse komen ambtstitels voor, die aan de Javaanse doen denken, ze hebben<lb/>
echter niet dezelfde betekenis. Hier betekent pati niets anders dan „het hoofd”.<lb/>
</note>
<pb n="177" />
worden, doch soolanghe de saecken daertoe niet gedisponneert sijn, moet men<lb/>
het met sachte middelen ende bedwongen conniventie
<super>1)</super> gaende houden ende niet<lb/>
boven vermoogen tot erger conditie, als de presente is, procederen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Terwijle d’onse de tocht op Ceram deden, sijn die van Cambelle ende Lessidij<lb/>
met drye correcorren in de Manipez
<super>2)</super> geweest, hebben daer onse logie affgeloopen<lb/>
ende eenen corporael dootgeslaegen, de meeste part van ’t volck van de Manipes<lb/>
hadden haer bij die van Lessidy vervoecht, uutgenoomen seecker orangcay,<lb/>
welcke met sijn volck neffens d’onse van de logie in ’t geberghte gevlught was,<lb/>
niet begerende met d’affgevallene in ghemeenschap te treeden
<super>3)</super>.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op dese tijdinge despecheerden d’onse derwaerts ’t fregadt Moccha met<lb/>
25 soldaten ende 13 bootsgesellen omme d’inwoonders weder tot gehoorsaemheyt<lb/>
te brengen, daer een reduit te leggen ende dezelve met 12 a 13 man te besetten.<lb/>
Maer daer coomende, wierd’ haer ’t landen door die van Lessidij beleth, doch<lb/>
verspraecken d’inwoonders uut haer schuyt op strandt, dewelcke verclaerden,<lb/>
dat met de Nederlanders niet begeerden te vereenigen, voordat sij weder met den<lb/>
Coningh van Ternaeten ende die van Cheram souden sijn bevreedicht.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dese affvallicheyt diende wel gestraft ende den ghevlughten orangcay in<lb/>
sijne trouwe tegen d’affvallige, die hem dapper dreygen, gemainteneert ; d’onse<lb/>
souden ’t oock voorgenoomen hebben, soo ’t quaet weder sulcx niet verhindert<lb/>
hadd’. Om de weynige nagelen, welcke in de Manipes jaerlijcx vallen, sijnde niet<lb/>
boven acht bhaer, soude het de pijne niet waerdigh wesen d’oncosten te doen,<lb/>
ten waere om de Nederlantsche reputatie in die landen te maintineeren ende<lb/>
d’affvallicheyt van andere wanckelbaere onderdaenen voor te coomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Diverse gegevens betreffende Amboina).<lb/>
</note>
<p>
Onder pretext van den oorlogh tegen den Tidorees te hervatten had’ den<lb/>
Coningh van Ternaten in augustij 1624 doen beroepen alle de principaelste hooffden,<lb/>
namentlijcque van Macquian, Mothir, Sabouw, Gammacanore, Gilolo ende<lb/>
andere plaetsen onder sijn gebiet om secreetelijck een goede macht bijeen te versamelen.<lb/>
Maer d’onse wierden van eenige Tarnatanen in ’t secreet gewaerschout,<lb/>
dat het op Amboina gemunt was ende hoe binnen twee a drie maenden derwaerts<lb/>
souden gedespacheert worden omtrent twintich wel gemande correcorren om des<lb/>
Conings van Tarnatens gepretendeerde gerechticheyt in de quartieren van Amboina<lb/>
tegen de Nederlanders te mainteneren, gelijck als sulcx ooc naderhant bij<lb/>
seecker beclach, door Kitchil Alij aen den gouverneur Le Febure
<super>4)</super> gedaen,<lb/>
genouchsaem bevesticht wierd’, seer dolerende, dat men des Conings onderdanen,<lb/>
bontgenooten ende incompsten overal socht t’ontrecken, dat men alle j oneken<lb/>
ende vreembde handelaers voortaen dwingen wilden aen ’t casteel van Amboina<lb/>
haeren handel te comen drijven ende geene naer andere plaetsen begeerde te<lb/>
gedoogen om also de tollen des te beter aen ’t casteel te trecken; item dat men de<lb/>
naegelen met Nederlants geldt, rijs ende cleeden pretendeerde te betaelen ende<lb/>
<note rend="small">1) Conniventie, oogluikend toelaten.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld: Manipa.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl.
<hi rend="emphasis">Bouwstoffen</hi> II, p. 73, 74.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Jacques Lefeb(v)re kwam 1607 als onderkoopman uit, werkzaam van 1614 tot 1618<lb/>
ter Kust van Coromandel, vnl. te Masulipatam, daarna te Jakatra. Hij was tweede Nederlander<lb/>
in bevel op de vloot van defensie van 1620 en werd eind december 1622 gouverneur<lb/>
van de Molukken, wat hij tot augustus 1628 bleef, waarna hij repatrieerde.<lb/>
</note>
<pb n="178" />
voorts veele andere nieuwicheeden socht in te voeren, strijdende tegen de gemaecte<lb/>
contracten; allen twelcke hij verclaerde den oorsprongh te wesen van de<lb/>
misverstanden, daerin bij pacifique middelen nootsaeckelijck diende versien te<lb/>
worden, gelijc hij seyde, alhier d’onlusten hooger reesen. Aen list, uutvluchten<lb/>
ende schijnredenen ontbreect het dese Orientsche natiën niet om haere valscheyt<lb/>
ende ongelijck met een glimp van innocentie ende oprechticheyt t’overtrecken<lb/>
ende souden oock bastant wesen om d’aldercloeckste
<super>1)</super>, dien haere valscheyt niet<lb/>
bekent is, te verleyden, doch U Ed. hebben nu al eenige jaeren, Godt betert, de<lb/>
valscheyt tot haeren grooten intrest ende smarte wel gevoelt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ondertusschen dat den Tarnataen dese tocht van Amboina in ’t hooffd’<lb/>
had’, liet den Coningh van Ternaeten Tommeaffa
<super>2)</super>, een plaetse, gelegen tusschen<lb/>
Tellouco ende Taccomy, verstercken, onder pretext om de pas van Maleye naer<lb/>
Tacomij, item de visschers mitsgaders haere vaert op Gilolo, Sabouw etc. tegen<lb/>
den vijandt, welcke daeromtrent haer veel affbreucx dede, te verseeckeren. Naer<lb/>
de Tarnatanen selffs verclaeren, is dese gemelte plaetse uut der naturen door haere<lb/>
inaccessabiliteyt seer sterck, soodat oock hondert man suffisant souden wesen<lb/>
om hondertduysent daeraff te houden, sijnde daeromtrent mede voor schepen<lb/>
ende galeyen geen anckergront. ’t Schijnt, dat den voorwroegh
<super>3)</super> van des Tarnataens<lb/>
consept op Amboina hem dese stercke plaetse heeft doen verkiesen om, soo<lb/>
de saecken in Amboina hooger liepen, als de confederatie wel gedooght, sich alsdan<lb/>
buyten onse protexcie van Maleyen op sijn selven te verstercken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gebeurtenissen in de Molukken, getrokken uit brieven van Lefebvre van 26 maart<lb/>
en 14 april 1625
, af gedrukt
<hi>Bouwstoffen</hi> II, p. 40-46).<lb/>
</note>
<p>
Naer dese expeditie van Macquian is de Coning’ den 12en may met 25 correcorren<lb/>
weder op Tarnaeten gekeert, alwaer met alle man weder begonden Tommeaffa<lb/>
te verstercken, d’onse wijs maeckende, dat sij van de Tidoresen gewaerschout<lb/>
waren, hoe in Maccassar wel twintich seylen van Portugiesen ende Spangiarden<lb/>
vernomen waeren met intentie om met den eersten naer de Molucos te comen,<lb/>
d’onse mede waerschouwende wel op haer hoede te wesen; dit was maer een uutvlucht<lb/>
om haer secreet concept ende vals gemoedt te bedecken, want, soo d’onse<lb/>
in ’t secreet verstonden, was het uut louter wantrouwen van ons, beducht zijnde,<lb/>
dat naer d’expeditie van Amboina onse macht in de Molucos haer weder mocht<lb/>
coomen besoecken om ’t redres van haere lange gepleechde perfidie aldaer mede<lb/>
bij der hant te nemen, twelck te wenschen waere, eens te deegen geschieden<lb/>
mocht, want U Ed., onder correctie, mogen haer wel verseeckeren, dat daer<lb/>
anders niet veel goets voor de Comp.a van de Molucos te verwachten staet, insonderheyt<lb/>
soo lange den Tarnataen met den Tidorees de vreede volcoomentlijck<lb/>
continueert, met denselven in alliantie van huwelijck treed’, gelijck geseyt wert,<lb/>
dat hij met de prins van Tidores dochter sal trouwen, item soo lange hij met den<lb/>
Spaigniard’ weyffelt, ’t nagelplucken naelaedt, de naegelboomen ongehavent laet<lb/>
vergaen, tuynen aenbouwet, ’t lant met rijs beplandt, sich van ons soect te zepareren<lb/>
ende sijn best vast doet om ons ooc van de vruchten van Macquian te frus-<lb/>
<note rend="small">1) Aldercloeckste, van verstand, nl.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Tomeafa kan ik niet terecht brengen; de noordkust van Ternate is door vuleanische<lb/>
uitbarstingen sedert 1600 sterk veranderd.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Voorwroegh, wroeging, schuldgevoel vooraf.<lb/>
</note>
<pb n="179" />
treeren, gelijck hij dat nu eenige jaeren naer den anderen listelijck gedaen heeft,<lb/>
daerover die van Macquian aen d’onse oock clachtich sijn geweest, seggende<lb/>
ronduut, den Coningh van Tarnaten alleen d’oorsaecke was, datter soo weynich<lb/>
naegelen gepluct worden, alsoo hij haer gemenelijcq oppreste ende ’t meeste volck<lb/>
opontbood, tegen dat gewas van de naegelen rijp wierd, waerdoor de boomen verwilderen<lb/>
ende de nagelen vergingen. Van ’t vervoeren van de nagelen op Tidore<lb/>
gaven sij den Coningh mede de schuit, doordien hij de Tidoresen vrij acces op<lb/>
Macquian gedooghde, waertegen sij haer niet opposeeren dorsten. In somma,<lb/>
elck schuyft het op ander ende ondertusschen blijft de Compa in de lasten sitten.<lb/>
Gelijck wij hiervooren van ’t eylant Amboina geseyt hebben, soo wenschten wij<lb/>
oock van wegen de Compa, dat den grooten ommeslach van ’t fordt op Maleyen<lb/>
tot beter verseeckeringe van Macquian mocht geemployeerd worden; een minder<lb/>
fort soude het op Ternaten wel bewaeren connen ; de Moorsche religie, de practicquen<lb/>
van de Moorsche Paepen, de list der Tarnaetaenen ende huwelijcxe alliantien<lb/>
hebben den Tarnataen alreede soo in de herten van de Macquianneesen gevest,<lb/>
dat U Ed. beswaerlijck yets goets als met harde middelen van daer te verwaghten<lb/>
hebben, maer bij langer dilay niet als erger succes.<lb/>
</p>
<p>
Naerdat de Tarnaetanen de tijdinge van ’t gepasseerde in Amboina verstaen<lb/>
hadden, hielden sij haer gans vreemt tegen d’onse ende bovenmaeten gealtereert,<lb/>
uutstroyende, dat men eerlangh wat vreemts soude sien, treckende alle daegh<lb/>
op met trommelen ende vaendelen, maeckende groote boha
<super>1)</super> met haere wapenen.<lb/>
Den Coning liet een mandaet uutgaen, dat alle d’ingesetene, die eenigh Nederlants<lb/>
geit hadden, haer in den tijt van drie dagen daer van souden ontlasten op lijffstraffe,<lb/>
soo wie eenigh meer ontfingh. d’Onse hielden haer stille ende lieten alles<lb/>
ongemerct voorbijgaen. Naerdat den tijt d’alteratie wat geseth hadde, begonnen<lb/>
d’inwoonders weder Nederlants geit t’ontfangen ende beter mijne te thoonen.<lb/>
Kitchil Alij, over dese quellige procedures aengesproocken sijnde, excuseerden<lb/>
sich hiervan niet te weten, met hooge protestatie, dat hij altoos een trouw vrient<lb/>
van de Nederlanders geweest was ende sulcx tot der doot toe blijven wilde,<lb/>
ondertusschen verstaet men, dat sij met de Spangiard’ weder in secreete onder-<lb/>
handelinge stonden .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Handelsmogelijkheden in de Molukken).<lb/>
</note>
<p>
De forten in de Molucos bleven noch beseth met vier hondert ende twintich<lb/>
blancke coppen behalven omtrent drye hondert Mardyquers ende slaeven, te weten :<lb/>
Op Maleye, soo cooplieden, soldaten, ambachtslieden als<lb/>
andersints .<lb/>
Op Tellouco .<lb/>
Op Taffasoho .<lb/>
Op Gnoffaquia ende ’t Huys op strandt .<lb/>
Op Tabalola
<super>2)</super> .<lb/>
Op Bats jan .<lb/>
- Tsamen<lb/>
coppen 200<lb/>
55<lb/>
25<lb/>
60<lb/>
60<lb/>
20<lb/>
55<lb/>
35<lb/>
coppen 420
<super>3)</super><lb/>
<note rend="small">1) Boha, boeha, drukte, runner (om een geringe zaak).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Ngofakiaha (betekent letterlijk: kinderen, geliefde, Ternataanse woorden) en Tabalola<lb/>
zijn dorpen op het eiland Makéan, resp. aan de noordoost- en aan de zuidwesthoeken.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) De optelling klopt niet.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="180" />

<p rend="indent">Met dese macht connen de forten pas bewaert worden, maer om ’t vervoeren<lb/>
van de naegelen te beletten, den vijandt van ’t lant te weeren ende om d’inwoonders<lb/>
in debvoir te honden is sij niet suffisandt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wat de bootschap van den gesandt van Ternaeten sij, sullen U Ed. uut het<lb/>
nevensgaende translaet van des Conings brieff sien mogen, tenderende alleene<lb/>
tot accommodatie ende bevredinghe van den oorlogh in Amboina, tsij dan ter<lb/>
goeder meeninge, daer weynich betrouwen op te stellen is, off principalijck om de<lb/>
totale ruyne van sijnen staet in de quartieren van Amboina te prevenieren, twelck<lb/>
wij best gelooff geven off, soo men ’t quaetste daervan opinieren wil, om ons in<lb/>
’t slaep te wiegen, dat wij dit jaer geen notabele maght innewaerts souden seinden<lb/>
ende dat hij, ondertusschen een goede macht derwaerts schickende, alles in Amboina<lb/>
sonder harden wederstant herstellen ende U Ed. staedt aldaer des te beter<lb/>
infesteren mocht, off om bij dese beseindinge voor te coomen, dat men mede geen<lb/>
remuement
<super>x)</super> in sijnen staedt in de Molucos bij der handt neme, Macquian hem<lb/>
af f snij de ende hem alsoo t’eenemael vercleene, sijn consciëntie hem wroegende,<lb/>
dat haere valsche procedures wel een straffe animadversie
<super>1 2)</super> gemeriteerdt hebben.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op ’t vertreck van d’ Eendracht uut de Molucos had den Coning’ weder een<lb/>
generaele vergadering’ van alle d’omleggende hooffden doen beleggen, welcke<lb/>
tenderen sal, off naer de quartieren van Amboina, off tot voltreckingh van Tommeaffa,<lb/>
off tot beraetslaech over ’t huwelijck met de dochter van Tidore, off om iets<lb/>
met den vijandt te contracteeren, off om over de pacificatie van de troubelen in<lb/>
Amboina bij accommodabele middelen, te consulteeren, off om een bijsondere<lb/>
tocht daeromtrent op d’affvallige onderdaenen voor te neemen, off, ’t erghste<lb/>
van allen, om selffs op U Ed. staet in de Molucos iets t’attenteeren, twelck wij<lb/>
beswaerlijck gelooven connen ende dat om veele redenen
<super>3)</super>.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wat de troubelen van Amboina belanght, bij aldien het den Tarnataen recht<lb/>
meent, gelijck sijnen brieff ende gesandt vermelden
<super>4)</super> om alles weder bij accommodabele<lb/>
middelen te bevredigen, sal het, onder correctie, geraden wesen, dat wij<lb/>
ons mede daertoe inclineren liever als tot hardicheyt ende vervolgh van oorloghe,<lb/>
insonderheyt soolange men doch niet gedisponneert is om de zaecken ten principaelen<lb/>
ende naer behooren te redresseren. Mogelijcx dat haer dese jongste<lb/>
straffe in toecomende wat ommesicht sal doen hebben
<super>5)</super> om soo licentieux ende<lb/>
perfidieux niet meer met ons te handelen, doch de boose grondt sal nemmermeer<lb/>
ontaerden.<lb/>
</p>
<p>
Wat Batsjan belanght, is alsnoch niet practicabel om tzelve buyten last van<lb/>
de Comp.Ie te houden ende sal oock door geene ander middel gevonden connen<lb/>
worden als bij aenplantinghe van colonien, dat sijn tijt van doen heeft ende wat<lb/>
spaede sal bij coomen, insonderheyt de saecken gaende, gelijck sij nu doen, want<lb/>
als wij hier de slaven schoon versorgen, soo ontbreect het aen de meesters ende om<lb/>
haer selven te gouverneren, sijn sij te brutal ende van de weynige vrije lieden en de<lb/>
Mardiquers, tegenwoordich in Indien sijnde, diende een pertije selffs noch gegouverneert<lb/>
ende hebben soo noodich meesters van doen als de slaven; andere hebben<lb/>
<note rend="small">1) Remuement, hier: wijziging, verandering.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Animadversie: reprimande, bestraffing, waarschuwing.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Men zie voor de gebeurtenissen in de Molukken
<hi rend="emphasis">Zeemogendheid</hi> I, p. 360-362.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Met de Eendracht waren twee Ternataanse gezanten te Batavia aangekomen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Met de straffe wordt bedoeld de vernieling van de nagelbomen door de Nassause<lb/>
vloot.<lb/>
</note>
<pb n="181" />
de couragie niet om slaven aen te nemen, al presenteert men haer beter conditiën,<lb/>
als sij selffs souden connen wenschen. Die van Banda begeeren gene slaven meer<lb/>
sonder meesters; in Amboina weten der oocq geen wegh mede; hier in Batavia<lb/>
blijven ons alle de slaven meest aen de handt ende dat al bij gebreck van de goede<lb/>
meesters, ’t Is derhalven soo noodigh, dat U Ed. van Nederlandt goede geresolveerde<lb/>
lieden om in ’t landt te blijven beschicken, als dat wij alhier de slaven<lb/>
versorgen. Soo het U Ed. staet leed’, dat men heele vlooten naer eenige landen<lb/>
seinden mocht, daer wel goede slagh van volck ende ongelijcq beter als die van de<lb/>
Cust te becomen is, gelijck wij verstaen, datter plaetsen ende eylanden hier in<lb/>
Indien genouch zijn, daer men groote menichte van volck soude connen om niet<lb/>
becomen, wij achten, dat de Comp.a een overtreffelijcken dienst daeraen geschieden<lb/>
soude ; hadden wij het connen tewege brengen, wij souden ’t al onderstaen hebben,<lb/>
maer ’t gebreck is hier soo groot geweest van volck ende verscheyden noodighe<lb/>
behoeften, dat wij qualijck ende ternauwernoot d’ordinarij handel hebben connen<lb/>
voldoen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Labouwers
<super>1)</super> op Batsjan sijn een luy volck gelijck alle de rest van d’inwoonders;<lb/>
als sij den buyck vol saguw’, tuack
<super>2)</super> ende een cleetgen om ’t lij ff<lb/>
hebben, daermede genoegen sij haer ende leven liever op de fertiliteyt van de<lb/>
wilde bosschen als op den arbeyt van den lantbouw; sij connen qualijck soo veel<lb/>
opbrengen, dat sij haeren Sengage
<super>3)</super> onderhouden ende, soo men haer met eenige<lb/>
vordere last wilde beswaeren, souden soo licht bij de Mooren overloopen als bij<lb/>
de Christenen blijven, soo teer sijn sij noch (Godt betert) in de Christelijcke religie,<lb/>
daerinne wij mogelijcx meer schults dragen als sij, vermits men haer geen iverige,<lb/>
geschicte ende godtvruchtige voorgangers ende aenleyders van predicanten ende<lb/>
schoolmeesters successivelijcq heeft connen bestellen, daerinne wij U Ed. versoecken<lb/>
doch te willen versien met beseindinge van goede predicanten ende<lb/>
schoolmeesteren, opdat de blinde inhabitanten van U Ed. geconquesteerde landen<lb/>
tot goede Christenen, trouwe onderdanen ende bequaeme instrumenten van U Ed .<lb/>
staet mogen gefatsoenneerdt worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">( Onderhandelingen met Makassar, ontleend aan de memorie van van Speult</hi> ,<lb/>
<hi rend="emphasis">af gedrukt</hi> Bouwstoffen
<hi rend="emphasis">II, p. 83-86</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De stercke lucht van de giroffelnaegelen heeft den Deenschen Waterhont dit<lb/>
voorleden westermouson van Trangabarij tot in Maccassar geloct, alwaer wij verstaen,<lb/>
hij omtrent de veertich bhaer meest onsuyvere Molucxe ende eenige weynige<lb/>
suivere Amboinse nagelen soude becomen hebben; ’t schijnt, de Deenen van<lb/>
meeninghe sijn daer mede te vesten
<super>4)</super>, alsoo sij daer eenigh volck gelaeten hebben<lb/>
met intentie om aenstaende November weder derwaerts te keeren; in ’t jongste<lb/>
van april passato is d° Waterhont tusschen Bantam van ons jacht den Haring<lb/>
versproocken ende voorts sonder Batavia off Bantam aen te zoecken de Straete<lb/>
Sunda gepasseert.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) De Labouwers, de christelijke bewoners van het dorp Labuha, bij het Nederlandse<lb/>
kasteel op Batjan; zij stonden onder een eigen hoofd en niet onder den vorst van Batjan.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Tuwak, palmwijn.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Sengadji, het hoofd van de Christenen te Labuha.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) = zich te vestigen.<lb/>
</note>
<pb n="182" />
<p rend="indent">d’Engelsen sijn niet wel tevreeden, dat de Deenen haer in Macassar ’t voordeel<lb/>
dit jaer affgesien ende sij lieden geene off emmer seer weynige naegelen met haer<lb/>
schip ’t Hardt van daer becomen hebben. Wij hoopen, dat sij haer in toecomende,<lb/>
voor sooveel de nagelen aengaet, emmer d’Amboinse, vrij wat bedrogen sullen<lb/>
vinden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Portugiesen ende Spangiarden drijven eenen stercken handel van Sfc Thome,<lb/>
van Negapatnam, van Malacca, van Macau, Manilha ende Moluco op Macassar.<lb/>
’t Sedert dat wij ’t vaerwater van Malacca soo gestadich becruyst hebben,<lb/>
heeft Maccassar seer toegenomen; in regard van den handel in dese Oostersche<lb/>
quartieren, als voor Borneo, Java, Balij, Solor, Thymor, Amboina, Moluco ende<lb/>
andere plaetsen meer is Maccassar beter gelegen als Malacca, daerbeneffens dat<lb/>
Maccassar voor Malacca ende Moluco een redelijcke spijscamer is; ’t sal derhalven<lb/>
soo nodich wesen, dat men haer daer vernestele als in ’t vaerwater van<lb/>
Malacca. Hadden wij de middel gehadt, wij en souden soo lange niet gewacht<lb/>
hebben ende Godt weet, wanneer het noch sullen connen tewege brengen. Moghten<lb/>
hier op verscheyden plaetsen in Indien een dosij n wel bezeylde deffencibele<lb/>
jachten alleen ende gestaedich op den vijand’ geemployeert worden, sij souden<lb/>
haer lasten ende vrij wat meer goedt maecken, denvijant grooten aff breuck doen,<lb/>
trotse naebueren in ’t ontsagh mitsgaders geoppresseerde bontgenooten ’t hooft<lb/>
ophouden ende U Ed. staedt hier in Indien mitsgaders de Nederlantsche retouren<lb/>
sooveel meer melioreren, als sij nu by gebreck van dien interest *) sijn lijdende.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 23v-24v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Meded. over Buton; vgl.
<hi>Bouwstoffen</hi> II, p. 83-84, reis naar Solor, meded.<lb/>
over Mataram, afgedrukt
<hi>Opkomst</hi> V, p. 97-102, peperhandel der Engelsen in<lb/>
Bantam, aankomst van schepen).<lb/>
</note>
<p>
d’Engelsen hebben haer tsedert hun wedercompste in Batavia gants vrundelijck<lb/>
ende na uutterlijck gelaet soo pliant tot alle redelijckheyt gethoont, dat<lb/>
het schijnt, sij de saecke sinceerder meenen als oyt te vooren, insonderheyt bemerct<lb/>
ende met der daet in haeren miserabelen staet gevoelt hebbende (soo sij<lb/>
selffs bekennen), dat wij haer beter gemoet toedraegen, als sij haerselven wel ingebeeldet<lb/>
ende van ons verwacht hadden ende dat verre anders, als sij van hare<lb/>
predecesseurs van ons geinformeert waeren; protesterende, bijaldien sij van te<lb/>
vooren soo volcoomen verseeckerheyt gehadt hadden, als sij naderhant bij experientie<lb/>
bevonden hebben, het daertoe nemmermeer soude gecomen sijn, dat sij<lb/>
Batavia souden verlaten hebben, alwaer sij nu voornamen (gelijck sij seggen)<lb/>
haere vaste residentie te houden, niet twijffelende, off wij sullen met den anderen<lb/>
voortaen in alle voorvallende zaecken seer wel ende better als oyt tevooren overeencoomen;<lb/>
soo de wercken conform ’t gelaet volgen, daervan ons noch sober<lb/>
bewijs gebleecken is, sal ’t een gewenschte saecke wesen; sij doen veel om ons van<lb/>
achterdocht t’ontlasten ende een goede opinie van haer te doen hebben; tot dien<lb/>
eynde hebben sij ons de lecture van verscheyden haere missiven, als naer Choromandel,<lb/>
naer Jambij ende nu jongst over Suratte naer Engelant geschreven, gecommuniceert,<lb/>
opdat wij sien ende verseeckert mochten wesen, hoe sij van ons<lb/>
aen de haere sijn schrijvende, mitsgaders wat stricte ordre sij aen de hare tot alle<lb/>
vrientschap ende eenparicheyt met d’onse overal sijn gevende. De copie van haere<lb/>
<note rend="small indent">1) Interest, hier = schade, nadeel.<lb/>
</note>
<pb n="183" />
missive naer Engeland’ hebben sij ons eenige daegen laeten behouden, soodat<lb/>
wij tijt gehadt hebben deselve te laeten naeschrijven, welcker copye hiernevens<lb/>
gaet. U Ed. connen deselve naer haere prudentie mesnageren ; onder anderen<lb/>
sullen U Ed. daerbij vernemen, hoe sij over langhe ordre gehadt hebben een rendevous<lb/>
op haer selven te stabilieren; item hoe sij de gelegentheyt van Lagundi<lb/>
extolleren1), in wat een miserabelen staedt sij aldaer vervallen waren, hoe sij<lb/>
onse assistentie versocht ende hoe prompt wij haer geassisteerdt, mitsgaders hoe<lb/>
minnelijck wij haer in Batavia weder ontfangen ende met huysingh tot haer volcomen<lb/>
gerieft geaccommodeert hebben; item hoe sij haer voort ’aen gesint waeren<lb/>
in Batavia te houden ende met ons in alle eenparicheyt overeen te comen. In<lb/>
gemelte missive wert mede vermaen gedaen van twaelff hondert vijffentsestigh<lb/>
reaelen van achten, die sij (buyten onse kennisse) aen ons volck, welcke tot haere<lb/>
assistentie gesonden waeren, vereert hebben; item hoe sij voornemen dit jaer naer<lb/>
Engelandt aff te veerdigen haer schip de Charles ende mogelijcx oock ’t Hardt;<lb/>
item in wat necessiteyt van volck ende andere behoeften sij haer tegenwoordigh<lb/>
bevonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Lichting van Sebessi, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> V
, p. 102 [sij hebben enz.], thuisreizende<lb/>
personen
, meegezonden goederen en brieven
) .<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Extolleren, loven, roemen.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>