<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="172"/>
<meta key="title" value="De Carpentier en Raden, 13 aug. 1625"/>
<meta key="rawdate" value="13 aug. 1625"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1625"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="De Carpentier,Raden"/>
<meta key="pid" value="INT_932cb918-3eff-3047-8d7a-bdbd9d6dcef0"/>

</header>
<body>
<pb n="172" />
<head>VII. PIETER DE CARPENTIER EN RADEN, BATAVIA 13 augustus 1625.<lb/>
</head>
<folio>Copie 997,fol. 6-9.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Aangekomen schepen. Berichten over Arabië, vgl.
<hi>Westerkwartieren</hi> p.<lb/>
134-135. Berichten v. d. Coromandelkust) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tot meerder bevestinghe ende verseeckeringhe van der Chinesen goede<lb/>
meninghe sijn dit voorleden noorder mousson van Chincheo
<super>1)</super> tot Batavia aengecomen<lb/>
vijff Chinesche joncquen, welcke behalven hare coopmanschappen over<lb/>
de twee duysent Chinesen aengebracht hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right">( Meded. Nassause vloot, vgl.
<hi>Bouwstoffen</hi> II, p. 34, 48 en
<hi>Zeemogendheid</hi> I,<lb/>
p. 361 en 381. Terugkomst der Engelsen van Lagundi, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> V, p. 96-97 ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ontrent 200 sielen sterck sijn sij
<super>2)</super> met ses schepen van Lagundij hier gecomen,<lb/>
waeronder niet boven dry gesonde persoonen; van dit overschot sijnder<lb/>
noch veele hier begraven ende noch wel 60 quynende, die tot geen verhael conden<lb/>
comen; van de meeste tot de minste weten niet, wat loff ende danck ons voor<lb/>
soo een genotene weldaet bewijsen sullen. Sij verclaren rontuyt, soo wij haer niet<lb/>
promptelijck geassisteert hadden, het geschapen stondt, dat al tsamen op ’t<lb/>
eylandt onmachtshalven vergaen ofte van de Javanen voorts dootgeslagen ende<lb/>
alle hare m[eeste]rs middelen berooft ende geplundert souden sijn geweest. Wij<lb/>
hopen, dat dese weldaet van Lagundij de bitterheyt van veele aldaer wat temperen<lb/>
ende d’ingenomene gemoederen soo quade gevoelen van ons niet sal doen hebben,<lb/>
als ons ten onrechten bij veele quaetgunstige ofte qualijck geinformeerde nagegeven<lb/>
werdt.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Chincheo, naam in vaak wisselende spelling voor het gebied rondom Amoy ; volgens<lb/>
<hi rend="emphasis">South China.</hi> p. 244 was Chung-tso-so (Tiong-tsó-só) een oude naam van die stad, terwijl de<lb/>
streek er p. 245 Chinchiu wordt genoemd, in een noot Chüan-chou. Appendix I van het genoemde<lb/>
werk geeft een uitvoerige uiteenzetting over het woord.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) De Engelsen.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>