<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="491"/>
<meta key="title" value="Brouwer, Van Diemen en Van der Burch, 31 dec. 1635"/>
<meta key="rawdate" value="31 dec. 1635"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1635"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Brouwer,Van Diemen,Van der Burch"/>
<meta key="pid" value="INT_68f393cd-21f9-33f9-9259-9f6d33ac920b"/>

</header>
<body>
<pb n="491" />
<head>XII. HENRICK BROUWER, ANTONIO VAN DIEMEN EN JAN VAN DER<lb/>
BURCH, BATAVIA 31 december 1635 *).<lb/>
</head>
<p rend="small right">1028, f. 196-206.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic right">( Het zenden van de Buren naar Suratte en Perzië buiten de gewone tijd
, nl. op<lb/>
4 november 1633, strekt „tot onster ffelycke loff
. . . van die het gepractiseert hebben ”).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Aengaende den geresen oorloge tusschen ons ende Bantam, daerover U E.<lb/>
ons gelieven te beschuldigen met dese eygen woorden: „dat gemelten oorloge te<lb/>
lichtveerdigh in deesen tijt bij der hand is genomen” ende bovendien verwondert<lb/>
sijnde, dat men het costelijcke schip Des Hertogenbosch daer soo licht opgeseth<lb/>
ende gepericliteert hadde,<lb/>
</p>
<p rend="indent">item dat onse brieven van voorleden jaere, te weeten van december anno<lb/>
1632, scheenen UE. overal vreede te beloven, die UE. in de jongste ontfangen<lb/>
groote brieven niet en conden vinden,<lb/>
</p>
<p rend="indent">daerop dient tot antwoorde, datter niet en wert in ons gemelte schrijven<lb/>
eenigh gewagh gemaeckt van alsulcke algemeene vreede, maer op het concept<lb/>
van de Heere Specx om de stadt Bantam te lande te vermeesteren ende te incorporeren<lb/>
hebben U E. ons advijs geschreven, dat wij sulcx gantsch ongeraeden<lb/>
achteden, alsoo niet de plaets van Bantam, maer den Coninck sijn gantschen staet<lb/>
ende onderdanen souden moeten vermeesteren, eer dien oorloge tot een goet eynde<lb/>
soude connen werden gebraght, twelck wij door de veelheyt sijner landen ende<lb/>
subjecten voor ondoenelijck hielden, alsoo denselven besit menighte van dorpen<lb/>
op het lant bijwesten Bantam gelegen, jae selffs tot op de Princen Eylanden
<super>1 2)</super><lb/>
ende daerenboven possideert hij alle het zuyderlant van Sumatra, dat aen Sunda<lb/>
compt heel tot Celeber toe, dat mede onder hem sorteert, op welcke lant mede<lb/>
menighvuldige vlecken ende dorpen heeft, sulcx, dat als de stadt Bantam geruyneert<lb/>
waere, hun geen andere bequaeme plaetsen souden ontbreecken om nieuwen<lb/>
rendevous te begrijpen ende alsoo met ons onversoenelijck te blijven. Het is oock<lb/>
seecker, dat de Bantammers Bantam souden verlaeten, als hun yegens ons te<lb/>
swack souden aghten, sulcx dat men maer riete huysen, met palmblaederen gedeckt,<lb/>
verbranden soude, te duchten sijnde, dat men hun schut, dat haer grootste<lb/>
schat is, niet becomen souden, alsoo het tij delij eken landewaerts in souden connen<lb/>
vlughten. In gemelte ons missijve staet wel claer ende duydelijcken, dat wij<lb/>
alsulcken te doenen landtoght ende aen te vangen oorloogh gantsch ondienstigh<lb/>
aghten, omdat ons de plaetse onnut is, ons ongelegen sijnde onse maghten op<lb/>
enckel vermogen tot landtoght en te gebruycken, daer merekelijek tegenweer<lb/>
hebben te vermoeden etc.<lb/>
</p>
<p>
Dogh om aen Bantam geen voordeelen tot ons naedeel toe te staen sijn U E.<lb/>
ons ten alderhooghsten animerende bij de missijve der Heeren Seventhiene van<lb/>
dato 4en october 1632, alwaer U E. ons aenschrijven, a fol. 10, dat U E. wel gevalt<lb/>
het voornemen om niet te gedogen, dat eenige Chineese j oneken tot Bantam souden<lb/>
gaen, alsoo ’t om egeene redenen magh toegestaen werden. Dit sijn, Ed. Heeren,<lb/>
UE. eygen woorden. Sal men dan geen Chijnese j oneken tot Bantam gedogen, hoe<lb/>
<note rend="small indent">1) Strikt genomen is deze brief geen generale missive, maar een schriftelijke verantwoording<lb/>
van maatregelen, waarover Hei*en XVII in een brief van 3 sept. 1634 hun ongenoegen<lb/>
hadden betuigd, door de betrokken leden van de Hoge Regering.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Prinseneiland, het eiland in Straat Sunda ten noordwesten van de zuidwesthoek<lb/>
van Java. Mogelijk zijn hier meer in het algemeen de eilanden in die straat bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="492" />
sal men dan toestaen, dat se ons met haer vaertuygh van de Amboinse quartieren<lb/>
ende van Ceram naegelen, nooten ende foulij souden traghten te ontvoeren;<lb/>
ijtem dat se naer Cochinchijna sonden equiperen om groff porceleyn, sijde stoffen<lb/>
ende andere Chijnese waeren te verhandelen met de Cantonse j oneken, die tot<lb/>
Quinam comen, soo bij ons eene van daer weder gecomene aengehaelt is, die,<lb/>
omdat wij Bantam beslooten hielden, nae Martapura was geseylt, alwaer sijn<lb/>
goederen verhandelt hadde. Wij sijn oock wel seeckerlijek geinformeert geweest,<lb/>
dat gemelte Bantam door het becomen proffijt der naegelen ende Ceramsen handel<lb/>
voornemens waeren naer d’Amboinse ende Ceramse quartieren verscheyde nieuwe<lb/>
ende grooter uytsettingen te doen, daer hun de Engelsen ten hooghsten toe aenporden.<lb/>
Soo wij dan sulex niet getraght en hadden met besettingen te waeter te<lb/>
verhinderen ende U E. door yemant waere gerapporteert, dat Bantam naer<lb/>
Amboino ende Ceram equipeerde ende van daer specerijen tot Bantam braghten,<lb/>
souden wij dan nogh geen heviger reproche te dughten hebben gehadt, alhoewel<lb/>
het beschuldigen van lichtveerdigheyt ons in ’t binnenste van ’t hert raeckt,<lb/>
insonderheyt dewijl men claerlijck is bewijsende, dat wij niet anders hebben<lb/>
gedaen als UE. jongste ordre punctuelijck te volgen, die den insteller van UE<lb/>
missijve was schuldigh te examineren, eer sijne penne gebruyckte om onse grijse<lb/>
haijren t’onrechten met lichtveerdigheyt te beschuldigen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Bij ’t vervolgh onser brieven, die U E. groot noemen, is U E. mede aengeschreven,<lb/>
hoeveele bij ons gedaen is geweest om weder met Bantam in beter<lb/>
verstant te comen,<lb/>
</p>
<p rend="indent">item dat ons voornemen is den Mattaram niet te groot, nogh Bantam niet<lb/>
te cleyn te maecken, opdat wij, al aengroeyende ende toenemende, haer gerieff<lb/>
niet t’eenemael souden derven, soo ’t oock successijvelijck is geschiedende.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dat dees Bantamsen oorlooge gedijt tot Bantams vercleeninge ende onse<lb/>
vergrootinge en traghten wij UE. niet wijs te maecken met opgeproncte redenen,<lb/>
verre gesoghte subjecten ofte andere diergelijeke omstandigheyden, maer ’t is soo<lb/>
inderdaet infalibelijeken1) waeraghtigh, want, doen Bantam floreerde, hadden<lb/>
sij den handel van menighvuldige vreemdelingen van Sumatras oostcuste, Johor,<lb/>
Pahan, heel Borneo ende oock jaerlijcx drie ofte vier Chijnese joneken; selver<lb/>
voeren sij naer de oosterquartieren van Java, Lumbock, Sunbava, Bima ende<lb/>
Macassar ende Zalayer etc., daertoe veele bequaeme handsame jonekjens hadden;<lb/>
oock quaemen het volck van gemelte quartieren tot Bantam handelen om de<lb/>
Chijnese ende ander waeren te trecken, dat Bantam groot incomen toebraghte.<lb/>
Allen twelcke sij nu missen moeten, doordien wij ’tselve alreede op Batavia in<lb/>
redelijeke quantiteyt hebben begonnen te trecken, als U E. bij ons daghregister<lb/>
connen vernemen. Volght dan niet onwederspreeckelijcken, dat Batavias vermeerderinge<lb/>
gantschelijcken gedijt tot Bantams verminderinge? Geeft ons incomen<lb/>
daeraff geen volcomen getuyghnisse, sijn wij niet die, die alleen ons eere soucken<lb/>
aen U E. proffijten toe te brengen ende can ons eenigh nut toecomen van U E. te<lb/>
willen informeren tegens de waerheyt? Ay Heeren, laet vaeren soo vreemde gedaghten!<lb/>
<lb/>
</p>
<p>
Het gebruyck van Den Bosch voor Bantam
<super>2)</super> is voorwaer geweest van cleyn<lb/>
perijckel, want van twee hondert en elff schooten, door die van Bantam daerop<lb/>
<note rend="small">1) Infalibelyclcen, zonder falen, zonder mankeren.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Zie
<hi rend="emphasis">Zeemogendheid</hi> II, p. 84.<lb/>
</note>
<pb n="493" />
gedaen, sijnder sonder een eenigh persoon te quetsen maer drie ofte vier geraeckt,<lb/>
doordien te verre van de stadt lagh ende niet als ter vlucht begaen conde werden.<lb/>
Hij heeft oock altijts vijff jaghten bij hem gehad om sigh van deselve te mogen<lb/>
dienen; sijn sterckte ende schoon geschut heeft U E. daer wel gedient, alsoo tot<lb/>
Bantam nogh een horreur hebben, als van het schieten alsdoen hooren spreecken,<lb/>
dat in alles uyt Den Bosch sijn geweest hondert en achtentsestigh schooten, daer<lb/>
andere nutheyt van is getrocken, als met de menighvuldige eerschooten door ons<lb/>
voorsaet onnuttelijck gebruyckt, die in alle onsen tijt geexcuseert sijn geworden,<lb/>
als de reeckeningen uytwijsen; dat oock gemelten Bosch geen schaede is overgecomen,<lb/>
verhopen wij U E. voor desen sullen hebben gesien ende wenschen een<lb/>
oncostelijcker schip daertoe hadden connen gebruycken om U E. dees stoffe tot<lb/>
misnoegen te benemen. Wij sullen oock traghten met Bantam wederom in vreede<lb/>
te comen, daertoe al overlange hebben beginnen, dogh vruchteloos, te wercken.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wat belanght den Mattaramsen oorloge, die U E. schijnen te gevoelen door<lb/>
een geringe saecke opgecomen te sijn, voorwaer Ed. Heeren, U E. werden daervan<lb/>
niet wel geinformeert, want gemelten Mattaram, die voorgenomen hadde heel<lb/>
Java onder hem te brengen, soo oock gedaen heeft met alle plaetsen uytgesondert<lb/>
Baliboangh *), dat hem niet ontstaen can ende Bantam, dat hij vermeesteren<lb/>
soude, als wij hier niet en waeren, en can ons niet dulden dan bij gebreck van<lb/>
maght. Wij houden voor seecker, dattet U E. oock soo sullen begrijpen, als dees<lb/>
maxime gelieven te considereren, haere Generaels ende raeden van Indien gelieven<lb/>
te gelooven ende het dighten ofte seggen van minder persoonen niet te veel<lb/>
credijt en geven etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Nopende onse besettinge voor Macassar ter zee gedaen om het aencomen<lb/>
ende affvaeren aldaer te beletten, soo aen de Macassaren selver als aen de vreemde<lb/>
natiën, die daer comen handelen, tot weeringe van den naegeltreck etc., daerop<lb/>
UE. schrijven geen smaeck te connen vinden aen onse groote concepten yegens<lb/>
deselve Macassaren, citerende mede hierop ons voorgaende gemelte schrijven<lb/>
van december 1632, in voegen als volght: „U E. waeren in haer voorgaende van<lb/>
goet advijs, dat men jegens die van Bantam ende Macassar niet en behoorde te<lb/>
attenteren, tselve op verscheyde redenen jegens d’advijsen van den Generael Specx<lb/>
ende raeden fonderende. Nu verstaen U E. het een ende ander reght contrarie;<lb/>
waeruyt dese haestige veranderinge ende groote ongestadigheyt van maxime<lb/>
in de directie van de regieringe van India procedeert, connen wij uyt de advisen,<lb/>
daervan wijdlopigh gegeven, echter niet verstaen.” Ende alsoo U E. verwijt van<lb/>
onse groote ongestadigheyt ons sinnen turbeert ende altereert, insonderheyt<lb/>
omdattet t’onreghten wort gedaen, soo dwinght ons de genereuse eertrachtentheyt<lb/>
om hetselve met de naervolgende redenen te beantwoorden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Om redijten1
<super>2)</super> naer te laeten en seggen wij andermael, dat ons sustenue in<lb/>
december anno 1632 tegens het advijs van de Heere Specx etc. is geweest, dat men<lb/>
te lande yegens Bantam noghte Macassar om deselve plaetsen te ruyneren niet en<lb/>
behoorde yets voor te nemen, alsoo de gemelte plaetsen voor ons
<hi rend="emphasis">onnut ende</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">onhoudelijck sijn, vindende ongeraden onse maghten op enckel vermogen tot landt-</hi><lb/>
<hi rend="emphasis">toghten te gebruycken, daer men merckelijck tegenweer hebbe te vermoeden,</hi> sijnde het<lb/>
gesublimeerde de eygen woorden van ons gemelte missijve.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Baliboang = Balambangan.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Redijten, herhalingen.<lb/>
</note>
<pb n="494" />
<p rend="indent">Wie sal dogh uyt soodanige redenen, als men met geen vooroordeel gepreoccupeert<lb/>
sij, connen concluderen, dat wij doen scheenen U E. overal vreede te<lb/>
beloven, insonderheyt als ons successijvelijck vier jaeren achter den anderen bij<lb/>
vier verscheyde vergaederingen der Seventhiene waeren toegesonden de naervolgende<lb/>
bevelen, successijve bevestight ende sonder van eenige revocatie ofte<lb/>
abolitie derselver ordre oyt eenigh het minste vermaen gedaen te sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgt de last
, gegeven bij brief van 28 aug. 1629
, af gedrukt
<hi>Coen</hi> V, p. 853
,<lb/>
midden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Anno 1630 den 27en augustij belasten de Heeren Seventhiene aen gemelten<lb/>
Generael ende raeden met de vloote van Jan Kerstens *j :<lb/>
</p>
<p rend="indent">„Dat men insonderheyt scherp regard sal nemen de naegelen aen anderen<lb/>
niet en werden gediverteert, tot welcken eynde oock geraeden vinden souden,<lb/>
dat die van Macassar allen naegelhandel ende toevoeringe derselver volgens ’t<lb/>
voorstel van den voornoemden Philips Lucassen ende naer gelegentheyt van des<lb/>
Comp.1
<super>* * * * * * 8</super> navale maght (soo veele mogelijck) belet wiert, want soo langh d’Engelsen<lb/>
tselve niet sullen connen beletten, sal de Comp.ie dien voor haer soo dieren costelijcken<lb/>
handel nimmermeer met vrught gauderen, maer telckens door andere<lb/>
natiën onder de voet gebraght werden.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Anno 1631 den 21en november gebieden de Heeren Seventhiene aen den gemelten<lb/>
Generael ende raeden van Indien met de vloote onder den Generael<lb/>
Brouwer etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">a f° 35: „In ’t keeren nae Batavia can de rheede van Macassar aengedaen<lb/>
werden ende van daer gelight het vaertuygh der Portuguysen ende dat van andere<lb/>
quartieren over Macassar na Malacca ende Macao compt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ende soo lange met den Mattaram in oorloge sijn, soude de custe van Java<lb/>
al mede soo wel in ’t gaen als comen in troublen connen werden gehouden, daermede<lb/>
alomme groot ontsagh souden veroorsaecken ende veel gedughte swaerigheden<lb/>
voorcomen;<lb/>
</p>
<p rend="indent">als namentlijck, dat den Macassar d’een off d’ander tijt soude mogen voornemen<lb/>
sigh in de quartieren van Amboino te vesten, Kay ende Aru te troubleren,<lb/>
Buton te vermeesteren ofte, soo voorgeven, de nooteboomen in Banda te ruyneren.<lb/>
</p>
<p>
Want het is seecker, den Macassar nogh eenige andere omtrent gelegen<lb/>
Indische princen tegen een maght van 6 a 800 blancke coppen, gecombineert<lb/>
met onse bondgenoten ende ondersaten van Amboino, niet en sullen connen<lb/>
bestaen ende buyten den gemelten tijt, namentlijck in de maenden van julio,<lb/>
augusto, september ende october is in de quartieren van Amboino ende Banda<lb/>
(vermidts den regen ende contrarij mousson) geen perijckel te verwaghten, weshalven<lb/>
wij U E. recommanderen dit exploict jaerlijcx in ’t werck te stellen, de vloote<lb/>
met goede, cloecke geexperimenteerde hooffden voorsiende, dewelcke door haere<lb/>
<note rend="small right">1) Jan Carstens voer in 1616 als onderkoopman uit en diende vooral in de Banda-<lb/>
</note>
<note rend="small">archipel, sinds 1620 als opperkoopman; 1621 vrijburger te Amboina. In 1623 maakte hij een<lb/>
</note>
<note rend="small">onderzoekingstocht langs de zuidkust van Nieuw-Guinea, waar hij de sneeuwbergen als eerste<lb/>
</note>
<note rend="small">van zee uit zag. Na terugkomst op Amboina werd hij weer opperkoopman. In 1626 vertrok hij<lb/>
</note>
<note rend="small">naar patria en werd op reis na het sterven van Van Speult commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
<note rend="small">In januari 1631 kwam hij weer uit via Perzië als commandeur van een vloot en maakte ver¬<lb/>
</note>
<note rend="small">volgens in die rang reizen naar Formosa, Perzië, Suratte en Mozambique. In 1634 repatrieerde<lb/>
</note>
<note rend="small">hij als vice-commandeur op de retourvloot van Vlack.<lb/>
</note>
<pb n="495" />
manhaftige daden ende voorgaende diensten een goede getuyghnisse hebben<lb/>
vercregen ende niet de soodanige, die naer gedaene costen sigh met een gedissimuleert<lb/>
praetjen diverteren laeten.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Item a f° 44, concluderen de Heeren Seventhiene haer discours, dat se maecken<lb/>
op Macassars gelegentheyt, met de volgende haer eygen woorden:<lb/>
</p>
<p rend="indent">„En souden ondertusschen in passant met de macht, daertoe gedestineert,<lb/>
Macassar altemet mede connen besoucken om haer vaertuygh affhandigh te<lb/>
maecken. Wij willen niet twijffelen, ofte U E. sullen dit alsoo mede voor het beste<lb/>
middel (omme tot ons voornemen te comen) apprehenderen ende dienvolgende<lb/>
alles daertoe contribueren, tgunt bijgebraght can werden, opdat eenmael de gewenschte<lb/>
vrught van den naegelhandel alleen besitten mogen.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ende anno 1632 den 4en october met de vloote van den heere Van Diemen<lb/>
schrijven de Heeren Seventhiene aen haeren Generael ende raeden van Indien,<lb/>
tgeene volght:<lb/>
</p>
<p rend="indent">„Omme den Macassaren cleyn te houden meenen wij, dat nu de reghte middelen<lb/>
bij der hant genomen werden, niet twijffelende, off sullen bij continuatie<lb/>
bevinden, dat het naegelhaelen hun sal affsoeten, soo wij daerop wel letten ende<lb/>
onse maght tij delij eken uytsetten, gelijck mede alsdan die van Loehoe ende Combello<lb/>
oock tot beter redenen sullen connen gebraght werden. Ende alsoo seecker<lb/>
is, dat de principale maght, soo van de Macassaren als andere onse vianden,<lb/>
bestaet in menighte van haer vaertuygh, moeten wij bij alle middelen soucken<lb/>
hun tselve affhandigh te maecken, waertoe ons (met Godes hulpe) nimmermeer<lb/>
de middelen gebreecken sullen.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Boven deese vier successijve ordren der Heeren Seventhiene is ons nogh jaer<lb/>
op jaer gebleken, dat nietyegenstaende de toghten, van Batavia naer Amboino<lb/>
drie achtereenvolgende jaeren gedaen omtrent jannuario anno 1631, 1632 ende<lb/>
1633 ende datter telckens considerable quantiteyt Maccassaers vaertuygh is vernielt<lb/>
ende gebrant geworden, dat allen tselve niettegenstaende jaerlijcx meerder<lb/>
ende meerder quantiteyt naegelen tot Macassar sijn aengebracht, soo van de<lb/>
Amboinse quartieren als van Tidore ende Buro, ytem van Meao
<super>x)</super>, Zula, Batachina<lb/>
ende andere quartieren, daer se van Ternataenen ende Maquianen gebraght<lb/>
werden onder schijn van om sagu te vaeren etc. Den treckende hoogen prijs de<lb/>
aenqueeckinge ende pratijeken van ontvoeringen soo vermeerdert hebbende, dat<lb/>
de quimelahas Loehoe ende Leliatto eyndelijeken de schaemte verlooren, de<lb/>
Macassaren tegens ons geprotegeert ende verleden jaere van deselve secours<lb/>
yegens ons begeert ende soodanigh becomen hebben, dat se hun gethoont ende<lb/>
verclaert hebben in alle hun doen te wesen onse vinnighste vianden ende, soo wij<lb/>
vermoeden, den Coninck van Tarnaten niet meer en aghten als om te hooren ende<lb/>
te vernemen, watter al ommegaet. Hoe dan Spaenjaerden, Portuguysen, Engelsen<lb/>
ende Deenen hieronder woelen, gelieven de Heeren selver te considereren.<lb/>
</p>
<p>
Tseedert het vertreck van den Heere Specx is ons oock gebleecken,<lb/>
dat gemelten Macassar den Coninck van Ternate heeft affgenomen op ende<lb/>
omtrent de landen van Zula, de plaetsen van Oubij
<super>2)</super>, Gapij
<super>3)</super>, Taljabo ende<lb/>
<note rend="bold small">1) Majo, eiland tussen Temate en de Minahassa, noordoostelijk van Tifore.<lb/>
</note>
<note rend="bold small">2) De Obieilanden, zuidelijk van de Bat janarchipel, op P/20 Z.B. en 1271/2° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small bold indent">3) Gapi, naam voor de Banggaieilanden ter oostkust van midden-Celebes, l1/2° Z.B.<lb/>
en 123° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="496" />
Tabouco1), dat sijn beste saguplaetsen sijn; Camboino2) ende Pangasane
<super>3)</super> heeft<lb/>
gemelten Macassar mede geincorporeert, Buton ende het meeste lant van Buro<lb/>
onder sijn contrebutie gebraght ende aspireert nu voorders om sigh selven door<lb/>
de gemelte quimelahas Loehoe ende Leliatto vast op Ceram te stellen etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hierop dan tot ons conclusie, dat wij eerbiedelijcken versoucken, U E. de<lb/>
gemelte haere gegeven ordren gelieven te resumeren, het gevolgh van saecken te<lb/>
considereren ende dan voorders overdencken, off wij niet gedwongen sijn geweest<lb/>
te betraghten met besettinge ter zee, dat Macassar moghte declineren ofte ten<lb/>
minsten niet meer en quaeme toe te nemen. Wij bekennen gaerne . . ., dat Macassar<lb/>
soo niet sal connen beset gehouden werden, als U E. dienst vereyscht, maer soo<lb/>
wij daertegens niet altoos gedaen en hadden, wat souder dan al te seggen sijn<lb/>
geweest. Te lande hebben wij tot noch op Macassar niets geattenteert, alsoo ’t<lb/>
noch al voor ongeraeden houden, soodat in dees maxime niet en variëren, haestige<lb/>
veranderinge maecken nochte groote ongestadigheyt plegen. Hierop gelieven U E.<lb/>
aendaghtelijck te considereren, soo wanneer wij ons niet en bedwongen onder het<lb/>
respect, dat wij U E. schuldigh sijn, wat overvloedige redenen ons in desen voorcomen<lb/>
om te bewijsen, dat wij die niet en sijn, die haestelijcken veranderen nochte<lb/>
groote ongestadigheyt van maximen maecken in de directie van Indien, maer dat<lb/>
wij alle ons doen soo nauw reguleren naer de ordren, die U E. ons toe seynden, als<lb/>
oyt voor desen bij yemant is gedaen, nietyegenstaende eenige derselver ordren de<lb/>
voorgaende gantsch contrariërende sijn, derhalven ons doorgaens aen de jongst<lb/>
gecomene binden, als U E. bij ons missijve van jannuario lestleden is aengeschreven.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Verdediging van de zending van de Middelburg naar de kust van China en van<lb/>
kapitalen naar Quinam).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Met leetwesen vernemen wij het groot misnoegen ende geen minder verwonderinge,<lb/>
dat bij U E. is over de opontbiedinge van den gouverneur Gijsels, doordien<lb/>
U E. seggen niet te connen bevinden uyt alle de copien van de stucken, door<lb/>
ons aen UE. tsijnen laste gesonden, dat soodanige revocatie conde meriteren, te<lb/>
meer dewijle wij bij onse publijcke missijven aen U E. claeruyt schrijven, dat sijn<lb/>
beschuldenaer den commissaris Van den Heuvel veele menschelijcke defecten<lb/>
onderworpen is, soodat deese ende diergelijcke lichtveerdige veranderingen van<lb/>
des Comp.ns dienaers niet anders connen causeren als groot misnoegen ende oneenigheyden,<lb/>
daer nochtans alle jaloursien ende defidentien
<super>4)</super> in deese gelegentheyt<lb/>
geweert ende alle occasien tot onderlinge vreede behoorden gegeven te werden,<lb/>
sonder dewelcke de loffelijcke regieringe van India perijckel loopt om van sijn<lb/>
oude fondament te vervallen, item noch dat alle passien ende eygensinnigheyden<lb/>
tersijden dienen gestelt om met circumspectie in alles wijslij eken te procederen.<lb/>
</p>
<p>
Hierop dient tot antwoorde, dat den gemelten E. Gijsels bij sijn schrijven<lb/>
aen U E. in ’t vaederlant ende aen den Generael in Indien omtrent augusto 16° ende<lb/>
<note rend="small indent">1) Tabouco, Tombuku, Bungku, landsehap ter oostkust van Celebes aan de golf van<lb/>
Tolo op 21/2° tot
<hi rend="emphasis">4*1</hi>
<sub>2</sub>° Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Camboino, Kabaena, het westelijkste eiland van de Butonarchipel op 122° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Pangasane is het eiland van de Butonarchipel, dat thans als Muna bekend staat,<lb/>
op 1221/2° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Defidentie, oud-Frans diffidence, thans défiance, wantrouwen.<lb/>
</note>
<pb n="497" />
twee en dertigh hadde versocht om voor de expiratie van sijn verbonden tijt uyt<lb/>
Indien naer ’t vaederlant te mogen vertrecken, daerop de Heeren Seventhiene<lb/>
bij haere missijve van den 19en september anno I6C ende drie en dertigh aen den<lb/>
Generael ende raeden van Indien ordineren het naer volgende.<lb/>
</p>
<p rend="indent">„Sonderlinge wert UE. gerecommandeert wel te letten, dat egeene dienaers<lb/>
van de Comp.ie, in wat qualiteyt hij soude mogen sijn, sonder merckelijcke redenen,<lb/>
voor haer verbonden tijt geexpireert is, thuys gesonden werden. De heer Artus<lb/>
Gij seis heeft bij sijne missijve aen deese vergaederinge tselve versoght, maer alsoo<lb/>
met groote oosten ende gevolgh derwaerts gegaen is, connen daertoe niet resolveren,<lb/>
tensij UE. bevonden daertoe merckelijcke redenen te dienen, in welcken<lb/>
gevalle UE. daerinne nae gelegentheyt van saecken sullen mogen disponeren.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">De merckelijcke redenen dan, die ons naer veele ende verscheyde conf erentien<lb/>
ende deliberatien, daerover gehouden, hebben doen resolveren om hem voor ons te<lb/>
laeten comen, alhoewel die bij de stucken, UE. in december 1633 toegesonden,<lb/>
ten meesten deele blij eken, soo sullen noghtans die hier vervolgens andermael<lb/>
verhaelen,om dat U E. veelvoudige ataqueringe van lichtveerdicheyt, dat tott<lb/>
vier maelen toe in U E. missijve wert gedaen, ons te grouwelijck vreempt in de<lb/>
ooren clinckt ende wij ons bedwingen willen om geduyrende onsen dienst in goede<lb/>
termen te blijven sonder ons met wederberispingen nochte ataqueringen te valeren<lb/>
yegens onse gebiedsheeren, alleen ons redenen naecktelijck verthoonende<lb/>
t’onser verantwoordinge yegens de Heeren, van ongepreoccupeert gemoet, die wij<lb/>
vertrouwen, soodanige voor desen noyt gebruyckte termen niet approberen,<lb/>
maer disadvoyeren sullen etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Meester Antonio van den Heuvel, van Batavia affgesonden den 10en jannuarij<lb/>
1633 naer Banda, Amboino ende de Moluccos om aldaer U E. residentien als commissaris<lb/>
te visiteren in conformite der ordre van de Heeren Seventhiene ende,<lb/>
alhier gekeert sijnde den 3en september daeraenvolgende, heeft ons bij sijn rapport<lb/>
geremonstreert, dat sigh den gouverneur Aert Gijsels met veele particulariteyten<lb/>
ende baetsoeckentheden tot naedeel van de Comp.Ie seer groffelijeken hadde<lb/>
verlopen, waervan ons oock te vooren door andere mede veele aengeseyt was,<lb/>
als te weeten:<lb/>
</p>
<p>
dat hij uyt het vaederlant tot sijn particulieren handel soude in Indien<lb/>
gebraght hebben omtrent een duysent paer sijde neffens ettelijeke hondert paeren<lb/>
sayette coussens, verscheyde sijdestoffen, veele cleynodien van gout ende silver<lb/>
als oock partij e cooperwerck, die hij in Amboino uytgevent ende daervooren<lb/>
merckelijcke somme gelts uyt des Comp.8 dienaren ende andere vrijeluyden soude<lb/>
getrocken hebben, bedraegende omtrent thien off twaelff duysent realen van<lb/>
aghten, alsoo de sijde coussens waeren vercoght geworden tot thien realen van<lb/>
aghten het paer; dat hij uyt de gemelte sijdestoffen aen Saraffij
<super>1)</super>, gesant des<lb/>
Coninckx van Ternate, de waerde van omtrent de acht hondert realen van aghten<lb/>
soude hebben vercoght ofte aengesmeert in betaelinge van de conincklijcke tollen<lb/>
etc. ende daertegens contant van de Comp.ie ontfangende, dat Daniël Isacksen<lb/>
Robol2), Amboinos burger, oock wel drie duysent realen van aghten aen hem,<lb/>
<note rend="small indent">1) Sarafi, Temataanse grote, ging 1625-1626 als gezant naar Batavia, april 1627 naar<lb/>
Tidore, waar hij tot midden juli werd vastgehouden, vervolgens aug. 1630 naar het Ambonse.<lb/>
Na terugkeer in de Molukken werd hij sengadji van Ngofakiaha op Makóan.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Daniël Isacksz. Robol, vrijburger, verongelukte 1632 met zijn jachtje, naar Amboina<lb/>
</note>
<pb n="498" />
Gijsels, schuldigh was voor alsulcke goederen, van hem gecoght, alsoo hij daeraen<lb/>
beset was ende die niet vercoopen conde,<lb/>
</p>
<p>
dat hij aldaer arrack dede branden van den tuack
<super>1)</super>, die uyt des Comp.8<lb/>
cocusboomen wierde getrocken door des Comp.8 ende sijn eygen slaven ende dat<lb/>
hij die aen de Comp.ie onder vreemde naemen tot randsoen voor ’t volck dede<lb/>
vercopen ten prijse van een halve reael van aghten de can, dat is 180 realen van<lb/>
aghten de legger, daer men die van Batavia derwaerts soude hebben connen<lb/>
seynden in de scheepen ende j aghten, die jaerlijcx derwaerts ledigh vaeren ende<lb/>
maer gecost soude hebben omtrent de vijftigh realen de legger,<lb/>
dat den oppasser, die hij tot dit arrack branden gebruycte, was een assistent,<lb/>
bij de Comp.Ie gegagieert met ses ende een halve reael van aghten ter maendt etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat men het arrackrandsoen in ’t hospitael van Amboino met seventhien<lb/>
mutskens des daegs, die niet gebruyckt wierden, vergroot ede,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat hij nietyegenstaende de expresse gegeven ordre van alle de cocusboomen<lb/>
te verpaghten, echter nogh tseventigh boomen voor sighselven heeft behouden,<lb/>
dat sijn huysvrouwe uyt de paght van de visscherije elff van de beste ende<lb/>
vischrijckste plaetsen voor haer selven hadde laeten bedingen ende uythouden<lb/>
ende dat sij dese visserijen aen de burgerij e voor de helft overliet, hebbende den<lb/>
sergiant Gilles, op de Passé leggende, aen hem, Van den Heuvel, verclaert, dat<lb/>
hij voor de helft eener visscherije, soo daer gestelt was, betaelt hadde aen gemelte<lb/>
jouff rouwe vijff hondert realen van 8en,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat gemelte jouff rouwe door assistenten, sergianten ende ondercoopluyden<lb/>
in de Uliassersche Ey landen dede opcoopen olij, hoenderen ende andere waeren<lb/>
ende tgeene in huys niet van doene was, wederom aen de burgerij e liet uytventen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ende niettegenstaende alle dees sclrraperijen soo wiert nogh bij de boecken,<lb/>
van Amboino op Batavia gecomen, bevonden, dat hij, Gijsels, boven sijn randsoen<lb/>
van des Comp.8 provisien in een jaer hadde getrocken naer de waerde van Amboino<lb/>
ses duysent een hondert veerthien guldens etc., die men tot verminderinge<lb/>
derselver waerde om het misbruyck cleynder schijn te geven in gemelte boucken<lb/>
soo getaxeert hadde, dat se maer bedroegen acht en twintigh hondert en twintigh<lb/>
guldens etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Alle welcke poincten ende de bewijsen, die ons daervan tot ultimo jannuario<lb/>
anno 1634 waeren toegecomen, hebben wij alsdoen neffens ons ampel schrijven<lb/>
aen den gemelten gouverneur Gijsels gesonden, omdat hij ons tot sijne justificatie<lb/>
soude mogen toebrengen soodanige blij eken, als hij soude connen becomen ende<lb/>
niet ongewapent voor ons verschijnen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Gemelte Van den Heuvel hadde ons oock met seer grooten asseurantie<lb/>
belooft, dat ons niet alleen van alle de bovengemelte saecken, maer nogh van veele<lb/>
andere particulariteyten meer, soo overvloedige blij eken soude toeseynden,<lb/>
(indien hij derwaerts gesonden wierde), datter geen disputen, replijeken noghte<lb/>
contradictien op souden connen vallen.<lb/>
</p>
<p>
Eenigen tijt naer dees gedaene remonstrantie heeft gemelten Van den Heuvel<lb/>
ons versoght (vermidts d’expiratie sijns verbants) om naer ’t vaederlant te mogen<lb/>
keeren, dat hem den 4en november 1633 in Raede van Indien eenstemmigh wiert<lb/>
varende, op de Banggaiarchipel en kwam met een Temataans vaartuig op zijn plaats van<lb/>
bestemming.<lb/>
</p>
<p>
1) Tuak, sap van onrijpe bloemkolven van verschillende palmsoorten, óf zo gedronken,<lb/>
óf gedistilleerd, óf op suiker verwerkt.<lb/>
<pb n="499" />
toegestaen, soodat hij hem gereet hadde gemaeckt om met Middelburgh naer ’t<lb/>
patria te keeren, maer omdat wij duchteden, als hij overgecomen waere, dat hij<lb/>
UE. aldaer te veel soude hebben willen wijs maecken, hoe wij de gemelte particulariteyten<lb/>
niet hadden getraght te weeren, ytem dat wij niemant capabelder<lb/>
achteden om de waere bewijsen te voorderen dan hem selven, alsoo hij met sijn<lb/>
rapport ende aenbiedingen ten hooghsten geengagieert was, soo is hij opnieuws<lb/>
daertoe aengenomen, als U E. doen is geschreven, verstaende, dat aen gemelten<lb/>
gouverneur Gij seis geen ongelijck verghden, dewijl hij om sijn verlossinge geschreven<lb/>
hadde.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het heeft ons mede gebleeken, dat gemelten Van den Heuvel sigh daervan<lb/>
soo verseeckert heeft gehouden, dat hij aen de Heeren Seventhiene den 18en<lb/>
september anno 1634 heeft geschreven,<lb/>
</p>
<p rend="indent">hoe hij „van sijn commissarisreys gekeert sijnde, tot Batavia in den Raed<lb/>
van Indien verscheyde exorbitante ende onverdraeghlijcke baetsoeckentheden<lb/>
ende particulariteyten van voorgaende gouverneurs der Amboinse quartieren<lb/>
hadde aengewesen, insonderheyt van Philips Lucassen ende Artus Gij seis, daerinne<lb/>
dat niet alleen van des Comp.ies calappusboomen voor haer particulier<lb/>
prouffijt den tuack door Comp.ns slaven hebben laeten tij ff eren maer van deselve<lb/>
tuack door dienaers ende slaeven van gemelte Comp.e arrack doen branden ende<lb/>
soodanige arrack selffs aen de Comp.Ie voor een halve reael van achten de kanne<lb/>
vercocht ende ’t geit in haer eygen beurse gesteecken, twelcke jaerlijcx bij de<lb/>
thien duysent guldens beloopen heeft, behalven tgeene aen de soldaten bij de<lb/>
cleyne maete vercocht ende aen haer randsoen ingetrocken hebben, dat weynigh<lb/>
min als ses duysent guldens geweest is,<lb/>
</p>
<p rend="indent">maer daerenboven, opdat des te meerder tot haer eygen proffijt uyt de middelen<lb/>
van de Comp.ie onrechtelijck trecken souden, de maendelijcke randsoenen<lb/>
over de werckluyden alle maenden de helft hooger ingeschreven, dan aen deselve<lb/>
uytgedeelt hebben, gelijck behoorden, aen welcke valsche handelinge gemelte<lb/>
vice-gouverneurs mede een merckelijcke somme in haer beurse gesteecken hebben,<lb/>
die bij de drie duysent guldens compt te importeren. De particuliere handelinge<lb/>
van gemelten Gijsels, tegens eer ende eed gedaen, sijn mede niet verswegen,<lb/>
waeromme bij den Gouverneur-Generael opgeroepen is om allen tselve voor sijn E.<lb/>
te verantwoorden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Andere groote, grove ende vuyle particulariteyten sijn met menighte bij mij<lb/>
voorgedraegen, die al tsamen, achtervolgende de last van Sijn gemelte E., in mijn<lb/>
gouvernement gecomen sijnde, naerder ondersoght, van de waerheyt der saecken<lb/>
volcomene bewijsen, documenten ende certificatien beleyt ende naer Batavia aen<lb/>
Sijn welgedaghte E. gesonden hebbe, waervan bij deesen copie medegaet etc.”<lb/>
</p>
<p rend="indent">Gemelten Van den Heuvel heeft soo groote opinie op sijne te doene diensten<lb/>
gehad, dat hij voor sijn vertreck van Batavia heeft geseyt aen persoonen, die<lb/>
geloof fwaerdigh sijn ende tselve aen ons gerapporteert hebben, dat hij verhoopten<lb/>
U E. hem van daer tot het generaele gouvernement beroupen souden.<lb/>
</p>
<p>
’t Is waer, dat wij bij ons generaele missijve aen UE. hebben geschreven,<lb/>
dat hij, Van den Heuvel, naer ons oordeel veele menschelijcke defecten ende impertinentiën<lb/>
subject is, dat wij successijvelijcken hebben bevonden, maer soo men<lb/>
hier niemant als volmaeckte persoonen soude gebruycken, het soucken naer<lb/>
deselve soude lange duyren. Als de spreucke van ons selven te kennen achtervolght<lb/>
soude werden, men soude overal bevinden niemant sonder sonden te leven ende<lb/>
<pb n="500" />
dat alleen de volmaecktheyt hier boven is. Wij hebben oock genoechsaem van<lb/>
den beginne bespeurt, (gelijck dogh overal officien gesoght ende naergejaeght<lb/>
werden), dat voorsz. Van den Heuvel naer ’t Amboinse gouvernement aspireerde,<lb/>
daertegen hem bij particuliere ende publijcke aenspraecke aengeraeden hebben,<lb/>
dat hij liever in sijn fiscaelsqualiteyt derwaerts soude traghten te vaeren om van<lb/>
deese soo groote aengebraghte particulariteyten de informatien te becomen ende<lb/>
sijn rustinge te behouden, daermede U E. hem in gemelte fiscaelsqualiteyt gewapent<lb/>
hadden. Dogh ’t schijnt, dat hij het fiscaelsampt moede was ende andere<lb/>
insighten gehad heeft, die niet alleen hem wel moghten comen te missen, maer<lb/>
dat daerenboven wel mochte blij eken, dat hij niemant naedeliger sal sijn geweest<lb/>
als sijn eygen selffs, insonderheyt dewijl hij met het verlaeten van ’t gemelte<lb/>
fiscaelsampt sich heeft convenibel1) gemaeckt voor den achtbaeren Raed van<lb/>
Justitie over erreuren, gecommitteert soo wel in sijn commissarisschap als gouvernement,<lb/>
alsoo hem den fiscael voor gemelten Raed begint aen te spreecken over<lb/>
’t verlaten des Gouden Leeuws directelijcken tegens sijn instructie, welcke proceduyren<lb/>
hij getraght heeft met declinatoyre exceptie te ontgaen, sigh souckende<lb/>
te behelpen met het gemelte fiscaelspampieren harnasch, dat, bij hem verlaeten<lb/>
sijnde, soo hij oock selver aen de Heeren Seventhiene heeft geschreven, hem in<lb/>
dese saecke ende andere, die apparent noch staen te volgen, noch dienen noch<lb/>
helpen can, als de tijt sal leeren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Aengaende de bescheyden ons door gemelten Van den Heuvel uyt Amboino<lb/>
toegesonden tot verificatie van des gouverneur Gij seis particulariteyten, deselve<lb/>
sijn geweest wel veele in getal ende groot van verhael doch van weynigh bewijs,<lb/>
soo datter meer is aengegeven, als bewesen. Verscheyde gerecoleerde depositiën
<super>2)</super><lb/>
sijn met contrarie sollemnele gedaene verclaeringen vernietight bevonden, maer<lb/>
het arrackbranden is naect, claer ende in confesso gebleven, dogh in minder<lb/>
quantiteyt als gerapporteert was ende becleet met te wesen een gevolgh van<lb/>
voorgaende gouverneurs; de vercoop van achthondert realen in sijdestoffen aen<lb/>
den gesant des Tarnaetsen Coninck heeft mede gebleken van cleene particulariteyten,<lb/>
was mede veel bescheyts, maer van de duysent paer zijdecoussens niet<lb/>
altoos
<super>3)</super>, soodat in verscheyde cessien des Raeds van Indien, gehouden op den<lb/>
3en, 13en ende 14en october 1634, geresol veert wiert de geheele saecke van gemelten<lb/>
heer Gij seis in staete te laeten ende hem aen te bieden in conformite sijns versouckxs<lb/>
te mogen vertrecken naer ’t vaederlant in qualite als vice- commandeur<lb/>
in de vloote van den heere Vlack ofte alhier te blijven in sijne qualiteyt als raed<lb/>
van Indien etc. ende heeft hij het blijven voor ’t vertrecken gecoren, als U E.<lb/>
bij ons brieven van den 27en december 1634 in ’t breede is geschreven.<lb/>
</p>
<p>
Wij blijven noch van opinie, bijaldien Van den Heuvel naer ’t vaederlant<lb/>
waere vertrocken ende dat hij, aldaer gecomen sijnde, U E. dees saecken soo groff<lb/>
hadde voorgedragen met verthooninge van verscheyde bewijsen, die bij hem<lb/>
v/a eren, dat dan noch al scharper berispinge van U E. souden hebben becomen,<lb/>
omdat ons niet getraght souden hebben daervan wel te informeren, soo ons in<lb/>
andere saecken gebleecken is ende U E. vernemen cunnen, als dees jongste brieven<lb/>
der Heeren Seventhiene gelieft te resumeren ende te confronteren tegens die van<lb/>
<note rend="small">1) Convenibel, in rechte aansprakelijk.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Gerecoleerde depositie. Opnieuw aan een getuige voorgelegde door hem af gelegde<lb/>
verklaring.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Niet altoos, versta: in het geheel niet.<lb/>
</note>
<pb n="501" />
21en november 1631 ende van den 4en october 1632, bij welcke schrijven UE.<lb/>
dan oock bevinden sullen, dat wij t’onreghten werden beschuldight van gedaene<lb/>
lichtveerdige veranderinge ende dat ons gereguleert hebben naer UE. ordren,<lb/>
instructien ende missijven, midtsgaders met alle omsightige voorsightigheyt naer<lb/>
den inhout van onsen sollemnelen gedaenen eed, sijnde bij ons lichtveerdigheyt<lb/>
affgrijselijck als ongeoorloffde baetsoeckentheyt. Dat yemant in Indien misnoegen<lb/>
soude hebben aen onse proceduyren, alsoo aengevangen, meriteert geen consideratie,<lb/>
maer dattet soude causeren oneenigheyt, is buyten alle sorge, alsoo wij, God<lb/>
loff, hier nu beleven een soo gewenschten tijt, datter geen jalousyen nochte defidentien<lb/>
geaght en werden, soodatter in de regeeringe noyt meerder eere, respect<lb/>
ende vreede is geweest als yegenwoordigh, doordien ons leven, ons reglement, ons<lb/>
wercken ende ons wel voorgaen, alles hout in een goede balata, soodat ons<lb/>
geschiet overgroot ongelijck, dat UE. van opinie sijn, wij door ons doen de loffelijcke<lb/>
regieringe van India in perijckel souden stellen om van sijn oude fondamenten<lb/>
te vervallen. Ytem dat UE. gelieven te dencken, wij laeten staen te vermoeden,<lb/>
dat bij ons passien ofte eygensinnicheyt plaetse soude hebben, alsoo wij<lb/>
die soo bedwingen, dat se geen schijn en crijgen, wij laeten staen effect sorteren.<lb/>
Men arbeyt hier heel anders, als UE. bij haer brieven ons vertrouwen, soo dan<lb/>
U E. tselve aen de blijckende wercken ende de effecten niet gelieven te aenmercken,<lb/>
soo willen wij verhopen, dattet UE. met ons mondelinge conf erentien door de<lb/>
hulpe des Almaghtigen soo claer bewijsen sullen als het claerste middaghlicht<lb/>
des sonneschijnende somers.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hiermede dan comende tot de saecke van den gouverneur Lodensteyn. Wij<lb/>
sienmede, hoeUE. misnoegen, dat wij hem geene sessie hadden gegeven als raed<lb/>
van India, achtervolgende UE. speciale ordre, dewijle wij soowel als UE. hadden<lb/>
behooren te begrijpen, dat tgunt hem te laste wort geleyt van een gecondemneert<lb/>
persoon immers in geen consideratie comen magh om een eerlij ck oud dienaer<lb/>
van de Comp.ie van sijn eer, hem bij U E. vergaederinge gedefereert, te suspenderen.<lb/>
Ytem ordineren U E. voorders, dat wij ons aen geen beuselingen moeten<lb/>
amuseren, alsoo door soodanige impertinente proceduren Comp.s oude dienaers<lb/>
gediscouragieert ende haere overcomptste tot grooten ondienst in plaetse van<lb/>
dienst voor de Comp.ie gevoordert wert, weshalven UE. ons ordineren, dat hem<lb/>
op den ontfangh Uwer E. missijve, soo te vooren niet geschiet en waere, assumeren<lb/>
souden etc.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Waerop tot antwoorde dient, dat Gijsbert van Lodensteyn, in Indien gecomen<lb/>
met Bommel den eersten julio anno 1627 voor oppercoopman met 60 guldens<lb/>
ter maent, oudt wesende omtrent 25 jaeren, is bij den Generael Coen zaliger in<lb/>
qualiteyt van gouverneur naer Molucco gesonden in jannuario anno 1629 met een<lb/>
tractament van 150 guldens ter maent ende alsoo sijn verbonden tijt in julio 1632<lb/>
expireerde, soo heeft hij successijve twee achtereenvolgende jaeren, te weeten in<lb/>
augustij 1631 ende augustij 1632, om sijn verlossinge geschreven.<lb/>
</p>
<p>
In den jaere 1630, op den 26en november, is mede naer Molucco gesonden<lb/>
om daer als oppercoopman de Comp.ie te dienen Wouter Tenhaeff
<super>1)</super>, die den 29en<lb/>
<note rend="small indent">1) Wouter ten Haeff kwam juli 1629 uit patria als opperkoopman, maakte een tocht<lb/>
naar Perzië en was daarna lid van de Raad van Justitie te Batavia. Van nov. 1630 tot 1633<lb/>
diende hij op Temate, waarna hij gesuspendeerd werd wegens particuliere handel en zonder<lb/>
rang en gage naar patria gezonden. Hij stond in contact met de Deense O.I.C., maar het<lb/>
lukte hem niet in haar dienst te worden uitgezonden.<lb/>
</note>
<pb n="502" />
julio anno 1629 met Fredrick Heyndrick in deselve qualiteyt op Batavia was<lb/>
gecomen met gagie van 75 guldens ende alhier in den Raed van Justitie eenigen<lb/>
tijt als medelid hadde geseten. Deesen, op Malayo als oppercoopman onder gemelten<lb/>
Lodensteyn sijn dienst waernemende, heeft met denselven niet wel connen<lb/>
accorderen, eensdeels uyt impressie van soo wel te meriteren het tractament ende<lb/>
gouvernement (ten aensien hij was een burgemeester- ende bewinthebberszoon<lb/>
van Middelburgh) als den voorsz. Lodensteyn, die cousijn ende voorder bemaechtschap<lb/>
was met bewinthebberen van de Camere tot Delft, voorders omdat voorsz.<lb/>
gouverneur alle het gesagh aen sigh selven trock ende hem, Tenhaeff, naer sijne<lb/>
oppercoopmansqualiteyt te weynigh erkende, soodatter oneenigh huys gehouden<lb/>
wierde ende alhoewel men seght, dat sigh Tenhaeff wat onhebbelijck droegh, soo<lb/>
en dorste Lodensteyn geen autoriteyt over hem gebruycken, omdat hij te veel te<lb/>
seggen wiste, somma beyde nogh jonge borsten.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wij hadden oock met misnoegen vernomen uyt Lodensteyns eygen brieven,<lb/>
datter dispute tusschen hem, Lodensteyn, ende den Coninck van Ternate was<lb/>
geresen alleen over een wedergecomen ende verlopen slaeff van den Spaenjaerden<lb/>
op Malayo, waerdoor de hevigheyt soo hooge was geloopen, dat men het geschut<lb/>
hadde omgeset, gestelt ende opgeroet naer het quartier der Tarnataenen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ons wierd mede gerapporteert, datter seer oncuysch geleeft wierd, dat yder<lb/>
publyckelijcken een bijsit hielt ende elck de sijne meer als d’andere oppronckte,<lb/>
dat het dobbelen ende speelen onder de meest gequalificeerde seer groff in swangh<lb/>
gingh ende oock mede datter sterck gedroncken wierde. Om welcke redenen<lb/>
ende eenige andere goede consideratien meer, maer insonderheyt om den gemelten<lb/>
Lodensteyn eenigen tijt bij ons te houden, soo hij in Indien genegen waere geweest<lb/>
te continueren, alsoo ons sijn persoon seer was gerecommandeert, soo hebben sijne<lb/>
verlossinge in Raede van Indien op 21en december 1632 toegestaen ende Jan<lb/>
Ottens uyt Amboino derwaerts gesonden om hem als president bij provisie te<lb/>
succederen, . . ., soodat hij den 3en september anno 1633 in compagnie van den<lb/>
commissaris Antonio van den Heuvel met het schip Buyren alhier op Batavia<lb/>
is gearriveert, sieck sijnde, dogh gaende ende staende, aen een quartaanse coortse,<lb/>
die hem meer als een jaer in Molucco hadde aengehangen.<lb/>
</p>
<p>
Voor sijne aencomptste was ons den 12en may 1633 met Middelburgh geworden<lb/>
de missijve der Heeren Seventhiene van den 4en october anno 1632, daerbij<lb/>
UE. ordineren, dat wij den geseyden Lodensteyn als ordinaris raed van Indien<lb/>
souden assummeren, indien hij op de aencomptste van dese UE. ordre in sijne<lb/>
goede comportementen continueerde ende alsoo ons neffens sijn persoon ter hand<lb/>
quam de voorlopende missijve van Wouter Tenhaeff, denwelcken in Ternate opgehouden<lb/>
ende gelaeten was om wel sobere redenen, soo hij U E. sal hebben tsijner<lb/>
overcomptste gerapporteert, nietyegenstaende hij mede ernstigh om sijn verlossinge<lb/>
hadde geschreven, maer alsoo hij op des commissaris’ comptste aengesproocken<lb/>
was geworden over particulariteyten, soo Tenhaeff seyd uyt haet, omdat hij<lb/>
mede reghter tot Batavia in den Raed van Justitie was geweest, doen Van den<lb/>
Heuvel over ’t calomnieus proces tegens Adryaen Block Maertsen gedeporteert<lb/>
wier[t] ende dat ons bij de boecken van Malayo bleecken de posten ofte partijen,<lb/>
door gemelten Tenhaeff ons aengewesen, midtsgaders datter nogh eenige consideratien<lb/>
voorgecomen waeren, die wij om redenen tot mondelinge communicatie<lb/>
met U E. sullen uytstellen, soo verstonden in Raede van Indien den 29en november<lb/>
ende 3en december anno 1633, dat sijn versouck om sessie als raed van Indien<lb/>
<pb n="503" />
te becomen (met expresse conditie van te sullen genieten 250 guldens ter maent,<lb/>
daertoeons bij UE. ordre niet en vonden geauthoriseert) uytstellen soude, totdat<lb/>
hij hem van de gemelte beschuldingen soude hebben gesuyvert etc. onder belofte<lb/>
dat hij dan oock gereghtigt soude wesen tot de verbeeteringe sijns tractaments<lb/>
van dier tij t aff etc., waermede hij voor alsdoen contentement nemende, soo heeft<lb/>
hij oock op den voorgemelten 3en december 1633 verclaert wel genegen te sijn<lb/>
om de Comp.ie op eenige toghten dienst te doen ende onderwijlen den oppercoopman<lb/>
Wouter Tenhaeff te verwaghten ende daerover als opperhooft ende<lb/>
commandeur gebruyckt sijnde op de vloote, tot de Maccassaarse besettinge uytgeset,<lb/>
werwaerts geseylt is den llen jannuarij 16c vierendertigh, alsdoen redelijck<lb/>
wel te passé sijnde, zoo gaeven hem doen mede ordre, dat hij in passant Martapura<lb/>
olim Bandarmassingh mede soude aendoen om den peperhandel aldaer den<lb/>
Macassaren te ontrecken ende voor de Comp.ie te verseeckeren bij contract met<lb/>
den Coninck te maecken, soo oock geschiet is
<super>1)</super>. Den 5en september is gemelten<lb/>
Lodensteyn hier wedergekeert, heel sieck aen ’t water sijnde ende, twee daegen<lb/>
in de camer van des Generaels huysvrouwe te bedde gelegen hebbende, is des<lb/>
anderen daegs overleden in ’t huys, daer de heere Vlack was uyt vertrocken, daer<lb/>
hij versoghte te mogen wesen ende oock gebraght wiert om te meer sijn vrijheyt<lb/>
te mogen hebben.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Vijff daegen tevooren was den voorsz. Wouter Tenhaeff met Tessel alhier<lb/>
uyt Ternate tot Batavia gearriveert, overcropt met doleantien ende claghten<lb/>
wegen de harde proceduyren, die over hem in Molucco waeren gebruyckt ende<lb/>
naerdat hem geinjungeert was, dat ons schriftelijcken met bewijsen ende verificatien<lb/>
soude doen claerder aenwij singe van tgeene hij ten laste van gemelten<lb/>
Lodensteyn hadde in te brengen, item dat sijn recht als in apèl voor den Raed<lb/>
van Justitie soude traghten te bewaeren, wegen het vonnisse over sijn particulariteyten<lb/>
in Molucco gestreecken, daervan den fiscael aldaer voor den gemelten<lb/>
Raede alhier geappelleert hadde; soo heeft eerst getraght met exceptie daervan<lb/>
geexcuseert te sijn, maer alsoo die niet aennemelijck wiert bevonden, soo heeft op<lb/>
nieuws sijne defentie gedaen ende is eyndelijcken den 16en december 1634 bij<lb/>
gemelten Raede andermael gecondemneert ende gedeporteert met confiscatie van<lb/>
alle sijne verdiende maendgelden, midtsgaders om met d’eerste vertreckende<lb/>
schepen naer ’t vaederlant sonder gagie ende qualiteyt gesonden te werden, als de<lb/>
sententie uytwijst, die aen de Heeren Bewinthebberen in Zeelant met het schip<lb/>
Zeelant is gesonden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Den voorsz. Wouter Tenhaeff heeft ons mede den 13en december ter hand<lb/>
gestelt eene deductie met verscheyde bijgevoughde stucken, daerbij hij den gemelten<lb/>
overledenen Lodensteyn groffelijck beschuldight ende, naerdat wij alles<lb/>
hadden geresumeert, vonden geraeden UE. daervan copie toe te senden, soo oock<lb/>
geschiet is, echter naer verscheyde maelen daerover gedelibereert te sijn, soo<lb/>
hebben niet connen geraeden vinden daerinne voorders te procederen, insonderheyt<lb/>
ten aensien gemelten Lodensteyn overleden was ende geen verantwoordinge<lb/>
gedaen conde werden.<lb/>
</p>
<p>
Wat belanght de excusie, die voorsz. Lodensteyn doet wegen de veroverde<lb/>
slaeven, dat sulcx soude geweest sijn een gevonden ordre ende dat hij niet nieuws<lb/>
<note rend="small indent">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Borneo,</hi> p. 16. Het contract is niet meer voorhanden, ook niet in
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> afgedrukt.<lb/>
Wel vindt men daar onder nr. CXII een contract van 4 sept. 1635.<lb/>
</note>
<pb n="504" />
ingevoert heeft, daerover UE. concluderen, dat sijn selven in desen niet en heeft<lb/>
verlopen, eenige indingnatie meriterende, UE. sullen uyt het naervolgende verstaen,<lb/>
dat de saecke soo niet en is gelegen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Over eenige jaeren is in Molucco ingevoert, daervan noyt approbatie is<lb/>
gebleecken, onder schijn om de Neerlandse vrijeluyden, de Indiaense mardicas<lb/>
ende de soldaten aldaer wat meer yegens den viant aen te voeren, op te hitsen<lb/>
ende te animeren, dat alle de vianden, die se quaemen met haer eygen vaertuygen<lb/>
te vermeesteren, dat men hun die tot buyt soude laeten behouden ende genieten ;<lb/>
maer die men door ’t gewelt van de scheepen, jaghten ofte ander vaertuygh<lb/>
van de Comp.ie veroverde, die wierden gehouden voor de gemelte Comp.ie. Over<lb/>
de soodanige met Tholen ende de correcorre van Nofaquia verovert, is geweest de<lb/>
cavilatie1) ende om in toecomende daerover geen disputen te maecken, soo is<lb/>
daerin de vereyschte ordre volgens UE. voorstel gestelt; het gevolgh leert den<lb/>
tijt, echter soo UE. het nae volgen van gevonden quaede ordren acquiesceren<lb/>
ende voor geen faulte en rekenen, soo wert er weder een deure geopent, die qualijck<lb/>
naer desen gestopt sal connen werden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wij hebben oock gespeurt aen gemelten Tenhaeff, dat hij niet en sal laeten<lb/>
UE. moeyelijcken te vallen, soo hij behouden overcompt ende dencken wij, dat<lb/>
hem mede geen vrunden sullen ontbreecken.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hiermede dan ons gemoet ten deele voldaen hebbende om UE. claerder te<lb/>
bethoonen de redenen, die ons gemoveert hebben om den gemelten Lodensteyn<lb/>
zaliger wat uyt te stellen, soo moeten nogh seggen, hoe ons uyttermaeten vreempt<lb/>
voorcompt, dat UE. sulcx gelieven te noemen impertinente proceduyren, ytem<lb/>
dat UE. begeeren, wij ons aen geen beuselingen sullen amuseren etc., want als<lb/>
soodanige saecken soo weynigh bij UE. geaght werden ende dat UE. geen sufficiënte<lb/>
redenen en vinden aen de beschuldingen van den gouverneur Gij seis, die<lb/>
opombiedinge meriteren, soo is immers hert, dat UE. ons, die uwen Generael<lb/>
ende raeden van Indien sijn ende het beleyt van alle UE. groote saecken moet<lb/>
werden vertrouwt, over deese ende nogh andere van minder consideratie soo<lb/>
hevighlijcken bij Haere E. publijcke en de generaele brieven gelieven te censureren<lb/>
ende te corrigeren, soo gemelte brieven uytwijsen ende hiervooren is gereciteert.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op de receptie van dese UE. jongste missijve hebben wij promptelijck doen<lb/>
ophouden de leeninge van een derde deel der verdiende maendgelden, soo men<lb/>
hier tot Batavia aen het gemeene zeevaerende volck hadde beginnen te verstrecken,<lb/>
midts cortende van de thien guldens twee gelijcke guldens voor de<lb/>
anticipatie ende verbeteringe van ’t geit in Indien, ons leet sijnde, dat UE. deese<lb/>
saecke soo vreempt duyden ende voor soo qualijck gedaen aghten ende dat wij<lb/>
in onse voorgaende discoursen, die UE. wijdlopigh noemen, daervan noch niet<lb/>
meerder ende breeder hebben geschreven om UE. de groote verwonderinge van<lb/>
de ongefondeerde veranderinge niet veroorsaeckt te hebben, waerdoor dan ons<lb/>
goede meeninge soo verkeerdelijck niet misduydet soude sijn geworden.<lb/>
</p>
<p>
De principaelste consideratien onses insichts sijn geweest om daerdoor het<lb/>
volck te bewegen, dat se te liever in ’t lant eenigen tijt naer haer verbant souden<lb/>
willen overblijven, sonderdat men se met verbeeteringe daertoe soude behoeven<lb/>
te coopen ende te min verlegen wesen om de jaerlijckse verlossinge te doen, alsoo<lb/>
voor desen is gebeurt, datter eenige o verboort gesprongen ende verdroncken sijn,<lb/>
<note rend="small center">1) Cavilatie, chicane, zaak van weinig belang, opgeblazen om dwars te zitten.<lb/>
</note>
<pb n="505" />
omdat men se yegens haer danck naer de expiratie haeres verbants in ’t lant<lb/>
wilde houden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wijders, dat de matroosen, die in Neerland sijn gewent den vollen houw<lb/>
te hebben ende in Indien maer genieten een vlees- ende een speckdagh ter weecke,<lb/>
soodat op de andere vijff maegere daegen niet anders wert geschaft als droogen<lb/>
rijs ende sout, voor een gedeelte van haer verdiende maendgelt souden mogen<lb/>
copen eenige loock, ajuyn, gedrooghde visch ende diergelijcke tot toespijs van<lb/>
deselve rijs.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hierdoor can immers niet geoordeelt werden, datter tegens den artijckelbrieff<lb/>
yets wert gedaen, veel min dat dit gemeenschap heeft met copinge van reeckeninge<lb/>
ofte dat de ordre, van de Comp.le daertegen geraempt, hierdoor soude<lb/>
werden gerenverseert, want alsulcke copinge geschiede ordinaerlijck van geheele<lb/>
reeckeningen met een cent verlies ende hier werde hun maer een derdepart eener<lb/>
reeckeninge geanticipeert met cortinge van twintigh ten hondert, om redenen<lb/>
alsvooren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Alsulcke cleene anticipatie van ’t een derde der verdiensten en can immers<lb/>
geen maendeloos volck maecken, gelijck de heele vercoopinge van reeckeninge<lb/>
doende is.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dogh datter een gedeelte ontuchtelijck gespilt wert, is te geloven, maer wat<lb/>
wort er in ’t vaederlant gedaen tegens degeene, die alle de winsten van haere<lb/>
Oostindise reysen, bedraegende vier, vijff, ses ende meer hondert guldens, in<lb/>
twee maenden ende minder onnuttelijck doorbrengen, dat eenige willen sustineren<lb/>
dienstigh te wesen, omdat matroos te min aen lant soude blijven ende dat de<lb/>
steeden daerdoor te meerder neeringe becomen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het is oock een seer vreemde saecke, als U E. ons over ’t wel cleen ende<lb/>
geringh gerijff, dat wij aen de behouftige matroosen hier in Indien doen, soo<lb/>
vinnigh geheven te bestraffen onder het pretext, dat het volck, die soo weynigh<lb/>
aen den heer behouden, geen lieffde tot des Comp.ns schepen hebben, dewelcke<lb/>
dogh haere hipoteecken sijn, dat U E. dan in ’t vaederlant ende insonderheyt<lb/>
t’Amsterdam toestaen, dat veele van het uytcomende volck op de monsterrollen<lb/>
voor haer vertreck ende als sij nogh twee maenden ten aghteren sijn, die se van<lb/>
den heer op de hand ontfangen hebben, soo seer laeten belasten, dat se hetselve<lb/>
in de twee ofte drie jaeren van haer eerste verbant niet en connen over winnen,<lb/>
als sij yets in Indien tot haer nooddruft ontfangen souden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wij sullen dan dit poinct besluyten met U E. te bedancken van wegen deselve<lb/>
matroosen, aengesien UE. ons ordineren, dat wij haer jaerlijcx sullen mogen<lb/>
secoureren, den eenen min den anderen meer naer de constitutie van nooddruft,<lb/>
bij leeninge, sonder eenige cortinge.<lb/>
</p>
<p>
Ende alsoo wij uyt UE. successijve missijven vernemen, dat UE. gantsch<lb/>
genegen sijn om ons doen ende verrighten onder verre gesoghte subjecten met<lb/>
ofte sonder reden te censureren, te berispen ende te corrigeren met termen, die<lb/>
in toecomende t’onser overgroote schande souden connen geduydet werden tot<lb/>
verduysteringe van ons naerjaegende eere, reputatie ende fama, midtsgaders tot<lb/>
argernisse van onse successeurs ende wij echter blijven dughtende, datter nogh<lb/>
naer desen meer andere volgen sullen, soo wenschen wij van herten, dat se effectuelijcken<lb/>
niet substantiaelder tegen ons ende niet naedeliger voor de Generaele<lb/>
Comp.ie mogen comen te gedijen ende uyt te vallen, als de voorgaende beantwoorde<lb/>
ende deese alsnu gedebatteerde. Wanneer dan een ij der claer sal connen aen-<lb/>
<pb n="506" />
schouwen, met wat geest de heeren berispers gedreven sijn geworden ende hoe<lb/>
ons alle de gemelte censuren niet anders en gedijen als tot de alderhooghste eere,<lb/>
want sonder desel ve ons soude ontbreecken hebben het dwingende subject om<lb/>
ons doen niet alleen te justificeren, maer oock te illustreren, daeromme oock<lb/>
den inhoud desers in ons publijcke generaele copiebouck hebben laeten registreren,<lb/>
opdat naer desen de lesers van U E. scharpe berispingen, vreemde ende noyt<lb/>
voor desen gebruyckte termen, oock dan mede begeerigh sijnde, ons justificatie<lb/>
sonder veel soucken souden mogen vinden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Tot conclusie dan van alle het voören verhaelde seggen nogh, dat egeene<lb/>
van de voorgemelte noghte voorgaende saecken ende veel min de omstandigheyden<lb/>
van deselve eenigh het alderminste verlet in de procure van U E. retouren<lb/>
veroorsaeckt hebben, maer veeleer sijn deselve daerdoor te meer gevoordert<lb/>
geworden, alsoo ’t traghten om wel te doen meer als oyt voor desen bij een<lb/>
yder bearbeyt wert, omdat men sonder aensien van persoonen recht doet, gunst<lb/>
voorbijgaat ende des Comp.ns meesten dienst voordert ende sulcx alles naer den<lb/>
inhout onses eeds, die U E. immers soo schuldigh sijn wel te begrypen ende te<lb/>
incorporeren geduyrende UE. genegentheyt tot censureren, als wij geduyrende<lb/>
ons verbant gehouden sijn denselven naer te comen, soo wij oock betraghten om<lb/>
meer ende meer te mogen verhoopen den segen des Almaghtigen, in Wiens heylige<lb/>
protexcie UE. bevelende, soo blijven wij UE. geasseureerde trouwsehuldige<lb/>
dienaeren.<lb/>
</p>
</body>
</teiTrim>