<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="456"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Hasselaar, Huysman; Batavia, 15 januari 1720"/>
<meta key="rawdate" value="15 januari 1720"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1720"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, Hasselaar, Huysman"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Laurens Tolling, Joan Cornelis d'Ableing, Cornelis Hasselaar, Anthony Huysman"/>

</header>
<body>
<pb n="456" />
<head>V. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING, CORNELIS HASSELAAR EN ANTHONY HUYSMAN, BATAVIA 15 januari<lb/>
1720.</head>
<folio>Kol. Arch. 1809,fol. 1101-1226.</folio>
<remark>«1 dec. kwam van de Kaap, waar het 30 dagen lag, het fregat Leidsman met een brief van<lb/>
Heren XVII van II maart 1719, 2 dec. de Haaksburg van de Kamer Enkhuizen, 4 dec. Opperdoes<lb/>
(Hoorn), 23 dec. Noordwaddinksveen (Rotterdam), met de Raadhuis van Delft slechts<lb/>
hebbende aangebracht 732 zeevarenden en militairen, zij hadden 129 doden, van het laatstgenoemde<lb/>
schip moesten aan de Kaap al 61 mensen in het hospitaal; de Rijssel is aan het zui deinde<lb/>
van Sumatra gezien, van waar ze wegens de vele zieken naar Padang voer; de 7 in patria in aanbouw<lb/>
zijnde schepen zullen zeer te stade komen, zo ook de zes ton gouds boven de aangevraagde<lb/>
34; de voorafgaande retourvloot kwam 6 en 7 dec. buiten Straat Sunda; men heeft uitzonderlijk<lb/>
goed weer gedurende het laden der 6 naschepen; de Ellemeet vertrok 22 dec. via Tegal voor een<lb/>
rijstlading naar A mboina met 25000 rsd. aan contanten en 25 zeelieden, die daar zullen dienen,<lb/>
de Anna Maria staat met eenzelfde bedrag te volgen; den vrijburgers wordt toegestaan levensmiddelen<lb/>
van Sula te halen, waartegen de Koning van Ternate geen bezwaar heeft, zulks ,,tot<lb/>
soulaes der in verval synde gemeente”; benoeming van inspecteurs voor de koffiecultuur wordt<lb/>
toegestaan, die ook op de indigo-, cacao- en sapanhoutcultuur moeten letten; het is onzeker,<lb/>
of cacao voordelen zal kunnen opleveren; het personeel trad onvoldoende op naar aanleiding<lb/>
van een vreemd schip bij Buru; men mag in A mboina geen scheepspersoneel, dat daar moet dienen,<lb/>
verwisselen tegen dat van de schepen, van en naar Batavia varend; de krankzinnige kapitein<lb/>
Jacobus van den Bussele moet naar Batavia worden gezonden, Jacob Willem van den Brugge<lb/>
zal hem vervangen; 18 dec. vertrok de Cats naar Banda met 30 daar te gebruiken matrozen<lb/>
via Tegal om daar 250 last rijst in te nemen, de Nesserak en Witsburg zullen volgen, de eerste<lb/>
twee moeten zo spoedig mogelijk terugkomen, de laatste uiterlijk 15 aug. vertrekken met het<lb/>
oog op de moeson; de herstelde sloepen Maleier en Middelburg zullen voor gebruik in het gouvernement<lb/>
daarheen vertrekken; alleen als voldoende militairen uit patria komen, zal men daarvan<lb/>
de oosterprovinciën kunnen voorzien; ds. Anthonius Pastorius is in Banda beroepen; de twee<lb/>
opperchirurgijns, die een perk kochten, mogen niet in V.O.C. dienst blijven, twee vervangers,<lb/>
waaronder J o hannes Maartens, zullen naar Banda vertrekken; De Croese betaalde zijn tekort<lb/>
ad f. 1912 terug, zo ook de moeder van den dispensier Mars diens restant -tekort ad 602 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Den gewesen resident tot Bima Ludolph Volckman, beschuldigt wesende, niet alleen<lb/>
van overtollige gerieffelijckheden aan den verdagten swerver Pedro Frencke en andere Portugese<lb/>
bodems bewesen tot ergemisse en ongenoegen van den Coning en verdere regenten<lb/>
tot Bima, maar buyten des ook van begane knevelarije, verboden particulieren handel en<lb/>
andere mesusen, daarover door den Raad van Justitie op Macassar is gedeporteerd en ge-<lb/>
condemneert in een boete van 600 rd.R alsmede in de restitutie der afgeperste 300 rd.re<lb/>
<folio>Fol.</folio>1 1 18rv.</para>
<remark>«Hij ging te Batavia in appèl; de terugzending naar Nederland van<lb/>
»</remark>
<para>
- Jan Adriaansz. van Middelburg - , die, op Lawayang van de Portugesen<lb/>
bij de onse overgekomen ende van daar op Macassar gebragt wesende, heeft voorgegeven<lb/>
in sijn jonckheyt onder die natie geraekt en vervolgens in dese landen gebragt te sijn.</para>

<pb n="457" />
<remark>«v vat de fiskaal juist acht; 30 sept. waren in het gouvernement Makassar 752 V.O.C. dienaren,<lb/>
waaronder 482 militairen, men vroeg er 150 militairen en 20 matrozen aan; er z\jn 38571<lb/>
V.O.C. onderdanen, de V.O.C. sloepen Boni, Pompelmoes en Wantrouw, drie pantjalangs,<lb/>
2 schouwen en 2 roeischuiten, van de vrijburgers zijn er 7 sloepen, 5 kuntings en 3 pantjalangs,<lb/>
van de bevolking 1 sloep, 95 kuntings en 7 pantjalangs; 31 aug. 1719 bedroegen de lasten in<lb/>
een jaar f. 153090, de inkomsten f. 58054; de voornaamste daarvan waren handelswinst<lb/>
f. 24057, tolrechten f. 11687, drankpacht f. 10920, rijsttienden f. 9157, de drankpacht werd<lb/>
daarna bij opbod voor f. 12810 gegund, de tien jaar lang gedane pogingen de inkomsten te doen<lb/>
toenemen hadden geen uitwerking<lb/>
»</remark>
<para>Nadat hij<fref ref="1"/>  sig meester gemaekt hadde van het canon, konincklijk zegel en andere rijxomamenten,<lb/>
heeft hij bij trappen grote eernamen aangenomen, want anno 1715 wierd hij<lb/>
genaamd Pangerang Depatti Mancoboemi of rijxbestierder, dan eens Pangerang Ratoe, bij<lb/>
vervolg Sultan Anum en nu eyndelijck den extraordinaire eminenste eertitul voor een<lb/>
staatminister of rijxbestierder van Sultan Ratoe Anum of Jongen Koning sig heeft aangematigd,<lb/>
excercerende een absolut koninklijk gesagh en authoriteyt met uytsluyting van den<lb/>
ouden Coning, die niets overgebleven is als de blote naam sonder eenige magt of aansien.</para>
<folio>Fol. 1 1 24r-v.</folio>
<remark>«De laatst aangenomen titel is pas 30 nov. aan het personeel te Palembang bekend geworden,<lb/>
ofschoon hij die 30 april al gebruikte in een brief aan den gouverneur van Malakka, in drie<lb/>
brieven aan den Directeur-Generaal gebruikte hij drie eernamen, waaronder de hoogste, men<lb/>
antwoordde hem onder de titel Pangéran Dipatty; 25 dec. kwamen te Batavia zijn gezanten Kjahi<lb/>
Mas Surapati Natap radja en Kjahi Mas Tumenggung Kartanagara, het opperhoofd was aanwezig<lb/>
bij de uitreiking aan hen van 's Konings brief, iets later vertelde sjahbandar Tumenggung<lb/>
Raksadinata hem, dat die brief alleeen van Sultan Anom was, wat de gezanten bevestigden;<lb/>
men besloot<lb/>
»</remark>
<para>
- dit gesandschap met den aancleven van dien te behandelen en te ontfangen<lb/>
sonder uytterlijcke ceremonie ofte statie, sooals men hier gewoon is de particulier afgesondenen<lb/>
van een rijxbestierder en eerste minister van den Palembangsen Coning te tracteren<lb/>
en het geschonckene indertijd te recompenseren.</para>
<remark>«De brief bevat slechts complimenten<lb/>
»</remark>
<para>Daerenboven een groetenis van den ouden Coning met bekentmaeking, dat hij hem<lb/>
op den Palembangse zetel soude hebben geset.</para>
<remark>«Dit laatste is slechts fictie, er wordt voorts in gevraagd voor de vrouwen van Pangéran Dipakasuma<lb/>
ontheffing van het betalen van diens onderhoudskosten en gemeld, dat men de Bangkase<lb/>
tin niet voor de verlaagde prijs kan leveren; 10 jan. ontving men een brief van de residenten<lb/>
van 29 dec.; Sultan Anom betaalde zijn restantschuld van 39 pikol tin; men ontving er 51125<lb/>
<special>‘ffi</special> tin (in marge: 21125); uit een Engelse sloep nam men 2 kisten opium en een partij textiel<lb/>
in beslag, waarvan de helft aan den Koning is uitgekeerd; 31 aug. 1719 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 304 16 tegen f. 10880 aan winsten; er is slechts 8078 pikol peper bij de pakhuizen aanwezig,<lb/>
waarvan 3502 reeds van voor 30 nov. , witte peper werd niet ontvangen, er z(jn maar 20<lb/>
inheemse vaartuigen met peper op komst; 7 dec. kwamen uit Siam de Vrijburg en Westhoven<lb/>
met een brief van 15 oct., toen de Bredehof er aankwam, en carg. van f. 87557, vnl. 1352483</remark>

<fnote ref="1">De Palembangse prins, die vroeger gewoonlijk werd aangeduid als Pangéran Adipati Anom.<lb/>
</fnote>

<pb n="458" />
<remark>® sapanhout en 183780
® tin ; 9 dec. kwam uit Malakka de Carthago met 23 masthouten van<lb/>
60 bestelde, en 335300
® tin, voorts enige andere waren, alles samen waard f 117637<lb/>
»</remark>
<para>Het hoofd der Lingyse Bouginesen Dayeeng Marewa niet alleen met sijnen samengerotten<lb/>
hoop na sijne woonplaats is gekeert, die ook scheen niet meer ten roof te sullen uytvaren,<lb/>
maerdat integendeel gem. Bouginese prins de vrundschap van d’E. Cornp.6 tragtede<lb/>
te winnen door gedienstigheden te presteren aan hare dienaren.</para>
<remark>«Vriéndelijke brieven werden gewisseld tussen den yahbandar Johannes Bernard en het<lb/>
hoofd te Selangor Klana Jang Putra<fref ref="1"/> , de Hoge Regering vreest, dat deze lieden weer tot zeeroof<lb/>
zullen overgaan<lb/>
»</remark>
<para>Voorts waren op Malacca gekomen 4 hoofden van Songey Oedjong1
<fref ref="2"/> , een landschap<lb/>
onder den Coning van Johor sorterende, met aanbieding aan onse ministers om op Malacca<lb/>
aan d’E. Comp.c te leveren al den thin, die in haere landstreek (na haar seggen) rijckelijck<lb/>
te vinden soude wesen, begrotende dies quantiteyt voor het eerste jaar op 200 bharen</para>
<remark>«en meer, als her er rustig zou zijn geworden, mits de V.O.C. hen tegen de naburige Boeginezen<lb/>
helpt; Radja Ketjil zond enige kleine geschenken, die beantwoord werden<lb/>
»</remark>
<para>Intussen was wederom een nieuwe pretendent tot de kroon van Johor uyt het Sumatras<lb/>
gebergte met sijne vier groten tot Poulo Gontong afgekomen, genaamt Baginda Zultan Maharadja,<lb/>
voorgevende een swager te wesen van den Con. der Manicabers ofte Siry Zultan<lb/>
Gagar Alam tot Pagger Oedjong, mitsgaders afgesonden te sijn van dien potentaat om de<lb/>
saeken soo ter zee als te lande te herstellen, onder protestatie dat hij en sijnen meester seer<lb/>
genegen waren d’oude bondgenoot- en vrundschap met de Comp.e te onderhouden.</para>
<para>Inmiddens was Baginda Radja Kitsjil door hem gevangen genomen en nae Pagger<lb/>
Oedjong opgesonden, dogh desen, niet al te wel bewaard werdende, had middel gevonden<lb/>
van t’ echapperen en, door eenige Saletters versterckt sijnde, den nieuwen pretendent Maharadja<lb/>
g’ attacqueerd en hem in presentie van twee ’s Cornp.5 vaartuygen, die hun egter<lb/>
met den strijd niet hebben bemoeyd gehad, op de vlugt geslagen3
<fref ref="3"/> .</para>
<para>Gem. Vorst alles begon te prepareren tot herstelling van het Johorse rijck, dat hij ook<lb/>
ten dien eynde reets ambassadeurs aan sijn schoonvader, den ouden Johorse Coning, nae<lb/>
sijn verblijfplaats Trangano soude hebben gesonden met versoek opnieuw te komen ten<lb/>
Fine hem sijn verlate koningrijck weder op te dragen en te restabilieren, mitsdat hij onder<lb/>
sijn hoger gesag het ampt van rijxbestierder ofte jongen Koning soude bekleden.</para>
<remark>«De verpachting te Malakka geschiedde 31 aug. 1719 voor 4813 rsd., de tol bracht 1372<lb/>
rsd. meer op dan het vorige jaar; ds. Hogendorp vertrok van daar met zeer goede getuigenis;</remark>

<fnote ref="1">Het verdient aandacht, dat Daëng Marewah o.a. de titel Kelana Djaja Putra voerde, zodat<lb/>
hij misschien wordt bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. dl. III, p. 878, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De komst van een nieuwe pretendent voor de kroon van Johore uit Minangkabau en zijn<lb/>
 
 strijd met Radja Ketjil is mij uit geen andere bron bekend, van de juistheid van dit bericht ben ik niet<lb/>
 
 overtuigd, chronologisch lijken mij deze gebeurtenissen vrijwel niet in te passen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="459" />
<remark>30 juni 1719 waren er 556 V.O.C. dienaren, waaronder 369 militairen, er waren 7073 V.O.C.<lb/>
onderdanen en 92 clandestien aangekomen vreemdelingen; 11 jan. kwam van daar de sloep<lb/>
Sleuteldrager met een brief van Van Such telen en raad van 30 dec. en carg. van f 17796, vnl.<lb/>
54000 tin; de 3 schepen voor Bengalen kwamen er 17 en 18 nov. en 6 dec. aan, ze vertrokken<lb/>
29 nov. en 12 dec.; men zal<lb/>
»</remark>
<para>
- nae Trangano laten vertrecken den dato bandhara met sijn soon Radja Indra<lb/>
Bongsoe en verdere konincklijcke familie.</para>
<remark>«Radja Ketjil is op Riouw<lb/>
»</remark>
<para>Aldaar waren gerugten, dat de Atchinders eenige plaatsen hadden veroverd en het op<lb/>
Batoebhara<fref ref="1"/>  scheenen gemunt te hebben, sterck sijnde 4 schepen en 321
<fref ref="2"/>  vaartuygen en<lb/>
nogmaels een toeleg scheenen te hebben om Malacca aan te tasten, ten welcken eynde sij<lb/>
de Lingyse Bouginesen soude versogt hebben haer secours te geven of ten minsten hun<lb/>
neutrael te houden, maar dit voornemen schijnt niet dugtbaar te wesen.</para>
<remark>«Van den Engelsen kapitein Boon vernam men, dat de Slot van de Capelle bij een hevige<lb/>
storm gedurende de uitreis 15 mijlen benoorden Amoy was gezonken, slechts 9 opvarenden werden<lb/>
gered en naar Canton gebracht; 31 aug. was in Malakka in een jaar uitgegeven f. 133609<lb/>
tegen maar f. 71282 aan winsten, daar geen kaneel aan Manillavaarders werd verkocht; er zijn<lb/>
thans 403 militairen; de Gamron kwam pas 9 jan. van Padang met de Rijssel, die in slechte staat<lb/>
op 15 nov. bij Pulau Tjingkuk kwam, een brief van 30 nov. en cargasoen van f. 259551, vnl.<lb/>
3772 taël berggoud, 80599
® peper en 85244
® benzoë; het is er rustig; 31 aug. waren de lasten<lb/>
er in een jaar f. 120973 tegen f. 193900 aan winsten; uit Bengalen kwamen de Hogenes, Nesserak,<lb/>
Belvliet, Anna Maria, Witsburg, Geertruid, Dam en Vis met een brief van Van Dishoeck<lb/>
en raad van 28 oct. en carg. van f. 2786760, waarvan f. 2106279 voor pat ria; de schepen uit<lb/>
Batavia kwamen er goed aan, behalve de Kasteel Batavia, die, 17 aug. voor de Gangesmond<lb/>
vast ge raakt zijnde, op de 2 9e door de schepelingen werd verlaten met meeneming der contanten,<lb/>
het schip kwam in handen van de regenten van Hinsely<lb/>
»</remark>
<para>Die ongeluckige kiel met stengen en rhaes omhoog een musquetschoot van de wal<lb/>
nogh regt op sijn kiel sat en de cajuyt etc.a door ’t volck van de Moorse regering versegeld<lb/>
en, op voorgeven dat het geen ’s Compagnies bodem was, bewaekt wierd.</para>
<remark>«De schipper moest de nodige mensen, ankers en touwen bij Volta, de gewone ligplaats der<lb/>
V. O. C. schepen, gaan halen om het schip te kunnen loskrijgen, de Moorse regenten wilden alleen<lb/>
het lossen der goederen toestaan, mits die onder hen bleven, Jafarkhan heeft teruggave<lb/>
daarvan en van het schip toegezegd, er werden 596 kistjes koper gelost, het schip is inmiddels<lb/>
zeer lek geworden, de fiskaal zal tegen het scheepspersoneel en de loodsen optreden ; 9 van de<lb/>
1 1 naar Bengalen vertrokken schepen verloren 1 7 ankers en 30 touwen in en nabij de riviermond;<lb/>
naar Kasimbazar werd van Hugly f. 633693 in contanten gezonden, f. 195173 werd uitbetaald<lb/>
aan Patnase wissels en f. 222063 aan op interest geleende gelden, voor f. 654507 werd er in-</remark>

<fnote ref="1">Batubara, landschap ter oostkust van Sumatra op ongeveer 3° 20' N.B. en destijds van meer<lb/>
belang dan thans.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Onzeker, 32 is duidelijk te lezen, daarachter volgt een zeer klein teken, dat op een nul lijkt,<lb/>
maar ook een krul van de 2 kan zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="460" />
<remark>gekocht, zodat nogf 900010 te Hugly voor de aankoop overblijft; de inkoop had te Hugly en<lb/>
Kasimbazar redelijk plaats, bijzonderheden hierover, men verwierf te Patna maar 350 kisten<lb/>
opium; de schepen brachten 359 last graan voor Batavia aan, duur ingekocht wegens de droogte;<lb/>
het vermunten van baarzilver en ducatons in de munt van den Groot-Mogol te Karimabad gaf<lb/>
meer schade dan in 1717, het gesnoeide payement uit de Kaap gqf 24% verlies<fref ref="1"/> , 1123 ropia<lb/>
aan markrealen bleek vals te z(jn; voor af voer der goederen van Patna moest weer aan den nawab<lb/>
en den herstelden duan Asharkhan 36500 ropia, waarvan 21000 al werd betaald, beloofd<lb/>
worden, zo ook voor vergunning tot inkoop van opium<lb/>
»</remark>
<para>Voor de vrije passagie der 18 in gereetheyt gebragte en beladene vaartuygen met den<lb/>
vermogenden Moors coopman Sjeeg Golam Mhacmed voor ropia 8700 contract te sluyten<lb/>
om deselve voorbij de roofnesten en wagtplaatsen tot in het district van Bengale onverhindert<lb/>
te begelijden en daarop na ’t afgeven van ropia 3000 aan voorm. contractant vijf vaartuygen<lb/>
met 11923 sacken salpeter, 35 blasen borax en 50 kisten seep afgesonden en in ’t<lb/>
gebied van Bengale geconvoyeerd sijn.</para>
<remark>«Men vreest voor de andere 13 vaartuigen, te meer waar genoemde koopman zich uit angst<lb/>
voor den nawab schuil hield; er werd in 1719 54000 man salpeter ingekocht, een goed resultaat;<lb/>
de afvoer van goederen van Chupra bracht ook kosten mee; een V.O.C. vaartuig voer onder<lb/>
Engels convooi ongestoord de Ganges op, maar men vraagt zich af, of dit wel raadzaam is<lb/>
»</remark>
<para>Omtrent den vertier van ’s Comp.s coopmansz. soude door de continuerende beroertens<lb/>
in ’t Mogolse rijck en d' ongelooflijcke armoe van d’ ingesetenen nog geen de minste<lb/>
verbetering verhoopt werden.</para>
<remark>«31 aug. 1719 was de winst in Bengalen in een jaar f 173289 op f. 169952 aan verkochte<lb/>
goederen, van verkoop van peper tegen de verminderde prijs van 11 ropia de man wordt niet<lb/>
veel verwacht; aan de lagere regenten te Hugly werd f. 1969 verschonken<lb/>
»</remark>
<para>Sekere siemidaars1
<fref ref="2"/>  met haar complicen ’s Comp.s dorp Barnagoor tot drie maelen<lb/>
g’invadeert, beroofd en buyten andere geweldadigheden [van] twee Engelse, in meninge<lb/>
dat het Hollanders waren, een terneder gesabeld en den anderen soo swaar gequest hebben,<lb/>
dat kort daaraan is komen te overlijden.</para>
<remark>«Na vertogen van het personeel werd dit bijgelegd en het geroofde merendeels gerestitueerd;<lb/>
sedert hebben de<lb/>
»</remark>
<para>- Moorse regenten 's Comp.s coopluyden<fref ref="3"/>  nae dato al egter niet ongemoeyt gelaten<lb/>
en een derselve met sekere ingesetenen hebben gedwongen van Hougly nae Calcatta<lb/>
onder het ressort der Engelse te vlugten, soodat de bediendens genootsaekt geweest sijn 25<lb/>
matrosen aan te houden, te meer se ondervonden, dat t’ sedert 't aanwesen derselve de ingesetenen<lb/>
van de Moorse plagerijen bevrijd en hunne pions buyten het Houglys dorp kwamen<lb/>
te blijven.</para>

<fnote ref="1">Onduidelijk, er staat: verlies van ropia 29:11.24 percento, vgl. p. 462.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jemadar, ambtstitel in Bengalen met niet steeds dezelfde betekenis, meestal een hoofd van<lb/>
de politie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld zijn de inheemse kooplieden, die met de V.O.C. gecontracteerd hadden.<lb/>
</fnote>

<pb n="461" />
<remark>«De fiskaal Joseph Looten nam twee kisten met 293 amfioen van wijlen eonstabel Govert<lb/>
 Andriesz., schip Nesse rak, in beslag, getaxeerd op 593 ropia<lb/>
»</remark>
<para>Het vervoeren van eyertjes uyt de zijdewormen ofwel uyltjes <fref ref="1"/>  onmogelijk soude sijn,<lb/>
dewijl uyt deselve in 8 a 9 dagen weder wormtjes voortkomen en andersints bederven, van<lb/>
gelijcken dat deselve sonder breken niet te behandelen sijn.</para>
<remark>«Men zal er toch een onderzoek naar instellen; zeergrote sterfte onder het personeel, vooral<lb/>
het hogere van de V.O.C. schepen in Bengalen; doodstraffen werden er door de Raad van Justitie<lb/>
uitgesproken wegens het doden van een Moor<lb/>
»</remark>
<para>
Den tweden nieuwverkoren Coning in ’t Mogolse rijk, Necksiach genaamd, is -<lb/>
in sijn hoofdstad Agra door een der grootvermogende gebroeders, d’heer Hassen1
<fref ref="2"/>  Alichan,<lb/>
met een magtig leger aangetast en gevangen genomen na ’t afsterven van den eersten tot<lb/>
Dhillie gecroonde Koning Reffiudder Jaad en ’t op den throon stijgen van des laastens broeder<lb/>
met de bijnaem van Sja Jhaan de twede
<fref ref="3"/> , dog, dese kort daaraan mede overleden sijnde,<lb/>
soude den heer Hassen Alichan en sijn outste broeder, d’heer Abdullachan
<fref ref="4"/> , in oneenigheyt<lb/>
geraeckt wesen, dewijl den eerstgedagte Neesjach en den anderen een derde<lb/>
prins, zoon van den prince Jhaan Siha
<fref ref="5"/> , derde zoon van den Coning Bhadur Siha, met<lb/>
name Mameth Sja
<fref ref="6"/>  tot Keyser van dat uytgestrekt rijck begeerde, die ook eyndelijk met<lb/>
toestemming van de beyde broeders in ’t leger van Abdulchan en de aanwesende ammerouwen<lb/>
als Keyser verclaard is geworden.</para>
<remark>«Men hoopt, dat het rijk nu in rust komt<lb/>
»</remark>
<para>Dog gemerckt, nog verscheyde Ragiepoetse Vorsten en wel speciael den vermogende<lb/>
Ragia Jeysing Sevay
<fref ref="7"/>  voor de prince Neecksjach met een groot leger in ’t veld sijn en geciteerde<lb/>
broeders Abdullachan en Hassen Alichan tegens de wetten van ’t rijck en gevolgelijck<lb/>
tot ongenoegen der andere groten eygen gemaekt en onder hen geslagen hebben de<lb/>
schatten in ’t Agrase casteel, door de voorige oude Coningen opgelegd en bewaart, mitsgaders<lb/>
volstrekt als meesters van die magtige landen ageren, soo vresen de ministers uyt<lb/>
dese directie niet sonder reden dat uyt ’t een als ’t ander meerder kwade gevolgen voortvloeyen<lb/>
sullen.</para>
<remark>«Zowel Van Dishoeck als Urwijn vroegen ontslag, de eerste, omdat door de vele zorgen zijn<lb/>
borstkwaal zeer is verergerd; personalia, Joachim v. Gent werd secretaris van de directie; de Engelsen<lb/>
kregen voor f 4050000 aan contanten met vijf schepen uit hun land; 10 jan. kwam</remark>

<fnote ref="1">In de zin van: vlinders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tenrechte Husain.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rafi-ud-Daulah of Sjah Jahan II werd 6 juni op de troon geplaatst, hij stierf reeds 17 sept.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gewoonlijk: Husain.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jahan Sjah was de vierde zoon van den Groot-Mogol Sjah Alam Bahadur en sneuvelde in<lb/>
1712 in de troonstrijd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Raushtan-Akhtar, zoon van den vorige, werd 28 sept. 1719 Groot-Mogol onder de naam Mohammad<lb/>
Sjah ; hij was vrijwel voortdurend een speelbal der rivaliserende groten en stierf na in febr.<lb/>
1739 een ernstige nederlaag tegen de Perzen onder Nadir Sjah geleden te hebben omstreeks 1743.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">De Radjput Jay Singh Sawai, Radja van Amber, was 1702 tot 1706 een volgeling van Bidar<lb/>
Bakht, maar omstreeks 1 708 liep hij over naar de partij van Bahadur Sjah, in 1 716 werd hij Onderkoning<lb/>
van Malwa, hij steunde Niku-Siyar enigszins, maar ging spoedig over naar de volgelingen van Mohammad<lb/>
Sjah, in 1723 Onderkoning van Agra, hij stierf omstreeks 1743.<lb/>
</fnote>

<pb n="462" />
<remark>uit Masulipatam de Sleewijk met carg. van f. 321021, vnl. 907 pak textiel en het ijzer en staal,<lb/>
dat zo lang in Golconda werd vastgehouden, voorts 17 Boeginese militairen, een brief van De<lb/>
Visser en raad van 10 sept. en een van Van West renen en raad van 8 oct. ; de inkoop van textiel<lb/>
verliep in Noord-Coromandel goed, een deel bleef daar in de pakhuizen, o.a. 500 pak te Bimlipatam,<lb/>
waar het niet geheel veilig ligt, te Datcheron werd een partij onvoldoend Guinees Ijwaat<lb/>
geaccepteerd, het personeel is daarmee belast; de verkoop van V.O.C. waren gaf in Noord -Co -<lb/>
ro mandei in een jaar f 93731 winst; aan herstel van de Sleewijk werd in Co ro mandei f. 3518<lb/>
uitgegeven; wegens de verwarde toestand in het rijk van den Groot-Mogol zond men 16 militairen<lb/>
van Negapatam naar Masulipatam, de streek lijdt van de onredelijkheid der regenten;<lb/>
de bezetting van Divi door de Engelsen ging niet door<lb/>
»</remark>
<para>
Den commandant van den Oostendenaar <fref ref="1"/>  - , tot Coevelang aan land getreden<lb/>
en aldaar een keysersvlag geplant hebbende, met den albeschik van den nabab Sadoulachan<lb/>
een contract stond te sluyten om aldaar den handel te drijven - , denselven -<lb/>
wijnig of geen contanten medegebragt en de lading van dien bodem maer eenelijck bestond<lb/>
in 60 baelen laekens, twee kisten corael en eenige geweiren.</para>
<remark>«Van de Kaap werden brieven van 26 aug. tot 30 sept. ontvangen; aan de Kaap is ten laste<lb/>
gesteld een verlies van f. 13326 bij de vermunting van gesnoeid payement van daar ter waarde<lb/>
van 14934 rsd.1
<fref ref="2"/> ; twee door schepenen te Batavia gestrafte slaven werden naar de Kaap verzonden).<lb/>
</remark>
<para>Cartajouda, een der broeders van den hoofdrebel Aria Poespita <fref ref="3"/> , was gesturven en<lb/>
desen tot inkeer en vernedering na apparentie komen soude, nadat hij opnieuw van Wonocrama<lb/>
<fref ref="4"/>  was opgeslagen ende veijaagd geworden.</para>
<remark>«Maar dit is onzeker; Bergman in de ,, winterkwartieren” heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt Japara order gegeven gehad tot het arresteren van den rijxbestierder Sa-<lb/>
cradjaja
<fref ref="5"/>  binnen Samarang en kort daarop van Japara (latende aldaar in selver wijse g’arresteerd<lb/>
den Pangeran Aria Mattaram) seer schielijck is opgetogen nae Cartasoera ten hove,<lb/>
mitsgaders aldaar met den Vorst hebbende g’aboucheerd, is voortgeruckt nae de Mattaram<lb/>
<fref ref="6"/> .</para>
<remark>«Kedu is door Pangéran Purbaja bezet, mogelijk is Bergman met het oog daarop naar Kartasura<lb/>
gereisd; voornemen van<lb/>
»</remark>
<para>
- de nagelaten zoonen van den gemassacreerden rebel Soerapatty om uyt Ma-<lb/>
lang en Balemboangang met een groten aanhang sig almede ter overrompeling van Cartasoura<lb/>
toe te rusten.</para>

<fnote ref="1">Vgl. p. 408.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Val.
<special>d.</special> 460.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Aria Djajapuspita, vgl. p. 57.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Wonokromo, een thans geheel met Surabaja samen gegroeide zuidelijke voorstad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tjakradjaja. vgl. p. 57, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Mataram valt in deze zin ongeveer samen met het latere Sultanaat Jogjakarta, zich uitstrekkend<lb/>
van 7° 40' tot 8° 10' Z.B. en van 110° tot 110° 50' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="463" />
<remark>«Bergman moet alle Javanen blijven wantrouwen; dood van den rebel Martawidjqja, gevangen<lb/>
is Judanagara, raadsman van den omgekomen Pangéran Tjakraningrat; de westerstrandse<lb/>
regent Djqjadiningrat bluft lastig met verzoeken, die h(j al vanaf 1703 indiende, hij is<lb/>
,,vol van alderhande quinkslagen”; Noot leverde een rapport over de fortificatiën ter Oostkust<lb/>
in, hij verkiest den Japarasen berg boven Semarang als hoofdvestiging; de Baliërs zijn nog steeds<lb/>
in de Oosthoek; de gewone gezanten van Sumenep kwamen met enige geschenken te Batavia,<lb/>
die van Pamekasan kwamen door slecht weer te Semarang terecht<lb/>
»</remark>
<para>Sijl. en die van Sumanap, singulier onder d’E. Comp. sorterende, nu en dan al wat teeckens<lb/>
van weelde laten sien, mitsgaders onder pretext van het Balijs geweemel bij dese en<lb/>
gene occasie wat geweldadig vallen en selfs eenige Balijse vaartuygen, die gesonden waren<lb/>
ter afhael van die natie, in sooverre sij sig nog omtrent Passourowang onthielden, geruïneert<lb/>
hebben, hetwelcke men al soo wel soude konnen seggen, uyt malitie alswel uyt een<lb/>
deugsame waeksaamheyt in het werck te wesen gesteld, opdat dusdanig de troubles niet<lb/>
al te schielijk hun eynde mogte nemen.</para>
<remark>«T weede bezending van den Dewa Agung van Kalingapoera of Klunkung, die vriendschap<lb/>
zoekt en steun tegen Pancjji van Buleleng, hij benoemde in plaats van zijn afgevallen zoon Dewa<lb/>
Anom zijn ouderen zoon Dewa Gedé tot opvolger, zijn rijk is nog niet ,,van de Mahumedaanse<lb/>
superstitie getinctureerd” ; de Cats vertrok van Tegal naar Banda met 250 last rijst, de regenten<lb/>
zijn er op de hand van den Susuhunan<lb/>
»</remark>
<para>De beroertens in Banjoemas en Djoholoer <fref ref="1"/> , als naast aan de Ceribonse limiten gelegen,<lb/>
de Princen en inlandse regenten nae onse ordres wat waeksamer hebben doen wesen<lb/>
tegens den doortogt, welcke somwijlen met geweld door Javaanse oproermaekers, dan ook<lb/>
wel onder schijn van vlugt of de wijk te nemen tot in de Ceribonse en Priangerlanden soude<lb/>
konnen worden gebooren, hetwelck vooral diend belet te werden, soo men niet in het korte<lb/>
soo wel de Jaccatrase bovenlanden als de Cheribonse districten soude willen gebragt sien<lb/>
in een groote beroerte.</para>
<remark>«Het weer bleef op geheel Java lang goed; men stelde de rijstprijs in Tegal en Cheribon op<lb/>
3Vi rsd. het pikol, maar het is de vraag, of men hiervoor voldoende kan verkrijgen; men zond<lb/>
aan Pangéran Ratu de zegelring en kris van wijlen zijn vader en voorganger Pangéran Adipati<lb/>
Cheribon; 23 nov. zond men de Unie met 40000 Mexicaanse realen naar Bantam, van waar<lb/>
ze 17 dec. met 917250
£ of 2446 bahar peper, waard f 123764, terugkwam; het debet van<lb/>
den Koning is slechts 1468 realen, hij is verontrust over het vertrek van gouverneur Pyke naar<lb/>
Zuid-Sumatra, hü is niet op andere Europeanen gesteld, maar men kan hem toch niet geheel<lb/>
vertrouwen<lb/>
»</remark>
<para>Ontsteltenisse van het Bantamse hoff over 2 Engelse schepen, die gerugt wierden aan<lb/>
de westzijde van den Bantamsen hoek eenig geweld te plegen en sig te willen vesten op een<lb/>
der ey landjes, daaromtrent gelegen.</para>
<remark>«Een V. O. C. pantjalang is op onderzoek uitgezonden; de Sultan liet het verblijf van het Nederlandse<lb/>
garnizoen in zijn kasteel met planken repareren,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dajeuh-luhur, destijds regentschap van den Susuhunan, later district, met gelijknamige<lb/>
hoofdplaats op 7° 15' Z.B. en 108° 10' O.L., de naam betekent in het javaans: hoog gelegen hoofdplaats.<lb/>
</fnote>

<pb n="464" />
<para>
- hoewel hij andersints seer wijnig werck maekt van dat Europees gamisoen en<lb/>
hetselve van hem wijnig caressen of besorging komt te genieten, soo wel uyt gierigheyt als<lb/>
uyt veragting, omdat hetselve bij die ongeluckige Mahumetanen als ongelovige te boek<lb/>
staet.</para>
<remark>«Een eindelijk gereed gekomen karos zal aan hem worden gezonden; moord, aan boord<lb/>
van de Unie door een matroos op een soldaat gepleegd; Willem Backer Jacobsz. stierf 21 dec.<lb/>
1719, de voortzettting van de door hem verzorgde beschrijvingen werd nog niet geregeld, daar<lb/>
men spoedig benoeming van nieuwe raden van Indië verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Het gouvernement van Ternaten onder handen van bedientens vervallen schijnende,<lb/>
welcke bekwaam waren de saeken van d’E. Comp.c verder te verwarren en bederven dan<lb/>
te bewaren ende te verbeteren.</para>
<remark>«Allerlei kwesties doen zich in de rijken van Ternate en Tidore voor, waarom men 26 dec.<lb/>
besloot Cornelis Hasselaar als commissaris derwaarts te zenden, zomede aan de eis van 100 soldaten<lb/>
en 20 matrozen geheel te voldoen; door de achteloosheid van den van Banda teruggeroepen<lb/>
gouverneur Van Uchelen was daar een tekort aan buskruit; men besloot 12 dec. de 95<lb/>
door de Oosterkwartieren aangevraagde zeelieden daarheen te zenden, de komst van soldaten<lb/>
uit patria moet men afwachten om hen ook van voldoende krijgsvolk te voorzien; benoemingen,<lb/>
o.a. van schipper Cornelis Sentse tot commandeur der zes nu vertrekkende retourschepen, althans<lb/>
tot aan de Kaap; daarop zijn 90 soldaten nodig, daar er slechts 71 aan repatriëren toe<lb/>
zijn, is het tekort met zeelieden aangevuld; daar de schipper en opperstuurman van de Koning<lb/>
Karei niet zorgvuldig genoeg waren bij het inladen van textiel, zodat het nat werd, zijn ze met<lb/>
een deel van de schade belast; de aanvoer van Europees textiel<lb/>
»</remark>
<para>
- door Engelse, France en Oostendenaars na en in China soo frequend en groot<lb/>
word, sijl. malkanderen genoegh bederven sullen nae allen schijn in haren handel..</para>
<remark>«Door het uitblijven der Chinese jonken kon men te Batavia geen textiel aan Chinezen verkopen;<lb/>
als de opperkooplieden Abraham Wijns en Dirk van Cloon zullen zijn aangekomen, zullen<lb/>
ze in Coromandel in de textielopkoop gebruikt worden, waartoe ze in patria instructies ontvingen).<lb/>
</remark>
<para>Men sal ook sien te besorgen het requisit van Sijn May.’ den Coning van Engeland in<lb/>
opsigten der verlossing van Douglas Bumiston uyt het hof van Candia, indien dit mogelijck<lb/>
door den gouverneur Rumpff op Cijlon niet al volbragt sij.</para>
<remark>«De Zeeuwse schepen brachten de contanten uit de verongelukte Loosdrecht over; de Rijksdorf,<lb/>
bij Londen weer zeilwaardig gemaakt, kwam nog niet aan; benoemingen; de soldaat Jan<lb/>
Neering werd tolk voor maleis en javaans bij de Raad van Justitie, actie van den fiskaal mr. Petrus<lb/>
Vuyst tegen den secretaris van die Raad wegens te klein aan hem uitgekeerd aandeel in geconfiskeerd<lb/>
textiel van de Westkust, naar aanleiding waarvan een resolutie werd geslagen, te<lb/>
vinden
Plakaatboek IV, p. 140, 21 nov. 1719; Balische getuigen in een zaak aangaande slavenimport<lb/>
mogen naar hun land terugkeren, zie ook ibid. het plakaat tegen invoer van dgl. slaven<lb/>
van 1 dec.; nu worden ze clandestien naar Bantam en van daar over land met kleine vaartuigen<lb/>
naar Batavia gebracht; men o.a.<lb/>
»</remark>

<pb n="465" />
<para>
- transporten daarvan ter Nederl. secretarije <fref ref="1"/>  met behulp en konckelerijen van<lb/>
den rijxbestierder [deed] passeeren, even alsof sodanige Balijse lijfeygenen op Javaanse namen<lb/>
van Bantam op een wettige wijse waren verkogt geworden aan Chinesen van Batavia,<lb/>
die effectivelijck het meeste geld voor sulcken slag van dienstbare menschen betalen.<lb/>
<folio>Fol. 1 201</folio><super>v</super>.</para>
<remark>«Gevaar daarvan, als<lb/>
»</remark>
<para>
- den Sultan mogt toeleggen om sig daarvan te bedienen op d’eene of d’andere<lb/>
wijse, soo wel als hij gerugt word in de jongste dagen uyt de Bataviase voorsteden eenige<lb/>
oosterlingen bij kleene partijtjes en onder de hand in dienst te hebben doen nemen als soldaten<lb/>
om nae Sillebaar te worden overgeset tegens d’invasiën, die hij meend, door de gevlugte<lb/>
Engelse van Bancahouloe op sijn landen souden konnen werden ondernomen.</para>
<folio>Fol. 1202r_v.</folio>
<remark>«Dit laatste laat men als ongemerkt passeren; in Palembang is tegen de voorschriften in<lb/>
f 5228 in voorschot uitgegeven, optreden hiertegen; eind december werd te Batavia een<lb/>
geschenkolifant van den rijksbestuurder aldaar aangebracht<lb/>
»</remark>
<para>Den hoogmoed van desen pretendent (die sig als onwetende van de dood des Pangerangs<lb/>
Diepacassoema vertoonen wil) door het afsterven van dien prince, als in sijn leven<lb/>
door sijn geboorte gehad hebbende een wettige aanspraek op de Palembangse croone, dog<lb/>
door voorm. rijxbestierder (doenmael bekend met den naam van Pangerang Depatti) gedwarsboomt<lb/>
sijnde, bijsonderlijck sal wesen toegenomen.</para>
<remark>«Zijn optreden verdient voorzichtige overweging, te meer daar de peper van steeds groter<lb/>
belang wordt; 253 kisten opium gaven te Batavia 100% winst; op verzoek der schepenen werden<lb/>
brandemmers aangemaakt, 3 vuilnisbakken werden in de zuidervoorst ad gemetseld, heffing van<lb/>
een kwart maand huishuur ten bate van schepenen werd hiervoor bepaald, de V. O. C. keerde<lb/>
hun 1871 rsd. uit voor het uitdiepen der stadsgrachten; het college van heemraden hield in een<lb/>
jaar 1031 rsd. over, kapitein Jacob Pielat werd er in benoemd; last<lb/>
»</remark>
<para>
- te doen ligten een gedeelte van seeckeren dam, tegens de punt Gelderland<lb/>
anno 1711 aangevoegd om de Grote Revier uyt hunnen natuurlijcken loop te dwingen en<lb/>
drijven nae het westen, daar se anders geneygd was uyt het zuyden nae het noorden af te<lb/>
vlieten en dusdanig verscheyde inconvenienten geboren sijn, welcke in dat jaar niet wierden<lb/>
voorsien.</para>
<remark>«De verpachting der inkomende suikeren liep op niets uit, daar men slechts 200 rsd. bood,<lb/>
omdat de molens te Kudus thans niets leveren, overigens brachten de meeste verpachtingen flink<lb/>
op, nl. 13442 rsd. per maand, w.o. de groentekramen 3610, het hoofdgeld der Chinezen 2510,<lb/>
de vismarkt 1370, de rijst import 1150, het toppen der Chinezen 880; de inkomsten van het koninkrijk<lb/>
Jakarta bedroegen 31 aug. in een jaar 239971 rsd., waarvan de verpachtingen 166472,<lb/>
de inkomende licenten 33337, ’s Heren Gerechtigheid 18120, de uitgaande licenten 14192; het<lb/>
zuivere kapitaal te Batavia bedroeg toen f. 8701254, de lasten overtroffen de winsten met<lb/>
f 1059417, vee! meer dan een jaar te voren door het dalen der winsten tot f. 1041331, daar<lb/>
niet weer Manillaërs als kopers verschenen, de lasten beliepen f. 2838344, w.o. f 624154 aan<lb/>
soldijen, f. 343089 aan rantsoenen, f 1536337 aan equipage van schepen, f 173837 aan in-</remark>

<fnote ref="1">Te Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="466" />
<remark>ter est, er was aan effecten:/. 2088527 aan contanten en goud, f. 408689 aan fijne specerijen,<lb/>
voor meer dan de helft kruidnagelen, f 1068583 aan peper, f 354767 aan vaderlandse, f<lb/>
3254837 aan Indische koopwaren, f 553949 aan andere goederen: daarentegen heeft men f.<lb/>
3823965 aan kapitaal op interest opgenomen en f 595691 aan geen interest eisend ; het open ¬<lb/>
houden der Grote Rivier kostte f. 10728 ; voor 28 wissels op patria ontving men 61968 rsd. of<lb/>
ƒ. 148723, waarvan 24057 rsd. van wijlen Abraham Douglas voor z(jn weduwe Johanna van<lb/>
Breugel, 3400 van wijlen Theodorus de Haeze; de suiker/luit Raadhuis van Middelburg heeft<lb/>
carg. van f. 73985 voor Kamer Zeeland, de Noordbeekf. 341406 en de Hogenes f. 341984 voor<lb/>
Amsterdam, de Spiering f. 338396 voor Delft, de Opperdoes f. 252295 voor Hoorn en de Dam<lb/>
f. 251153 voor Enkhuizen, vnl. in textiel, 1954049
'ff* peper, f. 257935, 361324 suiker, f.<lb/>
131 788; bestelkastjes gaan naar gebruik met deze tweede bezending niet mee; de lading van de<lb/>
Sleewijk zal in de volgende retourschepen worden geladen: 8 jan. kwam uit patria de Herstelde<lb/>
Leeuw (Zeeland), 10 jan. de Nederhoven (Enkhuizen) met vele zieken, waarom de van Padang<lb/>
komende Rijssel het eerste schip bij Straat Sunda 50 man te hulp moest zenden, 11 jan. kwam<lb/>
de Commerrust aan met 80 zwaar zieken, de tegelijk van de Kaap vertrokken Voorburg bleef<lb/>
nog uit, daar kwamen ook de Rijksdorf, Mijnden en Loenerveer; Wijns beval het meegeven van<lb/>
meer moeskruiden en aardvruchten van de Kaap aan, waaraan het voor de genoemde schepen<lb/>
haperde; de Engelsen hielden Muko Muko nog bezet, die te Bantal vroegen om proviand; de<lb/>
twee uit Japan verwachte schepen kwamen nog niet aan, wel 13 jan. de S ander hoef en Huis<lb/>
ter Leede uit Bengalen, waar vee! zeevolk stierf, met twee nog verwachte schepen hadden ze een<lb/>
lading van f. 1085087; de Kasteel Batavia is nu geheel gebarsten, van uitlevering van de lading<lb/>
valt niet veel te verwachten, o.a. de specerijen zijn bedorven, de twee gecommitteerden ter afdoening<lb/>
zijn gestorven; door de vele ziekten waren geen loodsen te vinden om de schepen de<lb/>
Ganges af te doen varen<lb/>
»</remark>
<para>Den derden Mogolsen Coning Muhamed Sjah in een debilen staat is vervallen en nae<lb/>
allen schijn het op dese wereld niet lang maeken sal, waardoor dan ook wederom nieuwe<lb/>
beroertens sullen worden veroorsaekt, die noyt den handel van U Ed. Hoog Agtb. konnen<lb/>
voordelig wesen.</para>
</body>
</teiTrim>