<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="479"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Crudop, Durven; Batavia, 29 oktober 1720"/>
<meta key="rawdate" value="29 oktober 1720"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1720"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, Castelyn, De Haan, Timmerman, Faes, d'Ableing, Huysman, Tolling, Crudop, Durven"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Frans Castelyn, Mattheus de Haan, Samuel Timmerman, Jacob Faes, Joan Cornelis d'Ableing, Anthony Huysman, Laurens Tolling, Joan Adriaan Crudop, Diderik Durven"/>

</header>
<body>
<pb n="479" />
<head>VII. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, J ACOB FAES, JÜAN CORNELIS D’ ABLEING, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, LAURENS TOLLING, JOAN ADRIAAN CRUDOP EN DIDERIK DURVEN,<lb/>
BATAVIA 29 october 1720.</head>
<folio>Kol. Arch. 1822,fol. 6-87.</folio>
<remark>«Uit pat r ia kwamen de suikerfluiten Zoetigheid op 12 juni, Joanna en Groenswaard 9 juli;<lb/>
voorts kwamen aan:<lb/>
»</remark>
<para>Purmerlust, ’t Huys te Assenburg en Bameveld op den 5cn junij. Bentveld en Amazone<lb/>
op den 12en junij, Kieffhoek en Standvastigheyd op den 9en julij, Borselen 16en d.°, Terhorst<lb/>
19en d.°, ’t Raadhuys van Enkhuysen 5cn augusti, Valckenisse 14en d.°, ’t Huys te Vlotter<lb/>
16en d.°, Rijnesteyn 17en d.°, Prattenburg 13en septemb/, Steenhoven 18en d.°, den Samaritaan<lb/>
en Magdalena op den 19en d.°, Elisabeth 24en d.°, het Noorderquartier 13en october,</para>
<folio>Fol. 8v-9r.</folio>
<remark>«aanbrengende 2689 zeelieden en 1560 militairen, zodat er 550 naar de Oostkust, 200 naar<lb/>
Ceylon, 50 naar Malakka, 60 met 27 Boeginezen naar Padang, 50 en 25 Ambonnezen naar<lb/>
Bengalen en 30 naar Negapatam konden worden gezonden; men ontving brieven van Heren<lb/>
XVII van 27 juli en 28 sept. 1719 ; benoemd werden tot raad-ordinair d’Ableing, Huysman,<lb/>
Rumpff, verblijvend op Ceylon, De Groot en Baeker, beiden reeds overleden<lb/>
»</remark>
<para>Wij mogelijck ook (dog dit zij gesegd in derselver<fref ref="1"/>  goedgunstig welnemen) al eenigsints<lb/>
verlegen zouden zijn geraackt, in cas die heeren waren in het leven gebleven, ter oorsake<lb/>
aan d’ eene cant alle instructiën, ordres en brieven van d’E. Comp.e het besluyt van<lb/>
en over alle zaken van den dienst komen over te laten aan den Gouvemeur-Generaal med<lb/>
de concludeerende stemmen van 6 ordinaris raden en aan d’ andere cant mogelijck de 2<lb/>
supernumeraire raden-ordinaris niet gaarne zouden hebben afstand gedaan van derselver<lb/>
concludeerende stem, die aan haren titul vast schijnd, waardoor dan het getal in de conclusiën<lb/>
respective tot 9 vergroot, dan wel een stoO tot disputen soude zijn overgebleven,<lb/>
die van ondienst en groot ontstighting soude heb ^n konnen worden, oversulks best geoordeeld<lb/>
is, in cas Uw Ed.le Ho. Agtb.re opnieuw mogten goedvinden diergelijke verandering<lb/>
in het getal der ordinaris raden te maken, in eerbied voor het aanstaande te versoeken<lb/>
derselver seer gereverendeerde bevelen, in wat maniere men sodanige raden ordinaris<lb/>
alsdan sal moeten beschouwen in het nemen van besluyt over Uw Ed.lc Ho. Agtb.rc emportante<lb/>
belangens, hetzij als leden, die voorsien zijn med concludeerende dan wel maar<lb/>
als adviseerende stemmen, soodanig als die der raden extraordi naris na d’ ordres worden<lb/>
geconsidereerd, soo lange het getal van 6 ordinaris raden compleet is buyten den Gouverneur-Generaal.<lb/>
</para>
<remark>«T ot raad-extraordinaris werden benoemd Crudop, Durven, de reeds te Suratte gestorven<lb/>
Hurgronje, Van Dishoeck, verblijvend in Bengalen, Jan Oets in Perzië en Wijbrant Blom, uit<lb/>
Siam verwacht; de definitief tot Gouverneur-Generaal benoemde Zwaardecroon dankt voor het<lb/>
in hem gestelde vertrouwen, hij werd 10 sept. publiekelijk voorgesteld aan dei olke, Castelijn<lb/>
dankt voor de aandrang van Heren XV 11 tot zijn verder dienen; Dubbeldekop volgt Crudop als<lb/>
secretaris der Regering op; in de Raad van Justitie werden tijdelijk geassumeerd Pieter Gijsbert<lb/>
Noodt en mr. Dirck van Cloon, mr. Hendrik van Baar le n werd 23 juli lid daarvan, echter zijn<lb/>
mrs. Van Egt en, M assis en De Witte van Schoten door ziekte verhinderd; uit Ceylon zullen ver-</remark>

<fnote ref="1">Dat van Heren XVII.<lb/>
</fnote>

<pb n="480" />
<remark>trekken de via Tuticorin op 31 juli van Batavia vertrokken retourschepen Herstelde Leeuw, Rijssel,<lb/>
Slot Aldegonde, Huis ten Donk en de uit Mokka komende Luchtenburg en Rotterdam en<lb/>
mogelijk nog een zevende schip; de Schoonenberg kwam niet in Ceylon aan; 31 mei vertrokken<lb/>
naar Coromandel de Mijnden en Leiden, zomede de Behliet naar Noord-Coromandel, gedrieën<lb/>
met slechts f. 540415 aan cargasoen; naar Bengalen vertrokken tussen 31 mei en 31 juli<lb/>
de Voorburg, Velserhoofd, Haaf ten, Nederhoven, Geertruid, Huis te Foreest, Hof-niet-altijdSomer,<lb/>
Haaks burg, Anna Maria en Cats, met carg. van f. 3800913, meest in zilver, de essayeurs<lb/>
Joannes Thielen en Anthony van der Heule vertrokken derwaarts; naar Perzië 19 juli de<lb/>
Prins Eugenius, Westhoven, Gamron en Abbekerk met carg. van f. 424142 in koopwaar, naar<lb/>
Suratte de Delfland, Risdam en Purmerlust, f. 1054500 en naar Japan de Commerrust en<lb/>
Noordwaddinksveen, f 633191; bij de lading voor Suratte wasf 773219 in 56000 dukaten en<lb/>
markrealen om de interestgelden te kunnen terugbetalen mede met het oog op de wissels uit<lb/>
Mokka; verbod van Heren XVII ducatons voor meer dan 66 en ropias voor meer dan 24 stuivers<lb/>
aan te nemen bij verlening van wissels, ducatons mogen in Bengalen niet worden versmolten;<lb/>
naar Sumatra's Westkust werd met diverse vaartuigen carg. van f. 312004, voor 15000 rsd. in<lb/>
geld, voorts textiel en 32 last zout gezonden, naar Siam carg. van f. 151195 met de Sanderhoef,<lb/>
Beverwaard, Limburg en de sloep Rembang, naar Malabar vertrok 30 sept. de Generale Vrede<lb/>
met cargasoen van f. 93013, 30 matrozen en 50 soldaten, zo ook naar Mokka via Cochin met<lb/>
verbod andere plaatsen aan te doen de Borselen en Huis te Assenburg met carg. van f. 517856,<lb/>
waarvan in zilver f. 310414 in 10400 markrealen; de winst op de wissels in Mokka mag niet op<lb/>
de rekening van koffie gesteld worden; naar Palembang voeren de Huis ter Leede, Loenerveen<lb/>
en Sleewijk; 21 inlandse vaartuigen van daar brachten 29317 pikol of 3664597
® peper aan;<lb/>
Sultan Ratu verklaart zich ingenomen met Sultan Anom<lb/>
»</remark>
<para>
Den nieuwen Sultan Ingalaga op Jamby vind soo goeden regeering en liefde niet in zijn<lb/>
land, als bevoorens daarvan wel was geschreeuwd, want aan d’ ééne cant is hij hertelijck<lb/>
gecontracarreerd geworden door den Pangerang Nattaningrat, die med - [denj Pa-<lb/>
lembangsen Sultan Anoem wat sinisters gesogt had uyt te wercken tegens dien nieuwen<lb/>
Jambysen Koning en aan d' andere cant heeft dien jongen Vorst sigselven seer onvoorsigtig<lb/>
te verre ingelaten bij de weduwe van sijnen gesturven oom Kiey Gedee.</para>
<remark>«1 juni kwamen uit Amboina de Ellemeet en Anna Maria en uit Banda de Cats en Witsburg,<lb/>
2 sept. van daar nog de Nesserak, 6 juni van Makassar de Gamron, 10 juni via Bima de<lb/>
Generale Vrede, tussen april en juni van Ceylon de Limburg, Meervliet, beide van Perzië komend,<lb/>
de Hof -niet -altijd-Somer van patria en de Beverwaard van Malabar, gevieren met cargasoen<lb/>
van f. 680536, meest kaneel en textiel, 16 april van Bengalen de Slot Aldegonde, Huis<lb/>
ten Donk en Hogermeer met carg. van f. 716228, waarvan voor f. 307127 voor patria; in mei<lb/>
uit Perzië de Abbekerk met carg. van f. 143105, vnl. dukaten, 22 april uit Padang de brigantijn<lb/>
Hoop met carg. van f. 122752, w.o. 1887 taël Sumatraans goud en 21 000® benzoë, midden<lb/>
juni uit Suratte de Zuiderbeek en Delfland met carg. van f. 392353, eind maart uit Siam de<lb/>
Rembang met carg. vanf. 19423 en uit Malabar, van Perzië komend, de Mossel en Horstendaal<lb/>
met carg. van f. 94157, vnl. in peper, uit Bantam kwam met diverse schepen voor f. 247541<lb/>
aan peper, uit Java tot 31 aug. carg. van f. 173725, vnl. f. 70797 van Cheribon, f 36271 van<lb/>
Rembang en f. 34917 van Semarang, in 20 scheepsbezendingen en 6 houtvlotten<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning van Bony To Parawa, anders ook bekend medt den naam van Aroe Palacca,<lb/>
door de rijksgrooten na hares lands wijse gedethroneerd en in sijn plaatse tot Koning<lb/>
van Bony en Soping verheven en uytgeroepen sijnde geworden desselfs broeder Madan-<lb/>

<pb n="481" />
rang, den verstoten Vorst onder ’s hands den gouverneur Sipman heeft laten sondeeren<lb/>
door sijnen anderen broeder Mapasore<fref ref="1"/> , off hij bij d’E. Comp.e wel zoude worden geaccepteerdt,<lb/>
in cas hij uyt sijne detentie de vlugt nam en dusdanigh tot d’onse overquame.</para>
<folio>Fol. 36v-37r.</folio>
<para>Omtrent Malacca continueerd nog den onrust der swervende Maningcabers, Djohoresen,<lb/>
Boeginesen, Aatchinders etc.a na de gewoonte der jongste jaren en dat wel sonder<lb/>
notable relatie tot ’s Comp.65 zaken, die ondertusschen haaren voortgank behouden.</para>
<remark>«De verkoop van V.O.C. waren blijft in Bengalen slecht gaan, daar de handelaren ze niet<lb/>
durven vervoeren wegens de onrust; binnen enige jaren zal Java zoveel koffie leveren, dat men<lb/>
ze niet meer in Mokka behoeft te gaan halen, in november kon men al 115000 pond van Java<lb/>
verzenden ondanks de onrust op het eiland<lb/>
»</remark>
<para>Den inlander tans niet behoefd te wagten, totdat de boompjes, van boonen off zaad<lb/>
geplant, komen vrugt te geven, maar ondervonden hebben, dat d’ oude boomen, medt haaren<lb/>
cruyn tot op den grondt neder gebogen, sig in dier vougen laten inleggen en, opnieuws<lb/>
wortel slaande, in deser vougen de quantiteyt der boomen in een goede aarde binnen corten<lb/>
tot een bijsonder groot getal zal moeten toenemen en vermeerderen, niet alleen door dese<lb/>
wijse, maar ook door het inleggen en inpooten van stecken uyt goede taeken van den boom,<lb/>
die in eygenervoegen sig aanstonds voor het meerder gedeelte med den grondt vereenigen<lb/>
en niet lang werck hebben om in boomen veranderd te wesen, soowel als de moeder, van<lb/>
waar se zijn afgenomen, buyten twijffel sal men dit op Ceylon ook sodanig bevinden en<lb/>
daarom aan de ministers hiervan kennisse geven als ook aan die van Amboina.</para>
<remark>«De Vorst van Kandi sloot de gravetten weer, toch werd zeer veel areca aangebracht; de<lb/>
Sammorijn hield zich rustig; Adams en de andere Engelsen zijn van Calicut naar Talchery gevlucht,<lb/>
waar ze meester zijn van de peper en cardamom van noord-Malabar, uit het zuiden komt<lb/>
voor de V.O.C. meer peper dan ze op Ceylon kan bergen; te Cochin<lb/>
»</remark>
<para>
- men nogal opgescheept zit med een quastigen en geldsugtigen Koning, die<lb/>
d’E. Comp.c seer gaarne in wapenen ziet om onder dat faveur sijne mindere landregenten<lb/>
en nabuuren te konnen forceeren tot het uytschieten van fanums navolgens de fatale modens<lb/>
uyt den huyse van Sjaloer, waarmede men is belemmerdt en nog een quaadaardiger<lb/>
Koning uyt den croonprince voor het aanstaande te wagten is.</para>
<remark>«De Oostendenaren dringen in Travancore in, hierover schrijft Zwaardecroon apart; Noodt<lb/>
is naar Malabar gezonden voor de bouw van versterkingen in Cannanore en Coylan, waarom<lb/>
hij ontslag uit de Raad van Justitie kreeg; onrust in Perzië, waar<lb/>
»</remark>
<para>
- d’E. Comp.e in haaren handel van woll in Kirman heefd schade geleden en<lb/>
weynig ducaten konnen bemagtigen ter oorsake van den tragen aanvoer dier muntspecie<lb/>
uyt Venetiën door Turkijen in Spahan, die daardoor in prijs ook bijsonderlijck sijn opgeslagen.<lb/>
</para>
<remark>«De voorzeiler van de a.s. retourvloot is de Schotse Lorrendraaier, een<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">La Mapasonri Arung Apala.<lb/>
</fnote>

<pb n="482" />
<para>
- seldsame naam, die haaren oorspronk gevonden heefd gehad door d’ aankom-<lb/>
ste van dat scheepken op den 10en van junij te deser reede onder den titul van de BrittannyGalley<lb/>
en commando van capitain Simon Hill, die, med dat schip uyt Texel geseyld sijnde,<lb/>
bemand was med 37 Engelse coppen en p.s 16 canon, midsgaders g’ equipeerd door seeckeren<lb/>
Jan de Bruyn Jansoon<fref ref="1"/> , een Schotsman van geboorte, in Amsterdam remoreerende<lb/>
en voormaal in den dienst van Uw Ed.lc Hoog Agtb.rc in India geweest zijnde chirurgijn,</para>
<folio>Fol. 48v-49r.</folio>
<remark>«met waren ter verkoop aan de Kaap en in Batavia; hij had een<lb/>
»</remark>
<para>
- zeebrieff van d’Engelse admiraliteyt, dewelcke buyten speciale commissie<lb/>
van den Koning na de jongste bevelen van dat rijk niet genoeg sijnde om soo avontuurlijken<fref ref="2"/> <lb/>
togt na Oost-Indiën te doen en desen capitain Hill wel wetende, hoe hij, onder een<lb/>
Engelse regeering vervallende, derwegen stond gemulcteerd<fref ref="3"/>  te werden, mitsgaders geen<lb/>
addres off hulpe vindende (sooals hij wel had verwagt) van degeene, aan welcke hij was<lb/>
geconsigneerd, nadien hij aan de Caab door den fiscaal Cornelis van Beaumond<fref ref="4"/>  niet g’agnosceerd<fref ref="5"/> <lb/>
en hier bij den gewesen sjabandhaar Jacob Torandt<fref ref="6"/> , den neve van sijnen Schotsen<lb/>
uytreeder Jan de Bruyn, na sijn zeggen of voorgeven niet geaccepteerd ende desen na<lb/>
onse meening buyten des voor de justitie genoeg nog heefd te verantwoorden, soo vond<lb/>
Hill onder dese verlegendheyd en misval dan voor sigselven best de waarheyd te bekennen<lb/>
en sigh van dit embras te ontdoen, abandoneerde oversulcks vrijwilligh sijne credentialen,<lb/>
die ook getranslateerd nevens desen leggen, tegelijk med schip en goed, onder conditie, de<lb/>
manschap, die hij in dese togt innocent verclaarde, hare betaling uyt de contanten soude<lb/>
ogen hebben voor verdiende maandgelden en voor de rest een vrij heengaan, werwaardt<lb/>
hun zulks soude gelieven, hetwelcke wierd toegestaan, nadat men alvorens had besloten<lb/>
het schip en goedt arbitralijck verbeurd te verclaren sonder eenige forma van proces off<lb/>
dingtalen en aldus de lading te doen vercoopen ten overstaan van gecommitteerde leden<lb/>
uyt den Raad van Justitie deses casteels benevens den waterfiscaal, g’assisteerd med haaren<lb/>
secretaris en bode, wijders het scheepken te doen repareeren en bequamen tot een voorseylder.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop der waren bracht f. 37403 op, gesequestrecrc m de V.O.C. kas; Hill vertrok<lb/>
met de Bridgewater naar China, de matrozen gingen meest in V.O.C. dienst over, enkelen bij<lb/>
de theescheepjes uit Macao, nadat ze hun loon uit betaald kregen, geruchten liepen over voortzetting<lb/>
van dit soort uitzendingen. De Bruyn noemde zelfs enige leden van de Hoge Regering<lb/>
in zijn instructie als ,,luyden, welcke Hill niet ongunstig zouden wesen”; de Brittanny-Galley<lb/>
werd aan de Kaap aanvankelijk niet als lorrendraaier herkend, ze had er contact met een dgl.</remark>

<fnote ref="1">De man zal wel John Brown(e) geheten hebben, het was niet mogelijk hem in het Amsterdamse<lb/>
gemeentearchief tussen vele naamgenoten te onderscheiden, over deze equipage is daar niets<lb/>
gevonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de zin van: speculatief, met vele risico’s verbonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gemulcteerd, beboet, gestraft.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Comelis van Beaumont kwam begin mei 1713 in opperkoopmansrang als fiskaal aan de<lb/>
Kaap, hij stierf daar medio juni 1724.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Herkend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Jacob Torant, stiefzoon van Van Swoll, werd 21 april 1719 als sjahbandar van Batavia ontslagen,<lb/>
daar hij betrokken was bij het binnensmokkelen van slaven, in maart 1721 verklaarde de Raad<lb/>
van Justitie hem inhabiel de V.O.C. te dienen en verbande hem buiten het V.O.C. gebied ; toen hij daarop<lb/>
vluchtte, werd het vonnis in revisie verzwaard met 10000 rsd. boete en infaamverklaring, in 1727<lb/>
stonden Heren XVII hem toe naar Batavia terug te keren.<lb/>
</fnote>

<pb n="483" />
<remark>schip, de Mary-Galley; de Koning Karei III kwam er niet aan en is misschien naar St. Helena<lb/>
doorgevaren; alleen de Dam vertrok met de schepen van Landsheer 19 april van de Kaap, de<lb/>
andere 5 schepen, in januari van Batavia vertrokken, pas 29 mei, de Vis 15 juli<lb/>
»</remark>
<para>Het uytkomendt schip Assenburg niet verre van dien uythoek tot 2 distincte reysen<lb/>
met goeden ernst g’attaqueerd is geworden door den rover den Draak<fref ref="1"/> ,, die, cort daaraan<lb/>
een Engelsch scheepken veroverd hebbende, sig mogelijk daardoor ook in staat sal hebben<lb/>
gevonden gehad het schip Koning Carel te verrassen en te abordeeren.</para>
<remark>«De oogst van erwten, bonen enz. , bestemd voor , .potspijs ’ ' der retourvloot, was slecht; men<lb/>
had gehoopt<lb/>
»</remark>
<para>
- den Caabsen coloniers tegelijk een behoorlijk inkomen te besorgen ter anni-<lb/>
meering van nieuwe aanplanting, mitsgaders aldus te promoveeren het voornaamste oogwit<lb/>
van ververssing, uyt welcken hoofde dien uythoeck nu al menigte van jaren is aangehouden,<lb/>
beslagen en gecultiveerd geworden, oversulks was het wel te wenschen, men aan<lb/>
desen oird een middel wist te beramen ter vermijding van sulcken hasard om de schepen<lb/>
liever van hier medt cadjang en boonen - , hetzij uyt Bangale dan wel van Timor,<lb/>
Macassar of Java, te doen victualieeren voor de volle vaderlandse voyage dan g’exponeerdt<lb/>
te blijven aan een quaad gewasch van de Caab.</para>
<remark>«Men moest de retourvloot er nu helpen met proviand uit pat r ia en met geld; men kon te<lb/>
Batavia uit Tegal en Brebes 82 last boontjes verwerven, waarmee men de retourschepen nu zal<lb/>
voorzien; men kan niet voldoen aan de opdracht van Heren XVII in hun brief van 15 juli 1718,<lb/>
wat betreft de wijze van inladen, daar men, omdat het lichte product thee mede vervoerd wordt,<lb/>
per schip 35 last ballast moet toevoegen; volgt over Javas Oostkust
<ref>Opkomst IX, p. 67 </ref>tot 68<lb/>
r. 7 v.o., men leze p. 67, r. 7 voor Marboug (?): Marbong en p. 68 r. 1 voor groote: grootste;<lb/>
de vijand trachtte de veldgewassen overal te ,, ruineer en"; volgt ibid. p. 68 r. 6 v.o. tot p. 69<lb/>
slot<lb/>
»</remark>
<para>Het vermoorden van een seeckere slaaff<fref ref="2"/> ,, aldaar in de wandeling bekend met den<lb/>
naam van Bappa Anthony en eygen zijnde geweest aan Mevrouwe de weduwe Van Swoll.</para>
<folio>Fol. 69v.</folio>
<remark>«De Kiefhoek vertrekt met rijst enz. naar de Kaap; de 15 october naar Bengalen vertrokken<lb/>
Amazone, Rijnestein, Hogermeer en Witsburg hadden cargasoen van f. 1126242 in baarzilver,<lb/>
men zond daarmee ook 50 soldaten, 15 zeelieden en bouwmateriaal, waard f. 9540 naar Malakka;<lb/>
van Coromandel brachten de Mijnden en Leiden 25 sept. 2304 pak textiel, waard f.<lb/>
735386 voor patria en 647 pak, waard f. 234520 voor Indië aan; half october vertrokken derwaarts<lb/>
de Magdalena en Haringtuin met carg. van f 433238, waarvan f 357325 in 53954 dukaten<lb/>
en 393000 peper en medenemende Dirk van Cloon en 100 militairen, Van Cloon vervangt<lb/>
als secunde den op z(jn verzoek aftredenden Pieter van der Burg; volgens rapport van den<lb/>
24 sept. met de Elisabeth van de Kaap gekomen Abraham Wijns<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Meer hierover is te vinden in
<emph>Resoluties</emph> VI, p. 21 , de Draak viel vroeger het V.O.C.scheepje<lb/>
Uno aan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te Bantam. Uit onze teksten wordt niet duidelijk, wat achter deze moord stak.<lb/>
</fnote>

<pb n="484" />
<para>
- soude men bijnae moeten overvallen tot gedagten, alsoff t’ eenemaal ver-<lb/>
d weenen waren en uytgeroeyd moesten werden alle voordeel ige projecten, waarmede men<lb/>
sig ten beste van ’s Comp.es gaande en comende schepen heefd gevleyd gehad een menigte<lb/>
van jaren, alsoo de vrugten en het genot van dien Africaansen uythoek nu t’eenemaal schijnen<lb/>
hopeloos te zijn geworden, dogh men wil dencken, dat de dingen nog niet onverbeeterbaar<lb/>
sullen zijn, tenminsten dat niet alles soo slegt zal willen uytkomen, als de bevindingh<lb/>
van den bergwercker Mettenius<fref ref="1"/>  omtrent de mineralen aldaar en van den vendrigh<lb/>
Westplaten1
<fref ref="2"/>  omtrent den indigo - en zoo ook, dat het med d’ eyeren en progenie<lb/>
der zijdewurmen aan meergemelte uythoek ruym soo slegt afgevallen, mitsgaders van den<lb/>
tabaq almede niets is te verwagten.</para>
<remark>«De Ternisse verging met man en muis op de Noordhaaks; in Timor sloegen door zware<lb/>
storm in mei de brigantijn Djambi en de pantjalang Boneratte en enkele particuliere vaartuigen<lb/>
op het land, de Djambi geheel in stukken; men dringt wederom aan op toezending van masten<lb/>
en kleine rondhouten; thans vertrekken voor de Kamer Amsterdam de Johanna, cargasoen<lb/>
f 103241, Loenerveen.f 106247, Zeeland Samaritaan, f 104367, Delft Soetigheid, f 82773,<lb/>
Rotterdam Groenswaard, f 80322, Hoorn en Enkhuizen Lakeman met resp.
ƒ 11356 en<lb/>
f. 77880; de voornaamste cargasoensonderdelen zijn 2415392® suiker, waard f 238178,<lb/>
140764® thee, f 179321, 988982 ® peper,/. 130546<lb/>
»</remark>
<para>
Den heer kommissaris Hasselaar uyt Tematen - blijfd - tot onse verwon¬<lb/>
dering nog absent med het schip het Stadhuys van Delft, alsoo sijn e. uyt de Straat Patiëntie<lb/>
vooraf tot ons heeft laten toekomen de scheepjes Leydsman en Achilles, door welcke hier<lb/>
is aangebragt den gewesen gouverneur Jacob Bottendorp ende den oppercoopman Jacob<lb/>
Cloek, benevens den ondercoopman Abraham Douglas, den fiscaal Johannes van Alfen en<lb/>
gewesen secretaris Pieter den Heldt.</para>

<fnote ref="1">Van de aanwezigheid van den voor Sumatra’s Westkust bestemden berghopman Nicolaas<lb/>
Mettenius werd aan de Kaap gebruik gemaakt om hem daar een onderzoek naar het voorkomen van<lb/>
nuttige mineralen te laten instellen, het daarover uitgebrachte rapportje is te vinden
<emph>Resoluties</emph> VI,
<emph>p.</emph><lb/>
38; hij werd daarna vnl. gebruikt bij de goudmijnen te Salida, waar hij weinig voldoening gaf, in 1723<lb/>
was hij enige tijd betrokken bij de exploratie nabij de berg Parang op West-Java.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vendrig Adriaan Westplaten verbleef voor de indigocultuur in 1710 te Amboina en van jan.<lb/>
tot mei 1720 aan de Kaap, zijn rapportje is te vinden ibid., p. 49.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>