<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="710"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom, Sipman; Batavia, 30 november 1724"/>
<meta key="rawdate" value="30 november 1724"/>
<meta key="seq" value="XXVII"/>
<meta key="year" value="1724"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Tolling, Durven, Van Dishoeck, Blom, Sipman"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Hendrik Zwaardecroon, Mattheus de Haan, Anthony Huysman, Cornelis Hasselaar, Laurens Tolling, Diderik Durven, Ewout van Dishoeck, Wijbrant Blom, Joannes Philippus Sipman"/>

</header>
<body>
<pb n="710" />
<head>XXVII. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY<lb/>
HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN,<lb/>
EWOUT VAN DISHOECK, WIJBRANT BLOM EN JOHANNES PHILIPPUS SIPMAN,<lb/>
BATAVIA 30 november 1724.</head>
<folio>Kol. Arch. 1894,fol. 729-1242.</folio>
<remark>«29 sept. kwam de Heinkenszand van Kamer Zeeland te Batavia, 21 oct. de Valkenisse<lb/>
en de Noordbeek van Kamer Delft; de Vaderland Getrouw en Haaksburg hadden, uit A mboina<lb/>
komend, cargasoen van f. 182938 en brieven van gouverneur Gabry en raad van 23 en 28 mei;<lb/>
de hongitocht om Ceram had van 14 oct. tot 9 nov. 1723 plaats, Gabry herstelde de vrede tussen<lb/>
de dorpen Sawai, Hatuwe en Besi, ze moeten eendrachtig tegen de stroperijen der bergaf oeren<lb/>
optreden; in het sagobos van Lu hu werden 18963 wilde bomen uitgeroeid, b ij E rang en Kombello<lb/>
32618 nagel- en 1229 notebomen geëxtirpeerd; het aantal koffie bomen nam van 31 aug.<lb/>
1723 tot 31 maart 1724 toe met 346 vruchtdragende en 43306 jonge, dat der sapanbomen met<lb/>
298; men zond 3000 koffieplantjes naar Manipa, omdat door de grote hitte daar veel boompjes<lb/>
afstierven, Nusalaut en Boano zijn door de rotsige bodem en gebrek aan water voor die cultuur<lb/>
ongeschikt, de koffiecultuur zal in het gouvernement niet veel betekenen in tegenstelling tot die<lb/>
van Java, maar men zal ze bevorderen, mits ze de kruidnagelcultuur niet schaadt; patria eist<lb/>
5 a 600000 kruidnagelen, die bovendien voor de Westerkantoren en de Chinese kooplieden<lb/>
nodig zijn; het buiten-sagobos bracht van 7 maart 1723 tot 19 maart 1724 op 1279 rsd.; b(j het<lb/>
kruisen van de Woelwater bezuiden Ceram werd niets van belang vernomen; de drankenveiling<lb/>
gqf in A mboina 116% winst; 31 aug. 1723 was er in een jaar f. 23813 meer verloren dan in het<lb/>
voorafgaande; er werd voor 16268 rsd. aan wissels op Batavia ontvangen; 20 oct. ontving men<lb/>
met een vaartuig van een Chinees nog een brief van Gabry en raad van 26 sept.; 25851 nagelen<lb/>
167 notebomen werden geëxtirpeerd of stierven qf, wat de Hoge Regering niet begrijpt, daar<lb/>
men toename van de oogst wenst, wat men ,,door oogluykinge en verzuym van extirpaties” kan<lb/>
bevorderen; de oogst van het a.s. jaar wordt op slechts 302 bahar of 166100
® geschat wegens<lb/>
het verouderen en afsterven der bomen en volgens het personeel door ..ongetempert weir", daar<lb/>
de 150929 aanwezige bomen b(j normaal weer wel een viervoud kunnen opleveren; van 1 april<lb/>
tot 31 aug. nam het aantal koffiebomen met 33092, dat der sapanbomen met 3028 toe; met<lb/>
de begin november te Batavia aangekomen sloep Komkommer ontving men o.a. 2827
® koffie<lb/>
uit A mboina, niet vee! meer dan een jaar tevoren; het buitensagobos bracht nog 185 rsd. op,<lb/>
men opende ook het binnensagobos van Lu hu ten bate van de bevolking van Manipa en Boano;<lb/>
de verpachtingen hadden 31 aug. voor 1020 rsd. plaats<lb/>
»</remark>
<para>Voorts was het orangcaysfeest gevierd med examen der schoolm.re, welk ten dien eynde<lb/>
waren opontboden.</para>
<remark>«Het armengeld nam met 446 rsd. qf, dat van de leprozerie bedraagt 315 rsd., 3 van de<lb/>
11 melaatsen stierven; er waren eind juli 18 burgersloepen en 27 -sampans; er werd nog voor<lb/>
7319 rsd. aan wissels op Batavia ontvangen; uit Banda kreeg men brieven van 9 juni, 20 aug.<lb/>
en 30 sept.; de cargasoenen van daar beliepen f. 219485; de oogst, vnl. van foelie, was er uitzonderlijk<lb/>
groot, zodat te Wayer en Urien nog 207000
® notemuscaat achterbleef, te Banda<lb/>
142 sokkel foelie; nagelbomen werden er niet ontdekt; door ziekte van het personeel konden de<lb/>
buitenkantoren niet bezocht worden, aan ,,heete koorsen” stierven er vele personen; Aldert Aldertsz.<lb/>
is er weer provisioneel gezaghebber; kapitein Johannes Geelkerken zal als opvolger van<lb/>
De Benzin naar Banda vertrekken; Cornelis de Reuver, resident te Wayer, werd wegens een kastekort<lb/>
van 504 rsd. afgezet en in civiel arrest gesteld, Hendrik Brenkman volgde hem op; 30 juni<lb/>
waren er 922 V.O.C. dienaren, w.o. 548 militairen, waarvan er sedert 18 stierven en 11 verlost</remark>

<pb n="711" />
<remark>werden, men vraagt er 150 soldaten, 80 matrozen en 38 ambachtslieden aan; door de vele zieken<lb/>
kon men weinig aan reparatie van gebouwen doen; men moest de bekruising der Zuidoosteren<lb/>
Zuidwestereilanden daarom ook van nqjaar 1723 tot voorjaar 1724 uitstellen, de Intree en<lb/>
de Kisser namen daar niets bijzonders waar, dat gold ook voor de gecommitteerden, die sept.<lb/>
1723 met de sloep Uitgang naar de Zuidwestereilanden werden gezonden, z(j kwamen met 83 V
2<lb/>
pikol was en 368
© schildpad terug; de sloep moest wegens tegenwind Groot-Timor aandoen,<lb/>
waar 3 man deserteerden; de gecommitteerden naar Aru en Tioor kwamen met slechts 900<lb/>
kan lampolie, 125
© schildpad en 30 parelmoerschelpen terug<lb/>
»</remark>
<para>Het plegen van veel vijandlijkheden door sekere Cabroorse bergvolkeren tegens Comp.s onderdanen<lb/>
op ’t eyland Arouw.</para>
<remark>«Valt men ze aan, dan vluchten ze naar onvindbare schuilhoeken,<lb/>
»</remark>
<para>
- dog gem. Comp.s onderdanen hebben versogt, dat ze tot eygen bescherming<lb/>
hunne vijanden op de naam van d’E. Comp.c selvs mogen b’oorlogen, ’tgeen haar ligtelijk<lb/>
toegestaan sal konnen werden.</para>
<para>De Papoesen waren med vijff schepvaartuygen op ’t eyland Theeuwer aangeweest en,<lb/>
deselve med geroofde clappus volladen hebbende, weder van daar vertrocken.</para>
<remark>«Ds. Barthold Philip Moller bezocht de Zuidwestereilanden, stierf op de terugreis en werd<lb/>
op Damar begraven, h(j trof 723 Christenen aan; 31 aug. 1723 was in Banda in een jaar uitgegeven<lb/>
f 186018 tegen f 43982 aan winsten; bier werd er met 136 % winst verkocht; er werden<lb/>
28430 rsd. ontvangen voor wissels op Batavia en men vraagt er 62000 in contanten aan; van<lb/>
het kapitaal der Bataviase onbekende wezen
was 37300 rsd. a 5% bij perkeniers uitgezet, slechts<lb/>
2800 rsd. bleven renteloos liggen; de armengelden beliepen er eind febr. 50308 rsd. ; er zijn 14<lb/>
burgervaartuigen; in de provincie wonen 7413 V.O.C. onderdanen; de V.O.C. heeft er 4 pantjalangs<lb/>
en 3 sloepen; de Kiefhoek kwam 29 sept. via Bima uit Ternate terug met ds. Albers<lb/>
en een brief van Cloeck en raad van 22 juli, ze kwam met de pantjalang Sonneratte eerst 12<lb/>
mei aldaar aan; de nieuwe Koningen der Sangihese eilanden werden ingezworen en Ratumaniki<lb/>
werd tot Koning van Tagulandang benoemd, waar 11 jaar geen Koning was; de oude V.O.C.<lb/>
pantjalang Nova-Guinea was, onttakeld, voor 6 rsd. verkocht; 16 nov. 1723 vertrokken 2 gecommitteerden<lb/>
en 15 militairen met de sloep Europa ter bekruising der eilanden beoosten Halmaheira<lb/>
tot Obi, 12 maart kwamen zij terug zonder sluikhandelaars of vreemde schepen<lb/>
ontmoet te hebben; de Koning van Batjan ontving een geschenk van 83 kannen arak api en enige<lb/>
specerijen, samen waard f. 31, omdat hij 16 pikol damar rac(ja schonk; Koning Djalaludin van<lb/>
Mindanao zond met een kleine orembaai twee gezanten naar Ternate, klagende<lb/>
»</remark>
<para>
- over de onhebbelijke behandelingen van sijn broeder en banderinge <fref ref="1"/>  tegens<lb/>
sijn gesag en aansoek van assistentie van de Spanjaarden omme Tematen en de Sangireese<lb/>
Koningen t’overvallen met versoek en begeerte van dien Vorst nader bij d’E. Comp.e
<fref ref="2"/> <lb/>

<fnote ref="1">Bandering, verzet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is iets uitgevallen in de geest van: te mogen komen; de Vorst wilde zich onder de bescherming<lb/>
van de V.O.C. stellen.<lb/>
</fnote>

<pb n="712" />
even en in sodanigervoegen als de Coning van Ternaten met een versoek van spoedige assistentie<lb/>
van d’E. Comp.</para>
<remark>«HU schonk<lb/>
»</remark>
<para>
- een metale klok, een Spaans scheerbecken en een Spaanse autaarkandelaar,<lb/>
welke twee laatste stucken, schoon bij de maleytse briev voor silver gedebiteerd, niet anders<lb/>
bevonden dan van gecomponeerde en gemixtureerde stoffen gemaakt en die goederen tesamen<lb/>
getaxeerd op rd.s
<ref>2iy&lt;t,</ref> mitsg.s, aldaar niet te stade komende, herw.d aan gesonden<lb/>
sijn.</para>
<remark>«De gezant verklaarde,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Spanjaards haar alsnog op Samboeangan waren onthoudende sonder<lb/>
verder te komen en deselve med die van Sullok en van <fref ref="1"/>  Magindenaosen Coning Djilaaloedin<lb/>
in vijandschap leefden, soomede dat de oneenigheden tusschen dien Coning en sijne<lb/>
broeder Djaffaarsadik voortquamen uyt een ingebeelde Spaanse gravidade, daar desen<lb/>
laastgen. seer mede aangedaan was, tersake denselve sig de regeringe van het rijk boven<lb/>
sijn broeder trachtede aan te matigen en tot nog tot de Spanjaards niet overgegaan was,<lb/>
maar sig op het land van Magindanao in de bogt van Simoay op een plaats, gen.' Tamontaka,<lb/>
met ontrent 2000 man ophield en het land van laatsgen. plaatse af tot aan Saringany<lb/>
toe onder sijne magt getrocken, sonder tot op het vertrek van dien gesant van daar eenige<lb/>
wapenen tegens elkanderen gevoerd hadde.</para>
<remark>«Werd met den Koning een contract gesloten, dan zou hij<lb/>
»</remark>
<para>- een stuk land op de vaste wal van Magindanao schuyns over het eyland Saringany,<lb/>
bij haar Hallagan gen.', aan d’E. Comp. - in eygendom overgeven.</para>
<remark>«De V.O.C. diende er dan een gouverneur te plaatsen, het personeel meent, dat het den<lb/>
Vorst er om te doen was V.O.C. volk en vaartuigen aan te lokken, de trouw van dat volk is even<lb/>
gering als die van dat van Bandjarmasin, men zond de gezanten met geschenken ter waarde van<lb/>
f 74, w.o. 2 musketten, naar huis; ds. Molt bezocht Batjan en Makéan, ds. Dominicus Sel<lb/>
noord-Celebes en de noordelijke eilanden; een onder Heynsius ingeslopen misbruik vrije handelaars<lb/>
tot het afhalen van rijst naar Menado te laten varen werd afgeschaft; het ziekenhuis in<lb/>
het kasteel Oranje kon 29 juni betrokken worden, het sinds nov. 1720 voor de zieken gebruikte<lb/>
tuinhuis van den burger Bastiaan van Engelen werd aan hem teruggegeven<lb/>
»</remark>
<para>
In novemb. anni pass.' twee ordinaire boodschappers van den Coning van Tidoor, bij<lb/>
den gouverneur gekomen, uyt name van haar meester klagten gedaan hadden, hoedat drie<lb/>
Wedaresen, onderdanen van die Hoogheyd, waarvan er twee bij den gouverneur verschenen,<lb/>
door de rebellerende Pattaniërs waren gerooft en gevangen genomen en dat den segnadji<lb/>
van haar med een bemande corre-corre weinig dagen bevorens med haarl. was aangekomen<lb/>
op Macquian en deselve door den Coning van Ternaten wederom soude g’assisteerd<lb/>
sijn, mitsgaders den Ternataans vaandrig, Tsaffigogo gen.1, uyt name van die Hoog-<lb/>

<fnote ref="1">Verschrijving voor: den.<lb/>
</fnote>

<pb n="713" />
heyd aan de rebellerende segnadje van Pattany een geschenk - gegeven, mitsgad.s<lb/>
een lang mondgesprek med die Pattaniërs gehouden, vorders med elkanderen gegeten en<lb/>
door voorm. segnadje van de Pattaniërs aan den Temataans vaandrig voor den Temaats<lb/>
Coning een contrageschenk van een manslaavje en een houwer van den op Pattany om ’t<lb/>
leven gebragd sijnde Tidoreese bisschop Nayataroena soude gegeven sijn geweest, na welke<lb/>
verrigte dien segnadje med sijn volk en vaartuyg van daar vertrocken,</para>
<remark>«Men vroeg den Koning van Ternate om opheldering, zo ook<lb/>
»</remark>
<para>
- de quimelaha Como van Maba med die van Goetoewassy, alle onderdanen<lb/>
van den Coning van Tidoor, volgens sijne gedane beloften van het Ternataanse gebied te<lb/>
doen deslogeeren, welke daarop ten antwoord gediend en verklaard hadde van d’aankomste<lb/>
der rebellige Pattaniërs in sijn gebied geene d’allerminste kennisse te hebben onder aanroepinge<lb/>
van Gods name, geene Xullaneesen <fref ref="1"/>  te hebben gesien, veel min eenige geschenken<lb/>
aan de Pattaniërs afgelangd ofte van haar uyt handen van voorm. vaandrig Tsaffigogo ontfangen<lb/>
te hebben, onder het seggen „ik heb geen twee, maar éen siel te verliesen”, met verdere<lb/>
betuyginge geene de minste kennisse te hebben, dat die quimelaha med de sijnen op<lb/>
Sijn Hoogheyds land verblijv hielden, aangesien deselve navolgens sijne gegevene ordres<lb/>
reeds lange tijd van sijn land verjaagd waren, dog dat inmiddens op alle dese saken informeeren<lb/>
en, dien quimelaha op sijn land nog gevonden werdende, ordre soude stellen, dat<lb/>
uyt sijn gebied souden moeten vertrecken, al hetwelke de boodschappers van de Coning<lb/>
van Tidoor duydelijk te verstaan gegeven en gelast is haren Coning dit antwoord te relateeren.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert werd hieromtrent niets meer vernomen; 30 juni waren er 1055 V.O.C. dienaren;<lb/>
een vaartuig van een Chinees te Batavia, die vergunning had rechtstreeks naar Ternate te varen,<lb/>
deed Banda en Batjan aan alvorens daar te komen, waar de fiskaal het visiteerde zonder iets<lb/>
te vinden; de Koninig van Tidore was van 29 juni tot 14 juli te Ternate, h(j werd voor f. 154 beschonken;<lb/>
31 aug. 1723 was er in een jaar uitgegeven f. 265553 tegen f. 42039 aan winsten;<lb/>
de secunde Carolus Schulerus stierf op de reis naar Batavia; uit een brief van Cloeck alleen<lb/>
bleek, dat de sergeant op Batjan Abraham van Roon op de Obi-eilanden 5362 notebomen, 14<lb/>
vruchtdragende en 19 jonge nagelbomen extirpeerde, de naar oost-Halmaheira gezonden luitenant<lb/>
Jacob Eysnach tussen 29 juni en 22 oct. 1723 resp. 342, 5055 en 9524, de naar westHalmaheira<lb/>
gezonden vendrigJan van Houtenburg resp. 1343, 355 en 670, de naar Tidore gezonden<lb/>
vendrig Caspar Constant van 21 oct. tot 13 nov. 6227, 3108 en 3047, Van Roon roeide<lb/>
op Batjan en ,, op het eyland, negorij Lamma gen.'”<fref ref="2"/>  1060 vruchtgevende en 4083 jonge nagelbomen<lb/>
uit, een sergeant en 16 Ternatanen vonden in het district Djailolo slechts zeer jonge<lb/>
nagelboompjes en 1 oude, die alle werden uitgeroeid; uit Ternate kwam nog aan de brigantijn<lb/>
Achilles met brieven van 13 en 23 sept.; een Koning over Tagulandang werd aangesteld, maar<lb/>
nog geen over Kandhar; de Koning van Ternate zal ,, uyt eygen genereusheyd” in drie jaarterm(jnen<lb/>
6000 rsd. aan dien van Tidore betalen, af te trekken van z(jn recognitiepenningen, de<lb/>
laatste vroeg schriftelijk om terugzending van een aantal van zijn zich in Ternate ophoudende</remark>

<fnote ref="1">Het woord Xullaneesen, Sulanezen geeft in dit verband geen zin, vermoedelijk is het een verschrijving<lb/>
voor Wedanezen, waarvan even tevoren sprake is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit betekent : dorp oud, hier is sprake van het eiland Kasiruta, waar de Koningen van Batjan<lb/>
vroeger waren gevestigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="714" />
<remark>onderdanen, het lijkt er op, alsof hij den Koning van Ternate bij voortduring wil lastig vallen en<lb/>
het V.O.C. personeel werk geven<lb/>
»</remark>
<para>Door den ondercoopman en resident tot Manado Adriaan van Leene waren twee inlandse<lb/>
Christenen gevangelijk aan het casteel opgesonden, welcke een gruwelijke moord<lb/>
hadden gepleegd aan den aldaar dienstdoende busschieter Jacob Gerritsen van Amsterdam,<lb/>
welke op hare gedane confessiën door den Ternaatse justitiële raad gecondemneerd<lb/>
waren med rabrake ter dood gebragt te werden, welke executie op het versoek van de Manadose<lb/>
regenten ten overstaan van den fiscaal en een gecommitteerde op Manado was volbragt.<lb/>
</para>
<remark>«De drankpacht voor de periode 1 sept. 1724 tot 31 aug. 1725 had plaats voor 2450 rsd.;<lb/>
de grote sterfte op de eilanden benoorden Celebes nam af<lb/>
»</remark>
<para>
Het Coningje van Caudipan hadde - sijne bekommeringe te kennen gegeven,<lb/>
dat sig in die landstreke eenige volkeren van Tidom <fref ref="1"/> &gt; een land, soo gesegd werd, ontrent<lb/>
Borneo gelegen, hadden vertoont, die in het gepasseerde jaar tot twee diversche rijsen eenige<lb/>
menschen soo gerooft als doodgeslagen en op hun vertreck van daar souden gesegd<lb/>
hebben desen jare aldaar med sevenenvijftig corre-corren te sullen wederkomen.</para>
<remark>«Bij twisten in het bovenland van Menado kwamen 19 mensen om, daardoor bracht men<lb/>
er geen rijst en houtwerken naar de loge; op de Sula-eilanden stierven weer vele mensen; er zijn<lb/>
in Ternate 4 V.O.C. sloepen en 8 kleinere vaartuigen; men verwierf er maar 12 kleine parelmoerschelpen<lb/>
en 51® schildpadshoorn; door den ..quastigen" secunde Labourdette ontstond<lb/>
er onenigheid tussen gouverneur Cloeck en 4 raadsleden; de Wassenaar bracht naar Ma kassa r<lb/>
behalve gouverneur Gobius o.a. Jacob Roman, die er secretaris wordt, en 150 militairen; het<lb/>
schip kwam 8 juni terug met cargasoen van f. 96561, vnl. 16812 ducatons en 1000 dukaten, zomede<lb/>
een brief van 24 mei, zo ook via Bima de Kiefhoek met carg. van f. 6475 aan 2590 pikol<lb/>
sapanhout en een brief van daar van 13 sept., resident Abraham Walburg meldde, dat wegens<lb/>
onlusten op Sumbawa voor 1 725 niet op sapanhout te rekenen valt, hij gaf den Koning van Sumbawa<lb/>
daarvoor een voorschot van 833 rsd., de waarde van 1000 pikol; van gouverneur Gobius<lb/>
en raad werden brieven van 9 juni tot 14 nov. ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
De lang verspreyde gerugten wegens het detroneren van Madanrang - eyndelijk<lb/>
op den 8e januari 1724 smorgens ten 7 uuren was bewaarheyd en volbragt geworden, want<lb/>
de Bouginese grooten den onverdragelijken last van hun Koning en de smaad en hoon van<lb/>
Carré Djannang niet langer konnende verdragen en gesien hebbende, dat den Koning zijn<lb/>
eerste veldoverste Aroe Barrang1
<fref ref="2"/>  niet alleen afgeset, maar ook van alles beroofd, onder<lb/>
voorwending dat de Mandharse Koningen Sijn Hoogheyd opgerokt had[den], daarenboven<lb/>
beyde zijne broeders Aroe Mampoeen Aroe Soemali
<fref ref="3"/>  beschuldigde autheurs daarvan te zijn,<lb/>
discours hadden willen engageeren als te antwoorden sulks de waarheid te sijn, med bijvoeging<lb/>
dat ordre hadden van dese verandering ook aan het hofï van Goa kennisse te gewelk<lb/>
besluyt door expresse gecommitteerdens ’s avonds ten 9 uuren aan den gouverneur<lb/>

<fnote ref="1">Tidung, landschap in Oost-Bomeo ongeveer tussen 3 en 4° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aru Barrang was in 1736 rijksbestuurder van Boni.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Aru Sumaling was de titel, die de in 1 720 afgezette Koning van Boni sedert dat ogenblik voerde,<lb/>
zie voor hem dl. VI, p. 422, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="715" />
kennisse gegeven en daags daaraan ofte den 8C januari ’s morgens ten 7 uiren - den<lb/>
Koning van het koninklijke huys aff naar een ander gebragt, Aroe Mampoe voor Koning<lb/>
van Bony en Aroe Soemali, alias Topawara, voor Koning van Soping uytgeroepen hadden.<lb/>
Den Koning van Goa, hiervan geadverteerd sijnde, med eenige honderd gewapende mannen<lb/>
een uir na sijn swagers detronering tot Bontoalak was aangekomen van mening om sijne<lb/>
suster en swager naar Goa te geleyden, dog de Bougineesen hadden sulks niet willen toestaan,<lb/>
maar gepretendeerd restitutie van alle sodanige rijksgoederen en andere goudwerken,<lb/>
als door den gedetroneerden Coning ter bewaring naar Goa waren gesonden, waardoor<lb/>
den Koning van Goa was genecessiteerd geworden bij forma van contract aan beyde de Koningen<lb/>
van Bony en Soping te beloven restitutie van alle rijksomamenten en goudwerken,<lb/>
beyde voorn, rijcken toebehoo rende, wanneer Sijn Hoogh.d was toegestaan den gedetroneerden<lb/>
Koning onder zijn oude Macass.^naam Crain Anamontsjong naar Goa mede te<lb/>
nemen.</para>
<remark>«Beide partijen gaven hiervan kennis aan den gouverneur<lb/>
»</remark>
<para>Dog - dese overeenkoming van weynig duur was geweest, doordien de Macas-</para>
<para>saren - verklaard hadden, de restitutie tegens hare wetten was strijdende, voorna¬</para>
<para>melijk om over te geven sodanige goudwerken etc.8, als den Koning bij zijn regering had<lb/>
laten maken off verschonken en uyt dien hoofde hadden se ook niet anders beloofd als de<lb/>
restitutie van goederen, tot de kroon en rijken van Bony en Soping behoorende, buyten verwagting<lb/>
dat den Bougis- en Sopingsen eysch sig soude extendeeren tot goederen, welke den<lb/>
gedetroneerden Koning in eygendom toebehoren(de) en geduurende sijne regering heefd<lb/>
laten maken en weggeschonken.</para>
<remark>«Sipman drong op moderatie aan en op teruggave van de gouden schakelketting, indertijd<lb/>
aan den groten Aru Palakka van V. O. C.wege geschonken; de nieuwe Koning van Sopeng vertrok,<lb/>
nadat aan een deel van zijn verlangens was voldaan, 24 jan. naar zijn rijk, waar hij 23<lb/>
febr. aankwam, na veel moeite gaven de Makassaren 20 febr. de ketting aan Sipman over, die<lb/>
hem aan den Koning van Boni gqf, die 1 maart in Boni aankwam, Madanrang stierf 1 april<lb/>
in Gowa<lb/>
»</remark>
<para>
De wispelturige Bouginesen haren Koning Aroe Mampoe, nadat vier dagen <fref ref="1"/>  gere¬<lb/>
geerd had, - tusschen den 13c en 14c junij gedetroneerd en in desselfs plaats weder¬<lb/>
om hadden doen optreden zijne suster, de regerende Koniginne van Loeboe, gen.
<super>d</super> Aroe<lb/>
Timoeroe, en - volgens hun voorgeven na de intentie van haren Heer Vader Totinro<lb/>
Rinaga Waëlan*
<fref ref="2"/> , in verwagtingh dat gem.dc Koninginne allesints soude tragten te behertigen<lb/>
en bestendig doen blijven den welstand van het Bonyse rijk, mitsgaders de broederlijke<lb/>
getrouwe harmonie met d’E. Comp.e, sooals sulks altijd onderhouden was, sonderdat<lb/>
de gesanten hun verder med de ministers, op her voorstel dat men seer schielijk en sonder<lb/>
de minste voorkennisse van den raad
<fref ref="3"/>  med de detronering was te werk gegaan, in eenig<lb/>
discours hadden willen engageeren als te antwoorden sulks de waarheid te sijn, med bijvoeging<lb/>
dat ordre hadden van dese verandering ook aan het hoff van Goa kennisse te ge¬<lb/>

<fnote ref="1">Dit zal wel een schrijffout voor maanden zijn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lees: Matinrowe ri Naga Uleng, de posthume titel van den in 1714 gestorven Koning van<lb/>
Boni Lapatau, naar gebruik genoemd naar zijn plaats van overlijden, hier Naga Uleng.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier in de zin van gouverneur en raad.<lb/>
</fnote>

<pb n="716" />
ven, terwijl onse ministers terzijde hadden verstaan, dat de presente Koninginne door andere<lb/>
boodschappers, als haren halven broeder Lawating, thans gen.d Aroe Salaba Aroe<lb/>
Baca <fref ref="1"/>  en Dain Malimpoe den Koning van Goa soude hebbe laten versoeken om den soon<lb/>
van den gestorven Koning Madanrang, met name Massalomo1
<fref ref="2"/> , dog dit versoek was met<lb/>
een dilayerend antwoord door den Koning van Goa afgewesen.</para>
<para>
Inmiddens had den gedetroneerden Koning Aroe Mampoe - (door een maleyds<lb/>
briefje, aan den tolck Jacob Brugman geschreven) bij den gouverneur en raad geïnsteerd<lb/>
om Comp.s bescherming, alsoo genegen was med drie rijksgrooten Aroe Barrang, Datoe<lb/>
Rioelawan en Aroe Oedjong, te vlugten, dog - hem sulks de bediendens hadden af¬<lb/>
geraden en vermaand te sullen wagten, totdat de Koninginne op Bontoalak verscheen, egter<lb/>
aan Brugman onder secretesse - geordonneerd Comp.s bescherming toe te seggen,<lb/>
indien het sodanig mogte komen uyt te vallen, dat vlugten soude moeten.</para>
<remark>«De Koningin liet Gobius vragen, of zij gezanten of brieven naar Batavia moest zenden, het<lb/>
antwoord luidde: geen van beiden<lb/>
»</remark>
<para>Het Koningje van Tello
<fref ref="3"/> , meerderjarig geworden zijnde, door den Koning van Goa,<lb/>
zijn Heer Vader, med desselvs rijksbestierder Crain Pateno<fref ref="4"/> , binnen het casteel Rotterdam<lb/>
was gebragt om van zijn majorenniteyt kennisse te geven.</para>
<remark>«Hij ondertekende de contracten nog niet, daar h{j het rijkszegel niet b(j zich had; 4 maart<lb/>
stierf Daëng Matene, de vrouw van den Koning van Gowa, men gaf een rouwgeschenk, waard<lb/>
f.
<ref>277; </ref>op Gowa’s pretenties op 600 personen, in V.O.C. gebied wonende, werd niet ingegaan,<lb/>
daar het lieden betrof, die daar al meer dan 13 jaar woonden; De Koning van Tello, bezwoer<lb/>
10 aug. het contract, vgl.
<ref>Corpus IV, </ref>nr. DCC XL VI, h(j zal 16 oct. huwen met de dochter van<lb/>
wijlen Koning Madanrang, genaamd Karaëng Patukangang<lb/>
»</remark>
<para>
In plaatse men verwagt had, dat Dain Tololo, op 22e maart jongstleden van Macassar<lb/>
naar Bima gedimitteerd, de nog bij hem zijnde uytgewekene Domponesen ten eerste volgens<lb/>
belofte en dierwegen gegeven ordre aan den resident naar Dompo soude gesonden<lb/>
hebben, soo sag men ter contrarie, dat niet alleen deselve aangehouden, maar ook dat volk<lb/>
- tegens den Koning te velde gebragt heeft, in welke actie den Koning van Dompo<lb/>
van een snaphaankogel een ligte quetsuur bekomen had - . Dain Tololo op het aan¬<lb/>
komen van de gecombineerde magten der bondgenoten van Dompo was afgeweken en sig<lb/>
wederom geretireerd had naar Bima, tot waartoe denselve vervolgd zijnde, med de Tamboresen<lb/>
in gevegt geraakt was, die tot op den grond van Bima waren ingedrongen en dus<lb/>
de vijandlijkheden tegens Dompo gestut.</para>
<remark>«Den Koning van Bima werd gelast hem en Bumi Tarupa naar Makassar te zenden,<lb/>
»</remark>
<para>
- welke laatstgen.dezijnen Koningh
<fref ref="5"/>  (nog onlangs door de gesamentlijke bond-<lb/>

<fnote ref="1">Lawataëng Aru Bakka is mij niet met de titel Aru Salaba bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De in 1711 geboren I Massalomo Mohammad Sadik Aru Sumaling, zoon van den pas gestorven<lb/>
Koning van Gowa, later van Boni, bekleedde later het ambt van punggawa van Boni, dit is dus<lb/>
een andere Aru Sumaling dan die van p. 714.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl. p. 87, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Fathuddin Karaëng Patteno was eind 1695 geboren en stierf voor 1743.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">In de marge is bijgeschreven: die van Langar, schrijffout voor Sanggar, vgl. dl. III, p. 881,<lb/>
noot 3.<lb/>
</fnote>

<pb n="717" />
genoten onschuldig verklaard) in zijn hoff heeft belegerd, dog, door den rijksbestierder van<lb/>
Dompo met sijn aanhang verjaagd zijnde, dit Koningje hersteld is. Sulks nog onafgedaan<lb/>
bleven de parthijen om het regentschap van Tambora.</para>
<remark>«Sommige groten vroegen om aanstelling tot Koning van den jongsten zoon van w(jlenAbdul<lb/>
Azis, genaamd Onkorato, anderen van den oudsten zoon Abdul Raehman Djeneli Kadinding,<lb/>
zulks in afwijking van het in art. 17 van het contract van 18 april 1701,
Corpus IV, nr. DCXIV<lb/>
afgesprokene met den in 1716 afgezetten Koning Daëng Mamangon, de keuze wordt aan het<lb/>
V.O.C. bestuur overgelaten: een gezant van Buton betaalde de recognitiepenningen over 1723<lb/>
en 1724, hij bracht enige bezittingen van den in Buton vermoorden Makassaar Daëng Mabani<lb/>
mee; de regent van Tanette op Saleyer moet beter discipline onder zijn volk houden). .</remark>
<para>Uyt ’s Comp.s landen van Boelecomba waren mede op 29c november annio pass.0 aan<lb/>
het casteel verscheenen de opperhoofden van Bira, Tanaberoe <fref ref="1"/> , Lemo Lomo1
<fref ref="2"/>  en Bontotenga<lb/>
<fref ref="3"/> , wiens geschillen g’examineerd zijnde, hadden de ministers goedgevonden [om]<lb/>
den doodelijken haat tusschen de negorijsvol keren van Bonto Tenga en Battang wegens seker<lb/>
limietschrijding weg te nemen derwaard te senden den tolk Willem Muller om met de<lb/>
gesamentlijke regenten de limieten te reguleeren en het land in questi in twee parten te deelen,<lb/>
gelijk tot wederzijds genoegen den 28e maart deses jaars volbragt was.</para>
<remark>«Het oude hoofd van Tiro werd op zijn verzoek vervangen door z(jn oudsten zoon Daëng<lb/>
Mabani, de regent van Bira stierf, de hoofden droegen Daëng Marupa als opvolger voor, waarop<lb/>
pas werd ingegegaan na herhaling van dat verzoek, omdat hij vroeger als hoofd door hen verstoten<lb/>
was ; het op 19 maart gestorven hoofd van Maros werd vervangen op 31 maart door zijn<lb/>
zoon Lomomanipi Daëng Managala<lb/>
»</remark>
<para>Den op Bonthain posthoudende corp.' Dorus Henrik de Waard, voor de post wandelende,<lb/>
op een schelmse wijse diverse quetsuuren waren toegebragt, sonderdat men die<lb/>
schelmen had konnen agterhalen, dewijl de gesamentlijke opperhoofden van dat landschap<lb/>
door den Koning van Bony tot Bontoalak waren opgeroepen geweest om bij het te houdene<lb/>
feest in de combuys dienst te doen, dus had de leverantie van de thiende ook niet vroeger<lb/>
konnen voortgang nemen als na des Konings detronering.</para>
<remark>«Bonthain werd tot grote vreugde der bevolking in V.O.C. bezit gehouden, de mensen kwamen<lb/>
naar Makassar met het verzoek niet weer onder Boni gesteld te worden: het verkochte bier<lb/>
gaf te Makassar 113% winst ; Maros leverde een tiende van 298 last rijst aan de V.O.C. uit; het<lb/>
geld der armen bedroeg 31 dec. 9676 rsd., dat van de negorij Vlaardingen op 31 aug. 1723 maar<lb/>
151 rsd., een 29 sept. daarvoor gehouden collecte bracht 214 rsd. op: de drankverkoop werd<lb/>
24 aug. verpacht voor 4850 rsd. per jaar; er waren 30 juni 986 V.O.C. dienaren, waaronder<lb/>
660 militairen: er waren aan V.O.C. onderdanen:<lb/>
»</remark>
<para>2032 Comp.s dienaren, burgers med derselver familiën, 3794 Macassaren, Bouginesen, Chinesen,<lb/>
Ambon- en Bandaneesen etc.a, 2502 Poelonbankeenders en
<fref ref="4"/>  dies resort, 1593 Glis-</para>

<fnote ref="1">Tanaberu, dorp aan de westkust van het zuidoostelijke schiereiland van Zuidwest-Celebes<lb/>
op 5° 32' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lemo Lemo, id. op 5°35' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bontotenga ligt in het noorden van dat schiereiland op 5° 27' Z.B. en 120° 17' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mogelijk een schrijffout voor: in, anders is het een slecht lopende zin.<lb/>
</fnote>

<pb n="718" />
<para>sonders, 5867 op Boelecomba en Bonthain, 15575 op Zaleyer, 13952 op Maros.</para>
<remark>«Er z(jn twee V.O.C. sloepen en 7 kleinere vaartuigen en van anderen, meest burgers en inlandse<lb/>
Christenen, 13 sloepen, 104 kuntings en 12 pantjalangs; 31 aug. 1724 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f 184309 tegen f. 55555 aan inkomsten; de pantjalangs, die b(j Manggarai en Kaïli<lb/>
kruisten, ontdekten geen lorrendraaiers; 10 oct. kwam de sloep Langerak van Timor terug met<lb/>
ds. Schotten, een brief van 30 aug. van het opperhoofd Engelert en raad en cargasoen van f<lb/>
13449; 31 aug. 1723 ging men er in een jaar na aftrek der inkomsten f. 3223 achteruit; er kwamen<lb/>
6 burgervaartuigen en<lb/>
»</remark>
<para>
- seeckere chialoep, genaamt Nostra Senhoras de Penha, gevoerd bij eenen Joa.<lb/>
de Sousa, dewelke van Macao desen jare tot Lifao was aangekomen en vervolgens door den<lb/>
Portugesen gouverneur van die plaats, gen.1 don Anthonio d’Albuquerque Coelho, med<lb/>
nog 10 onderhorige Belonese vaartuygen was gebruykt ter becruyssinge van het vaarwater<lb/>
omtrent de rebellige toepassen, hunne residentiën tot Toelon-Ikan, Aminatten en Soutrano<lb/>
ter afsnijdinge van alle toevoer door het beletten der Chinese en andere handelaars hunne<lb/>
vaart na die oirden en ook ter belemmeringen van den af-en aanvaart van gedagte rebellen,<lb/>
waarvan - in de maand julij door de Portugesen een vaartuyg is in de grond gescho¬<lb/>
ten en een ander med den Coupans burger Jan de Vos op de rheede tot Lifao op suspitie<lb/>
van cruyt, loot en andere dingen na de rebellen te hebben overgebragt in arrest genomen,<lb/>
dien burger in zijn arrest gestorven en zijn vaartuyg en overige smalle inlading med dies<lb/>
zeevolk na Coupang gelargeerd,</para>
<remark>«nadat de gouverneur tegen dergelijk gedoe der vrijburgers had geprotesteerd<lb/>
»</remark>
<para>
De volkeren van diverse negorijen op - [Roti] waren in januarij deses jaars ge-<lb/>
wapent uytgetogen met intentie om de negorije Raccauw te overrompelen en verbranden,<lb/>
maar wierden door dies inwoonders manmoedig afgewesen, dog med verlies van hunne<lb/>
Radja, die in ’t gevegt sneuvelde, en ook 29 man uyt de vijanden.</para>
<remark>«Engelert benoemde in plaats van den gesneuvelde zijn broeder Moni; uit Palembang werden<lb/>
brieven ontvangen van 15 maart tot 6 aug.; Pangé ran Ratu gaf door gezanten en met een<lb/>
geschenk van 150 pikol peper en 40
© tin kennis van zijn troonsverheffing na de dood van zijn<lb/>
schoonvader, hij is dankbaar voor de in 1 723 verleende gratis hulp en ook voor de vergunning<lb/>
tot aanbouw van een sloep met Hollands roer tot zijn vermaak; de Terhorst en Goudriaan vertrokken<lb/>
derwaarts met cargasoen van f 254734, w.o. 70000 realen; de Goudriaan kwam terug<lb/>
met 389546
© zwarte peper en 165000
© tin, de Terhorst met resp. 381860
© en 194850
© ,<lb/>
de scheepsoverheden moeten het tekort op de tin bijpassen, echter is met het oog hierop een stel<lb/>
nieuwe gewichten naar Palembang gezonden; Heren XVII eisten 100000
© witte peper; de<lb/>
nieuwe Sultan is niet bevreesd voor een aanval van Pangéran Mangkubumi en zijn zoon Pangéran<lb/>
Adipati; 31 aug. 1723 was in Palembang in een jaar gewonnen f 22148 tegen f. 32631<lb/>
aan lasten, men hoopt, dat, nu de rust hersteld is, de winsten zullen toenemen; sedert oct. 1723<lb/>
kwamen van daar te Batavia 23 inlandse vaartuigen met 23190 pikol peper, terwijl er 4 met 4850<lb/>
pikol vergingen; de onechte zoons van Pangéran Dipakasuma en hun moeder Mook Mas Agus<lb/>
werden van Batavia naar Palembang teruggezonden; 26 oct. vertrok de Belvliet derwaarts met<lb/>
Hermanus Blom jr. als secunde; 10 nov. kreeg men van daar nog een brief van 21 oct. ; de Raad<lb/>
van Justitie te Batavia veroordeelde Willem Daams tot restitutie van 3009 realen, 713 rsd.,</remark>

<pb n="719" />
<remark>waarde van zijn verkochte meubelen, kwam binnen; /saac Gouin werd tot resident in Djambi<lb/>
benoemd, hij mag zich niet met het bestuur van het rijk bemoeien, evenmin V.O.C. waren op<lb/>
voorschot uitgeven, hem werden geijkte gewichten meegegeven, zomede f. 9009 aan cargasoen<lb/>
in twee kleine vaartuigen, die op verzoek van den Vorst ook Si Bogil, concubine van Daams,<lb/>
overbrengen, hij maakte zich ook schuldig aan ,, ongehoorde mishandeling en tijranije” van den<lb/>
assistent Jacobus Vries de With en zond de financiële stukken over 1721-1722 nog niet in; men<lb/>
moet van daar opzenden<lb/>
»</remark>
<para>
- op hare iterative instantiën de kinderen van den overleden Sultan Kiay Gedee<lb/>
med namen Pangirang Depatty Soerianagara <fref ref="1"/>  nevens desselfs moeder Niay Ratoe en het<lb/>
dogtertje Ratoe Maas Poetro nevens haar moeder Storagie1
<fref ref="2"/>  en sulx wel nevens de haar in<lb/>
eygendom toebehorende slaven en goederen,</para>
<remark>«zomede in het geheim de goudwerken van dien Vorst, die nog in de loge berusten, daar<lb/>
Sultan Astra Ingalaga steeds inhaliger wordt; 7 nov. kwam van Djambi de losboot Vleugel met<lb/>
carg. van f 5466, vnl. 423 pikol peper<lb/>
»</remark>
<para>
Aldaar de saaken door diverse Boeginese roofvaartuygen waren gebragt in een ellendigen<lb/>
staat, die twee handelvaartuygen weggenomen, de orang-lauwt
<fref ref="3"/>  off strandvolkeren<lb/>
verjaagd en hunne huysen verbrand hadden, sonderdat den Coning, die de hulpe en bijstand<lb/>
van dese Regeringe comt te versoeken, in staat was door gebrek van buspoeder en<lb/>
vaartuygen deselve te connen wederstaan. - Hope, dat middelerwijle het coningrijk<lb/>
Jamby door het gemaakt verbond met Kewadoewadji
<fref ref="4"/>  sal gebragt sijn op den ouden voet,<lb/>
waarvan egter volgens de residenten niet veel goeds stond te wagten, soo lange den Vorst<lb/>
ongenegen bleev de slaven van desen en geenen te restitueren, de princen te herstellen in<lb/>
haar voorig besit van land en volk en het verlaten van sijn quade geselschappen en raadslieden,<lb/>
die Sijn Hoogh.' hadden weten te persuaderen op te reisen na de bovenlanden.</para>
<folio>Fol. 829r-830r</folio>
<remark>«Daams schijnt meegewerkt te hebben aan de beroving der ,, Pancangringers 31 aug.<lb/>
1723 waren de lasten in Djambi in een jaarf. 9241 tegen f. 4558 aan winsten; door gebrek aan<lb/>
medewerking van den Vorst bleef de V.O.C. pagar nog ongerepareerd, het personeel vroeg in<lb/>
plaats van de omgevallen bamboes een levende doornheg te mogen aanbrengen; twee militairen<lb/>
werden er door een ontvluchten slaaf vermoord; naar Siam vertrokken 29 juli de Oudenaarden<lb/>
en Wijnen daal met carg. vanf. 114521, w.o. 20000 ducatons. de Koning Karei 9 juni via Ligor<lb/>
met carg. vanf. 1209; de losboot Tinnegieter gaat voor gebruik aldaar derwaarts, een tweede<lb/>
zal na aanbouw te Rembang volgen; de ,, dieverijen en gewelddadigheden
” van het munt personeel<lb/>
nemen er steeds toe; 22 dec. stond de Koning f. 151065 debet, men tracht daarom het<lb/>
voldoen aan zijn verlangen naar kostbare goederen te ..dilayeeren"; de Hoge Regering is niet<lb/>
gewoon Indische Vorsten kennis te geven van de aanstelling van nieuwe opperhoofden; nieuwe<lb/>
geijkte gewichten werden naar Siam en Ligor gezonden; de paardenkopers van den Koning van<lb/>
Siam zijn 1900 rsd. schuldig voor voorschotten, zij werden met 50 paarden van Batavia teruggebracht;<lb/>
het cargasoen van de in 1 722 verongelukte sloep Rembang ad f. 22003 is afgeschreven;<lb/>
naar Japan vertrokken 12 juni slechts de Apollonia en Kasteel van Woerden met cargasoen van</remark>

<fnote ref="1">Pangéran Dipati Surianagara werd in 1725 Koning van Djambi met de naam Mohammad<lb/>
 
 Sjah.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">Slecht leesbaar woord, Storagie is onzeker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Met deze „zeemensen” worden de Badjos bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Mij niet duidelijk term.<lb/>
</fnote>

<pb n="720" />
<remark>ƒ. 576838, het opperhoofd Hendrik Durven en den secunde Hendrik Rijkman
<fref ref="1"/> ; men gebruikt<lb/>
daar 4 sampans voor het lossen en laden; 15 oct. vertrokken via Malakka naar Bengalen de<lb/>
Saksenburg, Zuiderbeek, Hoedekenskerke, Westerbeek, Ouwerkerk, Agatha, Samaritaan en<lb/>
de C astor en Pollux, op die dag kwam van Malakka de Gansenhoef, die 31 mei derwaarts was<lb/>
vertrokken met 50 militairen en 15 matrozen en die nu earg. van f. 57228 aan brengt, vnl. 157164<lb/>
ffi tin, en een brief van Van Suchtelen en raad van 26 aug.; de V.O.C. dienaren<lb/>
»</remark>
<para>
- de versoeken van Radja Kitsjil en Radja Seleman om adsistentie tegen de Boe-<lb/>
gineesen hadden gedeclineerd en afgewesen met vergeldinge van de geschenken.</para>
<remark>«Het personeel moet er bedienden van den Sultan van Palembang, zo ze veel willen inkopen,<lb/>
naar Batavia verwijzen<lb/>
»</remark>
<para>De gesloten vrede tusschen Radja Kitsjil en Dajeeng Marewa [was] weder verandert<lb/>
in een formeelen oorlog.</para>
<para>De Boegineesen, die hem
<fref ref="2"/>  met 50 wel bemande en ten oorlog gearmeerde vaartuygen<lb/>
in de rivier van Siaac hadden opgezocht, van waar hij in stilligheyt, als te swak zijnde om<lb/>
haare magt te wederstaan, was geschapeerd na het eyland Linga en van daar na Siantam<lb/>
om zich aldaar met verscheyde natiën weder te versterken, gelijk ook vervolgens den nieuwen<lb/>
Koning van Johor na de vlugt van Radja Kitsjil onder de bescherming van Dayeeng<lb/>
Marewa na Riouw en Dayeeng Monompo na Slangoor vertrocken was, werdende het vaarwater<lb/>
soo bezuyden als benoorden Malacca door dese piraaten met rooven en moorden zeer<lb/>
onveylig gemaakt.</para>
<para>De Malakse cooplieden tot Pattapahan hunnen smallen handel gedreven hebben met<lb/>
diverse groove lijwaeten, doch naderhand van daar vertrocken sijn uit misnoegen tegen den<lb/>
dato bandhara en aldus de negotie, die gezegd werd voor de Comp. van geen aanmerking<lb/>
te wesen na Pingir Tjirmin overgebragt en gestabileerd geworden is, waartoe den gouverneur<lb/>
en raad aan de ingesetenen van Malacca permissie hebben verleend op het versoek<lb/>
van den Koning tot Pagger Oedjong.</para>
<para>Buiten 3 Portugeese scheepkens, welke dit gouvernement aangedaan hadden, was aldaar<lb/>
met een Moors scheepje ook verschenen zeekeren Armeender met name Codja Nassarbeek,<lb/>
die voorgaf door den Koning van Pegu aan dese Regering als afgesant afgevaardigt<lb/>
te zijn, doch door eenige doenmaal aldaar aanwesende Peguse nachodas beschuldigt geworden<lb/>
sijnde, dat desselfs voorgeven vals was en hij ook confesseerde de door hem medegebragte<lb/>
brief eenlijk door den abt Joseph Maria Habiton in de portugeese tale gesz. en med<lb/>
desselvs cachet verzegelt te sijn, soo hadden se dien man op sijn versoek gepermitteerd weder<lb/>
na Pegu, als ongenegen sijnde herw.ds aan te komen, terug te mogen keeren ten eynde<lb/>
den Koning, zijn Meester, van sijne voijagie verslag te doen en sig te purgeeren van de hem<lb/>
opgelegde blaam.</para>
<remark>«Op zuur geworden bier werd nog geen 60% gewonnen, aan Manillavaarders werden maar</remark>

<fnote ref="1">Dijkman?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Ketjil.<lb/>
</fnote>

<pb n="721" />
<remark>27 balen kaneel verkocht a 8 rsd. de baal ; het als tol van 5 Moorse schepen ontvangen textiel<lb/>
bracht f. 3383 op; de 72-jarige vaandrig Laurens Thomasz. de Jong werd na 48 jaar dienst emeritus<lb/>
verklaard met 8 rsd. per maand; 28 mei kwam van Padang de brigantijn Hoop met een<lb/>
brief van De Groot en raad van 28 april en carg. van f. 104991, vnl. in goud, kamfer en benzoë;<lb/>
b\j Baros namen de kruisvaartuigen 6 inlandse vaartuigjes waar, vermoedelijk morshandelaars;<lb/>
de panglima en penghulus van Padang klagen over De Groot en den maleisen schrijver Radja<lb/>
Ibrahim; 4 overleden penghulus, nl. te Kota Tengah, Bajang, Kinari en Baros werden vervangen;<lb/>
de Dam vertrok 29 juni via Padang naar Bengalen, 2 1 juli de Prins Eugenius met aan boord<lb/>
Buyk met de brigantijn Hoop naar Padang, de Schoteroog naar Pulau Tjingkuk; De Groot verzond<lb/>
de schepen enige jaren te laat naar Batavia, ze moeten uiterlijk 31 dec. worden teruggezonden,<lb/>
de Hoop 31 maart; Heren XVII vinden katoenaanplant op ongewone plaatsen schadelijk voor<lb/>
de textielhandel; verboden wordt het te Padang openen van brieven der hoofden aan de Regering;<lb/>
men mag Kieling 6 soldaten als bergwerkers toevoegen en dient hem van gehuurd werkvolk<lb/>
of slaven te voorzien; ter Westkust vertoonden zich in het vorige seizoen 6 Engelse schepen<lb/>
en 13 kleinere vaartuigen, vnl. om drinkwater enz. te vragen; reparatie van diverse gebouwen;<lb/>
men beschikt er over 8 V.O.C. vaartuigen, waarom het verzoek om een pantjalang van 60 voet<lb/>
werd afgeslagen; men zond voor f. 224070 cargasoen naar de Westkust; 6 juni werd besloten<lb/>
Mettenius weer naar Salida te zenden, die ook 6 soldaten als bergwerkers mag gebruiken; de<lb/>
essayeur te Batavia, Andries Boye, daartoe opgeleid door den repatriërenden essayeur Pieter<lb/>
de Vicq, moet het erts, van de beide bergmeesters ontvangen, mede onderzoeken; De Groot had<lb/>
den boekhouder Jacobus Brands niet tot secretaris en sjahbandar mogen benoemen, ook deze<lb/>
wordt opgeroepen, de Hoge Regering benoemt daartoe Josias Jacobus Sas en tot resident te Baros<lb/>
Laurens Overkamp; de Schoteroog komt van Pulau Tjingkuk met een brief van Buyk en raad<lb/>
van 21 oct. en carg. van f 35092, vnl. 584 taël goud; de Dam vertrok 15 aug. van Padang naar<lb/>
Bengalen; Buyk nam 24 aug. het ambt van De Groot over, die 24 sept. stierf; Buyk acht de beschuldigingen<lb/>
der hoofden tegen hem juist, aan hen werden de hun afgenomen zaailanden teruggegeven;<lb/>
Kieling zou eind october op z(jn verzoek een onderzoek naar goudmijnen in A irbangis<lb/>
gaan doen; naar Bengalen gingen in totaal 18 schepen, waarvan 9 24 juli rechtstreeks, met<lb/>
in totaal cargasoen vanf. 5084924 aan baarzilver en munten en f. 280286 aan koopwaar; 5 mei<lb/>
en 20 juni kwamen van daar de Amazone, Ouwerkerk, Hoger meer, Purmerlust en Westenbeek<lb/>
met carg. vanf. 1265531 en brieven van Vuyst en raad van 27 febr. en 12 maart; de opgenomen<lb/>
gelden waren er opgeklommen tot f. 4347872; de Arendsduin zou er 400000
ü* areca van Ceylon<lb/>
aanbrengen; men dient er de hoeveelheid van in te kopen weinig winst gevende waren te verminderen,<lb/>
daar het crediet van de V.O.C. er qfneemt, men had er de nog in kas resterende<lb/>
f. 365552 beter voor gedeeltelijke qfbetaling van de schuld kunnen gebruiken of voor de inkoop<lb/>
van zjjde; men heeft er terecht een einde gemaakt aan de door de Gangesloodsen onderling afgesproken<lb/>
toerbeurten ; de betaling van het doorJafarkhan voor den G root -Mogol geëiste , ,sigtoffer”<lb/>
dient zo lang mogelijk uitgesteld te worden, desnoods ware den nawab 20000 ropia te<lb/>
schenken, men gaf hem reeds 38000 ropia aan ,,pe esces” en vrijlating der retouren van Patna,<lb/>
Patras moet trachten dgl. uitgaven te beperken; 31 aug. 1723 verloor men er in een jaar na aftrek<lb/>
der winsten f. 430; Heren XVI 1 verlangen afschriften van<lb/>
»</remark>
<para>- al hetgeene sederd de jongste opregting van de munt tot Carriemabath in den</para>
<para>jaare 1708 soo over de vermunting als den verkoop van bhaarsilver tusschen dese hoofdplaats<lb/>
en Bengale is geschreven en verhandeld.</para>
<remark>«Door verzuim van het personeel konden de Oostendenaren 25000
«£ cauris inkopen; het<lb/>
te Patna ingekochte amfioen was duur en zeer slecht, de schade is voor rekening der inkopers;</remark>

<pb n="722" />
<remark>men dient er de salpeter niet bij vooruitbetaling in te kopen, er is te Hugly daarvan geen<lb/>
voor raad voor 3, maar voor 2 jaar, Heren XVII eisten er 3500000
© van, men bemerkte er<lb/>
te laat, dat de koopman Cassinat Phirtinat nog 40990 ropia bij de levering voor 1723 ten achter<lb/>
is gebleven, juist is, dat men hem met 10000 ropia beboette; opmerkingen over het geleverde<lb/>
textiel; te Rembang worden 2 loodsga(joots voor de Ganges gebouwd; tot fiskaal werd benoemd<lb/>
Jan West er dijk; andere benoemingen; 9 oct. kwam uit Co ro mandei de Hogenes met den zieken<lb/>
Gerrit van Westrenen, een brief van Van Cloon en raad van 25 aug. en cargasoen van f 405727,<lb/>
18 oct. de Berbice met een brief van 13 sept. van het opperhoofd te Paleacatte Gosewijn Maire<lb/>
en cargasoen van f 628049; men verzond er in 1723 ondanks de orders de Spiering en Oost rust<lb/>
veel te laat; bijzonderheden over het bedrijf; er werd in het boekjaar 1722-23 f 7670 aan reparaties<lb/>
aan woon- en pakhuizen uitgegeven; men mag voortaan de onvermogende bewoners<lb/>
van Sadraspatam niet, zoals enige malen geschiedde, helpen met 60 pardaus aan recognitiegeld<lb/>
voor den havildar; te Narsapur blijft een V.O.C. vestiging; men heeft nog voor twee jaar ruynas<lb/>
voorradig voor de roodververij, wat gelukkig is, daar Perzië voorlopig wel niets zal leveren; met<lb/>
de Stadwijk zond men naar Ceylon en van daar met een sloep carg. van f 34568 naar Coromandel,<lb/>
vnl. 15000
© kruidnagelen en 1000 dukaten; Apollonius van Noord volgt het aftredende<lb/>
opperhoofd te Masulipatam Paulus Verrijn op, maar secunde van het gouvernement werd<lb/>
de hoofdadministrateur van Negapatam Cornelis de Munt, andere benoemingen, Johannes<lb/>
Spits werd er tot opperhoofd van Sadraspatam benoemd<lb/>
»</remark>
<para>
Aldaar ter Custe en wel insonderheyd tot Nagapatnam en Portonovo op den 13e en 14e<lb/>
december - een horriblen storm, verseld van sware stortreegens, gewayd heefd,<lb/>
waardoor Comp.s woon- en packhuysen niet weynig schade geleden en het Nagapatnamse<lb/>
graanmaguasijn gevaar gelopen hadde van in te storten.</para>
<remark>«Er bedierf echter slechts 11 last rijst; door blikseminslag werd de vlaggemast te Negapatam<lb/>
29 mei onbruikbaar; over het werk aan de munt te Paleacatte zal overlegd worden met den oudessayeur<lb/>
Tankzaal Wenkerepetty; men tracht op aansporing van Heren XVII een diamantkenner<lb/>
te vinden voor de opkoop in Golconda; van 1 sept. 1 723 tot 31 juli 1 724 werd in C o ro mandei<lb/>
f. 333095 in de handel gewonnen; bij het vermunten van 10760 oude kobans werd f. 183291<lb/>
verloren, op dat van goud en 20000 dukaten maar 13663 gewonnen; voor de aankomst der 3<lb/>
van Batavia derwaarts gezonden schepen moest men er 10000 pagoden van een brahmaan lenen<lb/>
aVi%p.m., welk bedrag sedert werd terugbetaald, men vraagt er nu 6 ton aan goud aan, 20000<lb/>
© kruidnagelen en 150000
© Japans koper; te Negapatam werd 1145 pak textiel besteld; de<lb/>
onenigheid tussen de kasten te Paleacatte belemmerde de levering aldaar, eerst 21 jan. werd<lb/>
daar een leveringscontract met 15 kooplieden gesloten; men wist een schadelijk ..moutsilka” of<lb/>
verbandschrift, de voornaamste kasten door de Moren te Arcot afgedwongen, gerestitueerd te<lb/>
krjgen, zodat in Noord-Coromandel de aanbesteding normaal kon geschieden; te Bimlipatam<lb/>
trad het personeel traag op b(j het herstellen van textiel, men had het slechte product van daar<lb/>
niet naar Batavia moeten zenden; de pakhuismeester te Paleacatte Gillis van Schriek werd wegens<lb/>
negligentie door de Coromandelse R aad van Justitie gedegradeerd tot soldaat en beboet met<lb/>
284 pagode voor tekort bevonden 340 ® nagelen; door slecht weer was de rijstoogst in Coromandel<lb/>
gering, men verwierf in Tandjore 659 last nelly, waarbij nog 291 zal komen, bestemd<lb/>
voor Ceylon; van oct. 1723 tot 31 aug. 1724 werd te Negapatam en Portonovo voor de inkoop<lb/>
van olifanten te Jafnapatam maar 16670 pagode ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Van den Tansjoursen Vorst [waren] tot Nagapatnam aangekomen vier cornax en een<lb/>

<pb n="723" />
mahaldaar <fref ref="1"/>  off deurwagter om tot Jaffana de recognitie-eliphanten uyt te kippen, dog se<lb/>
sijn sonder die animalen gereverteerd, onder pretext dat s’er geene hebben konnen vinden,<lb/>
die aan de zinnelijkheyd van hunnen Meester souden voldoen. Aan de steenhouwers tot<lb/>
Arriaalchery had men om hunnen armoedigen staat door de Sadraspatnamse bedientens<lb/>
laten afgeven 375 pagoden, sijnde omtrent sooveel, als monteren de lasten, welke deselve<lb/>
jaarlijx hebben te dragen aan opdrangnely
<fref ref="2"/> , pagt van het dorp, schenkagie voor den visiadoor<lb/>
etc.a ten eynde daarvoor ruwe arduyne vloerstenen van een voet in het vierkant te<lb/>
kappen.</para>
<remark>«De Korting van Calieoylang, aan wien was vergund 100 candyl peper naar Coromandel<lb/>
te zenden, zond er met een vaartuig 225; de tol voor passage van de rivier van Cuddalore werd<lb/>
voor 6 pagoden per jaar afgekocht; de drie schepen hadden meer dan 3% onderwicht op hun<lb/>
pepervracht van Batavia, het scheepspersoneel werd met dat meerdere belast; op Japans koper<lb/>
is geen onderwicht toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>De twee gebroeders de fausdaars Codjadjes zijn aangesteld geworden tot serlaskeer van<lb/>
Siccacol en nababs over Ragiemahindrawarom
<fref ref="3"/> , onder welke provintiën leggen de comptoiren<lb/>
Daatcherom en Bimilipatnam, werwaards deselve reeds in hunne nieuwe digniteyten<lb/>
opgetogen en aangekomen waren, midsg.s al ten eersten preuven gegeven hebben van hunne<lb/>
quade geneygdheyd door het vorderen van een nababs- en een tweejarig geschenk, hetwelke<lb/>
hen nog van Mazulipatnam (soo sij voorgaven) was competeerende, onder bedreyging<lb/>
van den handel te zullen dwarsboomen, dog dese gevreesde onheylen waaren in ’t geheel<lb/>
verdweenen en die heeren bevredigd med een ordinaris geschenk.</para>
<remark>«De schade, door Ramarasu veroorzaakt en waarvoor zij borg stonden, zal wel niet vergoed<lb/>
worden, men hoopt hierbij op hulp van den fanjdar van Ellore, die de V.O.C. genegen is; het<lb/>
bestuur over Masulipatam ging over op den faujdar van Narsapur Aga Hasan, een brave, maa *<lb/>
lichtgelovige man; Sadulakhan benoemde Ramagipandit tot faujdar van Paleacatte; de Arendsduin<lb/>
vertrok 31 mei naar Galle met f. 198625 in baarzilver, bestemd voor Hugly, waarheen ze<lb/>
areca moet overbrengen<lb/>
»</remark>
<para>Verders ter dier tijde van hier versonden 33 vrouwen en kinderen van den Radeen<lb/>
Tommangon Sourapatty en sijne broeders Souradilaga en Souramangala,</para>
<remark>«welke Balische rebellen reeds eerder naar Ceylon werden gezonden; indien nodig mag men<lb/>
daar een vüfde schip naar patria zenden; Heren XVII gelastten de retourschepen evenveel geschut<lb/>
mee te geven naar patria, als ze van daar gebracht hebben, ze moeten 15 nov. van Galle<lb/>
vertrekken; men zond twee stel naar het vaderlandse standgewicht geijkte gewichten naar Ceylon;<lb/>
het verbaast de Hoge Regering, dat de 4 retourschepen van 1723 onder Louis Schulerus<lb/>
maar een lading van f. 850766, waaronder slechts 3689 balen kaneel, van Ceylon overbrachten;<lb/>
de raad te Colombo deed verkeerd door van schipper Jan Croon aan te nemen, dat de Ketel<lb/>
14 oct. 1723 maar 366072 van de geëiste 600000 peper naar Suratte kon overbrengen, men<lb/>
had dat schip ook Tuticorin en Cochin niet moeten laten aandoen om van het eerste naar het</remark>

<fnote ref="1">Mogelijk een verwarring, een mohawat, mahout, is een olifantendrijver.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Verplichte levering van nely.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rajamahendri, stad aan de Godavari op ongeveer 17° N.B. en 8 1
<super>l/a</super>° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="724" />
<remark>laatste 15000 dukaten over te voeren; men had te Colombo twee Portugese schepen niet mogen<lb/>
toestaan zekere goederen na betaling van 15% tol te verkopen; de Ketel stootte bij vertrek van<lb/>
Colombo drie maal op een klip, maar leed geen schade<lb/>
»</remark>
<para>
Verwonderinge - , dat sodanige klippen ofte reven in en omtrent die baay tot<lb/>
nog toe onbekent gebleven waren, daar d’E. Comp. die stad niet verre van de honderd jaren<lb/>
in eygendom beseten hadde.</para>
<remark>«Men moet de Singalese leveranciers voor koffie van hun eigen grond 5 lichte stuivers het<lb/>
pond betalen en ze zoals in Mokka verpakken in balen van 250, niet van 100
&lt;6? ; er waren 26<lb/>
mei 1723 op Ceylon 287635 koffie bomen, waarvan door de luiheid der Singa lezen niet veel te<lb/>
verwachten viel<lb/>
»</remark>
<para>
Het heeft ons - in genen deele voldaan, maar grootelijks ongenoegen toege-<lb/>
bragt, dat het examen der Cingalese en Mallabaarse queeckelingen in het Colombo’s seminarium<lb/>
na jaarlijks gebruyk geen voortgang hadde genomen.</para>
<remark>«Dit mag niet weer gebeuren; de 4 retourschepen brachten 250 militairen naar Ceylon over;<lb/>
31 aug. bedroegen de lasten er in een jaar f 1105794, de winsten f 1193277; Chinnetambi<lb/>
kocht 26220 ammanam overjarige areca uit Kalpitya voor 40000 rsd. ; er dient altijd een voorraad<lb/>
aan peper voor 2 jaar in de Ceylonse pakhuizen te blijven; Madura leverde het geëiste textiel;<lb/>
men zal te Jafnapatam de ruynas voor het verven vermengen met Tuticorinse sayewortelen,<lb/>
waardoor men minder van het eerste uit Perzië behoeft; het proces tegen den gewezen secretaris<lb/>
Joannes de Haan werd door zijn overlijden te Batavia beëindigd; de lang verwachte Borsselen<lb/>
kwam van Ceylon met een brief van Hertenberg en raad van 25 mei, op grond daarvan brengt<lb/>
de Purmerlust 303 last Javarijst derwaarts, ze moet vervolgens peper van Malabar halen, ze<lb/>
brengt de predikanten Dirk Joan van der Tijd en Bartholomeus Feycken naar Colombo, daar<lb/>
SixtusAbuma, Ph Hippus de Vriest en Cornelis de Bucq resp. 6 maart, 4 april en 21 mei stierven;<lb/>
Hertenberg moet disponeren over de aanstelling door de raad van een aantal op Ceylon geborenen<lb/>
in V.O.C. dienst<lb/>
»</remark>
<para>
Den Theuverheer sig ontrent de vrije passagie heeft laten vinden, sooals het behoord<lb/>
en van sijne daartegens gemoveerde impedimenten afstand gedaan.<lb/>
FoJ. 966r.</para>
<remark>«Gezanten uit Kandi, die Hertenberg met zijn optreden kwamen gelukwensen, werden tot<lb/>
hun genoegen ontvangen, de fiskaal Maten bezocht den Vorst met een geschenk, waard<lb/>
f. 12443, h{j stond zowel het passeren van V.O.C. olifanten door zijn land als het schillen van<lb/>
kaneel in zijn bossen toe, het laatste was daarvoor enige tijd verboden, hij vroeg niet om het<lb/>
openstellen van havens, men schonk hem nog twee koetspaarden, met Maten kwamen mee twee<lb/>
mensen, die van Coromandel enige dieren voor het hof moesten afhalen, men mag de waarde<lb/>
van het geschenk met f. 2000 verhogen, zo de Vorst daardoor nog vriendelijker t.a.v. de V.O.C.<lb/>
kan worden gestemd; de chalias leverden de verplichte 6439 baal kaneel, toch was er nog een<lb/>
achterstand van 1332 balen, die de opperhoofden der schillers moeten vergoeden, men had zonder<lb/>
machtiging van de Hoge Regering het loon der schillers niet mogen verhogen, er wordt echter<lb/>
in berust; gouverneur en raad<lb/>
»</remark>
<para>
- de wassers van het Hinnewa’s geslacht op hun versoek gelibereerd en ontheft<lb/>

<pb n="725" />
[hebben] van het servituyt en verplichtinge om voor de jagereros <fref ref="1"/>  ofte soogenaamde zuykerboeren<lb/>
te moeten wasschen, waartoe deselve eenige maanden voor het overleyden van<lb/>
gouverneur Rumpf zal.r bij een schriftelijke ola ofte mandement geordonneerd waren geworden,<lb/>
welke ontheffinge en vernietiginge van die ola - sodanige onuytsprekelijke<lb/>
vreugde en blijdschap onder de gesamentlijcke chialiassen gecauseerd en betuygd hadden<lb/>
als slaven van d’E. Comp.c te willen wercken, ten welcken tijde men haar mede hadde toegestaan<lb/>
ontslakinge harer medemackers, die om hare weersorigheyd
<fref ref="2"/>  en weerspannigheyd<lb/>
in het gepasseerde jaar soo tot Colombo als Gale aan den arbeyd waren gesteld.</para>
<remark>«Het personeel meent, dat de bedoelde ola de oorzaak was van de weerspannigheid der<lb/>
chalias; men beschonk den Teuver voor f. 1062; de V.O.C. profiteerde bij de in het voorjaar<lb/>
voor de derde maal gehouden parelvisserij b(j Condatchi 47639 rsd., in 1725 zal weer gedoken<lb/>
kunnen worden, wegens de duurte der parels kocht men er slechts 2192 a 1012 rsd. voor den<lb/>
Koning van Kandi; men meent, dat op de parelbanken bij Madura in 1727 gedoken kan worden;<lb/>
te Gale en Jafnapatam werden maar 77 olifanten voor 30613 rsd. verkocht, te J. en te Manaar<lb/>
zy'n nog 159 dieren in de stallen, de laatste 15 jaar is de verkoop afgenomen, de vaartuigen<lb/>
van den Vorst der Malediven waren te klein om twee olifanten te kunnen inladen, men gqf op<lb/>
zijn verzoek aan een van zijn onderdanen een tuintje te Gale terug, maar stond hem niet toe<lb/>
een sloep te kopen; na het vertrek der retourschepen van 1723 bleef te Gale 1857082
® peper<lb/>
in de pakhuizen, met gehuurde inlandse vaartuigen zond men 100000® naar Coroman-<lb/>
 del;
- in Madura verwierf men 803 pak textiel boven de vaderlandse eis voor 1724; in<lb/>
 het jongste boekjaar werd in Ceylon op 240 pak textiel gewonnen f. 20685, bij de p aardenteelt<lb/>
f. 3086; te Gale waren in december nog 19437® cauris, te Colombo 50579® ; Ceylon is in<lb/>
staat Malabar met buskruit te helpen, waartoe de Neptunus 30 sept. 145000
‘ffi salpeter van<lb/>
Batavia overbracht; wederom z(jn de studenten van het seminarium, in 1692 opgericht, niet door<lb/>
de predikanten geëxamineerd<lb/>
»</remark>
<para>
De nieuwgebouwde Cingaleese kerke op Cotta
<fref ref="3"/> , die den 18c julij ingeweyd en een<lb/>
heerlijk gebouw genaamt, alschoon van leem geformeerd was, dog dat gesticht heeft<lb/>
- dien naam van heerlijk niet kunnen dragen, nademaal - hetselve den 31e<lb/>
maart laastleden plotseling ingestort en niet meer daarvan overgebleven was dan een gedeelte<lb/>
van d’agtergevel, die mede alle ogenblicken dreygde te willen invallen.</para>
<remark>«Wijlen de administrateur van Gale Claas Marthezé werd vervangen door Leonard van<lb/>
Heek; andere personalia; resolutie van het personeel<lb/>
»</remark>
<para>
- tegens de pretense autoriteyt van de predicanten tot Jaffenapatnam ontrent<lb/>
het bewind der armengelden, het niet willen tekenen van de scholarchale resolutiën, het<lb/>
aan- en afstellen van inlandse schoolmeesters.</para>
<remark>«Met het oog hierop plaatste men enige predikanten over; de zaagmolen te Colombo is onbruikbaar,<lb/>
een nieuwe is niet nodig, daar het zagen spoediger en goedkoper door inlanders kan</remark>

<fnote ref="1">Jagru, jaggery, klappersu iker.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk is na de s een p uitgevallen, weersporigheid is een synoniem voor weerspannigheid.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kotta, voormalige hoofdplaats van een verdwenen rijk op Ceylon, iets ten zuidoosten van<lb/>
Colombo.<lb/>
</fnote>

<pb n="726" />
<remark>geschieden; de pakhuismeester te Colombo is belast met door z(jn onachtzaamheid gestolen 48<lb/>
16 notemuscaat; de derwaarts gezonden 58 slaven kwamen er goed te pas; het proces van Ca
-<lb/>
tharina Bausems, weduwe van Affonso Pereira, tegen de V.O.C. over zekere landerijen werd<lb/>
door de Raad van Justitie te Batavia te haren voordele beslecht, z\j zag af van een vordering<lb/>
wegens gederfde baten, zo de Regering haar 10000 rsd. uitbetaalt, men kocht dit af voor 6000<lb/>
rsd.; de Theodora en de Jacoba vertrokken 1 juli van de Kaap naar Ceylon; 9 oct. kreeg men<lb/>
van daar nog een brief van 12 aug. ; de Arendsduin kwam 17 juli te Gale aan; de peperverkoop<lb/>
te Kilakarai raakte op gang, 20560 vè werd er verkocht; Huybert Driemond en Reynier Helmondt<lb/>
kwamen terug van hun commissiereis naar den Teuver, z(j hadden vele ,, hacquetten ”<lb/>
ondergaan, o.a. over de geringheid der geschenken en de slechte ontvangst van z(jn gezant in<lb/>
1721 te Colombo<lb/>
»</remark>
<para>De weinige agtinge, welcke hij voor d’onderhouding der contracten, in sooverre deselve<lb/>
voor ondeugend <fref ref="1"/>  en sijne voorsaten voor geck en onbesonnen gehouden hadde, had.</para>
<folio>Fol. 1000v-1001r.</folio>
<remark>«T och beriep h\j zich op art. 2 en 15 van het contract van 10 aug. 1684 om vrij vervoer voor<lb/>
zyn onderdanen van Ceylonse areca te verwerven, ten onrechte echter, b(j resolutie van 8 nov.<lb/>
1707 werd die handel in zijn land en in M adura aan de V. O. C. voorbehouden, echter dient hem<lb/>
op grond van art. 9 een eigen huis te Manaar toegestaan te worden, de Hoge Regering stond<lb/>
dit 25 aug. 1 709 al toe, mits niet te dicht onder het fort, 23 april vertrokken de gecommitteerden<lb/>
na ontvangst van een gouden kettinkje en enig textiel, hun was ook een<lb/>
»</remark>
<para>
- schriftelijke ordre overhandigd op het hoofd van het fortje op Pembenaar en<lb/>
den strandregent ten eynde vooreerst 10 vaartuygen met ’s Comp.s goederen die engte vrij<lb/>
en vrank te moeten laten passeeren en, soo menigmaal na oudergewoonte door d'onse kennisse<lb/>
gegeven wierd, souden aan sodanige vaartuygen mede vrije passagie gegeven werden.</para>
<folio>Fol. 1003v-1004r.</folio>
<remark>«De Koning van Kandi zond 2 juni als speciale geschenken een spierwit steenbokje en een<lb/>
spierwitte civetkat, zijn gezanten vroegen om prijsverhoging van ’s Vorsten areca te Kalpitya;<lb/>
men legde hun uit,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe die noten door de slimme aard der Mooren en gierigheyd van de bestel-<lb/>
ders derselver al vrij veel in deugd en waardije quamen te veranderen door het mixtureren<lb/>
van bedurven met goede vrugten, om welke reden deselve bij leverantie op Calpetty moesten<lb/>
blijven leggen om verbrand te werden tot groote schade van d’E. Comp. en bij gevolge<lb/>
dat daarvoor geen meerder geld als 3 rd.s per ammonam konde werden betaald, hetgene<lb/>
alleen om de wille van dien Vorst gedaan wierd.</para>
<remark>«A an particulieren betaalt men maar 2 rsd. ; hij zegde toe de oude areca te Putelan te zullen<lb/>
laten verbranden en verzocht hulp voor de terugreis van de twee mannen, die dieren moesten<lb/>
afhalen, wat werd toegezegd; men vreest minder kaneel te oogsten door de grote droogte; de<lb/>
door de 3 parelvisserjen welvarend geworden parruas van M adura gedroegen zich extravagant<lb/>
»</remark>
<para>
Se in de gepasseerde maand julij op Ponnecail niet alleen 's Compagnies lascorijns mishandeld,<lb/>
maar ook werkelijk hadde getragt diegenen, welke aan dien baldadigheyd en<lb/>

<fnote ref="1">Ondeugdelijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="727" />
moedwil schuldig waren, haar van welverdiende straffe te doen ontsetten door het gooyen<lb/>
van steenen tegens de woninge van de secunde aldaar en het omverhalen der huysjes en<lb/>
verjagen der vrouwen der lascorijns, welke hostiliteyten soo verre waren gegaan, dat sij de<lb/>
van Tutucoryn gedetacheerde militie met steenen hebben durven aandoen en quetsen, invoegen<lb/>
men genootsaakt was geweest haar med geweld te keeren en eenige van dien hoop<lb/>
onder de voet te schieten en quetsen, waardoor de anderen hun op de vlugt begeven.</para>
<folio>Fol. 1007r_v.</folio>
<remark>«Een luitenant werd met 50 soldaten van Colombo daarheen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Continuatie - [van] de moedwilligheden deser viele parruas en carreas tot Man-<lb/>
napaar en Ponnecail, hetgeene mogelijk - veroorsaakt soude kunnen geweest sijn,<lb/>
omdat de bedientens aldaar het - gesonden getal soldaten geposteerd hadden in het<lb/>
Tutucoryns fortje, in plaatse men desel ve na de uytdruckelijke ordre van Colombo op dese<lb/>
twee buytencomptoiren hadden moeten doen leggen,</para>
<remark>«hetgeen sedert hersteld werd; men verving den slappen hoofdpatangati Don Ignatio Palendano<lb/>
de Crux door den tweeden zoon van z(jn voorganger, don Ignatio Henrico de Crux geheten,<lb/>
de Teuver meldde, dat ook de parelvissers over eerstgenoemde klaagden; de Vorst van<lb/>
Madura zal bij zijn komst naar de Tutico rinse stranden voor
ƒ 4336 beschonken worden; het<lb/>
nieuwe jacht Constant ia kostte f 18524; ten onrechte kocht men in Madura 800 balen textiel<lb/>
van de derde soort in, het bleek, dat alleen het te Tuticorin binnengekomen textiel, een derde<lb/>
van dat van Madura, gecontroleerd werd bij ontvangst, niet dat van de buitenresidenties, die<lb/>
bovendien al enige jaren niet door het opperhoofd bezocht werden, hierin is verbetering gebracht;<lb/>
te Colombo waren nog 54 balen kaneel van de oogst van 1707, ongeschikt voor het stoken van<lb/>
olie, men vroeg ze te mogen verbranden; 8 juli en 14 aug. kreeg men met het fregat Tienhoven<lb/>
en de Ketel en Noordwaddinksveen uit Malabar brieven van Jacob de Jong en raad van 12 tot<lb/>
28 mei; de Neptunus werd 30 sept. daarheen gezonden met 100 militairen en slechts 1000 pikol<lb/>
Japans koper; er waren daar nog 20000 dukaten en 10000 pagoden, uit Canara ontvangen; de<lb/>
Tienhoven bracht er uit Perzië o.a. 25 Kirmanse bokken en schapen aan; men verzond er naar<lb/>
Batavia 50000 curcuma, a 9 dukaten het candyl ingekocht, 25050
<ref>&lt;6? </ref>cardamom, a 70 en<lb/>
78 dukaten en 466000® peper, er bleef nog 680000® daarvan; men hoorde niet meer van<lb/>
de poging der Engelsen een loge in Canara te mogen vestigen, daar is Sondaradas Wistnadas<lb/>
V.O.C.- en hofkoopman<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koning van Colastry - gesegd werd in onmin geraakt te wesen met den<lb/>
Moorsen regent Adersja, behalven dat ook den prince Odelancoer <fref ref="1"/>  geensints staat vergeten<lb/>
te hebben de mishandeling en smaatheden, hem door dien regent en de Mooren aangedaan.<lb/>
</para>
<remark>«Men tracht zijn aanvraag om V.O.C. hulp te ontwijken<lb/>
»</remark>
<para>
- ter beslissing van alsulke verschillen, die door hun quaadaardig Mallabaars<lb/>
humeur komen op te borrelen, nademaal het hun onmogelijk is met hare nabuuren in vrede<lb/>
te leven. Eyndelijk was ook den erfwagter van dat rijk gekroond geworden.</para>
<remark>«AH Radja,<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk Oden Colotte, juister Utayamangalam Kovilakam, een tak van de Kolattirifamilie<lb/>
in Noord-Malabar.<lb/>
</fnote>

<pb n="728" />
<para>
- na een langwijlige conferentie met de princen van het rijk, die van Cotteca <fref ref="1"/> <lb/>
en den bekenden Engelsen resident Robbert Adamsz ten eynde vrede te bewerken tusschen<lb/>
de Engelse natie en den Bargaresen balnoor, mitsdat dien vrijheer de Fransen uyt zijn land<lb/>
deed delogeren, zijne poginge vrugteloos gesien hebbende, begaf sig aan het fortificeren van<lb/>
sekeren heuvel, leggende omtrent een canonschoot van de baay, sonderdat sig ijmand uyt<lb/>
d’inlanders daartegens derfd stellen, middelerw ijlen dat den balnoor van Bargare nog al<lb/>
voortvaard in het beoorlogen van den Moorsen regent, de princen van Colastry en Cotteca<lb/>
nevens de Engelsen, tegens welke laatste onse assistentie ter zee hadde versogt, terwijl hij<lb/>
deselve te land soude bevegten om se daaruyt te drijven, meer, na het ons toeschijnd, tot<lb/>
gerustheyd der Fransen dan om wille van de Comp.c, sooals dat werd voorgegeven, dog<lb/>
onse ministers seggen hun daarvoor sorgvuldig te sullen wagten, hetwelke van hier is goedgekeurd.<lb/>
Ondertusschen bleven se ook tegemoet sien, hoedanigen eynde soude willen nemen<lb/>
het verschil tusschen den Koning Sammorijn en de Portugesen, welke natie de ragiadoors<lb/>
van Zijn Hoogheyd binnen boord van haar oorlogsschip Matre de Deos, wanneer deselve<lb/>
gekomen waren om hunne pretentiën aan te hooren, gearresteerd naar Calicut en Panoly<lb/>
<fref ref="2"/>  gebragt, mitsg.s gedwongen hadden hun alles toe te staan, wat begeerden en sulks<lb/>
in weerwil des Konings.</para>
<remark>«Hij betaalde in juni 1723 het restant van z(jn oorlogsboete ad 4875 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Op de verspreyde gerugten, dat den Koning Sammorijn onder faveur van het Mallabaars<lb/>
feest bioe
<fref ref="3"/>  een quaden toeleg maakte tegens het fortres Wilhelmus op Chettuwa,<lb/>
hadden den commandeur en raad derw.ds gesonden een hoofdofficier met 48 militairen, die<lb/>
na verdwijning van de gedugte swarigheyd waren teruggeroepen en Zijn Hoogheyd had,<lb/>
daarover gesondeerd zijnde, sig verontschuldigd met versoek tot enquest na degene, die<lb/>
sulks mogte hebben uytgestroyd, voorts was meergedagte Koning Sammorijn wacker besig<lb/>
om den Vorst van Ariangotta, anders ook gen.d Wattuanatty Nambeddy
<fref ref="4"/> , door de wapenen<lb/>
te dwingen tot restitutie van het landschap Pandaloer
<fref ref="5"/> , dan nademaal desen Prins al<lb/>
eens over zijn Hoogheyd getriumpheert heeft, geloofd men niet, dat hij dit lecker broekje<lb/>
soo gemackelijk sal laten slippen als den Ragia van Battette de rd.s 5625-, waarover hij van<lb/>
de Portugesen de vrede en dat nog wel met groote voorspraak van den Fransen resident<lb/>
monsieur Mollandin heeft moeten afkopen sonder met die natie eenig accoord verder te<lb/>
willen ingaan of deselve langer in zijn land te dulden, hetwelk hem niemand sal bedisputeren,<lb/>
wanneer hij maar het pouvoir heeft om se er te konnen uythouden. Poennatoer- en<lb/>
Mannacollam Nambeddys lagen mede nog wacker overhoop, ter zake den eerstgem. een<lb/>
voornaam Nayro en twee gemeene Mallabaren op een schandeleuse wijse van de voornaamste<lb/>
leedemaaten hunner lichamen had laten beroven, dog bedugt zijnde voor de wraake,<lb/>
welke Mannacollam, alias Cacattoe, over dese tijrannieque dood stond te nemen, soo<lb/>
had denselven de intercessie van den Sammorijn, den Koning van Cochim en de ministers<lb/>
van Uw Ed.e Hoog Agtb. versogt, ten eynde de zaak mogt werden geaccommodeerd, waartoe<lb/>
reeds de nodige ordres waren gesteld, onderwijlen dat de oneenigheden nog al conti-<lb/>

<fnote ref="1">Kottaka, rivier die ter kust van Malabar in zee valt op ongeveer 1 1°34' N.B., aan de mond<lb/>
ligt Kottakal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk wordt Ponnani bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld wordt waarschijnlijk het feest Vishu, waarbij aan personen van rang giften worden<lb/>
gedaan door van hen afhangende minderen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Arangotta Raja is een titel van den Vorst van Valluvanadu, het achterland van Ponnani.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Pazhayannur op 10° 40' N.B. en 76°25' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="729" />
nueeren tusschen Aynicoer Nambeddy, den tweeden prins van het rijk en de verdere successeurs<lb/>
over de besetting van het landschap Corretty Carré en een gedeelte van Parrawattany,<lb/>
waartoe eenijgelijk sig de naaste en geregtigste oordeeld, sulks het rijk genoegsaam<lb/>
als in tweën verdeeld is, hetwelke door de voorsieninge van de ministers stond te cesseren,<lb/>
nademaal se Aynicoetty in de possessie van ged.e Correty Carré gesteld en de princen geordonneerd<lb/>
hadden tot Cochim hare beswaarnissen aan den Koning en den commandeur<lb/>
te komen opgeven ten eynde daarin na vermogen te voorsien, hetwelk men dan hopen wil,<lb/>
dat van een goed gevolg sal wesen tot assopiatie. De nambiars van Bellosta <fref ref="1"/>  en Moerianatty<lb/>
lagen mede nog wacker overhoop, ter zake den laastgen. door den Sammorijn verdreven<lb/>
was uyt de landen van Bellosta met investiture der neven van Wenganatte Nambiar1<lb/>
<fref ref="2"/> , hetwelke hem, als siende zijn hoop tot herstelling door den Cochimse Koning ten<lb/>
eenemaal verijdeld, had doen resolveeren zijne toevlugt te neemen tot de Koninginne, welk<lb/>
quaadaardig wijf in weerwil van ’s Vorsten begeerte den derden prins nevens den schelmsen<lb/>
paljetter Comy naar Bellangsloer
<fref ref="3"/>  gesonden heeft met last omme nevens de bondgenoten<lb/>
en de omleggende magten aldaar Bellosta den oorlog aan te doen, dog dese was ter<lb/>
ordre van den commandeur en raad in sijn besitting gemaincteneerd door assistentie van<lb/>
eenige Ragias - . De onlusten in het rijk van Mangatty tusschen den Ragia Carta-<lb/>
dawil en den tweeden prince Beltadawil
<fref ref="4"/>  over de bewuste adoptie op den ouden voet nogal<lb/>
bleven continueren, mitsgaders den Ragia ook in oneenigheyd leefde met den Koning van<lb/>
Paroe over de possessie, welke Zijn Hoogheyd sustineerd te hebben op een der huysen van<lb/>
Allapatta Namboery, een zaak, die in twintig jaren niet aangeroerd is, dog nu weder begin<lb/>
genomen heeft door de versoeninge van dien Vorst met boveng. twede prins Beltadawil tegens<lb/>
de wille van Cartadawil, die dat liefst anders soude gesien hebben, dog de rust op Mallabaar<lb/>
onder de inlandse potentaten schijnd onmogelijk te wesen en vrede tusschen Bellangen<lb/>
en Cranganoor noyt getroffen te sullen werden, soo lange Mourianatty het vuur van<lb/>
tweedragt tot zijn voordeel sal weten aan te stoken ter verkrijging van het meesterschap<lb/>
over eenige landerijen, die Cranganoor beweerd de zijne te wesen en nogthans gelegen zijn<lb/>
op Wellangaloer, de landpalen ten zuyden van Moerianatty, die, uyt de stamlinie van Bellangen<lb/>
en magtiger dan Cranganoor zijnde, desselfs huys met verklijninge van den ander<lb/>
soekt voor te staan, hetwelk de twistgierige Mallabaren eygen is - .De begonne fey-<lb/>
telijkheden tusschen den Caymaal van Coddachery
<fref ref="5"/>  en desselfs buurman, den Prince van<lb/>
Behangen, waarmede sig den Koning van Paroe, den Prins van Mangatty en meer andere<lb/>
hadden gemelleerd - . Den Koning van Cochim, die buyten zijn verwarde herssens<lb/>
geen andere parthij
<fref ref="6"/>  was hebbende dan de Koninginne, zijnen derden prins en den petulanten<lb/>
paljetter, die genoegsaam een eedgespan tegens Zijn Hoogheyd formeerden, mitsgaders<lb/>
denselven niet alleen in alles sogt te dwarsbomen, maar in moeyelijkheden gebragt<lb/>
hadde met den Ragia van Teckencour over het verjagen der bramines van de heydense<lb/>
tempel op Trivolay
<fref ref="7"/> .</para>

<fnote ref="1">Velosenadu, gebied onder een Nambiyar in het binnenland achter Cochin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Venganadu Nambiyar was een verwant van den verdrevene.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Schrijffout voor Bellangaloer, Vellangallur ligt 6 KM noordoostelijk van Cranganore.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">_ De Radja en de tweede prins behoorden tot verschillende stamhuizen, nl. Karuttatavazhi en<lb/>
Veluttatavazhi, wat uit de hun hier toegeschreven namen blijkt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Coddacherry, peper leverend gebied tussen Cochin, Cranganore en Parur.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">In de zin van tegenpartij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Tiruvalla, ten zuidoosten van het Vembanadmeer op
<emph>W</emph> N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="730" />
<remark>«De veranderlijke Koning van Cochin betaalde zijn schuld voor gekocht artilleriemateriaal<lb/>
en soldijen van de bezetters van Innemaka, nl. 4058 rsd., af<lb/>
»</remark>
<para>
De Koninginne, die - tesamenspand met den derden prins en den paljetter<lb/>
Comy (welken ondeugenden wargeest voor de ruste van Mallabaar wel uyt de wereld was<lb/>
te wenschen) heeft de onbeschaamdheyd gehad van haar eens gegeven woord nopende de<lb/>
gifte van haar thuyn op Cherriamagalam <fref ref="1"/>  in het rijk van Porca ter extructie van een nieuwe<lb/>
logie in te trecken, -</para>
<remark>«daarbij gesteund door den paljetter en den Radja van Porcad; aan den Radja van Calicoylang,<lb/>
zowel als dien van Signatty, verzoend met den pulle de bariate, zijn peperpassen verleend,<lb/>
den Signatty werden geen 1000 fanums verstrekt als gift voor het huwelijk van zijn<lb/>
nicht<lb/>
»</remark>
<para>
Den Ragia de Marta onthield sig in het rijk van Trevancour als tweede prins - ,<lb/>
alwaar hij zijnen tijd nodeloos verquiste, dewijl zijne bevelhebberen, na men vermoed met<lb/>
zijne voorkennisse, door brandstigting op den grond van Calicoilan ten voordeele van het<lb/>
hoogmoedig Koningje van Repolim besorgd hadden een formelen oorlog, waaraan denselve,<lb/>
thuyskomende, ruym sooveel werk sal vinden als den Koning van Trevancour aan de<lb/>
ruyters van Madure, dewelke, gekomen sijnde tot ophaling van de jaarlijkse contributie<lb/>
voor hunnen Heer den Naick, door dien Vorst waren afgewesen en verscheyde malen de<lb/>
nederlaag hebben gehad, totdat deselve, door meerdere magt versterkt zijnde, dien Ragia<lb/>
in zijn verblijf hadden omcingeld en geblocqueerd, waarbij dan nog komt de voorgenome<lb/>
wraake van den Attingse poele Wanjemoeton over den quaaden trek, welke den Koning<lb/>
van Trevancour met behulp der Engelsen hem had soeken te speelen, soo schijnd dat soo<lb/>
gemackelijk niet te sullen aflopen, te meer ses stamheeren den Trevancourder af- en den<lb/>
Heer Naick toegevallen, mitsg.s de cooplieden van Cottatte, Iraniel1
<fref ref="2"/>  en Colletje uytgeweken<lb/>
waren naar de kant van Tengapatnam.</para>
<remark>«De Engelse<lb/>
»</remark>
<para>
- logie tot Cottetje in brand gestoken was, soo men vermoed door de poelles<lb/>
van Attinge en Trevancour, [zij] hadden in den maand maart deses jaars veroverd en verbrand<lb/>
een scheepje, toebehorende den Moorsen zeevoogd Sidy, in gedagten hetselve was<lb/>
toekomende aan den balnoor van Bargare, waarmede die natie - in oorlog is, hetwelk<lb/>
hun in de landen van Hindostaan wel suur souden konnen opbreken, ter saake door haar<lb/>
ook is gemassacreerd geworden een rijke bruyd, die sig op dat bodemtje bevond en toegehorende<lb/>
was aan sekeren nabab, over welk geval den bekenden Robbert Adamsz niet weynig<lb/>
verlegen was.</para>
<remark>«De Fransen vertoeven nog te Bargaree en zullen er in geschil komen met de Engelsen en<lb/>
Portugezen, de laatsten namen een Moors vaartuig, voorzien van een V.O.C. pas; een schip<lb/>
van de Suratse Moren van Madras en een van Atjeh komend, deden Cochin aan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Cheramagalam, plaats op ongeveer 9°25' N.B., de V.O.C. had er later een versterking.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Iraniel is waarschijnlijk de plaats, die
<emph>Kerala</emph> , p. 254 als Irene voorkomt en die bij Kottiyar<lb/>
moet liggen.<lb/>
</fnote>

<pb n="731" />
<para>De Roomse geestelijkheyd hield sig tegenwoordig stil en Francisco Vas Conselhos junior<lb/>
bleef door toedoen van den tweden prins nog in het rijk van Berkencour, dog zijnen<lb/>
broeder, den ouden Francisco Vas Conselhos, had sig door de knevelarijen van den Ragia<lb/>
Signatty moeten retireeren naar Ansjenga.</para>
<remark>«Het V.O.C. personeel zal hen tegenwerken; er werd in een jaar in Malabar voor f. 2116<lb/>
verschonken; 31 aug. 1723 was er in een jaar uitgegeven f. 329034 tegen f. 137086 aan winsten;<lb/>
er werd 37491
<ref>tg </ref>cauris gekocht voor pat r ia; 1435
© achterhaalde wilde kaneel werd verbrand<lb/>
»</remark>
<para>De stopping van het Chettuwase zeegat, welkers rivier twee mijlen ter zijden van het<lb/>
fortres Wilhelmus de novo doorgebroken en een opening gemaakt hadde van 30 roeden.</para>
<folio>Fol. 1035v.</folio>
<remark>«B(j opname van V.O.C. effecten moet men de betrokkenen alleen dan beëdigen, als men<lb/>
ze van fraude verdenkt; de diaconiegelden namen met 488 rsd. toe tot 8988, die van de leprozerie<lb/>
in aanbouw bedragen 3809 rsd. , er werden nog 242 soldyrekeningen voor het laatste<lb/>
geschonken, Heren XVII vroegen meer toelichting over dgl. giften; zij verlangen beplanting van<lb/>
de in de laatste oorlog gewonnen landerijen met cardamom en curcuma; de gestorven fiskaal<lb/>
Volkert de Vlaming van Oudtshoorn werd vervangen door Sybrandus Wijlsma; andere personalia;<lb/>
men had den zoon van den commandeur niet zo snel mogen bevorderen; 8 juli kreeg men<lb/>
uit Suratte een brief van 11 april, de Heesburg en Noordwaddinksveen kwamen er pas 5 jan.<lb/>
aan na een reis van 4Vi maand; door het aangebrachte kapitaal van 15 ton kon men er het crediet<lb/>
herstellen door alle schulden af te betalen, maar men kon er de V.O.C. goederen moeilijk<lb/>
verkopen door schaarste aan geld en het gesloten zijn der wegen door de roverijen der M altratten,<lb/>
toch was 141507
© staaftjzer met 27% winst verkocht voor bijna 4 ropia de man van 34Vi<lb/>
© , daarna verkocht men de andere waren met bijna 19% winst aan de kooplieden Ruderam<lb/>
en Dearam, de peper gaf maar 8% winst; het personeel dient te laat voor verzending binnenkomende<lb/>
ingekochte waren als bestemd voor de eis van een volgend jaar te beschouwen; de twee<lb/>
genoemde schepen moesten Bombay aandoen, omdat ze<lb/>
»</remark>
<para>- door stiltens en contrariewinden tot bij d’ Arabise wal vervallen, mitsgad.s gebrek<lb/>
aan water en rijs en met veele siecken zeevarende beladen waren geweest</para>
<folio>Fol. 1045v.</folio>
<remark>«Gegevens over het innemen van veel te weinig peper door schipper Jan Croon van de Ketel<lb/>
te Gale voor Suratte, de fiskaal te Batavia zal een actie tegen hem instellen; 11 aug. vertrokken<lb/>
de Herstelde Leeuw, Wassenaar en Vaderland Getrouw naar Suratte met carg. van f. 446439<lb/>
en elk 25 militairen wegens de zeerovers<lb/>
»</remark>
<para>De stad en het daaromgelegene land was bij continuatie seer g’incommodeerd door de<lb/>
roovtroupen van Sewa <fref ref="1"/> , ja selfs belegerd geworden, waardoor de bedientens op de gereïtereerde<lb/>
versoeken en stercke instantiën van den gouverneur der stad, met name Mominchan,<lb/>
genecessiteerd geweest 20 inlandse roerschutters ter defensie van de punt beneden<lb/>
Comp.s tuyn in dienst te nemen.</para>

<fnote ref="1">Hiermee moet wel bedoeld zijn de Peshwa, de erfelijke eerste minister der Mahratten, hier<lb/>
Baji Rao, die geleidelijk de functie van den weinig actieven Vorst Shahu steeds meer overnam, in 1 738<lb/>
werd hij namens Nizam-ul-Mulk ook gouverneur van Malwa, hij stierf in 1740.<lb/>
</fnote>

<pb n="732" />
<remark>«Men kon ze spoedig afdanken; het personeel te Mokka trok 35 wissels op Suratte voor<lb/>
118960 realen of 261580 ropia zonder dat aan den directeur te melden, men betaalde ze toch<lb/>
uit, ofschoon de koers van 220 ropia voor 100 realen hoog was; men kon slechts 218750
«? Japans<lb/>
koper van de eis van 400000 naar Suratte zenden, dat van nieuw geijkte gewichten werd<lb/>
voorzien<lb/>
»</remark>
<para>Die caffila <fref ref="1"/>  in het terugkeren van Carwaan1
<fref ref="2"/>  na Brodera een quade ontmoetinge en<lb/>
rescontre gehad hadde door een berovinge van 13 packen met diverse soorten van goederen.<lb/>
</para>
<remark>«Men vernam niet, of deze schade vergoed werd; met de Heesburg kwamen te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
- vier Europeanen, die a.° 1722 met ’s Comp.s hoecker de Caab in de baay van<lb/>
Rio de Lagoa door twee zeerovers genomen, na Mosambicque en Madagascar gevoerd, van<lb/>
daar met een Portugees schip na Dieuw overgevaren en in dier manieren bij de bedientens<lb/>
in Souratte ter houw gekomen sijn.</para>
<remark>«14 aug. bracht de Noordwaddinksveen aan een brief uit Suratte van 5 mei; men verschonk<lb/>
in een jaar aldaar voor f 7657 ordinair en f 3016 extraordinair, te Ahmadabadf 1110, teBroach<lb/>
f 750, gouverneur Muminkhan moest wel extra beschonken worden, daarbij nog nooit iets<lb/>
van de V.O.C. ontving<lb/>
»</remark>
<para>De bedientens hadden op dese en gene voorwendselen ontgaan diversche versoeken<lb/>
van sijn excellentie tot eenige considerable presenten van 20 stucken Hollands fluweel, 20<lb/>
p.s metaal canon, Japance porcelijnen, lackwerken en andere kostelijkheden meer voorden<lb/>
Coning Mamet Sjah, alsmede voor den rijkscancelier Nesaamulmolk en verdere groten van<lb/>
het hof.</para>
<para>Een soo wispelturige en inhalende gouverneur, die op allerhande wijse de coopluyden<lb/>
en ingesetenen geld heefd weten af te knevelen.</para>
<remark>«Men kon de geschenkgoederen wegens de onveiligheid der wegen niet naar Ahmadabad<lb/>
opzenden; voor de wagen van den directeur kocht men 4 nieuwe trekossen voor 425 ropia ter<lb/>
vervanging van oude, men<lb/>
»</remark>
<para>
- gene kopers tot dese vier afgeleefde dieren hebbende kunnen krijgen dan de<lb/>
vleeshouwers, welke voor allen vier 70 rop. quamen te bieden, soo had men op de stercke<lb/>
instantiën van ’s Comp.s benjaanse bedientens, die om deselve uyt een devootheyd onder<lb/>
haar caste het slagten van sodanige beesten verbied, voor die prijs aan haarl. afgestaan, welke<lb/>
deselve na het soogenaamt benjaans hospitaal gesonden hebben.</para>
<remark>«Op de hoeker Kaap waren 33 personen bescheiden; van de V. O. C. schepen deserteerden te<lb/>
Suratte 4 personen; 31 aug. 1723 was er in een jaar gewonnen f. 291344, terwijl de lasten met<lb/>
f. 2431 toenamen; de makelaar Riksigdas zal zijn schuld van 3610 ropia spoedig kunnen ver-</remark>

<fnote ref="1">Met waren van de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Karvan, dorp zuidelijk van Baroda op 22°3' N.B. en 73° 15' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="733" />
<remark>rekenen met zijn loon; de opperchirurgijn Jan Steenwijk moet f 532 vergoeden voor aan hem<lb/>
teruggezonden ondeugdelijke door hem ingekochte 100
® asa foetida<lb/>
»</remark>
<para>De cauwa door d’inlandse koopluyden tot Mocha was opgekogt van 95 tot 105 Sp. realen<lb/>
de bhaar van 384,/2&lt;fi? en in Beitelfackie de bhaar van 7171/a® tot 170 en 185 Sp. realen,<lb/>
die tot Souratte ter eerster aankomste voor rop. 16'/2, 18, 20 en vervolgens tot 22 rop. de<lb/>
man van 36'/2&lt;ffi verkogt was geworden.</para>
<para>
d’Algemene saken van het rijk - door de sorgeloosheyd en achteloosheyd van<lb/>
den Coning Mamet Sjah, aan sijn wellustig leven blijvende g’attacheerd, hoe langer hoe<lb/>
meerder in verwarringe komen te geraken, ten aansien ijder der hovsgroten een gedeelte<lb/>
van de regeringe tracht te verkrijgen, invoegen alle saken vele onordentelijkheden en gedurige<lb/>
veranderingen na sig slepen, alsoo eenijgelijk sijn credit en vermogen wil doen doorgaan,<lb/>
waarinne diegene bovendrijven, die sig meest in des Conings gunste weet t’insinueeren,<lb/>
welke seer onbestendig is, dewijlle sig dan aan den eene, dan aan een ander komt over<lb/>
te geven, waardoor weinig ofte geen gesag meer behouden heefd en eenijder der groten in<lb/>
sijn district als souverain gebied, oversulks de schraapsucht op den troon gesteygerd, landen,<lb/>
steden geschat en geschoren, d’ingeseten[en] verarmt en nergens ruste ofte veiligheyd<lb/>
gevonden werd.</para>
<para>
Den rijkscancelier Nesaamulmolk was in de maand junij des gepasseerde jaars, nadat<lb/>
eenige rebellen tot gehoorsaamheyd gebragt hadde, wel weder aan ’t hov verschenen, maar<lb/>
in al die tijd met den Vorst in geen goed verstand en vertrouwen geleeft en hadde diversche<lb/>
malen om sijn ontslag versogt, omdat aan Sijne Mayesteyts favorieten veele saken, sijn<lb/>
ampt concernerende, wierden overgegevn en hij sig niet konde schicken na soo een veelhoofdige<lb/>
hovhoudinge, hetgene merckelijk veranderd was geworden na de geboorte van<lb/>
eene jonge prins, wien <fref ref="1"/>  tot Vice-Roy van Dechan benoemd en tot sijn stedehouder den<lb/>
souba van Heyderabaab den nabab Mobareschan in plaatse van sijn excellentie voorn., die<lb/>
volgens de berichten aan alle sijne stedehouders in Deckan soude g’ordonneerd hebben hun<lb/>
te versterken en die provincie, bij hem door het swaard bemagtigd en onder een welgestelde<lb/>
regeringe gereduceerd, niet als door het swaart af te staan, denselve van den Coning permissie<lb/>
versogt en g’obtineerd hebbende sig voor 2 maanden met de jagt na een seker stedeken,<lb/>
40 inlandse mijlen boven Dilly gelegen, te gaan vermaken en, op sijn afscheyd<lb/>
in persoon door den Vorst met verscheyden kostelijke eerenklederen beschonken, was<lb/>
d’oudste soon
<fref ref="2"/>  van sijn excellentie tot stedehouder in het canceliersampt aangesteld, dog<lb/>
de vader niet weder na ’t hov geretourneerd, maar - met sijn leger reeds tot bij de<lb/>
stad Oedjeen
<fref ref="3"/>  afgesackt, alwaar blijft cantonneren.</para>
<remark>«Haidar Kulikhan is nu weer zeer in de gunst van den Groot-Mogol, hij werd gouverneur<lb/>
van Ajmer, het personeel te Suratte vernam niets meer van hem; het vroeg<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Versta: die.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte: neef. nl. Kamaruddin Khan. sinds 1721 Itimad-ud-Daula, 1724 minister van het<lb/>
Hindpestaanse rijk, in 1 726 verloor hij die functie, maar later werd hij hersteld, in 1 737 streed hij tegen<lb/>
de Mahratten, na de inname van Delhi door de Perzen onder Nadirsjah sloot hij zich in de Dekhan<lb/>
bij Nizam-ul-Mulk aan, in maart 1748 kwam hij om in de strijd tegen de Afghanen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ujjain, stad in Centraal-India op 23° 20' N.B. en 75° 52' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="734" />
<para>
- verscheyden malen haren tegenwoordige blinde huysheer, den - coop-<lb/>
man Moelsjent om d’oude logie en stal aan d’E. Comp. voor een civiele prijs over te doen<lb/>
om dan vervolgens op die grond te bouwen, die van den eygendom niet alleen niet hadde<lb/>
willen afstaan, maar selfs geene vernieuwinge ofte eenige de minste reparatie aan dese logie<lb/>
doen, schoon men sijne gemagtigde overal in de logie hadde doen vertonen de slegte en<lb/>
bouwvallige constitutie van deselve en hoedanige inconvenienten en onheylen daaruyt te<lb/>
verwagten waren.</para>
<para>De bedientens hadden op 31e aug. 1723 ontfangen een copia hasbulhockum ofte Conings<lb/>
bevelschrift, sodanig het origineel onder het zegul van den rijxgeneralissimus op 29®<lb/>
maart bevorens soude verleent sijn op den Bengaals souba Jafferchan en die van d’andere<lb/>
gouvernementen, inhoudende eene ordre om van de gemagtigdens der Hollanders, Engelsen<lb/>
en andere na ouder gewoonte d’offergeschenken te vorderen om den presente Coning<lb/>
te begroeten en geluk te wenschen met sijn verheffinge tot den throon.</para>
<remark>«Bij Dekniram was op dat geschenk later weer ernstig aangedrongen<lb/>
»</remark>
<para>De voorname cancelarijebedientens hem dese saké opnieuw ernstig aanbevolen hadden<lb/>
en de laasten 10 dubbelde ponden van de vier soorten fijne specerijen volgens vorig<lb/>
gebruyk van hem begeerden, soomede dat hij van d’aansienlijkste hovelingen en mindere<lb/>
bedientens aangesogt was om geschenken en rariteyten.</para>
<remark>«Het personeel maakte 1000 ropia per wissel aan hem als geschenk over, waarmee men<lb/>
hoopte hem twee jaar ,, dralende” te kunnen houden; aan den makelaar Birsidas te Agra was<lb/>
»</remark>
<para>
- tot de gewone maandelijkse ongelden van 2 pions ter bewakinge van de logie,<lb/>
nachtligt en de cassets ofte bodelonen mede per wissel geremitteerd ropias 300.</para>
<remark>«Een van de zoons van den makelaar der Engelsen Rustem vertrok febr. 1722 naar Engeland<lb/>
om betaling te vragen van hetgeen hun nog toekomt; hun resident te Suratte John Hope<lb/>
werd als secunde naar Bombay opgeroepen; de meeste Fransen vertrokken naar Pondichery,<lb/>
de oud-directeur Grangemont bleef met 5 anderen te Suratte, het raadslid Martin, in India geboren,<lb/>
werd naar Frankrijk gezonden om financiële hulp te vragen, daar zij een schuld van 39<lb/>
lak ropia hebben<lb/>
»</remark>
<para>Den rover Sewa het Broderas, Brootchias en Surats district door en met sijne verdeelde<lb/>
troupen sodanig quam t’incommoderen en onveylig maken, dat denselve
<special>Va</special> mijl buyten de<lb/>
laastgen. stad eenige van de geschenken geroofd, waarmede den heer Materchan van het<lb/>
hov gesonden was om als expres gesant van den Coning na Mecha te vertrecken en t’offeren<lb/>
aan den Sjerief van het graf van Mahomet.</para>
<para>Hetgeene uyt de handen der rovers gesalveerd wierd, nu ten proye van ’s Conings eygen<lb/>
bedientens quam te blijven, sulks sij moeten onderstellen, het rijk en den koophandel<lb/>
bij dies continuatie notoir te gronde sal moeten gaan.</para>
<remark>«31 maart was te Suratte in kas 61771 ropia, terwijl van de verkoop van V.O.C. waren<lb/>
364000 te verwachten was, voldoende voor de inkoop; 30 sept. vertrok de Noorderkwartier naar<lb/>
Mokka; het personeel moet daar ,, met minsame redenen” de afperserijen van den gouverneur</remark>

<pb n="735" />
<remark>tegengaan; desecundeJacobus van Steen wijk besloot, omdat hij geen koffie te Bait-al-fakih kon<lb/>
verwerven,<lb/>
»</remark>
<para>
- 6 a 7 uuren rijsens hoger op na Hydea <fref ref="1"/> , een van de principaalste der coffij-<lb/>
landen, te rijsen.</para>
<remark>«Hij werd van
<emph>2</emph> tot
<emph>24</emph> jan.
<emph>1723</emph> machtig
<emph>304</emph> balen of
<emph>80566</emph>
® , de assistent David Sonmans<lb/>
te Bait-al-fakih van
<emph>24</emph> jan. tot
<emph>12</emph> aug.
<emph>1723 2996</emph> balen of
<emph>796961</emph>
&amp; voor
<emph>203843</emph> realen,<lb/>
beiden samen voor f.
<emph>745461,</emph> bij nawegen te Mokka had men echter maar
<emph>863647</emph>
<emph>ffi</emph> bevonden<lb/>
door slecht wegen en diefstal, o.a. door de kameeldrijvers, de partij werd met de Vrieswijk en<lb/>
Steenhoven verzonden, de Hoge Regering vindt dit suspect en betwijfelt de eerlijkheid van het<lb/>
personeel, op de partij drukte f.
<emph>28282</emph> aan makelaarskosten; de koffie en het vervoer met twee<lb/>
schepen komt zo duur te staan, dat de V.O.C. de loge te Mokka wel zal moeten opgeven; in<lb/>
<emph>1723</emph> betaalde men volgens een berekening, in Ceylon opgemaakt,
<emph>17</emph> stuiver
<emph>llVi</emph> penning per<lb/>
<super>&lt;ffi</super>, in
<emph>1722 14</emph> stuiver
<emph>14Vi</emph> penning, de Engelsen betaalden te Basra maar
<emph>7</emph> st. IV
<emph>3</emph> penning,<lb/>
het personeel beweert veel betere koffie gekocht te hebben dan de Engelsen, die niet op de kwaliteit<lb/>
letten; de Vrieswijk en S teen hoven vertrokken pas
<emph>28</emph> aug.
<emph>1723</emph> door het talmen van het<lb/>
landpersoneel van Mokka, en schoten een maand lang in de Rode Zee niet op; men kocht in<lb/>
Mokka
<emph>3954</emph>
® goede aloë socotra en zond die naar patria; in
<emph>1722</emph> kwamen er een schip van<lb/>
Oostende, een Pruisisch, twee Franse en twee Engelse schepen, die samen
<emph>12378</emph> balen koffie<lb/>
inlaadden, voorts twee onbeladen Engelse schepen; Kasim Torbetti betaalde niets af van zijn<lb/>
schuld; aan den Imam en andere groten werd voor f.
<emph>2349</emph> verschonken; er werd op de verkochte<lb/>
V.O.C. waren zeer weinig gewonnen; het oud-opperhoofd Jan van Alderwerelt werd belast met<lb/>
<emph>fi 1806</emph> wegens ruim
<emph>1</emph> % onderwicht op peper meer dan de toegestane
<emph>3%;</emph> de Noorderkwartier<lb/>
is naar Mokka vertrokken met
<emph>3</emph> ton aan contanten, wat ruim voldoende is, enige koopwaar,<lb/>
geijkte gewichten,
<emph>75</emph> zeevarenden en
<emph>25</emph> militairen; Sonmans moest te Bait-al-fakih
<emph>75000</emph> realen<lb/>
a IV i% per maand opnemen, later leende het personeel te Mokka nog
<emph>30000</emph> realen a PI *%,<lb/>
men zal daardoor wel geen wissels op Suratte behoeven te trekken;
<emph>31</emph> aug.
<emph>1723</emph> was er in een<lb/>
jaar zuiver f.
<emph>32501</emph> gewonnen; men verzuimde er een eis van koopwaar en behoeften voor Batavia<lb/>
op te maken; één schip van
<emph>130</emph> voet is voldoende voor het afhalen van de dure koffie; uit<lb/>
Gamron ontving men
<emph>8</emph> juli brieven van
<emph>1</emph> nov.
<emph>1723</emph> en
<emph>31</emph> maart
<emph>1724,</emph> de tweede met de Tienhoven,<lb/>
die er met de Sleewijk met het oog op de veiligheid een seizoen overbleef, terwijl de A rend<lb/>
de reis naar Basra
<emph>29</emph> febr. begon met cargasoen vanf.
<emph>84241; 30</emph> sept. vertrok de Nederhoven<lb/>
naar Perzië met
<emph>27</emph> militairen tegen de zeerovers, het schip is groot genoeg om er zo nodig de<lb/>
V.O.C. effecten uit Gamron op over te brengen<lb/>
»</remark>
<para>Niet alleen de zwervende Boloeds, digt bij en omtrent Gamron med het devasteren en<lb/>
beroven van steden en dorpen bleven continueeren, maar principaal partij Agwanen off<lb/>
troupen van den usurpateur Mhamoet Chan na de benedenlanden waren afgesakt en de<lb/>
stad Chiraas ingenomen hadden.</para>
<remark>«Later bleek, dat Shiraz nog slechts belegerd werd<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen was het binnen de hoffstad Spahan en de omherleggende dorpen el-</para>

<fnote ref="1">Hadië, plaats in het binnenland van Jemen op ongeveer 14V20 N.B. en 44° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="736" />
<para>lendig gesteld door de wreedheden en geweldenarijen van den usurpateur Mhamoet Chan<lb/>
en zijn ministers.</para>
<para>Het beroven en vermoorden der inwoonderen bleef nog al continueeren en wierd, soo<lb/>
men seyde, den vorigen Koning aldaar in het casteel bewaard, mitsgaders voorsien, dat, indien<lb/>
binnenkorten geen verandering in de regering mogte komen, die stad gantsch en ten<lb/>
eenemaal stond bedorven te werden, 'tgeen ook scheen d’intentie van dien usurpateur te<lb/>
zijn, mogelijk uyt aanmerking hij aan dien oirt niet lang meester sal konnen blijven, want<lb/>
zijn volk soude al verschijde quade ontmoetingen geleden hebben en den nieuwen Persiaansen<lb/>
Koning Thamas med een aansienlijk magt van twee kanten genaderd wesen om<lb/>
Spahan weder uyt handen van dien geweldenaar te rukken, dog hij, Mhamoet, personelijk<lb/>
med al zijn volk, dat geen 8000 man uytmaakte, het eene gedeelte van ’t Persiaanse leger,<lb/>
sterk 20000 koppen, tegen getrokken zijnde, had hetselve sonder slag off stoot op de vlugt<lb/>
gejaagt en eenige steden en dorpen ingenomen, waarover binnen Spahan wel 6 dagen door<lb/>
d' Agwanen vreugdetekenen waren bedreven, maar door ordre van Koning Thamas den generaal<lb/>
van dat Persiaans legertje nevens eenige mindere bevelhebbers ten getalle van 19 persoonen<lb/>
over hun wandevoir de hoofden afgehouwen.</para>
<remark>«Geruchten uit Basra,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Turksen gouverneur van Babilon sig van zijn gehoorsaamheyd aan<lb/>
den Grooten Heer soude hebben ontslagen en med een leger van 60 a 70000 man na de kant<lb/>
van Spahan gemarcheerd wesen om in de presente troubelen dat rijk voor sigselfs te conquesteren<lb/>
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Het personeel in I spahan werd bedreigd, zo het niet het restant van de gevorderde 20000<lb/>
toman aan Mahmud Khan uit bet aalt, het betaalde in kleine bedragen f 23800,<lb/>
»</remark>
<para>
- totdat eyndelijk d’ Agwanen op den 31e maart 1723 Comp.s logie in besetting<lb/>
en de residenten nevens den tolcq daarbinnen in apprehensie quamen nemen om hunl. dus<lb/>
onder veel drijgementen tot het opbrengen van meerder geld te dwingen, voorts wierden<lb/>
gem. tolk en de benjaanse bediendens uyt de logie weggehaald en alle haar boeken en papieren<lb/>
aan een benjaans burgermeester ter ondersoek overhandigd, die door de onse wel<lb/>
versogt was om Comp.5 belangen niet ten eenemaal aan de Agwanen tot kennis te brengen,<lb/>
dog egter door denselven opgegeven zijnde de 30000 p.s goude ducaten, - alsmede<lb/>
2600 thomans of f. 110500.-. aan silvere mamoed.s en alle d’onbetaalde wisselbrieven,<lb/>
waarvan 7 stux in ’t geheel en de restanten van 4 anderen tesamen bedragen f. 150599en<lb/>
dus med de voorsz. contanten f. 476096, hebben de residenten het een en ander op dien<lb/>
tijd aan de Agwanen moeten overgeven.</para>
<remark>«Met het aan Sjah Husain geleende is men dus/. 1584102 kwijtgeraakt, het kapitaal had<lb/>
er f 1962875 bedragen; sedert bleef men er ongemolesteerd ; te Gamron vroeg men van de makelaars<lb/>
de f. 150599 voor de onvoldane wissels terug, ze zijn bovendien nog/ 137745 schuldig,<lb/>
ze brachten uit vrees voor de rovers f 1 70000 aan goederen in de loge in veiligheid; opgave van<lb/>
het weinige, dat tussen 30 april 1723 en 31 maart 1724 aldaar werd verkocht, behalve fijne spe-</remark>

<fnote ref="1">Een onjuist bericht, wel viel een Turks leger in 1724 Perzië binnen, maar niet in de richting<lb/>
van Ispahan.<lb/>
</fnote>

<pb n="737" />
<remark>eerden vnl. 73651
® ijzer met 112% winst en 18391
® suiker, 138 %, nadien werd nog een en<lb/>
ander verkocht, de makelaars rekenen op toename van de verkoop; 31 aug. 1723 was te Gamron<lb/>
in een jaar gewonnen f 155512 tegen f. 141343 aan lasten, die hoog waren, omdat men<lb/>
er veel militie in dienst had; Heren XVII bevalen het over maken van geld per wissel van Gamron<lb/>
naar Mokka aan, maar het personeel acht dat niet mogelijk; in Kirman konden toch nog 225<lb/>
balen of 20250® wol worden ingekocht, waarvan 143 naar Batavia kwamen, Heren XVII eisen<lb/>
ook duurdere rode wol; men kon te Gamron maar 8000 dukaten inkopen a 1 7V,
<special>2</special> mahmudi of<lb/>
f. 7.8. 12 het stuk, zo ook 24 Kirmanse schapen en bokken voor de Kaap; De Croese stierf 30<lb/>
juni 1723, zijn voorlopige opvolger Hermanus Backer sept. 1723, de onderkoopman Pieter 't<lb/>
Lam trad er provisioneel als gezaghebber op, daar koopman Paulus Hamel zich wegens , .gebrek<lb/>
aan taalkunde” verontschuldigde, 't Lam werd als gezaghebber en opperkoopman bevestigd,<lb/>
Leendert de Kleen werd fiskaal, andere benoemingen, ook stierf kapitein Hendrik Hermansz.<lb/>
Maasland, als commandant van de 94 militairen vervangen door luitenant Elias van Stade, men<lb/>
vroeg er niet om meer soldaten; men tracht er de briefwisseling met Heren XVII via Basra en<lb/>
Aleppo weer op gang te brengen; de Fransen zonden de St. Francois van Bengalen naar Gamron<lb/>
en Basra, de Engelsen zonden ook schepen naar Basra; tussen hen<lb/>
»</remark>
<para>
- en den Persiaansen sabandhaar binnen Gamron was een hevige twist ontstaan<lb/>
over het vermoorden van een Engelschman, dat sijl. op de Persianen willende revengeren,<lb/>
daardoor med hem, sabandhaar, waren geraakt in een formeel conflict, welke med schieten<lb/>
uyt canon en handgeweir op den anderen wel 1 1 dagen gecontinueerd en al eenig volk van<lb/>
wedersijde, dog meest van de Persianen, gekost heeft, totdat eyndelijk die vijandschap door<lb/>
bemiddeling van d’onse was bijgelegd, nadat d’Engelsen boven hunne geledene schade onder<lb/>
de hand nog eenduysend thom.s off f. 42500 in contant gespendeerd souden hebben<lb/>
- . Gem. sabandhaar, med name Miersa Sahid Alie, door middelen van geweld ge-<lb/>
tragt heefd van twee Comp.s onderhoorige benjanen een goede somma gelds af te dwingen,<lb/>
dan dewijl sulx strijdig is met Comp.s vèrkrege voorregten nopens de protextie van hare<lb/>
inlandse dienaren, hebben de ministers door goede voorsorge tot bescherming van die menschen<lb/>
en maintenue van Comp.s previlegie dat onredelijk voornemen belet.</para>
<remark>«Het personeel is er verder op goede voet met de Perzische autoriteiten , maar de sjahbandar<lb/>
betaalde de 5000 toman niet, waartoe Sjah Husain last gegeven had, daar hem het originele<lb/>
mandement niet getoond werd, dat van Ispahan is opgevraagd, men verwacht niet, dat het bedrag<lb/>
zal binnenkomen; de Clarabeek kwam 14 aug. aan de Kaap, van daar kwamen het provisieschip<lb/>
Herstelling en 23 schepen uit p atria met 19 brieven van gouverneur Pasques de C ha -<lb/>
vonnes en raad; 2 april vertrok de vloot van Bergman van daar, 22 mei door de 4 naschepen<lb/>
gevolgd, fout was, dat de gouverneur de koffie- en theeschepen eerst 28 jan. liet vertrekken,<lb/>
 , , over reed door partij waanwijze schippers ' ’; de landbouwer Hendrik Moei, die het vermiste personeel<lb/>
van de verongelukte hoeker Meter en opspeurde, vraagt om 30 morgen land, het verzoek<lb/>
wordt aan Heren XVII overgebracht; een proef Kaaps ivoor werd naar Suratte doorgezonden<lb/>
»</remark>
<para>Aan den gerelegeerden Pangirang Dipanagara met de zijne op desselvs dringende instantiën<lb/>
maandelijx is toegevoegd het slavetractement van 40 ponden rijs en dekzel voor<lb/>
het lichaam.</para>
<remark>«Men had daarvoor toestemming van de Hoge Regering moeten vragen; over Java’ s Oostkust<lb/>
volgt, verkort,
Opkomst IX, p. 86 laatste twee alinea’s en 87 V alinea, zomede p. 86 noot<lb/>
1 begin<lb/>
»</remark>

<pb n="738" />
<para>Van dese Balijse familiën <fref ref="1"/>  al eenige tot Kadiry waren aangekomen om sigh voor den<lb/>
Soesohoenan in Cartasoera te komen vernederen, maar ook medeenen daarbij ontmoet<lb/>
werd sooveel agterdogt en conditiën, men wel kan zien, het werk nog soo daar niet moet<lb/>
wesen, onaangesien den rijxbestierder daarop alsnog goede moet schijnd te hebben soowel<lb/>
als sijnen Vorst, indien maar hun geen assistentie toegebragt werde door andere Balijers uyt<lb/>
Lamadjang off Balemboangan, dog waarvan men nog niets vernomen heefd.</para>
<remark>«Volgt dezelfde noot vanaf p. 87 tot r. 14<lb/>
»</remark>
<para>Gerugten, alsof de Sourabayse gebroeders Souria en Sasra Winata door Sijn H.' tot misnoeg[en]<lb/>
van den Maduresen Pangiran stonden aangesteld te werden tot hoofden in Sampang<lb/>
<fref ref="2"/>  en Ambalaga, derwegen den Vorst
<fref ref="3"/>  sig seer ten onvreden vertoonde en niet lange<lb/>
daarna een speelreysje ging doen in de Mattaram ter begroeting van de koninkl. graven
<fref ref="4"/> <lb/>
onder een escorte van 74 Europese combatanten tot lijfwagt, waarop hij sig wel best scheen<lb/>
te betrouwen en naderhand in gesontheyd weder ten hove verscheenen is.</para>
<remark>«Volgt het slot van dezelfde noot; naar de Kaap zijn gezonden , , den Sumanapsen onderregent,<lb/>
den demang Wiralaga med synen soone Pananting en broeder Wieracassoema”<lb/>
»</remark>
<para>Den Sumanapsen opperregent, den Tommangon Sjacranagara c.s. alsnog van gevoelen<lb/>
blijft gequalificeerd te wesen tot het oeffenen van doodstraffe buyten voorgaande approbatie<lb/>
van ’s Comp.s ministers.</para>
<remark>«Dubbeldekop ontkent, dat hij den Balischen Raden Tumenggung Surapati, die naar Ceylon<lb/>
werd verbannen, ,,op Java grote dingen’ zou hebben beloofd<lb/>
»</remark>
<para>Den Tommangon Mangoenagara, een seer groot lieveling van den Soesohoenang, ten<lb/>
hove was gesturven, hetwelke voor de ruste aldaar geen quaad can doen, want hij was een<lb/>
cragtig weerpartijder van den rijksbestierder.</para>
<remark>«De Susuhunan heeft last gegeven ook andere dubbele stuivers dan die van de munt Hollandia<lb/>
ter betaling aan te nemen; gerucht, dat de Vorst de koers van de Spaanse reaal op 30<lb/>
dgl. dubbele stuivers gesteld had; de vraag is,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe verre men soude mogen erkennen alsulken perdon, als den Vorst zoude<lb/>
mogen of willen verlenen aan het Balijse overschot, dewijle hetselve vrij meer tegens het<lb/>
Nederlands welwesen dan wel tegens dat der Javanen heeft gemaligneert.</para>
<remark>«Benoeming van enige luitenants, er zijn ter Oostkust maar twee kapiteins, een te Kartasura<lb/>
en een te Pasuruhan<lb/>
»</remark>
<para>Men tot voortsetting van d’indigomakerij den regent Aria Djajasantika tot Coedoes op<lb/>
sijn versoek heeft laten voorsien med een goede partij kopere kookpotten voor betaling.</para>
<folio>Fol. 1 147r.</folio>

<fnote ref="1">Bedoeld worden volgelingen van het nageslacht van Surapati.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Regentschap op Madura met gelijknamige hoofdplaats ter zuidkust op 1 13° 15' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Susuhunan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Te Imagiri, waarvoor men zie p. 592, noot 2.<lb/>
</fnote>

<pb n="739" />
<remark>«De baas-timmerman te Rembang Jan Stuart werd vervangen door Tjetje Tjotjes ; men<lb/>
zond voor f 4206 aan behoeften derwaarts, een pantjalang, de Oostendenaar, kwam er gereed;<lb/>
4 kruisende pantjalangs namen ter Oostkust geen zeerovers waar, wel 13 slaven, van Batavia<lb/>
naar Tegal vervoerd; de resident te Tegal Jacques de Laval liet de rijstprijs tot 25 rsd. het last<lb/>
oplopen; klacht van den oosterstrandregent Tjitrasoma, dat het kappen van hout het volk te Japara<lb/>
te zwaar valt; Djajadiningrat leverde uit Pekalongan maar 5200 koffie, er kwam ook<lb/>
weinig suiker uit Kudus; de waarde van het van de Oostkust te Batavia aangebrachte bedroeg<lb/>
f 283234, w.o. voornamelijk 7586933® rijst, 292856 ® witte bonen en vele houtwerken; uit<lb/>
Cheribon kreeg men 6 houtvlotten en 7 scheepsladingen met 604000 koffie, zodat men daarvoor<lb/>
en voor andere inkopen, w. o. 300 last rijst a 1 79 'i rsd. het last, 140000 rsd. derwaarts moest<lb/>
zenden; men<lb/>
»</remark>
<para>
- den nieuwen Pangiran Addapatti Anum op sijn versoek heefd toegestaan het<lb/>
commando en het gebruyk van seekere 200 huysgesinnen onder den Pangiran Soerianagara,<lb/>
dewelke hem toequamen als soone van sijnen gestorven vader en hij ook derwegen was<lb/>
overeengekomen met sijnen neve, den jongen Pangiran Aria Cheribon, die ook gaarne hadde<lb/>
geobtineerd licentie tot het gebruyk van sijnes vaders zegulring, geweest zijnde gouverneur<lb/>
uyt name deser regeering over de Priangerlanden.</para>
<remark>«Dat laatste werd geweigerd, zo ook de negeri Losari; men ried de twee nieuwe Vorsten<lb/>
van Cheribon het schrijven van vele brieven met dankbetuigingen af; de regent van Sumedang<lb/>
Rangga Gempol mag op z(jn verzoek de titel Adipati voeren, zo ook de regent van Semarang<lb/>
Astrawidjaja, daar zijn oom Suradimanggala die titel ook gevoerd had; de resident te Cheribon<lb/>
Willem ter Smit ten kreeg een kleine bezending van den Sultan van Palembang;
<emph>Pangéran</emph> Adipati<lb/>
Anom van Cheribon verkocht een olifant aan den Susuhunan; een der weduwen van den<lb/>
vorige n Pangéran Aria Cheribon is gevlucht; er zijn enkele geschillen tussen de bevolking van<lb/>
Bandung en die van Krawang, wat beter is dan té grote vriendschap; 3 Palembangse barken met<lb/>
peper gingen verloren, 5 kwamen te Cheribon terecht; uit Cheribon en de Préanger kreeg men<lb/>
meer waren toegezonden dan ooit te voren, nl. ter waarde van f. 386917, vnl. 920000® rijst,<lb/>
604001 koffie en houtwerken; na het vertrek van de Clarabeek brachten 5 schepen uit Bantam<lb/>
3585875
® zwarte peper aan, waartegen 140000 realen en 15000 rsd. in payement derwaarts<lb/>
gingen met enige goederen, alles samen waard f. 549424; ,, ergerlijke cruymelarijen”<fref ref="1"/> <lb/>
van den Koning over den prijs van enig textiel uit Suratte en Coromandel; hij heeft<lb/>
»</remark>
<para>
- onlangs eenen gril gecregen om bij dagen en nagten te loopen speelen met<lb/>
kleene gebulte ossen en koebeesten van Souratte en Bangale, onder eene begeerte men hem<lb/>
sulcken gedierte van hier zoude beschicken.</para>
<remark>«Een nieuwe karos wordt voor hem gemaakt; hij bezocht Speelwijk, betuigde vriendschap<lb/>
voorde V.O.C. en eiste enige uitgeweken Javanen terug, terwijl de V.O.C. terugzending vraagt<lb/>
van volk, dat gedurende de revolte van Kalongkon naar Bantam vluchtte; naast kapitein Swahoeko<lb/>
stelde de V. O. C. er op verzoek van den Sultan Lihoeko als tweede kapitein der Chinezen<lb/>
aan, er zijn er te Bantam nog maar 197, het bevalt hun daar blijkbaar slecht wegens het harde<lb/>
optreden van Pangéran Natadiradja, die klaagt over het kappen van hard hout door Bataviase<lb/>
Chinezen in Bantam<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In de marge staat: Kribbelerijen.<lb/>
</fnote>

<pb n="740" />
<para>Den rijksbestierder Poerbanagara, op 2 gecommitteerdens uyt den Bantamsen raad,<lb/>
hem toegesonden zijnde geweest en wat te diep sonder sijn voorkennisse in sijne wooning<lb/>
ingedrongen tot desselfs bijsonder misnoegen, heefd men weder doen tevreden stellen.</para>
<folio>Fol. 1 166r.</folio>
<remark>«In de Lampongs zouden zich zeeschuimers ophouden<lb/>
»</remark>
<para>Dese Regeering [zal zich] niet mesleeren in een questie tusschen den Malaksen Chinees<lb/>
Tan Along en 2 andere Chineesen van Batavia over het verlies van een vaartuyg op<lb/>
een der Bantamse eylanden, genaamd Rakiet <fref ref="1"/> , hetwelke aldaar was gestrand med dies inlading<lb/>
ende daarin ook singulier gemengd den Pangiran Djaja, oversulks die Chinesen aan<lb/>
de regtbank zijn overgewesen, indien se lust mogten hebben tegens malcanderen te pleyten.</para>
<folio>Fol. 1166v-1167r.</folio>
<remark>«De Sultan wilde enige peper, b{j Boompjeseiland opgevist van een vergaan Palembangs<lb/>
vaartuig, als de zijne verkopen, maar zag daarvan af; schipper Jan Croon vervoerde met de Ketel<lb/>
van Bantam 813375
<ref>&lt;S? </ref>peper naar Batavia; de Koning staat bij de V.O.C. 2705 realen debet;<lb/>
opmerkingen over de koffieaanplant aldaar, te vinden
<ref>Opkomst IX, p. 87, </ref>laatste alinea<lb/>
»</remark>
<para>Den luyen aard der Bantamse Javanen dit werk niet seer voorspoedig sal maken, nadien<lb/>
se liever te lande en te water wat uytloopen om te roven, moorden en steelen.</para>
<para>Het besnijden van een der Koningssoonen, med namen Pangiran Bantam, alsook des<lb/>
Sultans eygen siekte, het afsterven van sijnen broeder Falael Uddien en de continuatie der<lb/>
mutueele besendingen tusschen dit hoff en de Princen van Cheribon, hoewel die desen jare<lb/>
wat minder schijnen te zijn geweest dan anno 1723.</para>
<para>
Het afsterven van Kiey Aria Doetaningrat en Pangiran Tisnanagara, den Sultan derwegen<lb/>
was bedroefd geweest, want den eersten was sijnen capitain van de garde en den anderen<lb/>
sijnen lieven getrouwen opsigter over de boom, die den meesten tijd wierd gebruykt<lb/>
als ordinaris ambassadeur tusschen Bantam en Batavia - ; de aanstelling van eenen<lb/>
Aria Tanoedinata tot regent aan de westzijde van de Tangerangse rivier in stede van Aria<lb/>
Tanoedilaga op d’ordre van den Koning.</para>
<remark>«Luitenant Jan Zeevaart vervangt te Bantam wijlen luitenant Daniël Rinkhoven; Aria Dutabiskara<lb/>
bracht namens den Vorst 1000 canaster suiker te koop over; Heren XVII willen de<lb/>
Chinese jonken animeren zijdestoffen volgens vaderlandse monsters mee te brengen; het monster<lb/>
koffie uit A mboina, met de A mstelveen naar patria gezonden, verongelukte daarmee, sedert<lb/>
zond men in 1722 en 1723 nog 2457, thans 2287
&amp; daarvan; de Hoge Regering wist niet, dat<lb/>
ze marginalen diende te maken op haar brieven aan ondergeschikt personeel, ze voelt er niet<lb/>
voor, want dat zou veel extra-werk en oponthoud der schepen geven, in patria worden ook geen<lb/>
marginalia gesteld op de brieven naar Batavia; de door Heren XVII gewenste aanplant van curcuma<lb/>
in de Bovenlanden slaagde door de luiheid der Javanen slecht; het fregat Windhond is<lb/>
met 188573
<ref>ffi </ref>Java koffie voor patria beladen, 153500
® uit Cheribon zullen in maart volgen;<lb/>
ter secretarie heeft men het zeer druk met het vele schrijfwerk, tegen diverse verzuimen daarbij<lb/>
wordt gewaakt; de verkoop van gouden en zilveren stoffen, als proef uit patria ontvangen, is uitgesteld<lb/>
tot de komst der Portugezen uit Macao; de predikanten Stephanus van Es, Adrianus</remark>

<fnote ref="1">Mogelijk is bedoeld Rakata of Krakatau op ongeveer 6° 10' Z.B. en 105°28' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="741" />
<remark>Ros, Didericus Bontekoe en Tobias Johannes van der Ley kwamen uit patria aan; ten onrechte<lb/>
werd in Europa beweerd, dat V.O.C. personeel het kantoor van de Compagnie van Oostende<lb/>
te Covelang verwoest had; de verkoop van peper en fijne specerijen in patria verliep goed; de<lb/>
thee, daar door de Baanman aangebracht, was in slechte conditie, men zal ze niet meer in canasters,<lb/>
met bamboeblad toegedekt, verpakken, maar, zoals de Engelsen en Oostendenaren<lb/>
doen, in kisten, met lood bekleed, hoewel het hout daarvoor in China duur is; Van Dishoeck<lb/>
is admiraal van de retourvloot, maar hij zal de Kaap niet visiteren; bij gebrek aan boekhouders<lb/>
voor de retourschepen moest men ze deels door nog niet uit gediende militairen vervangen; 4 onbekwame<lb/>
schippers worden teruggestuurd; de Hopvogel, Vrieswijk en Zuiderbeek zijn op Onrust<lb/>
geheel gerepareerd; de sjahbandar van Batavia Arnoldus A beleven en Zacharias de Benzin repatriëren,<lb/>
de eerste opgevolgd door Frederik Lokman; andere benoemingen; 13 onbekwame<lb/>
pen nis ten zijn tot soldaat teruggesteld; tijdelijk werden in Rade van Justitie geassumeerd majoor<lb/>
Herman van Bayen en kapitein Jacob Christiaan Pielat; Fran^ois Roos is uit de schepenbank<lb/>
ontslagen; tot procureurs werden benoemd op hun verzoek Willem Jacob van Overmeeren Caspar<lb/>
Oenen; beperking van het optreden der schutterij op 30 mei,
Plakaatboek IV, p. 174-175,<lb/>
25 april 1724, daar<lb/>
»</remark>
<para>
- voor lange waren veroordeeld en gantsch nodeloos aangesien geworden de ir-<lb/>
regulariteyten, woestheden en ongelden, die jaarlijks ten gedenkdage der Batavise verovering<lb/>
wierden gepleegd en uytgegeven onder ende door het uytsteeken der vendels van de<lb/>
resp.e compagniën.</para>
<remark>«Veranderingen in de vaandels, ibid. p. 175-176, 6 juni 1724, en bij begrafenissen, ibid.<lb/>
p. 178, 6 oct. 1724; de ongeschikte secretaris van heemraden Willem Caaff werd vervangen door<lb/>
W alter Christiaan Kruger; 30 soldaten gaan vrijwillig helpen bij het mijnwerk bij de berg Parang;<lb/>
het kapitaal der armen was 31 dec. 1723 in een jaar 129 rsd. teruggelopen tot 49239 rsd .; het<lb/>
in zeer slechte staat zijnde weeshuis wordt herbouwd; het kapitaal van de leprozerie was 30 juni<lb/>
1724 in een jaar met 562 rsd. verminderd tot 19649 rsd. ; het kleinzegel bracht in een jaar 6442<lb/>
rsd. op; een aantal bedrieglijke Javanen en slaven, die zich als oosterse soldaten hadden laten<lb/>
aanwerven, werden zonder betaling ontslagen, wat 9939 rsd. uitwon; de umbuls van Kampong<lb/>
Baru, Jajasempurna en Suradikara werden wegens onruststoken naar de Kaap verbannen;<lb/>
hoofd der Bantamse Javanen in Djatinagara werd Achmad als opvolger van wijlen zijn vader<lb/>
Kjahi Mas Panjja; 90046
© bedorven specerijen werden verbrand, meest rompen, door oplegging<lb/>
van boetes hoopt men de scheepsbevelhebbers tot meer zorg voor de lading te brengen; aan<lb/>
vaderlandse manufacturen en Indische stukgoederen uitgezonderd textiel en amftoen werd voor<lb/>
307887 rsd. verkocht aan de Chinezen der jonken, van wie voor 200391 rsd. werd gekocht, de<lb/>
slechte kwaliteit van de amftoen werkte mee tot geringe verkoop, men kocht van hen o.a. 203419<lb/>
© thee voor 62488 rsd. en 5954 realen aan ongemunt goud voor 90993 rsd., bij de verkoop waren<lb/>
het belangrijkst 13680 pikol peper, waard 136800 rsd., vaderlandse manufacturen, 62325<lb/>
rsd. en 580 balen kaneel, 46400 rsd.; van 31 oct. 1723 tot 1 nov. 1724 werd voor f. 9283882<lb/>
aan geld, goud en zilver naar de buitenkantoren gezonden; men moest te Batavia weer 250000<lb/>
rsd. lenen, waarmee men o.a. de kof/ie uit Jakatra kon betalen, voor drie kwart van weesmeesteren<lb/>
verworven a 4Vi% p.j., particulieren kunnen door het geven van hypotheken een hogere<lb/>
rente verwerven, het komt daarom goed, dat Heren XVII 15 ton boven de reeds beloofde f.<lb/>
5390500 voor 1724 zullen zenden, men hoopt voor het volgende jaar op 97 ton in contanten en<lb/>
voor 1726 op 77 ton zwaar geld of f. 9625000 in licht geld; 31 aug. 1723 bedroeg het V.O.C.<lb/>
kapitaal in Indië nog maar f. 35545456, de totale lasten bedroegen f. 7842198 tegen f. 5894136<lb/>
aan winsten, over het vorige jaar verloor men nog f. 485731, men ontving uit patria en voor</remark>

<pb n="742" />
<remark>wissels f 12147330 tegen f 10343671 aan verzonden re tour en; Heren XVI I schreven 29 febr.<lb/>
8 nieuwe schepen te zullen doen timmeren, nog 13 schepen zijn van patria op komst; de Fortuin<lb/>
is vrijwel zeker vergaan; de af gelegde schepen West hoven, Sanderhoef en Haringtuin brachten<lb/>
bij verkoop 3510 rsd. op; de kil ter rede verbeterde wat door het werk der Cheribonse modderaars,<lb/>
kosten f 11506; van de soldaten en zeelieden waren er maar weinigen, die na een proeftijd<lb/>
van een half jaar als ambachtslieden voldeden; bij nieuwbouw en reparatie van gebouwen<lb/>
gebruikte men voor f 57082 aan materiaal; van de Engelse Compagnie deden de Swallowjield<lb/>
en Mackesfield Batavia aan, ze kregen enige hulp tegen betaling; er kwamen 18 jonken uit China<lb/>
ter rede; Gerrit Westrenen is niet in staat aan het werk van de Hoge Regering deel te nemen,<lb/>
Crudop trachtte door tussenkomst der rechtbanken weer toegang daartoe te verwerven ,,op een<lb/>
misselijke wijse”; er gaan 604 bestelkasjes naar patria; er werd voor f. 510800- aan wissels op<lb/>
patria getrokken, waarvan echter f 493668 at op interest bij de V.O.C. in kas waren, hiertoe<lb/>
behoren f 100158 voor A beleven, f 48000 voorJoan Christiaan Nauwerk en 120000 voor Van<lb/>
Dishoeck, zo ook<lb/>
»</remark>
<para>
- eene somma van rd.s 1000, waarinne den Banda's burger Hans Neymans door<lb/>
den Raad van Justitie alhier na d’intentie van Haar Hoogmogende de Staten Generaal is<lb/>
gecondemneerd geweest tot boete voor de legitimatie van 3 sijner onegte zoonen.</para>
<remark>«Aan 2 soldaten werd wegens verminktheid f. 300 elk toegelegd; Wouter Hendrix werd eerste<lb/>
klerk ter secretarie; de 21 nov. aangekomen, naar Bandjarmasin bestemde James and Mary<lb/>
werd volgens gebruik met enige waren voorzien, ze ontmoette bij St. Helena de Steenhoven met<lb/>
verzwakt volk, voor het verlies van welk schip men bevreesd was geweest; de lekke Vrieswijk kan<lb/>
niet als retourschip gebruikt worden; tot de lading behoren , , eenige pieken, crissen en andere<lb/>
Indiaanse presentjes, van dese en gene landheeren aan Uw Ed. Hoog Agtb. opgeofferd"; de<lb/>
lading van de retourvloot bedraagt f 5236817, nl.:<lb/>
»</remark>
<para>Voor Amsterdam</para>
<para>Berkenrode . f. 491512</para>
<para>Berbices . 381070</para>
<para>Prattenburg . „ 441807</para>
<para>de Stad Leyden . „ 438174</para>
<para>Commerust . „ 314144</para>
<para>Haarlem . 327524</para>
<para>de Windhond . 107461</para>
<para>voor Zeeland</para>
<para>Barbesteyn . f. 450633</para>
<para>Heynkensant . „ 450539</para>
<para>Hogenes . „ 313563</para>
<para>voor Delft</para>
<para>Langeroode . f. 233893</para>
<para>Terhorst . „ 169791</para>
<para>voor Rotterdam</para>
<para>Noordwaddingsveen . f. 209441</para>
<para>f.</para>
<para>2501692</para>
<para>1214735</para>

<pb n="743" />
<para>Crooswijk</para>
<para>Hillegonda .<lb/>
de Hopvogel</para>
<para>Margaretha . .<lb/>
Johanna . . .</para>
<para>voor Hoorn</para>
<para>voor Enkhuysen</para>
<table n="105">
<row n="105" row="1">
<cell n="105" row="1" col="1">11</cell>
<cell n="105" row="1" col="2">155105</cell>
</row>
<row n="105" row="2">
<cell n="105" row="2" col="1">f.</cell>
<cell n="105" row="2" col="2">11 238031</cell>
</row>
<row n="105" row="3">
<cell n="105" row="3" col="1">11</cell>
<cell n="105" row="3" col="2">166647</cell>
</row>
<row n="105" row="4">
<cell n="105" row="4" col="1">f.</cell>
<cell n="105" row="4" col="2">11 170227</cell>
</row>
<row n="105" row="5">
<cell n="105" row="5" col="1">11</cell>
<cell n="105" row="5" col="2">177254</cell>
</row>
</table>
<para>ii</para>
<para>364546</para>
<para>404678</para>
<para>347481</para>
<remark>«vnl. textiel, 6440907
® peper, waard f. 885887, 360000
<ref>ffi </ref>kruidnagelen, f. 112500,<lb/>
165188
® foelie,/. 149168, 3170202
® suiker,/. 279864, kanons bij gebrek aan salpeter, als<lb/>
ballast, f 236918<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>