<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="468"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Hartsinck, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck, Thijsz., Hustaert en Van Hoorn, 23 dec. 1664"/>
<meta key="rawdate" value="23 dec. 1664"/>
<meta key="seq" value="XXXII"/>
<meta key="year" value="1664"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Hartsinck,Verburch,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Thijsz.,Hustaert,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_62587392-753c-3f51-bdbb-8070358cbd9d"/>

</header>
<body>
<pb n="468" />
<head>XXXII. JOAN MAETSUYKER, CAREL HARTSINCK, NICOLAES VERBURCH,<lb/>
LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN<lb/>
BROUCK, JOAN THIJSZ., JACOB HUSTAERT EN PIETER VAN HOORN,<lb/>
BATAVIA 23 dec. 1664.<lb/>
</head>
<p rend="small">1136, pagina’s 1-237.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Grotendeels komt de inhoud met
<hi>Daghregisters</hi> 1664, vnl. p. 306-603 overeen ;<lb/>
toe te voegen: 440097
® kruidnagelen naar patria gezonden; opheffing van de Hituse<lb/>
landraad , vgl.
<hi>Ambonse Historie</hi> II, p. 146-147; kapitein Jonker, zoon van den<lb/>
voormaligen sengadji van Manipa, dient . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... hier vooreerst noch aengehouden en tot sijn voorsz. vader in Amboina niet<lb/>
weder te keeren, alsoo sij, bij den anderen zijnde, maer quade desseynen tegens de<lb/>
Comp.e soeken te smeden, wesende sij onder de volken van ’t eylant Manipa bijnae<lb/>
in souveraine achtinge, waeromme vader en zoon tot noch toe tegens haren dank<lb/>
van daer hebben moeten gehouden worden. Beter is ’t, d’E. Comp.e aen hun wat<lb/>
te coste leyt, dan dat se oyt ginder in haer lant wederkeeren, dat aldaer wel de<lb/>
meeste gerustigheyt en de minste occasie tot wederspannigheyt geven sal, hebbende<lb/>
meergenoemden Jonker
<super>J)</super> sijn familie herwaerts ontboden, een teecken<lb/>
wesende, hij vanselfs niet ongeïnclineert is hier voor een wijle vaste residentie<lb/>
te nemen.<lb/>
</p>
<folio>P. 7-8.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Van 1 maart 1663 tot 29 febr. 1664 is in Amboina uitgegeven f. 175859.18 en<lb/>
gewonnen f. 60003.8.15; in Banda in een jaar respectievelijk f. 166893.16.9 en<lb/>
f. 45183.7 .11; gouverneur Van Dam begroot de schade, geleden door de aanwezigheid<lb/>
van Engelsen op Damar, op f. 50000; Onin ligt ,,op een uytstekende klip, waerinne<lb/>
het drinckwater langhs een smallen sandigen rugge van 't vaste lant moet worden<lb/>
gehaeU”; Menado heeft maar 34\ last rijst voor Temate opgebracht; ds Akendam . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... was na Makjan en Batsjan geschiet om de scholen aldaer te visiteren ende<lb/>
enige kinderen te dopen, soudende op desselfs wedercomste na Manado ende Tagulando<lb/>
afgesonden worden omme tot beyde die plaetsen van gelijken te doen ende<lb/>
het begonnen Christendom aldaer na vermogen voort te zetten.<lb/>
</p>
<folio>P. 31.</folio>
<p>
70000 masen aldaer
<super>1 2)</super> in coopmanschappen niet connen besteet worden,<lb/>
wesende voorsz. masen tsedert enige jaren herwaerts zodanig in aloy vervalscht,<lb/>
dat se in plaetse van 2 gl. ider nu geen 30 stvr. waerdigh zijn, zulx desel ve masen<lb/>
om tegens mey toecomende in gout ende andere coopmanschappen omme te setten<lb/>
aldaer overgehouden zijn, comende bij de Macassaerse negotieboeken wel te blijken,<lb/>
datter een somme van ƒ 129202.18.11 dit jaer op de negotie is overgewonnen<lb/>
<note rend="small indent">1) Jonker, een Ambonnees, ongeveer in 1630 geboren als zoon van den sengadji van<lb/>
Manipa. Hij kwam 1656 als vaandrig in dienst onder De Vlaming, diende 1657 onder Van<lb/>
Goens op Ceylon, waar hij kapiteinsrang verwierf, was daarna te Amboina en werd begin 1665<lb/>
hoofd van de Ambonnezen te Batavia, in 1666 nam hij deel aan krijgsverrichtingen ter Westkust,<lb/>
van 1669-1672 onder Speelman op Zuid-Celebes, 1679 onder Couper in Mataram, waar<lb/>
hij Trunadjaja gevangen nam, 1681 vergezelde hij Tack naar Palembang en Djambi, 1682-1687<lb/>
stroed hij in Bantam, in 1689 verdacht van samenzwering, kwam hij nabij Batavia om bij een<lb/>
poging hem gevangen te nemen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) In Makassar.<lb/>
</note>
<pb n="469" />
ende daeronder op de Cormandelse ende Suratse doeken 137 p.c.° winst wert gecalculeert,<lb/>
maer dewijle op de masen (gaende in desel ve boeken gevalueert op 40<lb/>
stvs. ider) wel 30 per cento staet verloren te worden, soo can ook de winst niet<lb/>
meer als 105 ∪ 110 p.c.° worden gerekent, dat echter wel passeren magh, zijnde de<lb/>
voorsz. masen, ten tijde als de negotie op Macassar gestabileert viert, 2 guldens<lb/>
waerdig geweest ende nadien desel ve van tijt tot tijt door de quade Macassaerse<lb/>
regeringe ruym een vierde in aloy zijn vermindert ende de eerste valuatie totnocb<lb/>
is gecontinueert, waerdoor de winsten 25 p.c.° meerder schijnen, als se inderdaet<lb/>
sijn, zoo hebben wij derwaerts geordonneert voorsz. masen voortaen op 30 stvs.<lb/>
ider in de boeken ende negotie cours te doen nemen.<lb/>
</p>
<folio>P. 34-35.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Uit Japan zullen 60 a 70 kist zilver
, d.i. 171 d 195000 gld. Tiaar Siam worden<lb/>
gezonden; de 6 sept. naar Ceylon vertrekkende vloot van Van Goens heeft car gasoen<lb/>
van f. 120867; de schepen, 3 sept. naar Suratte vertrokken, brengen o.a. 140, niet<lb/>
40 last rijst
-
<hi>Daghregisters,</hi> p. 352, regel 6 - over; er moet hennep worden gekocht,<lb/>
zo de scheepsruimte naar Batavia vervoer toelaat; Jan van T ombergen is vrijburger<lb/>
te Suratte; de 7 uit Suratte te Batavia gekomen schepen hadden lading van<lb/>
f. 2508270.3.14; er blijft daar kapitaal van f. 870652; te Paleacatte zijn maar 36700<lb/>
pagoden en men is er 50000 schuldig, d.i. een achterstand van f. 51660; in Coromandel<lb/>
is in een jaar gewonnen f. 428010.10.8 en uitgegeven f. 231041.7 .15, waarbij nog<lb/>
f. 41936.12.15 „oneigentlyke winsten
” komen; van die uhnst kwam f. 147894.17 .2<lb/>
uit Golconda; in Pegu was in een jaar gewonnen f. 60528.5.2 f. 10448.4 aan vrachtgelden;<lb/>
er is f. 21517.19.13 uitgegeven en f. 7464.6.6 voor de schapen; de schepen,<lb/>
18 aug. naar Bengalen vertrokken, vgl.
<hi>Daghregisters,</hi> p. 332, hadden slechts cargasoen<lb/>
van f. 27599.16.3, die van 10 en 21 oct. p. 396 en p. 459 f. 13677.10, maar de gouverneur<lb/>
van Coromandel zond er voor 3% ton heen, ook Ceylon iets, zodat er ongeveer<lb/>
f. 460000 zal zijn; de Bengaalse zijde, nl. 1986 balen, in Japan ivas te veel, bracht<lb/>
30 % minder op, dan was verwacht; bij de beschrijving van de hof reis in Japan in<lb/>
<hi>Daghregisters</hi> p. 504 na de eerste alinea toe te voegen: )<lb/>
</note>
<p>.... dit soo uytgesproken zijnde, hebben de onse de raedsheeren in hare huysen<lb/>
particulierlijken daervoor gaen bedancken, maer niemant tehuys vindende als<lb/>
den tweeden raetsheer Doyno Jatasamma, sulx de danksegginge aen hare resp.<lb/>
secretarissen is gedaen, eenelijken comende voorgem.te raetsheer tot haer uyt<lb/>
met een vrundelijk gelaet, seggende onder anderen: ,,Ik ben met u verblijt, dat<lb/>
alles noch soo wel afgelopen en door den Keyser voor ditmael in de beste vouw<lb/>
geslagen is, gemerkt het soo hard heeft gehouden, off de Hollanders geen vergoedinge<lb/>
van der Chinesen schade opgeleyt en dan voorts ’t lant van Japan uytgeseyt<lb/>
zouden zijn geworden, doch dat ’tselve door enige heeren van sachter humeur<lb/>
beyde voorgecomen en verhindert was”, recommanderende de onse op ’t hoogste<lb/>
tot een besluyt, soo lief ons des May.18 gonste ware, in toecomende voorsichtiger<lb/>
mosten wesen, opdat ons dit rijk niet t’eeniger tijt verboden mocht worden.<lb/>
</p>
<folio>P. 127-128.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vgl. voor Japan ook
<hi>Beschrijvinge</hi>
<hi rend="emphasis">II, I,</hi> p. 428-429, voor Ki-Lung ibid.<lb/>
p. 729-731; Hermanus de Bitter wordt daar commandant; de katoenprijs
-
<hi>Daghreg.,</hi><lb/>
p. 550 r. 5 - is 22 taël; ibid., p. 569 r. 21 v.o. volgens onze tekst 250 koppen; p. 553<lb/>
<hi rend="emphasis">r.</hi> 24 v.o. te lezen voor Anglysen: Ouglysen).<lb/>
</note>
<pb n="470" />
<p rend="indent">Door manquement van dese twee bodems *) sullen wij in Bengale al weder<lb/>
scheepsruymte misschen tot transport van partij e hennip, welke naer d’ad vijsen<lb/>
van den directeur en raed aldaer niet en sal manqueren, als hebbende tot de procure<lb/>
vigeureuse ordre gestelt, soo in Pipeli als Ougly, alwaer noch ruym 40000 ®<lb/>
vaerdig leyt, sijnde tottet maken van een bequaem pakhuys om 5 a 600000<lb/>
hennip op voorraet te connen bergen al werk begonnen ende waerdoor wij verhoopen<lb/>
en vaststellen, dat’et ons in toecomende aen geenen hennip gebreken sal.<lb/>
</p>
<folio>P. 185.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Totaal is in 8 schepen lading van f. 2653431.6.9 uit Japan vervoerd; er blijft<lb/>
voor f. 68452).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dese nieuwe possessie van Mauritius heeft ons doen bedenken, of men in tijden<lb/>
en wijlen buyten coste van d’E. Comp.e dat eylant met vrijeluyden, soo uyt het<lb/>
vaderlant als hier van Batavia, niet en soude connen colonnieren
<super>1 2)</super>. Tevoren<lb/>
geloven wij , dat het meer aen de luyicheyt van ons volk als de goede gelegentheyt<lb/>
van het lant geschort heeft, dat daeraf de vruchten niet en sijn getrocken, die daer<lb/>
van wierden verwacht. Een preuve soude bij occasie hiervan connen werden genomen;<lb/>
enige Batavierse vrijeluyden sullen misschien daertoe wel inclineren, maer<lb/>
of se soo bequaem om de voorsz. colonie te vorderen, als die vers uyt het vaderlant<lb/>
comen, sullen zijn, daer willen wij al grootelijx aen twijffelen, gemerct hare gewoonte<lb/>
alhier is weynig arbeyts te doen en meest op het gewin van hunne slaven te<lb/>
leven, daer in tegendeel den vrijman op Mauritius selver de hant aen de ploegh<lb/>
sal dienen te slaen.<lb/>
</p>
<folio>P. 199.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Rijst uit Mataram wordt te Batavia in grote hoeveelheden voor slechts 12 realen<lb/>
het kist ingekocht; het is mogelijk schadelijk voor de eigen rijstbouw
, . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... alhoewel deselve nochal tamelijkerwijse voortgaet, te weten door de Javanen,<lb/>
die haer gewent sijn met kleyne voordeelen te vergenoegen. Deselve is hier<lb/>
voor desen het planten van cattoen verboden geweest, die se anders tusschen de<lb/>
padie in plegen te saeijen ende daermet door een ende deselve arbeyt een dubbelden<lb/>
oegst te genieten, gelijk in de landen van de Matteram ende elders geschiet. Ende<lb/>
aengesien wij niet connen sien, wat redenen tot sodanigen verbodt geweest connen<lb/>
sijn, dew\jl in de naburige landen meest overal veel cattoen gewonnen wort, soo<lb/>
hebben wij daer nu licentie toe vergunt ende waerop die plantagie nu al bij vele<lb/>
bijderhant genomen wort, te weten in de padie, die op hoge landen geplant wort,<lb/>
de waterackers tot het planten van cattoen onbequaem sijnde.<lb/>
</p>
<folio>P. 202-203.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Ook veel hout wordt van Mataram aangevoerd, dat goedkoop met oude schepen<lb/>
van Japara gesleept wordt).<lb/>
</note>
<p>
Besijden de voorsz. toevoer ter zee sijn hier dit jaer ook een seer grote menigte<lb/>
koebeesten ende buffels van de sijde van Craoan uyt het gebergte over lant toegevloeyt,<lb/>
wel tot 400 buffels ende 1100 koebeesten, dat soo voor de Comp.e als<lb/>
<note rend="small">1) NI. de Haen en de Goudsblom, die niet in Bengalen aankwamen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Vgl.
<hi rend="emphasis">Be8chrijvinge</hi> II, Hl, p. 583.<lb/>
</note>
<pb n="471" />
de ingesetenen een grote overvloet geeft, wordende voor 4,5 ende 6 rijxd.8 een vet<lb/>
koebeest gecocht.<lb/>
</p>
<folio>P. 204.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vrede met Mataram daarom gunstig).<lb/>
</note>
<p>
Wel te wenschen ware, dat eens weder bequame occasie hadden hem totte<lb/>
beter intelligentie met een honorabile besendinge te begroeten. Dan aengesien<lb/>
hij de jongste legatie cleyn respect gedefereert ende genoegsaem te kennen gegeven<lb/>
heeft, hem diergelijke begroetingen niet aengenaem en zijn, hem, soo het schijnt,<lb/>
latende voorstaen, dat wij te geringh ende niet gequalificeert en sijn om met hem,<lb/>
een souvereyn Monarch sijnde, te corresponderen ofte brieven te wisselen, maer<lb/>
dat sulx behoort te geschieden door de Coning van Hollant, gelijk sij den staet<lb/>
noemen, soo hebben wij ons ook stil gehouden ende niet connen goetvinden hem<lb/>
tegen dank costelijke geschenken op te dringen, totdat hij ons andere opening sal<lb/>
doen
<super>1)</super>. Maer de strandheeren, mette welke wij dagelijks te doen hebben en die ons<lb/>
de meeste schade en voordeelen connen bewerken, moeten altemet al een hantvullinge<lb/>
hebben om haer gunst te mogen genieten.<lb/>
P. 205.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">{In Batavia was 31 aug. in een jaar uitgegeven:)<lb/>
</note>
<p>. ... de verstrekte soldijen . /. 555411<lb/>
</p>
<p>de betaelde interessen . 151662<lb/>
</p>
<p>de maendlijke rantsoenen . 252977<lb/>
</p>
<p>equippagie van schepen . 1211264<lb/>
</p>
<p>het hospitael . 20131<lb/>
</p>
<p>gemeene oncosten . 284657<lb/>
</p>
<p>oncosten van fortificatie . 7596<lb/>
</p>
<p>verbetering van Batavia . 5980<lb/>
</p>
<p>_ Somma /. 2489678<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Inde handel is er gewonnen
/. 1373610, aan geschenken ontvangen f. 6735, aan<lb/>
landsinkomsten f. 344418; door de aankomst van veel soldaten was hel garnizoen<lb/>
doorgaans wel tweemaal het normale; de brug bij de Diestpoort en de papiermolen<lb/>
mei stenen ivalerloop zijn gereed; dgl. stenen lopen zijn ook bij koren-, zaag- en schorsmolens<lb/>
gemaakt; het hennepgebrek belette het touwslaan; de lijnbaan is op een stenen<lb/>
voet gesteld en vergroot; twee kruitmolens zijn voldoende ; de derde blijft in reserve; de<lb/>
redovt Batenburg is tot kruittoren uitgebouwd; op Onrust wordt een tweede gebouwd;<lb/>
onder de punt Gelria is een slavenhuis op stenen voet gebouwd; evenzo een pakhuis<lb/>
tussen de punten Zeeburg en Groningen; de inlandse timmer jongens leren goed
) .<lb/>
</note>
<p>
Een goet tuchthuys hebben wij hier gantsch nodigh om in op te sluyten degene,<lb/>
die op geen andere wijse van quaet te doen af gehouden connen worden ende<lb/>
dewelke hier doorgaens, Godt beter ’t, in geen kleyn getal en sijn, soo Nederlanders<lb/>
als andere. Tot noch toe worden desel ve in de keten gehouden twee en twee aen<lb/>
malcander, maer en connen op die wijse niet gehouden worden in de ordre, die om<lb/>
sodanige luyden te temmen wort vereyscht, omdat se te veel vrijicheyt hebben<lb/>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Manqkn-Rat,</hi> I, p. 154-156.<lb/>
</note>
<pb n="472" />
ende te veel gelegentheyt om achter den arak te comen ende dronken te worden,<lb/>
waerdoor se dan dikmael tot noch meerder swarigheyt comen te vervallen. Om<lb/>
waerin te voorsien wij goet hebben gevonden metten eersten, dattet teweeg sullen<lb/>
connen brengen, een vast huys voor dat volk te laten bouwen, daer se ingesloten<lb/>
ende beter aen haer dienst gehouden sullen connen worden ende gedenken hetselve<lb/>
te begrijpen op het eylant, daer nu het prauwenhuys ende de weverije is,<lb/>
omdat se daer tot verscheyden werken sullen connen woorden gebruykt
<super>1)</super>.<lb/>
</p>
<folio>P. 214-215.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Slechts als er geen andere ballast is, zal daarvoor ijzeren geschut worden gebruikt;<lb/>
harpuis uit palria is goedkoper dan die van Palembang; de lont van Ambonse<lb/>
cocosvezels is vrij slecht; gehoopt wordt, dat ze van hennepafval gemaakt kan worden).<lb/>
</note>
<p>
De schippers van Hoogcaspel en Elsenburg gaen met dese schepen na U Ed.e<lb/>
ordre over om te verantwoorden de wreetheyt, die sij aen een Engels scheepken<lb/>
op de uytreyse hebben gepleegt, alhoewel wij die saké alhier, na haer omstandigheden<lb/>
overwogen sijnde, voor soo horribel niet hebben connen aensien, als U Ed.e<lb/>
deselve door den command.r Wagenaer van de Caeb is gead viseert
<super>2)</super>. De commandeur<lb/>
is gelast haer, omtrent Hitlant
<super>3)</super> gecomen sijnde, aen de lantsschepen in<lb/>
goede versekeringh over te geven.<lb/>
P. 217-218.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De reële effecten bedragen 20 dec. f. 8932703.7.9; winsten :)<lb/>
</note>
<p>Op de voyagie naer Sumatra’s Westcust in negen maenden boven alle ongelden<lb/>
</p>
<p>suyver geadvanceert . /. 22267.15.12<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Tonquin in 12 maenden. . . . „ 39941. 9. 1<lb/>
</p>
<p>op China tot Hoksieu in 13 m. 17 dagen . . . „ 53433.19. 7<lb/>
</p>
<p>op de voyagie naer Macassar in 11 m . „ 68745.19.12<lb/>
</p>
<p>op de voyagie naer Ban jarmassing . . 10711. 9. 3<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Wingurla in 24 m . „ 93364.15. 1<lb/>
</p>
<p>op de voyage naer Macassar in 11 m . „ 101737.13. 4<lb/>
</p>
<p>op de comptoiren in Persia binnen 12 m. . . „ 541855.18. 1<lb/>
</p>
<p>op de comptoiren in Suratte . „ 384463. 6. 7<lb/>
</p>
<p>op de comptoiren tot Cormandel en Pegu . . „ 239010.18.10<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Malacca per resto van ’t verleden<lb/>
jaer . „ 386. 1. —<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Jamby als voren . „ 66. 7. 8<lb/>
</p>
<folio>P. 221.</folio>
<p>/. 1555985.13. 2<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Kleine winstposten f. 214511.2.10, w.o. voor f. 157519.19 als korting in kaneel<lb/>
op de schuld van den Vorst van Kandi en f. 31433.12.6 aan zilver, peper enz., op<lb/>
de Portugezen veroverd; verliesposten: )<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Uit
<hi rend="emphasis">Oud Batavia</hi> blijkt nergens van het bestaan van een tuchthuis op het daar § 433<lb/>
besproken eiland.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) In
<hi rend="emphasis">Resolusies</hi> vind ik hierover niets, wel blijkt daar, dl. I, p. 300, dat de schipper van<lb/>
Hoogcarspel zich ook anderszins onmogelijk had gemaakt, vgl. ook
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge</hi> I, I, p. 492.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Hitlant, de Shetland -ei landen, vgl. ook
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge</hi> I, H, p. 557 voor het kruisen<lb/>
van Landsschepen.<lb/>
</note>
<pb n="473" />
<p>
De besendinge na de cust van China . . . /. 27510.14.10<lb/>
de noordse treyn na deselve cust . „ 6753. 9. 4<lb/>
op ’t comptoir Siam in 13 J m . ,, 10705. 4.12<lb/>
op de comptoiren in Amboina binnen 12 m. . „ 115856. 9. 1<lb/>
op de comptoiren in Banda als voren . . 120835. 7.14<lb/>
op de voyage na Bima . . 1792. 2.11<lb/>
op de comptoiren in Ternate binnen 12 m. . . „ 8994. 1. 1<lb/>
op de vojage na Timor in 12 m . . 16581. — .12<lb/>
op de vojage na Arracan in 12 m . . 18635.11. 8<lb/>
op ’t comptr. Malacca in 12 m . „ 47852. 3.15<lb/>
op ’t groot comptr. Batavia in 12 m . „ 634037. 5. 5<lb/>
op ’t comptoir Seylon per resto van verleden<lb/>
jaer . „ 53597. 7. 7<lb/>
op d 'expeditie na Cochin per resto als voren . . „ 30919. 1. —<lb/>
</p>
<folio>P. 222.</folio>
<p>Comt /. 1094069.19. 4<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Andere verliezen ad f. 512589.5.10
, w.o. f. 69679.6.12 door het zinken van de<lb/>
VoUenhoven, f. 244772.4.8 van de
<hi>’s</hi> Gravelande, f. 162945.7 .8 aan interest op geleende<lb/>
kapitalen; gewonnen is dus j. 163837.10.14; voorts werd nog f. 22159.6.15 ontvangen<lb/>
en uit patria f. 2158969.18.4
, voor wissels op patria f. 351223.17 .8; af gaat<lb/>
f. 58701.0.7 aan verrekenposten en f. 3503267 .3.15 aan cargasoenen naar patria;<lb/>
24 ton contanten van daar geëist).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>