<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="581"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck en Thijsz., 5 oct. 1667"/>
<meta key="rawdate" value="5 oct. 1667"/>
<meta key="seq" value="XXXVII"/>
<meta key="year" value="1667"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Thijsz."/>
<meta key="pid" value="INT_12295497-cf1f-344c-82cb-5aa7579244c3"/>

</header>
<body>
<pb n="581" />
<head>XXXVII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK EN JOAN<lb/>
THIJSEN, BATAVIA 5 oct. 1667.<lb/>
</head>
<folio>1152,fol. 1-101.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Te vergelijken met
<hi>Daghregisters</hi> 1667, p. 224-339, waar vnl. scheepsbewegingen<lb/>
en correspondentie met Aziatische Vorsten is opgenomen; de vorige retourvloot<lb/>
zeilde 8 juni van de Kaap ; uit patria is cargasoen van f. 1005215.6 ontvangen; hoge<lb/>
peperprijzen in Europa; daarom gaan nu drie schepen tussentijds naar patria, die<lb/>
daar in mei aankomen; aan boord van 18 jebr. van Batavia naar het Oosten vertrokken<lb/>
schepen waren 150 militairen; gouverneur Pieter Marville van Amboina stierf 10<lb/>
april; Antony Hurdt neemt zijn ambt waar; Speelman te Amboina, vgl.
<hi>Speelman,</hi> p.<lb/>
40,
<hi>Bongaais Verdrag,</hi> p. 123-124; hij neemt van daar 124 soldaten mee, zodat er<lb/>
500 blijven ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Op de custe van Ceram viert door den Alphoeresen Radja van Sahulau vrij<lb/>
wat de pijpen gestelt en grooten overlast aen Comp.s beminde volcken aldaer<lb/>
gedaen, die tegens den anderen al in de wapenen vraren gecomen, daer in aenstaende<lb/>
motte Amboinse corre-corre maght in sal moeten weerden versien.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Over de Papouase rovers en wrert nu soo seer niet als voor desen geklaeght,<lb/>
sijnde dit jaer maer 2 roversvaertuygen vernomen, schijnende de Co. van Tidor<lb/>
de vaert van dat volcq derwaerts, sooveel in sijn vermogen is, als nu te beletten,<lb/>
hebbende daertoe reets een goede preuve van debvoir gegeven, alsoo hij 16 Arnboinesen,<lb/>
door voorsz. Papouwers op de noortcust van Ceram gestolen, weder thuysgesonden<lb/>
en eenige van de principaelste rovers doen ophangen heeft<lb/>
</p>
<folio>Fol. 5r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er werd maar 98430 kruidnagelen ingeleverd, terwijl er nog 52800
<hi>'u?</hi> van de<lb/>
vorige oogst was, ze brengt in Europa de hoge prijs van f. 7 - het op; er is voor<lb/>
46000 rsd. aan contanten in Amboina).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Met de extirpatie van nagel- en noteboomen op de plaetsen, daer se d’E.<lb/>
Comp.e niet en begeert, wert alsnoch gecontinueert, sijnde desen jare 8057 nagelen<lb/>
10411 noteboomen gedestrueert. Daertegens wert voor de nieuwe en jonge<lb/>
plantagie goede sorge gedragen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er zijn maar twee predikanten, beide ter hoofdplaats; Speelman legt de „ongenegentlieden<lb/>
” met de Bandase burgerij bij; schade door regen en wind aan de notemuskaatoogst;<lb/>
ds. Petrus Casier van daar is tijdelijk predikant op de vloot van Speelman;<lb/>
Speelman was van 14 maart tot 6 april te Temate, vgl.
<hi>Speelman,</hi> p. 38-40,
<hi>Bongaais</hi><lb/>
<hi>Verdrag,</hi> p. 129-132).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Bijsonderlijck de Co. van Tidor soodanigh is gedisponeert, dat hij hem genougsaem<lb/>
geheel aen d’E. Comp.® heeft overgegeven met een nauwer verbintenisse,<lb/>
als wij wel van hem hadden verwacht.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vgl.
<hi>Corpus</hi> II, nr. CCCXI; hoop, dat de president der Molukken, Maximiliaen<lb/>
de Jongli, de goede verstandhouding tussen de Vorsten zal bevorderen)
.<lb/>
</note>
<pb n="582" />
<p rend="indent">Den Coninck Mandarsha op sijn eygen instantelijck versoeck in persoon<lb/>
medegingh om het aenstaende oorloghs-exploict op Macassar bij te woonen met<lb/>
een aental van 500, soo Temataense, Tidorese en Batsianse soldaten, dat hem om<lb/>
sijne genereusht. te voldoen niet conde geweygert werden, hoewel van die militie,<lb/>
doordien seer slegt volck ten oorlogh is, gants weynig dienst heeft connen getrocken<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er zijn in de Moluklcen maar 160 man in garnizoen; het kasteel Oranje vereist<lb/>
een dure restauratie; Speelman1
<super>* * * * *</super> s rapport daarover wordt af gewacht; gegevens Menado,<lb/>
afged.
<hi>Minahassa,</hi> p. 26; DeJongh zal een reis naar de Sangi- Eilanden maken om de,<lb/>
Vorsten op hun verzoek onder Compagnies bescherming te nemen; lont werd niet van<lb/>
Menado ontvangen; Speelman voor Makassar,
<hi>Speelman,</hi> p. 36-38, 41-44,
<hi>Bongaais</hi><lb/>
<hi>Verdrag,</hi> p. 100-114, 124-150;
<hi>Valentijn</hi> III, II, MacassaarscheZaaken,p. 153-155;<lb/>
in febr. zijn 111 soldaten en benodigdheden, waard f. 5416.19.3, van Timor naar<lb/>
Amboina gebracht ) .<lb/>
</note>
<p>.... blijvende ’t fort Concordia doe noch voorsien met 22 stucken canon, daeronder<lb/>
2 lichte prince d.08 om op de onder handen wesende chialoupe te dienen<lb/>
ende noch 4 lichte ijserstuckjes in ’t fort Henricus op Soloor, dacrtoe oock twee<lb/>
bosschieters op ’t ernstigh versoeck van de Vorstinne aldaer hebben moeten gelaten<lb/>
worden ende waren boven ’t gestelde getal van 40 coppen noch gantsch nodich<lb/>
bevonden 2 matroosen ende een jongh timmerman voor het chialoupje den Noorman,<lb/>
item een inlants schoolmeester, over te houden. Zulcx ’t getal met de 2<lb/>
gemelte bosschieters op Soloor 46 coppen beloopt, daertoe gemelte fort je voor een<lb/>
groot jaer van alles naer eysch bleef geprovideert. Doch hadde de lichtinge van ’t<lb/>
gros des guarnisoens onder U Ed.es bontgenooten in ’t eerste al groote verslagentheyt<lb/>
veroorsaeckt, vresende, de totale lichtinge daerop wel mochte comen te volgen,<lb/>
wanneer sij alsdan niet wel tegens hare vijanden zouden connen bestaen ende<lb/>
waerinne desel ve als oock de Vorstinne van Soloor eyndelijck waren gerustgestelt,<lb/>
ja hadde sich den oversten Amatommanna, wesende een wacker oorlogsman,<lb/>
selfs aengeboden met eenige der sijne sigh tegens de Maccassaren te laten gebruycken,<lb/>
dat om reden beleefdelijck geëxcuseert was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er werd geen sandelhout ingekocht; er is
/. 19396 meer uitgegeven dan gewonnen;<lb/>
voortaan zullen de uitgaven er maar f. 11000 bedragen; is de voorraad sandelhout te<lb/>
Batavia geslonken, dan zal weer nieuw worden aangekocht, waardoor de uitgaven<lb/>
kunnen worden goedgemaakt; Francisco Vieira wil daarvan 600 picol leveren<lb/>
tegen 1000 picol peper te Batavia, wat op 10 rsd. ’t picol hout komt te staan).<lb/>
</note>
<p>
Inmiddels blijven de Portugesen op Lyfouw nochal jegens Viera gekant,<lb/>
wiens sandelhout den jegenwoordigen majoor Mattheus da Costa *) op gedachte<lb/>
<note rend="small right">1) Matheus da Costa was het hoofd van een groep van de zgn. zwarte Portugezen en<lb/>
</note>
<note rend="small">als zodanig de rivaal van den even later genoemden Antonio de Hornay, hoofd van een andere<lb/>
</note>
<note rend="small">groep en zoon van den dl. I, p. 227 genoemden Horney. Beurtelings wisten zij met de titel<lb/>
</note>
<note rend="small">majoor een min of meer officiële erkenning van de Portugese autoriteiten te verwerven.<lb/>
</note>
<note rend="small">Da Costa vind ik vermeld van ongeveer 1653 tot zijn dood omstreeks 1695, hij was de laatBte<lb/>
</note>
<note rend="small">twintig jaar van zijn leven de voornaamste machthebber op Timor.<lb/>
</note>
<pb n="583" />
Lyfouw niet alleen heeft aengeslagen, maer is jegens den vorigen majoor Anthonio<lb/>
Domey op Ammarassy oock te velde geweest ende ’t velt behouden, sijnde in<lb/>
december voorleden voor Larentoecque verschenen het Portugese groote schip,<lb/>
dat hier ’t jaer tevoren aengeweest ende een geruymen tijt op de cust van Java<lb/>
overgebleven was. Met welck galjoen s.r Viera zijn sandelhout van Lyfouw voornemens<lb/>
was, ’t zij met min ofte onminne, af te halen, doch is ons tzedert s.r Hurt’s<lb/>
vertreck voor de waerheyt berecht, dat tselve aldaer door ouderdom heeft moeten<lb/>
opgelecht worden. Leggende hier nu noch een cleynder schip, april verleden uyt<lb/>
Goa gecomen, dat in ’t eerste van ’t genaeckende westermousson naer Tymor<lb/>
meent te vertrecken, toebehoorende gemelten Viera.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Koopman Melchior Hurt is te Palembang door gebrek aan contanten veel schuldig<lb/>
aan tolrecht en voor opgenomen geld; de Vorst en die van Djambi willen geen<lb/>
textiel in betaling aannemen; in Djambi heeft men nog voor 60000 realen aan voorschotten<lb/>
op levering van peper uitstaan).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Engelsen schijnen het daer noch gaende te houden, doch en doen niet als<lb/>
eeten en drincken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gegevens Cambodja, afgedr.
<hi>Cambodja,</hi> p. 449; uit Tonkin werd vernomen,<lb/>
- )<lb/>
</note>
<p>.... dat den ouden en grooten Chinesen handelaer, voor desen gewoon aldaer<lb/>
te negotiëren, omlaegh in de rivier aengekomen was, daeruyt gevreest wiert, of<lb/>
wel in den incoop van zijde wat meerder moeyelijckheyt desen somer ontstaen<lb/>
mocht en verhoogingh van de prijs des incoops, gelijck door de besending van een<lb/>
jonck met 1000 picol peper etc.a derwaerts van Bantam de prijs van de vercoop<lb/>
sal verlaegt sijn. Welcke twee speciën, wesende ’t gros van den handel, dese in den<lb/>
vercoop en gene in den incoop aldaer, ons vrese geven, of we wel met het schip, in<lb/>
october van daer herwaerts aen verwacht, van schadelijcke veranderingh betreffende<lb/>
den handel hooren mochten. En hoewel ’t een noch ’t ander bij ons niet en<lb/>
is te beletten geweest, soo hebben nochtans nae stijl van handel om sulcx in toekomende<lb/>
sooveel doenel. of geheel voor te komen of immers anderen onsmaeckelijcker<lb/>
en onproffitelijcker te maecken ordre gestelt den peper soo laegh te vercoopen,<lb/>
datter onse competiteurs niet sonders bij connen profiteren, te meer met deselve<lb/>
alhier soodanigh overkropt sitten, dat geen twee ordinaris retourvloten op<lb/>
verre nae degeene, die gereets hebben, kunnen afhalen, behalven degene, die noch<lb/>
dagelijcx toevloeyt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De zijde zal er wat duurder worden ingekocht; er zijn weinig contanten; verlof<lb/>
tot tijdelijke handel in China, verkort af gedrukt
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 738 tot r. 9 v.o.;<lb/>
begin van Van Hoorn' s reis naar Peking, ibid. p. 739; de Chinezen
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... den ambassadeur promptelijck hebben doen restitueren *) alle soodanige<lb/>
goederen en contanten, wel 20 000 realen belopende, die van de Chinese passa-<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Bedoeld is: hebben door Van Hoorn laten restitueren, enz.<lb/>
</note>
<pb n="584" />
<p>giers
.... door sijn e. aengehaelt en prijsgemaeckt waren sonder daervan een<lb/>
stuyver onder de onse te laten, almede onder pretext sulcx het bevel van den<lb/>
Keyser was, maer is eer te geloven, sij het in haer eygen beurs sonder de arme<lb/>
Chinesen te bedeneken hebben gesteecken, daer niet tegen te doen is geweest.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 33r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Met de Joncker vertrokken 13 april ook 90 soldaten naar Ki-hung; daar was<lb/>
eind sept. 1666 in een jaar uitgegeven f. 42708.12 en nog f. 41465.4.3 aan soldijen;<lb/>
behalve uit China is
<hi rend="emphasis">in</hi> 1669 voor f. 1264579 - naar Japan gezonden; Ranst opperhoofd<lb/>
aldaar, vgl.
<hi>Bcschrijvinge</hi> II, I , p. 435; in Malakka . . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . op 23 en 26 juny mitsgaders 9 en 18 july vier schepen uyt Goa waren aengecomen,<lb/>
tenderende 2 derselve naer Macau, één nae Tonquin en één nae Siam,<lb/>
bestaende de ladingh der Macau’svaerders ten principalen uyt parthij rijs, sout,<lb/>
salpeter, swavel en anders. Ende ginek op ’t eene over seecker Don Alvis de Silve *)<lb/>
geheten, die expres bij den Viceroy in Goa was afgevaerdicht om den tegenwoordigen<lb/>
gouverneur tot Macau te vervangen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op ’t ander bevont sich eenen Manuel Saldanie
<super>1 2)</super>, bij geseyde Viceroy gedeputeert<lb/>
om als ambassadeur met brieven en geschencken tot den Chineeschen Keyser<lb/>
naer ’t Peckinsche hoff op te reysen, wesende vereelt met den bekenden pater<lb/>
Andrea Gomes, alsnoch 4 ander geestelijeke persoonen en eenige militaire officieren<lb/>
beneffens 60 Europiaense soldaten om tot Macau in guarnisoen te leggen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op ’t derde schip was gins mede aengecomen seker Jesuyt, Philippo Marino
<super>3)</super><lb/>
geheten, sijnde een Jenuees, insgelijcx als vooren met brieven en geschencken aen<lb/>
den Tonckinsen Koninck afgesonden. Of desen in Tonckin geadmitteert en geene<lb/>
tot Canton sal toegelaten worden naer Peckin op te rej'sen, moet den tijt leeren<lb/>
</p>
<p rend="indent">’t Vierde schip, dat den Siamschen Coninck toebehoorde en bij seecker<lb/>
Portugees, Anthony Rodriges de Gere geheeten, gecommandeert wiert, soude<lb/>
eenige juweelen, ten principalen bestaende in esmarauden, als 60 packen deden<lb/>
voor gemelte Vorst en 20 dittos, particuliere toebehorende, medegebracht hebben.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 38v-39r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Koning van Joh ore zond geen gezanten naar Batavia om het geschil met<lb/>
Djambi bij te leggen,)<lb/>
</note>
<p>.... maer in tegendeel desselfs zeemacht onder ’t bcleyt zijns broeders naer ’t<lb/>
eylandt Lingen gesonden, daer se bij die van Jamby vierden ontmoet en in plaets<lb/>
van tot verdrach te comen handtgemeen vierden en soo naer eenige scharmutslingh<lb/>
weder van den anderen gescheyden en naer hun havens gekcert sijn, stellende<lb/>
elckander in ’t ongelijck van d’eerste hostiliteyt te hebben gepleecht. Dit nu alsoo<lb/>
gepasseert wesende, heeft sich den Johorechen laxmane ter order sijns Meesters<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Ten rechte: Dom Alvaro da Silva, van 1667 tot 1670 gouverneur van Macao.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Manuel de Saldanha werd uitgezonden om bij den Chinesen Keizer te pleiten voor<lb/>
het herroepen, althans voor zover Macao betrof, van het gebod om in verband met de strijd<lb/>
tegen de volgelingen van Coxinga de kust te ontruimen. Hij stierf in 1670 of 1671 in China.<lb/>
Voor de bedoelde ambassade zie men de literatuur, vermeld p. 234, noot 4 van
<hi rend="emphasis">Navarre'.e.</hi><lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Ten rechte Giovanni Filippo de Marini, die tot zijn terugroeping in dec. 1677 vooral<lb/>
in Tonkin als missionaris werkzaam was.<lb/>
</note>
<pb n="585" />
<p>met 60 vaertuygen nae Tanckael *) begeven, sijnde een eylandt, voor acn de<lb/>
mondt des Jambischen riviers gelegen, van ’t welck niet alleen den Jambinees<lb/>
maer oock den Johorit oygendom pretendeert, daer hij, laxmane
.... al vrij<lb/>
wat vrempt huys heeft gehouden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Uit Perak is te Malakka 321 bahar tin ontvangen; aldaar
. . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . eenige malingnanten1
<super>2)</super> tegens den dato bandaer3) waren opgestaen en<lb/>
dat ter oorsaeck, soo se meynden, hij sijn authoriteyt gins al wat meer, als hem<lb/>
toequam, gebruyete ende naer derselver sinlij ckheyt te veel thin nae Malacca<lb/>
liet gaen, waerover eene sijnder annachodas soude sijn vastgestelt, villende den<lb/>
Koninck wijsmaecken hij, dato bandaer, met de Hollanders intelligentie hielt<lb/>
om Pera aen deselve over te geven, waeruyt dan geseyde onrusten scheenen<lb/>
haren oorspronek te nemen, die men evenwel vaststelde, soo haest geseyden bandaer<lb/>
uyt het thingeberchte, daer hij sich eenige maenden onthouden had, weder<lb/>
afgecomen was, ’t werek welhaest gesmoort soud worden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een gezantschap uit Kedah wordt verwacht; van Malakka bracht de Meyboom<lb/>
5 juli carg. van f. 34145.8.7 naar Ligor, vnl. schuitzilver en textiel).<lb/>
</note>
<p>
Die van Dilly4), wesende een plaets op de Sumatrase binnencust, niet ver<lb/>
van Aetche gelegen, sijn onlangs mede tegens die croon opgestaen, invoegen den<lb/>
panglima en ander bevelhebbers aldaer hun afgesanten, waervan een hier is geweest,<lb/>
naer Malacca hadden gesonden, seer emstlijck versoeckende, met eenige<lb/>
zeemacht en ammonitie van oorloge tegens hun vijanden te gebruycken mochten<lb/>
werden gesecondeert. Dat den commandeur en den raedt aldaer
.... aengeschreven<lb/>
zij onder alle beleefde termen, als onse tegenwoordige gelegentheyt sulcks<lb/>
niet toelatende, te verexcuseren, die dan oock tselve soo effect hebben laten<lb/>
nemen en meergerepeteerde gesanten beneffens een briefken, ter materij ingestelt,<lb/>
met 2 stucken ijser geschut, gins bij hun van de E. Comp.e ingecoft, als eenich<lb/>
boscruyt en coogels weder thuys gesonden sijn. Doch genoemde panglima, sich<lb/>
over den grooten toestel der Aetchynders en dat men gins 100 vaertuygen tegens<lb/>
hem uytruste, goprangt vindende, had andermael bestaen sijn gecommitteerdens<lb/>
met een wijt geëxtendeerde brief en 3 paerden tot geschenck nae Malacca af te<lb/>
vaerdigen ende daerbij desselfs noot bekent gemaeckt. Twelck was, hij met andere<lb/>
10 gotelingen en 50 stucks musquets voor sijn geit als eenige schepen geaccommodeert<lb/>
en te hulp mocht gecomen werden, anders geen remedie siende, hoe hij sijn<lb/>
vijant, die al met de helft der bovengenoemde macht tot aen Pedier genadert was,<lb/>
’t hooft soude cunnen bieden, alligerende, soo maer d’onse hun 14 dagen off een<lb/>
<note rend="small indent">1) De mond van de rivier van Djainbi verplaatste zich bij voortduring on kan destijds<lb/>
zeer wel bij die van de TungltaJ gelegen hebben, een eiland T. kan men eveneens verwachten<lb/>
in dit deltagebied.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Malignanten, kwaadwilligen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Datuk bandar; zo niet de bendahara is bedoeld, heeft men hier te maken met het<lb/>
hoofd van de haven, maleis bandar.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Het sedert de 19de eeuw als landbouwgebied zo bekende Deli ter Oostkust van Su<lb/>
matra.<lb/>
</note>
<pb n="586" />
maent langh op de Dillische reede bleven onthouden, d’Aetchynders niet ten<lb/>
voorschijn souden comen. Daer de commandeur en den raedt in Malacca op<lb/>
geresolveert hadden ’t fluytjen ter Boede, gemant met 26 coppen, onder ’t gesach<lb/>
van een ondercoopman, Cornelis Oliviers geheten, als taelcundig en ervaren<lb/>
wesende met dat volck om te gaen,
.... over Pera derwaerts te senden.<lb/>
</p>
<p>
( In Indragiri
. . . .)<lb/>
.... sich den jongen Coninck gins seer vreempt tegens den resident Van Heyst<lb/>
aenstelde, willende niet toelaten de cooplieden, die gewoon waren dagelijx met<lb/>
geseyde minerael
<super>x)</super> en peper uyt het gebergte af te comen, de logie te genaken,<lb/>
trachtende denselven, mede ter oorsaeck wij ’t gout om te beter in handen te<lb/>
becomen van 16 tot 19 r.a verhoogt hebben, de peper daemae te rigten ende ons<lb/>
voor den bhaer, sijnde 4 picols, in plaets van 16, soo die gins tot noch ingecocht<lb/>
is, 19 r.a en wegens de rouba-rouba, wesende een oude costumelijcke gerecht igheyt,<lb/>
daer men gins 80 r.al voor heeft uytgekeert, nu 95 r.al af te vorderen, met aenseggingh,<lb/>
soo wij tot het verhaelde niet resolveren conden, vrijlijck van daer<lb/>
mochten vertrecken, sonderdat den ouden Coninck hem met dese saeck ’t minste<lb/>
tracht te bemoeyen, ingevolge verhaelden jongen Vorst door ’t aenhitsen van den<lb/>
sabander, soo ’t schijnt, sich tegens den resident al vrij wat arrogant en onverdraeglijck<lb/>
aenstelde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het contract van 28 oei. 1664 vermeldt geen peperprijs; Van Heyst zal worden<lb/>
opgeroepen; te Padang is nog 600 picol peper; gebeurtenissen ter Westcust, vgl.<lb/>
<hi>Westkust,</hi> hoofdstuk VI en VII tot p. 123; er is over 1665 en 1666 f. 208530 bruto<lb/>
gewonnen en f. 107381 uitgegeven; er is voor f. 34906 aan uitstaande vorderingen; er<lb/>
liggen 110 koppen aan de wal; herstel van een vestiging in Arakan
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... vooreerst noch niet en zij geraden, nadien Sijne Hoogh.1
<super>2)</super> schijnt te wesen<lb/>
in contract om mettet betalen van een jaerlijcx tribuyt aen Mogol sonder beswaernisse<lb/>
van ’t oorlogh in sijne landen vredigh te mogen blijven sitten ende, vermits<lb/>
de Moren echter sullen behouden de reets geconquesteerde plaetsen ende dat<lb/>
d’Arracanders oversulcx mitsgaders oock ten respecte van ’t voorsz. contract<lb/>
niet en sullen connen ofte vermogen de Ganges ende de Mogolse landen tot den<lb/>
menschenroof ofte andersints te infesteren, soo soude (oock om den eleynen vertier<lb/>
van coopmans.
<super>z)</super> in Arracan voor d’E. Comp.e niet alleen geen voordeel wesen te<lb/>
doen, maer selfs niet connen werden goet gemaeckt de lasten van een permanente<lb/>
residentie besonderlij ck in dese tijden, dat wij (door Godes genade) soowel op<lb/>
Ceylon als alhier geen rijsgebreck hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Koning zal vriéndelijk bedankt worden voor zijn aanbod; van Bengalen is<lb/>
voor f. 252109.11, vnl. aan zijde naar Japan gezonden; van Batavia ging naar<lb/>
Bengalen voor f. 736044.1.14 in zilver en f. 35835.7.8 in goederen; er is f. 515000<lb/>
geleend; hoop, dat 1200 baal zijde voor Japan zal worden ingekocht).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">I) Nl.goud.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">!) De Koning van Arakan.<lb/>
</note>
<pb n="587" />
<p rend="indent">Tot Ougly niet meer op voorraet *) waren als stijf 300 lasten ende dat den<lb/>
nieuwen incoop (die volgens U Ed.e en onse ordre tenminsten wesen most 2600000<lb/>
niet hoger was genomen als 1200000 sulcx dat niet meer als op 700 lasten<lb/>
salpeter vasten staet can werden gemaeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic indent">( Misnoegen hieromtrent; weer is gelast al het geëiste te kopen, . . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . vermits d’E. Comp.e in Parsia gehouden zij jaerlijcx groote quantiteyt<lb/>
zijde te ontfangen ende dat desel ve ten principale om de groote onbesuysde<lb/>
strengen in Japan met geen besonder voordeel can werden vercocht, soo hebben<lb/>
wij 20 packen naer Bengale gesonden om aldaer tot de ordinarie cleynder strengen<lb/>
gereet ende U Ed.e omtrent de helfte van deselve over Ceylon met de voorsz.<lb/>
twee schepen toegestiert te werden, sullende de reste mede tot preuve naer Japan<lb/>
werden bestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic indent">( Van de eis van patria aan zijde uit Bengalen wordt maar weinig gezonden om<lb/>
het Indische kapitaal groot te houden
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den suyckerhandel op Parsia is almede van geen groot belangh om de expresse<lb/>
equipagie, die daeromme moet geschieden, en can darhalven met een cent winst<lb/>
noch geen besonder voordeel werden gedaen, hangende onse resolutie om de<lb/>
procure te staecken eenlijck aen ’t rendement van de jongste parthije.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Diemermeer moet nog 200 last naar Gamron overbrengen; als de winst<lb/>
daarop geen 125% is, zal dit niet herhaald worden; 300 zak gaan naar Batavia,<lb/>
100 a 150 via Ceylon in ballast naar patria; ook
,, weedas
” en
,, potas
” gaan als<lb/>
proef; de verkoop, vnl. van spiaulter, lood, notemuskaat, kruidnagelen, gaat langzaam<lb/>
in Bengalen; hoop op verwerving van ijzerwaren en van spek).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De jachten Lansmeer en Purmerlandt, verleden jaere tot adsistentie van den<lb/>
Mogol tegens die van Arracan naer Decca aen den nabab Cha Estachan gesonden,<lb/>
heeft zijne hoogheyt (hoewel naer veele instantiën en moeyelijcke sollicitatiën)<lb/>
ter goeder tijt ontslagen, omdat door de opgekomene oorloge met den Persiaen
<super>1 2)</super><lb/>
goet aental rujders opwaerts waren ontboden ende dat oversulcx de saké met<lb/>
Arracan te flaeuwer viert gemeent, werdende voor den Mogol eenlijck maer verseeckert<lb/>
de gedane conquesten sonder verder te attenteren, invougen dat met<lb/>
onse voorsz. adsistentie en gethoonde goetwilliglieyt d’E. Comp.e niet alleen geen<lb/>
schade of verachteringe sij geschiet, maer deselve heeft daeruyt noch dit voordeel<lb/>
getrocken, dat wij het vaerwater ontdeckt ende daerdoor gelegentheyt gekregen<lb/>
hebben om onse coopmansz. bequamelijck ende met ongelijck minder costen<lb/>
naer ’t comptoir Decca op en af te voeren
<super>3)</super>.<lb/>
</p>
<note rend="small">1 ) Van salpeter.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Door de dood van den Sjah in aug. 1667 had deze oorlog geen voortgang.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) NI. de oostelijke tak van de Ganges-mond, vgl.
<hi rend="emphasis">p.</hi> 549 noot 2. Men vindt dit vaarwater<lb/>
in volgende brieven als het Nieuwe Diep aangeduid.<lb/>
</note>
<pb n="588" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Niet geheel duidelijk wordt uit de tekst, of een Generale Missive via Bengalen<lb/>
naar patria is gezonden; in elk geval is die brief niet aangekomen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">d’Engelse met een van hunne twee schepen ujd Bellezoor meenende in zee<lb/>
te lopen ende naer Europa te vertrecken, d’onse tsclve door de besettinge van do<lb/>
bhare met ’t jacht Purmerlandt en ’t bootjen Zuylen hebben belet. Om dan do<lb/>
besettinge te vervolgen sijn expres geordonneert de jachten Nieuwenhoven ende<lb/>
Durckerdam.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Amold van Wachtendonck als opvolger van den 11 juni te Galle, voor hij zijn<lb/>
dienst aanvaardde, overleden Van Goulster tot directeur van Bengalen benoemd op<lb/>
/. 180 p.m.; van Coromandel is te Batavia en Malakka ontvangen cargasoen van<lb/>
/. 1297694, tenvijl er heen is gezxmden voor
/. 2597938 , vnl. aan goud en munten; de<lb/>
schuld kan er worden afgehst; de handel ging er goed; er werd ruim f. 350000 bruto<lb/>
gewonnen
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Alsoo het Mogolso leger, dat vermits den regentijt op de grensen van Visiapour<lb/>
een goruymen tijt hadde moeten stilleggen ende over ’t welcke te gebieden in<lb/>
plaetse van den vermaerden Radja Jessingh
<super>1)</super>, eene des Mogols sonen was afgesonden<lb/>
<super>2)</super>, welcken jongen vorst sich hadde laten hooren daermede de landen van<lb/>
Visiapoer ende Golconda andermael te willen beoorlogen, soo sal dit al wederomme<lb/>
geen cleene verhinderinge in de vente van coopmanschappen in voorsz. Golconda<lb/>
veroorsaecken, soo inmiddels dien oorlogh niet bij contract met het uytkeeren<lb/>
van groote somma geit wert afgemaeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Engelsen in Coromandel kregen tot 14 juli nog geen schepen uit hun land;<lb/>
hun
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... ministers oock noch dagelijcx bij den Coninck van Golconda aenhieldeu<lb/>
om U Ed.e opperhoofden in Masulipatam te doen passeren een schriftelijcke acte<lb/>
van de Engelse schepen op en ontrent de rhede aldaer ongemoeyt te laten, mits<lb/>
van haerder sijde een gelijeke acte voor d’onse soude worden verleent. Waerop<lb/>
dan oock zoodanigen bevelschrift van den Coninck de novo was afgesonden met<lb/>
de oude dreygementen van ’s Conincx grootste ongenade, ingevalle tselve bij d’een<lb/>
of d’ander wiert overtreden, hebbende de Majesteyt eenige maenden tevoren<lb/>
noch een expres bevelschrift afgesonden om te doen restitueren het Engelse<lb/>
jachtje, genaemt ’t Hantsaem Fergat (twee jaren geleden van de rheede tot<lb/>
Masulipatam bij de Comp.® aengeslagen), doch op gene van beyden was bij den<lb/>
oppercoopman Pieter de Lange
<super>3)</super> anders als bij monde ontrent den Moorsen groot-<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Jay Singli, een Hindoevorst en generaal van den Groot-Mogol, die een groot aandeel<lb/>
had in de strijd tegen Sjah Shuja’ en die later tegen Sjivadji en Bijapur streed; hij kon die<lb/>
plaats niet innemen en stierf op de terugtocht in juli 1667.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) NI. Sultan Mu’azzam, later bekend als Sjah ’Alam; in maart 1707 volgde hij zijn<lb/>
vader op als Groot-Mogol met de titel Bahadur-Sjah, 1707-1712.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Pieter de Lange kwam als chirurgijn uit en was tevens onderkoopman, 1651 geplaatst<lb/>
in Golconda; hij repatrieerde in 1656 en kwam als opperkoopman weer uit, secunde te Paleacatte,<lb/>
1666 opperhoofd te Masulipatam, 1667 secunde van Coromandel, kort daarop stierf hij.<lb/>
</note>
<pb n="589" />
<p>gouverneur in voorsz. Masulipatam geantwoorb, dat het in sijn vermogen niet<lb/>
was op gemelte firmans te rescriberen, veelmin eenige restitutie te doen van ’t<lb/>
gemelte jachtje, maer dat deselve firmans aen d’heer gouv.r Anthonio Paviljoen<lb/>
waren voortgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Korting antwoordde niet op het protest van het vorige jaar; de Hoge Regering<lb/>
heeft gelast de rede van Masulipatam te eerbiedigen,
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... gemerct niet alleene Masulipatam, maer oock Palliacatta tot Sadrempatam<lb/>
toe onder ’t gebiet van den Coninck van Golconda sorteert, aldaer wij allerwegen<lb/>
tot noch toe een vredige negotie genieten, sijnde daerover in de landen van<lb/>
Tegenepatam ende Tansjouwer jegenwoordigh oock niet te clagen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Schepen van en naar Ceylon).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De fortificatie van de stadt Gale nu eenmael
.... geabsolveert en genoegsaem<lb/>
onwinbaer is. Battecalo connen wij door onmacht noch niet besetten,<lb/>
insgelijcx oock Cotiaer, alwaer echter verhopen, dattet met eenige persoonen tot<lb/>
residenten sal connen werden afgesien. De fortificatie aen de overkant tot Trincquenemale<lb/>
soude tegens maert of april proximo al in begin van defentie, maer<lb/>
niet vrouger als naer verloop van twee jaren volbout wesen. Sullende acngaende<lb/>
’t verplaetsen van ’t groot casteel tot Jaffenapatnam U Ed. toegeseyde ordre<lb/>
mitsgaders oock de gevorderde ruyge calculatie acngaende ’t costende van Ceylon<lb/>
ingewagt moeten werden. Tot Manaer werd het casteeltjen (om de gerugte overkomste<lb/>
der Portugesen) met een sodenwerck ilens versterckt, ’t welck oock<lb/>
(naer gissinge) om dees tijt al sal vaerdigh wesen; sijnde op de voorgestelde<lb/>
nootsakelijklit. van tot Calpentijn te moeten hebben een suffisantc redout of<lb/>
veltschans in den bouw geconsenteert ende waeraen mettet goede saysoen soude<lb/>
werden begonnen. Tot Chilauw soude mede wel vereijsschen een vastigheyt met<lb/>
propre besettingen, dan ’t present onvermogen gebiet ons sulcx almede uyt te<lb/>
stellen tot beter gelegenth.1. Negombo (als een capitale hooftplaats van groote<lb/>
importantie) moet evenwel versterkt ende met de geprojecteerde schans voortgevaren<lb/>
werden, gelijck oock den heere Van Goens dat noodige werck wel ernstigh<lb/>
laet beijveren, maer tot de besettinge ende bescherminge van deselve manqueren<lb/>
alsnoch de vereyste middelen. Werdende tot volbouwinge van de stadt en ’t<lb/>
casteel van Colombo mede wel groote devoiren aengewent, maer de werken sijn<lb/>
swaer en maeif ende noteert oversulcx d. hr. Van Goens,
.... dat wellicht alle<lb/>
het bouwen van fortificatie op Ceylon en Mallebaer sal wesen geabsolveert en vergeten,<lb/>
voor en aleer wij eenmael met Colombo gedaen werck sullen hebben. Daerbij<lb/>
dan comende de verdere gebouwen van woningen en packhuysen, soo sal ’t een<lb/>
en ’t ander nochal van noden hebben een goeden tijt ende geen cleyn stuck gclts.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 6lr— 62r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Slechts 200 soldaten waren voor Ceylon beschikbaar, zodat geen uitgedienden<lb/>
konden worden vrijgelaten; het Kaapse garnizoen wordt mei 200 man besnoeid, maar<lb/>
die kwamen nog niet aan; de strijd voor Malcassar vergt alle beschikbare volk; te<lb/>
Batavia blijven vnl. zieken en zwakken; op Ceylon is ook veel volk voor de veldwachten<lb/>
nodig;
. . . .)<lb/>
</note>
<pb n="590" />
<p>.... besondcrl. nu den heere Van Goens goetge vonden ende geresolveert heeft<lb/>
desel ve wagten noch hoger op te voeren ende Arandore
<super>1)</super> met de Vier Corlas mede<lb/>
in ’t besit te nemen, ’twelck wij liever hadden gesien, dat noch wat ware uytgestelt,<lb/>
omdat, onse swacke macht van militie niet langer voor Ragia Singa connende<lb/>
verborgen blijven, denselven wel mogt toeleggen om ons eyndelingh een soo<lb/>
swaren slagh te geven, die niet wel te repareren soude wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Aan Van Goens is voorzichtigheid aanbevolen;
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... maer sijn gemelte e. estimeert de magt en ’t vermogen van Ragia gansch<lb/>
weynigh, menende, dat wij daeraen geheel geen respect behouven te dragen ofte om<lb/>
de wille van Ragia naer te laten tgene andersints nodigh achten ten besten van<lb/>
’s Cornp.8 staet in ’t werck te stellen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Gouv. Gen. had gaarne duizend man meer op Ceylon; de enige zoon van<lb/>
Radja Singa is gestorven
<super>2 *)</super> ... .)<lb/>
</note>
<p>.... daeruyt wat groots voor d’E. Coinp.e schijnt te werden verwacht. Maer wij<lb/>
meenen evenwel, dat dewijl hem Ragia soo gemackelijck leyden laet ende sigh<lb/>
oock t’eenemael schijnt te vougen naer onsen sin, dat wij oversulcx geen redenen<lb/>
hebben van te haken naer desselfs doot ofte naer merckelijcke veranderingh op<lb/>
Ceylon, immers soo lange totdat onse militie aldaer met een goet aental sal wesen<lb/>
versterckt. Sijnde ondertusschen geordoimeert Ragia bij alle wegen te carresseren<lb/>
ende te doen hebben, tgeene Sijne May.1 in billigh.1 begeren mogt. Dat nochal te<lb/>
nodiger sal wesen, vermits wij hem pogen te verhinderen den toegangh en correspondentie<lb/>
van buytenlandse Vorsten, tot dewelcke hij seer schijnt te inclineren,<lb/>
gelijck oock noch jongst heeft laten blij eken mettet afsenden van eenige gesanten<lb/>
naer d’Engelse tot Madraspatnam, maar deselve sijn door d’onse onderschept ende<lb/>
aengehouden ende of wel schoon tselve op de beste wijse omtrent Ragia g’excuseert<lb/>
sij geworden, soo sal hij daerinne echter geheel geen behagen nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gunstige rijstoogst op Ceylon; van Galle kan 200 last naar Batavia worden<lb/>
gezonden, hei lijkt, . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat wij de Mooren uyt Bengale en van Cormandel niet langer sullen connen<lb/>
gerieven met haren rijs af te nemen, dat ten respecte van den vertier der eliphanten<lb/>
niet wel sal comen, hebbende den aftreek in deselve in ’t jongste saysoen sodanig<lb/>
geweest, dat wij aldaer sijn uytvercocht, maer tot Jaffenapatnam resteren noch<lb/>
wel 70 beesten op stal, eenlijck op copers vertoevende ende dewijl wij sooveel van<lb/>
dat groff animael connen vangen, als selfs begeren, soo is ordre gegeven niet alleene<lb/>
om op Ceylon de handt te lichten, maer oock om in Bengale ende selfs tot Souratta<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Arandore was de het dichtst bij Kandi gelegen plaats, die de Nederlanders bezetten,<lb/>
ze ligt op ruim 7° N.B. en 80°40' O.L. Ze was het centrum van de Vier Korale’s. Vgl.
<hi rend="emphasis">Power ,</hi><lb/>
p. 36-37.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dit bericht is onjuist, kort voor zijn dood in 1687 maakte Radja Singa het tot dat<lb/>
</note>
<note rend="small">ogenblik geheim gehouden in leven zijn van den troonopvolger bekend.<lb/>
</note>
<pb n="591" />
<p>preuve te nemen met eenige beesten ter vente derwaerts te stieren, dewijl men doch<lb/>
wel alles voor winst magh rekenen, dat van deselve comt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De arecahandel neemt toe; in Gulle is 5000 ammanam geoogst; de helft is<lb/>
uitgevoerd, de rest met f. 24000 - winst verkocht; te Tuticorin wordt er 200% op<lb/>
gewonnen, zodat
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... bij den lieere Van Goens en raedt tot Ceylon op middelen werd gedagt om<lb/>
ons geheel meester van die negotie te maecken mettet besetten van de havens,<lb/>
soowel beoosten als bewesten Gale, eenlijck inaer twee plaetsen openlatende om<lb/>
den areecq te mogen vervoeren, maer wij meenen evenwel, dat dese concepten<lb/>
vooreerst noch al te verre lopen van langs den soom des eylandts in sulcker vougen<lb/>
te domineren, dewijl doch alles soude moeten geschieden met gewapender handt<lb/>
ende waertoe onse saken present noch niet en sijn gestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van Goens wil die handel aan de Moren van Kalpitiya en Galle ontnemen;<lb/>
Batavia acht een tol van 20% heter; daar is nu 640880
© kaneel, waarvan 400000<lb/>
voor patria; op Ceylon is 320000
© geschild; last is gegeven nog 200000 a 240000
©<lb/>
te schillen; de gerechtigheid op de parelvisserij bracht
/. 74301 op; voor
/. 32568 is aan<lb/>
parels gekocht voor patria; de bewoners zijn ongenegen tot zijdeteelt).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dan het concept om aldaer suyker te teelen meenen wij van veel beter hope<lb/>
te wesen, omdat daertoe soo grooten aental menschen niet en sijn van doen.<lb/>
Hebbende tot ons leet wesen de versogte Chinesen, hun dat werck verstaende,<lb/>
niet gedisponeert connen werden om naer Ceylon over te vaeren. Maer wij hebben<lb/>
echter een suyckermolen (naer de Chinese wijse gemaeckt) darwaerts gesonden<lb/>
ende sullen oock dat werck vervolgens, soo veel mogelijck zij, tragten te favoriseren.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Een instructie voor de scholarchen is vastgesteld; volgen de predikanten die<lb/>
niet op, dan worden ze buiten tractement gesteld; nog een predikant voor Jafnapatam<lb/>
nodig en één voor Cochin; Johannes Tholy deed proponentsexamen te Batavia; gebrek<lb/>
aan geldmiddelen voor Madura; uit Batavia gingen er 18669 ducaten heen, uit<lb/>
Perzië niets, uit Suratte maar 11515 ducaten en 152006 ropia, van Wingurla 8000<lb/>
pagoden: de handel in geschilderde doeken is te Jafnapatam en Tuticorin voortgezet;<lb/>
Van Goens vindt nodig,
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... dat wij tenminsten dienen te fortificeren een van do Tutucorynse kercken.<lb/>
Gelijck dan oock om sulcx te mogen vercrijgen ende meteenen te contenanceren<lb/>
de vruntschap van den Neycq, sijn e. voornemens was geworden met een aensienl.<lb/>
geschenck ten bedrage van ongevaer 1000 rsd. aen Sijn Hoogli.4 besendinge te<lb/>
doen. Ondertussen was al last gegeven ende capit.n Hendrick van Rheede afgesonden<lb/>
om de kerck ofte onse woninge aldaer met strijckweren *) en andersints<lb/>
wat te versekeren voor overval van sodanige schelmen, als de Sammorijnse rovers,<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Strijckweren, borstweringen, bolwerl<lb/>
</note>
<pb n="592" />
<p>welcke desseyn hebben gehadt om onse logie af te lopen en deselve te spoliëren,<lb/>
gelijck sij tot Tengenepatnam
<super>x)</super> bevorens hadden gedaen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Ende vermits den heere Van Goens bekommeringe toont te hebben, van dat<lb/>
de Portugese vloodt mettet begin van ’t goede saysoen omtrent de presente<lb/>
maent october wel mogten afkomen en toeleggen op Rammenacoil
<super>1 2)</super> ofte de<lb/>
landen van den Teuver ende dat den voorsz. heere Teuver door eenen expressen<lb/>
gesandt tot Colombo heeft doen vcrsoucken om onder de protexie van d’E. Comp.e<lb/>
te werden aengenomen, soo wert door gem.te heere Van Goens gevordert positivo<lb/>
ordre, hoedanig dat sigh in ’t een en ’t ander mitsgaders oock bij aonkomste van<lb/>
Francen, Deenen, Portugeesen etc.a in de bocht van Madure sal hebben te gedragen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 70r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Geantwoord is,
... .)<lb/>
</note>
<p>.... dat wij soo met protestatiën als door de landtheeren selfs moeten sien te<lb/>
bewercken ’t beste van d’E. Comp.e sonder tot eenige feytelijckheyt (anders als<lb/>
in den hoogsten noot) toe te treden, excuserende oock voor dees tijt de protectie<lb/>
van den heere Teuver, omdat present niet en sijn gestelt om met Europische<lb/>
Vorsten of staten overhoop te geraecken, veelmin dat onse met eenige nieuwe<lb/>
oorlogen souden engagieren. Sullende ons benieuwen te verstaen, hoedanich bij<lb/>
den Vicerey sal werden opgenomen de sobere bejegeninge, tot Tutucoryn gethoont<lb/>
aen seecker Portugees schip, aldaer verscheenen met voorgeven, dat de reyse van<lb/>
Goa naer Mosambique niet hadde connen crijgen ende twelck ons om veele redenen<lb/>
suspect moet wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De pepertoevoer is in Malabar verminderd; er
... .)<lb/>
</note>
<p>.... wert gesustineert, dat deselve wel beteren ende den peper abondanter<lb/>
af komen sal, wanneer J of J in contant ende niet alle met coopmanschappen<lb/>
betalen, soo hebben wij daertoe als een nodige en redelijcke saecke seer gaerne<lb/>
gecondesent eert .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De ingekochte hoeveelheid is niet bekend; Van Goens rekent op 1000 last per<lb/>
jaar; Godske is
<hi rend="emphasis">het</hi> daar niet mee eens
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Soo schijnt tselve (verselt met noch eenige andere discreperende opiniën)<lb/>
geheel geen goet bloet omtrent de voorsz. ministers te hebben geset ende door<lb/>
welcke oneenigheden den dienst van d’E. Comp.e veel tijts of schade ofte tenminsten<lb/>
veragteringe te lijden comt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent small"><hi rend="emphasis">( Oorlog met den Samorijn</hi> ) .<lb/>
</note>
<p>
Hebbende denselven, inmiddels dat wiert gepoogt om do geschillen bij te<lb/>
leggen ende te asopiëren, seer schelmachtigh onderstaen de fortresse Cranganoor<lb/>
<note rend="small indent">1 ) Tegapatam, in de V.O.C. stukken gewoonlijk Tengapatnam ; het dient wel te worden<lb/>
onderscheiden van Tegenapatam ter Kust van Coromandel, vgl. dl. I, p. 184, noot 4. Hier<lb/>
wordt bedoeld een plaats ter kust van Malabar op 8°15' N.B. in het rijk Travancoro.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Rammenacoil, oudere naam voor Rameswaram, vgl. dl. II, p. 712, noot 3.<lb/>
</note>
<pb n="593" />
te bespringen en stormenderhant aen te tasten, maer sulcx is ... . tot desselfs<lb/>
groote schade en schande uytgevallen, als al met een notabel verlies hebbende<lb/>
moeten aftrecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">( Bij gebrek aan troepen kan niet krachtig tegen hem worden opgetreden</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Coninck van Coutchin de companlia
<super>l)</super> en de frontieren te lande met<lb/>
sijne nayros souckt te bewaren, terwijle wij ter zee de Sammorijnse navigatie<lb/>
infesteren en beletten, dat sijne oorlogsfusten tot de binnenwateren niet door en<lb/>
breken, want tselve soude aen den vijandt te grooten avantagie geven ende om<lb/>
sulcx te verhinderen is aen de zuythoeck van de Paliaportse rivier behalven de<lb/>
nieuwe steene reduyt noch een vaste paggeringh opgesmeten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Ook hierover twisten Van Goens en Godske; Nederlandse troepen niet
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... onder haer
<super>2)</super> te vertrouwen wesende, vermits cap.n Joan Bacx
<super>3)</super>, met 63<lb/>
soldaten en weynige toupassen gevougt sijnde bij de Coutchinse macht, in de<lb/>
atacque voor den vijant seer schandel. wiert verlaten en hebben oversulcx groot<lb/>
pryckel gelopen van verradelijck overgegeven of wel alle terneder gemaeckt te<lb/>
werden, maer door Godes genade ende de clouckmoedige dapperheyt van den<lb/>
voorsz. cap.n Bacx is de escapade met verlies van 7 doden en 8 gequetsten noch<lb/>
geluckel. geschiet, voorwaer notoire teeckenen, van dat wij aldaer met verraderse<lb/>
en trouwlose menschen hebben te doen ende soude het darhalven niet te beclagen<lb/>
wesen, al waren wij met desel ve wat minder ingelaten. Sijnde, boven tgeene voorsz.<lb/>
sij, d’E. Comp.e te water van de Sammorijnse rovers mede nochal eenige schade<lb/>
en schande overgekomen, omdat den opperkoopman Jan van Almonde
<super>4 * * *)</super>, hooftresident<lb/>
in de vestinge Coilan, hebbende afgesonden 5 lichte barkjens om op de<lb/>
pepersluyckers acht te geven, desel ve van de voorsz. rovers met hare sware<lb/>
oorlogsfusten onderschept sijn geworden ende hebben wij niet alleen 2
<hi rend="emphasis">k</hi> 3 dooden<lb/>
ende meer gequetsten becomen, maer dese Sammorijnse gasten, voortruckende,<lb/>
hebben oock overvallen ’s Comp.8 woninge tot Tegenepatnam, alwaer d’onse naer<lb/>
eenigen tegenstandt ende dat reets een soldaet en twee pions gesneuvelt, item 3<lb/>
soldaten ende 2 inlantse dienaers gequest waren, de vlugt moetende nemen, soo is<lb/>
de logie voorts t’eenemael geplundert ende heeft d’E. Comp® aen diverse goederen<lb/>
daerbij verlooren 2900 gl.<lb/>
</p>
<p>
(Vernomen is,
. . . .)<lb/>
<note rend="small">1 ) Bedoeld : de campagne, het platteland.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Die van Cochin.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Joan Bax, alias van Herenthals, diende lang als kapitein op Ceylon en Malabar, 166'J<lb/>
sergeant-majoor aldaar, 1673-1675 commandeur van Gale, vervolgens 1676 tot zijn dood in<lb/>
juni 1678 gouverneur van de Kaap.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Jan van Almonde kwam in mei 1663 als koopman uit en was 1665 secunde op Banda,<lb/>
</note>
<note rend="small">in nov. wegens ongeschiktheid teruggeroepen; hoewel besloten werd hem naar Nederland<lb/>
</note>
<note rend="small">terug te zenden, wilde men hem in aug. 1666 nog een kans geven in Ceylon; hij werd te Coylan<lb/>
</note>
<note rend="small">geplaatst. Ook nu maakte hij zich weldra onmogelijk, nov. 1669 buiten emplooi naar patria<lb/>
</note>
<note rend="small">gezonden.<lb/>
</note>
<pb n="594" />
.... dat van de 10 personen, daervan wij jongst hebben geschreven, dat door<lb/>
den coopman Vertangen tot ontdeckinge van de Baliapatnamse riviere gesonden<lb/>
ende van de Sammorijnse aengetast, drie dootgeslagen, één ontvlugt ende ses<lb/>
man gevangen genomen sijnde, de voorsz. gevangene uyt eygene beweginge van<lb/>
den Sammorijn gelargeert ende ons tot Coutchin toegesonden sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Ongeacht de recommandatie van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> is Van Almonde ondanks zijn<lb/>
fouten in Banda in dienst gelaten; hij is naar Ceylon gezonden
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... tot opperhooft van ’t stedeken Coilan en de zuydercomptoiren van de<lb/>
Mallebaerse cust. Dan, denselven tot Coutchin wesende aengekomen, heeft sigh<lb/>
al datelijck tegen den commandeur en raedt gekant en gethoont van een seer<lb/>
ongevouglijck humeur te wesen, daerbij dan noch comende, dat hij d’opgemelte<lb/>
vijf vaertuygjens tegens d’expresse ordre van den voorsz. commandeur hebbende *)<lb/>
uytgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hij zal daarom buiten gage naar Batavia worden opgezonden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Van de fortificatiën op de Mallebaerse cust soude de vestinge tot Coilan<lb/>
omtrent dees tijt met sware en massive wercken alle naer de cunst in volle postuyr<lb/>
van defentie wesen, werdende ’t costende gegist op 70000 gl., twelck wij meenen,<lb/>
dat voor Coylan al vrij hoogh te gelde loopt. Tot Coutchin scheenen noch wel<lb/>
3 ó- 4 jaeren nodigh te wesen om de sware wercken t’eenemael te absolveren, maer<lb/>
de groote equipagie en gerugte afcomste der Portugesen heeft deselve extraordinair<lb/>
doen spoeyen ende waervan de neerstigheyt van den commandeur Godske<lb/>
d’eere wert toegeschreven, sijnde alle de vijf punten met hare gardijnen tesamen<lb/>
gehegt ende niet alleen de stadt rontsom, maer oock de drie capitaelste punten<lb/>
afgesloten, dat met de resterende twee oock in corte te geschieden stont, als bij<lb/>
overval groote versekeringe toebrengende, insonderheyt omdat aldaer noch<lb/>
binnen de vestinge resideren clouck aental toupassen en van dewelcke, hun op de<lb/>
voorsz. gerugte afcomste van de Portugese vloot al goede partij e vluchtig gestelt<lb/>
hebbende, eenige van deselve weder waren binnengekomen, dat dan alsoo geconniveert<lb/>
en door de vingeren is gesien ten respecte van de nutte ambagten ende om<lb/>
de stadt geensints te depopuleren, werdende oversulcx aldaer noch getollereert<lb/>
en aengehouden een van de 4 Franciscaner munneken, behalven diverse cassenairos<lb/>
<super>1 2)</super> ofte inlantse papen, omdat mettet verdrijven van den godtsdienst de menschen<lb/>
oock lichtelijck souden volgen. Deselve blijven echter aldaer niet sonder gevaer,<lb/>
als t’eenemael tot de Portugesen sijnde geïnclineert ende die welligt van tijt tot<lb/>
tijt uyt Goa werden geinstigeert ende ’t hart onder den riem gesteken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Vice-Rey te Goa heeft de Malabaarse Vorsten geschreven de V.O.C. niet<lb/>
tegen den Samorijn te helpen; de Hoge Regering is bereid vrede met hem te sluiten
,<lb/>
omdat Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> schreven,
. . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Schrijffout voor: heeft.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Caasenairo, cassanar, malayalam : kattanar, priester van de Syrische kerk in Malabar.<lb/>
</note>
<pb n="595" />
<p>.... dat met derselver resolutie van 3227 coppen met 18 schepen en 2 houckers
<super>1)</super><lb/>
uyt te senden selfs verre boven hun vermogen hebben gegaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volgens Godske belooft Cannanore weinig voordeel; hij stelt voor de vesting zo<lb/>
te verkleinen, dat ze met 15 a 20 man kan verdedigd worden ; Van Goens is daar met<lb/>
hel oog op de kaneel tegen èn omdat de vesting bijna gereed is; het werk eraan wordt<lb/>
voortgezet maar zonder verdere uitbreiding).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Portugesen Vicerey omtrent den Neycq
<super>2)</super> tevergeefs heeft aengehouden<lb/>
om in possessie te vercrijgen de fortressen van Mangaloor en Kondapour,<lb/>
hebbende den voorsz. Vicerey geen smaeck gevonden in des Neycx begeren, van<lb/>
dat, daerover door de Hollanders aengetast werdende, hem alsdan soude moeten<lb/>
beschermen. Tselve sien wij aen voor geen quade teeckenen ende verhopen<lb/>
oversulcx, dat de voorsz. plaetsen met de verdere fortressen langs de Canarese cust<lb/>
wel neutrael sullen blijven ende dit isset al, wat wij van den Neycq connen begeren,<lb/>
omdat d’E. Comp.e de lasten van besettinge en guamisoen aldaer geensints<lb/>
soude passen, als reets meer dan te veel wesende uytgebreyt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Bij rijstschaarste elders kan die er gekocht worden; commandeur Van Coulster<lb/>
schreef
, . . . .)<lb/>
</note>
<p rend="indent">dat op de . . . . cust van Canara jaerlijcx soude vallen 2500 candijl ofte 500<lb/>
lasten peper en bijnaer 500000 wilden caneel ende nadien de Portugesen aldaer<lb/>
62000 ≤ö? van den voorsz. caneel tot schaers een str.r ’t ® ingecocht en naer Europa<lb/>
vervoert hebben, soo hebben wij gemeent daeraen voor d’E. Comp.e gelegen te<lb/>
wesen ende is oversulcx ordre gegeven alle den canneel aldaer ten voorsz. prijse<lb/>
aen te slaen, maer dat ondertusschen sal werden getenteert om met den Neycq<lb/>
in te gaen eenigh contract tottet extirperen of inhouden van den voorsz. wilden<lb/>
bast, mits genietende een tanto ’s jaers, gelijck met den Sammorijn en andere<lb/>
Mallebaerse Vorsten sijn geaccordeert. Van den voorsz. peper soude ongevaer<lb/>
1400 candijl wel 25 mijlen te landewaert vallen en noch hoger opgevoert en gesleten<lb/>
werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De V.O.C. alleen geïnteresseerd in de 1100 candyl bij de kust; daarvoor een<lb/>
contract te sluiten voor 35 rsd. ’t candyl van 500
<hi>® J</hi><lb/>
</note>
<p>.... omdat die van Cannanor hun contract voldoende ende den Sammorijn<lb/>
mede tot reden gebragt connende werden , wij alsdan van alle den peper, aen dien<lb/>
oirt vallende, genougsaem alleen meester souden wesen, immers van ’t gros, alsoo<lb/>
men ons berigt, dat wat noordelijcker omtrent Ragiapour, Ragiabach etc.a<lb/>
insgelijcx oock eenigen peper soude groeyen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Hoeker, tamelijk klein, rondgebouwd schip met platte bodem, soms met drie masten.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Die van Canara.<lb/>
</note>
<pb n="596" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Godske is op zijn verzoek wegens zijn ongenoegen met Van Goens ontheven van<lb/>
zijn commandeurschap van Maldbar; hij wordt directeur van Perzië en niet opgevolgd<lb/>
door den door Van Goens aanbevolen Van Reede, maar door Lurns van der Dussen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Om cap.n Van Rhede van desselfs versochte vertreck naer ’t vaderlandt te<lb/>
diverteren en hem alsoo als een beprouft militair (oock tot politique diensten<lb/>
bequaem wesende) tot langer continuatie te animeren hebben aengeboden de<lb/>
qualiteyt van eerste cap.n van ’t Ceylons gouvernement om bij absentie van de<lb/>
respective commandeurs naest den heere gouv.r in rade tot Colombo cessie te<lb/>
hebben onder beloften van op de verbeteringe van desselfs tractament favorabel<lb/>
te sullen letten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De financiële resultaten van het gouvernement zijn nog niet bekend).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De residentie houden wij daer
<super>x)</super> noch continueren meer om een oogh te houden<lb/>
op het doen der Portugesen in Goa dan om insicht van negotie, nadien deselve<lb/>
daer gansch weynich beschiet ende niet sonder groote becommering gedreven<lb/>
wort om de troubles, die noch in de landen sijn swevende ende waerin noch cleyne<lb/>
beterschap wort in ’t gemoet gesien. De Koningh
<super>1 2)</super> sent wel altemet eenige<lb/>
crijgslegers af tot dempeng van deselve, maer de oversten doen soo cleynen devoir,<lb/>
dat men twijffelen moet, of sij niet metten Sivasi colluderen. Ondertusschen<lb/>
worden de arme onderdanen van beyde sij de ellendich gestroopt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Joao Nunes da Cunha, man van „winderige concepten”
, wordt Vice-Rey;<lb/>
hij is
... .)<lb/>
</note>
<p>.... den eersten april verleden in zee gesteken tot een desseyn, daer na sijn<lb/>
eygen seggen niemant kennisse van had als den hemel ende Joan Nunes. Vele<lb/>
menen, dat het aengesien is geweest op Mascatte, maer waerschijnelicker is, dat<lb/>
sij toesegginge gehad hebben van een cloecke vloot Engelse schepen om dan met<lb/>
gecombineerde macht iet notabels op U Ed.08 staet in dese landen, tsij op Mallabar,<lb/>
’t eylandt Ceylon of oock wel op dese hoofdplaets, bij der hant te nemen. Welck<lb/>
Engels secours niet te voorschijn gecomen sijnde, het desseyn consequent oock<lb/>
geen voortganck heeft connen nemen ende de Vicerey met sijn vloot, die al veel<lb/>
van uytrusten gecost sal hebben, sonder iet te verrigten weder binnen heeft moeten<lb/>
comen. Men gaf nu voor, dat hij sich veerdich wilde houden om het concept in<lb/>
september weder te hervatten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Een Engelse vloot wordt niet meer verwacht; in Suratte is cargasoen van<lb/>
f. 441400 - aangevoerd, dat goed werd verkocht; de schuld van 7\ ton zal met de<lb/>
opbrengst deels worden af gelost; van daar is voor f. 576184.17.11 ontvangen
, terwijl<lb/>
Coromandel en Ceylon van daar met f. 450000 zijn geholpen; gehoopt wordt
, dat<lb/>
Coromandel niet op meer van daar is aangewezen ; de gouverneur van Suratte is op<lb/>
goede voet met de VO.C.; directeur Hartman heeft getracht de binnenlandse tol van<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Te Wingurla.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Van Bijapur.<lb/>
</note>
<pb n="597" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">2% te Broach af geschaft te krijgen; den gouverneur is de opbrengst voor een jaar<lb/>
beloofd , zo de poging lukt).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De vaert van Souratta nae Gamron is een wijle tijts door de Mogol, wie den<lb/>
oorlogh tegens de Co. van Persiën aengenoraen heeft, verboden geworden. Soo<lb/>
hetselve langh gecontinueert hadde, wasser hope geweest om in negotie als vrachtwinninge<lb/>
voor d’E. Comp.e een goede slagh te slaen, maer aengesien deselve<lb/>
corts daernae alweder geopent is, quam die kans haest te veranderen, daer de<lb/>
Moren en benjanen niet rouwigh om sijn geweest, alsoo sij anders hare schepen<lb/>
tot hunne groote schade aen de wal souden hebben moeten laten leggen. Evenwel<lb/>
schijnt gedagte Hindustanse May.* in den begonnen oorlogh te volharden, hebbende<lb/>
in Agra
.... op de wedercompste van desselfs ambassadeur wt Persiën de<lb/>
schenckagie, die den Co. aen hem gesonden hadt, bestaende in 80 stx. schone<lb/>
paerden en veel goude en silvere lakenen niet villen ontfangen, maer aenstonts<lb/>
gelast die costelijcke stoffen te verbranden en de paerden alle den hals af te<lb/>
snijden, daervan eenel. de tanden, het vel en de staert doende bewaren om weder<lb/>
nae Persiën gestiert te werden en dit, so der geseyt viert, in weder wraecke van<lb/>
de affronten, die sijn envoy door den Persisen Co. waren aengedaen. Welcke<lb/>
groote versmaetheden het oorlogh tussen beyde de rij eken hebben verweckt en<lb/>
die welligt al wat hart sal werden gevoert, als wesende beyde Vorsten van seer<lb/>
hooghdravenden moede.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(3 Engelse schepen vertrokken resp. 21 sept., 7 oct. en 5 dec. 1666 van Suratte<lb/>
naar Engeland met cargasoen van 650000 ropia; de. eerste twee waren door het bezetten<lb/>
van de rede door de Nederlanders een jaar opgehouden; 31 mei was er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 670021.3.9 en uitgegeven f. 76570.11.6; de kruidnagelen mogen er niet<lb/>
voor minder dan f. 5 - het pond verkocht worden; Andries Boogaert wordt er directeur;<lb/>
aan textiel is van daar maar voor f. 200000 geëist, daar de pakhuizen te Batavia nog<lb/>
goed voorzien zijn; de handel in Perzië . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... gants weynigh beschoten heeft, twelck de schaerscheyt van contanten,<lb/>
daer de voornaemste coopluyden selver seer om verlegen sijn, doorgaens toegeschreven<lb/>
wort, waerinne niet veel beterschap tegemoet viert gesien, hebbende<lb/>
de onse sigh al beswaerlijck uut de schuit van de verleden jaerhe ontfangen Coningszyde<lb/>
connen redden, jae daertoe al eenige penningen op interest moeten lichten,<lb/>
door welck incident de behouftige gouvernementen van Ceylon en Chormandel<lb/>
geen capitael altoos uut Persiën hebben connen trecken, dat in den jegenwoordigen<lb/>
geldeloosen tijt seer qualijck gecomen is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Gamron ligt voor f. 396000 aan slecht verkoopbare goederen
, waarvan de<lb/>
prijs verlaagd mag worden; gepoogd is niet veel Koningszijde te moeten kopen; te<lb/>
Batavia zijn nog 381 balen, voldoende voor patrio,; 160 zijn als proef naar Japan<lb/>
gezonden, waaronder één, waarvan de zijde op de Bengaalse wijze verhaspeld is).<lb/>
</note>
<p>
De voorgenomene exercitie van handel tot Mascatta en schijnt voor d’Ed.<lb/>
Comp.e geen effect te sullen nemen, aengesien ons gead viseert wert, dat den Iman<lb/>
ofte Arabise gebieder aldaer uut vrese van al te grooten confluentie, waerdoor die<lb/>
stadt in de oogen van andere potentaten te rijck en aensienelijck worden soude,<lb/>
<pb n="598" />
de negotiatie aldaer heeft af geschaft, waerdoor meest alle coopluyden van ginder<lb/>
nae Gamron en Congo waren verhnyst, meynende, wanneer gemelte plaets maer<lb/>
in een tamelycke florisantie gehouden wert, andere van buyten te min sullen<lb/>
aspireren om daervan meester te worden. Wesende goet, wij niet al te haestigh<lb/>
en sijn geweest omme aldaer een factorie te stabileren, souden daermede apparent<lb/>
niet beter als andere gevaren sijn en ginder lichtel. meer schade als proffijt hebben<lb/>
gedaen. Sullende best wesen, wij de frequentatie van die handelplaets noch al<lb/>
aen een zijde stellen en onse negotie tot Gamron blijven vervolgen. Den voorslagh,<lb/>
voor desen door de Persianen gedaen omme haer Mascatta te helpen winnen,<lb/>
schijnt geheel in roock verdwenen te sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Bij de hof reis van De Lairesse
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... niets ter werelt is gemo veert ofte voortgebracht eenige de minste pretentie,<lb/>
van dat wy vele jaren nae den anderen op verre nae niet en hebben ontfangen de<lb/>
300 cargas sijde, die volgens contract verbonden waren jaerlijcx aen te nemen,<lb/>
daerover tevoren vele murmuratien onder de grooten des rijcx sijn geweest, dewelcke<lb/>
uyt dien hoofde sustineerde, d’Ed. Comp.® een merckelijcke somme wegens<lb/>
genoten vrijheyt des Gamronsen thols aen den Co. ten achteren stont. Hetwelcke<lb/>
alsnu met een stils vijgen dus verbij gegaen wesende, en valt er niet te vresen, dat<lb/>
d’Ed. Comp® daerom oyt weder sal aengesproken off lastigh gevallen werden,<lb/>
maer alles met de begroetinge vereffent blij ven sal. De meeste moeyelijckheyt, die<lb/>
dese besendinge heeft ingehadt, is geweest, dat d’e. Laresse
.... soo verren<lb/>
wegh met de schenckagie heeft moeten opreysen om de May.1 aen te treffen,<lb/>
’t welck de oncosten van dese legatie apparent vrij groot sal hebben gemaeckt.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 89r-v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het bestand is nog niet bekend).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Corts naedat d’e. Laresse sijn demissie van den Coninck gecregen hadde,<lb/>
deselve May.1 *) seer subijt is comen te overlijden en desselfs outsten sone, Sephy<lb/>
genaemt, terstont tot Coninck gehult
<super>2)</super> en van deselve gunstelijck vercregen zij<lb/>
de confirmatie der prerogativen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Engelse handel is er onbelangrijk; ze kregen 650 torman als aandeel in de<lb/>
tol van Gamron; Hartman bedankt voor het aanbod er directeur te worden
, wat nu<lb/>
Godske wordt; de commandeur van de Kaap heeft
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... groote petitiën gedaen om rijs en andere nootwendigheden voor het volck,<lb/>
die aldaer seer vele sijn aengehouden tottet opmaecken van de onder handen<lb/>
genomen fortresse ende totten arbeyt van de silvermineralen, die sijn e. meent<lb/>
aen ’t Robbeneylandt opgedaen te hebben, maer wort hier van sulcke costelijckheyt<lb/>
niets gevonden uytte steenen, die ons metten Achilles tot een monster sijn overgesonden,<lb/>
soodat ons die luyden hier beter souden hebben te stade gecomen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 91r-v.</folio>
<note rend="small indent">1) Sjah Abbas II werd bij zijn dood opgevolgd door zijn 20- jarigen oudsten zoon Safi,<lb/>
die den Koningsnaam Sulaimansjah voerde, 1667-1694.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gehult: gehuldigd.<lb/>
</note>
<pb n="599" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Verhouding tot Bantam, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI, p. 107; een Engels schip is er<lb/>
door Nederlandse schepen hel uitvaren belet; toevoer uit Malaram en rijstoogst te<lb/>
Batavia, ibid., p. 107-108; aanmaak van buskruit, geweerlopen, zeilen; aanbesteed<lb/>
is ... .)<lb/>
</note>
<p>.... het prepareren en leveren van diverse chimise medicamenten voor de<lb/>
winckel, die voor desen meest uyt het vaderlant plegen geëyscht te worden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 93v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een leprozenhuis is voor 1899 realen gebouwd uit het aandeel voor de armen<lb/>
op de boetes wegens particuliere handel; )<lb/>
</note>
<p>.... niet gelovende, dat hetselve met U Ed.68 goede intentie strijden sal, dewijl<lb/>
de diaconye een goet capitael heeft ende hetwelck noch jaerlijcx boven alle<lb/>
ongelden vergroot wort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vgl
<hi>Plakaatboek</hi> II, p. 430-433).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Latijnse schole schijnt haer wel in te stellen ende goede hope te geven,<lb/>
wordende rechtevoort al gefrequenteert van bij de 50 jonge studenten ende neemt<lb/>
het getal van tijt tot tijt toe, maer met het overlijden van den opperchirurgijn<lb/>
deses casteels, m.r Pieter van Barthem
<super>1)</super>, heeft den dienst van de E. Comp.0<lb/>
medegebracht, dat wij den eersten rector, dr. Andries Cleyer2), over die emportante<lb/>
winckel hebben gestelt, in dewelcke wij meenen, dat hij met sijn kennisse<lb/>
ende andere goede qualiteyten meer dienst sal connen doen ende is dan weder tot<lb/>
rector over do Latijnse schole gecoren den preceptor Augustinus Tomton
<super>3)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(Geen nieuwe grote werken zijn onderhanden; de kasteelskerck is „gesoldert”</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De inlandtse kerck4) is van den rijs ontledicht en soo blijven staen door<lb/>
verhindering van nodiger wercken, uytgesondert dat de noortwesthouck van ’t<lb/>
kerckhoff ettelijcke roeden brete is aengevult ofte opgehoogt om daer een licht<lb/>
gebouw op een steene voet opgeset te worden om eerst te dienen voor de inlandtse<lb/>
gemeente, terwijl de kerck onder handen sal wesen, aengesien de presente gelegentheyt<lb/>
niet wel langer staen en can en dan daema gebruyckt te worden tot een vergaderingh<lb/>
der lijfeygenen, die haer meesters en vrouwen gewent sijn te volgen om,<lb/>
ondertusschen dat desel ve in de kerck sijn, door een bequaem sieckentrooster<lb/>
gecatechiseert ende in de fondamenten der Christenreligie onderwesen te worden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 95v-96r.</folio>
<note rend="small">1) Pieter van Barthem of van Berthem stierf in 1667.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Andries Cleyer, licentiaat in de medicijnen, kwam als soldaat naar Batavia, waar hij<lb/>
1665 chirurgijn en apotheker werd, 1666 rector van de Latijnse school, 1667 opperchirurgijn<lb/>
en hoofd van de medicinale winkel, 1676 ook van de apothekerswinkel van het hospitaal,<lb/>
1680 ook lid van de Raad van Justitie, 1682 en 1685 opperhoofd in Japan in opperkoopmansrang,<lb/>
omstreeks maart 1698 gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Augustinus Thomton kwam 1664 als proponent uit, 1667 rector van de latijnse<lb/>
school, 1671 predikant op Onrust, 1672 te Batavia, sinds 1673 speciaal voor de Portugese<lb/>
gemeente, gestorven 1689.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Vgl.
<hi rend="emphasis">Oud Batavia,</hi> § 556-557 voor de zgn. Portugese Binnenkerk.<lb/>
</note>
<pb n="600" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het in orde maken van de stenen sluis aan Molenvliet is uitgesteld; een overtoom<lb/>
is ingericht; een stenen wachthuis aan de vaart naar Antjol is aanbesteed; de singel<lb/>
langs de westelijke stadsmuur is aangelegd; wegens brandgevaar is het bouwen van<lb/>
bamboehuizen te Batavia verboden,
<hi rend="small">Plakaatboek</hi> II, p. 422; een der twee compagnieën<lb/>
ruiters af geschaft; 30 inlanders hebben aangeboden op eigen kosten een compagnie<lb/>
te formeren, resolutie van 19 juli, ibid., p. 430).<lb/>
</note>
<p rend="small indent">De fugitive schipper Springer
.... is van Bengale gevangen opgesonden en<lb/>
hier bij sententie van den Raedt van Justitie niette coorde ter doot gestraft.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 98r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Twee schepen van de kleine retourvloot van 1665 zijn niet aangekomen; nieuwe<lb/>
schepen en 16 ton uit patria verwacht; men heeft te Batavia f. 3386000 moeten opnemen;<lb/>
tekort aan soldaten en zeelui; in december zullen 9 schepen volgen; er is tekort aan<lb/>
salpeter en andere ballast
, waarvoor nu rijst wordt gebruikt, voor 15 rsd. het last<lb/>
ingekocht; Verburch volgt wijlen Hartsinck op als Directeur -Generaal; de equipagemeester<lb/>
Jan de Groef f is op
/. 130 - p.m. gesteld; wissels voor 5675 rsd. op patria<lb/>
getrokken; het cargasoen van de drie retourschepen bedraagt f. 416328.15.1, w.v.<lb/>
f. 252313.12.13 aan peper).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>