<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="613"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Van den Brouck en Thijsz., 23 dec. 1667"/>
<meta key="rawdate" value="23 dec. 1667"/>
<meta key="seq" value="XXXIX"/>
<meta key="year" value="1667"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Van den Brouck,Thijsz."/>
<meta key="pid" value="INT_1823f426-97ce-3736-8efc-990432fa5376"/>

</header>
<body>
<pb n="613" />
<head>XXXIX. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, MATTHEUS VAN DEN BROUCK EN<lb/>
JOAN THIJSEN, BATAVIA 23 dec. 1667.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1152, </folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1667, p. 398-403; thans gaan 3 retourschepen, een vierde zal<lb/>
volgen; in Tonkin is kapitaal van f. 248000 en aan dubieuse vorderingen f. 80000;<lb/>
er is f. 110000 gewonnen en f. 17000 uitgegeven, Risemon is er gestorven).<lb/>
</note>
<p rend="indent">’t Opperhooft aldaer hadde een stierman en een vendrick, met een Mani Ilias<lb/>
vaertuygh aldaer gekomen, dat daer verleden jaer scliipbreuck geleden hadde, en<lb/>
elf andere, tesamen dertien personen, herwaerts gelargeert, alsoo daer geen middel<lb/>
van leven en hadden, dat verhoopten hier beter te vinden en beter gelegentheyt<lb/>
om na Manilha te geraken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Koning betaalde zijn schuld af, de prins
, nog schuldig f. 23000, niet).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De May.1 en alle groten waren te velde met 150 000 mannen, in ses legers<lb/>
verdeelt, om den Vorst van Cabangh
<super>1)</super>, in ’t gebergte gelegen, aen vele canten<lb/>
aen te tasten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Tonkin kwamen 1 jonk van Cambodja, 1 van Bantam , 2 van Batavia,<lb/>
meest met peper).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Sijn e.
<super>2)</super> heeft acht maenden en twaelff dagen doorgebracht om dese commissie<lb/>
daer te lande te volvoeren, hebbende dit legaetschap d’E. Comp.e ontrent<lb/>
hondert duysent gul. gecost, dat seecker veel sij, ten opsigt daermede niets geproffiteert<lb/>
is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Onderkoning van Fu-Tsjou is beboet wegens het niet ophanden der Nederlandse<lb/>
schepen; vgl.
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 738,
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... waerdoor veel naeuwer toesigt als voorhenen op de onse genomen wiert<lb/>
met een strickt verbot van niets te mogen wt- of invoeren, dat onder anderen<lb/>
almede een quade voorbode is van ons ginder niet langer te willen gedogen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 181r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Verbod voor Chinezen overzee te varen, vgl. ïbid., p. 738-739; te Ki-Lung<lb/>
volgt Dideloff van der Beeck den gestorven Jan de Meyer als commandant op).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De fortificatiën waren ginder in goede defentie gebragt en drie puncten
<hi rend="emphasis">vaD</hi><lb/>
’t casteel al voltoyt en met gordijnen aen malcanderen gesloten, sulcx het opmaeeken<lb/>
van de vierde punct daeraen maer manequeert en de Chinese vijanden, soo<lb/>
bijaldien weder gecomen waren, vrij groote resistentie soude hebben gevonden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 182v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gegevens Ki-Lung, vgl.
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 740-741).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Cao-bang, plaats nabij de Chinese grens, op 22°4ö' N.B. en 106o10' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Pieter van Hoorn.<lb/>
</note>
<pb n="614" />
<p rend="indent">Van Tamsuy waren 34 Kocksinse soldaten op Quelangh comen overlopen, die<lb/>
te rapporteren visten, dat het daer ter plaetse seer sober was gestelt. Voorsz.<lb/>
overlopers waren met 0 verveen *j nae Hocksieuw gesonden en dat op haer eygen<lb/>
versouck, doch en heeft niet geschenen, hetselve de Tartarise regenten aldaer<lb/>
aengenaem is geweest. De reden daervan en connen wij niet wel bedeneken. Men<lb/>
opinieerde, dat in corte wel meer van dat volck tot de onse soude overcomen, maer<lb/>
soo haest als Sepoan, wesende de zone van Kocksinja, de begonnen vlugt van<lb/>
sijne soldaten vernam, heeft al het oude volck van daer geligt en andere in de<lb/>
plaetse geleyt, waerdoor de vordere fuge is voorgecomen, sijnde aen haer wegblijven<lb/>
weynigh gelegen, alsoo maer een deel schelmen en snode verraders sijn, die<lb/>
men in ’t minste niet vertrouwen magh.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vermoeddijk zijn de moeste Nederlanders , op Thaiioan gevangen , gestorven ;<lb/>
gering nut van de vestiging op Ki-Lung,
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, p. 741; het stenen<lb/>
wachthuis aan de Antjolse vaart kostte 1610 rsd.; het huis voor de logeboeken enz. en<lb/>
van de schrijvers is hersteld).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Sullende van gelijeke boven plat worden gemaeckt, alsoo wij ons daer vrij<lb/>
beter bij bevinden als bij de pannendaken, die noyt dicht te maken sijn ende de<lb/>
huy singen voor haer tijt doen vergaen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">In Japan schijnt het de Comp.e voortaen aen goude coupans
<super>1 2)</super> niet te sullen<lb/>
ontbreken, waerbij comende het gout, dat ons van Andragiry, de Westcust en<lb/>
alhier toevloeyt tot vrij civiler prijs, dan het in ’t vaderlandt can ingecocht<lb/>
worden, soo hebben onnodich geacht daer eysch van te doen, op hope dat U Ed.<lb/>
ons des te meer silvergelt sullen laten toecomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right">(Masten en rondhout niet onder smeekolen te laden, daar ze dan gaan broeien).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Omdat wij doorgaens om ballast voor de retourschepen benodicht sijn, soo<lb/>
sijn onse gedachten gelopen op het stael, dat op de Cust Cormandel is vallende, of<lb/>
hetselve in ’t vaderlandt niet met verdraeglijck
<super>3)</super> voordeel soude connen worden<lb/>
vercocht, costende op de gem. Cust omtrent 2 J stuyvers het pont ende senden tot<lb/>
dien eynde tot een preuve mettet schip de Vrijheyt over een duysent ponden . . . .<lb/>
De gesant, die
.... van Macassar tot Bantam was aengecomen om te versoecken<lb/>
assistentie tegen onse crijgsmacht, is daer ondertusschen comen te overlijden. De<lb/>
suite staet alle dagen met een vaertuygh, haer door den Sulthan geschoncken,<lb/>
weder nae Macassar te keren. Onse resident heeft niet connen vermereken, dat se<lb/>
op haer versoeck ietwes geobtineert hebben dan goede woorden en misschien een<lb/>
weynich buscruyt, dat een slecht secours is. Ondertusschen gaen die van Bantam<lb/>
met haer aengevangen nieuwe fortificatie wacker voort meest door fugitive<lb/>
lijfeygenen van Batavia, dat een verdrietige saeck voor ons is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(31 augustus ivas te Batavia in een jaar uitgegeven . . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Een Compagnies’ schip<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Coupan, koban, Japanse gouden munt ter waarde van 6 taël.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Tamelijk, voldoende.<lb/>
</note>
<pb n="615" />
<p>De reeckeningh van equipagie . ƒ 829493.10.13<lb/>
</p>
<p>betaelde soldijen .
. 425467.17. 3<lb/>
</p>
<p>maentlicke rantsoenen .
. 189586.10. 8<lb/>
</p>
<p>gemene oncosten .
. 256018. 7.14<lb/>
</p>
<p>betaelde interesten . » 195241.14. 8<lb/>
</p>
<p>fortificatie, verbeteringh van Bat.a, chaloupen en cleyn vaer-<lb/>
</p>
<p>tuygh tesamen . . 12006. 5.<lb/>
</p>
<p rend="underline"><hi>’t sieckenhuys .</hi> . 3469.17.11<lb/>
</p>
<p rend="right">somma met malcander ƒ 1911284. 3. 9<lb/>
</p>
<p>daerjegen bedragen de suyvere<lb/>
</p>
<p>winsten . ƒ 1262863. 8. 1<lb/>
</p>
<p>de incomsten . . 372199.17. 8<lb/>
</p>
<p>meer ontfangen als verschoncken . „ 1071.13. 6<lb/>
</p>
<p rend="right">„ 1636134.18.15<lb/>
</p>
<p>comt ten achteren ƒ 275149. 4.10<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold small">( Aan wissels op patria is getrokken voor 89061 rsd.; w.o. 49083 van de gestorven<lb/>
weduwe van Anthonio Caen; winsten op 22 dec. 1667: )<lb/>
</note>
<p>Op ’t comptoir Tonckin in negen maen-<lb/>
</p>
<p>den . ƒ 108974.15.10<lb/>
</p>
<p>op de Westcust van Sumatra . . 97995.19. 4<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Wingurla in 12 m . . 16443. 4.11<lb/>
</p>
<p>op’t comptoir Souratta in 12 m . . 543863. 6. 8<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Jamby in 10 m . . 48790.17.13<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Malacca in 12 m . . 20627 . 4.13<lb/>
</p>
<p>op de Bengaelse comptoiren in 12 m. ... „ 202060. 3. 7<lb/>
</p>
<p>in Palimbangh in 12 m . . 60311. 5. —<lb/>
</p>
<p>op de Chormandelse comptoiren in 12 m. . . „ 620122. 9. —<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Siam in 12 m . . 32223. — .14<lb/>
</p>
<p>op ’t comptoir Nangasacki vooreerst en bij<lb/>
</p>
<p>provisie . „ 800000. — . —<lb/>
</p>
<p>op Gamron in Parsia ad idem . „ 148000. — . —<lb/>
</p>
<p>in Hocksieuw op de cust van China idem . . „ 260000. — . —<lb/>
</p>
<p>ƒ 2959412. 7.—<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold small">(Diverse kleine winsten ad. f. 198480.13.10
, w.o. f. 153001.14.11 aan kaneel<lb/>
voor de schuld van den Keizer van Kandi; verliezen: )<lb/>
</note>
<p>’t groot comptoir Batavia in 12 m . ƒ 80004.13. —<lb/>
</p>
<p>’t comptoir Cheylon en de custe Mallebhaar . . 246891. 3. 1<lb/>
</p>
<p>op Quelangh in 24£ maent . . 113777.14. 5<lb/>
</p>
<p>’t comptoir Amboina in 12 maenden . . 95931.19. —<lb/>
</p>
<p>’t comptoir Banda in 12 maenden . . 116464. — . 1<lb/>
</p>
<p>’t comptoir Tamata in 12 maenden . . 15808. 1. 7<lb/>
</p>
<p>op Timor in negen maenden . . 19380.19. 1<lb/>
</p>
<p>tellende tesamen / 688258. 9.15<lb/>
</p>
<pb n="616" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Aan interesten te Batavia f. 195241.14.8; te Suratte f. 58464.7.4 ; kleine<lb/>
uitgaven f. 23727.13.12 zodat zuiver is gewonnen f. 2192200. 15. 5\; uit pairia is<lb/>
ontvangen f. 348388.17 aan goud , f. 832702 aan contanten , f. 392944.14.2 aan warent<lb/>
f. 392338.6.2 aan victualie en ammunitie; verzonden uit Ceylon naar pairia<lb/>
f. 462853.1.15, uit Batavia f. 2752945.-.15; na verrekening van kleine posten blijven<lb/>
de reële effecten f. 13964066 .3 .14\; thans gaat met de drie retourschepen voor<lb/>
f. 852433.4.14
, vnl. peper, Perzische zijde, textiel; nog geen schepen uit patria kwamen<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>