<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="823"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman en Van Hoorn, 11 dec. 1672"/>
<meta key="rawdate" value="11 dec. 1672"/>
<meta key="seq" value="LXIII"/>
<meta key="year" value="1672"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Speelman,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_df7059d0-e9e6-3ab1-a0a6-81e6be9caa67"/>

</header>
<body>
<pb n="823" />
<head>LXIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 11 dec. 1672.<lb/>
</head>
<folio>1175,fol. 36-64.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Twijfel of de voorafgaande drie brieven wel zullen zijn bezorgd; copieën en deze<lb/>
brief verzonden met de Deense Gulden Fortuyn; vgl. voor de inhoud
<hi>Daghregisters</hi><lb/>
1672
, p. 250-348; betreurd wordt, vooral met het oog op Ceylon, dat het uitbreken van<lb/>
de oorlog eerst 29 oct. bekend werd,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... nadien ons daer anders geen occagie ofte macht en soude zijn ontbroken<lb/>
haer grooten afbreuck te doen ende de geheele vloot onder den admirael La Haye<lb/>
te ruïneren ofte afhandigh te maken. Hoedanigh goede gelegenth. nu wellicht<lb/>
niet weder voorcomen zal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De 8 nov. naar Straat Banka gezonden schepen moeten kruisen op de uit het<lb/>
Noorden verwachte Engelse schepen; de - vgl.
<hi>Daghregisters,</hi> p. 333 - genomen<lb/>
Engelse Hannibal is
... .)<lb/>
</note>
<p>.... een nieuw schoon gebouw van ontrent 200 lasten, gemonteert met 26<lb/>
gotelingen ende gemant met omtrent 70 coppen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( 9 schepen kruisen bij de baai van Bantam; wegens de oorlog inlanders in militaire<lb/>
dienst genomen d 4 rsd. p.m.; de aanstaande kruidnageloogst op maar 160 a<lb/>
180000
® hoogstens begroot; veel regens en ziekten in Amboina; hoop, dat men tochten<lb/>
van de Engelsen naar het Oosten zal kunnen beletten; 3 Engelse vaartuigen
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... waren geweest aan de eylanden Babber, Nilo ende Leety, dogh dat se van<lb/>
de inwoonders waren afgewesen, dan eenelijck dat die van Nilo aen deselve toeganck<lb/>
hadden verleent, maer van den orangkaey oock een vlagge van deselve<lb/>
soude hebben geaccepteert, dat egter bij denselven wert ontkent. Onderwijlen<lb/>
hadden se met ernst naer notebomen gevraegt ende belooft ’t aenstaende jaer<lb/>
met meer macht weder te comen. Zijnde voorsz. Engelsen ook ontrent het eylant<lb/>
Damma geweest, dogh ’tselve niet aengedaen, omdat se eene haerer chialoepen<lb/>
aldaer verloren hadden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Op Babar en Nila zijn enige soldaten geplaatst).<lb/>
</note>
<p rend="indent">’t Christendom was op Manado en Tarroema, oen der plaetsen op ’t eylant<lb/>
Sangy, in goeden stant en aenwas tot stuytinge van ’t Moordom, waertoe door<lb/>
ons en de Castil janen van beyder zijden op die eylanden gearbeyt wort.<lb/>
</p>
<p>
De Engelsen met haren Egel en 2 chialoepen, vooren van gesprooken, oock<lb/>
aldaer
<super>1)</super> en in de eylanden van de Toucabesjes waeren aengeweest, allerwegen<lb/>
seer naeuw inquirerende naer speceryen sonder ergens yets op te doen. Zijnde op<lb/>
<note rend="small">1) Op Buton.<lb/>
</note>
<pb n="824" />
Boeton door den Coningh ende de regeringe niettegenstaende aonsienelijke presentatien<lb/>
en mede in de voorsz. eylanden niet geadmitteert, maer afgewesen gewerden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 39v.</folio>
<p rend="indent">Zij
<super>x)</super> hebben haren Coninck met gemene raetspleginge desen jaer weder<lb/>
gedegradeert en een ander op onse approbatie in plaets gecooren, die ons voor een<lb/>
welgenege vrint van de Comp.e bekent is. Schijnende de Coningen in dat rijcq<lb/>
sodanige veranderingen somwijlen subject te wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">( David Harthouwer is ivaarnemend president te MaJcassar</hi> ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De ziecte en sterfte was nu niet naemwaerdigh en ’t hospitael genogsaem<lb/>
ledigh, beginnende de quaede dampen teenemael te verdwijnen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Ougly -
<hi rend="emphasis">vgl.</hi>
<hi>Daghregisters,</hi> p. 315 - heeft geen 1000 maar 1800 picol<lb/>
sapanhout van Bima meegebracht; daar ligt nog 2000 picol; er is goede winst op te<lb/>
maken).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Radja Tello is daer nogh, vervallende langs soo meer in gebreck en armoede,<lb/>
meest van al sijn volcq verlaten wesende, omdat se benoodsaect zijn gewerden<lb/>
hier en daer haer nootdruft te gaen zoeken. Sijn Hoogheyt gevoelt dudanigh wel<lb/>
sijn begaene misslagh, maer is beschaemt om nu weder ongeroepen naer huys te<lb/>
keeren. Sulcx zullen wij misschien denselven door den een off den anderen daertoe<lb/>
laten aenporren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Pangeran van Palembang heeft bepaald,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat hetselve grain
<super>2)</super> daer nu niet meer bij de gantang magh ontfangen<lb/>
worden, maer met geen minder maet dan een picol ende waerdoor se dan een<lb/>
achstc real p.r ’t picol dierder comt te staen ende soude zijn Hoogh.1, na gepresumeert<lb/>
wiert, bovendien de cledenhandel mede voornemens zijn onder sijn monopolie<lb/>
te brengen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er wordt daar door concurrenten veel textiel aangevoerd, waarom de resident<lb/>
geen bestelling deed).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Hethuwelijcktusschendenprince van Jambij en de dochter van Palembang<lb/>
bleef noghal trotteren, daer wel verwijderingh tusschen beyde uyt soude connen<lb/>
ontstaen, maer de Sulthan scheen nu voornemens te zijn self in persoon met de<lb/>
bruydegom nae Palembangh te gaen om ongenuchten voor te komen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Boven verwachting was in Malakka ultimo juli 1672 in een jaar gewonnen<lb/>
/. 251011. -.5, waarvan
/. 114025.11 aan tolrecht; er is uitgegeven
/. 171671.12.14; er<lb/>
was 31 oct. 1000 bahar tin in voorraad; Singkel is in het verbond ter Westkust opge-<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Die van Buton.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) De peper.<lb/>
</note>
<pb n="825" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">nomen, vgl.
<hi>Westkust,</hi> p. 154 en
<hi>Corpus</hi> II, nr. CCCXXXVII; ter Kust zoals gewoonlijk<lb/>
vele sterfgevallen; er lcwam daardoor weinig goud binnen; de naar Salida gezonden<lb/>
mardijkers zullen worden teruggeroepen; uit Atjeh vernamen, .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... datter tusschen de Vorstin ende de rijxraden en onder de rijcxraden oock<lb/>
sware oneenigheden waren, sulcx dat het heele hof in verwarringe lach, maer ten<lb/>
is soo seker niet, dat men daervan heel veel behoeft te geloven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De Loosduynen met lading van f. 204468.13 is door stormweer bij de Oangesmond<lb/>
opgehouden; in Bengalen kwamen vijf Engelse schepen; een zesde kwam 3<lb/>
sept. voor Madras, de Bernardiston, die begin april uit Engeland voer, toen misschien<lb/>
de oorlog al verklaard was).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Hebbende voorsz. Engelsen dien oorlogh ontrent de onse weten te verbloemen,<lb/>
alsoff er maer tusschen 5 van de Staetenschepen ende 5 van de hare enige canonschoten<lb/>
waren ge wisselt
<super>1)</super>, om d’onse also daervan oncundigh te houden ende<lb/>
zoude ’tselve schip aenstonts mede nogh naer Bengalen zijn voortgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vrees, dat de Nederlanders in Bengalen, niet van de oorlog wetend, de rijkgeladen<lb/>
schepen in goed vertrouwen wegzonden; de handel aldaar heeft . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... seer verwart gestaen, zijnde ontsprooten door ’t overlijden van Comp.8<lb/>
gewesen tolck, genaempt Bolleram. Bij welckers overlijden denzelven nogh ruym<lb/>
35
<hi rend="emphasis">k</hi> 40000 ropia ten agteren stont, waerbij d’onse door den Ouglysen gouverneur<lb/>
Melck Cassim
<super>2)</super> nogh geweidelijk zijn afgedrongen een gelijke somma van 35000<lb/>
ropia met voorgeven desel ve op den naem van de Comp.e aen Bolleram op intrest<lb/>
te hebben geleent, villende sigh alsoo in dien boedel en de geschriften steeken,<lb/>
daerinne ontwijffelijk dan zoude zijn gevonden aentekeninge van Comp.8 gros des<lb/>
handels ende ook voomamentlijck wat tollen datter tzedert twintigh jaeren<lb/>
herwaerts zijn geslooken geworden, ’twelcke den heer direct.1- ende den raet dan<lb/>
bewogen hadde naer geleden gewelt ende veele affronten aengetogen Bolleram<lb/>
schuit voornoempt aan den gouverneur Melck Cassim te betalen, met hoope uyt<lb/>
desselfs naerlatenschap Comp® guarant wel te zullen vinden. Dogh ’tzedert alles<lb/>
opgenomen ende zoo veele doenelijck naege vorst wesende, bevont men, datter<lb/>
niet allene vrij veele zoude tecort comen, maer oock dat desselfs boeken ende<lb/>
gehouden aenteekeningen wierden gemist, zulcx dan eerst des overledens outste<lb/>
zoon ende daernae oock desselfs moeder, Bollerams weduwe, dogh met consent van<lb/>
Melck Cassim uyt den huyse gehaelt ende
.... in de logie sachtelijck getortureert<lb/>
om alsoo agter de waerheyt te comen, waer de middelen en de boeken waren<lb/>
verschoolen, daerop egter ’t regte effect niet was te voorschijn gecomen. Zijnde<lb/>
hier nogh argste van allen toegeslagen, dat aengetogen vrouw 2 è, 3 dagen daernae<lb/>
bij nacht is doot gevonden niet door het tortureren, maer dat se, soo alsser van de<lb/>
vrunden ende selfs van den zoon getuygt wert, voor ende aleer dat se uyt het huys<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Dit zal slaan op de mislukte aanslag op 23 maart van Holmes nabij Wight op de door<lb/>
oorlogsschepen geconvoyeerde vloot uit Smyma.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Malik Kasim.<lb/>
</note>
<pb n="826" />
<p>wiert gehaelt, (dat bij de benjanen voor een groote schande ende verlies van hare<lb/>
caste wert gehouden) amphioen zoude hebben genutticht. Twelck dan bij aenget-ogen<lb/>
gouverneur Melck Cassim verstaen zijnde, heeft hij het doode lichaem van de<lb/>
vrouw uyt den huyse laten halen ende op d’ordinare plaetse ofte derbaer *) voor<lb/>
een ider ten thoon gelecht. Willende daerdoor d’heer directeur beschuldigen ende<lb/>
aenvrijven, dat dito vrouw door zijn e. was dootgepij nicht ende dat zulcx voor den<lb/>
nabab Chia Estachan niet conde ofte mogte verswegen worden. Hebbende dat<lb/>
werck soo een ontsteltheyt ende ongenegentheyt tysschen den heer directeur<lb/>
Ranst ende Melck Cassim verweet, dat men terstont getragt ende int werck gestelt<lb/>
heeft over Melck Cassims boose handelinghe, valsche beschuldinge ende affronten,<lb/>
aen Comp.8 oude respect bewesen, ten hove aen geci teerden nabab tot Decca te<lb/>
dagen ende ’t vereyste redres te versoeken, oock met alle craghten te bewereken,<lb/>
denselven uyt de regeringe van Ougly mogte worden geseth. Tot welcken eynde<lb/>
dan naar Decca af is gesonden geworden den coopman s.r Pieter Hofmeester
<super>1 2)</super>.<lb/>
Maar aldaer zijn onse zaeke soo qualijck opgenomen ende verkeert geduyt geworden,<lb/>
dat de onse (door ’t valsche bedrijff ende ’t gehoor, dat hij, Cassim, ontrent<lb/>
den duan Veynandiael heeft gevonden! zijn gecondemneert tot een boete uyt te<lb/>
moeten keeren een importante somma van 150000 ropia ofte naer de jegenwoordige<lb/>
reductie 210000 gl., dat oock aenstonts heeft moeten te berde worden gebragt.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 45v— 46v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Echter is de Compagnie onschuldig verklaard aan de dood van die vrouw ;<lb/>
nadere bijzonderheden zijn niet bekend; er ligt daar 14 a 1500 baal zijde gereed voor<lb/>
Japan; vier fluiten van Trincomale Tiaar Bengalen gezonden voor het af halen van<lb/>
waren; de Alphen - vgl.
<hi>Daghregisters,</hi> p. 326 - had 1278 pak textiel en 70 balen<lb/>
indigo aan boord; voor drie andere schepen was het te laat nog van Masulipatam naar<lb/>
Batavia te vertrekken; de Batavia - ibid. p. 341 - bracht 1000 zak salpeter en 1000<lb/>
stuks calaturshout ; de Koning van Golconda overleed
. . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . sonder mannelijck oor nae te laten3). Sijnde een maent tevooren oock<lb/>
overleden den zeer ouden velto versten Nichnamchan, waervan de Majesteyt nogh<lb/>
bij zijn leven ende gesondheyt een schat heeft geërft van tsestigh hondertduysent<lb/>
oude pagoden. Zijnde terstond weder voor opperveltheer vercooren den heer<lb/>
Assemchan ende daerbij vereert met den tij tul van ganganna superselaer
<super>4)</super>,<lb/>
waeronder dan oock was gestelt het gebiet van’t verheerde Camatische rijck,<lb/>
sooals het voorheen bij den overleden Nichnamchan was becleet. Twelcke dan<lb/>
genoegsaem een appart conincklijck gebiet is, waeronder ook Palliacatta ende ’t<lb/>
comptoir Sadrempatam sorteert ende was door desen nieuwen veltheer met behulp<lb/>
van den rijcxcanselier Seyd Moesjaffer corts naer ’t overlijden des ouden Coningh<lb/>
weder vreedigh ende sonder eenige do minste bloetstortinge op den throon geseth<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Darbar of durbar, gewoonlijk: huldigingsplaats, hier: plaats, waar men iemand of<lb/>
iets tentoonstelt.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Pieter Hofmeester, koopman in Bengalen sedert 1668; na het vertrek van Ranst was<lb/>
hij een der twee personen, die daar voorlopig aan het hoofd van de directie werden gesteld.<lb/>
Hij stierf in mei 1673.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Abdullah Qutbsjah zou volgens
<hi rend="emphasis">Cambr. India</hi> , IV, p. 273 reeds 24 febr. 1667 zijn<lb/>
gestorven, ibid. III, p. 706 laat evenals onze tekst zijn opvolger pas in 1672 op de troon komen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Khan-khanan sipah-salar; welke laatste woorden in het perzisch betekenen: legeraanvoerder.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="827" />
<p>ende tot Coning erweelt *) des Majesteyts jongste schoonzoon, genaempt Mirsia<lb/>
Abdulhassara. Die dan oock terstont [den] rijcxcanselier Seyd Mousjaffer heeft<lb/>
toegevoegt den eertijtul van mirsumela ende weder uyt ’s Mayesteyts dienst<lb/>
afgeseth ende verstooten d’heer Chiamirsia
<super>1 2 3)</super>, die bij den ouden Coning in groot<lb/>
gesagh ende achtinge is geweest ende daermede de onse ende den commissaris<lb/>
Pieter Smith8), afgesonden wesende om de schenckagie aen den ouden Coningh<lb/>
over te leveren, vrij verre zijn geingagieert geweest.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De schenkage van f. 44044 aan den ouden Koning had dus geen nut; de Elburg<lb/>
moet textiel van Coromandel naar Oamron en Geylon brengen
) .<lb/>
</note>
<p>
Denheere Van Goens met UEd. vloote binnen de bhay gecort en tot voor ’t<lb/>
eylant
<super>4 5)</super> genadert zijnde, is eerst de genoemde St. Jan door entreprinse verovert<lb/>
op den 18en derselver maent
<super>B)</super> en daegs daeraen oock het eylant onder capitulatie<lb/>
met de 30 stucken canon, meest ijsseren 2 ponders, aen sijn e. overgegeven6).<lb/>
Waermet, de Here zij geprezen, die schadelijcke doorne nu weder uyt onsen voet<lb/>
getrocken was. Volgens het schrijven niet meer als 2 FranQoisen en een haerder<lb/>
swarten in dit ambarras, maer niemant van de onse, gesneuvelt ofte doot gebleven<lb/>
wesende.<lb/>
</p>
<folio>Fol 50v.</folio>
<p>
( De Fransen verklaarden
, . . . .)<lb/>
.... dat deselve op Cheylon ofte op Banca hadden gesien
<super>7)</super> en dat des Vicereys<lb/>
absolute last ware volgens verscheyde verleende getuygenissen, ’tsij op dit eylant<lb/>
ofte op andere plaetsen, soodanige posten te mogen beslaen, als hem goet dogte,<lb/>
al was ’t maer even buyten canonschoot Uwer Ed. forten en fortificatiën. Het<lb/>
hoogste commando had hij boven den commandant mons.r de Baury over het eylant<lb/>
etc. gelaten aen den monnicq Maurice
<super>8)</super>, . . . . onder titul van intendent, op<lb/>
wiens name de poincten van accort gemaect zijn. In dewelcke de restitutie van<lb/>
hare gearresteerde schoepen en volck, ontrent 350 coppen sterck, was verbleven<lb/>
aan ons ofte de Heeren onse Souvereynen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Van Goens liet hen niet vrij
, omdat ze een tweede vloot verwachtten; hij beloofde<lb/>
hen naar Europa te zullen zenden; de Hoge Regering vreest,
. . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Erwahlt, gekozen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Sjah Mirza.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Pieter Smith kwam 1652 als assistent uit, diende aanvankelijk in Bengalen en klom<lb/>
geleidelijk tot opperkoopman op, 1663 secunde te Kasimbazar, 1666 maakte hij een reis naar<lb/>
Mokka, 1666 secunde te Masulipatam, hij maakte 1671-72 een hofreis naar Golconda, juli<lb/>
1676 secunde ter Kust en opperhoofd te Masulipatam, waar hij maart 1677 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Het eiland „Dwars in de Wegh” in de baai van Trincomale.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) NI. in juli, vgl.
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge</hi> II, II, p. 367.<lb/>
</note>
<note rend="small">6) Zie voor deze overeenkomst
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> II, nr. CCCXL.<lb/>
</note>
<note rend="small">7) De Fransen hadden het op die eilanden voorzien.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">8) Père Maurice, een minderbroeder. Uit
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> II, nr. CCCXL krijgt men de indruk,<lb/>
dat hij met Baury samen optrad. Wat
<hi rend="emphasis">Histoire,</hi> V, p. 31 over de capitulatie geeft, is in strijd met<lb/>
de bewoordingen van de overeenkomst.<lb/>
</note>
<pb n="828" />
<p>.... dat de croone Portugal, schoon nogh hun niet hadden verclaert, sigh daerbij<lb/>
<super>x)</super> sal comen te voegen, als gelijkende met haer intrest voomementlijck hier in<lb/>
India naest over een te comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">( Wegens het sedertdien bekend geworden uitbreken van de oorlog .
. . .)<lb/>
</note>
<p>. ... is dan voor eerststonts (aen) den monnucq Maurice en ’t bijhebbende<lb/>
volck in sekerder bewaringe genomen en dien inpertinenten ende niet min doortrapten<lb/>
paep sijne papieren en anders meer afgenomen onder perfecte aenteekeninge<lb/>
van alles. Menende, dat men die natie nu niet meer voor simpele gearresteerde<lb/>
volgens het gemaect accort, maer voor effective gevangenen, hadde aen te zien,<lb/>
vervallen van de bedonge prerogativen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">(19 nov. was het uitbreken van de oorlog nog niet bekend
, . . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . schijnendenaer alle uytterlijke omstandigheden, alsof de France door desel -<lb/>
ve daervan oock niet eens souden berigt zijn geweest, dat zijn opmerckinge<lb/>
meriteert, tzij dan dat zij haer zoodanigh hebben willen gelaten, dan ofte het<lb/>
inderdaet de waerh.1 zij. Want den Vice-rey De Lahaye sigh niet ontsien hadde<lb/>
zeeker Engels schepjen, de Robijn, toebehoorende m.r Sjersey, onder sich te slaen,<lb/>
maer oock, gereclameert werdende, de restitutie te weygeren.<lb/>
</p>
<p rend="small italic">( La Haye
. . . .)<lb/>
</p>
<p>.... passerende de stad Nagapatnam in volle sicht tot voor Trancquebare.<lb/>
Alwaer en oock tot Porto Novo haer groot behoeff niet connende erlangen, voortspoeyden<lb/>
langs de Custe en op den 19en juli verbij Tegenepatam, comende den<lb/>
21en d.° voor Sl. Thomé, den Conink van Golconda toebehoortigh, daer sijne<lb/>
gecommitteerde, om de noodwendigheden voor de vloote aen lant gesonden, door<lb/>
den bevelhebber uytgestelt vierden, totdat hij daervan aen sijnen overste, eenige<lb/>
mijlen te landewaert in gelegen, eerst advertentie soude hebbe gedaen ende<lb/>
waerover Lahaye sich soo gebelcht heeft gevonden, dat hij op den 23e de stad<lb/>
eerst uyt de schepen furieus met canon deed beschieten en vervolgens te lande<lb/>
geweldigh aengrijpen, die hij dan (de besettelingen nergens minder op verdagt<lb/>
zijnde) gemackelijk vercragt en ingenomen heeft2).<lb/>
</p>
<p rend="small italic">( Paviljoen meldt,
. . . .)<lb/>
</p>
<p>.... dat wel de Mooren, die te lande met 10000 voetknegten ende 500 ruyters<lb/>
weder hebben doen belegeren, maer de Fransen hadden in een maent, die der<lb/>
tusschenbeyde was geloopen, occagie genoech gehad om haer wel voor een jaer<lb/>
van binnen van alles te besorgen. Schijnende het allenthalven daer op aen te<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Bij de vijanden van Nederland.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Vgl.
<hi rend="emphasis">Besckrijvinge</hi> H, II, p. 367
; de Franse lezing vindt men o.a. in
<hi rend="emphasis">Histoire,</hi> V, p. 32<lb/>
vlg., de Engelse
<hi rend="emphasis">Cambr. India,</hi> V, p. 69.<lb/>
</note>
<pb n="829" />
<p>leggen om desel ve te blijven in possessie houden en tenwelcken eynde sij haer met<lb/>
eenige Portugese toepassen op Trancquebare, Porto Novo en daeromher in dienst<lb/>
te nemen nogh poogden sooveel doenelijk te verstercken. Doende aldaer insgelijcx<lb/>
nogh sooveel levensmiddelen voor haer procureren, als te crijgen waren, verbeterende<lb/>
de fortificatie naer vermogen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Moren zullen de stad niet kunnen hernemen; Van Ooens meent , dat
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... de Francenniet bequaem waren om de stad en de schepen tevens te bewaren.<lb/>
Zijnde zijn e. berigt gewerden, dat wanneer hij met het gros der vloote voor<lb/>
Nagapatnam bovenswints lagh, de Francen altoos haer volck, dat bij dagh aen<lb/>
lant gebruyct wiert, sa vont s weder naer boort bestelden uyt vreese van door de<lb/>
onse aengerant en besprongen te zulle werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Van Goens kon niet aanvallen , daar de oorlog hem nog niet bekend was).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Niettemin is het fleuytjen de Louys nogh mede in sijne handen gevallen.<lb/>
Zijnde datselve in’t voorste van september van voor S.1 Thomé, sonderdat men<lb/>
op Chormandel weten conde waerhenen, versonden gewerden. Twelck tusschen<lb/>
Mature ende Gale int gesigt swervende en, door ’t schip Amersfoort den . .en *)<lb/>
october gedaen aenhaelen, bevonden is naer Zouratta gedemitteert te wesen met<lb/>
brieven aen de directeurs aldaer, dogh hadde sijn e. tot nader sekerheyt de France<lb/>
daerop binnen Gales bhay laten verblijven en de brieven niet geopent.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(Het grootste Franse schip, de Triomphe, is bij St. Thomé gesloopt; zeker is,</hi><lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p>.... dat dees redoutabele scheepsmacht van den Vice-Rey Lahaye in allen<lb/>
gevalle seer is gedevaliseert
<super>2)</super> ende bijnaer teniet gewerden. Zijnde volgens ’t<lb/>
bericht der gevangenen, aen d’ heer Van Goens gedaen, wel 500 van de hare op<lb/>
’t land van Trinquenemale begraven, ruym 350 in ons gewelt gebleven, 300 souden<lb/>
der in Zouratta en niet veel min op Canara en andere plaetsen verloopen zijn,<lb/>
twee hondert waren der in ’t fort Dauphijn
<super>3)</super> op Madagascar gelaten, behalven<lb/>
niet veel
<und>min</und> als 400 in een landtocht aldaer gesneuvelt en alhoewel der volgens<lb/>
dese beschrijvinge van 4300 coppen, die se ginder hadden voorgegeven
<hi rend="emphasis">uyt</hi> Vranckrijck<lb/>
ongeveer af ge voert te hebben, nogh ruym 2000 souden moeten resteren
<super>4)</super>, soo<lb/>
schijnt sijn e. nogtans voor seker te houden, datter niet boven uytterl. 800 mannen<lb/>
met de schepen voor S.1 Thomé waren gekomen, over alle hetwelcke wij ons niet<lb/>
en behoeven te bedroeven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Van de Engelsen en de Denen in Coromandel is vernomen,
. . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Niet ingevuld.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gedevaliseert, bedoeld: gedevaloriseert, in waarde gedaald.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Fort Dauphin, de in 1644 door de Fransen gestichte versterking aan de zuidoosthoek<lb/>
van Madagascar.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Al deze cijfers zijn maar een slag in de lucht, vgl. ook p. 789 noot 1.<lb/>
</note>
<pb n="830" />
<p>.... dat d’eerste aen’t eylant Asuany
<super>x)</super> bij vijff oorlogschepen van 40 tot 50<lb/>
stucken canon hadden geanckert gelegen en d’andere souden in zee nogh een<lb/>
grooter schip versprooken hebben. Beyde voorgevende, dat se van meerder macht<lb/>
gevolgt wierden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De resident te Wingurla meldt ,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat se in Goa een France vloot van 20 schepen tegemoet zagen, dog wij<lb/>
hopen, dat het soo breet niet sal zijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Francen, tot Masulipatam resideerende, hadden haer ten eersten naer de<lb/>
tijdinge van S.1 Thomées veroveringe naer de rhee op een schepjen van m.r<lb/>
Fledwood
<super>2)</super> begeven en tselve van hem gecogt. Wesende naderhant op ’t Deense<lb/>
eylant in de revier van Masulipatam weder aen lant gegaen, daer se het schepjen<lb/>
thunner meerder versekeringe oock tegenaan gelegt hebben, waertegens d’onse<lb/>
de hoeker Poelsnip mede hadden binnegecort, blijvende binnen de logie op hoede,<lb/>
off se daerop yets mogten comen te attenteren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het garnizoen te Paleacatte is mei 50 man versterkt; van Van Goens zijn alle<lb/>
bescheiden nodig ter rechtvaardiging van het optreden bij Trincomale opgevraagd; de<lb/>
zes hem toegezonden schepen brengen minder troepen mee , dan hij wenste; hij liet vijf<lb/>
schepen aldaar en vertrok 28 juli met 16 andere naar Negapalam en Tegenapatam;<lb/>
van daar zond hij twee fluiten naar Bengalen, waarna hij terugkeerde naar de noordpunt<lb/>
van Ceylon; hij kivam 12 oct. met 15 schepen voor Gale; bekommernis over Volger,<lb/>
die met twee rijk geladen schepen op weg is naar Suratte; meer soldaten uit pair ia<lb/>
aangevraagd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tot Mescatta hadde den Sindischen gesandt den oppercoopman Padbrugge<lb/>
gepresenteert een partij e soldaten voor soldij te versorgen om in dienst van de<lb/>
Comp.e gevoert en gebruyct te werden, daer men self se begeerde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Dit dient nader onderzocht; kapitein de Saint Martin, die Fransman is, is op<lb/>
zijn verzoek naar Batavia overgeplaatst; de houding van Radja Singa ten opzichte<lb/>
der Fransen is niet duidelijk; het laatste bericht is,
... .)<lb/>
</note>
<p>. . . . dat den laest opgesonden briefdrager3), ongeveer een jaer geleden, nu<lb/>
weder door Sijn May.1 seer aengetrocken ende dagelijx met nieuwe cleederen<lb/>
g’eert wiert, waertegens den Fransen envoyé, daar nogh te hoove zijnde, in een<lb/>
apard huys gegijselt ende onder bewaringhe gestelt was
<super>4)</super>.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Anjouan.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Robert Fleetwood kwam 1662 uit in dienst van de Engelse Compagnie, 1664 ge<lb/>
plaatst te Petapuli, 1666 te Masulipatam, 1669 hoofd te Madapolam, vervolgens vrijkoopmai.<lb/>
te Masulipatam, van 1674 tot sept. 1676 hoofd van het kantoor te Madapolam, gestorven<lb/>
sept. 1676.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl. p. 796.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Vgl.
<hi rend="emphasis">Power,</hi> p. 66.<lb/>
</note>
<pb n="831" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Aan Van Goens is aangeraden .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... voor jegenwoordig hem *) wel voor onschuldigh te mogen houden en alle<lb/>
het quaet sijn quaede raetsluyden off schelmse hovelingen te wijten sonder hem<lb/>
daerom yets goets toe te vertrouwen om niet vercloect
<super>2)</super> te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In de Compagnieslanden zijn geen benden uit het binnenland meer).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den grooten Cayla Wanny ontrent de landen van Jaffenapatnam had sig in<lb/>
dit gewoel seer getrouw gedragen en adsistentie van volcq onder den dessave<lb/>
Huysman en Don Gaspar verschaft, ook daerenboven aan d’h.r admir.1 doen<lb/>
overhandigen de ole, die hem door Radja was gesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Ook de Teuver biedt hulp aan, . .
. .)<lb/>
</note>
<p>.... hebbende zedert onse brieven van verleden jaer tegen de Nayken van<lb/>
Madure en Tansjouwer in de wapenen soo voorspoedig niet geweest en de laetste<lb/>
landen ten principale moeten ruymen.<lb/>
</p>
<p>
(In Madura schijnt
. . . .)<lb/>
.... door de herstellinge van den ouden Barmiliappe Pulle in de landregeringe<lb/>
de zaeken daer weder ten goede te neygen en de vrindschap met de Comp.® vrij<lb/>
wat te verbeteren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Commandeur Pijl heeft daar invloed).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De rover Sivasy hout ons
.... nogh in gestadige onrust, hebbende op de<lb/>
wegh nae boven 200 kisten Japans koper van de Comp® doen aanhouden ende<lb/>
daamae nogh grooter quantiteyt geeyscht om het dan quansuys tsamen te betalen,<lb/>
daer de resident niet toe heeft connen verstaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De handel staat daardoor vrijwel stil; vrees, dat hij de loge in Canara zal<lb/>
beroven ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Van de drie schepen, die UEd. schrijven, dat uyt Portugal waren gelopen,<lb/>
sijn 30®n augusto twee voor Goa behouden aengelant, maer het grootste had<lb/>
omtrent de Caep de Bonne Esperance door een sware storm sijn masten verloren,<lb/>
dat sij menen, wederom gekecrt sal wesen, soo’t niet gebleven sij. Daertegen hadden<lb/>
sij weder een cleyn schepie gereet om geretoemeert te worden, geladen met<lb/>
salpeter, ebbenhout ende peper.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(31 mei was te Suratte in een jaar netto f. 569907 .8.10 gewonnen; er blijft voor<lb/>
f. 458765.17 onverkocht; vernomen is, ... .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Radja Singa.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Vercloect, bedrogen, voor de gek gehouden.<lb/>
</note>
<pb n="832" />
<p>.... dat de tijden ginder door de vrese van den woedende rebel Sywagie seer<lb/>
verslimden en door sulcx gants groote swarigheyt wiert gemaeckt om niet alleen<lb/>
gemelte restanten te beneficeren, maer oock de verwachte nieuwe cargasoenen<lb/>
aen de man te connen helpen, vermits veele voomeme coopl.n geprepareert waren<lb/>
bij wedercompste van Sywagie met haren gantschen ommeslagh uyt Zouratta te<lb/>
verhuysen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Compagnie moet dan haar koopwaar naar Ahmadabad zenden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het France schip de St. Esperit in de mont van de Zouratse reviere met<lb/>
hoogspringh op een droogte geraekt ende daer sonder de minste apparentie van<lb/>
afcomen blijven zitten is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De handel in Perzië ligt vrijwel stil).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den ouden achtumaeldouleth was door den Conincq van sijn bedieninge<lb/>
afgeseth ende den hartogh Mirsia Sadeck
<super>1)</super>, voor desen gouv.r in Syraes geweest<lb/>
hebbende, dat ampt opgedragen, ’twelck onse zaeken aen ’t hoff niet en heeft<lb/>
verslimpt, hoewel dien successeur de beste vrund van d’E. Comp.e mede niet is,<lb/>
maer men sal dat altemet met een schenckagie misschien wel konnen weghnemen<lb/>
en hem door zulcx aen de hand crijgen, daer desselfs voorsaet noyt toe en is te<lb/>
bewegen geweest.<lb/>
</p>
<p>
Door een gedane besendinge naer Mascatta is ’t soo verre gebragt, dat den<lb/>
Iman ofte Vrijvorst aldaer op sijn woort d’E. Comp.e vergundt en toegestaen<lb/>
heeft residentie in desselfs lant te mogen hebben met exemtie van den thol, die<lb/>
gunder geheven wert, mits daervoor jaerlijx een vereering tot erkentenisse aen<lb/>
den Iman doende . Zijnde de onderhoudinge van vnmtschap met deselve<lb/>
Vorst in dese conjuncture des tijts voor heel nodig te agten om ons voordeel<lb/>
daermede te doen en bijsonderlijk door dat middel te bewercken, de France en<lb/>
Engelse vijanden de frequentatie van de Mascatse haevens wierden onzeyt, ’twelck<lb/>
misschien wel sal connen vercregen werden, omdat die beyde natiën bij den Iman<lb/>
reets suspect geworden zijn mette Portugesen te conjungeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Naar Basra is met een inheems vaartuig cargasoen van f. 26388.4.8 gezonden;<lb/>
een proef met opvoer van koopwaar naar Ispahan wordt genomen ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Schijnt de Sulthan tot Bantam uytterlijck aen te zien int werck van den<lb/>
oorlogh ons alsoo veel toegedaen te zijn dan de Engelsen ofte Francen; immer<lb/>
hem te willen neuterael houden ende hem geen saken aen te trecken, die buyten<lb/>
zijn land ende rede sullen geschieden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Veel pokkenlijders te Batavia; voor de officieren onder de 250 gevangen Fransen<lb/>
en Engelsen heeft men . . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Mirza Sadik<lb/>
</note>
<pb n="833" />
<p>.... opt binnenpleyn van hospitael een ruyme bamboese loots op te slaen, daar<lb/>
se bequaem in gelogeert ende versekert sullen connen worden ende zullen haer<lb/>
ondertusschen alle eerlijck tractem.1 laten genieten ende ’t gemene volck, op de<lb/>
schepen verdeelt, laten arbeyden voor de cost, daer in absentie van haer officieren<lb/>
oock te gewilliger toe zullen wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Wegens de oorlog zal de retourvloot niet uit de eerst aangewezen negen grote<lb/>
schepen bestaan, maar uit zes of zeven fluiten, die half januari zullen vertrekken,<lb/>
benevens uit Ceylon twee hoekers, vooral met brieven; de Deense Gulden Fortuyn is<lb/>
geladen met Javaanse poedersuiker, peper en textiel).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>