<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="877"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman en Van Hoorn, 13 nov. 1673"/>
<meta key="rawdate" value="13 nov. 1673"/>
<meta key="seq" value="LXVI"/>
<meta key="year" value="1673"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Speelman,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_9a8b30ac-ff1c-3542-a75a-b1de55f71d3f"/>

</header>
<body>
<pb n="877" />
<head>LX VI. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER VAN<lb/>
HOORN, BATAVIA 13 nov. 1673.<lb/>
</head>
<folio>1181,fol. 1-49.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Te vergelijken mei
<hi>Daghregisters</hi> 1673, p. 24—317; verzonden met het Deense<lb/>
schip Oldenburgh uit Bantam; uit pair ia kwamen 1190 zeelieden en 414 soldaten; de<lb/>
Vliegende Sivaen trof 6 juni bij St. Helena aan
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... seven stucs tonneboeyen in de Craecvalley
<super>1)</super>, dat becommeringh geeft.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 2r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Generale Missiven van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> van 21 sept., 4 en 20 oei. en 6 dec. 1672<lb/>
werden ontvangen; in Amboina zijn voor 24505 rsd. aan wissels op Batavia getrokken ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">U Ed. onderdanen aldaer haer over de tijdinge van soo swaren oorloch in<lb/>
Europa heel niet ontstelt, maer seer wel getroost ge toont hadden om, des nood<lb/>
zijnde, met en onder de Comp.e de landen als getrouwe landsaten ten uyttersten<lb/>
toe te defendeeren, waertoe U Ed. dienaren oock altemaelen zeer welgemoet<lb/>
waren, tgunt tot te meerder gerustheyt compt te strecken.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De aerdbevinge op Honimoa is nog nu en dan al gevoelt gewerden, maer desen<lb/>
jaere wel voornementlijck den 12en july met swaren donder en blixem op Leytiinor,<lb/>
daer het casteel Victorie oocq schade van geleden heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Kruidnageloogst van 7 a SOO bahar van 550
<hi>16</hi> verwacht; hoop, dat de muskaatnoten<lb/>
voortaan beter zullen worden gedroogd op rekken in Banda, van waar ze pas half<lb/>
sept. zullen worden verzonden; aan het kasteel Belgica ontbreken nog maar . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... twee toorentjes tot strijekweeringe nevens ’t pleysteren, vloeren ende twee<lb/>
cleene gewulften, alle twrelcke oock voor ’t uytgaen van dit loopende jaer volcomen<lb/>
stond te worden gabsol veert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er zullen ijzeren 12 a 18 ponders worden heengezonden,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... sijnde oock op de Goenongh Apy een baterije
<super>2)</super> van vier sware stucken<lb/>
g’extrueert om het nauw van ’t Lontorse Canael
<super>3)</super> te bestrijeken ende vooreerst<lb/>
beseth met een corporael ende seven mannen, gelijck dan oock op Neira bij de<lb/>
werf een halve maen van 45 voeten binnensmuurs was gelegt
<super>4)</super> ende met 6 stucken<lb/>
geschut beplant, waermede de rheede ende ’t Sonnegat seer bequamelijck conde<lb/>
worden beschooten.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Het Swaantje bracht, vgl.
<hi rend="emphasis">Daghregisters,</hi> p. 285, de boodschap mee, dat St. Helena<lb/>
weer in Engelse handen was gevallen, nadat het korte tijd, 1 jan.-4 mei 1673, Nederlands was<lb/>
geweest. Het scheepje was 6 juni 1673, bij het eiland komend, beschoten, vgl.
<hi rend="emphasis">St. Helena,</hi><lb/>
p. 61—64. Vermoedelijk werd de mededeling hier versluierd weergegeven, omdat deze Generale<lb/>
Missive met een Deens schip uit Bantam werd overgezonden.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Wellicht Kijk in de Pot, vgl.
<hi rend="emphasis">Oudheden,</hi> p. 70.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Het Lonthoirse Kanaal is de straat tussen Gunung Api en Lonthoir.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Dit is wel de halve maan Tiktak van
<hi rend="emphasis">Oudheden,</hi> p. 32.<lb/>
</note>
<pb n="878" />
<p rend="indent">Haer die van Keffingen nog wat baldadig aenstelden ende op ’t eyland Lety<lb/>
was eenen orangkay, Belleseram genoempt, (hoopende op de wedercompste van de<lb/>
Engelsen) die ontrent de andere negerijen soo wat den baes speelde, daerinne bij<lb/>
naeder besendinge soude worden versien. Sijnde oock op ’t eylant Etter weder in<lb/>
wesen ende bij gesondheyt gevonden den manhaften orangkaay Ammachily van<lb/>
Ade ende Mantoeta, daervan in onsen jongsten abusive is gemelt, dat door den<lb/>
Bandaes burger Isaacq Greyn van Etter vervoert ende aen de Portugesen op<lb/>
Lyffau soude zijn overgelevert, twelcke egter voor sooverre waer is, dat voorsz.<lb/>
burger denselven Ammachily aen zijn chialoup geloot ende vervoert, dog eenige<lb/>
mijlen van daer weder heeft te lande geseth; meende alsoo van denselven door<lb/>
vreese van vorder vervoert te worden in te krijgen, tgene hij daeraen ’t jaer<lb/>
tevooren hadde verstreckt op leveringe van wasch, zijnde egter van soo weynich<lb/>
bedragen geweest, dat het niet meriteerde alsulcken gewelt aen soo een getrouwen<lb/>
bondgenoot van de Comp.® te pleegen ende waerover dito Greyn oocq noch staet<lb/>
te werden gecorrigeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Veel 'pokken en koortsen op Banda).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Onse bondgenooten op Sangy als die van Taroehna en de eylanders op Tagulande<lb/>
hadden wel redenen van dachten tegen die van Ceau, maer dat was soowat<lb/>
in balance gehouden met het werck van die van Caydipa
<super>1)</super>, die haer onder onse<lb/>
bescherminge hadden begeven en waertoe die van Ceau meenden, dat wij niet wel<lb/>
bevoegt en waeren, omdat sij lieden staende hielden, het haere onderdanen waeren.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 7V.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In negen maanden stierven 40 Nederlanders in de Molukken
, o.a. ds. Brouwerius;<lb/>
uitbreiding van het Christendom in Menado en Kaidipang
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Noodig vereyschte reparatie bijkans van alle Comp.8 woon- en packhuysen
<super>2)</super><lb/>
en oock eenige minderdeelen der fortificatie, bijgecomen door de ongemeen swaere<lb/>
aerdbevinge, aldaer geweest eerst den 12en aug. lestleden, dat meesten tijt hadde<lb/>
gecontinueert, self nog den len september,
.... alswanneer nogh alomme de<lb/>
huysen schrickelijck schudden en beefden, soodat beyde de steene huysen des<lb/>
Conincx met veele slegte wooningtjes terneder gesmeeten zijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">In de maend mey was oock de berg op Gammaknorra
<super>3)</super> gesprongen, ontrent<lb/>
12 mijlen benoorden Tematen, al waer, gelijck mede op Macquian
.... de assche<lb/>
’t gantsche aertrijck hadde bedeckt wel een handbreet en meer dick, waerdoor ’t<lb/>
gewas ten grooten deele bedorven waere tot groote schade en smerte der arme<lb/>
ingesetenen ; maer, dat nog meer te verwonderen is, in de Manado, verre in de 30<lb/>
graedmijlen westwaert van daer, was de assche wel een voedt dick op ’t gesay van<lb/>
pady gevallen, waerdoor ’t gewas aldaer oock groote schade geleden hadde.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Onse besettinge op Ouby begon sich temet daer beter en beter te schicken,<lb/>
levende die luyden
.... in beter gesondheyt als tevooren en begon de Koninck<lb/>
van Batsian oock te mercken, dat sijn profijten door onse besettinge verbeterden,<lb/>
dat seer wel quam.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Kaidipan, landschapje aan de noordkust van Celebes op bijna 1° N.B. en 124° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Te Temate.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl.
<hi rend="emphasis">Valentijn,</hi> Molukse Zaaken, p. 332.<lb/>
</note>
<pb n="879" />
<p rend="indent">Op de waerschouwinge van tegen den oorlogh wel op hoede te zijn hadden<lb/>
haer die Coningen seer moedig getoont en bijsonder die van Tidore met ongemene<lb/>
blij eken van ijver tot het gemeyne beste.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op de aanqueeckinge van ’t grof vee, soo op Manado, Macquian als aen ’t<lb/>
casteel, wierde goede acht geslagen en soude oock vervolgens soo gedaen werden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De jongen Conincq van Mindanao hadde in de Moluccos vier vaertuygen<lb/>
gesonden met sijn gesanten tot vernieuwinge en onderhout van vriendschap tusschen<lb/>
beyden, soo menigte jaeren tot onderlingh genoegen onderhouden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Ze brachten weinig handelswaar mee; op Bidon 21 slaven voor de Kaap de<lb/>
Goede Hoop ingekocht en 218 djalibalken voor Makassar; er vallen er nog 150 af te<lb/>
halen van de zuidpunt ; men zal er niet meer laten hakken
, daar Japara voldoende<lb/>
djatihout levert; Makassar kan zichzelf helpen met hout).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Masten zijnder1) ongetwijffelt in de bossen wel te vinden, maer ’t land is<lb/>
seer bergachtig en ’t houd ongemackelijck aen strand te brengen, dat al door<lb/>
menschen geschieden moet, omdat se geen buffelbeesten hebben tot haer behulp,<lb/>
want die der zijn, dienen de grooten tot spijse, als het ruyme dagen bennen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De nieuwe Koning van Bidon schreef nog niet aan de Hoge Regering ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den ouden, afgesetten Coningh Latonge hilt zigh stil, begeerende die van<lb/>
’t eylant Wawony
<super>2)</super> en insgelijcx die van Pinonco den nieuwen nogh niet te<lb/>
erkennen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Bidon ontevreden over het optreden van Ternaie).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Nadien wij van hier haer
<super>3)</super> met geen genogsaem contant capitael hadden<lb/>
connen versorgen, werdende al het Hollandse geit, schoon het strict verbooden<lb/>
waer, van ginder successive vervoert bij gebreck van ander retoer en ten aensien<lb/>
de masen langs hoe slegter vierden, connende qualijck de waerdije van een Hollantse<lb/>
schellingh off weinich meer ophalen, soo waren deselve nu gantsch en t’eenemael<lb/>
in ’t district van de Comp.e op lijffstraffe en confisquatie van goederen boven<lb/>
andere corporeele straffe verbooden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Weinig handel te Makassar, waar de fortificatie goed vordert
, doordat er 1000<lb/>
mensen opgewekt aan werken; er stierven in een jaar -maar 30 dienaren van de Compagnie,<lb/>
het leven is er goedkoop).<lb/>
</note>
<p>
Continuerende Cronron als directuer van de Goase croone bij sijn oude gewoonte,<lb/>
zijnde de oppositiën over ’t hulden van Radja Polacca tot Conincq van<lb/>
Bone, in dat landsz. opgeresen met uytwijkinge van veele om de noord naer<lb/>
<note rend="small">1) Op Buton.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Wowoni, eiland beoosten de zuidoosthoek van Celebes op ruim 4° Z.B. en ongeveer<lb/>
123° O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Het personeel te Makassar.<lb/>
</note>
<pb n="880" />
Massepy *) ontrent Batoukeka, tgunt haer die van Toadjo niet eens
<super>1 2)</super> hebben<lb/>
aengetrocken, door radja Polacca reputatieux gedempt en de beleyders van dien,<lb/>
soo gesneuvelt, als in sijne handen gecomen.<lb/>
</p>
<p>
( Op Saleyer
. . . .)<lb/>
.... werdende bij overlijden van dese en gene Coningskens geen andere in<lb/>
plaetse gecreëert als met bewilliginge van den president op onse approbatie.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In en om Zuid-Celebes komen geen specerijen voor; de hoojden van Bima<lb/>
hebben
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... questie in haer landt met den Conincq van Tello, Crain Glisson
<super>3)</super>, zoone<lb/>
des overleden Conincx van JVIacassar en andere saamgerotte Macassaren, over een<lb/>
vrouwe van Crain Glisson, door de zoone des Conincx van Bima naer sig genomen,<lb/>
geresulteert, die soo verre ging, dat Tello met de zijne de negrijen Sondo, Belo
<super>4)</super><lb/>
en Bima
<super>5)</super> in assche gelecht en naer 7 dagen plunderens haer met den buj^dt naer<lb/>
Cumbava begeven hebben, alswanneer de Bimanesen uyt het gebergte, daer zij<lb/>
gevlucht waren, eerst weder te voorschijn quamen. Om
<super>6)</super> des vaders toom bij de<lb/>
Macassaren begeven en aen desel ve den eed van trouwigheyt tegen zijn eygen<lb/>
landt geswooren, daerover hij met algemeen goetvinden van de stenden verclaert<lb/>
wierde van het erfregt vervallen te wesen en, omdat den Coninck van Dompo
<super>7)</super><lb/>
hem op sijn versoeck adsistentie ontzeyde, deed hij zijn negrie Kempo
<super>8)</super> en al ’t<lb/>
sappanhout, dat daer en elders meer gereet lagh, verbranden, debauchierende
<super>9)</super><lb/>
die van Tambora
<super>10 11)</super> en Pekkat
<super>n)</super> mede tot hare devotie ; onder welck gewoel den<lb/>
Conincq van Tello tot Cumbawa op den 17en juny is komen te overlijden, dat die<lb/>
van Bima en Dompo den moet weder wat scheen op te wecken, treckende den<lb/>
laeste naer sijn land om het te beschermen en soude van den andere met zijn<lb/>
magt gevolgt worden.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Massepe, dorp in Zuid-Celebes op 4° Z.B. en 119°45/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) In de zin van: in het geheel niet.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Karaëng Galesong, zoon van Koning Hasanudin van Gowa en een der aanzienlij kste<lb/>
onder de uitgeweken Makassaren, aanvankelijk, in 1671, naar Bima; hij speelde een grote rol<lb/>
bij de strijd van Trunadjaja tegen de Susuhunan en stierf bij het einde daarvan in nov. 1679<lb/>
in de buurt van Pasuruan.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Belo, dorp aan het boveneinde van de Bima -baai bij Sumbawa, op ongeveer 8°33'<lb/>
Z.B. en 118° 40' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">5) Bima, plaats aan de oostoever van de gelijknamige baai op ongeveer 8°28' Z.B. en<lb/>
118°42' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Hier moet iets uitgevallen zijn, ongeveer luidende: De zoon van den Koning van<lb/>
Bima heeft zich . . .<lb/>
</note>
<note rend="small">7) Dompu, landschap op Sumbawa, beoosten de Salehbaai op ruim 8£° Z.B. en 118°25'<lb/>
</note>
<note rend="small">O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">8) Dorokempo, dorp op Sumbawa aan de Salehbaai op 8°32' Z.B. en 118°18/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">9) Debaucheren, hier: verleiden, door beloften overhalen.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">10) Tambora, voormalig rijkje op Sumbawa, benoorden de Salehbaai op ongeveer 8°20'<lb/>
Z.B. en 118° O.L.; door de uitbarsting van de gelijknamige vulkaan in 1815 geraakte het geheel<lb/>
ontvolkt.<lb/>
</note>
<note rend="small">1 1 ) Pekat, dorp aan de westkust van Tambora.<lb/>
</note>
<pb n="881" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Bock uit Makassar met drie vaartuigen derwaarts gezonden ; zij ... .)<lb/>
</note>
<p>.... bejegenden voor Kielo
<super>x)</super> 12 vaertuygen der struyckroovers, die door<lb/>
Jenely Monta
<super>1 2)</super> met 500 man te lande onder faveur van ’t canon der chialoepen,<lb/>
alsoo de meeste Macassaren op strandt waren, geslagen en weghgedreven zijn,<lb/>
latende 5 praeuwen met rijs en pady met 15 coppen tot buyt, naerdat zij de<lb/>
vrouwen en kinderen, die ’t niet ontvluchten conden, selve gecrist hadden. Onder<lb/>
welcke afgeslage coppen oock gevonden is het hooft van Baydie Andier uyt het<lb/>
huys van Sadrebone en een van de voomeempste der saemgerotte ; hiervandaen<lb/>
spoeyden voort naer Sangara
<super>3)</super>, daer se negerij en nogh wel 500 huysen daerenboven<lb/>
benevens 11 vaertuygen in den brand steecken, maer ’t volck vlugte in ’t<lb/>
gebergte naer de negerij Telloke, dewelcke den Coninck van Bima voornam te<lb/>
attacqueren, omdat se naer geen reeden wouden luysteren. Ondertusschen vervolgen<lb/>
de onse Crain Glisson met het schip en de chialoepen naer Cumbawa, daer<lb/>
se hem in een bogt, sterck ontrent 40 vaertuygen, bezetten; dog breect er bij<lb/>
nacht deur, niet sonder groot gekerm in ’t passeren van ons canon. Hoedanige<lb/>
rescontre nogh gehad hebben voor de negrij Cumbava, daer se weder met ontrent<lb/>
60 vaertuj'gen, niet minder begroet van ons canon, doorbraeken en groot geschrey<lb/>
gehoort wierde, zijnde de presumptie, dat dese haer naer ’t eylant Lombocq<lb/>
begaven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Bock liet zich in strijd met zijn orders te veel met deze kwestie in; onlangs is<lb/>
vernomen
, dat . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... het jachtjen de Geyt op de westelijcxste van de Postel joensey landen
<super>4)</super><lb/>
verongeluckt is en waren daervan onder die van de negrij Sangera nogh 2 metale<lb/>
stucken ende een ancker in wesen, die wel ge vordert, maer geweygert werde<lb/>
daer reede van te geve. ’t Volck, daerop door den schipper Fonteyn schelmachtigh<lb/>
gelaten, was door Dain Mammagan, doen hij anno 1668 naer Bima de vlucht naem,<lb/>
schendig vermoort.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Kraëng Karunrung is in het geheim de organisator van het optreden der<lb/>
Makassaren in Bima; die van Sawu hebben de beloofde 200 slaven niet geleverd; ook<lb/>
dorpen op Roti dienen gestraft).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Soo loopt ’t eyland Rotty ende Soloor oock perijkel van die vlugtelingen<lb/>
besprongen ende geturbeert te worden, wes oock ’t fortje Concordia wel met wat<lb/>
suff panter guamisoen vereyschte voorsien om van aengetoogen Macassaren geen<lb/>
affronten subject te wesen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Kilo, dorp op Sumbawa aan de Sanggarbaai op 8°23' Z.B. en 118°24/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Djeneli Monte, titel van een hoofd op Sumbawa, dat, anders dan men uit de zin zou<lb/>
opmaken, tot de „struyckroovers” behoorde, vermoedelijk moet „door” „onder” zijn.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Sanggar, landschap op Sumbawa, tussen Bima en Tambora, op ongeveer 8°25/<lb/>
Z.B. en 118°20' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Postiljon-eilanden, eilandengroep in de Flores-zeo op è 7° Z.B. en 118°20' tot<lb/>
119°18' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="882" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Door de practijken van den Pangeran van Palembang staat de handel daar nog<lb/>
stil; de Sultan van
<hi rend="emphasis">Djarnbi</hi>
, die daar ter bruiloft was , is
... .)<lb/>
</note>
<p><hi>.... met</hi> geen cleyn misnoegen nae Jamby gekeert, waer gevreest wierdt, dat wel<lb/>
verder onlust uyt soude connen ontstaen te meer om de loshoofdigkeyt van [den]<lb/>
zoon ende daer die van Palembang hen dan oock al tegen scheenen te prepareren<lb/>
ende de plaets met houte schermen te versekeren, tot nogh genoegsaem open en<lb/>
weereloos gelegen hebbende, dogh ’t voorgeven is, dat het siet op die van ’t eylant<lb/>
Biliton ofte oock wel op Bantam, als die mede pretentie op hetselve sijn makende.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 16v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Pangeran van Palembang heeft tien metalen stukjes aangevraagd , die hem<lb/>
wegens de oorlog niet geleverd zijn; weinig handel in Djarnbi; men wil daar voorschotten<lb/>
voor peperleverantie hebben, wat ongeraden is; de schade
, die J ohore van die van Djambi<lb/>
leed, is aan de mensen zelf te wijten, daar ze de Compagniesmediatie niet aanvaardden;<lb/>
brand in de Engelse loge te Djarnbi; er waren geen contanten om met de Pauw,<lb/>
vgl.
<hi>Daghregisters,</hi> p. 233-234, naar Siam te zenden; er is in Siam echter veel textiel<lb/>
voor de verkoop; er waren weinig vreemde handelaren in Tonkin, ook zoals vanouds<lb/>
enige Portugezen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Fransen hebben voor weinich jaeren met een inlands vaertuygh haer<lb/>
eerst aldaer verthoont en weinich ondersoeck op de gelegentheyt (soo ’t schijnt)<lb/>
gedaen en twe papen aldaer gelaeten, die der oock nogh verblijven, dog in soberheyt,<lb/>
behalven dat in ’t voorjaer 1672 door de Engelsen 400 rijxdaelders wegen de<lb/>
Fransen op Bantam hadden ontfangen en deselve voor een gedeelte tot een silver<lb/>
servis besteed, maer nae verloop van 7 maenden door gebreck van meerder ontseth<lb/>
aen deselve wederom verpant. Andere Fransen zijn der zedert niet vernomen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 19r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Geen Engelse bezending ging derwaarts; de Koning van Tonkin had geen succes<lb/>
tegen Quinam).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Coninck van Quinam was allesints wel op hoede geweest en hadde sigh<lb/>
seer moedig en fier getoont tegen sijn vijanden
<super>x)</super>. ’t Schijnt schier, dat die Coninck<lb/>
om de voordeelige gelegentheyt sijns lands en de dapperheyt sijns volcks ’t meeste<lb/>
niet te vreesen heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De huiden uit Siam voor Japan bedierven te Batavia; de bezetting van Udjung<lb/>
Selang is beëindigd; in Indragiri is netto gewonnen
/. 30323.19.13 en 1668\ taël goud<lb/>
verworven; de Vorst vroeg om hulp bij een evt. aanval van Djarnbi; voor Malakka<lb/>
is
... .)<lb/>
</note>
<p>.... uyt een Armeenis scheepje voor Engelse goederen gelicht (twelck nog wat<lb/>
</p>
<p>disputabel schijnt te wesen) in cooper en spiaulter . / 5760. 9. —<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Het Engelse jacht Diamond is voor Atjeh genomen;
<hi>Daghregisters,</hi> p. 69, geeft<lb/>
op: voor Couchin; een kruitmolen wordt te Malakka gebouwd).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Annam,</hi> p. 23-24.<lb/>
</note>
<pb n="883" />
<p rend="indent">Eenplaetse, genaempt Moar
<super>1)</super>, dicht bij Malacca leggende, sal onder Comp.®8<lb/>
protextie werden aengenomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Door het uitblijven van de bezendingen uit Coromandel en Suratte is niet voldoende<lb/>
textiel voor de Westkust beschikbaar; men trok daar voor 1027 rsd. wissels op<lb/>
Batavia; bij voortduring veel sterfgevallen bij de mijn te Salida).<lb/>
</note>
<p rend="indent">In den goudthandel was al eenige verhinderinge voorgevallen door den grooten<lb/>
toevoer van Moorse lijwaten, uyt Malacca van de ander zijde tzij over Andragiry<lb/>
off elders op Sumatra overgebragt, waerbij consteert, dat dien handel en toevoer<lb/>
van cleeden de Comp.e onget wijf feit nadeelig is<lb/>
</p>
<folio>Fol. 22v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De steenbakkerij komt er op gang; men betaalt 7 rsd. per 1000 stenen ; het is<lb/>
rustig ter Westkust; onzekerheid over de aanwezigheid van Engelse schepen in Bengalen;<lb/>
6 juli kwamen 9 kloeke Engelse schepen voor Masulipatam; de drie Nederlandse<lb/>
schepen naar Bengalen varend ,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... Bellesoor passerende
<super>2)</super>, op haer af was gecomen het France brave oorlogsjacht<lb/>
de Flaman, gemonteert met 26 schoone metale stucken, dog maer gemant<lb/>
met 54 ∪ 56 Fransen, alsoo wel 40 persoonen van de hare op Bellesoor aen lant<lb/>
waren blijven staen, w'aernaer den Fransen capiteyn niet willende wagten, maer<lb/>
onse voomoemde scheepen in ’t gemoet zeylende, op deselve met zijn lanck, snel<lb/>
geschut begonne hadde te cannoneren, totdat onse scheepen, hem naeder comende,<lb/>
oock zoo wacker vuur hadden gegeven, dat den Fransman, naer 2 a 3 glasen
<super>3)</super> met<lb/>
den anderen schutgeveerte gehouden hebbende4), sigh hadde opgegeven. Sijnde<lb/>
alsoo als een veroverde prince in de Ganges selven opgebragt ende wraervan den<lb/>
capiteyn nevens nogh 17 gevangen met Elburgh ende Marken reede hier zijn<lb/>
overgebragt. Pretenderende de Mooren wel, dat hare rheede was gevioleert, maer<lb/>
d’heer directeur Ranst meent tselve wel te zullen connen defenderen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het genomen schip is af gevaren en dient gerepareerd; het is een van de twee
»<lb/>
waarmee De la Haye in april naar Masulipatam voer; strijd van Van Quaélbergen mei<lb/>
de Engelsen
, vgl.
<hi>Beschrijvinge 77, 77,</hi> p. 369).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wegens de groote ongenegentheyt, die de Moorse regenten in Bengalen op den<lb/>
heer extraordinaire raet ende directeur Constantin Ranst hebben opgevat ende<lb/>
onder verscheyde actiën de onse voorleden jaer afgedrongen een importante<lb/>
somma van 150000 ropiën ofte ƒ 210000 hebben genoodsaeckt gevonden zijn e.<lb/>
uyt gemelde directie op te roepen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Bengalen is in een jaar gewonnen
/. 373468 en uitgegeven f. 121783, wat<lb/>
vrij gunstig is, rekening houdend met de omstandigheid, dat er geen kobans naar toe<lb/>
</note>
<note rend="small">1) (Kuala) Muar, plaats beoosten Malakka op 2°3' N.B. en 102°35' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Vgl.
<hi rend="emphasis">Daghregisters</hi> 1673, p. 309-310.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Een half uur, de tijd, waarin een normale zandloper leeg loopt.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Schutgeveerte, gevecht met geschut.<lb/>
</note>
<pb n="884" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">werden gezonden; van Bengalen gingen 1400 balen zijde naar Japan
, 562 zijn er nog<lb/>
te Batavia, 11 a 1200 baal wordt van Bengalen verwacht ; voor 1675 zal het door gebrek<lb/>
aan kapitaal wel minder worden; bij de bezending naar Coromandd op 28 juli, vgl.<lb/>
<hi>Daghregisters,</hi> was maar voor f. 299880 aan gouden kobans en f. 208413 aan ander<lb/>
goud, de helft van het nodige; voor Bengalen was ook maar voor f. 299880 beschikbaar<lb/>
uit de in dec. uit Japan ontvangen 16 ton aan kobans; de rest was nodig voor Batavia,<lb/>
Amboina en Banda bij gebrek aan andere contanten; ze zijn gangbaar gemaakt a 9 rsd.<lb/>
de koban, vgl.
<hi>Plakaatboek</hi> II, p. 563; gelast is in Coromandel bij opkoop van textiel<lb/>
voorrang te geven aan die voor de Aziatische afnemers; ook nu moeten de schepen uit<lb/>
Japan naar Batavia varen, . . . .)<lb/>
</note>
<p>. . .
. als zijnde onse bedenckinge zeer groot geweest niet alleene voor de France,<lb/>
maer voomamentlijck oock voor de 6 wel gemonteerde Engelse scheepen, die voor<lb/>
Bellesoor tot op ’t uytterste van de maent december voorleden jaers in gestadige<lb/>
gereetheyt hebben gelegen, die dan oock den 3en january met de bloedvlaggen van<lb/>
agteren wel 5 è. 6 etmael ontrent Narsapoer zijn blijven leggen, alleer se naer<lb/>
Mazulipatnam zijn voortgezeylt, waeruyt niet anders heeft connen gepresumeert<lb/>
worden, dan dat se ontrent Narsapoer U Ed. scheepen met het noortse capitael<lb/>
hebben ingewagt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Die schepen zijn 9 febr. naar Engeland vertrokken; 2 fluitjes ontzeilen de vloot<lb/>
van De la Haye; de Hengelaar komt 19 dec. met cargasoen van f. 82735 uit Pegu te<lb/>
Bimlipatam, waarvan f. 37745 aan goud en zilver; in Pegu was
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... comen te overlijden den grooten Coningh in Ava, welckers soon oock<lb/>
zonder eenige commotie des anderen daegs vreedig op den throon was geseth
<super>x)</super>.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 29*.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het overleden opperhoofd Bartholomeus van Roosendaal is er opgevolgd door<lb/>
Comelis Mersman; hoop, dat Van Goens een schip voor de vaart op Pegu beschikbaar<lb/>
had; goed masthout boven Siriang te vinden).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Monsieur De Laheye in ’t begin van april jongstleden van voor St. Thomé<lb/>
afgesteeken met de scheepen Gran-Briton en de Flaman benevens veel kleen<lb/>
vaertuygh, alle soo met Franse ende inlandse pions wel gemant, hebbende intentie<lb/>
om daermeede zuydwaerts op te stoppen ende vooreerst de logies Sadrempatnam<lb/>
ende Tegenepatnam af te loopen ende sigh meester te maeken van den grooten<lb/>
voorraet van cleeden etc., schoon desel ve volgens becomen ordre door de residenten<lb/>
oock al 2 è. 3 mijlen landwaert in waren vervoert. Zijnde niet buyten bedeneken,<lb/>
off daeronder niet wel een secreet besprek voomamentlijck met den opperregent<lb/>
van de benedenlanden, daeronder Tegenepatnam sorteert, is geweest. Immers is<lb/>
dien snooden gast om meede te raepen daertoe niet een hair te goet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Tegenwind belette dat aan De la Haye , die daarop naar Masulipatam voer).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Koning Pye (1661-1672) werd opgevolgd door zijn zoon Narawarn die echter in 1673<lb/>
stierf en werd opgevolgd door zijn neef Minrekyawdin, 1673-1698.<lb/>
</note>
<pb n="885" />
<p>
Aldaer hij dan soo wonderlijck heeft gedomineert, dat men sigh over de roeckeloosheyt<lb/>
van dien Heer moet verwonderen, als hebbende van voor Narsapoer<lb/>
(vermits door de aflandige vinden dito reede *) was voorbijgeraect) afgesonden<lb/>
alle ’t cleyne vaertuyg, dat hij bij sig hadde ende daermede op desel ve reede niet<lb/>
alleen geweldelijck doen aenslaen 8 cloecke Moorse scheepen, maer oock terstond<lb/>
vier derselver, ledig wesende, verbranden, doende d’andere vier voor Narsapoer<lb/>
bij sigh brengen. Van waer hij dan per een brief f den Moorsen gouverneur liet<lb/>
insinueren, dat, soo hem niet terstond per een schriftelijcke acte de volgende<lb/>
poincten wierden toegestaen, hij de stad Mazulipatnam soude aentasten, plonderen<lb/>
ende in coolen comen leggen, dat oock (vermits den grooten schrick, door het<lb/>
verbranden van de vier scheepen in de Mooren verweckt) sonder eenigen tegenstand<lb/>
soude connen effectueren hebben, soo daermede maer terstond hadde voortgevaren,<lb/>
schoon oocq ten uyttersten maer 250 a 300 Europianen neffens eenige inlandse<lb/>
crijgers, van St. Thomé medegevoert, conde te lande setten; bestaende dan de<lb/>
poincten, die hij begeerde, hem bij Conincx-firman souden worden toegestaen:<lb/>
eerstelijck dat de Mayt. den Erancen Coninck in vrijen eygendom soude laten<lb/>
besitten de stadt St. Thomé met verscheyde dorpen ende landerijen, daeronder<lb/>
ende ontrent gelegen ;<lb/>
ten tweeden een volcomen tolvrij firman in des Conincx landen, ongelimiteert ;<lb/>
ten derden de Francen voor alle de Europise natiën den voorrangh te geven ende<lb/>
dat op de rheede ende aen land tot Mazulipatnam geen Nederlandse ofte princevlagge<lb/>
soude mogen wayen, dan alleen de hare ;<lb/>
welcke drie poincten den Moorsen gouverneur met beleeftheyt hadde g’excuseert,<lb/>
als daertoe geen vermogen hebbende, maer daerover aenstonds favorabel naer<lb/>
Golconda hadde geschreven, latende onderwijlen aen de Fransen volgen allefs],<lb/>
wat deselve van landt noodigh hadden, niettegenstaende zulcx door d’onse ontrent<lb/>
den Moorsen gouverneur gantsch emstigh was afgeraden ende denselven geanimeert<lb/>
zig in posture van defentie te stellen. Welck laetste dan oock met het aenmaeken<lb/>
van een suffi^ante batterije aen het incomen der riviere met behulp van de<lb/>
onse was in ’t werck gestelt ende oock tegelijck eenige crijgsluyden uyt de guamisoenen,<lb/>
daeromher gelegen, bijeenversamelt wesende, wel in redelijcke postura<lb/>
van defensie waren geraeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vrees van de Moren voor de Fransen; een Fransman, naar Golconda gezonden
,<lb/>
bereikt daar niets; Paviljoen weigert het ambt van raad-ordinair onder vijfjarig<lb/>
verband; gunstige handel in Coromandel, al was er kapitaalsschaarste; op Ceylon is het<lb/>
rustig en wordt goed met de fortificatie gevorderd; Madura lijdt door de slechte regering;<lb/>
Van Quaelbergen brengt in april 1600 last rijst van Canara naar Ceylon; te Wingurla<lb/>
zijn 950 Canarezen ingehuurd
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... tegen 1-J pagood en 2 parren rijs met peper ende zoudt daertoe maendelijx<lb/>
om op Cheylon en in de vloote dienst te doen en die daertoe seer wel te stade zijn<lb/>
gecomen, gelijck oock niet minder welcoom waren de 300000 contante zilvere<lb/>
ropiën, voor Cheylon overgebragt en waervan der in Zoeratta 200000
<hi rend="emphasis">h</hi> deposito<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Die van Masulipatam, vgl. ook
<hi rend="emphasis">Histoire,</hi> V, p. 34.<lb/>
</note>
<pb n="886" />
<p>genegotieert zijn geworden om naer den vercoop der nieuw aengebragte coopmanschappen<lb/>
weder af te leggen
<super>1)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Wat weldra geschiedde; uit Suratte kon in totaal kapitaal van
/. 892639.5.11<lb/>
naar andere Compagnieskantoren worden gezondere; Coromandel leverde 20000 pagoden<lb/>
contant aan Ceylon; de oorlogsvloot is daar weer bijeengekomen; zij werd toen<lb/>
voor Trincomale en Negapatam bestemd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ten welcken eynde ’t rende-vous geappoincteert is in de nw.
<super>2)</super> bay van Nielwelle<lb/>
ende de Galjettes, alvoorens deselve onder den capiteyn Wittenberg
<super>3)</super> uyt<lb/>
de guamisoenen van Colombo en Gale versterekt wesende met 350 van de cloekste<lb/>
militairen ende, alhoewel den gouverneur sich in raede aenbood om deselve te<lb/>
geleyden en de zorge van ’t gouvernement aen d’heer superintendent te laten, soo<lb/>
hadde zijn e.
<super>4)</super> nogtans dien last weder op sigh genomen, vertreckende over Gale<lb/>
te lande om in die stad en de landen van Mature de noodige ordres te stellen en dan<lb/>
voorts te inbarqueren, gelijck vervolgens den 2en juny de anekers gelicht ende den<lb/>
3en daeraen volgende in de buytenbhay van Trincquenemale weder gevallen zijn.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 34v-35r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( 300 Canarezen zijn daar te land aan het werk gestold; De la Haye slaagde er door<lb/>
zijn dreigementen in te Masulipatam alle verversingen te verkrijgen, die hij nodig<lb/>
had).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Meenen wij, dat men niet en behoeft te twijffelen, off den zergheyl, anders<lb/>
Zeyd Moesjaffer, soude den Coninck van Golconda, schoon het door den chanchanna,<lb/>
nabab van Camatica, al eens was omverre gestooten, nogh eyndelinge wel<lb/>
weder gedisponneert hebben om met een expres firman ten behoeve van de France<lb/>
absolute afstand van St. Thomé te doen alleen maer om sijn bandhaar Masulipatnam<lb/>
in wesen te behouden en dies revenuen te conserveren, ter welcker opsigte hij<lb/>
sigh gewisselijck weinigh off wel heel niet bekreunde, hoe het met voorsz. stad,<lb/>
onder een anders gebied sorterende, mogt gaen; want dusdanig zijn dat slag van<lb/>
Mooren, ordonnair jaloers van malcander, hoewel ’t een soowel als ’t ander den<lb/>
welstand van haer Coninck en zijne eere raeckt ; dan dogh dit is een seer gemeen<lb/>
gebreck in meer andere hooven en oock in de Europissche niet buytengeslooten,<lb/>
wesende onfeylbaer en waerachtigh, dat hierin niet anders en hebbe verhindert als<lb/>
de notificatie van de aencompste Uwer E. vloote van oorloge, als wanneer eerst<lb/>
den Fransen envoyé Chasteau Pera in cleynachtinge quam te geraecken en onverrigter<lb/>
zaecke vertrecken moeste, wiens palancquindragers haer daemaer niet en<lb/>
ontzagen hem met zijn palancquyn op de wegh omtrent Mazulipatnam te laeten<lb/>
staen en heen te gaen (expres, soo men meent, indien niet door den auweldaer, dan<lb/>
door den zercheyl selve secretelijck daertoe gecommandeert ofte tenminsten<lb/>
g’induceert zijnde).<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De la Haye had vernomen
, . . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1 ) Af te leggen, terug te betalen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Nw. Nieuw of noordwest?<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Wittenberg, waarschijnlijk is bedoeld Jacob Witsenburg, 1673 kapitein te Colombo.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) NI. de superintendent Van Goens sr.<lb/>
</note>
<pb n="887" />
<p>. . . . dat den Fransen Directeur-Generael Baron met den ouden St. Jan de<lb/>
Bayone, een fleuytjen en een hoeker uyt Zouratta, met provisiën en amonitiën<lb/>
geladen, sterck ongeveer 200 a 250 coppen, tot St. Thomé was aengelant t’sijner<lb/>
adsistentie, zijnde denselven wel vroegh genoeg uyt Zouratta vertrocken om eerder<lb/>
op de Custe te connen zijn
<super>1)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Maar hij wachtte hij Goa het passeren van Bogaert naar het zuiden eerst af; een<lb/>
brief van Baron , deels in geheimschrift , viel Paviljoen in handen en werd door<lb/>
Herhert de Jager ontcijferd, berichtende,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . dat hem door den Vice-Rey in Goa waar verseekert, hoe don Jan van Oostenrij<lb/>
ck
<super>2)</super> op den h.n saterdag3) in ’t hooft van 25000 mannen door Cataloniën in<lb/>
Vranckrijk gevallen, dat door het keysarrijck, Spanjen en Brandenburgh Vranckrijck<lb/>
den oorlogh gedeclareert zoude zijn, dat Sweede zigh van haer Conincx’<lb/>
intrest ontrocken had en dat Engeland in ’t gewicht hing om over te slaan, ten<lb/>
aensien zijn neve, den Prins, voor Souverain van onse landen verclaert was, sustinerende,<lb/>
indien maer de helft van die helft de waerheyt ware, dat het overgenogh<lb/>
conde wesen om haren Conincq in Europa selve de handen vol te geven, hem derhalve<lb/>
vermanende sijne mesures in ’t bevorderen van vreede met den Coninck van<lb/>
Golconda wel te nemen, verclarende, dat hij den staet van haer gelegentheyt in de<lb/>
publicque brieven over de helft a desseing hadde vergrood en in dier voegen meede<lb/>
maer gesproocke van een apparente toecomstige adsistentie van 29 scheepen, off<lb/>
se
<super>4)</super> misschien quamen onderschept te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hoop, dat dit bericht juist is; de aangekomen Engelse schepen verklaarden,)<lb/>
</note>
<p>.... dat nooyt in geene tijden haer land sooveel schade geleden hadde als in dit<lb/>
oorlog door de Zeeusche capers, met bijvoeginge dat in effect den maréchal De<lb/>
Turenne met verlies van 30000 mannen ontrent den Rijn door de Duytsche<lb/>
volcken ende de Lotteringers geslagen was
<super>5)</super>.<lb/>
</p>
<p rend="italic bold">
<hi rend="emphasis">(Uit</hi> Zeeland werd vernomen,
. . . .)<lb/>
.... dat Turenne met zijn leger tusschen de Duytse volcken, de Lottringers en<lb/>
*s lants militie bezet lag ende de weg naer Vranckrijck afgesneden waer
<super>5)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Zekerheid is er echter niet, wel vernam men van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> de herovering van<lb/>
Coevorden; De la Haye heeft
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... 2 van de 4 aengehoude Moorse scheepen de eygenaers doen wedergeven en<lb/>
sigh met d’ 2 andere in compagnie van de Briton (daer hij in persoon op was), de<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Histoire,</hi> V, p. 35.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Don Juan d’Austria, bastaardzoon van Koning Philips IV van Spanje, 1656-1659<lb/>
landvoogd der Spaanse Nederlanden.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) De Heilige Saterdag, sabatum sanctum, de zaterdag voor Pasen.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) NI. die brieven.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Dit bericht is onjuist.<lb/>
</note>
<pb n="888" />
<p>Flaman en een hoeker, vijf in getal, op reys gemaeckt, zijnde daervan de twee<lb/>
Moorse scheepjens, 48 Fransen ophebbende, tot voor Bimelepatnam verdreven,<lb/>
daer se aen land getreden zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">(Van Goens vertrekt 10 juni van Trincomale en komt de 16e voor St. Thomé,)<lb/>
</note>
<p>.... als ses vooraff onder commandeur Quaelbergen des voormiddags en zijn e.<lb/>
met andere ses des naermiddags. Wesende de intentie met de eerste de scheepen<lb/>
Navarre en St. Jan in de grond te booren, dat volgens de intentie niet t’eenemael<lb/>
gelucte door een naedeelige zeewind. Evenwel zag men des anderen daags de<lb/>
Navarre digt aen de wal gesoncken en den andere was zoo nae onder ’t canon<lb/>
gecort, dat men hem doe zonder grood hazard niet naeken konde, hebbende van<lb/>
land op den commandeur en zijn esquadre t’hunner aencompste, het vrij wat digt<lb/>
nemende om te beter te conne raeken, seer fel geschooten, maer egter geen<lb/>
naemwaerde schade gedaen, als alleen een Canarijn ’t been weghgenomen en een<lb/>
Nederlandse jongen aen de cleene vinger gequest. Blijckende nu nog bij een ander<lb/>
extract de rescontre tusschen ’t Wapen van der Gouw en den Briton in ’t gesigt<lb/>
der vloote, mitsgaders hoe miraculeus door een duystere, seer harde travaedt den<lb/>
Generael Laheye het datmael is ontkomen, tgunt anders geensints mogelijck<lb/>
geweest was, hebbende op de distantie van cleen musquetschoot uyt voorsz.<lb/>
schip over de 200 canonades ontfangen, dat nu gereet was om hem aen boort te<lb/>
dampen, soo als ’t onweer doorbrack en waerdoor het, met ope boorte heel opsij<lb/>
slaende, bijnaer het halve schip vol water creegh niet sonder grood gevaer van<lb/>
zincken, soo se niet datelijck met slaende zeylen ten ancker waren gecomen. Dogh<lb/>
dit misval soude door den e. Quaelbergen, die hem met Damiata doe naest en te<lb/>
cloecke in vaert was, zijn verseth, als juyst ’t grood marszeyl scheurde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic">( De la Haye kwam bij Pondichery ten anker
, . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... daer hij den grood-gouvemeur, Sejechan Lodey
<super>1)</super>, appoincteert om met hem<lb/>
te comen spreeken ; dogh ziende op den eersten july de Engelse scheepen uyt zee<lb/>
comen sonder die te verkennen, soo keert hij stonts aen na boort en weder t’ zee<lb/>
en om cort te zijn geraect eenige dagen daemaer (een stucq weegs benede St. Thomé<lb/>
onder de wal gecomen zijnde) met een slagboegh uyt den noorden onder ’t canon<lb/>
van desel ve stadt ten ancker en met ontrent 150 koppen daerbinnen,<lb/>
</p>
<p rend="italic">(.
. . . terwijl de Nederlanders teqenwind hadden; men meent
. )<lb/>
</p>
<p>.... dat hij doen ongevaer de 800 Europianen ende ruym sooveel inlandse<lb/>
soldaten van binnen stercq waer, van vivres niet gebreeckel. en van amonitiën<lb/>
ten overvloede versorcht, zulex kleene hoope voor de Mooren om denselven sonder<lb/>
U Ed. bijstandije t’eeniger tijt te connen forceren, hebbende hij deselve door<lb/>
verscheyde uytvallen bevoorens zijn depard naer Mazulipatnam al uyt hare wercken<lb/>
ver van de stad gedreven met sooveel doodslagen, dat zij de plaets van verre<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Sherkhan Lodi, de pro-Franse gouverneur namens Bijapur in Carnatica.<lb/>
</note>
<pb n="889" />
<p>qual. derven aensien en sonder beeven de naem van Fransman, voomementl. van<lb/>
den Generael, niet connen hooren noemen; evenwel zijn se ten aenwesen van zijn<lb/>
e. met de vloote nogh soo traegh bevonden om haer zaecke met ernst aen te<lb/>
binden en dienaengaende conditiën met ons te cappittuleren, dat het ijgelijckeen<lb/>
verdrieten soude ende den admirael oock niet weinich verdrooten heeft, voornementlijk<lb/>
als het zig liet aensien, dat zij niet geeme eenige van onse magt om de<lb/>
stad te helpen bezetten aen land wouden hebben, tzij dan, dat het den nabab zoo<lb/>
duydel. gesegt of f wel dat men het van terzijde gehoord had en de wij le hier nog<lb/>
bijgecomen is, dat den chanchanna van alle zijne waerdigheden en rijckdommen<lb/>
berooft en eenen Moesoek Mia
.... weder in plaets geauthoriseert is (tgunt ongetwijffelt<lb/>
den zercheyl zoodanig sal gedirigeert hebben), soo magh men wel twijffelen,<lb/>
off het vigeur verbeteren zal, alsoo den afgezetten hr. even voor zijn deportement<lb/>
met grooter animositeyt als tevooren scheene aengedaen te wesen.<lb/>
</p>
<p>
(Nader vernomen,
. . . .)<lb/>
.... dat d’heer admirael met de vloote weder opgestopt en den 22en julij al voor<lb/>
Poelechere geraect was, dat den Coninck van Golconda eyndel. zijn firman had<lb/>
afgesonden, waerbij hij belooft, in cas St. Thomé door behulp van Comp.fi wapenen<lb/>
quam geëmporteert te werden, den halven buyt en daerenboven favorabele<lb/>
dispositie op andere redelijeke versoecken, die men dan quame voor te stellen,<lb/>
dat d’heer Pavilioen hetselve zijn e. en de vloote per expresse had naergesonden<lb/>
en dat de negen Engelse scheepen den 29en julij gesamentl. van Masulipatnam<lb/>
met al haer ghoutcapitael naer Madras gezeylt waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( 12 aug. lag de Nederlandse vloot bij de noordpunt van Ceylon; de Engelse voor<lb/>
Madras, voorts vernomen,
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... dat den admirael met de vloote weder van onder Puncte Pedra tot Palleacatta<lb/>
afgesact was, dat zijn e. aldaer met de militie was aen land gegaen, dat<lb/>
voorts de scheepen onder den commandeur gemelt den 29en augusto ’s nagts zijn<lb/>
naer Masulipatnam gesonden en expres geappoincteert tegen den 16en september<lb/>
weder op Palleacatta te moeten zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Hoogstwaarschijnlijk is,
... .)<lb/>
</note>
<p>.... dat zijn e. uyt de guamisoenen van Jaffenapatnam, Nagapatnam, misschien<lb/>
oocq uyt Trincquenemale sooveel Nederlandse militaire en lascorijns sal hebben<lb/>
gelicht, als eenigsints is connen geschieden om dan, in kas d’Engelse van de Cust<lb/>
quamen gedreven te werden, met te meerder vrijmoedigh.4 een partij e matrosen<lb/>
daerbij te voegen; comende derhalven seer qual., dat de vlood soo ver om de noord<lb/>
is geraect, niet wel mogel. wesende om soo dra voor Palleacatta te zijn, want in die<lb/>
maent waayen de zuydewinden ordonnaire fel door en worden van de stroom<lb/>
gevolgt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Hoop, dat wij bij verwerving van St. Thomé
. . . .)<lb/>
</note>
<pb n="890" />
<p>.... het met contentement van de Coninck voor de Comp.e in besit mogten<lb/>
houden en met een goede toegift tegen Geldria verruylen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Overwinning van Van Quaelhergen op 10 Engelse schepen
, vgl.
<hi>Daghregisters,</hi><lb/>
p. 310; de resterende 7 Engelse schepen zijn waarschijnlijk naar Atjeh of Bombay<lb/>
gevlucht
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">In 't lant van Canara waren weder groote revolutiën ende inlandse beroerten<lb/>
voorgevallen, bij dewelke wij oock al eenige schade hebben geleden, sonderdat<lb/>
veel apparentie tot satisfactie ofte vergoedinge wierd gezien, hoewel het werck nu<lb/>
weder wat tot stilstand scheen te neygen, soodat de onse weder residentie tot<lb/>
Barselor genomen, dog de logie seer beschadigt bevonden hadden.<lb/>
</p>
<p>
( Fortificatie van Cannanore, waar
. . . .)<lb/>
.... de prins Ramnetri
<super>1)</super>, die altijt Comp.8 groote partije is geweest, door de<lb/>
Coningh uyt sijn plaets geseth ende (een) zijn neef gesurrogeert was, van wien men<lb/>
beter verwachting had.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De andere Europeanen zijn nog niet uit Calicut gezet , vgl.
<hi>Corpus</hi> II, p. 455,<lb/>
art. 7).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Francen waren van Panani
<super>2)</super> wel uytgeseyt geworden, maer bleven egter<lb/>
in ’t land van de tweede prins
<super>3)</super> huyshouden ende van waer se weinich tijt daemae<lb/>
oock weder tot Panani zijn overgecomen, soo men meende op de ontfangen tijding<lb/>
van de progressen der Francen, op onse landen gedaen en om haer altijt na den<lb/>
uytslagh te connen reguleren. De 100 candijlen peper, die wij bij het geroerde<lb/>
vreedecontract
<super>4)</super> belooft hebben te ontfangen, was gelevert, daer ’t oock vooreerst<lb/>
bij stond te blijven niet alleen om de hoogen prijs, maer oock om gebreck van geit.<lb/>
Zij klagen zeer, dat wij soo weynich peper handelen ende wij daertegen, dat zij de<lb/>
vremde niet uyt en zeggen ende connen ondertusschen den peper met eygen vaertuygen<lb/>
vervoeren na gelief te.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Koning van Cochin bemoeit zich alleen met de eredienst; de fortificatie<lb/>
daar en in andere plaatsen vordert; de onkosten in Malabar gedurende 10 maanden<lb/>
bedragen f. 295255, wo.o f. 180850 aan fortificatie)
.<lb/>
</note>
<p>
De vexatiën ende quellingen zijn in Wingurla eyndelijck soo hooghgeclommen,<lb/>
dat de onse uyt vreese van d’een off d’ander tijt door die van den rover Siwasi<lb/>
<note rend="small indent">1 ) Rammetry , neef van den Koning van Cannanore ; met dezen persoon werd in maart<lb/>
1663 het eerste contract afgesloten. Het is mij niet bekend, wanneer hij een tegenstander van<lb/>
de V.O.C. werd.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Ponnani, plaats ter kust van Malabar aan de mond van de gelijknamige rivier op<lb/>
10°48' N.B. De Samorijn had er den Fransen een loge verleend.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Onder de prinsen ter kust van Malabar verstaat men geapanageerde rechthebbenden<lb/>
op de troon bij het overlijden van een Koning.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Dit is niet in een der artikelen vermeld.<lb/>
</note>
<pb n="891" />
gespolieert te worden genoodsaeckt zijn geworden van daer op te crainen ende de<lb/>
effecten te transporteren na Condewaer, een coopstad aen de ander zijde van Goa<lb/>
gelegen, zijnde tot Wïngurla alleen verbleeven tot bewaring van de logie een adsistent<lb/>
met nogh 3 Nederlanders.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Mogelijk kan men beter daar blijven; Volger kwam 10 maart behouden te Suratte<lb/>
met 6 schepen, die 2 april weer naar Ceylon vertrokken met carg. van f. S92639.15.ll ,<lb/>
waaronder 300000 ropias; ze kwamen daar onder Boogaerd 8 mei aan; uit Perzië<lb/>
werden wissels voor f. 89584.10 op Suratte getrokken; voor f. 123000 aan goederen<lb/>
bleven te Suratte onverkocht, waar f. 648540.12.14 zuiver werd gewonnen; er zijn nu<lb/>
veel specerijen heen gezonden om aan contanten te komen; ze mogen wat goedkoper dan<lb/>
gewoonlijk verkocht worden; in Perzië stond de handel stil, vnl. doordat er geen schepen<lb/>
naar toe werden gezonden; er moest 242 carga zijde te Gamron worden behouden,<lb/>
omdat
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... den directeur ende den raed om de stercke gerugten, die van het doorbreecken<lb/>
des Fransen en Engelsen oorlogs tegen onsen staed uyt Europa per terra<lb/>
waren overgevlogen, niet hadden connen goet vinden deselve zijde per ’t jagt de<lb/>
Meyboom naer Batavia nogh elders te versenden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Men zal in 1673 de gehele 300 carga moeten afnemen, waarvoor geen geld<lb/>
voorradig is, zodat men dat uit Suratte heeft aangevraagd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ondertusschen blijven wij ginder met een dubbell zijderetoer tot een onversettelijcke<lb/>
schade van d’Ed. Compagnie zitten en wie weet, off we het toecomende<lb/>
jaer daervan al sullen connen wesen gedient, zulcx de Persise becommcringe al wat<lb/>
groot is, hoewel niet buyten hoope zijn, de zaeken derwaerts over zigh nogh ten<lb/>
besten zullen keeren, soo we maer vermogens zijn scheepsmagt en convoy uut te<lb/>
maeken om het Persise vaerwater sonder gevaer te frequenteren, dat onderstaen<lb/>
en wel noodsaekelijck anno 1674 dient uytgevoert te werden off soo niet, moet<lb/>
den handel en meer andere saecken in Persien geheel in verloop comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De 22 oct. vertrokken Barm zal in Perzië gebruikt worden
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het opvoeren van de coopmanschappen uut Gamron nae Spahan om daerdoor<lb/>
de monopolie van sommige coopluyden wat te weeren schrijven den directeur ende<lb/>
den raed, dat met redelijke avantagie in treyn was gebragt, waerbij men nog soo<lb/>
lange stond te continueren, als daermede voordeel conde werden gezien, waerdoor<lb/>
de cooplieden beneden al wat omsigtigher begonden te worden en soo hard niet als<lb/>
voorheenen op hare collusien bleven staen.<lb/>
</p>
<p>
Door den provisioneele vreede en vrundschap, die den Iman van Mascatta<lb/>
met de Portugesen heeft gemaeckt, schijnen onse zaeken aldaer in soo goeden<lb/>
apparentie als voorheenen niet te staen en waeruyt men nu ontwaer can worden,<lb/>
dat sijne vrundelijckheyt noodige waer is geweest om zijn eygen interest te vorderen<lb/>
en door zulcken middel onse assistentie tegens de Portugesen te soeken, want<lb/>
men ondervind nu, dat seer schoorvoetende is om ons ginds tot den handel in te<lb/>
laten, welligt uut bedenckinge van t’eeniger tijt selver daerbij nadeel te leyden en<lb/>
<pb n="892" />
daerom en is tot nogh toe met hem geenig vast contract connen beslooten worden<lb/>
en maer op sijn simpele woort aldaer residentie hebben genomen met cleene verwagtinge<lb/>
van veel gunst ofte faveur te zullen erlangen, twelck genoegh aen de<lb/>
weygeringh van de exemptie der thollen heeft connen afgemeten worden, latende<lb/>
het sigh oock niet aensien, dat den handel aldaer van groote consideratie sal wesen,<lb/>
evenwel dienen wij die residentie nogh te continueren om altijt te mogen weten,<lb/>
wat daeromme gaet en off de Persise Golf veyl ofte onveyl van vyanden is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Geringe handel te Basra).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Des E. Compagnies voornaemsten vrundt, wesende den nasir van ’t Persiaense<lb/>
hoff , is, nadat van sijne Mekkaese devootreyse geretoemeert was, in Spahan comen<lb/>
te overlijden, daeraen veel verlooren zij, alsoo het niet onapparent en scheen, hij<lb/>
bij langer leven in corten tot hooger staet en digniteyt soude zijn gekomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Kans, dat de vorige i’timad ud doulet weer in zijn ambt zal worden hersteld, wat<lb/>
niet gunstig is; Straat Sunda wordt geregeld bekruist; de Stompneus voor Japara door<lb/>
de Engelsen in de grond geschoten met lading van
/. 13678, vgl.
<hi>Daghregisters,</hi> p.<lb/>
59-61; in Batavia zijn 400 inlandse soldaten in dienst op de buitenforten, van waar<lb/>
hst zwaar geschut is weggenomen; er is overvloedig rijst uit Mataram in voorraad; de<lb/>
pokken, waar veel kinderen aan stierven, komen niet meer voor).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Door ’t wegloopen der lijfeygenen, altemet met geheele troupen seffens, soowel<lb/>
om de oost als na ’t districkt van Bantam, lijt de gemeente van tijt tot tijt<lb/>
groote schade ende en zijn niet wel middelen te bedeneken tselve voor te koomen.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 49r.</folio>
</body>
</teiTrim>