<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="894"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman en Van Hoorn, 31 jan. 1674"/>
<meta key="rawdate" value="31 jan. 1674"/>
<meta key="seq" value="LXVIII"/>
<meta key="year" value="1674"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Speelman,Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value="INT_9b18d287-cfa5-3be7-9ac0-a62723c7f1e4"/>

</header>
<body>
<pb n="894" />
<head>LXVIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN EN PIETER<lb/>
VAN HOORN, BATAVIA 31 jan. 1674.<lb/>
</head>
<folio>1181,fol. 71-92.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1673, p. 348 en 1674, p. 1-36; daar de schepen uit patria<lb/>
uitbleven, is besloten de retourvloot uit slechts vier kleine schepen te doen bestaan, doch<lb/>
na de goede berichten van 7 jan. is dat aantal tot acht verhoogd, w.o. grotere; in het<lb/>
gouvernement Amboina zijn aan nagelbomen
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... 667 321, te weten:<lb/>
</p>
<p>170 183 vrughtdragende<lb/>
279 999 halffwasse en<lb/>
</p>
<p>217 139 jonge bomen, zijnde dit in ’t generael wel 45 569 bomen minder als ’t vorig<lb/>
jaer, dogh oocq 28 820 volwasse bomen meerder.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Voortaan zullen er voldoende kruidnagelen zijn, waarvan 500000
® te Batavia is<lb/>
en nog 400000 verwacht wordt, terwijl er op last van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> niets naar patria<lb/>
gaat; het grote notenbos bij Erang zal gerooid worden, flink optreden van Hurt
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... tegen alle soorte van sluyckerijen der specerijen en ongeoorlooffde vaerten<lb/>
der Oostcerammers ofte Keffingers ende de Boutonders, waerin wij van hier oocq<lb/>
niet naerlaten deselve successive te annimeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Daarvoor nog 2 a 3 grote sloepen nodig; ook is nodig
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... een besettinge van een corporael en 4 soldaten, staende den goeden tijt te<lb/>
weten van april tot september, op Amblauw waergenomen te werden met bijvoeginge<lb/>
van een cloecke schepprauw
<super>x)</super> om de passerende lorrendrayers te attrapperen,<lb/>
bij aghterhalinge van dewelcke de inlanders soowel als de Europianen eenige genot<lb/>
hebben sullen, van tgene sijluyden sullen comen te intercipieeren, tgunt off het<lb/>
schoon genomen zij op een discretie van den gereghte in Amboina, soo menen wij<lb/>
noghtans daerop
\
<super>1 2)</super> tot een vaste portie te statueeren om de luyden des te meer<lb/>
tot ijver en nauwe toeversight op te wecken, zijnde dogh de Comp.e aen ’t voordeel,<lb/>
dat daeruyt vervallen can, sooveel niet gelegen als aen de verhinderinge van die<lb/>
morserijen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De inlandse sterkte op Buru, waarover in 1673 werd geschreven, bleek van uiterst<lb/>
gering belang te zijn; er werden ook geen specerijen gevonden ; er zal geen versterking<lb/>
op West-Buru gebouwd worden; de hoofden van Buru zijn zeer op de hand der V.O.C.,<lb/>
— )<lb/>
</note>
<p>. . . . zijnde oocq ongetwijffelt waeraghtigh, dat die luyden op dat eyland nu<lb/>
onder [de] Comp.e veel meer gelucq en feliciteyt beleven als oyt voorhenen en off<lb/>
wel deselve geen groote genegentheyt thonen om Christen te werden, soo hebben<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Schepprauw, roeiprahu.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Bedoeld : de helft.<lb/>
</note>
<pb n="895" />
<p>wij egter ongeraden geaghtet deselve daertoe stercq te persen, onvermindert onse<lb/>
serieuse recommandatie om alle debvoiren te contribueren, ten eynde sijluyden<lb/>
door den tijt en minnel. onderrechtinghen daertoe moghten werden opgeweckt.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 76r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hurt heeft voor de hongitocht in sept. 1673
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... tijdige insinuatie naer Ceram aen die van Rharakit *j tot Goele-Goely en<lb/>
Oeron laten doen om sij e. aen haere stranden aff te waghten en met hem in<lb/>
gesprecq te comen. Het soude een goede zaeke wesen, soo bij die occagie een bestendigh<lb/>
verdragh tusschen die schadelijcke factie der Oelisivas en de Oelilimas konde<lb/>
getroffen werden, maer deselve is soo out en van alle tijden aff onder elcanderen<lb/>
soo twistigh, dat wij ons daervan geen heel groot effect konnen inbeelden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het is nodig om een eind aan die onlusten te maken de Cerammers,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . te weten de moetwillighste, eens lust igh aff geroost enge voelijcqgecorrigeert<lb/>
wierden, dat oocq niet altoos even gelegen comt, insonderheyd in dese presente<lb/>
ongemackelijcke, swaere oorlogstijden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Wegens de oorlog voorlopig niet actief op te treden tegen de roverijen der Papuas;<lb/>
het nuttige eiland Obi dient bevolkt te worden; bij vijandelijke aanval is het onverdedigbaar,<lb/>
maar men hoopt, dat wij
. . . .)<lb/>
</note>
<p>. . . . ter zee sullen konnen meester blij ven, want andersints souden veel onheylen<lb/>
te bevresen zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Ook in de tijd van vrede moet men oppassen voor het terugkomen van de Engelsen<lb/>
in het Oosten; aanwijzingen daartoe van Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> gevraagd; de Hoge Regering<lb/>
heeft besloten
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... om gene verplaetsinge van de hooftposte te mogen dencken, sullende ’t<lb/>
casteel Victoria ten besten mogelijcq geaccommodeert ende met sodanige buytenwercken<lb/>
tot vergrotinghe gesterckt dienen te werden, als gevoegelijxt geschieden<lb/>
can.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Men prefereert voor Ilonimoa een reduite boven een fort, dat te veel bezetting<lb/>
vereist; de ziek geworden ingenieur Corlee heeft het nog niet bezocht; in Amboina<lb/>
wonen
. . . .)<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
949 Europiaense mannen .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
</cell><cell>
26 kinderen<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
32 mesticen .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
51<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
129 kinders<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
142 Chinesen .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
. . 134 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
164 „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
165 diverse mardijckers .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
. . 250 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
136 „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
<row><cell>
62 vrije Macassaeren mannen . . .<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
54 „<lb/>
<lb/>
</cell><cell>
29 „<lb/>
<lb/>
</cell>
</row>
</table>
<note rend="small">1) Rarakit, dorp ter oostkust van Ceram op 3°36' Z.B. en 130°52' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="896" />
<p>13852 Ambonnesen .1309 Macassaerse en Boutonse slaven . . .2148 diverse andere slaven .
</p>
<p>12734 vrouwen 16798 kinders<lb/>
1053 slavinnen 281 „<lb/>
</p>
<p>2242 dito’s 1528<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Onder de Europeanen zijn 627 militairen en 246 pennisten, ambachtslieden enz.;<lb/>
er zijn 47 inlandse schoolmeesters
, 50 Ambonnese soldaten; nog 100 in dienst te<lb/>
nemen
, . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... alsoo wij in plaets van 200 mannen, die daer wel benodigen om de verlossinge<lb/>
te doen, boven de 60 coppen, over Biema
.... afgesteken, niet meer als<lb/>
uytterlijcq nogh 40 coppen voor Amboina connen missen, door welcke inlandse<lb/>
versterckinghe van ’t guamisoen te ruymer vervangh van de tijts-geëxpireerde<lb/>
dienaren sal konnen geschieden, indien sij
.... tot geen langer continuatie te<lb/>
bewegen moghten zijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hebbende de Ambonnesen uyt de negorijen, rontom ’t casteel gelegen, onder<lb/>
haere orangcayen en elx eygen onderschcyden vendel op ’t pleyn voor ’t casteel een<lb/>
verthoninghe gedaen van ruym 1000 weerbare mannen, op haere wijse ge wapent,<lb/>
aen dewelcke wel wat vertrouwen magh werden gedefereert en hoewel deselve met<lb/>
weynigh schietgeweeren versien zijn, soo can men die desnoots uyt Gomp.es<lb/>
wapencamer voor een gedeelte daervan wel stoffeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Men had in de Ambonse oorlogen goede ervaringen met hen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Zijnde door verscheyde off wel de meeste orangcayen al tijdigh naer de<lb/>
becomene kennisse van den oorlog van ver voorslagh aen den gouverneur ende den<lb/>
raadt gedaen om bij inval van vijanden haere vrouwen en kinderen in ’t geberghte<lb/>
te salveren en, off schoon dit tegens de oude en voorgaende vaste maxime strijt,<lb/>
als hebbende geen cleyne arbeyt gecost om de inlanders uyt die schuylhoecken<lb/>
weder naer beneden en aen de stranden te trecken, soo
.... sullen wij ons onder<lb/>
de gestipuleerde restrictiën daermede in sulcken geval wel connen mogen confirmeren.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Premie gedurende oorlogstijd op het binnenbrengen van af geslagen koppen gesteld ;<lb/>
de gouverneur heeft alle hoofden de eed van trouw laten afleggen; er zijn daar te veel<lb/>
Makassaarse en Butonnese slaven; zij dienen goed behandeld te worden; Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi><lb/>
achten aanvallen van Europese zijde niet waarschijnlijk meer; Makassaren, Buginezen<lb/>
en Bimanezen zijn niet geschikt voor arbeid te Salida en aan de Kaap; alleen door de<lb/>
oorlog en hongersnood in Zwid-Celebes waren daar slaven verkrijgbaar; de Kaap heeft<lb/>
in 1672 voor het eerst slaven geëist; ds. Petrus Durant ter vervanging van den gestorven<lb/>
ds. Noach naar Amboina vertrokken, zodat er zes predikanten zijn).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Op Bonoa waren de Christenen tot 247 in getal aengegroeyt en bleeff voorts<lb/>
buyten apparentie van meerder aenwas, alsoo de resterende heydenen, ongeveer<lb/>
100 stercq, den tulbandt aengenomen hadden en Moors gewerden waeren.<lb/>
</p>
<pb n="897" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Ook door 26 particuliere vaartuigen van Chinezen en vrijburgers is rijst te<lb/>
Amboina gebracht
, waardoor de prijs tot 22 a 23 rsd. het last zakte
, lager dan ooit ;<lb/>
slechts 100 last is nu van de Compagnie aangevraagd).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Javanen en werden derwarts noyt gelicentieert, tgunt al van over veele jaren<lb/>
een parmanente ordre en maxime is
<super>1)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Geringe verkoop van textiel; 28 febr. 1673 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 223938.3.6 en ontvangen f. 75639.3.8; Adriaan van Lier is door de Raad van J ustitie<lb/>
te Amboina geschorst en naar Batavia gezonden; in Banda zijn maar 364 soldaten<lb/>
over; voor aflossing enz. zijn er 250 nodig
, maar te Batavia slechts 125 beschikbaar ;<lb/>
16 stuks ijzeren 12 ponders voor kasteel Bdgica opgezonden en 5000
® buskruit).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Is hier oocq een cruytmolen vervaerdight, die met een craenrat werd omgetreden<lb/>
en eerstdaegs derwaerts sal worden gesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Banda is voor anderhalf jaar van rijst enz. voorzien; er was eind febr. 1673 in<lb/>
een jaar uitgegeven f. 226848 en gewonnen f. 68550; bovendien kostte de bouw van<lb/>
Belgica f. 63978; Corlee acht Bdgica wel geordonneerd; ivaterpas ter bescherming van<lb/>
de rede van Neira te bouwen; alle runderen zijn van Lonthoir naar Neira overgebracht;<lb/>
voor 36189 rsd. aan wissels door Banda op Batavia getrokken; men kan de eis van<lb/>
40000 rsd. van Banda niet voldoen; in Gamron werd onderschept een brief van den<lb/>
vroegeren schipper Meyndert Tjercksz. Boeker aan de Engelse Bewindhebbers
, waarin<lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p>.... denselven voorgeeft wel te weten verscheyde plaetsen ende eylanden, soo<lb/>
’t schijnt bij d’onse nogh onbekent, daer de specerij ebomen van noten ende nagelen<lb/>
nogh niet waren g’exstirpeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Proef geconfijte muskaatnoten opgezonden; er is 695873 noten te Batavia en<lb/>
237380 foelie; bouw van een sterkte te Menado, af gedrukt
<hi>Minahassa,</hi> p. 31-32).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Op Macquian begost men den bouw der landen selffs tot op de cruynen der<lb/>
bergen voort te setten, daeruyt men öff de vermeerderingh der ingesetenen óff de<lb/>
meerder vlijt tot den arbeyt bespeuren moet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Op Tidore is lont in voldoende hoeveelheid verkrijgbaar; de Koning van Batjan<lb/>
zal enige van zijn onderdanen van Ceram naar Obi overbrengen).<lb/>
</note>
<p>
De besendinge naer de Papouse eylanden
<super>2)</super> is met bewilligingh des Conings
<super>3)</super><lb/>
ondernomen, maer is sleght uytgevallen, soo niet anders belacchelijck, want die<lb/>
luyden, derwarts affgegaen, wierden aen een groot moras gebraght, daer se met<lb/>
groote bamboesen naer die steen soghten en eyndelijck desel ve in vonden, die doe<lb/>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Plakaatboek</hi> II, p. 160, 8 nov. 1650.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Om "goudsteen” te zoeken.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Die van Tidore.<lb/>
</note>
<pb n="898" />
d’onse overhandight aderden met bijvoeginge deser woorden: „Daer is de goutsteen,<lb/>
ghij lieden seght immers, datter geen gout in is, wat wilt gijlieden der dan<lb/>
mede doen? Oocq is hier geen andere als dese.”<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Misschien heeft de Koning dit zo in elkaar gezet; in de Molukken waren in een<lb/>
jaar de uitgaven f. 55660 hoger dan de inkomsten; geen specerijen op de TukangbesiEilanden<lb/>
aangetroffen ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Boutonders niet en hadden durven onderstaen uyt vrese voor de Macassaren,<lb/>
op Pinonco haer onthoudende, onsen visitateur tot daerentoe te voeren.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 90v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het dient met enige soldaten bezocht
, ook omdat de bewoners er de Engelsen<lb/>
vriendelijk ontvingen en ... .)<lb/>
</note>
<p>.... in voortijden aen de Macassaren
.... veel light vaertuygh uytgelevert ende<lb/>
haer meeste frequentatie met die natie gehouden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Koning van Bvlon moet zorgen
, dat zijn onderdanen .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... hare gelimiteerde vaart naar Amboina, alwaer sij alleen gepermitteert zijn<lb/>
voor ’t casteel Victoria te mogen komen, niet en quamen te buyten te treden,<lb/>
gelijcq sij ... . verleden jaer hadden gedaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Zij hebben ongeoorloofde betrekkingen met de Keffingers; slaven en hout zijn op<lb/>
Bvlon duur en slecht).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Maleyers, die jaerlijx daer met veel vaertuygen verschijnen, weten die<lb/>
beter en bequainer te negotieeren, daer sij die oocq veel liever aen vercopen, omdat<lb/>
se Mooren en tsamen eensgesint zijn, in dat poinct al vrij wat superstitieus vallende,<lb/>
waeromme oocq de Nederlandse borgers in dien handel mede op verre naer soo<lb/>
wel als de voorsz. Maleyers niet tereght connen comen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De djogugu kwam niet te Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De affstellinge van den ouden Oppoene Pacca Kóya, Coninck van Bone en<lb/>
dat wederom den Conincq van Palacca in sijne plaetse vercoren en door de stenden<lb/>
van het rijcq gehuldet was.<lb/>
</p>
<p>
(Sedert is hij te Bone
. . . .)<lb/>
.... onder pretext van sijn lange hair volgens gedane belofte naer ’t eyndigen<lb/>
van den oorlogh solemnelijck te laten aff scheren, twelcq wel soodanigh geschiet,<lb/>
maeroocq die gelegentheyd tot desselffs verhoginge meteene waergenomenisende,<lb/>
offschoon dit wercq soodanigh gederigeert is gewerden,
<hi>dat ....</hi> de hooghgemelte<lb/>
ouden Conincq en mede sijnen zoon, den erffprins Pacca Kooya, tot dese overdraght<lb/>
haer consent hebben gedraegen, soo valt eghter niet te twijffelen, off tselve is<lb/>
geschiet meer, als niet anders konnende, als door goetwillige genegentheyd en<lb/>
<pb n="899" />
sulx tot een inwendigen spijt van voornementlijcq den prins, die naer ’t overlijden<lb/>
des vaders door erffreght tot die waerdigheyt op te klimmen stinde. Sullende<lb/>
misschien dese extravagante veranderinghe nogh wel sonder alteratie en buyten<lb/>
verwijderinge gebleven zijn, mitsgaders den prince sigh vergenoeght hebben met<lb/>
de domijnen van ’t landschap Palacca
<super>1)</super>, door Sijn Hoogheyd (wiens suster desen<lb/>
prince getrout hadt) aen hem opgedragen, want, naer wij door perticuliere beright<lb/>
zijn, soo hadde den ouden Heer, aengeport wesende om de solemnisatie craghtel.<lb/>
te steuren, daertoe gansch geen gehoor willen geven en verclaert Palacca die eere<lb/>
wel te gonnen om sijne verdienstens wille ende de groote debvoiren, die hij tot de<lb/>
gemene vrijheyt gecontribueert hadde, te meer nadien niemand van hem een erffgenaem<lb/>
verwaght
<super>2)</super>, tot nogh toe bij gene van sijne menighte vrouwen een kint<lb/>
geprocureert hebbende en sulx bij gevolge naer sijn dood de crone wel weder op de<lb/>
linie van Pacca Kooya devolveren soude. Maer de introductie van Tousawa
<super>3)</super><lb/>
tot grootminister der regeringe, een man van geene extractie4), schijnt de gemoederen<lb/>
van dit conincqlijcke huys te seer geturbeert en naer alle apparentie<lb/>
in onlust opgeweckt te hebben, daer dan voorsekere Cronron sijn rolle mede niet<lb/>
weynigh onder heeft gespeelt, gelijcq daemaer door het intercipieeren van verscheyde<lb/>
brieffkens genoeghsaem heeft gebleken, als een van de bequaemste gelegentheden<lb/>
wesende om ’t gantsche land weder in een volle brand van oorloge<lb/>
te doen vervallen en daeruyt sijn voordeel te vinden. Wesende voor een seer groot<lb/>
gelucq te rekenen, dat den prince, sigh nu in absentie van Radja Palacca tot<lb/>
oppositie beginnende te neygen, soo ten eersten in Bone geen besonder support<lb/>
tsij door vreese ofte aghterdaght gevonden heeft en, door die van Toadjo, uyt<lb/>
welck huys hij van moeders wegen affcomstigh is
<super>5)</super>, plat afgewesen zijnde, sigh<lb/>
naer Wawiewa
<super>6)</super> heeft moeten retireren, alwaer hem nogh de Mandaresen ter<lb/>
hulpe quamen bij te vallen, waermede den cloecqmoedigen Arou Vacqua in de<lb/>
negorij e Mansepy omtrent Batoekeka rondsom beset en omsingelt is gewerden,<lb/>
die niettegenstaende sijne manhafte resistentie sonder promt secours van de Comp.e<lb/>
en Radja Palacca eerlange soude hebben moete succomberen, op welcq eerste<lb/>
gewin naer alle apparentie veele getoeft en het ooge gehouden hebben om hun<lb/>
naer dien goeden uuttslagh dan te ontdecken, tgunt ter goeder tijt, God dancq,<lb/>
misluckt is en de saemgecome vijanden door Sijn Hoogheyt craghtdadigh gedestrueert<lb/>
en vernielt zijn gewerden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Bij minder resoluut optreden van Aru Palakka had dit gevaarlijk kunnen<lb/>
worden; niet onmogelijk,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat selff Cronron aen d’eene zijde tot de croninge van Radja Palacca<lb/>
bedectel. geraden en aen d’ander zijde de geïntresseerde tot oppositie opgewrect sal<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Palakka, landschap in Zuid-Boni, waarvan het gelijknamige centrum westelijk van<lb/>
Watampone lag op 4°32' Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Aru Palakka stierf inderdaad kinderloos.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Tosawa ken ik alleen als eerste Indonesische ondertekenaar van het contract van<lb/>
1 dec. 1671 met enige groten van Zuid-Celebes, vgl.
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> , II, p. 442.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Bedoeld: van eenvoudige afkomst.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Inderdaad was zijn moeder een dochter van den Vorst, den Aru Matua, van Wadjo.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">6) Wawiewa, bedoeld is wel het door Buginezen bewoonde landschap Maiwa op 3°45'<lb/>
Z.B. en 119°52' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="900" />
<p>hebben, zijnde tot beyde looslistigh *) en milt genoegh om de geltsughtighe Bougys<lb/>
door vereeringen daertoe te bewegen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Aru Palakka handelde onvoorzichtig -ambitieus; voortaan zal ... .)<lb/>
</note>
<p>.... meer als tevooren waergenomen en met groote sircumspectie met hem<lb/>
omgegaen moeten werden, in sulcker voegen als wij den president
.... seer<lb/>
serieux gerecommandeert ende aenbevolen hebben, want dewijle hij daerenboven<lb/>
oocq onlangs nogh getrouwt is met d’erffdoghter des ouden Conincx van Sopingh
<super>1 2)</super>,<lb/>
waerdoor hij ’t gesagh van dat grote landt mede volcomen genogh onder sijn<lb/>
bewint heeft, werd hij door die aengroeyende grootheyt temets al wat bedenckelijk.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 94v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Rijst kan te Makassar van Javaanse handelaars voor slechts 20
<hi>d</hi> 25 rsd. het<lb/>
last gekocht worden; ook neemt de aanplant er toe; de heffing van een tiende in het<lb/>
Compagniesgebied bij Maros is nog niet voorgeschreven
, evenmin
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... tot Marous een saveguarde van een corporael en 3 è. 4 geschicte, taelcundige<lb/>
soldaten te plaetsen om onse onderdanen te bevrijden van de overlasten, die se<lb/>
voornementlijk daer van den galeran Tousawas volcq comen te lijden en door<lb/>
welckes directie zij tot hare
<super>3)</super> diensten gebruykt en daermede beswaert werden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 95*.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Alleen Mandar is nog in verzet).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Sij hebben haere negerijen weder aen strant opgebout en crijgen groote toevoer<lb/>
van Maleytse en Javaense vaertuygen, soodat sij den rijs nogh al betercoop<lb/>
als op Macassar hebben, waertegens wij evenwel om de ver-affgelegentheyt en het<lb/>
ongemackel. becruyssen hunner stranden niet gevoegelijcq yets besonders connen<lb/>
doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Enkele schepen zullen zorgen
, dat die vaartuigen voortaan eerst Makassar aandoen).<lb/>
<lb/>
</note>
<p>
Een van de voomeemste hooffden der Touraayers, aghter de Mandharen<lb/>
gelegen, palende aen de landen van Henreque en Letha, had sigh op Bonrou
<super>4)</super><lb/>
voor Radja Palacca verthoont om door Sijn Hoogheyds voorsprake mede in ’t<lb/>
contract te mogen aengenomen worden, gelijk hem toegeseght . was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Rapport van Corle-e over het kasteel Rotterdam; er wordt werkvolk heengezonden;<lb/>
het palissadewerk Mandarsjah zal in steen worden verbouwd; timmerhout komt uit<lb/>
Tanette en Bonthain; Kalamatta dient niet naar Ternate te gaan; Mandarsjah . . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Looslistigh, listig als een los of lynx.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Soppeng, landschap in Zuid-Celebes, bewesten Boni, op ongeveer 4^° Z.B. en 119°50'<lb/>
</note>
<note rend="small">O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Zij : de onderdanen; hare: het volk van Tosawa.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Waarschijnlijk bedoeld: Ponre, plaats in Boni op 4°40' Z.B. en 120°12' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="901" />
<p>.... hadt sigh oocq in sijn laetste sieckte eens laten ontvallen, dat hij Callamatta<lb/>
wel tot sijn successeur wonde stellen off gestelt sien, maer schoon Sijn Mayt. van<lb/>
de scherpsinnigste niet en is, soo is eghter gelovelijcq, dat hij dit uyt puere loosheyd<lb/>
en met studie sal hebben gedaen om te hooren, off sigh yemandt daerop eenighsints<lb/>
verclaren soude, dat onses wetens niet en is gevolght.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hij is ontevreden over het niet ontvangen van schatting van Saleyer; de tocht<lb/>
rondom Borneo had nog niet plaats; sedert twee jaar weinig handel in Manilla ; Heren<lb/>
<hi rend="emphasis">XVII</hi> van oordeel,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat men alle frequentatie van vremde natiën en buytenlandse traficq liever<lb/>
van Macassar affweere, als daerheene traght te trecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(30 juni was er in een jaar uitgegeven f. 166547.4.8 en slechts ontvangen<lb/>
f. 43996.11.12; sedert neemt de handel er toe; 1 oct. 1673 waren er in een jaar gestorven<lb/>
37 Compagniesdienaren; het garnizoen was er toen 674 man; de 27 dec. van Batavia -<lb/>
vgl.
<hi>Daghregisters -</hi> vertrokken schepen hadden 155 militairen aan boord
, die op<lb/>
doorreis op Sumbawa gebruikt zullen worden; Karunrung was de aanstichter van de<lb/>
moeilijkheden daar).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Op Bantam is den Conincq de Macassaren al lange moede, zijnde Montemerano<lb/>
en den jongen Conincq van Loebo *) al eenige maenden geleden met een partij e van<lb/>
de haere vertrocken naer de Javaense cust, eenige mijlen beoosten Grisse in de<lb/>
Straat van Madure, alwaer sigh oocq den ouden Chenningh van Loeboe heeft<lb/>
opgehouden, die haer ongetwijffelt almede bij de uytgewekene begeven soude, als ’t<lb/>
haer wel ginge, soo se anders daer nu almede niet bij en zijn, want Crain Glisson en<lb/>
Dayen Mangappa
<super>1 2)</super> expressen hadden uytgesonden om alle Macassaren, daerlangsheen<lb/>
hun onthoudende, bijeen te versamelen en tot haer over te brengen.<lb/>
De resterende Macassers, nogh op Bantam wesende, zijn geheel buyten credit en<lb/>
raekt er somwijle al een om hals, soo se haer maer wat moetwilligh aenstellen;<lb/>
maer den Coningh is soo heel vies van haere vrouwen niet, hebbende al 2 ∪ 3 van<lb/>
de voomeempste tot sigh genomen en onder anderen oocq de vrouw van den<lb/>
jongen Radja Loeboe bovengemelt, naerdat denselven maer pas vertrocken was,<lb/>
dogh nogh ten aenwesen van Montemerano.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De Portugezen zijn gedurende de woelingen uit Bima vertrokken; op 3 jan.<lb/>
zijn 12 militairen naar Timor gezonden, waar 85 man liggen, w.o. de zeelieden; de<lb/>
indigo van daer is vrij goed; ze zal voor 15 rsd. het picol van 122
© worden ingekocht;<lb/>
Servian
, 5 mijl van Kupang gelegen, levert best sandelhout en ook koper, maar het<lb/>
ressorteert onder de Portugezen
, tegen wie thans niet vijandig dient opgetreden).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Karaëng Luwu was op Buton door Speelman gevangen genomen en naar Batavia<lb/>
gezonden, van waar hij in nov. 1668 naar Bantam vluchtte; na de vrede keerde hij naar<lb/>
Makassar terug. In 1671 week hij weer naar Java uit, karaëng Bonto-Marannu was zijn oom.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Daüng Mangappa, broeder van den Vorst van Tello; van Zuid-Celebes uitgeweken,<lb/>
ging hij in 1672 naar Borneo, in 1673 naar Sumbawa, in oct. 1674 naar de kust van Java,<lb/>
waar hij betrokken raakte in de opstand van Trunadjaja, door wien hij in dec. 1676 werd gedood.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="902" />
<p rend="indent">Onderwijlen aengetogen Portugesen van Lyffau met die van Larentoeca over<lb/>
’t stellen van een nieuwen capiteyn-moor in plaetse van den overleden capiteynmoor<lb/>
Mattheus da Costa wacker overhoop gelegen hebbende, soude sigh den<lb/>
bekenden Anthonio Orney, met een goet getal wel toegcruste vaertuygen van<lb/>
Larentoeca naer Lyffau overgesteken wesende (sooals eenige Portugesen, in september<lb/>
van daer vertrocken ende op Japare gearriveert, bij monde rapporteren),<lb/>
met de wapen in de hand voor capiteyn-moor ofte generael opperhooft van de<lb/>
Portugese natie ende derselver aenhancq derwaerts over doen verclaren hebben.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 103v-104r.</folio>
<p>
( Gedoopt zijn
. . . .)<lb/>
. . . . vijff Rottinese kinderen, als oostagiers aen ’t fort residerende; item de<lb/>
twee doghters en de swager van den Sonnebaeysen gewesen veltoversten, mitsgaders<lb/>
de doghter en de zoon van ’t Coepans Coninckje, behalven dat nogh eenige<lb/>
Timoorse vrouwen, bij soldaten in concubinatie geseten hebbende, naer gedane<lb/>
belijdenisse des Christelijcken gelooffs insgelijx gedoopt ende getrouwt zijn geworden<lb/>
ende vertoonde sigh nog seer goede apparentie tot den vorderen aenwas<lb/>
des Christendoms.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(Uitbreiding van de landpunt van kasteel Concordia; er is in een jaar uitgegeven</hi><lb/>
/.
<hi rend="emphasis">14556.11.10 en ontvangen f. 12150.4.14; de Pangeran van Palembang heeft gelast</hi> ,<lb/>
—
)<lb/>
</note>
<p>.... dat de vrijeluyden en Chinesen geen peper minder mogen copen dan tot<lb/>
<hi rend="emphasis">2\</hi> rijksdaelders ’t picol, daer andere noghtans voor d’anderhalff picol niet meer en<lb/>
betalen dan 3 rijksdaelders, twelcq dan veroorsaekt had, dat al eenige vaertuygen<lb/>
ledigh ofte wanladen waren vertrocken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Compagnie zal de peperhandel aldaar mogelijk aan de vrijburgers overlaten;<lb/>
vernomen
, dat . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... voor ofte ontrent de revier van Jamby tusschen dat volcq ende die van<lb/>
Johor weder een hevige zeestrijdt zijn voorgevallen, in dewelcke de Johorit de<lb/>
overhandt soude hebben gehad, dat deselve dan weder couragie sal geven. De<lb/>
affgcdancte bruyt van de Jambyse Pangeran Adepati stont tot Palembangh nu te<lb/>
hertrouwen met eene Radingh Siwisia
<super>1)</super>, een voorsoon van de twede vrouw van de<lb/>
Pangeran Ratoe.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Te Palembang is 4500 picol peper bij de Compagnie in voorraad; gebrek aan<lb/>
zeelui te Batavia; de Experiment bracht 3 juli lading van f. 31102.13, vnl. hertevellen<lb/>
van Siam naar Japan; er 7noest lading in Siam achterblijven; gewaakt wordt legen<lb/>
particuliere handel bij dat scheepsverkeer; goede verhouding in Tonkin ) .<lb/>
</note>
<p>
De Coninck had oocq aen ’t opperhooft laten weten, dat hij bedroeft was, dat<lb/>
we in sulcken swaren oorlogh geraekt waren, wilde oocq dit jaer sijn schuit van de<lb/>
<note rend="small">1) Er kan ook staan Surisia.<lb/>
</note>
<pb n="903" />
Comp.e niet invorderen, bedragende ƒ 23992.16.5, en was tevreden van de Comp.e<lb/>
t’ontfangen alle de salpeter en swavel, die bij de packhuysen was.<lb/>
</p>
<p rend="indent">d’Incoop der zijde was naer wensch geweest, de cabessa tegen 16 facaer en de<lb/>
bariga tegen 17, daer men se voor 7 off 8 jaer nogh tot 8 en 9 facaer heeft ingecoght.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 107r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Pelangs en muscus waren goedkoop; kruidnagelverkoop neemt er toe).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Naer langh afwesen uyt de stad in ’t leger soo waren de Conincq, Dairo en<lb/>
prins tot groote vreugde der ingesetenen weder binnengecomen, alles in goede<lb/>
ordre vindende door ’t beleyt van een der jonger zoonen des Conings, die daerover<lb/>
door de vader met 4 schuyten gout vereert was geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Er kwamen weinig vreemde handelaren).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Daer waren verleden jaer vrij eenige rovers op die cust geweest, dan al een<lb/>
cloecq getal waren der door de soldaten, daerop passende, gecregen, die alle tot<lb/>
affschricq van andere met de dood gestraft waeren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Een Portugees scheepie van Maccau hadde daer tijdinghe gebraght, dat een<lb/>
Frans scheepien daer gecomen was met 2 paters, die van daer na Canton meenden<lb/>
te gaen om daer haer verblijff te soecken, dogh d’andere weynige Fransen hadden<lb/>
haer in Maccauw neergeseth, omdat se bevreest waeren met de inlandsen als Cliinesche<lb/>
en swarten naer Siam weder te keeren, van waer se gecomen waren, maer<lb/>
hadden haer scheepien, eer se daer conden toegelaten worden te verblijven, moeten<lb/>
in de grond cappen, dat soo gedaen hadden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De France paters bleven daer
<super>x)</super> nogh armelijk. d’Engelsen vercoghten haer<lb/>
peper tot een laegen prijs, maer met de deden bleven se geheel sitten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Gegevens Japan , deels woordelijk gelijk, afgedrukt
<hi>Beschrijvinge</hi> II, I, 447449).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="indent">d’Ongerijffelijckheyd der tollen
<super>1 2)</super> en dan de dierte van alles wat men coopt in<lb/>
Japan, daer de tolcken en mindere haer voordeel bij soecken, heeft belet
<super>3)</super>, dat<lb/>
men de cruyden en droogen in Japan in te copen heeft moeten staecken, jae selff<lb/>
hebben onse opperhooffden den eysch van zijde en cattoene coussen voomamentl.<lb/>
uyt dien hooffde niet kunnen voldoen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Off oocq met den Japansen Chinees door onse volc particulieren handel uyt<lb/>
Toncquin soude mogen gedreven worden, is niet buyten alle bedeneken, maer<lb/>
schoon genomen, datter al iets gedaen wierd, dat nogh al twijffelachtigh is, soo<lb/>
magh de Comp.e daerin wel gerust wesen, dat het niet en sal van belangh wesen,<lb/>
in vergelijekinge van tevooren.<lb/>
</p>
<note rend="small">1 ) In Tonkin.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Er staat tolcken, in margine echter terecht : tollen.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Belet, veroorzaakt.<lb/>
</note>
<pb n="904" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Gegevens Japan, vgl. ibid.).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De gouverneurs blijven soo stipt bij haer ordre, dat selffs verboden off geweygert<lb/>
hebben te laten uytvoeren ses stux su wassa -hou werplaten
<super>x)</super> voor seker<lb/>
gouverneur in Toncquin, dat den Japansen handeljoncq, is ’t niet veel quaet,<lb/>
immers geen goet toebrengen can, alsoo gemelte gouverneur Aen Hien een plaets<lb/>
aen de revier bescheyden is en aen wiens gunst d’onse haer altijt seer veel hebben<lb/>
laten gelegen wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vervolg Japan, vgl. ibid.).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Onse opperhooffden hadden aen de gouverneurs versoght, dat de Coxinse<lb/>
Chinesen moghten gelast worden ons vergoedinghe te doen van de goederen, met<lb/>
Cuylenburgh 1672 op Formosa gebleven, die ten antwoorde hadde gedient, dat om<lb/>
de goederen en ’t volcq te bergen 300 man en bequaem vaertuygh gesonden hadde,<lb/>
dan dat deselve niet tot hem wedergekeert waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Twijfel, of het tolrecht op de import van textiel door de Moren te Malakka wel<lb/>
opweegt tegen de achteruitgang van de verkoop door de Cie. tot in Djarribi en Palembang<lb/>
toe ; tinzand van JJdjung Selang zal te Batavia onderzocht worden; inkomsten en uitgaven<lb/>
te Malakka: )<lb/>
</note>
<p>Malaccas incomsten, thollen en paghten en andere gereghtigheden<lb/>
De winsten op de vercoghte coopmanschappen :<lb/>
</p>
<p>Binnen Malaca . / 58 064. 1 . 7<lb/>
</p>
<p>Tot Ligor . 2 599. 9. 7<lb/>
</p>
<p>Pera . . 6 479.14. 7<lb/>
</p>
<p>Oedjanghsalangh . . 3 384. 1. 7<lb/>
</p>
<p>Andragiry . „ 42 164.14.13<lb/>
</p>
<p>/ 100 101.7.-<lb/>
</p>
<p rend="right">112 692.1. 9<lb/>
</p>
<p>De ongelden belopen, te weten :<lb/>
</p>
<p>Scheepsoncosten .<lb/>
</p>
<p>Soldij a .<lb/>
</p>
<p>d’Ordinarie oncosten .<lb/>
</p>
<p>Extraordinarie dito’s . . . . ,<lb/>
Ordinarie rantsoenen . . . . ,<lb/>
</p>
<p>Schenckagie .<lb/>
</p>
<p>Hospitael . .<lb/>
</p>
<p>/ 72 756. 5. 7<lb/>
, 61 364. 5.13<lb/>
, 10 021. 5.14<lb/>
, 6 397.10.14<lb/>
</p>
<p>, 31 785.15.12<lb/>
, 4 391.10. 8<lb/>
, 1 160. 8. 9<lb/>
</p>
<p>Samen ƒ 212 793.8. 9<lb/>
</p>
<p>„ 187 877.2.13<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Bovendien werd er op de Engelsen buitgemaakt voor f. 58572.1.6; het passeren<lb/>
van de oorlogsvloot naar Ceylon verwekte te Malakka groot ontzag; ter Westkust<lb/>
werden wissels voor 2157 rsd. op Batavia getrokken; door de oorlog kon geen textiel<lb/>
van Suratte en Coromandel naar de W estkvst worden gezonden, die er voor het verwerven<lb/>
van goud zo nodig is; er is nog 1416 taël goud te Batavia; de kamfer uit Baros<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Suasa, vgl. dl. II, p. 242, noot 2. Een houwerplaat, onderdeel van een zwaard.<lb/>
</note>
<pb n="905" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">gaf 70\% winst in Japan, maar kamferolie is onverkoopbaar; 4067 3
® benzoë gaat<lb/>
naar patria; gouderts zal begin 1675 naar patria worden gezonden; de handel in<lb/>
Singkel was gering, maar neemt toe; die te Baros was redelijk, waar in korte tijd 36<lb/>
man Compagniesvolk stierven; daar de plaats qua gezondheid een goede naam heeft,<lb/>
moet het aan het drinkwater liggen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den Aetchintsen gewesen velto verste van Cotentenga, Ackelgany
<super>1)</super>, op<lb/>
wien een premie van 100 rijksdaelders gestelt waer, voor die hem attrappeerde, en<lb/>
die sich naer Baros geretireert hadde, was het daer oocq ontsnapt en, soo men<lb/>
voor seker meynde, op Songeybackel
<super>2)</super> aengecome.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Tribuut in cocosolie van de eilanden west van Sumatra; op de belofte van die<lb/>
van Priaman geen Atjehers meer toe te laten valt niet te rekenen; eventueel dat kantoor<lb/>
op te heffen; uit Salida te Batavia ontvangen
. . . . )<lb/>
</note>
<p>.... 11 taël 8 mas gout, dat meest naer silver geleecq, waer van alhier IJ ropia<lb/>
swaerte ofte 1 ons 7 engelsen en 12 asen
<super>3)</super>, nogh nader geësseyeert zijnde, uytgelevert<lb/>
heeft volgens de memorie, door den esseyeur daervan overgegeven :<lb/>
</p>
<p rend="indent">5 engelsen en 12 asen fijn gout van 24 caraat,<lb/>
</p>
<p>14 engelsen en 8 asen fijn silver,<lb/>
</p>
<p rend="indent">7 engelsen en 24 asen laccagie, naer welke preuve de geheele 11 thael 8 mas, die<lb/>
uytmaken 16J ropia swaerte ofte 15 oneen 1 engels en 4 asen, gerekent zijnde,<lb/>
soude daervan moete comen :<lb/>
</p>
<p>2 once 19 engelsen 4 asen gout van 24 caraat,<lb/>
</p>
<p rend="indent">7 once 16 engelsen 24 asen fijn silver,<lb/>
</p>
<p>4 once 5 engelsen 8 asen laccagie, sulx naer de Hollandese waerde ’t gout<lb/>
soude monteren ƒ 147.16.4, ’t silver ƒ 24.12.4, is tesamen ƒ 172.8.8.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Dit kwam van 36 gestampt erts; nog steeds bergwerkers en 20 d 30 mineraalwassers<lb/>
nodig; die laatsten kunnen jongens zijn; een tweede stampmolen wordt gebouwd,<lb/>
maar 100 d 150 ijzeren stampers uit patria zijn nodig; een steenbakkerij is<lb/>
gereed, zodat er nu een reduite kan gebouwd worden; meer militairen dan beschikbaar<lb/>
zijn voor de Westkust nodig; Pits heeft 100 ervaren soldaten en 30 matrozen aangevraagd;<lb/>
geen zending naar den Keizer van Minangkabau zal plaats vinden, daar er<lb/>
geen voordelen van te verwachten zijn; goede medewerking der hoofden van Padang en<lb/>
Salida; schade aan de forten bij Padang door de zware regens; er wordt rijst- en zouttekort<lb/>
verwacht,
. . . .)<lb/>
</note>
<p rend="indent">. . . waerom wij te meer genootsaekt sullen werden onse besendinge derwarts<lb/>
te spoeyen, opdat oocq
.... de comptoiren weder met gewilde soorte naer ons<lb/>
vermogen gestoffeert comen te werden, want anders souden de Mooren . . . ., die<lb/>
van de Malaxe zijde soo door Andragiry als elders hare deden weten over te brengen,<lb/>
daerbij ze veel proffiteren in trocke tegens gout, want het de bovenlanders niet<lb/>
veel can verschelen, van welcke zijde haer gerieff erlangen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Vermoedelijk een schrijffout voor Abdelgany, Abdulgani.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Sungai Bakal, mij verder niet bekende rivier.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Een ons, 0,031 kg, is 20 engels, een engels 32 aas.<lb/>
</note>
<pb n="906" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(31 juli was ter Westkust in een jaar ontvangen f. 193006.16.17 en uitgegeven<lb/>
f 93677 .1.12; aan den duan van Patna is 2172 ropia betaald, waarop de Compagniesvaartuigen<lb/>
zijn losgelaten).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Dogh naerdien van den Ouglysen gouverneur Hasiasbeecq met kennisse van<lb/>
d’heer nabab Chia Estigkan is verworven een schriftel. bewijs, dat den thol van<lb/>
alle de goederen, die de Comp.e in Bengalen comt te negotieeren, in Ougly aen<lb/>
’s Conings duan werd betaelt ende waerop sigh den Patnasen duan telckens heeft<lb/>
beroepen, dat hem moste worden verthoont, soo is te hopen, dat d’onse in de<lb/>
afschepinge tot voorsz. Patna voortaen niet meer sullen worden gemoeyt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Twee schepen met carg. van f. 190260.7.1, vnl. suiker, op 24 dec. van Hugli<lb/>
naar Gamron vertrokken; er bleef te Hugli 151496
<hi>*6?</hi> suiker en 130832 zak salpeter;<lb/>
de zeven gevluchte Engelse schepen zijn 20 oei. nabij Tuticorin gezien; van de Franse<lb/>
— )<lb/>
</note>
<p>. . . . schepen, die voor St. Thomé hebben gelegen, is nu oocq ( vermits door<lb/>
stormweder van daer hebben moeten ruymen ende waervan het de St. Jan de<lb/>
Bayona voor Trancquebare heeft op den wal geset ende nogh eene der fluytjes in<lb/>
de bocht van Caljomera is geraekt) geen bedeneken meer.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(900 man peper in Dacca goed verkocht voor 18 ropia de man, tegen 12 ropia te<lb/>
Hugli; d.i. 70°/o ivinst; aan twee Hindoekooplieden is voor 56600 ropia aan goederen<lb/>
verstrekt voor levering van suiker, evt. zijde; het nemen van de Franse Flamand - vgl.<lb/>
<hi>Daghregisters</hi> 5 nov. 1673, p. 309 - voor BeUasore is door den nawab goedgekeurd,<lb/>
mits de Nederlanders zich niet beklagen, zo hun daar door de Fransen of Eng eisen een<lb/>
schip wordt ontnomen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Onderwijlen hebben wij dat schone oorlogsjaght (zijnde in ’t jaer 1668 tot<lb/>
Duynkercken voor den Fransen Coninck gebout ende met soo uytmuntent schoon<lb/>
geschut gearmeert, wesende oocq nogh seer hecht bevonden ende in de Ganges<lb/>
wat gerepareert) nogh al met een tamelijeke ladinge ten bedraege van ƒ 98118<lb/>
hier behouden overgecregen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Bestellingen in Bengalen; op een proef garen van daar is in patria 200%<lb/>
gewonnen, op die van Suratte en Coromandel maar 100%; op 8882
® opium uit<lb/>
Bengalen is te Batavia 278% gewonnen; weinig salpeter ontvangen wegens de overstromingen,<lb/>
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... waerdoor, als door de quade regeringe derwaerts over, de peyckaers ofte<lb/>
salpeterleveranciers oocq soodanigh zijn verarmt, dat se onmaghtigh zijn geworden<lb/>
haere schulden, als met lanekheyt van tijt, te konnen afleggen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Hun moet daarom voorschot worden verstrekt; de salpeter wordt voor 2 ropia de<lb/>
man ingekocht; de Hazenberg en de Flamand raakten tijdelijk vast in het ,, Nieuwe<lb/>
Diep
” van de Ganges; niet zeker is, of de banken daar wel vast liggen; er is weer lont<lb/>
besteld, ofschoon die van Tidore beter is, omdat van Europa niets verwacht wordt; het<lb/>
</note>
<pb n="907" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">Bengaalse touwwerk is zeer sterk; het zeildoek lijkt goed ; muscus is er niet meer gekocht,<lb/>
daar de winst er gering op is; door de oorlog moest de Den Briel met car gasoen<lb/>
van
/. 222379 voor Coromandel naar Ceylon varen; geen schip kon van Coromandel<lb/>
naar Pegu varen , . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... also de schepen ’s daegs naer den slagh met d’Engelsen haer bevonden wel<lb/>
16 mijlen benoorden Masulipatnam verdreven te zijn, van waer se bijnae een<lb/>
maend tijts hebben tsoecqgebraght, aleer se de rhede van Masulipatnam hebben<lb/>
connen bereycken, besij den dat de fluyt Osdorp, wesende met siancos ende caneel<lb/>
geladen, naer Bengalen heeft moeten gesonden worden, aldaer deselve ultimo<lb/>
october oocq eerst is aengecomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Schade door het niet afhalen der goederen van Pegu; het is onwaarschijnlijk,<lb/>
dat een jacht van Ceylon derwaarts kan gaan, dam Ceylon 2000 last rijst uit Canara<lb/>
<hi rend="emphasis">i</hi> nodig heeft; het zwakke kasteel Gelria wordt versterkt; te Batavia is daarvoor echter<lb/>
geen garnizoen beschikbaar; de stad Paleacatte wordt omwald, . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dat soo niet ende halff tegens wil van den stadsgouverneur eghter most<lb/>
worden ondernomen tot verseeckeringhe van Comp.68 coopluyden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Op 31 juli was het kapitaal in Coromandel
/. 2513694, waarvan
/. 1201567<lb/>
aan credieten aan de leveranciers; er is in 1673 voor
/. 772984 cargasoen heengezonden;<lb/>
naar Batavia werd verzonden voor
/. 731455; op Paleacatte is voor
/. 450000 ingekocht,<lb/>
terwijl voor
/. 300000 met de oorlogsvloot naar Gamron en Ceylon is gezonden,<lb/>
zodat maar
/. 603658 beschikbaar is; er is in een jaar slechts geivonnen
/. 260855<lb/>
tegen een uitgave van
/. 314467) Negapatam is voor 31 juli overgedragen aan Ceylon<lb/>
met kapitaal van
ƒ . 72025, waarvan
/. 49343 werd geleend; de enige overlevende zoon<lb/>
van den Naik van Tandjore, vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 26 oct. 1673, p. 326-327 ,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... met een cleen vaertuygh over Tranckebare op Tegenepatnam is gecomen<lb/>
ende, aldaer Comp.08 toegeseghte protexie aengenomen hebbende, is denselven<lb/>
jongen heer door ordre van den opperregent dier landstreecq genoeghsaem de<lb/>
Comp.e ontweldight geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De naar Coromandel gezonden 300000
® peper wordt maar langzaam verkocht,<lb/>
o.a. door de hoge opvoerkosten naar Gólconda; door kapitaalsgebrek maar weinig<lb/>
textiel voor patria beschikbaar, dat moet wijken voor de verkoop in Azië, speciaal in<lb/>
J apan
) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Deense vrunden van Tranckebare, ’t gepasseerde jaer weder op den rooff<lb/>
naer Bengalen uytgeweest zijnde, hebben voor Bellesoor een groot Moors schip van<lb/>
170 lasten genomen ende tot Trancquebare opgebraght ende nog een tweede<lb/>
schip, comende, met cauris geladen, uyt de Maldyves, ontrent Carlingapatnam
<super>x)</super><lb/>
aen de wal gejaeght, zijnde haer inlants schip Christiaenshaven in de maend maert<lb/>
van Bantam weder naer de Cust vertrocken, seer rijck geladen.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Kalingapntam, stad tor oostkust van India, op ongeveer 184% N. B.<lb/>
</note>
<pb n="908" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Te Batavia zijn 2139 diamanten, in 1672 in Coromandel voor f. 93768.14.6<lb/>
ingekocht; sedert is de inkoop gestaakt; te Batavia is meer dan de helft van 400000<lb/>
Coromandels staafijzer a 3 rsd. het picol, d.i. met 70% winst, verkocht; in Bengalen<lb/>
kan beter spek gezouten worden dan in Coromandel; een bestelling werd gedaan; weinig<lb/>
valt te verwachten van inkoop in Pegu van zijde, die er grof en duur is, zo ook van<lb/>
indigo en salpeter; op Ceylon klaagt men over tekort aan soldaten en matrozen ; de 7<lb/>
Engelse schepen . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... behalven den admirael, die men seght meer dan 50 doden gehad te hebben<lb/>
door ’t aen brand schieten van een sijner grootste cardoeskisten
<super>1)</super>, de ander 6<lb/>
minder in ’t geveght beschadight te wesen, als men sigh had ingebeelt.<lb/>
</p>
<p>
(Verder vernomen, .
. . .)<lb/>
.... dat, in dese afgescheept zijnde ’t gros der Masulipatnamse retouren, haer<lb/>
van den aenbeginne aff niet seer in de batailie geëngagieert en dat sij eghter daerin<lb/>
een veel beter ordre gehouden ende gevolght hebben als d’onse, dewelcke niet<lb/>
altemael even goede debvoiren hadden gecontribueert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Dit wordt nader onderzocht; de wind enz. waren gunstig; had ieder zijn plicht<lb/>
gedaan, dan was een volkomen victorie bevochten; ook nu is het ontzag der Moren voor<lb/>
ons sterk gestegen; het ver afzakken der schepen lag vnl. aan het uitzijn op plundering).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Sulx soude men dat den
.... commandeur
<super>2)</super> sooseer niet mogen, nogh oocq<lb/>
connen imputeren, die wij niet anders en begrijpen, off hij heeft sijn best gedaen<lb/>
sijne ordres naer uutterste vermogen te aghtervolgen en off wel hij schoon de<lb/>
Masulipatnamse rhede nu weder bereyct hebbende naer het vooraff senden van de<lb/>
bequaemste oorloghschepen onder den provisionelen schout-bij-naght De Witt
<super>3)</super><lb/>
op ’t schip Dordreght (die het al heel sleght in de slagh had laten leggen), daer<lb/>
eenige weynige dagen boven de precise ordre is gebleven, soo meenen wij, dat<lb/>
daermede de Comp.e, mits het affvoeren van den swaere en costelijcke retouren,<lb/>
die andersints voor een groot gedeelte tot geen clene schade mosten zijn overgebleven,<lb/>
een notabelen dienst geschiet zij .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Enige afwijking van de orders is daarom verschoonbaar; buit op de twee veroverde<lb/>
schepen behaald, .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... zijnde heghte en vastgeslote fregatten met schans en bacq
<super>4 5)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Engelsen verloren 360 man aan gesneuvelden en gevangen genomenen; de<lb/>
gevangen Engelse vice-admiraat Jonas „Hawhidj”
<super>6)</super> en familieleden mogen met de<lb/>
retourvloot vertrekken; volgens Van Goens is hij . . . .)<lb/>
</note>
<note rend="small">1) Kardoes, met buskruit gevuld papier.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Van Quaelbergen.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) De Witt, schipper.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Een schip met schans en bacq is een schip met glad dek, hoge of overdekte bak en<lb/>
hoog of overdekt achterschip boven de kajuit.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Harwich?<lb/>
</note>
<pb n="909" />
<p><hi>.... een man van</hi> geen minder civiliteyt als betoonde manhaft- en dapperheyd<lb/>
in ’t defereren van sijn onderhebbent schip en uyt denwelcken hij oocq al desen en<lb/>
gene considerabele dingen hadde begrepen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De kapiteins van de gezonken prijs Antilope en van de Experiment mogen naar<lb/>
Bantam gaan, de andere 42 gevangen Engelsen zijn over de retourschepen verdeeld;<lb/>
Franse en Engelse gevangenen wilden niet aan één hak eten; de Engelsen te Bombay<lb/>
waren zeer vriendelijk voor de daar aangebrachte Nederlanders van de Meyboom,<lb/>
gaven zelfs reisgeld).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ondertusschen leven die beyde volcken daer
<super>x)</super> bij de Javanen in groote<lb/>
oneenigheyd, elcanderen dickwils querellerende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De resterende zeven Engelse schepen waren van Madras
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... den 19en september dwars in zee gesteken en bennen eenige dagen aghter<lb/>
malcanderen bij en ontrent Gale in zee gesien, te jammer wesende, dat doen<lb/>
daerontrent geen van U Ed. schepen bij der hand waren om nogh een andere canse<lb/>
te waegen tegen deselve ende waeruyt te dier tijt een capitaele buyt was te verhopen<lb/>
geweest, zijnde maer 10 dagen voor de comste van den commandeur Quaelbergen<lb/>
tot Colombo uyt ’t gesight van Cheylon geraekt en eenige dagen daemaer<lb/>
weder bij de Caap Commoryn met sesse in getal vernomen voor Wieramdepaty
<super>1 2)</super> ;<lb/>
drie daervan waren sooverre binnewarts tot ontrent de eylanden van Tutucoryn<lb/>
vervallen en zedert in ’t gesight van Coetchin langs de custe gepasseert, alle bij<lb/>
den anderen, sulx men daeruyt heeft connen vaststellen, dat sij haer retraict naer<lb/>
Bombain hebben genomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het gerucht over een strijd nabij St. Ilelena bij het uitvaren der tien Engelse<lb/>
schepen is onjuist ; zij waren
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... weynige dagen ter rhede ’t eylant St. Jago
<super>3)</super>, in welcken tijt aen d’ander<lb/>
zijde oocq hadden gelegen 4 ’s lands oorloghschepen onder den vice-admirael<lb/>
Banckert, dewelcke op de comste van 4 Engelse coninxschepen en 2 branders de<lb/>
anckers gecapt en t’zee gesteken souden hebben, mitsgaders door de vijanden<lb/>
ge volgt zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Ook bleek niets van de herovering van St. Helena door de Engelsen; de Hoge<lb/>
Regering zou dat geen ernstig verlies vinden; vernomen, dat
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... op de Cust verschenen waren ’t Wapen van Der Goes, item tevens mede de<lb/>
drie van hier vertrocke schepen Helle voetsluys, Briel en Pijl met 400 van de<lb/>
cloekste Cheylonse militairen onder den provisionelen majoor Barent Clebault
<super>4)</super>,<lb/>
</p>
<note rend="small">1) De Engelsen en Fransen te Bantam.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Wirampatam, plaats bij de zuidkust van India, op 8°38' N.B. en 78°5' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl. deel II, p. 283, noot 3.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Barend Clebault tekende op 6 sept. 1674 als tweede de overeenkomst, waarbij de<lb/>
Fransen Sint Thomas overgaven; hij stierf oct. 1679 als majoor op Ceylon.<lb/>
</note>
<pb n="910" />
<p>cap.tn van ’t Jaffanapatnamse guamisoen en dat de heer superintendent desel ve<lb/>
voor Tegenepatnam had doen aen land setten en met ’t gout voor Cormandel naer<lb/>
St. Thomé laten marchieeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De schepen moesten daarna wegens hun verdere lading naar het zuiden varen<lb/>
om geen ontmoeting te hebben met de sterkere vijanden; Paviljoen ligt voor St. Thomas<lb/>
met . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... 600 Nederlandse coppen, geadsisteert met de welbeseylde oor logs jaghten<lb/>
Cranensteyn, Rhencn en de Pijl onder ’t subalterne beleyt van den schipper<lb/>
Bruynvisch
<super>l)</super> om den vijand te water te benaauwen en haere schepen Briton,<lb/>
St. Jean met nog 2 fluytjes op te passen, tot verhinderinge dat deselve niet quamen<lb/>
gebruykt te werden om van Trincquebare en elders eenige mainctementos aff te<lb/>
haelen.<lb/>
</p>
<p>
(Voor Van Goens
’ vertrek
. . . .)<lb/>
.... was den oppercoopman Pieter Smit aen d’Engelsen binnen Madraspatnain<lb/>
gecommitteert, terwijle ons leger in ’t gesighte van die plaetse gecampeert lagh en<lb/>
had met haer geconcerteert, dat sij hun te lande met de France niet souden mogen<lb/>
engagieren, nogh deselve op Coninx’ bodem directel. nogh indirectel. adsisteren,<lb/>
mitsgaders dat tusschen haer en ons soude zijn te lande een vermijdinge en voorkominge<lb/>
van alle vijantl. attentaten, even off wij geen oorlogh hadden, item dat sij<lb/>
oocq onse overblijvende schepen, die op haere poste voor ons leger in de pagode<lb/>
Tribelecamy
<super>2)</super>, alwaer ons hooftquartier begrepen en beschanst lagh, beschoten<lb/>
conde werden, niet souden mogen beschadigen off moeyen, blijvende voorts<lb/>
partijen vrij buyten dit te water haer advantagie waer te nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Nu de oorlog in Europa goed gaat en geen vijandelijke vloten ter westkust van<lb/>
India worden verwacht, kon Van Goens de vloot zonder bezwaar naar St. Thomas<lb/>
zenden; zowel hij als de Hoge Regering vinden dat een gunstiger vestigingsplaats dan<lb/>
Paleacatte; De la Haye . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... op den 29en october een groot gedeelte van ’t guarnisoen op de schepen<lb/>
Briton en Bayone etc. gesmeten hebbende, daermede bestaen heeft een canse<lb/>
tegen onse 3 schepen te wagen, in welcke rencontre met den Briton groote naerstigheyd<lb/>
gedaen wierde Cranesteyn aen boort te dampen, terwijle de andere 3<lb/>
France Rhenen en de Pijl in actie hilden, maer de schipper Bruynvisch heeft dat<lb/>
voorsightel. weten af te weren, wel vermerckende, dat hij andersints tegen dat<lb/>
groote en gemande schip, in cas hij geëntert wierde, niet soude connen bestaen,<lb/>
hebbende in tegendeel met cannoneren vrij wat voordeel op tselve. Sulx de vijanden<lb/>
haer ooghmercq niet treffen en op beyde andere mede niet gewinnen konnende,<lb/>
sijn sij soowel als d’onse weder op ijgelijx poste ten ancker gecomen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Mij niet verder bekend.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Triplicane is thans een wijk van Madras, destijds een dorp halfweg tussen Madras en<lb/>
Sint Thomas.<lb/>
</note>
<pb n="911" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(4 november moesten de Franse schepen wegens storm de rede verlaten; met de<lb/>
Engelse St. George is voor Galle een buit gemaakt van f. 93197.9.7; meer was verwacht;<lb/>
memorie van Bax hieromtrent; een ander veroverd Engels scheepje had o.a. vrachtgoed<lb/>
aan boord, waarop Moren aanspraak maken; Van Goens en Volger menen, dat<lb/>
er geknoeid is in de administratie te Wingurla en Canara; Lef er is te Wingurla<lb/>
volgens de Hoge Regering onschuldig, maar in Canara schijnt . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... De Bruyn met den hoffcoopman Nama Maloe, die ’t meeste bedrijff van die<lb/>
landsnegotie onder sijn maght en monopolie heeft, een wondergroote en confidente<lb/>
vrindschap te hebben.<lb/>
</p>
<p>
( 2jijn voorgenomen terugroeping door
. . . .)<lb/>
.... de wondere revolutiën, sedert in die landen voorgevallen, die veel duysenden<lb/>
menschen ’t leven gecost hebben
<super>1)</super>, heeft daerin verhindert en schijnt door<lb/>
opgemelde vriendschap met Narna Maloe, dat sijn presentie daer sonderlinge wel<lb/>
te stade gecomen zij . . . ., hebbende de laest genegotieerde 1600 lasten rijs<lb/>
gecost 24 rijcksdaelders de bruyne ende 26 rijcksdaelders de witte elcq last, dat al<lb/>
wat dier is, dan desel ve is durabelder als de Bengaelse off Cormandelse.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Weer 2000 last voor Ceylon daar besteld; Van Reede is aangeschreven Ceylon<lb/>
beter van het nodige te voorzien; hoop, dat Batikalao voldoende hout voor de rest van<lb/>
het eiland kan leveren; Tegenapatam blijft volgens de last van Heren XVII onder het<lb/>
commandement Malabar, maar Negapatam is onder Ceylon gesteld op verzoek der<lb/>
beide Van Goens' en).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tansjouwer soodanige sortementen van grove doecken, als Cheylon treckt,<lb/>
quantiteyt can uytgeven, als de wevers geruste], aen haere getouw mogen blijven.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 150v-151r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Geringe vooruitzichten hiervan, nu Tandjore onder Madura is gekomen; Van<lb/>
Goens vraagt steeds meer garnizoen voor Ceylon aan ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Ja, wij derven wel vaststellen, dat niet alleen geen 6000, maer oocq selff<lb/>
geen 8000 Europische coppen naau suffiseren connen om den geprojecteerden<lb/>
omslagh buyten dan nogh een continueele oorlogsvlote naer vereysch te segoureren.<lb/>
Des te minder valt er nogh onses eerbiedigen oordeels te reflecteren op ’t eyland<lb/>
Rammenecoil, dat wij geentsints connen begrijpen behoudens U Ed.08 vijser en<lb/>
beter opinie de Comp.e wel te sullen gelijcken, zijnde ’t naau van Pembenaar<lb/>
tusschen ’t voorsz. eyland en ’t vasteland geensints diep genoegh voor schepen,<lb/>
maer alleen voor vaertuygen, die maer 5 off ten hoogsten 6 voet diep treden. Den<lb/>
nieuwen Teuver is mede alweder om den hals en een jongeling
<super>2 *)</super> van 12 a 14 jaren<lb/>
in sijn plaets gehuldet, leggende present in ’t oorlogh tegen den Madureër in de<lb/>
laeghste cant.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Dit slaat op de invallen van de Mahratten.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dit is wel de Teuver, die
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> II, p. 517 en 518 genoemd wordt met de namen Seri-<lb/>
</note>
<note rend="small">maddoe Chede Paddy Catta en Trimelesede Paddy Catty.<lb/>
</note>
<pb n="912" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Onzekerheid van het eindresultaat).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Men dan nu oocq met den Madureër al wat voorsightigh en circumspect sal<lb/>
moeten handelen en de vrientschap met denselven naer uytterste vermogen traghten<lb/>
te conserveren, onvermindert oocq die van Teuverheer.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Voorstel te Tondi
, dat levensmiddelen voor Jafnapatam levert
, een kantoor te<lb/>
openen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Maer van de negotiatie om 1000 off meer van Teuver’s soldaten in dienst van<lb/>
de Comp.e naer Cheylon te trecken, daervan is niet gevallen, oocq ten principale<lb/>
niet naer ge tenteert, desel ve selffs zedert wel van node gehad hebbende ; dogh op<lb/>
Madure waren tegen IJ pagode per maent 500 a 600 coelijs aengenomen, die tot<lb/>
Colombo etc. wel te stade quamen.<lb/>
</p>
<p>
(Last .
. . .)<lb/>
.... eenige Canaryns naer Cheylon over te brengen, wordende van de 930 aengenome<lb/>
door den coopman Lefer volgens voorgaende notificatie al veel dienst<lb/>
getrocken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Zij magen niet tegen hun wil langer worden aangehouden; Volger meent
, dat<lb/>
soldaten in Sindh kunnen worden aangeworven) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">De peerlvisscherie is buyten twijffel voor de Comp.e proffitabel, maer daervan<lb/>
en is nu in lange al niet getrocken, zijnde bij visitatie geen bequaeme schulpen<lb/>
ontdeckt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Hoge Regering betwijfelt de juistheid van de optimistische mening der Van<lb/>
Goens'en hierover; veel verwacht van textielopkoop voor Ceylon in Madura; er is<lb/>
306960
<hi>ffi</hi> oude kaneel te Batavia in voorraad
, waarvan op last van Heren XVII<lb/>
niets naar patria gaat; als de Heren dat gelasten, zal ze verbrand worden; in patria is<lb/>
nog 1200000
® in voorraad; voorlopig alleen voor de Aziatische handel te schillen en<lb/>
70 a 80000
® van de beste voor patria; zoveel ligt op Ceylon al gereed; nimmer bleek
,<lb/>
— )<lb/>
</note>
<p>.... dat hij
<super>x)</super> de Comp.e bij overlijden tot sijn erf f genaam soude willen verclaren,<lb/>
daer hij in allen gevalle met geen clem van disponneren can, soo hij de clem van de<lb/>
regeringhe bij sijn leven al quijt is, soo men daervan somtij ts schijnt te willen<lb/>
geloven. Oocq aghten wij, schoon het al quam te geschieden, gelijcq wij ons niet<lb/>
connen imagineren, dat het van cleen effect soude wesen, off ten ware men het<lb/>
oordeelde te emporteren en van belangh te sullen wesen om daerop een onwedersprekelijck<lb/>
recht tot den ey gendom van ’t gantsche eyland te f onderen en soodoende<lb/>
onse wapenen, die men tot mainctien genootsaekt wierd te gebruyken, te<lb/>
reghtveerdigen. ’t Heylsaemste en beste voor de Comp.e aghten wij te wesen, dat-<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Radja Singa, vgl. voor het hier volgende
<hi rend="emphasis">Power,</hi> p. 70.<lb/>
</note>
<pb n="913" />
<p>ter bij overlijden van Radja een successeur volge, met wie men in een goede,<lb/>
bestendige vrede moght leven en corresponderen, sustinerende in aller eerbiedt<lb/>
wel expres, dat men den gantschen eygendom off het gebiedt en heerschappij e<lb/>
over het heele eylandt noyt en behoorde voor de Comp.e te ambieeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het zou „meer heerschappij e als proffijt toebrengen
”, want een goede krijgsmacht<lb/>
zou nodig zijn).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Zijnde meest alle rencontres tot U Ed. advantagie uytge vallen, soodat de<lb/>
lage landen weder genoeghsaem vredigh beseten wierden. Indien dan tot meerder<lb/>
versekeringe en ruste van deselve behalve de reets uytgebraghte twee vaste veltposten<lb/>
op Sitavaacque en Idangodde nog mede een derde op Arandore vereyscht<lb/>
werdt, dat sullen wij, de wij le U Ed. het soo believen te verstaen, niet meer tegenspreken.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Nu zijn daarvoor geen militairen beschikbaar; voorstel, dat Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> jaarlijks<lb/>
uit het generaal secours het nodige rechtstreeks naar Ceylon zenden; Van Goens sr.<lb/>
is bereid gedurende de oorlog als superintendent te continueren; Jan Bax wordt<lb/>
commandeur van Galle, Vosch van Colombo, waar hij tevens secunde is, Pijl van<lb/>
Jafnapatam; in Malabar zijn de vestingen in goede staat, maar er is gebrek aan geld<lb/>
en koopwaar; opium, a 2 rsd. het pond, vindt er weinig aftrek; Van Reede's gage is<lb/>
van 150 tot 180 gld. p.m. verhoogd; in Goa kwamen van mei tot september vijf schepen<lb/>
uit Portugal, welks Koning .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... verscheyden maelen van de Francen en de Engelsen was aengesocht hem<lb/>
met haer tegen ons te willen conjungeren, dogh en had het evenwel niet afgeslagen,<lb/>
maer tot nader beraad uytgestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De uitkomende aartsbisschop stierf aan boord; de Vice-Rey rust een vloot uit;<lb/>
al leed Sjivadji nederlagen, hij handhaafde zich; hij
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... wist met geit te recupereren, dat met de wrapenen had verloren, hebbende<lb/>
onlangs door middel van dien een voornaem ende seer geëstimeert casteel sonder<lb/>
slagh ofte stoot van de Moren ingecregen ende waermet nu weder in groot respect<lb/>
ende aensien was geraekt
<super>1)</super>.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De hoofden te Wingurla zijn welwillend,
. . . .)<lb/>
</note>
<p>.... dogh waeren van een hoop Francen tot Goa seer gedreyght geweest de logie<lb/>
te willen comen aff lopen ende plunderen, gelijcq sij ongetwijffelt oocq souden<lb/>
hebben ondernomen, ingevalle daer partij e inlantse soldaten toe hadden connen<lb/>
tot haer dienst crijgen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Er gaat in de handel weinig om).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Misschien is hiermee bedoeld Hubly, volgens
<hi rend="emphasis">India,</hi> IV, p. 275 een „wealthy town”,<lb/>
die in maart 1673 door Sjivadji werd geplunderd.<lb/>
</note>
<pb n="914" />
<p rend="indent">Ontrent Condewaer stond het lant mede in roeren, selff de regenten tegen<lb/>
malcanderen overhoop leggende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Volger is bezig met het visiteren van Suratte, waar men een - derde - inval van<lb/>
Sjivadji vreest; gelukkig zijn de Compagnieswaren op een restant van f. 123000 na<lb/>
verkocht; Bogaert is van oordeel , dat bij een aanval op Suratte de ... .)<lb/>
</note>
<p>.... groote coopstadt Cambaya, ongevaer 8 a 10 mijlen benoorden Souratta<lb/>
gelegen, hiertoe *) geen onbequame plaetse soude wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right">(Volger kreeg opdracht dat nader te onderzoeken , maar alleen in geval van nood<lb/>
tot overplaatsing over te gaan; klachten over den gouverneur Geadsiskhan, die . . . .)<lb/>
</note>
<p>.... d’E. Comp.e cortelingh wel4378ropiasaffgenomenenhem onrechtvaerdigh<lb/>
toegeëygent, een plaege zijnde, die ons allerwegen in de Moorse landen naevolght<lb/>
en dewelcke soo ongemeen groot en swaer vallen, dat Comp.e8 respect dacrdoor niet<lb/>
weynigli word gekrenckt en wel eens tijt soude wesen hun daervan te resenteren.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 158V.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De tijd is er nu niet naar; veel hangt nu af van de ervaring en de tact van het<lb/>
personeel; van de slecht bevallende Gorsische indigo is niets meer ingekocht
, wel 414<lb/>
pak van de beste uit Agra, die nog op Ceylon zijn; de prijs is door de slechte oogst<lb/>
thans sterk gestegen; grof Engels laken is er onverkoopbaar; het zal nu naar Japan<lb/>
gestuurd worden; het lijdt door de motten; plaatkoper uit Europa is in Suratte niet<lb/>
gewild; lood is er te veel door de import der Engelsen en Fransen; vrachtvaart op Perzië<lb/>
was niet mogelijk, daar de schepen elders nodig zijn; 121774
® cauris gaan naar patria,<lb/>
meest uit Suratte ) .<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tot Ammadabath was op den 7en july 1673 seker adsistent, Jacob Schorel<lb/>
van der Zee genaemt, uutt de logie tot de Mooren overgelopen en door deselve op<lb/>
stonts in ’t Mahomethaense gelove aengenomen, d’onse hebbende gedwongen sijn<lb/>
goet aen haer over te geven sonder iets daervan te mogen behouden, dat alweder<lb/>
een nieu affront is en op de oude kerffstocq moet worden gestelt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Bogaert was al te Batavia gekomen, toen men vernam, dat Heren
<hi rend="emphasis">XVII</hi> hem als<lb/>
directeur te Suratte wilden laten; het daar gekomen Franse schip .
. . .)<lb/>
</note>
<p>.... Ie Soleyl d’Orient, met 70 stucken gemonteert, hebbende van 215 mannen<lb/>
175 dito’s op de reys verloren; sijn aengebraghte cargasoen bestont in 130000<lb/>
ropias aen bhaersilver, 240000 ® loot, 420000 ® ijser ende 500 stux grove Engelse<lb/>
laekenen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Er kwamen geen Engelse schepen).<lb/>
</note>
<p>
Het voorschreven France schip was tot Mosambycque aengeweest en had<lb/>
aldaer gevonden seker smack offte smal schip, dat door ons eygen volcq aen de<lb/>
Caap affgelopen was, ophebbende 11 mannen, waervan 3 derselver in ’t bosch<lb/>
<note rend="small indent">1) Tot centrum van het V.O.C. bedrijf in het westen van het rijk van den Groot-Mogol.<lb/>
</note>
<pb n="915" />
gevlught en d’andere 8 tot de Fra^oysen waeren gelopen; twelcq de heer Volger<lb/>
bekent geworden zijnde, had van haer versoght die wederom te mogen hebben, maer<lb/>
sij scheenen tot de overgave van dien niet geïnclineert te zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De voorstellen van directeur De Haze over de handel in Perzië kunnen thans<lb/>
niet worden uit-gevoerd; zending van een schip rechtstreeks naar Gamron voor het<lb/>
af halen van de zijde is gedurende de oorlog te gevaarlijk; men moet zich in Perzië veel<lb/>
onaangename bejegeningen getroosten; voor Mascale is een eenvoudige residentie<lb/>
voldoende; 5 Nederlanders uit Astrakan w.o. een vrouw en een kind worden nog in<lb/>
Canicael gevangen gehouden; reeds 2891 mahmudi tevergeefs voor hun bevrijding<lb/>
uitgegeven).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Seker adsistcnt, Jan van Bleecq genaemt, was eenigen tijt geleden uyt<lb/>
Comp.68 dienst tot de Persianen gevlucht en overgelopen, die hem op sijn begeeren<lb/>
hebben besneden en Moors gemaekt en onder hare protextie zijn houdende.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 164r.</folio>
<p rend="indent">Van de Francen werdt geschreven, dat op 20 en 24en maert 1673 haer jaght<lb/>
St. Paul ende de fluyt Espérance laest uyt Souratta voor Gamron waren gearriveert<lb/>
ende dat hunnen eersten Directeur- Generael, monsieur Gyton
<super>1)</super>, daermede<lb/>
was overgecomen, die sigh den 2en april daeraenvolgende na Spahan op de reyse<lb/>
had begeven om den Coninck te gaen begroeten, hebbende met voorsz. twee<lb/>
schepen niet veel meer als een scheepsladinghe coopmanschappen aengebraght,<lb/>
bestaende in quantiteyt peper, gember, suyker, indigo en Souratse deden.<lb/>
</p>
<p>
(Zij waren zo stout,
. . . .)<lb/>
.... dat se de princevlagge van seker schip, den Conincq van Siam toebehorende<lb/>
en voor Gamron ter rhede leggende, hebben doen affhaelen en innemen, waerover<lb/>
door de onse aen den sulthan geclaeght wesende, wilden se in ’t eerste tot wederopreghten<lb/>
van deselve niet verstaen, voorgevende, de Siammers haer eygen vlagge<lb/>
behoorden t’voeren, eghter lieten se daema quansuys nogh toe, dat se de princevlagge<lb/>
weder moghten laten wayen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Geen Engelse schepen kwamen voor Gamron; 28 febr. 1673 was in Perzië in een<lb/>
jaar gewonnen f. 279449.1.5 en uitgegeven f. 50350.6.1; de winst is groter dan werd<lb/>
verwacht; de Bantammers versterken hun stadswallen aan de zeekant, vnl. uit vrees<lb/>
voor Engelsen en Fransen).<lb/>
</note>
<p>
Weynigh dagen verleden had de Sultan onse resident Caaff
<super>2)</super> laten bekent<lb/>
maeken, dat hij ’t Engels schepie de Saant, voor Japara leggende,
.... van de<lb/>
agent soude hebben gecocht
<super>3)</super>, twelcq dan versoght, dat wij ongemolesteert wilden<lb/>
<note rend="small indent">1) Ten rechte Gueston, wiens reis naar Perzië geen enkel gevolg had door zijn overlijden<lb/>
te Shiraz.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Willem Caeff, 1658 assistent, febr. 1669 in rang van boekhouder resident te Bantam,<lb/>
1673 rang van onderkoopman, 1686 van koopman, 1688 wegens een kastekort naar Batavia<lb/>
opgeroepen, 1696 heemraad, 1713 gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl.
<hi rend="emphasis">Daghregisters</hi> 1674, p. 22.<lb/>
</note>
<pb n="916" />
laten, passeren, gemant met Engelse in sijn dienst, dat wij niet geern souden<lb/>
beloven om de vuyligheyd, die daeronder soude konnen schuylen ende dat wellight<lb/>
niet anders en sal zijn dan een practijcq van die vijanden om haer weder<lb/>
van dat schepie te konnen dienen op Conings naem, maer vresen eghter, dat daer<lb/>
meer instantie om sal doen ende en souden hem om een cleyne saeck niet geem<lb/>
reden tot misnoegen geven. De Macassaren stellen haer tot Bantam soo nu als<lb/>
dan al wat insolent aen, soodat de Coninck daer wel wenschten van ontslagen te<lb/>
wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De wacht voor grote schepen in Straat Sunda wegens de goede berichten uit<lb/>
patria opgeheven; er kruisen thans enige jachten).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Sousouhounangh laet hem selden sien, dat de regenten stout maekt ende<lb/>
waertegen hij dan oocq altemet weder seer cruelle remediën gebruykt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gereed kwamen het ziekenhuis te Batavia , een stenen brug bij de Nieuwpoort ,<lb/>
de binnen - en buitenmuren van de fortificatie op Onrust; ongelukken met. de kruitmolen<lb/>
op 6 febr. 1673 en 13 jan. *74, waarbij de tweede maal 6 mensen omkwamen; het<lb/>
uitdiepen der grachten en schoonhouden der straten is aanbesteed , vgl.
<hi>Plakaatboek</hi><lb/>
16 aug. 1673, p. 567; vernieuwde artikelbrief, ibid. 5 sept. 1672, p. 560-561; djatihouten<lb/>
masten bevallen goed; daar Heren XVII zo weinig geld zenden, moet men<lb/>
zich wel van Japanse kobans bedienen, gangbaar d 9 rsd.; Maetsuyker is bereid door<lb/>
te dienen, zolang de oorlog duurt; personalia; het Wapen van Hoorn ging verloren;<lb/>
31 aug. in een jaar te Batavia de ... .)<lb/>
</note>
<p>. . . . soldijen, betaelde interesten, randsoengelden, equippagie van schepen,<lb/>
timmeragie, fortificatie etc. in de twaelff voorgaende maenden weder zijn comen<lb/>
</p>
<p>te belopen met malcanderen een somma van . ƒ 1 907 695.12. 3<lb/>
</p>
<p>ende daerjegens de incomsten, suyvere advancen etc. ... „ 1 208 264.19. 7<lb/>
</p>
<p rend="indent small"><hi>Somma weder ten agteren ƒ 699 430.12.12.</hi><lb/>
<folio>Fol. 172v.</folio><super>∪</super><lb/>
</p>
<p>
(Voor 50266 rsd. aan wissels op patria getrokken, winsten
. . . .)<lb/>
.... op ’t comptoir Toncquin tsedert<lb/>
p.mo january tot ult.m0 decemb. a.°<lb/>
1672 . ƒ<lb/>
Op ’t comptoir Wingurla tsedert p.mo<lb/>
maert 1672 tot ult.mo february 1673 „<lb/>
Op ’t comptoir Surratte tsedert p.m0<lb/>
juny 1672 tot ult.mo may 1673 . . . . „<lb/>
Op ’t comptoir Jamby tsedert p.mo augusto<lb/>
1672 tot ult.m0 july a.° 1673 . . „<lb/>
Op ’t comptoir Maccasser tsedert p.mo<lb/>
july a.° 1671 tot ult.m0 juny 1672. . . „<lb/>
Op ’t comptoir Nangasacky in Japan<lb/>
tsedert 12e november 1672 tot ult.mo<lb/>
october 1673 . .<lb/>
43 331.10.14<lb/>
105 864.18.13<lb/>
639 513.12. 7<lb/>
5 526.19. 8<lb/>
14 109. 3.—<lb/>
1 016 039.15.—<lb/>
<pb n="917" />
<p>Op ’t comptoir Malacca tsedert p.moaugusto 1672 tot ult.m0 july a.° 1673 ƒ 19 535.16.Op ’t comptoir Bengale tsedert p.m0july a.° 1672 tot ult.mo jxmy a.° 1673 „ 241 665.16.12 §/ 2 085 587.12.10J.( Andere winsten f. 297665.15, w.o. aan gemankte buit; verliezen: . . . .)
</p>
Op ’t comptoir Banda tsedert p.mo maert a.° 1672 tot ult.m0<lb/>
february a.° 1673 . ƒ<lb/>
Op ’t comptoir Amboina tsedert p.m0 maert a.° 1672 tot<lb/>
ult.m0 february a.° 1673 . .<lb/>
Op ’t comptoir Cochim op Mallebhaar tsedert p.mo maert tot<lb/>
uit.
<super>m0</super> december 1672 . .<lb/>
Op ’t comptoir Timor tsedert p.mo february 1672 tot ult.mo<lb/>
january 1673 . .<lb/>
Op ’t comptoir Temata tsedert p.mo maert 1672 tot ult.m0<lb/>
february 1673 . .<lb/>
Op ’t comptoir Palembangh tsedert p.mo may 1672 tot ult.m0<lb/>
july a.° 1673 . .<lb/>
Op ’t comptoir Maccasser tsedert p.ro<lb/>
october 1669 tot ult.mo juny a.° 1670 ƒ 80 031.18.13<lb/>
Idem tsedert p.m0 july a.° 1670 tot<lb/>
uit.
<super>mo</super> jxmy a.° 1671 . „ 12 999. 7. 9<lb/>
Idem tsedert p.mo july 1672 tot ult.mo<lb/>
juny a.° 1673 . . 121 896.18.12<lb/>
Op ’t groot comptoir Batavia tsedert p.mo september 1672<lb/>
tot ult.mo augusto 1673 .<lb/>
Op ’t comptoir Chormandel tsedert uit.
<super>mo</super> july 1672 tot uit.
<super>m0</super><lb/>
july 1673 .<lb/>
Op ’t eylant Mauritius tsedert 6 jxmy 1672 tot den 15e july<lb/>
1673 .<lb/>
Comt /<lb/>
158 297.17. 4<lb/>
148 298.19.14<lb/>
297 216.18. 9<lb/>
2 406. 6.12<lb/>
59 435.13.13<lb/>
19 963.—. 4<lb/>
214 928. 5. 2<lb/>
504 352.13. 2<lb/>
56 371. 1. 1<lb/>
10 906.— .11<lb/>
1 472 176.16. 8 .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Andere uitgaven f. 434528.15.10, waaronder aan interest f. 223239.7.8, aan<lb/>
afschrijving op kwade vorderingen f. 98866.18.2, zodat netto is gewonnen f. 476557.15.8;<lb/>
uit patria ontvangen f. 446263.15.11; met de retourvloot derwaarts gezonden voor<lb/>
/. 1812917 .16.1; de reële effecten bleven op 31 jan. 1674
/. 20308635.14.6; nog vernomen,<lb/>
dat in Siam in een jaar is gewonnen f. 33948.16.5 en uitgegeven f. 23249.17 .3;<lb/>
vooral Ligor, van waar 398 bahar tin zijn ontvangen, belooft veel; dringend om meer<lb/>
zeelieden en soldaten gevraagd; te Batavia zijn 1483 Nederlandse en 430 inlandse<lb/>
militairen, zodat niemand voor Ceylon beschikbaar is; ook contanten zijn dringend<lb/>
nodig; de Denen betaalden voor reparatie van hun schip Oldenburg op Onrust 163\<lb/>
rsd., voor een anker van 1612
® 20 1\ rsd., voor 1000 pond buskruit en 600 bos lont<lb/>
rsd. 506; ook is aan hen een stuurman geleend; monsters gingams en taffachelas uit<lb/>
Bengalen naar patria gezonden).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>