<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="345"/>
<meta key="title" value="Mossel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel, Hooreman, Van Hohendorf, Van Riemsdijk, De Klerk; Batavia, 15 oktober 1759"/>
<meta key="rawdate" value="15 oktober 1759"/>
<meta key="seq" value="XXXVII"/>
<meta key="year" value="1759"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Mossel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, Van de Velde, Van Rheede, De Nijs, Van Bazel, Hooreman, Van Hohendorf, Van Riemsdijk, De Klerk"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Pieter van de Velde, Dithard van Rheede, Adriaan de Nijs, Huijbert Willem van Bazel, Librecht Hooreman, Joan Andreas van Hohendorf, Jeremias van Riemsdijk, Reynier de Klerk"/>


</header>
<body>
<pb n="345" tpl="2" vol="13" facs="258_345"/>
<head>XXXVII. JACOB MOSSEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS<lb/>
VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR, PIETER VAN DE VELDE,<lb/>
DITHARD VAN RHEEDE, ADRIAAN DE NIJS, HUIJBERT WILLEM VAN<lb/>
BAZEL, LIBRECHT HOOREMAN, JOAN ANDREAS VAN HOHENDORF,<lb/>
JEREMIAS VAN RIEMSDIJK en REYNIER DE KLERK, BATAVIA 15 oktober<lb/>
1759.</head>
<folio>Kol. Arch. 2832, VOC 2940,fol. 13-91.</folio>
<remark>«Met de Buitenzorg werd de brief van 30 april 1759 verzonden. Van Heren XVII<lb/>
zijn de brieven van 10, 20 en 28 oktober 1758 en 20 maart 1759 ontvangen.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Volgens besluit van 25 september 1758 werd wegens allerlei bezwaren de indigocultuur<lb/>
gestaakt, maar op 1 april 1759 is bevolen deze te hervatten, omdat de prijzen in<lb/>
Europa hoog zijn en de kruidnageloogst rijk was. De indigoteelt moet, om de last lichter<lb/>
te maken, over de 4000 kruidnageltuinen gespreid worden. Als iedere tuin 5 Ib oplevert,<lb/>
wordt de oogst al aanzienlijk. De aanplant van peper is in de brief van 30 december 1758<lb/>
aanbevolen. Het personeel had er in de brief van 26 september 1758 hoge verwachting<lb/>
van. Per de brief van 31 december 1757 is, overeenkomstig de wens van Heren XVII,<lb/>
opgedragen om voor het verpakken van kruidnagels strozakken te gebruiken. Het personeel<lb/>
wees in zijn brief van 24 mei 1 758 op verlies en het gemakkelijk openen van zulke<lb/>
zakken, waarop op 31 december 1758 is bevolen weer op linnenzakken over te gaan.<lb/>
Gemiddeld zijn de kosten
ƒ 461 per jaar, wat
ƒ 163 meer is dan de strozakken. Als Bataviase<lb/>
strozakken gebruikt men geen andere dan van Madura, Java en omstreken. Deze zijn<lb/>
zwakker dan die van Ambon, zeker als ze door vervoer per schip belegen raken. Het gebruik<lb/>
van die zakken is dus niet raadzaam. Er wordt verwacht dat deze handelwijze goedgekeurd<lb/>
wordt en men is er zeker van dat Heren XVII weten, dat de extirpatie van specerijbomen<lb/>
en het patrouilleren steeds zijn bevolen. Men zal het wederom opdragen. Als de<lb/>
rendementen van verkopingen te laat komen, worden ze het volgende jaar meegezonden.<lb/>
Dit verklaart waarom die van Ambon ontbraken. Het personeel zal tot spoed gemaand<lb/>
worden en na het rondschrijven van 20 juni 1757 zullen de gevraagde papieren wel tijdig<lb/>
binnen zijn gekomen. Javas Oostkust en Timor, waarvandaan het niet het geval was, kregen<lb/>
een herhaald bevel. Ook op zuinigheid in het gebruik van equipagegoederen zal toegezien<lb/>
worden en aan eisen van dien aard zal slechts voor het strikt nodige voldaan worden.<lb/>
Men zie de vergadering van 12 juli 1759 en de paragraaf over Batavia wat betreft de daar<lb/>
aangekomen schepen.</remark>
<subhead>Banda</subhead>
<remark>De extirpatie van specerijen en het weren van smokkel krijgt alle aandacht. Op<lb/>
15 december 1758 zijn de geheime brieven van 25 maart, 24 mei en 4 september 1758 uit<lb/>
Amboina en Banda behandeld. In de geheime brief van 29 december zijn instructies voor<lb/>
de extirpatie en patrouillering gegeven.<lb/>
»</remark>
<para>
- en die van Banda gequalificeerd om, volgens hun voorstel en tot weering<lb/>
van alle sluykhandel van de Cerammers met Baliërs, Maccassaren enz., op ’t eyland<lb/>
<pb n="346" tpl="2" vol="13" facs="258_346"/>
Gisser een fortje op te werpen. Werwaarts in de laatste westmousson twee welbezeylde<lb/>
vaartuygen zijn afgezonden, zo tot schoonhouding van ’t vaarwater daaromheen, als<lb/>
om de werklieden in ’t opregten van gem. fortje te dekken, zo de ministers oordeelden<lb/>
dat zo een post, niettegenstaande de gezonden kruysvaartuigen, nodig waare.
</para>
<folio>Fol. 18r-v.</folio>
<remark>«Gehoopt wordt dat door deze maatregelen de monopolies gehandhaafd kunnen<lb/>
worden. Aan de bezwaren tegen inlandse ambachtslieden is tegemoetgekomen. De proef<lb/>
om op Onrust vrije inlanders tegen 12 stuivers per dag te huren is geslaagd. Het heeft<lb/>
wel zin om dit ook met Compagnies slaven in het ambachtskwartier te doen. Van de commandeur,<lb/>
de opperequipagemeester en van de fabriek, zowel als van de baas op Onrust,<lb/>
is gevraagd hoe vrijen en lijfeigenen in ambachten opgeleid kunnen worden. Op 21 september<lb/>
1759 is besloten 100 slaven in het ambachtskwartier in de werkplaatsen te gebruiken<lb/>
tegen een kostgeld van 24 stuiver per maand het eerste, 36 het tweede, 48 het derde,<lb/>
72 het vierde jaar, en vervolgens 96 stuiver zonder verdere verhoging. Vijftig slaven krijgen<lb/>
van de bazen het eerste jaar 7, het tweede 10, het derde 13, en vervolgens 15 stuiver per<lb/>
dag.<lb/>
»</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<para>In de materie van Ternaten vertoonen zig al in den beginne U Wel Edele Hoogagtbare<lb/>
recommandatiën om den inlander groot en kleen alomme redelijk te behandelen.<lb/>
Wij vestigen hierop ook altijd onse aandagt en meer dan eene resolutie kan overtuygende<lb/>
bewijsen leveren dat wij geene knevelarij, zo die maar tot onse kennis gekomen<lb/>
is, ongemerkt gepasseert of ongestraft gelaten hebben. Wij zullen egter U Wel Ed. Hoogagtbare<lb/>
recommandatie naar alle comptoiren met ernst ter observantie aanschrijven.
</para>
<para>Teregt oordeelen U Wel Ed. Hoogagtbare dat diergelijke dwingelandij veelal<lb/>
door schraapzugtige gezaghebbers van de kruyssers gepleegt word.
</para>
<remark>«Aan Ternate wordt opgedragen om op de eerlijkheid en bekwaamheden van de<lb/>
hoofden te letten, wat ook al bij het geheim besluit van 23 december 1756 geschied is.<lb/>
Als de af zet van textiel op de goudgevende kantoren stagneert, dat soms door gebrek aan<lb/>
gewilde doeken komt, is dat de schuld van het personeel op de hoofdkantoren dat het daar<lb/>
heeft afgezet. Worden ongewilde soorten teruggezonden, dan komt dat doordat de eisen<lb/>
onbeheerst waren. Hierover is reeds geschreven in de memorie van bezuiniging en wat<lb/>
betreft Ternate in de brief aan Heren XVII van 1 oktober 1753. Batavia wordt goed<lb/>
voorzien, waarvan wat betreft Makassar een voorbeeld in de vergadering van 25 september<lb/>
1 758 te vinden is. Het personeel beschouwt een partij als ongewild, wanneer er guinees<lb/>
kust uit Nagapattinam in plaats vanuit Sadras komt, terwijl deze plaats niet aan<lb/>
de Indische vraag kan voldoen. Komt er weliswaar genoeg, dan schreeuwt men dat het<lb/>
ongewild is, omdat er niet komt wat gevraagd was. De rondschrijf brief van 1 april 1759<lb/>
en wat in november geschreven zal worden, bevat de nodige maatregelen. Goud is in<lb/>
ruil voor textiel en nieuw payement verkregen. In de brief van 21 februari 1740 is het<lb/>
aan het personeel overgelaten om door toe te geven aan de smaak van de inlander, zonder<lb/>
nadeel voor de textiel, zoveel mogelijk goud te verwerven. Op 9 december 1757 is<lb/>
besloten dit nogmaals te schrijven. Het personeel ter plaatse kan deze materie het beste<lb/>
uitleggen. Aangezien vermaningen over de hoge lasten van Ternate weinig hielpen, is op<lb/>
6 februari 1759 besloten voor buitensporige posten in het boekjaar 1756/57 vergoedingen<lb/>
op te leggen. Dit zal de zuinigheid bevorderen. Het vertrek van schepen van Ternate<lb/>
ligt tussen 1 juni en 15 augustus, maar is, omdat de schepen tussen 1 en 15 januari van<lb/>
Batavia daarheen zeilen en in eind februari of het begin van maart aankomen, op juni</remark>
<pb n="347" tpl="2" vol="13" facs="258_347"/>
<remark>gesteld. Er is dan ruim tijd om ze te beladen en desnoods kan het personeel daarvan op<lb/>
eigen verantwoording afwijken.</remark>
<subhead>Makassar</subhead>
<remark>Aan Makassar is aangeraden dat de gouverneur de vertiening bijwoont en dat door<lb/>
de residenten afpersing wordt tegengegaan, maar het is niet bevolen, opdat hij naar<lb/>
omstandigheden kan handelen.<lb/>
»</remark>
<para>Omtrend de knevelarijen derven wij U Wel Edele Hoogagtbare rustig verzekeren<lb/>
dat die tegenwoordig geen plaats meer vinden. Om ’twelk te bewijsen wij U Wel<lb/>
Edele Hoogagtb. bidden slegts het oog te laten gaan over ’tgeene de vertieningen in<lb/>
de jongste vijf jaren opgebragt hebben. In 1754 quamen er 486 lasten van, in 1755 451,<lb/>
in 1756 604, in 1757 511 en in 1758 713 lasten, zijnde meer dan ooyt bevorens, volgens<lb/>
’tgeene de gouverneur bij secreeten brief van den 1 le september aanmerkt.
</para>
<remark>«Het personeel zal berichten waarom dubbeltjes van de munt Hollandia zo gewild<lb/>
zijn en daarom besteld zijn. Hoewel de voorkeur van de inlander wispelturig is - op Java<lb/>
is in aan elkaar grenzende streken de keuze verschillend - moet, hoe vervelend ook, aan<lb/>
zijn keus gehoor gegeven worden. Wegens bezwaren van het personeel tegen de indigo -<lb/>
cultuur, is van bevelen in deze afgezien. Maar aangezien Heren XVII schreven dat het<lb/>
succes kan hebben als anderen iets ter hand nemen, wat ondoenlijk leek, zal er met<lb/>
nadruk bevolen worden deze cultuur aan te vangen.</remark>
<subhead>Bandjarmasin</subhead>
<remark>De nieuwe contracten zijn niet gezonden, omdat nog geen besluit over de ratificatie<lb/>
was genomen. Het rapport van commissaris Johannes Andreas Paravicini bevatte<lb/>
voldoende informatie en nu gaan de contracten over als bijlage bij diens commissoriaal<lb/>
rapport. Met de bedongen verovering is alles in orde. Op 4 april 1757 was in het geheim<lb/>
besloten Paravicini nogmaals daarheen te zenden, maar op 9 juni dat de missie tot het<lb/>
volgende voorjaar uit gesteld zou worden. Op 14 april 1758 is besloten alles uit te stellen<lb/>
en met een geheime brief van 20 april is aan de resident geschreven hoe zich verder te<lb/>
gedragen. Nadere instructies worden af gewacht. De zaak heeft niet zoveel haast en kan<lb/>
daar met gemak op de oude voet voortgaan. Bovendien is er geen informatie om een echt<lb/>
besluit te kunnen nemen. Over de aanleg van een fortje was 4 april en 13 januari 1757 een<lb/>
geheim besluit genomen; op 14 april 1758 geschiedde de aanbesteding voor rsd. 29.453,<lb/>
maar door het verongelukken van de Ouwerkerk met de bouwmaterialen, die op Java<lb/>
waren ingeladen, is de bouw vertraagd. Nu bekend is dat Heren XVII er weinig voor voelen<lb/>
om de handel door het bouwen van sterkten te bevestigen, is de ingenieur die daar<lb/>
heengezonden was, teruggeroepen en wordt nagegaan, hoe de beslist noodzakelijke brandvrije<lb/>
pakhuizen met een ommanteling minder kostbaar te realiseren zijn. Dit is, buiten<lb/>
de veiligheid van goederen en personeel, voordeliger dan het telkens vernieuwen van houten<lb/>
en bamboe woningen. De verschillende berekening van lood, in 1755 en 1756 naar<lb/>
Bandjarmasin gezonden, is veroorzaakt doordat de negotieboekhouder in 1 755 de berekende<lb/>
courante prijs op basis van het voorafgaande jaar voor 10.000 Ib stelde op
ƒ 11,-,de<lb/>
100 Ib, wat 8j stuiver minder is dan de prijs in het vaderland berekend. Het verschil<lb/>
bracht hij ten laste van het restant van eind augustus 1755, waarvoor hij in 1756 2000 Ib<lb/>
verzond, die dus daardoor veel hoger in prijs kwamen. De betreffende negotieboekhouder<lb/>
is hierop aangesproken en de huidige, zowel als de factuur houder, is bevolen de vaderlandse<lb/>
berekening te volgen. Voor de verantwoording van de vorige resident Bernard te</remark>
<pb n="348" tpl="2" vol="13" facs="258_348"/>
<remark>Lintelo wordt verwezen naar de resolutie van 24 oktober 1758, waarbij voorbijgegaan<lb/>
wordt aan de bewijzen voor de beschuldigingen die aan Paravicini gevraagd waren.</remark>
<subhead>Timor</subhead>
<remark>Meegezonden worden alle bijlagen bij de commissie naar Bandjarmasin en Timor,<lb/>
waaronder de memorie van Johannes Andreas Paravicini voor het opperhoofd. Omdat de<lb/>
resolutie van 15 januari 1753 om bij de eisen de meest recente af zet te vermelden, veelvuldig<lb/>
niet wordt nageleefd, is ze bij een rondschrijven vernieuwd en tevens bevolen bij de<lb/>
eerste indienstneming van personeel in Azië de leeftijd op de monsterrol te vermelden.<lb/>
»</remark>
<para>Tot het beproeven van de goudgraverijen, waarbij de maatschappij (wij bekennen<lb/>
het) nu nog bevorens veel zijde gesponnen heeft, besloten wij den le april 1757<lb/>
op de breede opgaven daarvan gedaan. T werk ontmoette al in den beginne veele<lb/>
swarigheeden, maar gemerkt alle nieuwe onderneemingen in hunne beginselen moeyelijk<lb/>
zijn, recommandeeren wij de bediendens bij missive van den 31e december anno<lb/>
1757 in dit werk meer spoed te maken, temeer omdat het aan hun weynig beleyt, niet<lb/>
minder dan aan de traagheid van de Timoreesen scheen te haperen. Maar alzo niets<lb/>
aan de verwagting voldeed, volgens der bediendens brieven van den 22e julij en 5 october<lb/>
1758, hebben wij bij besoigne van den 5e december van dat jaar beslooten niet<lb/>
alleen den corporaal Giese, die daarvan zulke breede opgave aan Paravicini gedaan<lb/>
had, zig te laten verandwoorden, maar ook de goudgraverij, volgens der bediendens<lb/>
voorstel, aan den inlander overgelaten, mits
\ aan de Compagnie kome zonder betaling<lb/>
en
\ in betaling tegen 16 rds. het thail, ’tzij voor geld, ’tzij voor lijwaten met 50 percento<lb/>
winst.
</para>
<remark>«Er is dus geen verschil van mening tussen de Hoge Regering en Heren XVII.<lb/>
Het resultaat hiervan en van de tocht van het opperhoofd naar de veldschans Tepas ter<lb/>
beveiliging van de goudgravers, wordt afgewacht. Van de kosten zal een rekening opgemaakt<lb/>
worden. Geweer en ammunitie, die aan het personeel worden geschonken en waarmee<lb/>
zuinig moet zijn, mogen niet in handen van vreemden of kwaadwilligen vallen. De<lb/>
beschouwingen van raad extraordinair Reynier de Klerk over Timor zijn in 1756 met de<lb/>
Batavier in tweevoud naar de kamers Amsterdam en Zeeland verzonden en op 10 november<lb/>
1757 per Noord Nieuwland nogmaals naar Amsterdam. Er wordt nu nog een kaart<lb/>
van Timor verstuurd, die in 1757 ontvangen is. Tevens het rapport van commissaris Johannes<lb/>
Andreas Paravicini en het oud-opperhoofd Elias Jacob Beijnon over de Portugezen<lb/>
op Timor en wat daarover in de geheime resolutie van 18 september is besloten. Er wordt<lb/>
naar deze stukken, naar de brieven van Timor ontvangen en naar de vergadering van<lb/>
12 juli verwezen.</remark>
<subhead>Palembang</subhead>
<remark>Heren XVII vroegen zich af hoe er in 1756 teveel tin verworven kon worden, terwijl<lb/>
de resident schreef dat er niet meer dan gewenst aanvaard hoefde te worden. Nadien<lb/>
is een contract gesloten en werd de koning om meer tin en peper gevraagd. Kennelijk uit<lb/>
voorraad voerde de koning met zijn eigen schepen tin boven de bepaalde leverantie naar<lb/>
Batavia. Omdat men gebrek had, is deze aangenomen zonder te bevroeden dat de levering<lb/>
tot bijna 3.600.000 Ib zou oplopen. Aangezien de resident 30 november 1755 schreef<lb/>
dat de koning zoveel leverde als men wenste, en het onzeker was hoeveel Heren XVII voor<lb/>
de directe vaart op China zouden bestemmen, is de koning medegedeeld dat niet meer dan<lb/>
20. 000 pikol, niet meer dan de peper, zou geaccepteerd worden. Hierop is om de koning</remark>
<pb n="349" tpl="2" vol="13" facs="258_349"/>
<remark>niet te misnoegen, niet te nauw toegezien, omdat de bepaalde hoeveelheid niet ver overschreden<lb/>
werd. Dat er eind augustus 1756 1.150.000 Ib te Batavia in voorraad was, is niet<lb/>
vreemd, want de vaart naar China en de Westerkwartieren houdt in juni op, zodat wat<lb/>
nadien binnenkomt tot het volgende seizoen in voorraad blijft.<lb/>
»</remark>
<para>De quantiteit van 20.000 picols agten U Wel Edele Hoogagtb. te groot voor ’t<lb/>
vertier. Wij daarentegen denken dat 3.000.000 lb. nauwelijks toerijken, want China slijt<lb/>
voor Compagnies deel tenminsten 2.000.000 lb. en heeft in 1756 nog 2.345.000 gesleeten<lb/>
tegen ƒ 48,9 de 100 lb., daar de carga’s van Slooten in ’t volgende jaar geen hooger<lb/>
prijs voor maar 450.000 hebben kunnen bedingen.
</para>
<para>Wij scheyden van deze stoffe af met deze eene bijvoeging dat, wel verre van met<lb/>
thin overkropt te zitten, de 1.500.000 lb. voor China door U Wel Ed. Hoogagtb. zelven<lb/>
bestemd onlangs nauwelijks in voorraad waren. Was nu de verzending van ’tgeene<lb/>
dit rijk slijten kan op den ouden voet gebleven, zou het met den aanbreng op zijn best<lb/>
zijn toegekomen. De aangroeying van dien kan niet toegeschreven worden aan de<lb/>
<emph>2\</emph> percent voor den resident. Want die geniet hij, met ’s konings bewilliging, alleen van<lb/>
’tgeene ’s Compagnies bodems vervoeren, daar het eene bekende zaak is dat het meeste<lb/>
thin door ’s konings vaartuygen word aangebragt.
</para>
<remark>«Per rondschrijven is aangespoord in deze zorgelijke tijden op zijn hoede te zijn. Uit<lb/>
de overrompeling van Sadras blijkt hoe weinig vertrouwen de oorlogvoerende mogendheden<lb/>
verdienen. De tocht naar Biliton, wegens ingebrachte bezwaren en voldoende berichten<lb/>
vandaar herhaaldelijk uitgesteld, is op speciaal bevel van Heren XVII ondernomen.<lb/>
Op 22 juni is besloten de sloep het Zeepaard daarheen te zenden onder leiding van resident<lb/>
Huijbert Johan de Heere; zie de vergadering van 1 7 juli.</remark>
<para>SlAM
</para>
<remark>Hoewel wegens de onredelijke afpersing van recognitiegelden door de Siamezen
- zie<lb/>
de vergadering van 4 juli 1757 - het niet vreemd zou zijn geweest de handel op Siam<lb/>
geheel te staken, is in de vergadering van 19 mei 1758 besloten ermee voort te gaan.</remark>
<subhead>Cochin Chine</subhead>
<remark>In de vergadering van 5 juli is de gewezen carga’s in Cochin Chine, Christoffel van<lb/>
Cappelle en Jan van Oldenzeel, de vergoeding opgelegd van schulden die sommige kooplieden<lb/>
aan de Compagnie hebben. Van Cappelle is bovendien belast met de onkosten van<lb/>
zijn niet goedgekeurde verblijf, terwijl voor een besluit over het inbeslaggenomen zink<lb/>
en over zijn verder gedrag de van hem verlangde verantwoording wordt afgewacht. De<lb/>
genoemde twee zullen op bevel van Heren XVII belast worden voor 732 lb kruidnagels,<lb/>
die zij onder de vast ges telde prijs verkochten.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>De aandrang van Heren XVII om de eis voor Japan stipt te voldoen, is niet zonder<lb/>
reden. Bij besluit van 14 december 1758 is vast gesteld de eis voor Japan bij voorkeur te<lb/>
behandelen. Dit is naar Bengalen, Coromandel, Surat, Siam en China bericht. Er wordt<lb/>
voor bedankt dat de vaderlandse goederen in de vereiste lengte en breedte voldaan worden,<lb/>
maar het is hinderlijk dat de schepen uit Nederland vaak vertraagd zijn. Nog onlangs<lb/>
kwamen goederen na het vertrek van de Japanvaarders aan, die dan tot het volgende<lb/>
jaar blijven liggen of, ter voorkoming van bederf, elders afgezet worden. Het is wenselijk<lb/>
dat goederen voor Japan voor eind mei Batavia bereiken, zodat ze vers naar Japan<lb/>
gaan. Anders zal de zeildag, vast gesteld tussen 10 en 15 juni, later moeten vallen. Als de</remark>
<pb n="350" tpl="2" vol="13" facs="258_350"/>
<remark>uitslag van deze proef het aanstaande jaar bekend is, zal het serieus bekeken worden.<lb/>
De Hoge Regering is het eens met het bevel jaarlijks twee schepen naar Japan te zenden.<lb/>
Een derde schip zou slechts dienen om meer dan 11.000 kistjes koper te vervoeren,<lb/>
die niet met voordeel in de Westerkwartieren zijn af te zetten. De grotere vraag van de<lb/>
dienaren daar is niet verantwoord, want ze houden grote restanten over Als de markt zo<lb/>
willig was, zouden ze weleens uitverkocht moeten raken. Dat zou het geval kunnen zijn,<lb/>
als het in Perzië vreedzamer was. Het nu zenden van drie schepen is een uitzondering,<lb/>
die slechts in der gelijke omstandigheden herhaald wordt. Zo moet ook het bevel om de<lb/>
Japanners te vragen een derde schip toe te staan beschouwd worden. Van zo'n toestemming<lb/>
kan gebruik gemaakt worden, als de omstandigheden het vereisen; zie de vergadering<lb/>
van 17 juli 1759.<lb/>
»</remark>
<subhead>Malakka</subhead>
<para>Wij vinden ons dus gevordert tot Malacca en bekennen met U Wel Ed. Hoogagtbare<lb/>
zeer gaarne (want de ondervinding heeft het ons dikwerf geleert) dat het in<lb/>
toom houden van de inlanders thans vrij wat meer in heeft dan bevorens. En dat het<lb/>
dus wel nodig ware, onse garnisoenen na vereysch te kunnen versterken. Maar hierin<lb/>
zien w’ tegenwoordig door gebrek van volk onse handen gebonden. En wel verre van<lb/>
op ’t versterken der bezettingen te kunnen denken, wenschten wij het maar vooreerst<lb/>
zoverre te kunnen brengen dat op Batavia, zowel als op de verdere sterktens, het<lb/>
bepaalde getal voltallig gehouden werde. T kan dus geen wonder baaren dat het<lb/>
bezorgen van de geëyschte manschappen somtijds buyten onse magt is, hoewel ook<lb/>
wel eens met weynig overleg geschied.
</para>
<remark>«Het is moeilijk om voor de particuliere vaart naar Indragiri, volgens het bevel van<lb/>
Heren XVII, recognities te vragen en het goud tegen
ƒ 378 het mark fijn aan de Compagnie<lb/>
te laten afstaan. Te Malakka wordt voor de vaart naar toegestane plaatsen bij<lb/>
in- en uit voer al 6% betaald. Verhoging zou de bewoners verarmen en hen naar Kedah,<lb/>
Perak of elders in Straat Malakka doen verhuizen en daarom is op 13 april 1758 op<lb/>
voorstel van de gouverneur- generaal de tol ongewijzigd gelaten. Onlangs is in de vergadering<lb/>
van 1 mei het voorstel van het bestuur ter plaatse in zijn brief van 10 maart om<lb/>
voor de vaart op Indragiri en Siak een zeker lastgeld te eisen, afgekeurd. Voor de goudhandel<lb/>
bestond er overeenstemming tussen het voorstel van Heren XVII en het besluit van<lb/>
13 april 1758 om de handelaren te Siak en Indragiri al hun goud voor
ƒ 350,-,-, of uiterlijk<lb/>
ƒ 370,-,-, het mark fijn aan de Compagnie te laten leveren. Gezien de niet ongegronde<lb/>
bezwaren van het personeel in de brief van 10 maart 1759, is op 1 mei besloten toestemming<lb/>
te geven deze maatregel op te schorten, zeker als handhaving van leverantie<lb/>
door visitatie, aanhaling e.d. gehandhaaft moet worden. Het is duidelijk hoe makkelijk<lb/>
het smokkelen van goud kan geschieden ondanks alle oplettendheid. Voor het overige<lb/>
wordt verwezen naar de besluiten en de overwegingen van de gouverneur-generaal in de<lb/>
genoemde vergaderingen. Het bevel van 5 november 1754 om alle stukken betreffende<lb/>
deserteurs naar Nederland te zenden, is in een rondschrijven uit ge gaan en de eerste klerk<lb/>
is opgedragen de stukken die niet rechtstreeks door de kantoren zijn verstuurd, jaarlijks<lb/>
vanuit Batavia te verzenden.<lb/>
»</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<para>
Dat wij den indrang van de Engelschen op Sumatras Westcust tot nog toe met<lb/>
goede oogen aangezien hebben, was uyt vreese dat dadelijkheeden somtijds eene grooter<lb/>
verwijdering met de Britsche natie zouden veroorsaaken als de zaak waard was. Ten<lb/>
<pb n="351" tpl="2" vol="13" facs="258_351"/>
anderen hadden wij de onse aangeschreven om de inlanders onder de hand tegen de<lb/>
Engelschen te assisteeren met geld en oorlogsvoorraad, en zelfs ter zee ondersteunende.<lb/>
Van deze middelen en van eenige andere die wij aanwenden, om hen Natter en<lb/>
Tapanoelij tot last posten te maken (schoon alles door de bedienden in ’t begin te slap<lb/>
en zonder uitsigt is behandelt), verwagten wij zoveel effect als van eene opentlijke<lb/>
resistentie. En dus meenen wij de zaaken vooreerst te laten voortschokken, met last<lb/>
om de Engelschen en hunne bondgenoten, volgens ’t voorstel van den tegenwoordigen<lb/>
commandeur bij secreeten brief van den 10e mey laastleden, onder de hand met<lb/>
den anderen overhoop te helpen en allen toevoer van lijftogt van rondsom Ticou en<lb/>
Priaman te beletten, om hen door gebrek des mogelijk te doen verhuysen. Egter hebben<lb/>
wij den commandeur teffens gelast om de Engelschen, zo hun de lust weder mogt<lb/>
bekruypen om onbezette plaatsen die der maatschappij wettig toekomen, in te neemen,<lb/>
zonder nadere ordre van Batavia af te wagten, des mogelijk te verjaagen en desnoods<lb/>
geweld met geweld tegen te gaan. Wij oordeelen dat zulke middelen van klem thans<lb/>
noodzakelijk zijn geworden, en vertrouwen dat ze met de intentie van U Wel Ed.<lb/>
Hoogagtbare zullen overeenstemmen.
</para>
<remark>«Overeenkomstig het bevel van Heren XVII is van het bestuur geëist om een rekening<lb/>
op te maken van de verkoop van
<emph>468</emph> pakken textiel die in
<emph>1 756</emph> daarheen gezonden<lb/>
werden. Het genoemde bedrag van
ƒ
<emph>410.141</emph> betreft niet alleen de verkoop van textiel,<lb/>
maar van alle goederen die in dat jaar daarheen werden gezonden. Het rapport over deze<lb/>
handel in textiel, zowel als over die in geheel Azië, die de gouverneur-generaal opstelde, is<lb/>
nu in behandeling. Als dit is afgerond, zal het toegezonden worden. Het reglement voor de<lb/>
huishouding, vastgesteld in de vergadering van
<emph>7</emph> augustus
<emph>1759,</emph> dat een toevoeging en<lb/>
wijziging op de memorie van bezuiniging voor deze kust is, wordt nu meegezonden. Het<lb/>
plaatsen van merktekens om het bezit van de Compagnie aan te duiden is noodzakelijk.<lb/>
Dit blijkt uit het. geheim besluit van
<emph>17</emph> augustus
<emph>1753</emph> om langs Straat Sunda en de zuidwestkust<lb/>
van Sumatra merkpalen te plaatsen. Op alle plaatsen van de Compagnie tussen<lb/>
Indrapura om de zuid tot Singkel om de noord waar dit nog niet gedaan is, moeten nu<lb/>
merkpalen geplaatst worden. Deze worden met het wapen van de Compagnie erop, in de<lb/>
werkplaatsen vervaardigd. De zaak van sergeant Monbrun, die te Baros wijlen resident<lb/>
Joseph Chailje overhaalde een valse verklaring over een tekort aan zout in de Waakzaamheid<lb/>
af te leggen, zal in handen van de fiscaal gegeven worden. Het bestuur is ernstig verweten<lb/>
dat het in deze zaak geen onderzoek deed; zie de vergadering van
<emph>17</emph> juli
<emph>1759.</emph></remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>In de brief van
<emph>31</emph> december
<emph>1758</emph> is reeds uitvoerig betoogd dat verkoop van zilver<lb/>
soms te prefereren is boven vermunting. Het recht van munt moet voor het geval van gebrek<lb/>
aan kopers en om niet afhankelijk te zijn van de grillen van de moslims wel behouden blijven.<lb/>
Gezien het ongenoegen van Heren XVII over het versturen van
<emph>600.000</emph> Ib suiker in<lb/>
<emph>1756,</emph> die voor de helft met verlies werd verkocht, wordt er op gewezen dat
<emph>11</emph> oktober
<emph>1754</emph><lb/>
<emph>156.400</emph> Ib met
<emph>24%</emph> winst is omgezet, op
<emph>1</emph> december
<emph>1755 40.526</emph> Ib met
<emph>34%)</emph> winst en op<lb/>
<emph>31</emph> augustus
<emph>300.000</emph> Ib met
<emph>2%o</emph> verlies. Dit verlies werd ook op het zilver geleden en in
<emph>1756</emph><lb/>
toen er zoveel geld werd gezonden, zouden de schepen slecht beladen zijn geweest als er geen<lb/>
suiker was meegezonden. Er is dus geen spraken van een echt verlies. Als er quitte was<lb/>
gespeeld en bij verlies, zou er geen suiker gezonden zijn. Maar dat het bestuur redelijke winsten<lb/>
verwacht blijkt uit de eis op
<emph>15</emph> maart
<emph>1758</emph> van
<emph>300.000</emph> Ib suiker. Vanuit Batavia gaat<lb/>
daarheen altijd peper en het is ondoenlijk door geringe verzending de prijs hoog te houden,<lb/>
omdat andere naties ook peper naar Patna verzenden zonder dat het te verhinderen is.</remark>
<pb n="352" tpl="2" vol="13" facs="258_352"/>
<remark><special>arakan</special> Een rapport van de visitateur-generaal over de reis naar Arakan en Pegu en de<lb/>
inkoop van rijst aldaar wordt meegezonden.</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>
De klacht van verzending van 400.000 Ib suiker is te ontzenuwen met erop te wijzen<lb/>
dat er in 1758 te Nagapattinam 36 tot 65% winst op is gemaakt en dat er voor 1759<lb/>
300.000 Ib geëist is. Deze winsten zijn zuiver, terwijl er op het goud verlies wordt geleden.<lb/>
Van het laatste is echter ruim een miljoen nodig voor de inkoop van textiel, hoeveel<lb/>
waren men ook zou zenden. De directeur-generaal toonde in de nu jaarlijks toegezonden<lb/>
lijsten van eisen en hun voldoening, aan, dat deze nooit te ruim zijn voldaan, en steeds<lb/>
zijn aangepast aan de afzet en de voorraad te Batavia. Er is reeds in de brief van 24 juni<lb/>
1757 naar Coromandel opheldering gevraagd over het tekort aan gehalte bij het essaai<lb/>
van het goud. Er zal een ernstige berisping uitgaan dat het juiste gehalte niet is gehaald<lb/>
en opgedragen worden dat dit nu wel moet gebeuren, en dat Heren XVII daarvan in<lb/>
kennis gesteld dienen te worden. Alle proefjes, die een te laag essaai geven, moeten naar<lb/>
Batavia gezonden worden. De 8000 Turkse dukaten die op Malabar en Coromandel rondzwierven,<lb/>
zijn op de eerste plaats voor fanums verkocht tegen f 58.900,-. Te Gamron zouden<lb/>
ze maar
ƒ 58.891,19 gedaan hebben, zodat
ƒ 8,1 - meer ontvangen is. Sinds de hoge<lb/>
prijs in Bengalen is er goed opgelet dat het zenden van staafgoud naar Coromandel voordeliger<lb/>
is dan dat van Hollandse dukaten.<lb/>
»</remark>
<para>
Schoon het verschil van de winst spruytende uit de Nederlandsche muntkosten<lb/>
niet boven de 1 of 2 ten hondert kan lopen. In Bengale zijn die voor ƒ 6,8 en ƒ 6,1 1<lb/>
verkogt, maar de reductie van de Bengaelsche ropijen a 31£ stuivers staat te hoog in<lb/>
vergelijking van de goude pagooden a 96 stuivers.<lb/>
Ceylon
</para>
<remark>«Ceylon blijft een voorwerp van grote zorg. Om vreemden te weren is steeds getracht<lb/>
aan de vraag naar rijst te voldoen, maar de schaarste aan rijst door de vorige onrust op<lb/>
Java maakte het, ter voorkoming van hongersnood, noodzakelijk om in Siam en Arakan<lb/>
rijst in te kopen. Steeds is erop aangedrongen vreemde schepen te weren en de kustvaart<lb/>
te beperken. Nu er door vrede een goede oogst uit Java komt, is het bestuur opgedragen<lb/>
de eisen zo in te richten dat er geen rijst van elders nodig is. Recentelijk is geheel aan de<lb/>
eis voldaan.</remark>
<subhead>Malabar</subhead>
<remark>
De geringe verwachting van Heren XVII betreffende de afzet van suiker is ook hier<lb/>
onterecht. In 1756 en 1757 is er respectievelijk 101 en 54% op gewonnen, voor 1759 is<lb/>
1.500.000 Ib poeder- en 200.000 Ib kandijsuiker gevraagd, terwijl er slechts een voorraad<lb/>
van 100.000 Ib was. Nu is de vraag voor 1760 1.900.000 Ib poeder- en 76.000 Ib kandijsuiker.<lb/>
Hieruit blijkt dat de pakhuizen niet overvol zijn en dat er aan kopers geen gebrek<lb/>
is. In de brief van 6 november 1758 is bevolen de prijs zo dicht mogelijk bij die te Surat<lb/>
te houden. Uit een vertoog van de gouverneur- generaal, vermeld in de geheime resolutie<lb/>
van 27 oktober 1758, blijkt dat specerijen, koper en suiker de meeste aftrek vinden. Deze<lb/>
handel is zeer afhankelijk van de aankomst van de barken uit het noorden. Daarnaar wordt<lb/>
verwezen en tevens naar geheime bedenkingen van commandeur Casparus de Jong van<lb/>
25 oktober 1757 en de memorie van Julius Valentijn Steijn van Gollenesse. Zolang de<lb/>
peper zoveel winst geeft en Malabar daarvan zoveel levert, blijft het commandement voordelig.<lb/>
De pachten zijn in 1758 van f 35.887 tot
ƒ 38.791 gestegen en de winsten in het</remark>
<pb n="353" tpl="2" vol="13" facs="258_353"/>
<remark>vorige jaar waren aanzienlijk. De overweging van commandeur De Jong, die bij geheim<lb/>
besluit van 20 juli 1 759 is gevraagd, en de toelichting door Librecht Hooreman zullen,<lb/>
zodra ze ontvangen zijn, worden toegezonden.</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<remark>Overeenkomstig de eis van Heren XVII is de advocaat-fiscaal opgedragen de procedures<lb/>
van de fiscaal te Surat tegen kapitein Marchis en de loods van de Bloemendaal<lb/>
te onderzoeken. De buitengewone ondergewichten op specerijen zijn door het bestuur verantwoord<lb/>
in de brief van 14 mei 1757. Aangezien de raadsleden die tekorten volgens de<lb/>
brief van 15 april 1758 beëdigden, is daarmee akkoord gegaan. Het is onnodig katoen<lb/>
met kleine partijen in te kopen. Het zou niet onvoordelig zijn, maar Bengalen vroeg er niet<lb/>
om, China moet niet teveel krijgen en de afzet te Batavia heeft ook niet veel te betekenen.<lb/>
Het laatste blijkt uit de ruime voorraden. Daarom zijn 900 balen in de schepen voor<lb/>
China geladen, waar het het vorige jaar 46 j% winst opleverde.<lb/>
»</remark>
<para>Nopens de questie tusschen de Mochase kooplieden en den carga Zeeman hebben wij<lb/>
’t volgende kunnen naspeuren. Uit de brieven van gemelte kooplieden blijkt dat zij in<lb/>
1748 aan Zeeman 50000 kroes, of 100000 ropijen, aan diamanten hebben medegegeven<lb/>
om die voor 47000 kroes, onder genot van 5 percento maakelaardij, te verkopen<lb/>
en daar vanaf te houden 8000 kroes, die hem de kooplieden schuldig waaren. Dat zij<lb/>
naderhand uit een brief van gedagte Zeeman verstonden dat hij die steenen, buyten<lb/>
een groote voor 6000 kroes, verkogt had en dat hij betaling van de overige 2000 kroes<lb/>
hunne schuld versogt. Daarentegen lezen wij in een brief van Zeeman van den 31 julij<lb/>
1754 dat hij die juweelen na aftrek van de ongelden verkogt had voor 4265 Spaanse<lb/>
realen, dat hem dus nog 4034 Spaanse van hun toequam. Dat hij nog onder zig had<lb/>
een een steen van 26 karaaten door de kooplieden geschat op 35000 kroes, dien hij verzogt<lb/>
in betaling van zijn schuld te mogen houden, of anders te weeten aan wien hij<lb/>
die, onder betaling van de 4034 Spaanse realen, konde afgeven. Waarop hij binnen twee<lb/>
jaren bescheid vroeg, of dat hij anders den diamant voor ’t kostende zoude verkoopen<lb/>
en dien bij vertrek laten onder den secretaris van de weeskamer Jan Arend Meijer.
</para>
<para>Hierop beklaagt zig eene der kooplieden in zijn antwoord over den laagen verkoop<lb/>
der juweelen voor 7 of 8000 Spaans, daar dezelve wel 70.000 waard waren, met versoek<lb/>
om die terug te krijgen, als wanneer hij de schuld van 8000 Spaans ook zou betalen.
</para>
<para>Wij zullen naar Souratte aanschrijving doen om gemelde kooplieden te verwittigen<lb/>
dat zij dien grooten steen te Batavia onder betaaling hunner schuld kunnen ontfangen<lb/>
en dat zij wegens het verkopen van de overige eenige actie vermeenende te<lb/>
hebben, die door iemand van hunnentweegen tegen de erfgenamen van Zeeman moeten<lb/>
institueeren. En hiermede denken w’ te konnen voldoen.
</para>
<remark><special>kharg</special> ( Over de tollen die de regent van Bandar Bushire, volgens de brief van 27 oktober<lb/>
1 755, op ingevoerde goederen legt, stond in latere brieven niets, zodat de uitleg rechtstreeks<lb/>
vanuit Kharg moet komen. Het verschil tussen de opgegeven voordelen en het rendement over<lb/>
1753154 komt precies uit op in totaal
ƒ 114.457 aan winst, namelijk
ƒ 99.894 van Kharg en<lb/>
f 14.563 van Bandar Bushire. Daar spreekt de eerste opgave van. Het rendement betreft<lb/>
alleen Kharg. De boeken over 1 753154 worden nu overgezonden. Slechts de bevindingen in<lb/>
de boeken van de subalterne kantoren worden naar Nederland overgezonden, niet de boeken<lb/>
zelf. Het is wonderlijk dat twee monsters wol niet met de Spanderswoud ontvangen zijn,<lb/>
want volgens de factuur is een pakje van 3 Ib eerste soort en 3j Ib tweede soort verzonden.<lb/>
<special>gamron</special> Tot het sluiten van dit kantoor werd 17 maart 1758 besloten, wat o.a. in de brief<lb/>
van 25 april is bericht. De sluiting geschiedde bijtijds, want anders had men op hetzelfde</remark>
<pb n="354" tpl="2" vol="13" facs="258_354"/>
<remark>moment vandaar moeten vluchten. In de brief van 10 oktober 1758 staat, overeenkomstig<lb/>
de eis van 22 oktober 1757, vooral niet meer dan 20.000 Ib Kirmanse wol te zenden, terwijl<lb/>
in de eis voor 1 760 in de paragraaf over Batavia zoveel als mo gelijk wordt gevraagd,<lb/>
maar onder Perzië wordt weer gesproken van 25. 000 Ib. Het beste lijkt om van Kharg<lb/>
20.000 Ib te vragen en wat bij Batavia staat als een vergissing te beschouwen; zie de vergadering<lb/>
van 18 september 1759.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>Aangezien de duplicaten van de brieven van de Raad van Justitie van 24 maart en<lb/>
8 april 1756 reeds in januari 1757 met de Osdorp zijn verzonden, wordt aangenomen dat<lb/>
over het geschil tussen de Hoge Regering en deze raad, vermeld in de geheime resolutie<lb/>
van 13 april 1756, geoordeeld kan worden. Heren XVII vroegen in hun brief van 4 oktober<lb/>
1756 of de Compagnie verplicht zou zijn om nagestempelde Hollandse dukaten in te<lb/>
wisselen. Het zou bij veel nastempelen van belang kunnen worden. Nu zijn er door uit voer<lb/>
naar de West bijna geen dukaten, maar dat kan bij het dalen van de goudprijs veranderen.<lb/>
Het is de vraag of met stempelen doorgegaan moet worden, want de gestempelde<lb/>
dukaat is in de West één of twee stuivers minder waard.. Heren XVII wordt verzocht hierover<lb/>
een besluit te nemen; intussen zal het stempelen doorgaan. De verantwoording van<lb/>
opperkoopman Tido Frederik van Kniphausen op de beschuldiging van Elbert baron de<lb/>
Hochepied, is in 1 758 met het naschip het Huis te Manpad verzonden. Uit het bericht<lb/>
van het opperhoofd van de loge blijkt<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de fiscaal bij de zoldijboeken buyten zijn eygen eene reekening heeft die<lb/>
de boetens van maanden gagie raakt. Waarvoor dan der gecondemneerden reekening<lb/>
gedebiteerd en de condemnatiereekening aan den fiscaal gecrediteerd word, alschoon<lb/>
dien delinquant die gage nog niet tegoed heeft, moetende hij die dan nog inwinnen.<lb/>
Bij het gedagte schriftuur is gevoegd eene specificatie van de zodanigen die wegens<lb/>
condemnatie in de logieboeken van 1738/9 belast zijn, waarvoor dan de advocaat-fiscaal<lb/>
mr. Adrianus Bergsma gecrediteerd is. En wat Zijn Ed. wesentlijk zoude kunnen<lb/>
worden uytgekeert, word daarbij aangeweesen.
</para>
<remark>«Het bevel van Heren XVII zich aan de eisen te houden zal stipt opgevolgd worden.<lb/>
Tevens is bevolen met de soldijboeken de kwitanties mee te zenden van boedels van<lb/>
dienaren die op zee of elders zijn overleden, en van wie de executeurs niet aanwezig<lb/>
waren. Deze boedels worden door de Compagnie aangeslagen en later door de scheepsboekhouder<lb/>
of anderen aan de executeurs verantwoord, zodat blijkt dat ze in goede handen<lb/>
zijn gekomen.</remark>
<subhead>Bantam</subhead>
<remark>De verminderde peperleverantie moet geheel aan de onrust in Bantam toe ge schreven<lb/>
worden. Sedertdien is de verwerving zo toegenomen dat men hoopt 3.000.000 Ib te<lb/>
verkrijgen.</remark>
<subhead>Batavia</subhead>
<para><emph>In de brief van 10 oktober 1758 van Heren XVII komen de overwegingen over de</emph><lb/>
<emph>suikerhandel onder het hoofd Batavia verspreid voor. Ze komen hierop neer: )</emph><lb/>
le Dat Batavia meer zuyker leverd dan de Compagnie slijten kan<lb/>
2e Dat om die reeden veele uitwegen gezogt zijn<lb/>
3e Dat die handel dus schadelijk is voor de maatschappij
</para>
<pb n="355" tpl="2" vol="13" facs="258_355"/>
<para>
Nopens het eerste hebben wij nog onlangs andere blijken gezien, alzo de twee<lb/>
Soeratsche scheepen door gebrek aan zuyker in de maand julij hunnen gewoonen tijd<lb/>
niet hebben kunnen afgaan. En wie weet hoe lang men nog had moeten wagten, had<lb/>
Cheribon niet net van pas een parthij bezorgd. Het tweede heeft nog maar eens in<lb/>
zoveele jaaren plaats gehad en geensints tot nadeel van de Compagnie, schoon in Bengaale<lb/>
en Chormandel een parthijtje wat laag verkogt is.<lb/>
Het derde schijnt een misbegrip, van de eerste tijden af, aan den kant van U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb., zowel als van ons, waarvan de blijken aangehaald zijn bij het berigt van<lb/>
de heeren Van Swol en Swaardecroon, geïnsereerd bij resolutie van den 10e october<lb/>
1710. Met zulke mannen te dwaalen zouden wij ons tot eere kunnen rekenen, maar<lb/>
wij meenen nog andere en onwraakbaare gronden te hebben om de zuykerteeld, die,<lb/>
van China eerst overgelokt, met aller vermogenden hulp is voortgezet, een middel te<lb/>
noemen dienstig tot opgang van de colonie niet alleen, maar ook van ’s Compagnies<lb/>
handel. Want welke der zuyker slijtende comptoiren men ook neeme, alle geven zij<lb/>
gepaste winsten. Japan zend daarvoor terug koper, waarvan de winsten zulke sommen<lb/>
bedragen: Souratte en Persie wint op de zuyker doorgaans meer dan ’t capitaal, ’twelke<lb/>
gerekend op eene matige scheepslading van maar 1.200.000 lb over de ƒ 100.000 uytmaakt,<lb/>
daar ’t onderhoud van een schip van 150 voeten, zelfs voor 10 maanden, nauwelijks<lb/>
op de helft, of ƒ 50.000, kan gerekend worden.
</para>
<para>Eyndelijk wint Nederland, boven een capitaal of twee op de zuyker zelve, nog de<lb/>
ballast uyt, die men anders voor de retourschepen elders, niet zonder moeyte en kosten,<lb/>
zoude moeten zoeken, gelijk in de vorige eeuw ja in deze nog geschiede. Het haaien<lb/>
van salpeter daartoe met expresse scheepen uyt Bengale zoude slegte reekening maken.
</para>
<para>Wat nadeelen voor de colonie, en dus ook voor de maatschappij, uyt het niet<lb/>
accepteeren van de zuyker te wagten zij, valt niet swaar te betoogen. Want laat men<lb/>
de molenaars met de zuyker zitten, zullen zij die aan voorkopers moeten afstaan voor<lb/>
’tgeene die geven willen en dus met molens en al te gronde gaan, waaruit armoede bij<lb/>
de ingezetenen en ruïne voor den handel te wagten staat.
</para>
<para>Dat Bengaale en Cormandel niet veel op de zuyker behoeven te winnen om die<lb/>
eene voordeelige negotie te noemen, is reets op zijn plaats aangetoond, want op ’t<lb/>
geld dat men derwaarts moet zenden, word verlooren. Eyndelijk, nadien in eene<lb/>
maand vijf milioenen lb. in den tijd dat de scheepen na de west gaan versonden word,<lb/>
agten wij geen redres nodig om den voorraad te bepaalen, als alles wel geschikt zijnde<lb/>
om de Compagnie haare colonie en de molenaars te doen welvaren, welke band, wil<lb/>
men niet alles in duygen zien, nimmer kan verbrooken worden.
</para>
<para>Of het, gelijk U Wel Ed. Hoogagtb. in bedenking geven, niet best geweest waare<lb/>
die culture in den beginne aan particulieren buyten ’s Compagnies dienst over te laten,<lb/>
en hen onder betaling van een billijken thol alle vrijheid in den verkoop te geven is en<lb/>
blijft problematiek. Maar wij meenen dat zulke vrijheid eene vrije vaart en handel heen<lb/>
en weder in zig begrijpt, die, zolang de lijwaathandel verbooden blijft, onmogelijk opneemen<lb/>
kan, buiten dat Batavia tot het uitrusten van zoveel vaartuygen niet geschikt schijnt.
</para>
<para>Dus zoude men den tol (die thans boven 1 percento aan de waag, 12 stuivers ’t<lb/>
picol, of omtrend 6 percento, bij den uitvoer bedraagt) moeten schikken naar de voordeelen<lb/>
met dien handel te behaalen.
</para>
<para>Wij bekennen dat somtijds het belang van de maatschappij met dat der zuykermolenaars<lb/>
strijden kan. Want deze zoeken zekerlijk altijd den hoogsten prijs, daar<lb/>
geene niet meer dan ’t benodigde, en ten goedkoopste, wil inkopen. Maar dit kan<lb/>
immers niet hinderen, zolang de maatschappij alles nodig heeft en maar zoveel betaald,<lb/>
als de moolenaars even nodig hebben om uit te komen.
</para>
<pb n="356" tpl="2" vol="13" facs="258_356"/>
<para>Ten onregten vreesen U Wel Ed. Hoogagtb. dat preferentie in ’t leveren den ijverigen<lb/>
colonier beneden den luyen en onnutten kan stellen. Want zedert 1745 dat de<lb/>
Compagnie alles aangenomen heeft, moet diergelijke preferentie geen plaats vinden.
</para>
<folio>Fol. 61v-65v.</folio>
<remark>«Een daling van de suikerprijs door onbeperkte toelating van molens tot de markt<lb/>
kan slechts eenmaal geschieden. Het zou alles omverwerpen en het bestaan van de molenaars<lb/>
op den duur aantasten. Er is raad te vinden bij een slecht jaar, maar niet tegen algemeen<lb/>
verval bij gebrek aan inkomsten. Ook Heren XVII begrepen dat het beperken van<lb/>
het aantal molens en de zorg voor hun bestaan in het belang van de Compagnie is, toen<lb/>
zij in de brief van 25 oktober 1752 bevolen het aantal op 70 te houden. De verkoopsprijs<lb/>
zal niet te precies vastgesteld worden en alle huidige molenaars zullen tot de markt<lb/>
worden toegelaten. De afzet zal echter niet beperkt worden, omdat alles van de eerste<lb/>
en tweede soort verkocht kan worden. De productie van alle molens op geheel Java is<lb/>
8.000. 000 Ib en in een extra mild jaar 10.000.000 Ib. Japan heeft 1.800.000 Ib nodig,<lb/>
Sur at 3.600.000 Ib, Perzië 1.600.000 Ib, Malabar ten minste 1 .000.000 Ib en Nederland<lb/>
2.000. 000 Ib, wat in het totaal 10.000.000 Ib is. Hieruit blijkt dat de suikerhandel voordelig<lb/>
is en dat ze behouden moet blijven, opdat vreemde concurrentie niet de overhand<lb/>
krijgt. De overwegingen van de directeur- generaal in deze zijn gevoegd bij de resolutie van<lb/>
18 september 1759. In mei a.s., wanneer het gewas bekend is, zal over de vaste leverantie en<lb/>
de tijd daarvan beraadslaagd worden. Intussen is de levering van Java op 8000 pikol<lb/>
gesteld tegen de prijs van 3j rsd voor de eerste en 2j rsd voor de tweede soort, van Cheribon<lb/>
op 5000 pikol tegen 3j rsd voor de eerste sooort en van Bantam op 3200 pikol<lb/>
tegen 4 rsd voor de eerste en 3j rsd voor de tweede soort. Er zal slechts eerste en tweede<lb/>
soort geaccepteerd worden. De raden van Indië Jeremias van Riemsdijk en Reynier de<lb/>
Klerk kregen de opdracht na te gaan in hoeverre het bestaan van de molenaars vermindering<lb/>
van de inkoopsprijs kan velen. In verhouding tot het stijgen van de daglonen is<lb/>
begrijpelijk dat een pikol cabessa van 3j rsd voor de Chinese opstand thans 4j rsd kost.<lb/>
Wat betreft de afzet van tin in China klaagden Heren XVII dat er als betaling schadelijke<lb/>
retouren voor Europa moesten worden aangenomen. In het vorige jaar is echter 6392<lb/>
pikol, d.w.z. 1640 pikol meer dan in 1756, omgezet, waarvoor goud bedongen is. Zo heeft<lb/>
de Compagnie dus dubbel voordeel, omdat anders met geld betaald had moeten worden.<lb/>
Heren XVII schatten dat China 1.000.000 Ib kan afnemen, maar volgens directeur Eijso<lb/>
de Went en carga Fredrik Benedictus Brand leert de ondervinding dat dit wel 2.500.000 Ib<lb/>
is. Een hoeveelheid van 20.000 pikol tin uit Palembang, en wat er nog uit Malakka en<lb/>
Perak komt, zal dus niet teveel zijn. Deze hoeveelheid is dit jaar dan ook aan de sultan<lb/>
opgegeven. De kleinwinkelier David Julius van Aitsma heeft over de verkoopsprijzen<lb/>
bericht dat hij volgens het reglement van 17 oktober 1746, titel 3, art. 3 LaA, en dat van<lb/>
28 augustus 1755, titel 3, art. 7 LaA zich steeds naar de marktprijs moest richten en<lb/>
maandelijks met goedkeuring van de directeur- generaal een prijscourant moest opstellen,<lb/>
als de vaderlandse goederen maar niet beneden een rendement van 30% en de Aziatische<lb/>
niet onder de 25% kwamen. Hij had dit steeds opgevolgd en soms wel 40% en 50% winst<lb/>
gemaakt. Hij had van de bodemprijzen slechts gebruik gemaakt bij een overschot van<lb/>
ge schenkgoe deren, kleinigheden etc. om ze niet te laten bederven. Gedurende zijn administratie<lb/>
is jaarlijks nauwelijks voor 6000 rsd verkocht, waarvan specerijen tegen vaste<lb/>
prijzen een aanzienlijk deel uitmaakten. Deze winsten zijn gering, maar het stopzetten<lb/>
van de verkoop zou veel ongerief aan de bevolking geven. Een middenweg is gevonden<lb/>
door op 21 september vast te leggen dat de Europese kleinigheden met 75%) en de wollen<lb/>
manufacturen met 50% winst verkocht moesten worden, terwijl de textiel volgens de<lb/>
resolutie van 24 juni 1757 op de bepaalde 50, 40 en 30% blijft staan. Voor Ceylon mogen</remark>
<pb n="357" tpl="2" vol="13" facs="258_357"/>
<remark>voor de winkelverkoop niet meer waren gevraagd worden, dan die terstond afgezet kunnen<lb/>
worden.<lb/>
»</remark>
<para>Omtrend den verkoop van medicijnen kunnen wij U Wel Ed. Hoogagtb. berigten<lb/>
dat uyt de medicinale winkel niets verkogt word, dan ’tgeene de stadsdoctooren,<lb/>
volgens ordonnantie van den 25e october 1746, alle drie maanden genieten mogen,<lb/>
waarvoor zij armen en behoeftigen voor niet bedienen moeten. En dan heeft nog de<lb/>
stadsapothecar de nodige medicijnen met 50 ten hondert advans, dat in twee diverse<lb/>
jaaren bedraagt ƒ 6099,17 uytkoops, daaronder 24 lb. specerijen. Dog om ook omtrend<lb/>
dit laaste alle bedenkingen weg te neemen en U Wel Edele Hoogagtb. intentie te voldoen,<lb/>
zullen wij die tegen de gewoone prijsen laten betaalen.
</para>
<remark>«Wegens klachten van Heren XVII over het slecht voorzien van de retourschepen<lb/>
in het algemeen en van de Akerendam, Voorzichtigheid, Meervliet, Hageveld en Zaamslag<lb/>
in het bijzonder, is van commandeur Koert Roze boom en van de bazen verantwoording<lb/>
gevraagd. Dit is op 21 september 1759 ontvangen en voldoende geacht; het wordt<lb/>
nu met de bewijzen toegezonden. Het verongelukte schip de Voorzichtigheid was voor<lb/>
vertrek vertimmerd en vertrok volgens de schipper volledig uitgerust. Het opgelopen lek<lb/>
werd ondeskundig hersteld. Zoals onlangs nog bij de Schagen bleek, worden zulke<lb/>
lekken bij de sterkste schepen onderweg ontwaard. Het is twijfelachtig of de vier pompen<lb/>
voortdurend zijn gebruikt; in het journaal van opperstuurman Jeronimus Jongenberg is<lb/>
overal het getal I in 4 veranderd. Als het met het schip zo droevig gesteld was, had<lb/>
het nimmer twee volle maanden aan de Kaap de Goede Hoop mogen blijven liggen en<lb/>
zeker voor de voorgeschreven I5e mei moeten vertrekken. Nu sloeg het door de dan voorkomende<lb/>
stormen op 7 juni van zijn ankers en kwam op het strand terecht. Volgens<lb/>
Koert Rozeboom was de Akerendam voor zijn laatste vertrek uit Nederland in 1 755 geheel<lb/>
vernieuwd en bleek het op reizen naar Ceylon en Siam een hecht en sterk schip te zijn.<lb/>
Bij visitatie door de opperequipagemeester en andere scheep sdeskundigen werd dit<lb/>
bevestigd. Rosenboom achtte haar daarom geheel geschikt voor de terugreis. Schipper<lb/>
Adriaan de Graaf en andere gecommitteerden hadden verklaard dat het behoorlijk gekalfaterd<lb/>
en gesmeerd was. Volgens commandeur Rozeboom zijn de oorzaken van het<lb/>
ongeluk met de Akerendam waarschijnlijk dat de kapitein uit eergevoel, maar niettemin<lb/>
onvoorzichtig, het schip de Vrouwe Petronella Maria bijna veertien dagen in een storm<lb/>
op het rif Aguilhas heeft begeleid. Zelfs zijn makkers zagen dat met zorg aan. Op de rede<lb/>
van Kaap de Goede Hoop was een blok met drie schijven en bok, bij het aanbrengen<lb/>
van een nieuwe boegspriet, gebroken, en om en nabij de voorsteven neergeploft, wat een<lb/>
behoorlijke krak moet hebben veroorzaakt. De Osdorp en De Drie Papegaaien, die recent<lb/>
uit Nederland kwamen, hadden net zo'n ongeluk als de Akerendam. Rozeboom bewijst<lb/>
met de kopie-inventaris dat de Zaamslag twee stel zeilen meekreeg, terwijl voor de Grote<lb/>
Oost één stel genoeg is. Retourschepen krijgen maar anderhalf stel nieuwe en één stel<lb/>
sleetse zeilen mee. De Hageveld is door onbezeildheid van Ternate op Amboina vervallen,<lb/>
waar ze slechts
ƒ 82 verstrekt hoefde te worden. Ze raakte daardoor acht maanden<lb/>
vertraagd. Hetzelfde gebeurde de Meervliet, die op Amboina in acht maanden
ƒ 285 aan<lb/>
onkosten maakte. Tegen deze rekening zijn enige niet ongegronde bedenkingen geuit.<lb/>
In plaats van commandeur Koert Rozeboom zo ernstig te beschuldigen, moet hij als een<lb/>
eerlievend en onvermoeibaar dienaar beschouwd worden. Het journaal van opperstuurman<lb/>
Jongenberg is de advocaat-fiscaal ter hand gesteld. Na een advies van de opperequipagemeester<lb/>
is op 20 oktober 1758 bepaald, dat een retourschip van 150 voet dat direct van<lb/>
Batavia vertrekt, 100 lb verf en 50 kannen lijnolie verstrekt krijgt, en een schip van 140<lb/>
voet 90 lb verf en 45 kannen lijnolie; kleinere schepen worden in evenredigheid voorzien.</remark>
<pb n="358" tpl="2" vol="13" facs="258_358"/>
<remark>Schepen die via Ceylon en Bengalen terugkeren, krijgen de helft erbij voor de reis daarheen.<lb/>
Het laatste ontvangen zij in Batavia, maar de verstrekking voor de thuisreis in<lb/>
Ceylon of Bengalen. Deze kantoren worden daarvoor uit Batavia voorzien. Hierbij wordt<lb/>
dus in een gepaste evenredigheid gehandeld. De kantoren is bevolen bij de navale macht<lb/>
steeds de vaartuigen en hun toestand te vermelden.<lb/>
»</remark>
<para>Ten aansien der Jaccatrase producten dienen wij, in schuldpligtig antwoord op<lb/>
U Wel Ed. Hoogagtb. consideratiën, dat de peperculture zonder verdere aanplanting<lb/>
alleen op plaatsen daar die het beste aard, zal voortgezet worden. Tot die van de coffij<lb/>
en ’t gaarn word de inlander op alle bedenkelijke wijse geanimeerd, maar de droevige<lb/>
sterfte, die nog niet geheel cesseert, zal het moeyelijk gespin van gaarn veel agteruyt<lb/>
zetten, schoon thans nog de vaderlandse eysch van 43.000 lb. kan voldaan worden.
</para>
<folio>Fol. 76v-77r.</folio>
<remark>«Zoals bij resolutie van 15 december 1755 was besloten, is de gouverneur van Ternate,<lb/>
Jacob van Schoonderwoerd, de vergoeding van kalambak, die in Nederland met verlies verkocht<lb/>
was, opgelegd. Voor het recht van de vlag van de grote top, waar de Raad van Justitie<lb/>
in zijn brief van 29 december 1 756 aan Heren XVII aanspraak op maakte, wordt verwezen<lb/>
naar de resolutie van eind december 1758. De uitrusting door Heren XVII in 1758/59<lb/>
van 28 schepen is veel te gering voor de behoefte aan retourschepen. Slechts als er jaarlijks<lb/>
zes nieuwe schepen gezonden worden, is dat voldoende. Bedankt wordt voor het zenden van<lb/>
52 ton goud op de eis van 80 ton. In kopie gaan een rapport en memorie over 10 geëssayeerde<lb/>
staven mee, waarvan uitkomsten in 1757 aan de Zeeuwse bewindhebbers zijn gezonden.<lb/>
Het personeel zal met een extract uit de brief van 20 oktober 1 758 bevolen worden om,<lb/>
als er een tekort van twee of meer grein op wat in Nederland werd aangerekend op een baar<lb/>
zilver wordt geconstateerd, die partij te essaaieren en van iedere staaf met een ondergewicht<lb/>
het gedeelte met het merk van de leverancier en de kamer op te sturen met bericht<lb/>
van het essaai, wat met de partij gedaan is en welke schade erop geleden is. Bij besluit van<lb/>
11 mei 1756 is f 60.000, waarover de bewindhebbers van Rotterdam het bevel gaven ze aan<lb/>
Jeronimus Tonneman te voldoen, aan zijn gemachtigde raad extraordinair Adriaan de Nijs<lb/>
als volmacht toege staan, maar is op eis van interest volgens resolutie van 28 november blijven<lb/>
staan, totdat die op zijn eigen verzoek aan zijn volmachten zijn betaald. Bij ontvangst<lb/>
van de brief van de heren gecommitteerden voor de handel op China is, volgens besluit van<lb/>
22 juni, alles wat bevolen was stipt uitgevoerd en zijn de schepen weinige dagen na hun<lb/>
komst doorgezonden. De als slecht bestempelde partij nootmuskaat uit de Sloten, bestemd<lb/>
voor China, kwam uit de hele voorraad. Om vermijtering te voorkomen wordt ze in geheel<lb/>
Azië voor de aflevering weer gegarbuleerd. De verwachting is dat de dienaren daar 5j ton<lb/>
goud als retour zullen bemachtigen. Dit is voldoende als de bij brief van 25 april 1759 verzochte<lb/>
tien ton door Heren XVII blijvend jaarlijks geleverd worden, namelijk zeven ton voor<lb/>
Coromandel en drie voor Ceylon. Het goud uit China zou dan zelfs niet nodig zijn. Er wordt<lb/>
voorgesteld de dienaren op te dragen de dag van vertrek naar China op 15 of uiterlijk eind<lb/>
augustus te stellen. De Hoge Regering geeft zelf geen bevelen omdat een uitvarende directeur<lb/>
of dienaar wel beweert dat ver in september nog tijdig genoeg is. Alle Bataviase<lb/>
zaken zijn te vinden in de resolutie van 21 september 1759. Tenslotte wordt het antwoord<lb/>
op de uit Nederland ontvangen brieven besloten met dat op die van 20 maart 1759.<lb/>
»</remark>
<para>Waaromtrend wij volgens besoigne van
<und>den 9e</und>
<und>october.</und> in nakoming van de intentie<lb/>
Uwer Ed. Hoogagtb., besloten hebben geene aanstellingen van opperkooplieden,<lb/>
kooplieden, onderkooplieden, boekhouders of adsistenten te doen, zolang totdat de<lb/>
tegenwoordige buyten employ ten laste der Compagnie lopende zullen g’employeerd<lb/>
zijn. En dus ook alle promotiën in extraordinaire gevallen, of die buyten consequentie<lb/>
geschieden, te doen ophouden tot nadere ordre.
</para>
<pb n="359" tpl="2" vol="13" facs="258_359"/>
<remark>«Nu volgt het verslag van het voorgevallene in Azië.</remark>
<subhead>Amboina</subhead>
<remark>Uit Amboina is 1.117.269 Ib kruidnagels aangevoerd. Daarom is het volgend jaar<lb/>
slechts een sobere opbrengst te verwachten.</remark>
<subhead>Ban da</subhead>
<remark>Uit Banda is met de Spaarzaamheid aangevoerd 356 sokkels foelie en 228.320 Ib<lb/>
nootmuskaat , terwijl het naschip nog wordt verwacht.</remark>
<subhead>Ternate</subhead>
<remark>
Van Ternate is met de Baarzande 165 j mark aan stofgoud ontvangen.<lb/>
<special>Bandjarmasin</special><lb/>
Van Bandjarmasin is 836.515 Ib peper ontvangen.<lb/>
»</remark>
<para>
Den resident bedeeld ons dat prins Ratoe Anum den 2e aug. te Cajoetangi was<lb/>
gekomen verzeld van gewapend volk en den dag daaraan de regeering van den zulthan<lb/>
zijnen oom en voogd overgenomen en zig voor zulthan laten uytroepen, hoewel<lb/>
de rijxgrooten zig daarop niet hadden verklaard.<lb/>
Palembang
</para>
<remark>«Van Palembang is 16.271 pikol tin en 16.197 pikol peper ontvangen.</remark>
<subhead>Japan</subhead>
<remark>Naar Japan gaan dit jaar drie schepen, omdat boven de 11.000 kistjes koper nog<lb/>
4.000 kistjes van verleden jaar overgebleven koper wordt verwacht. Om zo'n hoeveelheid<lb/>
te verwerven zal opperhoofd Herbert Vermeulen nog een retourreis daarheen maken.</remark>
<subhead>China</subhead>
<remark>Uit China is per de Zuid-Beveland 1026
/ mark goud ontvangen samen met andere<lb/>
goederen t.w.v.
ƒ 422.589. De drie schepen die naar China zijn vertrokken, namen te<lb/>
Batavia lading t.w.v.
ƒ 737.839 in. Door de pantjalang Overmaas is van de Renswoude,<lb/>
die verleden jaar was omslagen, de helft van het goud gered met hoop nog meer te zullen<lb/>
terugvinden.</remark>
<subhead>Cochin Chine</subhead>
<remark>De carga Christoffel van Cappelle is eindelijk te Batavia aangekomen, zodat het<lb/>
kantoor te Cochin Chine nu is opgeheven.</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust</subhead>
<remark>Van Sumatra's Westkust is dit jaar 240 mark goud ontvangen. Gezaghebber Fredrik<lb/>
van de Wal is daar als commandeur bevestigd.</remark>
<subhead>Bengalen</subhead>
<remark>Bij behouden vaart moet Bengalen op zijn bestelling van 24 j ton goud en zilver,<lb/>
ruim 33 ton hebben gekregen. Daarvandaan zijn te Batavia aangekomen de Osdorp met<lb/>
een lading t. w. v.
ƒ 427.092, de Brons tee t. w.
<special>v. ƒ</special> 400.681 en de Langewijk t.w.v. f 297.497,</remark>
<pb n="360" tpl="2" vol="13" facs="258_360"/>
<remark>terwijl aan de bestelling van 1200 kisten opium is voldaan. Een vijfde retourschip mag<lb/>
slechts afgezonden worden, als de vier aanwezige schepen de textiel absoluut niet vervoeren<lb/>
kunnen.<lb/>
»</remark>
<para>Den eygenaar van ’t Fransche scheepje Dorothea, aan de bediendens te Houglij<lb/>
klagtig gevallen zijnde dat hetzelve door een te Batavia uitgerust schip onder een Hollandsche<lb/>
vlag zoude genomen zijn en zedert te Calcatta onder Engelse vlag opgebragt,<lb/>
hebben dezelve dien kaper van Calcatta opgeëyscht dog tevergeefs, blijkende genoegsaam<lb/>
zeker dat dezen rover zig van een Hollandse vlag bediend heeft om te mislijden<lb/>
en dat geene Hollandse pas kan gehad hebben. Hetwelk met meerder omstande na Bengale<lb/>
en Chormandel is aangeschreven om de Franse regeering van den waren toedragt<lb/>
te informeeren.
</para>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>«Aan de vraag uit Coromandel van 12 ton in goud is compleet voldaan. Vandaar<lb/>
zijn 553 pakken textiel ontvangen en ter versterking van Nagapattinam en andere forten<lb/>
zijn er 537 Europese en 565 inlandse militairen heen gestuurd.</remark>
<subhead>Ceylon</subhead>
<remark>De drie ton aan goud die Ceylon nodig had, heeft het ontvangen. Er zijn vandaar<lb/>
slechts 300 balen kaneel voor Azië gevraagd, terwijl het overige naar Nederland gezonden<lb/>
moet worden.<lb/>
»</remark>
<subhead>Surat</subhead>
<para>Het casteel Soeratte is door de Engelse zoverre benauwt dat dies gouverneur op<lb/>
4 maart gecappituleert heeft het casteel terstond aan de Engelse in te ruymen.
</para>
<para>De overgave van alle daarin zijnde ammonitie en arthillerijgoederen, item de<lb/>
effecten den mogol toebehorende, alsmede zijn navale magt, bestaande in een groote<lb/>
driemaste goerab, drie kleendere dito’s en elf galwets.
</para>
<remark>«De Amerongen heeft vanuit Surat voor
ƒ 57.443 aan textiel etc. aangevoerd, de<lb/>
Amstelveen voor
ƒ 252,201 en de Amelisweert voor
ƒ 179.984. Directeur Louis Taillefert<lb/>
is op verzoek van zijn post ontheven en werd lid van de Hoge Regering. Om de kosten<lb/>
te drukken is het personeel verminderd. Secunde Jan Drabbe is aangesteld met de titel<lb/>
gezaghebber.<lb/>
<special>Gamron</special> De Rhoon bracht van Gamron voor
ƒ 111.689 mee en met de sluiting van dit<lb/>
kantoor de Nieuw Nieuwerkerk voor
ƒ 5350.<lb/>
<special>Kharg</special> In juni 1759 kreeg Kharg een gesorteerde lading en nu gaat er een tweede schip<lb/>
heen. Aan goud, zilver etc. is vandaar per de Rhoon voor f 377.463 en per Nieuw Nieuwerkerk<lb/>
voor
ƒ 208.671 ontvangen. Resident Tido Frederik van Kniphausen is op verzoek<lb/>
ontslagen en als opvolger is secunde Jan van der Hulst benoemd. Het reglement van<lb/>
bezuiniging voor dit kantoor is opgesteld; enige exemplaren worden aan Heren XVII toegezonden.<lb/>
</remark>
<subhead>Java’s Oostkust en cheribon</subhead>
<remark>Op voorstel van Nico laas Harting is de rijstprijs op Java en te Cheribon van 20 rsd<lb/>
het last op 15 gesteld, wat het gemiddelde tussen de vorige van 10 rsd en 20 rsd in 1755 is.<lb/>
In de bovenlanden heerst nog grote sterfte.</remark>
<pb n="361" tpl="2" vol="13" facs="258_361"/>
<subhead>Batavia</subhead>
<remark>In juli 1759 is van geld a deposito 8 ton af gelegd. Om het tekort aan personeel te<lb/>
tonen wordt een bericht van commandeur Koert Roze boom meegestuurd, dat verklaard<lb/>
dat voor de tien schepen die in juni 1759 naar Japan, Bengalen en Coromandel vertrokken,<lb/>
slechts 950 matrozen, meest jong en onervaren, beschikbaar waren. Voor 15 schepen<lb/>
en vaartuigen, toen achtergebleven op de rede, waren 404 man, meest jongens, beschikbaar.<lb/>
Er is dus alle reden om dringend om volk te vragen. Anders kunnen de schepen<lb/>
niet bemand en kunnen de forten niet behoorlijk bezet worden. Geruststellend is dat op<lb/>
de schepen voor Coromandel en Bengalen 1000, zowel Europese als inlandse, soldaten<lb/>
geplaatst zijn. Op 3 juli 1759 is een nieuw reglement op de bewaping van de schepen,<lb/>
zowel in Azië als naar Europa varende, vast gesteld. Het wordt ter goedkeuring aangeboden<lb/>
met verzoek het voor de uitkomende schepen te volgen, terwijl ieder uit Batavia<lb/>
vertrekkend schip een exemplaar meekrijgt. De papieren van de verongelukte particuliere<lb/>
sloep de Anna, waarover reeds gesproken is in de brief van eind december 1758, gaan mee<lb/>
voorzover niet reeds uit Bengalen toegezonden. Ze dienen om verhaal te halen van de<lb/>
lading op de Engelsen, die door weigering van loodsen de oorzaak van dit ongeluk waren.<lb/>
De retourvloot die in oktober zou uitvaren, bestaat uit 14 schepen, waaronder de Standvastigheid<lb/>
voor Rotterdam als voorzeiler met deze papieren, nog drie schepen in januari<lb/>
en tenslotte een naschip. Commandeur van de vloot is commandeur en opperequipagemeester<lb/>
Koert Rozeboom, die na tien jaar zware en lastige dienst, vervuld naar volkomen<lb/>
genoegen, geen ontslag op zijn dringend verzoek geweigerd kon worden. Het retour zal<lb/>
bestaan uit<lb/>
»</remark>
<para>600.000 lb.
</para>
<para>50.000
</para>
<para>60.000
</para>
<para>4.200.000 „
</para>
<para>400.000 „
</para>
<para>6.000.000 lb.
</para>
<para>nagelen
</para>
<para>noten
</para>
<para>foelij
</para>
<para>coffij
</para>
<para>salpeter
</para>
<para>zuyker na den eysch zoveel tot ballast nodig<lb/>
en de gevorderde<lb/>
peper ruym
</para>
<remark>«Commandeur Rozeboom is, net als de commandeurs Dirk Wolter van Nimwegen en<lb/>
Jacobus Verleng, een verzoek om een premie van
ƒ 4000 toegestaan. Commandeur Hendrik<lb/>
Booms verzoekt overkomst van zijn vrouw Agnita Adriana Gargon en van zijn dochter<lb/>
Geertruijda Jacomina Booms toe te staan, en negotieboekhouder Abraham Knipping<lb/>
verzoekt desnoods in de rang van koopman weer aan het werk te mogen gaan. Gevraagd<lb/>
wordt 52 ton aan goud en zilver in de verwachting dat daaraan voldaan wordt.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>