<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="477"/>
<meta key="title" value="Mossel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, De Nijs, Van Bazel, Hooreman, Van Hohendorf, Van Riemsdijk, De Klerk, Van Mijlendonk; Batavia, 25 april 1760"/>
<meta key="rawdate" value="25 april 1760"/>
<meta key="seq" value="XXXIX"/>
<meta key="year" value="1760"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Mossel, Van der Waeyen, Van der Parra, Van der Spar, De Nijs, Van Bazel, Hooreman, Van Hohendorf, Van Riemsdijk, De Klerk, Van Mijlendonk"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Jacob Mossel, Jacob van der Waeyen, Petrus Albertus van der Parra, Jurgen van der Spar, Adriaan de Nijs, Huijbert Willem van Bazel, Librecht Hooreman, Joan Andreas van Hohendorf, Jeremias van Riemsdijk, Reynier de Klerk, Jan Elias van Mijlendonk"/>

</header>
<body>
<pb n="477" tpl="2" vol="13" facs="258_477"/>
<head>XXXIX. JACOB MOSSEL, JACOB VAN DER WAEYEN, PETRUS ALBERTUS<lb/>
VAN DER PARRA, JURGEN VAN DER SPAR, ADRIAAN DE NIJS, HUIJBERT<lb/>
WILLEM VAN BAZEL, LIBRECHT HOOREMAN, JOAN ANDREAS<lb/>
VAN HOHENDORF, JEREMIAS VAN RIEMSDIJK, REYNIER DE KLERK en<lb/>
JAN ELI AS VAN MIJLENDONK, BATAVIA 25 april 1760.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2838, VOC 2946,fol.2528-2547.</folio>
<remark>«In de generale brief van 31 december 1759 werd de hoop uitgesproken dat in<lb/>
het voorjaar met de Blijdorp de laatste berichten verzonden konden worden. Helaas<lb/>
kwamen er geen schepen aan uit Coromandel, Ceylon, Malabar en Perzië. Uit Surat<lb/>
kwam de Waakzaamheid aan, die op 17 januari 1760 vandaar was vertrokken. Een<lb/>
maand eerder was het Hof d’ Uno met de vaderlandse retourlading vandaar naar Ceylon<lb/>
vertrokken. De geruchten over de slechte ontwikkelingen in Bengalen die de Blijdorp<lb/>
meebracht, werden met de komst van de Bleiswijk op 9 april 1760 bevestigd. Onder<lb/>
Bengalen wordt dit behandeld. Over de vier oosterse provincies is niets van belang te melden.<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Bandjarmasin<lb/>
</para>
<remark>De nieuwe resident Lodewijk Wilkens de Lite is met de Batavier en
ƒ 182.000 aan<lb/>
contanten naar Bandjarmasin vertrokken.<lb/>
»</remark>
<para>Palembang<lb/>
</para>
<para>
Palembang is, op de gerugten dat Radja Mahomet, door den sulthan van Jambie<lb/>
aangezogt, het Palembangsche rijk met eenen inval dreygde, het schip de Zeelelij<lb/>
gezonden,
<und>om de rivier</und> tegens die rovers te beveyligen. Waarbij we den 28e maart geresolveert<lb/>
hebben ’t schip Zuyderburg te voegen, op de vandaar bekomen advisen dat<lb/>
gemelde Radja Mahomet eerlang met een grote magt stond af te komen. Om deeze<lb/>
redenen hebben wij ook den sulthan van Palembang
<und>het bouwen</und> te Rembang van
<und>tien</und><lb/>
<und>klevne</und> vaartuygen, die hij tegen de rovers staat te gebruyken, ingewilligt.<lb/>
Djambi<lb/>
</para>
<para>
Het comptoir te Jambie moest reets, volgens de ordre van de Palembangsche<lb/>
bediendens uyt vreese voor de rovers opgebroken zijn, maar de resident Rosier heeft<lb/>
zig, op de belofte van den sulthan dat hij aan het contract ten volle zoude voldoen,<lb/>
laten bewegen om daar nog wat te blijven.<lb/>
Japan<lb/>
</para>
<remark>«Uit Japan kwamen de Leimuiden, Zuid-Beveland en De Drie Papegaaien met een<lb/>
lading t.w.v.
ƒ 553.537, waaronder de verwachte 15.000 kistjes koper, bij inkoop t.w.v.<lb/>
ƒ 403.495, waarop na aftrek van alle lasten een winst van
ƒ 103.368, of 25$%o is behaald.<lb/>
»</remark>

<pb n="478" tpl="2" vol="13" facs="258_478"/>
<para>Malacca zijn ons onlangs onaangename berigten toegekomen, alzo de ministers<lb/>
melden dat Radja Mahomet den 5e november 1759 de post te Poelo Gontong, wier<lb/>
commandant hem (dat onbegrijpelijk is) als vriend had laten binnenkomen, afgelopen<lb/>
heeft, waarbij omtrent sestig
<und>Europeërs</und> het leven verloren hebben, buyten dat<lb/>
Mahomet zig daardoor meester heeft gezien van 19 stukken canon en een mortier. De<lb/>
vrije vaart beoosten Malacca was voorts door zijne roverijen genoegsaam gestremt.<lb/>
Wij hebben ons dus genoodzaakt gevonden om vier chaloupen en drie pantjallangs<lb/>
tot weering der geweldenarijen derwaarts aan te leggen, die eerlang derwaarts staan<lb/>
te vertrekken met de Javasche en Cheribonse vaartuygen welke zig onder hun convoi<lb/>
willen begeven.<lb/>
</para>
<remark>«De Pasgeld zal deze schepen spoedig volgen. Het bestuur bericht dat het met Radja<lb/>
Alam, een halfbroer van Radja Mahmud, een contract zal sluiten om deze te verdelgen.<lb/>
Radja Alam zal daarvoor naar Malakka komen. In de brief van 22 april 1760 is hiervoor<lb/>
toestemming gegeven.<lb/>
</remark>
<para>China<lb/>
</para>
<remark>
Uit China is 1294 mark , ofwel
ƒ 412.149, aan goud ontvangen. De schepen de<lb/>
 Kronenburg, Vrouwe Geertruida en Vrouwe Petronella Maria hebben deze afgegeven in<lb/>
Straat Sunda, maar over hun handel en lading werd niets vernomen.<lb/>
</remark>
<para>Sumatra’s Westkust<lb/>
</para>
<remark>Van de eis van Sumatra’s Westkust van 856 pakken textiel is met de Waakzaamheid<lb/>
268 pakken voldaan om zo snel mogelijk van het grote restant, dat volgens de brief<lb/>
van het bestuur van 22 januari 1760 nog 618 pakken bedroeg, af te komen. Met dat<lb/>
schip is de eerste koopman van het kasteel Christiaan Lodewijk Senff als hoofd daarheen<lb/>
gezonden om de huidige commandeur aldaar Fredrik van de Wal te vervangen. Deze<lb/>
verzocht wegens zwakheid en daaruit voortkomend geheugenverlies zijn vervanging. Zijn<lb/>
gage zal met het transport aan zijn opvolger stoppen, aangezien zijn vijfjarig verband pas<lb/>
is begonnen.<lb/>
»</remark>
<para>De bezittingen der Engelschen schijnen er niet verre van den ondergang, alzo<lb/>
twee Fransche oorlogscheepen van 64 en 20 stukken niet alleen hunne sterkte te<lb/>
Natter vermeestert, en aan de onzen overgegeven, maar ook den 15e maart hunne stevens<lb/>
van Padang naar Bancahoeloe gewend hebben, om die vesting te overweldigen,<lb/>
en, volgens hun zeggen, aan ons af te staan. Dog bij hun aanweesen ter eerstgemelde<lb/>
plaatse hebben zij onze bediendens gedwongen
<und>negen</und> soldaten, zijnde Franschen,<lb/>
ofwel eer uyt Franschen dienst gedeserteert, aan hun over te leveren en voorts hunne<lb/>
zieken en Engelsche krijgsgevangenen zonder voorafgaande permissie aan land<lb/>
gezonden, dat met de voorgaande blijken van vriendschap geensints schijnd overeen<lb/>
te komen.<lb/>
</para>
<remark>«Er is 22 april 1 760 besloten om te Natal en Tapanuli een kleine post aan te houden,<lb/>
maar zich niet met de daar gebleven woningen, ammunitie etc. van de Engelsen te<lb/>
bemoeien en zeker niet wat de onderhorigheden van Benkulen en de in beslag genomen<lb/>
goederen betreft. Als de Engelsen zijn vertrokken, zal de peper waarmee de inlander<lb/>
komt, ingekocht worden voor de Compagnie en het Bantamse. Men wacht bevelen in deze<lb/>
van Heren XVII af.<lb/>
</remark>

<pb n="479" tpl="2" vol="13" facs="258_479"/>
<remark>Het bestuur zal met de Welgelegen aan Heren XVII verslag hebben gedaan over<lb/>
Bengalen. De berichten die de Bleiswijk naar Batavia bracht, worden in een geheime brief<lb/>
behandeld.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>In die geheime brief wordt ook bericht welke middelen ter beveiliging naar Coromandel<lb/>
zijn gezonden. Daarheen is in februari 1760 met de Vredestein
ƒ 511. 738 aan goud<lb/>
gezonden. Onder het schrijven van deze brief kwam de Hof d’ Uno op 16 april binnen.<lb/>
</remark>
<para>Ceylon<lb/>
</para>
<remark>Dit schip bracht een brief van 11 februari 1760 uit Ceylon. Daarvandaan waren op<lb/>
14 november 1759 de Tulpenburg en de Vrouwe Rebecca Jacoba en op 31 januari 1760 de<lb/>
Liefde en de Vrijburg naar Nederland vertrokken met een retourlading t.w.v.
ƒ 1.101.350,<lb/>
waaronder 560.000 Ib kaneel. Er was nog net gelegenheid om 116 pakken textiel die op<lb/>
30 januari met de Hof d' Uno te Galle aankwamen, in de laatste twee retourschepen over<lb/>
te laden. Verder wordt verwezen naar de brief uit Ceylon aan Heren XVII van 23 januari<lb/>
met de bijlagen aan de Hoge Regering.<lb/>
</remark>
<para>Malabar<lb/>
</para>
<remark>
Voor Malabar wordt verwezen naar de brief vandaar van 26 oktober 1 759 aan Heren<lb/>
 XVII.<lb/>
</remark>
<para>SURAT<lb/>
</para>
<remark>De handel te Surat verloopt, ondanks de machinaties van de Engelsen, bevredigend.<lb/>
De lading van de Lekkerland en Kattendijke is tegen redelijke prijzen verkocht.<lb/>
»</remark>
<para>Voor ’t overige bleven er de Engelschen nogal even sterk hun meesterschap oeffenen,<lb/>
hebbende van den mogol (die zedert vermoord, en door een agterkleynzoon van<lb/>
den beroemden Aurengzeeb opgevolgt is) een firman gekregen, waarbij hunne compagnie<lb/>
tot gouverneur van ’t casteel en de zeearmade te Souratta benoemd is, met een<lb/>
jaarlijks inkomen van 200.000 ropijen.<lb/>
</para>
<remark>«De Waakzaamheid bracht uit Surat een lading t.w.v. f 332.921 aan, waaronder<lb/>
200.000 ropias. De Hof d' Uno vervoerde voor Nederland t.w.v. f 74.062 en voor Azië<lb/>
t.w.v. f 257.355, terwijl de Jonge Jakob een lading t.w.v. f 78.669 naar Ceylon bracht,<lb/>
waaronder f 66.688 voor Nederland. Dit vaartuig maakte zich te Ketsmanduwe meester<lb/>
van een scheepje en joeg twee andere het strand op, waarmee een vordering op de vorst<lb/>
ter plaatse voor eerder geroofde goederen is binnengehaald. Deze trachtte nu, zelfs via<lb/>
de Engelsen en Compagnies makelaars, de vriendschap van de Compagnie te herwinnen.<lb/>
<special>Kharg</special> Uit Kharg is de Middelburg na een reis van vier maanden op 17 april aangekomen<lb/>
met
ƒ 391.950 aan contanten en
ƒ 50.570 aan Kirmanse wol, koperwerken etc.<lb/>
Daarmee kwam ook het afgetreden opperhoofd Tido Frederik baron van Kniphausen terug.<lb/>
In 1758/59 was de handel daar geslaagd met een winst van f 266. 786 op een inkoopbedrag<lb/>
van
ƒ 408.008.<lb/>
»</remark>
<para>
De regent van Benderrik, die het vaarwater daaromher door zijne roverijen zeer<lb/>
belemmerde, heeft deswegens zijn verdiende loon ontfangen, alzo twee onzer galwets<lb/>
een gelijk getal zijner roofvaartuygen vermeestert hebben, die ook geconfisqueert zijn,<lb/>
en een bij die gelegentheyd heroverde prijs aan de eygenaars teruggegeven. Waardoor<lb/>
dat werk tot nog toe niet weder hervat is.<lb/>

<pb n="480" tpl="2" vol="13" facs="258_480"/>
Java’s Oostkust<lb/>
</para>
<remark>«De Engelse schepen de Walpole, Dilfry, Winchelsea, Prince of Wales, Dragon en<lb/>
Brittannia hebben, uit China komende, te Sumenep water en brandhout ingenomen en na<lb/>
8 dagen op 15 februari 1760 hun reis naar Engeland via Straat Bali voortgezet.<lb/>
</remark>
<para>Bantam<lb/>
</para>
<remark>Op Java’s Oostkust en te Bantam is het rustig.<lb/>
»</remark>
<para>Schoon die onlangs weder veel gevaar gelopen heeft door de muytzugtige aanslagen<lb/>
van zekeren
<emph>Pangerang Mandura.</emph> die, in de vorige troebelen een van den aanhang<lb/>
van Keai Tappa geweest en van die euveldaad pardon bekomen hebbende, nu<lb/>
weder getragt heeft onlusten te stigten. De sulthan begon zig reets daartegen te wapenen,<lb/>
wanneer Mandura, ’tzij door vreeze, ’tzij door overreeding van de aan hem afgezonden<lb/>
groten, zigzelven weder kwam onderwerpen. De koning zond hem terstond ter<lb/>
onzer dispositie, dog met ernstig verzoek van hem niet aan lijf of leven te straffen.<lb/>
Waarop wij hem met zijne vrouw, weleer eene der egte vrouwen van den naar Ambon<lb/>
gerelegeerden koning, sedert van Keai Tappa, en met den zoon van den berugten rebel<lb/>
Bagoes Boang
<emph>op ’t evland Edam</emph> geplaatst hebben, om bij de eerste gelegentheyd<lb/>
<emph>naar Banda verzonden</emph> te worden. Wij hebben allesints reden om over het
<emph>welmeenend</emph><lb/>
<emph>gedrag,</emph> door den regeerenden koning in dit geval gehouden, voldaan te zijn. De oude<lb/>
sulthan, welke voor deezen het rijk bestierde en op de aankomst van Gustij afstand<lb/>
deed, is den 13e dezer overleden. Waardoor de appanagie weder tot het rijk keert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.2536v-2537r.</folio>
<para>Batavia<lb/>
</para>
<remark>«Ten vervolge op de generale missive van 31 december 1759, wordt over het vonnis<lb/>
van de Raad van Justitie inzake het ordinair lid mr. Johannes Nobel versus weesmeesters<lb/>
slechts opgemerkt dat bij besluit van 1 februari 1760 is bepaald dat het bedrag waartoe<lb/>
veroordeeld is, uit de gelden van de weeskamer voldaan kunnen worden. Wat echter de<lb/>
boedel van Jacobus Brummert te boven mocht gaan, inclusief de proceskosten, zal voor<lb/>
de ene helft door de twee proces- en legaatbezorgers, en voor de andere door de procureur<lb/>
van de kamer vergoed worden. Men kan beide partijen niet van onvoorzichtigheid<lb/>
vrijpleiten. Bij besluit van 19 februari 1760 zijn de proces- en legaatbezorgers van hun<lb/>
aandeel ontheven op grond van de verklaring van weesmeesters dat de eerstgenoemde<lb/>
uitsluitend op hun bevel gehandeld hadden. Deze zullen eveneens uit de gelden van de<lb/>
kamer voldaan worden. Volgens een ander vonnis, waarvan in de brief van 31 december<lb/>
1759 eveneens melding is gemaakt, was dat wat aan de erfgenamen van Jan Hilgers schuldig<lb/>
was, uit de gelden van de kamer betaald. Nu is besloten dat door de gewezen secretaris<lb/>
van de weeskamer en thans gouverneur in Amboina, Meijert Joan van Idsinga, te laten<lb/>
vergoeden. Hij heeft geen voldoende voorzieningen getroffen. Wat als een uitbreiding van<lb/>
de statutaire wet van 24 januari 1 708 en ter geruststelling van weesmeesters en hun pupillen<lb/>
besloten is, staat in het besluit van 4 maart 1760. In de brief van 31 december 1759<lb/>
is onder Bengalen melding gemaakt van het protest van Pierre Marsouin, een Fransman<lb/>
wiens scheepje door een schip, varende onder Compagnies vlag en pas, naar Calcutta<lb/>
was opgebracht. De advocaat- fiscaal heeft in het bijgaande bericht duidelijk aangetoond<lb/>
dat dit enkel bedrog moet zijn, omdat in het register van passen zo’n vaartuig niet voorkomt.<lb/>
Deze informatie is naar Bengalen en Coromandel doorgegeven.<lb/>
»</remark>

<pb n="481" tpl="2" vol="13" facs="258_481"/>
<para>Ons voorneemen om de Bataviasche ingezetenen zoveel mogelijk van de schadelijke<lb/>
<und>moorsche munt van ropijen</und> te ontlasten en de vaderlandsche speciën des te meer<lb/>
crediet te geven, hebben wij eindelijk ter uytvoer gebragt door
<und>de inwisseling</und> van alle<lb/>
Batavische wigtige Souratse en gestempelde Persiaansche ropijen tegen 30 en de ongestempelde<lb/>
tegen 27 stuyvers ieder. Dit is van dat gevolg geweest dat er ƒ 1 .962.023, 1 5,—<lb/>
van die munt tegen ducatons, schellingen en dubbeltjes opgewisselt zijn. Java brengt<lb/>
daarbij omtrent een en eenhalf ton. Bantam ƒ 435,- en Ceribon ƒ 43.200,-.<lb/>
</para>
<remark>«Uit het besluit van 8 januari 1 760 blijkt hoe dit geld zonder schade voor Bengalen<lb/>
gebruikt kan worden. Door de koers van de ropia te Batavia op 27 stuivers te stellen, zal<lb/>
de aanvoer zeker aanzienlijk verminderen. Om te Batavia gebrek aan diversiteit in munten<lb/>
te voorkomen, wordt om halve en kwart gekartelde dukatons gevraagd, die respectievelijk<lb/>
tegen 40 en 20 stuivers uitgegeven zullen worden, en om dubbele schellingen,<lb/>
waarom in een brief van 24 september 1751 al gevraagd was. Zoals uit de resolutie van<lb/>
8 januari 1 760 blijkt, is om bedrog bij het stempelen van ongekartelde dukaten tegen te<lb/>
gaan, deze op slechts 18 schellingen gesteld. In de resolutie van 14 maart 1760 staat waarom<lb/>
aan de luitenant van de Chinezen Kon Hong Liang 1500 pikol peper tegen 15 rsd, of
ƒ 36,<lb/>
de pikol voor de handel op Limpho is verkocht. Het komt erop neer dat<lb/>
»</remark>
<para>1 . De aangelegentheyd van dien handel, waarbij de Compagnie zedert desselfs stilstand<lb/>
alleen voor den in en uytvoer te Batavia, 10.000 rds. aan tollen mits, buyten<lb/>
’tgeene bij vervoer naar elders betaald word.<lb/>
</para>
<para>2. Het lokken van die handelaars van de Engelschen naar ons, waarom reets bij<lb/>
secreet besluyt van den 24e februarij 1756 3000 picols voor 12 rds. aan hun beloofd<lb/>
wierden. Welke prijs bij resolutie van den 3e september 1756 en 24e may 1757 op<lb/>
1 5 rds. vermeerdert is, tot nadere ordre van U Wel Edele Hoogachtb. gevraagt bij<lb/>
missive van den 15e october 1756.<lb/>
</para>
<para>3. Het niet beantwoorden dier vrage, waaruyt wij of de goedkeuring onzer besluyten<lb/>
moesten opmaken, of tenminsten dat Uw Edele Hoogachtb. dit stuk aan onse dispositie<lb/>
hebben willen laten.<lb/>
</para>
<para>4. De geringe verwagting om eenige naamwaardige quantiteyt peper tegen den gestelden<lb/>
prijs van ƒ 44 de 100 lb. om te zetten, schoon wij niet kunnen begrijpen dat<lb/>
Uw Edele Hoogachtb. deze prijsverhoging om andere redenen hebben gelieven aan<lb/>
te schrijven, dan om te beletten dat de peper, bij ons ingekogt, met voordeel naar<lb/>
Europa konde vervoerd worden. ’Tgeene immers omtrent den Limphosen handel<lb/>
geen vreeze heeft.<lb/>
</para>
<para>5. En eyndelijk de verzending van bijna 8.000.000 lb. met ’t jongst retour naar Nederland,<lb/>
waardoor de voorraad niet alleen genoegsaam moet geoordeelt worden, maar<lb/>
zelfs eenige vermindering in den verkoopsprijs te dugten is.<lb/>
</para>
<para>Wij bidden derhalven Uw Edele Hoogachtb. om eene gunstige inschikking van dit ons<lb/>
besluyt, of
<und>positive ordre</und> voor ’t aanstaande.<lb/>
</para>
<remark>«Van het goud verloren bij het omslaan van de sloep Overmaas, was per 31 december<lb/>
1759 56-fifr en nu in het totaal 170-fif staaf achterhaald. De dienaren te Bantam hebben<lb/>
weinig hoop dat de ontbrekende 9-jffr staaf nog opgespoord zullen worden. De fiscaal<lb/>
aldaar, Lodewijk Wilkens de Lile, nu resident te Bandjarmasin, kreeg voor zijn ijver bij<lb/>
het opsporen een beloning van rsd 1000. De kapitein-ter-zee Wolphert Abraham Brahe,<lb/>
die wegens de lange reis van Diwel Chindi en zware onkosten te Benkulen bij besluit van<lb/>
28 maart 1 758 in handen van de advocaat- fiscaal was gesteld, is door de Raad van Justitie<lb/>
ontheven van de eis tot vergoeding van die onkosten voor een bedrag van
ƒ 11.097. Wegens<lb/>
</remark>

<pb n="482" tpl="2" vol="13" facs="258_482"/>
<remark>enige onbetamelijke uitlatingen in het contraire advies in deze zaak van het extraordinair<lb/>
lid mr. Paulus Ferriet, is hij tot een boete van 100 dukaton veroordeeld , onder het bevel<lb/>
niet dan voordat hij betaald heeft uit de recollementskamer te gaan, hoewel hij aanbood<lb/>
die bewoordingen in te trekken. Ferriet verzocht de Hoge Regering om in deze te adviseren<lb/>
en hem uit arrest te ontslaan. Nadat bij besluit van 1 februari het genoemde advies<lb/>
van Ferriet en de notulen van de Raad van Justitie waren opgevraagd en de Raad zijn<lb/>
leedwezen over het voorval had uitgesproken en om een besluit had gevraagd, is het goedgevonden<lb/>
Paulus Ferriet kost en schadeloos uit zijn arrest te ontslaan, zonder in de merites<lb/>
van de zaak te treden. Daarbij is verklaard dat Heren XVII in een missive van II mei<lb/>
1677 de Raad van Justitie hadden verboden om enig lid in zijn persoon of ambt te<lb/>
belemmeren, tenzij op aanklacht van de fiscaal voor een delict van belang, waarvan de<lb/>
Hoge Regering dan in het geheim kennis dient te worden gegeven. De Raad van Justitie<lb/>
is bevolen zich hiernaar tot nader order van Heren XVII te gedragen. De generale Indische<lb/>
negotieboeken over 17 57 158 worden nu overgezonden. De inkomsten over geheel Azië<lb/>
bedroegen
ƒ 8.260.760 en de uitgaven
ƒ 7.610.668, wat het positieve saldo op f 638.879<lb/>
brengt; het voorafgaande jaar was het negatieve saldo
ƒ 1.528.650, zodat dat nu op f 889. 771<lb/>
uitkomt. Het kapitaal in Azië per eind augustus 1758 bedraagt f 40.269.829, wat
ƒ 812.836<lb/>
meer is dan in het voorafgaande jaar. Omdat het restant van 235.417 Ib salpeter te<lb/>
Batavia nodig is, werd er 200.000 Ib poedersuiker gebruikt om het thans vertrekkende<lb/>
schip de Blij dorp de nodige onderzwaarte te geven, hoewel de vorige retourschepen reeds<lb/>
193.922 Ib boven de bestelde 2.000.000 Ib vervoerd hadden. Er wordt gevraagd instructies<lb/>
te geven hoe voortaan in zulke gevallen te handelen. Het naschip de Blijdorp heeft<lb/>
een lading t.w.v. f 366.523. De totale waarde van wat uit Batavia, zowel als uit Bengalen<lb/>
en Ceylon, is gezonden, bedraagt in 1759160 f 7.012.611. Over de reden van het<lb/>
tekort van het retour uit Bengalen valt slechts te gissen. De onrust daar heeft een stilstand<lb/>
in de handel veroorzaakt, maar dat is niet in overeenstemming met de brief van 15 maart<lb/>
1759, waarin sprake is van een voorraad zo groot als wat verzonden is. Hoewel er volk<lb/>
buiten het gewone garnizoen van Bengalen naar Coromandel is gezonden, wordt verzocht<lb/>
zoveel mogelijk militairen met de schepen voor die directie mee te geven, omdat Nagapattinam<lb/>
die kan overnemen, als ze in Bengalen niet van pas komen. De eis uit Bengalen<lb/>
wat allemaal met het directe schip uit Nederland te zenden, medicamenten incluis, gaat<lb/>
alle perken te buiten.<lb/>
»</remark>
<para>Van de Franschen is ons aan handen gekomen een
<und>brief, dien capitain Wilson</und><lb/>
op ’t schip Pitt zoude geschreven hebben aan den heer gouverneur te Madraspatnam,<lb/>
wegens zijne voyagie door de oostersche eylanden naar China, welken w’ nodig geagt<lb/>
hebben tot Uwer Edele Hoogachtb. speculatie hierbij in ’t aankomend secreet briefboek<lb/>
te voegen.<lb/>
</para>
<remark>
«Sinds eind december 1759 is op assignatie naar Nederland f 130. 747 in kas gestort.<lb/>
Er wordt gevraagd het verzoek van assistent Jan Eelders om zijn vrouw Maria de Veer toe<lb/>
te staan op zijn kosten naar Indië te komen, in te willigen.<lb/>
 Assignaties waarvan het totale bedrag gelijk is aan of hoger dan f 25.000,-: door de oudeerste<lb/>
secretaris van de Hoge Regering en baljuw van Batavia Michiel Romp, de commandeur<lb/>
en opperequipagemeester Hendrik Booms, de majoor van de burgerij Simon Joseph<lb/>
en de opperkoopman Pieter Haksteen aan Koert Rozeboom twee assignaties tezamen<lb/>
f 66.461; totaal aan assignaties f 130.747.<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>