<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="87"/>
<meta key="title" value="Valckenier, Schaghen, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters; Batavia, 31 maart 1738"/>
<meta key="rawdate" value="31 maart 1738"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1738"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Valckenier, Schaghen, De Haeze, Van Schinne, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Wouters"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Adriaan Valckenier, Joan Paul Schaghen, Elias de Haeze, Isaac van Schinne, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Gualterus Wouters"/>
</header>

<body>
<pb n="87" />
<head>III. ADRIAAN VALCKENIER, JOAN PAUL SCHAGHEN, ELIAS DE HAEZE,ISA AC VAN SCHINNE, HERMAN VAN SUCHTELEN, PIETER ROCHUS PAS-QUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE en GUALTERUS WOUTERS,BATAVIA 31 maart 1738.</head>
<folio>Kol. Arch. 2289, VOC 2397,fol. 2372-2594.</folio>
<remark>( Op 12 januari waren de Oostrust, Bethlehem, Goidschalxoord, Watervliet, Middenrak,<lb/>
Patmos, Rust en Werk, Rijnhuizen en Slot Kronenburg vertrokken, en behalve Rust en<lb/>
Werk)<lb/>
</remark>
<para>
- dat ruym drie mijlen agteruyt gesakt was, en mits de felle tegenstroom niet<lb/>
opkomen konde, seer spoedig ofte op den 22e daaraan uyt Sunda’s Engte in ruym<lb/>
zee geraekt.<lb/>
</para>
<remark>( Van de Rust en Werk is nog geen bericht. De belading van de Streefkerk,<lb/>
Abbekerk, Duif en Hofwegen is minder vlot gelopen dan gewenst wegens de uitzonderlijke<lb/>
droogte en krachtige branding op de bank in de Kali Besar, waardoor geen vaartuig<lb/>
in of uit kon. De schepen zijn tot 15 februari blijven liggen, geplaagd door ziekte en<lb/>
sterfte onder de bemanning. De Streefkerk en Hofwegen zijn met 8, de Abbekerk met<lb/>
4 en de Duif met 6 matrozen versterkt. Besloten is op Sint Helena te verversen indien<lb/>
de Kaap niet kon worden bereikt voor het kenteren van de moesson. Alleen de Streefkerk<lb/>
moet de Kaap aandoen voor het overnemen van de lading uit de verongelukte schepen.<lb/>
De vier schepen hadden op 26 en 27 februari Straat Sunda verlaten. Het uit China<lb/>
repatriërende schip Beekvliet heeft Bantam aangedaan om ankers en touwen en is op<lb/>
22 februari weer vertrokken. De Knappenhof is doorgezeild. Op 14 februari aankomst<lb/>
van de Kaap van de Popkensburg en de Schellag. De Petronella Alida, Ruiter, Cornelia,<lb/>
Schonauwen, Hogersmilde, Landskroon en Buvegnies werden nog verwacht; de toestand<lb/>
der bemanning was slecht. Bericht van een Engels schip dat de Ketel op 16 september<lb/>
op Sao Tomé reeds 50 doden had. De Drechterland was van de Kaap vertrokken. De Boot<lb/>
en 's Heer Arendskerke aangewezen voor het vervoer van de te Batavia aangebrachte thee.<lb/>
Zonder aanbreng van volk uit Nederland ziet men geen kans de schepen te bemannen.<lb/>
</remark>
<subhead>Banda<lb/>
</subhead>
<remark>Den Dam en de Hillegonda op 16 en 23 december via Tegal en Makassar met<lb/>
400 last rijst naar Banda gezonden; de Spiering op 25 januari met lading t.w.v. f 164.299,<lb/>
w.o. 75 last rijst. Aan Radja Joan is f 874 verstrekt. De begrafenis van Penghulu<lb/>
Berbangsa di Radja kostte 181 rsd; zijn nalatenschap verviel aan de Compagnie. De nieuwe<lb/>
notenconfijtster moet met haar werk doorgaan. Een zwavelexpert naar Banda gezonden<lb/>
voor onderzoek. Nog vier burgervaartuigen toe ge staan. Wegens gebrek aan scheepsruimte<lb/>
konden niet alle noten worden afgevoerd, )<lb/>
</remark>
<para>
- waerdoor mede g’occasioneert zijnde dat de bediendens contrarie de vorige<lb/>
gebruyken hebben moeten resolveeren om het andere in de maend may ontfangen en<lb/>
afbetaald werdend gewasch van dese vrugten te laten onder de perkeniers, om in haere<lb/>
bolster ongeklopt op de rookparparra1 te blijven berusten, ter voorkoming van bederf<lb/>
<note><super>1</super> Parparra, para-para (Maleis), stelling van latwerk voor het drogen van onder meer nootmuskaat.<lb/>
<lb/>
</note>
<pb n="88" />
die se buyten deselve vrij eerder dan daerinne besloten onderhavig zijn, mitsgaders om<lb/>
alle doleantiën van de perkeniers over de nonacceptatie van dien weg te nemen, en die<lb/>
tot een verdere culture op te wecken, haar so veel penningen toe te tellen als de waarde<lb/>
van dien oegst komt te monteeren.<lb/>
</para>
<remark>( Aan Jan Elbregt Bleret, Louis Weiman, Frederik Scholten, Willem Maurits,<lb/>
Pieter van Omme, Julius Kuyping en Elisabeth Jacobsz. toegestaan hun geërfde of<lb/>
gekochte perken te aanvaarden tegen betaling van een tiende aan de Compagnie.<lb/>
800 tonnen kalk ingekocht bij de perkeniers tegen 20 stuivers de last. Dit mag niet de<lb/>
aandacht afleiden van het onderhoud der perken. Orders gesteld voor het oplossen van<lb/>
geschillen tussen orangkajas op de Zuidooster- en Zuidwestereilanden. Bij de visitatie<lb/>
waren geen nagel- of notebomen op genoemde eilanden gevonden. Abraham Bernard<lb/>
secunde van Banda, Philippus Stephanus Renet opperhoofd van Ai, Jan Jochems fiscaal,<lb/>
Jacobus Leborgne hoofd van Wayer, Johannes Philippus de Barnewal kapitein-militair.<lb/>
Personalia. 25 mardijkers en 7 Europese militairen naar Banda gezonden, evenals de<lb/>
ziekentroosters Dirk Oortman en David Nieuwmans. Aan het verzoek om 2 predikanten<lb/>
kon niet worden voldaan. Aan de rantsoenisten 4j Ib spek en vlees verstrekt, voor de<lb/>
andere helft contanten, wegens het tekort aan spek na de mislukte reizen in het voorafgaande<lb/>
jaar.<lb/>
</remark>
<subhead>Ternate<lb/>
</subhead>
<remark>De Jonge Willem en het jacht Schiedam op 9 en 10 maart naar Ternate vertrokken<lb/>
met 40.000 rsd contanten, nl. 30.000 rsd aan ducatons, 8000 rsd aan ropia’s en 2000 rsd<lb/>
aan duiten; verder 306 pakken textiel en 103 manschappen, nl. 60 militairen, 30 matrozen<lb/>
en 13 ambachtslieden. Voor de koningen geschenken t. w. v. f 2556. De Jonge Willem<lb/>
moet via Bima en Semarang terugkeren om sapan- en timmerhout mee te nemen. Jan Smit<lb/>
subaltern hoofd van Menado. Personalia. De schipper van het jacht Castor en Pollux,<lb/>
Jan Tvera, was door de kok vermoord. Ds. Johannes Scherius is wegens zijn kennis van<lb/>
het Maleis naar Batavia opgeroepen. )<lb/>
</remark>
<para>
Voorts heeft men goed gevonden aen den Raed van Justitie aldaer ter narigt te<lb/>
doen bedeelen een extract uyt de notulen van het gebesoigneerde en geresolveerde<lb/>
in Raede van India op den 20e september 1737, waarbij verstaen is na alle comptoiren<lb/>
te ordonneeren, dat bijaldien den Raed van Justitie bij sententie des fiscaals eysch<lb/>
tegens desen of genen mogte hebben g’adjudiceert, en den gouverneur of opperhoofd<lb/>
vermeenen mogte daerin te resideeren een notoire iniquiteyt of dat denzelven<lb/>
geslagen zij tegens het regt en de costumen van den lande, dat alsdan zodanigen<lb/>
gouverneur of opperhooft alegter den officier niet zal vermogen te beveelen om<lb/>
van sodanigen sententie te appelleeren aen den Raed van Justitie deses casteels, maar<lb/>
dat denzelven eeniglijk de executie van het geweysde zal mogen surcheeren, en zijne<lb/>
beswaersnisse bij de eerste occasie aan dese regering communiceeren, ter erlanging<lb/>
van de nodige ordre na exigentie van zaken, sijnde bij dese occasie den gouverneur<lb/>
Martinus Storm ook gereprocheerd over desselvs onordentelijk gehouden gedrag in<lb/>
den zaeke van den uyt Ternaten in de boeyens herwaerds opgesonden Europees<lb/>
burger Abraham Broek, die beschuldigd over dat hij een manslaev van hem zoude<lb/>
hebben doodgeslaghen en in zijn huys begraven, gecondemneerd was om gegeesselt en<lb/>
voor al zijn leven gebannen te werden ter plaatse daar het dese regeringe soude goedvinden.<lb/>
Dog den gouverneur, vermeynende dat den gemelte Broeke bij de sententie van<lb/>
den Raed van Justitie beswaard en gegraveert was, omdat ten processe niet bleek dat<lb/>
hij geëxcedeerd hadde in de gepermitteerde moderaten straffe der slaven, veel min dat<lb/>
<pb n="89" />
dien slaev onder het slaen dood soude zijn gebleven, maar dat hij door andere toevallen,<lb/>
en het schielijk drinken van kout water, eenigen tijt daarna eerst zoude zijn<lb/>
gesturven, en dat overzulx gemelde Broek geen andere misdaed of foute hadt begaen,<lb/>
dan het stil begraven van desselvs slaev in zijn huys, behalven dat de proceduuren ook<lb/>
seer defectieus waeren, had den fiscael g’ordonneerd te apelleeren, en in plaatse van<lb/>
denselven spoedig daarop af te vaerdigen, was hij na verloop van maenden lang in<lb/>
de boeyens overgesonden met zijn proces, daar het immers een bekende saké zij, dat<lb/>
langduurige detentie selver een straffe is voor degeene die deselve verdient heeft; zijnde<lb/>
vervolgens gemelt proces in cas de appel voor den agtb. Raed van Justitie deses casteels<lb/>
vervolgt en afgedaen, wanneer gemelte Abraham Broek alhier bij uytsprake getriumpheerd<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<para>
Middelerwijlen heeft men bij gemelte onse rescriptie niet ongeremarqueert gelaten<lb/>
de beantwoording der extracten Uwer Wel Edele Hoogagtb. gerespecteerde missive<lb/>
van dato 3 september 1735 door den gouverneur Storm gedaen, en dientwegen<lb/>
aan te merken dat den gouverneur zijne eere, dien hij daerbij zo gereed komt te zeggen<lb/>
in de vermeerdering van den goudhandel te stellen, wel zoseer soude betragt en<lb/>
voorgestaen hebben, in gevalle Zijn E. in dien tijt dat hij het goud onder de hand van<lb/>
den afgegane resident van Gorontale Jan Nebbens heeft laten incoopen, verklaringen<lb/>
dierwegens hadde laten beleggen, en op dies fundament gemelte Nebbens als een benadeler<lb/>
van d’ E. Compagnie in particulieren handeldrijver had doen aenspreken door<lb/>
den officier, gelijk als men dat sedert alhier heeft moeten doen terwijl denselven ter<lb/>
deser hooftplaetse present is geweest. Dog overmits gemelte Nebbens kort daerna is<lb/>
komen te overleyden, so heeft men onnodig g’agt, van ’t een en ander de bewijsen uyt<lb/>
Ternaten te requireren, dat men andersints hadde goed gevonden door de bediendens<lb/>
te doen besorgen. Voorts zoude den gouverneur Storm ook vrij beeter gedaen hebben<lb/>
in gevalle hij het goudt in den boedel van den overleden Manado’s resident Thomas<lb/>
Heymans gevonden, en ook dat onder de hand van voormelte Nebbens is ingekogt,<lb/>
voor d’ E. Compagnie hadde aengeslagen, in stede van het selve aen te nemen tegens<lb/>
1 1 rijxd. de reael swaerte, of 1 rd. meer als de prijs van d’ E. Compagnie mede brengt,<lb/>
waeromme men dan ook verstaen heeft door den gouverneur Storm vooreerst het<lb/>
voorsz. meerder bedragen te laten vergoeden, en dan nogh mede (bijaldien de betaling<lb/>
in contant mogte wesen geschiet, gelijk het ons toescheen) de schade die d’ E. Compagnie<lb/>
geleden heeft door het gemis der 50 percento die andersints op de lijwaten zouden<lb/>
zijn geprofiteerd indien die volgens de ordres ten bedrage van de helft waeren<lb/>
afgelangt, onder ernstige recommandatie in den aanstaende omtrend diergelijke saken<lb/>
met meerder attentie te werk te gaen, en bij wederontdecking van diergelijke morsserijen<lb/>
het te bekomene goud aen te slaen ten behoeve van d’ E. Compagnie, in stede<lb/>
van voor betaling aen te nemen. Ondertusschen zijn wij ook seer ontstigt geweest over<lb/>
de misselijke en aenstotelijke uytlatinge van den gouverneur Storm bij voormelte<lb/>
b’antwoording der vaderlandse extracten, daer Zijn E. zegt “dat het notoir was, dat<lb/>
perzonen die experiëntie van saken hebben, tot de directie van dat gouvernement seer<lb/>
nut, nodig en dienstig zijn, maar dat Zijn E. onder welduyding betuygt, het seer ongeluckig<lb/>
te wezen een langen tijd op die plaets te moeten continueeren, eensdeels omdat<lb/>
een gouverneur aldaer, die zijn werk maekte van met eere en goede consciëntie te dienen,<lb/>
en ’s Compagnies belangen boven sijn eygen intrest ter herten neemd, behalven<lb/>
desselvs ordinaire bezoldingen en emolumenten geene de minste verdere douceurs<lb/>
heeft, off kan hebben, in welken opzigte een considerable differens was tusschen ’t een<lb/>
off andere gouvernement, onder dewelke menige waeren, daar men om de voordeelen<lb/>
<pb n="90" />
wel zoude wenschen een reex van jaren boven sijn verbonden tijd te mogen continueeren;<lb/>
en anderdeels omdat een land was, daer het waerlijk seer ongezond is”, enz.,<lb/>
welke uytlatingen men nergens anders voor heeft konnen aensien, dan voor een puure<lb/>
nijdigheyd omtrend andere ’s Compagnies ministers, welkers eerlijkheyd wij geene<lb/>
redenen vinden minder te agten dan die van den gouverneur Storm.<lb/>
</para>
<remark>( De gouverneur is gelast in het vervolg geen algemeenheden meer te debiteren. De<lb/>
Hollandse en inlandse drankenpacht bracht 4900 rsd op. Geen houtwerk van voldoende<lb/>
kwaliteit uit Sulabesi te verkrijgen. Voor 1482 rsd aan wissels naar Batavia overgemaakt.<lb/>
Ds. Scherius heeft de visite van de kerken en scholen op de westkant van Celebes en<lb/>
de noordereilanden van de Molukken verricht. Batavia heeft opheldering verzocht over<lb/>
opmerkingen in het rapport over andere kerkdienaren. Over de reis van de vorst van<lb/>
Tabukan naar de Spanjaarden was alleen een ongetekende Maleise verklaring te krijgen;<lb/>
men heeft de zaak laten rusten. Philip Cornelis Paparang heeft zijn vader Zacharias als<lb/>
vorst van Taruna opgevolgd; er is enig textiel t. w. v.
ƒ 73 als geschenk uit gereikt. De vorst<lb/>
van Batjan verzoekt om versterking van het fort Barneveld. De recognitiepenningen moeten<lb/>
met de vorst worden verrekend. Het verzoek van de koning of zijn onderdanen die<lb/>
de extirpatie op Ubi en Batjan verzorgen dagelijks een schelling mogen ontvangen is<lb/>
afgewezen. De koning is een zilveren kom t.w.v. 51 rsd gezonden, en voor 300 rsd salempuris.<lb/>
De vorst van Tidore heeft de sengadji van Patani naar de vier Papuase koningen<lb/>
gezonden, te weten die van Waigeo, Salawati, Misooi en Waygama. De vorsten hebben<lb/>
gehoorzamheid beloofd aan hun ‘souverein’. De vorst van Tidore heeft de extirpatie laten<lb/>
uitvoeren. Verzoek om 73 pendeloques voor het veranderen van de koninklijke muts. Aan<lb/>
het koninklijk verzoek om een slaaf die bas en viool kan spelen was alleen te voldoen<lb/>
tegen een zeer hoge prijs. Zo’n slaaf was zeker niet te ruil tegen de slaaf die de koning<lb/>
had gezonden; deze werd getaxeerd op 15 rsd. De koning verzoekt om payement en schellingen.<lb/>
Men hoeft niet meer lont tegen i rsd per kip aan te nemen dan men nodig heeft.<lb/>
Batavia begrijpt de klacht van het hof niet, dat de geschenken jaarlijks minder worden,<lb/>
omdat de waarde op de oude voet is gebleven. De koning van Ternate had bij een persoonlijke<lb/>
visite aan de gouverneur verzocht nieuwe bobato’s te mogen aanstellen. Negen<lb/>
Cangayers die op Amboina in de ketting zaten waren op verzoek van de vorst vrijgelaten.<lb/>
De weduwe van Ketjil Tolokko leverde 3984 kipper lont a 13 stuiver. De sloep Nias<lb/>
bestemd voor dienst in de Molukken.<lb/>
</remark>
<subhead>Makassar<lb/>
</subhead>
<remark>De Haften en de galjoot Snip met brief d.d. 25 maart naar Makassar. De vorst<lb/>
van Bima tracht het door Daëng Mangaliki ‘verbrande’ landschap Roe te heroveren. Men<lb/>
mag de vorst bijstaan met kruit en lood. De scheep sleiding van de Jacoba moet zich verantwoorden<lb/>
voor het overboord zetten van artilleriegoederen. De 3145 rsd die de vorst van<lb/>
Boni de Compagnie sinds 1711 schuldig is, mag niet worden af geschreven,)<lb/>
</remark>
<para>
- omme daardoor het hoff te doen indagtig wesen de verpligting die zij aan<lb/>
de maetschappij onder anderen mede voor bewesene assistentie van rijst, cruyt en loot<lb/>
was hebbende.<lb/>
</para>
<remark>(Aan de schepen Valkenisse, Delfland, Herstelling, Jacoba, Stad Leiden, en de<lb/>
jachten Middenrak, Spieringshoek en Schiedam is voor
ƒ 31.000 verstrekt. Het te<lb/>
Makassar en Bima verstrekte payement moet weer tegen dezelfde waarde in ducatons of<lb/>
ropia’s worden ingeruild. 340 overbodige kobans moeten weer teruggezonden worden.<lb/>
Afgaande gouverneurs moeten niet mondeling, maar schriftelijk rapporteren. Door de<lb/>
</remark>
<pb n="91" />
<remark>oorlog stond de handel bijna stil Opbrengst rijsttiende in Bulukumba ruim 85 last. Op<lb/>
Bonthain ruim 20 last. De imam van Bulukumba is wegens verzet tegen de heffing afgezet.<lb/>
De sloep Concordia gekocht voor 4000 rsd. De sloepen Jonge Dirk en Snip naar<lb/>
Makassar gezonden in plaats van de voor Bengalen bestemde Bellasoor en Verlangen;<lb/>
idem, als zij kunnen worden gemist, de Adriana en de Wantrouw. De sterke drankenpacht<lb/>
zal bij gebrek aan belangstellenden worden waargenomen door een korporaal, die hierover<lb/>
wekelijks aan de gouverneur moet rapporteren. Met de schepen 40.000 Ib buskruit,<lb/>
100.000 rsd in ducatons en ropias, en 10.000 rsd payement overgezonden; verder 200 Europese<lb/>
en 150 Balische militairen. Eind juni waren er 1173 man Europees en 622 man<lb/>
inheems personeel. De wissel van wijlen Sautijn a 10.000 rsd Nederlands is voldaan.<lb/>
Geschenken aan Aru Tanette van Boni, de vorst van Sopeng, en Datua Baringan. Personalia.<lb/>
De luitenant Abdul Gaffur Candan kapitein der Baliërs.<lb/>
</remark>
<subhead>Timor<lb/>
</subhead>
<remark>Op 20 februari ging het jacht Jacob Willem naar Timor met lading t. w. v. f 17.313.<lb/>
Toestemming 10 slaven in te kopen ter vervanging van 15 afgeleefde. De sandelhoutboompjes<lb/>
moeten onder toezicht van de resident worden uitgegraven. 6 manschappen<lb/>
naar Timor. Ds. Gerardus van Ommeren zal op Timor de sacramenten bedienen, en Tie<lb/>
bezoeken. Hoop dat na de opzending van de regent Dauwmane de rust zal terugkeren.<lb/>
Het verzoek van de Timorese vorsten om vrijstelling van de tol op slaven niet ingewilligd:<lb/>
de oude gewoonte waarop zij zich beroepen betekent weinig. Geschenken aan de<lb/>
vorsten voor
ƒ 2463. Aan Wouter Tempezel, de uit Banda naar Lifao gevluchte burgerperkenier,<lb/>
is pardon verleend.<lb/>
</remark>
<subhead>Palembang<lb/>
</subhead>
<remark>Op 28 november aankomst van de kunting Susang met 25.375 Ib tin, waarde
ƒ 6800.<lb/>
Met 19 Javaanse handelsvaartuigen 8600 kadjang matten gebracht; kosten inclusief<lb/>
vracht
ƒ 792. Op 28 februari de Hopvogel aangekomen met 385.276 Ib zwarte en 5500 Ib<lb/>
witte peper, en 150.625 Ib tin; waarde f 84.419. Geschenk voor de sultan 30 pikol tin.<lb/>
Brief d.d. 21 februari gebracht door de gezanten Kjahi Tummenggung Sura Mangala<lb/>
en Kjahi Demang Dita Mangala. Op 9 maart 30 Javaanse handelsvaartuigen met 20. 700<lb/>
kadjang matten, kostende inclusief vrachtloon f 1907. De moeizame inkoop van peper<lb/>
wordt geweten aan de 1 rsd hogere prijs per pikol die te Batavia wordt betaald. De geringe<lb/>
peperopbrengst toegeschreven aan de strijd met Bantam. De hoeveelheid witte peper was<lb/>
zo klein door het afbreken van werkplaatsen die binnen de door de sultan en Compagnie<lb/>
overeengekomen grens van 50 roeden vanaf de loge waren gebouwd. De Compagnie bezat<lb/>
verder geen hoger gelegen land. De koning heeft bij bekkenslag in geheel Palembang<lb/>
laten bekend maken dat de nieuwe ronde Spaanse realen door iedereen moeten worden<lb/>
aangenomen.<lb/>
</remark>
<subhead>Djambi<lb/>
</subhead>
<remark>Aankomst van de tandjungpura Kakatoe op 9 januari met brieven d.d. 2 december<lb/>
van de resident en de sultan. De pantjalang Suikermaler keerde 8 maart terug met een<lb/>
brief d.d. 20 februari van de resident en Pangeran Natawidjaja Mankunegara. Met de<lb/>
Kakatoe 50 pikol peper en 205 taël goud, totale waarde
ƒ 13.000, aangebracht; met de<lb/>
Suikermaler 20 pikol peper en 62 taël goud. Lasten f 5070 hoger dan de winsten. In<lb/>
de huizen van twee inheemsen 32 kati opium en 24 Bengaalse kleden achterhaald die<lb/>
vanuit Ma lak ka waren binnengesmokkeld. )<lb/>
</remark>
<pb n="92" />
<para>Van de derwaarts gesonden twee kisten amphioen was een halve kist omgeset<lb/>
tegens goud, te weten de
<emph>4\</emph> cattijs voor 4 thail, die gerekent tot 20 rds. soo profiteerd<lb/>
d’ E. Compagnie daarop 1 1 percento meer als te desen hooftplaatse, behalven dat het<lb/>
goudt aldus ingekogt in plaats van voor 1 7 Mexicaense realen de thail nogh 6 percento<lb/>
ten goede differeerd, dewijl die specie allerwegen 75 stuyvers het stuk waardig was.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 2446r.</folio>
<para>Op het berigt, dat wij vandaar gevordert hebben wegens de hoedanigheyd en<lb/>
het gebruyk van seekere steentjes gen. gligo landa, die nu en dan door den sulthan<lb/>
tot geschenken werden gesonden, werd bij voorsz. brief van den 2e december gesegt<lb/>
dat se in de maag van ijser- off steekelverkens gevonden en bij de inlanders voor een<lb/>
cordiaal en tegengift gehouden werden, dat volgens het voorgeven der Jambijneesen<lb/>
de proeff van derselver deugd souw zijn, wanneer men so een steen in de hand<lb/>
hield, de bitterheyd van deselve daar doorheen drong, invoegen dat men die aen de<lb/>
andere zijde van de hand gewaer wierd, schoon den resident nooydt een diergelijke was<lb/>
te vooren gekomen, gebeurende het dikwils, dat die soort van steentjes van
\ tot 1 of<lb/>
2 rds. wierden te koop geveyld, waerom se dan ook in menigte wierden nagebootst en<lb/>
gefabriceerd.<lb/>
</para>
<remark>( Men verwacht dat de nieuwe peperplanten in 2 a 3 jaar vrucht zullen dragen,)<lb/>
</remark>
<para>
- gelijk sulx bevestigd werd door den sulthan bij zijnen brief aan ons gesz.,<lb/>
in dewelke hij ook kennisse geeft dat door hem tot rijxbestierder was aangesteld zijn<lb/>
oudsten broeder Pangerang Natta Mangoe Nagara, dewelke hij tot assistentie hadt<lb/>
bijgevoegt Radeen Pamoth, alles met genoeging en goedkeuring der gesamentlijke<lb/>
rijksgroten die volgens het g’adviseerde van den resident wederom in vrede en eenigheyd<lb/>
leefden.<lb/>
</para>
<remark>( De schuld van de sultan is vereffend. Hij zond twee paar olifantstanden; de rijksbestuurder<lb/>
en Raden Pamoth 112 Ib was.<lb/>
</remark>
<para>SlAM<lb/>
</para>
<remark>De op 25 januari vandaar vertrokken Groenswaart en Land van Beloften vervoerden<lb/>
lading t.w.v.
ƒ 135.000, nl. 1.000.000 Ib sapanhout, 147.000 Ib tin, 20.000 Ib ivoor,<lb/>
33.600 Ib gomlak, 1700 buffelhoorns, 100 potten atjar, 50 potten honing, 35 potten kalk<lb/>
en 375 reaal goud. 16 maart terugkeer van de Groenswaart. Na de brief van vorig jaar<lb/>
is de handel op de oude voet hersteld en de tinhandel op Ligor weer vrij. De goede gezindheid<lb/>
van de vorst blijkt verder uit het geschenk van een gouden betelstel, een Siams zwaard<lb/>
en de verlening van de titel Oluang Appaia Wietchit aan het opperhoofd Van den Heuvel.<lb/>
Ook de phra-klang is bijgedraaid, hij heeft de koning bewogen tot een prijsverlaging van<lb/>
ivoor en gomlak. )<lb/>
</remark>
<para>
Door denselven bij het gedaan versoek ter overschrijving van 200 cattijs zilver<lb/>
aen waerde van sappanhout op reeckening van thin (dat voor een inpossibiliteyt, ter<lb/>
saké den gantschen voorraed van dat minnerael al geleverd was, bij hem wierd gekend)<lb/>
aangeboden in plaetse van den gerequireerden thin, om tegens sappanhout te werden<lb/>
afgeschreven en zulx tegen 30 theylen de twee in ’t picol van eerstgemelte tanden,<lb/>
en
<emph>4\</emph> thail voor ider picol van laastgemelte gomme, dog zulx van de handt gewesen,<lb/>
en Zijne Excellentie maar 25 thailen voor de tanden en 3^ theyl voor het lak geboden,<lb/>
en door hem zulx den koning voorgedragen en Zijne Majesteyt onbeweeglijk geweest<lb/>
zijnde tot het verminderen van zijnen eersten bod, heeft denselven met de pias rappacdie<lb/>
en polethip alegter het toestemmen van onsen eysch die op eerstgemelde whaer<lb/>
<pb n="93" />
48 en op de laatste 1 percento schaers minder was dan particulier wierd ingekogt, te<lb/>
weege gebragt, en so mede de dimotie uyt Ligor van den voor de Compagnie seer<lb/>
ongeneegen Sombantiban, om de wille van ’t onvolvoerd bevel des konings in de aflading<lb/>
van 38 bhaeren en 138 lb. in stede van 200 bharen thin in het chialoupje Ligoor<lb/>
in den verleden jaere.<lb/>
</para>
<remark>( Het sapanhout zal voortaan weer uitsluitend in de koninklijke khlang worden af geleverd.<lb/>
Hoop dat men drie schepen met sapanhout kan beladen. De koning en phra-klang<lb/>
schonken 40 bahar tin, 1570 pikol sapanhout en 6 pikol ivoor. De schuld van de koning<lb/>
is verminderd tot
ƒ 51.274. Twee kastjes met modellen van door de koning gevraagd glaswerk<lb/>
gaan over. Bij de condoléance ter gelegenheid van het overlijden van de koninginmoeder<lb/>
geschenken aangeboden voor
ƒ 960. Reparaties aan de loge kostten f 4538.<lb/>
Cauris moeten worden berekend tegen 6400 voor een tikal of 36 stuiver. Gevraagd wordt<lb/>
zoveel mogelijk textiel over te zenden omdat wegens het overlijden en de crematie van de<lb/>
koningin-moeder alle kleden zijn verkocht ten behoeve van het hof. Per Groenswaart<lb/>
komen 4 paardenkopers over. Men zal )<lb/>
</remark>
<para>
- de nodige mesures ten dage der gewone besoigne nemen nopens het gede-<lb/>
fereerde aan dese regeering, om de bediendens te voorsien met 500 cattijs silver of wel<lb/>
21 .000 pees ducatons, dan wel met die deselve komen te melden dat schoon niet benodigt<lb/>
hebben, apparent seer soude bevorderen tot een vrijen handel in dit rijk, voornamentlijk<lb/>
wanneer daerbij den bercquelang wierde aangeschreven dat de derwaertschicken<lb/>
van die gelden eenlijk wierde te werk gesteld in vertrouwen dat voormelte<lb/>
negotie daardoor zal werden verkregen, en onse bediendens gequalificeert tot de herwaartsending<lb/>
dier penningen wanneer den koning niet mogte permitteeren deselve na<lb/>
de clang te brengen.<lb/>
China<lb/>
</para>
<remark>(Op 19 februari keerden Christoffel de Mar re, David Brouwer, Henry Abbis en Piet er<lb/>
Valk met de Krooswijk terug. Op de lading t.w.v.
ƒ 507.428, per Beekvliet, Knappenhof<lb/>
en Krooswijk aangevoerd, was f 247.883 winst gemaakt. Na aftrek van onkosten en lasten<lb/>
bleef f 169.979 over. Voor
ƒ 762.627 aan thee ingekocht. Inkoopprijs thee boei 10,5 a 11<lb/>
taël per pikol; thee bing 14 taël. Later echter gestegen tot 16 resp. 22 taël. Thee cangoe<lb/>
10 en 12 taël, en 17, 18 en 23 taël; thee souglo tegen 9 en 10 taël per pikol. )<lb/>
</remark>
<para>Onse voormelte scheepen en bediendens dese keer gejouisseert hebben van het<lb/>
effect des verbandschrift van den coopman Tanhonqua, wegens de verleende 3000 thailen<lb/>
gepasseert, ter ontheffing van de 10 percento thol op de uyt te voerene goederen,<lb/>
behoudens het geschut in de scheepen. Dogh hoe langs zulx sal continueeren moet den<lb/>
tijt leeren, omdat de bediendens bij haer voormelt rapport seggen dat den keyser van<lb/>
China daaromtrent naar zijn willekeurig welbehagen kan handelen.<lb/>
</para>
<remark>( Het onderzoek naar het handelen van Abbis en Valk zal in de Politieke Raad worden<lb/>
behandeld. Het gaat )<lb/>
</remark>
<para>
- eerstelijk over haeren verdagten excessive duuren incoop van thee in anno<lb/>
1736 tot Cantong;<lb/>
</para>
<para>ten tweden, wegens den gedanen onbesonnen eysch waarbij de gewilste en meest<lb/>
winstgevende coopmanschappen ten deele vermindert, en daarentegen de ongewilste<lb/>
en minst winstgevende vermeerdert werden, sonder aan dese regeering de minste redenen<lb/>
daarvan te suppediteeren;<lb/>
</para>
<pb n="94" />
<para>ten derde, om wat reden op de contanten zo weynig winsten zijn behaald, en dat<lb/>
bovendien nog hebben kunnen goedvinden eenlijk ƒ 450.000,-,- aan realen van agten<lb/>
(die maar 1$ percento ruym aan winst hadden kunnen behalen) te eysschen, en het<lb/>
payement daarentegen dat nog
<emph>l\</emph> percento ruym advans was gevende in ’t geheel te<lb/>
excuseeren;<lb/>
</para>
<para>ten vierde, hoe zij na eyge goedvinden hebben kunnen treden om ’s Compagnies<lb/>
geld in ongeyschte coopmansz. te besteeden, als alluyn, camphur en staranijs;<lb/>
</para>
<para>
en eyndelijk haere slordige behandelinge in ’t houden, vervaerdigen en oversenden<lb/>
van de nodige papieren aan dese regering als door defecte berigten, ontbloot<lb/>
van de vereyscht werdende resolutiën, marginale aantekeningen, copia papieren,<lb/>
etc.<lb/>
Japan<lb/>
</para>
<remark>( Rapport van het teruggekeerde opperhoofd Jan van der Cruysse d.d. 18 december<lb/>
1737. De Enkhuizen en de Abbekerk hadden na 56 dagen op 11 augustus Nagasaki<lb/>
bereikt, na drie stormen te hebben doorstaan. De twee overgebrachte hengsten waren<lb/>
zeer naar de zin. De prijzen waren niet hoger dan het jaar tevoren. Een deel van de<lb/>
textiel bleef onverkocht. Daarom moesten de 10.500 kistjes staafkoper en 84.225 Ib<lb/>
kamfer deels met de meegebrachte 2000 kobans worden betaald. Minder kamfer aannemen<lb/>
was niet mogelijk; de Japanners zouden dan korten op de koper. Er is voor
ƒ 707.000<lb/>
verkocht, de bruto winst bedroeg f 325.243. Lasten en kosten tussen 20 oktober 1736<lb/>
en 8 oktober 1737 bedroegen, inclusief de schenkage,
ƒ 191.570; netto winst 35%<lb/>
of
ƒ 133.600. Restanten
ƒ 351.407. Waarde lading van de Enkhuizen en Abbekerk<lb/>
ƒ 686.966. De nieuwe kobans kostten in 1737 f 24,10; voor 1738 is de prijs op
ƒ 28,gesteld.<lb/>
De op 14 februari begonnen hof reis duurde 95 dagen, en verliep bevredigend;<lb/>
kosten f 83.221 verkoopsprijs, f 64.928 inkoopsprijs. Het gewone geschenk aan de<lb/>
Compagnie bestond uit 50 zijden rokken. Geschenken aan de Nagasakische regenten,<lb/>
tolken en anderen
ƒ 15.467 inkoopsprijs. De regenten verzochten een aantal geschenken<lb/>
die in 1 734 door de keizer waren geweigerd nog niet terug te zenden naar Batavia. Het<lb/>
ging om kristallen bakjes, glazen pirings, twee eenhoorns en een gouden repeteer-zakhorloge.<lb/>
De koets en de vijf zwarte
‘ speeljongens
' blijven voorlopig in Nagasaki, evenals<lb/>
de stalknecht Jan Jephart Werner. De horlogemaker Anthony Kluyt ging naar Batavia<lb/>
terug. Geen aanbesteding van porselein. Van de 14 Chinese jonken en wangkangs<lb/>
waren er 13 vertrokken. De Chinezen dreigden wegens de moeizame handel niet terug te<lb/>
komen. )<lb/>
</remark>
<para>
Volgens het zeggen der tolken des keysers rentmeester Sacquemon Donne het<lb/>
wegschenken aan diverse groote van 5 paerden uyt een getal van 6 dito’s die in anno<lb/>
1734 van hier voor den vorst na Japan zijn gesonden, sekerlijk soude gedaen wesen<lb/>
met consent van ’t Jedosche hoff, hetwelke in het voorgeven van sommige Japanders,<lb/>
om gewigte redenen zoude zijn genoodsaekt geworden de muntmeesters te ordonneeren<lb/>
vooreerst geen meerder coubangs van ’t jongste, maer wel van ’t vorige aloy te<lb/>
slaen, sonder nogtans de reets gestempelde coubangs weder in te trecken, mitsgaders<lb/>
dat dese slegte munt sedert dit bevel binnen Jedo, Miaco, Osacca en Nangasackij<lb/>
onder de inhabitanten nog niet gangbaer zoude geworden zijn, uyt hoofde verscheyde<lb/>
groote landsheeren die van Canga en Satsuma volgden, en insgelijks het ontfangen en<lb/>
uytgeven van voorsz. nieuwe munt op swaere straffe aan haar onderdanen verboden<lb/>
hadden.<lb/>
<pb n="95" />
Malakka<lb/>
</para>
<remark>( De Maria Adriana en de Meer lust zijn op 15 december doorgevaren naar Bengalen.<lb/>
Nauwelijks omzet van lakens en stof. Geen personeel aanwezig voor het versmelten<lb/>
van het Japanse koper. Een winst van ruim 41% op textiel is ‘passabel, de aanvoer<lb/>
ervan door moren en gentieven verhindert een hogere prijs. Opbrengst tolkleden
ƒ 447;<lb/>
ankergeld van Portugese schepen f 2700. Het merkteken op Dinding is opnieuw opgeschilderd;<lb/>
het bezoek is tevens bedoeld)<lb/>
</remark>
<para>
- om vandaar te doen vemestelen sodanige inlanderen als haar daar ter woon<lb/>
mogte hebben nedergeset.<lb/>
</para>
<remark>( Er had zich niemand gevestigd. Er zijn 52 mastbalken naar Batavia gezonden. De<lb/>
toren van de St. Paulskerk is omgezet in een kruithuis. Het dak van de misericordia is<lb/>
vernieuwd. De ‘huurlingen die men voor de bouwwerkzaamheden tijdelijk had aangenomen<lb/>
zijn weer ontslagen. De stijging van de lasten ten opzichte van het voorgaande jaar<lb/>
bedroeg
ƒ 11.650. Dit werd veroorzaakt door de vele bouwwerkzaamheden en de scheepsreparaties,<lb/>
en verminderde omzet van specerijen. Ds. Paulus Franciscus de Pommerolles<lb/>
verzoekt wegens verminderd gezichtsvermogen om overplaatsing naar Batavia. De kerkdienst<lb/>
heeft vijf maanden stilgestaan , er is geen avondmaal gehouden. Behoefte aan aanvulling<lb/>
van de Europese en inheemse militairen. Er zijn er 410 aanwezig, en feitelijk 642<lb/>
nodig. 63 Europese soldaten repatriëren omdat zij hun tijd uitgediend hebben. Er zijn acht<lb/>
verklaringen overgezonden over de roverijen door Saletters, Buginezen en het volk van<lb/>
Radja Ketjil in het Malakse vaarwater. De pantjalang Jaffnapatnam had verscheidene<lb/>
vaartuigen gezien, maar was niet in staat geweest deze te achterhalen.<lb/>
</remark>
<subhead>Sumatra’s Westkust<lb/>
</subhead>
<remark>Met de Boot werd op 8 februari vandaar aangevoerd 1808 taël goud en 45.824 Ib<lb/>
benzoë; totale waarde
ƒ 126.384. Brief d.d. 15 januari,)<lb/>
</remark>
<para>
- waarvan wij egter onder gunstig welduyden van U Edele Hoogagtb. zullen<lb/>
afzonderen een recit van het voorgevallene met en omtrent den inlander, het gedisponeerde<lb/>
ten opzigte van het over en tekort bevondene bij diverse gelegentheden, mitsgaders<lb/>
eenige andere huyselijke zaken, dewijle deselve dog niet sonderlings behelsen,<lb/>
en gemackelijk uytstel veelen konnen tot de verhandeling van de te ontfangene<lb/>
compleete advisen die na jaarlijxe gewoonte met de aldaar thuyshorende brigantijn<lb/>
d’ Rotte in de maendt van may werden tegemoet gezien, want wij vermeenen daaraan<lb/>
niet kwalijk te doen, als dies gehoorsamende de gerespecteerde ordre van U Edele<lb/>
Hoogagtbaere omme alle zaeken waaraen men niet veel geeven of neemen kan jaarlijx<lb/>
maar eens te beschrijven, en hetwelke ook gevoegelijkst geschieden kan met de<lb/>
aenstaende eerste retourbesending vermits alsdan de besoignes, die in de maendt van<lb/>
julij op de aangebragte brieven en papieren staan te geschieden bereets gehouden zijn,<lb/>
en men ook in staat is om niet alleen van ’s ministers verrigtingen, maer ook van het<lb/>
goed gevondene op deselve het vereyschte verslag te doen aen U Edele Hoogagtb., die<lb/>
wij voor tegenswoordig alleen uyt opgemelte advisen zullen communiceeren dat den<lb/>
handel zoo ten hoofdcomptoire Padang als op Baros, Pulo Chinco en Adjerhadja<lb/>
werkelijk begint op te luyken, als zijnde ten eerstgemelde plaatse, sedert dat den bekenden<lb/>
Radja Ibrahim van Ticou zig stil gehouden heeft, veele Rauwers om ijser, zout,<lb/>
en roode parcallen, mitsgaders eenige Corenthiërs en Songipagineesen mede ten handel<lb/>
geweest, welke laatste egter de commercie niet veel kragt hebben bijgeset, als zijnde<lb/>
niet anders van haere gading geweest dan de hooftzoorten der lijwaten, dog de bediendens<lb/>
hadden deselve, soo wel als die van Tigablas Cottas, soo veel als zonder nadeel<lb/>
<pb n="96" />
van de Compagnie konde geschieden ruimelijk gerecipieert, en was op de verkogte lijwaten<lb/>
53^, op de specerijen 1 360^, item op het zout 510, en op het ijser 110 percento’s,<lb/>
mitsgaders op de bieren schars 176 ten hondert gewonnen, waardoor de winsten,<lb/>
die anno passado niet meer bedragen hadden dan ƒ 77.595,8,8, nu volgens het slot der<lb/>
jongste negotieboeken waeren g’accresseert tot ƒ 119.606,3,-, en dies ƒ 42.010,14,8<lb/>
meerder dan ’s jaars bevorens, dat ons in so verre wel aengenaem is, dog daarentegen<lb/>
weder leet dat de lasten wederom in stede van te verminderen door verscheyde reparatiën<lb/>
en aenrekeningen van voorjarige ongelden weder ƒ 203.514,16,8 hebben gemonteerd,<lb/>
en dies een naemwaerdige somma van ƒ 47.384,19,- meer dan het vorige boekjaar,<lb/>
zoodat bij nareekening consteerd dat de lasten de winsten in dit jaer ƒ 83.908,13,8<lb/>
hebben gesurmonteerd of ƒ 5374,4,8 meerder dan anno passato. En offschoon de<lb/>
bediendens bij het formeeren der prijscouranten ontwaard hadden dat de lijwaten met<lb/>
het schip d’ Boot aangebragt tegens de voorjarige prijsen gerekend zijnde 49^ percento<lb/>
advans soude afwerpen, hadden zij egter om het gering verschil van
<special>35</special> ten hondert met<lb/>
de bepaalden winst tot de verhoging van een prijs der doeken, om den beterenden<lb/>
handel niet weder te doen verslimmeren, niet kunnen treeden, te meer nadien op de<lb/>
ladinge van den gedagten bodem en die van het schip ’t Hoff niet altijd Winter door<lb/>
den anderen gerekent egter niet alleen de gefixeerde 50 maar selfs 5l£ percento stond<lb/>
g’advanceert te worden.<lb/>
</para>
<para>Het gangbaar maken van het payement dat, niettegenstaande alle moeyte die de<lb/>
bediendens zeggen in ’t werk gesteld te hebben, tot nog toe geen gewenschten cours<lb/>
hadt, zijnde door dies verhooging, volgens haar opgave veel minder coopmansz. vertierd<lb/>
en weyniger goud ter markt gebragt, dewijle de berglieden ten deele met goud<lb/>
en ten deele met geldt, dat eenigzints gesnoeyd is bij de cooplieden komende niet<lb/>
anders kunnen teregt raken dan voor goud, en dies genootsaekt werden haar geld te<lb/>
besteden tot Natter, Ajerbangie en andere plaatsen daar d’ Compagnie geen pooten<lb/>
heeft en de besnoeyde munt nog gangbaer is als daar met lijwaten en zout na genoegen<lb/>
kunnende gerieft werden.<lb/>
</para>
<para>Het werk aan de mijnen tot Sillida was in opvolging van U Edele Hoogagtb. en<lb/>
ons bevel gestaekt, mitsgaders deselve voor 5 agtereenvolgende jaeren, ingaende primo<lb/>
januarij 1738 voor 160 rds. ’s jaers onder voorwaarde van de helft alle ses maenden<lb/>
vooraf te betalen, en het goud tegens 14 rds. aen d’ Compagnie te leveren, verhuurd<lb/>
aan den ponghoulo van Klijn Sillida, Radja Nangsatti, te samen met en onder borgtogt<lb/>
van den inlands koopman tot Padang Malim Soetan, dewelke de bediendens ook<lb/>
gepersuadeert hadden de meynsgereetschappen voor 400 rds. mitsgaders 8350 lb. oud<lb/>
verroest ijserwerk tegens 5 rds. ’t picol of rds. 334 ruym, benevens de bamboese hutten<lb/>
en verouderde houte woningen van de bediendens voor 30 rds. en dies den heelen<lb/>
ommeslag voor rds. 764 over te nemen.<lb/>
</para>
<remark>( Ds. Carel Br aar da op 8 februari teruggekeerd op de Boot, evenals de bergwerkers,<lb/>
met uitzondering van de onderkoopman Ernst August Ziegenhert.<lb/>
</remark>
<subhead>Bengalen<lb/>
</subhead>
<remark>31 januari vandaar aangekomen de Hof niet altijd Winter, met een lading van<lb/>
ƒ 427.139, waarvan
ƒ 399. 712 voor Europa is bestemd, en een brief dd. 15 november 1737.<lb/>
De Loenderveen was toen nog niet te Hooghly aangekomen. Door een ‘onbeschrijvelijke<lb/>
oceaeri waren de Strijen, Dishoek, Schuitwijk en Ritthem op de wal van Volta gegooid,<lb/>
evenals de sloepen Volkera en Sibilla. De galjoot Putter was vier kabellengten het bos<lb/>
</remark>
<pb n="97" />
<remark>in gesmeten. Ook de sloep Volta was gestrand, de Jager werd vermist en de Wachter het<lb/>
laatst mastloos gezien. De Schuitwijk was licht beschadigd, de Dishoek behoefde grote<lb/>
reparaties en de Ritthem was ongeschikt om nog hersteld te worden. De schade aan de<lb/>
ladingen is nog niet exact op te geven. Voor de loge waren een bassura en een salpeterbark<lb/>
omgeslagen. De schade van de Engelsen was nog veel groter. Een lijst van verongelukte<lb/>
Franse en Engelse bodems wordt apart overgezonden. De aanbesteding van de textiel had<lb/>
plaatsgevonden; alleen de doeken voor Perzië wilde men niet tegen de oude prijs leveren.<lb/>
Tarwe-inkoop geslaagd. Geld a 5% per jaar niet lenen; de rente ligt in Patna zelfs op<lb/>
lj%o per maand.<lb/>
</remark>
<subhead>COROMANDEL</subhead>
<remark>Vandaar op 28 november de Castricum aangekomen, de Spiering op 5 december<lb/>
en de Magdalena op 6 december, met brieven d.d. 15 en 28 september uit<lb/>
Nagapattinam, 9 oktober uit Pulicat en 13 oktober uit Machilipatnam. De lading<lb/>
bestond uit 3102 pakken textiel uit Nagapattinam, waarde f 1.271.550, 66 pakken<lb/>
voor f 105.634 uit Pulicat en 966 pakken uit Machilipatnam voor
ƒ 362.239; in totaal<lb/>
ƒ 1.633. 790. Reeds eerder per Hillegonda
ƒ 381. 147. De scheep sleiding van de Spiering<lb/>
zijn 551 gebroken arduinstenen uit een partij van 5800 in rekening gebracht. De leiding<lb/>
van de Hillegonda ontheven van betaling van 13.065 Ib peper. De Castricum op 9 juli<lb/>
aangekomen in Nagapattinam; de Spiering op 10 augustus. De Magdalena was in<lb/>
Malabar verzeild tussen Cochin en Quilon, en arriveerde uiteindelijk op 21 augustus.<lb/>
De Magdalena kon niet eerder dan 13 oktober uit Machilipatnam vertrekken omdat<lb/>
te weinig kalfateraars te krijgen waren. De Schuitwijk was op 17 augustus van Galle<lb/>
via Trincomale vertrokken naar Bengalen voor het overbrengen van het nieuwe opperhoofd<lb/>
van Machilipatnam Van Biesum, en had hem op 1 september afgezet. Op 22 februari<lb/>
de Hartenlust en de Ridderkerk derwaarts met lading voor
ƒ 591.866. Van de<lb/>
gevraagde 130 Europese militairen en 30 zeelui was er geen beschikbaar, in hun plaats<lb/>
50 Buginezen gezonden. In korte tijd heeft men drie gouverneurs moeten benoemen:<lb/>
op 17 januari Johan Herman Theling, die zich moest terugtrekken, op 21 januari d.a.v.<lb/>
Gosewijn Maire, die op 6 maart overleed, waarna op 7 maart Jacob Mossel, opperkoopman<lb/>
en hoofdadministrateur van Nagapattinam, werd benoemd. In zijn rang en<lb/>
functie werd hij door Balthazar van Duyn opgevolgd. Het opperhoofd van Machilipatnam<lb/>
Galenus Mersen secunde van Coromandel. Mr. Jan Hendrik van Panhuys fiscaal.<lb/>
Te Bimlipatam 790 pakken diverse soorten textiel ingekomen. Ook te Kakinada en<lb/>
Palicol was meer geleverd dan aanbesteed was. In Zuid- Coromandel veel minder gunstige<lb/>
verwachtingen wegens de grote droogte. Te Porto Novo waren de wassers of uitgeweken<lb/>
of in particuliere dienst overgegaan als gevolg van de prijsstijging der levensmiddelen<lb/>
en katoen, en de concurrentie van andere naties en particuliere handelaren, die slechte,<lb/>
korte en smalle lappen afnemen tegen een hoge prijs. De roggevellen die zonder onderscheid<lb/>
naar grootte te Sadras tegen 10 pagode en te Pulicat tegen 12 pagode het pak<lb/>
worden ingekocht, moeten als volgt worden betaald: te Pulicat vellen van lj cobido<lb/>
eerste soort per pak 12 pagode, en die van 1 cobido tweede soort per pak 10 j pagode,<lb/>
en te Sadras eerste soort tegen 12 en tweede soort tegen 10 pagode per pak. De 30.600 Ib<lb/>
salpeter uit Kakinada was minder goed dan het voorgaande jaar. Er is geen betere te<lb/>
leveren. )<lb/>
</remark>
<para>
Slaven waarvan er eenige met de scheepen Castricum en de Spiering herwaards<lb/>
zijn gesonden, hadt men soo tot Paliacatte als Sadraspatnam kunnen incoopen door<lb/>
de ongemeene duurte der levensmiddelen, die nogh al meer en meer toenam, werdende<lb/>
de rijs op het afgaan der Nagapatnamse missive van den 15e september ter<lb/>
<pb n="98" />
basaer bij mondjesmaet vercogt tegens l| maet per fanum, egter waeren de Ceylonse<lb/>
ministers per het jagt Constantia nog met 60 lasten rijs uyt den Nagapatnamsen voorraedt<lb/>
gerieft, en men hadt, dewijl vandaer nader aangedrongen wierdt om assistentie<lb/>
tenminsten met 150 lasten, tot een onbepaelden prijs voor dat gouvernement nogh 160<lb/>
lasten nelij of 80 lasten rijs ingekogt, die te dier tijt tegens
<emph>2\</emph> maten per fanum te<lb/>
bekomen waeren geweest, maar dewijl de bediendens van Palliacatta en Mazulipatnam<lb/>
sigh in seer groote verlegentheyd bevonden, kunnende de Europeërs ter laastgemelte<lb/>
plaats alsmede tot Palicol geen rijs meer voor geld bekomen, waeren van de geprojecteerde<lb/>
80 lasten voor Ceylon 15 dito na Palliacatta en 18 na Mazulipatnam gesonden,<lb/>
zijnde aan de Colombose ministers te verstaan gegeven, dat bij het langer agterblijven<lb/>
van den nodigen regen Cormandel in een droevige staat sou geraken, als<lb/>
Ceylon, dewijl aldaar geen ontset van dese hooftplaats te wagten was, en dat haar<lb/>
gevolgelijk geen rijs kon belooft worden, egter zouden de ministers sien wat in haar<lb/>
vermogen was bij retour van het jagt Constantia van Trincquemmale. Maer bij dien<lb/>
selfden brief van den 1 5e september geven de ministers aen ons te kennen, dat voorsz.<lb/>
jagt den 10e op Nagapatnam verschenen zijnde, apparent met weynig of geen rijs na<lb/>
Ceylon souw moeten terug gedepecheerd worden, dewijl de nelij hoe langer hoe duurder<lb/>
wierd, hetgeen ook de reden was van den ellendigen staat waarin de steenhouwers<lb/>
te Arialcherij zig bevonden, voor dewelke de Sadraspatnamse bediendens jaarlijx<lb/>
genoodsaekt waeren 575 pagode te betalen wegens de pagt van dat dorp, opdrang van<lb/>
nelijgeregtigheyd aan den visiadoor en hetgeene tot het koopen van gereedschappen<lb/>
nodig hadden, voor welk bedragen die menschen dan gewoon waeren steenen van<lb/>
1 voet quadraet te leveren, maar dewijl se daarvan qualijk konde bestaen was wegens<lb/>
haerlieden versoek gedaan, om eenig meerder werk opdat se mogte staande blijven en<lb/>
niet te gronde raken of verloopen; weshalven de ministers onse ordre versoeken, of<lb/>
se ook steenen van 1^ en 2 voeten quadraat mogen laten vervaardigen; en dat voorts<lb/>
aen haar mag gepermitteerd worden om de agterstallen der moradoors en schilders<lb/>
ten meermelde comtoir Sadraspatnam als desperate schulden te mogen afschrijven, om<lb/>
agter de boeken voort te loopen; en dat zulx jaarlijx omtrent hetgeen die menschen<lb/>
niet kunnen betalen mag geschieden tot beter tijden, om alsdan te sien of er iets in te<lb/>
krijgen zal zijn van die agterstallen; dewelke ’tzedert den jaere 1733/34 tot 1736/37<lb/>
inclusive waeren opgelopen tot pagode 1 666, lf, zijnde de hooftgelden der maradoors<lb/>
ten bedrage van pagode 980,7^ bij de boeken jaarlijx aan d’ E. Compagnie goed gedaen<lb/>
op hoop van betere tijden, en ook om de inkomsten niet te verminderen, dogh deselve<lb/>
niet ontfangen zijnde, waeren se blijven voortlopen per memorie bij de kleyne cas,<lb/>
soo dat d’ E. Compagnie daeromtrend geen geldt verschoten maar eenelijk gejouisseerd<lb/>
had van een ingebeelde jaarlijkse winst, die in geval afschrijvinge op derselve wijs<lb/>
terug souw keeren, maar sodanig was het niet gelegen met de andere posten dewelke<lb/>
d’ E. Compagnie mits de groote armoede dier menschen voor haar had moeten betaelen,<lb/>
en daar nog jaarlijx bij diende te continueeren sonder dat se in staat zijn dese<lb/>
hunne jaarlijxe lasten, laat staan voorsz. agterstallen, te kunnen opbrengen, waardoor<lb/>
deselve tot in het oneyndige zouden voortlopen; en daarom was bij provisie aan de<lb/>
Sadraspatnamse bediendens gelast, om met de verdeelingen der hooftgelden en aandeelen<lb/>
in de lasten des dorps op den ouden voet te continueeren, dogh de agterstallen<lb/>
te laten sooals se waeren, intusschen soo veel mogelijk in te palmen de hooftgelden<lb/>
etc. voor anno 1736/37 en die van den aanstaanden tijdt, mitsgaders hetgeen inquam<lb/>
aen d’ E. Compagnie goed te doen en het manqueerende ter speculatie te laten voortlopen.<lb/>
<lb/>
</para>
<pb n="99" />
<remark>(Te Sadras is de schuld van Canappa Chitty Ayen Chitty verminderd tot 744<lb/>
pagode. De twee andere gezelschappen hebben nog 2065 pagode achterstand, te weten<lb/>
827 voor de dorpslasten en 1238 debet aan de Compagnie. Het verzoek van de secunde<lb/>
Gustavus Gouds om te mogen repatriëren is afgewezen, tenzij hij borg stelt voor de<lb/>
achterstallen. )<lb/>
</remark>
<para>Van den vertier van koopmanschappen was blijkens brief der ministers van den<lb/>
1 5e september ’tzedert het afgaan van haare missive de dato 24 junij weder aen winst<lb/>
ingekomen een somma van ƒ 165.805,1,-, te weten op de zuydercomptoiren en<lb/>
Mazulipatnam tot de maend julij toe en tot Bimilipatnam tot de maend junij, waar bij<lb/>
Nagapatnamse missive van den 28e september werdt conform het briefje van de<lb/>
Paliacatse bediendens de dato 9 october g’adviseerd, dat op de verkogte koopmanschappen<lb/>
ter laastgemelde plaatse in het geheele boekjaar 1736/37 aan winst waeren<lb/>
behaald ƒ367.975,2,- zijnde ƒ 9203,19,8 meer als het voorige jaer. Dog ’tzedert augustus<lb/>
tot in ’t begin van october hadt den sleet der handelwharen moeten stil staan, omdat<lb/>
den phausdaar de kooplieden eenige zaaywortelen hebbende willen opdringen, die se<lb/>
niet benodigt hadden, en ook niet accepteeren wilden, soo misnoegd was geworden, dat<lb/>
hij aanstonds ordre hadt gegeven, geen koopmanschappen buyten Palliacatta te laten<lb/>
vervoeren als med betalinge van den geheelen thol, daer anders de kooplieden al ’t<lb/>
zedert eenige jaeren van ’s Compagnies goederen niet meer als de helft van ’s landsheers<lb/>
gewoone geregtigheydt hadden betaeld, hetwelk ook de reden van den opulenten vertier<lb/>
was. Maer op de klagten der bediendens aan den heer Goelam Iman Hoesseen<lb/>
Chan, bevorens bekendt geweest met de naam van Iman Sahib, was den fausdaar g’ordonneert<lb/>
den thol op den ouden voet cours te laten nemen, totdat hij selfs tot Palliacatta<lb/>
quam, en zig van de verschillen in den grondt g’informeerd zouw hebben; bij welke<lb/>
occasie de bediendens hoopten middel te zullen uyt vinden om de questie af te doen.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 25 10r-25 1 1 v.</folio>
<remark>(Te Machilipatnam in 1736/37
ƒ 215.787 winst op koopwaar behaald, te Bimlipatam<lb/>
ƒ 22.297, te Kakinada
ƒ 8762. De vermindering van de winst te Bimlipatam was<lb/>
veroorzaakt door het gebrek aan Japans staafkoper en de verminderde vraag naar specerijen.<lb/>
Op de andere kantoren wel vraag naar specerijen; alle peper was verkocht. Ook<lb/>
geen peper uit Ceylon te verwachten, tenzij er een schip naar Nagapattinam zou moeten<lb/>
worden gezonden voor het afhalen van rijst. Grote behoefte aan zowel Japans als Perzisch<lb/>
koper. Kruidnagels en tin )<lb/>
</remark>
<para>
- welk laaste ook haest omgeset zouw zijn tegens 39 pagode de bhaar, gevende<lb/>
60 percento advance; maer de spiaulter geld om den groten aanbreng van China tot<lb/>
Madraspatnam niet meer als 30 pagode de bhaar, werdende den alluyn, camphur,<lb/>
poeyer- en candijzuyker door de Engelse, de Macaosvaarders en andere in sulken meenigte<lb/>
aangebragt, dat die goederen van geen demande waeren; 3000 lb. assa foetida<lb/>
uyt Persia tot Nagapatnam aangebragt zijnde, hadden de ministers na gedaen ondersoek<lb/>
waar deselve best te vertieren zouw zijn, bevonden dat op Palliacatta dat zijpsel<lb/>
niet getrocken was, en tot Mazulipatnam wierdt voor de bhaar 120 pagode geboden,<lb/>
maar na Sadraspatnam waeren 2 potten gesonden om voor 220 pagode de bhaar<lb/>
vercogt te werden, tegens welke prijs de Porto Novose bediendens 4 bharen hadden<lb/>
g'eyscht, mits dat deselve binnen 10 a 12 dagen aldaar ontfangen wierd, maar daartoe<lb/>
geen occasie en de ministers bevreest zijnde voor de komst van Engelse scheepen<lb/>
uyt Persiën, hadden se die whaar tot Nagapatnam omgeset voor gemelte prijs, volgens<lb/>
dewelke daarop gewonnen was 43 percento blijkens brief van den 24e junij, en bij<lb/>
die van 15 september werdt gecommuniceert, dat de twee potten, na Sadraspatnam<lb/>
gesonden, meede voor 220 pagoden de bhaar verkogt waeren, mitsgaders dat men tot<lb/>
<pb n="100" />
Nagapatnam van de tot Colombo aangebragte 13.000 lb. in 98 potten wederom 30 potten<lb/>
ontfangen en daarvan 14 na Bimilipatnam en 16 na Porto Novo gesonden hadt,<lb/>
dewijl dat zijpsel aldaar best te vertieren souw wesen. Bij bekoming van het restant<lb/>
souden de ministers sien, hoeveel die whaer tot Naga- en Sadraspatnam wilde gelden,<lb/>
nog hadden de Persise ministers blijkens Nagapatnamse missive van den 24e junij na<lb/>
derwaarts tot monsters gesonden 66 lb. tutia kostende pagode 25$, 118 lb. maxtix2 a<lb/>
pagode 36$, en 24 lb. aureum pigmentum a pagode 103$ de bhaar, benevens een lb.<lb/>
zwavel sonder aanschrijving van de prijs, alles ter preuve of er winst op te behalen<lb/>
zouw zijn, hetgeen omtrent de tutia ook alsoo bevonden was, vermits daervoor tot<lb/>
Nagapatnam 40 en tot Mazulipatnam 60 pagode de bhaer geboden wierdt, dogh niet<lb/>
meer als voor een of twee bhaeren, daerentegen was de maxtix nergens getrocken,<lb/>
werdende het monster te Aricadoe aangesien voor vervalscht gemengt met wax, harpuys,<lb/>
etc. Op aureum pigmentum souw almede geen voordeel te behalen zijn vermits<lb/>
hetselve tot Madraspatnam verkogt wierdt ten hoogsten voor 80 pagoden de bhaar en<lb/>
te Mazulipatnam wierd er 100 pagode voor geboden. Wat winst op de zwavel, die tot<lb/>
Madraspatnam voor 40, 60 a 65 pagode verkogt wierdt, te behalen souw zijn, konnen<lb/>
niet weten bij onkunde van de incoopsprijs, om alle welke redenen de ministers blijkens<lb/>
haerer briefe van den 15e september uyt Persia buyten eenige benodigtheeden<lb/>
maer g’eyscht hadden 10.000 lb. assa foetida en 200 lb. tutia, benevens nogh 10.000 lb.<lb/>
ruinas.<lb/>
</para>
<remark>(Allerlei timmermansgereedschap teruggezonden omdat dit voor de lokale timmerlieden<lb/>
van geen nut was. Te Machilipatnam voor 1200 pagode wissels gekocht voor<lb/>
de olifanthandel te Jaffna. De verpachting van 's Compagnies rechten te Nagapattinam<lb/>
bracht 3339 pagode op. Erikan, en de dorpen Mangie, Aurewake en het gehucht Cannantarra<lb/>
verpacht voor drie jaar voor 1280 pagode per jaar. De vermindering van de pacht<lb/>
te Palicol tot 3836 pagode was een gevolg van de droogte. Door de hoge voedselprijzen<lb/>
waren veel gezinnen naar elders vertrokken. Over de pelmolen )<lb/>
</remark>
<para>
- gesegd werdt, dat de saeken in dien toestandt blijvende dat er maar een<lb/>
geringe quantiteyt granen voor Ceylon kon ingekogt werden, het pellen van de nelij,<lb/>
aangemerkt het kostende en de onderhoud van die molen veel hooger souw loopen<lb/>
als het stampen.<lb/>
</para>
<remark>( Voor de nieuwe loge te Kakinada moet het houtwerk van elders komen. )<lb/>
</remark>
<para>
De mintssaken waarvan bij missive de dato 24 junij genoteerd werdt gevonden,<lb/>
dat de Compagnie bij het slaen van pagoden tot Nagapatnam op marcq. 589,4,3$<lb/>
Padangs en vaderlands goud had gewonnen ƒ 26.373,1,-, of op het eerste 18$ en op<lb/>
het laatste pagode, dog daerentegen was op 2000 stux groote goude coebangs, tot<lb/>
fanums vermunt, een verlies gevallen van ƒ 1698,9,8 of
<emph>2$</emph> percento, en volgens de brief<lb/>
van 15 september had den marcq. 578,7,19,5$ van vierderley zoort aanwinst gerendeert<lb/>
ƒ 42.578,10,8, te weten het Padangs goud 18$, elf koevoetjes 21$, het Temaats goudt<lb/>
49$ en het Jambijs 30$ percento, werdende voorts bij eerstgemelde missive g’adviseerd,<lb/>
dat de pagoden die tot Palliacatta voor de koopmansz. ontfangen wierden voor ’t<lb/>
meerder gedeelte bestonden in die van de France stempel, en om het verlies, dat daerop<lb/>
om de noordt viel door de Mazulipatnamse bediendens afgewezen waeren; dat<lb/>
men egter den ontfang derselve tot Palliacatta niet kon weygeren, sonder den sleet<lb/>
<note><super>2</super> Maxtix, mastiek, hars van de mastiekboom.<lb/>
</note>
<pb n="101" />
der handelwharen te stremmen, en volgens Nagapatnamse missive van den 15e september<lb/>
waeren diverse soorten van pagoden g’essayeerd en soo verschillend omtrent<lb/>
haar alloy bevonden, dat er in het geheel geen staat op te maken was, als werdende<lb/>
hetselve alloy bij elke vermunting verandert en op die pagoden 2 percento tot Mazulipatnam<lb/>
verlooren, dewelke de Palliacatse kooplieden niet konden dragen, maar echter<lb/>
hadden se gepresenteerd de France en Triwaloerse pagode, als de slegtste zijnde, te<lb/>
excuseeren, maar zulx was naderhandt onmogelijk bevonden, dewijl men geen andere<lb/>
als die in de wandeling zagh, soo dat men in groote verlegentheydt sou geraekt zijn<lb/>
bijaldien de Palicolse kooplieden zig eyndelijk niet hadden laten persuadeeren om de<lb/>
helft Palliacatse en de andere helft Nagapatnamse pagoden aan te neemen, waerdoor<lb/>
die swarigheyd vermits te Bimilipatnam en Kakienara geklaagd wierdt, uyt den wegh<lb/>
was geruymt; maar de ministers vreesden, dat het alloy der Triwaloerse, Allemperwese<lb/>
en France pagoden hoe langer hoe slegter werden en daar uyt groote ongelegentheyt<lb/>
in de negotie ontstaan souw, sonder hoop van verandering ten goede, alsoo de voornaemste<lb/>
grooten en gunstelingen van den Arcadoesen nabab het goud selvs opkogten<lb/>
tot een hoogen prijs, den daarvan tot Allemperwe en Triwaloer pagoden lieten slaan<lb/>
van sodanigen alloy als se wilden.<lb/>
</para>
<para>Nog een swarigheyd vinden wij bij brief van den 15e september aangehaeldt,<lb/>
wegens de Mazulipatnamse dabboesen, die aan ’s Compagnies dienaren aldaer voor<lb/>
gagiën en kostgelden betaeldt werden tegens 235 stux per pagoodt, gelijk meede aen de<lb/>
dienaren der subalterne comptoiren, voor soo verre als de gewoonlijke verstrecking<lb/>
van koper aan de munt komt toereyken, werdende de bhaar ten dien eynde afgelangd<lb/>
voor pagoden 63,7, dog ten behoeve der gemeente aan de kooplieden voor pagode 75,-.<lb/>
’Tgeen nu aen daboesen in de verstrecking te kort komt, moeten de dienaren van de<lb/>
subaltheme comptoiren omtrent hunne gagiën en kostgelden in pagoden ontfangen, tot<lb/>
haere groote schade vermits se voor een pagoodt niet meer kunnen krijgen dan omtrent<lb/>
140 of 144 daboese, dat een verlies zijnde, hetwelke de militairen tot Palicol niet wel konden<lb/>
dragen, waeren de bediendens gequalificeert dat volk hunne gagiën en kostgelden<lb/>
te betalen in dabboesen tegens 235 per pagode, dogh de residenten daervan niet voorsien<lb/>
zijnde, en van Mazulipatnam niet konnende bij gesprongen werden mits het gebrek<lb/>
aldaar, souw die kopere geldspecie tot schade voor d’ Compagnie tegens de cours ingekogt<lb/>
en aan de militairen tegens 235 voor een pagood moeten verstrekt werden. Over<lb/>
welke redenen en uyt consideratie van het meerder getal militairen om de noordt als<lb/>
ordinair, en dat ook na derwaerts 6 vaartuygen waeren vertrocken, die apparent daer<lb/>
zouden moeten overwinteren, en waervan d’ Europese zeevarende insgelijx met dabboesen<lb/>
dienden betaeld te werden, door de Nagapatnamse regeering was besloten, die<lb/>
van Mazulipatnam te qualificeeren, alle twee of drie maenden eens een bhaar koper<lb/>
meer als de ordinaire verstrecking van 20 bhaeren in dabboesen te laten vermunten, soo<lb/>
zulx geschieden kon sonder consequentie voor den aanstaende. Maer hetselve hadt blijkens<lb/>
Mazulipatnamse missive van den 13e october nogh geen gevolg kunnen neemen,<lb/>
omdat den fausdaer na Bezuar vertrocken was, om besit van die plaets te neemen, dog<lb/>
soo hij lang agter bleeff sou daer over med dengenen dien het gezag was opgedragen<lb/>
gesproken, en intusschen d’ Europese dienaren genoegen gegeven werden, medt hunne<lb/>
gagiën en kostgelden te betalen in dabboesen die gevonden souden werden uyt een mindere<lb/>
verstrecking aan de kooplieden, hoewel het beswaarlijk was, daaraan te tillen.<lb/>
</para>
<para>
Wegens de quantiteyt van de contanten, die de ministers nogh zouden benodigt<lb/>
hebben, en die zij gelast zijn van Ceylon te vorderen, werd bij brief van den 15e september<lb/>
g’adviseerd, dat men nogh onkundig was, als niet weetende wat er op de<lb/>
respective eysschen van ’t patria en India in anno 1738 zouw aengenomen werden, dat<lb/>
<pb n="102" />
se egter van de Colombose regering onderrigting versogt hadden, hoeveel Nagapatnamse<lb/>
pagoden aldaar zouden konnen gemist werden, dogh die zig niet positief hebbende<lb/>
kunnen verklaren, voor en al eer de Tutucorijnse bediendens hadden g’adviseert<lb/>
wat quantiteyt zijlieden konden afsteken, waeren de Nagapatnamse ministers bevreest<lb/>
van daar geen ontset te zullen krijgen; kunnende wel gerieft werden med Nederlands<lb/>
payement tegens de verhoogde prijs van twee en een halve stuyvers voor een dubbeltje,<lb/>
maar met zulk geld kon men langs Cormandel niet teregt raken.<lb/>
</para>
<remark>( Vier veroordeelde inheemsen overgezonden om in Batavia enige jaren als kettingganger<lb/>
te werken. Vier in Thanjavur achterhaalde Nederlandse deserteurs tot 25 jaar<lb/>
kettingstraf in Batavia veroordeeld. In Pulicat was een Zwitser gedeserteerd. De Denen<lb/>
in Trankebar hadden met het schip Kopenhagen de goedkeuring uit Denemarken ontvangen<lb/>
van het op 18 januari 1727 gesloten contract over uitlevering van deserteurs en<lb/>
over de bepaling van de geboorteplaats van deze overlopers door middel van gewaarmerkte<lb/>
uittreksels uit soldijrollen. Er waren drie Engelse en drie Franse schepen uit<lb/>
Europa aangekomen, twee van de laatste brachten 180 kisten zilver voor vermunting tot<lb/>
ropias mee,)<lb/>
</remark>
<para>
- blijvende voorsz. natie in possessie van die munt, schoon den heer Saphte-<lb/>
ralijchan aan den Arcadoesen nabab hadt geschreven, dat hij de ropijenstempel aan<lb/>
haar verleendt benevens de parwanna med of tegens wil sou tragten wederom te krijgen,<lb/>
egter wierd die muntspecie nogh niet sterk getrocken, also se tot Golconda niet<lb/>
ontfangen wierden, als met 2 stux boven ’t hondert en tot Arcadoe gaven de kooplieden<lb/>
voor, dat se niet genoeg gerafineert waeren.<lb/>
</para>
<remark>( De Fransen zouden Mokka hebben aangevallen en restitutie van de hun ‘afgeperste’<lb/>
gelden hebben gekregen. De Engelse handel te Maduapalim was van weinig betekenis.<lb/>
De Engelsen zouden door bemiddeling van een voormalig Compagnieskoopman<lb/>
12.000 pagode onder de wevers ten oosten van de Cablespuramse rivier hebben uitgezet,)<lb/>
</remark>
<para>
- dogh welke penningen niet weynig hazard loopen, door de confuse gesteld-<lb/>
heyt der moorse en heydense regeering op dewelke om de noordt geen staat te maken<lb/>
was, mits de geduurige veranderingen der regenten, die dan eens wierden aangesteld,<lb/>
en dan wederom afgeset, zijnde aan den Siccacolsen serlaskeer de heer Annawardichan<lb/>
door Nizamulmolk opgedragen het bestier als nabab over Eloer en Ragie Mahindrawaren<lb/>
in plaats van Sahib Jadda of anders genaamt Nourandienchan, die voorgevende<lb/>
insgelijx med een parwanna van den heer Nizamulmolk voorsien te wesen, zig<lb/>
tegens voorsz. serlaskeer had aangekant, dog te zwak zijnde, in een gevegt gesneuvelt<lb/>
was, nadat de bediendens van Palicol en Kakienara hem als nieuwen nabab reets hadden<lb/>
beschonken, als hebbende hetselve geen langer uytstel kunnen lijden, dewijl haar<lb/>
dientwegen al verscheyde molesten waeren aangedaen, bedragende die wegens Palicol<lb/>
ƒ 1183,11,8 in- en ƒ 1737,3,- uytkoops, maar van Kakienara was nog geen memorie<lb/>
van de schenkagie ontfangen; en vermits den heer Anna Wardichan ook aensoek zou<lb/>
doen om een geschenk, en zulx niet wel te ontseggen sou zijn, waren de Mazulipatnamse<lb/>
bediendens daartoe gequalificeert, en was voorts gepasseerdt het afgeven van<lb/>
24 lb. nagulen en 12 lb. peper bedragende ƒ 85,8,- in- en ƒ 199,16,- uytkoops tot<lb/>
Bimilipatanam door voormelte heer Annawardichan in zijn voorbijgaen na Eloer van<lb/>
de bediendens genoegsaem afgeperst. Naderhandt Paddapour ingenomen hebbende,<lb/>
hadt hij niet alleen tot Kakienara aensoek gedaen om zijn geschenk, maar ook om<lb/>
wegens zijn overwinning gefiliciteert te werden onder het schrijven aen de bediendens,<lb/>
dat zij in haere residentie gerustelijk konden handelen en volgens berigt van<lb/>
<pb n="103" />
Mazulipatnam bij brief van den 13e october waeren de Palicolse bediendens daarover<lb/>
ook reets aangesproken, en so wel als die van Kakienara gelast, bij nader aensoek<lb/>
voor te geven, dat vermits hunne tolken pas terugh waeren gekomen van het beschenken<lb/>
van den voorigen nabab zijlieden geen goederen tot geschenk aen de handt hadden,<lb/>
zullende het aflangen van hetzelve soo lang gedilayeerdt werden, als ten meesten<lb/>
nutte van d’ Compagnie kan geschieden. Maer sekere Jaggernayk Rasoe, eygenaer van<lb/>
Kakienara, en eertijts het bestier gehadt hebbende over de daeromher leggende<lb/>
plaetsen, hadden de residenten op zijn verscheyning aldaer beschonken met 4 el laken,<lb/>
4 lb. foelij, | lb. van ieder der drie overige hoofdspecerijen en 1 fles roosewater. Den<lb/>
Pannagondasen pausdaar Kistna Pantaloe was ook afgeset en in zijn plaats aangesteldt<lb/>
Miersja Hassan, die al ten eersten de Palicolse bediendens op een insolente<lb/>
manier om een geschenk liet aanspreken, en hetselve ook g’obtineerd hadt, zijnde zulx<lb/>
door de Nagapatnamse ministers wel g’approbeerd, maar ook tegelijk na derwaarts<lb/>
gelast, om dien jongen regent op een beleefde dog bondige wijse te doen weten dat de<lb/>
Compagnie niet gewoon was op soo een wijse behandelt te werden, en bij dies<lb/>
contunuatie genoodsaekt zouw zijn den handel aldaer te staeken, hetwelk van sooveel<lb/>
effect was geweest, dat hij de bediendens belooft had de plegers van die insolentiën te<lb/>
zullen straffen, medt aankondiging dat zig in ’t toekomende deselve konnen opvatten,<lb/>
braef afrossen en hem in de boeyen toesenden. Hebbende, buyten voorsz. regent, tot<lb/>
Palicol nog moeten beschenken worden den mogoltoursen fausdaer Naiasbeek, ten<lb/>
welken eynde men hem had soeken te ondertasten waarmeede hij te contenteeren sou<lb/>
zijn, maer zulx niet te ontdecken zijnde, vermits hij alleen voorgaf in geen drie jaeren<lb/>
beschonken te zijn, en hetselve onder aenmerking van zijn adjude en genegentheyd tot<lb/>
de Compagnie aan der bediendens inclinatie over te laten, waeren daertoe blijkens<lb/>
Nagapatnamse missive van den 24e junij door de Mazulipatnamse bediendens geprojecteerd<lb/>
24 el schair laken, 3 lb. foelij, 6 lb. van ieder der andere hoofdspecerijen, 36 lb.<lb/>
peper, 3 flessen rosewater en een vergulde snaphaen, zijnde de Palicolse bediendens<lb/>
buytendes gequalificeerd, hem Nagasbeek als fausdaar van Narsapour te mogen<lb/>
beschenken met 1 lb. van ider der 4 hooftspecerijen en 20 pagoden in contant. Dog<lb/>
dat alles bij de Nagapatnamse regeering voor al te rijkelijk en van al ten quaden gevolg<lb/>
aangesien sijnde, had deselve na Mazulipatnam g’ordonneert om, soo het geprojecteerde<lb/>
geschenk nogh niet was afgegeven, hetselve te verminderen, en dien regent<lb/>
desnoods trapsgewijse tevreden te stellen. Maer bij Nagapatnamse missive van den<lb/>
1 5e september werd gecommuniceerd dat het voorsz. geschenk reets afgegeven zijnde,<lb/>
door de ministers gepasseerd was uyt consideratie van den goeden insaem tot Palicol<lb/>
en de geruste afschepingen der retouren tot Narsapour.<lb/>
</para>
<para>Den Mazulipatnamsen fausdaer word bij de brieven de ministers beschreeven als<lb/>
ongemeene wrevelmoedig, bloeddorstig en geldgierig, wenschende de bediendens op<lb/>
dat comptoir wel van hem verlost te weesen, dewijl het, als hij zoo voortging, te vreesen<lb/>
was, dat Mazulipatnam en de daer omleggende dorpen tot een jammerlijken staat<lb/>
souden gebragt werden, en hem was, blijkens Nagapatnamse brief van den 24e junij,<lb/>
op de intreede zijner regering, na verscheyde maelen daertoe aensoek gedaan te<lb/>
hebben, een geschenk, geschikt na dat van zijne voorsaten, ten bedrage van ƒ 1205,5,8<lb/>
incoops aangeboden, dog had hetselve in den beginne geweygert, pretendeerende soo<lb/>
veel als zijn vader, mede fausdar geweest zijnde in den jaere 1716 genoten hadt, maar<lb/>
naderhandt was hij tevreden gesteld, mits dat zijn begeerte aan den Nagapatnamse<lb/>
regeering zouw voorgedragen werden, die dan ook qualificatie verleendt hadt, die<lb/>
saeke op de gevoegelijkste wijse af te doen, gelijk geschied is met de afgave van nogh<lb/>
eenige goedertjes ten bedrage van ƒ 293,6,15.<lb/>
</para>
<pb n="104" />
<para>Wat van de Manuaarse roovers vermeldt is bij Nagapatnamse missive van den<lb/>
24e junij hebben wij U Edele Hoogagtb. bij den onsen van 28 november reets ter kennisse<lb/>
gebragt. Bij de nadere advisen der ministers blijkt dat geduurende de verschillen<lb/>
tusschen den gesneuvelden nabab Sahib Jadde en den in desselvs plaats gesuccedeerde<lb/>
serlaskeer Annawardichan verscheyde rooftroupen van de caste ellewaars te<lb/>
voorschijn quamen, plunderende tot digte bij Palicol, en daarom door de residenten<lb/>
20 extraordinaire pions in dienst waeren genomen, waarna de Mazulipatnamse bediendens<lb/>
haar nog hadden toegesonden een sergeant, een corporael en 12 gemeene zoldaten,<lb/>
hetwelk soo als die bediendens bij haeren brief van den 13e october noteeren,<lb/>
die roovers had afgeschrikt, om een kans op dat comptoir te wagen, maar zij waeren<lb/>
oorsaek geweest, dat de dorpelingen daeromher uyt hunne woningen gevlugt waeren,<lb/>
en dat den nabab Annawardichan na derwaarts eenen Sawaschan gesonden had<lb/>
met 8000 man, om die stroopers op te soeken die op zijn komst zig weder na haere<lb/>
schuylhoeken geretireerd hadden, en souw wijders voorsz. nabab med de Manuaren<lb/>
overeengekomen zijn, om de bestiering van eenige landen aan deselve op te dragen,<lb/>
hetgeen zij ook pretendeerden aan den Mazulipatnamsem fausdaer, speciael over het<lb/>
land dat onder Condapillij sorteerd, en in voorige tijt is geregeerd geworden door den<lb/>
vermaerden Manuaer Apparauw. En vermits haar sulx geweygerd wierd, waeren zij<lb/>
met 5 a 6000 man bij Bezouar genadert met intentie om den voormelte fausdaer, die<lb/>
zig in dat fort met 5000 pions en 400 ruyters bevondt, te attacqueeren, daer hij zig egter<lb/>
weynig aan kreunde, latende dagelijx vier of vijf van die roovers de kop voor de voeten<lb/>
leggen. Dog uyt vreese voor dat volk hadden de bediendens de militairen nog tot<lb/>
Palicol gelaten, temeer wijl meermelde fausdaer na Golconda stond op te gaen tot het<lb/>
afleggen van een compliment aen den nieuwen bestierder aldaer Annourlachan, die<lb/>
daartoe was aengesteld door den heer Nizamulmolk op zijn vertrek na Dhillij, alwaer<lb/>
hem den keyser minnelijk had ontfangen, en alles klaer wierdt gemaekt om den<lb/>
Persiaensen generael Thamas Coulichan, die reets op het gebiedt van den mogol<lb/>
omtrendt een maendt reysens van voorsz. hofplaats genaderd was, met onderlinge<lb/>
magt tegen te gaen.<lb/>
</para>
<para>Werdende eyndelijk wegens Bimilipatnam bij Nagapatnamse missive van den<lb/>
24e junij nogh genoteerd gevonden, dat aldaer den duan van den serlaskeer gekomen<lb/>
was van Visiagapatnam, alwaer hij den negotie van de Engelsen hadt doen stil staan,<lb/>
en van die natie afgeperst 2000 ropijen aen lakenen, benevens belofte van den serlaskeer<lb/>
alle drie jaeren als een nieuw aenkomende nabab te zullen beschenken, dat hij de<lb/>
Bimilipatnamse bediendens had laten aenspreeken om 1000 ropijen aan contanten tot<lb/>
geschenk voor den nabab en desselvs grooten, behalven nog een geschenk tot de<lb/>
bruyloft van desselvs soon, zendende, opdat dit sonder uytstel souw geschieden, 50 of<lb/>
60 krijgers na de logie, die daerbinnen allerley brutaliteyten bedreven, soodat de opperhoofden<lb/>
genoodsaekt waeren tot het uytschieten van 692 ropijen, behalven het bruyloftsgeschenk,<lb/>
dat vervolgens na den nabab gesonden was en bedragen had ƒ 181,1,—<lb/>
in- en ƒ 352,18,8 uytkoops behalven 100 ropijen in contant, so tot guastos als andere<lb/>
afgaven. Dog bij brieff van den 15e december schrijven de ministers dat het beschenken<lb/>
van des nababs zoon op desselvs bruyloft afgedaen was med een bedragen van<lb/>
ƒ 349,18,- in- en ƒ 540,3,8 uytkoops, zijnde ƒ 16,17,14 in- en ƒ 97,7,5 uytkoops minder<lb/>
als in anno 1735 bij een gelijkstandig getal was affgegeven en waeren de bediendens<lb/>
met eerklederen beschonken.<lb/>
</para>
<para>
De rust en vreede om de zuyd, bij Nagapatnamse missive van den 24e junij<lb/>
gecommuniceerd, heeft niet lang stant gehouden, vermits bij die van den 15e september<lb/>
vermeldt werdt, dat de mooren het rijk van Madure ingenomen, hetzelve in<lb/>
<pb n="105" />
perceelen aan pagters overgelaten, de vorstinne en haar jongste broeder eenige inkomsten<lb/>
toegelegt, en haar oudste broeder na Arcadoe opgevoerd souden hebben, dogh<lb/>
dit waeren maer gerugten. Egter was het seker volgens brief van den 28e september<lb/>
dat zij de inkomsten van Madure of Trisjenapallij na zig trocken (na het seggen<lb/>
van sommige) in afkortinge van hetgeen de vorstinne aan haar moest opbrengen,<lb/>
en vermits de vorstinne van Tansjour ook meer beloofd had, als zij in staet was om<lb/>
te kunnen fourneeren, was een detachement van het moorse leeger die stad genaderd,<lb/>
om haer daertoe te dwingen, hebbende al verscheyde plaatsen in possessie genomen,<lb/>
en latende de granen die rijp zijn afsnijden soodat de inwoonders met haar goedt na<lb/>
de kant van Nagapatnam afsackten.<lb/>
</para>
<para>Wegens het laastgemelte hoff was door den heer Iman Chan Caroosje Sahib met<lb/>
een brief aensoek bij de ministers gedaen tot het zenden van haeren ambassadeurs<lb/>
ter begroetinge van de vorstinne, maar men hadt daarop ten antwoort gegeven, dat<lb/>
zulx op zijn tijt geschieden soude en de goederen daartoe met de scheepen verwagt<lb/>
wierden, en ’t zedert bij een nader briefje daartoe geïnsteerd hebbende was aan hem<lb/>
te kennen gegeven dat een ider met te dier tijt aldaar ter rheede leggende scheepen de<lb/>
handen vol werk hadt, en zulx wel zouw continueeren tot dat de regentijdt aenquam,<lb/>
weshalven hij versogt wierd, dat geliefde te beschicken dat die visite mogt uytgesteld<lb/>
blijven tot na het verloop van de reegenmousson, als wanneer deselve volgens berigt<lb/>
der ministers ook niet te ontgaan souw zijn.<lb/>
</para>
<para>Behalven de geweldenarijen die de moren, sooals voormelt in de Madureese en<lb/>
Tansjourse landen pleegden, werd bij missive van den 1 5e september nogh gecommuniceerd,<lb/>
dat de schoonsoon van den Arcadoesen nabab de heer Sanda Sahib met zijn<lb/>
leger in Maysoer was ingedrongen, en na een accoord met de vorst getroffen te hebben<lb/>
van agt lakropijen te zullen genieten, wederom teruggetrocken was.<lb/>
</para>
<para>
Eenige stribbelingen tusschen de Paliacattse bediendens en den fausdaer Machdoem<lb/>
Sahib, over dat de eerste van de laaste gesuspecteerd wierden dat se eenen<lb/>
Andiappa Chittij, oom van ’s Compagnies koopman Ramalingan Chittij, dien hij wilde<lb/>
ligten, verborgen hadden; weeder ten genoege van de ministers gecesseerd zijnde, so<lb/>
wel als die dewelke wegens den opdrang van eenige verwwortelen aen de kooplieden<lb/>
aldaar ontstaen waeren, en waarvan hiervooren onder het capittel van vertier van<lb/>
koopmanschappen reets gewag gemaekt is, zullen wij U Edele Hoogagtb. daarmede<lb/>
niet ophouden, maar nogh wegens Alemperwe bedeelen dat de Sadraspatnamse bediendens<lb/>
de aldaar berustende ’s Compagniesgewichten en evenaar van de regenten hebbende<lb/>
doen opeysschen, ten antwoord hadden bekomen, dat den heer Iman Sahib<lb/>
haar g’ordonneert hadt om deselve in gebruyk te houden, totdat hij een ander stel<lb/>
gewigten souw beschikt hebben; dat voorsz. bediendens het opregten van een vlaggestok,<lb/>
waartoe diverse malen instantie waeren gedaen, tot nog toe hadden gedeclineerd,<lb/>
dog niet kunnen beletten, dat de heer Iman Sahib, aldaar komende, twee kamers en<lb/>
de galderij van ’s Compagnies woning benevens een pakhuys met nelij liet bestorten,<lb/>
mitsgaders de sleutels dier vertrecken aan de zijne deedt overgeven, den tolk aanseggende,<lb/>
dat als men de woning benodigt hadt, den houwel daar zulx moest bekent<lb/>
gemaekt werden, die er de nelij dan weder zouw doen uytneemen, en na het vertrek<lb/>
van den heer Iman Sahib had den houwel daer begeerd, dat de daken der woning<lb/>
verdekt en het beschadigde verholpen souw werden, maar verstaande dat den tolk<lb/>
daertoe niet gequalificeerd was, hadt hij zulx selfs laten doen. Vermits nu het nemen<lb/>
in possessie van ’s Compagnies woning de Nagapatnamse regering voor quam als een<lb/>
saek van vrij verren uytsigt, was aan de Sadraspatnamse bediendens gelast, om bij<lb/>
bequame gelegentheyd daerover bij Iman Sahib te doleeren, dog zoo wij bemerkten<lb/>
<pb n="106" />
dat dien vermogende gunsteling daarover eenig misnoegen mogt opvatten, en zulx<lb/>
aanleyding zouw geven tot het aandringen om aldaar een resident te houden, dat het<lb/>
dan beeter was, die saek door de vingeren te sien onder het te kennen geven, dat men<lb/>
die inschickelijkheyd, hoewel tegens ’s Compagnies gewoonte, gebruykte ter respecte<lb/>
der vriendschap van heer Iman Sahib, en met versoek, om voortaen g’excuseerd te mogen<lb/>
wesen van het bergen van nelij in voorsz. woning, dewelke daardoor van de rotten gants<lb/>
bedurven of tenminsten veel schade toegebragt wierdt.<lb/>
</para>
<para>Wegens de constitutie der inlandse regering tot Porto Novo werdt niets sonderlings<lb/>
berigt, als alleen bij missive van den 24e junij, dat den Chelembrausen<lb/>
regent Mamoed Chan in de plaats van zijn broeder Lael Chan gesuccedeert zijnde,<lb/>
na het exempel van den jaere 1716 beschonken was geworden met een bedrage van<lb/>
ƒ 55,12,- in- en ƒ 122,11,- uytkoops, waarmede dan dit capittel dat bij de brieven<lb/>
der ministers ongemeen wijdlopig beschreeven wordt soo kort als doenelijk was afgehandelt<lb/>
zijnde.<lb/>
</para>
<remark>( Verzoek of aan personen die van militie en scheepvaart overgaan tot het schrijfwerk,<lb/>
evenals op Ceylon het assistentskostgeld mag worden betaald. Twijfels over de vraag<lb/>
of ouderlingen en diakenen kunnen worden verkozen als er geen predikant is.<lb/>
</remark>
<subhead>Kaap de Goede Hoop<lb/>
</subhead>
<remark>Tussen 22 november en 18 maart zijn vandaar te Batavia aangekomen de Patmos,<lb/>
Rust en Werk, Goidschalxoord, Hartenlust, Rijnhuizen, Streefkerk, Hofwegen, Duifje,<lb/>
Pallas, Jonge Willem, Schellag, Drechterland, Popkensburg en Buvegnies. De Westerwijk<lb/>
is gesloopt, de brigantijn Victoria verkocht voor 464 rsd. De opperkoopman<lb/>
en independent-fiscaal Daniël van der Henghel is benoemd tot pro-interim gezaghebber.<lb/>
Het Deense schip Gravin van Laurvigh is op weg naar Madagascar om slaven<lb/>
te kopen voor het Deense San Thome. Men verzoekt om toelichting hoe te handelen<lb/>
met dergelijke schepen. De Petronella Alida zal in de Saldanhabaai worden gerepareerd.<lb/>
<lb/>
</remark>
<subhead>Java’s Oostkust<lb/>
</subhead>
<remark>De schepen Enkhuizen, Schellag, Popkensburg, Herstelling, Cats, Huis ten Donk,<lb/>
Purmerlust en Pallas naar Javas Oostkust gezonden, met o.a. 36.000 rsd in ducatons<lb/>
en ropias voor het afhalen van hout. Er was om 42 schepen gevraagd. De geheime<lb/>
brieven en besluiten over de Madurese pangeran adipati Tjakraningrat gaan over zodra<lb/>
de eerste secretaris Roeland Cau is hersteld. Het personeel te Surabaja heeft een<lb/>
reprimande ontvangen wegens het zonder toestemming van Batavia weer opbouwen<lb/>
van de ingestorte Nieuwpoort. Hen is de toestemming geweigerd om her bouwplannen<lb/>
voor 20.000 rsd. te doen uitvoeren. Men moet repareren. De lasten zijn opnieuw<lb/>
gestegen.<lb/>
</remark>
<remark>Lasten 1735136
ƒ 252.983, winsten f 28.419.<lb/>
</remark>
<remark>Lasten 1736/37
ƒ 298.833, winsten
ƒ 30.334.<lb/>
</remark>
<subhead>Cheribon en de Preanger<lb/>
</subhead>
<remark>Op 4 maart waren 30.000 pikol koffie, 140 pikol katoenen garen, 56 pikol indigo<lb/>
en 3 scheepsladingen hout in voorraad. De koffie lag opgeslagen in de pakhuizen, de<lb/>
speelhuizen in de tuin, en nog 6 speciaal opgetrokken bamboe loodsen. Zeven Palembangse<lb/>
</remark>
<pb n="107" />
<remark>vaartuigen waren door zwaar weer ernstig beschadigd, ze brachten 2000 kadjang matten<lb/>
aan. De Binnenwijzend en de Zoetelingskerke op 11 en 17 maart derwaarts gezonden,<lb/>
en later de Castor en Pollux en de Purmerlust. Voor de bescherming van de modderaars<lb/>
zijn de pantjalangs Snoek en Haai aangewezen.<lb/>
</remark>
<subhead>Batavia<lb/>
</subhead>
<remark>De Boot voor de Kamer Amsterdam en ’s Heer Arendskerke voor Zeeland hebben<lb/>
een onderlaag van kust stenen, verdere lading 393.594 Ib thee. Daarvan is 252.803 Ib ingekocht<lb/>
te Batavia, het overige rechtstreeks in China. Hierdoor is een onderlinge vergelijking<lb/>
mogelijk. De thee kostte te Batavia 34, 38, en 44 rsd per pikol. De waarde van de<lb/>
lading bedraagt
ƒ 393.281. Met de reeds gestuurde eerste en tweede bezending, inclusief<lb/>
de goederen uit Bengalen en China, bedragen de totale retouren f 7.476.166. Door de<lb/>
vele zieken onder de schrijvers was men niet in staat ‘de althans versonden werdende<lb/>
papieren na haere verdeeling door een en deselfde persoon te doen copieeren. De resoluties<lb/>
zijn niet verder af geschreven dan tot eind december 1737 wegens de ziekte van Cau.<lb/>
Slechte gezondheidstoestand)<lb/>
</remark>
<para>
- deser colonie, alwaar niet alleen de ingesetenen, maar ook U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. dienaren, en daaronder voornamentlijk de zeevaert en militie, in sodanigen<lb/>
menigte dagelijx ten grave werden gerukt dat men bij dies aenhoudentheyt notoir<lb/>
binnen korten in een complete onmagt tot alles zal moeten geraken, voornamentlijk<lb/>
so den hemel de uytcomende scheepen niet merkelijk gelieft te zegenen en meerder<lb/>
gesond volk alhier te laten aenbrengen, want behalven dat met de schepen Popkensburg<lb/>
en Schellag bij de voorengeciteerde inleyding deses vermeld, en die na dato of op<lb/>
den lle en 18e deser maendt nog gevolgt zijn door de scheepen Dregterland en<lb/>
Buvignies, door het eerste niet meer als 121 zeevarende, 51 militairen en 10 ambagtsgesellen,<lb/>
door het tweede 133 zeevarende, 67 militairen en 14 ambagtsgesellen, door<lb/>
het derde 78 zeevarende, 27 militairen en 7 ambagtsgesellen, door het vierde 122 zeevarende,<lb/>
77 militairen en 8 ambagtsgesellen ter deser rheede aangebragt zijn, so verseeren<lb/>
wij in desen calamiteusen tijt, waerin sedert den 25e januarij passado enkeld en<lb/>
alleen uyt ’s Compagnies hospitaal 489 doden begraven, en daarin op heden nog 801<lb/>
sieken verbleven zijn, nog al in seer veel onsekerheyd of men wel bij verschijning der<lb/>
nogh manqueerende uytcomende scheepen die den Almogende ter onser vertroostinge<lb/>
een behoude en spoedige voyagie wil verleenen, soo seer versterkt sal kunnen werden,<lb/>
omme de noodwendige recrutes voor diverse buytencomptoiren, waarnatoe men om<lb/>
de wille van voorsz. verval, volgens het bereeds aan U Wel Edele Hoogagtb. genotificeerde,<lb/>
al eenige onwillige mardijkers heeft moeten zenden, te kunnen besorgen veel<lb/>
min nogh dat men soude derven veronderstellen bij eenige rupture ten desen eylande<lb/>
ook elders, en den verderen aanhoudende oorlog op Macasser, waarvan hiervooren<lb/>
onder de materie van Macasser en Java’s Oostcust mitsgaders onse secreete resolutiën<lb/>
op den 21e deser in Rade van India genomen breder is en staet te werden gesproken,<lb/>
door dien onderstand wel in sodanigen staet van defensie te zullen geraken, als dat de<lb/>
belangen der generale maetschappij in desen tijt komen te vereysschen.<lb/>
</para>
<remark>( 50 slaven, afkomstig van de Salidase goudgraverij, zijn in het hospitaal aangesteld<lb/>
voor de verzorging der zieken. )<lb/>
</remark>
<para>
Terwijl men nogh alverder het ondersoek van seker revier of doorgraving in den<lb/>
jaere 1732 tot lossing van het opperwater uyt de Mokervaerd na de spruyt Camael<lb/>
gedaen, en waeromtrend so de Chinesen als andere inlanderen na den gewonen<lb/>
aerdt haerer superstitie veronderstellen, dat door dies demping soude kunnen werden<lb/>
<pb n="108" />
weggenomen de bewegende oorsaek der alhier predomineerende infectie, also die na<lb/>
haar voorgeven met het begin dier doorgraving ook haerer aanvang soude hebben<lb/>
genomen, met een gepaerd en onophoudelijk versoek omme desel ve rivier op eyge<lb/>
kosten wederom te mogen toedoen, en in haeren vorigen aenschouw brengen, bij<lb/>
besluyt van den 18e maert j. leden heeft gedemandeert aen heemraden deser stadsommelanden<lb/>
ter ontdecking wat hiervan dog eygentlijk magh zijn, en hoedanig de<lb/>
voorsz. rivier haer althans geconstitueerd bevind.<lb/>
</para>
<remark>(Johan Sautijn is overleden. De tweede secretaris Barthold Borchers stierf op<lb/>
25 februari; hij is voorlopig opgevolgd door Gerardus Cluysenaar. Elias de Haeze heeft<lb/>
de beschrijving van Japan overgenomen. De stukken over het geschil tussen de advocaatfiscaal<lb/>
en het College van Weesmeesteren over boedel van wijlen Stephanus Versluys<lb/>
gaan over voor een beslissing. Omdat de Raad van Justitie voldoende leden heeft, zijn de<lb/>
geassumeerde leden Hendrik Haek en Gerrit Jan Rengers ontslagen. De overleden resident<lb/>
van Gorontalo Jan N ebbens en de eveneens overleden resident van Menado Thomas<lb/>
Heymans worden beschuldigd van particuliere handel. Twee Nederlanders voor straf naar<lb/>
Europa gezonden; de te Padang uitgesproken straf van de twee moren Bamjani Sulthan<lb/>
Hot toe Laskery en Serafby is herzien. Opgezonden worden de adviezen van de predikanten<lb/>
’t Hoen Hogendorp en Leboucq over de Maleise bijbelvertaling in Arabisch schrift<lb/>
en de opinie van de Bantamse gezanten hierover. Leboucq verzoekt emeritaat met behoud<lb/>
van rang en salaris. Ds. Van der Tijd kan wegens zwakte niet meer dan zijn gewone vierde<lb/>
beurt waarnemen. Benoemingen: o.a. Cornelis van der Heyden eerste klerk; Mattheüs<lb/>
Otto geheimschrijver van de gouverneur- generaal; Abraham Roos administrateur van de<lb/>
pakhuizen op Onrust en de Kuiper; Zacheüs Hoesak sjahbandar, licentmeester en president<lb/>
van de Chinese boedelkamers; diverse schippers, chirurgijns, en militairen. Het uit<lb/>
Salida teruggekeerde personeel zal naar Nederland vertrekken, met uitzondering van de<lb/>
onderkoopman Ernst August Ziegenhert en de smid Jan Jurgen Mulder. Jacob Mossel<lb/>
directeur van Coromandel a
ƒ 200 per maand. Abraham Cornelis de la Haye eerste suppoost<lb/>
op het comptoir-generaal; Hendrik Jacob van Suchtelen groot-winkelier; Philippus<lb/>
Ernestus Lebecq vertaler voor het Javaans als opvolger van de overleden Hendrik Jacques<lb/>
Cras. Schepenen moeten de pacht condities controleren en herzien. De pachters van het<lb/>
Chinese hoofdgeld, topbanen, groentestallen en enkele andere Chinese verplichtingen<lb/>
is toegestaan hun maandelijkse betalingen in payement in plaats van ‘ grove munten te<lb/>
voldoen. Valckenier had dit ook voor de andere pachters en broodbakkers, voorzover zij<lb/>
tarwe van de Compagnie verwerken, willen invoeren; zie de resoluties van 18 februari en<lb/>
18 maart. De equipagemeester Hugo Verijssel heeft een verandering in de voorzieningen<lb/>
van de retourschepen ingevoerd. De Engelse kapitein Nathanael White van de George uit<lb/>
Benkulen is op 21 januari voorzien van een 18-duims ankertouw voor de reis naar Europa.<lb/>
Een verzoek om een tweede touw dat hij wilde betalen met een wissel op de bewindhebbers<lb/>
van de E. I. C. in Londen is, nadat het niet mogelijk bleek deze wissel door een ingezetene<lb/>
van Batavia te laten negotiëren, tenslotte afgewezen. Men verzoekt om regels. De Engelse<lb/>
schipper Richard Bourchier van de Kint uit Tonkin heeft op 11 maart verversingen ingeslagen.<lb/>
Verder zijn aangeweest het Portugese schip Blickbooy uit Macao, en de Spaanse<lb/>
schepen Caval Marino en Nossa Senhora de Rosairo uit Manilla. Door Henry Abbis,<lb/>
Pieter Valk en Vincent van Wingerden is verantwoording afgelegd over hun optreden in<lb/>
China. De algemene onkosten van Batavia in 1736137 bedroegen
ƒ 3.576.026, en de winsten<lb/>
ƒ 2.354.362. De samenstelling van de uitgaven en inkomsten was:)<lb/>
</remark>
<para>Op soldijen voor ’t affgegane van Compagnies loontreckende dienaren op reeckening<lb/>
van verdiende maendgelden als:<lb/>
</para>
<pb n="109" />
<para>aen d’ hier aan land bescheydeneEuropesezeevarendeinlanders
</para>
<para>ƒ456.904,11, 7<lb/>
ƒ201.829, 9,12<lb/>
ƒ 30.316, 2, 8<lb/>
</para>
<para>Randsoenen ordinair voor ’t verstrekte, als:<lb/>
</para>
<para>aan ’s Compagnies<lb/>
Europese dienaren<lb/>
inlanderen<lb/>
</para>
<para>ƒ 406.229, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 3.345, -<lb/>
</para>
<para>Onkosten ordinaire voor diverse gevallen<lb/>
Onkosten extraordinaire idem<lb/>
</para>
<para>Onkosten voor de verstopte grote rivier voor het verstrekte en betaalde<lb/>
aen de inlandse modderaers en daartoe verbruykte houtwerken<lb/>
Onkosten van ’s Compagnies paardenstal voor de verstrekte en<lb/>
betaalde voeragie etc. ten dienste in die stal<lb/>
’T hospitael voor ’t verstrekte en betaelde tot onderhoud en genesing<lb/>
van ’s Compagnies impotente dienaren in dat huys ter genesing<lb/>
geweest zijnde, boven haarlieden teruggeschreven halve gagie<lb/>
ten bedrage van ƒ 49.144,3,1 1, blijvende dus ten lasten deser reeckening<lb/>
<lb/>
</para>
<para>’t Collegie van den agtb. Raad van Justitie voor ’t afgegevene ten<lb/>
dienste dier regtbank<lb/>
</para>
<para>Vacatiegelden van den agtb. Raad van Justitie voor ’t bedaelde uyt<lb/>
cassa aan de leden c.s. van welgemelte rade<lb/>
Scheepenscamer voor ’t betaelde en verder afgegevene ten dienste<lb/>
van dat collegie<lb/>
</para>
<para>Equipagie van schepen voor hetgeene afgeschreven is ten lasten<lb/>
deser reeckening na aftrek van ƒ 198.049,2,8, wegens verscheyde<lb/>
gevallen ten voordeele deser lastposten ingenomen<lb/>
Fortificatie voor diverse reparatiën ƒ 21.345,15,- benevens ƒ 1 1.617,1,8<lb/>
of het een quart bedragen der ongelden van ’s Compagnies leyfeygenen<lb/>
maken tesamen<lb/>
</para>
<para>Timmeragie voor diverse gerepareerde en nieuw aengemaekte<lb/>
gebouwen in dit boekjaer afgesz. ten bedragen van ƒ 76.31 1,17,waarbij<lb/>
het | bedragen in de onkosten der lijffeygenen als boven<lb/>
komt<lb/>
</para>
<para>Reeckening van interessen voor de betaelde renten van de capitalen<lb/>
bij d’ E. Compagnie a deposito staende, of ƒ 214.084,2,8 benevens<lb/>
nogh ƒ 32.525,19,- of zoo veel bij staatrekening der weescamersboeken<lb/>
gesloten onder ultimo aug. 1736 aengewesen werdt<lb/>
dat de ingekomen interessen tot dien tijt minder hebben belopen<lb/>
als tot reeckening der renten op de capitalen der wesen, en dat<lb/>
vergoeding der camerongelden in dat boekjaer benodigt geweest<lb/>
zijn, ’twelk volgens haar Hoog Edelens resolutie onder dato 1 8 januarij<lb/>
1737 aen den secretaris dier Weescamer uyt cassa is betaald en<lb/>
dus tesamen<lb/>
</para>
<remark>III 31 maart 1738<lb/>
</remark>
<para>ƒ 689.050,3,11<lb/>
</para>
<para>ƒ 409.574, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 307.940,13,ƒ<lb/>
14.955,18, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 15.368,15, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 16.31 1,11, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 74.731,14,5<lb/>
ƒ
<special>11.178,-,-</special><lb/>
<special>ƒ 1.885,-,-</special><lb/>
</para>
<para>ƒ 27.818,4,-<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.637.128,12, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 32.962,16, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 87.928,18, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 246.610, 1,8<lb/>
</para>
<pb n="110" />
<para>Schenkagie wegens meerder af[ge]geven dan ontfangene geschen¬ken ƒ 2.581,10,-De gesamentlijke lasten van dit boekjaar belopen ƒ 3.576.026,10,8
</para>
<para>Waerentegen de suyvere winsten, inkomsten en andere gevallen voordeelen ƒ 2.354.362,4,13<lb/>
komen te bedragen, sooals hieronder staat aangewesen te werden, te weten:<lb/>
</para>
<para>De suyvere winsten door den handel<lb/>
Incomsten des koningkrijks Jacatra<lb/>
Verdiende scheepsvragt transp. en costgeld<lb/>
Confiscatie<lb/>
</para>
<para>De winsten en voordeelen bedragen te samen<lb/>
</para>
<para>ƒ 1.415.338,13, 3<lb/>
ƒ 928.873, 2, 8<lb/>
ƒ 9.534, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 616, 8, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 2.354.362, 4,13<lb/>
</para>
<para>Welke somma van die der generale lasten afgetrocken zijnde,<lb/>
</para>
<para>so blijkt dat dit hooftcomptoir Batavia geduurende den cours<lb/>
</para>
<para>deser boeken is ten agteren geraekt ƒ 1.221.664, 5,11<lb/>
</para>
<remark>( Crediteuren bedragen
ƒ 5.364.746 ; restanten
ƒ 19.195.105, nl. )<lb/>
</remark>
<para>- in de navolgende parthijen.<lb/>
</para>
<para>Aan contanten soo in de geldcamer als onder den cassier en elders berustende<lb/>
</para>
<para>ƒ 3.761.521, 6, -<lb/>
ƒ 28.498, 9, -<lb/>
ƒ 5.438, 1,-<lb/>
</para>
<para>gemerkt goud en silverwerken<lb/>
</para>
<para>juweelen en rariteyten<lb/>
</para>
<para>Aan fijne specerijen, te weten<lb/>
</para>
<para>garioffelnagelen<lb/>
</para>
<para>notenmusschaten<lb/>
</para>
<para>foei ij<lb/>
</para>
<para>canneel<lb/>
</para>
<para>Swarte en witte peper<lb/>
</para>
<para>Vaderlandse coopmanschappen<lb/>
</para>
<para>Indiase coopmanschappen<lb/>
</para>
<para>Diverse behoeftens in de negotiepackhuysen<lb/>
</para>
<para>ƒ 136.490, 7, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 46.252, 6, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 82.594, 1,-<lb/>
</para>
<para>ƒ 2.662, -, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 267.998,14, 8<lb/>
</para>
<para>ƒ 266.965, 4, 8<lb/>
ƒ 190.21 1,13, -<lb/>
ƒ 8.148.829,10, 8<lb/>
<und>ƒ 54.041, 3, 8</und><lb/>
</para>
<para>ƒ 12.723.504, 2, -<lb/>
</para>
<para>Veelderhande equipagie, arthillerij, wapengoederen, materialen,<lb/>
bouwstoffen, provisiën, mitsgaders menigerley andere noodwendigheden,<lb/>
so in de resp. subaltherne administratiën als elders<lb/>
berustende belopen tesamen<lb/>
4 Stuckjes landerijen en erven als<lb/>
1 onder de punt Hollandia<lb/>
’t land boven ’t fortres Jacatra<lb/>
landerijen tot Toegoe<lb/>
idem buyten de Rotterdammer Poort<lb/>
</para>
<para>Diverse debet lopende reeckeningen<lb/>
De gesamentlijke restanten belopen<lb/>
</para>
<para>ƒ 21.000,-,ƒ<lb/>
4.500, -, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 2.502, -, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 7.020, -, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 5.608.249, 3, 5<lb/>
</para>
<para>ƒ 35.022, -<lb/>
</para>
<para>ƒ 828.329,14,11<lb/>
</para>
<para>110<lb/>
</para>
<para>ƒ 19.195.105, -, -<lb/>
</para>
<pb n="111" />
<para>Daarentegen bedragen de crediteuren als<lb/>
</para>
<para>aen rentewinnende capitaelen ƒ 4.745.423,16, -<lb/>
</para>
<para>eenige credit lopende reeckeningen ƒ 619.322,16, -<lb/>
</para>
<para>Te samen ƒ 5.364.746,12,-<lb/>
</para>
<para>Dewelke van de restanten gedetraheerd zijnde soo blijkt<lb/>
</para>
<para>dat de effecten de credituuren comen te surmonteeren ƒ 13.830.358, 8,<lb/>
</para>
<para><emph>( De inkomsten van het koninkrijk Jakatra:)</emph><lb/>
D’inkomende licenten en aancomende manschap-<lb/>
</para>
<table n="163">
<row n="163" row="1">
<cell n="163" row="1" col="1">pen</cell>
<cell n="163" row="1" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="1" col="3">13.826,</cell>
<cell n="163" row="1" col="4">ï 2»“</cell>
</row>
<row n="163" row="2">
<cell n="163" row="2" col="1">De uytgaende licenten en pasgelden</cell>
<cell n="163" row="2" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="2" col="3">8.229,</cell>
<cell n="163" row="2" col="4">9</cell>
</row>
<row n="163" row="3">
<cell n="163" row="3" col="1">Gesamentlijke pagten, incomsten der arakbran-</cell>
<cell n="163" row="3" col="2"></cell>
<cell n="163" row="3" col="3"></cell>
<cell n="163" row="3" col="4"></cell>
</row>
<row n="163" row="4">
<cell n="163" row="4" col="1">derijen etc.</cell>
<cell n="163" row="4" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="4" col="3">242.118,</cell>
<cell n="163" row="4" col="4">9</cell>
</row>
<row n="163" row="5">
<cell n="163" row="5" col="1">’S heeren geregtigheyd van vercogte huysen, thuy-</cell>
<cell n="163" row="5" col="2"></cell>
<cell n="163" row="5" col="3"></cell>
<cell n="163" row="5" col="4"></cell>
</row>
<row n="163" row="6">
<cell n="163" row="6" col="1">nen en landen</cell>
<cell n="163" row="6" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="6" col="3">37.216,</cell>
<cell n="163" row="6" col="4">^9</cell>
</row>
<row n="163" row="7">
<cell n="163" row="7" col="1">Den thol van ’t afkomende beestiael</cell>
<cell n="163" row="7" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="7" col="3">1.274,</cell>
<cell n="163" row="7" col="4">1 29“</cell>
</row>
<row n="163" row="8">
<cell n="163" row="8" col="1">Incomsten van de zeegels</cell>
<cell n="163" row="8" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="8" col="3">6.842,</cell>
<cell n="163" row="8" col="4">1 29-</cell>
</row>
<row n="163" row="9">
<cell n="163" row="9" col="1">Ingecomene thiende van padij</cell>
<cell n="163" row="9" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="9" col="3">99,</cell>
<cell n="163" row="9" col="4">1 29-</cell>
</row>
<row n="163" row="10">
<cell n="163" row="10" col="1">Ingecomene coffij uyt ’s Compagnies plantagiën</cell>
<cell n="163" row="10" col="2">rds.</cell>
<cell n="163" row="10" col="3">18,</cell>
<cell n="163" row="10" col="4">9</cell>
</row>
</table>
<para>Somma rds. 309.624, |, -<lb/>
</para>
<para>En anno passado monteerende deselve rds. 337.788,
-<lb/>
</para>
<para>Dierhalven gemelte incomsten dit jaar minder dan anno<lb/>
voorleden komen te bedragen ƒ 84.492,7,8 of rds. 28.164,<lb/>
</para>
<remark>( Een rapport over de geschillen tussen Bantam en Palembang over Tulangbawang<lb/>
gaat over. Er is een commissie ingesteld om deze kwestie met de gezanten van Bantam<lb/>
en Palembang te bespreken. Enig goud en wat
‘ steentjes ’ zijn uit het betwiste gebied<lb/>
meegebracht. Door het overlijden van de secretaris van het College van Heemraden is er<lb/>
geen rekening opgesteld. De retourlading bestaat o.a. voor
ƒ 104.215 uit Chinese goederen,<lb/>
nl. voor f 26.668 porselein en voor het overige thee; voor
ƒ 258.415 Bataviase goederen,<lb/>
nl. voor f 234.501 thee, voor de rest meest indigo, peper en hout; en voor f 22.939<lb/>
salpeter uit Bengalen. Het schip Boot vervoert voor
ƒ 205.474 en ’s Heer Arendskerke<lb/>
voor
ƒ 187.807.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>