<teiTrim>
<header>
<meta key="author" value="Thedens, Schaghen, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Macaré, Nolthenius, Van Aerden"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="page" value="749"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="rawdate" value="6 december 1741"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="title" value="Thedens, Schaghen, Van Suchtelen, Pasques de Chavonnes, Duquesne, Guillot, Van Berendregt, Crul, Macaré, Nolthenius, Van Aerden; Batavia, 6 december 1741"/>
<meta key="year" value="1741"/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Thedens, Joan Paul Schaghen, Herman van Suchtelen, Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, Pieter Duquesne, Elias Guillot, Nicolaas van Berendregt, Nicolaas Crul, Joannes Macaré, Daniël Nolthenius, Maurits van Aerden"/>
</header>

<body>
<pb n="749" />
<head>I. JOHANNES THEDENS, JOAN PAUL SCHAGHEN, HERMAN VAN SUCHTELEN,<lb/>
PIETER ROCHUS PASQUES DE CHAVONNES, PIETER DUQUESNE,<lb/>
ELIAS GUILLOT, NICOLAAS VAN BERENDREGT, NICOLAAS CRUL,<lb/>
JOHANNES MACARE, DANIËL NOLTHENIUS en MAURITS VAN AERDEN,<lb/>
BATAVIA 6 december 1741.<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 2406, VOC 2514,fol. 1-87.</folio>
<remark>( Na het vertrek van Valckenier op 6 november met de Amsterdam was het ‘ten<lb/>
hoogst en dienstig
' om zo spoedig mogelijk bericht te geven aangaande Java, Malabar en<lb/>
Sumatras Westkust. Men wil voorkomen dat Valckenier te lang aan de Kaap zal wachten<lb/>
op deze berichten, zodat de generale missive te laat in patria zal aankomen en men<lb/>
eerder door particuliere tijdingen die door Franse of Engelse bodems zijn overgebracht<lb/>
wordt geïnformeerd. Op 14 november werd voor de kamer Zeeland de Huis ter Duine<lb/>
verzonden met kopie van de missive van 6 november. De schipper was opgedragen de<lb/>
Kaap niet aan te doen om te voorkomen dat Adriaan Valckenier het schip onder zijn<lb/>
commando zou plaatsen waardoor de berichtgeving zou worden vertraagd, )<lb/>
</remark>
<para>- want om die motiven hebben wij voormelte overheden bovendien nog verder<lb/>
belast om den heere Valckenier, in gevalle denzelve hen ergens, waar het ook zoude<lb/>
mogen zijn, mogte komen te rencontreren, in geenen deele te erkennen voor haren<lb/>
admiraal, maar ter contrarie, door wat ordres off betuyginge hij haer daartoe ook mogte<lb/>
willen constringeren, hare reyze te vervolgen, mitsgaders eenelijk, en dat nogh niet dan<lb/>
door hooge nood, St. Helena aan te doen.<lb/>
</para>
<remark>( De missive van 6 december, met daarin een kort overzicht van de moeilijke toestand,<lb/>
wordt met het snelle jacht Binnenwijzend overgezonden. )<lb/>
</remark>
<para>
Wij hebben dese bezending al een geruymen tijd ten hoogsten necessair geoordeelt<lb/>
gehad en zouden ook in geen gebreeken zijn gebleven deselve vrij vroeger effect<lb/>
te hebben laten zorteren, maar wat moeyte daartoe is aangewend, heeft men egter den<lb/>
afgetreden heere gouvemeur-generaal daartoe in geenen deele kunnen bewegen, en ofwel<lb/>
van hetselve telkens, gelijk zulx behoord hadde, geen aantekening bij de notulen is<lb/>
gehouden, zullen U Wel Ed. Hoogagtb. egter bij verscheyden besluyten daarvan genoegsame<lb/>
blijken vinden temedergesteld, en daaruyt zekerlijk wel kunnen comprehenderen<lb/>
dat de oorsaak der wel drie maanden te langer tardance van het vertrek deser bodem,<lb/>
of eygentlijk de depêche van dit eerbiedig berigt, wegens den hachgelijken staat van<lb/>
India, niemand te imputeren is als den heere Valckenier, en van gelijken dat de saken<lb/>
op het ons hier tot een spijskamer verstrec kende Java na mensschelijke gedagten geensints<lb/>
in zoo een slegte gestalte zouden geraakt zijn als deselve beschreven staan bij ons<lb/>
meermelt schrijven van den 6e november, en alsnog (onvermindert een groote verandering<lb/>
ten goede, waarvan in het vervolg staat mentie gemaakt te worden) geconstitueerd<lb/>
zijn, want offschoon wij niet hebben versuymt gehad om Zijn Edelheyt van tijd<lb/>
tot tijd op het kragtigste aan te toonen, hoe hoognodig er militie na Semarang diende<lb/>
te werden gezonden tot dempinge der ontstane revolte onder de Chineese natie aldaar,<lb/>
<pb n="750" />
zoo heeft men desniettegenstaande het hartzeer gehad van te moeten zien dat den heere<lb/>
gouverneur-generaal Valckenier daaromtrent bij continuatie seer afkeerig is komen te<lb/>
blijven en genoegsaam van geen versending van volk na Java heeft willen hooren<lb/>
spreeken, en waarvan tot een bewijs kan strekken dat men de schepen Prooswijk en<lb/>
Schuytwijk op den 10e may na Samarang heeft gedepecheert eenelijk met 56 Europese<lb/>
en 200 inlandse militairen, daar men nogtans occagie hadde met die bodems vrij meerder<lb/>
militie derwaarts transport te doen erlangen, vermits op die tijd nog een fraay<lb/>
getal van 1907 koppen in ons guarnisoen alhier werden geteld, dog zulx wierd quasie<lb/>
bij den heere Valckenier zoo nodig niet eens meer geconsidereert op fundament dat<lb/>
den sousouhoenang, na luyd van een nader ontfangene Samarangse missive van den<lb/>
10e mey, meermelte de strandregenten van Toeban, Caliwongoe, Candal en Grobogan<lb/>
met een krijgsmagt van ruym 6000 man na dat hoofdcomptoir gezonden of liever tot<lb/>
die expeditie ordre gegeven hadde ter verdelging van de Chineesen, maar gemerkt bij<lb/>
dien selven brief ook gezeght wierd dat op de hulpe der Javanen weynig vertrouwen<lb/>
was te stellen, soo konde de voorsz. communicatie van gemelte hulptroupen bij ons<lb/>
ook van dat valeur niet werden aangemerkt om het daarop te laten aankomen, in dier<lb/>
wijse als wij eerlange daarinne ook nog wierden versterkt door een volgende tijdinge<lb/>
dat die krijgers in plaats van 6000 niet meer als 840 koppen quamen uyt te maken<lb/>
en selfs niets ter adsistentie der Samarangse ministers uytgevoerd hadden, waaruyt ten<lb/>
opzigte van de Javaense natie dan ook gantsch geen favorable gedagten konden werden<lb/>
geformeert, en nog veel minder uyt het kort daaraan ontfangene schrijvens van<lb/>
den 2e en 14e junij, als contineerende het eerste dat het comptoirtje Joana eenige dagen<lb/>
bevorens door een bende van ruym duyzent Chinesen overrompeld en afgelopen,<lb/>
mitsgaders het laaste, dat Samarang al omcingeld en zeer in ’t naauw gebragt was,<lb/>
waarvan de particulariteiten met extentie bij de te meermelden genoemde en desen versellende<lb/>
generale missive beschreven zijnde, zoo sal men deselve tot evitatie van een<lb/>
nodelose prolixiteit hierinne niet weder reveteren, maar hier alverder aanhalen dat wij<lb/>
in het midden van deze troublen en onzekerheden op den 16e aug. jongstleeden met<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb. venereerde missive van den 2e december des gepasseerden<lb/>
jaars zijn vereert en daarbij verstandigd geworden van derselver hoog’agt goedvinden<lb/>
nopens de aflossing van den heer Valckenier, en vermits wij daardoor met Zijn Edelheyd<lb/>
in geen geringe geschillen zijn komen te vervallen, zullen wij niet wel kunnen<lb/>
voorbijgaan te noteeren dat den ondergetekende heere gouverneur-generaal (doenmaals<lb/>
raad ordinaris), mits de absentie van den heer raad ordinaris en gewesen Ceilons<lb/>
gouverneur Gustaf Willem van ImhofT door de gunstige dispositie van U Wel Edele<lb/>
Hoogagtb. ten zijnen opsigte, bij voorsz. missive g’expresseerd staande, het generalaat<lb/>
te beurt gevallen zijnde, men uyt hoofde der onpasselijkheyd en absentie van Zijn<lb/>
Edelheyt hem door den eersten secretaris Gerardus Cluysenaar staende vergadering<lb/>
van die voor ons alle zeer aangename tijding kennis laten geven, en doen vernemen<lb/>
heeft of Zijn Edelheyt daartoe in staat wesende genegen was in Raade van India te<lb/>
verschijnen en aan te hoore U Wel Edele Hoogagtb. intentie bovengemelt, maar<lb/>
Zijn Edelheyd ten antwoord hebbende laten dienen door swakheyt onvermogens te<lb/>
wesen personelijk in de vergaderzaal te compareeren, zoo heeft men denselve ingevolge<lb/>
van Zijn Edelheyt requisit voormelte gereverendeerde missive ter lecture gesuppediteert,<lb/>
mitsgaders de vergadering daarmede g’eindigd, maar twee dagen daaraan of<lb/>
op den 1 8e augustus wederom te zamen gekomen zijnde geresolveert welgemelten heere<lb/>
Thedens te versoeken zig te willen expliceeren over den inhoud der periode bij voorsz.<lb/>
brief betreffende Zijn Edelheids persoon ternedergesteld, zooals dan ook den ondergetekende<lb/>
heeren den g’eligeert eerste raad en directeur-generaal Hermanus van<lb/>
<pb n="751" />
Suchtelen en den raad ordinaris Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, nevens den<lb/>
eersten geswooren clercq, mits de indispositie van den secretaris daartoe gecommitteerd<lb/>
en ipso facto hare commissie volbragt hebbende, wederom ter vergaderzale<lb/>
gereverteerd zijn met een schriftelijk declaratoir van Zijn Edelheyd waarbij denselve<lb/>
verklaarde tot het aanvaarden der charge van gouverneur-generaal ten vollen bereydwillig<lb/>
en teffens van opinie te zijn, dat zulx ook ten eersten offwel uytterlijk binnen<lb/>
den tijd van agt dagen behoorde te geschieden; dog den heere Valckenier dit verstaan<lb/>
hebbende, oordeelde dat zeer ongefundeert te wesen, gelijk mede twee van de ondergeteekendens,<lb/>
namentlijk den afgaande directeur-generaal Schaghen en raad extraordinaris<lb/>
Crul, terwijl alle de verdere leeden van gevoelen waren dat de sustinue van<lb/>
den heer gedespecieert gouverneur-generaal Thedens op goede gronden steunende<lb/>
was, en voornamentlijk bij de heeren Van Suchtelen, De Chavonnes, Guillot, Van<lb/>
Berendregt en Van Aerden, op fundament van hetgeene U Wel Edele Hoogagtb. ten<lb/>
opsigte van den gewesen heere gouverneur-generaal Joan van Hoorn bij missive van<lb/>
primo november 1709 hadden gelieven te remarcqueeren gesustineert, dat den heere<lb/>
Valckenier het generalaat ten eersten aan den heere Thedens behoorde over te geven,<lb/>
of zig ten minsten te declareren om daarvan binnen weynige dagen transport te willen<lb/>
doen, met bijvoeging egter dat Zijn Edelheyt vermeenende tot desselfs vertrekdag<lb/>
toe in de regering te moeten blijven, zij hetselve zouden aanzien, maar de verantwoording<lb/>
daarvan ook voor zijn reecquening overlaten, schoon dit laatste, als van<lb/>
den heer Valckenier zijn smaak niet zijnde, bij de notulen niet bekent gesteld en eyndelijk<lb/>
het besluyt van dese argumentatie geweest is, dat men van de presenten heere<lb/>
gouverneur-generaal een nader declaratoir nopens de zake in questie zoude versoeken,<lb/>
vermits den heer Valckenier verklaart hadde zig daarmede niet verder te zullen<lb/>
bemoeyen, hebbende welgemelte heere Valckenier hem gedurende dese sessie ten alleruyttersten<lb/>
gebelgt getoond en in seer onbetamelijke expressiën uytgelaten, mitsgaders<lb/>
eyndelijk betuygt dat hij om alle de leeden van dese regeering zowel als om haere<lb/>
quaadaerdige interpretatie van voormelte U Wel Edele Hoogagtb. g’eerde brief wat<lb/>
lachte en zig tegen haar alle in de regeering met geweld mainctineeren zoude, weshalven<lb/>
men dan wel genoodzaakt geweest is den heer Valckenier daarin te wille te<lb/>
zijn, teneynde aldus de onderlinge geschillen van dese regering zooveel mogelijk te<lb/>
bedecken en te houden buyten kennisse van het gemeen, dat daerdoor voornamentlijk<lb/>
in de tegenwoordigen toestant van zaken niet weynig zoude zijn g’ergerd geworden,<lb/>
hetgene dan ook de reden is geweest waaromme den ondergetekenden heere gouverneur-generaal<lb/>
best g’oordeeld heeft om op het doen van transport niet verder aan te<lb/>
dringen off zig daaromtrent nader te verklaren, als vermeenende door die zagtzinnigheyt<lb/>
de gemeene ruste en dienst van U Wel Edele Hoogachtb. meer nut toegebragt<lb/>
te hebben dan dat hij zig daaromtrent op een andere wijze hadde komen te comporteren.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>
Wijders heeft den heere Valckenier op den 4e october aan de vergadering (die<lb/>
door hem alleen tot het resumeeren der in gereedheyt gebragt zijnde resolutiën geconvoceert<lb/>
was, en maar consisteerde in vijf leeden) door den directeur-generaal Schaghen<lb/>
laten communiceeren van voornemen te wesen om na verloop van 14 dagen ofte den<lb/>
1 8e van die maand vanhier te vertrecken, dog door de presente leden Van Suchtelen,<lb/>
Guillot, Macaré en Van Aerden daartegen ingebragt zijnde dat die communicatie volgens<lb/>
haar gevoelen niet alleen in een compleete bijeenkomste, maar ook wat omstandiger<lb/>
gedaan en oversulx hetselve maar behoorde onaangetekend gelaten te worden,<lb/>
zoo heeft Zijn Edelheyt egter, sonder zig eens omtrent schip of scheepen tot zijn transport<lb/>
te willen declareeren, hetselve laten bekent stellen, en den 9e der selve maand<lb/>
<pb n="752" />
opnieuw in Rade van India verklaard van op den 1 8e daaraan met de scheepen Amsterdam<lb/>
en de Oude Zijp vooraf de rijse vanhier na Cabo de Goede Hoop te willen ondernemen,<lb/>
en aldaer blijven afwagten de alhier aangelegde, mitsgaders de uyt Bengalen<lb/>
en andere Indische quartieren thuysvarende ’s Compagnies bodems, maar hiertegen<lb/>
diverse emportante zwarigheden ingebragt en ten selven fine buyten des een bij de<lb/>
meeste leden g’agreëert schriftelijk advijs door den extraordinaris raad Van Aarden<lb/>
g’exhibeert wezende, zo is dat een en ander van die efficatie geweest dat de finale dispositie<lb/>
daarover is gesurcheert gebleven tot 30e daaraanvolgende, als wanneer Zijn<lb/>
Edelheyt desselvs zo even aangehaalde intentie wederom ten tapijte, en na het ingekomen<lb/>
advijs van den heere gouverneur-generaal Thedens de zake zooverre gebragt<lb/>
heeft, datter alsdoen g’arresteert is hem per het schip Amsterdam op den 6e november<lb/>
te laten vertrecken, en bij erlanginge van eenig favorabel berigt wegens den Javasen<lb/>
krijg (dog anders niet) de Oude Zijp tot geselschap mede te geven, invoegen als den<lb/>
heere Valckenier op dien gestipuleerden dag dan ook met voormelte Amsterdam alleen<lb/>
de reyse van dese rheede ondernomen en het generalaat in behoorlijke forma aan desselvs<lb/>
successeur, den presenten heere gouverneur-generaal Johannes Thedens, getransporteert<lb/>
en geresigneert heeft, nadat door Zijn Edelheyt den eed tot die eminente<lb/>
charge, bij den generalen articulbrief gestatueert, was afgelegt en de leden der regeringe<lb/>
nevens alle andere dienaren niet alleen ontslagen waren van den eed aan den heere<lb/>
Valckenier bij desselvs introductie in het generalaat gedaan, maar ook conform U Wel<lb/>
Ed. Hoogagtb. oude en permanente ordre opnieuw gepresteert hadden den eed van<lb/>
getrouwigheyt aan den presenten heere gouverneur-generaal, denwelke wij hebben<lb/>
toegeboesemt en alsnog hertgrondig zijn toewenschende den mildrijken zeegen van<lb/>
God Almaghtig!, opdat de vervallen zaken van U Wel Ed. Hoogagtb. hier te lande<lb/>
wederom mogen opgebeurt en hersteld werden in haren ouden florisanten staat en<lb/>
luyster; waartoe wij eenparig, en den eerstgetekende in het bijsonder, beloven volgens<lb/>
pligt en gehoudenisse alles met een onvermoeyden ijver te zullen adhiberen en werkstellig<lb/>
maken wat maar eenigsints in ons vermogen zijn zal, hetwelke bovendien met<lb/>
des te meerder vermaak en vergenoeginge zal werden betragt om reden wij ons flatteren<lb/>
dat Jehova den staat der maatschappij van nu af aan met een gunstiger oog<lb/>
zal komen aan te schouwen als dat onder de jongst in verdeeldheyt geverseerd hebbende<lb/>
regering van India wel is geschied, gelijk wij dan ook voor het eyndigen van dese<lb/>
de eere sullen hebben U Wel Ed. Hoogagtb. niet alleen te vertoonen hoe onverwagt<lb/>
de zaken op Java aanstonds met het begin der regering van Zijn Edelheyd den nieuwen<lb/>
heere gouverneur-generaal en onder het beleid van den E. Verijssel ten goeden zijn<lb/>
komen te veranderen, maar ook, als in het voorbijgaan, kortelijk mentie maken van<lb/>
de verlegentheyt waarinne de ministers op de Mallabaar en Sumatra’s Westcust hun<lb/>
zijn bevindende, mitsgaders het versoek dat zij om assistentie aan ons hebben komen<lb/>
te doen, g’amplieert met een eerbiedige vertooninge van de ons nog bijblijvende verlegentheyt<lb/>
en beswaarnisse. Maar alvorens daartoe over te gaan zullen wij de vrijheyt<lb/>
nemen vooraff een stap agterwaarts te doen, mitsgaders eerbiedig ontleden een geval<lb/>
van veel opmerking en al te frauduleus en schadelijk voor d’ E. Compagnie om niet<lb/>
voor U Wel Ed. Hoogagtb. te werden opengeleght, hierinne bestaande dat men den<lb/>
laasten februarij deses jaars op het voorstel van den directeur-generaal Schaghen heeft<lb/>
goedgevonden sooveel zuyker van Java’s Oostcust te vorderen als men, volgens het oordeel<lb/>
van Zijn Ed., so tot het rondstaan van den handel in India als ter versending na<lb/>
Nederland soude benodigt zijn, mitsgaders bij een nader sessie, ofte den 3e maart, op<lb/>
de vrage van welgemelte heer Schaghen of men die zuyker met ’s Compagnies schepen<lb/>
dan wel met particuliere vaartuigen zoude laten herwaarts komen, g’arresteert de<lb/>
<pb n="753" />
bediendens op Samarang te ordonneeren, om ons op te geven hoeveel zij wel vermeenden<lb/>
te zullen kunnen bemagtigen van de eerste en tweede zoort, gelijk mede hoeveel<lb/>
die zoetigheyt met particuliere vaartuygen overgevoert werdende d’ E. Compagnie<lb/>
met vragt en al wel zoude te staan komen, mitsgaders om haar teffens te qualificeeren<lb/>
daarvan tegens een civile prijs een parthij te mogen inkopen en met ’s Compagnies<lb/>
schepen ditheen zenden, voor sooverre sulx niet quam te strecken tot prejuditie nopens<lb/>
den vervoer van andere goederen, welk besluyt ook in dier voegen bij een post schriptum<lb/>
onder eene reeds gecoucheerde Samarangse brieff gevoegt, dog voor het afgaan<lb/>
derselve door wijlen den tweeden secretaris Otto ter ordre van den heer Valckenier in<lb/>
volgender maniere verandert is, namentlijk,
<und>dat de bediendens van opgemelte zuvker</und><lb/>
bij bequame occasie een goede quantitevt. met ’s Compagnies schepen, in zooverre<lb/>
zulx niet quam te strecken tot prejuditie in den vervoer van andere goederen, en ander-<lb/>
sints met particuliere vaartuygen. na dese hoofdplaats zouden oversenden. onder<lb/>
beding dat deselve met vraght en alle verdere ongelden niet meer zoude mogen komen<lb/>
te staan als rds. 3^ het picol de eerste en rds. 3^ de tweede zoort. als de prijs zijnde<lb/>
<und>waarvoor deselve voor den opstand der Chineesen in loco was ingekogt.</und> komende<lb/>
dit slegt en zoseer tegens het interest van de maatschappij strijdende gedoente van<lb/>
den heere Valckenier seer klaar en duydelijk te blijken, als eerstelijk uyt de eygenhandige<lb/>
aantekeninge van gemelte secretaris Otto, dewelke overeenkomt met de brieff<lb/>
zooals deselve eerst in gesteld was, ten anderen uyt de notul van den selven datum,<lb/>
die wederom eensluydende is met de missive nadat die was verandert, en door gemelte<lb/>
secretaris ook zodanig heeft moeten gecoucheert worden, tot voorkominge van de<lb/>
contradictie die andersints in dat papier en het daaruyt geformeerde post scriptum<lb/>
soude resideeren, zooals ten derden de minut der voornoemde afgegane brief ook ten<lb/>
vollen aantoond dat het post scriptum eerst ingehouden heeft den waren zien van het<lb/>
beslotene, maar vervolgens kruysgewijs van boven tot beneden toe met de pen doorgehaald,<lb/>
en wederom in margine door de hand van meergemelte secretaris verandert<lb/>
is, in dier voegen als men hierboven reeds heeft gezegt en nog nader consteert bij de<lb/>
op diezelfde wijze gecopieerde minuutbrief; desen zoowel als de voorsz. aantekening<lb/>
de notul van den 3e maart jongstleden in copia authenticq verzeilende, buyten en<lb/>
behalven dat gemelte secretaris bij zijn leven ook aan eenige der ondergetekende leeden<lb/>
selfs heeft verklaart het voormelte besluyt op de particuliere ordre van den heere<lb/>
Valckenier te hebben verandert, en nog ten overvloede door den eersten secretaris<lb/>
Gerardus Cluysenaar op den 24e november passato in vergadering is overgegeven het<lb/>
hier in affschrift ook bijgevoegde berigt, mede sprekende van de voorsz. verandering<lb/>
die bij de afgegane brief na Samarang van den 3e maart op de particuliere ordre van<lb/>
den heere Valckenier, buyten kennisse van imand der ondergetekendens, is gemaakt<lb/>
geworden.<lb/>
</para>
<para>
Den voormelten brieff dan op die wijze na Samarang afgevaardigd zijnde, nevens<lb/>
een eysch waarbij twee millioen ponden groffgreynige poeyerzuyker en driemaal<lb/>
hondertduysent ponden zuyker candij wierden gepetitioneerd, zo is deselve door de<lb/>
ministers bij haar schrijvens van den 27e daaraan wel beantwoord, maar daarinne,<lb/>
dat zeer remarquabel is, geen enkeld woord gerept nog van de aan haar toegesondene<lb/>
eysch nog van het voorsz. post scriptum, gevolgelijk ook niet van de daarbij door den<lb/>
heere Valckenier gespecificeerde prijs, wordende die affaire aldus voorbedagtelijk over<lb/>
het hoofd gezien en ondertusschen alsoff men haar daer niets van geschreeven hadde<lb/>
in generale termen bij gemelte schrijven gesegt dat er na alle gedagten niet veel zuyker<lb/>
te bemagtigen zoude wesen, ter zake veele molens in de Chineese troublen niet na<lb/>
behooren waren onderhouden geworden, mitsgaders dat die soetigheyt duurder quam<lb/>
<pb n="754" />
te vallen als deselve bevorens te deser hoofdplaats gegolden hadde en niet minder als<lb/>
de eerste soort voor
<emph>4j</emph> en de tweede
<emph>4\</emph> rds. de picol konde opgedaan worden, mits dat<lb/>
dan d’ E. Compagnie de onkosten bij de leverantie daarop vallende, ook nog quam te<lb/>
dragen, alsmede dat deselve dagelijx nog in prijs stond te reysen; versoekende teffens<lb/>
dat men tot dies inkoop qualificatie verleenende, haar alsdan ook met de benoodigde<lb/>
contanten wilde voorsien; op hetwelke men de bediendens overeenkomstig met ons<lb/>
besluyt van den 7e april bij een briefje van den 14e dito eenelijk heeft aangesz. dat<lb/>
men goedgevonden hadde, van den inkoop der zuyker om derselver duurte in ’t geheel<lb/>
af te zien, zonder verder anders te konnen denken off men hadde van Samarang geen<lb/>
zuyker te wagten, te meer vermits daarvan door de ministers bij haare latere brieven<lb/>
geen meerder gewag wierde gemaakt voor den 2e julij, als wanneer den commandeur<lb/>
Visscher en raad bij haren brief van dien datum en passant op een seer duyster en<lb/>
sinistre wijse hebben komen terneder te stellen dat
<und>zij bij occasie met de daar sijnde</und><lb/>
scheepen souden herwaarts zenden de poeversuvker dewelke in ’s Compagnies pak-<lb/>
huvsen ingesameld. en door de Chineese handelaars bij notificatie van den inhoud<lb/>
der brief van dese regering de dato 14 april afgestaan was, voor den gerequireerden<lb/>
off liever door den heere Valckenier particulier bepaalden prijs van
<special>3ij</special> en
<special>3^</special> rds. het<lb/>
<und>picol.</und> sonder daarbij eens te zeggen hoe zij de zuyker die volgens hare opgave
<emph>4\</emph> en<lb/>
4| rds. moeste kosten, nu zo goedkoop gekreegen hadden, dan wel hoeveel zij daarvan<lb/>
aan handen waren hebbende, en door welke behandelinge zij haren morshandel<lb/>
in steede van deselve te bedecken nog klaarder ten toon hebben komen te stellen,<lb/>
voornamentlijk als men daarbij pondereert hetgeene den commandeur Visscher kort<lb/>
nadat men haar het inkopen van zuyker afgesz. hadde bij apart schrijvens van den<lb/>
10e may, heeft laten invloeyen dat niet alleen den Chinees luytenant Que Ionko weggevlugt<lb/>
en alles daardoor in rep en roei geraakt was, maar dat ook de meeste Chineese<lb/>
handelaars de mars geslagen hadden, als waaruyt vanselvs komt te volgen dat haren<lb/>
geheelen voorraad van zuyker (welkers quantiteyt ons tot nog toe van Samarang niet<lb/>
eens bekent gemaakt is) tusschen den ontfangst onser voorsz. ordre van den 14e april<lb/>
en den voornoemde 10e may zoude moeten ingekogt zijn, want waren de handelaars<lb/>
op de vlugt, zo konde er ook zodanige negotie niet gedreven werden; zijnde ons wijders<lb/>
per het schip Proostwijk in de maand aug. een parthij van 490 cannassers toegezonden<lb/>
en bij missive van 1 5 october door de ministers gecommuniceert dat de nog daer zijnde<lb/>
schepen voor het doorbreeken der westmouson herwaarts stonden gedepecheert en<lb/>
beladen te worden met de nog in ’s Compagnies pakhuisen leggende zuyker, met bijvoeging<lb/>
dat den onderkoopman en tweeden administrateur Steven Marcus van der<lb/>
Heijden voor contante betalinge ter ordre van den gewesen commandeur Visscher 1 840<lb/>
picols daarvan ingekogt hadde, oversulx versoek doende dat hem zijne verschotene<lb/>
penningen uyt ’s Compagnies cassa mogten werden gerembourseert, alsmede dat er per<lb/>
’t schip Westcappel nog een parthij van die soetigheyt stond te volgen, sooals ook in<lb/>
conformite van dien per ged. bodem nog 225 en dus met de hier in het laatst der meermelte<lb/>
maand november per het schip Beekvliet nader ontfangene 346 cannassers in<lb/>
het geheel 1061 cannassers aangebragt zijn wanneer hierbij nu nog eens in aanmerking<lb/>
werd genomen dat in die tusschentijd of zedert het bij haar ontfangen interdict<lb/>
om geen zuyker in te kopen totdat de eerste van voormelte kielen alhier is opgedaagt<lb/>
buytendien nog van Samarang te deser rhede zijn verscheenen de scheepen Noordwijkerhout.<lb/>
Rust en Werk, Schuytwijk, item het jaght de Jonge Willem, de brigantijn<lb/>
de Rotte en vier pantjallangs, zonder dat daarmede eenige zuyker is overgesonden, zoo<lb/>
zullen U Wel Ed. Hoogagtb. uyt dit alles klaar genoeg kunnen begrijpen dat de wagen<lb/>
daaromtrent niet reght kan gegaen hebben, maar dat wij ter contrarie door het niet<lb/>
<pb n="755" />
herwaarts zenden van die zoetigheit ten eenemaal buyten staat zijnde geweest om<lb/>
eenige zuyker na de westercomptoiren van India in voldoenige dan wel in minderinge<lb/>
van deselver importante eysschen weg te senden, sulx d’ E. Compagnie tot een considerable<lb/>
schade heeft moeten strecken, waaromme wij dan ook in geen gebreken hebben<lb/>
konnen blijven om na de regte geschapentheit deser zake alle mogelijke ondersoek te<lb/>
doen, mitsgaders de Samarangse bediendens af te vorderen een berigt waarbij aangewesen<lb/>
werd door en van wie, alsmede ten wat prijze en wanneer de voormelte alhier<lb/>
aangebragte en aldaar nog verblevene zuyker ingekogt of in de pakhuysen geborgen<lb/>
is, sullende wij, wanneer dat beright alhier ontfangen en verder omtrent alles een naaukeurig<lb/>
ondersoek zal gedaan zijn, geensints manqueren om bij eerste occasie volgens<lb/>
onsen pligt U Wel Ed. Hoogagtb. van desen vuylen morshandel nader kennisse te<lb/>
geven, mitsgaders soowel met relatie tot de hiervoren gemelte verandering in het post<lb/>
scriptum van voorsz. brief als meer andere onbehoorlijke behandelingen in eenelijk<lb/>
maar aanhalen dat de meeste der ondertekenaars deses kort voor het vertrek van den<lb/>
heere Valckenier niet sonder fundament tegen den inhoud der resolutiën geprotesteerd<lb/>
en deselve niet anders als pro forma of ter voldoeninge aan de ordre getekent hebben,<lb/>
gelijk U Wel Ed. Hoogagtb. zulx in der tijd zal blijken bij de soo in scriptis als bij<lb/>
monde op den 4e en 5e november gedane protestatiën door de heeren Van Suchtelen,<lb/>
Guillot, Van Berendregt en Van Aerden, alsook dat niet alleen nog eenige andere leeden<lb/>
haar daarmede hebben geconformeert, maar ook betuygt die zelve beswaarnissen<lb/>
daaromtrent te hebben, invoegen als wij bij dezen dan ook nogh nader verklaren de<lb/>
meeste resolutiën nevens onsen jongsten brief aan U Wel Ed. Hoogagtb. afgezonden<lb/>
niet te konnen erkennen voor waere en deugdelijke besluyten, maar ter contrarie<lb/>
dezelve te considereren voor geschriften die eenelijk gecoucheerd zijn na de smaek en<lb/>
particuliere inzigten van den heere Valckenier, denwelke de tweede secretaris Otto<lb/>
steeds geordonneert heeft om de notulen, daar den eersten secretaris naderhand de<lb/>
resolutiën uyt moeste formeren, sodanig op te stellen, als met Zijn Edelheyds sentiment<lb/>
het beste overeenquam, zonder dat de zelve notulen ooyt in de vergadering<lb/>
gesien, veel min geresumeerd zijn, gelijk als tegenwoordig op de begeerte van den<lb/>
ondergetekenden heere gouverneur-generaal gepractiseert word.<lb/>
</para>
<para>
- De goede gedagten die men nopens [Mallabaar] hadde opgevat, - ten<lb/>
eenemaal in rook sijn komen te verdwijnen met de aankomste van het op den 28e october<lb/>
passato vandaar over Cormandel te deser rheede gereverteerde schip Buvegnies,<lb/>
vermits ons uyt het daarmede ontfangen schrijvens der ministers van den 25e aug.<lb/>
passato tot leetwesen gebleken is dat de pagger tot Colletje door een ontstane brand<lb/>
in de plaats daar de voorraad van levensmiddelen bewaard wierde op den 12e aug. aan<lb/>
den belegeraer off koning van Trevancoor overgegeven was, op voorwaarde dat ons<lb/>
volk veylig zoude mogen uyttrecken na Caab Commerijn, mitsgaders dat er alverder<lb/>
gerugt wierd, dat dien vorst met zijn gantsche krijgsheir na de noordkant kwam of<lb/>
zakken op de paggers Hollandia en Zeeburg, alsmede, soo sommige wilden, Coilan<lb/>
ook aan te tasten.<lb/>
</para>
<remark>( Verzoek om 2000 soldaten. Een brief d.d. 30 september van Sumatras Westkust,<lb/>
op 22 oktober ontvangen, meldde dat Radja Pagar-Ujong, anders genaamd Abdul Jalil,<lb/>
rond 20 september Padang zo in het nauw had gebracht dat het personeel had besloten<lb/>
de loge te Airhadji op te breken. Omdat men vreesde voor een algemene oorlog en hongersnood,<lb/>
verzocht men 4 a 500 man Europese of Buginese militairen, levensmiddelen en<lb/>
munitie. Na het vertrek van Valckenier was de situatie op Javas Oostkust ten goede<lb/>
gekeerd. Aan Verijssel te Semarang was geadviseerd Te gal te ontruimen en zich bij zijn<lb/>
</remark>
<pb n="756" />
<remark>troepen te voegen ; men kon dan 600 zeevarenden naar Batavia terugsturen voor de retourschepen.<lb/>
Verder is hem gevraagd of Semarang niet met minder vestingwerken kan worden<lb/>
verdedigd tot de komst van nieuw volk. Op 14 november was de Proostwijk aangewezen<lb/>
voor transport van rijst van Cheribon naar Semarang. In Batavia was slechts 201 last in<lb/>
voorraad. Japara , dat steeds meer in het nauw werd gebracht, verzocht 500 man om een<lb/>
uitval te kunnen doen. Er werden 25 Europese en 125 inlandse militairen, 2 timmmerlieden,<lb/>
een cons tabel, 10 matrozen en wat krijgstuig vanuit Semarang toegezonden. In<lb/>
Semarang was aan de zeezijde bij de riviermonding een batterij gebouwd met drie tweepondsstukjes<lb/>
om prauwen na zonsondergang de toegang te beletten,)<lb/>
</remark>
<para>- vermits de Chineesen en Javanen, zoo men wilde voornemens waren om<lb/>
</para>
<para>voor een gedeelte in Maccassaers gewaat in een daartoe vastgestelde nagt met kleyne<lb/>
vaartuygjes de rivier in te sluypen, en daarbinnen zijnde, na het doen van een sein aan<lb/>
hare medemackers met het aan brand steeken van een huys, een allarm of zoort van<lb/>
amock in het Maleydse campong te maken en aan te regten, maar ongeagt het voornemen<lb/>
der bediendens om daartegens invoegen als gezegt op hoede te zijn, zoo<lb/>
schijnen desel ve egter wel begrepen te hebben dat haar het vuur hoe langer hoe nader<lb/>
aan de scheenen gelegt wierd, en den vijand noodzakelijk den moet wat diende benomen<lb/>
of ten minsten eenige afbreuk gedaen te worden, zoude men ontwijken in hare<lb/>
handen te vallen, als zijnde desel ve allengskens met hare bentings soo na gekomen dat<lb/>
zij malkander genoegzaam met een pistool konden beschieten, want bij het apart<lb/>
schrijvens van dien selven datum zeggen den commissaris Verijssel en desselfs adjunct<lb/>
Theling dat zij om voorsz. motiven in krijgsrade besloten hadden om eerstdaags onder<lb/>
Godes zegen een attacque tegen den vijand te ondernemen, voegende voor het overige<lb/>
nevens dien brief twee relasen, het eene van een Javaan in name Marta Troena,<lb/>
zorteerende onder het gebied van den Damaks eerste regent Tommagong Wiera Sestra,<lb/>
en het andere van een Cartasoerase vrouw, Sanken genaamt, contineerende het eerste<lb/>
ten principalen dat sig na gissing 20 tommogongs met 20.000 gewapende Javanen en<lb/>
3500 Chineesen rondom Samarang onthielden met 30 stucken canon, waarvan 14 tot<lb/>
Rembang en de rest tot Cartasoera waren verovert, mitsgaders dat den Cartasoera ’s<lb/>
tommogom Mankoe Joeda bij Samarang op de passebaan een hoge batterij wilde<lb/>
opregten om door dat middel in onse werken te kunnen schieten, en de Javanen op<lb/>
saturdagh daaraan, zijnde geweest den 4e november, voornemens waren de onze te<lb/>
attacqueeren, dog dat zij, daardoor voor de eerste en tweede maal niets winnende, in<lb/>
’t zin hadden om zig elk weer na zijn district te begeven en daar een oog in ’t zeyl te<lb/>
houden. Voorts zoude den soesoehoenang ses vaartuygen met een brief aan den Bantamsen<lb/>
sulthan gezonden hebben om te vernemen hoe groot het zig daar onthoudende<lb/>
getal Chineesen was, welk volgens het daarop gediende antwoord bestond in<lb/>
5000, hebbende dien vorst zig conform dat vertelsel ook gedeclareert de wapens tegens<lb/>
d’ E. Compagnie wel te willen nederleggen, in gevalle men de Chineesen wilde pardonneeren,<lb/>
daar den rijxbestierder egter geen zin in hadde, en eyndelijk dat desen<lb/>
staadsman bij den keyser zijn meester gesuspecteerd wierde van een voornemen te<lb/>
hebben om hem den scepter te willen ontweldigen, wordende in het tweede papier<lb/>
nopens Cartasoera gezegd dat agt tommagoms, zig daar met een groot gevolg in ’s<lb/>
Compagnies fort begeven hebbende, daarbinnen ten eersten amock gespeeld en na een<lb/>
gevegt van een geheele dag de overhand gekreegen of ten minsten zooveel uytgeregt<lb/>
hadden, dat ’s Compagnies militairen, excepto den commandant Van Velsen, de<lb/>
wapens wegwerpende na den keyser waren gelopen, denselve vragende na de oorsaak<lb/>
van dese haar aangedane mishandelinge, zonder ander antwoord te hebben gekreegen<lb/>
als dat zo zij in ’t leven blijven wilden zig moesten laten besnijden, gelijk daar ook<lb/>
</para>
<pb n="757" />
<para>1 80 personen toe geresolveert, dog degene die sulx geweygert hadden stante pede vermoort<lb/>
waren, zoowel als de nog in de vesting verbleevene commandant, denwelke<lb/>
om die reden gewurgt was, zijnde voorts het gemelte fort in het geheel gedemolieert<lb/>
geworden etc.<lb/>
</para>
<para>
Middelerwijle leefde men alhier in geen geringe bekommering, en teffens in een<lb/>
groot verlangen om te weten hoe tot Samarang de voorgenomene attacque mogte<lb/>
wesen uytgevallen, wanneer wij kort daaraan uyt het apart schrijven van den 7e november,<lb/>
hier op den 19e dito per een inlands vaartuyg besteld, quamen te vernemen dat<lb/>
den capitain commandant Gerrit Mom dien zelven morgen met zijn volk het hek<lb/>
correspondeerende op de weg na Calligawe uytgetrocken zijnde, een quartier uurs<lb/>
naderhand den vijand slag geleverd en na een poos vegtens op de vlugt gedreeven<lb/>
hadde, waardoor de onse van zekere vlakte, genaamt het Land van Juffrouw Anthonij,<lb/>
aan dese zijde van de rivier Calligawe gelegen, possessie gekregen hebbende waren<lb/>
geadvanceert tot aan de groote rivier of zoutpasser, mitsgaders deselve mede hadden<lb/>
in bezit genomen, zodat den vijand geen andere verschansinge overhield dan de<lb/>
passeebaan en Calligawe, die zij den volgende dag onder Godes zegen ook hoopten<lb/>
magtig te worden; werdende verder bij gemelte schrijvens de grootste verwonderinge<lb/>
betuygt over de betoonde dapperheyd en couragie niet alleen van onse officieren en<lb/>
het gemeen, maar daarenboven ook over de premature vlugt der vijanden, met agterlating<lb/>
van verscheyde stucken geschut, zonder dat egter het in dat gevegt veroverde<lb/>
kanon dan wel het getal der dooden en gequetsten nog was opgenomen, zijnde ons<lb/>
wijders bij een aparte brieff van een dag later, ofte den 8e november, dog hier tegelijk<lb/>
met de voorige ontfangen, wederom drie relasen toegesonden, waarvan het<lb/>
eerste wesende van eenen Carta Wangsa, onderhorige van den Damaks regent Wira<lb/>
Sestra, voornamentlijk quam in te houden dat de Chineesen ’s Compagnies canon<lb/>
van Cartasoera in hare werken hadden verdeeld en in hare ondernemingen tegens d’<lb/>
E. Compagnie door de Javanen ondersteund, mitsgaders de eergemelte, dewelke sig<lb/>
quamen te absenteeren wederom versameld wierden, en volgens het tweede, door een<lb/>
gelijk getal Javanen gegeven, zoude tot Patterongan een binting met seven stucken<lb/>
canon voorsien opgeworpen zijn, mitsgaders het volk van de tommogongs Mankoe<lb/>
Joeda, Mankoe Prodjo en Weira Sastra geposteerd leggen, te weten het eerste op<lb/>
Bodjong, een half uur van de Samarangse logie met 15 en het tweede bij Pakodjan,<lb/>
aan de passebaen, met 13 stucken geschut, mitsgaders het laatste bij de weg van<lb/>
Calligawe met maar twee stucken. Ook zouden Aria Coedoes en den tommogong<lb/>
Padmanagara zig daeromtrent ijder met twee stukjes ophouden, en na luyd van het<lb/>
laatste relaas de tommogongs Wiera Sestra en Aria Djaja Santika van Koedoes d’ E.<lb/>
Compagnie zeer toegedaan zijn, als hebbende relatanten, zoo zij betuygd hadden,<lb/>
ordre gehad om de ministers te bedeelen dat de swakste benting der vijanden aan<lb/>
de Baviaan op den weg na Paterongan gelegen, en waarvan 500 Chineesen onder commando<lb/>
van den berugten Kepanjang bevolkt was, daar een weynig noordwaarts zig<lb/>
ook omtrent geposteerd hielden de mindere regenten van Damak Padma Nagara<lb/>
en Marta Diepoera, mitsgaders dat digte bij het voornoemde Land van Juffrouw<lb/>
Anthonia 700 Chineesen onder den hoofdman Singsing te vinden waren, item<lb/>
een weynig bezuyden vandaar eenige Cartasourase regenten als Radeen Malayoe<lb/>
Koesoema, Tommogong Aran Binang, Tommogong Mancoe Joeda, Tommogong<lb/>
Nata Joeda en Tommagong Mankoe Prodjo, gelijk ons bezijden opgemelte aparten<lb/>
brief van den 8e november ook nog zijn aan handen gekomen de afschriften van<lb/>
diverse Javaanse translaatbrieven van speculatie, als eene door de tommogongs Wiera<lb/>
Sestra, Madmana Gara en Marta Dipoera van Damak en een door Aria Djaja<lb/>
<pb n="758" />
Santika, regent van Koedoes, aan veelmelte onsen commissaris c.s. gecarteert ter<lb/>
beantwoordinge harer briefjes van communicatie wegens derselver aankomst en voornemen<lb/>
op Samarang, als komende beyde daaropuyt dat het mistrouwen van den<lb/>
Cartasoerase commandant op meest alle des sousouhoenangs ministers en zijne sterke<lb/>
verbintenisse met de pangerangs Toppo Sono en Weira Mangala, gevoegt bij de verklaarde<lb/>
onafhankelijkheyd van den Madureesen prins, de beweegredenen hadden<lb/>
uytgemaekt waardoor Java in soo een verwarring was komen te vervallen; hetwelk bij<lb/>
den commissaris c.s. als een staetkundige streek, die aan het hoff en apparent wel in<lb/>
het brein van den rijksbestierder geformeert was, aangemerkt wesende, zoo hadden zij<lb/>
nopende het eerste poinct betreffende den kapitein Van Velsen verklaard denselve<lb/>
wegens zijn ongehoorsaamheyt en wantrouwen tegen den keyser geensints te willen<lb/>
verontschuldigen, nademael het seer ligt wesen konde dat dien officier zig door de<lb/>
een of ander begane onhebbelijkheyd de regtmatige ongunst van den keyzer hadde<lb/>
op den hals gehaeld, maar dat zij teffens aan het oordeel van den Mattaramsen vorst<lb/>
en de verdere welgeïntentioneerde vermogende Javanen gedefereert lieten of Zijn<lb/>
Majesteit zulx strekken konde tot een fundament om tegen alle contracten en verbintenissen<lb/>
aan de wapenen tegens de maatschappije op te vatten, daar hem gantsch<lb/>
niet onbekent konde wesen hoe regtvaardig d’ E. Compagnie was in het straffen harer<lb/>
dienaren die haer pligt quamen te vergeten, vermeenende zijluyden dierhalven dat den<lb/>
vorst nopende het wangedrag van ged. Van Velsen aan den Java’s commandeur dan<lb/>
wel aan dese regeringe hadde behorende klagtig te vallen, dewijl dien krijgsman dan<lb/>
ongetwijffeld vandaar zoude verlost en na verdiensten gestraft zijn geworden, en dat<lb/>
wijders na haar gedagten de oorsaak waarom dese regeering den prins van Madure<lb/>
van ’s keysers gehoorsaamheyt ontslagen hadde bij Zijne Majesteyt selfs was geprocreëert,<lb/>
eensdeels door desselvs versuym van aan de regeringe alhier dan wel aan de<lb/>
Samarangs commandeur te schrijven, vermits het wel 5 maanden geleden was dat men<lb/>
geen tijding van het hof gehad hadde, en ten anderen des keysers traagheyd in het<lb/>
uytroeyen der Chineesen, dewijl derselve maght in den aanvank gemakkelijk was te<lb/>
stuyten geweest, daar ten bewijse van die bij aanhalende dat het volk van den hoofdregent<lb/>
Astra Widjaya voor en na was weggelopen en men de Chineesen in hare boze<lb/>
bedrijven hun gang hadde laten gaen, zonder dat selfs de gedane klagten van den<lb/>
gewesen commandeur Visscher bij schrijvens van den 17e julij deses jaars over de licentieusheyt<lb/>
der strandgouverneurs bij Zijn Majesteyt eenige ingang gevonden hadden<lb/>
enz., zijnde het gemelte schrijvens der ministers ook nog geannexeert geweest van een<lb/>
translaatbrief door voornoemde tommogong Wiera Sestra alleen aan den commissaris<lb/>
c.s. geschreven, kortelijk in antwoord der begeerte van de bediendens, bij het vorengeciteerde<lb/>
aan hem bij hunne aankomst gesz. briefje g’influeert, om zijne wapens bij<lb/>
de haere te willen voegen ter vernielinge der vijand’lijke Chineesen, inhoudende dat<lb/>
zijn persoon daartoe al te gering maar sulx van den rijksbestierder afhankelijk was,<lb/>
terwijl ons onder de bijlagen van meergemelt schrijvens ook nog van speculatie te<lb/>
voren gekomen is den inhoud van een translaat Maleytse brieff door eenen Tambij<lb/>
Tjinia Moetiapa of Ingabij Karta Sotana, aan het hoofd der mooren tot Samarang,<lb/>
Tambij Sichmira, gerigt, vermits den schrijver daarbij communiceert dat den sousouhoenang<lb/>
en radeen depattij hem tot sabandhaar van Joana en hoofd der overwalse<lb/>
volkeren hadde gevordert, daar bijvoegende dat hij seer verlangde om hem Sichmira<lb/>
bij zig te hebben, teneynde hem in zijn hoogen ouderdom te adsisteeren, gelijk zij met<lb/>
malkanderen ’s Compagnies zaken althoos hadde waargenomen, zig vleyende dat hij<lb/>
en andere inlandse officieren te wege brengen zouden dat de maatschappij in tijds<lb/>
verlaten en afgevallen wierde, dewijl zijlieden d’ E. Compagnie van jongst af gedient<lb/>
<pb n="759" />
hadden sonder daar ooyt iets voor te genieten, want dat d’ E. Compagnie hun van<lb/>
noden hebbende veel eere beweesen, naderhand wederom niets; halende daarbij aan wat<lb/>
diensten den capiteyn Jonker en den kapiteyn der Maleyers d’ E. Compagnie al gedaen<lb/>
hadden sonder daarvoor ooyt te zijn beloond, daar hij hoopte dat denselven hem aan<lb/>
zoude aanspiegelen, en vertrouwen van den sousouhounang andere vergelding te zullen<lb/>
genieten, zonder dat hij bevreest behoefde te zijn dat den vorst haar, als mahometanen<lb/>
wesende, niet in genaden zoude willen aannemen, vermits hij de christenen tot<lb/>
Cartasoura hadde gespaert, en de tijd nu volgens Mahomets prophecije was geboren<lb/>
dat de Compagnie zoude moeten ten onder gebragt werden, blijkens de nu ten voorschijn<lb/>
komende exempelen, want vermits geen natiën malkander getrouwer geweest<lb/>
waren als de Nederlanders en de Chinesen bleek het klaar dat nu die vriendschap verbroken<lb/>
was den hemel van de maatschappij een afschuwen hadde, en eyndelijk dat sij<lb/>
de Chinesen iets ontroofd hebbende daarover niet bevreest behoefden te zijn, nademaal<lb/>
die natie niets in te brengen hadde en alleen was gebruykt tot een sleutel om de deure<lb/>
des oorlogs te openen. Intusschen hadde den commissaris c.s. op den
<emph>T</emph> november<lb/>
aanstonds hare ten dien dage bevogtene victorie bij een brief aan meergenoemde tommogong<lb/>
Wiera Sestra en Aria Santika, regenten van Qualla Damak en Coedoes, met<lb/>
eenigen ophef bekendgemaakt, met versoek om de keyzer en rijksbestierder niet alleen<lb/>
te willen vertoonen in wat een poel van rampen en tegenspoeden het land stond te<lb/>
werden gestort soo Sijn Hoogheyd de Chinesen niet tragte te verdelgen, maar ook om<lb/>
dezelve daarbij te willen verzekeren dat men geenzints van meening was om Sijn<lb/>
Majesteyt het hem competerende gezagh over desselfs onderdanen te ontnemen, als<lb/>
niet overeenkomende met ’s Compagnies maximes en de getrouwe genegendheyd die<lb/>
dezelve hare bondgenoten toedroeg.<lb/>
</para>
<para>En vermits de ministers ervaren hadden dat alle de regenten de van haer ontfangene<lb/>
brieven telkens aan den keyzer en desselfs moeder sonden, en haar bovendien<lb/>
berigt was dat het de Chinesen zoude verboden zijn eenige brieven van haar op te<lb/>
houden, soo vleyden sij zig dat daardoor aan het hoff, het sij bij Sijne Majesteyt dan<lb/>
wel bij desselfs rijksbestierder, eenige verandering zoude worden te wege gebraght.<lb/>
</para>
<para>
Wij hadden dese aangename berigten nog nauwelijkx gelezen, wanneer ons dien<lb/>
eygensten dag, namentlijk den 19e november, ook nogh twee brieven per inlandse vaartuygen<lb/>
besteld wierden van den commissaris c.s. de datis 9 en 10 bevorens, continerende<lb/>
de eerste een bekendmakinge dat zij ’s morgens voor dies depeche na een geveght<lb/>
van twee uuren van den vijand gewonnen hadden de geheele rivier Calligawa, Torbay<lb/>
en de Pangong, daar sij ook meester door geworden waren van die geheele landstreek,<lb/>
zodanig dat de Javanen die genegen mogten zijn tot haar over te komen van die zijde<lb/>
een vrijen toegang, mitsgaders dat sij in gemelt gevegt ook gevangen gekregen hadden<lb/>
een Javaan nevens twee dito vrouwen, en teffens veroverd eenig geschut met een<lb/>
Javaans vaandel, hebbende de Chinesen in het hevigste van de attacque, en terwijl de<lb/>
hier en daar gestigte brand verschrikkelijk was, een desperaten uytval op onse bezettelingen<lb/>
op de zoutpasser gedaan, mitsgaders eenige de stoudmoedigheyd gehad van<lb/>
haar over de bintings te begeven, dog dat deselve door ons volk doodgeslagen en de<lb/>
anderen op dat gezigt aan het loopen gegaan waren, ’twelk onse ministers soo hadde<lb/>
g’encourageert dat sij, als er geen merkelijke verhindering quam, ’s daags dan wel den<lb/>
tweeden dagh daaraan onder Godes genadigen bijstand ook bezit van de paseebaen<lb/>
verhoopten te zullen krijgen, om dus rondom Samarang de handen wat ruym hebbende<lb/>
Japara en mogelijk ook Tagal wat te konnen assisteeren, als haar de westermousson<lb/>
omtrent het derwaarts senden van volk maar niet hinderlijk was, terwijl wijders<lb/>
voornoemde haar nader missive van den volgenden dag, ofte den 10e der meermalen<lb/>
<pb n="760" />
geciteerde maand november, verzeld was van het schrijvens door haar den vorigen<lb/>
dagh aan den keyzer en desselfs moeder Ratoe Amancoerat afgevaardigt, ter bekendmakinge<lb/>
van haar behaalde overwinninge op de Chinesen, onder betuyging van hunne<lb/>
verwondering aan den vorst over de groote meenigte Javanen die zig agter de Chinesen<lb/>
verthoond en in stede van gemelte heydense natie, onzen algemeenen vijand, van agteren<lb/>
aan te tasten, de vlugt genomen hadden, verklarende wijders aan Zijn Majesteit<lb/>
dat haar zulx ten uyttersten vreemd te vooren gekomen was, te meer om reden zij<lb/>
een Javaans vaendel veroverd hadden, hebbende den vorst tegelijk bij reïteratie (sooals<lb/>
bij haere komste tot Samarang ook reeds geschiet was) op het minnelijkste voor<lb/>
oogen gesteld den bedroefden en beklaaglijken staat van Zijn Keyzerlijke Majesteyds<lb/>
landen en onderdanen, onder betuyginge dat het nog tijd was om daerin te voorsien,<lb/>
met verzekeringe dat d’ E. Compagnie Sijn Hoogheyd met open armen ontfangen en<lb/>
steeds bereyd blijven zoude blijken te geven van haare liefde en trouwe voor desselfs<lb/>
bondgenoten, verzoekende wijders ook de moeder van den vorst in de alderbeweeglijkst<lb/>
termen haar moederlijk vermogen te willen aanwenden om den keyzer, die mogelijk<lb/>
door dese of geene om den thuyn geleyd wierde, klaar voor oogen te stellen dat<lb/>
desselfs erflanden en onderdanen niet alleen in een jammerlijken staat stonden gebragt,<lb/>
maar Zijn Majesteit na alle gedagten daardoor zelfs van den throon stond gestoten<lb/>
te werden. Ondertusschen waren de ministers nog besig met brieven van communicatie<lb/>
harer overwinninge aan de verdere regenten in gereedheyt te brengen, en hadden<lb/>
bereids zodanigen missive aan den Madureesen prins Adipattij Tsjacra Ningrat laten<lb/>
afgaan, dog denselve daarbij niet versogt om d’ E. Compagnie met zijne wapenen te<lb/>
assisteeren, schoon den commissaris Verijssel onder de hem bij ons apart schrijvens<lb/>
van den 21e october (waarvan in onse eerbiedige generale missive van den 6e november<lb/>
onder de Javase materie vermaan gedaan is) tot narigt gesuppediteerde poincten<lb/>
zulx gerecommandeert was, want vermits de zaken zedert grotelijx van gedaante veranderd<lb/>
en zij door de schaersheyd van rijst ook bedugt waren om het nodige voedsel<lb/>
voor sooveel volk niet te zullen kunnen bemagtigen, was zulx tot onse nadere ordre<lb/>
bij haer uytgesteld, wesende voor ’t overige nevens ged. missive nog zeven translaten<lb/>
van Javaanse brieven gevoegt die ons volk in het campement op Calligawe en elders<lb/>
gevonden hadden, en dewelke wij kortheydshalven onder welduyding, sonder dies<lb/>
inhoud te verbaliseeren, ook bezijden desen zullen laten overgaan tot speculatie van<lb/>
U Wel Edele Hoogagtb., mitsgaders deselve alverder met verschuldigde eerbied bedeelen<lb/>
dat men niet lange daaraan bij een gemeene brief van Samarang, gedagtekend den<lb/>
13e november, quam te vernemen dat de bediendens ten gemelte dage de passeebaan<lb/>
ook hadden veroverd, sonder dat zij omtrend het getal harer dooden (die in ’t laatste<lb/>
gevegd meer als in de voorige waren geweest) nog een berigt konden geven, zeggende<lb/>
egter 55 stucken canon in soort van den vijand veroverd te hebben, gelijk mede dat<lb/>
eenige onder Samarang zorterende, mitsgaders in de dorpen Calligawe en Torbay gesetene<lb/>
Javanen versogt hadden om de bescherming van d’ E. Compagnie, onder versekering<lb/>
dat zij niemand ten laste zouden strecken, als van rijst en verder mondkost zoo<lb/>
wel voorsien zijnde dat ze zelfs daarvan wilden verkopen, waarin de bediendens op<lb/>
een minzame wijze hadden gecondescendeert, terwijl zig ook even na dese laatste overwinninge<lb/>
eenige Javanen te paard met een wit vaendel van den radeen adepattij vertoont,<lb/>
en de ministers dit ziende de zoon van den Samarangs hoofdregent met eenig<lb/>
gevolg buyten hare werken gezonden hadden om te ervaren wat dat volk begeerde,<lb/>
wanneer haar kort daaraan was berigt dat de rijksbestierder versogt te mogen weten<lb/>
of wij ook oorlog voerden tegen de Javanen, en in geval van neen, dat hem dan door<lb/>
de ministers een brief mogte werden toegesonden, waarin deselve almede bewilligd en<lb/>
<pb n="761" />
per dien zendeling verseld van ’s Compagnies tolk en een zoldaat een missive even<lb/>
buyten onse werken aan gemelte rijksbestierder gezonden hebbende, soo was dien<lb/>
brief ten eerste afgehaald en kort daaraan uyt name van dien regent versogt om des<lb/>
na de middags ten 5 uuren ter selver plaatse wederom te willen komen, teneynde een<lb/>
schriftelijk andwoord te ontfangen, dog dat voorsz. sendeling c.s. ter ged. plaatse verscheenen<lb/>
weesende, en daar wel twee uuren gewagt, mitsgaders eindelijk van een Javaan<lb/>
vernomen hebbende dat hij dien morgen twee Europeërs en drie inlanders gevleugeld<lb/>
door eenige Chinesen na den tommogang Wiera Sestra hadde sien brengen, onverrigterzake<lb/>
teruggekeert waren, ’twelk de ministers deede sustineeren dat den rijksbestierder<lb/>
alle de regenten daarover haar sentiment ingenomen dan wel haar brief na den<lb/>
keyzer gesonden hadde om desselfs ordre daarop te verwagten, dog bij p.s. maken<lb/>
deselve bekent dat de twee vorengeciteerde Europeesen (waarvan hieronder nader staat<lb/>
gesproken te werden) uyt des vijands leger waren teruggekomen met de groetenisse van<lb/>
den rijksbestierder en de andere regenten, onder verseekeringe dat den keyzer en den<lb/>
radeen adepattij d’ E. Compagnie zeer waren toegedaan en het andwoord op het voormelte<lb/>
schrijven dien nagt stond te volgen, gelijk ons dan ook bij den gemeenen brief<lb/>
der ministers van den 16e der selve maand november niet alleen het succes van dese<lb/>
aangevangene correspondentie met dien staatsman bekentgemaakt, maar ook omstandige<lb/>
elucidatie gegeven is wegens opgemelte twee in ’s vijands leger geweest zijnde<lb/>
Europeesen, want ten dien einde was daarnevens gevoegd een copia van de aan den<lb/>
rijksbestierder geschrevene brief waarbij den commissaris c.s. hem de oorzaak hunner<lb/>
komst aldaar bekent maakte, en verklaarde in hope te leven dat hij haar behulpzaam<lb/>
zijn en tragten zoude de keyzer door zijn vermogen te persuadeeren om nevens<lb/>
d’ E. Compagnie de rebelleerende Chineesen te vervolgen, dewijl zij met dat oogmerk<lb/>
daar een groot getal scheepen en volk hadden medegebragt en dagelijx nog meer<lb/>
tegemoet zagen, dog dat haar door dese en geene, die mogelijk in troubel water zogten<lb/>
te visschen, was verhaalt dat hij de Chinesen niet alleen in haar voornemen met<lb/>
krijgsbehoeften ondersteunde, maar zelfs de strandregenten en alle welmeenende voor<lb/>
d’ E. Compagnie tegen deselve zogt op te hitzen, sonder dat nogtans de bediendens<lb/>
zodanige vertellingen anders als voor gefingeert konden houden, maar hun ter contrarie<lb/>
vleyden dat haren broeders (denoteeren1 der rijksbestierder) bij den keyser al zijn<lb/>
pouvoir soude te koste leggen om nevens d’ E. Compagnie de rust en vreede voor Zijn<lb/>
Majesteyds onderdanen te bewerken, zijnde hem daarbenevens toegezonden een<lb/>
afschrift van de brief die sij bij haar arrivement aan hem gecarteerd hadden om te<lb/>
doen blijken dat se niet gekomen waren om de Javanen te b’oorlogen, maar om de<lb/>
Chineesen te verdelgen, invoegen U Wel Ed. Hoogagtb. zulx des behagende breder zal<lb/>
consteeren uyt de nevensleggende afschriften van die schriftuuren, als ook uyt een<lb/>
relaas door vorengeciteerde twee Europeesen wegens haar wedervaren verleend, dat<lb/>
den rijksbestierder de ministers door dezelve hadde laten verzoeken den zoon van<lb/>
den Samarangs regent des nagts weder in zijn leger te willen zenden ter afhael van het<lb/>
beloofde antwoord, ’twelk almede ter vermijdinge van een groote extensie dezen is<lb/>
g’annexeert, en waaruyt U Wel Ed. Hoogagtb. zal blijken dat gemelte staadsminister<lb/>
zeer wel weet te veynsen, dewijl hij de ministers niet alleen bedankt voor de vrindelijke<lb/>
communicatie nopens haare intentie, maar ook, ter zake sij aan de quaadaardige<lb/>
uytstrooysels van baatzoekende mensschen ten zijnen aspecte geen geloof defereerden,<lb/>
onder verseekering dat zulx nooyt in sijne gedagten was geweest, veel min in die van den<lb/>
<note><super>1</super> Denoteren, aanwijzen.<lb/>
</note>
<pb n="762" />
vorst, wiens ordre hij was verplight te obediëren, daar bijvoegende dat Java, soo om<lb/>
het wangedrag, of eygentlijk het mistrouwen van den Cartasoura’s commandant als<lb/>
om de onafhankelijkheyd van den Madurezen prins, in sodanigen staat was vervallen,<lb/>
overeenkomstig zijnde met het hiervooren aangehaalde schrijvens van de Qualla<lb/>
Damakse en Coedoese regenten; verzekerende gemelte rijksbestierder daarbenevens<lb/>
dat soolange het Zijn Majesteit behaagde zig van hem te laten bedienen, hij nimmermeer<lb/>
soude manqueren zijn uytterste devoir aan te wenden om de vreede weder te<lb/>
doen herleven, dog dat zulx langsaam geschieden moest, nademaal hij den sousouhounang<lb/>
’s Compagnies voornemen verwittigen en tot het verdelgen der Chineesen<lb/>
verzoeken soude, gelijk U Wel Ed. Hoogagtb. dan ook uyt het hiervooren geciteerde<lb/>
relaas van voorsz. twee Europeesen zullen kunnen zien dat dezelve, dienaren van d’<lb/>
E. Compagnie en bij toeval of uyt nieuwsgierigheyd in ’s vijands leger geraakt,<lb/>
mitsgaders daar seer aanmerkelijk getracteerd zijn, dewijl zij na eenige vriendelijke<lb/>
discoursen met verscheyden Javaanse hoofden gehouden te hebben, onder belofte van<lb/>
geen leet te zullen ontmoeten, bij den rijksbestierder gebraght en daar met een koorde<lb/>
gebonden zijnde, zijlieden voorts uyt een raadplegend discours, hetwelke tusschen de<lb/>
Javaanse hoofden en een Chinees bevelhebber over haere persoonen was gehouden,<lb/>
verstaan hadden dat door den laatste was geadviseerd om haar van lid tot lid te doen<lb/>
aan stukken kappen, sonder dat den rijksbestierder daar quasi iets van bekend was,<lb/>
alsoo die naderhand de Chinesen vandaer hadde doen vertrekken en de relatanten in<lb/>
absentie van die heydenen aanstonds vriendelijk laten onthaelen, en ook wederom<lb/>
doen ontbinden, hebbende haer voorts met een soort van verwondering laten afvragen<lb/>
wie haar soo gebonden hadde, mitsgaders ’s avonds op een vriendelijke wijze afscheyd<lb/>
gegeven, waaruyt men dan zoude kunnen opmaken dat dien staatsman de Chineesen<lb/>
soowel als de d’ E. Compagnie schijnt te willen bedriegen.<lb/>
</para>
<para>
Den commissaris c.s., om dit vooral ongemerkt te passeeren, hadden bij haer antwoord<lb/>
op des rijksbestierders brief zig beklaagd dat meermelte capiteyn Van Velsen<lb/>
ten principalen oorsaak van soo veel onlusten op Java was geweest, onder bijvoeging<lb/>
van diergelijke aanmerkingen als sij bij haare brieven aan de Damakse en Coedoese<lb/>
regenten over dat selve onderwerp hadden laten invloeyen en hiervooren g’allegueert<lb/>
zijn, met verzoek van aan haar twee gezanten te willen zenden om daarmede te aboucheeren,<lb/>
gelijk bij een afschrift van het selve briefje zulx alsoo wel breeder te b'oogen<lb/>
is als bij het op den 15e november daarop weder ontfangene replicq dat dien rijksbestierder<lb/>
sig seer ignorant en onvermogende heeft komen te houden, zeggende den eersten<lb/>
brief van de ministers aan den sousouhoenang gezonden en denzelve verzoght te<lb/>
hebben om de vreede te doen herleven door ’s Compagnies vijanden de Chinesen uyt te<lb/>
roeyen, haar teffens versoekende aan zijn goeden ijver en genegentheyd niet te willen<lb/>
twijffelen, dog daarbij ook indagtig te zijn dat hij maar een dienaar en bijgevolge niet<lb/>
in staat was zijn souverain ergens toe te persuaderen, behalven dat hij daar langzaam<lb/>
mede moest te werk gaan, om bij den vorst niet verdaght te geraken, meenende hij Sijn<lb/>
Majesteyt egter binnen 8 a 10 dagen van ’s ministers goede intentie omstandig te zullen<lb/>
kunnen verwittigen; en belangende het wantrouwen van den Cartasoura’s commandant,<lb/>
dat Zijn Majesteyt daarover aan den Java’s commandeur, hoewel niet aan dese regering,<lb/>
geschreven hadde enz., en eyndelijk dat hij de ministers de verzoghte gezanten<lb/>
zoude toeschikken, soodra dezelve van Cartasoura waren gereverteerd, waarop zij dan<lb/>
ook wederom kort en beleefdelijk hadden g’antwoord, blijkens het afschrift van dat<lb/>
briefje, want om dezen niet te ver uyt te recken zullen wij hetzelve almede hiernevens<lb/>
voegen en ons daar eerbiedigh aan refereren, mitsgaders alverder in desen ternederstellen<lb/>
dat men de bediendens ten opsigte van haare surcheance om de Madureese<lb/>
<pb n="763" />
troupen tot assistentie te versoeken bij missive van den 28e der verwekene maand<lb/>
november te kennen gegeven heeft haar dienaangaande bijgebragte redenen concerneerende<lb/>
de schaarsheyt en gebrek aan levensmiddelen wel niet verwerpelijk aangemerkt<lb/>
te hebben, dog dat egter onvermindert de behaalde voordeelen op den vijand<lb/>
de reede en oorzaak door ons met die conjunctie b’oogd niet weggenomen was, dewijl wij<lb/>
vermeenden dat dien prins en desselfs zoon, den regent van Sidayoe, om ’s Compagnies<lb/>
magt formidabler te maken zomtijds met voordeel ergens anders tegen den vijand<lb/>
zoude kunnen ageeren, alhoewel wij haar dierwegens geen nadere of positive beveelen<lb/>
gegeven, maar gerecommandeert hebben daaromtrent te moeten doen en in ’t werk<lb/>
stellen wat de omstandigheyt van tijden en zaken haar voor middelen aan de hand<lb/>
geven en vereischen mogten. Ondertusschen zijn wij van intentie om den commissaris<lb/>
eerstdaags te voorsien van een instructie ter zijner narigt in de verdere uytvoeringe<lb/>
van de op hem gedecerneerde commissie, schoon men gaarne eerst wilde afwagten<lb/>
wat er van de begonnen onderhandeling met den rjksbestierder zal komen te groeyen,<lb/>
als zijnde desselfs gedane vrage of men ook tegen de Javanen oorlog meende te voeren<lb/>
zo intricaat en wonderlijk bij ons geconsidereert, dat wij niet anders kunnen denken<lb/>
of hij zoekt ons nog verder te bedriegen, welke opinie men de bediendens bij voorsz.<lb/>
brief dan ook bekentgemaakt, en haar daarbenevens gewaarschouwt heeft om vooral<lb/>
op haar hoede en bij provisie ook verdagt te zijn dat men geensints geïnclineert is om<lb/>
de trouwelose behandelingen van ’t Cartasourase hoff, in desen geheelen opstand der<lb/>
rebelleerende Chineesen en principaal op of voor Samarang zoo onbeschaamt en goddeloos<lb/>
gepleegd, op die wijse te laten doorgaan als de voren aangeroerde redicule<lb/>
vrage van meergemelte minister schijnt in te houden.<lb/>
</para>
<para>Maar nademaal men bij resumptie van alle de hiertoe relatie hebbende documenten,<lb/>
den bekenden perfidieusen aart der Javanen, en het gehouden gedrag van dien<lb/>
staatsman in het bijsonder aanmerkende heeft moeten vaststellen, dat dien hoveling<lb/>
wel geheel iets anders als die opgedaagde verandering denoteerd komt te bedoelen en<lb/>
onbetwistbaar moet bedugd zijn voor onse wraak over het so schendig vergotene bloed<lb/>
der Europeesen, gelijk mede omdat onses eragtens de zaken, hoezeer door Godes<lb/>
genade ook ten goeden veranderd, men het hoekje daar egter op verre na nog niet te<lb/>
boven is, zoo hebben wij om die motiven, als ook om den door ons van ’s keysers<lb/>
gehoorsaamheyt ontslagenenen prins van Madura geen quaad vermoeden omtrend zijn<lb/>
persoon te doen opvatten, salutair g’oordeelt en verstaan zig met dien sinisteren regent<lb/>
niet te ver in te laten, en den commissaris c.s. bij ged. onse missive van den 28e november<lb/>
dierhalven g'ordonneert om die onderhandelingen van des rijksbestierders zijde<lb/>
verder voortgeset werdende te dilayeeren, mitsgaders om desselfs zoo breed opgegevene<lb/>
genegendheyt te beproeven en den vorst ook den pols eens te tasten met ernstig<lb/>
aan te dringen op de overgave van ons volk dat tot Cartasoera nog in wesen is.<lb/>
</para>
<para>
Voorts hebben wij nevens ons schrijvens op den 14e november na Samarang afgevaardigd,<lb/>
de bediendens gesuppediteert een brief door vier zig hier nog onthoudende<lb/>
en voor zooverre men weet welmeenende Chinesen, in namen Lim Tsouwko, Oey<lb/>
Tsomko, Souw Tsoenkeng en Tan Ico, aan haar rebellige landslieden op Java’s<lb/>
Oostcust geschreven, mitsgaders gelast om deselve aldaar op de een of andere wijse<lb/>
te doen bestellen, na alvorens uit de Chinese in de Nederduytse tale overgeset te wesen<lb/>
door den bij hen gevangen zittenden lieutenant van die natie genaamt Que Jonko, om<lb/>
bij confrontatie gerust te kunnen zijn dat omtrent dies teneur geen fraude gepleegd<lb/>
was, als behelsende een adhortatie en waarschouwing aan die rebellen om weder tot<lb/>
haer pligt te keeren, in gevalle deselve niet voor althoos met haar familjen ongelukkig<lb/>
wilden zijn, vermits men daarmede een diversie tusschen dat volk en de Javanen<lb/>
<pb n="764" />
tragtede te maken, gelijk dat van den beginne af aan bij ons voor het salutairste middel<lb/>
tot stremming van dien oorlog aangemerkt en den commissaris Verijsel ook speciaal<lb/>
bij de hem tot narigt toegesondene poincten, vervat staande bij ons apart schrijvens<lb/>
van den 21e october, gerecommandeert is, en ofschoon de saken na die tijd een gantsch<lb/>
andere couleur gekregen hebben, heeft men de ministers bij ons later schrijvens van<lb/>
den 28e dier maand egter een duplicaat van die Chineese brief toegesonden en daarbenevens<lb/>
ter kennisse gebraght dat wij onvermindert dese favorable verandering het<lb/>
voorgestelde middel tot het verwekken van een separatie tusschen die volkeren wel<lb/>
wilden ter uytvoeringe gesteld zien, voornamentlijk als den uytslag dese voordeelige<lb/>
beginselen van overwinninge zomwijlen niet mogten schijnen te willen b’andwoorden,<lb/>
en in welken geval wij dan ook vermeenden dat het pardon aan deselve sonder onderscheyd<lb/>
van personen diende te werden verleend, dewijl men in anno passato alhier na<lb/>
het verleenen der amnestie seer klaarlijk ondervonden hadde dat door het daarbij<lb/>
(wegens het sentiment van eenige der ondergetekende) uytsonderen der hoofden,<lb/>
deselve van weynig of geen effect geweest was, hebbende men de bediendens tegelijk<lb/>
gequalificeerd om zulx op zodanige voorwaarden ter uytvoeringe te stellen als ten besten<lb/>
van de generale maatschappije bij haar zoude g’oordeeld werden te behooren, gelijk<lb/>
wij ten opzigte van het haar nevens voormelt ons schrijvens van den 21e october gesondene<lb/>
manifest, vermeld bij onse submissie generale missive aan U Wel Edele Hoogagtb.<lb/>
van den 6e november daaraan, ook in consideratie genomen hebbende dat den rijksbestierder<lb/>
bij de vandaar ontfangene advisen en berigten genoegsaam eenparig te boek<lb/>
gesteld werd voor den autheur en eenigste oorzaak van de tegenwoordige beroertens op<lb/>
Java en de daaruyt alreeds geresulteerde onheylen, zoo heeft men daaromme de ministers<lb/>
bij missive van den 28e november aangeschreven om in dat papier niet alleen zodanige<lb/>
veranderingen te maken en te amplieeren als uyt dien hoofde wel werd vereischt, maar<lb/>
ook om hetselve, als de zaken zig daartoe favorabel tonen, aldaar te doen publiceeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol. 37r-64v.</folio>
<remark>( De Compagnie toonde haar goede wil jegens het hof door de van Ceylon teruggekeerde<lb/>
famlieleden en gevolg van de aldaar overleden pangeran Mankunegara, die in 1 723<lb/>
verbannen was, met alle eerbetoon en staatsie te ontvangen. De groep was
<special>77</special> personen groot.<lb/>
De zoon van Mankunegara werd in het kasteel in het huis van de sergeant-majoor gelogeerd<lb/>
en kreeg als eerbetoon een schildwacht voor de deur. Men hoopte aldus de susuhunan te overtuigen<lb/>
van het respect voor zijn familie. Op 28 november werd de opdracht de loge te Te gal<lb/>
op te breken ingetrokken; het gevaar leek te zijn verminderd. Men moet zich door het vriendelijke<lb/>
onthaal van de twee Europese militairen door de rijksbestuurder niet in slaap laten<lb/>
wiegen, omdat hij wellicht met de Chinezen een aanval op Semarang in de zin heeft,)<lb/>
</remark>
<para>- dewijl het ons voorkomt dat dien doorslepen staatsminister met zijn hoffelijkheden<lb/>
en beloften het een of ander zal in den zin hebben, en het niet presumptief<lb/>
is dat het hoff tot een massacre der Chinesen overgaan zal, sonder eens te weten met<lb/>
wat pretiensiën van satisfactie men naderhand zal voor den dagh komen.<lb/>
</para>
<remark>( De te Semarang in hechtenis genomen luitenant-chinees Que Jonko is met de<lb/>
Beekvliet naar Batavia overgebracht, nadat de fiscaal had gezegd van actie af te zien;<lb/>
Tan Tsjonko is in zijn plaats gezonden voor de correspondentie met de opstandelingen.<lb/>
De commissaris mag onderhandelingen met hen beginnen, )<lb/>
</remark>
<para>
- in gevalle den keyzer mogte willen aannemen de massacre der Chinesen ter<lb/>
uytvoering te stellen, sij hem daarmede wel mogen laten begaan, mits dat daaromtrent<lb/>
geen conditiën werden gemaakt die ons naderhand de maght zouden kunnen benemen<lb/>
een billijke satisfactie te pretendeeren.<lb/>
</para>
<pb n="765" />
<remark>( Verijssel verzocht de rijksbestuurder de ‘ Javaanse volkeren weer naar hun districten<lb/>
te doen terugkeren. Op de bewering van de rijksbestuurder, die schreef dat de vorst<lb/>
over de commandant van Kartasura wel aan Semarang maar niet aan Batavia had<lb/>
geschreven, heeft Batavia alle brieven in kopie opgevraagd. De pangeran van Madura had<lb/>
het Surabajase opperhoofd Van Wingaarden geschreven over de verwonding van het hoofd<lb/>
van Kaduan bij de bestorming van Gresik en dat hij van plan was slag te leveren bij<lb/>
Lamongan. De prins hoopte door 50 man bezetting in Chinomo te leggen de vijand de<lb/>
moed te ontnemen. Bij de verovering van Gresik had de vijand wel 300 man verloren, terwijl<lb/>
de Madurezen nauwelijks verliezen hadden geleden. Uit de bekentenis van een gevangen<lb/>
Javaan bleek dat de hoofden de Compagnie niet welgezind waren. Van Wingaarden<lb/>
vroeg toestemming tot de oprichting van twee stenen punten en een aarden wal langs de<lb/>
linie en om 100 militairen. Op 2 november waren 1500 man uit Sumenep en Pamekasan<lb/>
naar Pasuruan vertrokken onder leiding van kapitein Josephus Maximiliaan Constans.<lb/>
Op 16 november was te Semarang besloten 541 Europese en inlandse soldaten naar<lb/>
Japara te zenden voor een offensief optreden. Het schip Karsenhof bracht uit Semarang<lb/>
2 twaalfponders, 18 vaandels en 1 staatsiepajong en uit Sidaju 3 vaandels en 4 staatsiepajongs<lb/>
mee die op de vijand waren veroverd. De kanonnen waren afkomstig uit<lb/>
Kartasura. Besloten was op 29 november een bede- en dankdag te houden voor de behaalde<lb/>
overwinning, )<lb/>
</remark>
<para>
- alsmede om des morgens alle de vlaggen en wimpels op de scheepen te laten<lb/>
wayen, des namiddags ten 6 uuren alle de klokken een quartier uurs te doen luyden,<lb/>
en daaraan al het geschut, zoo van het casteel als de stad, de buytenposten, op de ter<lb/>
rheede leggende scheepen item ten eylande Onrust te laten losbranden.<lb/>
</para>
<remark>( De krijgsraad te Semarang kan slechts 450 matrozen voor de retourvloot missen.<lb/>
Daardoor heeft men de beschikking over 1659 militairen en 1227 zeevarenden, in totaal<lb/>
slechts 2986 man, van wie er 581 in het hospitaal liggen. Op 8 november arriveerden uit<lb/>
Ceylon de Berkenrode en uit Palembang de sloep Ligor, op 22 november de hoeker<lb/>
Snuffelaar van Ter nat e en op 1 december de Maria Adriana van Coromandel en de<lb/>
Krabbendijke en Reigersdaal uit Japan. Men verwacht uit Bengalen en andere westelijke<lb/>
kantoren weinig Europees volk. Men is ‘ radeloos
' over het bemannen van de negen retourschepen.<lb/>
De retourschepen Ananas, Maarsseveen, Strijen, Ruyven, Abbekerk en Oude Zijpe<lb/>
kunnen indien men geen gezond volk uit Europa krijgt niet worden verzonden. Men verzoekt<lb/>
de uitgaande schepen met een dubbele bemanning en militie te verzenden. Zonder volk )<lb/>
</remark>
<para>
- sien wij geen kans om het hier langer gaende en U Wel Ed. Hoogagtb. affaires<lb/>
in essen2 te houden, als wesende de inlanders door den langdurigen ommegang zo<lb/>
met ’s Compagnies dienaren als andere Europese natiën niet alleen veel wijser geworden<lb/>
dan deselve bevorens zijn geweest, maar ook zedert een geruymen tijd herwaarts<lb/>
door de Engelse voor negotie seer veel kanon en ander schietgeweer, mitsgaders verdere<lb/>
ammunitie van oorlog na dese gewesten overgevoerd en aan de Indiaanse vorsten<lb/>
verkogt, waardoor deselve veel stouter en trotser als voor desen zijn geworden en daarentegen<lb/>
door de zigtbare swakheyd der E. Compagnie Haar Edele credit bij haar<lb/>
merkelijk is komen te verminderen, hetgeene nogtans indisputabel door het ontzag<lb/>
voor die wapenen moet werden gemainctineerd, als het eenigste middel zijnde<lb/>
waardoor de gemelte vorsten tot het nakomen en agtervolgen van de tractaten die zij<lb/>
<note><super>2</super> In essen, vermoedelijk: in wezen.<lb/>
</note>
<pb n="766" />
met d’ E. Compagnie hebben gesloten, konnen en moeten gehouden werden, daarom<lb/>
is dan het einde zowel als het begin deser dringende periode onse beede om meer<lb/>
scheepen en principaal om een ongemeene nomber militairen met ijder derselve.<lb/>
</para>
<remark>( Herman van Suchtelen is op 24 november benoemd tot directeur-generaal; hij<lb/>
is met 65 jaar het oudste lid van de Raad van Indië. Hij volgt Schaghen op, ook in de<lb/>
commissie van onderzoek naar de muntsoorten in India . Petrus Albertus van der Parra<lb/>
is op 1 december aan de commissie toegevoegd. Van Berendregt en Van Aerden namen<lb/>
op 1 december de commissie op zich die in de brief van 15 maart 1741 door Heren XVII<lb/>
was voorgesteld om de ‘abuyzen in de generale directie
’ strijdig met het reglement van<lb/>
1680 en 1681 op te sporen. Valckenier stuurde briefjes d.d. 12 en 22 november met bericht<lb/>
dat hij voor Prinseneiland lag en na water ingenomen te hebben zee hoopte te kiezen. De<lb/>
retourlading kostte f 217.730 en bestond uit
ƒ 103.467 aan Bengaalse goederen - voornamelijk<lb/>
textiel,
ƒ 136 aan borax,
ƒ 245 aan katoenen garen,
ƒ 11.890 aan salpeter en<lb/>
ƒ 24.529 aan ruwe zijde
ƒ 12.533 aan Suratse textiel en
ƒ 97.459 aan Bataviase goederen,<lb/>
bestaande uit specerijen, peper, katoenen garen, kamfer, koffie en kleine partijen<lb/>
gomlak, sapanhout, indigo en parelmoer. Vijf wisselbrieven met een waarde van
ƒ 3. 755<lb/>
werden overgezonden, o.a. f 3600 aan Gerardus Bernardus Visscher, f 3843 aan de erven<lb/>
van de bootsman Jan Kat en f 1236 aan de erven van de derde waak Hendrik Eutjes.)<lb/>
</remark>
</body>
</teiTrim>