<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="21"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn en Abbema, 28 febr. 1675"/>
<meta key="rawdate" value="28 febr. 1675"/>
<meta key="seq" value="LXXIII"/>
<meta key="year" value="1675"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Verburch,Pit,Overtwater,Speelman,Van Hoorn,Abbema"/>
<meta key="pid" value="INT_812d2597-f43c-38b3-a098-4e7050d73f85"/>

</header>
<body>
<pb n="21" />
<head>LXXIII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, PIETER VAN<lb/>
HOORN EN SIBRANT ABBEMA, BATAVIA 28 februari 1675 *).<lb/>
</head>
<folio>1187,fol. 596-656.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1675
, p. 57-81; 19 en 23 febr. vertrokken 100 soldaten naar<lb/>
Amboina , 61 naar Banda 40 naar Temate; aan Radja Amachiüy zijn 6 mardijkers<lb/>
als lijfwacht meegegeven; in de Molukken waren 15 juli aan Europeanen
- )<lb/>
</note>
<p>- aan ’t casteel, daaronder ’t volq van de schepen en ambaghtsl. . , 286<lb/>
</p>
<p>Tidore . . . . . . 5<lb/>
</p>
<p>Macquian . . . . ♦ . 24<lb/>
</p>
<p>Batsian . 29<lb/>
</p>
<p>Ouby . 8<lb/>
</p>
<p>Manado . 36<lb/>
</p>
<p rend="italic indent">(Uit Palembang vernomen
, - )<lb/>
</p>
<p>
- dat de jonge Hoogheyt seer schiel. lantwaart opgetogen was nae een<lb/>
plaets, genaamt Ponnery
<super>1 2)</super>, eenelijq om daar eenige moye jongedoghters op te<lb/>
soeken en beneden in sijn hoff te brengen, dogh meende de resident, dat ondertusschen<lb/>
in de voorsz. bovenlanden ooq niet soude versu ymen den afcomende<lb/>
peper aan te slaan en te monopoliseeren tot nadeel van de ingesetenen, dogh onse<lb/>
sabandhaar hadt belooft, dat bij affcompst van Sijn Hoogheyts peper geen debvoir<lb/>
soude sparen, die aan de Compagnie te leveren in betalinge van desselfs nogh<lb/>
resteerende schuit.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De rijstprijs steeg er door de droogte tot 60 rsd. het last, de Pangeran had ze<lb/>
vroeger voor 14 a 16 ingekocht, sedert daalde ze na regenval tot 50).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Tot Johor sou een kruythuis sijn gesprongen, door twelq meenighte huysen<lb/>
en menschen waren beschadigt ende tot Palembang waren se van die ammunitie<lb/>
ooq niet voorsien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Djanibi is 123989 kati peper in het pakhuis; op veel meer valt niet te rekenen;<lb/>
ook de Eng eisen hebben er grote voorraad; vernomen
, - )<lb/>
</note>
<p>
- dat de Vorst van Johor onse mediatie hadde gewijgert aan te nemen<lb/>
om het bedrijff van Langpasser contrarie de belofte, lest aan de hr. Andries<lb/>
Bogaart gedaan, dat de resident de Sulthan
<super>3)</super> bekent maekt, die daarop hat geantwoort,<lb/>
dat geen Johorit
<super>4)</super> en vreest, te weeten soolang hij van de Vorst van<lb/>
Manicabo niet en wort geassisteert, daar wijnigh apparentie toe scheen.<lb/>
<note rend="small">1 ) Aan het slot is bijgeschreven : Nota, is niet eer als op 6 maart kunnen geteekent worden.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Ponnery is mij niet bekend.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Die van Palembang.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Er staat: Johoril.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="22" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent"><hi rend="emphasis">(In</hi> Siam is in een jaar gewonnen f. 28315.10.14, maar uitgegeven f. 23070.6.4;<lb/>
mogelijk zal de huidenopkoop voor Japan er uit de verkoop van textiel betaald worden;<lb/>
Ligor leverde in een jaar 990 bahar tin; de Koning van Siam schoot ons 62500 rsd.<lb/>
voor).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Fransche bisschoppen, die den gantschen ondergank van ons lieve vaderlant<lb/>
met geschriften en boeken al voorheenen den Coninq en grooten tot Siam<lb/>
iterativen hebben ingeblasen, hadden nu wijnigh credit en waaren die natie aldaar<lb/>
gelijq hier en elders als verstompt en verbaast.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De bahar tin kwam niet op f. 154.3.13, maar op f. 148.3.13 te staan; vernomen,<lb/>
dat
- )<lb/>
</note>
<p>
- seeckeren Fransen bisschop (van welcken in onsen jongsten meldinge<lb/>
hebben gemaekt, dat uyt Siam in Tonquin verwaght wiert) met namen Franciscus<lb/>
Laenus
<super>1)</super>, soo ons voor desen berigt is bisschop van Heliopolis en die voor omtrent<lb/>
3 jaren op Bantham geweest is en met onse schepen doe traghtede nae Siam te<lb/>
gaan, dat hem geweygert wierde om verscheyde redenen, dogh eghter met anderen<lb/>
over Chormandel en Tannassery aldaar is gekomen ; dese nu - , nae Tonkin<lb/>
traghtende te geraeken met een scheepge, geseyt de Franschen toe te behooren,<lb/>
hadde de reyse niet kunnen gewinnen, maar was genootsaekt geweest in de Manilhase<lb/>
haven sigh te begeven, alwaar sijn persoon in ’t collegie bewaert, maar de<lb/>
andere van sijn geselschap in de boeye geslooten en de goederen tot buyt aan<lb/>
’t guarnisoen gegeven waren - , soodat het schijnt, dat de Francen hier in<lb/>
India overall in de klem lopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Het opperhoofd te Nagasaki heeft met de burgemeesters
- )<lb/>
</note>
<p>
- gecontracteert over de leverantie van 50 000 tayl waarde aan koper-<lb/>
gelt voor Tonquin tegen de gemeene prijs van 126 condryns ’t Jappans duysent,<lb/>
dat althoos genoegh is; dan om ’t wijnige, nu dit jaar gints ontfangen, sal ’t misschien<lb/>
wat te eerder kunnen vertiert werden off ooq wel met de compste van de<lb/>
jonck uyt Tonquin een gedeelte te wil en dank kunnen geëxcuseert werden, dat<lb/>
onses bedunckens niet qualijq soude komen, omdat thans daarop wel te letten<lb/>
staat, dat geen capitalen ergens vrugt- en renteloos houden off op een plaets<lb/>
dubbelt stieren, dat met enckelt kunnen waarnemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Strafbare handelingen van kooplieden te Miako en knoeierij van den gouverneur,<lb/>
vgl.
<hi>Beschrijvinge</hi>
<hi rend="emphasis">II, I,</hi> p. 451, r. 8-20, vrijwel letterlijk gelijk).<lb/>
</note>
<p>
Den 16e december verleden was den gouverneur op ’t eylant geweest, gevende<lb/>
het opperhooft d’eere van besoek, wanneer sijn ed.1 nae gelegentheyt met confituuren,<lb/>
wijntint
<super>2)</super> en gedisteleerde waeteren onthaelden, waarvoor des anderen<lb/>
<note rend="small indent">1) Het is mij niet duidelijk, hoe de naam Pallu, zie p. 3, noot 5, hier tot Laenus is<lb/>
geworden.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Wijntint, vino tinto, rode Spaanse wijn.<lb/>
</note>
<pb n="23" />
daags het opperhooffd wel feestelijck liet bedanken, maar geduurende sijn ed.te<lb/>
aanweesen waarender geen discoursen van belang voorgevallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Uit Malakka werd 21 dec-2 jan. in 9 schepen cargasoen naar Cochin en Wingurla<lb/>
gezonden van
/. 234035.3.13, vnl. staafkoper en tin, naar Ceylon van f. 73381.16.14,<lb/>
idem, naar Suratte f. 251683.19.5, idem, naar Perzië f. 56908.8.14, tin en porcelein,<lb/>
naar Coromandel f. 602113.9.11, kobans, goud uit Sumatra en tin, naar Bengalen<lb/>
f. 527285.5.5, kobans, tin en peper; wederom vonden de essayeurs gouderts van de<lb/>
Westkust van onvoldoende waarde; tussen 10 nov. en 15 jan. stierven daar 28 Europeanen,<lb/>
onder wie de onderkoopman Romeyn de Hooghe; er is hongersnood in hel<lb/>
laagland).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Off wel de differentiën met die van de Tien Handelplaetsen *) gesegt werden<lb/>
weder geappaiseert, insgelijx de Batang Cappassers1
<super>2)</super> en Ader Hadjangers
<super>3)</super><lb/>
weder tot haar landerijen gekeert, mitsgaders de Radias van dat district en de<lb/>
Badjang-
<super>4)</super> en Troessangers alsmede die van Priaman ende Oelakan opnieuws met<lb/>
eede aan de Comp. verbonden te wesen, soo en aghten wij daarmet in de laast<lb/>
opgeresene revolutiën der inlantse bondgenooten niets besonders verbetert te<lb/>
sijn; den eedt, soo meenigmael gedaen en herdaan, geen de minste versekering<lb/>
gevende, sulx daarop geenen staat can werden gemaekt en selfs niet op die van<lb/>
Padang, gelijq daarover nu allmede wert geklaagt, dewelcke noghtans ten meesten<lb/>
met de Compagnie en hare interessen geëngagieert sijnde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De er gesloten contracten dienen met kracht te worden hooggehouden; het is niet<lb/>
uitgesloten, dat de fout ook bij de onzen schuilt; de eis is er zeer groot, o.a. 700 pak<lb/>
textiel; de bemanning van een Maleis vaartuig doodt bij de controle van de reispas vier<lb/>
man van het douanevaartuig en werpt de andere twee overboord; in Bengalen waren<lb/>
uil. sept. f. 112826 aan desperate vorderingen, f. 203763 aan voorschotten op salpeterlevering,<lb/>
die wel uit zal blijven en nog te Patna f. 38356, terwijl f. 210000 door den<lb/>
nawab te Dacca in 1672 werd afgeperst; wijlen de mirdjumla is in Bengalen nog<lb/>
schuldig f. 57597, maar heeft in Coromandel te vorderen f. 210239; de Claverskerke<lb/>
vertrok 4 dec. met lading van f. 44746 van Bengalen naar Ceylon en Malabar).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het burger jachie de Smith, voorleden jaar van hier naar Arraccan vertrocken<lb/>
ende door hart weder in Settingam vervallen, was eyndcl. met consent van den<lb/>
nabab Cha Estachan in Decca verscheenen, maar aldaar gedwongen 4000 ropia<lb/>
voor tholl als boete te moeten betalen, omdat naar Arraccan hadde gewilt ende in<lb/>
voorsz. Settingam was ingelopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic right">( Naar Bengalen zal nog meer kapitaal worden gezonden in de hoop, dat het voor<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Tien Handelsplaatsen is een niet geheel juiste vertaling van het maleise Sapuluh<lb/>
(= Tien) Buah (= Stuks) Bandar (= Havens); ze zijn gelegen ter Westkust op 1£ a 2° Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Batang Kapas, iets noordelijker gelegen kustplaats, zuidelijk van Painan.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Bedoeld is vermoedelijk Air Hadji, plaats bezuiden de Sapuluh Buah Bandar op<lb/>
bijna 2° Z.B.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Bajang, kustplaats nabij Painan.<lb/>
</note>
<pb n="24" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">zijdeopkoop a 1\% p.vn. opgenomene dan kan worden terugbetaald; 400000 ropia<lb/>
uit Suratte te Batavia verwacht).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Den nabab in Patna was nogh niet ten vollen vergenoeght met de verklaringe,<lb/>
door den nabab in Decca gepasseert, van dat des Compag.8 aanbrengende ende<lb/>
uytvoerende goederen eens-voor-all in Ougly wierden vertolt volgens luyt van des<lb/>
Coninx verleende firman ; eghter waren nu all voor de tweede mael de vaartuygen,<lb/>
met salpeter ende andere waren affgelaeden, ongemollesteert naar beneden toegestaan<lb/>
te mogen vertrecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic right">(Voldoende opium is ingekocht; advies van de Hoge Regering over de voorstellen<lb/>
der heren Van Goens; rekening wordt hierbij gehouden met de te betrachten zuinigheid).<lb/>
</note>
<p>
Zijnde
<super>x)</super> onses eraghtens het statueren van een parmanent point hoe eer hoe<lb/>
liever ooq des te noodsaekelijcker, opdat wij mede te seeckerder mogen sijn onse<lb/>
gerequireerde ordres, gereguleert naar hetselve, daarheen te expedieeren, want<lb/>
gelijq eenige jaeren herwaarts die van Ceylon met U Ed. H. Achtb. appart gecorrespondeert<lb/>
ende van U Ed. Achtb. soowel als van ons last en ordre tot narigt op<lb/>
verscheyde voorstellingen, meest tenderende tot uytbreydinge van den ommeslagh,<lb/>
versoght hebben, soo heeft dat ons doorgaans wat scrupule veroorsaekt om promptel.<lb/>
daerop te disponneeren, niet wetende, hoedanigh het bij U Ed. soude begrepen<lb/>
ende verstaan komen te werden, waardoor dan ooq het werq onder de hant tegen<lb/>
het sentiment van de meeste onder ons niet wijnigh is aangegroeyt, alsoo het groote<lb/>
ambarras ende de meenigte veranderinge, daarin voorgevallen, volgens de successive<lb/>
advijsen, gelijq U Ed. Achtb. niet onbewust kan sijn, sooveel uytstel dikmael<lb/>
niet lijden conde om van U Ed. ofte van ons de begeerde bevelens aff te waghten.<lb/>
Ende off wel wij in ’t besoigneeren over dese emportante materie geeme geassisteert<lb/>
waren geweest met de presentie en grondige ervarentheyt in die gewesten van<lb/>
de hr. superintendent Van Goens, soo noghtans - , naardien op sijn ed.8<lb/>
herwaarts compste present geen seekeren staat te maeken sij, gemerkt sijn e.<lb/>
U Ed. Achtb. resolutie, wat sij in ’t reguard van sijn persoon eygentl. en eyndel.<lb/>
sullen believen te ordonneeren in antwoort van de missive de dato 26 novemb.<lb/>
1674, op Ceylon schijnt te sullen blijven affwagten, hebben wij ondienstigh geaght<lb/>
hetselve langer te dilayeeren, maar ons verplight geaghtet daarin voort te treden,<lb/>
te meer vermits in de voorseyde missive soo emstel. op een finale ordre en dispositie<lb/>
van U Ed. geurgeert
<super>1 2 3)</super> wert ende, opdat wij dan in dese met de meeste distinctie<lb/>
gaan ende allenthalven vermijden moghten U Ed. Achtb. met eenige hacquetten
<super>8)</super><lb/>
ofte disputen te embragieeren
<super>4)</super> en daardoor U Ed. Achtb. in hare te nemen resolutie<lb/>
eenige twijffelinge te suppediteeren
<super>5)</super>, soo en sullen wij ons geensints bemoeyen<lb/>
met het cavilleeren van de voorgestelde concepten, soo voor dese als nu jongst<lb/>
opnieuw door de heeren Van Goens in voorgeciteerde brieff van
<super>6)</super> U Ed. H. Achtb.<lb/>
<note rend="small">1) Men vergelijke voor het volgende
<hi rend="emphasis">Power</hi> , p. 81 vlg.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Geürgeert, aangedrongen.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Hacquetten, gekrakeel, twisten.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Embragieeren, ombragieeren, lastig vallen, vervelen.<lb/>
</note>
<note rend="small">5) Suppediteren, verschaffen.<lb/>
</note>
<note rend="small">6) Bedoeld: aan.<lb/>
</note>
<pb n="25" />
vertoont, maar alleen slegts terneder stellen, tgeene wij voor den dienst van de<lb/>
Generale Compagnie meenen ende sustineeren seekerst ende best te wesen, zijnde<lb/>
derhalven voor ’t eerste en importantste in consideratie gebraght en daarover<lb/>
gedelibereert :<lb/>
</p>
<p rend="indent">off men volgens het groote concept het werk daarop sal aanleggen om ’t<lb/>
geheele eylant, tzij door craght van wapenen off andersints t’eenemael, tsij dan<lb/>
ooq bij off naar het leven van den presenten Radja, de Compagnie eygen te maeken<lb/>
en soodanigh onder hare gehoorsaamheyt te brengen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Wij hebben desen aangaande U Ed. Achtb. al verscheyde maelen voorheenen<lb/>
getoont, dat wij van soodanigh advijs niet conden werden om verscheyde redenen,<lb/>
daarvan gegeven ende insonderheyt ten opsighte wij met goet fondament vermeenden<lb/>
te mogen twijffelen, off het de Compagnie aan de magt niet soude gebreeken,<lb/>
eerst om het daartoe te brengen, dat misschien lighter soude vallen als<lb/>
daarnaar, ende besonderl. om het daarbij naar vereyschende behooren te mainteneeren.<lb/>
Hebbende het exempel van de Portugesen ons genoegsaam geleert, van<lb/>
wat difficiel oogmerq dit werq sij. Ende off schoon *) Radja Singa de Compagnie bij<lb/>
testament tot sijn erff genaam quame te verclaeren (dat wij aghten een gants ijdele<lb/>
hoop en t’eenemael buyten apparentie te wesen), als wanneer U Ed. Achtb. bij<lb/>
hare generale missive van 4 octob. 1672 scheenen te sustineren, dat veele swaricheden,<lb/>
door ons gemoveert, soude komen te vervallen off ten minsten wel te surmonteeren<lb/>
souden sijn, soo nogtans onder U Ed. Achtb. correctie sijn wij van<lb/>
gevoelen, dat het de possessie wel soo reghtvaardigh maeken en te beter ligitimeeren<lb/>
konde, maar in ’t gerequireerde tot de maintenue van dien vinden wij soo<lb/>
geheel veel onderscheyt niet, daar het eghter wel meest op aankomt en twelq de<lb/>
borse van de Compagnie ten principalen raekt, die nae het behoeff van den presenten<lb/>
ommeslagh bereets te slap off te plat is om den handel, daar ’t alles uyt<lb/>
procedeeren moet, naar vereys te doen ront staan ; mitswelcken dan alles voor en<lb/>
tegen dit wigtigh point geconsidereert ende wel overlegt wesende, soo sijn wij<lb/>
eenparigh van advijs gewerden, dat dit oogwit soude sijn niet alleen beswaarl., van<lb/>
groote en oneyndige lasten, maar voor de Comp. onuytvoerlijq, in dese laeste<lb/>
vaderlantse revolutiën gebleken wesende, hoe ondoenel. het U Ed. Achtb. tot groot<lb/>
leet wesen gevallen is haeren staat in India naar vereysch op sijnen tijt te recreuteeren.<lb/>
En hoewel wij Godt de Heere gansch vierighlijq ende van herten bidden den<lb/>
staat ende U Ed. Achtb. naar desen voor soodanige sware besoekinge genadel. te<lb/>
bewaren, soo conde evenwel wel occureeren sulcke intervallen, die U Ed. Achtb.<lb/>
onbequaam maekten de gewoonel. jaarlijxe recreuten (die dogh altoos onvermijdel.<lb/>
sullen blijven) te fourneren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Sijnde voorts in deliberatie gebragt, off men dan de saeken in sijn presente<lb/>
wesen op Ceylon sal laeten dan off men tot geruste besittinge der lage landen het<lb/>
daartoe sal brengen, als nu jongst door die van Ceylon bij hare meer geciteerde<lb/>
missive van 26 novemb. a.° 1674 U Ed. Achtb. is voorgestelt ende off men dan de<lb/>
fortificatiën, reets gemaakt, begonnen ende nogh in concept sijnde, niet behoorde<lb/>
voltoyt te werden, langsaam ende op de oncostelijxste wijse off ooq wel, hoeverre<lb/>
men den presenten ommeslagh verminderen en limiteeren, mitsgaders een positive<lb/>
point vaststellen soude van de begeerde possessie om voortaan geen meer verlooren<lb/>
arbeyt off kosten te doen.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) Off schoon, indien al.<lb/>
</note>
<pb n="26" />
<p rend="indent">Op dit voorstel, dat sigh vanselven in 3 leden verdeelt, sijn verscheyde aandagtige<lb/>
ende serieuse meditatiën gevallen, ooq behalven eenige andere voorgaande<lb/>
daarop insonderheyt naargelesen U Ed. Achtb. drie laeste generaele brieven van<lb/>
dato 17 mey ende 4 novemb. 1673, mitsgaders 12 mey 1674, wesende eyndelinge<lb/>
de meeste onder ons van dat sentiment gebleven :<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat het 3e lit, spreeckende van de reductie ende limitatie van den ommeslagh,<lb/>
voor de Compagnie wel soude sijn het nuttelijkste, maar alsoo de verminderinge<lb/>
van het presente weesen immer vooralsnogh niet wel gevoegelijq soude kunnen<lb/>
geschieden, declinerende niettemin van het tweede lit om volgens dien de fortificatiën,<lb/>
nogh in concept leggende, te voltoyen, soo is geoordeelt voor jegenwoordigh<lb/>
best te sullen sijn het eerste lit te amplecteeren, namentl.<lb/>
</p>
<p rend="indent">den staat op Ceylon te laten, gelijq die nu is, voltoyende de onderhantse<lb/>
fortificatiën en op de oncostelijxste ende mesnageuste wijse, met aanhegtinge<lb/>
nogtans van de lage landen, soodanigh als deselve in de meergenoemde brieff van<lb/>
26 novemb. 1674 omstandigh en net beschreeven staan, te weeten, wanneer de<lb/>
hoofden en inwoonderen vanselven daartoe neygen en itterative solliciteeren om<lb/>
onder Compagnies protectie te mogen aangenomen en voor overlast bevrijt blijven<lb/>
sonder dan ooq buyten die beschreeve limiten der lage landen verder te treeden en<lb/>
ooq sonder andere vasticheeden ofte fortificatiën, tzij ronduyten, veltschanssen<lb/>
ofte diergelijke andere posten, als die albereets gemaakt ende onder handen sijn,<lb/>
tenware op U Ed. Achtb. ofte onse naardere en expresse ordre ende licentie, met<lb/>
desen verstande evenwel, dat men het daarop naar uytterste vermogen sal moeten<lb/>
aanleggen omme de buyten en veraff gelegenste veltposten en ronduyten, soo<lb/>
haast het doenel. en practicabel sij, met gerustheyt te mogen vertrouwen aan<lb/>
geprobeerde Singaleese hooffden van goede castos en voor de inwoonderen niet<lb/>
aanstootel., verbindende deselve aan de Compagnie met eerlij cke belooningen,<lb/>
verbeeteringen van tituls naar verdiensten, daarmet men op dat volq veel gewinnen<lb/>
kan en andere dergelijke weldaden, mits dat men dan voort door alle bedenckelijke<lb/>
middelen betraghte met Radja en sijn grooten de culture van een goede vruntschap<lb/>
en, schoon al van sijn sij de daarvan gedeclineert wierden ende wij niettegenstaande<lb/>
alle onse goede pogingen tot vreede ende vrindelijke correspondentiën<lb/>
met oorloge door hem ofte de sijne quamen bes waart te werden, datt wij dan egter<lb/>
maar sullen traghten het onse ende die onder onse bescherminge sijn, te defendeeren<lb/>
sonder eenige verder lantwinninge, onvermindert noghtans alle wettigen<lb/>
afbreuq op en tegens dengeenen, die de Comp.e en hare onderhorige in hare<lb/>
jurisdictie comen te infesteeren, te weeten aan den lijve ende de vrugten hunder<lb/>
landen buyten eenige wijder-uytbreydinge van besittinge derselve.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dus geseeten en in vaste possessie wesende, is ons seeker vertrouwen, dat bij<lb/>
aflijvigheyt van Radja, die, hoe gebreckel. hij oock beschreeven wordt, evenwel<lb/>
nogh al blijft leven, voor sooveel wij niet anders konnen begrijpen in geen minder<lb/>
authoriteyt als ooyt voorheenen, de saek vanselven sall aanwijsen, wat ons voor<lb/>
den dienst van de Generaele Compagnie en ten goede van die conquesten verder sal<lb/>
te doen staan, gelijq wij dat tevooren nader hebben gededuceert om dan vervolgens,<lb/>
indien het dan bij desens leven (gelijq men op Cheylon voor onmogel. hout)<lb/>
al niet lucken wilde, met dengeene, welcke, door Compagnies toedoen en assistentie<lb/>
beholpen, met het naaste reght van erffenissen in de successie comt bevestigt te<lb/>
werden, een goet verstant, eenigheyt ende vreede te beleven.<lb/>
</p>
<pb n="27" />
<p rend="indent">Naar dit sijn wij getreeden tot de saaq van Tutucorin, ter materie van dewelcke<lb/>
voorgesteit is geworden : off men tot Tutucorin met vergunninge ende toestaan<lb/>
van den Neyq de fortificatie volgens het oude project sall voltrecken, dewelke<lb/>
bij conjecture uyt de jongste advijsen ende de bijlagen nu al sal onder<lb/>
handen sijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">U Ed. H. Achtb. souden maar vermoeylijkt werden, indien wij desen aangaande<lb/>
quamen te repeteeren, tgeene wij tot verscheyde maelen daartegen gesz. ende<lb/>
gesustineert hebben, mitswelcken hetselve (om cort te sijn) verbijgaande, sullen<lb/>
wij daarvan alleen seggen, dat, niettegenstaande wij met al het convenibel respect<lb/>
hebben geresumeert, al wat U Ed. Achtb. all eenige jaren herwaarts en nogh jongst<lb/>
in haren generaelen brieff van den 12 mey 1674 gelieft heeft te consenteeren, jae,<lb/>
ooq selfs voor seer nodigh en dienstigh aan te sien, dat met dat werq volgens<lb/>
d’intentie van de h.ren Van Goens *) ende den raat op Ceylon, in sooveel resolutiën<lb/>
vervath, voortgegaen wierde, noghtans de meeste onder ons van gevoelen sijn<lb/>
gebleven:<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat de Compagnie aldaar niet verder behoorde te intenteeren als het besitt van<lb/>
een logie ofte factorie, in suiker voegen als de Portugeesen (uyt wien dit conquest<lb/>
met hetselve reght op ons vervallen is) plegen te besitten, behoudens dat men deselve<lb/>
soude mogen in staat brengen van sooveel defentie, als vereyst wert tot afweeringe<lb/>
van dese ofte geene struykrovers en tot securiteyt van Compagnies<lb/>
capitaelen tegen deselve en andere inlantse revolutiën, maar dewijle de fortificatie<lb/>
(als geseght naar alle apparentie) al sall onder handen wesen en Uw Ed. Achtb. te<lb/>
meermaelen daartoe licentie gedragen hebben, sullende wij dat soodanig blijven<lb/>
aansien, op hope dat de successen en voordeelen soodanigh sullen sijn, als daaruyt<lb/>
op Ceylon verwagt werden en insonderheyt met de peerlvisscherije en waartoe wij<lb/>
bidden, dat den Almogende Godt Sijnen genadigen seegen believen te verleenen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Maar ter saeke van ’t eylant Rammenacoyl en wat dies meer sij, welken aangaande<lb/>
U Ed. H. Achtb. verklaren bij haren brieff van den 17 mey 1673, dat haar<lb/>
de concepten, door de h.r Van Goens ende den raat bij haar resolutie van 8 januari<lb/>
1671 voorgesteit, gantsch niet vreemt tevooren quamen, dogh dat se desniettemin<lb/>
voor goet hielden, hetselve bij ons datmaels was gedeclineert gewerden, omdat de<lb/>
tijden daartoe niet en waren geconstitueert, desen raekende, houden wij (onder<lb/>
’t welnemen van U Ed. Achtb.) voor t’eenemael onnodigh andere redenen te geven,<lb/>
als wij albereets in onse aparte missive van den 16 july 1671
<super>1 2)</super> hebben gedaan,<lb/>
schoon die seer sterq sijn bestreeden gewerden en daarvoor aangesien, alsoff wij<lb/>
daarmet yets anders hadden willen seggen, als eygentl. onse meyninge was, die<lb/>
puur en alleen specteerde ten goede ende ten waren dienste van de Comp., sijnde<lb/>
niettemin hierover met aandaght en seer serieux nogh nader gedelibereert, maar<lb/>
evenwel niet anders konnen verstaan werden, als dienaangaande eenparigh te<lb/>
besluyten :<lb/>
</p>
<p>
dat men de possessie van Rammenacoyl absoluyt sal blijven declineeren en<lb/>
dat het voor een permanente ordre behoorde gehouden te werden om naar uiterste<lb/>
vermogen de vruntschap met den Teuver ende sijne naarkomelingen te cultiveeren<lb/>
en desniettemin ooq met den Nayq van Madure, elq naar sijne waardicheyt<lb/>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Beschrijvinge,</hi> II, II, p. 379.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Deze brief is verloren gegaan.<lb/>
</note>
<pb n="28" />
en onvermindert hunne praerogativen voort sonder ander onderschep, vooral dat<lb/>
met den een tot nadeel van den ander niets en sal mogen gecontracteert werden,<lb/>
alsoo d’een soowel als d’ander te groote magt voor de Compagnie nootsaekel.<lb/>
verdagt moet blijven als te nabuurigh aan Ceylon, dienende de vruntschap tusschen<lb/>
die beyde derhalven ooq met voorsightigheyt soodanigh gecontenanceert *)<lb/>
ende in balance gehouden te werden, dat se niet te confident sij en mede buyten<lb/>
merkelijke rupture blijve, want het beyde soo in ’t reguard des handels als ander -<lb/>
sints van schadel. gevolg soude kunnen sijn.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Het contract, met den jongen Hr. Teuver laest gemaekt
<super>1 2)</super> ende waartoe den<lb/>
bramine Timmersa
<super>3)</super> is gebruykt gewerden, sal U Ed. Achtb. ongetwijffelt wel<lb/>
ruym dobbel sijn toegesonden, gaande niettemin nogh andermael hier benevens,<lb/>
soodanigh het in concept ende nogh ongeteeckent ons is toegesonden, sijnde van<lb/>
raisonnable conditiën soowel voor de Comp. als voor den Teuver, mitswelcken wij<lb/>
verhopen, dat het bestendigh sal blijven en dat men bij gevolge op het Rammennacoyls<lb/>
concept etc. naar desen niet meer sal behoeven te dencken.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Vervolgens is voorgestelt en in consideratie gebraght, off men ooq reflecteeren<lb/>
soude op de nader-ernstige instantiën van de heeren Van Goens ende den raat om<lb/>
de custe van Mallabaar weder te stellen sortabel onder het Ceylonse gouvernement<lb/>
ten opsigte van sooveel nootsaakelijckheden, als tot fondament van die begeerte<lb/>
soo dikmaals en nogh laast in de missive van 26 november 1674 aan Uw Ed.<lb/>
Hoogaghtb. ende aan ons sijn voorgedragen. Waarop naar resumtie van ’t een en<lb/>
’t ander en naar erinneringe van de reeden, die de Regeeringe alhier gemoveert<lb/>
hebben tot de separatie, door de meeste onder ons verstaan is: dat men het<lb/>
behoorde voor onbetamelijq aan te sien en voor prejudiciabel aan het convenibel<lb/>
respect van de Regeeringe dit point, niettegenstaande door U Ed. H. Achtb. selve<lb/>
geapprobeert, soo telkemaal weder op te haelen ende te bestrijden, sijnde onses<lb/>
eraghtens al desel ve reeden, die tevooren gemiliteert
<super>4)</super> hebben, van desel ve kraght<lb/>
om nogh tegenwoordigh de begeerde conjunctie te declineeren ende absoluyt voor<lb/>
nu en naar desen af te slaan.<lb/>
</p>
<p>
Ende gemerkt wij nu alhier onder het belang van Ceylon ooq onder andren<lb/>
ter materie van de custe Mallabaar comen te spreeken, soo sijn onse gedagten met<lb/>
eenen gevallen op de lasten, die de Generaele Compagnie nu al soo lange ter selver<lb/>
custe heeft gedragen, waartoe de successive fortifcatiën wel het voorneemste<lb/>
doorgaans hebben bijgebragt ende off wel wij, desen aangaande, gelesen hebben<lb/>
soowel de memorie door den e. Godsken op sijn vertreq als directeur naar Persia<lb/>
aan sijnen successeur den e. Lucas van der Dusse sal.r tot reglement naargelaeten,<lb/>
alsooq tgeene Uw Ed. H. Achtb. in haren generalen brieff van dato 22 mey a.°<lb/>
1670 dieswegen believen aan te roeren, soo en kunnen wij noghtans die middelen<lb/>
nogh up vinden, nogh tegemoet sien om voor U Ed. up die landen en dies ommeslagh<lb/>
sooveel profijt te gewinnen om daarmet alles te boven te komen, niettegenstaande<lb/>
ooq wel is opgemerkt tgeene in verscheyde schriftuuren van den h.re<lb/>
<note rend="small">1) Gecontonanceert, hier: in evenwicht gehouden.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Dat van 22 sept. 1674 , afgedrukt
<hi rend="emphasis">Corpus,</hi> II, nr. CCCLIV.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) De Brahmaan Timersa wordt
<hi rend="emphasis">Corpus,</hi> II, p. 521 ook als gezant van Van Goens aan<lb/>
den Teuver genoemd, evenzo, ibid. III, p. 378, in 1685 van den toenmaligen gouverneur van<lb/>
Ceylon.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Gemiliteert, hier: voorgebracht, aangevoerd.<lb/>
</note>
<pb n="29" />
superintendent Van Goens te dien reguarde is terneder gestelt, al waar het ooq,<lb/>
dat het weder volgens sijn e. begeerte onder Ceylon getrocken wierde, mitswelcken<lb/>
om in desen sooveel te subleveeren
<super>1)</super>, als mogel. en practicabel sij, soo souden wij<lb/>
meest van advijs kunnen wesen om U Ed. H. Achtb. bij desen aan te raden voortaan<lb/>
van het verder fortificeeren aldaar te supercedeeren, het werq te laten, sooals<lb/>
het jegenwoordigh staat, besorgende alleen de nodige reparatie en dat men behoorde<lb/>
’t swaarste canon daaraf f te lighten, mitsgaders niet meer als halff nodigh<lb/>
guarnisoen daarin te houden, geen ander middel voorhanden siende om de Compagnie<lb/>
in de lasten te verlighten.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Voor inlantse vijanden en beroerte aghten wij, dat men dan eghter niet en<lb/>
soude behoeven te schroomen, behalven dat Ceylon, naarbij gelegen, in tijden van<lb/>
noot assistentie soude kunnen doen ende voor Europische overvallen altoos in<lb/>
postuur van defentie te moeten sijn ende blijven, dat kan noyt met het gewin der<lb/>
negotie gebalanceert werden en was het dan veel beter geheel Mallabaar hoe eer<lb/>
hoe liever quijt te sijn, als langer te behouden. Andersin ts soude men bij goede<lb/>
directie der negotie nogh al kunnen hopen in cas van voorgeciteerde reductie der<lb/>
ongelden bij vredige tijden de oncosten te boven te raeken, welck sentiment wij<lb/>
niet onnodigh hebben geaght U Ed. H. Achtb. bij desen mede als een voorneem<lb/>
point van mesnagie te vertoonen, opdat U Ed., daarvan gedient sijnde, als het haar<lb/>
behaagt, daarop soodanige reflexie en deliberatie mogen nemen, als sij naar haare<lb/>
hooge wijsheyt ten meesten nutte van de Generale Compagnie sullen bevinden te<lb/>
behooren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Van dese materie nu overgaande tot het werq op Nagapatnam, waarvan in<lb/>
de meergemelte brieff ooq in ’t breede wert gesproocken met relatie tot de missive,<lb/>
onder dato 15 sept. 1675 aan ons gesz., welckentwegen wij U Ed. H. Achtb. met<lb/>
geen repetitie derven vermoeyelijcken, nadien het bij deselve U Ed. Achtb. genoegsaam<lb/>
moet en sal sijn tevooren gekomen, soo is daarop alleenl. in consideratie<lb/>
gebraght : off men soude persisteeren bij onse gegeven ordres in ’t reguard van<lb/>
deselve stadt ende tot verkleeninge van dien volgens de verthoonde projecten, dan<lb/>
wel off men in dien deele sal approbeeren, tgeene de hr. superintendent V an Goens<lb/>
bereets gedaan heeft ende nogh meent te doen.<lb/>
</p>
<p>
De redenen, die ons gemoveert hebben op de ernstige instantiën van de h.ren<lb/>
Van Goens en de raat om dese stadt onder ’t Ceylonse gouvernement te stellen,<lb/>
sullen U Ed. H. Achtb. niet kunnen onbewust wesen, sulx het dan ooq -<lb/>
niet en behoeft die in desen andermael te laeten influeeren, sijnde daaromtrent<lb/>
gebesoigneert met de gerequireerde omsighticheyt en met dat opsight meteenen,<lb/>
dat men de Compagnie door vercleeninge van die fortificatie soude subleveeren<lb/>
van de beswaarnisse der ongelden, die se door ’t gewin der negotie niet meer als<lb/>
eenmaels, in den jare 1665 naar de gedane visite van den gouverneur, sijn te<lb/>
boven gekomen ende off wel de hr. Van Goens in de brieff, soo dikmaels genoemt,<lb/>
veele en seer goede redenen geeft, waarom hij nu tegens sijn eygen voorgaande<lb/>
project de stadt desidereert te behouden in sijn eygen wesen als tevooren en daarenboven<lb/>
met aanheghtinge van de jentieffse voorstadt, omgraven met een gracht<lb/>
en ter defensie om vangen met 9 bolwerckgens, ten principalen volgens sijn e.8<lb/>
ad vijsen voltooyt, soo noghtans om reeden, die onder anderen in ’t vervolg deser<lb/>
<note rend="small">1) Suble veren, verlichten.<lb/>
</note>
<pb n="30" />
werden gegeven, blijven wij eenparigh van ad vijs ende sentiment : dat men volgens<lb/>
het project en onse absolute approbatie tot verkleeninge sal voortvaren, on vermindert<lb/>
de verpagting van de buytenstadt, Trimelepatnam en Carcul etc.
<super>1)</super>, twelq wij<lb/>
als een goede saaq mede voor goet gekeurt hebben, gelijq daarvan blijkt bij onse<lb/>
missive, in dato den 19 oct. 1674, aan de hr. superintendent etc. gesz., sonderdat<lb/>
wij ons buyten dit met het vorder ambarras konnen conformeeren.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Dogh nadien U Ed. H. Achtb. bij Haren generalen brieff van 12 mey 1674<lb/>
thoonen te inclineeren om de vercleninge nogh vooreerst te excuseeren, soo sullen<lb/>
wij dat wel soodanigh konnen blijven aansien en alvorens onse voorgaande positive<lb/>
ordres te executeeren affwaghten, wat, desen aangaande, van U Ed. Achtb.8<lb/>
bevel en welgevallen sal sijn, meenende, dat men hieromtrent met goet fondament<lb/>
wel in consideratie magh brengen, tgeene U Ed. H. A. in bovengemelde hunne<lb/>
missive onder anderen over de veelheyt der fortificatiën op Ceylon believen te<lb/>
allegueeren, waardoor een groote maght, in veel deelen gedissipeert, van geen<lb/>
vermogen en kraghteloos wert, sijnde wel de waarheyt en buyten alle dispuyt,<lb/>
gelijq wij soowel als die van Ceylon resoluyt moeten bekennen, dat het meeste<lb/>
vertrouwen op de scheepsvloot is moeten aancomen, dewelcke ooq in tijden van<lb/>
noot sal moeten aangehouden werden, hoe suffisant de fortificatiën ooq sijn, soo<lb/>
wij de goede wil van de inlanders niet en hebben en altoos behouden.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hieromtrent is ooq gesproocken ende weder voorgedragen: watt’er nader<lb/>
gesegt ende gead viseert soude werden van den hal ven cirkel ofte omslagh, genomen<lb/>
van Cranganoor aff tot Nagapatnam toe, sijnde hierop ooq nagelesen tgeene U Ed.<lb/>
H. Achtb. daarvan noteeren in haren brieff van 17 mey 1673 ende besijden dien<lb/>
geconsidereert alle tgeene ter materie van ’t eerste point om ’t gansche eylant<lb/>
Ceylon de Compagnie eygen te maken in consideratie gebraght is ende daarop<lb/>
beslooten: dat dit concept, van nogh grooter bestel sijnde, absoluyt behoorde gedeclineert<lb/>
te werden, mits welken wij het U Ed. Achtb. ooq geensints konnen<lb/>
aanraden te amplecteeren.<lb/>
</p>
<p>
Evenwel is iemant onder ons van dat gevoelen, wanneer verstaan wierde de<lb/>
cust Mallabaar weder onder ’t gouvernement van Ceylon sortabel te maeken, dat<lb/>
dan dit point ten principalen soude bereykt sijn ende in welken gevalle Nagapatnam<lb/>
in suiker voegen wel soude dienen gefortificeert te worden, als nu door den<lb/>
h.re Van Goens, versterkt met des Neyx prevelegien en overgifte, begonnen is en<lb/>
dan was Tutucoryns versterckinge ooq niet onnootsaekel., maar in allen deele wert<lb/>
de meeste scrupule gemaeckt op ’t versorgen van de jaarlijxe recreuten, -<lb/>
want om dit werq alleen door ’t vermogen van contracten te besitten moet men<lb/>
seeckerl. voor onmogel. stellen, - , alhoewel een goede conduitte omtrent de<lb/>
inlanders veel vermagh, dat noghtans het presente ontsagh van de Compagnie<lb/>
door militaire magt het eenige middel is om de contracten ende de prerogativen,<lb/>
bij dien bedongen, te doen stant grijpen ende te mainteneren. Daarom sal men ooq<lb/>
niet behoeven de gedaghten naarder te laten gaan tot de verpaghtingen van<lb/>
sooveel plaetsen, als waarvan in U Ed. generale brieff de dato 13 mey 1672 in de<lb/>
materie van Battavia bij forme van voorslagh staat gesprooken, waarop wij niettemin<lb/>
onse schuldige attentie genomen hebben en dies eghter niet kunnen uytvinden,<lb/>
dat men met rijshandel uyt Canara naar Mascatta, Persia etc. voor de<lb/>
<note rend="small">1) Vgl.
<hi rend="emphasis">Corpus,</hi> II, p. 515-516.<lb/>
</note>
<pb n="31" />
Compagnie sulke voordeelen behaelen soude, als dengeene, die U Ed. Achtb. dit<lb/>
magh hebben voorgedragen, misschien presumeert. En dus dencken de meeste<lb/>
onder ons, dat het ooq gelegen soude sijn, wanneer men sigh in de landen van<lb/>
Madure, Tansjouwer en Sinsier verder quame uyt te breyden op hoope van toeloop<lb/>
der heydenen, dogh naardien in de twee eerste lantschappen daarvan all een begin<lb/>
gemaekt is en door de lir. Van Goens gesegt wert, dat Nagapatnam van dat slagh<lb/>
van menschen om de geweldenarijen van de lantheeren te ontgaan, insgelijx<lb/>
Tutucourin seer volqrijk geworden was om onder Compagnies bescherminge seker<lb/>
te mogen leven, sal den tijt moeten aan wijsen, van wat profitabel effect dit voor de<lb/>
Compagnie sal konnen sijn, wesende niet te ontkennen, dat de heeren Van Goens<lb/>
ijverigh en laboureux genogh sijn en ooq genogsame courage tot groote dessaynen<lb/>
hebben om deselve, geassisteert met de gerequireerde maght, uyt te voeren, maar<lb/>
wij meenen eenparigh, dat men met goede reden ooq wel twijffelen magh, off andere,<lb/>
die hun in der tijt bij overlijden off vertreq quame te succedeeren, wel soude<lb/>
kunnen goet vinden haar exempel te imiteeren en off die dan niet weder tot verkleeninge<lb/>
van den ommeslagh sooveel souden voordragen ende daarvan geen<lb/>
minder reeden geven, als nu geschiet tot vergrotinge, want alle menschen sijn niet<lb/>
eensgevoeligh ende om hare concepten dikmaals seer verscheyde, dat U Ed. Achtb.<lb/>
en wij omtrent de successive gouverneurs in de gouvernementen, insonderheyt in<lb/>
’t reguarde van de fortificatiën, niet selden ervaren hebben en twelq ooq de Compagnie<lb/>
niet wijnigh geit gekost heeft, mitswelcken wij daarin voortaan naar uyterste<lb/>
vermogen gedenken te voorsien, gelijq ooq bereyts kan blij eken bij onse ordres,<lb/>
naar Amboina dienaangaande gegeven.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Hetgeene door d’h.ren Van Goens in ’t reguard van Sinsier ende den grootgouvemeur<lb/>
Sjerrechan Loddy onder anderen wert aangehaelt, is bij ons mede<lb/>
opgemerqt en daarop naar deliberatie verstaan: dat men nu vooreerst nogh sall<lb/>
aansien, hoe se haar vorder komen te comporteeren en sigh dan wijder daarnaar<lb/>
reguleeren.<lb/>
</p>
<p>
Desen Loddy heeft sigh waarlijck al wat baldadigh aangestelt gehadt en<lb/>
alhoewel wij juyst niet approberen mogen, dat men den jongen Tansjouwersen<lb/>
Naycq naar ’t rampsaligh en bijnaar noyt gehoorde eynde van sijnen vader
<super>x)</super><lb/>
onder Compagnies fixe bescherming nam, dewijle wij de behoudenisse van denselven<lb/>
ten belange van de Comp.e van sooveel emporte niet aansien als de hr. superintendent,<lb/>
soo dunkt ons egter, dat desen grootgouverneur niet en betaamde<lb/>
daarover Comp.8 logie te forceeren, dat wij nootsaekel. voor een affrontueux werq<lb/>
van nogh quader gevolg moeten opneemen ; dogh tsedert weder wat civielder sijnde<lb/>
geworden, kan en magh men ons reghtveerdigh resentiment wel wat dilayeren,<lb/>
sullende sonder veel moeyten, indien hij U Ed. dinaren, daar residerende, met<lb/>
wederwaardicheden van dergelijke nature, ooq met hindernisse in den handel comt<lb/>
te bejegenen, wel eens sensibel konnen begroet en den heele Porto-Novese handel,<lb/>
die ongetwijffelt voor de Compagnie prejudiciabel is, gedestrueert werde, dat wij<lb/>
wel voor een heel nodige saeke souden houden om hoe eer hoe liever te doen, soo<lb/>
<note rend="small indent">1) De Naik van Tandjore had, wanhopend aan de afloop van zijn strijd tegen den Naik<lb/>
van Madura, 28 sept. 1673 zijn nakomelingen en vrouwen benevens zijn schatten in twee<lb/>
gloeiende kuilen laten verbranden, waarna hij zich de volgende dag met 300 volgelingen doodvocht;<lb/>
slechts één zoon was in leven gebleven.<lb/>
</note>
<pb n="32" />
het daarmet dan al gedaan en weggenomen was, tgeene de Compagnie daarin<lb/>
naardelig is, maar wij souden in dien deele Sjerrechan Loddy wel grotelijx in sijne<lb/>
voordeelen en profijten beschadigen, dogh aan d’andere sijde onse Deense vrunden,<lb/>
daar dightbij gelegen, ongetwijffelt weder te handelrijcker maeken ende Trancquebare<lb/>
van meerder aansien doen werden, twelq dan misschien nogh slimmer<lb/>
soude sijn, als ’t nu is, waarop wij oock reguard sullen moeten neemen, wanneer<lb/>
als nodigh wert den Sinsiersen lantvooght een neep te geven. Sijnde voor jegenwoord.<lb/>
het point van St.-Thomé van vrij wat meer importantie, welkentwegen<lb/>
naar verscheyde meditatiën verstaan is met eenparige stemmen, dat het een<lb/>
absolute misslagh is deselve stadt aan de Mooren in te ruymen, bevoorens den<lb/>
Golcondasen Coninq aan de Comp.e hadde gepresteert de bedonge voordeelen<lb/>
en alswanneer desniettemin d’selve hadt moeten gedemolieert werden, indien se<lb/>
niet te disponneeren waren geweest deselve aan de Compagnie te laten behouden.<lb/>
Sijnde oversulx bij ons ooq gearresteert expresse ordre met den aldereersten naar<lb/>
Chormandel te expidieeren om met off tegen wil der Mooren het demolieeren te<lb/>
executeeren off die voor de Compagnie te occupeeren, naar het sigh dan komt toe<lb/>
te dragen; wesende de absolute waarheydt, dat d’insolentiën der Mooren allerwegen<lb/>
te hoogh opgroeyen en dat se des Compagnies indulgentie, discretie en lijdsaamheyt<lb/>
te onverdraechel. misbruyken, comende in de Bengaalse brieven te<lb/>
blij eken, hoe respectueux de Deense natie door het infesteeren van de Moorse<lb/>
vaart, slegts met een off twee inlantse vaartuygen, meest met swrarte gemant, haar<lb/>
op Bellesoor in Bengale hebben weten in te dringen ende een absolute thollvrijheyt<lb/>
te bedingen en, opdat men het exempel van den generael De Lahaye, op de Cust<lb/>
Cormandel ons naargelaten, overslae, als sijnde datselve door de h.ren Van Goens<lb/>
omstandigh geallegueert, soo blijkt ooq in Suratta, daar de vexatiën der Mooren<lb/>
tegen de Compagnie in top van onreghtveerdicheyt ende geweldenarijen gesteegen<lb/>
w'aren, van wat operatie de verschijninge van onse twee schepen Damiata ende<lb/>
Gekroonde Vrede uyt Persia daar geweest sij.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Klachten van Van Goens over het niet-strijken van de vlag te St. Thomé; twist<lb/>
van hem en Paviljoen; Van Goens
’ voorstel
- )<lb/>
</note>
<p>
- om den gouverneur op Ceylon te adsisteeren met vier parmanente<lb/>
raden, onder den titul van raat van Ceylon en deselve soodanigh te tracteeren, als<lb/>
daarbij vertoont staat. Het is wel de w'aarheyt, dat de saeken van Ceylon van veel<lb/>
grooter besla gh sijn als die van de andere gouvernementen en insonderheyt souden<lb/>
die groot en ombragieus wesen, waanneer U Ed. A. quame te condescendeeren tot<lb/>
de gedane voorstellen van de heeren Van Goens ende den raat, maar evenwel, onse<lb/>
gedaghten hierover wat besigh gehouden hebbende, sijn wij van advijs gewerden en<lb/>
gebleven : U Ed. Achtb. dit absoluyt te ontraden, strijdende niet alleen tegen de<lb/>
mesnagie maar onses erragtens ooq tegen het respect van de Hoge Regeringe<lb/>
alhier, ooq sullende in dier voegen genoegsaam sijn een regeeringe in regeeringe.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 63öv-636r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Ook vroeger was de Hoge Regering al van deze mening; op voorstel van Van<lb/>
Goens besloten
, - )<lb/>
</note>
<p>
- dat den gouverneur om sijne veelderhande occupatiën ende ten<lb/>
opsighte dikmaels absent ende buyten Colombo wiesen moet, naar vereys van de<lb/>
<pb n="33" />
voorvallende saeken van die presidie *) soude gelibereert blijven ende dat door den<lb/>
commandeur Vosch bekleet soude werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Hij is niet geschikt voor het secunde-scha'p in Ceylon ; van Goens heeft te hoge<lb/>
verwachtingen van de winsten in de areca-handél).<lb/>
</note>
<p>
Sijnde in ’t reguard van ’t monopoliseeren des areex mede nogh aan te merken,<lb/>
voor hoe grooten hinderpael beschreven wert te sullen wesen, indien wij den<lb/>
gekookten Mallabaarse areecq buyten de Madurese en Ceylonse inboght benoorden<lb/>
ende besuyden Adamsbrugh niet souden weten te houden, waarover voor en tegen<lb/>
in de veel geciteerde Ceylonse ende in de Mallabaarse brieff van dato 15 mey 1674<lb/>
niet wijnigh ernstigh wert geschreven, derhalven niet vereysschende daarvan in<lb/>
desen een ampel recit te doen. ’t Is onwedersprekelijk waar, dat het uythouden<lb/>
ende verhinderen van dien aanvoer bij geene contracten is uytbedongen en off de<lb/>
Comp.e volgens het gesust ineerde van die van Ceylon uyt den hoof f de van het<lb/>
reght van souverainiteyt, aldaar geconquesteert, tot dit aff wijsen al soo absoluyt<lb/>
bevoeght is, daar wert seer aan getwijffelt en swarigheyt gemaekt om hetselve<lb/>
naar de intentie van de heeren Van Goens te mainteneeren, sijnde door hun e.<lb/>
ordre volgens genomen resolutie all een goede partij e uyt eenige vaartuygen, onder<lb/>
de suyder- Mallabaarse Radjas thuyshoorende - , niettegenstaande desel ve<lb/>
met passen van onse residenten - sijn versorght geweest, gelight ende op<lb/>
Tutucorijn in de pakhuysen gesequestreert, welcke proceduuren al wat hart vallen<lb/>
en aan de commandeur Van Reede met den raat groot bedeneken geven voor<lb/>
schadelijke onlusten, alhoewel de h.r superintendent dieswegen niet eens bekommert<lb/>
thoont te wesen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Konde men bij saghte wegen daarin yets toebrengen en
<hi rend="emphasis">de</hi> Radjas dispon -<lb/>
neeren van dien toevoer der gekookten areecq af te staan, het soude ongetwijffelt<lb/>
des Comp.8 areeqhandel en ’t monopolium van dien seer favoriseeren, dogh hiertoe<lb/>
voorsien wij seer sobere apparentie, omdat se dan met deselve geen wegen soude<lb/>
weten. Het sal des egter van onse ernstige recommandatie aan den commandeur<lb/>
Van Rede ende den raat wesen daarimie naar uyterste vermogen soo veel te<lb/>
assisteeren, als de billicheyt en de aequiteyt sal konnen toelaeten, opdat de Comp.<lb/>
niet gelastert kome te werden over het niet onderhouden van hare contracten ofte<lb/>
het violeeren van deselve.<lb/>
</p>
<p>
De ongelden tsedert 20 meert 1640 tot den laesten feb.°<lb/>
1658 monteeren
<super>1 2 3)</super> . . f. 4 698 509, 3. 3<lb/>
de advancen daartegen . . . . . * „1 817 513, 4. 7<lb/>
sulx in die 18 jaren ten agteren komt . . ♦ ♦ . f. 2 880 995, 8.12<lb/>
waaronder de fortificatiën, staande deselve tijt, monteeren f. 246 285,5.4
<super>8)</super>,<lb/>
<note rend="small">1) NI. van do Raad van Justitie te Colombo.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) In het gouvernement Ceylon.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Een 2 tussen 2 en de 8 is doorgehaald.<lb/>
</note>
<pb n="34" />
waartegens weder te goede komt 3.933.519 ® canneel, welcke tot daarentoe<lb/>
geduurende onse possessie van Ceylon voor reecq. van de Comp. vervoert ende de<lb/>
Keyser tegens de gecontracteerde 6 stuivers ’t op reecq. met afftreckinge van de<lb/>
ongelden der inoegstinge goet gedaan sijn, monteerende f. 1.093.129,4.6, hoedanigh<lb/>
dan nogh te kort soude schieten f. 1.787.366,4.6.<lb/>
</p>
<p>
De volgende tijt, die ten principalen geweest heeft onder de superintendentie<lb/>
van den h.re ordinaris raat Van Goens, sijnde ’t sedert primo maart 1658 tot uit.0<lb/>
feb. 1673 ofte 15 jaren, sijnde ons de boeken nogh verder niet toegekomen, daarom<lb/>
is te sien bij een particuliere summarum, de custe Mallabaar tot de separatie toe<lb/>
daaronder begrepen wesende, dat de lasten monteeren . . . f. 14.332.443,7.4.<lb/>
de winsten ende incomsten . . 10.008.139,4.1.<lb/>
dat in 15 jaren ten agteren is ♦ . f. 4.324.304,3.3.<lb/>
</p>
<p>
Hebbende onder de voorsz. voordeelen ’s lants incomsten toegebragt de<lb/>
somme van . . . f. 2.868.081, 6.2<lb/>
den areecq op Ceylon vercogt en op Tutucorijn, bestaande in<lb/>
104110 ammenam . . . . 559.454,19.6<lb/>
item alvooren op 1918 *) ehphanten . . „ 1.822.919, 8.1,<lb/>
van hetwelcke ooq twee andere perfecte specificatiën hiermede benevens gaan en<lb/>
insgelijx nogh een derde, waarop wert aangeweesen, dat in opgemelte tijt<lb/>
6.609.902 ® canneel van Ceylon gevoert en, affgetrocken de ongelden van ’t<lb/>
insamelen, aan den Keyser gevalideert is ten bedrage van f. 1.773.483,3, dewelcke<lb/>
somme gedetraheert
<super>1 2)</super> van ’t bovenstaande aghterstall, soo schiet dan Ceylon<lb/>
etc. in die 15 jaren nogh tekort een somme van f. 2.550.821.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In patria kan berekend worden
, hoeveel op de kaneel is gewonnen en hoeveel<lb/>
op de Malabarse peper, daarentegen moeten de uitrustingskosten van de schepen en<lb/>
nog niet betaalde soldijen nog worden bijberekend ; in de rest van Azië is op Ceylonse<lb/>
waren gewonnen: )<lb/>
</note>
<p>Op den caneel . f. 1.025.914,13.15<lb/>
</p>
<p>op ongeveer 3000000 ® areeq
.............. „ 114.728, 9. 7<lb/>
</p>
<p>op 36 eliphanten . . . . 27.728, 7.12,<lb/>
</p>
<p>dat tesamen monteert . . . f. 1.168.371,11. 2<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(De fortificaties kostten in die 15 jaar f. 1544937.17.11; niet berekend is onder<lb/>
de totaal-uitgaven de f. 231534.7.10 voor de vloot bij Ceylon van 1671 tot febr. 1673;<lb/>
aparte beschouwingen van Van Hoorn over Ceylon worden toegezonden; wat aangaat<lb/>
het dispuut tussen Van Reede en de Van Goens' en over Tegenapatam,
- )<lb/>
</note>
<p>
- soo sijn de meeste onder ons van resolutie gebleven daarin geen ver-<lb/>
anderinge te maeken en, dat men, gebjk voorheenen al geschiet is, derwaerts nogh<lb/>
andermael sall recommandeeren en emstigh aanbeveelen Cheylon alle mogelijke<lb/>
en doenelijke accomodatie toe te brengen en sulx niet alleen uyt Tegenepatnam,<lb/>
<note rend="small indent">1) Het hier als 8 opgegeven cijfer is gevlekt en nauwelijks leesbaar, er is, wellicht in<lb/>
patria, een vraagteken bij geplaatst.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Gedetraheert, afgetrokken.<lb/>
</note>
<pb n="35" />
maar ooq uyt de gantse commanderij e sonder onderscheyt, waarmede wij verhopen,<lb/>
dat het dispuyt, desen aangaande tusschen beyde sijnde, sal ten eynde lopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Verdediging van Van Reede tegen de beschuldiging der Van Goens' en over zijn<lb/>
kwade wil).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Wij konnen waarlijk niet sien, alles onsijdigh geexamineert, dat er eenige<lb/>
quaatwillicheyt in desen soude resideren, maar veeleer schijnt ons toe volgens dat<lb/>
schrijvens, dat dese *) hun redelijk wel hebben geevertueert
<super>1 2)</super> en dat Mallabaars<lb/>
eygen behoeff niet gedoogt sal hebben voor Ceylon sooveel aff te steecken, als<lb/>
aldaar in waarheyt ooq wel van noden is geweest, dogh ’t is te vertrouwen, wanneer<lb/>
de houthackerije van deegen
<super>3)</super> aan de gangh en de saagmoolen opgereght sal<lb/>
wesen, dat se hun dan op Cheylon beter redden ende Mallabar missen sullen konnen,<lb/>
altoos voor sooveel het planckwerq aangaat, want seeckerlijck, ’t valt ons<lb/>
moeyelijck met die materie vol misnoegen telkens geumbrageert te werden. Wij<lb/>
sagen se evenwel gaarne gerieft, maar kunnen egter den anderen bij faute van<lb/>
dien sonder schuit niet reprocheeren en veel min corrigeeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gevolgen van de komst van de Damiate en de Gecroonde Vrede op 16 nov. van<lb/>
Gamron voor Suratte
, vgl.
<hi>Corpus</hi> II, nr. CCCLVI; de te veel gezonden rompen en<lb/>
foelie zullen naar Batavia worden teruggestuurd ; de verkoop der aangevoerde goederen<lb/>
begon er nog niet, waarom 400000 ropia zullen worden opgenomen om naar Batavia<lb/>
te zenden; Spaanse realen waren er zo snel niet verkrijgbaar; gegevens over een gezant<lb/>
van Ethiopië, ongeveer gelijk aan
<hi>Beschrijvinge,</hi> II, III, p. 248-249).<lb/>
</note>
<p>
Sijnde hem op Malacca 100 rsd. verstrekt boven de 1000 ropias, die in Suratta<lb/>
genooten heeft ende vreesen wij, dat ons voor sijn depart ooq all om geit moeyelijck<lb/>
vallen sall, daar wijnigh aan gelegen was, soo wij maar kans sagen hiermede<lb/>
eenigh profijt te bejagen, ’t welq - nogh niet wei in onse gedaghten komen<lb/>
kan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Geringe handel in Perzië,
- )<lb/>
</note>
<p rend="indent">gemerkt veele coopluyden in Spahan met hunne ’s jaars tevooren gekoghte<lb/>
en opgevoerde coopmanschappen te dier plaatse sonder afftreq nogh seer belemmert<lb/>
saeten en consequent wijnigh contanten in handen hadden om nieuwen<lb/>
incoop te kunnen doen. Hun niet seer behaeght hebbende te vernemen, dat voorsz.<lb/>
onse cargasoenschepen tot Gamron soo vroeg verscheenen sijn, om dies wille sij<lb/>
meynen, sulx den markt der coopmanschappen tot hunne prejuditie daelen doet,<lb/>
daar se niet t’eenemael ongefondeert in sijn, maar hetselve geeft in ’t eerste wel de<lb/>
meeste veranderinge en evenwel soo gaat corts daaraan den handel ordinaris al<lb/>
nae oude gewoonte voort, des op sijn tijt daarvan een goede verwagtinge te<lb/>
hebben is.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) NI. Van Reede en zijn raad.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Geëvertueert, hun krachten ingespannen.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) terdege.<lb/>
</note>
<pb n="36" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een deel van de waren ml in Ispahan worden verkocht; er is te veel suiker uit<lb/>
Batavia heengevoerd; )<lb/>
</note>
<p>
- ter oorsaeke omdat Parsien geduurigh met schoone wittebrootsuyker<lb/>
van Mascatta wert vervult, van waar deselve met seer cleene oncosten van equippagie<lb/>
tot Gamron aan de markt kan werden gebraght en gevoegelijck aldaar<lb/>
betercoop als de Batavise te krijgen is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De vestiging te Mascate is alleen van nut om wat men er kan vernemen; het<lb/>
kantoor zal misschien worden opgeheven; ook te Basra slechts geringe handel
, er wordt<lb/>
weinig van verwacht; het is nog niet zeker
, of men met het af nemen van 146 carga zijde<lb/>
in Perzië kan volstaan; daarom heeft men er de binnengekomen 70 d 80000 rsd. aan<lb/>
abassis aangehouden; Spaanse realen waren er niet verkrijgbaar
, daar die in abassis<lb/>
werden omgemunt en de uitvoer ervan verboden is).<lb/>
</note>
<p>
Mette regeeringe van den nieuwe Coninq, die hem corts naar sijn kroninge<lb/>
mette naam van Soleman, dat is Geluckige
<super>1)</super>, heeft laeten noemen, gaat het
<hi rend="emphasis">vrij</hi><lb/>
vreemt en wonderlijck toe, als volgende met sijne desbauches van dronckenschap<lb/>
de voetstappen van desselfs voorouders, die haar wijnigh wegen den welstant des<lb/>
rijcx plegen te bekommeren. Hebbende ooq reets een tijrannijq naturel bethoont<lb/>
in ’t ombrengen eenige sijner vrouwen en, soo sulx met desselfs jaren aanwast, sal<lb/>
’tapparent somwijlen all mede eenige grooten haar leven kosten en dan de vereyste<lb/>
goede bestellinge des rijx mettertijt in ’t wilt geraeken tot een totale ruine van dat<lb/>
gerenomeerde Coninqrijq, twelq voor de onderdanen van dien te beklagen is.<lb/>
Wesende de onse nu in lange niet aangeport om een besendinge aan ’t hoff te doen,<lb/>
sulx hetselve nogh all wel magh werden uytgestelt. - Den vendrigh Van<lb/>
Eden
<super>2 *)</super>, die de Ma.4 voor constapel ende vuyr werker is dienende, claagt seer over<lb/>
het sober tractement, ’twelq hij tot sijn onderhoud geniet, jae dat bijnae op sijn<lb/>
eygen oncosten het leger volgen most, ’tgunt seeker een kleene reputatie voor soo<lb/>
grooten Coninq is, op wiens commandament desen man nae het hoff gesonden sij.<lb/>
Men sal desselfs ontslagh dienen te versoeken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Met de onderweg zijnde Persizche zijde heeft Batavia daarvan nu 956 balen,<lb/>
er zal niet veel op verdiend kunnen worden; de schepen hebben maar f. 2134.19.12 aan<lb/>
vracht van Gamron naar Suratte ontvangen; te Batavia hoopt men op een goed rijstgewas;<lb/>
twee Chinese jonken kwamen er uit Japan).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De schippers, daarmet gekomen, weten ooq wel te seggen van ’t uytdreyven<lb/>
der Tartaren uyt China ende de herstellinge van het rijq van China ende dat daar<lb/>
nu voortaan weder profitabel negotie sall te doen wesen.<lb/>
</p>
<note rend="small indent">1) De Sjah liet zich maart 1668 wegens zijn veel ziek zijn en de vele rampen, die zijn rijk<lb/>
troffen, opnieuw kronen onder de nieuw aangenomen naam Soleiman, welk woord niet gelukkig<lb/>
betekent, maar de naam was van den bij uitstek gelukkigen Salomo, wiens voorspoed de Sjah<lb/>
zo hoopte te verwerven.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Hendrik van den Eeden, in 1677 vendrig te Batavia, 1678 luitenant, 1680 kapitein,<lb/>
</note>
<note rend="small">gezant naar China, van waar hij april 1681 te Batavia terugkwam; hij lag toen vrij lang te<lb/>
</note>
<note rend="small">Tandjungpura, later diende hij in midden-Java, hij stierf in 1684.<lb/>
</note>
<pb n="37" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De Fransen vertrokken met de Engelse schepen uit Bantam, meest als werkende<lb/>
passagiers; komst van een Deens scheepje aldaar).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Sulthan heeft de Deense vrunden eenige dagen geleden groote moeyelijckheden<lb/>
en geen minder kleynaghtinge aangedaan over 220 picol coper, over 2 jaren<lb/>
per haar scheepje ’t Seepaart voor sijn reecq. nae Cormandel gesonden en door<lb/>
hare commandeur Magnus Jacobsz. tot Tranckebare vercoft, waarvoor hij nu per<lb/>
het scheepje ’t Claverblat de retour hadt gekregen 64 packen Guinees lijwaat,<lb/>
dogh sonder eenige reekening ofte de minste letter schrijvens ende welck een en<lb/>
ander hij door Moorse cooplieden tegen elkandren hebbende doen waardeeren, sijn<lb/>
reecq. nogh een merkelijcke somme bevonden was credit te blijven, daar prompte<lb/>
voldoeninge van begeerde. Die niet volgende, soo hadt hij voort haar packhuysen<lb/>
en kisten doen versegelen en de sleutels in bewaring nemen, totdat de resid.1 Pauli<lb/>
hem eenige telle quelle satisfactie gedaan en daardoor de sleutels wederom<lb/>
gekregen heeft.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Een scheepje van den Sultan handelde met succes in Macao en Manilla; vaart<lb/>
van Moren op Bantam, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI, p. 129-130; voor 10725 rsd. wissels op<lb/>
palria af gegeven).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Ceylonse prince Commar Astana
<super>2)</super>, eenige jaren verleden van ’t selve<lb/>
eylant om redenen, daartoe sijnde, opgesonden ende sedert alhier tot laste van de<lb/>
Compagnie onderhouden, heeft hem dikmaals ofte doorgaens langs de straeten<lb/>
ende voor sijn woninge tegen de passeerende lieden, insonderheyt vrouwen, seer<lb/>
insolent ende onhebbelijck aangestelt, soodat wij eyndelijck tot voorcominge van<lb/>
ongelucq sijn genootsaekt geworden hem te doen logeeren op een der bolwercken<lb/>
van de stadt, dogh eghter met de vrijicheyt om dagelijx nae gebefte uyt te mogen<lb/>
gaan, te weeten geaccompagneert met twee soldaten tot lijffschutten, welcke<lb/>
bepalingh hem eghter schijnt verdrooten te hebben, soodat hem eenige dagen<lb/>
verleden bij nagt de strot affgesneden heeft, dogh is egter nogh in ’t leven tot geen<lb/>
kleyne verwondering van de medicijns selve.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Tel quel, zoals het uitvalt, middelmatig, zo-zo.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Commar Astana, een persoon, die zich hoogstwaarschijnlijk zonder enige grond uitgaf<lb/>
voor erfgenaam van het rijk Kandi ; zijn optreden is in deel III reeds vermeld zonder zijn naam.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>