<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="171"/>
<meta key="title" value="Maetsuyker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn, Paviljoen, Volger en Van Reede, 5 juli 1677"/>
<meta key="rawdate" value="5 juli 1677"/>
<meta key="seq" value="LXXXII"/>
<meta key="year" value="1677"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="5"/>
<meta key="author" value="Maetsuyker,Van Goens,Pit,Overtwater,Ranst,Van Hoorn,Paviljoen,Volger,Van Reede"/>
<meta key="pid" value="INT_f98ff41d-25ec-38cb-b27f-09fe2a3fcad2"/>

</header>
<body>
<pb n="171" />
<head>LXXXII. JOAN MAETSUYKER, RYCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CONSTANTIN RANST, PIETER VAN<lb/>
HOORN, ANTHONIO PAVILIOEN, WILHEM VOLGER EN HENDRICK<lb/>
VAN REEDE, BATAVIA 5 juli 1677.<lb/>
</head>
<folio>1204,fol. 656-723.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Vgl.
<hi>Daghregisters</hi> 1677, p. 42-214; slechte nageloogst in Amboina vnl. door<lb/>
de vele regens in dec.-febr., voorafgegaan door grote hitte, waardoor ook de bomen,<lb/>
sinds 1674 geplant, grotendeels afstierven; voor patria nu geen kruidnagelen beschikbaar).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="indent">Bouro had door de extraordinaire sterfte, die daar geweest was onder de 13<lb/>
gecombineerde negoryen, maar 69 lasten pady uytgelevert. Van ’t gewasch, dat nu<lb/>
te velde stint, viel noch niet te seggen, maar 115 lasten rijs waren door perticulieren<lb/>
in Amboina verleden westermousson aangebracht, daaronder 4 lasten van Biema<lb/>
en 27 d.08 van de oostcuste van Celebes uyt een negorij, Balante genaamt, en<lb/>
waarop eene der burgerye al weder nieuwe equipagie derwarts had uytgeset.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De vaart op Amboina voor vaartuigen kleiner dan 30 last verboden; de ingenieur<lb/>
Pieter Dombaer maakt een project voor een fort te Saparua; goed notengewas van<lb/>
Banda verwacht; de rijst wordt er nog voor 50 rsd. het last verkocht; de gezondheidstoestand<lb/>
is er sinds april beter, in 7 maanden waren er 44 Compagniesdienaren, 4 vrijburgers<lb/>
en 32 anderen gestorven; de „ mixtys
” burger Joost de Haan heeft foelie-olie<lb/>
gedistilleerd en is vermoedelijk naar Sera op Timor bij de Portugezen gevlucht; Hurdt<lb/>
maakte van 23 sept. tot 15 nov. een reis naar Temate; daar is 144 last padi uit Menado<lb/>
ontvangen, ingekocht d 7\ rsd., gelijk aan 15 rsd. het last rijst, tegen 60 rsd. te Batavia;<lb/>
de strijd tussen Temate en Buton over Pangesane geëindigd; de geruchten over de verhuizing<lb/>
van Radja Palakka naar „Sindroene” zijn geheel onjuist; er valt niet over hem<lb/>
te klagen, evenmin hoort men meer iets over zijn plan naar Batavia te reizen; in Lvbu<lb/>
is een nieuwe
- )<lb/>
</note>
<p rend="indent">- Coning Dain Masoero, aan wiens trou het schijnt niet te zullen haperen<lb/>
en aan denwelcken ook alle Toeradjese Radjas en andere grooten al homage<lb/>
hebben gedaan en trouwe gesworen. Volgens onse gegeven ordre hebben wij ook<lb/>
van Macassar te verwachten den trouwlozen en onrustigen Krain Limbingy, die<lb/>
mede te vooren al gevangen was geraackt en in dat land geenzins zou dienen te<lb/>
blijven.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Op de wederkeering van Louboe naar Macassar heeft Radja Palacca tot Boelo<lb/>
Boelo aangeweest en het bergsvolcq van de negorij Komba
<super>1 2)</super> voldoening affgeëyst<lb/>
hunner gedane roveryen op de naastleggende bontgenoten en op ontfangen weygering<lb/>
hetzelve met macht overvallen en dat rooffnest vernestelt en met verlies van<lb/>
eenige zijner beste voorvegters daar in gekregen en aan de zijnen voor slaven omgedeelt<lb/>
600 menschen, zoo mannen, vrouwen als kinderen.<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Balantak, landstreek in Oost-Celebes op 0°31' tot 1°3' Z.B. en 123 tot 123J O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Komba, waarvan ik de ligging niet vermag op te 'geven, is volgens
<hi rend="emphasis">Transcriptie,</hi> p.<lb/>
143 wellicht oud-Bulukomba.<lb/>
</note>
<pb n="172" />
<p rend="indent">Dain Matoelong
<super>1)</super>, gewesen Coning van Taneten, bevonden zijnde in den verleden<lb/>
opstant van Loubou mede zeer trouwloos gehandelt te hebben tegens de<lb/>
goede bontgenoten van Bone en noch ook 2 ij zere stucken van 3 en 4 balr van<lb/>
d’E. Comp.le uyt een verongeluckt scheepje (dat misschien de Boterblom zal zijn<lb/>
geweest) verborgen hebbende gehouden, zoo hebben zijne grooten dat geschut tot<lb/>
Macassar gaan overleveren met ernstig versoeck onder dies, dat denzelven Coninck<lb/>
over zijn gepleegde en reeds zelven beleden ontrouw mocht worden affgeset, gelijck<lb/>
zulcx dan ook gemackelijck en sonder vorder beweging is gedaan met toestemming<lb/>
van Radja Palacca en volgens de goede gewoonten van dat lant en tot ruste desselfs<lb/>
en welstant van ’s Comp.Ies zaken aldaar. Zijn broeder Dain Matadian
<super>2)</super> is ook<lb/>
voorts in zijn plaats gestelt met vernoeging van al de grooten en desel ve hebben<lb/>
meest alle nevens hem den eedt van getrouwigheyt aan d’E. Comp.le gedaan.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 667v-668r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Op 7 april hebben de Buginezen Dubbeldecop voorgesteld de oorlog tegen Gowa<lb/>
te hervatten
, omdat
- )<lb/>
</note>
<p>
- se omtrent Tello een Hollander vermoort hebben en den handadiger,<lb/>
bij hen wel bekent, aan d’E Comp.le niet willen overgeven,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se naar Bantam hebben gesonden om geweer en munitie te coopen buyten<lb/>
s’Comp.les kennis,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se correspondentie gehouden hebben met de uytgeweken Macassaren, die<lb/>
s’Comp.les bontgenoten overal schadelijck zijn,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se veel verlopen slaven aanhouden en verbergen,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se d’E. Comp.le belooft hebben den rover Jage
<super>3)</super> over te leveren, maar<lb/>
daarvan in gebreke blijven,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se d’E. Comp.le belooft hebben hun fortificatiën ontrent Goa weder neer<lb/>
te smijten, maar in plaats van sulcx te doen, dat se deselve hebben verbetert,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se belooft hebben al hun groff schietgeweer in s’Comp.les handen te<lb/>
stellen en dat se evenwel twee gotelingen en twee bassen hebben verborgen gehouden<lb/>
en een van de twee stucken aan de Maleyers vercoft,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se door hun aanstoking de Loubounezen hebben verweckt de wapenen<lb/>
tegens d’E. Comp.le op te vatten,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se wapenen gegeven hebben aan die van Comba,<lb/>
</p>
<p rend="indent">dat se des Comp.Ies eygen onderdanen op Zindrane
<super>4)</super> hebben aangehitst te<lb/>
rebelleren en deselve met oorlogsmunitiën gesterckt en eyndelingh, dat se aanhouden<lb/>
alle Boegis, Toeratters en andere bontgenoten, inwoonderen, daar se in ’t<lb/>
minste niets op te zeggen hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Daarom 12 april tot hervatting van de oorlog besloten).<lb/>
</note>
<p rend="right">Is dienvolgens den 17.e nevens genoegsaam vergadert inlands krijgsvolcq met<lb/>
Radja Palacca en veel anderen meer naar Goa opget rocken den capiteyn Nicolaas<lb/>
</p>
<note rend="small">1) Mappatunru, Daëng Mattulung.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Mappadjantji, Daëng Mattadjang, die in mei 1716 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Djaga, een Makassaar, die een bijzit van Aru Palakka had geroofd.<lb/>
</note>
<note rend="small">4) Tjenrana I.<lb/>
</note>
<pb n="173" />
<p>Pleun met 120 mannen uyt het guarnisoen van ’t casteel Rotterdam en denwelcken<lb/>
s’anderen daags gecomen wesende tot Talie, zoo heeft hij van daar een briefje<lb/>
gesonden aan de gemeynte van Goa, desel ve daarin aanschrijvende, hoe het<lb/>
Boniase contract
<super>x)</super> door hen was overtreden en dat hij daar quam om de schuldigen<lb/>
te vorderen en voor de gesamentlijcke bontgenoten te recht te brengen en sulcx met<lb/>
gemoede kunnende verwerven, alsdan weder aff te trecken zonder ij mant eenig leet<lb/>
te doen, maar bij ontsegging zijn bijhebbende macht te gebruycken onder protestatie<lb/>
van onschuld in dat geval en soo voorts. Dat briefje wierd door een soerowan<lb/>
den Coning in eygen handen gegeven, als midswijl de gantsche macht was genadert<lb/>
tot op ontrent een kanonschoot van de stad, waaruyt hij terstont wacker dede<lb/>
vuurgeven, zendende den bode zonder antwoort terug.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Gowa zal wel spoedig vallen).<lb/>
</note>
<p>
- Er dan niet veel meer schijnt te sullen resteren als het dempen van<lb/>
de rovers Arous Benting, Patiero
<super>1 2)</super> en Bengo, zigh houdende op ’t geberghte boven<lb/>
Marous en van den welbekenden Soelong
<super>3)</super>, die veel moords en roofs tot Tentoly
<super>4)</super><lb/>
bestont aan te rechten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Na de val van Gowa zal dat niet veel moeite kosten; getracht moet worden de<lb/>
textielhandel op Celebes aan de Compagnie alleen te brengen; voorlopig dient men in<lb/>
Palembang en Djambi met Mexicaanse realen in te kopen, waarvan er 150000 nodig<lb/>
zijn, dat is bijna 63% voordeliger dan betaling in textiel; verbod van textielinvoer te<lb/>
Palembang, vgl.
<hi>Plakaatboek</hi> II, 17 maart 1677, p. 581; te P. bleek in stede van 1000<lb/>
op 1 april maar 600 picol peper voorradig te zijn, thans zou er 3000 zijn; in 1676 is er<lb/>
door vrijburgers 5500 picol ingekocht voor verkoop in China; in Europa is de prijs tot<lb/>
12 st. 't
<hi>ffi</hi> gedaald; aan 4 jonken uit Amoy is te Batavia 10523 picol d 6 rsd. verkocht
,<lb/>
d.i. 50% winst).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Daar waren twee huwelijcken gesloten tusschen de grooten off Sulthan van<lb/>
Palimbangs zoonen met des Sulthans van Jambys dochters en volgens tbriefken,<lb/>
met de Croon vogel ontfangen, soo souw de huwelijcxgifte cort daarop door den<lb/>
sabandaar naar Jamby werden gevoert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent"><hi rend="emphasis">(In Djambi kon het door de Cie. opgenomen geld worden terugbetaald; gemeld</hi> ,<lb/>
-
)<lb/>
</note>
<p>
- hoe onrechtmatigh de Jambise Sulthan is, schoon zijn eygen zegel op<lb/>
een obligatie hem wiert vertoont, int ontkennen van de deugdelijckheyt van dien<lb/>
en dat slechts over ’t bedragen van maar 500 rijcxdaelders.<lb/>
<note rend="small">1) Het Bongaais verdrag.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Aru Pattiro.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Sulung, een Maleier, die met Daëng Tellolo tevergeefs trachtte Bandjarmasin te<lb/>
overvallen en die daarop naar Toli-Toli uitweek.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">4) Tontoli of Toli-Toli, streek met gelijknamig dorp ter westkust van midden-Celebes<lb/>
op 1° N.B. en 120°42' O.L.<lb/>
</note>
</p>
<pb n="174" />

<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( In Siam valt tegen de textiel der Moren niet te concurreren; de Koning leende aan<lb/>
de Cie. 200 leati zilver; er werd daar 105 bahar tin uit Ligor ontvangen , waaronder 33<lb/>
als geschenk van den Koning; de zijde, in Tonkin voor Japan ingekocht, zal via Batavia<lb/>
verzonden worden; weinig concurrentie bij de inkoop ervan verwacht; het personeel in<lb/>
Japan mag de hoeveelheid naar Tonkin te zenden kasjes verminderen, als groter voordeel<lb/>
van vervoer van koper wordt verwacht; in Wingurla bestelde een Hindoekoopman een<lb/>
grote partij Japans koper; uit Batavia vertrok dit jaar maar één jonk naar Japan;<lb/>
het
- )<lb/>
</note>
<p>
- comt te blij eken, dat de ministers van den Conincq Singlamongh aan<lb/>
d’onse d’compste en het naderen der Tartaren genougsaam hadde bekent gemaackt<lb/>
en gewaarschouwt om te connen vertrecken, zoo zij wilden, maar het trayneren van<lb/>
de onse door het innen der uytstaande schulden offwel irresolutie van den e. Van<lb/>
Breen
<super>x)</super> off andere redenen is de compste van het Tartaris leger en die moeyelijeke<lb/>
detentie haar op den hals gevallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De vier jonken, uit China in Batavia gekomen, kochten een flinke partij peper<lb/>
van de Compagnie).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het jacht Laeren was 20.
<super>e</super> january
<super>1 2)</super> met f. 149665.10 aan gout en voorts partij<lb/>
cooper, thin, spiaulter en sappanhout, zamen tot f. 214670.14.4, naar Cormandel<lb/>
voortgeschickt, zoodatter aan den thineysch voor dat gouvernement eenlijck<lb/>
15318 quam te gebreken. Van Pera wiert wederom 200 ∪ 250 bharen thin verwacht.<lb/>
Malaccas incomsten na gewoonte wederom verpacht zijnde, hadden tesamen<lb/>
voor dit lopende jaar 5365 rsd. gerendeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(In Padang verkoopt de Compagnie vrijwel niets).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De besettinge met een jacht
<super>3)</super> hebben wij daar ook te lastig aangesien ende<lb/>
daerom de bekruyssinge met 2 a 3 chaloupen ontrent die stranden geordonneert.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 684r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( In de goudmijn te werken
- )<lb/>
</note>
<p>
- op ’t oncostelijcxt met slaven ende in ij der quartier maar één<lb/>
Europiaans bergwereker.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Van 15 jan. tot eind april is ter Westkust 2787
<hi>ffi</hi> erts voor Europa verzameld,<lb/>
wat zeer weinig is; zijn er meer slaven, dan zal naar de hoofdader worden gezocht, volgt<lb/>
dan geen resultaat, dan ware het werk te staken; advies van de bergwerkers over de<lb/>
remonstrantie van wijlen De Werelt verwacht; ze wordt te Batavia van weinig nut<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) Gillis van Breen was in 1666 wijkmeester te Batavia, 1667 diaken, 1670 onderkoopman<lb/>
en logeboekhouder, 1672 weesmeester, 1673 koopman, sept. 1675 opperkoopman, juni<lb/>
1676 naar de kust van China gezonden, waar hij in Fu-Tsjou na het herstel van het Mandsjoegezag<lb/>
in arrest werd genomen en febr. 1677 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Van Malakka.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Van Baros.<lb/>
</note>
<pb n="175" />
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="small italic">geacht; de essayeur Vlagh, smelters en af drijvers worden naar Nederland teruggezonden).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="indent">Zijnde van ’tzelve hoff
<super>1 *)</super> wel eenige bevelschriften tot redres van de vervallen<lb/>
zaken ende geleden gewelden tot Patna geobtineert, maar onses oirdeels niet<lb/>
ernstig genoug ingestelt.<lb/>
</p>
<p rend="indent">Tot vervolg van den handel waren uyt Agra op Patna geremitteert in twee<lb/>
diverse wissels ropia 24000 met 3
<super>8/ie</super> p.r.c.t0 verlies voor den trecker, die aldaar ook<lb/>
in Comp.es cassa promt waren voldaan. Op welcke wijse van remitteren, al was ’t<lb/>
ook met wat meer verlies, was uyt Zuratta naar Agra ordre gegeven vooreerst met<lb/>
cleene partijtjes tot 100000 ropia toe na voorsz. Patna over te mogen maken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Dit is voordeliger en sneller dan vervoer van munten langs de zeeweg).<lb/>
</note>
<p rend="indent">In Cassimibasaar, daar wij (vermits de goede regeringe van den gouverneur<lb/>
Boelchint) vreedig negotiëren, bleeff de zijde noch op den voorigen lagen prijs.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 688r.</folio>
<p rend="indent">Wes in januarij deses jaars ook weder vooruytverstreckinge op 200 balen voor<lb/>
’t patria was gedaan è, 200 ropia p.r pack ende tot dien eynde ook 40000 contante<lb/>
ropia derwaarts waren gesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(In Dacca levert een handelaar
, die reeds 24000 ropia voorschot heeft , niets af;<lb/>
als proef spek uit Bengalen voor de retourschepen naar Ceylon gezonden; de Buyren<lb/>
vetrekt met carg. van
/. 62657.9.14 , vnl. zilver, van Bengalen naar Oamron; geringe<lb/>
handel in Golconda door de oorlogen; alleen Japans koper is er gewild ,
- )<lb/>
</note>
<p>
- alsoo ’t meeste cooper aldaar tot een seecker slagh van coopergelt,<lb/>
genaampt doudes, wert vermunt.<lb/>
</p>
<p>
Onderwijlen soude Badurchan al 1 è, 2 malen van - Babulachan wacker<lb/>
geslagen wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De Cochin komt 27 dec. te Masulipatam uit Pegu met carg. van f. 35723, wat<lb/>
daar nog resteert, zal worden afgehaald; men heeft er nog f. 47878 aan vorderingen ,<lb/>
waarvan weinig te verhopen is; het door de Fransen uit Masulipatam geroofde schip<lb/>
van Golconda
- )<lb/>
</note>
<p>
- is eyndelijck in de bocht van Martavaan op de cust van Pegu comen<lb/>
te vervallen ende in de reven aldaar verongeluckt, waarvan maar 4 persoonen met<lb/>
een Moors boot jen tot Martavaan waren aangecomen om hulpe te versoucken, doch<lb/>
<note rend="small right">1) Dat van den Groot-Mogol. De geschriften zijn te vinden
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> UI, nr. CD-CDVI;<lb/>
</note>
<note rend="small">ze zijn daar dec. 1677 en jan. 1678 gedateerd.<lb/>
</note>
<pb n="176" />
de Peguse galeyen, daartoe uytgesonden, hadden niets van ’tselve schip ofte volcq<lb/>
meer gevonden, soodat de 4 gemelte Francen tot nader ordre van den Co.k in<lb/>
voorsz. Martavaan gevangen wierden gehouden. Hebbende gem. schip ende rooffchialoup<lb/>
(de wil hebbende naar Aetchyn) ontrent de Andamanse Eylanden soo<lb/>
hardt weer gehad, dat tschip zijn groote mast verlooren, den eenigsten stuyrman<lb/>
gestorven ende de chialoup naar Bengalen schijnt te wesen overgesteken en ontrent<lb/>
de reven van Braga
<super>x)</super> mede te zijn verongeluct ende waarvan maar 2 Francen te<lb/>
lande soude wesen gecomen, immers soo d’er in Bengalen wiert gerucht. Soodat<lb/>
voorsz. Francen met beyde gemelte bodems ontrent 64 persoonen daarmede schijnen<lb/>
te hebben verlooren. Echter wert gelooft, dat se in haar swack opgeboude casteeltje<lb/>
tot Poedechera noch ontrent 50 Europianen sterck te wesen. Hebbende ’t<lb/>
Comp.les gelegentheyt noch niet wel toegelaten deselve van daar te doen verhuysen.<lb/>
De 5 Engelse schepen, voorleden jaar uyt Europa tot Madrespatnam aangecomen,<lb/>
hebben een ongemeen groot capitaal aangebracht ende wel 15 tonnen gouts tot<lb/>
voorsz. Madresp.an tot 300000 pagoden toe doen vermunten, waarvan tot Masulipatnam<lb/>
100000 pagoden waeren aangebracht, nietjegenstaande d’ Engelse ministers<lb/>
aldaar noch wel 30000 pagoden onbesteet hadden leggen, zoodat die vrunden (nu<lb/>
wij aldaar en op d’heele Cust zonder geit sitten) naar wil en wensch haere capitalen<lb/>
connen besteden ende proffitabelen incoop van doecken doen.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De lantregenten, namentlijck de heer Sierchan Loddy, regeerder der Singierse<lb/>
benedenlanden, ende d’h.r Nasier Mamoedachan
<super>1 2 3)</super>, regeerder van de groote stad en<lb/>
de landeryen van Singier, beyde subjecten van de croon Visiapoer, voorleden jaar<lb/>
met malcandereren in oorlogh wesende geraackt ende den anderen veltslag gelevert<lb/>
hebbende, waarinne den Singiersen nabab tecort geschooten wesende, hadden<lb/>
deselve 14.
<super>e</super> november passado weder vreede gemaackt, mits Nasier Mamodachan<lb/>
alle zijne crijgsmacht soude moeten voegen bij Sierchan Loddy tegens Egosie Ragie,<lb/>
die mede een Visiapourse overste is ende den Nayck van Madurees volcq uyt de<lb/>
stad ende ’t lant van Tansjouwer heeft geslagen. Voor welcke adsistentie voorsz.<lb/>
Nayck een groote somme geit zoude betalen, maar tconde wel zijn, dat gem. Moorse<lb/>
oversten tegelijck intentie hadden om den Nayk van Madure onder dat pretext<lb/>
mede geheel uyt zijn rijck te drijven ende haar daarvan als van des Naykx grootte<lb/>
schatten meester te maken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De handel te Tegenapatam stond daardoor stil ; de van den Koning van Oolconda<lb/>
ontvangen firmans worden goed uitgevoerd
, - )<lb/>
</note>
<p>
- excepto dat den opperregent ofte serlesker tot Sicacol, waaronder ’t<lb/>
compt.r Bimelepatnam sorteert, sigh noch wederstrevigh hout, willende niet alleene<lb/>
de achterstallige 260 lasten rijs, bij den voorigen serlesker Abdul Naby aan de<lb/>
Comp.le schuldig gebleven op de expresse ordre des Conincx, niet voldaan, maar<lb/>
begeert, ook den quijtgescholden Bimelepatnamse tol van 2 p.r c.10
<super>3)</super> aan hem zal<lb/>
moeten worden voldaan, voor ende aleer eenige affscheepinge wil gedogen ende<lb/>
naardien denselven regent tot geen redelijckheyt wil verstaan ende des Conincx<lb/>
bevelschriften obedieren, soo was bij U Ed.e residenten tot Masulipatnam goet-<lb/>
<note rend="small">1) Braga, mogelijk Bangara, een. der oostelijke monden van de Gauges op 89°52' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Nasr Mahmudkhan.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Vgl.
<hi rend="emphasis">Corpus</hi> III, nr. CCCLXXI. firman van 7 febr. 1676.<lb/>
</note>
<pb n="177" />
gevonden benoorden Bimelep. door de hoecker ’t Corhoen te doen cruyssen ende<lb/>
alle de vaartuygen met rijs, van daar na Masulipt. willende, in arrest te houden.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 693v.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( De rijsteis van 6 d 700 last uit Coromandel wordt ook te Bimlipatam ingekocht).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De weynige ducatons ofte silvere rijders beneffens de provintiedaelders, voorleden<lb/>
jaar na de Cust gesonden ende in Golconda tot ropyen vermunt, wert aldaar<lb/>
op de rijders 12J p.r c.t0 ligt geit tegens de Nederlantse valuatie swaar geit en op de<lb/>
provintiedaelder 10 p.r c.t0 ruym gewonnen.<lb/>
</p>
<p>
- ’tZelve *) inmiddels door een goeden slaghboeght van wint tot boven<lb/>
gem. Bimilepatnam geadvanceert wesende, hadde gem. hoecker op d’ordre van d.°<lb/>
opperhooffden voor Kallapilly, eenige mijlen benoorden Bimelepatnam gelegen,<lb/>
het schip van den serlesker - aangehaalt, geladen leggende met 160 lasten<lb/>
zoo rijs als pady, waarop vooisz. serlesker aenstonts wel protesteerde ende versocht,<lb/>
’tzelve schip met zijn ingeladen rijs weder mochte worden gelargeert, sonder<lb/>
sich echter schriftel. te willen verbinden d’E. Comp.® wegens de quijtscheldinge van<lb/>
den Bimelepatnamsen thol
<hi rend="emphasis">k</hi> 2 p.r c.t0 volgens des Conincx verleende firman contentem.1<lb/>
te doen, veel min om te voldoen de bekende 260 lasten achterstalligen rijs<lb/>
van den voorigen serlesker Abdul Naby, gel. hem van den Coninck was belast,<lb/>
toeleggende om U Ed.e residenten aldaar onder zijne macht te krijgen, tot welcken<lb/>
eynde ook al party e ruyters ende voetvolcq naar Bimelep. hadde af f gesonden.<lb/>
Zulcx voorsz. opperhooft met zijn bijhebbende tweede persoon etc. sig genootsaackt<lb/>
vont de logie te verlaten ende aan ’t hoecker voorn.1 te retireren, dat genoegsaam<lb/>
gewapenderhant heeft moeten geschieden. Latende deselve logie onder bewaringe<lb/>
van eenige weynige pions met versegelinge van de packhuysen bewaart met duydelijcke<lb/>
aanschrijvinge aan den serlesker, deselve packhuysen mitsgaders oock den<lb/>
rijs, tot Pondy
<super>2)</super> ende Barwa
<super>3)</super> opgelecht, tot zijnen laste verblijven, dat hem wel<lb/>
eenige alteratie ende nadeneken hadde veroorsaact ende ’t opperhooft (onder<lb/>
belofte hem niets te zullen misdoen) weder versocht aan lant te comen, blijvende<lb/>
echter halsterck weygerig om ons bevorens contentement te doen ofte sich dierwegen<lb/>
bondig bij geschrifte te willen verbinden, middelerwijlen langs de stranden<lb/>
door zijn volcq belettende, datter geen water, veel min eenige verversinge aan<lb/>
boort conde ofte mochte worden gebracht, meenende door dien wegh zijn oogwit<lb/>
ende de weder largatie van zijn schip te erlangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(De lading van het schip te Masulipatam gelost; de serlesker heeft den grootgouvemeur<lb/>
van Masulipatam gevraagd te bemiddelen
, hoop op succes; de Laren komt<lb/>
7 maart van Malakka te Masulipatam, carg. f. 150000; het koper is er reeds goed verkocht<lb/>
a 75 pagoden de bahar van 520
<hi>ffi;</hi> accoord met Ekoji Radja,
<hi>Corpus</hi> III nr<lb/>
CCCLXXVIII ; de twee retourschepen uit Ceylon kwamen te laat voor de eerste retourvloot<lb/>
aan de Kaap; rust op Ceylon).<lb/>
</note>
<note rend="small">1) De Korhoen.<lb/>
</note>
<note rend="small">2) Pundi, plaats ter oostkust van India op 18°40/ O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Baruwa ligt iets noordelijker dan Pundi.<lb/>
</note>
<pb n="178" />
<p rend="indent">Zijnde een zeer notabel poinct, hoedanig wij ons ontrent den bramine (die nu<lb/>
van alle de Cingalesen der lage landen voor den rechten erffgenaam en prince van<lb/>
Matule, dat is prince van ’t rijck, wert gehouden), zullen gedragen. Zijnde aan<lb/>
d’eene zijde voor hem ongemackel., dat wij hem soo bepaalt (hoewel seer goet onthaal<lb/>
en tractement) moeten houden en aan de andere zijde geensints geraden, noch<lb/>
voor ons en noch minder voor hem denzelven zijn liberteyt te geven, gel. hij ook niet<lb/>
soude begeeren, soolange wij hem niet met cracht resolveren te beschermen en ’t<lb/>
lant, dat nu in rust is, weder te altereren en te ontstellen en daerom meynen wij<lb/>
verre beste te wesen, dat hij (soowel als d’E. Comp.ie) zigh still ende geduldigh tevreden<lb/>
hout tot beter tijden ende gelegentheyt, want, hem buyten de steden in<lb/>
vrijheyt latende, soude Ragia Singa off wel, die na sijn doot mede meynen pretentie<lb/>
op de bovenlanden te hebben, hem terstont na ’t leven staan, twelcq dan den dienst<lb/>
van d’E. Comp.le besonder veel terug zoude zetten. Denzelven met cracht in te<lb/>
voeren zoude ook misschien niet al te recht vaardigh wesen, omdat men met recht<lb/>
noch mach twijffelen, off het den rechten prins is, maar hem met goet onthaal en<lb/>
respect onder onse macht tzijnen besten houden, zal met des Comp.es en zijn eygen<lb/>
interest alderbest overeencomen en waarmede sich ook well tevreden hout.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="indent bold small"><hi rend="emphasis">(De Noortwijck vertrekt 1 febr. van Colombo naar Mokka; het is te betreuren</hi> ,<lb/>
- ;<lb/>
</note>
<p>
- dat de Lantvorsten off jentyffse Neycken van Madure, Masoer en<lb/>
andere, haar eygen intrest niet verstaande, malcanderen soo bitter in ’t hair zitten<lb/>
sonder te mercken, dat zij, malcanderen op dese wijze ruinerende, de Mooren over<lb/>
haar en haar landen laten meester werden, hetwelcq ons bestier over die provintien<lb/>
en comptoiren seer verswaart en in veele becommeringe hout, hoe men de saken<lb/>
behoorden aan te leggen. Zijnde de landen van Tansjoer in vijff jaeren tijt driemaal<lb/>
absoluyt van heer verandert en waardoor wij ook driemael nieuwe tractaten hebben<lb/>
moeten maken, sijnde bij dese revolutien die schoone landen, soowel van Madure<lb/>
als Tansjaoer, t’eenemael verarmt en van inwoonders ontbloot tot seer groote<lb/>
schade van den handel en U Ed.le staat. Schijnende jegenwoordigh, dat den<lb/>
gantschen aardbodem (God betert) met oorlogen en andere tegenspoeden bes waart<lb/>
wert.<lb/>
</p>
<p>
Den handel op Calpentyn gingh mede seer wel voort, gel. ook de inwoonders<lb/>
present met alle gerustheyt geleyt werden, die doenelijck zij en genieten dienvolgens<lb/>
een vrijheyt van leven, soodanig noyt van haar leven gewent zijn ofte bij haar<lb/>
verhoopt is. Niet minder gaat het op Batticalo, dat nu mede treffel. begint te<lb/>
floreren, soomede de landen van Cotjaer en Trincoenmale, alwaar nu gans geen<lb/>
inwoonders gebreecken, maar alle aan de hant zijn en onder ’s Comp.es gehoorsaamheyt<lb/>
en voor haar soo gewenschte regeringe ter neder gestelt hebben. Zijnde reets<lb/>
onder de bescherminge van het stercke fort Trincoenmale soo grooten versamelinge<lb/>
van menschen aangegroeyt, dat het met recht voor een zegen des Heeren magh aangesien<lb/>
worden en waardoor nu de Batticalose, Trincoenmalese en Cotjaarse landen<lb/>
soodanigh besaayt werden, dat aldaar geen rijs van buyten (soo men ons hoope<lb/>
geeft) zall behoeven aangebracht te werden. Over ongesontheyt wert oock -<lb/>
niet geclaacht.<lb/>
</p>
<pb n="179" />

<p rend="indent">Op Canara staan de saken door inlands.e onrust noch al vrij verwart, hebbende<lb/>
van daar door de vlijtige sorge van de h.r extraordinaris raat Wilhem Volger over<lb/>
de 600 lasten rijs overgekregen, maar heeft deselve tot 26 en 27 rx.ds tlast moeten<lb/>
betaalt werden, zulcx het te nodiger zal wesen, dat wij op Coutchin een rijstresoir<lb/>
oprechten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Aan Volger
- )<lb/>
</note>
<p>
- op Wingurla door een sekeren Abassi Pandit, gouverneur wegens<lb/>
Siwagie over die lantstreecke, was voorslagh gedaan om een è, tweehondertduisent<lb/>
pagoden aan onse residenten tot Golkonda comptant te tellen, mits d’E. Comp.e,<lb/>
met haar schepen op Wingurla aancomende, deselve met hunne coopmansz.<lb/>
volgens den Suratsen prijs weder souden betalen en dat het cooper noch van hoger
<super>x)</super><lb/>
zoude comen te renderen, dan ’tzelve in Zuratte vercocht is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Hierop zal worden ingegaan; in Perzië zijn slechte prijzen gemaakt voor textiel<lb/>
en suiker door de grote concurrentie).<lb/>
</note>
<p rend="indent">De Portugesen deeden de Moorse coopluyden, met haar schepen in de Golf<lb/>
handelende, merckelijcke verhinderinge, constringerende deselve Gamron ver bij<lb/>
naar Congo te varen om haar gepretendeerde thol te trecken, zijnde te verwonderen,<lb/>
dat d’Engelsz. vrunden haar ’tzelve toelaten, die geen minder recht op den<lb/>
Gamronsen thol hebben, doch dit gewoel der Portugesen geeft ons geen nadeel,<lb/>
noch eenige schade.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Verhoogde levering van zijde
, - )<lb/>
</note>
<p>
- waaraff men d’oorsaak geeft de opreyse des Conincx na de boven-<lb/>
quartieren zijns rijcx, daar de zijdeteelt meest voortgezet wert en dat daardoor des<lb/>
Conincx cancelier ofte achtumaal doulet gelegentheyt heeft gehad des Conincx<lb/>
gerechtigheyt der zijde te beter in te vorderen en ons gevolgel. oock te beter tot den<lb/>
ontfang heeft connen persuaderen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( De schuld van wijlen makelaar Kimsie komt niet binnen; Gamron gaat door het<lb/>
slechte bestuur achteruit).<lb/>
</note>
<p>
Tot Spahan waeren in aug.° jongstleden aangecomen twee Moscovise en een<lb/>
Poolse gesant, die in october daaraan audiëntie voor den Coninck gehadt hadden ;<lb/>
eenel. maackten d’eerste d’inhuldinge van den nieuw gekooren en ’t overlijden van<lb/>
den ouden overleden Grootvorst, desselfs vader
<super>1 2 3 *)</super>, aant Persise hoff bekent, daarnevens<lb/>
een geschenck voegende van zabels
<super>8)</super> ende een curieus schilpatshoorne<lb/>
<note rend="small">1) Bedoeld is, dat het koper voor dezelfde prijs zou worden verkocht als te Suratte.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) De Russische Grootvorst Alexei Michaflowitsj was begin 1676 gestorven en opgevolgd<lb/>
door zijn oudsten zoon Feodor III, die in april 1682 stierf.<lb/>
</note>
<note rend="small">3) Hier wordt gedacht aan vellen van het sabeldier, martes zibellina, dat vnl. in Oost-<lb/>
</note>
<note rend="small">Siborië leeft.<lb/>
</note>
<pb n="180" />
cabinet, maar den Poolsen affgesant compareerde sonder geschenck, leverende<lb/>
alleen een brieff over, daarin versocht wiert spoedige depesche en affscheyt, restitutie<lb/>
van 50 thoman ofte ontrent 2000 gl., die hem van vijff zijne dienaars (welck<lb/>
Moors off Machometaans waeren geworden) ontstoolen was ;<lb/>
</p>
<p rend="indent bold">onderstant van geit off lastbeesten en eenigh faveur om weder uyt dit rijck te<lb/>
vertrecken en thuys te raken ;<lb/>
</p>
<p rend="indent bold">dat in de steden Darbent en Schammagi *) eenige Joden (zijn Heers onderdanen)<lb/>
waren, die hij versocht met hem weder na Poolen te mogen brengen en<lb/>
terugh te voeren;<lb/>
</p>
<p rend="indent bold">dat hij in de stadt Darbent sonder geschencken te geven mocht passeren
<super>2)</super> ;<lb/>
</p>
<p rend="indent bold">sijnde voort de eygentl. oorsake deses besendinge geweest om te vernemen,<lb/>
wat den voorigen Poolsen gesant Boochdaan Gorssia
<super>3)</super> voor 8
<hi rend="emphasis">k</hi> 9 jaeren in<lb/>
’t Persiaanse rijck verricht had en off hij sig had willen laten besnijden, item<lb/>
waar de goederen van den vermoorden Pools edelman Krossing verbleven waren<lb/>
en andere beschuldiginge meer, die voorsz. Boochdaan aan ’t Poolse hoff te laste<lb/>
geleyt waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold">(Voorstel van Klenck
, Nederlands gezant te Moskou, brieven uit Perzië voor patria<lb/>
via Moscou te zenden; directeur Bent acht de verzending via Aleppo sneller en goedkoper<lb/>
, - )<lb/>
</note>
<p>
- alsoo hierom expres een resident in de stadt Derbent aan de Caspise<lb/>
Zee soude moeten gehouden werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent bold">( De verkoop van specerijen in Basra was vrij voordelig; ook de Engelsen handelden<lb/>
er).<lb/>
</note>
<p>
Soo hadden ook de Fran9oisen met haar versleten jacht S.1 Paul mede eenige<lb/>
coopmansz. na Bassora bestelt om door benjanen verhandelt te werden. In Persia<lb/>
zaten dese coopluyden geheel stil en sonder eenige negotie, houdende alleen een laag<lb/>
gequalificeert resident om op de brieven, te lande overcomende en weder derwaarts<lb/>
<note rend="small indent">1) Schemacha, stad in het toenmalige noordwestelijke deel van Perzië op 40o40' N.B.<lb/>
en 48°35' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">2) Het was de gewoonte, dat gezanten en de zich bij hen aansluitende kooplieden op reis<lb/>
op last van den Sjah werden onderhouden door de streek, die ze passeerden, waartegenover<lb/>
ze dan een geschenk aanboden. Vermoedelijk kwam dat soms, zoals in dit geval, op het afeisen<lb/>
van een groot bedrag neer.<lb/>
</note>
<note rend="small indent">3) Uit Struys, zie ons dl. III, p. 776, blijkt, dat omstreeks 1670 een Poolse gezant van<lb/>
Georgische nationaliteit in Perzië kwam, Bogdan, die in onze missive om zijn landaard Gorssia,<lb/>
Georgiër, wordt genoemd. Hij maakte zich bij de Poolse edelen van het gezantschap zo gehaat,<lb/>
dat zij te Shirwan trachtten hem te doden, maar hij ontkwam, zij het zwaar gewond. Hij liet<lb/>
nog dezelfde nacht door twee landslieden zijn medegezant Paniegros — onder de naam Krossing<lb/>
komt hij in deze bron niet voor — doden, ofschoon die geheel buiten de kwestie stond.<lb/>
De andere Polen bleven alleen door de tussenkomst van den Perzischen khan in leven. Bogdan<lb/>
durfde niet naar Polen terugkeren, hij zond zijn broeder naar Ispahan om den Sjah te verzoeken,<lb/>
of hij als Moslim in Perzië mocht blijven, welk verzoek evenwel niet werd toegestaan.<lb/>
Onder allerlei voorwendselen wist hij zijn verblijf tot in juni 1677 te rekken. Daar Struys, die in<lb/>
zijn dienst stond, op dat ogenblik ontslag nam, houdt zijn relaas hiermee op. Paniegros sprak<lb/>
volgens hem onze taal, daar hij enige jaren te Amsterdam had gewoond.<lb/>
</note>
<pb n="181" />
gaande, te passen, zijnde voorts haar respect seer gedeclineert, blijckende sulcx aan<lb/>
het antw.1, door de achmaal doulet aan den Fransz. minister Louis 1’Estoile gegeven,<lb/>
die, versoucq doende ’t faveur., dat d’Engelse en Hollanders hadden, mede<lb/>
mocht genieten, tot antwoort creegh, als den Coninck van Persia van haar sooveel<lb/>
voordeel trock als van de beyde genoemde natiën, dat zij dan ook dat faveur en<lb/>
voordeel hadden te verwachten.<lb/>
</p>
<p rend="indent">De Frarnjoisen hadden bevoorens mede voorgegeven van goet aantal schepen<lb/>
en capitaal, die se in India waeren verwachtende, daarenboven haar groote victorien<lb/>
en onse nederlagen in Europa wonderlijck hoog uytgecreeten, doch tgerucht<lb/>
van de verschijninge van de vier capitale schepen Azia, Cortjene, Silversteyn en<lb/>
Coeverden in Suratta ende ’t arrivement van twee (namentl. Cortjene en Silversteyn)<lb/>
in Persien maackten hen blaaskaackeryen weder te niet en tcrediet soo<lb/>
cleyn, dat al haar voorgeven niet veel geacht wiert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">(Het zenden van een Nederlands schip van Gamron met pelgrims naar Mokka<lb/>
ging niet door
, maar een poging zal in augustus gedaan worden; de twee Franse<lb/>
schepen ter rede van Suratte zijn bevreesd voor de onzen).<lb/>
</note>
<p rend="indent">Het weghloopen van vier onser matroosen en soldaten, die hen bij de Francen<lb/>
onder bescherminge begeven hadden en waarvan de restitutie weder begeert en<lb/>
door haar geweygert zijnde, d’h.rn Volger en Abbema
<super>x)</super> met den raat goetgevonden<lb/>
haar schepen selfs in de com aan te tasten, doch siende, dat het d’onse ernst was,<lb/>
zijn dese fugativen in handen der Engelse vrunden en door haar ed. wieder aan<lb/>
d’onse overgelevert met versoecq deselve van haar misdaat te pardonneren, gel. bij<lb/>
opgemelte heeren Volger en Abbema geschiet is. Grootelijcx te vreesen zijnde, dat<lb/>
bij vervolch van tijt dit weghloopen van ons volcq meer zall voorvallen, gel.<lb/>
d’exempelen op Ceylon, Cormandel en andere plaatsen ons al getoont hebben.<lb/>
</p>
<folio>Fol. 705v-706r.</folio>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent small">( Aan de onzen in India zal bericht worden
, dat twee grote schepen uit Frankrijk<lb/>
op komst zijn; een aanval op Pondichery is in beraad; in Suratte wordt maar 50000
®<lb/>
indigo voor pairia ingekocht om het kapitaal langer aan te houden; redelijke verkoopsprijs<lb/>
der specerijen aldaar, maar niet van lood; den gouverneur aldaar zijn twee getande<lb/>
olifanten aangeboden voor zijn goede hulp, een geschenk anders slechts voor Vorsten;<lb/>
Bacherus naar den Groot-Mogol gezonden om. restitutie van de in Bengalen afgeperste<lb/>
196000 ropia).<lb/>
</note>
<p>
De pretentie van den nabab Aminchan zullen wij van dit jaar moeten vereffenen.<lb/>
Hebbende zijn hoogh.1 uyt Amadabat weder betalinge begeert en waartoe wij<lb/>
ook voornemens zijn ordre te geven om sijn vruntschap te conserveren en d’E.<lb/>
Cornp.® te ontlasten van een schuit, daar al veel moeyten bij vervolch van tijden<lb/>
uyt soude comen te rijsen. Hij schijnt d’E. Comp.e niet alleen toegedaan, maar toont<lb/>
<note rend="small indent">1) Sybrand Abbema kwam in 1658 als zoon van een predikant te Amboina in V.O.C.<lb/>
dienst, in 1663 werd hij van onderkoopman in Amboina koopman en opperhoofd op Ai, hij<lb/>
bezette in 1666 Run en werd 1667 opperkoopman en secunde op Banda; hij repatrieerde eind<lb/>
1669 en kwam in nov. 1673 weer uit als raad-extraordinair, sept. 1676 tot jan. 1679 directeur<lb/>
van Suratte; hij repatrieerde in nov. 1679 als commandeur van de retourvloot.<lb/>
</note>
<pb n="182" />
het metterdaat, twelcq ons doet hoopen, dat zijn redelijckheyt van ons niet anders<lb/>
begeren, dan ’tgene bij affreecq.ne in redenen bestaan zall.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">(Te Suratte kwam 6 maart het Huis te Merwe uit Malakka met cargasoen van<lb/>
f. 311300
, vnl. koper en tin; 100000 ropia gingen van daar met de Pijl via Ceylon Tiaar<lb/>
Bengalen ; de commandeur van Mauritius ontvangt via de Kaap rechtstreeks hevelen<lb/>
van Heren XVII; gegevens over Mataram
, afgedr.
<hi>Opkomst</hi> VI, p. 166-171; 3 schepen<lb/>
6 febr. van Bengalen naar Ceylon gezonden met cargasoen van f. 107075; door de grote<lb/>
aankoop van rijst in Bengalen is de man van 68
® tot een ropia gestegen; veel pokken te<lb/>
Batavia; te weinig regen voor de rijstbouw; er worden weinig bouwwerken ondernomen ).<lb/>
</note>
<p rend="right">De Gouv.r Generaal en can niet nalaten Uw Hoog Ed.e eerbiedig te bedancken<lb/>
</p>
<p>voor de honorabile expressien, in de - leste brieff uytgedruct wegen het<lb/>
</p>
<p>genoegen, dat U Ed.e tot noch toe hebben gelieven te nemen in zijn dienst, op<lb/>
hoope evenwel dat Uw Ed.e ondertusschen nader reflectie zullen hebben geheven<lb/>
te nemen op zijn geïtereert versoecq
<super>J)</super> bij de generale brieff, mette leste schepen<lb/>
af f gegaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="italic indent">( Rijstinkoop te Tjenrana, Bima en Dompo voor Makassar).<lb/>
</note>
<note rend="small indent">1) NI. om ontslag.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>