<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="224"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot en Six, 18 sept. 1716"/>
<meta key="rawdate" value="18 sept. 1716"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1716"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="18"/>
<meta key="author" value="Van Swoll,Castelijn,De Haan,Zwaardecroon,De Haeze,Timmerman,Faes,Tolling,d'Ableing,De Groot,Six"/>
<meta key="pid" value="INT_7eee9bef-a397-35f5-8e21-044217aa2d69"/>
</header>

<body>
<pb n="224" />
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XI. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT EN WILLEM SIX, BATAVIA 18 sept. 1716.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Kol. Arch. 1764, fol. 2-18, copie 1765, fol. 759-773.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.3pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Wijnendaal kwam 3 maart buiten Straat Sunda en 14 mei aan de Kaap, van waar<lb/>
ze 26 mei vertrok).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De krijgssaeken der custe Mallabaer tegens den Sammorijn desen jaere dat succes ten<lb/>
goeden niet hebben gehadt, dat wij daarvan hadden gehoopt en verwaght, alsoo ’s Compagnies<lb/>
krijgsmagt onder den commandeur Barent Ketel voor seekere vijandelijcke pagger<lb/>
Papanetty ') met kleen verlies gestuyt en afgewesen sijnde, men daarop sedert niets naders<lb/>
ondernomen, maar stilgeseten heeft om volgens een unaniem, dog voor ons onbegrijpelijk<lb/>
besluyt van den krijgsraad van den 28e january deses jaars alleen defensive te ageeren, tot<lb/>
men van Batavia soude hebben bekomen een nader secours, ’twelck bereets onderden raadextraordinaris<lb/>
Willem Backer Jacobsz. en den sergeant-mayoor Hans Fredrick Bergman als<lb/>
desselfs adjunct - derwaarts afgesonden is ten getale van 350 Europese en 850 inlandse<lb/>
soldaten buyten nog 120 - zeevarende tot bemanning van het kleen oorlogs-<lb/>
vaartuygh en dat men daartoe, alsook tot andere militaire diensten die van Ceylon heeft<lb/>
gelast op het eerste ontbod van den e. Backer na Couchim te bestellen een duysent lascoryns<lb/>
off inlandse soldaten van dat eyland.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ketel is met stilstand van gage opgeroepen en door Johannes Her ten berg vervangen, die<lb/>
door de Raad van Justitie werd vrijgesproken; uit patria kwamen)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de scheepen Beverwaard, Slot Allegonde, Mossel, Vrijburg, Huys ter Boede,<lb/>
Leydsman, Abbekerk, Hoedekenskerk, Zuyderbeeck,Ternisse, Spieringh, Elisabeth, Bentveld,<lb/>
Groenswaard, Schellenberg en Schoteroog, die tesamen hebben aangebraght 1 708 zeevarende<lb/>
en 514 militaire, uyt 1811 van de eerste en 563 van de laatste, waarmede desel ve<lb/>
waren uytgesonde.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men had graag meer militairen ontvangen, men moest nu daartoe talrijke Aziaten aannemen,<lb/>
wat even duur uitkomt en hen in de wapenhandel onderwijst; brieven uit patria van 9<lb/>
juli tot 8 nov. 1715 werden ontvangen; Timmerman en Faes bedanken voor hun benoeming tot<lb/>
ordinaris, Six en Backer voor die tot extra-ordinaris raad van Indië, Becker werd ,, honorabel<lb/>
gedimiteerd” en Isaac Augustin Rumph raad-extraordinair, de Hoge Regering benoemde hem<lb/>
tot gouverneur van Ceylon, Hendrick Haak stierf 10 mei, voordat zijn benoeming tot raad-extraordinair<lb/>
bekend was; door de vroeg ingevallen vorst vertrokken de schepen laat uit patria,<lb/>
zodat 4 schepen, bestemd in nov. als retourschip te vertrekken, nog niet aankwamen; 25 aug.<lb/>
vertrok de Spiering naar Mokka, een tweede schip, daarbij gevoegd, daar Heren XVII meer koffie<lb/>
eisten, nl. de Bentveld, vertrok 16 sept. ; men acht het voorstel van Heren XVII de beide schepen<lb/>
uit Mokka in 1717 langs de oostkust van Afrika naar de Kaap te zenden te gewaagd, ze<lb/>
kunnen beter via Ceylon varen, van waar ze zo spoedig mogelijk, in elk geval voor 31 oct. , naar<lb/>
de Kaap moeten vertrekken, men verwacht order van Heren XVII, of ze alleen door mogen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2600">1) Paponetty, sterkte in Malabar, even het binnenland in op 10° 14' N.B.<lb/>
</note>
<pb n="225" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XI, 18 sept. 1716
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >225
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">varen of daar op andere retourschepen dienen te wachten, met het oog daarop gaf men de Bentveld<lb/>
als ballast voor beide schepen 250000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">u'</hi> lood en 120000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">®</hi> sapanhout mee, de wijze van<lb/>
laden moet het personeel te Mokka nader regelen; Heren XVII sloegen andere koersen voor<lb/>
de vaart der retourschepen van Gale naar de Kaap voor; deskundigen te Batavia menen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het gebruyck van die nieuwe courssen geen nadeel aan de retourscheepen<lb/>
sal konnen toebrengen, maar dat ook deselve daardoor geensins bevrijd sullen wesen van<lb/>
de swaare weste- en noordwestewinden, die voor de scheepen op de hoogte van Mauritius<lb/>
veelmael soo gevaarlijck en schadelijck sijn geweest, maar dat deselve daarvan minder gevaar<lb/>
souden loopen, wanneer de versendinge van Ceylon wat vervroegt en in plaats van<lb/>
20cn december gebraght konde werden op 20en november en bij die gedagten konnen wij<lb/>
ons seer wel voegen, omdat men door een lange ervarentheyd weet, dat in den tijd, dat de<lb/>
retourscheepen van Ceylon de hoogte van gemelde eyland passeert, de weste- en noordwestewinden,<lb/>
stormen en orcanen in dat vaarwater meest en sterckst regneren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Die vervroeging is evenwel moeilijk, tenzij Heren XVII genoegen nemen met waren uit het<lb/>
gouvernement Ceylon alleen, daar die van Bengalen en Suratte dan niet tijdig daar kunnen zijn;<lb/>
de Groenswaard met 60 koppen heeft voor de Kamer Rotterdam lading van f 72183, vnl.<lb/>
451824
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">∪</hi> suiker, waard f 34547, en 227925
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">ffi</hi> peper, waard f 30086, men meent, dat ze<lb/>
2V
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2</hi> ton zal kunnen op brengen; de 2 suikerschepen voor Amsterdam en dat voor Zeeland kwamen<lb/>
nog niet aan, andere schepen zijn daartoe niet beschikbaar, men heeft slechts 2 kleine schepen<lb/>
voor de vaart op de Westerkwartieren voorhanden, in Straat Sunda arriveerde de Westerhoven<lb/>
uit Zeeland).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>