<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="278"/>
<meta key="title" value="Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot en Six, 23 maart 1717"/>
<meta key="rawdate" value="23 maart 1717"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1717"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Van Swoll,Castelijn,De Haan,Zwaardecroon,De Haeze,Timmerman,Faes,Tolling,d'Ableing,De Groot,Six"/>
<meta key="pid" value="INT_1e9a6fcc-1562-356e-b23e-64507d1ae15b"/>
</header>

<body>
<pb n="278" />
<head rend="font-size: 8.5; font-weight: bold; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XIV. CHRISTOFFEL VAN SWOLL, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
HENDRIK ZWAARDECROON, THEODORUS DE HAEZE, SAMUEL TIMMERMAN,<lb/>
JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS D’ ABLEING, FERDINAND<lb/>
DE GROOT EN WILLEM SIX, BATAVIA 23 maart 1717.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; font-weight: bold; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol. Arch. 1768, fol. 1966-2136.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(De Meerhuizen kwam 6 febr. uit patrio aan en wordt als suikerschip gebruikt, eerdere terugzending<lb/>
was door het ruwe weer niet mogelijk; de Amazone vertrok 27 jan. naar Amboina<lb/>
met carg. van f. 218197 en 50 soldaten, de sloep Buru volgde 6 maart; op Java’s Oostkust worden<lb/>
pantjalangs gebouwd voor het bekruisen der vier oostelijke gouvernementen, daar sloepen<lb/>
te langzaam zijn; op Sumbawa is voldoende sapanhout op de afscheepplaatsen Ule en Kambu<lb/>
in voorraad, maar de resident in Bima Harmanus Hassing verzond schepen wanladen, hij is vervangen<lb/>
door Ludolph Volkman; in 1716 ontving men met 4 schepen uit Makassar en Bima 8325<lb/>
pikol of 1040625
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif">1»,‘</hi> sapanhout, 3 125
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">tl‘</hi> was en 23 slaven , samen waard f. 24 1 75; de pantjalangs<lb/>
C asu ar is en Voorzichtigheid)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waren den 14cn december op Makassar gereverteerd met eenige specerijen en<lb/>
28 Cerammers uyt hare 2 vaartuygen, die door behulp van den prince Abdul Hasis en de<lb/>
verdere rijxgrooten van Tambora agterhaalt zijn, waarvan het eene (dat door de Cerammers<lb/>
van een korre-korre tot Bonerate ingeruylt was en waarop sij haar met hare wharen verdeelt<lb/>
hadden) vóór Katoepa in de bogt van Tambora met gewelt vermeestert en nevens de lijwaten<lb/>
en andere kleenigheden, daarin gevonden, aan de Tamboresen als uytvoerders van<lb/>
dit exploit tot buyt gelaten is en het andere, zijnde de Ceramse korre-korre (die den sabandaar<lb/>
van Alias in de afgelegene rivier van Lokkang wel hadde willen verduysteren, dog door<lb/>
de afgesondene Tamboresen ontdekt en met behulp der volkeren van Alias is bemagtigt)<lb/>
hadde men vooreerst na Tambora gebragt en aan prins Abdul Hasis overgegeven, maar de<lb/>
specerijen en bassen waren voor d’E. Comp. nevens de gevangene Cerammers overgenomen<lb/>
en na Makassar gebragt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Het betrof 88
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">a'</hi> notemuscaat en 48
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">ft</hi> kruidnagelen, een Maleier te Alas, Abdul Putih,<lb/>
was de leverancier van een deel daarvan, hij is voortvluchtig, van de Cerammers stierven er 7<lb/>
en werden er 17 naar Batavia gezonden en door de Raad van Justitie gestraft, ze worden naar<lb/>
Ceylon gezonden; hun verklaring,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hoe sij de noten tot Ony, gelegen op de cust van Nova-Guinea, en de nagelen<lb/>
van de Binauwars1
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; vertical-align:super">2 3)</hi> uyt verscheyde negorijen aan de zuydkant van Ceram bij ruylinge bemagtigen,<lb/>
alsook wat persoonen gewoon zijn haere vaartuygen van Kisser, Keffing, Ceramlaut<lb/>
en andere plaatsen nae Banjermassing, Alias, Balij, Tamboko, Kaliasoesoe
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; vertical-align:super">J)</hi> en Banda<lb/>
ten handel te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Onderzocht zal worden, of op Flores specerijbomen voorkomen, wat onwaarschijnlijk is).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De opstant van den gew. Koning van Goa Madanrang, die nu genoemt wert Dain Bonto,<lb/>
tegens sijnen broeder, den nieuwen Bonijsen Koning, door een spoedige optogt van de<lb/>
<note rend="font-size: 7.5; font-weight: bold; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">1) Na folio 1974r heeft men abusievelijk weer 1973v geschreven, het hier afgedrukte gedeelte<lb/>
van deze G.M. is daardoor afkomstig van folios 1973v, 1974r en nogmaals 1973v<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 2200; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">2) Mogelijk Binuang, vgl. dl. V, p. 454, noot 1.<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 2200; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">3) Kalingtjutju of Kalingsusu, vgl. dl. V, p. 394, noot 1.<lb/>
</note>
<pb n="279" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >279
</fw>
laastgen. verijdelt en den gevangen Daing Bonto met vrouw en kinderen in een huys binnen<lb/>
Tsinrana opgesloten is, nadat sijne voornaamste aanhangers Daing Manay ') en Aroe<lb/>
Tanette Matoea gedood en de rest verstrooyt of na Tosora1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> gevlugt waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men moet de inhuldiging van Van Swoll en van Sipman door de Vorsten van Celebes zoveel<lb/>
mogelijk beperken, daar het tot machtsusurpatie door Boni leidt; een kaart van Bonthain<lb/>
werd naar p atria gezonden, de Vorst van Boni vraagt het hem als gunstbewijs af te staan, zoals<lb/>
zijn twee voorgangers het ook in leen hadden, er wordt vooreerst niet op ingegaan, daar dat zijn<lb/>
heb- en heerszucht nog zou aanwakkeren; hij verzoekt om terugzending van Aru Teko, dien hij<lb/>
heeft gepardonneerd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Wij hebben best geagt dien prins vooreerst volgens sijn versoek van Ceylon herwaart<lb/>
te laten komen om dan nader over sijn verblijf alhier of vertrek na Macassar te disponeeren,<lb/>
als hij daartoe versoek sal doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De gezanten van Boni klaagden,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat de Koninginne-weduwe Krain Laikan en andere Bonijse volkeren eenige<lb/>
zaayvelden en slaven door de inlandse hoofden van ’s Comp.s landen wierden onthouden.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 1 98 1</hi>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Dit zal worden onderzocht; te Makassar werd voor 4034 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
benoemingen; de Huis ter Boe de vertrok 27 febr. naar Makassar met 20000 rsd. aan<lb/>
payement, de Carthago 26 febr. naar Bima; de gezanten van Bima vertrokken 3 maart naar<lb/>
hun land; een brief van den kapitein der Chinezen Lim Kimko spreekt over)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de genegentheyt, die den Koningh
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> soude hebben tot een nader onderhan-<lb/>
delinge met d’E. Compagnie en om haere bescherminge tegens de invasiën der Bougineesen<lb/>
en andere naburige volckeren te verkrijgen en tot dien eynde gesanten herwaart te senden.<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Onderwijle is op 9en deser nogh ontfangen een briefje van een Coningh tot Soekadana,<lb/>
verseld met een ruwe diamantsteen van 4'/2 caraat, schijnende die Vorst mede in een nader<lb/>
onderhandelinge met ons te willen komen om ’s Compagnies bescherminge tegens de aanslagen<lb/>
zijner vijanden te erlangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De brigantijn Bombardier vertrok 29 febr. naar Timor met carg. van f. 14333; de V.O.C.<lb/>
bondgenoten dienen er in vrede te leven; het zieke opperhoofd Willem van Putten wordt op zijn<lb/>
verzoek vervangen, nl. door Barent van der Swaen; men hoopt, dat het opontbod van Laurens<lb/>
Lucasz. de andere burgers zal aansporen de bevolking niet meer te knevelen; Samon, eerste sengadji<lb/>
van Lawajang, wordt nog te Batavia aangehouden; last)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- van daar tot ons te laten herwaert komen sodanige agthien Chineesen met<lb/>
haere huysgesinnen, als - bevonden hebben van tijt tot tijd aldaar te wesen buyten<lb/>
onse permissie verbleven en hun terneder geset te hebben, dewijle die grootelijks assurante<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Op 21 febr. 1716.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) Mogelijk is bedoeld Tadjuru aan de zuidgrens van Boni nabij de oostkust op 5° 5' Z B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">3) Van Bandjarmasin.<lb/>
</note>
<pb n="280" />
<fw place="top" type="page-number" >280
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
en stoute natie van veel ondernemingen en daarom dan ook in groot getale in verscheyde<lb/>
opsigten seer dangiereus en geensi nts veel te vertrouwen sijn en waarom w’ dan eenelijk<lb/>
maer aldaar hebben laten continueeren benevens de Christene en heydense mardijckers<lb/>
- sodanige vier van die sexe '), als aldaar geseten zijn met ons gedragen consent.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De eilanden van Solor zullen het gehele jaar door een pantjalang worden bekruist; twee<lb/>
V.O.C. dienaren krijgen vergunning met inlandse vrouwen te trouwen, maar ze moeten, als ze<lb/>
de dienst verlaten, naar Batavia gaan; personalia; bij de Portugezen moet worden aangedrongen<lb/>
op uitlevering van den voortvluchtigen matroos Ambrosius Lantsman; 8 jan. kwam uit Palembang<lb/>
de Huis ter Duinen met carg. van f 38079, vnl. 328912
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> peppr en een brief van 6 dee. ;<lb/>
er is daar nog 2451 pikol peper in voorraad; de Sultan verhoogde ondanks de klachten van de<lb/>
V. O. C. over den sjahbandar Ngabéhi Satjadria dezen tot Kjahi Demang Raksadinata; 26febr.<lb/>
ontving men met de pantjalang Suikermaalder een brief van 13 febr. van het opperhoofd in<lb/>
Djambi Corel van de Putte; de Sultan houdt zich niet aan zijn beloften).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Schoon die Vorst op een plegtige wijse sig schriftelijk verbonden heeft de Toedjocotters<lb/>
bij hare oude voorregten en privilegiën te sullen laten blijven, soo had hij egter aan de<lb/>
hoofden dier bovenlanders niet willen toestaen één uyt haere natie, die sij requireerden, tot<lb/>
hun opperhoofd te verkiesen, maar daarentegen was haer genoegsaam door het gesag des<lb/>
Konings opgedrongen sijn lieveling en albeschiK Nay Gatty, wiens schraapsugtigen aard<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(algemeen bekend is, die mensen beloven wel peper te zullen planten, maar moeten veel<lb/>
in de tuinen van den Sultan werken; hij gebruikte zijn onderdanen voor allerlei bouwwerken,<lb/>
een kalkoven, houtkappen, schelpen leveren, enz.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den Pangerang Nattaningrat, die door de nieuwe gunsteling Nay Gatty nevens andere<lb/>
rijxgrooten buyten credit gehouden werd, stond na zijn landgoederen te vertrecken om aldaar<lb/>
30000 peperboomtjes aan te planten, dog den Zultan had op de vraag van den resident,<lb/>
hoeveel van die korl na gissing in 6 maanden uyt de bovenlanden soude kunnen afkomen,<lb/>
alleenlijk geantwoord, dat de quantiteyt niet regt wist te seggen, maar dat het nogal een redelijk<lb/>
partijtje soude bedragen, met verseekering dat dese Regering binnen 2 a 3 jaeren de<lb/>
effecten soude sien van sijne opregte ijver en beloften en dat hij in persoon binnen korten<lb/>
tijd de plantagiën wilde gaan besien om door sijne presentie de planters en arbeyders aan<lb/>
te moedigen en dies culture emstelijk te betragten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hierop valt geen staat te maken; de textieherkoop belooft iets toe te nemen; er)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waeren in de maand december laastleden aldaar eenige volkeren gekomen<lb/>
van Sarampas Songy Tenang1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> haere woonplaatsen houdende agter Bankahoeloe, hetwelk<lb/>
in 20 a 25 jaren herwaarts niet geschied was, versoekende gem. menschen aan den Zultan<lb/>
permissie om op die voet als vanouts op Jamby te mogen komen negotieeren, ’tgeen die<lb/>
koninglijcke Vorst haar goedgunstiglijk heeft toegestaen, waartoe eenige thailen goud van<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Bedoeld is secte in de zin van soort.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 10.2pt; text-indent: 24.0pt">2) Serampas en Sungai Tenang zijn margas (rechtsgemeenschappen) op ongeveer 2W Z.B. en<lb/>
respectievelijk 101°40' O.L. en 102° O.L.<lb/>
</note>
<pb n="281" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >281
</fw>
veel kragt sijn geweest, zijnde die afgesondenen ten spoedigste wederom na haer land vertrocken<lb/>
om aan hare landgenoten kennisse te geven van den goede uytslagh harer commissie,<lb/>
belovende eerlang aff te komen tot het inkopen van lijwaten, hetgeen hoope geeft<lb/>
tot een groter vertier, indien den Zultan Kiay Gedee sijn woord maar gestant doet.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Van Johor waeren 2 vaartuygen met hondert Manicabers, soo mannen, vrouwen als<lb/>
kinderen, in de Jambijse rivier gekomen, versoekende permissie omme in ’s Konings landen<lb/>
onder sijne protectie te mogen woonen, mitsgaders haren handel onverhindert nevens<lb/>
andere ingesetenen te mogen drijven, ’tgeen haar den Zultan - geaccordeert heeft,<lb/>
voorgevende dese volkeren door den Johorse Vorst van alles berooft te zijn en om die reden<lb/>
nevens 5 andere vaartuygen, die na Andrigiry en Palembang vertrocken soude wesen met<lb/>
nog 200 menschen, haar fortuyn elders moesten soeken. Voor die rivier was een vaartuyg,<lb/>
van Samarang komende, door 6 Johorse bodems overvallen en weggenomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(31 aug. 1716 was in Djambi in een jaar uitgegeven f. 9482 tegen f. 3102 aan winsten; de<lb/>
Donkervliet en de Carthago brachten uit Siam resp. cargasoen van f. 44429 en f. 46158 aan<lb/>
in sap an hout, tin en huiden; de t inopkoop bedroeg 200 bahar minder dan in 1715.)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waarvan de oorsaek word toegeschreven aan de continuatie van het volkpres-<lb/>
sen ter hulpe van den Koning van Cambodja om die wederom te herstellen in zijn rijck,<lb/>
dog desen schijnd daartoe geen grooten haast te maken, als vindende bij den Siamsen Vorst<lb/>
een overmaat van caressen, die hem niet onaangenaam zijn, ter saeke dien Koningh desen<lb/>
gevlugten Cambodjasen Prince in alle sijne vermaec kei ijk heden omtrent den jagt der elephanten<lb/>
en visserijen ter zee continueel heeft in zijn geselschap, mitsgaders alsnog daarvan<lb/>
niet wil desisteeren om wat beter regard te slaen op de zaeken van sijn eygen rijk.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Diverse mededelingen over het bedrijf in Siam).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den koninklijke calouang of briefdrager - in Cochim-China - heeft ten<lb/>
hove sijn reeck. niet konnen goedmaeken en is daarom in arrest genomen, mitsgaders met<lb/>
eenige stockslagen na de Siamse wijse verwellekomt, hetwelk ook selfs te beurt is gevallen<lb/>
aan den berqelang of rijcksbestierder, omdat hij niet hadde besorgt een goede translatie der<lb/>
brieven uyt Cochim-China - en voor de tweede maal nog eens sodanigen tractement<lb/>
gesegd word te hebben genooten, ter zaeke de buy tenprovinciën door hem na des Konings<lb/>
zinlijkheyt niet waren behandeld geworden, hetwelk al een notabile castijding schijnd in<lb/>
de persoon van soo grooten minister en die, buyten des al den ouderdom van 60 jaeren bereykt<lb/>
hebbende, door de onse ter versagting van de eerste voorm. post geregaleerd is geworden<lb/>
met 3 cattys silver Siamse munt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het hof is de V.O.C. nog vrij veel schuldig; de Vorst verloor in 1715 twee schepen in het<lb/>
Japanse vaarwater; Engelsen en Chinezen blijven in Siam komen, hoewel ze daar slecht worden<lb/>
behandeld, ze bederven de markt; de 30421 huiden, die in Siam waren ingekocht en daarop<lb/>
naar Batavia gezonden, zal men daar trachten te verkopen, de Koning stond toe, dat de V.O.C.<lb/>
ze voortaan niet meer behoeft af te nemen; de Koning blijft ..pierewey en” en gaf nog geen wedergeschenk;<lb/>
31 aug. 1716 was in Siam in een jaar zuiver f. 20479 gewonnen; 17 maart kwam<lb/>
de Suikermolen van daar met een brief van 25 jan. en carg. van f. 12584, vnl. 445500
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> sapanhout;<lb/>
de brieven van den Koning en den berkelang waren bij vertrek nog niet gereed, hun<lb/>
geschenk wasf. 438 1 minder waard dan dat van de V. O. C. ; in febr. werden uit Malakka brieven<lb/>
ontvangen van 29 dec. en 31 jan.; de Schot eroog, op weg naar Coromandel, en de<lb/>
</note>
<pb n="282" />
<fw place="top" type="page-number" >282
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Huis ter Horst, naar Bengalen, waren er resp. van 7 tot 26 en van 9 tot 21 dec., de Doornik<lb/>
en Raadhuis van Enkhuizen waren nog in Straat Bangka wegens tegenwind ; sinds 5 aug. kon<lb/>
men te Malakka maar 48648
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">'ö?</hi> tin inkopen, waarvan 35176, waard f. 10914, met de Pat na<lb/>
te Batavia kwam; de woning van den fiskaal te Malakka is hersteld; 31 aug. 1716 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 125307 tegen f. 75403 aan winsten; er waren toen 28 burgervaartuigen en<lb/>
maar 405 militairen; de Deense Gulden Leeuw, onder Moorse vlag en de naam Mira Madeth<lb/>
varend, werd er niet ten handel toegelaten).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Door de Engelse gesaghebber William Schotbold, voerende de brigantijn de Fortuyn,<lb/>
van Riouw komende, was op Malacca aan die regering overgegeven een matroos, genaamt<lb/>
Claas Luyten van Hamburg, die, in het gepasseerde jaar 1716 met het schip Temisse na Japan<lb/>
vertrocken sijnde, op het eyland Timaon agteruyt gezeylt was, dewelke door de aldaer<lb/>
remorerende Maleyers was opgevat en vervolgens aan Radja Moeda na Riouw gesonden,<lb/>
alwaar hij door die dwingeland als een slaef gehandelt is geweest en was op sijne lamentabele<lb/>
smeekinge voor 50 rd.s door die Engelsman gelost, dogh den Koning had aan gem.<lb/>
gezaghebber wel emstelijk gerecommandeert op Malacca daarvan geen kennisse te geven.<lb/>
Fol. 2025r_v.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het gerestitueerde bedrag is op de rekening van den matroos geschreven, in Johore werd<lb/>
hiermee in strijd met het contract gehandeld; drie Engelse vaartuigen vertrokken van Malakka<lb/>
zonder afscheid te nemen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 10.8pt; text-indent: 21.0pt">Siry Maharadja Lela, capitain der Nanningers, was overleden, dog de vier raadspersoonen<lb/>
hadden over de electie van een nieuw opperhooft nog niet kunnen overeenkomen.<lb/>
Fol. 2026
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">v.</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Een Spanjaart, van Atchin op Malacca gekomen, had aldaar gedivulgeert, dat in dat<lb/>
rijk een groot getal oorlogsvaartuygen aangetimmert en g’equipeert wierden om Malacca<lb/>
te komen beoorlogen, maar andere passagiers hadden gerapporteert, dat dese equipagie tegen<lb/>
de Johoriten stond gebruykt te werden, welk laaste waarschijnlijcker voorkomt als het<lb/>
eerste, te meer dewijl Radja Moeda met veel ijver besigh was om de revier van Johor te<lb/>
laten versterken en dat den Palembangse Pangerang Depatty seer t’onvreden van daar vertrocken<lb/>
soude wesen sonder het overlang voorgegeve huwelijk met de dogter van Radja<lb/>
Moeda te voltrecken. Gem. Pangerang soude de ey landen van Chiantang ‘) met gewelt in<lb/>
besit genomen en daarenboven aan den Johorit gedreygt hebben een onaangenaeme visite<lb/>
te sullen komen geven op Johor.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(5 febr. kwam uit Padang de Kasteel Batavia met brieven van 20 en 26 januari en cargasoen<lb/>
van f. 19481 aan goud en peper; het personeel blijft er onderling twisten, het hogere personeel<lb/>
maakt er zich schuldig aan ontrouw, te Tjingkuk werd 31849 rsd. voor particuliere aankopen<lb/>
besteed en dan was er nog een tekort van 1595, vermoedelijk is er ook geknoeid met materiaal,<lb/>
te Padang is een tekort van 16965 rsd., terwijl men er voor 10171 aan particuliere goederen<lb/>
kocht, daarbij komen nog onverevende posten, groot 6793 rsd. ; 31 aug. 1716 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 117609 tegen f. 141119 aan winsten; de gerepatrieerde resident te Baros Martinus<lb/>
van Veldhuysen zou gelden bij reparaties hebben verduisterd).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Siantan is een der Anambas-eilanden, op ruim 3° 12' N.B. en 106° 18' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="283" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >283
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Tot Troussang had zig wederom een inlandse beroerte opgedaen, verwekt door eenen<lb/>
Gampon Malangit, die anno 1705 om gelijken bedrijf tegens zijn hoofdregent Radja Itam<lb/>
om de straffe te ontgaan gem. plaatse had moeten verlaten, dog sig nu weder gevoegd hadde<lb/>
bij den muytsieken Datou Maradja, poungoeloe van Tellang, sorteerende mede onder het<lb/>
Troussangse gebied, dog dese commotie (waaronder men zegt, dat haar veele muyt- en<lb/>
roofzieke Bajangers hadden gevoegd) was door de ingesetene, die men tijdelijk met 30 Bougineese<lb/>
militairen onder haren lieutenant geadsisteert hadde, in ’t korte gedempt, de oproerige<lb/>
verjaagd en derselver verblijfplaatsen door het vuur geruïneerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Verder is het ter Westkust rustig).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Op den 6en november laastleden was met een kleen gevolg tot Padang verschenen zeekeren<lb/>
Soutan Abdul Jalil, die gezegt wierd te zijn de ouder broeder van den Maningcaboese<lb/>
prins Radja Soeroeassa, ten eynde om te betuygen de waere neyginge van 't gem.,c huys<lb/>
om de vriendschap met d’E. Comp. opregtelijck te onderhouden en nademael hij niet vóór<lb/>
den 10cn december daaraanvolgende sijn intreede hadde gedaan, was’r onder den inlander<lb/>
een gerugt ontstaan, alsdat hij geen broeder [was] van gem. Vorst, maar een valsche bootschapper,<lb/>
die op aansoekinge affgekomen was met een versierden brief, 'tgeen al eenig nadenken<lb/>
verwekt en den secunde persoon Hendrik Vlasvat1) soo verre vervoert hadde, dat<lb/>
sulks den bootschapper bij zijn eerste intrede niet min buytensporig als onvoorsigtig publicq<lb/>
in facie verweet. Hierover waren eenige onlusten geresen, dog Vlasvat, zijn voorgeven niet<lb/>
konnende probeeren2), wederom geslist en gem. bootschapper met een presentje ten bedrage<lb/>
van rd.s 50, de helft voor rekening van d’E. Comp. en de andere helft voor die der inlandse<lb/>
regenten, weder gedimitteerd, zijnde bevorens geaccepteerd en vervolgens herwaard<lb/>
gesonden desselfs geloofbrieff, vervattende na de oversettinge tot Padang een drieledig versoek,<lb/>
eerstelijk dat den gezaghebber Hofman aldaar ter custe mag continueeren, ten tweede<lb/>
dat zeeker Padanger, Orangkaja Kitchil genaamd, aldaer in de regering mogte werden getrocken<lb/>
en ten derde om aan de ingesetene dier custe (dog bij de hier gedane translatie staat<lb/>
„de ingesetene, welke haar soo oost als west ter zee onthouden of met de zeevaard erneeren”)<lb/>
vrijgeleyde te vergunnen van weder na haere geboorteplaatsen te mogen keeren.<lb/>
Fol. 2034r-2035r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het zegel van die brief wijkt af van dat op een vroegere brief van den Vorst van Suruaso;<lb/>
ook de panglima en 12 penghulus van Padang vragen, dat Hofman er mag blijven doordienen;<lb/>
de MeervHet, 15 jan. van Bengalen vertrokken, kwam door tegenstroom pas 15 maart te Batavia<lb/>
met cargasoen van f. 1 7234 1 ; men werd gedwongen te Kasimbazar aan den Onderkoning Jafarkhan<lb/>
10000 ropia in contanten te schenken; te Pat na trachtte men de V.O.C. 5600 ropia af<lb/>
te dwingen, maar men was daaraan ontkomen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">Door het overlijden van den Ragie Biersing geen apparentiën sijn van gerestitueert te<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">krijgen hetgeene d’E. Comp. - tot Chanda hadde afgedwongen in ’t afvoeren der<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 11.7pt">Pattenase retouren en even sodanig stond het mede geschapen met de te dier tijd insgelijx<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">1) Hendrik Vlasvat was in onderkoopmansrang opperhoofd van Pulau Tjingkuk, 1715 eerste<lb/>
administrateur te Padang. 1717 met afgeschreven gage naar Batavia opgeroepen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">2) Bewijzen.<lb/>
</note>
<pb n="284" />
<fw place="top" type="page-number" >284
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">afgeknevelde gelden tot Calgain') en Bagelpour, schoon den - nabab daartoe een be¬<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">velschrift aan d’E. Comp. hadde verleend. Denselven hadde ook bij het opvisschen uyt de<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">rivier van een swaar stuk canon, ’twelk - Sedisnareyn eenigen tijd bevorens daarin<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">soude hebben doen werpen, willen bewijsen, dat de Pattenase bediendens hem daarmede<lb/>
onder meer andere oorlogsbehoeften na sijn voorgeven van over twee jaren hadden geadsisteerd<lb/>
en waarover s’ dan almede opnieuws eenige moeyelijkheden van hem hebben moeten<lb/>
ondergaan.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men tracht van den rijkskanselier brieven te verwerven om het gemoed van den nawab te<lb/>
verzachten; gegevens over de inkoop ; men nam er 100000 ropia op om die met 190000 ropia<lb/>
aan waren te gebruiken ter betaling van de eis, die te Hugly wordt ingekocht; men vreest, dat<lb/>
door de variabele winden de V. O. C. schepen niet voor november a.s. uit de Gangesmond zullen<lb/>
komen; men hoopt, dat de verkoopprijs van chancos zal rijzen; te Hugly en Bellasore bedroegen<lb/>
de lasten 31 aug. in een jaar f 186969; de Engelsen beweren er)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- van het Dillyse hof te hebben gekregen op den 21cn november oude stijl tij-<lb/>
dinge van haren ambassadeur1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> dat denselven van den Koning Farochier soude hebben erlangt<lb/>
en wesen begiftigt met de voorregten der possessie van zeekere plaatse, genaemt<lb/>
Diu3), gelegen op noorder-Chormandel tusschen Mazulipatnem en Madapallem, ook omtrent<lb/>
Souratta een huys met 300 bigas4), sijnde een groot stuk gronts, sonder te schrijven<lb/>
hoeveele roeden hollandsch ’tselve is beslaende, mitsgaders vrijheyt der thollen aldaer,<lb/>
mits daarvoor jaarlijx betalende een recognitie van 10000 ropijen, mitsgaders mede een<lb/>
wooninge in Pattena en om de M ad raspat nam se ropijen met hetselve opgeit te mogen uytgeven<lb/>
als de Souratse ditos, mits het alloy daarvan met desel ve esqualiseert, verders ook<lb/>
het gebruyk van de munt op Moxudabath en 37 dorpen, gelegen soo aan de sijde van Calcatta<lb/>
als daartegensover en eyndelinge mede het previlegie tot het inbrengen en uytvoeren<lb/>
van goederen op haere destecken of pasporten door het gantsche koninkrijk sonder daaromtrent<lb/>
te mogen werden belet en soo ook niet in het afstraffen in hunne districten van<lb/>
schelmen en dieven of ook wel daarover te sijn subject eenige verantwoordinge aan de regenten<lb/>
van den Koning, ’tgeene ons bedunkens ten hoogsten vereyscht nadere confirmatie,<lb/>
dewijle sulx alles te favorabel is en daarom ons dan ook doet denken, ’tselve, al waar wesende,<lb/>
al niet veele meerder bij de hooge en lage koningsbediendens opgevolgt en nagekomen<lb/>
sal werden dan den directeur Huysman en den raad, klagende, seggen te ervaren<lb/>
in het obediëren door den - nabab Serbellindchan van de perwanna, die ’s Comp.s<lb/>
saekbesorger Dekniram aan het hoff door spendatie van ropia 215 (waervan een wisseltje<lb/>
getrocken hadden op de bediendens van Pattena) geprocureert heeft om in besit te mogen<lb/>
nemen de wooninge van den al voor lange overleden nabab Nourullachan, die d’E. Comp.<lb/>
- is geschonken door den ongeluckig gedetroneerden om het leven gebragten Ko-<lb/>
nink Jehaendaersja.<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Colgong, plaats aan de Ganges oostelijk van Bhagalpur op 87° 22' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) John Surman kwam reeds medio 1714 in Delhi, maar het duurde tot juli 1717, eer hij met<lb/>
een drietal firmans kon vertrekken, die over het algemeen overeenstemmen met het in onze tekst vermelde.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">3) Hiermee wordt een dorp bij Madras bedoeld, over het bezit waarvan tot op dat ogenblik verschil<lb/>
van mening bestond.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">4) Biga, vermoedelijk is de term door de heren niet begrepen, begar is een herendienstplichtige,<lb/>
het stuk grond had dus 300 zulke mensen als opwonenden.<lb/>
</note>
<pb n="285" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >285
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(4 maart werd met de Anna via Ceylon uit Coromandel een brief ontvangen van 26 nov.;<lb/>
er werd daar maar 2258 pak textiel ontvangen, terwijl de eis 3938 was, katoen was er zeer<lb/>
schaars, men wilde er niet ingaan op de hoge prijzen der verkopers te Palicol en Datcheron; in<lb/>
Zuid-Coromandel ontbood men 4 hoofdleveranciers naar Negapatam voor de aanbesteding, de<lb/>
kooplieden van Portonovo, die slechte waar leverden, werden daarbij uitgesloten; bijzonderheden<lb/>
over het ontvangen textiel; Dirk van Cloon werd van Sadraspatam opgeroepen wegens het<lb/>
accepteren van slecht textiel; benoemingen in Coromandel; het aantal gecommitteerden bij de<lb/>
munt te Negapatam werd van vier tot twee verminderd; Gerrit Westrenen, opperhoofd van<lb/>
Noord-Coromandel, vraagt ontslag; te Sadraspatam was 31 aug. 1716 in een jaar zuiver<lb/>
f 219238 gewonnen; verkoop van V.O.C. waren; men kocht er geen wissels voor inkoop van<lb/>
olifanten te Jafnapatam; op vermunting van ongemunt goud en dukaten werd f 59751 gewonnen,<lb/>
op die van 6600 kobansf 54809 verloren; men is den Vorst van Tandjore Sarbogi Radja<lb/>
nog maar 6 olifanten schuldig, daar er 16 door zijn personeel te Negapatam zijn uitgezocht uit<lb/>
22 exemplaren, wel eist hij nog 4 Arabische paarden ten geschenke, hij wil ook assistentie)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met 1 a 2 schepen, ten oorlog uytgerust, tegen den Teuverheer, waarmede<lb/>
publijk was in oorlog geraekt en omtrent wien - hij na de losse gerugten ook al eenige<lb/>
progressen hadde gemaekt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Die eisen werden afgeslagen, wet zal hem een matig geschenk wegens het aan de regering<lb/>
komen worden verleend; men moest in Coromandel weer vele geschenken aan allerlei hoofden<lb/>
geven; het nieuwe textielpakhuis te Negapatam kostte f 4162; er is volgens De Visser geen kans<lb/>
op het bij de mijnen liggende ijzer en staal voor de V.O.C. afgevoerd te krijgen, de bewakingskosten<lb/>
gaan de waarde ervan al overschrijden; 4 maart ontving men met het fregat A nna brieven<lb/>
van 31 dec. van gouverneur Rumpf van Ceylon; 12 dec. vertrokken de retourschepen Boekenrode,<lb/>
Middelwoud, Gein, Kockenge, Oude Zijpe en Strijkebolle onder Becker van daar met carg.<lb/>
van f 1543256; hij droeg 5 en 6 dec. het gouvernement over; gebruik van schepen in de Westerkwartieren;<lb/>
de Oosterstein werd te Gale gesloopt; Willem Backer kwam met 5 schepen 25<lb/>
nov. in Malabar, te Colombo verwierf hij 30 toepassen, 19 Boeginezen, 20000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> buskruit en<lb/>
15000 rsd. in payement, 1000 laskarijnen zullen volgen, zodra er scheepsruimte is; 49500
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi><lb/>
curcuma werd naar patria gezonden, zo ook alle cauris uit de Malediven, d.i. slechts 143966<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">® ,</hi> men stelt daarom voor de prijs voor een kotti van 24 van f. 4Vi tot f 6 te verhogen; ook<lb/>
812000 salpeter is naar patria gezonden en 777518
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">ö?</hi> peper, waarvan nog 1288275
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">tè</hi> te<lb/>
Gale resteert; de 1943 balen grove textiel uit Madura zullen naar Batavia worden gezonden,<lb/>
de kwaliteit is slecht; men verving er ,, clandestien” het opperhoofd van Madura Gerrit Calden<lb/>
door den secretaris te Colombo Joannes de Haan, waar hoofdadministrateur werd Ar noud Mol,<lb/>
als dessave van Mature vervangen door Willem Modé, hoewel men hem nu evenals ander personeel<lb/>
minder hoog aanslaat dan vroeger; Becker stelde er op approbatie van Heren XVII ook<lb/>
een luitenant, een schipper en een onderkoopman aan, ofschoon hij wist, dat hem dat niet was<lb/>
toegestaan; Rumpf stelt voor Pangéran Purbaya, die zich goed gedraagt , te Colombo te laten<lb/>
en alleen Raden Saké naar Trincomale te zenden; er werden te Jafnapatam maar weinige van<lb/>
de vele aanwezige olifanten verkocht; ofschoon Becker hoog opgaf van de rijstopbrengst van<lb/>
Ceylon, eiste men er 700 last van Negapatam; de behandeling van arecaverkopers uit Kandi<lb/>
door chalias en laskarijnsen zal worden verbeterd; de gezant Jan Jenner bracht den Koning van<lb/>
Kandi een geschenk van f 12771 over, die order gaf de gr ave t ten te openen en het verloop der<lb/>
chalias te beletten, hij betoonde zich ook voorts welwillend; de opziener der chalias Frederik<lb/>
Sweet, die onjuist optrad, is vervangen door Daniël Schorer, men hoopt, dat hij de kaneellevering<lb/>
zal kunnen opvoeren; de Koning)<lb/>
</note>
<pb n="286" />
<fw place="top" type="page-number" >286
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- genegen schijnd te zijn om eens nader de Nederlandsche medicamenten te-<lb/>
gens sijn mondquaal te beproeven, die bij provisie tot Colombo geprepareerd - wer¬<lb/>
den.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er zijn thans 8 predikanten op Ceylon werkzaam; Becker zal in patria rapport uitbrengen<lb/>
over het optreden van Zwaardecroon als commandeur van Jafnapatam, vnl. wat aangaat<lb/>
gronduitgifte, het verbaast de Hoge Regering, dat hij niet eerder kans zag zijn beweringen dienaangaande<lb/>
waar te maken, uit Zwaardecroon' s memorie van jan. 1697 blijkt, dat hij toen een<lb/>
landbeschrijving had gemaakt en enige overschietende stukjes grond publiek verkocht ten bate<lb/>
van de V.O.C., in 1699 waren kleine onregelmatigheden door de Hoge Regering gepasseerd ;<lb/>
de Middelwoud vertrok 22 aug. naar Gale van Mokka, daar 21 febr. gekomen, men had er de<lb/>
V.O.C. waren vóór 8 april alle verkocht, o.a. 143637® peper met 81% winst, 342808
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> suiker<lb/>
41%, 70000 ® Japans koper 57%; kaneel, lood, sapanhout en kruidnagelen werden er niet verkocht;<lb/>
16 juli was er gewonnen in een jaar f. 116250 tegen f. 22183 onkosten, een goed resultaat<lb/>
ondanks)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de troublen in dat rijk door de overwinningen van den veldheer Sidi Cassim,<lb/>
die het bestier der zaeken nog aan sig hield en den nieuwen Iman Manssoer Billha eenelijk<lb/>
de bloote naam van Iman liet voeren, soodat men daardoor, alsmede wegens de verschillende<lb/>
tijdinge, die men dagelijx in Mocha vernam, alsof die twee groote personagiën elkander<lb/>
niet wel konden verstaen, nog niet wist, hoe het met de regering gelegen was, maar wel,<lb/>
dat den ouden Iman Elmoehedi en zijn soon Sidi Ibrahim buyten bewint van saeken gehouden<lb/>
en gemelten veldheer Sidi Cassim in ’t algemeen voor regent erkend wierd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De resident Hendrik Burggraaf maakte van 19 nov. 1715 tot 11 jan. 1716 een reis naar<lb/>
Sana, waar Sidi Kasim resideert, hij verkreeg de gebruikelijke vrijdom van tol voor 600 balen<lb/>
koffie, die reis kostte f. 3663, maar de veldheer schonk 4 paarden, waard f. 1980, bestemd tot<lb/>
geschenk voor den Koning van Kandi; het opperhoofd te Mokka Petrus van Weenegem stierf,<lb/>
men begon daardoor pas 15 april koffie te kopen en verwierf 2840 baten of 712061
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">S* ,</hi> kostende<lb/>
f. 395038, de prijs steeg na de aankomst van 3 Engelse schepen, die 16 juni aankwamen, van<lb/>
64 tot 115 realen de bahar van 405
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> ).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Twee Engelse schepen soude hebben medegebragt een eerste en tweede consul van<lb/>
haar natie, wijders eenige pennisten, een doctoor, een zergeant en 20 militairen, met granadiersmontering<lb/>
voorsien, onder voorgeven van een factorie voor vijf jaeren in Mocha te willen<lb/>
opregten, ten welken eynde sij een groot huys voorduysent Spaanse realen 's jaars hadden<lb/>
ingehuurt met gedagten om na ’t vertreck der schepen een besending aan den regent<lb/>
Sidi Cassim te doen om met denselven een contract te sluyten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het V. O. C. personeel trok er wissels op Suratte voor 70000 realen a 210 ropia de 100 realen,<lb/>
waarop f. 10050 werd gewonnen; 16 febr. kreeg men over land uit Cheribon brieven uit Semarang,<lb/>
daar de Huis te Loo niet verder kon komen door tegenwind en verlies van ankers; de<lb/>
Susuhunan zal een gezantschap naar Batavia zenden, als de regenten van Madura en Surabaja<lb/>
niet ten hove komen, om over hun bestraffing te spreken, van de bezending aan hen van Cornelis<lb/>
Damius op 3 jan. verwacht men niet veel resultaten, ook omdat Hari Mulud reeds op 23 febr.<lb/>
valt, zodat de tijd kort is, men zal gewapend optreden van den Susuhunan trachten uit te stellen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dat - eenige regenten van Balij en Balyboangan onder schijn van gesantschap-<lb/>
<pb n="287" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >287
</fw>
pen cn vernederingen') nogal blijven moeten om op Java in des Sousouhounangs district<lb/>
een voet te krijgen, schijnd van bedencking, hoewel haere ondernemingen ditmael al weder<lb/>
vrugteloos uytgevallen en sij genoodsaekt geworden zijn terugge te keeren, omdat door<lb/>
- al te sterke westewinden wierden overvallen om het daertegens op te haelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(T e Rembang zijn kruis- en laadvaartuigen voor de V.O.C. in de maak; de recognitierijst<lb/>
en -gelden voor 1716 werden van den Susuhunan ontvangen; de indigomakerij op Madura is<lb/>
stopgezet wegens de tegenzin er tegen van Tjakraningrat en zijn volk, in 3 jaar leverden 200 mensen<lb/>
maar 103
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">ffi ;</hi> van Cheribon kreeg men brieven van
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">7</hi> jan. tot 27 febr. ; de Huis te Loo kwam<lb/>
8 maart lek te Batavia; met de Langerak liet men 62 last rijst van Cheribon komen; de Pangérans<lb/>
Tisnanagara en Tisnamangala brachten 27 jan. uit Bantam 104 bahar peper als geschenk<lb/>
van den Sultan over, die zeer ingenomen is met het geschenk van de V.O.C bij het huwelijk<lb/>
van enige van zijn kinderen, men zal koetsen voor hem laten maken; zending van)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den Panger. Tisnajouda om alhier na te speuren een vermiste diamantring van<lb/>
een sijner1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> dogteren, de Ratoe Retnaningrat, ter waarde van ongeveer 700 rd.s, die door<lb/>
seeker weggeloope slavin, alhier thuyshorende, haar op Bantam soude wesen ontvreemd.<lb/>
Dien minister vind sig nog hier, dog of hij in sijne ontdeckinge geluckiger sal wesen als andere,<lb/>
die reets bedektelijk tot die naspeuringe herwaard gesonden sijn geweest, sal men door<lb/>
den tijd ervaren, maar men betoond in die saak meer ijver als voorsigtigheyt, dewijl men<lb/>
sig niet schaamt onse hulpe daarin te begeren en bekend te staan, dat degeene, die men met<lb/>
diverije beschuldigt, is een voormaals van hier gedeserteerde slavin, die men in het Bantamse<lb/>
hof eenige jaren heeft aan- en opgehouden, dog dat schijnd nog soo vreemd niet, als<lb/>
dat men sig niet ontsien heeft onder des Sultans zegel te verleenen een formeel acquit wegens<lb/>
de lossinge of wederinkoop van een diergelijke slavinne aan de eygene meesteresse<lb/>
van deselve.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(20 febr. vertrok de Over nes met 12000 realen en een nieuwe scheepsboot naar Bantam,<lb/>
ze kwam 14 maart terug met 1276 bahar of 4 78500 peper, waard f 64967, aldaar bleef nog<lb/>
800 bahar; uit patria kwamen aan 6 febr. de Meerhuysen van Kamer Amsterdam met 79 zeevarenden<lb/>
en geen sterfgevallen, 19 febr. de Rijnestein (Rotterdam) met resp. 117 zeevarenden<lb/>
en 42 soldaten en geen sterfgevallen, 7 maart de Margaretha (Enkhuizen) resp. 109 en 35 en<lb/>
6 doden; de Limburg en Luchtenburg vertrokken 28 nov. tegelijk hiermee van de Kaap; de Hopvogel<lb/>
van de equipage van 1714 kwam wel bij St. Jago, maar nog niet bij de Kaap; men beschikt<lb/>
in Indië over te weinig schepen voor de dienst en voor de retourreizen; de IJsselmonde werd 18<lb/>
febr. voor 1760 rsd. voor sloop verkocht; mr. Petrus Vuyst kwam met de Rijnestein aan en nam<lb/>
het ambt van fiskaal van Alewijn over, hij diende een verantwoording in over zijn bij de Kaap<lb/>
debarkeren van de Herstelde Leeuw, zijn argument, dat hij buiten de scheeps- en krijgsraad<lb/>
werd gehouden, is zwak, daar de Kamer Zeeland hem daarin niet benoemde; A nthony Heynsius<lb/>
aanvaardde 20 febr. het ambt van visitateur -generaal; in Rade van Justitie afgedane zaken; een<lb/>
,,vuyl morswerk” op Onrust en Purmerend is in onderzoek, het betreft verduisterd sapanhout,<lb/>
suiker en peper, enig personeel, hierbij betrokken, werd reeds vervangen; de diakenen ontvingen<lb/>
in 1716 15666 rsd. en gaven 14338 uit, hun fonds bedraagt nu 28223 rsd. ; plakaat over huwe-<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">1) Bedoeld wordt wel, dat ze voorgaven zich voor den Vorst te willen vernederen door het maken<lb/>
van de eerbiedige groet, de zgn. sembah.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) Dit slaat op den Koning van Bantam.<lb/>
</note>
<pb n="288" />
<fw place="top" type="page-number" >288
</fw>
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maan 1717
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">lijken en echtscheidingen van Chinezen, vgl.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV, p. 93-95, 9 fehr. 1717; een vervallen<lb/>
kruitstampmolen werd afgebroken, de westzijdse pakhuizen moeten worden hersteld; vele<lb/>
schepen uit pat ria leden door stormschade bezuiden de Kaap, de Herstelde Leeuw liep bij Ram -<lb/>
mekens al een lek op; de Dauphin vertrok 28 jan. , maar was 18 febr. pas tot Straat Sunda gevorderd).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Men heeft zedert op den 25en febr. pass.° uyt Canton of China weder twee andere France<lb/>
schepen le Comte de Lamoignon en le Marquies de Mailbos1) hier ter rheede sien verscheynen,<lb/>
waaraf de capitains Joan de la Fond en Henry de la Perche te kennen gaven, dat<lb/>
in den jaere 1714 de reyse uyt Vrankrijk nae Peru hadden ondernomen en dat na ’t volbrengen<lb/>
van haren handel aldaer van daar waren voortgezeyld na China, van waarsij, haren<lb/>
handel tot Canton insgelijx gedreven hebbende, gemeend hadden de terugreyse direct na<lb/>
Vrankrijk te ondernemen en regt door zee te zeylen sonder sig ergens meer op te houden,<lb/>
dog dat in dat besluyt waren verhinderd en genoodsaekt dese plaatse te soeken teneynde<lb/>
eerstgem. bodem te herstellen van sijn bekomen schade in het afzeylen van de Cantonse<lb/>
rivier door het stooten op seekere droogte, ’tgeen sij voorgaven dien bodem soo verre te<lb/>
hebben ontset, dat deselve niet als met gestadig pompen boven water te houden was en<lb/>
daarom ook door het tweede schip bijgehouden had moeten werden om in cas van ongemacken<lb/>
daervan geadsisteerd te sijn geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men heeft hen geholpen, het tweede schip vertrok reeds 28 febr. ; met de Portugese sloep<lb/>
Nossa Senhora de Rosairo kwam 31 jan. uit Manilla)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Don Joan de Torrabal y Balcalser2), soon van den tegenwoord. gouverneur der<lb/>
Philippines ofte Manilha Don Joseph de Toralba3), door wien voor - sijnen soon<lb/>
- is versogt passagie na Nederland om van daar verder te konnen geraeken na het<lb/>
hof tot Madrid, waerna hij hem genoodsaekt was af te veerdigen met depeches van gewigte<lb/>
en dat over desen weg, opdat door de regenten in de West-Indiën niet opgehouden en alsoo<lb/>
sijn oogmerk door deselve illusoir gemaekt mogte werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Dit wijst op tweespalt tussen de Spaanse autoriteiten te Manilla, men stond het verzoek<lb/>
toe, de Spanjaard en zijn dienaar gaan met de Witsburgover vooreen bedrag van f 931.-, men<lb/>
verleende hun ook een wissel voor 1000 realen, aan andere Spanjaarden heeft men echter een<lb/>
en ander geweigerd; er kwamen laat 11 jonken uit China ter rede en men had moeite met het<lb/>
inkopen van de thee
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">≥</hi> 2 van de jonken uit Amoy brachten 528 Chinese immigranten aan, waarvoor<lb/>
de anachodas per hoofd 10 rsd. boete moesten betalen, vgl. het plakaat van 29 mei 1690,<lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV, p. 265, sub. 6; naar patria gezonden personen wegens ..schandeleuse en vuyle<lb/>
levenswijse” ; er werd voor 9605 rsd. aan wissels op patria getrokken; de voor de Kamer Amsterdam<lb/>
bestemde Meerhuizen en Witsburg hebben resp. bemanning van 60 en 70 koppen en<lb/>
cargasoen van f. 77121 en 101659, het tweede voor de andere Kamers aan thee bovendien van<lb/>
f. 53390; voornaamste lading 99978
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> thee, waard f 101618 en 569261
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> suiker, waard<lb/>
f. 48618; in totaal werd in 1716/17 met inbegrip van de zending uit Ceylon voorf. 7163277 naar<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2600">1) Maillebois, beide schepen maakten een reis om de wereld.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">2) Tenrechte: Belcasar.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">3) Don José de Torralba was van 1715 tot 1717 geen gouverneur van de Philippijnen, maar<lb/>
hoofd van de krijgsmacht, terwijl een raad, waarin hij zitting had, het bestuur voerde.<lb/>
</note>
<pb n="289" />
<fw place="top" type="head" >Van Swoll, Castelijn, De Haan, Zwaardecroon, De Haeze, enz. XIV, 23 maart 1717
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >289
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">pat r ia verscheept; de Doornik en Raadhuis van Enkhuizen bereikten Malakka pas op 15 febr.,<lb/>
dus na 3 maanden en 5 dagen, ze voeren 20 febr. naar Bengalen door ; de p. 237 vermelde schepen<lb/>
blijken Portugese te zijn geweest).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>