<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="353"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, Tolling, d'Ableing, De Groot, Backer, Hasselaar en Huysman, 6 dec. 1718"/>
<meta key="rawdate" value="6 dec. 1718"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1718"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="6"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,Castelijn,De Haan,Timmerman,Faes,Tolling,d'Ableing,De Groot,Backer,Hasselaar,Huysman"/>
<meta key="pid" value="INT_c52c7f2f-53c0-3f88-8395-d7cb46ce79da"/>
</header>

<body>
<pb n="353" />
<head rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">I. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, MATTHEUS DE HAAN,<lb/>
SAMUEL TIMMERMAN, JACOB FAES, LAURENS TOLLING, JOAN CORNELIS<lb/>
D’ABLEING, FERDINAND DE GRCX)T, WILLEM BACKER JACOBSZ., CORNELIS<lb/>
HASSELAAR EN ANTHONY HUYSMAN, BATAVIA 6 december 1718.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Kol. Arch. 1791, fol. 14-426.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Raadhuis van Enkhuizen was van 3 tot 24 juni aan de Kaap, de zgn. suikerfluiten,<lb/>
waartoe men de Joanna, Raadhuis van Vlissingen en Groenswaard had willen gebruiken, liet<lb/>
men, daar ze troepen moesten overbrengen naar Java' s Oostkust, niet vertrekken; van Amsterdam<lb/>
kwamen de Meeroog (14 april, uitgezeild 18 mei 1717), Joanna (22 april, 18 mei 1717),<lb/>
fregat Kijkuit (28 mei, 10 oct. 1717), Standvastigheid (27 juni, 26 oct. 1717), Amsterdam (29<lb/>
juni, 10 oct. 1717), Elisabeth (13 juli, 23 januari), Boekenrode (30 juli, 26 oct. 1717), Nesserak<lb/>
(18 aug., 26 oct. 1717), Groenswaard (23 aug., 2 jan.), Wendela (23 aug., 10 oct. 1717), Generale<lb/>
Vrede (23 aug. , 23 jan.), de Abbekerk wordt nog verwacht, van Zeeland de Hogenes (13<lb/>
juli, 27 jan.), Raadhuis van Vlissingen (23 juli, 7 nov. 1717), Valkenisse (28 juli, 7 nov. 1717),<lb/>
Berbice (28 juli, 27 jan.), Kockenge (30 juli, 27 jan.), van Delft Dam (29 juni, 26 oct. 1717),<lb/>
Werkhoven (30 juli, 2 jan.), van Rotterdam Kiefhoek (1 oct., 4 jan.), nog verwacht wordt Sleewijk;<lb/>
van Hoorn Vrieswijk (27 mei 1718, 18 mei 1717, van de Kaap had dit schip 7 maanden<lb/>
en 22 dagen werk, het verviel aan de zuidkust van Java en moest naar Ti mor doorvaren buiten<lb/>
schuld van schipper Jan Jurriaanz. Ben) en Huis te Vlotter (18 sept., 25 jan.), van Enkhuizen<lb/>
Mossel (13 sept., 23 jan.); ze brachten aan 2819 zeelieden en 1439 militairen, resp. 264 en 130<lb/>
minder dan waarmee ze vertrokken; Java’s Oostkust had er van dec. 1717 tot 30 sept. resp. 672<lb/>
en 2000 nodig behalve 59 artilleristen; van Malabar kwamen maar 97 man te Batavia terug,<lb/>
deels in slechte staat; Heren XVII zonden officieren voor die expeditie uit, die deels nog niet aankwamen,<lb/>
o.a. de directeur der fortificatie Gijsbert Noot, die aan de Kaap werk had,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hoewel hij in den Oosthoek van Java niet min dienstigh soude zijn geweest<lb/>
met sijnen onderingenieur en bombardiers, also men van dat slagh konstenaars aldaar niet<lb/>
na vereysch is voorsien; -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(daarheen vertrok o.a. majoor Melchior Ernst Peysen om den zieken en ouden Bergman<lb/>
af te lossen; brieven van Heren XVII van 15 juli en 8 october 1717 werden ontvangen; de 3 schepen<lb/>
voor Amboina kwamen er 2 en 17 febr. aan, de fiskaa! ontdekte er niets van er mee vervoerde<lb/>
particuliere goederen; de Samson en de Velserhoofd vertrokken 14 mei van daar en kwamen<lb/>
6 en 28 juni te Batavia met resp. cargasoen van f. 172296, hoofdzakelijk 547565
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:1.0pt">®</hi> kruidnagelen,<lb/>
en van f. 6033 aan houtwerken en rijst; de nageloogst was veel geringer dan verwacht<lb/>
was, bij de kantoren Amboina, Hila, Saparua, Nusalaut, Haruku en Larike werden 73823 jonge<lb/>
nagelbomen geveld, bij de Ceramse bergdorpen Makahala en Sanniwal resp. 153 nagel- en 78<lb/>
notebomen, deels vruchtdragend; men kreeg met de 8 oct. aangekomen sloep Lijnbaan van Amboina<lb/>
berichten van 20 sept. ; men schat er de aanstaande nageloogst op 455 bahar bij de hoofdplaats,<lb/>
140 Hila, 852 Saparua, 21 7 Haruku, 160 Larike of in totaal 1003200
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold; letter-spacing:1.0pt">® ;</hi> de sloep Speelman<lb/>
kruiste van 13 nov. 1717 tot 17 maart langs Zuid-Ceram en ontmoette er geen verdachte<lb/>
vaartuigen; de sloep Buru vertrok daartoe 25 mei naar N oord -Ceram; het volk van de Speelman<lb/>
werd 26 jan.)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op Ketta, zijnde een negorij aan de oostkust van Ceram, twee mijlen noordelijker<lb/>
als Keffing, (onder den Koning van Tidor sorteerende) gelegen, - eerst wel,<lb/>
dogh na d'aankomst van 8 a 9 korre-korren, dewelke tegen eenige Papousen slaags geweest<lb/>
<pb n="354" />
<fw place="top" type="page-number" >354
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
en de neerlaag bekomen hadden, seer slegt onthaald en met het bekomen van 6 gequetsten,<lb/>
waarvan een na dato is komen te overlijden, afgewesen waaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Dit wordt nader onderzocht ook door tussenkomst van den gouverneur van Ternate te Tidore;<lb/>
uit Banda werd vernomen, dat)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; text-indent: 20.0pt">- de scheepelingen door gepleegde hostiliteyten haareyge schuld soude wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Zeker is dat echter niet, bij de Ambonse adviezen)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de Tidorse Papousen en andere onderdanen van die Vorst sampt hijselvs<lb/>
- niet al te gunstig - gedagt en d’onderdanen beschreven werden, dat se hoe<lb/>
langer hoe stouter schijnen te werden, ook den Koning zijn vals hert daardoor tegens d’E.<lb/>
Comp.c te bethoonen komt, onder bijvoeging van een verhaal, hoe drij, na luyt van het Manipas<lb/>
schrijven van den 1 len jan., en geen 130 Papouse korre-korren van Massoal ') volgens<lb/>
d’opheffelijke berigten van den tot Saway leggende corporaal, Jan Andries genaamd, tot Saway<lb/>
ten handel aangeweest, dog alvorens een stroop op Tolosy gedaan hadden, onder notitie<lb/>
dese roovers dat groot getal van korre-korren voordagtelijk gespargeerd en den orangcay<lb/>
van Hatelingen1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> ’t met de roovers eens was.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Klagten, die Kirrekirre, capitain van Hatoemeeten of ’s Comp.s grensplaats tegen de<lb/>
Tidorse Zuytcerammers overdat die van Killemoery, Killebon en andere daarom leggende<lb/>
dorpen, te samen 11 in ’t getal, ontrent nieuwe jaar met 13 korre-korren en eenige honderd<lb/>
mannen op zijn rtrand gekomen wesende, aldaar verscheyde bravados gemaakt hebbende,<lb/>
dog onverrigter saake vertrocken waren, nadat se gesien hadden, hij op hoede geweest was.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 29r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het Ambonse bestuur l iet enige gevangen genomenen vrij, zomede enige lieden van het<lb/>
Tidorese dorp Selor op Zuid-Ceram, die zonder pas te Saparua waren aangebracht, aan Kirrekirre<lb/>
werden echter 7 musketten met lading verschaft; de 5 te A mboina gekomen , , smalle handelaars”<lb/>
van Keffing behandelde men op last der Hoge Regering onvriendelijk; verdacht was<lb/>
een 1 dec. in slechte staat te A mboina gekomen kunting met een Surabajase pas van 17 juli,<lb/>
luidende naar Tam bas, er bleek echter niets van morserij en men vergunde ze naar Gresik terug<lb/>
te keren, dat geldt ook voor den naar Batavia opgezonden nachoda, daar men echter aan de<lb/>
kunting geen ervaren zeeman wilde verstrekken, bleef die nog te A mboina; aan de twee kerken<lb/>
was te A mboina de diaconie 1800 rsd. schuldig, ze ging in 1717-18 312 rsd. achteruit; de pasar<lb/>
gaf 611 rsd. winst; bouw van woningen enz. aldaar; de hongitocht werd 15 oct. 1717 ondernomen<lb/>
en voerde via Manipa en Boano tot Pulau Tikus, Buru kon men door tegenwind niet aandoen,<lb/>
de volgende tocht zal naar Noord-Ceram gaan, het is overal rustig; het houden van een<lb/>
2' saniri of landvergadering om de 2 a 3 jaar is door de Hoge Regering niet toegestaan; de mensen<lb/>
van Manipa werden wegens vele ziekten van de hongitocht vrijgesteld; in het sagobos van<lb/>
Noord-Ceram werden 19000, in dat van Luhu 15000 wilde bomen geveld, wat aan de sagoopbr<lb/>
engst ten goede zal komen; het tweede bracht van 1 sept. tot 31 dec. 1717 1429 rsd. op,<lb/>
voordien 1620; hoop op toename van de koffie -cultuur, waartoe men 10000 , .zaatboomtjes”<lb/>
uitgaf, de bevolking vraagt van de indigoaanplant te worden vrijgesteld wegens de ..klipachtig-<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Misooi.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">2) Hatile, vgl. dl. IV, p. 186, noot 1.<lb/>
</note>
<pb n="355" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >355
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">heyt ” van de grond, er valt weinig van te verwachten, zo ook op Buru, ook op Hila wordt een<lb/>
poging hiertoe gedaan; verkoop van resterende dranken a 401 rsd. gaf 72% winst; onderwichten<lb/>
en tekorten bij diverse artikelen; 31 aug. 1717 was er in een jaar uitgegeven f. 251404 tegen<lb/>
f. 17527 ontvangsten; de verpachting had 31 aug. 1718 plaats voor 1105 rsd. ; de textieherkoop<lb/>
blijft er gering; alleen te Haruku is de bevolking niet bereid sapanhout aan te planten, men ontving<lb/>
te Batavia daarvan uit Amboina 9000
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">;</hi> ds. Brands kwam van Amboina terug; half sept.<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">dienden er 944 man V.O.C. personeel, waaronder 575 militairen; er zijn 20 burgervaartuigen;<lb/>
strafzaken aldaar; Heren XVII vragen om hout uit Amboina voor het maken van kabinetten;<lb/>
5 juli en 5 sept. kwamen van Banda terug de Gamron, Kasteel Batavia en Charlois met brieven<lb/>
van 3 mei tot 16 aug., ze brachten over cargasoen van f 128641, vnl. 588915
<hi rend="font-size:10; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">®</hi> notemuscaat<lb/>
en 947 sokkel foelie, met een burgersloep ontving men nog een brief van 20 sept.; harde winden<lb/>
doen een slechts matige notenoogst verwachten; geschillen tusschen gouverneur Van Suchtelen<lb/>
en secunde De Crouse, die beiden ontslag verzoeken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Gepleegde prophaniën a.° 1716 in de kerken tot Lonthoir en Poulo Ay door den doenmaligen<lb/>
en thans overleden capitain Guilliam van Bergen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Van Suchtelen kon door ziekte de perken niet zelf inspecteren ; de perkeniers moeten voldoende<lb/>
slaven te werksteden; op Rosingain en Run komen geen specerijbomen voor; een proef<lb/>
met ten dele droge, de rest met zeewater besprenkelde foelie wordt naar patria gezonden, te<lb/>
Banda scheen een dgl. proef in het voordeel van besprenkelde verpakking uit te lopen, te Batavia<lb/>
bleek dezelfde partij, zo verpakt, minder gruis te bevatten, maar beide soorten waren vrijwel bedorven;<lb/>
daar luitenant Hendrik Maasland zich op de reis naar Banda ,,irreverent en onbeschaamd’<lb/>
' gedragen had tegen ds. Ni col ai en gezin, werd hem het avondmaal ontzegd en voorlopig<lb/>
de toegang tot de politieke raad geweigerd; de sloep Neira bezocht van sept. tot 18 nov.<lb/>
1717 de Zuidwestereilanden; 2 Boeginese vaartuigen, die te Kisar kwamen, werden door Radja<lb/>
Philippus Bakker en den korporaal afgewezen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Tot Wetter was volgens berigt van Radja Johannes Salomons een Bouginees vaartuyg,<lb/>
dat aan de negorij Tongan aangeweest was en aldaar eenige onhebbelijkheden gepleegd had,<lb/>
door die negorij s vol keren overmeesterd, die niet alleen het daarop bescheyden volk doodgeslagen,<lb/>
maar ook opgegeten [hadden].<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Een later gekomen dgl. vaartuig was weggevlucht; het getwist te Leti is geëindigd en men<lb/>
bouwt er een kerk, ook de twist tussen de orangkqjas van Moa en Lakor werd bevredigd; de<lb/>
hoofden van Wetan verzoeken den sinds 1716 naar Amboina vertrokken orangkaja Tampati<lb/>
door zijn broeder Torati te vervangen; de gecommitteerden naar de Zuidoostereilanden kwamen<lb/>
13 mei terug; van de in 1717 uitgezonden, op 22 mei 1717 van Tioor vertrokken sloep Venlo<lb/>
werd niets meer vernomen; men beschikt in Banda over de afgevaren sloep Neira en 2 pantjalangs,<lb/>
er z{jn 15 burgervaartuigen; 30 juni waren er 681 V.O.C. dienaren, tot 15 aug. stierven<lb/>
er 11, voorts zijn er 18 Europese gestraften, 31 juli woonden er 6992 onderdanen; er werd voor<lb/>
10553 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 31 aug. 1718 bedroegen de lasten in een jaar<lb/>
f. 152797, de winsten f. 45662; van Ternate kwamen 27 aug. de Ellemeet en 10 nov. de brigantijn<lb/>
Achilles met brieven van 30 juni tot 21 sept.; de rijstmaten bleken er 68 in plaats van<lb/>
65 in te houden, de boekhouder Adriaan Cagias zou bij het ontladen van rijst geknoeid hebben;<lb/>
op aandrang van den Koning vanTidore kocht gouverneur Bottendorp 3278 kippen bastlont<lb/>
van hem voor f. 5625, waarvan 3000 naar Batavia gestuurd werden; er kwamen 7 vaartuigen<lb/>
met waardeloos schildpad, met een ervan kwam de Koning van Kandhar er aan: de drie hukums<lb/>
</note>
<pb n="356" />
<fw place="top" type="page-number" >356
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">besar van de Minahassa kwamen na een brief van Bottendorp tot inkeer, zodat het er rustig is;<lb/>
de verhoudingen in de familie van den Koning van Ter na te zijn verbeterd, een zoon van hem<lb/>
werd door Bottendorp Rijswijk genoemd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den Coning van Tematen had sijnen sadaha off schatbewaarder en den quimelaha<lb/>
Marasaoly, sijnde de soon van den ouden rijksbestierder en tweede in de Moorsche Ternataanse<lb/>
regeeringe, over heymelijke correspondentie en het disponeeren der inwoonderen<lb/>
op het groote land van Halmahera om afvallig te werden doen gevangen nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De gouverneur zal trachten de zaak te sussen; de Koning van Bungku schreef)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat een tesaamgerotten hoop van Boutonders en andere omleggende eylan-<lb/>
ders sijn land hadden geïnvadeert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij verzoekt om hulp, welke is afgeslagen ; te Tagulandang, waar nog geen Koning is aangesteld,<lb/>
bestuurt de djogugu voorlopig , , die sobere gemeente
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">’</hi> twee vaartuigen met was kwamen<lb/>
van Mindanao te Ter nat e, vervolgens nog)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een kleyn vaartuyg - , geladen met pieken, hazagayen, kritsen en ander<lb/>
moorddadig geweer en had het hooft van dat vaartuyg, Tolintok genaamt, aan den gouverneur<lb/>
overhandigt een paleytse ‘) pas, die uyt het daaronder staande zegel valsch bevonden<lb/>
wierde, door welcke en andere omstandigheden desen Tolintok gesuspecteert werden-<lb/>
de voor een roover en quaaddoender, was - gearresteert denselven met sijn vaar-<lb/>
tuygh en manschap, in 6 coppen bestaande, in civiel arrest te houden - , maar desen<lb/>
Tolintok, hiervan de lugt - gekregen hebbende, had op - 15e januarij al vroeg<lb/>
in de voormiddag bij den gouverneur versoek gedaan om sijn pas wederom te hebben en<lb/>
te mogen vertrecken, waarop hem was ten antwoort gegeven, dat hij deselve over een kleyn<lb/>
uur soude komen afhalen en had den gouverneur ondertusschen aan den officier van de<lb/>
hooftwagt ordre gegeven om Tolintock, wanneer hij de wagt passeerde, sijn krits af te ijsschen<lb/>
en hem op de punt, het grootste bolwerck, in arrest te houden, dog wanneer den<lb/>
wagthebbende officier, staande met sijn geheele wagtvolck in de wapenen, des gouverneurs<lb/>
ordre wilde executeeren, heeft hij, Tolintock, niet alleen geweygert sijn krits over te geven,<lb/>
maar ook de stoutheyt gehad deselve te ontbloten en met drie van sijn medemackers<lb/>
- tegen het geheele wagtsvolck amock te speelen en daardoor te quetsen vijff per-<lb/>
soonen, waarvan eenen, schoon van sijne wonden genesen, al sijn leven een verminckten<lb/>
arm stond te houden, na welcke hostile actie Tolintock met sijne mackers gevangen genomen<lb/>
en ondertast zijnde, off hij eenig verborgen geweer bij sig mogte hebben, waaren<lb/>
bij hem gevonden nog twee valsche passen, waermede hij al eenige jaaren omgesworven<lb/>
hadde en had men uyt andere Mangindanauwers verstaen, dat hij al seven jaaren van haar<lb/>
land vermist en gevlugt was geweest, waarover hij - en sijne medemackers na ge-<lb/>
houdene proceduuren voor den Raad van Justitie aldaar ter dood verwesen was, haar alle<lb/>
op den 7 february de regterhand afgekapt, midsgaders Tolintok gerabraakt en de andere drie<lb/>
opgehangen.<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2400">1) Verschrijving voor: maleytse.<lb/>
</note>
<pb n="357" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >357
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 23.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De resterende drie werden op Makéan aangehouden en 6 sept. met de gezanten uit Mindanao<lb/>
daarheen teruggezonden; twee Tidorese onderdanen van Ceram, die zonder pas ten handel<lb/>
kwamen, werden aangehouden en aan hun Koning uitgeleverd; 31 aug. 1717 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 258474 tegen f. 65059 ontvangsten; de punt Voorburg, ,, leggende een musquetschoot<lb/>
buyten het casteel Oranje ' ’, is nog niet gerepareerd; de drankpacht had 2 7 aug. voor<lb/>
een jaar voor 2880 rsd. plaats; 30 juni waren er 846 V. O. C. dienaren, waarvan er nog 33 stierven;<lb/>
men vraagt er 125 militairen aan; er zijn 4 sloepen, 3 pantjalangs en 4 kleinere vaartuigen,<lb/>
van elk der twee laatste soorten is er een a/gevaren; er werd voor f. 13585 rsd. aan wissels op<lb/>
Batavia getrokken; uit Makassar en Bi ma werden brieven ontvangen van 10 april tot 24 oct.;<lb/>
de Donkervliet, met cargasoen van f. 26324 van Makassar via Bima naar Batavia gezonden,<lb/>
is na ongeveer 10 april van Bima vertrokken te zijn vermoedelijk gedurende de 29 april bij Saleyer<lb/>
waargenomen storm met man en muis vergaan op Sabalana, een der Postiljon-eilanden,<lb/>
mogeljk zijn enkele opvarenden in de scheepsboot door inlanders vermoord; er blijft in Bima<lb/>
nog 3000 pikol sapanhout, het bestaat uit dunne stukken, doordat zwaar hout in de bossen niet<lb/>
meer voorkomt; uit Makassar en Bima ontving men cargasoen vanf. 26372, vnl. 3825 pikol sapanhout;<lb/>
te Bima kwamen voor proviand aan drie Portugese vaartuigen, waaronder die van den<lb/>
Ier Pedro Frenche, Sta Catharina en de Nossa Senhora de Gina, de resident protesteerde b\j<lb/>
den Koning tegen de hun verschafte hulp, die echter de schuld aan den resident geeft; 20 mei<lb/>
kwam er ook het schip van den gouverneur dom Francisco de Mello de Castro; te Makassar<lb/>
z{jn aan particuliere en inlandse vaartuigen 9 sloepen, 106 kuntings en 8 pantjalangs en van de<lb/>
V.O.C. 3 sloepen, 4 pantjalangs en 4 kleine vaartuigen; 30 sept. waren er 730 V.O.C. dienaren,<lb/>
men vraagt er 200 militairen, 17 ambachtslieden en 25 matrozen aan; er zijn 42522 V.O.C. onderdanen,<lb/>
w.o. 2501 in Bonthain; 31 aug. waren de lasten in een jaar f 168250 tegen f. 69786<lb/>
aan ontvangsten; de drankverpachting had toen voor 3640 rsd. in een jaar plaats; de rijstoogst<lb/>
was door de droogte gering, uit Maros ontving de V. O. C. aan tiende 245 last van 3000
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">∪</hi> en<lb/>
10000 bos padi, de 2 nov. via Makassar naar Amboina gezonden Raadhuis van Vlissingen zal<lb/>
er dus niet voldoende rijst kunnen inladen; twee personen, die bij een kruisvaart zeeroof bedreven,<lb/>
dienen er voor de Raad van Justitie gesteld te worden; men moest te Kupang op 18 maart<lb/>
een groot aantal zieken van de Vrieswijk
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">x)</hi> aan land brengen en het schip met levensmiddelen<lb/>
voor f. 1247 helpen, 30 april kon het naar Batavia vertrekken; met de sloepen Djambi en Langer<lb/>
ak kreeg men in juni en october berichten uit Timor van 28 mei en 31 aug. en carg. van<lb/>
f 12681, waarvan 12528 was; sengadji Samon werd geïnstalleerd als hoofd van Lawqjang,<lb/>
de 2e regent sengadji Bakar blijft lastig, andere hoofden op Solor twisten met elkaar; Da Costa<lb/>
zal de lastige kapiteins Gabriel en Domingo Mato van Kokar op Alor naar Larantuka terugroepen;<lb/>
de Portugezen kochten alle sandelhout op; 31 aug. 1717 was in Timor in een jaar gewonnen<lb/>
f. 5702 tegen f 12942 aan lasten, door de mindere vaart van Makassaren en Chinezen<lb/>
gaat de V.O.C. handel er iets beter; er werd voor 600 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
30 juni 1718 waren er 37 V.O.C. dienaren, men vraagt er 12 soldaten aan; er kwamen b(j Timor<lb/>
alleen twee Makassaarse prauwen en 2 sloepjes van Chinezen te Batavia; uit Palembang werden<lb/>
brieven van het opperhoofd van 3 maart tot 21 oct. ontvangen; 23 inheemse vaartuigen brachten<lb/>
van april tot juni 3327562
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> peper aan, door storm verging zo’n vaartuig en keerden er 4 naar<lb/>
Palembang terug; de Huis ter Boede bracht 699182
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> aan, alle peper samen kostende<lb/>
f 4 76621, er is te P. nog 726900
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> bij de pakhuizen, echter slechts 9 pikol witte, die alleen door<lb/>
den sjahbandar Kjahi Demang R aksadinata geleverd wordt, zijn product is veel onzuiverder dan<lb/>
vroeger dat der Chinezen; in twee schepen werd er cargasoen van f 162132 heen gezonden,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 23.0pt">1) Vgl. p 353.<lb/>
</note>
<pb n="358" />
<fw place="top" type="page-number" >358
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">waaronder 29000 Mexicaanse realen; er waren geen vaartuigen tegen de smokkelarij in die<lb/>
buurt voorhanden; toen Pangéran Adipati Anom op Bangka was,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waren aldaar eenige thinmijnen geopend, die lange jaren bedekt zijn gehouden<lb/>
en op straffe des doods niet mogte werden opgegraven of dat mineraal daaruyt gehaald,<lb/>
alhoewel deselve rijk van thin schijnen te wesen, want - hadden de Chineesen reets<lb/>
hier aangebragt een tamelijke quantiteit van 332973 ff .<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er werd per pikol van 125
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ff</hi> van 10 tot 14 rsd. voor betaald; de sjahbandar meldt nu 5<lb/>
a 600 pikol jaarlijks te kunnen leveren a 32 rsd. de bahar van 3 pikols, men zal er niet te gretig<lb/>
naar zijn, daar thans Malakka veel levert; 31 aug. 1717 was in Palembang zuiver f 3124 verloren;<lb/>
Corel van de Putte aanvaardde er 26 jan. 1 718 het opperhoofdschap; hij meldde 24 mei,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat het hem toescheen, alsof den Palembangsen Vorst en verdere princen niet<lb/>
seer content en ook jalours waren over de groote authoriteyt en rigeur van den nieuwen ambitieuse<lb/>
rijksbestierder, waardoor haar gesag gekrenkt wierd, dog dat sij tegen wil en dank<lb/>
moesten veynsen en een goed gelaat toonen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(21 oct. meldde hij)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het groot misnoegen, dat Sultan Ratoe tegen sijne nieuwe rijksvoogt heeft opgevat,<lb/>
nevens sijne doleantiën derwegen aan - [het] opperhoofd gedaan door een ver¬<lb/>
trouweling, gen.1 Ingabey Poespataroena, met versoek om volgens de contracten door ons<lb/>
gemaintineerd te werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Deze inlichtingen zijn niet geheel betrouwbaar; Pangéran Mangkubumi kocht 1000 pikol<lb/>
peper op om die naar Malakka te zenden; Pangéran Dipakasuma was te Cheribon)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- al eenige jurisdictie beginnen t’exerceeren met het aanslaan en beroven van<lb/>
een Palembangs vaartuyg, mitsgaders het plegen van veel onordentlijkheden, waarover de<lb/>
Cheribonse princen met regt en reden aan ons klagtig zijn gevallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Omdat hij zich begon te versterken, werd hij in zijn dalem gearresteerd en naar het eiland<lb/>
Edam overgebracht, van waar hij naar Banda zal worden gezonden, dit in overleg met den Sultan,<lb/>
die zijn onderhoud moet betalen; uit Djambi werden brieven ontvangen van 19 jan. tot 27<lb/>
juni; de Sultan blijft zich onttrekken aan een reis naar de bovenlanden ter bevordering van de<lb/>
pepercultuur; h\j laat het bestuur aan den schraapzuchtigen Nay Gatti over, die door knevelarijen<lb/>
den Vorst geld toespeelt, die nu zo bevreesd is voor de V.O.C., dat hij)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- geresolveerd was heymelijk na de bovenlanden te vertrecken niet om sijne<lb/>
menigmale herhaalde beloften tot voortsetting van de aanplanting der peperboomtjes en<lb/>
desselvs culture te besorgen en voltrecken, maar om buyten het oog van den resident sijne<lb/>
extorsiën en opleggen van boetens veyliger te kunnen executeeren, alhoewel die verdrukte<lb/>
bovenlanders met veele lamentatiën aan den resident waren klagtig gevallen en Comp.s<lb/>
hulpe tegens dese geweldplegingen versogt hadden, met bijvoeging dat sij bij ontstentenis<lb/>
van redres hare tuynen sullen moeten verlaten en haar kost in ’t bosch soeken.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Tot werkstelligmaking van zijn voornemen had den Sultan bij nagt clandestin canon<lb/>
en ammunitie van oorlog doen inschepen en na boven senden om sig op Mangondjaja of<lb/>
<pb n="359" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >359
</fw>
elders in de bovenlanden te versterken. Hierover scheen [de] resident bedugtinge te hebben,<lb/>
dat die lafhertige Vorst eenige engagementen met de Manicaboese bergvorsten mogte maken,<lb/>
mitsgaders troubelen en verwarringe in het Jambyse rijk veroorsaaken, alhoewel wij<lb/>
niet kunnen geloven, dat die Vorsten in cas van rupture met den Koning soude willen aanspannen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Resident Paulus van der Stoppel, die 19 jan. het ambt van Van de Putte overnam, trachtte<lb/>
den Vorst te overreden het antwoord op zijn brief naar Batavia qf te wachten, maar uit een brief<lb/>
van 21 oct. vernam men, dat Pangéran Nataningrat had laten weten, dat de Vorst naar het bovenland<lb/>
was vertrokken, weduwe en zoons van Pangé ra n Pringabaya meevoerend, aan Van der<lb/>
Stoppel was opgedragen hem dat vertrek te ontraden, maar het hem niet te beletten, de Hoge<lb/>
R egering schreef 30 aug. ook vriendelijk in deze geest aan hem; een geschenk werd ook gezonden<lb/>
voor den kroonprins Pangéran Dipati Srinagara en voor Pangéran Nataningrat; 13 man V.O.C.<lb/>
personeel werd daarheen gezonden; Heren XVII gelastten er de onbelangrijke textielhandel te<lb/>
bevorderen; Djambi is dun bevolkt en de mensen zijn zeer arm, mede door de langdurige oorlog<lb/>
tussen de troonpretendenten, de hofdiensten zijn er zeer zwaar ; slechts 50 pikol peper kon er<lb/>
worden ingekocht, Pangéran Nataningrat’s aanplant daarvan betekent niet veel; de zuidoost -<lb/>
punt van het fortje mag worden hersteld, mits zuinig; 15 april kwam uit Siam de sloep Rembang<lb/>
met een brief van Wijbrant Blom van 31 jan. en 14947
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">'u?</hi> gommelak; 10 juni vertrok derwaarts<lb/>
die sloep, 8 juli de Horstendaal via Ligor en 22 juli en 19 aug. de Vrijburg en Westhoven direct;<lb/>
er werd op een partij textiel, waard f 35674, f. 18473 of 5 lxh% gewonnen, maar de berkelang<lb/>
wil de prijs er van verlaagd zien, daar de kwaliteit minder is dan vroeger, de Hoge Regering antwoordde,<lb/>
dat dat aan de tijden te wijten was en dat men bij prijsvermindering de handel zou<lb/>
staken, men wil het textiel ook niet uit 's Konings pakhuizen laten uitventen; men is bereid de<lb/>
hof schuld in tin en ivoor terugbetaald te krijgen tegen resp. de tin a 16 taël of f. 115 de bah ar<lb/>
van 354
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> en het ivoor a 25 taël of f 180 het pikol van 1 18 , zijnde de oude prijzen, een<lb/>
</note>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">Engelsman bood er onlangs voor het ivoor zonder succes 30 taël; de Vrijburg en Westhoven hadden<lb/>
resp. lading van f. 81790 en f. 52177, waarvan f. 95917 in ducatons, hoewel op een bedrag<lb/>
daarvan van f. 90340 in 1717 14xh% werd verloren, het personeel moet opgeven, of ongemunt<lb/>
zilver niet voordeliger zou zijn; men gaat niet in op het voorstel van den berkelang nog meer contanten<lb/>
te zenden; de twee schepen brachten 51 paarden, door ’s Konings opkopers op Java gekocht,<lb/>
over; de Rembang bracht naar Siam carg. van f. 36208, w.o. f 25585 aan geschenken<lb/>
voor den Koning en f 1871 voor den berkelang; men kocht er nog 22300
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> gommelak op, veel<lb/>
meer dan nodig is; er kwamen vele inlandse vaartuigen, o.a. van Siantan, Johore en Java; een<lb/>
brand veroorzaakte er veel schade).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Actie tusschen den Siamsen veldheer en de Cambodjase rebellen, - [die] tot na¬<lb/>
deel van d’eerste uytgevallen was.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(28 juni vertrokken de Meeroog en Ternisse met het opperhoofd Aouwer en carg. van<lb/>
f 592810 naar Japan, waar nog voor f. 209537 overbleef, ze moeten bij terugvaart zoveel mogelijk<lb/>
aan koper inladen; het personeel moet er de handel met veel behendigheid en voorzichtigheid<lb/>
voortzetten, het verval daarvan is ,,ten deele door hunne ergerlijke gedoentens ontstaan<lb/>
' ’, de Hoge Regering gaat daarom in op de wens der Japanners het na vertrek der schepen<lb/>
overblijvende geld verzegeld te bewaren; de Sjogoen vroeg om 6 haaievellen naar toegezonden<lb/>
model, ,,met soo groote knobbels" kan men ze alleen in Europa verwerven; 30 nov. kwamen<lb/>
de beide schepen met het opperhoofd Van Vrijberghe terug en een brief van 12 oct.).<lb/>
</note>
<pb n="360" />
<fw place="top" type="page-number" >360
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
De groote mast van - [de Meeroog] in de heenreyse door een swaren donderslag<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">seer was beschadigd en daardoor 5 man doodgeslagen en 2 gequetst waren geworden.</hi><lb/>
Fol. 1 16r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Bij de handel werd men wat beter behandeld; op goederen, waard f 505739, werd bruto<lb/>
f 545771 of 107lU% gewonnen, na aftrek der lasten f. 411716 of 8PU%; er bleef f 242900 onverkocht<lb/>
achter, zodat er met inbegrip der contanten en 6000 kisten koper, die de twee schepen<lb/>
niet konden inladen, f 635890 aan kapitaal blijft; de hof reis duurde 92 dagen, verschonken<lb/>
werd daarbij voor f. 35200 en de onkosten beliepen f 32010, vermindering daarvan is niet mogelijk,<lb/>
daar men afhangt van de wensen der Japanners, wegens de duurte der levensmiddelen<lb/>
zullen de onkosten stijgen; de schepen konden elk maar 6500 kisten koper a 120
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">ft'</hi> inladen,<lb/>
voorts 4660 kobans en 29998
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">ft'</hi> kamfer, samen waard f 853140, men kocht 15000 kisten en<lb/>
kreeg daarom vergunning in 1719 een derde schip te mogen zenden; de Sjogoen eist nu 2 casuarissen,<lb/>
een weerglas, 3 peperboompjes met een beschrijving van de cultuur, 2 jachthonden,<lb/>
Hollandse rijpaarden met een montuur en fraaie wapens; de kleine kobans daalden onder de<lb/>
kooplieden van 7 tot 5 taël in waarde, de slechte zilvermunt wordt er in de munt geraffineerd<lb/>
en verstempeld; uit Malakka werden brieven ontvangen van 17 maart tot 29 aug.; de Johorse<lb/>
gezanten naar Malakka Radja Sri Dewa en Abdul Rahman keerden naar hun land terug na<lb/>
het losgeld van den matroos Claas Luyten terugbetaald te hebben; ze hadden tevergeefs getracht<lb/>
de V.O.C. haar neutrale houding te doen verlaten; goedgekeurd werd,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">- dat men den gevlugte dato bandhara ') met zijn soon Radja Indra Bongsoe onder<lb/>
’s Comp.s bescherminge heeft genomen onder recommandatie nogtans haren handel<lb/>
en wandel wel gade te slaan en sorge te dragen, dat dese vlugtelingen door hulpe van qualijk<lb/>
geïntentioneerde persoonen niets tot nadeel van d’E. Comp. komen te brouwen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ook de sjahbandar Abdul Rahman vluchtte naar Malakka ).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Intusschen was den Manicabose pretendent. Radja Kitsjil gen.'
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3),</hi> met een meenigte<lb/>
oorlogsvaartuygen na Johor gestevent en had die plaats en alle hare vaartuygen genoegsaam<lb/>
sonder tegenstand vermeesterd, terwijl Radja Moeda ofte den soogenaamde nieuwe
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">})</hi> Koning,<lb/>
die oorsaak van alle dese onheylen is geweest en reets met den Koning en den dato<lb/>
bandhara over zijn g’usurpeerd gesag in onmin en questie geraakt was, sig in het bosch retireerde,<lb/>
nadat hij alvorens sijne vrouwen door een onbarmhertige liefde hadde vermoord,<lb/>
zijnde dit de gewoonte onder desperate inlanders, die geresolveerd zijn te sterven, dogh,<lb/>
door d’overwinnende Manicabers nageset zijnde, was hij door haar om hals gebragt, zijnde<lb/>
gene quade saak voor d’E. Comp., dat dese groote geweldenaar - eyndelijk also zijn<lb/>
lang verdiende loon heeft ontfangen. Intusschen leefde den Johorse Vorst met den Manicabose<lb/>
pretendent in vrundschap, selvs tot sooverre dat hij een dogter van den eerstgen.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi><lb/>
ten vrouwe nam om door dese verbintenis zijn regt op de Johorse kroon beter te kunnen<lb/>
vestigen en den wesentlijke Koning in den slaap te wiegen. Inmiddens een quaad vermoe-<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 10.2pt; text-indent: 24.0pt">1) Tun Abdullah was van 1699 tot 1708 tumenggung van Johore, van 1708 tot 1721 bendahara,<lb/>
sinds 1718 als banneling.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; text-indent: 24.0pt">2) Radja Ketjil, een man van onbekende, doch hoogst waarschijnlijk Minangkabause herkomst,<lb/>
voor wien men ook zie p. 342 noot 2, hij maakte zich in 1717 vanuit Bengkalis meester van<lb/>
Johore, doch werd in 1721 door de Boeginezen verjaagd, waarna hij tot zijn dood in 1746 over Siak heerste.<lb/>
<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2400">3) Juister: jonge (= onder-).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.9pt; margin-left: 2300">4) „Hij” is Radja Ketjil,” eerstgen. ” de vorst van Johore.<lb/>
</note>
<pb n="361" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >361
</fw>
den van malkander na ’t leven te staan tusschen dese twee Vorsten gekomen zijnde, was<lb/>
den ouden Koning in stilte met weynige van zijn gevolg na Trangano ') vertrocken, waardoor<lb/>
dese opwerpeling so verwoed is geworden, dat hij na Johor geheel en al uytgeplonderd,<lb/>
verbrand en verwoest te hebben met den roof en alles, wat medevoeren konde, na Bencalis<lb/>
geretourneerd is, maar de Lingyse Bougineesen, die mogelijk uyt jaloersheyt en dat gaarne<lb/>
mede van die buyt souden hebben willen deelen, hadden den dato bandhara met een groot<lb/>
getal oorlogsvaartuygen ontrent Malacca afgehaald, nemende in passant agt Manicabose<lb/>
vaartuygen en souden met de vloot van den gepretendeerden Koning van Johor twee maal<lb/>
slaags zijn geweest en haar meester hebben gemaakt van het eyland Goentong1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> alwaar<lb/>
de Johorse Koningin met haar kinderen en verder gevolg wierden bewaard, die van daar<lb/>
door den dato bandhara op Malacca zijn gebragt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Onzekere geruchten over vrede tussen Radja Ketjil en de Boeginezen, die mogelijk het<lb/>
roof- en mors nest J oho re zullen bezetten, mogel(jk zullen ook Europeanen zich in deze zaken<lb/>
tot hun voordeel mengen, het vaarwater bleef overal onveilig).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Een Manicabose panglima met eenige roofvaartuygen Comp.s patchalling de Thinsoeker<lb/>
ontrent Bencalis onder schijn van vrundschap verraderlijk heeft getragt t'overmeesteren,<lb/>
maar door de waaksaamheyt der officieren van dat bodemke was niet alleenlijk dit<lb/>
schelmstuk tijdig ontdekt, maar men had hem ook door eene kogel het wederkeeren doen<lb/>
vergeten -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(en dat ofschoon een tweede gezant van Radja Ketjil te Malakka vriendelijk was bejegend;<lb/>
de Velserhoofd bracht 22 juli carg. vanf 147048, w.o. 30000 rsd., naar Malakka, waar 340600<lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">∪</hi> tin in voor raad was, de sloep Pat na bracht eerder al 48000 over, later werd nog eens 30000<lb/>
rsd. derwaarts gezonden; men verkocht er 138 balen kaneel a 80 rsd. de baal aan kapitein Michiel<lb/>
Romero uit Manilla; men had geen militairen voor Malakka beschikbaar, waarvan er te<lb/>
Malakka nog maar 397 zijn, wel kon men 34 man lager personeel derwaarts zenden; men mag<lb/>
er tegen kostprijs 50000 dakpannen verkopen aan bezitters van huizen met atapdaken, huidjes,<lb/>
die te zwak zijn dakpannen te dragen zullen tegen taxatieprijs worden overgenomen en afgebroken;<lb/>
men had er beter gedaan 125 rsd. voor anker agegeld van Woodhouse aan te nemen,<lb/>
daar dat zou hebben bewezen, dat de Portugezen het Compagnies recht hierop erkennen, men<lb/>
heeft er nog oude vorderingen van 1900 rsd. ankeragegelden van vorige Portugese schepen,<lb/>
Woodhouse zal worden vrijgelaten; 15 oct. werden naar Bengalen gezonden via Malakka de<lb/>
Limburg, Nesserak, Hoogenes, Belvliet en Charlois met 20 ton aan zilver, ze moeten veiligheidshalve<lb/>
gecombineerd zeilen onder schipper Jan Tessing; 12 nov. kwam uit Malakka de Velserhoofd<lb/>
met een brief van 28 sept. en carg. van f. 135384, vnl. 395700
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> tin, 33 masthouten<lb/>
en een geschenkje van , , Baginda Soeltan Kit$jil’ ‘; 30 juni 1718 dienden er 5 74 man V. O. C. personeel,<lb/>
er zijn 6029 inlandse onderdanen; de verpachting had 31 aug. plaats voor 4603 rsd. per<lb/>
jaar).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2300">1) Trengganu, landschap ter oostkust van Malaya met het centrum op ruim 5° N.B.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 22.0pt">2) Een eiland van de naam Guntung ken ik niet, vermoedelijk is bedoeld het eiland Kateman<lb/>
op ongeveer 15' N.B. en 103° 47' O.L. ter oostkust van Sumatra; op dat eiland ligt aan de westkust een<lb/>
plaats Sungaiguntung, geheten naar de gelijknamige rivier, die aan de Sumatraanse overwal in de straat<lb/>
tussen Sumatra en Kateman in zee valt.<lb/>
</note>
<pb n="362" />
<fw place="top" type="page-number" >362
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan. Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt">Continueerende klagten aan de ministers aldaar gedaan over het roven, plunderen en<lb/>
wegnemen van de vaartuygen der Malaxe inwoonders en de Javanen door de swervende<lb/>
Manicabers, Bouginesen en diergelijke zeeschuymers.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Tot stuytinge en weeringe van welcke disordres had de Malaxe regeering goetgevonden<lb/>
den taalkundige adsistent en boomwachter Anthony van Aldorp per de chaloup Pattena<lb/>
aan den Manicabose Prins Baginda Sultan Kitsjil aff te vaardigen met een briefje en<lb/>
een gering geschenckje niet alleenlijck om te reclameeren en weder te eyssen soodanige<lb/>
goederen, geschut etc.a, als door sijne volckeren uyt het vaartuyg van de Malaxe Moor Pieronina<lb/>
waren geplondert, met versoek om hem van diergelijke onordentlijckheden en geweltplegingen<lb/>
voortaan te abstineeren, ingevalle hij sig eenigsints aan de vriendschap van<lb/>
de Comp.c wilde laten gelegen sijn en de onderlinge negotie continueeren, maar wel voornamentlijck<lb/>
om hem, Baginda '), te disabuseeren van het vooroordeel en argwaan, dat hij<lb/>
hadde opgevat tegen de Malaxe ministers, die hij suspecteerde, alsofT sij den bij haar gevlugte<lb/>
Johorse dato bandhara en Bouginesen mogte hebben aangeset om hem te komen bestoken.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Van A Idorp was beleefd ontvangen en de bedoelde goederen waren gerestitueerd, twee andere<lb/>
vaartuigen zouden echter zijn beroofd door den p. 361 bedoelden doodgeschoten panglima<lb/>
Mangat; Ketjil)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- klaagde seer over de trouwloosheyt van de Bouginesen etc.a en presenteerde<lb/>
sijne residentieplaats te maken tot Poelo Goentong ten eynde de negotie beter te doen floreeren,<lb/>
indien de Comp. met hem in alliantie wilde treden.<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Kort na het retour van desen Aldorp was op Malacca verschenen een statelijcke ambassade<lb/>
van Baginda Soeltan Kitsjil - , ten principalen klaagde hij over het wegne¬<lb/>
men van sijne gelade vaartuygen en ’t vervoeren van menschen door den dato bandhara<lb/>
en de Bouginesen, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(met verzoek die laatst en te dwingen het geroofde te restitueren, zich beroepende op)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een alliantie en bondgenoodschap van overoude tijden tusschen de Comp. en<lb/>
den Coning der Manicabers.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Gouverneur Van Suchtelen antwoordde, dat de Boeginezen niet onder de V.O.C. stonden,<lb/>
maar dat hij ze zou doen aanmanen geen geweldenarijen te plegen; hij schreef Daëng<lb/>
Marewa om op te houden met het af dwingen van rijst van vaartuigen van Japara, bestemd voor<lb/>
Malakka en om zo spoedig mogelijk een vaste verblijfplaats te kiezen, zijn zoon nam deze brief<lb/>
in ontvangst, veel resultaat stelt men zich van deze poging niet voor).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Middelerwijl had den Bouginesen prins Dayeeng Monompo misnoegen opgevat tegen<lb/>
den dato bandhara, omdat hij, bandhara, sonder sijn voorkennis een verbintenis en apart<lb/>
contract aangegaan had met Dayeeng Marewa, waarom hij tot Moar en de omleggende landen<lb/>
een invasie had laten doen, rovende en plonderende alles, dat maar bekomen konde.<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 20.0pt">1) Baginda is geen eigennaam, maar een maleise term, die het begrip Majesteit weergeeft.<lb/>
</note>
<pb n="363" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >363
</fw>
daarenboven had den dato bandhara om sijne gramsteurigheyt te versagten hem 600 rijxdaalders<lb/>
moeten schencken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Die van Muar vroegen hulp aan den gouverneur, die antwoordde, dat hij de Boeginezen<lb/>
op hun plicht zou wijzen, echter neutraal blijvende, totdat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de tijd en gelegentheyt eens sal toelaten dit vaarwater door dwangmiddelen<lb/>
te suyveren en schoon te maken en dese rooffsugtige gasten soodanig te beteugelen, dat<lb/>
de lust haar sal vergaan<lb/>
Fol. 139r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De beroerten deden een , , rapsodie ’ ' van vluchtelingen, waaronder veel canaille, naar Malakka<lb/>
komen, men zat trachten suspecten te doen vertrekken; 2 mei kwam uit Padang de pantjalang<lb/>
Indigoboom met een brief van Patras van 14 april; de administrateur Willem Dumee<lb/>
stierf er; via Padang vertrokken naar Bengalen 20 mei de Sanderhoef en Vis, 6 aug. voer naar<lb/>
Padang de Kasteel Batavia, alle samen met carg. van f 194771 voor de Westkust; het was verkeerd,<lb/>
dat de V.O.C. vaartuigen in het noorden steeds Airbangis aandeden, waardoor morserijen<lb/>
mogelijk werden, maar goed, dat men twee penghulus niet naar Batavia liet varen, daar<lb/>
die slechts om de vrije vaart ter Westkust zouden vragen; aan Radja Hitam te Tarusan werden<lb/>
dezelfde eerbewijzen toegekend als aan den Radja van Baros wegens zijn , , voormalige vrije heerschappije”;<lb/>
de mantris van Indrapura blijven klagen over den Sultan, die zich ook mengde in<lb/>
de twisten in Mandjuta; het was verkeerd, dat men den Radja van Baros een expeditie naar<lb/>
Singkel liet ondernemen, de gegevens waren daartoe te onzeker en de afstand te ver, het optreden<lb/>
tegen zout kokers was ook te hard; bijzonderheden over de textielhandel; 32293
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">IS</hi> benzoë<lb/>
werden ter rede van Batavia uit een vaartuig van de Westkust geconfiskeerd, men eiste voor 1719<lb/>
49000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">IS ;</hi> de door een te Batavia wonende Chinees van morserij met goud, kamfer en benzoë<lb/>
beschuldigde Chinees Lautsinsay is opgeroepen; de zandbank in de rivier van Padang groeit<lb/>
steeds aan, vermoedelijk door het opwerpen in 1715 door de lieden van Pauh van een dam; na<lb/>
Dumee’ s dood bleek, dat 160 taël goud of f 9600 nog ten laste van het vroegere V.O.C. personeel<lb/>
moet worden gebracht, Nicolaas de Groot zal hem opvolgen, zelf als opperhoofd van Pulau<lb/>
Tjingkuk vervangen door Carolus Weyns; men zond naar Padang 20 Europese en 50 Boeginese<lb/>
militairen, 25 matrozen en 13 ambachtslieden, voorts ds. Werndly voor een dienstreis;<lb/>
4 Engelse deserteurs uit Bengkulen werden naar Batavia gestuurd en vervolgens naar Bengalen,<lb/>
een ook van daar gevluchte te Tjingkuk geboren mardijker had men niet aan de Engelsen moeten<lb/>
uitleveren, de 13 van hen gevluchte Boeginezen moeten te Batavia komen; uit Bengalen kwamen<lb/>
27 en 28 mei, 1 en 12 juni de Raadhuis van Middelburg, Huis ter Leede, Meervliet en Margaretha<lb/>
met brieven van directeur Ewout van Dishoeck van 20 febr. tot 28 maart en cargasoen<lb/>
van f 1299657; in totaal is sinds nov. door de V.O.C. van daar voor f. 4253788 verzonden; 20<lb/>
mei vertrokken derwaarts behalve de twee schepen via Padang de Engewormer via Tuticorin,<lb/>
24 mei de Corsloot en Ouwerkerk direct, 24 juni de Rijnestein, 11 juli de Brug en Huis ter Leede,<lb/>
26 juni de Dam, vervolgens 15 oct. de reeds genoemde 5 schepen via Malakka; er ging cargasoen<lb/>
van f. 5040135 derwaarts, waarvan 46 ton in baar zilver en ducatons, voorts peper, fijne specerijen,<lb/>
staafkoper, sapanhout; de Ouwerkerk en Rijnestein zullen via Ceylon naarpatria varen,<lb/>
waartoe ze een onderlaag van peper en sapanhout hebben, waarbij uit Bengalen vnl. voor 5 ton<lb/>
zijde moet komen; alle schepen moeten zo spoedig mogelijk van daar vertrekken, de twee laatstgenoemde<lb/>
in october; 37 matrozen deserteerden er; de Margaretha zat bij het uitvaren van de<lb/>
Ganges enige tijd aan de grond; men kon maar twee ankers voor Volta opvissen van vroegere<lb/>
schepen; 31 aug. 1717
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">was</hi> er in een jaar uitgegeven f. 201397 tegen f. 19 184 laan winsten; de<lb/>
handel ligt er door de schraapzucht der regenten vrijwel stil, waarom men er de prijzen van staaf-<lb/>
</note>
<pb n="364" />
<fw place="top" type="page-number" >364
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">koper, peper en chancos moest verlagen, echter werd van 1 sept. 1717 tot 7 jan. reeds f 261798<lb/>
bij de verkoop gewonnen; er werden boven de geschenkgoederen maar weinig waren naar Patna<lb/>
gezonden wegens de moeilijkheden aldaar, van de goederen van daar ging 1782 zak salpeter<lb/>
door het vergaan van vier vaartuigen op de Ganges verloren, de kosten van de qfvoer van Patna<lb/>
bedroegen 11623 ropia, het grootste deel hiervan was met geweld a/gedwongen, men werd aan<lb/>
de Moorse wachtplaatsen lang aangehouden; gegevens over de inkoop; men had geen salpeter<lb/>
te Patna met vooruitbetaling van een derde deel moeten bestellen, dit blijft voor het risico der<lb/>
betrokkenen; de amfioenoogst was er goed; te Hugly werd naar gewoonte 50% op het textiel<lb/>
vooruit betaald, men leende er f 1652592 op interest, wat jaarlijks 2 ton aan rente kost, na aankomst<lb/>
van een schip uit Batavia moet uit de contanten direct een halve ton worden terugbetaald,<lb/>
de rest zo snel mogelijk; bij het vermunten van 81000 ducatons werd 5009 ropia verloren, bij<lb/>
dat van 8283 mark baarzilver 2 722 ropia, de Hoge Regering wil weten, waardoor dat verlies ontstond;<lb/>
de independent-fiskaal Joseph Looten moet ijveriger tegen particuliere handel waken;<lb/>
de nawab van Patna Sarbulandkhan dwong voor de vrije handel behalve een geschenk in goederen<lb/>
15000 ropia af, hij was echter naar het hof opontboden, voor men iets daarvan had betaald;<lb/>
men kan er de loge niet opgeven, daar salpeter en an\fioen onmisbaar zijn, die te Hugly<lb/>
nog duurder uitkomen; opjuist is)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat de Pattenase bediendens om die extorsiën te ontgaan eenige reysen buyten<lb/>
qualificatie een destek of pasport versogt hadden om van daar te vertrekken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Nog minder mogen ze ,, de sterke hand gebruyken”).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Exorbitante begeerte van den souba van Bengale Jafferchan, omdat de ministers tot<lb/>
Hougly ’s Comp.s makelaar Herri Kirsten in alle billikheyt genomen hadden in hare bescherming<lb/>
over een gefingeerde doodslag, waarmede denselven valschelijk beschuldigt<lb/>
wierd en, waarover hij aan ’t hof van dien souba ontboden zijnde, heeft bij desselvs nonverscheyning<lb/>
gemelten heer voor het afmaken van die saak gepretendeerd 25000 ropias en<lb/>
dewijl dien enormen eisch niet heeft konnen verminderd werden, is men genoodsaakt geweest<lb/>
deselve in ’t geheel nevens nog ropias 2129 aan ongelden te voldoen, te meer gem.<lb/>
souba boven het stremmen van den handel ook de Pattenase vloot in zijn district had laten<lb/>
aanhouden, gedagten makelaar daartoe niet meer als 15000 ropias hebbende konnen fourneeren,<lb/>
was het resteerende uyt ’s Comp.s cassa gesuppleerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men vreest nu moelijkheden met den subah,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">- ter oorsaake den Armeens koopman Chosia Saffer, die, wegens zijn geconfisqueerd<lb/>
scheepje tot Gale aan ’t Mogolse hof een perwanna op dien souba hebbende weten<lb/>
te verwerven, aan denselven 10000 ropias soude hebben beloofd, indien hij hem aan de restitutie<lb/>
van dat scheepje en goederen konde helpen en waarover de bediendens tot Cassimabasaar<lb/>
reets door zijn eerste ministers waren aangesproken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den eygenaar van het Moors schip, door de Deenen voor drij jaren op de rivier de Ganges<lb/>
genomen, was met de nodige perwannas en andere geschriften van den nabab Jafferchan<lb/>
ten voordeele van die natie om weder als voorheen hunne logie in Bengale in possessie<lb/>
te mogen nemen tot Hougly afgekomen om den gewesen schipper van dien bodem daarmede<lb/>
na Tranquebare te senden en, soo hij hoopte, daardoor zijn schip en goederen gerestitueerd<lb/>
te krijgen.<lb/>
</p>
<pb n="365" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >365
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Van Dishoeck weigerde hem aanbevelingsbrieven hiervoor re geven; de huurwoning te Patna<lb/>
mag niet worden gekocht in deze ongunstige tijd, evenmin een pakhuis gebouwd, aan de gebouwen<lb/>
te Hugly mag slechts het noodzakelijkste geschieden; 6 pennisten werden derwaarts gezonden;<lb/>
de Engelse en Franse directeuren in Bengalen zijn gestorven).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt">Den Koning op de klagten uyt diverse provintiën over de prerogativen en voorregten,<lb/>
aan die natie') g’accordeerd en dat sulks grootelijks tot prejuditie van desselvs revenuen<lb/>
quam te strekken, g’ordonneerd hadde deselve weder in te trekken en andere firmans na<lb/>
vorige gewoonte te vervaardigen, waarvan in Bengale al blijk van waarh.1 scheen te zijn.<lb/>
Fol. 167r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het heet, dat Jafarkhan de Engelsen haat; naar Negapatam vertrokken 22 mei de Prattenburg<lb/>
en de Wijnendaal met cargasoen van f. 775688 voor Coromandel, vnl. in gemunt en<lb/>
ongemunt goud; de gecommitteerden voor de munt dienen er niet steeds verwisseld te worden;<lb/>
men moet er bij het verkopen van koper voor zorgen, dat de daarvan geslagen pais niet te duur<lb/>
worden, daar dat tot ongewenste prijsstijgingen leidt; men mag, zoals dat te Bimlipatam geschiedde,<lb/>
aan de kopers van een bahar peper niet tien pond aan gruis opdringen; gegevens over<lb/>
de textielinkoop; zo weinig mogelijk Engelse overlopers in dienst te nemen; de loge te Bimlipatam<lb/>
mag niet worden afgebroken, maar de resident dient te worden afgelost; men moet er uit Ceylon<lb/>
30 militairen, uit Malabar komend, heenzenden; 13 en 14 nov. kwamen de Prattenburg en de<lb/>
Wijnendaal terug met brieven van 20 aug. tot 3 oct. en carg. van f 930722, vnl. 2435 pak textiel,<lb/>
het tweede schip deed alleen Masulipatam en Bimlipatam aan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Van het Tansjouerse hof een essayeur in de munt gekomen was, voor welcke de oude<lb/>
essayeurs soodanige vreese hadden, dat se in de laatste vermuntinge en in het slaan van<lb/>
fanums geen een hairbreed van den regten weg hadden derven afwijken, soo wel in het essayeren<lb/>
als het vermengen der speciën.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.7pt">(Een partij reukloze kaneel kon er worden verkocht; het personeel te Masulipatam meent<lb/>
per maand 15 bahar koper a 63 pagoden aan de munt te kunnen verkopen; in Tandjore bestaat)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">- partijschap der twee voornaamste hofbediendens, die elkanders gedoente gedurig<lb/>
contrarieerde.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Omtrent de regeeringe der Moren en heydenen op Noorder-Cormandel had men alweder<lb/>
gesien derselver ongestadigheyd in ’t verschansen2) van verscheyde hooft- en mindere<lb/>
regenten, waardoor veele vijandelijcke actiën onder haar sijn voorgevallen en op sommige<lb/>
plaatsen al vrij wat commotie is geweest door de geduurige beweginge harer krijgsmagt.<lb/>
<lb/>
</p>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den Souba off Vice-Roy over Golconda en de benedenlanden den moeyelijken nabab<lb/>
off grootgouvemeur over de provintiën van Ragiemanhindra3), Waron4) en Cicacol Sanna<lb/>
Oelachan van dat ampt aff en daartoe weder aangesteld hadde sijn schoonvader Arrad<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">1) De Engelsen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Verschansen, overplaatsen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">3) Rajamahendri of Rajamundy, vgl. dl. I, p. 291, noot 3.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2100">4) Vermoedelijk is bedoeld de plaats Warangal op bijna 18° N.B. en
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-variant:small-caps">79'/j°</hi> O.L.<lb/>
</note>
<pb n="366" />
<fw place="top" type="page-number" >366
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
Beekchan, die weder eenige verandering onder de subalterne regenten hadde gemaakt.<lb/>
Fol. 182v-183r.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Dreygende klagten, die den fausdaar off gouverneur der stad Paliacatta benevens nog<lb/>
2 inlandse bediende in T Moorse leger aan de opperhoofden aldaar over het stilstaan van<lb/>
de munt hadden gedaan.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Oneenigheden, die in ’t voorjaar ontstaan en nog trotteerende waren tusschen den dessay<lb/>
Caldindy Rannarasoe en de ingesetene tot Palicol, aangeset, soo men ondervonden hadde,<lb/>
door de oude koopluyden, die buyten dat ook een schelmstuck aen de nieuwe koopluyden')<lb/>
hadden gespeeld.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men heeft in Coromandel voldoende contanten en goud in voor raad; de droogte en het<lb/>
graangebrek te Paleacatte belemmerden de ontvangst van het textiel, de wevers kunnen aan<lb/>
concurrenten ook slecht textiel wel kwijt, zodat ze geen moeite nemen het naar behoren te leveren;<lb/>
andere bijzonderheden over de textielinkoop; van een partij van 688 pak textiel van Portonovo<lb/>
bleek 153 pak slecht te zijn, het opperhoofd Joannes van Baten werd daarom vervangen<lb/>
door Willem van Zijl; gouverneur De Visser klaagt over de onvoldoende medewerking van het<lb/>
personeel van de buitenkantoren bij de textielopkoop; hij blijft van gevoelen, dat het onjuist is<lb/>
besteld, maar slecht afgeleverd textiel toch te aanvaarden, zij het tegen lagere prijs, ondanks<lb/>
de duurte der levensmiddelen viel de textielinkoop te Masulipatam nog mee; last van den gouverneur)<lb/>
<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- vermids den duuren tijd vooreerst 100 mansslaven in te koopen, daartoe reets<lb/>
ordre aan die van Datcheron, Palicol en Bimalipatnam hadde afgesonden, dog sulx weder<lb/>
heeft moeten staken, ter oorsake den grootgouvemeur Codjadje Hibrahiem kort daaraan<lb/>
den vervoer van slaven niet alleen bij placcaat verboden, maar de thollenaars en wagters<lb/>
ook geordonneerd hadde seer naauwkeurig daarop te passen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Gegevens over de verkoop van V.O.C. waren; 31 aug. 1717 was er in een jaar gewonnen<lb/>
f 313122 tegen f 101921 aan lasten; bij het vermunten van 3312 lichte kobans werd f 28948<lb/>
verloren, op 152 mark Westkust -goud bij ver munt ing in pagoden f 6783 gewonnen; de brutowinsten<lb/>
bedroegen 31 aug. 1718 in een jaar te Masulipatam f 73948; het ijzer en staal, dat in<lb/>
het fort Cammerauw zo lang was aangehouden werd te Masulipatam aangebracht, nl. 29561<lb/>
, het was reeds in 1703 gekocht, het betrokken hoofd hield 16904
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> aan; 30 juni 1718 was<lb/>
in Coromandel 543 man V.O.C. personeel; de sloepen, die naar gewoonte eind 1717 op de wal<lb/>
van de rivier waren gehaald, kon men door de droogte niet vlot krijgen, men leende er drie van<lb/>
Ceylon; men verstrekte te Negapatam voor 8464 pagoden aan wissels voor opkopers van olifanten<lb/>
te Jafnapatam).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Engelse, die - van Madraspatnam aldaar aangekomen waren om possessie<lb/>
te nemen van ’t eyland Dieuw, nog in loco continueeren sonder daartoe eenige de minste<lb/>
mine of beweginge te maken off eenige handel van belang te drijven en [er] al eenigen tijd<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 25.0pt">1 ) Bedoeld is de combinatie van inheemse kooplieden met welke de V.O.C. haar textielcontracten<lb/>
afsloot. Men zij er op bedacht, dat vnl. in Coromandel met de term kooplieden veelal niet de V.O.C.<lb/>
beambten van deze rang, maar inheemse kooplui bedoeld worden.<lb/>
</note>
<pb n="367" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes. enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >367
</fw>
gerugt was, dat sij eerlange weder van daer na Madras dan wel na Visiapatnam stonden op<lb/>
te kramen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Engewormer en de retourschepen Doornik en Hoedekenskerke vertrokken resp. 20 mei<lb/>
en 28 aug. naar Ceylon; met de schepen Hopvogel, Huis ter Horst, Jordaan, Brug, Ter Eem,<lb/>
Schellenberg en Vaderland Getrouw ontving men van daar brieven van 18 maart tot 23 mei;<lb/>
de schepen uit Mokka Borselen en Linschoten moeten eerder van Gale vertrekken dan de 5 of<lb/>
6 andere retourschepen; te Colombo was voor een wissel op Nederland van Pantser en Schotten<lb/>
te Mokka een groot bedrag aan Europese dukaten ontvangen, waarvoor per stuk aldaar f 5,25<lb/>
zal worden uitbetaald, daar de Hoge Regering aan knoeierij hunnerzijds denkt, zal voortaan<lb/>
slechts f. 5. — worden gegeven; gegevens over de contacten van Ceylon en andere kantoren in<lb/>
het westen met de diverse Kamers; klachten van Heren XVII over particuliere bagage uit Ceylon,<lb/>
men laat het onderzoek aan de autoriteiten aldaar over; bij de reis van daar naar de Kaap<lb/>
kan het personeel de oude of de nieuwe route volgen; last is gegeven, dat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den oudsten schipper commandant sal wesen van de Ceylonse retourschepen<lb/>
en niet anders mogen voeren dan een wimpel van de groote steng op het uytzeylen van de<lb/>
binnenbay ter buytenreede van Gale, totdat hij, aan Caab de Goede Hoop gekomen zijnde,<lb/>
aldaar nader ordre vinden sal tot narigt van hem en d’ andere schippers, die van Ceylon<lb/>
sullen wesen afgevaaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het retourschip Amazone diende aan de Kaap grondig gerepareerd te worden, Rumpf en<lb/>
raad hadden daar beter op moeten letten; het zenden van de Beverwaard met chancos van Ceylon<lb/>
naar Bengalen was een fout, men dient er het gebruik der schepen beter te regelen; de Engewormer<lb/>
moet met de reeds ontvangen contanten en te Tuticorin in te laden chancos en kayirutouw<lb/>
naar Bengalen varen; uit Ceylon moet ditmaal alle kaneel naar Nederland, ook voor<lb/>
de kleine Kamers, worden gezonden; in 1717 moest er bij gebrek aan beter aan enige retourschepen<lb/>
,, een soort van graan, aldaar met den naam van moengsoe bekend zijnde”, worden<lb/>
meegegeven, klachten werden daarover niet ontvangen; men stuurde van Ceylon maar 44437<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ft*</hi> boontjes naar het leger in Malabar; arak is er voldoende voor de retourschepen verkrijgbaar;<lb/>
men stelde er Heren XVII voor ter plaatse jachtjes te bouwen in plaats van uit patria te vorderen<lb/>
hoekers; de hoeker Meerman werd er na slechts 10 jaar gebruik af gelegd; men vroeg den Sultan<lb/>
der Malediven wederom cauris naar Ceylon te zenden, Heren XVII eisen daarvan nu 500000<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi ,</hi> men behoeft dan geen waardeloze klipstenen als ballast te gebruiken, het gerucht over het<lb/>
voorkomen van cauris in ,,den hoek van Berberijen” zal wel onjuist zijn; ofschoon Rumpf de<lb/>
prijs van indigo op 2 rsd. per
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">≤ö?</hi> stelde, valt daarvan niets te verwachten, evenmin van medicinale<lb/>
kruiden, zaden en wortels; de pakhuismeesters hebben hun verklaringen over onderwichten beëdigd;<lb/>
het vorige opperhoofd van Tuticorin Gerrit Calden en zijn secunde Teerlink hebben<lb/>
f. 5443 vergoed voor tekorten, uit de boedel van wijlen pakhuismeester Albertus van Veen kwam<lb/>
f 1562 binnen; er is te Gale 2500000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> peper in voor raad, waarvan 1000000 voor patria bestemd<lb/>
is, aldaar moet begonnen worden met uitbreiding der pakhuizen; Heren XVII eisen 8000<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> cardamom van Ceylon; van^de parelbanken valt in de eerste jaren niets te verwachten; daar<lb/>
de prijs der chancos in Bengalen daalde, kan die voor de duikers te Tuticorin niet verhoogd worden,<lb/>
in april was de voorraad te T. 2851 coer; de textiel van daar was de laatste jaren volgens<lb/>
Heren XVII slecht).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den waren grond van die verergering bestaan heeft door een eygenwilligen en clandestinen<lb/>
invoer van slegte monsters sedert a.° 1712 en sulks alleen maar om te konnen<lb/>
<pb n="368" />
<fw place="top" type="page-number" >368
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmermans, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
swetsen') op den verminderden prijs van inkoop, die tans door den gouverneur en raad, soo<lb/>
van Tutukorin als Colombo, verhoogd is met een - fanum op ider stuk lijwaat.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Eind 1719 heeft men te Batavia 3000 baal kaneel voor de verkoop in Azië en voor de kleine<lb/>
Kamers nodig; de Koning van Kandi)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ongehoord terug heeft doen drijven partije sjalias of canneelschillers, die tot<lb/>
2 distincte reysen getragt hadden bij Zijn May.1 over vorige mishandelingen te klagen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 218v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(In 1717 werd van Gale 7500 baal kaneel van Ceylon naar de Kamers A msterdam en Middelburg<lb/>
gezonden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Redres van eenige irregulariteyten, onder dat volk
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> in den schiltijd ingeloopen, alsoo<lb/>
die meer tot den insaam van cattoen ten hunnen eygen profijt3) dan wel tot het schillen<lb/>
van canneel wierd g’employeerd, - eenige relachementen,die geconniveerd waren tot<lb/>
het matelijk kappen van sjeenes of zaylanden, hetwelke sonder eenige exceptie verboden<lb/>
was geweest, onder voorwendsel dat daardoor de canneelbosschen wierden geruïneerd,<lb/>
maar dit diend wel met moderatie en distinctie te worden begrepen, omdat sulks ontrent<lb/>
verouderde boomen meer goed dan quaad doet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Don Diego en Don Gaspar)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- weder te voorschijn wesende gekomen, zijn de pardonbrieven aan haar uyt-<lb/>
gegeven en sijl. in hare leenlanden van Panenganto en Carcattemoele, die bij andere al waren<lb/>
ingeslokt, hersteld geworden onder een boete van 3 elephanten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het inhalen van de achterstand in de verplichte levering van olifanten door de Wannias<lb/>
valt niet spoedig te verwachten, zij houden heimelijk correspondentie met het Singalese hof; in<lb/>
1717 werden slechts 10 olifanten te J af napatam verkocht, vnl. aan den Teuver, te verwachten<lb/>
valt enige toename door komst van kooplieden uit Coromandel ; begin 1718 stonden er 224 olifanten<lb/>
op stal, waarbij nog 37 ..exquisite” uit Colombo kwamen, het oppassen en voederen van<lb/>
al die dieren is een zware last voor de bevolking van J af napatam; plan den subah van Ahmadabad<lb/>
Haidar Qulikhan een fraai exemplaar te schenken, zo ook twee ,,curieuse” exemplaren<lb/>
aan den Koning van Kandi, zo hij erom vraagt).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">De taal van Zijn May.' in de maand febr. deses jaars gevoerd tegens den gesant Jan<lb/>
Jenner gelijkt niet seer na sagtigheyt, nadien hij niet eens wilde hooren, nog van het openen<lb/>
van gravets, nog van prijsen van arreek of andere impedimenten van desen tijd en alleen<lb/>
maar urgeerde op het openstellen der haven van Putelang.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men verschonk aan hem voor f 8951 en dient geen geraaktheid te tonen, men zal echter<lb/>
niet afzien van het gesloten houden van zijn havens).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1 ) Dit slaat op Becker.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">2) De chalias.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">3) Dit slaat op de hoofden der chalias.<lb/>
</note>
<pb n="369" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >369
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
Het schijnd, den Koning - met goede hoop gepayt is geworden tot opening in<lb/>
een tijd, men van Ceylon aan de andere kant U Ed. Ho. Agtb. formeelijk heeft wijsgemaakt<lb/>
gehad '), Zijn Maj.' en het hof integendeel het sluyten van de havenen en dies continuatie<lb/>
in dier maniere was ingeprent geworden, den een en den anderen daardoor als verblijd waren<lb/>
geweest over de besorging van hunne securiteyt tegens buytenlandse vijanden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Hoge Regering heeft dit nimmer geloofd; men moet letten op ’s Konings Maduresen<lb/>
schoonvader, die zich sinds 1710 aan het hof bevindt, hij weet nl., hoe de V.O.C. elders optreedt;<lb/>
in 1715 klaagde het hof over de behandeling der arecakramers door den tolk Paulo Dias,<lb/>
alias Guneratne Modliar, maar Becker verzweeg dat, later bleek,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat die luyden wel lelijk zijn mishandeld en verkort geworden door het rib-<lb/>
besacken1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> van de sjalias-lascoryns, door het afperssen van grooten overmaat op hunne afgebragte<lb/>
vrugten en door de betaling, die men haar dede met rd.s 2 en 2*/i p.r ammanam<lb/>
in stede van rd.s 3, die daartoe waren g’arreesteerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ook drong men hun slecht textiel uit Madura op, daarop volgde het sluiten der gravetten<lb/>
en het belemmeren van de kaneeloogst in 1716; de Koning dringt op bestraffing van Dias aan;<lb/>
h\j zou Putelan willen bezoeken en wegens zijn ziekte in het hof van z(jn vader gaan wonen; men<lb/>
hem)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- met annijsolij en werktuygen om te distilleeren - [heeft] voorsien buy-<lb/>
ten eenige medicamenten, waarvan hij tans niet heeft een groote opinie, maar ook gecaresseerd<lb/>
is geworden met eenige Europese waterhonden en paarden van hier, item met 2<lb/>
hoge paarden van Persia.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(8 Perzische dekhengsten zijn bestemd voor de stoeterij te Jafnapatam; men hoopt op goede<lb/>
werking van een geschenk van hermelijn aan den Koning; Rumpf verwacht een opstand tegen<lb/>
hem van het volk, dat noch areca kan verkopen, noch textiel kopen, terwijl zijn inkomsten afnemen;<lb/>
men diende 50000 rsd. aan voorschotten, van arecaopkopers ontvangen, aan hen te restitueren,<lb/>
daar men hun niets kon leveren; men had te Gale geen 400 ammanam areca aan een<lb/>
Engels schip mogen verkopen; Rumpf moet den nieuwen V.O.C. tolk Louis de Saram, opgeleid<lb/>
in de Colombose kweekschool, in de gaten houden; een lage titel, door het hof gegeven aan de<lb/>
V.O.C. laskaren, mag niet worden erkend; bij de komst van den Naik van Madura te Tuticorin<lb/>
heeft men hem voor f. 3116 beschonken, maar men zal geen agent aan het hof te Trichinopoly<lb/>
plaatsen; er werd bij den Teuver geklaagd over enige Engelse handelaars in zijn rijk, dit verzweeg<lb/>
Becker 4 jaar lang; kruisvaartuigen moeten er niet agressief optreden bij ontmoetingen met<lb/>
vreemde vaartuigen, zolang de Teuver de V.O.C. niet om hulp tegen hen vraagt; het verbieden<lb/>
van de import van Malabaarse areca in Madura zou zowel den Naik en den Teuver als de Vorsten<lb/>
van Malabar tegen de V.O.C. opzetten; men staat den Teuver toe Arabische paarden uit<lb/>
Calicut af te halen, ofschoon Robert Adams hem zocht aan te lokken; het halen van nely voor<lb/>
Jafnapatam, waar men 4000 last nodig heeft, over zee van Batikalao en Trincomale blijft veroorloofd,<lb/>
van Tandjore ontving men te Colombo 700 last a f. 68 per last; er is meer samenwerking<lb/>
tussen den gouverneur van Ceylon en in de omgeving werkzaam V.O.C. personeel dan<lb/>
voor enige jaren).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Dit slaat ook op Becker.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2200">2) Ribbesacken, letterlijk: lichamelijk onder handen nemen, figuurlijk: kwellen.<lb/>
</note>
<pb n="370" />
<fw place="top" type="page-number" >370
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">Slegte gesteltenisse of liever weerloosheyt der fortjes tot Mature en Cattoene, benevens<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">- defecten van Hangwelle en - verval van Nigombo en Calture.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het laatste wordt hersteld; 31 aug. 1717 werd in Ceylon netto verloren f. 53152; Becker<lb/>
bouwde en brak V.O.C. gebouwen af zonder voorkennis van de Hoge Regering; de kruit molens<lb/>
te Jafnapatam en Gale worden weer opgebouwd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt">Van de swaare ongelden, die de verbetering der defecten ontrent de groote bolwerken<lb/>
der stad Gale, met namen de Son, de Maan en de Star, souden na sig sleepen, is d’onse gelast<lb/>
af te sien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Van Reede schreef hier al over in 1685; het vernieuwen van de landtombo te Jafnapatam<lb/>
vordert nu, nadat men er 30 jaar over heeft gedisputeerd; in Becker' s tijd werd voor 40000 rsd.<lb/>
aan grond verkocht, vnl. op onjuiste wijze, men week er van de rechtvaardigheid af, o.a. door<lb/>
in juni 1716 ,,d’eygenaars dier gronden een eeuwig silentium t’ imponeren tegens allen reclaam";<lb/>
ten onrechte werden aan de laskaren, zowel in Mature als in Colombo en Negombo,<lb/>
ambtsvelden door B. ontnomen, men zal de van Malabar teruggekomen laskaren weer daarvan<lb/>
voorzien, zoals Van Reede indertijd reeds aanbeval, nog in 1717 werden 62 donatiebrieven van<lb/>
landerijen opgemaakt tegen het verbod daartoe uit 1704 in, 54 ervan werden door Becker ondertekend,<lb/>
men zal dat nu maar laten passeren, maar het mag niet weer geschieden; op last<lb/>
van Heren XVII moet op Ceylon een staat der verpachtingen en impositiën opgemaakt worden;<lb/>
de verpachting der gerechtigheden te Jafnapatam steeg in 1717 tot 21203 rsd. ; men is in Ceylon<lb/>
nog van voldoende contanten voorzien; de verkoop van V. O. C. waren op Madura gaat slecht<lb/>
door de dure tijd; Becker hield zich niet aan het reglement over de V.O.C. dienaren van 29 dec.<lb/>
1692; Jan Jenner, die als gezant voldoening gaf, werd na 30 jaar dienst opperhoofd van Tuticorin,<lb/>
maar nog geen opperkoopman; er zijn in de politieke raad op Ceylon 11 in plaats van<lb/>
9 leden, waarom 2 van de 4 militaire leden worden geëxcuseerd; er zijn voldoende kapiteins in<lb/>
V.O.C. dienst, waarom enige luitenants daartoe niet werden bevorderd; militaire en civiele benoemingen<lb/>
en pensioeneringen; Becker heeft tegen alle voorschriften in personeel bevorderd,<lb/>
voorbeeld: de in 1714 uitgekomen lanspassaat Benjamin Vernatti, in 1717 reeds boekhouder<lb/>
en secretaris te Gale; opgeroepen zijn de gezaghebber van Gale Anthony Snaats en de dessave<lb/>
van Mature Willem Modé, voorheen fiskaal te Colombo, wegens hun slecht gedrag, ze worden<lb/>
opgevolgd door Nicolaas van Heuvel en Arnoud van de Cruys; de Raad van Justitie te Batavia<lb/>
sprak den cipier te Colombo Jan Ligtveld in appèl vrij; 450 Europ. soldaten en matrozen van<lb/>
de expeditie naar Malabar zijn op Ceylon geplaatst, wat nog lang niet voldoende is voor het tekort).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Voorgenome nader enqueste, dewelke stond te geschieden op den persoon en het gedoente<lb/>
van den Tutukorynsen secret.s Walraven van Sundert, die suspect was geworden<lb/>
over d’absentie van eenige papieren aldaar ter secretarije, toucheerende de bewijsen onser<lb/>
wettigheyt tegens den indrang van het Portugese Pausdom.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt">’s Comp.s seculaire jurisdictie en het ius patronatus, U Ed. Ho. Agtb. ter Madurese<lb/>
kust over de parrowas-Christenen infalibel competerende, die andersints in sigselven geheel<lb/>
en al gedevoteerd zijn aan de instignatiën der Jesuïten of Paulisten, niet alleen in materie<lb/>
van religie, maar ook in al hetgeene haar onder dien dekmantel word ingeblasen.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 259r"v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het is de vraag, of de door de V.O.C. gesteunde pater Vigilio Manzy zich er zal kunnen<lb/>
</note>
<pb n="371" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >371
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">handhaven tegen twee Jezuïeten, men verneemt nu eerst van het oprichten van een tweede<lb/>
, , paapse " kerk in het zuiderdorp van Tuticorin, zodat blijkt, dat Becker niet zo actief was tegen<lb/>
, , het pausdom
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">'</hi> als hij voorgaf; dit geldt ook voor een , , moorsch capelletje
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">’ '</hi> dicht bij het kasteel<lb/>
van Jafnapatam, het werd afgebroken; naar Ceylon werden gezonden de predikanten Anthony<lb/>
van B rum men, Wybrandus Scaevola, Jacobus van Jever, Phi Hippus Wetselius en Mozes Hermanni,<lb/>
een zesde zou er rechtstreeks uit patria komen; 4 landlopers en een Chinese bandiet werden<lb/>
naar Ceylon verbannen, 3 kettinggangers uit Jafnapatam moeten naar Banda worden gezonden;<lb/>
Rumpf dient)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- wat minder beleeftheyt te gebruyken ontrent den Bantamsen Pangerang<lb/>
Pourbaya en het defect van sijne verlossing herwaard te schuyven, als anno passado, op den<lb/>
regeerenden Sultan, mitsgaders te vigileeren tegens d’eschapade van zijn persoon en vooral<lb/>
ook tegens de vlugt van Addepatti Anum bij desen tijd, dog het behandelen van den gebannen<lb/>
Makassaar Daing Maseese is aan zijn e. gedefereerd gelaten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">( 13 nov. ontving men met de Prattenburg een brief uit Ceylon van 7 aug. ; de Engewormer<lb/>
kwam 14 juli voor Tuticorin; in een jaar werden op Ceylon 105 kayirutouwen gemaakt; men<lb/>
ontdekte 100 chalias, die zich aan het kaneelplukken vele jaren hadden onttrokken; de schillers<lb/>
zullen wat beter betaald worden voor wat ze boven het verplichte inleveren; er werden slechts<lb/>
35 olifanten verkocht voor 17555 rsd.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Het opsamelen van alsulke bovenlandse Cingaleesen, als binnen de limiten van d’E.<lb/>
Comp. gevonden mogten werden en sulks door een araatsje en eenige gewapende lascoryns,<lb/>
hoewel den Koning sig naderhand daarvan onkundig hield, hetwelke wat suspect<lb/>
schijnd.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">En soo ook de terugkomste van seekeren Moor van de overcust, met namen Mia Neyna,<lb/>
die quansuys eenige medecinen voor Zijn Maj.‘ was gaan opsoeken en sonder pasport<lb/>
vertrocken, dog egter door het hof gereclameerd wierd en d’onse gerecommandeerd aan<lb/>
hem geen passage te wey geren, die hem daarom ook hebben laten gaan.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Sij hebben ook aan seekeren bramine, uyt het hof bij hun aangekomen en gen.1 Kneesje<lb/>
Baretti, met het jagtje Colombo passage na de Madurese wal verleend benevens sijnen elephant,<lb/>
die hij afbragt en aan de pagood van Tritchandoor moeste worden geofferd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er waren disputen met onderdanen van den Koning over enige kaneel en de grensscheiding<lb/>
met zijn gebied, hierachter kan iets ernstigers steken; men zal voorzichtig z\jn bij het ontvangen<lb/>
te Kalpitya van 1000 ammanam areca voor rekening van den Koning, 8100 ammanam<lb/>
werden van particulieren ingekocht; de parruas te Tuticorin willen zich van de Jezuïeten afwenden;<lb/>
bij Bentotte verging een Moors schip uit Suratte op weg naar Masulipatam; uit Cochin werden<lb/>
brieven ontvangen van 22 febr. tot 29 mei; 30 sept. werd de Generale Vrede derwaarts gezonden;<lb/>
Willem Backer kwam 1 juni met de Brug terug, nadat hij 17 dec. 1717
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">fCorpus</hi> IV.<lb/>
nr. DCC XXVI) vrede met den Sammorijn had gesloten; alleen de artikelen 2-4, 11, 23 en 24<lb/>
zijn nieuw, de andere overgenomen uit het contract van 8 jan. 1710 (nr. DCLXXVII); Bergman<lb/>
en Hertenberg vonden het onaangenaam, dat zij het niet mede mochten ondertekenen; het was<lb/>
onjuist, dat men het door den Sammorijn te vergoeden bedrag voor de opbouw van Chetway<lb/>
van 1 44896 f anum tot 85000, 8 f anum a een rsd. berekend, verminderde, dit staat in het
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi><lb/>
niet, slot van art. 2, zo ook dat men den Cannarijn Malpapoy als borg aanvaardde, dat men<lb/>
den Sammorijn het op hem veroverde geschut beloofde te restitueren, dat men in plaats van een<lb/>
vergoeding van 60000 rsd. voor de oorlogskosten genoegen nam met een zakje met gouden nel-<lb/>
</note>
<pb n="372" />
<fw place="top" type="page-number" >372
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">lydoppen, art, 3; men vraagt zich af, of het terrein, vermeld in art. 23, niet aan Christen-laskaren<lb/>
als ambtsgrond kan worden uitgegeven, zo ook of de tekstwijziging van art. 17 oud in 21<lb/>
nieuw wel juist is; Punatur Nambediri is)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- seer misnoegd en g'intentioneerd tot een nieuwen oorlog om die met den gedeporteerden<lb/>
Dhermoetoe ') - onder hulpe der Engelse weder op te nemen, waar-<lb/>
inne ook gesegd wierd de hand te hebben de Koninginne van Calicoet en den 3cn prince<lb/>
van den Sammorijn, dog desen of den tweeden prince hadden sig tot dien quaaden raad<lb/>
alsnog niet willen inlaten en d’onse middelerwijlen egter om de seekerheyt eenige oosterse<lb/>
militie ten getale van 368 koppen na Cettowa en de pagger Wilhelmus gesonden om van<lb/>
die kant niet te worden betrocken of overvallen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Art. 16 had minder aanstotelijk moeten worden geredigeerd; onjuist is,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat aan den landheer van Ponoly Consje Nayro in het rijk van Collastri een<lb/>
verstrecking van contanten, kruyt en loot is gedaan ter monture van f. 1432 ten eynde hem<lb/>
daardoor in sijnen oorlog tegens d’Engelse op Tallichery te versterken, nadien het onbillik<lb/>
is een ander te veroordeelen, in hetgeene door ons selvs word gepractiseerd, want de Mallabaarse<lb/>
advisen zijn vol van de quade menées en listen van den Calicoetsen Robbert<lb/>
Adams tegens het welwesen van U. Ed. Ho. Agtb. in het assisteeren onser vijanden met<lb/>
raad en daad.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">( Hij weigerde twee barken terug te nemen, die gedurende de oorlog te Cochin in arrest waren<lb/>
gehouden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Engelsen toeleg om onder conjunctie met den Vorst Siwagie onse logie van Wingurla<lb/>
- te incorporeeren en ook wel sin schijnen te hebben in Cranganoor.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Goed is, dat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de geconcipieerde alliantie tusschen ons en dien heydensen Prince geen<lb/>
voortgank heeft gevonden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Wij hebben ook g’approbeerd de devoiren, die de bediendens hebben aangelegd tegens<lb/>
het succes der negotie in lijwaten ontrent Colleetsje in het rijk van Trevancoor, geïntenteerd<lb/>
door seekeren capitain Joseph Gesel met zijn schip, gen.1 Prins Eugeen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> onder den<lb/>
titul van een Oostendenaar na India gesonden, want desen nieuwen trafiquant hadden sij<lb/>
getragt door het jagtje Ter Eem en 2 chaloepen, die militie uyt den treyn na Ceylon voerden,<lb/>
den weg van sijnen handel wat difficil te maken, alsook door een ola, die se derwegen aan<lb/>
den Koning van Trevancoor hadden geschreven en met veel goede beloften wierd beantwoord.<lb/>
<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1 ) Dharmottu Panikkar was de legeraanvoerder en schermmeester van den Sammorijn, en had<lb/>
een groot aandeel in het nemen van Chetway, vgl. ook
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Corpus</hi>
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">,</hi> IV,
<hi rend="font-size:7.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">p.</hi> 506.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">2) De Prins Eugenius was in jan. 1718 uit Oostende vertrokken onder Joseph Gheselle en was<lb/>
op weg naar China, van waar ze in juli 1719 met een lading thee thuis kwam.<lb/>
</note>
<pb n="373" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >373
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Denen werkten het schip tegen, maar de Engelsen te Anjenga leverden het 300 candyl<lb/>
peper in strijd met de orders, hun uit Londen gegeven; de Engelsen hebbende)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een verbond aangegaan met den bekenden zeeschuymer Cannasie Angria ter<lb/>
afhandeling van alle whaaren en koopmanschappen, die hem door den roof aan handen vielen,<lb/>
heeft denselven haar onlangs geleerd door het wegnemen van 3 Bengaalse scheepkens,<lb/>
waarin die natie heredeerde, dat het gantsch niet reputatieus of voordeelig kan zijn verbintenissen<lb/>
te maaken met een zeerover.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Engelse schepen verwierven te Cochin water en brandhout).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Hoe of de Portugeesen sullen vaaren met hunne toegesegde 5 schepen van oorlog<lb/>
omme voor de kroon van Persia te ageeren tegens de Arabieren van Masquette, die al genoegsaam<lb/>
sig meester van de Persiaanse Golf hebben gemaakt?<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Vice-Roy te Goa werd Luis Carlos de Meneses, conde de Ericeira; men had den Deensen<lb/>
kapitein Claus Thaa niet moeten toestaan zijn schip Frederikshoop te Cochin te repareren,<lb/>
evenmin den Koning van Cochin 1000 dukaten moeten lenen, zodat hij
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 13157 schuldig is, in<lb/>
te houden van zijn aandeel in de peper tol; hij en de Radjas van Cranganore en Belanga mogen<lb/>
van de veroverde landen hebben, wat ze kunnen bewijzen oudtijds van hen te zijn geweest, de<lb/>
Koning kreeg zo reeds een stuk land met 18 dorpen terug, hij moet sneller ingaan op de door<lb/>
de Vorsten van Parur en Tekkenkur aangeboden vrede, de Vorst van Belanga Wirarayen moet<lb/>
zijn plunderzucht bedwingen; de kroning van dien van Cranganore vond plaats; Herten berg mag<lb/>
op verzoek van den Sammorijn hem bezoeken, maar in het land van dien Koning en tegen verraad<lb/>
wakend; de Sammorijn werd voor f 3377 beschonken, andere Vorsten voor kleine bedragen;<lb/>
de Radja van Calicoylang en die van Signatty wilden zich verzetten tegen het verbranden<lb/>
van gesmokkelde 2 1 1 1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">ï£</hi> wilde kaneel en 1886 peper; men had den erfprins van Porcad geen<lb/>
pas voor 30 candyl peper, d.i. meer dan gewoonlijk, moeten geven, maar juist is het verlenen<lb/>
van een pas voor arecavervoer aan den Vorst van Signatty, daar die aan de landheren toekomt;<lb/>
niet geheel juist is)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het besetten van den Paroesen hoek en Coilangs Arivieke '), beyde in het zuy-<lb/>
den, benevens een wagt van lascoryns ontrent Sjerlette op den grond van Ainecoeti Nambedi<lb/>
in het noorden, alle tegens het pepersluyken, soo te water als te lande, hetwelke nu<lb/>
in soo meenigte van jaren bevonden is, onmogelijk in het geheel kan worden belet.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Bij Chetway mag tegen pepersmokke/arij worden gekruist, daar deze van uit het fortje niet<lb/>
belet kan worden, maar niet bij Parur ; beëindigd zijn de)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- lang getrotteerd hebbende questiën tusschen de 2 stamhuysen van het Man-<lb/>
gatise rijk, gen.d Bellatadavile en Carratadavile1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2),</hi> over een seekere adoptie, die gesegd wierd<lb/>
illegitime te wesen geschied - , so ook d’oneenigheden, die er waren tusschen de 2<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">1) Er kan ook Anvieke staan, een mij niet bekende plaats.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.6pt; text-indent: 21.0pt">2) Bellettavazhi, de „witte tak” en Carattavazhi, de „donkere tak” waren de twee takken van<lb/>
het regerende Vorstenhuis.<lb/>
</note>
<pb n="374" />
<fw place="top" type="page-number" >374
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
caymaals van Sjangere Coddor') en Coddacheri, mitsgaders tusschen dese twee en Moerianattoenambiaar.<lb/>
<lb/>
Foi. 286v-287r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Op lange duur hiervan valt niet te rekenen; in)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Trevancoor en Atingen - den Trevancoorsen goerip1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi> en poele de Ba-<lb/>
riatte in oppositie gekomen zijn tegens het weeldrige Prinsje Signati.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men zal zich hiermee niet bemoeien; Attingal wil de Engelsen uit Anjenga graag kwijt zijn;<lb/>
men blijft buiten de kwesties tussen de prinsen van Kolattiri; te Cannanore de)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Moorman
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">J)</hi> sig langs hoe meer met sufïisante wallen bebolwerkt en versterkt,<lb/>
moetende andersints onder het schut van ons fortje sig contenteren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij beroept zich op het gevaar van zeerovers; aan het verzoek van den pa Ij etter om een<lb/>
testimonium van goed gedrag werd niet voldaan; door het heersen van pokken kon men geen<lb/>
inheemse metselaars voor het herstel der muren van Cochin verkrijgen, andere herstellingen;<lb/>
het fortje te Chetway moet worden opgebouwd, niet de nieuwe pagar Wilhelmus; verbetering<lb/>
van de vervallen vesting Cannanore zou 94380 rsd. kosten, verkleining 24000, terwijl ze op een<lb/>
soort klei staat, die door de zee wordt aangetast, men zal volstaan met de voor f 5218 gereed<lb/>
gekomen muur; onnodig geschut moet van Malabar naar Batavia worden gezonden met het oog<lb/>
op de oorlog op Java; men zond er maar 12000 van de geëiste 25000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> buskruit heen, daar<lb/>
er nog 94695 resteert).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; line-height: 11.1pt; text-indent: 20.0pt">Over het opmaken van de vijandlijke paggers Cottaparie en Poedecoenattoe op den<lb/>
grond van Poenetoer Nambedi door de Sammorijnse volkeren onder den regen, wanneer<lb/>
onse troupen waren getrocken in de winterquartieren als ook wegens het overmeesteren<lb/>
van deselve<lb/>
Fol. 293v.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(wordt verder niets vermeld; de Koning van Cochin mag voor de pagar te Innemaka 45<lb/>
V.O.C. soldaten lenen tegen verstrekking van rijst en 285 rsd. per maand en 1069 rsd. ineens<lb/>
voor materiaal; de mond van de rivier van Chetway en de Modderbaai zullen worden gekaarteerd;<lb/>
243 geweren kwamen te Batavia in zeer slechte staat terug; er bleven in garnizoen behalve<lb/>
te Cannanore, Cranganore en Coylan 818 Europese en 1080 Aziatische soldaten, 1558 Aziatische<lb/>
soldaten kwamen te Batavia terug, aan wie f 233373 aan gage is betaald; drie Aziatische<lb/>
slavendieven en 2 Europese deserteurs zijn opgehangen; alle overbodige militie moet naar Batavia<lb/>
worden gezonden; Bergman en de teruggekomen 5 kapiteins werden meest naar Surabaja<lb/>
gestuurd, kapitein Holeysen stierf te Cochin, Jan Frederik Wernik blijft er als hoofd der militie;<lb/>
wijlen de administrateur Jan Star wordt er opgevolgd door Hendrik Wijnhout ; andere benoemingen<lb/>
aldaar; toelagen van 3 rsd. aan gekwetste en niet meer te gebruiken soldaten verleend,<lb/>
andere worden naar patria gezonden; er zijn nog 37, meest platboomde, vaartuigen, waarvan<lb/>
18 onbruikbaar zijn geworden; na verzending van 1355866
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ft*</hi> peper naar Ceylon bleef er nog<lb/>
1234249
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">© ,</hi> de prijs daalde in het zuiden een halve dukaat per candyl; 4 1250
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> curcuma gaat<lb/>
naar patria; cardamom kost er nu 93 dukaten per candyl van 500
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">© ,</hi> de kwaliteit is goed; men<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">1) Changara Codda, een kaimal van Cochin, wiens gebied aan zee lag.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Kurup betekent schermleraar, bedoeld is een leenman van Travancore.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) Bedoeld is Ali Radja.<lb/>
</note>
<pb n="375" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >375
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">zond 150 last rijst derwaarts, waarvan er nog 450 was, 400 daarvan kwam van Canara; de radix<lb/>
jalappa of foelas d' qua ter horas is er even slecht als te Batavia en niet harshoudend; er waren<lb/>
nog 95446 dukaten en men mag er uit de schepen uit Perzië nog 20000 lichten; met de Generale<lb/>
Vrede ging 40000 rsd. in payement derwaarts, de fanummunterij slaagt er nl. slecht; er werd<lb/>
voor de weesmeesteren een wissel op Batavia, groot f 5368 rsd. , uitgegeven; voor de weinig vorderende<lb/>
leprozerie mag men er diaconiegeld gebruiken, welks saldo 344 rsd. bedraagt; aandrang<lb/>
tot ,, separatie tusschen de papen ” en de bewoners van Cochin).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Afwijsing niet alleen van de inlandse Roomse priesters, maar ook van de Jesuïten en<lb/>
Carmeliten uit Europa na vermogen, waarvan de laatste soort een nieuwen biscop, met namen<lb/>
Joannes Baptista Maria de S.ta Therezia, aan handen hebben gekregen, die door d’onse<lb/>
wat flauwtjes is ontfangen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Uit Suratte kwamen 16 en 27 mei rechtstreeks de Horsten daal en Vrijburg met carg. van<lb/>
f. 600167, w.o. 200000 ropia contant, verder meest textiel, en een brief van directeur Hurgronje<lb/>
van 20 febr., 28 mei via Ceylon de Huis ter Horst; derwaarts vertrokken omtrent 15 aug. de<lb/>
Prins Eugenius, Neptunus en Hopvogel met carg. van f. 305257, ze moeten vroeg via Cochin<lb/>
terugvaren, een schip voor het overbrengen van vrachtgoederen naar Perzië is niet beschikbaar;<lb/>
indigo was te Suratte te duur, de katoenoogst was b{j Broach gering; bijzonderheden over het<lb/>
textiel; het omslaan van het scheepje Batavia gaf f. 14 185 schade, de eis tegen het personeel<lb/>
daarvan, door den fiskaal Jacobus Elias gedaan, werd door de Raad van Justitie aldaar ontzegd;<lb/>
31 aug. 1717 was er in een jaar gewonnen f. 387438 tegen f. 91842 aan lasten; ondanks de medewerking<lb/>
van den gouverneur Haidar Qulikhan werd nog geen grond voor een V. O. C. loge verworven,<lb/>
hij is als gouverneur naar Ahmadabad vertrokken; de eigenaars van de oude loge en<lb/>
paardenstal vragen daarvoor 16000 ropia plus 20% onkosten en daarbij is nog nodig de fiskaalswoning,<lb/>
welks eigenaar slechts erfpacht wil geven, bewerend, dat hij 10500 ropia voor de bouw<lb/>
uitgaf; de handel ging er redelijk goed, o.a. werd verkocht 371
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> ivoor, 156xh% winst, 142
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi><lb/>
schildpad 112Vi, 108423
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> Chinees aluin 83, 1111831
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> suiker 71, 125000
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> Japans koper<lb/>
64, 1554
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> cochenille gaf 28x/i% verlies, 726496
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> koper bleef onverkocht; aan den onbezoldigden<lb/>
zaakwaarnemer aan het hof Dekniram werd 1000 ropia geschonken; de Fransen te Suratte<lb/>
kregen geen schip ter rede; de handel der Engelsen lag stil).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Sedert door de steedehouders van diverse provintiën aan den Koning vertoond zijnde,<lb/>
dat d’ Engelsen met de verkrege flrmans te veel voorregt was bewesen, waren alle desel ve<lb/>
door die Mayesteyt weder ingetrokken en vernietigt, soodat hunne kostbaare ambassade<lb/>
genoegsaam is voor niet gedaan, waaruyt ten vollen consteerd, hoe onraadsaam het is in<lb/>
de jegenwoordigen tijd, dat men selvs op ’s Konings bevelschriften geen staat kan maaken,<lb/>
een besending aan dat hof te doen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Heren XVII wensen dat ook niet).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Ofschoon den Koning met den rijkscancelier in een goed vertrouwen scheen te leven,<lb/>
soo bleef den laatstgenoemden egter in bedugting voor onheylen, omdat eenige aansienelijke<lb/>
ammerouwen, desselvs tegenpartijders, ten hove met voornaame ampten waaren<lb/>
voorsien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Naar Mokka vertrokken 30 sept. de Amsterdam en Vrieswijk met carg. van f. 575718,<lb/>
waarvan 2 ton in dukaten, een ton in Mexicaanse realen, voorts o.a. suiker, peper, lood en sa-<lb/>
</note>
<pb n="376" />
<fw place="top" type="page-number" >376
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">panhout; ze moeten vroeg naar Ceylon terugkomen om eind oct. 1719 naar patria te kunnen<lb/>
varen na inkoop van 1300000
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> koffie; het personeel moet daarvan zo vroeg mogelijk grote partijen<lb/>
zien te verwerven, daar later de prijs stijgt, het moet na het vertrek der schepen ook een<lb/>
flinke partij van het nagewas zien te kopen; als residenten werden er naar toe gezonden Joan<lb/>
van Leeuwen en Pieter Zegers, zij moeten bescheiden tegen de Arabische regering optreden; uit<lb/>
Perzië kwamen de Ternisse, Hopvogel en Limburg met brieven van 29 sept. 1717 tot 17 febr.<lb/>
1718, waaronder een van den Sjah en een van den rijksbestuurder Fath Alikhan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Bekommering onser bediendens, dat door de verder progressen der Arabieren van<lb/>
Masquette (die d'ey landen Bharryn, Kismis en Lareek reets overmeesterd en ’t casteel van<lb/>
Ormus seer nauw belegerd hielden) den handel van d’E Comp. soude stillestaan, nadien<lb/>
er geene kooplieden, so men meende, alsdan na Gamron soude derven afkomen, veel min<lb/>
goederen van daar opwaart voeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Sjah vroeg om een scheepsmacht tegen hen, wat men afsloeg wegens de oorlog op Java,<lb/>
19 juli vertrokken naar Gamron de Beverwijk, Samson en Margaretha met carg. van f. 353880<lb/>
en Joan Oets als directeur, daarna kwam 'aan de Haringtuin met een brief van 31 mei van het<lb/>
wnd. opperhoofd Adriaan van Biesum, het overlijden van Ketelaar op 12 mei meldend, van wien<lb/>
men nog een rapport van 31 maart ontving; 15 oct. vertrok het fregat Meervliet met carg. van<lb/>
f. 22805 naar Perzië; de rijksbestuurder bedankte voor de 6 olifantjes; de zending van Ketelaar<lb/>
bewerkte de vernietiging van de pretentie van het hof op 68392 toman off. 1406664 en van het<lb/>
schadelijke mandement van 1714, vgl. Corpus IV, nr. DCCX, DCCXI en DCCXX-DCCXXV,<lb/>
juli-nov. 1717, maar)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- d’E. Comp.e nog gepriveerd blijft van den tolvrijen vervoer der dukaten uyt<lb/>
Ispahan en verpligt te gedogen het visiteeren en verzegelen der goederen, die sij van daar<lb/>
na Gamron vervoeren, waarbij nog gekomen is de pretensie van een vaste jaarlijkse recognitie<lb/>
voor ’s Konings serbethuysen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ketelaar moest den rijksbestuurder en andere groten hiervoor f 273867 betalen behalve<lb/>
de geschenken in goederen aan den Sjah, waard f. 4541. waartegen geschenken, vnl. paarden<lb/>
met hun tuig, waard f. 3313, werden ontvangen; de reiskosten beliepen f. 16672, waarvan men<lb/>
f 11026 vergoed kreeg; men laat het oordeel over het eerstgenoemde bedrag aan Heren XVI 1<lb/>
over; men kon met de oude kooplieden over de verkoopsprijs van V.O.C. waren niet tot een accoord<lb/>
komen en verkocht ze eerst in juli 1717 aan andere, in 1718 behaalde men in mei ongeveer<lb/>
dezelfde prijzen, beide malen bleef nogal wat textiel onverkocht; de makelaars Bouwendas en<lb/>
Darondas waren 31 dec. nogf 186992 schuldig, wat 30 mei tot f. 116733 was verminderd; 31<lb/>
aug. 1717 was er in een jaar gewonnen f. 4 924 79 tegen f. 90843 aan lasten; voor dukaten werden<lb/>
in 1717 11 wissels, samen groot f. 490696, naar Ispahan overgemaakt, ze waren daar goedkoper<lb/>
dan te Gamron, waar men ze niet meer zal inkopen; de 20 balen wol uit Kirman)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- wel 3 maanden - op weg zijn geweest door de vreese der cameliers voor<lb/>
de rovers, die het om dien oird onveylig maakten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er mogen daarop geen voorschotten meer worden gegeven; 30 juni 1717 waren in Perzië<lb/>
46 V.O.C. dienaren; benoemingen, o.a. van Adriaan van Biesum tot opperhoofd in Ispahan<lb/>
en van Horman Backer tot fiskaal).<lb/>
</note>
<pb n="377" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan. Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >377
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Dat groote gevaarte ') (welkers hof door de langdurige vreede in wellust en pragt als<lb/>
verdronken legt) sedert eenigen tijd door de subalterne hartogen, gouverneurs en de andere<lb/>
aan verscheyde oirden is en nogh werd geïnfesteerd, tot soverre dat het hof eyndelijk ontwaakt<lb/>
en den Koning bewogen was geworden om in persoon ten velde te trecken, gelijk<lb/>
den 23cn november gevolg hadde genomen, dog met so een gering en saamgeraapt legertje,<lb/>
dat daarvan wijnig heyls te verwagten konde zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Sjah vroeg Ketelaar om scheepshulp ten einde Bahrain te hulp te komen, wat werd<lb/>
afgeslagen wegens onvermogen, hetzelfde had plaats met het oog op hulp voor het kasteel Ormuz;<lb/>
daarop )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- had men niet alleen de boot en schuyt van dat schip met een parthij volk, so<lb/>
als van de wal na boord souden varen, door eenige gewapende vaartuygen laten terugge en<lb/>
onder 't casteel op de wal halen, maar daarenboven nog [andere] extravagante middelen<lb/>
ontrent ’s Comp.s logie en daarin zijnde bediendens, mitsgaders ontrent die van [de Haringtuin]<lb/>
in ’t werk gesteld.<lb/>
Fol 342v-343r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De gouverneur Jakub Sulthan was zo hard tegen de Engelsen opgetreden, dat hun agent<lb/>
A rthur Beavis heimelijk naar Bombay vertrok, andere Engelsen gaven op er op hun textiel slechts<lb/>
9% te hebben gewonnen, ook een Frans schip vertrok met ongenoegen).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De Masquetse Arabieren - praedomineerden - genoegsaam over de ge¬<lb/>
hele Persische Golf, wegnemende, al wat haar maar voorkomt.<lb/>
Fol 344r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Zij beweerden vrienden van de V.O.C. te zijn, restitueerden een vaartuig van den V.O.C.<lb/>
tolk onmiddellijk en onthaalden den stuurman van de Haringtuin; de gewone geschenken aan<lb/>
de regenten in Perzië beliepen f 18201; de Belvliet kwam 31 aug. na een reis van 4 maanden<lb/>
en 23 dagen van de Kaap met slechts 140 last tarwe, met andere schepen ontving men 40000<lb/>
rsd. in payement van daar; 1 november vertrok derwaarts de Wendela met behoeften; men moet<lb/>
er de retourschepen ditmaal van erwten, bonen en gort voorzien; men eist 380 last tarwe van<lb/>
daar; Van Swoll kon wegens afneming van krachten sinds 9 sept. maar zelden, sinds 30 sept.<lb/>
in het geheel niet meer de zittingen van de Raad bijwonen, 7 oct. vroeg hij de raden schriftelijk<lb/>
ontlasting van zijn werkzaamheden, het volgende gedeelte van de Generale Missive leed daaronder;<lb/>
1 April 1 718 overleed Theodorus de Haeze, die de V. O. C. 42 jaar diende, 3 sept. Willem<lb/>
Six, slechts 48 jaar oud; 1 juni nam Willem Backer sessie in Rade, 28 juni Anthony Huysman,<lb/>
die voor zijn benoeming dank zegt ; de Raad van Justitie ontzegde de eis ad torturam van den<lb/>
fiskaal tegen Hofman en heeft geen reden den commandeur van de retourvloot G er rit van der<lb/>
Zijden te vervolgen; het plakaat van 12 aug. over arresten op tractementen,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV,<lb/>
p. 129, werd geslagen om woekerpractjken tegen te gaan; het vonnis aangaande Steenlak viel<lb/>
in zijn voordeel uit; mr. De Witte van Schoten is toegevoegd aan de commissie voor revisie der<lb/>
Bat aviase statuten, men kwam nog slechts tot 1655; de V.O.C. betaalde 1379 rsd. als haar aandeel<lb/>
aan het uitdiepen der stadsgrachten enf 10379 voor dat van de riviermond; het kapitaal<lb/>
der leprozen nam met 564 rsd. toe. tot 13011 rsd.; 31 aug. 1718 was in een jaar 5900V: rsd. aan<lb/>
kleinzegelgeld ontvangen; Heren XVII verlangen van de kerkeraad een uitvoerig rapport over<lb/>
de maleise bijbelvertaling van Leydecker, destukken hierover zijn ten dele door de kakkerlakken<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 22.0pt">1) Het Perzische rijk.<lb/>
</note>
<pb n="378" />
<fw place="top" type="page-number" >378
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">geschonden, sommige predikanten menen, dat het veel moeite, maar weinig resultaat zal geven;<lb/>
ds. Feylingius stierf aan de Kaap, 8 predikanten zijn uit patria vertrokken, gegevens over de predikanten<lb/>
te Batavia; de kerkeraad moest 2000 rsd. aan de diaconie overmaken, die op 18 maart<lb/>
1718 over 314 79 rsd. beschikte na in 1717 te hebben uitgegeven 15035 rsd. en ontvangen 16493;<lb/>
het tweede vak der Westzijdse pakhuizen is vrijwel gereed, men werkt aan een stenen brug b{j<lb/>
de stadswaterpoort; 1 dec. waren te Batavia 1454 militairen, aanvulling is zowel als die der zeelieden<lb/>
noodzakelijk, van beide zond men velen naar de Oostkust van Java en men heeft de buitenkantoren<lb/>
niet of onvoldoende van militairen kunnen voorzien; afgelegd werden de Overnes,<lb/>
Suikermolen en Naters; besluit van 22 juli)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt">- om het hospitaal te ontlasten van eenige gebreckelijke en incurabele subjecten,<lb/>
met sware breuken, vallende siektens, jigten en andere diergelijke sleepende gebreeken<lb/>
behebt, die jaar in jaar uyt ’s Comp.5 schepen ofte het hospitaal bewaren sonder eenig nut,<lb/>
met die over te brengen op het eyland Edam om aldaar in het plucken van werk ') en diergelijke<lb/>
ligte en geringe diensten hare gagiën nogh eenigsints te konnen verdienen, dewijl<lb/>
dogh binnen 1 8 maanden weder weten hier te zijn, wanneer men haar al na het vaderland<lb/>
versend.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De verantwoording over de consumptie bij de schepen uit patria gaf wederom veel moeite;<lb/>
Michiel Westpalm volgde Van der Zijden als equipagemeester op; de uit patria gekomen (sergeant-)<lb/>
majoor Peysen, aangesteld tot hoofd van het garnizoen te Batavia, werd 26 sept. naar<lb/>
Surabqja gezonden; de burgerchirurgijn Theodorus Krijtenberg moet naar patria vertrekken wegens<lb/>
zijn ,,querelleusen aard”, andere weggezondenen en repatriërenden; twee Portugese<lb/>
scheepjes uit Macao met thee kwamen te laat voor het theeschip; 3 mei werd besloten geen bezending<lb/>
naar China te doen in afwachting van)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- U Ed. Ho. Agtb. welbehagen over het doen van sodanige besendingen en of<lb/>
de Chinesen, wiens intrest het niet wesen kan haren handel te staaken en in haar land te<lb/>
blijven opgesloten, uyt haarselven daarontrent gene veranderinge souden tragten te bewerken.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Chinese officieren te Batavia menen dit ook, zo ook, dat het onjuist zou zijn vrijburgers<lb/>
naar China te laten varen, men weigerde dat aan den mesties-vrijburger Joannes Brouwer en<lb/>
enige Chinezen, die we! naar Tonkin mogen varen, Limtongko mag een door hem gekochte jonk<lb/>
naar Canton zenden om daar te blijven; men bestelde bij de vermelde Portugezen de eis voor<lb/>
1718; 31 aug. 1718 kocht men in een jaar van handelaars uit China, Manilla, Siam en Tonkin<lb/>
voor 42980 rsd., vnl. 55789
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">©</hi> thee, waard 35040 rsd. en men verkocht aan hen voor 458177<lb/>
rsd., vnl. 19734 pikol peper, waard f. 197370, 1429 baal kaneel, 114320 rsd., 19562
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> kruidnagelen,<lb/>
32630 rsd., hiertoe droeg de generaal der galjoenen don Ferdinando Angulo bij voor<lb/>
144789 rsd., vnl. aan textiel en kaneel, plus nog voor 19435 realen aan scheepsbehoeften, vnl.<lb/>
39 ankers voor 14251 realen, hy kocht voor het vervoer een inlands scheepje en vertrok 12 mei;<lb/>
gepasseerde Portugese en Spaanse scheepjes, zo ook 3 Engelse, ontevreden dat ze slechts<lb/>
water en brandhout konden verwerven, twee van de drie waren op morserijen uit; 8 sept. kwam<lb/>
ter rede het Franse koningsschip Comte de Toulouse onder Willemond de Gardin, wien werd<lb/>
toegestaan te blijven liggen, totdat hy in april naar China kan vertrekken, hij maakt niet de in -<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Werk, uitgeplozen touw van het breeuwen.<lb/>
</note>
<pb n="379" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >379
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">druk op knoeien uit te zijn; dood van Van Swoll, afgedrukt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> IX, p. 18 tot 19, r. 12;<lb/>
Zwaardecroon voelde niet voor de opvolging , , wegens sijne bekende swacke gestalte en bekommernissen",<lb/>
hü liet zich echter overreden, hoewel hij 33 zware dienstjaren achter de rug heeft,<lb/>
hij hoopt, dat Heren XVII reeds eerder een anderen opvolger van Van Swoll hebben benoemd<lb/>
of anders dat na ontvangst van deze brief zullen doen, de Heren moeten dit niet als lege complimenten<lb/>
beschouwen, het z(jn geen gevoelens van onlust, maar van onmacht; Castelijn laat<lb/>
toevoegen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat hij nu al eenige jaren herwaarts aan een sleepende siekte en verscheyde<lb/>
quaade toevallen heeft gaan quynen en bijkans sonder verpoozing van dese en gene quaalen<lb/>
aangetast geworden en nog ter deser uure daarvan niet bevrijd is, waardoor sijne lichamelijke<lb/>
kragten ongemeen verswakt en afgenomen zijn, vreesende eerlange in soodanigen debilen<lb/>
staat te vervallen, dat U Ed. Ho. Agtb. dienst in ’t vervolg niet meer na vereysch en<lb/>
gehoudenisse sal konnen waarnemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij vraagt ontslag als Directeur-Generaal; volgt over Java’s Oostkust ibid. p. 19, r. 13-23,<lb/>
men leze r. 14 voor aan: om en r. 19 voor wel: welgem.; Zwaardecroon zal ook Cheribon en<lb/>
Bantam beschrijven, maar dat is door de korte tijd nu niet mogelijk, het zal in januari volgen<lb/>
met het resolutieboek over 1718; het eerste smaldeel van de retourvloot, 10 schepen sterk, vertrok<lb/>
29 nov., de andere 7 volgen nu onder den vice-commandeur Grindet; uit patria kwamen<lb/>
18 nov. de Zuiderbeek (Kamer Zeeland), 19 nov. Koning Karei III (Amsterdam), 20 nov. Meerhuizen<lb/>
(id.), 24 nov. Slot van de Capelle (Rotterdam), 26 nov. Strijkebolle, 28 nov. Catharina,<lb/>
samen met 1142 koppen, w.o. 736 zeelieden, 392 militairen en de predikanten HenricusMileus,<lb/>
Wilhelmus Hogerwaard en Anthony Pastorius; men meldt de komst van nog 5 schepen aan de<lb/>
Kaap, o.a. de Sleewijk, die er met 93 zieken kwam en 10 doden had; een brief van Heren XVII<lb/>
van 12 maart werd ontvangen en een van de gecommitteerden tot de secrete zaken van 22 april;<lb/>
de beschrijving werd als volgt geregeld: Castelijn de Kamers Amsterdam en Middelburg, De<lb/>
Haan Delft en Rotterdam benevens Makassar en Borneo, Timmerman Malakka, Palembang<lb/>
en Djambi, Faes Kaap de Goede Hoop, d'Ableing de Kamers Hoorn en Enkhuizen benevens<lb/>
Sumatra’s Westkust, Ceylon en Malabar, De Groot Suratte, Mokka, Japan en Timor, Backer<lb/>
Amboina, Siam en Perzië, Hasselaar Ternate en Banda, Huysman Coromandel en Bengalen<lb/>
benevens de marginale aantekeningen op het werk van den visitateur-generaal, Timmerman<lb/>
werd president van heemraden, Zwaardecroon opvolgend; hun kapitaal nam 31 aug. in een jaar<lb/>
toe met 1589 rsd. en bedraagt nu 40715 rsd.; volgt over Java’s Oostkust Opkomst IX, p. 19 r.<lb/>
24 - p. 23 r. 14, men leze p. 22 r. 10 in plaats van: eyland na haar vaderland te doen terugkeer<lb/>
en: en bellicieuse volk te doen wijken na haar vaderland; de oosterse militie ter Oosthoek<lb/>
bestaat vooral uit Makassaren en Boeginezen, daar zijn 3 oude schepen en talrijke kleinere vaartuigen,<lb/>
zonderdat het zeeverkeer geheel kan worden afgesneden; 31 aug. 1717 was in een jaar<lb/>
uit patria ontvangen f. 8706437, daarheen werd verzonden voor f. 7215415, de lasten bedroegen<lb/>
f. 6217519, de winsten f. 5597039; de voorjarige verliezen bedroegen f. 211065; het kapitaal<lb/>
nam dus met f. 659477 toe tot f. 419911233; de retouren bedragen thans)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">voor de praesidiale Kamer tot Amsterdam<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">p.r Boeckenrode . f. 353733<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ Elisabeth . 474072<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ Prattenburg . 590644<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ Kokkenge . 350129<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ d’Stantvastigheyt . „ 289947<lb/>
</p>
<pb n="380" />
<fw place="top" type="page-number" >380
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Timmerman, Faes, enz. I, 6 december 1718
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">p.r de fluyt Schellenberg .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">„ ’t fregat Schooteroog, d’voorzeylder<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">voor Zeeland<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">p.r ’t schip Valkenisse .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ de Berbice .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ ’t Raadhuys van Middelburg . . .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">voor Delft<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">p.r ’t schip ’t Vaderland getrouw . . .<lb/>
„ de fluyt ’t Huys ter Horst
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi><lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">voor Rotterdam<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">p.r ’t schip Oudenaarden .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">voor Hoorn<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">p.r de fluyt 't Noorderquartier
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:7.0pt">....</hi><lb/>
„ ’t jagt ’t Huys ter Boede .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">voor Enkhuysen<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">p.r de fluyt d’Haringtuyn .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">„ ’t Huys de Vlotter .<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">f. 202155<lb/>
„ 61974<lb/>
</p>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">511897<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">11<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">393453<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">273786<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">209941<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">11<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">173497<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<table>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">175555<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">ii<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">157598<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">153633<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">11<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">175766<lb/>
</p>
</cell>
</row>
</table>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f. 2322654<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f. 1179136<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 23.7pt">„ 383438<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 23.7pt">„ 302023<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">f. 333153<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">„ 329399<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 3900">monteerende met malkanderen . . f. 4849803<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(vnl. in textiel, 2175000
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> salpeter, waard f. 148987, 400000 ïè kruidnagelen,/. 125000,<lb/>
4799439
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ü'</hi> zwarte peper, f 633526, 300000 ft staajkoper, f. 134235, 22 14 163 ∪ poedersuiker,/.<lb/>
182614; er werd aan wissels op patria getrokken voor 2892 17 rsd., w.o. 18000 van Backer<lb/>
Jacobsz., 10900 van Castelijn voor Abraham Douglas, 24882 van den repatriërenden assistent<lb/>
Samuel Grutner, 90000 uit de boedel van De Haeze, 10000 voor Van der Zijden; de gewezen<lb/>
schipper Henric Ben wordt naar patria gezonden; 30 nov. kwamen uit Japan de Ternisse en<lb/>
Meeroog met het opperhoo/d Van Vrijberghe; men had eigenlijk 230 soldaten moeten overzenden,<lb/>
het z\jn er echter slechts 84, het tekort is met beter misbare zeelieden aangevuld).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>