<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="547"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Durven, Blom en Vuyst, 19 sept. 1721"/>
<meta key="rawdate" value="19 sept. 1721"/>
<meta key="seq" value="XII"/>
<meta key="year" value="1721"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,Castelijn,De Haan,Faes,Huysman,Hasselaar,Crudop,Tolling,Durven,Blom,Vuyst"/>
<meta key="pid" value="INT_826c53b6-2acd-342e-b21a-c92baf3ec409"/>
</header>

<body>
<pb n="547" />
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XII. HENDRIK ZWAARDECROON, FRANS CASTELIJN, M ATTHEUS DE HAAN,<lb/>
JACOB FAES, ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN<lb/>
CRUDOP, LAURENS TOLLING, DIDERIK DURVEN, WIJBRANT BLOM EN<lb/>
PETRUS VUYST, BATAVIA 19 september 1721.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">Kol. Arch. 1841, fol. 5-56.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(31 maart vertrok het t heeschip Haaksburg naar patria; uit patria kwam 24 april de<lb/>
Blijenburg, vertrokken met 330 koppen, waarvan er vóór de Kaap 48 en daarna 115 stierven,<lb/>
aan de Kaap voegde men aanvullend zeevolk toe, van de aangekomenen zijn er te Batavia 82<lb/>
in het hospitaal opgenomen; daar geen anderschip meer verscheen, besloot men 12 aug. de Purmerlust<lb/>
en Magdalena als retourschepen te gebruiken; in juli en augustus kwamen ter rede zes<lb/>
schepen van de Engelse Compagnie, waarvan vier op weg naar China, twee naar Bandjarmasin,<lb/>
zij deden met het oog op zeerovers de Kaap niet aan; van schepen van Oostende vernam men<lb/>
in een half jaar niets; de Java-koffie blijkt voor die van Mokka niet onder te doen, ze komt bovendien<lb/>
verser in patria; het kostte moeite twee schepen van 145 voet en het nodige geld voor<lb/>
de handel in Mokka te vinden; naar Ceylon vertrokken de Berbice, Hoedekenskerke, Nederhoven<lb/>
en Ouwerkerk, bestemd voor retourschepen, naar Coromandel de Blijenburg, Raadhuis<lb/>
van Middelburgen Voorburg, naar Suratte de L inschoten, Kockenge en Zuiderbeek, naar Bengalen<lb/>
via Padang de Haaften en Cats, voorts rechtstreeks de Hof-niet-altijd-Zomer, Huis ter<lb/>
Boede, Goudriaan, Velserhoofd, Anna Maria, Amazone, Belvliet en Wijnendaal, naar Perzië<lb/>
slechts de Oudenaarden en Kiefhoek en via Cochin de Hopvogel, naar Japan de Boekenrode,<lb/>
Bentveld en Valkenbosch, naar Siam via Ligor de Limburg en rechtstreeks de Beverwaard en<lb/>
Westhoven, naar Padang de Prins Eugenius, de sloep Hoop en het jachtje Leidsman, naarMalakka<lb/>
de Mossel en naar Palembang de Huis te Foreest, Sanderhoef en het fregat Kijkuit met<lb/>
den visitateur-generaal Abraham Patras voor de beslechting der geschillen aldaar en in Djambi;<lb/>
drie schippers moeten het vaarwater aan de mond van de Ganges onderzoeken; men zond 204<lb/>
soldaten naar Ceylon, 52 naar Malakka, 51 naar Palembang, 25 naar Bengalen, 51 naar de<lb/>
Westkust en 25 naar Cheribon; met het oog op zeerovers bemande men de schepen naar het<lb/>
westen, die van 145 voet met 16, die van 130 voet met 12 soldaten; een opvolger voor Bergman<lb/>
ter Oostkust van Java is nog niet gevonden; de Malangse bergen zijn omsingeld; verzoening tussen<lb/>
den af gezet ten en den nieuwen Koning van Boni op 13 jan.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den Bantamsen Sulthan, hoe ouder hoe geldsugtiger werdende, heeft ons sedert het<lb/>
depart van Haaksburg al verscheyde maal geïnterpelleerd tot het oversenden van Spaance<lb/>
realen en schepen ter ontfang van peper, hetwelck ook ijverig is waargenomen, soo lange<lb/>
men was voorsien van die specie, maar, onlangs daarvan in het geheel destituyt zijnde geraakt,<lb/>
heeft men om onse gebreckelijkheyt toe te decken exceptie gemaakt op gebreck van<lb/>
schepen '), alsoo men zeyde, deselve te samen na de Westercomptoiren van India waren<lb/>
gedepêcheerd geworden en het waghten nu alleen maar was na de vaderlandse bodems, hetwelck<lb/>
ook na waarheyd g’antwoord was, hoewel niet om den wille van de scheepen, maar<lb/>
op hoope van nieuw geld, want men was gantsch uytverkoght in alle speciën.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men had ook geen contanten voor de schuld op interest te Suratte, 31 aug. 1 720 nog groot<lb/>
f. 440040 en voor de daarbij komende wissels uit Mokka, in Bengalen, waar de rentestand hoger<lb/>
is, is men nog 925484 ropia of
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">ƒ.</hi> 1388226 achterop, daarheen zond men in baarzilver<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 21.0pt">1) Men hield dus voor den Sultan verborgen, dat men geen realen had en gaf als reden op, dat<lb/>
geen schepen beschikbaar waren om de peper af te halen.<lb/>
</note>
<pb n="548" />
<fw place="top" type="page-number" >548
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XII, 19 september 1721
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">f. 1413328; het verwisselen van twee miljoen gulden te Ispahan tegen dukaten gaat langzaam<lb/>
in het werk).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Tegenwoordig is onse geldcamer en dagelijkse cassa genoegsaam van alles destituyt,<lb/>
die onder uit.0 augusto jongstleden nogh al naakter soude zijn geweest tot het betalen van<lb/>
verscheene renten en andere dagelijkse lasten, indien men na ult.mo maart jongstleden van<lb/>
weesmeesters niet op interesse had genomen rd.re 250000.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ook won men op de opium uit Patna 200%; Padang, Malakka, Siam en Palembang werden<lb/>
slechts met een deel van de eis aan geld voorzien).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Op 16cn augusto des avonds ten 9 uuren geraakten hier op d’equipagiewerff seer subitelijck<lb/>
in den brand twee schoone groote packhuysen, waarin ordinair alle touwercken,<lb/>
zeyldoek en andere scheepstoebereydselen, item de dagelijkse inkomende suykeren en<lb/>
somwijlen ook wel lijwaten geburgen zijn tot den afscheep, dog het stuyten van dien brand,<lb/>
die aan alle kanten tegelijk uyt de daken opvloog, bevond men onmogelijk, omdat se was<lb/>
soo fel en snel, een ijgelijck sig derwegen moeste verbasen, alsoo’er genoeg was te doen om<lb/>
maar de naast aangelegene gebouwen te doen staan tegens dat geswinde vuur, hetwelck<lb/>
meer artificieel dan natuurlijck off gevallig ') scheen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De fiskaals stellen een onderzoek in, de kaartenmakerij en het kantoor van den equipageboekhouder<lb/>
gingen hierbij ook onder).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Den rijs is desen jaere door gebreck van genoegsame beploegde ackers en water op verse<lb/>
hey de plaatsen van Java vóór hare rijpheyd door groote droogte daarenboven versengd,<lb/>
hetwelcke deselve tot een hoogen prijs heeft doen steygeren te deser stede en nog hoger<lb/>
in den Oosthoek en den oorlogstreyn, oversulx onse volkeren uyt Samarang na onse ordres<lb/>
met rijs zijn bijgesprongen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men rekent op twee scheepsladingen rijst uit Siam; daar Palembang weinig peper leverde,<lb/>
moet die uit Malabar naar patria worden gezonden; de stuurman Jacob Goethart ontmoette met<lb/>
de pantjalang Veerman)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op den 960 julij bij den hoek van Anjer het schip S.‘ Joseph, komende uyt<lb/>
Oostende en de wil hebbende na China, hetwelcke, sig aldaar van brandhout en drinkwater<lb/>
hebbende voorsien, na het verloop van
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2x/i</hi> etmaal sijne reyse had voortgeset, want de officieren<lb/>
hadden sig seer wel weten te bedienen van seekere 7 a 8 mattroosen, die voormaal<lb/>
in den dienst van Uw Ed.lc Ho. Agtb. en vijff daarvan op Bantam waren bescheyden geweest,<lb/>
mitsgaders althans bijsonder hun in de hand quamen, want se waren kundig in taal,<lb/>
volck en land, hetwelcke na den loop der tegenwoordige tijden alsoo vreemd nog niet tevooren<lb/>
is gekomen, maar hun voorgeven, alsoff zijl. met nog wel 20 schepen uyt Hamburg<lb/>
en Oostende aan dese Regeering door toedoen van den Keyser stonden gerecommandeerd<lb/>
te werden ten goede door Haar Hoog Mogende, schijnd een tijding te wesen, die wij niet<lb/>
mogen gelooven.<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt">1) Toevallig.<lb/>
</note>
<pb n="549" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XII, 19 september 1721
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >549
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Kaap wordt in plaats van een spijskamer steeds meer een lastpost, men vraagt er meer<lb/>
dan één scheepslading rijst aan; het is onraadzaam)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een nieuwen oorlog op Mallabaar te gaan aanvangen en derwaard een magt<lb/>
van 1600 combatanten over te senden om te ontsetelen den Coningh van Cochim.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij en zijn familie gedragen zich al 30 jaar ondankbaar; hoop op toename van de olifantenhandel<lb/>
op Ceylon en)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den Coning van Candia na het afsterven van de Coninginne in maart<lb/>
jongstleden sigh niet te veel sal laten regeeren door zijn schoonvader uyt het Sonnegeslagt<lb/>
van Madure, anno 1710 met sijne doghter om aan den Vorst derCingalesen besteed te werden<lb/>
op Ceylon overgekomen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Moeite, die)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den handel in Persia en het gantsche Mogolse rijck heeft moeten lijden door<lb/>
het departement ') van den rijksbestierder off attemadauleth in Spahan en het ombrengen<lb/>
van den Mogolsen rijksbestierder Abdullachan met zijnen broeder, die eyndelijck na hun<lb/>
woelen en wurmerijen om hals zijn geraakt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De V.O.C. leed hierbij echter niet veel schade, enige extra-geschenken uitgezonderd;<lb/>
Jafarkhan en H ai dar Kulikhan zijn de V.O.C. niet ongenegen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den Cormandelsen nabab Seydoelachan is onlangs door de onse niet oneygentlijk beschoncken<lb/>
met eenige goederen ter waarde van pagoden 1 200 en den Coning van Persia<lb/>
verrijkt geworden door een schat van 2 milljoenen thomans, zijnde na onse reeck. 85 milljoenen<lb/>
guldens, die den gedeporteerden rijksbestierder met meer andere ministers afgenomen<lb/>
en soo ook uyt de nalatenschap van den overleden nieuwen Hindostansen rijkscancelier<lb/>
Mhamet Amienchan Badur1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> in de cas van den Mogolsen Koning, tans genaamd<lb/>
Mahmed Sjah, zijn overgebraght 1800 lac ropias, makende in Hollandse guldens f.<lb/>
270000000 en dit wel van een amptenaar, die nog maar eenen korten tijd in dat officie had<lb/>
geseten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(d'Ableing stierf 21 mei, Timmerman 6 aug.; de beschrijving van Ceylon en de Westkust,<lb/>
die de eerste opmaakte, ging over aan resp. Crudop en Blom; Huysman werd president van<lb/>
weesmeester en, Hasselaar president van heemraden; men vond terug de verloren geachte generale<lb/>
resolutiën uit de tijd van den Gouverneur-G ener aal Henrick Brouwer ; 26 aug. verscheen<lb/>
uit patria de Hogenes, Kamer Amsterdam, in Straat Sunda, 1 sept. de Midloo met brieven van<lb/>
Heren XVII van 16 juli en
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">7</hi> oct. 1720; de lange reis was een gevolg ven heftige stormen ,,in<lb/>
het af /lopen der Europese gronden
<hi rend="font-size:11; font-family:Liberation Serif">' V</hi> Heren XVII zonden gelukkig hard brood, erwten en bonen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Hier in de zin van vertrek, afzetting, vgl. p. 252, noot 2.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">2) Mohammad Aminkhan, Hindoestaans grote, die een rol speelde bij de troonswisselingen na<lb/>
Bahadur’s dood, in 1719 sloot hij zich bij de Sayid-partij aan, maar in oct. 1720 was hij het hoofd van<lb/>
de samenzwering tegen Husain Ali, na wiens dood hij kanselier werd, hij stierf reeds eind jan. 1721.<lb/>
</note>
<pb n="550" />
<fw place="top" type="page-number" >550
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XII, 19 september 1721
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">naar de Kaap voor de retourschepen ; de retourvloot van 1719 onder Landsheer en De Visch<lb/>
kwam behouden in patria; te Batavia kwamen)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Hogenes op den 28cn augusto, Ravesteyn en Midloo op den 2®" september,<lb/>
Amstelveen op den 4en d.°, Hopvogel, den Dam, Wassenaar en Doornick op den 8®" d.°,<lb/>
Coning Carel de 3en op den 10®" d.°, Nieuwvliet op den 15®" d.°.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men bestemde de Hogenes en Amsterdam voor Mokka, maar het door Heren XVII gewenste<lb/>
derde schip wordt niet gezonden, daar men over onvoldoende geld voor koffie-inkoop<lb/>
beschikt, terwijl men ook tekort aan schepen heeft, de twee schepen zullen 30 sept. vertrekken,<lb/>
na maart kan men de , , binnenboesem van het Rode Meyr” niet meer bevaren; bij verscheidene<lb/>
uit patria gekomen schepen bleken de masten ,, dwars doorgebrooken” te zijn; Hasselaar en<lb/>
Crudop werden raad-ordinair, Vuyst raad-extraordinair, de laatste als fiskaal opgevolgd door<lb/>
mr. A braham A lewijn, aan de Kaap werden De Chavonnes raad-ordinair, de secunde A braham<lb/>
Cranendonk ,, conditioneel” raad-extraordinair; de Ravesteyn zal in oct. daarheen behoeften<lb/>
brengen, 30 sept. de Gamron naar Malabar vertrekken; de uitkomende schepen zijn defensief<lb/>
en offensief tegen zeerovers gewapend,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dogh dit soude mogelijck van Uw Ed.‘® Ho. Agtb. approbatie off belangen in<lb/>
de gewesten van India niet wesen, omdat de schepen alhier wat swak bemand moeten vaeren<lb/>
en in het irriteeren van pijraten geen noodsaekelijkheyt word gevonden, soolange zij<lb/>
tegens ons in de zeeën van India niets aan en vangen en desenthalven ons ook tot nog toe<lb/>
geene klagten zijn te vooren gekomen buyten het overvallen van het fregat d’Uno voor 2<lb/>
jaeren omtrent Cabo de Goede Hoop.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">Voorval in de Tafelbay over het salut tusschen d’onse en de officieren van 3 Engelse<lb/>
’s Conings scheepen, die aldaar aangekomen en uytgesonden waeren ter vernieling van zeerovers,<lb/>
hoewel dese mogelijk al soo wel zullen middel weten te vinden tot hunner behoud<lb/>
als diegeene, welke a.° 1699 op Madagascar sigh wisten te sauveeren van den toom der officieren,<lb/>
die doenmaal op 5 schepen van den Coning sig tegens hun hadden laten sien.<lb/>
Fol. 40v-41r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Nieuwe V.O.C. vestiging aan ,,Rio Delagoa”; men doet zijn uiterste best een retourvloot<lb/>
bijeen te ,, sprockelen '; de sterfte van het leger in Java’s Oostkust is vrij groot).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Een attacque, die door de Keyserse Javanen met behulp van eenige soldaten in Nederlandsen<lb/>
dienst g’entameerd was geworden omtrent het gebergte van Malangh tegens de<lb/>
malcontente princen (die men ons dan eens als gesepareerd en dan weder als geconjungeerd<lb/>
komt voor te dragen) onder het beleyd van den Javaansen veldheer Mankoepradja off anders<lb/>
bekend met den naam van Cartanagara, des Soesohoenangs boesemvrund, maar desen<lb/>
krijgsman, off te onvoorsigtig dan wel qualijk geïnformeerd zijnde geweest van sijne spions,<lb/>
wierd hertelijk gerepousseerd door sijne partijen, alschoon se in getal vrij minder waeren<lb/>
dan sijne troupen, sooals dat is te lesen bij het translaat van een brieff, door den tommangon<lb/>
Poespanagara van Batang ') uyt Cadiry geschreeven aan sijnen broeder Djajadeningrat, den<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) Batang, regentschap ter noordkust van Java met gelijknamige hoofdplaats op 109° 43' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="551" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, Castelijn, De Haan, Faes, Huysman, enz. XII, 19 september 1721
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >551
</fw>
westerstrandregent, die sig uyt voorwendsel van siekte tans ophoud bij de commandeur<lb/>
Gobius ‘) tot Samarang.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(24 april vertrok Bergman van Semarang naar het leger, hij schreef slechts op 15 juni; er<lb/>
was aan boord grote sterfte bij de troepen, uit patria gezonden).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Départ van meest alle de Balijers, want dese sijn ten onsen genoegen, in sooverre zij<lb/>
door siekte en sterfte nog niet waeren versmolten, na hun land geretourneerd en desen eylande<lb/>
door haar verlaten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Jacob Torant is voortvluchtig, mogelijk door vrienden aan boord van de King George gebracht;<lb/>
de Kaapse vrijburger Isaac Schepers is in appèl door de Raad van Justitie vrijgesproken<lb/>
en mag kosteloos naar de Kaap terugkeren; 10 sept. ontving men met de Koning Karei de<lb/>
definitieve patriase eis, de verkoopprijzen waren daar voor Indische waren ongewoon laag, vooral<lb/>
die van Bengalen voldeden slecht; de Horstendaal bracht 9 sept. uit Banda 229040
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">©</hi><lb/>
notemuscaat en 355 sokkel foelie aan; schipper Cornelis Dam commandeert de twee retourschepen;<lb/>
Anthony Huysman zal de Kamers Hoorn en Enkhuizen beschrijven; de raden-extraordinair<lb/>
Van Dishoeck en Oets mogen in 1722 naar Batavia komen; daar de Amsterdam niet tijdig<lb/>
aankwam, wordt in haar plaats de Doornik naar Mokka gezonden, waarheen men slechts f.<lb/>
59645 in slechte realen kan zenden; aandrang tot het toezenden van meer contanten door Heren<lb/>
XVII).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den ouden en jongen Koning1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> off eygendlijck Sulthan Ratoe en Pangirang Addapatti<lb/>
Mancoboemy, sig intituleerende Sultan Anum, zijn publijk gebrooken en in twee partijen<lb/>
verdeeld, waaraan geen consolidatie dan wel andersints een scheyding off separatie almede<lb/>
niet sal te wagten wesen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Elk der partijen hoopt op V.O.C. steun, maar de verliezende zal de peperplantages zeker<lb/>
vernielen; de Purmerlust heeft carg. van f. 288328 voor Amsterdam, de Magdalena van f.<lb/>
159377 voor Zeeland en in thee en koffie voor elk der kleine Kamers ongeveer f. 33000; de lading<lb/>
bedraagt 2002120
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">©</hi> thee, waard f. 436388, en 176098 Java- koffie, waard f. 91303).<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">1) Johan Frederik Gobius kwam 1694 als jongen uit, 1708 als onderkoopman administrateur<lb/>
te Bantam, aug. 1709 koopman, 1716 resident te Cheribon, mei 1717 opperkoopman en gezaghebber<lb/>
van Java’s Oostkust, nov. 1717 commandeur en commissaris voor Kartasura, hij had weinig succes<lb/>
voor Surabaja in de strijd tegen de rebellen en kreeg Bergman als veldheer boven zich, hij voldeed in<lb/>
1719 ook niet als gezant te Kartasura, in 1721 naar Batavia teruggeroepen, 1722 secretaris van de Hoge<lb/>
Regering, 1723 gouverneur van Celebes, in 1727 teruggeroepen, daar hij met den Koning van Boni niet<lb/>
overweg kon, juli 1727 gouverneur van Malakka, in oct. 1730 daar gestorven.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2200">2) Van Palembang.<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>