<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="607"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven en Blom, 25 sept. 1722"/>
<meta key="rawdate" value="25 sept. 1722"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1722"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,De Haan,Faes,Huysman,Hasselaar,Crudop,Tolling,Bergman,Durven,Blom"/>
<meta key="pid" value="INT_af7f3fc5-5f15-305c-806b-c930d37ae70d"/>
</header>

<body>
<pb n="607" />
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XVI. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, JACOB FAES,<lb/>
ANTHONY HUYSMAN, CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP,<lb/>
LAURENS TOLLING, HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN EN<lb/>
WIJBRANT BLOM, BATAVIA 25 sept. 1722.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8.5; text-align: justify; line-height: 9.4pt">Kol. Arch. 1858, fol. 5-35v.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Uit patria kwamen)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op den 15e april Stadwijk, 19c d.° Heynkenszand, 21c may Theodora, 30c junij<lb/>
Astrea, 2C julij Steenhoven, 1 lc julij Elisabeth en Leyden, 20° d.° Johanna en Lugtenburg,<lb/>
21c d.° Commerrust en Schonenberg, 23c d.° Prattenburg, Groenswaard en Valckenisse, 30c<lb/>
d.° Noordbeek, 6C aug.° Loenderveen, 9C d.° het Stadhuys van Delft, llc d.° Barneveldt<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">Fol. 5v-r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(met brieven van 30 juli en 15 sept. 1721; de Stadwijk, Heinkenszand en Boekenrode varen<lb/>
via Ceylon naar patria, Vrieswijk en Steenhoven via Mokka en in 1723 Galle; de Susanna en<lb/>
Meerhuizen voeren van de Kaap naar Ceylon; de oogst van Javakoffte is sterk gestegen; men<lb/>
hoopt, dat ze in mei in patria zal z(jn).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Het versinken der schepen Amstelveen en Samson uyt de retourvloot van anno 1721<lb/>
in volle zee ter zuyderbreedte van 25 graden en 40 minuten op de gegiste lengte van 86 graden<lb/>
en 30 minuten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Vermist zijn de Blijenburg, Rijnestein, Raadhuis van Middelburg en Huis te Foreest; uit<lb/>
patria vernam men het verongelukken van de Sandenburg, Aagtekerke en Raadhuis van Enkhuizen,<lb/>
afgelegd werden te Batavia de Generale Vrede, Unie, Vrijburg, Ellemeet en Beverwijk).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den aparten brief, waarmede het van Haren ') goedgunstigen wille geweest is den<lb/>
Gouvemeur-Generael op een weergadelose wijse in sijn gereïtereerd versoek tot aflossing<lb/>
te begiftigen, te overcleden en te overreden, word tegenwoordig door hem in allen ootmoed<lb/>
- apartelijk beantwoord.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Bedoelde brief van Heren XVII werd in Rade van Indië voorgelezen; Castelijn stierf in de<lb/>
nacht van 14 op 15 april, Mattheus de Haan volgde hem voorlopig als Directeur -Generaal op;<lb/>
Vuyst werd directeur van Bengalen; tot directeur van Perzië, waarvoor zich niemand aanbood,<lb/>
werd Johannes de Croese benoemd, Abraham Wijns werd directeur van Suratte, daar Zaal zijn<lb/>
verlossing verwierf; de Hopvogel werd niet door de bliksem getroffen, maar raakte in brand door<lb/>
vuur van de ,,arraksbalij”; in Perzië)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- binnen het rijk en ook langs den zoom en de stranden sig hadden vertoond<lb/>
diverse sortementen van inlandse rebellen en rovers, die alomme in het land sonder weynig<lb/>
of genoegsaem gene resistentie uyt het hof alles wegvoerden, wat dragelijk en voordeeligh<lb/>
was onder het moorden, doodslaan en branden van menschen, huysen en effecten, dog<lb/>
door de onse na behoren schijnen afgewesen te zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men meldde van daar)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het salveren van ’s Compagnies contanten en effecten, die met malkanderen<lb/>
<note rend="font-size: 8.5; line-height: 9.4pt; margin-left: 2300">1) Heren XVII.<lb/>
</note>
<pb n="608" />
<fw place="top" type="page-number" >608
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, enz. XVI, 25 september 1722
</fw>
nog een sware somma bedragen en daarom oock geen coopmanschappen voor ditmaal sijn<lb/>
derwaard gesonden, maar wel twee schepen van oorloge of defensie, namentl. Neptunis en<lb/>
Heesburg, die extraordinair med militie en zeevarende benevens de nodige ammunitie en<lb/>
provisiën zijn versterkt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Naar Suratte vertrokken de Haarlem, Zuiderbeek en Ravestein, de Oudenaarden zal er<lb/>
van Ceylon areca heen brengen en de geschenkolifant voor den machtigen nawab Haidar Kulikhan;<lb/>
ven Ceylon zal de Nieuwvliet areca naar Bengalen brengen, de Vis chancos, via Padang<lb/>
voeren 31 mei derwaarts de Arentsduin en Baan man, rechtstreeks 6 juni de Crooswijk, Risdam<lb/>
en Gansenhoef, 31 juli Amazone en Theodora, 8 aug. Wijnendaal en Witsburg, de 11 schepen<lb/>
derwaarts brengen f 2529530 in zilver over, wat niet voldoende is voor de behoeften, de Linschoten<lb/>
en Astrea varen naar Malabar, naar de Kaap Midlo met rijst en hout, naar Coromandel<lb/>
de Behliet en de retourschepen Meyenburg en Barbestein, naar Malakka de Haringtuin,<lb/>
naar Siam de West hoven, Limburg en Beverwaard, naar Japan de Valken bosch en HUlegonda<lb/>
onder Jo hannes van Baten, daar Diodati op verzoek ontslag kreeg; Patras kwam met<lb/>
de militie en schepen vol peper uit Palembang,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dewelke - zijn derwaard gesonden geweest tot ruïne van den sooge-<lb/>
naemden Sultan Anoem, maar dese vogel is de onse ontsnapt en houd sig op med weynig<lb/>
menschen tot Tandjong Jaty in den bovenweg na Bancahouloe, oversulx door Sultan Ratoe<lb/>
eenige manschap is uytgesonden tot sijner verdelginge.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">De formele ruïne van dien verjaagden pretendent sal wel de veyligste weg zijn, opdat<lb/>
men aan den binnenboesem van Sumatra den handel van peper, deden en thin al soo wel<lb/>
med gerustheyd moge voortsetten, als aan de buyten- of zoogenaamde westzijde van dat<lb/>
eyland altans geschied door den verkoop van lijwaten, ijser en zout med den insaam van<lb/>
goud.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Naar Padang voeren de Prins Eugenius, fregat Leidsman en sloep Hoop; mogelijk is de<lb/>
sloep Rembang, van Siam komend, verongelukt).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Middelerwijlen heefd men hier niet stilgeseten in het voortsetten der proceduuren tegens<lb/>
de gedetineerde landverraders, item specerij- en buscruyddieven voor beyde de regt-<lb/>
banken van desen casteele en de stad - en naderhand bevonden, dat aan het eene<lb/>
en het andere spel al veele menschen zijn schuldig geweest, die med de dood op verscheyde<lb/>
manieren gestraft sijn geworden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Heren XVII zullen merken,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">- hoe circumspectelijk en nietmin rigoreus med de executie der resp.vc sententiën<lb/>
soo tegens den een als den ander is doorgegaan en ook eenige aanmercking gevallen<lb/>
op de confiscatie van alle dan wel van de helfte der goederen van bovengem. landverraders<lb/>
med een besluyt om voor het aanstaande niet al te nauw met verdere enquesten door te<lb/>
gaan, teneynde niet alle hoven van Java tegelijk mogten gebragt werden tot een formelen<lb/>
opstand.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men zorgt er voor de achterstal in de stukken voor patria in te halen; thans vertrekken naar<lb/>
patria de Schonenberg en Anna Maria, de eerste vnl. voor Amsterdam en voor Hoorn en Enk
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">-</hi><lb/>
</note>
<pb n="609" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Faes, Huysman, Hasselaar, enz. XVI, 25 september 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >609
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">huizen, met carg. vanf. 294412, de andere vnl. voor Zeeland, verder voor Delft en Rotterdam,<lb/>
earg. vanf 194247, vnl. 202224 ® thee, waard f 185655, en 552325® Javaanse koffie, waard<lb/>
f 285943; rapport van Durven over een reis naar de bovenlanden van Krawang en het voorkomen<lb/>
van goud en zilver bij de berg Parang : de oorlog op Java loopt op zijn einde, commissaris<lb/>
voor de Oostkust werd Jacob Willem Dubbeldekop, als secretaris der Hoge Regering opgevolgd<lb/>
door Joan Paul Schaghen; Gobius en de resident te Kartasura Josua van Arrewijne zijn buiten<lb/>
gage opgeroepen; de Susuhunan en Bergman menen, dat 1000 soldaten, waaronder inlandse,<lb/>
genoeg zijn voor Oost -Java).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Het is bijgekomen, men desen jare geen nieuwe campagne heefd geopend, ter saké de<lb/>
Javanen om wat uyt te rusten sulx studieuselijlk schijnen te hebben verschoven en daarom<lb/>
ook aan den Vorst ten antwoord is gegeven, men in het naaste goed zaysoen dientwegen<lb/>
nader sal handelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij zond grote geschenken, die beantwoord zijn; zijn gezanten keerden 21 sept. met de A bbekerk<lb/>
naar Semarang terug; secrete resolutie van 18 sept. 1722 over de aankomst van Roggeveen,<lb/>
afgedr.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Roggeveen</hi> p. 232-233, no. 47, zie ook p. 225-226, no. 40 en p. 227, no. 41).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>