<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="610"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven en Blom, 30 nov. 1722"/>
<meta key="rawdate" value="30 nov. 1722"/>
<meta key="seq" value="XVII"/>
<meta key="year" value="1722"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="30"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,De Haan,Huysman,Hasselaar,Crudop,Tolling,Bergman,Durven,Blom"/>
<meta key="pid" value="INT_0bd58b2b-2d1f-3c9c-a758-3f8b04d16db3"/>
</header>

<body>
<pb n="610" />
<head rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XVII. HENDRIK ZW AARDECROON, M ATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN,<lb/>
CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING,<lb/>
HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN EN WIJBRANT BLOM, BATAVIA<lb/>
30 november 1722.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Kol. Arch. 1859, fol. 435-873.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Heren XVII gelastten 30 juli 1721 de stukken voor hen niet alleen te zenden aan de presiderende<lb/>
Kamer, maar naar Amsterdam en Zeeland beide, zij gelastten ook de benoeming tot<lb/>
opperkoopman te Ternate van kapitein Pielat ongedaan te maken, de Hoge Regering merkt op,<lb/>
dat in 1712 een dgl. benoeming van Jacob Cloeck niet werd afgekeurd, onlangs benoemde ze<lb/>
kapitein Diderik van Domburg aan de penne; uit Amboina kwamen 5 juni de Wijnendaal en<lb/>
Witsburg en 10 oct. de sloep Lijnbaan met brieven van gouverneur Gabry van 14 mei en 18 sept.<lb/>
en cargasoen van f 190835, vnl. 603530
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">∪</hi> kruidnagelen; de vendutie der resterende dranken<lb/>
bracht in 1721 f 1980 op of 117% winst; 31 aug. 1721 was er in een jaar uitgegeven f 255270<lb/>
tegen f. 56584 aan winsten; de predikantswoning op Honimoa te Sorisori zal worden hersteld;<lb/>
aardbevingen werden gemeld van 24 nov. 1721 tot 6 jan. 1722, het zwaarst op Manipa; er werd<lb/>
te Amboina 20730 rsd. voor tien wissels op Batavia ontvangen; 1 sept. waren er van de burgerij<lb/>
20 sloepen en 30 sampans, op die datum had de verpachting voor een jaar plaats voor 5740 rsd. ;<lb/>
in de eerste negen maanden van 1722 brachten de sagobossen 4814 rsd. op, voor de laatste drie<lb/>
valt op 1600 te rekenen; 31 aug. waren er 45371 koffiebomen en 9294 sapanbomen; aan indigo<lb/>
werd in een jaar 353 ontvangen; de hongi tocht had in oct. 1721 plaats gedurende 2 7 dagen;<lb/>
Ceram werd nov. 1721 en sept. 1722 bekruist door de pantjalangs Woelwater en Zeeworm; er<lb/>
werden op verboden plaatsen 75987 nagelbomen en 1202 notebomen geëxtirpeerd, 4255 nagelbomen<lb/>
stierven af; er stierven 57 V. O. C. dienaren, waaronder het opperhoofd van Honimoa<lb/>
Wolf raad en er werden er 93 af gelast, de secunde Rochus Hollaar vraagt om benoeming tot gouverneur<lb/>
van Banda; half september waren er 1124 V.O.C. dienaren; de Engewormer, Huis ter<lb/>
Leede en Abbekerk brachten van Banda brieven van 21 mei en 14 aug. en cargasoen van f.<lb/>
164538, vnl. 193602
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">@</hi> foelie en 790144
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">®</hi> notemuscaat, een burgervaartuig bracht nog een<lb/>
brief van 19 sept. aan; er was veel onderwicht op de genoemde waren, ongeveer 2%; er bleven<lb/>
op Banda geen specerijen achter; gouverneur Storm stierf 1 jan., nadat hij 23 oct. de inspectie<lb/>
der buiteneilanden was begonnen, waarbij hij enkel Run en Ai kon af doen; er is geen grote oogst<lb/>
te verwachten; op Ai woeien vrij veel bomen om; nagelbomen werden nergens aangetroffen; de<lb/>
sloep Reuk bracht 8 dec. 1721 van de Zuidwestereilanden 10250
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">®</hi> was en 350 schildpad<lb/>
aan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Er 8 man met een vaertuyg van Groot Thimor op ’t eyland Kisser hadden aangeweest<lb/>
met intentie om aldaar hun woonplaats te houden en na hun voorgeven dus te ontgaan de<lb/>
quade behandeling en vervolginge der Portugesen, maar sijn op ordre van den inlandsen<lb/>
radja of opperhoofd weder van daar vertrocken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Op Leti waren er 65 verschenen, die niet wilden vertrekken, de er geplaatste korporaal<lb/>
verdeelde ze over verschillende dorpen, maar de raad te Banda gelastte hun verwijdering; op<lb/>
de Zuidoostereilanden verwierf men slechts 3200 kan cocosolie en 128
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">ft'</hi> schildpad; ds. Nicolaas<lb/>
Kramer bezocht van sept. 1721 tot 6 jan. 1722 diverse der Zuidwestereilanden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Door het breken der giek van [zijn] kieltje hetselve tot onder Groot Thimor vervallen<lb/>
en voor een Portugeese negorije off dorpje door swaar weer op de wal was geslagen, alwaar<lb/>
twee van de mattrosen waren weggelopen, dog de chialoep had men door behulp der Por-<lb/>
<pb n="611" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >611
</fw>
tugesen weder soo verre hersteld, dat de voorgenome reyse daarmede egter nog heeft konnen<lb/>
volbragt werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Kramer stierf kort daarna op Banda, zo ook ds. Adrianus Ens; de bekruising met twee<lb/>
pantjalangs van de twee groepen van buiteneilanden leverde niets van gewicht op).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Op ’t eyland Wetter - de orangkayen - gevangen hadden genomen vier<lb/>
der principaalste moordenaars, welke in ’t jaar 1720 het volk van een verongelukte Bandase<lb/>
burgerchialoep op ’t eyland Baby om 't leven hebben gebragt.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Voorts was ook desen jare op eene der Zuydoostereylanden, gen.1 Doula ‘), het volk<lb/>
van een andere burgerchialoep uyt Banda alle vermoord geworden behalven ses slaven, die<lb/>
aan land waren gebragt, en gesegt werd de meeste inwoonders van dat eyland uyt weggeloopen<lb/>
slaven te bestaan, welke gedreygt souden hebben alle de vaartuygen, ’tsij van burgers<lb/>
off van d’E. Comp.e, die aldaar mogten komen aan te landen, op gelijke maniere te<lb/>
sullen handelen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De burgerij verzocht assistentie hiertegen; 31 aug. 1721 was in Banda in een jaar uitgegeven<lb/>
f 165416, er werd netto f. 115501 verloren; bij verkoop van bier was er f. 4589 of 173%<lb/>
gewonnen; aanvankelijk trad de secunde Balthazar de Bruyne als provisioneel gezaghebber op,<lb/>
daarna zijn opvolger Aldert A/dertsz.; de onderkoopman Jan Benjamin Lambrechtsz. verduisterde<lb/>
858 rsd. uit nalatenschappen; benoemingen in Banda; de predikanten Franciscus Hartog<lb/>
en Barthold Philip Moller zullen derwaarts gaan; 30 juni waren er 906 V.O.C. dienaren, waaronder<lb/>
545 militairen, 14 aug. door aflossing nog maar 868; men had er te weinig rijst en vraagt<lb/>
nu 500 last aan; publieke werken, o.a. moeten er nieuwe affuiten worden aangemaakt; er zijn<lb/>
van de V.O.C. 2 sloepen en 4 pantjalangs, de oude sloep Middelburg werd voor sloping voor<lb/>
14 rsd. verkocht, het aantal burgervaartuigen bedraagt maar 11, waarom 3 vrijburgers een sloep<lb/>
mogen kopen; 31 juli 1722 woonden er 7611 mensen; het kapitaal der onbekende wezen van<lb/>
40100 rsd. bracht 1615 interest op, dat der armen bedroeg 28 febr. 50391 rsd., er werd voor<lb/>
15299 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; 29 oct. kwamen van Ternate de Mossel en de<lb/>
Achilles met brieven van gouverneur Anthony Heynsius van 7 juli en 14 sept.; de verkoop van<lb/>
dranken gaf er 92% winst; 31 aug. 1721 was er in een jaar uitgegeven f. 245320 tegen f. 47957<lb/>
aan winsten; het armenkapitaal bedroeg er 5869 rsd.; de verpachting der dranken beliep voor<lb/>
1723 2400 rsd.; men wil een gebouw in het kasteel zo voorzien,)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 53.0pt">uat men geen swarigheyt voor brand en het overwerpen van brandend tuyg<lb/>
omtrent de kruytkelders zoude mogen hebben, hetwelk eenigen tijd sterk in swang had gegaan.<lb/>
<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den oproerigen prince Zacharias Maccaampoe op Sangir off Taboekan had men gevangen<lb/>
genomen en aldaer voor de justitie door den fiscaal doen actioneeren, maar op alles<lb/>
bij de negative blijvende persisteeren, soo was hij navolgens onse ordre tot onse dispositie<lb/>
herwaert opgesonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Sedert)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: center; line-height: 8.9pt; margin-left: 500">1) Vermoedelijk is bedoeld Duroa, een der Kei-eilanden, op 5
<hi rend="font-size:5.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">Vi°</hi> Z B. en 132° 42' O.L.<lb/>
</note>
<pb n="612" />
<fw place="top" type="page-number" >612
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op Sangir ofThet eyland Taboekan alles tot rust en vreede was verandert onder<lb/>
de regering van den Koning Jacobus Marcus Lalero, aan wien de rijxomamenten ook waren<lb/>
ter hand gesteld, dog de twee complicen van prince Maccaampoe, met name den goegoegoe<lb/>
Abraham Lolosoulon en den capiteyn-lauwt Claas Macquian, haar voor den Coning vernedert<lb/>
hebbende, waren in dat rijk verbleven en den eerstgen. aan de aldaer geregneert hebbende<lb/>
kinderpockjes gestorven, waerdoor wel drieduysend menschen ten grave gerukt en<lb/>
soo mede tot Caudipan en Candaar een groot getal inwoonders gestorven waren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Koning van Siau kwam met 6 kora-koras naar het kasteel Ternate; de bouw van de<lb/>
nieuwe loge te Menado vordert slecht; een twist tussen de stranddorpen en Klabat werd bijgelegd;<lb/>
er was bij Menado geen rijst voorradig, waarom de Achilles die van Amurang en Bolaang<lb/>
moest halen, maar later was de rijstoogst in Menado goed; men introduceerde den verkozen Koning<lb/>
van Tagulandang Philip Makaömpo niet, daar de bevolking meer voor Philip Rattemaniki<lb/>
voelt).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">De Koningen van Gorontalo en Limbotto hadden geklaagd over de hardnekkigheyt<lb/>
van het Koningje van Bwool tot restitutie van de tot twee malen toe door hare expresse gesanten<lb/>
in der minne affgevorderde volkeren van Tombelo ') met versoek om in persoon<lb/>
med duysend coppen na Bwool te mogen gaan om het hare te eysschen, dog dewijl het Caudipans<lb/>
Coningje uyt den naam van die van Bwool voor de gem.c volkeren scheen te intercederen,<lb/>
omdat se Christenen zijn en niet onder het heydendom willen staan, was op ordre<lb/>
van den gouverneur en raad het Manados opperhoofd Van Leene1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> om die questie bij te<lb/>
leggen derwaart vertrocken, maar heeft onverrigter zaeke moeten terugkeeren, alsoo, voor<lb/>
de mond van het Gorontaalse groot binnenwater komende, de passagie beset had gevonden<lb/>
door meer dan 50 kloeke Boeginese en Mandarese vaertuygen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Die waren vermoedelijk op roof uit en de Koning van Boni werd verzocht hen terug te roepen,<lb/>
ook in Banggai klaagde men over de Boeginezen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt">Het Coningje van Manganitoe, genaemd Don Martijn Takanetang, had met sijn bobatos<lb/>
versogt, om sijn hoogen ouderdom dat rijkje op sijn zoon Jacob Martijn Lasarus mogt<lb/>
werden geresigneert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(In Sula viel in geen 5 maanden regen, zodat van daar weinig rijst te verwachten valt, men<lb/>
verving er den resident door een militair; de Koning van Batjan ontving de hem competerende<lb/>
596 rsd., ds. Joan Coenraad Albers trof daar 113 Christenen aan, op Makéan slechts 45; de<lb/>
Koning van Tidore)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- eerst door den capitein lauwt met 12 gearmeerde corre-corren de rebellee rende<lb/>
onderdanen van Pattany nader heefd doen interpelleeren om deselve tot haren pligt te brengen,<lb/>
maar vrugteloos en Sijn Hoogh.' daerop, ’s Comp.s wegen op sijn versoek van kruyt<lb/>
en loot nevens een zergeant en corporaal mitsgaders 12 gemeene militairen tot zijn lijffwagt<lb/>
met een pantsjallang tot haar transport en verdere benodigtheden geadsisteerd sijnde, in<lb/>
persoon met sijne troupen tot 600 koppen tegens de rebellen op den Pattanysen berg had<lb/>
handgemeen geweest en zij met verlies van vijff man sijn gerepouseert, maar de troupen<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">1) Waarschijnlijk is bedoeld Tomboli, een streek aan zee beoosten Gorontalo op 123° 15' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">2) Adriaan van Leene, in 1709 in onderkoopmansrang winkelier in Banda, in 1714 id. te Ternate,<lb/>
daarna opperhoofd te Menado, eind 1725 met afgeschreven gage naar Batavia opgeroepen.<lb/>
</note>
<pb n="613" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman , Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >613
</fw>
van Sijn Hoogh.1 vervolgens ') het bekomen van eenige gequetsten de vlugt hadden genomen<lb/>
en dese togt verder vrugteloos ten eynde was gelopen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Den Koning van Ternate is aangezegd zich te onthouden van hulp aan die rebellen, de twee<lb/>
Koningen zijn verder in vrede en bezwoeren daartoe een contract, de mensen van Patani willen<lb/>
hun hoofden dwingen den Koning van Tidore pardon te vragen; een kruisvaartuig trof bij Halmaheira<lb/>
geen vreemde vaartuigen aan; op Tafure zijn geen specerijbomen gevonden, op Me au<lb/>
werden 372 nagelbomen en enige duizenden spruiten geëxtirpeerd; de opperchirurgijn Jacob<lb/>
Broers werd wegens ergerlijk gedrag naar Batavia gezonden, kapitein Jacob Willem van der<lb/>
Bruggen op verzoek wegens geschillen met den gouverneur; benoemingen in Ternate; 30 juni waren<lb/>
er 901 V.O.C. dienaren, 14 sept. 888, waaronder 499 militairen; er werd voor 17111 rsd.<lb/>
aan wissels op Batavia getrokken; uit brieven der Koningen van Ternate en Tidore aan de Hoge<lb/>
Regering blijkt, dat ze niet werkelijk verzoend zijn; bij Sula zouden twee stukken amber van ongewone<lb/>
grootte zijn gevonden; de Neptunus bracht van Bima 3460 pikol sapanhout aan, uit Makassar<lb/>
ontving men brieven van Sipman en raad van 6 april tot 21 oct.; de Mossel bracht van<lb/>
Bima 2470 pikol sapanhout aan, in totaal kwam in 1722 741250 van daar; de V.O.C. landen<lb/>
in Celebes brachten ondanks de droogte 361 last rijst en 8280 bos padi op, naar Amboina zond<lb/>
men met de Witsburg 184 last, 200 last zal nog volgen; De Haan vond als provisioneel DirecteurGeneraal<lb/>
geen tijd de beschrijving van Celebes gereed te krijgen; uit Timor kreeg men brieven<lb/>
van 25 april tot 20 sept. van het opperhoofd Engelert en met de Langerak carg. van f. 20103,<lb/>
vnl. 11420
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">£</hi> sandelhout en 23935
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> was; 31 aug. 1721 bedroegen de lasten er in een jaar<lb/>
f. 984 7, de winsten f. 5336; er werden voor 2921 rsd. 4 wissels op Batavia getrokken; de hoofden,<lb/>
om hout gevraagd voor een onderdeel van het kasteel te Kupang, boden aan in plaats daarvan<lb/>
kalk en steen te leveren, wat werd geaccepteerd; andere werken; er passeerde een Portugees<lb/>
scheepje, van Goa naar Lifao brengend den gouverneur don Antonio de Albuquerque Coelho;<lb/>
er)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- bleven de verschillen tusschen de Portugeesen tot Lifao en onderhorige toepassen<lb/>
aan de negorijen tot Toulon-Ikan, Sitrana en Aminatta
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> - continueeren door<lb/>
het plegen van sooveel vijandelijkheden, als de vermogens te wederzijde maar kunnen toereyken.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De gouverneur)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- seeker Boutons vaartuyg, beladen met eenige geringe quantiteyt Boutonse<lb/>
cleetjes, door wind en stroom omtrent de stranden van Sitrano verdreven sijnde, op suspitie<lb/>
van aanvoer tot adsistentie voor gedagte toepassen tot Sitrano van verre dat vaartuyg hadde<lb/>
doen beschieten met canon, zulx die Boutonders uyt angst hun vaartuyg hadde tegens<lb/>
strand geset en door bosschen en bergen hun behoud in de vlugt naar Coupang gesogt.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 484r-v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De buit leverden de Portugezen aan de Butonners na een door V.O.C. personeel gedaan<lb/>
verzoek daartoe niet uit, wel twee matrozen, gedrost van de Bandase sloep Middelburg, bij het<lb/>
eiland Belo terechtgekomen; geschil)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) In de zin van: ten gevolge van.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">2) Timorese dorpen, die onder de zgn. zwarte Portugezen stonden.<lb/>
</note>
<pb n="614" />
<fw place="top" type="page-number" >614
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op 't eyland Solor ontstaan tussen de onderhorige Portugese negorijen V/ay-<lb/>
bole en Lawarerang med de bondgenoten van Uw Ed. Hoog Agtb. der negorije Lamakera<lb/>
en - verschillen op ’t eyland Rotty tusschen die van de negorije Deka en Bulba,<lb/>
voorts tussen Deka met Thie tegens Bulba, al verder tussen Deka en Thie tegens Baka,<lb/>
mitsgaders ook tussen Bakay en Lilenik ') tegens Curbaffa ende eyndelijk ook op ’t eyland<lb/>
Zavo tussen die van Leay en Massare besijden nogh seecker verschil op het eyland Dauw<lb/>
ontstaan door de tommogons tegens hunne hoofdregenten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De meeste geschillen werden door het personeel bijgelegd; de hoofden van Solor vragen<lb/>
sengadji Bakar naar Ceylon te verbannen ; bij het vertrek van de Langerak waren op Timor 37<lb/>
V.O.C. dienaren; uit Palembang ontving men brieven met diverse schepen van 22 maart tot 9<lb/>
sept., terwijl op 21 juli de met de Kijkuit van daar gekomen Patras een rapport inleverde, hij<lb/>
liet de schepen onder De Benzin 15 april tot voor de loge komen, doch deed voor neutraal te<lb/>
blijven, opdat Pangéran Mangkubumi niet zou vluchten; met den door Sultan Ratu afgezonden<lb/>
Pangé ran Ratu besloot men)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de rivier boven de voomaemste sterktens van Pangerang Mancoboemy door<lb/>
Comp.s bodems te doen sluyten en intusschen de landwegen door het volk van Sultan Ratoe<lb/>
almede te besetten, wanneer men den 19e daaraan in staat was geraakt Pangerang Mancoboemy<lb/>
de intentie van dese Regeringe bekend te maken en wijders ten 7 uuren des smorgens<lb/>
te laten sommeeren om sig nevens sijne adherenten ilico onder de gehoorsaemheyt<lb/>
van sijnen wettigen Vorst Sultan Ratoe op discretie over te geven, waarop den commissaris<lb/>
na agt uuren tot bescheyd hadde erlangd, dat den Pangerang Adepatty Mancoboemy sig<lb/>
de beveelen deser Regeringe - soude onderwerpen, gelijk ook immediaat alle de for-<lb/>
tificatiewerken, rondom sijn verblijf en meer andere plaatsen staande, sonder het minste<lb/>
tegenweer waren verlaten en het geschut ende de te voorschijn comende vaartuygen met<lb/>
het canon en bassen, op deselve geplaatst, op afvorderinge overgegeven en voor de logie<lb/>
gebragt, maar tot het overgeven van het cleen schiet- en steekgeweir had men gem. Pangerang<lb/>
door geen persuasive reden connen brengen, nog ook dat denselven een Europeaanse<lb/>
wagt bij hem in den daim wilde dulden, veel minder dat denselven een a twee sijner<lb/>
oudste soonen in ostagie genegen was te senden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Hij trachtte zijn vlucht voor te bereiden).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Voorts in de conferentie tusschen den 15c en 16e april almede beslooten sijnde den capitain<lb/>
De Benzin1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> met ongevaar 200 militairen ter recognosceringe van de dalms bepaggering<lb/>
aan de wal te setten en des doenlijk tot binnen dien daim van gem. Pangerang in<lb/>
te dringen, dan wel sig meester te maken van favorabele posten - . Gem.e capitain,<lb/>
met geciteerde militairen tot aan een tweede afscheydinge off pallisadewerk geraakt sijnde,<lb/>
hadde ondervonden, dat deselve krielde van gewapend volk, die haar niet alleen in postuir<lb/>
van defentie hadden gesteld, maar ook daarenboven door het roepen van amok hadden<lb/>
doen blijken - , dat deselve d’aggresseurs wilden sijn, ’tgeen haar door het presen-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">1) Leienuk, landschapje in het oosten van Roti.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 23.0pt">2) Zacharias de Benzin, een Fransman in militaire V.O.C. dienst, in 1 721 als kapitein-luitenant<lb/>
van Surabaja teruggeroepen, in 1722 als kapitein hoofd van de militairen bij Patras' zending naar Palembang,<lb/>
in 1723 op Banda geplaatst, in 1724 buiten emplooi naar Europa teruggezonden.<lb/>
</note>
<pb n="615" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >615
</fw>
teeren van de trompen der snaphaanen egter was belet en hij, capitain, tot praeveniëringe<lb/>
van onheylen en affronten had goedgevonden ter saake van de bekrompentheyt van de<lb/>
plaats en dat niet meer dan vier man in het front conden staan, boven een meenigte retrenchementen<lb/>
mitsgaders hoeken en winkels, die door een groot getal huysen en hoeken<lb/>
wierden duyster gemaakt, sijne bijhebbende soldaten in dat postuur te doen retireeren en<lb/>
dat wel te meer, dewijl het hadde beginnen te motregenen en den commissaris dikgemelte<lb/>
capitain hadde doen aanseggen op hoede te moeten sijn en sijn onderhebbende militairen<lb/>
niet te seer te exponeeren, dewijl versekert was, dat den vijand geensints genegen was sig<lb/>
over te geven, maar daarentegen alle d’Europeanen, die in den daim mogten comen, te sullen<lb/>
vermoorden en vervolgens de vlugt te nemen, waarop men na embarequeringe van<lb/>
gem.e capitain en bijhebbende manschap had beslooten omtrent vijff uuren des avonds een<lb/>
canoncogel door het dak van den daim van Pangerang Mancoboemy heen te jagen, ’tgeen<lb/>
na verloop van een quartier uurs was gereïtereerd, behalven dat men een dienaar van een<lb/>
anderen binnen boord gevlugten pangerang aan de wal had geset om de laatste besluyten<lb/>
dan wel nader bescheyd van den vijand te erlangen, waarop men, na eenigen tijd vertoevens<lb/>
geen de minste tijdinge erlangd hebbende, op het gegeven seyn de pagger met het canon<lb/>
van 's Comp.s schepen had beginnen te beschieten en daarmede gecontinueerd tot omtrend<lb/>
agt uuren des avonds, in hoope en verwagtinge dat den vijand sig genecessiteerd soude vinden<lb/>
over te geven dan wel te vlugten na [de] sijde der werken van Sultan Ratoe, alwaerop hem<lb/>
gepast wierd, maar men had ter saake van de duysterheyt en een seer swaren opgecomen<lb/>
regen omtrent negen uuren, die tot diep in de nagt continueerde, niets het minste connen<lb/>
vernemen nog hooren dan eenlijk, dat men een seer swaren brand omtrent elf uuren had<lb/>
sien opgaan uyt de plaats, alwaar men hadde gegist, dat den daim van den vijand stond,<lb/>
die ten drie uuren na middernagt van een anderen brand, de rivier hoger op, wierd gevolgd<lb/>
en voorts was men met het aanbreken van den dag gewaar geworden, dat een meenigte van<lb/>
vaertuygen off rakets off huysen op vlotten, vol gepropt met menschen en huyscieraad, de<lb/>
revier afdreven na de kant van Sultan Ratoe en voorts med de terugcomste van de uytgesondene<lb/>
om te spionneeren ontwaard, dat de pagger, waerin gem. vijand sig hadde opgehouden,<lb/>
was geabandonneert niet sonder veel confusie en dat gem. pangerang omtrent el ff<lb/>
uuren des nagts onder faveur van gem. regen, nadat selfs den brand in sijnen daim soude<lb/>
hebben gestoken, door de gaten der afgekapte pallissaden med een groot getal andere menschen,<lb/>
waaronder ook diverse pangerangs en andere grooten, de vlugt hadden genomen,<lb/>
waarvan de meeste, soo uyt haarselven als door afgesondenen daertoe geforceert, waren te-<lb/>
ruggekeert, sulx dat men - [slechts enkele] lieden van name hadde gemist -<lb/>
boven eenige mans, wijven en kinderen ten getalle van ongevaar 40 a 50 coppen, waarvan<lb/>
men tot op den 3C mey niet dan variërende tijdingen had becomen, concernerende den weg,<lb/>
die door gemelte vlugtelingen soude sijn ingeslagen, totdat de bedientens op den 28c julij<lb/>
- met het retour van eenen Kiay Maas Ranga Lepoe, die het commando over vier<lb/>
vaertuygen med gewapend volk ter opsporinge van Pangerang Mancoboemy was aanbevoolen<lb/>
geweest, ter kennisse gebragt wierd, dat denselven sig aan de spruyt Songy Kekum<lb/>
') hadde versterkt en hem aldaar med een goed getal gewapend volk onthield, waerop<lb/>
denselven hadde geresolveerd sig derwaerds te begeven in stilte ter ontdeckinge van de gelegentheyt<lb/>
dier plaatse, die denselven had bevonden g’extrueerd te sijn op paaien en van<lb/>
weynig volk beset, ’tgeen hem hadde aangeset om met sijn volk, met handschietgeweiren<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 24.0pt">1) De Sungai Kikim, een rivier, die, naar het noorden stromend, op ruim
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">V/f</hi> Z.B. en 103°20'<lb/>
O.L. van rechts in de Musi valt.<lb/>
</note>
<pb n="616" />
<fw place="top" type="page-number" >616
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
voorsien, geciteerde paggertje te overweldigen en gem.c Pangerang, die sig tusschen de rivier<lb/>
en gem.e sterkte onthield, gevangen te krijgen, dan alsoo het eerste wel gelukt, maar<lb/>
het tweede door een tijdige retraite van Pangerang Adepatty Mancoboemy qualijk was uytgevallen,<lb/>
sonderdat men denselven had derven vervolgen, soo ter saake van de onbequaamheyt<lb/>
der wegen als het goed getal volk, dat den Pangerang na de gerugten nog bij<lb/>
sig hadde, waartegen het hoofd Kiay Maas Rango Lepoe hadde geoordeeld met sijne bijhebbende<lb/>
50 mannen niet bestand te sijn en daarom na verbrandinge van gem. sterkte was<lb/>
teruggekeerd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Patras en raad drongen er bij den Sultan op aan een aanzienlijker en betrouwbaarder grote<lb/>
uit te zenden, hij besloot tot)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt">- een nader besendinge na de bovenlanden - van hare grootste magt onder<lb/>
alle de pangerangs en meeste der andere voorname grooten, die de belangen van Sultan<lb/>
en Pangerang Ratoe geduirende den oorlog waren blijven aankleeven, ’tgeen ook op den<lb/>
4C, 5C en 6e september effect hadde gesorteert met speciale ordre om haar vooreerst op de<lb/>
best doenelijkste wijse van den Pangerang Ady Mangala (die, nadat sigselven van den gevlugten<lb/>
Pangerang Mancoboemi hadde afgesonderd, aan Sultan en Pangerang Ratoe versoek<lb/>
bij eygen handgeschrift soude hebben gedaan om med bewilliging van Haer Hoogheden<lb/>
tot Poelopangang ‘), tien dagen varens van Palembang, onverhindert te mogen blijven<lb/>
woonen) te versekeren, mitsgaders den gevlugten usurpateur nevens de sijne te vervolgen<lb/>
en te tragten in handen te krijgen dan wel van kant te helpen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Op 19 april maakte men zich meester van den sjahbandar Raksadinata, die met de Amazone<lb/>
naar Batavia werd gezonden en van daar naar de Kaap verbannen; vernieuwing van het<lb/>
contract met Palembang op 2 juni,
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> IV, nr. DCCXXXVIII, waardoor de vreemdelingen<lb/>
er onder de V. O.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">C.</hi> judicatuur komen; volgens Patras kunnen voorschotten op te leveren peper<lb/>
niet geheel worden afgeschaft, maar ze kunnen altijd met de te betalen pepertol worden verrekend;<lb/>
voorstel de premie voor aangevers van pepersluikers uit te breiden tot textielsmokkelaars;<lb/>
de Sultan beloofde hout voor de palissadepagar, zonder die hulp zou men er lang werk<lb/>
aan hebben, de laatste maal van 1 706 tot 1713; het gezag van den Vorst is volgens zijn verklaring<lb/>
volkomen hersteld, hij heeft ,,een singulier vertrouwen op dese Regeringe”; 1556 stuks aangehaald<lb/>
textiel brachten bij vendutie 1221 realen op; Verburg leende in 1717 aan Raksadinata<lb/>
1000 rsd. onder verband van 89 realen zwaarte aan goud; sedert 31 maart werd met diverse<lb/>
schepen en 6 inlandse vaartuigen 2504044
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> peper uit Palembang ontvangen, zomede 2 16 pikol<lb/>
tin ; de loods Engel Verhoeff hield een vaartuig van een Chinees met 14 pikol gesmokkelde peper<lb/>
aan; het Engelse schip Morningstar, kapitein Charles Gray, vertoefde van 28 juli tot 3 aug. aan<lb/>
de riviermond, er werd op hem gelet; er bleven 25 militairen boven het gewone garnizoen te Palembang<lb/>
achter; in Djambi bleven)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- continuerende verwarringen in het inlands bestier en het gantsch wispelturig<lb/>
gedrag en hoedanigheden van den Sultan, die grotelijks deden vreesen, dat de rust in dat<lb/>
rijk vooreerst niet bestendig soude wesen.<lb/>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Pulau Panggung, dorp aan de bovenloop van de Musi.<lb/>
</note>
<pb n="617" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >617
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(De Sultan liet er pietjes aanmunten , , ten gevalle van ’
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">’</hi> R atu M as Klinting; Patras verwacht<lb/>
geen toename van de peperlevering,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- ter saake de bovenlanders, die doenmaals haare tuynen hadden aan de rivier<lb/>
Tambessy, van waar sij die corl aanbragten, na het Palembangse territoir waren gevlugt ter<lb/>
ontwijkinge van de vexatiën, die sij geduirende de troublen waren onderhavig geweest,<lb/>
buytendat de volkeren, die de spruyten der Jambyse rivier bewoonen, haar voor het grootste<lb/>
gedeelte emeerden met het soeken en siften van stofgoud, ’tgeen deselve spruyten in een<lb/>
redelijke quantiteit quamen uyt te leveren, bovendat sij haar besig hielden met het planten<lb/>
van nely en de voorttelinge van cattoen, ’tgeen aan de Manacabors wierd verkogt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Patras acht toename van de goudinkoop mogelijk, te meer nu de Minangkabauers, langs<lb/>
de Musi wonend, passen van den Sultan van Djambi verwerven, zij kunnen jaarlijks
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">50</hi> taël leveren;<lb/>
hij vindt een pagar bij de spruit Niur onnodig; er kwam
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">50</hi> taël goud, waard
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1000</hi> rsd. ,<lb/>
binnen; de sloep Rembang)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- aan het eyland Timaon door eenige tot nog toe onbekende inlanderen is aff-<lb/>
gelopen en veroverd.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(De Westhoven voer
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">19</hi> juni met carg. vanf.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">849</hi> via Ligor naar Siam, de Limburg en Beverwaard<lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">8</hi> aug. rechtstreeks met carg. van f.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">124166,</hi> waaronder
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">8000</hi> Spaanse realen; de geschenken<lb/>
aan den Koning en berkelang beliepen f.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">8169;</hi> er was
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">6</hi> jan.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2051183</hi>
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> sapanhout<lb/>
bij de pakhuizen van de V.O.C. in Siam; 's Konings schuld nam toe)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- door de aansienelijke quantiteyt Souratse sijde en goude stoffen benevens par-<lb/>
thije Europese silverwerken, lakenen, hoeden, plumagiën en brillen, desen jaare op des<lb/>
Vorsten eysch ten laste van sijn reeck.c versonden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Bij de ver munt ing van
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">7000</hi> ducatons werd f.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">4000</hi> of
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">14Vi%</hi> verloren; te Batavia werd aan<lb/>
de paardenkopers van den Koning
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">1950</hi> rsd, geleend, zij verwierven
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">50</hi> paarden; bij controle van<lb/>
het ivoor te Batavia ontdekte men, ,,dat de holligheden van eenige eliphantstanden met een<lb/>
soort van harde cley en loot waren gevuld "; een der schepen moet rijst meebrengen wegens het<lb/>
tekort te Batavia; de Valkenbosch en Hillegonda vertrokken
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">19</hi> juni naar Japan met carg. van<lb/>
f.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">55 1568,</hi> men zond geen derde schip, omdat te Nagasaki maar
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">6000</hi> pikol koper in de V. O. C.<lb/>
pakhuizen was; de zieke Roelof Diodati werd op zijn verzoek ontslagen, opperhoofd werd Johannes<lb/>
van Baten, secunde Paulus Simons; andere benoemingen; uit Malakka werden brieven<lb/>
van Van Suchtelen en raad ontvangen van
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">24</hi> maart en
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">28</hi> aug.).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Na het veroveren van Riouw ') den Johoorsen Koningh Radja Kitjil van daar na Siaac<lb/>
gevlugt en door hem van derwaard een besendinge na Malacca aan den gouverneur en raad<lb/>
was gedaan door het offeren van twee pedros porco in geschenk - , daarbij te kennen<lb/>
heeft gegeven sijnen soberen staat.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Hij,)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Door de Boeginezen.<lb/>
</note>
<pb n="618" />
<fw place="top" type="page-number" >618
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- tot Siaac door [de] Bouginesen nog al verder vervolgt werdende, van daar na<lb/>
Batoebaro op Sumatra sijne routen door de vlugt hadde genomen en sig daer ter plaatse<lb/>
bleef onthouden.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Bij welke gelegentheyt Dayeeng Marewa tot Coning van Johoor hadde doen verkiesen<lb/>
seeker Johoors prins onder de naam van Radja Seliman
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">l),</hi> zijnde een zoon van den vermoorden<lb/>
wettigen Johoorsen Coning, welke verkiesinge niet anders konde werden aan gesien<lb/>
dan simpelijk titulair, want Dayeeng Marewa had 500 van sijn Bouginese rotsgesellen<lb/>
onder gesagh van sijn broeder Dayeeng Brani
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi> tot Riouw gelaten om gem.e nieuwen Koning<lb/>
in den teugel te houden en te doen blijven in sijne belangens.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Daëng Marewa noemt zich nu Sultan ,,Alai Dinsa
<hi rend="font-size:4; font-family:Liberation Serif; letter-spacing:1.0pt">' '</hi> *), z(jn volgelingen roofden diverse van<lb/>
passen voorziene vaartuigen van V.O.C. onderdanen, hij vertrok naar Selangor zgn. om dat te<lb/>
onderzoeken, hij bood de bevolking van Rembau een bondgenootschap aan, maar zijn gezanten<lb/>
werden daar tweemaal afgewezen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Sijnen schelmsen toeleg op de stad en het casteel tot Malacca, daervan men korten tijd<lb/>
na evenged.16 voorval door afgesondenen van den chabandhar van Moar aan den gouverneur<lb/>
tot Malacca berigt was geworden en nog nader uyt de mond van seeker Chinees inwoonder<lb/>
tot Malacca, gen.' Chin Bauwko, namendlijk hoe dat de Bouginesen op de aankomst<lb/>
med hunne thinvaartuygen, dewelcke ordinair voor de poort van het casteel aanleggen,<lb/>
onder het opdragen en leveren van ged.,e mineraal bedektelijk meteene hunne crissen<lb/>
of poocken souden doen binnendragen, intusschen de stad in brand doen steken en onder<lb/>
die confusie soo in de stad als het casteel med alle man den desperaten speelen ten eynde,<lb/>
was het mogelijk, stad en casteel te bemagtigen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De beide pantjalangs werden op wacht uitgezet om alle aankomende Boeginese vaartuigen<lb/>
ter rede te doen ankeren, terwijl alleen hoofden mochten landen, eventueel te leveren tin zou<lb/>
van boord worden gehaald, de zeepoort werd bij dag met 20 burgers, ’s nachts met 24 Europ.<lb/>
militairen bezet, de landpoort steeds met 15 burgers, de rijstmarkt met 30 Chinese en Maleise<lb/>
ingezetenen, terwijl er ook 30 patrouilleerden; in het kasteel lagen eind aug. 439 militairen, onvoldoende<lb/>
om ook de stad te kunnen bezetten, waarom men er nog 100 aanvroeg, men meende<lb/>
er, dat de Boeginezen, verdeeld over Riouw, Linggi en Selangor, met een kleine macht kunnen<lb/>
worden verjaagd, daar de V.O.C. bondgenoten haar zouden bijstaan, omdat ze veel van de<lb/>
Boeginezen te lijden hebben; men zond slechts de sloep Patna en 2 pantjalangs, de gevraagde<lb/>
100 man en maar 100 last rijst, daar er geen van Java werd aangebracht; de Chinees Jeuwsay<lb/>
bracht er den stuurman en 7 matrozen van de Rembang aan, b(j Pulau Tiuman)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de chialoep gants onverdagt
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> door seekere twee nagelegene inlandse vaar-<lb/>
tuygen was afgelopen en gem.e agt schepelingen op Poulo Thimaon aan de wal gebleven<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">1) Sultan Soleiman Badr al-’Alamsjah, Koning van Johore van midden 1722 tot zijn dood in<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 9.6pt">1760.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 24.0pt">2) Daëng Parani was een der vijf Boeginese broeders, die zich, nadat hij op Celebes een Makassaarse<lb/>
prins zou hebben gedood, uitweken en zich in het westen van de Indische archipel een<lb/>
machtpositie verwierven, hij kwam in 1723 in Kedah om in de strijd tegen Radja Ketjil.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2500">3) Ten rechte: Ala’uddin Sjah, Onderkoning van Johore.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2400">4) Onverwacht.<lb/>
</note>
<pb n="619" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >619
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(waren; men zond op 12 juni met de Haringtuin en 20 oct. met de 5 er passerende schepen<lb/>
voor Bengalen naar Malakka cargasoen van f 177528, zo ook 80 militairen ter aflossing; men<lb/>
moet er 5 inlandse masthouten van 72 voet naar Bengalen zenden; 26 nov. kwam de Haringtuin<lb/>
terug met carg. van f. 96017, vnl. 260800 ® tin ; 31 aug. hadden de verpachtingen er plaats<lb/>
voor f. 16488 per jaar; voor tol ontvangen textiel van schepen uit Coromandel, Kedah en Suratte<lb/>
bracht f. 5486 op; de Koning van Rambha
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold; vertical-align:super">2)</hi> vroeg en kreeg vergunning tot aankoop bij particulieren<lb/>
van twee kanons; de Boeginezen bleven woelen en roven; 21 april kwam van Padang<lb/>
de brigantijn Hoop met carg. van f. 122971, vnl. 1633 taël goud en 48000® benzoë en een<lb/>
brief van 8 april; er werd van 1 sept. 1721 tot 28 febr. 1722 bruto f
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">965J5</hi> in de handel gewonnen;<lb/>
Mettenius bracht 6 maart finaal rapport uit, men stond er hem, bergmeester, niet de<lb/>
emolumenten van berghopman toe; de goede verwachtingen van Kieling over de m(jn bij de Sungai<lb/>
Pisang werden teleurgesteld, men gaf er vruchteloos f. 1196 aan uit; geschillen tussen diverse<lb/>
dorpen werden bijgelegd, drie overleden penghulus door andere vervangen; 31 maart waren er<lb/>
dorpen werden bijgelegd, drie overleden penghulus door andere vervangen; 31 maart waren er<lb/>
569 militairen, waarvan 124 Boeginezen; 31 maart 1722 waren er in een jaar 38 V.O.C. dienaren<lb/>
gestorven en 11 Boeginezen gedrost; 31 juli vertrokken de Prins Eugenius en de Hoop naar<lb/>
Padang, in totaal ging er, de schepen voor Bengalen meegerekend, cargasoen van f 245659<lb/>
derwaarts; de schepen voor Bengalen moeten er steeds uiterlijk 31 juli vertrekken, in 1721 was<lb/>
men daarmee te laat, nl. 10 aug. , terwijl de schepen er anderhalve maand lagen; De Groot zal<lb/>
het gedrag van Mettenius wegens ingekomen klachten in loco gaan onderzoeken; de op verzoek<lb/>
verloste resident te Baros Johannes Smitshuysen kocht slechte benzoë in; benoemingen ter Westkust,<lb/>
de zieke secunde Mattheus van Hoogstraten werd door Adriaan van Gerven vervangen;<lb/>
op de 8e nov. verscheen de Leidsman met een brief van gezaghebber Nicolaas de Groot van 25<lb/>
sept. en carg. van f. 25511, nl. 403Vi taël goud en 10466
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">∪</hi> peper; de Baanman en Arendsduin<lb/>
vertrokken 31 juli van Padang naar Bengalen; opdracht,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- op versoek van den ginder sijnde bergmeester Christiaan Kieling - te<lb/>
mogen ondersoeken, of er uyt seeker gebergten, tusschen het fortres tot Padang en de mond<lb/>
van de rivier gelegen, med mineeren geen rijke gouderts soude te behalen wesen, hetwelke<lb/>
tot - nog van geen sonderlinge gevolgen was geweest, dan dat er vier soorten van<lb/>
erts waren ingebragt, daarvan drie soorten nietwes inhielden, maar de vierde soort in 100<lb/>
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">®</hi> erts 1
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">V2</hi> lood goud.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Het is rustig ter Westkust; twee Engelse schepen deden Padang aan; Van Hoogstraten<lb/>
stierf ; uit Bengalen kwamen 23 en 25 april de Hogermeer, Nieuwvliet, Haringtuin en Leidsman<lb/>
met brieven van Van Dishoeck van 18 febr. en 5 maart en carg. van f. 1197510, waarvan<lb/>
f. 207574 voor patria; uit Bengalen werd van 20 oct. 1721 tot 5 maart 1722 verzonden<lb/>
f. 4839117, waarvan f. 3512733 voor patria; 20 oct. vertrokken derwaarts via Malakka de Huis<lb/>
ter Boede, Hogermeer, Velserhoofd en Groenswaard, met de voorafgaande schepen carg. van<lb/>
f. 3768440 overbrengend, waarvan f. 3362125 in zilver, met de C rooswij k vertrok de benoemde<lb/>
directeur Vuyst; klachten van patria over soorten garen en textiel, die deels verlies gaven, er werd<lb/>
laatstelijk duur ingekocht, hoewel het er vredig is en de concurrenten geen contanten hadden;<lb/>
als reden werd opgegeven)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8.5; font-weight: bold; line-height: 9.4pt; margin-left: 2700"><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold">2)</hi> Waarschijnlijk is Rembau bedoeld.<lb/>
</note>
<pb n="620" />
<fw place="top" type="page-number" >620
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- schraal gewas van cattoen, het verdueren der levensmiddelen, de vexatiën en<lb/>
plagerijen der regenten, mitsgaders de daaruyt gevolgde spendatiën en andere incidenten.<lb/>
Fol. 560v— 561
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Bij gebrek aan geld betaalde men er de leveranciers deels met waren; te Patna verwierf<lb/>
men de volle eis van 1200 kisten amfioen, duur, evenals de salpeter ; verwachting, dat de Fransen<lb/>
van daar zullen vertrekken; in Hugly bleven nog 27000 zakken salpeter; volgens den essayeur)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">- ’t baarzilver, alschoon gelijkstandig met het alloy van ropias, sonder vermenging<lb/>
van hard geld niet dan met grooter verlies te verstempelen zal sijn en de wisselaers<lb/>
bij gebrek van 'tselve oude ropijen tot ’t baarsilver zouden toevoegen om dat nadeel te vermijden.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Brieven van personeelsleden, onder eigen zegel aan den Gouverneur-Generaal gezonden,<lb/>
mogen er niet worden geopend).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">De Mooren in hare landen volslagtig meester blijven en geensints gedogen willen, dat,<lb/>
wie ’t zij, hen in Konings munt eenige wetten voorschrijven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">(Men moest er wel baarzilver verkopen om lastige crediteuren te kunnen betalen; in de handel<lb/>
werd er in 1721 maar f 36600 meer gewonnen dan in 1720; het geschenk aan den heiden Kinkerceen<lb/>
van f. 233- mag geen gewoonte worden; op de areca uit Ceylon werd er 98% gewonnen;<lb/>
men kon er 100436
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> cauris voorpatria naar Batavia zenden, maar duurder mogen ze niet worden<lb/>
ingekocht, er bleef daar nog 20000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> bij de pakhuizen; de ingekochte tarwe was vermengd<lb/>
met gerst en vuil; hoop, dat bij herstel van rust in het rijk de af voer van goederen uit Patna beter<lb/>
zal gaan; de ,, siekwaerts en Chandanese rovers” hielden zich aan de met hen gemaakte afspraak<lb/>
na verstrekking van een geschenk, het kostte nog geen derde van wat 300 militairen in<lb/>
Bengalen de V. O. C. zouden kosten en men zou te Patna toch 34000 ropia aan geschenken moeten<lb/>
betalen; men had er geen militairen van de schepen voor dienst aan land mogen lichten; een<lb/>
eigen huis mag te Patna voor 2 1000 ropia plus 3000 aan onkosten worden gekocht en voor 10000<lb/>
in goede staat gebracht; nadere inlichtingen gevraagd over de verkoop door kooplieden uit Madras<lb/>
van notemuscaat; men had zich niet moeten bemoeien met de firman van den Groot-Mogol<lb/>
over een door de Denen genomen Moors schip; goedgekeurd werd de afkoop van de pretenties<lb/>
van den Armeniër Chodja Jafar voor 5000 ropia).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Dese ministers zijn ook gelast dit aan te senden eenige levendige zijdewurmen met de<lb/>
toet- ') of moerbesiebladeren tot voedsel om t'ondervinden, of deselve na d’opinie der<lb/>
Caabse bediendens zoodanig overgebragt en tot voortelen geholpen konden werden en dat<lb/>
te meer, die bladeren hier mede genoegsaam te krijgen zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men was er 5 maart bezwaard met f. 2473344 aan interestgelden, terwijl de Hoge Regering<lb/>
slechts een kapitaal van f. 3362125 derwaarts kon zenden; er werd sinds maart maar één<lb/>
anker op de Ganges verloren, terwijl er drie werden opgevist; benoemingen; men was we! verplicht<lb/>
den vroegeren hokil in Patna Abdul Rasui weer in dienst te nemen, daar er niemand anders<lb/>
te vinden was; de Engelsen verloren voor Madras door noodweer twee rijk geladen schepen.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) Deze benaming voor de moerbeistruik stamt uit het arabisch.<lb/>
</note>
<pb n="621" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >621
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">de bevolking roofde de lading; voor de Fransen kwamen geen schepen aan; de Meyenburg, Barbestein<lb/>
en Belvliet brachten 31 mei carg. van f 1182519 naar Coromandel, waarvan f. 903534<lb/>
in goud; 1 juli kwam van daar de Midlo met carg. van f. 433859 aan 1230 pak textiel en brieven<lb/>
van 15 april en 12 mei, 25 oct. de Barbestein met carg. van f. 579008 aan textiel in 1635 pakken<lb/>
uit Paleacatte en een brief van het opperhoofd aldaar Cornelis de Munt ; men moet bij constatering<lb/>
van onderwichten uit schepen en pakhuizen de betrokkenen naar , , aloud gebruyk ’ ' de zuiveringseed<lb/>
doen afleggen; men mag er alleen bij , , hooge noodsakelijkheyd" buskruit uit de schepen<lb/>
lichten; de reparatierekening beliep in Coromandel f. 17634; op 5400 lichte kobans werd<lb/>
bij ver munt ing tot fanums f. 47000 of bijna 37% verloren, op berggoud gewonnen f. 23090; de<lb/>
handel gaf tot in maart f. 185538 voordeel, de verhoging van de peperprijs veroorzaakte minder<lb/>
debiet; kleine verhoging der textielprijzen is toegestaan, maar de kwaliteit van het geleverde was<lb/>
slecht; de V. O. C. voerde er 22650
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> ruynas uit Perzië in; hoop dat de grens tussen Datcheron<lb/>
en Palicol nu afdoende is vastgesteld; de duan van Golconda maakt aanspraken op de woning<lb/>
van Chirum Chodenda; de loge te Tegenapatam wordt nog aangehouden; voor de olifantshandel<lb/>
te J af napatam kwamen in Negapatam maar 3500 pagoden binnen; kwestie met den gouverneur<lb/>
van Masulipatam over de lading van de in 1717 bij Negombo gestrande Fattemurad; den Siamsen<lb/>
handelaren is geen extra hulp verleend, zij hadden weinig succes in de handel; 6 van 7 deserteurs<lb/>
werden aan de Engelse n gerestitueerd, de zevende was een Rotterdammer; zware storm<lb/>
op 25 en 26 nov. 1721, vooral tussen Paleacatte en Sadraspatam, veroorzaakte enige schade;<lb/>
in het voorjaar was er 509 last rijst naar Ceylon afgezonden, terwijl er nog voorraad overbleef,<lb/>
meer dan 600 last kan men per jaar niet leveren, met de nelly 800; uit Zeeland kwam 4 april<lb/>
de 12 mei 1721 uitgevaren Spiering in slechte staat en met vele zieken te Negapatam; 31 aug.<lb/>
1721 was in Coromandel in een jaar gewonnen f. 445865 tegen f 109349 aan lasten; benoemingen;<lb/>
kapitein Hans Jacobsz. C astra stierf er; de Meyenburg kwam 9 nov. uit Coromandel<lb/>
met een brief van gouv. Gerrit Westrenen en raad van 2 7 aug. en carg. van f 6 79239 aan textiel;<lb/>
bijzonderheden over de inkoop; de verkoop gaf sinds het vertrek van de Midlo een winst van<lb/>
f. 148659; de peperprijs mag er zo nodig tot 21 pagoden de bahar verlaagd worden; bij vermunting<lb/>
van 32645 dukaten tot fanums werd
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; vertical-align:super">2h%</hi> gewonnen; indiening van een rapport van Frederik<lb/>
Elliot over de goudhandel; men zond er 4320 ruynas naar Ceylon; verzoek tot)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- relaxatie van sekeren sjobdaar en zijne mackers door den nabab Sadoulachan,<lb/>
datheen ') geschikt tot den inkoop van eliphanten en wel voomamendlijk tot ’t opsoeken<lb/>
van mooye vrouwen,<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(waaraan men in stilte voldeed, ze werden aan den nawab teruggezonden; 2 mei zeilde de<lb/>
Spiering naar Ceylon, 12 zieken te Negapatam latend; men heeft in Coromandel meer goud<lb/>
nodig, dan men van Batavia kon zenden; men beschonk Sadulakhan met goederen, waard inkoopsf.<lb/>
8005, uitkoops f. 10003; het in goede staat brengen van de brug bij de poort Oranje<lb/>
te Negapatam zou 1551 pagoden kosten; de dochter van Willem van Zijl, opperhoofd te Sadraspatam,<lb/>
trouwde met Dumais, procureur van den Koning van Frankrijk te Pondichery, wat<lb/>
tegen de voorschriften van Heren XVII is; de Oostendenaren te Covelang zijn totaal verarmd;<lb/>
3 Engelse oorlogsschepen passeerden, naar het noorden varend, Sadraspatam; uit Ceylon ontving<lb/>
men brieven van 20 april tot 21 mei op 13 juli met de Kockenge en van 14 juli op 22 oct.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2600">1) Daarheen, nl. naar Ceylon en in het bijzonder Kandi.<lb/>
</note>
<pb n="622" />
<fw place="top" type="page-number" >622
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">met de Kiefhoek; in totaal ontving men uit Ceylon in 1 722 te Batavia 23 73 balen kaneel, 448303<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">■tg</hi> peper en enig textiel, samen waard f 174279, inbegrepen het carg. van Vrieswijk van<lb/>
f 105664, reeds 31 maart vermeld; 31 juli vertrokken de Stadwijk, Heinkenszand en Boekenrode,<lb/>
bestemd voor retourschepen, naar Ceylon, zij zullen van daar de in 1721 voorgeschreven<lb/>
route bevaren; last van Heren XVII bij goed weer de luiken der koffieschepen open te houden;<lb/>
er gingen 50 militairen mee naar Ceylon, 50 matrozen zijn er van Malabar naar toe gezonden;<lb/>
men mag in Ceylon zo nodig nog een vierde retourschip afzenden; de hoeveelheid peper aldaar<lb/>
is tot 4096554
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> vermeerderd; te Kilakarai zijn kruidnagelen gewild; men verwacht een kaneel -<lb/>
oogst van 8000 balen, waarvan 6000 van Galle naar de twee grote Kamers zullen gaan, de rest<lb/>
van Batavia voor de 4 kleine, in 1723 heeft men voor Manilla en India nog 1000 balen nodig,<lb/>
men ontving nu slechts 1884 - in de marge staat 1422 - balen te Batavia voor de kleine Kamers;<lb/>
klachten uit Manilla over de kwaliteit van de kaneel; 31 aug. 1721 waren in een jaar maar 72<lb/>
olifanten voor 333 16 rsd. verkocht, er bleven er 187 voorradig; 31 aug. 1721 had men op Ceylon<lb/>
36247 ammanam areca in voorraad, er werd de laatste twee jaar weinig van verkocht, Rumpff<lb/>
verkocht 2000 ammanam voor eigen risico op crediet a 5 rsd. de ammanam aan inwoners van<lb/>
Colombo, later verkocht men de voorraad te Kalpitya van 26220 ammanam op crediet a 3Virsd.<lb/>
de ammanam aan Chinne Tambi Chetty, hierover is Batavia weinig tevreden; opmerkingen over<lb/>
de textielinkoop; de roodververij te Jafnapatam is goed op gang).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Men had - de paarlvisserije op de 25c april in de bogt van Condaetje ') op de<lb/>
banken van Bangale, Siwelipaar en Calsedietelpaar onder toesigt der vereyschte gecommitteerdens<lb/>
geabsol veert.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De V. O. C. won hierop 32894 rsd. , men kocht 52 parels voor 1552Vi rsd. voor een geschenk<lb/>
aan den Koning van Kandi, de parels waren buitengewoon duur).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
De ontvolking der Pittigal Corles - door het hoff med een goed oogmerk was<lb/>
ondernomen en oversulx door den Koning ongevoelig daerin was gearbeyd na onse intentie.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Voor de V. O. C. was de , , ruyme bevolking ” n.l. ondienstig; b(j de taxatie van onwettig geoccupeerde<lb/>
landerijen b(j Jafnapatam won de V. O.C. 29817 rsd. , de jaarlijkse landrente is volgens<lb/>
de nieuwe tombo 4828 rsd. meer dan in 1717; de rijstoogst neemt op Ceylon toe ondanks<lb/>
tekort aan volk, de indigoteelt niet, o.a. door onwil van de bevolking; Ceylon moet van een rijst -<lb/>
voor raad voor twee jaar voorzien blijven; voor de koffiecultuur kreeg men er 468 zaad bonen<lb/>
uit Mokka, die echter slechter zijn dan de Ceylonse, plakaat tegen het uitrukken van koffieboompjes,<lb/>
voorstel tot verhoging van de koffieprijs van 3 tot 5 a 6 stuiver het pond; een proef<lb/>
met het zenden van 2 a 3 kleine vaartuigen naar de Malediven om cauris op te kopen te nemen;<lb/>
men mag bij Ceylon 2 hoekers van 80 tot 100 voeten lengte over steven bouwen; de sloep Afrika,<lb/>
lang 60 voet, kostte bij aanmaak f. 6531, de Paarl, lang 45 voet, f.2210; men liet het personeel<lb/>
beslissen)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 10.2pt; text-indent: 25.0pt">1 ) De bocht van Condatchie ligt ter westkust van Ceylon bezuiden Manaar, de bedoelde banken<lb/>
zijn onderdelen van de banken van Manaar.<lb/>
</note>
<pb n="623" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >623
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- over het verplaetsen der nog weynige in getal sijnde quekelingen van de Jaf-<lb/>
fanapatnamse school na die van Colombo.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De predikanten Petrus Calden en Joan Bernard Nordbeek werden naar Ceylon gezonden,<lb/>
zodat er weer 12 zijn; het personeel in Coromandel behandelde de zaak der gezanten uit A rcadu<lb/>
naar Kandi verstandiger dan dat op Ceylon; er werd voor 3739 rsd. aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
de dessave van Ja/napatam Jacob de Jong werd daar commandeur ter vervanging van<lb/>
wijlen Swen Anderson; andere benoemingen; Baren t van der Swaan volgt den op zijn verzoek<lb/>
repatriërenden fiskaal Nicolaas Zaal op; behoudens uitzonderingen is de helft van de confscatiën<lb/>
in rechtszaken voor de betrokken fiskaal; met de Kiefhoek ontving men nog een brief van<lb/>
14 juli uit Colombo).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den 8C mey omtrent Calate niet verre van Batticaloa was verscheenen een onbekend<lb/>
Frans scheepje, hetwelk, sig van drinkwater voorsien hebbende, was vertrocken met agterlating<lb/>
van drie persoonen, die men meend inlanderen te zijn, waervan er twee op Chiampanture<lb/>
') in arrest waren genomen om na Candia te werden opgevoerd en den derden de<lb/>
weg na Cootjaar opgemarcheert was, sonderdat hij egter naderhand door de onse om dien<lb/>
oirt was vernomen, item een Engelse brigantijn met twee masten van den berugten Robbert<lb/>
Adamsz. op 10e junij voor Negombo was ten anker gekomen onder het commando van den<lb/>
Engels stuurman Thomas Mackie, bemand med 13 swarte matrosen, beladen met tammerinde<lb/>
en 5 packen ruwe zijde nevens een partij haayevinnen, mitsgaders van Ansjenga na<lb/>
Madras gedestineerd, dog men zijn versoek om ter zaeke zijner swacke bemanning en lekheyt<lb/>
na Colombo gelootst te werden om zig aldaer te herstellen plat afgeslagen en hem afgewesen,<lb/>
mitsgaders ten eersten had doen vertrecken, mitsgaders dit vaertuygh vervolgens<lb/>
voor Covedivo gestrant, dog egter in staat was om met het doorbreken van het noordermousson<lb/>
gemackelijk weder te water gebragt te konnen werden om de bogt uyt terug na<lb/>
Mallabaer te geraken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Gesalveerde schepelingen en goederen van een ander Engels scheepje, genaamd de<lb/>
S.1 Anna, hetwelk eenige particuliere cooplieden tot Madras toebehoorde en op sijn terugkomst<lb/>
uyt de Maldives, met cauris geladen, voor d’Ondure
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2 3)</hi> niet verre van de wal tusschen<lb/>
de klippen aan stucken was geraekt en vergaen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De schepelingen zijn met Moorse schepen naar Madras vertrokken).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Op den 29e may voor Gale een Engels Koningsschip zigh had vertoond, de Schooreham<lb/>
genaemt, ordre hebbende om tusschen gem.e plaats en den Eliphant
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold; vertical-align:super; letter-spacing:1.0pt">})</hi> tot uit.0 julij<lb/>
op de zeerovers te kruysen en dan na Madras op te duwen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men zal het op de rede van Gale toelaten, echter pas saluutschoten geven, als het dat eerst<lb/>
doet, het had last alleen bij nood een haven in te lopen en vroeg slechts om water en brandhout,<lb/>
het trachtte de loods aan boord te houden, drie Moorse schepen kwamen voor Gale, verkochten<lb/>
r(jst en kochten drie olifantjes voor 1112 rsd., zo ook 576 ammanam areca, ze hadden Franse<lb/>
en Portugese passen, in den vervolge zal men dgl. vaartuigen zonder V.O.C. pas niet meer toe-<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Siambantore, landschap zuidelijk van Batikalao ter oostkust van Ceylon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">2) Dondrahead, de zuidpunt van Ceylon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">3) Elephant-Point, kaap ter oostkust van Ceylon op 8° N.B.<lb/>
</note>
<pb n="624" />
<fw place="top" type="page-number" >624
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">laten; men vroeg voor Jafnapatam ruynas uit Negapatam aan, daar men 6172
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> voor het roodverven<lb/>
van textiel nodig had; militaire benoemingen; Jacobus van Outshoorn van Son nevelt is<lb/>
op zijn verzoek ontslagen als opperhoofd te Batikalao en vervangen door Adriaan Aker; de onkosten<lb/>
der parelvisserij beliepen f 8392 ; de Spiering betaalde in St. Thomé 61 rsd. aan ankeragegeld,<lb/>
terwijl de V.O.C. dat alleen in Malakka eist; voor Colombo vroeg het personeel 200<lb/>
a 250 mansslaven aan, daar er vele stierven en men ze van Malabar niet verwerft).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt">De Kieffhoek op zijn vertrek van Gale door swaer weir seer veel had geleden en door<lb/>
misleyding van de stroom voor d’Ondure vervallen, vervolgens na de Galjettes opgeduwt,<lb/>
mitsgaders van het nodige voorsien was en vervolgens, van daer Gale niet hebbende konnen<lb/>
bezeylen, het na Gandure ') had moeten setten, alwaer hetselve beladen was met een<lb/>
partij canneel door middel van chialoepen en niet meer, om die specerije met geen inlandse<lb/>
vaertuygen te wagen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Daardoor kwam het schip pas 22 oct. te Batavia met 1689 balen kaneel enz. , waard<lb/>
f. 52752; uit Malabar kreeg men brieven van Hertenberg en raad van 13 april tot 9 mei; bij de<lb/>
ramp van de Gamron kwamen verscheidene schepelingen om; de fiskaal mr. Jan van Strijen onderzocht<lb/>
deze zaak en kon geen actie instellen, daar de attestatiën, te Cochin opgemaakt, onbeëdigd<lb/>
waren, hierin moet men alsnog voorzien ; de Linschoten en Astrea brachten 30 sept. lading<lb/>
van f 231476 derwaarts, ze moeten daar peper inladen, waarvan er 31 aug. 1820000
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi><lb/>
in de pakhuizen was, met sloepen werd 640354
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> naar Ceylon gezonden; ook de naar Mokka<lb/>
bestemde Vrieswijk en Steenhoven moeten Cochin aandoen, de vier schepen vertrokken gezamenlijk;<lb/>
in Cochin zijn 83000 dukaten in kas, wat de Hoge Regering voldoende acht).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Het schip Cockenge in sijn retour uyt Souratta op den le mey deses jaars door eenige<lb/>
rooffvaartuygen van Cangri Angria was aangedaan, dog desselfs overheden desel ve sodanig<lb/>
hadden afgewesen, totdat genoodsaakt waren geworden de vlugt te nemen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Oudenaarden voer, met behoeften voor 4 maanden voorzien, rechtstreeks van Cochin<lb/>
naar Batavia met 386 baal of 48250 curcuma, kostende f. 7448, het is niet voldoende voor<lb/>
de patriase eis, die van cardamom van 20000
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> is echter met 1750 overtroffen; vernomen,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat den Sultan der Maldivosche eylanden soude sijn overleden en dat desselfs<lb/>
soon Ibrahim, nog een jongeling sijnde, sijn overleden vader in het rijk soude sijn gesuccedeert.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 10.5pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men verwierf van daar maar 10114
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> cauris).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den Coningh van Cannara - soude sijn getroud met de dogter van den rijcx-<lb/>
bestierder Nerewania, ter occagie van welke plegtigheyt de Cannanoorse bedientens gem.e<lb/>
Coning, sijnen broeder, den rijcxbestierder en desselfs broeder uyt name van Uw Edele<lb/>
Hoog Agtb.c hadden beschonken met een regaaltje ter waarde van f. 122.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De verdere geschenken in Malabar beliepen f. 963; men den)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Gindere, plaats ter westkust van Ceylon even benoorden Gale.<lb/>
</note>
<pb n="625" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >625
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- regent Adiragie, tentijde desselfs basaar door [den] Coning ') en desselfs ad-<lb/>
herenten, geadsisteerd en bijgesprongen door den bekenden Robbert Adamsz. med geld,<lb/>
canon, constabels, kruyt en loot, wierd geattacqueerd, hadde toegestaan op desselfs versoek<lb/>
eenig buscruyt en verdere ammunitie van oorlogh voor betaling te genieten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Die oorlog is geëindigd, verwacht wordt, dat ,,het vuur van den Colastrysen Koning door<lb/>
den regen wel wat soude werden uytgedooft”, het personeel te Cannanore liet)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- schieten op een Colastryse krijger - , alsoo dat volk nietjegenstaande<lb/>
de iterative waarschouwingen d’assurantie hadden gehad, ten tijde deselve de basaar attacqueerde,<lb/>
tot op een halve musquetschoot onder het bereyk van het canon van Uw Edele<lb/>
Hoog Agtbare vesting Cannanoor t’advanceeren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men ging niet in op de eis van den Radja van Belanga van een stuk land in het V.O.C.<lb/>
gebied Paponetty ; de )<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Caymalinne van Coddachery op een veragtelijke wijse niet alleen onbeantwoord<lb/>
hadde gelaten een ola, door den commandeur Johannes Hertenberg aan dit boosaardig<lb/>
vrouwmensch geschreven - wegens een schandaleuse moord, bij haar op den<lb/>
17e januari j aan den toepas en inwoonder Salvadoor de Soisa ende de spolie aan desselfs kinderen<lb/>
en huysen gepleegd, maar daarenboven door den Cochimsen Coning was aangeset<lb/>
tot een feytelijke resistentie, ingevalle des E. Comp.s volkeren sig gewapend in haar land<lb/>
lieten sien.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De zaak is echter te gering om er een krijgstocht om te beginnen; Hertenberg beantwoordde<lb/>
een bespot telijke brief van den Radja van Mangat ty niet, hij en zijn secunde Hendrik Wijnhout<lb/>
hadden moeten nalaten tegen de Hoge Regering te debatteren aangaande haar last tegens<lb/>
den baldadigen Cochinsen Koning niet te gaan strijden; verwachting, dat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- dat ellendig melaats onderwerp - niet lang in de wereld schijnd te sullen<lb/>
blijven dan wel mogelijk albereets sijn verhuysd, na welkers dood den tweeden Cochimsen<lb/>
prins was rijckhalsende, onaangesien hij - genoegsaam hadde getoond een<lb/>
formeelen capstok te sijn en onvermogens om sijne gedagten te connen uytten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men zal hem dus gemakkelijk kunnen leiden; de Koningin van Cochin)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- haar op het kragtigste hadde geïmbueert1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> van de groote nadeelen van de soo<lb/>
seer begeerde nieuwe adoptie voor hare dogter en derselver nacomelingen, waerover den<lb/>
Cochimsen Vorst, t’onvreden sijnde, meermaals hadde getragt de Coninginne te quellen<lb/>
en hare onderdanen in de vredige en wettige possessie haarer landerijen t’ontrusten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Zij wist zich
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; letter-spacing:1.0pt">op , ,</hi> een helddadige manier te wreeken ' men dient haar te steunen; men weigerde<lb/>
de ragiadoors van Porca peper passen en bouwt daar geen nieuwe loge, de Hoge Regering<lb/>
staat toe die op V.O.C. grond te Cheramangalam te bouwen; men stond den Radja van Cranganore<lb/>
de helft van aangehouden smokkelpeper af; samenkomst der Vorsten van)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) Van Kolattiri.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">2) Geïmbueert, van het franse imbu: doortrokken.<lb/>
</note>
<pb n="626" />
<fw place="top" type="page-number" >626
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Calicoilang, Signatty en Peritaly mitsgaders de jonge Princesse van Attingen<lb/>
op den 6e maart jongstleden aan de pagood - '), waarin desel ve met den anderen een<lb/>
off- en defensiev verbond souden hebben beslooten, want offschoon de verheffinge van den<lb/>
Calicoilangsen Ragia door bekuypte adoptiën in verscheyde rijken van het Zuyder-Mallabaar<lb/>
de bedientens van te grooten belang schijnt te sijn, waartoe d’apparentiën sig egter tot<lb/>
nog toe niet seer fix verthoonen, -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(zal men die aangelegenheid zo goed mogelijk behandelen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Den Coning van Paroe en de Caymaal van Coddachery, die ter saake van een erffenisse<lb/>
een oud geschil hadden gehad, bevredigd waren geworden door tusschencomste van<lb/>
den commandeur en sederd haare versoeninge na gelegentheyt des tijds wat gestreeld waren<lb/>
geworden tot een balance tegens den warrigen Cochimsen Coning.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">Buytenspoorige snorkerijen en moorddadige bedrijven van den paljetterComy, die het<lb/>
getal sijner voorige euveldaden weder hadde vergroot door het bij schoon ligten dag laten<lb/>
nederhouwen van den soon van Narna Camotty tot Angecaimaal.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De pepercontraeten voor Zuid-Malabar werden naar jaarlijkse gewoonte vernieuwd, het<lb/>
personeel had Heren XVII niet moeten verontrusten met een voorstel tot bekruisen der vaarwaters<lb/>
aldaar met het oog op Porca, dat geen contract sloot, peperpassen werden ook geweigerd<lb/>
aan Attingal en Marta; men kan pas over drie jaar beginnen met de verkleining der fort er essen<lb/>
Cannanore en Coylan; ,, toespoelen ” van het zeegat bij Chetway; de bouw van het hospitaal<lb/>
te Cochin kostte f 30719; het lukte het personeel niet de beide Syrische kerkvoogden te verzoenen;<lb/>
poging)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- tot weiringe van de Roomsche geestelijkheit - en wel in specie tegen<lb/>
den Jesuit Anthony Pimentel, die volgens sijn voorgeven in Goa tot aardsbisschop van het<lb/>
gebergte soude sijn bevestigd met intentie om in die qualiteyt sijn verblijf tot Coylan te nemen,<lb/>
dog waertegen niet alleen den Caymaal van Coddachery, Caymalinne van Coretty<lb/>
en Moerianatty Nambiaar, maar selfs de Coningen van Paroe en Mangatty haar souden<lb/>
hebben aangekant, buytendat den Warapolysen kerkvoogd Jan Babtista de S.la Maria van<lb/>
gedagten was, dat dit geheele werk was een louter verdigtsel.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Ds. Canter Visscher blijft op zondagmiddagen in het portugees preken, de Nederlandse<lb/>
gemeente is ,,laauw”; de verpachtingen van arak en tabak in Cochin, Cranganore en Chetway<lb/>
brachten 853 rsd. meer op dan het jaar te voren; de sloepen Hooiwagen en Torenschuit z(jn afgelegd,<lb/>
een orembaai werd gebouwd; 31 aug. 1721 was in Malabar in een jaar uitgegeven<lb/>
f 313945 tegen f 117598 aan winsten; maatregelen te Cochin tegen de toenemende lepra genomen).<lb/>
<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 22.0pt">De Fransen in het land van Bargare1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> een logie hadden g’extrueert, waardoor haar na<lb/>
onse gedagten weynig voordeel stond te werden toegebracht.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">1) De naam van de pagode is open gelaten.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2500">2) N. te Mahé op 11°40' N.B. aan de kust van Malabar.<lb/>
</note>
<pb n="627" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >627
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Een Engels oorlogsschip, uitgezonden tegen Angria, werd b(j Cochin met water en brandhout<lb/>
geholpen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt; text-indent: 21.0pt">Denselven alle inlandsche vaartuygen, die geen passen van haar hadden genomen,<lb/>
swaare boetens na welgevallen hadden afgeperst.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er is 300 man V.O.C. personeel in Malabar, Heren XVII zullen wel niet ingaan op Hertenberg’s<lb/>
voorstel het tot 700 te verhogen, dat voorstel had niet rechtstreeks aan hen mogen worden<lb/>
gedaan; 21 juni kwamen uit Suratte de Zuiderbeek en Linschoten, 13 juli de Kockenge,<lb/>
samen met carg. van f. 652349 en brieven van directeur Zaal en raad van 20 maart en 15 april;<lb/>
14 aug. voeren derwaarts de Haarlem, Ravestein en Zuiderbeek, carg. f. 503636; de wissels,<lb/>
in Mokka op Suratte getrokken, beliepen laatstelijk f. 610500; twee van de 4 gezonden schepen,<lb/>
waarbij ook Oudenaarden, moeten snel direct terugkomen, de derde kan er langer worden aangehouden,<lb/>
het vierde moet snel via Malabar vertrekken, militairen werden niet aan boord geplaatst;<lb/>
het herstel der smalschepen Oranje en Speelman kostte er f. 15355; de geschenken beliepen<lb/>
er f. 12664, daar moeten niet te veel specerijen voor gebruikt worden; men verwisselde<lb/>
er 10000 dukaten tegen ropias a 3*/
<hi rend="font-size:5; font-family:Liberation Serif">1</hi> perstuk en 34000 tegen
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">J19/</hi> n ropia, een groot verlies, waarom<lb/>
de Engelsen geen dukaten maar specerijen verkopen; zj winnen op wissels van Suratte op<lb/>
Coromandel, zij brachten 12325 kruidnagelen en 1196
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">∪</hi> kaneel, in Perzië indirect van de<lb/>
V.O.C. gekocht, aan en van Coromandel 13159
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> nagelen, 6616
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> notemuscaat en 1124<lb/>
foelie, ook van de V.O.C. gekocht door tussenpersonen; 31 aug. 1721 was in een jaar in de directie<lb/>
gewonnen f. 499078 tegen f. 110904 aan lasten; men is ontevreden over de lage verkoopsprijzen<lb/>
van V.O.C. waren; 28 febr. 172 1 had men er 44940 ropia schuld, waarbij 400000<lb/>
voor de inkoop stond te komen, men zou voor 21 ton derwaarts moeten zenden om geheel bij<lb/>
te komen, waartoe men te Batavia geen kans ziet; de regering bluft er onbestendig, zodat veel<lb/>
geschenken nodig zijn, men kreeg daardoor ook de beloofde nieuwe grond nog niet en moet<lb/>
daarop bij den machtigen Haidar Kulikhan blijven aandringen, hij is de V.O.C. genegen; men<lb/>
moest 10000 ropia van hem accepteren om in Perzië 500 toman uit te betalen, waarop de<lb/>
V.O.C. 5% verliest, het is echter een middel te Suratte geld in kas te krijgen, men schat te Batavia<lb/>
het verlies echter op 29Vi%, waarom zo iets niet herhaald mag worden; aan Dekniram werd<lb/>
500 ropia geschonken, hij klaagde over grote onkosten te Delhi; Zaal mag aftreden, hij wordt<lb/>
als directeur vervangen door Abraham Wijns; Herman Bruynink volgt den gestorven secunde<lb/>
Engelbertus van Assendelft op, zelf als opperhoofd te Broach vervangen door Pieter Laurens<lb/>
Phoonsen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Men op de begeerte van den commandant van eene harer ') oorlogschepen ter rheede<lb/>
van Souratta, dat door ’s Comp.s vlaghvoerende schip geen contrasalutschooten soude werden<lb/>
gedaan, op onderstelling dat alle eerschooten voor den Koning, zijn meester en niet<lb/>
voor de Nederlanders waren, tot voorkoming van disputen en brutaliteyten nader gelast<lb/>
had geene Engelse eerschoten meer te beantwoorden, maar wel die van de inlanders<lb/>
- , tenware sonneklaar consteerden, dat de Engelsen ’s Comp.s vlag quamen te begroeten.<lb/>
<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 21.0pt">1) NI. van de Engelsen.<lb/>
</note>
<pb n="628" />
<fw place="top" type="page-number" >628
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
Den oorlog tusschen de - Engelse natie met de Portugesen tegens Cangia off<lb/>
Canoesi Angria een quaden uytslag had gehad door de trouwloosheyt der Portugesen, die<lb/>
naderhand met Canoesi een separate vrede hadden gemaekt buyten de Engelsen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Fransen kregen met het schip Assa rena 560000 ropia aan, maar verspillen veel door<lb/>
,, prachtige staathouderij" , ze maakten een afspraak hun achterstal, aanvankelijk 600000,<lb/>
maar door interest tot 3400000 ropia opgelopen, terug te betalen, zo dat elke crediteur
<hi rend="font-size:7; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps">4Va%</hi><lb/>
van zijn vordering zal ontvangen, voor 60000 ropia van hun inkoop verkochten ze aan de Oostende<lb/>
naars, ze huurden twee Moorse schepen in voor de vaart op China en Bengalen; van de<lb/>
Oostendenaars)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- waren drie schepen geweest in Souratta, te weten het eerste de Stad van Gent,<lb/>
komende uyt Mocha den 29® september en weder direct na Europa vertrocken den 2 lc november,<lb/>
het tweede schip Sainct Pieter, komend uyt Europa op primo januarij en weder derwaarts<lb/>
vertrocken den 10* febr. deses jaars, mitsgaders het derde la Compte de Laling, mede<lb/>
direct uyt Oostende den laatsten der ged.tc maand, waarvan de gedagten waren, dat dese<lb/>
binnen corten na Mocha soude vertrecken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Zes van hun deserteurs werden in V.O.C. dienst naar Batavia gezonden; 29 sept. vertrokken<lb/>
via Malabar naar Mokka de Vrieswijk en Steenhoven met carg. van maar f 152174, daar<lb/>
er niet meer aan zilveren specie beschikbaar was en er nog vrij veel peper b{j de kooplieden is<lb/>
en zonder militairen; de eerste resident Dirk Meeuwissen stierf op de uitreis 9 dec. 1721 te Cochin,<lb/>
Jacobus van Steenwijk volgt hem op, Jacobus Angier wordt tweede resident; andere personalia;<lb/>
men moet er discreet en voorzichtig optreden in hoop op betere behandeling door de<lb/>
regenten, men schreef den Imam en den rijksbestuurder; de in 1721 gekochte koffie werd met<lb/>
14 stuiver 14Vi penning het pond betaald; men moet in de schepen geen koffie tussen de balen<lb/>
storten; uit Perzië kwam 1 juli de Oudenaarde via C och in met een brief van directeur Jan Oets<lb/>
en raad van 1 april, 17 juli vertrokken naar Gamron de oorlogsschepen Neptunus en Heesburg<lb/>
zonder lading, met 176 militairen, 100 matrozen extra, 16 kanons van 4
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif">ft' ,</hi> 5000
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif">ft</hi> buskruit<lb/>
en 500 handgranaten, 20 oct. gevolgd door de Tienhoven via Malakka met schriftelijke orders<lb/>
en geballast met 150000
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif">ft</hi> staafijzer; de Hopvogel van de bezending van 1721 was voor de veiligheid<lb/>
voor Gamron gelaten; 22 oct. kwam van daar de Kiefhoek aan, die op de heenreis met<lb/>
de Oudenaarde Mascate aandeed voor drinkwater; voor de komst der ..Boloedse rovers ” ging<lb/>
de verkoop van V.O.C. waren te Gamron vrij goed; 31 oug. 1721 was er in een jaar gewonnen<lb/>
f. 712027 tegen f. 62482 aan lasten, alle waren van de zendingen vóór 1721 waren toen verkocht,<lb/>
de Hopvogel kon nog vrij veel van het later gezondene verkopen, echter werden vele kooplieden<lb/>
daarna door de rovers geruïneerd, men kon hun geen waren op Ispahanse wissels toevertrouwen;<lb/>
men besloot er de contanten, meest in gouden dukaten, zoveel mogelijk te verzenden; in 1721<lb/>
nam men nog 41 Ispahanse wissels met 7 en 5 maand zicht aan, belopende 15377 torna n off.<lb/>
653496, 21 werden geheel voldaan, van 8, monterende f. 204253, verwierf men in afkorting f.<lb/>
75325, van een andere, groot f. 20910, niets, echter zijn de makelaars voor de tekorten verantwoordelijk;<lb/>
15 maart rekende men met hen af en kreeg f. 241623 in de V.O.C. kas van hen<lb/>
in bewaring; men voerde van Gamron 93000 Europese dukaten uit, terwijl er te Ispahan nog<lb/>
30000 bleven, alle zeer duur ingekocht, nl. voor f. 7.2. 9 tot f. 7. 9.6. per stuk, daar ook de Engelsen<lb/>
en kooplieden van Shiraz ze opkochten, ook moest men per stuk ruim 5 stuiver voor des<lb/>
Konings gerechtigheid betalen, men vervoerde ze op naam van vertrouwde Perzen van Ispahan<lb/>
naar Gamron, 63000 gingen naar Cochin, 30000 naar Ceylon).<lb/>
</note>
<pb n="629" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >629
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den presenten rijcksbestierderen andere hoffministers sig weynig laten gelegen leggen<lb/>
aan voorige mandamenten off bevelschriften, alschoon die door den jegenwoordigen Konink<lb/>
selfs verleend off ten minsten geratificeert sijn, want in plaats dat de leverantie der<lb/>
zeyde in vermindering der hofschuld hadde behoren te volgen op een request, door de Spahanse<lb/>
residenten ten dien eynde aan den rijksbestierder overhandigt, had men daarop niet<lb/>
eens antwoord becomen, maar waren d’onse op ordre van dien eersten minister in een vergadering<lb/>
van den superintendent van 's Konings reken- en finantiekamers en eenige andere<lb/>
groote Persiaanse bediendens aangesegd, dat se ordre hadden alle mandamenten, sedert de<lb/>
tijd van Abbas de Groote aan d’E. Comp.c verleend, te moeten resumeren en uyt alle die<lb/>
oude mandamenten een nieuwe te formeeren, die voor den Koning nog d’E. Comp.e niet<lb/>
nadeel ig soude sijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 9.4pt">(Maar die werd nog niet ontvangen; op zijde en dukaten valt voorlopig niet te rekenen).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Een van Comp.s caffilas, die van Spahan na Gamron was afgesonden met 52000 stux<lb/>
goude ducaten en eenige andere goederen, bedragende tesamen f. 459773, onderweeg dan<lb/>
wel binnen de stad Lhaar door de Boloedse rovers na ’t innemen van die plaats tot twee<lb/>
verscheyde reyse vijandlijk was geattacqueert geworden om, des doenelijk, deselve t’overmeesteren,<lb/>
maar dat geboefte met verlies van eenig volk manmoedig waren afgewesen door<lb/>
d’onse, welke de Gamronse ministers ter bescherming van die caffila hadden affgesonden,<lb/>
bestaande in een boekhouder nevens een sergeant en 10 soldaten van d’aanwesende schepen,<lb/>
sulx maar eenelijk 5 carga’s ruynaswortelen sijn t’soek geraakt en ’t goudgeld nevens<lb/>
de resterende goederen alsmede een andere caffila van d’E. Comp.c met 27000 ducaten en<lb/>
eenige goederen, intusschen van Spahan uytgeset en in de stad Lhaar mede gesalveert, beyde<lb/>
behouden in Gamron waren g’arriveert, ongerekent dat eene der geldkisten was bevonden<lb/>
de vilt opengesneden en daaruyt gestolen te wesen 3 sakken, ijder met tweeduysend<lb/>
ducaten, ’tgeen men vaststelde gepleegt te sijn door de inlanders, welke gem.c goudgeld en<lb/>
goederen van Spahan hadden afgebragt en ook drie derselve daarom al bereeds waren geapprehendeerd.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men kon in Kirman maar 22700 wol kopen, waarvan 14400
<hi rend="font-size:6.5; font-family:Liberation Serif; font-weight:bold">® ,</hi> gezuiverd, te Gamron<lb/>
kwam, naar het heet zou met het geven van voorschotten meer bereikt zijn, de Engelsen hebben<lb/>
daarmee succes, de Hoge Regering houdt vol aan het verbod daarvan).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Ondertusschen was de stad Kirman na ’t afsenden van de wol alweder door d’ Agwaanse<lb/>
rovers ingenomen en ten eenemaal verwoest geworden, mitsgaders het casteel van die<lb/>
plaats omtrent drie maenden door gem.e rovers geblocqueert geweest, sonderdat se hetselve<lb/>
hebben konnen bemagtigen, ’tgeen een goede saek is, in opsigte dat Cornp.5 nog ginder geweest<lb/>
sijnde effecten daerbinnen waren geborgen en dus behouden gebleven sijn -<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(tegen f. 1268 extra onkosten en f. 2125, door den hertog afgedwongen, aanvankelijk eiste<lb/>
hij f. 12750 of 300 toman, de Engelsen zouden f 250000 in Kirman verloren hebben, de boekhouder<lb/>
Lispencier is van daar naar Gamron opgeroepen, de Hoge Regering had hem liever te<lb/>
Kirman gelaten, de orders van Heren XVII volgende, de schuld van de Armenische factors aldaar<lb/>
verminderde van f. 6393 tot f. 4183, ze beloofden de rest binnen 5 maanden te betalen;<lb/>
naar schatting kwam de ontvangen wol op f 6.11.12 de man van 6® te staan; veranderingen<lb/>
bij het personeel in Perzië, 3 onderkooplieden werden derwaarts gezonden; men moest in 1721<lb/>
den Sjahf 8282 aan goederen als recognitie uitkeren, den superintendent der financiën Mirza<lb/>
</note>
<pb n="630" />
<fw place="top" type="page-number" >630
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 12.0pt">Mohammad Ali schonk men 60 toman, hij eiste er 600, hij beloofde nu de V.O.C. te zullen helpen,<lb/>
maar verzocht 1000 of 500 toman te leen, ook de rijksbestuurder wilde geld lenen; Perzië)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- alomme door diverse sortementen van inlandse rebellen en rovers gantsch<lb/>
verwoest wierde en onder anderen - de Agwaanse rovers na ’t plunderen van Kir-<lb/>
man en daaromher leggende plaatsen ten getalle van 16000 man reets tot digt bij Spahan<lb/>
waren genaderd, wijders - de Boloedse rovers met een gedeelte van haar troupen,<lb/>
ongevaar 3000 man sterk, op den 26c december anno pass.0 de stad Gamron hadden ingenomen,<lb/>
verbrand en onder ’t vermoorden der inwoonders, die niet konden vlugten, alles,<lb/>
wat draaglijk en voordelig was, weggevoert, sonderdat bij de Persianen eenige de minste<lb/>
resistentie tegens die geweldenarijen is gedaan, maar, door gem.e buytsoekers de Engelse<lb/>
logie tevergeefs aangetast sijnde, hadden se ook d’onse seer fel geattacqueert, dog waren<lb/>
met verlies van ongevaar 50 dooden en gequesten na behoren afgewesen, ten welken eynde<lb/>
men van de schepen Oudenaarde en de Kiefhoek aan land hadde genomen 80 mattrosen,<lb/>
voorsien met handgeweir, kruyt, scherp etc.a, alsmede agt ijsere 3-ponders en buyten des<lb/>
in dien gevaarlijken toestand tot beter bescherming van ’s Comp.s wooning in dienst aangenomen<lb/>
50 inlandse soldaten, die diwelésen werden genoemt, dog duure krijgers geweest<lb/>
sijn, alsoo deselve in 4 dagen tijd met den anderen 5000 mamoed.s ofï f. 2125 hebben genoten<lb/>
en daarom ook ten spoedigste waren afgedankt.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(8 Europ. dienaren raakten gekwetst, waarvan een matroos stierf; de rovers keerden met<lb/>
hun buit uit Gamron, Bandar Kong en Lar naar hun land terug, duizenden mensen als slaven<lb/>
meevoerend).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Dog ongeacht allen desen en dat de provinciën Chierrewoen ') en Jeds1
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> door de Lasgies<lb/>
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">3)</hi> en Agwaanse rovers in possessie wierden gehouden, bleef alegter het Persiaanse hof<lb/>
bij sijn voorige sorgeloosheyt continueeren - en was den Koning in ’t verleden jaar<lb/>
met sijn gantsche hofgesin uyt Theroen
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">4)</hi> eyndelijk in Spahan weder geretoumeert, mitsgaders<lb/>
onder de Persiaanse ministers diverse veranderingen gemaakt, ook aan ’t hof weder<lb/>
geprojecteerd een ambassade aan den Mogol en den directeur Jan Oets
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">5)</hi> bij een mandament<lb/>
van den Koning gelast om dien ambassadeur met Comp.s schepen na Souratta te doen<lb/>
overvoeren, dog door sijn e. onder dees en geene excusen al meer dan eenmaal van de hand<lb/>
was geschoven.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Perzen waren met Mascate bevredigd en zij waren)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- weder in ’t besit geraakt van ’t eyland Bharyn, voorts bleven alle hostiliteyten<lb/>
<note rend="margin-left: 2300; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">1) Sirjan(?), landstreek ten zuidwesten van Kirman op 29'/j° N.B. en 55° 40' O.L.<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 2200; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">2) Jesd.<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 2200; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">3) Lieden van Lash op 31°40' N.B. en 6 1 V20 O.L. in Baluchistan.<lb/>
</note>
<note rend="margin-left: 2200; line-height: 9.6pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">4) Teheran.<lb/>
</note>
<note rend="line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 7.5">5) Jan Oets kwam in 1703 als onderkoopman uit, 1704 fiskaal te Gamron, 1708 koopman en<lb/>
pakhuismeester, 1712 opperkoopman en opperhoofd te Ispahan, 1718 directeur in Perzië, in 1721 benoemd<lb/>
tot raad-extraordinair van Indië, stierf hij eind 1722 op de reis naar Batavia te Cochin.<lb/>
</note>
<pb n="631" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >631
</fw>
tusschen die twee natiën geheel opgehouden, waardoor de Golff vrij en buyten verhindering<lb/>
konde bevaren werden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Er kwam maar één Frans scheepje te Gamron, van Suratte, maar 8 a 9 Engelse, die ook<lb/>
bezendingen naar Basra deden ; sedert 31 maart kwamen van de Kaap 16 schepen, 10 brieven<lb/>
van Pasques de Chavonnes en raad van 12 jan. tot 28 mei en carg. van f 38282, vnl. 267 last<lb/>
tarwe; er passeerden tussen die data aan schepen naar Europa twee Franse, zeven Engelse en<lb/>
een Deens, naar Indië een Frans en negen Engelse; voorschriften van Heren XVII voor het passeren<lb/>
der Engelse oorlogsschepen Shoreham en Lyon; het Franse schip le Comte de Toulouse<lb/>
was volgens zijn papieren bestemd voor de kust van Guiné en de Franse eilanden in Amerika;<lb/>
een)<lb/>
</note>
<p rend="line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">- sware storm omtrent het zuydoosten van de Caab, daardoor de scheepen Amstelveen<lb/>
en Samson in volle zee waren weggesoncken, Blijenb.8, ’t Raadh.s van Middelburg,<lb/>
’t Huys te Foreest med Rijnestein vermist, mitsgaders daarenboven ’t schip de Geertruyd<lb/>
van 2 masten beroofd, niet sonder veel pericle, want dien bodem had al niet weynig water<lb/>
in het groot ruym gehad, daardoor groote quantiteyten zal peter en zuyker gesmolten, een<lb/>
groot deel peper bedurven, een deel specerijen, zijde, lijwaten en diergelijke nat geworden<lb/>
waaren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Het schip werd aan de Kaap ontladen, men stelde daar schipper Frank Versijden tot commandeur<lb/>
van deze retourvloot aan, daar De Haan verdronk; het personeel verzoekt dgl. schepen<lb/>
te Batavia van katjang en bonen te voorzien, waartoe men echter niet altijd in staat is; er werd<lb/>
een kaart opgemaakt der in eigendom en anderszins uitgegeven landerijen; consideratiën)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- wegens het excuseeren van een expres jaarlijx provisieschip van hier voor de<lb/>
Caab, ook wegens den aankweek van zijdewormen, Persiaanse esels en eselinnen, mitsgaders<lb/>
Cirmanse schapen en boeken.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-weight: bold; font-size: 8.5">(Een expres provisieschip blijft nodig, tot dusverre mislukten pogingen tot zijdeteelt; men<lb/>
vraagt er een schip voor de slavenhandel aan, waarover Heren XVII moeten beslissen; slecht<lb/>
payement moet er op hun last naar pat r ia worden gezonden; men wil er een land van 61 morgen<lb/>
uitgeven aan Etienne Bruere, die het al 9 jaar precario onder zich heeft; weinig hoop, dat de<lb/>
handel aan de Delagoabaai zal toenemen, van daar kwam te Batavia 60 1® ivoor, naar Suratte<lb/>
doorgezonden, en 109
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> rhinoceroshoorn, idem naar Japan; men vraagt er voorschriften voor<lb/>
het dopen van , , inlandse onegte kinderen, slaven en kinderen van heydenen”; men ontving twee<lb/>
brieven van Pangéran Lor- ing- Pasar, die er met zijn gevolg niet van 26V
<hi rend="font-size:6; font-family:Liberation Serif; font-style:italic">2</hi> rsd. per maand kan<lb/>
leven; 4 oct. vertrok het provisieschip Midlo naar de Kaap met carg. van f 38104, vnl. in rijst<lb/>
en houtwerken; met de Herstelling en Noordwaddinksveen kwamen nog brieven van de Kaap<lb/>
van 4 juni tot 8 aug. ; met de nog niet aangekomen Samaritaan verzond men van daar nog enige<lb/>
tarwe en 625 ivoor van Delagoabaai; de laatste retourschepen vertrokken 10 juni van de<lb/>
Kaap; tussen 23 juni en 21 juli passeerden er, uit Europa komend, vier Engelse en een Frans<lb/>
schip en, uit India, de masteloze Engelse Chandos).<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
Omtrent den 13c junij door een verschrickelijke storm en seer ongemeene hoge watervloed,<lb/>
verseld van grouwelijke sware stortzeën, alle schepen en mindere vaertuygen, dewelke<lb/>
omtrent gemelden tijd sig in de Tafelbhay bevonden, van voor haar anekers geslagen,<lb/>
op strand gesmeten of tegens klippen en stranden verbrijseld waren, namendlijk de schee-<lb/>
<pb n="632" />
<fw place="top" type="page-number" >632
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
pen de Lakeman, Stantvastigheyd, Rotterdam, Soetigheyd en Schotse Lorrendrayer, ook de<lb/>
bregantijn Amy med de hoeker Gouda, buyten nog drie Engelse schepen als de Candos van<lb/>
Calicut, Addison van Bengalen, Nigtingala van Engeland, na Cormandel en Bengale gedestineerd.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men bracht 13 geldkisten uit de Standvastigheid en de Lakeman aan land, gered werden<lb/>
van de Standvastigheid 15 schepelingen, Rotterdam 15, Zoetigheid 76, Schotse Lorrendraaier<lb/>
17, Lakeman 132, waarvan er 152 te Batavia kwamen; aan 5 Engelse aan land gekomen<lb/>
scheepsofficieren werd passage naar patria verleend; men heeft er door het vergaan van de Gouda<lb/>
vaartuigen voor de vaart naar Delagoabaai nodig, waarom men twee brigantijns van 75 voet<lb/>
aanvroeg; suiker, gewoonlijk van Java’s Oostkust met inlandse vaartuigen aangebracht, werd<lb/>
thans weinig ontvangen, sedert 31 maart werden 10 schepen derwaarts gezonden; de Uno, voorzeiler<lb/>
van de retourvloot, heeft een koffielading van 72994
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">'ö?</hi> uit Java, men kon die vloot voor<lb/>
6 maanden van katjang voorzien, deels uit Makassar en Timor, de Kaap moet nog voor 3 maanden<lb/>
toevoegen; men vermoedt, dat de afgetreden resident te TegalJan Marchand met Tumenggung<lb/>
Djajadiningrat heeft geknoeid bij lever ancies aan de V. O. C. , de laatste leverde maar 5 150<lb/>
koffie uit Pekalongan; Rembang leverde vrij veel scheepshout en zout, men dient)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de Javanen buyten noodsakelijkheyt geen swaerder lasten op te leggen dan se<lb/>
dragen konnen, want sulks baerd bij heur en haren Vorst een heymelijken onmin, die niet<lb/>
dienstig is.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(T e Rembang kwamen 6 sloepen en overdekte boten gereed, men bouwt er 3 pantjalangs<lb/>
voor gebruik ter Oostkust ter vervanging van afgevarene; kans, dat de Javaanse vijanden weer<lb/>
bij Surabaja zullen komen; Djimat, broeder van Pangéran Tjakraningrat, is op last van den Susuhunan<lb/>
gestranguleerd, deze riep den Pangéran op tegen Hari Mulud; hij ontsloeg zich van de<lb/>
Malabaren China Tambi Mutiappa en zijn broeder Wiragoa, die hij ook niet als sjahbandars<lb/>
wenst; het personeel mag zich niet bemoeien met zijn bestraffingen van zijn mant ris, wat Marchand<lb/>
ten onrechte deed; hij was zeer verheugd over de brief en geschenken van de V.O.C.).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den seditieusen Poerbaya med sijnen verswakten aanhang sig nog al komt op te houden<lb/>
in Lamadjang en niet meer uyt kan maken dan 400 koppen, die door gebrek van levensmiddelen<lb/>
al gaandeweg versmelten buyten het verloop van andere huysgesinnen uyt<lb/>
dien bedroefden hoek.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 12.0pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De rebellen hielden zich stil, de Susuhunan stelde een premie van 1000 realen op het hoofd<lb/>
van Purbaya).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den zoone van Dewa Agong, den eersten Ko.g van Baly, had voorgenomen den rebel<lb/>
te komen bestooken, uyt suspicie sijnen vader door hem was vergeven geworden door middel<lb/>
van een crits en een diamant.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er zijn nog 1000 Europese en oosterse militairen in de Oosthoek, 1183 Baliërs, Boeginezen<lb/>
en Makassaren kwamen van Semarang naar Batavia, hun woonplaats, terug; ieder inlands soldaat<lb/>
ontvangt maandelijks behalve rijst 3 rsd.; geschillen tussen personeelsleden ter Oostkust;<lb/>
de Susuhunan klaagde over kapitein Geelskerken, die Javaanse vaartuigen op de Solo- rivier liet<lb/>
beroven, deze is overgeplaatst van Sidaju naar Japara, van waar kapitein Simon Keesjong naar<lb/>
Kartasura werd overgeplaatst).<lb/>
</note>
<pb n="633" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >633
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Een gedugte discrepantie tusschen Sjacraningrat tot Madura en sijne neven Sasra en<lb/>
Soeria Winata tot Soerabaya, die ook den Soesohoenang in opmercking schijnd te nemen<lb/>
en d’assopiatie off eenige verandering in dat cas in den zin te hebben.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het geschil tussen Tjakraningrat en den regent van Pamekasan is bijgelegd; de pagars te<lb/>
Bangkalan en Gresik zijn afgebroken op last van Heren XVII ; men dient alle Javanen te wantrouwen;<lb/>
de nieuwe gezanten van den Susuhunan kwamen pas in augustus te Batavia).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">Ordre van den Soesohoenang in den beginne deser maand is g’expedieerd geworden<lb/>
aan den ingabey van Passoerowang, genaemt Poespadirana, ten eynde om in alle secretesse<lb/>
uyt het geselschap van Lamadjang te separeeren seekere 2 absente soonen van Sijn Hoogh.1,<lb/>
waarvan men tot nog toe geen kennisse heeft gehad en niet anders geweten dan dat alleen<lb/>
Sijn Hoogh.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">ts</hi> oudste soon Mancoe Nagara sig bij Poerabaya quam op te houden.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Volgt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> IX p. 79, stuk XV, 4e alinea; militaire benoemingen worden uitgesteld,<lb/>
zo lang men in de cantonnementen ligt; Heren XVII bestelden 6000
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> parelmoer, waarvan uit<lb/>
Sulu werd aangebracht
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">7575® ;</hi> het volk van daar mag te Semarang verkopen)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- hun schildpadshoorn en wax, hetwelke niet veel meer om het lijf heeft dan<lb/>
hunne bultige, scheve en qualijk gewaterde paarltjes, mitsg.s nog nader d’armoede van hunnen<lb/>
Sultan komt door te blinken uyt het translaat sijner missive.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Er kwam ook een gezant van Mindanao te Batavia, de Vorst is beangst voor de Spanjaarden;<lb/>
een zei /sloep en een losbark worden te Rembang voor de V.O.C. dienst in Siam gebouwd;<lb/>
de kort na zijn aankomst te Semarang gestorven administrateur Barent Besseling werd door den<lb/>
fiskaal Hendrik Kool opgevolgd, vervangen door Jan Sautijn; slechte benzoë is ter Oostkust niet<lb/>
verkoopbaar; sedert 31 maart zond men carg. van f 466572 derwaarts, waaronder f. 432000<lb/>
in contanten; men ontving van daar carg. vanf 171782, w.o. 3563467
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> rijst, houtwerken enz.;<lb/>
volgt over Cheribon, daar verkort,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Corpus</hi> IX, p. 80, 2e alinea; enkele deelnemers aan het verraad<lb/>
te Batavia uit de bovenlanden werden er aangehouden, enkele Javanen zijn door de Vorsten<lb/>
tot V.O.C. slaven veroordeeld).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt">Versoekschrift van de gezamendlijke Priangerhoofden om bevrijd te wesen van het<lb/>
om vellen en leveren van houtwerken voor den tijd van 15 jaren, onverminderd de leverantie<lb/>
van de Princen en onder beloften van vergrooting der quantiteyt van den indigo, cofFijboonen<lb/>
en cattoene garens, die zij aannamen in dat cas zoo veel meerder te zullen aanbrengen.<lb/>
<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Toegestaan, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV,
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-weight:bold; letter-spacing:0.5pt">p.</hi> 156, 16 juni, wegens de ,, troubleuse
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">”</hi> tijd; uit Indramaju<lb/>
kwamen 7 houtvlotten; de Bantammers en Palembangers mogen te Cheribon inkopen<lb/>
doen, o.a. omdat de Sultan van Bantam uit Batavia 100 last rijst van de V.O.C. aanvroeg; er<lb/>
werden)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 2800">- voor betaling aan den Prince Depatti Anum ') toegesonden op sijn versoek 2<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">arduyne sarcksteenen en 2 cattjes
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> med Delfse tichelsteentjes, die daarmede niet min in<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2400">1) Van Cheribon.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; margin-left: 2300">2) Schrijffout voor: castjes.<lb/>
</note>
<pb n="634" />
<fw place="top" type="page-number" >634
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 12.0pt">sijn schick is geweest dan den jongen regent Baginda tot Imbanagara med de ornamenten,<lb/>
tot dat district gehoorende.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Op stamp parels valt niet te rekenen, omdat ,,de jonge oesterkens" van Segara A nakan<lb/>
door ontijdige regen vergingen ; cardamom en staartpeper hoopt men uit Tegal en Banjumas<lb/>
te verwerven; in T. werd Hendrik Stravius resident ter vervanging van Jan Marchand; het pakhuis<lb/>
in het fort Bescherming te Cheribon is gereed; volgt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> IX, p. 80, 3e alinea; sinds<lb/>
eind maart werd derwaarts gezonden carg. van f 129405, w.o.f. 123000 aan payement en van<lb/>
daar ontvangen voor f 133509, vnl. 797333
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> rijst, 107750
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> koffie, 109312
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">®</hi> peper, houtwerken<lb/>
enz. ; volgt over Bantam ibid. 4e alinea; Pieter Gijsbert Noot inspecteerde er de V.O.C.<lb/>
gebouwen, die daarna werden gerepareerd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt">Verwisseling van 2 officieren onder de militie, waerop den Coning bijsonder was geoffenseerd,<lb/>
ter oorsaake onder haere wagt binnen Speelwijk was nedergestort sijnen koewagter<lb/>
AbduI Cadir ende zulks wel na het seggen van een slaaff, nadat hij had questie gecregen<lb/>
over den coop van kamemelck med een Hollandse cock Jurgen Douglas, die voorm.<lb/>
koewagter zoude hebben agterovergeslagen en sijnen dood veroorsaekt gehad, bijgevolgen<lb/>
dan ook desen Douglas zoude moeten sterven, sooals den Koning van gevoelen was.<lb/>
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif">Fol. 779v-780r.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Bij gebrek aan bewijs is de man naar Batavia overgeplaatst, de Sultan deed, alsof hij hierover<lb/>
met de V.O.C. een oorlog wilde beginnen, de overledene bleek uit India afkomstig te zijn<lb/>
en dus onder de V.O.C. te ressorteren, sedert schonk de Vorst 20 bahar witte peper en enige<lb/>
suiker, Van Tets schreef hier verward over; geschenken aan den rijksbestuurder Purbanagara<lb/>
en peperadministrateur Natadiradja, later zond men den Koning ook een geschenk, waard f.<lb/>
4495 en nog later twee Perzische hengsten, de Koning zond echter geen brieven naar Batavia;<lb/>
hoop, dat hij)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- in het aanstaende niet wederom ligt sal vuur vatten door een aanhitsing van<lb/>
papen en oude wijven, die den naam hebben Sijn Hoogh.' te regeeren na haren zin en hem<lb/>
ook veel passen doen begaen, die d’onse vermeynen, denselven nog eens qualijk sullen bekomen,<lb/>
alsoo selfs doodstraffen gesegd werden bij Sijn Hoogh.' af te kopen zijn en aan de<lb/>
slaven van hem sooveel preëminentiën werden toegevoegd, de soonen van Sijn Hoogh.'<lb/>
daerover jaloers en dese wederom soo ongebonden en pétulant zijn, de broeders van den<lb/>
Ko. daerover bijsonder murmureeren zoowel als de gemeente, die soo seer gedrukt werd,<lb/>
deselve alle bereydwillgheyd en dienstvaerdigh.' voor haren Vorst aan een zijde stellen en<lb/>
onlangs niet te bewegen waren om de rivier, die seer verland was en ondiep geworden, ter<lb/>
ordre van Sijn Hoogh.' op te suyveren.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Sedert werd dat werk verricht; de Sultan maakte zich meester van de nalatenschap van<lb/>
wijlen den huurder der suikerlanden Tandjimko en verhuurde ze aan den Bataviasen Chinees<lb/>
Tankipko, nadat daarvoor herhaaldelijk hoger
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">was</hi> geboden; de Vorst heeft een pretentie van<lb/>
13000 Spaanse realen op den kapitein-Chinees te Semarang Limpeenkwa, later verminderd tot<lb/>
7745; den Sultan werden diamantslijpers en goudsmeden toegezonden; hij vroeg niet meer om<lb/>
een geldlening; het heet, dat, toen de Vorst vertoornd was,)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het Bantamse hoff had voorgenomen onder hulp van voorm.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">e</hi> natie ') de Ne-<lb/>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt; text-indent: 20.0pt">1) De Engelsen, in Bengkulen.<lb/>
</note>
<pb n="635" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >635
</fw>
derlanders te willen drijven op eenen anderen toon.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Van Tets klaagde over den fiskaal Hogerwerff, de administrateur Jan Timmerman werd<lb/>
vervangen; doodvonnissen te Bantam uitgesproken en uitgevoerd; op een derBantamse eilanden<lb/>
was wilde, waardeloze notemuscaat gevonden; men blijft in Bantam gedroste slaven uit Batavia<lb/>
verbergen, volgens een teruggekomen slaaf zouden zijn in)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- de negorij Torogon ') onder den hingabey Joudacarti alleen wel 50 vervoerde<lb/>
lijffeygenen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Men ontving een brief van den Sultan van 25 nov. en een geschenk van 30 bahar witte<lb/>
peper, hij klaagt over Van Tets, kapitein Jan Legrand en twee anderen, die)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- niet alleen beleend, maer ook opgekogt zoude hebben eenige goudwerken en<lb/>
juweelen, dewelke hij voorgeefd uyt sijn hoff gestolen te zijn geweest en daerom deselve<lb/>
ook niet alleen gereclameerd en ingevorderd, maer ook na het verwerpen van die officiers<lb/>
buyten sijn casteel begeerd heeft de penningen, die op voorm.e goederen zijn verstrekt geweest,<lb/>
onder voorgeven dat zulks med de wetten sijnes lands overeen zoude komen en uyt<lb/>
dien hoofde ook verboden heeft alle verpandingen en beleningen op eenige van Sijn H.ts<lb/>
juwelen, goud- of zilverwerken buyten speciale permissie van hem ofte sijnen rijksbestierder<lb/>
Poerbanagara.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Betrokkenen gaven hierover een andere lezing; 26 van de 40 voor Indië bestemde V.O.C.<lb/>
schepen vertrokken al uit patria volgens een 30 oct. met de Herstelling ontvangen brief van Heren<lb/>
XVII van 9 maart, zij nemen voor nog 17 ton zilver te zenden boven de reeds afgezonden<lb/>
f 5125000; de Nesserak en Rijssel werden in patria afgelegd, de Mijnden en Huis ten Donk<lb/>
zwaar gerepareerd, nieuw gebouwd worden er 8 schepen en 3 spiegeljachten, men verwacht nog<lb/>
12 schepen, in het voorjaar uit patria vertrokken, ze zijn zeer nodig; de schipper van de Joanna,<lb/>
Gerrit Loot, was negligent bij de reparatie te Plymouth; last van Heren XVII de schepen niet<lb/>
te lang in Azië te houden, opdat ze tijdig kunnen gerepareerd worden, men tracht ze te Batavia<lb/>
zo goed mogelijk te onderhouden; o.a. gaat naar patria de , Jongeling ’ ’ Cornelis Chastelein; alle<lb/>
schepen zijn met 5 soldaten extra voorzien bij gebrek aan matrozen; men is ontsticht over het<lb/>
repatriëren van mr. Jan van Strijen, die de retourvloot commandeert, andere benoemingen voor<lb/>
die vloot; oprichting van)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- een tweede kenteecken off baken omtrent
<hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif; font-style:italic; font-variant:small-caps">Va</hi> mijl beoosten het eerste, ’twelke<lb/>
gemeenlijk med den naam van des Commandeurs Mantel bekend staat - , boven<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">seekere steen, die doenmaal door het stooten van het schip den Haringtuyn wierd ontdekt.</hi><lb/>
Fol. 806
<hi rend="font-size:8; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">v.</hi><lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Sedert mei werd de kil in de riviermond een voet dieper; 8 nov. kwam de Noordwaddinksveen<lb/>
van de Kamer Rotterdam aan, de Samaritaan verviel in Bengkulen; deJacoba, in dec. 1 721<lb/>
van Texel vertrokken, kwam daar 4 maart met vele zieken terug, volgt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Roggeveen,</hi> p. 250 tot<lb/>
p. 253, r. 12, waar is uitgevallen p. 253, r. 6 na 28en: september, en r. 12 na bij: onsen brieff van<lb/>
den 15e voorSammarang en; Gobius moet zich verantwoorden over het niet opvolgen der bevelen,<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.0pt; text-indent: 21.0pt">1) Vermoedelijk is niet bedoeld Trogong nabij Garut,dorp op 7°26' Z.B. en 107° 48' O. L., maar<lb/>
een gelijknamig dorp in Bantam.<lb/>
</note>
<pb n="636" />
<fw place="top" type="page-number" >636
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XY'II, 30 november 1722
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">hem aangaande Roggeveen gegeven; de Portugezen uit Macao zullen met hun grote aanvoer<lb/>
van thee te Batavia niet veel verdiend hebben, zij raakten in geschil met de Chinese factors te<lb/>
Batavia, door bemiddeling van de schepenen werden de vrachtpenningen tot de helft verlaagd;<lb/>
de Hoge Regering acht het niet nodig schepen voor theeïnkoop naar China te zenden; opmerkingen<lb/>
over buitenlandse schepen, die de rede aandeden; de ,,paap” Joan Fialhe werd naar<lb/>
Macao teruggezonden; 4 nov. stierf mr. Jacob Faes, Blom nam de beschrijving van de Kaap<lb/>
van hem, die van Amboina en Malakka van Vuyst over; moeilijkheden over de benoeming van<lb/>
een landdrost in plaats van wijlen Hendrik van der Stel, de aanvankelijk daartoe benoemde secretaris<lb/>
van schepenen Nicolaas van Haaf ten werd zinneloos, waarop men Godefridus Boogaard<lb/>
16 oct. benoemde; fiskaal van Indië werd mr. Everhard Craeyvanger; 24 april werd de zieke<lb/>
ontvanger-generaal Jasper van Mansdale vervangen door Adriaan van Biesum; daar de opperkoop<lb/>
lieden van het kasteel Piet er Houtuyn en Joan Everard van der Schuer weigerden als directeur<lb/>
naar Perzië te gaan, zouden zij met behoud van gage naar patria worden gezonden,<lb/>
maar de tweede mag op zijn verzoek zonder gage te Batavia blijven, dat mag ook Balthazar de<lb/>
Bruyne; opperkooplieden van het kasteel werden Adriaan Oostwald en Abraham Patras, resp.<lb/>
vervangen als opperhoofd van de loge en visitateur-generaal door Stephanus Versluys en Daniël<lb/>
Verhoeven ; de gecommitteerde tot de zaken van den inlander Rijkert Heere kreeg de kwaliteit<lb/>
van opperkoopman als ontdekker van het tegen de kolonie gesmede verraad; grootwinkelier<lb/>
werd Pieter Rochus Pasques de Chavonnes, baas op Onrust Cornelis van Sorgen, mr. Gerard<lb/>
G er re lag lid van de Raad van Justitie; die Raad verzwaarde in revisie de straf van Jacob Torant,<lb/>
maar verlichtte die van Barend Blocké, die onder borgtocht uit de gevangenis werd ontslagen,<lb/>
maar door de Hoge Regering weer daarin geplaatst; de wegens sluikerij van specerijen tot 10<lb/>
jaar verbanning veroordeelde Baliër Panganten Bahar verzocht in revisie te mogen komen,<lb/>
waarop ter vermijding van opschudding niet werd ingegaan; het verzoek van Van Uchelen gereleveerd<lb/>
te worden van de inhabiliteit, waartoe de Raad van Justitie hem veroordeelde, werd<lb/>
geweigerd; plakaat van 16 oct. 1722 tegen het verzenden van vrijgesprokenen naar Nederland<lb/>
door de Raad van Justitie,
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV, p. 158; een zaak, begonnen door wijlen landdrost<lb/>
Van der Stel werd gedeponeerd om geen tweespalt tussen die Raad en de schepenen te veroorzaken,<lb/>
de Raad ontzegde de eis van den fiskaal tot incarceratie van Emond Buyck; Jan Coenraad<lb/>
Sas werd stadschirurgijn, Cornelis H asselaar kolonel der schutterij, Crudop is president van<lb/>
schepenen, Evert Lanius werd stadsvendumeester, Jacob Winkelmans notaris; predikanten te<lb/>
Batavia werden J o hannes Henricus Heydeggers ter vervanging van wijlen Hero Crul en Adolf<lb/>
van der Win van Joan Bartouw, die zijn leven verkortte; de maleise bijbelvertaling wordt nog niet<lb/>
gedrukt, daar ze conform het oordeel van de classis van Amsterdam gecorrigeerd moet worden,<lb/>
echter is alleen de ziekelijke ds. Petrus van der Vorm daartoe in staat, ds. Johannes Harthold<lb/>
werd hem als leerling toegevoegd).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.1pt; text-indent: 21.0pt">Het dan nogal een groote vraag soude wesen, off den druk van dese maleytse oversetting<lb/>
soude moeten off dienen te geschieden in arabische caracteren dan wel in Europ.e<lb/>
off latijnse letteren, want in beyde can de maleytse taal worden uytgedrukt, waertoe dan<lb/>
ook een goede keure zoude moeten werden genomen met communicatie van kerkenrade.<lb/>
Fol. 832v.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Het doel van Heren XVII hierbij is)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het verkrijgen van den spoedigsten weg en wijse tot voortsetting van het H.<lb/>
en alleen saligmakende gelove in Jesu Christo onder een hardneckig volck aan desen oird,<lb/>
hetwelke reeds verstokt, vergiftigd en verbitterd is tot in hun binnenste door de leere van<lb/>
den kunstigen bedrieger Muhammed.<lb/>
<pb n="637" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar. Crudop, enz. XVII. 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >637
</fw>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Mogelijk kunnen ds. Werndly te Makassar en Ninaber te Amboina bij het vertaalwerk<lb/>
helpen; een preek van ds. Cornelis Verbis over het ontdekken van het verraad zal gedrukt worden;<lb/>
verbod van Chinese afgoderijen onder kerktijd, vgl.
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Plakaatboek</hi> IV, p. 158, 6 oet. 1722;<lb/>
uit patria kwamen de predikanten Abraham Snoek van Cleeff, Johan Bernard Noordbeek, Barthold<lb/>
Philip Moller, Johan Harthold en Walerus Nicolaï; men blijft suiker uit Bantam accepteren,<lb/>
Java’s Oostkust leverde weinig daarvan, waarom het goed uitkwam, dat ze niet voor Perzië<lb/>
nodig was; het was in jaren niet zo droog en heet, maar de rijstoogst was goed, echter)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- het gros van dat graan door overwalse natiën seer spoedig was weggesleept uyt<lb/>
de rivier van Joanna en Grobogan '), hoewel zulks sonder licentie off conniventie van<lb/>
d’onse op Sammarang niet wel doenlijk scheen.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(T e Semarang diende rijst voor Batavia en de retourvloot te worden gekocht, zomede in<lb/>
Siam, toch steeg ter hoofdplaats de rijstprijs , , door de kunst der monopolisten ’ '; V. O. C. textiel<lb/>
ging slecht van de hand door de overvloedige toevoer alom door anderen; men verkocht aan de<lb/>
vreemde handelaren te Batavia voor 212281 rsd., vnl. 8370 pikol peper voor 83700 rsd., vaderlandse<lb/>
manufacturen enz., 78467 rsd., 445 baal kaneel, 35600 rsd., en kocht van hen voor<lb/>
116356 rsd., vnl. 355877
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> thee, 96279 rsd., voorts o. a. Chinese zijde; de opiumverkoop verliep<lb/>
goed; beschouwing over de veronderstelling, dat men meer geld zou binnenkrijgen dan uitgeven<lb/>
en dat in ducatons, die Heren XVII niet willen, dat in Bengalen versmolten worden, zodat men<lb/>
ermee overkropt zou raken; men moest echter nog geld a 4Vi% lenen en eist 67 ton zilver van<lb/>
Heren XVII).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Het verstooken van notable parthijen specerijen tot oliteyeten alhier in de medicinale<lb/>
winkel op een ergerlijke wijse buyten voorkennisse van dese Regering.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Een partij foelie en notemuscaat werd naar de aanwijzingen van Abraham Wijns gedroogd,<lb/>
gerookt en verpakt, hij diende een rapport hierover in; de dienst van het kleinzegel ging<lb/>
van wijlen Faes op Durven over, die van het toezicht op het hospitaal op Hasselaar; er worden<lb/>
meer impotenten dan gewoonlijk verlost en naar patria gezonden; de bergwerkers aan de berg<lb/>
Parang werden met 6 vrijwilligers versterkt, het mijnwerk wordt stopgezet tot de droge tijd, want<lb/>
in de regentijd zouden zij van Tandjungpura en Batavia kunnen worden afgesneden, het materiaal<lb/>
blijft bij Tumenggung Djajanagara; uitbreiding van de koffieteelt door Aria Wiratanu,<lb/>
regent van Tjiandjur; verlof gegeven)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- aan den Javaans capitain van de westzijde Bagus Mantoe op sijn aanbod te<lb/>
gaan opslaan
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">1 2)</hi> een partije t’saamgerot geboefte en slaven, die de wegen, negorijen en zuykermolens<lb/>
seer onveyl maekten.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: right; line-height: 11.4pt">(De aanvoer van ,, Oosterse" slaven is eerder te klein dan te groot voor de behoeften der<lb/>
gemeente van Batavia; soldijen van omgekomen inlandse militairen zijn aan hun erfgenamen<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; text-indent: 23.0pt">1) Dit is niet duidelijk, Joana ligt ter noordkust van Java op ongeveer 1 1 1°7' O.L. aan een gelijknamige<lb/>
rivier, die wordt gevormd door vele stroompjes, ontspringend op een west-oost lopende<lb/>
bergrug op ongeveer 7° Z.B., Grobogan ligt ten zuiden van die rug niet ver van de Kali Serang, die westelijker,<lb/>
op 110° 37' O.L., in zee valt.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.3pt; margin-left: 2200">2) Bestrijden.<lb/>
</note>
<pb n="638" />
<fw place="top" type="page-number" >638
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-size: 8.5; font-style: italic; text-align: justify; line-height: 11.7pt">uitbetaald; men verloor in het verslagjaar niet veel Europese soldaten en kreeg er voldoende uit<lb/>
patria; kapitein Harman van Bayen werd 2' sergeant -mqjoor; een kruitkelder wordt onder het<lb/>
bolwerk Parel gebouwd; 4 gebouwen, kostende f. 18634, kwamen gereed; Dirk Duyndam werd<lb/>
fabriek; men heeft te weinig ambachtslieden en kan de Oosterprovinciën daarvan niet voldoende<lb/>
voorzien; de 4 gouvernementen daar vroegen 452 militairen aan, Coromandel 150; de aangewezen<lb/>
vice-commandeur van de retourvloot Pieter Buys stierf, de Zeeuwse vlag zal nu voeren<lb/>
Hendrik van der Grip op de Valkenisse; 3 schippers van de aan de Kaap verongelukte schepen<lb/>
worden naar patria teruggestuurd; volgt
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">Roggeveen,</hi> p. 253, 2e alinea; er worden 590 , , bestel -<lb/>
casjes" naar patria gezonden; de verachtering beliep 31 aug. 1721 in een jaar maar f. 986322,<lb/>
het kapitaal verminderde tot f 34869302, doordat er werd verzonden aan retouren f. 10347617,<lb/>
uit patria en aan wissels ontvangen f 5954231, de lasten beliepen f 7411532, de winsten<lb/>
f 6941874, hierbij komt aan voorjarige verliezen f 516664; het kapitaal van heemraden liep<lb/>
op 31 aug. 1722 in een jaar 2768 rsd. terug, door herstel van de weg naar Tangerang, dat van<lb/>
de leprozerie nam 30 juni 1722 2977 rsd. toe, het kapitaal van de weeskamer, voor zover aan<lb/>
de V.O.C. uitgeleend, liep van 1150000 rsd. terug tot 1000000 rsd.; de voorraad touwwerk bij<lb/>
den equipagemeester is geheel onvoldoende; het is niet doenlijk de suikerkisten steeds even<lb/>
zwaar te doen uitvallen, daar de suiker niet altijd evenveel per eenheid weegt; uit patria kwam<lb/>
26 nov. de Jacoba, de 24' kwam de Samaritaan in slechte staat van Bengkulen; Mattheus Castella<lb/>
mag repatriëren; het cargasoen der retourvloten bedraagt:)<lb/>
</note>
<table>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Elisabeth .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">536546<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">de Stad Leyden .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">534053<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Prattenburg .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">522706<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Amsterdam<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Bameveld .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">509658<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Bentveld .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">352045<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Commerrust .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">365876<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">d’Uyno .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 1100">55103<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">2875987<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Valkenisse .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">495165<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Zeeland<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Meyenberg .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">493413<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Barbesteyn .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">499645<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">1488223<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Delf. . . .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. Noordbeek .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">342281<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Rotterdam<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">’t Stadh.s van Delf .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">216693<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Cats .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">209982<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">426675<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Hoorn<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Luchtenburg .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">248408<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Loenderveen .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">202495<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">450904<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">Enkhuysen<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Haaften .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt">. f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">205377<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 10.0pt; margin-left: 1000">Johanna .<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">205537<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt; margin-left: 700">410914<lb/>
</p>
</cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell>
</row>
<row><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="line-height:-0.01pt"/></cell><cell>
<p rend="font-size: 9; text-align: right; line-height: 10.0pt">Som mee rd<lb/>
</p>
</cell><cell>
<p rend="font-size: 9; line-height: 10.0pt">f.<lb/>
</p>
</cell><cell>
<fw type="bottom-page-number">5994984
</fw>
</cell>
</row>
</table>
<pb n="639" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XVII, 30 november 1722
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >639
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5"><hi rend="font-size:8.5; font-family:Liberation Serif">6</hi> ml. textiel en zijde, 510000 ® kruidnagelen f. 159375, 6278090® peper f. 830154,<lb/>
2394899® suiker f. 232108, 321875® Japans koper f. 146510; er werd voor f 725114 aan<lb/>
wissels gekocht, w.o. 15000 dukaten voor opperkoopman Houtuijn).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>