<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="657"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck en Blom, 21 sept. 1723"/>
<meta key="rawdate" value="21 sept. 1723"/>
<meta key="seq" value="XX"/>
<meta key="year" value="1723"/>
<meta key="month" value="9"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,De Haan,Huysman,Hasselaar,Crudop,Tolling,Bergman,Durven,Van Dishoeck,Blom"/>
<meta key="pid" value="INT_72e0ec7d-048c-3f6c-87a3-9a0ce6eab2ef"/>
</header>

<body>
<pb n="657" />
<head rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt">XX. HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN,<lb/>
CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING,<lb/>
HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN<lb/>
WIJBRANT BLOM, BATAVIA 21 september 1723.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 8.9pt">Kol. Arch. 1877, fol. 6-35.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt">De retourschepen van de laatste besending buyten Schonenberg, die op Caab d'Aguilhas<lb/>
is verseyld, alle tesamen seer spoedig aan dien uythoek ') overgekomen en ook op een<lb/>
gewenschten tijd van daar na het vaderland zijn voortgeseyld, alzoo Anna Maria op 24 januarij<lb/>
deses jaars, de twee Mochase schepen Hogenes en Doomick op den 6en februarij, het<lb/>
gros van de retourvloot onder d’e. Van Strijen op den 25en maart en de 4 Batavise schepen<lb/>
van de tweede besending op primo may uyt de Tafelbay vertrocken zijn.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Baan man kwam 23 juni aan de Kaap; uit patria kwamen te Batavia aan)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt">- op 8en junij de Herstelde Leeuw van Zeeland en ’t Huys ten Donk van Amsterdam,<lb/>
op 9™ dito Middelwout van Zeeland, op 19cn dito Meynden van Amsterdam, op<lb/>
29cn dito West- Vriesland van Hoorn, Castricum en Wendela van Amsterdam, op primo julij<lb/>
Purmerlust van dito. Delfland van Delf, Westerdijxhom en ’t Huys te Assenburg van<lb/>
Amsterdam, op 5en dito Amsterdam van dito, op 1 len dito Stabroek van dito, op 15cn dito<lb/>
Westerbeek van dito, op 18en dito Ouwerkerk van dito, op 20en dito de Geertruyd van Enkhuysen<lb/>
en Rijxdorff van Hoorn, op 26en aug. de Magdalena van Zeeland en Wassenaar van<lb/>
Rotterdam, op 28cn dito Castor en Pollux van Zeeland, op 31cn dito ’t Vaderland Getrouw<lb/>
van dito, op 7en dito Soetelingskerk van dito.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(De Herstelde Leeuw en Middelwoud deden meer dan een jaar over de reis, de andere<lb/>
schepen hadden een voorspoedige reis, zij brachten brieven van Heren XVII van 17 juli en
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">7</hi> october<lb/>
1722 over; alleen de Huis te Assenburg gaat naar Mokka, via Malabar; 4 raden-extraordinair<lb/>
werden benoemd, echter is Jasper van Mansdale overleden, mr. Willem van Egten<lb/>
al drie jaar ziek, terwijl Sipman en Van West renen bejaard zijn, deze twee werden opgevolgd<lb/>
door resp. de tijdelijke secretaris van de Regering Gobius in Makassar en Dirk van Cloon in Coromandel,<lb/>
Oets is op de reis uit Perzië gestorven, Rumpff op die uit Ceylon, men verving hem<lb/>
als gouverneur door Johannes Hertenberg; van de aanwezige raden is Tolling president van de<lb/>
Raad van Justitie, Bergman eerste sergeant-majoor, zodat zij aan het schrijfwerk niet kunnen<lb/>
deelnemen, men kon daarom aan Van Dishoeck niet toestaan te repatriëren, men hoopt op benoeming<lb/>
van andere raden; de vorige provisionele secretaris Joan Paul Schagen werd gezaghebber<lb/>
van Gale, zodat er ook geen secretaris van de Hoge Regering is, Zwaardecroon kon het werk<lb/>
slechts moeilijk aan en vroeg 2 jan. bij apart briefje ontslag; uit Gamron werd verstaan, dat)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- den Sophy1
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif; vertical-align:super">2)</hi> uyt sijn rijk is verjaagd en alle ’s Comp.s contanten in Spahan<lb/>
<hi rend="font-size:9; font-family:Liberation Serif">verdwenen, verspild of geroofd schijnen ter waarde van ontrent twee milljoenen guldens.</hi><lb/>
Fol. 14r.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 19.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(T och zendt men de Sleewijk op verzoek van het personeel naar Gamron met specerijen;<lb/>
er vertrokken)<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; margin-left: 2300">1) Kaap de Goede Hoop.<lb/>
</note>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 9.6pt; text-indent: 22.0pt">2) Sophy, bij Europeanen gebruikelijke titel voor den Sjah, omdat hij stamde uit het geslacht<lb/>
der Safaïden, stamvader Safiudin, betekenend : zuiver in het geloof. Het bericht is niet geheel juist, Sjah<lb/>
Husain gaf zich nabij Ispahan aan den Afghaan Mahmud Khan over.<lb/>
</note>
<pb n="658" />
<fw place="top" type="page-number" >658
</fw>
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XX, 21 september 1723
</fw>
<p resp="int_paragraph_joining">
- na Cormandel schepen 4, Bengalen 10, Japan 2, Palembang 3, Ceylon 4, Su-<lb/>
matra’s Westcust 2, Souratta 3, Siam 3, Malacca 1 of tesamen scheepen 32.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 9.4pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Voor Oost-Java en Bantam waren bijna evenveel schepen nodig, voorts)<lb/>
</note>
<p resp="int_paragraph_joining">
- Astrea voor Mallabaar, ’t Huys te Assenburg voor Mocha<lb/>
en Sleewijk voor Persia en tot het getal van 32 behoren te werden toegedaan<lb/>
med den Arend voor den Bassorasen off Turksen handel, benevens<lb/>
het schip de Herstelling, hetwelke na de Caab zal varen, mitsgaders<lb/>
in october nog 5 fluyten over Malacca na Bengalen med bhaarsilver,<lb/>
alschoon die directie desen jare na het départ van de Baanman<lb/>
al een swierig capitaal in bharen gelde heeft ingeslokt, want<lb/>
men heefd reeds derwaard afgestoken een capitael van . f. 3052283<lb/>
item in gemunte specie en silver na Souratte . „ 1502875<lb/>
voorts in ducat.8, coubangs en goud na Cormandel . „ 1180714<lb/>
voorts in Spaance munt en payement na Bantam . „ 314750<lb/>
voorts in Nederlants payement na Java’s Oostkust . „ 417000<lb/>
voorts in real. van agten na Palembang . „ 217750<lb/>
voorts Nederlants payement na Padang . „ 30000<lb/>
voorts dito en silvere ducatons na Malacca . „ 75000<lb/>
voorts bhaarsil ver na Siam . „ 166150<lb/>
tesamen<lb/>
f. 6956522<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Voor Malabar beschikt men niet over de geëiste 100000 dukaten, een gedeelte zal men<lb/>
er uit Ceylon naar toe kunnen zenden; te Mokka zal men de koffie enkel met het uit Batavia<lb/>
aan te voeren kapitaal ad ongeveer 5 ton moeten betalen; te Batavia leende men 13 aug. 200000<lb/>
rsd. a 4Vi%; men gaf de schepen naar de Westerkantoren enige militie mee met het oog op de<lb/>
Europese zeerovers, op de retourschepen wordt op last van Heren XVII het aantal stuurlieden<lb/>
verdubbeld).<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Een lelijk tumult en opstand, hetwelke op den 7cn aug. is ontstaan geweest onder de<lb/>
timmerlieden van het eyland Onrust uyt enkelde baldadigheyd en waarvan de belhamels,<lb/>
tans zijnde in hegtenisse onder handen van de Fiscaals, binnenkorten na apparentie zullen<lb/>
hebben loon na wercken.<lb/>
</p>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt">Den ernst, die gebruykt is in het ontdecken en aanhalen van een partije Engelse manufacturen<lb/>
van cattoen en zijde, uyt Bengalen hier aangebragt en opgekogt door degeene<lb/>
die, onder den wijnstok en vijgeboom ') van de Generale Comp. te deser stede gerust en<lb/>
wel geseten zijnde, niet hebben willen nalaten door sulken gedoente zeer kenbaare preuven<lb/>
te geven van haare inwendigen aard en genegendheyd om de wortelen van dien wijnstok<lb/>
en vijgeboom op een schendige wijse te ondergraven, want in 3 reysen zijn er ontdeckt 36<lb/>
packen en balen med stukgoederen benevens 76 kisten amfioen, die geconfisqueerd zijn<lb/>
geworden.<lb/>
</p>
<note rend="font-size: 8; text-align: justify; line-height: 10.2pt; text-indent: 20.0pt">1) Vgl. I Koningen 4,25: Ende Juda en Israël woonden seker een ijegelick onder sijnen wijnstock<lb/>
ende onder sijnen vijgeboom.<lb/>
</note>
<pb n="659" />
<fw place="top" type="head" >Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, enz. XX, 21 september 1723
</fw>
<fw place="top" type="page-number" >659
</fw>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(T weede reis van Durven naar de berg Parang ter hervatting van het mijnwerk, hoewel hij<lb/>
nog maar 9 voet in de berg liet graven, kwam enig goud en zilver leverend erts te voorschijn; einde<lb/>
van de oorlog op Java, qfgedr.
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> IX, p. 82, noot, le alinea; voor 12566 dukaten of<lb/>
f 67856 werd aan wissels op patria afgegeven; uit China kwamen 13 jonken van Amoy, 6 van<lb/>
Sjanghai, 2 van Ningpo en 3 andere; Van der Stoppel wordt naar patria gezonden; Bergman<lb/>
wil repatriëren wegens zijn kwalen; volgt de tweede alinea van dezelfde noot, men leze voor passebaan:<lb/>
passeerbaan en voor Gelekerken: Gelskerken; men hoopt, dat)<lb/>
</note>
<p rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt">- de hardneckige Balijers maar willen standhouden en niet wederom in het gebergte<lb/>
zig komen te retireeren en te verschuylen door Javaanse inductiën, die onder dit spel<lb/>
verscholen schijnen te leggen en daarom niet oneygendlijk den rijxbestierder Danoeredja<lb/>
door den e. Dubbeldekop gepermoveerd is geworden med hem na den Oosthoek tot het inteugelen<lb/>
der Javanen op te trecken boven en behalven het opontbieden van de Madurase,<lb/>
Sumanapse en Pamacassangse regenten ten eynde sig med hunne wapentorsers almede te<lb/>
begeven na Passoroewang.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 21.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(Danuredja zond 300 realen voor het onderhoud aan de Kaap van Pangéran Lor-ing-Pasar<lb/>
gedurende een jaar; de retourschepen Wendela, Linschoten en Slot Aldegonde hebben cargasoen<lb/>
van f 699727, waarvan voor Kamer Amsterdam f 353367, Zeeland f 186479 en elk der<lb/>
andere ongeveer f 40000; hiervan is 919258
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">®</hi> Javakoffie, waard f 476538, en 199972
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> thee,<lb/>
waard f 163959).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>