<teiTrim>
<header>
<meta key="page" value="660"/>
<meta key="title" value="Zwaardecroon, De Haan, Huysman, Hasselaar, Crudop, Tolling, Bergman, Durven, Van Dishoeck en Blom, 15 okt. 1723"/>
<meta key="rawdate" value="15 okt. 1723"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1723"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="15"/>
<meta key="author" value="Zwaardecroon,De Haan,Huysman,Hasselaar,Crudop,Tolling,Bergman,Durven,Van Dishoeck,Blom"/>
<meta key="pid" value="INT_eafce258-3a0c-301f-87e1-d8ab1d4e4da3"/>
</header>

<body>
<pb n="660" />
<head rend="font-size: 9.5; text-align: justify; line-height: 12.0pt">XXL HENDRIK ZWAARDECROON, MATTHEUS DE HAAN, ANTHONY HUYSMAN,<lb/>
CORNELIS HASSELAAR, JOAN ADRIAAN CRUDOP, LAURENS TOLLING,<lb/>
HANS FREDERIK BERGMAN, DIDERIK DURVEN, EWOUT VAN DISHOECK EN<lb/>
WIJBRANT BLOM, BATAVIA 15 october 1723.<lb/>
</head>
<p rend="font-size: 7.5; text-align: justify; line-height: 8.3pt">Kol. Arch. 1877, fol. 376-384, copie 1878, fol. 815-822.<lb/>
</p>
<note place="inline" type="editorial-summary" resp="editor" rend="font-style: italic; line-height: 11.7pt; text-indent: 20.0pt; text-align: justify; font-size: 8.5">(1 oct. kwam uit patria de Kasteel van Woerden van Kamer Delft met een brief van Heren<lb/>
XVII van 2 maart 1723; volgt over Java s Oostkust het afgedrukte in
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">Opkomst</hi> IX, p. 83, vervolg<lb/>
van de noot van p. 82; de Susuhunan vraagt om opzending van zijn zoons Mangkunagara en<lb/>
Raden Lindu, de vrouwen van Pangéran Purbaya moeten van Semarang naar Batavia worden<lb/>
gezonden, Dipanagara is met de Herstelling naar de Kaap gezonden; Balambangan steunt de<lb/>
Balische rebellen niet; volgt over Bantam ibid. p. 84, alinea éen van het vervolg van de noot van<lb/>
p. 83; de Nederhoven, al 5 juli van de Kaap vertrokken, kwam nog niet te Batavia, evenmin<lb/>
de Hoedekenskerke, Hof-niet-altijd-Zomer en Patmos, die aan de Kaap kwamen; men ontving<lb/>
daar onaangename tijdingen van de Delagoabaai; via Malakka vertrekken naar Bengalen 5<lb/>
schepen met cargasoen van f 1478000 in zilver en markrealen; de Geert ruid vertrekt naar Kamer<lb/>
Amsterdam met cargasoen van f 226904, vnl. 401178
<hi rend="font-size:9.5; font-family:Liberation Serif">ffi</hi> koffie, waarvan 2 186 in Amboina,<lb/>
35000 in Cheribon, de rest te Batavia verzameld en waard f 208003; 14 oct. arriveerde het fregat<lb/>
Schoteroog van de Kaap).<lb/>
</note>
</body>
</teiTrim>