<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="1"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn, Abbema; Batavia, 31 januari 1675"/>
<meta key="rawdate" value="31 januari 1675"/>
<meta key="seq" value="LXXII"/>
<meta key="year" value="1675"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Pit, Overtwater, Speelman, Van Hoorn, Abbema"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Pieter van Hoorn, Sibrant Abbema"/>

</header>
<body>
<pb n="1" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0001"/>
<head>LXXII. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, LAURENS PIT,<lb/>
PI ETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, PIETER VAN HOORN<lb/>
EN SIBRANT ABBEMA, BATAVIA 31 januari 1675.<lb/>
</head>
<folio>1187,fol.261-382.</folio>
<remark>«Te vergelijken met
<ref>Daghregisters 1674</ref> , p. 309-360 en 1675 , p. 1-56; de<lb/>
Middelburg , vgl. ibid. 1675, p. 8, ligt bij Anjouan ; er vertrekken maar drie retourschepen<lb/>
wegens tekort aan lading; naar Amboina konden de geëiste 350 vaten vlees<lb/>
en spek niet gezonden worden, daar de voorraad te gering was, besloten is
<lb/>
»</remark>
<para>de hooftplaets van dat gouvernement naar de Laha
<fref ref="x"/>  niet over te brengen,<lb/>
schoon de situatie seer recommandabel is, maar ’t casteel Victoria te laten, daer<lb/>
het present is, evenwel met intentie om tselve door een beknopt buytenwerq<lb/>
daartoe te bequamen, dat het in tijden van noot kan dienen tot een toevlught en<lb/>
generael rende- vous om daaruyt een sterq vijant te kunnen affweeren.<lb/>
</para>
<remark>«Pieter Dombaer naar dat gouvernement gezonden om een definitief rapport<lb/>
over de forten op te maken; materiaal voor de reparatie zal er verzameld worden; op<lb/>
Buru ml geen sterk fort komen; de extirpatie gaat er voort, zo ook bij Erang en op<lb/>
Manipa; de voornaamste der opgezonden Ambonnezen van Iloamoal worden naar<lb/>
Ceylon gestuurd; met de Udam -
<ref>Daghregisters 1675</ref>, p. 13-14 - gaan 40 soldaten<lb/>
naar Amboina ; ds. Eldercampius gaat als zesde predikant derwaarts; 12 stukken<lb/>
geschut -
<ref>Daghregisters 1674 p. 341-343 -</ref> naar kasteel Belgica gezonden, zo ook<lb/>
100 soldaten; wegens de hoge prijzen ontbreken nog 300 last rijst aan de Bandase eis<lb/>
van het dubbele; Marten Roos wordt er secunde; er gaan geen Engelse schepen naar die<lb/>
contreien; Coyet op last van Heren XVII vrijgelaten ; 60 soldaten -
<ref>Daghregisters</ref><lb/>
1675, p. 18-19 - naar Temate gezonden, dat in 1673 en ’ 74 maar 20 en 44 -man kreeg;<lb/>
er is geen vlees en spek voor de eis van Makassar van 100 vaten; de Koning van<lb/>
Temate is door ziekte zeer gemelijk; 95 soldaten naar Makassar gezonden; gegevens<lb/>
over de uitgewekenen van daar, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 127-129; hoop, dat Dompo<lb/>
zich met betrekking tot Tambora gezeggen laat; Holsteyn voldeed op Sumbaiva slecht,<lb/>
toch ml hij ook de expeditie naar Bima - vgl.
<ref>Daghregisters 1675</ref>, p. 28
- commanderen;<lb/>
aan den president te Makassar is ter beslissing overgelaten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- off naar verrighter saeken op Bima etc. van noden sal wesen weder<lb/>
door ’t naauw van Madure ende voorts langs de Javaanse Cust tot affbreuq der<lb/>
rovende Maccassaren naar herwaarts te retourneeren, gelijq het sal dienen te<lb/>
geschieden, ingevalle sijluyden hartneckigh komen te blijven, twelq wij om<lb/>
gerustheytswille veel liever anders sagen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Laha, met het lidwoord de, duidt een kaap aan de zuidkust van Hitu aan op 3°41'<lb/>
Z.B. en 128°6' O.L., waarheen men na de aardbevingen in overweging nam de hoofdvestiging<lb/>
in Amboina over te brengen; anders dan hier wordt vermeld, bleef men nog jaren weifelen.<lb/>
Zonder lidwoord is Laha een klein dorp oostelijk van de bedoelde kaap.<lb/>
ref="1">Van den Koning van Bima.<lb/>
</fnote>
<pb n="2" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0002"/>
<remark>«Op Bima en te M akassar door droogte slechte rijstoogst; aan vaartuigen uit<lb/>
Bima is rijst verschaft tegen te leveren sandelhout
, evt. van Sumba.<lb/>
»</remark>
<para>Hoedanigh wij op sijn1) ernstigh begeerte, dat den cap.n Jan Francen
<fref ref="2"/>  op<lb/>
Biema voor een off 2 jaren als resident moght blijven continueren, geaccordeert<lb/>
hebben, indien de gelegentheyt en de tijden sulx toelieten, den ondercoopman<lb/>
De Bocq met 3 a 4 Nederlanderen bij provisie daar te plaetsen, behoudens dat sij<lb/>
desel ve vooreerst van woninge versorgden en van overlast bevrijden, totdat wij<lb/>
quamen te ondervinden, off uyt de negotie daar in loco de ongelden van een permanente<lb/>
residentie soude kunnen vervallen, gelijq te vermoeden is van jae en<lb/>
twelq men in corten sal kunnen weeten.<lb/>
</para>
<para>De cassia lingua, onder sijn *) gebiedt op ende after ’t lant van Mangarry
<fref ref="3"/> <lb/>
vallende, te doen extirpeeren. Sijnde wel de Compagnie op den incoop volgens<lb/>
contract geprefereert
<fref ref="4"/> , maar niet tot uytroeyinge, daar hij oocq, als ’t al in sijn<lb/>
vermogen is, soo light niet toe verstaan sall, tenware men dat voor een redelijke<lb/>
recognitie verkreegh.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijkheid van slavenhandel op Sumba
, Manggarai en Sawu; de Engelsen<lb/>
gaan weer cassia lingua kopen<lb/>
»</remark>
<para>De wijnige apparentie, die van den indigoteelt aldaar
<fref ref="5"/>  is te verwagten.<lb/>
Sijnde wij aan die kant met de Portugeesen nogh wel in goet verstant ende buyten<lb/>
eenige verwijderinge, maar die van Ammarassie, sorteerende onder haren eygen<lb/>
Coninck, dogh genoegsame subject van de Lyffauce regeeringe, houden niet op<lb/>
onse bontgenoten op Coepan in hare landerijen en plantagien te kunnen
<fref ref="6"/>  beledigen<lb/>
<fref ref="7"/> , aldaar dan al veelmaels onder den anderen wacker wert geschermutseert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.283r-v.</folio>
<remark>«Terwille van den verdreven Vorst van Adé zal men geen strijd met de Portugezen<lb/>
beginnen ; de rivier van Palembang is na de regenval weer bevaarbaar; voortgezette<lb/>
pogingen van den Vorst de peper te monopoliseren<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende tot dien eynde aan de tollenaars, op de wegh leggende, all een<lb/>
somme gelts uytgereykt om incoop te doen tot 28 rsd. de duysent gantangh ende<lb/>
die dan weder aan de Chinesen laet overdoen tegen 32 rsd. ende waardoor dan de<lb/>
prijs beneden ooq bleeff continueeren tot 2J rsd. het picol.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Van den Koning van Bima.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is Holsteyn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Manggarai, het westelijke gedeelte van het eiland Flores tot ongeveer 120°50' O.L.;<lb/>
Bima maakte er aanspraak op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl. het contract met Bima van 1 oct. 1669,
<emph>Corpus,</emph> II, nr. CCCXVII, artikel 6,<lb/>
op p. 422.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">NI. op Timor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bedoeld is: komen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">In de zin van: leed toevoegen.<lb/>
ref="1">De rivier van Djambi.<lb/>
</fnote>
<pb n="3" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0003"/>
<remark>«Hoop, dat hij zijn schuld aan de Compagnie zal afbetalen; het kantoor Djambi<lb/>
heeft door een sloep rijst van Palembang laten halen, daar door watersnood er de oogst<lb/>
mislukt is; 10 last d 25 rsd. het last werd ingekocht, later steeg de prijs tot 50 rsd.; ultimo<lb/>
juli was te Palembang in een jaar gewonnen f. 5910.1.8 en uitgegeven f. 4892.2.4<lb/>
»</remark>
<para>
De soon van de laxamana van Johor lagh in deselve
*■) met 50 vaartuygen op<lb/>
de rooff, maar hebben eghter de - chaloup met de gesanten
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> haar suite<lb/>
ende goederen ongemollesteert laeten passeeren, dat all een groote beleeftheyt is<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst
<fref ref="3"/>  is ontevreden over het niet ontvangen van buskruit; het Nederlandse<lb/>
geld is er gangbaar verklaard, maar het is niet zeker, of de kooplieden het zullen<lb/>
accepteren ; de Engelsen brachten er 15 vat buskruit, deels a 20 rsd. het vat verkocht en<lb/>
kochten er 5000 picol peper; schuld aan de Compagnie van 6132 rsd. werd er met<lb/>
peper afbetaald; eind juli was er in een jaar gewonnen f. 89831.15.1 en uitgegeven<lb/>
/. 28089.15.15; het jacht de Pauw bracht 600 bahar tin en 1800 picol sapanhout van<lb/>
Ligor te Malakka ; het tin kwam op f. 154.3.13 de bahar, o.a. omdat geld tegen 2 a 3%<lb/>
p.m. voor de inkoop moest worden opgenomen; de Koning van Siam leende renteloos<lb/>
aan ons 200 kali zilver, zijn secretaris evenveel tegen rente, waarom daar nu 62500<lb/>
rsd. nodig is; er slecht verkoopbaar textiel is naar Japan en Batavia gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Onse saeken ten hove staan daar
<super>4 <fref ref="5"/> </super> seer wel. De Coninq was seer vergenoeght<lb/>
op den ontfang sijner schenckagie-laekenen, hebbende de cassen derselve voor<lb/>
hem doen openen, daarop seggende: „Wie brenght mij sulke hof vlij ckheden in<lb/>
mijn lant als de Hollanders? Dese schoone laekenen werden mij nu toegesonden” ;<lb/>
hetwelcke met de kompste van ’t tweede schip op de vertooninge der coopgoederen<lb/>
andermael geschiede.<lb/>
</para>
<remark>«Hij verleende weer uitstel van betaling van onze schuld van f. 28847.4.15; de<lb/>
zijde werd er goedkoop, d 15 tot 18 facar, ingekocht; er kwamen maar drie andere<lb/>
vaartuigen, w.o. één uit Japan<lb/>
»</remark>
<para>Waren de Franschen een bisschop uyt Siam verwaghtende
<fref ref="6"/> , die nae uytterl.<lb/>
aansien om ’t verbot des Coninq[s]wijnigh vrught sal doen.<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop ging er slecht; door de oorlog in China
<lb/>
»</remark>
<para>
- was het meeste lant daar in rep en roer, doordien de Chinesen tegen<lb/>
de Tartaren waren opgestaan, eenige provintiën deselve al hadden uytgejaaght,<lb/>

<fnote ref="1">De rivier van Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gezanten van Djambi aan den Gouv. Gen., die van Batavia terugkwamen, vgl.<lb/>
<emph>Daghregisters,</emph> 1674, p. 271.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">In Tonkin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bedoeld is Fran^is Pallu, titulair bisschop van Heliopolis, die van 1662 tot 1665 in<lb/>
Siam werkte en daar in 1671 uit Frankrijk terugkwam; hij vertrok in 1674 inderdaad naar<lb/>
Tonkin, maar werd door storm naar de Philippijnen gedreven, van waar hij naar Mexico en<lb/>
 
 Spanje werd gevoerd. In 1680 werd hij apostolisch vicaris in Zuid-China, waar hij in 1684 stierf.<lb/>
 ref="1">In Tonkin.<lb/>
</fnote>
<pb n="4" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0004"/>
ooq Kimsia, de sone van Coxin, sigh tot hulpe der Chinesen tegens de Tartars<lb/>
hadde laeten gebruycken en met sijne zeemagt naar de noordel. havenen van dat<lb/>
rijq was vertrocken om aldaar de Tartaren affbreuq te doen. Die ooq soude verkregen<lb/>
hebben het eylant Formosa tot een erffel. besittinge en nogh all aansienel.<lb/>
qualiteyten in China selfs. Hadde hem algereets tegen de Jappanderen tot Nan-<lb/>
gasacki - , seer trotselijq door de sijne gedragen, soodat de Japanderen<lb/>
selfs hem scheenen ontsagh te dragen en toe te geven. - In junio wasser
<fref ref="x"/> <lb/>
een grooten oploop der soldaten geweest, die des middernaghts, wel in de 20<lb/>
duysent sterq, dogh alle ongewapent, rontsom ’s Coninx hoff waren gekomen,<lb/>
gelijckel. roepende, dat se stierven van honger, dringende en breekende de poorten<lb/>
van Coninx hoff open, sonderdat haar ooq tegenstant geboden wiert, wesende niet<lb/>
in stilte te brengen, voordat de Coninq selfs haar belooffde ordre op de saeke te<lb/>
sullen stellen, dat geschiet is en aan ieder soldaat van ’s Conings guarde gegeven<lb/>
omtrent of schaers
<super>1 <fref ref="2"/> </super> 25 en alle anderen van ’t rijq schaars 20 guldens Hollants<lb/>
geit, aan de capitijnen omtrent 40 guldens, wesende daarmede alles in ruste; dan<lb/>
in de eerste furie was ’t huys van den eersten rijxraat geplundert, vernielt ende tot<lb/>
assche verbrant, ooq mede geplundert het huys van een voornaam capado.<lb/>
</para>
<para>Naderhant, den 18 augusto lestleden, is de prins van Tonquin ofte de jonge<lb/>
Coninq erf f genaam van ’t rijq verklaart met hoger eertijtels, veel eliphanten ende<lb/>
paarden, bijnae de halve regeeringe en de meeste krijgsmaght door den Coninq<lb/>
begiftight, dat een vaste regeeringe en groote gerustheyt voor de ingesetenen des<lb/>
lants belooft.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Japan
, deels letterlijk gelijk te vinden
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p.<lb/>
449-451; de waarde van hel er verworven koper was f. 765184, van de Jcobans f. 1203506;<lb/>
van het porcelein enz. f. 62489<lb/>
»</remark>
<para>Eenige coopluyden aan de rijxraden in Jedo souden gepresenteert hebben<lb/>
drieduysent goude coebangs, bedragende, soo se ons in reecqueninge komen,<lb/>
20400 taël ofte 71800 gis. hierlantse reductie, mits dat se dan alleen souden gepreviligeert<lb/>
en geoctroyeert sijn om koper te mogen leveren aan de Compagnie<lb/>
en de Chinesen, dat nergens op schijnt te sien als om het dan te dierder te vercopen.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Van drie joncken, die de Coninq van Siam derwaarts affgeschikt hadde,<lb/>
wass een gebleven, maar de menschen en de goederen geborgen. Een ander hadde<lb/>
soo hart gestooten (en) op de Gottose eylanden, dat gints most overblijven en de<lb/>
derde wierde nogh vermist.<lb/>
</para>
<remark>«Voor de Perzische zijde werd in Japan maar 140 taël hel picol geboden, kamfer<lb/>
was er slechts d 20 taël het picol verkrijgbaar
, de Cie. wil niet meer dan 12 betalen;<lb/>
winsten en uitgaven in Malakka gedurende hel jaar, eindigend 31 juli 1674:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In Tonkin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Schaers, nauwelijks.<lb/>
ref="1">De optelling geeft tien stuivers meer.<lb/>
</fnote>
<pb n="5" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0005"/>
<para>Malacca’s incompsten . ƒ. 124 843.13. —<lb/>
</para>
<para>Winsten der coopmanschappen .
..... „ 55272. 2.13<lb/>
</para>
<para>Item tot Andragiri . . . . ,, 39 295.18. 2<lb/>
</para>
<para>Tot Pera . . . . 8 859. — .12<lb/>
</para>
<para>En de ongelden comen te belopen:<lb/>
</para>
<para>Soldijen . f. 62 641. 1. 1<lb/>
</para>
<para>Scheepsoncosten . 52 151.16. 6<lb/>
</para>
<para>Ordinary rantsoenen . 33 801.15. 7<lb/>
</para>
<para>Ordinary oncosten . . . 17 266.19.13<lb/>
</para>
<para>Extraordinary dito’s . „ 9 118. 7.14<lb/>
</para>
<para>Schenckagie . . ,, 1 831.12. 4<lb/>
</para>
<para>Hospitael . . . 1 654. 5.11<lb/>
</para>
<para>Nieuwe wercken . 11 372.13.12<lb/>
</para>
<para>Nieuw gegraven graft . 25 042. 8. —<lb/>
</para>
<para>f. 228 270.14.11<lb/>
</para>
<para>f. 214 880.10. <fref ref="41"/> <lb/>
</para>
<remark>«De schepen uit Japan brachten er in nov. 37800 kobans en 12220 picol koper ,<lb/>
doorgezonden naar India met 525000
® tin uit Ligor; Tiaar Cochin en Wingurla gaan<lb/>
4620 kisten koper, naar Bengalen o.a. 1000 picol peper<lb/>
»</remark>
<para>
Het tinsant van Pera, - . alhier nu geprobeert sijnde, wert avantageus<lb/>
bevonden. Indien der quantiteyt van die soort tot een civile prijs uyt Pera tot<lb/>
Malacca kan werden aangebraght, dat soude van belang konnen wesen, dogh<lb/>
overmits dese en andere minerijen
<fref ref="2"/>  dubieus en veranderl. zijn en dat de gevolgen<lb/>
met de verwaghtinge somtijts niet correspondeeren, soo vermeynen met wat omsightigheyt<lb/>
<fref ref="3"/>  hierinne te procederen.<lb/>
</para>
<remark>«De 1373 taël goud van de Westkust gaf in de munt te Paleacatte 24\% winst;<lb/>
op 1479 Baroskamfer werd in Japan f. 2235.10.7 verloren, elders is ze onverkoopbaar;<lb/>
kamferolie is waardeloos; de kaart van de Westkust gaat nog niet naar patria;<lb/>
de Engelsen hebben, daar de kust gevaarlijk is, weinig aan het exemplaar, dat hun in<lb/>
handen viel; de commandeur vertrouwt de hoofden van de Westkust weinig en vraagt<lb/>
om 100 man, daar de onlusten de goudhandel belemmeren; koopman Jacob Kievit, die<lb/>
weigerde naar Baros te gaan, is naar Batavia teruggezonden; het treft slecht, dat veel<lb/>
ervaren lieden de Westkust verlaten<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde veel aan een goede conduitte gelegen om dat volq soo wat aan de hant,<lb/>
tesamen onder elkander vredigh en in redelijcke debvotie te houden, waartoe ten<lb/>
principalen taelcunde en ervarentheyt requireert.<lb/>
</para>
<para>
Den toevloey van olie4) is opulent genoegh, insonderheyt van ’t eylant<lb/>

<fnote ref="1">De optelling geeft tien stuivers meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk een schrijffout, mineralen is bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Er staat: onsightigheyt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">NI. cocosolie.<lb/>
ref="1">Waarschijnlijk is bedoeld: Hinako, vgl. dl. III, p. 850, noot 1.<lb/>
</fnote>
<pb n="6" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0006"/>
Niaco
<fref ref="1"/> , geweest en hadden dese laeste eylanders haren jaerlijxen tribuyt opgebraght,<lb/>
wesende door den commandeur en den raat drie Chinese ingesetenen op<lb/>
Padang, elcq met sijn vaartuygh, naar Nias gelicenteert tot den slavenhandel.<lb/>
</para>
<folio>Fol.304r— v.</folio>
<remark>«In Priaman
<lb/>
»</remark>
<para>- duurde de questie en den oorlog met den uytgesetten oraneay Mara-<lb/>
</para>
<para>dije van de 7 Forten
<fref ref="2"/>  nogh even heftigh en waren de Priamanders over de menschendiefte<lb/>
van deselve soo verbittert en obstinaat, dat er geen besightigen
<fref ref="3"/> <lb/>
aan en was, begeerende iterative van den commandeur en sijn geselschap, dat sigh<lb/>
sijn e. die saeq niet aantrecken en hun daarmede wilde laeten gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Nader vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat sij, met die van Oulaccan4) en de Cotatengers vermengt, die<lb/>
</para>
<para>van Cinto
<fref ref="6"/>  en Laboualong
<fref ref="5"/>  infesteerden alleen om de huysvestinge, die deselven<lb/>
aan den verdreven oraneay Maradie verleenden. Sijnde de Compagnie aan die<lb/>
onderlinge querellen wel soo heel veel niet gelegen, maar soolang als deselve duyren,<lb/>
kan den handel daar ooq niet veel beschieten, bij gevolge geen toevloey van gout<lb/>
sijn te verwaghten, daar het ons noghtans wel ten principalen om te doen is.<lb/>
</para>
<remark>«Er is daardoor weinig handel, te Kota Tengah
<lb/>
»</remark>
<para>- den gouverneur Pouty weygerde met sijn e. gecommitteerde te<lb/>
</para>
<para>spreeken onder pretext van siekte en de pongelous refuseerde aan boort te komen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.305v.</folio>
<remark>«Putih eist te veel van de penghulus, waarom hij verwijderd dient te worden; hij<lb/>
beweert:
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij het niet tegen de Compagnie off de Hollanders, maar tegen die<lb/>
van Padang en insonderheyt tegen Panglima Radja en sijn broeder Dato Bandara<lb/>
geladen hadde, dewelcke hij scheen te houden voor degeene, die de gedane claghten<lb/>
over hem hadde veroorsaekt.<lb/>
</para>
<remark>«De penghulus van Kota Tengah vroegen hulp bij de Padangers tegen Putih<lb/>
»</remark>
<para>De Padangers te dien eynde tot drie maelen toe met eenige maght hun uyt<lb/>
Cotentengse destrict hadde vertoont, soo waren die regenten niet te voorschijn<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk is bedoeld: Hinako, vgl. dl. III, p. 850, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zeven forten is een wat vrije vertaling van de maleise naam Tudjuh (= Zeven)<lb/>
Buah (= Stuks) Kota (= Versterkt Dorp), een district van Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wellicht is beswightigen bedoeld, men wil dus zeggen, dat men ze niet kon doen<lb/>
zwichten, toegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ulakan, kustplaats 12 km. bezuiden Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Sintuk, dorp even ten zuiden van Priaman.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Tonrechte Lubuk Alung, plaats bezuidoosten Priaman, in het binnenland, op 40'<lb/>
Z.B. en 100°20' O.L.<lb/>
ref="1">Bedoeld is Radja of Anachoda Putih.<lb/>
</fnote>
<pb n="7" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0007"/>
<para>gekomen, maar wel gerencontreert eenige troepen van den gouverneur
<fref ref="1"/> , invoegen<lb/>
sij genoegsaam haar selven bespot en bedrogen vonden, tgunt hun ooq hadt doen<lb/>
resolveeren om niet weder uyt te trecken ten gevalle van de Cottentengse regeeringe.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt thans niet gevochten<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen had men 4 vaartuygen met sout, denselven *) toebehoorende,<lb/>
aangeslagen en daarin behalven eenige cleenicheden 72 coyang off 94 lasten sout<lb/>
bevonden, uyt welke de portie des passagiers, bestaande in 22 coyangh en 51<lb/>
maaten, tegen 20 rsd. aan cleeden uytkoops betaelt ende de reste onder de Compagnie<lb/>
gebleven is.<lb/>
</para>
<remark>«Sri Nara , gouverneur van Salida, gedraagt zich goed; het blokhuis daar is<lb/>
gereed , er zijn 4 kanonnetjes en 6 soldaten; 5 vat goudhoudend erts en 27 weekrapporten<lb/>
worden naar patria gezonden
, de essayeur te Batavia vond er vrijwel geen goud in;<lb/>
twee vaten gaan terug naar Salida om daar geëssayeerd te worden; de Hoge Regering<lb/>
heejt van dit bedrijf geen grote verwachtingen , ofschoon de essayeurs aldaar er hoog<lb/>
over opgeven; de laatstelijk uitgekomen deskundigen moeten er uitvoerig onderzoek<lb/>
doen; in dit stadium zal bij Painan geen proef genomen worden met een goudmijn,<lb/>
o.a. om de ongezondheid van die streek; ondanks de goede voeding grote sterfte bij de<lb/>
mijn te Salida ; onderkoopman Anthoni Stuyrman is doende
<lb/>
»</remark>
<para>
- om den gestampten ertz door Maleyers en oude wijven te suyveren<lb/>
en alsoo op den smelt over te brengen, waaruyt een beter fortuyn verhoopt wierde,<lb/>
als tot nogh toe gevolght ware.<lb/>
</para>
<remark>«Het maken van een stenen reduit wordt uitgesteld; de stokebranden in Indrapura,<lb/>
nl. de vader en de zwager van den Sultan, zijn gestorven; laatstelijk was te Padang en<lb/>
Pulo Tjingkuk 5000 picol peper; over de opvolging van den Keizer van Minangkabau<lb/>
is twist tussen zijn zoon en zijn zusters -zoon<lb/>
»</remark>
<para>Den Bandara Pouty
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> sijnde een van de vier rijxstenden en wel de vermogenste,<lb/>
daarop mede het ooge hadde, hebbende eerst den soone en daamae desen<lb/>
laesten hare gesanten aan den commandeur op Padang gesonden ten principalen<lb/>
om eenige verstreckinge van penningen te versoeken tot verval van de oncosten<lb/>
der croninge van degeene, die tot die hooge, eminente cherge stonde verkooren te<lb/>
werden, dogh het was haar beyden met goet overlegh beleeffdel. affgeslagen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.312r.</folio>
<para>
De Padangse regenten onder haarselven droegen haar wel en van Compagnies<lb/>
wegen vinden wij niet, dat erover te klagen viel, doende continuelijck haar debvoir<lb/>
om de wegen veyl
<fref ref="8"/>  te houden, opdat den toevloey van gout niet en quame ver-<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld is Radja of Anachoda Putih.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bendahara Putih, de vader van Radja Putih; hij was een der voornaamste groten in<lb/>
de Minangkabau.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Veilig.<lb/>
ref="1">Anna, een munt ter waarde van een zestiende ropia.<lb/>
</fnote>
<pb n="8" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0008"/>
hindert te werden, want deselve soo door den opstant der Cotentengers als door<lb/>
verscheyde vagabonden en struykrovers niet onbekommert bleven, waartoe ooq<lb/>
geen goet en dede de twistinge om de successie tot de croon en de wij le opgemelte<lb/>
gesanten des soons onder anderen ooq gelast waren den commandeur en Panglima<lb/>
Radja te vragen, wie daartoe meest gereghtight waare, hij off sijnen neve, soo<lb/>
houden wij voor seeker wel gedaan gedeclineert te hebben daarop te antwoorden,<lb/>
seggende daartoe niet gequalificeert te weesen, maar dat zij hun liever en gaeme<lb/>
souden conformeeren met de uytsprake, die de bovenlantse regeeringe diesweegen<lb/>
soude komen te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de vele ziekte - en sterftegevaüen is nog niet begonnen met de bouw van<lb/>
een blokhuis te Padang; 31 juli 1674 was er in een jaar gewonnen en uitgegeven resp.<lb/>
f. 103339.7 en f. 40811.7.5, te Pulau Tjingkuk f. 43007 en f. 12530.8.5 en te Priaman<lb/>
j. 5052.6.9 en f. 1943.19.4; de bedragen van Baros zijn onbekend; drie fluitschepen<lb/>
vertrekken medio december uit Malakka naar Bengalen met 16800 kobans, waard<lb/>
f. 453600, 750 kisten staafkoper, 50000 tin en 3000 picol peper; de schepen uit<lb/>
Bengalen voeren door het oude diep; er zijn daar veel schapen voor ajvoer van de<lb/>
inkoop, w.o. een miljoen
® suiker voor Perzië; monster textiel van Bengalen naar<lb/>
patria gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Ende vermits de sijde in Cassumabasar nogh op den prijs van 17
<emph>k</emph> 18 annae<lb/>
het potty ofte hare ceer was blijven continueren door den greetigen opcoop der<lb/>
Agrase factoors ende deselve ooq meest met intrestpenningen tot IJ per cento<lb/>
most werden ingekoft, soo waren op den eysch van 14 a 1500 baelen niet meerder<lb/>
versamelt als 326 balen.<lb/>
</para>
<remark>«De aankoop is hervat; de opgenomen gelden zullen er weldra kunnen worden<lb/>
terugbetaald<lb/>
»</remark>
<para>Hoewel den overgirigen nabab Chia Estachan al vroegh in de weer was geweest<lb/>
om uyt dat sober capitael partije coebangs tot 18f ropias van d’E. Compagnie<lb/>
in handen te krijgen, soo waren sijn hoogheyt deselve eghter voor dat mael nogh<lb/>
ontseth
<super>1 <fref ref="2"/> </super> ende al ten meerendeele vercoft tot 19J, 19f , 19f ende ooq wijnige tot<lb/>
20 ropias ij der, maar de wijle de goude moren tsedert wat in affslagh waren gekomen<lb/>
ende de silvere ropiën ooq seer schaars begonnen te werden, doordien nu al veel<lb/>
jaren herwaarts geen silver bij d’E. Compagnie was aangebraght ende bij d’Engelse<lb/>
ooq seer wijnigh, soo stont te dughten, dat de coebangs daardoor ooq wel wat in<lb/>
prijs moghten declineeren.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig handel te Hugli en Dacca, waardoor een deel van de eis voor patria niet<lb/>
wordt uitgevoerd; de schenkage voor den nawab was zeer welkom<lb/>
»</remark>
<para>Meenen de residenten aldaar deselve schenkagie heeft veroorsaekt, dat de<lb/>
Franschen in haar versoeq van restitutie van ’t jaght den Flaman simpel afgewesen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Anna, een munt ter waarde van een zestiende ropia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier in de zin van: ontgaan, onthouden.<lb/>
ref="1">Carory, pachter van tol- en havengelden in Bengalen.<lb/>
</fnote>
<pb n="9" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0009"/>
<para>waren, met aansegginge dat se eerst logies moesten bouwen ende haere schepen<lb/>
met capitael tot den handel in Bengala doen komen, wanneer dan nader op haar<lb/>
versoeq soude werden geleth. Sijnde aen deselve eghter vier liberteytschriften ter<lb/>
hant gestelt om naar Ougly, Bellesor, Cassumabasar ende Decca te mogen handelen,<lb/>
dogh sonder van de thol te sijn gelibereert. Hebben voorsz. Franschen in Ougly<lb/>
plaetse tot een logie begrepen niet verre van ’s Compagnies erff ofte tuyn ende<lb/>
aldaar ooq all een standaart opgereght, dogh, den e. Verburgh met goede reden<lb/>
daarover hebbende gedoleert, wasser naarder bevelschrift van den nabab verworven,<lb/>
dat geseyde Franschen een plaetse, wat vorder van de onse gelegen, door de<lb/>
bevelhebbers in Ougly most werden aangewesen.<lb/>
</para>
<remark>«Nu ze St. Thomé hebben verloren, voorden ze in Bengalen niet terugverwacht<lb/>
»</remark>
<para>Onderwijle hadde Malq Cassim, gewesen carory
<fref ref="x"/>  ofte ontfanger van des<lb/>
nababs incomsten in ende omher Ougly ende die ons het bekende proces in Decca<lb/>
heeft bewerkt, van den nabab Cha Estachan tselve ampt niet alleen voor sijn soon,<lb/>
maar daarbij ooq het fousdaars- ofte gouverneurschap van d.° Ougly voor sigh<lb/>
selven weder geobtineert, mits alvoorens in ’t bijwesen van verscheyde aansienel.<lb/>
Mooren aan onse residenten tot voorsz. Decca hadde moeten beloven voortaan met<lb/>
Comp.8 saeken ende hare ministers accommodabel ende eerlij ck te handelen, welcke<lb/>
herstellinge van voorengemelten losen Melk Cassim door de onse in Decca niet te<lb/>
wederhouden was geweest. Blijvende deselven buyten aangetogen aansienel.<lb/>
bedieninge mede nogh gouverneur van Bellesoor, soodat we alwederom aan desselven<lb/>
goeden ofte quaden wille genoegsaam sijn gebonden.<lb/>
</para>
<remark>«Hij geeft voor een vriend van de Compagnie te zijn; met goedvinden van Heren<lb/>
XVII zal bij de tol in Bengalen een deel van de Compagniesgoederen verheimelijkt<lb/>
worden; te Kasimbazar ivorden maar 100 eigen haspelaars aan het werk gehouden;<lb/>
moeilijkheden aldaar
<lb/>
»</remark>
<para>
- door het eygen verhangen van een Christen bedaagde vrouw, hebbende<lb/>
als cockin gedient in ’t huysje van den packhuyshouder Jan Houthuysen.<lb/>
Aldaar haar deselve hadde vergrepen nevens nogh eenige andere vrouwen aan goet<lb/>
te steelen de waarde van omtrent 100 ropiën, w aarop d.° cockin overtuyght
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
wesende ende met wijnige rottingslagen aangetast ende met een boutje aan de<lb/>
beenen geslooten, totdat het gestoolen goet weder soude te voorschijn brengen,<lb/>
sonderdat voorsz. assistent ofte packhuyshouder de residenten, sijne opperhooffden,<lb/>
daarvan eenige kennisse hadde gedaan, als naardat haar deselve vrouw in een<lb/>
affgelegen huysgen selfs hadde verhangen, waarvan dan aanstonts den gewonen<lb/>
reghter van die plaetse wras verwittight met versoeq, hij dat verhangen vrouwmensch<lb/>
soude laeten visiteeren, daaraan denselven naar verscheyde gedane<lb/>
insinuatie niet voor den tweeden dagh, wanneer ’t lichaam al aan ’t stincken was<lb/>
geraekt, te voorschijn quam ende door een vals rapport aan Boelsient te kennen<lb/>
gaff, voorsz. dieffegge door de onse met heete olie gepijnight ende sij haar daardoor<lb/>

<fnote ref="1">Carory, pachter van tol- en havengelden in Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Overtuyght wesende : de schuld bewezen zijnde.<lb/>
ref="1">Franco is de Haze diende aanvankelijk op Ceylon ; hij was 1669-1679 in koopmansrang<lb/>
opperhoofd in Japan en vervolgens in 1671 korte tijd lid van de Raad van Justitie te Batavia,<lb/>
1671-1673 directeur van Perzië, 1674 tot zijn dood in oct. 1676 van Bengalen.<lb/>
</fnote>
<pb n="10" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0010"/>
uyt disperaatheyt hadde verhangen sonder eens te willen examineeren de andere<lb/>
persoonen in tselve huys, die het contrarie met waarheyt conden betuygen, maer<lb/>
eyste tot een boete eerst 30 000 ropiën, dat eyndel. tot op 20 000 pretendeerde<lb/>
secretement aff te maeken, dogh soo de onse daartoe niet genegen waren, hij dan<lb/>
genootsaekt soude sijn den heer nabab Cha Estachan daarvan bereght te doen,<lb/>
wanneer wij dan wel souden gewaarworden, hoe tselve aan ’t hoff soude werden<lb/>
opgenomen. Dogh den e. Verburg ende den raat hadden bij resolutie vastgestelt<lb/>
dat werq op sijn beloop te laeten sonder daarvoor, als geheel buytcn schuit wesende,<lb/>
om de consequentie, die daaraan vast was, een stuyver te betaelen, maar liever<lb/>
aff te waghten, watter vorder van soude komen.<lb/>
</para>
<para>Het canael ofte incomen van Pipely was vervolgens sooverre komen te verlopen,<lb/>
dat gemeene schepen aldaar niet meer konde werden in- ende uytgebraght,<lb/>
jae selfs dat Comp.8 chialoupen, daarmede de lootsen aldaar op de aancomende<lb/>
schepen op de waght leggen, telckens niet dan met ’t hoogste water konden buyten<lb/>
komen, waardoor die smalle handelplaetse hoe langer hoe meer in verval geraekt<lb/>
ende Bellesor soowel tot ’t een als ’t ander veel bequamer was, waaromme den<lb/>
directeur De Haese
!) het weder herbouwen van de vervalle Pipelise logie ooq<lb/>
nogh vooreerst soude staeken.<lb/>
</para>
<remark>«Bij het binnenkomen van enige schepen in juli
<lb/>
»</remark>
<para>
- was de chaloup de Lelie met den loots Lambert Maas door hart weder<lb/>
soo verre t’zee geraekt, dat tzedert tot uit.0 september daarvan niet meer was vernomen<lb/>
ende ontwijffel. in zee sal wesen vergaen.<lb/>
</para>
<remark>«Twee nieuwe sloepen worden op Onrust gebouwd; twee burgers uit Ceylon<lb/>
brengen met hun jachten twee olifanten naar Bengalen; aankoop van textiel te Malda<lb/>
voor Perzië, waarop 41\°/0 werd gewonnen; de Denen zijn met Bengalen verdragen<lb/>
en verwierven van Malik Kasim een firman van tolvrijdom; een
,, opgebonden
”<lb/>
Engelse haringbuis brengt in Bengalen bericht van de vrede met Nederland; 3022 zak<lb/>
of 463000
® salpeter van Bengalen naar Tegenapatam gebracht<lb/>
»</remark>
<para>De hindernisse, die ons in ’t afsenden van die spetie ende vordere goederen,<lb/>
aldaar genegotieert, in voorsz. Patna van de regenten weerden aangedaan, vallen<lb/>
langer onverdragel., als willende soowel van de aanbrengende coopmanschappen<lb/>
als van daar voerende retouren 10 per cento tol hebben, niettegenstaande haar<lb/>
klaar is verthoont, den tol volgens des Coninx ende prins Chia Sousaes firmannen<lb/>
in Ougly wert betaelt. Werdende nu gepretendeert, daarvan ook een apart bekentschrift<lb/>
van den nabab Cha Estachan most werden verthoont met expresse uytdruckinge,<lb/>
hoeveel per cento de Comp. betaelde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Franco is de Haze diende aanvankelijk op Ceylon ; hij was 1669-1679 in koopmansrang<lb/>
opperhoofd in Japan en vervolgens in 1671 korte tijd lid van de Raad van Justitie te Batavia,<lb/>
1671-1673 directeur van Perzië, 1674 tot zijn dood in oct. 1676 van Bengalen.<lb/>
</fnote>
<pb n="11" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0011"/>
<remark>«Men heeft schriftelijk moeien beloven de tol voor reeds uitgevoerde goederen te<lb/>
betalen, zo die firman niet wordt verworven; liever een geschenk te geven dan die tol;<lb/>
van den nawab een firman te vragen tot betaling van de tol te Hugli, a 4%; goede<lb/>
ijzeren trossen van daar ontvangen, ook hei zeildoek van daar voldoet; wegens tekort aan<lb/>
scheepsvolk moesten er 40 matrozen a 6 ropia p.m. voor de schepen naar Batavia worden<lb/>
ingehuurd, die 3 jaar zullen dienen, evenzo 37 te Masulipatam; kan zilver in Bengalen<lb/>
worden geïmporteerd, dan zullen de kóbans er op hoger prijs blijven, die dan deels<lb/>
naar Coromandel kunnen worden gezonden; van 5 ton aan goudgeld uit Perzië ging<lb/>
een deel naar Bengalen, de rest bleef in Ceylon , zo ook 300000 ropia of f. 420000 uit<lb/>
Suratte; daardoor is men in Coromandel nog voor 2 a 3 jaar in de schuld; de zoon van<lb/>
ivijlen den mir djumla vraagt gelukkig zijn vordering niet op; opkoop van cauris uit<lb/>
de Malediven te Bellasore te hervatten
<lb/>
»</remark>
<para>
- met apparentie, nu de Deenen met de Mooren sijn verdragen, de<lb/>
vaart uyt Bellesor naar de Maldives ooq weder met ijver sall werden bij der hant<lb/>
genomen.<lb/>
</para>
<remark>«Heeren XVII weten reeds,
<lb/>
»</remark>
<para>
- in wat voegen d’Engelschen in Japan sijn aff- ende met hare volle<lb/>
ladinge terugge geweesen. Tselve schip heeft sigh uyt de Piscadoris voorl. jaar naar<lb/>
Maccou geretireert ende sigh aldaar uyt vreese van door d’onse elders ontmoet te<lb/>
worden tot in de maant december jongstl. opgehouden, wanneer se volgens hun<lb/>
voorgeven van daar naer Siam souden wesen voortgeseylt om aldaar naarder ordre<lb/>
van haren president tot Bantham aff te waghten, immers soo eenige onser burgeren<lb/>
scheepjes, op den sluyqhandel in de eylanden van Canton geweest, mondeling<lb/>
hebben weten te rapporteeren.<lb/>
</para>
<remark>«De vaderlandse eis van floretzijde is verhoogd; van Bengalen wordt voor<lb/>
f. 93311.14.11 via Cochin naar Perzië gebracht, vnl. suiker en textiel; de Nuyssenburg<lb/>
verliet Bengalen bij een storm; vrees, dat de loodsboten zijn vergaan, het schip voer<lb/>
evenals 3 andere, vgl.
<ref>Daghregisters 1675</ref>, door het nieuwe diep
<lb/>
»</remark>
<para>
- , daarinne in den bequaamsten tijt van november tot in maart ook<lb/>
minder swaricheyt wert gemaekt als het oude diep, dat een seer langh verlaat is<lb/>
ende de schepen met de voor-ebbe moeten werden uytgebraght, voornamentl.<lb/>
alsser geen besondere affwateringe in de Ganges is.<lb/>
</para>

<remark>«Salpeter en spek van Bengalen naar Ceylon gezonden; 7 vaartuigen brachten<lb/>
van Patna te Hugli 510000
® salpeter , 23925
® amfioen, benevens lijnzaadólie en<lb/>
textiel; de nawab heeft in de tolquestie het Nederlandse verzoek toegestaan; touw. te<lb/>
Palicol geslagen, kost 1\ st. het
<ref>ffi;</ref> op 19036 kobans is in Bengalen
/. 67833 geuxmnen;<lb/>
er is voor f. 27002 tol aan goederen niet aangegeven; er is in een jaar gewonnen<lb/>
f. 466893 en uitgegeven f. 201879; de schepen uit Coromandel werden, daar ze voor<lb/>
St. Thomé nodig waren, laat en slordig ingeladen; voor Masulipatam was maar<lb/>
f. 248148.11.4 aan kobans en koopwaren beschikbaar; men heeft er een schuld van<lb/>
f. 744507, a 1% p.m., te Paleacatte, Tegenapalam en Sadraspatam f. 772423 en<lb/>
aan wijlen den mir djumla f. 210229; naar Coromandel ging maar voor 8 ton aan goud<lb/>
en f. 280000 aan koopwaar; er werd in een jaar bruto slechts geuxmnen j. 486992.4.6 en<lb/>
uitgegeven f. 341054.7.8 ; te Masulipatam was de winst maar f. 114123, Sadraspatam<lb/>
f. 44916, Tegenapatam
/. 119336; naar Ceylon werd in sept. en oct. van de Kitst<lb/>
verzonden voor f. 197206, textiel, rijst, salpeter en buskruit; er was wederom geen<lb/>
schip beschikbaar voor de vaart op Pegu; door gebrek aan kapitaal heeft de handel ter<lb/>
Kust 6 maanden stilgestaan<lb/>
»</remark>
<pb n="12" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0012"/>

<para>Sijnde de coopluyden ofte leveranciers niet alleene ongenegen, maar ooq<lb/>
onvermogens geweest meer op credit aan de Compagnie te kunnen leveren ende<lb/>
tot het lichten van meer gelden op interest heeft ’t credijt in Golconda ooq genoegsaam<lb/>
gemanqueert.<lb/>
</para>
<remark>«Zij kochten op crediet 20000 kruidnagelen a 96\ st. het een prijs, die anders<lb/>
te Golconda werd betaald, zodat de Compagnie de opvoerkosten uitspaarde; er kwam te<lb/>
Madras 29 sept. een derde Engels schip, de Expectation; met twee Deense vaartuigen<lb/>
te Bantam uit Trankebar wél
<lb/>
»</remark>
<para>- 280 Moorse als jentieffse particuliere coopluyden met haare goederen<lb/>
op vraght waren overgekomen, behalven nogh des Coninx
<fref ref="1"/>  jaght, genaamt<lb/>
’t Claverblat, dat ooq soo voor des Coninx als particuliere reecqueninge wel 750<lb/>
soo groote als kleene packen cleeden van de Cust soude hebben aangebraght,<lb/>
daarmede het die cramers hieromher wacker sullen vervullen ende de Compagnie<lb/>
in haren vertier extraordinary hinderlijck wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Paviljoen wil aftreden, Jacques Caulier hem graag opvolgen; 1921<lb/>
huiden voor Japan uit Masulipatam ontvangen; wegens de prijsdaling in Japan zal<lb/>
niet meer worden besteld<lb/>
»</remark>
<para>Den handel uyt Ava in Pegu naar ’t lant van de bastaart-Chinesen, daarop is<lb/>
sonderling geen succes gevolght ende nu bij dese regeringe van den nieuwen<lb/>
Coninq isser nogh veel minder van te verwagten, sijnde de negotie in dat rijcq<lb/>
genoegsaam vervallen ende, offschoon de Compagnie aldaar tsedert drie jaren<lb/>
herwaarts geene kleeden ende ander coopmanschappen van de Cust heeft aangebraght<lb/>
ende in de jongste twee jaren de Engelschen daar ooq niet sijn geweest,<lb/>
soo hebben Comp.8 restantkleeden ende vordere coopmanschappen eghter nogh<lb/>
niet kunnen vercoght werden, ontstaande ooq eenigermaeten daaruyt, dat inmiddels<lb/>
jaerlijx 14 2 Moorse als Portugeese scheepges van de Cust in voors. Pegu ten<lb/>
handel sijn geweest, sijnde alle de Peguse gans, die al een geruymen tijt op Tegenepatnam<lb/>
hadde gelegen, ’t voorleden jaar van de hant gegaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Amer ongen is nog slechts bruikbaar voor de vaart op Japara; een Engels en<lb/>
een Moors schip brachten textiel uit Coromandel te Bantam; men zal in febr. nog een<lb/>
schip naar patria zenden vnl. met de adviezen van de Hoge Regering over de Ceylonse<lb/>
en Malabarse zaken; tot verbazing der Hoge Regering is St. Thomé aan de Moren<lb/>
overgedragen; vernomen is,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">NI. die van Golconda.<lb/>
</fnote>
<pb n="13" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0013"/>
<para>
- dat de Mooren aan het demolieeren selve besigh waren, soo en kunnen<lb/>
wij daarin ’t meeste, nogh ’t seekerste gelooff niet geven.<lb/>
</para>
<remark>«Gebleken is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de hr. superintendent sustineert, dat men geensints de stadt in<lb/>
handen der Mooren behoort te laeten ende wij meenen, dat men desel ve haar niet<lb/>
hadt behooren in te ruymen sonder tenminsten alvoorens prompte satisfactie te<lb/>
hebben gedaan, van tgeene in cas van verooveringe bedongen en dat voor de<lb/>
Mooren nogh all civiel genoegh was, niet buyten bedeneken wesende, gelijq men<lb/>
van tersijden mede hoort - , dat de Portugesen inwooninge sal zijn verguntt,<lb/>
daar se seer groote instantiën om deeden en selfs besendinge ten dien eynde met<lb/>
voorschrijven van den veltheer naar Golconda aan den Coninq om hadden gedaan.<lb/>
Niet min onverwagt is ons ooq tevooren gekomen den grooten omslag op Nagapatnam,<lb/>
daar in plaetse van de geordonneerde reductie der fortificatiën ’t wercq veel<lb/>
grooter ende anders begreepen wert.<lb/>
</para>
<remark>«Protestbrief, 22 sept. door de La Haye aan Paviljoen gezonden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- praesupponeerende, omdat se d’Engelschen onse schepen elckanderen<lb/>
met vreugdeteekenen van vlaggen, wimpels ende canon hadden sien passeeren,<lb/>
een algemeene vreede tusschen de strijdende partijen in Europa moste geslooten<lb/>
wesen, als denekende misschien, dat Engelant sonder Vranckrijq niet en soude<lb/>
affsonderl. daartoe treden.<lb/>
</para>
<remark>«In Malabar is alles wel; het scheepje,
<ref>Daghregisters 1674 p. 349</ref> Snobber<lb/>
genoemd, heet hier Snoeper<lb/>
»</remark>
<para>De differentie tusschen de Portugeesen ende die van Canara, wegens het aanslaan<lb/>
van twee Canarijnse vaartuygen ontstaan, in de maant mey 1674 weder<lb/>
waren bijgeleyt, w'aarvoor gemelte natie in vergoedinge derselver 24000 xheraphyns<lb/>
aan de Canarase pretendanten hadden moeten uytkeeren en waardoor den<lb/>
uytvoer van rijs voor de Portugesen weder toegelaeten was, die dan 40 vaartuygen<lb/>
met dat graan in Goa hadde gekregen. Tzedert january tot uit.0 mey hebben sij<lb/>
door storm vrij grote schade ter see geleden.<lb/>
</para>
<remark>«98 fregatten zouden verloren zijn, w.o. 35 met rijst, door rovers genomen; er<lb/>
kwamen te Goa geen schepen uit Portugal<lb/>
»</remark>
<para>Daar wierden 5 stux scheepgens gerepareert en gereetgemaekt om tegens de<lb/>
Arrabiers van Maskatta ten oorlogh te gebruycken en nae Bassijn was ordre<lb/>
gegeven 6 nieuwe galjots aan te timmeren. Binnen Goa hadden eenige malcontente<lb/>
fidalgos voorgenomen den Vice-Rey een affront te doen ten opsighte van de quade<lb/>
regeeringe, die Sijn Ex.tIe aldaar was excercerende, welcq desseyn ontdekt ende<lb/>
sommige acteurs van dien in apprehensie wierden genomen.<lb/>
</para>
<remark>«Sjivadji vertoeft te Ruri, zijn hoofden hopen,
<lb/>
»</remark>

<pb n="14" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0014"/>
<para>
- d’E. Compagnie aldaar1) haren handel soude komen restabileren ;<lb/>
kunnende wij U E. niet adviseeren, waar het door d’onse thans met den handel<lb/>
sall begrepen sijn. Wesende de plaetse van Coudewaar, omtrent 8 mijlen besu}^den<lb/>
Goa gelegen, om van Sywagies overlast be vrijt te sijn ons seer smakelijk voorgestelt<lb/>
en nogh jongst door den presenten lantregent aldaar bij verscheyde brieven<lb/>
vriendelijk genodight, daar den bekenden grooten heydensen coopman Polpotneyck<lb/>
ooq meer toe schijnt te inclineren, als wel in Wingurla weder te gaan resideeren,<lb/>
alsoo bedught is, onder ’t gebiet van Sywagie noyt seker sal kunnen<lb/>
woonen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij aan P. geleverde goederen is 4% van de Suratse tol en 2% voor contante<lb/>
betaling afgetrokken; Volger meent
, dat het Compagniespersoneel zich dat bedrag toeeigent).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Nae het sigh laat aansien, en sal het concept om veele Canarijns met hare<lb/>
familiën naar Ceylon over te brengen niet seer beschieten, gemerkt de Wingurlase<lb/>
residenten adviseeren, die lantslieden excipieeren
<fref ref="2"/> , dat het Ceylonse climaat<lb/>
voor haar te ongesont is, alsoo daar veele overleden en geen kleenen hoop siekel.<lb/>
geretourneert sijn. Evenwel souden de onsen alle debvoir aanwenden om hun tot<lb/>
het transporteeren derwaarts te animeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Kroning van Sjivadji;<lb/>
»</remark>
<para>
- alvooren aangenomen hebbende een ander secte off heydens gelooft ,<lb/>
als hij tevooren heeft gehadt ende waarop hem door de schriftgeleerde alle sijne<lb/>
sonden waren vergeven, onder beloften dat hij voortaan soo tyrannigh nogh qualijcq<lb/>
niet meer soude regeeren, als hij wel voormaels hadt gedaan
<fref ref="3"/> . Waarmede<lb/>
dan nae het uytdeelen van groote schatten onder het volq en het maeken van veel<lb/>
heydense ceremoniën op den troon geseth ende metten naam van Sui Raas ’t Siettri<lb/>
Petti
<fref ref="4"/>  als Coningh uytgeroepen is. Werdende het gegasteerde van dese croninge<lb/>
wel op 150 000 pagoden a twee rijxdaelders ieder begroot.<lb/>
</para>
<remark>«Zelfs de Groot- Mogol is voor hem bevreesd; de verhouding van Portugal tot de<lb/>
Canarezen is weer slecht
,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat sij niet en wouden restitueeren het geschut en andere geviste<lb/>
gereetschappen van de oorlogsfregats, in may jongstl. door storm op die cust<lb/>
verongeluct.<lb/>
</para>
<remark>«Een scheepje kwam uit Portugal te Goa; vernomen,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Te Wingurla.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Excipieeren, voorwenden, als excuus opgeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sjivadji had in 1664 te Raigarh do titel Radja aangenomen ; hij liet zich 16 juni 1674<lb/>
aldaar tot Chhatrapati, Koning der Koningen, uitroepen. Vermoedelijk wordt hier ook<lb/>
gedoeld op het ceremonieel, waarmee hij 6 juni 1673 in do kaste der kshatriyas of radjputs<lb/>
werd opgenomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dit zal wel moeten voorstellen: Sjivadji Rao, Chhatrapati.<lb/>
ref="1">Schadeloos, zwaar beschadigd, niet meer bruikbaar.<lb/>
</fnote>
<pb n="15" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0015"/>
<para>
- hoe den 21 van de maant septemb. verleden voor Goa aangekomen<lb/>
was het schip Bon Jesus de St. -Domingo, twelq in de maant january 1674 in<lb/>
compagnie van het schip St.-Pedro de Ratis van Goa nae Portugael vertrocken<lb/>
was en, op de hooghte van Cabo de Bona Esperance gekomen wesende, door storm<lb/>
sijn groote mast verlooren hadde, waardoor het de steven nae Mosambique moste<lb/>
wenden, daar het geheel schadeloos *) met verlies van wel £ des volx, daarop<lb/>
gevaren hebbende, is aangekomen en voorts van daar naa Goa geretourneert, niet<lb/>
bequaem gevonden wesende om andermael de reys naar Portugael te ondernemen.<lb/>
Het schip Nossa Signora de Adjude, in january 1673 metten Vice-Roy Anthonio<lb/>
de Mello de Castro
<super>1 2 * *)</super> uyt Goa nae Portugael vertrocken, was den 3 aprill 1674<lb/>
ginder nogh niet verscheenen, sulx men eerst presumeerde, tselve wel moght wesen<lb/>
verongeluckt, maar den Francen resident tot Ragiapour heeft aan den Vice-Rey<lb/>
gesz., dat het door groote leccagie aan ’t eylant Madagascar was vervallen, alwaar<lb/>
het wiert versien ende stont tegens decemb. 1674 van daar de reys naar Lisbona te<lb/>
vervorderen, dogh men gaff aan dese tijdinge wijnigh gelooff, alsoo men niet en<lb/>
wist, waar de Francen die vandaan gekregen hadden.<lb/>
</para>
<para>Die van Coudewaar en ooq Condael hielden bij continuatie nogh al hart aan<lb/>
om onse residentie uyt Wingurla tot haar te trecken, maar het volq van Suwasie<lb/>
thoonen samblant ons daar te willen houden, dogh den coopman Polpotneycq is<lb/>
daartoe geensints geïnd ineert, omdat hij de vexatiën van dien rover wel kent.<lb/>
</para>
<folio>Fol.346v-347r.</folio>
<remark>«Gunstige handel in Suratte, waar de Compagnieswaren , inkoops waard<lb/>
f. 433091.5.7, werden verkocht voor f. 1362549.13; de 400000 ropias, die men er voor<lb/>
Ceylon had geleend, konden worden gerestitueerd; het resterende is genoeg voor de<lb/>
inkoop; hoge prijzen der verkochte specerijen, nl.<lb/>
»</remark>
<para>De giroff el nagelen .<lb/>
</para>
<para>De foelie .<lb/>
</para>
<para>De canneel .<lb/>
</para>
<para>De beste rompen .<lb/>
</para>
<para>De sleghte d.08 .<lb/>
</para>
<para>f. 4.12.11 penning<lb/>
„ 4.11. 2<lb/>
„ 2. 4.— „<lb/>
</para>
<para>„ 1- 4.1 IJ „<lb/>
</para>
<para>„ 1. 1.10<lb/>
</para>
<remark>«En dat, terwijl de rompen slecht waren; niet te veel specerijen daarheen te zenden;<lb/>
nu is daar slechts 50000 kruidnagelen, 40000 rompen en 50 sokkel foelie gevorderd;<lb/>
het dubbele was er echter al via Gamron heen gezonden; lood was er onverkoopbaar;<lb/>
de Groot-Mogol kocht, wat hij bij de Engelsen besteld had, niet; van f. 66890.19, de<lb/>
Compagnie verschuldigd voor in 1671 aan den Vorst verkocht lood, hield de gouverneur<lb/>
f. 2464.7.14 in; eind mei was er in een jaar gewonnen f. 1005223.18.12, terwijl de<lb/>
kosten er waren f. 71372.5.1, in het onder Suratte ressorterende Wingurla f. 581 58. -.14<lb/>
en f. 20407 .13.12 voor vier schepen; maar
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Schadeloos, zwaar beschadigd, niet meer bruikbaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Antonio de Mello de Castro, Onderkoning van Portugees Indië van 1662 tot maart<lb/>
 
 1666. Een naamgenoot, die hier wel bedoeld zal zijn, was gedurende een interim van 1668<lb/>
 
 tot 1671 het eerste lid van de bestuurscommissie.<lb/>
 ref="1">Te Suratte.<lb/>
</fnote>
<pb n="16" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0016"/>
<para>
- de Moorsche vexatiën nemen aldaar
<fref ref="1"/>  soodanigh toe, dat het qualijq<lb/>
langer te verdragen is.<lb/>
</para>
<remark>«Bij den Groot- Mogol zal hierover geklaagd worden<lb/>
»</remark>
<para>Dogh aangesien gedaghte Maj.4 hem niet in Dilly maar met een leger in de<lb/>
bovenlanden van Dabul tegens de Pattanse
<fref ref="2"/>  volcken seer verre van de hant was<lb/>
onthoudende, soo en konde de gelegentheyt nogh vooreerst niet wel presentereen<lb/>
om sulx uyt te voeren. Ondertusschen moeten wij ons met leytsaamheyt blijven<lb/>
getroosten.<lb/>
</para>
<remark>«Desnoods moet men die van Suratte hard aanpikken<lb/>
»</remark>
<para>Nopende de pretensie van 6000 ropias, die seeker Moors coopman Mameth<lb/>
Sale gemaekt heeft op eenige goederen, tot Malacca aangehaelt uyt seecker scheepge,<lb/>
tot Suratta thuyshoorende ende van Siam gekomen wesende, wert van daar<lb/>
gesz., dat men ons desel ve niet alleen heeft doen opleggen en betalen, maar bovendien<lb/>
door den gouverneur Geadsischan
<fref ref="3"/>  nogh 2000 ropias sijn affgedrongen,<lb/>
onaangesien door den geestel. reghter den pretendant niet meer als de 6000 ropias<lb/>
en ware toegeweesen en dat nogh op een deel valsche, bijeen geraapte bewijsen,<lb/>
want door d’onse genoegsaam gedoceert
<fref ref="4"/>  was, de genoemde aangeslagen goederen<lb/>
d’Engelsen waren toebehoorende ende de Mooren gevolgel. daarop in ’t minste<lb/>
niet hadden te pretendeeren.<lb/>
</para>
<remark>«Ook eist men 46000 ropia voor goederen , met het Engelse schip St. Joris genomen;<lb/>
ze namen al 69330
® tin, daaruit komend , tot zich<lb/>
»</remark>
<para>Wesende ons in Suratta nogh een onredelijcheyt voorgekomen, die alle andere<lb/>
verre overtreft, te weeten, dat den gouverneur Geadsischan de kopers van Compagnies<lb/>
Jappans staeff koper voor hem ende den tholmeester heeft gedwongen<lb/>
anderhalve ropia per man op te brengen, waarbij d’E. Comp.® effectivel. 21000<lb/>
ropias te kort gekomen is, alsoo hetselve coper maar voor 19 ropias de man sijn<lb/>
vercoft, dat anders 20J ropia soude hebben gegolden.<lb/>
</para>
<remark>«Dergelijke practijken bederven de handel<lb/>
»</remark>
<para>
Eenige van de voornaamste coopluyden begonden al van Suratta op te kramen<lb/>
en anderen waren door de ge welden van den gouverneur soo uytgemergelt, dat bij<lb/>
gebreq van credijt niet langer konden staande blijven. Hebbende alle dese fluctuerende<lb/>
swaricheden, alsmede dat men in Suratta behalven dien voor de stroperijen<lb/>
van Sywage dikwils niet verseekert kan wesen, den directeur ende raat opgewekt<lb/>

<fnote ref="1">Te Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pathans, krijgshaftige Moslimse boeren, wonend bij de grenzen met Afghanistan. Zie<lb/>
voor deze veldtocht
<emph>Cambr. India</emph> , IV, p. 239; de Groot-Mogol verbleef van juli 1674 tot begin<lb/>
1676 in de buurt van Peshawar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ghyasiskhan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gedoceert, aangetoond, het bewijs geleverd.<lb/>
ref="1">Albertus van Oosterwijck werd aug. 1665 van onderkoopman koopman en secunde<lb/>
te Ahmadabad en aug. 1670 opperkoopman te Suratte.<lb/>
</fnote>
<pb n="17" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0017"/>
om sigh bij provisie te informeeren van de gelegentheyt der vermaarde coopstadt<lb/>
Cambaya om Compag.8 negotie, als ’t verreyschen moght, derwaarts te transporteeren,<lb/>
werwaarts den oppercoopman Albertus van Oosterwijq *) om aldaar<lb/>
inspectie te nemen gesonden was ende meynde de hr. directeur Volger selver ooq<lb/>
eens gints heenen te gaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering verwacht daar weinig van , vraagt om beslissing der Heren<lb/>
XVII; de commissaris Vólger blijft er nog als waarnemend directeur; op een partij<lb/>
Engels laken van f. 54811.16.13 is er o.a. door de mot f. 30324.7.2 verloren; contactpoging<lb/>
mei Ethiopië , vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, III , p. 248; een gezant van daar kwam<lb/>
met een Armeens scheepje van Suralte naar Malakka; hem was te Suratte 1000 ropia<lb/>
geleend; de Fransen hebben daar een schuld van 500000 ropia; ze verkochten er twee<lb/>
schepen; de St. Frangois zal naar Frankrijk varen<lb/>
»</remark>
<para>Sij, met eenige onser matroosen aan Suhalys strant questie krijgende, een<lb/>
man van ons hebben dood tgeschoo ten, sonderdat daarover van de Mooren justitie<lb/>
is gedaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen hebben er een schuld van 400000 ropia a
<ref>f % p.</ref>m.; optreden van<lb/>
Volger aldaar , ongeveer gelijk af gedrukt
<ref>Beschrijvinge</ref> II, III , p. 35 midden tot p. 36<lb/>
regel 8; de handel in Perzië verliep zo gunstig , dal men van daar voor f. 500000 aan<lb/>
aba8sie8 naar Ceylon kon zenden; de kruidnagelen brachten 88, de rompen 36, de<lb/>
kaneel 57 st. hel op; de Bengaalse suiker gaf 166, de Balaviase 91% winst, het<lb/>
textiel gaf tuisen 42 en 82% winst; weinig hoop op goede handel te Basra; ook met<lb/>
hel oog op de correspondentie met patria is enig personeel er toch wel nodig<lb/>
»</remark>
<para>Den Iman van Maskatta en heeft ons tot nogh toe onder eenige vaste conditiën<lb/>
tot den handel niet willen admitteeren, nogh eenige prerogativen meer, als men<lb/>
aan gemeene coopluyden doet, begeeren in te willigen, sulx den coopman George<lb/>
Wilmson
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> die expres van Gamron derwaarts gesonden was om metten voorsz.<lb/>
Iman een contract te maeken onverrighter saeke van daer geretourneert is, aldaar<lb/>
als resident gelaeten hebbende den ondercoopman Nicolaes Ritchardt.<lb/>
</para>
<remark>«Ook Frangois de Haze bereikte er niets; men ziet in ons alleen bondgenoten tegen<lb/>
de Portugezen; vrees dat in Perzië de volle 300 carga zijde zal moeten worden afgenomen;<lb/>
de vrij grote voorraad daarvan te Batavia is alleen in patria verkoopbaar<lb/>
»</remark>
<para>
Den vorigen sulthan van Gamron Morlusa Coelichan was door den Coninq<lb/>
opontboden, in sijn plaetse gestelt eenen Narsella, gewesen sulthan van Selvestan<lb/>
<fref ref="3"/> , een man, sooveel men nogh bemercken konde, van minsamer ommegancq<lb/>
en beter nature, als sijn voorsaet is geweest, maar seer tot den drancq genegen,<lb/>

<fnote ref="1">Albertus van Oosterwijck werd aug. 1665 van onderkoopman koopman en secunde<lb/>
te Ahmadabad en aug. 1670 opperkoopman te Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">George Wilmson werd juni 1672 van onderkoopman koopman in Perzië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Selvestan, mogelijk is bedoeld Sarvistan, een plaats nabij Firuzabad op 28°55' N.B.<lb/>
en 52£ O.L.<lb/>
ref="1">Volgens onze p. 12 behoorde het den Koning van Golconda toe.<lb/>
</fnote>
<pb n="18" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0018"/>
waaruyt somwijlen niets goets te verwaghten is. Gemelten nieuwen gouverneur<lb/>
Narsella scheen d’Ed. Compagnie tot Gamron te sullen moeyelijq vallen nopende<lb/>
seekere oude pretensie, die der is op de logie, die wij in Gamron besitten en op<lb/>
welckers gront door den directeur Wollebrant Geleynsz. sonder de ey genaars in<lb/>
’t minste te kennen een steene huys tot koste van d’Ed. Compagnie in voortijden<lb/>
sijn gebouwt geworden, hebbende de voorsz. gront toebehoort eenen Welly Sulthan,<lb/>
die de vader is geweest van den jegenwoordigen gouverneur Narsella, dewelcke nu<lb/>
niet alleen komt eysschen 34 jare huyr van tselve erff a 20 thoman sjaars, wesende<lb/>
tesamen 680 thoman, maar ooq betalinge naar de waarde van dien, waarmede hij,<lb/>
gouverneur, seer wijt gapen sall. Sijnde een groote misslagh van d’e. Geleynsz.<lb/>
geweest om te timmeren op een oneygen gront, die men wist, dat een ander was<lb/>
toebehoorende. En off dese onevenheyt nogh al eenigen tijt sonder liquidatie bleeff<lb/>
voortlopen, soo sal d’Ed. Compagnie dogh in ’t eynde moeten goet doen en uytkeeren,<lb/>
tgunt sij dienaangaande in billickheyt schuldigh is.<lb/>
</para>
<remark>«De te Astrakan gevangen genomen Nederlanders konden nog niet worden<lb/>
losgekocht; De Haze is 24 mei met 5 schepen van Gamron vertrokken met cargasoen van<lb/>
f. 1095742.16.7; eind febr. was in Perzië in een jaar gewonnen f. 347262.17.5 en<lb/>
uitgegeven 43512.10.5; tot sept. had de Compagnie nog slechts 146 carga zijde afgenomen<lb/>
, al had men meer willen opdringen; door een brief van Rüchardt uit Mascate<lb/>
vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>- de continuatie van de sleghte negotie aldaar en dat wij van de Arabieren<lb/>
soo sleghten onthaelinge genieten. Doen, off se ons liever quijt waren dan<lb/>
langer in haar lant te gedoogen.<lb/>
</para>
<remark>«De Berkeley Castle vertrok 15 dec. van Bantam naar Engeland met peper en<lb/>
rotan; 25 sept. kwamen van daar de Suratte Merchant en 18 dec. de Jane; beide zijn<lb/>
weer voor Engeland afgeladen; twee Deense scheepjes brachten Hindoekooplieden<lb/>
naar Bantam,
<lb/>
»</remark>
<para>
- besijden nogh een schepie, genaamt het Claverblat, toebehoorende<lb/>
eenen Naina Marica
<fref ref="1"/> , van Porto Novo, mede met niet minder dan 750 packen
<fref ref="2"/> <lb/>
en partij e amphioen.<lb/>
</para>
<para>
Om ons verder van de sware en costel. belemmeringh der France gevangen te<lb/>
ontlasten hebben wij 16 deses alle de grooten ende officieren van desel ve nae<lb/>
Bantam gesonden, met malckanderen uytmaekende 38 personen, daar se aan de<lb/>
resident
<fref ref="3"/>  sijn overgelevert, maar en waren hem niet seer welkoom, gelijeq se hier<lb/>
ooq alsoo lieff souden hebben willen blijven, maar stonden eenige mette bovengenoemde<lb/>
twee Engelsche schepen nae Europa te gaan, mits betalende ider 300<lb/>
rsd. voor vraght ende de cost, behalven nogh 40 gemene maets, die de cap.n van de<lb/>
Suratte Marchand al tevoren in sijn dienst hadt genomen; de resteerende alhier<lb/>

<fnote ref="1">Volgens onze p. 12 behoorde het den Koning van Golconda toe.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. textiel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is die der Fransen.<lb/>
ref="1">De optelling geeft drie gulden minder dan hier is vermeld.<lb/>
</fnote>
<pb n="19" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0019"/>
gaan met dese 3 schepen over om ginder op haar vrije voeten gestelt te worden, op<lb/>
elcq 16
<emph>k</emph> 17, daar gemeent hebben geen becommering in te steeken.<lb/>
</para>
<para>Van de besendinge, ’t verlopen saisoen van Bantam gedaan om de noort, sijn<lb/>
3 schepies door sware storm op de cust van China verongeluct, daar de resident<lb/>
Caeff schrijft, dat de Sultan alleen wel 60000 rsd. met verlooren soude hebben.<lb/>
Hoedanige sware slagen hem die equippagie wel soude konnen doen affsoeten. Die<lb/>
van hier gegaan sijn, hebben ooq sleghte voordeelen gehadt, ten principalen veroorsaekt<lb/>
door den oorlogh en de beroerte in ’t lant..<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 129; voor 59234 rsd. aan wissels<lb/>
op patria getrokken; te Batavia was eind aug. in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>De betaelde soldijgelden . . . . f. 565 026. 7. 2<lb/>
</para>
<para>De ordinarij maandlijxe rantsoenen . . 191 362.14. —<lb/>
</para>
<para>De betaelde interesten . „ 242 805. 7. 8<lb/>
</para>
<para>’t Hospitael . „ 11 382.15. 1<lb/>
</para>
<para>Equippagie van schepen . . 846 352. 4. 7<lb/>
</para>
<para>Timmeragie . . . „ 64 892.18.12<lb/>
</para>
<para>De fortificatiën . . 67 283. 3. 9<lb/>
</para>
<para>De paardenstal .
................... „ 13091. 3. 8<lb/>
</para>
<para>De gemeene oncosten, affgesz. de ongelden op coopmansz. . ,, 111 760. 1.12<lb/>
</para>
<para>Somma<lb/>
</para>
<para>Daarjegens lopen de gemeene incomsten in deselve tijt van<lb/>
</para>
<para>12 maanden . . . . f. 459 351.15. —<lb/>
</para>
<para>De suyvere winsten . . 1 102 983.10. —<lb/>
</para>
<para>f. 2 114 409.15.11 !)<lb/>
</para>
<para>„ 1 562 335. 5.—<lb/>
</para>
<remark>«Een slecht resultaat door de geringe handel en grote oorlogskosten; de reële<lb/>
effecten te Batavia bedragen f. 61380501; verliezen op 31 jan. 1675
<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Colombo op ’t eylant Cheylon tsedert p.m0<lb/>
</para>
<para>maert a.° 1671 tot uit.0 february 1672 . . f. 487 841. 9. 5<lb/>
Op ’t comptoir Banda tsedert p.m0 maert<lb/>
</para>
<para>1673 tot ult.ofebr. a.° 1674 . . 168 744.12. 6<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Timor in 12 maenden tsedert<lb/>
boven . . . 6 362.12. 5<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Tarnata tsedert idem . . . „ 46 660.18.11<lb/>
</para>
<para><ref>Op ’t</ref> comptoir Amboina tsedert boven . „ 160 060.16.12<lb/>
Op ’t comptoir Macassar tzedert p.m0 july<lb/>
</para>
<para>a.° 1673 tot uit.0 juny 1674 . „ 105 973. 2. 5<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Batavia tsedert p.m0 september<lb/>
a.° 1673 tot ultimo augusty 1674. „ 331 621. 8. 41
<fref ref="2"/> <lb/>
</para>
<para>f.<lb/>
</para>
<para>1 307 265.—.—<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De optelling geeft drie gulden minder dan hier is vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zonder de interest, betaald op opgenomen gelden.<lb/>
</fnote>
<pb n="20" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0020"/>
<remark>«Verdere verliesposten f. 1442287.13.9 , w.o. het vergaan van de Gouden Leeuw<lb/>
f. 37337.14.1, brand te Makassar f. 152510.1.15, oorlogsvloten voor Ceylon en Bantam<lb/>
f. 152344.11 .13 , afschrijving van vorderingen, vnl. van Kimsie in Perzië, f. 739244.6.1,<lb/>
afgeschreven gebouwen f. 78479.3.11, interest op opgenomen gelden, vnl. te Batavia<lb/>
f. 275171.7.7; winsten
<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Siam tsedert p.m0 augusty tot uit.0 july a.° 1673 boven alle ongelden<lb/>
</para>
<para>gewonnen . . . . f. 10 698.19. 2<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Tonkyn tsedert p.m0 january tot uit.0 decemb.<lb/>
</para>
<para>1673 . . 52 865. 4. 7<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbangh tsedert p.m0 aug. 1673 tot uit.0 juny<lb/>
</para>
<para>1674 . . . 1017.19. 4<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Malacca tsedert als voren - - - „ 11 008. 8.15<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Gamron in Persia tsedert p.m0 maert a.° 1672 tot<lb/>
</para>
<para>uit.0 february 1674 in twee volgende jaren off 24 maenden - „ 531 013.18.12<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Suratta tsedert p.m0 juny 1673 tot uit.0 may<lb/>
</para>
<para>1674 . . . 847 828.11. 1<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Nangazacky in Japan tsedert 30en october 1673<lb/>
</para>
<para>tot 19en october a.° 1674 - .
............ ,, 540C3 .}. 18. 6<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Padangh, de Westcust van Sumatra, tsedert<lb/>
</para>
<para>primo augusty 1673 tot uit.0 july a.° 1674 . . . 9-10<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Jamby tsedert als boven . . . 61
<emph>liï.</emph> 19.12<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Geldria op Chormandel tsedert p.mo augusty<lb/>
</para>
<para>1673 tot uit.0 july a
<super>0</super> 1674 . .
<und>. 144 583.10.—</und><lb/>
</para>
<para>f. 2 298 101.19. 5<lb/>
</para>
<remark>«Andere ontvangsten f. 117025.8.11, w.o. j. 102595.7 aan kaneel in mindering<lb/>
van de schuld van den Keizer van Kandi; reële effecten per 1 jan. 1675 f. 17232805.5.5;<lb/>
aan den extraord. raad van Indië Ranst is niet weder sessie in Rade gegeven; verzoek<lb/>
om toezending van wijn en bier voor de verkoop; personalia ; een glasblazer zal uitkomen;<lb/>
te Batavia wonen 30799 personen, behalve 4722 Javanen buiten de stad<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>