<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="38"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema; Batavia, 29 augustus 1675"/>
<meta key="rawdate" value="29 augustus 1675"/>
<meta key="seq" value="LXXIV"/>
<meta key="year" value="1675"/>
<meta key="month" value="8"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Constantin Ranst, Pieter van Hoorn, Sibrant Abbema"/>

</header>
<body>
<pb n="38" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0038"/>
<head>LXXIV. JOAN MAETSUYKER, NICOLAES VERBURCH, RYCKLOFF<lb/>
VAN GOENS, LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS<lb/>
SPEELMAN, CONSTANTIN RANST, PIETER VAN HOORN EN SIBRANT<lb/>
ABBEMA, BATAVIA 29 augustus 1675.<lb/>
</head>
<folio>1187,fol.1063-1090, copie 1196, fol. 136-156.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 80-227</ref>; brief verzonden met de juist uit Engeland te<lb/>
Bantam gekomen London; alle retourschepen , ook de Middelburg van de vloot van het<lb/>
vorig jaar, passeerden de Kaap goed, uitgezonderd de Vrije Zee, die vermoedelijk er<lb/>
voorbij voer; Jan de Vogel, secunde in Amboina, overleed nov. 1674<lb/>
»</remark>
<para>Swaere sieckte heeft een tijt langh in die eylanden
<super>x)</super> gereghneert en die al<lb/>
groot getal soo inlanders als oock van onse natie weghgenomen had.<lb/>
</para>
<remark>«Marten Roos neemt na de dood van W. Maetsuyker het ambt van gouverneur van<lb/>
Banda waar; stormschade aan de notebomen<lb/>
»</remark>
<para>Deselve provincie
<super>1 2)</super> en omleggende landen waeren oock van den hemel met<lb/>
swaere sieckte en sterfte besoght, waerdoor veele menschen waeren weghgeruckt,<lb/>
daeronder selffs den Coninck Sultan Mandarsaha, 3e januari overleden.<lb/>
</para>
<remark>«De opvolger beëdigt het contrast<lb/>
»</remark>
<para>Hoe de prins Calmatta hem tot Macasser dese verkiesinge zal laten gevallen,<lb/>
zal de tijt leeren, dogh is te verhopen, dat de beneficiën, die van de Comp. geniet,<lb/>
hem sullen in toom houden om niet tegen deselve uyt te bersten.<lb/>
</para>
<para>De bontgenoten
<super>3)</super> soo nu en dan al wat tegen malkanderen overhoop laagen,<lb/>
dat vooreerst noch niet wel geheel voor te komen zal wesen. Daer was eenige<lb/>
maenden groote drooghte geweest ende daerdoor het rijsgewasch schrael, consequent<lb/>
hetselve graen dier.<lb/>
</para>
<remark>«Expeditie naar Sumbawa, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 129, </ref>noot 1; ter bestraffing<lb/>
van de moord op Saivu, vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 186 </ref>en 209, zijn 150 a 200 soldaten<lb/>
aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>
De predikant Jacobus Rijnsdijck
<super>4)</super> is met de fluyt Bunscoten weder terugh<lb/>
gekomen, hebbende daer
<super>5 6)</super> al goet getal soo kinderen als bejaerde luyden gedoopt,<lb/>
’t sacrament des avontmaels aen de ledematen, so oude als nieu aengekomene,<lb/>

<fnote ref="1">De Banda-eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Molukken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In Zuid-Celebes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jacobus R(h)ijnsdijck kwam 1668 als predikant uit en werd begin 1669 naar Banda<lb/>
gezonden, waar hij met een onderbreking tot 1678 bleef. In 1674 maakte hij een dienstreis<lb/>
 
 naar Timor.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">In Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="39" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0039"/>
geadministreert, diverse ongetroude in den huwelijcken staet bevestight, als<lb/>
andere kerckediensten gedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Hij zal op Timor worden geplaatst; de pakhuizen in Palembang en - vooral
-<lb/>
in Djamhi zijn overvól peper; de schulden komen er goed binnen
, verder zijn de voordelen<lb/>
er gering; uit Siam rijst besteld; gegevens over Japan
, vgl.
<ref>Beschrijvinge //, /, p. 451</ref>; Melchior Hurt wordt secunde ter Westkust; in Bengalen zijn veel schepen<lb/>
nodig voor het vervoer van de vele zijde
, die er in de pakhuizen is; rijst van Bengalen<lb/>
en van Coromandel geëist; over de levering van meer dan 146 carga zijde in Perzië<lb/>
is nog geen overeenstemming; het kantoor Mascate wordt gelicht<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende de Arabieren ons meest
<super>x)</super> aengesoght tot haer eygen voordeel dan<lb/>
om ons eenige praeminentien in haer land te gunnen, continuerende dese natie<lb/>
nogh al met de Portugesen in oorloge, wiens vermetenheyt tegen ons zoo groot is,<lb/>
dat eenige van haere schepen, uyt de Golff van Persia zeylende ende onse scheepen<lb/>
in ruym zee omtrent de hooghte van Diu gemoetende, het schip de Gecroonde<lb/>
Vreede (dat de vlagh voerde) met ge welt van canon hebben doen strijcken, gelijck<lb/>
d’onse tot haere kleyne reputatie gedaen hebben, nadat van ’t schip de Gecroonde<lb/>
Vreede en Damiata eenige canonschooten ge wisselt waeren, dogh zijn eyndelijck<lb/>
nogh, tot beter gedaghten komende, met schijn van vrundschap, van malkanderen<lb/>
geraeckt -<lb/>
</para>
<remark>«De verhoudingen te Suratte blijven goed; de Portugezen in Goa gaan niet vooruit<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde nu oock 4 jaeren aghtereen van de Mascatse Arabieren seer geplaeght<lb/>
geweest en waertegen zij haer dan wel hebben traghten te resenteren dogh met seer<lb/>
kleen succes. In Congo, daer hen 2000 thoman off omtrent 70000 guldens thol<lb/>
gepresenteert was, wilden zij niet ontfangen, maer meer hebben, zulx, hen eyndelijck<lb/>
het een en ’t ander afgeslagen zijnde, niet gekregen hebben ende alsoo geiriteert<lb/>
zijn vertrocken.<lb/>
</para>
<remark>«Plan tot overbrenging van de loge van Wingurla naar Coudewaer, waar al een<lb/>
Engelse loge is; de handel in Malabar gaat slecht<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende de Ragias van Coutchin notabele klaghten met eenige andere<lb/>
Ragias aen de superintendent Van Goens gedaen, dogh de meeste swarigheyt bestaet<lb/>
in ’t vervoeren van den arreeck na d’inboght tot seer groote schaade van de<lb/>
Cylonsen arreeck ende dewijle d’E Comp.e in de gemelte binnenboght tussen<lb/>
Ceylon, Madure en Tansjouer volgens ’t sentiment van de h.r superintendent mitsgaders<lb/>
de h.r gouverneur ende den raadt op Ceylon pretendeert ’t reght van<lb/>
souvreyniteyt ende uyt welck reght d’E Comp. alleen soude gauderen het volle<lb/>
reght van ’t opduycken van peerlen, sjancos en andere gewassen der zee sonder<lb/>
ijemandt daeraen te doen participeren en oock alle inlantsche ende buytenlandse<lb/>
vaertuygen d’inboght sonder ’s Comp.8 passen
<super>1 2)</super> mogen bevaeren, soo werden uyt<lb/>
kraghte van dien alle vaertuygen, die sonder ’s Comp.8 consent ofte passen in de<lb/>

<fnote ref="1">Juister zou zijn: meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier is uitgevallen: niet.<lb/>
</fnote>

<pb n="40" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0040"/>
boght komen, afgewesen, ’twelck alsoo van outs een wett geweest en bij de tijden<lb/>
der Portugesen gepractiseert is, dogh den commandeur Van Rheede tegen dese<lb/>
maximen passen verleenende, is daerover sodanigh verschil ontstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Goens sr. is met het oog daarop naar Batavia gekomen; hij wil Malabar<lb/>
weer onder Ceylon gesteld zien<lb/>
»</remark>
<para>Op de cust van Madure leyt het geheele landt door de Visiapourse met haere<lb/>
medestanders tegen den Neyck geheel overhoop, sonderdat men weet, wie heer van<lb/>
’t landt is. Door de roverijen en stroperijen van de Teuver, Maysjour
<super>x)</super> en andere<lb/>
Mallabaerse Vorsten tot groot nadeel van den handel, die voor d’E Comp.e aldaer<lb/>
andersints favorabel en considerabel is ende dewijl ’s Comp.8 logie tot meermalen<lb/>
van de stroopers en inlandse vijanden is aengevoghten, heeft den superintendent<lb/>
gelast het quartier der parruas rontsom met een graght van 18 voeten af te sluyten<lb/>
ende boven omtrent 100 blancke coppen, die daer present resideren, tot laste van<lb/>
de Comp.e doen aennemen 100 inlantse zoldaten ende tot laste der parruas nogh<lb/>
150 om haer ej^gen quartier te beschermen, daervoor nu oock niet te vreesen is.<lb/>
Het bouwen van een fort ofte casteel tot Tutucorijn heeft zijn e. op onse ordre doen<lb/>
staecken ende sullen wij ons nader beraaden, ofte de logie alleen wat te verbeteren<lb/>
in een halff circkel aen strant te omsluyten niet genoegh zal wesen om met 50 è60<lb/>
man te konnen gedefendeert werden ende dan voorts ’t quartier na d’ordre,<lb/>
nu omvangen zijnde, zal men geen inlantse maght behoeven te vreesen.<lb/>
</para>
<remark>«Op Ceylon is het rustig, alleen de Zeven Corles zijn niet weer onder Compagnies<lb/>
bescherming gebracht; die eventueel evenals Chilauw weer te bezetten<lb/>
»</remark>
<para>De gelegentheyt verthoont sigh present favorabel door het overkomen van<lb/>
een persoon
<super>1 2),</super> levende als een bramine, sigh uytgevende voor den reghten prins<lb/>
van Matule, gevende sooveel schijn van waerheyt, dat den gouverneur en raadt<lb/>
meynen, desen den reghten prins (die voor lange jaeren door last van Ragia Singa<lb/>
om den hals gebraght is) soude konnen zijn, waeraen wij noghtans om redenen, die<lb/>
ons d’h.r Van Goens van de zeeckerheyt des vermoorden prins geeft, reedenen<lb/>
hebben grootelijcx te twijffelen, dogh dewijl zijn e. eghter getuyght, dat desen<lb/>
bramine al lange jaeren van een eerlij ck gerught geweest is ende onder de benedenlandse<lb/>
Singalesen ende specialijck de 7 Corlers hoogh geëstimeert is, meriteert<lb/>
het zijn overlegh besonderlij ck, omdat desen man uyt sigh zelven tot ons is overgekomen<lb/>
en ’s Comp.8 protextie expres versoght heeft. Den anderen, die nu soo<lb/>
lange op Batavia geweest is en gehouden wert een guyt en landlooper te zijn,<lb/>
hebben wij nodigh geaght met de fluyt Spaerendam na Ceylon te zenden om aldaer<lb/>
nader tegen den anderen gehoort ende geëxamineert te werden ende onderwijlen<lb/>
beyde wel te doen tracteren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Maisur, Mysore, rijk in Zuid-India met gelijknamige hoofdplaats op ongeveer 12°20'<lb/>
N.B. en 76°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Deze persoon staat bekend als Ambanwela Rala. Men zag hem voor een machtig<lb/>
tovenaar aan. Hij vluchtte na enige tijd en werd in het gebied van den Keizer van Kandi op<lb/>
diens last ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>

<pb n="41" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0041"/>
<remark>«Men neemt aan
, dat 100 a 120 soldaten uit patria naar Ceylon zijn gezonden
,<lb/>
225 man gaan er van Batavia heen; voor de oostelijke kwartieren zijn 6 a 700 man<lb/>
nodig<lb/>
»</remark>
<para>Gevende ons de heer Van Goens hope, dat het na desen jaerlijcks met een<lb/>
recreut van 250
<emph>k</emph> 300 man wel zal te stellen wesen ende dat na het onderstellen der<lb/>
7 Corles d’E. Comp.e grooten dienst, voordelen en verseeckeringe zal hebben aen de<lb/>
groote menighte laskarijns, montprovisien ende veel andere commoditeyten meer,<lb/>
die in dese rijcke, wel bevolckte landen sullen te vinden wesen ende waerdoor de<lb/>
sware lasten, die anders ondragelijck souden zijn, seer sullen gesoulagieert werden.<lb/>
Soo meynt oock zijn e. op zijn afscheyden van Ceylon op de menagie soodanige<lb/>
ordre gestelt te hebben, dat de onkosten niet alleen lijdelijck sullen vallen, maar in<lb/>
korte jaere de winsten deselve sullen overhalen.<lb/>
</para>
<remark>«De handel van Ceylon neemt toe<lb/>
»</remark>
<para>Sooveel volck als tot het bewaren van de rivier van Chilauw nodigh is, sullen<lb/>
weder rijckelijck van Caliture werden ingetrocken, soodat men vooreerst op geen<lb/>
vaste posten ofte uytbreydingen meer zal behoeven te dencken ende eghter alle de<lb/>
lage landen onder onse devotie zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Als de Zeven Corles weer bezet zijn, kan de bezetting verminderd worden; duurte<lb/>
van de rijst te Batavia; het rijstgewas staat er goed voor op Java; Van Goens sr. zal<lb/>
Verburch als Directeur -Generaal opvolgen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>