<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="43"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema; Batavia, 23 november 1675"/>
<meta key="rawdate" value="23 november 1675"/>
<meta key="seq" value="LXXVI"/>
<meta key="year" value="1675"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Verburch, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Nicolaes Verburch, Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Constantin Ranst, Pieter van Hoorn, Sibrant Abbema"/>

</header>
<body>
<pb n="43" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0043"/>
<head>LXXVI. JOAN MAETSUYKER. NICOLAES VERBURCH, RYCKLOFF<lb/>
VAN GOENS, LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS<lb/>
SPEELMAN, CONSTANTIN RANST, PIETER VAN HOORN EN SIBRANT<lb/>
ABBEMA, BATAVIA 23 november 1675.<lb/>
</head>
<folio>1196,fol.1-134.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 80-318</ref>; de Engelse kapiteins , die de voorafgaande<lb/>
brieven zouden overbrengen, zijn elk naar gewoonte begiftigd met 8 pond kruidnagelen,<lb/>
12 pond notemuscaat en 5 pond foelie; ingenomenheid met de benoeming van Antonie<lb/>
Hurdt tot raad-extraordinair, daar in de oostelijke kwartieren verder weinig goed personeel<lb/>
dient en hij er al een kwart eeuw is; vele sterfgevallen in Amboiva; de aardbevingen<lb/>
waren er minder erg dan in 1674; de nageloogst viel er slecht uit, er is echter te<lb/>
Batavia nog veel in voorraad; grote oogst verwacht, nl. tussen 1200 en 1600 bahar of<lb/>
660000 en 880000
<ref>‘ffi; </ref>de Compagnie leende er 61000rsd. tegen \% p.m. van de vrijburgers;<lb/>
een „generale visite
” had er niet plaats; de bevolking kon daardoor worden<lb/>
gebruikt voor levering van „pallesadens’'&gt; ; wel is vendrig Van de Pavort met 6 coracora's<lb/>
naar
<lb/>
»</remark>
<para>
- Cerams noordtcust om, soo ’t mogelijck was, de rovende Papouen<lb/>
op te scherpen gesonden ende den eersten november weder geretoumeert sonder<lb/>
yets opgedaen te hebben.<lb/>
</para>
<para>’t Schijnt evident, dat men maer verloren moeyten doet op die gasten yemandt<lb/>
uyt te setten, want boven de snedigheyt
<super>x)</super> hunner vaertuygen, die men in zee niet<lb/>
wel can agterhalen, soo hebben zij allerwegen haere schuylhoeken en worden door<lb/>
de Cerammers selve genoegsaem geconniveert, die hun dan ook getroosten moeten<lb/>
somwijlen door haer eygen toedoen en schuit daervan de smerten te gevoelen.<lb/>
Welckentwegen men sigh haere clagten niet altijt evenveel ter herten trecken moet,<lb/>
nogh oocq niet die oude onuytroeyelijcke factiën tusschen de Oelisivas ende Oelilimas,<lb/>
immers sooveel het niet nootsaekelijcq ende onvermijdelijck tot bescherminge<lb/>
van onse onderdanige strandtvolckeren geschieden moet.<lb/>
</para>
<remark>«Op verzoek van den Radja van Misooi is zijn broeder, de kapitan laut, die te<lb/>
Amboina was aangehouden , losgelaten; hem zijn twee scheepspassen meegegeven om<lb/>
zijn onderdanen van vijanden te kunnen onderscheiden<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck van Tidor, die al stilswijgende over ’t aenhouden van den<lb/>
capiteyn-laoed is misnoegt geweest, sal dogh niet naerlaten sigh van sijn gewone<lb/>
voordelen uyt den Papousen roof te laten dienen, tenzij hij somtijts om welstaens<lb/>
hal ven en om niet al te openbaer sijn conniventie te laten blij eken eenige correctie<lb/>
doet exerceren.<lb/>
</para>
<remark>«Zo geeft hij bestraffing op,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Snedigheyt, hier: welbezeildheid, snelheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="44" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0044"/>
<para>
- - dat aen twee regenten van Waygeu
<super>x)</super> met het afslaen hunner<lb/>
hoofden geschiet soude wesen, sijnde andersints (indien dit soodanigh waeragtigh<lb/>
is) middels genoegh om die roverijen te stutten en de rovers een afschrick in te<lb/>
prenten, als ’t maer wel gemeent wiert.<lb/>
</para>
<para>(Ook blijkt
, - )<lb/>
</para>
<para>
- hoedanige uytsettinge onder den gnatahoedy
<super>1 2),</super> den secretaris Philip<lb/>
Duprae
<super>3)</super> en den Christen-orangcaey Abram Riry van Caybobo met een magt van<lb/>
ongeveer 600 inland tse coppen naer de bosschen van de Radja’s Somit
<super>4)</super> en Saulau<lb/>
gedaen is en naderhandt in ’t begin van july nogh andermael hervat onder den<lb/>
capt.n Christiaen Bulcq
<super>5)</super> met 6 cloeke correcorren en ’t jagt Boero principael om<lb/>
te straffen de moort, aen den Christen-orangcaey Abram Kehean, hooft over de<lb/>
Christenen tot Piroe
<super>6)</super> en Tanoene
<super>7)</super> en nogh 4 andere personen, daeronder twee<lb/>
heydense vrouwen, gedaen.<lb/>
</para>
<para>Het district van de Tanoeners, in 7
<emph>k</emph> 8 dorpen bestaende
<super>8),</super> een gevoelige<lb/>
straffe ontfangen heeft, hebbende onse inlanders 78 gevangenen (tot lijfeygenen<lb/>
verclaert) en daertoe nogh een mooyen buyt van gommen en 2 metale bassen<lb/>
becomen. Staet gemaect werdende, dat dese correctie van goede operatie en een<lb/>
grooten afschrick gedijen sal tot ruste van onse strandtluyden op de Ceramse<lb/>
suytcuste en sulx, dat de boschConingen van Saulau en Somit hierdoor mede vrij<lb/>
wat agterdagtiger
<super>9)</super> sullen werden en welhaest met de Comp.e in een beter verstandt<lb/>
en vertrouwen comen, waertoe de meninge was die van de Uliassers, welcke<lb/>
met haer de meeste frequentatie hebben, ten overvloede te employeeren en, ingevalle<lb/>
zij hun daerin naer behoren niet quamen te comporteren, alsdan haer den<lb/>
ommegangh met deselve expres te ontseggen.<lb/>
</para>
<remark>«Besloten is in Amboina,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den gouverneur de aenstaende stille tijt geen generale visite<lb/>
soude doen, maer alleen met de correcorren van Nassalaudt
<super>10),</super> Honimoa, Oma,<lb/>
Boeroe en Amblau, die in opgemelde expeditiën niet gebruyckt sijn, de visite langs<lb/>

<fnote ref="1">Waigeo, eiland nabij de noordwestpunt van Nieuw-Gunea op 0 tot £° N.B. en 130J a<lb/>
131$° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte: ngatahudi, temataans: hoofd der roeiers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Philip Dupré komt als onderkoopman en secretaris van de landraad in Amboina voor<lb/>
bij
<emph>Valentijn</emph> van 1659 tot 1676, toen hij vrijburger werd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Somit, landschap in het binnenland van West-Ceram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Christiaen Bulcq komt bij
<emph>Valentijn</emph> als kapitein te Amboina voor van 1671 tot 1678.<lb/>
In dat laatste jaar werd hij wegens zijn slechte optreden afgezet en naar Batavia opgezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Piru, plaats aan het boveneinde van de gelijknamige baai ter zuidkust van Ceram<lb/>
op 3°4' Z.B. en 128°12' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Tanoni, plaats aan dezelfde baai als de vorige op 3o10' Z.B. en 128°9' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Bedoeld wordt, dat het bosdistrict, uit zeven of acht dorpen bestaande, door die<lb/>
van Tanoni gestraft werd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Agterdagtig, bedachtzaam, van goed inzicht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Ten rechte: Nusa Laut.<lb/>
</fnote>

<pb n="45" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0045"/>
de binnekust van Ceram, beginnende van Sepa westwaert op naer Manipa, Boeroe<lb/>
etc.<lb/>
</para>
<remark>«Voor Keffing ivordt gekruist , o.a. wegens het verbergen van vreemde handelaren;<lb/>
onderling zijn de bewoners het niet eens; enkelen kwamen naar Amboina<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende dese luyden medegebragt 60 pikols raassoey en 9 slaven, die se wel<lb/>
geerne met consent naer Java hadden gevoert, ten welcken eynde nogh verscheyde<lb/>
van die handelaers naer Banda waren vertrocken, dogh is dit niet alleen plat<lb/>
afgeslagen, maer selfs in consideratie genomen gewerden, of men niet haere goederen<lb/>
behoorde te confisqueren en hun self ten gemenen dienst in de kettingh te<lb/>
clincken, naerdien zij twee Maleytse en een Maccassaers, tesamen drie, vaertuygen<lb/>
op haere stranden geprotegeert en alsoo het cruyssen van Comp.8 beyde chialoupen<lb/>
vrugteloos gemaekt hadden, waervan evenwel naer deliberatie in rade om goede<lb/>
reden en met voorsightigh overlegh was gedeclineert en meteen gepermitteert<lb/>
haere coopmanschap aen de borgerie te mogen vercopen -<lb/>
</para>
<remark>
«- en deels aan de Compagnie; 9 vaartuigen kwamen naar Amboina; de<lb/>
 Bataviase Maleier Inche Assan zou zonder pas naar Misooi zijn gevaren; de gouverneur<lb/>
van Amboina stelt voor die van Ceram- Laut en van Keffing voorlopig toe te staan hun<lb/>
behoeften van Java te halen ; de vrijburgers smokkelen kruidnagelen naar Oost- Java,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 187, </ref>ondanks het gebod eerst Batavia aan te doen; hoewel<lb/>
de burgers minder rijst dan anders naar Amboina brachten, is er geen tekort daaraan,<lb/>
de Compagnie heeft er nog 200 last; thans levert Java nauwelijks voldoende voor<lb/>
Batavia en moeten de Oosterkwartieren uit Canara, Coromandel en Siam voorzien<lb/>
worden; voor * 76 grote rijsoogst op Java verwacht; in Amboina voorlopig sago op te<lb/>
slaan<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende ’t eylandt Bouro jongst 140 lasten padij uytgelevert &amp; 16 rsd. ’t<lb/>
last. Bij welcken prijs in gemene tijden wel geen voordeel te rekenen is, maer evenwel<lb/>
en sal het vooralsnogh niet geraden wesen deselve te verminderen, schoon oock<lb/>
in july verleden bij vercoop op venditie van 74 lasten rude Boerose padij 3£ rsd.<lb/>
aen elcq last verloren is ende alhoewel den vercoop van deden jongst niet minder<lb/>
is geweest als ’t vorige jaer, wanneer den nageloegst groot was, soo nogtans hadde<lb/>
den aftrek ruymer connen ende behoren te sijn, tgundt alsnogh de perticuliere<lb/>
sluyckerijen wert toegeschreven.<lb/>
</para>
<remark>De fiscaal treedt tegen smokkelaars flink op; de textielverkoop gaat vooruit<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde egter de waerheyt, dat over 3 a 4 jaer door den slavenhandel met de<lb/>
Boutonders veel Guinees lijwaet geconsumeert is, dat dan nootsaekelijck weder is<lb/>
moeten cesseren, doen men ongeraden oordeelde meer van dat volcq, daer veel<lb/>
Maccassaren en Bougijs onder liepen, naer Amboina te trecken, staende de borgers<lb/>
van Banda de frequentatie van Timor en Bouton niet vrijer als die in Amboina.<lb/>
</para>
<folio>Fol.llr&quot;v.</folio>
<remark>«Uit 'oer van specie kan voorkomen worden,
<lb/>
»</remark>

<pb n="46" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0046"/>
<para>
- als wij maer niet anders als Nederlandts payement en geen hardt geit<lb/>
daerheene bestellen, dat van daer nergens met proffijt gebragt werden, nogh oocq<lb/>
elders niet te stade en comen can. Zijnde in die provintiën mede geen andere spaetiën<lb/>
van node, schoon yoor dese, tzij uyt gewoonte of andersints, altijt buyten<lb/>
noodtsaekelijckheyt ge vordert wierden en of wel nu de coepans en voornemen tlijcq<lb/>
de quarten beter gewilt waren, soo en staen sij van die muncte niet seer medegedeelt<lb/>
te werden, want men voortaen alhier niet een coepan meer verneempt, ongetwijffelt<lb/>
naer Bantam en soo voorts naer Cormandel, Bengale etc. vervoert wesende<lb/>
en soo gaet het hier met de harde silvere spaetie mede, welcke naer China en<lb/>
Maccao etc. weggeraeken. Werdende nogh al voor ongeraden, maer egter des noodt<lb/>
niet voor onmogelijck gehouden om aldaer een mindere muncte als enckele stuyvers<lb/>
in insonderheyt aen copergelt in te voeren, tgundt dan mitsdien wel geëxcuseert<lb/>
can blijven.<lb/>
</para>
<para>De Hoeamellesen, daervan en sijn nogh geene familiën van hier naer Ceylon<lb/>
gesonden, tgundt dogh egter uyt de gedagten niet en wert gestelt. In Amboina<lb/>
sijn der drie weder naer Hitoe vertrocken en de andere resterende hebben uyt drie<lb/>
voorstellen vercoren in de Cristen-negrijen aen ’t casteel, de pas Baguale *) en<lb/>
Soele
<super>1 2)</super> ondergesteken te werden, bestaende in nogh 67 mannen met haere familiën,<lb/>
dat dan oocq sijn voortganck soodanigh stinde te nemen en gehoopt wierde de<lb/>
moeyelijckheyt met dat volck daermede ten eynde te sullen gebragt sijn. Ten<lb/>
welcken ejmde nootsaekelijck sal wesen, dat degeene, welcke praesent hier wonen,<lb/>
verboden wert noyt meer derwarts aen de haere te schrijven en dat oocq geene<lb/>
requesten alhier van desel ve aengenomen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het is leugenachtig volk; extirpatie van nagelbomen
, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- op ’t eylandt Boero ontrent de negrijen Noemite
<super>3)</super> en Hat
<super>4)</super> 281<lb/>
soo middelbare als jonge bomen uytgeroeyt waren en insgelijx in den eersten<lb/>
optoght naer Ceram twee volwassene ende menigte jonge spruyten, mitsgaders<lb/>
nogh daernaer in ’t district van Tanoena
<super>5)</super> 19 volwasse stammen. Wesende op ’t<lb/>
gantsche eylandt Manipa naer naeuwkeurigh ondersoek niet meer gevonden als<lb/>
één oude boom, 3 halfwasse en 15 cleene, die wij sullen gelasten mede om te vellen<lb/>
en alsoo dat eylandt daervan ten eenemael doen ontbloten.<lb/>
</para>
<remark>«In het Compagnies gebied zijn:
<lb/>
»</remark>
<para>165 763 volwasse bomen, dat is 3713 minder als verlede jaer<lb/>
289 865 halfwasse, zijnde 365 meer<lb/>
</para>
<para>215 270 jonge bomen en 8394 minder.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Baguala, dorp aan het oosteinde van do pas, de landverbinding tussen Hitu en<lb/>
Leitimor, vgl. dl. I, p. 222, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Suli, dorp beoosten de pas, aan de zuidkust van Hitu op ongeveer 128°17' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Numite, de ligging is mij niet nader bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ilat, dorp ter westkust van Buru.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Er staat abusievelijk: Tanoera.<lb/>
</fnote>

<pb n="47" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0047"/>
<remark>«De telling is niet geheel nauwkeurig; daarom tijdelijk weer nagelvisitateurs aangesteld;<lb/>
in augustus waren in Amboina
<lb/>
»</remark>
<table n="49">
<row n="49" row="1">
<cell n="49" row="1" col="1">996 Europese mannen</cell>
<cell n="49" row="1" col="2">25 vrouwen</cell>
<cell n="49" row="1" col="3">43 kinderen</cell>
</row>
<row n="49" row="2">
<cell n="49" row="2" col="1">29 mixtijsen etc.</cell>
<cell n="49" row="2" col="2">37</cell>
<cell n="49" row="2" col="3">n</cell>
<cell n="49" row="2" col="4">70</cell>
</row>
<row n="49" row="3">
<cell n="49" row="3" col="1">96 Chinesen</cell>
<cell n="49" row="3" col="2">93</cell>
<cell n="49" row="3" col="3">ii</cell>
<cell n="49" row="3" col="4">136</cell>
</row>
<row n="49" row="4">
<cell n="49" row="4" col="1">175 mardijckers</cell>
<cell n="49" row="4" col="2">252</cell>
<cell n="49" row="4" col="3">&gt;&gt;</cell>
<cell n="49" row="4" col="4">172</cell>
</row>
<row n="49" row="5">
<cell n="49" row="5" col="1">48 vrije Maccassaren</cell>
<cell n="49" row="5" col="2">56</cell>
<cell n="49" row="5" col="3">»»</cell>
<cell n="49" row="5" col="4">27</cell>
</row>
<row n="49" row="6">
<cell n="49" row="6" col="1">15 540 Ambonnesen</cell>
<cell n="49" row="6" col="2">13 541</cell>
<cell n="49" row="6" col="3">»»</cell>
<cell n="49" row="6" col="4">18 143</cell>
</row>
<row n="49" row="7">
<cell n="49" row="7" col="1">1 357 Maccassaerse en Boutonse slaven</cell>
<cell n="49" row="7" col="2">963</cell>
<cell n="49" row="7" col="3">&gt;»</cell>
<cell n="49" row="7" col="4">280</cell>
</row>
<row n="49" row="8">
<cell n="49" row="8" col="1">2 053 andere slaven</cell>
<cell n="49" row="8" col="2">2 118</cell>
<cell n="49" row="8" col="3">»</cell>
<cell n="49" row="8" col="4">1 505 „ ,</cell>
</row>
</table>
<remark>«- daaronder 6498 datis; aan Compagjiies personeel waren er
<lb/>
»</remark>
<para>631 militaire, soo gouv.r als officieren<lb/>
öl dinaren van de pen etc.<lb/>
</para>
<para>157 zeevarende<lb/>
39 ambagtsgesellen<lb/>
</para>
<para>72 predicanten, proponenten, schoolmeesters -<lb/>
</para>
<remark>
«- en 30 inlandse soldaten
, sedert af gedankt; er gingen 140 soldaten heen,<lb/>
 209 personen werden af gelost, 100 soldaten vroeg men er weer aan; de ingenieur Pieter<lb/>
Dombaer leverde een rapport in over de versterkingen in Banda en Amboina; de<lb/>
gouverneur verwacht niets goeds meer van het kasteel Victoria; 30 mensen in Sepa<lb/>
gedoopt<lb/>
»</remark>
<para>
Sijn vervolgens de heydenen van Sepa in haren haedt tegen de nieuwe Christen<lb/>
sooverre ingetoomt en cragtigh tegengegaen, dat zij eyndelingh uyt het gebergte<lb/>
afgesact en beneden aen de strandt niet verre van de Christen-negrij haer hebben<lb/>
terneder gestelt. Waarop oocq gevolgt sijn de negrijen van Camarien *), Soerouawan<lb/>
<super>1 2)</super> en Tihoelale
<super>3),</super> met de Christenen van Amahey, Macarique en Sebouko
<super>4)</super><lb/>
altesamen bij den anderen geplaast in de boght van Soacq
<super>5)</super> aen de strandt, hoedanigh<lb/>
zijluyden met te meerder magt de overlasten van de Alfoerissen connen<lb/>
af weren. Ten welcken selven eynde de Kaybobers op haer out versoek onder eenige<lb/>
schriftelijcke conditiën en restrictiën, in hun reguardt aplicabel, is vergunt ende<lb/>
toegestaen van Oma te mogen opbreken en hun aen het strandt van oudt-Caybobo<lb/>
aen den bequaem advenue voor de vaertuygen terneder stellen, haer negrij te<lb/>
bouwen, kercq en schooi te stigten, welcke plaetse, gelegen tusschen Tanoene en<lb/>
Camarien, voor de Alphoerissen een groote muylbandt sal wesen, die andersints<lb/>
in die woeste landtstreeke - niet weynigh de beest pleegen te speelen.<lb/>

<fnote ref="1">Kamarian, dorp ter zuidkust van Ceram op 128°24' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Seruawan, idem, iets bewesten het vorige, op 128°23' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tihulale, idem, iets beoosten Kamarian, op 128°32' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Suwauka, bij
<emph>Valentijn</emph> Swauko, „dat zig nu bij Makariki en Amahey gevoegd heeft” ;<lb/>
dorp aan het begin van de Elpaputihbaai op 128°54' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kuaku, bij
<emph>Valentijn</emph> Koak, dorp vijf mijl oostelijk van Sepa; het ligt aan hetoosteinde<lb/>
van de juist genoemde baai, die vroeger bocht van Kuaku werd genoemd.<lb/>
</fnote>

<pb n="48" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0048"/>
Moetende dies onvermindert de Caybobers haere nieuwe nagelplantagie ontrent<lb/>
Haroeke op Oma behoorlijcq waernemen. Oocq waren de verstrooyde Christenen<lb/>
van ’t campon Senalo *) ter custe Hitoe weder ontrent de fortres Amsterdam versamelt<lb/>
en tot orangcaey over haer gestelt eenen Bastiaen Sarassa, afcomstigh uyt<lb/>
den ouden stam der vier hoofden
<super>1 2)</super> en sulx van apparentie, dat hij met der tijt wel<lb/>
eenigen toeval sal crijgen. Maer niettegenstaende den bekenden Assam met de<lb/>
heere gouverneur de
<ref>voj^agie</ref> naer Banda gedaen en men ondertusschen in sijne<lb/>
absentie gepoogt hadde onder de Hittoese Moren eenige tot het Christendom te<lb/>
gewinnen, soo was dat al tevergeefs geweest en zijluyden ongemeen hertneckigh<lb/>
gevonden, soodat men dat wercq aen Godt den Heere ende den tijt, onvermindert<lb/>
alle goede debvoiren, moet bevolen laten.<lb/>
</para>
<remark>«Het kerkelijk personeel kost per maand
ƒ . 2268; de kruitmolen te Amboina komt<lb/>
weldra in gebruik; nog 10000
® buskruit vroeg men er aan; de verpachtingen brachten<lb/>
er op
<lb/>
»</remark>
<para>Het aracq branden voor 3 jaren, ijder jaer rsd. 4500<lb/>
</para>
<para>Het sagoueer tappen . . 2000<lb/>
</para>
<para>Het hooftgelt der Chinesen . 420<lb/>
</para>
<para>’t Slagten van ’t beestiael . „ 104.<lb/>
</para>
<remark>«Het sagobos bracht in 32 maanden
/. 16375.5 op; d.i. f. 12908.13 meer, dan toen<lb/>
het verpacht werd; alleen volwassen bomen worden verkocht; van 1 maart 167 4 tot 28 febr.<lb/>
1675 is er uitgegeven
<lb/>
»</remark>
<para>On- en mondtcosten . f. 69 201. 8.14<lb/>
</para>
<para>Soldij a . „ 158 798. 1.—<lb/>
</para>
<para>Fortificatie . . 18 621.16. 9<lb/>
</para>
<para>Scheepsoncosten . . 11043. 2. 2<lb/>
</para>
<remark>«Er werd in de handel gewonnen f. 56528.6.14; de landsinkomsten bedroegen<lb/>
/. 25694.15.
— ; de achteruitgang is een gevolg van de stijging der soldijen mei f. 20000;<lb/>
in Banda is voldoende rijst voor het lopende jaar; 7 d 800 last zal er heen worden<lb/>
gezonden; door de vaartuigen
, kruisend voor Keffing, werden waargenomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- vier vaertuygen, soo van de cust van Java als van Bouton, ijder van<lb/>
20 è. 25 lasten groot, in de Keffingse riviere ingelopen. Waerop den vaendrager<lb/>
Nicolaes Dejan Blume, aldaer uyt Banda aengecomen, eenjwelbemande boot hadde<lb/>
afgesonden, maer vindende deselve in soodanige postura van diffentie, gesterckt<lb/>
met een groot aental Keffingers, waren se genootsaect geworden deselve vaertuygen<lb/>
ongemolesteert te laten. Over welck bedrijf aengetogen wederspannige Keffingers<lb/>
met de eerste gelegentheyt stonden te worden gecorrigeert. Sijnde tzedert<lb/>
ontrent de Keffingse stranden nogh gevonden een redelijck cloeke joncq, meest met<lb/>

<fnote ref="1">Senalo, dorp in het midden van de noordkust van Hitu op 128°9' O.L. De bewoners<lb/>
verhuisden wat later naar Hila.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hitu had van ouds vier hoofden, waaronder de zgn. kapitan Hitu het meest met<lb/>
vreemdelingen in aanraking kwam, vgl. dl. I, p. 74, noot 5.<lb/>
</fnote>

<pb n="49" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0049"/>
Chineesen bemandt, die ooq door de chialoup den Eendragt (als een lorrendraeyer)<lb/>
in Banda was opgebragt, dogh aldaer naer examinatie bevonden een vrij vaertuygh<lb/>
te wesen, dat daer door ’t vroegh kenteren van ’t mousson als *) verleydinge der<lb/>
stromen was comen verdrijven, wes tselve joncq dan oocq weder gelargeert wesende,<lb/>
was door d.° chialoupen als
<super>x)</super> den hoeker Pagadeth op de vorder omher gelegen<lb/>
eylanden oocq de visite gedaen, dogh van geen onraet vernomen, als eenelijck dat<lb/>
se van de eylanders hadden verstaen, hoe haer op verscheyde tijden eenige Maccassaerse<lb/>
vaertuygen aldaer hadden verthoont, waervan den orangcay op Dam ma<lb/>
oocq een van desel ve hadden geattrappeert, ’t vaertuygh in brandt gesteken ende<lb/>
daeruyt vier vrouwen, een kindt ende twee jongens gevangen genomen ende naer<lb/>
Banda opgesonden, die aldaer soude vercogt ende de waerde van dien aen voorsz.<lb/>
orangcay (om hem vorder aen te moedigen) worden goetgedaen.<lb/>
</para>
<remark>«De Radja van Ade is naar Kisar en Wetar vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Van waer hij adviseert, dat de Tymorse Portugeesen de novo wel 40 van sijn<lb/>
volcq van d.° Etter ende eenige van Aade hadde vervoert, waeromme noghmaels<lb/>
versoekt, dat dogh op ’t spoedigste weder in sijn landt mogte worden herstelt,<lb/>
dat evenwel nogh sijn tijt sal moeten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Van Nila is 140 last zwavelaarde naar Banda gebracht
, gekocht voor 5 rsd. het<lb/>
last in kleden, wat duur is, maar de kvoaliteit is goed; op Sera werden 4 man van een<lb/>
vrijburger ssloep je vermoord; Coyet kwam met de Zuidpolsbroek uit Banda en repatrieert<lb/>
met de Sumatra; schade aan het notengewas door noodweer, wel de helft viel af;<lb/>
véle zieken; op Neira stierven van jan. tot sept. 112 Nederlanders; in het gouvernement<lb/>
zijn 395 militairen, men vroeg er 250 ter vervanging aan; er is nog 550 last rijst en<lb/>
300 vat vlees; het graven van de droge gracht om Belgica ts door een vrijburger aangenomen<lb/>
voor 2590 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde bij naerder visite bevonden, dat de grondt om de ronduyt op den oosthoek<lb/>
van Nera geordineert
<super>1 2)</super> te extrueeren (om ’t incomen van ’t Salamse canael<lb/>
met de ronduyt op Comber over en weder te bestrijcken) te los ende te mulligh was<lb/>
ende dewijle bij naerder overlegh geoordeelt wiert, desel ve ronduyt aldaer soo heel<lb/>
nodigh niet was, immers vooreerst wel conde uytgestelt werden, soo soude daerop<lb/>
onse naerder ordre worden afgewagt.<lb/>
</para>
<remark>«In de buurt van Keffing worden specerijbomen voor ons verborgen gehouden;<lb/>
een vrijburger rapporteert, dat in
<lb/>
»</remark>
<para>
- Goram twee cloecke vaertuygen wierden claergemaect ende geladen<lb/>
met noten en nagelen, waerop aenstondts derwaerts waren gesonden de chialoupen<lb/>
Middelburg ende Poeleron, gemandt boven ’t bootsvolck met 30 van de cloekste<lb/>
militairen onder ’t gesagh van den vendrager Nicolaes Dejan Blum om voorsz.<lb/>
twee vaertuygen, soo se nogh niet naer Java ofte Baly mogten vertrocken wesen,<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: zowel als.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 35 betreffende deze halve maan de Voorzichtigheid.<lb/>
</fnote>

<pb n="50" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0050"/>
te vermeesteren ofte ruyneren ende vorder ondersoek naer aengetogen specerijeboomen<lb/>
te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Rapport over het uitdunnen der jonge notebomen op Lonthoir; wilde, geen noten<lb/>
dragende, bomen dienen geveld te worden<lb/>
»</remark>
<para>Wesende ’t voorige raepen van de arme luyden sonder onderscheyt van de<lb/>
parcken bij placcaet wel weder open ende vrij gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Enkele bezitters van kleine perken klagen hierover; in twaalf ( sic ) maanden van<lb/>
31 jan. 1674 tot 1 maart 1675 is in Banda uitgegeven f. 216289 en ontvangen<lb/>
f. 71177; door het optreden van den nieuwen Koning van Temate leeft de textielhandel<lb/>
er op, zodat
<lb/>
»</remark>
<para>
- se sooverre uytvercogt waren, dat qualijcq of niet wel genoegh versien<lb/>
waren gebleven tot de comste der schepen om aen de besettingh de gewonelijcke<lb/>
verstreckinge te cunnen doen en nogh veel min om Manado te versien van de<lb/>
geëyschte lijwaten en cleeden tot den padijhandel, die in hope vrij wat groot was.<lb/>
</para>
<folio>Fol.24r-v.</folio>
<remark>«Er werd was, vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 260, </ref>a
<lb/>
»</remark>
<para>
- 24 rsd. ’t picol ingecogt van de luyden, die gins van Mindanao jaer-<lb/>
lijx comen handelen met haer smalle coopmanschap, dat we daer gelast hebben<lb/>
van die luytjens in te copen om haer buyten schade van de Compe., al is ’t met geen<lb/>
naemwaerdigh voordeel, egter aldaer wat aen te houden met het toebrengen van<lb/>
eenige, schoon maer weynige, behoeften, omdatter oocq padij en rijs onder die<lb/>
goederen loopt, twelcq in sulcke tijden als nu, dat de rijs soo duyr is, sijn nuttigheyt<lb/>
al soude connen geven, omdat Mindanao, soo een groot landt wesende, tot<lb/>
verligtinge en onderstandt van die oostelijcke provintiën over Ternaten al wat<lb/>
behoorde te cunnen toebrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kasteel op Temate is nagenoeg geheel hersteld; het stenen huis van den<lb/>
Koning is met zijn instemming afgebroken<lb/>
»</remark>
<para>De groote en stercke reduyt op de Manado is nu insgelijx geheel voltoyt,<lb/>
daeraen vertrouwen, in menigte van jaren geen ommesien na wesen sal, dat<lb/>
gerustheyt geeft, hoewel het de Comp.e seer weynigh gecost heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Het nabijgelegen dorp groeit snel; de bewoners al
<lb/>
»</remark>
<para>
- ruym 500 wackere keerls sterck zij, die op ’t aenwesen van den p.le<lb/>
praesident, in 3 compagniën verdeelt, deftigh de parade deeden.<lb/>
</para>
<remark>«Het is o.a. van belang, omdat
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Provisionele, nl. die van de Molukken Willem van Comput.<lb/>
</fnote>

<pb n="51" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0051"/>
<para>
- alhier de Coningen van Gorontale, Limbotte, Cayely en Caydipa,<lb/>
behalve nogh die van Amoura
<super>1),</super> baer dagelijkse toeloop tot ons te lande cunnen<lb/>
hebben en bij voorval oocq gewoon zijn te soeken, behalven nogh den Conincq van<lb/>
Pariga
<super>2),</super> die wel 5000 weerbare mannen voorgeeft sterck te wesen, en andere meer<lb/>
daerontrent, soodat die plaetsen na allen uytterlijcken schijn in agtbaerheyt
<super>3)</super><lb/>
meer en meer staet toe te nemen.<lb/>
</para>
<para>(Slechts
- )<lb/>
</para>
<para>
- het Coningjen van Cau (soo de onse meynden door ’t ingeven der<lb/>
Spanjaerden, bij hem residerende, op de nadelige gerugten des oorlogs in ons<lb/>
vaderlandt) toonde sigh in sommige voorvallen al vrij trots en hoogdravende
<super>4),</super><lb/>
niet soo seer in woorden als in wercken, oocq niet directelijcq tot Comp.e8 maer<lb/>
des Coning van Ternatens nadeel en namentl. op ’t eylandtjen Talauw. Hebbende<lb/>
aldaer de inwoonders, die juyst niet genegen waren om haere paternosters
<super>5)</super><lb/>
t’aenvaerden, niet alleen met de doot gedreygt, maer oocq veele der gem. Talauwers<lb/>
ter dier oirsaeke alleen om den hals gebragt, jae wel tot 32 toe de coppen laten<lb/>
afslaen en verscheyde andere in slavernij e wegge voert, daer groote clagten over<lb/>
gecomen sijn en dit alles niettegenstaende gem. Talauwers onder Taboucan<lb/>
behoorde, gelijcq wederom Taboucan onder Ternaten.<lb/>
</para>
<para>Oocq soo hadden onse onderdanen op de Menado, die dickwils waren clagtigh<lb/>
geweest over sommige haerder gebueren, die haer gezay veeltijts beschadigden en<lb/>
oocq haer volcq in de velden beledigden of dooden, tegen deselve met wel 4000<lb/>
rappe gasten in optoght geweest en deselve tot gehoorsaemheyt van de Comp.e<lb/>
gebragt sonder eenigh verlies onser onderdanen (soo der gesz. wort) en wel van 100<lb/>
cloeke mannen der moetwillige gebueren, soodat haer de hoofden derselver voor<lb/>
den p.len president op sijn aencomste aldaer hebben wesen verootmoedigen, sijnde<lb/>
in haere dorpen sterck wel 3000 weerbare mannen.<lb/>
</para>
<remark>«Eigenlijk hadden de Menado' ers hiertoe eerst vergunning moeten vragen; het<lb/>
in vijf jour vijf maal veranderen van predikanten komt aan het zendingswerk niet<lb/>
ten goede<lb/>
»</remark>
<para>
De nieuwe Coninck
<super>6)</super> heeft sigh tot nogh toe getoont seer goet Hollandts te<lb/>
wesen met te seggen niet alleen, dat, soo zijn hr. vader een halve Hollander geweest<lb/>
zij, hij een heele Hollander wesen wil, maer met betoninge ook van sigh (soo ’t<lb/>
d’onse met waerschijnelijckheyt uytleggen) op onse volcq beter als op sijn eygen<lb/>
geboren onderdanen te betrouwen door ’t versoek van een Hollandtse lijfwagt, die<lb/>
hem toegestaen is tot 12 man toe, als 1 sergeant, een corporael en 10 schildergasten,<lb/>
die Sijn Hoogheyt oocq wel onderhout en deftigh in de kleeren gesteken heeft.<lb/>
Gemelte Sijn Hoogheyt heeft naderhandt sijn trouwbeloften volbraght, die bij sijn<lb/>

<fnote ref="1">Amurang, plaats ter westkust van de Minahasa op 1°12' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Parigi, plaats ter oostkust van Celebes aan de golf van Tomini op 50' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Agtbaerheyt, hier: belangrijkheid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hoogdravende, hier: hoog te paard zittende, grote eisen doende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Paternosters, hier: beweringon, pretenties.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Die van Ternate, Koning Amsterdam.<lb/>
</fnote>

<pb n="52" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0052"/>
vaders leven en met desselfs believen en overstaen gedaen hadde met de dogter<lb/>
des Conincks van Taboucan op ’t eylandt Sangy, werwaerts met Comp.es vaertuygh<lb/>
en bij de vier maenden uyt geweest is.<lb/>
</para>
<remark>«In de Molukken is in een jaar uitgegeven f. 125360 en ontvangen f. 60462; op<lb/>
de brief aan den Koning van Bidon van 2 fan. j.l. is nog geen antwoord ontvangen;<lb/>
op de Tukangbesi- Eilanden zijn vrijwel geen notebomen meer aangetroffen, maar de<lb/>
commissie is niet op Binongko geweest,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat den goegoegoe hetselve niet nodigh oordeelde, ten aensien<lb/>
hij verclaerde dat eylandt naer de veroveringe gants verwoest en geen een nutte<lb/>
vrugtboom daerop overeyndt gelaten te hebben, zijnde oocq niet een mensch<lb/>
daerop gebleven. Twelcq alsoo door de regenten op ’t eylandt Torna, naest aen<lb/>
Pinonco gelegen, is geconfirmeert. ’t Gros van de inwoonders, ongeveer 500 stercq,<lb/>
siende het niet langer te connen houden, waren met haere vaertuygen gevlugt<lb/>
naer Calaeuw
<super>1),</super> digt aen Saleyer, behalven ruym 100 menschen, die pardon versogten<lb/>
en vercregen, welcke op de eylanden verdeelt en ondergesteken sijn. Hebbende<lb/>
voorts onder andere daer gevonden en tot buyt gemaect 4 ijsere 4-ponders,<lb/>
naer Bouton overgebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 23</ref>; in Bidon staat men ongaarne onder Temate;<lb/>
vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, soo het niet en ware door puur ontsagh voor de Comp.e, den<lb/>
Coninck ende de groten het niet en souden willen nogh langer connen verdragen,<lb/>
dogh dat se egter naerder berigt en bescheyt van hier wouden afwachten en waerom<lb/>
wij al wat verwondert sijn, dat zij, wetende van de Ternataense besendinge naer<lb/>
herwarts, oocq niemandt van harentwegen aen ons hebben gesonden, tenware het<lb/>
uyt schroomte (dat wel wesen conde) was naergelaten.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning schreef aan Speelman,
<lb/>
»</remark>
<para>
- noemende dese haere moeyelijckheden met de Ternatanen en haer<lb/>
bedrijven op ’t eylandt Panchiano directelijck strijdigh tegen de gemaecte contracten.<lb/>
<lb/>
</para>
<para>Schijnende de Boutonders seer tegens de borst te stoten, dat die van Temata<lb/>
haer op Panchiano, op Woena onder Lohia met een schans off pagger vastgemaect<lb/>
en dat den Conincq sijnen mayoor Baccary met een troep Tamatanen nevens<lb/>
eenige correcorren daer als bevelhebber gestelt hadde, wandt door dese besettnge<lb/>
connen zij de straet Bouton voor ’t gebruyck van de Boutonders altijt onveyl<lb/>
houden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kalao, eiland op ongeveer 7°20' Z.B. en 121° O.L., dus bezuiden Celebes.<lb/>
</fnote>

<pb n="53" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0053"/>
<remark>«De Tematanen zijn arrogant tegen wie zij als onderdanen beschouwen; het<lb/>
bezoeken van het betwiste gebied door den Koning van Temate is ongewenst; een<lb/>
gouverneur verwekt bij de Molukse Vorsten meer ontzag dan een president; een vertegenwoordiger<lb/>
van te lage rang is er niet in tel ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alhoewel men temets daertoe wel genootsaekt is om de ongesondt-<lb/>
heyt van ’t climaet en de ordinary groote sterfte, sulx yemandt van conditie al<lb/>
heel niet graegh tot sulken plaetsen zij.<lb/>
</para>
<remark>«De pretentie van Ternate op Amboina is ongefundeerd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer ’t is niettemin een schadelijcke inpressie, die weggenomen<lb/>
dient. Sullende cort naer ’t vertreck deser schepen den ambassadeur
<super>x)</super> nader<lb/>
gehoort en dan voort sijn daemissie bevordert werden, soo ’t geschieden can in<lb/>
compagnie van dengeenen, die wij tot die vacante chiergie
<super>1 2)</super> comen te verkiesen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.30v.</folio>
<remark>«De Koning van Buton is aangemaand er voor te zorgen , dat zijn onderdanen<lb/>
niet naar Keffing varen; Buton levert alleen slaven op uitgezonderd enige erheen<lb/>
gesmokkelde specerijen; uit Makassar is voor 19150 rsd. aan wissels op Batavia<lb/>
getrokken; er werd voor slechts f. 15123 aan waren ontvangen , vnl. sapanhout, 4851<lb/>
picol, waarvan nog 6 a 7000 picol te Bima ligt; op 30 juni 1675 was te Makassar in<lb/>
een jaar uitgegeven
<lb/>
»</remark>
<para>Voor mond- en oncosten . . f. 63 122.12.11<lb/>
</para>
<para>Voor soldij a . ,76 133. 1. 8<lb/>
</para>
<para>Fortificatie . „ 38 384. 3. 5<lb/>
</para>
<para>Oncosten van schepen . . . 10 470.12. 1<lb/>
</para>
<para>Chialoupen en andere vaertuygen . . 4 596. — .14<lb/>
</para>
<para>Schencagie . . . . 1 011. — . —<lb/>
</para>
<para>Somma f. 193 717.10. 7,<lb/>
</para>
<remark>
«- terwijl er ontvangen is f. 62070.5.9 aan handelswinst en f. 7850.5<lb/>
 aan landsinkomsten; textiel werd er nauwelijks verkocht, de winst kwam vnl. uit het<lb/>
aan Compagniespersoneel verkochte; er kwamen maar 48 vaartuigen van buiten, vnl.<lb/>
met levensmiddelen; de verkoop van textiel zal er niet toenemen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soolange de confluentie van allerhande slegte doeken door de Moorse<lb/>
vaert op Bantam en naer Mallacca etc. soo opulent is, waerdoor de landen hieromherre<lb/>
t’eenemael vervult werden tot merckel. prejuditie in den aftrek van<lb/>
Comp.e8 beter gesorteerde en costelijcker deden.<lb/>
</para>
<remark>«Het binnensmokkelen ervan geschiedt gemakkelijk , zelfs Radja Palakka laat<lb/>
dat toe; over den Vorst van Qowa valt niet te klagen ,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van Temate, Majuda.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De charge van bestuurder der Molulcken.<lb/>
</fnote>

<pb n="54" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0054"/>
<para>
- maer sijn stils wij gendt vertrek uyt Goa naer Bone sonder daervan<lb/>
eenige de minste notificatie te laten doen is bedenckelijck te meer om de secrete<lb/>
conferentie, die aldaer onderlinge soude wesen gehouden. Comende gants niet wel,<lb/>
datter tusschen Radja Palacca en den e. president *) de beste vrundtschap niet<lb/>
en schijnt te wesen, daer niet veel goets uyt voort can comen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Pasir heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- een sijner vaertuygen met wat smalle coopmanschapjens en een brief<lb/>
tot onderhoudinge van vriendschap daer
<super>1 2)</super> gesonden, dewelcke op sijn tijt met<lb/>
beleefde rescriptie weder welvergenoegt is vertrocken. Continueerende de oneenigheyt<lb/>
tusschen Passir en Coete nogh even opstinaet, sulx daer, soolange dat duert,<lb/>
niets te verrigten sal vallen en vermits den Moorsen coopman Mapulle onlangs<lb/>
mede overleden is, soo is daermet vervallen de besendinge, die hij van meninge<lb/>
was geweest naer Solot
<super>3)</super> of Manilla te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Berichten van
<lb/>
»</remark>
<para>
- 2 Spanjaerden en 2 Papangers, met een Portugees scheepje in febr.<lb/>
uyt Manilha vertrocken, ahvaer het alles volgens hun seggen in rust en vreede<lb/>
was sonder van eenige invasie der Chinesen te weten, op welcq gerugt de twee<lb/>
eerste in een secours van 700 militairen per een groot galioen uyt Nova-Hispanjen<lb/>
naer Manilha gesonden waren.<lb/>
</para>
<remark>«Daëng Mangappa van Tello behoort tot de uitgewekenen<lb/>
»</remark>
<para>Wijder gerekendt van Tanjongh Lasso
<super>4)</super> ofte de noordtoosthoek der Bocherones<lb/>
af, Sadrabona, Glisson
<super>5 6)</super> tot op Maccassar en van daer weder noordtwaerts<lb/>
heene aen geen zijde Tello, op Marous ende in ’t gebergte, daeragter gelegen, te<lb/>
weten Chinranna ®), voort Zyan, Labaccan
<super>7),</super> Taneta
<super>8),</super> Berrou
<super>9)</super> tot den zuythoek<lb/>
van Batoukeka, daer stondt het almede gerust en wel, dogh was den Conincq<lb/>
van Labaccan, genaemt Dain Riolo, overleden en met gemeen ad vijs der groten<lb/>
van dat landtschap sijnen broeder Dain Deriboko, als daertoe de naeste, in de<lb/>
vacante plaetse gestelt op onse approbatie, die wij niet en sullen difficulteren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.35v.</folio>
<para>
Hebbende eenige Glissonders, item van de weynige inwoonders van Marous<lb/>
en sommige uyt de bergen van Chinrana hunne bescheyde plaets verlaten en sonder<lb/>

<fnote ref="1">Die van Makassar, David Harthoorn.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Naar Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Waarschijnlijk is bedoeld: Soeloe, Sulu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tandjong Lassa is de zuidoosthoek van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes<lb/>
op 120i° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Galesong, plaats aan de westkust van Zuid-Celebes, bezuiden Makassar op 5°19' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Tjenrana, berglandschap beoosten Maros op ongeveer 119J® O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Labakkang, landschap aan de westkust van Celebes op 4°57' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Tanette, landschap wat noordelijker dan het vorige gelegen, op ongeveer 4£° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Barru, landschap benoorden het vorige op 4°25/ Z.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="55" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0055"/>
voorweten ofte licentie van den president haer door toedoen van Radja Palacca<lb/>
naer ’t casteel onder Crain Lincques begeven. Denwelcken, discretelijck daerover<lb/>
geresproscheert zijnde, hadt niet veel tot sijn verschoninge, maer beloofde in toecomende<lb/>
sigh daervan te sullen wagten en niemandt sonder permissie aen te<lb/>
houden.<lb/>
</para>
<para>Sabito, alwaer sijn ex.fie Arou Vacqua als Conincq van Tapariangh nogh bleef<lb/>
continueeren in goede vertrouwtheyt met den president, zijnde wel Totanry nogh<lb/>
niet heel welgesindt over de dispositie, in sijn reguart gevallen, maer desniettemin<lb/>
onthielt sigh stil en gerust in de negerij Cabalangan, weder onder Taparangh<lb/>
gehorende, sonderdat hij het subalterne gebiet onder Arou Vacqua over Sabito<lb/>
begeerde aen te nemen, twelcq voor hem nogh al wiert opengehouden. Hebbende<lb/>
sigh egter tegen dese en geene beclaegt, dat hij hem door quaden raedt van den<lb/>
ouden Sopingh en den Conincq van Djepamanna
<super>x)</super> onder assurante belofte van<lb/>
hem allenthalven te sullen mainctineren hadt laten mislijden, schijnende nu door<lb/>
schaemte terughgehouden te werden het eens gerefuseerde aen te nemen.<lb/>
</para>
<para>(Jaloersheid
- )<lb/>
</para>
<para>
- van beyde voorsz. heeren tegens Arou Vaqua, den eenen om te<lb/>
hebben moeten cederen verscheyde negerijen, die hij onwettigh uyt het Taperiangse<lb/>
gebiet een geruymen tijt hadde beseten, en den anderen om ’t intrest van genoemden<lb/>
Totanry, niet sonder groote inditie, dat sigh Sijn Hoogh.4 van Palacca<lb/>
onder de handt tot dit verschil almede ingelaten souden hebben. Immer tusschen<lb/>
de Coningen van Zethy
<super>1 2)</super> en Henrequan is een hevige questie ontstaen, die sooverre<lb/>
was gegaen, dat pertijen elcanderen al te meermalen hadden geattacqueert<lb/>
en eenige volcq te wedersijden verloren.<lb/>
</para>
<para>(Vermoed wordt
, - )<lb/>
</para>
<para>
- dat Sopingh en Djepamanna wel conden de instigateurs tot die<lb/>
verwijderinge geweest zijn. Altoos ’t is seker, dat die van Henrequen soowel als die<lb/>
van Leta volgens de aeloude costunfen der landen in algemeene optogten onder de<lb/>
baniere van Tapariang sorteren en Arou Vaqua is vigoureus genoegh om, des noots<lb/>
zijnde, sijn poinct (non-opstandt nae maegschap
<super>3))</super> wacker te mainctineren, wandt<lb/>
het gebreect hem aen geen resolute couragie en daerom sijn wij niet eens verwondert,<lb/>
dat hij die passagie voor een aff rondt en seer euvel heeft opgenomen.<lb/>
</para>
<remark>«De president en Aru Vaka zonden gecommitteerden derwaarts
, die bevonden
,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de gantsche schuit aen de zijde van Henrequan, tzij dan door<lb/>
instigatie of andersints, geweest is, wandt in plaets, dat Ragia Letha sigh berej't-<lb/>

<fnote ref="1">Djepamanna, een onderdeel van Wadjo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Alita, dl. III, p. 753, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Non opstandt nae maegschap, ongeacht nauwe verwantschap.<lb/>
</fnote>

<pb n="56" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0056"/>
willigh thoonde aen ’t casteel voor de bondtgenoten te compareren, hadt sigh den<lb/>
anderen naer Bone bij Palacca begeven, sonderdat hij op ’t versoek van de gecommitteerden<lb/>
naer sijn negerij e begeerde te retourneren. Dogh dewijle berigt was,<lb/>
dat denselven, niet langh daemaer weder thuysgecomen zijnde, overleden en<lb/>
desselfs outste soon, Laboedoe, bij provisie in plaetse gesuccedeert waer, soo sal<lb/>
dat daer voort immer vooreerst wel bij gebleven sijn, gelijck Arou Vaqua oocq<lb/>
gerecommandeert was de saeke in der bester wege te accomoderen, waemaer in<lb/>
de brieven dieswegen geen verder vermaen wert gedaen.<lb/>
</para>
<para>De Mandharen waren nogh even volstandigh
<super>x)</super> in het contract gebleven en<lb/>
wert de frequentatie van dien smallen handel te wedersijden vredigh geëxcerceert<lb/>
sonder eenige de alderminste verhinderinge.<lb/>
</para>
<remark>«De gecommitteerden vonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- desel ve besigh om haere strandtnegerijen weder te herstellen om<lb/>
allengs in wesen te brengen ende hadden de gesamentl. Coningen, except die van<lb/>
Tsinrana
<super>1 2),</super> welcke tegen de Touradjers opgetrocken was, de gecommitteerden<lb/>
in de hooftnegerijen Bellenipa behoorl. ontfangen.<lb/>
</para>
<remark>«De toegezegde 30 slaven werden geleverd
, zomede een bas
, het enige stuk geschut
,<lb/>
dat ze hadden; die van Wadjo houden zich rustig en beloven eind oct. 1500 rsd. van<lb/>
hun schuld te Makassar te voldoen; feest door Aru Vaka gegeven bij het afsnijden van<lb/>
zijn haar; geschil tussen de Koningen van Luwu<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Sopingh leeft nogh al quijnende voort, zijnde dan in Sopingh, in<lb/>
Manipou
<super>3</super> ) of in Berrou en somwijlen mede wel in Bone.<lb/>
</para>
<para>(Het heet
, - )<lb/>
</para>
<para>
- dat hem het oms werven van sijn schoonsoon Radja Palacca al heel<lb/>
niet aenstaet en dat hij hem al eenige malen souden aengemaendt en serieux gerecommandeert<lb/>
hebben weder sijne residentie bij ’t casteel op Bontouale
<super>4)</super> te<lb/>
gaen houden. ♦<lb/>
</para>
<remark>«In Boni bleef
<lb/>
»</remark>
<para>
- den ouden Coningh Packakoeya met sijne drie sonen binnen de<lb/>
hooftnegorije Bone nogh al in een en hetselve wesen, maer de vrouwe van den<lb/>
jongen Pacakoeya heeft haer van denselven, zedert dat hij de partije van Crayn<lb/>

<fnote ref="1">Volstandigh, volkomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit Tjenrana is een ander landschap dan het p. 54, noot 6 bedoelde. Het ligt ter<lb/>
westkust van Celebes op 3°20' Z.B.; de uitgever van
<emph>Corpus</emph> II heeft deze landschappen door<lb/>
elkaar gehaald.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mogelijk Maniampatu op 4°16' Z.B. en 119°56' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bontoala, plaats even beoosten Makassar, waar Aru Palakka placht te verblijven,<lb/>
wanneer hij contact met de Nederlandse autoriteiten zocht.<lb/>
</fnote>

<pb n="57" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0057"/>
Massepy was toegevallen, gants onthouden, sonderdat zij door haer broeder<lb/>
Palacca door eenige debvoiren is connen bewogen werden van resolutie te veranderen.<lb/>
Gevende daervan geen reden, anders als dat zij geen behagen conde nemen<lb/>
in een persoon, die niet alleen sijn eygen landt hadt derven verlaten, maer nogh<lb/>
daerenboven de zijde van Comp.es vijanden vercosen. Blijvende alsoo met haeren<lb/>
soone, bij Paccacoeya gewonnen, gesepareert, sonderdat zij de opvoedinge aen<lb/>
yemandt anders begeert te vertrouwen, ’t Is een grootmoedige vrouw en de verstandigste<lb/>
van al de susters
<super>1).</super> Werdende bij Sijn Hoogh.1 ende de andere grooten<lb/>
van dit kindt
<super>2)</super> seer veel extime gemaekt. Wesende, indien ’t in ’t leven blijft, al<lb/>
een van de apparentste successeuren, wandt dogh wel te geloven zij, - dat<lb/>
van Sijn Hoogh.1 niet veel kinderen te verwagten staen.<lb/>
</para>
<para>Den prince Calamatta is met sijn ommeslagh van de zuytzijde naer de noortzijde<lb/>
van ’t casteel verhuyst en wat verder aen dien cant een plaets aengewesen<lb/>
ontrendt Oedjongh Tana
<super>3),</super> zijnde een groot canonschoot.<lb/>
</para>
<remark>«Het is ongewenst hem naar Temate te laten reizen ; Salayer leverde kalk voor<lb/>
het kasteel te Makassar; meer geschut uit jxUria daarvoor aangevraagd; in hel 'presidiaal<lb/>
Makassar dienen
<lb/>
»</remark>
<para>28 dienaren van de penne, daeronder den president ende oppercoopman.<lb/>
</para>
<para>392 militaire officieren en soldaten.<lb/>
</para>
<para>4 kerckendienaren.<lb/>
</para>
<para>90 ambagtsbasen en wercqgesellen.<lb/>
</para>
<para>8 opper- en onderchirurgijns.<lb/>
</para>
<para>9 personen van diverse bedieningen als hofmr., trompetter, scherpregter, geweldiger,<lb/>
tolck etc.<lb/>
</para>
<para>29
800 constapel als bosschieters.<lb/>
</para>
<para>121 zeevarende, bescheyden op ’t fluytjen de Rotgansch, de chialoupen Rosecrans,<lb/>
Amsterdam, Noorman, de Salm, de Calcoen ende de Nagelboom,<lb/>
waeronder 34 coppen op ’t jaght de France Peerl, dat present alhier ter<lb/>
rheede is.<lb/>
</para>
<remark>«Hiervan zijn 13 man op Saleyer; tussen 13 oct. 1674 en 15 oct. 1675 stierven 66<lb/>
van deze personen
, 150 man voor aflossing nodig; de rijstoogst slaagde in ZuidCelebes,<lb/>
100 last padi a 12\ rsd. het last werd ingekocht ; de naar Sumbawa gezonden<lb/>
schipper Coster heeft geen uitgeweken Makassaren aangetroffen; vgl.
<emph>Opkomst</emph> VI,<lb/>
p. 128-129<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende den schipper Coster -
<super>4)</super> onsen metgegeven brief aen Mon-<lb/>

<fnote ref="1">Waarvan er vijf worden opgesomd in
<emph>Boni,</emph> p. 161.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit is Lapatau, geboren 3 nov. 1671, die 1696 als opvolger van Aru Palakka Vorst<lb/>
van Boni werd en in 1714 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Udjung Tanah, „Landsend”, was de plek, waar thans het havenemplacement van<lb/>
Makassar te vinden is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gerrit Coster, schipper, is mij vrijwel alleen door deze reis bekend, vgl.
<emph>Daghregisters,</emph><lb/>
1675, register, maar misschien is hij dezelfde persoon als de G.C., die in 1687 commandeur in<lb/>
Djambi was.<lb/>
</fnote>

<pb n="58" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0058"/>
tomorano op Grisse gelaten in handen van seker Chinees, die aengenomen hadde<lb/>
denselven aen hem te bestellen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit is geschied ; de uitgewekenen
<lb/>
»</remark>
<para>
- haere gelegentheden maer soeken waer te nemen, als haer ’t vaer-<lb/>
water veyligh en met ’s Comp.e8 vaertuygen niet geïnfesteert is, soodat se, op<lb/>
verscheyde plaetsen verdeelt, beswaerlijck waer te nemen en op te passen sijn.<lb/>
Nogtans blijct et, dat se voor de Comp.e getimideert en beschroomt sijn, siende<lb/>
onsen ernst om haer op ’t een of ’t ander wijse, als ’t maer geschieden can, op ’t lijf<lb/>
te willen comen en Comp.e8 bondtgenoten tegen haere invasiën en stroperijen te<lb/>
beschermen. Behoevende geensints getwijffelt te werden aen haere continueele<lb/>
corespondentie met Crongron, schoon hoe caduc denselven oocq is, gelijck gebleken<lb/>
heeft aen de interceptie van een Maccassaers vaertuygh omtrent Suckelenburgh<lb/>
met sijne brieven en vereeringe van oorlogswapentuygh, aen den trouwlosen<lb/>
Singrawarongh *) geconsigneert, wesende de prince van Bima, met namen Mappa<lb/>
Roeba, omtrent Grisse door den capt.n in een seer sobere conditie bejegent, die<lb/>
wel scheen te inclineren het gepresenteerde pardon te amplecteren en weder naer<lb/>
huys bij sijn vader te keeren of mede herwaerts naer Batavia te comen, maer hij<lb/>
was nogh scrupuleus en, kennende sijn capitale misdaet, twijffelagtigh, of het al<lb/>
wel gemeent wiert; thoonde niettemin genegentheyt, als de Comp.e weder besendinge<lb/>
naer Biema dede en die wegh passeerde, van alsdan op de beloofde versekeringhe<lb/>
van genade wel te willen medegaen.<lb/>
</para>
<remark>«Na opheffing van de sterkte Suckelenburg de groten van Sumbawa den Koning<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten laetsten naer het vertrek van den capt.n met den ommeslagh,<lb/>
evenwel nogh bij sijn aenwesen op Biema, t’eenemael gedwongen en geforceert<lb/>
hebben - te renunciëren van sijne royale waerdigheyt in
<super>1 2)</super> alle praerogati-<lb/>
ven, daeraen dependerende, tgundt hij sigh te ligter en te onbecommerder heeft<lb/>
getoondt te willen getroosten omtrent den adsistent Andries van Oosten, aen hem<lb/>
door den capt.n gesonden, omdat hij meende versekert te wesen de successie aen<lb/>
eene van sijn susters soonen, met namen Maes Bantam en Maes Materan3),<lb/>
gewonnen bij den prince van Pangirmassan en onlangs door ’t overlijden van denselven<lb/>
onder ’t opsigt van Dain Tellolo
<super>4)</super> met de moeder weder thuysgebraght,<lb/>
niet en conde ontstaen, zijnde het gemeene volcq insonderheyt seer genegen tot<lb/>

<fnote ref="1">Nene Singrawang, een landsgrote van Sumbawa, die eind 1677 als gezant te Batavia<lb/>
kwam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht bedoeld: en.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mas Bantam en Mas Mataram, zoons van twee zusters van den Koning van Sumbawa<lb/>
en van den Bandjarmasinsen Raden Subangsa. Mas Bantam volgde na de afzetting van Mas<lb/>
Gowa in Sumbawa op; hij was gehuwd met een dochter van den Vorst van Tello en werd in<lb/>
1705 opgevolgd door zijn zoon Mas Madura; hij stierf in mei 1713.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Daëng Tellolo, een uitgeweken Makassaars hoofd, dat gehuwd was met een verwante<lb/>
van den Koning van Sumbawa; in 1676 vertoefde hij in Pasir, van waaruit hij Bandjarmasin<lb/>
aanviel; later was hij gemengd in de strijd in Mataram, in nov. 1679 onderwierp hij zich aan<lb/>
de Compagnie.<lb/>
</fnote>

<pb n="59" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0059"/>
den laesten, nu ongeveer 10 jaer out. Welcke beyde jongelingen door Singrawarongh<lb/>
onder goede voorsorge naer de hooftnegerij Oetan waren opgevoert ende<lb/>
waerom desen afgesetten Coningh Maes Goa *) nu niet en inclineerde in persoon<lb/>
herwarts te comen, gelijck hij tevooren verscheyde malen met grooter ernst<lb/>
daerom hadde gesolliciteert.<lb/>
</para>
<remark>«Onzeker , of nu de 960 picól sapanhout zullen worden geleverd, waarvoor de<lb/>
Koning 12 last rijst ontving, zo ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- de 15000 gelijcke picols, waermede de grooten van Sallaparangh
<super>1 2)</super><lb/>
op Lombock gedwongen sijn gewerden haer met de Comp.e, als mede afvaliigh<lb/>
geweest zijnde, te moeten versoenen en waervoor sigh Sijn Hoogli.1 Maes Goa<lb/>
borgh geïnstitueert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Onzekerheid over het nog van kracht zijn van de contracten met Sumbawa, vgl.<lb/>
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXLVI en CCCLXII.1
; in september vernam men te Bima,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe eene der voorsz. sonen tot successeur gecoren soude wesen,<lb/>
waerven de nader sekerheyt nogh verwagt wiert. In allen gevalle is ’t wel te geloven,<lb/>
dat dit volcq alleenlij ck door den uytgeweken hoop
<super>8)</super> gedeterreert
<super>4)</super> en om<lb/>
hun effective te submitteren tot nogh toe terugh gehouden sijn gewerden, tgundt<lb/>
andersints met haer intrest en profijt wel best overeencomen soude, soo se hetselve<lb/>
maer conden en wouden begrijpen. Dat wij tot gerust heyt om verscheyde respecten<lb/>
niet ongaeme sagen, te meer naerdien den cap.n van dit landtschap en de gelegentheyt<lb/>
van dien beter getuygenis geeft als van Bima, Dompo, Tambora
<super>5)</super> etc.<lb/>
</para>
<folio>Fol.45r.</folio>
<remark>«De verhouding tussen president Harthouwer van Makassar en Holsteyn is niet<lb/>
goed; de laatste heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- nu en dan eenige vijandts-vaertuygen genomen en een smal buytje<lb/>
gevallen
<super>6),</super> daervan 33 stux gevangenen, tot slaven verclaert, naer Maccassar<lb/>
opgesonden waren.<lb/>
</para>
<remark>«Het is moeilijk de macht van de uitgewekenen te schatten, daar zij in groepen<lb/>
rondzwerven; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat een minder gedeelte onder Dain Mamanga souden huyshouden<lb/>
op de custe van Mangray ofte het landt van Ende en hebben sij al vrij veel verloren<lb/>

<fnote ref="1">Mas Gowa verdwijnt na zijn afzetting uit de berichten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Selaparang, een naam voor Lombok, dat - althans gedeeltelijk - onder invloed van<lb/>
Sumbawa stond, vgl.
<emph>Corpus,</emph> II, nr. CCCLXI.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. van Makassaren en andere uitgewekenen van Zuid-Celebes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gedeterreert, hier: opgejaagd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tambora, rijkje, dat het noordwestelijk deel van de oosthelft van het eiland Sumbawa<lb/>
in beslag nam, ongeveer op 118° O.L. en dat door de uitbarsting van de vulkaan van<lb/>
dezelfde naam in 1815 nagenoeg geheel ontvolkt raakte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Vermoedelijk bedoeld: gevangen.<lb/>
</fnote>

<pb n="60" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0060"/>
aen eenen Arou Salangketa, voor desen medepligtigh, en geen van de minste, in<lb/>
de samenrottinge onder Arou Masepi en den jongen Packacoja op Maccassar,<lb/>
schoonsoon van den ouden Radja Sopingh, denwel cke nu, sijnde een der voorneemste<lb/>
hoofden van dese stropers, met 4 praeuwen, wel gemonteert, in de reviere<lb/>
van Sapi
<super>1)</super> gecomen wesende, aldaer onder het beleyt van den luytenandt Coenradt<lb/>
Breytenbagh
<super>2)</super> zal.r, geassisteert met 4 Hollanders en 4 a 500 Bimanesen,<lb/>
beset en, naer veele contestatiën sigh niet willende ontwapent aen landt begeven,<lb/>
overvallen en gedoodt is gewerden met eenige van de sijne, verbrandende de<lb/>
vaertuygen, dogh is zijn vrouwe, dogter van Sopingh, Dain Tallarangh genoemt,<lb/>
met 5 van haere slavinnen gesal veert en naer Maccassar per Comp.®8 chialoup<lb/>
overgesonden om aen de vader bestelt te werden.<lb/>
</para>
<remark>«De sjahbandar van Bima, vgl.
<ref>Daghregisters 1675 , p. 260 , </ref>brengt 600 pico l<lb/>
sapanhout a 1 rsd. naar Batavia; hij tracht 4 a 5000 rsd. te lenen, wal hem wel niel<lb/>
lukken zal; zijn voornemen is
<lb/>
»</remark>
<para>
- daervoor op de Javaense cust eenige tingangs te negotieeren om met<lb/>
eenigh volcq van Bima naer Sumba of het Sandelbosch
<super>3)</super> te expediëren en aldaer<lb/>
de vervalle devotie onder de inwoonders, des doenlij ck zijnde, gelijck hij daerin<lb/>
geen swarigheyt maect, vigoureus te herstellen, wandt dat volcq, zedert een wijle<lb/>
onbesoght gebleven, mancqueerden seer in de onderdanigheyt, die den Conincq<lb/>
praetendeert, dat se hem schuldigh sijn. Twelcq dan ook de oorsaek is, dat van<lb/>
’s Comp.es wegen ditmael geen besendinge daerheen is gedaen en sulx hadden den<lb/>
praesident vooralsnogh onnodigh geoordeelt residentie op Bima te houden
<super>4),</super> te<lb/>
meer ten aensien het al te onseker was, soolange de uytwij ckelinge daerlangs<lb/>
heene swerven, yemandt van ’s Comp.es dienaren benevens eenige effecten daer te<lb/>
vertrouwen.<lb/>
</para>
<remark>«De Bock is van daar naar Makassar teruggeroepen, de Bimanezen kunnen,<lb/>
zo ze samenwerken, zichzelf wel verdedigen; volgens den sjahbandar zouden geen cassia<lb/>
lignea en slaven geleverd kunnen worden; enige kleine Vorsten van het eiland leveren<lb/>
geschut uit; het cargasoen van de bij Sawu uitgeplunderde sloep Carper, vgl.
<ref>Dagh¬ </ref><ref>registers 1675, p. 186, </ref>bedroeg f. 7375.19.8; het schuldige dorp Timo ivas in 1672<lb/>
door de Cie. tegen zijn vijanden bijgestaan; de Portugezen van Lifao zonden 4 grote<lb/>
vaartuigen uit tegen Ade en Mantuta<lb/>
»</remark>
<para>Zij aldaer 2 è, 3 vastigheden, dogh van weynigh belangh, hadden geëxtrueert.<lb/>
Twelcq oocq bij de onse op Kisser (wesende maer een halven dags zeylens van Ade)<lb/>
wert geconfirmeert.<lb/>
</para>
<para>
Sijnde Comp.es bondtgenoten op Coepan wel genegen geweest met die van<lb/>
Amarassie (sorterende onder de Portugesen op Liffauw) vreede te maeken, maer<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk is bedoeld de Sape-baai ter oostkust van Sumbawa op 8°33' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Coenraad van Breytenbach, luitenant, in 1672 gelegerd aan de Kaap, sinds 1675<lb/>
op Sumbawa, waar hij weldra stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sumba wordt ook Sandelhout-eiland genoemd, in het engels Sandlewood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Omdat er maar weinig sandelhout te verkrijgen was.<lb/>
</fnote>

<pb n="61" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0061"/>
hebbende daertoe bij den Coninck geen gehoor connen crijgen. Schijnende, voorsz.<lb/>
Coninck door de Portugesen onder de handt gestijft ende aengemoedight worfc om<lb/>
hem daerdoor cleen te houden, sulx aen voorsz. onse bondtgenoten (bestaende uyt<lb/>
Sonnebaeyer, Amabiërs, Coepanesen ende andere mindere volckeren, daeronder<lb/>
goede crijgsluyden sijn) oocq heeft moeten toegestaen worden haer tegens de<lb/>
Amarassiërs niet alleene te diffenderen, maer selfs tot Amarassie toe deselve te<lb/>
mogen beoorlogen, soodatter veeltij ts een wacker schermutselingh omgaet ende<lb/>
wederzij tse hoofden af geslagen worden.<lb/>
</para>
<remark>«Het Compagniespersoneel in Timor is 92 man sterk; 28 febr. 1675 was er in een<lb/>
jaar uitgegeven f. 16316 en ontvangen f. 9410; geringe handel in Palembang
,<lb/>
»</remark>
<para>
- daer den groten aenbrengh der cleeden van andere omleggende<lb/>
plaetsen en waervan ’t landt t’eenemael vervult wert en het monopoliseren van<lb/>
den Pangeran met den peper, uyt de bovenlanden afcomende, niet weynigh geholpen<lb/>
heeft, sulx aldaer geen groote quantiteyt peper in voorraet was.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning betaalde zijn schuld met 590 picol peper af; ook in Djambi geringe<lb/>
handel; er werd voor rsd. 6788 in peper aan schulden afbetaald; de Engélsen brachten<lb/>
er o.a. bakstenen
, misschien voor een stenen loge<lb/>
»</remark>
<para>De bovenlanden aen en ontrent Tanjongh
<super>x)</super> waren door twee Manacabose<lb/>
prinsjes, Touan Mameth Quitchil
<super>1 2)</super> en Radingh Itam
<super>3)</super> genaemt, t’eenemael in<lb/>
onrust gestelt, tot welckers redres den Pangeran Depatty met een goet aental van<lb/>
sijne onderdanen naer boven verreyst was, daer in den tijt van ongeveer een<lb/>
maendt sooveel tewege gebragt hadde, dat den eersten verjaegt en twee sijner<lb/>
dorpen in de assche gelegt en den jongsten tot gehoorsaemheyt en submissie<lb/>
gebragt was. Welcke victorie desen jongen Vorst niet weynigh hoogmoedigh gemaekt<lb/>
heeft en niettegenstaende Radja Moeda4) van Johor overleden is, soo<lb/>
schijnt denselven egter nogh t’eenemael genegen tot de vreede met die van Johor<lb/>
en waertoe nu onlangs ambassadeurs souden hebben afgevaerdigt, hadden den<lb/>
resident connen resolveren haer 2
<emph>k</emph> 3 blancke coppen beneffens ’s Comp.es chaloup<lb/>
tot haer overvoeringh bij te setten, maer daertoe sonder onse speciale ordre niet<lb/>
hebbende derven treden, is tselve agtergebleven.<lb/>
</para>
<remark>«De rover Langpasir kwam in 1674 om, maar de zeeroof houdt aan<lb/>
»</remark>
<para>
Nogh onlanghs een Palimbangs vaertuygh, van Blitton comende, in de Straet<lb/>
Banca overrompelt en de menschen op 7 naer vermoort hebben, die tot Jamby<lb/>

<fnote ref="1">Tandjung, plaats aan de middenloop van de Batang Hari op 1°4' Z.B. en 101°48' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tuan Mohammad (of Mahmud) Ketjil.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een persoon van de naam Raden Hitam, misschien dezelfde, werd in 1682 in Siak<lb/>
vermeld, waar hij, uit Borneo gekomen, door de Minangkabauers als Vorst werd erkend.<lb/>
Volgens
<emph>Djohor,</emph> p. 35 zou hij dezelfde zijn als de later in die streek bekende Radja Ketjil. Maar<lb/>
zie de vorige noot!<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Radja Muda of Jang Di Pertuan Muda was de neef van den Vorst van Johore; zijn<lb/>
mislukte huwelijk met een Djambische prinses was in 1664 de oorzaak van de langdurige<lb/>
oorlog tussen Johore en Djambi.<lb/>
</fnote>

<pb n="62" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0062"/>
ellendigh tot slaven vercoght sijn. Hebbende den Conincq van Palembang door<lb/>
sijne ambassadeurs, expres tot satisfactie van soodanige moordadige roverijen<lb/>
afgeschict, bij den Sultan van Jamby niet anders connen obtineren, als dat een der<lb/>
voomaemste medepligters hem ter handt gestelt zij, blijvende de anderen alle<lb/>
ongestraft en ongemolesteert het geroofde behouden.<lb/>
</para>
<para>Den Sultan nu voor drie maenden met sijn geheele hofgesin de revier opgevaren<lb/>
en tot nogh toe aldaer verbleven was. Hebbende op de rijcke peperrevier<lb/>
Tambessy *) een tholhuys opgeworpen om alle den peper, van boven afcomende,<lb/>
tegen geit en deden aen te slaen. Tot welcken eynde 2000 rsd. aen cleeden en<lb/>
4000 rsd. contant van de Engelsen opgenomen hadde. Sulx genoegsaem den geheelen<lb/>
peperhandel voor hem alleen scheen te willen behouden.<lb/>
</para>
<remark>«De 10000 realen , door de Compagnie naar Djambi gebracht
, werden uitgegeven
,<lb/>
als volgt: 5200 aan den Koning voor 4000, door hem voorgeschoten , plus 15 mnd.<lb/>
rente a 2%, 4154 aan tollen; voor de inkoop moesten weer 2600 realen worden geleend;<lb/>
de 'jonge Vorst wü zijn schuld niet met de tolgelden verrekend hebben<lb/>
»</remark>
<para>Uyt Riau waren aldaer twee vlugtelingen den 20e der voorlede maendt aengecomen<lb/>
met tijdinge, dat den Conincq van Siam den Johorit onder sijne protextie<lb/>
aengenomen hadde en dat tot dien eynde een groot getal oorlogsvaertuygen, met<lb/>
alles, tot een optogt gehorende, versien, in gereetheyt waren om den Jambinees<lb/>
gesamentlijcq op ’t lijf te vallen, dogh tselve wiert van die van Jamby maer voor<lb/>
een valsch en onwaeragtige tijdinge en een gef ingeert uytstroysel gehouden
<super>1 2).</super><lb/>
</para>
<folio>Fol.öör.</folio>
<remark>«Geringe handel in Siam; de Koning wil jaarlijks wel 1000 bahar tin leveren a<lb/>
40 rsd. de bahar; in Tonkin was behalve het er in 1675 heengezondene f. 76095.13.14<lb/>
aan goederen en goede vorderingen<lb/>
»</remark>
<para>Den oude Japans- handelende Chinese jonck verleden jaer de reys van daer<lb/>
tot Japan niet heeft connen volbrengen, maer door zee-nootweer heeft moeten<lb/>
retourneren.<lb/>
</para>
<remark>«In Tonkin kwamen geen Engelse schepen , behalve de Eagle, vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 157</ref>; de Compagnie koopt er daarom nu veel zijde, die er goedkoop is<lb/>
»</remark>
<para>Toesegginge van voor den jongen Toncquinse Conincq uyt Europa eenige<lb/>
barnsteene coralen, gereguleert na de van daer ontfangen ende nu tot U Ed.<lb/>
overgaende houte modellen, in te copen ofte doen maeken.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel daarop verloren wordt, ter loiUe van
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Bafcang Tembesi is een rechterzij rivier van de Batang Hari, waarin ze, ontsprongen<lb/>
op 2£° Z.B. en 101°60# O.L., op lo40' Z.B. en 103°8' O.L. uitmondt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit bericht was inderdaad waarschijnlijk onjuist.<lb/>
</fnote>

<pb n="63" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0063"/>
<para>
- het gewin, dat wij van de oorlogsmaterialen, aen de May.1 leverende,<lb/>
trecken, daerenboven voor uytgaen of inbrengen der coopmanschappen geen thol<lb/>
betalen.<lb/>
</para>
<remark>«Er was in Tonkin door de onrust in China in een jaar maar
/. 52346.9.6<lb/>
gewonnen
, uitgegeven
/. 32124.1.11; zending naar Japan
, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 451</ref>; lage zijdeprijzen aldaar gevreesd<lb/>
»</remark>
<para>
Soolange wij ons niet sonder Japan een jaer, 2 of 3 ten principalen, in India<lb/>
sullen connen behelpen, is het te vreesen, geen redres in desen sullen connen<lb/>
verwecken, nadien der Japanderen pogen is (ende twelcq aen al ’t gedoente des<lb/>
veranderinge, aldaer tzedert de naeste jaren voorgevallen, ja, oocq vanouts, maer<lb/>
doen soo generael dan nu niet, is af te meten) om hun gerief van vreemdelinge op<lb/>
’t civielst en in genoegsame quantiteyt te erlangen. Voorheen was d’E. Comp.e<lb/>
in Firando ende in de beginne van haere residentie tot Nangasacky oocq dus<lb/>
geplaegt ende dat men doen pancado noemden, dogh maer plaets hadt op de witte<lb/>
Chinese zijde, die wij daer doen in quantiteyt aen de marct bragten, mitsgaders door<lb/>
de hoofden der vijf keyserlijcke coopsteden de prijs alleen daerop wiert gestelt<lb/>
ende daervoor naer haer genomen, wien
<super>x)</super> daeruyt dan de zijderocken voor ’s Keysers<lb/>
hof, rijxraden en andere groten civiel besorgden. Veel moeyten en clagten isser<lb/>
doen oock gestadigh aengewendt om dit gedoente ons af te werpen; ons dagen<lb/>
over verlies en causeerden almede geen vrught, totdat eyndelijck de troubelen het<lb/>
rijcke van China de Tartarische regeringe onderworp
<super>2 3)</super> ende geen naemwaerdige<lb/>
zijde tot Tayoan te coop wiert overgebraght, soodat d’E. Comp.e bij dat inconveniënt<lb/>
eenige jaren aen den anderen niet vermogens was eenige Chinese zijde naer<lb/>
Japan te vervoeren. Ende omdat de opperhoofden voorgaven, dat den non-aenbrengh<lb/>
soo veel daeruyt niet en ontstint als wel de sobere prijs en de maniere des<lb/>
handels in Japan tot Comp.es schade
<super>8),</super> soo is ons eyndelingh weer vergund t de<lb/>
Chinese zijde aen de meestbiedende, gelijck d’andere aenbrengende coopmanschappen,<lb/>
te vercopen, nevens haere ernstige recommandatie van Japan rijckelijck<lb/>
tot gerief des Keysers en groten met Chinese zijde te voorsien. Hier was ’t alleen in<lb/>
de witte Chinese zijde, de beste en netste van soort tot het weeven van de waerdigste<lb/>
rocken in voldoeninge van der grooten curieusheyt ten civielste prijse ende<lb/>
waerin de veranderende tijt, het oorlogh in China en de daeruyt gevolgde Japance<lb/>
benodigheyt alleen het redres, en niet onse clagten, verwecte. En nu schijnt der<lb/>
Japanderen toelegh om door een monopolie in Nangasacky van de gouverneurs en<lb/>
hoofden der voorsz. 5 keyserlijcke steeden voirdeel voor de Keyser, de burgerije of<lb/>
haer selven te trecken ende meteene goedtcoop
<super>4)</super> der aengebragte waren voor de<lb/>
grooten en gemene man te bewercken. Want als het desseyn dus niet en lagh,<lb/>
waerom souden se hun eyge ingesetenen in Miaco - constrengeren hun<lb/>
voorraet coopmanschappen pertinent op te brengen
<super>5)</super> ? Apparent om hetselve<lb/>

<fnote ref="1">In de zin van: die.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is, dat de troebelen het rijk China onder de Tataren brachten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is, dat de opperhoofden voorgaven, dat het niet-aanbrengen van zijde niet zo<lb/>
zeer het gevolg was van het niet ter markt komen van de Chinzenen te Thaiwan als van de<lb/>
geringe winst, die het pancadosysteem aan de V.O.C. liet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld: goedkoopte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Pertinent op te brengen : nauwkeurig op te geven.<lb/>
</fnote>

<pb n="64" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0064"/>
yegens de ordonnaire consumptie te confronteren ende daeruyt de aencomende<lb/>
cargasoenen der vreemdelingen met te beter overlegh tot hun proffijt in te copen.<lb/>
En overmits die methode buyten last des Keysers niet en can sijn inge voert, het<lb/>
proffijt hun tot vervolgh van desen handel packhuysen tot Nangasacky heeft doen<lb/>
timmeren en van onser zijde in ’t geheel in geen postuer sijn de voirdelen van<lb/>
’t coperretour thans te connen missen en dat daerom al wederom een tamelijcq<lb/>
cargasoen derwaerts heeft moeten bestelt worden, soo en voorsien vooreerst in<lb/>
dese soo schadelijcke wijse des handels geen veranderinge.<lb/>
</para>
<para>Het pogen der Europiaense natiën naer den Japansen handel maect den<lb/>
Japander trots en oock van opinie, wij seer wel in den handel niet alleen connen<lb/>
bestaen, maer groote voordelen gauderen.<lb/>
</para>
<para>Van de coopmanschappen als peper, nagelen ende noten isser jongst niet of<lb/>
weynigh gesonden om het verlies op de peper en geen advance na advenandt de<lb/>
voorgaende jaren op de specerijen gevallen, soo oocq maer 132 &lt;8? camphur, alhoewel<lb/>
onse voorraet het anders wTel conde veelen.<lb/>
</para>
<remark>«Voordeel er verwacfU van Bengaalse suiker; drie jonken voerden weinig van<lb/>
Batavia naar Japan uit; twee jonken brachten 4309 picol koper van daar
, verkocht<lb/>
a 22 rsd. het picol; door
<lb/>
»</remark>
<para>
- weer-uytvoer naer Bantam stijft het der Moren, Engelse en Deense<lb/>
voyagien van de Indische custen in de districten, hieromher gelegen, maer nu heeft<lb/>
d’E. Comp.e nogh van dese 5 joncken voor gaen en comen f. 9172 thol getrocken<lb/>
ende die se soude missen, ingevalle onse Chinese ingesetenen de vaert derwaerts<lb/>
heen niet soude willen vergunnen, omdat wij haer dogh sulx van Bantam en andere<lb/>
omleggende plaetsen on vermogens sijn te verhinderen.<lb/>
</para>
<remark>«Veel koper in Japan in te kopen
, o.a. voor 50000 taël aan casjes, bestemd voor<lb/>
Tonkin
, aanbesteed; Japanse kamfer mag tot 14 taël het picol worden aangekocht ;<lb/>
goede toestand in Malakka; in Indragiri was textiel nodig; uit de V oorsigtigheyt<lb/>
- vgl.
<ref>Daghregisters 1675 , p. 277 - </ref>is te Malakka voor
ƒ. 109199.14.10 aan textiel<lb/>
gelicht<lb/>
»</remark>
<para>De winsten hier in Malacca op de vercogte goederen .
.... f. 39141. 3. 5<lb/>
</para>
<para>Tot Andragiry . „ 24 218. 9. 7<lb/>
</para>
<para>Voor Pera . . . . . „ 3 010. — . 9<lb/>
</para>
<para>Malacca ’s incomsten wegens thollen, geregtigheden en imposten „ 102 690.15. —<lb/>
</para>
<para>Comt f. 169 060. 8. 5.<lb/>
</para>
<para>
Volgens d’ongelden:<lb/>
Soldij wegens afbetaelde gagie . f. 67 047. 5. 1<lb/>
Scheepsoncosten . . . „47 700.16.10<lb/>
Ordonnarie oncosten . „ 14 802. 8.10<lb/>
Extraordinary oncosten . „ 2 941.19.10<lb/>
Ordonnary randtsoenen .
<ref>*....„31</ref> 833. 3. 5<lb/>

<pb n="65" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0065"/>
<para>’t Hospitael . . . . f. 845. 4.13Schencagie . . 487. 7. 8
</para>
d’Ongelden tot Andragiry belopen f. 9303.5.1 en voor Pera<lb/>
f. 3510.1.4, welcke onder de bovenstaende sijn getrocken.<lb/>
Resteert maer voor winst<lb/>
f. 165 658. 5. 9<lb/>
f. 3 402. 2.12.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben alsnogh geen expediënt connen uytvinden om die Moorse cleedenhandel<lb/>
met Comp.eB eygen vertier van cleden of andersints te balanceren, soodat<lb/>
het beloop der saeken soo moet aengesien werden, totdat de tijden ons wijser sullen<lb/>
maeken.<lb/>
</para>
<remark>«Malakka
<ref>, t </ref>ml. Perak, leverde 2277 bahar tin; aandrang van den Koning van<lb/>
Perak weer een Cies. residentie in Atjeh te openen<lb/>
»</remark>
<para>Met den Quedasen Conincq schijnt de hope van accommodatie te verminderen.<lb/>
Blijvende dien Vorst halstarrigh in ’t weygeren van ’t overgeven der wegge vlugte<lb/>
Nederlandtse moordenaers, in soo verre dat dien Conincq ook gesegt wert bereyt<lb/>
te wesen om den oorlogh van ons af te wagten. Wij hebben egter goetgevonden en<lb/>
geordonneert dit alles nogh wat ad notam te houden tot beter opportuniteyt of dat<lb/>
hij beter sinnen mogt comen te crijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Cargasoen uit J apan en Batavia voor de schepen van Malakka naar de Westerkwartieren;<lb/>
er zijn te weinig salempoeris voor de goudhandel ter Westkust , flinke partij<lb/>
in Coromandel besteld, hetzelfde geldt voor zout, dat van Java’s oostkust moet komen;<lb/>
daar de grote kaart van de Westkust met de vier retourfluiten van 1673 in Engelse<lb/>
handen viel, gaat ze nu in duplo over, zomede een nauwkeuriger kaart, alleen van de<lb/>
kustzone; de moord bij Tdboejangh
<lb/>
»</remark>
<para>
- is ge wreekt ontrent de naghoda van het vaertuygh, waeruyt het<lb/>
begaen was, ende nogh 2 personen, door de justitie ter doodt *j ende die in handen<lb/>
van onse Padangnesen ter saeke de lorrendraeyerijen van boven Tico sijn betrapt<lb/>
ende opgebragt geweest.<lb/>
</para>
<para>
Waren de 4 hoofdbandhares
<super>1 2)</super> of rijxraden nogh oneens in ’t verkiesen van een<lb/>
nieuwe Manicabosen Keyser. Houdende ijder van haer hun volck gereet en bijderhandt<lb/>
om ten eerste bij voorval daervan gedient te wesen, alhoewel nogh niet en<lb/>
wert gementioneert van eenige repture
<super>3)</super> onder malcanderen, maer het moet con-<lb/>

<fnote ref="1">Aan te vullen: zijn veroordeeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk is deze onjuiste aanduiding ontstaan, doordat men de vier rijksgroten<lb/>
aanzag voor penghulus (hoofden) van de bandars (gewesten). Hun titel was ten rechte: Basar<lb/>
Ampat Balai, de Vier Groten van de Raadszaal en de eerste hunner, die de titel voerde van<lb/>
bandaharo, was het hoofd van de Bandar nan Sapuloh, de Tien Gewesten (langs de kust in het<lb/>
zuiden).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Rupture, breuk.<lb/>
</fnote>

<pb n="66" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0066"/>
sequentel. den goudthandel hinderen ende buyten des en geeft het geen gelegentheyt<lb/>
om op een expresse besending of gesantschap derwarts te dencken, gelijck<lb/>
de Sumatrase ende besonder de strandtvolckeren ter Westcuste een gants ongeposeert<lb/>
<super>x)</super> en querelleus volcq is. Soo heeft den gouthandel ende vertier der coopmanschappen<lb/>
daerdoor weer eenigh gebrek geleden, sonderdat het nootsaekelijck<lb/>
is geweest, dat d’E. Compe haer in haere differentiën heeft gevoegt
<super>1 2 3),</super> wandt den<lb/>
Cottatengse gouverneur Poety heeft hem niet tot nogh begeren te verdemoedigen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.70^.</folio>
<para>Zijnde onse Padangers met de Cottatengers op 11, 12 en 13e maert bevorens<lb/>
oocq in actie geweest ende waerin de Padangnesen den valiante Ebrahim nevens<lb/>
6 man verloren, dogh hun tzedert aen wederzijde stilgehouden hebbende, maer<lb/>
overmits eene Catip Ansiou en sijn conplice
<super>s)</super> de soon van den bandhara Panjangh<lb/>
van Betipa
<super>4)</super> heeft vermoort gehadt ende dese bandhara, verselt met die van<lb/>
Loeboelongh, samen uytmaekende een crijgsmagt van wel 40 a 50 000 man
<super>5),</super> uyt<lb/>
’t gebergte is afgecomen, verdrijvende in weerwrake van dien den Radja Betoua<lb/>
en 6ijn geslagt ende ruynerende Oulaccan met de onderhorige plaetsiens Songy<lb/>
Abou, Tepacki, Tobo en Zoenoer
<super>6)</super> ende dat Priaman die furie en gramschap<lb/>
met 12$ taël goudt of 200 rsd. heeft moeten afcopen, mitsgaders voorn. Poety sijn<lb/>
meeste vertrouwen van adsistentie wel op den Oulaccanse Radja steets gehadt<lb/>
heeft ende hij, als gesegt, verdreven ende dat district, als vermeit, aengetast is<lb/>
geweest, soo mogt dit in hem wel pligtiger gedagten van obediëntie verwecken of<lb/>
anders sal hij daertoe dienen met een ster eken arm gebragt te werden om hem mede<lb/>
door te langh uytstel niet te redoutabil te maeken. Hebbende voorn, bandhara<lb/>
Panjangh van Betipo aen de onse tot Priaman of Comp.8 woninge in ’t minste geen<lb/>
beschadinge gepleegt, maer in tegendeel den Padangse Pangliema Radia aengeboden<lb/>
zijne hulpe om den gesegde Cottatengse gouvr. aen te tasten ende welke door<lb/>
Pangliema Radia aen den commandeur Pits gecommuniceert ende raedt, wat hem<lb/>
te doen of laten stindt, versogt wesende, is tselve bij gem. commandeur ten regten<lb/>
ontraden ende beleef delijck geëxcuseert, onder vertrouwen hij, Poety, hem sal<lb/>
vernederen.<lb/>
</para>
<remark>«De ongezeglijke gouverneur Sri Nara van Salida is tijdélijk naar Padang<lb/>
gevoerd
,<lb/>
»</remark>
<para>
- blijvende inmiddens de regeringe de - 8 pongelous onder<lb/>
’t hoger gesagli van den oppercoopman Melchior Hurdt
<super>7)</super> aenbevolen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ongeposeert, ongestadig, onbetrouwbaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de betekenis: gemengd<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het meervoud is bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Batipuh, landschap in West-Sumatra, in het bergland benoordoosten Priaman, op<lb/>
ongeveer £° Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Deze schatting lijkt zeer aan de hoge kant.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Dorpen nabij Ulakan. De Tapakis is een rivier, die bezuiden die plaats in zee valt, de<lb/>
Sungai Abu is daarvan een rechterzij rivier, waaraan Toboh ligt, een 5 km. het binnenland in.<lb/>
Sunur ligt aan zee 6 km. benoordwesten Ulakan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Melchior Hurdt, broeder van Antonio Hurdt, werd medio 1663 onderkoopman,<lb/>
april 1664 te Palembang, mei 1665 koopman en opperhoofd aldaar, 1674-75 te Batavia, 1676<lb/>
opperkoopman, opperhoofd te Salida en secunde ter Westkust, 1678-oct. 1680 commandeur<lb/>
aldaar, door L. Pit, verdacht van knoeierij, naar Batavia gezonden, febr. 1683 president van<lb/>
Chinese boedelmeesters aldaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="67" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0067"/>
<remark>«Last is gegeven, dat men
<lb/>
»</remark>
<para>
- die van Baros in egualiteyt sal stellen in de vercoop van Comp.e8<lb/>
coopmanschappen met die van Padangh, P.10 Chinco ende Priaman, als wesende<lb/>
een middel om die lieden te meer tot ons te verbinden ende ook de Aetchinse<lb/>
smockelhandel van daer te weeren. Zijnde tot nogh aen eenige Batavise ingesetenen,<lb/>
met Comp.es zeebrieven tot Padangh verschijnende, permissie gegeven<lb/>
wijders ende tot Baros hun wharen te gaen verhandelen. Maer alsoo die manier<lb/>
van doen d’E. Comp.e veel benjuyn heeft ontset
<super>x)</super> besij de andere schade meer, soo<lb/>
heeft men haer die vaert nu ook verboden ende waerdoor den handel aldaer als tot<lb/>
Cinckel ongetwijffelt wackeren en meer overwinst jaerlijx in de boeken toebrengen<lb/>
sal. Hebbende ’t vaertuygh van de Johorse laxamana, wiens naghoda tot Baros<lb/>
overleden is, aldaer in twee jaren ongemene quantiteyt benjuyn weten te versamelen,<lb/>
werdende wel begroot op 30 üt 40 lasten.<lb/>
</para>
<remark>«Pits heeft die partij „onder pretext van voorsorge
” naar Padang laten brengen;<lb/>
goede verhoudingen in Baros en Singkel; slaven op Nias aan te kopen; de onderkoopman<lb/>
Boeker is met Pits verzoend; ster f gevallen onder de Nederlanders ter Westkust;<lb/>
zending van rijst derwaarts, waardoor de hongersnood eindigde ; berekend,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe weynigh gecalculeerde quantiteyt arts van 102 638 &lt;5? d’E. Comp.e<lb/>
voor haere reets gedane exessive ongelden in voorraet heeft, mitsgaders staet gemaect<lb/>
wert, dat uyt alle deselve (te weten, soo men ’t gout en silver soo naeuw<lb/>
uyt de groote parthijen te smelten sal connen trecken, dan d’assayen in ’t cleen<lb/>
gevallen sijn ende daer de probeerdere hun minder-uytleveringh in ’t groot van de<lb/>
assayen altoos op hebben verschoont gehadt) geen meer dan<lb/>
16 mark en 14 caraet goudt of . . . f. 5 837. 6. 4<lb/>
en 182 marek en 10 caraet silver . . „ 4 560. 8. 5<lb/>
samen monterende f. 10 397.14. 9,<lb/>
sal connen werden getrocken, waervan nogh gesubstraheert dienen de oncosten, op<lb/>
het smelten en proberen sullende vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Pits schrijft over
<lb/>
»</remark>
<para>
- het onseker gehoopt succes van dese mine, bestaende alles als voorheen<lb/>
nogh maer op een goet vertrouwen, van dat het volgen sal en gaen de ongelden<lb/>
ondertusschen voort en lopen soo hooge bereyts op stock, dat het ons raetsaem<lb/>
toeschijnt op soo onsekeren voet in dees tijt, dat den handel door ’t gebrek van<lb/>
capitael al veel kreuck lijt
<super>* 1 2),</super> deselve niet meer dienen te vermeerderen ende<lb/>

<fnote ref="1">Ontset, ontnomen, doen missen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kreuk liggen, beschadigd zijn.<lb/>
</fnote>

<pb n="68" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0068"/>
waerop wij voornemens sijn bij nader gelegentheyt van besendinge ginswaerts<lb/>
heen te delibereren, namentlijck<lb/>
1 . of men op de goede hoope en tekenen, die de bergwerckers en assayeurs voorgeven,<lb/>
sal voort varen,<lb/>
2. of het Comp.es gelegentheyt al sal sijn sooveel costelijke bergwerckers van gagie<lb/>
en onderhout, in sulcken ongesonden werck en onder soo ongesonde climaet<lb/>
gelegen, als in dit wercq werden vereyscht, te versorgen, alsoo dat met geen inlanders<lb/>
sal te bearbeyden sijn,<lb/>
3. of, genomen de mine al wat ruymer quam te geven, dan tot nogh comt te<lb/>
blij eken, of het niet apparent is de arbeyders tselve veel door ontrouwe niet en<lb/>
soude comen te verminderen ende wel voornamentlijck of bij soo een geval en<lb/>
tamelijck rendement geen jalousie ontrent de Sumatrese en soude werden verweet<lb/>
ende ons vooreerst den inlandtse goudt handel niet ontsetten of tenminsten belemmeren<lb/>
souden,<lb/>
4. of niet raedtsaem sal sijn den arbeyt in de mine vooreerst in ’t geheel te staken,<lb/>
omdat wij des niet naer behoren kundigh en sijn om van de regte gestalte U Ed. te<lb/>
assureren van op een nuttige en apparente voet voort te vaeren ende waerdoor den<lb/>
commandeur Pits sijn sentiment misschien nu almede ingehouden heeft aen ons<lb/>
te verclaren,<lb/>
5. dan of raetsamer sal sijn dit werck, met de minsten oncosten doenelijck, - -<lb/>
te vervolgen tot de verschijninge van d’e. extraordinaris raet Petrus Hartsinck
<super>1 * * *),</super><lb/>
als sigh des verstaende, om met het meeste bescheyt eenmael een raetsaem besluyt<lb/>
te nemen omme oocq door al te schielijcken verlaet geen oncosten in ’t geheel te<lb/>
abandonneeren, die bij nader onderregtinge van seer apparent gewin anders<lb/>
gesurmonteert soude connen worden.<lb/>
</para>
<remark>«Enig erts en een kaartje van de mijn naar Nederland gezonden ter bestudering;<lb/>
indien de partij erts ter plaatse moet worden verwerkt , is materiaal voor ovens uit<lb/>
patria nodig; de Qrotenbroeck en Claverskercke kampten op de Qanges met een storm;<lb/>
de Anna had van 29 jan. tot 20 april nodig om van Malakka naar Bengalen te varen ,<lb/>
waar 5 d 600 last rijst is besteld voor Batavia en 300 voor Geylon a 17 ropia of f. 23.16<lb/>
het last; de Voorn komt 21 juni met lading van f. 76056, vnl. zilveren abassis, uit<lb/>
Gamron te Hugli, 30 juli de IJsselsteyn met f. 58793 van Ceylon; de 4 schepen, in dec.<lb/>
van Bengalen naar Ceylon en Perzië vertrokken, hadden stormschade; de fluit Osdorp<lb/>
verging<lb/>
»</remark>
<para>
Door den grooten aenbrengh van suykeren door de Engelse particuliere schepen<lb/>
tot voorsz. Gamron Comp.8 d.° ten nomber van ruym 900 000 ® niet hoger<lb/>
als met 110 per cento winst boven de oncosten ende leccagie heeft connen worden<lb/>
gedebiteert, dat wel 56 per cento met den verleden jaerse vercoop comt te verschillen.<lb/>
Hebbende de Engelsen op 12 a 15 per cento nae haeren suyker nogh niet<lb/>
connen quijt worden, wes, op hope van dat desel ve met soo geringen winst niet<lb/>
sullen connen bestaen ende dien handel voor een tijt wel mogten comen te staken,<lb/>

<fnote ref="1">Petrus Hartsinck, zoon van C. Hartsinck, koopman te Amsterdam, deed aan Heren<lb/>
 
 XVII een voorstel aangaande de goudmijn te Salida; hij had op dit gebied ervaring opgedaan<lb/>
 
 te Clausthal, waar hij juni 1680 stierf. Mij bleek niet, dat hij werkelijk zou zijn uitgekomen.<lb/>
 
 Vgl.
<emph>Beschrijvinge,</emph> II, I, p. 281.<lb/>
 </fnote>

<pb n="69" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0069"/>
heeft den directeur Fredrick Bendt
<super>l)</super> voor ’t aenstaende jaer weder 1000000 ® uyt<lb/>
Bengale gevordert.<lb/>
</para>
<remark>«7 a 800000
® zal uit Bengalen worden gezonden , ook textiel, waarop laatstelijk<lb/>
45% werd gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>Het silvergelt wiert over ’t geheele Bengaelse district soo schaers, dat daerdoor<lb/>
niet alleene de goude moren van 15} tot 14
<emph>k</emph> 14} ropias het pees
<super>2)</super> waren gedaelt,<lb/>
maer ook de goude coubangs nu niet meer als 18 &amp; 18} ropia conde halen, die<lb/>
voorleden jaer nogh tot 19} per pees waren vercogt, soodat die directie nootwendigh<lb/>
met een goet capitael aen silver dient geprovideert.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens gebrek aan kapitaal werden in Bengalen en Coromandel geen fijne<lb/>
doeken voor patria aangekocht; 4 Engelse schepen kwamen voor BeUasore; 800 baal<lb/>
zijde is voor Japan besteld, waarvoor te Kasimbazar reeds 29000 ropia tegen 1% p.m.<lb/>
is geleend; de kwesties met den opperregent waren er door directeur Franqois de Haze<lb/>
bijgelegd;
<lb/>
»</remark>
<para>
- dogh die en de vordere verhinderinge ende fexatiën, die ons overal in<lb/>
dat district van de Mooren werden aengedaen, sijn soo menighvuldigh, dat se<lb/>
langer niet meer sijn te verdragen. Schijnende alles te worden toegeleght om ons<lb/>
meerder geschencken af te persen ende met gestadige clagten aen ’t hof tot Decca<lb/>
bij den nabab en losen rijxcanselier Ray Boelchint gaende te houden, die dan<lb/>
meenen, als ons de bevelschriften of per wannes tot redres na lange nalopens verlenen,<lb/>
de Comp.e merckel. obligeren om alle jaren met groote geschenken ten offer<lb/>
te moeten comen. Hebbende de jongste opgesondene schencagie aen den nabab<lb/>
Chia Estachan Rijnandelael ende eenige andere groten ruym uytcoops gemonteert<lb/>
16 000 guldens, die nogh maer flaeuwtjes waren geaccepteert, begerende daeronder<lb/>
met meer Europise rariteyten, sonderdat se deselve noemen, jaerlijx beschoncken<lb/>
te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Liefst nieuwigheden; besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vordere schencagie aen den nabab Chia Estichan soolange in te<lb/>
houden, totdat ons door sijn hoogheyt eerst prompte satisfactie met ’t verleenen<lb/>
van de nodige bevelschriften aen de mindere regenten (tot weringe van de onregtmatige<lb/>
verhinderinge, die de Comp.e in ’t vervolgen van haeren handel worden<lb/>
aengedaen) effective comt te doen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Frederick Bent was in 1668 in koopmansrang secunde in Perzië, 1673 opperkoopman<lb/>
en provisioneel directeur, 1675 definitief directeur, sept. 1680 raad-extraord. van Indië, maart<lb/>
1681 ontvanger-generaal, juni 1681 door Heren XVII benoemd tot commissaris-generaal, maar<lb/>
in oct. 1682 gestorven, voor hij zijn werkzaamheden kon aanvangen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het pees, hier niet in de in India gebruikelijke zin van peys of pice, muntje van een<lb/>
zesde ropia, maar in die van ,,stuk(s)”, van het portugese pe&lt;ja.<lb/>
</fnote>

<pb n="70" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0070"/>
<para>Naerdien ons door seker Christen-swart ofte toepas (wesende pagter niet<lb/>
alleene van alle ’t sout, in Bengale vallende, maer onder sigh ook hebbende verscheyde<lb/>
plaetsen, daer ’s Comp.es vaertuygen met coopmanschappen ende ingecogte<lb/>
retouren op en af moeten passeren) veele fexatie worden aengedaen op ’t<lb/>
groot credit, dat denselven (wesende anders maer een viel
<super>x)</super> persoon van geboort)<lb/>
bij den nabab heeft, soo hebben wij insgelijx geordonneert, bij nader overlegh van<lb/>
den directeur ende raedt eens sal mogen worden ondernomen desselfs soutbarcken<lb/>
voor ende ontrent Ougly in retorsie te doen aenhouden, totdat ons denselven<lb/>
satisfactie sal comen te doen ende voortaen Comp.es bevragte vaertuygen on verhindert<lb/>
op ende af laet passeren ; maer hoe dat den nabab (welcke de proffijten van<lb/>
’t sout, zijnde van groot bedragen, als sijn eygen incomste competeert) sal bevallen<lb/>
ende opgenomen worden, dat sal dan moeten afgewagt worden.<lb/>
</para>
<remark>«In juli was te Patna al 30000 man of 720 kist salpeter ontvangen
, zo ook 38000
<ref>‘ffi </ref>borax ; van dit laatste jaarlijks 50000 in te kopen voor patria en Japan<lb/>
»</remark>
<para>Seer veele inlandtse schepen, soo van Siam, Tannasseryen, van Malacca ende<lb/>
</para>
<para>verscheyde andere quartieren waren in Bengale aengecomen, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waardoor de Compagniesgoederen een slechte markt troffen
, daardoor<lb/>
 werd in een jaar maar gewonnen f. 408102 tegen uitgaven van
/. 189624, w.o.
/. 63238<lb/>
voor de schepen; verbetering alleen mogelijk door levering op crediet; op voorstel van<lb/>
De Haze mag hij daarmee een proef nemen; Coromandel leverde voor f. 1535023 aan<lb/>
Batavia; de Cie. is er nog f. 830320 schuldig met inbegrip van de schuld aan wijlen<lb/>
den mir djumla; terugbetaling is thans niet mogelijk<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde bij deze groote schaersheyt van capitael ter Custe nogh toegeslagen,<lb/>
dat in een geheel jaer geene coopmanschappen van Masulipatnam naer Golconda<lb/>
hebben connen opgevoert ende aldaer vercoght worden door verhinderinge, dat<lb/>
ons de Moren in den wegh hebben willen afdringen de vragten van de draegbeesten,<lb/>
daermede de coopmanschappen te lande na Golconda worden gedragen, voor ijder<lb/>
oude pagoodt 2 nieuwe te moeten betalen, dat naer den waren cours derselver<lb/>
pagoden wel 60 per cento comt te verschelen, twelcq om de consequentie niet heeft<lb/>
mogen werden ingewilligt. Dogh dat different was eyndelijcq door onse residenten<lb/>
in Golconda met den rijxcanselier bijgelegt ende verdragen, dat we de oude pagoden<lb/>
met nieuwe mogten betalen, sooals den cours was, zijnde jongst geweest 135<lb/>
nieuwe voor 100 oude pagoden, sulx ontrent medio september weder aenvanck<lb/>
met het opsenden van de coopmanschappen van Masulipatnam naer Golconda was<lb/>
genomen ende vooraf 700 draegossen met de courantste waren derwarts waren<lb/>
gesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Slechte verkoop ter Kust door de grote concurrentie<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde nogh ten laetsten van den Conincq in Golconda verworven, dat de<lb/>
stadt St. Thomé in ’t geheel souden werden gedemolieert ende waertoe den<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Viel, in de zin van veil, laag, gering, dus een man van lage kaste.<lb/>
</fnote>

<pb n="71" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0071"/>
<para>Coninck in ’t laeste van aug.° expres hadde afgesonden sijnen artelerij meester<lb/>
neffens 1000 pions, 100 ruyters ende 2000 van de gegagieerde Coninx-arbeytsluyden<lb/>
met haere gereetschappen, die ook in ’t laest van september beneffens nogh<lb/>
4000 coelijs ofte arbeyders tot voorsz. St. Thomé waren aengecomen ende rede aen<lb/>
de bolwercken handt geslagen hadde. Zijnde tot desselfs behulp van Paliacatta<lb/>
denvarts gesonden den coopman Herbert de Jager om de swaerste bolwerken met<lb/>
</para>
<para>boscruyt te doen opspringen, dogh denselven hadden - geadviseert, dat<lb/>
</para>
<para>voorsz. bolwercken van buyten maer met eenige blauewe steenen, 2 voeten dick,<lb/>
waren aengemetselt ende binnen met sandt, caick ende aerde jegens de oude<lb/>
binnenmuyren aengevult. Sulx ’t wercq ligt te raseren sal wesen sonder daeraen<lb/>
partij e bospoeder om te doen springen te verspillen.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie ontving de helft van het geschut, ook van dat, hetwelk werd<lb/>
opgedoken uit het wrak van het Franse schip Breton<lb/>
»</remark>
<para>Maer den Moorsen oversten Sinne Pille Miersia geeft voor, dat sijne soldaten<lb/>
deselve niet wilden laten volgen, voor en aleer dat se van haere agterstallige<lb/>
maendtgelden waren betaelt. Wes hierover naerder aen den Conincq geclaegt ende<lb/>
des Mayesteyts welgevallen nogh verwagt wiert.<lb/>
</para>
<para>Gem. Conincq de Comp.e in vergoedinge van gedragen costen voor St. Thomé<lb/>
hadde quijtgescholden de jaerlijxse recognitie van de 3000 oude pagoden voor<lb/>
Masulipatnamsen thol
<super>x)</super> ende nogh 1000 gelijcke pagoden jaerlijxse paght voor<lb/>
de dorpen Palicol ende Contera, die de Comp.e voor eeuwigh in vrijen eygendom<lb/>
wierden geschoncken
<super>2).</super><lb/>
</para>
<remark>«Paviljoen vraagt
<lb/>
»</remark>
<para>
- in plaetse van aengetogen benefitiën met den vrijen eygendom van<lb/>
de stadt Paliacatta ende desselven incomen te mogen worden begunstight, dat<lb/>
oocq door voorspraek van den groten minister van staet, den heer Madoena,<lb/>
sooverre was bewerckt, dat al een firman was vervaerdigt, dogh van den Conincq<lb/>
nogh niet getekendt, den gouvr. sijn versoek wiert toegestaen, namentlijck uyt<lb/>
deselve stadt jaerlijx te mogen trecken een somma van 10 000 pagoden, maer dat<lb/>
de overige incomsten voor den Conincq mosten blijven, tot welcken eynde een<lb/>
schrijver ofte controleur in de stadt voorn.1 soude resideren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering vindt deze verandering onjuist en zoekt ze ongedaan te maken<lb/>
»</remark>
<para>
Schijnende ons uyt ordre van den rijxcanselier alomme ende specialijck op<lb/>
Masulipatnam beter genoegen te sullen geven, als hebbende den Masulipatnamse<lb/>
grootgouvr. weder toegestaen, dat met het voltrecken van de steene packhuysen<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus,</emph> II, nr. CCCLVII.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hiervan vindt men niets in
<emph>Corpus,</emph> maar bij het firman van den Groten-Mogol van<lb/>
24 oct. 1689, aldaar III, DXXVI, p. 518 afgedrukt, werd deze gift van Palicol en Contera<lb/>
bevestigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="72" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0072"/>
in Comp.cs thuyn (een groot halve mijl buyten de stadt gelegen) mogten worden<lb/>
voortgevaren.<lb/>
</para>
<remark>«De Wimmenum en de Corhoen 16 sept. van Masulipatam naar Pegu gezonden<lb/>
met cargasoen van f. 20766.2.10 voor het afhalen der retourgoederen ad f. 271914,<lb/>
er in twee jaar bijeengebracht; in Siriang was eind maart in een jaar f. 12315 gewonnen,<lb/>
maar f. 10645 uitgegeven; de effecten bedragen er f. 444973; in 1676 zal beoordeeld<lb/>
worden, of de vaart derwaarts zal worden voortgezet; voor Madras kwamen in juni en<lb/>
juli 6 Engelse schepen, waarvan elk voor f. 250000 zou hebben meegebracht, wat<lb/>
aannemelijk lijkt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo die vrunden buyten voorige gewoonte nu capitael soo op de<lb/>
Cust als in Bengale overhouden *) en neffens ons ’t geheele jaer door incoop doen<lb/>
ende ons vermits haer gereet geit wacker te boven troeven.<lb/>
</para>
<remark>«Vernomen is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Francen directeur Frangois Baron met de 45 a 50 Francen,<lb/>
voorleden jaer toegestaen om met haer eenigste overgebleven fluytjen, de Diligentia,<lb/>
naer Suratta te mogen keeren, maer tselve fluytjen niet wel navigabel hebbende<lb/>
connen gemaect worden, was ’t tot Poedesery
<super>1 2)</super> weder op droogh gehaelt ende<lb/>
hadde voornoemde directeur de reyse over Visiapour te lande nae Suratta genomen<lb/>
met maer weynige van sijn volcq. Sijnde de rest onder den coopman mons.r<lb/>
Martyn
<super>3)</super> op Poedecery sonder eenige negotie te doen verbleven. Hebbende aengetogen<lb/>
directeur Baron aen ’t hof van Visiapour wel getenteert om eenige vrijdommen<lb/>
(mitsgaders om op Poedecery een vastigheyt te mogen extrueeren) te<lb/>
versoeken, maer, soo men verstaet, soude niets hebben geobtineert, omdat middelerwijle<lb/>
een seer voornaem heer, der Francen patroon wesende, was comen te<lb/>
overlijden. Wes dan voortgereyst ende, al op een daghreyse naer aen de stadt<lb/>
Suratta gecomen wesende, (ende aldaer verstaende, datter in Bombeyn een cloeke<lb/>
fluyt ende groot Coninx-schip, met 50 stucken ende boven ’t bootsvolcq met 300<lb/>
militairen versien, was gearri veert) sijne reyse voort naer Bombayn hadde genomen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Paviljoen blijft bij zijn verzoek van Coromandel verlost te mogen worden; er was<lb/>
31 juli 1675 in een jaar gewonnen f. 437745: maar uitgegeven f. 451056; hoop op<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">In de zin van: laten blijven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Poedesery = Pondichery.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Fran^ois Martin vertrok in 1 665 als onderkoopman in dienst van de Franse Compagnie<lb/>
naar Madagascar, 1667 koopman, maart 1669 te Suratte, vervolgens te Gamron, 1670 tot jan.<lb/>
1673 agent te Masulipatam, vervolgens te San Thomé, van waar De Lahaye hem jan. 1674 naar<lb/>
Pondichery zond, waar hij Sher Khan Lodi gewapenderhand steunde, waarvoor hij een vergunning<lb/>
tot vestiging en handel verwierf, ook van Sjivadji; hij bleef er tot aug. 1681, toen hij<lb/>
lid werd van de raad der Fransen te Suratte, mei 1683 na de dood van Baron hoofd van de<lb/>
Franse vestigingen, als hoedanig hij zich in mei 1686 te Pondichery vestigde, dat snel opkwam,<lb/>
in juni 1690 verwierf hij er de douaneinkomsten ; het werd in aug. 1693, door de Nederlanders<lb/>
genomen, maar gerestitueerd bij de vrede van Rijswijk; Martin vertoefde van 1694 tot maart<lb/>
1699 op het kantoor der Fransen te Chandemagore in Bengalen, waarna hij naar Pondichery<lb/>
terugkeerde, waar hij tot zijn dood in dec. 1706 in functie bleef.<lb/>
</fnote>

<pb n="73" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0073"/>
<remark>goede winst in Perzië om met de opbrengst Coromandel en Bengalen van contanten te<lb/>
kunnen voorzien; men behoefde in Perzië niet meer dan 146 carga zijde af te nemen;<lb/>
vrees , dat in '76 de volle 300 moet worden gekocht; het kantoor Mascate is opgeheven;<lb/>
geen bezending naar Mokka gedaan , daar daarvan weinig winst wordt verwacht;<lb/>
Khimsie' s broeder Heyma als makelaar ontslagen, hij was de Cie. niets meer schuldig;<lb/>
de tijd laat niet toe de klachten in Perzië met de sterke hand te ondersteunen; in Perzië<lb/>
was eind febr. in een jaar gewonnen
ƒ. 347262 en uitgegeven f. 43512; 24000 rsd.<lb/>
met de Laren van Gamron naar Bengalen gezonden; op 400000
® Bengaalse suiker was<lb/>
in Perzië ruim 100% gewonnen, men was de Engelsen juist voor; ook andere waren<lb/>
gaven goede winst, alleen tin maar 61\%, vrd. door de dure inkoop te Ligor; later<lb/>
blijkt, dat dit jaar slechts 195\ carga zijde behoefde te worden gekocht, wat kwam door<lb/>
geringe zijdeopbrengst in Masanderan<lb/>
»</remark>
<para>De Portugesen hadden sooveel Moorse schepen met vier cruysende van de hare<lb/>
nae Congo gedwongen te vertrecken, als haer doenlij cq geweest was om haer<lb/>
pretentie van den thol daermede te connen becomen tot groote discomodatie der<lb/>
coopluyden, die sij binnen haer scheepen in arrest hielden, ’twelcq d’Ed. Comp.e<lb/>
niet schadelijcq is, nogh oocq dat de Engelsen particulier en niet voor haer Comp.e<lb/>
de suykeren in Persia hebben aengebragt, waerdoor haere sluyckeryen van den<lb/>
halven Gamronsen thol seer suspect sijn geworden; ontstaen, omdat se onder<lb/>
malcanderen niet connende accorderen, dese particuliere haer suykeren voor haer<lb/>
eygen reecqeninge bij den sabander van Gamron hebben aengegeven en met<lb/>
denselven over de thollen geaccordeert sijn.<lb/>
</para>
<para>Den Persiaensen hartogh of gouv.r van Gamron bleef met sijn gunst tot d’E.<lb/>
Comp.e seer wel genegen, hebbende voor de Flaman een houdt aen den directeur<lb/>
vereert, dat tot een mast tot Ceylon toe heeft connen dienen en begeerde, dat de<lb/>
questie, die om ’t erf (daer ’s Comp.8 logie op staet) nogh hadde, in der minne mogt<lb/>
geaccordeert werden.<lb/>
</para>
<remark>«De secunde Wilmson overleden; in Suratte werd 80000 kruidnagelen en<lb/>
6160
® foelie verkocht a 90 st. het pond en 48000
® rompen d 24 st., Japans staaf koper<lb/>
a
/. 75 en tin a
/. 60 de 100 er was te veel koper aangevoerd; hoop, dat er 9 ton<lb/>
zal zijn verworven, waarvan weinig over zal blijven voor de inkoop van de vaderlandse<lb/>
eis wegens de grote behoefte aan contanten, o.a. de schuld aan Aminkhan, gouverneur<lb/>
van Ahmadabad, zoon van den mir djumla; berekent hij rente over 17 jaar, dan zou<lb/>
die de hoofdsom ver overtreffen, maar dat zou onbillijk zijn, daar zijn vader het aanbod<lb/>
tot terugbetaling steeds afsloeg<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Chan-Channa d’E. Comp.e in Bengale genoegsaem geweldelijck<lb/>
gedwongen heeft sijn zijde tegen den prins Chiasousa te kiesen met belofte alle de<lb/>
schaden te vergoeden, die d’E. Comp.e daerover mogte overcomen, uyt welcke<lb/>
oorsaeke hem dan oocq ten regte 61 000 gulden schade, die d’E. Comp.e in Bengale<lb/>
geleden heeft, te laste gebragt is, die wij in gevolge gelast hebben voorsz. Aminchan<lb/>
van voorsz. schuit van 210 000 gulden af te corten.<lb/>
</para>
<remark>«Althans , wanneer hij rente eist; Aminkhan is een zeer invloedrijk man; Suratte<lb/>
moet 400000 ropia naar Batavia zenden en desnoods geld a
<ref>f % p.</ref>m. voor de noodlijden-<lb/>
</remark>

<pb n="74" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0074"/>
<remark>de kantoren lenen; hoop
, dat uit Nederland kapitaal zal worden gezonden; Volger moet<lb/>
de ons ontnomen 69330
<super>&lt;ffi</super> op de Engelsen veroverd tin terugeisen
<lb/>
»</remark>
<para>
- met erinneringh aen de Suratse gouvr. Geasdichan, dat wij anders<lb/>
onse betalinge wel sullen weten te vinden en dat wij het ontweldigen van 150000<lb/>
ropias in Bengale almede nogh in versse geheugenisse hebben en niet geresolveert<lb/>
sijn tselve over ’t hooft te sien.<lb/>
</para>
<remark>«31 mei 1675 was in Suratte in een jaar gewonnen f. 649266 en uitgegeven<lb/>
f. 137294; er is f. 1486890 aan effecten, maar de Compagnie is er
/. 803052 schuldig;<lb/>
eventuele overbrenging van het kantoor van Wingurla naar Coudewaer
<lb/>
»</remark>
<para>
- om waervan nader ondersoek te doen wij den coopman Lafer (die<lb/>
met de schepen Dort en Zuytpolsbroek na Canara is gecommitteert om een<lb/>
ladinge rijs te handelen) gelast hebben de gelegentheyt aldaer nader te besigtigen<lb/>
en ons rapport van sijn bevindinge te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kantoor Wingurla blijft onder Suratte ressorteren; hoop 800 last rijst uit<lb/>
Canara te verwerven; de naar Goa gevluchte resident aldaar, Govert de Bruyn , wordt<lb/>
door Lafer vervangen; bezuinigingen in Malabar<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende vooreerst concept gemaekt om de Mallabaerse guarnisoenen te<lb/>
reduceren tot op 550 coppen, daeronder de zeevarende, de officieren, pennisten en<lb/>
andere medegerekendt, twelcq veel in de oncosten sal uytwinnen en nogh meer dat<lb/>
de oncosten, die onder den naem van fortificatiën zijn te laste gebragt, sullen<lb/>
ophouden. En om met het cesseren van den oorlogh weder aenvang van pepernegotie<lb/>
te maeken hebben wij den capiteyn Daniël van Renesse van Cananoor<lb/>
weder geordonneert na Ceylon, soomede den cap.n Pieter Muller
<super>x)</super> van Coutchin,<lb/>
die beyde aldaer ervaren en nodigh van doen sijn. Zijnde tot Cananoor weder geplaest<lb/>
den ondercoopman Daniël Jongtijs
<super>1 2),</super> een borst, die geen bequaemlieyt<lb/>
gebreect de saeken aldaer te bestellen, incoop van c-ardamom te doen ende met<lb/>
het vertieren van coopmanschappen de smalle oncosten aldaer weder uyt te<lb/>
winnen. Te verwonderen zijnde, dat in vier jaren aldaer geen handel geweest<lb/>
heeft, dat welligt door den oorlogh en gebrek van personen, de coopmanschappen<lb/>
verstaende, sal toegecomen wesen.<lb/>
</para>
<para>Den Moorsen Adria
<super>3)</super> tot Cananoor heeft tot nogh niet willen resolveren tot<lb/>
de restitutie van ’t gebergde ijser canon van ’t verongelucte schip de Liefde, voor<lb/>
bergloon niet minder begerende dan 7000 rsd. Sijnde d’onse daerenboven met alle<lb/>
sijn vermogen hinderlijk in den handel ende veel te loos geweest, twelcq de laeste<lb/>
jaren soodanigh hebben medegebragt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Pieter Muller, kapitein, diende nov. 1679 te Batavia, mei 1680 naar de Westkust,<lb/>
waar hij voor juni 1681 te Baros stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daniël Jongktijs werd sept. 1678 in Malabar van onderkoopman koopman en oct.<lb/>
1684 opperhoofd van Wingurla.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Adria; hiermee is bedoeld Adi Radja, ten rechte Ali Radja, de zgn. zeekoning van<lb/>
Cannanore; hij was het erfelijke hoofd van de Moslims aldaar en heerser over de Laccadiven.<lb/>
Vgl. ook in dl. III p. 561, noot 1.<lb/>
</fnote>

<pb n="75" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0075"/>
<remark>«De Engelsen zonden in Calicoylan wel 3000 candyl
= 1500000
ffi peper<lb/>
ingekocht hebben; de fout van het Compay niesper soneel is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat men den handel diverteert uut de steeden Coutchin ende Coylan<lb/>
ende overlaet aen Calcoylan, daer d’E. Comp.e maer door toelatinge den handel in<lb/>
practijck heeft te gedogen, als een Ragia, waermede wij voor ’t conquesteren van<lb/>
zuyder-Mallabaer handel gedreven ende na de overwinningh met seclusie van alle<lb/>
andere den peper en wilden caneel uyt bedongen hebben *).<lb/>
</para>
<remark>«Hoop de handel weer naar de Compagniessteden te trekken; de eerste zes jaar<lb/>
na de verovering werd in Cochin en Coylan 9643923
® gekocht, te Calicoylan 857970;<lb/>
in de laatste vier in de beide eerste steden maar 600000; de verkonding is redelijk mei<lb/>
den Samorijn, die wel definitief vrede met Cochin zal sluiten; lukt dat niet, dan geen<lb/>
passen aan zijn vaartuigen te geven, daar hij zich niet aan het monopoliecontract<lb/>
houdt; de peper moet Cranganoor passeren, welks Vorst van ons afhankelijk is; gelast<lb/>
is de fortificatie van Cochin, Cannanoor en Coylan stop te zetten<lb/>
»</remark>
<para>
Het comt voor den dienst der E. Comp.e seer qualijck, dat den Coutchynsen<lb/>
Ragia door gebrek van genoegsame politijcke kennisse ofte door te groote goetheyt<lb/>
sijn eygen intrest niet wel weet waer te nemen en dat sijn naeste broeder, den 2en<lb/>
prins
<super>1 2),</super> nogh grooter gebrek heeft door sijn brutale nature; den 3en, zijnde den<lb/>
- Ragia van Cranganoor, Ramormo
<super>3)</super> genaemt, alle goede gaven daertoe<lb/>
hebbende, is egter door de contramines van de pagetters
<super>4 * *)</super> niet wel magtigh te<lb/>
doen, dat nodigh is. Schijnende den commandeur Van Rheede de sijde der pal j etters<lb/>
nader te sijn dan desen prins Ramormo ende door alle dese verwarringen doen de<lb/>
vijanden van de Coutchynse landen hen voordeel tot ’s Comp.8 schade.<lb/>
</para>
<remark>«In Malabar was 31 dec. 1674 in een jaar ontvangen f. 218895.16.10 en uitgegeven<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>- d’ordinaire soldijen aen Nederlandtse ende inlandtse dienaren bedragen<lb/>
. f. 193 872.<lb/>
</para>
<para>En d’oncosten van fortificatie . . . , . . . . ,,138 547.<lb/>
</para>
<para>Extraordinaire huys- en andere oncosten . „ 46481.<lb/>
</para>
<para>Ordinaire randtsoenen . .
<ref>,,55</ref> 008.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl. het contract van 31 maart 1662,
<emph>Corpus,</emph> II, nr. CCLVI, waar alleen sprake is<lb/>
van een monopolie van peper.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ter kust van Malabar had men zeer ingewikkelde dynastieke verhoudingen, o.a. door<lb/>
het voorkomen van talrijke Vorsten, die deels niet onafhankelijk waren, maar onder een<lb/>
hogeren Vorst stonden, tot die hogere categorie behoorde o.a. de Koning van Cochin, onder<lb/>
wie ook geapanageerde prinsen stonden; bij de heersende kaste der Nairos vond men polyandrie<lb/>
en geschiedde de opvolging langs de vrouwelijke lijn. Vgl. o.a.
<emph>Survey,</emph> passim,
<emph>Corpus,</emph><lb/>
II, p. 489 en III, p. 143,
<emph>Beschnjmnge,</emph> II, II, p. 291. De hier bedoelde prins heette „Erorma”,<lb/>
Vera Rama?<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte Rama Varma.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Paljetter was de titel van een der machtigste „vrijheren” in Cochin; zijn landbezit<lb/>
 
 lag tussen die stad en Cranganore, o.a. bezat hij het eiland V(a)ypin, benoorden Cochin, op<lb/>
 
 ruim 10° N.B.<lb/>
 </fnote>

<pb n="76" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0076"/>
<para>Oncosten van scheepen . f. 33 492.<lb/>
</para>
<para>Schencagie . . . . 4 909.<lb/>
</para>
<para>Somma f. 472 309.<lb/>
</para>
<remark>«In 1676 zal f. 210000 bezuinigd kunnen worden; de winsten kunnen toenemen<lb/>
door hel inkopen tegen waren; uit Ceylon vernomen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de seer schielijcke en onverwagte veranderinge in de lage landen door<lb/>
de cragtige afcomst der bovelanders
<super>1),</super> wel 16000 gewapende mannen sterk,<lb/>
gecommandeert door den dessave van Ouva. Hebbende Radja Singa om dit leger<lb/>
uyt te rusten, lust en couragie in te boesemen, boven alle gewoonte en practicque<lb/>
der Coningen ongemeen den liberalen gespeelt, de hoofden en de gemene crijgsluyden<lb/>
elck nae haere gelegenthej^ vereert en begiftigt, oock selve
<super>2)</super> met quijtscheldinge<lb/>
van de aloude beswaernissen
<super>3)</super> over den volcke, die se gewoon sijn aen<lb/>
den Coningh te betalen, te weten haer nadappe, deccum
<super>4),</super> mareles etc., zijnde oocq<lb/>
sijn eygen lijfwagter
<super>5)</super> en attepattes
<super>6)</super> niet verschoont, ge wapent met costelijcke<lb/>
schietgeweren. Werdende daerenboven voor seker gehouden, dat den Oevasen<lb/>
dessave niet min dan 600 sprinckhanen
<super>7),</super> partij bassen en 4 cleyne stucken voor<lb/>
Bibligamme gebraght heeft, sonderdat het hun aen cruyt, loot en ijsere cogels<lb/>
gemancqueert heeft, niettegenstaende sij continueel nagt en dagh geschoten<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Gevangen Nederlanders schrijven
,<lb/>
»</remark>
<para>
- hoedanigh sij in de vestinge Bibligamme zedert den 1 len tot 28en<lb/>
aug.° sijn beset en soo furieus aengevogten geweest, als men noyt tevoren van de<lb/>
Singalesen gehoort heeft ofte gelooft soude connen hebben. Hebbende insonderheyt<lb/>
de Moren en des Coninx attepattes in ’t aenbrengen van den storm soo disperate<lb/>
aenvallen gedaen en malcanderen tegen onse wapenen ingedrongen, dat se haer<lb/>
niet ontsagen sonder de alderminste schroomte ofte alteratie over haer eygen<lb/>
dooden en gequesten heene te stappen, tot sooverre dat de onse van binnen de<lb/>
guardijnen met de zijtgeweren in de vuyst handt tegens handt tegen de bespringers<lb/>
hebben moeten beschermen, die desen aenval wel ruym 300 dooden heeft<lb/>
comen te costen en hoe desperaet zij ook waren, evenwel door de cloekmoedigheyt<lb/>
der verweerders gedwongen geweest te retireren, dat se sonder consent ende last<lb/>
van haere bevelhebbers egter niet en soude hebben derven doen. Want eenige<lb/>
geëschiappeerde toepassen verclaren, dat men om te winnen het heele leger moste<lb/>
dooden, ten aensien niemandt om te wij eken couragie hadden, ofte wierden door<lb/>
de haere selver sonder eenige genade ofte compassie op ’t cruelste gemassacreert,<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Power</emph> , p. 70-71.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zelfs.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Belastingen en andere verplichte lasten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dekkum, een geschenk, dat een onderhorige bij zijn jaarlijkse verschijning aan zijn<lb/>
heer had aan te bieden ; de andere termen duiden soortgelijke verplichtingen aan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vermoedelijk bedoeld: lijfwachten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Atapattu, wacht van een dessave.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sprinckhaen, blijkbaar een wapen, een eenvoudig geweer?<lb/>
</fnote>

<pb n="77" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0077"/>
dat alsoo des Coninx expresse ordre geweest soude sijn, die in dese aftoght, waerin<lb/>
hij, soo het schijnt, alles, ja, het uytterste heeft willen wagen, sooveel ernst ge-<lb/>
toondt hadde, dat hij selver in persoon volgens het berigt van onse spions -<lb/>
tot Alitnoer was afgecomen om het wercq te nader bij te wonen. Hoedanigen ijver,<lb/>
vigeur ende assurantie men de Conincq zedert al veele jaren herwarts niet en heeft<lb/>
toevertrouwt, mitswelcken, indien dit soo de waerheyt is, wert daermet bewesen,<lb/>
dat sijn dessein al vrij wat groot moet opgenomen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het plan van Radja Singa was
<lb/>
»</remark>
<para>
- om de Comp.e rondtomme in alle haere jurisdictie met verscheyde<lb/>
verdeelde legers tevens op eenen tijt op ’t lijf te vallen, waerin zij door overvloedigen<lb/>
regen tot groot geluck van de onse almede haer ongemack hebben gevonden.<lb/>
Soodat het eyndelinge onse schanse Bebligamme tot een eerste proeuve heeft<lb/>
moeten gelden, dewelcke zijluyden ’s mergens den 28en aug.° met goet accordt<lb/>
hebben geëmporteert *). De redenen, die door de officieren daervan gegeven<lb/>
werden, is gebrek van medicamenten, het afsnijden van ’t water, meest ten eynde<lb/>
cruyt ende loot, stercte van de vijanden, onenigheyt van de inland tse hoofden en<lb/>
dat de belegeraers met haere wercken al hoger als de wallen van onse fortres<lb/>
gecomen waren etc., dat door de inlanders (welcke de laeste nagt, siende, dat het<lb/>
de onse wouden overgeven, door de vlugt sogten te ontcomen) in alles niet wert<lb/>
geconfirmeert, dogh en sullen wij nu niet examineren, wat daervan de waerheyt<lb/>
zij. ’t Is altoos soodanigh, dat het de vijandt duer genoegh te staen comt, die ten<lb/>
minsten 700 coppen van haere beste volcq daervoor effective verloren hebben.<lb/>
En meenden onse voorsz. inlanders, datter nogh een veel groter afbreuck soude<lb/>
sijn geschiet, indien onse hooftofficieren op haere ernstige aenradinge hadde<lb/>
connen resolveren van den beginnen, dat sigh de vijanden verthoonden, deselve<lb/>
dagelijx met uytvallen te alarmeren en in dier voegen in haere werken meteene<lb/>
te verhinderen, in plaets van deselve ongemoeyt daermede te laten voortvaren;<lb/>
volgens haer seggen gebleken zijnde, dat met de weynige uytvallen, op ’t laetste<lb/>
gedaen, de belegeraers voor en na de storm wel de meeste schade is toegebraght.<lb/>
</para>
<folio>Fol.107v-108r.</folio>
<remark>«De bezetting bestond uit 76 Europeanen met vier lichte kanonnen
, 20 toepassen<lb/>
en 200 lascaren
,<lb/>
»</remark>
<para>
- waervan een onser sergeanten met een soldaet en 2 lascoryns doot<lb/>
gebleven sijn, den luytenandt Mol j er met een pijl door ’t been gequest en een<lb/>
ander sergeandt met een cogel, behalven weynige minder gequetsten. d’Onse,<lb/>
buyten getrocken, mosten eerst haere geweren afleggen, eer de bovenlanders de<lb/>
schans naderen woude. Dewelcke weggenomen zijnde, wierden de soldaten haer<lb/>
goet en aen de officieren nogh daerenboven haer zijtgeweer, tablinjes en alle<lb/>
gewone eer gelaten sonder deselve eenige de alderminste overlast aen te doen,<lb/>
genietende allesints goet contentement.<lb/>
</para>
<remark>«Zij zouden nu
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Geëmporteert, ingenomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="78" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0078"/>
<para>- zijn tot Parigamme onder een continueel goet tractament, genietende<lb/>
</para>
<para>3 mael daegs door Coninx bevel volop de cost en hadt een ij der van hun, soo men<lb/>
zeyde, met drij pack nieuwe clederen doen vereeren, sonderdat men conde vernemen,<lb/>
wat hij met haer voorhadden, want zij nogh voor Sijn Mayt. niet ter<lb/>
audiëntie geweest hadden ten opsigte van sijne indespositie, soo de gerugten<lb/>
liepen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de inheemse vluchtenden werden velen gedood; Radja Singa
<lb/>
»</remark>
<para>- seer vertoornt is geweest, dat den dessave van Oeva met die groote,<lb/>
</para>
<para>wel gewapende magt contrarie sijne expresse ordre sigh soo lange in dat belegh<lb/>
gearresteert *) en de gelegentheyt niet beter waergenomen heeft omme de landen<lb/>
van Mature (dat volgens de gemene opinie ’t eenigste oogmerck was, waerop den<lb/>
Coninck al langh gedoelt hadde) op het onvoorsienste te infesteren, in hoedaniger<lb/>
voege het selfs genoegsaem alleen met het detaschieren eeniger troepen, onvermindert<lb/>
Bibligammes belegeringe, wel hadt connen geschieden, te meer omdat den<lb/>
Conincq sigh gedient vondt van een partij e Maturese lascoryns, welcke bevorens<lb/>
eenige jaren verleden uyt de landen van Battecaloa, Trincoemale en Cotjaer etc.<lb/>
naer de bovenlanden verlopen en ook opgevoert waren, die om haere vercrege<lb/>
vrijdom Radja geerne ten dienste wilde sijn. Hebbende eyndelinge daertoe ook<lb/>
weten te bewegen door de gifte van het dessa vesschap over de landen van Saffragam<lb/>
etc., Matule, eenen Toedegolse apohamy
<super>1 2),</super> vanwegen de Comp.e eenige jaren<lb/>
verleden aen Radja naer Candaea opgesonden en denwelcken tot daerentoe nu al<lb/>
soo lange standtvastigh en getrouw aen de Comp.e niet alleen sigh soo simpelijcq<lb/>
gehouden, maer ook alle digniteyten in Candaea, te meermalen hem aengeboden,<lb/>
veragt en versmaet hadde sonder daer eens naer te vullen luysteren, een man seer<lb/>
loos en listigh, van groten aenhang en in de lege landen sterck en aensienelijck<lb/>
geparenteert wesende, tgundt hij ook al voor de afcomste van de groote magt met<lb/>
een cleen legert jen, sterck ongeveer 300 lascoryns, in sijn voordeel getraght hadt<lb/>
te gebruyken. Maer hij vondt sijn swager Coeroepa model jaer en, tgeen hem meest<lb/>
ontschoot, Ponsje Apohamy, corale
<super>3)</super> van de Mende- en Caduatte-corle
<super>4),</super> soo<lb/>
contrarie sijne meyninge gedisponneert, dat se (hem alvorens geraden hebbende<lb/>
dese bequame occasie waer te nemen om sijn vrouw en kinderen weder bij te<lb/>
wonen) hem met de haere op ’t lijf gevallen sijn, denselven wegdrijvende tot heel<lb/>
op de grensen van Oeva, alwaer hij sigh in een sekere ofte versekerde plaetse<lb/>
nedersloegh om van ’t vorder naer jagen bevrijt te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Ook commandeur De Graeuw van Baticalao is aangevallen<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde Tinnecon, dessave van de 7 corles, oocq niet stil gebleven, dewelcke,<lb/>
aen de noordtzijde eerst een seker waght op Aripo overvallen hebbende, aldaer aen<lb/>

<fnote ref="1">Gearresteert, van arrêté, zich opgehouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><emph>Power,</emph> p. 70, wordt deze man zonder opgave van de naam Matule vermeld als<lb/>
Toedegolle Appuhamy, a chieftain from Matara. Appuhamy is de titel van een man van hoge<lb/>
kaste.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Corale, hoofd van een corle, korle, korale.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Mende- en Caduatte-corle. Meda is het gebied rondom Bibilegamuwa, Kadawatu<lb/>
de streek noordelijk daarvan.<lb/>
</fnote>

<pb n="79" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0079"/>
eenige weerlose menschen een schrickelijcke moordt bedreven heeft, andere, die<lb/>
’t niet conden ontvlugten, wierden metgenomen naer boven, daeronder sijn geweest<lb/>
3 mannen en vrouwen, Comp.8 dienaren, met haere kinderen, insgelijx mede een<lb/>
dogter van de corporael, die een mooye castice *) was en om wiens wille gesegt<lb/>
wierde, dat Tinnecon desen swaren marsch door bosschen en ongebaende, ongemackelijcke<lb/>
wegen onder het geleyde van 2 Wedas, stercq ontrent 600 man, alleen<lb/>
onderstaen hadde. Dogh daer en is geen sekerheyt van, maer wel dat se onse<lb/>
pagger op Topture, een ure weegs van Negombo op de Caeymelse revier
<super>1 2)</super> gelegen,<lb/>
oocq overvallen en alles daerontrent in asse gelegt hebben, twelcq haer te ligter om<lb/>
doen viel, dewijle de lascoryns, quade wagt houdende en maer weynige bij der<lb/>
handt zijnde, daeruyt de vlugt namen en alles ten besten gaven, latende eenige<lb/>
weerlose menschen, vrouwen en kinderen om daeraen haer moordlust te boeten en<lb/>
andere, die se metvoerden, soo tesamen in de noot steken; vervolgende den vijandt,<lb/>
van daer over de revier terughtreckende, sijn moorden, branden en stelen in de<lb/>
Happittegam en Bilgal corles
<super>3),</super> tgundt dan geen clene alteratie in de Negombose<lb/>
lascoryns quam te veroorsaeken, behalven dat zij buyten dat niet heel wel tevreeden<lb/>
waren, sulx dat zij met haere araatchies
<super>4 5)</super> de principaelste posten verlieten,<lb/>
weygerende absoluyt weder op te gaen uyt vreese voor die van de 7 corles, die, nu<lb/>
in de magt van Tinnecon en onder sijn gebiet en devotie gestelt wesende, van onse<lb/>
sterckste vijanden geworden waren. De chialias, lascoryns en andere van de Colombose<lb/>
landen evertueeren hun geensints beter, maer verlieten mede haere posten op<lb/>
Tontotte
<super>6),</super> Arondore en andere meer, daer het doen alleen op onse weynige soldaten<lb/>
most aencomen, die almede door het continueel omswerven afgemat wierden.<lb/>
En of wel dese generale invasie gansch onverwagt was, soo evenwel heeft d’h.r<lb/>
gouverneur niettegenstaende sijne pijnlijcke indispositie niet naergelaten aenstondts<lb/>
en allerwege spoedige en prompte ordres te expediëren. Brengende alle<lb/>
militie, bequaem en ten naesten bij bequaem tot de mersch, te velde ; de bewaringe<lb/>
der castelen op kreupele en blinde ten principale aencomende en beyde in getal nogh<lb/>
soo weynigh, dat sij qualijck mogen genoemt werden, behalve dat de beste onder<lb/>
den hoop door lange tijts expiratie gantsch onwilligh en beswaerlijck ergens toe<lb/>
gecregen conden werden, als het met haere eyge sinnelijckheyt niet overeen quam.<lb/>
Hebbende sijn e. wel in de eerste beginselen de capiteyn Van der Poel
<super>6)</super> naer<lb/>
Saffragam ende den capiteyn Witsenburgh
<super>7)</super> naer Tontotte gesonden met alle, die<lb/>
eenigsints maer marchieren conde, dogh met die expresse last om in geenderhande<lb/>
maniere yets haggelijx te onderstaen ofte het volcq, dat soo dierbaer was, in eenige<lb/>
onsekere cans te wagen. Zijnde oocq den commandeur De Vosch gecommitteert<lb/>

<fnote ref="1">Castice, in Indië geboren kinderen van Portugese, later ook wel van andere Europese<lb/>
vaders en niet-Europese moeders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De rivier, die bij Kamala, een kustplaats, ongeveer 10 Ion. benoorden Negombo, in<lb/>
zee viel, heet eigenlijk Maha-Oya. Topture was dus een schans aan die rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Beligal-corle is te zoeken een 40 Ion. beoosten Negombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Arachchi, een bevelvoerder over een kleine afdeling laskaren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tontotte, plaats in het bovenland van Colombo, in de Vier Corles.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Herman Dircksz. Wanderpoel kwam 1657 als adelborst uit, 1674 luitenant-dessave<lb/>
op Ceylon, kort daarna kapitein, 1678 dessave van Colombo, 1682 te Batavia, 1683 nam hij deel<lb/>
aan de oorlog in Bantam, 1689 aan het ten onder brengen van kapitein Jonker, 1689 eerste<lb/>
kapitein, 1693 hoofd der troepen afgezonden tegen Pondichery, 1694 gezaghebber te Bantam,<lb/>
waar hij maart 1699 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Jacob Witsenburg(h) werd juni 1673 kapitein te Colombo.<lb/>
</fnote>

<pb n="80" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0080"/>
een ronde over Negombo, Dimeaga
<super>1),</super> Tontotta en Ruanella tot Sitavaque te doen<lb/>
ende den capiteyn Joost Zegenaer
<super>2),</super> geensints langer op Negombo villende verblijven,<lb/>
door den capiteyn Van der Doncq, tot sijn verlossinge gedisponneert, te<lb/>
doen vervangen, alsmede om verscheyde clagten van ’t volcq ende de inwoonderen<lb/>
te horen - . Maer als nu de magten soo sterk naer de Mende- en Caduatte-<lb/>
corle quamen afsacken, het volcq van beyde haren corale Ponsje- Apohamy afende<lb/>
den vijandt toevielen, sulx denselven met sijn bijhebbende lascoryns en 32<lb/>
toepassen, welcke laeste geensints retireren, maer den vijandt, soo stercq als hij<lb/>
was, onder de oogen sien wouden, in de Mende-corle omsingelt en beset wierde, sigh<lb/>
niettemin met nogh 20 van de toepassen en eenige der lascoryns geret hebbende<lb/>
sonder een generale vlugt van de onse te connen verhinderen ofte voor te conne<lb/>
comen, dat de Attacalanse
<super>3)</super> en Colonase lascoryns (schoon hare modeljaers getrouw<lb/>
bleven en met weynige van het volcq tot Bibligamme nevens PonsjeApohamy<lb/>
retireerden) den vijandt niet mede toe en vielen, soo is zijn e., van dit<lb/>
alles verwittigt wesende, ongeagt sijne siecte den 10dn augusty met de laeste<lb/>
compagnie onder den luytenandt Conincq
<super>4)</super> in eygen persoon van Colombo vertrocken<lb/>
en des anderendaegs tot Sitavaque aengecomen, alwaer met den commandeur,<lb/>
den oppercoopman Blommert
<super>5)</super> ende den raet, die praesent was, naer veele<lb/>
en verscheyde aendagtige deliberatiën eyndelijck is besloten om met alles te villen<lb/>
behouden niet alles te verliesen of tenminste in ’t uytterste gevaer te stellen, liever<lb/>
Tontotte, Arandore, Bottele, Ruanelle, Saffragam, Idangodde, Sitavaque etc. te<lb/>
ligten en alle de magt, die daeruyt bijeen te trecken was, te employeeren tot versekeringe<lb/>
van de Maturese landen, die de Comp.e het meeste inporteerden en om<lb/>
daermet het ontset van Bibligamme op de sekerste maniere te onderstaen, waerdoor<lb/>
egter niet meer is connen bijeengebragt werden als 280 coppen, daermede den<lb/>
capiteyn Van der Poel den 17en aug.° van Saffragam naer Anguretotte over Idangodde<lb/>
gemarchieert is met last om deselve voort van daer nae Mature af te senden.<lb/>
Sijnde den gouv.r ten selve dage ook van Sitavaque naer Colombo geretourneert<lb/>
en, soo haest het sijn e.s dispositie lijden conde, mede naer Gale en Mature ge-<lb/>
volgt. - Als nu alles in staet was om onder den commandJ Bax, den dessave<lb/>
Van der Molen
<super>6)</super> ende de capiteyn Marten Scholten in conformiteyt van ’t genomen<lb/>
arrest en vermogens den last van den gouv.r met de versamelde magt, bestaende<lb/>
in 380 soldaten en goede partij lascoryns etc., van Hackman
<super>7)</super> tegen den vijandt<lb/>
op te trecken en het ontset van Bibligamme vigoureus en niettemin voorsigtigh te<lb/>
onderstaen, terwijl sijn e. na uytterste vermogen sigh mede derwarts spoeyde, soo<lb/>
quam juyst de tijdinge van de o vergif te der schanse en het opvoeren der besette-<lb/>
lingen. - Hebbende voort den vijandt, behalven de courses der boslopers<lb/>
ende de stroperijen van menschen, met al wat zij meer vinden conden, niets capi-<lb/>

<fnote ref="1">Dimeaga, er kan ook Diuwaga staan,
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, vermeld als Diënage, bij<lb/>
Valentijn als Dunaga; men zoeke het in het bovenland van Negombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Joost Zegenaer, 1675 kapitein te Negombo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Atakalan, corle tussen Bibilegamuwa en de Kolonna-corle.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hendrick Conincq werd oct. 1684 absoluut kapitein te Gale.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jan Blommert, administrateur der pakhuizen te Gale, werd oct. 1670 koopman,<lb/>
1675 opperkoopman, 1676 commandeur van Batikalao en Trincomale, wat hij zeker in 1679<lb/>
nog was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Willem van der Molen, 1675 opperkoopman en dessave te Gale, 1678 commandeur<lb/>
aldaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Hakman, plaats ongeveer 20 km. benoordoosten van Mature.<lb/>
</fnote>

<pb n="81" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0081"/>
taels bij der handt genomen, maer bleven niettemin gecampeert in de Caduatte- en<lb/>
Mende-corles, afwagtende den last, die haer door den Coningh soude werden<lb/>
gegeven. Zijnde door het verlies, voor Bibligamme aen haer alderbeste crijgers<lb/>
geleden, het vier en couragie vrij wat uytgedooft, behalven datter onder hun ook<lb/>
een soorte van legersiecte begonde te grazeeren
<super>x).</super> Hebbende dan voorts den gouv.r<lb/>
in de landen van Gale en Mature tot bescherminge van dien de nodige ordres<lb/>
gestelt en naer vermogen met de versterckinge van de voorsz. ingetrocke 280<lb/>
coppen uyt de opgeligte posten wel versorgt gelaten, was sijn e. naer Colombo<lb/>
geretourneert om oocq aen die zijde een waekent oogh te houden ende het gedoente<lb/>
van Tinnecon-dessave sorgvuldigh gade te slaen, van wie op ’t sluyten des briefs<lb/>
door een der ord. spions uyt de 7 corles gerapporteert wierde, dat denselven met de<lb/>
gantsche magt dier landtstreke, geadsisteert met 100 toepassen en Portugesen en<lb/>
een groote pertije inwoonders met alderhande gereetschappen, mant j es, thonijs<lb/>
etc., tot ontrent Putelan af get rocken was, mitsgaders dat op den 2en october een<lb/>
cleene troepe tot digt onder Calpantijn gesonden soude hebben, die door de onse<lb/>
gerepousseert wesende, hij selve den 5en daeraen opgebroken en darwaerts getrocken<lb/>
was, dat te meer bedeneken gaf, omdat al tevoren uyt de gerugten in nadagt<lb/>
waren, dat hij wel mogte toeleggen om de Wannys te debauchieeren of anders yets<lb/>
naders op Aripo en Mentotte te ondernemen, schoon Aripo zedert de voorgeciteerde<lb/>
invasie door de goede voorsorge van den command.r Pijl, als veel inporterende voor<lb/>
’t ey landt Manaer, in een merckel. beter postuer van stercte en daefentie gebraght<lb/>
was. Zijnde Calpantyn wel genoegsaem buyten becommeringe tegen publijcq<lb/>
gewelt van de inlanders ende de besettelinge meer dan eenmael seer serieux gerecommandeert<lb/>
haer voor verraedt te hoeden, maer desniettemin wert goetge vonden de<lb/>
hoeker de Barm sonder uytstel met 50 soldaten en 3 bosschieters onder een<lb/>
provisioneel vendrigh die wegh uyt te senden, Calpantyn aen te gieren
<super>1 2)</super> en daer<lb/>
sooveel volcq over te geven, als zij mogte van node hebben, zeylende dan voort<lb/>
naer Manaer en dewijle daerenboven het swacke guarnisoen tot Jaffanapatnam<lb/>
uyt het volcq op Tutucoryn en Nagapatnam met nogh 55 mannen waer gereccenteert<lb/>
<super>3),</super> conde den commandeur over het pijpestellen
<super>4)</super> der tijts-geëxpireerde
<super>5)</super><lb/>
soldaten sigh wat minder becommeren en desnoots deselve verlossen. Blijvende<lb/>
dan dat commandement, twelcq - in ’t geheel maer met 193 coppen, sieken<lb/>
en gesonden, voorsien was, nogh 50 coppen versterct om daeruyt de gebreckelijcke<lb/>
posten wat bequamer te connen secoureren.<lb/>
</para>
<remark>«Het opgeven van een aantal versterkingen was een gevolg van het tekort aan<lb/>
soldaten
, met 4 a 500 meer was dat niet nodig geweest; Radja Singa
<lb/>
»</remark>
<para>
- op ’t fondament van Comp.e8 swacke militie ten principale door<lb/>
’t exhorteren van sijne voorneemste hovelinghen bewogen is gewerden het alderuytterste<lb/>
te wagen en door ’t versamelen van alle sijne cragten yets notabels en<lb/>
voor de Comp.e van smertelijeken nadruck uyt te wereken in een tijt, dat den<lb/>

<fnote ref="1">Grasseren, van portugees grassar, rondwaren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aengieren, aandoen, van een vaartuig gezegd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gerecenteert, aangevuld, ververst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pijpestellen, last veroorzaken, onwillig worden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bedoeld: door tijdsverloop reeds aan het eind van hun verbonden tijd gekomen.<lb/>
</fnote>

<pb n="82" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0082"/>
superintendent van ’t eylandt naer Batavia vertrocken was, die ongetwijffelt door<lb/>
verscheyde remarcabele successen van oorloge bij Radja en sijn groten soowel als<lb/>
bij de andere daerontrent gelege Coningen groot ontsagh vercrege heeft en bij<lb/>
gevolge ontrent deselve van gevreesde praesentie is, twelcq seer veel uytwindt en<lb/>
een militaire troep, schoon die andersints wat swacq soude sijn, groote cragt<lb/>
bij brengt, gelijck de ervarentheyt niet selden geleert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Meer troepen door den gouverneur aangevraagd, die anders ontslag vraagt;<lb/>
250 man met twee schepen Tiaar Ceylon gezonden, waarvan 206 juist uit patria kwamen<lb/>
met 5-jarig verband, de gewone aflossing had al eerder plaats; de Beemster en de<lb/>
Rommerswale kwamen 13 en 15 aug. uit patria voor Colombo met volk, waarover de<lb/>
gouverneur klaagt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het niet alleen slegt, maer veel on-Duytsch volcq en onder<lb/>
anderen meest Francen en Waelen sijn geweest, die se ginder gants niet gaeme en<lb/>
hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Personalia van Colombo; de Beemster en de Spanbroek zullen van daar naar<lb/>
patria varen, vnl. met salpeter, peper, kaneel en textiel; werken uit te voeren door<lb/>
commandeur Hugo op Mauritius,
<lb/>
»</remark>
<para>
- als hem volcq ende slaven costen werden beschiet, bestaende meest<lb/>
en ten principale in de culture, leerbereyerij ende ’t ebbenhout-cappen, dogh<lb/>
claegt seer over de vrijeluyden, namentlijcq dat deselve wat traegh vallen om de<lb/>
handen uyt te steken selfs tot haer eygen werek en onderhout en dat daerom wel<lb/>
wenschten eenige luyden te hebben, die sooveel vermogen hadden, dat se haer<lb/>
eygen selven houden en gebruyken costen tot de culture etc.<lb/>
</para>
<remark>«Te Batavia zijn geen slaven beschikbaar; kans op een successiestrijd in Mataram,<lb/>
dat veel hout voor Batavia leverde, maar wegens grote droogte weinig rijst; thans komen<lb/>
de regens door; de rijstprijs te Batavia is 55 a 60 rsd. het last, tegen 10 in 1674; de<lb/>
zeekaarten en stuurmansinstrumenten uit patria zullen beter worden geadministreerd;<lb/>
Pieter van Hoorn zal bij het aanstaande vertrek van Verburch gewoon raad van Indië<lb/>
worden; personalia; met de glasblazerij is nog niet begonnen; wissels op patria getrokken<lb/>
voor 229177 rsd., w.o. 50625 van Verburch; hoop, dat het accoord met Engeland over<lb/>
de verhouding der Compagnieën goed zal worden nagekomen; veel zeelieden nodig; de<lb/>
uitkomende schepen voor een paar maanden meer provisie mee te geven; de Tertholen<lb/>
is met lading van f. 44923, vnl. herteveüen, van Siam naar Japan vertrokken<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>