<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="83"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema; Batavia, 7 februari 1676"/>
<meta key="rawdate" value="7 februari 1676"/>
<meta key="seq" value="LXXVII"/>
<meta key="year" value="1676"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="7"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Speelman, Ranst, Van Hoorn, Abbema"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Cornelis Speelman, Constantin Ranst, Pieter van Hoorn, Sibrant Abbema"/>

</header>
<body>
<pb n="83" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0083"/>
<head>LXXVII. JOAN MAETSUYKER, RYCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CORNELIS SPEELMAN, CONSTANTIN<lb/>
RANST, PIETER VAN HOORN EN SIBRAND ABBEMA, BATAVIA, 7<lb/>
februari 1676.</head>
<folio>1196,fol. 235-308.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1675 , p. 318-366 </ref>en 1676
, p. 1-29; 100 soldaten en 11<lb/>
ambachtslieden en ds. Ab Englis naar Amboina gezonden; voorlopig is aan de bewoners<lb/>
van Keffing toegestaan om
<lb/>
»</remark>
<para>
- met 2, 3 of ten alderuyttersten met 4 vaertuygen naer de Javaense<lb/>
cust te mogen varen ende van daer haere nootwendigheden over te halen, wandt<lb/>
het niet te ontkennen is, dat dese luyden, een barren hoek bewonende, daeruyt<lb/>
haer behoef niet connen trecken.</para>
<remark>«De vaart is den Ambonsen vrijburgers niet toegestaan; 250 soldaten naar Banda<lb/>
gezonden
, w.v. 100 via Sumba, Sawu
, Timor en Solor; Harthouwer gaat naar Temate<lb/>
met de persoonlijke titel en gage van gouverneur; twee predikanten gaan daarheen
,<lb/>
w.o. één
, voor Menado bestemd; 52 soldaten naar Temate gezonden; Tabukan en Siau<lb/>
dienen vrede te sluiten; Harthouwer moet trachten de geschillen tussen Buton en<lb/>
Temate bij te leggen; 150 soldaten naar Makassar gezonden en 10 ambachtslieden;<lb/>
schipper Goster van de Corea
, vgl.
<ref>Daghregisters 9 </ref>jan. 1676
, p. 6y moet o.a. Sumba<lb/>
rondzeilen en in kaart brengen; op het op die dag naar Timor zeilende vlootje zijn 250<lb/>
militairen
, waarvan 150 via Bima zullen terugkomen<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde den Bimasen sabandar Codja Roeboe den . .
<fref ref="1"/>  january van hier naer<lb/>
huys vertrocken om den Conincq, sijn meester, van onse beloofde assistentie te<lb/>
adverteren, ten eynde hij sigh tijdigh of yemandt anders, door hem gecommitteert,<lb/>
naer Sumba met eenigh volcq begeven mogte en aldaer onse maght af te wagten,<lb/>
gelijcq wij dan oocq om Sijn Hoogheyt daertoe te bequamer te maeken aen voormelte<lb/>
sabandaer hebben doen verstrecken 1200 lê buscruyt, 382 ffi loot, 2440<lb/>
ijser en spijkers, monterende tesamen 350J rsd. om met sappanhout betaelt te<lb/>
werden.</para>
<remark>«Het bedoelde vlootje is
<lb/>
»</remark>
<para>
- gefictalieert voor ruym 6 maenden met ordre haere reyse derwaerts<lb/>
te nemen voorbij Grissek tusschen de vaste cust van Java ende het eylandt Madura<lb/>
door, aldaer haer de uytgeweken Maccassaren wel in het getal van 5000 coppen met<lb/>
300 vaertuygen geseght worden te onthouden ende niet alleene voorsz. Grissicq,<lb/>
maer nogh verscheyde andre plaetsen soude hebben afgelopen ende in de asse<lb/>
gelegt, om deselve bij ontmoetinge, tzij in deselve straet ofte langhs Baly ende<lb/>
Lombocq te water alle mogelijcke afbreuck te doen, maer vooralsnogh op de gem.<lb/>
heenreyse aengetogen Maccassaren (daerop gestadigh en vervolgens een waekent<lb/>
oogh sal moeten werden gehouden), op de oostkust van Java aen landt geposteert<lb/>

<fnote ref="1">Niet ingevuld, uit
<emph>Daghregisters</emph> 1676 blijkt, dat de datum 5 januari is; de man kwam<lb/>
5 oct. terug om zich als particulier te Batavia te vestigen.<lb/>
</fnote>

<pb n="84" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0084"/>
vindende, ongemoeyt te laten, vervolgende dan haere reyse langs Baly heen om<lb/>
door dito straet tusschen Lombocq door van boven af Coepan eerst aen te doen.</para>
<folio>Fol. 247*.</folio>
<remark>«Voor de hulp
, aan Bima tegen het opstandige Sumba verleend
, zal
<lb/>
»</remark>
<para>
- alle het zandelhout, op d.° eylandt vallende, alleene aen de Comp.e<lb/>
tot reets gecontracteerden civilen prijs moeten worden gelevert, waerbij dan<lb/>
jaerlijx aldaer oocq wel parthije was, schilpatshoorn ende slaven sullen te negotieeren<lb/>
wesen ende den uytvoer van den wilden caneel, aldaer in quant iteyt groeyende,<lb/>
bequamelijcq connen geweert werden. Sijnde voorsz. zandelhout, wasch etc. nu<lb/>
al eenige jaren herwarts bij de Portugesen van Larentoeka en Lyffou genegotieert,<lb/>
sonderdat den Conincq van Bima hetselve heeft connen beletten.</para>
<remark>«In Palembang
<lb/>
»</remark>
<para>
- het langh gesloote houwelijk tussen den prins Saparte en de princesse<lb/>
Masaja Quitschie 10 november jongstleden met een uytmuntende statie voltrocken<lb/>
was. Hebbende den resident Joannes Schilhoom <fref ref="1"/>  gem. princes met een bruytsgave<lb/>
naer ’s landts gebruyck van 10 stux zijde patholen
<fref ref="2"/>  de 40 asta
<fref ref="3"/>  en 10 ps. tape<lb/>
sarassa
<fref ref="4"/>  blomwercq uyt de naem van d’E. Comp.e begiftigt en alhoewel tselve al<lb/>
wat geringh geweest is, soo vermeynen wij egter, dat het ten respecte van de slegte<lb/>
negotie nogh al wel gaen can.</para>
<remark>«Door het invallen der regens begint de peper uit het bovenland te Palembang te<lb/>
komen: de Vorst is aan zijn schuld herinnerd
,<lb/>
»</remark>
<para>
- maer veelgenoemde Hoogheyt negeerde eenigen peper van boven<lb/>
gecregen te hebben, daer nogtans desel ve hem aenge wesen en in sijn eyge vaertuygen<lb/>
overgescheept wiert, die nu, naer ginder de gerugte liepen, in februario door<lb/>
den sabandar Dorpentaka naer Batavia stonden vervoert te werden in betalinge<lb/>
van sijne genotene ammonitie van d’E. Comp.e, op hope dat alhier den vrijen tol<lb/>
optineren sal.</para>
<remark>«Andere schuldenaren aldaar; de rijstprijs was er zeer hoog
, nl. 50 d 55 rsd. het<lb/>
last<lb/>
»</remark>
<para>
Dogh waren daer in ’t jongste van de maendt october 10 vaertuyghen met rijs<lb/>
van de cust van Java aengecomen, die, de wil hebbende gehadt naer Malacca,<lb/>
door hart weder en contrarie windt die haven hadden moeten kiezen, twelcq ver-<lb/>

<fnote ref="1">Joannes Schilhoom werd te Palembang oct. 1671 van assistent onderkoopman, nov.<lb/>
1672 opperhoofd aldaar, sept. 1678 teruggeroepen wegens slordig boekhouden, febr. 1679 in<lb/>
arrest gesteld en maart 1680 afgeschreven van gage.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Patola, licht zijden weefsel met slangenmotief.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Asta, hasta, de afstand van de top van de middenvinger tot de elleboog, ongeveer<lb/>
42 cm.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tapih-serasah, veelkleurige vrouwenrok.<lb/>
</fnote>

<pb n="85" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0085"/>
oorsaect hadde, dat gerepeteerde graen van opgem. prijs tot 32 rsd. ’t last gedaelt<lb/>
was tot soulagement van die arme ingesetenen.</para>
<remark>«In Palembang was 31 juli 1675 in een jaar uitgegeven f. 8391.12.13 en gewonnen<lb/>
f. 6064.17.5; er is grote concurrentie met door anderen aangevoerde Kustkleedjes;<lb/>
Pangeran Dipati van Djambi
<lb/>
»</remark>
<para>
- was 5e december de reviere opgevaren om te ondernemen, ofte sijn<lb/>
heer vader, den Sultan, van die schadelijcke en Sijn Mayesteyt minst betamende<lb/>
monopolie
<fref ref="1"/>  conde diverteren.</para>
<para>Even voor sijn vertrek was Sijn Hoogheyt den resident met veele inpertinente<lb/>
aenhoudinge en vexatiën aengeweest om eenigh capitael op reecqueninge verstrect<lb/>
te mogen werden, dat den resident hem in soo beleefde tarmen agtervolgens onse<lb/>
gegeve ordre, als mogelijcq was, geweygert heeft. Waerover sigh soo vertoornt<lb/>
heeft, dat sonder de minste miene
<fref ref="2"/>  van eerbiedigheyt de logie uytgegaen is. Soo<lb/>
hadde mede den Sulthan een briefje aen veelgen. resident afgevaerdight, waerbij<lb/>
versoght van ijder sorteringe der aengebragte cleden een pacq op reecq. te mogen<lb/>
erlangen. Maer vermits den brenger derselve niet gequalificeert was over den prijs<lb/>
te contracteren, is tselve beleef delijcq geëxcuseert en, alhoewel dagelijx seer veel<lb/>
peper afquam, soo bleef egter deselve nogh al op den ouden prijs van 2J rsd, ’t picol.</para>
<folio>Fol. 249v-250r.</folio>
<remark>«Er is in een jaar slechts gewonnen f. 10486.3, mede door de grote concurrentie<lb/>
in Kustkleedjes, tegen uitgaven van f. 14717.1.5<lb/>
»</remark>
<para>Den Johorit gingh nogh al met roven op den Jambinees voort. Houdende<lb/>
laxamana tot dien eynde op ’t eylandt Lingen huys, bij hem hebbende een groot<lb/>
aental vaertuygen, waervan nogh cortelingh eenige voor de reviere van Palembangh<lb/>
drie Bantamse lamboes
<fref ref="3"/>  seer heftigh bestreden hebben, die naer een uyre gevegts<lb/>
met het verlies van drie man en eenige gequesten nogh ontcomen sijn, dogh souden<lb/>
egter daervan een medegesleept hebben, soo den stierman van ’t jonck Orangie, dat<lb/>
doenmaels daer ten ancker lagh, tselve niet verhindert hadde.</para>
<remark>«De tin uit Siam komt, doordat ze werd betaald met geleend geld, op 42 rsd. de<lb/>
bahar ; een deel der huiden voor J apan moest er door gebrek aan scheepsruimte blijven
<lb/>
»</remark>
<para>
De silvere ropyën, die wij naer Siam hebben moeten senden, sijn daer niet seer<lb/>
aengenaem, behalven dat op 108 stx f 7.4. — verlies hebben gegeven en in ’t aenstaende<lb/>
nogh ligt meerder soude verliesen en om die silvere mundt alhier in staef jes<lb/>
te versmelten en met slegter spetie te vermengen, gelijck de Siamse residenten voorslaen,<lb/>
dat vermeynen, ondienstigh en misschien oocq schadelijcq soude wesen en<lb/>
doordien op de rijxd. of copstucke oocq IJ st.8 wert verloren, soo sullen de cronen<lb/>

<fnote ref="1">NI. het bovenstrooms tegen lage prijs met dwangmiddelen opkopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mine, uitdrukking van het gelaat, gebaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lambu, maleis, een soort sloep.<lb/>
</fnote>

<pb n="86" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0086"/>
in alle maniere voor Siam te prefereren sijn, overmits die 3J st.8 op ijder winst<lb/>
geven.</para>
<remark>«Daarom 100 a 150000 kronen uit patria geëist ; men behoeft dan in Siam niet<lb/>
meer tegen 1$ a 2 % p.m. te lenen<lb/>
»</remark>
<para>Tot bevorderingh en voortscttingh van den thinhandel in die quartieren wert</para>
<para>- voorgeslagen, of men in Tannassery vooreerst niet een cleen comptoortje</para>
<para>met een ondercoopman en eenige weynighe suppoosten, onder Siam sorterende,<lb/>
souden connen stabileren tot een preuve om aldaer de thin mede te negotieeren.</para>
<folio>Fol. 251v-252r.</folio>
<remark>«Hieromtrent is nog niets besloten; de textielhandel in Siam neemt toe; er werd in<lb/>
een jaar gewonnen f. 29355.2, maar uitgegeven f. 16756.11.8<lb/>
»</remark>
<para>Verscheyde cleynigheden als staerten van paradijsvogels, loerijs, pluymen,<lb/>
castoorhoeden, laekenen als anders sijn door den Siamsen Conincq en oocq door<lb/>
den oya barckelangh voor Sijn Mayt. gevordert.</para>
<remark>«Op goede kwaliteit dient gelet wegens de vriendelijke houding van den Koning;<lb/>
het opperhoofd Jan van der Spijck voldoet er goed; betere barnsteen voor de Vorsten<lb/>
van Tonkin te zenden<lb/>
»</remark>
<para>De jongst gesonden groote quant iteyt canoncogels en salpeter waren die<lb/>
Coningen oocq seer aengenaem geweest, maer om redenen, dat des Mayesteyts<lb/>
kinderen hun eygen incomen hebben ende dat de Mayesteyt van de salpeter, die<lb/>
aen haer jaerlijx verstrecten, geen betalinge erlangde, soo hadt de oude Conincq<lb/>
maer 100 ende de jonge Conincq maer 78 packen salpeter genomen, latende aen<lb/>
het opperhooft de liberteyt van de reste te mogen voor contant vercopen, gelijcq<lb/>
oocq daervoor gaendewegh vertiert wiert.</para>
<remark>«De markt dient er niet mee overvoerd te worden; aan de Compagnie is de alleenverkoop<lb/>
van kasjes van Japans koper vergund; winst kan er niet op gemaakt worden
,<lb/>
maar ze zijn nodig bij de zijdeopkoop<lb/>
»</remark>
<para>Maer dat de hoven bij de schaersheyt van silver niet een gedeelte uyt Comp.es<lb/>
aengebragte capitael gepretendeert en alles tot den handel vrijgelaten hebben, is<lb/>
naer den aert dier natie voor een hooge teken van haere genegentheyt te taxeeren.</para>
<folio>Fol. 254v.</folio>
<remark>«De schuld aan den Koning is af betaald; de Compagnie wordt er behoorlijk behandeld;<lb/>
de hem gezonden koperen kanonnen bevallen niet
, 6 naar een verstrekt model voor<lb/>
hem te gieten; twee Chinese jonken vertrokken van daar met zijde naar Japan, de tweede<lb/>
met voor een waarde van f. 140000; de levering aan de Compagnie begon eerst in nov.<lb/>
voor 20 a 21 facar; er zal flink worden ingekocht tegen deze lage prijs; de Tonkinse zijde
,<lb/>
vroeger in Japan boven de Bengaalse gesteld
, daalt er in prijs; zo mogelijk zullen er<lb/>
voor patria 2 a 3000 effen witte pélings gekocht worden; de verkoop van Compagnieswaren<lb/>
ging er slecht door het nog voortduren van de oorlog in China<lb/>
»</remark>

<pb n="87" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0087"/>
<para>Veyligende den Toncquinse Conincq ondertusschen door sijn navale magt sijn<lb/>
custe tot de o ver wal van Aynan van rovers, die in sulcke troubeleuse tijden langs<lb/>
de gansche Chinese cust niet weynigh de meester speelen en oorsaek is geweest,<lb/>
dat het jonck, verleden jare uyt Japan in Toncquin gearriveert, eerst in Canton<lb/>
aengeweest, aldaer in de revier niet lange dorst verblijven, maer ten eersten in<lb/>
Toncquin quam.</para>
<remark>«Ook concurrentie door een Chinese jonk uit Batavia belemmerde de verkoop<lb/>
»</remark>
<para>De Francen hebben verleden jare niet alleen geen schip nogte ontset in<lb/>
Toncquin gecregen, maer in tegendeel tijdinge, dat hun bisschop Franciscus<lb/>
Laenus, a.° 1674 uyt Siam met een vaertuygh in de Manilhas vervallen en aldaer<lb/>
tzedert aengehouden, niet stindt gelargeert te werden, voor en aleer daertoe expresse<lb/>
ordre uyt Hispania bekomen ende waerdoor die paters door hare voorige<lb/>
swetserijen aen het Toncquinse hoff in te clijner credit geraeken.</para>
<remark>«De Engelsen kregen er geen schepen en verkochten er niets; in Japan
<lb/>
»</remark>
<para>
- den rijxraedt Abebongosamma
<fref ref="1"/> , door ouderdom en siecte geen<lb/>
functie becledende, min beschoncken is gewerden, zijnde oocq daemaer comen te<lb/>
overlijden.</para>
<remark>«Op het klaagschrift den gouverneur van Nagasaki aangeboden, vgl.
<ref>Daghregisters 1675, p. 156-157, </ref>werd het antwoord ontvangen, dal
<ref>Beschrijvinge II, I, </ref>bijlage V,<lb/>
p. 605-607 is af gedrukt, dan volgt, wat daar p. 456, 2e alinea is te vinden<lb/>
»</remark>
<para>
Wesende van de cooplieden en huyswaerden in Miaco - , dat ter saeke<lb/>
yegens verbodt eenige coopmanschappen van haere voorraet niet op geschrift en<lb/>
hadden gegeven, maer verbergden in andere huysen, in de gevangenisse waren<lb/>
gestelt; daervan sijn er tzedert 2 huyswaerden of bergers dier goederen door de<lb/>
justitie ten exempel onthalst.</para>
<remark>«Opgedrongen schenkagegoederen, nagenoeg gelijk af gedrukt ibid. p. 452-453,<lb/>
de
<lb/>
»</remark>
<para>
- geformaliseerde <fref ref="2"/>  rijxraet Minosamme
<fref ref="3"/> , over dat hem een maen-<lb/>
kijker
<fref ref="4"/>  niet wel beviel, mogelijcq uyt oncunde van die te stellen of dat daerdoor<lb/>
groter gedeelte of wel de geheele circulatie des maens pretendeert te connen sien<lb/>

<fnote ref="1">Abino Bongosamma, reeds in 1660 vermeld; in 1672 wilde hij, toen tweede rijksraad,<lb/>
maar niet meer actief optredend, geen geschenk meer aannemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Geformaliseert, beledigd, kwalijk nemend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Inabe Minosamma, de invloedrijke rijksraad, die in 1672 de voor de V.O.C. zo schadelijke<lb/>
taxatie der aangevoerde handelswaren vóór de verkoop ingevoerd wist te krijgen; de<lb/>
Hoge Regering meende, (m.i. ten onrechte) dat hij dit deed, omdat in 1665 de voorden Sjogoen<lb/>
bestemde lantarens niet door zijn tussenkomst werden aangeboden; ik vond hem reeds in<lb/>
1660 vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vgl.
<emph>Beschrijvinge,</emph> II, II, p. 635.<lb/>
</fnote>

<pb n="88" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0088"/>
met gelijcke vergrotinge, als nu maer een gedeelte gesien wert, sijne onbenoegtheyt<lb/>
<fref ref="1"/>  dierwegen hadt laten uytten. Wes niet ondienstigh souden agten, dat eene<lb/>
van de grootste slagh de novo voor sijn excellentie met U Ed. believen gesonden<lb/>
wiert en dat hoe eer hoe liever, alsoo daer veel gewonnen souw sijn, dat men desen<lb/>
vermogenden heer, die bijnae doen en laten in Japan ende daerenboven een<lb/>
curieus man is, conde contenteren. Drij temperementglasen
<fref ref="2"/>  sijn alhier in wesen,<lb/>
soodat hij eene in plaetse van het beschadigde met de naeste besendingh sal connen<lb/>
crijgen.</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 634-635</ref>; kans op geringe aanvoer van zijde uit<lb/>
China ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- overmits het notoir is, dat de provin[tie] van Canton geen of seer<lb/>
weynige zijde uytlever[t, dan wat] aldaer uyt de provintie Chequian
<fref ref="3"/>  afcomt.<lb/>
Soo [connen] verwagten, dat de continueerende oorlogh aldaer te [lande] den<lb/>
inlandtsen handel ofte landwaert- doorvoeren nae Canton, ja, soolange de Tartar<lb/>
daervan nogh meester blijft, volgens derselver maxime om de Cockzinse Chinesen<lb/>
’t voordeel tot hun onderhout van den handel te ontsetten met allen ernst na de<lb/>
zeestranden ook verhinderen sal en bij gevolge - in Japan wel wat goets<lb/>
soude connen veroorsaeken.</para>
<remark>
«Vier jonken uit Canton brachten laatstelijk 128229 kati zijde naar Japan, twee<lb/>
uit Tonkin 97849; hierna volgt ongeveer
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 451 </ref>laatste alinea<lb/>
 - 452; de kosten van hel kantoor in Japan waren f. 126145; van het er ingekochte gaat<lb/>
voor f. 1336799 naar Malakka, vnl. koper en 41073 kobans; de rest, vnl. koper, gaat<lb/>
naar Batavia, veel minder dan vroeger, waarom kapitaal uit Europa nodig is; handel<lb/>
in Japan; dan volgt ongeveer ibid. p. 456, midden; op de Bengaalse suiker werd bijna<lb/>
32% gewonnen, maar daar door indrogen de partij ruim 20% slonk, bleef er geen<lb/>
winst over; men kan niet tegen de Chinezen concurreren; stijging van de kope^prijs<lb/>
gevreesd; het volgende is ongeveer afgedrukt ibid. p. 456-457; de Chinezen voerden<lb/>
16319 pikol koper uit, waarvan de helft naar Siam en een kwart naar Batavia, het<lb/>
Cies. opperhoofd weigert de slechtste soort; de voor Tonkin bestelde kasjes worden steeds<lb/>
kleiner af geleverd<lb/>
»</remark>
<para>Sijn door der Japanners eygenbaetsoeckentheyt de cleyne of ligte tusschen de<lb/>
grote aen de risten ingeregen en derhalven als wel voomamentlijcq, omdat de 4<lb/>
burgemeesters en des Keysers factoor Facquemondonne tot Nangasacky de contractanten<lb/>
en leveranciers sijn, voor die tijt niet wel te weren geweest.</para>
<remark>
«Hierna volgt, wat ongeveer evenzo is af gedrukt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 453, 2</ref>e<lb/>
alinea tot r. 5 v.o.; gegevens Hoogenhoeck, ibid. p. 457, vervolgens ibid. p. 453 onder<lb/>
 - 454; in Japan vernomen,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Onbenoeghtheyt, ongenoegen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Temperamentglas, een soort thermometer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Chekiang, provincie van China, aan de zeekust van ongeveer 28 tot 31° N.B., hoofdplaats<lb/>
Hangchow.<lb/>
</fnote>

<pb n="89" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0089"/>
<para>
- dat Singlamongh, opperbevelhebber in Hockzeeuw, Gosancoy,<lb/>
opperbevelhebber in Junnam <fref ref="1"/>  en Kimsia, soone van Cocksin, hun samen hadden<lb/>
verbonden hunne magten te conjungeren om den Tarter selfs in Pequin te gaen<lb/>
soeken en aen te tasten, dat het oocq al souw sijn bij der handt genomen, in gevalle<lb/>
de extreme hete somer sulx niet en hadde verhindert en derhalven in de coude tijt<lb/>
stindt te geschieden, mitsgaders de Chinese dagelijx groter toeloop cregen en dat<lb/>
daerentegen den Tarter verswackte.</para>
<remark>«De twee Chinezen , vermeld
<ref>Daghregisters 1675, p. 145-147 , </ref>zijn vertrokken met<lb/>
twee vrijburg er schepen, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- het eene de voyagie tot Hockzeeuw niet bereyct, maer sijn cargo tot<lb/>
Maccao heeft verhandelt en d’eene Chinees daermede weer alhier is verschenen en<lb/>
van den anderen bodem, daer d’andere Chinees op is en voor de Vice-roy in Hockzeeuw<lb/>
wel 300 picol loot, parthij sandelhout en poetsjocq heeft ingsecheept, nu<lb/>
onlanghs tijdingh op Bantam van Aymoey per een wancantje gecomen is, hetselve<lb/>
tot Hockzeeuw was gearriveert, dogh bevorens onder Aymoey door Kimsia in<lb/>
arrest was genomen geweest, dogh door de voorspraek van de Vice-roy van Hockzeeuw<lb/>
wederom was gelargeert, aldaer een treft ige
<fref ref="2"/>  negotie deedt en een maendt<lb/>
naer het voorsz. wancantje herwarts aen stint te volgen.</para>
<remark>«Zekerheid ontbreekt; men zal zich beraden
<lb/>
»</remark>
<para>
- om ons van verscheyde goederen, bijnae als een doodt effect sonder<lb/>
vrught bij de Batavische packhuysen leggende, als loot, barnsteen, corael, camphur,<lb/>
peper, sandelhout, laekenen, derwartsheen te ontlasten.</para>
<remark>«De schepen, uit Japan en Batavia te Malakka gekomen, voeren 17 en 19 dec.<lb/>
verder met cargasoen
<lb/>
»</remark>
<para>voor Cormandel van . f 603 768</para>
<para>voor Bengale . . . ,, 559 533</para>
<para>voor Ceylon, Mallabaer en Wingurla . . . . 201 662</para>
<para>voor Suratta . „ 168 442</para>
<para>en voor Persia . „ 75 455,</para>
<remark>«vnl. 36493 kobans, koper, 1527 taël Westkustgoud, 480000
® tin en
/. 100000<lb/>
aan zilver<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Pera bleef den toevloey des thins nogh al na wensch continueeren en<lb/>
opnieuw weder 175 bhaer in voorraet. Maer eenige Engelse lorrendraeyers van<lb/>
Queda sijn daer geweest om handel te soeken, dogh van hunne admissie tot den<lb/>

<fnote ref="1">Yunnan, de zuidwestelijkste provincie van China, ongeveer van 22 tot 26° N.B. en<lb/>
van 99 tot 105° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Treftige, treffelijk, aanzienlijk.<lb/>
</fnote>

<pb n="90" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0090"/>
thinnegotie etc. nogh geen regt bescheyt becomen. d’hr. gouvr. Bort hadde Radja<lb/>
Pera sulx ernst igh afgeraden.</para>
<para>De Atchinse Coninginne soude gestorven sijn
<fref ref="1"/> , waeronder Pera als vasael<lb/>
sorteerde, twelcq welligt eenige alteratiën in dat rijcq mogten veroorsaeken, daerop<lb/>
dan naer de occasie en voorvallen sal gelet werden.</para>
<remark>«Van Kedah waren
<lb/>
»</remark>
<para>
- onse gevlughte 10 Nederlanders tot nogh niet wederbecomen en<lb/>
soude die gorten, nae men rugte, Radja Queda hebben aengeboden om met een<lb/>
toegerust galley Comp.8 cruyssende vaertuygen ontrent Bencalis en elders te overvallen,<lb/>
gelijcq oocq veele Quedase rovers diverse handel vaertuygen en oocq eenige<lb/>
Malackse ingesetenen so ontrent Pera en daer in ’t vaerwater hadden overweldight<lb/>
en gerooft, die men egter niet hadt connen agterhalen.</para>
<remark>«Het rijsttelcort in MalakJca neemt at; de Cie heeft er te weinig slaven; in Indragiri<lb/>
<emph>is</emph> 275 taël goud tegen textiel ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Veele scheepjes, soo van Portonovo, Siam, Maccauw en elders, waren op<lb/>
Malacca gepasseert en ten handel geweest, daervan een goede stuyver aen thollen<lb/>
en geregtigheden sijn getrocken, hoewel den grooten aenbrengh der Moorse doeken,<lb/>
soo daer als hier omher tot Bantam en elders, de Comp.e geen cleene schade in den<lb/>
vertier hunner cleeden comt te veroorsaeken.</para>
<para>
Den Cottatengsen gouvr. Poety hielt hem nogh in sijne oppositie, wilde liever<lb/>
ver van ons af dan naebij wesen, alsoo voorgaf, de Hollandtse barmhertigheyt wel<lb/>
kende en haere trouwe beloften ten tijden van den e. Verspreet zal.r hadt gesien in<lb/>
het vervoeren en dooden van seven der vooraaemste regenten sijner plaets
<fref ref="2"/>  ende<lb/>
egter, seyt hij, het niet yegens d’E. Comp.e, maer die van Padangh te hebben.<lb/>
Ondertusschen verhinderen die stribbelinge den aenbrengh tot Padangh en Poulo<lb/>
Chinco van ’t gout, als zijnde de negerije Pauw
<fref ref="3"/> , Poetys residentie ende die hij<lb/>
heeft verstrect
<fref ref="4"/> , de principaelste passagie, waerdoor de bergliên hetselve tot ons<lb/>
comen afbrengen. Sirre Nara, gouvr. van Sillida, was met den e. commandr. Pits<lb/>
van daer (van) 25 octob.r verleden tot Padangh geweest, op hope hij sigh soude<lb/>
hebben laten terneer stellen om voortaen vreetsaam met sijne 8 pongelous het<lb/>
bestier der regeringe onder ’t hoger gesagh van den tweede persoon Melchior<lb/>
Hurdt waer te nemen, maer is niet te vermurwen geweest, pretenderende sonder<lb/>
haer, pongelous, of wel niet te regeren. Sulx dat door het non-becomen van het<lb/>
recreut gem. command.1 voorhadt dese obstinaetheyt ongemerct te laten passeeren<lb/>

<fnote ref="1">De Koningin Tadj al-’alam stierf 23 oct. 1675 en werd door een andere Vorstin<lb/>
opgevolgd: Nur al-’alam Nakiat ad-din sjah, gestorven 23 jan. 1678.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2"><emph>Westkust,</emph> p. 87 geeft de Nederlandse, geheel andere, versie van deze gebeurtenis uit<lb/>
 
 1666.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="3">Pauh, dorp oostelijk van Padang aan de rand van het bergland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Verschrijving voor versterct.<lb/>
</fnote>

<pb n="91" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0091"/>
ende te sparen tot beter tijt en gelegentheyt, mitsgaders hem, Sirre Nara, weer in<lb/>
sijn bewindt tot Sillida te laten introduceren, te weten soo haest sulx ernstigh comt<lb/>
te versoeken ende daerenboven in volle raden te beloven het agtervolgen van de<lb/>
oude coustume in het erkennen van den gem. e. Hurdt, het eviteren van querellen<lb/>
met sijne pongelous,</para>
<remark>«enz.; misschien stookt de Sultan van Indrapura hem op; in ’75 is ter Westkust<lb/>
gewonnen f. 103604.9.15 en uitgegeven f. 56483.12.1, maar hierin is de administratie<lb/>
van Pulau Tjingkuk niet verwerkt; de mijn te Salida leverde volgens den essayeur<lb/>
minder op; weinig voordeel daarvan verwacht; op P. Tjingkuk werden vier goede<lb/>
bronnen ontdekt; te Priaman stierf 13 man personeel; 23 nov. werd van Padang de<lb/>
Wiltenburgh met carg. van f. 9089 naar Baros en Singkel gezonden
, vnl. textiel en<lb/>
zout; slechte rijstoogst ter Westkust door droogte en muizen; de 8 schepen, 17 aug. naar<lb/>
Bengalen vertrokken, kwamen er 6 tot 8 oct. aan, zo ook 5 schepen van Ceylon, carg.<lb/>
f. 13987, vnl. areca, verkocht met 75°/0 winst; 26 nov. vertrokken drie schepen van<lb/>
Bengalen naar Ceylon, carg. f. 95544, vnl. textiel, rijst en salpeter; goede rijstoogst in<lb/>
Bengalen, 600 last voor Batavia ingekocht, evenveel is voor Ceylon verkrijgbaar<lb/>
»</remark>
<para>Onder de Bengaelse deden, nu overgaende, is een pacq roemaels ofte met<lb/>
strepen en ruyten doorwrogte neusdoeken, gescheept in de fluyt Voorsigtigheyt,<lb/>
welcke soorte in redelijcke quantiteyt jaerlijx door de Engelsen uyt Bengalen voor<lb/>
den handel op de Caribes, Gunea, Spanjen en Portugael worden vervoert, waeromme<lb/>
daervan oocq aengetogen pack tot preuve wert gesonden.</para>
<remark>«Zo ook andere soorten door de Engelsen ingekochte doeken; de verkoop gaat er<lb/>
door zilverschaarste en grote concurrentie slecht; om aan contanten te komen verlaagde<lb/>
de directeur de verkoopsprijzen<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde door de uytputtinge van den nabab en de vordere groten het silvergelt<lb/>
over heel Bengalen soo schaers, dat de goude coubans al op 17J ropia ’t pees waren<lb/>
gedaelt ende egter nogh seer weynigh aftreek hadden, dat bij het aenbrengen van<lb/>
de 15956 stux coebangs uyt het Japans ontset, 20 december met de fluyten Delfshaven<lb/>
en Udam van Malacca derwarts gesonden, niet staet te beteren.</para>
<remark>«Ranst is het niet eens met de berekening van het gewicht der gedurende zijn<lb/>
directeurschap naar J apan gezonden zijde; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe alsdoen in Bengale wiert gerugt, den Mogol met sijn leger in<lb/>
aentoght naer Agra was om van daer sijnen soone naer Bengale te demit teren om<lb/>
den schrapenden nabab Cha Estachan te vervangen, andre rugten om als prince<lb/>
van Bengale in Ragiamahol (wesende het oude hof der princen) te resideren, dogh<lb/>
alles was nogh onseker maer egter gebeurlijcq, bij welcken gevalle onse expresse<lb/>
ordre wert versoght, of dan van den prince niet diende versogt restitutie van de<lb/>
195000 ropia, door den nabab etc. - de Comp.e ten onregten afgedrongen.</para>
<remark>«Men beraadt zich nog daarover; zeker is,
<lb/>
»</remark>

<pb n="92" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0092"/>
<para>
- dat Cha Estachan alle sijne contanten (die gesegt werden uyt 15<lb/>
milioenen en 288500 ropia te bestaen) uyt Cassimabasaer bij sigh in Decca heeft<lb/>
ontboden.</para>
<remark>«Onzekerheid over de juistheid van beschuldigingen , door tolken tegen Ranst<lb/>
ingebracht ; jloreitegaren door patria geëist; na de voorafgaande 17 zijn 10 oct. nog 6<lb/>
vaartuigen uit Patna met carg. van f. 23780, vnl. 450000 salpeter , naar Hugli<lb/>
gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Maer d.° vaertuygen waren een geruymen tijt tot Ragiamahol door den gouvr.<lb/>
Haesiesbeek <fref ref="1"/>  onder nieuw gesogt pretext opgehouden, soodat aen denselven<lb/>
ernstigh heeft moeten geschreven ende geprotesteert werden van alle de schade<lb/>
ende intrest, daeruyt te ontstaen comende, t’sijnen laste te laten.</para>
<remark>«Malik Kasim zal , ook al wordt hem een scheepspas voor Bantam geweigerd,<lb/>
toch een schip derwaarts zenden; De Haze vraagt wegens ziekte uit zijn 5-jarig verband<lb/>
te worden ontslagen; 2 schepen brachten 20 dec. van Malakka naar Bengalen carg asoen<lb/>
van f. 450508.18.5, vnl. 15956 gouden kóbans en staaf koper, met de Pauw zal nog<lb/>
f. 109024.8.8 aan zilver uit Batavia volgen; naar Coromandel gaat carg. van<lb/>
f. 603768.8.14 , vnl. 20537 gouden kobans, 1527 taël Sumatraans goud en staafkoper;<lb/>
uit Gamron kan 80000 rsd. naar Ceylon en 20000 naar Malabar gezonden worden,<lb/>
terwijl er 50000 blijft<lb/>
»</remark>
<para>De continueerende aenplantingh en culture der suykeren op de custe van<lb/>
Arabien begon in Persia meer en meer vervulling te maeken ende welcke dan ook<lb/>
desen handel in der tijt
<fref ref="2"/>  schadelijcq sal werden.</para>
<remark>«Sterke concurrentie in de textielhandel in Perzië<lb/>
»</remark>
<para>De handelaers, die jaerlijx uyt Masquetta op Mocha varen, waren weder thuys<lb/>
gecomen, rapporteerden, tot Mogha geweest waren 20 groote en cleyne schepen van<lb/>
diverse plaetsen, namentlijcq 8 groote, soo Conings- als particuliere schepen uyt<lb/>
Suratte en 10 diverse andere inlandtse scheepjes van Ragiepour, Dieu, Wingurla<lb/>
etc.a, mitsgaders 2 Engelse schepen, daervan een uyt Bombain en aan ander uyt<lb/>
China soude overgecomen wesen.</para>
<remark>«De prijzen waren er zo gunstig, dat overwogen wordt er een Cies. schip heen te<lb/>
zenden<lb/>
»</remark>
<para>
De Portugesen hadden met het aenhouden der Moorse schepen en die nae<lb/>
Congo in arrest te slepen de Persiaenen geconstringeert tot het betalen van 1800<lb/>
thoman ofte omtrent 65000 gld. voor den halven Congosen thol van ’t jaer 1674;<lb/>
sulx de verleden jaerse pretentie nogh openstaet, waerdoor den Persiaen soude sijn<lb/>
bewogen expresse last te geven alle de burgers van daer te doen deslogieren en die<lb/>

<fnote ref="1">Azis Beg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">= mettertijd.<lb/>
</fnote>

<pb n="93" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0093"/>
hierin weygerigh en ongehoorsaem waren, haere huysen in de brandt te steken,<lb/>
zijnde het oogwit van dit mandaet de stadt Congo totaliter te vernietigen. Tot dien<lb/>
eynde nogh bevolen zijnde, dat geen reysigers uyt de bovenlanden haer wegh met<lb/>
de caffilas derwarts mogten nemen, maer alle na Gamron souden moeten afcomen<lb/>
om niet van Congo, maer alleen van Gamron, haere reysen na de Indise custen<lb/>
voort te setten en door dit middel de Moorse schepen, die op vraght varen na<lb/>
Gamron, te dwingen en alsoo de Congose vaert te vernietigen ende van de halve<lb/>
thol be vrijt te werden, die zij nu gedwongen werden volgens contract de Portugesen<lb/>
te betalen. Dogh wert bij den directeur en raedt gemeent, dat hen de Portugesen<lb/>
niet sullen laten afwijsen, maer te meer aengeset werden de Moorse schepen na<lb/>
Congo te dwingen, dewijl den Persiaen geen magt nogh middel ter zee heeft tselve<lb/>
te hinderen. In welcken geval egter gemeent wert, dat de Engelse sullen gemoeyt en<lb/>
aengesproken werden de Portugesen hierin tegen te gaen om de Moorse schepen<lb/>
veylige intrance tot Gamron te bestellen ofte dat men haer bij weygeringe almede<lb/>
den halven Gamronsen thol soude opseggen. Door alle welcke troubelen ende<lb/>
actiën de coopluyden groote schade hebben geleden ende een geheel raysoen
<fref ref="1"/> <lb/>
in haren handel terugh gestelt sijn.</para>
<para>Aen ’t Persiaense Hof was een Dominicaner monnick als gesandt van den Paus<lb/>
verschenen met voorschrijven van den Keyser, Conincq van Vranckrijck etc. om te<lb/>
obtineren, dat de Armenische Roomse kercken omtrent Abaranel
<fref ref="2"/>  en Irwan
<fref ref="3"/> <lb/>
weder onder des Paus’ gebiet mogten comen, dogh geen andtwoort was haer tot die<lb/>
tijt gegeven
<super>4 * <fref ref="4"/> </super>.</para>
<remark>«De Engelsen ontvangen f. 36000 of 1000 toman als aandeel in de tol te Gamron;<lb/>
eind febr. was in Gamron in een jaar gewonnen f. 549168 en uitgegeven f. 65388.15.4;<lb/>
er blijft kapitaal van f. 965302.8.10 en schuld van f. 212953.5.4; vredige handel in<lb/>
Suratte; uit het flinke optreden met vier Cies. schepen eind sept. blijkt
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het met toegeven omtrent het bose geslagt der Machometanen<lb/>
niet te doen, maer geheel nodigh is ons regt te maincteneren, daer ’t eenigsints<lb/>
geschieden can. Sulx wij bij vervolgh van tijt geheel niet desperaet stellen de<lb/>
150000 ropias en tgeene daeromtrent in Bengale meer d’E. Comp.e is ontweldight,<lb/>
weder te becomen, gelijcq de cragtige beloften van den Suratsen gouvr. om de ontroofde<lb/>
69330 ® thin d’E. Comp.e te restitueeren tot exempel dienen can. Na Agra<lb/>
was tot een preuve 76500 Japans staefcoper opgesonden.</para>
<para>
In Bombain waren 16 aug.° jongstleden aengecomen twee France schepen, een<lb/>
Coninxschip, genaemt de Robijn, gemonteert met 50 stucken en 300 soldaten<lb/>
buyten ’t vaarent volcq en een ’s Comp.8 fluyt, genaemt 1’Heureuse. ’t Eerste was<lb/>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk bedoeld: saysoen, seizoen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Abaranel, de landstreek nabij de Abarban, een rivier, die in Armenië van noord naar<lb/>
zuid loopt, ongeveer 40 ∪ 41° N.B. en 44° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Eriwan, stad in Armenië op 40° 12' N.B. en 44°33' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">In 1678 knoopte het hoofd van de Armenische kerk, de katholikos Hakob IV, in het<lb/>
 
 geheim onderhandelingen aan met den Paus om onder bepaalde voorwaarden diens supprema-<lb/>
 
 tie te erkennen; tot resultaten kwam men niet.<lb/>
 </fnote>

<pb n="94" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0094"/>
18 en het ander maer 5$ maenden onderweegh geweest, hebbende nogh een derde<lb/>
tot Mosambique gelaten, genaemt le Blau Pinjon
<fref ref="1"/> , die nae 21 maenden swervens<lb/>
den 27 aug.° sijn laeste ancker voor de Suratse revier in de grondt geworpen hadt<lb/>
en vervolgens binnengebragt is. De Robijn was geladen met alderhande equipagiegoederen,<lb/>
comptanten etc. ende tot recreut na St.-Thomé gedestineert, dogh soo<lb/>
lek binnen Bombain gecomen, als met 2 pompen conden gaende houden. Den<lb/>
Robijn en Blau Pinjon waren extraordinair bemandt, hebbende met 1’Heureuse op<lb/>
omtrent 800 coppen, die niet alle directelijcq in Vrancrijcq, maer oocq voor groot<lb/>
gedeelte op Madagascar waren ingenomen, alwaer na de rapporten der Engelse<lb/>
vrunden en eenige France overlopers d’inlanders omtrent 400, soo mannen, vrouwen<lb/>
en kinderen der Fran9oisen, hadden dootgeslagen
<fref ref="2"/>  en zij daerom, naedat se<lb/>
haer fort hadden doen springen, ’t landt verlaten hebben. Schijnende haer resolutie<lb/>
geweest te sijn alle haer magt tsamen te hebben willen brengen om St. Thomé te<lb/>
behouden, dogh blijct daerentegen, dat de Goddel. geregtigheyt haer onversadelijcke<lb/>
eersught ende arrogante concepten tegengestaen heeft.</para>
<remark>«De Compagnie moet , zolang de oorlog duurt , haar vrachtschepen laten convoyeren).<lb/>
</remark>
<para>Jammer zijnde, dat wij dese France schepen niet hebben connen aghterher<lb/>
comen en dat se ons soo gemackelijcq na Vranckrijcq sullen ontvaren.</para>
<remark>«De kapitein van het Koningscship neemt de meegebrachte contanten weer mee<lb/>
naar Frankrijk terug; de Eng éisen kregen 4 schepen voor Suratte met ongeveer 9 ton;<lb/>
de vrede met hen viel gunstiger uit, dan was gevreesd; het Japanse koper bracht er<lb/>
weinig op, o.a. omdat de Engelsen er 350000
ffi plaatkoper aanvoerden; lage prijs der<lb/>
specerijen, zodat er in '76 contant geld heen moet; Sjivadji verovert Kondewar, waardoor<lb/>
daar niet te handelen valt; vrees,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat desen rover de geheele Canarase cust soodanigh sal infesteren,<lb/>
dat den coopman Laf er, om rijs derwaerts met de schepen Zuytpolsbroek en Dorth<lb/>
afgesonden, geen gereden handel sal vinden en vervolgens te laet overcomen om de<lb/>
gans nootwendige oosterquartieren met dat behoeftige graen tijdigh te provideren,<lb/>
hebbende tot nogh geen tijdinge van de overcomste deser schepen op Canara<lb/>
becomen.</para>
<remark>«In Goa kwam alleen de St. Pedro de Ratis met 538 man, niet meer omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- alles door de contentiën van des Conings- en prins-gesinde
<fref ref="3"/> <lb/>
geweldigh overhoop lagh, dat insgelijx de Joden in Portugael een Oostindise<lb/>

<fnote ref="1">Le Beau Pigeon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Op 27 aug. 1674 waren 75 Fransen van de vestiging op Madagascar vermoord, de<lb/>
overlevende 63 verlieten 9 sopt. het eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Gedoeld wordt op de strijd tussen de aanhangers van Koning Affonso VI (Koning<lb/>
sinds 1656), die sinds 1667 niet meer in staat werd verklaard te regeren en in 1670 naar Terceira<lb/>
werd gevoerd, waar hij in 1683 stierf en die van zijn jongeren broeder Pedro II, sinds 1667<lb/>
regent, sinds 1683, tot zijn dood in 1706, Koning van Portugal.<lb/>
</fnote>

<pb n="95" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0095"/>
Compe. hadden opgeregt <fref ref="1"/>  en alleen de approbatie van den Paus daerop verwagt<lb/>
wiert.</para>
<remark>«In Malabar hoopte men op 1 jan. 12000 peper in voorraad te hebben ; de Radja<lb/>
van Porca stierf; 22 dec. werden 250 soldaten en 10 ambachtslieden naar Ceylon gezonden;<lb/>
van Ceylon gaan twee schepen met o.a. 2000 of 2400 pak kaneel naar patria;<lb/>
molenmakers van daar voor Ceylon aangevraagd; rijst van Canara nodig voor Ceylon<lb/>
en de Kaap<lb/>
»</remark>
<para>De furie van Radja Singas afgesonden macht meest vervlogen scheen, soodat<lb/>
de ruste in de landen van Mature, gelijcq oocq de devotie der inwoonderen, ten<lb/>
meerendele geleeck gerestabilieert te wesen.</para>
<remark>«Onzekerheid over het vertrek van de Franse gezant bij hem uit Ceylon; Van Goens<lb/>
jr. zond een brief aan de Nederlanders , gevangen te Kandi , om tot overleg met den Vorst<lb/>
te komen; hij verwacht er echter evenmin als zijn vader veel van; niet duidelijk is, wat<lb/>
Radja Singa voor grieven tegen ons heeft; nieuwe troepen uit patria voor Ceylon nodig,<lb/>
daar het oude krijgsvolk onwillig wordt; geruchten uit Engelse koker over de aantocht<lb/>
van een Franse macht zullen wel onjuist zijn<lb/>
»</remark>
<para>Te verwonderen zijnde, dat die luyden haerselven connen vermaeken met<lb/>
sulcke onnodige en onwaeragtige f lissen
<fref ref="2"/> , daer se haer omtrent de Indische<lb/>
Vorsten soo dickwils over beschaemt souden hebben moeten vinden, indien ’t onder<lb/>
hun nogh de maniere was om beschaemt te connen of te mogen werden.</para>
<remark>«Toename van de handel op Kalpitiya en Putelan<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders uyt de 3, 4 en 5 corles etc. met heele troepen begonden tot<lb/>
binnen Colombo te comen om aldaer haer vrugten tot groot gerief en accomodatie<lb/>
van ons volcq tegen zout en cleeden te vermangelen, daer zij seer om benodight<lb/>
en niet minder als d’onse met gedient waren.</para>
<para>(Verwachting
- )</para>
<para>
- den Nayk van Madure door toedoen van een schencagie ten bedrage<lb/>
van 20 è. 24000 rsd. te connen bewegen tot een vrije en goetwillige vergunninge van<lb/>
fortificatie.</para>
<remark>«Een fort op Tuticorin is nodig; de beslissing hierover van Heren XVII af gewacht;<lb/>
flinke inkoop van textiel in Negapatam; de fortificatie van Jafnapatam is met<lb/>
dienstplichtigen voortgezet; gebleken is, dat de Wannias
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In 1675 werd de zgn. Compagnie van Cacheu opgericht, die geen handelsmonopolie,<lb/>
maar wel belastingfaciliteiten ontving. Mogelijk is het juist dat Joden aandeelhouders waren,<lb/>
maar althans naar buiten speelden zij geen belangrijke rol.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Flits, kletspraat.<lb/>
</fnote>

<pb n="96" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0096"/>
<para>
- aen de Comp.e ten agteren stinde 232 alia-eliphanten. Werdende bij<lb/>
leverantie van een getanden eliphant 2 alias daertegen afgerekent en hadden zij<lb/>
nu aengenomen haere ten-agterheyt na uytterste vermogen te liquideren, onder<lb/>
bedingh ingevalle zij daervan quame in gebreke te blijven, dat de Comp.e tot<lb/>
haren laste selfs coralen <fref ref="1"/>  soude maeken, twelcq misschien van goede operatie<lb/>
sal sijn.</para>
<remark>«De bouw van een verkleind fort te Mature voortgezet; de leerlooierij op Mauritius<lb/>
wegens gebrek aan deskundigen stopgezet<lb/>
»</remark>
<para>Soo hadt d’e. commandeur Hugo mede op een plaets (Noortwijck genaemt)<lb/>
10 ó. 12 mergen landts met taruw ende verscheyde soorte Turckse ende witte<lb/>
boontjens
<fref ref="2"/>  claergemaect om te bezayen, daer hij sigh voortaen soodanigh van<lb/>
hoopte in ’t zaygraen te cunnen houden, dat na desen niet meer en soude behoeven<lb/>
te ontbieden, maer tot die culture en tot de leerbereyerij etc. hadt hij gaerne wat<lb/>
vermogende vrijeluyden, die haer eygen slaven conden onderhouden. Over de<lb/>
vrij el., die der sijn, claegt hij, dat se traegh en van ’t beste leven niet sijn, hebbende<lb/>
daerom eenige van dat slegste slagh van hem wegh- en hier gesonden.</para>
<para>
Alsoo ons van verscheyde luyden is voorgecomen, dat de wijngaerdt aen de<lb/>
Caep vrij is toenemende, soo hebben wij den gouvr. aldaer - gerecomman-<lb/>
deert, dat de luyden in dat wercq wel wat mogen aengemoedight worden ende, soo<lb/>
daer nogh geen Spaence ofte Canary-druyf
<fref ref="3"/>  en is, alsdan te gedencken eenige van<lb/>
U Ed. te ontbieden, alsoocq wijntint, Alicantse wijndruyf
<fref ref="4"/>  ende die wat met het<lb/>
climaet van de Caep can geconsidereert worden overeen te comen.</para>
<remark>«De te Salida overleden resident had een tekort van enige taëls goud en 228 bahar<lb/>
peper van 412\ een zending naar Nias en de noorderkantoren ter Westkust uitgesteld;<lb/>
er zijn daar te weinig militairen om Putih
, die Padang aanviel
, te kunnen<lb/>
straffen; de grote sterfte neemt er af; te Baros wordt zout goed verkocht<lb/>
»</remark>
<para>Wackeringh
<fref ref="5"/>  vermerckten se aldaer in den handel, overmits de vrijheden en<lb/>
Chinesen geen meer pasce derwarts wierden verleent.</para>
<remark>«In de rivier van TeUo is 4026
® benzoë in een vaartuig zonder pas aangeslagen<lb/>
»</remark>
<para>
De Johoorse naghoda van laxamanas joncq hielt sigh tot Baros nogh al op,<lb/>
hadt 2 afgesondene van daer na Padangh aen den commandeur afgevaerdight om<lb/>
redenen te geven van sijn langh agterblijven ende mitswelcken hij niet buyten<lb/>

<fnote ref="1">Kralen voor het vangen van olifanten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Turkse boontjes, Phaseolus nigritarum of ph. multiflorus, pronkboon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Op de Canarische eilanden werd de wijn in de 15de eeuw van Kreta door de Portugezen<lb/>
ingevoerd, ze geeft nog steeds een uitstekend product.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Alicante, aan de oostkust van Spanje, op 38°40' N.B., levert een fijne wijnsoort.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Wackeringh, toename.<lb/>
</fnote>

<pb n="97" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0097"/>
suspitie van smockelhandel ende dus sijn meester tot Johoor oocq niet heel wellecom<lb/>
can sijn.</para>
<remark>«Van Uugli vertrok 28 dec. de Hazenberg naar Gamron mei carg. van f. 81456
,<lb/>
vnl. 602414
® suiker en de Schelvis naar Ceylon met f. 3653, vnl. rijst en tarwe; van<lb/>
de Japanse eis van 800 bahar zijde is in Bengalen al 550 voorradig; de hoeker de Voorn<lb/>
is er gesloopt; de handel in de nieuwe vestiging Malda ontwikkelt zich goed; er werd<lb/>
/. 12518 gewonnen op diverse waren; gouverneur Malik Kasim van Hugli is vergund<lb/>
goederen mee te geven naar Gamron, maar Perzische paarden zullen voor hem niet<lb/>
worden aangevoerd; de bestuurders van Patna hielden een Cies. vaartuig met opium en<lb/>
textiel op om meer geschenken los te krijgen; gegevens Batavia, afgedr.
<ref>Opkomst VI, p. 147</ref>; in Bantam kwamen een Engels schip uit Madras en 4 Deense uit Trankebar,<lb/>
twee daarvan en hel Engelse gaan naar Europa met calaturshout, suiker, gember en<lb/>
peper; er zijn nog 25 Fransen te Bantam mei 17 d 18000 realen en een vordering van<lb/>
24000 op den Sultan; Makassaren aldaar, afgedr. ibid. p. 147-148; de pachters der<lb/>
middelen te Batavia mogen niet meer op reductie van de biedprijs rekenen bij slechte<lb/>
gang van zaken; er zijn wal veel predikanten in dienst; in 1675 zijn 14 schepen voor<lb/>
totaal 8500 rsd. voor sloping verkocht; op de schepen ter rede werken 102 slaven, van<lb/>
particulieren voor 3 rsd. p.m. ingehuurd; te Batavia liggen 1503 militairen, w.o. 276<lb/>
inlandse; financiën, afgedr. ibid. p. 148-149; er is voor 36132 rsd. aan wissels op palria<lb/>
getrokken; de effecten van de Cie. bedragen f. 15003241 ; geleden verliezen
<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Colombo op Ceylon tsedert<lb/>
<emph>p.m0</emph> maert a.° 1672 tot uit.0 february</para>
<para>1673 - f712 965. 6.—</para>
<para>Idem tsedert p.° maert</para>
<para>1673 tot uit.0 february</para>
<para>1674 - - „ 730 579. 9. 9£</para>
<para>f 1 443 544.15. 9£</para>
<para>Op ’t comptoir Coutchin op Malabaer tsedert<lb/>
p.° january tot uit.0 december 1673</para>
<para>. f235 969. 3. 6</para>
<para>Op ’t comptoir als vooren<lb/>
tot uit.0 december 1674<lb/>
. . „253 688. 2.11</para>
<para>„ 489 657. 6. 1</para>
<para>Op ’t comptoir Ban da tsedert p.mo meert</para>
<para>1674 tot uit.0 february 1675 - . . . „ 145 111.14.12</para>
<para>Op ’t comptoir Timor tsedert p.° february</para>
<para>1674 tot uit.0 january 1675 - ? — ♦ . „ 6 906. 6. 1</para>
<para>Op ’t comptoir Ternaaten tsedert p.° maert</para>
<para>1674 tot uit. ° february -
.... „ 63921.14.13</para>
<para>Op ’t comptoir Amboina tsedert als boo-</para>
<para>ven . . . 175 639. 2. 3</para>
<para>Op ’t comptoir Maccasser tsedert p.mo july</para>
<para>1674 tot uit
<super>0</super> 1675 . . „ 126 636.12. 2</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbangh tsedert p.°</para>
<para>au gusto 1674 tot uit.0 july 1675 - ♦ . „ 2 326.15. 8</para>

<pb n="98" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0098"/>
<para>Op ’t comptoir Jamby tsedert als boven</para>
<para>. . f. 4 692.—. 2</para>
<para>Op ’t comptoir Batavia tsedert p.° sep¬</para>
<para>tember 1674 tot uit.0 augusto 1675 - „ 804 091. 8. 8</para>
<para>Voor diverse verversingen, in 12 maanden<lb/>
tot uit.0 february a.° 1673 aan de vloot</para>
<para>van detentie op Ceylon verstrect - „ 178 656. 1. 8</para>
<para>Idem tot uit.0 february 1674 op Ceylon<lb/>
aan gem. vloot in verversinge etc. ver-</para>
<para>strect . . . . 197 251. 8. 7</para>
<para>Op Cormandel in diverse verversingen etc.</para>
<para>aen gemelte oorloghsvloot verstrect - „ 178 703. 3.12</para>
<para>Voor d’interesten, in een jaar op ’t comptoir<lb/>
Batavia betaalt wegens de capitaalen,<lb/>
onder d’E. Comp.e a deposito loopende . .<lb/>
Op ’t comptoir Colombo op Ceylon, in 24<lb/>
maanden aen interesten betaalt . . . ♦ .<lb/>
Op de comptoiren in Banda idem . . ♦ ♦<lb/>
Op de comptoiren in Surratte idem ♦ ♦ .<lb/>
Op ’t comptoir Ternaate als vooren . . *</para>
<para>f 260 375. 5.—</para>
<para>„ 44 164. 7.10<lb/>
„ 2 016.15.—</para>
<para>„ 11 553.10.—<lb/>
„ 1 229. 5.—</para>
<para>f3 262 527.15.11J</para>
<para>554 610.13.11</para>
<para>319 339. 2.10</para>
<remark>«Andere verliesposten f. 207578.10.15
, w.o. f. 170419.6.13 door het vergaan van<lb/>
de Osdorp; winsten:<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Ougly in Bengale tsedert p.mo<lb/>
july 1673 tot uit.0 juny 1674 boven d’ongel-</para>
<para>den geadvanceert . . f 247 904. 13. 14 J</para>
<para>Op tselve comptoir tsedert booven tot uit.0</para>
<para>juny 1675 opgelegt . „ 205 574.13. —</para>
<para>f</para>
<para>Op ’t comptoir Siam tsedert p.° augusto 1673</para>
<para>tot uit .° july 1674 . . . f 5 095.12. 2</para>
<para>Op tselve comptoir tsedert booven tot uit.0</para>
<para>july 1675 . . . 12 598.10. 8</para>
<para>Op ’t comptoir Toncquin tsedert p.m0 january tot uit.0 december<lb/>
1674 . . .</para>
<para>Op ’t comptoir Surratte tsedert p.° juny 1674 tot uit.0 may</para>
<para>1675 . . .</para>
<para>Op ’t comptoir Gamron in Persia tsedert p.mo maert 1674 tot</para>
<para>uit.0 february 1675 ♦ . . . . . . .</para>
<para>Op ’t comptoir Malacca tesedert p.° augusto tot july 1675 „<lb/>
Op ’t comptoir Geldria op Chormandel tsedert als booven „<lb/>
Op ’t comptoir Nangasacky in Japan tsedert 20 october 1674<lb/>
tot 7 november 1675 . . .</para>
<para>453 479. 6.14J</para>
<para>17 694. 2.10</para>
<para>21 956.18. 4</para>
<para>515 407. 8. 5</para>
<para>483 779.18. 3<lb/>
2 432.— .12 J<lb/>
206 037.19.11</para>
<para>524 330.14.11</para>

<pb n="99" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0099"/>
<para>Op ’t comptoir Padangh op de Westcust tsedert p.m0 augusto</para>
<para>1674 tot uit.0 july 1675 . . f. 47 311.12. 6</para>
<para>f 2 272 430. 1.12}</para>
<remark>«Andere winsten f. 220061 12.8, w.o. f. 135958.3.7 , aan buit op Engelsen en<lb/>
Fransen behaald en f. 35951.18.8 aan kaneel van den Keizer van Kandi; voorts is<lb/>
ontvangen f. 3682493.9.4
, vnl. f. 2760316.8.1 uit palria aan cargasoenen en<lb/>
f. 795925.10 voor wissels op patria; uitgegeven is nog f. 4015492.17 .3 , vnl.<lb/>
f. 3932696.15.5 aan cargasoen der retourschepen; gegevens over Japara , afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VI, p. 149-150</ref>; hoop, dat de schepen, verschaft aan de Fransen na de<lb/>
overgave van St. Thomé, in palria zullen zijn gekomen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>