<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="156"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn, Paviljoen; Batavia, 13 februari 1677"/>
<meta key="rawdate" value="13 februari 1677"/>
<meta key="seq" value="LXXXI"/>
<meta key="year" value="1677"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn, Paviljoen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Constantin Ranst, Pieter van Hoorn, Anthonio Paviljoen"/>

</header>
<body>
<pb n="156" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0156"/>
<head>LXXXI. JOAN MAETSUYKER, RIJCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CONSTANTIN RANST, PIETER VAN<lb/>
HOORN EN ANTHONIO PAVILJOEN, BATAVIA, 13 februari 1677.<lb/>
</head>
<folio>1204,fol.377-490.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1676 p. 314-378</ref> , 1677 p. 1-43 ; aan de drie nu vertrekkende<lb/>
ingehuurde retour fluiten is hel Wapen van Alckmaer als convooier toegevoegd; de<lb/>
gouverneur van Amboina dient sago op te slaan , daar op een rijstzending geen staat<lb/>
kan worden gemaakt; de fortificatie daar en op Saparua voorlopig stop te zetten , o.a.<lb/>
wegens tekort aan contanten<lb/>
»</remark>
<para>Om eenige posten, voorheene in de Ambonse oorlogstijt beslagen
<fref ref="x"/>  en die tot<lb/>
noch aangehouden werden, van de beschadigde en opgemaackte, te laten leggen off<lb/>
in te trecken, sulcx soude te groote gelegentheyt aan het bedeckt vervoeren van de<lb/>
nagelen gegeven zijn, den inwoonder van de gewoone submissie affleyden en ook<lb/>
jegens de goede intentie, waaromme sooveel moeyten in het omvellen van veele<lb/>
vruchtdragende boomen op affgelegen plaatsen en aanplanten van jonge onder de<lb/>
vastigheden aangewent is ,aanloopen.<lb/>
</para>
<remark>«Het aanplanten van jonge nagelbomen is stopgezet, daar de opbrengst meer dan<lb/>
voldoende is en men verplicht is de oogst van de bevolking aan te kopen; mogelijk zal<lb/>
zelfs een deel van de jonge aanplant moeten worden omgekapt ; gouverneur Hurdt , die<lb/>
nauwgezet toezicht houdt op sluikerij van kruidnagelen, is van oordeel,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de chialoupen van 7 &amp; 8 lasten groot van vrijluyden, van hier na<lb/>
gins vertreckende, ten principalen hun toelegh daarop is, als connende het aanbrengen<lb/>
in Amboina van soo geringe quantiteyt rijs de oncosten van de voyagie<lb/>
niet goetmaecken en waerom in nader overlegh zullen nemen, off de soodanige niet<lb/>
best sal sijn voortaan die vaart te weygeren.<lb/>
</para>
<remark>«De van Amboina varende niet-Compagniesvaartuigen worden zover geconvoieerd,<lb/>
dat ze geen nagelplaatsen meer kunnen aandoen; de buskruitmolen op Amboina is<lb/>
voldoende voor de drie oostelijke gouvernementen, die op Banda zal worden stilgelegd;<lb/>
geen militairen voor Amboina beschikbaar, wel ambachtslieden; gouverneur Bogaert<lb/>
moet zich voor de Raad van J ustitie te Batavia verantwoorden voor zijn optreden als<lb/>
directeur van Suraite; de eis aan rijst ad 800 last kan wel tot 496 besnoeid worden; de<lb/>
Duynvliet en de Westervelt vertrokken 14 nov. met rijstlading van Bengalen naar<lb/>
Ceylon; Banda ontvangt maar de helft van de eis van 40000 rsd.; aldaar voor 20850<lb/>
rsd. wissels op Batavia getrokken en 8400 rsd. van daar naar Amboina gezonden; met<lb/>
de Tulpenburg gingen 80 soldaten naar Banda; het vrij laten oprapen van afgevallen<lb/>
nootmuskaat blijft aldaar ondanks de bezwaren der perkeniers gehandhaafd
, omdat het<lb/>
heel wat inbrengt; het raffineren van zwavelaarde uit Nila en van harpuis staat wegens<lb/>
olietekort te Batavia stil; harpuis van Palembang ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die daar echter van ’t eylant Banca moet werden aangebracht, in<lb/>

<fnote ref="1">Beslagen, bezet.<lb/>
ref="1">Vermoodelijk bedoeld: aan zilver.<lb/>
</fnote>
<pb n="157" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0157"/>
deughtsaam goet tot een halve rijcxd.r het picol van 125 in genoegsame quantiteyt<lb/>
schijnt bemachtight te zullen connen worden.<lb/>
</para>
<remark>«1000 picol van daar ontvangen; het schip , dat er peper vandaan haalt , werd<lb/>
totdusverre met zand geballast ; wegens de oorlog op Java moet olie in Siam en Bengalen<lb/>
worden besteld; de bezetting van Kisar, 22 man, en die van Babar en Nila, elk 7, wordt<lb/>
gecontinueerd met het oog op de Engelsen; in Temate weer een gouverneur geplaatst,<lb/>
daar een persoon van hoge rang bij den ongezeglijken Koning Amsterdam nodig is;<lb/>
Padtbrugge moet op weg daarheen Amboina aandoen om met Hurdt te overleggen; op de<lb/>
kwaliteit van de Tidorese lont wordt gelet; Menado gaat geleidelijk meer rijst leveren;<lb/>
het garnizoen te Makassar op last van Heren XVII van 700 tot 300 man teruggebracht;<lb/>
de komst van Radja Palakka naar Batavia uit te stellen; het cargasoen van de Wimmenum,<lb/>
Daghregisters 1676, p. 365, is f. 16326.0.15 ; Van Wijckerslooth moet informeren<lb/>
naar de daden der Portugezen, vooral te Ade; voorgenomen expeditie derwaarts<lb/>
tot herstel van Radja Amachilly; de handel in Timor brengt de kosten van de vestiging<lb/>
niet op; handhaving echter gewenst wegens de trouwe bondgenoten, maar vooral omdat<lb/>
de vijand van daar gemakkelijk Amboina en Banda kan bereiken; het personeel echter<lb/>
beneden de 60 man te houden, waarvan de helft op de sloepen; wijlen boekhouder Pieter<lb/>
van der Beeck had te Palembang een kastekort van f. 14054.14; daar is 1000 picol peper<lb/>
in voorraad, 200 id. harpuis; contanten voor Palembang zijn niet beschikbaar; drakenbloed<lb/>
steeg er in prijs; de schuld van den Sultan - met deze titel aangeduid - is er nog<lb/>
maar f. 2179; er was 31 juli in een jaar uitgegeven K 4987.9.3 en gewonnen f. 3099.2.5;<lb/>
de Engelsen zijn te Djambi den Sultan 2500 rsd. schuldig, ze trachten peper op crediet<lb/>
te kopen; in Europa zakte de peperprijs tot 13 groten het
‘ffi; zij brachten in oct. ruim<lb/>
4000 picol van Djambi naar Bantam; er is 8 d 10000 picol te Batavia voorradig; de<lb/>
onkosten bedroegen in Djambi 31 juli in een jaar f. 16284.1.13, te veel voor een dgl<lb/>
kantoor; de Pangeran, vertoevend te Bantam, herhaalde zijn verzoek over een bezoek<lb/>
aan Batavia niet; Djohore riep de bemiddeling van Bantam in voor de geschillen met<lb/>
Djambi; in Perzië werd 81% op de Siamse tin gewonnen; bij het toetsen bleek de Ligorse<lb/>
tin beter dan de Europese te zijn; 7 juni vertrok de Betuwe van Siam naar Japan met<lb/>
carg. van f. 73876.19, vul. herteveüen; de textielhandel in Siam is verlopen; er is in een<lb/>
jaar gewonnen f. 34271 2 en uitgegeven f 10550.13, het bracht f. 69116.8.10 bij aan de<lb/>
winsten in Japan en f. 21200 aan winst op Japans koper, terwijl op de tin, die er<lb/>
vandaan komt, f. 60000 valt te verdienen; de opiumverkoop lijdt door de concurrentie<lb/>
der Suratse Moren; er werd al 657 last rijst verworven; voorslag van oya berkelang een<lb/>
contract tot rijstlevering voor enige jaren te maken; Phra Sinnorat verkoopt ons 10<lb/>
picol agelhout a 600 rsd. het pl. en wil jaarlijks evenveel d 567 rsd. leveren; 14 nov.<lb/>
werd uit Siam geschreven:<lb/>
»</remark>
<para>„Tot vaste verseeckeringh en gerustheyt van haar Ed.® heeft Opera Sinnorat<lb/>
alhier ontrent den Co.k sooveel te wege gebracht, dat Opera Peth nimmermeer na<lb/>
Oedjang Salang sal comen te vertrecken, alhoewel hij. Opera Peth, well 100 catty<lb/>
Siams
<fref ref="x"/>  aan diverse grooten op insighten, dat hij weder naar derwaerts mocht<lb/>
gaan, verschoncken had; tgene hem eghter niet heeft mogen helpen, alsoo door<lb/>
expres bevel van Sijn Magist.1 twee aansienelijeke Mooren, genaamt Mahamet<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vermoodelijk bedoeld: aan zilver.<lb/>
ref="1">De Onderkoning van Udjung Selang (siamees Uparat = Onderkoning), die het er de<lb/>
Nederlanders lastig had gemaakt, werd vervangen door de uit India afkomstige gebroeders<lb/>
Mohammed Beg en Ismael Beg, vgl. dl. III, p. 326.<lb/>
</fnote>
<pb n="158" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0158"/>
<para>Beecq en Ismael Beecq
<fref ref="1"/> , tot opperste regenten van Oedjan Salang en Bangary<lb/>
sijn geëligeert en ook den 14 july verleden na ginder vert rocken.”<lb/>
</para>
<remark>«De genoemde Phra vraagt herstel van de loges in die 'plaatsen en om er dan „ een<lb/>
van de pen
” en geen schipper aan het hoojd te stellen, die
<lb/>
»</remark>
<para>
- „in plaats van coopmansstijl te gebruycken, namen den thin veeltijts<lb/>
met gewelt en betaalden daarvoor niet meer, alst haar goetdacht.”<lb/>
</para>
<remark>«De benoemden beloofden aüe tin aan de Cie. te zullen leveren; advies hierover<lb/>
van Bort gevraagd; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den soon van den Coninck van Sangoor aldaar was aangelandt,<lb/>
versoeckende om door d’Siamse May es.1 in sijn vaders plaats gestelt te werden,<lb/>
twelcq bij het Siamse hoff aangenaam was. Onse residenten hadden dien seer<lb/>
besocht en seer wel onthaalt geweest met toesegginge van alle den thin, in Sangoor<lb/>
vallende, aan de Comp.ie te sullen leveren.<lb/>
</para>
<remark>«Ducatons werden in Siam maar voor 58\ st. aangenomen, maar kronen voor 45;<lb/>
daar de textielhandel er verliep, is 80000 rsd. aan kronen geëist; de Suratse ropias geven<lb/>
er verlies; er zijn 20000 vellen voor Japan; partij elandshuiden als proef naar patria<lb/>
gezonden; de verkoop in Tonkin was van weinig belang, deels door de afsluiting der<lb/>
wegen, deels door het verlagen van prijzen door den Koning; de geschenken waren de<lb/>
hoven te gering<lb/>
»</remark>
<para>’t Barnsteen, goude moor en zijde- alcatyffen heeft daar soo hooge estime dan<lb/>
wel een groote ooghvullingh van laken
<fref ref="2"/>  niet gevonden en waerom het weergeschenck<lb/>
ook van
<fref ref="3"/>  1500 teyl swaarte zijde vermindert is,<lb/>
</para>
<remark>«nl. tot 7500 taël; vrees, dat de aanbieding van geschenken in een schatting zonder<lb/>
wedergeschenk zal worden omgezet oj dat de Vorsten weer voorschot in zilver op zijdelevering,<lb/>
als weleer, zullen gaan eisen, daarom een geschenk in geschut aan te bieden;<lb/>
er werd in 10 maanden gewonnen f. 15610.17.7 en uitgegeven f. 31084.-.2; al wordt er<lb/>
op Japanse kasjes geen winst gemaakt, ze zijn onontbeerlijk voor de inkoop van goedkope<lb/>
zijde; er was een kapitaal van f. 153027.5.2, er is voor f. 350000 geëist; er kwamen<lb/>
twee jonken uit Japan, waarvan er maar één terugvoer; de Engélsen maken er geen<lb/>
winst, maar ze zijn lastige concurrenten<lb/>
»</remark>
<para>
Van de Franse en hoort men daar niets. Een d.° paep en de Portugesen besorgen<lb/>
daar ’tChristendom, doch om vervolginge met geen groote vrucht. De Coninck<lb/>

<fnote ref="1">De Onderkoning van Udjung Selang (siamees Uparat = Onderkoning), die het er de<lb/>
Nederlanders lastig had gemaakt, werd vervangen door de uit India afkomstige gebroeders<lb/>
Mohammed Beg en Ismael Beg, vgl. dl. III, p. 326.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: voor het oog niet zoveel aantrekkelijks als laken gehad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de zin van: met.<lb/>
ref="1">Cao Bang, plaats in Tonkin bij de grens met China, ongeveer op 22°50' N.B. en<lb/>
106° O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="159" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0159"/>
meende die van Cabangh
<fref ref="1"/>  te beoorlogen en had bereyts daartoe 20000 man opwaarts<lb/>
gesonden en stont het verders in Toncquin als langs de zeehavens alles in<lb/>
een vredigen stant.<lb/>
</para>
<remark>«Beschouwing over de hoge kosten v.d. hof reis in Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I,<lb/>
p. 458, deels letterlijk gelijk<lb/>
»</remark>
<para>
De hoope, die wij schepten van dit gepasseerde jaar een beter ontmoetinge in<lb/>
den handel te erlangen uyt de bekende schenckagie van de Nangasackise gouverneur<lb/>
van 6300 teyl off 22050 guldens tot annimatie van groote aanbrengh van<lb/>
coopmansz. en tegemoetkominge van de voorgaande lage taxatie bij zijn predecesseur<lb/>
Mongocro d.e, is t’eenemaal verijdelt, als blijct in het aansmeeren van<lb/>
- Chinese goederen
<fref ref="2"/> , in een naauwer visite
<fref ref="3"/>  op Comp.Ie8 en ook der<lb/>
Chinese aangebrachte coopmansz., als int confisqueren der achterhaalde, die se<lb/>
verswegen hadden, soodat Tsiouseymons voorgeven om de vreemdelinge beter<lb/>
tractement aan te doen dan Mangecro gedaan hadde, maar van hem schijnt geweest<lb/>
te sijn een vondt om uyt een groot aangebracht cargasoen der vreemdelingen<lb/>
meerder voordeel te bereycken en daarom achten zeer wel gedaan te hebben van<lb/>
daaraan ons niet vergaapt te hebben gehadt.<lb/>
</para>
<remark>«Het aandringen op vermindering der aan te bieden geschenken ongewenst;<lb/>
vgl. ibid. p. 458 vanaf „ Evenwel
”, letterlijk gelijk; grote toevoer naar Japan zou geen<lb/>
verhoging van winst geven; mochten de Chinezen den „ Tartar
” weg jagen, dan zullen<lb/>
zij nog meer zijde naar Japan zenden; resultaten in Japan; ibid. p. 459<lb/>
»</remark>
<para>Naar het sich laat aansien door het aanbouwen van twee venditiehuysen<lb/>
binnen Nangasacky om de coopmans., van de vreemdelingen tot haar4) appetijt<lb/>
naar haar genomen hebbende, weer aan de meestbiedende te verkoopen, soo is<lb/>
hun poogen maar om onse waren op de laagste prijsen te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Japan ontvangen retouren,
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 459; voor f. 1101625.14.11<lb/>
aan waren gingen via Malakka naar de Westerkwartieren<lb/>
»</remark>
<para>
Doctor Willem ten Rhijne
<fref ref="5"/>  is eyndelijck gelicentieert uyt Japan te mogen<lb/>
vertrecken, sich jegens die natie altoos seer bereytwilligh en civiel om haar te<lb/>

<fnote ref="1">Cao Bang, plaats in Tonkin bij de grens met China, ongeveer op 22°50' N.B. en<lb/>
106° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het moeten afnemen tegen hoge prijzen van goederen, die de Chinezen hadden aangebracht<lb/>
en die een onderdeel van de geschenken op de hofreis vormden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In de zin van: inspectie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Van den gouverneur van Nagasaki en zijn personeel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Dr. Willem ten Rhijne kwam in 1674 naar Batavia en werd op aandrang van de<lb/>
Japanse autoriteiten derwaarts gezonden in 1676, van 1679 tot 1681 vertoefde hij ter Westkust<lb/>
met het oog op de gezondheidstoestand der mijnwerkers; sedert was hij weer te Batavia,<lb/>
waar hij ook lid van de Raad van Justitie was; hij stelde er o.a. een onderzoek in naar het<lb/>
voorkomen van lepra en stierf in 1700.<lb/>
ref="1">Scherfjes, kleine muntjes.<lb/>
</fnote>
<pb n="160" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0160"/>
instrueren gedragen hebbende, sonder aan hem daarover in recompense de minste<lb/>
danckbaarhijt te bethoonen.<lb/>
</para>
<remark>«Dood van den rentmeester Fesodonne ; vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 459<lb/>
»</remark>
<para>Des Keysers echte vrouw is deser werelt overleden en waarover de onse tot<lb/>
Nangasacky soowel aan lant als aan boort eenige dagen geen trompet hebben<lb/>
mogen steecken off op eenige instrument speelen tot rouwbewijs.<lb/>
</para>
<para>(Vernomen,
- )<lb/>
</para>
<para>
- dat den Quedasen Conink door eenige inlandse oneenigheden naar<lb/>
Oudt-Queda was vertrocken, alsmede dat den Siamsen Coninck geen tribuyt meer<lb/>
van dien Vorst ontfangen, maar hem in corten beoorlogen wilde, door welcke<lb/>
schrick al veele Quedase volckeren souden wesen gevlucht. Vier van de Nederlantse<lb/>
overlopers zouden noch int leven zijn, waarvan eenen, Goyke Deut, met den<lb/>
grooten priester van Patany, een ander na Souratta, zijn vertrocken en d’overige<lb/>
twee in Queda op en aff om haar cost te winnen vaeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Oosterblocker bracht carg. van j. 93979.4.10 uit Siam te Malakka
, w.o. 218<lb/>
last rijst; 300 picol staaf koper zijn daar a 24% rsd. het pl. verkocht
, d.i. 50°/o winst;<lb/>
en 1200 pl. peper a 64 rsd. het pl., beide in Spaans geld; door onkosten lag de handel in<lb/>
Indragiri drie maanden stil; 19 dec., niet sept ., zoals
<ref>Daghregisters 1677 p. 20</ref> opgeeft,<lb/>
vetrokken twee schepen van Malakka naar Coromandel, één naar Bengalen met carg.<lb/>
van f. 686141.2 voor Coromandel, deels kobans, voor Bengalen f. 65067 .14.15, voor<lb/>
Ceylon f. 86315.18.6, voor Cochin f. 156685.18.6, voor Suratte f. 311367 .16.14, voor<lb/>
Perzië f. 5106.8.12 en voor Mokka f. 26958.15.8; het wilde optreden van Kedah en<lb/>
Perak te temperen; de mijneigenaren staan tinzand ongaarne af; onderzoek naar rondhout<lb/>
in de Dindings; 10867 rsd. aan tol op textiel van Moren uit Portonovo werd in<lb/>
Malakka ontvangen; toenemende handel in Baros, waar in vijf maanden 35000<lb/>
benzoë werd opgekoeld, terwijl een vaartuig van den laksamana van Johore nog 5 a<lb/>
6000
® van Baros te Padang bracht; geringe handel in Padang, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de rebellige Cottatengers en Paauwers, die, schoon haar dick-<lb/>
malen bülicke aanpresenteeringe tot verootmoedinge gedaan zij, echter in hare<lb/>
hartneckigheyt blijven continueren.<lb/>
</para>
<remark>«Krachtig optreden nodig; gouderts van de Westkust ontvangen; onderlinge jaloesie<lb/>
der essayeurs; had de essayeur
<lb/>
»</remark>
<para>
- - Visbeecq sijn coopere vorm, daar de scherfies *) in gemaact worden,<lb/>
niet gelochent
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> soo hadden se gins gemaackt connen werden en die eyndelingh<lb/>
genoughsaam
<emph>&amp;</emph> force jegens zijn will uyt sijn kist gehaait is.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Scherfjes, kleine muntjes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ontkend (het bezit).<lb/>
ref="1">Contentie, geschil.<lb/>
</fnote>
<pb n="161" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0161"/>
<remark>«Daardoor kon van nov. tot half jan. niet geëssayeerd worden; de uitzending van<lb/>
een directeur der bergwerken , Jacob de Werelt , toegejuicht; overwogen voor de goudmijn<lb/>
slaven van Madagascar te halen<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur Sirre Narre en comporteert hem noch al niet na behooren,<lb/>
hebbende getracht de gemeente van de Sapoulo Bandhaars tegens hun Radjas op te<lb/>
hitsen, hun een geimagineerde verplaatsinge wijsmakende apparent om onder haar<lb/>
contentie
<fref ref="x"/>  te verwecken, gel. ten dien eynde ook effective is comen te gsschieden,<lb/>
als hebbende bereyts in ij der hooftplaats een buffel geslacht en geswooren gehad<lb/>
geen homagie aan hun Radjas te doen, voor en alleer de plaats voor haar souco
<super>1 2 <fref ref="3"/> </super><lb/>
aangewesen was en trocken ten dien eynde eenige honderden gewapenderhant op<lb/>
sonder hun te willen laten raden, maar, alse tot aan Cramangh gecomen waeren,<lb/>
sonden een gesant ten ey lande Chinco aan den oppercoopman Melchior Hurt,<lb/>
alwaar hem dit bestel van voorn, gouverneur quam te blij eken. Sijnde de gesant<lb/>
met onderrichtinge van de valsheyt wel affgeset
<fref ref="8"/> , maar duchte den voorn. e. Hurt,<lb/>
dat hier noch wel wat achter schuylen mocht over de twee jongste ingevoerde<lb/>
pongelous, dat wij anders willen verhoopen.<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt nauwkeuriger gekruist , omdat vele vaartuigen zich niet houden aan de<lb/>
voorwaarde , in de zeepassen vermeld , om Padang aan te doen; er zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder de voorsz. vaartuygen 3 d.
<super>08</super> op Batangh Capas met ontrent<lb/>
100 Javanen sonder pascedull verscheenen en na gerucht wiert, soo hadden se al<lb/>
vrij wat gout geruylt, dat d’onse (doch geen wonder!) in de visite niet hadden<lb/>
connen ontdecken. Zijnde niet dan al te seecker, dat den gouthandel d’E Comp.le<lb/>
door de Bataviase handelaars ook al vrij wert ontset, dat niet wel anders dan met<lb/>
gestadigh cruyssen en dat se Padangh alleen maar mogen aandoen, eenigermaten te<lb/>
verhinderen zall wesen, omdat de ingesetenen ter Westcust door haar van veel en<lb/>
verscheyden snuysteringen werden gerieft, die juyst d’E Comp.le soo niet gelegen<lb/>
en comt aldaar aan te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«31 juli was er in een jaar gewonnen f. 193363.10.4 en uitgegeven f. 93861.15.9;<lb/>
de winst is gering door de troebelen en het gebrek aan militairen; tussen 13 nov. en 28<lb/>
dec. zijn te Padang 10 Europeanen gestorven , er waren er 32 in het hospitaal; Jacob<lb/>
Pits bevalt goed als commandeur; de 8 schepen , 18 aug. naar Bengalen vertrokken
,<lb/>
kwamen daar goed aan, zo ook 7 schepen uit Geylon en één uit Gamron; 2 schepen van<lb/>
Bengalen met rijst naar Ceylon gezonden, waar men 1000 a, 1200 last van daar zal<lb/>
hebben ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Waermede den dujTen Canaresen rijs ten meerendeele zall connen werden<lb/>
geëxcuseert en echter noch eene van de cloeckste bodems met rijs voor de Caep de<lb/>
Goede Hoop van Ceylon connen affgesteecken worden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Contentie, geschil.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Suku, maleis, letterlijk vierde part, poot, in Minangkabau waren de 22
<emph>k</emph> 27 geslachten<lb/>
in vier suku, geslachtenunies, verenigd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Affgezet, van (ons) gezet, afgezonden.<lb/>
ref="1">Tarbiyat Khan.<lb/>
</fnote>
<pb n="162" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0162"/>
<remark>«7 schepen uit Bengalen te Batavia verwacht, deels met rijst; door de ontvangst<lb/>
daarvan uit Siam kan Banda voor 1\ jaar daarvan worden voorzien; zware storm<lb/>
gedurende een etmaal op 7 nov. nabij Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>
De fluyt Aardenburgh int selve stormweder, voor Tygadoor al mede in lading<lb/>
leggende, van twee ankers affgespoelt en op een santplaet gedreven was, daerop<lb/>
wel vier getyen blijven sitten, doch door de goede voorsorge en ijver van den opper-<lb/>
loots Comelis de Soute weder vlot geraact -<lb/>
</para>
<remark>«en hersteld; twee Engelse schepen dreven weg<lb/>
»</remark>
<para>
2000 ammonams Zeylonsen areecq waeren aanstonts voor 6 ropia de man van<lb/>
68 &lt;8 (leverende ij der ammonam bijna 3 man uyt) vercocht, dat een goeden prijs<lb/>
is -<lb/>
</para>
<remark>«en een halve ton gouds oplevert; Volger laat van Agra twee wissels , ingekocht voor<lb/>
/. 24765 , naar Patna zenden , waar 24000 ropia wordt uitbetaald, d.i. maar
<ref>38/ie%</ref><lb/>
verlies, hoop, jaarlijks 3 d 4 ton zo van Suratte naar Bengalen te zenden; daar lag<lb/>
begin oct. 442000 salpeter gereed; hoop, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons door den nieuwen nabab Terbitgan
<fref ref="x"/> , welckers zoon al vooraff in<lb/>
Patna was aangecomen ende de regeringe tot de aancomste sijnes vaders hadde<lb/>
geaanvaart, beter genougen en tractement soude worden gegeven en aangedaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.436r-v.</folio>
<remark>«Bevélen van den Groot-Mogol kunnen daarin veel goed doen; de brief aan den<lb/>
nawab Shayistakhan te Dacca schijnt hem tot nadenken te brengen; de Hoge Regering<lb/>
wantrouwt het personeel te Patna niet en meent, dat het verlenen van voorschotten voor<lb/>
salpeterlevering
- in 1674 stond f. 203763 uit — nodig is wegens de concurrentie der<lb/>
Engelsen; men is daardoor in dat jaar f. 49775.19 achterop geraakt<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde tzedert met het gevangenhouden van de weynige der quaat willige<lb/>
leveranciers wel eenige vreese in de reste verweckt met belofte van haar voortaan<lb/>
beter te quijten en allengskens op hare schulden, sooveele het haar mogelijck soude<lb/>
wesen, wat aff te leggen, maar dat sal seer overlancksaam bijcomen.<lb/>
</para>
<remark>«De inkoop van salpeter daarom te matigen; het spek uit Bengalen blijft zelden<lb/>
lang goed; pakmiddelen uit patria minder nodig; de kwestie van de zelfmoord van een<lb/>
Christenvrouw te Kasimbazar is verder niet aangeroerd<lb/>
»</remark>
<para>Genietende onse residenten in voorsz. Cassimibasaar en ook selfs in Ougly nu<lb/>
eenigen tijt herwaarts van de regeringe onder Rey Boelchint en Melchcassum goet<lb/>
tractement.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tarbiyat Khan.<lb/>
ref="1">Zie voor dit accoord
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCLI, 6 sept. 1674.<lb/>
</fnote>
<pb n="163" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0163"/>
<remark>«De zijde blijft er goedkoop , daarom 300 pak d 200 ropia besteld; ook zeildoek<lb/>
wordt er gekocht , maar de lont is in Tidore beter , nog beter die van patria; afgeschreven<lb/>
desperate schulden<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t compoir Ougly een bedrage van . . f. 79636.9.15<lb/>
</para>
<para>op Cassimabasaar . . . . „ 30219.5.12<lb/>
</para>
<para>op Patna in twee posten . . 227896.2. —<lb/>
</para>
<para>opDecca. . . . * . . . . . . 13148.9. 6<lb/>
</para>
<para>en op ’t comptoir Piply ofte Bellesoor ,, 20992.7.10<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt nauwlettend acht op gegeven; daling van de waarde van de gouden<lb/>
kobans,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten principalen veroorsaact, doordien den nabab zijne zoldaten<lb/>
eenige jaren niet met silvere ropyen, maer met goude mooren, doende ijder 15<lb/>
ropia heeft betaelt en soo lange dien vorst daarbij continueert, staat het gout<lb/>
vervolgens noch meer en meer te daalen.<lb/>
</para>
<remark>«Het maakt voor de Cie. weinig uit, mits Suratte jaarlijks 4 d 500000 ropias in<lb/>
zilver naar Bengalen kan zenden; door grote aanvoer van opium op J ava, ook door de<lb/>
Engelsen, en de oorlogstoestand aldaar daalde de verkoopprijs sterk, nl. tot 1
ƒ rsd. het<lb/>
kati; de zoon van den mirdjumlah heeft nog steeds het aan ons geleende bedrag niet<lb/>
teruggevorderd; liefst te Suratte met hem af te rekenen; het katoenen garen is in Bengalen<lb/>
nog duur; de grote aanvoer van Europees laken door de Engelsen belemmerde de aftrek<lb/>
van het onze; willen Heren XVII textiel uit Bengalen en Coromandel hebben, dan zijn<lb/>
meer contanten nodig; de Compagnie heeft in Coromandel 16 ton schuld; Paviljoen zegt<lb/>
naar aanleiding van een opmerking van Heren XVII over de gunstige condities, aan<lb/>
de Fransen in St. Thomé verleend
<fref ref="x"/> ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op de cundschappen van de schaarsheyt van levensmiddelen<lb/>
daarbinnen gants geen vaste reeckeningh can worden gemaakt, als comende meest<lb/>
van overgei oopen schelmen, die daarin met malkander dagelijcx veel verscheelden<lb/>
en genoech betoonden geen ware wetenschap daarvan te hebben en, al wast schoon<lb/>
saké, dat de onsen daarvan volcomen seeckerheyt hadden connen hebben, soo<lb/>
bleeck hen daarentegens metterdaat, dat se met alle de naauwste bewaackingen<lb/>
niet gantschelijck conden beletten, dat den vyand geduyrich in de donckerste<lb/>
nachten noch al wat binnen kreegh van sijne vrunden van Madraspatm. en van<lb/>
onse, doch noch meer des gelts, vrienden uit Moors quartier en al waren die swarigheden<lb/>
daar niet geweest, soo secht hij voorts niet te weten, watter dan evenwel<lb/>
noch te begeren ofte te hoopen souw zijn geweest van den Francen oversten Iacob<lb/>
de la Haye boven de geaccordeerde verlatingh van de stadt met alle tschoone geschut<lb/>
sijns Conincx ende den aenhangh van dien, want coopmansz. noch andere<lb/>
costelijcke roerende goederen waeren der geen, van de soldaten was niets te haelen<lb/>
en indien zijn ed.le en sommige hooge officieren eenige juweelen ofte gout off silver<lb/>
hebben bij sich gehadt, dat ’tselve nergens door d’onse zou zijn te vinden geweest.<lb/>

<fnote ref="1">Zie voor dit accoord
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCLI, 6 sept. 1674.<lb/>
ref="1">Opslaan, slaan, verjagen.<lb/>
</fnote>
<pb n="164" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0164"/>
Maar uyt verscheyde, selfs eenige gequalificeerde, overlopers verstaan hebbende,<lb/>
in wat voegen de Viceroy De la Haye voornemens was een desperaten uytval op het<lb/>
Moorse leger te doen en d’ervarentheyt geleert hebbende, hoe licht haar deselve<lb/>
van maar een gemene troepe France voorheen hadden laten opslaan
<fref ref="x"/>  en veldtwaart<lb/>
in verdrijven, voornamentl. alse geen mghsteun van een goede troepe Hollantse<lb/>
soldaten bij haar hadden, daartoe onse macht te swack en de quartieren (om<lb/>
de stadt te landwaarts allen toevoer te beletten) te verre van den anderen lagen,<lb/>
ookgenoegh ervaren wesende, voorsz. oppergebieder De la Haye ijver ende moets<lb/>
genoegh hadde yets hasardeus te derven ondernemen, gevolgel. zoo het Moorse<lb/>
leger ware opgeslagen, soo soude den stadt ten minsten voor een goet gedeelte uyt<lb/>
’tselve van levensmiddelen geprovideert zijn geworden en ’twelcke door ons cleen<lb/>
troupjen volck niet connen belett ofte de toegangen rontom beseth hebben connen<lb/>
worden. Alle twelcq dan bij den gouverneur Anthonio Pavilioen en de raat geconsidereert<lb/>
wesende, was goetgevonden de Francen voorsz. nodige conditiën in te<lb/>
willigen.<lb/>
</para>
<remark>«De stad kon door de Nederlanders niet worden behouden , daar de - weinige -<lb/>
troepen bij Negapatam nodig waren; St. Thomé is belangrijker dan Paleacatte,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- doch ’t zoude daartegen mits zijnen grooten omtrecq ook wel ten<lb/>
minsten sesmaal costelijcker om te houden zijn geweest als Paliacatta.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Golconda zal verplaatsing van het kantoor van daar ook niet<lb/>
goedvinden; in Pegu blijven maar 3 d 4 Nederlanders om de uitstaande schulden te<lb/>
innen; in april werden door de Corhoen nog restanten ad f. 16657.4.5 van daar naar<lb/>
Coromandel gébracht; wil de Koning de tol van léd 16% af schaffen, dan kan over het<lb/>
herstel van het kantoor worden beraadslaagd; de vorderingen zullen niet alle binnenkomen;<lb/>
de Fransen hebben de hun in St. Thomé geleende schepen gerestitueerd, vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge</ref> II, II, p. 369; Heren
<emph>XVII</emph> vergeven Quaelbergen de ongeregeldheden<lb/>
bij de strijd tegen de Engelse schepen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gel. zijn e., in diergelijcke furieuse conflicten nooyt beproeft noch<lb/>
ervaren zijnde en ook het ontsagh gebreeckende om het ruwe zeevolcq tot haar<lb/>
plicht te houden, wel wat verschooningh meriteerde.<lb/>
</para>
<remark>«AUeen schipper Heere Symonsz. is buiten kwaliteit naar patria gezonden; gebrek<lb/>
aan kapitaal en de concurrenten maken, dat men in Coromandel niet meer zo goedkoop<lb/>
kan inkopen; in Ceylon is f. 412199 minder verloren dan het jaar tevoren; er zijn in dat<lb/>
gouvernement 4300 blanke koppen, van wie 1000 zullen worden teruggeroepen, zo ook<lb/>
tweederde van het geschut te Trincomale, waar 40 stukken blijven; de commanderij<lb/>
wordt tot een opperkoopmanschap teruggebracht; het inlands personeel en de vaartuigen<lb/>
in Ceylon zullen worden verminderd, het fortificeren gestaakt; Laurens Pijl, commandeur<lb/>
van Jafnapatam, wordt secunde van Ceylon<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Opslaan, slaan, verjagen.<lb/>
ref="1">Marta of Marte, rijkje tussen Calicoylang en Coylan.<lb/>
</fnote>
<pb n="165" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0165"/>
<para>Den Coninck van Candy de onsen nu heel onbemoeyt laat over gans Cylon,<lb/>
gelijck wij oock hem en de sijnen overal en allesints niet anders als alle vrindel.<lb/>
bejegeningen pogen te be wijsen zonder eenige de minste landen om den zoom des<lb/>
eylants opnieuws te willen onderslaan, al most ons sulcx schoon gebeuren.<lb/>
</para>
<remark>«De arecahandel neemt toe, zomede de rijstbouw, de „'prins van Matule
”, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 1677</ref>, p. 15, wordt door de Compagnie alleen met goede woorden<lb/>
gesteund<lb/>
»</remark>
<para>De meest af f gelegene landtprovintien al ten deele zijn gestelt en noch meer<lb/>
zullen gepoocht worden te brengen onder eenige getrouwe Singalese hooffden met<lb/>
hunne lascaryns voor de incomsten derselver landen buyten costen van dE. Cornp.®<lb/>
en tot desselfs groote gerustheyt en dat ook bij goet inlands gewasch de rijsrantsoenen<lb/>
der vordere lascaryns wel eens zullen comen op te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk zal het parelduiken hij Tuticorin weer beginnen ; vriendschap met den<lb/>
Teuver te houden en zijn eiland Rameswaram niet te bezetten; Europeanen zullen niet<lb/>
met de wapenen uit de bocht van Tuticorin gehouden worden; tegen Bijapur zal krachtig<lb/>
worden opgetreden en den Naik van Madura steun worden toegezegd, hem
<lb/>
»</remark>
<para>
- met een goede troup soldaten en wat daartoe meer behoort, te mogen<lb/>
bijspringen om hem deselve Visiapourse Mooren uyt Tansjour te helpen jagen,<lb/>
indien hij sijn reets gedaan versoucq daarom zal blijven vervolgen en d’onsen<lb/>
alvoorens gelts genough tot betaling van de gagien van dat volcq ende desselfs<lb/>
vorder toerustingh zall comen in handen te stellen, daar niet veel staat op te<lb/>
maken is.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat tussen Ceylon en Malabar meer samenwerking zal plaatshebben ; de<lb/>
handel in Canara belooft veel, rijst van daar en uit de omgeving van deze stad in Cochin<lb/>
op te kopen voor Batavia en Ceylon; te Batavia is de rijstprijs tot 60 rsd. het last gestegen;<lb/>
bekommering over
<lb/>
»</remark>
<para>
- het naderen en den inval van Siwasie ofte zijn zoon Sambagie ontrent<lb/>
dese landen, zijnde Coudewaar reets onder zijn macht en hij al tot ontrent Onor toe<lb/>
geadvanceert.<lb/>
</para>
<remark>«Den Samorijn te houden aan de contractsbepaling, dat hij de peper alleen aan de<lb/>
Compagnie zal leveren<lb/>
»</remark>
<para>
De beste middel, die daartegens can gebruyct werden, is met de Vorsten van<lb/>
Teckencoer, Bercquencoer, Porca, Calcoylan, Marta
<fref ref="1"/> , Coylanetc. goede correspondentie<lb/>
en deselve gestadigh tot haar plicht en beswooren beloften te houden om uyt<lb/>
hare respective landen ende provintien geen peper te laten vervoeren, want alle des<lb/>
Sammorijns landen geen off uytterlijck niet boven 2 a 300 lasten cleyne en magere<lb/>

<fnote ref="1">Marta of Marte, rijkje tussen Calicoylang en Coylan.<lb/>
</fnote>
<pb n="166" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0166"/>
peper jaarlijcx connen uyt le veren, maar wert alle den peper (die van Crangenoor<lb/>
tot de Caab Commerijn toe en daar beoosten diep te lande waart soo overvloedigh<lb/>
groeyt, dat op de quantiteyt geen staat te maken is) van de Zuyt tersluyck aldaar<lb/>
aangebracht en door de loose en bedriegel. Canarijnse bramines de Vorsten door<lb/>
een cleen geschenck omgeset en van ’t nacomen haerer beloften affgeleyt , twelcq<lb/>
van d’onse (met wel te doen oppassen ende de sluyckplaatsen te becruyssen) zeer<lb/>
wel can ge weert werden, besonderl. nodigh zijnde goede residenten op Cranganoor,<lb/>
Calcoylan en Coylan te houden, die de Ragias weten te leyden en tot haar plicht te<lb/>
vermanen. Connende niet althoos uyt de Coutchinse na de Sammorijnse landen te<lb/>
water worden gebracht, ofte moeten noodtsaackel. Cranganoor passeeren en alwaar<lb/>
ook de binnenwateren nae ’t noorden haast een eynde nemen. De meeste peper is<lb/>
eenigen tijt herwaarts meest van Cali coylan vervoert.<lb/>
</para>
<remark>«Ter kust van Malabar zal 12 d 1300 last voorradig zijn<lb/>
»</remark>
<para>De Roomse enS.1 Thomese Christenen, in de landen van Maliabaar in groot<lb/>
getall verspreyt, maken met hen gestadige questien en haat tot malcanderen de<lb/>
commandeurs tot Coutchin veel wercq. Zijnde wij altijt van sentiment geweest de<lb/>
S.1 Thomese (die ons meer dan d’andere aanhangen en getrouwer zijn) meest te<lb/>
moeten favoriseren, gel. geschiet. Steeckende in dit sware werck veel goets, soo<lb/>
desel ve tot onse religie mettertijt connen overgebraght werden. De Portugese<lb/>
papen sijn ons hierin seer hinderlijck, andersints souder veel meer hoope wesen in<lb/>
corten vrij wat goets uyt te rechten.<lb/>
</para>
<remark>«Vele predikanten traag in liel aanleren der Malabaarse talen
, ds. Servatius<lb/>
Clavius en Hermanus Specht zijn uitzonderingen; zeugen van Malabar naar Ceylon<lb/>
gezonden
, het inzouten van spek is in M. door het klimaat niet mogelijk; de verdere<lb/>
fortificatie is er stopgezet<lb/>
»</remark>
<para>De Portugesen connen wij (met U Ed.le) niet sien, dat voor d’eerste jaeren veel<lb/>
zullen behouven ontsien te werden, haar staat ende conditie van tijt tot tijt meer<lb/>
vervallende en affnemende, dan toenemende. Haar beste steun heeft dit volcq aan<lb/>
haar geestelijckheyt, die zij op alle plaetsen weten te verspreyden om door uytterlijcke<lb/>
schijn te verthoonen, die zij inderdaat niet zijn, ons allom zoo hinderl. zijnde,<lb/>
als haar practicabel ende doenel. is. Op haar doen en laten wort wel toegesien en<lb/>
besonderl. nergens op Ceylon off Maliabaar vertrouwt. Zijnde ook nu de steden en<lb/>
de casteelen in soodanigen staat van defentie, dat wij haer vermogen minder dan<lb/>
haar verraderyen en trouwloosheden hebben te vreesen.<lb/>
</para>
<remark>«Wingurla
, nu onder den commandeur van Malabar staande
, is niet gevisiteerd;<lb/>
het heeft door Sjivadji's roven zo geleden
, dat het nog slechts van belang is om er aan de<lb/>
weet te komen
, wat in Goa plaatsvindt<lb/>
»</remark>
<para>
Dat de Mooren groote sommen uyt Mocha, Persien en Bassora vervoeren en<lb/>
in suyvere contante spetien tot Suratta aanbrengen, is door ervarenth. gebleecken<lb/>
ende openbaar, gel. het mede notoir is, dat zij den incoop in Agrase, Guseratse en<lb/>

<pb n="167" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0167"/>
Hindostanse quartieren door hare factoors, makelaars, enheridenten
<fref ref="x"/>  ende<lb/>
andere participanten van lancksamerhand en sulcx veel betercoop dan d’E. Comp.e<lb/>
weten te doen, hebbende seer cleyne consumptien en veel minder lasten. In den<lb/>
verkoop laten sij hen mede aan een saysoen langer uytblijvens niet gelegen, omdat<lb/>
se haar sober in kost en kleeren weten te behelpen. Coopen ook veel met gout en<lb/>
zijde doorwrochte cleeden, daar veel geit aan hanght en die niet dan lancksaam<lb/>
omgeset worden, twelcq d’E. Comp.e soo niet en can gelegen comen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is nog beter 300 carga zijde in Perzië te moeten af nemen dan daar tol te<lb/>
betalen; op de suiker uit Batavia kan er maar 70 a 75% gewonnen worden; door de trage<lb/>
handel te Oamron is het voordelig de Compagniesgoederen naar Ispahan ten verkoop<lb/>
te brengen; van de Kaap ontvangen
<lb/>
»</remark>
<para>
- 1028 cannen traan, beloopende f. 200, met noch 4 jonge levendige<lb/>
struysvogels, die voor Japan off elders zullen connen dienen.<lb/>
</para>
<para>Van Ceylon staat wederom een bodem met rijs na de Caab te werden gesonden,<lb/>
’twelck inderdaat voor de Comp.e lastigh en costel. valt, te wenschen zijnde, dat<lb/>
gouvernement machtigh mochte werden hun selven te voeden.<lb/>
</para>
<remark>«De lasten bedroegen er
/. 121776.18, er dient bezuinigd te worden; de vrijburgers<lb/>
op Mauritius betekenen weinig; het optreden van Poleman op J ava had geen af doende<lb/>
resultaten
<lb/>
»</remark>
<para>
Tot - Tegal was tijdingh affgecomen, dat de - Sousouhounang<lb/>
de gantsche Mattaramse regeringh had opgedragen ende overgegeven aan sijne<lb/>
vier soonen
<super>1 <fref ref="2"/> </super> : Pangeran Adepaty
<fref ref="3"/> , Martasana
<fref ref="4"/> , Pougar
<fref ref="5"/>  en Singasari
<fref ref="6"/> , in<lb/>
sooveel quartieren verdeelt en dat deselve ook met malcander eenigh waeren, item<lb/>
dat twee van deselve, genaamt Martasana ende Pougar, ernstige instantien hadden<lb/>
gedaan om met een macht te mogen uit ende naar beneden trecken tot bescherminge<lb/>
van de landen, maar dat het door de Sousouhounangh was gedeclineert ende<lb/>
uytgestelt, totdat van ons antwoort zoude sijn gecregen op het versoucq van den<lb/>
Japaersen gouverneur Wangsa Diepa
<fref ref="7"/>  om adsistentie.<lb/>
</para>
<remark>«Bantam ontevreden over de Nederlandse bezetting van Japara
, waarvan zij ten<lb/>
onrechte uitbreiding over geheel Java vrez&amp;n; in 1677 vaart geen Deens schip van<lb/>
Bantam naar Europa; toenemende scheepvaart van Bantam<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Inheridenten: innig met hen verbondenen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit bericht is niet juist.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Pangeran Adipati Anom, de kroonprins, die onder de naam Mangku-Rat (II) van<lb/>
1677 tot zijn dood in 1703 Susuhunan was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Pangeran Martasana, halfbroeder van den vorige, die in 1677 ook den titel van Susuhunan<lb/>
aannam, maar reeds in 1678 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Pangeran Puger, halfbroeder van de beide vorigen, trachtte zich van 1677 tot 1681<lb/>
als Susuhunan te doen gelden, maar verwierf die waardigheid eerst, met Nederlandse hulp, na<lb/>
de dood van zijn ouderen broeder; hij regeerde van 1703 tot zijn dood in 1719 onder de naam<lb/>
Paku Buwana (I).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Pangeran Singasari, volle broeder van den vorige, gestorven 1678.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Ngabehi Wangsadipa was driemaal regent van Japara, nl. 1663-1664, 1668-1669 en<lb/>
sedert 1676. Voor zijn rol in de strijd tegen Trunadjaja zie men het register van
<emph>Mangku-Rat I.</emph><lb/>
ref="1">Te Batavia.<lb/>
</fnote>
<pb n="168" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0168"/>
<para>De admissie van alle die handelaars *) onse negotie alhier, voornamentl. in<lb/>
deden en lijwaten, seer schadel. soude zijn en zall bij niemant konnen ontkent ofte<lb/>
tegengesprooken worden, maar daartegen can aan de ander zijde ook met reden<lb/>
worden getwijffelt, off deselve handelaers dese rheede te ontseggen en na Bantam<lb/>
te wijsen, waardoor dan de vaart van alle omleggende plaatsen derwaerts staat<lb/>
getrocken en van Batavia gediverteert te worden, sulcx ons niet veel nadeliger<lb/>
soude worden, behalven dat de sluyckeryen om de menichvuldige gelegent heden,<lb/>
daartoe sijnde zoo te water als te lande, soodanigh niet sullen voor te comen zijn,<lb/>
off daar zal all veel doorsnappen en alswanneer wij al souden meenen bevoeght te<lb/>
zijn sulcke inlandse handelaars de vaart op Bantam te verbieden, daaraan getwijffelt<lb/>
zoude connen werden, soo zoude sulcx alleen strecken tot voordeel en groot<lb/>
proffijt van de Engelse, Deenen, Portugesen etc.a, die dan met malcander met die<lb/>
voordeelen souden doorgaan en met ons geimagineert zeerecht de spott steeken,<lb/>
zoodat het een saké zij van veel becommeringen aan wederzijden.<lb/>
</para>
<remark>«Geheim alfabet van Heren XVII ontvangen; mannetjes -muskaatnoten zijn in<lb/>
Europa goed verkoopbaar<lb/>
»</remark>
<para>De recommandatie aangaande het voortsetten van onse nederlandse ende<lb/>
</para>
<para>tegengaan van de portugese tale onder Comp.ens jurisdictio, die U Ede -<lb/>
</para>
<para>hebben gelieven te reïtereren
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> zall ons te meer verplichten daar allen ijver toe aan<lb/>
te wenden, te weten, soo veel als sonder stuytingh off beleth in den aanwasch van<lb/>
de Christel, religie zall connen geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«Een opgave van verkocht bier en ivijn zal jaarlijks worden opgezonden; grote toename<lb/>
van hoger personeel; de uitgebreidheid van het bedrijf maakt dat nodig
, maar<lb/>
een onderzoek naar bezuinigingsmogelijkheden worden ingesteld; veel touwwerk wordt<lb/>
gestólen; Mexicaanse realen zullen welkom zijn; anders dan
<ref>Daghregisterslö?7, p. 25</ref><lb/>
is vermeld
, uit het verbrande Sticht van Utrecht
<lb/>
»</remark>
<para>
- de meeste ladingh peper, Palembangse harpuys, alle tgeschut, de<lb/>
anckers etc. gesal veert zijn geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Last van Heren XVII, om de schepen
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij gelegenth. teylant Annabon, de Caep de Lopo Gonsalvos
<fref ref="3"/>  ende<lb/>
andere plaatsen aan te doen en van deselve partij planten van farinha
<fref ref="4"/>  en mandiocawortels<lb/>
mede te nemen om te dienen voor de Caap de Bon Esperance en vervolgens<lb/>
ook voor de quartieren van India.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Reïtereren, herhalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kaap de Lopo Gonsalvez of Kaap Lopez, ter westkust van Afrika op ruim £° Z.B. en<lb/>
ruim 8£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Farinha, meel, gemaakt van de wortelen van de maniokplant, manihot utillissima,<lb/>
tapioca. Vgl.
<emph>Resolusies</emph> II, p. 91 in dato 6 juni 1672.<lb/>
</fnote>
<pb n="169" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0169"/>
<remark>«Proef met boter , in lood verpakt, uit patria toegezonden; een restant van 539<lb/>
pak smakeloze, maar nog verkoopbare kaneel gaat naar patria; personalia<lb/>
»</remark>
<para>U Ede misnoegen over de groote excessen, die der bij de ministers van de<lb/>
Comp.le van tijt tot tijd worden gecommitteert int overbrengen van sooveele<lb/>
goederen ende coopmansz., voort huysraet ende anders en dat in soodanige groote<lb/>
en sware kisten, dat de schepen daardoor niet alleen grootelijcx belemmert, ja<lb/>
dickmaal onbruyckbaar en tot haere defentie teenemaal onbequaam gemaackt<lb/>
worden, maar door alle die swaerte boven soodanigh worden gekrenckt, dat se in<lb/>
corten tijt comen innavigabel te worden, hebben wij niet sonder smertelijcke droef -<lb/>
heyt gelesen, te meer omdat wij geen cans en sien hetselve geheel voor te comen, wat<lb/>
ijver ende debvoir daartoe ook aanwenden en dat om de menigvuldige ende onbelettelijcke<lb/>
gelegentheden, daartoe zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de troebelen op Java is aan de pachters van diverse rechten 4350 rsd.<lb/>
vergoed, vnl. aan die van de aankomende rijst, nl. 2000 en id. suiker 1740; voor rsd.<lb/>
35846 aan wissels op patria getrokken; de reële effecten bedroegen 31 jan.<lb/>
f. 13839134.19.-; verliezen
<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Banda tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 februarij<lb/>
</para>
<para>1676 . f. 128749. 2. 3<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Colombo en verdere onderhoorige plaatse tsedert<lb/>
</para>
<para>p.° maert 1674 tot uit.0 februarij 1676 . . . . 659773.11.10<lb/>
</para>
<para>Op ’t eylant Mauritius tsedert 15.e julij 1673 tot uit. junij 1676 „ 15687. 5. 6<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Timor ’tsedert p.° februarij 1675 tot uit.0 janu-<lb/>
</para>
<para>arij 1676 . 7222. 4.12<lb/>
</para>
<para>Op ’t compoir Ternaate tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 januarij<lb/>
</para>
<para>1676 . . 43413.10.11<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Maccasser van p.° julij 1675 tot uit.0 junij 1676 „ 187917. 4.10<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Amboina ’tsedert p.° maert 1675 tot uit.0 februarij<lb/>
1676 . 149738.15. 4<lb/>
</para>
<para>Op ’t groot comptoir Batavia ’tsedert p.° september 1675 tot<lb/>
</para>
<para>uit.0 augusto 1676 . . . . 306365.18. 1<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbangh ’tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0<lb/>
julij . 1879. 6.14<lb/>
</para>
<para>f. 1500746.19. 7<lb/>
</para>
<remark>«Onkosten van de vloot van defensie in India van maart 1674 tot maart 1675<lb/>
f. 177228-.il; betaald aan interest f. 292272.17 .11, waarvan f. 255948.7.8 te Batavia;<lb/>
afgeschreven vorderingen, vnl. in Bengalen f. 306705.-.13; kleine uitgaven<lb/>
f. 13785.11.1 ; winsten
<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Toncquin tsedert p.° januarij 1675 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>december daaraenvolgende . f.<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Gamron in Persia - van p.° meert a.° 1675<lb/>
</para>
<para>tot uit.0 februarij 1676 . . „<lb/>
</para>
<para>Op Malacca tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0 julij 1676 . . . „<lb/>
</para>
<para>719. 6.10<lb/>
</para>
<para>350779. -.11<lb/>
32329. 2. 3<lb/>
</para>

<pb n="170" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0170"/>
<para>Op de comptoiren in Bengale tsedert p.° julij a.° 1675 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>may 1676 . f. 143991. 3. 8<lb/>
</para>
<para>Op de Chormandelse comptoiren tsedert p.° augusto 1675 tot<lb/>
</para>
<para>ult.° julij 1676 . . 163795.11.13<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren onder de Suratse directie gehoorende ’tsedert<lb/>
</para>
<para>p.°junij 1675 tot uit.0 may 1676 . . . . . 418258.12.12<lb/>
</para>
<para>In Japan ’tsedert 8.e november 1675 tot uit.0 october 1676. . ,, 611381.13.14<lb/>
Op ’t comptoir Siam ’tsedert uit.0 julij 1675 tot uit.0 julij 1676 „ 23097. — .12<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Jambi tsedert p.° augusto 1675 tot uit.0 iulii<lb/>
</para>
<para>a.° 1676 . „ 7011. 9. 5<lb/>
</para>
<para>Op de voyagie naer Canton van 8.e junij 1676 tot 8.e januarij<lb/>
</para>
<para><ref>1677 .</ref> . 23563. 5. 9<lb/>
</para>
<para>Comt te saamen f. 1774926. 7. 1<lb/>
</para>
<remark>«Andere inkomsten f. 182315.8.10, waaronder f. 99367.2.8 aan 370600 kaneel<lb/>
van den Keizer van Kandi; het totale netto verlies is f. 333498.9; verdere inkomsten<lb/>
en uitgaven<lb/>
»</remark>
<para>
De negotieboeken van dese hooftplaats Batavia zijn na gewoonte weder<lb/>
geslooten ul.t0 augustii verleden jaars en waarbij is blijckende, dat de gemene<lb/>
ongelden en lasten in twaelf voorgaande maanden weder hebben belopen, te weten<lb/>
de betaalde soldijen . . . . f. 609058.18.13<lb/>
betaalde intrestpenningen . . . . 255948. 7. 8<lb/>
de maandel. rantsoengelden . * . . 203907.- . 8<lb/>
het hospitaal . . . . . 10879.18.14<lb/>
de equipagie van schepen . . 998242. 4.10<lb/>
timmeragie . . . . 54752.16. 3<lb/>
fortificatie-onkosten . . . . 11057. 7.10<lb/>
gemene oncosten . . 127485.18. 8<lb/>
oncosten van Comp.les paardestal . . 21096. 1. —<lb/>
Somma, beloopen d’ongelden . . f. 2292428.13.10<lb/>
Daarjegens d’incomsten en winsten in deselve tijt:<lb/>
de incomsten van ’t Coninckrijck Jaccatra<lb/>
van gerechtigheden ende pachten . f. 503685.15. —<lb/>
op diverse coopmansz. gewonnen . . 1281020.11.12<lb/>
meer schenckagie ontvangen dan uytgegeven „ 2775.11.10<lb/>
met malcanderen belopende . „ 1787481.18. 6<lb/>
Somma ten achteren . . . . . f. 504946.15. 4<lb/>
</para>
<remark>«De lading der afgaande retourschepen bestaat op last van Heren XVII vnl.<lb/>
uit „ volumineuse , oncostelijcke whaeren”; het cargasoen van twee schepen uit Ceylon<lb/>
naar patria wordt begroot op f. 240000; er blijft maar 9 a 10000 picol peper te Batavia;<lb/>
twijfel, of het inhuren van schepen voor de vloot uit patria en terug, dit jaar drie fluiten ,<lb/>
wel voordelig is; hoop op goede rijstoogst bij Batavia<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>