<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="183"/>
<meta key="title" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn, Paviljoen, Van Reede; Batavia, 24 november 1677"/>
<meta key="rawdate" value="24 november 1677"/>
<meta key="seq" value="LXXXIII"/>
<meta key="year" value="1677"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="24"/>
<meta key="author" value="Maetsuycker, Van Goens, Pit, Overtwater, Ranst, Van Hoorn, Paviljoen, Van Reede"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joan Maetsuycker, Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Constantin Ranst, Pieter van Hoorn, Anthonio Paviljoen, Hendrick van Reede"/>

</header>
<body>
<pb n="183" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0183"/>
<head>LXXXIII. JOAN MAETSUYKER, RYCKLOFF VAN GOENS, LAURENS<lb/>
PIT, PIETER OVERTWATER, CONSTANTIN RANST1), PIETER VAN<lb/>
HOORN, ANTHONIO PAVILJOEN EN HENDRICK VAN REEDE2),<lb/>
BATAVIA 24 november 1677.<lb/>
</head>
<folio>1212,fol.1-225.</folio>
<remark>«Te vergelijken de uitvoerige
<ref>Daghregisters 1677</ref>
, p. 214-404; geen kruidnagelen<lb/>
uit Amboina ontvangen
, in 1678 10 a 1200 bahar van 550
<ref>'ffi</ref> verwacht; voortaan<lb/>
zullen de bomen niet jaarlijks , maar eens per drie jaar geteld worden; nog geen<lb/>
definitieve beslissing genomen over de verplaatsing van de hoofdvestiging aldaar naar<lb/>
de Laha; de aardbevingen zijn op Amboina geen bezwaar voor de forten , mits hecht<lb/>
gebouwd wordt; daar de kruitmólen er vrijwel gereed is, werd er voor het laatst buskruit<lb/>
heen gezonden; Hurdt de
<lb/>
»</remark>
<para>
- Ternataansche ratificatie
<fref ref="3"/>  in Amboina op zijn retour van daar de<lb/>
Moorsche oranghcayen van de negorye Lima
<super>4 <fref ref="5"/> </super> aff tot Tenge Tenge
<fref ref="6"/>  incluys verthoont<lb/>
en voorgeleesen hebbende, daarop hadden verclaart, dit een zaack was, die<lb/>
door den Coninck Mandarsaha al was toegestaan, dewijle hij de heer Vlamingh de<lb/>
rebellen van Hoeamohol etc. en haare landen aan d’E. Compagnie hadt overgegeven<lb/>
en welcke voorschreeve plaatsen de rebellen met haare bijgekome Maccassaren<lb/>
daarop oock waaren ontweldicht.<lb/>
</para>
<remark>«Stormschade in de sagobossen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waardoor ’t zagubosch tot Loehoe, met de duyrte van de rijs op de<lb/>
helffte verhooght zijnde
<fref ref="6"/> , om de omgewayde te nutte te brengen
<fref ref="7"/> , als om de<lb/>
zobere rijsmagazijnen te beeter doen strecken, item den overvloet van de rijpe<lb/>
boomen, die er noch int bosch waaren en geklopt diende, zouden se niet verlooren<lb/>
gaan, soo is de prijs weer tot de oude verlaaght ende tegelijck een ij der toegestaan<lb/>
hun handel daarin te mogen vervolgen, zijnde daarvan noch geprocedeert<lb/>
2084 J rsd.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom is overwogen,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bij zijn handtekening heeft Ranst geschreven: except eenige passagien in de Batavische<lb/>
materie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Reede heeft bij zijn handtekening toegevoegd: gelijck d’hr. Ranst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hurdt maakte een reis naar Temate, toen Koning Amsterdam daar moeilijkheden<lb/>
veroorzaakte en de benoemde gouverneur Harthoorn op weg derwaarts was gestorven. Hij<lb/>
wist in oct. 1676 de ratificatie te verkrijgen van het contract, afgedrukt
<emph>Corpus</emph> III, nr.<lb/>
CCCLXIV, dat de Temataanse gezant Majuda 7 jan. 1676 te Batavia had gesloten en waarbij<lb/>
de Koning de afstand bovostigde van al het gebied in Amboina, dat zijn vader Mandarsjah<lb/>
vroeger aan de V.O.C. had afgestaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Lima, dorp ter noordkust van Hitu p 127°5o8' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Tengah-Tengah, dorp aan de zuidoosthoek van Hitu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Bedoeld wordt, dat men het recht, dat men moest betalen om daar sago te mogen<lb/>
kloppen, had verhoogd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">De omgewaaide sagopalmen bevatten goede sago, mits men niet te lang met de bewerking<lb/>
wachtte.<lb/>
ref="1">Sago.<lb/>
</fnote>
<pb n="184" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0184"/>
<para>
- de vaart van Xula en Noort-Ceram wat behoorde te doen mesnagie-<lb/>
ren, dan bij de schaarsheyt van rijs om de basaars van dat boombroot
<super>l)</super> wel voorsien<lb/>
te houden daar al op behoorden te zien
<fref ref="2"/> . Zijnde het een groote gerustheyt, dat<lb/>
men zich daarmeede zoo deftich can gedoen
<fref ref="3"/> . Zullende de voordeelen uyt voornoemde<lb/>
Compagnijszagubosch te trecken van zulcken consideratie niet connen<lb/>
zijn, dat men daarom in den opulenten aanbrengh ter basaar eenige verflauwinge<lb/>
zoude geeven.<lb/>
</para>
<remark>«Buru leverde maar 30 last padi op; 30 last rijst werd voor de tweede maal te<lb/>
Balantak voor Amboina gekocht, die zo op slechts 13 d 14 rsd. het last kwam; er is<lb/>
jaarlijks 60 last verkrijgbaar, maar het vaarwater is slecht<lb/>
»</remark>
<para>Den gouverneur in Amboina was voomeemens den Cooningh van Bangay
<fref ref="4"/> <lb/>
(een ey land je onder Selebes) op desselffs versoeck eenige pascedullen te verleenen<lb/>
tot het van daar in Amboina brengen van eenige vaart uy gen met rijs en andere<lb/>
viveres.<lb/>
</para>
<remark>«Er is 140 last rijst en 30 padi te Amboina, genoeg voor 12 a 14 maand; de eis<lb/>
van 200 last zal kunnen worden geleverd; in Kamarin zijn 136 nieuwe Christenen<lb/>
gedoopt, 77 andere worden nog onderricht, er zijn nog maar 12 a 14 heidenen; in Sepa<lb/>
geen aanwas van Christenen; daar zijn 58 nagelbomen omgehakt<lb/>
»</remark>
<para>Ende hadden die heydenen daar jegens stoutelijck derven morren, ja te<lb/>
kennen geeven, in gevalle haare thuynen op zulcken wijse meer werden aangetast,<lb/>
hun daar feytel. wilde jegens stellen, maar 8 van die gesellen waaren er in heghtenisse<lb/>
aant casteel, die ondertusschen meede in de Christereligie wierden onderweesen,<lb/>
die de resteerende boomen tot Zepa zullen moeten opgeeven en aan wijsen<lb/>
en door d’onse in de stille tijt oock naaukeurigh stint te werden ondersocht.<lb/>
</para>
<remark>«Op Bat jan 201 volwassen en talrijke jonge nagelbomen omgehakt<lb/>
»</remark>
<para>De negorij Watasioelo
<fref ref="5"/> , zorteerende onder de Alfoereesen Radja Sisioeloe
<fref ref="6"/> ,<lb/>
geen verantwoordinge hebbende begeeren te doen weegens 4 vermoorde menschen<lb/>
aan voornoemde Radja, noch te op de gedane citatie aant casteel coomen, is daarover<lb/>
door 50 vrijwillige, geadsisteert met Compagnijsmusquets, cruyt en loot, ende<lb/>
zijn versamelt volcq uytte zijne 14 negoryen (schoon met dubbelde graghten en<lb/>
paghers als voethangels voorsien waaren en eerst met pijlenschooten en twerpen<lb/>
van assagayen welgehart scheen) de gerequireerde correctie toegebracht.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Sago.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wegens de rijstschaarste moest de vaart naar de Sula-eilanden en Noord-Ceram,<lb/>
waar sago voorkwam, wel worden geoorloofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zo royaal kan voorzien.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie dl. I, p. 495, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Watasiulu, dorp in het bergland van Ceram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Sisiulu, Alfoers gebied in het bergland van Ceram westelijk van Sahulau.<lb/>
ref="1">Latupule, bij
<emph>Valentijn</emph> Latupelu, dorp onder Sisiulu vallend.<lb/>
</fnote>
<pb n="185" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0185"/>
<para>En souw voorschreeve Radja die hulpbende meede zeer geerne jeegens de<lb/>
negorye Latoepoele
<fref ref="x"/>  over ’t vermoorden van 6 mans en 4 vrouwen van de zijne<lb/>
hebben gebruyckt gehadt, maar die wrake is verschooven, totdat se almeede<lb/>
geweygert zullen hebben hun aant casteel te comen verantwoorden. Eenige uyt de<lb/>
Alfoereese van Saulau en Samyt doen onse strandvolkeren met moeskoppen
<super>1 <fref ref="2"/> </super> off<lb/>
moorden grooten overlast, zonderdat eygentlijck can werden geweeten, uyt welcke<lb/>
negorye het geschiet.<lb/>
</para>
<remark>«Rondzwervende Alfoeren zullen als verdachten worden neergelegd; Saulene,<lb/>
Radja van Sahulau, is gestorven; een neef is zich als opvolger komen presenteren en zal<lb/>
plechtig te Elpaputih worden geauihoriseerd<lb/>
»</remark>
<para>De Keffingers hebben de vaart op Java weederom aan de heer gouverneur<lb/>
versocht, doch is hun weer affgeslagen, soomeede om de massoya volgens tcontract<lb/>
van 11 december 1675
<fref ref="3"/>  tot 9 rijxdaalders aan d’E. Compagnie te leeveren, omdat<lb/>
se het anno 1676 niet hebben gehouden gehadt, want met de beroerte op Java zou<lb/>
den vertier daarvan zoober zijn. Edoch hun is vrijheyt gelaten om die van Onincoviay<lb/>
<super>4 <fref ref="5"/> ,</super> aant casteel brengende, de burgerij te moogen verkoopen.<lb/>
</para>
<remark>«Het kruisen tegen het verkeer der Keffingers bleef bij gebrek aan sloepen achterwege<lb/>
, maar zal hervat worden; zo de bewoners der negen dorpen op Ceram
, waarop<lb/>
Batjan aanspraak maakt
, vrijwillig derwaarts willen gaan met den gezant van dat<lb/>
rijkje
, is het hun toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>Soo wast haar zoo zeer niet te doen om Oeby off Batsian te populeeren, als<lb/>
wel het volck uyt de negoryen (een landtstreeck van wel 40 mijlen beslaande) tot<lb/>
hun dienst en contributie subject te maacken ende soo indertijt de volkome heerschappye<lb/>
aan te matigen. Jegens twelcke (als ten reguarde van de Coningen van<lb/>
Ternaten en Tidore van te periculeusen gevolge) den gouverneur een brieffje aan<lb/>
Alawadin
<fref ref="6"/>  protesteerenderwijse heeft laaten affgaan.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Amboina vroeg dien van de Mólukken geen passen aan<lb/>
Batjanners derwaarts te verlenen; de pretenties van Batjan nemen toe<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende tmeeste schijnreght op Lisabatte, dat uyt drij zoas
<fref ref="6"/>  (zijnde bijsondere<lb/>
percken van de negorij) bestaat en zonder incomoditeyt off belangh, als geen<lb/>
eygen landt besittende, best kan werden gemist, daar van d’andere plaatsen en<lb/>

<fnote ref="1">Latupule, bij
<emph>Valentijn</emph> Latupelu, dorp onder Sisiulu vallend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Moeskoppen, plunderend door het land trekken, roven, branden en moorden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Zie voor Onin deel II, p. 679, noot 1. Kowiai is eveneens een landstreek van Nieuw -<lb/>
Guinea op ongeveer 31° Z.B. en 133°45' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Alaudin II, Koning van Batjan, 1656-1703.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Soa, eigenlijk oen genealogische eenheid, groep van geslachten, maar ook de wijk.<lb/>
waar een dergelijke groep woont.<lb/>
ref="1">Hatile, dorp ter noordkust van Ceram, een onderhorigheid van Permata, waarop<lb/>
Batjan aanspraak maakte.<lb/>
</fnote>
<pb n="186" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0186"/>
speciael Hatile
<fref ref="1"/> , Ipapoety
<fref ref="2"/> , Loulatoe
<fref ref="3"/>  en Tolzay
<fref ref="4"/>  tmeerendeel der zagu<lb/>
ende oock een tamelijcke perthye pady door de Ambonsche burgerye affgehaalt<lb/>
wert.<lb/>
</para>
<remark>«Hurdt is van mening , dat de extirpatiepremie voor den Koning van Batjan iets<lb/>
dient te worden verhoogd; voorgenomen hongitocht, waarbij 30 a 40 soldaten zullen<lb/>
meegaan
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot adsistentie van de negoryen Ammahey, Mackericke en Seeouho
<fref ref="5"/> ,<lb/>
in de boght van Cowacko geleegen, jeegens de hertneckige Alfoereesen van<lb/>
Wessia
<fref ref="6"/> .<lb/>
</para>
<remark>«100 a 150 soldaten zijn door Amboina aangevraagd, die zo mogelijk van Batavia<lb/>
zullen worden gezonden; ds. Petrus Durant is er gestorven ; er was in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 232902.7.14 en ontvangen f 114320.2.13; de effecten bedragen er f. 440776.17 .13;<lb/>
er is f. 296100 geleend a \°/0 p.m.; er is 30000 rsd. aan contanten, bovendien werden er<lb/>
17572 rsd. ontvangen voor wissels op Batavia; de eis is 40 d 50000 rsd., voldoende<lb/>
voor de verwachte nagelen; vrijburger Hendrick Dame met een
<lb/>
»</remark>
<para>
- rijsladinge p.r zijn jacht de Phenix naar Amboina vertrocken ende,<lb/>
op eene der Saluse eylandjes
<fref ref="7"/>  gestrant weesende, is aldaar met 2 van zijn volck<lb/>
door eenige Maccassaren, die daar met hun vaartuygen aanquamen, vermoort.<lb/>
</para>
<folio>Fol.15r.</folio>
<remark>«De moordenaars zijn nog niet gevonden; andere moorden in die streken gepleegd;<lb/>
de heidenen van Sepa vluchtten naar het gebergte; hoop op grote muskaatnootoogst; de<lb/>
voorraad is vnl. Tiaar de W esterkwartieren gezonden; bij zeer grote oogst vallen de noten<lb/>
wat klein af; de eerste assistent Maximiliaan de Witte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- met de chialoepjes Hamburgh ende Pysangh, beyde
<fref ref="8"/>  gemant met<lb/>
37 coppen, op den cust van Seram aangekomen weesende, de orangcayen van<lb/>
Weymammia
<fref ref="9"/> , Hatumetta
<super>10 <fref ref="11"/> </super> en Talforas
<super>n)</super> door eenige geschenckjes ende vrundelijck<lb/>
onthaal heeft weeten te disponeeren, dat se hem onder beloffte van ordinare<lb/>
betalinge voor ijder boom goedtwilligh hebben aangeweesen diversche parcken,<lb/>
vol nooteboomen staande ende oock niet alleene toegestaan dezelve te moogen<lb/>
extirpeeren, maar met haer volcq daartoe oock zei ver getrouwelijck geholpen,<lb/>

<fnote ref="1">Hatile, dorp ter noordkust van Ceram, een onderhorigheid van Permata, waarop<lb/>
Batjan aanspraak maakte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ipaputih, dorp in dezelfde streek, iets het binnenland in.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Laulatu, idem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bij
<emph>V alentij n</emph> Toeloesey ; de ligging is mij niet bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Soahuku, wijk van Amahai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Waisia, dorp aan de Elpaputihbaai op 3°30' Z.B. en 128°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">De plaats is slecht leesbaar, vermoedelijk zijn de Sula-eilanden bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">NI. samen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Werinama, dorp ter zuidkust van Ceram op 129°58' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Hatumeten, idem op 130°8' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="11">Talforas, idem, de juiste ligging vermag ik niet op te geven.<lb/>
</fnote>
<pb n="187" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0187"/>
invoegen aldaar in twee diversche toghten zijn gevonden een onvermoedelijk getal<lb/>
van 16736 soo volwassene, halff d.° en jonge nooteboomen.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters p. 305</ref>; later werden nog 745 notebomen ontdekt en omgehakt;<lb/>
de opbrengst werd voordien door Keffingers naar Gresik gebracht
, van waar ze in<lb/>
Bantam in Engelse handen kwamen; Meyndert Boeker heeft dat geweten; voorts<lb/>
vernomen ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op de cust van Nova Guinea ontrent Ony, daar den massoy valt,<lb/>
oock een goet getal nooteboomen stonden, wat lanekwerpiger ende grooter als de<lb/>
nooten, die in Banda wassen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zal onderzocht worden, zo ook het voorkomen van smidskolen; de gouverneur<lb/>
van Banda meent, dat de bomen op Ceram waren aangeplant ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waaruyt dan oock te hoopen zij, dat het groot getal nooteboomen,<lb/>
in Banda aangeplandt, wel tot perfectie comen ende de vereyschte vrughten zullen<lb/>
voortbrengen, dat echter van de nooteboomen, die haarselven hebben voortgeplandt,<lb/>
verseeckerder te verwachten is.<lb/>
</para>
<remark>«4000 mannet jesnotebomen op Banda brachten maar 2000 noten op; als proef<lb/>
wordt een aantal in de bolster naar patria gezonden; het surplus zal worden omgehakt,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- aangesien de particuliere ongemeen toeleggen om dezelve nooten met<lb/>
zacken vol uyt Banda hier ende soo voorts na tvaderlandt te vervoeren. Geevende<lb/>
dezelve geen besondere reuck van haar, waaromme dat se oock bequamer connen<lb/>
gesloocken werden ende haarzelven door den reuck niet ontdecken.<lb/>
</para>
<remark>«31 aug. vergingen het jacht Damiate en de hoeker Pagadeth bij Bali, vgl.
<ref>Dagh¬</ref><lb/>
<ref>registers p. 305</ref>, waarbij vermoedelijk 18 man omkwamen en 36 stukken geschut<lb/>
verloren gingen; de fiscaal zal de schippers verhoren; het schip Dordrecht moet opgelegd<lb/>
worden; de uitgeweken Makassaren doen
<lb/>
»</remark>
<para>
- door brieven groot debvoir om de oranghkayen ende volckeren op<lb/>
Ceeram etc.a van de Compagnie affkeerigh ende tot opstant te verwecken.<lb/>
</para>
<remark>«Montemarano zegde hun reeds in 1676 toe hen met Javanen en Engelsen te zullen<lb/>
helpen;
<lb/>
»</remark>
<para>
- welcke waarschouwinge door zeeckeren oranghkay, genaamt Barry,<lb/>
nu tolck van de Compagnie weesende, expres bij den gouverneur ende raat in<lb/>
Amboina ende van daar oock in Banda heeft comen doen.<lb/>
</para>

<remark>«28 fébr. 1677 was in Banda in een jaar ontvangen f. 86311 en uitgegeven<lb/>
f. 256043; bovendien is er dit jaar
/. 20715 voor het kasteel Nassau, dat nu
/. 260076<lb/>
kost , uitgegeven; er valt in Banda nog veel te repareren o.a. aan ingestorte gardijnen op<lb/>
Ai; in Banda stierven in een jaar 74 Cies. dienaren; er wonen 6725 mensen
, w.o. 540<lb/>
militairen; 800 last rijst zijn er per jaar nodig; op sagoaanvoer kan men er geen staat<lb/>
maken; er zullen 1005150 soldaten en de nodige ambachtslieden heen gaan; Padthrugge<lb/>
bemerkte op Bidon
<lb/>
»</remark>
<pb n="188" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0188"/>

<para>- een vergiftige inblaazinge teegen off tot verkleeninge van de Compagnie,<lb/>
veroorsaakt öff door de jongste ongevallen van onsen staat (die hier door<lb/>
onse benijders seer groot zijn gemaackt) oftewel door eenige nieuwe beweegingen<lb/>
van Europianen off Indianen, soo zijn e. vermoeden, daar (behalven de Javaanse<lb/>
beroerten, daar de Maccassaren onder speelden) ongetwijffelt de te dier tijt smeulende<lb/>
en naderhandt uytgeborsten Goasen oorloch op Macassar almeede tsijne toe<lb/>
zal hebben gecontribueert.<lb/>
</para>
<para>Hiermeede schijnt oock de Tidorese regeeringe off immers de Coningh Saifodin<lb/>
ingenomen te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De rijst uit Menado komt te Ternate op slechts 15 rsd. het last ; de sergeant op<lb/>
Bat jan moet Obi met een korporaal en 6 man voorzien<lb/>
»</remark>
<para>Deese luyden *) schijnen, soo al van eenigh vermoogen, oock wat stout en vermeetel,<lb/>
als haar hebbende teegen den Coningh
<super>1 <fref ref="2"/> </super> durven opstellen en nu hun gebuyren,<lb/>
die van Tomini
<fref ref="3"/> , beoorlogen, die se oock hadden overwonnen, sonderdat de<lb/>
onse de reeden daarvan te dier tijt noch wisten.<lb/>
</para>
<remark>«Koning Amsterdam zal met 300 man via Sula en Banggai Siau gaan beoorlogen;<lb/>
men komt bij Menado bijeen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- daar de gouverneur om de visite te doen terzelver tijt oock zoude<lb/>
maacken te weesen met des Coonincks broeder louw Jener
<fref ref="4"/>  en den admiraal van<lb/>
Tematen, genaamt Reety
<fref ref="5"/> , met 500 man met’et Swaantje en de chialoup Terlucco.<lb/>
</para>
<folio>Fol.33v.</folio>
<para>Oock zijn se
<super>6 *)</super> allenthalve trots en ongetwijffelt oorsaacke van de aanplantinge<lb/>
der nagelboomen op dat eylandje, alwaar na tberight van gins wel 90 vrughtdragende<lb/>
d.08 omtrent des Koninghs negorye en op noch wel zeeven andere plaatsen<lb/>
eenige andere jonge boomen geplandt zoude weesen.<lb/>
</para>
<remark>«In Ternate is in de laatste twee jaar niet zuinig huisgehouden
, deels door de<lb/>
moeilijkheden met den Koning; de schulden der Vorsten namen snel toe sedert de dood<lb/>
van Mandarsjah, nl.
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Die van Gorontalo en Limboto.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Die van Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tomini, dorp op Celebes aan de gelijknamige golf op £° N.B. en 120£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">louw = djou, temataans: heer. Deze Jener of DjenakomtindeCompagniesstukken<lb/>
gewoonlijk voor als prins Rotterdam. Hij vertoefde sedert 1678 te Batavia en nam in 1681 deel<lb/>
 
 aan een krijgstocht ter Westkust van Sumatra, in 1682 tegen Bantam.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Reti was, zeker al sinds 1661, kapitan-laut van Ternate; in 1677 zocht hij steun bij de<lb/>
 
 Nederlanders tegen den Koning, in juli 1683 was hij te Batavia, toen de Vorst zich aan de<lb/>
V.O.C. onderwierp. Zeker was hij in 1689 nog in fuctie.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">De bewoners van Siau.<lb/>
ref="1">Karaëng Boni, een grote van Gowa en niet, zoals men zou verwachten, van Boni.<lb/>
</fnote>
<pb n="189" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0189"/>
<para>
- int jaar . . . 1672 . f. 28800. — . —<lb/>
in den jaare . . . 1674 . . . . „ 27778.17. 8<lb/>
1675 . . . . „ 30018. 7. 8<lb/>
de Coningh Amsterdam * 1676
...... 56191. 4. 4<lb/>
1677
.... „ 85059.— .13<lb/>
</para>
<remark>«Afgesproken is, dat hij tot de vereffening maar de halve recognitie in handen zal<lb/>
krijgen, ook is hem de kalklevering verleend; Padtbrugge zendt den secunde Jacob de<lb/>
Oheyn naar Batavia terug; een brief van den kapitan laut van Mindanao vermeldt
,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zeecker Chinees van daar naar Ternaten was tzeyl gegaan met<lb/>
voomeemen om int weederkeeren het eylandjen Meauw, niet verre van daar geleegen,<lb/>
aan te doen en eenige jonge nagelboomtjens aldaar te zoecken en meede te<lb/>
neemen en na Bantam te brengen opt versouck van den Engelschen resident aldaar,<lb/>
doch hij en was in Ternaten niet aangekoomen. De gouverneur was van meeninge<lb/>
op zijn weederkomste van de Manadose visite daar aan te gieren om alle specerij -<lb/>
boomen op tzelve eylandtje uyt te rooden.<lb/>
</para>
<remark>«Ds. Zacharias Caheyn te Menado geplaatst; eind febr. waren in de Molukken<lb/>
390 Cies. dienaren, w.o. 281 militairen; Padtbrugge vroeg er 50 aan en 44 werden<lb/>
af gelost; in een jaar was er uitgegeven f. 113464 en ontvangen
/. 60075<lb/>
»</remark>
<para>Alsoo de Cooningh nu al ettelijcke vaartuygen hadde, waarmeede na Batavia,<lb/>
Amboina en elders liet vaaren, wijnigh tsijner bate, off door tonverstandt off<lb/>
ontrouw zijner bedienaars, zoo hebben den gouverneur op zijn vertreck van hier<lb/>
bij geschrifte onder andere aanbevolen gehadt Zijn Hoogheyt sooveel mogelijck<lb/>
dat vaaren aff te raaden om veel wightige reedenen, Zijn Hoogheyts eygen voordeel<lb/>
en niet min oock dat van de Compagnie raackende en wel insonderheyt haare<lb/>
gerustheyt. Want de verkeeringe der Ternatanen en andere volckeren van d’Oost<lb/>
met al die veracheyde, soo Indiaansche, als Europese natiën, hier en op Bantam<lb/>
vaarende en handelende, vol achterdocht, ongerustheyt en gevaar steeckt. Ingevolge<lb/>
dan van dezelve heeft zijn e. bij Zijn Hoogheyt sooveel te weege gebracht,<lb/>
dat daarvan vrijwilligh affstant gedaan en de Compe. gereets een scheepje en<lb/>
2 chialoepen ter somme van rijxdaalders 2473 J aangenomen ende daarvan 2400<lb/>
rijxdaalders op zijn reeckeningh goetgedaan heeft en met het andere, hier omtrent<lb/>
Japara de Compagnie dienst doende, na zijne waarde insgelijx doen zal.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Gowa geeft zich over, vgl.
<ref>Daghregisters, 1677</ref>, p. 264<lb/>
»</remark>
<para>
Daarop zijn voorts buyten gekomen de Crains Poppo, Bony
<fref ref="1"/> , Laqualla
<fref ref="2"/> ,<lb/>

<fnote ref="1">Karaëng Boni, een grote van Gowa en niet, zoals men zou verwachten, van Boni.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk is bedoeld Karaëng Langelo, zuster van den Koning van Gowa, die<lb/>
verscheidene malen gehuwd was, o.a. met de Koningen van Tello en van Soppeng ; zij stierf in<lb/>
april 1730.<lb/>
ref="1">Karaöng Bontomanompo, zoon van Karaëng Popo ; in 1699 en in 1704 streed hij op<lb/>
Flores, hij stierf jan. 1733.<lb/>
</fnote>
<pb n="190" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0190"/>
Bontemenompo
<fref ref="1"/> , Paman, Delique, etc. met de conincklijcke goude croon en all<lb/>
srijx cleynodien, ’s Koninghs houwer, een deel snaphanen, Japanse roers en gemailide<lb/>
rocken en gaven die dingen alle over na gedane verootmoedigingh aan den<lb/>
nieuwen Coningh Crain Sandrebony int bijweesen van Radja Palakka ende vorder<lb/>
heeren bondgenooten van Loebou, Bellenipo, Kronron, Linques, Aroe Maroeangy
<fref ref="2"/> ,<lb/>
Galarangh Toesavo, Dain Matoya, Jernike en den capitein Claas Pleun, die zich<lb/>
aldaar neevens Zijn Hoogheyt Palacka wel gequeeten heeft.<lb/>
</para>
<para>Nu tguarnisoen
<fref ref="3"/>  zoo vermindert is, zo zouw daaruyt zooveel volx niet connen<lb/>
werden gemist om d’een off d’ander opstant int landt na deesen met gerustheyt en<lb/>
respect te gaan helpen nederdrukken, als ditmael gelukkigh tot Goa is geschiet met<lb/>
verlies van maar 13 dooden onser natie etc. en darom houden wij oock voor goet,<lb/>
dat den Makassersen raadt Zijn Hoogheyt Palakka almeede voorts heeft toegestaan<lb/>
Aroe Tekoe
<fref ref="4"/>  uyt te senden om de Boegis en Crain Ierniko om de uytgeweecken<lb/>
Macassaren, op de cust van Ende off teylandt Floris, Biema, Sumbauwa en daarontrent<lb/>
s wervende, te gaan inroepen en naar hun landt te noodigen off te dwingen<lb/>
en dat se daar oock heeft bijgevoeght den onderkoopman Frangois Prins met de<lb/>
chialoep Groeningen, opdat onder dien naam niet eenigen overlast aan andere<lb/>
bondgenoten van d’E. Compagnie aldaar door dat happige crijghsvolck en kome<lb/>
gepleeght te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Tevens textiel voor f. 4648.5 om tegen rijst te verruilen; Van Daelen bracht al 81<lb/>
last van Bima naar Makassar; notebomen op de Tukang Besi- Eilanden omgekapt
,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters, p. 359</ref>
,<lb/>
»</remark>
<para>
- twelck een werck is, dat den Coningh van Boeton wel toelaat volgens<lb/>
contract en omdat hij ’t met ge welt niet weeren kan, maar condt hij sich van dat<lb/>
servituyt onslaan, hij zouw voorseecker niet langh daarmeede wachten, soo schoorvoetende<lb/>
gaat het daarmeede toe. Zijnde voorschreeve boomen schier altemaal de<lb/>
onsen aangeweesen door verscheide verklikkers, die heymelijck d’aanwijsinge van<lb/>
dien gedaan hebben voor beloningen van wat Guinees lijwaat.<lb/>
</para>
<remark>«De tochten derwaarts moeien voortgezet worden<lb/>
»</remark>
<para>
’t Kasteel Rotterdam is op Makassar nu voltoyt en wert de redouct Mandersaha<lb/>
met een steene bemantelingh versterckt, omdat se daar noodich is en anders<lb/>
oock dreygde in te storten, gelijck het bolwerck Tamporangh
<fref ref="5"/>  heeft gedaan en<lb/>

<fnote ref="1">Karaöng Bontomanompo, zoon van Karaëng Popo ; in 1699 en in 1704 streed hij op<lb/>
Flores, hij stierf jan. 1733.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aru Marowangi, een Bonische grote, broeder van Aru Teko, hij stierf jan. 1688.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Makassar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Aru Teko, een Bonische grote, die in oct. 1701 wegens een moord, gepleegd op een<lb/>
Soppengsen grote, in Nederlandse gevangenschap kwam en in juli 1702 naar Batavia werd<lb/>
overgebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Van deze versterking Tamporang, benoorden Vlaardingen, is niets meer over.<lb/>
ref="1">Slach, soort.<lb/>
</fnote>
<pb n="191" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0191"/>
twelck dan voorts geheel is gesleght, omdat het onnodich wiert geoordeelt, daar<lb/>
’t gestaan heeft gehadt benoorde de negorij Vlaardingen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is nu rustig in Zuid-Celebes ; 30 juni ivas er in een jaar zuiver verloren<lb/>
f. 50639.3.12; er zijn
<lb/>
»</remark>
<para>31 politicque en kerckelijcke persoonen en pennisten der negotie en soldij,<lb/>
</para>
<para>261 militairen, waarvan<lb/>
</para>
<para>17 op de redouet Mandersaha,<lb/>
</para>
<para>15 int hospitaal,<lb/>
</para>
<para>
13 opt eylandt Saleyer,<lb/>
10 op Marous en<lb/>
4 op Biema.<lb/>
51 ambaghtsluyden,<lb/>
9 van verscheyde andere bedieningen,<lb/>
10 zeeluyden aan landt en<lb/>
61 op de chialoepen Kalckhoen, Mangesboom, Japara, Groeningen, Amsterdam en<lb/>
Nagelboom.<lb/>
</para>
<para>Weesende niet alleene tvolck op Zoloor, maar oock die van Rotty ende de<lb/>
vordere ey landen soo twistgierich onder malcanderen, dat desel ve seer beswaarlijck<lb/>
zijn in ruste te houden ende om dezelve telckens door Compagnijs wapenen te<lb/>
dwingen, voor zooveel alse bondgenooten zijn, comt oock niet altijt geleegen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.49r.</folio>
<para>Tsandelhout, dat den Portugeesen capitain moor Anthonio Hornij soodanigh<lb/>
in zijn macht weet te houden, dat de Compagnie daarvan niet can becomen als uyt<lb/>
desselffs eygen handt, is dit jaar oock zoo weynigh gecapt connen werden, dat zelffs<lb/>
de Maccause scheepen, aldaar volgens jaarlijxse gewoonte aancomende, vrij wanladen<lb/>
hebben moeten vertrecken. Welck manquement voornamentlijck schijnt te<lb/>
weesen ontstaan door gebreck van Crymaatse bijlen en parangs, waarvan een<lb/>
groote parthye van hier worden gevordert ende selffs oock voor de eylanden, aghter<lb/>
Banda geleegen, maar onse packhuysen, die voorheen daarmeede lange jaaren<lb/>
hebben overcropt geleegen, sijn daarvan nu tenemaal ontledicht, soodat op beyde<lb/>
die eysschen niet sal connen worden voldaan, tenwaare op Japara noch eenige te<lb/>
becomen waaren. Werdende die slach *) bijlen en parings gemaackt op het eylandt<lb/>
Blyton ende Crimata, aan de buytenkandt van Bancka geleegen, van waar se dan<lb/>
teegens toecomende jaar zullen geprocureert worden.<lb/>
</para>
<remark>«Bima heeft geen hulp voor het onderwerpen van Sumba gevraagd; De Homay<lb/>
zal 400 picol of 100 bahar sandelhout leveren
,<lb/>
»</remark>
<para>
- mits daarvoor 8 rsd. tpicol in cleeden uytcoops most werden betaalt<lb/>

<fnote ref="1">Slach, soort.<lb/>
ref="1">Amatoma Nanna, vermoedelijk een voorvechter van de bevolking van Kupang en<lb/>
wellicht de
<emph>Corpus</emph> III, p. 543 in 1691 genoemde Ammatano, capitan en tommegon van Coupan.<lb/>
</fnote>
<pb n="192" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0192"/>
ende aan hem daameevens oock te moeten leveren 15
<emph>k</emph> 20000 stux Crymaatse bijlen<lb/>
tegens 12 rsd. thondert.<lb/>
</para>
<remark>«In Timor is in een jaar gewonnen f. 43980, uitgegeven f. 35029; er zijn 51<lb/>
militairen op hel kasteel Concordia, 33 op de drie sloepen, 2 op het kasteel Henricus<lb/>
en 2 op Roti; de sloepen zijn er nodig
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot den vertier van Compagnijscleeden, meest op Lyffouw en Laren-<lb/>
toeka jegens gout, sandelhout ende wasch, alsoo aan het fortje bijna geen vertier is<lb/>
ende op dien smallen handel moeten d’oncosten, derwaartsover vallende, worden<lb/>
goetgemaackt.<lb/>
</para>
<remark>«Onze bondgenoten hebben tegen Amarassi op den
<lb/>
»</remark>
<para>
- 24e april jegens deselve in hevige schermutselinge geweest ende met<lb/>
verlies van wel 35 van onse voornaamste voorveghters, daaronder den lieffsten<lb/>
zoon van den valianten Amathoma Nanna
<fref ref="1"/> , in confusie hebben moeten retireeren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.52r.</folio>
<remark>«Het garnizoen kan daarom niet verminderd; het is onvoldoende voor het herstellen<lb/>
van Radja Amachilly; het opperhoofd Jacob van Wijckersloot verwacht, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Compagnie bij die onderneeminge met de Portugeesen derwaars-<lb/>
<ref>over in volcomen verwijderinge van oorloch aan die cant soude comen te vervallen.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.53r.</folio>
<remark>«Nadere order van Heren XVII is daarom gewenst; het ingekochte
<lb/>
»</remark>
<para>
- slangenhout
<fref ref="2"/>  voor coortsen etc. onder de Indianen in groot gebruyck<lb/>
ende seer medicinaal geoordeelt, waarvan jaarlijx ruym 200 p.1 tot 2 rsd. ’tp.1 soude<lb/>
connen werden bemaghticht.<lb/>
</para>
<remark>«Gevraagd of geel dan wel wit sandelhout, dat van één boom komt
<fref ref="3"/> , de voorkeur<lb/>
heeft; hoop in Palembang peper tegen 2\ reaal plus tol van
ƒ reaal het picol te verwerven<lb/>
met het oog op de lage marktprijs in Europa; de resident Johannes Schilhoom stelt<lb/>
prijsverhoging voor tegen de concurrerende vrijburgers, die maar
£ reaal tol betalen
<lb/>
»</remark>
<para>Daar was hoope, vermits het begon in octob.r te regenen ende daaruyt de<lb/>
rivieren stinden te swellen, dat, de peepervaartuygen affkomende, de peeper in<lb/>
quantiteyt tot 25 Mexicaanse real te bemachtigen zal weesen<lb/>
</para>
<folio>Fol.56*.</folio>

<remark>«Palembang kan jaarlijks ruim 40000 picol leveren; de Sultan wil de tol voor de<lb/>
Compagnie niet verlagen; vermoedelijk is daarmee geknoeid, waarom inspectie van het<lb/>
kantoor gewenst is; de prijs van de 4 nov ontvangen Palembangse peper, vgl
<ref>Dagh-</ref><lb/>
<ref>registers</ref> p 381, dient met f. 1809.18 verhoogd, daar de Mexicaanse realen met 15%<lb/>
opgeld zijn ingekocht; toch is het z&amp;er goedkoop, 30% minder dan te Batavia wordt<lb/>
betaald<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Amatoma Nanna, vermoedelijk een voorvechter van de bevolking van Kupang en<lb/>
wellicht de
<emph>Corpus</emph> III, p. 543 in 1691 genoemde Ammatano, capitan en tommegon van Coupan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Slangenhout, het bittere hout van trychnos ligustrina, dat nog steeds gebruikt wordt<lb/>
als koorts verdrijvend middel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld hiermede zijn respectievelijk het kern- en het spinthout.<lb/>
ref="1">Vgl. p. 173.<lb/>
</fnote>
<pb n="193" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0193"/>

<para>De Bantamse Mooren continueeren noch somtijts gins eenige cleeden aan te<lb/>
brengen ende in stee te vervoeren aguilhout, draackenbloet en fijn getwemt cattoene<lb/>
gaaren, maar ’t is apparent, tselve soo heel veel niet beschieten can.<lb/>
</para>
<remark>«Van het opperhoofd nauwkeurige opgave daarvan gevraagd; i.p.v. 500
<ref>'ffi</ref> drakenbloed<lb/>
is aan de Compagnie maar een picol of 122\
® geleverd<lb/>
»</remark>
<para>De Palimpanghse bruydegoms
<fref ref="x"/>  waaren na Jamby onder ’t geleyde van<lb/>
hondert vaartuygen en den sabandar vertrocken tot voltreckinge van de huwlijcken<lb/>
met twee dochters des Jambysen Sulthan ende aldaar ook wel aangceomen.<lb/>
</para>
<para>
Thien vaartuygen heeft den Palimbanghsen Sulthan, wel gearmeert en bemant,<lb/>
tot adsistentie van den presente Sousouhounangh jegens den Madureesen<lb/>
prins Teroenajaja
<super>1 <fref ref="2"/> </super> uytgeseth int voorste van dit jaar, maar - weer van<lb/>
de Javase custe gecreegen, zonder dezelve yets, ten fine voorschreeve, uyt hebben<lb/>
gereght gehadt.<lb/>
</para>
<remark>«31 juli was er in een jaar gewonnen f. 22855.8.9 en uitgegeven f. 5778.12.8;<lb/>
geringe peperlevering in Djambi,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waarvan de oorsaack geseght wort te zijn ’t lange hoogh gestane<lb/>
opperwater in den jare 1675 en het sterven daardoor van meenighte peeperstruycken<lb/>
en in twelcke geen volcome herstellinge voorsien, voordat de jonge aangeplante<lb/>
in volcome postuyr sullen weesen, daar noch wel twee jaren toe zal vereysschen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.61*.</folio>
<remark>«Den Sultan van Djambi is het gevraagde nieuwe schip geweigerd, vgl.
<ref>Daghre-</ref><lb/>
<ref>gisters, p. 328</ref>; hij betaalt evenmin als Pangeran Adipati, die thans Sulthan Amameth<lb/>
Soffy heet, zijn schuld af; de oorlog tussen Djambi en Johore sluimert in; de Engdsen<lb/>
kochten weinig peper in Djambi; zij hebben
<lb/>
»</remark>
<para>
- - aan den Sulthan tot Jamby versoeck gedaan om een vasticheyt te<lb/>
moogen bouwen beneeden aan de Jambyse rivier op Oediangh Jabongh
<fref ref="3"/>  off de<lb/>

<fnote ref="1">Vgl. p. 173.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Trunadjaja, Madoerese Vorstentelg, die omstreeks 1672 tegen Mataram in verzet<lb/>
kwam en daarbij aanvankelijk op Oost-Java groot succes had, mede door steun van Makassaarse<lb/>
vluchtelingen. Nadat de V.O.C. de zijde van Mataram had gekozen, kwam hij geleidelijk<lb/>
in het nadeel; in dec. 1679 viel hij in Nederlandse handen, waarop hij door den Susuhunan<lb/>
eigenhandig met een kris werd gedood.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Udjung Djabung, de hoek (maleis udjung), die ondanks het zich sterk verleggen van<lb/>
de monden van de Batang Hari ook thans nog de eerste hoek beoosten de hoofdmond, thans<lb/>
de Sungai Berbak, is, op ruim 1° Z.B. en 104°27' O.L. Welke van de waterlopen in deze delta<lb/>
met het Muskietengat overeenkomt, vermag ik niet op te geven.<lb/>
ref="1">Uit de volgende passage van
<emph>Beschrijmnge</emph> II, II, p. 317-318, kan men opmaken wat<lb/>
hiermede bedoeld werd: „cappoeroe coronde, op zijn cingalees goseyt, caneel, die een reuk van<lb/>
camfer heeft” en „desselfs wortel geeft ook heel goede camfer”.<lb/>
</fnote>
<pb n="194" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0194"/>
eerste hoeck buyten tMusquitte Gat, dat haar zonder eenige beradinge van den<lb/>
voornoemden Sulthan is gelicentieert. Oft haar voorneemen nu zal zijn dit te<lb/>
beginnen off dat se dit hebben ondernoomen om, dit ruchtbaar werdende, tot<lb/>
Bantam civieler tractement te genieten off oock wel in cas van verwijderinge<lb/>
tusschen Bantam en Batavia een residentie van wat seguriteyt en buyten gedrangh<lb/>
te hebben, zal den tijt leeren.<lb/>
</para>
<remark>«Textiel in Siarn slecht verkoopbaar , zodat voor de tinoplcoop misschien geld op<lb/>
interest moet worden opgenomen; elandshuiden zullen niet meer worden ingekocht;<lb/>
het hoofddoel van de schepen naar China , vgl.
<ref>Daghregisters, p. 222</ref> , is het afhalen van<lb/>
de te Fu-Tsjou gebleven goederen en die evt. in Canton te verkopen; de leiders bevoegd<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- met alle voorsichtigheyt bij eenige seeckere goede apparentie van den<lb/>
handel voor toekomende het comptoir Hocksieuw met een beknopten omsiach en<lb/>
weynige ministers te moogen continueeren na bevindinge van zaacken, maar van<lb/>
oorloghssaacken en adsistentie tegens de Coxinders off andere Chineesen hun op<lb/>
onvermogen en als daartoe geen last hebbende, te excuseeren.<lb/>
</para>
<remark>«Op in Coromandel vermunt goud uit Tonkin is 59%% gewonnen; uit Suraile<lb/>
600000 ropia geëist voor Tonkin of, als het daar niet nodig is, voor Bengalen; in Japan<lb/>
weinig kamfer te kopen, daar ze in Europa niet gewild is; proef van kaneelkamfer
<fref ref="x"/> <lb/>
uit Ceylon naar Japan gezonden, gemaakt
<lb/>
»</remark>
<para>
- op de cust van Mallabaar van de wilde caneelwortelen, waardoor de<lb/>
boomen werden uytgeroyt en oock olye off een spiritus wert getrocken met geringe<lb/>
oncosten ende dat sommige, met de podagra gequelt, int appliceeren vant laaste<lb/>
besondere verlightinge gevoelen.<lb/>
</para>
<remark>«Proef naar patria gezonden; te Malakka zijn nu 408 militairen; de Minangkabause<lb/>
vijanden zijn van daar geweken; vernomen
,<lb/>
</remark>
<para>- dat die belhamers bij hun gebuyren en insonderheyt den Quedasen<lb/>
</para>
<para>Coninck noch al tot vervolgh van hun dessayn om adsistentie zoude hebben versocht<lb/>
ende waarom den heer gouverneur Borth en raat gaarne die rebellen uyt hun<lb/>
rooff nesten soude willen verjagen en t’eenemaal ruïneeren, daartoe dan een aantal<lb/>
van 600 militairen is voorstellende om dan wijders oock daarnaa teegens den hartneckigen<lb/>
Radja Queda meteenen te connen gebruycken.<lb/>
</para>
<remark>«Geen militairen zijn daarvoor beschikbaar; de inkomsten van Malakka voor<lb/>
5365 rsd. per jaar verpacht; de goudhandel daar en in Indragiri voortgezet ; af geslagen<lb/>
is een voorstel tot bezetting van Udjung Selang en Bangari,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Uit de volgende passage van
<emph>Beschrijmnge</emph> II, II, p. 317-318, kan men opmaken wat<lb/>
hiermede bedoeld werd: „cappoeroe coronde, op zijn cingalees goseyt, caneel, die een reuk van<lb/>
camfer heeft” en „desselfs wortel geeft ook heel goede camfer”.<lb/>
ref="1">Wellicht is juister, dat in deze tijd Siak trachtte zich aan het gezag van Johore te<lb/>
onttrekken.<lb/>
</fnote>
<pb n="195" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0195"/>
<para>
- alsoo daaraan alweeder veele onkosten van fortificatie en besettingen<lb/>
in een arm en weynich bevolckt land en ongesondt climaat en op een onseeckere<lb/>
hoope van al den thin te bemachtigen zouden vast zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII verboden 21 oct. 1676 het zonder noodzaak oprichten van forten;<lb/>
het tinzand van Perak is te duur om er op te kunnen verdienen; in Malakka was in<lb/>
juli 467 bahar tin<lb/>
»</remark>
<para>Van de rivier van Siaka, waarover men ons verseeckert, dan den Johorsen<lb/>
Coninck geen gebiet heeft
<fref ref="1"/> , wiert althans weynigh thin aangebraght, omdat men<lb/>
de sluyckhandelaars daarontrent en alomme niet wel conde weeren, daartoe wij<lb/>
eghter bij geleegentheyt sooveel der versochte chialoupen zullen besorgen, als<lb/>
doenelijck zij.<lb/>
</para>
<remark>«Het beste rondhout van de Didings wordt door passerende schepen weggehakt;<lb/>
de Grootenbroeck kwam 16 juli van Cochin te Malakka vnl. met textiel en rijst<lb/>
»</remark>
<para>Den Cooningh van Pera had in de maant april 2 affgesondene met een brieff<lb/>
na Malacca geschickt tot versouck om twee metale stucken neevens 2 bassen en<lb/>
£ last buscruyt, uyt vreese dat de Syammers Queda en Pera souden willen aantasten,<lb/>
twelcke op de beleef ste maniere was geëxcuseert.<lb/>
</para>
<remark>«Zo ook zijn verzoek
, dat de Compagnie in zijn land olifanten zou opkopen<lb/>
»</remark>
<para>Het overlijden der oude Atchinse Coninginne schijnt in de regeeringe aldaar<lb/>
geen notabele veranderinge te hebben veroorsaackt en die volckeren althans onse<lb/>
goede gebuyrschap te soecken, die dan oock gerecommandeert zij in alle civiliteyt te<lb/>
betrachten sonder ons eghter vooreerst met eenige nieuwe uytbreydinge van een<lb/>
logie aldaar te engagieeren.<lb/>
</para>
<para>
Wij - ontrent de Moorse
<fref ref="2"/>  vaart op Queda, Pera en elders, met Engel-<lb/>
sche passen en eenige dier natie voorsien zijnde, de moderaatste wegh hebben gemeent<lb/>
best te weesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het goud van de Westkust gaf 28
£% winst in de munt te Paleacatte<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde het jacht de Betuw 20 may ende nu - Zierickzee aldaar
<fref ref="3"/> <lb/>
met hunne ladinge onder pretext van gebreck van waater aangeweest, dat eenige<lb/>

<fnote ref="1">Wellicht is juister, dat in deze tijd Siak trachtte zich aan het gezag van Johore te<lb/>
onttrekken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wordt in de oudere Generale Missiven de term Moor voor Moslim in het algemeen<lb/>
gebruikt, geleidelijk krijgt ze de zin van (Moslimse) onderdaan van den Groot-Mogol of Moslim<lb/>
van Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ter Westkust van Sumatra.<lb/>
ref="1">Bedoeld wordt niet geoorloofde particuliere handel.<lb/>
</fnote>
<pb n="196" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0196"/>
gedachten verweckt om den ondienst vant particulier1), dat daar onder zoude<lb/>
connen gescholen hebben, alhoewel ons daar niet en is van te vooren gekomen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.80v.</folio>
<remark>«Beraad over het verbieden van het aandoen van de Westkust door schepen
, uit<lb/>
Coromandel komend; de Demak kwam 12 sept. van Baros mei cargasoen van f. 30426.17
,<lb/>
vnl. benzoë
, waarvan daar in een jaar 67626
® en 351
<ref>ffi</ref> kamfer was ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Stintt jacht de Schel visch int eerste van octob.r uytte besettingh
<fref ref="2"/>  te scheyden<lb/>
en naar Padangh gesonden te werden, dat omtrent de belastinge vant comptoir een<lb/>
groote verlightinge zal geeven. Oordeelende, dat 2 a 3 chialoupen den smockel handel<lb/>
genoughsaam sullen connen verhinderen, immers dat de onderhoudinge van soo<lb/>
een bemandt jacht daar geen meerder vrught in zoude connen doen en als men dan<lb/>
gins aan landt noch 20
<emph>h</emph> 25 man off samen 50 a 60 man hout, dunckt het ons niet<lb/>
alleen genoegh maar noch veel te swaar.<lb/>
</para>
<para>Onder de regenten wasser groote jalosie, waardoor d’onse d’eene parthye van<lb/>
Radia d’Oulou
<fref ref="3"/>  gedrongen waaren geworden jeegens d’Aatchin-suspecte
<super>4 <fref ref="5"/> </super> Radia<lb/>
d’Ilheer
<fref ref="6"/>  ende zijne broeder Lilewanghsa
<fref ref="6"/>  met den gelargeerden
<fref ref="7"/>  pongelouw<lb/>
Oranghcaye Baly, soomeede den voorheen gevlughte Maradia Moeda naar Aatchin<lb/>
<fref ref="8"/> , te kiesen ende, ten aansien d’Aatchinse gesinde een cota off vasticheyt tot<lb/>
verhinderinge des handels opgewurpen hadde, met 50 Neederlanders te adsisteeren,<lb/>
dewelke daardoor zonder bloetstorten weer was gedemolieert gekreegen. ’t Sijn<lb/>
dickmalen dispuyten, die over hun particuliere intrest buyten die van de E. Compagnie<lb/>
tusschen de regenten voorvallen ende waarin wij ons niet en behoorden te<lb/>
engagieeren dan in de hooghste nootsaackelijckheyt.<lb/>
</para>
<remark>«De hoofden durven daarom Baros niet te verlaten om te Padang inkopen te doen;<lb/>
de resident Arent Silvius meent
,<lb/>
»</remark>
<para>- dat men jaarlyx van Padangh een Chinees met sijn vaartuygh derwaarts<lb/>
behoorden te licentieeren, alsoo over ’t ongerieff in hun huyselijcke zaacken<lb/>
begonden te claagen.<lb/>
</para>

<remark>«De lieden, die zich uitgaven voor schepelingen van een schip van den laksamana<lb/>
teJóhore, wegens hun knoeierij van Baros te verwijderen; daar is in een jaar gewonnen<lb/>
f. 26435.17 .12 en in Priaman f. 10651.6.6; te Priaman wordt een houten loods ge
-<lb/>
bouwd, metende 60 bij 20 bij 13 voet; in 6\ maand is te Salida maar f. 3099.18.6<lb/>
verloren; goede berichten van daar; bezuiniging door de goede zorgen van den opperkoopman<lb/>
Melchior Hurt<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Bedoeld wordt niet geoorloofde particuliere handel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Het blokkeren van Baros.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Radja Dihulu; maleis hulu is hoofd, boveneinde, bovenland, bovenloop, dus de Vorst<lb/>
van het Bovenland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De van Atjehs-gezindheid verdachte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Radja Dihilir; maleis hilir is stroomafwaarts, benedenloop, benedenland, dus de<lb/>
Vorst van het Benedenland, het strandgebied.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Lelawangsa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Gelargeert, losgelaten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Bedoeld de voorheen naar Atjeh gevluchte Maharadja Muda.<lb/>
ref="1">Jan de Graaff, luitenant-bergmeester, werd juli 1681 van de Westkust teruggeroepen<lb/>
om zich gerechtelijk te verantwoorden wegens knoeierij.<lb/>
</fnote>
<pb n="197" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0197"/>

<para>
Schijnende door d’onkunde van d’assajeurs veel erts verquist ende geit aant<lb/>
opreghten van de stampmeulen, waschheerden, smelt- roost- en affdrijffoyens<lb/>
gespilt te zijn. Werdende int gedoente, ijver en ervarentheyt van den steygermees-<lb/>
ter Jan de Graaf f vrij meer genoegen geschept dan int bedienen van -<lb/>
Visscher.<lb/>
</para>
<remark>«Om hem van repatriëren te weerhouden wordt hij in salaris en rang, nl. tot luitenant
,<lb/>
verhoogd<lb/>
»</remark>
<para>De voorslach om de mijn van Radia Carbow
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> streckende naar de Pynanghse,<lb/>
die louter gout uytlevert, te ondersoucken, daar dunct het ons vooreerst noch geen<lb/>
tijt toe te zijn, soo lange maar met soo weynigh slaaven en dat alleen uyt gebreck<lb/>
derselve connen werken.<lb/>
</para>
<remark>«Zowel Visscher als De Graaf f is advies gevraagd over de remonstrantie van<lb/>
wijlen De W erelt; hoop de hartader in de goudmijn te vinden, het zoeken valt moeilijk<lb/>
»</remark>
<para>Wij hebben van dit jaar wel 30 stux Soloorse slaaven, mans en vrouwen, uyt<lb/>
het quartier voor de mijn gesonden, maar die oordelen se op de Westkust te luy van<lb/>
aart ende te swack van statuyr voor dat werck. De Niasse werden nu verre buyten<lb/>
andere gepreesen. Degeene, die voorheen van dat slagh wegh zijn geloopen geweest,<lb/>
sijn weergekreegen, schijnende wat te hart door hun mandadoor
<fref ref="3"/>  geregeert te zijn<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Onder de soldaten zijn thans geen bergwerkers te vinden, daarom 3 of 4 bekwame<lb/>
mineurs uit patria aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>Eenige noodige timmeragie van slavenhuysen en sieckenhuys voor haar als<lb/>
Europeanen hebben wij op 4 september toegestaan op de beste en gesonste wijse,<lb/>
naar tclimaat geaccommodeert, te bouwen.<lb/>
</para>
<remark>«Kota Tengah bevredigd, vgl.
<ref>Corpus</ref> III, nr. CCCLXXXVII; textiel zal ter<lb/>
Westkust zowel tegen contanten als tegen goud worden verkocht, in het tweede geval<lb/>
met 3 a 4% reductie; een nieuwe kruitkelder moet te Padang gebouwd ivorden; Abraham<lb/>
Opdam wordt secunde; de zwakke fluit Duynvliet bleef wegens stormschade in Bengalen;<lb/>
omdat in Coromandel veel voorschot is opgenomen, dat terugbetaald moet worden,<lb/>
zijn geen kobans voor Bengalen beschikbaar ; hoop dat in Suratte daarvoor ropias beschikbaar<lb/>
zullen komen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Jan de Graaff, luitenant-bergmeester, werd juli 1681 van de Westkust teruggeroepen<lb/>
om zich gerechtelijk te verantwoorden wegens knoeierij.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Radja Kerbau, letterlijk Vorst Buffel, een Minangkabaus hoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mandadoor, inlandse opziener.<lb/>
ref="1">Ibrahim Asad Khan, een Pers, aanverwant van den Groot-Mogol; geboren 1631,<lb/>
kwam hij in dienst bij Sjah Jahan, bevriend met Aurangzib, 1676 wazir en rijkskanselier<lb/>
(= eerste rijksdienaar), wat hij tot 1709 bleef om door zijn zoon Zu’l-fikar Khan opgevolgd te<lb/>
worden en zelf met de erenaam Asaf-ud-daulah grootzegelbewaarder te worden; hij was de<lb/>
Nederlanders welgezind en beleefde zijn zoons val en dood in 1713 nog, toen ook hij werd ontslagen;<lb/>
hij stierf in 1716.<lb/>
</fnote>
<pb n="198" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0198"/>
<para>Hebbende den rijxvertrouder aan het Mogolse hoff, genaamt Asetgan
<fref ref="x"/> <lb/>
</para>
<para>Dwanse
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> tot Agra oock ernstigh aangeraaden weegens de pretentie van -<lb/>
</para>
<para>196000 ropia in de claghten aan den Mogol niet te melden, alsoo den nabab Cha<lb/>
Estachan, weesende oom van den Mogol ende van te grooten vermogen ende ontsach,<lb/>
die toch bij den Mogol niet tot restitutie gelast, veel min gedwongen zoude<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Toch zal om restitutie voorden gevraagd; op de opdracht van den Groot- Mogol<lb/>
de Nederlanders als vanouds ten handel toe te laten slaat men in Bengalen weinig acht
,<lb/>
daarom is de 15 mei naar Agra gezonden Bacherus opgedragen een duidelijker firman<lb/>
te verwerven; vaartuigen , 14 maart uit Patna naar Hugli vertrokken met 11568 man<lb/>
of 832000
® salpeter
,<lb/>
»</remark>
<para>
- op ongefondeerde pretentie onderwegh tot Ragiamahol 8 a 10<lb/>
daagen waaren opgehouden, doch weeder gelargeert ende naar veele zuckelens<lb/>
eyndelijck alle, God loff, behouden tot Ougly aangecomen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Shayista Khan geen tegemoetkomendheid te verwachten; hij geheim hesluit<lb/>
authoriseerde de Hoge Regering Volger, indien dringend nodig, af te zien van de eis tot<lb/>
terugbetaling van 196000 ropia; de Pijnaclcer
- vgl.
<ref>Daghregisters p. 224 -</ref> is bestemd<lb/>
hij aankomst in Coromandel
<lb/>
»</remark>
<para>
- na Siriangh te werden g’employeert tot het helpn affvoeren van de<lb/>
<ref>volumineuse groove retouren, namentlijck lack, marta vanen, masthouten, etc.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.97v.</folio>
<remark>«Ze zal van daar begin Jan. naar Batavia terugvaren; de fluit Aardenhurgh uit<lb/>
Ceylon zal mede daartoe en tot het af halen van het personeel gebruikt worden; de Buyren<lb/>
en Tertholen brachten van Gamron voor Coromandel carg. van f. 114334, vnl. dukaten<lb/>
en abassis, de laatste zijn er gangbaar voor 6k tegen een pagode; Tertholen had 86 personen<lb/>
met goederen voor 4929 pagoden of
/. 25878 vracht van Masulipatam naar Gamron<lb/>
gebracht<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde de aansienelijcke coopluyden ende passagiers met soo een clouck ende<lb/>
ruym schip tot haar transport seer wel in haar schik geweest.<lb/>
</para>

<remark>«Nu zal de Huis te Merwe hiervoor gebruikt worden; door misoogst steeg de<lb/>
katoenprijs in Coromandel 80 a 90°/o; lak uit Pegu is in Perzië gewild; de 13 april<lb/>
-
<ref>Daghregisters p. 100 -</ref> naar Coromandel vertrokken Wapen van Gouda kwam door<lb/>
slecht weer 21 mei bij Tuticorin terecht en van daar te Petapuli; Willem Hartsingh<lb/>
verkocht te Qolconda voor 4800 pagoden of
/. 250000 aan waren, vrd. koper, rompen<lb/>
en kruidnagelen met goede winst; later zakten de prijzen door de grote aanvoer door de<lb/>
concurrenten; de in Coromandel opgenomen gelden konden niet worden terugbetaald<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Ibrahim Asad Khan, een Pers, aanverwant van den Groot-Mogol; geboren 1631,<lb/>
kwam hij in dienst bij Sjah Jahan, bevriend met Aurangzib, 1676 wazir en rijkskanselier<lb/>
(= eerste rijksdienaar), wat hij tot 1709 bleef om door zijn zoon Zu’l-fikar Khan opgevolgd te<lb/>
worden en zelf met de erenaam Asaf-ud-daulah grootzegelbewaarder te worden; hij was de<lb/>
Nederlanders welgezind en beleefde zijn zoons val en dood in 1713 nog, toen ook hij werd ontslagen;<lb/>
hij stierf in 1716.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht een schrijfwijze voor wazir, „grootvizier”.<lb/>
ref="1">Chingama, fort ter verdediging van een pas op 12°23' N.B. en 78°46' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="199" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0199"/>

<para>Dat evenwel sleghte reputatie veroorsaackt ende Compagnijs negotie seer bes<lb/>
waart, waarinne wij eghter noch in lange geen remedie ofte capitaal sullen connen<lb/>
verschaffen, tenwaare Uwe Wel Ed.e machtich conden werden ons een ruymer<lb/>
capitaal aan gout ende zilver te bestellen om met eygen geit op ’tcivielsten den<lb/>
insaam der doecken te connen of te moogen bevorderen ende als voor deesen weeder<lb/>
wacker ront te laaten staan. Werdende de Engelschen speciaal door dat gebreck te<lb/>
veel voordeels ingeruymt om haar groot uytgebrachte capitaal te besteeden ende<lb/>
naar wil ende wensch civilenincoop te connen doen, als hebbende met drij scheepen,<lb/>
in de maant julij uyt Engelandt tot Madrespatnam gearriveert, alleene wel 25<lb/>
tonnen in louter gout ende zilver aangebracht, soo voor haren Cormandelsen als<lb/>
Bengaalse handel. Hoe verre die vrunden ons daarmeede zullen verkloecken,<lb/>
cunnen U Ed.e Achtbaarheeden wel affmeeten. Onderwijlen loopen de oncosten op<lb/>
de Cust eeven hooghe, off men maar thien thonnen gout oftewel 25
<emph>k</emph> 30 gelijcke<lb/>
tonnen comt te besteeden, veroorsaackende tgebreck van capitaal oock, dat de<lb/>
packhuysen hier op Batavia veeltijts van courante doecken blijven ontbloot,<lb/>
waardoor dan de Batavische winsten de generale oncosten niet connen ophaaien,<lb/>
maar nu eenige jaaren herwaarts ten agh teren zijn geraackt.<lb/>
</para>
<remark>«Sjivadji
- vgl.
<ref>Daghregisters p. 319</ref> en
<ref>Cambr. India</ref> IV, p. 276 - zal 500000<lb/>
pagoden ontvangen van den Koning van Golconda voor de verovering van Camatica<lb/>
»</remark>
<para>Werdende eenelijck voor de stercke vestinge, genaamt Singeman
<fref ref="1"/> , die voor
<fref ref="2"/> <lb/>
den Visiapoersen oversten Mamoedichan
<fref ref="3"/>  beset ende die voorneemens zoude<lb/>
weesen sich wel te diffendeeren, wat opgehouden. Naar welckers bemachtigen het<lb/>
dan niet alleene Sirigan Loddy uyt [het] groote bos in handen te krijgen, maar<lb/>
apparent den Naick van Maduyre met alle zijne schatten sal te doen weesen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.I09r-V.</folio>
<remark>«Al het veroverde wordt door Mahratten bestuurd; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe voorschreeve Suagie Ragie, noch in Golconda weesende, den<lb/>
coopman s.r Jan van Nyendal
<fref ref="4"/>  bij zich hadde doen roepen ende voorgestelt geneegen<lb/>
te weesen een è- tweehondert duysent pagoden aldaar aan de E. Compagnie te<lb/>
tellen om daarvoor cooper ende andere coopmanschappen volgens den Zuratsen<lb/>
prijs op Wingurla van de Compagnie weeder te ontfangen, waarop sich s.r Nieudal<lb/>
hadde geëxcuseert, dat zulx niet vermoogens was te accepteeren zonder alvorens<lb/>
daartoe te hebben expresse ordre van den gouverneur tot Palliacatta, - -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Chingama, fort ter verdediging van een pas op 12°23' N.B. en 78°46' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk is bedoeld: door.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mahmud Khan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Jan van Nijenda(a)l, kwam in 1655 uit als hooploper en werd 1656 te Palicol geplaatst,<lb/>
1661 assistent te Golconda, waar hij opklom tot koopman (juli 1672) en secunde en<lb/>
1677 opperhoofd, hij stierf er eind 1682.<lb/>
ref="1">Khan Khanan. Voor de bedoelde firman zie men
<emph>Corpus</emph> II, nr. CC.<lb/>
</fnote>
<pb n="200" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0200"/>
<remark>«— — die er niet op inging, maar de Hoge Regering wil dat wel; Herbert de<lb/>
Jager zal daartoe naar Sjivadji worden gezonden, maar betaling vooraf dient verlangd;<lb/>
De Jager was
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij Suagie Ragie wel aangekomen ende met boovenordinare eere ont-<lb/>
fangen geworden, oock de geschencken, bedragende ongevaar aghthondert pagoden<lb/>
uytcoops, danckelijck geaccepteert, doch was eghter de nadere audiëntie noch eenige<lb/>
daagen (vermits voorsz. Heer daartoe geen tijt hadde) uytgestelt geworden, als<lb/>
zullende meteen moeten worden versocht confirmatie weegens de firmans, van den<lb/>
Cooninck van Visiapour ende den voorigen veltheer Gangama *) verleent, betreffende<lb/>
den handel tot Tegenepatnam ende de vordere Singierse landen, die alsnu bij<lb/>
Sijn Hoogheyt sijn geconquesteert, met soo veel vrijdommen meer, alsser met<lb/>
goeden wille van gemelte Heer conden werden geobtineert ende alsoo wij vertrouwen<lb/>
met het aantellen van geit door Suwagies volck in Golconda sal weesen voortgevaren,<lb/>
wes om dien Heer in de verwachtinge van coopmanschappen tot Wingurla<lb/>
daarvoor te ontfangen niet te lange uyt te stellen, soo hebben wij - aan de<lb/>
heer gouverneur Balthasar Bort geordonneert booven den eysch van cooper voor<lb/>
Zuratte ende Couchin noch aff te scheepen in de scheepen tWapen van Middelburgh,<lb/>
Schielant en Odijck, gedestineert over Ceylon, Malabaar ende Wingurla naar<lb/>
Zuratta ende Gamron, een nomber van 7500 kisten Japans staaff cooper, expres<lb/>
voor Wingurla. - Verhoopende Uwe Wel Ed.e over dit ons besluyt ende<lb/>
gegeven ordre genoegen zullen believen te neemen.<lb/>
</para>
<para>De verschillen met den serlesker, raackende tcomptoir Bimelepatnam, hadden<lb/>
noch niet connen bijgeleght werden, maar hadden den Golcondaasen rijxcancelier,<lb/>
de heer Madoena, aan de onse consent gegeven voorsz. serlesker vorder met tverhinderen<lb/>
van sijnen rijs te connen vervoeren soo lange te dwingen, totdat hij de<lb/>
Compagnie volcomen contentement soude comen te doen ende dat hij op sigh nam<lb/>
de claghten, die daarover aan thoff moghten werden gedaan, selver te verantwoorden.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Wegens kapitaalgebrek in Coromandel slechts 6 d 700 pak textiel verwacht; de<lb/>
serlesker van Sicacol hoopt, dat de Nederlanders weer te Bimlipatam komen handelen;<lb/>
de Muyderberg vertrok 19 aug. van Masulipatam met slechts
/. 15058 lading, vul. rijst,<lb/>
naar Malakka; drie schepen uit Engeland kwamen ter Kuste; het Deense jacht<lb/>
Zeepaart kwam er 5 aug. met weinig voordeel uit Mokka terug; daar van bezwaren van<lb/>
den Groot-Mogol tegen herstel van een Compagnieskantoor in Arakan niet is gebleken,<lb/>
werd daartoe besloten; een geschenk van f. 702 aan den Koning van Arakan gezonden;<lb/>
bij Tuticorin
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onderpande vier zeedorpen aldaar aan de E. Compagnie verpacht<lb/>
door den Neyck van Maduyre, denwelcken, al wast schoon zake, dat hij toestont<lb/>
een vastigheyt tot Toetecoeryn te bouwen en al hebben Uw Ed.e daarin ook al<lb/>
believen te bewilligen, zoo zijn wij eghter van gevoelen, dat zulx veel beeter zal<lb/>
zijn nagelaten, volgens onse ordre daarover naar Ceylon aff gegaan om de E. Compagnie<lb/>
aan geen nieuwe lasten vast te maacken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Khan Khanan. Voor de bedoelde firman zie men
<emph>Corpus</emph> II, nr. CC.<lb/>
ref="1">Mogelijk is bedoeld Caliture of Kalutara, vgl. dl. II, p. 634, noot 3.<lb/>
</fnote>
<pb n="201" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0201"/>
<remark>«Af gelast is
<lb/>
»</remark>
<para>
- de voorgenomen leggingh van een vasticheyt aan de rivier van Sjilauw<lb/>
tusschen Calpatyn en Negombo op Ceylon en om deselve reeden en voornamentlijck<lb/>
om de quade situatie voor een goet casteel op Cagienture
<super>J),</super> -<lb/>
</para>
<remark>
«- ook te J af na, waar het oude kasteel wel hersteld dient te worden; te<lb/>
 Negapatam rijstschuren te houwen ten behoeve van Ceylon; overigens is alle houwarbeid<lb/>
in dat gouvernement stopgezet; doeken, te Jafnapatam gemaakt, gaven 34% winst; de<lb/>
areca van Malabar is een sterke concurrent van die van Ceylon in Coromandel; kaneel<lb/>
is in Ceylon het belangrijkste product, dan areca, dan olifanten; voor alle drie is men<lb/>
afhankelijk van de medewerking van den Vorst; er zijn 125 olifanten te Jafna, kopers<lb/>
blijven uit; van belang zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- de inkomsten der landrenten ende hooftgelden en waarvan de nieuwe<lb/>
beschrijvingh tot Jaffanapatnam wel 75000 guldens meer komt te bedragen, als de<lb/>
voorige boecken daarvan inhielden.<lb/>
</para>
<para>De hooftgelden der Nagapatnamse buytenstadt Sjormandelan
<super>1 <fref ref="2"/> </super> zullen de<lb/>
jaarlyxse recognitie van 3000 rds. off 7562J guldens en de 10 omleggende dorpen
<fref ref="3"/> <lb/>
aldaar oock die van 1200 rds. off f. 2625 zeer wel cunnen opwerpen.<lb/>
</para>
<remark>«In Negapatam was
<lb/>
»</remark>
<para>
- 2488 J ammenams areeck voor f. 31945.10.-, 48894 ® peeper
<emph>&amp;</emph> 4 st.<lb/>
t® voor f. 9778.15, 36488 koper voor f. 28127.- en voorts wat zijdestoffen, speceryen,<lb/>
sandelhout, tin, loot en andere weynige dingen ten bedrage van f. 9833.en<lb/>
alsoo te samen f. 79684.5.- aan die coopwaaren verkoft en in tegendeel weeder<lb/>
voor f. 152133.7.8 aan retouren van 312 packen verscheyde cleeden, 1745 lasten rijs<lb/>
en 26976 'S? indigo - —<lb/>
</para>
<remark>
«- ingekocht; van 28 febr. tot 14 sept. is in het commandeurschap Jafna<lb/>
 zuiver gewonnen f. 55716.3.3; de vooruitzichten zijn er goed, zó de streek buiten de<lb/>
oorlogen blijft; de soldaten met de hoogste gage zullen uit Ceylon verlost worden;<lb/>
predikanten nodig voor Negapatam, waar wel 100000 Christenen wonen; als proef<lb/>
6 boten voor Batavia te Trincomale te maken; de ongehoorzame Wannise hoofden zijn<lb/>
nog niet gestraft; ze brengen wel voldoende olifanten op; het is verder op Ceylon rustig;<lb/>
de Hoge Regering gelastte
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mogelijk is bedoeld Caliture of Kalutara, vgl. dl. II, p. 634, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Cholomandelan, Cholamandala, voorplaats van Negapatam ; de naam betekent land<lb/>
of stam der Chola, de naam Coromandel van de Kust komt hier vandaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ekoji deed 11 dec. 1676 tegen een jaarlijkse recognitie afstand van zijn aanspraken<lb/>
op de buitenstad van Negapatam en de „tien oude Compies-dorpen”, vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 38,<lb/>
en II p. 138, waar men hun namen vermeld vindt; in de Portugese tijd waren de inkomsten<lb/>
hieruit voor de kerk geweest.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Power</emph> , p. 85 vlg.<lb/>
</fnote>
<pb n="202" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0202"/>
<para>
- den Coningh niet alleen alle diensten en vriendschap in alle gelegent-<lb/>
heden te bewijsen, maar oock zelve de voorschreeven landen aan te bieden en met<lb/>
de vastigheeden, die daarin zijn, namelijck de steene redouct op Zytawakka en de<lb/>
paggers van Arandere en Toentotte etc.a volkomen over te geeven, zoo hij daarmeede<lb/>
maar zal willen tevreeden zijn, want dezelve zijn verkregen en tot noch<lb/>
gehouden zonder reght met veel bloedstortinge en verwoestingen en d’E. Comp.e<lb/>
kan geen voordelen noch eenige naam waardige diensten daarvan trekken
<fref ref="x"/> .<lb/>
Zijnde behalven de voornoemde 3 voorts noch de volgende 13 provintien, te weeten<lb/>
Panoe
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Koerewytekorle
<fref ref="3"/> , Koekelekorle
<fref ref="4"/> , Colonnecorle, Cardeweddecorle
<fref ref="5"/> ,<lb/>
Hymittegalle Agures
<fref ref="6"/> , Demu wakke Agures, Gumemale Bammete Patte Agures
<fref ref="7"/> ,<lb/>
Pannawalcorle
<fref ref="8"/> , Attulegamcorle
<fref ref="9"/> , Handepandoerecorle, Billegalkorle en Dehegampellekorle<lb/>
<fref ref="10"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Twist tussen Cochin en den Samorijn
, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 310-311</ref><lb/>
»</remark>
<para>Een der Sammorijnse vasticheeden (van outs nochtans onder Coetchin behoorende),<lb/>
genaamt Maprane11), door den Ragia van Coetchin in persoon ende<lb/>
geadsisteert met den Cranganoorsen Ragia Ramormo ingenomen was ende acht<lb/>
Samorijnse dootgeslaagen waaren.<lb/>
</para>
<remark>«Leverantie van koper en specerijen aan Polpotneyck<lb/>
»</remark>
<para>Op Cananoor gingh den handel door het belet der Mooren noch al zeer schoorvoetende<lb/>
,sulx deonse haer hadde genootsaackt gevonden met eenige feytelijckheyt<lb/>
daarteegen te stellen. Zijnde selffs al eenige canonschooten van Compagnijs<lb/>
fortresse int Moorse quartier gedaan. Wij hebben ordre gegeven alle hosteliteyt te<lb/>
staacken ende op te houden tot beeter tijden.<lb/>
</para>

<remark>«Poging te Cochin rijst te verzamelen; commandeur Lobs heeft ten onrechte<lb/>
eigener autoriteit de inkoopsprijs van peper van 2 op 3 stuivers het pond verhoogd;<lb/>
ter bezuiniging touwwerk in Malabar besteld , maar het is slecht tegen zoet ivater bestand;<lb/>
31 dec. 1677 was in een jaar in Malabar uitgegeven
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Power</emph> , p. 85 vlg.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Panu in
<emph>Power</emph> , tekst, zowel als op de kaart Panama genoemd, wellicht een vergissing<lb/>
voor Panawa, bij
<emph>Baldaeus</emph> Panova, op de kaart van
<emph>Hollanders</emph> Panoewa, de plaats ligt in het<lb/>
zuiden van de oostkust van Ceylon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kuruwite Korale, district in het binnenland van Ceylon, zuidwestelijk van Adam’s<lb/>
 
 Piek.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="4">In de tekst van
<emph>Power</emph> Kukul Korale, op de kaart Kukule, district zuidelijk van het<lb/>
vorige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kadawatte, zie dl. III, p. 660, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">In de tekst van
<emph>Power</emph> Hemitegalla Agras, niet te vinden op de kaarten, waarover ik<lb/>
beschik.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">In de tekst van
<emph>Power</emph> Gannemale Bannetepatte Agras, niet op mijn kaarten aange¬<lb/>
 
 geven.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="8">Panawal Korale, district benoorden Kuruwite Korale.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="9">Bij
<emph>Power</emph> Atulugam Korale, benoordoosten het vorige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="10">Op de kaart van
<emph>Power</emph> Dehigampul Korale, noordoostelijk van het vorige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="11">Maprana, plaats in het noorden van Cochin op bijna 10° N.B. welks hoofd onder den<lb/>
Sammorijn stond.<lb/>
</fnote>
<pb n="203" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0203"/>

<para>51257. 2. 1<lb/>
7148. 8. 9<lb/>
1583. 4.—<lb/>
</para>
<para>70791.17.10<lb/>
</para>
<para>21936.17.10<lb/>
147959.14. 6<lb/>
</para>
<para>12268.—. 7<lb/>
5567.14.15<lb/>
24083. 2.13<lb/>
1005. 3.15<lb/>
48. 1.—<lb/>
</para>
<para>2095. 8.10<lb/>
105.—.—<lb/>
</para>
<para>492.15. 1<lb/>
4893. 4. 6<lb/>
536.—. 2<lb/>
</para>
<para>f. 351771.15.9<lb/>
</para>
<para><ref>Gaat aff voor d’advancen op de coopmansz. en d’incomsten . . . ,, 201243.19.7</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.135v.</folio>
<remark>«De Compagnie heeft te Suratte een schuld van
/. 882400
, deels a 7\, deels a<lb/>
9% p.j., ongerekend de schuld van
/. 250000 aan den zoon van wijlen den mir djumla;<lb/>
21 aug. zijn vijf flinke oorlogsschepen naar Suratte gezonden
,<lb/>
»</remark>
<para>
- die wij hoopen, soo tijdich voor de Zuratse rivier zullen weesen aan-<lb/>
gecomen, dat geen France scheepen dit jaar na Vranckrijck sullen connen vertrecken<lb/>
en dat, se uyt Vrankrijk daar aancomende, d’onse voor haar niet zullen<lb/>
behoeven te wij eken, noch zee te ruymen.<lb/>
</para>
<remark>«De Arribonse nageloogst was lang niet voldoende voor de verkoop in Azië;<lb/>
mogelijk zal daardoor de prijs te Suratte flink stijgen; in 1677 bracht ze op te Suratte<lb/>
87\, in Perzië 89, te Basra 105\ , in Coromandel 92 stuiver het
<ref>&lt;8;</ref> bij den Groot-Mogol<lb/>
zal men niet meer over den nawah van Bengalen klagen , voor de resultaten van Volger' s<lb/>
tactvol optreden aldaar bekend zijn
, ook omdat de Groot-Mogol is
<lb/>
»</remark>
<para>
- volgens d’Agrase advijsen soo religieux, dat de zaacken zijns rijcx<lb/>
daardoor verwaarloost werden.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneurs van Suratte en van Ahmadabad , zoon van wijlen den mir djumla,<lb/>
begunstigen ons zeer, evenzo de rijkskanselier; orders van Heren XVII gevraagd<lb/>
omtrent het verlenen van reispassen aan Moorse schepen<lb/>
»</remark>
<para>Vermoedelijk was men om de een of andere reden tot het verlenen van schadeloosstelling<lb/>
veroordeeld.<lb/>
</para>
<para>Plunderagie, kleding.<lb/>
</para>
<para>Kottayam, een onderdeel van Tekkenkur.<lb/>
</para>
<para>Montcosten . f.<lb/>
</para>
<para>schenckagie . .<lb/>
</para>
<para>intrestpenningen . .<lb/>
</para>
<para>fortificatie . .<lb/>
</para>
<para>equipagie . .<lb/>
</para>
<para>soldye . .<lb/>
</para>
<para>guarnisoen onkosten . .<lb/>
</para>
<para>extraord. oncosten . . .<lb/>
</para>
<para>ordonnaris onkosten . „<lb/>
</para>
<para>condemnatie
<super>1 <fref ref="2"/> </super> . . .<lb/>
</para>
<para>reecqueningh van plund.e
<fref ref="2"/> 
........ . ,<lb/>
</para>
<para>brieffloonen . .<lb/>
</para>
<para>Cottates
<fref ref="3"/>  oncosten . .<lb/>
</para>
<para>Ponnanys oncosten . . . ♦ ,<lb/>
</para>
<para>Cranganoorse oncosten . .<lb/>
</para>
<para>extraord. oorlochsoncosten . .<lb/>
</para>

<pb n="204" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0204"/>
<para>Gevreest, dat zoo die coopluyden ende Moorse equipanten van ons werden aff*<lb/>
geweesen, dat se dan hun passen van de Engelschen sullen gaan haaien ende om<lb/>
voor onse scheepen, die haar in zee mochten rescontreeren, verseeckert te zijn,<lb/>
wert’er gelooft en oock bij ervarentheyt door de daat ondervonden, dat se van drie<lb/>
<emph>k</emph> vier Engelsche op de Moorsche schepen stellen, voorgeevende deese scheepen en<lb/>
ingeladen goederen haar, Engelse, toe te behooren, vaarende alsoo na alle quartieren,<lb/>
bij en ontrent Malacca geleegen, vervullende de landen met de lywaten ende vervoerende<lb/>
weeder thin, cooper en andere coopmanschappen tot merckelijcke schade<lb/>
van sCompagnijs negotie ende twelck zoodanich noch al moeten aansien en dat een<lb/>
Turx coopman Mamet Selby van Queda in Zuratte terugh heeft gebracht 29 ®<lb/>
gout, 600000 ® thin, 1000 SE cooper, 1700 ffi eliphantstanden, 53000 peper, 2000 “ffi<lb/>
aguilhout, 3200 © lange peeper *), 1200 ® benjuwin ende andere coopmanschappen<lb/>
meer, waarop in Zuratte over de 60000 ropias zoude gewonnen weesen.<lb/>
</para>
<remark>«Toenemende Engelse concurrentie , ook door ons kapitaalgebrek in India; te<lb/>
Suratte gehoopt op winst op areca uit Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde van 1000 ammanam van 250 ijder, costende 2000 rijxdaalders, geprocedeert<lb/>
20000 ropia ruym, gevende alsoo vier centen advance.<lb/>
</para>
<remark>«Eind mei was te Suratte in een jaar gewonnen f. 821244.18.10, maar uitgegeven<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para><ref>Voor de</ref> montkosten ....<lb/>
</para>
<para>schenckagie .<lb/>
</para>
<para>onkosten van scheepen . . .<lb/>
</para>
<para>soldye .<lb/>
</para>
<para>onkosten van huyshoudingh<lb/>
extraordinary oncosten . . ,<lb/>
</para>
<para>casetgelden
<super>1 <fref ref="2"/> </super> .<lb/>
</para>
<para>huyshuyr . ♦ . . .<lb/>
</para>
<remark>«In Ispahan moest 250 carga of 532 balen zijde worden gekocht
, zodat maar 12000<lb/>
gouden ducaten naar Coromandel en 10000 rsd. aan abassis naar Malabar konden<lb/>
worden gezonden; klachten van Heren XVII over de slechte kwaliteit van de zijde; grote<lb/>
toevoer van textiel in Perzië maakte , dat de winst daarop voor de Cie. sterk daalde;<lb/>
plannen voor het vervoer van 1000 pelgrims met Cies. schepen van Gamron naar<lb/>
Mokka en terug; per persoon zal daarvoor 3 a 3$ toman d f. 36.
— worden betaald;<lb/>
directeur Bent wist te voorkomen, dat gouverneurs en sjahbandars zich met de handel<lb/>
gaan bemoeien; van Gamron werd een hoeker met carg. van f. 16726.11 naar Basra<lb/>
gezonden; de voordelen in Perzië verminderen sterk; cijfers over 1677:<lb/>
»</remark>
<para>f. 10503.11. 4<lb/>
„ 31518.—. 7<lb/>
„ 45446.—.—<lb/>
</para>
<para>„ 9370.10.—<lb/>
</para>
<para>„ 29414. 1. 6<lb/>
„ 2333.12.12<lb/>
„ 1748.11. 8<lb/>
</para>
<para>„ 1579.—. 8<lb/>
</para>
<para>f. 131914.2.13
<fref ref="3"/> <lb/>
</para>

<fnote ref="1">Lange peper, capsicum longum, soort spaanso peper.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van kasid, arabisch voor koerier, boodschaploper.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De optelling geeft 15 stuiver minder dan hier staat.<lb/>
ref="1">Deze term komt ook in
<emph>Daghregisters</emph> 1677, p. 393 voor, verder is ze mij niet bekend.<lb/>
Rio kan zowel Riouw aanduiden als een rivier.<lb/>
</fnote>
<pb n="205" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0205"/>
<para>In Gamron gewonnen . . . . . . . . f. 259971.10. 2<lb/>
</para>
<para>Spahan
..................
„ 11007.11. 9<lb/>
</para>
<para>Bassura . . . ,, 30364.13.13<lb/>
</para>
<para>verdiende vrachten * *. ■ . . „ 2592. 5.12<lb/>
</para>
<para>Daarentegen bedragen d’ongelden van<lb/>
</para>
<para>montkosten . . . .<lb/>
</para>
<para><ref>schenckagie</ref> ................<lb/>
</para>
<para>equipagie van scheepen . . . . . ♦ .<lb/>
</para>
<para>extraordin. onkosten van huyshouden, van paarden,<lb/>
brieffJoonen etc . . .<lb/>
</para>
<para>soldye . . .<lb/>
</para>
<para>inlandse dienaren .<lb/>
</para>
<para>f. 7880.16.10<lb/>
„ 10044.18. 7<lb/>
</para>
<para>„ 11811.15.15<lb/>
</para>
<para>„ 14115.17. —<lb/>
„ 2294. 2.—.<lb/>
„ 6742. 8. 4<lb/>
</para>
<para>f. 303936. 1.4<lb/>
</para>
<para>„ 52889.18.4<lb/>
</para>
<remark>«De Muyderbergh, vgl.
<ref>Daghregisters p. 393</ref>, brengt carg. van f. 95575,19.2
,<lb/>
meest textiel en rijst, van Coromandel naar Malakka, waar thans 300750 tin is,<lb/>
terwijl Perzië 150000 eist; de Grootenbroeck vertrok 10 aug. met carg. van f. 47526.4.15<lb/>
van Malakka naar Indragiri en kwam 12 oct. met 26 taël goud terug<lb/>
»</remark>
<para>De aankomst tot Andrigiry van 2 Bantamse vaartuygen met zout, ijser en<lb/>
cleeden was voor Compagnijshandel aldaar zeer schadelijck en door deese Bantamse<lb/>
negotianten, zoo daar als elders in de hier omleggende quartieren, comt Compagnijs<lb/>
cleedenhande) op Batavia te verslappen.<lb/>
</para>
<remark>«In Indragiri is f. 137755 aan bezittingen; in Perak is in een jaar 454\ bahar tin<lb/>
gekocht a f. 113.9.3 de bahar, er werd f. 4331.11.2 uitgegeven en f. 2715.11:15 ontvangen;<lb/>
in het gouvernement Malakka was 31 juli in een jaar uitgegeven f. 188345.10.4<lb/>
en ontvangen f. 184539. -.15, bovendien is f. 8699 uitgegeven aan oorlogslasten<lb/>
»</remark>
<para>Dewelcke noch bleeven voortloopen om uyt de vermogenste ingesetenen door<lb/>
een vrijwillige contributie weederom gevonden ende d’E. Compagnie goet gedaan<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Er blijven effecten van f. 943806<lb/>
»</remark>
<para>
De scheepen Odijck en Laaren waaren in de maant augusto op Sumatras<lb/>
overcust na Bencalis, Siaka en Rio Galere *) gesonden om daar omher int vaarwater<lb/>
eens de visite te doen. Schijnende na trapport derzelver opperhooffden de quade<lb/>
gerughten van Malaccas belegeringh door de Manicabers omtrent die luyden veel<lb/>
quaats voor ons te hebben gebrouwen en waaromtrent de Johorsen laxamanna ook<lb/>
voor een seer snood instrument wiert gehouden, dewijle hij alle handelaars met die<lb/>
valsche gerughte diverteerde
<super>1 <fref ref="2"/> </super> op Malacca te comen, behalven dat zoo tot Bencalis<lb/>
als Siaka, twelcke een seer bequame rivier voor groote en cleene scheepen wiert<lb/>

<fnote ref="1">Deze term komt ook in
<emph>Daghregisters</emph> 1677, p. 393 voor, verder is ze mij niet bekend.<lb/>
Rio kan zowel Riouw aanduiden als een rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Diverteren, er van af houden, afleiden.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 8, het contract van 15 jan. 1676.<lb/>
</fnote>
<pb n="206" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0206"/>
geoordeelt, ontallijcke vaartuygen en handelaars en almeede parthye Bantammere<lb/>
waren gevonden, die, na geseght wiert, veel thin en gout quamen te negotieeren,<lb/>
zoodat d’onse daar eenelijck 3£ baren tin tot 31 rijxdaalders en 25 teylen gout tot<lb/>
19 rijxdaalders ijder hadden connen machtigh werden, strijdende teegen ’t contract,<lb/>
dat die luyden van deese Siakase thinmijnen bevoorens met d’E. Compagnie<lb/>
hebben aangegaan
<fref ref="x"/> . Tgeene de quade pracqtijcquen van den Johorechen Coninck<lb/>
meest toegeschreeven wiert.<lb/>
</para>
<para>Verscheyde vreemde en inlandsche scheepen als navetten soo van d’Indische<lb/>
als noordsche custen en elders waaren tot Malacca deesen jaare heen en weeder<lb/>
gepasseert.<lb/>
</para>
<remark>«De tin van Udjung Selang
<lb/>
»</remark>
<para>
- meest na Tanachery, Atchin en Queda vervoert wiert en waarom me<lb/>
de heer gouverneur Borth voorneemens was teegens december aanstaande een van<lb/>
de jachten Laaren of Muyderbergh noghmaals derwaarts te schicken.<lb/>
</para>
<remark>«Amfioen is in Malakka onverkoopbaar; aUe zijde uit Bengalen zal wegens het<lb/>
kapitaalsgebrek naar Japan worden gezonden , uitgezonderd 200 pak voor pat r ia,<lb/>
waarop 100% winst te verwachten valt; meer kapitaal uit pair ia broodnodig; zeer goede<lb/>
rijstoogst in Bengalen
, 700 last is ingekocht a
/. 27.
— het last;
„ sobere
” verkoop van<lb/>
Compagniesioaren aldaar , wat
<lb/>
»</remark>
<para>- voornamentlijck wiert verooreaackt door de beletselen, die de Compagnie<lb/>
aller weegen door de regenten aldaar wierden aangedaan, mitsgaders door de<lb/>
groote schraperye van den nabab, waardoor de gemeente geheel verarmde ende<lb/>
uytgeput wierden.<lb/>
</para>
<remark>«De ontvangsten bedroegen er maar
/. 184142, de uitgaven f. 145728; eind aug<lb/>
kwamen er twee schepen van Ceylon met cargasoen van
/. 97464, vnl. in 48000 Suratse<lb/>
ropias, voorts areca, 2 sept. twee van Coromandel met cargasoen van
/. 2361; aUe vier<lb/>
zullen met salpeter en rijst naar Ceylon worden gezonden; de verkoopsprijs van areca<lb/>
daalde er van 6 tot 4 ropia per 68 veel bleef onverkocht; in 1676 werd er
/. 23183<lb/>
op gewonnen en
/. 4565 op de chancos; van de in 1675 afgeschreven voorschotten op<lb/>
salpeterlevering is nog
/. 6132 ontvangen; de Cie. heeft er voor
/. 300708 dubieuse vorderingen,<lb/>
waaronder de afgeperste 196000 ropias, voor
/. 495346 aan goede; de pakhuizen<lb/>
te Hugli en Beüasore hebben
/. 14061 gekost; onrechtvaardigheid van den kadi te<lb/>
Patna; aan prins A'zam is - vgl.
<ref>Daghregistere 1677</ref>
, p. 388 - een geschenk waard<lb/>
/. 2275 aangeboden; voor de opkoop van salpeter en amfioen te Patna moest 21000<lb/>
ropia worden geleend, wat kon worden afgelost; de zijde blijft in Bengalen goedkoop;<lb/>
in het nieuwe kantoor Malda
<lb/>
»</remark>
<para>
- wiert den handel eeven zoo vreedich vervolght als door de goede<lb/>
regeeringe van de heer Boelchint in Cassimabasaar.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 8, het contract van 15 jan. 1676.<lb/>
ref="1">Albert van Weede was aanvankelijk onderkoopman en secunde te Tegenapatam,<lb/>
van 1675 tot 1679 koopman en opperhoofd, hij stierf juni 1681 te Paleacatte.<lb/>
</fnote>
<pb n="207" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0207"/>
<remark>«De vele regens belemmeren het vervoer; de
<ref>Daghregisters p. 388</ref> genoemde<lb/>
„ Siafferchari
’ - Djaafarkhan
- is een zoon van Shayistakhan; hij verleende geen<lb/>
vergunning voor handelsvrijheid ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- doch naardien daar oock was aangecomen d’heer Bouwermol om in<lb/>
Cateck het ampt van duan ofte rijxcanselier bij meergemelte nabab Sjaffarkangh<lb/>
te becleeden, hadden denzelven belooft ontrent den nabab te versorgen, dat ons<lb/>
dezelve perwanna soude worden gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«De handel wordt niet verhinderd<lb/>
»</remark>
<para>Tusschen onse residenten ende d’Engelschen in Bellesoor was weeder differentie<lb/>
gereesen weegens Compagnijs oude gront aldaar, totdat se eyndelijck daarmeede<lb/>
zoo verre waaren overeengekomen d.° verschil aan de uytspraack van den rechter<lb/>
te stellen, die tselve tot Compagnijs voordeel hadden geweesen.<lb/>
</para>
<remark>«De terreinen zijn er met palen af gezet; te Bellasore was
/. 34151 door de handel<lb/>
ontvangen; de nieuwe loge kostte er
/. 7890; vrijwel alle Nederlanders zijn er ziek; het<lb/>
Engelse opperhoofd W alter Clavell stierf te Hugli; de V eisen vertrok half sept. met 393<lb/>
last rijst van Negapatam naar Ceylon; in Coromandel liggen nog 11 d 1200 pakken<lb/>
textiel voor Batavia gereed; in Coromandel was 30 juli in een jaar ontvangen f. 503164<lb/>
en uitgegeven f. 249622<lb/>
»</remark>
<para>
Naardien de coopmanschappen in Golconda (ten principalen door de onveylheyt<lb/>
der weegen in de landen van Visiapoer ontstaande) geen af f treek hadden ende<lb/>
oock geen contant capitaal meer voorhanden was, soo moet nootwendich volgen,<lb/>
dat den grooten creedit van de coopluyden met ’t inleeveren van de laaste doe-<lb/>
cken - noch merekelijek sal comen te vermeerderen.<lb/>
</para>
<remark>«Herbert de Jager verwierf geen gunstige nieuwe firmans van Sjivadji ondanks<lb/>
een geschenk , waard 1800 pagoden; wel zijn de oude bevestigd, maar de bekrachtiging<lb/>
werd niet uitgereikt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor en al leer uyt de Tegenepatnamse logie soude weesen overgelee-<lb/>
vert de persoonen en goederen van eenen Purmal, geweesen pachter van eenige<lb/>
landen, onder den groot-gouvern.r Sierighan Loddy hebbende gehoort, dewelcke<lb/>
doort opperhooft Albert van Weede
<fref ref="x"/>  om de consequentie, die daaruyt stont te<lb/>
volgen, geweygert, als weesende voorschreeve pachter Malem Permaal geen<lb/>
coopman ofte leverantsier van de Compagnie, maar eene van desselffs zoonen, die<lb/>
wij neffens andere leverantsiers gehouden zijn voor gewelt ende overlast te prottigeeren,<lb/>
maar dewijle Suagie Ragie valschelijck is aangedient, dat onder de goederen<lb/>
van dien pagter een capitale somme gelts van Sierchan Loddy verburgen ende in<lb/>
U Ed.e logie geserugeert was, zoo zullen de onse eyndelijck wel gedwongen werden<lb/>
voorschreeve Purmaals volck ende goederen promt aan haar over te geeven.<lb/>

<fnote ref="1">Albert van Weede was aanvankelijk onderkoopman en secunde te Tegenapatam,<lb/>
van 1675 tot 1679 koopman en opperhoofd, hij stierf juni 1681 te Paleacatte.<lb/>
ref="1">Vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 68.<lb/>
</fnote>
<pb n="208" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0208"/>
Hebbende gemelte Heer al voorslach gedaan om parthye coopmanschappe, die<lb/>
voorschreeve Heer bij tverroveren vant casteel Tegenepatnam heeft gevonden, aan<lb/>
onse coopluyden op te draagen ende ontwijffelijck ten duyrste op te dringen, dat<lb/>
zijn E. bij d’onse om geen quade inbreuck te gedogen insgelijx was affgeslagen,<lb/>
mitsgaders oock zijn ander voorstel om 10000 pardaus van de Compagnie ter leen<lb/>
te hebben, alle twelcke Zuagie, die gewoon is geen refuys ofte de minste weygeringe<lb/>
(schoon op goede reeden gefondeert) te ontfangen, waaromme voorengemelte gecommitteerdens<lb/>
noch opgehouden wierden, vreesende in arrest te zullen werden<lb/>
gehouden, tot zijn E. in alles contentement soude weesen gedaan. Zijnde gemelte<lb/>
Heer om zijne ruyterye ende voetvolck te gagieren soo extraordinaire benodicht<lb/>
om geit, dat het overal op een schrapen gaat. Hebbende van den Naick van Maduyre<lb/>
noch niet meer als een lack ofte 100000 pardaus ofte rsd. connen machtigh<lb/>
worden ende den Coninck van Golconda schijnt oock niet geneegen te weesen meer<lb/>
geit uyt te schieten, zoodatter nu gantsch geene verwaghtinge meer schijnt eenigh<lb/>
geit in Golconda van sijn gemachtighden op leevering van cooper etc.a te ontfangen
#<lb/>
<folio>Fol.169v-170v.</folio>»<lb/>
</para>
<remark>«In Gingi is door de oorlog weinig handel
, maar in Sadraspatam is goed verkocht<lb/>
o.a. Japans koper mei 104% winst; vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>- - datter tusschen den gouverneur Jaques Caulier en des stadts gouverneur<lb/>
verwijderinge was geraackt ende die zoo verre was gecomen, dat voorschreeve<lb/>
stadtsgouverneur door eenige zoldaten gewapenderhandt uyt sijn huys int casteel<lb/>
was gehaalt ende 8 dagen geconfineert is gehouden. Waarop oock in revengie door<lb/>
den bestierder van de Carnatische benedenlanden des Compagnijs logie tot Sadrespatnam<lb/>
met parthye ruyters ende voetvolcq omringht ende beslooten is geworden,<lb/>
doch voorschreeve gouverneur uyt tcasteel weeder gelargeert zijnde, soo was de<lb/>
besettinge van de Sadrespatnamse logie oock weeder affgetrocken
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Caulier handelde te haastig<lb/>
»</remark>
<para>De Francen op Poulechera hadden oock gecommitteerdens aan Suagie gesonden<lb/>
met een geschenck van 100 pagoden waarde, die dan ook na proportie van dat<lb/>
cleene geschenck waaren onthaalt.<lb/>
</para>
<remark>«De Cronenbwrgh bracht 312 last rijst van Ceylon naar de Kaap, waar nu voor<lb/>
twee jaar genoeg is; de Bode - vgl.
<ref>Daghregisters p. 276
-</ref> vond geen spoor van St.<lb/>
Helena Nova<lb/>
»</remark>
<para>’t Jachie Voorhout en thoecker de Quartel waaren den 24 may na Madagascar<lb/>
gesonden om daar parthye slaven op te koopen en dan wijders langs Mosambique<lb/>
en Soffala tot nader ontdeckinge en bevindinge der custen weeder terugge na de<lb/>
Caap te keeren
<fref ref="2"/> . &lt; . » &lt; • . v . ■<lb/>
</para>
<remark>«Mr. 'Tobias Vlasvat wordt fiscaal aan de Kaap<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Coromandel,</emph> p. 68.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Resolusies</emph> II. p. 182 vlg.<lb/>
ref="1">Verwackeren, toenemen.<lb/>
</fnote>
<pb n="209" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0209"/>
<para>Verscheyde provisien, equipagiegoederen etc.a was men aan de Caap al weeder<lb/>
genootsaackt geweest uyt de cargasoenen voor India te lighten, omdat U Ed.e het<lb/>
Caabse secours noch niet hadden bestelt. ' &gt;<lb/>
</para>
<remark>«Accoord met een Hottentottengroep, vgl.
<ref>Corpus</ref> III nr CCCLXXXIV; verslag<lb/>
over de gebeurtenissen in Oost- Java, geen nieuws bevattend na
<ref>Daghregisters, Opkomst</ref><lb/>
VII ,
<ref>Mangkoerat</ref> I en
<ref>Corpus;</ref> daar het Reglement, af gedrukt
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 160-<lb/>
</remark>
<para>m
-<lb/>
</para>
<para>■ ' •'••• ... ... V
! -i -• t<lb/>
</para>
<para>. . ' ! : i; V LI<lb/>
</para>
<para>
- — in zich behelst veele en diverse considerable poincten, die haar tijt<lb/>
en een goet overlegh van nooden hebben, eer desel ve in practijcq connen werden<lb/>
gebracht, sullen tselve noch wat in meditatie houden, eghter diegeene, 4ie ons<lb/>
vooraf f mogelijck zijn geweest sonder uytstel te gehoorsamen, staan reets in een<lb/>
concept-placcaat. , . . . &gt;<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek</ref> II, p. 588, III, p. 11-13; vrees, dat de fluit Strijen, uit<lb/>
patria komend, door Franse kapers is genomen; sinds de vorige Oen. Miss. kwamen<lb/>
1030 zeevarenden, 373 militairen, 15 vrouwen, 13 kinderen en 2 ongegageerden uit<lb/>
patria; 89 zeevarenden en 69 militairen stierven op de uitreis; de rijstprijs steeg te<lb/>
Batavia tot 56 en 60 rsd. het last en daalde daarna tot 50; de burgerij behoefde geen<lb/>
rijst bij de Cie. te kopen; twee vrijburgerschepen mogen rijst in Arakan goan halen<lb/>
»</remark>
<para>d’Aanplantingh van rijs rontsom Batavia sal mettertijt meer verwackeren
<fref ref="1"/> <lb/>
ende oock haar vrughten voortbrengen.<lb/>
</para>
<para>In conformité van U Ed.e bevel hebben wij de overgesonden geschriften tot<lb/>
laste van d’overheyt van tschip tWapen van Alckmaar over het inneemen van<lb/>
eenige goederen buytengaats
<fref ref="2"/>  gestelt in handen van den fiscaal van India Gualter<lb/>
Zeeman
<fref ref="3"/> . Doch denzelven verclaart uyt crachte van desel ve papieren geen actie<lb/>
te connen institueeren. Wat verclaringe den predicant Coop
<emph>&amp;</emph> Groen
<fref ref="4"/>  heeft<lb/>
gegeven, blijckt bij de copie ende verclaart den oppercoopman Volckert van<lb/>
Goens
<fref ref="5"/>  insgeiijx geen andere kennisse te hebben ende soo hét geschiet zij, dat het<lb/>
wellicht met voorweeten van den schipper off stuyrluyden soude moeten weesen<lb/>
gedaan, die beeter ervarentheyt van dat werck dan hij off een predicant gehadt<lb/>
hebben, hebbende geen van beyden oyt met kennisse ter zee gevaaren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Verwackeren, toenemen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Men zie voor deze aangelegenheid, die voerde tot het oproepen van Volckert van<lb/>
Goens naar Nederland
<emph>Beschrijmnge</emph> I, I, p. 655-656 en III, p. 377.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Mr. Gualter Zeeman kwam oct. 1674 als onderkoopman uit Suratte te Batavia,<lb/>
juli 1676 lid van de Raad van Justitie, juli 1677 advocaat-fiscaal, juni 1680 gezant naar<lb/>
Bantam, febr. 1683 op last van Heren XVII in rechte betrokken wegens opkoop van tin, sept.<lb/>
1688 commandeur van de retourvloot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bemhardus Coop a Groen was van 1677 tot 1681 predikant te Malakka, 1681 tot<lb/>
1687 te Paloacattc, daarna tot ongeveer 1705 te Batavia, waar hij mei 1706 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Mr. Volckert van Goens, zoon van den Gouv. Gen., kwam als opperkoopman 1677 te<lb/>
Batavia, waar hij lid werd van de Raad van Justitie; naar patria opgeroepen, vertrok hij maart<lb/>
1680 als commandeur van twee schepen.<lb/>
</fnote>
<pb n="210" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0210"/>
<remark>«Terugzending van knoeiende schippers op last van Heren XVII ; de uitkomende<lb/>
vloten hebben voor een jaar brood mee
, wat daarvan overblijft
, wordt op andere schepen<lb/>
gebruikt , zodat minder water voor het koken van rijst nodig is; nieuwe boekhouding voor<lb/>
de voorraden van wijn
, bier, brandewijn
, hoeden en spijkers; de ijzervoorraad zal<lb/>
worden opgenomen; de bijgevoegde eis is zorgvuldiger opgemaakt dan de vorige ; getracht<lb/>
wordt
<lb/>
»</remark>
<para>
- de retouren uyt de overwinsten gelijck voorheen te formeeren, maar<lb/>
zoo U Ed.e gelieven te overweegen de veranderde tijden en hoe zeer wij alzins in<lb/>
den handel van Japan, Persia ende andere voorname comptoiren gekrenckt werden,<lb/>
soo zal U Ed.e de mindere voordeelen dan voorheen niet vremtconnenvoorcomen,<lb/>
omdat se inderdaat soo veel minder zijn en soo veel de lastdragende comptoiren<lb/>
aangaat, als Batavia, Ceylon, Amboina, Banda, Ternaten etc.a, deselve sijn meest<lb/>
ende specialijck Batavia met soo swaren intrestpenningen beswaart, dat door d’E.<lb/>
Compagnie op deese, item in Zuratte ende op Cormandel etc.a, jaarlijx niet min dan<lb/>
ontrent 450000 guldens moeten bethaalt werden en daarvan Batavia alleen ontrent<lb/>
3 tonnen, daarenteegen de voordeelen op meest alle comptoiren declineerende.<lb/>
Soecken wij het aan de mesnagie na ons uytterste vermoogen weeder in te winnen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.194r-v.</folio>
<remark>«Getracht wordt locaal verkrijgbare goederen, vooral volumineuse, niet meer uit<lb/>
patria te laten komen, o.a. boter; dommekrachten en handgranaten worden snel<lb/>
onbruikbaar; de schippers zijn vaak verkwistend met het hun verstrekte materiaal<lb/>
»</remark>
<para>De masten hebben wij deese maal noch niet int geheel van den eisch connen<lb/>
laten, hoewel wij voorneemen daartoe ons uytterste debvoir te doen. Zijnde het<lb/>
Indisch hout tot raas en stengen veel te swaar ende onbequaam.<lb/>
</para>
<remark>«SmeeJcolen en stenen als ballast
<emph>Tiaar</emph> Batavia te zenden; zo de ingehuurde fluiten<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- noch voor medio januarij hier zijn, zullen wij deselve voor de laaste<lb/>
besendingh laten affgaan, maar wij duchten vrijelijck, soo’er meer dan twee scheepen<lb/>
comen, dat het ons wel aan peeper moet gebreecken. Oock zagen wij liever, dat<lb/>
het spiegelscheepen dan fluyten waren, omdat se beeter ter detentie sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Van de toegezegde 12 ton in contanten is ontvangen
<lb/>
»</remark>
<para>in baarzilver . . . f . 94699.-.-<lb/>
</para>
<para>realen van achten . „ 219548.-.-<lb/>
</para>
<para>in provintiedaalders . . 104426.-.-<lb/>
</para>
<para>in croonen . . 33100.-.-<lb/>
</para>
<para>
in payement . „ 274264.-.-<lb/>
t’samen . . . * f. 726037.-.-<lb/>
</para>
<remark>«Vooral Mexicaanse realen zijn welkom, ze doen speciaal in de peperopkoop 15%<lb/>
opgeld; men neemt voor
<lb/>
»</remark>

<pb n="211" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0211"/>
<para>
- weeder besendingh na Banjermassingh te doen om oock den sleet der<lb/>
cleeden op het groote ey landt Borneo niet geheel aan andere over te laten.<lb/>
</para>
<remark>«Conceptresolutie ter uitvoering van de „Order” van
<ref>Opkomst F/, p. 160-166</ref><lb/>
»</remark>
<para>Wij doen alle dilligentie ende leggent daarna aan om in corten sooveei slaven<lb/>
te vergaderen, dat de coelys, die maandelijx soo crachtigh veel geit costen, alle<lb/>
moogen aff geschaft werden.<lb/>
</para>
<remark>«Bezuiniging op overtollig personeel is mogelijk<lb/>
»</remark>
<para>Wij observeeren seer precisel., dat geen swarten ofte van swarten affcomst tot<lb/>
de penne gebruyckt werden, menagierende de mexticen sooveel doenelijck.<lb/>
</para>
<remark>«Men zal bekwaamheid bij benoemingen sterker laten géiden dan recommandatie<lb/>
»</remark>
<para>Soo zullen wij oock in vaste observantie houden niemandt, die in eenige dienst<lb/>
is ingetreeden, in gagie te verhoogen, voordat hij in hooger qualiteyt overgaat, daar<lb/>
meerder gagie toe staat ende die zulx niet aanstaat, laten vrij werden ofte na’t<lb/>
vaderlandt keeren.<lb/>
</para>
<remark>«Tekorten in kas bij twee gestorven dienaren; repatrierenden is nadrukkelijk<lb/>
verboden lumdelswaar mee te nemen ; Heren XVII stelden Mauritius onder den<lb/>
gouverneur van de Kaap<lb/>
»</remark>
<para>
Om nu tot ontlastingh van d’E. Compagnie eenige voordeelen uyt de stat<lb/>
Batavia te trecken ende een verpondingh off 8e penning op de huysen, gebouwen,<lb/>
thuynen en plaatsen van playsance te stellen hebben wij all zerieuselijck in Rade<lb/>
van India gebesoigneert ende gemeent, dat, dewijl de huysen en erven buyten ofte<lb/>
binnen de stadt bij alle vercopingen van desel ve de E. Compagnie 5 ten hondert<lb/>
treckt
<fref ref="x"/>  en deese vercoopingen seer dickmaal geschieden en een gemeen huys van<lb/>
3 a 4000 rsd. wel 2, 3 ja 4 maal sjaars vercocht werden, soo treckt d’E. Compagnie<lb/>
daarvan 10, 15
<emph>k</emph> 20 p.r c.to sjaars, gelijck bij de reeckeninge, daarvan zijnde, can<lb/>
werden gesien. Oock zijn alle de erven ende thuynen dicht rontom de stadt uyt<lb/>
poelen en moerassen soowel bewesten als beoosten de stat op verre na noch niet<lb/>
opgemaackt, daaraan seer groote oncosten gedaan zijn ende noch meer moeten<lb/>
gedaan werden ende dienvolgens geen vruchten connen getrocken werden. Die<lb/>
verre van de stadt zijn, geeven door de aanplantingh van de rijs ende andere<lb/>
vrughtboomen noch wel tmeeste voordeel, maar geconsidereert, de menighvuldige<lb/>
doorsnijdingen, grachten ende waterleydingen seer veel zijn, soo lopen de vrughten<lb/>
met deese oncosten te niet, waarbij eghter bij vercoopingen (gelijck dickmaal<lb/>
geschiet) telckens almeede
<emph>5</emph> p.r cento getrocken wert voor d’E. Compagnie. Soo nu<lb/>
deese landen soo ontij dich met nieuwe lasten beswaart wierden, soude een ijder de<lb/>
lust vergaan eenige oncosten daaraan te besteeden ende de hoope van de landbouw<lb/>
verdwijnen. U Ed.e gelieven oock te overweegen, dat de meeste rijckdom der<lb/>

<fnote ref="1">Regeling van 29 mei 1646,
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 99.<lb/>
ref="1">Van 21 oct. 1676.<lb/>
</fnote>
<pb n="212" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0212"/>
burgerye en de andere inwoonders in deese huysen en erven bestaat en dat se<lb/>
buyten deselve (seer weynige rijcke uytgesondert) geen off weynige andere besondere<lb/>
middelen besitten ende dewijl nu zoo scherp en praecijs op den particulieren<lb/>
handel, de Banthamse vaart en andere baatsoeckerye gelet wert, salder oock<lb/>
weynigh off geen andere middelen voor de burgerye als den landbouw (die al<lb/>
vryelijck beijvert wert) connen o ver schieten.<lb/>
</para>
<remark>«O.a. heeft Van Leeuwen zijn notariaat opgegeven om landbouw te gaan bedrijven;<lb/>
de stad heeft geen eigen inkomsten , de inwoners brachten in 1676 167681 (of 169681? )<lb/>
rsd. aan de V.O.C. op; het reglement ter beperking van de praal van nov. 1631 - vgl.<lb/>
<ref>Opkomst</ref> VI, p. 165 - is te Batavia niet meer bekend<lb/>
»</remark>
<para>Om eghter de dertele pracht in te toornen (die al vrij groof in swangh was)<lb/>
hebben ons de huysvrouwen van de heeren raaden van India al een goede wegh<lb/>
geweesen, dewelcke op den ontfangh van U Ed.e brieff
<fref ref="x"/>  uyt haarzelffs (met haar<lb/>
exempel van alle juweelen na te laten) sooveel geopereert hebben, dat men tegenwoordich<lb/>
geen juffrouwen, cleyn noch groot, eenigh juweel en siet draagen ende<lb/>
wat aangaat de goude en zilvere canten passementen etc. hebben wij gemeent<lb/>
alleen te tollereeren, dat de reets gemaackte cleedingh, die sodanigh geboort zijn,<lb/>
zoowel mannen als vrouwen niet wel dan tot haar schade soude connen verboden<lb/>
werden, deselve aff te dragen, maar nieuwe te maacken oordeelen wij noodich te<lb/>
verbieden
<super>1 <fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>
<para>U Ed.e hebben bij het verminderen der sieckentroosters ende het declineeren<lb/>
der gagie aan deselve tot 30 guld.® al vryel. de menagie gefavoriseert ende met de<lb/>
verminderinge sooveel soldaten ende matroosen connen aanneemen ende schoolmeesteren<lb/>
zullen wij alhier altijt wel uyt de burgers, soldaten en adsistenten, die<lb/>
getrouwt zijn, connen vinden, almeede andersints een nodeloose last voor d’E.<lb/>
Compagnie zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Bewapening der schepen, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> I, I, p. 508-509; wegens de oorlog<lb/>
is de bewapening der retourschepen iets sterker; van de Portugezen valt niets te<lb/>
duchten<lb/>
»</remark>
<para>Op de Indische cust werden zij zeer van de Arabieren geplaaght, die met getal<lb/>
gewapende roeyfregatten van Mascatta haar somtij ts ontrent Dieuw, Chiaul,<lb/>
Daman ende andere plaatsen comen bespringen en de Portugeesch plaatsen weederom<lb/>
de Arabieren, somtijts eenige haarer vaartuygen vernielende. Sijnde oock<lb/>
een quellingh der inlandsche coopluyden, die in de Golff van Persien comen handelen<lb/>
ende schijnt haar secours jaarlijx uyt Portugaal meede te declineeren. Sij en<lb/>
besitten geen plaatsen in Indien, die haar eenigh merckel. voordeel connen toebrengen<lb/>
dan alleen Mosambique, Maccauw en de vaart op de cust van Melinde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Van 21 oct. 1676.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl. het verbod van 5 juli 1680,
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 47.<lb/>
ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
<pb n="213" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0213"/>
<remark>«Men is waakzaam tegen hen<lb/>
»</remark>
<para>Op Bantam verstercken se *) meede haar negotie met retouren uyt Bengalen,<lb/>
Tayoan, Toncquin, Suratte, China, Siam ende welcke plaatsen met coopmanschappen<lb/>
weeder versien werden. Hebbende uyt Engelandt dit jaar meede overgecreegen<lb/>
de scheepen Loyal Subject, Tayoan, Bamadiston, Junette en ’t Gulden Vlies ende<lb/>
weeder successive na Engelandt versonden de scheepen Maria, President, Loyal<lb/>
Subject, Barnadiston, de Persie Marchiandt, staande tVergulde Vlies toecomende<lb/>
maant noch te vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«De licentmeester OcJcer Ockersz. voldoet goed; door gebrek aan schepen blijven<lb/>
500 pak textiel in Masulipatam; Sjivadji
<lb/>
»</remark>
<para>
- zeer om geit tot betalinge zijner soldaten is verleegen ende daaromme<lb/>
gaarne met eenigh geit ter leen van de Compagnie geaccommodeert was, waaromme<lb/>
als om andere gesochte pretentie, die zijn volck voor den dach brengen, het reede<lb/>
geteeckende caul tot den vryen handel niet heeft connen becomen worden.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig handel in Golconda door de oorlog; voor 153377 rsd. aan wissels op patria<lb/>
getrokken
, w.o. 33412 door Ranst; met de retourvloot gaat voor ruim 5 ton aan Perzische<lb/>
zijde en bijna 4 ton aan peper<lb/>
»</remark>
<para>De intentie van de Gouverneur- Generaal om, bijaldien ondertusschen geen<lb/>
licentie tot demissie op zijn gedaan versoeck van U Ed.e becomt, hem van den<lb/>
swaaren dienst te ontlasten ende zelve met goet vinden van de heeren raden van<lb/>
India ende hoope van U Ed.e welneemen uytterlijck voor het vertreck der retourscheepen<lb/>
des aanstaande jaars te resigneeren.<lb/>
</para>
<remark>«De raden menen
, dat zij daartoe geen vrijheid hebben; Maetsuyker is bereid door<lb/>
te dienen
, maar hoopt op spoedige terugroeping<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>