<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="217"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Pit, Overtwater, Van Hoorn, Paviljoen; Batavia, 16 januari 1678"/>
<meta key="rawdate" value="16 januari 1678"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="1"/>
<meta key="day" value="16"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Pit, Overtwater, Van Hoorn, Paviljoen"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Laurens Pit, Pieter Overtwater, Pieter van Hoorn, Anthonio Paviljoen"/>

</header>
<body>
<pb n="217" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0217"/>
<head>I RIJCKLOFF VAN GOENS, LAURENS PIT, PIETER OVERTWATER,<lb/>
PIETER VAN HOORN EN ANTHONIO PAVILJOEN, BATAVIA 16 januari<lb/>
1678 *).<lb/>
</head>
<folio>1212,fol.386-387.</folio>
<remark>«Verzonden met het Engelse schip Anna , vgl.
<ref>Daghregisters 1677, p. 408-473, 1678 , p. 1-33</ref>; van Malakka is gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- met ’t Huys te Spijk, Wimmenum en Marken na Cormandel 813000<lb/>
gis , met de Beemster na Bengale 135000 gis.; met ’t Wapen van Middelburg,<lb/>
Schielant en Odijk naar Cheylon 65000 gis. en met deselve drie schepen na Mallabar<lb/>
396000 gis., na Souratta 68000 gis. en Persia 61000 gis., alle van ’t Japanse retour<lb/>
en 500000 thin, etc., tot Malacca daarbij ge voegt.<lb/>
</para>
<remark>«Al het mogelijke zal worden gedaan om de handel met China te bevorderen; er<lb/>
ontbreekt echter voldoende kapitaal daarvoor; flinke rijstvoorraad te Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Weynige daagen naar het vertrek van de 6 retourscheepen is den Heere<lb/>
Generaall Joan Maatsuyker, nadat bevorens langen tijt seer siekel.k en pijnelijk<lb/>
gegaan hadde, van de Heere onse Godt besogt en in ’t siekbedde gaan nederleggen.<lb/>
Zijnde naar 22 dagen bedlegers van een seer pijnelijk accident Christelijck in den<lb/>
Heere gerust ende tot het uytterste toe volcomen bij sijn verstant geweest.<lb/>
Hebbende 3 daagen voor sijn overlijden ons de bestieringh der saaken in ’t geheel<lb/>
overgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Zie verder
<ref>Daghregisters 1678, </ref>p 7; hoop, dat God gedurende het beleid van<lb/>
Van Goens
<lb/>
»</remark>
<para>
- bijsonderlijck om tot troost der participanten den verdruckten in-<lb/>
landschen handel te doen floreren en weder herstellen,<lb/>
</para>
<remark>«Optreden van den Sultan van Bantam, vgl
<ref>Opkomst VII, </ref>p CXVII-CXXIV<lb/>
»</remark>
<para>Waaren wij met de stadt Batavia rontsomme (except aan de zee in ’t noorden)<lb/>
onder sijn magt beslooten ende alle de Batavische landeryen in sijn gewelt, sonderdatter<lb/>
te lande sonder zijn believen yets naar de stadt konde gebragt werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.387r.</folio>
<remark>«De Noortwyck - vgl.
<ref>Daghregisters 1678 , p. 4-5 - </ref>maakte te Mokka 80 a 90%<lb/>
winst en verwierf er f 141395 aan ducaten en zilvergeld; omdat de schepen uit pair ia<lb/>
ingehuurd waren, moeten ze worden teruggezonden; eigen schepen hadden voordelig in<lb/>
het Oosten kunnen worden gebruikt<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In Nederland is hier bij geschreven : Ontfangen over Engelant den 16 augusti 1678.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>