<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="238"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Van Outhoorn, Camphuys, Pits, Nobel; Batavia, 8 mei 1678"/>
<meta key="rawdate" value="8 mei 1678"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="8"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Van Outhoorn, Camphuys, Pits, Nobel"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Jacob Pits, Constantijn Nobel"/>

</header>
<body>
<pb n="238" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0238"/>
<head>III. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, WILLEM VAN<lb/>
OUTHOORN, JOANNES CAMPHUYS, JACOB PITS EN CONSTANT! JN<lb/>
NOBEL, BATAVIA 8 mei 1678 <fref ref="1"/> .<lb/>
</head>
<folio>1212,fol.707-710, copie 1220, fol. 110-117.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1678, p. 65-189</ref>; in Tonkin is een kapitaal van
ƒ. 183271.9.8;<lb/>
vrees, dal, evenals in Japan, in China de ivaren tegen taxatie aan de gouverneurs zullen<lb/>
moeien worden verkocht<lb/>
»</remark>
<para>U Ed.e ordre ontrent het licentieeren van d’oude heeren Pit, Overtwater, Van<lb/>
Hoorn ende Pavillioen met eerbiedige gehoorsaamhevt, doch niet zonder onse<lb/>
innerlijcke beweegingh, volbracht
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Arakan is verheugd over het weer oprichten van een Compagniesvestiging,<lb/>
er is jaarlijks 7 a 900 last rijst a f. 20 verkrijgbaar; gegevens Java, verwerkt<lb/>
in
<ref>Opkomst VII, p. LIV-LVII </ref>en CXX-CXXVII, vgl. ook
<ref>Priangan I, p. 39</ref>*-43
*,<lb/>
II, p. 42-79; hoop, jaarlijks 1500 last of 30000 picol peper in Palembang te verwerven;<lb/>
wij
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben met consenante
<fref ref="3"/>  ad vijsen geresol veert alle perticuliere<lb/>
vaarth van daar te weeren, niet alleen van vreemde, maar ook van de Bataviase<lb/>
ende Malaxe burgeryen, die doch Compagnijs handel alom niet alleen schadelijck<lb/>
z\jn, maar bederven.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 4</ref>; overwogen alle handelaren-vrijburgers van Malakka<lb/>
te doen vertrekken; achteruitgang van de peperhandel in Djarhbi ; Volger is vaak ziek;<lb/>
inspectie van Coromandel is noodzakelijk; dank aan Heren XVII voor de toezending<lb/>
van 22 ton aan contanten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Verzonden met het Engelse schip Janet uit Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bij missive van 18 oct. 1677 gelastten Heren XVII de genoemde raden af te treden,<lb/>
terwijl de laatste vier personen, in hoofde vermeld, raden-extraordinair werden; in de vergadering<lb/>
van de Raad op 12 april 1678 werd deze last uitgevoerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Consonant, samenstemmend, hier: eenstemmig.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>