<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="242"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 21 december 1678"/>
<meta key="rawdate" value="21 december 1678"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="21"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="242" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0242"/>
<head>VI. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, WILLEM VAN OUTHOORN EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA<lb/>
21 december 1678.</head>
<folio>1220,fol. 1-94.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1678, p. 421-740</ref>; bij de voorafgaande brief ivas een verzegeld<lb/>
briefje in geheimschrift „ aan den heer advocaat Van Dam
”, luidende
<lb/>
»</remark>
<para>„Onse uytsetting om d’Oost op dit eylandt gaat soo voorspoedigh niet voort,<lb/>
als wij wel hadden verhoopt en vastelijck verwagt, zulx wij nog uyt ons sober<lb/>
guarnisoen werden gedwongen uyt te setten 300 onser alderkloekste militairen,<lb/>
waardoor wij alhier geen volq houden, bequaam tot een velttocht, maer alleen<lb/>
waeckers en die de schil twachten waarneemen. Sijnde de siekte onder ons volck<lb/>
’t meeste, dat ons leger om d’Oost drukt, sulx wij versoeken, U Ed. ons met een<lb/>
goet getal cloeke militairen, verstaande gemeene zoldaten (boven ordinair) gelieve<lb/>
te versien, of ons een quaden uytslagh (dat God verhoede) te beurt viel. Den oorlog<lb/>
van Bantam wert ons ten hoogsten op den hals gedrongen en die wij niet kunnen<lb/>
ont wij eken. De retourvloot sal door gebreck van ballast en om desen oorlogh niet<lb/>
voor medio januarij connen vertrecken, daarop U Ed. gelieve staet te maaken.<lb/>
Staande U Ed. met het gallot de Snobber weynig dagen na desen direct ad vijs toe<lb/>
te koomen.”</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Opkomst VII, p. </ref>LXXXIII; uit Amboina werd 919760 kruidnagelen<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde aldaar wel de meeste becommeringe de weerloosheyt vant casteel<lb/>
Victoria, waervoor den gouverneur Robbert de Vicq
<fref ref="1"/>  al vrij groote swarigheydt in<lb/>
sijn laatste ad vijsen voorstelt ende sal dienvolgens noodigh wesen het herbouwen<lb/>
van een nieuw casteel niet langer uyt te stellen.</para>
<remark>«Met Hurdt zal hierover overleg gepleegd worden ; door enige slechte oogsten en<lb/>
af sterven van slaven hébben de perkeniers op Banda het moeilijk<lb/>
»</remark>
<para>Ontrent de negerye of gehugte Tamlouw
<fref ref="2"/> , gelegen op de hoecq van Hay
<fref ref="3"/> ,<lb/>
156 vrugtdragende nooteboomen omgekapt, gelijk op Rosingeyn 103 d.08 mannetjes<lb/>
ende ’t eylandt Rhun 34 volwasse en 495 jonge aancoomende andere zoort.</para>
<folio>Fol. 3v-4r.</folio>
<remark>«Er heersen koortsen, mazelen en buikloop; in een jaar stierven 376 van de 6349<lb/>
op Banda wonende personen<lb/>
»</remark>
<para>
Drie groote en twee cleyne Papoese vaartuygen met 4
<emph>k</emph> 500 mannen, met pijl<lb/>
en boogh versien, hadden op den 17.e november voorleden jaar des middennagts bij<lb/>

<fnote ref="1">Robert de Vicq, jan. 1672 koopman en lid van de Raad van Justitie, sept. 1673 visitateur-generaal,<lb/>
in 1678 werd hij, volgens Valentijn als bijna 70-jarige, gouverneur van Amboina,<lb/>
wat hij tot jan. 1682 bleef, 7 sopt. te Batavia president van heemraden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tamilau ligt op de aangegeven plaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Haja, kaap van Zuid-Ceram, bewesten de Teluti-baai op ruim 1291° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="243" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0243"/>
Poulo off ’t eylandtje Capal en Pysangh
<fref ref="1"/> , niet verre van Neyra gelegen, uyt een<lb/>
onser inlandse visschersvaartuygen drie persoonen en sooveel
<fref ref="2"/>  nevens een slaaff<lb/>
ontrent tey land t Ayooqgerooft. Dan, doord’onse nagejaagt werdende en vreesende<lb/>
niet te sullen ontcoomen, waaren deselve alle overboort geset en wederom behouden<lb/>
in onse handen geraakt, waermede d’onse geoccupeert wesende, zijn het<lb/>
de roovers ontvlugt ende wert gesustineert, dat het gemund hadde op de zuydoosterse<lb/>
handelaers, die ontrent die tijdt gewoon sijn van Neyra nae huys te<lb/>
keeren.</para>
<remark>«Reis van Keyts naar Nieuw -Guinea; weinig hoop
<lb/>
»</remark>
<para>
- van op de buytecust
<fref ref="3"/> , daar het dikste en grofste valt, soo lange de<lb/>
regeeringe van den Portugesen capiteyn moor Anthony Hornay duurt, eenig zandelhout<lb/>
te sullen connen bemagtigen, houdende die cust voor de Portugeesen, sooals<lb/>
de Comp.e Amboina en Banda, voor haere goudtmijne.</para>
<remark>«Toch werd er 1462 picol
<ref>o/ 178364 v</ref>erworven op de binnenkust
, waarvoor<lb/>
Mexicaanse realen nodig zijn<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende den Malaxcen burger Reynier Broncken met zijn twee chialoupen<lb/>
d’E. Comp.e daarin tot hindernis geweest, doordien, sijn lijwaat tot vrij minder prijs<lb/>
als d’E. Compagnie gevende, alles bijeen hadde geschraapt, dat van dat minerael
<fref ref="4"/> <lb/>
was te becoomen.</para>
<remark>«Het opperhoofd adviseert de vaart naar Timor aan vrijburgers uit Malakka te<lb/>
verbieden; de arakpacht steeg er van 140 op 440 rsd. p.j.; de prijs voor slaven van Roti<lb/>
en Sawu liep op tot 36 rsd. voor mannen
, 24 voor vrouwen<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Amarassie en Sonnebayers conden malkanderen nog niet wel verstaen.<lb/>
Tkleen eylandeken Rendo
<fref ref="5"/>  wilde sigh ooq niet onder ’s Compagnies gehoorsaamheydt<lb/>
begeven, nogh de regte moordenaers van het over vier jaren op<lb/>
Savo gestrande volck met de chialoup de Carper - d’onse overleveren.</para>
<para>
De Solorese Vorstin Chily Moeda
<fref ref="6"/>  heeft de vijff overige Wollorese
<fref ref="7"/>  door de<lb/>

<fnote ref="1">Pulau Kapal en Pulau Pisang zijn steeds boven het water uitstekende rotsen respectievelijk<lb/>
in het noorden en zuiden van de droog vallende plaat benoorden de noordpunt van<lb/>
Lonthoir.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Even veel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Timor, dus aan de zuidzijde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Sandelhout is hiermee bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Rendjuwa, een eilandje bewesten Sawu op 10°40' Z.B. en 121°35' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Deze Vorstin wordt in tegenstelling tot haar voorgangster muda (maleis: jong)<lb/>
genoemd, tjili is wellicht een vorm van het temataanse ketjil, titel voor een Vorst of Vorstentelg;<lb/>
in aug. 1682 werd met haar een contract gesloten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Wolo, dorp op Oost-Flores, 8°27' Z.B. en 122°52' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="244" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0244"/>
Lamahalers
<fref ref="1"/>  ooq nog niet doen overleveren
<fref ref="2"/> , voorgevende, dat se door haar<lb/>
gepardonneert waren.</para>
<remark>«Moeilijkheden op Temate; lont van Tidore ontvangen; contracten met Siau,<lb/>
<ref>Corpus III , </ref>nr. CCCXCIII, CCCXCIV , Gorontalo , ibid. nr. CDX; de Spanjaarden<lb/>
op Siau, die zich aan den Koning van Temate overgaven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- op haar versouk onder Compagnies bescherminghe overgenoomen en<lb/>
met de chialoup Terlucco naar Maleyo gesonden zijn, alwaar den capiteyn den 7.e<lb/>
december van sieqte is coomen te overlijden, wesende de padros, met name Ernanuel<lb/>
de Spanjol, Jeronimo de Cebreros en Carlos <fref ref="3"/> ),, vand’ordreder Jesuïten,<lb/>
den 9.en mey op haar eygen begeeren weer na de Manado gesonden om van daar<lb/>
met occasie voort naar Simuay
<fref ref="4"/>  op Mingdanauw over te schepen.</para>
<remark>«Ze veHoeven nog te Menado,
<lb/>
»</remark>
<para>
- vermids eenige Mingdanauwers, met rijs en wax aant casteel Orangie<lb/>
ter marct gecoomen, selfs op het voorstel van den gouverneur pladt-uyt geweygert<lb/>
hadden haer mede te nemen, verclarende, dat sij selfs gevaer soude loopen om door<lb/>
het graauw mishandelt te werden, indien zij zulk slag van volq met haer overbragten<lb/>
ende dat de padros ooq niet beter soude varen, want den haat tegen de Castilianen<lb/>
te merkelijk groot was en onlangs seer vermeerdert, omdat zij met vermetele<lb/>
en trotse termen Samboangen weder hadden opgeëyscht, over welke landstreeken<lb/>
den Coninq Bragman nu mede het gebiet voert ende daarover den wettigen heer<lb/>
schijnd te wesen. Zijnde aan dese Chiawse Castilianen in den eerste wel belofte<lb/>
gedaen haerluyden met een van onse vaartuygen beoosten den inbogt van Boutoean<lb/>
<fref ref="5"/>  ende de hoeq van Pandagitan
<fref ref="6"/>  opt voornoemde eyland, daersij voorgeven<lb/>
een post te hebben (sonderdat ons daarvan de sekerheyt bewust is) te transporteeren,<lb/>
maar zedert dat met onse chialoup d’Eendragt van Chiauw seker inlands pater<lb/>
Marcus uyt de Manilhas nevens hare brieven was overgecomen, hadden zij daarvan<lb/>
gedeclineert ende iterative gebeden over de Manado naar de Manilhas te mogen<lb/>
vertrekken.</para>
<remark>«De bocht van Butuan op Mindanao
<lb/>
»</remark>
<para>
- nu mede met den Coninq van Candahar onder Comp.8 leenen sorteert
<fref ref="7"/> <lb/>

<fnote ref="1">Lamahala, dorp in het midden van de zuidkust van Adonara, 8°25' Z.B. en 123°12/<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">Men vergelijke hiervoor
<emph>Daghregisters</emph> 1677, p. 265-266.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zij heetten Emanuel Espanjola, Hieronymo de Crebueros en, bij
<emph>Valentijn,</emph> Carlos<lb/>
Tercottus.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Simuay, plaats aan de westkust van Mindanao ongeveer op 7° N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Butuan, het zuidelijkste schiereiland van Mindanao op bijna 125£° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Pandaguitan, plaats aan het zuideinde van het oostelijkste der naar het zuiden<lb/>
gerichte schiereilanden van Mindanao op ruim 126° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 89.<lb/>
</fnote>

<pb n="245" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0245"/>
en dat het volq soowel als haar Coninq met Comp.8 residentie, soo men sekerlijk<lb/>
meendt, seer gedient soude wesen.</para>
<remark>«De bomen, die voor het Compagniesbedrijf schadelijk zijn, zullen ook in de<lb/>
nieuwe bezittingen worden omgehikt; behalve de reeds in de Molukken aanwezige 2<lb/>
predikanten, Caheyn en Van der Sluys, zijn er nog twee nodig; tussen 25 juli 1677<lb/>
en 31 juli 1678 stierven er 67 Europese Compagniesdienaren; over Koning Amsterdam<lb/>
valt thans niet te klagen, de secunde Pieter Dombaer stierf 22 nov. 1677<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen was den gouverneur besigh om de nieuwe steene ronduyten<lb/>
opt eylandt Ouby op te metselen
<fref ref="1"/> , daar behalven het decken niet boven 14 dagen<lb/>
werq aan was, omdat alle de materialen bij der hand lagen. Hebbende de Coningen<lb/>
van Ternaten en Batchian, die beyde daer present waren, de twee eerste steenen<lb/>
daaraan gelegt. Verwagtende de laatsten voor het overlaten van dat sijn eyland en<lb/>
de cleene eylandjens, daerbij gelegen, van ons uyt ’s Comp.8 borsse niet minder als<lb/>
een jaarlijxe recognitie van 800 rd.8, ingereekent de 80 rd.8, die hij alle jaar gewoon<lb/>
is te genieten en tis niet apparent, dat wij hem met minder sullen connen te vrede<lb/>
stellen.</para>
<remark>«Varende naar Batavia, liet Aru Palakka te Japara
<lb/>
»</remark>
<para>
- het gros van sijn afgevoerde melitie, goede ende quade, wel en<lb/>
qualijk ge wapent, onder veellerhande hoof f den, meest alle van coninqlijke afcompst<lb/>
en van malkanderen genougsaam independent, hoewel niettemin gestelt bij<lb/>
absentie van Sijn Hoogheydt onder het voornaamste gesagh van Dain Sitaba
<fref ref="2"/> , de<lb/>
Bonesche aroe pietos
<fref ref="3"/>  off rijxrade ende den cancelier Aroe Amalie
<fref ref="4"/> , geadsisteert<lb/>
met onse capiteyn Holsteyn, bij haar alle bekent.</para>
<para>Soo hadden wij op het expres begeeren van Sijn Hoogheydt Palacca goet gevonden<lb/>
al deselve herwaards t’ontbieden en daartoe te ligter verstaan, ten opsigte<lb/>
de onse op Japara daarmet al vrij wat verleegen scheenen, een moetwillig, roofgierig<lb/>
slag van menschen zijnde, die al beswaarlijk onder goede tugt gehouden connen<lb/>
werden.</para>
<remark>«Hurdt had hen echter al
<emph>Tiaar</emph> Surabaja laten komen, werwaarts zij 18 nov.<lb/>
vertrokken; in Zuid-Celebes is het rustig,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dog was den bekenden Crain Cronrongh, soo impotent als hij is, uyt<lb/>
Tello stilswijgendt naar Mandaer vertrokken met intentie, soo men meende, om<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 278-279.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Daëng Sitaba, Buginees hoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Aru Pitu, letterlijk in het buginees Vorsten Zeven, het college van landsgroten, dat<lb/>
met den Vorst van Boni het bestuur voerde.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">To Sawa, de vertrouweling van Aru Palakka, die in deze tijd de titel Arung Amali<lb/>
kreeg en in 1681 die van Aru Tanette; hij stierf in nov. 1707.<lb/>
</fnote>

<pb n="246" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0246"/>
van daar naar Passir over te steeken, alwaar hij voor deesen, ontrent 12
&amp; 13 jaeren<lb/>
geleden, geduyrende zijn ballingschap mede een tijdt langh ge woont heeft.</para>
<remark>«Zonder moeite is voor het eerst een tiende van de oogst van de landen hij Maros<lb/>
geëist , wat 200 lust padi opleverde; dit zal ook te Bulukomba plaats vinden; de totale<lb/>
opbrengst zal voldoende zijn voor het garnizoen; SI juli was in Zuid-Celebes in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 161388.9.14, in de handel verworven f. 54573.4.2 en f. 6625.17.8 aan<lb/>
landsinkomsten; er was weinig vraag naar Compagnieswaren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waartoe de zluykerye in de bogt van Bone etc.a mede wel wat doet,<lb/>
maar het voorneemstens, dat de Bougys haer ten principaelen behelpen met haar<lb/>
eygen geweeff bij gebreq van geld om ander goet te coopen.</para>
<remark>«Het door die van Saleyer aan Temate verschuldigde kunnen zij niet opbrengen<lb/>
»</remark>
<para>Haar oude weverye van grove gestreepte ende rouwe cleeden begon weer<lb/>
naarstigh bij der handt genomen te werden en was met haar door den president<lb/>
(voor de waarde van 6000 guldens) gecontracteert met intentie desel ve naar Passir<lb/>
onder andere grove doeken van d’E. Compagnie te stieren.</para>
<remark>«Op Bima 142 kojang a 4000 rijst besteld d 24 rsd.; hoop, dat Palembang<lb/>
jaarlijks 30 d 40000 picol peper zal leveren d 3 realen in guldens of in textiel, waarop<lb/>
dan 60 a 100 % wordt gewonnen , vgl
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXII; bij het sterk achteruitgaande<lb/>
kantoor Djambi mogen geen leveringsvoorschotten meer gegeven worden;<lb/>
er staat nog voor 37539 rsd. uit; is dat geïnd, dan ware
<lb/>
»</remark>
<para>
- den omslag aldaar soodanigh te vercleynen, dat het bij een onder-<lb/>
coopman, 2 è, 3 adsistenten en 3 è, 4 matroosen can waargenomen werden.</para>
<remark>«Is de alleenhandel in Palembang vast in onze handen, dan is er niet aan gelegen,</remark>
<para>of
- )</para>
<para>
- wij haar Jamby alleen lieten, de peperplantagie aldaar soodanigh<lb/>
gedeclineert zijnde, dat nauwelijx J part van de voorige tijden inversamelt can<lb/>
werden. Den oorlog, die haar de Johoriten aandoen, hout oock de meeste boeren,<lb/>
die den peperoegst plagten te besorgen, omlaagh ontrent het hoff om den vyand<lb/>
beter resistentie te bieden ende waardoor jaarlijx meer ende meer den peper aldaer<lb/>
vermindert en de Jambynesen tot armoede doet vervallen, besonderlij ck d’arme<lb/>
gemeente, daar het soberlijk mede gestelt is.</para>
<remark>«Wijlen koopman Adriaan van der Walle is te Indragiri opgevolgd door Jan van<lb/>
Assendelft; de peperhandel te Bandjarmasin , 1666 opgegeven, hervat, daar de Westkust<lb/>
en Djambi zoveel minder gaan leveren<lb/>
»</remark>
<para>
Sullende volgens ordre daar geen loogie gestabileert werden door d’onse, als<lb/>

<pb n="247" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0247"/>
mogende aan landt onder die variable, baatsugtige ende infidele natiën geen van<lb/>
ons volq, nogh coopmanschappen met gerustheydt geresiqueert werden.</para>
<remark>«Men handelt er van de schepen uit en geeft geen voorschotten; ook goud en amber -<lb/>
gris
, evt. rotan en harpuis mag er worden ingekocht ; de bezending werkte uit
, dat de<lb/>
Koning heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- goede genegentheyt tot bevordering van ’s Comp.8 negotie ende die<lb/>
d’Engelszen (daar tot tweemaal toe met een schip geweest zijnde) te ontseggen,<lb/>
sulx deselve onverrigter saeken nae Bantam hebben moeten vertrekken, sonderdat<lb/>
se ’t ons connen impideeren
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«Want er uxis door ons niet om gevraagd; de Engelsen hadden te Bandjarmasin<lb/>
vele sterfgevallen<lb/>
»</remark>
<para>De Maccause Portugesen, daar ooq met een schip verscheenen zijnde vóór<lb/>
d’comste van d’onse om peper te negotieeren, waarmede al besigh waren, zijn<lb/>
daarnaar in hun voortganq merkelijck geobsteert geworden, nadien den Coninq<lb/>
puyrlijk had laten uytroepen, aan niemand dan de Hollanders eenige peper mogte<lb/>
gelevert werden, maar desniettegenstaande geschiede sulx ter sluyk bij wijle ooq<lb/>
aan haar.</para>
<remark>«De peper komt er met alle kosten op f. 11 het picol van 122
<super>&lt;vè</super>; op textiel wordt er<lb/>
60 d 70% gewonnen; Pangeran Ratu, de Koning
, laat de regering over aan zijn zoon<lb/>
Pangeran Dipati,<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde desen van een ongeregeld leven, waarover de ingesetenen, insonderheydt<lb/>
de daar woonende Maleyers, seer daagden, hem niet ontsiende door snoode praktijken<lb/>
meester van haar goederen ende slaven te maken, waaruyt al rebellye begon<lb/>
te ontstaan.</para>
<remark>«V erdienstelijk werk aldaar van den koopman Joannes van Mechelen; Perak<lb/>
leverde 339953
® tin; van Bengkalis en andere kantoren kwam 320797
{£, waarvan<lb/>
200000 voor Suratte, 20000 voor Ceylon
, 50000 voor Perzië, 50000 voor Coromandel,<lb/>
161000 voor Bengalen<lb/>
»</remark>
<para>Het becruyssen van Queda had maar 3050 van dat mineraal opgebragt,<lb/>
desniettegenstaande ist noodsaakelijk geoordeelt, dat de besettingh daar continueert<lb/>
om de lorrendrayers in hare gedoente hinderlijk te wesen.</para>
<remark>«Geen tin van Udjung Selang ontvangen; een bezending van Malakka zal daarheen<lb/>
gaan; poging het monopolie daarvoor van den Koning van Siam te verwerven; vrede<lb/>
tussen Indragiri en Kwantan; een schip uit Malakka verwierf in Indragiri 17692<lb/>
peper en 850 taël goud<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Impideren, bemoeilijken, verhindeien.<lb/>
</fnote>

<pb n="248" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0248"/>
<para>De Manicaberse vyand
<fref ref="1"/>  continueert nog in de bosschen met moescoppen en<lb/>
d’ingesetenen haer landeryen te verwoesten, hoewel de gerugten liepen, dat haren<lb/>
uytgecooren Coninkje door de Rombouwers vermoord soude wesen, omdat hij niet<lb/>
hadde willen bewilligen in de vreede, die se voornemens waren van ons te versoeken,<lb/>
hetgene hare daden evenwel contrarieert. Hebbende daarenboven nog, als<lb/>
d’onse uyt een geïntercipieert brief ken is gebleeken den grooten hasien
<fref ref="2"/>  tot<lb/>
Calangh
<fref ref="3"/> , onder Johor sorteerende, tot den oorlog tegens ons soeken aan te<lb/>
moedigen.</para>
<remark>«Een 100-tal soldaten
, te Maldkka nodig
, is niet beschikbaar; om de schade
,<lb/>
geleden door de Moorse handelaren
, aldaar tegen te gaan
, is besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- gene van die scheepjes sonder onse passé, selfs niet met die, van<lb/>
Deenen of Engelsen vercregen, ter voorsz. plaetse off vaarwater te gedoogen, maar<lb/>
voor de eerste reyse met betalinge van 20 per cento voor den invoer ende nog tien<lb/>
door de coopers voor den uytvoer aff te wijsen, dogh, andermaal daar verschijnende,<lb/>
met arresten te becommeren, totdat wij nader ordre daarop derwaards soude<lb/>
schicken, dat wij verhoopen, hun frequendt over en weer vaeren sal beletten, maar<lb/>
int reguard van de regenten en ’s lands grooten soo tot Chormandel, Zuratta etc.a,<lb/>
daar d’E. Comp.e aan gelegen laat ende die d’onse passen om redenen sullen moeten<lb/>
hebben verleenen, sullen met betalinge van 20 per cento voor in- en uytvoeringh<lb/>
gedoogt werden.</para>
<remark>«Beperking van de handel der Malakse vrijburgers
, vgl.
<ref>Plakaatboek III , p. 10</ref>;<lb/>
DeJongh, opperhoofd in Siam, op vermoeden van knoeierij teruggeroepen
, vgl.
<ref>Dagh- </ref><ref>registers, p. 450</ref>; verzoek aan den berkelang de Compagnie meer dan tot dusverre bij de<lb/>
tinhandel te steunen; een Engels schip verwierf in 1677 200 bahar tin in Udjung<lb/>
Selang;
<ref>Daghregisters p. 731 r</ref>. 3 is voor bharen 670 uitgevallen; de V oorsigtigheyt<lb/>
vertrok 8 juli van Siam naar Japan met cargasoen van f. 55877.11.7
, vnl. sapanhout<lb/>
en huiden<lb/>
»</remark>
<para>
Vijff matroosen, ten - comptoire Ligoor bescheyden, hadden aldaar<lb/>
niet alleen Comp.les pakhuys opengebrooken ende partye thin gestoolen, maar ooq<lb/>
voorgenoomen de loogie aff te loopen.</para>
<remark>«De berkelang is bereid de van hem geleende 15000 rsd. renteloos te blijven uitlenen<lb/>
, mits de Koning zijn schuld aan de Compagnie in goederen mag afbetalen; daardoor<lb/>
was er te weinig geld voor de tinopkoop, ook te Ligor, waar men met weinig gewilde<lb/>
textiel moet betalen; half november was in Siam maar 10931 rsd. in kas; zo mogelijk zal<lb/>
Batavia aan de eis van 100000 rsd. voldoen; den Koning waren als geschenk te grote<lb/>
hoeden gezonden; voorts
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In het achterland van Malaltka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hasien ; ik vermoed, dat hiermee een hadji wordt bedoeld, die als geestelijk en wereldlijk<lb/>
leider optrad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">K(e)lang, plaats nabij de westkust van Selangor aan de gelijknamige rivier op 3°6/<lb/>
 
 N.B.<lb/>
 </fnote>

<pb n="249" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0249"/>
<para>
- had hij weder doen versoeken om eenige persoonen na Batavia off<lb/>
Malacca en van daer naer Souratta en Persiën te senden, twelque wel op de belemmertheyt<lb/>
der scheepen was g’excuseert, maer had den e. Faa
<fref ref="1"/>  moeten belooven<lb/>
om tegen het aanstaande jaar van ons licentie te versoeken voor 20 persoonen om<lb/>
ter voorn, plaatsen incoop van raritej^ten ende andere coopmanschappen te doen.</para>
<folio>Fol. 32v-33r.</folio>
<remark>«Aan Aziaten bewezen beleefdheden lokken grotere eisen uit; de Engelsen toonden<lb/>
zich in dit opzicht bereidwillig, maar hun scheepje was te klein; Dirk de J ongh is in<lb/>
Siam stervende; vernomen ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe van daar
<fref ref="2"/>  naar Tanissery was gevlugt den gewesen ondercoop-<lb/>
man Willem van Eeckeren
<super>3 * <fref ref="3"/> </super>, die wij nu ooq uyt het schrijven van den e. Faa en den<lb/>
raad hebben gelesen, dat daar wel aangecoomen, dog weder naar Malacca vertrokken<lb/>
was. Welk laatste wij niet wel en connen gelooven, maar veeleer dat hij sig naar een<lb/>
ander plaads buyten Comp.8 gebiedt sal hebben begeven.</para>
<remark>«In Tonkin is de zijde zo duur, dat men er in J apan onvoldoende winst op heeft,<lb/>
nl. maar 16%; daarom is ook niet ingegaan op de hoge eis van Tonkin, waar eind van<lb/>
het jaar nog f. 243524 aan kapitaal, voor driekwart in contanten, ivas; toen was er in<lb/>
een jaar gewonnen f. 28192.18.14 tegen uitgaven van f. 29577.18.1, een slecht resultaat<lb/>
door de geringe handel; bezuiniging aldaar o.a. door het afschaffen van de gemeenschappelijke<lb/>
maaltijden; als carg. van de Experiment
<ref>- Daghregisters p. 680 - </ref>wordt niet 300, maar 500 baal of 25000 zijde vermeld; de zijdeprijs zakte inmiddels<lb/>
tot 18 facar voor cabessa en 19 voor bariga, muscus tot f. 70.19 het
{£; de Engelsen<lb/>
concurreerden sterk bij het opkopen van pelangs, waardoor ook de kwaliteit daalde; de<lb/>
Koning niet bereid de volledige kosten te betalen voor 6 voor hem in patria gegoten<lb/>
kanonnen , hij vroeg nu 12 glazen lantarens aan; het geschenk voor den jongen Koning<lb/>
diende vergroot te worden, eer hij het wilde accepteren ; verbaasdheid der Vorsten over het<lb/>
ongeladen aankomen van de Groonvogel, die lading af moest halen; salpeter was er<lb/>
slecht verkoopbaar, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoope hebbende, dat met het ophouden van den oorlog in China de<lb/>
gem.16 salpeter tot de voorige prijs wel weder van de handt soude schieten, gelijk<lb/>
mede de peper, nagelen ende het sandelhoudt.</para>
<remark>«Geringe handel aldaar der Engelsen, o.a. van den vrij-koopman Samuel Baron;<lb/>
er kwamen o.a. een jonk uit Batavia, zogenaamd op weg naar Cambodja en een Chinees<lb/>
jonkje uit J apan met slechts 25000 taël kapitaal; een er van het vorige jaar overgebleven<lb/>
jonk uit Canton
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Arnold Faa maakte 1676—1678 als koopman en secunde een reis naar Mokka, juli<lb/>
1678 opperkoopman en opperhoofd in Siam, april 1684 van daar verlost en op reis naar Batavia<lb/>
gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Willem van Eeckeren, onderkoopman in Bengalen, liep van daar in 1677 weg en<lb/>
 
 kwam in Tenasserim terecht, van waar hij door de Siamese autoriteiten naar Ajudhia werd<lb/>
 
 gezonden, van daar werd hij in dec. 1679 naar Batavia overgebracht.<lb/>
 </fnote>

<pb n="250" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0250"/>
<para>- had groot gevaar geloopen van aangehouden te werden, als beschuldigt<lb/>
zijnde, dat een Chinees op sijn jonk hadde, die in Quinam thuys hoorde,<lb/>
’twelq dien anachoda onder voorsprake van den gouverneur Ong Ria Chunck al<lb/>
vrij veel schenkagie heeft gekost, eer hij met zijn jonk conde worden gelargeert.</para>
<para>Het landt van Cabangh hieldt den Coninq van Tonquin nog met 5 a 600 man
<fref ref="1"/> <lb/>
beset, maar, het volq veel door het vergiftige water comende te sterven, mosten om<lb/>
de drie maenden verlost werden en had den Cabanger
<fref ref="2"/>  onder restitutie van sijn<lb/>
landt sig als een onderdaan en tributaris van Tonkin aangeboden, maar den<lb/>
Coninq wilde hem selver in persoon hebben ofte 2 van sijn beste helden off crijgsluyden,<lb/>
die met hem na Junam gevlugt waren, benevens zeker chap
<fref ref="3"/> , dat gemelte<lb/>
Cabanger in ouden tijden ende wanneer hij in Tonckin dayro was, van den Keyser<lb/>
van China hadde gecregen, daar denselven niet toe conde verstaan.</para>
<remark>«Men kan op toezeggingen uit China weinig staat maken
, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- doordien het met den brieff
<fref ref="4"/> , die men voorgaff, dat van den Keyser<lb/>
uyt Pekin gecomen soude wesen, soodanigh niet en vonden gestelt, als wij ons op<lb/>
den ontfangh lieten voorstaan, nadien deselve aan den coopman Schagen
<fref ref="5"/>  niet en<lb/>
was ter handt gestelt door de regenten tot Hokzieuw selve, maar door een Rooms<lb/>
geestel. persoon, die tot Pekin in copye becoomen ende van daar tot zijn eygen<lb/>
speculatie tot Hokzieuw mede gebragt had.</para>
<remark>«De brieven van de regenten in Fu-tsjou zijn tegenstrijdig; „ slordigh huyshouden
”<lb/>
bij het kantoor aldaar; gegevens Japan, deels gelijkluidend afgedr.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 461-462</ref>; gunstige hojreis<lb/>
»</remark>
<para>
’t Geëyschte door den rijxraadt Minosamme en den eersten commissaris<lb/>
Totomisamme was ooq van weynig belangh en ligt te voldoen. Denselven Totomisamme<lb/>
had sich allenthalven tot d’E. Compagnie seei genegen getoont en insgelijx<lb/>
niet minder den tweeden commissaris Oesimisamma, die wel het meeste vermogen<lb/>
aan ’thoff had ende nae tseggen van den oppertolk Kits je Seymond.0<lb/>
ook groote hoope op een goede negotie van dit jaer ende vervolgens met de geboorte<lb/>
van den jongen Keiser
<fref ref="6"/> , die verwagt wierdt, op den geheelen vrijen handel gelijk<lb/>

<fnote ref="1">Hier zijn wellicht een of twee nullen weggevallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dit hoofd, Mac Kinh-hoan, behoorde tot de zeer aanzienlijke familie Mac, die drie<lb/>
generaties na elkaar meester van Cao Bang was geweest en waarvan het hoofd door den<lb/>
Keizer van China als de gelijke was erkend van den souverein van Annam uit het geslacht Le,<lb/>
waarom hij als dairo (vgl. dl. I, p. 574, noot 2) wordt aangeduid. Mac Kinh-hoan was 1643 in<lb/>
plaats van zijn vader hoofd van het geslacht geworden, maar werd in 1660 door Trinh Tac uit<lb/>
Cao Bang verjaagd; op Chinese aandrang had de Koning van Tonkin hem in 1669 weer in<lb/>
Cao Bang moeten toelaten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. het gezegelde geschrift, waarbij hij door China als dairo was erkend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Afgedrukt
<emph>Daghregistera</emph> 1678, p. 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Jacob Martensz. Schagen was in aug. 1671 in de rang van onderkoopman fiskaal en<lb/>
sjahbandar van Malakka, maart 1673 naar Batavia gezonden, nov. 1676 schepen, mei 1676 in<lb/>
koopmansrang naar Fu-tsjou, febr. 1677 waarnemend opperhoofd aldaar, juni 1678 definitief<lb/>
hoofd en opperkoopman, er begin 1679 gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Die niet plaats had, de Sjogoen Iëtsuna (1641-1680) liet geen zoon na.<lb/>
</fnote>

<pb n="251" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0251"/>
voor desen, waartoe hij belooft had zijn best te sullen doen en ooq dat ons de goude<lb/>
coebangs tegens wat minder prijs mogte worden aangerekent. Aan de benjoisen,<lb/>
van dewelke hem ter ooren was gecoomen, dat se wat te trots en groots waren,<lb/>
had hij door den gouverneui Mangocrod.0
<fref ref="1"/>  doen belasten, dat se de opperhooffden<lb/>
van de Compagnie, als luyden van aensien zijnde en die ooq de eere hadde van den<lb/>
Keyser te begroeten, met beleef theyt en respect soude hebben te bejegenen. In<lb/>
somma de woorden waren goet, soo men den gemelten tolk gelooven magh, dat se<lb/>
gesprooken zijn ende waervan ons den uytslagh wel in een ander gevoelen soude<lb/>
brengen off ten minsten, dat het, gelijk den e. Brevink
<fref ref="2"/>  segt, maar hooffsche complimenten<lb/>
zijn geweest, nadien daerop geen het minste gevolgh en is vernoomen en<lb/>
de Nangazackise gouverneurs hem op het nemen van sijn afscheydt nae Batavia<lb/>
lieten aanseggen, dat hij den H.r Gouverneur Generael soude bekent maken, dat wij<lb/>
hooger taxatie off prijseeringh soude hebben, wanneer d’E. Comp. beter coopmansz.<lb/>
aanbragt ende waarom sijn e. ook meent, datter het toecomende jaer nog geen vrye<lb/>
negotie van vallen sal ende dat onderwijlen het senden van een cleen cargasoen<lb/>
daartoe wel het beste middel zij . Oordeelende het requesteeren van de opperhooffden<lb/>
eer schadelijk als nutt, dog dat het versoeken van de Regeeringh alhier tot<lb/>
Batavia meerder cragt soude hebben.</para>
<remark>«Brevink meent
<lb/>
»</remark>
<para>- vooreerst, dat degene, die deel aen de winsten hebben, daarop hoe</para>
<para>langer hoe meer comen te verleckeren ende ten anderen, dat den bitteren rijxraadt<lb/>
Minosamme daardoor meer vrienden ende d’E. Comp. meer vyanden krijgt. Hebbende<lb/>
den heer van Arima, van wien wat goeds wierde verhoopt naar tseggen van<lb/>
een der tolken, nu mede gecoosen de zijde van de Nangasackise gouverneurs ende<lb/>
gevolgel. ooq van Minossamme, apparent omdat hij nu mede voordeel daervan<lb/>
geniet. Den nieuwen gecoren crijgsraadt Ekobo
<fref ref="3"/>  Cangasamma, heer van Carrats
<fref ref="4"/> ,<lb/>
nog jongh en onbemiddelt zijnde, had door bestier van gem. Minos.
<super>a</super> van den<lb/>
Keyser 100 kisten geit, zijnde 100000 taël te leen gekregen om zijn schulde mede te<lb/>
betalen, soodat wel te gelooven zij, dat hij, al mede sigh daerdoor verpligt vindende,<lb/>
aan de quade zijde van d’E. Comp. sal overhellen. Den ottena ende de gesamentlijke<lb/>
tolken, die uyt den aanbrengh van veel coopmanschappen haar particulier<lb/>
voordeel weten te vinden, gaven voor, dat onse coopmansz., schoon het cargasoen<lb/>
4 a 5 tonnen gouds grooter waere geweest, daarom niet te minder getaxeert<lb/>
zoude zijn geworden, ’twelq den e. Brevink gelooft ten reguarde van 2
<emph>k</emph> 3 tonnen,<lb/>
maar dat zulx dan ooq wel een belet soude hebben konnen zijn van de lang verhoopte<lb/>
vrijheydt, daer sijn e., gelijk boven gesegt, nogh vooreerst niet veel moet op<lb/>
heeft. Aangaende nu den jongen Keyser, die gebooren stondt te werden, daarvan<lb/>
had zijn e. opt laatste ooq berigt gecregen, dat een van des Keysers bijwijven een<lb/>
dogter ende een ander een misval gecregen had, de derde was nog swanger en wiert</para>

<fnote ref="1">Mangocrodonne.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Albert Brevin(c)k was 1669 koopman in Tonkin, 1672 opperhoofd aldaar, 1673 opperkoopman,<lb/>
1677-1678 en 1679-1680 opperhoofd in Japan, daartussen en daarna lid van de<lb/>
Raad van Justitie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 647 Okobo; crijgsraadt is een schrijffout voor rijcxraadt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Karatsu, plaats aan de noordwestkust van Kiushiu op bijna 130° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="252" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0252"/>
<para>verwagt, dat een zoon voor den dag zoude brengen, alswanneer bij veele Japanders<lb/>
gemeendt wierd, dat Comp.8 saken heel schoon en breet zoude staan, dog indien men<lb/>
mag gelooven het seggen van den meergem.te oppertolk Kitzy Zeymond.0 en onsen<lb/>
Jedosen huyswaert, namentlijk dat aldaar onder verschej'de landtsheeren ende<lb/>
andere grooten sterq wierde gemompelt, dat de vreemdelingen met soodanigen<lb/>
manier van gedwongen handel niet conden bestaan ende de Hollanders daardoor<lb/>
soude worden weggedreven, item dat de Jedose coopluyden mede aldaer de hooffden<lb/>
bij malkanderen staken ende voornemens waren met die van Miaco een request<lb/>
aen de rijxraden te presenteeren ende daarbij als voor desen een vrijen handel te<lb/>
versoucken, soo souw er eerlange wel veranderinge connen coomen en wel voornamelijk,<lb/>
soo de landsheeren en de andere grooten na haar zin van ’t een en ’t<lb/>
ander niet connen worden gerijft, hun daarover misnoegt ende te onvreden houden,<lb/>
twelq het aldercraghtighste sal aendringen en dan souw het dagen en versoeken<lb/>
van de coopluyden mede geen quaat doen.</para>
<remark>«De gouverneur van Nagasa ki nam het overschot van de geschenken over tegen<lb/>
redelijke 'prijs<lb/>
»</remark>
<para>Daarentegen had hij weder in de stad Nangazacky laten coopen om te dienen<lb/>
tot schenkagie aan den Keyser, de rijxraden, etc.a f. 5037.18.- aan gestreepte<lb/>
Chinese felpen ende eenige rariteyten; de rest genomen zijnde, uyt hetgene door<lb/>
d’E. Comp.e was aangebragt.</para>
<para>Van de bonjoysen, geleyders in de op- en afreyse, getuygt den e. Brevink, dat<lb/>
se bescheyden en nae wensch zijn geweest, maar van den oppertolk Kitsje Seymon,<lb/>
dat hij al weder als voor desen en gelijk zijn confraters de rol van een guyt ende<lb/>
onbeschaamden dieff hadde gespeelt. De gecommitteerde bonjoysen tot het lossen<lb/>
ende laden der scheepen worden mede door zijn e. gepresen en insgelijkx den<lb/>
ottena off burgemeester vant eylandt, soo men hem noemt, die zoodanigen goeden<lb/>
toesigt hadde genoomen ende doen nemen, datter over de dieverye nu niet te dagen<lb/>
viel ende waerom hem ook al wat caressen waren aangedaan, mitsgaders door de<lb/>
vingeren gesien sijn grote gastos en consumptie tot laste van d’E. Compagnie, daar<lb/>
de schrobbers van tolken op den ottenaes naem al mede van wisten te genieten,<lb/>
schoon haar daervoor jaarlijx 150 goude coebangs wert betaelt. Nog een tweede<lb/>
ottena off burgemeester was door den Nangasackisen gouverneur Tsiou Seyn<lb/>
mond.0 ingevoert onder voorwendingh, dat het waarnemen van dien dienst voor<lb/>
éen te swaar viel, dog het was wel voornamentlijk om op de particuliere sluykerye<lb/>
te passen en desen hadden de tolken ooq geerne gezien, dat nevens de anderen<lb/>
mede een schenckagie ware toegevoegt geworden, twelq nu wel was, maar, soo<lb/>
gemeend wierd, toecomende jaer niet en soude connen werden geëxcuseert.</para>
<remark>«Verdere gegevens Japan
<ref>, Beschrijvinge II, I, p. 462</ref>; 9 Nederlanders bleven te<lb/>
Nagasaki; de bruto winst in Japan bedroeg f. 663249-.11 tegen f. 141980.9.8 aan<lb/>
onkosten; Brevink vertrok 4 nov. naar Batavia; drie schepen gingen met car gasoen van<lb/>
f. 1047826.10.1 w.o. 25070 Jcobans, staaf koper en kamfer van Nagasaki naar Malakka;<lb/>
teleurstellingen bij de goudmijn ter Westkust<lb/>
»</remark>

<pb n="253" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0253"/>
<para>Mits ’t openbaren van een seer sware, harde clip, daar bijnaar niet door te<lb/>
breken was, ’t een desperaat werck scheen van nimmermeer yeds verders daarin te<lb/>
sullen connen gewinnen, dan, deselve naderhand ondweeken wesende en dat de<lb/>
z. z. westel. ertzader aan die sitoordt, die om de voorsz. clip te mijden aangevangen<lb/>
was, merkelijk verbeterde, ooq die aant n. n. o. bereets een a anderhalf duym<lb/>
breete had becoomen en dat vorder naderhand de verdeelde adertjes haer weder<lb/>
begonden te conjongeeren, cregen wij ooq weer moet op het werq.</para>
<remark>«Ook de mijn bij Sungai Kepahiang zal worden bewerkt , daar ze goud van 21<lb/>
karaat levert, echter tot niet meer dan f. 2000 kosten<lb/>
»</remark>
<para>De Bajangse oorlogh en de ongemene sieckten onder ’s Comp.Ies slaven, die<lb/>
tegelijk tot 50 int getale ende nog wel 10 a 12 Europianen op eenen tijdt tegelijk<lb/>
bijnae bedlegrigh waren geworden, een nader ondersoeq beleth hadden, ooq ’t<lb/>
gebreq van militairen om deselve te bewaren, mitswelken die vooreerst nog<lb/>
ongemoeyt soude blijven.</para>
<remark>«De baas-mijnwerker De Groef f vraagt nog 150 „ cloeke caffers, Solorese off<lb/>
Timoorse slaven
” aan; in 10 maanden is 12190
<ref>*8 </ref>erts verzameld, geschat op f. 23386. 3.6,<lb/>
het zal in 65 vaatjes naar patria gaan; goede deskundigen uit patria aangevraagd; een<lb/>
schip in aug. van Padang naar Nias gezonden met f. 11178.13.1 voor slavenopkoop;<lb/>
Malabaarse slaven sterven bij de mijnen snél weg; verbod van vaart op de Westkust,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 273, </ref>en
<ref>Plakaatboek III, </ref>onder 29 oct. 1678,
<lb/>
»</remark>
<para>
- vermidts bevonden, die daartoe gelicentieert wierden, nergens anders<lb/>
op uyt sijn geweest als deselve in haren goudt-, peper-, cleeden- ende zoudhandel te<lb/>
ondercruippen ende te beschadigen. Nu zijn wij daar op uyt, dat door de Panglima<lb/>
Radja ’tselve aan sijn volkje generaliter volbragt wert, evenwel niet soo gerestringeert,<lb/>
of souden de grooten wel eenige haarer vaartuygen met 25 a 30 taylen<lb/>
waerdije nae Batavia direct onder onse passen mogen toegestaan werden om weer<lb/>
van daer tot haar huiselijck benodigheden soo wat porcelijn, iser, pannen ende<lb/>
andere smalle coopmanschapjes in retour te mogen hebben, waertoe dien Vorst<lb/>
eenigsinds geïnclineert was.</para>
<remark>«Het is tamelijk vredig ter W estkust; alleen de gevluchte Putih onderwierp zich nog<lb/>
niet<lb/>
»</remark>
<para>Sijn eerste geselschap van 6 è. 7 man was tot op hondert aangegroeyt.</para>
<remark>«Voor Boabandhaars,
<ref>Daghregisters p. 691, r</ref>. 12 v.o., is ,, Sapoelo
” uitgevallen;<lb/>
de Compagnie heeft thans te weinig krijgsvolk om een eind aan alle twisten ter Westkust<lb/>
te maken; in Arakan
<lb/>
»</remark>
<para>- bijnae soo wel was het ooq uytge vallen met onse pretentie off reclamatie<lb/>
van de goederen, die, ten tijde het comptoir daar clandestijn is opgebroocken,<lb/>
in Comp.8 logie waren blijven leggen.</para>

<pb n="254" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0254"/>
<remark>«De schepen, 18 nov. te Batavia gekomen, brachten geen salpeter uit Bengalen<lb/>
mee, daar ze van Patna nog niet te Hugli kwam<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden nabab Cha Estachan, door den Coninq Ourang Zeep geordonneert<lb/>
sijnde uyt Bengale naar Deccan te vertrekken om den hertog Badurchan ontrent de<lb/>
grensen van Visiapoer als opperveltheer te vervangen, had sig den 18.e december<lb/>
des verleden jaers 1677
<emph>uyt</emph> Decca op reyse begeven ende buyten sijn onwaardeerlijke<lb/>
schatten aan juweelen 152 vaartuygen met gout en silver medegevoert. Sijn<lb/>
successeur off vervanger, de heer Fettychan alias Asemcham
<fref ref="1"/> , soo hij meest genoemt<lb/>
wort, was daarentegen weder tot Decca aangecoomen om aldaar en over<lb/>
geheel Bengale wegens de gem. Coninq het hoogste gebiet te voeren, waarin wij wel<lb/>
wenschten, dat hij nog lange hadde mogen continueeren, als blijken gegeven hebbende,<lb/>
dat hij d’E. Comp.e genegen en gunstig was, maar dat geluq en heeft ons niet<lb/>
mogen gebeuren, nadien denselven goeden heer op den 3 juny deses jaars tot gem.<lb/>
Decca is comen te overlijden, naedat hem weynig tijt bevoorens door de heer<lb/>
directeur Willem Volger op sijn intrede volgens slands gebruyk een schenkagie was<lb/>
toegesonden ten bedrage van f. 10470.18.11.</para>
<remark>«Optreden van Sjech F and namens zijn opvolger prins Azam<lb/>
»</remark>
<para>
De paykaers en wevers tot Decca, aan wien 1500 cassen en 1000 mallemollen<lb/>
voor d’E. Compagnie waren aanbesteet, wierden met gevangenis en slagen 500<lb/>
ropiën afgeperst, die se weder, als arme luyden zijnde, souden moeten vinden uyt de<lb/>
deugt, lengte en breete derselver lijwaten. Onse residenten aldaar hadden benevens<lb/>
den Engelsen resident de eere gehadt om onder een geschenq van 9 goude mooren<lb/>
en 20 silvere ropias gem. prince Asem
<fref ref="2"/>  te begroeten, als wanneer hun door den<lb/>
duan wierde aangeseght, dat den h.r directeur Volger selve aldaar most verschijnen<lb/>
om sijn hoogheydt de vereyste schenkagie te presenteeren ende alsdan de noodige<lb/>
versoeken te doen, twelq zijn e. ooq voornemens was nae te comen, maar het<lb/>
gebrak aan dienstige goederen, die egter, als het wesen most, op de memorie gestelt<lb/>
ende naderhandt voldaan soude connen werden. Het Engels opperhooft, m.r<lb/>
Mattheus Vincent
<fref ref="3"/> , op hoope dat gelijk ten tijde van den prins Sasausa vrijheydt<lb/>
van tol soude vercrijgen, had volgens het seggen der Mooren een schenckagie aan<lb/>
denselven prince gedaan van ontrent 18 a 19000 ropyen, die hun, al was se nog<lb/>
grooter, wel niet ongenaam sal zijn geweest, maar den directeur Volger ende den<lb/>
raad twijffelen seer, of hij daarmede al zijn oogmerk sal comen te bereyken ende<lb/>

<fnote ref="1">Fidaikhan of Azimkhan was nog maar kort nawab van Bengalen, toen hij juni 1678<lb/>
stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Muhammad A’zamsjah, zoon van Aurangzib, gehuwd met een zuster van den Koning<lb/>
van Bijapur in 1678, begon dat jaar zijn loopbaan als nawab van Bengalen, in 1680 was hij in<lb/>
bevel tegen opgestane Radjputs, die hij in 1681 gedeeltelijk onderwierp; in juli naarde Dekhan<lb/>
gezonden, had hij daar weinig succes; later was hij Onderkoning van Guzeratte; in 1687 stelde<lb/>
hij den ten val gebrachten Koning van Golconda aan Aurangzib voor, in 1706 trachtte hij<lb/>
dezen er toe te bewegen hem tot opvolger aan te wijzen, hij wierp zich na diens dood tot GrootMogol<lb/>
op, maar sneuvelde in juni 1707 bij Jajau tegen zijn ouderen broeder Bahadursjah.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Matthew Vincent kwam 1662 als factor in dienst van de Engelse Compagnie, in<lb/>
1667 lid van de raad te Hugli, vervolgens opperhoofd te Kasimbazar, aug. 1677 hoofd van het<lb/>
Engelse bedrijf in Bengalen, 1683 wegens particuliere handel teruggeroepen, 1685 knight, in<lb/>
1688 gestorven.<lb/>
</fnote>

<pb n="255" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0255"/>
wierd voor vast gesegt, dat meergem.e prins Asem eerlange uyt Decca nae Ragiemahol<lb/>
soude vertrekken om aldaar zijn zetel te nemen of hoff te houden.</para>
<remark>«Wijlen Azimkhan had over de aan de Cie. af geperste 196000 ropia
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan den nabab Ackelchan
<fref ref="1"/> , zijn goeden vrundt en een geheymen<lb/>
raad des Conincx, sulke geschriften gesonden met versoek om desel ve Sijn Majesteydt<lb/>
ter hand te stellen, waarbij genoegsaam con blijken de geregtigheydt van<lb/>
’s Compagnies presentie, soodat daarop nu ’s Conincx ordre en, soo wij hoopen,wat<lb/>
goeds van verwagt word.</para>
<remark>«Moeilijkheden te Patna door den inhaligen duan Hadji Mameth, vnl. door het<lb/>
ophouden van de salpeter, waarvan 1400 last gereed ligt, waarvan hij 4°/0 tol eist en te<lb/>
Hugli nog eens evenveel; wel gaf hij tenslotte vergunning tot afvoer, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- en wasser alsdoen niet een vaartuygh te becomen, sijnde alle tot<lb/>
atvoer van des princen en andere hun bagagie geprest en weghgesonden.</para>
<remark>«De salpeter is te Batavia nodig o.a. als ballast voor de retourschepen<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Pattenasen casie of geestelijken regter, aan wien onse residenten<lb/>
1300 ropyen hadden moeten geven, omdat hij ons regt of liever geen onregt soude<lb/>
doen in de zaek tegens een inlands coopman Nisamchan, dewelke over de 29000<lb/>
ropiën aan d’E. Comp.e schuldigh stondt en daarenboven nog onregtveerdelijk<lb/>
27000 ropiën dorst pretendeeren, was door den Coninq afgeset ende ten hove ontbooden,<lb/>
dog van sijnen successeur, mede soodanigen fijnen priester zijnde, wiert<lb/>
niet veel goeds verwagt en had den gemelten afgesetten priester ofte geestelijke<lb/>
regter onse residenten getragt te persuadeeren, dat se haer met 10 è, 12000 ropiën,<lb/>
wanneer gemelte Nisancham daarin wierde gecondemneerd, souden tevreeden<lb/>
houden, mids dat aan denselven weder nieuwe verstrekkingh wierde gedaan.</para>
<folio>Fol. 60v.</folio>
<remark>«Weinig vorderingen kwamen te Patna binnen; 75 man opium, voor goederen<lb/>
gekocht, is naar Batavia gezonden, daar Cochin geen eis deed; textielopkoop te Malda;<lb/>
in Kasimbazar is 815 baal zijde voorradig, w.o. een proef voor patria; ze was zeer<lb/>
goedkoop<lb/>
»</remark>
<para>Om de regeeringe tot Ougly te aanvaarden waren door den Coninq uyt Diliy<lb/>
afgesonden sekeren Mameth Hassem nevens desselfs mosseryf, gen.4 Jaccatra, die<lb/>
haar beyde seer wel aanstelden en ooq puplijq verclaarden door gem.te Zijn Majes.4<lb/>
daartoe vercooren te zijn op het versouq van den Hollandsen gesandt tot gem.<lb/>
Dilly op desselfs gedane clagten, dat de Nederlanders soo in Bengale wierden<lb/>
getravailleert ; sulx de afsendingh van den coopman Joannes Bacherus nae Dilly<lb/>
niet geheel vrugteloos schijndt te sullen uyt vallen.</para>

<fnote ref="1">Akilkhan.<lb/>
</fnote>

<pb n="256" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0256"/>
<remark>«Voor de eis van patria uit Bengalen ad f. 650000 is geen voldoende kapitaal<lb/>
aanwezig ; ingekocht wordt slechts, wat veel voordeel belooft<lb/>
»</remark>
<para>Den gewesen ondercoopman Willem van Eeckeren, die voor desen weder naer<lb/>
Bengalen is gelicentieert tot reddingh zijner zaken en inningh van uytstaende<lb/>
schulden, was van daar met een cleen scheepje, dat hij selve tersluyck in Jessoor
<fref ref="1"/> <lb/>
hadde doen maacken, naer Tannassery gevlugt. Hebbende alvoorens verscheyde<lb/>
persoonen bedroogen en meer als 20000 ropiën aan quade schulden gemaakt,<lb/>
behalven een schuld van 8000 ropiën aan den ouden coopman Sonderdas, die<lb/>
deselve jaarlijx en op ’t afrekenen met d’E. Compagnie inbrenght ende naar gevoelen<lb/>
van d’heer directeur Volger nogh eyndelijk tot ’s Comp.8 lasten sal coomen.</para>
<folio>Fol. 63r.</folio>
<remark>«De Hoge Regering is het daar niet mee eens<lb/>
»</remark>
<para>Het soubasschap
<fref ref="2"/>  van Orixa, bij ’t leven van den nabab Asemchan bediend<lb/>
sijnde door desselfs soone Salelchan
<fref ref="3"/> , was nu weder opgedragen aan de heer<lb/>
Nourullachan
<fref ref="4"/> , een man van wien getuygt wort, dat hij is redelijk en van goet<lb/>
naturel. Melkcassum, bekent door sijn schrapzugt ende veelvuldige quellingen, die<lb/>
hij d’E. Comp.® heeft aangedaan, was door den ouden nabab Cha Estachan vrij<lb/>
diep in de beurs getast en daarna door desselfs successeur Asemchan soodanig geplukt,<lb/>
dat hij, sijn qualijk vercregen veeren meest quijt zijnde, geen magt hadde om<lb/>
sigh op te heffen en bovendien waren hem alle zijn qualiteyten afgenoomen.</para>
<folio>Fol. 63v.</folio>
<remark>«Aan prins A'zam moeten, toen hij nog te Patna gebood, 12 kanonnetjes, wegende<lb/>
6356
{£, worden verkocht a 45 ropia de man van 68
<super>&lt;u?</super>; de Engelsen gingen voor met 6<lb/>
stukjes geschut; de lijnbaan te Hugli stopgezet; voor f. 11710.3.15 aan touw, w.o.<lb/>
74353 slechte lont, wordt naar Batavia gezonden; in totaal ontving Bengalen een<lb/>
kapitaal van f. 1027050<lb/>
»</remark>
<para>Tot weeringe van den particulieren handel hebben wij gelast, dat de herwaards<lb/>
koomende scheepen hunne reyse niet sullen nemen over Malacca, maar<lb/>
buyten Sumatra om
<fref ref="5"/>  en dat op deselve ende degene, die van daar naar Persiën<lb/>
staan gesonden te werden, scherpe placcaten tegen het innemen en vervoeren van<lb/>
particulieren amphioen en zuyker sullen werden gepubliceert.</para>
<remark>«Bezuiniging in Bengalen; er is in een jaar gewonnen
/. 227650.2.14, maar<lb/>
uitgegeven f. 132401.4.12 , geen slecht resultaat; naar Coromandel is of werd in '78<lb/>
kapitaal van ongeveer f. 2100000 gezonden, terwijl er 3% a 4 ton aan winst op verkochte<lb/>
waren wordt verwacht; in Pegu werd in '77 f. 7689 verloren; het kantoor zal worden</remark>

<fnote ref="1">Jessore, district in de Gangesdelta op ongeveer 23°20' N.B. en 88°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Suba, provincie in het rijk van den Groot-Mogol, in Aurangzib’s tijd waren er 21;<lb/>
ook de zeer hoge ambtenaar, die aan het hoofd stond, de subadar, komt in stukken van<lb/>
Europese zijde wel als suba voor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Djalilkhan, was in dec. 1677 nawab geworden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Nurullahkhan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> II, p. 453, de dato 8 aug. 1670 en-echter alleen voor Coromandelibid<lb/>
dl. III, p. 3, 7 april 1678.<lb/>
</fnote>

<pb n="257" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0257"/>
<remark>opgeheven; enig personeel moet trachten de vorderingen ad
/. 71000 te innen; de<lb/>
moeilijkheden te Bimlipatam zijn beëindigd en de loge werd er weer in gebruik genomen;<lb/>
dongris en salampuris zijn er goedkoop; te Nagelwanse blijven voorlopig nog<lb/>
twee assistenten; te Datcheron kan men dezelfde textielsoorten in overvloed kopen; door de<lb/>
concurrentie, vooral van de Moren, worden de winsten in Golconda kleiner,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waarom wij ooq het verleenen van passen aan desel ve Mooren t’eene-<lb/>
mael hebben afgeschaft, te weten na Malacca, Aetchyn Queda etc.a, waarover het<lb/>
sigh laat aansien, dat wij in den handel op de zuydercomptoiren Tegenapatn.am<lb/>
en Sadrangapatnam al vrij wat verhinderingh staen te lijden.</para>
<remark>«De veldheer van Sjivadji schreef een dreigbrief hierover<lb/>
»</remark>
<para>Soo waren egter de waerdigste effecten benevens de vrouwen en kinderen van<lb/>
Tegenapatnam tot Paliacatta overgebragt ende weder derwaards gesonden 20<lb/>
militairen met twee thonys om bij noot en als gem.te Suagie, die nu over de zuyderlanden<lb/>
absoluydt de meester speelt en het gebied voert, hun de zaaq ernst liet zijn,<lb/>
daarin te connen retireeren.</para>
<remark>«Gouverneur Caulier is van mening, dat het beter is weer passen te verlenen, daar<lb/>
Tegenapatam en Sadrangapatam in een jaar
/. 100000 - winst gaven en goedkope<lb/>
textiel leveren; ook de Eng eisen willen zich te Datcheron vestigen; te Masvlipatam zijn<lb/>
ze met hun inkopen met contant geld ernstige concurrenten; ze brachten in * 77 25 ton<lb/>
goud naar Madras , bovendien 18 van den juwelier Chrombly voor opkoop van diamanten;<lb/>
drie Engelse schepen brachten in juli nog 30 ton aan plus 6 ton van Chrombly;<lb/>
9\ ton daarvan was te Masulipatam gelost; gouverneur William Langhome werd te<lb/>
Madras opgevolgd door Streynsham M aster; een aanslag, van Ceylon uit op het Franse<lb/>
Pondichery door 300 man onder Salomon le Sage gedaan, mislukte door windstilte<lb/>
»</remark>
<para>Indien de Cooninq van Golconda dit jaar zijn voorgenomen reyse nae Masulipatnam<lb/>
voltrocken ende niet uytgestelt hadde, soo wort bij den gouverneur Caulier<lb/>
en den raadt niet getwijffelt, of d’E. Comp.e soude van hem voor een somma van<lb/>
10000 pagoden becomen hebben de vrije ende eygen besittingh van de stad<lb/>
Paleacatta, alsmede van de dorpjens Golapalen ende Condewaron
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«De kosten zouden weldra uit de landsinkomsten terugvloeien; hoop, dat dit in * 79<lb/>
zal kunnen geschieden; verwachting, dat in Coromandel geen Malabaarse areca meer<lb/>
door anderen zal worden geïmporteerd; bezuinigingen in Coromandel, waardoor<lb/>
f. 30000 ( in het rijk Golconda ) zal worden bespaard; 31 juli was in Coromandel in een<lb/>
jaar gewonnen f. 635331.13.15, uitgegeven f. 265143.6.11; aan effecten berust er<lb/>
/. 2337099.14.12 , terwijl de Cie. er f. 1215399 .14.10 schuldig is; te Batavia is 4600<lb/>
pak kaneel, 4000 wordt er nog verwacht, zodat 688000 naar patria zal gaan; bezuinigingen<lb/>
in Ceylon; toename van de handel aldaar, Madura en Negapatam, vooral in</remark>

<fnote ref="1">Golepalem en Gondewaron, door blekers van textiel bewoonde dorpen nabij Datcheron,<lb/>
waren febr. 1676 —
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCCLXXII — in pacht aan de V.O.C. afgestaan.<lb/>
</fnote>

<pb n="258" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0258"/>
<remark>textiel ; er is aan areca 37700 ammenam verkocht , de ammenam van 240
® of 13<lb/>
ammenam het last, waarvan de helft uit Kalpitiya<lb/>
»</remark>
<para>Nu de landen van Tansjour in rust coomen, wert Ceylon seer gefavoriseert<lb/>
door den goedencoop rijs, soodanig, dat nu in twee jaren geen besendingh nae<lb/>
Canara om rijs niet alleen is gedaan, maar heeft ons Nagapatnam alhier van<lb/>
to verschot al redelijke quantiteydt bestelt.</para>
<remark>«Trincomale voert al rijst naar Colombo uit; hoop, dat Ceylon weldra geen verlies<lb/>
meer zal geven, o.a. door de zout
- en olifantenhandel; in Negapatam werd in 7 maanden<lb/>
1038 pak textiel voor f. 269000 ingekocht, terwijl er voor f. 244000 aan waren verkocht<lb/>
werd; eind febr. was in het gouvernement in een jaar ruim f. 600000 verloren; er is geen<lb/>
schriftelijk of ander contact met Radja Singa; verwacht
<lb/>
»</remark>
<para>
- de continuatie van sijn moordlust over sijn ellendige bovenlandse<lb/>
onderdanen, soo lange hij nog sal leven ende daertoe vermogen hebben, zijnde nu<lb/>
al over de 80 jaren oudt.</para>
<remark>«Men rekent er in Ceylon op,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Ragia ’t niet lang langer zal maken ende ons seer veel menschen<lb/>
van alle kanten beginnen toe te vallen ende daaronder de beste lascaryns en<lb/>
d’ontvolqte lage provintie van zee af tot 16 a 20 uyren gaands opwaards jegenwoordig<lb/>
alle seer bevolkt ende met hare oude inwoonders beslagen, daarenboven de<lb/>
naast aan zee gelegen corles geheel weder in staat van florisante (door het bebouwen<lb/>
der landen) gecoomen ende d’afgehouwen oude boomen weder met jonge boomen<lb/>
verwisselt zijn, ingevolge haar vrugten toebrengen, soo zijn d’onse pi esent volgens<lb/>
de jongste ad vijsen aan de beste cans ende alle levensmiddelen seer goetcoop.</para>
<folio>Fol. 76r-v.</folio>
<remark>«Mogelijk zal ons het gehele land toevallen; de gouverneur Van Goens jr., die er<lb/>
nog twee jaar wil doordienen, voorgeslagen voor raad-ordinair<lb/>
»</remark>
<para>
De presentie van - crijgsvolk op Jaffenap.am, daar de vergaderplaads<lb/>
genoomen was, d’E. Comp.e een seer goeden dienst gedaan, want met het overlijden<lb/>
van Cayla Wanny heeft het ontsagh deser melitie, die men voorgaff, dat<lb/>
aldaar verscheenen waren om haar rebellie te straffen, soo grooten vrugt gebaart,<lb/>
dat alle de ongehoorsame Wannias hen weder voor d’E. Comp.e vernedert ende<lb/>
haar gehoorsaamheydt voor toecomend bij geschrift in bijsondere articulen belooft<lb/>
hebben
<fref ref="1"/> .</para>
<remark>«De landrente bracht in Jafnapatam f. 80000 op,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijnde dit volq tot dwers over ende tot Calpatyn incluys alle Malaba-<lb/>
ren ende geen Cingalesen, die van oude tijden altoos haren eygen Coninq gehad<lb/>

<fnote ref="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDXVIII, stuk van 29 aug. 1678.<lb/>
</fnote>

<pb n="259" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0259"/>
hebben. Staande nu ooq soodanig onder tsouverain gebiedt van d’E. Comp.eonder<lb/>
seer goede hooffden, namentl. d’e. commandeurs Pijl en Blommert.</para>
<remark>«Overwogen, zo in Noord-Ceylon weer gerebelleerd wordt, het betrokken hoofd ter<lb/>
dood te brengen en zijn land te confiskeren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat dit bosvolq met malkanderen in bloetverwandschappen met<lb/>
huwelijken soodanigh ingelaten is, dat soo den eenen begind quaat te roekenen, soo<lb/>
volgen de rest desen terstondt nae.</para>
<remark>«De kaneeloogst op 1\ millioen begroot<lb/>
»</remark>
<para>Denselven caneel over ofte benoorden de revier van Caymel heeft moeten<lb/>
geschild worden tot de revier van Chilauw toe ende sulx in de schoone ende onverwenschelijke<lb/>
<fref ref="1"/>  Pittigal
<fref ref="2"/> , Cattegampoe
<fref ref="3"/>  ende Diomede
<fref ref="4"/>  corles, welke landen de<lb/>
alderschoonste en de beste caneel vant geheele eyland voordbrengen ende tot nog,<lb/>
omdat se aan de 7 corles behooren ende meerendeels de menschen daaruyt ontvoert<lb/>
waren, geëxcuseert gebleven zijn. De redenen, waarom dese laatste schillerye alhier<lb/>
geschiet zij, is om de caneelboomen, die besuyden de revier van Caymel tot Alican<lb/>
toe staan, weder tijdt te gunnen haar nieuwe looten te schieten, dewelke onder de<lb/>
drie jaren oudt niet mogen af gekapt worden ende noodsakelijk soo langen tijdt<lb/>
moeten stil staan.</para>
<remark>«Chilauw ware thans te bezetten<lb/>
»</remark>
<para>Behoeft het jegenwoordig om Ragia Zingas will niet nagelaten te werden,<lb/>
de wij le zijn regeeringe ten eynde loopt ende sigh hierover int minste niet meer als<lb/>
anders sal bewegen. Om d’oncosten behoeft het mede geensinds naargelaten om<lb/>
den overvloet van lascaryns, die U E.dle staat met sooveel hooffden, die Ragias<lb/>
wreetheydt ontvlugt zijn, present op Zylon sijn toegevallen ende onder sComp.8<lb/>
gehoorsaamheydt staan ende die daartoe met vrugt connen gebruykt werden<lb/>
sonder eenige lasten van d’E. Compagnie.</para>
<remark>«Chilauw is vanouds de beste haven van Ceylon en het centrum der beste kaneellanden;<lb/>
er is minder bezetting nodig, dan thans voor bekruising gebruikt wordt ; de<lb/>
gehele kustzoom van het eiland is dan in onze handen; moeilijkheden met den Vtimad<lb/>
ud doniet ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die tegens alle reden en selfs tegens de origineele contracten wel heeft<lb/>
derven vorderen raderye-gelden in tegenstellingh om ons te doen af staan van de<lb/>
clagten over de gewelden, door den Gamronsen gouverneur gepleegt. Hoedanige<lb/>
partij digheyt, soo ons in Spahan soowel als in Gamron sal gemoeten in een rijk,<lb/>

<fnote ref="1">Onverwenschelijke, boven de wensen uitgaande, gezegend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pitigal, korale tussen de juist genoemde rivieren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Katagampola, korale oostwaarts van de vorige.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dewamedi, korale benoorden de beide genoemde langs de rivier van Chilau.<lb/>
</fnote>

<pb n="260" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0260"/>
daar den Coninq sig door gestadige debauche de regieringe ontreet, soo sal het beswaarlijk<lb/>
in Persia langer met voordeel te handelen zijn ende wel besonderlijk om de<lb/>
coopmanschappen, die wij daar doen aanbrengen, van jaar tot jaar in prijs verminderen.<lb/>
</para>
<remark>«In Perzië is op poedersuiker en sapanhout resp. 116 en 182% gewonnen , op<lb/>
andere waren zeer weinig ; slechts 251 carga of 102583
<ref>ffi </ref>zijde in 600 balen behoefde er<lb/>
gekocht te worden; naar Basra is van daar de Swemmer gezonden mei carg. van<lb/>
f. 16726.17.11, waarop goede winst wordt verwacht; de reis naar Mokka
<ref>, Daghregisters p. 55, </ref>gaf 85% winst<lb/>
»</remark>
<para>Door overval van een gruwsamen hoop sprinkhanen ’t geheele land
<fref ref="1"/>  verdorven<lb/>
ende daardoor soo grooten hongersnood geweest, dat veel duysenden menschen<lb/>
door gebreq gestorven waren, anders souden wij aldaar een goede merct aangetroffen<lb/>
hebben.</para>
<remark>«300 last ondeugdelijke rijst uit Tegenapatam in Batavia ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>
Te wenschen zijnde, dat de - Caab gestelt was in een staat om sigh<lb/>
selven te konnen voeden sonder van buyten sooveel provisiën en andere behoeften<lb/>
van nooden te hebben, dewijl het d’een off d’ander tijd wel soude connen gebeuren,<lb/>
dat het in ons vermogen niet en was den eysch van daer te voldoen ende waarom<lb/>
wij ooq het behertigen van den landbouw seer emstigh hebben gerecommandeert
<fref ref="2"/> .</para>
<folio>Fol. 85v.</folio>
<remark>«Als opvolger van den gestorven gouverneur Bax zal een „liefhebber van den<lb/>
landbouw
” benoemd worden; te Batavia
<lb/>
»</remark>
<para>
- het casteel aan de oostcant nogh tegen het open velt buyten de stadt<lb/>
tot dight op de gragt met pedacken ende omheyningh van tuynen gedect ende geen<lb/>
pleyn tot uytsigt gelaten is, soodat het wel noodigh zoude zijn aan die zijde een<lb/>
goede ruymte voor tcasteel te maken, waartoe ons met het overlijden van d’H.r<lb/>
Generaal Maatsuyker l.m. de gelegentheyt is voorgecoomen Zijn E
<super>dle</super> thuyn,<lb/>
coomende seer nae aan des casteels buytengragt, onder onse magt te nemen sonder<lb/>
aan een ander te vercoopen. Zijnde deselve door d’heeren curateuren van den<lb/>
boedel van Zijn Ed. aan den presenten Generaal vercogt voor 3000 rs.d. Naast<lb/>
daaraan grensen nog 36 bamboese pedacken ende een boogaard, toebehoorende<lb/>
opgem. Zijn Ed.le, welke hij bereyt is voor een redelijken prijs af te staan<fref ref="3"/> ,<lb/>
waarmede ’t casteels oostpleyn een ruymte ende uytsigt sal hebben van 75 roeden<lb/>
diepte oost en west ende van de zee aff vant noorden naat zuyden tot aan het eynde<lb/>
van de stadscingel tegenover de punt Amsterdam
<fref ref="4"/>  niet minder dan 100 roeden in<lb/>
de lengte, zulx het casteel aldaar bij nood met een treffelijk hoornwerq
<fref ref="5"/>  zoude<lb/>
connen versekert ende merkelijk meer als nu versterct werden, behalven dat dit<lb/>

<fnote ref="1">Het achterland van Mokka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Reaolusiea</emph> II, register i.v. landbou.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Vgl.
<emph>Oud Batavia,</emph> § 383.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De punt Amsterdam was de noordoosthoek van de stad Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Hoornwerk, een buitenwerk van een vesting, vaak door een brug daarmee verbonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="261" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0261"/>
pleyn tot veelderlij diensten, ’t zij tot een graanmerkt als anders, met nuttigheydt<lb/>
can gebraykt werden.</para>
<remark>«Een op last van Heren XVII ingesteld onderzoek naar de muiterij op de Willem<lb/>
Hendrik in 1675 kon nog niet worden ingesteld; verbod van vervoer van gewassen<lb/>
met de schepen , vgl.
<ref>Plakaatboek II, p. 586-587</ref>; op overzending van contanten uit<lb/>
patria aangedrongen om in Coromandel tegen de Engelsen te kunnen concurreren; J apan<lb/>
gaf meer voordelen dan de laatste 7 jaar; 7 a 8 predikanten aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>Gevende aldaer <fref ref="1"/>  een groote ongewoonte, dat niemand, nog ook selfs de<lb/>
Coningen, niet meer gecrediteert werden ende waerbij wij soo lange sullen continueeren,<lb/>
totdat de oude en de nieuwe schulden betaelt zijn.</para>
<remark>«Peper wordt in Bengalen en Coromandel voor 5 d 6 st. het verkocht; de galjoot<lb/>
Snobber, waarmee deze brief wordt verzonden, gaat naar patria om het late vertrek van<lb/>
de retourvloot aan te kondigen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In Djambi.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>