<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="241"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 28 november 1678"/>
<meta key="rawdate" value="28 november 1678"/>
<meta key="seq" value="V"/>
<meta key="year" value="1678"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="28"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="241" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0241"/>
<para>Van (loens, Speelman, Bort, Van Outhoorn en Camphuys V, 26 november 1678
</para>
<head>V. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, WILLEM VAN OUTHOORN EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA<lb/>
28 november 1678
<fref ref="1"/> .</head>
<folio>1220,fol. 118-119.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1678, p. 421-690</ref>; het schip Willem Hendrick, vgl. ibid.<lb/>
P
. 654,
<lb/>
»</remark>
<para>- sijnde al in de maent julij op de Sumatrase Westcust vervallen geweest,<lb/>
doch door tegenwint en stroomen niet konnende opkomen ende het volck,<lb/>
door dagh en nacht te pompen afgemat ende voor grooter quaet vreesende, hebben<lb/>
’t de overheyt wijselijck ende met goeden raed den len aug.° voor de wint opgeduwt<lb/>
ende weder door de linie equinoctiael ende vervolgens nae Colombo overgesteecken,<lb/>
alwaer ’t voors. schip den 28en augustij aengekomen is.</para>
<remark>«Het werd te Ponnekail voorlopig hersteld, verdere reparatie zal bij Onrust geschieden;<lb/>
uit Bengalen is geen salpeter aangebracht, daardoor kan de retourvloot pas in<lb/>
zijn geheel eind jan. verzonden worden; hoop, dat twee miljoen gulden uit China en<lb/>
Japan voor Coromandel beschikbaar zal zijn, terwijl ook Bengalen zal kunnen toekomen;<lb/>
vernomen, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de heer extraordinarye raed Sijbrant Abbema - de reecq.n®<lb/>
met den hertogh Amynchan, soon van den ouden mirsamula off Chanchan was<lb/>
vereffent ende soude in Golconda werden uytgekeert 29000 oude en 13996 nieuwe<lb/>
pagooden, makende, met 9J p.r c.t0 opgeit op de oude pagooden ende 105 stuyvers<lb/>
de pagoode gerekent, uyt ontrent 232000 gulden ruym ende waermede de oude<lb/>
schuit eenmael sal uyt de boecken wesen tot gerustheyt. De questie met den serlesker<lb/>
was tot Comp.8 reputatie vereffent ende was op ’t reglement van onse geordonneerde<lb/>
menagie op de Masulipatnamse comptoiren 15000 gulden ’s jaers uytgewonnen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Verzonden met de Engelse Berkeley Castle uit Bantam.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>