<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="262"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 13 februari 1679"/>
<meta key="rawdate" value="13 februari 1679"/>
<meta key="seq" value="VII"/>
<meta key="year" value="1679"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>


</header>
<body>
<pb n="262" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0262"/>
<head>VII. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, WILLEM VAN OUTHOORN EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA<lb/>
13 februari 1679.</head>
<folio>1220,fol. 154-417.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1678 , p. 421-769 </ref>en 1679, p. 1-58; in 1678 is 919760
©<lb/>
kruidnagelen uit Amboina ontvangen; weer een grote oogst verwacht; van de jonge<lb/>
bomen 730000 in stand te houden zou te grote voorraad opleveren ; voor de bahar van<lb/>
550
© wordt f. 168.
— betaald, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 126-128</ref>; pas na 16 d 20 jaar<lb/>
geven de bomen vrucht; het aan te houden aantal op ruim 700000 gesteld; beperking van<lb/>
de vaart derwaarts , vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 17,9 </ref>jan. 1679; daar de textielverkoop er<lb/>
niet toeneemt, heeft men er 40000 rsd. in contanten nodig; men zal er waren, die reeds<lb/>
lang te Batavia in de pakhuizen lagen , tegen lage prijs trachten te verkopen, desnoods<lb/>
bij vendutie; de constabel-majoor is niet zeer tevreden over in Arriboina gemalen kruit;<lb/>
kan men er 12 d 1400
© per maand malen , dan zal de prijs van 8 st. het
© wel zakken,<lb/>
maar toch hoger dan die van Batavia, nl. 4 st., blijven; Amboina moet nl. met slaven<lb/>
werken, de molen te Batavia heeft waterkracht<lb/>
»</remark>
<para>Door versuym van de schildwaght op de rondouwt tot Nussatello, die, zijn lont<lb/>
op de muur latende liggen, hem tot slapen hadt begeven, soo langli, dat deselve,<lb/>
afgebrant wesende, door sijn voncken de gabbegabben
<note mark="1">Gaba-gaba, bladstelen van palmen, als dakbedekking of voor wanden gebruikt.<lb/>
</note>
, met atap bekleet, beyde<lb/>
substantiën, die seer ligtelijcq tvuur ontfangen en voortsetten, in brant en vervolgens<lb/>
tot vlammen hadt gebraght, was alles daer van binnen vernielt, soo de ammonitie<lb/>
van oorloge, except een martavaan met cruvt, als alle de provisie, sonderdat<lb/>
door eenigh middel was gestut kunnen werden, maer de bloote muuren alleen<lb/>
waren onbeschadight gebleven
<note mark="2">De versterking Vlissingen,
<emph>Oudheden,</emph> p. 191.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De herbouw, deels in steen, is begonnen, met een afzonderlijke kruitkelder; de<lb/>
schuldige is met 25 jaar arbeid aan de ketting gestraft<lb/>
»</remark>
<para>
In april voorleden waeren binnen de eylanden van Amboina eenige Papoese<lb/>
roovers verscheenen, stercq 3
<emph>k</emph> 4 corcorren met soo veel orangbayen, na alle<lb/>
apparentie deselve, die in Banda hun hebben vertoont
<note mark="3">Zie p. 242-243.<lb/>
</note>
- . Deselve waeren<lb/>
soo stout geweest, dat se op Lissidy en Cambello 13 è. 16 Amblauwers hare vaertuygen,<lb/>
met sagoe geladen, bij geval daer ten ancker leggende, en voorts, de zuydtof<lb/>
Drooge Rijshoecq
<note mark="4">Droge Rijsthoeck, d.i. Tandjong Sial, op 3°34' Z.B. en 127°55/ O.L.<lb/>
</note>
van Ceram om, tusschen Hitoe, Oma, Honimoa en verder<lb/>
oostwaerts langs de voorsz. cust loopende, nogh diverse vissers uyt de negoryen<lb/>
of gehughten en dorpen, ongevaer 60 mannen, hadden weggerooft, waervan eenige,<lb/>
weer op Haya en andere plaatsen vercoght en gelost wesende, relateerden, dat op<lb/>
tgrooste vaartuygh den capiteyn laut van Tidoor was commandeerende en op<lb/>
dandere seeckeren Senghadje en Keay Chily van Patany
<note mark="5">Patani, plaats ter oostkust van het Tidorese deel van Halmaheira op 16' N.B. en<lb/>
128°47' O.L. Niet onwaarschijnlijk is Keay Chily een verbastering van de bekende ternataanse<lb/>
titel ketjil.<lb/>
</note>
, waervan dan oocq<lb/>
<pb n="263" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0263"/>
deselve souden zijn geëquipeert, voorgevende, wel expresselijcq door den Conincq<lb/>
tot dese roverye uytgeset, met bedreygingh dat nu maer nogh gecomen waeren om<lb/>
van alles inspectie te nemen, dogh in de aanstaande stillen tijt met alle hun maght,<lb/>
sullende bestaan uyt 80 corcorren, die van Amboina terdeegen souden comen becommeren,<lb/>
twelcq daer al een vremt opsien heeft veroorsaact, zijnde well voor desen<lb/>
veele jaeren geleden soodanige invasie daer vernomen, maer zedert eenigen tijt<lb/>
niet meer.
</para>
<remark>«Men kwam te laat om hen te kunnen vervolgen; de oorzaak zou zijn
, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de soone van die
<note mark="1">De Koning.<lb/>
</note>
van Tidoor, Quitchily Ceram gen.1, dierweegen<lb/>
insinueerde, omdat deselve, aan tcasteel Maleyo op seeckeren tijt verscheenen<lb/>
wesende, met het convenibell respect van een Conincq niet en was ontfangen geweest,<lb/>
tgene dan in deser voegen heeft willen betaalt zetten, hoewel tegen den raad<lb/>
van sijn Vader.
</para>
<remark>«Nader uit Temate vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op de kundschap, die Sayfoedin gedaan was, deselve sigh ontstelt<lb/>
hadde vertoont met betuygingh van verwonderingh, dat men van hem soo een<lb/>
slincx
<note mark="2">Slincx, hier: ongunstig.<lb/>
</note>
vermoeden hadt, alsof die misdaat met zijn kennisse en toestemminge ware<lb/>
begaan, waertegen met swaere eeden was protesteerende ; beloovende de autheurs<lb/>
daervan te sullen laten opsoecken en, gevonden hebbende, in des gouv.re handen<lb/>
ter straffe te leveren.
</para>
<remark>«Echter
<lb/>
»</remark>
<para>
- de omstandigheden van de gestalte der volckeren met langh hair, op<lb/>
d’vaertuygen gesien, met de specialiteyten, wie het gesagh daerover hebben<lb/>
gehadt, stellen bij ons genoegsaam vast de suspicie, dat den gemelten Conincq ten<lb/>
minsten van dese uytrustingh kennis heeft gehadt, tsij voor of daerna, maer soudet<lb/>
wel konnen wesen, de soon tselve beschickt hadt, zijnde daertoe dol en onbedagtsaam<lb/>
genoegh.
</para>
<remark>«Er zal tegen herhaling gewaakt worden; tot 21 sept. ivas niets naders bespeurd;<lb/>
de gouverneur zou in october de hongitocht gaan houden en overal de rust herstellen<lb/>
»</remark>
<para>
Tgene, nu de principaalste tegenstreever en contramineur van deselve
<note mark="3">De Christenen.<lb/>
</note>
, den<lb/>
orangkaya Patenahoe
<note mark="4">Mogelijk staat er Palenahoe, mogelijk bedoeld Patih Nahu.<lb/>
</note>
van Bessy
<note mark="5">Waisia, zie p. 186.<lb/>
</note>
, in onse handen geraackt is, ligtelijcq, soo wij<lb/>
verhoopen, sal te verkrijgen wesen. Zijnde door dit instrument bevoorens al soo<lb/>
<pb n="264" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0264"/>
verre geadvanceert (was), dat op het geordonneerde voorschrijven door deselve al<lb/>
eenige Christenen uyt hunne gevanckenis van slavemie gelargeert sijn geworden,<lb/>
tgene in de resteerende nogh verder tgedesidereerde effect stont te krijgen en was<lb/>
oocq de apprehensie van voorn, belhamel van soodanigen meerder vrught geweest,<lb/>
dat andere, die het soo wat verpeutert
<note mark="1">Verpeutert, verknoeid.<lb/>
</note>
hadden, hun vrij gemackelijcker en obligant<lb/>
waren comen verthoonen. Hoedanigh nu met dien schelm, als men van hem<lb/>
alle mogelijcke diensten sal getrocken hebben, staat gehandelt te werden, is ons<lb/>
nogh onbewust; de straffe, evenwel na sijn misdaden geproportioneert, sal hij niet<lb/>
kunnen ontgaan.
</para>
<remark>«De uli-hoofden op Hitu ontevreden over hei hun niet , aan de dorpshoofden wél ,<lb/>
geven van het zgn. barotgeld , nl. een schelling per geleverde 11 pond nagelen; het opperhoofd<lb/>
De Jonge trachtte tevergeefs een oplossing hiervoor te vinden, waarom de regeling,<lb/>
in 1667 door Speelman vastgesteld, wordt gehandhaafd; volgens Hurdt en zijn opvolger<lb/>
De Vicq is verplaatsing van het kasteel Victoria niet nodig<lb/>
»</remark>
<para>Kunnende het geheele wercq, soo van tsoldijcomptoir, cassa, winckel, seeretary<lb/>
etc., dat nu, mits de ruïne van het oude casteel, daer buyten binnen des gouv.ra<lb/>
pagger, daerin hij sigh geritereert heeft en nu nogh huys hout, is ingetrocken, weer<lb/>
binnen tcasteell gebraght worden en sijn e. metterwoon derwaarts begeeven,<lb/>
wanneer maer tgroote stenehuys boven de lantpoort, door den h.r oudt- gouv.r<lb/>
Cos sal.
<super>rgebouwt</super>, tot d’ eerste verdiepingh afgebroocken, weder van plancken, met<lb/>
pannen gedeckt, daertoe wierde bereyt en opgetimmert, nademaal het onderwercq<lb/>
nogh redelijcq vast staat, suffi^ant om een light huysgebouw te draagen, getaxeert<lb/>
op 2500
<emph>k</emph> 3000 rsd. costens, twelcq met een steene pagger of muur, juyst soo dick<lb/>
niet, als men gewoon is tot een formele vastigheyt op te haaien, maer wat ligter<lb/>
om vangen wesende, soo soudet bequaam en stercq genoegh zijn om een inlantse<lb/>
invasie en subite overval van alle andere Indiaense vyanden af te slaan en verduuren.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering meent, dat een kanteel, ook bestand tegen een buüenlandsen<lb/>
vijand, er nodig is; advies van Hurdt hieromtrent wordt af gewacht, ook over de plaats<lb/>
van dat kasteel; minder zieken in Amboina; er stierf vrij veel lager personeel; er zijn<lb/>
nog 580 soldaten, 200 worden er aangevraagd, deels ter vervanging, uxiartoe krijgsvolk<lb/>
ontbreekt; 28 febr. 1678 was er in een jaar uitgegeven f. 232252.6.5 en gewonnen<lb/>
f. 89478.1.7; de effecten bedroegen er f. 461612.18.13 ; om de Bandase burgerij tegemoet<lb/>
te komen zal de rijst hun voor 40 rsd. de witte en 35 de zwarte, i.p.v. 50 rsd. geleverd<lb/>
worden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- in hoopte, dat se, de vaderlijcke mildadicheden gedagtigh wesende,<lb/>
sooveel te trouwer in haere pligten sullen bevonden werden met te betragten, dot<lb/>
sij niet alleen hunne weldoenders van thare niet berooven, maer sulcx door andere<lb/>
oocq niet magh geschieden, opdat teen met tander gebalanceert magh werden.<lb/>
<folio>Fol. 164v.</folio>
</para>
<pb n="265" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0265"/>
<remark>«Zij trachten ongetwijfeld muskaatnoot weg te smokkelen en zijn onwillig het<lb/>
product van de mannet jesnotébomen te plukken , daar die vrijwel geen foelie opleveren;<lb/>
daarom zal de inkoopprijs iets verhoogd worden; geringe verkoop van textiel , deels<lb/>
omdat de burgerij er nog van voorzien is; maatregelen tegen knoeierij daarmee, waarvan<lb/>
o.a. de secunde Roos wordt verdacht; accoord met Keffing, vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr.<lb/>
CCCLXXXVIII<lb/>
»</remark>
<para>Oocq waeren aan tcasteel in maert verscheenen eenige Boutonse gesanten, soo<lb/>
gepresumeert wiert om een vrye vaert daer en op andere, daer niet verre van<lb/>
gelegen, eylanden en plaatsen te erlangen, maer wierden daerin gestut en op hun<lb/>
vertrecq aan den Conincq gesz. voortaan diergelijcke besendingh te staeken, als<lb/>
strijdende tegen tgemaeckte verbont.
</para>
<remark>«Inlands harpuis is van te slechte kwaliteit om er pik enz. van te kunnen maken;<lb/>
een monster naar patria gezonden; in Banda was 28 febr. 1678 in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 226869.14.6 tegen een ontvangst van f. 102732.14.12; de effecten bedroegen er<lb/>
f. 959083.5.6; contracten met Gorontalo en Limbotto,
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXI en met<lb/>
Siau, enz., CCCXCII-IV ; de lading der 2 schepen, naar Temate vertrokken, zou,<lb/>
anders dan
<ref>Daghregisters 1679, p. 35 v</ref>ermeld, f. 197847 .19.1 bedragen; de schade,<lb/>
geleden door het eisen van te veel goederen, zal ten laste der eisers gebracht worden;<lb/>
Temate kon Amboina met 4000 realen helpen, daar men er met pasmunt kon inkopen;<lb/>
overwogen , die ter plaatse te doen aanmunten; in de Specerij -Eilanden
<lb/>
»</remark>
<para>
- het harde geit, voor sooveel het in handen van onse burgerij daar ter<lb/>
plaatse verviel, al doorgaans weder herwaarts is gebraght om het voordeel, dat zij<lb/>
daarop wisten te doen en twelcq de risiko van de zee, die tusschen die landen en<lb/>
Batavia niet groot is, ruym konde ophaaien, dogh met het payement en is het zoo<lb/>
niet gelegen, daarvan wij niet anders en weeten te begrijpen, alsdat het door de<lb/>
oude inlanders, meest in Amboina, voor hetgeen zij ter marckt brengen, versamelt,<lb/>
agter de hant gehouden en oocq wel begraven wert, want veel onder haer<lb/>
al te wantrouwende zijn om haar geit aan dese en gene, selfs oocq aan d’Comp.e,<lb/>
op intrest te geven en alhoewel het seecker en gewis is, dat den meesten uytgifte<lb/>
van al de inwoonderen in die landen ten principale geschiet in handen van de<lb/>
Comp.e, voornementlijcq ten belange van de cleeden, die haar van nooden zijn.
</para>
<folio>Fol. 171r-v.</folio>
<remark>«Daarom
<ref>J v</ref>an wat patria in contanten zendt, in pasmunt aangevraagd; aan<lb/>
recognitiepenningen werd betaald
<lb/>
»</remark>
<para>9600 r.8 aan den Coningh Amsterdam<lb/>
4000 r.8 aan de overigheden van Mackian<lb/>
1200 r.8 aan de rijxgrooten ofte soasivos van Tematen<lb/>
300 rx. aan de sengadjes van Motir<lb/>
2400 rx. aan den Coningh van Tidoor<lb/>
80 rx. aan den Coningh van Batchian
</para>
<folio>Fol. 172v.</folio>
<remark>«Tidorese lont is bruikbaar, maar Nederlandse is beter en blijft nodig; den gouverneur<lb/>
van de Molukken is aangeraden
<lb/>
»</remark>
<pb n="266" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0266"/>
<para>
- den haat, die zijn e. tusschen de Mingdanauwers en de Castiliaanen<lb/>
ontdeckt hadden, liever onder d’hant te voeden en bij gevolge d’eerste tot alle<lb/>
soorte van tegenweer in cas van oppressie der Spang j aarden te animeeren, als<lb/>
daarvan af te raeden, sonder ons nogtans vooralsnogh met dat volcq te ingagieeren<lb/>
en gemerct, de padres niet eygentlijck sorteerde onder den Conincq van Spangien,<lb/>
nogh oocq niet onder de Manilhase geestelijckheyt, maer haer patent hadden van<lb/>
de pauslij cke stoel, dat zij ons deselve, ingevalle zij op den ontfangh onser missive<lb/>
nogh onder onse maght moghten wesen, gelijcq wij seeckerlijcq vertrouwen van ja,<lb/>
herwaarts over mogten stieren en sooveel van haar gevolgh, als ginder geoordeelt<lb/>
wierde voor quade instrumenten te connen dienen, al waar het oocq tot een getal<lb/>
van 15 of 20 persoonen toe, tsij dan om hun van hier nae tvaderlant passagie te<lb/>
verleenen ofwel andersints, soodanigh als wij dan ter tijt te rade quamen te werden,<lb/>
niettemin met dese bijvoegingen, dat wij well geeme wouden sien, sijluyden, indien<lb/>
het daartoe met industrye politiquelijcq te dirigeeren was, vanselve inclinatie<lb/>
toonden herwaarts over te mogen coomen ende, alhoewel het met de militie van den<lb/>
overleden capiteyn Serano een ander aansien heeft, soo daght ons egter, dat wij geen<lb/>
swarigheyt behoefden te maecken die almede, indien sij daertoe inclineerden, bij<lb/>
foute van occagie om naer de Manilhas over te konnen scheepen dit heen te laten<lb/>
vaeren.
</para>
<remark>«Anders de achterblijvenden zo snel mogelijk naar de Philippijnen te zenden
,<lb/>
zo
, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- geensints sal connen bewesen werden, zijluyden door d’Comp.e in<lb/>
eenigen deele beleedight zijn, van wiens weegen het wercq maer van buyten is aangesien<lb/>
<note mark="1">Officieel werd namelijk volgehouden, dat het de Koning van Temate was, die Siau<lb/>
had aangevallen.<lb/>
</note>
, gebruyckende nogh de goetheyt van hun naer de overwinninge op haar<lb/>
eygen versoecq onder bescherminge aan te nemen en haar door dat middel voor<lb/>
overlast te bevrijden. Hoedanige genegentheyt wij onget wijf feit van die natie in<lb/>
diergelijcke voorval niet soude hebben te verwagten.
</para>
<remark>«Geen vrees voor buitenlandse inmenging<lb/>
»</remark>
<para>Naer allen schijn en vinden hun de Spangj aarden in de Manilhas, daer het<lb/>
vandaan most comen, soo vermogens niet om yets van importantie tegens ons ter<lb/>
hant te nemen, immer niet soodanigh dat het d’onse niet souden konnen tegenstaan,<lb/>
al schoon het oocq niet op Chiauw, maer ergens anders op d’ey landen van<lb/>
Talauw offwel omtrent de hoecq van Maba wierde aangesien, vermits wij oocq<lb/>
bevoeght genoegh meenen te wesen om haar van daar te dimoveeren.
</para>
<para>( Besloten werd
, - )
</para>
<para>
- dat men het met de Spaanse vestingh de Heylige Rosé, door den<lb/>
Coningh van Ternata naer de veroveringh Maatsuycker genoemt
<note mark="2">Santa Rosa of Maetsuyker, de versterking op Siau; uit
<emph>Valentijn</emph> krijg ik de indruk,<lb/>
dat in zijn tijd deze namen al in onbruik waren gekomen.<lb/>
</note>
, in sulcker<lb/>
<pb n="267" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0267"/>
voege als deselve door den gouv.r doe al meteene was verbetert, wel soude konnen<lb/>
afsien, immer tot soo lange dat wij ons naar den ontfangh van hun nader advijsen<lb/>
dienaangaande wat beter onderright en des te bequamer vonden om ons daerover<lb/>
verder te beraaden en insgelijx of wij dan noodigh souden oordeelen met die van<lb/>
Simouay, wat noordlijcker als Boutouan op den westoever van Mingdanauw<lb/>
gelegen, een contract op te regten om soo door hetzelve als door de voorgeslage<lb/>
besettingh op voorsz. Boutouan van die groote rijs- en spijscamer verseeckert te<lb/>
mogen wesen. Connende onderwijlen d’ordonnaire frequentatie tusschen d’onse en<lb/>
dat volcq sonder verleth volgens gewoonte wel gecontinueert werde, niet onapparent<lb/>
zijnde, dat ondertusschen de Manilhase Spanjaarden haer eenigste en laatste<lb/>
post tot Dapitan
<note mark="1">Dapitan, plaats in het westen van de noordkust van Mindanao op 8°40' N.B. en<lb/>
123°20' O.L.<lb/>
</note>
op tnoordeynde van Mingdanauw vanselfs, gelijcq all d’andere<lb/>
wel mede, verlaten soude, zooals zij uyt eenige eylandekens nogh verder benoorden<lb/>
door onvermogen verhuyst waeren.
</para>
<para>Sijn Hoogh.1
<note mark="2">De Koning van Temate.<lb/>
</note>
gedisponneert was gewerden afstant te doen van de princesse,<lb/>
dogter des Conincx van Taboucan, en dat deselve den Coningh van Chiauw ten<lb/>
wijve was gebleeven
<note mark="3">Moeilijkheden hierover waren de aanleiding geweest voor de krijgstocht van den<lb/>
Koning van Temate tegen Siau.<lb/>
</note>
waarover te vooren veel disputen en questie geresen waaren<lb/>
en scheen nu de vruntschap tusschen die beyde Princen en d’ander omgelege<lb/>
bontgenooten daer omtrent dien hoecq in goede en gewenste terme te staan,<lb/>
getuygende den gouv.r van den Chiauwsen Coningh, dat het is een jongh, cloeck<lb/>
man van een goede conditie, dewelcke seer iterative belofte hadde gedaan de<lb/>
Comp.e allenthalven getrouw te willen blijven.
</para>
<remark>«Geschenk aan hem te geven met het oog op de extirpatie; het heeft de Hoge Regering<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet ongeraden gescheenen daarinne
<note mark="4">NI. de bemoeienis van de V.O.C. met Celebes.<lb/>
</note>
op het voorstel van den e.<lb/>
Padbrugge eenige verdeelinge te maecken en sulcx den president op Maccassar<lb/>
d’opsight tot de westhoecq van Cayely aan te beveelen en dan voorts van daar tot<lb/>
het noordeynde toe den gouv.r en den raad in Ternata.
</para>
<remark>«De Koning van Temate kon dit alles beter aan de Compagnie geven en zal daartoe<lb/>
misschien overgaan, zo het Christendom er toeneemt; hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- al meteene liberale afstant gedaan heeft van al degeene, die daer-<lb/>
langsheene het Christengeloove komen aan te nemen, waertoe haer veele genegen<lb/>
toonde, als wanneer het gemor van Sijn Hoogh.ts malcontente grooten over den<lb/>
afstant der Christenen in tmidden van de Mooren mede wel cesseeren zal.
</para>
<remark>«Verwachting, dat Sangihe geheel tot het Christendom zal overgaan<lb/>
»</remark>
<pb n="268" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0268"/>
<para>
Den Coningh van Candahar - inclinatie scheen te toonen om sigh met<lb/>
de zijne mede te laten instrueeren en sal daerin veel comen gevordert te werden<lb/>
door het dimoveeren van den bekende don Philip
<note mark="1">Dezo Don Philip is de p. 131-132 bedoelde persoon, die door Koning Amsterdam<lb/>
tot „Coninexken” was benoemd en die daarop tot de Islam was overgegaan.<lb/>
</note>
, gepretendeert Coninxken van<lb/>
Saban, twelcq niet hem, maar den Conincq van Taboucan in eygendom toebehoort<lb/>
en die het ten onregte door desen don Philip met de gonste van Mandarsaha en<lb/>
desen Coningh Amsterdam was uyt de hant gewrongen. Zijnde een man van boose<lb/>
natuure en nadeelige directie op dat eylant, sulx het ons aangenaam wesen soude,<lb/>
indien hij volgens het project onder ’t een of t ander pretext naer Ternata quam<lb/>
overgebraght te werden en te meer, omdat in sulcken geval de verdere Mooren,<lb/>
soowel van daer als van Limau
<note mark="2">Limau, rijkje in het westen van Sangihe, dat wegens rebellie werd verwoest en onder<lb/>
Taruna gesteld.<lb/>
</note>
, mede wel nae Ternata op de gevoeglijckste maniere<lb/>
te trecken sullen wesen, daer se oocq seer wel van nooden zijn, ten opsigte<lb/>
Maleyo door de sterfte seer van volcq ontbloot is. Ondertusschen werden die well<lb/>
geaffectioneerde Coninxkens in der billickheyt gecaresseert en hadde den gouv.r<lb/>
den getrouwen don Martin Totando, Coningh van Taroena, mede op dat eyland, op<lb/>
sijn versoecq een nieuw wapen gepractiseert, twelcq wij sijn e. gequalificeert<lb/>
hebben Zijn Hoogh.1 benevens een publijcque acte, ongeprejudiceert d’eere van<lb/>
d’andere Sangise Vorsten, van onsentwegen te vereeren.
</para>
<para>
- Den jongen Coningh
<note mark="3">Die van Tagulandang, een minderjarige.<lb/>
</note>
met bewilligingh van sijn grooten bij verschij-<lb/>
ninge aan tcasteel een jaer off twee aan te houden ten principalen om denselven<lb/>
met Godes hulpe van zijne lazerj^e
<note mark="4">Lazerij, melaatsheid, lepra.<lb/>
</note>
te genesen en onder dies hem in onsen Godtsdienst<lb/>
te oeffenen om zoodanigh van zijn quade opvoedinge te bequamer af te<lb/>
leyden, twelcq al mede zijn nuttigh.1 kan toebrengen. Zijnde op teylant Banca
<note mark="5">Bangka, eiland benoorden Celebes, op 1°48' N.B. en 125°10' O.L., een gelijknamige<lb/>
straat scheidde het van het grote eiland.<lb/>
</note>
,<lb/>
tusschen de voorsz. twee en den hoecq van Manado gelegen, maeckende de straat<lb/>
Banca - , naer gedaan nauwkeurigh ondersoecq nogh papen nogh cruyssen<lb/>
nogh yets anders ten nadeel van U Ed. interest gevonden.
</para>
<remark>«Menado leverde 227 last rijst aan Temate; naar Menado is cargasoen van<lb/>
/. 15216.15 gezonden; de Vorst van Gorontalo heeft beloofd
<lb/>
»</remark>
<para>
- haere vrunden de Bangayers en Gapingers
<note mark="6">De bewoners van Gapi, dat evenwel, vgl. dl. I, p. 495, noot 3, hetzelfde is als Banggai.<lb/>
</note>
met alle vermogen te<lb/>
persuadeeren tot uytroodinge der bekende hoornen.
</para>
<remark>«Padtbrugge heeft bij zijn tocht naar Noord-Celebes zuinigheid betracht; de groten<lb/>
van Temate zijn niet ingenomen met het wegschenken van gebieden door hun Koning<lb/>
aan de Compagnie; hij is Haar nog
/. 102000 schuldig; de helft van zijn jaarlijkse<lb/>
recognitie
, dus
/. 14400
, wordt daarom ingehouden
, wat hem moeilijk valt; daarom is<lb/>
hem de helft van de schuld kwijtgescholden en zijn jacht werd voor 5000 realen over
-</remark>
<pb n="269" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0269"/>
<remark>genomen , terwijl de groten van Makéan hem 12000 rsd. schonken van hun recognitiepenningen;<lb/>
voortaan zal jaarlijks maar
ƒ. 9600 worden ingehouden; gelei wordt op<lb/>
eventueel contact van Temate en Tidore met de Spanjaarden te Manïtta; de gouverneur<lb/>
moei vooral trachten de drie Molukse Vorsten in vrede te houden; Koning Saifudin van<lb/>
Tidore denkt
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn zoon, den prince Ceram, de croone naer te laten, wetende, dat<lb/>
niet alleen zijn broeder, den prince Goriaen
<note mark="1">Nog in 1689 wordt deze prins Gorian de meest gerechtigde tot de troon genoemd,<lb/>
vgl.
<emph>Corpus</emph> III, p. 499.<lb/>
</note>
, al zedert eenige jaeren, maer oocq<lb/>
sijn twee ander soonen, die manbaer werden en uyt haer moeder van nobeler<lb/>
geboorte als Ceram zijn, daar mede naer aspireeren en dat het haar in cas van<lb/>
contestatie naer sijn overlijden aan geen aanhangh soude gebreecken, als wanneer<lb/>
dengene, die in sulcken geval des Comp.e support aan sijne zijde kreegh, de meeste<lb/>
advantagie soude hebben.
</para>
<remark>«Daar aan mede te werken
, zo Ceram zich aan hel contract van 1667 wil houden<lb/>
en hij niet medeplichtig is aan zeeroof met de Papuas; den Koning van Bat jan
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor den afstant van het eylant Ouby ende de eylandekens, daerbij<lb/>
en omtrent gelegen, te weten
<note mark="2">Vermoedelijk heeft de schrijver van dit gedeelte van de missive de stukken, waaruit<lb/>
hij putte, niet recht begrepen; er is geen sprake van dat „Bellambellan” zou bestaan uit drie<lb/>
andere eilanden; het is een eiland kleiner dan elk van het drietal.<lb/>
</note>
<lb/>
Bellambellan
<note mark="3">Belang-Belang, een koraaleiland je op 1°20' Z.B. en 127°27/ O.L.<lb/>
</note>
, bestaande in
1 Tapa
<note mark="4">Tapat, het noordelijkste eiland van de Obi-groep op 1°15' Z.B. en 127°27' O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
J Saombay
<note mark="5">Saombay is de thans niet meer gebruikte oude naam van het eiland Obi Latu, vgl.<lb/>
dl. II, p. 748, noot 2, in het batjans.<lb/>
</note>
ofte Ouby Latoe<lb/>
<emph>J</emph> Aloowaloe
<note mark="6">Alowala, thans bekend als Malamala, eilandje bewesten het hoofdeiland van de Obigroep,<lb/>
op 1°30/ Z.B. en 127°26' O.L.<lb/>
</note>
, bij ons Schilpaddeneylant<lb/>
Cililia off Maga
<note mark="7">Cililia, in
<emph>Corpus</emph> III, p. 293 vermoedelijk juister Silele genaamd, staat thans bekend<lb/>
als Obi Bisa, het is het west-oost gerichte eiland op 1°17' Z.B. en ongeveer 127£° O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
Awowa off Dwars in de Wegh<lb/>
Baccassanamoe of Gommom
<note mark="8">Gomumu, het zuidelijkste eiland van de groep op 1°45' Z.B. en 127° 34'O.L.; Bakasanamu<lb/>
is de thans niet meer gebruikte batjanse naam.<lb/>
</note>
en nogh soodanige eylantjens meer, als er ontrent<lb/>
het lant moghten zijn, toe te leggen een jaarlijxe recognitie van 500 rx., daeronder<lb/>
gereeckent de 80 rx., die hij van ouds gewoon is te genieten.
</para>
<remark>«Dit is nodig , omdat de „ bewuste vrugten
” er voorkomen; hij dient ook zijn<lb/>
onjuiste aanspraak op 9 dorpen op Ceram te laten vallen; 50 militairen naar de<lb/>
Molukken gezonden , dat is nog minder dan het aantal er gestorvenen; in het gouvernement<lb/>
zijn 550 a 600 man nodig, nl. 380 a 400 soldaten, 40 bosschieters, 80 matrozen,<lb/>
40 „van de pen
” en 30 ambachtslieden; er zijn nu 385 man, Menado uitgezonderd;<lb/>
voorts zijn er 630 mardijkers en 33 slaven; er zijn vier predikanten nodig; het is er zeer</remark>
<pb n="270" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0270"/>
<remark>
ongezond; de secunde Pieter Dombaer stierf er in nov. 1677
, opgevolgd door Gerbrant<lb/>
Proost; hel kasteel Oranje goed
, maar goedkoop te restaureren; in de Molukken ivas<lb/>
28 febr. 1678 in een jaar uitgegeven
<lb/>
»</remark>
<para>- aan
<special>od-</special> en montcosten . . ♦ f. 33039.13.10
</para>
<para>soldye . 44522. 3.10
</para>
<para>schenckagie . 3757. 2. 8
</para>
<para>fortificatie . 5121. 3. 3
</para>
<para>oncosten van scheepen . . 19670.14. —
</para>
<para>te samen f. 106110.16.15,<lb/>
waertegens in gemelden tijt geadvanceert is . . f. 66771. 7.15
</para>
<folio>Fol. 189r.</folio>
<remark>«Er bleven effecten, waard f. 213606.17.14 en de Compagnie is er f. 26209.4.5<lb/>
schuldig; de Koning van Buton dient beier mee te werken bij de inspectie der Tukangbesi<lb/>
Eilanden; 176 bomen zijn daar omgehakt; Buton heeft voor Makassar djatihout<lb/>
gekapt<lb/>
»</remark>
<para>Hevige contestatie tusschen den president Jacob Cops en Radja
<note mark="1">Aru of Radja Palakka.<lb/>
</note>
voornementlijcq<lb/>
sijn gevaerlijcke en suspecte conduicte, geadsisteert en ingelaaten met<lb/>
sijne geassocieerde Maccassaerse vrinden Radja Sadrabone, tegen woordigh Coningh<lb/>
van Goa, en den listigen Crain Crongron.
</para>
<remark>«De oorzaak daarvan is moeilijk op te geven; Qowa hield zich slecht aan het<lb/>
contract
<lb/>
»</remark>
<para>
- door instigatie en de machiavellisse policie van den gem. Cronrongh,<lb/>
die volgens de getuygenisse van veele oude zijne lantsluyden zedert sijn geboorte<lb/>
noyt yets goets en deede, maer het is oocq meteen de waarheyt, dat eerst de Massepysen<lb/>
<note mark="2">Masepe, plaats in Sidènrèng op 4° Z.B. en 1 19°48' O.L., waarheen Radja Palakka in<lb/>
1673 ten oorlog trok; volgens
<emph>Transcriptie</emph> p. 137 was de oorzaak inderdaad het geweld, dat de<lb/>
Vorst van dit rijkje een vrouw van Aru Palakka aandeed.<lb/>
</note>
oorlogh, door Radja Palacca naer het usurpeeren van de Bonesche croon,<lb/>
soo wel als daernae tegen thuys van Goa ten principalen tot sijn eygen contemplatie<lb/>
en om te revengieeren sijn pretense geleden hoon over het debauchieeren en<lb/>
laast maer over het solliciteeren van eenige zijner conkubijnen opgenomen en<lb/>
gevoert is en soo men aandagtigh opmerckt en considereert de oorsaecq van den<lb/>
jongste of derden oorlogh, eygentlijcq de tweede tegen die van Goa, - dan<lb/>
sal seer light te bespeuren zijn, dat deselve, indien niet in tgeheel, ten minste voor<lb/>
tmeeste gedeelte aangevangen en toegeleght zij tot vervullinge van Sijn Hoogh.te<lb/>
wraeke over zijn geschonde eer, sooals hij het solliciteeren van eenige zijner bijsitten<lb/>
datmaals noemde en waarin hem door het vonnis der algemeene bondgenooten,<lb/>
eerst tegen Crain Lambegi, soone van Crain Lincques, die met nogh 11 andere<lb/>
zedert 18 maanden hier op de punt Gelderlant gevangen wert gehouden en vervolgens<lb/>
tegen Mappa Oessongh off Crain Bisseey uytgesproocken, geen volcome vergenoegen<lb/>
was gedaan, niettegenstaande hij de saeck in tgeheel daaraan hadde over-<lb/>
<pb n="271" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0271"/>
gegeven. Sulcx indien men de voorsz. laaste oorlogh, waartoe hij meest door sijn<lb/>
sneedigh wijfje Dain Tillillo den e. Dubbeldecop zal.r heeft weeten te disponeeren,<lb/>
als geseght, nauwkeurigh quam te examineeren, dan soude daervan al vrij wat te<lb/>
seggen vallen.
</para>
<para>Ingevalle de Comp.e door haere militie hem daer in de hand niet hadde gebooden,<lb/>
hij met al zijn samengeroepen Bougysse troepen het wercq niet alleen<lb/>
niet zoude zijn te boven gecomen, maer dat hij ter contrarie naer alle apparentie<lb/>
een schandige nederlaegh zoude hebben geleeden en buyten t wij ff el van veele<lb/>
Bougyse princen verlaten zijn gewerden. Hebbende Crain Bissey sonder d’alderminste<lb/>
versaagtheyt sigh zelven soo lange gedefendeert, totdat hij sigh ten laasten<lb/>
enkelt en alleen en van al de zijne ontbloot vond, trouwloos bedroogen wesende<lb/>
door den verradersche Crain Jerenika, een voorneem creatuur van Crongrongh, die<lb/>
geen twee uuren, voordat hij snagts met al de zijne aan Palaccas zijde overgingh,<lb/>
geswooren hadde met hem tot den laaste druppel bloet toe tegenstant te sullen<lb/>
bieden. In welcken staat desen jongen Coningh seer light te constringeeren was de<lb/>
croone af te leggen en aan zijn halve broeder Crain Saderbona over te geeven om<lb/>
dan voort tonser discretie herwaarts gesonden te werden; hoedanigh hij, gepriveert<lb/>
van alle weerdigheyt, zijn retrette onder tcasteel Rotterdam genomen heeft, alwaar<lb/>
all verscheyde maelen heymelijcq op sijn leven is toegeleght, totdat hij eyndelingh<lb/>
door d’h.r Cops en den raadt onder Comp.8 protexie binnen tcasteel getrocken ende<lb/>
geplaest is.
</para>
<remark>«Karunrung heeft achter de schermen zijn val bewerkt; hij heeft grote invloed op<lb/>
Aru Palakka gekregen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- waardoor hij dan oocq met te minder moeyte bequaam is geweest<lb/>
Sijn Hoogh.1 tegens den president aan te setten en groote dispuiten te verwecken,<lb/>
siende Crain Bissey onder Comp.8 bescherminge opgenomen en soodanigh buyten<lb/>
haer maght gestelt en waertegen Zijn Hoogh.1 dogh met een doodlijcke haet was<lb/>
ingenomen, die in tgemoet van Crongrong oocq niet weynigh is aangegroeyt, doch<lb/>
de Goase princen, d’een voor en d’ander nae, Goa begonden te verlaten en hun tot<lb/>
haeren afgesetten Coningh onder Comp.8 maght te begeven, waermet het besenden<lb/>
over en weder en het disputeeren tusschen Zijn Hooght. en den president een<lb/>
dagelijx werck wiert, besonder doen oocq den jongen Coningh van Sopingh sijn<lb/>
support bij de Comp.e tegens Palacca etc. quam te soecken, gelijcq oocq daerentegen<lb/>
Zijn Hoogh.1 den nieuwen Coningh van Goa en den snoode Cronrongh mede<lb/>
onder zijn hoede en toesight nam om desel ve tegens een ij der sonder onderscheyd<lb/>
voor ongeval te bevrijden en is het voort daermede soo verre gegaen, dat Radja<lb/>
voorgaf zelfs in persoon te willen herwaarts trecken om alhier met ons over de<lb/>
gereese verschillen te spreecken of sigh in tgeheel aan tgoetvinden van de Comp.e<lb/>
over te geven, al waer ’t oocq om hier ter steede als een privaet persoon te blijven<lb/>
woonen en al sijne staaten en hoogheden te quiteeren, maer de preparade, die<lb/>
daertoe gemaackt wierde, doende een generaal ontbod van al de bondgenooten,<lb/>
geleecken naer geen enckelt vertrecq herwaarts, gelijcq hij oocq sigh welhaast<lb/>
hooren liet, dat hij eerst met een aansienelijcke maght naer Biema wilde oversteecken<lb/>
en soo van daer langs de wal van Sambauwa, Lombocq, Baly en Java dit<lb/>
<pb n="272" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0272"/>
heene nedersacken om de uytgeweeke Maccassaren in passant te vernielen ende of<lb/>
wel dese furie naer des presidents verklaringe op Sijn Hoogh.te gedaene infirmatie,<lb/>
dat Crain Bissey in conformiteyt van onse ordre, soo haast daertoe bequaam<lb/>
scheepsgelegentheyt in handen was, met sijn ommeslagh naer Bat.a stinde gedemiteert<lb/>
te werden, vrij wat quam te verkoelen, behalven dat oocq de bontgenooten<lb/>
niet altemael even graegh waeren om Zijn Hoogh.te sindel ij ckheyt in te voegen en<lb/>
mede van huys te vertrecken.
</para>
<remark>«Hij kwam met een Compagniesschip herwaarts, vgl.
<ref>Daghregisters 1678 , p. 600</ref>;<lb/>
hij doet het voorkomen, als had de Hoge Regering hem om hulp verzocht ; de president<lb/>
te Makassar schreej 25 oct.:<lb/>
»</remark>
<para>Wij beelden ons vastelijck in en meenen voor de waerheyt wel te weten, dat<lb/>
Radja Bone op sijn vertreck ordre aen Crain Bellenipa
<note mark="1">Bedoeld: de Vorst van Balangnipa.<lb/>
</note>
heeft gelaeten om Cronrong<lb/>
van Tello naer Mandaer te voeren, gelijcq hij oock door Dain Managcl, broeder<lb/>
van Dain Makoely
<note mark="2">In
<emph>Transcriptie</emph> worden twee personen met de naam Daëng Makkulle genoemd, die<lb/>
sjahbandur, echter van Gowa, waren, de eerste stierf in sept. 1677.<lb/>
</note>
, Bellenipse sabandaer, is afgehaelt. Waer hij verder belanden<lb/>
sal, leert den tijt; de spraeke gaet naer Passir op Borneo, daer hij van voorn. Crain<lb/>
Bellenipa staat gebragt te werden.
</para>
<remark>«25 aug. vertrok de Groeningen met carg. van f. 17161.2.8 van Makassar naar<lb/>
Pasir; zowel Aru Palakka als Kraëng Bisei laten zich gewillig gebruiken, vnl. tegen<lb/>
Bantam; het is zeker,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Sijn Hoogh.1 onfeylbaer vaststeld de onbreeckbare ligue, die der<lb/>
van overveele jaaren tusschen Bantam en Maccassar tegens de Comp.® geweest zij<lb/>
en dat deselve nogh op tegen woordigh bij vigeur soude zijn.
</para>
<remark>«Hoge kosten van zijn verblijf en van dat van zijn troepen in Oost- Java; de jonge<lb/>
Vorst van Sopeng is bekwamer, dan gedacht werd<lb/>
»</remark>
<para>Onder de voorgevallen contestatie met Radja Paalacca hadde den president<lb/>
en den raadt voor de landtpoort van het casteel verstaan en goetgevonden een<lb/>
ravelijn
<note mark="3">Ravelijn, halvemaanvormige voorschans.<lb/>
</note>
te extrueeren met twee blinde muuren, tgunt met weynigh oosten volbraght<lb/>
is en resteerde nogh van steen op te bouwen de ronduyt Mandarsaha, te<lb/>
middenvelts tusschen het casteel en Bontoeala gelegen, waermet dan aan de fortificatie<lb/>
niet naamwaardigs meer resteert.
</para>
<remark>«6 oct. 1678 waren te Makassar 517 Cies. dienaren, w.o. 347 militairen en 63<lb/>
zeelieden, in het stadje Vlaardingen waren 1022 zielen; te Makassar zijn voor 3885<lb/>
rsd. wissels op Batavia getrokken, wissels voor 995 rsd. uit Amboina uitbetaald; de<lb/>
rijsttiende van Maros bedroeg niet 200 maar 230 last rijst
, waard 5000 rsd.; Bima werd<lb/>
nog geen meester in Surriba ; men mag er zonder Cies. toestemming geen vesting<lb/>
bouwen<lb/>
»</remark>
<pb n="273" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0273"/>
<para>Crain Jerenika, nadat hij van de Balyers op Lombocq lustigh slaegen had gecregen,<lb/>
was op Sambauwa naer haar wijse met Conincx moeder getrouwt en bleef f<lb/>
daer nogh al continueeren.
</para>
<remark>«Door een geschenk aan den kapitan mor te Larantuka zou men daar sandelhout<lb/>
kunnen verwerven
, dat echter al voldoende van Timor komt; slaven a 36 en slavinnen d<lb/>
24 realen zijn daar vrij duur; was a 20 rsd, het picol van 124
<ref>ffi, </ref>is er ook te duur; er<lb/>
werd 31 jan. 1678 in een jaar gewonnen f. 27764.3.1 tegen f. 24673.3.1 aan onkosten;<lb/>
over de macht der Portugezen op Timor werd van mensen van Mena vernomen
,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat tot Ade eenen capiteyn De Zilva met 40
<emph>k</emph> 50 soldaten post hielde<lb/>
en nogh twee andere compagniën, ijder van soodanigen getall, op de Bellonese
<note mark="1">Belu, landschap op Timor op ruim 9° Z.B. en 124°40' O.L.<lb/>
</note>
<lb/>
cust, een weynigh aan dese cant van Ade, begrootende derselver maght vorder op<lb/>
23 vaandels van 40 è, 50 soldaten stercq, alle met schietgeweer voorsien, behalven<lb/>
den capiteyn moor Hornay zijn volcq, die hij jaerlijx omtrent d’maandt maert van<lb/>
Larentoeka, Conguas
<note mark="2">Vermoedelijk Konga, een dorp ter oostkust van Flores op 8°28' Z.B. en 122°48' O.L.<lb/>
</note>
, Sika
<note mark="3">Sikka, dorp ter zuidkust van Flores op 8°45' O.L. en 122°13' O.L.<lb/>
</note>
en Oegy medebrenght ; dewelcke met de onder haer<lb/>
zijnde Rottinesen, vrye kaffers
<note mark="4">Kaffers, niet-Moslims, heidenen.<lb/>
</note>
, Timorse Christenen en Portugesen eyge slaven<lb/>
oocq op 1 000 man wierden getelt, te saam dan beloopende een drom van wat meer<lb/>
als 20000
<note mark="5">Dit moet zijn: 2000.<lb/>
</note>
soudeniers, die zij wilden affirmeeren alle met schietgeweer ge wapent<lb/>
te wesen, maer daeronder souden weynigh of geen Europianen zijn meer, als die op<lb/>
Liffauw haer onthielden, dewelcke haer bij dese capiteyn-moor’s tijt
<note mark="6">In de tijd van dezen kapitan-mor.<lb/>
</note>
niet veel met<lb/>
den oorlogh bemoeyden, gelijcq wel ten tijde van den overleden Mattheus de Costa,<lb/>
die dese voorsz. maght voor tmerendeel bij hem op Liffauw behielt, maer nu door<lb/>
voornoemden Hornay over tgeheele eylant verspreyt wort meest langs d’zeestrant<lb/>
om voor alle oproer verseeckert te wesen en tegen eenige van buyten aancomende<lb/>
magten haer aanstonts daer te kunnen gebruycken. Of dit nu opregte en na waerh.1<lb/>
verhaal zij, is onseecker.
</para>
<para>( Ook vernomen
, - )
</para>
<para>
- dat 6 maanden ruym geleden bevoorens tot Mene
<note mark="7">Mena, plaats ter noordkust van Timor op 9°12' Z.B. en 124°33' O.L.<lb/>
</note>
een Maccassaers<lb/>
vaertuygh was aangecomen, waerschouwende de Portugesen, dat Sili Savo of Radja<lb/>
Salomon van Wetter op Timor was overgecomen om door Comp.8 maght, die hem<lb/>
kort met eenige scheepen stont te volgen, in zijn lant herstelt te werden, dat haer<lb/>
eenige alteratie toebraght, dogh door spions van de leugen verseeckert wesende,<lb/>
hadden den Macassaersen annaghoda of schipper van tvoorsz. vaertuygh dight bij<lb/>
de plaats zijner aanlandingh aan een boom doen ophangen, zijnde de rest te water<lb/>
met het vaertuygh ontvlught. Of nu dit volcq daer om wax te negotieeren zij<lb/>
gecomen of wel door voorsz. Sili Savo tot het verspreyen van dese tijdingh opgeweckt,<lb/>
heeft men niet kunnen te weten comen.
</para>
<pb n="274" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0274"/>
<para>De Vorstin Jeychily
<note mark="1">De Vorstinnen van Solor worden in onze teksten vaak met de titel Njai (wanneer<lb/>
althans deze javaanse term bedoeld wordt) aangeduid, vgl. ook p. 243 noot 6.<lb/>
</note>
schijnt nogh niet teenemaal van haer oude ongebonden<lb/>
leven te kunnen desisteeren, soo nu en dan eenige acties daarvan toonende, tegene<lb/>
haer zoo een kleene respect bij de singadjes en onderdanen veroorsaeckt, dat se<lb/>
temet daerover bij ’topperhooft komt klagen, onder andere over de singadje<lb/>
Backer
<note mark="2">Waarschijnlijk: Abubakar.<lb/>
</note>
van Trongh
<note mark="3">Trong, rijkje en dorp tor zuidkust van Adonara op 123°10' O.L.<lb/>
</note>
, die, na Alor
<note mark="4">Alor, eiland op ongeveer 8°20' Z.B. en 124£ tot 125° O.L.<lb/>
</note>
tegen haer ordre gegaan wesende, eenige<lb/>
berghvolckeren daer dootgeslaegen, mitsgaders twee manspersoonen ais slaven<lb/>
medegebraght hebbende, op haer ontbieden om reeden daarvan te geven, weygerigh<lb/>
was gebleven. Die van Adenare hadt haer mede rontuyt laten weeten, dat se<lb/>
geen vaertuygh meer behoefde te stieren om hem tot Lawayangh
<note mark="5">Lawajong, de woonplaats van de Vorstin van Solor, ter noordkust van dat eiland op<lb/>
123°6/ O.L.<lb/>
</note>
te roepen,<lb/>
waeruyt te blij eken comt de gerugte familiare conversatien met die man nu vrij<lb/>
verstorven of vermindert moet wesen, zijnde andersints mede het huwelijcq met<lb/>
denselven haer ongeoorloft, soo se aan de regeringh wilde blijven.
</para>
<para>De oude belhamel Retty van Bulba
<note mark="6">Bilba of Béluba, landschap in het westen van Roti.<lb/>
</note>
was gestorven; zijn soon Lassy Retty<lb/>
was, overdat de dogter van onsen overleden trouwen bontgenoot Kiera
<note mark="7">Vermoedelijk de persoon, die
<emph>Corpus</emph> II, p. 214 Kieu wordt genoemd en die de<lb/>
bewerker abusievelijk evenals Tullia voor een plaatsnaam houdt.<lb/>
</note>
tot<lb/>
Termane, die aan Lussy van Deka belooft en oocq door hem bekent was, hadt vervoert<lb/>
en daerna de moeder soo geschonden weer thuys gesonden, uyt vreese van<lb/>
straffe op zijn klip geretireert en hadde sigh daer verseeckert
<note mark="8">Verseeckert, versterkt.<lb/>
</note>
sonder daarvan te<lb/>
willen afcomen, maer de regenten Bolo en Capa van Bulba hadden hem eyndelijcq<lb/>
nogh gedisponeert en waertoe oocq selfs sigh op tlaast genegen toonde van de<lb/>
E. Comp.e vergiffenis te bidden en sijne misdaat met een buffel en een teyl gout aan<lb/>
den voorm. bruydegom Lussie van Deka te boeten, als daarin door de Termaanse<lb/>
regenten reets gedoemt wesende en aan de E. Comp.e tot versoeningh te presenteeren<lb/>
<note mark="9">Mogelijk is hier iets uitgevallen, bijv. een aantal slaven, gezien de slechte stijl is dit<lb/>
evenwel niet zeker.<lb/>
</note>
),, als geschiet is. Tgene bij de geledeerde
<note mark="10">Gelaedeert, beledigd, benadeeld.<lb/>
</note>
parthyen aangenomen wesende,<lb/>
is hij weer in de negorij Bulba komen woonen, alvoorens de huysjes, op de klip<lb/>
staande, afgebrant hebbende en is oocq de boete aan voorsz. Lussy voldaan, maer<lb/>
de slaven aan de Comp.e nogh niet, waaraan evenwel niet gedifficulteert wiert en<lb/>
soo is dese verwijderingh weer vergeleken en bijgeleght, gelijcq nogh ander soorten<lb/>
tusschen de opperregent Messo van Thy
<note mark="11">Tie, landschap in het westen van Roti.<lb/>
</note>
), ende mindere, mitsgaders de regent van<lb/>
Mene
<note mark="12">Een plaats of landschap Mene op Roti is mij niet bekend, waarschijnlijk is het landschapje<lb/>
Menia op Sawu bedoeld.<lb/>
</note>
en eenen Kattelamma, met het slagten van buffels en slaven geven.
</para>
<para>
De vlugtelingen van Rockilje, anders Bokas kinderen genaamt, die d’onse al<lb/>
over langh hebben getraght van de Dekanesen te trecken om tot de over seven<lb/>
jaeren gestabileerde negorye Oysipoko onder Termane haer ter neer te setten,<lb/>
hadden nu sulex uyt eygen drift gedaan, sterek wesende 200 in getale en waaren<lb/>
<pb n="275" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0275"/>
reets ijverigh in huysjes voor haer te bouwen, de velden te suyveren en pady etc. te<lb/>
planten, dat voor een goede saeck wert opgenomen om tegens die van Deka te<lb/>
konnen bestaan, soo se weer yets mogten tenteeren. Hebbende deselve wel haer<lb/>
boetens, waerin over twee jaeren gedoemt waeren, betaalt, maer waren nogh niet<lb/>
herstelt, omdat ’topperhooft tot Rotty nogh niet sedert was geweest, dat evenwel<lb/>
eerstdaags stont te geschieden.
</para>
<para>Die van Amarasie waren de vreede met Comp.8 bontgenooten, de Sonneba3^ers,<lb/>
komen presenteeren, mits dat Amathoos, door wien haren Conincq a.° 1672 geledeert<lb/>
was, zijn houwer en hasegaay voor d’onse hare voeten met belijdenis van<lb/>
schuit soude nederleggen en daerop de Coepanesen een tweede besendingh doen,<lb/>
dat geaccordeert wiert, maer in plaats van alles daermede vereffent te wesen wierd<lb/>
er met hunne weercomste eenmaal en andermaal een groote pretentie ingestelt en<lb/>
vervolght, namentlijcq van 200 goude plaaten en 1 800 buffels, zonder twelcke niets<lb/>
te verrigten was, tgene met een dubbelden eysch beantwoort wesende, beeter<lb/>
daertoe geproportioneert, alsoo de faalgreepen der Sonnebayers met een of twee<lb/>
platen gout ten hoogsten na ’slants wijse soenbaer is, daer de misdaat van ’thooft<lb/>
van Amataras’ soon in revengie af te slaan met de overleveringh van de daaraen<lb/>
schuldige
<note mark="1">Men zou hier nog verwachten: moet geboet worden, voorta.<lb/>
</note>
, is de saecq sonder verder uytslagh daerbij gebleven. Gaande ondertusschen<lb/>
Comp.8 bondtgenooten en de Amarassiërs over en weder tot malcanderen,<lb/>
alsoff er een goede intelligentie was, maer men mogt er niet op vertrouwen, voor<lb/>
en aleer ’t met drincken van bloedt (na dien lantaart hare gewoonte) bevestight<lb/>
was, te meer dien Conincq den ontfancq der speceryen en weynige andere kleynigheden,<lb/>
uyt Comp.8 naem hem ter schenq gesonden, onder voorgeven hem sulcx bij<lb/>
de Portugesen suspect soude maecken, heeft geweygert, niets in teecken van<lb/>
vruntschap willende aenvaarden, waeruyt ’tbeste gevoelen van die gast niet kunnen<lb/>
inlaten, gepresumeert werdende, ’t op een verraat zall uytvallen, tgene de<lb/>
Coepanese, Sonnebayse en Amabise Coningen niet vermogens sullen wesen tegen<lb/>
te staan.
</para>
<remark>«Onze bondgenoten in het geheim zo nodig te helpen , waartoe de Cies. soldaten niet<lb/>
toereiken; het plan van enige hoofden den Gouv.-Gen. te gaan gelukwensen om daarmee<lb/>
geschenken te verwerven tegen te gaan; 31 aug. de Eendracht met carg. van
/. 13067.18 —<lb/>
naar Palembang gezonden; daar was eind juli ’ 78 in een jaar gewonnen f. 41520.15.9<lb/>
en uitgegeven f. 11630.18.14; er is voor f. 206449.10.4 effecten, waarvan f. 65384.5<lb/>
aan vorderingen; in patria brengt de peper maar 5 a 6 st. het
<ref>ffi </ref>op tegen vroeger<lb/>
28 d 30; sedert de verlaging van de inkoopprijs te Batavia in 1672 van 6 op 4 rsd. hel<lb/>
picol is de toevoer sterk verminderd, daarom is de prijs tot 5 rsd. verhoogd, voor de helft<lb/>
in textiel; contract met Palembang,
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXII; het tekort van resident<lb/>
Schilhoom ad 5993 realen is door zijn schoonvader vergoed; gehoopt op inkoop te<lb/>
Palembang van 30 a 40000 picol peper per jaar; op de textiel wordt er 60 a 100%<lb/>
gewonnen; knoeierijen van Schilhoom; bereiding van witte peper, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I,p. 305-306 </ref>»</remark>
<pb n="276" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0276"/>
<para>’t Verleenen van de pasceduls aan de Palimbangers om over zee te mogen<lb/>
overvaeren hebben wij wat bepaalt ende verbooden die aan haer te geven op Bima,<lb/>
Maccassar, Timor en andere plaatsen om d’oost, op Aatchin is toegestaan, mits<lb/>
deselve spaersaam verleent sullen werden en dat nogh onder conditie, bijaldien onae<lb/>
scheepen daer in besettingh mogte leggen, zij haer pasceduls aan derselver opperhoofden<lb/>
gehouden zijn te verthoonen en sulx te doen, als haer door hun sal werden<lb/>
geordonneert, tzij om weder te vertrecken ofwel voor de eerste maal, als hun onse<lb/>
besettingh onbekent geweest zijnde, entrance te verleenen, welcke besettingh<lb/>
vooralsnogh niet light sullen ondernemen, geschiedende dese stipulatie maer om, of<lb/>
te sijner tijt daertoe eens moght comen, tot verhinderingh van de groote vaert der<lb/>
Mooren aldaer.
</para>
<remark>«Textiel zal te Palembang ook uit een winkel op een vlot verkocht worden; de loge<lb/>
zal er omheind voorden; verbod van de vaart op Palembang en Djambi, vgl.
<ref>Plakaatboek III , p. 4 </ref>en 14; beloning aan den sjahbandar toegestaan voor het wegen a 30 rsd. per<lb/>
dag<lb/>
»</remark>
<para>Den peper comt daer uyt de bovenlanden in de maand november, dogh alsdan<lb/>
weynigli, maer van december tot july toe het geheele gewasch of oogst, voorts<lb/>
van augusto tot geseyde maant november bijna geen, daerna ons in ’t derwaards<lb/>
senden van de scheepen om den peper hier te brengen sullen dienen te reguleeren.<lb/>
Voor Timor hebben wij van Palimbangh 25
<emph>k</emph> 30000 stx. Crimaatse en Billitonse<lb/>
bijltjes en parrings gevordert, welcke daer door de ingesetenen van die plaatsen<lb/>
of ey landen, beoosten Bancka leggende, werden genegotieert en tot Palimbangh<lb/>
overgebraght.
</para>
<remark>«24 slaven ten dienste van de loge opgezonden; de gemene tafel voor het personeel is<lb/>
er afgeschaft<lb/>
»</remark>
<para>De residenten hebben tegens d’ordres van de commissaris, aan haer gelaten,<lb/>
aan den sabandaar voor sijn joncq een pascedul nae Timor verleent.
</para>
<remark>«Eind juli was in Djambi in een jaar gewonnen f. 30633.17.2 en uitgegeven<lb/>
f. 14727.6.14; er blijft kapitaal van f. 223989.5.8, waaronder f. 112939.3.8 aan vorderingen;<lb/>
afschaffing van de gemene tafel aldaar; verbod tot uitgifte van nieuwe voorschotten).<lb/>
</remark>
<para>Ons in desen tijt de contanten en courante sorteeiinge cleeden waardiger<lb/>
zijnde dan den duyrencoop Jambyse peper, oversulx gepermitteert is, tgunt daerinne<lb/>
niet sal cunnen omgeset werden, in goet en deugtsaam gout te besteden, alhoewel<lb/>
het nu 2 r.a de theyl swaarte meerder ingekoght wert dan in vorige tijden.
</para>
<folio>Fol. 220v.</folio>
<remark>«Grote concurrentie van derden aldaar; het tekort van wijlen resident Gerrit Pot<lb/>
is rsd. 13198, waartegenover slechts 3849 aan activa staat; hij had te Djambi ook<lb/>
schulden aan derden; de beide Sultans zijn er 21587 rsd. aan de Cie schuldig, wat<lb/>
slechts van de tol kan binnenkomen; gegevens over diverse vorderingen aldaar<lb/>
»</remark>
<pb n="277" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0277"/>
<para>De twee susters van den jongen Sulthan Anom
<note mark="1">Mohammad Sjafei, Sultan Anom (= Sultan, Jonge), de Vorst van Djambi, die in zijn<lb/>
jeugd Raden Penulis heette en als Vorst ook voorkomt als Sultan Abdul Mahji en als Sultan<lb/>
Sri Ingologo; hij werd omstreeks 1690 wegens zijn aandeel in de moord op het Nederlandse<lb/>
opperhoofd gevangen genomen en naar Banda verbannen.<lb/>
</note>
tot Jamby zijn uytgeheylickt<lb/>
ende getrouwt met de twee princen van Palembangh. Hebbende desen Jamby<lb/>
sen Vorst, van Bantam gecomen en daar aan geweest zijnde, eerst dese huwelijcken<lb/>
bewerckt en sijn vader Sulthan Agon
<note mark="2">De Vorst van Djambi, die aanvankelijk onder de naam Pangeran Dipati Anom<lb/>
regeerde en die omtrent 1675 als eerste de titel Sultan aannam onder de naam Sultan Abdul<lb/>
Djalil of Sultan Agung; hij was de vader van den juist genoemde, wien hij in 1678 het bestuur<lb/>
overliet, hij stierf in 1679.<lb/>
</note>
heeft die voltrocken en sigh persoonelijcq<lb/>
nevens deselve princen, welcke Pangerans Depatty
<note mark="3">Pangeran Dipati, de oudste zoon van den Sultan van Palembang, die van de opvolging<lb/>
werd uitgesloten.<lb/>
</note>
en Aria
<note mark="4">Pangeran Aria, de tweede zoon van den Sultan van Palembang, een woelig persoon,<lb/>
die voortdurend trachtte op de voorgrond te komen; in 1701 kreeg hij met de titel Pangeran<lb/>
Ratu Senapati het bestuur in handen, terwijl hij in 1706 na de dood van zijn vader als Sultan<lb/>
Ratu Mansur bekend was; hij stierf in 1715.<lb/>
</note>
genoemt<lb/>
werden, tot Palimbangh vinden laten ; te dien eynde met haer 7 maert 1678 sigh na<lb/>
derwaarts en alles wat hij konde, jae tot het alderminste stucq geschut toe, dat hem<lb/>
toebehoorde, medegesleept, dogh voor zijn vertrecq een uytterlijcq gelaat getoont<lb/>
hebbende, of hij aan desselfs zoon Sulthan Anum 10000 r.a in spetie wilde laten om<lb/>
hem te dienen tot erffenis, soo hij tot Palembang moght comen te overlijden. Dese<lb/>
somme gelts presenteerde hij eerst aan onsen resident in bewaringh te geven, mits<lb/>
daarvoor de maantlijxe renten van 2 p.r c.t0 zoude werden betaalt, dogh hem tegemoet<lb/>
gevoert zijnde, d’onse Zijn Hoogh.te geit
<emph>k</emph> deposito niet benodigde, maer well<lb/>
in minderingh of geheele afbetalingh van de oude schulden, soo had hij daervan niet<lb/>
meer gesproocken ende gesoght d’Engelse te bewegen om dit geit op gelijcke conditiën<lb/>
te aanvaarden, die daarvan eenelijcq
<super>1/10</super> deel genooten hebbende, waeren de<lb/>
resteerende
<super>9/10</super> nevens alle andere meubelen en goederen na Palimbangh vervoert,<lb/>
van waer hij in de maant aug.° 1678 weder tot Jamby geretournJ was, houdende<lb/>
hem geheel buyten regeeringh, als hebbende deselve te vooren al aan sijn soon<lb/>
Sulthan Anum overgegeven, die seer verarmt ende nogtans van een groots ende<lb/>
verwaant gemoet is. Desniettegenstaande soeckt de vader sijn schulden mede op de<lb/>
soon te schuyven.
</para>
<remark>«Sultan Anom was
<lb/>
»</remark>
<para>- den 14 october desselvige jaers met 30 vaertuygen oocq na Palembangh<lb/>
vertrocken en 15 november weder tot Jamby gekeert, hebbende tot Palembangh<lb/>
op de Mahemetaanse wijse in stilligh.1 getrout zijn bruyt Crain Tima
<super>6 *
<note mark="5">Karaëng Tima, zuster van Karaëng Mangika en verwante van Karaëng Galesung,<lb/>
was korte tijd gehuwd met den Sultan van Bantam, maar, zeker in oct. 1677, weer verstoten,<lb/>
al in nov. was er sprake van een huwelijk met den jongen Vorst van Djambi, waartoe ze even¬<lb/>
wel eerst in sept. 1678 naar Palembang vertrok, ze was zeker in 1682 nog zijn echtgenote.<lb/>
</note>
</super>,<lb/>
aldaer van Bantam gecomen en nu bij hem tot Jamby zijnde.
</para>
<para>(Hij
- )
</para>
<pb n="278" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0278"/>
<para>
- aanbiedingh gedaan had van sijn lant aan d’E. Comp.e op te dragen,<lb/>
indien desel ve de Johoresen, op de Jambyse rivier rovende, verdrijven of tot ’t<lb/>
maecken van vreede dwingen wilden. Hij heeft tot Palimbangh tjaghtje de Hengelaar,<lb/>
toebehoort hebbende den burger Abraham Wijs zal.r ,voor 1500 rsd. copen en<lb/>
tot Jamby brengen laten, maer regte met tselve niets uyt. Voorn. Johoresen, met<lb/>
15 vaertuygen voor de Jambyse rivier hebbende gecruyst, waren ejmdelijcq daerbinnen<lb/>
gecomen ende weder vertrocken, medegenomen hebbende 4 visschers ende<lb/>
30 zacken, inhoudende 15 a 16 p.18 peper uyt tEngels packhuys vooraan in de<lb/>
rivier, nadat se tselve opengebroocken hadden, daarentegen had seecker Jambyse<lb/>
zeeroover, Pamprio gen.1, 90 Johorese gevangene opgebraght.
</para>
<remark>«Den Sultan is aangezegd , dat Djambi , als zijnde het oudste Compagnieskantoor<lb/>
op Sumatra, niet zal worden verlaten
, zolang het enig voordeel geeft; de Engelsen<lb/>
voerden 1800 picol peper, voor 4 a 4\ reaal ingekocht, van daar uit; zij hebben er een<lb/>
schuld van 9720 realen a 2% p.m.; geringe peperopbrengst van Indragiri;<lb/>
»</remark>
<para>
- ontstaan door de oneenigheeden en twisten van de landtsaten, die<lb/>
malcanders peperthuynen beroofde en verwoesten, maer dewijle zij nu weder vereenight<lb/>
waeren en in gerustheyt zaten, soo wasser apparentie in toecomende van<lb/>
meerder pepergewasch, -
</para>
<remark>«- vooral als men 16 realen
<ref>+ 2 r</ref>ealen tol per bahar van 480
® betaalt<lb/>
wat veel is; voor 1 taël goud betaalt men er 19 realen in textiel
-}- 1 reaal contant aan<lb/>
tol ; het opperhoofd aldaar. Van der Walle gestorven; eind juni 1678 was er in een jaar<lb/>
gewonnen f. 22931.7.1 en uitgegeven f. 13364.13.8; de Koning heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- belooft, dat voortaan niet soude gedoogen eenige Engelse of andere<lb/>
natiën buyten ons
<note mark="1">Toe te voegen: goedvinden.<lb/>
</note>
met eenige aanmerckelijcke quantiteyt coopmansz. tot Andrigiry<lb/>
souden werden ingelaten en had oocq inclinatie getoont om daerover met ons<lb/>
nader te willen contra cteeren, indien wij hem eenige hulpe tegens sijn geveynsde<lb/>
vrunden, de Quantammers, genegen waren te bewijsen, maer hoewel Sijn Hoogh.1<lb/>
en oocq de lantsgrooten hun dus welgesint tot ons aanstelden, soo conde nogtans<lb/>
niet bespeurt werden, dat se oyt souden willen de vreemde aancomende trafficquanten<lb/>
van den gouthandel weeren.
</para>
<para>De daer verscheenen Bantamse Javanen waeren met een vaertugyh vertrocken<lb/>
en van meeningh wederom te comen, vervoert hebbende 84 taylen swaarte gout.
</para>
<folio>Fol. 229v.</folio>
<remark>«In Bandjarmasin
<lb/>
»</remark>
<para>
- den peper aan de Maccause Portugese gelevert wiert, welke daerdoor<lb/>
bewogen waren geworden hun reets geladene zout en bintrottingh weder quijt te<lb/>
maecken en tprovenu almede in peper te besteeden. Ware dit niet geschiet, d’onse<lb/>
soude wel 50 lasten van die specerye in voorraat hebben gehadt.
</para>
<pb n="279" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0279"/>
<remark>«De Vorsten beloven voortaan de 'peper volgens contract weer alleen aan de Cie.<lb/>
te leveren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sustinerende d’onse, soo lange zij daer verblijven, de Portugesen wel<lb/>
soo gemackelijcq niet meer aan peper geraecken soude maer na hun vertrecq, dat<lb/>
dan al verder de leverantie gelijcq te vooren aan haer soude geschiede. Om ’twelcke<lb/>
te prevenieeren en oocq de groote costen, die gedragen moeten werden met aldaer<lb/>
scheepen soo langen tijt na ’tpepergewasch te laten vertoeven, - voorgestelt<lb/>
wert van daer aan lant na ’t afsenden van tfluytje Helena residentie te nemen om<lb/>
den peper, werdende allenxkens bij cleene partijtjes gelevert, bijeen te versamelen<lb/>
en tegens de comste van een schip gereet te hebben maar dan soude de onse mede<lb/>
een chialoup tot hun verseeckeringh benoodigen, -
</para>
<remark>«- die ook tegen de Madurezen kan gebruikt worden; de Hoge Regering<lb/>
vindt Bandjarmasin daartoe te onveilig, o.a. wegens de rovende Makassaren; besloten<lb/>
er vanaf de schepen te blijven handelen en de Portugezen voor te zijn, die anders<lb/>
peper -concurrenten in China zijn; de tollenaar eiste aanvankelijk
<ref>7% </ref>tol in plaats van<lb/>
de geaccordeerde 5%; er is
<lb/>
»</remark>
<para>
- een groote toevloey van cleeden tot Banjermassingh, comende uyt<lb/>
Bat.a, Bantam, Malacca en Aatchin, werdende door de Banjaresen selfs gehaalt,<lb/>
die tot Cajotangie
<note mark="1">Kajutangi was de plaats, waar de Vorsten van Bandjarmasin zeker tot nog in 1756<lb/>
hof hielden, ze ligt, meer bekend als Karang Intan, 12 km oostelijk van Martapura.<lb/>
</note>
, resident ieplaats van den Coninq off Pangeran Agon
<note mark="2">Pangeran Agung is dezelfde persoon, die d. III, p. 466 voorkomt als Pangeran Surianata;<lb/>
hij was, zeker nadat de eigenlijke Vorst, Pangeran Ratu, in 1678 te Martapura was gestorven,<lb/>
de voornaamste machthebber, maar werd in 1680 vermoord.<lb/>
</note>
, omtrent<lb/>
43 vaertuygen hadden leggen, daermede jaerlijx na derwaarts ende Java’s<lb/>
oostcust voeren, hebbende ’teylant Borneo, daer dit Banjermassingh op leyt, veel<lb/>
rivieren en spruyten, in zee uytloopende en door die van Bantam, Aatchin en<lb/>
andere bevaren werdende, vernegotieerende daer hun aanbrengende cleeden voor<lb/>
gout, schilpatshoorn, aguilhout, wasch, campher, draeckenbloet ende besuarsteenen,<lb/>
welcken handel d’onse voordragen om met cleen vaertuygh mede te ondersoecken,<lb/>
zijnde tlant vol menschen, die veel van doen hebben.
</para>
<remark>«De Makassaren op Pulau Laut belemmeren die handel; de Pangeran te Martapura<lb/>
ontving voor 40 jaar wel 1460 taël goud aan tribuut
,<lb/>
»</remark>
<para>
- maer zedert waren die inwoonders, door schatmeesters werdende uyt-<lb/>
geput, gerebelleert en t’landewaart ingeweecken, sulx dat incomen nu ruym op de<lb/>
helft vermindert was, welckers grootste deel de schatmeesters dese tegenwoordigen<lb/>
Pangeran nogh wisten te ontvreemden ende hem maer £ te doen genieten.
</para>
<para>
De voorsz. Maccause Portugesen hebben in de riviere Banjermassingh met hun<lb/>
boot, versien met 34 gewapende persoonen, een Chinees inwoonder sijn rincket
<note mark="3">Rincket, uit het portugees stammend woord voor rij, hier wel in de zin van rij huizen.<lb/>
</note>
<lb/>
ofte huys, staande op een bamboese vlot, overrompelt en gespolieert, veroorsaackt<lb/>
door een Banjers wijff, die een van hare matroosen ontvlught en een r.a schuldigh<lb/>
<pb n="280" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0280"/>
was; dogh d’onse opineerden, dat de Portugeesen op desen Chinees gebeeten<lb/>
waeren, overmits hij hun sluyckhandel ontdeckt hadt. Bij hun was oocq 1 a 2 p.18<lb/>
amphioen niettegenstaande het verbot op verbeurte van schip en goet vercoght,<lb/>
waerover sij, aangeclaaght zijnde, hadden hun voor den Conincq moeten verootmoedigen<lb/>
en tot een boete gegeven 2 stucken geschut van 2 ® bals en eenigh cleen<lb/>
geweer, twelcq volbraght zijnde, waaren zij van Sijn Hoogh.1 voorts gepardonneert<lb/>
ende weder met hun voorsz. geschut begiftight geworden, onder conditie dat se de<lb/>
geïntresseerde van de geroofde goederen contenteeren souden.
</para>
<remark>«Schadelijkheid van de aanvoer van textiel in Siam en Tenasserim door Moren ,<lb/>
zij voeren van daar uit:
<lb/>
»</remark>
<para>
- thin, die het lant van Ligoor meest uytgeeft, voorts cooper en<lb/>
speaulter, dat uyt Japan en China door d’Chineesen met hunne joncken aldaer wert<lb/>
aangebragt.
</para>
<remark>«Geen tin van Sangora te verwachten<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende den Conincq van Siam dat lant geheel van volcq ontbloot en aldaer<lb/>
niet meer gelaten als omtrent 300 menschen. Welcke ontvolckingh geschiet was bij<lb/>
’tafwesen van den Conincq van Sangoor en terwijl denselven nae Siam was vertrocken<lb/>
om sigh dien Conincq te onderwerpen ende aan denselven homagie te doen.<lb/>
Die van Patany, almede de wil gehad hebbende om haer onder de gehoorsaamheyt<lb/>
van Siam te begeeven, waaren door dit quade exempell weder van voornemen<lb/>
verandert.
</para>
<remark>«Ook van tinopkoop te Udjung Sclang is weinig te verwachten,
<lb/>
»</remark>
<para>- soolangh de gunstelingen of creaturen van den Opra Peth het vermogen<lb/>
hebben om ons hinderlijcq te sijn ; de inwoonders bovendien een moordadigh<lb/>
volcq en het lant seer ongesont zijnde.
</para>
<remark>«Een particulier heeft meer en beier textiel uit Tonkin naar patria gebracht dan de<lb/>
Compagnie; in China staat men bloot aan de afzetterij van locale machthebbers; een<lb/>
poging tot sluikhandel met kleine schepen ware er te doen; voornemen cargasoen van<lb/>
8 ton naar Japan te zenden, waarop 100% winst verwacht wordt, omdat de zijde in<lb/>
Bengalen en Tonkin goedkoop werd ingekocht, de Perzische is er niet gewild; plaatkoper<lb/>
in Japan moeilijk te verwerven; de vennisten, die met de vloot daarheen gaan,<lb/>
moeten direct naar Batavia terugkomen; Bort's memorie over Malakka
<note mark="1">In het engels vertaald afgedrukt als
<emph>Report.</emph><lb/>
</note>
naar patria<lb/>
gezonden; naar Malakka werd in ’ 78 kapitaal van f. 113115.10.7 gezonden; peper zal<lb/>
er niet ter markt komen; bij Bort's vertrek was er 313543 tin; veel wordt door Moren<lb/>
inde tinplaatsen opgekocht, belet men hun dat, dan speelt men de Engelsen in de kaart;<lb/>
de Moren moeten voor het bevaren van Straat Malakka een Compagniespas hebben; van<lb/>
hen wordt te Malakka 20% tol geëist tegen vroeger 13%, van textiel voor andere plaatsen<lb/>
nog 10% extra, mogelijk zal hen dat af schrikken; dat komt de Compagnies eigen</remark>
<pb n="281" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0281"/>
<remark>textielhandel ten goede; vrij talrijke vreemde schepen
, die Malakka aandeden, handelden<lb/>
daar weinig; de verpachting der inkomsten bracht er op:<lb/>
»</remark>
<table n="51">
<row n="51" row="1">
<cell n="51" row="1" col="1">A.° 1649 . . .</cell>
<cell n="51" row="1" col="2"></cell>
<cell n="51" row="1" col="3">A.° 1664 .</cell>
<cell n="51" row="1" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="2">
<cell n="51" row="2" col="1">50 . . .</cell>
<cell n="51" row="2" col="2">. „ 2072</cell>
<cell n="51" row="2" col="3">65 .</cell>
<cell n="51" row="2" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="3">
<cell n="51" row="3" col="1">51 . . .</cell>
<cell n="51" row="3" col="2">. „ 2662</cell>
<cell n="51" row="3" col="3">66 .</cell>
<cell n="51" row="3" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="4">
<cell n="51" row="4" col="1">52 . . .</cell>
<cell n="51" row="4" col="2">. „ 2847</cell>
<cell n="51" row="4" col="3">67 .</cell>
<cell n="51" row="4" col="4">. „ 5566</cell>
</row>
<row n="51" row="5">
<cell n="51" row="5" col="1">53 . . .</cell>
<cell n="51" row="5" col="2"></cell>
<cell n="51" row="5" col="3">68 .</cell>
<cell n="51" row="5" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="6">
<cell n="51" row="6" col="1">54 . . .</cell>
<cell n="51" row="6" col="2">. „ 3280</cell>
<cell n="51" row="6" col="3">69 .</cell>
<cell n="51" row="6" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="7">
<cell n="51" row="7" col="1">55 . . .</cell>
<cell n="51" row="7" col="2">. „ 3060</cell>
<cell n="51" row="7" col="3">70 .</cell>
<cell n="51" row="7" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="8">
<cell n="51" row="8" col="1">56 . . .</cell>
<cell n="51" row="8" col="2">. „ 3099</cell>
<cell n="51" row="8" col="3">71 .</cell>
<cell n="51" row="8" col="4">«••«•••• ,j 5386</cell>
</row>
<row n="51" row="9">
<cell n="51" row="9" col="1">57 . . .</cell>
<cell n="51" row="9" col="2">. „ 2971</cell>
<cell n="51" row="9" col="3">72 .</cell>
<cell n="51" row="9" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="10">
<cell n="51" row="10" col="1">58 . . .</cell>
<cell n="51" row="10" col="2">. „ 3071</cell>
<cell n="51" row="10" col="3">73 .</cell>
<cell n="51" row="10" col="4">. „ 5218</cell>
</row>
<row n="51" row="11">
<cell n="51" row="11" col="1">59 . . .</cell>
<cell n="51" row="11" col="2">. „ 3105</cell>
<cell n="51" row="11" col="3">74 .</cell>
<cell n="51" row="11" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="12">
<cell n="51" row="12" col="1">60 . . .</cell>
<cell n="51" row="12" col="2">. „ 2260</cell>
<cell n="51" row="12" col="3">75 .</cell>
<cell n="51" row="12" col="4"></cell>
</row>
<row n="51" row="13">
<cell n="51" row="13" col="1">61 . . .</cell>
<cell n="51" row="13" col="2">. „ 3556</cell>
<cell n="51" row="13" col="3">76 .</cell>
<cell n="51" row="13" col="4">. „ 6023</cell>
</row>
<row n="51" row="14">
<cell n="51" row="14" col="1">62 . . .</cell>
<cell n="51" row="14" col="2">. . 3529|</cell>
<cell n="51" row="14" col="3">77 .</cell>
<cell n="51" row="14" col="4">. „ 5365</cell>
</row>
<row n="51" row="15">
<cell n="51" row="15" col="1">63 . . .</cell>
<cell n="51" row="15" col="2">. „ 4002</cell>
<cell n="51" row="15" col="3">78 .</cell>
<cell n="51" row="15" col="4"></cell>
</row>
</table>
<remark>«De specificatie van deze laatste opbrengst is te vinden in
<ref>Report, p. 114 </ref>— 115;<lb/>
sirih uit Naning wordt wegens de oorlog niet meer toegelaten; schade voor de kleine<lb/>
luiden door de oorlog met de M inangkabauers<lb/>
»</remark>
<para>Malacca daerenboven niet populeus wesende en ingevolge veele schoone landeryen<lb/>
onbebouwt en ongeculti veert leggende, mitsgaders de visvangst ende alle<lb/>
andere neeringe ende hanteeringe niet veel beschietende.
</para>
<remark>«Er wonen 4884 mensen, w.o. 1127 vrije mannen, in 150 stenen en 583 ataphuizen,<lb/>
voorts 219 Comp* -dienar en in 48 huizen, waarvan 14 van de Compagnie; in het<lb/>
gehele gouvernement zijn 779 dgl. dienaren, w.o. 318 militairen, nog 100 meer nodig<lb/>
met het oog op de vijandige M inangkabauers<lb/>
»</remark>
<para>Werdende wel gerught, dat zij hun ingeroepe Coninghtje, dat weleer een<lb/>
Mahomethaans priestertje is geweest
<note mark="1">Zie voor dezen Radja Ibrahim
<emph>Report,</emph> p. 69.<lb/>
</note>
, om den hals gebraght hebben, omdat hij<lb/>
niet wilde bewilligen in den vreede, welcke sij voornemens waaren van den gouv.r<lb/>
en de raad van Malacca te versoecken.
</para>
<remark>«Zij gaan door met het vanuit hinderlagen aanvallen van Compagniesonder danen,<lb/>
w.o. blanken; niet-blanken voeren zij weg, wat ze ook al in de Portugese tijd deden; te<lb/>
Malakka zijn 86 stukken geschut in het kasteel en 32 in kleine versterkingen; er zijn<lb/>
10, deels zeer kleine, vaartuigen met 226 man en 69 stukken geschut; 3 stukken ter<lb/>
vervanging van oude aangevraagd<lb/>
»</remark>
<para>Den Johorit is niet veel te vertrouwen, geheel misnoeght zijnde, dat wij hem,<lb/>
dewijle hij ons in tvero veren van Malacca hulpe gedaan heeft, alsnu tegens sijn
</para>
<pb n="282" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0282"/>
<para>vyant, den Jambinees, niet willen succurreeren. Daarom, wiert hij gelooft, hij met<lb/>
de Nanningers en Rombouwers colludeerde
<note mark="1">Colludeerde. samenspande.<lb/>
</note>
en deselve tegen Malacca oprockende<lb/>
om haar bij goet progres bij te springen en, was tmogelijcq, die stadt ende fortresse<lb/>
d’E. Comp.e afhandigh te maecken.
</para>
<remark>«De Minangkdbauers hebben steun van
<lb/>
»</remark>
<para>
- die van Calangh, 18 mijlen benoorden Malacca gelegen en mede<lb/>
onder Johor sorteerende. Hebbende d’onse een maleyts briefje geïntercipieert,<lb/>
gesz. door het Manicabers Coningtje binnen Rombouw, aan den grooten hagie ofte<lb/>
Mahometaans priester ende alle de Bougys, tot gen. Calangh resideerende, haarluy<lb/>
tot den oorlogh animeerende ende oocq inscherpende, die voor ’t Mahometaans<lb/>
gelooff gevoert wiert tegen de Hollanders, die haer vyanden waaren ende tot in de<lb/>
andere werelt toe souden blijven, oversulx hun te hulp roepende.
</para>
<para>22 onser militairen, geconjungeert met 18 Bougys, langs de rivier Pannagie
<note mark="2">Pannagi, de rivier, die benoord westen Malakka naar Rembau voert.<lb/>
</note>
<lb/>
gesonden en tot voor aan ’t dorp Rombou in alle stilligheyt gemarchieert waaren,<lb/>
vielen daar dadelijcq op ’thuys van den sabandaar aan, spolieerden en verbranden<lb/>
tselve en schooten een Maleytse paap onder de voet, het ander volcq daaruvt al<lb/>
betijts gevlught en, daarop den vyant wacker geworden en stercq op de been<lb/>
geraackt zijnde, was ’t niet geraden voor d’onse daar te vertoeven, oversulcx zij<lb/>
hun volgens oidre terughspoedigden, dogh onderwegh seecker thuyn verdestrueert<lb/>
en daarin wel 200 clappusboomen nedergevelt ende een buytje van 400 ® thin (uyt<lb/>
een vaartuygje gehaalt) medegebraght hebbende.
</para>
<para>De soon van den Conincq van Panney
<note mark="3">Paneh, landschap aan de gelijknamige rivier ter Oostkust van Sumatra op ongeveer<lb/>
2£° N.B. en ruim 100° O.L.<lb/>
</note>
, gelegen op Su matras Oostcust, was<lb/>
tot d’onse op Malacca gecomen, versoekende om hulpe tegen den ouden welbekenden<lb/>
roover Sangitoe Alangh, die voor desen Comp.8 chialoup d’Macreel in de rivier<lb/>
Pera afgeloopen en tvolcq laten vermoorden had en nu tot Panne}' sigh onthielt,<lb/>
hebbende eenige Mannicabers aan sijn zijde gekregen. Welcq versoecq d’onse hadden<lb/>
ingewillight, te meer tselve meteen was dienende tot beveylingh van drie Chineese<lb/>
vaertuygen, tot den coophandel geëquipeert. Wesende het jaghje de Diamant<lb/>
met 20 soldaaten en 17 matroosen onder een hooftofficier
<note mark="4">Hoofdoffieier, een militaire machthebber hoger dan wat wij een onderofficier<lb/>
noemen.<lb/>
</note>
daartoe af gesonden;<lb/>
dan wasser niets anders cunnen verright worden als 25 huysen en een vaartuygh<lb/>
mitsgaders een
<note mark="5">Hier is óf een woord uitgevallen, bijvoorbeeld huis óf het woord met moet vervallen.<lb/>
</note>
met pallissadeheyningh door tvuur te vernielen en van daar tot<lb/>
buyt te versamelen eenige bassen en ander van hun schietgeweer nevens partij pady<lb/>
en rommelingh, zijnde bevoorens den roover met sijn bijhebbende geselschap, 80<lb/>
coppen stercq, de rivier op boswaert in gevlught, sonderdat er meer als twee van<lb/>
deselve waaren agterhaalt, waarvan d’eene Radja Panney laten onthalsen en<lb/>
d’ander na Malacca gesonden had.
</para>
<pb n="283" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0283"/>
<remark>«Geen resultaten opleverende afzetting eind 1767 onder Snickers van Kedah; de<lb/>
Moorse schepen waren bij aankomst al van daar vertrokken; er werd later 3050
© tin<lb/>
buitgemaakt; de Koning weigert de vordering van de Compagnie ad f. 55784.8.8 te<lb/>
betalen; scheldt men hem die kwijt, dan zal hij voel vrede willen sluiten; vernomen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Moorse regenten tot Oedjang Salang ende Bangary door eenige<lb/>
tesaamgerotte Maleyers waren vermoort
<note mark="1">Meer hierover in
<emph>Counlries,</emph> p. 256-257.<lb/>
</note>
ende hun huysen gespolieert ende verbrant,<lb/>
omdat se tvervoeren van den thin strengelijcq waren belettende, tselve na<lb/>
geen andere plaatsen dan Tannassery gedoogende, alwaer dat minerael seer gretigh<lb/>
door de Mooren opgecoght en na hare quartieren gesleept wiert en dit sijn geweest<lb/>
deselve regenten, in plaats van den quaatwiiligen Opra Peth gestelt, die aangenomen<lb/>
ende beloften gedaan hadden alle den thin, daer vallende, aan d’E. Comp.e<lb/>
te leveren.
</para>
<remark>«Den Koning van Siam werd de alleenhandel en tolvrijdom voor Com pagnies -<lb/>
waren te Udjung Selang gevraagd; weinig kans op gunstig antwoord; men zal er met<lb/>
contant geld moeten inkopen; te Bengkalis ingekocht tin bleek met lood te zijn vermengd;<lb/>
de bevolking bij de mijnen daar te bevrijden van druk van Johore; ze vecht<lb/>
onderling; bij de tinhandel beter zachte dan harde maatregelen toe te passen; op grond<lb/>
van art. 5 van de vrede van Munster geen Spaanse schepen te Malakka toe te laten of<lb/>
door de Straat te laten varen
; een
<lb/>
»</remark>
<para>
- Castiliaans scheepje heeft de reyse na Coereloer wel volbraght, maer<lb/>
ooeq groot dangier geloopen gehadt van door de Francen, op Poeleceie huyshoudende,<lb/>
die, van de verschijningh van dit scheepje geadverteert zijnde, op tselve<lb/>
waren cruyssende, genomen te werden. Zijnde het temauwernoot op de waerschouwingh<lb/>
van d’onse tot Tegenepatnam ontsnapt, waerover den capiteyn Louis de<lb/>
Mathienso loflijcq van d’onse gesproocken heeft, als hij weder in ’tselve jaer 1676<lb/>
tot Malacca geretourneert was met een grooter jaght, tot Coereloer van de Portugesen<lb/>
gecoght ende sijn scheepje daar gelaten hebbende, maer hij most tot Malacca<lb/>
door sijn laat aancomen aldaer een mousson overblijven, sulx hij niet voor a.° 1 677<lb/>
vroegh in tsuydermoesson na de Manilhas gekeert ende aldaar behouden aangelant,<lb/>
maer niet wedergecomen is.
</para>
<remark>«De Spanjaarden te Manilla behelpen zich sedert met particuliere Engelse en<lb/>
Armenische schepen; de gouverneur Ponce de Leon stierf er in 1678; tij délijk voert don<lb/>
Francisco Morde
<note mark="2">Volgens andere gegevens: Manuel de Leon, 1669-1677 en daarna, waarnemend,<lb/>
Francisco Coloma.<lb/>
</note>
er het bewind<lb/>
»</remark>
<para>Soo was oocq tot Aatchin de Coninginne aldaer gestorven ende weder een out<lb/>
wijff in haer plaats gestelt
<note mark="3">NI. Inajat Sjah Zakiat ad-din Sjah, 23 jan. 1678-begin oct. 1688.<lb/>
</note>
.
</para>
<pb n="284" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0284"/>
<remark>«Verdeling van het Japanse koper , 1500 picol voor Coromandel , 10000 Bengalen ,<lb/>
2000 Ceylon, 5000 Suratte , 300 Perzië, 200 Mokka; van kamfer: 8000
<ref>*8? </ref>Suratte,<lb/>
4000 Perzië , 2000 Bengalen , 2000 Coromandel , 2000 Ceylon; alle goud is voor Coromandel<lb/>
behalve voor f. 100000 voor Ceylon; Sumatranen verkopen te Malakka tegen<lb/>
textiel goud van 22 karaat per taël of 1\ reaal , berekend voor 22\ rsd., waardoor bij<lb/>
Bort' s aftreden te Malakka 70000 gl. aan goud voorradig was; in een jaar gaf Malakka<lb/>
f. 58931.16.7 handelswinst , f. 70101.8 aan tollen en f. 108.4.2 aan schenlcage tegen<lb/>
f. 216553.5.2 aan uitgaven; Indragiri gaf f. 9566.13.9 netto winst; de vaart der Javanen<lb/>
op Malakka eindigde door de oorlog op Java; er werd te M. 1762 bahar tin verworven<lb/>
voor f. 208980; Bort's diensttijd van 13 jaar gaf er nettowinst van f. 235330.14.15;<lb/>
ongehuwde predikanten moeten 10, met hun gezinnen uitkomende, 15 jaar in dienst<lb/>
blijven; uit 100
<ref>'ffi </ref>erts uit Salida kon te Batavia voor f 112. — .15 goud en f. 142.2.3<lb/>
zilver verkregen worden, in Amsterdam werd uit 1000
® voor f. 1525 gehaald; gouderts<lb/>
zal als ballast Tiaar patria gaan; een grote partij kon te Batavia niet geraffineerd<lb/>
worden; van Melchior Hurdt vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat door oncunde van de werckbasen menigh duysent ponden goeden<lb/>
en weerdigen erts schandigh soude wesen vermorst.
</para>
<remark>«Er zijn te Salida overbodige werken uitgevoerd; in patria is uit het water, waarmee<lb/>
het erts gewassen is, het meeste goud en zilver verkregen, terwijl men het te Salida liet<lb/>
weglopen; blijkbaar heeft men onvoldoende kennis van de mijn; hoop op betere resultaten,<lb/>
waartoe de op Madagascar te kopen slaven zeer nodig zijn; de mijn gaf van 1671 tot<lb/>
1677 f. 122667 .18.13 onkosten en bracht maar f. 1322.19.5 op; later kunnen de mijnen<lb/>
van Sungai Kepahiang en van Pinang en de nieuw vermelde „Songh Sirase" onderzocht<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>Woonende den eygenaar daarvan op Sillida, die sijn reght daerop gepresenteert<lb/>
hadt af te staan en aan d’E. Comp.e over te doen, wanneer se, die bearbeydende,<lb/>
hem bij goet succes een aansienelijcke vereeringh wilden toevoegen.
</para>
<remark>«Commandeur Hurdt twijfelt aan de waarde dier mijnen en bezoekt die van<lb/>
Sungai Kepahiang ; hij vond
<lb/>
»</remark>
<para>
- een cuyltje van een manslengte diepte in seecker spruytje, door<lb/>
d’onse gemaeckt, in welckers uytgehaalde cley weynige cleene, nogtans tastelijcke,<lb/>
stuckjes fijn minerael ende oocq eenigh gruys zantgout gevonden ende uytgehaalt<lb/>
zijn. Werdende gemeynt, dat sant soude voortcomen niet veel verder dan een<lb/>
pistoolschoot van de eyge oorspronckelijcke goutplaats ofte mijne en het van daer<lb/>
door den regen af gedreven wert.
</para>
<remark>«De exploitatie, waarvoor fl. 1 a 2000 mag gebruikt worden, begon nog niet,<lb/>
o.a. om
<lb/>
»</remark>
<para>
- den openbaren oorlogh, des E. Comp.8 onderdanen tot Sillida aangedaan<lb/>
door de Bajangers, onder pretext den Sillidase gouv.r Siry Nara de meergem.<lb/>
<pb n="285" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0285"/>
Songicapajangse mijne aan d’E. Comp.e soude vercoght ende gevolgelijcq haer in<lb/>
hun reght vercort hebben, als sijnde bij hun daerop mede pretentie gemaackt.
</para>
<folio>Fol. 266r-v.</folio>
<remark>«De commandeur is van mening, dat de mijn ten rechte onder Scdida behoort ,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- egter blijft d’E. Comp.e bij hun reght, dat se over tlant van Sillida<lb/>
heeft, als zijnde haer in tgeheel eeuwigh ende erf lij cq door de lantsgrooten geschoncken<lb/>
ende opgedraegen
<note mark="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCXVI, 25 juli 1667.<lb/>
</note>
, mitsgaders daarvan geteyckende ende versegelde<lb/>
brieven verleent. Dese Bajangers souden eertijts gemeene ingesetenen van Sillida<lb/>
- geweest sijn, aldaer Bongo Passang
<note mark="2">Bunga Pasang, plaats op 1£ km van de kust, 12 km benoorden Padang.<lb/>
</note>
tot hun wooningh gehadt ende de<lb/>
regte erfgenamen van Bajangh verdreven ende haer selfs in plaats gedrongen<lb/>
hebbende, dat se nu oocq geeme tot Sillida souden doen, daar se in desen begonnen<lb/>
oorlogh eenige huysjes verbrant en diverse attacques gedaan hebben, maer sijn<lb/>
gerepousseert geworden.
</para>
<remark>«Gering aantal mijndeskundigen en sterfte onder hen, daarom Saksen en Hongaren<lb/>
aangevraagd; toename van de peperhandel te Padang; verbod tot hel laten aandoen<lb/>
van de Westkust door Compagnies schepen, uit Coromandel komend, gehandhaafd<lb/>
met het oog op knoeierij,<lb/>
»</remark>
<para>
- van de Niacose eylanden, welckers bewoonders Comp.e tributaresen<lb/>
zijn, waaren wel eenige vaartuygen met clappusolij verscheenen, maer sijn tot<lb/>
Priaman ende elders geloopen, mitsgaders aldaar door de lantregenten gelost ende<lb/>
opgecoght geworden, daarmede hunne gedane beloften verbroocken hebbende.
</para>
<folio>Fol. 268r.</folio>
<remark>«De moord op Nias
<note mark="3">Zie
<emph>Daghregisters</emph> 1678, p. 153.<lb/>
</note>
geschiedde zo:
<lb/>
»</remark>
<para>
Den boeckhouder Maurits van Zijl met de chialoup Sonneblom 18 december<lb/>
1677 tot incoop van rijs, boontjes, cadjangh ende levendigh beestiaall op Nias vertrocken<lb/>
ende voor de negorye Chimon Bauwa aangecome zijnde ende tot den 7.e<lb/>
january in handel gelege, mitsgad.rs schaars 10 lasten rijs, een varcken ende twee<lb/>
lijfeygenen become hebbende, soo sijn voorn, boeckhouder, den onderstierman<lb/>
Pieter Tribelles, den jong-adsistent Wouter van Dielen, quartiermeester en nogh 4<lb/>
matroosen, tsamen 8 coppen. vermoort geworden daar aan lant door de eygen inwoonders,<lb/>
die oocq toegeleght hadden daarna hun meester van gemelte chialoup te<lb/>
maecken. Waren te dien eynde met twee wel gemande praauwen ende ’t schuytje<lb/>
van d.° chialoup, dat in hun gewelt aan lant was geraeckt, daarop uytgecomen,<lb/>
maer twee matroosen ende 2 jongens, in de chialoup verbleven, defendeerden hun<lb/>
soo dapper, dat zij dese moordenaars wederstonden en de chialoup met hun leven<lb/>
behielden ende sal veerden. Zijnde dit eylant Nias groot in sijn om treek, van veel<lb/>
menschen bewoont ende onder diverse hoofden verdeelt, die selfs tegens den<lb/>
anderen gestadigh oorlogh voeren ende oversulex niet alle aan dese cruele daad<lb/>
<pb n="286" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0286"/>
mogende schuldigh gehouden werden, soo was om die oorsaacke den slavenhandel<lb/>
niet nagelaten, maer weder geïntenteert geworden.
</para>
<remark>«Vier op belofte van beterschap losgelaten hoofden van Baros , die zich weer misdroegen,<lb/>
zullen weer worden gevangen; de handel ter Westkust aan particulieren verboden,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- egter is toegestaan, dat se met coopmansz., van d’E. Comp.e gecoght,<lb/>
mogen negotieeren op de plaatsen, gelegen van benoorden Saramby Malacca tot<lb/>
Indrapoera toe, mits haren peper aan d’E. Comp.e leverende. Hebbende oocq geconsenteert,<lb/>
sommige lantgrooten op d’Westcust eenige weynige vaertuygen jaerlijx<lb/>
na herwaarts mogen senden om hun huyslijcke behoeftigheden van hier te<lb/>
haaien
<note mark="1"><emph>Plakaatboek</emph> III, p. 13, de dato 28 oct. 1678.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>Radja Itam, gouv.r van Manjutte, een brief van den Bantamsen Conincq ontfangen<lb/>
had, inhoudende, hij den oorlogh tegens d’E. Comp.e aangevangen hadt,<lb/>
radende die van de Westcust tselve oocq te doen met expressie, het nu den regten<lb/>
tijt was om de ongeloovige (soo noempt hij ons daer zijnde volcq) uyt haer lant te<lb/>
verdrijven ende van hun jucq te ontlasten.
</para>
<remark>«Ook Putih kreeg hiervan een afschrift; er is weinig Compagnieskrijgsvolk ter<lb/>
Westkust; 50 man zullen er heengaan<lb/>
»</remark>
<para>Drie Europise overloopers uyt den dienst van d’E. Comp.e, dat nu al een<lb/>
geruymen tijt geleden is, waren soo vermetel geweest, dat se hun tot Padang bij<lb/>
d’inwoonders hadden verthoont, maer den command.1 op become advertentie<lb/>
hiervan, had volcq na hun toegesonden om haer te apprehendeeren, die hun soo<lb/>
na waren gecomen, dat het niet veel scheelde, of sij waaren betrapt geworden.
</para>
<folio>Fol. 270r.</folio>
<remark>«Verval der versterkingen ter Westkust, vooral te Padang, waar nog een sterkte aan<lb/>
de riviermond nodig is; Hurdt meent, dat het hoofdkantoor naar Salida ware te verplaatsen,<lb/>
als de goudmijn voordeel geeft, daar is ook een veiliger rede.; een koophuis te<lb/>
Priaman, waar de handel stil ligt, niet af te bouwen; diefstal van textiel door een soldaat<lb/>
aldaar, die tot 10 jaar kettingstraf werd veroordeeld<lb/>
»</remark>
<para>Hij, op Poelo Chincko nevens een gecondemneerden Malleyer in de kettingh<lb/>
gaande, is met denselve Maleyer gevlught ende weg geraeckt.
</para>
<para>Een eyckeboom in sijn bast ende met de vrugten daaraan is ons (ontbooden<lb/>
zijnde) van Sillida (gecapt bij de goutmijne aldaer) tot een monster toegecomen,<lb/>
maer is te dun, dogh goet eyckenhout te sijn bevonden, vallende daar oocq in geen<lb/>
quant iteyt, dogh met plancken tot kisten voor den Barossen benjuin conden<lb/>
d’onse hun nu daer selfs behelpen.
</para>
<pb n="287" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0287"/>
<remark>«De bevolking is te traag om planken te zagen; dienstreis van ds. Maxwell naar de<lb/>
W estkust, hij stierf kort daarna; 30 juni 1678 was er in een jaar gewonnen f. 115470. 4.1
,<lb/>
maar uitgegeven f. 75345.6.8; er zijn effecten voor f. 609772.7.2 en te Baros f. 25327 .7 .3,<lb/>
waar netto f. 19340.12.3 werd gewonnen; de onkosten van de mijn te Salida zijn tot<lb/>
f. 139042.8.3 opgelopen; onzekerheid of ze ooit winst zal geven; in november was de<lb/>
opbrengst aan goud maar f. 506.7.3; vrees voor een aanval der Bajangers; de reeds<lb/>
vermelde hoofden van Baros zijn gevangen en naaar Padang gevoerd; toenemende<lb/>
verkoop van benzoë ter Westkust; Nias,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alwaar de Aatchinders oocq tersluycq vaaren en d’inwoonders tegen<lb/>
ons oprockenen.
</para>
<remark>«Voorstel de hoofden te Baros te betalen uit de winst op zout , daar verkocht a<lb/>
50 rsd. de kojang, begroot op 1000 a 1200 rsd.; de verbonden hoofden ter Westkust op<lb/>
Van Goens als opperheer beëdigd; de Koning van Arakan betaalde 2401 ropia van<lb/>
zijn uit 1665 daterende schuld van 6225 r. of f. 7470, ook de 6 nog levende van de er<lb/>
toen achtergelaten 10 slaven; er achtergelaten goederen werden niet gerestitueerd,<lb/>
»</remark>
<para>
- tgene den sangma, zijnde d’eerste rijxcanselier, soodanigh alsser<lb/>
gepresumeert wiert, door een schenckagie van 200 ropia van de coetewaal en<lb/>
roos
<note mark="1">Roos, de titel van den onder den kotwal staanden politieambtenaar in Arakan.<lb/>
</note>
sijn volcq, d’eene een opper- en d’ander een tweede schout en beyde introducteurs<lb/>
van de vreemde natie, hadt helpen uytwercken en waartegen oocq niet te<lb/>
doen viel, moetende de onse haar daermee tevreeden houden.
</para>
<remark>«Er werd voor f. 2724, vnl. aan peper en opium, verkocht; handel van vrijburgers<lb/>
aldaar, o.a. Thomas Keertekoe, gedeeltelijk voor rekening van den Koning van Golconda;<lb/>
de loge is er voor f. 2375 opgeknapt; de Koning betaalde nog 3800 ropia terug;<lb/>
er was geringe handel, o.a. door de hevige branden<lb/>
»</remark>
<para>In november waren 7 galliassen off oorlogsvaartuygen door Zijn May.1 na<lb/>
Bengale onder tgesagh van 2 Portugese capitains op slavenrooff g’equipeert en<lb/>
hadden deselve op 12 december daaraan 300 stx. bemagtight; tgeen sulcq een moet<lb/>
veroorsaackte, dat men begonde te spreecken van weer ter voorsz. eynde een uytsettingh<lb/>
te doen, dan sulcx nam geen voortgangh.
</para>
<remark>«De uitgaven waren er van 1 sept. 1677 tot 10 febr. 1678 f. 9158.7.4 tegen winsten<lb/>
van f. 1712.5.3; 8 nov. werden 3 schepen van Bengalen Tiaar Ceylon gezonden met<lb/>
carg. van f. 227755.15, voor patria vnl. salpeter en textiel, voor Ceylon vnl. rijst , van<lb/>
waar areca werd geëist; de hoeker de Lijster werd er voor 2100 ropia aan een vrijburger<lb/>
uit Ceylon verkocht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- twelcq wij, omdat de vaart der Seijlonse burgers teenemaal afgeschaft<lb/>
en verbooden hebben, liever anders hadden gesien.
</para>
<pb n="288" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0288"/>
<para>Kleene scheep jens of liever katten van 80 tot 100 lasten sijn hier in India op<lb/>
de rivieren, mitsgaders tot het o ver brengen van coopmansz. alsmede de nodige<lb/>
ordres en advijsen, seer dienstigh en daarom is ons eerbiedigh versoek, dat U Ed.<lb/>
ons daervan eenige believen te laten toecomen in plaatse van tkleen vaartuygh, dat<lb/>
nu al out en afgevaaren zij.
</para>
<para>Den coopman
<note mark="1">Zacharias de Huysser werd juni 1675 van onderkoopman koopman en kwam mei<lb/>
1679 uit Bengalen te Batavia, waar hij in maart 1680 buiten gage werd gesteld.<lb/>
</note>
), was op 27 october jongstl.® door den<lb/>
direct.
<super>r</super> ende den raadt nae Decca gesonden om aldaer aan den Prins Sulthan Asem<lb/>
(zijnde een soon van den Conincq Ourang Zeep) uyt de naam van de E. Comp.e over<lb/>
te leveren de gewoonelijcke schenckagie ende meteen van denselven te versoecken<lb/>
het vereyste nisan
<note mark="2">Nisan, vorstelijk gunstbewijs, privilege.<lb/>
</note>
ofte bevellschrift tot den ongemolesteerden handel.
</para>
<remark>«De kosten op f. 14763 geschat benevens 2 Perzische paarden en 2 getande olifanten;<lb/>
ook dienen te Uugli begroet
<lb/>
»</remark>
<para>
- Melk Cassum in qualiteyt van gouv.r en Miermet Fiederdy Mameth<lb/>
als ontfanger of carory in plaatse van eenen Mameth Hassem, die nogh soo onlangs<lb/>
bevoorens selve door den Co. Ourangh Seeph uyt Dilly afgesonden was.
</para>
<remark>«Volger is van mening
, dat de directeur zelf naar Dacca had moeten gaan
, zoals<lb/>
zijn Engelse collega deed
, die
<lb/>
»</remark>
<para>
- nae een drijmaandigh naloopen van gem. Prins Asem eyndelijcq<lb/>
geobtineert en nae wensch verkregen de versogte bevelschriften tot haeren vryen<lb/>
en ongemolesteerden handel.
</para>
<remark>«Vermoedelijk inclusief vrijdom van tol<lb/>
»</remark>
<para>’s Comp.8 residenten tot Pattena hadden eyndelijcq op 14 september van daer<lb/>
nae Ougly afgesonden 23 vaertuygen, geladen met 33300 man salpeter, 504 man<lb/>
borax
<note mark="3">Borax is dus niet, zoals
<emph>Beschrijvinge</emph> II, III, p. 602 opgeeft, salpeter, maar de stof,<lb/>
die wij onder de naam b. kennen.<lb/>
</note>
, 378 man amphioen, 50 man pot- en weedasch
<note mark="4">As van de wede, een donkerblauwe verf leverende plant.<lb/>
</note>
, ijder van 68
<super>&lt;S?</super>, 100 jugten<lb/>
<note mark="5">Jugten, stukken juchtleder.<lb/>
</note>
ende 25 ® thuynsaat, maer al weder heeft d’E. Comp.e (God betert) het<lb/>
ongelucq gehadt, dat 4 van deselve vaertuygen met 6600 man salpeter, 1 70 man<lb/>
borax en 18 man pot- en weedasch door een felle maallstroom ontrent de mont van<lb/>
de Cassimibasaerse rivier sijn te gronde gegaan; nogh ongeveer 30000 man salpeter<lb/>
bleven tot Pattena over.
</para>
<remark>«Voor
/. 57677.18 aan textiel uit Bellasore te Hugli ontvangen; geringe handel te<lb/>
H.; toenemende tegenwerking van de autoriteiten in Bengalen volgens directeur V er -</remark>
<pb n="289" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0289"/>
<remark>burgh, wat Volger tegenspreekt, die over Verburgh ontevreden is; 100 vat spek uit<lb/>
Bengalen geëist, die goed is, mits direct geconsumeerd; daarom blijft spek uit patria<lb/>
nodig; hoepelijzer is in Bengalen te bros, touw geheel ondeugdelijk, lont nauwelijks<lb/>
bruikbaar, ook zeildoek moet uit patria komen; naar Coromandél is voor ruim 21 ton<lb/>
gezonden, terwijl er vermoedelijk 3\ a 4 ton winst wordt gemaakt; er werd van daar<lb/>
ontvangen voor f. 1732647.10.13; te Tegenapatam werd rijst zonder voldoende zorg<lb/>
ingekocht; bij het opgeheven kantoor in Pegu is 72172
® peper gebleven; 3 schepen zijn<lb/>
van Masulipatam daarheen gezonden, ook voor inning van achterstallige schulden,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>- daar wij voor tmerendeel niet heel veel verwagtingh van hebben en
</para>
<para>egter niet sullen connen nalaten op het alderoncostelijckste nogh wat debvoir om te<lb/>
doen; bedragende volgens de Cormandelse negotieboecken, onder uit.0 julij des
</para>
<para>voorleden jaars geslooten, ten comptoire Ava . . f. 40914. 7. —
</para>
<para>tot Siriangh . . „ 10760.17.11
</para>
<para>tot Peguw . „ 14303.13.13
</para>
<para>de Coninck selve . ♦ . . * . . 5034.14. 8
</para>
<remark>«Er was, vnl. aan vrachtgelden, nog gewonnen f. 22028.10.2 en uitgegeven<lb/>
f. 19517.3.11: het afhalen van, bovendien vrij slechte, masthouten van daar is niet wel<lb/>
mogelijk, ze moeten uit patria komen<lb/>
»</remark>
<para>
Het bekruyssen van de Orixase cust mitsgaders het aanhaelen van partye<lb/>
vaartuygen met graanen en andere behoeften, comende uyt het gebiet van den<lb/>
Sicacolsen off Bimelepatnamsen serlesker Seyd Mustaffachan, had eyndelijcq<lb/>
sooveel uytgewerckt en te wege gebraght, dat de geschillen tusschen denselven en<lb/>
d’E. Comp.e wegens 264 lasten rijs, die sijn voorsaat
<note mark="1">Voorsaat, hier in de zin van voorganger.<lb/>
</note>
Abdul Naby nogh schuldigh<lb/>
was te voldoen, - waaren afgedaan.
</para>
<remark>«Daghreg.
<emph>1678 p. 607 geeft abusievelijk 364 last, vgl.</emph> Corpus
<emph>III , nr. CDXX</emph><lb/>
»</remark>
<para>Den Conincq van Golconda aan den Masulipatnamsen habaldaar Aga Siellael<lb/>
last gegeven soude hebben om d’onse door het verhinderen van de negotie te<lb/>
dwingen tot het vereffenen van de geschillen met den meergen. serlesker, indien sij<lb/>
haer in redelijckheyt daartoe niet en wilde laten vinden, daer noyt gedagten toe sijn<lb/>
geweest; hebbende omtrent denselven groote en mogelijcq al te veel lijdsaamheyt<lb/>
gebruyckt, mitsgaders hem daardoor trots en stout gemaackt en comt ons deselve<lb/>
last van den Conincq (soo het anders waar is, dat se gegeven zij) nogh te vreemder<lb/>
te vooren, omdat uyt verscheyde brieven van den gouv.r Jaques Caulier ende<lb/>
den raad niet anders hebben connen bemercken, off onse proceduren wierden bij<lb/>
Sijn May.1 voor goet en wel gedaan aangesien.
</para>
<remark>«Vermoed wordt, dat de havildar dit maar verzonnen heeft; hervatting van de rij staan<lb/>
koop te Bimlipatam; het grove textiel van daar geeft in Perzië maar geringe winst;<lb/>
er is te B. netto f. 7745.10 verloren door het bekruisen; het kantoor Nagélioanse is</remark>
<pb n="290" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0290"/>
<remark>gesloten , daar de textielopkoop er weinig betekent en Datcheron dezelfde soorten levert;<lb/>
er is ter Kust te weinig kapitaal; de directeur mag er geld opnemen tot maximaal
}%<lb/>
p.m., evt. hiervoor ook te Batavia geld te lenen; de eis voor patria uit Coromandel<lb/>
bedraagt f. 1743240, die voor Batavia f. 1385900; te Nagelwanse werd in een jaar<lb/>
f. 45,
— gewonnen, maar f. 6920.18.10 uitgegeven; de handel in Golconda herstelt zich<lb/>
wat, o.a. in staafkoper en kruidnagelen; rompen bederven in het hete klimaat snel;<lb/>
er wordt thans ook Bengaalse zijde verkocht met de redelijke winst van 25 en 19%;<lb/>
thans eist Golconda 12000
<super>&lt;vè)</super>.</remark>
<para>Den Conincq 5 van sijne voorname heeren uyt eenigh misnoegen in hun staat<lb/>
vermindert en hunne leenlanden afgenomen had, waarover een van deselve, genaamt<lb/>
Latiefsia
<note mark="1">Mogelijk Abdul Latifsjah.<lb/>
</note>
en geweest zijnde colonel ofte hooft over 4000 paarden, soo verstoort<lb/>
was geworden, dat hij sigh met een groot getal van sijne ruyters uyt het<lb/>
gebied van Golconda en in dienst van den Conincq van Visiapour hadde begeeven,<lb/>
daarinne nagevolght wordende van eenen Sidy Masoet, vrijheer van tlandschap<lb/>
Adony
<note mark="2">Adoni, hoofdplaats van een landschap met een dynastie van Abessiniërs, die de<lb/>
titel Sidi voerden, ligging 15°42' N.B. en 77°18' O.L.<lb/>
</note>
, welcke beyde met een aansienlijcq leeger waaren gevallen in de Visiapoursche<lb/>
Karnatsche landen, maeckende den Co.c van Golconda d’eene sterckte<lb/>
voor en de andere nae afhandigh en alhoewel gemeent wiert, dat Sijn May.1 het<lb/>
vermogen wel soude hebben om haar daarin te stutten ende het verlorene weder<lb/>
meester te worden, als hebbende tot dien eynde een voorname krijgsmaght afgesonden,<lb/>
soo wierd egter gevreest, datter wat tijt toe soude vereysschen en dat<lb/>
onderwijlen den handel en vertier van ’s Comp.8 coopmansz. geen behoorlijcke<lb/>
voortgangh soude connen nemen.
</para>
<remark>«In Golconda werd in een jaar gewonnen f. 283949.12.5 en uitgegeven f. 1 7937.1.9<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Daatcheron wierden de wassers, die de dorpjens Golepalen en Gondewaron<lb/>
in paght hadden, door den regent Kistnappa seer geplaaght en waarom de opperhoofden<lb/>
aldaar een voorslag hadden gedaan om een andere bequame plaats tot de<lb/>
blekerye te verkiesen onder het gebiet van een ander regent, Siombro gen.1, die<lb/>
gen. wassers daar wilde laten woonen voor 30 a 40 pagoden sjaars en, ofschoon<lb/>
deselve tot haar gerustheyt oocq hadden aangebooden te willen betaalen de helft<lb/>
van 150
<emph>k</emph> 160 pagoden, welcke somme soude moeten werden uytgegeven aan tver-<lb/>
plaatsen van ’s Comp.8 packhuys, -
</para>
<remark>«- wil Caulier de twee dorpjes van den Koning in eigendom vragen;<lb/>
winst in een jaar te Palicol f. 51736.1.10, uitgaven f. 11895.7.8, in Datcheron<lb/>
f. 44814.4.1 en f. 9255.6.14, in Masulipatam f. 26627.
— .14, meest aan vrachtgelden,<lb/>
en f. 47628.19.8; de Engelsen zijn ons hier de baas; Willem Hartsinck wordt secunde<lb/>
ter Kust<lb/>
»</remark>
<para>
Tot Tegenepatnam waaren door den swaar gevallen regen en daarop gevolghde<lb/>
felle afwateringh wel 17 dorpen weggespoelt en oocq een deel van ’s Comp.8<lb/>
<pb n="291" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0291"/>
bleeckerye, die daarom oocq wat hoogerop begrepen was. Het becomen caul van<lb/>
Suwagie Ragia
<note mark="1">Vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCCLXXXVT, vooral p. 65 en nr. CDIX, p. 125.<lb/>
</note>
, twelcq accordeerende bevonden was met het Visiapourse, uytgesondert<lb/>
het verbot om slaven te coopen, had de negotie aldaar ten comptoire<lb/>
weder doen toenemen, soodatter al partye coopmansz. op leverantie van cleeden<lb/>
waaren uytgeset, maer door het weygeren van passen aan de Mooren op Malacca,<lb/>
Aatchin, Queda etc. - was den handel niet alleen weder teenemaall ter<lb/>
neder geslaegen, maer het liet sigh aansien, alsof Ragonado Pandito
<note mark="2">Ragonado Pandito, vertrouwd medewerker en legeraanvoerder van Sjivadji; in 1688<lb/>
is een persoon met deze naam, misschien dezelfde, de raadsman van den Vorst van Tandjore.<lb/>
</note>
, de veltheer<lb/>
van gem. Suagie, daarover wel yets feytelijcks op ’s Comp.8 logie mogte comen te<lb/>
ondernemen.
</para>
<remark>«Te Tegenepatam is gewonnen f. 41622.14.3, uitgegeven f. 11540.19.4
, te<lb/>
Sadraspatam f. 62585.13.1 en
/. 8175.16.13<lb/>
»</remark>
<para>Wegens het spolieeren van ’s Comp.8 logie aldaar
<note mark="3">Deze beroving geschiedde door volk van Sjivadji.<lb/>
</note>
ende de daarbij geleden<lb/>
schaade ten bedraegen van 6276 contante pagoden behalven het geit en goet, de<lb/>
suppoosten toebehoort hebbende, tsamen begroot op 12000 pagoden, was nogh<lb/>
geen vergoedinge gedaan.
</para>
<remark>«Wellicht zaten de Fransen daar achter<lb/>
»</remark>
<para>Het leger van Ikosi Ragia door dat van Suwagie Ragia in route ende op de<lb/>
vlught geslaegen zijnde, soo was nae verloop van eenigen tijt de vreede geslooten,<lb/>
onder conditie dat gem. Ikosie zoude blijven in tbesit van t vorstendom Tansjour,<lb/>
de fortressen Arme
<note mark="4">Vermoedelijk is bedoeld Ami, een versterkte plaats op 12°42' N.B. en 79°18' O.L.<lb/>
</note>
en Wengeloer
<note mark="5">Bangalore, versterkte stad op 13° N.B. en 77°40/ O.L.<lb/>
</note>
etc. ende daarentegen aan Suwagies veltheer<lb/>
Ragonado Pandito overleveren de vestinge Moelewey
<note mark="6">Vermoodelijk Mulbagal, plaats op 13°8' N.B. en 78°18' O.L.<lb/>
</note>
, Calalum
<note mark="7">Misschien Salem op llo40' N.B. en 78°6' O.L.<lb/>
</note>
en Drylacq<lb/>
ofte 300000 pardaus contant geit.
</para>
<para>
Soo was daerop oocq de belegeringh van desel ve vestingh
<note mark="8">NI. Vellore.<lb/>
</note>
door Ragonado<lb/>
Pandito effective gevolght, die vermits het langh agterblijven van tVisiapours<lb/>
ontset na alle apparentie daervan besitter soude worden. Wonderlijcke en veerdige<lb/>
sprongen doet gem. Suwagie met sijn vliegend leger, sijnde in een corten tijt getrocken<lb/>
door Hindostan voorbij Orangbhat tot dight bij Suratta, allerwegen een<lb/>
quart van slands incomen hebbende gelight
<note mark="9">De z.g. chauth, het bedrag van een kwart van de landelijke inkomsten, waarmee men<lb/>
de plundering van de Mahratten kon afkopen.<lb/>
</note>
, dogh was in t weder terughkeeren<lb/>
nae ’t rijcq van Golconda tot op de grensen door des Mogols veltheer den hertogh<lb/>
Dillilchan nagejaaght. Voorts bleven met allen nogh continueeren de gerughten,<lb/>
dat Suagie de gem. Carnatische landen soude tragten te vermeesteren en tot dien<lb/>
<pb n="292" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0292"/>
eynde afsenden zijn broeder Zantose Ragie
<note mark="1">Santosa Radja.<lb/>
</note>
, maar dat hij oocq wilde verdestrueeren<lb/>
’s Comps. comptoiren tot Tegenepatnam en Sadrangapatnam, oocq selve<lb/>
Palliacatta niet ongemoeyt laten.
</para>
<remark>«Sjivadji niet meer bereid in Coromandel 200000 pagoden aan de Compagnie te<lb/>
geven voor hem in Wingurla te leveren staaf koper; te grote uitgaven van Herbert de<lb/>
Jager als gezant naar Sjivadji , hij is naar Batavia opgeroepen; het kantoor Portonovo<lb/>
is onder Tegenapatam gesteld; de areca uit Ceylon zo goedkoop ter Kust te verkopen,<lb/>
dat die van Malabar geen kans meer heeft; te Paleacatte was 31 juli in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 124256.12.4 en gewonnen f. 97922.17.1; voor patria lijwaten te schilderen<lb/>
met „bloemen en figuuren van blijgeestige couleur en"; de Engelsen weten met hun<lb/>
inkoop van sitzen in Coromandel de Europese mode beter te volgen dan de Nederlanders,<lb/>
die gewoonlijk te laat komen; verbod tot het aandoen van tussenhavens door<lb/>
Compagniesschepen, van Coromandel naar Batavia varend, behoudens overmacht;<lb/>
vermindering van het personeel ter Kuste; twist tussen Caulier en Marten Pit, thans<lb/>
visitateur -generaal; een onderzoek ter Kuste gewenst; op Caulier' 's optreden zal gelet<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<para>Herman van Haren, geweest zijnde schipper op de fluyt Wimmenum, ten tijde<lb/>
dat op de Masulipatnamse rheede de bewuste questie met de Engelsen over de<lb/>
vlagge voorviel, is op ’teilant Madura, sigh aldaar wat te onvoorsigtigh aan lant<lb/>
hebbende begeven, door den vjrand nevens nogh andere Nederlanders om tleven<lb/>
gebraght.
</para>
<remark>«Een nota van Paviljoen over de Kust ter nakoming derwaarts gezonden; verbetering<lb/>
van de toestand op Ceylon , waar 3400 militairen behoudens oorlog met Europeanen<lb/>
voldoende zijn; de laskaren vallen van Radja Singa af en de Compagnie toe;<lb/>
de gouverneur is tot zuinigheid aangemaand<lb/>
»</remark>
<para>Om met Ragia Singa een vaste vreede te practiseeren ende, was ’t doenlij cq, te<lb/>
sluvten, is bij den gouv.r en de raadt alles aangewent, wat haar e. van ons aanbevoolen<lb/>
was, dogh ’t schijnt, desen Vorst daartoe niet en is te brengen, nogh sijn<lb/>
ongewoone zeeden ende gewoonte toelaat met denselven in eenige onderhandelinge<lb/>
te treeden. Zijnde den opgesonden leeuw soolange op de bovenlandse fronturen<lb/>
gehouden sonder voor Ragia te mogen gebraght werden, dat denselven gestorven is<lb/>
en de opbrengers bij d’andere in miserie gebleven zijn, tsij omdat men van den<lb/>
leeuw een andere gedaante hadde verwaght (want Ragia begeerde, dat een leeuw<lb/>
een croons gedaante op thooft most hebben ende craayen als een haan) of andere<lb/>
redenen, die niet te raden zijn, immers het blijckt, datter geen debvoir gespaart is<lb/>
om tot vreede te comen, dogh daarvan geen de minste inclinatien vernomen zijn.
</para>
<folio>Fol. 300*-*.</folio>
<remark>«Men moet steeds op zijn hoede zijn tegen hem<lb/>
»</remark>
<para>
Wij houden het nu daarvoor, dat zijn rijck ten eynde loopt ende niet veel langer<lb/>
sall connen duuren; raeckende - onder d’zijne in groote veragtinge om<lb/>
<pb n="293" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0293"/>
sijn onmenschelijcqe wreetheyt ende waardoor sijn beste hoofden óf om den hals<lb/>
öff tot ons gecomen zijn
<note mark="1">Vgl.
<emph>Power</emph> , p. 89.<lb/>
</note>
, daaronder mede sijn alderbesten dessave en ons weleer<lb/>
bittersten vyant Tinnekon-dessave, die ons nu grooten dienst doet en U Ed. staat<lb/>
op dat eylant een groot hulpmiddel is alle Ragias voornemens en voorigen raatslagen<lb/>
te ontdecken. Hebbende desen ervaren dessave (als Ragias geheymen raatsheer)<lb/>
de contractatie met de Francen persoonelijcq bijgewoont ende aan den Francen<lb/>
generaal De Lahaye als eerste gesant gecommitteert ende binnen de binnenbay<lb/>
op Trincoenmale aan boort geweest en soodanigh accoort helpen sluyten, -
</para>
<remark>«- dat behelsde ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Ragia alleen soude ingeruymt werden de stadt Gale ende alle de<lb/>
landen van Mature ende dat dan Colombo ende meer andere plaatsen voor de<lb/>
Francen soude blijven etc.
</para>
<para>Met Egosi Ragia staan wij jegenwoordigh in goet verstant ende vruntschap.<lb/>
Zijnde van herten te wenschen, dat sijn nabuyrige broeder Suwagie Ragia (dien<lb/>
grooten lantberoerd.r) hem maar vreedigh in de possessie wilde laten van het<lb/>
schoone landeken Tansjour.
</para>
<remark>«Recognitie hem opgebracht voor de stad Cholamandelan en het recht daar pagoden<lb/>
en fanums aan te munten; wij hebben in zijn gebied vrije handel; Sjivadji verdreef<lb/>
Sirkhan Lodi uit Gingi en
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’onse niet gunstigh schijnt, maer over tweygeren der passen nae<lb/>
Aatchin, Pera, Malacca etc. sigh vrij gegraveert hout.
</para>
<remark>«Van de landrente op Ceylon kwam f. 80000 binnen, nog f. 100000 staat te volgen;<lb/>
de oli jantenverkoop is -nog gering<lb/>
»</remark>
<para>Werd nu gepractiseert alle inlantse soldye-treckende dienaaren met landen te<lb/>
voorsien, gelijcq alle lascaryns reets buyten laste van de Comp.e werden onderhouden.<lb/>
</para>
<remark>«Nut van de „catten sonder ooren of fluytjens met maer één overloop”<lb/>
»</remark>
<para>Nae Suratte sijn se om de Mallab. roovera te weerloos, connende op dat vaarwater<lb/>
niet dan onder beschut van andere defenciver schepen gebruyckt werden.
</para>
<folio>Fol. 303v.</folio>
<remark>«Nog geen zekerheid over de hervatting der parelvisserij ; kleine proef van parels<lb/>
uit de binnenbaai van Trincomale wordt opgezonden; boten behoeven niet meer uit<lb/>
patria te komen, daar ze op Ceylon en Java en bij Batavia kunnen aangemaakt<lb/>
worden<lb/>
»</remark>
<pb n="294" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0294"/>
<para>Hoopen wij, dat deselve
<note mark="1">De areca uit Malabar.<lb/>
</note>
door vigelantie van den command.1 Marien. Huysman<lb/>
voortaan well sal werden ingehouden, immer dat se te water niet vervoert<lb/>
werd. Te lande is tvervoeren bij ons niet te beletten, dogh die door de menigvuldige<lb/>
thollen op den wegh sooveell beswaart wert, dat se nogh min dan te water sullen<lb/>
connen bestaan, sulx daardoor den Ceylonsen arreecq mettertijt te beter sal rendeeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie koopt ze goedkoop in voor zout
, grof textiel
, enz., ml. te Kalpitiya
,<lb/>
nu ook te Trincomale<lb/>
»</remark>
<para>Den Teuverheer wert in de Cylonse advijsen seer veraght door sijn quaat leven<lb/>
ende groote onredelijckheyt ontrent d’E. Comp.e; deselve tot nogh weygerende te<lb/>
betaalen, tgene hem in sijnen grooten noot geleent is en sonder het support van<lb/>
deselve soude hem den Neyck van Madure al voor lange tondergebraght hebben.<lb/>
De schuit is egter niet boven 6000 gis., waarvoor alle sijne havens verbonden zijn en<lb/>
daarop d’E. Comp.e haast haer guarant can vinden, dogh wert als een out bontgenoot<lb/>
nogh geborght tot U Ed. nader
<note mark="2">Uitgevallen: ordre.<lb/>
</note>
of dat de gelegentheyt sal presen teeren<lb/>
onse betalinge te soeken. Denselven hout hem nogh in oorlogh tegen Egosie Ragia,<lb/>
die hij wercq genoegh geeft ende niet light van desen nieuwen lantregent sal laten<lb/>
overheeren.
</para>
<remark>«Toenemende handel ter kust van Madura en nabij Negapalam<lb/>
»</remark>
<para>De havens die wij nu van de Neyck van Madure in paght hebben, sullen ons<lb/>
mettertijt meer en meer reght geven alle andere natiën uyt den inboght te houden<lb/>
ende onse negotie te beter te vervolgen. Sijnde tcomptoir Tutucoryn nu op ons<lb/>
gedragen consent verplaast op ’t eylandeken Ponnekayl in een der oude Portugese<lb/>
of Jesuïtekercken, welcke goede gelegentheyt ons seer wert aangepresen, omdat<lb/>
Pondekayl veel nader ende beter gelegen is ontrent de gepaghte dorpen
<note mark="3">Zie hiervoor
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCCLXXVII.<lb/>
</note>
, daar den<lb/>
handel der lijnwaten gedaan wiert ende van een verse rivier gedient is, daar oocq de<lb/>
scheepen, soowell groote als kleene, in tsuyder- of quade saysoen in sleght water<lb/>
op goede anckergront veel beter dan voor Tutucoryn verseeckert leggen. Deze verplaatsingh<lb/>
is sonder naamwaardige oncosten geschiet en soude, den omslagh tot<lb/>
Tutucoryn gebleven zijnde, de logie totaliter hebben moeten vernieuwt werden, die<lb/>
geheel out ende bouvalligh geworden was.
</para>
<remark>«De Hoge Regering staat niet toe te P. een versterking op te richten; 360 slaven<lb/>
van Ceylon naar Batavia overgebracht; op C. blijven er nu slechts voor laden en lossen;<lb/>
paarden blijven er echter voor de Cies. -dienst nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Van medicamenten sullen hen d’onse op Ceylon niet alleen selver connen versien,<lb/>
maer mettertijt ons alhier daaraf rijckelijcq mededeelen - . Hiertoe<lb/>
<pb n="295" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0295"/>
doet groote vlijt den doctor ende herbarist Hermansz.
<note mark="1">Paulus Hermann, die niet, zoals
<emph>Natuuronderzoek</emph> , p. 12 opgeeft, van 1630 tot 1640 op<lb/>
Ceylon vertoefde, doch tussen 1670 en 1680 en die in 1695 stierf als Leids hoogleraar. De op<lb/>
grond van zijn onderzoek na zijn dood uitgegeven werken waren Paradisus Batavus en Musaeum<lb/>
Zeylanicum.<lb/>
</note>
, dewelcke op Ceylon reets<lb/>
(zoo ons gerapporteert werd) over de 10000 besondere planten, heesters en cruyden<lb/>
besz. heeft, daaraf groot getal die nogh noyt bij eenige autheuren zijn bekent geweest.<lb/>
Zijnde het eylant Ceylon soo gesegenden lant van alderhande waardige ende<lb/>
heerlijcke medicinen, als eenigh lant op den aardbodem can wesen, alles soo overvloedigh,<lb/>
dat in corten uyt het vaderlant seer weynige medicamenten behoeven<lb/>
overgesonden. Het boeck, bij U Ed. ons toegesonden, genaamt Hortus Malabaricus<lb/>
<note mark="2">Het door van Reede sinds 1678 en na 1692 in elf delen prachtig uitgegeven werk<lb/>
over de planten van de kust van Malabar en waarvan bij het schrijven van deze brief slechts<lb/>
het eerste deel was uitgekomen. De hier gemaakte denigrerende opmerking past bij het systematische<lb/>
afbreken van Van Reede ’s werk door Van Goens.<lb/>
</note>
, bevat gants niet, dat op Ceylon niet bekent ende seer overvloedigh te becomen<lb/>
is, soodat men daarom Mallabaer geensints sal behoeven te soecken. Sustineerende<lb/>
diegene, welcke kennisse van beyde hebben, dat de cruyden en medecinen<lb/>
wel sooveell cragtiger op Ceylon zijn, als den Ceylonsen canneel den wilden Mallabaarsen<lb/>
caneel overtreft.
</para>
<remark>«Cleyer en ten Rhijne hebben daarom allerlei medicamenten uit patria niet meer<lb/>
nodig<lb/>
»</remark>
<para>
Zijnde alhier mede een laboratorium toegestelt, daar door - Grim
<super>3
<note mark="3">Dr. Harmannus Grim, medicus in dienst van de V.O.C., aan wien in 1678 het toezicht<lb/>
op de chirurgijns was opgedragen.<lb/>
</note>
</super><lb/>
veel medicamenten werden geprepareert ende waaraf veele van hier op Bat.a<lb/>
selver in de bossen en de thuynen gevonden werden.
</para>
<remark>«Hermann werkt aan een medicijnboek; loodhoudend erts gevonden aan de voet<lb/>
van Adam' s Piek; twee olifanten voor den Prins van Oranje naar patria gezonden;<lb/>
de vaart aan de vrijburgers op Ceylon verboden, daar ze schadelijk voor de Cie. is;<lb/>
de grens tussen Negapatam en het gouvernement Coromandel gelegd bij de rivier<lb/>
Coleroon<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde dese rivier de scheydingh tusschen de provintiën van Tansjor ende<lb/>
Singier. Blijvende aan de Nagapatanse cant Carcal, Trimelepatnam ende Trimelevaas,<lb/>
maeckende alle de havens, die in tnoorden van Nagapatan zijn, leggende<lb/>
Adrenpatan in tsuyden, daar d’E. Comp.e geen residentie hout dan eenige inlandse<lb/>
dienaaren tot bescherminge der inlandse coopluyden, die ’s Comp.8 arreeck aldaar<lb/>
venten ende weder incoop van groove cleeden doen.
</para>
<remark>«8 'laven uit Madura voldoen te Batavia, maar sterven snel ter Westkust; de grote<lb/>
droogte in de buurt van JafnapcUam geëindigd, waarom winst van daar wordt verwacht;<lb/>
de onkosten op Ceylon zullen geleidelijk af nemen; hoop op spoedige vermindering der<lb/>
uitgaven voor soldijen in hel gehele Cies. gebied; Ceylon is nu vredig; er zijn 12 of 13<lb/>
predikanten, die niet meer dan f. 100,
— p.m. verdienen
,<lb/>
»</remark>
<pb n="296" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0296"/>
<para>
- gelijcq mede geen oppercoopman, capiteyn of dessa ve, soolange<lb/>
deselve in geen hooger bedieninge optreden, want zijnde op Ceylon nu alle dingen<lb/>
ende besonderlij cq de cost soo goetcoop als op eenige plaatsen van India.
</para>
<remark>«In het nog goedkopere Tuticorin en de overige kantoren op het vasteland van<lb/>
India is het maximum salaris voor dgl. personeel op f. 80,
— gesteld; overbodig personeel<lb/>
is naar Batavia geroepen; geringe scheepvaart van andere Europeanen in de<lb/>
„Boght”; Jan Vrij ontsnapte uit Kandi; Suratte voerde in 1678 naar Batavia uit voor<lb/>
f. 804837.18.9, naar Perzië f. 576.16, naar Ceylon f. 157218.13.12, naar Cochin<lb/>
f. 244,13, terwijl er voor f. 24432.16 aan wissels, vnl. uit Malakka, werden uitbetaald;<lb/>
men had er eind mei f. 858365.15.6 schuld en f. 43627.2.9 aan interest daarop; in de<lb/>
directie Suratte zal een opperkoopman als secunde, kooplieden als opperhoofden te<lb/>
Ahmadabad en Agra optreden, voorts slechts onder kooplieden; echter rekening te<lb/>
houden met de „achtbaarheid” van de Cie,<lb/>
»</remark>
<para>
- insonderheyt in die landen, daar de Moorse regenten van soo hoogen<lb/>
swier sijn, eenigsints lijden kan.
</para>
<remark>«Plakaten tegen particuliere handel, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 9, 5 </ref>aug. en<lb/>
p. 11-12, 12/16 aug; de handel is minder gunstig dan vroeger<lb/>
»</remark>
<para>
Alle soorten van menschen in dese landen zijn coopluyden gewerden en die<lb/>
’t nogh niet en zijn, werden het dagelijx of ten minsten cramers en opdat wij hier ter<lb/>
materie van Europa en van ’t verval der negotie aldaer swijgen mogen, behoeft men<lb/>
maer hier een vergelijckingh te maecken van den coophandel, die in voortijden was<lb/>
in de landen van Japan, China aan dese kant en wederom in Suratta, Chindi,<lb/>
Persia etc. aan geen andere zijde om juyst alle de tusschen beyde gelegen coninckrijcken<lb/>
niet mede te noemen ende de negotie van de tegenwoordige dagen, insonderheyt<lb/>
in de prijsen der meeste waaren, zoo bij vercoop als incoop, en dan sal sigh<lb/>
welhaast het groote verschil ontdecken. Zijnde des Comp.8 gelegenth.1 niet geconstitueert<lb/>
om te connen subsisteeren met soodanige winsten, als waermet meest alle<lb/>
andere particuliere negotianten haer vergenoegen en den handel niet moede<lb/>
werden, wanneer zij maer een redelijcke intrest van haer geit weten op te leggen.<lb/>
Daerentegen is des Comp.8 ommeslagh groot en vereyst veel zoowel hier als bij<lb/>
U Ed. in tvaderlant, dat swaare lasten veroorsaekt en, soo men al wat intrecken<lb/>
wilde, soude het qualijcq te vinden zijn waer te beginnen, immer aen dese kant in<lb/>
dit oosterdeel van India, -
</para>
<remark>«- waar nog meer posten nodig zijn dan vroeger; wel is de retourvloot zeer<lb/>
rijk geladen, maar een groot dividend is toch niet mogelijk, daar uitzending van veel<lb/>
volk en geld nodig is; last van Heren XVII gevraagd, in
<lb/>
»</remark>
<para>- hoe verre wij zouden mogen procedeeren tegen scheepen der inlanders,<lb/>
die zonder onse passé en alleen met die van de Engelsen bestinden te vaeren,<lb/>
als wij deselve soodanigh in zee of elders quamen te rencontreeren.
</para>
<remark>«Abbema trad flink op,
<lb/>
»</remark>
<pb n="297" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0297"/>
<para>
- voornementlijcq tegen twee Bantamse scheepjes, die aldaar sonder<lb/>
onse passé, hoewel met Engelse stierluyden, van Bantam verscheenen waren, ja<lb/>
selfs haer gepersuadeert hebbende tot het gedoogen van de visite alvoorens te<lb/>
mogen vertrecken, sonder dat zijn e. door yemant daerin wierde verhindert,<lb/>
gelijcq ons daarover oocq wel geen klagten zijn te vooren gecomen, maer wij hebben<lb/>
niettemin geordonneert in toecomende soodanige visites in een lant, daer wij zonder<lb/>
eenige jurisdictie woonen, liever te excuseeren immer tot nader ordre toe, mits dat<lb/>
egter betraght werde in practijcq te houden door dengene, die se niet wel connen<lb/>
geweygert worden, passen naar de minst prejudiciabele plaatsen te verleenen,<lb/>
soodanigh acte te laten teyckenen, als den Armeniër Godja de la Croux heeft<lb/>
moeten doen, alvoorens hem een zeebrieff over Malacca naar de Manilhas wierde<lb/>
verleent.
</para>
<remark>«Hij mag van daar alleen waren van de Philippijnen zelve terugbrengen , vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 1678, p. 267-277</ref>; naar aanleiding hiervan ook het gedrag van den<lb/>
Compagniesmakelaar Kissendas te Suratte na te gaan, die zoals zovele vroegere makelaars<lb/>
te veel invloed heeft op het Nederlandse personeel; men ziet niet in, waarom de<lb/>
gehele handel door zijn tussenkomst moet plaats hebben, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, III, p. 37 </ref>»</remark>
<para>Het oocq naer alle apparentie niet als ondienstigh can wesen, dat de makelaars,<lb/>
op de binnen- of afgelege comptoiren resideerende, niet alleen van hem dependeren,<lb/>
maar oocq absoluyt onder hem staan.
</para>
<remark>«Nadere bijzonderheden over de handel te Suratte; slechte kwaliteit rompen waren<lb/>
naar Suratte, Mokka en Gamron gezonden, ze werden naar Batavia teruggezonden;<lb/>
van de 163277
{£, die nu opnieuw gegarbuleerd werd, bleek 72320 goed te zijn; lage<lb/>
winst op de areca te Suratte,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdatter groote quantiteyt uyt Bengalen in de bovenquartieren van<lb/>
Indoestan, alwaar den grootsten sleet is, overgebraght waaren, dat voor den toecomenden<lb/>
sleet in die vrugten niet wel en slaeght.
</para>
<remark>«Eind mei 1678 was te Suratte in een jaar gewonnen f. 363824.15.
— en uitgegeven<lb/>
f. 106584.6.3, er blijft kapitaal van f. 431014.14.13; de winst is minder dan vroeger<lb/>
door de grote concurrentie, waarover Abbema o.a. schrijft:
<lb/>
»</remark>
<para>d’Engelse hebben dese gewesten soodanigh met verscheyde couleuren van<lb/>
lakenen overkropt, dat men die schier soo goetkoop als in Europa becomen kan.<lb/>
Deselve bestaen meest in seer levendige couleuren, aengesien d’Mooren meer op<lb/>
desel ve dan op de fijnte van ’t laken sien, dewijl die meest tot de oliphanten en<lb/>
paarden gebruycken ende soo U Ed. mogte genegen sijn ons nogh eenige lakenen<lb/>
toe te senden, soo versoeken wij op het aldervrundelijckste, dat deselve mede in<lb/>
levendige en aengename couleuren bestaen mogen.
</para>
<remark>«Twijfel of dat voordeel belooft; alom blijkt,
<lb/>
»</remark>
<pb n="298" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0298"/>
<para>
- dat het haer
<note mark="1">De Engelsen.<lb/>
</note>
aan geen capitaal gebreeckt en dat d’onse in tver-<lb/>
samelen van voordeelige retouren eer van haer, als zij van de onse, soude connen<lb/>
leeren.
</para>
<remark>«In totaal is voor f. 395873 Tiaar Suratte gezonden; de peper uit Malabar geeft er<lb/>
weinig winst; geen contanten zulten uit Suratte geëist worden , daar men er veel geld d<lb/>
<ref>J% p.</ref>m. heeft opgenomen; mogelijk kan te Ahmadabad tegen
|% p.m. geleend worden;<lb/>
de eis voor indigo biana voor patria van 50000 tot 30000
<ref>*8? v</ref>erminderd , daar er weinig<lb/>
op verdiend wordt; met Aminkhan werd overeengekomen , dat de schuld aan wijlen zijn<lb/>
vader , den mir djumla , op 8 oct. 1678 zou worden betaald
<lb/>
»</remark>
<para>
- in handen van zijne gemagtigden Mia Aelmas tot Golconda 29000<lb/>
Aitheterailse oude gangbaere pagooden en 13946 nieuwe Palliacatse pagooden en<lb/>
4£ fanum.
</para>
<remark>«Hij eist rente vanaf 8 oct. 1673
, toen hij de schulden bij Volger opeiste; de schuld<lb/>
is totaal f. 237270.170.13; Aminkhan bleek niets te weten van een nog openstaande<lb/>
rekening in Bengalen; van de 5 naar Ahmadabad gebrachte olifanten er eventueel twee<lb/>
aan hem aan te bieden
, aan zijn duan en zijn secretaris ieder is 1000 ropia vereerd;<lb/>
Mohammed Beg, gouverneur van Suratte , is welgezind , misschien is het mogelijk<lb/>
-
<sub>}</sub></remark>
<para>
- door zijn toedoen licentie ten hove te erlangen om groote copere<lb/>
cassen, door tgansche land gangbaer, te moogen slaan, twelcq den sleet van die<lb/>
spetie niet weynigh en misschien de prijs mede wel wat verbeteren zoude en in<lb/>
sulcken gevalle wel een matige vereeringe meriteert, maer int reguart van den<lb/>
opbouw der tente en vereyste packhuysen aen Soualys strant, waertoe schriftelijcq<lb/>
verloff van thoff verkreegen hadden, was door gedane verkeerde rapporten<lb/>
eenige verhinderingh voorgevallen, dogh de wij le den gouv.r zelfs sigh dese saecq<lb/>
scheen aan te trecken en te sustineeren, dat zijne vyanden tselve hem tot een<lb/>
affront hadden aangedaan, soo wierd vertrouwt, dat men daarin well weder redres<lb/>
optineeren soude.
</para>
<para>(Overwogen
- )
</para>
<para>
- - om, desnoots, tot vergoedinge van Comp.8 afgedronge gelden
<note mark="2">In Bengalen.<lb/>
</note>
te<lb/>
procedeeren tot het arresteeren van ’sConincx scheepen, die jaarlijcx gewoon zijn<lb/>
met groote capitaalen uyt Mocha en Bassora na Zouratta te retourneeren.
</para>
<remark>«Men zal daartoe echter niet lichtvaardig overgaan; hoop, dat de vier kloeke<lb/>
scheepen, naar Suratte gezonden, een Frans schip zullen kunnen nemen,<lb/>
»</remark>
<para>
Wesende de France Voultoir
<note mark="3">Wellicht: Vautour.<lb/>
</note>
en haer opgeboeyde hoecker, beyde binnen<lb/>
<pb n="299" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0299"/>
de rivier gelegen, van die importantie niet om ten dien opsigte, soo der niets anders<lb/>
te voorschijn komt, aldaer in besettingh te blijven.
</para>
<remark>«De geringe handel onder allerlei 'plagerij in Perzië kan de verplichting tot het<lb/>
afnemen van 300 carga zijde niet goedmaken; de Hoge Reg. overwoog de verplichting tot<lb/>
aanname van die zijde af te schaffen en weer tol te gaan betalen , Heren XVII willen<lb/>
dat nog uitstellen; een verering zal misschien goede resultaten geven; niet wordt verwacht,<lb/>
dat de i'timad ud doulet de hoeveelheid tot 150 carga zal verminderen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer het konde beuren onder ’t gebiet van een ander rijcxvertrouw-<lb/>
der, datter gelijcq te vooren bij discretie ten coste van een heymelijcq geschenck<lb/>
nu en dan iets geobtineert wierde, waerop evenwel niet veel, immers geen seeckeren,<lb/>
staat gemaeckt magh werden.
</para>
<remark>«Winsten in Perzië van 1 maart 1677 tot 28 febr. 1678:<lb/>
»</remark>
<para>op de vercogte coopmansz. tot Gamron . . . f. 371953.19. 8
</para>
<para>tot Spahan . . 6505. 6.15
</para>
<para>tot Bassoura . . . . 28562. 4. 9
</para>
<para>tsamen . f. 407021.11. —
</para>
<remark>«bovendien f. 13553. 19. 14.aan vrachtgelden en f. 3179.6.6 aan geconfiskeerde<lb/>
suiker; de uitgaven waren f. 54406.-.
<ref>9; </ref>er berust nog voor f. 332088 .19 .14, terwijl men<lb/>
er f. 154357.18.9 schuldig is, vnl. aan den Sjah en aan twee handelaars; de meeste<lb/>
waren brachten minder op, niet ivoor, kaneel, sapanhout en gommelak; afnam e van de<lb/>
handel, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>- vermits voortaan de wegen tusschen Spahan en Gamron, die in voortijden<lb/>
soo veyligh pleegen te wesen, nu bijnaer sonder seer groot perijckel niet<lb/>
bereysbaer zijn, ons toeschijnende, dat in dit alles niet veel verbeteringh, ja eerder<lb/>
verergeringe, tegemoet gesien wiert, ten aansien de seer quade regeeringh ende de<lb/>
continuele debauche van den Conincq, mitswelcke de mindere voordeelen door de<lb/>
swaare equipagie ten principale vemietight sullen comen te werden.
</para>
<remark>«Grote schepen zijn om veiligheidsredenen voor deze vaart nodig; de zijde, die een<lb/>
jaar in het Oosten overblijft, geeft in patria geen winst; daar komt dan de toenemende<lb/>
onredelijkheid bij, waarom een schip ter rede moest worden gehouden; klachten bij den<lb/>
Sjah over den sultan te Gamron hielpen niet; blijft dit zo, dan neemt men voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- de comptoiren in dat rijck te lighten en den ommeslagh in de schepen<lb/>
te transporteeren, dat gemackelijcq om doen is en in welcken geval wij ons zoude<lb/>
derven verseeckeren, dat den sulthan op Gamron en den douleth in Spahan haast<lb/>
van taall soude veranderen en besorgen, dat de Compagnie beter getracteert<lb/>
wierde, bovendat daardoor Comp.8 respect en ontsagh niet weynigh stinde verbetert<lb/>
te werden ende soude dat oocq een bequaam en reght middel wesen om eenige<lb/>
mitigatie in ’t contract te vercrijgen, sonder twelcke wij onses eragtens niet seer<lb/>
<pb n="300" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0300"/>
gereede soude behoeven te sijn tot de herstellinge van de comptoiren, daar se<lb/>
buyten twijffel al ten eersten seer om soude solliciteeren en voornementlijcq den<lb/>
sabandaar, uyt vreese dat wij daar geen Moorse schepen zoude laten ten ancker<lb/>
comen en sulcx d’incomste van den alphandigo grootelijcx verminderen, tgunt hem<lb/>
gewisselijcq permoveeren soude zijne klagte naa ’t hoff op te senden en sooveel<lb/>
hij konde te arbeyden, ten eynde d’Comp.e hoe eer hoe liever satisfactie gedaan<lb/>
wierde.
</para>
<remark>«Goed overleg is echter nodig met het oog op de Eng eisen, die van de gelegenheid<lb/>
zouden kunnen profiteren; met het overbrengen van pelgrims naar Arabië valt niet veel<lb/>
te verdienen; met de Swemmer is van Gamron naar Basra een cargasoen van<lb/>
f. 25576.5.7 gezonden; den directeur in Perzië mordt jaarlijks toegelegd:<lb/>
»</remark>
<para>I legger wijn, tsij Spaanse, France of Rinse tot sijn ed. keuze, 2 vaeten mom
<note mark="1">Mom, duits Mumme, dik, krachtig, koppig bier uit Brunswijk.<lb/>
</note>
,<lb/>
4 kassen Persiaanse wijn, 1 vat booter, 1 half aam olijvenolij, 1 aam azijn,<lb/>
IJ last rijst, £ last tarwe, kaersen tot nootsaeckelijcq gebruycq.
</para>
<para>Item den tweede persoon van de directie, opperhooft tot Espahan, 150 r.Bd<lb/>
contant en voor den administrateur op Gamron 150 kannen wijn, 72® booter,<lb/>
J last tarwe en kaarsen tot suynigh gebruycq zonder meer.
</para>
<remark>«Personeel in Perzië, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, III , p. 241</ref>; lof voor den vermoedelijk<lb/>
aftredenden directeur Bent; aan de Kaap is
<lb/>
»</remark>
<para>
- tnieuwe fort off casteel soo van buyten als binnen rondom volcomen<lb/>
in sijn wallen geslooten en in goede postuur van defentie, niet meer daaraan<lb/>
mancqueerende als eenige weynige woon- en packhuysen van binnen en het uytdiepen<lb/>
van de graghten van buyten. Tcooren en ander gewas beloofde oocq een<lb/>
goeden ougst, soo ’t van de groote droogte en felle winden bevrijt mogte blijven,<lb/>
maar tliet sigh aansien, dat de thuynvrugten al weder van de rispenlast
<super>2 3
<note mark="2">Rupsenplaag.<lb/>
</note>
</super> te lijden<lb/>
souden hebben.
</para>
<remark>«In 1677 werd door Heren XVII vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe die van de Caab hun verwondert hadden over de comste van de<lb/>
cloecke fluyt Croonenburgh aldaer met 312 lasten Bengaalse rijs over Ceylon en<lb/>
100 Tutucorynse slaaven, daar sij volgens hun schrijven dat jaer noghrijs, nogh<lb/>
slaaven hadden geëyst en daarmede wel voor 3 jaaren voorsien waren, oocq geen<lb/>
plaats tot bergingh hadden weten uyt te vinden
<note mark="3">In
<emph>Resoluties</emph> II, p. 326, 31 jan. 1678, wordt slechts vermeld, dat een last rijst uit dit<lb/>
schip „soodanigh verdorven” was, „dat se voor de verckens alhier onsmakelijck was”.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Op het opontbod van die slaven naar Batavia antwoordden die van de Kaap<lb/>
echter,
<lb/>
»</remark>
<pb n="301" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0301"/>
<para>
- dat se dieselve tot den lantbouw niet alleen nodigh hadden, maer<lb/>
daerenboven nogh te rade geworden waeren jaerlijx met een hoecker of ander kleen<lb/>
schepie besendingh om lijfeygenen nae Madagascar te doen
<note mark="1">Uit
<emph>Resolusies</emph> II, p. 231, 2 maart 1678, blijkt, dat er toen een rijsttekort was, maar<lb/>
dat men er „overcropt” was „met veel slaven”.<lb/>
</note>
. -
</para>
<remark>«- terwijl ze in '78 weer 300 last rijst van Batavia en een fluitlading uit<lb/>
Ceylon aanvroegen ; volgens de Oen. Miss. bracht de Gouda - vgl.
<ref>Daghregisters 1679, p. 38 - </ref>uit Siam lading van f. 7146, nl. 23420
® sapanhout,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsmede tot schenckagie van den Conincq een goude cop van ruym<lb/>
16 teyl swaarte, gewaerdeert op f. 1612.16, en van den oya bercquelangh 4 silvere<lb/>
coppen en 4 roode verlackte bandesen
<note mark="2">Bandesen, van portugees bandeja, presenteerblad.<lb/>
</note>
, tsamen getaxeert op f. 324.18, -
</para>
<remark>«- en voor Malakka voor f. 80401.15.6, nl. 364145 kati tin en 119 last<lb/>
rijst, wal grotendeels, op een waarde van f. 15093.11.2 na, naar Batavia werd doorgezonden;<lb/>
in Siam is te weinig geld voor de opkoop; getracht wordt er van den Koning te<lb/>
lenen; men eist er 100000 rsd. aan kronen; textiel is er door de concurrentie der Moren<lb/>
onverkoopbaar; de Engelsen zouden er een dgl. bedrag hebben heengebracht en glaswerk<lb/>
voor den Koning, die ons om vogels uit Amboina vroeg,<lb/>
»</remark>
<para>
Oocq heeft gem. Conincq herwaart gesonden een gout coffertje om op de<lb/>
canten te worden geamaljeert, alsmede twee monsters van hoeden en laersen<lb/>
- . De plaatse, daer het coffertje moet worden geamaljeert, zijn met geele<lb/>
verwe afgeteeckent, de coleuren van de hoeden worden met lappens aangewesen en<lb/>
de laarsen moeten van gout- en silverleer werden gemaackt, alles op een papier,<lb/>
aan de monsters geheght - , omstandigh uytgedruckt.
</para>
<remark>«Te Ligor kan met een assistent worden volstaan; 2 ontvluchte matrozen werden<lb/>
daar aan ons uitgeleverd; te Malakka is voldoende rijst aangevoerd; daar en te Indragiri<lb/>
is voor f. 161235.1.12 goud ingekocht; toename van de textielhandel te Malakka,<lb/>
vooral van
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t Guinees lijwaet en de blaauwe salempoeresen, de wij le die nu sonder<lb/>
thol te betalen (hoewel te vooren maer 2J p.r c.t0 geweest zijnde) vermogten uytgevoert<lb/>
te werden, oversulx een nieuwe cleedepetitie, bestaande in 565 diverse packen<lb/>
en andere benodigtheden, mitsgaders oocq hun behoefte van Bengala, Ceylon,<lb/>
Suratta ende Persia ge vordert hadden.
</para>
<remark>«Van Malakka is naar Ooromandel gezonden voor )f. 1061030.3.13, naar Perzië<lb/>
f. 39427.19.5, Tiaar Ceylon
/. 205087 .7 .12, Malabar f. 365.10.2 , Suratte<lb/>
f. 290266.10.13, Bengalen f. 163732.11.12, Mokka f. 23130.16.14; moord te Perak,<lb/>
uitvoeriger in
<ref>Daghregisters 1679, p. 215-217</ref>; het er gestorven opperhoofd Hendrik<lb/>
Box liet een slordige rekening na<lb/>
»</remark>
<pb n="302" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0302"/>
<para>De Perase groote en de andere bijgelegene rivieren, als Larot, Brouas en<lb/>
Bernam
<note mark="1">De Larut, Bruas en Bernam zijn rivieren ,die ter westkust van Malaya in zee vallen<lb/>
respectievelijk op 4°45', 4°27' en 3°48' N.B.<lb/>
</note>
, mitsgaders de Sambilangse eilanden
<note mark="2">Onder de naam Pulau Sembilan (letterlijk in het maleis: eiland(en) negen) ken ik<lb/>
alleen het eiland in de Arubaai ter Oostkust van Sumatra op 4°10' N.B.<lb/>
</note>
stonden nu naeuwer beset ende<lb/>
becruyst te werden om alle roovers ende sluyckhandelaars des te beter te cunnen<lb/>
attrappeeren.
</para>
<remark>«Adriaen W ilant wordt opperhoofd te Perak; bezending gedaan aan den nieuwen<lb/>
Koning van Johore, zetelend te Riouw<lb/>
»</remark>
<para>De versogte thinhandel tot Calangh ende Songy Salangoor
<note mark="3">De Sungai (maleis : rivier) Selangor valt in zee ter westkust van Malaya op 3°20' N.B.<lb/>
</note>
, daar digtebij<lb/>
gelegen, voor d’E. Comp.e alleen was toegestaan, mits wij deselve daar eenelijcq<lb/>
met zijnen sabandaer mosten doen ende niet met de gemeene luyden, alsoo die<lb/>
bedriegers en niet te betrouwen waaren ende om andere thandelen aldaer te beletten<lb/>
was oocq geconsenteert, dogh wat flauwtjes
<note mark="4">Een contract, hierop betrekking hebbend, is in
<emph>Corpus</emph> niet te vinden.<lb/>
</note>
, onse chialoupen gints te mogen<lb/>
laten cruyssen, voorts oocq bewillight zijnde, dat onse bontgenooten van Cabon,<lb/>
Cotta Rana en Gitty
<note mark="5">Met Kabun, Kota Rana en Gitti werd jan. 1676 een contract gesloten, te vinden<lb/>
<emph>Corpus</emph> III, nr. CCCLXV. Deze plaatsen liggen in het binnenland van Siak; het tweede aan de<lb/>
Tapung Kiri op ongeveer £° N.B., Kabun iets zuidelijker op 100°45' O.L.<lb/>
</note>
vryelijcq tot de onse op Malacca mogten overcomen ende<lb/>
haer thin vernegotieeren, mits dat se nevens andere handelaars aan des Conincx<lb/>
sabandaars tot Siaka de gewoonelijcke geregtigh.1 zouden betalen.
</para>
<para>Van durabel timmerhout souden se tot Malacca hun gerief wel becomen,<lb/>
indien de bosschagiën maer weder bruyckbaar ende van de moordenaars en stroopende<lb/>
Manicabers gesuyvert waaren. Zoodra den regentijt zoude over zijn, stonde<lb/>
se door d’onse met clene troepen mede besoght, ja selfs in hun roofnesten besprongen<lb/>
te werden om haar daardoor in hun langer onverdraaglijcq moorden ende<lb/>
rooven wat te teugelen.
</para>
<remark>«600 man werden daartoe aangevraagd; sloepen van vrijburgers ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Een onser chialoupen, bij een Javaanse joncq gecome sijnde, hadt hun vermaant<lb/>
volgens costume Malacca niet voorbij, maar daar eerst aan te loopen, dat de<lb/>
Javanen geweygert ende geseght hadden, liever wilden vegten, gelijck se deden,<lb/>
schietende met hun bassen soo langh op d’onse, totdat se door calmte van malcanderen<lb/>
raackten en zij het met roeyen ontquamen.
</para>
<remark>«Twee Moorse scheepjes betaalden te Malakka 11279 rsd. tol
, nl. 20% van de<lb/>
waarde van de goederen
, een Portugees 5479 of 15%; scheepje aldaar uit Manilla<lb/>
gekomen
<lb/>
»</remark>
<pb n="303" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0303"/>
<para>
- van den' Armeender Balthasar Paulo ende Alberto de Lacroes,<lb/>
tijdingh gebraght hebbende, datter uyt Nova Spanje een nieuwen gouv.r in de<lb/>
Manilhas was aangecomen
<note mark="1">Juan de Vargas, 1678—1684 gouverneur van de Philippijnen.<lb/>
</note>
ende aldaer nogh lagen, negotieerende, 2 scheepies,<lb/>
die oocq haast vertrecken zouden, teene van Siam ende tander van Bantam, toebehoorende<lb/>
des Conincx broeder aldaer.
</para>
<remark>«Malakka vraagt , hoeveel tolrecht men moet vragen van schepen , die er met een<lb/>
Engelse vlag passeren; de pacht bracht er voor een jaar 4470 rsd. op; twee kaarten van<lb/>
Batavia naar patria gezonden; de financiële toestand laat thans de toch nodige reparaties<lb/>
van kasteel en stad niet toe; begonnen zal worden met het uitdiepen der kasteelsgrachten<lb/>
en het herstel van twee bruggen; het is gewenst
<lb/>
»</remark>
<para>
- aan ’teynde ofte den omswaey van Moolenvliet ontrent 500 roeden<lb/>
van de stad, daer Moolenvliet zijn keer nae de groote rivier wendt, tusschen Rijswijck<lb/>
ende Noortwijck een schans
<note mark="2">Niet duidelijk is welke schans hier wordt bedoeld, men zou aan de „Apenwacht” van<lb/>
<emph>Oud Batavia</emph> § 733 kunnen denken, ware het niet dat die al in 1668 bestond.<lb/>
</note>
te bouwen tot verseeckeringe van de moolens<lb/>
ende de bescherminge der costlijcke landen, in dien oort gelegen.
</para>
<para>d’Ingelande, wedersijts Moolenvliet gelegen, sullen thaere mede moeten contribueren,<lb/>
alsoo hen landeryen daardoor te beter verseeckert zijn ende beschermt<lb/>
connen werden.
</para>
<remark>«Batavia is bestand tegen inlandse vijanden; de verhouding tot Bantam , afgedr.<lb/>
<ref>Opkomst VII, p. 5-8</ref>; volgens gerucht heeft Kraëng Galesong onze zijde gekozen;<lb/>
gegevens over de vaart van Europeanen, afgedr. ibid. p. 8-9; een Portugees scheepje<lb/>
bracht 600 picol peper van Bantam naar Macao; hoop op gunstige peperverlcoop in<lb/>
China, waar ze nu 6 st. het
® opbrengt, rd. 8 a 10000 picol; de Portugezen brachten<lb/>
spiaulter te Bantam uit Macao, de Cie. kan ze voor f. 20,
— de 100
&amp; kopen; in India<lb/>
zakt de verkoopsprijs ervan; import van textiel uit India te Bantam door Engelsen en<lb/>
Denen; het verbod van import te Batavia van textiel enz. uit Bantam wordt krachtig<lb/>
gehandhaafd; vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 7 </ref>»</remark>
<para>Omdat wij den Conincq van Bantam een pas hadden geweygert voor een sijner<lb/>
j oneken, dat gereet lagh om nae Jappan te gaan, hadden d’ Engelse hem een pas met<lb/>
een Engelse vlagh verleent, dog dese joncq, wel op 100000 rx. ladingh gewaardeert,<lb/>
is in de 1000 Eylanden bij den Noorder Waghter, pas 12
<emph>k</emph> 14 mijlen van Bantam,<lb/>
verongeluckt ende niet boven de 10000 rx. aan capitaal geberght; aan welcke<lb/>
schade d’ Engelse vrunden al mede vryel. geperticipeert hebben
<note mark="3">Vgl.
<emph>Daghregister8</emph> 1678, p. 306, 327, 355.<lb/>
</note>
.
</para>
<para>
Off wij nu zoodanigen schadelijcken handel voor d’E. Comp.e de Bantammers<lb/>
niet en behoorde te ontsetten, heeft sijn speculatie, besonderlij cq in desen tijt dat<lb/>
ons desel ve meer en meer met den oorlogh dreygen, daertoe het schijnt, de Portu-<lb/>
<pb n="304" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0304"/>
gesen al mede het vuur traghten te bestoocken door quaaden raat ende andere<lb/>
hulpmiddelen, gelijcq d’ Engelse al mede de brantstoff aandraagen.
</para>
<para>Hebbende
<note mark="1">NI. de Bantammere.<lb/>
</note>
een Sillidase joncq van een vrij Chinees coopman prijs verclaart,<lb/>
omdat denzelven zijn ingeladen peper op Batavia aangebragt ende gelevert hadde.<lb/>
Zijnde oocq op des Conincx van Banthams begeeren en ’t versoucq van Troenajaja<lb/>
door de Engelse aan Troenajaja vereert 25 vaten buscruyt en 22 snaphanen.
</para>
<remark>«Handel in opium , enz., afgedr.
<ref>Opkomst </ref>Vil, p. 9-10 midden<lb/>
»</remark>
<para>Den jongen Conincq
<note mark="2">Abdul Kahar Abu’1 Natzar, bijgenaamd Sultan Hadji, omdat hij de bedevaart naar<lb/>
Mekka gemaakt had, was van 1682 tot zijn dood in 1687 onbestreden Koning van Bantam,<lb/>
daarvoor bij tussenpozen, soms als mederegent van, soms in strijd met zijn vader.<lb/>
</note>
, die ons gaarne zoude wijsmaecken, dat hij onse vrunt<lb/>
is, heeft onlangs in de maand novemb. 5 jonge matroosen, die met een vaartuygh na<lb/>
Bantam waaren gevaaren om met de Engelse schepen ’s Comp.8 dienst te ontvlugten,<lb/>
geweldelijcq op poene des doots doen besnijden, zijnde onderwegen van sijn<lb/>
volcq opgevat ende aan hem gebraght. Van welcke vijf een nogh ontcomen ende<lb/>
met d’Engelsen nae Engelant nogh weggeraackt is ende of wel d’overige vier bij ons<lb/>
diversz. maelen van den jongen Conincq zijn versoght, soo wert ons tselve onbeschaamdelijcq<lb/>
met den deckmantel van haer religie afgeslaegen, even off dese jonge<lb/>
maats (die in de Bantamse brieven jongens genaamt werden) de besnijdenisse begeerd<lb/>
hadden, daer nogtans openbaar is, dat deselve door louter geweld ende uyt<lb/>
puure vreese des doots dese schandelijcke besnijdenisse hebben moeten lijden.
</para>
<remark>«Weglokken van Maleiers enz., afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 10 </ref>midden - 11 midden ?<lb/>
kwestie over Van Doorn, vgl.
<ref>Daghregisters 1678, r</ref>egister; verval van de textielhandel,<lb/>
afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 11 </ref>midden -17 midden, pacht van de licenten<lb/>
»</remark>
<para>
Eerstelijcq hebben de voorige exempelen geleert, hoe grooten moeyte, twisten<lb/>
ende pretentiën weleer sijn voorgevallen door den bekenden Pittavin
<super>3 *
<note mark="3">Abraham Pittavin, vooraanstaand en ondernemend vrijburger te Batavia, 1653<lb/>
procureur, 1654 pachter van de tolrechten, later ook van andere belastingen, suikermolenaar,<lb/>
1668 schepen; „bekend” heeft een ongunstige bijbetekenis.<lb/>
</note>
</super> ende andere,<lb/>
die licenten gepagt hadden en dat d’E. Comp.e daarbij schade geleden heeft, ten<lb/>
tweeden soo kennen wij onder de burgerye weynige of geen, die soo groote somme<lb/>
bij quaden uytslagh soude connen betaalen, want de weynige, die pas in 2 a 3<lb/>
persoonen souden bestaan, die bemiddelt zijn en soodanigen paght souden vermogens<lb/>
wesen te betaalen, deselve souden hen daartoe niet willen laten gebruycken<lb/>
ende de voornaamste swaarigheyt, die hierin moght resideeren, besonderlij cq soo de<lb/>
paght onder onvermogende paghters quam, gelijcq seeckerlijcq stont te geschieden,<lb/>
soo was wel grootelijcx te vreesen, dat soodanige paghters den perticulieren handel<lb/>
souden favoriseeren, hoe naauw door andere controleurs daarop oocq wierd toegesien.<lb/>
Den sabandaer soude egter d’eerste van dese toesienders moeten sijn<lb/>
ende de boomwagters en andere meer dan nu benodigen tot scherpe toesight op de<lb/>
<pb n="305" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0305"/>
pagters, soo zoude oocq de handelaars en de inlandse cramers, die met veelerley<lb/>
montprovisiën dagelijx met haar vaartuygen aan de wal comen ende groot gerieff<lb/>
aan de arme gemeente toebrengen, van dese pagters seer geplaaght werden en wij<lb/>
dagelijx met die clagten ontrust werden ende dew’ijle onder dese pagters Chinesen<lb/>
ende andere inlanders souden wesen, die door alle middelen, tsij met reght of<lb/>
onreght, haar voordeel souden soecken tot nadeel van de E. Comp.e, meynen wij<lb/>
redenen te hebben U. Ed. alle dese poincten eerst voor te dragen en hoe wij van<lb/>
expres sentiment zijn, dat de licenten vervolgens behooren vertrouwt te blijven<lb/>
onder de h.r ontfanger, licentmeester
<note mark="1">Licentmeester, hoofd van de dienst van in- en uitvoerrechten, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> III,<lb/>
p. 167 vlg. en
<emph>Oud Batavia</emph> § 431, noot.<lb/>
</note>
ende hare suppoosten, dewijl wij geen<lb/>
d’alderminste redenen van suspitie hebben van eenige ontrouwe.
</para>
<remark>«Gegevens over de
,, praght
”, afgedr.
<ref>Opkomst VII , p. 17 </ref>midden; de bezuinigingen<lb/>
zullen eerder op de buitenkantoren dan in Batavia ivorden ingevoerd; gegevens<lb/>
over Mataram, ibid. p. 17-19; verbod opzenden van personeel van buitenkantoren
,<lb/>
vgl.
<ref>Plakaatboek III , p. 8-9 </ref>»</remark>
<para>De oncosten van de begravinge en de lijckstatie van de H.r Gener.1 Maetsuyker<lb/>
l.m.
<note mark="2">Loffelijker memorie.<lb/>
</note>
hebben wij, voor tgene van de E. Comp.e tot statie verstreckt was, door<lb/>
d’erven doen betaalen, sooveel deselve goederen d’E. Comp.e hadden gecost.<lb/>
Zijnde oocq de swarte bayen door de motten soo beschadight geweest, dat wij<lb/>
deselve niet hooger soude hebben connen vercoopen.
</para>
<remark>«Personalia; geschut als ballast voorde retourvloot gebruikt ; wederinvoering van de<lb/>
pacht op het topspel
, vgl.
<ref>Plakaatboek III , p. 13</ref>; wegens de oorlog is aan diverse<lb/>
pachters in 1678 5684 rsd. kwijtgescholden; ongenoegen tussen de tioaalf te Bantam<lb/>
aanwezige Fransen; toename van het Christendom in Noord-Celebes ; de Oosterkwartieren<lb/>
hebben 8 predikanten nodig
, die niet beschikbaar zijn; 6 afgevaren schepen zijn<lb/>
opgelegd; te grote voorraad maakt vele kramer ij en onverkoopbaar; uitgaven enz. te<lb/>
Batavia van 1 sept. 1677 tot 31 aug. 1678:<lb/>
»</remark>
<para>de zoldyen .
</para>
<para>reecq. van interest .
</para>
<para>ordinarij rantsoenen . .
</para>
<para>thospitaal . * . . .
</para>
<para>equipagie van scheepen . . .
</para>
<para>timmeragie . . . . .
</para>
<para>fortificatie .
</para>
<para>oncosten van de paardenstall .
</para>
<para>ordinarij oncosten, . . f. 251316.10. 7
</para>
<para>daarvan op ongelden van coopm. zijn af geschreven<lb/>
. 27248.16.—
</para>
<para>f. 565769. 9. 9<lb/>
„ 260520.—.—<lb/>
„ 196881.12.—<lb/>
„ 12181.11. 2<lb/>
„ 872336.14.12<lb/>
„ 44765.17. 4<lb/>
„ 7744. 7.—
</para>
<para>„ 14013. 8. 8
</para>
<para>resteert . . . „ 224067.14. 7
</para>
<para>somma bedragen d’oncosten
</para>
<para>f. 2198280.14.10
</para>
<pb n="306" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0306"/>
<para>daartegen beloopen de incomsten van Jaccatra f. 454002. — . —<lb/>
d’advancen op coopmansz . . 901350. 8. 1
</para>
<para>f. 1355352. 8. 1
</para>
<para>Batavia comt ten achteren . . . f. 842928. 6. 9
</para>
<remark>«De reële effecten bedragen f. 6905141.9.13 , de schulden f. 5025410.19.10; hoop<lb/>
op betere resultaten in 1679; 230 geheel impotente dienaren naar patria gezonden;<lb/>
vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de genaamde sielcoopers U Ed. commissarissen dickmaal cloecke<lb/>
mannen met verkeerde namen in ’t aamiemen voorbrengen en dat die dan met de<lb/>
naam genaamt en sleght van gestalte is, in plaats overcomt.
</para>
<remark>«Tekort aan militairen voor de buitenkantoren, officieren zijn er genoeg; talrijke<lb/>
Javanen uit de buurt van Batavia vertoeven in de Ommelanden; een kaart daarvan is<lb/>
in de maak, maar in de regentijd schiet dat werk niet op; vaart van de Spanjaarden van<lb/>
Manilla rumr Siam; hun zal geen passage meer door de straat van Malakka worden<lb/>
verleend, te Batavia zullen zij welkom ten handel zijn; last van Heren XVII de Fransen<lb/>
van Pondichery te verdrijven; gegevens over de retourschepen; bij het harpen van de<lb/>
peper ging 7% verloren; gegevens Pieter van Hoorn, afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 19</ref>;<lb/>
personalia; Radja Singa' s schuld bedraagt nog f. 5019861.16; daarbij is niet berekend<lb/>
sedert maart 1657
<lb/>
»</remark>
<para>- d’oncosten, die hij volgens expres contract verbonden is ende aangenomen<lb/>
heeft te betaalen
<note mark="1">Vgl. o.a. art. 8 van het contract van 23 mei 1638,
<emph>Corpus</emph> I, nr. CXXVI, p. 311 en<lb/>
art. 10 en 11 van dat van 6 aug. 1649, ibid. nr. CLXXVII, p. 516-517.<lb/>
</note>
, waaraf in de generale boecken pertinente specificatie<lb/>
sal geschieden, welcke schuit al op ontrent en niet veel min dan een 100 thonnen<lb/>
gouts sal aanloopen.
</para>
<remark>«Hij kan zelfs de rente hiervan niet betalen<lb/>
»</remark>
<para>
Van de silvere ducatons gelieven U Ed. ons te beveelen deselve te verlagen<lb/>
ende na den stantpenningh, namentl. den provintiedaalder, te accommodeeren,<lb/>
sullende dan nae rato waardigh zijn ontrent 78 stuyvers Indise reductie en gaat nu<lb/>
voor 90 stuyvers, sulcx 12 stuyvers ijder te hoogh souden gestelt wesen
<note mark="2">Zie hiervoor
<emph>Encyclopaedie</emph> II, p. 795 tweede kolom, onder.<lb/>
</note>
, maar<lb/>
de wij le den stantpenningh en nogh meer de Spaanse matten veeleer een coopmansz.<lb/>
is dan munt ende oocq daarvoor moet gehouden werden, soo souden wij, de ducatons<lb/>
verlagende, d’E. Comp.e en de burgers schade doen, besonderlijcq soo lange de<lb/>
Chineesen uyt China en andere afgelegen handelaers met ons comen negotieeren,<lb/>
want de Spaanse matten heeft d’E. Comp.e selfs bij gebrecq tegen 15 p.r c.to opgeit<lb/>
moeten incoopen ende is ordinair den prijs 12 J, sulcx dat een Spaanse mat, niet<lb/>
meer dan 50 stuivers in tvaderlant uytterlijcq waardigh zijnde, met 12J p.r c.40<lb/>
opgeit nae de Indische reductie hier dan waardigh zoude zijn ofte ingecoght wert tot<lb/>
67
\ ligte stuyver ende de provintie- ofte pijlendaalders nae advenand en dese<lb/>
<pb n="307" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0307"/>
ducatons genomen op 63 stuivers, gelijcq deselve in tvaderlant gewaardeert zijn,<lb/>
800 sijn de ducatons alhier naar de voorige reductie waardigh juist 85 stuivers. Soo<lb/>
wij nu den ducaton een lighte schellingh off 6 lighte stuyvers quamen te verlaagen,<lb/>
zoo souder niet één in de stad te vinden wesen, maar alle vervoert werden, gelijcq<lb/>
met de provintiedaald.rs en de Spaanse matten geschiet, die noyt bijna gesien<lb/>
werden dan onder degene, die deselve verhandelen. Het zoude op 2 dubbelde sware<lb/>
ofte 5 stuivers light geit aancomen, dat se te hoogh gaan ende daarom blijven<lb/>
deselve redelijcq aan de hant.
</para>
<remark>«Voorstel dienaangaande; Japans koper is voordeel gevende ballast ; zware<lb/>
retourschepen zijn vnl. bruikbaar voor de vaart op de W ester kwartier en; voor 119111<lb/>
rsd. aan wissels is op patria getrokken , w.o. 16000 uit de boedel van Maetsuyker,<lb/>
10870 van wijlen Rombout Lef er, 20450 van de vlootcommandeur Jacob van der<lb/>
Waeyen; de reële effecten bedragen in totaal f. 14791177 .10; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>Op ’t comptoir Toncquin in 12 maanden off tsedert p.m0 januarij<lb/>
1676 tot uit.0 desember 1677 . f.
</para>
<para>1384.19. 3
</para>
<para>Op ’t comptoir en alle d’onderhorige comptoir.0 van Ceylon ’t<lb/>
sedert p.mo maart a.° 1676 tot uit.0 februarij a.° 1677 . . . „<lb/>
Op ’t comptoir Arrakan van p.rmo september 1677 tot uit.0 februarij<lb/>
1678 . „
</para>
<para>In Banda tsedert p.mo maart a.° 1677 tot uit.0 feb. a.° 1678 . . „
</para>
<para>Tot Ternate van en tot voorn.
<super>m</super> tijt . . „
</para>
<para>Op Macassar ’t sedert p.m0 julio a.° 1677 tot uit.0 junij a.% . . „<lb/>
In Amboina ’t sedert p.ro maart a.° 1677 tot uit.0 februarij 1678 „<lb/>
Tot Malacka ’t sedert p.mo aug.° a.° 1677 tot uit.0 julij 1678 . „
</para>
<para>Op ’t comptoir Siam tsedert p.m0 junij 1677 tot uit.0 julij 1678 „<lb/>
Op de comptoiren van Mallebaer in 2 jaren off tsedert p.mo januarij<lb/>
1675 tot uit.0 desember 1676 . .
</para>
<para>Op Batavia in 12 maanden off tsedert p.mo september 1677 tot<lb/>
uit.0 aug.° 1678 . . . .
</para>
<para>515757. 4.15
</para>
<para>7346. 2. 1<lb/>
124136.19.10<lb/>
39339. 9.—<lb/>
100189. 8. 4<lb/>
142774. 4.14<lb/>
92672. 1.14}<lb/>
16617.19.11
</para>
<para>233463. 4. 5
</para>
<para>648552.15. 1
</para>
<remark>«Aan andere uitgaven f. 413513.1.1, w.o. f. 351803.9.9 aan interest; totale<lb/>
verliezen dus f. 23357 47 .9 .15\; winsten:<lb/>
»</remark>
<para>In China tot Hocksieuw ’t sed.1 18.e julio 1676 tot uit.0 julij 1677 f.<lb/>
Op de comptoiren in Persia van p.m0 maert a.° 1677 tot uit.0
</para>
<para>februarij a.° 1678 . . .
...... „
</para>
<para>Tot Suratte ’t sedert p.mo junij a. °1677 tot uit.0 may 1678 . . . „<lb/>
Op Timor ’t sedert p.mo februarij 1677 tot uit.0 janua. a.° 1678 „<lb/>
Op de Cormandelse comptoiren tsedert den eersten julij 1677 tot
</para>
<para>uit.0 junij a.° 1678 . .
</para>
<para>Op de Bengaelse comptoiren ’t sedert den eersten junij 1677 tot
</para>
<para>uit.0 may 1678 . .
</para>
<para>In Japan ’t sedert 16.e octob. 1677 tot 4.® november
<ref>1678 ....</ref> „<lb/>
Tot Padangh en de onderhorige comptoiren op Sumatras Westcust<lb/>
(except Baros) ’t sedert p.m0 junij a.° 1677 tot uit.0 julij 1678 „
</para>
<para>93335.16. 9
</para>
<para>355472.16.12<lb/>
235693. 9. 4<lb/>
3090.17.—
</para>
<para>335363. 7. 4
</para>
<para>128863. 7.—<lb/>
499184.14. 1
</para>
<para>40401. 4. 7
</para>
<pb n="308" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0308"/>
<para>Op ’t comptoir Jamby ’t sed.1 p.m0 aug.° a.° 1677 tot uit.0 julij a.°
</para>
<para>1678 . f. 10817.18.10
</para>
<para>Op ’t comptoir Palimbang van p.m0 aug.° 1677 tot uit.0 julio a.°
</para>
<para>1678 . . 29632.14.—
</para>
<remark>«Andere ontvangsten f. 243310.1805 , w.o.
/. 69782.9.6 aan vracfUpenningen
,<lb/>
/. 138565.5 aan kaneel in afkorting van de schuld van den Keizer van Kandi; totale<lb/>
winsten dus f. 1975167.3.4; er is dus netto f. 360580.6.12 verloren; de hoge kosten<lb/>
van de reparatie op Onrust van het huurschip St. Andries zijn voor rekening van de<lb/>
eigenaren; het late vertrek van de retourvloot is te wijten aan gebrek aan ballast en volk
,<lb/>
ook aan slecht weer; 6451 kisten koper zijn bij gebrek aan andere ballast ingeladen; de<lb/>
achterstand van toezending aan de Kamer Zeeland is sterk verminderd, nl. tot<lb/>
f. 113467; de kamer Amsterdam heeft nog f. 323596 te veel ontvangen; vermoedelijk<lb/>
gaat uit Ceylon voor f. 350000 naar Amsterdam en Zeeland<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>