<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="309"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 23 februari 1679"/>
<meta key="rawdate" value="23 februari 1679"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1679"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="23"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="309" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0309"/>
<head>VIII. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, WILLEM VAN OUTHOORN EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA<lb/>
23 februari 1679.<lb/>
</head>
<folio>1222,fol.698-703.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1679 p. 56-68</ref>; van de 13 febr. vertrokken retourschepen zijn<lb/>
de Jonas en de Juffrouw Maria huur schepen; 1000 kisten koper , 19 febr. door een jonk<lb/>
uit Japan aangebracht , werden opgekocht d 18 rsd. het picol; de taxatie der goederen te<lb/>
Nagasaki door den gouverneur gehandhaafd ; salarisverhoging der tolken aldaar , vgl.<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 463 </ref>»</remark>
<para>Soo is nochtans lichtelijck te presumeren, dat in de tacxatie der coopmanschappen<lb/>
d’E. Comp. dit betaelen moet ende waertegens wij al wederom niet<lb/>
anders weten te doen dan de gewoone patiëntie te gebruycken ende met maer<lb/>
matige cargasoenen na Jappan te senden haer meede van de proffijten, die zij<lb/>
anders op groote quantiteyt coopmanschappen zouden behaelen, soo lange te diverteren,<lb/>
totdat de tijt wat beter veranderinge ten goede sal medebrengen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.699v.</folio>
<remark>«Uit China kwamen maar 2 jonken te Nagasaki; in oct. zijn 3 Engelse schepen<lb/>
mei 8 ton aan contanten voor Suratte gekomen, bovendien goederen; het Franse schip<lb/>
Valtour verging daar; uit Ceylon zijn 50 soldaten naar Malabar gezonden tot tegengang<lb/>
van de peper smokkelarij; er wordt daar half febr. 500000
® peper verwacht, die de<lb/>
V.O.C. hoopt te verkopen in Perzië en India; oplopende verkoopsmarkt in Malabar<lb/>
»</remark>
<para><emph>4</emph> Portugese en Zuratse scheepies, binnen de revier ende voor Coetchins reede,<lb/>
waren, als aen onsen handel hinderlijck, gelast te vertrecken ende andere 7 Suratse<lb/>
scheepiens, uyt Souratte tot Calicoet aengecomen met catoen en amfioen om te<lb/>
lorredrayen, souden mede tegengegaen werden volgens contract.<lb/>
</para>
<remark>«In Cochin is het vredig; men wil er tegen Calicoylang optreden; rust op Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
De haevenen van Putelan en Calpentijn voor een ijder, van booven comende,<lb/>
opengestelt waren en dat den vreede allom ende op alle plaetsen des eylants onderhouden<lb/>
wierd. Ragia Singa was wonderwel in zijn schick, immers soo het zich uytwendich<lb/>
vertoonde, door het opzenden van 8 groote Madurese haenen (dat ongemene<lb/>
cloecke kampvechters zijn). Deese haenen waren van den gouverneur uyt<lb/>
Colombo opgesonden met eenige statie tot een overout coninxhoff in de Curnagel<lb/>
<fref ref="1"/>  Corle; van waer de tijdingh van ’t opzenden deser haenen voor Ragi gecomen<lb/>
zijnde, vierden de tijdinghbrengers vereert ijder met een caetchie off cleet, 10<lb/>
larijnen comptant ende een stuckien sandelhout; zulcx terstont last gaff dese<lb/>
haenen voor hem te brengen, soo verheucht zijnde, als men hem oyt gesien had en<lb/>
soude geseyt hebben : mijne Hollanders hebben mij geen hanen, maer goede getande<lb/>
elifanten gesonden; sendende terstont drie hoff schrijvers met 200 lascarijns om die<lb/>
haenen op te convoyeren ende in alle zeeckerheyt voor hem te brengen ; zulcx het<lb/>
schijnt, dat deese haenen grooter vreucht toegebracht hebben dan voorheen den<lb/>
leeuw ende soo veelerley rariteyten, waaraen blij eken mach, van wat geest desen<lb/>

<fnote ref="1">Kurunegal, korale aan de bovenloop van de rivier van Chilau benoorden Kandi.<lb/>
</fnote>

<pb n="310" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0310"/>
Coninck gedreven werd. Doch de Hr. Generael, die hem best behoord te kennen,<lb/>
meynt expresselijck, dat Ragia Singa en de zijne nu ten eynde raet gecomen zijnde<lb/>
ende ziende, het meeste landvolck ons aenhangen en zijn onmacht hetzelve te<lb/>
beletten, dat het consequent tijt werd zich te accomoderen, waervan de verleende<lb/>
vrijheyt aen de zijne tot het gaen en keeren der zeehavenen een groot bewijs is,<lb/>
alsoo de tijt nu sooveel jaeren geleerd heeft, dat off hij deese vrijheyt aen zijn<lb/>
volck der zee ven corles geeft off niet, dat zij het echter altijt op haer eygen believen<lb/>
gedaen hebben; soodat het geschenck deser haenen niet anders heeft uytgewrocht,<lb/>
dan Ragia occagie gegeven zich op zijne Hollanders wel tevreeden te thoonen,<lb/>
ziende doch, dat zijn hoope op de France hulp soodanich verijdelt werd.<lb/>
</para>
<remark>«De vrede met hem te bewaren; hij is echter onbetrouwbaar; onderzoek door<lb/>
Daniël Parvé naar knoeierijen in Suratte; de handelaar Kissendas is bereid er veel<lb/>
rompen te kopen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>