<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="312"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 10 oktober 1679"/>
<meta key="rawdate" value="10 oktober 1679"/>
<meta key="seq" value="X"/>
<meta key="year" value="1679"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="10"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Dirck Blom, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="312" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0312"/>
<head>X. RIJCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, DIRCK BLOM, WILLEM VAN OUTHOORN<lb/>
EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA 10 october 1679.<lb/>
</head>
<para>1230, lol. 9-67.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1679, p. 68-450</ref>; wegens de vlucht van Koning Amsterdam<lb/>
men
<lb/>
»</remark>
<para>
- den prins Alam en capiteyn laut Rety int casteel creeg met een<lb/>
trots voornemen en waarom dan desel ve, tot den Conink persoonelijk soude verscheynen,<lb/>
in gijselinge genomen wierden.<lb/>
</para>
<para>
Op 11.
<super>en</super> junij onder schijn van de ordinarij sondagse parade een comp.nie soldaten<lb/>
door de heer Padbrugge uytgesonden wesende om eenige overgebleve<lb/>
Coninx’ correcorren in de brand te steeken, na ’t verrigten van ’tselve den Tarnataensen<lb/>
capitain Baccary
<super>1 2)</super> uyt seeker steene huys des Coninx op onze agterhoede<lb/>
vier gegeven had en doen met den anderen in volle actie geraect waeren, waarop<lb/>
wijders d’onse ’s anderen daegs eerst Coninx’ plein, daarna zijn hoff en fort ingenomen,<lb/>
geraseert en verbrant en voorts de gevlugte Tarnatanen verder ook uyt<lb/>
Terlucco
<super>3)</super> verdreven en ’t Coninx’ hof t’eenemael geslegt hadden, soodat men<lb/>
sich nu - van onse zijde in goet postuir van tegenweer bevondt en, evenals<lb/>
off men in een openbaren oorloch van vyanden geraect was, den Conincq van<lb/>
Tamaten in zijn vlucht een brieffje aan den gouvem.* Padbrugge hebbende<lb/>
gesz.n, schijnt al de schuit op denselven gouverneur ende zijne quade regeringe<lb/>
tegen de vorige maximes van d’Comp.ne te leggen en dat hij daerom niet weder in<lb/>
Ternaten wilde comen, voor hij over sijn zaake bescheyt van den GouvemeurGeneraal<lb/>
en raden van India zoude hebben. Den oude Conink van Tidore, over<lb/>
de roveryen sijner Papouen etc.a op Comp.ns onderdanen in Amboina en Banda<lb/>
aangesprooken zijnde, scheen ook al vrij wat misnoegt, egter met die verclaringe<lb/>
dat het best was nu niet te disputeren maar te beraadslaan om de gerese tweedragt<lb/>
tusschen de Comp.nle en den Conink van Ternaten weder bij te leggen en waertoe<lb/>
hij zijn hulpe, des versogt werdende, ook hadde gepresenteert, misschien omdat na<lb/>
de mondelinge berigten sijn soone prins Quitchil Ceram met de Ternaatse princes<lb/>
Gammelamma
<super>4),</super> die hij al voor lange had getragt te schaaken, nu getrouwt en<lb/>
haar vorige man, prins Alam, na zijn landt van Gilolo geretireert was en denwelcken<lb/>
aldaar - over ’taangedane affront van sijn vorige gijselinge int<lb/>

<fnote ref="1">Prins Alam, een afstammeling van het Vorstenhuis van Djailolo, gehuwd met een<lb/>
zuster van Koning Amsterdam, was djogugu, rijksbestuurder, van Ternate; in 1676 vluchtte<lb/>
hij uit vrees voor zijn zwager naar de Nederlanders, maar werd in 1677 door hen weder met<lb/>
hem verzoend; in juli 1683 was hij te Batavia mede-ondertekenaar van het verdrag van<lb/>
Ternate met de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bakari was het hoofd (sengadji) van het dorp Toloko ; ook hij ondertekende het juist<lb/>
genoemde verdrag, in maart 1684.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tolokko.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Prinses Gamlamo, zuster van Koning Amsterdam, eerst gehuwd met prins Alam,<lb/>
later met den Tidoresen prins Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="313" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0313"/>
casteel 5 affgesonde van den gouverneur Padbrugge, als twee Nederlanders en drie<lb/>
mardijckers, aan een boom soude hebben doen ophangen *).<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat de strijd niet naar Amhoina zal overslaan<lb/>
»</remark>
<para>Inwijlen, soo hielden de Tarnatanen, die sigh meest, na men rugte, met den<lb/>
Conincq op de Xulase eylanden onthielden, het vaarwater daar rondsomme, selffs<lb/>
om en in de eylanden van Amboina, met hun rooffvaartuygen seer onveyl, soodatter<lb/>
geen vaartuygen uyt Amboina na Ternaten dorsten oversteeken. Ondertusschen<lb/>
was men alomme in Amboina na vermogen in postuur ende op hoeden voor alle<lb/>
listen, maar omdat het guarnisoen wat swack was, souden sij t’harer securiteyt de<lb/>
fluyt Westeramstel ’t aanstaande mouson daar overhouden.<lb/>
</para>
<para>Op ’t land van Horaaal op Cerara nog zijn gevonden 142996 nagel- en 16661<lb/>
volwasse nooteboomen behalven nog een ontelbare menigte jonge sprujd/en, die<lb/>
ook alle sijn uytgeroeyt.<lb/>
</para>
<remark>«Te Batavia blijven 15000
<ref>&amp; r</ref>ompen voor Coromandel<lb/>
»</remark>
<para>De rijcxste burgers successive van daar
<super>1 2)</super> opgebrooken en vertrocken sijnde,<lb/>
d’overige seer waren verarmt.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur van Banda houdt het vólk op Oost-Ceram in goede orde; vernomen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe Crain Sadrebone van zijn meeste volckeren van Goa verlaten<lb/>
wierd, hoe de Bonese Bougys met ruym 850 coppen met goet getal vaartuygen aan<lb/>
’t casteel Rotterdam waaren aangecomen ende haeren Conink te hulp zouden<lb/>
trecken.<lb/>
</para>
<remark>«In Buton zijn maar 12 notebomen ontdekt<lb/>
»</remark>
<para>Op Dompo en Tambora eenige onlusten waeren ontstaan en tot slissingh van<lb/>
tselve den coopman Van Daelen nae derwaerts was gecommitteert, dat Crain<lb/>
Jerenike van Bima op Maccassar weder was aangekomen en gepresenteert had het<lb/>
Bonaise contract mede te beëedigen.<lb/>
</para>
<remark>«Gezanten van Buton vragen te Makassar passen voor de vaart op Atjeh; ze<lb/>
werden hun verstrekt voor Palembang; de rijstoogst op Zuid-Celebes is zo groot, dat de<lb/>
tiende, die de Cie. krijgt, genoeg is voor de voeding van haar personeel<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit zou dan voor zijn reeds vermelde gevangenneming moeten zijn geschied, het<lb/>
bericht is vermoedelijk een onjuist gerucht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Banda.<lb/>
</fnote>

<pb n="314" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0314"/>
<para>De groote vaert van Bantam, Batavia en elders ende wel besonderlij ck der<lb/>
Portugesen U Ed.le handel aldaar *) seer schadelijck was.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd op Timor slechts 465 picol sandelhout verworven; er ligt maar 88 man<lb/>
personeel; het sloepje Timor verging er; de Ternataan,
<ref>Daghregisters p. 383, r</ref>. 8 v.o.<lb/>
Groffola genoemd, heet hier Saffagogo; in Palembang is 5768 picol peper in het pakhuis;<lb/>
de schuld der Vorsten van Djambi ad 22000 rsd. zal bezwaarlijk binnenkomen<lb/>
»</remark>
<para>De laxamana van Johor, nu genaamt Dato Paducca Radia, met een armade<lb/>
van een groot getal vaartuygen op 25.en may deses jaars onverwagt binnen de<lb/>
Jambise revier was verschenen en successi ve met het toevallen van parthye<lb/>
Maccassaren etc.a zodanigh doorgedrongen, dat onze residenten Jamby voor genoegsaam<lb/>
verloren hielden en met Comp.Ies omzlag in groote benautheyt zaten, te<lb/>
meer de Engelse logie door de vyanden reets gespolieert en die vrunden eerst bij<lb/>
d’onze sich geretireert en hun verder na Palembang gesal veert hadden, daar ze<lb/>
ook aangecomen waeren en een logie en stabileringe van handel versogt hadden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.21*-*</folio>
<remark>«Dat werd hun wegens het contract met de V.O.C. geweigerd, waarop zij naar<lb/>
Djambi terugkeerden<lb/>
»</remark>
<para>De Jambinees liever zijn leven en ten onderganck dreygende rijck willende<lb/>
verliesen als een g’eyschte disreputatieuse vrede aan te gaan en de Johorit, versterckt<lb/>
met parthye Maccassaren en rebelle Jambyschen, scheen sijn reets verkregen<lb/>
overwinninge mede niet te willen laten steeken, maar Jamby onder de<lb/>
voet te drucken en van Conincq te doen veranderen.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. biedt wederom mediatie aan; de datum van de aanval van Bantammers<lb/>
op de loge te Indragiri.
<ref>Daghregisters p. 369 </ref>als 21 april opgegeven, is hier 22<lb/>
april; het opperhoofd had 500 taël goud intijds begraven; nog niet is beslist over hervatting<lb/>
van het bedrijf aldaar; er
<lb/>
»</remark>
<para>
- was oock eenig spul geweest met den Perasen Coninq over seeker<lb/>
Moor Selebe, die bij d’onse was komen vlugten en door den Conink wederom<lb/>
geëyscht en ’twelcke door ons g’ordineert sijnde te laten geschieden.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Pits is gelast
<lb/>
»</remark>
<para>
- alle Europeërs, als Engelsen, Deenen, Portugesen ende andere, daar<lb/>
vooralsnogh (onder betalinge van den thol) ten handel te admitteren en zoomede<lb/>
de Armeniërs en Mooren, die met Engelse, France off andere vlaggen en passen<lb/>
mogten voorsien zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De tinhandel te Malakka is vrij groot; de Croonvogel bracht lading waard<lb/>
f. 93294 uit Tonkin; het
<ref>Daghregisters 1679 p. 102 </ref>genoemde bedrag zowel als de<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Op Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="315" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0315"/>
<remark>waren zijn onjuist , ze zijn die van 24 nov. 1678 , vgl.
<ref>Daghregisters 1678, p. 680</ref>;<lb/>
er is f. 24000 verloren, waarom sterk bezuinigd zal worden op het personeel; te Fu-Tsjou<lb/>
zo weinig mogelijk personeel te laten; vrij ongunstige berichten van de Westkust,<lb/>
zowel aangaande de handel, als de rust en de goudmijn; 5 april werden er 40 inlandse<lb/>
soldaten heengezonden, 12 sept. 41 Europeanen, voorts 74 slaven uit Timor - volgens<lb/>
<ref>Daghregisters 1679, p. 403</ref>: 61; de 23 aug. naar Arakan vertrokken schepen moeien<lb/>
7 a 800 last rijst kopen, die er maar f. 21 a 22 het last van 2800
<ref>{6 </ref>kost, 400 was al<lb/>
ingekocht; de Koning betaalde zijn oude schuld van 3800 ropia af; slaven zijn er thans<lb/>
niet te krijgen ; er was in Bengalen nog kapitaal van f. 1144715, een derde in contanten ,<lb/>
een derde in waren, een derde in goede vorderingen, terwijl er voor f. 449843 heengezonden<lb/>
is; de schepen, die 3 mei naar Coromandel voeren, vgl.
<ref>Daghregisters p. 159, </ref>brachten voor f. 733124 derwaarts; 5 aug., vgl. ibid. p. 355, f. 79281; men hoopt er<lb/>
mede uit de winst uit verkoop 36 ton voor inkoop te zullen hebben<lb/>
»</remark>
<para>Den Conincq van Golconda heeft in de maand december voorleden wederom<lb/>
een speelreysie naar Masulipatn.m gedaan, waarvandaan hij zoo vemoegt niet als<lb/>
te vooren van Comp.les wegen weder is na boven vertrocken, nae ’t schijnt, omdat<lb/>
den gouvern.r en raad niet hadden connen off derven goetvinden denzelven sonder<lb/>
onse ordre te beschencken off oock toestaan het leenen van een stuurman op een<lb/>
zijner scheepen na Persia, ’tgunt zoo al vrij wat aanstotelijckheyt schijnt te<lb/>
hebben gegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Met het oog op de concurrenten had men dat wel moeten doen<lb/>
»</remark>
<para>Voorsz. weygeringe en desgouste des Coninx alsmede zijnen rij x vertrouwder,<lb/>
d’h.r Madoena, hadt dan sooveel hinder voortgebragt, dat’er op verscheyde onse<lb/>
versoeken nae veel vergeeffse betragtingen nogh niets ten goede was gevolgt en<lb/>
daarom wij derwaerts hebben gerecommandeert dat vuur van ’s Coninx gramschap<lb/>
op de beste maniere weder uyt te blussen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Bimlipatam was
<lb/>
»</remark>
<para>
- den handel al weder gestut door eenige onderlinge oneenicheden van<lb/>
den - serlesker en twee Ragias, die tegens hem opgestaan zijn. Zoodat de<lb/>
Mazulipatnamse opperhoofden eenig volck en vaartuygen hadden afgeschict om<lb/>
’s Comp.les gerede effecten en restanten van daar te secoureren en aff te haelen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.39r.</folio>
<remark>«28 febr. gaf Ceylon in een jaar een netto verlies van f. 290000; commandeur Van<lb/>
der Molen te Gale wegens zijn verdiensten voor de landbouw met een gouden penning<lb/>
van 100 rsd. vereerd; in Batikalao is 700 last nelly in voorraad; Noord-Coromandel<lb/>
eist 20000 ammanam areca, Bengalen 6000, beide uit Ceylon<lb/>
»</remark>
<para>
Het lantvolck meer en meer, dog besonderl. in de landen van Colombo, in<lb/>
voorspoet ende welvaeren toenam, dwelcke nu, in de besetting van haere landeryen<lb/>
en vaste goederen onder onse magt nedergeseten zijnde, te meer mogen vertrouwt<lb/>
werden. Zijnde desel ve al soodanig in getal toegenomen, dat d’E. Comp.le<lb/>

<pb n="316" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0316"/>
haar diensten en vragt van haren arbeyt om niet heeft ende door ’s lands geregtigheyt<lb/>
ende ’t vertieren van zout daarenboven goede profijten toebrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Kaneel kon wegens de sterke branding aan de westkust van Ceylon niet voor<lb/>
november ingeladen worden; zo nodig zal ze de retourvloot naar de Kaap worden<lb/>
nagezonden ; de legermacht op Ceylon is op 3000 blanken gesteld; Fransen , die naar<lb/>
Kandi zouden willen gaan om hun daar aangehouden landgenoten vrij te krijgen , niet<lb/>
toe te laten; de verkoopprijzen van waren in Malabar met die te Suratte gelijkgesteld;<lb/>
de kooplieden Babba en Pulikar, debiteuren van de V.O.C.
, vluchtten van Cochin<lb/>
naar Calicoylang<lb/>
»</remark>
<para>Den Ragia tot Calcoylan, die eerst had toegestaan de packhuysen van voorsz.<lb/>
coopluyden in Calcoylan te verseekeren ende onder Comp.es bewaringh te stellen,<lb/>
heeft zig naermaels door dese stoute gasten laten corrumperen ende door zijn<lb/>
nayros sComp.8 wagters doen wegjagen. Dog dewijl hij sigh voor de schuit respondabel<lb/>
heeft gestelt, sal d’E. Comp.e haar guarand wel vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Soldaten uit Ceylon zullen derwaarts worden gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Sijnde den Calcoylander voor hemselven een sagt man ende wel te leyden,<lb/>
werdende ook van alle sijne naaste gebuur-Ragias gedreygt, sulx aan een goet<lb/>
succes niet veel te dughten sal wesen.<lb/>
</para>
<remark>«De bewuste kooplui zijn vriéndelijk uitgenodigd te betalen en de relaties te<lb/>
hervatten; 800000
® peper door Huysman uit Malabar naar Ceylon, Perzië en Coromandel<lb/>
gezonden; in Coromandel geeft ze 7 5°/0 winst; uit Suratte werden cargasoenen<lb/>
van f. 527155 - ontvangen; daar vrede met Frankrijk is gesloten, werden maar twee<lb/>
schepen naar Suratte gezonden, vgl.
<ref>Daghregisters, p. 428</ref>; wil de gouverneur daar zich<lb/>
in de handel indringen, dan ware de gehele handel een jaar stop te zetten; Jan Kol<lb/>
wordt er secunde; de Europa bracht, vgl. ibid. p. 400, voor f. 5320 Perzische waren,<lb/>
vnl. wijn, mee; achteruitgang van de handel in Perzië door de slechte regering; het wordt<lb/>
daardoor moeilijk er voldoende kapitaal te krijgen voor de zijde, die men moet kopen<lb/>
van den Sjah; advies v.d. directeur gevraagd over het langer continueren van het<lb/>
contract over verplichte zijdeafname tegen vrijstelling van tol; Basra gaf redelijk<lb/>
voordeel; in Perzië ivas de winst f. 346734 tegen f. 53051 onkosten; opperkoopman<lb/>
Justus van den Heuvel wordt opperhoofd in Ispahan en secunde in Perzië; gegevens<lb/>
Batavia, afgedrukt
<ref>Opkomst VII, p. 19-21 r</ref>. 7 v.o.; in augustus liepen 8 matrozen<lb/>
weg en lieten zich te Bantam besnijden; de Engelsen deden ons ongelijk, ibid. p. 21;<lb/>
nog 25 andere matrozen zouden zij passage hebben verleend; kwestie Murray, vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters 1679, </ref>i.v. Murray; het is onwaarschijnlijk, dat de Engelsen veel winst<lb/>
maken; hun vaart en die der Denen; de Portugezen, hoewel van „cranck vermogen
”,<lb/>
zijn ons overal hinderlijk, behalve in geval van nood dient men hen nergens toe te<lb/>
laten; gegevens over Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 22</ref>; het komt daar nog slechts<lb/>
aan op de bestrijding der Makassaren; geleden verliezen, enz. afgedr. ibid. p. 22<lb/>
onder tot 24; de landen beoosten Batavia worden met een ringsloot en borstwering<lb/>
omgeven<lb/>
»</remark>

<pb n="317" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0317"/>
<para>Wij nu met alle de Europese Princen in vrede sijn, die Godt Almagtig eeuwigduerende<lb/>
wil maeken om door den lieff lij eken vreede het lieve vaderland ende U<lb/>
Ed.le loffelijeke staat weder te doen azem scheppen ende in een hogen luyster ende<lb/>
voorspoet te doen floreren tot troost van sooveel eerlij cke en loffelijeke familiën,<lb/>
die zoo lange het bitter des oorlogs hebben moeten smaeken.<lb/>
</para>
<remark>«Abbema is op last van Heren XVII niet meer in Rade toegelaten; uit Ceylon<lb/>
werd voor f. 482462 naar patria gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Oostermeer stellen wij nu genoegsaem vast, dat bewesten de Caep in de<lb/>
bekende storm sal verongeluckt wesen.<lb/>
</para>
<remark>«8 oct kwam uit Arnboina aan Sengadji Lumatti, vgl.
<ref>Daghregisters p. 447 </ref>»</remark>
</body>
</teiTrim>