<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="318"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 11 december 1679"/>
<meta key="rawdate" value="11 december 1679"/>
<meta key="seq" value="XI"/>
<meta key="year" value="1679"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Dirck Blom, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="318" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0318"/>
<head>XI. RIJCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, DIRCK BLOM, WILLEM VAN OUTHOORN<lb/>
EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA 11 dec. 1679.<lb/>
</head>
<folio>1230,fol.155-671.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1679, p. 56-576</ref>; slechts 701 zeelieden en 397 militairen<lb/>
kwamen uit patria; wegens de oorlog met den Koning van Temate werden geen<lb/>
uitgediende soldaten uit Amboina teruggezonden; in febr. werden 112 man van Surabaja<lb/>
naar A. gezonden, waar in totaal 865 koppen waren, terwijl er volgens Hurdt<lb/>
1016 nodig waren; Koning Amsterdam had zijn eventuele aanhangers toegezegd<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>nogh dit jaar met een goede macht derwaarts
<fref ref="1"/>  over te coomen, doende<lb/>
selffs de Ceramse Alphoresen van Saulau en andere daarbij nodigen ende was hem,<lb/>
Pattylima
<fref ref="2"/> , bevolen nae een bequaeme plaats uyt te sien om de armade aldaar<lb/>
neder te slaan etc. Booven desen hadt den Coonincq nogh andere gesanten affgeveerdigt<lb/>
met brieven van versoecq om assistentie, als naar Bouton, Manilha, de<lb/>
Papoese eylanden (welcke voor een goet deel aan Tidore homagie doen en daaronder<lb/>
sorteren), gelijcq hij dan mede die van Tambuco, Bengay en andere, zijne<lb/>
onderhorige, volckeren aan de Oostcust van Celebes, gewaarschouwt en vermaant<lb/>
hadde hun mede gereet te maeken.<lb/>
</para>
<para>
Die van Boero hadden op het schrijven des Cooninx en onderrigt van desen<lb/>
gesant hun reets genegen en willigh getoont de last te gehoorsaemen, verclarende<lb/>
in verdruckinge te zijn en na des Cooninx comste te verlangen. Op Hitoe was de<lb/>
brieff met statelijke eere ontfangen bij den opperpriester Hassan en den orangcay<lb/>
van de negorij Lima, Lolihelut gen.1, present zekere onderpaap, Cajoely geheten,<lb/>
door die van Boero in des verraders geselschap derwaarts gesonden. Denselven<lb/>
creegh naar 5
<emph>k</emph> 6 daegen vertoevens tot antwoort uyt monde van den voorn.<lb/>
Hitoesen opperpriester, dat hij den Coonincq seggen soude, zoo het hem belieffde<lb/>
te comen, zijlieden sulx niet verhinderen conde en, so hij niet en quam, was het<lb/>
oocq wel, den Coonincq con zijn behaegen doen. Van hier vertrocq desen snoden<lb/>
gast na de negerij Lian, oostwaart op deselve cust gelegen, daar hij den paap<lb/>
(alsoo den orangcay niet bij huys was) zijne commissie mede bekent maekte, die<lb/>
hem seyde daarop niet te connen antwoorden. Hij stak dan over naar ’t eylant<lb/>
Oma en communiceerde die van Caybobo mede zijn last met vermaeninge tot volstandigheyt<lb/>
in ’t Moors geloove, twelcq oocq geschiede op Roemacay aan de<lb/>
binnencust van Ceram en voorttreckende tot de verbanne volckeren van Iharnahu<lb/>
<fref ref="3"/>  op de strant Latoe, creegh hij daar coele antwoort, dogh vrij beter als elders,<lb/>
met het seggen, wanneer den Coonincq van Tematen in Ambon comt en alle de<lb/>

<fnote ref="1">Naar Ceram en omliggende eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jan Patilima, een van het Christendom afgevallen Ambonnees, die brieven van den<lb/>
Koning aan de Moslimse hoofden op Ceram, Hitu enz. overbracht om hen tot opstand aan te<lb/>
zetten; op Saparua viel hij kort voor aug. 1679 in Nederlandse handen, ongeveer een jaar later<lb/>
werd hij te Amboina ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ihamahu, dorp aan de westkust van het noordoostelijke schiereiland van Saparua,<lb/>
waar mensen uit Iha (dl. I, p. 220, noot 3) en Mahu (dl. II, p. 18, noot 8) werden samengebracht,<lb/>
de bewoners waren een tijd lang verbannen naar Latu (dl. I, p. 139, noot 1) aan de zuidkust<lb/>
van Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="319" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0319"/>
Oelisivas en Oelelimas hem aan ’t casteel gaan begroeten
<fref ref="1"/> , zullen wij ons compliment<lb/>
oocq comen affleggen etc., en meenende al verder oostwaart op te trecken,<lb/>
wiert hij daar ter plaatse van de onse gevat en gevanckelijcq aan ’t casteel<lb/>
opgebracht.<lb/>
</para>
<remark>«Ongeveer terzelfder tijd
<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent Erangh aan ’t westeynde van Ceram 10 è. 12 rooffvaartuygen<lb/>
verschenen zijn, die gints op onse vissers pasten en oocq een derselven aantroff,<lb/>
waarmede zij een tamelijcq rescontre gehadt hebben, tgeen twee van hun ’t leven<lb/>
en ettelijke gequetsten, mitsgaders de onse mede eenige weynige gewonde, gecost<lb/>
heefft, twelcq den gouv.r verstaande, sette illico 12 è, 13 gelijke vaartuygen offte<lb/>
corcorren daarop uyt met last om de rovers, die men niet wist, off het Papoea’s off<lb/>
Xulanesen en alsulx onderdanen van Ternatanen
<fref ref="2"/>  waren, na te jaegen en op te<lb/>
soeken tot aan de noortcust van Ceram en binnen de bogt van Hatuwe
<fref ref="3"/>  incluys;<lb/>
dogh welcke, retournerende, rapporteerden geenige rooffvaartuj'gen vernomen,<lb/>
maar aan die cant alles in ruste en vrede gevonden en gelaten te hebben.<lb/>
</para>
<remark>«De oct. 1678 tegen rovende Papoeas uitgezonden vaartuigen troffen benoordwesten<lb/>
Ceram niemand aan ; de gouverneur van Amboina
<lb/>
»</remark>
<para>
- al in ’t eerste van de voorn, maant met de vordere scheepvloot, bestaande<lb/>
in 50 corcorren en gemant met 3446 inlanders nevens 159 Europese militairen,<lb/>
van ’t casteel vertrocken over Oma, Honimoa en Elipapoety naar Amahey<lb/>
op Cerams zuydtcust, overleggende en beraatslaegende aldaar met de hooffden van<lb/>
de vloot, hoe en op wat wijse men bequamelijcq de Sepanese heydenen en rebellen,<lb/>
in ’t gebergte hun onthoudende, zoude connen bespringen en straffen over de<lb/>
schendige moort, aan haare eyge dorpsgenooten, die ’t Christengeloove aangenomen<lb/>
hadden, gepleegt en naar genomen besluyt wierden eerst ter zee en doen te<lb/>
lande tentamen gedaan om derwaarts te comen, maar de holle deiningen aan d’eene<lb/>
zijde en de onbequaamheyt van de voorgestelde naaste wegh aan d’ander zijde<lb/>
vernootsaekte de onse een derde passagie te soeken, meest langs de zeecant streckende,<lb/>
waardoor eerst op 14en octob.r een voortroep en ’s anderendaags de rest van<lb/>
de magt, bestaande in 1800 coppen onder ’t gesagh van den impotenten capiteyn<lb/>
Christaan Bulcq, aan de marsch geraekten, comende ’s middags den 16en dito ter<lb/>
strant van Sepa en hadden onderweegs een der rebellen aangetroffen en denselven<lb/>
de cop affgeslaegen. Hier wiert dan een lichte pagger opgerecht tot inberginge<lb/>
der ammunitiën, vivres en sieken, alsoocq een goet aantal sagu- en andere vruchtboomen<lb/>
omgecapt. Den cap.n Bulcq verbleeff daar mede en sond het gros van de<lb/>
macht landt- en bergwaard op om den vijant te gaan soeken, welcke door de voortroep<lb/>
nae ongeveer drij uuren marcherens ontdekt wiert, leggende wederzij ts aan<lb/>
een rievier in 7 &amp; 8 opgeworpe paggers offte staketsels getrencheert, welcke zij door<lb/>
de onse gedwongen wierden te verlaten, retirerende nae sekere steylte, daar d’onse<lb/>

<fnote ref="1">Wat gezien de eeuwige strijd tussen die groepen betekende: nimmer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld: Koning van Ternate.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hatuwe, dorp aan de gelijknamige bocht ter noordkust van Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="320" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0320"/>
hun wel vervolgden, maar mits sterke tegenstant niet bijcomen offte haar overmeesteren<lb/>
conden, wordende oocq uyt de ruygte alomme van ’s vijants flitsbogen<lb/>
sonderlinge en aldermeest gequelt en geraekt, zulx zij weder ordentelijcq afftrocken,<lb/>
omdat de londt en ’t buscruyt alsoocq de cost haar zoude gemancqueert<lb/>
hebben. Een andere troup onder Radja Mamala
<fref ref="1"/>  was oocq met den vijant in<lb/>
actie geweest en hadt denselven uyt een voordelige beschansinge gejaagt. Een<lb/>
inlander van Ouw
<fref ref="2"/>  is in die tocht gesneuvelt en hebben de onse in ’t generaal<lb/>
14
<emph>k</emph> 15 ligt gequetsten becoomen, zonderdat men weet des vijants verlies offte<lb/>
schaede, die naar alle apparentie gevoeligh sal geweest zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Ambonnezen zijn niet bereid tot een herhaling van deze landtocht; voor<lb/>
straf
<lb/>
»</remark>
<para>
- nader hant dry van de inlantse hooffden offte capiteynen uyt Oelat
<fref ref="3"/> ,<lb/>
Ouw en Siry-Sorry over seditieuse woorden en propoosten naar ’t casteel gevoert<lb/>
en den 7en novemb. bij sententie ten spot in vrouweclederen omgeleyt zijn boven<lb/>
andere straffe in de kettingh, den sergeant van de voortroepe des eersten daags,<lb/>
omdat zijne marsch niet spoedigh voortgeset hadde, wiert gedeporteert en gedoemt<lb/>
in een amende van 100 rxd., den cap.n Christiaan Bulcq, beschuldigt van negligentie<lb/>
en omdat hij in persoon het gros van de magt niet en was ge volgt, maar aan de<lb/>
strant bij de schans offte pagger blijven leggen, item het oproerigh besluyt der<lb/>
inlantse capiteynen van geensints meer te connen offte willen optrecken niet<lb/>
bij tij ts en als in de geboorte gesmoort nogte correctie daartegen hadde geoeffent,<lb/>
hoewel hij integendeel voorgaff, dat van zijn e.
<fref ref="4"/>  mondelinge last ontfangen hadde<lb/>
om beneden in de pagger te blijven, alsoo mits swakheyt niet bequaam was geweest<lb/>
’t gebergte op te marcheren etc., is denzelven daarover nae een verandert<lb/>
vonnis op 25 april van ampt, qualiteyt en gagie gedeporteert, mitsgaders onwaardigh<lb/>
verclaart d’E. Compe. meer te dienen booven een amende van 500 rxd.<lb/>
</para>
<remark>«De gevangen moordenaar Pellemahu stierf onverwachts in de gevangenis op<lb/>
22 nov.; nog 5 der Sepase Christenen zijn in handen der heidenen<lb/>
»</remark>
<para>
Vervolgens in ’t wederkeren westwaarts op met de vloot heefft den gouv.r<lb/>
de strant negerij en van Iha en Latoe, de 4 op Hatuaua
<fref ref="5"/> , item Roemacay, Hatusua<lb/>
<fref ref="6"/>  en Caybobo besigtigt, de ontstaene geschillen nedergeleyt, mitsgaders het<lb/>
defect gesuppleert, zijnde ditmaal geene andere dachten over gepleegde insolentiën<lb/>
der Alfoeresen aan de strantnegerijen gedaan, dan dat se in maaet verleden een<lb/>
man van Camarien, item 6 gesubjugeerde van d’E. Compe. uyt Sole
<fref ref="7"/>  en Soamoe-<lb/>

<fnote ref="1">Radja Mamala is geen eigennaam; bedoeld is het hoofd van het d. I, p. 218, noot 2<lb/>
genoemde dorp Mamala.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">0(u)w, dorp aan de zuidwestkust van het zuidoostelijke schiereiland van Saparua.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Olat, dorp tussen Ouw en Siri-Sori (dl. II, p. 18, noot 4).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De gouverneur van Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">De bewoners van Hatuaha (dl. I, p. 139, nodt 1 en d. II, p. 18, noot 7) waren voor een<lb/>
groot gedeelte naar vier dorpen aan de tegenoverliggende kust van Ceram verbannen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Hatusuwa, dorp ter zuidkust van Ceram ongeveer op 3°18' Z.B. en 128°18' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sole, dorp iets oostelijker dan het vorige.<lb/>
</fnote>

<pb n="321" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0321"/>
rin <fref ref="1"/>  (landewaart in de bocht van Piroe-Tanoenoe1
<fref ref="2"/>  gelegen) de coppen affgenomen<lb/>
hebben, waartoe hun haare duyvelse gewoonte aanset, alsoo geen huysen<lb/>
stigten off wijven tot haar nemen mogen zonder alvoorens een cop gehaalt te<lb/>
hebben, tzij dan waar en van wie het zoude mogen wesen, zoowel vrienden in schijn<lb/>
als openbare vijanden ende sulx is het daar onder die bru talen van Comps. eygentlijcq<lb/>
interest de factie en oude vrientschap
<fref ref="3"/>  tussen de Oelesivas en -limas onder de<lb/>
hant te voeden, ten eynde strantnegerijen te min van haar mogen gemoeyt en<lb/>
ongevexeert blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Gestraft dienen ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- Alfoeresen van Watoey, onder Radja Samyt gehorende, hoewel sij<lb/>
nae hem weynigh vraegen ende dat almede wegens en ter saeke van een schendige<lb/>
moort, in de maant january 1678 ’s morgens vroegh voor ’t opgaan van den dagh<lb/>
bedreven aan het heydens strantnegerytien Tihoelala
<fref ref="4"/> , gelegen zijnde geweest<lb/>
tussen Roemacay en Camarien, dogh nu vernietigt en ’t overgebleven manschap<lb/>
(dat doenmaals aan ’t casteel was, als de verder ontcomene) bij hunne geburens<lb/>
ingegaan. Het saniry
<fref ref="5"/> , zijnde een generale vergaderingh der westerse Alfoeresen,<lb/>
welckers eygenschap is de onlusten des lants te stillen door een rechtmatigh vonnis<lb/>
naar hare wijse, de schuldige opleggende vergoedinge aan de geledeerde partij op<lb/>
poene (bij onwilligheyt) hem offte haarlieden met alle man op ’t lijff te vallen, was<lb/>
te deser oorsaeke door de voornaamste hoof f den (wesende goede onderdaenen van<lb/>
d’E Compagnie) wel van langerhant op eygen aanbiedinge met consent van den<lb/>
gouv.r en raadt tesamen geroepen, maar het effect is tsedert door ziekte en andere<lb/>
gepretendeerde toevallen verdwenen, dogh scheen volgens ’t laaste ad vijs weder<lb/>
opnieuw te congregeren, hoewel andersints daar niet heel veel aan gelegen leyt,<lb/>
omdat zij (ten besten genomen) criminele misdaden door civile boeten en breucken<lb/>
gewoon zijn te corrigeren en de saek daarmede te houden voor af f gedaan zonder de<lb/>
beledigde verder onderstant te doen, tenware dan om redenen van eygen intrest<lb/>
en dat zij hun de overwinninge derven beloven, want ij der zijn bijsonder aanhangh<lb/>
heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Vrees, dat Tidore zich bij de opgestane Tematanen zal aansluiten; specerijbomen<lb/>
zijn bij Sepa niet omgehakt door tijdgebrek<lb/>
»</remark>
<para>Wij houden het van cleyne apparentie, dat bij oosten de pas offte hals van<lb/>
Pieroe-Tanoenoe eenige naam waardige nagelboomen sullen werden gevonden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.168v.</folio>
<remark>«Op Hoamoal is hei meeste uitgeroeid<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Soamurin, dorp op Ceram nabij de bocht van Tanunu, bij
<emph>V alentij n</emph> Somuri geheten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tanunu is een andere naam voor de grote inham aan de zuidwestkust van Ceram,<lb/>
gewoonlijk de baai van Piru genoemd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Een verschrijving voor viantschap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Tihulale, een dorp even westelijk van Rumahkai, ter zuidkust van Ceram.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Saniri is de naam van de drie rechtsprekende en besturende hoofdenraden van de<lb/>
tot het kakihanverbond behorende Ulisiwa van West-Ceram.<lb/>
</fnote>

<pb n="322" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0322"/>
<para>Aan de noordtzijde van Ceram heefft men nooyt noten- off nagelboomen vernomen<lb/>
en sulx is het niet van noden daarop in ’t wilde met groote moeyte en costen<lb/>
te lopen ondersoecq doen.<lb/>
</para>
<remark>«Op de kleinere eilanden wordt geregeld naspeuring gedaan; onlangs
<lb/>
»</remark>
<para>
- op Bouro maar 6 volwasse nagelboomen, op Kelangh 109 jonge d.°<lb/>
en 3000 halffwasse noteboomen, misgaders op Manipa 172 nagelspruyten en een<lb/>
selve oude boom gevonden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Amboina bracht maar 64549
<ref>8 </ref>nagelen op; 25000 rsd. aan door de Compagnie<lb/>
opgenomen geld werd er terugbetaald; thans werd 20000 rsd. van Batavia gevraagd
,<lb/>
voldoende voor 2000 bahar a 550
<ref>8; </ref>ds. Ab Englis stierf 15 nov. 1678 ; ds. Comélis de<lb/>
Leeuw wegens ongeschiktheid naar Batavia teruggezonden
, vgl.
<ref>Valentijn III , I, </ref>Ambonsche Zaaken, p. 77; er blijven maar twee predikanten en er worden er 2 of 3<lb/>
aangevraagd; men verzocht er de niet meer voorhanden maleise catechismus weer in<lb/>
patria te laten drukken; het herstel van het gouverneur shuis vorderde weinig; de kruitmolen<lb/>
levert maandelijks 12 d 1400
<ref>8, d </ref>f. 40 de 100
<ref>8; </ref>eind febr. was er een kapitaal<lb/>
van f. 420039.15.1; de uitgaven beliepen in een jaar f. 238518.0.13
, de inkomsten<lb/>
f. 110339.6; het slechte weer beïnvloedde de notenoogst op Banda, vooral Ai leverde<lb/>
weinig; er bleef daar bij de pakhuizen 115000
<ref>&lt;8, </ref>onvoldoende gedroogd<lb/>
»</remark>
<para>Indien daarin de Almogende Zijn zegen voortaan niet milder gelieve te gunnen,<lb/>
de arme ingesetenen hun ruïne stonden te ontwaren en geheel en al zullen<lb/>
versmelten, reets door de siekte en sterffte in getale soo vermindert zijnde, dat,<lb/>
daar der van te voren hondert Nederlantse burgers waren, nu geen thien te vinden<lb/>
zijn, binnen een jaar uyt de inwoonderen, zoo van Comp.8 dienaren, burgers, vrije<lb/>
ingesetenen en slaeven, op 800 begroot, wel een quart overleden wesende.<lb/>
</para>
<remark>«Ziekte van gouverneur Quaelberg en van de predikanten; de perken zijn van<lb/>
onkruid gezuiverd<lb/>
»</remark>
<para>Verclarende den oppercoopman Keyts
<fref ref="1"/>  bij zijn aanwesen tot Keffingh van<lb/>
de orancaya Lakoe
<fref ref="2"/>  en Ouwan
<fref ref="3"/>  berigt te zijn, dat op ’t laastgemelde lant wel van<lb/>
de specerij boomen groeyden, maar soo wijdt en zijdts verspreyt, dat se niet te<lb/>
extirperen waren, buytendat die oocq niet wierden geagt, nogh haars wetens eenige<lb/>
de minste vrugten daarvan geplukt off vervoert, als wesende de rechte soort niet.<lb/>
</para>
<folio>Fol.180*-*</folio>
<remark>«Ook bij Karos zouden dgl. bomen voorkomen
, voornemen
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Johannes Keyts, koopman op Ai, later opperkoopman en secunde op Banda, maakte<lb/>
zich juli-sept. 1678 verdienstelijk door een goed beschreven ontdekkingstocht naar NieuwGuinea,<lb/>
sinds 1684 opperhoofd in Siam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Laku, hoofd van een dorp op Keffing, die in 1678 Keyts als tolk vergezelde en in<lb/>
juli 1679 een contract met de V.O.C. sloot, zie
<emph>Corpus</emph> III, p. 188.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Uwan(g), hoofd van een dorp op het eiland Kilwaru, die het juist genoemde contract<lb/>
mede ondertekende.<lb/>
</fnote>

<pb n="323" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0323"/>
<para>
- een preuve te laten nemen niet met slegts de stranden te doorlopen,<lb/>
maar met een drom crijgers ten getale van 200 off 150 mannen, daar(van) 50
<emph>k</emph> 60<lb/>
Nederlantse en de rest Dammeresen, die ons door de orancayen off te regenten vrijwilligh<lb/>
zijn aangepresenteert, ’t landt eenigsints te doorcruysen.<lb/>
</para>
<remark>«Het contract met Karos, afgedr.
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXIX, haalde weinig uit;<lb/>
men leverde er wel massooi aan orangkaja Cabressy, die ze
<lb/>
»</remark>
<para>
- van Keffingh, zoo gemeynt wiert, naar de cust van Java zelffs heeft<lb/>
vervoert, sustineerde dien lantaart, dat dien handel haar alleen competeert om<lb/>
se van geseyde Nova Guinea te mogen halen en in hun gebiet, aan die ’t haar lust<lb/>
te vercopen.<lb/>
</para>
<remark>«Op hen zal gekruist worden; een proef smeekolen van daar beviel te Banda<lb/>
slecht; tocht van Maximiliaen de Witte naar de Zuidwester- Eilanden<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende 33 p.18 wax en 16 slaven, 6 mans, 9 vrouwen en een kint, meegebragt,<lb/>
met bericht dat Radja Backer van Kisser per eygen vaartuygh naar Timor<lb/>
om slaven te ruylen was geweest, maar vrugteloos weer terughgecoomen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Aru zijn 6 slaven ontvangen; de sergeant aldaar klaagt
<lb/>
»</remark>
<para>
- over de inwoonders van eenige affgelege negerijen wegen slaeven-<lb/>
roverije ende dreygementen van Comp.8 loge in brant te sullen steeken en andere<lb/>
moetwilligheden meer, ’t welcq wel eens een correctie meriteerde. Het Christendom<lb/>
nam aldaar zoo stercq niet toe, als wel bevorens daarvan de hoope was geweest.<lb/>
</para>
<folio>Fol.183r.</folio>
<remark>«Van de Zuidwester- Eilanden is 70 last zwavel, kostende f. 471, te Banda ontvangen;<lb/>
hel fortje Hoüandia op Lonthoir is niet geschikt voor kruitbergplaats; van<lb/>
Ceram werden door rovers 80 a 90 Ambonnezen ontvoerd, vgl.
<ref>Daghregisters 1679, p. 434</ref>; wegens de rebellie van Temate kan het garnizoen op Banda niet verminderd<lb/>
worden; in vredestijd zijn 689 man nodig, onder wie 579 militairen; uitgaven aldaar op<lb/>
28 febr. gedurende een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Generale soldij . f. 103588. 1. —<lb/>
</para>
<para>Scheepsongelden . . . „ 14273. 1. 8<lb/>
</para>
<para>Montcosten van ’t guarnisoen . . 48275.10. 7<lb/>
</para>
<para>Guamisoensongelden . . . . 13493.14. —<lb/>
</para>
<para>Fortificatie . d° . . . . „ 24033.10. 2<lb/>
</para>
<para>hospitaals . d° . . . . . . . 2363. 8. 5<lb/>
</para>
<para>slaven . d° . . . . 2285. 9.11<lb/>
</para>
<para>extraordJ
<ref>....... d° ..........</ref> . . . 3585. 2. 5<lb/>
</para>
<para>f. 211897.17. 6<lb/>
</para>
<remark>«Tegen f. 118297.19.2 inkomsten; reis van gouverneur Padtbrugge<lb/>
»</remark>

<pb n="324" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0324"/>
<para>Op Oeby waren omgevelt 3967 note- en 21 nagelboomen en was de steene<lb/>
redout, den Briel
<fref ref="1"/>  genaemt, bij het aanwesen van den gouv.r voor zijn vertrecq<lb/>
naar Xula Bessij op 14 september
<fref ref="2"/>  tot het decken en pleysteren nae claer geraeckt;<lb/>
zijnde een goet, heght en durabel werk. Hebbende den Batsiander, die het<lb/>
eygentl. zoude aangaan, zeer weynigh, maar den Coon.k van Ternaten, die ’t niet<lb/>
en raekt, veel in geholpen, welcke Hoogh.1 p.r ’t jacht Amsterdam ende den gouv.r<lb/>
met de sloep den Eendragt, beyde in compagnie, op 21 d.° tot Fatoematta
<fref ref="3"/>  op<lb/>
Xula Bessy arriveerden, vindende aldaar de regeringe soo verkeert door de quade<lb/>
minees en het trouloos bestier zijner stedehouders, dat men weynigh op den<lb/>
Coonincq paste en eenlijck de namen van zijnen goegoegoe (offte rijxcansel.) gen.1<lb/>
Alam en den cap.n laut (dat is den admiraal) Rhety golden, waartegen d.° Hoogh.1<lb/>
met advijs offte raadt des gouverneurs alle de quaat willige van haare ampten<lb/>
aff zette, desel ve ordonnerende naar Ternaten te vertrecken, except een der<lb/>
voornaamste van die caliber, gen.1 Callabo, welcke vooruyt naar Bengay gesonden<lb/>
wiert om aldaar tot Zijn Hoogh.18 personele verschijninge in de boeyen versekert<lb/>
te werden, stellende al ten eersten andere ministers in haare respective steden.<lb/>
Zijn Hoogh.1 hadt hier oocq omsoekinge naar nagelboomen laten (te) doen, dogh<lb/>
daar waren niet meer dan 4 vrugtdraegende en 16 mindere gevonden en uytgeroeyt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De hoofden is gelast daarop te letten<lb/>
»</remark>
<para>Naar welcke reformatie en verrigtinge den Coonincq met den gouverneur op<lb/>
</para>
<para>ul.t0 der - maant 7ber van daar vertrocken ende den 9en octob. op Bangay<lb/>
</para>
<para>door stilte en tegenstroomen vervielen, alwaar naar den toestant vernomen wiert,<lb/>
specialijk na de gelegentheyt van een snode moort, door opgemelte Callabo aan den<lb/>
jongst gewesen Coonincq alhier, gen.1 Cabonda
<fref ref="4"/> , met zijn broeder en gansch<lb/>
geslacht in ’t wercq gestelt op voorgegeve heymelijke aanplantinge en ’t vervreemden<lb/>
van nagelen, als betigtinge van gedragen consent off conniventie tot het afflopen<lb/>
van zeker vrijmanssloep, eenigen tijt geleden aldaar gestrrant.<lb/>
</para>
<remark>«Hier werden 20 vruchtdragende nagelbomen gerooid; men kwam
<lb/>
»</remark>
<para>
- den 24 derselver maant op Tambuco, daar Zijn Hoogh.1 wat te ligt-<lb/>
vaardigh aanlandt en tot den Coonincq van dese plaatse ingaat zonder sigh in ’t<lb/>
begin met de vereyste waardigheyt te laten ontfangen, waarover de gouv.r,<lb/>
misnoeght, hem bestraffte en tewegen bragt, dat hij den tweden dagh daaraan<lb/>
statelijcq gerecipieert wiert; den 28n derselver maant dede den gouv.r desen<lb/>
Tambucsen Coon.k en zijne grooten voordraegen haare onbeschaamtheyt in het<lb/>
senden van gezanten naar Bouton, de wij le sulx niet hun, maar haren wettigen<lb/>
overheer, den Coonincq van Ternaten, eygen was, item oocq in het toebrengen en<lb/>

<fnote ref="1">Den Briel, versterking aan de noordwestkust van Obi, zie
<emph>Oudheden</emph> , p. 278-279.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">1678.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Fatumatta, mij onbekende plaatsnaam op het eiland Sula Besi of Sula Sanana (2 tot<lb/>
2£° Z.B. en 126° O.L.), misschien wordt er de hoofdplaats, Sanana, aan de noordoostpunt mee<lb/>
bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Cabonda, bij
<emph>Valentijn</emph> Caboedo, de broeder heette Pauleng.<lb/>
</fnote>

<pb n="325" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0325"/>
opofferen aan denselven Boutonsen Coonincq van twee gantings
<fref ref="1"/>  nagelen, want<lb/>
hetselve niet anders con geduyt werden, alsoff se roemen wilden op de vrugten, die<lb/>
door hun tegens eer, trouwe en pligt wierden aangequeekt offte ten minsten aangehouden,<lb/>
niettegenstaande de Comp.e voor de generale uytroeyinge onder het<lb/>
Ternaatse gebiet, waarvan zij onderdanen en vassalen waren, zoo grooten somme<lb/>
gelts uytschoot, etc.a, waarschouwende en vermaenende haar dierhalven voor hun<lb/>
verderff, ten voorbeelt stellende het Macassaarse rijcq.<lb/>
</para>
<remark>«Zij moeten de nagelbomen uitroeien; volgens de bewoners kwamen de bedoelde<lb/>
kruidnagelen uit Banggai; bij Koning Amsterdam
, die hier blijft
, wordt een luitenant<lb/>
gelaten met een op ’s Vorsten verzoek door Padtbrugge gemaakte instructie; de gouverneur<lb/>
komt 27 nov. te Gorontalo<lb/>
»</remark>
<para>Vindende, dat desen Coonincq en die van Zijne regeringe de bezegelde acte<lb/>
van ’t verbont, met d’E. Comp.e in Tematen ten overstaan van den Coonincq<lb/>
Amsterdam aangegaan
<fref ref="2"/> , misbruykten, porrende en dwingende daarmede de<lb/>
omleggende volckeren in de bogt hunne landen te verlaten en onder haar te comen<lb/>
woonen, evenals off sulx van Comp.8 last en bevel was, dogh hadden op de meeste<lb/>
plaatsen maar soete woorden en belofften becomen, op zommige waren de lieden<lb/>
gevlugt en tot Parigy hadden zij wat slaegen en 2 dooden gecregen, die van<lb/>
Tominij (onderhorige van Tematen) door dese Gorontaalders tegen recht en reden,<lb/>
zoo het niet anders bleek, gevangen genomen zijnde, werden door den gouverneur<lb/>
verlost en op vrije voeten gestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Op hun verzoek worden zij onder bescherming der V.O.C. aangenomen en wordt<lb/>
hun een schoolmeester meegegeven; voorts vernomen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Gorontalers zeer listigh en boosaardigh woelden om die van<lb/>
Attingolo
<fref ref="3"/>  en Domoego
<fref ref="4"/>  in hun goet voornemen tot het Christendom te hinderen,<lb/>
item dat de verloste Tominders alle bij den anderen tot Tellebaya
<super>5 <fref ref="5"/> </super> nedergeslaegen<lb/>
en bijsonder wel in schick waren, dat oocq den Coonincq van Parigij en<lb/>
meer andere van de binnenbogt mede als de Tominders onder Comp.8 speciale<lb/>
protexie versogten te mogen aangenomen werden, ’t geen oocq die van de gehele<lb/>
bogt tot aan ’t naauw van Tambuco en der Bougys toe versoeken zouden, soodrae<lb/>
maar eenigen bodem aldaar weder quam te verschijnen, vermits anders tot rooff<lb/>
der Bougys, Mandaresen, Gorontalers en Ternatanen (alle Mahumetanen) verstrecken<lb/>
moesten.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge laat een besending naar Parigi doen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Ten rechte gantang, zie dl. II, p. 181, noot 1.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDXI, van 25 maart 1678 en CCCLXXXIII, 11 mei 1677.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Atingola, landschap aan de noordkust van Celebes, benoorden Gorontalo.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Dumoga, landschap beoosten het vorige met gelijknamige hoofdplaats op N.B. en<lb/>
124° O.L. ; volgens
<emph>Valentijn</emph> een oude naam voor Atingola.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Talibagis, plaats ter westkust van Celebes, juist onder de aequator, bij
<emph>Valentijn</emph><lb/>
 
 Telleboege.<lb/>
 </fnote>

<pb n="326" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0326"/>
<para>De Boentose
<fref ref="1"/>  vollkeren waren mede naar vrijheyt en onse Godtsdienst<lb/>
haekende, dogh men maekt hierin wat swarigheyt om de Gorontalers (onder welcke<lb/>
zij gehoren) niet al te seer te vergrammen; middelerwijl soude de rivier van<lb/>
Gorontale tot onse nader ordre beset gehouden werden onder schijn van bescherminge.<lb/>
Zij hadden voor des gouverneurs paresse aldaar in den sin een sterkte te<lb/>
bouwen op den hoecq van Padangh, waar de twee stromen in een ’t zeewaart<lb/>
loopen
<fref ref="2"/> , maar sulx is doenmaals belet en de geprepareerde steen in de rievier<lb/>
geworpen.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge reist verder naar Menado, afgedrukt
<ref>Minahassa, p. 51-52</ref>.<lb/>
3 febr. 1679 komt Padtbrugge te Sangihe om Sawang onder Taruna te brengen<lb/>
»</remark>
<para>Daar de Cooningen van Siauw en Taboecan met de beloof f de assistentie eerst<lb/>
op 12 en 18en derselver maant aanquamen, toonende uytterlijck geen cleyne flaauhertigheyt<lb/>
om die van Zaban tot gehoorsaamheyt te dwingen en geen wonder,<lb/>
wijl hunnen aanslagh gelegen heefft om dat dorpsvolcq onder Taboecan en die van<lb/>
Cayoeris
<fref ref="3"/>  onder Siau te brengen. Werdende alhier den gouv.r op verscheyde wijse<lb/>
door dese en geene geabuseert en mislejd, terwijl vast die van Zaban en Limau naar<lb/>
verscheyde minnelijke insinuatien hun niet alleen onwilligh toonden om bij den<lb/>
gouverneur te verschijnen, mitsgaders te sien en hooren lesen de bezegelde commissie<lb/>
en volmagt des Cooninx Amsterdam, op zijn e. gepasseert en verleent, maar<lb/>
waren selffs op haare resp. bijgelegene steylten gevlugt, daartoe onder den duym<lb/>
aangevoert zijnde door last soo wel van de qualijcq gesinde rijxgrooten in Ternaten<lb/>
als particulierlijk van den Coonincq Amsterdam, waaronder oocq speelde de partije<lb/>
van Taboecan en ander Mahumetaans gesinde.<lb/>
</para>
<remark>«Men vaU hier de godsdienst van den machtigste toe en verliest met de verwachte<lb/>
val van Sawang een steunpunt voor de Moslims<lb/>
»</remark>
<para>Den gouv.r sigh met 1200 mannen van de bontgenoten in Limau bevont<lb/>
behalven zijne oppassers en een corperaalschap zoldaten, tesaemen in alles 24<lb/>
Europianen, resolveerde zijn e. met de Cooningen tesamen naar hunne vluchtplaats,<lb/>
die se met een pallisaatwercq beschanst hadden, toe te trecken in hoop<lb/>
deselve daarmede te verbasen en tot obediëntie te brengen, climt oversulx de<lb/>
bergtop en comt voor haare vastigheyt, maar bevont sigh daar van alle verlaten,<lb/>
houdende echter met zijne Europianen stant, ’twelcq de wederstrevige encouragieerde<lb/>
om vuur op haar te geven, waardoor twee man aan des gouverneurs zijde<lb/>
nederstorte en een derde gequetst raekte, doende wijders een uytval, dogh die<lb/>
manmoedigh affgeset wiert, maar den gouv.r, ziende sigh zoo leelijk geabuseert en<lb/>
den avont op handen, trock in goede ordre aff en bestrafft de bontgenooten scherpelijcq.<lb/>
<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bunto, plaats ten noorden van de golf van Tomini, waar veel sago voorkomt, op<lb/>
ruim 122° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Padang, het punt waar de rivieren de Bono on de Bolango, beide nabij Gorontalo,<lb/>
samenkomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Kajuris, rijkje op Sangihe, dat al vroeg met Manganitu werd verenigd.<lb/>
</fnote>

<pb n="327" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0327"/>
<remark>«Zij beloven bijstand
, zo er meer Nederlandse militairen komen en houden Liman<lb/>
omsingeld; Padtbrugge komt 8 maart te Temate terug
, waarop hij kapitein Comelis<lb/>
Sweers met 48 man naar Siau zendt<lb/>
»</remark>
<para>Alwaar gecoomen zijnde, gaff dit schielijcq ontset geen cleene vreese onder de<lb/>
voorsz. Limauers, welcke derhalven haar op genade overgaven. Vijff hartneckige<lb/>
Javanen wierden doen aan boort versekert, terwijl nogh 22 der principaalste navolgden,<lb/>
die, bij de boots comende en apparent wat ongemackel. van de matrosen<lb/>
gehandelt werdende, een amocq offte moortspel aanrechte, waarop die van de<lb/>
Siause wagten toeschooten en in een ommesien alle deselve tot huspot capten,<lb/>
welcq schouwspel voorbij en niemant van den Cooningen
<fref ref="1"/>  daar meer omtrent<lb/>
zijnde, comt de outste soon des Cooninx van Limau aff en onder schijn van verootmoedinge<lb/>
valt den cap.n Sweris aan de voeten, ruckt hem daaermede achterover en<lb/>
infligeert denselven met een lontgeweer, dat hij bij sigh hadde, zoodaenigh, dat<lb/>
daarvan binnen weynigh tijt is coomen te overlijden. De schippers en andere officieren<lb/>
van de vier aanwesende bodems, die op deselve stont in een huys bij de<lb/>
andere affgecome Limauwers en moordenaars waren, redden hun dapperlijck,<lb/>
baenende een wegh tot uytcomst met het nedervellen van een goet gedeelte derselve<lb/>
en vervolgens alle de rest, becomende de onse hier twee dooden en eenige gequetsten,<lb/>
maar het was beclaaglijcq, dat door de bontgenooten naderhant in<lb/>
coelen bloede meest alle de vrouwen en kinderen in bosschen en moerassen zijn om<lb/>
hals gebracht, zoodat weynigh daarvan ontcomen zijn, werdende ’t getal begroot op<lb/>
500 zielen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Temate was 30 nov. 1678 naar Banggai doorgereisd en 10 jan.<lb/>
1679 naar Sula<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende contrarie zijne belofften doorgaans zeer weynigh respect aan des<lb/>
gouverneurs goede en dienstige recommandatie gedraegen, maar alles in de wint<lb/>
geslaegen, zelffs zijne oproerige gevangen en verbanne ministers weder op vrije<lb/>
voeten gestelt ende tot zijn secrete raden gebruykt, misgaders daarbenevens<lb/>
inlatende zommige hunner papen en ander gespuys van pluymstrijckers en boose<lb/>
instrumenten met veragtinge van den luytenant en tolcq, hem tot staathouders<lb/>
toege voegt.<lb/>
</para>
<remark>«Op Sula besloot hij afvallig te worden
, terwijl de luitenant door tegenwind te<lb/>
Amboina belandde; de Koning ivas
<lb/>
»</remark>
<para>
- naar alle omstandigheden daartoe opgehitst door bedriegelijcke<lb/>
schijnreden van ongelijcq, dat hem Comp.8 wegen successive aangedaan wiert, alsof<lb/>
f men hem van zijn landen, conquesten en heerschappijen sochte te ontsetten,<lb/>
hunnen hooghg’eerden Moorsen godsdienst uyt te roeyen en reets de arme gemeente<lb/>
van haare voornaamste levensmiddelen en welvaren, namentlijk het cultiveren en<lb/>
verhandelen der nagelen, ontbloot hadde.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Het is mogelijk, dat de letters en van het woord zijn doorgehaald.<lb/>
</fnote>

<pb n="328" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0328"/>
<remark>«De Compagnie getroost zich allerlei lasten voor de haar door den Koning overgedragen<lb/>
gebieden
<lb/>
»</remark>
<para>Ditselve heeft oocq geresideert in de gemoederen van meest alle de rijxgroten<lb/>
en wel specialijcq Alam, Rety en de princesse Gamoelamme, die, siende, dat wij<lb/>
direct tegen hunne genegentheden aan den Coonincq bij zijne wettige oppermacht,<lb/>
eere en waardigheyt mainctineerden en deselve haar eygen ambitie geen plaats<lb/>
gaeven, onder schijn van nieuwe vrintschap en genegentheyt tot zijn persoon dese<lb/>
voorsz. en diergelijcke saeken hem hebben soeken in te boesemen, onderwijlen<lb/>
haare zijde schortende en aan hun cabale hechtende de stedehouders en regenten<lb/>
van de capitaalste en vermogenste gouvernementen etc. ende alsulx is het bijgecomen,<lb/>
dat de rijxgroten, die anders des Cooninx heymelijcke vyanden en door<lb/>
Comp.8 liberale erkentenis in de ontlastinge van desselffs schulden als andersints<lb/>
tot meerder jalousie tegens hem ontsteken zijn, zoowel als den Coonincq selve hun<lb/>
van de Comp.e hebben affgescheyden, dogh elcq met een bijsonder insigt, den<lb/>
Coonincq slegts als een ongestadigh, lichtvaardigh, onwetent, misnoeght en misleyt<lb/>
mensch, Alam op hoop van herstellingh des gedempten
<fref ref="1"/>  rijx van Gilolo, waaraff hij<lb/>
erf f gen aam is, Rety om Macquian van Ternaten aff te scheuren en een eygen vrij<lb/>
prins- off hartogdom te verwerven, Gamoelamme, zijnde de outste dochter des<lb/>
Cooninx Mandarsaha om door een overspeligh huwelijcq, aengegaen met den prince<lb/>
Ceram, zoon des Cooninx van Tidore, haren man Alam verlatende, tot hooger staat<lb/>
en vermogen op te dimmen, waaronder den ouden Coonincq Zayfoedin bedectelijcq<lb/>
niet weynigh gearbeyt en zijne personagie gespeelt heefft en die nu quansuys<lb/>
d’eer wel souw willen hebben om dese onlusten als middelaar bij te leggen, hoewel<lb/>
zijn soon die opentlijcq voedt.<lb/>
</para>
<remark>«Koning Amsterdam kwam 12 mei te Temate terug; het hierop volgende verhaal<lb/>
over zijn ajval wijkt iets af van dal in
<ref>Daghregisters 1679, p. 455-456</ref>; 25 mei is hem<lb/>
de gebruikelijke schenkage van de Hoge Regering overhandigd, 3 juni 500 rsd. voorschot<lb/>
op de nagelpremie verleend; de eerste daad van vijandschap was
<lb/>
»</remark>
<para>
- omtrent Dodingo, daar hun volcq de vlotten van onse houtcappers<lb/>
aan stucken hackten en derselver huvsinge verbranden, naderhant in het geweldigh<lb/>
naescheppen, aanhalen en medesleepen van seker praautien, met 3 mardijckers<lb/>
en een soldaat naar Zawou
<fref ref="2"/>  gesonden om aldaar de gelegentheyt te verspieden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.201r-v.</folio>
<remark>«Drie kanonschoten werden over het Koninklijke hof gedaan; na het eerste<lb/>
gevecht, op 11 juni
<lb/>
»</remark>
<para>
- op ’t aennaderen van een troup onser soldaten, bestaande in 24<lb/>
mannen onder een sergeant, verlieten de Ternatanen Cooninx’ hoff en vlugten<lb/>
naar Terlucco, ongeveer
\ uer oostwaart
<fref ref="3"/>  affgelegen, daar zij een cleene steene<lb/>
vastigheyt, met 3
<emph>k 4</emph> stucken beplant, op zekere heuvel tot een waarborgh hadden,<lb/>

<fnote ref="1">Gedempt, hier is de zin van: beëindigd, opgeheven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sabu(go), vgl. dl. I, p. 11, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ten rechte noordwaarts.<lb/>
</fnote>

<pb n="329" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0329"/>
gelijcq hetselve van outs tot dienst offte vermaek des Coninx zoodaenigh geweest<lb/>
is
<fref ref="1"/> , maar verlieten die plaats den 2en dagh mede, haar begevende naar de overcuste<lb/>
van Halamahera, daar zij hun jongst tot Dodingo, naar lantsgelegentheyt<lb/>
gefortificeert, onthieuwen; uyt welcke voordelige post den gouv.r deselve zoude<lb/>
tragten te doen verhuysen, aleer het van hier gerequireerde renfort in Ternaten<lb/>
zal wesen aangecomen. Zij hebben op Goritiens
<fref ref="2"/>  en Macquian 2 onser vrijeluyden,<lb/>
d’eene seker mixtis aldaar ter neringe en d’ander een waart, in zijn tuyn schelmagtigh<lb/>
vermoort, schijnende de Macquianders onder allen de verbitterste, want<lb/>
oocq derwaarts getenteert zijnde om met hooffden te spreken en alles in der minne<lb/>
bij te leggen, waartoe onsen cap.n der mardijckers, den schoolmeester en noch 4<lb/>
mardijckers gebruyckt en naar hun toegesonden wierden, zoo hadden zij deselve<lb/>
aldaar opgehouden en quam niemant van haar terugh, buytendat men evenwel<lb/>
weet, off zij levend off doot zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het garnizoen werd van daar teruggetrokken; de 7e sept. werd een poging tot<lb/>
contact er vijandelijk af geslagen<lb/>
»</remark>
<para>
Al ten eersten na de vlught en overcomste op Halamahera der oproerige Ternatanen<lb/>
wierden de onse een goede partye dier Alforesen op ’t eylant Ternaten<lb/>
gewaar, expresselijck overgesonden om in ’t bosch te loopen moescoppen, welcke<lb/>
eerst een mardijcker in ’t gebergte achter ’t casteel hebben vermoort en niet langh<lb/>
daarnae op den 17en July overvielen zij een sergeant, corporaal, bosschieter en 5<lb/>
sintenelsgasten
<fref ref="3"/> , die uyt de besettinge van Toluco tegens ordre en expres verbot<lb/>
van den gouv.r pady der vlugtige Ternatanen tot buyt waren gaan ophalen en soo,<lb/>
geladen als muylesels, tussen een clooff doorgaande, wierden deselve daar soo deerlijcq<lb/>
gehavent, datter van acht maar één in ’t leven bleef f en souden van desen<lb/>
aanslagh de Tidoresen al eenige dagen tevoren kennisse gehadt hebben ; hierop, het<lb/>
bosch rondom Toluco met hulp van eenige Sangirezen zullende werden gesuyvert<lb/>
onder beschut van een rot Europesche militairen, wiert dese troup 2 daegen na de<lb/>
voorsz. bejegeninge insgelijx van die boose schelmen omcingelt en aangevallen,<lb/>
dogh waardoor zij hun lustigh redden met verlies van drie man, maar hadden de<lb/>
aggresseurs veel meerder last geleden door de ongemeene dapperheyt van de onse,<lb/>
specialijcq een corporaal, gen.1 Jan Maurits, en de Sangiresen, waardoor d.°<lb/>
Alforesen nevens eenige haarder gequetsten de vlucht moesten nemen met achterlatinge<lb/>
van drij dooden uyt meerder getal, die zij wegh sleepten, tsedert wanneer<lb/>
haar de moet schijnt ontvallen te zijn geweest, alsoo van geen notabel vervolgh<lb/>
gerelateert wert. Onderwijlen in ’t vluchten der Tamatanen naar de overcust<lb/>
bejegenden de onse op 27 Juny per 2 schuyten voor Tacomiy een hunner corcorren,<lb/>
welckers opzitters zij in vrintschap meenden te spreken, maar onder ’t aannaderen<lb/>
gaeven op de onse vuur, die haar weder soodaenigh begroeten, dat genootsaekt<lb/>
waren het op de wal te setten, mitsgaders het vaartuygh en een princestuckjen,<lb/>
dat daarbij was, te verlaten, blaffende met hunne musquets nogh
<emph>uyt</emph> het bosch,<lb/>

<fnote ref="1">Sinds 1661 was dit fort den Koning van Temate als landhuis ter beschikking gesteld,<lb/>
vgl.
<emph>Oudheden,</emph> p. 254.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Guraitji, groep kleine eilandjes ongeveer onder de evenaar op ruim 127° O.L., hier<lb/>
misschien het eilandje, dat in het bijzonder zo wordt genoemd, op 3' Z.B. en 127° 13' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van sentinelle, dus schildwachten, wakers.<lb/>
</fnote>

<pb n="330" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0330"/>
totdat de onse ’t gen.de stuckjen omgebaxt <fref ref="1"/>  en daarmede ruym baan onder deselve<lb/>
gemaekt hadde, naer ’t welcke niemant van hun meer vernomen wiert, sulx de<lb/>
onse den becoomen buyt medesleepten nevens alle andere vaartuygen, die se langs<lb/>
de wal conden vinden ende zijn den command.1 van d.° corcor met nogh eenige<lb/>
andere in die actie nedergeschooten. Een ander resconter viel op 5en July omtrent<lb/>
Dodinge voor, alwaar een steenbocq
<fref ref="2"/>  van de onse, in stilte drijvende, twee corcorren<lb/>
op zijde cregen, die een princestuckjen en een bas op deselve loste, wanneer<lb/>
door vier zoldaten, welcke daarbinnen verborgen laegen en uyt evensooveel bassen<lb/>
lustigh damp op haar gegeven wiert, ’t geen hun, hoe seer den commandant oocq<lb/>
van spijt stampvoete, de wijck dede nemen. Sedert is volgens particulier berigt<lb/>
Cooninx hoff door de onse verbrant en in de assche geleyt, gelijcq oocq met alle<lb/>
de overige Temataanse huysen en sulx die geheele coonincklijcke negorie gedaan is.<lb/>
Den gouv.r en raat hadden geresolv.1 des Cooninx burgt, zijnde een hecht, viercant<lb/>
gefortificeert metsel wercq, gelegen maar een goetelinghschoot van U Ed. casteel<lb/>
Orangien en de borstweringen meest waterpas met de nock van ’t groote off<lb/>
gouv.rs huys, daarbinnen staande, te doen raseren en slegten, dogh daar al wat<lb/>
wercq aan vast zoude wesen, hebbende uyt hetselve geligt vijff metale stucken geschut<lb/>
van 12, 6 en 3 pondt bals.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Tidore belooft de V.O.C. trouw te blijven; hij vertelde
,<lb/>
»</remark>
<para>- hoe desen Coonincq Amsterdam in ’t wederkeer en van Xula des<lb/>
</para>
<para>nachts op Tidore bij Ceram was gecomen en ’t volcq schier in oproerigheyt gebragt<lb/>
hadt door het seggen en besweren, dat den gouv.r op de reyse met hem hadde<lb/>
beslooten om ’t lant van Tidore te destrueren ende onder te brengen,<lb/>
</para>
<para>(Hij beweert ook
, - )<lb/>
</para>
<para>- datter tweespalt onder zijn volcq was, de partije van d’eene, te weten<lb/>
</para>
<para>des Cooninx Zayfoedin, wiert gen.1 Hollantse en d’ander van zijn soon Ceram<lb/>
Ternaetse Tidoresen, doende inmiddens beyde onder den duym allen aff breuk aan<lb/>
de onse.<lb/>
</para>
<remark>«Thans is geen lont uit Tidore verkrijgbaar
, mogelijk door opzei van daar;<lb/>
Padtbrugge stelt voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- eerstelijcq den Coonincq
<fref ref="3"/>  met ge welt off te door wapenen te doen<lb/>
wederkeeren tot de oude zetel des rijx en dan den Tidorees mede een gevoelige mep<lb/>
te geven, ten minsten Ceram buyten hoop van de croon te stellen, achtende dese<lb/>
remedie wel de hartste, maar voor toecomende de heylsaamste, de tweede, dat men<lb/>
den Tidorees, die dit verwart garen gesponnen heeft, tselve weder soodaenigh liet<lb/>
affhaspelen, dat hij daaruyt wel eere, maar geen voordeel trocq, behoudens dat<lb/>
Gammelamma
<fref ref="4"/>  affstant doe van de dorpen en volckeren, onder Ternaten geho-

<fnote ref="1">Omgebaxt, links of rechts omgewend.</fnote>
<fnote ref="2">Steenbocq, vaartuig voor het vervoer van stenen.</fnote>
<fnote ref="3">Van Temate.</fnote>
<fnote ref="4">Bedoeld is de prinses Gamlamo.</fnote>

<pb n="331" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0331"/>
rende, de derde, als het sorgelijkste voor toecomende, is ter complisance van de<lb/>
Ternatanen en Tidorees den gouv.r Padtbrugge te verwisselen, zoo sij zulx versoeken<lb/>
en haare schuit op hem blijven houden.<lb/>
</para>
<remark>«Er is geen raad van Indië beschikbaar voor het superintenderdschap over de<lb/>
Specerij -Eilanden; in de Molukken is 450 man personeel , onder wie 257 soldaten; de<lb/>
gouverneur acht 600 man , 3 jachten met nog 100 man , nodig en voldoende<lb/>
»</remark>
<para>Van Siau viel niets te schrijven, dan dat het wercq daar met den corporaal en<lb/>
4 soldaten onder schijn van Cooninxlijffwagten en voorts door de kerckedienaren<lb/>
wel conde bestelt werden.<lb/>
</para>
<remark>«Te Temate kwamen enige Spaanse soldaten , van Siau gelicht , benevens 23<lb/>
andere Spanjaarden; behalve de twee predikanten , aanwezig in de Molukken , zijn er<lb/>
nog twee nodig<lb/>
»</remark>
<para>Daar wiert een woordenboecq uyt het spaans in ’t nederduyts overgeset ten<lb/>
eynde om door den drucq gemeen gemaekt te werden, zijnde het voor heen<lb/>
gesondene eygentlijcq van de manilhase taaie en sulx een abuys geweest. Willen<lb/>
dierhalven verhoopen, dat die nogh niet onder de persse zal gebracht wesen tot<lb/>
vermijdinge van nodelose costen. Ons geheel niet aangenaam zijnde, dat ginder<lb/>
geen beter kennis daarvan voor ’t affzenden genomen is en sullen wij naar voltreckinge<lb/>
van ’t opgemelte onder handen zijnde boecq ons informeren, off het<lb/>
gerequireerde gebruyck van dien de costen van drucken al opwegen zal en off het<lb/>
gints met de malleytse tale niet zoo wel als elders can werden affgesien.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig zieken onder de Europeanen in de Molukken, pokken onder de bevolking;<lb/>
er was 28 febr. in een jaar uitgegeven f. 150553.5.10 en ontvangen f. 76779.8.7; er is<lb/>
f. 205270.9.13 aan effecten; Buton bereid desgewenst 200 krijgslieden naar Batavia<lb/>
te zenden; 17 of 171 notebomen zijn er omgekapt op de Tukangbesi- Eilanden; een<lb/>
Bidons hoofd verzocht te Makassar
<lb/>
»</remark>
<para>
- een passé naar Atchin, werwaarts hij geerne met een carguasoen van<lb/>
100 lijffeygenen een voyagie wilde doen onder pretext van aldaar een Moors priester<lb/>
te soeken, die nieuwlings van Mecka moet gecomen zijn, waarop het zoo seer niet<lb/>
siet, alswel om haare gadinge van deden tot civilen prijs te becomen, hoewel ’t<lb/>
oocq waar is, dat dese oosterlingen die plaatse geerne bevaren, ten aansien daar<lb/>
dicwils door de frequentatie der Moorse vaart occasie voorvalt om in pelgrimage<lb/>
naar Mecka te connen geraeken.<lb/>
</para>
<remark>«De pas werd geweigerd, maar voor Bandjarmasin verleend, waar jaarlijks twee of<lb/>
drie Atjehse vaartuigen komen; Buton, waar slaven in
<lb/>
»</remark>
<para>
- goede quantiteyt te crijgen zijn uyt de heydense bergvolckeren,<lb/>
onderdanen van Bouton, maar zij en vercopen se echter noyt geerne aan de<lb/>
Christenen.<lb/>
</para>

<pb n="332" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0332"/>
<remark>«De V.O.C. verwierf er daarom weinig; het is onwaarschijnlijk , dat er veel notehomen<lb/>
zijn; in Malakka werden weinig passen naar Bidon verleend ,<lb/>
»</remark>
<para>
- maar dat en can echter de vaart derwaartsheenen niet empescheren,<lb/>
want die van Johor off Patanij etc., aan dees zijde Malacca gelegen, off oocq de<lb/>
Borneërs, die de Malaxe besettinge niet behoeven te passeren en dienvolgende voor<lb/>
onse cruyssers niet te vresen hebben, gebruyken geen passé op haare reyse.<lb/>
</para>
<folio>Fol.219r-v.</folio>
<remark>«Het erheen voeren van textiel , hoewel verboden bij het contract van 25 juni 1667,<lb/>
art. 3, vgl.
<ref>Corpus II p. 365, v</ref>alt niet te verhinderen; Bidon levert enkel slaven<lb/>
»</remark>
<para>Weynigh geit daar in de handelingh is, vermits men daar ter marct gaat met<lb/>
cleene stuckjes van oude deden, aan een toutje geregen, ’t welcq voor courante<lb/>
munt verstrekt tot incoop van spijse
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Voor de V.O.C. valt er weinig te handelen, het djatihout is er duur en werd<lb/>
slechts ingekocht wegens de oorlog op Java, dat nu weer begint te leveren; den Koning<lb/>
zijn schuld van 1169 rsd. in slaven of geld te laten voldoen; zijn hulp is voor de Molukken<lb/>
niet ingeroepen<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende Zijn Hoogh.1
<fref ref="2"/>  al doorgaans niet veel uytspanningen gesoght en<lb/>
sigh meest gehouden aan de melancolique cant, toonende, dat hem het lang verblijft<lb/>
<fref ref="3"/>  verdrietigh viel off dat hij wenschte met de zijne in eenigh employ gebragt<lb/>
te werden zonder onderscheyt te maeken aan welcke cant, hoewel, naar het uytterlijcq<lb/>
geleek, meest genegen tegen onse geburen, van waar ons nogh al successive<lb/>
gerugten toequamen, dat hij zoowel als Crayn Bisseey met deselve heymel. correspondeerde,<lb/>
’t gunt ons wel een wakent oogh dede houden, maar wij hebben<lb/>
evenwel nooyt connen ontdecken, dat het daarmede soo breet gelegen waare off<lb/>
zodaenigh gestelt, dat wij ons daar over wantrouw behoeffden te beswaren in sonderheyt<lb/>
ten reguarde van Palacca; sustinerende alsnogh gelijcq tevoren, dat het<lb/>
ten principalen door die van Bantam daar op aangeleght zij geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel te Bantam houdt Kraëng Bisseï voor onbetrouwbaar<lb/>
»</remark>
<para>
Alle ’t welcke door sekeren dain Toedjoe
<fref ref="4"/>  uyt den huyse Keera
<fref ref="5"/> , een landeken<lb/>
tussen Touadjo en Louboe in de golff van Bone gelegen, en op den 5en deser<lb/>
met 30 coppen van Bantam tot ons over gecomen, voor gewis geconfirmeert wert,<lb/>

<fnote ref="1">Het z.g. lapjesgeld, dat tot het begin van deze eeuw op Buton voor dergelijke uitgaven<lb/>
in gebruik was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. Radja Palakka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Te Batavia.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Daëng (Si)tudju Aru Kera, een naar Bantam uitgeweken Buginees hoofd, dat in<lb/>
nov. 1679 naar Batavia kwam, waar hij werd gebruikt bij het afweren van invallers uit Bantam,<lb/>
in 1680 enige tijd nabij Indramaju; in 1682 heeft hij luitenantsrang.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kera, landschapje aan een gelijknamige rivier aan de golf van Boni op ongeveer 3°45'<lb/>
 
 Z.B.<lb/>
 </fnote>

<pb n="333" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0333"/>
voorgevende selffs brieven in maccassaarse letters omtrent den ouden zultan gesien<lb/>
en gelesen te hebben.<lb/>
</para>
<para>(Bisseï
- )<lb/>
</para>
<para>
- houdende seer modest en schappelijk huys en zijn volcq onder seer<lb/>
goede tucht en discipline, zoodat ons nooyt clagten over eenige haare insolentie<lb/>
gedaan zijn gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Tussen Radja Palakka en Kraëng Bisseï is geen vriendschap te verwachten;<lb/>
mocht B. als Koning hersteld worden, dan vraagt Palakka,<lb/>
»</remark>
<para>dat men hem dan oocq vrij stelde naar Bonee te vertrecken om daar verblijff<lb/>
te houden off wel hier op Batavia buyten eenigh bewint te mogen woonen nevens<lb/>
andere ingesetenen, dogh dit seggen wiert met traenen vereelt tot een bewijs, dat<lb/>
het voortquam uyt een ontstelt gemoet. Seggende onder anderen: ,,icq ben nooyt<lb/>
vervaart geweest voor de vuyst mijn leven te waegen, maar icq was niet geerne<lb/>
vermoort en, zoo wij tesamen weder op Celebes woonden, moet men vaststellen en<lb/>
geloven, dat zoo hij om ’t leven quaeme door ’t een off’t ander ongeluk, niemant<lb/>
daarvan de schuit zoude draegen als icq en hij weder, indien het mij gebeurde,<lb/>
schoon wij alle beyde onschuldigh waren, gebrekende geen menschen, die ’t hem<lb/>
om mijnent wil en mij om zijnent wil haar niet en souden ontsien te doen, etca.”<lb/>
</para>
<folio>Fol.228v-229r.</folio>
<remark>«Bisseï beweert tot verzoening genegen te zijn; Radja Palakka wil naar Celebes<lb/>
terug en is bereid in geval van oorlog met Bantam wel toegeruste hulptroepen te leveren;<lb/>
hij is ook bereid Tiaar Surabaja te gaan
<lb/>
»</remark>
<para>
- om Glisson met zijn adherenten, indien se geen reden plaats gaeven<lb/>
en hartneckigh bleven, met gewelt te helpen aantasten en vernielen, Bisseey<lb/>
om denselven te disponeren tot gehoorsaamheyt, daar hij sigh van dorste veraekeren,<lb/>
zoo men [hem] derwaarts liet gaan en permitteerde met zijn broeder te<lb/>
spreken, terwijl hij vrouw en kinderen alhier onder onse macht en bescherminge<lb/>
soude laten.<lb/>
</para>
<remark>«De Makassaarse opstandelingen verlangen restitutie aan Gowa
<lb/>
»</remark>
<para>
- van Tanjonglasso
<fref ref="1"/>  off de Bougorones aff tot verbij Maros toe etc.,<lb/>
een saeke daar niet aan gedagt can werden en waarover Bisseey niet ontkende<lb/>
beschaamt te moeten wesen.<lb/>
</para>
<remark>«7 maart werd op verzoek van Radja Palakka geschreven:<lb/>
»</remark>
<para>
Den Gouv.r- Gener.1 en de raden van India zenden desen brieff aan ’t volcq van<lb/>
Bonee, die alle oprechte bontgenoten zijn van de E. Comp.e, alsdat se haar alle in<lb/>

<fnote ref="1">Tandjong Lassa, de zuidoostkaap van het zuidwestelijke schiereiland van Celebes.<lb/>
</fnote>

<pb n="334" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0334"/>
wapenen sullen gereet houden en op Oedjongpandangh
<fref ref="1"/>  verschijnen om, wanneer<lb/>
den bevel van de Comp.e comt, met haare wapenen herwaarts te comen, off er ijts<lb/>
te verrigten mochte wesen en indien der niets te doen is, zal Radja Bonee en zijn<lb/>
volcq inderhaast en met eere, als ’t behoort, teruggecoomen.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Palakka heeft de hem aangeboden lening van 12000 realen niet nodig;<lb/>
geschenken , 15 juli aan hem en andere Vorsten en groten aangeboden; contract , 31 aug.<lb/>
met Galesong gesloten
<ref>, Corpus III </ref>nr. CDXXX; besprekingen van Speelman en<lb/>
Couper met Radja Palakka op 8, 9 en 10 juli, die niemand wil beschuldigen, maar te<lb/>
zijner verdediging zijn grieven tegen Cops uit, met wiens bezwaren tegen hem hij bekend<lb/>
bleek te zijn; hij klaagt o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- over het groote support, dat Crain Bisseey een tijt langh naar des<lb/>
presidents comste bij zijn e. hadde gevonden, daar nogtans hem gebleken waare<lb/>
uyt de brief f van de regeringe, - wat dien aangaande de ordre en meeninge<lb/>
was, behalven dat zijn e. selffs cort naar zijne comste den cap.n Claas Pleun met den<lb/>
tolcq Jan Japan op Bontouale bij hem hadde gesonden om bekent te maeken, dat<lb/>
Crain Bisseey naar Batavia ontboden was en dat zijn e. in persoon die bootschap<lb/>
was comen vernieuwen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij het afscheid van de Hoge Regering verklaarde hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- nooyt de alderminste superioriteyt over de Celebese bontgenoten<lb/>
gepretendeert te hebben, dat hij se alle soowel als sighselven in haar vrijheyt<lb/>
erkende, maar dat se hem boven andere g’eert hadden, omdat hij door de Comp.e<lb/>
g’eert wierde en oocq doorgaans omtrent het casteel op Bontouala zijn residentie<lb/>
hiel om mede oogh in ’t zeyl te houden en, daar ’t noodigh was, de bevelhebberen<lb/>
van de Comp.e de hant te helpen bieden; betuygende in zijn herte seer verligt te<lb/>
wesen, buyten alle becommeringo gestelt te zijn en de Comp.e voor sijn vader te<lb/>
sullen erkennen.<lb/>
</para>
<para>(Wij
- )<lb/>
</para>
<para>
- niet ten besten zijn gestigt geweest in eenige zijner conduictes en in<lb/>
den beginne wel ten principalen over het accepteren van de Bonese croon en vervolgens<lb/>
in de exercitie van wat te veel gebiet over degeene, die niet eygentlijcq<lb/>
onder hem stinden en dienvolgende dat onse recommandatiën zijn geweest om ’t<lb/>
een en ’t ander met dexteriteyt en circumspectie tot mainctenue van Comp.8<lb/>
waardigheyt wat te mesnagieren.<lb/>
</para>
<remark>«Cops trad echter weinig voorzichtig op en verstaat de landstaal niet; nog moet<lb/>
beslist worden
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Udjung Pandang, oude inheemse naam voor Makassar.<lb/>
</fnote>

<pb n="335" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0335"/>
<para>
- over de gevangen princen Crain Lambegy, zoone van Crain Linques,<lb/>
en de 2 Loubouse gebroeders, die nu al soo lange hier geseten hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Een van die twee ontsnapte; Radja Palakka vindt Lambengi groter vijand dan<lb/>
Bisseï; uit Makassar vernomen
, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Cooninxkinderen, die van zijn broeder Sadrabone affgeweken en<lb/>
bij hen onder het casteel en de bescherminge van de Comp.e gecomen waren, nogh<lb/>
al hoopten op zijne terughcomste ; zijnde Crain Cronron (de reyse uyt Mandhaar<lb/>
naar Passir niet hebbende connen gewinnen) eyndelingh op vercregen verloff van<lb/>
den president en raat weder op Tello geretourn.4<lb/>
</para>
<folio>Fol.246v.</folio>
<remark>«Karungrung ondervroeg een chirurgijn naar de macht van de Cie.; Palakka<lb/>
verklaarde hem niet in zijn vertrouwen te hebben genomen en niets ten nadele van den<lb/>
jongen Koning van Sopeng gedaan te hebben; de oude Koning schreef hem over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de quaataardige comportementen sijnes soons, den tegenwoordigen<lb/>
jongen Coonincq, met naeme Toesangh
<fref ref="1"/> , gelijcq hij daarin sodanigh genoemt<lb/>
staat, bezijden ernstige recommandatie op zijn doen en laten gedurigh acht te slaan<lb/>
en hem in alles ten besten te vermaenen, maar, zoo hij wederhorigh en even boosaardigh<lb/>
bleeff, hem alsdan liever de regeeringh te ontrecken als het Zopingse rijcq<lb/>
te sien bederven; stellende in sulcken gevalle zijn suster Isanga, huysvrouwe van<lb/>
Zijn Hoogh.1, die mede voor wettige erffgenaam verclaart wert in plaatse, behalven<lb/>
dat hij Radja selffs oocq voor zijn kint hadt aangenomen, omdat door zijn toedoen<lb/>
het Zopingse landt in voorgaande vrijdom herstelt en hij uyt zijne ballingschap<lb/>
verlost was.<lb/>
</para>
<remark>«Palakka hoopt het geschil tussen hem en Aru Vaka bij te leggen; op voorstel van<lb/>
Speelman tot arbitrage hierover besloten; Palakka wil de vriendschap met Aru Vaka<lb/>
en enige andere hoofden vernieuwen; karaëng Djarannika sluit zich aan bij hel Bongaais<lb/>
verdrag; op de Tematanen in Makassar wordt toezicht gehouden; rattenschade bij de<lb/>
rijstaanplant in Zuid-Celebes ; de rijsttiende van Maros bracht 210 last op, die van<lb/>
Bulukomba 45<lb/>
»</remark>
<para>Dit lantschap
<fref ref="2"/>  is in tweeën verdeelt en wort zoodaenigh seperate geregeert,<lb/>
de grootste helft staat immediatel. onder de Comp.e, omdat de regent van dat deel<lb/>
gedurende den oorlogh sigh altoos bij de Macassaren heefft gehouden, maar den<lb/>
bevelhebber van ’t minder gedeelte quam al voor de vrede van Boaya hem bij de<lb/>
Comp.e voegen en is voorts daarbij gebleven.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tusang. Duidelijk is dit niet, want volgens
<emph>Daghregisters</emph> 1676, p. 223 was de oude<lb/>
Koning van Sopeng in sept. van dat jaar gestorven, Tusang was onder voogdij van zijn zwager<lb/>
Radja Palakka gesteld en beklaagde er zich heftig over, dat hij, ofschoon hij reeds 21 jaar oud<lb/>
was,
<emph>( Daghregistera</emph> 1678, p.207) door dezen buiten het gezag werd gehouden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bulukumba, landschap aan de zuidkust van Zuidwest-Celebes, het gelijknamige centrum<lb/>
ligt op 120°12' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="336" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0336"/>
<remark>«Er zijn in het kindschap zes militairen gelegerd, PalakJca riep mensen van daar<lb/>
op voor de oorlog op Java
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dogh dese menschen, alle tseventigh in ’t getal, daarbenevens onsen<lb/>
sergeant en een soldaat zijn met het vaart uygh gesoncken en niet meer als 17 door<lb/>
s wemmen gesal veert, wesende onder de verongelukte nevens onse voorsz. 2 dienaren<lb/>
mede begrepen den stedehouder des Cooninx met name Touwabo en nogh<lb/>
twee der voorneemste regenten, dain Caloeboe en dain Majampa met zijn soon.<lb/>
</para>
<folio>Fol.254r.</folio>
<remark>«Ook Bira en Tiro zijn landen van de Cie; handelstocht in nov. 1678 met textiel<lb/>
ter waarde van
/. 5862 naar Saleyer
, waar de katoenoogst mislukte<lb/>
»</remark>
<para>Was zekere Radja Cadjen <fref ref="1"/> , in tijde van den oorlogh naar Mangray geweken,<lb/>
met 70 zijner onderdanen op Zaleyer terugh gecomen. Bovendien hadt nogh een<lb/>
ander Coonincq van datselve huys, sigh mede met omtrent 300 coppen op Mangray<lb/>
onthoudende, door een gesant te kennen laten geeven, dat hij wel genegen zoude<lb/>
zijn mede met de zijne te retourneren, zoo de billijkheyt nogh gehanthaafft en de<lb/>
Zaleyeresen navolgens de oude wetten nogh geregeert werden, ’t gunt hem toegestaan<lb/>
en versekert stinde te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Een ieder is er dan teruggekomen; bij een handelsreis naar Pasir in aug. ’78 met<lb/>
carg. van
/. 17161.2.8 werd slechts verkocht aan waren, die de Cie f. 8358.14 gekost<lb/>
hadden, voor f. 14901, bestaande meest uit was, nl. 224 picol a 15 rsd. het picol, en<lb/>
govd; 10 oct., vgl.
<ref>Daghregisters p. 477, </ref>werd op een tweede reis voor f. 4124, vnl.<lb/>
goud, ontvangen; cocosolie te Kaïli ingekocht, dat verder niets oplevert en werwaarts<lb/>
de vaart evenals die naar Pasir vroeger door Gowa werd gemonopoliseerd<lb/>
»</remark>
<para>Schilpatshoorn valt daar selffs niet, maar wel op Coetoe
<fref ref="2"/> , Berroe
<fref ref="3"/>  etc.,<lb/>
plaatsen, voor ons al te periculeus te bevaren.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters, p. 333</ref>; bovendien
<lb/>
»</remark>
<para>
- die plaatsen door Chinesen en Malleyers met alle soorte van sleghte<lb/>
doecken, die se daar trecken, vervult werden.<lb/>
</para>
<remark>«De vaart op Oost-Bomeo is zo van geen voordeel; geringe handel te Makassar,<lb/>
doordat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de advenuen te meenigvuldigh zijn om den toevoer der Bougysen en<lb/>
andere cleene coopluyden te weeren en voornementl. omdat de luyden haar eygen<lb/>
zelven weten te deden en dat niettemin zoo costel., als zij willen, vermits bijnaar al<lb/>

<fnote ref="1">Radja Kadjen ondertekende 16 oct. 1675 een
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLXIII te vinden contract,<lb/>
zonderdat mij duidelijk wordt van welk rijkje op Saleyer hij Vorst was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk is bedoeld: Kutai, rijk ter oostkust van Bomeo, benoorden en bezuiden<lb/>
de evenaar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Berau, landschap on rivier ter oostkust van Borneo op ruim 2° N.B.<lb/>
</fnote>

<pb n="337" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0337"/>
de wijven spinnen ende weven cunnen, tzij dan van zijd’, gaam, cattoen, goutdraat<lb/>
en oocq van bast en bladen van sekere boomen tot verwonderens toe en waarmet<lb/>
zij haar nu zedert eenige jaren veel meer behelpen.<lb/>
</para>
<remark>«Rantsoenen voor het personeel aldaar
, vgl.
<ref>Beschrijvinge III, p. 286</ref>; behalve<lb/>
de president is er een koopman of opperkoopman als secunde, een fiscaal, 3 onderkoop
-<lb/>
lieden en lager personeel nodig , voorts een predikant , een kapitein, enz. met 300 man;<lb/>
er waren 7 oct. 396 personen in dienst, w.o. enkelen op Saleyer, te. Bulukumba , Maros ,<lb/>
Bima, voorts 12 inlandse dienaren en 63 man op de vier vaartuigen; in de stad Vlaardingen<lb/>
wonen 1125 zielen; 31 juli 1679 was er in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>de rantsoenen . . . . . . . f. 34533.10. 5<lb/>
</para>
<para>de oncosten . „ 16818. 1.13<lb/>
</para>
<para>’t onderhout van de slaven . . . . . . 4550.16. 6<lb/>
</para>
<para>’t hospitaal . . ♦ . . . . . ♦ ,, 1634. 2. 6<lb/>
</para>
<para>f. 57536.10.14<lb/>
</para>
<para>zoldyen, daaronder begrepen 2808 g.1 voor de maantgelden van<lb/>
</para>
<para>inlantse dienaren . . . „ 76064.17. —<lb/>
</para>
<para>schencagie. . . . . . „ 2301. 7. 3<lb/>
</para>
<para>fortificatiën . . . 13409. 4. 3<lb/>
</para>
<para>oncosten van de schepen . . „ 19742.10. 8<lb/>
</para>
<para>f. 169054. 9.12<lb/>
</para>
<remark>«Veel, door de overkomst van Radja Palakka enz., terwijl de winsten maar<lb/>
waren f. 57847.14.8 en de landsinkomsten f. 9694.15.7; de strijd op Sumbawa tussen<lb/>
Tambora en hel hoofd van Kalungkung op Cies. verlangen door arbitrage te beëindigen
,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters p. 509</ref>; Radja Palakka’ s brief aan den laatste zal nader beoordeeld<lb/>
worden; sapanhout wordt niet meer door patria geëist; op Roti
<lb/>
»</remark>
<para>
- de negeryen Decca, Daly
<fref ref="1"/> , Daucke, Ortela
<fref ref="2"/> , Loly en Pandaly aan<lb/>
de westzijde des eylants, over drie jaren verbrant ende verwoest, waren nu wederom<lb/>
bevolckt ende daarover opperhooffden aangestelt met ernstige vermaeninge tot<lb/>
haren pligt ende gehoorsaamheyt aan de Comp.e tot groot genoegen zoo van alle de<lb/>
inwoonders dier negerijen, als oocq van de Termaanse en Landase
<fref ref="3"/>  regenten. Zoo<lb/>
waren ook de inwoonderen van de negerij Ossijpocko
<fref ref="4"/>  ende de hartneckige Bocais
<fref ref="5"/> <lb/>
kinderen in genade aangenomen, dogh de laaste onder een recognitie van 20 stux<lb/>
slaven, die se oocq willigh hadden opgebracht. De hoofftnegerijen Carbaffa
<fref ref="6"/> ,<lb/>
Bulba, Rackauw
<fref ref="7"/>  en Batissy
<fref ref="8"/> , gelegen aan d’oostzijde van ’t eylant, hadden<lb/>

<fnote ref="1">Dali, het landschapje Dalli op West-Roti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk Oénale, vgl. p. 106, noot 1; de schrijver heeft er maar wat van gemaakt.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Landu, eilandje bezuiden West-Roti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Ossipoka, in 1756 nog , thans niet meer bestaand rijkje op midden-Roti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Bokai, rijkje op midden-Roti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Korbaffo, idem, westelijk van Bokai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Ringgur, rijkje op Oost-Roti.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Batuissi, in 1756 nog, thans niet meer bestaand rijkje op Oost-Roti.<lb/>
</fnote>

<pb n="338" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0338"/>
haare hooftregenten aan - Wijckersloot op Termane gesonden, die oeer<lb/>
gewilligh en onderdanigh hunne gehoorsaamheyt aan d’E. Compagnie hadden<lb/>
betuyght, eenlijcq bleeff den wrevelmoedigen Lassy Retty, hoofft van Bulba, sigh<lb/>
nogh wat tsoeck houden, levende in oneenigheyt met die van Termane, welcke<lb/>
gaarne hadden gesien, dat d’E. Comp.e de wapenen tegens Lassy Retty hadt aangetogen,<lb/>
dogh wierden door ’t beleggen van een gemeynen lantsdagh op Termane<lb/>
en ’t vervoeren van haren jongen Coonincq Pelo aan de fortresse Concordia tot<lb/>
Copan onder voorgeven van de malleytse taal te leeren, de zaecken in sulcken<lb/>
voegen gemodereert, dat Lassy Retty zijne achterstallige schuit van 15 slaven aan<lb/>
d’E. Comp.e betaalde en met die van Termane versoende ende waarmede op ’t<lb/>
eylant Rotty alles in ruste en vrede ten eynde liep.<lb/>
</para>
<remark>«Wel is op Timor vrede tussen Amarassi en de bondgenoten van de V.O.C.<lb/>
gesloten
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dogh was den sorgelijcken roervincq Amabessy, die wegens geseyde<lb/>
bontgenoten in gesantschap aan voorn.de Coonincq Amarassy was geweest en<lb/>
aldaar de partij van die Coonincq heymel. hadde geamplecteert, cort naar ’t sluyten<lb/>
van de vrede tot de Amarassiers overgelopen, verlatende zijne negerij Bacanassy op<lb/>
Copan en met sigh troonende wel 250 van de weerbaerste Copanese mannen,<lb/>
nevens veel vrouwen en kinderen, welcken affval van Amabessy geen cleyne<lb/>
alteratie onder de bontgenoten hadde veroorsaakt.<lb/>
</para>
<remark>«De vrede is daardoor weer op losse schroeven; het opperhoofd Wijckersloot is<lb/>
wegens de houding der Portugezen niet genegen zich hiermee in te laten
, maar sprak<lb/>
de bondgenoten moed in; men zal nog 20 a 25 soldaten naar Timor zenden; er loos 31<lb/>
jan. 1679 in een jaar uitgegeven
/. 26182.18.
— en gewonnen f. 19327.8.7; er blijft een<lb/>
kapitaal van f. 22946.8.9; de peper
, 18 juni uit Palembang gebracht
, was f. 42941.13.11<lb/>
waard
, vgl.
<ref>Daghregisters p. 263 , </ref>terwijl voor f. 4143.7.8 in goud en contanten werd<lb/>
terug ontvang en
, den Koning is aangeraden zich buiten de strijd tussen Djambi en<lb/>
Johore te houden; beduchtheid voor een aanval van het laatste op Palembang<lb/>
»</remark>
<para>’t Eerste gewasch van de peperplantagie aldaar was sober uytge vallen, veroorsaekt<lb/>
zoo door hooge watervloeden als eenige opgeresene vyantschappen tussen<lb/>
de bovenlanders, waardoor eenige peperthuynen zouden verwoest geworden zijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.280r.</folio>
<remark>«Hoop op meer nagewas; men tracht er in strijd met het contract de peper naar<lb/>
elders te vervoeren ,<lb/>
»</remark>
<para>
- jae selffs de Coningen, namentlijcq den ouden, gen.1 Zultan Ratou<lb/>
ende zijn soon Pangeran Depatty.<lb/>
</para>
<remark>«Een scheepje van hem met 600 picol verging op weg naar Batavia; er is bruto in<lb/>
een jaar gewonnen f. 50867.19; er valt op jaarlijks 30000 picol peper te rekenen;<lb/>
gedeeltelijke afrekening met Schilhoom
, het voormalige hoofd te Palembang en actie<lb/>
voor de Raad van Justitie tegen hem; vier Palembangse vaartuigen met ongeveer 2000<lb/>
</remark>

<pb n="339" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0339"/>
<remark>picol peper
, naar Atjeh gevaren
, verkopen die voor 22\ a 24 rsd. de bahar van 354<lb/>
de Koning belooft dit niet te herhalen
, maar verlangt 1000 picol jaarlijks te Batavia te<lb/>
verkopen; de Cie. betaalt 3 rsd. in contanten per picol en
ƒ rsd. voor tol; op last<lb/>
van Heren XVII blijft de vaart op Palembang en Djanibi aan vrijburgers verboden;<lb/>
50
<ref>d 60000 r</ref>ealen zijn er voor de opkoop jaarlijks nodig; de peper steeg in Europa<lb/>
tot 13\ groot het
<ref>'ffi; </ref>in Djambi was 2200 pl. peper bij de pakhuizen; de
<lb/>
»</remark>
<para>- oorlogh, die de Johoresen die van Jamby waren aandoende ; hun<lb/>
</para>
<para>armade bestont in ongeveer 300 praauwen, daaronder eenige goeraps, wel gearmeert<lb/>
ende stercq van volcq, die 25 may voor de Jamby se rievier onder ’t gesagh<lb/>
van den Johorsen laxamana, nu oocq gen.1 Dato Paducca Radja, subijt te voorschijn<lb/>
gecomen was en waarvan 40 cleene vaartuygen vooraf f de rivier quamen<lb/>
oproeyen en genadert waren tot aan de Jambyse sterkte, daar se geen volcq vonden,<lb/>
want de Jambinesen geen kennis hadden van des vijants comste, maar ’t<lb/>
gerucht daarvan quam dienselven avont ten 10 uren nogh boven in de stadt Jamby,<lb/>
wanneer der volcq benedenwaarts na de batterijen geprest worden, welckers geschut<lb/>
de Johoresen besigh waren om in de rivier te werpen, dogh, siende de Jambinesen<lb/>
aancomen, hadden geen stant gehouden, maar strax de vlugt naar haar vaartuygen<lb/>
genomen en roeyden met deselve de riviere aff na hun armade, die in ’t<lb/>
opcomen was en sigh anckerde omtrent de voornaamste Jambyse sterkte bij een<lb/>
zantplaat; quamen cort daaraan ’smorgens vroegh met hun armade na voorsz.<lb/>
sterkte, wel voorsien van geschut, oproeyen, hadden ook 15 a 1600 man aan lant<lb/>
geset, dogh, 3 a 4 uyren gevochten hebbende, waren weder met verlies van eenige<lb/>
van hun volcq en aan de Jambyse cant van 5 man en ettelijcke gequetsten terughgekeert<lb/>
na de voorn.de zantplaat, alwaar se hun doen vastmaekten om, soo ’t<lb/>
scheen, Jamby uyt te hongeren, daar reets over gebrecq van rijs geclaagt en<lb/>
deselve van onse residenten (die selffs zober versien waren) gevordert was geworden,<lb/>
hebbende den Jambysen Zultan Comp.8 jonck Japara tegen de onse hun<lb/>
wey gering na sigh genomen en deselve tussen zijn batterijen benevens zijn eyge<lb/>
scheepie, verscheyde contings
<fref ref="1"/>  en rakets
<fref ref="2"/>  gelecht, waarmede de rievier tussen<lb/>
de twee batterijen zoo wel beset was geworden, dat de Johoresen met hun armade<lb/>
daar niet conden doorbreken, vresende de Jambinesen doenmaals eenlijcq voor<lb/>
verraat en brantstigtingh, alsoocq dat de Johoresen met laagh water zouden soeken<lb/>
te lande over te coomen, dat hun oocq t’merendeel wedervaren is, want de<lb/>
Macassaren, omtrent 300 coppen stercq, onder hun hoofft Dayn Mangica
<super>3 * <fref ref="3"/> </super> (wiens<lb/>
suster, Crain Tima, getrouwt is met Sultan Anum, des Jambinesen Cooninx soon<lb/>
en genoegsaam regerent prins), daarna gere volteert en met de Johoresen tsaemen<lb/>
gespannen zijn, hebbende, wanneer genoemde Sultan wegens hem eenigh volcq<lb/>
sont, datelijck brant gestigt, waardoor verscheyde huysen omtrent Comp.8<lb/>
logie tot assche raekten, spelende de Macassaren den desperade, namen de Engelse<lb/>
logie in, die naderhant op 20 Juny des avonts tot de gront toe door het gedurigh<lb/>
brantstigten vernielt is geworden, staande deselve dichte bij Comp.8 logie aan de<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Kunting of kontèng, ook majang geheten, een Javaans platbodemd, open, breed<lb/>
vaartuig met oplopende gekromde steven, vooral gebruikt voor visvangst met de zegen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Rakit, maleis: vlot.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Daëng Mangika, een bijzonder roerig Makassaars hoofd, dat met zijn volgelingen<lb/>
 
 van 1679 af trachtte zich een machtspositie te veroveren in Djambi en Palembang; hij sneuvel¬<lb/>
 
 de 5 maart 1681 tegen de Johorezen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="340" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0340"/>
<para>riviercant tegen over ’t hoff van de Jambijse Coningen, sulx die veelmaals groot<lb/>
pericul uytgestaen hadt van oocq in brant te geraeken. Ten langen laaste dese<lb/>
Macassaren omtrent 1500 Johoresen met 4 stucken canon en veel bassen bij hun<lb/>
tot assistentie becomen hebbende, scheen Jamby aan de zijde der Johoresen te<lb/>
sullen overgaan, te meer verscheyde onderhandelinge om tot accoort te comen wel<lb/>
voorgevallen, maar telckens vrugteloos affgelopen waren. Zijnde onse residenten<lb/>
daarmede ook gemoeyt geweest, dogh niet verder als bootschappers en brieffbrengers<lb/>
over en weer, hebbende hun altoos onzijdigh gehouden en soowel aan<lb/>
d’een als d’ander cant ten besten gesproocken, waardoor zij dan oocq van de<lb/>
strijdende partijen als vrinden wel waren bejegent geworden, maar desniettemin<lb/>
voor hun ondergangh mede grotelijx bedugt, indien Jamby forcel. quam verovert<lb/>
te werden, in welcken geval ’t gemeene volcq ontwijffel. Comp.8 logie niet verschoonen,<lb/>
maar die oocq spoliëren zouden, zonderdat de onse ’t selve souden<lb/>
cunnen wedei staan, alsoo maar 22 coppen stercq waren, daaronder 7 sieken en een<lb/>
gequeste, die daaraan, bij geval in Comp.8 logie uyt een venster kijckende, (als de<lb/>
Jambinesen tegens de Macassaren vochten) geraekt was, zijnde met een musquetcogel<lb/>
doodelijcq gewont geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Zij vragen om hulp aan Van Leene, die opdracht heeft mediatie aan te bieden;<lb/>
bij Djambi gekomen, hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- van den Coonincq aldaar, Johorsen laxamana en de Macassaarsen<lb/>
Dain Mangica - met respect en vruntschap was ontfangen ende bejegent<lb/>
geworden, mitsgaders oocq op zijne aanbiedingh uyt onsen naeme als mediateur<lb/>
tot bijleggingh harer verschillen geaccep teert was en daarop ten eersten drie<lb/>
daegen stilstant van wapenen teweegh gebracht had, in dewelcke wel van vrede<lb/>
gehandelt was, dogh tevergeefs.<lb/>
</para>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters, p. 458</ref>; uit Djambi zijn Compagnieseffecten ter waarde van<lb/>
f. 117535.8.6 naar Palembang gebracht, terwijl er voor f. 1281.7.10 bij de loge bleef;<lb/>
ware Van Leene een dag later gekomen, dan waren de Nederlanders gevlucht zonder iets<lb/>
mede te nemen<lb/>
»</remark>
<para>Bevorens des commissaris’ verschijninge tot Jamby hadt den Johorsen<lb/>
laxamana een metaal princestuckje geschut, costende f. 500, — , met gewelt uyt de<lb/>
logie doen nemen ende den Macassaarsen Dayn Mangica 2 gelijcke stuckjes en<lb/>
waren van Comp.8 slaeven 14 stux tot hem overgelopen, bedraegende f. 3100.<lb/>
</para>
<remark>«De stukjes zijn gerestitueerd; men heeft er f. 86096 aan vorderingen, voor tweederde<lb/>
van de Koningen; het zal moeilijk zijn die te innen<lb/>
»</remark>
<para>Zullende Jamby daardoor meerder verarmt en uytgeput en in eenige jaren niet<lb/>
weder tot verhaal en in een goeden staat te brengen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Inmiddels is vrede gesloten, vgl.
<ref>Daghregisters p. 471</ref>; van de Makassaren<lb/>
waren er een duizend van Djambi vertrokken; de Johorese laksamana keerde naar zijn<lb/>
land terug,<lb/>
»</remark>

<pb n="341" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0341"/>
<para>
- hebbende in zijn geselschap de soon van den Jambysen pangeran Diepa<lb/>
Negara - als ostagier ende om de confirmatie van den beslote vrede aan den<lb/>
Johorsen Coonincq te versoeken, die sigh alsnogh tot Riouw op ’t eylant Bintangh<lb/>
onthout, overmits Johor tsedert a.° 1673, dat het door de Jambinesen verdestrueert<lb/>
is, niet weder gepopuleert geworden.<lb/>
</para>
<remark>«Ondanks een aangeplakt verbod hadden Johor ezen en Makassaren de loge te<lb/>
Djambi leeggeroofd; Van Heden
, het voormalige opperhoofd van D., is van Palerribang<lb/>
naar Batavia opgeroepen<lb/>
»</remark>
<para>Het Engels opperhoofft m.r Johan Waart
<fref ref="1"/> , met zijn familie 3 a 4 dagen voor<lb/>
de comste der Johorse armade de riviere aff na beneden gevaren en siekel. zijnde<lb/>
om daar bij de zeelucht beterschap te soeken, hadt van de Johoresen daarnaar om<lb/>
weder naar booven te mogen vaaren geen licentie cunnen vercrijgen, oversulx hij,<lb/>
sigh naar Palimb. begevende, daar met 2 inlantse vaartuygen aangecomen, dogh<lb/>
daarnaar weder naar Jamby vertrocken was, van waar hij naderhant andermaal<lb/>
tot Palimb. verschenen zijnde, overleden ende door de onse eerlijcq begraeven is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.304v— 305r.</folio>
<remark>«Het tekort van vrijlen Gerrit Poth, resident in Djambi, is 8856 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Deselve
<fref ref="2"/>  waren met 3 vaartuygen, ijder met 20 riemen versien en tesamen<lb/>
met 150 coppen gemant, in de Andragirijse rivier aangecomen en waarvan de onse<lb/>
boven in de logie de tijdingh becoomen ende daarnevens verstaan hadden, zij<lb/>
eenlijcq waren verschenen om tot Andragiry eenige van hun natie, die met groote<lb/>
capitalen van haar gevlugt waren, op te soeken ende in hun macht crijgen, oocq<lb/>
dat se den Andragiersen Coonincq met eetsweringh beloofft hadden, tegens<lb/>
niemant eenige hostiliteyt te gebruyken, die hun daarop het de riviere opwaarts<lb/>
varen gepermitteert hebbende, waren zij 20en ap.1 s’morgens vroegh digte bij<lb/>
Comp.8 logie comen anckeren, niettegenstaande den Coonincq en grooten des<lb/>
lants door ’t opperhoofft sr. Assendelfft
<super>3 <fref ref="3"/> </super> bevorens iterative waren geinsinueert<lb/>
geweest, ’t periculeus was zooveel gewapende luyden met hun vaartuygen aldaar<lb/>
te gedogen. Ende als de onse claar bemerkten, zij ijts quaats in den sin hadden,<lb/>
maekten se haer tot defentie gereet, te meer gerucht wiert de hooffden van de<lb/>
piraten, namentlijcq de pangerans - , continueel bij den Coonincq insisteer¬<lb/>
den om met zijn permissie de logie te mogen affloopen, ’t volcq vermoorden en de<lb/>
goederen rooven, hoewel men daarbij oocq divulgeerde, deselve daarinne geensints<lb/>
hadt willen condescenderen, dat overeen te comen scheen met de boodschap, die<lb/>
den Coonincq aan de onse in de logie 20en april des nagts hadde laten doen, namentlijk<lb/>
dat se niet meer bevreest behoeffden te zijn, alsoo de Bantamse hooffden<lb/>
hun op Zijn Hoogheyts affvraegen nader hadden verclaart en verassureert, zij<lb/>
eenl ij k gecomen waren om haar voorsz. vlugtelingen op te soeken en, daarvan niet<lb/>
meer dan 3 gevonden hebbende, het hun leet was, dat se sooveel moeyte met de<lb/>
riviere opwaarts te varen gedaan hadden en dat se nu weder souden vertrecken,<lb/>

<fnote ref="1">John Ward komt
<emph>Daghregistera</emph> 1679 p. 299 voor als John Waaren = Warren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bantammere onder Pangeran Aria Suria Diwangsa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Joan van Assendelft, opperhoofd in Indragiri, kwam 8 mei 1679 om tengevolge van<lb/>
 
 verwondingen, hem door de Bantammere toegebracht.<lb/>
 </fnote>

<pb n="342" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0342"/>
waartoe se des anderen daags nagts eenige preparatie scheenen te maeken, maar<lb/>
quaemen weynigh voor den daegeraedt op onse logie aan, dat de onse, stercq 22<lb/>
coppen, tijdigh zijnde gewaar geworden, traden welgewapent buyten de poort van<lb/>
deselve op een smal pat om den vyant, die haar naderde, den toegangh daartoe te<lb/>
beletten, losten te dien eynde hun musquets, waardoor se eenige doden en gequetste<lb/>
cregen, maar haar getal grootelijx aangroeyende, gewapent met piecken,<lb/>
bijlen, houwerts en crissen, drongen op de onse zoo geweldigh in, dat se haar niet<lb/>
langer eonnende resisteren, de vlucht naemen en de logie verlieten, daar dese<lb/>
Bantammers dan in ’t geheel meester van wierden, sloegen alles in stucken en<lb/>
naemen wegh, wat voor de hant was, waaren daarmede besigh tot het aancomen<lb/>
van den dagh, wanneer se confusel. met hun vaartuygen en ’t gerooffde de rivier<lb/>
af f dreven, waarvan de onse gewaarschouwt zijnde, waren deselve uyt verscheyde<lb/>
plaatsen, daar se hun verschoolen gehouden hadden, te voorschijn en binnen de<lb/>
logie gecomen, maar één soldaat in desen aanval omgecomen zijnde, die binnen de<lb/>
logie zeer deerlijcq met 40 wonden doot gevonden wiert en waren van ’t gemeene<lb/>
volcq nogh 3 personen swaarlijcq gequest, gelijcq ook ’t opperhoofft sr. Joan van<lb/>
Assendelfft, hebbende 14 wonden, waarvan hij nae veele uytgestaene pijne en<lb/>
smerte den 8en ma}' is coomen te overlijden. Denselven morgen, als de Bantammers<lb/>
vertrocken waren, was den Andragiersen Coonincq met eenige zijner grooten al<lb/>
vroegh in de logie gecoomen, met innerlijcke bewegingh sigh betoonde, dat hij<lb/>
medelijden met de onse hadt, liet door zijn zabandaar alle Comp.8 overgebleve<lb/>
effecten pertinent opschrijven en stelde die weder onder de magt van ’t voorn,<lb/>
opperhoofft sr. Assendelfft en gaff hem volle gebiet over de logie en ons volcq,<lb/>
maar hij, sigh daartoe te swacq bevindende, hadt alles onder des Coninx beschermingh<lb/>
opgedraegen, die doe bij daagh en des naghts de logie door zijn volcq liet<lb/>
bewaeken, genietende ij der daarvoor J ra. daags.<lb/>
</para>
<remark>«Er is voor f. 12901.8.3 geroofd , w.o. 89 taël goud; de Indragiriërs hielden zich<lb/>
verborgen, zo lang de Bantammers er waren; f. 37491.11.1 aan goud is veilig naar<lb/>
Malakka gébracht ; er wordt weinig van handel in Indragiri verwacht, daar er oorlog<lb/>
met Kwantan dreigt en
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Andragiresen, een gemengt volcq van verscheyde natiën wesende,<lb/>
zeer moetwilligh ende baldadigh zijn, die den Coonincq selffs niet weet te bedwingen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De loge is er opgebroken<lb/>
»</remark>
<para>Ondertussen hebben wij nu toegelaten, dat onse ingesetenen tot Malacca<lb/>
Andragiry bij provisie en tot onse nader ordre mogen bevaren om hun coophandel<lb/>
aldaar te doen en meteen inspectie te cunnen nemen, hoedanigh het aldaar met<lb/>
Comp.8 logie en de goederen gestelt is en de Andragiresen tegens ons gesint zijn,<lb/>
hebbende onse burgers en de inwoonders hier oocq ten fine voorsz. de vaart naar<lb/>
derwaarts gepermitteert.<lb/>
</para>
<remark>«En wel voornamelijk om de Engelsen en Bantammers er niet als concurrenten<lb/>
te krijgen; in Bandjarmasin ivas weinig verkocht en op 30 april 1679 in 13 maanden<lb/>
</remark>

<pb n="343" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0343"/>
<remark>op een verkocht cargasoen van f. 18728.8.14 maar f. 9228.17.12 gewonnen , terwijl de<lb/>
uitgaven f. 5330. -.7 waren; de oorzaak was
<lb/>
»</remark>
<para>
- de tumult en de onrust, die daar in ’t lant geweest ende ontstaan is<lb/>
door de quaede regeringh van de Coninkjes des landts, die men daar Pangerans ende<lb/>
Radjas noemt; hebbende Pangeran Depatty
<fref ref="1"/> , zoon van Pangeran Agon, daartoe<lb/>
de eerste aanleydingh gegeven.<lb/>
</para>
<para>Zijnde hij door twee soonen van den overleden Pangeran Ratou Anom, gaheten<lb/>
Soeridiwangsa
<fref ref="2"/>  en Zoeridicarra
<fref ref="3"/> , geholpen van den zabandaar Kiay Zoeta<lb/>
Ja ja mitsgaders de Macause Portugezen, uyt de regeringh nevens zijn raden verstooten<lb/>
geworden, dogh dese hun rijcq en duurde mede niet langh, als zijnde op 26<lb/>
maert desel ve weder quyt en voorsz. Pangeran Agon in de regeringh herstelt door<lb/>
’t beleyt van de Maleyers, aldaar woonachtigh ende aansienlijcq van vermogen, die<lb/>
van de nieuwe Radjas niet wel gehandelt zijnde geworden, waren weynigh van de<lb/>
haare, versien met vuurroers, in den dageraat deselve comen bespringen, jaegende<lb/>
haar sonder veel bloetstortingh op de vlucht met haren meesten aanhangh.<lb/>
</para>
<remark>«De neutraal gebleven Nederlanders leden bij de korte strijd geen schade ; de<lb/>
Portugezen hadden van de tegenpartij een pepermonopolie verwacht , vgl.
<ref>Daghregisters 1679, p. 186</ref>; als de V.O.C. zich niet in een sterkte te Bandjarmasin vestigt, zullen de<lb/>
Maleise en Chinese handelaren wegens voortdurende onrust vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>Te meer de Biados
<fref ref="4"/> , dat zijn de eygene lantzaten en nogh wilde menschen,<lb/>
haar weder in dese revolte na hun bovenlanden geretireert hadden ende met wien<lb/>
nogtans den coophandel meest gedreven wert.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk ware de vaart op Bandjarmasin beter aan de burgers over te laten, mits<lb/>
ze met textiel van de V.O.C. handelen; de Bandjarmasinners met peper te Batavia toe<lb/>
te laten; het Port. jacht Nossa Senhora de Rosario vluchtte uit Bandjermasin; wegens<lb/>
de tegenwinden was hel niet wenselijk voor 26 april een schip naar Siam te zenden;<lb/>
er liever vellen en sapanhout dan tin te kopen, rijst komt beter van o.a. Arakan; te<lb/>
trachten den Koning te doen afzien van het zenden van volk naar Suratte en Perzië<lb/>
voor de handel, tenminste als men daarmee de Engelsen niet in de kaart speelt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- de wij le de Engelsen haar daartoe zeer gereet en bereytwilligh toonen<lb/>
en op alle plaatsen, daar se hier in India handelen, het voor een vaste maxime off<lb/>
gewoonte schijnen te hebben om uyt onse weygeringe hun voordeel te trecken en<lb/>
haar door soodaenige accommodatiën off te gerieffelijckheden omtrent de Coningen<lb/>

<fnote ref="1">Pangeran Dipati was in 1679 korte tijd bij afwezigheid van zijn vader bestuurder van<lb/>
Bandjarmasin; beiden werden in 1680 vermoord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangeran Suradiwangsa, ook genaamd Sultan Amr Allah, was van 1661 tot 1663<lb/>
reeds Koning van Bandjarmasin en werd dit weer in 1680. Zie voor de gecompliceerde opvolging<lb/>
in dit rijk
<emph>Kroniek,</emph> o.a. p. 100-104.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Volgens
<emph>Kroniek,</emph> p. 103 Suradigara.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Biadjus, Dajaks, van een der stammen van de Oio Ngadju, bewoners van het gebied<lb/>
tussen de Barito -rivier en het bergland van Kotawaringin.<lb/>
</fnote>

<pb n="344" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0344"/>
en andere lantsheren geacht en bemint te maeken, zoodat wij nu mede tijts moeten<lb/>
toeslaan, ’tgeen voor desen met vrij minder becommeringh van misnoegen te geven<lb/>
hebben connen excuseren en affslaan.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van een Siamees naar de Specerij -Eilanden voor oplcoop van vogels te<lb/>
weigeren; den Koning zijn echter dgl. vogels toegezonden; hij heeft nu besteld
<lb/>
»</remark>
<para>
- 6 neusbrillen, twee veerkijckers met goude buysen, een horologie met<lb/>
een goude cas en keten, mitsgaders 6 schrij ff boeken.<lb/>
</para>
<remark>«Een vorige dgl. zending uit patria, ivaard f. 4432.15, werd waarschijnlijk gestolen;<lb/>
thans zijn ook op zijn verzoek een constabel, een goudsmid en een steenhouwer naar<lb/>
Siam gestuurd; geschenken ter waarde van f. 6881.5 aan den Koning en van f. 1911<lb/>
aan den berkelang gezonden; 31 juli 1678 was in Siam in een jaar gewonnen<lb/>
f. 27940.13.13 en uitgegeven f. 13851.9.5, in Ligor f. 3599.15 en f. 1070.19.13; er<lb/>
moet nu met contanten worden ingekocht; in ’ 78 kwamen 9 Moorse schepen met textiel<lb/>
in Tenasserim; verkleining van het bedrijf in Tonkin, vgl.
<ref>Daghregisters 1679 p. 265</ref>; hoop,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Toncquinse Cooningen, die door de Engelsen nogh trotser en<lb/>
verwaander gemaekt zijn, wat reckelijker en geseggelijker sullen worden, wanneer<lb/>
se sien, dat wij ons aan de zijde en gevoegelijcq oocq aan Toncquin selve zooveel,<lb/>
als zij hun wel inbeelden, niet en laeten gelegen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Er blijven maar 5 Nederlanders voor opkoop van pelings en muscus voor patria;<lb/>
31 dec. waren de onkosten er in een jaar f. 24049.15.2, de handelswinst bruto maar<lb/>
f. 3016.1.14; er is nog kapitaal van f. 58300. -.15; de Koning betaalde voor hem geleverd<lb/>
geschut f. 3000 minder dan de inkoopprijs in patria; ook zond hij de gebruikelijke<lb/>
geschenken niet, hem is nu slechts een klein geschenk gezonden; de handel met Tonkinse<lb/>
waren geeft in Japan geen voordeel meer; de Engelsen kopen er pelings zonder op<lb/>
kwaliteit te letten; in Fu-tsjou blijft nog kapitaal van f. 150000; de regenten aldaar<lb/>
bedriegen den Keizer
<lb/>
»</remark>
<para>
- met gedurigh veel j oneken ter zee en een groote chrijgsmacht in de<lb/>
provincie van Fockien offte Hoccuew te moeten houden en daardoor het geit uyt<lb/>
zijn in haar beurs te trecken onder schijn en voorgeven, dat het nodigh zij tegen de<lb/>
Chinese vijanden van Coxinjas aanhang, die gem.te regenten daarom niet geerne<lb/>
t’eenemaal t’ondergebracht zouden sien en die se weder hebben laten nestelen op<lb/>
de soo naebij gelegen ey landen Aymuy en Quemuy, daar se gemackelijck vandaen<lb/>
hadden gehouden connen werden, nadat se van ons verdreven waren.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de aanvraag van Nederlandse oorlogsschepen zal men niet voldoen, daar de<lb/>
kosten daarop in 1662-63 35 ton bedroegen en het ons geen voordeel gaf; de eis van het<lb/>
kantoor te Fu-tsjou was slechts f. 190000; een gezantschap aan den Keizer is te duur;<lb/>
Camphuys stelde „Aanmerkingen op de Saeken van China
” op, waaruit blijkt, dat<lb/>
men er steeds bedrogen wordt; de laatste reis gaf maar 57°/0 winst; er zijn nog 15 Neder-<lb/>
</remark>

<pb n="345" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0345"/>
<remark>landers; de 18 juli uit Batavia gezonden waren mogen pas aan land worden gebracht
,<lb/>
als de voorafgaande verkocht zijn en de opbrengst daarvan aan boord is gebracht en<lb/>
indien voor verkoop geen vergunning van den Keizer behoeft af gewacht te worden;<lb/>
de schepen moeien onder Ting-hai blijven; de hoeker Brantgans evt. bij Canton te laten<lb/>
handelen met barnsteen; het kantoor voorzichtig op te breken met desnoods achterlating<lb/>
van 7 mensen; geen geschenken aan de regenten uit te reiken; valt de handel er slecht<lb/>
uit, dan wordt overwogen er, zoals de vrijburgers doen, met twee of drie kleine schepen<lb/>
sluikhandel te bedrijven; te onderzoeken of daartoe geschikt is
<lb/>
»</remark>
<para>
- de provincie Chekiangh
<fref ref="1"/> , anders oocq Hangsieuw
<fref ref="2"/>  genaemt, zijnde<lb/>
gelegen tussen Nancquin in ’t noorden ende Hoccieuw offte Fockjen in ’t zuyden,<lb/>
alwaar ons berigt is, dat niet alleen soude zijn een bequaeme rievier om met schepen<lb/>
in te coomen, genaamt Ningpo <fref ref="3"/> , maar datter de beste en geciviliseerste Chinesen<lb/>
woonen en oock de beste zijde valt.<lb/>
</para>
<remark>«Men was te Batavia niet voorzien van waren uit Europa, vnl. laken, nodig voor<lb/>
deze handel; een volgende maal moet die voor half juni te Batavia zijn; op Amoy<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben de Engelsen een factorie offte logie opgerigt en het verleden<lb/>
jaar aldaar twee schepiens gehadt, maar op de aangebragte coopmansz., meest<lb/>
peper en wollewaren geweest zijnde, zeer sobere voordelen behaalt, veroorsaekt<lb/>
door de naauwe toesigt, die op den sluykhandel in China genomen wort, dogh desniettegenstaande<lb/>
hebben zij desen jaare weder van Bantam naar Aymuy en<lb/>
Tayoan gesonden hun schip de Returner en de hoekerboodt de Ad vijs met party e<lb/>
lakenen, peper en contant geit, apparent de laekenen nergens anders hebbende<lb/>
weten te vertieren.<lb/>
</para>
<remark>«Winst zullen ze er niet behalen, de
<lb/>
»</remark>
<para>
- Coxinse Chinesen, mede schrandere coopluyden zijnde, dewelcke de<lb/>
zijde, zijdestucqgoederen en andere waren, die se met moeyte, costen en levensgevaar<lb/>
uyt China moeten haaien, niet sonder de behoorlijke winst aan de Engelsen<lb/>
zullen affstaan.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over Japan, te vinden
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 463 </ref>boven tot midden<lb/>
»</remark>
<para>
Men sprak tot Nagazacky nogh al van de geboorte van een jongen Keyser,<lb/>
alsoo de doctoren vaststelden, dat hij in de elffde Japanse maan (die met off omtrent<lb/>
het begin van dit lopende jaar 1679 zijn aanvangh heefft genomen) voor den<lb/>
dagh soude comen en waartoe oocq in Jedo alle het vereyste wiert gereet en veerdigh<lb/>
gemaekt, gelijcq oocq den tegenwoordigen gouverneur Mangacrod.0 aan de<lb/>

<fnote ref="1">Chekiang, Chinese provincie, die zich uitstrekt van ongeveer 27 tot 32° N.B. en<lb/>
118 tot 122° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hangchow, de hoofdstad van deze provincie op ruim 30° N.B. en ruim 120° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ning-po, stad op bijna 30° N.B. en 121£° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="346" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0346"/>
onse hadde geordonneert op den ontfangh van die blijde tijdinge twee tolcken met<lb/>
schencagiegoederen voor aff te senden en onder overleveringh van deselve het<lb/>
compliment van gelucqwensingh te laten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zal groter geschenk dan anders moeten worden gegeven; vrees,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den affgeganen gouvem.r Tsjouseymond0
<fref ref="1"/> , de eerste zijnde, die<lb/>
a.° 1672 de gem.te schaedelijke manier van handel heefft ingevoert, met desen<lb/>
nieuwen Keyser oocq nieuwe gelegentheyt zal crijgen om de Comp.e nadeligh te<lb/>
zijn en zijne inventie staande te houden, alsoo deselve swangeie vrouw hem eenigermaten<lb/>
in vrintschap
<fref ref="2"/>  bestaat, zijnde sijn swaegeis nicht.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van een „ horologie
” en van schepen naar Japan,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 463 </ref>midden tot 464, r. 5 v.o.; overgenomen ladingen van Malakka naar de kantoren<lb/>
in India; het verbod voor schepen, uit Coromandel naar Batavia varende, Malakka<lb/>
aan te doen, geldt niet voor schepen, die speciaal voor M. bestemde lading hebben;<lb/>
31 juli 1679 was in Malakka (met Indragiri) in een jaar uitgegeven f. 226122.15.13<lb/>
en gewonnen f. 188344.18.15; er is 676 man personeel, w.o. 272 militairen, voorts 5<lb/>
jachten en 5 sloepen; rantsoenen voor den gouverneur en secunde, vgl. ibid. III, p. 288;<lb/>
ds. Coop a Groen overgeplaatst van Malakka naar Paleacatte; ds. Leydecker blijft als<lb/>
enige predikant te M.; bepalingen, waaronder Naning en Rembau zich moeten onderwerpen,<lb/>
hun boete mag van 80000 tot 50000 rsd. verminderd worden, desnoods tot niets,<lb/>
als zij 10 jaar lang 50 a 60 slaven leveren, vgl.
<ref>Corpus III, p. 206</ref>; zij stéllen gijzelaars<lb/>
»</remark>
<para>Den Johorsen Coonincq, vermeynt men, nu oocq den goede man zoude gespeelt<lb/>
en deselve Manicabers, insonderheyt de Rombouwers (dat zijne onderdaenen<lb/>
zijn), ernstigh aangemaant hebben om vergiffenis en vrede te versoeken onder<lb/>
dreygement, indien se het weygerden, haar selffs macht van volcq op den hals te<lb/>
stieren en al hun dorpen te verdestrueren, maar wij sustineren, zij daartoe meest<lb/>
zijn genecessiteert geworden door gebrecq van levensmiddelen, welckers toevoer<lb/>
van buyten zij niet cunnen derven en haar doorgaans door de onse is affgesneden en<lb/>
belet geworden. De Manicaberse en Quedase rovers de rivieren van Calangh en<lb/>
Zalangoor (ongeveer 18 mijlen benoorden Malacca gelegen) onveyligh gehouden<lb/>
en de ingezetenen aldaar ge welt aangedaan hebbende om hun van den thin, ginder<lb/>
vallende, meester te maeken, zoo hadden deselve Calangers assistentie van Malacca<lb/>
versogt, waarop naar derwaarts tot hun beschermingh en om daar voor d’E. Comp.e<lb/>
thin te procureren, mitsgaders te assopieren eenige vijantschap, gints tussen de<lb/>
lantsaten, dat Manicabers zijn, en de Maleyers en Bougvsen, daar oocq remorerende,<lb/>
ontstaan, ’t jachtje Bantam nevens twee chialoupen gesonden, die met goet<lb/>
succes geretourneert waren; zijnde de bovenlantse Manicabers en de beneden<lb/>
wonende Bougysen en Maleyers voormelt weder met den anderen bevredigt en<lb/>
door de onse 110 bharen thin van daar gebracht.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">In
<emph>Beschrijvinge</emph> komt deze naam voor als Tsjonseymondonne ; waar de n en de u in de<lb/>
handschriften vaak niet te onderscheiden zijn, vermag ik niet op te geven, wat juist is. Als<lb/>
gouverneur wordt hij van 1672 tot 1678 vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bloedvriendschap, bloedverwantschap, hier aanverwantschap.<lb/>
</fnote>

<pb n="347" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0347"/>
<remark>«Daar geen vaste bezetting te houden , maar Atjehers van daar te weren; het is er<lb/>
zeer ongezond en gevaarlijk,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijcq dat gebleken is aan 6 man, die met een praauw gesonden<lb/>
waren naar twee vaartuygies, welcke hun van deselve praauw door sorgloosheyt<lb/>
van ons eygen volcq meester gemaekt en den quartierm.r nevens 2 matrosen en een<lb/>
zoldaat om hals gebragt hebben, de andere twee man het ter naeuwer noodt<lb/>
met s wemmen ontcomen zijnde.<lb/>
</para>
<remark>«Hernieuwing van de last, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onse tot Pera geen assignatien om op Malacca te voldoen te ver-<lb/>
leenen hadden van thin, die nogh niet ontfangen zoude mogen zijn, nogh oocq<lb/>
eenige te passeren op gefingeerde namen van thin, bij de onse in Pera voor d’E.<lb/>
Comp.e selffs genegotieert tegens 30 a 35 r.a de bhaar, om door middel van alsulcke<lb/>
assignatie daarvoor den Malaxen prijs van 40 rxd. te genieten en gevolgelijcq met<lb/>
Compagniesmiddelen alsoo voor hunselven te negotiëren.<lb/>
</para>
<remark>«Alles op hoge boete<lb/>
»</remark>
<para>DenMoorsen coopman, gen.1
* * Cedelebe
<fref ref="1"/> , hadt sigh in de maant febr. met de<lb/>
vlucht boven uyt Pera na beneden bij d’onse in de besettingh aan de mondt van de<lb/>
rivier begeven; betuygende daartoe genootsaekt was geweest, na dien den dato<lb/>
bandara hem over ’t manen van zijn debet, groot 81 bharen thin, hadt willen om<lb/>
’t leven brengen. Denselven alle zijne middelen, meest d’E. Comp. competerende,<lb/>
in Pera gelaten hebbende, zoo was hij, op Malacca gebracht zijnde, het nieuw<lb/>
opperhooft den ondercoopman Adriaen Wilant weder naar Pera medegegeven en<lb/>
een expedient beraemt om zijn uytstaende schulden daar ten behoeve van d’E.<lb/>
Comp.e te innen, daartoe een ander Moor gecommitteert zijnde, versien met brieven<lb/>
van voorschrijvens van den heere gouverneur Pits aan den Perasen Coonincq<lb/>
en zijn broeder, dogh den eersten hadt onophoudelijcq geinsisteert, dat hem denselven<lb/>
Moor (die bij de onse aan boort bewaart wiert) zoude overgelevert werden<lb/>
onder beloffte dan alle den thin te voldoen, die hij aan d’E. Comp.e schuldigh was;<lb/>
ten dien eynde met voorn.de s.r Wilant en bewilligingh van den voorsz. Moor<lb/>
Cedelebe selve een contract aangegaen en daarop 30 bharen thin gelevert hebbende<lb/>
gehadt, mits tselve contract bij den heere gouv.r en raat op Malacca most geapprobeert<lb/>
werden, dogh die maekten daerinne difficulteyt ende versogten daartoe onse<lb/>
ordre, welcke wij naar voorgaande aandagtige meditatie gegeven hebben, namentlijcq<lb/>
om desen Mooi aan den Coonincq (mits presterende zijn contract) te overhandigen,<lb/>
gelijcq geschiet is.<lb/>
</para>
<remark>«Wijlen Box heeft voorschot gegeven voor 225 bahar tin a 160
ffi; komt die binnen,<lb/>
dan lijdt de V.O.C. geen schade van zijn geknoei<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Sedelebe, Turk, wiens werkelijke naam ik niet vermag te achterhalen, mogelijk<lb/>
 
 steekt er de turkse titel celebi achter. De man werd, uit Perak naar de Nederlanders gevlucht,<lb/>
 
 weer door hen uitgeleverd.<lb/>
 </fnote>

<pb n="348" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0348"/>
<para>Het houte wambus, op ’t eylandt Dinghdingh
<fref ref="1"/> , ongeveer 4 mijlen van Peras<lb/>
rievier gelegen, was zeer bouvalligh geworden, stont gerepareert te werden, dat<lb/>
nodigh is om daar residentie van 15 è, 16 man doorgaans te blijven houden, maar<lb/>
niet door ons deslogieren andere daar possessie te laten nemen; hebbende de<lb/>
Engelse daarop al over lange ’t oogh gehadt, als zijnde versien met een bequaeme<lb/>
haeven, goet versch water, brant- en timmerhout, mitsgaders oocq begaefft met<lb/>
een rijcke vischplaats binnen deselve haeven.<lb/>
</para>
<remark>«Op tin is in Coromandel 29%, in Suratte 8$% gewonnen; in Perak is maar 447<lb/>
bahar verzameld; tussen Atjeh en Perak schijnt een geschil te hebben bestaan, waardoor<lb/>
de Cie. in P. alle tin kon opkopen, maar het is nu opgelost; De Koning heeft nog<lb/>
f. 130291.12.4 schuld aan de V.O.C., vgl.
<ref>Corpus II, p. 153 </ref>»</remark>
<para>Daar was gesegt van eenige Perase orancays aan d’onse, dat zeker Engels<lb/>
cap.n tot Aatchin ten hooff geinsisteert hadt om admissie tot den handel in Pera<lb/>
voor haar natie en om daar residentie te mogen nemen, dat eertijts wel meermaals<lb/>
geintenteert, dogh niets op gevolgt is.<lb/>
</para>
<remark>«Kedah is door particuliere Engelse schepen aangedaan, vermoedelijk met goederen,<lb/>
gedeeltelijk van Moren; Wilant had er weinig succes; aan de vrijburgers is vergund<lb/>
daar te handelen, mits zij geen textiel van daar halen; de Vorst is de V.O.C. nog<lb/>
f. 55784.8.8 schuldig, die hij niet betalen wil; Kedah voert jaarlijks 1000 bahar tin<lb/>
uit, meest van Engelsen en Moren; binnenlandse twisten in Udjung Selang; krijgt de<lb/>
V.O.C. vergunning van den Koning van Siam, dan zal ze er weer tin gaan halen; het<lb/>
vaarwater is er onveilig door Maleise rovers; thans voeren Moren de tin uit; getracht<lb/>
moet daarom worden een monopolie te verwerven; Malakka leverde 1251 bahar of<lb/>
469500 een zeeroversvaartuig
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de onse uyt de rivier Bencalis gelokt en naar Malacca opgebregt<lb/>
was geworden, daarentegen hadden dese schelmen een burgervaartuygh overweldigt<lb/>
ende alle het volcq gemassacreeit, uytgesondert een, die het ontcomen was.<lb/>
</para>
<folio>Fol.386r.</folio>
<remark>«Vaart van den Armeniër De la Croux, die zich niet aan de pasvoorschriften van de<lb/>
V.O.C. hield; sedert 1676 kwamen geen Spaanse schepen meer te Malakka; de gouverneur<lb/>
aldaar heeft last geen opium meer van passerende vreemde schepen te kopen,<lb/>
daar ze in Bengalen goedkoper is, ook geen boter van hen te kopen; gegevens over<lb/>
schepen, die Malakka passeerden; verhoging der tolrechten tot 20%; een te noordelijk<lb/>
terechtgekomen V .0 .C .-vaartuig uit Padang
<lb/>
»</remark>
<para>
- was ongeveer 3 mijlen beneden de hoecq van Atchin aan een eylantje,<lb/>
gen.1 Paulo Batou
<fref ref="2"/> , gestrant, waarvandaan de Atchinse Coninginne en rijxgrooten<lb/>
ons volcq met haar geburge goederen laten halen en naar 14 daegen verblijvens op<lb/>

<fnote ref="1">Voor de westkust van Malaya liggen op 4° 15' tot 20' N.B. twee eilanden, waarvan<lb/>
het kleinste D inding Ketjil, het noordelijkste Pulau Pangkor heet, waarschijnlijk is dat laatste<lb/>
bedoeld, mogelijk ook de vaste wal er tegenover, ook wel als Dindings aangeduid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pulau Batèë aan de noordwesthoek van Atjeh op 5°45' N.B. en 95°12' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="349" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0349"/>
Atchin en aangedaene goet onthaal met een vaartuygh van den Johorsen laxamana<lb/>
naar Malacca gesonden hadden.<lb/>
</para>
<remark>«De „grootgouvemeur der vreemdelingen
” Sri Maharadja Lela is daarvoor<lb/>
bedankt; te Malakka zijn een fraai woonhuis en 5 sloepen gekocht; de bewoners brachten<lb/>
er vrijwillig 873\ rsd. op ter versterking van de noordervoorstad en evenveel voor de kerk<lb/>
St. Paulo; tussen 16 dec. en 31 mei bracht de Westkust maar 1741
<ref>IÉ </ref>gouderts op
,<lb/>
waard f. 2785.14.9
, o.a. door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de quaede gestalte, zoo van verdruckingh en scheuringh der aders,<lb/>
doode gesteenten, harde dippen en andere impedimenten.<lb/>
</para>
<remark>«De kosten van het mijnbedrijf waren f. 11879.3.4
, waarboven nog andere kosten<lb/>
aan lonen enz. kwamen; voorstel van den commandeur het bedrijf
, dat al f. 139042.8.3<lb/>
verslond
, op te geven
<lb/>
»</remark>
<para>
- en aan de Maleyers over te geven, mits zij dan gehouden zouden<lb/>
wesen al het fijn mineraal van 12 car.1 aan de E. Comp.® tegen de oude prijs van<lb/>
8 rx. de tayl te leveren.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII zonden juist 59 man personeel uit hiervoor
, deels hoog bezoldigd;<lb/>
zij willen het bedrijf met kracht voortgezet zien; er zijn bezwaren tegen het doen verhuizen<lb/>
van den commandeur van Padang naar Pulau Tjingkuk
, nl. dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- Padangh beter gelegen zij tot den gouthandel, andersdeels zijn e. van<lb/>
daar deslogierende, de vyanden van Panglima Radja aanstonts aangemoedigt<lb/>
zouden werden om hem te beoorlogen, dat de wegen voor de bergluyden, die met<lb/>
haar gout affcomen, onreysbaar stont te maeken, verders de Cottatengers, Priamanders<lb/>
en die van Tico en andere noortwaarts gelege volckeren beter occasie tot<lb/>
rebellie geven en de Aatchinse sluykhandelaars een vrije vaart openen.<lb/>
</para>
<remark>«Toch is tot de verhuizing besloten
, maar de secunde zal te Padang blijven; de<lb/>
slaven
<lb/>
»</remark>
<para>
- van Madagascar - , die ’t stucq tegen 36 rxd. de mans en 24<lb/>
de vrouwen en dese <fref ref="1"/>  13J comen te costen.<lb/>
</para>
<remark>«Onder 63 uit Timor aangebrachte waren 25 kinderen jonger dan 10 jaar en<lb/>
stierven er veel<lb/>
»</remark>
<para>
Dewijle U Ed. meyningh zij bij alle occasie het getal der voorsz. constenaars en<lb/>
arbeyders te vergroten en de practicq in andere landen is, dat se door hun eygen<lb/>
hooffden geregeert werden, zoo hebben wij in voldoeningh van U Ed. begeren een<lb/>
provisionele bergraadt geformeert -<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Die van Timor.<lb/>
</fnote>

<pb n="350" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0350"/>
<remark>
«- melden commandeur als president , vgl.
<ref>Plakaatboek III , 12 </ref>sept.<lb/>
 1679, p. 34, lid is o.a. dr. Ten Rhijne, die nu f. 90,
— p.m. verdient; het reglement is<lb/>
opgemaakt door bergmeester Franqois Bilandre; bijzonderheden over de mijnexploitatie;<lb/>
geringe handel ter Westkust; te Padang werd van 8 nov. tot 3 juni slechts 785, op Pulau<lb/>
Tjingkuk 132 taël goud ingekocht, hoofdzakelijk door de twisten der W estkustvolken<lb/>
(giften aan hoofden om die te beëindigen), voorts door de hoge eisen, aan de kwaliteit<lb/>
gesteld; grote toevoer van textiel door de Moren over geheel Sumatra, de bevolking<lb/>
weeft zelf ook, waardoor de Cie. maar weinig verkoopt; het kantoor te Priaman te<lb/>
lichten<lb/>
»</remark>
<para>Nemende de partijschappen onder haar sodanigh toe, dat eyndelijcq tot<lb/>
onderlinge feytelijkheden zullen uyt bersten, wanneer d’E. Comp.e, tussen beyde<lb/>
zittende, niet dan moeyelijkheden van de eene off d’andere zijde te verwagten<lb/>
soude hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Voorlopig is de Cies. voorraad van Baros naar Padang overgebracht,
<lb/>
»</remark>
<para>
- zoolange de Radjas Ilheer en d’Oulou niet verenigt zijn, gemerkt<lb/>
sonder ’tselve Comp.8 ommeslagh gedurigh daar in becommeringh zoude blijven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.406r.</folio>
<remark>«De Cie. heeft toch nog voor twee jaar benzoë genoeg; er blijft enig personeel bij de<lb/>
loge en de kust wordt bekruist; de Radjas tot vrede te manen
<lb/>
»</remark>
<para>
- met aanmoedingh selffs van de Battase volckeren om die ongeruste<lb/>
gemoederen voornamentlijcq van Radja Ilheer tot een goet verstant te brengen,<lb/>
daar onder anderen voornamentlijcq ’t gebrecq van ’t zout gesust ineert wert,<lb/>
deselve tot een prickel zal dienen; anders zouden wij ’t met een militaire macht<lb/>
moeten ondernemen, waartoe gansch niet gedisponeert zijn, genoegh te doen<lb/>
hebbende, met ’t geene wij besitten te beveyligen en buyten gevaar te houden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.406v-407r.</folio>
<remark>«Geringe slavenhandel op Nias, maar levensmiddelen zijn er goedkoop; slaven<lb/>
van daar van de Maleiers te kopen voor f. 36 d 40 per slaaf; het fort je op Pulau<lb/>
Tjingkuk dient verbeterd, zo ook de pakhuizen te Padang en de hospitalen<lb/>
»</remark>
<para>De Keyser van Indrapoura was endelijcq weer na zijn rijcq vertrocken, alwaar<lb/>
te wenschen ware, dat altoos wilde verblijven om zijn intrest wat beter te behertigen,<lb/>
als zedert een geruymen tijt gedaan heefft, hebbende langh op Sillida bij zijn<lb/>
wijff huys gehouden, van waar hij deselve niet genegen schijnt te laten deslogieren<lb/>
en met sigh te nemen, dat wij anders geerne saegen om de gedurige discrepantien<lb/>
bij zijn aanwesen aldaar tussen den gouverneur en ponglous en dat vorder mits<lb/>
zijn absentie de culture der peeperlanden t’eenemaal genegligeert wort.<lb/>
</para>
<remark>«Hoewel die er nu goed voor staat; de commandeur mag vreemde Europese<lb/>
schepen, die iets nodig hebben, daarvan voorzien, uitgezonderd buskruit; de Koning<lb/>
van Arakan houdt steeds een groote rijstvorraad aan, slaven zijn daar niet meer te<lb/>
krijgen,
<lb/>
»</remark>

<pb n="351" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0351"/>
<para>
- vermits de Coonink, bevreest, dat den Bengaalder door de laaste<lb/>
rooft geïrri teert en ter waght gewekt zijnde, zijn volckje wel eens mochte bekruippen<lb/>
off wel hemselffs in zijn landt coomen besoeken, zijn twede desseyn ter uyttogt<lb/>
heeft gestaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Van Malakka is naar Bengalen 1000 picol Japans staaf koper, waard f. 40000,<lb/>
ingescheept; uit Ceylon zal er f. 100000 aan zilver worden heengezonden; sobere verkoop<lb/>
in Bengalen; parwanna van den nawab ontvangen ,
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXXIV; de er<lb/>
gekochte salpeter kwam door weersomstandigheden nog niet te Hugli; te Patna was<lb/>
weinig amfioen verkrijgbaar, er is daar nu te weinig kapitaal om 100000 te verwerven;<lb/>
de de V.O.C. vijandige salpeterhandelaar Nizam Khan is gevlucht, zodat de vordering<lb/>
van 29000 ropia op hem verloren gaat; voorstellen om alvorens geld voor te schieten,<lb/>
betere zekerheidsstelling te eisen, dat zal wel niet lukken,
<lb/>
»</remark>
<para>- alsoo de inlantse peyckaars, dat eygentlijcq voorcopers zijn, doorgaans<lb/>
geringe middelen hebben en echter aan de lantluyden op leverantie van<lb/>
salpeter, amphioen etc. geit off goet moeten uytsetten.<lb/>
</para>
<remark>«Wel zakten de salpeterprijzen in Europa door de vrede, maar het blijft goede<lb/>
ballast; de zijde was te Kasimbazar zeer goedkoop, de beste 46 st. het door kapitaalsgebrek<lb/>
kan slechts 375 baal worden gekocht, er mag tegen 1% p.m. voor de opkoop<lb/>
geleend worden, echter zijn er weinig rijke geldschieters ; knoeierijen bij de opkoop ,<lb/>
waarom enig inlands personeel werd ontslagen; voor de genoemde parwanna is<lb/>
f. 8802.17.12 aan geschenken aan den prins gegeven plus 3 getande olifanten en 4<lb/>
Perzische paarden, voorts
/. 2943.17 aan den duan en f. 2372 aan een anderen grote ,<lb/>
nog 2000 ropia aan den duan voor afgifte van het stuk; inhaligheid der groten; de<lb/>
duan eist voor tol te Patna 36000 ropia p.j. in plaats van 29000 onder bedreiging<lb/>
de schepen, geladen met suiker enz., te laten visiteren; dit is geweigerd<lb/>
»</remark>
<para>Conden wij voor de 196000 ropien, die den nabab Cha Estachan de Comp.e<lb/>
affgedwongen heefft en die den Coonincq nu op zijn reecq.e heefft laten overschrijven,<lb/>
door geheel Bengalen vrijheyt van thol becomen, het souw een gewenschte<lb/>
saek zijn. In de landen van Roederay, omtrent Neddia <fref ref="1"/>  en ongeveer 15 a 20<lb/>
mijlen van Ougly gelegen, was den prince Azem voornemens geweest zijn vermaecq<lb/>
met jaegen te gaan nemen, maar sulx door ordre van zijn vader, den Con., zijnde<lb/>
opgeschort, zoo waren de arme inwoonders, die hij daardoor nogh ellendiger en<lb/>
armer soude hebben gemaekt, zeer verheugt geweest en voor de Comp.e is het<lb/>
almede een gelucq te rekenen, alsoo het haar weder een goede schencagie soude<lb/>
hebben gecost, indien hij, zoo nabij Ougly gecomen zijnde, de lust hadde gecregen<lb/>
om die plaatse mede eens te gaan besien.<lb/>
</para>
<remark>«Coeckebacker is vrijgelaten en weer te Malda met 52000 ropia voor de handel<lb/>
»</remark>
<para>
Den nieuwen nabab van Orixa, d’h.r Nourullachan, den 5 january deses jaars<lb/>

<fnote ref="1">Nadiya, plaats en landschap in de Gangesdelta op 23°28' N.B. en 88°23' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="352" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0352"/>
tot Bellesoor aangecomen, was door de onse aldaar met een cleen geschenkje begroet<lb/>
en hadt aan haar de nodige perwanna tot den handel verleent.<lb/>
</para>
<remark>«Niet in
<ref>Corpus </ref>te vinden; de schuld van een overleden Cies. leverancier ad 21875<lb/>
ropia zal door zijn zoon betaald worden; de lastige Malik Kasim is weer gouverneur<lb/>
van Hugli geworden , de verhouding is nog goed , wel brengen dgl. veranderingen steeds<lb/>
hel moeten geven van geschenken mee<lb/>
»</remark>
<para>Aan deselve Moorse regeringh hadden de onse moeten passeren een verbantschrifft<lb/>
om geen Moorse slaeven te copen offte te vervoeren, twelcq oocq naegecomen<lb/>
sal moeten worden en sorgvuldigh gelet, dat ons volcq zoo aan lant als op de<lb/>
schepen haar daarinne niet te buyten coomen te gaan.<lb/>
</para>
<remark>«In Bengalen werken 65 Nederlanders en 341 inlanders, behalve het scheepsvolk ,<lb/>
vgl.
<ref>Beschrijvinge III , p. 233-234</ref>; er wordt geen touwwerk meer ingekocht, lord is er<lb/>
vrij goed, twee bekwame lontmakers uit patria aangevraagd; alleen peper is er vrij<lb/>
voordelig verkoopbaar; in Suratte 2 d 3 ton te lenen voor opkoop van opium in Bengalen;<lb/>
meer kapitaal uit patria zeer gewenst; de Stadt Grave bracht uit Ceylon naar<lb/>
Coromandel cargasoen van f. 222518.16.7 in munten, staaf koper en kaneel; er is<lb/>
genoeg kapitaal voor de bestellingen, die er gedaan dienen te worden; de restanten van<lb/>
het gesloten kantoor Pegu worden af gehaald; nabij Bimlipatam woedt oorlog<lb/>
»</remark>
<para>Tegen den serleskeer Seyd Mustaffachan
<fref ref="1"/>  over desselffs straffe regeringh<lb/>
waren opgestaan twee Ragias, Wissenbeerdeeuw en Narrendieuw genaemt, die ten<lb/>
behoeve van hunne soldaten tot Carlingapatnam en Pondy van d’E. Comp.e<lb/>
hadden geroofft 150 lasten rijs en daarenboven de packhuysen door ’t vuur vernielt<lb/>
en hoewel bij ’t jongste schrijven van Palliacatta gesecht wort, dat de bovengen.
<super>de</super><lb/>
Ragias al gecommitteerde offte ambassadeurs hadden uytgehouden om van vrede<lb/>
te handelen en datter oocq hoope was om van den gem.^n serleskeer de gerooffde<lb/>
rijs gerestitueert te crijgen, zoo heefft de ondervindingh geleert, dat sulx niet<lb/>
zonder stribbelingen en moeyelijkheden can toe gaan.<lb/>
</para>
<para>De oorlogen in de landen omtrent Golconda blijven noghal continueren, het<lb/>
ontbreekt dien Coonincq aan volcq, geit en moet.<lb/>
</para>
<remark>«Toch gaat de handel er nog vrij goed; de Engelsen werden er slecht behandeld;<lb/>
de V.O.C. heeft er nog maar een schuld van 33283 ropia, wal mei een wissel op Suratte<lb/>
zal betaald worden<lb/>
»</remark>
<para>Den Coonincq en desselffs rijxvertrouder off liever de bestierder van saeken,<lb/>
</para>
<para>alles bijeen schrapende, wat se connen, apparent om de - tribuyt en de<lb/>
</para>
<para>achterstal mede te voldoen en alsoo aff te kopen den ondergangh van hun rijcq
<fref ref="2"/> .<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Said Mustafakhan voerde, zeker sinds 1676, het bestuur over het tot het rijk Golconda<lb/>
behorende landschap Kalinga.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Slechts door het opbrengen van grote schattingen konden zij den Groot-Mogol van<lb/>
een aanval weerhouden.<lb/>
</fnote>

<pb n="353" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0353"/>
<para>De pagoden waren daarentegen weder goetcoop ende 100 nieuwe te becomen tot<lb/>
320 ropien. Suwagie Ragie hadt weder inclinatie getoont tot het tellen van 50000<lb/>
pagoden aan d’E. Comp.e tot Golconda om coper tot Wingurla voor te ontfangen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.442v.</folio>
<remark>«Maar dat is onzeker; Nagelwanse zal meer textiel leveren; te Palicol brengt koper<lb/>
68 pagoden de bahar van 480
® op; hoop op levering van Ouinees lij waad aldaar; geen<lb/>
Engelse loge te Datcheron gevestigd; de Engelsen schenken den Koning van Golconda<lb/>
bij zijn bezoek aan Masidipatam 3000 pagoden
, de Nederlanders niets<lb/>
»</remark>
<para>Die sulx hebbende geëxcuseert op het gedaene compliment van den Coonink,<lb/>
te weten, dat hij geen gifften begeerde en het vermaek, dat hem aangedaan stont<lb/>
te werden, meer soude estimeren als thien millioen pagoden, zoo was den Coonincq<lb/>
seer vergramt geworden en soude wel schamperlijcq hebben gesegt: icq ben daar<lb/>
geweest in mijn dorp Palicol en de Hollanders hebben mij van de incomsten geen<lb/>
hondert pagoden vereert.<lb/>
</para>
<remark>«Caidier heeft de last tot zuinigheid van de Hoge Regering te strikt opgevat; de<lb/>
kans Paleacatte in eigendom te verwerven is nu verkeken; de Hoge Reg. vraagt vergunning<lb/>
aan Heren XVII den Koning op zijn verzoek stuurlieden te mogen uitlenen
, zo<lb/>
ook zeepassen
, die anders door de buitenlandse concurrenten worden gegeven; het stelen<lb/>
van vrachtgoederen door het scheepsvolk schrikt de Moren af goederen met de V.O.C.schepen<lb/>
naar Perzië te zenden; de Engelsen verdienden hier 4000 pagoden op; bij de<lb/>
Cie. berusten nog enige pakken met parels van wijlen den mir djumla; de nettowinst<lb/>
van de noordelijke kantoren ter Kust bedroeg
/. 429231.11.10; 3 a 400 last rijst voor<lb/>
Batavia uit Sadraspatam geëist
, te Bimlipatam is ze duur
, 16 pagoden het last;<lb/>
toenemende textielhandel bij zuidelijke kantoren; Portonovo is daar de beste handelsplaats).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>Van den regent Lingappa
<fref ref="1"/> , het gebiet hebbende over Palliacatta, getuyght<lb/>
den gouv.r Caulier en den raadt, dat hij sigh nu redelijk en gereckelijck aanstelde<lb/>
en special, zijnen habeldaar tot gem.te Palliacatta, die hem soo nedrigh droegh,<lb/>
alsoff hij een onderdaan van d’E Comp.e was. Met het rantsoen, dat wij den gem.ten<lb/>
gouv.r hebben toegevoecht, schijnt zijn e. niet al te wel vergenoegt te zijn en insgelijx<lb/>
eenige andere gequalificeerde persoonen met het haare.<lb/>
</para>
<remark>«4 Engelse schepen vertrokken 11 febr. van Madras naar Engeland met car gasoen,<lb/>
waard 30 ton goud, w.o. 12 aan diamanten; drie schepen brachten 8 juli te Madras veel<lb/>
minder dan een jaar tevoren; de Engelsen kopen de textiel niet goedkoper dan wij in;<lb/>
een proef hennep voor patria is ter Kust ingekocht; Ceylon deed te grote eis rechtstreeks<lb/>
uit patria
, voortaan moet die via Batavia worden ingediend; de Horstermeer is waarschijnlijk<lb/>
bewesten de Kaap vergaan; de vleesvoorraad in de meeste kantoren van<lb/>
Ceylon kan verminderd worden
, o.a. omdat er nu vrede is; toenemende handel in<lb/>
Madura en Tandjore ; de landbouw neemt op Ceylon toe; Batikalao levert 5 a 600 last<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Lingappa, ook voorkomend onder de naam Lingosie Sangrasu, was tot in 1682, toen<lb/>
hij kroonveldheer werd, gouverneur van Camatica voor den Koning van Golconda, in 1681<lb/>
was hij in strijd met de Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="354" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0354"/>
<remark>nelly voor Colombo; er schiet nog 800 a 1000 over; 900 slaven zijn van Ceylon naar<lb/>
Batavia overgebracht; er zijn alleen nog moeilijkheden met de W annis,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewelcke van den gouv.r en raadt beschreven werden van een boose,<lb/>
valsche ende verraderlijke nature te wesen en die sonder ’t ontsagh der militie niet<lb/>
in devotie te houden zijn, als seer tot veranderinge genegen en op wiens woort nogh<lb/>
beloffte men in ’t minste niet magh vertrouwen.<lb/>
</para>
<remark>«Ze leveren bijv. niet de toch gemakkelijk te vangen olifanten; straffen tegen hen<lb/>
bedreigd; Pijl doet een tocht naar hun gebied<lb/>
»</remark>
<para>Tot uytvoeringh van desen landttocht waren van Nagapat.n tot Jaffanapat.n<lb/>
overgebragt 80 zoldaten, die aldaar ten alderhoogsten nodigh zijn, blijvende nu op<lb/>
Nagapat.n niet meer dan 270 a 280 coppen int geheel, ’twelcq in soo groten bemuurde<lb/>
ende de jentieffse groote aangelege stadt zeer weynigh is.<lb/>
</para>
<remark>«Blijft men in vrede
, dan zal het garnizoen op SOO koppen gesteld worden; het is<lb/>
een „ rijs tresoir;” in Ceylon in een jaar uitgegeven f. 1167515.4.7 en ontvangen<lb/>
f. 876249.3.2 ; voorstel de soldaten op Ceylon jaarlijks geheel af te betalen<lb/>
»</remark>
<para>Dewijle de betalinge aan ’t gemeene volcq in halff goet en halff geit geschiet<lb/>
(uytgesondei t de getrouwde) ende het geit meest in coper bestaat, daar d’E Comp.e<lb/>
soo wel als op de cleden voordeel van trekt, zoo heefft het zijn consideratie, off dese<lb/>
totale aff betalinge niet voordeligh soude wesen ; connende bij het vertrecq van de<lb/>
ongetrouwde nae het vaderlant sorge werden gedraegen, dat desel ve 2 a 300 gl. te<lb/>
goet hebben, dogh, dese aff betalinge geschiedende, zouden die niet off weynigh te<lb/>
goet hadden, te minder lust tot vertrecq hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Beslissing van Heren XVII af gewacht; voorstel aan hen
<lb/>
»</remark>
<para>
- raekende de reductie ende het warderen van de silvere en goude<lb/>
spetien in India, schijnende ons toe, dat de hooge taxatie der realen, pagoden,<lb/>
ropien en andere munt nergens toe nodigh is ende de vaderlantse retouren meer<lb/>
beswaart, dan het inderdaat is, zoomede de lasten en winsten op alle Indische<lb/>
comtoiren en gaudeert d’E Comp.e alleen de proffijten in ’t verstrecken der<lb/>
soldijen, bedraegende omtrent 33 pr. et.0, ’t welcq blijvende, gelijcq het nu in een<lb/>
vaste gewoonte en practijcq is, zoo souden de coopmans.2 naar haar waarde bekent<lb/>
staan, zoomede de waare lasten en proffijten, die jaarlijx in de boeken tot laste en<lb/>
voordeel van ’t generaal gebracht werden, gelijcq nu tot dese reductie een wanstal<lb/>
sigh claarlijk in U Ed regeringe vertoont, namentlijk dat men de Palliacatse pagoden<lb/>
over ’t geheele Cejdonse gouvernement zoo wel in den incoop als vercoop der<lb/>
goederen rekent op 120 stuyvers en in het verstrecken op reecq.® offte het betalen<lb/>
der soldijen tot 2 rxd. offte 128 stuyvers en die nogtans tot Palliacatta offte geheel<lb/>
noorder Cormandel niet hoger werden gerekent dan 150 stuyvers, zoodat door dese<lb/>
twederley reductie de Madurese en Tansiourse lijnwaten zooveei hoger in schijn<lb/>
coomen te costen dan de Cormandelse en ons oocq zoo wel als U Ed. tot retour<lb/>
sooveel hoger werden toegesonden en waardoor dan ingevolge de cleden, daar se<lb/>

<pb n="355" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0355"/>
vercogt werden, zooveel minder voordeel schijnen te geven als de deden van noorder-Coromandel,<lb/>
twelcq niet naar waarheyt zoodaenigh is, maar alleen uyt de<lb/>
voorsz. differente reductie sodanigh schijnt, maar dewijle het reets zoo een oude<lb/>
gewoonte is, daar de Comp.e ten minsten bij advanceert, ’tgeene de dienaren tot<lb/>
soodanigen hogen reductie op reecq.e versterkt wert, zoo meenen wij, dat het<lb/>
daarbij wel soude dienen te blijven; rekenende de pagoden op Cormandel zoo wel<lb/>
als op Ceylon tot 120 stuyvers het stucq en waarmede dan de reductie over geheel<lb/>
India meest eguaal sal zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De roepias op 30 stuiver te stellen; nu Ceylon rijst genoeg heeft, kan , wat derwaarts<lb/>
wordt gevoerd uit Bengalen door opkopers van olifanten , naar Batavia worden gezonden;<lb/>
in Malahar
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij de particuliere vaart der Portugesen, Mooren en andere vreemde<lb/>
handelaars verboden hebben omtrent Comp.s conquesten te comen handelen, eerst<lb/>
met deselve aff te wijsen met dreygement, dat, zoo sij aldaar weder comen, haar<lb/>
schepen in arrest ende de ingeladen goederen tot onse nader last in versekeringe te<lb/>
houden, tot dien eynde naar Zuratte geordonneert zijnde aan geen benjaanse,<lb/>
Moorse off andere trafficquanten passen op Comp.8 conquesten op Mallabaar te<lb/>
verlenen ende waardoor den Mallabaarsen handel zeer staat gefavoriseert te werden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.465r-v.</folio>
<remark>«In Suratte is de Cie. bereid met allerlei kooplieden te handelen , Kissendas niet<lb/>
uitgezonderd; directeur Parvé is niet te goed van vertrouwen ; het blijkt
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de private admisseie van alle coopluyden zonder onderscheyt, ’t<lb/>
zij groot off cleen, die naai ’t aanslaan van de biljetten haar comen presenteren,<lb/>
een bequaam middel is om de hoogste prijsen te bedingen, want zij, daar meer als<lb/>
elders tegens malcanderen seer nijdigh wesende, d’een den ander niet vertrouwen<lb/>
en naedien het onder haar schande gelijck[t] te zijn naar eenige coopmans.2 te<lb/>
staan en daarvan geen coopman te werden, zoo is het oocq maar voor een accomodatie<lb/>
aan te sien haar particulier te hooren en het bodt te secreteren.<lb/>
</para>
<remark>«Wil men de Cie. dwingen tegen te lage prijzen te verkopen, dan houde men de<lb/>
aangebrachte waren een jaar aan , vooral als de gouverneur er zich in mengt; in Japan<lb/>
heeft men dit goede beginsel met slechte gevolgen opgegeven; toch is wel zeker,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de rijckste coopman voor de Comp.e de beste is, voornementlijcq<lb/>
om onse waardige specerij e bij haar waardye te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Rompen brachten nu 46 ropia de man van 36
<ref>J ® </ref>op tegen 23 in 1678; de meeste<lb/>
waren werden tegen hoge prijzen aan Kissendas verkocht; er resteert slechts 955<lb/>
agelhout, waard f. 14789.10.4 en waar geen winst mee te behalen is, o.a. omdat bij<lb/>
inkoop zeer bijzondere warenkennis nodig is<lb/>
»</remark>
<para>
Hebbende in Mocha, daar nogtans den grootsten trecq is om den familjaren<lb/>
toegangh naar de graven van Mahumet en Aly, werwaarts de Mooren haar bee-<lb/>

<pb n="356" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0356"/>
vaarten gewoon zijn te doen
<fref ref="1"/>  en ten welcken eynde dit goet uyt Siam expres gevordert<lb/>
was door den e. Weyns
<fref ref="2"/> , niet connen gesleten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Misschien is het in Basra of Coromandel verkoopbaar; op een waarde van<lb/>
f. 102373.11.51 aan areca, met drie schepen aangebracht, is maar f. 5210.11.11 in<lb/>
Suratte gewonnen
, op peper uit Malabar
ö£%, tin 8\%, vermiljoen 10 \%, kwikzilver<lb/>
20%, spiaulter 11\%; van dit alles maar weinig aan te voeren; de tinhandel dient toch<lb/>
niet aan de concurrenten te worden overgelaten, dit geldt ook voor spiaulter; van 1 juni<lb/>
1678 tot 31 mei 1679 werd er gewonnen f. 687050. -.8 op goederen, waard f. 631160.14.10 ,<lb/>
tegen uitgaven van f. 110286.7 .14; de zuivere winst was f. 319523.18.2 hoger dan een<lb/>
jaar vroeger; er valt niet meer te bezuinigen; de afrekening met Amin Khan te Ahmadabad<lb/>
vereiste
/. 13944.13.1 aan geschenken; Parvé moet overwegen, of hij een wegens de<lb/>
te voeren statie dure reis naar de binnenlanden dient te maken; het personeel daar moet<lb/>
tot beter werken aangespoord worden; f. 28225.10.14
,<lb/>
»</remark>
<para>
- die de hoffreyse onder den coopman Joannes Baccherus tot inninge<lb/>
van de bekende 196000 ropia gecost heefft zonder tot nogh iets daarmet gewonnen<lb/>
te hebben als alleen, dat in de boeken van Mogol de reecq.e van Cha Estachan<lb/>
daarvoor gedebiteert is, dat U Ed. niet veel magh baten, zoo langh men het geit<lb/>
selffs niet in handen crijght en off dit nu naa ’t overlijden van dien ouden h.r,<lb/>
welcke al diep in de tagtigh jaar geleefft heefft, nogh eyndelingh gelucken zal, dat<lb/>
moet den tijt ons leeren.<lb/>
</para>
<remark>«Men zou slechts met dwangmiddelen iets bereiken, waartoe groter secours uit<lb/>
patria nodig is; in Suratte onverkoopbare waren zijn naar China gezonden; van<lb/>
1 juni 1678 tot 31 mei 1679 werd van Suratte voor de Cie. uitgevoerd f. 718273.9.15;<lb/>
er bleef f. 292054.11.5 kapitaal, waarvan f. 109327 te Agra; de V.O.C. leende er<lb/>
f. 561400 a\% p.m.; tegen vroegere directeuren valt in rechte niets te beunjzen, zodat<lb/>
Bogaert door de Raad van Justitie is vrijgesproken en dat, al liet men den fiscaal<lb/>
- als uitzondering - de geheime rapporten van Parvé lezen<lb/>
»</remark>
<para>Wij eenparigh van gevoelen zijn selffs oocq gehouden te wesen de rapporten,<lb/>
die ons door commissarissen op secrete memorie off instructie comen overgesonden<lb/>
te werden, te celeren
<fref ref="3"/>  en verborgen te houden, off anders soude men soodaenige<lb/>
commissarissen intimideren en de vrijmoedigheyt ontnemen om haare bevindingen<lb/>
te ontdecken en haar sentimenten daarbenevens te verclaren, zoolange haar de<lb/>
gerequireerde documenten ontbraeken om de zaeken naar rechten te bewijsen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.487v-488r.</folio>
<para>
Het met de alderbeste commissarissen wel allerwegen can gesocht, maar<lb/>
nergens gevonden sal werden, zoodanigh als de rechten requireren, jaa ook voor-<lb/>

<fnote ref="1">In Europa hield men de hadj, de bedevaart naar Mekka, waartoe elk Moslim behoudens<lb/>
uitzonderingen eens in zijn leven verplicht is, voor een bedevaart naar de graven van<lb/>
Mohammed, te Medina, en van Ali, dat ten rechte te Nedjef in Irak is.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Justinus Weyns maakte in de rang van opperkoopman met de Grotenbroek oct.<lb/>
1676 een reis naar Mokka, van waar hij maart 1677 te Suratte en febr. 1678 te Batavia terug<lb/>
kwam; mei 1678 secunde in Bengalen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Celeren, verhelen, verbergen.<lb/>
</fnote>

<pb n="357" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0357"/>
taan minder als voor desen, omdat een yegelijck, die niets goets in ’t sin heefft,<lb/>
dagelijx wijser leert werden om sigh te verhoeden, zulx het ten principalen, jae in<lb/>
’t geheel, aancomt op de getrouwheyt van de ministers, die wij de administratie<lb/>
van U Ed. praecieuse capitalen moeten aanbevelen en die Godt almachtigh met<lb/>
zijn goede Geest daartoe genadigh believe te inspireren, hoedaenige men dan oocq<lb/>
niet al te wel beloonen can.<lb/>
</para>
<remark>«In verband met onderwicht en kosten van vervoer op indigo , te Agra ingekocht ,<lb/>
ware die zo mogelijk te Suratte te kopen; verzoek tijdig monsters naar de Westerkwartieren<lb/>
te zenden van door patria geëist textiel; bijzonderheden over de bestellingen te<lb/>
Suratte; op cochenille en lakenstoffen valt niet te verdienen; kaneel is in Suratte,<lb/>
Perzië en Malabar goed verkoopbaar; koper naar Canara te zenden voor Sjivadji, zo<lb/>
hij daarvoor in Coromandel betaald heeft; goede verwachting van de winsten in Suratte,<lb/>
waar Kissendas wel het meeste zal kopen<lb/>
»</remark>
<para>Den directeur en den raadt in Zuratta te versien van alle de contracten, met de<lb/>
Mallabaarse Vorsten gemaakt, opdat zij mette meerder fondament het geven van<lb/>
passen naar Mallabaar mochten declineren, maar of sigh dit zonder umbragie al<lb/>
soodaenigh sal willen schicken, staat te besien.<lb/>
</para>
<remark>«Pogingen der Eng eisen ten handel te komen in Malabar en Suratte, bestedende<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- swaare capitalen, waarmet zij de onse de voet niet weynich dwars<lb/>
zetten en dicwils obligeren mede wat meer voor de lijwaten te betalen, als wij<lb/>
plegen te doen, dat wij al echter met goede oogen moeten blijven aansien.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen staan er vrij slecht voor<lb/>
»</remark>
<para>Leggende U Ed. negotie aan de ruste in Zuratta vrij wat meer gelegen, maar<lb/>
die en duert niet langer als Zuwagies troupen, schoon hij selffs al niet present is,<lb/>
believen toe te laaten, door dewelcke de stadt Zuratta en het naastbijgelegen landt<lb/>
dicwils gealarmeert wert, behalven dat oocq gevreest wiert voor een binnenlantsen<lb/>
oorlogh over het aanstellen van een nieuw hoofftgelt tot beswaarnisse der Raspouten.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Vergunning is verworven Cies. pakhuizen aan het strand van Sualy te bouwen;<lb/>
Joan Keil wordt secunde te Suratte , Justus van den Heuvel in Perzië op fl. 100,
—<lb/>
p.m.; andere benoemingen aldaar; achteruitgang van de handel aldaar, gevolg van de<lb/>
slechte regering; het rapport van Bent<lb/>
»</remark>
<para>
Daarinne te sien de maniere van opvoedinge der Persiaanse Cooningen alsmede<lb/>
de weynige apparentie tot beterschap onder desen Vorst, die nu al 36 jaren out is en<lb/>
misschien geen beter nazaat achterlaten sal. Sulx de hoope om daar te lande t’eeniger<lb/>
tijt een geluckiger en proffitabelder handel te beleven voor soo wel de binnenlantse<lb/>
als de buytenlantse coopluyden, ingevolge oocq voor de Comp.e, niet heel<lb/>
groot schijnt te wesen, immer voor sooveel men uyt de ontfange schriffturen be-<lb/>

<pb n="358" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0358"/>
speuren can. Want de onderhorige regenten ij der om ’t seerst haar personagie<lb/>
speelende om de arme ingesetenen en de coopl. zonder onderscheyt tot vullinge<lb/>
hunner ledige horsen het haare t’ontnemen en onder dese off geene pretexten aff te<lb/>
persen, maeken geen swarigheyt daarover gecorrigeert te werden, als zij maar<lb/>
sorge draegen, haare patronen ten hooff met een gedeelte hunner onregtvaardige<lb/>
conquesten wel te vreede stellen, die dan oocq niet en gebreken de clagten, die nu<lb/>
off dan mogten comen voortgebragt te werden, te doen aff wijsen en te verijdelen,<lb/>
gelijcq U Ed. gebleken is in ’t reguart van den Gamronsen hartogh en hoe weynigh<lb/>
wij met onse doleantiën, geassisteert nogtans met een algemeen geclagh van ’t<lb/>
gantsche volcq, tegen denselven hebben connen opereren, hoewel het hem oocq<lb/>
vrij wat diep in zijn borse getast heefft om door zijne protecteurs gemainctineert<lb/>
en niet verlaten te werden. ’tWelcq de coopluyden, die haren handel met zooveel<lb/>
becommeringe moeten drijven en naaulijx bekent derven staan eenige middelen te<lb/>
besitten, nootsaekelijk intimideren moet. Zijnde het wel sodaenigh, dat U Ed.<lb/>
dienaren tsedert ten principalen ongemoeyt zijn gebleven, maar dat en vermindert<lb/>
de mishandelinge van ’t gemeene volcq niet en wat can het d’E. Comp.e baten,<lb/>
schoon al haare dienaren in rust werden gelaten, als de ingesetenen en voomamentlijcq<lb/>
de cooplieden sulcke ongehoorde verdruckinge lijden, welckers welstant en<lb/>
welvaren ’s Comp.8 effective intrest is, als enckel en alleen in een voorspoedige florisante<lb/>
negotie bestaande, die, soo se door het geheele landt niet even veyligh door<lb/>
de coopluyden gedreven en geëxerceert can off magh werden, zoo en soude oocq de<lb/>
enckele ruste in Gamron niet heel veel connen toebrengen, want die plaatse wel de<lb/>
keele is, waardoor alle goederen van buyten ten principalen werden ingelaten, maar<lb/>
het gansche lant en ’t volcq is de maaghe, die se verteren moet, verstreckende de<lb/>
naburige gewesten mede al voor leden, die daaruyt haar voetsel coomen te trecken,<lb/>
mitsgaders van de aangebragte waren haar behoeff en gerij ff erlangen -<lb/>
De gecommitteerde uyt de officieren en soldaten van het Gamronse gouvernement<lb/>
al drie jaren toegebracht en seer veel ongelden gemaekt hadden om haere gravaminas<lb/>
jegen den zultan ten hoove ter kennisse te brengen zonder nogh eenigh<lb/>
gehoor te connen obtineren, niettegenstaande zij gemunieert waren met een seer<lb/>
favorabel rapport, in haar reguardt door 2 expresse aansienlijke Cooninx’ commissarissen,<lb/>
geordonneert om de bedrijven des zultans te examineren, opgestelt en<lb/>
daarbij vertoont, dat hij hem in zijn aanwesen 20
<emph>k</emph> 25000 thoman, zijnde tussen<lb/>
8 a 10 tonnen gouts, redenloos en door puere geweldenarijen verrij ct hadde, waarvan<lb/>
hij misschien nu mede niet veel overigh heefft om de groote somme, die hij<lb/>
- tot zijn mainctenue heefft moeten spenderen, immers het wierde zoo<lb/>
gepresumeert. Evenwel scheen het eyndelingh - zoo verre gebragt te zijn,<lb/>
dat hij zijn gouvernement stinde te verliesen, zooals seker coopman ten huyse van<lb/>
den rij x vertrouwde zeer familjaar en daarom te waarschijnelijker aan zijn factoor<lb/>
in Gamron hadt geadviseert, ’twelcq egter niet en wort aangesien voor een effect<lb/>
van de voorsz. clachte, maar veeleer uyt nootsaekelijkheyt, ten opsigte het met de<lb/>
uytgeputte gemeente op een mutinatie scheen te sullen uytbersten, waarvan de<lb/>
beginselen in de stadt <fref ref="1"/> ), al gesien waren, dewelcke 2 van des zultans<lb/>
dienaren, gecommitteert tot heffinge eeniger gerechtigheden, op een seer smadige<lb/>
wijse terugh gesonden en gedreyght hadden slimmer te sullen tracteren, indien se<lb/>
weder quaemen met ronde verclaringe nooyt aan hem ijts meer te willen opbren-<lb/>

<fnote ref="1">Minab, stad oostelijk van Gamron op 27°18' N.B. en ruim 67° O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="359" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0359"/>
gen. Dogh het is niet buyten apparentie, dat den Gamronsen zabandhaar ten<lb/>
hoove al mede ’t zijne daartoe gecontribueert zal hebben, want desen man, Gamrons<lb/>
incomsten voor een millioen sjaars gepagt hebbende, al vrij wat veel te doen<lb/>
heefft om die penningen op te brengen, daar men geloofft, dat niet weynigh aan<lb/>
gebreken en dat hij ten laaste wellight eerlange sal genootsaekt wesen eclipseren,<lb/>
nadien der niet veel apparentie is om de penningen der verpagtinge te voldoen door<lb/>
de minder toevoer der coopmansz. Hoedaenige misvallen, soo se wel opgemerct<lb/>
wierden, omsigtigheyt ten hoove behoorden te baren. Zijnde den rij x vertrouwde wel<lb/>
ijverigh genoegh ’s Cooninx schatkisten te versorgen, maar hij gelijkt niet veel<lb/>
onderscheyt te maeken, op wat wijse de subalterne regenten het bijeenschrapen,<lb/>
insonderheyt tsedertdat hij eenige jaren geleden door den Con.k eens gedisgratieert<lb/>
en voor cleenen tijt ontampt is geweest; tevoren was hij daaromtrent sorgvuldiger,<lb/>
evenwel geen voetsterheer van den handel, daar hij het nooyt wel met aangeleght<lb/>
heefft, als zijnde een chrijgsman van zijn ambacht en voor zijn beroep tot dit hooge<lb/>
ampt in militare chergien op de grensen tegen de Turcken altoos gebruyct, een<lb/>
groot vyandt van de Christenen. - En wat nu aangaat de bekende questie,<lb/>
die den Gamronsen zultan voor desen tegens d’E. Comp.e gemoveert heefft over<lb/>
de logie, die wij in Gamron besitten offwel eygentlijcq over de gront van desel ve en<lb/>
de huur van ’t huys tegen 800 g.1
* * * ’s jaars, dat daarop tevoren gestaan heefft en<lb/>
door de swaare aartbevinge a.° 1645 ingestort is, daarvan wert in de memorie<lb/>
omstandigh gesproken met aan wij singe, dat dienaangaande in een wijle tijts niet<lb/>
gerept zij en apparent wel voort daarvan geswegen soude werden, omdat desselffs<lb/>
schoonsoon Badourchan Beecq zonder kinderen naar te laten was overleden, denwelcke<lb/>
als erffgenaam van zijn vader Badourchan zultan, in voortijden tussen de<lb/>
jaren 1640 en 1645 geweest gouv.r van ’t Gamrons district, dese pretensie scheen te<lb/>
hebben en uyt wiens hooffde den presenten sultan die geformeert en zijn eysch gemaekt<lb/>
heefft, daar wij vertrouwen, dat hij nu niet met doorcomen zal, insonderheyt<lb/>
zoo hij verhuysen moet, want hij door het voorsz. overlijden ontbloot is van zijn<lb/>
pretense actie. Niettemin hadden wij - gelicentieert die questie op de civiel-<lb/>
ste maniere te mogen aff maeken, omdat waarlijcq de gront van de logie de Comp.e<lb/>
niet eygen is en Badourchan zultan toebehoort, mitswelcken wij nogh bereytwilligh<lb/>
zijn de waardye van dien te voldoen, gelijcq doen al geschiet zoude wesen, zoo<lb/>
desen zultan Nasir Ellilchan sigh daartoe in der billijkheyt laten vinden en geen<lb/>
verkeerde wegen met het lighten van geforceerde getuj'genisse ingeslagen hadde,<lb/>
zulx nu die saeke nogh soodaenigh op zijn beloop blijfft, recommanderende den e.<lb/>
Bent - , ingevalle den gen.de zultan oocq nogh instantie dede om de jaar-<lb/>
lijxe vereeringe, die voor anno 1678 ten opsighte van zijne violente en insolente<lb/>
proceduren tegen de Comp.e met gemeen goet vinden was ingehouden, deselve te<lb/>
declineren en dat te fonderen op zijn e.8 vertrecq, waarmede de boeken van dat jaar<lb/>
geslooten en naar Batavia gesonden waren, behalven dat het voorgevallene geschiet<lb/>
zijnde voor de tijt van den e. Casembroot
<fref ref="1"/> , terwijle hij nogh in Espahan resideerde,<lb/>
hij niet vermogens was soodaenige schencagie, tzij aan hem off aan desselffs<lb/>
stedehouder, die doen oocq voorbijgegaan wras en overleden is, hoewel hij die<lb/>

<fnote ref="1">Reynier Casembroot werd 1664 van jong assistent te Gamron assistent, 1670 onder¬<lb/>
 
 koopman, 1676 opperkoopman en secunde aldaar, 1679-1683 directeur van Perzië, eind 1683<lb/>
 
 als commissaris weer daarheen gezonden, 1684 raad -extraordinair van Indië, kort daarop<lb/>
 
 gestorven op het eiland Kishm, waar hij de versterking had ingenomen.<lb/>
 </fnote>

<pb n="360" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0360"/>
plaatse niet voor sighselven, maar voor des zulthans soon becleet hadde, uyt te<lb/>
keeren, welcq onvermogen, op sodanige reden gefondeert, onder dat volcq en in<lb/>
haar costume een cragtigh argument is. Anders hebben wij - geconsen teert,<lb/>
indien door zijn excell.e in civile terme ernstig daarop aangehouden wierde en hij<lb/>
sigh in ’t reguard van de Comp.e niet onvrindel. nogh onredel. meer quaeme te<lb/>
comporteren, hem alsdan liever sooveel te voldoen, als opnieuw met denselven<lb/>
daarover te contesteren, dewijle dogh met claegen soo weynigh te verrigten viel,<lb/>
- maar ingevalle hij nu middelerwijle is moeten verhuysen, zoo sal die pretentie<lb/>
mede gemortificeert wesen. Gebeurt het dan maar, dat zijnen vervanger van<lb/>
beter conditie zij, als hij geweest is, twelcq groot prijckel lijdt, want alhoewel het<lb/>
een redel. proffitabel gouvernement is, zoo comen der selden gouverneurs, die<lb/>
onbehoefftigh zijn, om der ongesontheyts wille en gelijcq wij - , sprekende<lb/>
van des zultans onredelijkhevt en het vervallen van den handel door gansch Persia<lb/>
met eenen omstandigh te kennen gaeven, dat wij het zijdecontract, als het zoo<lb/>
voortgingh, voor de Comp.e hoe langer hoe nadeliger aansaegen en oocq van desen<lb/>
rijxvertrouwde niet veel discretie conden verwagten, ons ter contrarie versekerende,<lb/>
dat hij ter consideratie van de Comp.e, nogh op geene van haare dienaars sollicitatie,<lb/>
hoedaenigh die oocq mochte werden aangelegt, sigh zoude laten bewegen<lb/>
eenige mindere leverantie van zijde te doen, zoolange hij de volle 300 cargas maar<lb/>
conde tesamen rapen, waartoe wij weeten - , dat hij groote deligentie doet,<lb/>
de gouverneurs der zijdelanden cragtigh exhorterende om alles toe te brengen, wat<lb/>
maar eenigsints van haar vermogen is, zonder ijts terugh te houden, twelcq andersints<lb/>
voor desen wel plagh te gebeuren en waardoor dan de leverantie wel wat cleender<lb/>
quaeme te vallen. Zoo zijn wij al tesaemen tot nogh in dat selve verstant gebleven<lb/>
en hebben mitsdien den directeur en den raadt - seer serieus gerecom-<lb/>
mandeert en aanbevolen met malcanderen een wel geraysonneert ad vijs ten belange<lb/>
van het voorsz. zijdecontract op te stellen en daarbij te verclaren, wat dienaangaande<lb/>
van haar sentiment is, off men het met voordeel, den handel geconsidereert,<lb/>
als se nu is, zal connen aanhouden en daarop de volle drie hondert cargas ontfangen<lb/>
off niet en off zij in de negotie sooveel apparentie van beterschap connen voorsien,<lb/>
dat het het continueren van ’t contract zouden recommanderen.<lb/>
</para>
<remark>«AUeen als het noodzakelijk is, dient men het kantoor te lichten, ook omdat<lb/>
Engelsen en Fransen daarvan gebruik zouden kunnen maken om de handel in Perzië<lb/>
in handen te krijgen; misschien kan men in der minne wel van het schadelijke zijde<lb/>
contract af komen;<lb/>
»</remark>
<para>
- men de zijde, soodanigh, als se gemeenl. aan de Comp.e gelevert<lb/>
wert, ’t eene jaar door ’t andere geslaegen, alsoo se mede rijst en daalt, nadat de<lb/>
teelt groot off cleen valt, mitsgaders na den sleet op de grensen veel off weynigh is,<lb/>
magh rekenen waardigh te wesen ten alderhoogsten 4 off 36 thoman, maar wij<lb/>
meenen 36 voor ij der carga van 408 &lt;6? en de Comp.e betaalt volgens contract 48<lb/>
thoman, dat dan 12 thoman booven de marct is en op 300 carga 3600 thoman uytmaekt,<lb/>
monterende volgens onse reductie, die haar niet importeert,
<emph>k</emph> 42J gulden<lb/>
per thoman 153000 gl. en soo wij nu al 20000 thoman waardij e uytcoops te rekenen,<lb/>
gelijcq zij seggen, dat het contract medebrenght - , tot Gamron aanbrach¬<lb/>
ten, dan soude de gewoone thol van 10 ten hondert monteren 2000 thoman en voor<lb/>
het uytvoeren van de contanten om in alles opregt te gaan weer 5 ten hondert, die<lb/>

<pb n="361" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0361"/>
onder de administratie van desen rijxvertrouwde anno 1670 daarop gestelt zijn,<lb/>
menende daardoor het geit in ’t lant te houden, hoewel het - van een heel<lb/>
contrarie operatie geweest is, dat bedraagt mede 1000 thoman en alsoo 3000 thoman<lb/>
tesamen, dogh het is notoir en ’t blijckt bij de generale zoowel als bij de Gamronse<lb/>
negotieboekjen, dat wij nu al veel jaren herwaarts, ’t een door ’t ander<lb/>
genomen, niet boven de 15000 thoman waardye uytcoops bij gebrecq van genoegsaeme<lb/>
gewilde coopmansz. ter marct hebben gebracht, dat uytwijsende de voorsz.<lb/>
reequ.e dan 2250 thoman monteert, waaruyt blijkt, dat de Coonincq door het<lb/>
leveren van de zijde nogh comt te proffiteren ten alderminste 1350 thoman op 300<lb/>
cargas, die de Comp.e tegen 42J g.1 p.r thoman te costen comen buyten alle ongelden<lb/>
61200 gl. en bijgevolge sooveel als de coopmansz., die wij daar aanbrengen,<lb/>
connen renderen, zonderdat U Ed. op zoo considerabel retour, zelffs tot in ’t vaderlant<lb/>
toe gecalculeert, volgens den meesten tijts vercoop ijts comen te proffiteren.<lb/>
Daar nogtans, indien wij dese schoone somme gelts naar Cormandel off Bengalen<lb/>
mochten overbrengen, daar het nooyt te onpas can coomen, ten minsten 70
<emph>k</emph> 75<lb/>
p.r c.to daarmede gewonnen zoude connen worden, ’twelcq een groot schadel.<lb/>
onderscheyt maekt, mitsdien hebben wij gemeent dies te meer van onse pligt te<lb/>
wesen op middelen te dencken om de Comp.e in der bester voegen van sooveel<lb/>
jaarlijxe schade te libereren, ’t welcq wij vinden niet onmogel. te wesen, jae oocq<lb/>
zonder veel moeyte niet alleen het contract simpelijcq aff te treden en rontuyt te<lb/>
verclaren, dat wij niet genegen waren meer zijde aan te nemen en liever nevens<lb/>
andere Cooninx thollen te betalen off wel een tanto van alle ’tgeene aanbragten,<lb/>
zodaenigh, als met den zabandhaar conden accorderen. Maar alvorens dese verclaringe<lb/>
te doen zoude onse intentie wesen ’t comptoir Espahan van alle effecten, die<lb/>
der mochten wesen, te ontblooten en dan vervolgens, als het goet vooruyt is, de<lb/>
residenten éen voor éen en eerst het opperhoofft te laten opcomen, dat gevoeglijcq<lb/>
te bestellen is, zonderdat ij mant der Persiaanse grooten off andere ijts daarvan<lb/>
soude weten, als den tolcq maar trouw bleeff, die men de logie, met ’tgeen der in<lb/>
gelaten mogt werden, onder bewaringe conde geven, off wel naar gelegentheyt<lb/>
onder ijmant van de outste dienaren, gelijcq de Engelse logie, omdat se juyst in<lb/>
Espahan geen permanente residentie houden, veel tijts bewaart wert en wanneer<lb/>
dan beneden alle de aangebrachte carguasoenen binnen de pakhuysen opgeslagen<lb/>
waren, ’twelcq ordinary al gedaan is, eer ’t eens tijt wort om in Espahan een begin<lb/>
te maeken tot het leveren der zijde en zoude dan sigh de saeken wel voort van selffs<lb/>
ontdecken en ondertussen den zabandhaar wat vrundelijcq connen gecarresseert<lb/>
werden, presenterende en permitterende denselven met eenen naegedaene vercoop<lb/>
der waeren zijne gecommitteerde bij het uytwegen van de goederen te mogen stellen<lb/>
om de quantiteyten nevens de onse aan te tekenen en volgens dien de thollen te<lb/>
ontfangen, daar hij onses erachtens al heel wel met tevrede zoude zijn en met zijne<lb/>
brieven ten hoove de saeke niet ongaarne recommanderen, zonderdat het nodigh<lb/>
soude wesen, dat den directeur hierover selffs aan den Cooninq off aan den douleth<lb/>
schreeff, luydende het contract:<lb/>
Hierop hebben cragtelijcq bevolen, dat zoo meenighmaal voorsz. natie voorsz.<lb/>
quantiteyt en qualiteyt zijde ten voorsz. somme coopen, die van het hoff weten,<lb/>
dat bij vaststellingh voor ij der carga twee thoman uyt dien prijs aan haar<lb/>
(Hollanderen) tot een benefitie geaccordeert zij en dat de thienden en de thol<lb/>
van uytvoeren van 20000 thoman aan goederen, dewelcke in den tijt van aanbrengen<lb/>
en uytvoeren zoodaenigh een somma zullen comen te bedraegen, zij<lb/>

<pb n="362" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0362"/>
(regenten en tholmeesters) van haar (Hollanderen) niet zullen eyssen, maar,<lb/>
meerder bedraegende, van het overige (de thienden en den thol van uytvoeren)<lb/>
nemen
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<para>
Zoo wij nu niet en coopen, zoo volgt van selffs, dat wij de 10 ten hondert voor<lb/>
thol betaalen moeten en in cas van quaatwilligheyt zouden wij oocq niet connen<lb/>
tegenspreeken, dat de goederen in den alphandigo nevens die van alle andere coopluj'den<lb/>
mede opgelecht wierde, zooals in Zuratta insgelijx ’t gebruyc is, dogh<lb/>
daarvan stinden wij in maniere voorsz. het eerste jaar bevrijt te wesen, want het<lb/>
buyten alle bedeneken is, dat de Persianen de Comp.e zouden willen forceren haare<lb/>
goederen, reets in de logie opgeslaegen, weder naar den alphandigo over te draegen<lb/>
en schoon zij daarop stinden, behoeven wij het echter niet te gedogen, volstaan<lb/>
connende met onse voorgeciteerde presentatie van deselve ten overstaan hunner<lb/>
gecommitteerde te laten uytwegen, als de leverantie aan de copers geschiet, behalven<lb/>
dat men om te meerder ontsagh te maeken voor de eerste maal 2 schepen daar<lb/>
ter rheede hielde tot in de maant augusty, ’twelcq zonder groote beswaamisse geschieden<lb/>
can, want dogh echter ten minsten éen bodem tot soolange overblijven<lb/>
moet om in plaats van de zijde het contant retour, ’twelcq niet veel vroeger gereet<lb/>
can wesen, aff te voeren. Indien wij bij vervolg van tijden al goet vinden het heele<lb/>
capitaal op éen schip te risiqueren, ’twelcq in effect 6 tonnen, wat min off meer,<lb/>
comt te bedraegen, al vrij wat veel soude gewaagt zijn, dogh als het wercq op die<lb/>
voet aan de gangh en in train gebracht was, zal het wel sodanigh gedirigeert connen<lb/>
werden, indien de coopl. wat vroegh bij der hant comen, dat een gedeelte vooruyt<lb/>
gae en voor ’t restant éen schip genoegh zij. Zullende in die eerste reyse coomen te<lb/>
blij eken, hoe het voort zal willen gaan en off het hoff, dat is te weten den rijxvertrouwde,<lb/>
sigh over dese nieuwigheyt weynigh off veel sal bewegen en off hij zal<lb/>
connen goetvinden de Comp.e onder soo billijeke presentatie van den alphandigo<lb/>
te bevrijden off niet, waartoe den sabandhaar, die het ten principalen van zijn<lb/>
intrest sal wesen, ten minsten soo langh den alphandigo door den tegenwoordigen<lb/>
off een ander in pacht beseten wert, veel ten goede doen can en die onder een<lb/>
bescheyden ommegangh aan onse zijde wel te houden zal zijn, want alschoon ijmant<lb/>
van natuur niet heel reckel. is, leeren se light wat beleeffder werden, als daar voordeel<lb/>
bij te doen valt. In allen gevalle moeten U Ed. ministers haar niet bemoeyen<lb/>
eenige besendinge naar ’t hoff te doen, nogh oocq derwaarts eenige brieven te<lb/>
schrijven, zeggende alleen tegen den zabandaar, dat het onse ordre is voortaan geen<lb/>
zijde meer te copen, maar nevens andere de thollen te betalen zonder nogtans<lb/>
Comp.fi goederen in eenige andere plaatsen te mogen bergen als in haar eygen logie,<lb/>
dogh dat wij oocq wel genegen zijn jaarlijx in plaats van thol een sekere somme,<lb/>
zooveel se in billijkheyt met hem souden connen accorderen, op onse approbatie in<lb/>
contant te betalen en zoo ons dat niet ingewillight wierde, dat wij dan liever Persia<lb/>
zouden verlaten en sien, wat ons in sulcken geval te doen stont, waarop wel stercq<lb/>

<fnote ref="1">Dit contract is in
<emph>Corpus</emph> niet te vinden, vgl. daar evenwel dl. II, nr. CCV, betrekking<lb/>
hebbend op de reis van Cunaeus als gezant naar Ispahan in 1651-1652 en vooral
<emph>Cunaeus,</emph> waar<lb/>
p. 237 een translaat-commandement van mei 1652 is afgedrukt, waaruit blijkt dat de V.O.C.<lb/>
jaarlijks 330 carga zijde è, 50 toman had te kopen, waarna afslag van do prijs tot 48 toman voor<lb/>
verder te kopen zijde benevens tolvrijheid voor inkomende en uitgaande goederen tot 2000<lb/>
toman werd toegezegd; het in onze tekst vermelde lijkt mij slechts een andere vertaling van<lb/>
wat bij
<emph>Cunaeus</emph> p. 238 vermeld wordt.<lb/>
</fnote>

<pb n="363" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0363"/>
magh werden gestaan en gesproocken. Carresserende niettemin met circumspectie<lb/>
onder de hant den zabandaar en zijne voorneemste officiers, insgelijx den Gamronsen<lb/>
zultan, want schoon denselven sigh met de negotie niet te bemoeyen keefft, zal<lb/>
men hem echter dienen te vrunt te houden, mitsgaders hem en de voorneemste<lb/>
zijner officiers dan gelijcq nu met vereeringe moeten bedeneken. Te gelooven<lb/>
zijnde, wanneer zij op dusdaenige wijse onsen ernst sien en mereken, dat de ministers<lb/>
onder voorgeven van onsen last te volgen, stip op ’t poinct blijven staan, off zij<lb/>
sullen in het gedaene voorstel condescenderen en apparent oocq wel resolveren over<lb/>
een seker tanto met de onse overeen te comen, importerende onsen handel voor<lb/>
haar te veel om de Comp.e te laten vertrecken en niet liever eenige accommodatie te<lb/>
doen. Zullende, ingevalle sigh dit concept naar de intentie zodaenigh comt te<lb/>
vlijen, wanneer wij het ten naasten comen goet te vinden bij der hant te nemen, het<lb/>
heele comtoir Spahan nogh eenige de alderminste ommeslagh binnen ’s lants niet<lb/>
meer van noden wesen, nogh oocq niet de dienaren tot het geleyde der zijdecaffilas<lb/>
en sulx de Comp.e bevrijt zijn van de vereeringe, die nogh al jaarlijx van dese en<lb/>
geene in Spahan, Chiraas en Laar zijn moeten gegeven werden, behalven dat oocq<lb/>
het wercq geen meer dienaren sal behoeven, als tot nu toe alleen ten comtoire<lb/>
Gamron gebruyct zijn, dat al vrij wat tot de mesnagie sal recommanderen en<lb/>
maeken wij staat van Comp.8 wooninge in Spahan, omdat se een schoon erff heefft<lb/>
en digt bij ’t hoff staat, nogh wel 30, 35
<emph>k</emph> 40000 gl. bij vercoop te sullen maeken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.510v— 617r.</folio>
<remark>«Uit Perzië werd 1679 voor de Cie. geëxporteerd- voor f. 597655.14.6, er werd<lb/>
geïmporteerd voor f. 325999.4.8, in 1678 voor f. 343952.17 .14, waarop 83
<ref>f% </ref>werd<lb/>
gewonnen; bijzonderheden over de handel aldaar; voortaan zullen inkopers van ondeugdzame<lb/>
goederen onder het Cies. personeel met de schade belast worden<lb/>
»</remark>
<para>
- Weynigh coopluyden - uyt Spahan in Gamron affgecomen<lb/>
waren, behalven dat de affgecomene niet meer als de dienaars off factoors der<lb/>
ordinary-negotianten zijn, die het haar niet lieten de moeyte waart wesen om in<lb/>
persoon te verschijnen, daar se tevoren nooyt off zelden in manequeerden.<lb/>
</para>
<remark>«Weinig verwacht van koperverkoop, daar
<lb/>
»</remark>
<para>
- Persia door het ontdecken van een rijeke copermijn die spetie van<lb/>
buyten niet van noden heefft en haar selve voor ’t geheele landt uyt de Kirmanse<lb/>
mijne gerij ven can.<lb/>
</para>
<remark>«Laken is er onverkoopbaar, zoals ook de Engelsen ondervonden, want de<lb/>
Armeniërs
<lb/>
»</remark>
<para>
- monopoliseren den laekenhandel en vercopen se bij d’el tot ijgelijx<lb/>
gerijff te borgh off voor contant en dit zijn degeene, die door haar dienaars en<lb/>
factoors den incoop in Europa en misschien meest in Hollant laten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Op laken is bij verkoop aan Cies. personeel wel wat te verdienen, vooral als het in<lb/>
de modekleuren is; ook in J apan werd er flink op verdiend; voor
—<lb/>
»</remark>

<pb n="364" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0364"/>
<para>
- - den slavenhandel op Patte in ’t landt van Melinde off de overcuste<lb/>
van Mocha, - [is] geen apparentie, dat het is aldaar voor de Comp.e eenige<lb/>
slaeven te negotiëren, want het zijn Turcken, die daarlanghsheenen den oever van<lb/>
de zee bewoonen en schoon zij de slaeven rooven uyt de landen der Etiopese Christenen,<lb/>
zoo is ’t notoir, dat zij daarvan niet één aan een Christen soude mogen ver-<lb/>
copen op paene van de cruelste doodt, - boovendat het in dit oosterdeel van<lb/>
India onder de Mahumetaenen mede gepractiseert wert, hoewel niet zoo strict en<lb/>
op zoo swaare straffe.<lb/>
</para>
<remark>«Bent verwacht
, dat 250 carga zijde zal moeten worden gekocht; de Swemmer is<lb/>
25 mei met cargasoen van f. 18283.3.7 van Oamron naar Basra gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Gemerct de munters op Bassora jaarlijx de abassies hoger en hoger quamen in<lb/>
te wisselen ten geenen anderen eynde als om mamoedys daarvan te slaan, die bij<lb/>
gevolgh meer en meer moeten comen te verslimmeren en eynde lingh niet anders als<lb/>
quaat en schaede uyt te verwagten staat, zoo hadden zij <fref ref="1"/>  met goet overlegh verstaan<lb/>
en goetgevonden den resident te ordonneren Comp.8 goederen alleen tegen<lb/>
ducaten off Sp.a realen te verhandelen, dewelcke ginder in Bassora al vrij wat<lb/>
hoogh booven de waardye courant zijnde, zoo sal dat bij gevolge de winst op dat<lb/>
smalle carguasoen niet weynigh verminderen.<lb/>
</para>
<remark>«Voornemen het kantoor te lichten; men
<lb/>
»</remark>
<para>
- Comp.8 brieven de France padres, aldaar residerende, nu al soo wel<lb/>
zal mogen vertrouwen als voor den oorlogh, als wanneer daar in geen swarigheyt<lb/>
gemaekt wierde, te meer ten opsigte het stabileren van die residentie en het continueren<lb/>
van deselve wel voomementl. op ’t segoureren van Comp.8 brieven gesien<lb/>
heefft.<lb/>
</para>
<remark>«Inkoop van tarwe komt er duur uit; de sjahbandar van Gamron attesteerde
, dat<lb/>
slechts eens werd geklaagd over de wijze
, waarop de Cies. schepen vrachtgoederen uit<lb/>
India derwaarts brachten; hoop op gunstige verkoop van waren uit Japan
, o.a. kamfer<lb/>
en porcelein, in Perzië; hoop op langdurige vrede in Europa
, dan vallen goede retouren<lb/>
te verwachten
, wat het laatst verzondene al toas; dit jaar zal het ongeveer een miljoen<lb/>
gld. minder bedragen; er zullen geen waren meer gekocht worden
, die minder dan 8%<lb/>
winst geven; geringe verwachting van de reis van de Pijl naar Mokka; alle schepen<lb/>
werden aan de Kaap behoorlijk van verversingen voorzien; gering resultaat bij opkoop<lb/>
van slaven op Madagascar; voorstel dat wegens het veel afsterven gedurende lange<lb/>
reizen
<lb/>
»</remark>
<para>
- de genegotieerde lijffeygenen op gem.10 Madagascar van daar soo<lb/>
spoedigh, als mogel. waare, naar Cabo de Boa Esperance conden worden overgebracht<lb/>
om in een climaat, met dat van haare geboorte niet veel verschillende, te<lb/>
degen ververscht en de sieken tot gesontheyt herstelt zijnde, ons met de vaderlantsche<lb/>
schepen successive toegebragt te worden, te weten bij maetige partijen.<lb/>
<folio>Fol.541r-v.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Directeur en raad in Perzië.<lb/>
</fnote>

<pb n="365" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0365"/>
<remark>«Rijst van Ceylon naar de Kaap te brengen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- nadien de felle en harde winden het coorngewasch aldaar terneder<lb/>
slaan en alsoo verhinderen, dat het rijp wort en den lantman de vruchten van zijnen<lb/>
arbeyt laat sien, maar de wijngaart offte het maeken van wijn, brandewijn en azijn<lb/>
schijnt de coloniers beter succes en meerder voordeel te belooven, indien se vertiert<lb/>
conden werden, daar wij de minste swarigheyt in maeken, als het maar niet en comt<lb/>
te haperen aan de deucht. U Ed. niet onbekent zijnde, dat India een grooten<lb/>
quantiteyt van dien drancq slijten en consumeren can.<lb/>
</para>
<remark>«Blom inspecteerde de Kaap goed; op Mauritius het
<lb/>
»</remark>
<para>
- met het graangewasch mede gansch niet voort en wil, dogh vrij wel<lb/>
met de wijngaart en plantagie van verscheyde vruchtboomen en oocq met het<lb/>
branden van arracq uyt palmijtboomen, maar met het vorderen, daar nut en<lb/>
voordeel uyt verwagt wiert, namentl. het roocken van vleesch, het zouten van<lb/>
visch, het branden van traan, het maeken van boter, het bereyden van leer, het<lb/>
soeken en vinden van amber de grijs ende gomme elemis
<fref ref="1"/>  schijnt het mede niet<lb/>
veel te sullen beschieten en soo is het gelegen met de ebbenhout-zaaghmolen, daar<lb/>
het veeltijts quaat water mede is geweest en altijt wat aan gehapert heefft.<lb/>
</para>
<remark>«De verhouding van het opperhoofd Lamotius en de kolonisten is er slecht; uit<lb/>
Siam voeren drie jonken naar Japan , mogelijk met gesmokkelde huiden; twee Chinese<lb/>
jonken uit Japan kochten voor f. 315000 zijde in Tonkin; gegevens Japan, ongeveer<lb/>
gelijk aan die van
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 464 , r</ref>. 4 v.o. tot 465, r. 12; ten hove was<lb/>
alleen gevraagd
<lb/>
»</remark>
<para>
- door last van Mitosamme, des Keysers neeff , nopende de hoornen van<lb/>
een rheebocq en off se tot spijse conden gebruyct werden, daar nae waarheyt op<lb/>
was geantwoordt, namentlijcq van neen, maar dat se een medicinale off hertsterckende<lb/>
cracht hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg Japan,
<ref>Beschrijvinge, II, I, p. 465, r</ref>. 13-17<lb/>
»</remark>
<para>
Zommige seyden, datter twee swangere vrouwen van den Dayro in het palleys<lb/>
stonden gebragt te werden en dat de eerste soon, die door een van beyde ter werelt<lb/>
wierde gebragt, absoluyt Keyser zoude zijn en datter oocq niemant conde tegen<lb/>
hebben, alsgereet1
<fref ref="2"/>  zijnde door een heyligh man en affcomstigh uyt het oude originele<lb/>
Keyserlijke geslagt, andere waren daarentegen van gevoelen en het hadt oock al eenigen<lb/>
schijn van waarheyt, dat Ommono Camisa
<fref ref="3"/> , des Keysers broeder, nu de eenigste<lb/>

<fnote ref="1">Gomme elemi(s). Elemi is in de pharmacopee de naam van een harsachtige stof uit<lb/>
de bast van Canaricum Commune. Mij bleek niet, dat deze boom op Mauritius voorkwam.<lb/>
Is dat niet het geval, dan wordt wellicht de hars van de er veel voorkomende Elaeodendron<lb/>
oriëntale bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Gereet, verwekt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ommono Kamisamma, de derde en enige nog in leven zijnde broeder van den<lb/>
Sjogoen, dien hij onder de naam Tsunayoshi in 1681 opvolgde, hij regeerde tot in 1709.<lb/>
</fnote>

<pb n="366" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0366"/>
zijnde, secretelijck door de rijxraden daartoe aangestelt en vercoren was, immer het<lb/>
wiert generalij cq vastgestelt, bijaldien er met het verkiesen van een successeur niet<lb/>
in versien wiert, dat het eerlange niet weynigh op een moorden en dootslaan zoude<lb/>
aangaan en veele gemackelijcker off met minder pijn aan haar eynde helpen als van<lb/>
honger te moeten sterven, dat dickmaal duysenden te beurt valt.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 465, r</ref>. 18-20 ; de rijksraad Minosamma heeft de<lb/>
steun van den Sjogoen
<lb/>
»</remark>
<para>Zijn Majest.8 eygen broeder Cofo Sasiosamme
<fref ref="1"/> , d’welcke, om geit benodigt<lb/>
zijnde, gem.te Minosamme niet en hadde connen bewegen om volgens zijn ampt en<lb/>
pligt den Keyser daarover aan te spreken en dienvolgende genootsaekt wiert sulx<lb/>
zijn Broeder selve bekent te maeken, waarover Denselven zeer gestoort geworden<lb/>
en in hevigheyt uytgeborsten zijnde met te seggen, dat hem sulx niet en paste etc.,<lb/>
zoo hadt denselven Cofo Sasiosamme óff uyt boosheyt óff uyt mismoedigheyt zijn<lb/>
buycq gesneden en sigh selven alsoo van ’t leven beroofft.<lb/>
</para>
<para>Den doctor van Minosamma was tot Jedo dagelijx bij den opperchirurgijn<lb/>
geweest om van denselven onderwesen te werden en waaruyt men soude connen<lb/>
presumeren, dat zijn haat tegen d’E Comp.e wat gemindert most zijn, maar dat en<lb/>
is nogh al het beste bewijs niet. Den affgeganen Nangasackijsen gouv.r Tsjouseymonsamme<lb/>
was stout en steunde op hem en, dat al wat ongemeen is, hij was voor<lb/>
de vijffde maal weder tot die bedieningh vercoren en wist met het geit, dat hij van<lb/>
de Comp.e en de Chinesen trekt, den behoefftigen Jedosen adel te verbinden en<lb/>
door het leenen aan mindere sigh onder de gemeene man bemint te maeken.<lb/>
</para>
<remark>«Twee gestorven rijksraden zijn vervangen<lb/>
»</remark>
<para>d’H.r van Arima, in qualiteyt als commissaris van Nangasacky, zoude oocq in<lb/>
vergaderingh van rijxraden de gelegentheyt van ’s Comp.8 handel gunstigh hebben<lb/>
voorgestelt, dogh almede sonder eenige vrucht, zijnde dien h.r daarover door den<lb/>
ottena van ’t eylant Dezima voor een vyant van Nangasacky getaxeert.<lb/>
</para>
<remark>«Ook een aanbod tol te betalen zou de Cie. niet ontslaan van de schadelijke prijsdwang,<lb/>
die nu bestaai; kosten van de hojreis , vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 648-650</ref>;<lb/>
de winst in Japan is
<lb/>
»</remark>
<para>
- veroorsaekt door de duerte van den rijs, waarvoor de lantheeren en<lb/>
edelluyden, meerder geit connende becomen, daardoor te liberaalder in ’t copen en<lb/>
betalen zoude zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Regering gelooft dit niet; bijzonderheden over prijzen in Japan; geen<lb/>
kasjes meer besteld voor Tonkin, waar men de handel wil beëindigen; ook in 1680<lb/>
zal maar voor 8 ton aan waren naar Japan worden gezonden, vnl. 800 baal Bengaalse<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Kofo Sasiosamma, een der beide andere broeders van den Sjogoen.<lb/>
</fnote>

<pb n="367" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0367"/>
<remark>zijde; dit komt ook goed uit , omdat men maar weinig kapitaal vrij heeft; handelsresultagen<lb/>
in Japan; vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 465-467, r</ref>. 14; bij de berekening p. 465<lb/>
<emph>r.</emph> 14 v.o.-r. 10 v.o. is f. 709.16 vergeten, zijnde de boedel van een overleden schipper,<lb/>
dit er bij gerekend, klopt de berekening, als men i.p.v. „sulcx tesamen uytbrengende
”<lb/>
leest: „ingekocht werd voor”; personeel in Japan, vgl.
<ref>Beschrijvinge III, p. 242</ref>;<lb/>
drie schepen brachten van Japan naar Malakka lading van f. 1259865 .17 .9 , vnl.<lb/>
17000 picol of kisten staaf koper en 22127 kobans; voor de Japanse groten wordt geëist:<lb/>
»</remark>
<para>12 groote spiegels met curieuse vergulde lijsten, bloem- en geen beeltwercq.<lb/>
</para>
<para>2 maenekijckers voorMinosamma.<lb/>
</para>
<para>60 verrekijckers.<lb/>
</para>
<para>2 legerkijckers.<lb/>
</para>
<para>20 p8. ruwe crommehouwer-ciingen.<lb/>
</para>
<para>
100 fijne cristallijne brillen.<lb/>
4 kelders met gedistilleerde wateren.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Perak is bereid de vordering op den Moor Sedelebe van 151 bahar<lb/>
tin te betalen; van Ceylon werden 100 slaven naar Malakka gezonden, waard f. 3153;<lb/>
11 van hen stierven; er is te M. garnizoen van 231 koppen; geen rijst uit Coromandel te<lb/>
Batavia te verwachten;
<ref>Daghregisters 1679, p. 540 r</ref>. 4 v.o. moet „van Malacca” zijn<lb/>
„van Coromandel ”; niet duidelijk is, waarom de Delfshaven geen textiel van daar naar<lb/>
Malakka bracht, zodat de Moren er nu vrij spel hebben; dit schip bracht te Masulipatam<lb/>
cargasoen van f. 388013.7.1, vnl. contanten en koper; afwikkeling der zaken in Pegu;<lb/>
gegevens Bimlipatam:<lb/>
»</remark>
<para>De troubelen bleven daar nogh al continueren en de gerevolteerde Ragias<lb/>
wilden naar geen verdragh luysteren, voorenaleer den serleskeer Seyd Mustaffa<lb/>
Chan verstoten en een ander in zijn plaats gestelt zoude zijn, daar den Coonincq<lb/>
van Golconda haar ten gevalle niet toe en conde verstaan. Onderwijlen bleven de<lb/>
wegen onveyl, de coopluyden beschroomt en den ambagtsman verliep.<lb/>
</para>
<remark>«Daardoor geringe aanmaak van textiel aldaar<lb/>
»</remark>
<para>Lingappa, anders genaamt Lingosie Sangers, substituyt gouv.r van de Carnatische<lb/>
benedenlanden, was tot Golconda in gijselingh geset; wordende van verscheyde<lb/>
personen te laste gelecbt, dat bij haar meer als 100 000 pagoden hadde<lb/>
affgeperst, dogh zijn meester off oppergebieder Poelepilly Wengena maekte op hem<lb/>
nogh vrij groter pretentie.<lb/>
</para>
<para>
Den Coonincq en Madoena te veel te doen hadden met de ex.te gesanten, die<lb/>
niet als van hebben en geit spraeken en naulijx waren die van den Prins Moassem <fref ref="1"/> <lb/>

<fnote ref="1">Prins Mu’azzam, zoon van Aurangzib, was herhaaldelijk Onderkoning van de<lb/>
Dekhan, o.a. 1679 onder de titel Sjah Alam, hij werd toen echter weldra teruggeroepen. In<lb/>
1682 opereerde hij bij Ahmadnagar en van daar uit tegen de Mahratten, in 1685 veroverde hij<lb/>
Haiderabad, maar in 1687 werd hij wegens zijn te grote meegaandheid tegen den Koning van<lb/>
Golconda gevangen gezet en tot 1694 gehouden, in 1695 werd hij belast met het bestuur over<lb/>
Noordwest-India; in maart 1707 volgde hij zijn vader op onder de naam Bahadursjah; hij stierf<lb/>
in febr. 1712.<lb/>
</fnote>

<pb n="368" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0368"/>
en den veltheer Dililchan en meer andere met een groot capitaal affgeveerdigt,<lb/>
off daar was weder een nieuwe van den Co. Oranghseeph gecomen om voldoeninge<lb/>
van sestigh hondert duysent ropien, sijnde het restant van hondert mael hond.*
<super>1</super><lb/>
duys.1 ro. wegens boete van Zuwagies doortogt en wert nu nogh stercq gerucht, jae<lb/>
bijnae vastgestelt, dat het den gem.ten prins en veltheer ernst was om Golconda<lb/>
aan te tasten en op ’t lijff te vallen, dan Suwagie scheen sulx te willen stutten en<lb/>
had beloffte gedaan Golconda nogh Viszapour niet te sullen verlaten.<lb/>
</para>
<remark>«De negotie betekent er weinig; van Paleacaite werd f. 535000 in geld naar<lb/>
Masulipatam overgemaakt; wordt het de Cies. dienaren te Tegenapatam. lastig gemaakt<lb/>
, dan ware dat kantoor op te heffen; wegens de duurte van het katoen steeg de prijs<lb/>
van het textiel , ook door de Engelse concurrentie; te T. is in een jaar netto gewonnen<lb/>
f. 67229.16.14, te Sadraspatam f. 46313.17.3; te Portonovo werd 100% op de areca<lb/>
gewonnen; de drie Engelse schepen , te Madras gekomen , brachten f. 2100000 aan goud<lb/>
mee; de gouverneur Strynsham M aster inspecteerde de kantoren in Bengalen; de<lb/>
serlaskar te Bimlipatam wil niet aftreden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- voorenaleer die Ragias <fref ref="1"/>  tot een boete hadden betaalt twee hondert<lb/>
duysent ropien, dat een groot verschil is, onderwijlen werden de ingesetenen door<lb/>
plunderingh en verbrandingh hunner dorpen t’ enemaal geruïneert.<lb/>
</para>
<remark>«Voortaan zal jaarlijks in december een jacht via Bimlipatam en Masulipatam<lb/>
naar Perzië varen voor het overbrengen van textiel; bij den Koning van Golconda zal<lb/>
geklaagd worden over de roof van 150 last Cies. rijst te Bimlipatam; partij Japans<lb/>
koper gaf te Golconda 13\ pagode winst per bahar van 520 het zilver daalde er in<lb/>
waarde; wegens de onlusten zullen de contanten van daar naar Masulipatam worden<lb/>
gezonden; bijzonderheden over textielopkoop in Coromandel; uit Masulipatam
<lb/>
»</remark>
<para>
- den groot-gouv.r Aga speceaal was naar Golconda gereyst om te ver-<lb/>
soeken, dat naar Persien mochte vertrecken en van zijn dienst ontslagen worden,<lb/>
dogh zijn wedercomste wiert genoegsaam vastgestelt en dat hem zijn versoecq<lb/>
zoowel door den Coonincq, als door den veltheer Muhameth Ibrahim zoude werden<lb/>
aff geslagen.<lb/>
</para>
<remark>«Toename van de textiellevering te Tegenapatam; er wordt koper heen gezonden,<lb/>
hoewel de gouverneur van Ceylon daar met het oog op Negapatam tegen is; te Portonovo<lb/>
wordt zowel door Cies. personeel uit Ceylon als uit Coromandel gehandeld; aan<lb/>
handelaren aldaar zeepassen te verstrekken om er de concurrenten geen kans te geven;<lb/>
aan Ragonado Pandito, veldheer van Sjivadji, is hulp gevraagd in enige kwesties;<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Die tegen hem in verzet geweest waren.<lb/>
</fnote>

<pb n="369" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0369"/>
<remark>Heren XVII vergunning gevraagd meer zeepassen te mogen verlenen; in Coromandel<lb/>
is netto gewonnen f. 675857.8.1; gegevens Bantam , afgedrukt
<ref>Opkomst VII, p. 24-27, </ref>en Mataram, ibid. p. 27-28 midden<lb/>
»</remark>
<para>
Het beveyligen van ’t vaarwater en het weeren der Bantamse zeerovers een<lb/>
principaal poinct zal wesen en daaronder oocq, dat men tzij met sachte off harde<lb/>
middelen hun van de heerschappij e van Cheribon comt te diverteren, als zonder<lb/>
welcke wel-gelegen leefftochtige en bequaeme retretplaatsen (die wij - om<lb/>
diverse redenen en daaronder oocq al mede om de Bantammere egene offentie te<lb/>
geven tot nogh t’enemaal ongemoeyt hebben gelaten) zij sooveel meestere in zee<lb/>
niet zouden coimen speelen.<lb/>
</para>
<remark>«Vervolg Mataram,
<ref>Opkomst VII, p. 28-29 </ref>onder; instelling van een college van<lb/>
heemraden, vg\
<ref>Plakaatboek III, </ref>IS oct. 1679 ; het graven van een ringsloot om de<lb/>
landerijen om Batavia is voorgeschoten uit de pacht van de topbanen -d 1100 rsd. per<lb/>
maand - en 10000 rsd. van de Weeskamer; het werk vordert goed<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde aldaar omtrent het lacq
<fref ref="1"/> , gen.1 Bratee
<super>2 3 <fref ref="2"/> ,</super> oocq in ’t graeven gevonden<lb/>
een seer schoone cley-aarde, die door de sonne in weynigh uyren als een steen<lb/>
gebacken wert, ’t welcq tot het een off ander welligt nogh al zijn nuttigheyt zal<lb/>
medebrengen.<lb/>
</para>
<remark>«Een kaart van dit werk wordt toegezonden; gegevens West- Java, afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 29-31, r</ref>. 11; de pacht van de rijst is aan iemand anders verleend, gegevens over<lb/>
tollen, ibid. p. 31; het lenen door de V.O.G. van contanten a 10 en 12°/0 p.j. voor de<lb/>
handel op Tonkin en Siam gaf stilstand aan het bedrijf der vrijburgers<lb/>
»</remark>
<para>Voor Palimb. vereyscht nu mede een groote somme van die munt jaarlijx.<lb/>
Zoo nu den vertier door allenskens invoeren onser bedongen prerogativen in de<lb/>
Mattaramse havenen van deden, amphioen
<fref ref="3"/>  en andere wharen wat wilde<lb/>
wackeren, dat zoude een groot soulaas wesen, daartoe wij niet nalaten met discretie<lb/>
te arbeyden.<lb/>
</para>
<remark>«De Gele Beer brengt 10 nov. - vgl.
<ref>Daghregisters 1679 p. 505 - 13000 r</ref>ealen<lb/>
aan handelswinst van Japara; de kastedsgrachten zijn hersteld; gegevens vrijburgers,<lb/>
afgedr.
<ref>Opkomst VII p. 31 </ref>onder-32 boven; hun werd de vaart op de Oosterkwartieren<lb/>
weer toegestaan, vgl.
<ref>Plakaatboek III, 17 </ref>en 27 oct. 1679; Boogaert is 14 oct. door<lb/>
de Raad van Justitie vrijgesproken van de beschuldigingen, door Volger ingediend;<lb/>
een tiental predikanten aangevraagd, te Batavia werken er 9 vast; Aru Palakka was<lb/>
met 1500 d 2000 volgelingen te Batavia; hem werd 16000 rsd. geleend, wat onvermijdelijk<lb/>
was; Kraëngs Biseï en Lingkes vertoeven hier nog; vaartuigen, o.a. jachten van<lb/>
90 tot 180 last, aangevraagd; mr. Jan Buter op last van Heren XVII wegens particu-<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Lacq, meer, niet uit het frans overgenomen woord, maar uit het portugese lago.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Er kan ook wel Cratee staan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De V.O.C. had oct. 1677 in Mataram het opiumoctrooi verworven, vgl.
<emph>Corpus</emph> III,<lb/>
 
 p. 77—78 en p. 100.<lb/>
 </fnote>

<pb n="370" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0370"/>
<remark>liere handel in diamanten teruggezonden; vijf versleten scheepjes brachten 645 rsd.op;<lb/>
er is tekort aan stuurlieden en pennisten; het glasblazen lukte niet; drie paters - vgl.<lb/>
<ref>Daghregisters, p. 467, - </ref>zullen met 21 bedienden naar de Philippijnen worden gebracht;<lb/>
pek en harpuis aangevraagd, daar dat van Palembang niet deugt; 4 Chinese<lb/>
jonken met weinig car gasoen kwamen aan; de Cie. kocht hun Japanse koper voor 18<lb/>
rsd. het picol op; 340 kanonnen, wegende 650800 afgekeurd; 43000 in Perzië<lb/>
onverkoopbaar spiaulter gaat als ballast naar patria; steenboren van 30 vadem lengte<lb/>
voor de mijn te Salida door Heren XVII toegezegd<lb/>
»</remark>
<para>Aan wasch zal ’t niet gebreken, maar wel aan roet en ’t welcq wellicht met<lb/>
eenige andere vette spetie sal connen werden gesuppleert; het beswaarlijckste zal<lb/>
wesen ’t vergaderen van lange en stercke balcken, dewelcke soo op de Westcust<lb/>
niet te vinden zijn, maar van hier moeten bestelt werden, zoo sal ’t selve groote<lb/>
costen en arbeyt nae sigh sleepen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Batavia zijn 1500 Europese en 140 inlandse militairen; vele daarvan zijn op<lb/>
de Specerij -Eilanden nodig; nader bericht over Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 32-34</ref>; het afgelopen jaar gaf geen winst; alom dient schriftelijk geprotesteerd tegen het<lb/>
vervoer van deserteurs door Engelse schepen naar Europa; de van Coromandél enz.<lb/>
verwachte doeken zullen zo magelijk in Straat Sunda in de retourvloot worden gescheept;<lb/>
die vloot brengt 96 impotente soldaten en 36 dito matrozen over; goede berichten<lb/>
van Ceylon, van waar 1000 slaven werden verzonden, voor de helft vrouwen en kinderen;<lb/>
ze zijn niet geschikt voor mijnwerk, wel die van Timar , die echter moeilijk te verwerven<lb/>
zijn; een Portugees ontvluchtte na 22 jaar uit Kandi; latere gegevens over Mataram ,<lb/>
afgedr. ibid. p. 34—37; er werden 9 kanonnen veroverd en door den Susuhunan behouden;<lb/>
ontslagaanvrage van Van Goens, afgedr. ibid. p. 37; voor 117510 rsd. aan wissels<lb/>
op patria getrokken, w.o. 8189 van de weduwe van Jan van Riebeeck, 17353 van Andries<lb/>
Boogaert; Pijl schrijft uit Jafnapatam,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat alles in dat lantschap wel stont, de oproerigheden in de Wannij<lb/>
ten meerendeele herstelt waren, de zaye wortelen op het eylant Manaar door den<lb/>
abondant gevallen regen weder rijekelijk voortgecomen en gepluct waren, dat de<lb/>
tribuyten der Wannias nu met het leveren van elephanten weder inquamen, dat<lb/>
eenen Cattapulle alleen nogh vrij stout, dogh voor den commandeur verschenen<lb/>
was, dat de lantrenten op ’t eylant Manaar nu mede beschreven waren en in stonden<lb/>
te coomen, dat van 56 eliphanten, aan de Mooren vercocht, geproffiteert waren<lb/>
12975 rxd.rs, dat den arrecq op Calpenteyn rijekelijek wiert aangebracht en weder<lb/>
vervoert.<lb/>
</para>
<remark>«17 van die olifanten waren door de kopers overgedaan aan Ekoji; in Negapatam<lb/>
en Trimilivas is in een half jaar f. 145669 gewonnen en
/. 52619 uitgegeven; 7000<lb/>
ammanam areca was er verkocht, zodat die van Malabar er niet meer ter markt kwam;<lb/>
hoop, dat de schulden in Coromandél kunnen worden afbetaald; voor Bengalen wordt<lb/>
gehoopt op kapitaal uit patria; de ingeroepen beslissing van Heren XVII over het al<lb/>
of niet verlenen van zeepassen bleef uit; in Siam zijn de schulden afbetaald; er werd<lb/>
daar 47% op het textiel gewonnen; het hoofd der Moren Phra Sinnorat stierf er, schuld<lb/>
aan de V.O.C. nalatend, die zijn zoon zal betalen<lb/>
»</remark>

<pb n="371" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0371"/>
<para>
Bij menschengeheugen wasser sulcken hoogen watervloet in Siam niet geweest<lb/>
als nu dit jaar en die continueerde nogh, sulx de stadt Judea bijnaar als onder het<lb/>
water gedompelt lagh en de onse conden het beneden in de logie niet langer gaande<lb/>
houden, maar waren genootsaekt, met al wat se hadden, naar boven op de camers<lb/>
te verhuysen, veele menschen leden daar groote schaede bij.<lb/>
2 papen, d’een een Franciscaner en de andere een Augustiner munnicq zijnde,<lb/>
zouden geerne met de fluyt Cronenb. naar Japan vertrocken hebben, maar, hun<lb/>
sulx door ’t - opperhoofft Aarnout Faa affgeslagen en geweygert wesende,<lb/>
zoo hadden zij met 2 Chinesen voor 500 rx.drs geaccordeert, die haar souden overvoeren<lb/>
; éen daarvan een Christen en met hun als tolcq uyt Manilha gecomen zijnde,<lb/>
dan dese, zoo als se deselve paters aan boort van haar joncq zouden brengen, sloegen<lb/>
den Augustiner doot en den anderen, zoo hij wil, magh het SJ Franciscus dancq<lb/>
weten, dat de slagh, die hij creegh, zoo hart niet aan en quam als die van zijn<lb/>
macker cn dat hij nogh ter naauwernoodt het leven behiel ; zoodoende zoude ij mant<lb/>
de lust tot het varen naar Japan wel overgaan en nadien nu blijkt, dat de Roomsche<lb/>
geestelijckheyt dat landt nogh niet en connen vergeten en dat se wel toelegh mochten<lb/>
maeken om in onbekende cledingh in Comp.8 dienst en soo voort in Japan te<lb/>
geraeken, zoo en sullen wij dienaangaande niet te voorsigtigh connen zijn en nu<lb/>
dese zaek in Siam publicq bekent is, weten wij niet, off het al voor de Japanders<lb/>
verswegen zal mogen worden, omdat se het d’een off d’ander tijt van ons eygen<lb/>
volck te weten zouden connen comen, als wanneer het niet te verantwoorden<lb/>
zoude zijn.<lb/>
</para>
<remark>«In Siam was 31 juli 1679 in een jaar gewonnen f. 38222.13.2 en uitgegeven<lb/>
f. 21688.4.1; de brief is gedateerd „den laatsten novembJ”, maar daaronder is bijgeschreven:<lb/>
,, dogh wij zijn heden den 11.
<super>en</super> decemb. ao. 1679”<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>