<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="373"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys; Batavia, 13 maart 1680"/>
<meta key="rawdate" value="13 maart 1680"/>
<meta key="seq" value="XIII"/>
<meta key="year" value="1680"/>
<meta key="month" value="3"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Dirck Blom, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys"/>

</header>
<body>
<pb n="373" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0373"/>
<head>XIII. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, DIRCK BLOM, WILLEM VAN OUTHOORN<lb/>
EN JOANNES CAMPHUYS, BATAVIA 13 maart 1680.<lb/>
</head>
<folio>1231,fol.950-1301.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1679</ref>, p. 567-644 en 1580 , p. 1-112; het uitvoerige rapport ,<lb/>
opgemaakt door Speelman en Camphuys - zie p. 402 - en ondertekend door de leden<lb/>
der Hoge Regering
, over de Ordre en het Reglement van den Inlandsen Handel,<lb/>
door Heren XVII 16 oei. 1676 vastgesteld, genoemd het Reglement van den Generaal<lb/>
en de Raden van 1680, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> III, p. 47 noot 2 en p. 465-470 , zomede de<lb/>
zakenindex s.v. Reglement van 1680 en 1681, is als „tweede deel” bij de generale<lb/>
missive gevoegd op folio 1302-1523; de retourvloot passeerde 23 dec. het Prinseneiland;<lb/>
de militairen voor de Specerij ‘Eilanden zijn alle naar Temate gezonden, 150 man<lb/>
zullen te goeder tijd van daar naar Amboina, 100 naar Banda worden gezonden ;te<lb/>
Amboina zo nodig
<lb/>
»</remark>
<para>
- partij waardgelders uyt de kloekste en willighste inlanders aen te<lb/>
nemen, alsook de tijts-geëxpireerde soldaten (gesonde en cloeke kareis) met verbeteringe<lb/>
van een gulden meer als ordinaris tot een nieuw verbandt ofte met 3<lb/>
maenden gagie op reek. in stede van 2 tot één jaer continuatie te disponneren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.955v-956r.</folio>
<remark>«100 rsd. te schenken aan den persoon, die de overkomst van den bode van Koning<lb/>
Amsterdam in het Ambonse aangaf<lb/>
»</remark>
<para>
Oock de verbanne volckeren van Ihamahu, op ’t eylant Honimoa gelegen en<lb/>
aen d’overkust tot Ceram hun onthoudende, welcke ongevaer in 90 Moorze huysgesinnen<lb/>
bestaen, ten respecte van haare goede intentie bij d’antwoort aan den<lb/>
verrader en dat hij aldaer in handen becomen is, van haer eeuwigh bannissement<lb/>
ontslagen en in gelijeke vrijheyt met andere Amboinesen gestelt om sodanige<lb/>
landen, als zij voor desen beseten hebben ofte eenige derselve, wederom te mogen<lb/>
possideren, -<lb/>
</para>
<para>(
- maar alleen
- )<lb/>
</para>
<para>
- voor degeen, die genegen moghten wesen hunne kinderen in de Chris-<lb/>
telijcke religie te laaten optrecken en ten selven eynde in onse schooien te bestellen,<lb/>
omdat niet geraaden konnen vinden het Moorsdom aldaer eenigen aenwasch te<lb/>
geven, vermits d’ingesetene van alle de dorpen op dat eylant Christenen zijn, uytgenomen<lb/>
de helft van het dorp en landschappe, Sirisorry genaemt, dat, vermits bij<lb/>
troubleuse tijden getrouw bleeff, in d’oeffeninge van haer Moorsdom gelaten is,<lb/>
sterek wesende 484 zielen.<lb/>
</para>
<remark>«De geschillen tussen verschillende hoofden van Hitu over barotgelden zo beslist
,<lb/>
dat
<lb/>
»</remark>
<para>ij der opperorangkay van een oely ofte gespanschap, vijff dorpen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Uli is in Amboina een „gespanschap” of bond van stammen, zgn. hêna of soa, hier, in<lb/>
het gebied der Ulilima (lima = vijf) steeds vijf, in het gebied der Ulisiwa (siwa of sio = negen)<lb/>
steeds negen.<lb/>
</fnote>
<pb n="374" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0374"/>
<para>begrijpende, van het geheele procedido vooraff sal trecken een vierde part en ’t<lb/>
resterende (als te vooren) onder de particuliere hooffden *) verdeelende.<lb/>
</para>
<remark>«Op Hoamoal zal jaarlijks geëxtirpeerd worden; Heren XVII hebben de bouw van<lb/>
een nieuw kasteel op Amboina gelast, waarvoor materiaal wordt verzameld; de palissade<lb/>
van 213\ roeden om het oude kasteel te repareren en het woonhuis van den directeur<lb/>
te herstellen; de plaats van het nieuwe kasteel is nog niet vastgesteld
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebben wij van de 1000 stux maleytze cathechissemussen
<super>* 1 <fref ref="2"/> ,</super> jonghst<lb/>
p.r de Vrye Zee van de kamer Amsterdam ontfangen, 400 derzelve nevens 400 stux<lb/>
van dom.e Carons predicatiën
<super>3 * * *)</super> p.r de Berkmeer naer Amboina gesonden.<lb/>
</para>
<remark>«Aantal inwoners van het gouevnement:<lb/>
»</remark>
<table n="52">
<row n="52" row="1">
<cell n="52" row="1" col="1"></cell>
<cell n="52" row="1" col="2">mans</cell>
<cell n="52" row="1" col="3">vrouwen</cell>
<cell n="52" row="1" col="4">kinderen</cell>
</row>
<row n="52" row="2">
<cell n="52" row="2" col="1">Comp.8 dienaren, Europianen en weynige mextisen,</cell>
</row>
<row n="52" row="3">
<cell n="52" row="3" col="1">met hare huysgesinnen, except de slaven . ♦ . .</cell>
<cell n="52" row="3" col="2">870</cell>
<cell n="52" row="3" col="3">42</cell>
<cell n="52" row="3" col="4">116</cell>
</row>
<row n="52" row="4">
<cell n="52" row="4" col="1">55 inlandse schoolmeesters . . .</cell>
<cell n="52" row="4" col="2">68</cell>
<cell n="52" row="4" col="3">57</cell>
<cell n="52" row="4" col="4">96</cell>
</row>
<row n="52" row="5">
<cell n="52" row="5" col="1"></cell>
<cell n="52" row="5" col="2">938</cell>
<cell n="52" row="5" col="3">99</cell>
<cell n="52" row="5" col="4">212</cell>
</row>
<row n="52" row="6">
<cell n="52" row="6" col="1">Coloniërs, waeronder 34 Europiaenze mannen, voorts mextisen, Chinesen, vrije Maccassaaren, Bouton-</cell>
</row>
<row n="52" row="7">
<cell n="52" row="7" col="1">ders, Balyers, etc. . . .</cell>
<cell n="52" row="7" col="2">349</cell>
<cell n="52" row="7" col="3">395</cell>
<cell n="52" row="7" col="4">337</cell>
</row>
<row n="52" row="8">
<cell n="52" row="8" col="1">Amboinesen, Christenen .</cell>
<cell n="52" row="8" col="2">6974</cell>
<cell n="52" row="8" col="3">6683</cell>
<cell n="52" row="8" col="4">9853</cell>
</row>
<row n="52" row="9">
<cell n="52" row="9" col="1">Mooren .</cell>
<cell n="52" row="9" col="2">6792</cell>
<cell n="52" row="9" col="3">6348</cell>
<cell n="52" row="9" col="4">6916</cell>
</row>
<row n="52" row="10">
<cell n="52" row="10" col="1">Heydenen .</cell>
<cell n="52" row="10" col="2">598</cell>
<cell n="52" row="10" col="3">594</cell>
<cell n="52" row="10" col="4">508</cell>
</row>
<row n="52" row="11">
<cell n="52" row="11" col="1">Lijffeygenen . . .</cell>
<cell n="52" row="11" col="2">3426</cell>
<cell n="52" row="11" col="3">2998</cell>
<cell n="52" row="11" col="4">1658</cell>
</row>
<row n="52" row="12">
<cell n="52" row="12" col="1">Somma .</cell>
<cell n="52" row="12" col="2">19077</cell>
<cell n="52" row="12" col="3">17117</cell>
<cell n="52" row="12" col="4">19484</cell>
</row>
<row n="52" row="13">
<cell n="52" row="13" col="1"></cell>
</row>
</table>
<remark>«Er stierven in een
<emph>jaar</emph> 92 Compagniesdienaren
, 49 impotenten werden
<emph>Tiaar</emph><lb/>
Batavia gezonden; regeling van de onderstand voor afgeleefd personeel<lb/>
»</remark>
<para>Maer indien door eygen quaet comportement off debauche en dat deselve<lb/>
ginder met inlandze vrouwen mochten getrouwt, mitsgaders alsulx onbequaem<lb/>
wesen om nae ’t vaderlant opgesonden te werden, dat die als vrije lieden hun sullen<lb/>
hebben te emeren buyten laste van d’E. Compag.e.<lb/>
</para>
<remark>«Vermindering van schrijfwerk voorgeschreven
; achteruitgang der vrijburgers in<lb/>
Banda
, daarom
<lb/>
»</remark>

<fnote>het gebied der Ulilima (lima = vijf) steeds vijf, in het gebied der Ulisiwa (siwa of sio = negen)<lb/>
steeds negen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="1">Dus die der hêna of soa.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waarschijnlijk de vertaling van ds. Wiltens, die kort tevoren gedrukt was.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ds. Franco is Caron, zoon van den gelijknamigen Directeur-Generaal, die eind 1661<lb/>
 
 te Batavia kwam en in 1662 naar Amboina werd gezonden, van waar hij juni 1674 vertrok<lb/>
 
 om te repatriëren; zijn Maleise Predikatiën waren reeds in 1669 gereed, in 1675 werd tot druk<lb/>
 
 besloten, het werk werd in 1737 herdrukt.<lb/>
 ref="1">Gane is zowel de naam van een plaats ter westkust van Halmaheira aan het zuideinde<lb/>
van Straat Patiëntie als die van enige eilandjes in die straat, alles op 47' Z.B.<lb/>
</fnote>
<pb n="375" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0375"/>
<para>
- haer vooreerst ij der nae behoufte en grootheyt haarer perken off<lb/>
nootebosschen met eenige lijffeygens te assisteren om bij ’t naastvolgende gewasch<lb/>
de mans tegen 25 rijxd.re en vrouwspersonen tegen 20 betaelt te werden, ook de rijs<lb/>
voortaen wat beterkoop als voor desen, namentl. de witte tegen 30 rijxd.rs en<lb/>
gemeene tegen 25 contant, te laaten genieten.<lb/>
</para>
<remark>«Dit is nodig , daar de V.O.C. anders het perkenbedrijf moet ovememen; er is<lb/>
/. 19410 aan nog onbetaald gebleven rechten geïnd, voortaan moet daar beter op gelet<lb/>
worden; de kosten van kasteel Belgica ad f. 309802.15 en van huizen op Neira ad<lb/>
f. 32609.7.13 zijn uit de boeken afgeschreven; de vaart op Nieuw-Guinea, die geen<lb/>
voordelen geeft, te staken en aan de burgers over te laten; hoop, dat de Keffingers slaven<lb/>
van daar zullen aanbrengen; in de westmoeson zijn 517 soldaten naar Temate gezonden,<lb/>
waar er reeds 148 waren, genoeg voor de strijd tegen Koning Amsterdam, als<lb/>
Tidore daar buiten blijft<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde bij ons verstaen en geordonneert de saghste wegh in te gaen met aenbiedinge<lb/>
van reconsiliatie en een generaele amnestie, mits dat zij ten eersten en<lb/>
sonder veel uytstel hun weder op ’t eyland Ternate comen nederslaen, de Alfoeresen<lb/>
van Dodingo aanstonts nae huys doen keeren ende dat ook de Macquianders geen<lb/>
verhuysinge van dat eyland maeken, gelijck de sustinue was, dat zij toeleyden om<lb/>
in de Straet Patiëntie omtrent het oude Gana
<fref ref="x"/>  een nieuwe en eyge regeringe op te<lb/>
regten.<lb/>
</para>
<remark>«En zo, dat de in verzet zijnden geen voordelen genieten en ophitsers en schuldigen<lb/>
aan moord gestraft worden; aan Koning Amsterdam is in deze geest geschreven; gaat<lb/>
hij hier niet op in, dan dient krachtig te worden opgetreden ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten welcken eynde, dienst en adsistentie dan oock de Gorontalers,<lb/>
Tominiërs en andere bondgenoten daeromtrent, die reets onder Uw Ed.e protexie<lb/>
aengenomen zijn, sullen werden ontboden.<lb/>
</para>
<remark>«De recognitiegelden van de in verzet blijvenden zullen worden ingetrokken; de<lb/>
Koning van Tidore is ernstig aangeschreven over de roverijen van zijn Papuase<lb/>
onderdanen; men zal aan Ternate geen gebied ontnemen, mits men er vrij is tot het<lb/>
Christendom over te gaan; de uitgezonden gecommitteerden
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons indertijt separaetlijck sullen hebben te dienen van rapport<lb/>
nopende ’tgeen t’haaren aanwesen aldaer is gepasseert en spe^alijck, off den<lb/>
affgeweken Coningh en grooten door d’onse in eeniger wijse zijn beledicht en mitsdien<lb/>
oorsaeke tot verwijderinge gegeven is.<lb/>
</para>
<remark>«Aan den gouverneur is vrijheid van optreden toegestaan; Padtbrugge wordt niet<lb/>
teruggeroepen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Gane is zowel de naam van een plaats ter westkust van Halmaheira aan het zuideinde<lb/>
van Straat Patiëntie als die van enige eilandjes in die straat, alles op 47' Z.B.<lb/>
ref="1">Dit is waarschijnlijk niet ’s mans naam, maar de aanduiding van zijn functie, chatib,<lb/>
vrijdagsprediker, van de moskee te Djailolo; hij was een der mannen, die Koning Amsterdam<lb/>
tot verzet hadden aangespoord, zie voor hem
<emph>Daghregisters</emph> 1682 I, register.<lb/>
</fnote>
<pb n="376" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0376"/>
<para>Vooral is gerecommandeert en genoeghsaem geordonneert van ginder tedimoveren den snooden paap Hatibi Gilolo <fref ref="1"/> .( Zo nodig ook een niet met name genoemde Tidorese prins op te zenden en Tidoremet kracht tot medewerking te dwingen; in de oden van reconciliatie ook op te nemen ,- ;
</para>
<para>
- dat zij niet en sullen vermogen eenige sterckten soowel op de buyten-<lb/>
eylanden ofte landschappen als in Temaete te bouwen sonder des gouverneurs<lb/>
voorweten en onse expresse toestemminge.<lb/>
</para>
<remark>«Te vergelijken het in het contract van 30 maart 1667,
<ref>Corpus</ref> II, p. 358, hierover<lb/>
vermelde; ook te bepalen
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de dorpen Sawou
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> To-ool
<fref ref="8"/>  en een gedeelte van Dodingo op<lb/>
Halamahera en Sangsoema
<super>4 <fref ref="5"/> </super> tot Batsian, welcke de princesse Gamoelamma door<lb/>
haer vader Mandarsaha geschoncken ofte tot haer onderhout als een lij ff rente toe-<lb/>
gevoecht zijn, door het onwettigh huwelijk van desel ve met den - prince<lb/>
Ceram bij versterff aen ’t rijck van Tidore niet en sullen mogen overgaen en alsoo<lb/>
van Ternate affgescheyden, nogh vervreemd werden.<lb/>
</para>
<remark>«Blijft dat huwelijk van kracht, dan moeten die streken bij de dood van de prinses<lb/>
aan de kroon terugvallen; op Sula de zaken in goede stand te brengen; de Gorontaloërs<lb/>
aangezegd
<lb/>
»</remark>
<para>- hun met die van Attingolo en Doemogo, nogh eenige andere omleggende<lb/>
volckeren, onder den Coningh van Tematen sorterende, niet te bemoeyen,<lb/>
veelmin eenige derselve, genegen zijnde ’t Christengelooff aen te nemen, te turberen,<lb/>
maer hun stil en vredigh te moeten houden ofte, anders doende, dat de beledighde<lb/>
sullen werden voorgestaen en ons resentiment
<fref ref="6"/>  aen deselve gethoont.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. raadt hen zich tegen eventuele invallen van Boeginezen en Mandarezen<lb/>
te verdedigen; goedgekeurd is
<lb/>
»</remark>
<para>
- het ontslagh der Tomienders - uyt de Gorontaelze gevancke-<lb/>
nis, alsoock het verbodt van den bouw hunner geprojecteerde fortresse.<lb/>
</para>
<remark>«Het contract met Menado,
<ref>Corpus</ref> III nr. CD XXV goedgekeurd; na het einde<lb/>
van de Temataanse troebelen de Menadonezen
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit is waarschijnlijk niet ’s mans naam, maar de aanduiding van zijn functie, chatib,<lb/>
vrijdagsprediker, van de moskee te Djailolo; hij was een der mannen, die Koning Amsterdam<lb/>
tot verzet hadden aangespoord, zie voor hem
<emph>Daghregisters</emph> 1682 I, register.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is wel Sahu, ter westkust van Halmaheira op 1°12,N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">In
<emph>Halmahera</emph> p. 100 genoemd als Tuol, een klein dorp in het district Sahu.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Niet meer bestaand dorp van onbekende ligging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Resentiment, ongenoegen, dit slaat op de bewoners van Gorontalo.<lb/>
ref="1">In deze zinsnede is het woord stuiver tweemaal afgekort tot st., het woord stuks eens<lb/>
tot sts. Ter voorkoming van verwarring zijn de afkortingen hier aangevuld.<lb/>
</fnote>
<pb n="377" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0377"/>
<para>
- tegens hunnen redenloosen wederpartij, den Co.k van Boulan, met<lb/>
eenige militie bij te springen om door dat middel een vreede aen dien oirt mede te<lb/>
bewerken en stabileren tot voortsettinge van den padijbouw.<lb/>
</para>
<remark>«De onlusten in de Molukken zijn ten dele een gevolg van de uitbreiding van het<lb/>
Christendom<lb/>
»</remark>
<para>
- In den school- en publijcken kerkendienst op Siau en Sangy, daer de<lb/>
Roomze papen haare schooien en kercken gehadt hebben, met een discreten ernst<lb/>
in te voeren de maleytze taaie, als die daer ook niet vreeemd is en dat tot vermijdinge<lb/>
van nieuwe kosten, welke het drucken van gereformeerde spaance boeken noodwendigh<lb/>
soude nae sigh slepen, terwijle U Ed.le reets de lasten der maleytze dragen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.989r_v.</folio>
<remark>«De Koning van Siau zal
, zolang hij zich goed gedraagt, jaarlijks een verering<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>De vaert op Mingdanau bij de Moluccanen hebben wij gelast in te trecken en<lb/>
verbieden tot onse nader ordre.<lb/>
</para>
<para>De thinmunte is andermael aenbevolen nae het treffen van den vreede met<lb/>
consent en op naem der Moluxe Coningen aldaer in te voeren, naemlijk penningen<lb/>
op de waerde van een oortjen ofte £ stuiver *) ij der in spetie en 48 stuks in een<lb/>
pondt, dat oversulx comt te beloopen 12 stuiver, mits de munterye onder d’E.<lb/>
Comp.e alleen verblijve, ten eynde dat geldt niet te seer vermenichvuldige.<lb/>
</para>
<remark>«In het kasteel Oranje een ziekenhuis te bouwen
, waarvoor de soldaten enz.
£ rsd.<lb/>
daags aan loon extra ontvangen; het materiaal moet uit Amboina komen; daar dient<lb/>
ook lont gemaakt; Buton is nog 15 slaven boete schuldig wegens een moord op Ambonse<lb/>
vrijburgers ; de Delffshaven zal met lading van f. 142352.13.6 w.o. 32000 rsd. naar<lb/>
Makassar vertrekken
, waar steeds moeilijkheden tussen de bondgenoten te verwachten<lb/>
zijn
,<lb/>
»</remark>
<para>
- - dat voor een goet president wel te doen sal wesen, alsoo die luyden,<lb/>
jalours van haare vrijheyt zijnde, die se nu beleven
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> seer veel aen de Compag.e<lb/>
onder een circumspecte conduicte sullen defereren om support en mainctenue te<lb/>
vinden.<lb/>
</para>
<remark>«Verdrag
, 19 nov. 1679 met de Makassaren op Java gesloten, vgl.
<ref>Corpus</ref> III,<lb/>
nr CDXXXI; Kraëng Galesong is aan „persingh” gestorven; 9000 mensen van Celebes<lb/>
zullen daarheen weldra van Oost- Java worden teruggevoerd; uitstekend gedrag van<lb/>
Radja Palakka; hij gedroeg zich
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">In deze zinsnede is het woord stuiver tweemaal afgekort tot st., het woord stuks eens<lb/>
tot sts. Ter voorkoming van verwarring zijn de afkortingen hier aangevuld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. na het verbreken van het overwicht van Gowa.<lb/>
ref="1">Daëng Mangika.<lb/>
</fnote>
<pb n="378" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0378"/>
<para>- in ’t reguard van de Maccassaarze gequalificeerde met sooveel clementie<lb/>
en beschevdenheyt, dat zij van haaren eygen Heere naer sulcke obstinate<lb/>
tegenweer en sooveel meyneedigsactien op ver nae die goetheyt niet souden<lb/>
hebben connen verwachten, want wij selve souden veel liever hebben mogen sien,<lb/>
datter eenige van de voorneemste in de furie van het veghten om ’t leven geraekt<lb/>
en niet gespaert waaren, dat in koelen bloede sonder voorgaende capitale misdrijven<lb/>
soo wel niet geschieden kan nogh magh.<lb/>
</para>
<remark>«Zij zullen onder hun eigen Vorsten gesteld worden; Kraëng Biseï gedraagt zich<lb/>
goed te Batavia; in de oorlog krijgen zijn volgelingen 3 rsd. „ soldaten maentgelt”;<lb/>
slaven uit Celebes en Sumbawa zijn onbruikbaar in de goudmijn te Salida,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alhoewel se arbeytsaem en industreux genoegh zijn om wat te doen<lb/>
en te leeren, dogh meteen soo rooff- en dieffachtigh als geen andre natie.<lb/>
</para>
<remark>«In Buton wil men slaven niet graag aan Christenen verkopen; de bondgenoten op<lb/>
Timor in hun strijd tegen vijanden met rijst en ammunitie te steunen; te Palembang<lb/>
ligt 3030 picol peper in voorraad; 31 juli ivas er in een jaar gewonnen f. 50867.19<lb/>
en uitgegeven f. 22317.10.2, er was toen f. 137170.16.4 aan effecten en f. 278818.16.4<lb/>
aan ingekochte waren, rd. 23025 picol peper; het picol van 122
® kwam op f. 12\;<lb/>
de Sultan bezocht de loge; hem werden voor 1152 rsd. 6 stukken geschut en buskruit<lb/>
verkocht; zijn vordering van 3000 rsd. pepertol zal hem in drie termijnen worden<lb/>
betaald; er zo weinig mogelijk voorschotten op levering te verstrekken, de Koning voor<lb/>
hoogstens 5 a 6000 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
- Schijnende de Palembangers bedught te zijn, hij *) sigh daer oock wel<lb/>
een aanhangh maeken ende wat quaats (gelijck tot Jamby gedaen heeft) aanreghten<lb/>
moght. Sulx den sabandaer aen ’t opperhooft, s.r Van der Swenne
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> secretel.<lb/>
notificatie gedaen hadt, het seer nodigh was, dat van hier een cleene gesant van<lb/>
zijn natie
<fref ref="3"/> , versien met schrijvens van den gewesen Conink van Goa, Crain<lb/>
Bissey, gesonden wiert om hem door dat middel van daer nae herwaerts te trecken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1022r-v.</folio>
<remark>«Hij restitueerde zes slaven uit Djambi aan de Compagnie; ze zijn d 40 rsd. per man<lb/>
verkocht; een loods voor bereiding van witte peper te Palembang gebouwd; het bij<lb/>
ongeluk door saluutschoten doden van een slaaf van Pangeran Dipati aldaar met<lb/>
382\ rsd. vergoed; Joan van Heeden meent, dat in Djambi jaarlijks voor 12000 rsd.<lb/>
aan textiel verkocht had kunnen worden en de Compagnie er 6000 picol peper had<lb/>
kunnen verwerven, als de Johorezen er niet waren binnengevallen; ook nu dient het<lb/>
niet geheel aan de Engelsen te worden overgelaten<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Daëng Mangika.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Egbert van der Swenne wordt in 1675 vermeld als onderkoopman te Batavia, begin<lb/>
1678 als koopman, in dec. van dat jaar werd hij als opperhoofd naar Palembang gezonden,<lb/>
juli 1680 te Batavia terug wegens ziekte, juni 1681 met Baukes naar Bengalen gezonden, waar<lb/>
hij in dec. als fiskaal stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dus een Makassaar.<lb/>
ref="1">George Knipe<lb/>
</fnote>
<pb n="379" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0379"/>
<para>d’Engelze souden volgens haare gedaane verklaringh ginds nogh grooter uytstaende<lb/>
schulden hebben en ook in hun daer verbrande logie geweest zijn 700 p&gt;<lb/>
swarte, 50 picols witte peper, 1 pack roode bethilles, 1 pack smalle bafta, 3 corgies<lb/>
zijdechindos de 5 asta, omtrent 200 staven ijser, 10 coyanghs padij, 4 lasten rijs,<lb/>
voorts eenige potten met Siamzen olij en rommelingh, meest alles soo door den<lb/>
brant vernielt, als gerooft geworden zijnde. Hebbende den secunde persoon m.r<lb/>
Smith en hun adsistent m.r Nijp
*) met 6 a 7 kisten haer in Comp.8 logie gesalveert,<lb/>
alwaer den eerstgen. is comen te overlijden en den anderen met desel ve kisten naer<lb/>
Palembangh en van daer voorts p.r inlants vaertuygh naer Bantam vertrocken.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1029r-v.</folio>
<remark>«31 juli 1679 uxis er in een jaar gewonnen f. 16623.18.7, maar uitgegeven<lb/>
f. 17798. -.5; in Siam bleef f. 93750 aan effecten; er is voor f. 356250, waaronder<lb/>
150000 in contanten, aangevraagd, wal te veel is; tin geeft thans weinig winst; de<lb/>
Koning gaf de Compagnie het monopolie van inkoop er van in Ligor; kans op een<lb/>
contract met den Koning voor jaarlijkse levering van 500 a 1000 bahar a 39 \ rsd. de<lb/>
bahar, terwijl Ligor nog 6 a 800 kan leveren, dat 15 a 15\ taël de bahar kost; te Udjung<lb/>
Salang
<lb/>
»</remark>
<para>
- Mooren en Siammers tegen de aldaer ingewortelde Malleyers in<lb/>
hevigh gevecht geweest, mitsgaders veel van deselve dootgeslaagen en gevangen<lb/>
genomen hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Het ogenblik is niet gunstig daar de alleenhandel in tin te verwerven<lb/>
»</remark>
<para>Tot Ligor was nu den thin meer als zedert eenige jaaren herwaerts toegevloeyt,<lb/>
omdat den oorlogh tegen die van Patany en Sangora vele menschen arm gemaect<lb/>
en alsoo tot den arbeyt gedwongen hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Een nieuwe woning met pakhuis kostte er f. 3234.3; het hoge water in Siam zakt;<lb/>
niet is voldaan aan het verzoek een Siamees via Batavia
<lb/>
»</remark>
<para>
- na Mocha te senden tot inkoop van partye groote versierde caurys<lb/>
ofte kinckhooms voor sijn basuynblasers.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning zond drie jonken naar Japan, één naar Manilla; in Siam kimmen<lb/>
1 oct. 1679 in een jaar 104 handelsvaartuigen, terwijl er 118 vertrokken, meest bevracht;<lb/>
vrees, dat de Engelsen zijde met ’s Konings jonken naar Japan zullen meegeven; de<lb/>
Engelse O.C. heeft in Siam geen contanten en is den Koning 20000 rsd. schuldig<lb/>
»</remark>
<para>Tot Sangora hadden zij mede een factorie opgerecht en den Co.k aldaer met<lb/>
haer persoonen en het opwerpen van vastigheden publijck tegen den Siamzen Co.k<lb/>
geadsisteert, ’twelck seer qualijck genomen wiert.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk zullen ze worden uitgezet<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">George Knipe<lb/>
ref="1">Wellicht Soleiman, zo ja, dan was hij een Moslim.<lb/>
</fnote>
<pb n="380" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0380"/>
<para>Onderwijlen hielden de Siammers de stadt Sangora nogh belegert, dogh, soo<lb/>
gemeent wierd, met weynigh apparentie om meester daervan te worden, omdatter<lb/>
geen gebreck van binnen was. Zijnde den veltheer Sullimon
<super>l),</super> die met 40 vaertuygen<lb/>
om victualie was uytgegaen, couragieusl. door het Siamze leger heen geslaegen,<lb/>
naedat hij deselve vaertuygen met geschut en all hadde in de gront geboort, als<lb/>
geen kans siende om daermede binnen te geraeken. Van Cambodia was tijdingh tot<lb/>
Siam gekomen, dat sigh den opgeworpen Coningh aldaer op de vlucht hadde<lb/>
begeven ende de regeringh gelaeten aan zijn broeder, zijnde de reghte erffgenaem
<fref ref="2"/> ,<lb/>
soodat hetselve rijck nu weder tot rust en vrede zijnde gebracht.<lb/>
</para>
<remark>«Voor den Koning van Siam is geëist:
<lb/>
»</remark>
<para>- - partye gevogelte, curieus glaswerck, marmersteene beelden.<lb/>
</para>
<remark>«Het voormalige opperhoofd Dirk de Jongh heeft 4750 rsd. aan interest als uitgegeven<lb/>
gehoekt
, hoewel de Koning ze kwijtschold; geen gelden aldaar op interest te<lb/>
nemen; getrouwd personeel is er wel dienstig; de Vorsten in Tonkin aanvaardden de<lb/>
geschenken
, hoewel ze geringer waren dan anders; de vermindering van de ommeslag<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- had oock den ouden Co. oorsaek gegeven om aen de voordragers te<lb/>
vraegen, off er yets waare gepasseert, waerover wij misnoeght mochten zijn en off<lb/>
het niet en was, omdat de Engelzen benevens ons tot den handel wierden geadmitteert;<lb/>
daar deselve voordragers nae haer seggen op souden hebben geantwoort,<lb/>
dat het was om te verminderen de onkosten, die wij op den soberen handel niet en<lb/>
konden draegen.<lb/>
</para>
<para>( Gerucht
, - )<lb/>
</para>
<para>
- dat het vervoeren van salpeter uyt Nanningh
<fref ref="3"/> , een landschap in<lb/>
China, door de Tartaren soude verboden zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning is niet bereid zoals een vorige maal zijde op crediet te leveren; geringe<lb/>
verkoop in Tonkin
,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdatter niet veel nae China wierde vervoert uyt vreese voor de<lb/>
struykrovers, die de wegen beset hielden en onveyl maekten, als omdat de copere<lb/>
casjens seer goetkoop waaren geworden, ’twelck wel voordeligh zij omtrent den<lb/>
inkoop der goederen, maer weder nadeligh ten opsighte van den verkoop.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen zijn lastige concurrenten hij de inkoop<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Wellicht Soleiman, zo ja, dan was hij een Moslim.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hiervan blijkt mij uit andere bronnen niets; Koning Chettha IV regeerde van 1675<lb/>
tot 1702 en wederom van 1704 tot 1706, althans volgens de voorlopige lijst van Vorsten op<lb/>
p. 140-141 van
<emph>Handbook.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nan-ning, stad in het zuiden van de provincie Kwangsi op 23° N.B. en 107°50' O.L.<lb/>
ref="1">John Bundell, van de Engelse Compagnie.<lb/>
</fnote>
<pb n="381" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0381"/>
<para>Den secunde persoon mr. Jan Bunndel
<fref ref="1"/> , aldaer overleden zijnde, was op haer<lb/>
ernstigh versoek binnen onse logie begraven en ter aerde bestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Samuel Baron handelt er met een kapitaal van 20000 rsd. als tussenpersoon voor<lb/>
Nederlanders , Eng eisen en Denen; de Armeniër J arribis Abirem heeft door het vergaan<lb/>
van zijn schip 10000 rsd. schade aan verloren lading<lb/>
»</remark>
<para>Van Cambodia was mede in Tonckin gekomen een kleen vaertuygh met 40<lb/>
menschen, daeronder 14 mans, de rest vrouwen, zijnde vermits den oorlogh van<lb/>
daer gevlucht.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Japan kwamen in Tonkin 2 Chinese jonken met kapitaal van 90000 taël ; de<lb/>
Compagnie kocht er geen zijde, hoewel die goedkoop is, wel de Engelsen; er zal voor<lb/>
f. 100000 cargasoen worden \heengezonden voor opkoop van pelings en muscus voor<lb/>
patria; de effecten bedroegen er f. 44651.15.9, merendeels koopwaar; de Vorsten hebben<lb/>
een vordering voor verlies van goederen , als vrachtgoed met Nederlandse schepen<lb/>
vergaan; 30 nov. was er in 11 maanden uitgegeven f. 16331. -.15 en gewonnen<lb/>
f. 16172.14.4; gegevens China in substantie, deels letterlijk, te vinden
<ref>Beschrijvinge</ref><lb/>
II, 1 , 744-745, r. 7; echter moet r. 19 i.p.v. Koksinja Kimzia gelezen worden<lb/>
»</remark>
<para>Den Keyser wort van alle kanten bedrogen en sal het nae alle apparentie<lb/>
sodanigh niet lange konnen gaende houden, schoon ook van hem getuyght wort,<lb/>
dat hij schrander en verstandigh is, zijn rijxraaden niet veel betrouwende, maer het<lb/>
quaet schijnt alomme sulcke diepe wortelen geschoten te hebben, dat het beswaerlijck<lb/>
uyt te rucken sal zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom weinig verwacht van het zenden van een gezant; eind juli 1679 was er<lb/>
in een jaar gewonnen f. 158088.13.10 tegen uitgaven van f. 38026.8.1, dat is netto<lb/>
56^% winst op het bestede kapitaal; in 4 jaar ging er heen kapitaal van f. 784078.13.2,<lb/>
terwijl er voor f. 1113279.1.13 werd terugontvangen, d.i. 42% winst, of, als men<lb/>
rekening houdt met het terugzenden van onverkoopbare waren 65%; voor het in 1678<lb/>
naar China gezondene waren wel degelijk 5 schepen nodig, daar het waren van groot<lb/>
volume betrof; de handel der Engelsen in China betekent weinig; toenemende handel in<lb/>
Canton, waar 40 jonken kwamen<lb/>
»</remark>
<para>Twee Portugeze scheep jens souden zijn verongeluckt, alsmede een jonck,<lb/>
alhier tot Batavia t’huyshoorende, en dan nogh 2 jonken van den Cantonzen ViceConingh<lb/>
Pinglamon
<fref ref="2"/> , na Japan gedestineert en waerdigh geweest zijnde 290000<lb/>
taël ofte 1160000 gl.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">John Bundell, van de Engelse Compagnie.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pinglamon, Onderkoning van Canton, met wien de Nederlanders dus voortdurend<lb/>
te maken hadden; in 1680 kwam hij in verzet ,hij had zich ook aan grove afpersingen schuldig<lb/>
gemaakt en hij werd begin 1681 door de Keizerlijke regering gedwongen zelfmoord te plegen.<lb/>
ref="1">Mangocrodonne was, zeker sinds 1678, gouverneur van Nagasaki geweest.<lb/>
</fnote>
<pb n="382" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0382"/>
<remark>«Er is weinig verwachting van in China voordeel gevende sluikhandel , daar men<lb/>
er toch steeds met locale machthebbers moet handelen ; er blijft 10 man personeel in<lb/>
Fu-Tsjou; 27 oei.
<lb/>
»</remark>
<para>
- had sigh den affgeganen gouvern.r Mangocro mede op de reyse nae<lb/>
Jedo begeven, alvoorens persoonelijck affscheyt genomen hebbende van Sacquemondonne,<lb/>
’s Keysers factoor, en de 4 burgermeesters, die daerover alle, als noyt<lb/>
sodanigen geluck en eere hebbende genoten, niet weynigh in haer schick waren<lb/>
geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn opvolger , Tsiouseymondonne , wil zonder rente 1500 kobans aan de V.O.C.<lb/>
lenen, wat f. 2500 minder onkosten geeft; de Nederlandse chirurgijn distilleert nagelólie<lb/>
voor het hof; de gouverneur had laten kopen
<lb/>
»</remark>
<para>
- partye Chineze zijdestoffen, eenige copere draeken, mitsgaders oude<lb/>
lackwerken, die den e. Brevinc verklaert, dat het besien, nogh oprapen niet waerdigh<lb/>
waren
<super>1 <fref ref="2"/> .</super> Dan wat sal men seggen, een ij der wort van zijn eygen sinnelijekheyt<lb/>
vervoert ende den Keyser heeft al voor langen tijt betoond een lieffhebber van oude<lb/>
Chineze rariteyten te zijn.<lb/>
</para>
<remark>«11 jonken vnl. met staaf koper vertrokken van Nagasaki naar Taiwan<lb/>
»</remark>
<para>De Chineze witte zijde tot Nangasacky weert verkocht voor Ö00 taël het picol,<lb/>
de Bengaelze voor 380 en 400 taël.<lb/>
</para>
<remark>«Slechte prijzen in Malakka voor textiel gemaakt; 22 nov. kwamen daar 3 schepen<lb/>
uit Japan met cargasoen van f. 1259865 .17 .9 , vnl. kobans en staaf koper; 4 schepen<lb/>
vertrokken 9 dec. van daar naar Coromandel met carg. van f. 1052397 .6.15, vnl. kobans<lb/>
en staafkoper, éen naar Perzië met f. 100573.9.11 aan kobans voor Negapatam en<lb/>
Ceylon-, f. 177211.14.3 , vnl. staafkoper, voor Suratte. f, 71423.14.12, vnl. tin, voor<lb/>
Perzië, éen naar Bengalen, carg. f. 161522.8.5
, vnl. zilver; de eis van Malakka aan<lb/>
waren uit Coromandel, Suratte, Bengalen en Perzië, vnl. textiel; 11 ongewenste Moren<lb/>
en Armeniërs uit Malakka naar India teruggezonden; 22000 rsd. door Malakka<lb/>
aangevraagd, meest in pasgeld; men heeft er 569 last rijst in voorraad en vraagt rijnwijn<lb/>
en mom aan; vrede met Naning en Rembau, zie
<ref>Corpus</ref> III, nr. CDXXXIII<lb/>
»</remark>
<para>Wesende desen hoop een arm ende behouftigh volck, daer soowel in tijde van<lb/>
oorlogh als vreede niet besonders van te haaien zij en die nochtans de landerven<lb/>
ende bosschagie allerwegen kunnen onveyl houden.<lb/>
</para>
<remark>«Voor hun strenge bestraffing zou een grotere krijgsmacht nodig zijn; de pachten<lb/>
brachten te Malakka voor een jaar 4650 rsd. op; de 20°/o tol in textiel van een Portugees<lb/>
scheepje bracht f. 11676 op<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mangocrodonne was, zeker sinds 1678, gouverneur van Nagasaki geweest.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De e. Brevinck was zeker geen deskundige op het terrein van de Chinese kunst!<lb/>
</fnote>
<pb n="383" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0383"/>
<para>Uit de Manilhas was geretourneert het scheepje S.1 Rosa met den capiteyn<lb/>
Marcus Raposa, zijnde een mestice Portugees, vaarende met inlands bootsvolck<lb/>
voor de particuliere Engelzen en de Mooren op Madraspatnam, die bij ooghluyckingh<lb/>
in de Manilhas (de wij le daer geen Europianen comen mogen) gedooght<lb/>
werden; hadt zijn van ginds gebrachte retour aengegeven te bestaen in 12000 r.a<lb/>
van 8te in spetie, 200 picols swavel en 200 p.ls sappanhout, welck hout hem tegens<lb/>
IJ rsd. ’t picol voor d’E. Comp.e affgekocht was.<lb/>
</para>
<remark>«Nog drie scheepjes zullen volgen; 4 Engelse schepen , meest met vrachtgoederen der<lb/>
Moren uit Siam komend, passeerden Malakka, éen van den Koning van Siam en éen<lb/>
van Bahadurchan te Suratte; vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het groot Armeenders schip van Souratta, genaemt S.1 Fran-<lb/>
ciscus, anders den Arent, weleer de Francen hebbende toebehoort, jonghst uyt<lb/>
Siam nae Maccau vertrocken, omtrent Tonckin vervallen en gestrant was.<lb/>
</para>
<para>Voor Aetchin laagen, nae der gesegt wiert, wel 17 a 18 uytheemze schepen, soo<lb/>
van Cormandel, Bengale als Suratta, welke soo groote quantiteyt cleeden souden<lb/>
aengebragt hebben, dat door den cleenen vertier in desel ve de meeste helft weder<lb/>
stond terugh ge voert te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Van gezanten uit Perak is vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Engelze bij de Coninginne van Aetchin machtigh geïnsisteert<lb/>
hadden om mede tot Pera in den handel toegelate te mogen werden, dogh deselve<lb/>
affgewesen waaren, omdat het contract, tusschen Haer Altesse en d’E. Comp.e<lb/>
gemaekt, sulx niet toeliet en den Perazen Conink soude oock verklaert hebben, dat<lb/>
geen Engelze in zijn lant begeerde te gedogen.<lb/>
</para>
<remark>«Het opperhoofd in Perak is belast
<lb/>
»</remark>
<para>
- met het extrueren van een steene ronduyctje op ’t ey landt Dingh-<lb/>
dingh, bij Pera gelegen, soo lange te vertoeven, tot de materialen tot ’t leggen van<lb/>
’t fondament ende tbranden van kalck gereet souden zijn. Wesende alsulck ronduytje<lb/>
in plaets van het vervalle houte wambus daer tegenwoordig niet ondienstigh.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Uit Kedah bijna 100 bahar tin ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende voor Queda geene Portugeeze nogh Moorsse schepen gevonden<lb/>
gehadt ende oversulx van deselve Malaccas geregtigheyt (wesende 10 per c.t0<lb/>
van hun cargasoenen, tot welcken eynde dese besendingh andermale ten principale<lb/>
geschiet was) niet kunnen vorderen; twee particuliere Engelze scheepjes en een<lb/>
chaloup van Cormandel hadt aldaer in handel gevonden, die nae derwaerts met<lb/>
thin en elephanten stonden te retourneren.<lb/>
</para>

<pb n="384" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0384"/>
<remark>«De Engelsen bemachtigen er de meeste tin, deels met Moorse schepen vervoerd;<lb/>
krachtig optreden tegen den Vorst thans niet mogelijk ; Siam dreigt tegen Kedah, maar<lb/>
doet niets; gouverneur Bort is van mening, dat de V.O.C. zich van Udjung Salang<lb/>
behoorde
<lb/>
»</remark>
<para>
- te versekeren en dat met ’t leggen van een ronduyct op een van de<lb/>
bequaemste situatie aldaer en desel ve met 50 soldaten beset te houden.<lb/>
</para>
<remark>«Te goeder tijd daartoe vergunning van den Koning van Siam te vragen; echter<lb/>
valt volgens de Hoge Regering op tin weinig winst te verwachten; Moren en Portugezen<lb/>
betalen sinds 1678 op last van Heren XVII te Malakka 20% van de waarde bij invoer,<lb/>
10% van uitvoer, waardoor hun vaart afneemt, maar Tiaar Atjeh en Kedah toeneemt;<lb/>
18 april 1646 was met den Portugesen Onderkoning overeengekomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat ij der vaertuygh, groot ofte kleyn, die nae Maccau sullen tenderen<lb/>
sonder goederen te lossen ofte te verkoopen, in Malacca sullen betaalen voor gaen<lb/>
ende comen 2 schuyten gouts p.r deposito ende niet voor tribuyt, zijnde alsdoen<lb/>
ijder schuyt gout op 320 rijxd.rs gerekent, voorts dat de scheepjes, die voorbij<lb/>
Malacca sullen passeren ende niet naer China vaaren, 4J ten hondert betalen<lb/>
sullen, niettegenstaende dat ze op Malacca geen goederen lossen off verkoopen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1106v.</folio>
<remark>«Die regeling is nooit toegepast; aanvankelijk werd 3 d 400 rsd. bij elk passeren<lb/>
geëist, welke richting ook uit, daarna 150 d 250 wegens de geringe omvang der Portugese<lb/>
scheepjes; de Armeense en Moorse schepen passeerden tot dusverre zonder betaling;<lb/>
Adriaen Lucasz, wordt na 30 jaar dienst secunde te Malakka; het salaris van den<lb/>
voortref f dijken predikant Leydekker van f. 100 op f. 120 p.m. gebracht; het er weer<lb/>
toestaan van een topbaan der Chinezen is wenselijk; mineraalsteen uit Salida naar<lb/>
patria gezonden; 31 oct. was er in een jaar 3039
® erts gewonnen, bevattende ruim 129<lb/>
mark goud, waard f. 4978.18.12, in het eerste halfjaar wat meer dan in het tweede; de<lb/>
steen wordt steeds harder bij het dieper graven; vrees, dat het bedrijf de kosten niet zal<lb/>
lonen, vgl.
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, Bijlage II, p. 292-299; de bergraad is van oordeel,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, doordien het mijneren der voors. bergh
<fref ref="x"/>  ten respect van die in<lb/>
Europa maer een begin zij en dat deses gangen in een goet geberghte en bij sonder in<lb/>
diepte cours neemt, hoedanige volgens de natuurlij cke reden na het zuyden hun<lb/>
streckende en hoe, desselffs ader in een hoogh geberghte dieper strijcken off haer<lb/>
uytbreyden, een rij eken ertz belooven en vorder dat het wel gebeurt, de aders door<lb/>
de harde omschorste klippen verspreyt en verdeelt wesende en in haaren voortgangh<lb/>
belet, soodat bijnae tot geen conjunctie weer schijnen te sullen geraeken, nae<lb/>
verloop van korten tijt en bearbeydingh sulcker sware part hy en wel weer malkanderen<lb/>
ontmoeten, is op voorsz. hoope eyndelijck beslooten het begonnen werk in de<lb/>
voorsz. oude mijne met vigeur te vervolgen en dat men aen drie kanten tegelijck,<lb/>
z.z.w., o.n.o. en w.z.w., (de n.n.oostsijtsader t’eenemael verdwenen wesende en dat<lb/>
men aen die zijde affgaende, de gangh buyten de Malleytze stelle off uytgekapte<lb/>

<fnote ref="1">Die van Salida.<lb/>
ref="1">Lachter, bedoeld is klafter, vadem.<lb/>
</fnote>
<pb n="385" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0385"/>
openingh soude eyndigen en aen den dagh uytbreken) de kleene teeckens nogh<lb/>
eenige lachtere
<fref ref="x"/>  off vadems diepte sal frequenteren en navolgen om alsoo aen alle<lb/>
kanten deselve waer te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Men werkt er met 12 Europeanen en 116 slaven; de overige 16 bergwerkers en 49<lb/>
slaven werkten aan de mijn van Sungai Pinang , maar zonder succes , waarom ze naar<lb/>
de mijn van Tambang verhuisden , die van losse stenen in geen twee jaar te zuiveren<lb/>
valt en zijn thans aan die van Sungai Samon of Sungai Pitty
,<lb/>
»</remark>
<para>
- leggende een uur rijdens van de redouct Sillida berghwaerts in, even<lb/>
boven de rijsvelden van den Sillidazen gouvem.r en een halff uur nederwaerts aen<lb/>
de reghterzijde van de oude Tambangze
<fref ref="2"/>  mijne en ongevaer een uur van de<lb/>
- Pynanghze bergh, begonnen en daerin eenige mineraelsteenen, met<lb/>
blauw en wit deurgedrongen, gevonden met apparentie van, dieper incomende,<lb/>
goede aderen ook te sullen aentreffen.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn echter 24 bergwerkers ziek; de commandeur is niet ingenomen met dat in<lb/>
37 dagen drie maat ergens anders beginnen; blijkens een brief van Petrus Ilartsingh te<lb/>
Clausthal vreesde hij reeds voor geringe kennis bij de meeste bergwerkers; volgens de<lb/>
hoofdbergwerkers is goed voordeel te verwachten; van de 52 onlangs ter Kust gekomen<lb/>
bergwerkers werkte de helft nooit in een goud- of zilvermijn , men hield ze echter voorlopig<lb/>
toch aan het werk; dr. Ten Rhijne zal te Batavia verslag komen uitbrengen; Jan de<lb/>
Graaff heeft 5 flessen ertsslib, wegende 57
'ö? en waard
/. 545.10, verduisterd; daar hij de<lb/>
enige man is met kennis van zaken, is hij niet gestraft<lb/>
»</remark>
<para>Excuserende ’t voornoemde vuyle faict op zijn curieusheyt van nae becomen<lb/>
dimissie na zijn vaderl.1 en met een verloff tot ’t vervoeren van d.° slich
<fref ref="3"/>  ’tselve<lb/>
tegen dat van Cremnits
<fref ref="4"/>  in Hongariën te willen proberen om daervan dan de<lb/>
bevindingh U Ed. Ho. Agtb.n te communiceren.<lb/>
</para>
<remark>«Er is ook veel mineraalsteen als „ rariteit
” naar patria meegenomen , daarom is<lb/>
een controleur benoemd; vólgens De Graaff beloven de Kepahiangse en Morotambangse<lb/>
mijnen voordeel , de Pinangse wegens de zachte grond en schrale goudaders niet; hout<lb/>
is in de buurt der mijnen slecht verkrijgbaar, waarom het van overzee moet komen, zo<lb/>
ook smidskolen; voorlopig het hoofdkantoor nog te Padang te laten; de goudhandel<lb/>
aldaar herleeft nog niet; onveiligheid in het binnenland,
<lb/>
»</remark>
<para>
- daer de reets uytgeborsten oorlogh tusschen de Padangers en de<lb/>
Cottatengers met de Pauwze bovenlandze ses ponglous en haaren verderen aenhangh<lb/>
d’oorsaek van is en ’tgene nogh vermeerdert stont te worden, soo de Pria-<lb/>

<fnote ref="1">Lachter, bedoeld is klafter, vadem.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tambang is een district landwaarts van Salida.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Slijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Kremnitz, in het hongaars Körmöczbanya, op 48°40' N.B. en 18°52' O.L.<lb/>
ref="1">Dua Belas (= maleis twaalf) Kota, streek ter Westkust van Sumatra op ongeveer<lb/>
J° Z.B. en 100°12' O.L.</fnote>
<pb n="386" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0386"/>
manders, Bayangers, Troezangers, die van Bongus en Doablas off Twaelff Cotas
<fref ref="1"/> ,<lb/>
die al t’saamen rotten, haer daerin mede quamen te vermengen en in te wickelen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1128r-v.</folio>
<remark>«De commandeur heeft het voornaamste Padangse hoofd, Panglima Radja, die<lb/>
oorlog ontraden en geen hulp toegezegd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer niet daermede kunnen gewinnen, voorgevende zijne ponglous<lb/>
off hooftmannen en de gansche gemeente met den anderen daertoe geresolveert<lb/>
hadden om soo eenmael tegen te gaen de geweldenaryen met het steelen van hun<lb/>
vee, vermoorden der ingesetenen, ’t verwoesten harer padij velden en ’t sluyten der<lb/>
wegen en meer andere qua daden, vijff jaaren nu na den anderen op hoop van<lb/>
Comp.8 belooffde bijstandt met smerte verdragen, waerdoor de Cottatengers en<lb/>
Bongisen eyndelijk soo stout waaren geworden, dat ze met heele troepen snachts<lb/>
in haare steeden en gehuchten comen rooven en brand stichten en daertoe te meer<lb/>
genootsaeckt wiert, omdat hij die van Anny
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> Songhy Kaloe
<fref ref="8"/>  en Louboe Alongh<lb/>
nogh op zijn zijde hadt, voor welckers affval en zijner vordere vrunden met langer<lb/>
vertoeven hij grootelijcx vreesde.<lb/>
</para>
<remark>«De oorlog brak in november uit, maar beperkte zich tot enig schermutselen; gevreesd,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Cottatengzen gouv.r en rebel Poety met den gedechiargieer-<lb/>
den hooftman Radia Ebrahim en obstinaten Soutan Becopia, hooft over de 12<lb/>
benede-cotas, en vordere quaad gesinde eerlangh gesamenderhandt die van<lb/>
Padangh op het lijff ook sullen comen vallen en tragten te ruïneren, onversoenelijck<lb/>
op haer gebeten zijnde, doordien haaren regent, den Panglima voornoemt,<lb/>
d’eenighste en principaelste oorsaek is geweest, dat de Aetchinders daer ter Westcust<lb/>
uytgeset en d’E. Comp.e ingelaaten is.<lb/>
</para>
<remark>«Het bloeiende Pauh was
<lb/>
»</remark>
<para>
- door voors.z Poety en de ses Pauwze bovenlandze ponglous, versterckt<lb/>
met een t’saem geraepten hoop volck in october verleden op ’t onversienste overvallen,<lb/>
haare vijff hooftmannen en andere meer in grooten getale daeruyt gedreven,<lb/>
sommige vermoort, gevanckelijck weghgevoert, in somma geheel geruïneert en soo<lb/>
vervolgens de vastigheyt ontweldicht zijnde, soo wort er seker besloten, dat hij4)<lb/>
de wijck niet alleen voor haer sal moeten nemen, maer wellicht zijn ondergangh<lb/>
daer van te verwachten hebben, ten waere d’E. Comp.e derwaerts nogh maer een<lb/>
recreut van 40
<emph>k</emph> 50 Europeeze militairen t’ zijner hulpe p.r d’eerste occasie konde<lb/>
senden, waerme’dan swaerder onheylen wel souden te weeren wesen, sulx daerom<lb/>
versocht is. Edogh middelerwijle, eer ’t voors.z secours machtigh wierden, den

<fnote ref="1">Dua Belas (= maleis twaalf) Kota, streek ter Westkust van Sumatra op ongeveer<lb/>
J° Z.B. en 100°12' O.L.</fnote>
<fnote ref="2">Anai, dorp aan de gelijknamige rivier ter Westkust op 28' Z.B.</fnote>
<fnote ref="3">Sungai Kalau, dorp en rivier in de nabijheid van de vorige plaats.</fnote>
<fnote ref="4">Panglima Radja.ref="1">Mandjuta, vgl. dl. I, p. 413, noot 3.<lb/>
</fnote>
<pb n="387" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0387"/>
vyand sodanige progressen doende, dat voors.2 Padangh geruïneert stond te werden,<lb/>
waaren d’onse geresol veert met de macht, nu daer bij der handt zijnde, hem<lb/>
sooveel doenlij ck te redden en uyt gevaer van verdelght te werden te helpen.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat in april militairen beschikbaar zullen zijn, o.a. omdat Bantam<lb/>
zich in deze zaak mengt<lb/>
»</remark>
<para>In augustij des voorleden jaars 1679 ook eenen Maradja India, schipper off<lb/>
hooft van seker vaertuygh, den sabandaer tot Bantam toebehoorende, en die met<lb/>
cleeden, ijser, sout, zijde en porceleyn binnen Bongus, een plaets omtrent 3 mijlen<lb/>
zuydwaerts van Padangh, was ingeloopen, een secrete commissie soude hebben<lb/>
meegegeven om die volckeren nevens de Bayangers, Priamanders en andere door<lb/>
geschencken tot affval en rebellie te besolliciteren en waerop bij hun oock beraad -<lb/>
slaaght soude wesen een besendingh t’ hunner adsistentie tegen de Padangers en<lb/>
d’E. Comp.e aen voors.2 Sulthan tot Bantam te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Maleise brandstichters zijn gestraft<lb/>
»</remark>
<para>Tot Priaman hadden d’oneenigheden d’overhant en wierden de moorderyen<lb/>
ongestraft gepleeght, daer de berghluyden, met haare waeren affkomende en<lb/>
met ’t getrocqueerde daervoor weer thuyskeerende, soo aen haer goet ais leven<lb/>
’t smertelijkste gevoelen van hadden ; sulx gerucht wiert, zij hun dierwegen wouden<lb/>
comen revengieren.<lb/>
</para>
<remark>«De loge is er wegens het verval van de handel gelicht; bovendien
<lb/>
»</remark>
<para>
- aldaer geen peper en valt, maer van een ander, Aierbanje genaemt,<lb/>
30 mijlen ongevaer benoorden Padangh omtrent het strandt gelegen en door de<lb/>
Tikoesen en Batasen bewoont, gevoert wert.<lb/>
</para>
<remark>«De loge zal worden gesloopt<lb/>
»</remark>
<para>Met ’t insamelen van peper beschiet het ook sooveel niet, doordien de landeryen,<lb/>
soo tot Indrapoera, Bajangh en andre plaetsen meer, tot de padyteelt werden<lb/>
bearbejd. Zijnde van Majutte
<fref ref="1"/> , waervan seer weynigh aengebracht is, het gevoelen,<lb/>
dat den regent aldaer, Radja Adil off anders Itam, die sigh tegen zijnen<lb/>
wettigen Heer, den Sulthan Mametchia, ten oorlogh soude praepareren en reets<lb/>
met ’t veroveren van eenige kleene plaetsjes, landewaerts in boven Indrapoera<lb/>
gelegen, een begin daervan gemaekt hebben, met den Bantammer mits ’t aenvaerden<lb/>
van aensienelijcke geschencken veraccordeert is om alle ’tgene daerin<lb/>
geooghst wiert, immers ’t meerendeel, aen denselven tot Bantam door zijn onderdanen<lb/>
selffs te doen leveren.<lb/>
</para>
<remark>«Textiel wordt ter Westkust binnengesmokkeld, zodat het duurdere van de Cie.<lb/>
niet verkocht wordt; in Baros continueren de onlusten tussen de Radjas Hilir en Hulu;<lb/>
Radja Hulu had
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mandjuta, vgl. dl. I, p. 413, noot 3.<lb/>
ref="1">Bedoeld zijn in het binnenland wonende Batak.</fnote>
<pb n="388" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0388"/>
<para>
- op 10.e octob.r met 500 der - wilde menscheeters
<fref ref="x"/>  Comp.8<lb/>
logie en de plaetzen der barrangersvolckeren
<super>1 <fref ref="2"/> </super> omtrent de stranden willen overrompelen,<lb/>
dogh was hem sulx misluct.<lb/>
</para>
<para>Op Nias was den oorlogh tegen
<fref ref="3"/>  die van Bodo en Rarago
<super>4 <fref ref="5"/> ,</super> die hunne<lb/>
plaetzen verlaten en op den bergh Sitouli
<fref ref="6"/>  waaren geretireert, nogh continuerende<lb/>
en hebben wij gelast geen van die partyen, schoon door dese daerom aengesocht<lb/>
zijn, met onse hulpe te sterken, maer hun met den anderen te laten begaen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Padang was
<ref>31</ref> juli
<ref>1679</ref> in een jaar zuiver gewonnen f. 58590.9.12
, te<lb/>
Pulau Tjingkuk f. 4984.19.8 , teBaros f. 19209.13.6
, zuiver verloren f. 1402.16.13 te<lb/>
Priaman, f. 765.19.7 op de tocht naar Nias; in Arakan ivas minder rijst dan verhoopt;<lb/>
geringe verkoop van Compagnieswaren aldaar, vnl. door aanvoer van textiel<lb/>
door de Moren; Hinlopen stierf er 16 sept. vgl.
<ref>Daghregisters 1680</ref>, p. 45; de sloep<lb/>
Windhond vergaat bij Bengalen met vier stukken geschut; uit Ceylon kwamen daar<lb/>
in sept. schepen met diverse waren, waard f. 45205.5.9, w.o. olifanten, waarna voor<lb/>
f. 252255. — .6 aan salpeter en suiker naar Ceylon en Perzi'è werd gezonden, maar een<lb/>
van de schepen, de Landman, verbrandde bij Galle, vgl.
<ref>Daghregisters 1680</ref>, p. 81;<lb/>
het jachtje de Peerl, voor 1100 rsd. in Ceylon gekocht, bracht in Bengalen maar 2200<lb/>
ropia op; Bengalen vraagt twee loodsvaartuigen aan; vele kleine vaartuigen zijn er<lb/>
versleten, Batavia vraagt 4 loodsboten van 55 voet lengte uit patria; in Patna
<lb/>
»</remark>
<para>
- het reght ofte de justitie aldaer genoeghsaem een coopmanschap en<lb/>
veyl is voor degene, die maer geit geeft. Hebbende den chazie ofte geestelijcken<lb/>
reghter wel affgewesen ende in ’t ongelijck gestelt seeker roeyer, dewelcke wegens<lb/>
een verongeluct vaertuygh op de Comp.e pretendeerde 1600 ropiën, die bevorens<lb/>
al waeren voldaen, maer den gem. chazie, bemerckende, dat d’onse niet gesint<lb/>
waaren ten offer te comen en hem daervoor een schenckagie te geven, had den<lb/>
gem. roeyer weder opgeruyt en soude d’onse ongetwijffelt in de voldoeninge van<lb/>
de voors.2 1600 ropia andermael hebben gecondemneert, indien ’s Conings duwan<lb/>
daer niet tegen geweest ende sulx belet hadde.<lb/>
</para>
<remark>«Een in 1673 gefailleerde Hindoegeldwisselaar, die de V.O.C. 10000 ropia<lb/>
schuldig was, betaalde nu daarvan 1800 af<lb/>
»</remark>
<para>
Den voorn. Conings duwan Mier Callan, met den nabab Seyff Chan
<super>fl)</super> niet<lb/>
hebbende konnen overeencomen ofte accorderen, was op zijn versoek naer Illebas
<fref ref="7"/> 

<fnote ref="1">Bedoeld zijn in het binnenland wonende Batak.</fnote>
<fnote ref="2">Ik houd het er voor, dat hier bedoeld is volk van seberang, van de overzijde (van de<lb/>
rivier).</fnote>
<fnote ref="3">Misschien bedoeld: tussen.</fnote>
<fnote ref="4">Ten rechte: Bodo en Laraga, landschapjes ter oostkust van Nias.</fnote>
<fnote ref="5">Een wat ingewikkelde vergissing: nl. een vertaling van de plaatsnaam Gunung<lb/>
Sitoli, (maleis gunung = berg), die echter een vermaleising is van de inheemse naam Ono<lb/>
(= kinderen, afstammelingen van) Sitoli. De plaats, thans hoofdplaats van Nias, toen alleen<lb/>
van Laraga, ligt nu aan de noordoostkust op I°18/ N.B., toen iets het binnenland in.</fnote>
<fnote ref="6">Met den nawab Saifkhan konden de Nederlanders bij voortduring slecht overweg.</fnote>
<fnote ref="7">Waarschijnlijk is hiermee Allahabad bedoeld, stad op 25$° N.B. en 81°42' O.L.ref="1">Verlegen, in verlegenheid, in moeilijkheden, geraakt.<lb/>
</fnote>
<pb n="389" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0389"/>
vertrocken en in desselffs plaetse weder tot Pattena gekomen eenen Mier Mohijs,<lb/>
die al mede met gem. nabab overhoop lagh en sigh vrij wonderlijk omtrent d’onse<lb/>
aenstelde, specialijck met het aenhouden van 14 salpeter vaertt^gen , deselve niet<lb/>
hebbende willen largeren, voor en aleer d’onse haer bij geschrifte verbonden binnen<lb/>
vier maenden te sullen bewijsen, dat den thol daervan tot Ougly was betaelt.<lb/>
Nogh 8000 man salpeter van d’E. Comp.e, aldaer in voorraet leggende, was haer<lb/>
verboden aff te senden en bovendien begeerde denselven nabab Seyff Chan niet<lb/>
alleen van ’s Compag8 leveranciers, mits sobere betalingh daervoor genietende,<lb/>
50000 man salpeter, maer nogh bovendien 5 p.r cto van degene, die se aen de<lb/>
Compe quamen te leveren, waerdoor en doordien haer de salpeter beneden de<lb/>
prijs wierde aff gedrongen, men beducht was, dat wel aghterstallen en bancqueroeten<lb/>
souden konnen ontstaen.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen worden evenzo behandeld<lb/>
»</remark>
<para>Onderwijlen waeren der eenige Moorsse en heydenze coopluyden voor den<lb/>
dagh gekomen, die daeruyt haer voordeel soghten, de salpeter boven de marct<lb/>
en waerde aldaer inkoopende ende nae Ougly affvoerende, daer se van de verlegen1)<lb/>
Engelsen tot 3} en 4 ropiën de man wierde ingekocht.<lb/>
</para>
<remark>«De directeur is met het Engelse opperhoofd overeengekomen op deze wijze alleen<lb/>
met onderling goedvinden salpeter in te kopen; een vaartuig mei 242 man salpeter<lb/>
verging
, slechts 104 werd gered; geringe verkoop van Compagniesgoederen in Patna ;<lb/>
de man opium kost er 91\ ropia; de Engelsen kochten die tegen contanten in voor de<lb/>
verkoop te Bantam<lb/>
»</remark>
<para>
Het nieuwe hooftgelt, dat door ordre van den Mogol ofte den Coningh Orangh-<lb/>
zeeph de heydenen allomme onder zijn gebiet wiert aff geperst
<fref ref="2"/>  - , had tot<lb/>
Pattena mede groote alteratie, het vluchten van vele menschen en een stilstandt<lb/>
in de negotie veroorsaeckt, daertoe ook veel hadde geholpen het affcomen van den<lb/>
Boospoerzen sjemmedaer
<fref ref="3"/>  en desselffs gedaane dreygem.1 om niet alleen alle de<lb/>
omtrent gelegen dorpen, maer ook ’s Comp.8 logie tot Sioppera
<fref ref="4"/>  te willen affloopen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Aan den inhaligen nawab Saifkhan is een geschenk
, waard 2157 ropia
, vereerd;<lb/>
de handelaren te Malda willen door stopzetten van hun bedrijf den nieuwen carory
, den<lb/>
tolpachter
, wegwerken; het textiel van daar geeft in Perzië geringe winst; de Engelsen<lb/>
joegen te M. de inkoopsprijzen op; te Kasimbazar is
<lb/>
»</remark>
<para>
- den duan van den prince Asem, die daer in plaetse van Ray Bounara-<lb/>
sidas aengekomen was en genaemt Azametchan, door d’onse beschoncken, gelijck<lb/>
mede ’s Coninghs fausdaer Mier Rasy, gesuccedeert in plaetze van eenen Mamet<lb/>

<fnote ref="1">Verlegen, in verlegenheid, in moeilijkheden, geraakt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een edict van 12 april 1679 verplichtte elk niet-Moslim de zgn. jizyate betalen, een<lb/>
vrij groot bedrag, waarmee men gedwongen overgang tot de Islam kon afkopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jemadar, hoofd van de politie, ook wel landvoogd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Chupra, plaats nabij Patna, aan de noordoever van de Ganges.<lb/>
ref="1">Niet in
<emph>Corpus.</emph><lb/>
</fnote>
<pb n="390" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0390"/>
Moraet en hadden zij beyde beloften gedaen van d’E. Compe allezints behulpsaem<lb/>
te sullen zijn.<lb/>
</para>
<para>(Hadji Mohammed
, duan te Dacca
, - )<lb/>
</para>
<para>
- een snoode en vuyle list hadde gebruykt om soowel ons als de<lb/>
Engelse partye geit uyt de beurs te jaagen, begerende onder bedreygingh van d’een<lb/>
soowel als d’ander den handel te sullen verbieden 20 schepen om tegen die van<lb/>
Arrakan ten oorlogh te worden gebruyckt.<lb/>
</para>
<remark>«Men kon dat voor 1000 ropia elk afkopen; hieromtrent nadere hevelen van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph> gevraagd; voorlopig moet directeur Verburgh bij herhaling van zo'n eis<lb/>
verklaren
, dat schepen 3 a 4 jaar van te voren dienen te worden aangevraagd met<lb/>
verschaffing van het nodige geld voor de aanbouw, berekend op
/. 100000 per schip en<lb/>
evenveel voor het scheepsvolk per jaar; de duan verleende twee parwannas
*),<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t eene nopende de dorpen Sincura
<super>1 <fref ref="2"/> </super> en Bernagoor
<fref ref="3"/>  en dat aldaer<lb/>
voortaen souden bevrijd blijven van ’t verhoogen der paghtpenningen en ’t andre,<lb/>
dat geen cattabarra
<super>4 *)</super> ofte impost van ’s Comp.8 vaertuygen souden behoeven te<lb/>
betalen.<lb/>
</para>
<remark>«De oorlog van den Groot-Mogol met Arakan brak niet uit; o.a. omdat de nawab<lb/>
prins Azam
<lb/>
»</remark>
<para>
- ten oorlogh soude optrecken na Cabul, zijnde hetselve lant, daer den<lb/>
hartogh Aminchan, die nogh leeft ende de soon is van den vermaerden Chanchanna,<lb/>
eenige jaren verleden niet weynigh aff gerost en met zijn gansche leger in route<lb/>
geslagen is
<fref ref="6"/> , dan dit desseyn liep alsmede te niet en het quam daerop uyt, dat<lb/>
den prins Azem op de ordre van zijn voorn, vader nae Dilly soude opreysen om<lb/>
denselven te adsisteren tegen de Ragiepoeten, die tegen hem waaren opgestaen,<lb/>
uyt oorsaeke dat hij de vrouw van den overleden Radja Siasman
<fref ref="6"/>  in zijn vrouwen -<lb/>
huys wilde trecken; daer nogh bij quam, dat den Prince Sulthan Moazem, zijnde<lb/>
mede een soone van den Mogol, tegen zijn vader was opgestaen
<fref ref="7"/>  en gem. zijn<lb/>
broeder Azem van de kroon soght te versteeken, mitsgaders tot een teeken, dat<lb/>

<fnote ref="1">Niet in
<emph>Corpus.</emph><lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Chinsura, later de hoofdvestiging van de V.O.C. in Bengalen, is een zuidervoorstad<lb/>
van Hugly.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Barnagore, plaats 8 mijl bezuiden Hugly aan de Ganges.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Cattabarra, doorvoerrecht. van passerende vaartuigen geheven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">In mei 1672 was Muhammad Aminkhan als nawab van Afghanistan door opstandelingen<lb/>
met grote verliezen totaal verslagen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Hier moet bedoeld zijn Jasvant Singh, de Radjput-Vorst van Marwar, die in dec. 1678<lb/>
was gestorven en wiens rijk Aurangzib trachtte te vernietigen; de Radjputs wisten twee<lb/>
weduwen en een zoon uit Delhi te laten ontsnappen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Ten rechte prins Akbar, die de toom van zijn vader tegen zich had opgewekt door<lb/>
 
 zijn geringe successen in de strijd tegen de Radjputs en die in opstand kwam en zich jan. 1681<lb/>
tot Groot-Mogol liet uitroepen ; ook nu had hij weinig succes, hij vluchtte eerst naar de Mahratten,<lb/>
later naar Perzië.<lb/>
 ref="1">Een pater Domingo wordt
<emph>Daghregistera</emph> 1680, 6 febr. p. 69 vermeld, echter in Tonkin<lb/>
waar hij evenwel uitgezet werd, zodat hij bedoeld kan zijn.<lb/>
</fnote>
<pb n="391" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0391"/>
hij heerschen wilde, al silvere ropyen hadde laaten slaen. Sulx denselven Azem al<lb/>
op reys geslagen en uyt Bengale was vertrocken, daer vele na verlangt en om<lb/>
gewenscht hebben, nadien hij den handel nadeeligh ende een uytzuyper van de<lb/>
gemeente was, maer (’twelk voor de Comp.e van herten te beclaegen zij) een snoode<lb/>
is er vertrocken ende daer comt een erger weder, namentlijck den ouden, gierigen<lb/>
en daerdoor al te wel bekenden nabab Chaestachan, die, nae geseght wiert, 300<lb/>
tonnen gouts aen den Coningh ofte Mogol hadde vereert om weder in Bengale<lb/>
en zijn oude regeringe te geraeken.<lb/>
</para>
<remark>«Hij kwam al te
” Illabas
” met zijn oude dienaren; op de terugontvangst van de<lb/>
af geperste f. 196000 valt niet te rekenen<lb/>
»</remark>
<para>Den voorn. Coningh Oranghzeeph hadde ook allomme onder zijn gebiet ordre<lb/>
gegeven om van alle jentiven ofte heydenen, soowel arme als rijcke, hooftgelt te<lb/>
vorderen, ’t en waare zij het Moorze gelooff wilden aennemen, gelijck bij velen<lb/>
gedaen wiert uyt puure armoede en onvermogen om te betalen, ’tgene haer wierd<lb/>
opgeleght en dit wordt vastgestelt, dat eygentlijck Zijn Maytó intentie zij,<lb/>
namentl. om door dat middel deselve heidenen te constringeren om Moors te<lb/>
werden. Hebbende ’s Coninghs du wan tot Decca wel sooveel onbeschaemtheyt<lb/>
dorven gebruycken om van de Nederlanders aldaer, U Ed.e dienaren, mede sodanigh<lb/>
hooftgelt aff te eysschen, dogh zij hadden hem affgewesen.<lb/>
</para>
<remark>«Ongehinderde textidafvoer van Bellasore<lb/>
»</remark>
<para>Den nabab Nourullachan en den fausdaer ofte gouv.r Melck Cassum, die ook<lb/>
meteenen gouverneur van Ougly is, aldaer een vreedsame en gewenschte regeringh<lb/>
voerende.<lb/>
</para>
<remark>«Een man, die er de V.O.C. 5000 ropia schuldig is, zal wel bankroet gaan; er<lb/>
kwamen 3 Engelse en een Deens schip en 9 kleine scheepjes ten handel; ook te Hugly<lb/>
heeft het Compagniespersoneel te weinig contanten; men tracht er geld op interest te<lb/>
lenen; peper van de V.O.C. brengt er 13 rsd. het picol op tegen 8 in China; ook areca<lb/>
wordt er goed verkocht; in andere waren is de concurrentie der Engdsen en anderen<lb/>
groot; men is er op zijn hoede voor dubieuse debiteuren; Volger gaf echter te veel voorschot<lb/>
aan twee onbdrouwbare lieden, die nu nog f. 25662.11.11 schuldig zijn; proeven<lb/>
met garen van de zgn. lange hennep geven goede resultaten voor lijken en zeilen, maar<lb/>
overigens is er veel geld verknoeid met dgl. proeven, die slecht resultaat gaven<lb/>
»</remark>
<para>
Het voorgevallene met den Portugesen pater prioor frere Domingo
<fref ref="1"/> , die<lb/>
eenige van onse weghgeloopen matrosen aen swarte inlandze vrouwen hadde<lb/>
getrouwt en hoe denselven door eenen Miersia Ali Necki geconstringeert was geworden<lb/>
tot het verleenen ofte passeeren van een verbandschrift, dat hij sulx in<lb/>
toekomende niet weder en soude bestaen te doen, -<lb/>

<fnote ref="1">Een pater Domingo wordt
<emph>Daghregistera</emph> 1680, 6 febr. p. 69 vermeld, echter in Tonkin<lb/>
waar hij evenwel uitgezet werd, zodat hij bedoeld kan zijn.<lb/>
ref="1">Coro mandei.</fnote>
<pb n="392" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0392"/>
<para>( - wordt gemeld; een Armenisch schip brengt een lading suiker naarPerzië; goede verstandhouding met de autoriteiten te Hugly; Mirza Ali Necki pachttede douane voor 62000 ropia ’.s jaars; het heffen van hoofdgeld van de heidenen is er nogniet ingevoerd; 31 mei 1679 was de financiële toestand over een jaar: )Tot Ougly bedragen de winsten meer als de ongelden . . . . f. 105 865.15. 2
</para>
Tot Cassimibazaer . 28 055.16. 5<lb/>
Tot Bellezoor . 23 070. 10. 1 1<lb/>
Tot Decca . . . 13032.11. 6<lb/>
Somma f. 170 024.13.18<lb/>
Tot Pattena en Sioppra bedragen d’ongelden<lb/>
meer als de winsten . . f. 9260.17. 8<lb/>
Tot Malda . 2 011.10. 7<lb/>
De betaelde soldyen over geheel Bengale bedragen<lb/>
in de bovengem. tijt . . 15 767. 7. —<lb/>
Daer nogh bij comt ’tgeen de reecq. van zeep<lb/>
te veel is ontlast, zijnde . . . . . 2.15.14<lb/>
<ref>Sulx van de bovenstaende winsten moet affgetrocken worden f. 27 042.10.13</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.1174v.</folio>
<remark>«De winst is gering, maar de waren van daar geven goede winsten; vrees
, dat<lb/>
wijlen Caulier
<lb/>
»</remark>
<para>
- óff door ouderdom en swackheyt, óff anders, den handel aldaer
<fref ref="x"/> <lb/>
zedert eenigen tijt en wel besonderlijck op het laetste van zijn dagen met geen<lb/>
goede overleggingh ofte vereyschte voorsightigheyt heeft bestiert.<lb/>
</para>
<remark>«De zuivere winst in Coromandd op 31 juli 1679 over een jaar ontstond als volgt:<lb/>
»</remark>
<para>Ten comptoire Pegu met overvoeren van vragtgoederen gewonnen<lb/>
is
...... . f.<lb/>
</para>
<para>Tot Golconda op verkoop van coopmansz .<lb/>
</para>
<para>Tot Palicol .<lb/>
</para>
<para>Daetcheron .<lb/>
</para>
<para>Tegenepatnam . . . .<lb/>
</para>
<para>Sadrangapatnam .<lb/>
</para>
<para>Paliacatta . . . .<lb/>
</para>
<para>Somma boven alle ongelden gewonnen . f.<lb/>
</para>
<para>Daerentegen bedragen d’ongelden op d’ondergen.<lb/>
comptoiren meer als de winsten, te weten<lb/>
</para>
<para>tot Bimelepatnam . f. 140. 7.10<lb/>
</para>
<para>Nagelwanze8) . . 2189.19. 8

<fnote ref="1">Coro mandei.</fnote>
<fnote ref="2">Dit getal is ƒ 100000 groter dan de optelling geeft; uit andere bronnen blijkt het<lb/>
evenwel juist te zijn, zodat dus een der hoger genoemde posten dat bedrag groter moet zijn.</fnote>
<fnote ref="3">Nagelwanse, een plaats in Golconda op 17°18' N.B. en 80°12' O.L., waar de V.O.C.<lb/>
sinds 1670 een vestiging had.<lb/>
10 678.10.—<lb/>
377 684.15.11<lb/>
52 108.17.10<lb/>
37 837.13. 4<lb/>
59 998.11. 3<lb/>
42 641.—. 3<lb/>
14 374.11.10<lb/>
695 323.19. 9
<super>1 2 <fref ref="3"/> </super>ref="1">Nl. met Van Goens jr.<lb/>
</fnote>
<pb n="393" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0393"/>
Masulipatnam . f. 17 136. 4. 6<lb/>
f. 19 466.11. 8<lb/>
</para>
<remark>«De er gekochte textiel wordt steeds slechter van kwaliteit; het
<lb/>
»</remark>
<para>
- wert veroorsaekt door de continuerende dierte van het cattoen en<lb/>
d’ongemeene groote en gretigen inkoop van de Engelsen.<lb/>
</para>
<remark>«De fiscaal onderzoekt de oorzaak van de slechte kwaliteit van rijst uit Tegenapatam;<lb/>
hoop dat Mataram spoedig weer voldoende rijst zal leveren; Van Goens jr. in zijn<lb/>
rapport
<lb/>
»</remark>
<para>
- dese vergaderingh soekt ofte tracht aen te wrijven een vuyle en<lb/>
onverantwoordelijke schandvlek. Sigh niet ontsien ofte geschaemt hebbende<lb/>
daerbij met duydelijcke woorden te seggen, dat wij abzoluyt aen den gouverneur<lb/>
ende den raet op Ceylon gedefereert hadden de door ons vastgestelde limietscheydingh<lb/>
tusschen dat gouvernement ofte eygentlijck Nagapatnam en Corman-<lb/>
del, -<lb/>
</para>
<remark>«- hoewel hij uit diverse opdrachten wel heter wist; Caulier had hieromtrent<lb/>
laatstelijk geschreven ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, hoewel Cormandel daerbij veragteringe quame te lijden, hij<lb/>
eghter om vrede te houden
<super>l)</super> den handel tot Portonovo weder hadde opengestelt<lb/>
en die van Tegenepatnam aengesz. de Nagapatnamse vrunden in ’t aenbrengen<lb/>
van areeck, coper en andre coopmansz. niet te verhinderen.<lb/>
</para>
<remark>«Van Goens jr. beroept zich op een geheel onjuiste interpretatie van een brief van<lb/>
de Hoge Regering van 27 oct. 1678, nl.
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den gouv.r geen passen soude mogen verleenen dan om besondere<lb/>
redenen, ’t zij dreygementen van verhinderingh in den handel, schaade, die niet te<lb/>
ontwijcken was, beloften van praerogativen en voordeelen etc. en dat is de saek,<lb/>
die wij gaerne aen des gouv.rs goet overlegh hebben gedefereert gelaten en niet om<lb/>
nae zijn e.e welgevallen veranderingh in de soo onlanghs te vooren geordonneerde<lb/>
limietscheydingh te maeken.<lb/>
</para>
<remark>«Portonovo werd in die brief slechts genoemd wegens een voorstel er geen kantoor<lb/>
te openen, maar de arecahandel er van Negapatam en Tegenapatam uit te laten<lb/>
plaats vinden<lb/>
»</remark>
<para>
Niettemin ons nogh gedragende aen onse vorige ordre, soo het den dienst van<lb/>
d’E. Comp.e sodanigh quam te vereysschen en haren staet voordeligh bevonden<lb/>
wiert, ’twelck wij gaerne aen U E. goet overlegh gedefereert laten De passen werden<lb/>

<fnote ref="1">Nl. met Van Goens jr.<lb/>
ref="1">NI. Van Goens jr., die raad-extraordinaris van Indië was.<lb/>
</fnote>
<pb n="394" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0394"/>
aen ’s Comp.8 burgerye, onse eygene lantsluyden op Ceylon, geweygert, omdat ze<lb/>
d’E. Comp.e soo schadelijck werden bevonden. Veel min connen se dan aen de<lb/>
inwoonders van Portonovo, Tegene- en Nagapatnam werden verleent, die d’E.<lb/>
Comp.e
<special>soo</special> overgrooten schaade in den handel der lijwaten in alle dese oostereylanden<lb/>
van Sumatra, Java, Celebes, Borneo, Amboina, Banda, Timor, Sumbawa,<lb/>
etc. hebben toegebracht, dat ’s Comp.8 ruïne en onderganck voor de deure, ja al<lb/>
verr’ingelaten is, soo wij haare staet met de hooghste getrouwigheyt voor soo<lb/>
swaaren val niet soeken te voorkomen, te onderstutten en te bevrijden, immers<lb/>
soo veel in een ijders vermogen zij, die haer eer en eedt soeken te betragten en de<lb/>
loffelijke Comp.e en ’t vaderlandt voor schipbreuck willen redden, dewijle d’E.<lb/>
Comp.e present nogh wel de sterkste pilaer, die ’t vaderland ondersteunt, magh<lb/>
genaemt werden, met wiens onderganck wij alle mede souden moeten ondergaen<lb/>
en geruïneert werden.<lb/>
</para>
<remark>«Uit de bedoelde brief is dus de overlating van de limietscheiding aan Van Goens<lb/>
jr. niet te lezen<lb/>
»</remark>
<para>In somma, men neemt het, soo men wol, daer moet domheyt ofte valsheyt<lb/>
onder speelen en den h.r Rijckloff van Goens de jonge sal misschien die periode<lb/>
voorbedaghtelijck qualijck geallegeert en in zijn vertoogh ofte rapport geïnsereert<lb/>
en gedacht hebben „mijn vader sal ’t niet tegenspreken en d’andre leden sullen<lb/>
der geen acht op slaen”, ’twelck in ’t reguard van zijn Ed.e tot onser verwonderingh<lb/>
ook zodanigh geluckt is, die noghtans dat vertoogh eerst ontfangen, de materie<lb/>
daeruyt getrocken en dese insertie, soo het schijnt, voor aangenaem genomen heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 1 87v— 1 1 88r.</folio>
<remark>«Andere geschillen van Van Goens jr. met het personeel in Coromandel; men<lb/>
diende hier wel op in te gaan wegens
<lb/>
»</remark>
<para>
- het respect van dese vergaderingh ende sonder van eene der leden,<lb/>
die het gansch niet voeght
<fref ref="1"/> , bespot en gebotmuylt te werden. Soo sullen wij nogh<lb/>
seggen, dat ons de nijdigheden, krackelen, questiën en geschillen, die om Nagapatnam<lb/>
nu soo lange tusschen Ceylon en Cormandel hebben gefluctueert, hoe<lb/>
langer hoe meer beginnen te verdrieten en bijnae sooveel, soo niet meer, tijt verspillen,<lb/>
als tot den ej^gentlijcken dienst van de Comp.e wert vereyscht en dat om<lb/>
daer eenmael een eynde van te maeken het al meriteren sal te sijner tijt overleght<lb/>
te werden, off men Nagapatnam niet weder behoorde aen Cormandel te trecken,<lb/>
daer het voor desen onder heeft gesorteert en ook eygentlijck onder hoort.<lb/>
</para>

<remark>«Op verzoek van Van Goens sr. werd het , toen hij superintendent was , als
„ spijs
-<lb/>
camer
” bij Ceylon gevoegd; korte inhoud van het rapport van Van Goens jr., waaruit<lb/>
o.a. blijkt, dat tegen Radja Singa een garnizoen van 3000 soldaten met 5000 niets<lb/>
kostende laskaren voldoende is; bij oorlog met buitenlandse vijanden zijn te Colombo<lb/>
300 soldaten meer nodig; beschomvt men de kustlanden als Compagnieseigendom,<lb/>
dan is men zeker van alle kaneel; alle lasten, groot tien ton, kunnen uit de andere<lb/>
</remark>
<fnote ref="1">NI. Van Goens jr., die raad-extraordinaris van Indië was.<lb/>
ref="1">Aan areca.<lb/>
</fnote>
<pb n="395" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0395"/>
<para>inkomsten en producten verkregen worden; naar andere kwartieren in het westen isin een jaar 1200 pak kaneel , waard /. 250 000, gezonden, naar patria rechtstreeks4950 en met de retourvloot 3107 pak; jaarlijks zouden, alles volgens het rapport,3 d 4 schepen van Ceylon naar patria moeten varen, deels met kaneel, deels met warenuit Suratte, Bengalen en Perzië; twee schepen dienen rechtstreeks van patria naarCeylon te komen om met waren van daar naar Bengalen te varen, waar van een waardevan 65 h 70 000 gld. twee ton gemaakt zou kunnen worden).
</para>
<para>
Op Nagapatnam in off binnen 4 jaaren gesleten waren een quantiteyt *) van<lb/>
51 369 ammenam ende aldaer verkoght voor . f . 821 259. —<lb/>
In Souratta in 3 jaren ... 7 000 am . 120 000. —<lb/>
In Bengale . 9 500 152 213.—<lb/>
Op Cormandel a.o 1678. . . 2 123 . . 30 052.—<lb/>
Op Madure . . 1 450 ,, . . 17 294. —<lb/>
Op Ceylon selffs . 11 168 . . 173 488.—<lb/>
</para>
<remark>«Voor vervoer van Malabarse areca over zee naar Coromandel behoeft men niet<lb/>
te vrezen; over land valt ze gemakkelijk te beconcurreren; jaarlijks kan in totaal wel<lb/>
45 000 ammenam Ceylonse areca verkocht worden, wat de gamizoenskosten ruimschoots<lb/>
kan goedmaken, die nu
/. 568 247 bedroegen; de inkoopsprijs van areca is te<lb/>
Batikalao met een larijn verhoogd; de secunde van Ceylon dient te Jafnapatam te<lb/>
wonen; vlees, uit patria ontvangen, was er slecht, spek goed; toename van kopergeld op<lb/>
op Ceylon, doordat
<lb/>
»</remark>
<para>
- het van buyten slants aengebracht offwel op Ceylon selffs door de<lb/>
Singalesen off Mallabaaren naegemaekt is.<lb/>
</para>
<remark>«Er jaarlijks
/. 100 000 aan kleingeld heen te zenden; een gelijk bedrag aan pagoden<lb/>
of ropias kan men dan naar Coromandel of Bengalen zenden; Ekoji Radja is<lb/>
bereid vrede met de Compagnie te sluiten,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dogh dewijl ’t landschap Tansjaor in verscheyde gouvernementen<lb/>
off verdeelingen van mindere beheerst wiert, soo was dese spolie tot Trimelevaes
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
geschiet door bevel van den landbestierder aen de noortkant van Tansjaor. Zijnde<lb/>
d’E. Comp.e met den lantbestierder in ’t suyden, daer Nagapatnam in gelegen is,<lb/>
in seer goede harmonie ende Egosia Ragie als ’t hooft tusschen beyden vrij in<lb/>
becommeringe voor zijn broeder Suwagie, van wiens wille hij genoeghsaem<lb/>
dependen t geworden is.<lb/>
</para>
<remark>«In Negapatam is sedert november voor 5040 pagoden verkocht, vnl. areca, van<lb/>
1 maart 1679 tot 20 juni 1680 was daarvan 10 231 ammenam verkocht voor
/. 131 168;<lb/>
er is nog 600 ammenam; er was totaal omgezet voor f. 400 163; men hoopt nog een ton<lb/>
aan pagoden van daar naar Coromandel te kunnen zenden
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Aan areca.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie voor deze poging tot plundering
<emph>Daghregisters</emph> 1679, p. 554.<lb/>
ref="1">Zij waren nl., toen zij gemaand werden om hun schulden te betalen, naar Calicoylang<lb/>
gevlucht, waar de Koning hen beschermde.<lb/>
</fnote>
<pb n="396" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0396"/>
<para>Met het verhuysen van Trimilevaes hadden d’inlandze coopluyden den areek<lb/>
na Trangebaer bestelt, daer den afftreck verder, soowel als tot Trimelevaes, cours<lb/>
nam ende niet minder quamen de lijwaten uyt het lant toevloeyen. Sullende binnen<lb/>
een jaer niet min dan 2000 packen grove gebleekte blauwe geverwde ende geschilderde<lb/>
kleeden in de Tansjaorze jurisdictie van Nagapatnam ingekocht en<lb/>
vervoert zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen zullen zich zeker blijvend in Coromandel vestigen<lb/>
»</remark>
<para>’t Welck, soo zij maer wat chrijgsmacht bij de werken brengen, haer niemant<lb/>
sal konnen hinderen, dogh in dat geval sullen de lantregenten haest gewaer<lb/>
worden, wat zij van de heeren Fran9oisen te verwachten hebben ende het onderscheyt<lb/>
tusschen de Hollandze, Engelse en Fran9oisze natiën leeren kennen.<lb/>
</para>
<remark>«Malabaarse peper van de Cie. wordt in Coromandel verkocht met 70 a 75 %<lb/>
winst; de bevolking kan , over land vervoerende, daartegen niet concurreren; Willem<lb/>
Carel Hartsinck treedt er voorlopig als hoofd op; areca van Kalpitiya naar Coromandel<lb/>
gezonden ; aan de Wannis is hun tribuut aan olifanten kwijtgescholden, te Cochin is<lb/>
1200 candyl of 600 000
® peper gekocht voor rsd. 50 689, deels in waren, waarop<lb/>
f. 27 199 is gewonnen; te Calicoylang zal 1000 candyl ivorden ingeleverd, in andere<lb/>
plaatsen 2266, alles samen 2 233 000
® of 930 last, meer dan ooit te voren, door de<lb/>
goede zorg van commissaris Huysman; de sluikerij neemt er af en de verkoop van Cies.<lb/>
waren neemt toe; van Ceylon 150 militairen naar Malabar gezonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- om met die verthoningh den Calicoilanzen Ragia wat gedwee te<lb/>
maeken t’zijnen eygen beste en de - monopolianten Babba en Poelicaar
<fref ref="x"/> <lb/>
tot affreeckeninge en betalinge van haer schuit te brengen, beloopende bij de<lb/>
jonghste boeken, uit.0 decemb.r 1678 gesloten, nogh rx. 124 000.<lb/>
</para>
<remark>«480 000
<ref>{6</ref> van de peper van Malabar zal naar Ceylon gaan, de andere kantoren<lb/>
eisen 1 600 000
®; wordt aüe peper werkelijk geleverd, dan zal die met meer dan<lb/>
30 000
® amfioen betaald worden; de Cie wint 16 % bij het aanmunten van fanums,<lb/>
waartegenover verliezen staan bij verwisseling van andere munten; brief daarover en<lb/>
eventuele knoeierijen van de makelaars aan Huysman geschreven; het verlagen van<lb/>
de fanums van 24 op 28 in een rsd. zou vele moeilijkheden oplossen; achteruitgang<lb/>
in de handel door de onrust in Wingurla en Canara; 1500 kisten koper te Wingurla<lb/>
verkocht, 700 in Malabar<lb/>
»</remark>
<para>A.° pass.0 van Cananoor door de Mooren nae Mocha alleen vervoert is een<lb/>
quantiteyt van 1500 packen wilden canneel, ij der pack van 125®, makende uyt<lb/>
187 500 ponden, die nootsaekelijck den vertier in Europa moet beschadigen.<lb/>
</para>
<remark>«Terwijl de contracten dit niet toelaten; op voorstel van Huysman
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Zij waren nl., toen zij gemaand werden om hun schulden te betalen, naar Calicoylang<lb/>
gevlucht, waar de Koning hen beschermde.<lb/>
ref="1">Chulia is de naam op Ceylon en Malabar voor een bepaalde groep onder de Moslims.<lb/>
</fnote>
<pb n="397" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0397"/>
<para>
- alle, die sonder passen van d’E. Compag.e op zee gevonden werden,<lb/>
aan te slaen na ’t oude en nogh presente exempel der Portugesen. Zijnde den<lb/>
Cananoorzen Adria en zijnen aenhangh reets soo stout geworden, dat, tenzij<lb/>
denselven wat kleynder gemaekt wert (gelijk soo gemaekel. kan geschieden), sal<lb/>
d’E. Compe in soo grooten veraghtingh raeken, dat andere daerdoor tegens<lb/>
Comp.8 geconquesteerde praerogativen te stouter sullen werden.<lb/>
</para>
<para>Dese Mallabaarze chiolijs
<fref ref="1"/> , die haer met rooven en steelen erneren, soo zij<lb/>
maer kans sien eenigh vaertuygh (’tzij oock van wat natie het zijn mochte) te overrompelen,<lb/>
dogh geen kans siende en van andere overheert zijnde, geven haer uyt<lb/>
voor coopluyden, thoonende haare passen van ons off Portugeesen en alsoo haer<lb/>
wetende voor negotianten te laaten doorgaen.<lb/>
</para>
<para>Dat tot ende omtrent Cananoor vrij wat te handelen valt, blijckt aen de<lb/>
Engelse, France en veelerley Moorse natiën, die daer hen rendevous houden en<lb/>
jaerlijx groote quantiteyt wilden canneel, peper, cardamon, lancquas
<fref ref="2"/> , gember<lb/>
etc. vervoeren ende amphioen, cattoen en contanten aenbrengen.<lb/>
</para>
<para>Zijnde Cananoor een seer beknopte fortresse op een steyle klippige hooghte,<lb/>
niet aan, maer met een uytstekende hoek in, zee gelegen
<fref ref="3"/>  en maer met een kleyne<lb/>
distantie aen het vastelant met 2 puntjes aff gesloten en sodanigh indertijt tot een<lb/>
factorie gestelt zijnde, eghter niet soude te overrompelen wesen, maer met 20<lb/>
soldaten om de naebijheyt van Coutchin genoeghsaem bewaart en tegen alle<lb/>
Moorze off andere inlanderen ge welt versekert zijn.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Cochin is de Cie. f. 203 762.17.9 schuldig; 31 dec. 1678 was<lb/>
in Malabar in een jaar uitgegeven f. 230 724.3.8 en ontvangen f. 182 367.12.12; er<lb/>
blijft een kapitaal van f. 1 725 668.10.6, die schuld inbegrepen; van wijlen directeur<lb/>
Parvé had men gehoopt nog „veel hooger diensten
” te trekken; bij de opvolging zal<lb/>
vooral op „ getrouwigheyt,y worden gelet; directeur van Suratte is „een seer begeert<lb/>
offitie”; bij de afbetaling aan Aminkhan is f. 32 628.4.1 op de winsten van Coromandel<lb/>
af geschreven, f. 65 120.5.10 op die van Bengalen; Abbema heeft de twijfelachtige<lb/>
vorderingen in Bengalen niet opgegeven, omdat Aminkhan met 5 jaar rente<lb/>
over de schuld genoegen nam; in Perzië werd op Bataviase suiker 129 , op Bengaalse<lb/>
151% gewonnen, 885 op kruidnagelen, 665 op kaneel, op de meeste andere waren<lb/>
veel minder; geen koper meer derwaarts te zenden, evenmin Bengaals textiel; men moest<lb/>
er 262 carga of 106 840
&amp; zijde af nemen; zo
<lb/>
»</remark>
<para>
- nogh stadt quam te grijpen des Conincx nieuw uytgegeven bevel aan<lb/>
zijnen jagermeester om onder andere op alle zoorte van coopmanschappen, die<lb/>

<fnote ref="1">Chulia is de naam op Ceylon en Malabar voor een bepaalde groep onder de Moslims.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lancquas, maleis lengkuas, de wortelstok van Alpinia Galanga, die een opwekkend<lb/>
middel voor maag en ingewanden levert.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Zie de afbeelding in
<emph>Malabar,</emph> achterin en bij
<emph>Baldaeus.</emph><lb/>
</fnote>
<pb n="398" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0398"/>
van buyten komen, een vaste gereguleerde prijs te beramen, soo sal den gantschen<lb/>
handel in dat groote, behoeftige rijck teenemaal in duygen moeten vallen.<lb/>
</para>
<remark>«De handel in Basra is onbelangrijk<lb/>
»</remark>
<para>f. 3 917.18. — , die al in den jare 1666 den 8.e may ten comptoire Spahan voor<lb/>
reeck. van den eerw. Barnardo de Ste Thiressia, gewesen bisschop van Babiloniën,<lb/>
in ’s Comp.8 cassa ontfangen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Erfgenamen meldden zich niet aan; in Mokka en Aden werden 260 000
® wilde<lb/>
kaneel en peper uit Malabar door „roversche Mooren
” verkocht , resp.
è, 6 en k 4\ st.<lb/>
het wat hun grote winst gaf
, ze brachten amfioen terug; 12 000 Cies. kaneel van<lb/>
Ceylon bracht 37 st. het
<ref>‘ffi</ref> op, haar peper gaf 70% winst, het gehele cargasoen van<lb/>
het jacht de Pijl, waard
/. 71 573, 140%<lb/>
»</remark>
<para>Binnen ’t aanwesen van de onse in Mocha op Babelmande, Aden, Mocha en<lb/>
andere plaatsen, in ’t Rode Meir gelegen, aangekomen zijn over de 45 soo groote<lb/>
als kleene Moorse, Engelse en Deense schepen om haren handel te drijven.<lb/>
</para>
<para>Het ligten van verscheyde provisiën en behoeften uyt de cargasoenen voor<lb/>
India, alsmede van ambagtslieden en andere persoonen van de passerende schepen<lb/>
successive aan de Caap wenschen wij wel, dat door U Ed.e goede voorsorge na<lb/>
desen wat mogte werden gemesnagineert, omdat het voor den grooten ommeslagh<lb/>
alhier daar selden ruym mede om comt en altoos in de Indische quartieren gebreck<lb/>
door wert geleden ; insonderheyt van de ambagtslieden ende de provisiën worden<lb/>
ordinaire de beste uytgesoght, al souden daarom veele vaten verleght en grooten<lb/>
arbeyt om gedaan werden.<lb/>
</para>
<remark>«Voor de gegevens over Java te vergelijken, behalve
<ref>Daghregisters, Opkomst</ref> VII<lb/>
p. CXLI-GXLIII en 278-293; van Surabaja dienen wel 3600 Makassaren, mannen<lb/>
vrouwen en kinderen, naar Makassar te worden gebracht , zo ook het volk van Radja<lb/>
Palakka; ook in en nabij Batavia is dgl. volk; bij het strijdtoneel in Oost- Java
<lb/>
»</remark>
<para>
- waren d’landen in dien oordt alomme soo erbarmelijcq verwoest<lb/>
ende van menschen ontbloot, dat het droevigh om aan te sien was, gelijck oock de<lb/>
arme inwoonders in groot gebreck vervallen waren, daartegen vooreerst niet te<lb/>
doen was.<lb/>
</para>
<remark>«Het terugzenden van Radja Palakka en zijn vólk is niet eenvoudig<lb/>
»</remark>
<para>Sullende het vervoeren van sijn Bougys van ’t lant nogh al sijn werck vinden,<lb/>
alsoo dese gasten, door den grooten buyt verleckert, het vette en vrugtbare Java<lb/>
soo heel gaarne niet sullen willen verlaten.<lb/>
</para>
<para>
In dese troebelen hadt Troenajaja weten te bewercken, dat die van Balamboangan<lb/>
met 1000 koppen hem heel van de oostlijkste kant van ’t eylant quamen<lb/>

<pb n="399" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0399"/>
te hulp trecken, waartegens den tommagon Jajalalana1) met getal Balyers en<lb/>
Javanen was opgetrocken.<lb/>
</para>
<remark>«Het volk van Radja Palakka heeft 2000 Makassaren gevangen genomen en tot<lb/>
slaven gemaakt ; contract met de Makassaren van 19 nov. 1679. vgl ,
<ref>Corpus</ref> III,<lb/>
nr. CDXXXI; de Susuhunan en Pangeran Puger tot onderlinge vrede aangemaand;<lb/>
er is nog 1400 last rijst te Batavia in voorraad, terwijl de Specerij -Eilanden ruim zijn<lb/>
voorzien; overlast ondervonden van Bantamse zeerovers; Cies. vaartuigen kruisen<lb/>
daartegen, zodat
<lb/>
»</remark>
<para>
- aldaar het stropen en roven door last van den jongen Sulthan bij<lb/>
gom- off beckenslagh publijcq zoude verboden wesen op poene van bannissement<lb/>
en voor slaven verklaart te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Men vertrouwt den jongen Sultan evenmin als de andere Bantamse groten;<lb/>
een jonk uit Japan met 2400 kisten koper komt 3 febr. te Bantam, wat grote schade<lb/>
veroorzaakt<lb/>
»</remark>
<para>Te lande quelien ons de Banthammers niet minder dan ter zee, hebbende<lb/>
onlangs boven uyt de Jaccatrase dorpen in, op en over ’t gebergte, van 10 tot<lb/>
20
<emph>k</emph> 30 uyren gaans van de stadt Batavia gelegen, nogh een grooten rooff na<lb/>
Bantam weghgevoert, die wel begroot wert op 900 peerden, buffels en koebeesten,<lb/>
mitsgaders 3000 menschen, mans, vrouwen en kinderen en waardoor de stadt<lb/>
Batavia groot gebrek in den toevoer van bestiael toegebragt werdt.<lb/>
</para>
<remark>«Door de zware regens was daar niets tegen te doen; de Bantammers maakten<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- een nieuwen wegh ver boven de Mariberos
<fref ref="2"/>  aghter het Batavise<lb/>
hooge gebergte en die zij van Bantham bequaam tot haar desseyn gemaackt<lb/>
hebben. Konnende wij van hier op desen wegh niet komen dan alvooren een<lb/>
grooter wegh om te trecken, die op 7 a 8 dagen reysens selfs in de goede tijt begroot<lb/>
wert off te anders zouden wij uyt de Mariberos dwars over het onbeklimmelijck<lb/>
hoge gebergte een wegh moeten banen ofte soecken, ’twelck ons bijnae als een<lb/>
ondoenlijcke zaacke wert voorgestelt.<lb/>
</para>
<remark>«Javaanse onderdanen veiligheidshalve bij Tandjungpura geconcentreerd<lb/>
»</remark>
<para>
Woonende present nogh langs de revier van Chebet
<fref ref="3"/> , die uyt het Bataviase<lb/>
gebergte sijn oorspronck neemt, lopende van ’t westen nae ’t oosten, totdat se in<lb/>
de groote Crawangse revier aan de westoever haarselven ontlast, regt tegenover<lb/>

<fnote ref="1">De Mataramse Tumenggung Djajalalana sneuvelde in juni of juli 1679.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Maraberes, dorp aan de oostoever van de Tjiliwung, op bijna 6J° Z.B., waarlangs<lb/>
de weg uit de bovenlanden van Bantam naar het oosten liep.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tjibèët, linker zijrivier van de Tjitarum, waarin ze benoorden Krawang uitmondt;<lb/>
ze stroomt, sterk kronkelend ,in noordnoordoostelijke richting.<lb/>
ref="1">Tandjungpura, plaats op de in de tekst aangegeven plaats aan de Tjitarum, waar<lb/>
de Compagnie sinds jan. 1678 een versterking had, thans is het dorp van geen betekenis meer.<lb/>
</fnote>
<pb n="400" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0400"/>
onse veltschans op Tanjongpoura
<fref ref="x"/> , die op d’oostzijde van opgemelte revier<lb/>
gelegen is, alwaar mede weder een goede negorij, wel bevolkt, herbout is en veel<lb/>
volck haer residentiën genomen hebben.<lb/>
</para>
<para>
Van Siassam
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Indermayo tot Tegaal oostwaart toe houden ’t de onse met<lb/>
de - vaartuygen te water en ruym 100 militairen te landen nogh al heel<lb/>
wel gaande, -<lb/>
</para>
<remark>
«- geassisteerd door Makassaarse troepen , wier vrouwen en kinderen te<lb/>
 Batavia blijven<lb/>
»</remark>
<para>In september verleden mede nodig geoordeelt de redut, op Ancké gelegen
<fref ref="3"/> ,<lb/>
te verstercken ende in een vierkant paalwerck met vier punten te omsluyten,<lb/>
’twelck nu onderhanden en al in treffelijcke deffentie gebraght is.<lb/>
</para>
<remark>«Een gracht van 5 roede is er gegraven; te Batavia kwamen zes jonken en een<lb/>
Portugees jacht uit China en Japan; de Portugezen kunnen het in Timor volhouden,<lb/>
maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- op de cust van Magadoxa
<fref ref="4"/>  heeft den Vice-Roy voor een plaats en<lb/>
sterckte, genaamt Paté, gansch geen fortuyn gehadt. Zijnde aldaar de sterckte<lb/>
der Arabiers al ingenomen ende vermeestert, dogh, te onvoorsigtigh aan ’t plunderen<lb/>
gevallen zijnde, zijn deselve en den Vice-Roy in persoon met schande en<lb/>
verlies van volck daar weder uytgedreven en verjaagt. Schijnende oock de Masquetters<lb/>
de Portugesen niet veel meer te agten, hoewel sij haar meeste vermogen<lb/>
nogh al omtrent die landen en in de Golff van Persia employeren.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen van het schip Cesar, vgl.
<ref>Daghregisters 1680</ref>, p. 10,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ordre van haar principalen hadden, in cas wij met Bantam in oorlogh<lb/>
waren ende de goederen, voor den Koninck van Bantham geladen, daar wilden<lb/>
uytligten, dat zij hen tegens ons vyandelijck souden defenderen ende geensints van<lb/>
de Bantamse bhay laten afwijsen, dat oock haar volgende schepen alle die last<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Het schip bracht o.a. mee
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tandjungpura, plaats op de in de tekst aangegeven plaats aan de Tjitarum, waar<lb/>
de Compagnie sinds jan. 1678 een versterking had, thans is het dorp van geen betekenis meer.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tjiasem, baai, rivier en dorp ter noordkust van Java ongeveer op 107°42' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Angké, versterking aan de westzijde van Batavia, in 1657 aan de gelijknamige rivier<lb/>
opgericht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De kust van Mogadisho, Mukdishu of Magadoxo ter oostkust van Afrika op ongeveer<lb/>
2° N.B.<lb/>
ref="1">Van de Denen.<lb/>
</fnote>
<pb n="401" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0401"/>
<para>
- voor den Conincq van Bantham -<lb/>
2 metale stucken van 18 bals<lb/>
100 vaten buscruyt<lb/>
250 musquets<lb/>
100 donderbussen<lb/>
10 paar pistoolen<lb/>
10 zadels<lb/>
39 lantams, bandeliers, vuyrsteenen, etc.<lb/>
</para>
<remark>«Wijlen de Engelse agent Robert Parker loos de Nederlanders slecht gezind; de<lb/>
Engelsen verkochten Bantam 2 stukken geschut , wegende 16 000
“ffi, die Tonkin niet<lb/>
had willen kopen , voor 10 000 realen; het Franse schip Soleil d' Oriënt moest wegens<lb/>
lekte 6 weken , tot 2 aug., aan de Kaap vertoeven; de bemanning lag onderling overhoop<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde voor twee jaren op de Cust van Chormandel een haarder chialoupen<lb/>
van haar eygen volck aff gelopen; welcke chialoup eyndelijck in Tanassery gearriveert<lb/>
wesende, is ’t volck van d’onse bij den Coninck versoght ende den<lb/>
stierman van daar herwaarts gesonden en alsoo in handen van de justitie alhier<lb/>
vervallen.<lb/>
</para>
<remark>«Op verzoek van den Deensen agent Pauli te Bantam is hij naar Trankebar<lb/>
gezonden; te Batavia wonen 22 052 inlandse Christenen; onkosten aldaar op 31 aug.<lb/>
over een jaar:<lb/>
»</remark>
<table n="53">
<row n="53" row="1">
<cell n="53" row="1" col="1">d’Soldijen .</cell>
<cell n="53" row="1" col="2"></cell>
<cell n="53" row="1" col="3"></cell>
<cell n="53" row="1" col="4"></cell>
<cell n="53" row="1" col="5">f.</cell>
<cell n="53" row="1" col="6">636</cell>
<cell n="53" row="1" col="7">835.—.</cell>
<cell n="53" row="1" col="8">1</cell>
</row>
<row n="53" row="2">
<cell n="53" row="2" col="1">Reecq. van intrest .</cell>
<cell n="53" row="2" col="2"></cell>
<cell n="53" row="2" col="3"></cell>
<cell n="53" row="2" col="4"></cell>
<cell n="53" row="2" col="5"></cell>
<cell n="53" row="2" col="6">301</cell>
<cell n="53" row="2" col="7">284.-.-</cell>
<cell n="53" row="2" col="8"></cell>
</row>
<row n="53" row="3">
<cell n="53" row="3" col="1">Ordinarij rantsoenen .</cell>
<cell n="53" row="3" col="2"></cell>
<cell n="53" row="3" col="3"></cell>
<cell n="53" row="3" col="4"></cell>
<cell n="53" row="3" col="5"></cell>
<cell n="53" row="3" col="6">199</cell>
<cell n="53" row="3" col="7">054.10.</cell>
<cell n="53" row="3" col="8">8</cell>
</row>
<row n="53" row="4">
<cell n="53" row="4" col="1">’t Hospitaal .</cell>
<cell n="53" row="4" col="2"></cell>
<cell n="53" row="4" col="3"></cell>
<cell n="53" row="4" col="4"></cell>
<cell n="53" row="4" col="5"></cell>
<cell n="53" row="4" col="6">10</cell>
<cell n="53" row="4" col="7">090. 8.</cell>
<cell n="53" row="4" col="8">2</cell>
</row>
<row n="53" row="5">
<cell n="53" row="5" col="1">Equipagie van schepen .</cell>
<cell n="53" row="5" col="2"></cell>
<cell n="53" row="5" col="3"></cell>
<cell n="53" row="5" col="4"></cell>
<cell n="53" row="5" col="5"></cell>
<cell n="53" row="5" col="6">799</cell>
<cell n="53" row="5" col="7">864.11.</cell>
<cell n="53" row="5" col="8">2</cell>
</row>
<row n="53" row="6">
<cell n="53" row="6" col="1">Timmeragie .</cell>
<cell n="53" row="6" col="2"></cell>
<cell n="53" row="6" col="3"></cell>
<cell n="53" row="6" col="4"></cell>
<cell n="53" row="6" col="5"></cell>
<cell n="53" row="6" col="6">34</cell>
<cell n="53" row="6" col="7">820. i.:</cell>
<cell n="53" row="6" col="8">L5</cell>
</row>
<row n="53" row="7">
<cell n="53" row="7" col="1">Fortificatie .</cell>
<cell n="53" row="7" col="2"></cell>
<cell n="53" row="7" col="3"></cell>
<cell n="53" row="7" col="4"></cell>
<cell n="53" row="7" col="5"></cell>
<cell n="53" row="7" col="6">8</cell>
<cell n="53" row="7" col="7">932. 5.:</cell>
<cell n="53" row="7" col="8">15</cell>
</row>
<row n="53" row="8">
<cell n="53" row="8" col="1">De paardestal .</cell>
<cell n="53" row="8" col="2"></cell>
<cell n="53" row="8" col="3"></cell>
<cell n="53" row="8" col="4"></cell>
<cell n="53" row="8" col="5"></cell>
<cell n="53" row="8" col="6">10</cell>
<cell n="53" row="8" col="7">566.12.</cell>
<cell n="53" row="8" col="8">8</cell>
</row>
<row n="53" row="9">
<cell n="53" row="9" col="1">Gemeene onkosten .</cell>
<cell n="53" row="9" col="2"></cell>
<cell n="53" row="9" col="3">194.</cell>
<cell n="53" row="9" col="4">3.—</cell>
<cell n="53" row="9" col="5">)</cell>
<cell n="53" row="9" col="6"></cell>
<cell n="53" row="9" col="7"></cell>
<cell n="53" row="9" col="8"></cell>
</row>
<row n="53" row="10">
<cell n="53" row="10" col="1">Soveel de reecq. van ongelden op coop-</cell>
<cell n="53" row="10" col="2"></cell>
<cell n="53" row="10" col="3"></cell>
<cell n="53" row="10" col="4"></cell>
<cell n="53" row="10" col="5"></cell>
<cell n="53" row="10" col="6">233</cell>
<cell n="53" row="10" col="7">177. 4.:</cell>
<cell n="53" row="10" col="8">10</cell>
</row>
<row n="53" row="11">
<cell n="53" row="11" col="1">mansz. ten agteren staat .</cell>
<cell n="53" row="11" col="2">35</cell>
<cell n="53" row="11" col="3">983.</cell>
<cell n="53" row="11" col="4">1.10</cell>
<cell n="53" row="11" col="5">)</cell>
<cell n="53" row="11" col="6"></cell>
<cell n="53" row="11" col="7"></cell>
<cell n="53" row="11" col="8"></cell>
</row>
<row n="53" row="12">
<cell n="53" row="12" col="1">Somma bedragen d’oncosten</cell>
<cell n="53" row="12" col="2"></cell>
<cell n="53" row="12" col="3"></cell>
<cell n="53" row="12" col="4"></cell>
<cell n="53" row="12" col="5">f.</cell>
<cell n="53" row="12" col="6">2 234</cell>
<cell n="53" row="12" col="7">624.14.</cell>
<cell n="53" row="12" col="8">12</cell>
</row>
<row n="53" row="13">
<cell n="53" row="13" col="1">d’ Inkomsten van Jaccatra bedragen . .</cell>
<cell n="53" row="13" col="2">f. 420</cell>
<cell n="53" row="13" col="3">271.</cell>
<cell n="53" row="13" col="4">2. 8</cell>
<cell n="53" row="13" col="5"></cell>
<cell n="53" row="13" col="6"></cell>
<cell n="53" row="13" col="7"></cell>
<cell n="53" row="13" col="8"></cell>
</row>
<row n="53" row="14">
<cell n="53" row="14" col="1">De suyvere ad vaneen op coopmansz. . .</cell>
<cell n="53" row="14" col="2">1036</cell>
<cell n="53" row="14" col="3">557.</cell>
<cell n="53" row="14" col="4">8.12</cell>
<cell n="53" row="14" col="5"></cell>
<cell n="53" row="14" col="6"></cell>
<cell n="53" row="14" col="7"></cell>
<cell n="53" row="14" col="8"></cell>
</row>
<row n="53" row="15">
<cell n="53" row="15" col="1"></cell>
<cell n="53" row="15" col="2"></cell>
<cell n="53" row="15" col="3"></cell>
<cell n="53" row="15" col="4"></cell>
<cell n="53" row="15" col="5">f.</cell>
<cell n="53" row="15" col="6">1 456</cell>
<cell n="53" row="15" col="7">828.11.</cell>
<cell n="53" row="15" col="8">4</cell>
</row>
</table>
<folio>Fol.1268v.</folio>

<remark>«Er bleven f. 6 326 490. 1.10 aan reële effecten en f. 5 953 289.16.10 aan<lb/>
schulden; in Rade van Justitie zitten drie juristen, W. van Outhoorn , Abraham<lb/>
Ardes en A. van Riebeeck; te Batavia zijn 1379 Nederlandse en 140 inlandse soldaten,<lb/>
resp. 500 en 14 k 1500 elders op Java, behalve de hulptroepen; vurenhouten schepen<lb/>
deugen in de Indische wateren niet; de schepen Gouda en Tutpenburgh zijn onttakeld<lb/>
verkocht voor resp. 550 en 660 rsd.; ook de Outshoom is opgelegd ; nu het vertrek der<lb/>
retourschepen resteren maar 2319 zeevarenden , w.o. 599 jongens , wat veel te weinig<lb/>
is; bier en wijn aangevraagd; de verpachtingen te Batavia brachten 1 jan. 9156 rsd.<lb/>
per maand op; Indramaju raakt weer bevolkt<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Van de Denen.<lb/>
</fnote>
<pb n="402" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0402"/>

<para>Zijnde onder dese Indermayose dorpen veel, die van outs onder Cheribon<lb/>
gestaan hebben en bij de inwoonders om het stelen en roven der Banthammers<lb/>
verlaten waren en hun nu gaarne ’t Cheribons gebiet zouden onttrecken ende<lb/>
onder Comp.s bescherminge blijven, dat wij, als van consideratie zijnde, nogh<lb/>
sullen in beraat houden.<lb/>
</para>
<remark>«Speelman en Camphuys hebben 31 jan. op zich genomen het rapport over het<lb/>
reglement van 16 oei. 1676 samen te stellen; het advies over de goudmijn ter Westkust<lb/>
zal later volgen; anders dan de raden is de G.G. van mening
, dat het recht van „vrij<lb/>
pakhuis
” moet blijven bestaan voor de Hoge Regering
, daar zij veel groten heeft te<lb/>
ontvangen en een gehuwde raad mei traktement van f. 350 en kostgeld van 24 rsd. p.m.<lb/>
niet kan toekomen; wat meer geconsumeerd wordt dan nodig is, zou ter beoordeling<lb/>
van commissarissen betaald moeten worden; de scheepsmacht bestaat uit
<lb/>
»</remark>
<para>
- 24 groote schepen, 34 fluyten, 16 jagten, 14 hoeckers 24 inlantse<lb/>
jagjes, 61 chialoupen ende 13 chiampans.<lb/>
</para>
<remark>«Jachten van 90 tot 136 voet zijn welkom en ook fluiten voor Bengalen; eerst<lb/>
27 febr. kan de balans worden opgemaakt; textiel en amfioen , door Denen en Eng eisen<lb/>
te Bantam gébracht, zijn ons zeer schadelijk; er kwam nog een jonk uit Canton met<lb/>
900 kisten koper ; Pangeran Puger heeft zich aan zijn broeder onderworpen; in<lb/>
Pekalongan,
<ref>Daghregisters 1680 p. 104</ref>, is alleen „het gewesen hoff van desen<lb/>
Soussoehoenangh t
’ sijner aanwesen anno 1677” niet verbrand; de effecten bedroegen<lb/>
29 febr. 1680 f. 14 791 619. 7.12 ; winsten:<lb/>
»</remark>
<para>De voyagie naar Banjermassingh, op dewelcke van pmo aprill 1678 tot uit.0 aprill<lb/>
</para>
<para>1679 bevonden boven alle ongelden geadvanceert te sijn , . . f. 3 785. 1. —<lb/>
</para>
<para>In China ten comptoire Hocksieuw tsedert pmo october 1677<lb/>
</para>
<para>tot uit.0 augustii a.° 1678 gewonnen. . f. 31 993.14. 1<lb/>
</para>
<para>’tSelve comptoir van pm0 septemb.r 1678<lb/>
</para>
<para>tot uit.0 jullij a.° 1679 . . . 119 556. 9.11<lb/>
</para>
<para>151 550. 3.12<lb/>
</para>
<para>Op Cormandel van pm0 aug.° 1678 tot ult.° julij 79 . . . 654 976. 8. 2<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Ougly en d’onderhorige plaatsen tsedert p,n0<lb/>
</para>
<para>junij 1678 tot uit.0 mey . . . . 142 145. 2. 3<lb/>
</para>
<para>Op de comptoiren in Persia van pmo maart 1678 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>februarij 1679 . . 289205. 6.14<lb/>
</para>
<para>In Suratte van pm0 junij 1678 tot uit.0 mey 1679 . . 567 777.11. 1<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Siam tsedert pmo augustii 1678 tot uit.0 julij<lb/>
</para>
<para>a.° 1679<lb/>
</para>
<para>17 491. 4. 4<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Nangasacky in Japan van 4 novemb.r 1678 tot<lb/>
</para>
<para>24 october 1679 . 756 977.12.15<lb/>
</para>

<pb n="403" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0403"/>
<para>Sumatras Westcust tsedert pmo augustii 1678 tot uit.0 julij<lb/>
</para>
<para>1679 . f. 85 479. 9. 3<lb/>
</para>
<para>Tot Andragirij van pm0 julij 1678 tot uit.0 junij 1679. . . . „ 8 043.10. 4<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Palembangh van pmo julij 1678 tot uit.0 junij<lb/>
</para>
<para><ref>a.° 1679 . . . . .</ref> . „
<und>27449.7.2</und><lb/>
</para>
<para>f. 2 704 880.17. 6<lb/>
</para>
<remark>«Overige winsten f. 30 888. 4.12, vnl. vrachten; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>Ten comptoire Toncquin boven alle winsten van pmo januarij<lb/>
</para>
<para>1678 tot uit.0 december daaraan veragtert . . . f. 21 105. 5. 7<lb/>
</para>
<para>Noch aldaar tot uit.0 decemb.r 1679 . . 316.11.11<lb/>
</para>
<para>Tot Timor van pmo februarij 1678 tot uit.0 januarij 1679 . . . „ 6 855. 9. 9<lb/>
</para>
<para>Op de Madagascarse voyagie p.r ’t jacht d’Elisabeth surmon-<lb/>
</para>
<para>teren d’ongelden d’sobere winsten . . 364. 7. 3<lb/>
</para>
<para>Tot Mallebhaar tsedert pmo januarij 1677 tot uit.0 december<lb/>
</para>
<para>daaraan volgende . . . . . 104 340.17. 3<lb/>
</para>
<para>’t Gouvernement Cheylon tsedert pmo maart 1677 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>februarij a
<super>0</super> 1678 . . 645 314. 6. 6<lb/>
</para>
<para>In Ternaten van pmo maart 1678 tot uit.0 februarij a.° 1679<lb/>
</para>
<para>verachtert . . . . 78 702. 4. —<lb/>
</para>
<para>Tot Macassar van pmo julij 1678 tot uit.0 junij 1679
.... „ 101 511.19.13<lb/>
In Banda tsedert pm0 maart 1678 tot uit.0 feb. 1679. . . . „ 96 566.15. —<lb/>
</para>
<para>Tot Amboina van en tot voornoemden tijt . . 127 641. 8. 5<lb/>
</para>
<para>Op Malacca tsedert pmo julij 1678 tot uit.0 junij 79 . . 41 091. — . 6<lb/>
</para>
<para>Op ’t groot comptoir Batavia van pm0 septemb. 1678 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>augustii a.° 1679 boven de winsten en incompsten veragtert „ 523 187. 9. 1<lb/>
</para>
<para>Op ’t comptoir Jamby tsedert pmo augustii a.° 1678 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>julij a o 1679 . . 1 398. 7. 3<lb/>
</para>
<para>Tot Arrakan van 11 februarij 1678 tot ultimo september a.°<lb/>
</para>
<para>1679 . 6 514. 6. 9<lb/>
</para>
<para>Te samen f. 1 754 910. 7.12<lb/>
</para>
<remark>«Overige verliezen f. 462 575.0.6, vnl. interesten, w.o. f. 301 284 te Batavia;<lb/>
andere ontvangsten nog f. 769 821.7.11, w.o. f. 138 562 aan kaneel voor de schuld<lb/>
van Radja Singa; afgeschreven werd voor f. 376 475.2.
— vnl. het kasteel Belgica<lb/>
voor f. 309 802.15; resteert kapitaal van f. 13 659 723.10.9 na verrekening van uit<lb/>
patria gekomen en daarheen gaande cargasoenen; wissels op patria getrokken voor<lb/>
rsd. 95 852.
— , w.o. 14 000 van wijlen Maetsuyker voor Heere Pietersz. te Amsterdam;<lb/>
in totaal zijn van Batavia en Ceylon dit jaar cargasoenen van 34 ton naar patria<lb/>
gezonden; bezwaren tegen het onnodig laat indienen door Van Goens jr. van zijn<lb/>
rapporten; niet is verzuimd
<lb/>
»</remark>
<para>
- zijn e. soo tijdich in Rade te introduceren, als Zijn Ed.* de Heere<lb/>
Gouverneur Generaall heeft believen goet te vinden en toe te laten, sooals daervan<lb/>
te sien is bij resolutie van den 22.® januarij en meteene, dat doenmaals bij eenparige<lb/>
voten gearresteert is gewerden, zijn e., als zijnde de soon van dH.r Gouverneur-<lb/>

<pb n="404" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0404"/>
Generaall, niet en conde ingelaten, noch geadmitteert werden tot een concluderende<lb/>
stemme, onvermindert nochtans zijn e.8 rangh en sessie naast de jonghste<lb/>
ordinary raat, te weten dh.r Willem van Outhoorn
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Van Goens jr is gevraagd te willen verklaren, of hij de hem door Heren
<emph>XVII</emph><lb/>
toegedachte commissie wil aanvaarden, hij antwoordde met
<lb/>
»</remark>
<para>
- een sulcken schriftuur, waerover wij genootsaackt zijn geweest ons<lb/>
te bedroeven en verder tot mainctenue van het respect der Hoge Regeringe in zijn<lb/>
reguard sodanich te procederen, als bij de volgende resolutien met all zijn omstandigheden,<lb/>
immers de principaalste en die meest ter materie dienden, tot<lb/>
uit.0 januarij incluys, U Ed.e eerbiedich wert verthoont.<lb/>
</para>
<remark>«Men kan dit slechts beschouwen als
<lb/>
»</remark>
<para>
- een absoluyt refuys van de soo honorable commissie, waartoe Uw<lb/>
Ed.le hem hadden gelieven te verkiesen en voorts bij overdragt van stemme, dat<lb/>
zijn e. sich soude moeten absenteren uyt de vergaderinge, tot soo lange hij aan<lb/>
deselve satisfactie quame te geven van de aanstootelijckheden, tot nadeell van<lb/>
het convenibell respect in zijn geschrift met onbetamelijke termen begrepen.<lb/>
</para>
<remark>«Hem is aangeboden als superintendent, veldoverste, admiraal en commissaris<lb/>
naar de Molukken te gaan, wat hij schriftelijk weigerde, zodat men het opvat als<lb/>
„weygeringe van des Compe.B dienst”, terwijl hij steeds beleefd is bejegend ; deze aangelegenheid<lb/>
wordt uitvoerig behandeld; voortaan zal voor het om Schotland varen maar<lb/>
twee en geen drie maand extra-gage worden gegeven; Heren
<emph>XVII</emph> wordt aangeraden
,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat se aan geen particuliere geschriften ten belange van haren staat<lb/>
en saken in India, die Uw Ed.le van ter zijden mochten voorcomen, sooveell<lb/>
gelooff off confidentie believen te geven om daarop eenige positive ordre te expediëren,<lb/>
opdat Uw Ed.e ten nadeele van dE. Comp.e niet en mochten geabuseert<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>«Bij nader onderzoek blijkt de schuld van Babbaen Puliccarremaar f. 4 541. 17. 3<lb/>
te zijn; de winst op de reis naar Mokka, 141
%, viel tegen en komt vnl. van specerijenverkoop;<lb/>
na te gaan, of dit een dgl. reis wel billijkt, omdat de verkoop te Suratte er<lb/>
door kan lijden; personalia; op fol. 1301 volgen twee door den secretaris Joan van<lb/>
Hoorn 15 maart getekende naschriften, één over de brief, afgedr.
<ref>Daghregisters 1680</ref>,<lb/>
p. 109 vlg., de andere over de onmogelijkheid die brief in vertaling te kunnen meezenden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mr. Willem van Outhoom, de latere Gouvemeur-Generaal, voor wien men zie<lb/>
<emph>Gouverneurs -Generaal</emph> p. 71—72 en
<emph>Q.'s G.</emph> p. 37.<lb/>
</fnote>
</body>
</teiTrim>