<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="405"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 13 oktober 1680"/>
<meta key="rawdate" value="13 oktober 1680"/>
<meta key="seq" value="XIV"/>
<meta key="year" value="1680"/>
<meta key="month" value="10"/>
<meta key="day" value="13"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Blom, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Dirck Blom, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>


</header>
<body>
<pb n="405" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0405"/>
<head>XIV. [RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT,] ANTHONIO HURDT, DIRCK BLOM, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
[JOANNES CAMPHUYS] EN FREDERIK BENT
<note mark="1">De tussen haken geplaatste namen zijn uit het manuscript geheel weggeknipt, die<lb/>
van Van Outhoom bovendien grotendeels.<lb/>
</note>
, BATAVIA 13 oct. 1680.</head>
<folio>K.O. 1241.fol. 1-117.</folio>
<remark>«Verzonden met het Engelse schip Falcon; te vergelijken
<ref>Daghregisters 1680, p. 108-649</ref>; de vorige retourschepen waren 21 maart Straat Sunda gepasseerd; de<lb/>
schepen uit patria vertrokken wegens tegenwind laat; 12 man drosten in Engeland<lb/>
en bij Santiago<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende de Delfse bieren door malkander 45 en ’t haentj esbier 55 ’t vat,<lb/>
midsgaders de Rinse wijn 500 rsd. de legger bij venditie gerendeert en de brandewijn<lb/>
23 rs.d ijder kelder.
</para>
<remark>«De Ceylon is bij storm 14 aug. op 36° 41' Z.B. en 101° 32' O.L., noodschoten<lb/>
doende, uit het gezicht geraakt van de 13 sept. aangekomen Silversteyn; misschien is<lb/>
het schip op Sumatra's Westkust vervallen; de retourvloot van febr. 1679 kwam in<lb/>
patria, echter laat en onordentelijk, veroorzaakt door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de ongeregelde ordre, die den oppercoopman Van der Waaye
<note mark="2">Jacob van der Waeyen diende als opperkoopman vooral in Bengalen en was sedert<lb/>
aug. 1677 lid van de Raad van Justitie te Batavia, hij was begin 1679 commandeur van de<lb/>
retourvloot en kreeg daarvoor in patria de gebruikelijke verering.<lb/>
</note>
in<lb/>
’t commanderen heeft gehouden eonder naar ijmandt van sijne bijgevoegde raden<lb/>
te villen luysteren, schijnende het op de thuysreyse niet beter te hebben willen<lb/>
maeken als op de uytreyse ende ofwel hij geduurende sijn aanwesen alhier voor<lb/>
de Compe geen naamwaardige diensten gedaan heeft, meer door gebrek van kennisse<lb/>
en ervarentheyt als van gelegentheyt, soo hebben wij denselven als de gequalificeerste<lb/>
int deefereren van ’t commando over de vlote niet wel connen voorbijgaan<lb/>
egter met ernstige rekommandatie niets te doen als met kennisse en overleg<lb/>
van rade.
</para>
<remark>«De Hoge Regering is bereid „ blindelings
” de bevelen van Heren
<emph>XVII</emph> op te<lb/>
volgen ; dank voor de toezending van 3600 koppen en 20 ton geld; voornemen de<lb/>
retourvloot 15 nov. af te zenden en ze tot half maart aan de Kaap op de latere schepen<lb/>
te laten wachten; in Amboina rekent men op een oogst van 2200 bahar k 550 kruidnagelen,<lb/>
grotendeels is dat al binnen; 174 229 is naar diverse delen van Azië verzonden<lb/>
of te Batavia aan Chinezen verkocht; in patria was nog 1 471 600
&amp; in voorraad,<lb/>
waarom 200 000
® te Batavia zullen worden aangehouden; in Azië valt, ook<lb/>
tegen lager prijs, niet méér te verkopen; de Papoease rovers, vermeld
<ref>Daghregisters 1680, p. 364, </ref>hoorden te Gebe thuis<lb/>
»</remark>
<para>
Het te verwonderen is, hoe die schelmen met sulken soberen vaartuyg soo<lb/>
groven zee derven bevaren om hare roveryen te plegen, want, de orangkay van<lb/>
Quaus
<note mark="3">Kwaos, plaats ter oostkust van Ceram, niet ver van de zuidpunt op 3°48' Z.B.<lb/>
</note>
een van de voorsz. veroverde corcorren met drie van de gevangene<lb/>
<pb n="406" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0406"/>
Papouwers tot een teken der victorie aant casteel gebragt hebbende, sijn de<lb/>
menschen mager en sober en het vaartuyg niet groter bevonden als 18
<emph>k</emph> 19 voeten<lb/>
lang, 5 voet wijt en met het opboeysel niet meer als 3 voet hol.
</para>
<remark>«Daarom zullen voortaan kleine en snelle schepen op hen worden afgezonden;<lb/>
de behaalde buit zal voor de bemanning zijn<lb/>
»</remark>
<para>Den Keffingsen annachoda Sobak met drie chiampans directelijk tegen sijn<lb/>
verkregen passé tot Caylolo op Boangbessy geatrappeert wesende, desel ve regtelijk<lb/>
geconfisqueert zijn geworden, waerbij geproffiteert is 392 J rsds, specterende ten<lb/>
principalen om naar uytterste vermogen het sluyken der speceryen te weeren, ten<lb/>
welken eynde op de noordwestkant van Ceram een nader aansienelijke visite<lb/>
gedaan is, alwaer de uytgesondene boven die van het voorleden jaer nog weder<lb/>
uytgeroeyt hebben 16 585 nagel- en 18 034 notebomen.
</para>
<remark>«Aan het p. 609 van
<ref>Daghregisters </ref>over de strijd op Halmaheira vermelde valt<lb/>
nog toe te voegen
, dat ook Gamkonora door den vijand werd verlaten en dat de noordelijker<lb/>
gelegen versterkingen te onbelangrijk zijn om er schepen heen te zenden; voor de<lb/>
terugkeer van de expeditie naar Temate
<lb/>
»</remark>
<para>
- stierden alvoorens het oorlogsfregat ’t Ontroert Ternata agterom<lb/>
naer de zuydzijde
<note mark="1">Ten rechte: oostzijde.<lb/>
</note>
van Halamahera om Caauw, meest regt achter Dodingo, daer<lb/>
het eyland tusschen beyde op het smalste is, waer te nemen.
</para>
<remark>«De Tematanen hebben geen hulp uit de Philippijnen te verwachten; weinig<lb/>
ziekten in de Molukken; eigengereid optreden van Cops te Makassar; zijn verhouding<lb/>
tot Radja Palakka blijft slecht
, wiens
<ref>Daghregisters 1680, p. 451 v</ref>ermelde ziekte<lb/>
ontstaan is, toen hij de rivier van Kaapr] overzwom om kapitein J onker te redden;<lb/>
na de brand van Vlaardingen, ibid. p. 609
<lb/>
»</remark>
<para>
- was nu met gemeen goetvinden van de bondgenoten, rondom ’t<lb/>
casteel residerende, verstaan en afgekundigt, dat niemant sonder onderscheyt<lb/>
exepto Compes dienaars buyten sijn bescheyde negorij of quartier ’s avonds naer<lb/>
sevene sal mogen gesien en gevonden, of sal ten eersten buyten eenige figure van<lb/>
proces onder de voet gestooken werden.
</para>
<remark>«Geringe slavenhandel op Timor; de prijs is hoog, 36 realen per slaaf; slaven<lb/>
zijn zeer begeerd in de pepertuinen van Palembang; Schilhoorn gaf den Vorst daarvan<lb/>
abusievelijk een pas voor een schip naar Timor om slaven te kopen; op Banda
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Mallabaarse slaven, jongst derwaarts gesonden om de burgerye te<lb/>
accomoderen en te adsisteren, daer almede gebraeken en tot het gebruyk in de<lb/>
percken absoluyt onbequaam geoordeelt werden; requirerende insonderheyt de<lb/>
Timorse soort en de eylanders, daar omher gelegen, waren se maer te bekomen.<lb/>
<folio>Fol. 19v-20r.</folio>
</para>
<pb n="407" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0407"/>
<remark>«De handel op Timor is voorts meest in Portugese handen; ze verkopen in strijd<lb/>
met hun beloften maar weinig sandelhout;
„ mestise
” Timorvaarders brachten te<lb/>
Batavia 329 picol
<ref>a 10 r</ref>sd. het picol; in Timor dienen 97 man, waarvan 31 op de<lb/>
sloepen met minder gaat het niet; de
<ref>Daghregisters p. 569 r</ref>. 3 v.o. Fattifoedy genoemde<lb/>
plaats heet hier Fattisoetti; na het daar vermelde gevecht volgt
<lb/>
»</remark>
<para>
- al vrij wat veel toeloop door hongersnoot uyt Amarasy tot d’onse,<lb/>
sulx om mede in geen gebrek te vervallen en die nieuwe aankomelingen egter van<lb/>
onderhoud te versorgen sijluyden met 5 lasten rijs è. 37J rd.8 ’t last uyt Comp.8<lb/>
magasijn geadsisteert sijn gewerden en daerenboven de Sonnebayers haer versoek<lb/>
gelicentieert tot procure van levensmiddelen een voyagie naar Roty te doen,<lb/>
persisterende de hoofden der bondgenoten, die hare woninge ontrent het fort<lb/>
Concordia hebben, nog al om eens herwaerts te mogen komen en ons te begroeten<lb/>
en stieren tot erkentenisse van de jongst derwaerts gesonde schenckagie ende<lb/>
accomodatie van ammunitiën, t’hunner daefentie met onse permissie gedaan,<lb/>
546 'ffi wax meest op hope van nog eyndelijk licentie te sullen optineren tot hare<lb/>
herwaart skomste, niettegenstaande hetselve nu al twee a drij jaren in der bester<lb/>
wege is gedeclineert.
</para>
<remark>«De vorstin van Solor schonk „een stockoude slaaf f, die geen stuyver waardig is”<lb/>
»</remark>
<para>
Hadden de signaadjes Bakker van Trong, midsgaders - Krijn
<note mark="1">Deze Krijn komt
<emph>Daghregisters</emph> p. 571 voor als Anaccryn; hij was dus wel de zoon<lb/>
(maleis: anak) van een Karaëng.<lb/>
</note>
van<lb/>
Amahera
<note mark="2">Dit is ten rechte Lamakera, vgl. dl. I, p. 263, noot 2.<lb/>
</note>
haer in october 1679 tesamen met vijff wel gearmeerde praauwen<lb/>
stilswijgende en sonder ij mand daervan te communiceren naar het eyland Cavelo
<note mark="3">Cavelo, mogelijk is bedoeld Kalao of Lambego, benoorden Flores, waar evenwel geen<lb/>
doipen waren onderhorig aan Portugal, mogelijk echter wel aan de Zwarte Portugezen van<lb/>
Flores en Timor.<lb/>
</note>
<lb/>
begeven om de negorij Larogan, de Portugesen onderdanig, te spoliëren en in de<lb/>
assche te leggen, maer sij zijn der soo qualijk onthaelt, dat Bakker met sijn soon<lb/>
Buylang en haren tommagon Helmgamma boven 3 of 24 gequesten daer ter plaatse<lb/>
dood bleven; eschiapperende Krijn door de trouwe bijstand van de zijne maer<lb/>
ternaauwernoot ; wesende desen aenslagh enkel en alleen aangelegt om te revengiëren<lb/>
het verbranden en spoliëren van Comp.8 negorij Adarara op ’t eyland t<lb/>
Serbite
<note mark="4">Mij niet duidelijk, ik ken een eiland en een dorp Adonara, ook een eiland Serbete in<lb/>
deze streek, maar een dorp Adarara ligt daar niet op.<lb/>
</note>
, daar de Portugese of Larantoekse boeren nog bovendien twee vrouwen<lb/>
uyt vervoert hadden, sonderdat den capiteyn moor Anthony Horney niettegenstaande<lb/>
onse ernstige protestatiën daerover eenige straffen hadt begeeren te<lb/>
excerceren.
</para>
<remark>«In Timor was 31 jan. in een jaar uitgegeven f. 23 055.17.8 en slechts gewonnen<lb/>
f. 12 477.3.6; er blijft een kapitaal van f. 43 095.12.9; op Bomeo valt niets van belang<lb/>
voor de Compagnie te doen; het levert
<lb/>
»</remark>
<pb n="408" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0408"/>
<para>- gout, peper, schildpadshoorn, aguilhout, wasch, camphur, diamanten,<lb/>
draekenbloet en bosoarsteenen, twelk van buyten aen te sien nae vrij wat<lb/>
groots gelijkt, maer in sigh selven beschiet het seer weynigli.
</para>
<remark>«Bomeo
<lb/>
»</remark>
<para>
- door inlandse cramers met kleene vaertuygen van plaets tot plaets<lb/>
gefrequenteert wert, die overal, waer se komen, haar t’huis hebben in hare vaartuygen<lb/>
en nergens haest en maeken, maer haer vergenougen hunne cramerijen al<lb/>
sagjens en langsaam te vemiylen. Banjermas soude nog wel de voorneemste haven<lb/>
sijn, dog, als het pepergewas nog al ten besten komt te slagen, bedraagt het selden<lb/>
meer als 3000 picols en veeltij ts minder, ’t Gebeurt somwijlen, datter Portugesen<lb/>
komen van Maccauw of van Timor, maer niet jaarlijx, sijnde de regeringe en dienvolgende<lb/>
de negotie daer seer ongestadigh en soo wij ons al quamen te engagiëren<lb/>
met een exclusief contract, dat soude van hare kant ten principale specteren om<lb/>
Comp8 bescherminge te gauderen.
</para>
<remark>«Volgens berichten
<lb/>
»</remark>
<para>
- soude de twee soonen van den ouden Sulthan den regerenden Coning<lb/>
of Pangeran, haren oom, met sijn zoon onder schijn van vrundschap hebben vermoort<lb/>
<note mark="1">Het bericht was juist, vgl.
<emph>Bandjarmasin,</emph> p. 12 en
<emph>Daghregisters,</emph> p. 646.<lb/>
</note>
, haar onthoudende boven in de bergnegorye, omdat sij hun beneden niet<lb/>
en vertrouwen uyt vreese voor de swervende Maccassaren, die haer daer in de<lb/>
nabij gelege eylanden onthouden, behalven dat de Maleyers, die omlaag woonen,<lb/>
het meeste bewint van den handel in handen hebben.
</para>
<remark>«Er zou nog 2000 picol peper te koop zijn, die de Chinezen wel voor ons zullen<lb/>
kopen; de hoofden van Palembang vragen , tegen de contracten in, telkens weer om<lb/>
passen om peper naar andere plaatsen dan Batavia te mogen vervoeren; de fluit<lb/>
IJsselstein is aan de wal gelegd; alleen aan den Koning van Palembang mag voorschot<lb/>
op levering van peper worden versterkt, tot hoogstens 6000 realen, voor de helft in<lb/>
goederen en aan de vier ,, gestelde coopluyden” 6000 rsd.; er wordt in totaal op 31234<lb/>
picol peper uit Palembang gerekend en op 3000 van de Westkust; 3000 zal naar<lb/>
China gaan, de rest naar patria; Daëng Mangika
<lb/>
»</remark>
<para>- het ginder soo bont aenstelt, dat wij het niet wel langer mogen verdragen,<lb/>
schijnende met den tweeden soone des Coninx, Pangeran Ardy, te colluderen<lb/>
en desen denselven de handt boven te houden om bij ’t overlijden van de<lb/>
vader, nu al 70 jaren out en seer kaducq, sig met sijn hulpe van de successie tot<lb/>
nadeel van sijn ouder broeder, Pangeran Depatty, te versekeren, waerontrent de<lb/>
regeringe verdagt gewerden zijnde, hadden sij Ardy met bewilligingh van de vader<lb/>
uyt het hof gestelt en in sijn wooninge gestelt; evenwel maekte Zijn Hoogheyt<lb/>
scrupele om dat moetwillige volk
<note mark="2">De Makassaren.<lb/>
</note>
van sijn landt te ontseggen en wilde dat garen<lb/>
door de Compagnie gedaan sien.
</para>
<pb n="409" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0409"/>
<remark>«Mogelijk zal Daëng Mangika naar elders , bijv. Bomeo, vluchten<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen leven U Edle residenten niet buyten vreese, niettemin wel en<lb/>
behoorl. op haer hoede, hebbende de logie met palissaatwerk gesloten ende tegens<lb/>
een overval in matige detentie gebragt, want, eer den Pangerang Ardy in sijn huys<lb/>
gearresteert wierde, scheen men ten hoove te geloven en te vresen, dat hij sig<lb/>
nevens de Maccassaren selfs bij ’t leven van de vader stinde te opposeren en<lb/>
vooreerst Compagnies logie om haer effecten in handen te krijgen te overrompelen.<lb/>
Werdende de onse door de groten geadverteert met d’een of d’andere eenigen<lb/>
ommegang te maeken en tegens deselve altijt verdagt te zijn. Sijnde aldaer tot<lb/>
Palembang naer ’t vertrek van den Koning in de bovenlanden verschenen eenige<lb/>
Lamponer
<note mark="1">Lampongse.<lb/>
</note>
gecommitteerde om den Pangiran Ardy te versoeken, dat hij haren<lb/>
bevelhebber wilde wesen, dog denselven hadt het antwoordt uytgestelt tot de<lb/>
wederkomste van de vader. Ontrent onse residenten klaagden zij seer over de<lb/>
onverdragelijke ge welden der Bantammers en dat sij wel genegen souden wesen<lb/>
dat juck van den hals te werpen, indien de Comp.e haer onder de bescherminge<lb/>
wilde aannemen, ’tgunt soo voor een discours is aangehoort, hoewel ’t niet onwaaragtig<lb/>
is, dat hij seer veel lijden moet
<note mark="2">Juister is: sij seer veel lijden moeten.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Op de toezegging van den Koning van Djambi de loge te zullen repareren valt<lb/>
geen staat te maken
<lb/>
»</remark>
<para>Andersinds toonden hij sig seer genegen en wel te spreken, met verklaringe<lb/>
dat hij niemant als alleen d’E. Compagnie admitteren wilde om onder sijn gebiet den<lb/>
peper te negotiëren.
</para>
<remark>«Het heropende kantoortje te Djambi zal vooreerst onder Palembang ressorteren<lb/>
»</remark>
<para>Van witte peper konnen wij U Edle tegen woordigh geen toesegginge doen,<lb/>
ten aansien de peperverkopers op Palembang daervan de regte handelinge
<note mark="3">Behandeling. De witte en de zwarte peper, zoals ze in de handel bekend waren, ontstonden<lb/>
door een verschillende behandeling van hetzelfde materiaal, vgl.
<emph>Encyclopaedie,</emph> III,<lb/>
p. 384.<lb/>
</note>
<lb/>
niet hebben.
</para>
<remark>«Uit Indragiri is vernomen , dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- de regenten onse verlate logie en goederen onder hare bewaringe<lb/>
hadde genomen en seer verlangen, datter weder ij mant van onsent wegen derwaerts<lb/>
om te resideren gesonden wiert.
</para>
<remark>«Men beschikt niet over Europese geschenken voor Koning en groten van Siam,<lb/>
ivaar
/. 93 750 aan contanten is; tin, waarop door de grote handel der concurrenten<lb/>
maar weinig winst valt, maar „sagjes” in te kopen; Abbema heeft tegen de orders in<lb/>
het oud-opperhoofd in Siam De Jongh niet aan de Kaap laten debarkeren; het is</remark>
<pb n="410" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0410"/>
<remark>uiterst moeilijk bewijzen te vinden voor knoeierij op de buitenkantoren, die daar<lb/>
bovendien gemakkelijk te plegen is; voor de onderhandelingen met de Chinese gezanten<lb/>
vergelijke men behalve de
<ref>Daghregisters 1680 </ref><ref>Beschrijvinge II, I, p. 745-746, </ref>dat<lb/>
grotendeels met onze tekst gelijkluidend is; de beide p. 746 genoemde Nederlandse<lb/>
gezanten zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- goede Nederlandse edelluyden van bekenden huyse, daar in China<lb/>
op gesien wert
<note mark="1">Aanvankelijk waren twee officieren van adel aangewezen. Abraham van Renesse en<lb/>
Hendrik van den Eeden. Wegens ziekte werd de eerste op zijn verzoek hiervan vrijgesteld;<lb/>
de onderkoopman Jan Jacob van Merwede werd als secunde aan Van den Eeden toegevoegd.<lb/>
Het lijkt weinig waarschijnlijk, dat men in China gaarne Nederlandse lieden van adellijken<lb/>
huize zou zien verschijnen.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Zij moeten de brief van de Hoge Regering te Peking aan den Keizer of zijn<lb/>
gemachtigden verzegeld aanbieden en niet te Fu-Tsjou af geven; mocht men hen daartoe<lb/>
willen dwingen, dan moeten zij direct vertrekken; ook de brieven aan de autoriteiten<lb/>
te Fu-Tsjou moeten rechtstreeks worden af gegeven<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde int eynde van de laeste conferentie notoir gebleken de sorge, die de<lb/>
gesanten
<note mark="2">NI. die uit China te Batavia.<lb/>
</note>
hebben gedragen, ten eynde in ons schrijven aan de Keyser de Hoksieuwse<lb/>
regenten niet beschuldigt ofte eenige aensto telijkheden tharen laste<lb/>
daerin gebruykt mogte werden, als wanneer sij onse saken allenthalven ten beste<lb/>
wilden helpen schicken en d’onse allesints behulpsaam sijn, of andersinds dat zij<lb/>
dan ook genoodsaekt zouden wesen daertegens haer gravamïnas in te brengen.
</para>
<folio>Fol. 42r-v.</folio>
<remark>«Zij hebben niet om voorlezing of afschriften van die brieven gevraagd; wel is<lb/>
op hun verzoek een acte verleend, houdend, dat zij hun uiterste best deden voor hun<lb/>
zending; een verering werd hun niet verleend, daar zij geen geschenken meebrachten<lb/>
»</remark>
<para>Alleen is tot recompense van 100 gesorteerde stoffen, die den stadhouder<lb/>
sonder daervan in sijnen brief te melden aan ons gesonden heeft, weder teruggestiert<lb/>
de waardye van dien, almede sonder daervan in ons schrijven aen sijn<lb/>
excell.1® eenige mentie te maeken.
</para>
<remark>«De schepen zullen te Ting-hay buiten de macht der Chinezen blijven<lb/>
»</remark>
<para>Zullende sijn e.
<note mark="3">Van den Eeden.<lb/>
</note>
om in taansien van de Chinesen met te meerder aansien<lb/>
bekleet te wesen in Hoksieuw de rang boven het opperhooft, den coopman Joann.8<lb/>
Leeuwenson
<super>4 * *
<note mark="4">Johannes Leeuwenson reisde na een termijn in de lagere rangen van de V.O.C.<lb/>
1674-1675 over land van India naar Nederland; in juni 1684 werd hij van koopman opper¬<lb/>
koopman, toen al jaren opperhoofd ter kust van China in Fu-tsjou, waar hij tot in 1686<lb/>
werkzaam was, hij repatrieerde in 1688.<lb/>
</note>
</super>, hebben en den secunde naest denselven als de derde geconsidereert<lb/>
werden, sonderdat se hun een van beyde met de negotie sullen hebben te bemoeyen.
</para>
<folio>Fol. 43v.</folio>
<pb n="411" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0411"/>
<remark>«De Hoge Regering verwacht weinig van deze bezending; mocht het meevallen ,<lb/>
dan zonden
<lb/>
»</remark>
<para>
- wij liever een permanent agent off resident aant Peckinse hof willen<lb/>
houden als jaarlijx na de modo van Japan of somwijlen derwaerts een statieuse<lb/>
besendinge te doen en waertoe wij vooreerst, indien het den Keyser soo quam goet<lb/>
te vinden, geordonneert hebben te mogen gebruyken den ondercoopman Van<lb/>
Merwe
<note mark="1">Jan Jacob van Merwede, klerk ter secretarie, werd in verband met zijn zending naar<lb/>
China tot onderkoopman bevorderd.<lb/>
</note>
, verselt met den opperchirurgijn en twe van de geschikste en bequaamste<lb/>
soldaten.
</para>
<remark>«Dan volgt , naar de inhond gelijk, wat ie afgedrukt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 747 </ref>tweede alinea; zo nodig mogen de gezanten het kantoor in Fu-Tsjou lichten;<lb/>
gegevens Japan, vgl. ibid. p. 407; daar vooral koper in te kopen; 8000
® kamfer<lb/>
voor patria kon nog niet besteld worden; in juni vertrokken een Engels en een Frans<lb/>
schip van Bantam naar Tonkin met vrij veel contanten; aldaar zal de V.O.C.muscus<lb/>
en pélings kopen; het opperhoofd heeft last de goederen aldaar, ruim f. 30 000<lb/>
waard, tegen marktwaarde te verkopen; thans is de verhouding tot Naning en Renibau<lb/>
goed; het scheepje van den Armeniër de la Croux, dat te Malakka was aangehouden<lb/>
wegens overtreding van de zeepas, is op last van de Hoge Regering vrijgegeven tegen<lb/>
borgtocht van 2500 rsd.<lb/>
»</remark>
<para>
Het getuygenis der mijnerye
<note mark="2">Het getuigenis over het mijnwezen, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, bijlage II op p. 292 vlg.<lb/>
</note>
bij die van den laesten februarij nog veel<lb/>
slegter is als ooyd voorheene, want zij vertonen daerbij, dat in de maand december<lb/>
1679 niet meer en was ingewonnen als 89 eerste en twede soort, erts, inhoudende<lb/>
aen fijn gout en silver 2 marken 11 loot 1 grijn
<note mark="3">1 mark = 16 lood = 288 grein.<lb/>
</note>
, ’tgeen volgens den assay in<lb/>
geit waardigh is . f. 125.14.1.<lb/>
Item in de maand januarij 153 ® van rijker soorte, inhoudende<lb/>
5 marck 4 loot 8 grayn en in waardye . . 237.12.7,<lb/>
dat voor waar sober is.
</para>
<remark>«Klachten over het personeel aldaar, dat deels onkundig, deels eigenwijs is; de<lb/>
strijd tegen Putih gaat niet gunstig en dat nog wel, terwijl de gezanten van den<lb/>
Keizer van Minangkabau aanwezig waren; diens woonplaats wordt, vgl.
<ref>Daghregisters 1680, p. 128, </ref>hier Negur gespeld; Van Outhoom, vgl. ibid. p. 179, is in commissie<lb/>
naar de Westkust benoemd,
<lb/>
»</remark>
<para>- maer het heeft zijn e. believen te verklaren, dat hij sig in dese constitutie<lb/>
van tijden en saeken alhier niet gedisponneert en bevont om in dese of<lb/>
eenige andere commissie buyten Batavia te gaan en dat hij de vergaderinge bedankte<lb/>
voor d’eere, die deselve zijn e. met het opleggen deser commissie hadde<lb/>
aangedaen; verders versoekende, dese zijne verklaringe bij ons niet qualigh mogte<lb/>
opgenomen werden.
</para>
<pb n="412" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0412"/>
<remark>«Men beschikt nog steeds niet over ervaren deskundigen; de commissie , vermeld<lb/>
t.a.p
., zal 150 van de beste Europese soldaten en een compagnie inlandse meekrijgen;<lb/>
zij moet zich ook uitspreken over de wenselijkheid de hoofdplaats van Padang naar<lb/>
Salida over te brengen; nog 50 soldaten zullen volgen , bij de mijn is voldoende personeel ,<lb/>
zowel Europees als slaven; de schipper van de vergane Swartsluys moet zich voor<lb/>
den rechter verantwoorden , ook voor het inladen van te weinig rijst in Arakan<lb/>
»</remark>
<para>Wij en sijn sedert eenige tijd door onse borgers niet versogt om passé op<lb/>
Arracan, want de smalle equipagie derselve op sulke lange reyse te kostelijk valt,<lb/>
maer van Malacca is daerheene gepermitteert den borger Reinier Bronke met sijn<lb/>
chialoup tot het overhalen van rijs op verbeurte van alles, indien hij yets anders<lb/>
van daar quam mede te brengen.
</para>
<remark>«Vonk, opperhoofd in Arakan, moet zuinig huishouden en trachten slaven op<lb/>
te kopen; uit Suratte zijn via Ceylon naar Bengalen 400 000 ropia gezonden, met<lb/>
wat uit Batavia is gekomen, beschikt men er nu over meer kapitaal dan in voorafgaande<lb/>
jaren; naar verhouding valt er minder te verkopen dan in andere gewesten;<lb/>
minstens 50 000
® amfioen van daar geëist, behalve nog wat Malabar nodig heeft;<lb/>
men verkoopt er liever veel van dan dat men hoge prijzen maakt op kleine partijen;<lb/>
er wordt weinig spek meer uit Bengalen geëist, daar het uit Europa goedkoop is te<lb/>
krijgen; zeildoek ivordt er niet meer ingekocht, wel lont; de 80-jarige Sha'istakhan<lb/>
zou voor het gouvernement van Bengalen 300 ton betaald hebben; de Groot-Mogol<lb/>
heeft het af geperste bedrag van 196 000 ropia op zijn rekening overgenomen; getracht<lb/>
wordt in Coromandel de nodige „verbeteringen in tverval der lijwalen
” te verkrijgen<lb/>
»</remark>
<para>
- Het sterk woelen van de heeren Engelse met sulke excessive grote<lb/>
capitalen daartoe geen cleene, soo niet de grootste, oorsaeke geeft.
</para>
<remark>«Personeel, dat slechte kwaliteit inkocht, zal gestraft ivorden; diefstallen door<lb/>
het eigen personeel; bepaald is,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de schippers met haar eygen volk de chiampan, die se tot het<lb/>
lossen en laden van haer scheepen van noden hebben, moeten voeren en waarnemen<lb/>
en in suiker voege voor alles caveren; ’twelk sig heel wel inschikt, want het<lb/>
niet alleen werk spoeyt, maer het baart de scheepsoverheden soowel als ons ook<lb/>
gerustheyt, alsoo ’t nu niet van noden is de adsistenten uyt de pakhuysen de<lb/>
chiampans te laten waarnemen of daertoe soldaten te employeren, alsser afschepinge<lb/>
gedaan wiert.
</para>
<remark>«Verdacht voorkomende pakken textiel moeten zij direct openmaken; bij venduties<lb/>
te Batavia zorgen de kopers daar zelf voor behalve bij de allergoedkoopste soorten;<lb/>
voortaan zullen enige van de pakken, bestemd voor patria, ook worden doorzocht; de<lb/>
schade door de overstroming in Masulipatam viel mee; de waarde der goederen in de<lb/>
Oostenburg voor patria, vermeld
Daghregisters 1680 p. 630, is f. 25 194.7.1, voor<lb/>
Ceylon f. 23 115.5.1; op Ceylon is het rustig; Pijl treedt er verstandig op; gebruik<lb/>
van de daar gestationeerde ,, katten
”, o.a. voor vervoer van areca naar Suratte; over<lb/>
de inkomsten uit de parelvisserij valt nog niets te vermelden;<lb/>
»</remark>
<pb n="413" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0413"/>
<para>
- de visitens geschieden wel, maer de schulpen sijn altijd nog ontijdig<lb/>
en dat heeft nu alsoo veel jaren geduurt.
</para>
<remark>«De bouw van boten bij Ceylon stopgezet , deels omdat het hout daar niet deugt;<lb/>
in Malabar brengt een
® amjioen 50
® peper op, terwijl ze te Batavia veel meer<lb/>
opbrengt nl. 260 tot 320 rsd. per picol; 100 soldaten ter aflossing naar Malabar gezonden;<lb/>
het blijkt, dat daar „de bedongen praerogativen door magt en ontscu/h dienen<lb/>
gemaincteneert te werden”; er is netto f. 115 230.10.13 gewonnen, waarvan f. 84 225.<lb/>
16.14 in Canara; de peper kost er f. 51 de 500
'ffi; een fictieve boekwinst bij de inkoop<lb/>
door de verrekening van diverse muntsoorten mag niet meer worden opgebracht; rust<lb/>
is er nodig; gunstige verkoop in Suratte; men heeft daar maar 200 000 ropia<lb/>
schuld<lb/>
»</remark>
<para>De revolutiën in ’t Mogols landt groot en bijnaer generaal, sulx ook de wegen<lb/>
seer onveyl en onreysbaer zijn.
</para>
<para>Dit veroorsaekte alleen de gepretenteerde heyligheyt van den verwaanden<lb/>
Mogol, die door het aenstellen van een nooyt gehoorde hooftgelt, geen ander<lb/>
opsigt heeft als de heydenen, die geen vermogen hebben, tot het Moordom te<lb/>
trecken, waermet zij van die schattinge bevrijd zijn, want het de Mahumetanen<lb/>
niet en raekt en is den ouden Vorst soo onbeschaamd, dat hij de Compagnie en<lb/>
andre Europeërs in plaats van hooftgelt met 1£ p.r cento vermeerderingh van thol<lb/>
beswaart heeft, daer hij nogtans, doen den directeur Adrichem als gesant ten<lb/>
hove was, de Compagnie desel ve geremitteert of quijdtgescholden hadt
<note mark="1">Voor de in 1662 bij die ambassade verworven gunsten zie men
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCLIX—<lb/>
CCLXI.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De Compagnie betaalde onder protest.<lb/>
»</remark>
<para>Terwijle desen priesterlijken Coning sig nu daermet werk geeft en sijn gandsche<lb/>
rijk op de been en in onrust hout, soo weet Siwagie sig daervan seer wel te dienen,<lb/>
hebbende nog in ’t voorjaar de heele stadt Souratta en ’t onderhorige landschap<lb/>
heel in alarm gebragt, soodat ijder om een goet heenkomen sag, dog U Edle ministers<lb/>
hielden stant en stelden haer in postuur om de loogie te daefenderen, soo se<lb/>
quam geattacqueert te werden, dan ten isser niet toe gekomen en Siwagie met sijn<lb/>
troepen weder elders heen getrocken.
</para>
<remark>«Chitzen aldaar te kopen; de grote soort barnsteen is noch te Suratte, noch in<lb/>
China verkoopbaar, wel de kleine; laken, behalve blauw, kan voor 3\ tot 4 realen per<lb/>
el verkocht worden; het lijkt voordeliger in Perzië tol te betalen dan een grote partij<lb/>
dure zijde van den Sjah te moeten kopen; dit jaar moest veel gekocht worden; de<lb/>
directeur heeft last den i'timad vd doulet mede te delen, dat niet meer gekocht zal<lb/>
worden, dan waarvoor contanten beschikbaar zijn; men meent , dat daarop zal worden<lb/>
ingegaan ; Bent lukte dat in 1673 met als argument het wegblijven van de schepen<lb/>
door de oorlog; in Suratte
<lb/>
»</remark>
<pb n="414" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0414"/>
<para>
- tusschen de 3
<emph>k</emph> 400 000 ® koper uyt Persia was ter marct gebragt,<lb/>
twelck, indien het uyt de Chirwanse copermijne gekomen en deselve soo rijk<lb/>
zoude wesen, niet veel goets en kan beloven, ’t is wel soo, dat die mijne daerontrent<lb/>
eenige jaren verleden is ontdekt en gevonden en dat sedert Persia geen Japans<lb/>
coper meer heeft getrocken, gelijk het te vooren in redelijke quantiteyt jaerlijx<lb/>
plag te doen.
</para>
<remark>«Tot voor kort werd geen Perzisch koper uitgevoerd; alleen op specerijen werd<lb/>
te Mokka gewonnen en die werden deels naar Suratte, Gamron en Basra vervoerd ,<lb/>
waar ze de Compagnieswaar beconcurreerden; daarom werd nu geen schip naar<lb/>
Mokka gezonden; op Mauritius zijn medicinale gommen en kruiden verkrijgbaar<lb/>
»</remark>
<para>De comportementen der aanwesende burgers
<note mark="1">Op Mauritius.<lb/>
</note>
laudeert den resid.1 niet,<lb/>
maer schijnt egter wel moet te hebben deselve tot devotie te houden en een goede<lb/>
plantagie van zuykerriet aan te queeken, alsoo hetselve soo wel als de tabacq en<lb/>
boontjes weligh voortgroeyt.
</para>
<para>De wijn
<note mark="2">Van de Kaap te Batavia ontvangen.<lb/>
</note>
wert gerekent tot 80 rd.8 de legger, deselve is wel van redelijke<lb/>
smaeck, voomementl. ’t jongst gesondene aam p.r Silversteyn, maer van een<lb/>
quade operatie en daarom hier niet seer gewilt, evenwel hebben de twee leggers<lb/>
in dese schaarse tijden nog al te samen gerendeert 210 en 179 rd.8, dat zij anders<lb/>
op ver nae niet gegolden souden hebben.
</para>
<remark>«Mededelingen over Batavia en Java, afgedrukt
<ref>Opkomst VII , p. 37-51</ref>; de<lb/>
persoon p. 38 midden genoemd Astra
. . . . , heet hier Astranchan; personalia, o.a.<lb/>
van predikanten
<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde ons sonderlinge aangenaem, dat het van U Ed.e goetheyt is geweest<lb/>
het Nieuwe Testament, door den laboureusen domine Johannes Ferere
<super>3 * * *
<note mark="3">Ds. Joao Fer(r)eira d’Almeida, een Portugees, die in dienst van zijn land in het<lb/>
oosten kwam als soldaat en die kort na 1642 tot de Hervormde godsdienst overging en bij de<lb/>
V.O.C. krankbezoeker werd, in 1654 proponent, 1656 predikant te Galle, vervolgens te Tuti-<lb/>
corin, sinds 1663 voor de Portugese gemeente te Batavia, 1689 emeritus, 1691 te Batavia<lb/>
overleden. Reeds in 1654 had hij de vertaling van het Nieuwe Testament in het portugees<lb/>
gereed. De eerste druk daarvan van 1681 bevatte zoveel drukfouten, dat ze niet kon worden<lb/>
verspreid. De gehele bijbelvertaling werd pas in 1753 uitgegeven.<lb/>
</note>
</super> in de<lb/>
portugese taaie overgeset, als het gerevideert sal wesen, tot koste van de Comp.le<lb/>
te laten drucken. Daar wert onder de gemeente seer naar verlangt, sulcx een<lb/>
goede nomber exemplaren greetigh van de hant zullen gaan. Wij hadden al licentie<lb/>
gedragen om het hier onder de perse te brengen, maar naar becomen tijdinge van<lb/>
U Ed.e is het naargelaten.
</para>
<pb n="415" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0415"/>
<para>De sorge tegens de particulieren handel vermindert onses dunekens niet,<lb/>
immers de fiscaal Pauw
<note mark="1">Mr. Pieter Pauw was 1659 in onderkoopmansrang lid van de Raad van Justitie,<lb/>
1660 in commissie naar Ceylon en Coromandel, 1666 waterfiseaal en later ook advocaatfiscaal,<lb/>
1688 raad-extraordinair van Indië, 1695 te Batavia gestorven..
</note>
heeft in may jongstleden een capitale vangst uyt het<lb/>
Huys te Spijck gedaen, niet in packen, maar in kisten, waarvan in ’t geheel gerendeert<lb/>
is 20
<emph>k</emph> 24 000 rd.8, daaronder een goede partye aen taffachelas, gingangs,<lb/>
die de Comp.e voor een redelijke prijs heeft aengenomen en naar Japan gesonden.
</para>
<folio>Fol. 116v.</folio>
</body>
</teiTrim>