<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="416"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 29 november 1680"/>
<meta key="rawdate" value="29 november 1680"/>
<meta key="seq" value="XV"/>
<meta key="year" value="1680"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>

</header>
<body>
<pb n="416" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0416"/>
<head>XV. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 29 nov. 1680.<lb/>
</head>
<folio>1241,fol.118-227.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1680, p. 649-782</ref>; het schip Ceylon wordt verloren geacht;<lb/>
de gouverneur van Amboina stelt voor
<lb/>
»</remark>
<para>
- een nieuwe hooftfortresse te begrijpen schuyns over tpresente casteel<lb/>
Victoria binne waart ter custe van Hitoe op een uytstekende hoek, genaamt<lb/>
Martin Alfonso
<super>1),</super> dogh wert die plaatse, bij die onder ons aldaer ervaren zijn, soo<lb/>
gelegen nog op ver na soo bequaam niet aengesien, als daaraf wel wort geschreven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.121*.</folio>
<remark>«Het garnizoen in het gouvernement Amboina is te zwak; op Manipa en Kelang<lb/>
zijn 246 nagel- en 80 notebomen omgehakt
, op Buru 113 en 289; Padtbrugge kon nog<lb/>
niet van de Molukken naar Banda vertrekken<lb/>
»</remark>
<para>
Schijnende, gemelte gouvr Padbrugge in dese ontroerten
<super>2)</super> sig al wat te<lb/>
driftigh heeft ingewickelt.<lb/>
Pol. 124v.<lb/>
</para>
<remark>«Het schijnt, alsof de zaken er
<lb/>
»</remark>
<para>
- na de beste harmonie niet en gelijcken, sooals wij wel gewenscht<lb/>
hadden, dat het werck met eenparige schouderen en goede directie in vorige<lb/>
ruste had mogen gebragt werden.<lb/>
</para>
<para>
Den gouverneur Padbrugge - meest sijn eygen sinnelijkheyt in alles<lb/>
heeft gevolgt, als makende haar e.
<super>3)</super> geen swarigh.1 om dese ostagiërs
<super>4),</super> indien<lb/>
’t in hare magt hadde gestaan, ten eersten na hunne verschijninge in Ternaten weder<lb/>
op vrye voeten te hebben gestelt, nog ook niet om deselve tot herstellinge der<lb/>
saeken weder derwaarts te senden en te gebruyken.<lb/>
</para>
<remark>«Het schijnt,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de misverstanden meer tegen den gem. Padbrugge als wel tegens<lb/>
de Compagnie sijn opgenomen, altijt soo se voorgeven en sullen wij daarom wel<lb/>
genoodsaackt werden gem. Padbrugge van daar te dimoveren, eer de saken weder<lb/>
zullen konnen vereffent werden.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge is ook op slechte voet met den Koning van Tidore; van de Molukken<lb/>
konden nog geen soldaten naar Amboina en Banda worden gezonden<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Martin Alfonso ’s hoek is de hoek ter zuidkust van Hitu, die de binnen- en buitenbaaien<lb/>
van Amboina van elkander scheidt.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de Molukken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De naar Temate gecommitteerde hoofdofficieren.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De sedert te Batavia aangebrachte aanzienlijke Ternatanen.<lb/>
</fnote>

<pb n="417" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0417"/>
<para>Hebbende de Boutonders na ’t rapport van den majoor St. Martin haer e.<lb/>
allesints vrindelijk bejegent en hare fortressen en gandschen ommeslagh laten<lb/>
besigtigen.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Palakka zegt toe het hem voorgeschoten bedrag ad 16 000 rsd. weldra te<lb/>
zullen voldoen; hoop , dat hij in betere verstandhouding met den president Cops zat<lb/>
komen; Pangeran Mas van Pasir is de V.O.C. 2414 rsd. schuldig; in een jaar stierven<lb/>
te Makassar 18 militairen , 100 zijn er voor vervanging nodig; er is 12 000 rsd. nodig;<lb/>
30 juni was er in een jaar uitgegeven f. 142 362.18 en gewonnen f. 61 952.13.7;<lb/>
voortaan zal het opperhoofd in Timor slechts koopmansrang hébben; de Wimmenum<lb/>
brengt , vgl.
<ref>Daghregisters p. 682-683, </ref>f. 63 710.3.4 aan contanten naar Palembang;<lb/>
den Sultan aldaar is geen buskruit verschaft; tegen de Makassar en aldaar zal wellicht<lb/>
moeten worden opgetreden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat dese swervende Maccassaren langs Javaas Oostcust, als<lb/>
elders op en langs de zuytkant vant eylant Borneo, al vrij formidabel gerugt<lb/>
werden te zijn en sig met stroopen en roven te water en te lande te behelpen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.134v-135r.</folio>
<remark>«De Sultan is niet bereid, de Lampongers onder zijn bescherming te nemen; de<lb/>
Vorst van Djambi verzocht de V.O.C. te bemiddelen in zijn geschil met Palembang,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- latende al sijn volck in wijlen uyt de bovenlanden tot tegenweer<lb/>
bijeen vergaderen en samen met de Johoresen op de Palembangers en Maccassaren<lb/>
ter zee met eenige vaartuygen al mede kruyssen en roven.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat de vrede daar bewaard blijft; de Wimmenum had 4000 realen voor<lb/>
Djambi aan boord<lb/>
»</remark>
<para>De Andrigiresen haer gout jegenwoordig tot Riauw
<super>x)</super> (daer nu d’hooftzetel<lb/>
van den Johorsen Comnk is) ter markt bragten en aldaer van de Engelse, Siammers<lb/>
en Pattanyse Chinesen meer daervoor kregen, als se van de Compe hadden genoten;<lb/>
'tgunt sommige meenden, dat wel uyt het gebrek van cleeden, ’tgunt int laeste<lb/>
een geruymen tijt tot Andragiry heeft geweest, mogte voortkomen.<lb/>
</para>
<remark>«De Engelsen zouden hun kantoor in Siam willen lichten; geringe verwachting<lb/>
van de zending van Van den Eeden naar China; alom neemt de concurrentie van<lb/>
andere Europeanen in het handelsgebied van de V.O.C. toe , evenzo hun vaart door de<lb/>
straat van Malakka, waarom de gouverneur om de andere havens, Atjéh, Kedah en<lb/>
Johore, de baas te blijven verlaging van de tol te Malakka voorstelt; de Franse<lb/>
Vautour passeerde er en zou Siamese gezanten aan den Koning van Frankrijk<lb/>
gaan afhalen<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Volgens een Buginese kroniek verhuisde Sultan Ibrahim van Johore in 1678 naar<lb/>
Riouw.<lb/>
</fnote>

<pb n="418" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0418"/>
<para>Soo nu en dan met de Moorse en Portugese scheepen als anders eenige van<lb/>
die natie
<super>x)</super> als passagiers uyt de Manilhas overquamen en daarna weder, zoo se<lb/>
voorgaven, met ej'gen scheepjens van Cormandel en elders na derwaarts quamen<lb/>
te retourneren; hoedanig dan op 9.e septemb.1- passado den Castiliaan Thomas<lb/>
Mumiis de Luarca, van Portonovo op Malacca verschijnende, aanstonts met sijn<lb/>
schip, groot 80 lasten, bemant met 75 koppen en beladen met 106 packen kleeden,<lb/>
dogh onder beleefde termen in arrest genomen is, waertegens denselven heeft geprotesteert<lb/>
en kragtigh gedoleert, dat hem in alle gevalle van dit verbodt geen<lb/>
waarschouwinge alvorens gedaan was, ’tgunt ook al wat in reden bestaat, niettemin<lb/>
had hij sigh eyndelijk gewilligh gesubmitteert.<lb/>
</para>
<remark>«Als de V.O.C. aan Moren geen scheepspassen geeft
, vragen en krijgen zij die<lb/>
van andere Europeanen; in Perak is netto maar f. 433 gewonnen
, ongerekend de<lb/>
blokkadekosten ad f. 5673 en de lonen; de gouverneur stélt voor de blokkade te beëindigen;<lb/>
55 bahar tin uit Naning werden te Malakka ter markt gebracht; 31 juli<lb/>
was aldaar in een jaar uitgegeven f. 148 005 en slechts ontvangen f. 116 756; dit<lb/>
kwam ten dele , doordat er onvoldoende textiel voor de verkoop was; van Coromandel<lb/>
ontving men dat er nu ter waarde van f. 137 429; Laurens Pit jr. vond het laten<lb/>
doordienen van Melchior Hurdt ter Westkust onwenselijk; vrede aldaar gesloten
, vgl.<lb/>
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDXXX VIII en CDXXXIX; Pit vertrouwt ook dr. Ten Rhijne<lb/>
niet; toenemende handel ter Westkust; Pieter W illeboorts wordt opperhoofd te Chupra;<lb/>
van daar is 919 224
<ref>‘ffi </ref>salpeter en 22 475
<ref>'ffi </ref>amfioen naar Hugly gezonden; nog 30 000<lb/>
man a 68
® salpeter wordt verwacht, waarvoor 46 000 ropia op interest moest worden<lb/>
opgenomen; Hadji
„ Soffichan
” als duan van den Groot- Mogol in Bengalen verwacht;<lb/>
de zijdeprijs loopt er op<lb/>
»</remark>
<para>
Omdat het daer met capitael doenmaals soo bekrompen omquam, was ordre<lb/>
gestelt om tot Cassimibasaer oock 40 000 r.oas tegens 1 p.r cento op interest te<lb/>
ligten, soodat de Compagnie alsdoen in Bengala belast was met 161 000 ropias in<lb/>
pemiingen op interest, als<lb/>
61 000 tot Pattena<lb/>
49 000 tot Cassimibasaer<lb/>
51 000 tot Ougly,<lb/>
dog die met het ruym afgeschikt capitaal van hier kort daarna ten eersten wederom<lb/>
sullen konnen afgelegt en egter den handel volstandigh gedreven werden.<lb/>
</para>
<remark>«Aettigam van
<ref>Daghregisters p. 724 </ref>moet Rettigam zijn; in Coromandel was<lb/>
31 juli in een jaar gewonnen f. 1 001 316, o.a. door verkoop van staafkoper en areca<lb/>
en uitgegeven f. 185 066; de Engélsen geven voor, dat op er verkrijgbare safraan in<lb/>
Europa veel te verdienen zou zijn; toename van de vaart van particuliere Engélsen<lb/>
naar India;
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’twelk U Ed.8 staat - niet dan ten hoogsten nadeligh kan<lb/>
wesen en daer egter niet tegen te doen is dan hun en andre door een naarstige<lb/>
industrie om haar allerwegen in den handel weder na vermogen te verkloeken

<fnote ref="1">NI. de Spaanse.</fnote>

<pb n="419" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0419"/>
ende ’t regt van onse contracten te maincteneren nae uytterste vermogen, voor<lb/>
soo veel de aequiteyt en de billijkheyt toelaet.<lb/>
</para>
<remark>«Op Ceylon was 29 febr. in een jaar nog slechts zuiver verloren f. 136 159.16.9
,<lb/>
terwijl 600 000 kaneel werd uitgevoerd; voortaan zullen areca en chancos er voor<lb/>
de inkoopwaarde in de boeken worden opgenomen om fictieve winstposten te vermijden;<lb/>
in Suratte was 31 mei in een jaar gewonnen f. 756 483.14.13 en uitgegeven f. 78 593;<lb/>
men heeft er een schuld van 339 000 ropia; het was nodig er acht passen aan Moorse<lb/>
schepen naar diverse kwartieren af te geven; geruchten uit Coromandel,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Mogol soude overleden wesen, waerover de Comp.e met veel<lb/>
andere en ook sijn onderdanen hun niet seer souden behoeven te bedroeven, omdat<lb/>
hij door zijn overgrote gepretendeerde heyligheyt en superstitie tot het Mahometaanse<lb/>
gelove sijn landen veel tekort doet en de negotie als anders daerdoor alomme<lb/>
in zijn rijk seer troubleert en veragtert, die men mogte hopen, dat door sijn doot<lb/>
weder wat iveriger voortgeset en alomme onder d’ingesetenen wat meerder ruste<lb/>
soude beleeft werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het gerucht gaat
, dat de gouverneur van Suratte den Groot-Mogol heeft voorgeslagen<lb/>
de tollen voor de Europeanen niet te verhogen
, mits zij 50 000 ropia ineens<lb/>
betalen; goede verkoop van Compagnieswaren in Perzië; de Sparwoude voer 2 mei<lb/>
met carg. van f. 15 415 van Gamron naar Basra<lb/>
»</remark>
<para>Wij konnen niet nalaten U Edeles te notificeren, dat het seer qualijk komt,<lb/>
die van de Caap doorgaans uyt de carguasoenen der herwaarts komende vaderlandse<lb/>
schepen genoodsaekt zijn telkens soo vele provisiën en goederen te ligten.<lb/>
</para>
<folio>Fol.175*“.</folio>
<remark>«De andere kantoren komen daardoor allerlei noodzakelijks te missen<lb/>
»</remark>
<para>
- Oversulx wij versoeken, dat het van U Edle behagen mogte zijn de<lb/>
Caap doorgaans aparte van alle haar benodigtheden te provideren.<lb/>
</para>
<remark>«Waartoe de gouverneur een eis moet opmaken; gegevens over Javaf af gedrukt<lb/>
<ref>Opkomst VII p. 51-53 , p. 52 r</ref>. 8 moet 14 zijn 15e; hout werd weinig uit Mataram<lb/>
ontvangen; de Susuhunan heeft aan de strandregenten terzake bevelen gegeven
,<lb/>
omdat door
<lb/>
»</remark>
<para>
- de ingesetenen geklaagt, dat zij van hare hoofden verboden wierden<lb/>
eenige houtwerken als anders aan de Comp.nie te leveren, sulx men daarontrent<lb/>
veel sporrelingen hadde ontmoet, behalven dat ook de ontrustheyt der landen de<lb/>
luyden nog niet weder tot ruste en haren gewonen arbeyt en landbouw hadde<lb/>
toegelaten.<lb/>
</para>
<remark>«Van Japara zijn enige Compagniesvaartuigen tegen rovers nabij Kendal uitgezonden;<lb/>
gegevens over Indramaju, afgedr. ibid. p. 53-54 r. 7; voornemen tot oprichting<lb/>
van een scheepswerf te Rembang
, daar vele vaartuigen ter kust van Java<lb/>
nodig zijn; masten uit patria aangevraagd; gegevens over Krawang
, afgedr. ibid.<lb/>
</remark>

<pb n="420" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0420"/>
<remark>p. 54; men zal nagaan of de versterking Tandjungpura nodig blijft ; gegevens over<lb/>
Bantam, ibid. p. 54-55; de jonge Koning van Bantam vraagt om geschut<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t Is een onbeschaamt volk, die soo haest het eene niet en hebben,<lb/>
off se begeeren weer wat anders, dat soo altijt niet gelegen komt; hij schijnt sigh<lb/>
nu volgens belofte (immer tot nogh) met de Javaanse Oostcust, Sirrebon of de<lb/>
landen beoosten Batavia niet meer te bemoeyen, dat gerustheyt sal geven.<lb/>
</para>
<remark>«Hij wil enige vaartuigen tussen Bantam en Batavia tegen de Makassaren laten<lb/>
kruisen; dit is goedgevonden, mits hij Compagniespassen vraagt; Europeanen te<lb/>
Bantam enz. afgedr. ibid. p. 55-56 midden; tussen 8 april en 13 oct. kwamen 14<lb/>
schepen, w.o. een Siamese jonk
, te Bantam, 15 vertrokken tussen
<ref>1 juni </ref>en
<ref>6 </ref>nov.,<lb/>
waaronder twee Chinese jonken; commentaar hierover , ibid. p. 56-57; er zijn 25 d 30<lb/>
Eng eisen te Bantam, die hun contanten veiligheidshalve aan boord houden, er zijn<lb/>
8 a 10 Fransen met twee Jezuïeten; een commissaris inspecteerde hun administratie<lb/>
en bevond die juist<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t Ander deel van Boereaus
<super>x)</super> commissie was om haar oude schulden<lb/>
van den Conink te innen, die nogh wel 20 a 25 000 rd.8 souden belopen en, hoewel<lb/>
den Conink te voren wel hadt belooft bij aankomste van eenige hunner scheepen<lb/>
desel ve in peper te sullen voldoen, soo had hij haar nu ter contrarie met een vereffening<lb/>
van reecq., die al voor 5 jaren met den overleden Bantamsen sabandaar<lb/>
Caytsoe soude geschiet zijn, tragten te payen en also eyndelijck niet met allen te<lb/>
willen geweten, sulx sij ook geen peper, die se meynden in afkortinge te ontfangen,<lb/>
hadden konnen magtigh werden als eyndelijk nae veel moeytens nog ontrent<lb/>
4 a 500 bharen tegens 16 Spaanse realen de bhaar van 3 picol.<lb/>
</para>
<remark>«Zij verwachten een schip uit Frankrijk; er zijn 4 d 5 Denen zonder kapitaal;<lb/>
van de Portugezen zijn er slechts „enige toepassen en mixtise Portugesen&quot; ; de jonge<lb/>
Sultan zal zich wel staande kunnen houden; hij heeft wel hulp van de Compagnie<lb/>
nodig; de rijstprijs te Batavia is 25 a 30 rsd. het last; afname van in- en uitvoer,
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor tmerendele uyt de nader bepaalde ordres en verbot van de<lb/>
voornaamste particuliere vaart voortcomende, als dat het coper, spiaulter, zijde,<lb/>
schilpatshoorn, zandel- en sappanhout, pelings, gilans en andere zijdestoffen etc.a<lb/>
alle aan de Comp.e volgens placcaat
<super>1 2 3)</super> moeten werden gelevert, gelijk mede den<lb/>
peper
<super>8),</super> die voorheen door de Batavise ingesetenen van Palembang wiert aangebragt,<lb/>
J r.a thol bethaelden, soodat dese wharen alle nu tholvrij zijn, omdat se<lb/>
aan de Compagnie moeten gelevert werden.<lb/>
</para>
<remark>«De droogte deed schade aan de landbouw; in de Ommelanden
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Jacques Boureau-Deslandes, die in 1680 en 1681 als commissaris van den Fransen<lb/>
Koning te Bantam vertoefde, vergezelde sept. 1681 het Siamese gezantschap naar Frankrijk<lb/>
en kwam daarmee naar Siam terug, waar zijn pogingen tot het vestigen van een handelskantoor<lb/>
niet veel uithaalden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van 12 en 16 aug. 1678, vgl.
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 1-12.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ibid. p. 39, plakaat van 26 maart 1680.<lb/>
</fnote>

<pb n="421" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0421"/>
<para>
- de bosschen allenxkens al langs hoe meer beginnen schoon gemaekt<lb/>
te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Bent zal te Batavia blijven werken; maatregelen tegen lepra, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 75-79</ref>; Camphuys heeft 18 oct. na een verblijf van twee maanden wegens<lb/>
ziekte in zijn landhuis zijn werk hervat; op Onrust is een krankbezoeker voldoende;<lb/>
te Batavia zijn 5 predikanten voor de Nederlandse, 2 voor de Portugese, één voor<lb/>
de Maleise gemeente; de vroegpreek op zondag vervangen door een avondpreek op<lb/>
dinsdag,
<ref>Plakaatboek, III, 27 </ref>aug. 1680.; 5 voor sloping verkochte schepen brachten<lb/>
1550 rsd. op; reparatie der molens<lb/>
»</remark>
<para>
- Soo men indertijt nu het voorsz. molenwerck wilde resolveren te<lb/>
verplaatsen ofte de grote revier van Batavia wederom zijn oude loop laten, soo<lb/>
soude sulx nog al mettertijdt en bij goede gelegentheyt en niet op een sprong<lb/>
moeten geschieden, menende sommige en ook eenige onder ons, dat het een goede<lb/>
zake soude wesen om twee redenen, als vooreerst de sware onkosten, die nu doorgaans<lb/>
en principaal in den regentijdt met een groot getal slaven en gereetschappen<lb/>
aan de dij eken en dammen met stoppen en openen moeten geschieden en ten<lb/>
anderen wel principalijk omdat bij vele soowel der Nederlanderen als inlanderen<lb/>
gesustineert werd, dat het stoppen der voorsz. revier, daar al het drinkwater nu<lb/>
uyt de kolk aan de molens moet werden gehaalt, door het stilstaan aldaar ende<lb/>
t’samensettinge van alle afkomende doode krengen en vuyligheden mettertijdt<lb/>
wel eenige infecteringe en ook oorsake totte toenemende besmettinge der lasarye<lb/>
alhier geven, want veele ook meenen te weten, datter voor het stoppen der revier<lb/>
noyt bijna van die droevige siekte in verre naa soo veel, ja bijna niets dan nu<lb/>
zedert ontrent 20 jaren herwaarts, is gehoort.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 1665 militairen te Batavia; kapitein Van Renesse is gestorven; gerucht,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Coninck van Jamby met sijn onderdanen oneens was en<lb/>
dat de Jambinesen tot de protectie en submissie onder den Palemb.sen Vorst<lb/>
genegen waren.<lb/>
</para>
<remark>«De Compagnie is bereid te bemiddelen, als de Makassaren uit Palembang<lb/>
zullen zijn gezet; in Bengalen was 31 mei in een jaar gewonnen f. 246 888.5.10 en<lb/>
uitgegeven f. 133 331.16.1; dit laatste bedrag is
<ref>Daghregisters p. 765 </ref>abusievelijk<lb/>
als zuivere winst vermeld; vervolg gegevens Mataram, afgedr.
<ref>Opkomst VII, p. 57-58</ref>;<lb/>
overlast aan de bevolking van Cheribon door onze Makassaren aangedaan; voor<lb/>
146 537 rsd. aan tvissels op patria getrokken, w.o. 14 000 van R. van Goens jr.;<lb/>
in de vier retourschepen zijn de waardevolste producten: Perzische zijde voor f. 555 457,<lb/>
chitzen f. 208 203, peper f. 198 335, kruidnagelen f. 138 380<lb/>
»</remark>
<para>
- Sonderdat zijn e.
<super>x)</super> sedert het vertreck der jongste retourscheepen<lb/>
in maart laatstleden de vergaderinge heeft bijgewoont, ten aansien hij in gebreke<lb/>

<fnote ref="1">Van Goens, jr.<lb/>
</fnote>

<pb n="422" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0422"/>
is gebleven satisfactie te geven over de geïnflueerde *) aanstotelijkheden in sijn<lb/>
schriftuuren.<lb/>
</para>
<remark>«Evenzo in de kwestie over de „caneelschiUenj” ; naschrift van Joan van Hoorn
,<lb/>
secretaris, over de aankomst van schepen uit patria<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Geïnflueerd, ingeslopen.</fnote>
</body>
</teiTrim>