<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="429"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 29 april 1681"/>
<meta key="rawdate" value="29 april 1681"/>
<meta key="seq" value="XVIII"/>
<meta key="year" value="1681"/>
<meta key="month" value="4"/>
<meta key="day" value="29"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>


</header>
<body>
<pb n="429" />
<head>XVIII. RIJCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 29 april 1681.</head>
<folio>1242,fol. 1-545.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1680 </ref>en 1681 p. 1-262; de retourvloot van 1680-81 is zeer<lb/>
rijk geladen; bij die van '78- 79 ontstond
<lb/>
»</remark>
<para>
- schade aan de specerijen en de andere coopmanschappen door het<lb/>
ongemak en slingeren der scheepen in de Noordzee en ontrent onse havenen.
</para>
<remark>«Men heeft de retourvloot thans zo vroeg mogelijk laten vertrekken; deze missive<lb/>
geeft ampeler adviezen over de gebeurtenissen in 1680 dan de vorige; commandeur<lb/>
Lobs moet, mochten de Ambonse gewesten in opstand komen, met de troepen, die uit<lb/>
de Molukken gemist kunnen worden, derwaarts gaan; goede hoop op het neerwerpen<lb/>
van hei verzet der Tematanen; geen inmenging van Makassaren, Tidorezen of<lb/>
Spanjaarden verwacht; de Ter natanen kunnen nog maar 700 man opbrengen; op<lb/>
hen werden 28 kanonnen veroverd; koninklijk Tidorese
<lb/>
»</remark>
<para>
- pretentie op het dorp ofte landschap van Toseku
<note mark="1">Toseko, landschapje ter westkust van Halmaheira op de hoogte van Makéan, dus<lb/>
ongeveer op 22' N.B.<lb/>
</note>
, dat bij de Terna-<lb/>
tanen of Macquianders met de verschijninge van sijn Tidorse afgesondene aldaar<lb/>
verlaten ende hij midtsdien ’tselve in possessie genomen hadde, onder voorgeven<lb/>
die plaets door de Tematanen hem weleer in den oorlogh ontweldigt was etc.a;<lb/>
presenterende egter bij herstellinge van den vreede met Temate deselve weder<lb/>
af te staen.
</para>
<remark>«Hem is aangeschreven rovende Papoeas te straffen; strooptochten van de Geramse<lb/>
bergbewoners zijn moeilijk te voorkomen<lb/>
»</remark>
<para>Door eenige nogh onbekende schelmen (hoewel vrugteloos) getenteert om het<lb/>
school ter strandt tot Hatuaha en ’t predikantshuys aan de fortresse Hollandia
<note mark="2">Fort Hollandia aan de zuidkant van Saparua nabij het dorp Siri-Sori, vgl. dl. II,<lb/>
p. 18, noot 4.<lb/>
</note>
,<lb/>
beyde almede op ’tselve eylandt gelegen, in de asch te leggen, ’tgeen men raeynd,<lb/>
zijn oorsprongh sal genomen hebben uyt een duyvelse superstitie, die ginder<lb/>
nogal vrij sterk in swang ging ende waarmede den eersten Christen- Radja van<lb/>
dat eyland, genaamt Bartholomeus Loemaly, onder sijn gebiedt hebbende de<lb/>
negory en landen van Oelat, zelfs soo zeer besmet geweest is, dat hij hem niet<lb/>
ontsien heeft een schendige moort aen drie kinderen en een swanger slavin in<lb/>
sekere thuyn te plegen om daerdoor den rouw van sijn voorsaat af te leggen,<lb/>
welke gruwelijke daat ontdekt wesende, is deselve ook naa behoren met de doodt<lb/>
en anders gestraft.
</para>
<remark>«De Hoge Regering besloot het nieuwe kasteel van Amboina bij Laha te bouwen<lb/>
»</remark>
<pb n="430" />
<para>Tselve zal moeten wezen een massief, regulier en volslage gebouw.
</para>
<para>Daarbenevens is mede goedtge vonden het onderhandse buytenwerk, ’twelk<lb/>
bestaen sal uyt een ligte muuragie, om ’t voorn.md oude casteel tegen een aanloop<lb/>
te laten voltrecken, de wij le voor niet ondienstigh aangemerkt is ’tselve Victoria,<lb/>
naadat het nieuwe grote casteel zal geabsolveert wesen, ten halven ofte met verlaginge<lb/>
van twee punten tot een negotiecomtoir midsgaders beveylinge der inlanders<lb/>
en andere, die daar ter plaatse met de woon noodwendig staan te verblijven,<lb/>
als bevrijdinge van d’oude rheede aan te houden.
</para>
<remark>«Daarvoor zijn 60 koppen nodig; ook de reduü op de Pas zal herbouwd worden ,<lb/>
tevens als kruitmagazijn ; op Saparua in plaats van Iloüandia een fort ter hoofdplaats<lb/>
te bouwen; in Amboina zijn in 1680 wissels voor 41 151 rsd. op Batavia getrokken;<lb/>
er was eind febr. 1680 kapitaal van f. 775 804.14.4 , terwijl er in een jaar was uitgegeven<lb/>
f. 229 095.14.14 en ontvangen f. 111 895.1.4 , en er 91 700 rsd. uxis geleend<lb/>
a \% p. m .; de bergbewoners van Ceram uitgezonderd , woonden er in 1680<lb/>
54 828 personen , waarvan aan mannen 843 Europeanen , 25 „mixtiesen” , 96 Chinezen<lb/>
, 163 mardijkers en 43 Makassaren , beide meest Christenen , 14 002 Ambonnezen,<lb/>
w.o. 6352 Moslims , voorts 3416 slaven; er zijn 695 500 kruidnagelbomen, waarvan<lb/>
213 300 vruchtdragend; er zijn 5 predikanten , een zesde is nodig; in de Molukken<lb/>
zijn er twee, een derde is nodig; Obi is van specerijbomen gezuiverd; voornemen derwaarts<lb/>
mensen, die het in de bocht van Oorontalo te kwaad hebben, zo zij dit willen,<lb/>
over te brengen; de Koning van Bat jan vraagt voor de afstand van Obi 1000 rsd.<lb/>
jaarlijks; 800 mag hem worden geboden; het lijkt niet te geloven, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- den Tidoresen Koning ons den koop van ’t voorn.de eyland Oeby<lb/>
wel onderkruypen mogt.
</para>
<remark>«Wel is hij steeds op eigen voordeel uit; het schijnt, dat prinses Oamlamo zich<lb/>
met prins Alam wil verzoenen; de stroperijen der Papoeas schijnen nog steeds aan<lb/>
prins Ceram te wijten te zijn<lb/>
»</remark>
<para>De Macquianders hun van de Ternatanen ende den Koning geheel hebben<lb/>
afgescheyden. Wij konnen alsnogh niet anders bespeuren, of desel ve tragten een<lb/>
eyge regeeringe, gelijk de sustenue voorlede jaar was, op te regten, onthoudende<lb/>
hun in de Straadt Patiëntie; derwaarts weder twee boden van hun eygen volk<lb/>
waren gesonden om deselve te vermanen tot wederkeringe na haar vorige wooninge<lb/>
op ’t eyland Batsian ofte bij herdnekkige onwilligheydt zullen sij aldaar met de<lb/>
wapenen op gelijke wijse als de vyandige Ternatanen aangetast en bejegent<lb/>
werden.
</para>
<remark>«Prins Djena of Rotterdam wordt voorlopig nog te Batavia aangehouden; in<lb/>
Menado en de eilanden noordelijk daarvan is het rustig; tinnen munt kan in de<lb/>
Molukken pas na herstel van de rust worden ingevoerd; 31 aug. 1680 was daar in<lb/>
een jaar 7580 rsd. aan wissels op Batavia getrokken; eind febr. 1680 was het kapitaal<lb/>
er f. 211 683.12.8, een jaar later f. 484 104.1.4; toen was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 162 565.11.8 en ontvangen f. 54 337.13.7; een proef met lont en rotan van Gorontalo<lb/>
zal worden genomen; 34 kanonnen zijn uit Temate terugontvangen; schepen aldaar en</remark>
<pb n="431" />
<remark>in Airiboina in gebruik; voor Banda zijn niet direct militairen voor aflossing beschikbaar,<lb/>
waarom ambachtslieden en pennisten er mede ivacht moeten lopen; voor het<lb/>
overslaan van de onrust daarheen wordt niet gevreesd<lb/>
»</remark>
<para>
- Wesende die provintie van nature sterck ende waartoe mede de<lb/>
schaarsheyd in levensmiddelen alsoock dat men het drinckwater ten principale<lb/>
in zijn geweld heeft, seer veel importeert.
</para>
<remark>«Er ivaren eind aug. 619 Cies. dienaren, nl. 43 voor de negotie en politie, 13 voor<lb/>
kerk en school, 399 militairen onder een kapitein, vrd. in de Bandagroep gelegerd ,<lb/>
113 zeelieden, w.o. 12 chirurgijns, voorts 51 ambachtslieden; talrijke perkeniers hebben<lb/>
tekort aan slaven en hebben geen geld om die te kopen, wat de notencultuur sterk bemoeilijkt;<lb/>
zij verzochten een voorschot tegen levering van noten<lb/>
»</remark>
<para>
- Belopende dese petitie int geheel 450 è, 500 goede slaven boven de<lb/>
150 Mallebare, ’t voorlede jaar gesonden, ende aen gereed geld een somma van<lb/>
50 000 rs.d8 om te dienen tot minderinge van hare depositaire schulden.
</para>
<remark>«Van de armsten de
<lb/>
»</remark>
<para>
- agterstallen ofte schulden tot 113 000 rijxd.8 gesommeert
<note mark="1">Geaommeert, berekend, becijferd.<lb/>
</note>
werden<lb/>
uyt een meerder capitale somme van 213 000 rijxd.8, die de burgerij over ’t geheele<lb/>
corpus tegen den aldaer gewoonlijken interest van f p.r c.to ’s maands bevonden<lb/>
is debet te staen, soo aan de weeskamer en diaconiën ginder als particuliere<lb/>
personen, boven nogh 20 000 rijxd.8 aan d’E. Comp.e, daar geen interest voor<lb/>
betaelt werdt in vergoedinge ofte soulagiement van de schade, welke eenige door<lb/>
de geordonneerde verplaetsingen der koebeesten etc.a geleden hebben en nogh<lb/>
lijden, alhoewel tot P.° Ay daarinne weder merckelijke infractie gedaan is, die<lb/>
wij nieuwlijx gelast hebben te beteren.
</para>
<remark>«Men zal op het verzoek ingaan; slaven van de oostelijke eilanden te halen; de<lb/>
150 Malabaren waren er van weinig nut; er zijn nu 54 Rotinezen heen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>De Maccassaarse en Boutonse zijn in Banda wat periculeus en niet seer<lb/>
dienstigh, of het moet jongh volk wesen, dat haar landt vergeten can, welk slag<lb/>
almede beswaarlijck te krijgen is.
</para>
<remark>«De vaart op de Zuidooster eilanden, o.a. voor slaveninkoop, aan de Bandase<lb/>
vrijburgers over te laten; elke paar slaven, d.w.z. elk echtpaar, zal de Cie. dan van hen<lb/>
voor 80 rsd. ovememen ; jaarlijks zijn op Banda door af sterven 150 a 200 slaven<lb/>
nodig; bewoners van Saparua werden aangespoord slaven in Onin te kopen<lb/>
»</remark>
<para>
Op d’oosterkusten van groot-Timoor, daar wel een tamelijk gerief van slaven<lb/>
te krijgen was, heeft men sedert het verdrijven van den Radja Amachilly, nu<lb/>
<pb n="432" />
genaamt Salomon, uyt Ade en Manetoeto geen derselve konnen bekomen, vermits<lb/>
de Portugese regeeringe zulx door hare oppassers ofte toesienders alomme<lb/>
doet beletten ; admitterende selfs niemand van d’onse voet aan landt te setten, dog of<lb/>
nu den gen.m Radja, die sig met een corporaal en 6 soldaten op het eyland Etter<lb/>
tegenover voorsz. zijne landen, ongeveer 5 mijlen af gelegen, onthoud, eenige<lb/>
lijffeygens sal vermogens wesen op te brengen, als waartoe, midsgaders tot inkoop<lb/>
van wax, hem ruym 2000 rijxd.8 aen wharen verstrekt zijn, zullen wij nae desen<lb/>
eerst konnen vernemen.
</para>
<remark>«Er is last gegeven op Banda bomen te planten ter bescherming van de notebomen<lb/>
tegen harde vrind; een kleine oogst wordt verwacht ; Ke/fingers, die de hun verboden<lb/>
vaart bewesten Amboina voortzetten
,<lb/>
»</remark>
<para>
- op de wedercomste derselve hare vaartuygen tusschen P.° Swangy
<note mark="1">Pulau Swanggi, eiland benoorden de Bandagroep op 4°20' Z.B. en 129°42/ O.L.<lb/>
Het maleise woord s. betekent boze geest, weerwolf.<lb/>
</note>
<lb/>
en Ceram of ontrent het Keffingse gat te passen met het kruyssen van een of meer<lb/>
chialoupen.
</para>
<remark>«Van een Keffings hoofd is vernomen, dat een ander, zijn vijand, 20 d 30 zak<lb/>
notemuscaat van Banda heeft vervoerd; daaruit wordt geconcludeerd,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat die vrugt öf geheel niet öf seer beswaarlijck buyten Banda te<lb/>
bekomen moet wesen.
</para>
<remark>«De vaart op Nieuw-Guinea geeft geen voordelen, ook de vrijburgers voelen er<lb/>
niet voor; op het eiland Karos is slechts de reuk- en smakeloze muskaatnootsoort<lb/>
pala ivoka gevonden<lb/>
»</remark>
<para>Arouw, zijnde van oude tijden af verdeelt geweest in twee tegen maikanderen<lb/>
strijdende volkeren uyt d’algemeene oosterse factiën van Oelo Siva en Oele Lima,<lb/>
d’eene aan d’oost- ende d’andre aan de westzijde wonend, welke laestgenoemde,<lb/>
haar te swack tegens d’eerste bevindende, hebben hun successive in de jaren 1646,<lb/>
1653 alsoock ’59 onder bescherminge en gehoorsaamheydt van d’E .Compagnie
<note mark="2">Contracten hieromtrent zijn in
<emph>Corpus</emph> voor die jaren niet te vinden.<lb/>
</note>
<lb/>
en middens
<note mark="3">Mogelijk: inmiddels.<lb/>
</note>
die van Wokam
<note mark="4">Wokam, dorp aan de westpunt van het gelijknamige eiland, dat het grootste is in<lb/>
het noorden van de Aru-groep. Het dorp ligt op 5°40' Z.B. en 134° 18' O.L.<lb/>
</note>
tot het Christendom begeven. Nu waren nieuwlijx<lb/>
onder dese westerlingen, die van teiland Wammer
<note mark="5">Warnar, eiland bezuiden het dorp Wokam, waarop de huidige hoofdplaats van de<lb/>
Arugroep, Dobo, ligt.<lb/>
</note>
door eenige uyt de gemeene<lb/>
viandige oosterse volkeren overvallen en 35 a 36 van hun doodgeslagen.
</para>
<remark>«Naar het voorkomen van parels zal onderzoek worden gedaan; het hoofd van<lb/>
Leti vraagt om een school<lb/>
»</remark>
<pb n="433" />
<para>Tot Babber continueerden sekere heftige onlusten tusschen twee dorpen met<lb/>
pleginge van wedersijds ge welt, brand tstigtinge en het doodslaan van 4 mannen.
</para>
<folio>Fol. 53v.</folio>
<remark>«Een onderkoopman, die hier de oorzaak van is, werd met 300 rsd. beboet; op<lb/>
Nila hakte de bevolking 50 notebomen om, waarvoor haar 12\ rsd. werd uitbetaald;<lb/>
twisten op Moa werden bijgelegd; tegengegaan werden
<lb/>
»</remark>
<para>
- de schendige exactiën, die ons volk daar op d’eylanden meest alomme<lb/>
hadden gepleegt door het aanstellen van parthij schappen etc.a onder de eylanders<lb/>
ofte dorpen, die sij dan quansuis door mediatie en zelfs niet sonder misbruyk van<lb/>
Comp.8 ordre en wapenen wisten te decideren, midsgaders d’een of d’andere van<lb/>
deselve zekere boeten, ’tsij in goud of slaven of beyde, af te perssen.
</para>
<para>Zeecker mixties burger en perkbesitter was ginder
<note mark="1">Op Banda.<lb/>
</note>
over het verkopen van<lb/>
5 pikols noten, een halve sockel foely en 16 bottels met gemaekte specerij -olij<lb/>
gecondemn.1 voor den tijd van twee jaren in de ketting op Rossingeyn gebannen<lb/>
te blijven boven een amende van 1000 rx.8, dog deselve onvermogens zijnde te<lb/>
betalen.
</para>
<remark>«Op Banda waren aan mannen 669 Nederlanders, w.o. 57 vrijburgers, verder<lb/>
58 mixtiezen, 330 mardijkers, 1 Chinees, 63 Moren, 65 heidenen, 16 „naturelle<lb/>
Bandanesen
<ref>”, 1495 </ref>slaven, w.o. 462 Makassaren; eind febr. 1680 was er kapitaal<lb/>
van f. 555 687.18; tot sept. werd voor
/. 76 255 aan wissels op Batavia getrokken;<lb/>
er is nu kapitaal van f. 706 112.13.11; eind febr. 1680 was er in een jaar uitgegeven<lb/>
f. 201 356.7 en ontvangen f. 86 571.2.
— ; de secunde Marten Roos is voor de Raad<lb/>
van Justitie te Batavia gedaagd; Buton mag zijn schuld i.p.v. met geld, ook met als slaven<lb/>
geborenen afbetalen, d 30 rsd. per slaaf; Daëng Matudju is
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons ontvlugt en tot Bantam eerst geraekt, sonderdat wij weten<lb/>
werwaards daernae verder, zulx buyten apparentie van hem ooyt hier onder onse<lb/>
magt weer te sullen connen crijgen, maar wel dat sig t’eeniger tijdt tot Macassar<lb/>
zal laten vinden.
</para>
<remark>«Men zal hem daar bij goed gedrag oogluikend toelaten; bij de terugkeer van<lb/>
Makassaren en Boeginezen van Java naar Makassar
<lb/>
»</remark>
<para>
- sijn hier en daar al eenige, selfs van de Bougyse, groten van ’t gros<lb/>
afgedropen, die hun niet ontsien hebben sommige plaatsen onderweegh aan te<lb/>
doen en derselver inwoonders met brandschattingh, menschenroof en andere geweldenarijen<lb/>
te incommoderen, waaronder wel de principaelste is geweest eenen<lb/>
Arouw Teco, een jongelink van aansienelijke afkomste en bij Radja Palacca meer<lb/>
gesien als bemint.
</para>
<pb n="434" />
<remark>«Kraëng Karunrung heeft de poging tot brandstichting in Vlaardingen uitgelokt;<lb/>
ook Karaëng Djarannika is mede schuldig; verder
<lb/>
»</remark>
<para>
- had Palacca tot Bonjr de saken ook soo niet gevonden, als se op zijn<lb/>
vertrek na Batavia daar waren gelaten, hebbende Aroe Oenje, een sijner stadhouders,<lb/>
twat te bondt aangestelt, waardoor uyt zijn waardigheydt is geset geworden,<lb/>
hoedanigen lot Arou Sawala mede stond te beurte te vallen en Arou<lb/>
Tjabelle ook wel verdiend heeft, die nevens andre voorname hoofden der Boegisen<lb/>
planters in de landen van Maros soo vermetel was geweest, dat zij de thiende van<lb/>
rijs in plaats van pady aan d’E. Compagnie op te brengen eerst hebben geweygert<lb/>
en daarnaa tegen de iterative aansprake van onsen capitain Claes Pleun en sabandaar<lb/>
Prins hertnekkig daarbij sijn blijven persisteren.
</para>
<remark>«Dit kan niet geduld worden
, maar die mensen zijn er nodig
, want Maros
<lb/>
»</remark>
<para>
- niet rijck genoug van eygen inwoonders zijnde om behoorlijk de<lb/>
saayvelden te kunnen bearbeyden en ’t daerin stekende genot uyt te haelen;<lb/>
buyten dat in haar weerwil de insameling te moeyelijk soude vallen, niet altijt<lb/>
gelegen komende met force daarin te procederen. Ter welkers consideratie Sijn<lb/>
Hoogheyt en andere sijner groten die say landen daar sijn vergund van de lasten<lb/>
der thiende imuun en vrij. Ook hebben gestelt een Daing Sara, opvoedeling van<lb/>
Dain Talille
<note mark="1">Daëng Talille, de hoofdvrouw van Radja Palakka, dochter van den Vorst van Sopeng.<lb/>
</note>
, Palacca’s gemalinne, op hun beyder instantiën van ’t negoritie<lb/>
Bontepane nevens nog vergunning van den dienst van 21 Marose ingesetenen,<lb/>
’tgeen hoewel na gedagte Sara’s dood Haar gemelte Hoogheyt aan haar tragt te<lb/>
behouden, zo egter hebben wij tot beyde niet kunnen verstaan, maar alleen het<lb/>
eerste haar gelaten.
</para>
<para>Onderentusschen soude men met Radja Boelekombo beraadslagen om het<lb/>
innen van de thiende in zijn land een zijner groten toe te vertrouwen om bij dat<lb/>
succes onse besetting van daar in te trecken.
</para>
<remark>«Twisten tussen die van Bulukomba en de Boniërs in Maros met hulp van<lb/>
Aru Palakka bij te leggen; muizen en droogte veroorzaakten daar veel schade aan de<lb/>
aanplant; de tiende maar op 81 last begroot; de Koningen van Balangnipa en Wadjo<lb/>
zijn door hun onderdanen afgezet
, de eerste
,<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat hij desel ve tot Tsindrana, Palacca daar komende besoeken<lb/>
en hem door dat landschap een rivier vindende graven om daardoor de landen tot<lb/>
de rij steelt bequaam te kunnen bevogtigen, daertoe mede had geëmployeerd en<lb/>
aan ’t werken geset, ’tgeen soo euvel door de galarans en Coninxkinderen is opgenomen,<lb/>
dat se, soodra hij tot Mandaar weergekeert was, sijn huys ge weidelijk<lb/>
hebben laten omcingelen en, ten ware bij nagt occasie tot ’t vlugten daaruyt gekregen<lb/>
hadt, binnen in tselve hem ook gedoodt souden hebben, als sijn swager,<lb/>
<pb n="435" />
die den oploop en murmereringh sogt te stillen, d’ Ander
<note mark="1">La Palili, die sinds dec. 1670 regeerde, vgl. dl. III, p. 937, noot 4.<lb/>
</note>
hadden de rijxstenden<lb/>
en groten af geset, omdat hij blind zoude zijn geworden en was Arou Mampoe
<note mark="2">La Pariwusi Daëng Mamjampa Aru Mampu, een Boniër, die tot ongeveer het eind<lb/>
van de eeuw aan de regering bleef.<lb/>
</note>
<lb/>
in desselfs plaats gekoren, wiens vrouw van Toeadjoe was, welk een en ander<lb/>
buyten Compagnies voorkennis niet en mag geschieden.
</para>
<remark>«Herstel van La Palili is wenselijk; de handel op Pasir
, die geen voordeel<lb/>
geeft
, is stopgezet; de Koning daar heeft nog 2414 rsd. schuld; ook Kaïli, dat alleen<lb/>
cocosolie oplevert , zal niet meer worden bezocht; wel hoopt men op het komen van<lb/>
mensen van daar te Makassar; van de schuld daar ad f. 1389 is f. 636 met 16 leggers<lb/>
cocosolie af betaald; de Portugezen zijn door den Vorst uit Bima gezet; in Timor<lb/>
dienen slechts boetes in slaven te worden opgelegd , zo tegen de Compagnie is misdaan
,<lb/>
overigens dient het personeel slechts als onbetaald arbiter op te treden; kleine geschenken<lb/>
voor Vorsten aldaar , wien werd ontraden naar Batavia te reizen; de Solmezen met<lb/>
Cies. textiel naar Oost-Timor ten handel te zenden, waarvoor hun 400 realen wordt<lb/>
geleend; Radja Amachilly hoopt op grond van het contract van 1668 nog op hulp<lb/>
voor zijn herstel in zijn twee dorpen; overwogen wordt hem te helpen en dan het garnizoen<lb/>
in Kisar in te trekken, evt. ook dat te Kupang, hiervoor beslissing van Heren<lb/>
X VII gevraagd; 12 soldaten naar Timor gezonden
, waar thans voldoende militairen<lb/>
zijn voor de defensie; herstel van de vrede tussen Palembang en Djambi verwacht;<lb/>
19 matrozen, die te P. peper stalen, zijn door de Raad van Justitie gestraft, deels tot<lb/>
arbeid in de mijn te Salida; uit Siam is vernomen, dat niet De J ongh, maar wijlen<lb/>
het opperhoofd Van der Spijk in 1673 250 katti Siamese munt voor de Cie. van den<lb/>
Koning leende en dat daarvoor steeds rente werd betaald; 31 juli 1680 was daar in<lb/>
een jaar gewonnen f. 29 265.10.5 , in Ligor f. 494.12.2 tegen resp. f. 13.800 7.19 en<lb/>
f. 1 020.9.13 uitgaven; 1 juli werd van daar cargasoen van f. 50 879.2.4 naar Japan<lb/>
gestuurd, dat daar f. 63 303.9.7 opbracht; het naar Batavia gezonden tin wordt niet<lb/>
naar patria gezonden, waar het geen voordeel geeft; besloten die
<lb/>
»</remark>
<para>
- in de landen, daer desel ve gemeenlijq meest geconsumeert ende<lb/>
werwaarts die door onse competiteuren mede vervoert werd, te vervoeren en te<lb/>
verkopen, voor sooveel desel ve gelden magh om het op die wijse, gelijk men segt,<lb/>
met cladden, daar wij andersinds niet graag toe sijn, eens te proberen, wat daarmede<lb/>
ten goede te verrigten zal wesen en of men, soo doende, al die schaggers niet<lb/>
uyt de baan ende van de borse sal connen helpen.
</para>
<remark>«De Compagnie wilde ondanks de aandrang van den Koning van Tonkin daar<lb/>
geen zijde meer kopen, wel zijde-pelings en museum voor patria, waarvan de prijzen<lb/>
door de concurrentie bij de opkoop stegen; 8 jan. was daar nog kapitaal van<lb/>
f. 28 596.14.13 en f. 81 902.15.14 aan desperate vorderingen; de Tonkinse Vorsten<lb/>
zijn gewoonlijk niet bereid door hen geëiste goederen te betalen; salpeter moest hun<lb/>
tegen de lage prijs, die Engelsen en Fransen vroegen, worden afgestaan; de geschenken
,<lb/>
waard f. 9 115, waren hun aangenaam, f. 6 314.5 hiervan is jaarlijkse afkoop van<lb/>
de tol; echter
<lb/>
»</remark>
<pb n="436" />
<para>
- hadden de mandarijns Ongsiaas d’Aath ende Meen, twelk Compagnies<lb/>
voordragers bij den Conink zijn, tegens onsen resident verklaart, dat van meening<lb/>
waren den dienst van d’E. Compagnie te verlaten, indien se van Batavia met<lb/>
geen goede schenkagie wierden versien, alsoo hun weynig jaarlijx salaris haar van<lb/>
hun Coning wierde aangerekent, alsof se dorpen hadden om van desselfs inkomst<lb/>
zoldaten op te houden, die sij bekomen souden bij verlating van des Comp.8 dienst<lb/>
ende meerder daarvan trecken, als hun voorsz. salaris quam te bedragen, behalve<lb/>
dat de Coninq, overmitse tot d’onse genegen en dienstig waren, haar niet wel<lb/>
mogt lijden.
</para>
<remark>«Hun salaris is f. 2105.10, dat van de 2 voordragers bij den Onderkoning<lb/>
f. 850.10; definitie van facar, afgedrukt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 362 r</ref>. 8 v.o. tot<lb/>
363 r. 2; gegevens over de strijd der Chinezen tegen de Coxinders, vgl. ibid. p. 747.748.</remark>
<para>Den Coxinder soude soodanig verswakt zijn, dat hij op ’t hoogste niet meer<lb/>
dan 4 duysent coppen konden bij den anderen brengen.
</para>
<remark>«Japans koper kan in Coromandel niet meer zo goed verkocht worden; Japanse<lb/>
kamfer brengt in patria 122 a 140 st. het
® op, waarom 12 000
® werd geëist; ze<lb/>
wordt ingekocht voor 50 rsd. het picol van 122 &lt;&amp;<lb/>
»</remark>
<para>Naerdien den heere van Satsuma niet toelaet meer te branden, als de boomen,<lb/>
die hij tot sijn gebruyk jaarlijx komt om te vellen, geven konnen, zoo sullen wij<lb/>
die altemaal tragten meester te werden.
</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> hebben geschreven,
<lb/>
»</remark>
<para>- dat de Japance brieven en de advisen bij wijle wel melden, dat, bijaldien<lb/>
het aangebragte carguasoen en specialijk de Bengaalse zijde in quantit.1<lb/>
veel grooter waren geweest, wij al deselve voordeelen daarop souden hebben<lb/>
behaalt
<note mark="1">Bedoeld: per gewichts- of andere eenheid.<lb/>
</note>
, maar U Edle believen te weten, dat de Japance opperhoofden dit<lb/>
eenlijk conjectureren ofte hetselve schrijven door inductie ofte persuatie der<lb/>
Japanse tolken, daertoe door den Nangisackisen gouverneur aangeset, die daermede<lb/>
haar eygen voordeel beogen en bij aanbrengh van groter carguasoenen<lb/>
ontwijffelijk tot lager taxatie souden komen, waarbij hare winst door de meerder<lb/>
quantiteyt niet verminderen soude, maar wel die van de Compagnie, dewelcke<lb/>
hare coopmanschappen daer met grote kosten ende resico moet aanbrengen en<lb/>
nu al geëxpermenteert heeft, dat se op een capitael van 8 &amp; 9 sooveel komt te<lb/>
proffiteren dan op een capitaal van 12 tonnen gouts.
</para>
<remark>«Te Batavia is 620 baal Bengaalse zijde in voorraad, nog 730 wordt verwacht;<lb/>
de autoriteiten te Malakka is gelast over nog mogelijke bezuinigingen te beraadslagen;<lb/>
overwegingen van de Hoge Regering over diverse voorstellen van daar;<lb/>
»</remark>
<pb n="437" />
<para>- op het 1. poinct, luydende aldus:
</para>
<para>dat den thol der te aanbrenge kleden en andere coopmansz. etc.a op den voet<lb/>
als tot Batavia gestelt diende,
</para>
<para>te ordonneren, dat men de thollen volgens het project van 20 op 15 ten hondert<lb/>
verminderen en in plaets van 10 voor tuytvoeren van vreemde doeken 5 p.r cento<lb/>
heffen zal,
</para>
<para>voorts dat men op dien voet tot Malacca in de negotie admitteren zal een<lb/>
yegelijk sonder onderscheyt, te weten met sulcke waren, die in de nabuirige vorstendommen<lb/>
mede getrocken en gesleten werden en geensinds eenige andere, die<lb/>
alleen dienen voort gebruyk en de consumptie van de ingesetenen, die alleen voor<lb/>
de Comp.e en d’ingesetenen gereserveert blijven.
</para>
<remark>«Het plakaat van 12 aug. 1678,
<ref>Plakaatboek III, p. 11-12, </ref>is te Malakka<lb/>
toepasselijk; de Cie. zal daar zoveel mogelijk haar textiel heenzenden; vrijburgers<lb/>
mogen dgl. textiel in Atjeh verkopen, maar niet in Djambi, omdat de Cie. daar zelf<lb/>
een loge heeft; voorts is besloten aangaande 3°,
<lb/>
»</remark>
<para>dat den Johoryt met geen meerder als bepaalt getal van 3, 4 a 5 vaartuygen<lb/>
volgens out gebruyk gepermitteert wert direct naer Atchin te mogen gaan en<lb/>
keren.
</para>
<remark>«Het is niet nodig dien Vorst meer toe te staan; het
<lb/>
»</remark>
<para>2de poinct luydende, als volgt, dat hier ’t naauw tusschen Sumatra en de<lb/>
Maleyse wal met genoegsaam suffiyant cruyssent vaartuigh doorgaans zoo beset<lb/>
en gesloten gehouden werd, datter niemandt sonder Malacca eerst aan te doen<lb/>
komt te passeren.
</para>
<remark>«Dit acht de Hoge Regering nodig, zonderdat ze Europese schepen zo wil dwingen,<lb/>
die, zo ze Malakka aandoen , echter ook tolrecht over de gehele lading moeten betalen;<lb/>
Aziatische schepen, voorzien van passen van andere Europese mogendheden, zullen een<lb/>
verhoogd recht moeten betalen; overzicht van hst scheepsverkeer, tussen febr. en medio<lb/>
dec. 1680 Malakka passerend, en het daaruit ontvangen tolrecht; overdreven, deels<lb/>
geheel onjuiste, klachten uit Malakka over te gering textielaanvoer; aan vreemde<lb/>
handelaren mogen aldaar door de bewoners geen schepen verkocht en geld op bodemerij<lb/>
verstrekt worden; een Frans schip
<lb/>
»</remark>
<para>
- in passant een brief nevens een geschenk van zijn Coningh aan den<lb/>
Coning van Johor tot Riouw zoude hebben doen overgeven zonder naer antwoordt<lb/>
te toeven, ’twelck Zijn Hoogheydt niettemin volgens de gerugten met 4 vaartuygen<lb/>
tot in Siam hadde naargesonden.
</para>
<remark>«Atjeh werd even sterk als in 1679 door schepen uit Moslimse landen bezocht;<lb/>
geringe Compagnieshandel te Malakka; daar werden cargasoenen van f. 263 826.14.5<lb/>
ontvangen, bovendien uit Japan f. 970 330.13.3; van daar werd naar Batavia vervoerd<lb/>
f. 230 687.14.6, naar Bengalen f. 154 752.4.2, naar Coromandel f. 469 085.7.7,<lb/>
naar Ceylon f. 151 130.15.
— , naar Malabar f. 43 667.8.12, naar Suratte f. 177 102.</remark>
<pb n="438" />
<remark>11.2 , terwijl f. 1 226 426.
— . 13 aan goud en zilver van Batavia voor Coromandel en<lb/>
Bengalen Malakka passeerde; er was 31 juli 1680 in een jaar uitgegeven f. 149 410.4.6<lb/>
en ontvangen f. 62 784.19.1 aan winsten , f. 3 703.1.11 id. te Perakenf. 50 270.6.
—<lb/>
aan andere inkomsten; het zuinige beheer van gouverneur Pits wordt geroemd; er<lb/>
blijft kapitaal van f. 375 938.3.9, waaronder f. 55 784.8.8 dubieuze vorderingen in<lb/>
Kedah, f. 130 291.12.4 in Perak; er werd f. 65 400 opgenomen d
£% p.m.; eind<lb/>
nov. droeg Pits f. 621 983.19.4 aan zijn opvolger Quaelbergen over; er woonden eind<lb/>
april 1680 behalve het Cies. personeel 556 mannen, w.o. 40 Europeanen, 621 vrouwen,<lb/>
w.o. 3 Europese, 438 jongens, w.o. 4 Europese, 413 meisjes, w.o. 3 Europese,<lb/>
486 slaven, 424 slavinnen, 224 slavenkinderen, 419 Maleiers, 67 Javanen, 193<lb/>
Boeginezen; er zijn 545 Cies. dienaren , die p.j. verdienen f. 103 276.16 w.o. 35 van<lb/>
de commercie, 8 chirurgijns, 6 van kerk en school, 256 militairen, 6 diversen, 6 politiedienaren,<lb/>
121 ambachtslieden, 107 zeevarenden; er zijn meer militairen nodig, terwijl<lb/>
voor het kruisen 4 jachten en 7 sloepen met 300 man nodig zijn; Perak zal nog geblokkeerd<lb/>
blijven met last
<lb/>
»</remark>
<para>
-
<super>5</super> 8 Compagnies voordelen in dat Vorstendom zooveel doenlij ck te<lb/>
betragten, de Engelsen daaruyt te houden, den Moorsen Zedelebe in zijn insolentie<lb/>
te teugelen en dato bandara tegens de billijkheydt en Comp.8 voorregt niets over<lb/>
te geven en vooral geen oor te leenen aan zijn onhebbelijke en ongefondeerde<lb/>
pretentie, die hij sustineert uyt seecker gecontracteerde a.° 1676 met schipper<lb/>
Claerenbout
<note mark="1">Steven Claerbout.<lb/>
</note>
hein te competeren, voorts alle mogelijcke debvoir te contribueren<lb/>
tot vereffeninge van de gemaekte schulden bij tijde van den overleden resident<lb/>
Box, exhorterende Radja Pera sigh tot de voldoeninge van dien wat beter te<lb/>
evertueren, als zijnde door gepasseerde borgtogt daertoe verpligt en gehouden.
</para>
<folio>Fol. 182v-183r.</folio>
<remark>«De reduit op de Dindings af te bouwen<lb/>
»</remark>
<para>Seer verdrietigh vallende, dat wij op de reviere en daarontrent zooveel ongelucken<lb/>
aan ons volck komen te lijden en dat de Peraësen haer zoo weynigh comen<lb/>
te bevlijtigen haar land en reviere te beveyligen en van die schelmse moordenaers
<note mark="2">Zeerovers zijn bedoeld.<lb/>
</note>
<lb/>
te zuyveren.
</para>
<remark>«Het is nodig
<lb/>
»</remark>
<para>
- die schelmen, die haer door theele naauw beginnen te verspreyden<lb/>
en selfs niet te ontsien ’s Compagnies cruyssende chialoupen voor de vuyst te<lb/>
attacqueren, onder wat meerder ontsag te brengen.
</para>
<remark>«De Koning van Kedah
<lb/>
»</remark>
<para>
- wel weet, dat hij desnoods des Compagnies magt en toorn ontwijken<lb/>
kan en wij hem met de wapenen niet bereycken konnen.
</para>
<pb n="439" />
<remark>«Hem met zachtheid te winnen en zijn gezanten naar J ohore niet aan te houden;<lb/>
hij zal wel vrede willen, als wij hem de schuld van 22 000 realen enz. kwijtschelden;<lb/>
dan kan een gunstig contract worden gesloten<lb/>
»</remark>
<para>Vernomen, dat den opra Salangh
<note mark="1">Het Siamese hoofd van Udjung Selang.<lb/>
</note>
met hulpe van zijnen heere, den Coningh<lb/>
van Siam, den Quedaees den oorlog had aangedaan om hem tot gehoorsaamheydt<lb/>
te persuaderen en hommagie met de goude bloem aan de Coning van Siam te doen.
</para>
<folio>Fol. 187v.</folio>
<remark>«Dit bericht, van een Javaan, verdient weinig geloof<lb/>
»</remark>
<para>
Schijnende de vrienden op Malacca al heel niet wel tevreden en vrij wat<lb/>
misnoegt te wesen op den Coningh, insonderheydt op Paducca Radja, laxamana<lb/>
van Johor, voomamentlijck ten opsigte van ’t aflopen der chialoupe onder de<lb/>
opsigt van den jentieff Ande Appa, naer de reviere van Pahangh, de oude hooftplaatse<lb/>
der Johoriten op de Maleytse kust
<note mark="2">Pahang, ter oostkust van Malaya, behoorde tot het rijk van Johore en de Vorst had<lb/>
er in 1673 een toevlucht gezocht na de vernieling van zijn hoofdplaats door de Djambiërs.<lb/>
</note>
, om te negotiëren vertrocken, ten<lb/>
principale toebehorende den Malaxen burger Jan Beek en waeraf ’t capitael in<lb/>
den beginne, doen se door eenen Baggia en sijn complicen eerst afgelopen was,<lb/>
begroot wierde - op de somma van 11 600 rx.8, twelck zedert al vrij wat<lb/>
vermindert is, dogh naerdien ons, onvermindert de moordadige boosheyt van dat<lb/>
schelmse feyt, eenigsinds toescheen, dat de Coningh en Paducca Radja in die saeke<lb/>
zoo redenloos niet en handelde, als het op Malacca wel wierde opgenomen, zoo<lb/>
verre datter speculatiën vielen de Johorse vaartuygen of althoos dat van de<lb/>
Coning en Paducca op hare thuyscomste van Aatche tot Malacca met arrest te<lb/>
becommeren.
</para>
<remark>«De kwestie ligt anders, vgl.
<ref>Daghregisters 1680, p. 796 </ref>»</remark>
<para>Voor seker gerugt werdt, dat den Johorees op Riouw een negotie van kleeden,<lb/>
peper, gout etc.a begint te stabileren, zoo konde het wel gebeuren, dat den laxamana<lb/>
ons in den weg quam om met de Coning van Jamby een exclusief contract<lb/>
op te regten.
</para>
<remark>«De vorst van Djambi deed ons goede beloften; Johorezen handelen in Indragiri<lb/>
»</remark>
<para>
Den commandeur
<note mark="3">Van Sumatra’s Westkust.<lb/>
</note>
de wapenen
<note mark="4">Tegen Kotatengah.<lb/>
</note>
op iterative instantie van - -<lb/>
Panglima
<note mark="5">NI. Panglima Radja, het hoofd van Padang.<lb/>
</note>
hadt in handen genomen, dewijl notoir gebleken was sijne volkeren<lb/>
niet langer ’s vyands geweldenarijen, soo aan menschen, t’ vee en gesaay gepleegt<lb/>
en waarin zij continueerden, hadden kunnen u}^tstaen sonder t’ eenemaal geruïneert<lb/>
te werden, waartegen deselve met de sijne niet suffigant was geweest,<lb/>
als bevorens in eenige rencontres hadt ervaren en dat de wegen, waarlangs af de<lb/>
goudt handelaars na beneden mosten reysen, door haar ook ontveyligt en be-<lb/>
<pb n="440" />
kommert wierden, ’tgeen in ’t een en ’t ander te verslimmeren stondt tot kreuck<lb/>
van Compagnies reputatie, indien met desselfs magt hun stouten moedt niet<lb/>
tegengaan en ingetoomt wierdt, waartoe al verscheyde jaren een hulpbende<lb/>
belooft was, maar was het goet vertrouwen op haar betuygingh van met d’E.<lb/>
Comp.e niet te willen oorlogen en vorder daarop bethoonde tekenen van verootmoedingh<lb/>
zoo groot geweest, dat d’onse sijn gelokt geworden tot seer digt onder<lb/>
’s vyands vastighevdt en met deselve in bespreek gekomen sonder agterdocht<lb/>
(soot scheen) op eenige bedekte lagen, als daarop zijn ondervonden, wanneer geduurende<lb/>
de conferentie selfs en dat men malkanderen aboucheerde, uyt een digt<lb/>
gelegen bosch een groote troep gewapende quamen uytspringen en daarop die<lb/>
van de voorsz. borstweringh met roers te schieten en assegayen begonden te werpen<lb/>
met sulck een werkingh, dat de onse, van Panglimas hulp verlaten wesende, de<lb/>
wijck nae huys mosten nemen met verlies van 3 dooden en schade van sooveel<lb/>
gequesten sonder meer als vier van den vijandt daarentegen verslagen en vijff<lb/>
nogh gewond te hebben, waaruyt nog met groot geluck den commandeur sigselven<lb/>
geret hadt.
</para>
<para>Welke soo voordelige rencontre den vyand dan stout gemaakt hebbende,<lb/>
soo was het hoogh tijdt, dat wij derwaarts een militaire magt sonden om hem van<lb/>
verdere quade machinatiën af te houden en tot gehoorsaamheydt te brengen, als<lb/>
wel gesuccedeert is alleen op ’t gesigt derselver sonder effectivelijk of met ernst<lb/>
daarmede geageert of ergens nog gebruykt te hebben.
</para>
<para>
Streckende nu den rebelligen belhamel en Cottatengase gouverneur Poety<lb/>
- selfs voor een van de principaalste middel en werktuygh om andere<lb/>
tot inkeer te brengen.
</para>
<remark>«De Rammekens bracht 1 nov. 1141 taël goud aan
, ter Westkust ingekocht; de<lb/>
mijn schijnt sinds november wat betere resultaten te geven; men hoopt op een netto<lb/>
opbrengst van f. 5000.
— p.m.; nog 200 slaven zijn daar nodig; mondeling rapport<lb/>
van den mijncommissaris wordt afgeioacht, eer men nieuwe mijnen gaat proberen;<lb/>
van de mijnopzichters keert Bilandre naar patria terug en is Achterbergh te Batavia;<lb/>
in Arakan valt alleen rijst in te kopen; ook de verkoop is er van geen belang
, wat ook<lb/>
de drie er nog werkende particuliere kooplieden ondervinden; zij dienen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- buyten ’tgeene de Coning en de rijxgroten in trocque van eliphanten<lb/>
komen aen te nemen door haar slaven en dienaren op de merct bij stux en ponden<lb/>
in kleyne winckeltjes tot gerief van de arme luyden, daar de gandsche gemeente<lb/>
in bestaet, met lijdsaamheyt en langduurigheydt van tijdt uyt te schacheren.
</para>
<folio>Fol. 201r.</folio>
<remark>«De assistent Cramer meent,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat bij het afsterven van den tegenwoordigen, meest afgeleefden<lb/>
Coning
<note mark="1">Dat sterven had pas in 1684 plaats.<lb/>
</note>
den prince off oudsten zoone buyten t wij ff el de oude vrijbuyterye, soo<lb/>
<pb n="441" />
haest hij maar bevestigt was, weder soude aan de gangh helpen. Soo en is daer<lb/>
egter niet veel van te seggen, want het Portugese bandel, welke natie daertoe<lb/>
meest gebruykt wierde en daarvan het subaltern bevindt hadde, zedert te merkelijk<lb/>
verswakt en nu op ver nae van dat vermogen nogh vigeur niet is, als het in die<lb/>
dagen
<note mark="1">In de tijd vóór de vrede van Arakan met den Groot-Mogol, toen men in Bengalen<lb/>
placht binnen te vallen om slaven te bemachtigen.<lb/>
</note>
was.
</para>
<remark>«De rijst op Arakan, op zichzelf goedkoop , komt , omdat er verder niets te doen<lb/>
valt en er toch personeel nodig isy nog duur uit; 31 aug. 1680 was er in een jaar<lb/>
uitgegeven f. 8 269.13.14 tegen f. 3 371.11.6 aan handelswinst; er vertoeft 10 man<lb/>
Europees personeel met 9 slaven; dat zal verminderd worden; in 1680 is naar Bengalen<lb/>
cargasoen van f. 1 266 197.4.3 gezonden, uit Japan bovendien van f. 154 752.5.3,<lb/>
uit Ceylon van f. 588 564.17.3, vnl. uit Suratte komend, terwijl van Bengalen te<lb/>
Suratte werd ontvangen voor f. 1 199 658.9.8, in Ceylon voor f. 193 048.8.
— , w.o.<lb/>
f. 55 456.14.12 voor patria, in Perzië voor f. 142 749.1.9 ; geringe verkoop te Patna;<lb/>
aan Pits is overgelaten
<lb/>
»</remark>
<para>- het ligten van den gehelen ommeslagh tot Pattena, in gevalle bevonden<lb/>
comt te worden, dat de regenten niet af en laten van hare onlijdelijke<lb/>
vexatiën, alleen daarop aangeleydt om d’E. Comp.e geduurigh geit en schenckagie<lb/>
aff te persen.
</para>
<para>Seyffchan, door den Co. weder van daar opontboden was, maer dat hij op<lb/>
sijn vertrek d’onse nogh 2000 ropiën hadde afgeperst; zijn vervanger, den nabab<lb/>
Soffichan caal en beroydt zijnde, sprack daarnae mede niet anders als van<lb/>
geldt en geschencken, begerende sooveel en niet minder, als bevorens aan den<lb/>
prince Asem, des Conings eygen zoon, was vereert, gelijck hem dan oock een<lb/>
schenckagie had moeten gedaan werden van 2100 ropiën en insgelijx aan ’s Coninx<lb/>
duwan Mier Soffy Haddy Mameth 550 ropiën, item aan denselven nog 500 ropiën<lb/>
om de 33 000 man salpeter, die alsdoen gereet lag, ontslagen te krijgen, alsoo het<lb/>
sig liet aensien, dat se buytendien tot nadeel van de Comp. soude zijn opgehouden<lb/>
gewerden. De valse pretentie van den bekenden roeyer Lala Callawaar conden<lb/>
d’onse nogh niet te boven comen, dewijl hij tegen d’E. Comp. wierd opgehist,<lb/>
jaa selve door den chasie ofte geestelijken regter, die daerentegen weder aan<lb/>
d’onse presentatie hadde gedaan om de saack ten eynde te brengen ende den<lb/>
roeyer te doen straffen, mids daervoor genietende 200 ropiën ende eenige ellen<lb/>
laeken, ’twelk hem beyde ook wierdt belooft om eens van die moeyelijkheydt<lb/>
ontslagen te worden, maer hij liet het weder steken, omdat d’onse niet en conden<lb/>
goedvinden hem het geit en laeken vooraf ofte op de handt te geven, als bevreest<lb/>
zijnde, dat dien fijnen priester haer soude bedriegen in een negotie, die haarselven<lb/>
schaamde ende daar se niet veel van souden derven reppen om in andere geen<lb/>
gedagten te veroorsaeken, dat den roeyer een goede en regtveerdige saeck voor<lb/>
had en sij die met geldt hadden getragt quaad te maeken.
</para>
<pb n="442" />
<para>Seecker salpeterleverancier, genaamt Sulthan Mameth, dewelke nogh wel<lb/>
2950 ropiën aan d’E. Comp.e ten agteren stondt, pretentie maakte op 25 000 man<lb/>
salpeter, die hij voorgaf, dat d’onse hem hadden te cort gedaan, ’twelk bij den<lb/>
nabab Soffichan ook voor de waarheydt scheen aangenomen te worden. Ook had<lb/>
voornoemde duwan van den Coning niet alleen begeerd, dat tot Pattena soude<lb/>
worden betaelt den thol van alle den salpeter en andere goederen, die van daar<lb/>
souden worden afgesonden, maer ooq van den salpeter, die al vervoert en nae<lb/>
Ougly afgesonden was, ten tijde dat den prince Asem het gebiet tot Pattena hadde,<lb/>
soodat alles wierd gepractiseert en int werk gestelt, wat maer te bedenken was,<lb/>
om d’E. Comp.e te dwingen tot het uytschieten van geldt.
</para>
<remark>«Daartoe slechts hij dwang over te gaan; beweerd wordt , als
<lb/>
»</remark>
<para>
- souw nabab Soffichan binnen corten weder vervangen worden door<lb/>
de zoon van den nabab Chaestachan, genaamt Bouseer Commeetchan
<super>1
<note mark="1">Buzurg Ummedkhan, die zijn vader, Shayistakhan, zeker sinds 1665 bijstond en die<lb/>
in 1682 nawab van Bengalen werd.<lb/>
</note>
</super>, daer<lb/>
d’onse meerder bescheydentheyd van waren verwagtende.
</para>
<remark>«In elk geval moet ook hij weer een geschenk hebben , ivat ook voor nieuwe lagere<lb/>
regenten geldt; de Eng eisen ondervinden dit ook; de salpeterleveranciers , die voorschot<lb/>
kregen , zijn ernstig aangemaand nu te leveren; de prijs van een man opium steeg te<lb/>
Patna van 70 tot 145 ropia; een vaartuig met schenkagegoederen verging voor Patna;<lb/>
Ray Bulsjent werd jaujdar te Murshidabad; hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft betoont te wesen van een onbeschaamd gierigh en onversadelijk<lb/>
naturel, tot de Comp.Ie gandsch geen genegentheyt hebbende, dog sooveel te<lb/>
meer tot haar geit.
</para>
<remark>«Hij wil nu weer 1250 ropia hebben voor ongestoorde zijdehandel, wat hem geweigerd<lb/>
is; zijde is het winstgevendste product van Bengalen; door grote aankoop door<lb/>
handelaren in Agra steeg de prijs van een pak van 90 ser (d.i. 151\ ) van 250\<lb/>
tot 337 \ ropia; veel winst valt daardoor in Japan niet te verwachten<lb/>
»</remark>
<para>’s Compagnies meester-haspelaar, Gowindenam genaamt, had met den eygen<lb/>
haspel, zijnde een rigtsnoer, daar alle de van buyten aancomende zijde na word<lb/>
getaxeert, trouwlooslijk gehandelt, waerdoor d’E. Compagnie merkelijke schaede<lb/>
en nadeel soude hebben connen lijden, indien sijn valsheyt niet en ware voor den<lb/>
dag gekomen ende was hij daarover buyten den dienst en een ander in sijn plaets<lb/>
gestelt.
</para>
<remark>«De Engelsen ontvingen er met vier schepen veel kapitaal; zij laten o.a. zijde<lb/>
verven en twijnen; door de V.O.C. in Bengalen ingevoerde Spaanse markrealen geven<lb/>
voordeel, het baarzilver veel minder, nl. maar 13
<ref>f%, </ref>kronen en rijksdaalders resp.<lb/>
<ref>225/16 </ref>en 10ujlt%; de realen zijn ook dienstig voor peperopkoop in Palembang; in<lb/>
Bengalen en Tonkin worden ze bij het gewicht verrekend; ropias, die eigenlijk maar</remark>
<pb n="443" />
<remark>23\ st. waard zijn, worden voor 28 verrekend en geven daardoor een schijnwinst van<lb/>
19%; op die manier geven de provinciedaalders te Batavia 20% winst<lb/>
»</remark>
<para>Wanneer in Bengale op het gemunt off ongemunt silver minder gewonnen<lb/>
wort als 19
<emph>h</emph> 20 p.r cento, sulx moet gerekent worden voor verlies, eensdeels<lb/>
daeruyt ontstaande, omdat wij niet alleen verliesen de oncosten en de geregtigheyt<lb/>
van de munt op onse eygen spetie, maer nog daerenboven moeten dragen de<lb/>
ongelden om dat geldt weder in ropyen te vermunten en ten anderen ontstaet<lb/>
soodanigen verlies ook meermaelen uyt de daeling van ’t silver, dat d’eene tijdt<lb/>
wat op- ende d’andere tijdt weder afslaet, want de eygentlijke waarde comt met<lb/>
onse vaderlandse rekeningh ten naestenbij overeen.
</para>
<remark>«Te Malda, waar met contanten textiel wordt opgekocht
, concurreren de Engelsen,<lb/>
die er echter nog geen kantoor hebben; de autoriteiten waren er niet bereid knoeiende<lb/>
wassers te straffen; geringe verkoop van Cies. waren te Dacca; Hadji Sofikhan werd<lb/>
er duan; hij blijkt
<lb/>
»</remark>
<para>
- een vuylen schrobber te zijn, hebbende een parthj^e derwaerts ge-<lb/>
sonden coper aangehouden en ’tselve niet eer willen largeren, voordat d’onse<lb/>
hem een schenkagie hadden gedaan, die hij evenwel daarna nog lastigh viel over de<lb/>
betalingli van den thol, soodatter om sulx voor te komen van Ougly een blijk en<lb/>
bewijs had moeten gesonden werden, dat den thol aldaer was betaelt en voldaan,<lb/>
gem.e Suffichan had d’onse ook laten afvorderen het bewuste hooftgelt, door den<lb/>
Co. op de heydenen gestelt, dogh zij persisteeren bij hun voorige weygeringh.
</para>
<folio>Fol. 229v-230r.</folio>
<para>De Moorse regenten de eyssingh van hetselve houden als tot een waarburg<lb/>
om haar toevlugt toe te nemen, als se geen andere middelen of practijcken om ons<lb/>
te plagen connen bedenken.
</para>
<remark>«Bij niet-voldoening eisen zij dat geld van de Cies. leveranciers en dgl. personen;<lb/>
Raynandelal heeft Shayistakhan voorgesteld,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat om ons den incoop van salpeter te beletten aan den Co. Orangh-<lb/>
seep te kennen gegeven en gesz. most werden, hoe wij die alleen of voor ’t merendeel<lb/>
gebruykten om de Moren en die van de Mahumetaense religie waren, daarmede te<lb/>
beoorlogen.
</para>
<para>(Voorts:
- )
</para>
<para>
- dat om ons den incoop van zijde te verhinderen of immer te be-<lb/>
commeren, hij, Chaestachan, eenige sommen gouts op leverantie van dat gespin<lb/>
onder de coopluyden soude uytsetten met ordre om niets aen d’E. Compagnie te<lb/>
verkopen, voordat hij daarvan zijn genoegen en competentie hadde, als wanneer<lb/>
wij genoodsaekt souden zijn de zijde tot soodanigen prijs, als hij daarop goetvondt<lb/>
te stellen, uyt zijne handen te ontfangen.
</para>
<pb n="444" />
<remark>«De nawab deed reeds een mislukkende poging hiertoe<lb/>
»</remark>
<para>De gerugten hebben al vrij sterck gelopen, dat denselven Chaestachan (omdat<lb/>
hij met 300 tonnen goudts nogh niet genoegh voor ’t gebiet ofte Viceroyschap van<lb/>
Bengale hadde uytgeschoten) weder gebotst en vervangen soude worden van<lb/>
’s Conincx jongste zoon Sulthan Aghber, maer opt laeste wierd daarvan niet meer<lb/>
gerept.
</para>
<remark>«Het is wel hierom , dat hij zich met Cies. zaken niet inliet ; alhoewel hem door<lb/>
haar de gebruikelijke geschenken nog niet werden vereerd, daar niets passends voorhanden<lb/>
was, echter
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Moren hebben liever een paert, dat se sien en effective ontfangen,<lb/>
als dat men haar een eliphant belooft.
</para>
<remark>«Waterschade aan de loge; Buzurg Ummedhkan laat het nawabschap van<lb/>
Orissa door zijn zoon Mirza Abussabeck uitoefenen; te Beüasore gaf de verkoop van<lb/>
Cies. waren f. 44 000.
— winst; de gebruikelijke geschenken aan nieuwe lasthebbers<lb/>
zijn een zware last; de Engelsen gaven aan voorname kooplieden, die onderling voor<lb/>
elkaar borg staan , 100 000 ropia voorschot op levering van textiel; voorstel dit ook te<lb/>
doen; de Engelsen annuleren de afspraak tot gemeenschappelijke opkoop van salpeter;<lb/>
hun schepen hebben uit zuinigheidsoverwegingen weinig matrozen en trachten de<lb/>
bemanning dan in Azië met Nederlandse aan te vullen; in Bengalen is daarom een<lb/>
premie van 12 ropia op het aanbrengen van weglopers gesteld, maar de Engelsen<lb/>
zullen wel meer voor het verbergen geven; zware concuirentie met hen bij de verkoop<lb/>
van waren; vrees dat de tol a, 4% met 1\% voor hoofdgeld der Christenen zal worden<lb/>
verhoogd; toename van het aantal Moorse regenten te Hugly; van het vergane schip<lb/>
van Malik Kasim - vgl.
<ref>Daghregisters 1681, p. 125 - </ref>zijn 126 585
<ref>ffi </ref>cauris, waard<lb/>
f. 8 730, opgedoken; de kosten van het duiken zijn nog onbekend; geen rijst uit Bengalen<lb/>
geëist voor Batavia, misschien zal Ceylon die wel nodig hebben; de opium voor Malabar<lb/>
kan het best met het schip met suiker voor Perzië in december worden afgezonden;<lb/>
Hugly eist 900 000 areca van Ceylon en een partij chancos; vermiljoen en kwikzilver<lb/>
hadden er door de Engelse concurrentie weinig aftrek, de kaneel kan er voor 120 ropia<lb/>
de man verkocht worden; in Perzië waren geen paarden verkrijgbaar; de particuliere<lb/>
handel van Nederlanders wordt tegengegaan<lb/>
»</remark>
<para>
De gelegentheyt is daertoe op de Ganges seer groot, dog daar lopen der soo<lb/>
nu en dan al eenige in de klem, die dan hare particuliere goederen niet en derven<lb/>
eygenen
<note mark="1">Die zich niet als de eigenaren durven bekend maken.<lb/>
</note>
, hebbende den fiscaal in september des voorleden jaars uyt drij inlandse<lb/>
vaartuygen aangehaalt -
</para>
<remark>«voor een waarde van f. 3 490; J an Pit maakte zich daaraan niet schuldig;<lb/>
bevordering van personeel in Bengalen; er was 31 mei 1680 in een jaar gewonnen:<lb/>
»</remark>
<pb n="445" />
<para>ten comptoire Ougly .<lb/>
Casimbasaar . ♦ . .
</para>
<para>Bellesoor .
</para>
<para>Pattena .
</para>
<para>f. 46 989. 4.13<lb/>
„ 33 232. 4.—
</para>
<para>„ 38 839.18.14
</para>
<para>„ 260.—. 4
</para>
<para>Somma . f. 119 321. 7.15
</para>
<para>Daar nogh afgetrocken moet worden ’tgeen ’t comptoir tot
</para>
<para>Malda ten agteren comt, bedragende . f. 4 079.17. 8
</para>
<para>en tot Decca . . ,, 1 685. — .14
</para>
<para>Tsamen . . . . „ 5 764.18. 6
</para>
<remark>«Eeen brief van Heren
<emph>XVII</emph> van 21 nov. 1679 bereikte Hiujlyvia Suralte en<lb/>
Agra op 18 jan. 1681<lb/>
»</remark>
<para>De Coningen van Hindostan nooyt meer als één bevelschrift of firman bij<lb/>
haar leven verlenen,
</para>
<remark>«d.w.z. omtrent één bepaald onderwerp.<lb/>
»</remark>
<para>Het bewuste hooftgeldt, op de heydenen gestelt, wierd van hun tot Casimbasaer<lb/>
door ’s Coninx baxy
<note mark="1">Baxy, buxee, hindi bakshi, militaire betaalmeester.<lb/>
</note>
met geweld ingevordert, ’twelk veel agterstallen<lb/>
onder de leveranciers quam te veroorsaeken, omdat veel geringe luyden haar op<lb/>
de vlugt hadden begeven.
</para>
<remark>«De verf voor de zijde is in Bengalen slecht , waarom de Eng eisen ze zelf verven;<lb/>
in Beüasore ivas f. 73 259.4 kapitaal, waarvoor textiel voor patria is aanbesteed ; de<lb/>
Ipesteyn kwam 19 nov. met cargasoen van f. 65 106.3.14, vnl. kaneel en tin, van<lb/>
Ceylon te Suratte, waar 3 Engelse schepen mei vermoedelijk 24 a 25 ton gouds kwamen<lb/>
en een fluit van de Fransen met zilverwerk voor 125 000 ropia, terwijl ze er een schuld<lb/>
hebben van 7 d 800 000; een particulier Engels schip mei zijde en textiel staat op<lb/>
vertrek uit Bengalen naar Stockholm of Hamburg<lb/>
»</remark>
<para>Uyt Agra hadden ’s Comp.8 residenten Jacobus Lindius
<note mark="2">Jacobus Lindius werd sept. 1682 van onderkoopman koopman.<lb/>
</note>
ende Arnoldus<lb/>
Soolmans
<note mark="3">Arnoldus Soolmans of Solemans was nov. 1696 koopman en opperhoofd te Ahmadabad,<lb/>
waar hij nog in 1700 vertoefde.<lb/>
</note>
gesz., dat eenen Abdul Bachy nevens nogh 3 andere Bengaalse fielten,<lb/>
door eenige wraeckgierige menschen aangestookt ofte opgeruyt zijnde, besig<lb/>
waren d’E. Compagnie allerwegen met onwaere betigtingen gehaedt en verdagt te<lb/>
maeken en door processen in moeyte en swarigheyt te helpen.
</para>
<remark>«De man heeft een vordering van 600 ropia; de directeur van Bengalen vraagt<lb/>
9 of 10 schepen voor hel vervoer der goederen, waarvan 7 voor Batavia; door droogte<lb/>
is de rijst er duur; in 1680 werd uit Coromandel te Batavia voor f. 2 066 631 ontvangen,<lb/>
in Ceylon en Cochin voor f. 80 918, in Malakka voor f. 136 876.4.7; de Cie.</remark>
<pb n="446" />
<remark>heeft er geen schulden meer , terwijl er 5 ton gouds in kas was voor de ontvangst der<lb/>
laatste bezendingen uit Malakka
<emph>adf.1</emph> 050 000; uit Negapatam werd voor f. 116 152<lb/>
aan waren naar Masulipatam gezonden , uit Ceylon f. 161 254.16 aan gouden dukaten;<lb/>
in totaal ontving men er voor 2\ millioen gulden; het Japanse koper is er weinig<lb/>
gewild wegens de vele concurrenten, die ook bij de inkoop van textiel lastig zijn; de<lb/>
Corhoen kwam er 18 jan. 1680 met de gehele ommeslag van Pegu ad f. 35 516.13.7,<lb/>
daar blijft
/. 30 941.12.8 aan meest desperate vorderingen; een Portugees en een<lb/>
Armeniër werden gemachtigd die te innen; Bimlipatam is van geen belang voor de<lb/>
verkoop, maar levert grof textiel<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde de heydense Ragias Wïssenseerdeeuw
<note mark="1">In
<emph>Daghregistera</emph> 1670 komt hij voor als Wissumdeeu, in die van 1681 als Wissemberdeuw<lb/>
en Wissumbordeeuw; deze Radjas sloten pas in 1682 vrede met den serlaskar.<lb/>
</note>
en Narrendeeuw wel soo verre<lb/>
gekomen, dat se aan de serlesker Seyd Mustaf fachan tot een boete wegens hare<lb/>
opstandt ofte rebellie en om de vreede te verkrijgen hebben moeten betalen een<lb/>
somma van 100 000 ropiën.
</para>
<remark>«De eerstgenoemde is weer in verzet; zij roofden 125 last rijst van de Compagnie;<lb/>
mogelijkheid te
<lb/>
»</remark>
<para>
- participeren in den vercoop van coopmanschappen en incoop van<lb/>
verscheyde lijwaten tot Machapeent, een plaetse ofte landschap, niet verre van<lb/>
Nagel wance gelegen, alwaar de Engelse nu sedert eenigen tijdt genougsaam de<lb/>
negotie alleen hebben ingehadt, en welken aangaande wij ook geordonneert hebben,<lb/>
dat d’onse haar daarinne niet een voedt sullen moeten wijken, maar met alle<lb/>
vermogen tragten voorbij te stappen, zijnde de preuve, door d’onse daervan genomen,<lb/>
juyst sooveel en na wensch niet uytgevallen, dog daardoor niet vernietigt.
</para>
<folio>Fol. 273r_v.</folio>
<remark>«Redelijke verkoop in Oolconda ondanks de oorlogstoestand; 6000 kisten koper<lb/>
zullen van Masulipatam pas daarheen worden gezonden, als er vraag naar is; men<lb/>
koopt dit koper te Batavia ook van Chinese jonken, die uit Japan komen, zodat de<lb/>
voorraad soms te groot is; vorderingen op bestuurders wegens beroving van onverdedigde<lb/>
Compagnieslcantoren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- de wij le ’s lands wetten medebrengen, dat den landheer sodanige<lb/>
roveryen weren ofte, indien hij niet en can of wil, vergoeden moet. Den substituyt<lb/>
gouvr. van de Camatische benedenlanden Lingosie Sangerasoe, anders ooq Lin-<lb/>
gappa genaamt, die wij U Edle - hebben gesz., dat tot Golconda gevangen<lb/>
sat, is naderhand niet alleen in sijn voorige qualiteyt herstelt, maar met wel<lb/>
60 000 pagoden aan pagtlanden meer, als hij bevoorens beheerst hadde, weder<lb/>
afgekomen.
</para>
<remark>«Hij had
<lb/>
»</remark>
<para>
- een goede quantiteyt Guinees lijwaet, door ’s Compagnies coopluyden<lb/>
binnenslands ingesamelt, in arrest gehouden en daerdoor veroorsaekt, dat hetselve<lb/>
het verleden jaar niet herwaards aan heeft connen gesonden werden, jaa hij ging<lb/>
<pb n="447" />
nog verder en schreef naa Golconda seer veragtelijk van ’s Compagnies magt en<lb/>
vermogen.<lb/>
Onderwijlen hadden den president Hartsink en den raadt hope, dat uyt<lb/>
Lingappas quaadheyt voor d’E. Compagnie vrij wat goedts soude hebben connen<lb/>
getrocken ende een wegh geopent werden om nae den Coninq en - Madoena<lb/>
te gaen versoeken de vrije eygendom van de stadt Paleacatta.
</para>
<remark>«Sedert is hij beter gestemd; Hartsinck meent , dat Paleacatte voor 30 000 pagoden<lb/>
of f. 157 500 verkrijgbaar zou zijn , wat het in 3 d 4 jaar oplevert,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo desel ve stad Paliacatta in corten merckelijck soude aangroeyen,<lb/>
gelijk sij nu sagen, dat de Engelse stadt Madraspatnam gebeurde en voornamentlijk<lb/>
wanneer wij in gem.^ onse, soowel als de Engelse in haar stadt toelieten de<lb/>
vrije vaart, die dog niet en conde worden uytgeroeyt en ’twelk dan ook een middel<lb/>
soude sijn om gem.te Madraspatnam te vercleynen, als op verre na soo wel niet<lb/>
gelegen sijnde als Paliacatte, versien wesende van bossen vol hout en een visrijke<lb/>
revier.
</para>
<remark>«Dit is zo Hartsinck' s mening; beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> aangevraagd; te<lb/>
Palicol en Datcheron goede verkoop o.a. van staaf koper, maar voor textiel vraagt men<lb/>
er steeds meer wegens de toenemende concurrentie<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende seker Armenisch coopman Godsia Salomon ten behouve van zijn<lb/>
voyagie naa Manilha binnen weynigh maanden int district van Palicol en Daatcheron<lb/>
bijeen weten te versamelen tusschen de 8 &amp; 9000 stucken deugdsaam<lb/>
Guinees lijwaat en daarvoor ongetwijffelt hoger prijs als d’E. Compagnie betaelt,<lb/>
daar men wel denken kan, dat de wevers alderbest mede sijn gedient en hoe naauw<lb/>
men op haar let ofte agt neemt, niet naa en laten om het meeste geit te bekomen<lb/>
haar gegeven woord en belofte te breeken.
</para>
<remark>«De schade door de orkaan te Masulipatam beliep
/. 48 161.3.13 en f. 4 500<lb/>
aan de loge; twee pakhuizen worden nu in de Compagniestuin gebouwd; personalia;<lb/>
31 juli 1680 was er in een jaar gewonnen
<lb/>
»</remark>
<para>Tot Bimelepatnam . . f.
</para>
<para>tot Nagel wance . .
</para>
<para>tot Golconda, . . . . .
</para>
<para>tot Palicol . . „
</para>
<para>tot Daetcheron . .
</para>
<para>13 541. 8. 8<lb/>
5 373. 5. 6<lb/>
373 226. 5.10<lb/>
70 983.13. 2<lb/>
84 400. 1. 2
</para>
<para>Somma f. 547 524.13.12
</para>
<para>Waer afgetrocken ’tgeene Masulipatnam ten
</para>
<para>agteren komt, zijnde . f. 28 557.11.15
</para>
<para>item Peguw . . 4 928.13. 3
</para>
<para>♦ ♦ &gt;&gt;
</para>
<para>Tsamen . .
</para>
<para>33 486. 5. 2
</para>
<pb n="448" />
<remark>«Een 'pakhuis te Portonovo te bouwen voor
/. 2 650; daar ivordt veel textiel<lb/>
ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde hoe langer hoe meer gebleken, dat het weygeren van desel ve
<note mark="1">Van zoopassen.<lb/>
</note>
het<lb/>
regte middel niet en zij om te weeren de vaart der Moren en andere inlanders en<lb/>
dat daardoor ’s Compagnies zeebrieven t’eenemaal in kleenagting souden sijn<lb/>
geraekt, onderwijlen dat de Engelsen, Francen en Denen met het verlenen van<lb/>
hunne passen gunst van de landheren en geldt van de equipanten konnen winnen.
</para>
<folio>Fol. 285r.</folio>
<remark>«Europese en Aziatische handelaars kochten er zeer veel textiel op
, dat ze naar<lb/>
allerlei delen van Zuid- Azië voeren; goede verkoop van Compagnieswarente Tegenapatam<lb/>
, waar de inkoopsprijs van Ouinees linnen met 2 pagoden het pak is verhoogd;<lb/>
personalia; er werd onvoldoende areca van Ceylon aangebracht door gebrek aan scheepsruimte,<lb/>
zodat gevreesd wordt voor grotere verkoop van die uit Malabar; dood van<lb/>
Sjivadji,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo sommige meenen door middel van fenijn
<note mark="2">Vermoedelijk stierf Sjivadji aan dysenterie.<lb/>
</note>
, dat sijn oudste soon<lb/>
hem gebrouwe soude hebben en die nu in sijn vaders plaatse was opgetreden
<note mark="3">Een der weduwen trachtte haar zoon te doen op volgen, wat de oudste zoon, Shambudji<lb/>
verhinderde, zij en haar voornaamste volgelingen werden ter dood gebracht.<lb/>
</note>
,<lb/>
naadat alvorens eenige groten, die hem suspect waren, om hals hadde gebragt,<lb/>
werdende van hem getuygt, dat hij is een dapper en schrander man en oversulx<lb/>
ook verwagt, dat hij nogh een magtig Vorst sal worden.
</para>
<remark>«Sterke concurrentie der Engelsen bij de textielopkoop te Sadraspatam, waarom<lb/>
hier de inkoopprijs van Guinees linnen is verhoogd; het personeel in Coromandel gaf<lb/>
weinig redenen voor
<emph>hun</emph> mening , dat Negapatam tot hun ressort diende te behoren, —<lb/>
»</remark>
<para>
- die van Ceylon het geheel daarop aanleyden om hoe langer hoe verder<lb/>
tot den Cormandelsen handel in te boren en in andre landen winsten te soeken,<lb/>
die op Seylon selve niet te vinden en waren.
</para>
<remark>«Het besluit tot plaatsing van Negapatam onder den gouverneur van Coromandel<lb/>
werd 9 nov. bij meerderheid van stemmen genomen
, nadat
<lb/>
»</remark>
<para>- den Heere Gouv.r Generaal, sig die raadspleging onttrocken hebbende,<lb/>
de saek aan de vergadering heeft gedefereert gelaten.
</para>
<remark>«Hiertoe werd o.a. besloten, omdat commandeur Pijl te Colombo aan den commandant<lb/>
van Negapatam overliet
<lb/>
»</remark>
<para>
- het besligten van de geschillen met den landheer Egosie Ragie,<lb/>
dewijle Nagapatnam vrij wat verre van gemelte Colombo ofte van de hand gelegen<lb/>
was en datter met over en weder schrijven veel tijd quame door te lopen, mids-<lb/>
<pb n="449" />
gaders die van Nagapatnam niet soo haest, als het wel vereyschte, van haer<lb/>
Ed.8 ordre conde worden gedient.
</para>
<remark>«Daarbij kwam, dat Ceylon en Coromandel twistten over de waarde van de<lb/>
pagoden, nl. Ceylon niet onder 120 stuiver , Coromandel niet boven 115; Negapatam<lb/>
gaf laatstelijk in een jaar f. 135 232.13.4 winst, vnl. door de verkoop van Compagnieswaren,<lb/>
die anders toch in Coromandel verkocht zouden zijn; er valt weinig in te<lb/>
kopen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat veele van de Tansjourse onderdanen ende ingesetenen door<lb/>
een landbedervenden oorlogh en quade regeering van daer geweken en gevlugt<lb/>
waren.
</para>
<remark>«Het is de vraag, of Negapatam zoveel textiel kan leveren, dal de Cies.blauwververij<lb/>
aldaar voldoende werk heeft; ook de munt betekent er weinig,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo veel en meer voordeel te behalen bij de verwisselingh van het<lb/>
gout tot Madure als met het munten van de pagoden tot Nagapatnam, dewelke,<lb/>
niettegenstaande dat se van deselve alloy en waarde zijn als de Paliacatse, evenwel<lb/>
soo hoogh niet en worden geëstimeert.
</para>
<remark>«Voor particulieren zal men er op hun verzoek munt slaan, voor de V.O.C.<lb/>
fanums; de Hoge Regering meent,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het beter sal wesen sooveel geld te ontfangen ofte in te houden,<lb/>
als tot het wederopbouwen van een logie tot - Trimelevaes soude komen<lb/>
te vereyschen, dan dat Egosie sulx selve quame te doen, want het restabileren<lb/>
van een comptoir aldaer en ook tot Carcal sal nog vooreerst soo noodsaekelijk<lb/>
niet zijn en wel wat uytgestelt ofte op sijn beloop gelaten mogen werden
<note mark="1">De Naik van Tandjore had maart 1677 de V.O.C. vergund een loge te Trimilivas te<lb/>
openen, die ochter op een ongunstige plaats gebouwd werd. Hoewel men een beter stuk grond<lb/>
verwierf, vgl.
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDXVT, richtte men geen loge meer op, maar handeldo men er<lb/>
door tussenkomst van een inheemsen makelaar.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Te Paleacatte werden in 4a 5 maanden 600 pak of 12 000 stuks Guinees linnen<lb/>
ontvangen; enkele niet meewerkende leveranciers worden uitgesloten; enige andere, die<lb/>
met den koopman Albert van Weede knoeiden, zijn in hechtenis gesteld; betaling met<lb/>
contant geld deed de inkoopsprijs van ander textiel met
<ref>7% </ref>dalen; grote eis uit patria<lb/>
van Guinees linnen; de Engelsen zouden wel 5000 pak naar hun land hébben gevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Wij twijffelen seer, of 3 &amp; 4 Engelse scheepen (sijnde selden groter en doorgaans<lb/>
kleender als 300 lasten) al 5000 packen Guinees lijnwaet hebben connen<lb/>
innemen en overvoeren, want het is een oude reecq.e op Cormandel, dat een schip<lb/>
van 200 lasten boven de nodige ballast niet meer can laden dan 800 packen.
</para>
<remark>«Wegens gebrek aan contanten kon de V.O.C. in 1677 maar drie pak overzenden;</remark>
<pb n="450" />
<remark>de concurrentie met de Engelsen in de opkoop blijft bezwaarlijk, daar zij weinig op<lb/>
goede kwaliteit letten; de als proef ingekochte „ Engelse
” soorten gaven de V.O.C. te<lb/>
Batavia maar 35%% winst voor ongebleekt, 63% voor gebleekt katoen; in Bantam is<lb/>
grote concurrentie bij de verkoop van deze textielsoorten; in juli kioamen 4 Engelse<lb/>
Compagniesschepen voor Madras met 430 000 pagoden of 17% ton gouds, vul. aan<lb/>
goud en zilver<lb/>
»</remark>
<para>Ook was door hun tot te meerder versekeringh van haer geldt en voldoeningh<lb/>
der aanbestede lijnwaten opgeregt een comp.le inlandse coopluyden van hondert<lb/>
portiën en ij der portie van 500 pagoden
<note mark="1">In Coromandel.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Zij heeft minder onkosten dan de V.O.C.; met diamanten uit Golconda leed zij<lb/>
in Engeland verlies; ondanks ons protest namen zij 7 of 8 gedroste matrozen van de<lb/>
V.O.C. in dienst<lb/>
»</remark>
<para>Of nu dese Engelse schepen
<note mark="2">Bedoeld zijn die van particulieren, de zgn. interlopers.<lb/>
</note>
mede geen Nederlandse reders en hebben, dat<lb/>
heeft al grotelijx zijn bedeneken.
</para>
<remark>«De handel der Fransen te Pondichery betekent weinig; de Denen moeten het<lb/>
vnl. van vrachtvervoer hebben; winsten in de zuidelijke kantoren van Coromandel
<lb/>
»</remark>
<para>
- als Tegenepatnam en Porto-<lb/>
novo belopende . f. 144 894.16. 4<lb/>
Item Sadrangapatn.am . . . „ 49 964. 9.15<lb/>
f. 194 859. 6. 3<lb/>
En tot Paliacatta selve . . . . . „ 107 352.19.11
</para>
<remark>«Hierbij komt nog f. 5 396.18.13 door een gemaakte rekenfout en f. 34 715.8.13<lb/>
aan vrachtgelden; met inbegrip der winsten van de noorderkantoren gaf Coromandel<lb/>
f. 776 138.6.14 winst; van de lading der twee retourschepen via Ceylon - vgl.
Daghregis-<lb/>
ters 2 oei. 1680 p. 629-630 - is voor f. 77 088.10.6 voor dat gouvernement; in 1680 werd<lb/>
te Batavia uit Ceylon ontvangen voor f. 146 833.1.13, vnl. 169 640
® kaneel; de<lb/>
Gouv. Gen. heeft de belangrijke brief van 21 (19?) nov. aan den gouv. van Ceylon<lb/>
slechts ondertekend „bij overstemminge en persisteert voor sijn advijs bij den inhoude”<lb/>
van de brief van 2 oei. en zijn nadere consideratiën, vgl.
Beschrijvinge II, p. 338-339<lb/>
en
Power, p. 95; hij woonde de beraadslaging over de brief niet bij; de laatste missive<lb/>
van Heren
<emph>XVII</emph> zowel als het advies van Pijl stemden overeen met de mening van<lb/>
de meerderheid in Rade; Heren
<emph>XVII</emph> verlangen uit Ceylon
<lb/>
»</remark>
<para>
- advijsen, daar men - volkomen staet op can maeken sonder<lb/>
het goede te seer op te proneken en het quade te verbergen etc.a, ’twelk, of het<lb/>
voor desen gedaan of gelaten zij, wij sullen laten voor ’tgeen, datter van is.
</para>
<remark>«Pijl is nu gelast
<lb/>
»</remark>
<pb n="451" />
<para>
- niemand, wie hij ook soude mogen wesen, te schonen ofte te ontsien<lb/>
met bijvoegingh, dat wij de waarheydt soowel willen weten als seggen sonder<lb/>
met winderige concepten, opgepronckte calculatiën, dubieuse stellingen, snorken,<lb/>
roemen etc.a langer in twijffelingh en onsekerheyd gehouden te worden en dat<lb/>
ons de waarheyt, schoon niet soodanigh zijnde, als wel te wenschen waere, desniettemin<lb/>
zeer aangenaam sal zijn, soo ten aansien van ons selven om op ’t een en<lb/>
’t ander de vereyschte ordre te connen stellen,
</para>
<remark>«enz.; op zuinig beheer wordt nauwkeurig gelet; men moet echter blijven rekenen<lb/>
op verliezen in het gouvernement
, hoewel ze in 1680 tot f. 136 159.16,9 terugvielen;<lb/>
nu lopen ze weer op,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soo om den kleenen aftreek der coopmansz. tot Colombo en Gale<lb/>
als om het verminderen van de incomsten door het dagelijxs verarmen van de<lb/>
borgers en inwoonders en wel voornamentlijk, omdat Zeylon voortaan sal moeten<lb/>
missen de considerabele winsten, die het tot nu toe op den versonden areeck,<lb/>
chancos en andere goederen heeft gehadt
<note mark="1">Die voortaan ten goede zal komen aan het verkoopkantoor.<lb/>
</note>
, waarbij nogh staet te comen het<lb/>
derven van de Nagapatnamse overwinst.
</para>
<remark>«Men beschouwt Ceylon
<lb/>
»</remark>
<para>
- voor een costelijck en dierbaar gouvernement soowel als Amboina<lb/>
en Banda om de waardige specerijen, die se uytgeven, schoon dat se jaarlijxs al<lb/>
vrij veel ten agteren comen, -
</para>
<remark>«- waarbij kaneel is „de bruyt, daarom gedanst word”; het schillen ge¬<lb/>
schiedde in 1680 in volkomen rust; de chalias niet te zwaar te belasten; 400 000
®<lb/>
is voor Europa genoeg; op de areca werd het laatste jaar in Zuid-Coromandel f. 29 106<lb/>
en in Bengalen, werwaarts het vervoer geen kosten meebrengt, f. 10 885 gewonnen,<lb/>
dus niet veel; men verhoogde de inkoopsprijs te Trincomale met een larijn per ammanam;<lb/>
de verkoopsprijs in Coromandel moet laag blijven met het oog op de concurrentie<lb/>
van die uit Malabar; vervoer daarvan
<lb/>
»</remark>
<para>
- te lande en connen wij - niet beletten en of wij ter zee daertoe<lb/>
bevoegt zijn, daar valt nog al wat van te seggen. Wij hebben gelast alle vaartuigen,<lb/>
die van ons met geen passen versien zijn, aan te snoeren, wel te verstaan ter zee,<lb/>
dogh geensinds als se gelandt zijn, ten ware den regent van ’t land het wilde<lb/>
toelaten.<lb/>
I»
</para>
<remark>«In Tuticorin wordt met ropias textiel opgekocht; in Bengalen gaven de chancos<lb/>
uit Ceylon in een jaar f. 23 414.14.12 winst<lb/>
»</remark>
<para>
Den Teuver tragt mede in die voordeelen te participeren en niet alleen deselve<lb/>
zeehorens door de engte van Rammenecoil nae Bengale te senden, maar ook op<lb/>
<pb n="452" />
de naam van de Francen te vercoopen aan de coopluyden tot Portonovo, ’twelk<lb/>
wij, soot doenl. zij, wel sullen dienen te beletten.
</para>
<remark>«Hij verplichtte zich contractueel deze waren aan de V.O.C. te leveren , wat men<lb/>
de Fransen te Pondichery zal laten weten; er zal echter niet met dwangmiddelen<lb/>
worden opgetreden<lb/>
»</remark>
<para>De landrenten en domeynen brengen al mede het hare en sooveel, als se<lb/>
connen, toe tot verligt ing van de lasten ende waren de hooftgelden en landtrenten<lb/>
tot Jaffanapatnam van den jare 1679 tot op weynig na ingecomen. Tot Manaar<lb/>
had het hooftgeldt niet meer opgebragt als 1196 rijxdaalders, zijnde die van de<lb/>
oversijde, van Mantotte
<note mark="1">Mantotte, landschap en plaats op Ceylon tegenover het eiland Manaar.<lb/>
</note>
, uyt vreese dat se souden coomen te verlopen, daarvan<lb/>
geëxcuseert, dogh zij hadden aangenomen jaerlijx een getanden eliphant aan<lb/>
d’E. Compagnie te sullen leveren.
</para>
<remark>«Vele olifanten stierven te Manaar door de droogte; de Wannis zijn sinds 1677<lb/>
vrijgesteld van tribuut; voor de vangst van getande olifanten is een premie beloofd; de<lb/>
gevangen olifanten zijn naar Jafnapatam gezonden voor de verkoop aan Moslimse<lb/>
kooplieden; volgens Heren
<emph>XVII</emph> zouden de grote uitgaven voor Ceylon de ruïne<lb/>
van de V.O.C. kunnen betekenen; Ceylon mag niet rechtstreeks over principiële zaken<lb/>
met Heren
<emph>XVII</emph> corresponderen; verzoek aan Heren
<emph>XVII</emph> geen acht te slaan op<lb/>
particuliere rapporten; sommigen achten vriendelijker contact met Radja Singa<lb/>
wenselijk; Tinnecon heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- al eenige opgeblasen of hovaardige pijpen beginnen te stellen en<lb/>
al vrij wat den beest gespeelt, gelijck mede eenen Pont ie Apohamy.
</para>
<remark>«Zo nodig hen van Ceylon te verbannen; onzekerheid over de vraag , of Radja<lb/>
Singa het kaneelschillen kan beletten; Van Goens jr. meent
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat wanneer Seylon met 3400 blancke coppen was versien, daarin<lb/>
geen de minste bekommeringh behoefde gemaekt te worden.
</para>
<remark>«Volgens Pijl echter zou men in geval van oorlog met Radja Singa allerlei buitenposten<lb/>
moeten ontruimen en kunnen de kaneelschillers niet voldoende beschermd<lb/>
worden; volgens Van Goens is de verhouding tot de bevolking van meer belang , volgens<lb/>
de. Raad van Indië niet meer dan die tot den Vorst, met wien men
, evenals Heren<lb/>
<emph>XVII,</emph> graag in vrede zou leven; volgens Van Goens is de V.O.C. steeds beter gediend<lb/>
met oorlog dan met vrede; men bestelde allerlei geschikts als geschenk voor Radja Singa;<lb/>
hierna volgt, deels letterlijk, wat
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 339, r</ref>. 15 tot 8 v.o. is<lb/>
afgedrukt<lb/>
»</remark>
<para>Om nu de rust en vreede met Ragia Singa te bevorderen had den e. Pijl een<lb/>
brief en geschenck aan hem opgesonden, die hij ook met wel 500 lascarijns ende een
</para>
<pb n="453" />
<para>grote statie hadde laeten boven haelen, dogh door het vlugten van den gewesen<lb/>
dessave van Matule Mattemagodde Rale uyt het hoff was het geschenck met de<lb/>
brieff weder geset in thuys van den dessave der Vier Corles, die mede afgesonden<lb/>
was om den gevlugten op te soeken ende dewelcke, gevonden zijnde, ook weder<lb/>
nae Candia was opge voert.
</para>
<remark>«Pijl vindt 3000 man in geval van oorlog met den Vorst onvoldoende ; ongenoegen<lb/>
van Heren
<emph>XVII</emph> over het zenden van twee ivaar devotie schepen van Ceylon naar<lb/>
Kaap de Goede Hoop , het tweede met te veel rijst; toelichting hierop van de Hoge<lb/>
Regering; er zijn vrij veel slaven op Ceylon, maar ze zijn nodig; Pijl schreef,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het volbouwen van Colombo’s fortificatiën weynigh voortschoot<lb/>
door gebrek van arbeyders.
</para>
<remark>«Er valt nog zeer veel te houwen, ook als het niet absoluut nodige wordt stopgezet;<lb/>
kaarten van steden, forten enz. aangevraagd , zo ook bestekken<lb/>
»</remark>
<para>
’s Cornp8 logie op Tutucorijn, die wij toegestaan hebben met een dunne<lb/>
steene muur te omtrecken, te weten, soo het sonder veel moeyte en den landheer<lb/>
te misnoegen conde geschieden, dog het bouwen van een logie tot Ponnecayl is<lb/>
ons absolut geweygert en men meende, dat sulx nooyt soude worden ingewilligt,<lb/>
daer te minder aan gelegen is, omdat onse scheepen daar dogh evenwel konnen<lb/>
anckeren, als het nodigh mogte wesen, behalven dat nu van deselve haeven soo<lb/>
veel goets als voor desen niet en wert getuygt en daarom hebben wij gelast tot het<lb/>
bekomen van licentie om daar een logie té bouwen geen meer oncosten ofte moeyte<lb/>
te doen. De vestingh tot Calpentijn is t’eenemael voltoyt en geabsolveert, maer<lb/>
de fortificatie op Manaar seer sober gestelt en het soodewerk sodanig afgekalft<lb/>
bevonden, datter bij nagt de beesten op quamen loopen en de wij le den e. Pijl ende<lb/>
den raadt het arbeyden aan het vorige grote project hadden doen staeken om van<lb/>
ons ordre af te wagten, of daarmede soude worden voortgevaren ofwel met een<lb/>
kleender werk, gelijk tot voorn. Calpentijn was gemaekt, ’twelk nae hun schrijven<lb/>
met minder costen en minder arbeyd te voltrecken soude zijn, soo hebben wij<lb/>
gemeent, dat het geen bedenken waardigh was en sulx geordonneert het kleene<lb/>
voor het groote te prefereren, omdat het ook met minder volk kan worden bewaart.<lb/>
Het casteel tot Jaffanapatnam was nu weder in defentie gebragt en sulx met soo<lb/>
weynigh oncosten, dat daertoe souden connen toereycken de boetgelden van de<lb/>
inlanders, die daaraan nae schuldige pligt niet en waren comen arbeyden en waervan<lb/>
wij geordonneert hebben, dat een besondere rekeningh in de negotieboeken<lb/>
sal moeten worden gehouden om te connen sien, hoeveel datter in dat commandement<lb/>
te voren ofte ten agteren getimmert wort. Van de fortificatie en gebouwen<lb/>
tot Batticalo en Trincoenmale connen wij niet anders seggen, als dat dienaangaande<lb/>
eerlange berigt verwagten. Nae Gale was geordonneert geen nieuwe gebouwen bij<lb/>
de hand te nemen en alleen bij ledige tijdt aan de fortificatiën te laten arbeyden de<lb/>
slaeven, die daer dogh tot het lossen en laden der scheepen moeten worden aangehouden.<lb/>
De schans tot Cattoene stond binnen weynige maanden in redelijcke<lb/>
postuur van defentie te wesen, waarvan ende van de vordre buytenwagten wij al<lb/>
mede het geëyschte berigt tegemoet sien, gelijck mede van de vastigheyt tot<lb/>
<pb n="454" />
Negombo, die - seer vervallen en gedevaliseert was en die haar e. voorslaen<lb/>
mede kleender te maken, gelijk tot Calpentijn voorn.1, insgelijx Caliture, dat met<lb/>
het regenmousson stond neder te vallen.
</para>
<remark>«Pijl is gelast behalve Manaar geen nieuwe vesting te bouwen; te Colombo
<lb/>
»</remark>
<para>
- het repareren der nieuwe en oude huysen alsmede corps du guardes,<lb/>
waervan al enige dreygden in te storten, schrijven haer e.s, dat hun bijnae geduurig<lb/>
werck beschaften en dat voor den capiteyn en guamisoenboekhouder andere<lb/>
woningen dienen te worden gebouwt.
</para>
<remark>«Alle Cies. gebouwen binnen het kasteel eenvoudig te bouwen; twee stel affuiten<lb/>
voor elk kanon te maken
<lb/>
»</remark>
<para>
- sonderdat de slaven veel tijdt over sullen hebben om tabacq te<lb/>
planten, een werk zijnde, gelijck U Edle seer wel seggen, dat de burgers best soude<lb/>
voegen.
</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> zien geen kans voldoende militairen voor de bezetting van de<lb/>
kastelen te bekostigen en zonder die zouden ze een prooi en steunpunt van den vijand<lb/>
worden; Pijl meent,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het commandement van Batticalo en Trincoenmale met geen<lb/>
225 off 300 tegen Ragia Singas magt beschermt en gedefendeert soude connen<lb/>
worden,
</para>
<para>dat Colombo, Gaele en Jaffanapatnam met hun districten alleen voor een<lb/>
inlandse magt soude van nooden hebben 2700 man,
</para>
<para>
dat, wanneer het Ragia Singa ter degen meende ende d’E. Compagnie den<lb/>
oorlog wilde aandoen, - sij genoodsaekt souden wesen eenige ver gelegen<lb/>
buytenposten te verlaeten en hun wat nader by den anderen of aan den boort der<lb/>
zee te vervoegen,
</para>
<para>dat bij overkomste van een aensienel. Europesche vyand Negombo en Caliture<lb/>
soude moeten verlaten worden om Colombo te bewaren,
</para>
<para>dat het best soude zijn zoodanigen vyandt de kleene onvaste plaetsen in te<lb/>
ruymen om ’t een met het ander niet te verliesen.
</para>
<remark>«De Hoge Regering heeft geantwoord:
<lb/>
»</remark>
<para>
- datter d’E. Compagnie dan met steden, castelen en vastigheden op<lb/>
Seylon te bouwen al vrij dick insit, van herten te wenschen zijnde, dat den e. Pijl<lb/>
en den raadt dienaangaande mogten geabuseert wesen.
</para>
<remark>«Bij oorlog met Europeanen zal men vooral op de vloot moeten bouwen; over<lb/>
ommuring van de stad Negombo zal beraadslaagd worden; Pijl meent
,<lb/>
»</remark>
<para>
- sprekende van Ragia Singa, dat hij niet veel te betrouwen zij en<lb/>
<pb n="455" />
welligt eenige andere Europeën soude inroepen, daar ook bij voegende, dat hij<lb/>
sulx buyten de haavens, die wij reets beset en in besit hebben, evenwel soude<lb/>
connen doen met en op de landen, tusschen Comp.8 vestingen in gelegen, die vele<lb/>
sijn.<lb/>
Dat die van Ceylon de gaauwste en de bequaamste uyt de slaven genomen en tot<lb/>
het aanleren van verscheyde ambagten gebruykt hebben, is een saack, die bij ons<lb/>
doorgaans nut en dienstigh geoordeelt zij.
</para>
<remark>«Dit zal ook in andere Cies. gebieden gedaan worden<lb/>
»</remark>
<para>Staande de weynige
<note mark="1">Vrijburgers.<lb/>
</note>
, die er nogh tot en ontrent Colombo zijn, successive te<lb/>
minderen en soldaten te worden, alsoo hun landerijen, huysen en thuynen seer<lb/>
gedaeldt, jaae nauwlijx geit meer waardigh waren.
</para>
<remark>«Het zenden van een klein schip met behoeften uit patria naar Ceylon is dienstig;<lb/>
hoeden , verzonden in met lood voorziene kisten , staan weinig bloot aan de mot<lb/>
»</remark>
<para>Halmenhielenhout
<note mark="2">Halmalillehout, Berria Ammonilla.<lb/>
</note>
, ’twelck met een donckere maan gecapt word en dan<lb/>
een jaar of langer in de modder gelegen heeft, het ineeten van de worm minder als<lb/>
anders onderworpen is.
</para>
<remark>«Maar dit in modder laten is goed voor alle hout , dal steeds „ sijn eygen bederf -<lb/>
lijcke vochtigheydt
” moet kwijtraken; rijst is nabij Batikalao verkrijgbaar voor 1\<lb/>
lichte stuiver de parra; voor de consumptie is op Ceylon nog rijst uil Bengalen nodig;<lb/>
de gouden penning ter bevordering van de landbouw voor wijlen Van der Molen is<lb/>
ingetrokken, daar zijn verdienste gering was; het Christendom neemt op Ceylon toe;<lb/>
de parelvisserij is nog niet hervat<lb/>
»</remark>
<para>De bank tusschen Chewel
<note mark="3">Chewel, misschien het dorp Carcel op het eiland Manaar. Tussen dit dorp en de kaap<lb/>
van de volgende noot ligt nl. de parelbank van Manaar.<lb/>
</note>
en Goedremale
<note mark="4">Cudramale, kaap even benoorden Kalpitya.<lb/>
</note>
, daar redelijck getal jonge<lb/>
oesters op gevonden waren, hebben wij gelast, dat jaarlijx sal moeten worden<lb/>
ge visiteert en tegen het beroven en bestelen van desel ve baneken, soo er wat op te<lb/>
stelen mogte vallen, is al voor lange ordre gestelt.
</para>
<remark>«De verwachting is niet groot; geen vochtige of groene peper bij kaneel te verpakken;<lb/>
Van Goens jr. eiste van de Hoge Regering een opgave van de plaatsen, die hij<lb/>
moest visiteren; over het af springen van die visite
<lb/>
»</remark>
<para>
- U Edle in sulke ernstige en misnoegde termen van hebben believen<lb/>
te schrijven.
</para>
<remark>«De Heren meenden ten onrechte, dat de Hoge Regering deze aangelegenheid en<lb/>
bagatelle beschouwde<lb/>
»</remark>
<pb n="456" />
<para>Wij het randsoen voor den gouverneur ende de vordere gequalificeerde<lb/>
dienaren
<note mark="1">Hiervoor zie men
<emph>Beschrijvinge</emph> III, p. 833.<lb/>
</note>
, het gebruyken van lijffeygenen ofte inlanders tot particuliere diensten<lb/>
en staathouderye, mitsgaders het genieten van verscheyde provisiën en tot wat<lb/>
prijs uyt ’s Comp.8 maguasijn vooreerst en bij provisie hebben gereguleert.
</para>
<remark>«Personalia; redelijke handel te Wingurla en in Canara; onzekerheid over de<lb/>
aard van Shambudji; twee aanzienlijke Canarezen bestelden
<lb/>
»</remark>
<para>5000 kisten Japans coper, 5000 © garioffelnagelen, 2500 &amp; foely en 2500<lb/>
rompen met presentatie om 15 000 pagoden sannegryns vooraf te betalen.
</para>
<remark>«Het vervoer dier waren het binnenland in zal pas na betaling plaats vinden;<lb/>
daar
<lb/>
»</remark>
<para>- et beter is met koopluyden dan met hovelingen te doen te hebben.
</para>
<remark>«Koopman Jongtijs moet trachten
<lb/>
»</remark>
<para>
- omme, waart mogelijk, den vrijen handel met alle koopluyden op<lb/>
beyde plaetsen
<note mark="2">Canara en Wingurla.<lb/>
</note>
te bewerken.
</para>
<remark>«Rijst is goedkoop in Mangalore ; handel daarmee te Mascate niet voordelig<lb/>
geacht ; aan Shambudji is geschreven ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, dewijle de pagoden tellekyns van tijd tot tijd slegter en van<lb/>
minder alloy bevonden wierden, sij
<note mark="3">De kopers van Japans koper.<lb/>
</note>
int aanstaande souden verdagt wesen beter<lb/>
geit te brengen of anders hooger prijs voor tkooper te sullen moeten geven.
</para>
<remark>«Te Cannanore is in de handel zuiver
/. 5000 gewonnen; getracht wordt de handel<lb/>
met Canara en Mysore daarheen te trrekken; het door Heren X VII gelaste afbreken<lb/>
van het fort is daarom uitgestéld; contract met Adersia, afgedr.
<ref>Corpus III , </ref>nr.<lb/>
CDXXXVI; hiervan wordt weinig verwacht, daar hij koopman is; sedert is vernomen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dien snode Moor met zijn aanhangh niet alleen veroorsaekt, dat<lb/>
’et pepercontract, met de coopluyden aldaar aangegaan, niet naar vereysch zijn<lb/>
voortganck konde nemen, maer bovendien ’t contract, met hem gemaekt, niet<lb/>
naar behooren naarquamen en ’s Comp.8 negotie met de Maysoerse coopluyden<lb/>
verhinderden.
</para>
<remark>«Men zal zijn havens dienen te blokkeren; uitnodiging van den Naik van<lb/>
Mysore
<lb/>
»</remark>
<pb n="457" />
<para>
- naar zijn stadt en groote handelplaats Cheringepatnam
<note mark="1">Soringapatam, hoofd- en vestingstad van Mysore op 12°25' N.B. en 76°40' O.L.<lb/>
</note>
, die 5 a 6<lb/>
dagreysens van Cannanoor leydt, te willen senden, dat aldaer goede privelegiën<lb/>
en voorregten in den handel als andersinds souden genieten.
</para>
<remark>«Commissaris Huysman ging hier niet op in, menende,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat dese noodinge alleen geschiede om door de besendinge van<lb/>
’s Compagnies wegen te meerder ontsag en aansien ontrent den Madureër en andere<lb/>
naburige Vorsten te maeken.
</para>
<remark>«Wel zond hij den assistent Raesvélt derwaarts; de Hoge Reg. acht het beter de<lb/>
handel naar Cannanore te trekken, o.a. omdat dgl. Vorsten zich welwillender voordoen,<lb/>
dan ze zijn ; hij vroeg voor hem 4 d 500 paarden van Mascate aan te voeren, waaraan<lb/>
niet voldaan kan worden<lb/>
»</remark>
<para>Eerstgenoemde chialoup
<note mark="2">De Baypin, die door rovers was overmeesterd, vgl.
<emph>Daghregisters</emph> 1680, p. 516.<lb/>
</note>
is door behulp van den darden Samorijnsen prins<lb/>
weder met ’et volk na Cannanoor bestelt excepto een soldaat, genaamt Caspar<lb/>
Harmensz. van Delft, die volgens ’t schrijven van den luytenant Reynst door de<lb/>
schelmagtige rovers int nae landt varen ter eere van hun valsche propheet Mahometh<lb/>
of eenig ander godloos insigt soude sijn geoffert en naar ’t afsnijden van zijn<lb/>
hals en hooft voor van de snuyt in zee geworpen.
</para>
<remark>«Ontwerp contract van 12 artikelen met dien prins, niet in
<ref>Corpus </ref>te vinden;<lb/>
men verwacht er weinig van; ook hier zal bekruising met vaartuigen nodig zijn; men<lb/>
heeft echter onvoldoende schepen voor het afsluiten van de gehele kust<lb/>
»</remark>
<para>Daar zijn door d’inlandse scheepjes so op Tanoer als de bijgelegene havens<lb/>
onder ’t district van den Sammorijn volgens berigt, den commandeur van daer<lb/>
toegekomen, wel 30 candylen of 15 000 ® amphioen ’tsedert september jongstleden<lb/>
ter sluyk ingevoert.
</para>
<remark>«De bevolking werkt daaraan mee, wat bleek
<lb/>
»</remark>
<para>- bij Pagodinjois
<note mark="3">Pagodingo, landschap in Malabar, slechts even de kust rakend, op ongeveer 9°18'<lb/>
N.B. Het binnenland in wordt het wat groter.<lb/>
</note>
, alwaer se een soldaat met brieven soo lange ophielden,<lb/>
totdat ’er parthye peper en wilde canneel was afgescheept.
</para>
<remark>«Daar het fort te Paliport het uitvaren niet kan verhinderen
, dient het gesloopt —<lb/>
»</remark>
<para>
- en in plaetse van dien op Aykotte
<note mark="4">Ayakotta, plaats nabij Paliport aan de zuidzijde van de riviermond, waar Cranganore<lb/>
in het noorden aan ligt, op ruim 10°12' N.B.<lb/>
</note>
tot bewakinge van de revier<lb/>
<pb n="458" />
weder een oncostelijk wagthuys op te slaan en met 7 a 8 Hollandse als toepasse<lb/>
soldaten te besetten.
</para>
<remark>«De vestingmuur van Cranganore niet meer te onderhouden<lb/>
»</remark>
<para>Naardien prins Ramorma al voor lang getragt heeft om een uyt sijn geslagt<lb/>
tot de Cochinse kroon te adopteren en sulx alsnog gaarne soude sien,
</para>
<remark>«- dient bedacht , dat dat strijdt tegen de „acte van unie en sedusie
” van<lb/>
1673, d.i.
<ref>Corpus II, </ref>nr. CCCXL V , maar gaan aUe prinsen er mee accoord, dan is<lb/>
er geen bezivaar<lb/>
»</remark>
<para>Wij prins Ramorma gaarne soude helpen, soo verre buyten praejuditie van<lb/>
U Edle Agtbare kan geschieden, alsoo hij doorgaans bethoont heeft een goed vrind<lb/>
van d’E. Comp.e te wesen.
</para>
<remark>«Daarom werd een apart contract met hem en zijn neef, den Koning van Cranganore,<lb/>
gesloten, wat niet strijdt met art. 19 van het evengenoemde contract, vgl.
<ref>Corpus II, p. 457 </ref>»</remark>
<para>De redenen, die Ramorma voorgeeft, waarom hij sig van de Cochinse regeringe<lb/>
en zijn darde prinsdom sogt t’ontslaan, zijn ’t ongenoegen over de agteloose en<lb/>
quade regeringe van de Cochinse Conink, waerin hem veele affronten van tijd tot<lb/>
tijd te vooren sijn gekomen en nog dagelijx ontmoeten, behalven dat zijn penningen<lb/>
ten bedrage van 222849J fanums, in den oorlog als anders voor den Konink<lb/>
verschoten, onbetaelt bleven en de landen, daer den interest uyt moest komen, tot<lb/>
zijn grote spijt en smaad aan Cannarijns, Palterees
<note mark="1">Er kan ook Patterees staan. Palluruthi was de naam van de plaats, waarnaar de tak<lb/>
van het Cochinse Vorstengeslacht heette, die in 1646 met Portugese hulp op de troon kwam en<lb/>
die met behulp van de Nederlanders door een andere tak onttroond werd.<lb/>
</note>
en Namboers
<note mark="2">Malabari: Namburi, de aanduiding in Malabar voor leden van de meest geziene groep<lb/>
uit de kaste der Brahmanen.<lb/>
</note>
waren bevolen<lb/>
te innen en hij daervan versteken en sodanige opgesogte besorgers van de<lb/>
inkomsten tragten den Conink tegens dank en goedtvinden der princen in te<lb/>
voeren, daer se uyt de 42 rijxraden behoorden genomen te werden
<note mark="3">Van Reede zegt in
<emph>Gedenkschrift,</emph> p. 15, dat de Vorst bij het benoemen van dgl.<lb/>
lieden altijd rekening moet houden met de „waardicheyt van geboorte”.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«Hij tracht de regering op gang te brengen
, maar daar steekt, gezien zijn vorderingen,<lb/>
eigenbelang achter; in Canara en Wingurla was 31 dec. 1679 in een jaar<lb/>
ontvangen en uitgegeven f. 91 374.9.5 en f. 7 148. 12.7, te Coylan f .65 982.10.3<lb/>
en f. 28 907.14.1, te Cannanore f. 18 626. — .5 en f. 13 682.11.3, te Cochin<lb/>
f. 122 463.18.
— en f. 133 041. 3.15; op enige kleine kantoren werd f. 436.6.
— verloren,<lb/>
zodat in totaal zuiver
/. 115 230.10.13 werd gewonnen; voor 1680 groter<lb/>
winst verwacht door Huysman<lb/>
»</remark>
<pb n="459" />
<para>Wij hem boven 100 militairen nogh om te kruyssen de jagjes Pijl en Mallabaar<lb/>
gesonden hebben.
</para>
<remark>«Het zal echter niet meevallen ,daar de winst deels fictief is, nl. ontstaan uit de<lb/>
koersvaststelling van munt, wat 2 5% schijnwinst op peper gaf; voortaan zal die<lb/>
winst ten goede komen van de kantoren van peperverkoop<lb/>
»</remark>
<para>De Maldivers waren ’t verleden jaer vrij wat sterker als bevorens met hare<lb/>
vaartuygen en goederen aldaar
<note mark="1">In Malabar.<lb/>
</note>
aangekomen.
</para>
<remark>«De Vorst daarvan zoekt steun tegen Adersia, die huilen zijn eigen gebied
<lb/>
»</remark>
<para>
- quam met eenige Moorse en Malabaarse rovers mede op d’ andere<lb/>
ey landen indringen en met geweld de meester spelen.
</para>
<remark>«Er valt jaarlijks 1000 ammanam areca en 100 last rijst te verkopen; is dat juist,<lb/>
dan valt over hulp te praten<lb/>
»</remark>
<para>Ten minsten soud hij sig moeten verbinden al den amber, die op de stranden<lb/>
van sijn eyland quamen te spoelen, aan d’E. Comp.e te leveren tegens 10 of ten<lb/>
hoogsten 12 rd.8 d’once. Ook soo is door den Conink van Cottate
<note mark="2">Dit landschapje Kottayam stond onder den Kolattiri en dient wel onderscheiden te<lb/>
worden van een gelijknamige, zuidelijker gelegen plaats in Tekkenkur; de ligging blijkt uit de<lb/>
tekst. Een andere naam voor dit gebied is Parreveacoil.<lb/>
</note>
op Parevordacoil<lb/>
(in wiens land vry veel peper valt en twelk gelegen is agter den Sammorijn,<lb/>
met een smalle streeck of hoek 3 mijlen besuyden Cannanoor aan zee uytkomende
)<lb/>
mede een persoon aan den commissaris gesonden met presentatie om jaarlijx aan<lb/>
d’E. Compagnie te leveren 1000 candylen peper ten prijse als op Mallabhaer.
</para>
<folio>Fol. 374r_v.</folio>
<remark>«Ook wordt over 2000 candyl geschreven<lb/>
»</remark>
<para>Maar de conditie daertegens versogt om zijn meesters tegens eenige rovers en<lb/>
Ballanoor
<note mark="3">Balenor, landschap, dat Kottayam aan de kustzijde begrenst, inderdaad stond het<lb/>
bekend als een gebied van rovers. Het later Franse Mahé op 1 1°38' N.B. ligt er in.<lb/>
</note>
te adsisteren, geeft weder eenige umbragie, dog naardien men alle<lb/>
soorte van rovers voor een algemeene vyandt mag houden, die men, als ’er niet<lb/>
te veel moeyten aan vast is, alle afbreuk dient te doen en het eene vaartuyg, waardoor<lb/>
de sloep Baypien is afgelopen, onder desen Ballenoor sorteert, soo soudet<lb/>
nog in te schicken zijn.
</para>
<remark>«Huysman ziel als middel tot het beletten van het vervoer van peper over land
<lb/>
»</remark>
<para>
- 2
<emph>k</emph> 300 candylen soo naar Manipaar
<note mark="4">Manapar of Manapad, plaats aan de golf van Manaar bezuiden Tuticorin op 8°24/<lb/>
N.B. en 78°6' O.L.<lb/>
</note>
als Ponecail en van daar<lb/>
voords naar de bovenmarkt van Madure te voeren, gelijk ook 6
<emph>k</emph> 700 candylen<lb/>
<pb n="460" />
naar Nagepatnam om van daar naer de voornaemste markten van Darachioerpette<lb/>
<note mark="1">Darachioerpette, misschien Dharampuram op 10°40' N.B. en 77£° O.L., in 1688<lb/>
verkreeg de V.O.C. vergunning er een opslagplaats op te richten.<lb/>
</note>
, Manitsjenaloerpette
<note mark="2">Maniyachi op 9°35' N.B. en 77°65' O.L.<lb/>
</note>
of Tritchenapaly
<note mark="3">Trichinopoly, ten rechte Tirusirapalli, bekend door de belegering door de Fransen<lb/>
in 1753-54, ligging: 10°50' N.B. en 78°40' O.L.<lb/>
</note>
te laten brengen en aldaar<lb/>
door inlandse coopluyden 1 è, 2 rd.B minder te verkopen als degene doch, die haar<lb/>
peper te lande van Mallabaar op die markten aanbrengen.
</para>
<remark>«Er zou wel 8 a 10 000 candyl peper ter kust van Malabar kunnen toevloeien;<lb/>
de Hoge Regering ziet hier echter weinig heil in, daar tegen de inheemse kooplieden<lb/>
niet goed te concurreren valt ; in april 1680 is voor 3600 candyl gecontracteerd, waarvan<lb/>
in october 2400 ontvangen was, 400 zou te Cannanore besteld worden; men vreesde<lb/>
in Malabar
<lb/>
»</remark>
<para>- geen genoegsame peper tot voldoeninge van de Cormandelse, Bengaalse,<lb/>
Souratse en Persische eyschen te sullen konnen bemagtigen. Om de wagten<lb/>
te versterken
<note mark="4">Te Cochin: men zie voor het volgende
<emph>Bdldaeus,</emph> de kaart en de beschrijving bij<lb/>
<emph>Valentijn</emph> V, II en ook
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 305-306.<lb/>
</note>
, soo sijn buyten verlet de twee valbruggen van de landpoort binnengehaald<lb/>
en de poort toegemaekt, want dese bruggen geheel onbruykbaer waren<lb/>
geworden en noodsaekel. nieuwe in plaatse souden hebben moeten maeken, mitsgaders<lb/>
daeraan wel 3000 gl. te koste leggen, ook zoo zijn de punten Gelderland,<lb/>
Holland en Greuningen toegemaekt en gesloten, gelijk sulx mede met de drie<lb/>
resterende stond te geschieden om dies te beter met weynig volk in tijd van noodt<lb/>
te konnen verdedigen en bewaren, voorts soude op dese punten tot lijfberginge<lb/>
voor de soldaten beknopte corps de guarde met pannedacken op het oncostelijkste<lb/>
gemaakt en wijders U Edle Agtbare soo hoog gerecommandeerde mesnagie naar<lb/>
vermogen betragt werden.
</para>
<remark>«De uitgaven verminderden in 1679 al met
/. 40 000; ter plaatse rundvee te jokken<lb/>
om te bezuinigen op het vlees uit Europa; te Cochin zat een zaagmolen worden opgericht
<lb/>
»</remark>
<para>
De landen van Camapoly, Betumeny
<note mark="5">Betimene of Carimbalig, rijkje ter kust van Malabarg tussen Calicoylang en Porca,<lb/>
ongeveer op 9° 15' N.B. Het stond onder Travancore.<lb/>
</note>
, Angiecamael
<note mark="6">Anjikaimal of Curumadu, rijkje beoosten Cochin, waaronder het stond.<lb/>
</note>
, Repolin
<note mark="7">Repolim of Idapalli, rijkje benoorden het vorige, stond onder een Brahmaansen Vorst.<lb/>
</note>
, Paroe,<lb/>
Coerty
<note mark="8">Corretty, rijkje beoosten Parur.<lb/>
</note>
, Paipin
<note mark="9">Vypeen, zie dl. III, p. 513, noot 1.<lb/>
</note>
, Chenotty
<note mark="10">Chennotty, Chanotte, rijkje beoosten Cranganore, dat evenals Vypeen onder den<lb/>
Pal j etter stond.<lb/>
</note>
en d’ mindere landheren, rondom Cochim gelegen,<lb/>
waren present in redelijke rust, maar den Barckenkourder had door toelatinge<lb/>
van de vorige coopluyden apparent om dien Rasia
<note mark="11">Radja.<lb/>
</note>
), te beter tot haer devotie te<lb/>
houden den peperthol verhoogt van 10 op 15 fanums de bhaar van 360 en den<lb/>
amphioen van 4 tot 8 fanums d’ man van 24 dog het was weder door het verbodt,<lb/>
<pb n="461" />
dat den commissaris aan koopluyden heeft gedaan om niet meer als van ouds en<lb/>
volgens contract gebruykelijk
<note mark="1">Het contract van 12 maart 1665,
<emph>Corpus</emph> II, p. 319 zie men voor het hier besprokene.<lb/>
</note>
te betalen, vernietigt en op den ouden voet gebragt,<lb/>
’twelk zij verhoopten, dat ontrent den Teckenkourder, wien nog al meer,<lb/>
als voorseyd, van ’s Comp.8 coopluyden hadt derven eysscben, mede sal wesen<lb/>
geschiedt
<note mark="2">Het contract van 16 juni-1 oct. 1664,
<emph>Corpus</emph> II, p. 289 zie men voor dit punt.<lb/>
</note>
, -
</para>
<remark>«- , ofschoon het contract hem dat niet toelaat; slappe regering van den<lb/>
Koning van Cochin, wiens inkomsten door invloedrijke gunstelingen worden verduisterd<lb/>
, hij is de Cie. nog
/. 203 762.17.9 schuldig; de Hoge Regering machtigt<lb/>
Huysman niet den Koning door gewapend optreden tot heter regeren te dwingen; men<lb/>
wil hem aanbieden
<lb/>
»</remark>
<para>
- om niet alleen de helft van de thollen der uytgaande en inkomende<lb/>
goederen te genieten, maar dat hij ooq soude trecken de geheele thol van al den<lb/>
peper, die jaarlijx in Cochin boven de 1500 candylen of 750 000 sullen werden<lb/>
gelevert -
</para>
<remark>«- om hem zo tot vlijt aan te manen , zodat een 2500 candyl kan binnenkomen;<lb/>
den Koning van Por ca
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij oogluykinge wierd toegelaten eenige peper door de coopluyden in<lb/>
’s Comp.8 loogis te leveren en waarbij hij nog vooreerst soude moeten continueren,<lb/>
totdat er beter occasie voorhanden quam om het oogwit van al den peper in Coutchin<lb/>
te leveren te bereyken.
</para>
<remark>«Hij betaalde zijn schuld gedeeltelijk af; de Vorst van Calicoylang
<lb/>
»</remark>
<para>
- geen peper begeerde te laten uytvoeren, alvoren dat men hem d’aan-<lb/>
gehaalde areek restitueerde en passen verleenden om die noten naar d’imbogt<lb/>
van Madure te voeren.
</para>
<remark>«Vooreerst kocht Huysman zijn plan mei een tweejaarlijkse schenkage af; reeds<lb/>
sinds 1674 hangt dit geschil; de Hoge Regering haalt aan art. 6 van een ongedateerd<lb/>
en niet in
<ref>Corpus </ref>opgenomen contract met Calicoylang , luidende:<lb/>
»</remark>
<para>Bijaldien eenige vaartuygen, hier t’huys hoorende, genegen waren met<lb/>
weynig peper en andere coopmanschappen, op Calicoilan vallende, naar de binnenbogt<lb/>
van Tuticoryn te navigeren, dat se sulx moeten versoeken aan ’t opperhooft,<lb/>
sonder wiens licentie niet mogen vertrecken.
</para>
<remark>«De Hoge Regering ziet hier anders dan Van Goens jr. geen recht in de arecauitvoer<lb/>
te mogen verbieden; de contracten met de zuidelijker Vorsten verbieden slechts<lb/>
uitvoer van wilde kaneel en peper; ook de Portugezen verboden areca-uitvoer niet,<lb/>
»</remark>
<pb n="462" />
<para>
- alsoo de Cochimse, Coylanse, Cranganoorse en andere Portugese<lb/>
ingesetenen haar d’selve afhaalden en daarmede allerwegen hun handel dreven,<lb/>
daar se de meeste winsten wisten te behalen en soo deden ook in die tijd op d’eyge<lb/>
plaatsen de Portugese ingesetenen van Ceylon.
</para>
<remark>«Calicoylang leeft van de areca-uüvoer; al wilde de Koning, hij zou die niet<lb/>
kunnen beletten ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo aldaar en meest op geheel Mallabaar het volk niet om den<lb/>
Conink, maar den Konink om ’t volk is, die geen swarigheyd souden maeken om<lb/>
hem te verstoten en een ander weder in zijn plaetse te verkiesen, indien hij haer<lb/>
tegens de costumen des lands int verhandelen van haar vrugten en levensmiddelen<lb/>
wilde verdrucken en verhinderen.
</para>
<remark>«De Hoge Regering besluit daarom toe te staan
<lb/>
»</remark>
<para>
- sekere quantiteyt areeck jaarlijx met passen naar gem.te inbogt te<lb/>
laten vervoeren.
</para>
<remark>«Huysman is gelast de aangehouden peper terug te geven en de drie betrokken<lb/>
Vorsten toe te staan 5000 a 7500 ammanam naar Tuticorin te voeren na visitatie te<lb/>
Coylan, waar een pas verleend zal worden; wie zich daar niet aan houdt , zal kettingstraf<lb/>
krijgen; de V.O.C. kan haar areca uit Ceylon wel ter oostkust van India , in Bengalen<lb/>
en Suratte verkopen; bovendien
<lb/>
»</remark>
<para>
- sal van Calpentijn nog al een goede parthye areecq op Tutucoryn<lb/>
gevoert kunnen werden om de verkoop van die vrugten aan de Mallabaren niet<lb/>
alleen te laten.
</para>
<remark>«Al zal daarop niet veel winst vallen; Coylan is rustig; verandering
<lb/>
»</remark>
<para>
- door ’t sterven van de oude Signaty
<note mark="1">De Hoge Regering houdt het woord Signatty voor de titel van een Vorstin; het was<lb/>
evenwel de eigenlijke naam van het rijk Coylan.<lb/>
</note>
en ’t verkiesen van haar dogter<lb/>
tot desel ve waardigheydt veroorsaekt.
</para>
<remark>«De nieuwe Vorstin is de V.O.C. genegen; te Tengapatam
<note mark="2">Er staat Tegenapatam, dat moet evenwel een verschrijving voor Tengapatam zijn.<lb/>
</note>
wordt gelet
<lb/>
»</remark>
<para>
- op de sluykerijen van Colletsje
<note mark="3">Dit zal wel Colatri moeten zijn.<lb/>
</note>
- want aldaar veel lorren-<lb/>
drayerijen soo door d’Engelsen, Portugesen als Moren in swang gaan.
</para>
<remark>«Een dgl. smokkelvaartuig met een Engelse pas is aangehouden; 26 dec. is uit<lb/>
Malakka voor
/. 177 102.11.2 naar Suratte verzonden vgl.
<ref>Daghregisters 1681, p. 29, v</ref>nl. Japans koper; 24 oct. ging van Cochin 161 996
® Malaks tin derwaarts; lukt</remark>
<pb n="463" />
<remark>het de verhoging van de tol in Suratte met 1\% ongedaan te maken, dan moet de<lb/>
gouverneur een flink geschenk ontvangen; met het oog op de toenemende concurrentie<lb/>
moet men velerlei textielsoorten uit Suratte bestellen, ook al zal daarop niet veel te<lb/>
verdienen zijn; in Perzië werd gewonnen op 687 830
© Bengaalse suiker, a
#/5 st.<lb/>
verkocht, 187%, op 43 067
© Bataviase, d 6 st., 126%, op 190 311
© tin, d 10
§ st.,<lb/>
58%, op 12 089
© Cannanorepeper, a
55/lfl st., 77%, op 21 315
© rompen, a 32\ st.,<lb/>
1452%, op 8292
© kruidnagelen, d 85 st., 643%, op 16 844
© kaneel, d 51\ st., 739%,<lb/>
op 20 024
© Barosbenzoë 58%, maar de gehele opbrengst was nog niet genoeg voor de<lb/>
verplichte zijdeaankoop; daarom het zijdecontract op te zeggen; het is reeds zo ver,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de pagters van sedjeck of een ten honderd haar niet hebben<lb/>
ontsien publyq op de straad ’s Compagnies lijwaat- en kleedencaffila, bestaande<lb/>
in 78 packen, aan te tasten en daervan 40 packen (als 28 packen zijde Bengaalse<lb/>
alegias en 12 packen zijde sio couriassen) naer haar te nemen om daaruyt hun ongefondeerde<lb/>
pretentie te vinden.
</para>
<remark>«Zij verklaarden te hebben gehandeld op last van den i'timad ud dovlet; een<lb/>
request aan hem gaf niets,
<lb/>
»</remark>
<para>
- gelijk ooq mede alsoo min ontrent den oppersten wereltlijken regter<lb/>
en de melktusaar
<note mark="1">Malik ut tadjir, hoofd (letterlijk: Vorst) der kooplieden.<lb/>
</note>
of hooft van de coopluyden geschiede, want ’et ontsagh van<lb/>
den rijxvertrouder ontrent dese luyden en de vordere hofsgroten sodanigen schrick<lb/>
maekt, dat se haer int minste niet derven bemoeyen met saken, die tegens zijn<lb/>
hoogheyts begeerte souden strijden.
</para>
<remark>«Hiertegen zal geprotesteerd worden; beslissing van Heren
<emph>XVII</emph> ingeroepen;<lb/>
om den sjahbandar te Gamron niet te irriteren is gelast, dat het jacht met textiel uit<lb/>
Coromandel zijn stad en niet Bandar Kong zal aandoen; dat laatste geschiedde in 1679;<lb/>
50
© ruynas uit Perzië besteld voor de ververijen te Jafnapatam en in Coromandel;<lb/>
onbekend,
<lb/>
»</remark>
<para>
- wat quantiteyt arack, wijn of brandewijn, uyt de wijn overgehaelt,<lb/>
als ’t een en ’t ander op zijn stel komt en in treyn geraekt, Mouritius zal konnen<lb/>
fourneren,
</para>
<remark>«Evenmin, of de farinjewortel uit Brazilië er zal slagen; ook gember zal er<lb/>
beproefd worden; mogelijk zal Mauritius dan winst geven; verdiensten van Van der<lb/>
Stel voor de landbouw nabij de Kaap; men vroeg daar geen rijst aan; men moet er de<lb/>
eis aan goederen rechtstreeks aan patria zenden en geen goederen voor Batavia uit de<lb/>
schepen lichten, daar men hier slechts het strikt nodige eist; men heeft nu duigen<lb/>
voor tonnen voor Batavia op Java moeten bestellen; Bax
’ weduwe moest de begrafeniskosten<lb/>
van haar man betalen, terwijl Hackius voor rekening der V.O.C. werd begraven;<lb/>
zuivere traan en Kaapse wijn komen te Batavia te pas; Van der Stel verwacht veel<lb/>
van de wijnteelt; hij meent,
<lb/>
»</remark>
<pb n="464" />
<para>- dat de brandewijnen en asijnen in deugdt de Francen geensindts sullen<lb/>
behoeven te wij eken en dat de wijnen, wel toegesteld
<note mark="1">Toegeateld, toebereid.<lb/>
</note>
en in agt genomen<lb/>
wesende, immers die van de beste of die sij daar noemen de steendruyff
<note mark="2">De steendruif is een ronde, witte druif, uit Frankrijk afkomstig en later door betere<lb/>
soorten vervangen.<lb/>
</note>
, meer<lb/>
naa Rinse als France wijn soude trecken.
</para>
<remark>«Een partij van de tuin Rustenburg zal als proef naar patria gaan; te Batavia<lb/>
vond men de smaak als die van Franse wijn; ze bracht 61 rsd. het aam op tegen de<lb/>
Franse 75; goede verkoop verzekerd , als men de wijn maar zuiver levert<lb/>
»</remark>
<para>Men desel ve hier nae’t gebruyk in vrolijcke tijden des anderen daags van geen<lb/>
quade operatie bevondt.
</para>
<remark>«Van der Stel vindt hem zeer gezond; hij vroeg
<lb/>
»</remark>
<para>
- vermits het secreet om de Caapse wijnen soodanigh te accomoderen<lb/>
alleen onder hem beruste
<note mark="3">Men zie hiervoor
<emph>Van der Stel,</emph> p. 85.<lb/>
</note>
, sonderdat ijmandt anders daarvan kennisse hadde,<lb/>
of sij hetselve vooreerst nog secreteren en alleen voor de Compagnie bewaren<lb/>
ofwel onder de Caapse ingesetenen, haar met den bouw van de wijnstock en ’t<lb/>
maeken van de wijn bemoeyende, gemeen maeken mogte.
</para>
<remark>«Dit is toegestaan<lb/>
»</remark>
<para>De kruyt kelder int nieuwe casteel door sijn onmatige vogtigheyt telkens<lb/>
het kruyt dede bederven.
</para>
<remark>«Waarom men het telkens moet verwisselen tegen vers buskruit uit de schepen;<lb/>
slaven van Madagascar voor de mijnen te Salida te kopen; voorstel, dat ze om hen<lb/>
gezonder te houden
,<lb/>
»</remark>
<para>
- zoo spoedigh, als geschieden konde, naar de Cabo wierden over-<lb/>
gebragt om onder dat climaat, niet veel van ’t hare verschillende, terdegen ververst<lb/>
en, de siecken weder tot gesondheyt herstelt zijnde, met matige parthye per<lb/>
de vaderlandsche scheepen herwaarts gestiert te werden, hoedanigh zij in de<lb/>
ruymte het meeste gemack vinden en naar alle apparentie te beter gedisponeert<lb/>
overkomen souden.
</para>
<remark>«Dus niet rechtstreeks wegens de grote sterfte aan boord van een klein jacht; het<lb/>
jacht kan onderzoeken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- watter voort beoosten de Cabo op de breete van 20 graden è, 58<lb/>
minuten of tot Sicomba 4 è, 25 mijlen benoorden Sombrera
<note mark="4">Mij onbekende geografische aanduidingen. Zijn hier plaatsen bedoeld ter oostkust van<lb/>
Afrika, zoals ik vermoed, dan zoeke men ze even bezuiden Sofala. Ter oostkust van Madagascar<lb/>
komt men nabij Morondava terecht.<lb/>
</note>
te verrigten mogt<lb/>
<pb n="465" />
vallen, daar wij met U Edle geen grote verwagtinge van hebben. Zijnde insonderheydt<lb/>
de Portugesen daarlangsheene te grondigh bekend om de voordelen en<lb/>
commoditeyten, die daar te halen mogte vallen, niet waar te nemen.
</para>
<remark>«Te trachten
<lb/>
»</remark>
<para>
- de Coningen van de bay Sl
<super>* *</super> Augustijn, Magalaga en Maningar te<lb/>
onderstaan, of desel ve niet te disponeren en genegen souden wesen jaarlijcx tegens<lb/>
de comste van ’s Comp8 schip een goedt aantal van slaven gereet te houden om ten<lb/>
eersten te connen leveren onder versekeringe van deselve praecijs en ter behoorlijker<lb/>
tijdt te sullen af halen, daar wij evenwel niet veel staet op souden derven<lb/>
maeken, als zijnde dat volck van natuire te vol wantrouwen en van te kleynen<lb/>
geloof f.
</para>
<remark>«Beschouwingen over de verscheping van slaven; men zal beginnen bij de St.<lb/>
Augustijnsbaai en zorgen , dat de koopprijzen niet oplopen; mislukt het mijnwerk te<lb/>
Salida, dan zullen de slaven elders te pas komen; het zout van de Kaap bevalt maar<lb/>
matig, op Java kan men zout voor 3 tot 5 realen de kojang van 5 d 600
® kopen; onderzocht<lb/>
dient, wat
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenen Jan Somer, gewesen schipper in dienst van de Compagnie,<lb/>
geladen soude hebben in seecker fregat, genaamt de Fortuyn, daer schipper op<lb/>
was Joan Hoen, op de naam, dat het soude vertrecken naer Cura^ao.
</para>
<remark>«Maar dat mogelijk afgesproken had Cies. schepen ergens te ontmoeten; het<lb/>
onderzoek gaf geen resultaat; ook bleek niets van knoeierij met rantsoenen door den<lb/>
schipper van Silversteyn en smokkelarij door Den Briel; klachten van scheepsofficieren<lb/>
tegen andere; personalia; twee kaarten en een beschrijving van de forten van Batavia<lb/>
aan Heren
<emph>XVII</emph> gezonden; voor de verbetering wordt een order van de Heren afgewacht,<lb/>
daar die veel zal kosten, ze is wenselijk, met het oog op eventuele Europese<lb/>
vijanden<lb/>
»</remark>
<para>De westzijde van de stadt is vastgemaekt tusschen de twee hoekpunten<lb/>
Zelandt int zuyden ende Groeningen int noorden met drie indefencive reduyten<lb/>
tusschen beyden, met pannen gedekt, volgende aan Zelandia noordwaarts d’reduyt<lb/>
Utregt, gelegen 75 roeden van Zelandia ende 86 roeden van de naestvolgende<lb/>
reduyt Vrieslandt noordwaarts, daaraan volgt de reduyt Overijssel, 77 roeden van<lb/>
de punct Greuningen
<note mark="1">Men vindt de hier en verderop genoemde versterkingen gemakkelijk op de kaart van<lb/>
<emph>Oud Batavia</emph> I, waar men ook vergelijke § 415 en 416. Ook op kaart 7 en de slotkaart van<lb/>
<emph>Voormalige Batavia</emph> zijn ze te vinden.<lb/>
</note>
, hebbende dese drie reduyten ij der niet meer dan 4 roeden<lb/>
spatie ter defentie, van voren plat. Konnende dienvolgens de facen niet wel bestreken<lb/>
worden. Dese drie reduyten zijn alle seer swack ende Overijssel soodanig<lb/>
gescheurt ende de muren aan alle kanten buytenwaerts geweken, dat wij genoodsaekt<lb/>
zijn gewerden al ’t canon af te nemen ende om ongeluck voor te komen de<lb/>
soldaten almede daervan te ligten ende het dack te laten af slopen.
</para>
<remark>«De fundamenten aan de oost- en zuidzijde van de stad zijn beter<lb/>
»</remark>
<pb n="466" />
<para>Zijnde de platte bolwercken aan de oostzijde van de punt Amsterdam aff<lb/>
tot de hoekpunt Gelderland toe agter wat breed genomen om daerdoor degardijnen<lb/>
te verkorten ende te beter detentie te hebben en wanneer dan ook de drie ravelijnen<lb/>
<note mark="1">Ravelijn, voorschans van een vesting ter dekking van een poort of dgl.<lb/>
</note>
Delft, Hoorn en Vianen (die nu nog tusschen de drie halve manen Middelburg,<lb/>
Rotterdam en Enkhuysen in leggen en de strijking langs de gardijnen en<lb/>
facen der puncten beletten) souden weggebroken moeten worden,
<super>5</super> 1 welk drie<lb/>
schild wagten des daaghs ende bij nagt soude uytwinnen, alsmede ’t canon konnen<lb/>
werden ingetrocken, dog in gevalle de puncten op dese wijse te groot souden zijn,<lb/>
konnen desel ve soodanigh werden verkleynd, als U Edle sullen gelieven te ordonneren,<lb/>
zijnde de stad en ’t casteel gelegen op een effen en gelijcke grondt sonder<lb/>
ergens aan gebonden te wesen dan aan de oude gardijnen, die dan wat verswaardt<lb/>
ende verhoogt souden moeten werden.
</para>
<para>Aan de noordzijde van de stadt, tegen de zee gelegen, volgt aan de punct<lb/>
Greuningen de reduyt Zeeburgh, oostwaart van Greuningen gelegen, die almede<lb/>
int geheel sal moeten verbetert werden, daaraan volght oostwaardt op de kant van<lb/>
de revier, tegenover het casteel gelegen, het punct jen Cuylenborg, dit moet noodsaekelijck<lb/>
int geheel meest afgebroken ende verbetert worden, zijnde soo bouval|<lb/>
igh, dat wij niet sonder schroom de soldaten aldaar nogh laten verblijven.
</para>
<remark>«Hiertoe is al voor enige jaren besloten<lb/>
»</remark>
<para>Beoosten de revier aan zee int noorden komen de twee punten vant casteel<lb/>
Peerl en Saphir
<note mark="2">Vgl. het kaartje van
<emph>Oud Batavia</emph> I, p. 148.<lb/>
</note>
. Dese beyde puncten zijn hare facen gescheurd ende de muren<lb/>
uytwaarts geweken ende dewelke t’eeniger tijdt nog met een macive muur van<lb/>
gebacken steen sullen moeten ommantelt ende bekleed werden. De gragt int<lb/>
noorden en beoosten het casteel sullen ook nodigh zijn te verdiepen en besonderlij<lb/>
ck om de schoeying aan de zijde vant casteel ende langs de guardijnen tusschen<lb/>
de Peerl, Saphier oost- en west- en langs de Safier en Robijn zuid- en noordwaarts<lb/>
weder te repareren, gelijk tusschen de Robijn en Diamant na en onder het uytdiepen<lb/>
van de gragt voor het casteel int zuyden op U Edle bevel reets geschiedt is<lb/>
en voor lange jaren geen omsien nae wesen zal, staande de puncten Robijn en<lb/>
Diamant seer vast en sterck op hare fondamenten sonder eenig scheuringh of<lb/>
uytwijkingh tot reputatie van diegene, die dese beyde eerste puncten van Batavia<lb/>
in den beginne gebouwt hebben
<note mark="3">Ze dateerden uit de ambtsperiode van Coen en De Carpentier.<lb/>
</note>
. Te wenschen zijnde, dat geheel Batavia soo<lb/>
wel in zijn buytenmuren geboud en op zijn fondamenten gevest stondt, ’twelk nu<lb/>
(nae ’t spreekwoord) wel een geheele pleyster over het gandsche lighaam (excepto<lb/>
dese beyde puncten) van noden hadde, ’twelk nogtans al saghjens en mettertijdt<lb/>
sal moeten geschieden, na de tijden sullen vereyschen ende meynen wij, dat men,<lb/>
jaarlijx niet meer dan een punt herbouwende en verbeterende, het dan soo seer<lb/>
niet soude gevoelt worden.
</para>
<remark>«De order van Heren
<emph>XVII</emph> af gewacht; de komst van den ingenieur Van Sasburgh<lb/>
als raad-extraord. van Indië ziet men het oog op de vereiste werken gaarne</remark>
<pb n="467" />
<remark>tegemoet; reparatie aan de Cies. gebouwen; Bent woont op de werf en administreert de<lb/>
équipagegoederen; het oude ijzerpakhuis is ingestort; er is 107 101
<ref>'ffi </ref>buskruit in<lb/>
voorraad; Camphuys heeft het toezicht over de bouwmaterialen; 78 slaven als „ calfaters
”<lb/>
op Onrust gebruikt; het kost moeite de slaven tot vakarbeiders op te leiden; reglement<lb/>
op de Menage van 13 maart 1689, vgl.
<ref>Beschrijvinge III, 15</ref>e capittel, eerste deel;<lb/>
hel is gewenst, dat
<lb/>
»</remark>
<para>- geen jongli adsistenten meer werden aangesteld, item geen bar-
</para>
<para>barots
<note mark="1">Barbarot, leerling-chirurgijn, vgl.
<emph>Beschrijvinge</emph> III, p. 244.<lb/>
</note>
, corporaals der adelborsten onder de militie zijn nu buyten practijck;<lb/>
onder de zeevarende gene derde waeken
<note mark="2">Derde waak, derde stuurman.<lb/>
</note>
. De minder scheepsofficieren besnoeyen<lb/>
wij na de groote en kleynte der scheepen, soo mede de chirurgijns, item de boekhouders<lb/>
en adsistenten na advenant. De ambagtsgesellen, haer meesterknegts en<lb/>
de werckbasen staan op vaste tractementen. Alles wat onder de dienaren onnut<lb/>
geoordeelt is, daervan werd d’E. Compagnie nae vermogen ontlast met onderscheydt<lb/>
na de meriten, die een yeder aan d’E .Compagnie heeft ende de redelijkheydt<lb/>
komt te vereyschen. Hieraan dependeren meede d’oude eerlijke afgesloofde<lb/>
zeevarende en de militaire officieren, item soo indertijdt eenige oude predickanten<lb/>
als emeritus mogten ontslagen worden.
</para>
<remark>«Verbeteringen in de administratie; de molens aan Molenvliet vergen duur<lb/>
onderhoud; de Fransen
<lb/>
»</remark>
<para>- ons na haer uytterste vermogen sullen dwersleggen en querellen
</para>
<para>tegens ons soeken.
</para>
<remark>«Opgave van de vermindering in personeel sinds 1677, 378 personen, nl.
<lb/>
»</remark>
<para>215, die overleden zijn, namentlijk :
</para>
<para>5 commandeurs
</para>
<para>8 oppercooplieden
</para>
<para>1 boekhouder generael
</para>
<para>1 raad van justitie<lb/>
22 coopluyden
</para>
<para>
49 ondercoopluyden<lb/>
38 boekhouders<lb/>
55 adsistenten<lb/>
26 provisionele dos<lb/>
10 jongh adsistenten<lb/>
36, die haere gagie zijn af geschreven :<lb/>
2 oppercooplieden<lb/>
1 raad van justitie<lb/>
2 coopluyden<lb/>
7 ondercoopluyden<lb/>
4 boeckhouders<lb/>
13 adsistenten
</para>
<pb n="468" />
<para>4 prov.le d08
</para>
<para>
3 jongh d08<lb/>
13, onder de militie gestelt :
</para>
<para>5 adsistenten
</para>
<para>5 provisionele d08
</para>
<para>1 d.° tot stuurman
</para>
<para>2 d08 weggelopen<lb/>
102, gerepatrieerdt :
</para>
<para>8 oppercoopluyden
</para>
<para>
6 coopluyden<lb/>
12 cooponderluyden<lb/>
23 boekhouders<lb/>
25 adsistenten<lb/>
28 provisionele d08<lb/>
366 coppen; zijnde binnen gemelte tijdt 12 personen uyt d’Hooge Regeringe<lb/>
gemindert, te weten
</para>
<para>1 Gouverneur- Generael en
</para>
<para>3 raden overleden
</para>
<para>4 raden gerepatrieert
</para>
<para>4 raden gelicentieert
</para>
<remark>«Heren
<emph>XVII</emph> verhoogden de eis van kamfer van 8000 tot 12 000 daarom<lb/>
is ruim 101 picol Japanse a 50 realen het picol te Batavia gekocht; te Bantam betalen<lb/>
de Engelsen 55 a 60; repatriër enden; geen tin en spiaulter meer naar patria te zenden;<lb/>
er wordt nu mee „ geklad
” tegen de concurrenten in India; als de Heren te weinig<lb/>
geld overmaken , loopt de rente voor opgenomen geld op van \ tot
f % p.m.; vrees, dat<lb/>
de nu in Europa in gebruik zijnde musketten met snaphaan op expedities in Azië<lb/>
minder geschikt zijn dan die met lontsloten, die minder gauw onklaar worden, die met<lb/>
snaphaan kunnen wel in de garnizoenen worden gebruikt, waar een derde deel der<lb/>
soldaten, de oplettendste, ervan voorzien is; Baros levert te veel benzoë voor de handel<lb/>
in Azië, waarom vrij veel als ballast naar patria gaat; de retourvloot werd voor 10<lb/>
maanden geproviandeerd; contract met Cheribon, afgedr.
Corpus III, nr. CDXLIII;<lb/>
de 640 volgelingen van wijlen Karaëng Biseï worden naar Makassar terug gestuurd;<lb/>
Cheribon levert jaarlijks 3 a 4000 picol peper; gegevens over Cheribon, Krawang en<lb/>
Java's Oostkust, bekend uit
Daghregisters; in het voorjaar verschenen 5 Chinese<lb/>
jonken; 1414 man repatrieerden met de beide delen van de retourvloot, waartegen<lb/>
3600 door Heren
<emph>XVII</emph> zijn beloofd; er is nog groot tekort aan zeelieden en militairen,<lb/>
»</remark>
<para>
- waardoor dan dickwils en nu al een geruymen tijdt genoodsaekt zijn<lb/>
een groot getal inlanderen in dienst te nemen en die de Compagnie niet veel min<lb/>
als ons eygen volck komen te kosten en maandelijx met contant geit moeten<lb/>
betaelt werden, -
</para>
<remark>«- terwijl Europeanen meer ontzag wekken; het garnizoen te Batavia is<lb/>
1250 man; er komt minder rijst van de kust van Java, dan werd verhoopt; ze kost te<lb/>
Batavia 30 a 35 rsd. het last; er is maar 600 last in de pakhuizen, waarvan 400 in<lb/>
ballast uit Bengalen ontvangen; hoop, dat
<lb/>
»</remark>
<pb n="469" />
<para>
- het lastigh overhalen derselve van andere quartieren met Compagnies<lb/>
kostelijcke schepen eens wederom sal konnen nagelaten werden.
</para>
<remark>«Te Batavia valt steeds veel werk te doen; het is onzeker , of
<lb/>
»</remark>
<para>
- men bij siekte en afsterven ook althoos ten eersten weder geen be-<lb/>
quame borsten en die’t gestadig schrijven en pluggeren
<note mark="1">Pluggeren, ploeteren, zwoegen.<lb/>
</note>
gewent zijn, kan aan<lb/>
aan de hand krijgen.
</para>
<remark>«Het is ónmogelijk zich stipt aan de in
<ref>Beschrijvinge III , </ref>capittels 13 en 14<lb/>
opgenomen voorschriften te houden; thans heeft men vnl. in de oosterkwartieren eerder<lb/>
te weinig dan te veel personeel<lb/>
»</remark>
<para>Konnende, na ’t schijnd, de wereldse saeken niet alleen in desen, maar in veel<lb/>
andere occurentiën, soo niet in een gemeende perfectie of ten minsten in pracktijcke<lb/>
gebragt werden, als het wel voor te schrijven en op ’t papier te brengen ofte<lb/>
in de gedagten te imagineren is.
</para>
<remark>«Uitgaven te Batavia van 1 sept. 1679 tot 31 aug. 1680:<lb/>
»</remark>
<para>Soldye . f. 589 869.11. 1
</para>
<para>Ordinarij randsoenen .
,, 209 975. 7. 7
</para>
<para>’t Hospitaal . 10 869. 4.11
</para>
<para>Equipagie van scheepen . 729 145.12. 3
</para>
<para>Timmeragie . 52 399. 9.15
</para>
<para>Fortificatie . 37 529. 3.10
</para>
<para>Oncosten van ’s Comp8 paardestal . 9 175.13. 8
</para>
<para>f. 1 638 964. 2. 7
</para>
<remark>«Voorts aan ,,gemeene oncosten
” f. 177 451.18.9 en aan interest f. 353 538.15.
— ;<lb/>
de landsinkomsten waren er f. 429 189.7.8, de handelswinst f. 889 405.
— .2, wat een<lb/>
totaalverlies van f. 851 360.8.6 zou betekenen; dat is echter ten rechte f. 515 996.15.1;<lb/>
uitvoerige uiteenzetting over dit verschil; het betreft nl. deels uitgaven, die ten rechte<lb/>
het gehele bedrijf en niet dat te Batavia alleen aangaan; eind aug. 1680 had men<lb/>
f. 6 562 518.19.5 opgenomen tegen f. 5 686 766.6.13 een jaar eerder; grotere geldzendingen<lb/>
uit patria daarom gewenst; te Bantam bestaat vrije
<lb/>
»</remark>
<para>
- negotie, die hem geit, rijkdom en welvaren toebrengt, terwijle wij<lb/>
met alles even praecijs en naauw te willen limitteren de commertie voorts van ons<lb/>
af en derwaarts heen jagen, maekende alsoo een arme gemeente, daer de Compagnie,<lb/>
indien daerin niet voorsien komt te werden, haar nog wel over beklagen mogt.<lb/>
Derhalven zalt noodsaekelijk zijn, dat wij de Chineese en andere coopluyden,<lb/>
welcke coper en andere waaren hier ter merct brengen, die door onse stricte<lb/>
placcaten alleen voor de Compe gereserveert hebben, den prijs niet al te naauw<lb/>
<pb n="470" />
setten, maar daarontrent wat libraelder disponneren, ten minsten zoo verre, dat<lb/>
men haar geen reden geve die goederen naar vermogen voor de Compagnie te<lb/>
verbergen om elders en aan andere tot hoger prijs te verkopen; hoedanigh men die<lb/>
luyden zal moeten tragten herwaarts te trecken en van Bantam te diverteren tot<lb/>
verbeteringe van den toestant deser stede, dewelke voor het welwesen van de<lb/>
Comp.e al van de hoogste importantie is. Cunnende nog mogende den coopman in<lb/>
zijn commertie niet geforceert werden, voomementlijk - zoo nabij en in<lb/>
’t midden van zoo veel vermogende competiteuren, die, naar ’t sigh laat aanzien,<lb/>
eer toe- als af- sullen nemen en die oock niet te weeren zijn als door een resoluyte<lb/>
negotie, daer wij het mitsdien noodsaekelijck op moeten aanleggen.
</para>
<remark>«Op voorstel van Speelman is besloten alom textiel te verkopen
,<lb/>
»</remark>
<para>- al sou der ook op de sorteringen, die wij met haar gemeen hebben,
</para>
<para>vooreerst niet te advanceren vallen en zoodoende sullen ons de passen van d’Engelse<lb/>
en Francen en ook onse eygen misschien wel de minste hinder toebrengen.
</para>
<remark>«Ook voor het tweede deel van „’t Generaal Reglement” zijn Speelman en Camphuys<lb/>
in commissie gesteld; dat de
<lb/>
»</remark>
<para>
- licenten in de voorige tijden hooger zijn geweest, ontstaat uyt het<lb/>
weren en intomen van den handel, die voor desen in de stadt onder de burgerye<lb/>
is toegelaten geweest, als Japans staefcooper, ’twelck met de particuliere Chinese<lb/>
jonken overgebragt wierd, item allerley Chinese coopmansz., daarvan nu de rouwe<lb/>
sijde en de zijdestoffen en andere coopmansz. aan geen perticuliere mogen veraliëneert,<lb/>
maer eerst aan d’E. Comp.e gepresenteert worden, item schilpatshoorn,<lb/>
sandelhout ende andere coopmanschappen, bij placcaat alle gespecificeert
<note mark="1">Men zie de plakaten van 12 aug. 1678, te vinden
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 11-12.<lb/>
</note>
, dewelke<lb/>
volgens lijste, voor den ontfanger en de licentmeester opgesteld, thol mosten<lb/>
betalen ende dewijl dese coopmanschappen nu niet vermogen in de stadt gevoerdt,<lb/>
maar aan de Compagnie tholvrij moeten gelevert werden ende dese goederen wel<lb/>
de voornaemste zijn, die de meeste thollen opbragten, soo moeten noodsakelijk<lb/>
de licenten sooveel vermindert wesen.
</para>
<remark>«Maar de Compagnie verdient thans meer op die waren; de tollen worden nu<lb/>
alleen betaald van
<lb/>
»</remark>
<para>
- allerhande snuysteringen, die van d’oostkant van Java en d’omleg-<lb/>
gende plaetsen overkomen als ajuyn, loock, olij, soute vis, coquesnoten, pady,<lb/>
ertjens, boontjens, bindrottingh, aarde potten en pannen, dekcadjangh etca,<lb/>
zijnde alle goederen van seer geringe waarde
<note mark="2">Het tarief van in- en uitgaande rechten van 27 febr. 1671 is te vinden
<emph>Plakaatboek</emph> II,<lb/>
p. 535-544.<lb/>
</note>
.
</para>
<remark>«De tol op suiker
, rijst en gekorven tabak is verpacht; Camphuys schijnt
<lb/>
»</remark>
<pb n="471" />
<para>
- becommert te wesen, dat zijn oogen niet en sullen willen gedoogen<lb/>
sooveel te doen, als hij wel van herten genegen ende bereydwilligh is.
</para>
<remark>«Personalia; toenemende handel in Bantam tot schade der V.O.C.; van 23 dec.<lb/>
1680 tot 1 maart kwamen er een Deens , 4 Engelse, 3 Franse, een Bantams en een<lb/>
Moors schip en een Chinese jonk ; aan de Chinezen te Batavia is vergund te Bantam<lb/>
peper te kopen, mits zij aan de Compagnie een rsd. gerechtigheid per picol betalen
<note mark="1">Vgl. het plakaat van 26 maart 1680,
<emph>Plakaatboek</emph> III, p. 39.<lb/>
</note>
;<lb/>
personeel naar Bantam gedrost, dat een lastige buur blijft; het is niet raadzaam het<lb/>
uit naam van den Susuliunan te beoorlogen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- want behalven dat het te veel van Comp.8 respect en hooge ontsagh<lb/>
soude overgegeven zijn en daardoor die en andere natiën ingeboesemt werden, dat<lb/>
de Bantammers alreede voorgeven en te stouter maekt, wij haer, schoon sij al<lb/>
veel quaad doen, uyt ontsagh der Engelsen als anders niet derfden beoorlogen, soo<lb/>
en is ook den staat en gelegentheyd des Sousouhounans jegenwoordigh nogh<lb/>
geensinds daemae gesteld, alsoo de saaken daar nogal int duyster blijven fluctueren<lb/>
en behalven zijn broeder, den Pangiran Pougar, nogal veel quade geesten hier en<lb/>
daar schuylen.
</para>
<remark>«Hoop, dat de ambassade van Siam naar Frankrijk niet doorgaat; de voornaamste<lb/>
bezigheid der Denen is
<lb/>
»</remark>
<para>
- de vaardt eeniger hunner inlandse scheepjes op Cormandel, meest<lb/>
met vragtgoederen en Moorse passagiers.
</para>
<remark>«De oude Sultan van Bantam wil de peperhandel aan zijn zoon ontnemen;<lb/>
plakaat tegen het drossen, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 69, 10 maart 1681</ref>; Couper is,<lb/>
ongesteld, met het leger nog te Kartasura; stijgende opiumprijzen op Java; wel 600<lb/>
Makassaren zullen naar hun land worden teruggezonden, zo ook
<ref>240 </ref>Bimanezen; de<lb/>
hen transporterende schepen mogen andere plaatsen aandoen; de uit Japan in dec.<lb/>
aangebrachte 6 mensen, vgl.
<ref>Daghregisters 1680, p. 817 </ref>»</remark>
<para>
- haar kost meest met nettebrijen als anders self verdienen, schijnende<lb/>
laboreuse menschen. Om hun metter tijdt eenige onder ons bekende tale te doen<lb/>
leeren en dan nader te ervaren, waer se tehuys hooren om te sien, of men se dan<lb/>
bij d’een of d’ander occasie weder kan teregt bestellen, ’t Naeste, dat daaraff<lb/>
vooralsnogh gelijckt, soo souden se uyt de eylanden Ladrones in de Zuydzee agter<lb/>
de Moluccos en Philippines vandaan zijn gekomen en, van d’een na d’ander eylanden<lb/>
varende, van een storm belopen en alsoo in Japan verdreven wesen.
</para>
<remark>«De dispensiers knoeien niet met de wijn, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- veel Spaance wijnen soo soet als honingh overcomen, gelijck desel ve<lb/>
<pb n="472" />
door expresse gequalificeerde gecommitteerde, soo als de wijnen uyt de vaderlandse<lb/>
scheepen aan land waren gebragt, sodanig sijn bevonden.
</para>
<remark>«Veel dgl. wijn is voor bedorven afgeschreven; in 1680 repatrieerden 1680<lb/>
personen in Cies. dienst; te Batavia stierven er 779, elders ongeveer 1000, op de<lb/>
schepen , met inbegrip van 100 gedrosten 400; de eis tegen Schilhoom is in Rade van<lb/>
Justitie ontzegd, maar evt. zal nog nader tegen hem worden opgetreden; Van Goens jr.<lb/>
kan inlichtingen geven over het niet verkopen van rode mutsen op Ceylon
<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde de Singalesen gelijk de meeste menschen almede veeltijds tot veranderinge<lb/>
genegen, hoewel de alderlangste bij haar ’t meeste cieraad is. U Edle<lb/>
gelieven te weten en vast te stellen, dat sedert 8 a 10 jaren de Cingalesen van grof<lb/>
gladtgesponnen catoen haer eygen mutsen hebben beginnen te breyden, welke<lb/>
wetenschap sij de gevangen Engelsen en de Nederlanders (die in Candia eenige<lb/>
haer kost daermede plagten te winnen) hebben afgekeken, die dan, met de beste<lb/>
zaye
<note mark="1">Saya, zie dl. I, p. 682, noot 2.<lb/>
</note>
(die op Ceylon niet gebreekt) rood geverft zijnde, de vaderlandse Napelse<lb/>
mutsen niet veel wij eken.
</para>
<remark>«Die vaak aan lascarijns worden geschonken; eind 1679 waren er op Ceylon nog<lb/>
8764 in voorraad; Heren XVII verzocht de timmerlieden wat hoger te bezoldigen;<lb/>
geen witte peper naar patria gezonden, daar die door de woelingen in Djambi niet<lb/>
te verkrijgen was<lb/>
»</remark>
<para>De staat
<note mark="2">In de zin van: verwachting.<lb/>
</note>
, die wij gemaekt hadden om goede quantiteyt in Palembangh te<lb/>
vergaderen, is door gebrek van kennisse om deselve te maeken nogh in geen pracktijck<lb/>
konnen werden gebragt, waartoe wij egter debvoir sullen aanwenden, hoewel<lb/>
wij agten, dat het best ware bij verbeteringe van de negotie op Jamby alleen het<lb/>
bestellen van witte peper te doen besorgen om alsoo de kennis van het toestellen<lb/>
der witte peper niet al te gemeen te maecken.
</para>
<remark>«Couper, vgl.
<ref>Daghregisters 1681, p. 223 </ref>en
<ref>Opkomst VII , </ref>nr. LXX, meldt<lb/>
o.a., dat te Mataram
<lb/>
»</remark>
<para>
- soowel ons als des Sousouhounans volk sterk invallende en in die<lb/>
voor desen soo overopulente plaetse door derselve tegenwoordighe ruïne niets te<lb/>
bekomen zijnde.
</para>
<remark>«Voorts -meldt hij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de Pougaresen en andere vyanden wel voor ’s Compagnies magt<lb/>
het gedurigh op een lopen stelden, maer met de Sousouhounangs Javaanse magten<lb/>
alleen omsprongen als de kat met de muys en dat hij sonder Comp8 hulptroepen<lb/>
gants ter wereld niets en konden uytregten, dat oneyndigh soude wesen, als<lb/>
<pb n="473" />
werdende ons volck meer afgemat en vernielt om de vyanden telkens en overal te<lb/>
verjagen als te verslaan.
</para>
<remark>«Te Semarang was
<lb/>
»</remark>
<para>
- den amphioen, die de Javanen dog niet missen of laten konnen, in<lb/>
goede demande.
</para>
<remark>«Hoop op groter houtleverantie,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo den e. commandeur Couper
<note mark="1">Jacob Couper, een Schot, die in 1663 als soldaat uitkwam, 1664 assistent te Bantam<lb/>
en te Batavia, 1665 secunde te Japara, 1669 onderkoopman, 1671 opperhoofd te Japara, 1672<lb/>
koopman, vervolgens nauw betrokken bij de acties in Mataram, 1678 commandeur te Indramaju,<lb/>
opperkoopman, 1679 secunde in Mataram, vervolgens commandeur aldaar, 1681 terug<lb/>
naar Batavia, 1684 commandeur van de expeditie tegen Surapati, 1685 korte tijd commandeur<lb/>
ter Westkust van Sumatra, 1687 commandeur van de retourvloot, 1694 kwam hij weer uit als<lb/>
raad-extraordinair van Indië, maar hij kwam om bij een scheepsramp bij Madagascar.<lb/>
</note>
300 Calangers
<note mark="2">Kalangs, een speciale, zich apart houdende groep van de bevolking van Java, die<lb/>
^«iplicht was voor de Vorsten van Mataram in de bossen hout te kappen en te vervoeren.<lb/>
</note>
of Javaanse<lb/>
houtcappers met sig afgebragt hadde.
</para>
<remark>«Het is dringend nodig o.a. voor de onontbeerlijke watervaten<lb/>
»</remark>
<para>Het padygewasch stond om Japara, in de landen van Damack en elders seer<lb/>
schoon op ’t velt.
</para>
<remark>«De vaart der Bantammere naar Mataram, vgl.
<ref>Daghregisters 1681 p. 200, </ref>geschiedt<lb/>
vnl. onder Deense of Franse vlag; zij hebben rijst van daar nodig; het aldaar<lb/>
p. 204 r. 9 genoemde Portugese scheepje St. Pedro heet hier St. Paulo; onzekerheid<lb/>
over de houding der autoriteiten in Fu-tsjou t.o.v. onze schepen; den
<lb/>
»</remark>
<para>
- desolaten toestant vant Palembangse rijck, daerin de Palembangers<lb/>
hunselven als moedtwilligh en tegens onse goeden raadt en vermaninge hebben<lb/>
gewickelt met den oorlogh tegens Jamby int lest des vergangen jaers op te nemen.
</para>
<folio>Fol. 511*.</folio>
<remark>«De Sultan van Palembang is afgeleefd; moeilijkheden verwacht voor zijn vermoedelijken<lb/>
opvolger Pangeran Dipati,
<lb/>
»</remark>
<para>- omdat den tweeden soon, genaamt Pangeran Aria, die wel de voornaamste<lb/>
aanleyder van den optogt en ’t voornemen tegens Jamby is geweest, sig<lb/>
met de Maccassaren althoos sooverre heeft geëngagieert en ooq sterck na de<lb/>
kroone en zijn vaders rijck geïnitieert om ’tselve zijn broeder te ontsetten of,<lb/>
daarinne swarigheydt siende, dan het Jambise rijck door hulp der voorschreve<lb/>
stropende Maccassaren na veroveringe voor sigselfs te blijven occuperen, ’tgunt<lb/>
schijnt te consteren uyt zijn verdere conduites.
</para>
<remark>«De gesneuvelde Daëng Mangika
<lb/>
»</remark>
<pb n="474" />
<para>
- gehonoreert door den Palembanger met de naam van Pangaran<lb/>
Soetadalago, zoone van Crain Bateboeta
<note mark="1">Wellicht Karaëng Batubatu, die juni 1660 tegen de Nederlanders sneuvelde.<lb/>
</note>
, geweest zijnde de broeder van Crain<lb/>
Montemarano, die beyde zoone van Crain Zemana waren.
</para>
<remark>«Ook kwamen om
<lb/>
»</remark>
<para>Dayen Manjampa, zoone van Crain Montemarano, Bodore, zoon van den<lb/>
ouden Crain Zegery, Dain Reolo, zoone van Crain Laayo of Crain Bancala
<note mark="2">Daëng Riolo, Karaëng Lajo en Karaëng Bangkala waren Makassaarse hoofden, die<lb/>
in de strijd tegen de V.O.C. vrij spoedig naar haar overgingen en die in
<emph>Sja'ir</emph> gewoonlijk samen<lb/>
worden genoemd, de tweede stierf in sept. 1671.<lb/>
</note>
, en<lb/>
Dayen Mandoero.
</para>
<remark>«In plaats van „éen groote prauw”, zoals
<ref>Daghregisters, p. 226 </ref>laatste regel, is<lb/>
vermeld, is hier van twee dgl. vaartuigen sprake; in plaats van twee Palembangse<lb/>
gecommitteerden, ibid. p. 227 r. 7, drie; wel 80 Palembangse en Makassaarse vaartuigen<lb/>
werden nabij Djambi verbrand, 300 bassen enz. veroverd; in plaats van 7 a<lb/>
8000 man, ibid. r. 15 v.o. staat hier 8 a 10 000 man; gegevens over China, voor zover<lb/>
niet vermeld in
<ref>Daghregisters, </ref>grotendeels en dan deels letterlijk gelijk te vinden<lb/>
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 748 r</ref>. 9 tot 749 r. 17 v.o.; slechts valt toe te voegen: in Fu-tsjou<lb/>
werd in 1679-1680 f. 107 839.11.9 gewonnen, maar f. 17 822.17.8 uitgegeven; de<lb/>
berichten van daar geven weinig zekerheid,
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo de Tartaren en bijsonder de Chinesen van soo agterdogtigen<lb/>
natuur zijn, dat zij ons niet veel van haere staetssaacken zullen openbaren en<lb/>
weshalven die discoursen niet verder hebben aangezien dan voor gerugten en<lb/>
losse opiniën sonder eenige sekerheyt.
</para>
<remark>«De Sinong is de oom van den Keizer van China; bijzonderheden over de handel<lb/>
in China, die vrij gunstig verliep; er kan nog een handelspoging worden gedaan;<lb/>
het
<lb/>
»</remark>
<para>
- en is ook gandsch niet te beogen nogh U Edle staat gestelt om tegens<lb/>
soo een groot en uytgebreyd rijck yets voordeligs te bejagen en daarom salt misschien<lb/>
best wesen, als ’t niet langer deugen wil, met het meeste fatsoen te scheyden,<lb/>
omdat wij op soo een gedwongen en slegten handel en vele vexatiën niet konnen<lb/>
varen, nog bestaan, maar egter vrunden zijn of gelijcken te wesen.
</para>
<remark>«Men kan het dan nog met sluikhandel beproeven<lb/>
»</remark>
<para>Soo schijnd het al nabij geweest te sijn, dat den Tartarischen Keyser dat<lb/>
gandsche magtige rijck wederom soude hebben moeten ruymen, indien de opgestane<lb/>
Chinesen en derselver hoofden sigh in een eenparigh verstant hadden<lb/>
konnen houden, maer sulx schijnd nu wederom te wesen verijdelt,
</para>
<pb n="475" />
<para>Den Gouverneur-Generaal heeft sigh met de Ceylonse en Mallabaarse materie,<lb/>
hiervoor beschreven, in generley wijse nog ooq niet met de Cormandelse en Malaxe<lb/>
materie geconfirmeert, egter heeft Zijn Ed.1 alles gelaten, sodanigh hetselve op<lb/>
’t papier gebragt is, niet gesint zijnde alhier met ij mand in contestatie te komen,<lb/>
wetende sekerlijck, dat hij U Edle staat met alle opregtigheyt en trouwe van sijn<lb/>
jeugt aan althoos gedient heeft en nogh dient na uytterste vermogen, sooveel de<lb/>
kragten van zijn verswackt lighaam eenigsinds kan toelaten, over welke sijne<lb/>
welgemeynde en hertelijke debvoiren hij niemant dan U Edle Hoogagtbare Collegie<lb/>
selfs tot getuige nodig heeft, welke sijne swackheyt hem dan ooq met te meer<lb/>
smerte doet verlangen na U Edle ordre tot zijn verlossinge, dewijl het buyten zijn<lb/>
magt is hem selfs van dit sware pack te ontlasten of vrij te maeken, dat anders<lb/>
al lange soude geschiet wesen, soo hij niet soo kragtigh aan u Ed.s staat verbonden<lb/>
was.
</para>
<remark>«Op 28 febr. 1681 bedroeg hel kapitaal in Indië f. 13 242 342 ; vrinsten,
<lb/>
»</remark>
<para>’t Comptoir Gamron in Persia, alwaer tsedert<lb/>
p.m0 maart 1679 tot uit.0 feb.rlJ a.°<lb/>
1680, affgetrocken alle gesupporteerde ongelden,<lb/>
te boven is geleght een capit.1 van . f.<lb/>
Op de voyagie naer Mocka van 12.e april<lb/>
tot 3.e september a.° 1679 geadvanceert . „
</para>
<para>In Suratta ’tsedert p.m0 junij 1679 tot uit.0<lb/>
meij a.° 1680 gewonnen een somma van . . ,,
</para>
<para>Op ’t comptoir Ougly in Bengale van p.m0<lb/>
junij 1679 tot uit0 meij 1680 te boven
</para>
<para>geleght . .
</para>
<para>Op ’t compt.r Chormandel van p.m0 aug.°<lb/>
1679 tot uit0 julij daeraan volgende zuiver
</para>
<para>gewonnen . . . . ,,
</para>
<para>Ten comptoire Nangasacky in Japan tsedert<lb/>
24.
<super>e</super> october 1679 tot 10 novemb.r 1680 ,,<lb/>
Sumatras Westcust van pm0 aug° 1679 tot
</para>
<para>uit0 julij 1680 te boven geleght . .
</para>
<para>Op ’t comptoir Palembangh van en tot
</para>
<para>voorsz.e tijt geadvanceert . .
</para>
<para>In Siam van en tot de bovensz.e tijt gewonnen<lb/>
. .
</para>
<para>318 095. 7.12<lb/>
94 050.—. 7<lb/>
644 526. 6. 7
</para>
<para>107 116, 3. 8
</para>
<para>776 138. 6.14<lb/>
575 249.14.10<lb/>
82 541 12. 7<lb/>
49 272. 4. 2<lb/>
14 759. 5. 5
</para>
<para>f. 2 656 349. 1. 8
</para>
<remark>«Aan vrachten
, vnl. in Coromandel f. 37 828.4.1; verliezen
,<lb/>
»</remark>
<para>’t Gouvernement Cheylon ’tsedert p.m0<lb/>
maart 1678 tot uit.0 februarij 1679 boven<lb/>
alle winsten en inkomsten verachtert . . . „ 274 691.19. 7<lb/>
’t Comptoir Thimor van p.mo februarij 1679
</para>
<para>tot uit.0 januarij 1680 .
</para>
<para>In Banda van p.mo maart 1679 tot uit.0
</para>
<para>10 506.14. 2
</para>
<pb n="476" />
<para>feb.r‘J 1680 . . 114 785. 5.11
</para>
<para>Op Mallebhaer t’sedert p.m0 januarij 1678
</para>
<para>tot uit.0 december daeraan volgende . . . ,, 47 163. 5. 7
</para>
<para>Amboina van p.mo maart 1679 tot uit.0
</para>
<para>feb.r 1680 . . 80 473. 1. 9
</para>
<para>In Ternaten van en tot de voorsz.e tijt. . „ 108 227.18. 1
</para>
<para>Op Maccassar ’tsedert pmo julij 1679 tot
</para>
<para>uit.0 junij daeraan volgende . „ 82 517. — .14
</para>
<para>Op Malacka ’tsedert p.m0 aug.° 1679 tot
</para>
<para>uit
<super>0</super> julij 1680 . . 32 651.17.10
</para>
<para>Ten comptoir Arrakan ’tsedert p.mo octob.r
</para>
<para>1679 tot uit.0 aug.° 1680, zijnde 11 maanden „ 4 898. 2. 8
</para>
<para>In Toncquin van p.m0 december 1679 tot
</para>
<para>uit.0 november daeraan . . 4 120. 9. 6
</para>
<para>Op ’t groot comptoir Batavia van p.rao
</para>
<para>september 1679 tot uit.0 aug.° a.° 1680. . „ 515 996.15.14
</para>
<para>Te samen . . f. 1 276 032.10. 9
</para>
<remark>«Andere uitgaven f. 444 661.7.2, vnl. interest te Batavia en Suralte, andere<lb/>
inkomsten f. 166 521.10.14, vnl. 529 040
® kaneel ad f. 141 848.17.
— , beschouwd<lb/>
als afbetaling door den Keizer van Kandi, voorts f. 44 870.15.15 vnl. uit boedels<lb/>
van overledenen, in patria aan de erfgenamen te restitueren; afschrijvingen op gebouwen<lb/>
in Banda en Sumatra's Westkust f. 142 869.18.5, grotendeels de loge te Padang;<lb/>
uit patria ontvangen
<lb/>
»</remark>
<para>In contant zoo bhaer als ander gemunt
</para>
<para>silver en payement . f. 1 520 554. — . —
</para>
<para>Aan coopmansz . . „ 206 527. 4. 1
</para>
<para>Aan provisiën en drancken . . 289 147. 8. 8
</para>
<para>Ammonitiën als anders .
....... „ 20257.19. 8
</para>
<para>In alles . . . . f. 2 036 486.12. 1
</para>
<remark>«Welk bedrag met f. 36 416.5 verminderd dient om diverse redenen; voor wissels<lb/>
getrokken op patria is te Batavia ontvangen f. 803 749.10.
— , in Ceylon f. 57 739.10;<lb/>
met de nu vertrekkende schepen zijn voor 24 499 rsd. wissels getrokken, w.o. 2000 van<lb/>
wijlen Maetsuyker voor Heere de Boer; aan het slot is vermeld:
<lb/>
»</remark>
<para>
wesende de intentie geweest den desen na luyt van de beginselen derselver<lb/>
inhoudt te sluyten mettet begin ofte ontrent medio maart, maar het sal U Ed.8<lb/>
- blijken, dat door veele inconvenienten de tijdt is doorgeschoten en desen<lb/>
<ref>niet eerder konnen getekend werden dan op heden, dat wij schrijven 29 april 1681.</ref>
</para>
<folio>Fol. 545r.</folio>
<remark>«De brief wordt gevolgd door het door Speelman en Camphuys opgemaakte en<lb/>
door de Regering op 29 april getekende vervolg op de beschouwingen over het Generaal<lb/>
Reglement, folio 546
<super>r</super> tot 716v<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>