<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="423"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 31 december 1680"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1680"/>
<meta key="seq" value="XVI"/>
<meta key="year" value="1680"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>

</header>
<body>
<pb n="423" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0423"/>
<head>XVI. RYCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 31 dec. 1680 *)<lb/>
</head>
<folio>1241,fol.579-627A.</folio>
<remark>(Vgl. [Daghregisters] 1680, p. 782-856 ; ter kust van Malabar is een jacht tegen het stuiken nodig; de Koning van Cochin is weinig genegen het bestand met den Samorijn voor 3 jaar te verlengen; er is daar 700 000 peper in voorraad; men moest in Perzic, vgl. ibid. p. 809, voor f. 608 132 zijde afnemen; de kwaliteit is zeer goed)</remark>
<para>Meynende den directeur en raadt, geen redres tot herstellinge in dat rijck<lb/>
scheen off ware te verwaghten dan door wapenen off andere violente middelen<lb/>
om de Persianen tot redelijckheyt te constringeren, ’twelck als veel voeten in<lb/>
d’aarde hebbende, zoo zullen wij ons nader daerop beraden.<lb/>
</para>
<remark>(De waren van de Compagnie zijn er goed verkocht; de jonge Sultan van Bantam heeft het laten kruisen van zijn vaartuigen weer gestaakt ; vgl. voor Japan [Beschrijvinge] 11,1, p. 467-468; betreurd, dat er niet meer Bengaalse zijde beschikbaar was; men kon kóbans van de gouverneurs van Nagasaki lenen)</remark>
<para>Den eenen Nangasackisen gouvern.r Mangocrodonne was van dat gouvernement<lb/>
op eygen versoeck ontslagen en een ander kaal edelman, gen.1
<super>2 3 4</super> Ginsemon<lb/>
Cauwagoets
<super><fref ref="2"/> ,</super> dogh van veel hoger extractie en hoogmoediger inborst als den<lb/>
anderen gouverneur Tsjouzeymondonne
<super><fref ref="8"/> ,</super> hem gesuccedeert.<lb/>
</para>
<remark>(Op de door Heren XVII gewenste kwaliteit van het ingekochte porcelein is goed gelet; gegevens Java's Oostkust, af gedrukt [Opkomst] VII, p. 58-[=60]</remark>
<para>Aan de revier van Carwangh
<super><fref ref="4"/> </super> dagen onse Javaanse hooffden alweder over<lb/>
de Balyers, die daar nu zedert 2 &amp; 3 jaren hebben huysgehouden en zig al twee<lb/>
malen voor de Comp.ie gesubmitteert en zullen wij daerin t’zijner tijt moeten<lb/>
voorsien.<lb/>
</para>
<remark>(Drie schepen en een jachtje voor verder gebruik af gekeurd; de rondhouten zullen weer gebruikt worden,)</remark>
<para>
- want wij moeten door gebreck van masten als andere ronthouten<lb/>
verscheyde schepen te deser rheede onvaerbaar laten leggen en, als’er een sal<lb/>
t’zeyl gaan, de materialen van de andere af f nemen, dat bij continuatie voor den

<fnote>[=1] Bij de datum en de ondertekeningen staat bijgeschreven : doch wij zijn heden 4 januari 1681.</fnote>
<fnote>[=2] Hij wordt *Beschrijvinge* II, I, p. 659 onder de naam Kauwkoets Ginschymondonne nog in 1684 als gouverneur genoemd.</fnote>
<fnote>[=3] In *Beschrijvinge* II, I, p. 652 wordt hij vermeld als nieuw optredend gouverneur onder de naam Matsendeiro Jojeimonsamma.</fnote>
<fnote>[=4] Bedoeld is Krawang, dus de Tjitarum.[=1] Inderdaad werd zuidelijk van het oude Sultansverblijf in 1680/81 het nieuwe, geheten Pakuwonan, ook fort Diamant of Kota Intan, gebouwd in de gedaante van een Compagnies* vesting voor den jongen Sultan.</fnote>
<pb n="424" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0424"/>
dienst van de Comp.le niet zoodanigh dan tot haar grootste schade sal te stellen<lb/>
zijn.<lb/>
</para>
<remark>(Dringend om dgl. materiaal verzocht , zo ook om boter en andere proviand)</remark>
<para>Den jongen Bantamsen Coninck schijnt alsnoch zeer te ijveren in het maken<lb/>
van een nieuwe fortres
<super><fref ref="x"/> ,</super> zoo men voorgeeft tot zijn eygen versekeringe, leggende<lb/>
een goet stuck weegs agter zijn palleys na de landtzijde.<lb/>
</para>
<remark>(Er is daar overvloed aan textiel , o.a. omdat de Compagnie verbood dat naar Mataram te vervoeren, zulks op grond van het contract met den Susuhunan; voordeel verwacht van de rust, uxmrin China nu onder de Tataren staat; in Bengalen konden alle opgenomen géiden worden terugbetaald, daar er weinig te verkopen valt, heeft de V.O.C. er steeds contanten nodig; de amfioenprijs is zeer hoog; de Aardenburg en de Berkmeer vertrokken met lading van f. 55 456, vnl. salpeter en amfioen, van Bengalen naar Ceylon, ze moeten o.a. areca, chancos en - voor schenkages - vier olifanten terugbrengen; de retourschepen brengen vnl. Perzische zijde , /. 524 178, kruidnagelen, f. 115 500, en peper, f. 114 188, over)</remark>
<para>Het silver blijft in Bengala noch al op een hooge merckt en in de meeste<lb/>
valuatie en daerentegen het gout in een slegte demande, zoodat de Japanse coubangs<lb/>
daer thans niet meer als 16J ropia off 8J rds. konden halen.<lb/>
</para>
<remark>(Na veel moeite kwam 2 244 000 ® salpeter in 25 vaartuigen van Patna te Hugly)</remark>
<para>Schijnende de Moorse regenten nu alle hare offitiën voor geit te koopen en,<lb/>
zoo haast maer een ander comt, die meerder daervoor geeft, weder gedeschargeert<lb/>
wert, dienvolgens, staande haar gesagh, weynigh respect aan de Conincklijke<lb/>
firmans en bevelschriften, in faveure van de Comp.e verleent, dragen.<lb/>
</para>
<para>Wegen de gewelden en vexatiën, daermede de Comp.e in Bengala wierde<lb/>
geplaagt, en was aan ’t Mogolse hoff tegenwoordigh geen gehoor te erlangen,<lb/>
dewijl den Coninck weynig aght op zijn rijxbestier gaff dan alleene om zijn driften<lb/>
uyt te voeren en de Comp.e nu geen bijsondere gunstelingen
<super>1 <fref ref="2"/> </super> onder de hoffsgrooten<lb/>
hadde.<lb/>
</para>
<remark>(Men zal gewapend moeten optreden; satisfactie)</remark>
<para>
- mettet aanhalen der jaarlijxe rijcke Mochase Moorse schepen zoude<lb/>
te erlangen en ’s Comp.es respect alsoo meteenen best te restabileren wezen.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Inderdaad werd zuidelijk van het oude Sultansverblijf in 1680/81 het nieuwe, geheten Pakuwonan, ook fort Diamant of Kota Intan, gebouwd in de gedaante van een Compagnies* vesting voor den jongen Sultan.</fnote>
<fnote>[=2] Bedoeld: groten, die de V.O.C. begunstigden.[=1] Joannes Verhaven en Bernard Craeyvanger waren halfbroers, zoons van Speelman’s zuster Maria; de vader van den tweede was Remonstrants predikant, waarom de naam van een plechtig ,,us’' is voorzien. Verhaven werd in onderkoopmansrang jan. 1681 tweede en jan. 1683 eerste dispencier.</fnote>
<pb n="425" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0425"/>
<remark>(Voor 18 352 rsd. wissels te Batavia op patria getrokken; twee rijk geladen jonken vertrokken uit Tonkin naar Japan)</remark>
<para>Met het schip Silversteyn hebben wij op zijn versoek toegestaan naer ’t vaderlant<lb/>
te mogen overvaren Thomas Francees van der Capucijnenordre, voorgevende<lb/>
zigh tot onse religie geheelijck te willen begeven.<lb/>
</para>
<remark>(Hij is een Portugees, aanbevolen door ds. Ferreira; gegevens over Java's Oostkust, afgedr. [Opkomst] VII, p. 60-[=61]</remark>
<para>Dewijle het van U Ed.le Achtb.® gonstige goetheyt is geweest de twee<lb/>
susterssoone van den Directeur- Generael Cornelis Speelman, met namen Joannes<lb/>
Verhaven
<super><fref ref="x"/> </super> en Barnardus Crayvangerus, op zijn versoeck den eenen tot ondercoopman<lb/>
en den anderen tot adsistent in dienst van de Comp.e aan te nemen,<lb/>
hoedanigh zij onlangs hier te lande zijn overgekomen, zoo bekent Zijn E. ten<lb/>
alderhoogsten schuldig en verbonden te wesen U Ed.le Achtb.e op ’t aldernedrigste<lb/>
te bedancken.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Joannes Verhaven en Bernard Craeyvanger waren halfbroers, zoons van Speelman’s zuster Maria; de vader van den tweede was Remonstrants predikant, waarom de naam van een plechtig ,,us’' is voorzien. Verhaven werd in onderkoopmansrang jan. 1681 tweede en jan. 1683 eerste dispencier.</fnote>
</body>
</teiTrim>