<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="477"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 25 juli 1681"/>
<meta key="rawdate" value="25 juli 1681"/>
<meta key="seq" value="XIX"/>
<meta key="year" value="1681"/>
<meta key="month" value="7"/>
<meta key="day" value="25"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>

</header>
<body>
<pb n="477" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0477"/>
<head>XIX. RIJCKLOFF VAN GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 25 juli 1681.</head>
<folio>1243,fol. 1072-1115, copie 1252, fol. 97-132.</folio>
<remark>«Vgl.
<ref>Daghregisters 1681, p. 262-450</ref>; met 11 schepen is in 4 bezendingen<lb/>
cargasoen van f. 4 662 546.16.1 naar patria gezonden, bovendien met de Hendrick<lb/>
Maurits en de Oostenburg f. 448 350 van Ceylon; Padtbrugge was 13 mei op Obi;<lb/>
het doden van Aru Vacqua door Aru Palakka te Makassar
<lb/>
»</remark>
<para>
- al vrij wat ontsteltenisse bij vele der ingezetenen had gegeven en de<lb/>
saken zoo wat int duyster gezeth en oversulx ons gesonde recreut van 100 militaire<lb/>
coppen in dese tijdt te beter te passé gekomen was.</para>
<remark>«Niemand durft zich tegen Aru Palakka verzetten; aan het uitwijken van<lb/>
Daëng Cicila naar Bantam is niet veel gelegen ; te Batavia is geen peper meer in<lb/>
voorraad; het Johorse leger is van Djambi naar huis teruggekeerd ; het jacht Japan<lb/>
is op Onrust gerepareerd, waar steeds veel werk is, zodat er onvoldoende schepen<lb/>
beschikbaar zijn,
<lb/>
»</remark>
<para>
- daarin de schaarsheydt van timmerlieden en gebreck van plaets<lb/>
omme meer als een schip tevens te kielen al veel verhinderinge heeft toegebragt,<lb/>
lopende ’t hout ook sterck op ’t eynde, dog hiervan staen wij weder haest wat<lb/>
voorzien te werden, gebrack het maar aan geen sware cromhouten etca.</para>
<remark>«De handel in Siam niet geheel aan concurrenten over te laten; de naar Frankrijk<lb/>
en Rome bestemde Siamese gezanten te Bantam zien zeer tegen de reis op; voor Japan<lb/>
ook te vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 469, r</ref>. 1-7; bij de waren, naar China gezonden,<lb/>
vgl.
<ref>Daghregisters p. 442, </ref>was voor
/. 53 383.10.8 aan wollen stoffen; het mede gezonden<lb/>
reeds lang onverkochte barnsteen en bloedkoraal mag desnoods met 25 a 30 %<lb/>
verlies verkocht worden; de Chinezen te Batavia vinden de samenstelling van het<lb/>
cargasoen zeer goed; bij Malakka was
<lb/>
»</remark>
<para>
- een grote vaart en passagie soowel van Europeërs als Indianen van<lb/>
de Indische custen na de Malleytse en noordse quartieren, daarinne wij met<lb/>
U Ed.s volgens haeren generaelen brieff van den 20e junij 1680 geen raadt toe<lb/>
weten om te beletten en sulx best oordeelen om op d’een of d’ander wijse alleen<lb/>
maar op het meeste nutte voor Comp8 interest en haren staat daarinne te speculeren.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat ter Westkust
<lb/>
»</remark>
<para>
- wat ruymer peper inquam en den toevloey vant gout in trocque van<lb/>
kleeden, gelijck de hope is, ook meer en meer wilde toenemen.</para>
<remark>«Stijgende zijdeprijs in Bengalen; de waarde van de lading van het nieuwe jacht<lb/>
Naaldwijk wordt hier als f. 244 984 vermeld tegen f. 344 984 in
<ref>Daghregisters p. 276 </ref></remark>

<pb n="478" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0478"/>
<remark>die van de Palau Run als 211 512 tegen
/. 106 512 in
<ref>Daghregisters p. 293, </ref>die van<lb/>
de Veluwe als
/. 348 960 tegen f. 335 376 in
<ref>Daghregisters p. 385</ref>; Coromandel<lb/>
leverde te weinig Guinees linnen; Portonovo wordt geacht jaarlijks 3000 pak textiel<lb/>
te kunnen leveren; de concurrentie neemt in Coromandel steeds toe; de handel in<lb/>
Malabar gaat redelijk ; gunstige verkoop in Suratte; de voorafgaande retouren van<lb/>
daar bedroegen f. 1 075 317; de Engelsen vergroten hun handel in Azië alom, zowel<lb/>
hun Compagnie als particulieren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die al mede soo voor hunselven als gemengt met de inlanderen van<lb/>
maer eenigh vermogen en voor de Comp.e schaedelijke competiteurs werden<lb/>
bevonden.</para>
<remark>«De wegen in de Suratse bovenlanden zijn door de oorlog onveilig; herhaald<lb/>
moei worden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het defect aan veele scheepen na allen schijn moet voortkomen,<lb/>
dat sommige derselve int vaderland niet meer gelijck voor desen na behoren voorsien<lb/>
ofwel anders soo hegt niet of van ondurabel houdt gebouwt werden, ’tgunt<lb/>
U Ed.8 vrijelijck soodanigh gelieven aen te nemen en dat ons de ervarentheydt<lb/>
sulcx meer als te veel heeft doen sien.</para>
<para><emph>( Voorbeelden hiervan</emph> ) .</para>
<para>De gebreckelijckheden van vele equipagiebehoeften, masten en somwijlen<lb/>
ook van houtwercken geven ons alhier daarontrent al mede veel hindernis.</para>
<remark>«Teer dient meer geleverd te worden; de talrijkheid der Molukse eilanden maakt<lb/>
de pacificatie moeilijk<lb/>
»</remark>
<para>De uytgewekene Ternatanen en haren aanhang [zijn] wel hier en daar verjaagt,<lb/>
maer zij lopen in de bossen en van d’eene plaats nae d’ander en konnen sigh overal<lb/>
in armoede generen, soodat wij wel wenschten liever eenmaal een vreedsaam eynde<lb/>
van dat werk te sien, dan, omdat het nu al soo ver in oorlogh is geweken, menen die<lb/>
van Ternata, het met groter maght alomme sal moeten geredresseert werden.</para>
<para>Den Coninck Amsterdam komt nog niet te voorschijn, maer soude sigh, na<lb/>
’t schijndt, op ’t landt van Halamera en dat boven in de bosschen en bergen<lb/>
onder de Alphoeresen onthouden.</para>
<remark>«De Koning van Tidore blijft trouw; met de handel in Arakan staat het slecht;<lb/>
het Wapen van Goes bracht voor f. 115 251, vnl. suiker, uit Bengalen in Perziè<lb/>
»</remark>
<para>
Schijnen den directeur en raadt
<fref ref="1"/>  op ons voorstel om bij het aftreden
<fref ref="2"/> <lb/>
vant zijdecontract nevens andere met betalinge van thol aldaar te negotiëren<lb/>

<fnote ref="1">In Perzië.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Aftreden, beëindigen, opzeggen.<lb/>
</fnote>

<pb n="479" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0479"/>
vrij wat swarigheydt te maaken om de vele quellingen, die daaraan vast souden<lb/>
zijn.</para>
<para>En meenen, dat men vrij beter ons oogwith en redres van saeken met het<lb/>
senden van 3 a 4 kloecke scheepen voor een togt van 4
<emph>k</emph> 5 maenden in de Golph<lb/>
van Persia soude erlangen met de Moorse vaart te bekommeren en dat men daardoor<lb/>
vant Persiaanse hoff ten eersten wel satisfactie soude krijgen.</para>
<remark>«De Zweedse en Deense gezanten in Perzië, vgl.
<ref>Daghregisters p. 434, </ref>zullen<lb/>
wel niet veel succes hebben; vrij gunstige handel in Basra; goede rijstoogst in Mataram<lb/>
verwacht; Bantam is rustig, maar er blijven slaven en deserteurs heen trekken; Speelman<lb/>
is door Heren
<emph>XVII</emph> eenparig tot Gouverneur -Generaal verkozen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>