<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="481"/>
<meta key="title" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent; Batavia, 4 november 1681"/>
<meta key="rawdate" value="4 november 1681"/>
<meta key="seq" value="XXI"/>
<meta key="year" value="1681"/>
<meta key="month" value="11"/>
<meta key="day" value="4"/>
<meta key="author" value="Van Goens, Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Bent"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Ryckloff van Goens, Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Frederik Bent"/>


</header>
<body>
<pb n="481" />
<head>XXI. RYCKLOFF VAX GOENS, CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR<lb/>
BORT, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES<lb/>
CAMPHUYS EN FREDERIK BENT, BATAVIA 4 november 1681.</head>
<folio>1252,fol. 141-151.</folio>
<remark>«Vgl. Daghregisters
<emph>1681, p. 529-650; de gevangen genomen Koning Amsterdam</emph><lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- schijnende selffs daerover verblijt te wesen om van het miserabel<lb/>
oms werven verlost te zijn ende wederom in rust te geraken. Hij houd sich alhier<lb/>
wel vernoegt, schuyvende zijne losse en ongebonden actiën ende offentien, d’E.<lb/>
Comp.e aangedaan, op den quaden raad zijner raden. Hij is in Rade van India<lb/>
niet gehoort, dat welligt vooreerst niet nodig zal wesen, ten ware daertoe gelegentheyt<lb/>
vereyschte ende werdt middelerwijl naer gelegentheydt van zaeken wel getracteert<lb/>
ende nog wat seperaat gehouden.
</para>
<remark>«In het gouvernement Amboina is het rustig; het sandelhout, t.a.p. p. 617 vermeld,<lb/>
was gekocht van Anthonio de Hornaya 8 rsd. het picol; op Roti zijn, vgl. t.a.p. p.<lb/>
616 enige honderden inwoners omgebracht; in Mataram
<lb/>
»</remark>
<para>
- houdende sich den Pangiran Pougar nu weder in Bagaleen en Nam-<lb/>
roet
<note mark="1">Namrud, Balisch avonturier, die in de oorlogen in Mataram opkwam en door huwelijk<lb/>
verwant raakte met Pangeran Puger, met wien hij een tijd samenwerkte. Nadat dit in vijandschap<lb/>
was veranderd en Puger zich met den Susuhunan had verzoend, sneuvelde Namrud in<lb/>
dec. 1681 in een bloedige slag tegen Couper.<lb/>
</note>
op geen vaste plaats en met seer groot wantrouwen van den een op den<lb/>
anderen, hebbende elckanderen al eens met de wapenen aangetast ende Namroet<lb/>
eenige gequalificeerde vrouwen van Pougar, so men zegt, onder zijn magt bekomen.
</para>
<folio>Fol. 145r.</folio>
<remark>«Tekort aan zware touwen; de lading van de Pulau Run, vgl. t.a.p. p. 627 ,<lb/>
wordt hier als f. 230 126.8.3 opgegeven; in Malakka is niet genoeg textiel voor de<lb/>
handel; de goudinkoop ter Westkust ligt weer stil; Pit, vgl. t.a.p. p. 627, bracht slechts<lb/>
voor
/. 15 000 aan goud mee; de lichamelijk zwakke berghopman Olits wil na inspectie<lb/>
van de mijn bij Salida weer naar patria terugkeren<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>