<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="600"/>
<meta key="title" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Pit, Schaghen, Van Hoorn; Batavia, 31 december 1683"/>
<meta key="rawdate" value="31 december 1683"/>
<meta key="seq" value="IX"/>
<meta key="year" value="1683"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn, Camphuys, Pit, Schaghen, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Cornelis Speelman, Balthasar Bort, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Joannes Camphuys, Marten Pit, Nicolaas Schaghen, Joan van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="600" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0600"/>
<head>IX. CORNELIS SPEELMAN, BALTHASAR BORT, ANTHONIO HURDT,<lb/>
WILLEM VAN OUTHOORN, JOANNES CAMPHUYS, MARTEN PIT,<lb/>
NICOLAAS SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN, BATAVIA 31 december 1683.<lb/>
</head>
<para>1271, fel. 1-363.<lb/>
</para>
<remark>«De 9 retourschepen met carg. van f. 3 330 239.7.3 kwamen 26 en 27 maart<lb/>
buiten Straat Sunda; commandeur Hendrick van Outhoorn op het Huys te Spyck
,<lb/>
carg. van f. 259 903.17.
— , is 5 april op 12°28' Z.B. en 122°48' O.L. door „pure<lb/>
onder stalligheyt” genoodzaakt terug te komen , de Westbroeck medenemende en 30<lb/>
april te Batavia gekomen, waar hij 27 juli stierf; uit Galle zijn 22 jan. de China , carg.<lb/>
f. 536 703.3.2, de Cronenburgh, f. 109 128.12.11, naar Amsterdam, de Hendrick<lb/>
Maurits, f. 531 459.14.6, naar Zeeland vertrokken, werwaarts de Cronenburgh ook<lb/>
een cargasoen van f. 114 383.17.11 bracht; te Batavia zijn per Wapen van Middelburgh<lb/>
610 balen , wegende 118 710 ft, Perzische zij de, kostende f. 557 923.16.2, ontvangen;<lb/>
het Huys te Spyck kwam 5 sept. hersteld van Onrust; de O.C. leed aan graveel<lb/>
»</remark>
<para>Wij door de ondanekbare Engelsen in ’t afsenden van haere twee jagten<lb/>
Sourat Marchiand en de Kemphorn met puire logens sijn geabuseert geworden
<fref ref="x"/> .<lb/>
Soo resteert daer nogh bij te voegen, dat de Kemphorn den laesten mey van<lb/>
Zillebaer alhier terughgekeert is, alswanneer wij door de mond van mr Kraffort
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
selfs beright wierden, dat sij beyde door die van haren raed direct naer Sillebaer<lb/>
gesonden waren om de jagten tegen contante Spaense munte vol peper te negotiëren,<lb/>
dogh dat sij t’ hunner eerste aencomste eenigh querel gehadt en te wederzijden<lb/>
daerin 3
<emph>k</emph> 4 mannen gesneuvelt waren, eer sij tot den handel geraeckte,<lb/>
bemagtigende ten principale de ladinge van Sourat Marchiand, daer het in de<lb/>
maend april mede naer Engelandt vertrocken was.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert verwierven ze er nog 45 ton a 10 realen de 375 ft<lb/>
»</remark>
<para>Onbeschaemt en tegens haer eygen beter kennisse dorsten sij ignoreren, dat<lb/>
de Coningh van Bantam eenigh gesagh over Sillebaer competeerde
<fref ref="3"/>  en dat sij<lb/>
derhalven dagten de Compe in haere prerogativen met hunne besendinge derwaerts<lb/>
niet te konnen misdoen.<lb/>
</para>

<remark>
«De Engelsen vertrokken 31 aug. 1683 met twee jachten van Batavia naar<lb/>
Suratte; uit Amsterdam kwamen aan op 23 maart via Malabar Eemland, 5 mei<lb/>
Sparrewoude, 10 juli ’t Land van Schouwen, 30 juli Africa, 13 aug. Gaesperdam,<lb/>
 27 nov. De Ridderschap van Holland, 29 nov. de Courtjene, die totaal hersteld moet<lb/>
worden, 3 dec. Coevorden en Castricum, van Zeeland 12 juni Willem Hendrick,<lb/>
 28 juli Burgh van Leyden, 31 oct. Hollandse Thuyn na een lange reis, 30 nov. Princes<lb/>
Maria; op de reis overleden in totaal 102 personen, w.o. 31 militairen; terug gaan naar<lb/>
Amsterdam Schouwen en Willem Hendrick, resp. via Malabar en Ceylon op 9 oct.<lb/>
vertrokken om kaneel en Perzische zijde af te halen, voorts Wapen van Alckmaer
,<lb/>
Vrije Zee en Ridderschap, naar Zeeland Burgh van Leyden en Africa, naar Rotterdam<lb/>
en Delft Eyland Mauritius, naar Enkhuizen en Hoorn Oostenburgh; alle notemus-<lb/>
<ref>c</ref> aat wordt ingeladen om de prijs in Azië hoog te houden
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De Engelsen hadden nl. een andere bestemming voor deze twee jachten opgegeven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Benjamin Crackford (Crawford?).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Men vgl. voor het standpunt van de Nederlanders en van Bantam
<emph>Corpus</emph> III, p. 344<lb/>
 
 401, 437.<lb/>
 ref="1">Wanneer de prijzen voor producten, waarvan de Nederlanders het monopolie hadden,<lb/>
in Europa hoog waren, kon het voor de Engelsen voordelig zijn, wat daarvan door de V.O.C.<lb/>
naar India werd gebracht, aldaar op te kopen.<lb/>
</fnote>
<pb n="601" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0601"/>

<para>
- en alsoo de Engelsen te seeckerder de occasie te ontnemen om daerin<lb/>
met voordeel eenige negotie te doen
<fref ref="x"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Oostenburgh vertrok 1 juni naar Ceylon
, 19 nov. terugkomend, Wapen van<lb/>
Alckmaer en Vrije Zee IS aug. naar Coromandel, 19 en 23 nov. terugkomend
. 1 juni<lb/>
Negombo, NaeUwijck, Eemland en Martensdijck mei carg. van 12 ton, meest contanten,<lb/>
naar Bengalen, vanwaar ze 7-17 nov. terugkwamen, 1 juni Mauritius naar Masulipatam,<lb/>
9 nov. terugkomend, 27 nov. kioamen Silversteyn en Wapen van Middelburgh<lb/>
van daar; 19 oct. komt Boeren van de Kaap, waar het 90 last rijst had gebracht, die<lb/>
thans veel van Java' s Oostkust komt, zodat men 1900 last in voorraad heeft te Batavia<lb/>
en 280 naar Malakka kan zenden; 8 dec. zijn Bueren en Quartel via Mauritius weer<lb/>
naar de Kaap vertrokken; de Cronenburgh, vgl.
<ref>Resolusies</ref> III, p. 63, vertrok 6 juni<lb/>
van de Kaap; zie voor andere schepen daar ibid. p. 65-69; 6 retourschepen vertrokken<lb/>
6 juli van daar; 18 febr. vertrok Zijpe naar Amboina, cargasoen f. 125 892.19.2 , met<lb/>
last aan den gouverneur een sagovoorraad aan te leggen, 19 juli Sumalra met 100<lb/>
militairen en carg. van f. 11 032.11.2; 8 juni kwam van daar met carg. van<lb/>
f. 143 483.9.2, vnl. 500 bahar kruidnagelen Zijpe, 17 juni van daar en Banda met<lb/>
carg. van f. 34 802.5 Nederhorst, 2 nov. evenzo, carg. f. 44 682.9 Grave; de Sumalra,<lb/>
met naar Ternale terugkerende groten aan boord , nam in Amboina nog 153 bahar<lb/>
kruidnagelen, waard f. 27 234.5.3, in; vele zieken aldaar, meer dan sinds 1656 voorkwam,<lb/>
terwijl het er 3 maanden vrijwel voortdurende regende, wat veel schade gaf door<lb/>
overstromingen enz.; ook de rijstoogst in Temate leed hier zeer door<lb/>
»</remark>
<para>
Die van Xula Taljabo hadden oock met grooten ijver den landbouw behertigt<lb/>
en stond hun gesaay reets seer schoon op het veld, als het van den voorsz. s waren<lb/>
regen neergeslagen en bedorven wierd. Dogh die van Xula Bessy hadden hun saat<lb/>
even te vooren binnengekregen, waaruyt Amboina in haare schaarsheyt al een<lb/>
matigh sustens heeft genoten, daar die van Banda mede in geparticipeert hebben,<lb/>
dogh de vaart der burgerij op Macassar heeft het meeste wel toegebraght, -<lb/>
</para>

<remark>
«- zodat er 150 last rijst en 69\ padi in voorraad was; 19 dec. vertrok<lb/>
 Martensdijck met carg. van f. 65 283.9.4 naar Amboina en last ter Oostkust van Java<lb/>
rijst in te laden voor Banda; de eis van 300 man voor Amboina, 200 voor Banda en<lb/>
100 voor Ternale kan men niet voldoen; over de bouw van het kasteel op de hoek van<lb/>
Martin Alfonsoof Fonceca wordt door het bestuur van Amboina niet meer gerept; het<lb/>
woonhuis van den gouverneur buiten het oude kasteel is met een zaal van 80 voet<lb/>
lengte uitgebreid en wordt door een muur omgeven , terwijl er een bolwerk met 9 kanons<lb/>
bij is gevoegd , wat de Hoge Reg. onjuist vindt; de commissaris Padtbrugge meent in<lb/>
zijn rapport,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Wanneer de prijzen voor producten, waarvan de Nederlanders het monopolie hadden,<lb/>
in Europa hoog waren, kon het voor de Engelsen voordelig zijn, wat daarvan door de V.O.C.<lb/>
naar India werd gebracht, aldaar op te kopen.<lb/>
ref="1">Zoals hij dat in het begin van zijn verblijf in de Oosterprovinciën geuit had.<lb/>
</fnote>
<pb n="602" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0602"/>

<para>
- dat het buyten woonen van den gouvernr een nutte saacke was, als<lb/>
waardoor ’t casteel te min gevaar liep van overrompelinge ende wijders, van sijn<lb/>
voorgaande eygen gevoelen altererende
<fref ref="1"/> , oordeelde nu de Laha van sulcken<lb/>
voordeligen gestalte niet, off de plaatse van onse tegenwoordige residentie, naaml.<lb/>
de strand van Honiboppo
<fref ref="2"/>  op Leytimor, daar het vervalle (hoewel sedert in<lb/>
veelen gerepareerde) casteeltjen Victoria op leyt, prevaleerde desel ve plaatse<lb/>
principal. ten aansien van de rheede.<lb/>
</para>
<remark>«Voorts vermeldt hij,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de distantie ofte wijtte van het canaal voor de passerende schepen<lb/>
aldaar in sighselven groter bevonden was, dan de afteyckening daarvan gelegen<lb/>
heeft, gel. oock de hoogten en heuvelen agter ende om Victoria bij genomen preuve<lb/>
met een canon van die schadelijckheyt niet geoordeelt wierden, als het sigh uytterl.<lb/>
liet aansien. Oock was de kley in de Laha wel goed, maar al te seer met kleyne<lb/>
key steentjes vermengt, soodat er te veel arbej^ts aan vast soude sijn om die te<lb/>
suyveren en alsoo goede steen daarvan te backen.<lb/>
</para>
<remark>«In een brief van 27 sept. schrijft hij:
<lb/>
»</remark>
<para>
,,Soo hebbe ick van de Laha niet anders geoord1, dan dat het een seer wel gelegene<lb/>
bequame plaatse w aar, daar men een brave volslagen sterckte in een open<lb/>
veld en bequame vaste gront soude konnen stigten, selfs de wallen met ligte beschoeyinge<lb/>
daaraff maken, gel. alsnogh segge. Maar hebbe doentertijd niet konnen<lb/>
weten om wat insigten ende off het nut, nodigh off oock noodsaackel. waar, dat<lb/>
er soo een hooftsterckte gebouwt moest werden, als zijnde in de Oost een vreemdeling.<lb/>
Ick weet, dat dit jegenwoordige casteel Victoria veel te bekrompen is en<lb/>
schoon ick voor desen wel mede van deftige stercktens hielt ende op Ceylon door<lb/>
de gewoonte bijnaar geen voordeelige plaats, daar door konst, tot de natuur gevoeght,<lb/>
<emph>w&amp;t</emph> defftigs te maken waar, en sagh, off ick begreep er al dadel, yets<lb/>
dienstigs tot versekeringh van Comp8 staat in, soo nogtans ben ick sedert dien tijt<lb/>
seer verandert. Ende die veranderlijckheyt, die ons met de jaaren en ervarentheyt<lb/>
aankomt, deden mij bijnae vaststellen, dat niet alleenigh onsen geheelen staat,<lb/>
maar wel voomamentl. die
<fref ref="3"/>  de E. Comp.e niet in soo lastige casteelen, die met<lb/>
kraght van volck tot soo sware kosten moeten gehouden, versekert werden, maar<lb/>
een soodanige, die bestandigh genoegh tegens inlants gewrelt het nodigh gemack<lb/>
tot haren ommeslagh toebragten, wel versekert, dat, het meesterschap ter zee<lb/>
verliesende, het verdere mede verloren moet werden geagt en meester ter zee<lb/>

<fnote ref="1">Zoals hij dat in het begin van zijn verblijf in de Oosterprovinciën geuit had.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Honiboppo was de oude naam van het gebied, waar het kasteel Victoria stond.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Hier is wellicht het woord van uitgevallen.<lb/>
ref="1">Eliphant is de vertaling uit het maleis van het woord gadjah; het bedoelde watertje<lb/>
heette Way Batu (= Steen) Gadjah en werd zo genoemd naar een steen, die op een olifant zou<lb/>
lijken; men zoeke het watertje aan de westzijde van de stad Amboina.<lb/>
</fnote>
<pb n="603" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0603"/>
blijvende, schoon eens een hooftplaats, daar men sigh aan gelegen liet, verkraght<lb/>
wiert, waren wij wel weder haast meester te lande.”<lb/>
Denselven commissaris doet oock voorslagh om ’t gehele vlek ofte quartier<lb/>
rondomme Victoria door de revieren off beeken, den Eliphant
<fref ref="x"/>  en Waytomme
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super><lb/>
als het graven van een gragt aan de zuydelijckste zijde (dat is agter om ’tselve<lb/>
quartier) te sterken.<lb/>
</para>
<remark>«Dit taaiste werd ook voorgestaan door den mathematicus Georgius Rumphius,<lb/>
maar reeds ten tijde van gouverneur Cops door de Hoge Reg. afgekeurd; Padthrugge<lb/>
schrijft voorts, dat Victoria
<lb/>
»</remark>
<para>- van de landsijde als in een halve maan omringt lagh van steene gebouwen,<lb/>
waaronder principaal het sieckenhuys, die ’tselve light soude konnen<lb/>
doen ver liesen.<lb/>
</para>
<remark>«Het tijdelijke gouverneur shuis zou ziekenhuis kunnen worden, maar Victoria<lb/>
zou van buitenwerken moeten worden voorzien; Rumphius is de enige, die voor het<lb/>
aanhouden van Victoria is
<fref ref="3"/> ; hij zegt,
<lb/>
»</remark>
<para>- (naedat hij veele swarigheden moveert over de lasten van den inlanders,<lb/>
dewelcke sij omtrent soo grooten werek
<fref ref="4"/>  souden moeten dragen, schoon<lb/>
oock de materialen van elders wierden aangebraght) dat wij casteels genoegh hebben,<lb/>
soolange hier te lande meester ter zee sijn en dat den vyandt haast
<fref ref="5"/>  winnen<lb/>
moest, dat hij hebben wil, off het souw hem aan levensmiddelen in korten ontbreecken,<lb/>
item, dat het haast geconsumeert soude sijn, ’tgeen hij medebraght, als<lb/>
men het maar een kleynen tijd uythouden kon.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. zal alles nog eens overwegen; Padtbrugge meent omtrent de fortificatie<lb/>
van Saparua, hier als Honimoa vermeld,
<lb/>
»</remark>
<para>
- de klip Saperoea
<fref ref="6"/>  de beste daartoe te sijn, prefererende deselve met<lb/>
ons verre boven Paperoe
<fref ref="7"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Echter vindt hij, dat met het herstelde Hoüandia kan worden volstaan; de<lb/>
secunde Van Vliet is in febr. naar Heffing gezonden om
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Eliphant is de vertaling uit het maleis van het woord gadjah; het bedoelde watertje<lb/>
heette Way Batu (= Steen) Gadjah en werd zo genoemd naar een steen, die op een olifant zou<lb/>
lijken; men zoeke het watertje aan de westzijde van de stad Amboina.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Waytomme, watertje aan de oostzijde van dezelfde plaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dit is in tegenstelling tot de mededeling van
<emph>Valentijn,</emph> Ambonsche Zaaken, p. 238.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Het bouwen van een kasteel aan de Laha.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Spoedig, weldra.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">De klip Saparua, waar de hoofdplaats gevestigd werd, aan het diepste deel van de<lb/>
baai aan de zuidkust van het eiland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Paperu, plaats aan een baai ter westkust van het eiland Saparua op 3°37' Z.B. en<lb/>
128°38' O.L.<lb/>
ref="1">Die van Bantam.<lb/>
</fnote>
<pb n="604" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0604"/>
<para>
- te onderscheppen en in handen te krijgen seeckere brieff, door ofte<lb/>
vanwegen den ouden en gewesen Koningh van Bantam, ten tijde dat wij de rheede
<fref ref="x"/> <lb/>
beset en beslooten hadden, gesz. en gesonden aan alle de oosterse Coningen en<lb/>
groten, tenderende om deselve tot voorstand van ’t Mahomethaans gelove te<lb/>
armeren tot een generalen opstand tegen d’E. Comp.e.<lb/>
</para>
<remark>«Die brief zou door den Koning van Buton met 3 vaartuigen zijn doorgezonden;<lb/>
het resultaat was nihil, ofschoon omwonende hoofden het bericht bevestigden en de<lb/>
afgezonden Bvtonners verborgen gehouden werden; een vaartuig, door die van Banda<lb/>
bij Goram gevonden, welks bemanning tot kettingstraf werd veroordeeld, zou een van<lb/>
die vaartuigen zijn; de Keffingers dienen afdoende te worden gestraft; zodra zij echter<lb/>
iets over een toerusting horen , zij
<lb/>
»</remark>
<para>
- hare wijven en kinderen versenden en sij selven hun gereet houden<lb/>
om desnoots nae ’t gebergte te wij eken.<lb/>
</para>
<remark>«Hun buren klagen over het vermoorden van 8 der hunnen; voorts is vernomen,<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe seeckere chialoep van den capitain der Chinesen tot Macasser,<lb/>
genaamt Watho, voor omtrent vier jaaren ten handel nae Nova Guinea gevaren,<lb/>
tot Onin door gem. Keffingers was afgelopen en het volck schandel. vermoort<lb/>
waren geworden, uytgeseyd een man off twee, die het ontkomen en rapport daarvan<lb/>
gedaan hadden
<super>1 <fref ref="2"/> .</super><lb/>
</para>
<remark>«Die van Sula hebben de hun opgelegde boete met slaven betaald, de van slechte<lb/>
kwaliteit zijnde slaven waren voor 1500 rsd. verkocht; de Papuase rovers beginnen<lb/>
weer last te geven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- hebbende op 19 decembr 1682 onse brand wagt op Bonoa selfs derven<lb/>
aentasten, daar een Europiaan om hals geraackt en 8 inlanders gequest, dogh de<lb/>
roovers met verlies van een man en ettelijeke gequesten gerepousseert waren.<lb/>
</para>
<para>Negen fugative slaven uyt Banda hadden omtrent Boero seecker chialoepje<lb/>
van een Maccassaars Christen-ingeseten tot Amboina afgelopen, die ten gelucke<lb/>
door onse posthouders op Xula Bessy onderschept ende in handen bekomen sijn.<lb/>
</para>
<folio>Fol.30v.</folio>
<remark>«De bevolking van Sepa is rustig naar het strand ter woon teruggekomen<lb/>
»</remark>
<para>
De oude diff erenten op de noordsijde van Ceram tusschen die van Hattuwe<lb/>

<fnote ref="1">Die van Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In
<emph>Nieuw-Guinea,</emph> p. 128-129, waar deze man Watroe wordt genoemd en een Bandas<lb/>
ingezetene, zijn hieromtrent meer bijzonderheden te vinden.<lb/>
ref="1">Sawai, plaats ter noordkust van Ceram op bijna 3° Z.B. en 129°10' O.L.<lb/>
</fnote>
<pb n="605" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0605"/>
ende Lissebate ter eenre mitsgaders Zaway
<fref ref="x"/>  en Bessy
<super>1 <fref ref="2"/> </super> ter andere sijde waren<lb/>
nogh niet temedergeleyd.<lb/>
Op Honimoa hadden 2 Moorse gesellen onder de naam van imans off leermeest1&quot;8<lb/>
met het leeren van eenige nieuwe superstitiën groote geschillen onder de Mahometanen<lb/>
verweckt en tamelijcken aanhang gekregen, maar was die commotie al<lb/>
spoedigh gestilt ende hunne zecte vanselfs verijdelt.<lb/>
</para>
<remark>«18 febr., 1 maart , 7 april vertrokken Makassar , Nederhorst, Grave met de<lb/>
Rogh naar Banda met cargasoen van f. 90 819.18.
— , zij namen te Makassar 322 last<lb/>
rijst in, maar in Bima was de oogst mislukt; Banda kan zich redden met behulp van<lb/>
sago; de Rogh bleef er, Nederhorst kwam 17 juni, Makassar 22 aug., Grave 2 nov.<lb/>
te Batavia terug, bovendien 10 nov. de Javaansche Bode, samen met 340 946
'ffi notemuscaat,<lb/>
144 860
‘ffi rompen, 11 500
® noten in de bolster als proef, kostende f. 27 994.<lb/>
1.
— ; 112 780 ‘Ui foelie, kostende f. 58 401, en f. 23 395.15.1 andere goederen, voor<lb/>
de helft ducatons; het onderwicht was gering; er zijn vele jonge bomen aangeplant , die<lb/>
door de zware regens diepe wortels kregen; de koeien zijn van Ai naar Run overgebracht,<lb/>
zodat ze de aanplant niet meer schaden<lb/>
»</remark>
<para>Den inkoop van slaven voor de perkeniers was daar nu gestaackt, omdat het<lb/>
de behoeftige aan credijt bij hunne borgen ontbrack en de welgestelde daar niet<lb/>
nae en taalden.<lb/>
</para>
<remark>«Makassaarse slaven mogen er niet worden ingevoerd; de nagelbomen zijn er<lb/>
uitgeroeid; de betrokken perkenier, Isaack Jacobsz.
<super>z),</super> is veroordeeld
<lb/>
»</remark>
<para>
- in de thien dubbelde waarde ten bedragen van 1138 rsd. en wijders<lb/>
voor 6 jaaren in de kettingh aan de gemeene wercken op Rossingeyn te arbeyden<lb/>
gebannen, mitsgaders onwaardigh verclaart oyt meer een perck te besitten.<lb/>
</para>
<remark>«Nader onderzoek naar de moord op twee Nederlanders op Aru in 1680 ; het<lb/>
bleek,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de twee genoemde burgers, met hun sloepje de kreeck Serewatto
<super>4 *)</super><lb/>
soo hoogh als mogel. opgeseyld sijnde, aldaar besoght waren geweest door die van<lb/>
Wierkey
<fref ref="6"/>  en Mariery, welcke, naar het verhandelen hunner coopmanschapjes op<lb/>
derselver vertrek met een schoot vereert sijnde, daardoor soo verschrickt waren<lb/>
geworden, dat hun prauwtje omgeslagen, ’t goetje verlooren en oock een kint<lb/>
verdroncken was, ’tgeen in haar sulcken bitterheyt verweckte, dat se ’s anderen<lb/>

<fnote ref="1">Sawai, plaats ter noordkust van Ceram op bijna 3° Z.B. en 129°10' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Besi, een terzelfder kust iets oostelijker gelegen plaats.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Wegens het clandestien verkopen van muskaatnoten uit zijn perk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Serwatu is de kreek, die in zuidoostelijke richting van de westkust van het zuidelijke<lb/>
 
 grote eiland van de Aru-groep loopt.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="6">Workai, het zuidoostelijkste eiland van de Aru-groep op 6°42/ Z.B. en 134°42' O.L.<lb/>
ref="1">Dit dorp wordt
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 208 onder de naam Kakoware als een der twee<lb/>
plaatsen van Babar vermeld.<lb/>
</fnote>
<pb n="606" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0606"/>
daaghs de voorsz. twee borgers onder voorwending van meer handel met hun te<lb/>
willen drijven aan lant gelockt ende aldaar seer verraderl. vermoort hadden, begevende<lb/>
sigh aanstonts weder naar de sloep met meyninge de rest van ’t volck mede<lb/>
van kant te helpen, maar dese, onraat merckende, waren den dans ontsprongen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.37v-38r.</folio>
<remark>«Er zijn 18 schoolkinderen, op Tanirriber is het aantal veel kleiner; de Keffingers<lb/>
liggen onderling overhoop; op Babar hebben de beuxmers van
<lb/>
»</remark>
<para>
- Koeckewary
<fref ref="x"/>  9 man van de negorij Ilekile
<super>1 <fref ref="2"/> </super> doodgeslagen en de<lb/>
rest verjaagt, mitsgaders de negorij in kooien geset.<lb/>
</para>
<remark>«Op Leti
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’onlusten tusschen dese volckeren en die van Moa nogh even sterck<lb/>
als voorhenen blaackten, leggende daarvan de schuit op de orangkayen Toerlily<lb/>
en Doma, beyde van Moa, en Toerloeta, van Lethy, welcke, eenigen tijt geleden in<lb/>
Banda voor commissarissen, door den gouverneur daartoe gestelt, proces hebbende<lb/>
gemoveert over de successie van d’opperhoofdij tegens twee andere, met namen<lb/>
Toeterkawera en Tety, daarinne te kort geschooten waren, alsoo d’andere het<lb/>
reght tot de respective opperhoofdijen toegewesen was, dogh daarmede de succumbanten<lb/>
geensints tevreede sijnde, hadden gel. meermalen hun ongenoegen hierover<lb/>
—<lb/>
</para>
<remark>«- weer te kennen gegeven; onderkoopman Boudewijns besloot
<lb/>
»</remark>
<para>
- de eerstgen. drij orangkayen met haare vrienden en voorname tegen-<lb/>
staanders der voorsz. beyde triumphanten onder titul van roervincken en onrustige<lb/>
geesten te lighten en tot Banda over te brengen, sooals oock in effecte geschiede,<lb/>
bestaande in een getal van 25 koppen.<lb/>
</para>
<remark>«Radja Amachilly heeft een deel van zijn schuld met 50 pilcol was afbetaald;<lb/>
van Kisar terugkomende voor Damar,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sommige orangkayen van dat eylandt aan boort verschenen ende<lb/>
gesien hebbende de opgem. Lethiërs en Moësen (dat oock van haare vrienden<lb/>
waren) in de boeyen gesloten sitten, soo was daarop gevolght, dat den 20. d°
<fref ref="3"/> <lb/>
eenige van ons volck, die, geen quaat denckende, aan lant in de rivier doende waren<lb/>
sigh te wassen, van parthij inlanders verradelijcken wierden overvallen, vermoordende<lb/>
den quartiermr van de sloep Rossingeyn, den kuyper van de Javaanse<lb/>
Boode, den borger Marten Francken, gel. mede den sergeant Jan Gillisz., die van<lb/>
de post tot Kisser verlost was, en nogh 3 soldaten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Dit dorp wordt
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 208 onder de naam Kakoware als een der twee<lb/>
plaatsen van Babar vermeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ilekile, vermoedelijk een dorp op het eiland Wetan, ten westen van Babar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">November 1682.<lb/>
ref="1">Andries Boudewijns, die in onderkoopmansrang in de tweede helft van 1682 als hoofd<lb/>
bij deze zending optrad.<lb/>
</fnote>
<pb n="607" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0607"/>
<remark>«De Nederlanders voeren naar Banda , waar de commissaris Padtbrugge direct<lb/>
koopman De Hertogh met de Pisang naar Damar zond; die van Damar verklaarden<lb/>
dit gedaan te hebben ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- ter oorsaack - Boudewijns
<fref ref="x"/>  met hunne doodvijanden, de<lb/>
orangkayen Tety ende Touterokawera, op Moa ende Lethy gecontracteert soude<lb/>
hebben voor 40 slaven (waarvan sij seyden, dat hij bereyds 15 ontfangen had)<lb/>
en de orangkayen Tourlille, Tourloeta als de verdere gevangenen van Lethy en<lb/>
Moa (sijnde hunne vrienden) te lighten ende in Banda te brengen, item dat hij op<lb/>
twee man nae het geheele guarnisoentje van Damme met haar volle geweer ende<lb/>
hunne orangkayen, sonderdat er
<super>1 <fref ref="2"/> </super> eenigh gemeen man mede mogten brengen,<lb/>
aan boord ontboden hadde ende eyndel. dat se seker stuck houts van 2£ vadem<lb/>
lengte hadden moeten in ’t bosch kappen, hetwelck sij verstonden, tot een boey geapproprieert<lb/>
wierd ende, sijnde de boeyen en beugels met de voorgeroerde gevangenen<lb/>
ge vult, soo sustinerende
<fref ref="3"/>  sij uyt allen desen, dat het eenige onder haar<lb/>
mede gelden soude ende waaromme nae 2 a 3 naghten raadplegens eyndel. geresolveert<lb/>
hadden sulcx met de voorsz. moord te voorkomen.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge zendt ter bestraffing 21 april uit Amboina enige vaartuigen, bemand<lb/>
met 99 Nederlanders en 330 Ambonnezen; deels kwamen ze door een storm terug, maar<lb/>
de rest kwam 27 mei en iets later voor Damar<lb/>
»</remark>
<para>
Den 30 d° eenige van d’onse, aan land gegaan sijnde, wierden eerst voor de<lb/>
negorij Bever
<fref ref="4"/>  vijandl., dogh onverwaght, alsoo de vijanden in een steene pagger<lb/>
verschoolen laagen, aangetast, waarop den capitain Jodocus Cromhuysen als hooft<lb/>
van dese expeditie en vordere officieren resolutie trocken om deselve te gaan opsoecken,<lb/>
gel. geschiede. Werdende van de vijanden met hunne musquetten wederom<lb/>
eerst begroet, dogh deden eerlangh deselve haare vastigheyt en seffens de<lb/>
negorijen Bever en Ily verlaaten, die se oock in de brand staacken. Bij welcke<lb/>
ontmoetinge de onse niet meer dan drie gequeste bequamen, sijnde daarentegen<lb/>
8 mannen van de vijanden gesneuvelt. Ondertusschen quamen die van de westerse<lb/>
dorpen te voorschijn, hun beklagh doende over gepleegde extorsiën van onse<lb/>
posthouders, alsmede over die van voorsz. negorijen Ily en Bever, met beright hoe<lb/>
dese den corporaal doodgeslagen, maar dat sijluyden selve aan de bewuste moord<lb/>
geen schuit hadden, in voegen d’onse hiermede de handen ruymer kregen. Den 7<lb/>
julij deden d’onse weder een lanttogt, maar vonden geen wederstant, de vijanden<lb/>
vlughteden alomme, waar sij sleghts vervolgers saegen, sulcx d’onse met gemack<lb/>
hunne provianden in de brand staacken ende wel 90 steene paggers ruïneerden,<lb/>
gel. oock kort daaraan de stercke negorij Koelewette
<fref ref="5"/>  sonder moeyte innamen<lb/>
ende verbranden. Zulcx nu de vijanden, al ten eynde van voorraed, hoopeloos op<lb/>
de top van ’t hooge gebergte vlugte ende soo bevreest geworden waaren, dat se<lb/>

<fnote ref="1">Andries Boudewijns, die in onderkoopmansrang in de tweede helft van 1682 als hoofd<lb/>
bij deze zending optrad.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lees: se.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Lees: sustineerden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Bebar, zie dl. III, p. 409, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Kulawate, plaats nabij de baai van Solat in het oosten van Damar; ze geraakte door<lb/>
de hier beschreven tragedie geheel ontvolkt.<lb/>
ref="1">Vermoedelijk Kehli, nog bestaand dorp aan dezelfde baai.<lb/>
</fnote>
<pb n="608" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0608"/>
door ’t ruyssen van een blad verjaagt wierden, ’twelck hun dan deed resolveren<lb/>
vier persoonen uyt de negorijen Ily, Bever, Coele wette ende Killebaby
<fref ref="x"/>  af te<lb/>
senden om vrede te versoecken. Dogh wierden desel ve teruggegestiert om d’andere<lb/>
mede te doen komen, gel. dan op 29 junij 28 persoonen afquamen, die men alle in<lb/>
onse opgeworpe baricade versekerde, except twee man, welcke als vooren terugge<lb/>
gesonden wierden om oock de rest af te roepen, waardoor vervolgens ’t getal tot op<lb/>
130 persoonen, mans, vrouwen en kinderen aangroeyde, daaronder drij der principaalste<lb/>
roervincken, die men voornemens was alle geboeyt naar Banda te senden.<lb/>
Dogh sijluyden, hieraff (soo het schijnt) eenige kundschap krijgende, hadden den<lb/>
11 julij een oproer aangeright binnen de houte pagger, daar se in bewaart wierden<lb/>
en staken de brand in ’t huys, doodende meteenen den schildwaght en quetsten<lb/>
een ander soldaat, meenende alsoo te ontvlugten, maar d’onse daarbuyten staande<lb/>
krijgslieden schooten de eene voor en d’ander nae, die ’t hooft maar uyt ofte over<lb/>
de pagger staacken, ter neder, als wanneer geheel desperaat ende verwoedel.<lb/>
malkanderen mitsgaders hunne vrouwe en kinderen met staacken begonden doot<lb/>
te slaan, andere in ’t vuur springende ende alsoo sighselfs vermoordende. De overgeblevene<lb/>
vielen op de knyen en scheenen om vergiffenis te bidden, maar wierden<lb/>
alle door de onse gebonden en in zee geworpen, sparende eenel. de vrouwen en<lb/>
kinderen, welcke bestonden in 39 hoofden, die onder ’t volck tot buyt uytgedeelt<lb/>
sijn, behalven 5 mextise kinderen, van Europiaanse vaders aldaar geteelt. Nae die<lb/>
tijt waaren er nogh verscheyde mans, vrouwen en kinderen opgebraght ende eenige<lb/>
vrijwillige afgekomen, oock sommige doodgeslagen, blijvende andere sigh in ’t<lb/>
gebergte hardneckig verschuylen off defenderen. Onderwijlen geraackte de redout<lb/>
Wilhelmus
<super>1 <fref ref="2"/> </super> op eenige weynige kleynigheden nae voltoyt ende ten vollen klaar,<lb/>
wanneer hun wederom voorslagen van vrede sijn gedaan door den tolck, die daarop<lb/>
40 persoonen affbraght, met welcke de vrede wel getroffen was, onder conditie<lb/>
dat sij tot een boete betaalen souden 300 taël goud. Maar in plaats van hetselve<lb/>
volgens hunne beloften te haaien, soo hadden sij haare wijven en kinderen met<lb/>
pack en zack berghwaart op doen trecken om noyt weder te komen. Ende meenden<lb/>
degeene, die bij de onse aangehouden wierden, mede een goed heenkomen te soecken,<lb/>
maar, sulcx bemerckt sijnde, wierden deselve beter versekert ende de vertrockene<lb/>
naege jaagt, die sigh, eerlange met wijven en kinderen ingehaalt ende geen uytkomst<lb/>
siende, evenals den anderen hoop - weder hun eygen vrouwen en kinderen<lb/>
ende voorts d’een d’anderen seer onmenschel. ende jammerl. begonden te vermoorden<lb/>
ende om hals te brengen, vlugtende de rest, sooveel konden, maar<lb/>
dewelcke sommige doodgeschooten ende andere gevangen sijn, sulcx het in stede<lb/>
van een goede vrede alweder in een affschouwel. bloedbad veranderde. De gevangene<lb/>
vrouwen en kinderen waren onder de militaire als voren ten buyt uytgedeelt,<lb/>
maar de mans voor d’E. Compe bewaart ende kort daarnae tot een getal<lb/>
van 40 koppen voortgesonden nae Banda, dogh waarvan onderwegen nogh 18<lb/>
derselve malkanderen met nagelen en tanden de buycken opgereten ende op die<lb/>
wijse hun eygen dood veroorsaackt hebben. Daarentegen hadden d’onse met de<lb/>

<fnote ref="1">Vermoedelijk Kehli, nog bestaand dorp aan dezelfde baai.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De in 1683 gebouwde redoute Wilhelmus lag aan de gelijknamige baai in het noorden<lb/>
van het eiland Damar.<lb/>
ref="1">De bewoners van deze dorpen spraken een andere taal dan die, welke de V.O.C.<lb/>
vijandig waren. Van deze dorpen bestaat nu nog slechts Batumea of Batumerah aan de noordkust,<lb/>
terwijl de bevolking van „Milloen” en „Coeway” thans in een dorp Melu-Kuai aan<lb/>
diezelfde kust woont.<lb/>
</fnote>
<pb n="609" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0609"/>
<para>Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoorn,-Camphuys, Pit, enz. IX, 31 december 1683 609orangkayen van de westerse dorpen Batoemea <fref ref="1"/> , Milloen, Biatoe, Coeway,Pellekarangh ende Comber 'den: 1 1 september een nader contract ende verbontgemaackt 2 <fref ref="3"/> ende laatende den provisioneel sergiant Jacob van der Haften in denieuwe volbouwde burght Wilhelmus voor commandant over de verblijvendemilitairen en andere posthouders ten getale van 26 coppen.frol. 42v-45v.
</para>
</para>
<remark>«Medio sept. was de expeditie afgelopen zonder doden aan Cies. zijde; mogelijk<lb/>
kunnen de posten op de andere eilanden worden ingetrokken ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dewelcke dogh meest doorgaans oorsaack sijn van de onlusten, die<lb/>
op desel ve voorvallen, waartoe sij van hunne geltgierigheyt gedreven werden.<lb/>
</para>
<remark>«De van Leti en Moa gelichte personen werden op last van Padtbrugge weer<lb/>
derwaarts gebracht, daar ze onschuldig waren, met een geschenk van 64 rsd.; de bouw<lb/>
van een redoute op Damar geschiedde zonder toestemming van de Hoge Reg., maar<lb/>
zal toch gehandhaafd worden; Boudewijns is te Batavia door de Raad van Justitie<lb/>
vrijgesproken; 1 maart vertrok de Gele Beer met carg. van f. 51 132.2.12 Tiaar Ternate,<lb/>
19 juli de Sumatra met 8000 rsd. en vele rijksgroten; 15 juni kwam de Soesdijk van<lb/>
daar, 16 oct. de Gele Beer; vele zieken in Menado<lb/>
»</remark>
<para><ref>Den kranckbesoecker De Haas was van daar gelight, omdat te groote gagie</ref><lb/>
<ref>wou ende het werck ginder light met een geschickt soldaat te stellen soude sijn.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.50v. ♦</folio>
<remark>«De pachters van de cocospalmen op Sangihe verklaren 600 rsd. schade te<lb/>
hebben; op Taruna enz. neemt het Christendom weinig toe<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders op ’t eylandt Togia, in deselve boght gelegen, wel genegen<lb/>
waren hun schildpadhoorn aan d’onse te vemiylen, maar dat se veel te lijden<lb/>
hadden van de Gorontalers, Parigiërs, Mandaresen en Boegys, die hun alles afkogten<lb/>
off afnamen, gelijck se dan nu oock weynigh ofte (om reght te spreecken)<lb/>
niet te leveren hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Lobs heeft Djailolo bezocht, waar hij zeer beleefd was ontvangen; op Dodinga is<lb/>
een wacht met 7 man gelegd buiten kosten van de Cie.; ongegronde klachten van den<lb/>
Koning van Bat jan over den commandant aldaar<lb/>
»</remark>
<para>
Den Koningh van Tidore geeft nergens nae het beste genoegen, schijnende<lb/>
hoe ouder hoe gemelicker te werden ende aan het suffen te raacken ofte met dolligheyt<lb/>
geslagen te sijn, terwijl de prins Cera
<super>s)</super> alomme sijne roovers uytsent ofte<lb/>
ten minsten favoriseert, sulcx van alle kanten daarover klagten quamen. Daaren-<lb/>

<fnote ref="1">De bewoners van deze dorpen spraken een andere taal dan die, welke de V.O.C.<lb/>
vijandig waren. Van deze dorpen bestaat nu nog slechts Batumea of Batumerah aan de noordkust,<lb/>
terwijl de bevolking van „Milloen” en „Coeway” thans in een dorp Melu-Kuai aan<lb/>
diezelfde kust woont.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Niet in
<emph>Corpus</emph> te vinden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ce ram.<lb/>
ref="1">Dit moet zijn Mabase, van Maba, vgl. dl. I, p. 458, noot 2.<lb/>
</fnote>
<pb n="610" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0610"/>
tegen had dien Ko. selfs valschel. voorgegeven, dat door de Cauwse Alfoeresen<lb/>
een Tidorees dootgeslagen en een gequetst, item nogh op een ander tijt een derde<lb/>
mede gequetst was geworden en niet alleen duydel. genoegh gedreygt selve te<lb/>
sullen revengieren, maar oock onder dat decksel de Madase
<super>L)</super> en Wedase
<fref ref="2"/>  correcorren<lb/>
alomme tot Gammaknorra ten rooff uytgesonden ende verscheyde moorderijen<lb/>
en roverijen gepleegt voornamentl. aan de arme Ganesen van Toseko, die<lb/>
sigh evenwel nae dato met het doodslaan eerst van 5 en daarnae van 10 derselve<lb/>
rovers redel. gerevengieert en al vrij wat ontsagh gemaackt hadden, item op Xula,<lb/>
Taliabo, Tabako
<fref ref="3"/>  en Gapy, waartegen wel verscheyde protesten aan Sijn Hoogh1<lb/>
ware gedaan, maar had hij meest telckens den onwetende gespeelt, somtijts oock<lb/>
geklaaght, dat de sijne eerst aangerandt sijn geweest en diergelijcke. Onse militie<lb/>
in Ternaten was wel gemoedight om de kerffstock met denselven eens van degen<lb/>
af te doen, bij welck geval men van de Alfoeresen van Gammaknorra mede besondere<lb/>
dienst te verwaghten hadt, dogh den gouverneur soude daarin niets doen<lb/>
sonder ordre en meende, dat een serieuse brieff van ons aan die Hoogheyt apparent<lb/>
goede ende genoegsame operatie soude maacken. Daar was al eens een gerugte<lb/>
geweest, dat den Ko. met sijn gehele hoff van Tidoore opbreecken ende nae Weda<lb/>
off Patany verhuysen wilde, dogh het was niet aannemel. Maar men meende, dat<lb/>
de gedaghten van sijn soon Cera wel soodanigh konden sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Prinses Oamlamo vertoeft nog op Tidore; de landbouw wordt op Temaie en<lb/>
Tidore vlijtig beoefend
, maar lijdt door de regens<lb/>
»</remark>
<para>Den rigter Colabo
<fref ref="4"/>  droegh sigh onbestraffel. en ijverigh, voor soo verre sijn<lb/>
ouderdom ende swackheyt toeliet. Men vertrouwde, als hij door Alam ondersteunt<lb/>
wiert, dat het alsdan nergens aan haeperen soude.<lb/>
</para>

<remark>«Op het eiland Temate zijn 900 nagelbomen uitgeroeid, op Malcéan en Batjan<lb/>
706 en 1118 notebomen ; op Temate heeft men grote last van witte mieren; de Koning<lb/>
van Buton heeft dien van Koroniafgezet wegens een moord, op Cies. matrozen gepleegd;<lb/>
hij antwoordt niet op Cies. klachten over zijn bemoeienis met Solor en De<lb/>
Homay, waar hij evenmin gezag heeft als de Tematanen; hij zendt 8 slaven als geschenk;<lb/>
18 febr. brengt de Macasser 6000 rsd. en een medicamentenkist ter waarde van<lb/>
f. 19 324.7.8 naar Makassar, van waar ze 31 maart 262 last rijst en 3500 bos padi<lb/>
naar Banda brengt; ze brengt ook 50 soldaten naar Makassar; 7 april vaart de Zuydbeveland<lb/>
met 2500 rsd. en 30 pak textiel
<ref>d</ref> f. 5925.
— voor rijstopkoop naar Bima;<lb/>
rijst was daar echter niet, maar ze bracht 8 juni 130 last van Makassar te Batavia;<lb/>
het rijstgewas te Maros leek goed te slagen, maar leed daarna van zware regens, de<lb/>
tiende voor de Cie. bedroeg 180 last; 25 sept. gaat de Couwerve met 20 000 rsd. en<lb/>
cargasoen van f. 100 578.6.5 naar Makassar, waar 1200 last rijst voor de Oosterprovinciën<lb/>
moet worden verzameld; Radja Palakka, lang in ongenoegen met Cops ,<lb/>
bezocht eindelijk M akassar weer; Cops verschaft hem geen militaire hulp in zijn<lb/>
onnodige strijd tegen de Toradjas<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Dit moet zijn Mabase, van Maba, vgl. dl. I, p. 458, noot 2.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Weda, in noot 1 van p. 511 deel I, leze men voor westkust: oostkust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Bedoeld is: Tambuku.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier is de tweede van de p. 521, noot 4 genoemde personen bedoeld. De titel hukum<lb/>
lbetekent in het ternataans niet rechter, vgl. dl. II, p. 27, noot 2. Men was te Batavia vermoede-<lb/>
 
 ijk in de war met het arabische en maleise hukum, straf, wet, recht.<lb/>
 ref="1">Bumisero is de titel van een grote in Bima en in andere rijken van Sumbawa. De hier<lb/>
bedoelde was in verzet gekomen.<lb/>
</fnote>
<pb n="611" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0611"/>

<para>Wesende de t’samenrottinge onder den bewusten Bomisserro oock door die<lb/>
van Dompo en Tambora gedissipeert
<fref ref="x"/> .<lb/>
</para>
<remark>«In M akassar was 30 juni in een jaar uitgegeven f. 116 051.11.5 en slechts<lb/>
gewonnen f. 41 823.10.6 ; in het kasteel Rotterdam zijn:<lb/>
»</remark>
<para>8 gequalificeerde, bestaande in den persoon van den president, tweede persoon,<lb/>
capitain, predicant, fiscaal en sabandaar, winckelier en cassier, guarnisoenboeckhouder<lb/>
en secretaris<lb/>
</para>
<para>3 adsistenten bij de negotie<lb/>
</para>
<para>3 d08 bij ’t soldij comptoir<lb/>
</para>
<para>4 dos op de secretarye<lb/>
1 d° bij d’hr president<lb/>
</para>
<para>1 d° om des E. Comps tliiende te ontfangen<lb/>
</para>
<para>1 kranckbesoecker<lb/>
</para>
<para>6 chirurgijns en onderchirurgijns<lb/>
32 coppen in de lantpoort als<lb/>
</para>
<para>
1 vaandrigh<lb/>
2 sergeanten<lb/>
2 corporaals<lb/>
1 tamboer en<lb/>
</para>
<para>
26 schildergasten<lb/>
35 op de punt Amboina
<super>1 <fref ref="2"/> </super><lb/>
34 op de punt Mandersha, daeronder een vaandrigh<lb/>
29 op de punt Bony<lb/>
29 in de waterpoort, daaronder een luytenant en een vaandrigh<lb/>
32 op de punt Boutongh<lb/>
28 op de punt Bat jan<lb/>
17 rondegangers en oppassers van den president<lb/>
16 tot bewaringe van ’t gevangenhuys<lb/>
13 ruyters<lb/>
2 tot bewaringe van de kettingboeven<lb/>
294 persoonen in ’t fort Rotterdam<lb/>
19 persoonen op de ronduyt Mandarsaba onder een sergeant<lb/>
19 d08 op Maros als voren<lb/>
1 1 persoonen op Saleyer onder een corporaal<lb/>
4 persoonen op Bima onder een adsistent<lb/>
3 persoonen tot het visiteren der noteboomen op Bouton<lb/>
13 persoonen in ’t hospitaal<lb/>
9 constapels en bosschieters<lb/>
20 ambaghtsgesellen<lb/>

<fnote ref="1">Bumisero is de titel van een grote in Bima en in andere rijken van Sumbawa. De hier<lb/>
bedoelde was in verzet gekomen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zie ons deel III, p. 920, noot 1 en
<emph>Valentijn,</emph> Makassar, p. 136.<lb/>
ref="1">Een vernederlandsing van ’s mans naam Joao Antun.es .<lb/>
</fnote>
<pb n="612" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0612"/>
9 persoonen, bestaande in een trompetter, boeckbinder, coster, schoolmeester,<lb/>
scherpregter, geweldiger etc4<lb/>
14 coppen, bescheyden bij Radja Bony tot sijn lijffwaght<lb/>
42 persoonen op verscheyde kleyne vaartuygen bescheyden, als<lb/>
17 op de chialoep den Arent onder een quartiermeester<lb/>
10 op de chialoep de Nagelboom als voren<lb/>
15 op drie gontings ofte inlandtse vaartuygen<lb/>
<ref>457 blancke koppen</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.62v-63v.</folio>
<remark>«9 april vertrok
<emph>Tiaar</emph> Timor de Bataviase Coopman, carg. f. 8330.5.12; het<lb/>
opperhoofd te Kupang , Joannes van den Broeck , stierf 15 april; Dengka betaalde<lb/>
13 slaven en 49 taël goud van de in 1682 opgelegde boete, Tie 19 slaven; die van<lb/>
Amarassi zinnen alleen nog op wraak ; De Homay staat slechts in naarn onder<lb/>
Portugal<lb/>
»</remark>
<para>Den edelman Joan Antonissen
<fref ref="1"/> , van voorname afcomst in Lisboa, comende<lb/>
aldaer met patent van den Koninck en den Viceroy uyt Goa om als capitain moor<lb/>
over haer te gebieden, wierd van Hornay seer veragtel. afgewesen en vond immers<lb/>
soo weynigh heul bij de Liffauwers, invoegen hij misnoeght met een particulier<lb/>
scheepje herwaarts quam.<lb/>
</para>
<remark>«De Homay heeft de Cie. 218 pikol sandelhout geleverd a 7 rsd. het pikol; hij<lb/>
zal in 1684 een scheepslading leveren en staat twee sloepen toe hout aan de buitenkust<lb/>
te kopen; er kwamen daar ook een Portugees, een Frans en een Engels schip, die veel<lb/>
kochten en te Lifao textiel goedkoop verkochten; de hoofden van Solor ontkennen<lb/>
contact met Buton te hebben gezocht, doch houdt
<lb/>
»</remark>
<para>
- Homey staende, dat gem. Koninck van Bouton hem de landen van<lb/>
Soloor opgedragen heeft en presenteert desselfs brieff, hierover aen hem gesz.,<lb/>
de onse op Larentouquo te thonen.<lb/>
</para>
<remark>«De Bataviase Koopman bracht carg asoen van f. 15 236.17 van Timor; 30 juni<lb/>
was daar in een jaar uitgegeven f. 27 048.4.3 en gewonnen f. 13 125.6.12; er blijft<lb/>
kapitaal van f. 46 069.4.13; er waren 79 man in Cies. dienst, nl.
<lb/>
»</remark>
<para>9 gequalificeerden, als een onderkoopman, een boeckhouder, 2 adsistenten, een<lb/>
chirurgijn, een kranckbesoecker, 2 sergeanten en een constapel<lb/>
</para>
<para>2 corporaals<lb/>
</para>
<para>4 rondegangers<lb/>
32 schildergasten<lb/>
</para>
<para>1 tamboer<lb/>
</para>
<para>3 timmerlieden<lb/>
</para>
<para>1 kuyper<lb/>
</para>
<para>1 bosschieter bij de constapel<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Een vernederlandsing van ’s mans naam Joao Antun.es .<lb/>
</fnote>
<pb n="613" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0613"/>
<para>1 trompetter, die maer matroosengagie wint<lb/>
1 onder chirurgijn<lb/>
</para>
<para>1 metselaar<lb/>
</para>
<para>14 persoonen op de chialoep den Doradus<lb/>
4 „ op de „ d’Steenbock<lb/>
</para>
<para>2 soldaten op ’t eylandt Rotty<lb/>
</para>
<para>2 bosschieters op Solor bescheyden<lb/>
1 inlands leermeester<lb/>
</para>
<folio>Fol.69r-v.</folio>
<para>Den Sulthan van Jamby, het hert niettegenstaande sijn kleyne maght seer<lb/>
groot hebbende en staat maackende op de bijstant van den Johorees, heeft ondernomen<lb/>
Palembangh op nieuw den oorlog aen te doen, van welck desseyn onse<lb/>
residenten tot Jamby, wat se oock voor devoiren hebben aengewent, niet maghtigh<lb/>
sijn geweest om hem te diverteren. En het waepen aengegort hebbende, scheen<lb/>
hem niemant groot genoegh, jaa selfs niet de Compe, om hem in sijn voornemen te<lb/>
resisteren, ’twelck hij oock pretendeerde soo reghtmatigh te sijn, dat se hem daerin<lb/>
niet en souden willen beletten, hetselve funderende op verscheyde stroperijen,<lb/>
gewelden en moorderijen, bij de Palembangers aangereght en wel voornamentl.<lb/>
door den bekenden Pangeran Aria onder het eylandt Banca, dat tot dien eynde<lb/>
als een formeel rooffnest wert gebruyckt, denwelcken hij dan voorgaff in persoon<lb/>
van kant te wilen helpen.<lb/>
</para>
<remark>«Johore blijft op aanraden van gouverneur Van Quaalbergen hier buiten; de<lb/>
Koning van Djambi is 12 april
<lb/>
»</remark>
<para>
- met sijn gantsche maght opgetrocken, bestaande in 122 stucx diverse<lb/>
vaartuygen, waaronder 10 groote goraps, gemonteert met 55 stucken divers<lb/>
canon, 236 metaale bassen, 1000 musquetten en 43 stucx donderbussen, waarmede<lb/>
hij den 20 d° op de riviere van Palimbangh verscheenen is, sterck van manschap,<lb/>
soo se daar gisten, 1800 a 2000 koppen, alwaar onse residenten oock niet hebben<lb/>
stil gestaan om den Jambinees, was ’t mogel., te appaiseeren.<lb/>
</para>
<remark>«Maar zonder succes
, hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt twee opgeworpen paggers sterck canonnerende, somtij ts oock<lb/>
wel eens bij ongel, op Comp8 logie, dat eghter geen schaede heeft gedaan, totdat<lb/>
op 30 d° het schip America en ’t fluytjen Marcken aldaar van Batavia sijn verscheenen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Hij besloot toen te vertrekken,
<lb/>
»</remark>
<para>
- naedat alvoorens de vrede met den Con. van Palimbangh gemaackt<lb/>
en op den alcoran en punt van de kris soude hebben gesworen. Waertoe de Palimbangers<lb/>
sonder onse kennisse sigh ongenegen toonende, isser nogh een dagh off<lb/>
twee met schieten gecontinueert, totdat de Palembangrs, een deel bemande prauwen<lb/>
aghterom sendende, de vijanden, van stroopen terughkomende, hebben ver-<lb/>

<pb n="614" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0614"/>
rast, 30 stucx van deselve in de gront en de rest op de vlught gebraght, waarop<lb/>
dien vermetelen Con. met een huyt vol slaagen effectivel. is genootsaackt geweest -<lb/>
</para>
<folio>Fol.72r.</folio>
<remark>
«- te vluchten; de Hoge Reg. zond 6 juli nog 5 schepen met 170 soldaten<lb/>
 naar Palemhang onder W illem Hartsinck; vrede, 7 sept. tussen Palembang en Djambi<lb/>
gesloten, afgedr.
<ref>Corpus</ref> III nr. CDLXXI; contract 12 juli door den resident te<lb/>
Djambi met den Koning gesloten, ibid. nr. CDLX VIII, en 12 aug. door Hartsinck,<lb/>
ibid. nr. CDLXIX; nieuw contract met Indragiri van 29 aug. 1683, ibid. DCLXX;<lb/>
de Koning betaalde 30 taël goud wegens de in 1679 daar op Nederlanders gepleegde<lb/>
moord, meer zal volgen; Sybrand Swart wordt er opperhoofd, tevens secunde van<lb/>
Djambi; de Koning van Palembang was nog 22 500 rsd. schuldig, maar hem wordt<lb/>
wegens directe betaling daarvan niets berekend voor deze expeditie; een versterking op<lb/>
Bangka gebouwd zowel tegen de zeeroof als tegen sluikerij, wat de bevolking al in 1668<lb/>
verzocht, in drie weken te Permissang; er zijn 72 man gelegd onder luitenant Hendrick<lb/>
de Jongh<lb/>
»</remark>
<para>De inwoonders van het landt hebben sigh daarover seer vemoeght getoont,<lb/>
sijnde te vooren door de Lampondrs en Toulongbawangers
<super>l)</super> met stropen en<lb/>
roven in een geduurigh allarm en vrees gehouden geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Siam werd 17 mei gezonden de Princeland, 23 sept. de Makassar en de<lb/>
Oosterblocker met o.a. 101 900 kronen of leeuwendaalders , totaal cargasoen van<lb/>
f. 225 486.3.5; meer schepen om er hout af te halen waren niet beschikbaar ; den<lb/>
Koning is geschreven, dat de Koning van Djambi niet bevoegd was zich onder hem<lb/>
te stéllen, daar die onder de Cie. staat; vriendschap tussen hen valt niet te verwachten,<lb/>
zodat de V.O.C. niet bang behoeft te zijn voor vervoer van peper naar Siam; Joannes<lb/>
van Wagensvelt wordt er secunde<lb/>
»</remark>
<para>
Eenen Constantin Phaulcon
<fref ref="2"/> , een gebooren Grieck, een expert koopman<lb/>
ende onder de naam van Ouliang Sarafacon een mandorijn in ’s Conings dienst,<lb/>
- aenbiedinge hadde gedaen om jaerlijcx parthye oosterse specerijen en<lb/>
Seylonsen caneel tot seeckere genoemde prijsen van d’E. Compe aen te nemen en<lb/>
daerentegen weder leverantie te doen van cooper, spiaulter, thin, sappanhout, timmerhout,<lb/>
olij etc.a.<lb/>
</para>

<remark>«Specerijen wil men hem niet zenden, maar men wil voor 30 000 rsd. van hem<lb/>
kopen; de factors van den Koning kochten 1500 pikol spiaulter van Portugezen uit<lb/>
Macao; het opperhoofd Faa hoopt er staaf koper uit Japan, met 4 jonken aangebracht,<lb/>
te kopen voor minder dan 20 rsd. of 8 taël het pikol; 4 Siamse jonken vergingen op<lb/>
de reis naar Japan, w.o. een van den Koning; toch neemt die vaart toe; de Koning<lb/>
schijnt ook niet te verliezen op de vaart naar Perzië en Mokka; Faa moet hem raden.<lb/>
wat hij van daar behoeft , liever door de Cie. te laten invoeren; schepen van Europeanen<lb/>
en Indiërs, op Siam varend, schijnen wel voordelig uit te zijn; aan Siam geen scheepsbenodigdheden<lb/>
te leveren; aan Siamezen, wier schip bij Suratte verongelukte, werd<lb/>
door de V.O.C. 15 060 ropia verstrekt om een nieuw te bouwen; de gezant van Siam<lb/>
aan den Sjah ontving 200 toman te leen; ontvangen
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Tulangbawang, landstreek in Zuid-Sumatra aan de gelijknamige rivier op 4£° Z.B.<lb/>
en 105$° O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Constantinos Phaulkon, een Griek, die zich sinds 1679 in Siam in hofdienst wist op<lb/>
te werken en er een der machtigste mandarijnen werd, in het bijzonder bij handelszaken en<lb/>
het contact met het buitenland; hij werd begin 1688 ten val en ter dood gebracht.<lb/>
</fnote>
<pb n="615" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0615"/>

<para>
- eenige aftekeningen van een stoel, taeffel, voetbanck, piramide etca<lb/>
om nae ’t vaderlandt gesonden en aldaer soodanige dingen voor Sijn Maj1 van glas<lb/>
gemaackt te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Als er niet voldoende huiden voor Japan zijn, moet Faa in de Princeland<lb/>
sapanhout laden,
<lb/>
»</remark>
<para>
- opdatter dogh geen de minste plaats mogte overblijven voor de<lb/>
particuliere handelaars, dewelcke volgens overgebraght beright het jongst voorleden<lb/>
jaer niet weynigh haer personagie souden hebben gespeelt.<lb/>
</para>
<remark>«De klachten in Japan over slechte kwaliteit der huiden zijn deels overdreven,<lb/>
deels aan knoeierij der Chinese verkopers te wijten; de Koning van Siam dringt ook<lb/>
op beter toezicht bij de inkoop aan; 50 jonken met vluchtelingen uil China
<lb/>
»</remark>
<para>
- in de rivier van Combodja gecomen waren en aldaer niet weynigh<lb/>
de pijpen gestelt, mitsgaders het den Koningh soo bangh gemaackt hadden, dat hij<lb/>
genootsaackt was geworden sigh te landwaerd in nae sijn hooftstad te retireren en<lb/>
van daer adsistentie te versoecken aen den Coningh van Siam, die van de weerstuyt<lb/>
mede seer ontset was geworden, hebbende tot defentie van sijn lant de rivier op de<lb/>
bequaamste passen met schansen en canon versien ende nogh daerenboven een<lb/>
armade ter zee uytgerust, dogh soo sober versien en ten merendeele met sulcke<lb/>
arme en onnosele menschen bemant, datter niet veel goets van tegemoet gesien<lb/>
conde worden, indien de rovers haer quamen aen te tasten.<lb/>
</para>
<remark>«Faa vreest voor de Cies. loge<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh dese rovers ofte vlugtelingen eenige rijs en gemaackte kleederen<lb/>
toegesonden en haer in sijn rijck geroepen hadde om aldaar geplaetst ofte verdeelt<lb/>
te worden, indien se tot hem in vruntschap wilden overcomen.<lb/>
</para>
<remark>«Dit zouden schadelijke concurrenten van de V.O.C. zijn; geschil tussen het<lb/>
vorige en huidige opperhoofd der Engelsen in Siam<lb/>
»</remark>
<para>De Engelse logie tot de grond toe afgebrant en niet een stuck van hun Cornp8<lb/>
coopmansz., bestaende in ongeveer 15 000 rs.d aen laeckenen, cherges en perpetuanen,<lb/>
geborgen was.<lb/>
</para>

<remark>«Het opperhoofd Samuel Potts wil vergoeding van den Koning , daar hem niet<lb/>
zou zijn toegestaan met alle waren te vertrekken ; Potts knoeide met de inhoud van<lb/>
verzegelde kisten
, in de Ned. loge opgeslagen; 16 juni vertrok de Kroonvogel met carg.<lb/>
van j. 147 874.11.13 naar Tonkin
, waar nog voor f. 24 163.8 aan goederen was; er<lb/>
zijn 10 000 pelings en 3000 ons muscus voor patria geëist en zijde voor Japan; het<lb/>
was een fout Mexicaanse realen van daar naar Batavia terug te zenden; de resident<lb/>
verantwoordelijk gesteld voor het inpakken der gekochte goederen; geschenk
, waard<lb/>
f. 6000.
— , aan den Koning gezonden; hij eist kostbare juwelen voor lage prijs
, waarop<lb/>
niet wordt ingegaan; een Engels schip voer er rechtstreeks uit Engeland heen; tegen<lb/>
de Chinezen kan er bij opkoop van zijde niet geconcurreerd worden; de Hellevoetsluys<lb/>
en ’ t Wout kwamen 31 maart terug van de kust van China met carg. van f. 271 850.17.<lb/>
4; volgt
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I, p. 753, regel 9-20; dan volgt echter in afwijking van het<lb/>
r. 21 onder eerstelyck vermelde
<lb/>
»</remark>
<pb n="616" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0616"/>

<para>De gierigheyt der mindere Cantonse regenten, die haeren nieuwen pouy ofte<lb/>
veltheer sogten te bedriegen ende de voordelen van den sluyckhandel alleen te<lb/>
trecken, was de eerste oorsaack, dat het afcomen der negotianten van daar aen<lb/>
onse schepen wierde belet.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 23 v.o. - 16 v.o.; de veldheer
<lb/>
»</remark>
<para>
- prefereerde sijn eere voor het gewin, stelde seer scherpe waght en<lb/>
ordre tegen en op den sluyckhandel en liet oock stilswijgende een vloot van 80<lb/>
vaartuygen gereet maacken, daermede hij soo onvoorsiens en onsagt 18 Coxinse<lb/>
ofte Taj^oans wankangs op het lijff viel, datter niet meer als seven den dans<lb/>
quamen te ontspringen. De voordere 11 met diverse coopmansz. en wel 90 000<lb/>
realen contant vlogen in de kaars. Dogh hierdoor, seggen ’s Comp8 opperhoofden,<lb/>
waaren die lorrendrayers nogh soodanigh niet afgeschrickt, dat se daarom die<lb/>
eylanden
<fref ref="x"/>  onbevaren lieten. De Cantonse regenten, die nu seer ongeerne mosten<lb/>
missen de ordinaire voordelen uyt den sluyckhandel, sogten de Portugesen daertoe<lb/>
te brengen, dat de coopmansz. uyt Canton over den wegh en door de stadt van<lb/>
Maccauw aen boord van de schepen en joncken mogte worden gebraght en van<lb/>
daer weder andere buytenlandse coopmansz. over dienselven wegh nae Canton,<lb/>
stellende op ij der picol swaarte 1 è, 2 maas tot verval van de stad. Dogh de Portugesen<lb/>
om het quaat gevolgh, dat se vreesden, daertoe niet connende verstaan,<lb/>
soo wierd haer dese weygeringh door verscheyde vexatiën wel rijckel. betaalt<lb/>
geset. Oock braght den veltheer tegens haer in, dat hun niet meer als het houden<lb/>
van drij scheep jens was vergunt en dat de overige confiscabel waren, item dat<lb/>
den Keyser in sijn incomsten door het beletten van den sluyckhandel jaarlijcx<lb/>
100 000 gis. stont verkort te worden etca, soodat sij, op het weren van den sluyckhandel<lb/>
villende blijven staen, genootsaackt waren geworden te beloven, dat de<lb/>
gem. somme, sijnde 25 000 t.
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> jaarlijcx soude worden voldaan, waertoe de gem.<lb/>
opperhoofden en wij oock met haar menen, dat se onvermogens toe sullen sijn.<lb/>
Ondertusschen konden sij in haer verdriet nogh niet naelaten haaren vuylen en<lb/>
boosen aerd te toonen, als hebbende aen den commandeur van de Tartarisel vloot<lb/>
niet alleen te kennen gegeven, op wat wijse de schepen van de Compe te verbranden<lb/>

<fnote ref="1">De Macaose eilanden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Taöl.<lb/>
</fnote>
<pb n="617" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0617"/>
waren, maar oock aenbidinge gedaen van daartoe te sullen besorgen kruyt, loot<lb/>
en andere munitiën van oorlogh, ’tgunt waarl. geen eerlij cke erkentenissen sijn<lb/>
voor sooveele civiliteyten, als sij successive van ons comen te genieten.<lb/>
</para>
<remark>«Ze dienen strenger behandeld te worden; toch zonden zij de Sao Antonio met<lb/>
492 pikol spiaulter naar Batavia; het Engelse jachtje Tayouwan heeft slechts geringe<lb/>
lading kunnen verwerven , 1500 kisten Japans koper , spiaulter enz., maar ook 3 pikol<lb/>
muscus, waarop veel te verdienen valt<lb/>
»</remark>
<para>Die voor haar door de paepen in Maccauw souden sijn ingecogt en daer deselve,<lb/>
soo d’onse meenen, wel een goede winterteeringh sullen hebben uytgehaalt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.100r.</folio>
<remark>«Het scheepje kwam 25 maart voor Batavia; bij Macao lagen nog 13 jonken ,<lb/>
4 bestemd voor Japan , 4 Taiwan, 3 Cochin-China, 2 Siam; volgt
<ref>Beschrijvinge</ref><lb/>
II, I, p. 753 , r. 15 v.o.
<emph>-r.5</emph> v.o.<lb/>
»</remark>
<para>De paepen, die deselve eylanden meest bewoonen, haerselven geerne sullen<lb/>
laeten gebruycken. Dogh off sij en de andere van een quaat agterdoght mogten<lb/>
wesen en d’onse voor rovers quamen aen te sien (dat men haer met het vertonen<lb/>
der coopmansz. anders sal doen blij eken), soo is niet ondienstigh geaght d’onse<lb/>
te versien van een zee- ofte credentiebrieff om hun, des nodigh sijnde, daarvan te<lb/>
dienen.<lb/>
</para>
<remark>
«Volgt ibid. r. 5 v.o. - p. 754 r. 6, eylanden; men leze echter Butot voor Butit en<lb/>
Tinhay voor Tingay; maar dan volgt:<lb/>
» %<lb/>
</remark>
<para>
- aen welckers pouy, zijnde jongst geweest combon ofte stadthouder<lb/>
tot Hoksieuw, mede een briefje van ons is afgegaen, daer wij te eer toe getreden<lb/>
sijn, omdat gemeent wert, dat hij dese laatste maal niet ongenegen soude sijn geweest<lb/>
d’onse aldaer ter sluyck te laten handelen, indien hem niet eenige gewigtige<lb/>
redenen - genooddruckt hadden daervan aff te sien, apparent dat hij nu<lb/>
sijne geledene schaede weder inhaelen en sigh inbeelden sal al eers genoegh bevogten<lb/>
te hebben, waarvan niet te geloven is, dat de Portugesen hem dan sullen<lb/>
connen afleyden.<lb/>
</para>
<remark>«Den Portugezen moet worden aangezegd, dat men hun met gelijke munt zal<lb/>
betalen; dan volgt ibid. r. 6 - r. 11; voor de gevangenen op Formosa zijn 400 realen<lb/>
bestemd, terwijl tot 8000 rsd. mag worden besteed om hen vrij te krijgen; de kans<lb/>
daartoe schijnt groot te zijn; het schijnt den Engelsen verboden te zijn naar Formosa<lb/>
te varen; zij zonden een nieuw jacht naar de Macause eilanden; volgt ibid. r. 11-14<lb/>
en over Japan, wat verkort ibid. p. 476 r. 15 - p. 477 r. 2 staat; de Chinese jonken, te<lb/>
Batavia thuishorend, zouden dan Japan ook mijden; een Japanner te Nagasaki heeft<lb/>
gemeld, dat het maeten zenden van een gezant aan den Sjogoen slechts een verzinsel<lb/>
der tolken is, voorts
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Sijn Maj1 de saacken des rijeks nu selve hanthaafde en tot ver-<lb/>

<pb n="618" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0618"/>
baastheyt van de rijcxraaden in ’t een en ’t ander al verscheyde redressen hadde<lb/>
gedaan, dat den out-gouvemeur van Nangasacki Tsjouseymond0 (sijnde den<lb/>
autheur ofte inventeur van den tegen woordigen gedwongen handel) sigh nae de<lb/>
Japanse manier tot een privaat leven hadde begeven, uyt vrese dat hem dien<lb/>
aengaande mede eenig quaat mogte overcomen ende te meer, omdat den h.r van<lb/>
Arima, die in ’t heymel. sijn vijand was, maer nae gelegentheyt scheen te wagten<lb/>
om hem daarover een quaede treek te spelen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Beschrijvinge</ref> II,
ƒ, p. 477 r. 3 - r. 3 v.o.; noot <fref ref="1"/> aldaar is onjuist
,<lb/>
bedoeld is de invasie van Formosa, vgl. ibid. p. 727 en ons deel III , p. 479; volgt<lb/>
<ref>Beschrijvinge</ref> II, I. p, 477 r. 2 v.o. - 478 r. 2; twee Chinese jonken voeren van<lb/>
Batavia Tiaar Japan, de ene om
<lb/>
»</remark>
<para>
- eenigh curieus porcelijn ten bedrage van 1000 t. voor reecq. van<lb/>
d’E. Compe in Japan te negotiëren, waartoe de Chinesen beter gelegentheyt in de<lb/>
stad Nangasacky hebben niet alleen om het deughtsamer maar oock betercoop te<lb/>
becomen als d’onse op het eylandt Decima, daar de gepriveligeerde cramers<lb/>
veeltijts brengen, ’tgeen se garen quijt waren.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 12-18<lb/>
»</remark>
<para>Den gewesen rijexraad Minossamme leefde nogh buyten employ, dogh sijn<lb/>
domeynen ofte incomsten waren aan sijn soon, sijnde grootregter van Miaco,<lb/>
door ordre van den Keyser opgedragen en getransporteert. Den rijexraad Cangasamme<lb/>
was mede op sijn versoeck en onder voorgevingh van ouderdom en<lb/>
doofheyt van dien dienst ontslagen en gelicentieert, hoewel gemeent wiert, dat<lb/>
dien ervaren en schranderen heer sulex uyt politique consideratiën soude hebben<lb/>
gedaan<lb/>
</para>
<folio>Fol.1 16v— 1 1 7r.</folio>
<remark>«Volgt ibid. r. 3-11; de branden in Japan volgens sommigen
<lb/>
»</remark>
<para>
- door booswigten soude sijn gestigt, dogh andere meenden, datter<lb/>
arme luyden onder speelden om in die algemene vlught en verbaastheyt haarselven<lb/>
wat te voorsien en alsoo aan de cost te geraken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r. 19-22 en vgl. ibid. p. 655-656; de bonjosen gedroegen zich bescheiden;<lb/>
Ranst kwam 19 aug. te Nagasaki; volgt ibid. p. 478 r. 23 tot 479 r. 17<lb/>
v.o.; het is ook mogelijk, dat de gouverneurs de brief eigener authoriteit opzonden;<lb/>
het „eenige weecken daema
” van r. 1 is 23 oct.<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde al voor lange een soort van policie *) onder de Japanders en special,<lb/>
aan ’t hoff geweest van niet in ’t openbaar te willen weten, hetgeen haar onaengenaam<lb/>
is en dooff en blint te sijn, voor ’tgeen sij niet en willen hooren off sien.<lb/>
</para>
<folio>Fol.123v.</folio>

<fnote ref="1">Policie: politiek, usance, gebruik.<lb/>
</fnote>
<pb n="619" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0619"/>
<remark>«De Princéland kwam er ook 19 aug. aan met carg. van f. 52 998.6 uit Siam ,<lb/>
i ml. huiden; vólgt ibid, r. 16 v.o. - 480 r. 6 v.o .; 50
<ref>a 60 000</ref> pikol staafkoper kan<lb/>
Japan jaarlijks leveren; klagende de verkoper van kamfer ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de boomen seer begonden te minderen en de jonge een langen<lb/>
<ref>tijt van noden hadden, eer se bequaam waren om campher van te connen trecken.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.129r.</folio>
<remark>«Vólgt ibid. r. 5 v.o. - 481 r. 2; in Japan is vernomen, dat de Tartaren
<lb/>
»</remark>
<para>
- met een getal van wel 300 j oneken de ey landen Piscadores souden<lb/>
vermeestert hebben met voornemen om van daar nae Formosa ofte Tayoan over<lb/>
te steecken en dat eyland met geweld aan te tasten.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 481 r. 3-13; het is mogelijk
, dat dit geen verzinsel van de tolken<lb/>
is; er blijven te Nagasaki over een boekhouder, een opperchirurgijn, 5 assistenten,<lb/>
een hofmeester, een bottelier en 7 „swarte jongens volgt ibid. r. 14- r. 13 v.o.; 160 000<lb/>
pikol staaf koper aldaar moet zijn 16 000; specificatie der onkosten:<lb/>
»</remark>
<para>Mondcosten . . . f. 23 395.15. 9<lb/>
</para>
<para>Huysoncosten . . „ 10387.17.11<lb/>
</para>
<para>Extr. oncosten . . . . . 12 129.16.14<lb/>
</para>
<para>Intrestpenningen . . . ,, 7 497. — . —<lb/>
</para>
<para>Generale schenckagie . „95 137.19. 9<lb/>
</para>
<para>Huur van ’t eylandt . * . . . . .
<ref>,,19</ref> 530. — . —<lb/>
</para>
<para>Onkosten aen de schepen . . . . „ 9 280. 9. 4<lb/>
</para>
<remark>«Kans op handel in Siak, hoewel J ohore dat niet graag ziet; de J ohoresen
<lb/>
»</remark>
<para>
- Comp8 courtoisye in haar vaart naer Aetchie seer misbruycken,<lb/>
mitsgaders desel ve van te schadelijcker consequentie maken met haere vaartuygen<lb/>
onder gefingeerde namen sonder passen met de terughgebragte kleeden naar<lb/>
Bomeo, den inboght van Bone, Bouton, de cust van Mangray etca te stieren,<lb/>
insonderheyt tot incoop van lijfeygenen ten behoeve van Aetchie.<lb/>
</para>
<remark>«31 juli 1683 was in Malakka in een jaar verloren f. 37 469.9.15; 23 sept. is<lb/>
de Oosterblocker derwaarts vertrokken met carg. van f. 29 973.5.7, 19 nov. de Honsholredijck<lb/>
id. f. 16 114.4.3 en 12 dec. het Huys te Kleeff id. f. 7624.10.
— ; geen textiel<lb/>
werd daarheen verzonden ; er werden 99 militairen heen gestuurd en 2 kleine schepen<lb/>
om te kruisen; 8500 Japanse kóbans gaan van daar naar Ceylon , 4892 naar Coromandel,<lb/>
dat 11 000 kisten koper krijgt, Suratte 4000, Bengalen 1000, Suratte 300 000<lb/>
® Malaks tin, Ceylon 60 000, Coromandel 47 500, Bengalen 60 a 70 000; men mag<lb/>
te Malakka 4 a 500 000 spiaulter kopen van scheepjes, die er, van Macao naar<lb/>
Goa varend, passeren, a 13 realen de 125
<super>&lt;ffi;</super> er waren geen schepen om rijst van<lb/>
Arakan te halen; tussen maart en oct. kwamen 5 schepen van de Westkust; te Baros<lb/>
zijn nog onlusten tussen de Radjas; er werd van daar veel benzoë ontvangen, maar<lb/>
slechts 7 pikol kamfer; Priaman kan levensmiddelen voor de rest van de Westkust<lb/>
leveren<lb/>
»</remark>

<pb n="620" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0620"/>
<para>De Pauwers sijn met ’t afsterven van Radja Nankajo en ’t vermoorden van<lb/>
Radja Boekit, beyde gevlughte onrustige instrumenten en stokebranders, in een<lb/>
verdeeltheyt geraackt en hebben hun de gemeene van de boschloopers gesepareert,<lb/>
dat wel eenige gerustheyt toebrenght.<lb/>
</para>
<remark>«Te Tarusan moest het krankzinnige hoofd, Sultan Basaar , worden vervangen<lb/>
door zijn ouderen broeder Radja Nemuda<lb/>
»</remark>
<para>Den ouden Sulthan Bajangh is op sijn vernederingh met sesthien onderregenten<lb/>
in genade weer aengenomen en nevens sijn volck metterwoon daer weer<lb/>
geadmitteert, dogh onder een nieuwe regeringh van Radja Palouan als panglima,<lb/>
mitsgaders acht ponglous off raetspersoonen, vier uyt Moarepane en vier uyt<lb/>
Cotta Anoe, sijnde voorm. Radja Palouan uyt Cenary geboortigh, waermede gehoopt<lb/>
wert, dat dese en de twee naest voorn, plaetsen met Bajangh naamver in<lb/>
vrundschap verbonden sullen werden.<lb/>
</para>
<para>Radja Adil
<fref ref="x"/>  heeft een gesant aen den commandeur afgeschickt met versoeck<lb/>
om in bontgenootschap met de Compe te mogen aengenomen werden en presentatie<lb/>
van alle sijn peper.<lb/>
</para>
<remark>«De oorzaak is, dat hij nu geen steun meer van Bantam krijgt ; ter Westkust<lb/>
werd 2324 taël goud ingekocht, van Salida werd enkel 293 vat erts ontvangen; de<lb/>
cargasoenen, van de Westkust ontvangen, bedroegen samen
/. 238 445.12.6, terwijl<lb/>
met 5 schepen, tussen 31 mei en 9 dec. 1683 derwaarts vertrokken, voor f. 320 813.12.12<lb/>
werd verzonden; juli 1682 uxis er in een jaar gewonnen f. 28 128.10.6; personalia<lb/>
Westkust; commandeur Melchior Hurdt stierf te Batavia 29 april 1683; een particulier<lb/>
Engels scheepje kwam voor Padang; in 12 schepen, tussen 2 juni en 12 dec. vertrokken,<lb/>
werd naar Bengalen van Batavia een cargasoen van f. 1 454 805.12.13 overgebracht,<lb/>
meest contanten en ongemunt zilver, terwijl met 6 schepen tussen 30 mei en 18 nov.<lb/>
van daar werd ontvangen voor f. 1 034 146.7.9, meest zijde, hl. 1065 balen; 19 mei<lb/>
stierf directeur Bauckes; de secunde Joannes van Keulen wordt provisioneel gezaghebber,<lb/>
daarna Jan Pit, die zal aanblijven, totdat de 20 oct. tot directeur benoemde<lb/>
Huysman aankomt; de 1 juli er uit patria aangekomen boot Raap zal op de Ganges gebruikt<lb/>
worden ; 3 juli kwam er de Purmer met 30 kisten Suratse ropias, d.i. 120 000<lb/>
stuks; er is in Bengalen voldoende kapitaal; de vexatiën der regenten zijn er slechts<lb/>
door het geven van geschenken af te weren; er kwamen tussen 11 mei en 12 juli 4<lb/>
schepen uit Engeland van de Oude Cie ., die alleen al voor 17 ton gouds aan zijde<lb/>
kopen en 13 april een schip van de Nieuwe<lb/>
»</remark>
<para>Veele vrye gewordene ende uyt den dienst gesette Engelse swerven oock in<lb/>
Bengale en doen met het equiperen van inlandse scheepjes, soo voor reeckening<lb/>
van hunselfs als de Portugesen en de Mooren, naer verscheyde quartieren van<lb/>
India mede haer besondere coophandel.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Vorst van Mandjuta, vgl. dl. II, p. 230, noot 1 en dl. III, p. 671, noot 1.<lb/>
</fnote>
<pb n="621" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0621"/>
<remark>«Over Coromandel werd laatstelijk in een brief van 29 april 1681 gerapporteerd;<lb/>
de beschrijving ging van Hurdt op Marten Pit over; de Japan vertrok 14 febr. 1683 van<lb/>
Masulipatam naar Perzië met veel minder vrachtgoederen dan was verwacht, omdat<lb/>
daarvan veel aan Engelse schepen ivas meegegeven, nl. slechts 593 pak textiel en enige<lb/>
andere waren, waarvoor 5152 pagoden vracht is ontvangen; er zal niet opnieuw een<lb/>
schip expres daarvoor worden afgezonden; de Japan had cargasoen van f. 116 321.7.13,<lb/>
vnl. textiel en f. 21 794.6.7 voor Ceylon; het schip moest wegens stormschade, bij<lb/>
Ras al Had opgelopen, naar Wingurla en Tuticorin terugkeren, waar hel wordt gerepareerd;<lb/>
de oorzaak is het treuzelen van de bevrachters te Masulipatam in de stille<lb/>
tijd; het Huis te Merwe kwam 6 jan. aldaar uit Japan met carg. van f. 309 154.17.8;<lb/>
24 april kwam ze uit Masulipatam te Batavia met carg. van f. 466 490.14.14, vnl.<lb/>
1452 pak textiel, voorts Japanse kamfer en andere waren; er bleef in Coromandel<lb/>
nog 2353 pak textiel, terwijl er nog 7500 pak was besteld; de Middelburg en het Wapen<lb/>
van der Goes vertrokken in juni, zeer lek, van Ceylon naar Coromandel ; tussen 26 mei<lb/>
en 13 aug. zijn vier grote schepen en een jacht van Batavia derwaarts gezonden met<lb/>
carg. van f. 1 837 555.13.7, waarvan f. 183 804 in goud, f. 275 029 in zilver en<lb/>
f. 304 444 in koper; terwijl er uit andere gewesten nog voor f. 1 140 479.8.8 heen<lb/>
werd gezonden en er nog vrij veel in kas was en men er geen schulden had, zodat men<lb/>
voortreffelijk tegen de Engelsen kan concurreren; op het zilver is er 45\% gewonnen<lb/>
of f. 91 940, doordat het er 15 a 20% in waarde steeg; de oorzaak is
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer een toeval door ’t aanhouden van ’t Mogols leger ontrent<lb/>
Orangabath, dat niet lang duyren kan.<lb/>
</para>
<remark>«Om de prijs van rompen te doen stijgen tot 40 d 45 stuiver het
® worden di<lb/>
een jaar lang niet naar India gestuurd; mogelijkheid van knoeien van het personee<lb/>
wegens de slechte kwaliteit; in nov. 1682 was in Coromandel voor f. 4 442 728.9.10<lb/>
aan kapitaal, vnl. voor af voer gereed liggende waren; er is voor gezorgd, dat aan kooplieden<lb/>
daar niet meer werd geleverd dan waarvoor zij betaald hadden; de 12 ton schuld<lb/>
van hen wordt gedekt door grotere voorraden van hen in Cies. pakhuizen; brieven<lb/>
door personeel aldaar over de landweg van Heren
<emph>XVII</emph> ontvangen; verdere correspondentie<lb/>
met dat personeel; straffen bedreigd tegen opkopers van te veel textiel;<lb/>
gouverneur Pits blijft hierom tevens nog commissaris, hoewel hij 30 sept. 1682 zijn<lb/>
rapport als zodanig heeft ingeleverd; de kopers van te veel textiel zullen zich wel
<lb/>
»</remark>
<para>
- beroepen op onse afgegane ordre 14.e junij 1680 om geen capitael<lb/>
buyten employ of onbesteet te laten, maer de contanten boven de voldoeninge der<lb/>
respective eyschen te imployeren in de meest gewilde zortementen.<lb/>
</para>
<remark>«De gouverneur had onberaden aankoop eerder moeten tegengaan; de leveranciers<lb/>
trachten steeds die soort textiel te doen voorgaan, waarop ze het meest verdienen; gedurende<lb/>
de oorlogen op Java is de bevolking begonnen
<lb/>
»</remark>
<para>
- te gewennen selffs deden te weven en te kladtschilderen, daer wij<lb/>
monsters der begeerigste zortementen van hebben gesonden nae de Cust om<lb/>
naegemaekt te werden, ten eynde wij, die beterkoop konnende af staan, -<lb/>
haer die handelinge en teffens het aanplanten van ’t cattoen mogen afsoeten en<lb/>

<pb n="622" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0622"/>
ontwennen om haar alsoo weder tot de lantbouw te brengen. Want andersints<lb/>
zoude te bedughte sijn, dat zij (haer eygen geweef vindende in de dragt wel soo<lb/>
durabel als ’t Cormandelse) haer mesnagie meerder zouden betragten als haer<lb/>
zinnelijckheyt
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Pits gelooft niet aan boos opzet bij het personeel in Golconda, dat zich op een<lb/>
order van gouverneur Caulier beriep; naar aanleiding van een klacht van Heren XV II<lb/>
wordt gemeld , dat het onmogelijk is van te voren nauwkeurig te weten , hoeveel scheepsruimte<lb/>
er nodig is voor af voer van waren; het doet ook weinig ter zake of schepen ,<lb/>
alleen geschikt voor reizen naar Suratte of Coromandel, eens een reis meer daarheen<lb/>
maken; maatregelen tegen het meenemen van te veel particuliere goederen van het<lb/>
personeel; het goedkoopste textiel gaf in patria de grootste winst; de winst in patria<lb/>
op textiel was in 1682 kleiner door de toenemende concurrentie , waartegen weinig te<lb/>
doen valt , te minder omdat de concurrenten soms slechte kwaliteit kopen en zij al hun<lb/>
geld willen omzetten; er wordt door het V.O.C. personeel lang niet zo sterk geknoeid,<lb/>
als Heren XVII menen, wat Pits ook heeft gerapporteerd, wel werden er volgens hem<lb/>
fouten gemaakt ; de Hoge Reg. moedigt goede diensten aan en bedreigt slechte met<lb/>
bestraffing, „selffsoock politiquelijck bij gebreck van jvdicieele bewijseri
’; de fiskaals<lb/>
zijn op hun plicht gewezen; voor enige jaren is in Japan geknoeid<lb/>
»</remark>
<para>’t Schijnt, dat dat quaet soo aanlockelijck is, dat sij niet ontsien altijt nieuwe<lb/>
en bijnae onnaespeurlijcke inventiën uyt te vinden om te komen tot haer but,<lb/>
’twelck, voor zoover het niet veel importeert, niet altijts te preveniëren is. Maer<lb/>
voor de grossiers hoopen wij (en dat is oock ’t aldernodigste voortaan) zoodanigen<lb/>
schot te schieten, dat se haer hooft stooten of haer handen branden sullen.<lb/>
</para>
<remark>«Het textiel moet soort bij soort verpakt worden met prijsopgave; een deel van de<lb/>
f. 200 000, uit patria naar Ceylon gezonden, moet ook in Coromandel besteed worden;<lb/>
mogelijk ontstaat de winst der Eng eisen
<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt de corte toghten heen en weder
<fref ref="2"/>  en door aanbesteedinge van<lb/>
groote capitaelen, die sij binnen anderhalff jaar weder te gelde maeken, mitsgaders<lb/>
door de lage, eghter de waere, waarde hunner pagoden tot 4 gl. ’t stuck of een<lb/>
weynich min of meer, dat met onse voorige reductie van 105 stuyvers veel verscheelt<lb/>
en thans nogh meer doen sal, -<lb/>
</para>
<remark>«nu ze op f. 6.
— zijn gesteld ; 14 dec. 1681 eisten Heren X VII voor 1684 minder<lb/>
textiel van de Kust, maar veel untte salempoeris en percallen; de totale eis van 1683<lb/>
was 4330 pak, voor 1684 maar 3226; Heren X VII hopen, dat de onderlinge concurrentie<lb/>
van de Engelse Cie. en de interlopers hun schade zal geven; daartoe moet het<lb/>
personeel ter Kust de Engelsen dwars zitten; de William John van particuliere<lb/>
Engelsen kwam 6 febr. voor Portonovo; nog twee zullen volgen , de voornaamste<lb/>
participant is Alley; de Eng. Cie. tracht de hun door den landheer verleende vergunning<lb/>
door het geven van geschenken te doen intrekken<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld: hun zin, hun lust om fraaie en uitheemse weefsels te kopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. het snel van Engeland naar India en terug laten varen.<lb/>
ref="1">William Gyfford kwam jan. 1681 als gouverneur te Madras, wat hij zeker in 1684 nog<lb/>
 
 was.<lb/>
 </fnote>
<pb n="623" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0623"/>
<para>Haeren gouverneur William Giffort
<fref ref="1"/>  (voor lange jaeren op de Cust hebbende<lb/>
geresideert) schijnt U WelEd.8 dienaeren derwaerts over te suspecteeren van<lb/>
maatschappij off ongeoorloofde correspondentiën met dese entralopers te hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.184v.</folio>
<remark>«Zijn brief van 20 febr. aan Pits hierover is geheel in deze Gen. Miss. opgenomen ,<lb/>
die wordt verzocht alle hulp aan hen te verbieden; evenzo Pits
’ antwoord van 23 febr.,<lb/>
die vraagt zo mogelijk de namen der betrokkenen op te geven; iets dergelijks zou zich<lb/>
op Tuticorin hebben voorgedaan; Pijl zal nader onderzoek instellen; 4 schepen van de<lb/>
Engelse Cie. zouden volgens een particulier briefje elk 200 ton salpeter in Bengalen<lb/>
hebben ingeladen en samen 6000 pak textiel te Madras ; de lading zou 600 000 pagoden<lb/>
waard zijn; er is nog 2000 pak te Madras over; twee andere schepen vergingen , de<lb/>
Johanna bij de Kaap, de Lancaster bij Coringa; twee van hun schepen gaan uit<lb/>
Bengalen naar Engeland; het deserteren en in Engelse dienst overgaan neemt ter<lb/>
Kust steeds toe,
<lb/>
»</remark>
<para>
- terwijl h&amp;er volck, bestaande uyt eene natie
<fref ref="2"/> , niet light de haere<lb/>
verlaten.<lb/>
</para>
<remark>«Een schip van de interlopers vergaat bij Palmyras,<lb/>
»</remark>
<para>Die van hare Comp.e met twee hunner ministers getraght hebben een logie<lb/>
op Coereloer te stabileeren, dat haar niet heeft mogen gebeuren, maer ternaeuwernoot<lb/>
vergunt is, die te mogen begrijpen op ’t vissersdorpje Conjemere, daar sij<lb/>
weleer een residentie gehadt hebben, maer die vanselffs geabandonneert.<lb/>
</para>
<remark>«Zij moeten aan de regenten veel geschenken geven.<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende haar oock nedergeseth op Bimelepatnam en van den serleskeer<lb/>
voor haaren handel verkregen een caul van tolvrij heyt, quansuys om aldaer met<lb/>
geen minder voorreght te negotieëren als de Nederlanders.<lb/>
</para>
<remark>«Maar zij moeten hier jaarlijks 2250 ropia voor schenken; zij gaven zonder<lb/>
enige zekerheid 4350 pagoden voorschotten aan de wevers, die het gereedgekomene<lb/>
aan de V.O.C. aanboden, die ze echter grotendeels afwees wegens de slechte maten;<lb/>
de Portugezen hebben door tussenkomst van Lingappa den Koning van Golconda gevraagd<lb/>
San Thomé te mogen herbouwen, waarvoor zij 19 500 pagoden verzamelden<lb/>
»</remark>
<para>
’tGunt door Lingapa zoude zijn toegestaan en bovendien verpacht aan Markus<lb/>
Raposa (een der voornaamste uyt den hunnen) de landen, gehoorende onder de<lb/>
jurisdictie derselver stadt voor 2000 p.a jaarlijx, waerop verscheyde Portugesen<lb/>
uyt Madraspatnam eenige huysen buyten, dogh de voornaamste kerck binnen, de<lb/>
stadt hebben hertimmert ende puyn rontsom doen opruymen, dogh dese licentie<lb/>

<fnote ref="1">William Gyfford kwam jan. 1681 als gouverneur te Madras, wat hij zeker in 1684 nog<lb/>
 
 was.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="2">In tegenstelling tot dat van de V.O.C., waarbij men veel vreemdelingen vond.<lb/>
</fnote>
<pb n="624" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0624"/>
onder zoodanige conditiën, als daerbij behooren, was van den Koninck nogh niet<lb/>
verkregen.<lb/>
</para>
<para>Dat de Mooren (die soo jeloers op de Europianen zijn) met goeden gemoede<lb/>
souden aansien, dat sij haar weder soo vast souden maecken, als sij daar weleer<lb/>
geseten hebben, kan met geenerhande redenen werden gelooft, maer veeleer dat<lb/>
het haer in de ooge steekt en in het harte zeer doet, dat Madraspatnam onder de<lb/>
Engelse bestieringe (die haer die stadt en ’t geheele incomen ontfutseld en daemae<lb/>
onder een jaarlijxe recognitie van 1500 p.a aan haar behouden hebben) van tijt tot<lb/>
tijt soodanigh met inwoonders toeneemt, dat se deselve tot twee mael hebben<lb/>
moeten uytleggen, traghtende nae alle apparentie door een soodanige belofte<lb/>
de Portugesen (die heel bequaam sijn om een colonie te maeken) van daar te<lb/>
trecken om haer te doen nedersetten aan een plaatse, die van naturen niet alleen<lb/>
in veele hoedanicheden de aangrensende landen overtrefft, maer oock bij dese<lb/>
superstitieuse Christenen in heyligdom hoog geaght is. Veele vrijheden gelooven<lb/>
wij, dat haar in het eerste gegeven en nogh grooter belooft sullen werden, maer<lb/>
dat toegestaan sal worden om dit begrijp met een steene muur te bewallen en die<lb/>
aan te hegten met bolwercken, sullen wij qualijck geloven kunnen, voordat wij<lb/>
het zien.<lb/>
</para>
<remark>«De listige Brahmanen doen dit waarschijnlijk om geld van de Portugezen te<lb/>
krijgen en misschien ook van de Eng eisen, die de vergunning tegenwerken; de Portugezen<lb/>
hebben den Koning van Golconda gedreigd
<lb/>
»</remark>
<para>
- de equipagie, die uyt sijn landen geschiede, door 3
<emph>k</emph> 4 hunner jaghten<lb/>
te willen infesteren, ’tgeen we oock niet souden tragten te verhinderen, al quamen<lb/>
oock de Fransen daarbij, die mede voorgegeven hadden op deselve maniere haare<lb/>
revenge van de onderdanen des Konincx van Golconda te willen haaien, -<lb/>
</para>
<remark>
«- met hun schip de President; misschien zullen die van Golconda de<lb/>
 V.O.C. hier op aankijken, omdat zij tegen Sayid Muzaffar's wensen in de uitzetting<lb/>
van de Fransen uit S. Thomé bewerkten; het zou goed zijn
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’E.e Compe de stadt Paliacatta voor een inport ante recognitie<lb/>
(eens) konde in het besit en volcomen eygendom krijgen, was het niet voor altijt,<lb/>
het mogt dan wesen voor twaelff off meerder jaeren om Comp.8 cooplieden en<lb/>
veele hunner effecten voor sulcke en diergelijcke toevallen in vreedenstijt te<lb/>
zegureren.<lb/>
</para>
<remark>«De handel der Fransen betekent weinig; de Deen Axel Juël komt met twee<lb/>
schepen te Trankebar om Adelaer te vervangen<lb/>
»</remark>
<para>De drie schepen, die zij seyden uyt Denemarcken nogh te verwaghten, te<lb/>
willen versenden nae Johoor, Aatchin ende de Manilhas, welckers ladinge sij al<lb/>
eenige aanbestedinge van cleeden tot Trangebare en Porto Nova hadden gedaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.195v.</folio>

<pb n="625" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0625"/>
<remark>«Adelaer vertrok 6 jan. met de Wolff en een zeer klein cargasoen naar Denemarken;<lb/>
hij kocht te Negapatam voor 12 000 rsd. wissels van de V.O.C. en stierf aan<lb/>
de Kaap , vgl.
<ref>Resolusies</ref> III , p. 60; Juël kruist bij Portonovo met twee scheepjes<lb/>
op thuiskomende Moorse scheepjes , waarmee de Denen vaak succes hebben bij ware<lb/>
of voorgewende grieven; de Denen rusten met deelneming van Indiase kooplieden<lb/>
een scheepje uit naar Malakka; bij Palmyras verging een Deens scheepje; de Koning<lb/>
van Pegu betaalde zijn schuld goeddeels, nl. f. 4417.16.8, aan de V.O.C. terug in<lb/>
laksoorten en tin; aan de twee tussenpersonen, w.o. een Portugees, werd f. 222 geschonken;<lb/>
vermoedelijk deed de Koning dit om de V.O.C. naar zijn land terug te<lb/>
krijgen; de kenners van het land adviseren Pits hier niet op in te gaan.<lb/>
»</remark>
<para>Schoon men seght, dat de correspondentie tusschen die van Peguw en de<lb/>
bastaart-Chineesen meerder welvaert en vertier in dat rijck medebraght, soo kan<lb/>
daerop niet veel staat gemaekt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Het laatste opperhoofd in Pegu, Joris van Coulster, is met een part. schip weer<lb/>
derwaarts gegaan ; bij Bimlipatam is het nu rustig, maar men kan daar weinig staat<lb/>
op maken; er werd over 1682 gewonnen f. 14 324.3.15 en maar f. 1826.6.13 uitgegeven;<lb/>
er blijft kapitaal van f. 158 165.8.9, w.o. f. 60 055.5.7 voorschotten, wat veel is<lb/>
»</remark>
<para>Het niet ondienstigh sal zijn de cooplieden aldaer onder eene comp.e, die<lb/>
voor malcanderen instaan, te brengen, soo deselve maer zijn van eenig vermogen,<lb/>
sonder dewelcke de E. Comp.e aan een getal van 10 off 12 soo veel soude hebben<lb/>
als aan een off twee.<lb/>
</para>
<remark>«Het er verworven Guynees lijwaadt is van slechte kwaliteit; het kantoor dient<lb/>
aangehouden, vooral omdat er, zoals overal ter Kust, sterk bezuinigd is; 27 sept. komt<lb/>
de Mauritius- Eyland van de Kust te Batavia; de serlaskar is weer in strijd met de<lb/>
Radjas bij Bimlipatam; er is 400 pak textiel in voorraad; het levert ook curcuma<lb/>
a 4 pagoden de 480 &lt;&amp;<lb/>
»</remark>
<para>
Schijnende het Mogols leger op Orangabath meer te sijn geposteert om die<lb/>
van Visiapour en Golconda haare tribuytpenningen te doen opbrengen en van die<lb/>
kandt een ooge in tzeyl te houden en de correspondentie tussen dese rij eken en<lb/>
Sambaygie Ragia voor te komen en hunne vereeninge te verhinderen, als met<lb/>
intentie om een deser twee rijeke te conquesteren. ’tGeen eghter in Golconda niet<lb/>
naelaat te veroorsaeken seer groote becommeringe, in voegen de heeren gebroeders *)<lb/>
(bestierders van ’t rijck) niet alleen alles bij den anderen schrapen om (boven de<lb/>
heerlijeke geschencken aan de hoffsgrooten) oock prompte betalinge te doen van<lb/>
hun tribuyt aan den Grooten Mogol, maer sij onderwerpen haer oock onder de<lb/>
oogen des Konincx de uytterste kleynaghtinge, die haar onlangs is aangedaan<lb/>
van des Mogols gesant, die op eygen authoriteyt in persoon is gaan af haaien den<lb/>
heer Seyd Moesiaffer, die veele jaaren langh onder de regeringe van den ouden<lb/>
Captusjah
<super>1 <fref ref="2"/> </super> de cancelerye loffelijck heeft bedient en door dese Coninck ( die hij<lb/>

<fnote ref="1">Nl. Madanna, vgl. dl. III, p. 946, noot 2 en zijn broeder Akkanna.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld is Qutbsjah, de algemene naam van de Koningen van Golconda.<lb/>
ref="1">Bas tonneren, met stokken afranselen.<lb/>
</fnote>
<pb n="626" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0626"/>
selffs heeft op den throon gebracht) daarvan a.° 1673 gepostponeert en op een<lb/>
tractament van 12 000 pagoden jaarlijx in sijn huys geconfineert is, niet sooveel<lb/>
ujd/ eygen beweginge als door ’t ingeven van den bramine Madoena, die in Zeyd<lb/>
Moesiaffers dienst van de straat opgebeurt en aangequeekt is en daernae sijn eygen<lb/>
val op dese wijse heeft besteecken. ’tWelck dien ouden staatsman dus lange geduldigh<lb/>
sigh heeft onderworpen, totdat hij eyndelijck, soo ’t schijnt, van zijnne<lb/>
zonen opgemaekt en bewogen is sijne verlossinge (in dese perplexe tijt) te bearbeyden,<lb/>
’tzij bij den gesant offwel bij sijnen meester den Grooten Mogol, werwaerts<lb/>
nae toe eerst zijnen oudsten zoon, onder pretext van ter jaght te rijden, zigh hadt<lb/>
begeven. Door welcke vlucht corts daeraan zijnen vader en jonger broeder rontom<lb/>
haere wooninge seer naeuw sijn beseth geworden van ruyters, die niemandt daerontrent<lb/>
eenige toegang gaff, uytgenomen den gesant, die de wegh baande met het<lb/>
doen nedersabelen van den eersten, die hem die zogbt te bedisputeeren, doende<lb/>
nogh andere vervolgens bastonneeren1), totdat se alle van hem afweecken en<lb/>
sonder eenige interruptie toelieten, dat hij met voorn. Zeyd Moesiaffer en zijnen<lb/>
zoone over de meydaan
<super>2 3 *),</super> offte ’s Coninx pleyn (den langsten wegh) nae sijne<lb/>
(des ambassadeurs) wooninge reden, alwaer hunne gedoente door den Koningh<lb/>
daags daeraan wierde gerechtveerdight met ’t zenden van eerkleden en een bootschap,<lb/>
dat Zeyd Moesiaffer met sijn gezin moght worden ge voert werwaerts het<lb/>
den gesant soude gelieven, die hem onder goet convoy heeft doen brengen onder<lb/>
’t gebiedt zijnes Meesters.<lb/>
</para>
<remark>«Men dient te bedenken
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat alle de rijckdommen door verscheyde resorten eyndelijck voor<lb/>
’t grootste gedeelte worden beheert tot des Mogols schatkisten en dat veel facilder<lb/>
door de bestieringe der braminees als door die der Mooren.<lb/>
</para>
<remark>«Sayid Muzaffar is boven de 80 jaar oud; het ogenblik Golconda voorgoed ten<lb/>
onder te brengen zou voor Aurangzib slecht gekozen zijn
, nu zijn zoon Akbar tegen<lb/>
hem in opstand is, die bij Shambudji vertoeft; voor de V.O.C. zou plunderen van<lb/>
Golconda door des Groot Mogols leger zeer nadelig zijn; toch gaat de handel er nog<lb/>
redelijk; het Japanse koper wordt er gebruikt
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot ’t huysselijck gebruyck, maer thans weer voor ’t meeste part<lb/>
tot ’t vermunten van coopergelt, daar ’s Coninx tresoor wonderwel van moet<lb/>
vaeren.<lb/>
</para>
<remark>«Akkanna verzoekt jaarlijks 12 000 kisten aan te voeren met aanbod 100 000<lb/>
pagoden daartoe voor te schieten; hij is voornemens
<lb/>
»</remark>
<para>
- de zoldijen der ruyters te doen betalen in plaats van ropijen met<lb/>
pagoden, die zij dan genootsaekt zoude wesen te verwisselen in coopere nevels
<fref ref="8"/> <lb/>

<fnote ref="1">Bas tonneren, met stokken afranselen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Médan, plein, open ruimte, in dit geval voor het paleis.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Nevel, een kleine munt, een onderdeel, wisselend van een achtste tot een elfde van<lb/>
 
 de fanum, die een twaalfde deel van een pagode was.<lb/>
 ref="1">Bekeert: aangewend, veranderd.<lb/>
</fnote>
<pb n="627" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0627"/>
om alsoo dat geit meer en meer te doen door de handen schieten, maekende selffs<lb/>
te dien eynde tot principale opziender en bestierder van de mundt den grooten<lb/>
coopman Chirum Chodenda, die veele jaaren langh des E. Comp.8 kooper in ’t<lb/>
geheel off ’t grootste gedeelte afgekoght heeft, waerdoor nu wel sijn credit schijnt<lb/>
te wesen vermeerdert, maer sijn engagiement met desen grooten staatsminister<lb/>
bevalt ons niet al te wel.<lb/>
</para>
<remark>«Het is ondienstig hierop in te gaan; aan het schip van den Koning is vergund<lb/>
in de baai van Trincomale te overwinteren , van waar het 20 febr. te Paleacatte terugkwam;<lb/>
dit ware niet te herhalen , o.a. omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- men die zoort van luyden best voldoen, als men buytenslandts met<lb/>
haer ’t minste uytstaande heeft, want haare bedienders zijn dickmaels zoo onbeleeft,<lb/>
dat haer zelden can genoeg gedaan worden, pretenderende uyt craghte van hun<lb/>
meesters aansien even en oneven en indien dat niet comt te volgen, soo heeft men<lb/>
stracx sijn danck wegh.<lb/>
</para>
<para>De schenkagiën aan de heeren gebroeders hebben bedragen 8550 gis. behalven<lb/>
nog 1635 guldens, ’t zedert gespendeert op de trouwdagh van Moddonas zoontje,<lb/>
komende de vereeringe van de valcken en jaghttijgers voor den Cheylonsen Ragia<lb/>
Zinga de Comp.e oock al te staan op 8550 guldens.<lb/>
</para>
<remark>«Inhaligheid der regenten, die te zwaar zal drukken, als koper er minder nodig<lb/>
zal zijn; de Engelsen geven ook grote geschenken; de gebroeders vonden het door de<lb/>
V.O.C. geschonkene nog te gering; Akkanna is nog inhaliger dan Madanna; het<lb/>
veldheerschap is van A. weer overgegaan op Mohammad Ibrahim<lb/>
»</remark>
<para>Hebbende den oudsten broeder (om sigh een naem in dese werelt te maeken)<lb/>
doen pagoden slaan en nae hem noemen, welcke munt int noorderdeel van Chormandel<lb/>
gangbaer en van deselve waerde is off daervoor wort gehouden als de<lb/>
Paliacatse, maer op Palliacatte selffs en vorder om de Zuydt geven se 4 pr cento<lb/>
verlies.<lb/>
</para>
<remark>«Wat de V.O.C. soms schade veroorzaakt; ze heeft tussen maart en augustus<lb/>
101 000 pagoden van Golconda naar Masulipatam moeten zenden; in Golconda is<lb/>
627 574 'vi koper verkocht voor 69 pagoden de 520 aan den genoemden koopman;<lb/>
hij zal per maand 10 000 pagoden betalen, terwijl het koper in de loge bewaard blijft,<lb/>
voor zover het nog niet is betaald; het kopergeld
<lb/>
»</remark>
<para>
- onder de gemene man verstroyt en somtijts tot eenig zervies bekeert
<fref ref="x"/> <lb/>
off oock wel expres opge wisselt en onder de aarde begraven wordt en veeltij ts<lb/>
naderhandt nooyt aan den dagh komt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bekeert: aangewend, veranderd.<lb/>
</fnote>
<pb n="628" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0628"/>
<remark>«Toch zal het land met kopergeld overkropt raken; de V.O.C. denkt er nu 10 500<lb/>
kisten heen te zenden van de 17 000, die ze uit Japan verwacht, de V.O.C. koopt tevens<lb/>
te Batavia van de Chinezen d 20 of 21 rsd. het pikol van 125 ook uit China worden<lb/>
3000 kisten verwa/M, terivijl het in Siam wordt opgekocht, zó dat de prijs er nog<lb/>
12°/0 stijgt om concurrenten af te schrikken, terwijl het er al 80% duurder was dan in<lb/>
Japan; overige verkoop in Golconda: tin, wat laken en kaneel tot 150 pak, kruidnagelen,<lb/>
foelie d 70 st. ’t
ffi; 25 pak foelie leed zeer hij de laatste brand in Golconda;<lb/>
op de rompen is 819% gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>De abassies en mamoedys, ons uyt Persia toegebraght en nae Golconda opgevoert,<lb/>
sijn bevonden seer vervalst te sijn en die bij verkopinge wel 3000 gl. zoude<lb/>
hebben verlooren, dogh om de seeckere waerde daeruyt te hebben is haer belast<lb/>
desel ve in presentie der opperhoofden te doen versmelten.<lb/>
</para>
<remark>«De Mauritius- Eylandt bracht cargasoen van f. 224 157.6.11 te Masulipatam ,<lb/>
bestemd voor Golconda<lb/>
»</remark>
<para>In ’t voorjaar waeren in afcortinge van den tribuyt aan den Mogol opgebraght<lb/>
855 000 ropias, behalven de overrijcke geschencken in geit, juweelen en andere<lb/>
fraijgheden aen de veldtheeren, ambassadeurs en hoffgrooten. ’t Sedert gemaant<lb/>
zijnde om de resterende 500 000 ropias, was de helft voldaan en daernevens belofte<lb/>
om de andere helfft binnen een maant tijts te betaelen.<lb/>
</para>
<remark>«Michiel Jansz. wordt opperhoofd te Golconda; te Nagelwanse hebben de textielleveranciers<lb/>
4600 pagoden bijeengebracht als zekerheid voor de voorschotten, die de<lb/>
V.O.C. geeft; wegens de pretenties van den havildar is de verkoop in het weversdorp<lb/>
Machapeend stopgezet, ofschoon er met koper, spiavlter, tin en lood goede winst te<lb/>
maken is<lb/>
»</remark>
<para>
Den Moorsen regent Facilbeeck, omdat hij - op sijn paght jaarlijx<lb/>
30 000 pagoden tekortschiet, is aff- en in sijn plaats aangestelt door Madoenas<lb/>
broeder sijnen favorijt, den sjentiff Condoes Soerapa, van wien soo veel goets niet<lb/>
wierde verwaght als van Facilbeeck.<lb/>
</para>
<remark>«Pits schafte „de opdrang van granen
” in het Cies. dorp Palicol af, in de hoop<lb/>
dat daarom bewoners zullen toestromen ; gehoopt wordt, dat nu ook de uitgegeven<lb/>
voorschotten ad f. 26 296.15 voor textiel beter zullen terugvloeien; een bedrag vari\<lb/>
f. 4250 van andere personen zal niet meer binnenkomen; verhuizing naar Sadraspatam,<lb/>
waar het graan goedkoper is, wordt aan textielwevers aangeraden; monsters van de<lb/>
meest gewilde chitzen jaarlijks door Heren
<emph>XVII</emph> te zenden; het blauwverven kan te<lb/>
Tegenapatam en Portonovo het best geschieden, waarom de ververij te Negapatam en<lb/>
Sadraspatam is stilgezet, o.a. wegens gebrek aan stromend water; bij niet-contante<lb/>
betaling der aan kooplieden geleverde waren berekende men courtage; Pits heeft<lb/>
dit echter afgeschaft, daar zij het bedrag weer op de door hen aan de V.O.C. geleverde<lb/>
textiel legden; elders wordt opgeld op de contante pagoden gemaakt; de V.O.C. moet<lb/>
te Golconda steeds met Akkanna onderhandelen<lb/>
»</remark>

<pb n="629" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0629"/>
<para>Ondertusschen passeert hij vast bevelschriften op de haweledaers om de onse<lb/>
satisfactie te geven, daer hij vooraf wel weet, dat het niet sal werden gehoorsaamt,<lb/>
</para>
<remark>
«- voordat hun geschenken zijn uitgereikt; branden in Narsapur en<lb/>
 Palicol, ivaar 260 huizen af brandden; de regenten te EUore nemen nauwelijks genoegen<lb/>
met een geschenk van f. 3468.10; personalia; te Datcheron hebben de kooplieden<lb/>
een fonds van 13250 pagoden bijeengebracht als zekerheid voor borgtochten; er waren<lb/>
31 juli 1683 in een jaar 1430 pak of 28600 stuk Ouinees lijwaal gekocht
, die goed van<lb/>
kwaliteit is , maar met contanten moet worden betaald<lb/>
»</remark>
<para>De dorpen Kattepatan, Ponaran ende Oipara
<fref ref="x"/> , ongeveer 12 mijlen van<lb/>
Daatcheron gelegen aan de zeeoever, versien met een bequame rheede voor de<lb/>
scheepen, schijnende sommige van de ministers te sustineeren, dat het voor den<lb/>
dienst van de Comp.e wel meriteeren soude in een van deselve een logie te stabileren,<lb/>
zoo ten opsighte van een groote quantiteyt kleeden, die daeromher vallen,<lb/>
als om de durabele rijs, die aldaer bij redelijck gewas tot 800 üt 1000 lasten toe te<lb/>
procureren zoude wesen, item om den vertier van redelijcke quantiteyt coopmanschappen<lb/>
tot favorable prijzen ten aansien om de volckrijcheyt dier plaatse den<lb/>
sleet redelijk groot is, voorts om de Engelsen in haren handel mede eenigsints te<lb/>
stutten, alsoock tot bemagtinge van kloecke parthye salpeter.<lb/>
</para>
<remark>«Maar vaak vallen dergelijke verwachtingen tegen , tervnjl vestiging kosten meebrengt<lb/>
, waarom er niet op wordt ingegaan; men zal er echter iemand van Datcheron<lb/>
heen zenden; dit geldt ook voor Tiny, 20 mijl van Datcheron; desgewenst kan de inkoop<lb/>
dus uitgebreid worden; de afzet in Europa lijdt echter door de grote concurrentie;<lb/>
men hoopt echter , dat die op Java zal toenemen , waar het nu rustig is en de V.O.C.<lb/>
timmerhout kan kopen , deels voor Coromandel en Ceylon; het laatste kan ook rijst van<lb/>
Java af nemen; rijstinvoer op Ceylon voor Coromandel is dan niet meer nodig<lb/>
»</remark>
<para>Den sersamet
<super>1 <fref ref="2"/> </super> Agamonien, die Daatcheron en Ragiamandoron
<fref ref="3"/>  gouverneert,<lb/>
is alsoo onredelijck als de slimste sijner medebroeders en hoewel hij over<lb/>
’t doen slaan een onser kooplieden
<fref ref="4"/> , die het bestorven is, gecondemneert is in<lb/>
een boete van 5000 p.a op onse gedane claghte, soo is hij daarom niet een hayr te<lb/>
beter geworden.<lb/>
</para>

<remark>«Hij had het vorige jaar een geschenk van f. 3969.15 ontvangen ; scheepsverkeer<lb/>
te Masulipatam; het herstel der pakhuizen aldaar na de storm van 1680 kostte<lb/>
f. 10 258.6; wijlen Nicolaes Bolck, secunde te Golconda, heeft zich schuldig gemaakt<lb/>
aan paiticuliere handel; men heeft geen rekening gehouden met het voorschrift van<lb/>
6 april 1665, dat op kantoren, waar de V.O.C. geen jurisdictie heeft, Cies. dienaren<lb/>
niet meer geld, dan 3 maand gage bedraagt
, mogen bezitten; de Mauritius- Eylandt<lb/>
bracht 1590 pak textiel en enige andere waren
, samen waard f. 333013.18.10
, naar<lb/>
Batavia ; in een jaar was 30 juni 1683 uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1"><emph>Havart,</emph> dl. III, p. 54 noemt Ponare en Oépare als dorpen noordoostelijk van Datcheron<lb/>
op ongeveer 4 mijl afstand.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Sarsamet, het hoofd (sar) van een district (samt).<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Ragimundry, vgl. dl. I, p. 291, noot 3.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hier is geen V.O.C. dienaar bedoeld, maar een inheemse koopman of makelaar, met<lb/>
wien zij in geregelde relatie stond.<lb/>
</fnote>
<pb n="630" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0630"/>

<para>Op ’t comptoir Masulipat.m . . f. 38656.10.10<lb/>
</para>
<para>Golconda, daeronder begrepen extraordon. schenkagie f . 15 000 „ 26 498.17. 6<lb/>
</para>
<para>Palicol, als vooren aan schenkagie f. 4181.19.11 . . 8 797. 1.10<lb/>
</para>
<para>Daatcheron . 3 799. 7.11<lb/>
</para>
<para>Naglewanse . 2 547. 9. 6<lb/>
</para>
<para>Bimmelepatnam . 1 779.12. 7<lb/>
</para>
<para>Bedragen voorz. ongelden . . . f. 82078.19. 2<lb/>
</para>
<remark>«Winsten:<lb/>
»</remark>
<para>Op Masulipatnam, ten principaelengeprocedeert uyt ’tsilver. . f. 46 904.13.13<lb/>
</para>
<para>Golconda . 409 082.16. 5<lb/>
</para>
<para>Palicol . 8 893.18. 6<lb/>
</para>
<para>Daatcheron . 2 930. 5. 9<lb/>
</para>
<para>Naglewanse . 1 097. 9. 7<lb/>
</para>
<para>Bimelepatnam . . . „ 18 284.14.12<lb/>
</para>
<para>De zuyvere winsten bedragen . f. 487 193.18. 4<lb/>
</para>
<remark>«In Zuid-Coromandel waren de uitgaven van 1 juli 1681 tot 30 juni 1682:<lb/>
»</remark>
<para>Tot Paliacatta . f. 71 934.10. 8<lb/>
</para>
<para>Tot Nagapatnam . . 72 411. — . 4<lb/>
</para>
<para>Tot Sadrangapatnam, Tegenepatnam en Portonovo . . 12 056. 9. 8<lb/>
</para>
<para>Tesamen bedragende . f. 156 402. — . 4<lb/>
</para>
<remark>«Verwacht wordt
, dat Coromandel tien ton gouds winst gaf over 1683; bij het<lb/>
vertrek van Hendrick van Outhoorn in 1681 werd Willem Carel Hartsinck president<lb/>
te Masulipatam, Johannes Huysman secunde
, die later secunde ter Kuste werd; te<lb/>
M. volgde hem Jacob Corbesier op; een Engels schip van de Oude Cie. kwam rijk<lb/>
geladen aug. voor Masulipatam
, een tweede verging; de Engelsen bestelden er 1590<lb/>
pak textiel
, het Guinees lijwaal niet inbegrepen
, en 1500 alcatieven; met hun bestellingen<lb/>
elders is dat het dubbele van wat de V.O.C. bestelde ; aan een schip der interlopers<lb/>
of Nieuwe Cie. is te M. de handel ontzegd, maar zij mogen een loge bij Petapuli<lb/>
stichten; de Oude Cie. heeft 3000 pagoden aan den havildar beloofd
, zo zij worden<lb/>
afgewezen; te Negapatam
<lb/>
»</remark>
<para>
- de quaatwilligheden van den paghter ofte onderregent Wawoesy<lb/>
Pandito, omdat, den beloofden eliphant tot Jaffanapatnam gestorven sijnde,<lb/>
geen ander tijdigh genoegh aan sijne meester was bestelt, dogh (onses eragtens)<lb/>
niet zooveel daarom als om door zijne menigvuldige vexatiën ons ’t besit van de<lb/>
buytenstadt moede te maeken, ten eynde wij desel ve weder aan sijnen heer Egosie<lb/>
Ragie quamen op te dragen off tot een equivalent, gelijck sij voorgaven, een ver-<lb/>

<pb n="631" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0631"/>
eeringe van 15 a 20 000 guldens om aldaer vreedigh te mogen blijven sitten,<lb/>
doende onderentusschen de onse alderhande beletselen aan, ’tgunt de vrunden op<lb/>
Nagapatnam meende te konnen doen cesseren, met verbieden dat in de buytenstadt<lb/>
geene granen uyt desselffs gebiedt mogte worden ingebraght, van waer desel ve<lb/>
plagten te worden afgehaelt en vervoert na Cheylon. Dogh dit viel geheel anders<lb/>
uyt, want selffs geen granen alleen, maer alle andere toevoer, speciael branthout,<lb/>
verboodt Wawosie de onse toe te brengen, doende zijnen oeghst vervoeren nae<lb/>
Carcal, van waer wij de hulken, die expres van de inlandtse koopluyden worden<lb/>
gehouden om jaarlijx Ceylon te versien met sooveel rijs, als die provintie comt uyt<lb/>
te leveren, en arreeck weder in retour te brengen, niet dorsten wederhouden,<lb/>
uyt becommeringe dat dat behouftige gouvernement daardoor in te grooter verlegentheyt<lb/>
soude worden gebraght.<lb/>
</para>
<remark>«Het geschenk zal wel gegeven moeten worden; Ekoji
<lb/>
»</remark>
<para>
- heeft sig oock aangematight de inwoonderen onser thien van outs<lb/>
besetene dorpen onder sigh te trecken, haar hooftgelden te doen betalen en de<lb/>
rijs van de velden in te oegsten, voorsooveel die rijp en bequaam was.<lb/>
</para>
<remark>«Pits vroeg hierop 200 soldaten van Pijl aan voor Negapatam, maar trok dit in,<lb/>
omdat de kwestie werd bijgelegd door een geschenk van 700 pagoden en de beloofde<lb/>
olifant; toch gaat men er hierom niet toe over
<lb/>
»</remark>
<para>
- die stat, bijgenaamt Chiooromandelan, te doen toenemen tot een<lb/>
groote coophandelplaats en door soodanigen middel te doen diminueren de frequentatie<lb/>
op Portonovo.<lb/>
</para>
<remark>«Overwogen de pacht van de buitenstad op te geven, wat in de tijd van den Naik<lb/>
van Tandjore gelegenheid gaf beter actief op te treden; Ceylon leverde Coromandel<lb/>
4188 ammanam areca voor 19066 rsd.; de buitenstad van Negapatam geeft hoge<lb/>
kosten, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gagie van 80 blancke coppen, die met de inlandtse militie nogh te<lb/>
desen dagen requireren tot het besetten van posten.<lb/>
</para>
<remark>«Omtrent 1665 kostte Negapatam, waar toen 186 Europ. en 51 inlandse soldaten<lb/>
lagen, f. 50 000 p.j., in 1682 f. 118 375.12.2, w.o. f. 45 964.11.14 aan schade door de<lb/>
vloedgolf van 1680; vóór de teruggave dient echter de binnenstad te zijn gefortificeerd,<lb/>
daar het werkvolk uit de buitenstad moet komen; de Hoge Reg. ziet geen voordeel in<lb/>
het overbrengen van het hoofdkantoor van Paleacatte naar Negapatam, dat slecht<lb/>
voor de handel ligt; unaniem beslist men het project voor het kasteel Negapatam, in<lb/>
1665 door Speelman gemaakt, te gebruiken, nl. een vierkant; het opruimen van het<lb/>
puin van de oude stad is nogal lastig<lb/>
»</remark>
<para>
’tGeen wij geordonneert hebben te gebruycken tot de verhoginge van de<lb/>
grondt en de heele steenen tot opbouwinge van de vestinge, die wij oock wel<lb/>

<pb n="632" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0632"/>
hadden konnen begrijpen benoorden de buytenstadt onder kanonschoot. Maer<lb/>
dan soude men van de regenten veel aanloop en dispuyten subject sijn, uyt welcke<lb/>
consideratie de muragie der oude stat met haere bolwercken in staat sal dienen te<lb/>
worden gelaten, totdat ’t nieuwe werck sal wesen gebragt in postuur van defensie.<lb/>
</para>
<folio>Fol.245r.</folio>
<remark>«Pieter van Ommen als intendant van dat werk derwaarts gezonden; aan personeel<lb/>
zal er dan nodig zijn
<lb/>
»</remark>
<para>- 50 gemene soldaten, aght militaire officieren, 7 pennisten, een predikant<lb/>
en een chirurgijn, te samen 67 persoonen, die jaarlijx aan gagie, costgelden<lb/>
en rantzoenen de E. Compe soude comen te staan op f. 21 171.12. — , dat met de<lb/>
extraordinare ongelden etc.a magh worden genomen op 5 a 26 000 guldens.<lb/>
</para>
<remark>«Willem van Dielen is er tot gezaghebber benoemd , ruilend met PijVs zwagei<lb/>
Jacob Huygens, die dessave op Mature zal worden; in 1682 werd in het district<lb/>
Tandjore voor f.
<ref>2 03 000</ref> aan textiel ingekocht; er werd slechts f. 28 817.2.14 bij de<lb/>
verkoop van waren gewonnen<lb/>
»</remark>
<para>’t Munten van pagoden, om geen brabbelinge in de wagt te maeken
<fref ref="1"/> , hebben<lb/>
wij tot nader ordre doen stilstaan, maer geconsenteert, dat zij met ’t slaan van de<lb/>
fanums mogen voortvaeren, als wesende een munt, die in igelijcx’ territoir en niet<lb/>
daerbuyten gangbaer is.<lb/>
</para>
<remark>«Het land van den Teuver behoort tot de bemoeienis van den gouverneur van<lb/>
Ceylon; die van Coromandel zal zuidwaarts zich niet verder inlaten dan tot „Caljemere<lb/>
er zijn daardoor geen twistpunten meer tussen beiden<lb/>
»</remark>
<para>’t Heeft de heer gouverneur Pits en raat belieft ’t comptoir Portonovo van<lb/>
die van Tegenepatnam te scheyden, ’tgeen alhier gedisapprobeert en geordonneert<lb/>
is, dat de eerste aan de laatste sal hebben te verantwoorden.<lb/>
</para>
<remark>«Ze liggen slechts 6 mijl van elkaar; te Portonovo wordt echter alleen areca verkocht;<lb/>
een lage met pakhuis, kostend f. 11 534, is er gebouwd; in 1682 gaven beide<lb/>
kantoren een nettowinst van f. 242 469.12.15, in het eerste halfjaar van 1683<lb/>
f 178 734.2.9, d.i. meer dan devorige jaren<lb/>
»</remark>
<para>Het schip van den subedaer zijne reyse nae Coetchyn niet heeft konnen volbrengen<lb/>
door de onwilligheyt der cooplieden, die haere goederen daermede niet<lb/>
dorsten resigneeren uyt vrese voor de Malabaerse rovers.<lb/>
</para>

<remark>«Men weigerde hem afslag van de tol te Malakka van 13 tot 8°/0; goede berichten<lb/>
van Sadraspatam, vxiar kasumba verkrijgbaar is voor 1\ pagode de 24 te Paleacatte<lb/>
heeft men geen last van de regenten; men liet Madanna weten , dat men die stad voor<lb/>
25 a 30 000 pagoden wil kopen , maar zonder succes; hij wilde ook niet horen
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Brabbeling in de wagt maken: geharrewar veroorzaken.<lb/>
ref="1">Balagat, platboomd vaartuig, gebruikt voor vervoer over de rivieren van Coromandél<lb/>
on Bengalen, volgens
<emph>Havart</emph> I, p. 152 betekent het woord: aan elkaar gebonden planken.<lb/>
</fnote>
<pb n="633" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0633"/>

<para>
- van de halve deelinge vant opgeviste Frans canon voor S.*
<super>1</super> Thomé,<lb/>
des E. Comp.8 geroofde penningen ten comptoire Sadrangapatnam en de onbetaalde<lb/>
gelden, die op leverantie van rijs tot Pimelepatnam uytgeseth waeren.<lb/>
</para>
<remark>«Desnoods ware het bezit van de stad PaleaccUte maar voor 12 tot 15 jaar te<lb/>
verwerven; de genoemde pretentiën komen de V.O.C. toe; men wil de bestuurders van<lb/>
het rijk duidelijk maken , dat men de overlast van de lagere regenten niet meer duldt ,<lb/>
zoals
<lb/>
»</remark>
<para>
- ’t ophouden van de ballegats
<fref ref="x"/> , daer de geprocureerde lijwaaten<lb/>
mede moeten worden afgebracht tot Masulipatnam, ’t aff persen van geldt en het<lb/>
aantasten van onse inlandtse coopluyden en wassers, die Comp.es ruwe doecken<lb/>
moeten bleeken, alles aangestelt
<fref ref="2"/>  om ons geschencken te doen geven.<lb/>
</para>
<remark>«4 nov. kwam de Oostenburgh met carg. van f. 477 736.2.15 van Paleacatte te<lb/>
Batavia, vnl. 1558 pak textiel en 20040
® indigo; in Coromandél wordt alleen peper<lb/>
uit Malabar gebruikt; 2 od. kwam de Silversteyn te Paleacatte uit öamron , o.a. md<lb/>
vrachtgoederen f. 6910.10 verdiend hébbend; ze kwam 26 nov. te Batavia, carg.<lb/>
f. 151 393.4.4, vnl. 604 pak textid, met de Middelburg, carg. f. 370 936.16.12, vnl.<lb/>
1208 pak textiel, 18 nov. ’t Wapen van Alckmaer, carg. f. 455 856.19.12 , vnl. 1636<lb/>
id.; de Vrije Zee, carg. f. 500 244.7.12, vnl. 1858 id., is op komst; in totaal verzond<lb/>
men in 1683 van de Kust 9898 pak textiel, waard f. 2 725 672.4.15 , er blijft nog<lb/>
2000 pak; de rechtstreeks door Heren
<emph>XVII</emph> uitgezonden opperkoopman Abraham<lb/>
Lense heeft voor f. 59 781.6.8 ter Kust besteld, te leveren bij zijn terugkomst uit Bengalen,<lb/>
waar hij 3 juli md hd jacht Purmer kwam; schepen naar de Kust te zenden; de<lb/>
Honsholredijck brengt 13 nov. carg. van f. 97 340.9.6, vnl. goud, derwaarts en zal<lb/>
te Malakka Japans koper, tin en kobans inladen; nog werd vernomen, dat de oude<lb/>
Engelse Cie. na een geschenk van 5000 pagoden handelsvergunning kreeg voor Cuddalore<lb/>
en Portonovo, mits ze de Moorse schepen schade zou vergoeden, die de interlopers<lb/>
hun mochten berokkenen; de laatsten moesten vertrekken ;hun W illiam and J ohn
<lb/>
»</remark>
<para>
- bij ongeval quam te stranden, daer de lantheer de handt op leyde,<lb/>
dogh sij ontsagen daerom niet deselve forcelijck af te haelen, zommige swaarlijck<lb/>
quetsende, die sulx sogten te beletten, latende door haastigheyt een Engelse<lb/>
jongen agter, die den subedaer niet wilde laten volgen, ’tgeen haer dede resolveren<lb/>
een Manilhas scheepje, zeker Armeniër op Portonova toebehoorende, aan te slaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.260v.</folio>
<remark>«Zij trokken zich van de vertogen van de Oude Cie. niets aan, maar lieten het<lb/>
scheepje toch los<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Balagat, platboomd vaartuig, gebruikt voor vervoer over de rivieren van Coromandél<lb/>
on Bengalen, volgens
<emph>Havart</emph> I, p. 152 betekent het woord: aan elkaar gebonden planken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="1">In het werk gesteld.<lb/>
ref="1">Waarschijnlijk een schrijffout voor: lustig.<lb/>
</fnote>
<pb n="634" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0634"/>
<para>Den subedaar hare konincklijcke pascedul door de Portugesen etca liet examineeren,<lb/>
die deselve wettigh verclaarden te wesen, ’tgeen onse residenten op<lb/>
des subedaers versoek hebben geweygert te doen, onder voorwendinge dat wij ons<lb/>
in sulcke particuliere geschillen niet moghten mengen.<lb/>
</para>
<remark>«Toen er nog 3 van hun schepen kwamen naar hun zeggen met 500 000 rsd.,<lb/>
beloofden die van de Oude Cie. den landregent de tol te betalen
, die daarvan zou moeten<lb/>
worden geheven, om hen zo uit het land te houden; te Cauwelang was ook ongenoegen<lb/>
tussen beide Compagnieën:<lb/>
»</remark>
<para>Die van de Nieuwe Comp.e zeekeren verspieder van de andere attrapeerden en<lb/>
louter
<fref ref="1"/>  bastonneerden, waerop ij lens van Madraspatnam 40 zoldaten derwaerts<lb/>
nae toe gecommandeert wierden om revenge te nemen, ’tgeen echter soo secreet<lb/>
niet geschiede, off d’andere lieten strax 30 van haere bootsgesellen, met schietgeweer<lb/>
etc.a gewapent, uyt haere jaght - aan lant comen.<lb/>
</para>
<remark>«De landregenten beletten een gevecht; Pits liet de interlopers niet toe te Paleacatte<lb/>
te handelen; hun chef
, Alley, verkreeg vergunning voor de bouw van een loge te Narsapur;<lb/>
die van de Oude Cie. schenken den serlaskar 1500 ropia om hen uit Bimlipatam<lb/>
weg te houden; te Madras kwamen in 1683 maar twee schepen van de Oude Cie. met<lb/>
200 000 pagoden aan goud; zij zullen er 4 naar Engeland zenden; de Nieuwe Cie.<lb/>
zocht hulp bij den „grooten Portugesen equipant
” Manuel Tisero Pinto en bij onzen<lb/>
koopman Nicolaes Clement, die ontkent iets met hen uitstaande te hebben; vermoedelijk<lb/>
is dit een poging van die van de Oude Cie. hem zwart te maken om zo dezen invloedrijken<lb/>
koopman uit Portonovo weg te krijgen; Pits stelt voor hem te handhaven; hij<lb/>
bezorgde de V.O.C. in 1682 een winst van f. 123 059.4.2 en in 1683 van f. 203 876.4;<lb/>
de Hoge Reg. gelastte Pits speciaal op zijn doen en laten te letten<lb/>
»</remark>
<para>
De Deenen geduurende hunne besettinge voor de Portonovise rivier 3 è. 4<lb/>
vaartuygen met Comp.8 arreeck, comende van Ceylon, in arrest hielden, die sij op<lb/>
onse schriftelijcke claghte eerst hebben gerelaxeert, want t’zedert dat geen particuliere<lb/>
scheepjes, tot Portonova thuys horende, meer te verwaghten waeren,<lb/>
waervan sij 6 stx. aangehaalt hebben en de rest haer gesal veert hadden onder<lb/>
Trimelevaas en Nagapatnam, quam den gouverneur Axel Jouel
<super>2 <fref ref="3"/> </super> met 4 gemonteerde<lb/>
scheepjes in persoon voor deselve stadt, doende geweldigh daarop cannoneeren<lb/>
tot coste van ’t leven der sommige etc.a, affeyschende eerstelijck dubbelde vergoedinge<lb/>
van de afgeperste 200 p.a
<fref ref="8"/>  van hunnen heydense factoor en sijne ontslaginge<lb/>
uyt de gevanckenisse, ten 2e t hol vrij heyt voor 300 packen cleeden in<lb/>
plaatse van 150 packen, haer onder de Visiapourse regeringe voor desen vergunt,<lb/>
ten 3e schriftelijck verbandt der cooplieden om jaarlijx 600 packen kleeden op<lb/>
vraght met hunne schepen te versenden nae Malacca of Aatchyn etea, ’tgeen den<lb/>
subedaar niet heeft willen inwilligen. En den gouverneur zonder yets vorder voor<lb/>
die tijt te attenteeren (ziende, dat dese zijne ernstige poginge buyten vermoeden<lb/>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk een schrijffout voor: lustig.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Axel Juël.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">200 pagoden lijkt een zeer klein bedrag voor een dgl. represaille.<lb/>
ref="1">Aan dr. Harmann Nicolai Grim werd in 1678 het toezicht op de chirurgijns te Batavia<lb/>
opgedragen, van mei 1680 tot febr. 1681 maakte hij een commissiereis naar Sumatras Westkust,<lb/>
in 1681 vertrok hij met het Land van Schouwen, waar ook Van Goens aan boord was,<lb/>
naar Europa.<lb/>
</fnote>
<pb n="635" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0635"/>
en voorige experiëntie niets van sijn voornemen hadde uytgewerckt) was weder<lb/>
nae Trangebare gekeert.<lb/>
</para>
<remark>«In sept. kwam een Deens scheepje weer voor Portonovo; de bewoners zenden<lb/>
hun schepen nu onder Portugese , Franse en Engelse vlag uit; voor de V.O.C. is dit<lb/>
geschil voordelig; men hielp te Tegenapatam de Denen niet met drinkwater enz., toen<lb/>
zij daarom vroegen; ook is geprotesteerd tegen de schade de Cies. loge te Portonovo<lb/>
berokkend; op een klacht over het helpen van een gedroste soldaat uit Malakka antwoorden<lb/>
de Denen
<lb/>
»</remark>
<para>
- meer reden te hebben van klagen over het aanhouden in onsen dienst<lb/>
van doctor Harmen Grim
<fref ref="1"/> , des Konincx van Denemarckens onderdaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Fransen kregen uit Kedah met een onder hun naarn varend Indiasch scheepje<lb/>
o.a. twee olifanten en wat tin te Pondichery; een pas uit Frankrijk met o.a. 170 000<lb/>
rsd. baarzilver gekomen schip verdiende flink met 247 pak textiel aan vrachtgoederen<lb/>
naar Atjeh; zij zullen in Europa ook gaan concurreren in textiel; zij betalen per<lb/>
stuk Guinees lijwaal 5 a 6 st. meer dan de V.O.C. , die echter een geregelde koper is;<lb/>
den Portugezen is niet toegestaan S. Thomé te herbouwen; in Coromandel is in een<lb/>
jaar gewonnen f. 1 273 955.10 en uitgegeven f. 247 131.13. terwijl er f. 5 658 515.8.15<lb/>
kapitaal blijft; hoop op vrede met Radja Singa; 27 aug. werd met de Berckmeer ,<lb/>
Egelenburgh en Drakesteyn carg. van f. 63 299.10 naar Ceylon gezonden , 9 oct.<lb/>
met het Land van Schouwen f. 110 277.12.10 en 13 nov. met de Honsholredijck<lb/>
aan 1500 kobans f. 45 000
; twee schepen zullen van daar naar patria gaan; wegens<lb/>
de armoede der Cies. onderdanen aldaar is de vaart van Moren en uit Coromandel<lb/>
daarheen toegelaten; opheffing van vele buitenposten op Oost-Ceylon uitgezonderd —<lb/>
»</remark>
<para>
- Trincoenmale, als welcker behoudenisse voor een rende voe daer-<lb/>
omher alsnogh nodigh gemeent is te wesen, besij den de becruyssinge der stranden<lb/>
met 2
<emph>k</emph> 3 chialoepen om te weten, wat’er passeert.<lb/>
</para>
<remark>«De Purmer bracht rechtstreeks uit patria 73 militairen te Colombo , waar echter<lb/>
88 soldaten stierven , er zijn 300 man uit Batavia heen gezonden; de secunde in Ceylon<lb/>
Dominicus van Vorsten mag benoeming tot commandeur van Malabar weigeren;<lb/>
ds. Hackoma te Gale geplaatst; te Jafnapatam vraagt men nog drie predikanten aan;<lb/>
thans is ook voor de
„ hoofdministers
” op Ceylon een provisieregeling vastgesteld;<lb/>
gelukkig is de kopergeldcirculatie, vooral te Jafnapatam, sterk verminderd; met<lb/>
parelvisserij kon nog niet worden begonnen, die van chancos verliep slecht; de areca<lb/>
liever iets goedkoper te verkopen dan daarmee de schepen lang te bezwaren; er komen<lb/>
weinig kopers van olifanten; de peperopkoop in Malabar blijft moeilijk gaan, evenzo<lb/>
de rijstinkoop en verkoop van Cies. waren in Canara; de proef met inkoop van peper<lb/>
te Cannanore is voortgezet; ook die van cardamom tot 135 rsd. het candyl van 500<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Aan dr. Harmann Nicolai Grim werd in 1678 het toezicht op de chirurgijns te Batavia<lb/>
opgedragen, van mei 1680 tot febr. 1681 maakte hij een commissiereis naar Sumatras Westkust,<lb/>
in 1681 vertrok hij met het Land van Schouwen, waar ook Van Goens aan boord was,<lb/>
naar Europa.<lb/>
ref="1">Tellichery, stad ter kust van Malabar op 11°43' N.B. ,waar de Engelsen in 1683 hun<lb/>
eerste vaste vestiging te dezer kuste tot stand brachten, de Fransen hadden er in de 70er jaren<lb/>
een vestiging.<lb/>
</fnote>
<pb n="636" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0636"/>
<para>Hebbende wel den Sammorijn, den Ragia van Calicoylan en de Coninginne<lb/>
van Atingen etca hun, nae ’t schijnt, soo wat vrijmoedigh gethoont om aen soodanige<lb/>
naauw bestipuleerde contracten niet te willen verbonden wesen. Maar sij<lb/>
schijnen in ’t generael egter daer besijden soo loos en voorsightigh te sijn, dat se<lb/>
sigh niet tot publicque extravagantiën u}dlaten, maer bij haere geschriften thoonen,<lb/>
dat se mede seer wel een politicque mantel konnen omhangen en niet duysterl.<lb/>
uyt te beelden, dat het haer soowel als ons om proffijt te doen is, waarin de sinistre<lb/>
braminees en inlandse coopluyden doorgaans wel principael hun personagies<lb/>
speelen en het wel meest daerop aenkomt, hoe verre sij mede van de negotie in<lb/>
haere landen eenigermaten met off nevens ons mogen komen te gauderen.<lb/>
</para>
<remark>«Gewapend optreden komt te duur uit; de Eng eisen zouden te Calicut 15 dukaten<lb/>
voor het candyl peper betaald hebben en 38 d 40 rsd. in Canara; zij en de Portugezen<lb/>
kopen ook met voordeel wilde kaneel op ;Adersia is „in 't onderspit
”/ ook de Koning<lb/>
Colastri heeft last van hem<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck Colastry eenel. uyt Comp8 ontsagh bij sijn ej'gen volck schijnt<lb/>
te moeten staende blijven.<lb/>
</para>
<para>Wij in de toegestaene te nemen possessie van de gewesen France residentie<lb/>
tot Talchery
<fref ref="x"/>  door de Engelsz. schijnen te sijn geprevenieert. En om nu op<lb/>
Dermepatnam
<super>1 <fref ref="2"/> </super> nae ’t concept van d’e. Huysman met een redout besit te nemen,<lb/>
dat hebben wij nu oock vooralsnogh gedilayeert.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft voor de handel de overigens lastige Canarijnse kooplieden Babba en<lb/>
Perimbala nodig; de tweede werd in Cochin
<lb/>
»</remark>
<para>
- ragiadoor moor
<fref ref="3"/>  off cancelier des rijcx. ’tGunt de rij cx vorsten en<lb/>
grooten langs hoe meer verbitterde en waarom nu jongst in dien deele van hier<lb/>
hebben geordonneert, als ’t woelen en gesagh van Perimbala
<fref ref="4"/>  niet anders te<lb/>
redresseren en den Coningh niet van die dwalingh af te leyden was, dat men dan,<lb/>
gel. ten tijde van den hr commandeur Hendrick van Rhede nogmalen ware geschiet,<lb/>
den wettigen jongen Paljetter selfs tegen danck des Conings tot ragiadoor<lb/>
moor soude mogen instellen en daerbij oock mainctineren tot algemeene beste<lb/>
des rijcx.<lb/>
</para>
<remark>«De vaart der Moren uit Suratte op de havens van den Sammorijn neemt toe
,<lb/>
waartegen weinig te doen is.<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tellichery, stad ter kust van Malabar op 11°43' N.B. ,waar de Engelsen in 1683 hun<lb/>
eerste vaste vestiging te dezer kuste tot stand brachten, de Fransen hadden er in de 70er jaren<lb/>
een vestiging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dharmapatam, een plaats enige km benoorden Tellichery aan de mond van een gelijknamige<lb/>
rivier.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Radjadoor, locale plaatsvervanger van een Vorst. Moor, mor = groot. De radjadoor<lb/>
moor was de voornaamste radjadoor, de rijksbestuurder, de opperregent.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Perimbala (ook Verimbala) Sinay, Brahmaans grootkoopman uit Canara, die grote<lb/>
invloed in Cochin had en daar ook vaak rijksambten bekleedde, in de V.O.C. stukken wordt hij<lb/>
zeker sinds 1674 tot in 1687 genoemd.<lb/>
ref="1">Bataat, ipomoea batatas, eetbaar knolgewas.<lb/>
</fnote>
<pb n="637" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0637"/>
<para>
Alsoo de Compe met haere costelijcke stad Cochin en verdere forten op Mallabaer,<lb/>
daer men niemant tot nogh heeft getollereert, als een doot effect en sonder<lb/>
eenige incomste en maar swaere lasten blijven sitten, -<lb/>
</para>
<para>(
- is gelast
, - )<lb/>
</para>
<para>
- dat voortaan de Suratse en andere Mooren, die naer Mallabaer ten<lb/>
handel komen willen en naar Caljempoer tendeerden, mitsgaders al meest op des<lb/>
Sammorijns plaatsen aenquamen, nu directe op Cochin te admitteren om aldaer<lb/>
te negotiëren en hun alsoo van des Sammorijns havens te beter te diverteren, -<lb/>
</para>
<remark>
«-
<special>mits</special> geen amfioen aanbrengend en peper en kaneel uitvoerend; dan<lb/>
 kan de schuld van den Koning van Cochin ad f. 183 613.
— ook uit de tolrechten betaald<lb/>
worden; er zal geen witte peper meer besteld worden , daar die nu op Sumatra<lb/>
weer verkrijgbaar is; de handel in Wingurla gaat goed; men kan er goederen tegen<lb/>
contanten verkopen; de koopman Polpot Naik wil ook grove lakenen met 50% winst<lb/>
af nemen, wat de „ing esetenen in ons vaderlandt
” ten goede komt; Huysman adviseert<lb/>
de jorteres Coylan in de tegenwoordige staat te laten; hiermee gaat de Hoge Regering<lb/>
accoord; de secunde Oelmer Vosburgh krijgt bij provisie het gezag over Malabar; het<lb/>
maken van kleine vaartuigen te Cochin aanbevolen, waar de zaagmolen gereed is; men<lb/>
dient winst en verlies van Malabar , Canara en Wingurla afzonderlijk op te geven;<lb/>
gunstige verkoop in Suratte; Cargasoen van f 616 931.10.4, waarvan voor f 596 474.2.4<lb/>
verkocht aan Sighsieuwendas, gaf bruto winst van f 876 824.12.9, terwijl er netto op<lb/>
werd gewonnen f. 762 850.11 ; 3 sept. werd het Huys te Bergen er heen gezonden met<lb/>
carg. van f. 78 224.7.9, 13 nov. de Betuwe id. f. 270 203.4.6; bovendien gaat er 4000<lb/>
kist koper en 300 000
® tin uit Malakka, 350 a 450 pak kaneel uit Ceylon heen; het<lb/>
er opgenomene d 676 600 ropia zal wel kunnen worden terugbetaald ; voor f. 16 089.9.2<lb/>
aan diverse waren is van daar meegegeven aan een Koning s schip naar Mokka,<lb/>
waarop men 25% winst verwacht ; een Moors scheepje werd voor 15 000 ropia gehuurd<lb/>
voor een vaart met vrachtgoed naar Basra; met de Guldewagen won men f. 16 493.8<lb/>
aan vrachten op en van Gamron; toenemende vexatiën in Perzië, waarom geen goederen<lb/>
naar Ispahan worden opgezonden; men behoefde er slechts 232 carga zijde af te nemen,<lb/>
men zal er krachtig moeten optreden; Casembroot dei'waarts gezonden op 28 november<lb/>
1683 met 4 schepen, bemand met o.a. 240 militairen, die deels, zo nodig, in Ceylon<lb/>
moeten blijven, en cargasoen van f. 220 414.17.15; een miljoen pond suiker gaat er<lb/>
uit Bengalen heen, 250 baal kaneel van Ceylon en 25 000
{6 cardamom van Malabar,<lb/>
alles samen een 4\ ton waard; in 1682 werd in Perziëop een kapitaal van f. 317 858.3.3,<lb/>
zuiver gewonnen f. 374 666.6.8, met bovendien op van daar naar Basra gezonden<lb/>
waren ad f. 21 598.18.13 f. 10 062.13.11 ; in de winst is f. 29 409.5.2 aan wachtgeld<lb/>
inbegrepen; men kon Ceylon daardoor met f. 178 500 aan abbassies voorzien en Coromandél<lb/>
enz. met bijna een ton aan diverse waren; bij het vertrek van Casembroot van<lb/>
Gamron zal Justus van den Heuvel er directeur worden en Jacob Ackersdijck secunde;<lb/>
weinig nieuws uit Mauritius,<lb/>
»</remark>
<para>
- wesende het aldaar met het koorengewas door tegenspoedige toevallen<lb/>
van sware stormwinden, vernielent ongedierte als anders al weder niet wel<lb/>
geslaaght. Sulcx oock de coloniërs haar liever met de ligtgroeyende patattos *)<lb/>

<fnote ref="1">Bataat, ipomoea batatas, eetbaar knolgewas.<lb/>
ref="11">De Molukse Rede, thans Tamanibay, ter westkust van Mauritius.<lb/>
</fnote>
<pb n="638" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0638"/>
in plaats van broot willende behelpen als swaarder arbeyt tot gewinnen van granen<lb/>
besteden, de handt daervan meest afgetrocken en op aanplanten van den taback<lb/>
geleyt hadden, als waarvan sij hun meerder voordeel beloofden en al een quantiteyt<lb/>
van 5226 ® nae de Caap overgesonden hadden.<lb/>
</para>
<remark>«De kwaliteit daarvan was slecht; een deskundige zal van de Kaap daarheen<lb/>
gaan , zo ook smeden voor herstel van het ,,distilleertuygh van de aracxbranderye
”<lb/>
en de zaagmolen; het eiland brengt nog te weinig op om een geregelde vaardienst van<lb/>
de Kaap te billijken<lb/>
»</remark>
<para>
Hoedanigh daar alweder drij Engelse schepen op Mauritius aan geweest en<lb/>
bij ’t volck van ’t schip den President onder capitain Jonathan Hidde geen kleyne<lb/>
moetwil en overlast aen de colonie was gepleeght en gepretendeert, dat de lij kant<lb/>
van dat eylandt hunne natie soude toebehooren, evenals ’s jaars te voren bij vier<lb/>
andere Engelse schepen was geschiet, -<lb/>
</para>
<remark>
«- zal Heren XVII al wel van de Kaap gemeld zijn; nog 6 Engelse<lb/>
 schepen werden er verwacht<lb/>
»</remark>
<para>Zijnde het ondertussen onverdragelijcke insolentiën en smertelicke verongelijckingen,<lb/>
die men soo nu en dan van die natie hier te lande tot loon van onse<lb/>
heusheyt en gastvrij heyt moet lijden en verdragen.<lb/>
</para>
<remark>«Voorstel van president Lamotius
<lb/>
»</remark>
<para>
- tot extructie van een kleyne sterckte tegens een aanloop omtrent de<lb/>
Moluxe off Kilsreede
<fref ref="x"/>  alsmede ’t bouwen van steene en brantvrije packhuysen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.304v.</folio>
<remark>«De 4 nu vertrekkende retourschepen zullen zo mogelijk Mauritius aandoen; de<lb/>
100 militairen, die extra aan de Kaap waren wegens „duystere wolcken in Europa
”,<lb/>
zijn nu naar Batavia doorgezonden op last van Heren X VII, ook fl. 30 000 uit de<lb/>
,, overvloedige voorraat der cassa
” en 211 halve aam traan<lb/>
»</remark>
<para>Met het korengewas was ’t aldaar weder niet geslaagt, als wel te wenschen<lb/>
ware, sijnde ’t gesay eerst door een ongehoorde zoort van luysen soodanigh vernielt,<lb/>
dat het scheen den landman sijn zaykoorn daarvan niet weder soude hebben<lb/>
konnen inoegsten, tgeene egter nogh door een tijdigen gevallen regen soo verre<lb/>
was herstelt, dat er nogh 2155 mudden diverse granen ingewonnen waren, ’tgeene<lb/>
haer al weder in verlegentheyt soude hebben gebraght, indien se niet boven de<lb/>
41 J lasten rijs pr Baren voorleden jaere van Mallabaar bekomen, nogh met een<lb/>
quantiteyt van 140 lasten op 13 april deses jaars per de Civetkat van Ceylon gegeprovideert<lb/>
waren geworden, waarmede het nogh van die tijt aff voor een geheel<lb/>
jaar meynde te sullen kunnen strecken.<lb/>
</para>

<fnote ref="11">De Molukse Rede, thans Tamanibay, ter westkust van Mauritius.<lb/>
ref="1">Dit moet zijn: Harder. Arder, plaats aan de zgn. Slavenkust op 6°29' N.B. en 2°16'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>
<pb n="639" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0639"/>
<para>Speelman, Bort, Hurdt, Van Outhoom, Camphuys, Pit, enz. IX, 31 december 1683 639(Met de Baam is nu nog 90 last rijst gezonden; de wijnteelt neemt ertoe - )
</para>
<para>
- met soodanigen verbeteringe, dat se dit jaar daarvan geen azijn<lb/>
behoeven te maken, nogh herwaarts eenige oversendinge te doen, maar daar ter<lb/>
plaatse dat wel gewilde nat selfs wel hadden weten te vertieren en te consumeren.<lb/>
Dogh van soodanigen deught en qualiteyt hebben wij de drie kelders rosewater,<lb/>
ons voorleden jaar tot een proefje toegesonden, niet gevonden, deselve bestaande<lb/>
uyt 15 flessen.<lb/>
</para>
<remark>«Het is van veel minder kwaliteit dan het Perzische; vermoedelijk zal de Kaap<lb/>
nog niet spoedig zichzelf en de schepen van levensmiddelen kunnen voorzien; twee<lb/>
leeuwen van daar zijn voor Radja Singa naar Ceylon gezonden; de EemUindt bracht<lb/>
24 jan. te Padang uit Madagascar 52 mannen , 139 vrouwen en 29 kinderen - slaven -<lb/>
van resp. 86, 156 en 29 ingeladene, kostende f. 8395.9.3; de omgekomenen
<lb/>
»</remark>
<para>
- op de Madagascaarse custe bij een revolte, door de losgebroocke<lb/>
slaven binnen scheepsboort aengestelt, soo doodgeslagen als buyten boort gesprongen<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>«3 Engelse schepen met slaven van daar, a 3 rsd. per man ingekocht, passeerden<lb/>
de Kaap op weg naar Barbados; slaven van Madagascar zijn ook het beste voor het<lb/>
mijnwerk ter Westkust; de Hoge Reg. stelt wederom voor hen eerst naar de Kaap te<lb/>
brengen en van daar geleidelijk met schepen uit patria naar Batavia<lb/>
»</remark>
<para>Diesel ve jagten nae ’t beloop des saysoens met de gerequireerde permissie<lb/>
der Geoctroyeerde Westindise Compe de procure van slaven op de Guinese custe<lb/>
en omtrent Cabo Verd bij de Hardes *) te onderstaan.<lb/>
</para>
<remark>«De Quartel bracht - met inbegrip van de 90 last rijst op de Baam - voor<lb/>
f. 44 176.5.3 naar de Kaap, vnl. textiel, specerijen, suiker en arak; vervolging van<lb/>
SjechJusuf, vgl.
<ref>Priangan</ref> III,
§ 461; een 300 gevangenen werden gemaakt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- de geringe aan de inlandse militairen volgens belofte tot buyt uyt-<lb/>
gedeelt en die van consideratie onder goede toeversight mede naar Chirrebon<lb/>
vervoert.<lb/>
</para>
<remark>«Jusuf geeft zich over, ibid.
§ 462, met 19 „ tempelpaapjes
<ref>” en 9</ref> vrouwen; zijn<lb/>
gezin wordt hem teruggegeven en hij schreef zijn nog rondzwervende aanhangers zich<lb/>
over te geven,<lb/>
»</remark>
<para>
- dogh scheen daaromtrent eenige difficulteyt gemaackt te werden ten<lb/>
reguarde van ruym 900 menschen, voor ’t merendeel Macassaren, soo mannen,<lb/>
vrouwen als kinderen, onder 8 diverse hoofden, welcke den tommagon Wierabrata<lb/>

<fnote ref="1">Dit moet zijn: Harder. Arder, plaats aan de zgn. Slavenkust op 6°29' N.B. en 2°16'<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 ref="1">Sukapura, de oude naam voor het latere regentschap Tasikmalaja, gelegen op ruim<lb/>
7° Z.B. en 108° O.L. De regent heette Wiradedaha, hij zou 60 jaar regent zijn geweest en hij<lb/>
stierf in 1726.<lb/>
</fnote>
<pb n="640" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0640"/>
van Soecapoura
<fref ref="x"/>  op den last des capitains
<fref ref="2"/>  bijeen versamelt hadde om soo<lb/>
teffens naar Chirrebon af te brengen, hebbende ter contrarie daermede den wegh<lb/>
naar Mataram gekosen om deselve aen den Sousouhoenan te presenteren, dogh<lb/>
om alvorens het goet vinden van Sijn Maj.1 daarop te verstaan hunluyden vooreerst<lb/>
in ’t landschap Lorentenga geplaast. Werwaarts derhalven over Tagal mede besendinge,<lb/>
soo wegens den capitain2) als den paap, was gedaan met last aan de<lb/>
Tagalse residenten de saacke daarheene te dirigeren, ten einde dat gros op de<lb/>
g’expedieerde actens van gratie sigh van Lorentenga weder terugh en naar Chirrebon<lb/>
keren mogte om aldaar nevens soo veel andere van Comp8 genade te sjouisseren3).<lb/>
</para>
<folio>Fol.317v-318r.</folio>
<remark>«Pangeran Purbaja zwerft nog met 130 man rond; vendrig Kuffeler tracht<lb/>
hem 12 dec. tevergeefs tot overgave te bewegen , ibid.
§ 465 en Opkomst XIII, p. XXXXI;<lb/>
wel geven zich op 4 na de volgelingen met 4 a 500 vrouwen en kinderen over<lb/>
»</remark>
<para>Hadden hun 20 Maleyers uyt den hoop, wiens vrouwen en kinderen mede<lb/>
onder de voorsz. begrepen sijn, vrij willigh gepresenteert Pourbaja te gaen opsoecken<lb/>
om levendigh off dood te voorschijn te brengen, want hij en Radeen Saké
<fref ref="4"/>  oorsaacke<lb/>
geweest waren van haar langh verdrietigh omswerven, sustinerende, dat<lb/>
sij hem in corte wel ontdecken souden.<lb/>
</para>
<remark>«Den vendrig werden 22 dec. nog 30 man te hulp gezonden; het bijeenbrengen<lb/>
der zwervers zal de rust in Bantam en Mataram bevorderen; de Susuhunan
<lb/>
»</remark>
<para>
- niets soude behoeven te vreesen en al voor lange sijn rijck in ruste<lb/>
beseten hebben, in gevalle hij sijne regeringe selfs ter herten trock en niet t’eenemaal<lb/>
liet aencomen op sijnen trouwloosen cancelier Amiera Cassoema
<super>5 * *).</super> Waarin<lb/>
wij egter hoopen te sullen connen voorsien, opdat de houthackerije tot Rimbang<lb/>
wat beter aan de gangh geraacken en wij daarvan gel. te vooren ruymer gerieff<lb/>
comen te erlangen, waarin desen gast bij indirecte wegen de voorneemste verhinderinge<lb/>
causeert.<lb/>
</para>
<remark>«Hoe meer textiel kleine handelaren van Batavia naar Java' 8 Oostkust brengen,<lb/>
hoe minder de Cie. daar zal verkopen; Cheribon levert veel houtwerken.<lb/>
»</remark>
<para>
Er 2 off 3 Europese houthackers, in de Hoogduytse bosschen opgevoet,<lb/>
nevens een bequaam timmerman onder de opsight van een vigelant stierman in<lb/>

<fnote ref="1">Sukapura, de oude naam voor het latere regentschap Tasikmalaja, gelegen op ruim<lb/>
7° Z.B. en 108° O.L. De regent heette Wiradedaha, hij zou 60 jaar regent zijn geweest en hij<lb/>
stierf in 1726.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Van Happel.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Jouisseren, genieten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Raden Saké was volgens
<emph>Priangan</emph> II § 466 de broeder van Pangeran Purbaja; hij<lb/>
werd eind jan. 1684 gevangen genomen en met zijn broeder in 1716 van Batavia naar Ceylon<lb/>
overgebracht.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ten rechte: Nerangkusuma, sinds 1682 rijksbestuurder van Mataram, meer hoveling<lb/>
 
 dan bestuursman en een der hoofdschuldigen aan de vermoording van Tack, in 1686 door den<lb/>
 
 Susuhunan af gezet en verbannen, in 1692 afgezonden naar Surapati en in 1702 nog in Pasu-<lb/>
 
 ruhan vertoevend.<lb/>
 ref="1">Willem Caeff, 1658 assistent, 1669 in de rang van boekhouder resident in Bantam,<lb/>
1673 onderkoopman, febr. 1682 in verband met de oorlog uit Bantam vertrokken en daarna<lb/>
er weer als administrateur teruggekomen, 1686 wegens een kastekort teruggeroepen, 1696<lb/>
heemraad, wat hij nog in 1711 was, gestorven begin 1713.<lb/>
</fnote>
<pb n="641" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0641"/>
de houthackerij bij de Javanen gehouden werden om geen naadelige omvellinge<lb/>
te doen.<lb/>
</para>
<remark>«Naar Bantam mogen 'particulieren geen textiel voor verkoop brengen; er wordt<lb/>
op 18 d 20 duizend pikol peper van daar gerekend tot eind febr.; ze komt meest van de<lb/>
Lampongs; de Bewindhebbers van de Kamer Amsterdam hebben de ambassadeurs<lb/>
in Engeland, Frankrijk en Denemarken verzocht de gebeurtenissen in Bantam daar<lb/>
juist te vermelden; afzending door Koning Karei II van Sir John Jardin met eisen<lb/>
aan de V.O.C. en last daarop direct antwoord te verlangen<lb/>
»</remark>
<para>Pretentiën:<lb/>
</para>
<para>De gantsche schade, die onse Compe doet eysschen, is driehondert sestigh duysent<lb/>
sterlings.<lb/>
</para>
<para>Niet alleen de Bantamse minist.rs van de Compe, met die haar en hare negotie<lb/>
altijt sijn gemoeyt geweest, item den Coningh selfs en alle andere, soo Christenen<lb/>
als inlanders, die ooyt en ooyt op Bantam geresideert hebben, jae oock d’Engelse<lb/>
residenten, dienaren van haere Compe selve en voorts de geheele werelt, hieromtrent<lb/>
bekent, sullen eenparigh en ronduyt moeten verklaren, niet door hooren<lb/>
seggen, maar door puure ervarentheyt, dat de Engelse natie tot bevorderinge<lb/>
hunner negotie tot Bantam en hieromtrent nooyt meer als doorgaans ruym en<lb/>
schaars de waardye van twee tonnen off ten uytersten somwijlen drie tonnen<lb/>
capitael aen de hand hebben gehad, soodat se meest continueel over geligte penningen<lb/>
tegen hooge intressen aen de Coning groote sommen gelts van dertigh &amp;<lb/>
veertighduysent stucken van agten sijn schuldigh geweest, gel. nogh in ’t schrijven<lb/>
deses den Bantamsen ambassadeur, die veel met haar te doen heeft gehad, verklaart<lb/>
en aanneemt op den alcoran te besweren, dat het soodanigh de waarheyt<lb/>
en hem soo wel bekent is, als sijn eygen saacken connen wesen, sigh schamende<lb/>
te hooren, dat sijluyden soo impudent waren geweest van te derven voorgeven<lb/>
door haar vertreck van Bantam sesendertigh tonnen capitaal benadeelt te sijn.<lb/>
Want hij ter contrario soude derven getuygen, dat, indien niet haar Comp.e dan<lb/>
ten minsten de perticuliere dienaren, daarbij geproffiteert, jaa selfs haar niet<lb/>
ontsien hebben Comp8 logie naar het vertreck van den resident Caaff *) onder de<lb/>
maght van des ouden Conincx troepen niet alleen te helpen, maar ten principale<lb/>
selfs te plunderen en op die wijse nae haar te nemen, ’tgeene deese en geene onser<lb/>
ingesetenen daarin geborgen hadden, behalven dat het hier oock wel gebleecken<lb/>
heeft aan eenige Bantamse Mooren, die haere goederen, hunluyden op Bantam te<lb/>
bewaren gegeven, gaarne alhier wederom hadden gehadt sonder noghtans yets te<lb/>
connen obtineren, want sij haar onse judicature niet en wilden onderwerpen,<lb/>
sulcx die luyden, die onse hulpe requireerden, van het hare verset sijn gebleven,<lb/>
ten aensien wij niet conden goetvinden hunnenthalven tegens die natie een harnas<lb/>
aen te trecken en te sustineren, dat sij in sulcke gelegentheyt geduurende haare<lb/>
inwooninge binnen U Ed.le stadt niet bevoeght waren onse rigtsbanck te declineren.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Willem Caeff, 1658 assistent, 1669 in de rang van boekhouder resident in Bantam,<lb/>
1673 onderkoopman, febr. 1682 in verband met de oorlog uit Bantam vertrokken en daarna<lb/>
er weer als administrateur teruggekomen, 1686 wegens een kastekort teruggeroepen, 1696<lb/>
heemraad, wat hij nog in 1711 was, gestorven begin 1713.<lb/>
ref="1">Bedoeld: Gouverneur-Generaal.<lb/>
</fnote>
<pb n="642" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0642"/>
<para>Dat de Nederlandse Generaal *) sijn maght van Bantam sal opontbieden ende de<lb/>
Engelse de possessie van haare logie weder overgeven.<lb/>
</para>
<para>
Dit is wel van U Ed.le vermogen, maar wij hoopen egter niet, dat U Ed.le<lb/>
genootsaackt noghte gepersuadeert sullen werden om daartoe om dese en geene<lb/>
consideratie van staat te moeten condescenderen en soodanigh weder te verliesen,<lb/>
tgeene met sooveel arbeyt en moeyte bij reght vaardige, onberispelijcke wegen<lb/>
gewonnen en vercregen is. Tot justificatie van dewelcke U Ed.le alrede in den<lb/>
haare van den 6 april aan den heere ambassadeur Van Citters
<super>1 <fref ref="2"/> </super> grondige motiven,<lb/>
ter materie applicabel, geallegueert hebben, meriterende de saacke inderdaat wel<lb/>
een ernstigh mainctien om de gevolgen, die buyten twijffel t’sijner tijt ten goede van<lb/>
de Comp.e daaruyt sullen voortkomen - En voor sooveel den Coning
<fref ref="3"/> <lb/>
aengaat, daarvoor meenen wij, immers den Gouverneur-Generaal, dat men niet<lb/>
en behoeft becommert te wesen, dat hij t’Uwer Ed.le ondancke off Engelsen off<lb/>
andere natie goetwilligh en ongeforceert admitteren soude, waarvan niettemin<lb/>
de tijt de waarheyt moet doen blij eken etc.a<lb/>
</para>
<para>Crimen.<lb/>
</para>
<para>Dat capitain Martin
<fref ref="4"/> , die ’t gesag over de Duytse
<fref ref="5"/>  troepen gevoert, in<lb/>
de Engelse logie was gekomen bij capteyn Fisschers
<fref ref="6"/>  castel etca ende aldaar des<lb/>
Conings standaart en des Comp8 vlag dede omverre trecken en, deselve aan stucken<lb/>
gescheurt hebbende, aen sijne Duytse soldaten gegeven om als schierpen
<fref ref="7"/>  om<lb/>
haar lijff te dragen.<lb/>
</para>
<para>
Indien U Ed.le alle menschen, die ooyt Bantam gefrequenteert hebben, konden<lb/>
hooren, souden U Ed.le buyten twijffel als uyt eenen mont comen te verstaan,<lb/>
datter noyt meer als éen vlagh van wit lijnwaat met een rood kruys daarin aan de<lb/>
vlaggestock van haar logie gewaayt heeft, dogh off dat nu in haren sin voor Konings<lb/>
standaart en ’s Comp.8 vlagh beyde te samen ineengesmolten moet werden aangesien,<lb/>
dat kan ons en andere, die het niet aangaat, niemendal verscheelen. Maar<lb/>
U Ed.le connen daarvan verseeckert sijn, dat geene van U Ed.le dienaren, ’t sij<lb/>
groot off kleen, de hand daaraan off aan yets anders, de Engelse en andere natie<lb/>
toebehoorende sonder onderscheyt, hebben geslagen, verclarende nu nogh den<lb/>
ambassadeur
<fref ref="8"/> , dat sedert den dagh van des Conings ontsettinge en het verdrijven<lb/>
sijner vijanden de Engelsen nooyt haere vlagge off standaart hebben laten sien<lb/>
off van haere stock laten waayen, dat oock nógh de majoor Martin, nögh eenige<lb/>
andere U Ed.le dienaren in des Engelsen Comp.e logie sijn geweest, behalven dat<lb/>
het een saacke is t’eenemaal strijdigh met het naturel van denselven majoor<lb/>
Martin, die men in geene saacken van sulcke natuur, daar hem het gesagh moght<lb/>
wesen aanbevolen, ooyt soo voorbarigh en extravagant heeft sien procederen,<lb/>
men swijge dan, dat hij het onderstaan en gedooght soude hebben omtrent een<lb/>

<fnote ref="1">Bedoeld: Gouverneur-Generaal.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mr. Amoud van Citters was van 1680 tot 1694 ambassadeur in Engeland.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die van Bantam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Saint Martin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Nederduitse, Nederlandse.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Zie voor dezen Fisher even verder in de tekst.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Sjerpen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Die van Bantam te Batavia.<lb/>
ref="1">Bantams grote, in 1680 onder de naam Kjahi Ngabéhi Natasadana vermeld als<lb/>
„cassier en handelaar van Coninx peper”, namens den jongen Koning, iets later onder de naam<lb/>
Kjahi Aria Natasadana als „opperste van de boom”, in april 1682 in rang verhoogd tot<lb/>
Pangeran Aria Natanegara.<lb/>
</fnote>
<pb n="643" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0643"/>
natie, welcke door soo menigvuldige goede offitiën selfs gebleecken is, dat wij haar<lb/>
niet anders als voor onse seer goede vrinden en geloofsgenooten hielden en aensaegen,<lb/>
selfs tot de laaste uure van haar vertreck uyt dese stadt toe, niettegenstaande<lb/>
veele oorsaacken, die ons met reden en billijckheyt tot het contrarie<lb/>
hadden mogen bewegen, sullende de lasterlijcke onwaarheyt van het geciteerde<lb/>
voorgegeven crimen te meer moeten doorschijnen, nadien van hetselve noyt een<lb/>
woord in de Engelse schrifturen gerept is, sonderdat wij oock tot den ontfangh<lb/>
van U Ed.le brief f toe yets het alderminste hebben vernomen. Dogh de wij le den<lb/>
majoor sedert bij U Ed.le in persoon buyten zeerampen off andere qualen sal wesen<lb/>
verschenen, soo en werd niet getwijffelt, off sijn e. sal U Ed.le dienaangaande en<lb/>
van al hetgeene in dese memorie vervat staat, een heel ander waaraghtigh beright<lb/>
tot U Ed.le volcomen vergenoegen connen geven, daar wij ons toe gedragen en tot<lb/>
hetgeene ten naasten, als geseght, hier nogh nader moght komen bijgevoeght te<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<para>Dat capitain Martin en sijne Duytsche soldaten tot de waarde van twintigh<lb/>
duysent £ in silver en gout hadden geplundert.<lb/>
</para>
<para>De onwaarheyt van dit voorgeven spreeckt selfs, want de heeren Engelsen,<lb/>
gewesen residenten tot Bantam, hebben hun nooyt hierover beklaagt off geseght,<lb/>
dat haar door ijmant van de onse yets het alderminste was ontnomen, waarvan<lb/>
sij andersints in geen gebreecke souden sijn gebleven. Want gel. hierboven al<lb/>
geseght is, soo en is onses wetens niemand van de onse, veel min de majoor, gedurende<lb/>
hun aenwesen in haere logie geweest, tenwaare tot hunne adsistentie.<lb/>
En werd uyt de mond van den ambassadeur hieronder aangeteeckent, dat door<lb/>
de Engelse boodschapdrager tegen den Pangeran Natta Nagara
<fref ref="1"/> , soo als sij te<lb/>
samen aan de boom stonden om nogh een parthij loot aff te schepen, (’tgunt wij<lb/>
meenen mr Quick
<fref ref="2"/>  geweest te sijn) verklaart was, dat daarmede alle het hare<lb/>
afgescheept en niets meer overigh gebleven ware, nemende meteen van den ambassadeur,<lb/>
daaromtrent sijnde, een beleeft afscheyt, sulcx hij staande houden en<lb/>
bevestigen conde, dat se ten alderminsten in haare goederen niet en waren beschadight,<lb/>
jae oock niet door Javanen, niettegenstaande de Coningh met goet<lb/>
fondament en reden over de gelede ongelijcken ten alderhoogsten tegen haar verbittert<lb/>
was en dat sij naar alle apparentie ten opsighte van haare vijandlijcke<lb/>
feyten tot adsistentie des ouden Conings niet levendigh off ten minsten met geene<lb/>
van haare goederen sijne handen ontgaan souden wesen, indien niet de majoor<lb/>
door sijne iterative intercessie hetselve den Koningh aff geraden en soodanigh<lb/>
gedisponneert hadde, dat hij se onbeschadight quame te laten, behalven datter op<lb/>
ver nae soo veel gout en silver onder haare maght niet en kan sijn geweest, alsoo<lb/>
haare effecten ten principale bestaan hebben in peper en andere Indise retouren<lb/>
etca.<lb/>
</para>
<para>Dit is beswooren voor den Coningh bij capitain Fischer en twee andere.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bantams grote, in 1680 onder de naam Kjahi Ngabéhi Natasadana vermeld als<lb/>
„cassier en handelaar van Coninx peper”, namens den jongen Koning, iets later onder de naam<lb/>
Kjahi Aria Natasadana als „opperste van de boom”, in april 1682 in rang verhoogd tot<lb/>
Pangeran Aria Natanegara.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De Engelsman Daniël Quick maakte sept. 1681 van Bantam een tocht naar Bima, in<lb/>
1682 was hij secretaris van de Engelsen te Bantam, als hoedanig hij daarna ook te Batavia<lb/>
fungeerde.<lb/>
ref="1"><lb/>
 
 De Engelsen zich<lb/>
 </fnote>
<pb n="644" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0644"/>
<para>Naar den ontfangh Uwer Edle missive ende de in desen geciteerde bijlagen is<lb/>
het de eerste maal geweest, dat wij den voorsz. gepretendeerden capitain Fischer<lb/>
hebben hooren noemen en derhalven niet onnodigh gedaght ons op de conditie<lb/>
en de qualiteyt van sijn persoon wat nader te informeren, bevindende denselven<lb/>
bij veele onser ingesetenen bekent en een man te sijn van geringe conditie en nogh<lb/>
veel minder extime, die met dobbelen so wat fortuyn van middelen gemaackt<lb/>
hadde, wesende in den dienst van de Engelse gebruyckt als haren hooghbootsman<lb/>
en opsiender hunder weynige vaartuygen en equippagiegoederen, sedert op Bantam<lb/>
in vrijdom getreden, sigh behelpende met dobbelen en speelen en onder een tapnerinckje,<lb/>
mitsgaders ’t logieren van commesalen, tot incoop van de Engelse<lb/>
provisie etc.a en deselve weder aan onse ingesetenen uyt te venten, hebbende<lb/>
oock hier op Batavia niet in de Engelse logie, maar in de herbergh van juff.w<lb/>
Moray sijn logijs gehadt en is voort p.r het jaght de Aymuy Marchiand in octob.r<lb/>
1682 mede naar Engelandt vertrocken, waaruyt U Ed.le ten overvloede connen<lb/>
af meten de qualiteyt en extime van desen gepretendeerden capitain. De andere<lb/>
twee sullen buyten twijffel van geen beter caliber sijn, welckers persoonen wij niet<lb/>
connen beschrijven, naardien wij haar namen niet en kennen en mitsdien naar<lb/>
deselve niet en connen vernemen.<lb/>
</para>
<para>Dat den jongen Coning van Bantam met de Engelsen in onderhandelinge had<lb/>
geweest om te blijven, dogh dat de Duytschen den jongen Coningh hebben aengeraden<lb/>
om de Engelsen wegh te senden.<lb/>
</para>
<para>Dit is een notoire onwaarh.1 en volgens de verclaringe des ambassadeurs als<lb/>
minister van staat nooyt in de gedaghten des Conincx gekomen, gelijck men uyt<lb/>
het boven geallegueerde omtrent haere uytsettinge ligtelijck can af meten.<lb/>
</para>
<remark>«Een tweede memorie is geheel leugenachtig
,<lb/>
»</remark>
<para>
- op hoope, dat het de Compe qual. sal gaan, daarover verblijden
<fref ref="1"/> <lb/>
om soo meteenen haren Coningh en de heeren principalen te abuseren en deselve<lb/>
tegens U Ed.le Aghtb.e tot ongenegentheyt te instigeren, schoon hoe dikmaal sij<lb/>
oock daarvan overtuygt en door de inlandse natie niet selden bespot sijn, dan de<lb/>
schaamte schijnt bij haar een sware last om te dragen te wesen.<lb/>
</para>

<remark>«Een schriftelijke dankbetuiging van 28 aug. 1683 van twee Engelse raden over<lb/>
de heuse bejegening door het V.O.C. 'personeel en hel aanbod van transport mei Cies.<lb/>
schepen is opgenomen; bij hel afscheid van Batavia, de dag daarna, is hun een feestmaal<lb/>
bij den Gouv. Gen. aangeboden; hel hoofd der Fransen vertrok wegens zijn ziekte<lb/>
wat kortaf, waarvoor zijn secunde echter excuses maakte; directeur Baron overleed<lb/>
te Suratte; ernstig tekort aan scheepstimmerlieden in Cies. dienst; op Onrust waren in<lb/>
1673 130 a 140 timmerlieden en 60 d 70 te Batavia, thans in totaal maar 105, waaronder<lb/>
nog vele zieken zijn; er kwamen ook veel minder aan dan de 55 a 60, die naar<lb/>
patria verlost moeten worden; Onrust wordt ingericht voor het kielhalen van 3 grote<lb/>
schepen tegelijk, kleinere worden bij het eiland Kuyper geholpen; er zijn aan schepen 3<lb/>
van 660 last
, 1 van 550, 14 van 500, 4 van 450, 4 van 400, 12 van 350, 1 van 320, 4 van<lb/>
300, 22 tussen 230 en 130, aan fluiten 3 van 350, 2 van 300, 31 tussen 250 en 80, 12 hoekers,<lb/>
tussen 70 en 50 en waarvan 5 bij Ceylon, in totaal 113 stuks, waarvan 25 vertimmerd<lb/>
moeien , eer ze gebruikt kunnen worden en die, als dat niet gauw gebeurt, wegrotten;<lb/>
onder de 113 vallen er 31 op weg naar en van patria; er worden te Amsterdam 4, in<lb/>
Zeeland en te Rotterdam elk één schip gebouwd, vgl.
Beschrijvinge I, I, p. 483, 487<lb/>
en 490, alles onder hel jaar 1683, telkens het laatste schip aldaar niet meegerekend;<lb/>
er zullen nog 4a, 5 retourschepen van 500 last moeten worden getimmerd; een consideratie<lb/>
van den equipagemeester Harmen Lodewijcksz. over de „korte verderf flykheyt”<lb/>
der schepen, zulks in tegenstelling tot vroeger, vólgt; toen konden ze 20 a 25 jaar mee,<lb/>
nu slechts 8 a 12; de oorzaak ligt bij hel bouwen van zoveel nieuwe schepen, dat op de<lb/>
kwaliteit van het hout minder wordt gelet; het slechte hout steekt het betere aan en trekt<lb/>
schadelijke insecten aan; veel teren kan slechts helpen; technische bijzonderheden over<lb/>
de diverse scheepssoorten; fluiten zijn wel fraai en handig, maar door het kr omzagen<lb/>
van het hout weinig durabel ; gewenst is,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1"><lb/>
 
 De Engelsen zich<lb/>
 ref="1">Bedoeld is het verbod Aziaten naar Nederland over te voeren.<lb/>
</fnote>
<pb n="645" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0645"/>

<para>
- dat men evenwel de zinne en humeuren wat meerder voegde nae de<lb/>
reden, aart en natuur van ’t hout om ’tselve niet veel meer te lasten te leggen, dan<lb/>
het van natuur tot bewercken geneygt is<lb/>
</para>
<folio>Fol.343r.</folio>
<remark>«Vervolg consideratie; de laatste twee jaren waren de „sware vaderlandse plancken”<lb/>
zeer slecht, dan is het Javaanse kiaten- of djatihout veel beter; 8 dec. werd besloten,<lb/>
dat de Adrichem en de Stavenisse Mauritius aan zullen doen; met de voorjaarsschepen<lb/>
zal 3 ton aan contanten uit patria komen; masthouten nemen wél veel plaats<lb/>
in op de uit patria varende schepen, maar ze zijn veel beter dan die van de tropen;<lb/>
komen genoeg timmerlieden over, dan zijn geen boten uit patria meer nodig , die men<lb/>
van djatihout kan maken; een goed magazijn is aan de zuidzijde van de werf geprojecteerd;<lb/>
de gedeporteerde mr. Joan Bitter is door Heren
<emph>XVII</emph> weer als lid van de<lb/>
Raad van J ustitie aangenomen; men zal
<lb/>
»</remark>
<para>- U Ed.le expresse ordre voldoen met het terughouden van dese inlandse<lb/>
natie1), ’tsij vrije off lijffeygenen, sonder ijmand nae ’t vaderland te<lb/>
licentiëren.<lb/>
</para>
<remark>«Dit is een oud verbod, waarvan slechts werd af geweken ten bate van hoge Cies.<lb/>
dienaren en hun weduwen en dan tegen betaling; het retour der vier fluiten voor patria<lb/>
bedraagt f. 466 930.4.10, vnl. textiel en peper; er gaan 58 oude kanonnen mee; daarna<lb/>
zullen zeven schepen vólgen met carg. van f. 3 300 000, mogélijk twee naschepen met<lb/>
f. 350 000 en twee schepen uit Ceylon met f. 1 050 000; men rekent erop, dat de zeven<lb/>
schepen tegen half januari geladen zullen zijn; commandeur wordt Jorephas Vos,<lb/>
vice-commandeur Cansius, de 4 voorschepen staan onder Steven Schorer; de secretaris<lb/>
heeft de bijlagen voor de Oen. Miss. niet gereed kunnen krijgen; het is onbekend, of<lb/>
de Purmer ook naar patria teruggaat, daar Lense niet heeft geschreven; wissels op<lb/>
patria werden uitgegeven voor 53 581 rsd .; Munnick verwacht bij de Macaose eilanden<lb/>
veel waren uit Canton<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Bedoeld is het verbod Aziaten naar Nederland over te voeren.<lb/>
</fnote>
<pb n="646" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0646"/>
<para>De Piscadores zijn bij de Tartaren force verovert en heeft sigh Tayouan op<lb/>
genade en ongenade oock overgegeven.<lb/>
</para>
<remark>«Daar zijn ook twee Engelse scheepjes; hoop
, dat de Nederlanders
, gevangen op<lb/>
Formosa, bevrijd zullen zijn<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>