<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="651"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn; Batavia, 19 februari 1684"/>
<meta key="rawdate" value="19 februari 1684"/>
<meta key="seq" value="I"/>
<meta key="year" value="1684"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Nicolaas Schaghen, Joan van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="651" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0651"/>
<head>I. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, NICOLAAS SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN, BATAVIA<lb/>
19 februari 1684.<lb/>
</head>
<folio>1271,fol.364-566.</folio>
<remark>(De 4 voorafgaande retourfluiten vertrokken 26 dec., maar kwamen pas 13 tot 15 jan. buiten Straat Sunda; Speelman en Bort overleden 11 jan. tussen 6 en 9 uur ’s avonds ; verkiezing van Camphuys tot provisioneel Gouv.-Gen.; hij stelt als voorvoaarde pas publiek geauthoriseerd te worden na ontvangst van antwoord op de Gen. Miss. van 19 maart 1683, omdat hij daarin ontslag had gevraagd, indien zijn gezondheid niet verbeterde; Hurdt wordt Directeur-Generaal ingevolge last van Heren *XVII* van 29 oct. 1680; de tijd ontbrak nog voor een onderzoek naar veel, wat voor de raden verborgen bleef onder Speelman' s bewind; Padtbrugge vóór eind september)</remark>
<para>
- de redouten Rotterdam
<super><fref ref="x"/> </super> en Vlissingen, onder Larique sorterende,<lb/>
Haarlem
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> Nieuw Ceyt
<super><fref ref="3"/> ,</super> Amsterdam
<super><fref ref="4"/> </super> en Leyden
<super><fref ref="5"/> </super> op de kust van Hitoe,<lb/>
Overburgh
<super><fref ref="6"/> </super> op Loehoe, Delft
<super><fref ref="7"/> ,</super> Hoorn
<super><fref ref="8"/> </super> en Zeelandia op Porto
<super><fref ref="9"/> </super> en Oma<lb/>
alle in goeden stand gevonden hadde.<lb/>
</para>
<remark>(Tusschen 6 juli 1682 en 22 juni stierven in Amboina 20 „ officieren ”, 86 soldaten, 26 bosschieters en matrozen en 14 ambachtslieden; 15 sept. waren er)</remark>
<para>60 tot de politie, negotie, justitie etc.a, als 1 den gouverneur, 1 opperkoopman,<lb/>
4 kooplieden, 3 onderkoopluyden, 37 boeckhouders, adsistenten en geregtsboden,<lb/>
14 opper- en onderchirurgijns, barberots, etc.a<lb/>
</para>
<para>64 tot de kerck en schooien, bestaande uyt 3 predicanten, 5 krankbesoeckers<lb/>
en 56 opper- als onderschoolmeesters,<lb/>
</para>
<para>
589 militairen, daaronder 100 koppen, den 19 september met Sumatra aldaar<lb/>
aangebraght, te weten:<lb/>
26 officieren, bestaande uyt 1 capitain, 2 luytenants, 2 vaandrigs en 21<lb/>
sergeanten,<lb/>
534 soo corporaals als soldaaten en tamboers,<lb/>
29 tot de artillerye, bestaande uyt 3 constapels en haar maats nevens 26 bosschieters,<lb/>
<lb/>

<fnote>[=1] De versterking Rotterdam werd reeds in 1633 in steen opgetrokken, maar verkreeg pas een 20 jaar later deze naam.</fnote>
<fnote>[=2] Haarlem, vgl. dl. III, p. 5, noot 2. Do redoute dateert van 1655.</fnote>
<fnote>[=3] De versterking Sait dateert van 1664-1665.</fnote>
<fnote>[=4] Omtrent 1640 kreeg men hier een stenen logio, later tot de vesting Amsterdam uitgebouwd, zie dl. III, p. 928, noot 1.</fnote>
<fnote>[=5] Leiden was de naam van de versterking bij Hitulama, die in 1656 werd uitgebouwd, vg.. dl. I, p. 218, noot 2.</fnote>
<fnote>[=6] Overburg, dl. III, p. 405, noot 1.</fnote>
<fnote>[=7] Delft, een in 1656 te Haria, een dorp bezuiden Porto ter westkust van Saparua, opgericht vestinkje.</fnote>
<fnote>[=8] Hoorn, versterking ter noordkust van Haruku, in 1656 opgericht bij het dorp Pelauw.</fnote>
<fnote>[=9] Porto, het voornaamste dorp ter westkust van Saparua.[=1] Geïnjungeert, hier: opgelegd.</fnote>
<pb n="652" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0652"/>
29 zeevarende op de werff en in ’t hospitaal, als op de sloepen met namen<lb/>
Akkersloot, Kruyskerck, Vlissingen, de Pauw, Gorkom en het Ontroert Ternaten,<lb/>
81 diverse ambagtsgesellen, van kruydmakers, timmerlieden, metselaars,<lb/>
smits, slotemakers, swaardvegers, kuiers, drayers etca, daarvan 18 nieuwl. -<lb/>
aldaar overgebraght waren.<lb/>
</para>
<remark>(20 jan. zijn er met de Naaldwijck nog 106 militairen en ds. Hendrick Schoonenbroeck heengezonden , zo ook 30 000 rsd. en 180 last rijst; ds. Jacobus Vosmaer heeft er ontslag verzocht ,)</remark>
<para>
- omdat sigh beswaart vond te confirmeren de verkiesinge, bij de<lb/>
politicque regeringe gedaan van ouderlingen en diaconen uyt een dobbelt getal,<lb/>
de kerckenraad geïnjungeert *) aan deselve ten voorsz. eynde te presenteren, als<lb/>
een saacke sijnde, die geheel nieuw was, mitsgaders in ’t vaderlandt nergens gepractiseert<lb/>
wiert ende waaruyt onder de broederen reeds eenige onlusten waren<lb/>
geresen
<super><fref ref="2"/> ,</super> die sijn e. in maniere voorsz. hadde gesoght te ontgaan.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Regering heeft haar ongenoegen te kennen gegeven over deze nieuwe</remark>
<table n="58">
<row n="58" row="1">
<cell n="58" row="1" col="1">maatregel; er zijn thans:
- )</cell>
<cell n="58" row="1" col="2"></cell>
<cell n="58" row="1" col="3"></cell>
<cell n="58" row="1" col="4"></cell>
<cell n="58" row="1" col="5"></cell>
</row>
<row n="58" row="2">
<cell n="58" row="2" col="1"></cell>
<cell n="58" row="2" col="2">mans</cell>
<cell n="58" row="2" col="3">vrouwen kinderen</cell>
<cell n="58" row="2" col="4">’tsomma-</cell>
</row>
<row n="58" row="3">
<cell n="58" row="3" col="1"></cell>
<cell n="58" row="3" col="2"></cell>
<cell n="58" row="3" col="3"></cell>
<cell n="58" row="3" col="4"></cell>
<cell n="58" row="3" col="5">rium</cell>
</row>
<row n="58" row="4">
<cell n="58" row="4" col="1">Europianen . . .</cell>
<cell n="58" row="4" col="2">723</cell>
<cell n="58" row="4" col="3">23</cell>
<cell n="58" row="4" col="4">24</cell>
<cell n="58" row="4" col="5">770</cell>
</row>
<row n="58" row="5">
<cell n="58" row="5" col="1">mixtisen en castisen<super><fref ref="3"/> </super>. .</cell>
<cell n="58" row="5" col="2">38</cell>
<cell n="58" row="5" col="3">47</cell>
<cell n="58" row="5" col="4">139</cell>
<cell n="58" row="5" col="5">224</cell>
</row>
<row n="58" row="6">
<cell n="58" row="6" col="1">Chinesen .</cell>
<cell n="58" row="6" col="2">115</cell>
<cell n="58" row="6" col="3">61</cell>
<cell n="58" row="6" col="4">144</cell>
<cell n="58" row="6" col="5">320</cell>
</row>
<row n="58" row="7">
<cell n="58" row="7" col="1">vrije swarten off mardijkers. . . .</cell>
<cell n="58" row="7" col="2">141</cell>
<cell n="58" row="7" col="3">202</cell>
<cell n="58" row="7" col="4">117</cell>
<cell n="58" row="7" col="5">460</cell>
</row>
<row n="58" row="8">
<cell n="58" row="8" col="1">d° Maccassaren en Boutonders . .</cell>
<cell n="58" row="8" col="2">58</cell>
<cell n="58" row="8" col="3">127</cell>
<cell n="58" row="8" col="4">34</cell>
<cell n="58" row="8" col="5">219</cell>
</row>
<row n="58" row="9">
<cell n="58" row="9" col="1">Amboimesen Christenen .</cell>
<cell n="58" row="9" col="2">7059</cell>
<cell n="58" row="9" col="3">6995</cell>
<cell n="58" row="9" col="4">10554</cell>
<cell n="58" row="9" col="5">24608</cell>
</row>
<row n="58" row="10">
<cell n="58" row="10" col="1">Mooren .</cell>
<cell n="58" row="10" col="2">6968</cell>
<cell n="58" row="10" col="3">6634</cell>
<cell n="58" row="10" col="4">8476</cell>
<cell n="58" row="10" col="5">22078</cell>
</row>
<row n="58" row="11">
<cell n="58" row="11" col="1">heydenen .</cell>
<cell n="58" row="11" col="2">828</cell>
<cell n="58" row="11" col="3">660</cell>
<cell n="58" row="11" col="4">686</cell>
<cell n="58" row="11" col="5">2174</cell>
</row>
<row n="58" row="12">
<cell n="58" row="12" col="1">slaven, soo Christenen, Moren als</cell>
<cell n="58" row="12" col="2"></cell>
<cell n="58" row="12" col="3"></cell>
<cell n="58" row="12" col="4"></cell>
<cell n="58" row="12" col="5"></cell>
</row>
<row n="58" row="13">
<cell n="58" row="13" col="1">heydenen. . .</cell>
<cell n="58" row="13" col="2">4295</cell>
<cell n="58" row="13" col="3">3698</cell>
<cell n="58" row="13" col="4">2079</cell>
<cell n="58" row="13" col="5">10072</cell>
</row>
<row n="58" row="14">
<cell n="58" row="14" col="1"></cell>
<cell n="58" row="14" col="2">20225</cell>
<cell n="58" row="14" col="3">18447</cell>
<cell n="58" row="14" col="4">22253</cell>
<cell n="58" row="14" col="5">60925</cell>
</row>
<row n="58" row="15">
<cell n="58" row="15" col="1">Nagelboomen.</cell>
<cell n="58" row="15" col="2"></cell>
<cell n="58" row="15" col="3"></cell>
</row>
<row n="58" row="16">
<cell n="58" row="16" col="1"></cell>
<cell n="58" row="16" col="2"></cell>
<cell n="58" row="16" col="3">vrugt-</cell>
<cell n="58" row="16" col="4">half-</cell>
<cell n="58" row="16" col="5">jonge</cell>
</row>
<row n="58" row="17">
<cell n="58" row="17" col="1"></cell>
<cell n="58" row="17" col="2"></cell>
<cell n="58" row="17" col="3">dragende</cell>
<cell n="58" row="17" col="4">wasse</cell>
<cell n="58" row="17" col="5"></cell>
</row>
<row n="58" row="18">
<cell n="58" row="18" col="1">Leytimor, daar ’t casteel Victoria op leyt .</cell>
<cell n="58" row="18" col="2">34 233</cell>
<cell n="58" row="18" col="3">27 886</cell>
<cell n="58" row="18" col="4">30 658</cell>
</row>
<row n="58" row="19">
<cell n="58" row="19" col="1">Hitoe en Larique .</cell>
<cell n="58" row="19" col="2"></cell>
<cell n="58" row="19" col="3">106 528</cell>
<cell n="58" row="19" col="4">58 269</cell>
<cell n="58" row="19" col="5">45 138</cell>
</row>
<row n="58" row="20">
<cell n="58" row="20" col="1">Honimoa en Nussalt.<fref ref="4"/> . .</cell>
<cell n="58" row="20" col="2"></cell>
<cell n="58" row="20" col="3">48 059</cell>
<cell n="58" row="20" col="4">48 929</cell>
<cell n="58" row="20" col="5">52 430</cell>
</row>
<row n="58" row="21">
<cell n="58" row="21" col="1">Oma . .</cell>
<cell n="58" row="21" col="2"></cell>
<cell n="58" row="21" col="3">37 747</cell>
<cell n="58" row="21" col="4">48 621</cell>
<cell n="58" row="21" col="5">40 423</cell>
</row>
<row n="58" row="22">
<cell n="58" row="22" col="1"></cell>
<cell n="58" row="22" col="2"></cell>
<cell n="58" row="22" col="3">226 567</cell>
<cell n="58" row="22" col="4">183 705</cell>
<cell n="58" row="22" col="5">168 649.</cell>
</row>
</table>

<fnote>[=1] Geïnjungeert, hier: opgelegd.</fnote>
<fnote>[=2] Vgl. *Hervormde Kerk,* p. 144.</fnote>
<fnote>[=3] Castiezen, in de troepen geboren personen uit Portugese ouders, soms ook afstammelingen van mestiezen; het portugese casti$o betekent rein, zuiver.</fnote>
<fnote>[=4] Nusa Laut.</fnote>
<pb n="653" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0653"/>
<para>te samen 578 921 boomen, groot en kleen. Ende in den jaare 1680 was het getalder twede en derde soort meerder als volght, te weten :
</para>
<para>halfwasse<lb/>
jonge .<lb/>
</para>
<para>88 795<lb/>
41 051<lb/>
129 846,<lb/>
</para>
<para>maar waartegens bij dese opneminge meerder vrughtdragende boo¬<lb/>
</para>
<para>men bevonden sijn . . . . ♦ . 13 267<lb/>
</para>
<para>in voegen minder in getal . . . . 116579.<lb/>
</para>
<remark>(Het verschil kan aan onjuiste telling liggen; men is met het oog op de verkoop op niet meer bomen gesteld; men moet „om de hatelyckheytswiüe ” daar echter geen bomen extirperen, maar kan den inlander tijdelijk ontslaan van het bijplanten; opbrengst van 1674 tot 1683 , afgedr. Beschrijvinge II, I, p. 130; alleen worden voor 1682 en 1683 resp. 558 930 en 635 726 opgegeven; met de retourvloot gaat nu 400 000 naar patria; er blijft 94 000 te Batavia; de extirpatie op andere plaatsen wordt voortgezet; er wordt voor voldoende rijst gezorgd; het slechte weer belette de America en de Hollandse Tuin met 800 last af te zenden; die brengen ook 50 000 rsd. over; de secunde Jeremias van Vliet trouwde met Padtbrugges dochter en zal daarom vervangen worden door Willem Bastinck , thans in Ternate , waar Isaak van Thije secunde zal worden; de Bataviase vrijburger Joost de Jong is wegens nagelsluikerij voor de Raad van Justitie gesteld, evenzo enige stuurlieden en een schipper, die ze o.a. aan het Engelse jacht Tayouan leverden; een opperstuurman is reeds gestraft met zes jaar arbeid aan de ketting op Banda, de schipper tot drie jaar verbanning derwaarts; gemachtigden van DeVicq betaalden aan Padtbrugge f. 8430 terug wegens door hem te veel genoten rantsoenen; de Hollandse Tuin bracht in 1682 2800 $ü kruidnagelen op 50 000 te weinig in patria, den boekhouder Ploos van Amstel werden 31 aug. 1681 75 000 ® toegewogen, waarvan 50 000 voor Kamer Zeeland, 25 000 voor Delft, de fout bij deze partij valt niet te ontdekken, mogelijk door ontscheping aan de Kaap; met de Adrichem werden 6 kisten met zeegewassen van Rumphius aan den secretaris van Amsterdam Pieter Blaeu gezonden; er volgen er nu nog drie met de Ridderschap van Holland; de uitgaven bedroegen in een jaar te Amboina op 28 febr. 1683:)</remark>
<para>Generale soudijen
............ f. 123 711. 8. 1<lb/>
</para>
<para>Vrije randsoenen . . ,, 50 783.16. 8<lb/>
</para>
<para>Ordinarij- en extraordin. on-<lb/>
</para>
<para>gelden . . ,, 57 960.13. 4<lb/>
</para>
<para>Generale fortificatiën en re-<lb/>
</para>
<para>paratiën . . . . „ 8 677.12. 2<lb/>
</para>
<para>- f. 241 133. 9.15<lb/>
</para>
<para>Equipagie van schepen en sloepen etc.a . . 14 855.18.12<lb/>
</para>
<remark>(Er werd in de handel gewonnen f. 91 987.2.9 en aan landsinkomsten ontvangen f. 21 608.17.8; zware aardbeving op Banda op 16 oct. 1683, begonnen tussen 8 en 9 uur ’s ochtends, waardoor)</remark>

<pb n="654" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0654"/>
<para>
- Comp8 gebouwen groote schade geleden hadden, gel. oock meest<lb/>
alle de steene huysen van de ingese tenen op Neira en andere plaatsen waren ingestort<lb/>
ofte soodanigh ontset, dat sigh weynige lieden daarin dorsten betrouwen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.378v.</folio>
<para>Tot Poulo Ay aan ’t casteel Revenge waren twee van de 5 puncten en een<lb/>
gardijn ternedergestort, daaraff het geschut in de graght gevallen lagh, voorts de<lb/>
rest allerwegen geborsten, dogh het groote nieuwe huys daarbinnen ende insonderh.1<lb/>
de packhuysen onder tselve, gel. oock de kruytkelder vond men nogh<lb/>
het beste van allen gestelt ende in postuur gebleven, maar de negen backen ten<lb/>
merendeel lek, de kerck mitsgaders de huysingen voor den predikant en kranckbesoecker<lb/>
aldaar onbruyckbaar sijnde. Op het Hooge Land
<super><fref ref="x"/> ,</super> in de logie tot Lonthoir,<lb/>
lagen alle desselfs binnenmuren ingeslagen ende de eene gevel nedergestort,<lb/>
waardoor desel ve logie onwoonbaar gemaackt was. Van de kerck lagh mede de<lb/>
eene gevel nedergevallen en hadde seffens 2 kinderen gedood en eenige gequest,<lb/>
alsoo men het school daarbinnen hieuw. Tot Selamme was de redout, boven op<lb/>
den bergh staande, allerwegen gescheurt en wel een en een halve voet in de gront<lb/>
gezackt, mitsgaders die van Denner agter ’t voorschreve land dwars over geborsten<lb/>
en de kap over een zijde gesmeten.<lb/>
</para>
<para>Op Neira is het groot gouverneurshuys en de woninge van den opperkoopman<lb/>
binnen ’t casteel Nassauw soodanigh gescheurd, dat hun e. uyt vrese van instortinge<lb/>
beraden waren geworden nae buyten te retireren.<lb/>
</para>
<para>Het sieckenhuys met den aankleve van dien was t’eenemaal onbruyckbaar<lb/>
gemaackt, desgelijcx oock de wooninge van den commandant in ’t fort Belgica.<lb/>
</para>
<folio>Fol.379v.</folio>
<para>Het hooftcasteel Nassauw op Neira in sijn puncten en guardijnen nog wel<lb/>
stondt ende dat oock het fort Belgica geen sonderlinge schade geleden hadde.<lb/>
</para>
<para>Hollandia, ’t fort op den bergh van Lonthoir, had sigh oock tamel. wel gehouden,<lb/>
de muuren sleghts hier en daar, dogh niet veel, gescheurt sijnde. ’t Gefortificeerde<lb/>
huys tot Wayer en de redout Watervliet
<super><fref ref="2"/> </super> tot Comber stonden mede<lb/>
nogh vast en buyten kreuck. De packhuysen binnen Nassauw, van dewelcke de<lb/>
de gevels neder- en de pannen van de daken afge worpen waren, sijn al ten eersten<lb/>
weder gerepareert en met adap gedeckt.<lb/>
</para>
<remark>(Door de vele stormen zijn er weinig muskaatnootvruchten aan de bomen; met de retourvloot gaat 483 250 © naar pairia en 84 392 © foelie; de vaart van de Bandase burgerij naar Bima is verboden; een hoof denzoon van Tanimbar gedoopt , een schoolmeester is daar weinig welkom; er is ook éen op Aru geplaatst; in 1683 gingen 100 soldaten onder kapitein JanJ acob IJ sselbergh naar Banda; daar is 597 man personeel , 73 op 5 vaartuigen , 16 misdadigers , 7 man op Aru en 67 op de Zuidwester- Eilanden; met de Grave zijn nu nog 105 soldaten gezonden en 3 losvaartuigen; er zijn aan)</remark>

<fnote>[=1] Het Hoge Land, het bergachtige deel van Lonthoir, gelegen boven de bekende trap met 313 treden, die echter uit iets later tijd dateert.</fnote>
<fnote>[=2] Watervliet, de versterking opgericht ter bescherming van de grote waterput te Komber, ongeveer in het midden van de noordkust van het eiland Lonthoir.[=1] Op de kaart uit 1682 achter in *Gorontalo* vindt men benoorden Parigi een plaat» of landschap Donckoloe vermeld.</fnote>
<pb n="655" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0655"/>
<para>Europiaanse burgers . 62<lb/>
</para>
<para>mixtisen
...... . 44<lb/>
</para>
<para>mardijckers ofte vrije inlanders . 522<lb/>
</para>
<para>Comp8 dienaars aan land en op de vaartuygen . 670<lb/>
</para>
<para>weerbare mannevolck . .
...... 1298<lb/>
</para>
<para>de rest, ten deese bestaande uyt vrije vrouwen en kinderen, maar wel voornamentl.<lb/>
uyt slaven ende slavinnen, waarbij ge voegt de afgelege dienaars op<lb/>
</para>
<para>de eylanden . . . 5299<lb/>
</para>
<remark>(De secunde Albert van Br engel is op zijn verzoek aj getreden en vervangen door Hendrick Crudop; de uitgaven waren 28 febr. 1683 in een jaar.j</remark>
<para>Generale soudijen . . . f.<lb/>
</para>
<para>Vrije randsoenen . .<lb/>
</para>
<para>Ordinaris en ext.ars ongelden . .<lb/>
</para>
<para>Generale fortificatiën etc.a . . .<lb/>
</para>
<para>Equipagie van 3 schepen t.w. van Zierikzee, Thuys te Kleeff en<lb/>
</para>
<para>de Voorsigtigheyt . f. 7 624. 9. 7<lb/>
</para>
<para>Nogh 3 met den commissaris uyt Ternaten aldaar<lb/>
verschenen . . „ 1 939.12. 3<lb/>
</para>
<para>Sloepen en mindere vaartuygen .<lb/>
</para>
<remark>(Er werd gewonnen in de handel /. 58 643.4.5 en aan landsinkomsten ontvangen f. 10 422.3.3; de Sumatra moet bewesten Celebes om van Ternate komen , wat het beste is in de westmoeson; de Koning en groten van Ternate , thans leenmannen, zullen naar Ternate terug moeten worden gebracht; het nieuwe contract is ajgedr. [Corpus] III , nr. CDLX VII; op Sula besi liggen ruim 20 man in de barikade Klaverblad; de broeders van den Koning zullen te Batavia blijven, zo ook, tijdelijk, de gepardonneerde rijksraden; gelast is het bouwen van)</remark>
<para>
- een redout tot Dinkoelo
<super><fref ref="x"/> </super> ofte Parigi toe te staan, van groote als die<lb/>
op Siauw om met 15 a 16 mannen beset te werden.<lb/>
</para>
<remark>(Men hoopt daardoor het schildpadshoom van Togian machtig te worden)</remark>
<para>
Eenige Boegyse volckeren ten getale van omtrent 300 koppen onder seeckeren<lb/>
soogenaemden Dain Boelekan (anders Todamma) op den naam van Radja Bone<lb/>
aldaar dapper den baas gespeelt en die van Bengay nae Modona
<super>1 <fref ref="2"/> </super> vervoert, desel ve<lb/>
heden geplaagt en ten oorloge tegen de Tamboekers gebruyckt hadden. Dogh van<lb/>
welck snood bedrijff gem. Radja Bone sedert kennisse gekregen hebbende, heeft<lb/>
hij denselven oorlogsstigter Todamma opgeroepen en voor sijnen rijcksraad te<lb/>
89 159.15.12<lb/>
43 484.12. 9<lb/>
30 689.11. 2<lb/>
14 486.—. 9<lb/>
9 564. 1.10<lb/>
9 242.15. 1<lb/>

<fnote>[=1] Op de kaart uit 1682 achter in *Gorontalo* vindt men benoorden Parigi een plaat» of landschap Donckoloe vermeld.</fnote>
<fnote>[=2] Niet meer bestaande plaats ter oostkust van Celebes.</fnote>
<pb n="656" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0656"/>
regte gestelt, dewelcke hem ter saacke voorsz. met een deportement en confiscatie<lb/>
sijner goederen hebben gecorrigeert.<lb/>
</para>
<remark>(Radja Boni's last was geweest de twisten tussen Banggai en Bungkeu te bevredigen; 28 febr. 1683 was in de Molukken in een jaar uitgegeven:)</remark>
<para>Generale soudijen . .<lb/>
</para>
<para>Randsoenen . .<lb/>
</para>
<para>Ord.8 en ext.8 ongelden . .<lb/>
</para>
<para>Schenckagiën . . ,<lb/>
</para>
<para>Fortificatiën en reparatiën .<lb/>
</para>
<para>Equipagie van de volgende schepen<lb/>
</para>
<para>N. Noord wij ck . . . .<lb/>
</para>
<para>d’Experiment .<lb/>
</para>
<para>Voor houd .<lb/>
</para>
<para>Soestdijck .<lb/>
</para>
<para>Schieland . .<lb/>
</para>
<para>[Hoecker de] Brandgans ......<lb/>
</para>
<para>. f. 82 770.16.11<lb/>
</para>
<para>. 34 796.13.14<lb/>
</para>
<para>. 25 563.11. 3<lb/>
</para>
<para>. . 578. 8. 4<lb/>
</para>
<para>. 20 726.— .14<lb/>
</para>
<para>f. 10 606.11.13<lb/>
„ 8 791.15. 2<lb/>
</para>
<para>„ 4 614.19.—<lb/>
</para>
<para>„ 6 914. 2. 4<lb/>
</para>
<para>„ 2 292. 6.15<lb/>
</para>
<para>„ 2 603. 1. 2<lb/>
</para>
<para>f. 35 822.16. 4<lb/>
</para>
<para>Sloepen en mindere vaartuygen . . . „ 6 434. 3.15<lb/>
</para>
<para>- „ 42 257.—.—<lb/>
</para>
<remark>(Er werd in de handel gewonnen f. 57 512.17.2 en aan inkomsten ontvangen /. 9000; er blijven 4 vaartuigen; op de Tukangbesi Eilanden zijn 116 oude notebomen omgehakt , veel kunnen er echter niet meer zijn)</remark>
<para>Uyt Atchin 4 groote Maleytse vaartuygen tot Boeton waren aangekomen,<lb/>
beladen met Guinees lijnwaat, salampoeris, bafftas, kleene metale stucken, bassen,<lb/>
musquetten etca en dat se daarvoor groot getal slaven verruylt en medegevoert<lb/>
hadden, ’tgeen wij gaarn anders sagen.<lb/>
</para>
<remark>(De rijstoogst in Zuid-Celebes is verloren door de zware regens , in Bima door een muizenplaag; voor Banda zal daarom rijst te Japara worden ingekocht; het arme Tambora kan zijn schuld slechts met slechte „ siampan ” hout aflossen; de bewoners van die streken leven slechts van de landbouw, o.a.)</remark>
<para>
- door de vervolginge van Radja Bone, die duysenden van menschen<lb/>
gerooft en voor slaven hier rontsom her heeft doen verkoopen, behalven dat door<lb/>
dese proceduren der Boegys menighte Macassaren haar landt verlaten en herwaarts<lb/>
en derwaarts omswerven, dat de E. Comp.e spoockx genoegh maackt en daaglijcx<lb/>
nogh veel wercks geeft.<lb/>
</para>

<remark>(In het gebied werd in een jaar in de handel maar f. 25 840.14.7 gewonnen en f. 15 982. — .14 aan landsinkomsten ontvangen, terwijl er f. 116 051.11.15 werd uitgegeven; de winst kwam vnl. nog uit verkoop van textiel aan het garnizoen, terwijl deBoeginezen die te Batavia en te J ohore inkopen; men zal te Makassar de verkoopprijs tot die van Batavia verlagen; Radja Boni's)</remark>
<pb n="657" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0657"/>

<para>
- maght (door
[alle de bondtgenooten uyt last van Radja Bone]<lb/>
t’samengebraght) heeft bestaan in 50 000 mannen van wapenen, waaronder begrepen<lb/>
sijn des E. Comp.8 onderdanen tot Glisson en uyt ’t gebergte van Cindrana.<lb/>
Tot welcke ligtinge hij nogh scheen des presidents bewilliging te requireren,<lb/>
doende hem vooraff aanseggen, dat hij gesint was in het casteel te komen om van<lb/>
sijn e. sulcx te versoecken en daarnevens, dat hem op dese toght eenige Nederlandse<lb/>
soldaten moghte medegegeven worden quansuys om als getuyge te verstrecken<lb/>
van sijn bedrijft, dogh indien den president en raat tot sulcx niet konde verstaan,<lb/>
dat het hem dan geen eere soude sijn in het casteel te komen. Welcke chocquante<lb/>
bootschap bij haar e. geconsidereert wordende, dat vergeselschapt soude gaan met<lb/>
een euvel misnoegen, indien hem deswegen geen genoegen geschiede, accordeerden<lb/>
sijn versoeck en voegden hem toe tot sijn lijffwaght onder een vaandrigh 15 Europese<lb/>
soldaten, waarmede dien potentaat, soo ’t scheen, wel tevreeden van de onse<lb/>
scheyde.<lb/>
</para>
<para>Welcke temporisatie ons niet ten alderbesten behaaght, want wij versuymen<lb/>
genoegh, als wij met goede oogen aansien en met gedult gedoogen, dat eenen bontgenoot<lb/>
(die alles wat hij besit, d’E. Compe schuldigh is) in sulcke vougen predomineert<lb/>
over de andere bondgenooten, veel minder betaamde het d’E. Compe<lb/>
uyt scrupele toe te staan, dat haare eygene ondersaten worden geprest en dat selfs<lb/>
onse Nederlanders mosten verstrecken tot ooggetuygen van een on wettigen<lb/>
oorlogh, daar niet eens ons goetduncken over versoght, veel min gegaan
<super>1 <fref ref="2"/> </super> is.<lb/>
</para>
<remark>(De Toradjas hebben volgens zijn opgave den Vorst van Luwu beledigd; aüe misdadigers zochten toevlucht bij hen en zij trotseerden hem ; maar hij heeft)</remark>
<para>
- 700 van sijne beste soldaten verloren
<super><fref ref="3"/> ,</super> die de andere op meerder<lb/>
getal begrooten. Dogh eyndeling hadden sij haar vernedert en waren onder des<lb/>
E. Comp8 en sijne bescherminge aangenomen, medevoerende van daar 600 Toeraad -<lb/>
jens tot oorloghsslaven, die hij meest aan sijne grooten hadde geschoncken, delende<lb/>
daarvan mede aan Sijn Ed.1 d’H.r Gouverneur-Gen.1 Cornelis Speelman zal.r<lb/>
50 stucx, die wij niet garen in onse colonie onder andere slaven verdeelt soudensien,<lb/>
dewijl wij hebben gevonden, dat dese volckeren haar geen slavernye konnen<lb/>
onderwerpen, lopende van hunne meesters aff off hunselven ombrengende.<lb/>
</para>
<remark>(Dit moest den Radja gemeld worden , maar men durfde ze te Makassar niet weigeren , maar hij moet ze nu met zijn eigen schepen laten overbrengen.)</remark>
<para>
- sullende wel genootsaackt wesen dese streng voortaan wat stijver<lb/>
te trecken, alsoo hij andersints niet aflaten souw vrije menschen tot slaven te<lb/>

<fnote>[=1] Bij zijn krijgstocht tegen de Toradjas.</fnote>
<fnote>[=2] Men zou hier eerder het woord gegeven verwachten.</fnote>
<fnote>[=3] Volgens zijn eigen opgave.[=1] De gouverneur van Malakka en zijn raad.</fnote>
<pb n="658" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0658"/>
maacken, soolange hij bij dien handel sooveel proffijt kan doen, als hij nu eenige<lb/>
jaaren agtereen gedaan heeft, sigh niet ontsiende voorleden junij een vaartuygh<lb/>
met 200 slaven nae Malacca te versenden.<lb/>
</para>
<remark>(De scheepspas luidde slechts naar Batavia , zijn verzoek)</remark>
<para>
- om daarmede naar Aetchin te mogen gaan afhalen een seecker<lb/>
Mahumedaans priester soowel door haar e.
<super><fref ref="x"/> </super> als door ons af geslagen en geweygert<lb/>
is.<lb/>
</para>
<remark>(De gouv. van Malakka gaf echter toch passage voor 52 slaven en om de rest te verkopen , maar niet voor 2 andere vaartuigen met 60 slaven; Radja Palakka verstout zich ook tot)</remark>
<para>- ’t heffen van thiende op de bamboesen, die tot Oedjang Tane aankomen,<lb/>
waartoe de Compe alleen bevoegt is.<lb/>
</para>
<remark>(Wij dienen dit te gedogen om geen twist te veroorzaken; hij irriteert de V.O.C., zijn weldoenster , steeds meer; met behulp der Makassaren kan hij zeker vernederd worden , maar wij behoeven voor zijn slechte invloed op Java niet meer te vrezen; vermaningen zullen veel kunnen doen , waarom Tack tot president van Celebes is benoemd , die veel ontzag onder de oosterlingen heeft; zending van den commissaris Isaack Soleman voor het tegengaan van knoeierijen , die er weinig voorkomen , is nu niet meer nodig; de gegevens daarover zijn trouwens met de dood van Speelman zoek geraakt)</remark>
<para>Hebbende een sijner neven, Dain Moeroepa, met de sijne even buyten de<lb/>
negorye tot Macasser den scherpregter sijn vrouw en kind uyt baldadigheyt<lb/>
vermoort, waarover hij door Bone wel geketend tot ons gesonden is, maar wij<lb/>
hebben ten respecte van sijne parentagie hem met de doot niet willen straffen,<lb/>
dat wij almede aansien voor een superabondante beleeftheyt, die in het stuck van<lb/>
justitie geen plaats hadde behooren te hebben.<lb/>
</para>
<remark>(De volgelingen van Sjech J usuf zullen naar Zuid-Celebes terug worden gezonden » waar de Vorsten van Gowa en Boni verzocht wordt hun middelen van bestaan te geven , zodat ze niet meer in den vreemde gaan roven; de sjech zelf en de Javanen , Baliërs en Maleiers zullen op kosten van de V.O.C. onderhouden worden volgens de hun gedane toezegging; ook onder Purbaja stonden 50 a 60 Makassaren , die naar Celebes teruggaan; het schip de Merwe, dat hen overvoert , brengt ook 10 000 rsd. naar Makassar, van waar in 1683 450 last rijst door burgers naar Amboina en Banda werd vervoerd en 260 naar Batavia; op Sumbawa is het nu rustig)</remark>
<para>
De grooten in Bima en sommige onder de Macassaren niet ongenegen schijnen<lb/>

<fnote>[=1] De gouverneur van Malakka en zijn raad.[=1] Laccagie, het lekken, het verloren gaan uit vaten enz.</fnote>
<pb n="659" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0659"/>
te doen succederen op - bomisorro, als wesende van sijn moeders kant van<lb/>
hoger afkomst als sijnen broeder, den regerenden Prins -<lb/>
</para>
<remark>(- van Dompo; de Cadiri is 20 jan. naar Timor gezonden met car gasoen van f. 17 156.3.5 vnl. in textiel en realen , als kruisboot; hoop , dat De Hornay sandelhout voor minder dan 7 rsd. het pikol zal leveren; in zijn streek Lifao groeit de beste soort; het Engelse scheepje had met hem ongenoegen gekregen; vreemdelingen kunnen er slechts door mercantiele middelen worden tegengegaan , daarom mag textiel er voor 20 a 25% minder verkocht worden , zelfs wél voor de prijs te Batavia , die nog 15 a 20% lager is; men wint er dan nog 70% op)</remark>
<para>Dewijl uyt Aetchin en Johoor op Bouton en uyt dese en andere quartieren<lb/>
van India op Timoor desen handel van lijnwaten buyten de E.Comp.e door andere<lb/>
oock worden gedreven, sonderdat het door ons directel. kan werden beleth, soo sijn<lb/>
wij wel genootsaackt hier op Macasser en in de specerij pro vintiën ons daarnae te<lb/>
schicken om onse competiteurs die voordelen te ontsetten en vertier te maacken in<lb/>
Comp.8 grooten voorraadt van lijnwaten.<lb/>
</para>
<remark>(Er was in Timor 30 juni 1683 nog kapitaal van f. 19 870.16.10 in textiel; recommandatie)</remark>
<para>
- om eenige Portugesen ofte toepassen levendigh in onse handen te<lb/>
krijgen, die veeltijts de Amarassiërs jegens onse bondgenooten, de Coepanesen,<lb/>
tot den oorlogh aanhitsen en met haare wapenen adsisteren. En opdat sij hiertoe<lb/>
te gewilliger soude sijn, hebben wij op ijder Portugees een premie van 30rx.d gestelt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.409v.</folio>
<remark>(Joannes van Heeden wordt er gezaghebber)</remark>
<para>Den Coninck van Palembangh al wederom seer vreemde en tijrannige proceduren<lb/>
had aangevangen omtrent sijne onderdanen, daarin bestaande, dat nogh<lb/>
5 stucks handelprauwen behalven andere vijff, die ter presentie en ordre van den<lb/>
commissaris Hartsinck met grove Javaanse kleeden sonder pascedulle aldaar<lb/>
waren aangehaalt, door Comp.8 residenten sijnde geïntercipieert en goetgevonden<lb/>
om de bederf fenis en laxatie
<super><fref ref="x"/> </super> van andere eetwaren voor te comen desel ve ten<lb/>
behoeve van degeene, die het beste reght daartoe souden hebben, te doen verkoopen<lb/>
in conformiteyt van het versoeck, bij Sijn Hoogheyd selff daarom gedaan, hij,<lb/>
Zulthan, desniettegenstaande aan ijder van sijn onderdanen, die uyt de voorsz.<lb/>
ladinge iets, al was ’t maer de waardye van een vierde part van een rijxd. hadden<lb/>
gecoft, een boete van 24 rx.dr heeft opgeleght met sware dreygementen, jae selff<lb/>
van de dood in toecomende etc.a, voegende daarbij een seer impertinente bejegeningh,<lb/>
wanneer de voorsz. onse residenten hem daarover quamen aanspreecken en<lb/>
aanwesen het ongel.
<super>1 <fref ref="2"/> ,</super> dat de Comp.e in de vrijheyt haarer negotie was aangedaan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.410v-411r.</folio>

<fnote>[=1] Laccagie, het lekken, het verloren gaan uit vaten enz.</fnote>
<fnote>[=2] Ongelijk.[=1] Lees: continueert.</fnote>
<pb n="660" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0660"/>
<remark>(De Hoge Reg. heeft geëist, dat hij zijn verbod openlijk herroept en de boete restitueert, vnl. aan de vreemdelingen; had hij erom gevraagd, dan had men hem een deel van de verkoopsom kunnen betalen, die nu aan de eigenaars te Batavia gerestitueerd wordt, die geen passen voor Palembang hadden)</remark>
<para>Het debaucheren en onttrecken van een getal van 300 menschen, onderdanen<lb/>
van Jamby, uyt het land van Tambessy, naar off onder de tractaten van vreede<lb/>
voorgevallen, en de weygeringh, die den Sulthan Ratoe van Palembangh gecontinueert<lb/>
<super><fref ref="x"/> </super> om eenige gesanten nae Jamby te senden om de overige oneffenheden<lb/>
bij te leggen, kan men niet anders aansien als voor een groote quaadwilligheyt en<lb/>
ongenegentheyt tot rust off voor een effect van de boosaardige raadslagen van<lb/>
Pangeran Aria, die altijt een seer quaad instrument en hinderpaal geweest is en<lb/>
nogh blijft jegens de eenigheyt en beter verstand tusschen dese twee rij eken.<lb/>
</para>
<remark>(Aangedrongen is op een conferentie tussen Sultan Ingalaga van Djarribi en Pangeran Depatti van Palembang; het rechl is aan de kant van Djambi, dat zich aan art. 5 van het tractaat van 7 sept. 1683 hield en het tekort aan gerestitueerde gevangenen met geld aanzuiverde; de Palembangse schuld van 22 500 rsd. aan de V.O.C. wordt met 5000 pikol peper afbetaald; er zijn 20 000 realen voor peperopkoop heen gezonden; van 21 april tot 12 dec. 1683 is met 8 schepen 25 205 pikol peper, waard f. 326 538.16.13 , ontvangen, terwijl er 11 mei met de Amerika carg. van f. 165 379.10.5 , vnl. textiel en rijksdaalders, heen ging , 6 juli met het Huys te Kleef f nog voor f. 17 074.0.2; Hartsinck vond de administratie goed bijgehouden; er was 31 juli 1682 in een jaar gewonnen f. 85 820.1.15 en uitgegeven f. 18 251.9.10; 4 febr. brengt de Voorhout nog 1515 pikol peper, waard f. 18 692; de Koning trachtte nog de peper voor de afbetaling van de schuld heimelijk aan Chinezen te verkopen, maar leverde ze toch af na een vermaning)</remark>
<para>Hebbende den Coningh onder de naam van gesanten naar Malacca te senden<lb/>
een vaartuygh gedepecheert, in hetwelcke, van daar geretoumeert sijnde en gevisiteert,<lb/>
bevonden wierden ruym 47 corgie diverse gesorteerde kleeden, alle<lb/>
sleght goet, behalven gebleeckte fijne moeris, waarvan hij de relaxatie seer vrundel.<lb/>
hadde versoght ende dat men hem deswegen dit maal wilde excuseren, welck<lb/>
oock alsoo op onse approbatie was geschiet.<lb/>
</para>
<remark>(Daarna restitueerde hij de vermelde boete aan zijn onderdanen; een vaartuig uit Semarang verkocht er 86 kati opium voor 250 rsd.; bij Biüiton waren verschenen)</remark>
<para>
- Crain Jerenika, broeder van Dain Nisaja, en andere, soo verdrevene<lb/>
van daar als weghgeloopen van Batavia, te samen sterek 200 coppen en dat<lb/>
deselve eerstdaaghs op Palimbangk stonden over te komen.<lb/>
</para>

<remark>(31 juli 1683 was in een jaar op een kapitaal van f, 184 075.6.9, waarvan f. 65 828.11.9 in textiel, maar gewonnen f. 49 198.19 15 tegen uitgaven van f. 18 423. — .5; deels kwam dit, doordat de rijksdaalders van 50 op 60 stuivers waren verhoogd; er blijft kapitaal van f. 172 881.6.9 en er is 7000 pikol peper in voorraad;de inheemse peperleveranciers in Djarribi kunnen met de lage peper prijs en hoge textielprijzen niet bestaan; op de laatste verliezen ze 15% in de bovenlanden; men wil er van peper- op rijstbouw over gaan; houdt men zich er aan het textielmonopolie , dan staat de Hoge Reg. toe de prijs daarvan 10 d 12% te verlagen; de peperprijs is gelijk aan die te Palembang; het zal wel nodig zijn er voorschotten te verlenen, doch dat moet zeer voorzichtig geschieden; het proces tegen Boogaert is nog niet afgedaan, de secunde Jan Heynen wordt vervolgd wegens allerlei knoeierijen; de Sultan zal zijn schulden wél afbetalen; de groten voelen meer voor de peperhandel dan voor oorlogvoeren op last van den Vorst; er werd 3 sept. van daar met de Pijnacker ontvangen 4089 pikol peper, kostende f. 39 049.17.8, terwijl er aug. 1682 in twee jaar op textiel f. 13 316.5.10 werd gewonnen op een totaal winst van f. 14 639.13.4 en f. 9263.13.4 uitgaven ; dus geringe winst door de sluikhandel)</remark>
<fnote>[=1] Lees: continueert.[=1] Richard Burnaby.</fnote>
<pb n="661" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0661"/>

<para>De Coningin Ratoe Maas Tenga, die genoegsaam geheel Jamby regeert,<lb/>
wert geseyt daartoe niet weynigh te contribueren, sijnde seer baatsughtigh en<lb/>
dirigerende de negotie selfs tot boven in de peperlanden, waartoe se Mooren en<lb/>
jentiven aan de hand heeft, die se weet te favoriseren.<lb/>
</para>
<remark>(Met Indragiri werd nog geen contact opgenomen; 5 febr. kwam uit Siam de Makassar met carg., waard f. 161 442.17.9, vnl. tin, Japans koper en sapanhout; er waren - deels door een brand - niet veel vellen voor J apan verkrijgbaar ; de Oosterblocker brengt van daar 2 jan. 1684 carg. van f. 45 453.3.10, nl. 500 bahar tin a 354 de bahar naar Malakka, de Princéland 1 juli naar Japan carg. f. 52 998.6; in Siam werd uit Macao 3000 pikol spiaulter aangebracht door Portugezen en opgekocht door den Koning a 8 ƒ rsd. het pikol en door hem verkocht voor 13\ aan Moorse en vrije Engelse kooplui; ook zijde a resp. 241 en 312\ rsd.; 10 000 kisten Japans koper kwamen er met 5 Siamse jonken uit Japan, waarvan de V.O.C. er 821 kocht voor 6^ d 7 taël of 16\ a 17 \ rsd. de kist en 282 voor 8 taël in kruidnagelen, 1 kist woog 118 de rest zal wel door Moren naar India worden gevoerd; de Koning, ontevreden dat hij 20 160 ropia moet vergoeden aan de V.O.C. en Kissendas wegens het bedrag, aan zijn schip te Suratte verleend, gelast voortaan met niet meer dan 1000 ropia te helpen; hij heeft de exclusieve handel op TJdjung Salang en Bangery niet willen toestaan aan de V.O.C.,)</remark>
<para>
- hebbende seecker Fransman, die voor dato als doctor in sijnen<lb/>
dienst geweest en bij hem in groote agtinge was, als gouverneur derwaarts gesonden<lb/>
met expresse last om alle aankomende equipanten gerustel. den vrijen<lb/>
handel toe te laten. Tannassery had Sijn Maj.1 mede met 2 Engelse regenten versien,<lb/>
sijnde den eenen off eersten genaamt m.r Richard Burnebey
<super><fref ref="1"/> ,</super> voor desen<lb/>
geweest opperhooft aldaar, -<lb/>
</para>

<remark>(- en dat op voorstel van Phaulkon; zijn brief aan den G.G. was in het Portugees geschreven; de Siamese gezanten kwamen te Br est aan volgens een Hollandse courant, maar men meende in Siam, dat ze in Brazilië vervallen waren; WilliamStrang kwam er aan het hoofd van de Engelse Cie.; hij vertrok echter weer wegens enige affronten)</remark>
<fnote>[=1] Richard Burnaby.[=1] De directeur en raad in Bengalen.</fnote>
<pb n="662" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0662"/>

<para>Den ouden oya bercqelang tot leedwesen des Conings en de heele gemeente<lb/>
overleden en den bekenden Grieksen mandorijn bij provisie in desselfs plaats gestelt<lb/>
was. met denwelcken hij, m.r Strang, gants niet overeen konde komen. En<lb/>
hoewel denselven mandorijn die waardigheyt absoluyt was aangeboden, soo had<lb/>
hij het nogtans civiel, gerefuseert, des daartoe verkoren was eenen hoffgunsteling,<lb/>
Oya wang genaamt, sijnde ’tselve een soon van Maleytse afkomste en voor 2 è, 3<lb/>
jaren als generaal over ’s Conings armade tot Patany g’employeert geweest.<lb/>
</para>
<remark>(Hij beloofde na een bekomen geschenk de V.O.C. te zullen steunen; de Koning zond op verzoek van Faa een jonk vnl. met rijst naar Malakka; SI juli 1683 was er in een jaar gewonnen f. 38 431.19.13 en uitgegeven f. 29 010.7.11, maar deels stak de winst in de hoge reductie van de contanten; te Batavia kwam 10 febr. een Chinees jonkje uit Tonkin; de Koning was misnoegd over het niet aanbrengen van salpeter en zwavel; hij liet 3000 taël aan Spaanse realen en enig textiel uit de Croonvogél halen tegen belofte van levering van zijde, die echter door sterven van de zijdewormen en hoog water nauwelijks verkrijgbaar was, maar muscus was er goed verkrijgbaar)</remark>
<para>Daer waren weder eenige rebellen tegen den Toncquinsen Coning opgestaan,<lb/>
dogh tijdigh gedempt en hunnen daire den 19.e septembr passado onthalst. Drie<lb/>
ambassadeurs, aldaar van ’t Peckinse hoff gearriveert, waren oock seer kostel.<lb/>
ingehaalt, dogh hun aanbrengen had men niet konnen mercken van groot belangh<lb/>
geweest te sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Een Engels schip kwam er met o.a. 80 000 realen contant; in China kon de peper maar 7 taël het pikol opbrengen, meldt een 5 febr. uit Macao te Batavia gekomen scheepje; te Nagasaki blijven de tolken opgeven over de gunstige veranderingen, die voor de V.O.C. zullen worden ingevoerd, maar hier valt geen staat op te maken; te Malakka vreest men geen voldoende tin te hebben voor de eis van India; Cleyer kwam er met cargasoen van f. 1 093 509.14.8 uit Japan; men zal trachten er de vervallen handel te redresseren; er passeerden tussen 11 dec. 1682 en 16 sept. 1683 42 vreemde schepen; poging de Radjas Hilir en Hulu te Baros te verzoenen; Radja Hulu van baatzucht verdacht; er wordt een fortje gebouwd; onderzoek of een nieuwe vestiging te Priaman van nut is; de schepen uit Bengalen kwamen nog niet te Batavia; de Berckmeer moest wegens averij de baai van Trincomale binnenlopen)</remark>
<para>Meerder eliphanten te senden hadden sij
<super><fref ref="x"/> </super> selfs afgesz., dewijl ons die negotie<lb/>
met eygen scheepen te doen avereghts en tot schade gedeyt is om veele inconveniënten,<lb/>
daaraan dependerende, die de particuliere coopluyden beter dan wij om<lb/>
verscheyde respecten weten te ontgaan.<lb/>
</para>

<remark>(Het schip van den nawab Buzurg Ummed Khan behaalde te Malakka weinigwinst, maar het zal wel opium gesmokkeld hebben ; de vaart van anderen van Bengalen derwaarts en naar Atjeh is schadelijker , ook door de zijde , dan die van Coromandel; volgt [Opkomst] VIII , p. VI tweede helft; de V.O.C. verkocht van 641 pikol amfioen er 5 voor 270 rsd. het pikol , men koopt het nu in Patna voor 112 ropia de man; het vervoer van tarwe uit Bengalen door particulieren met V.O.C. schepen is verboden , daar het die belemmert; de vexatiën door de regenten nemen er toe; daarom voor een jaar salpeter en amfioen te Patna te kopen , dat men dan desnoods een paar jaar kan verlaten; daartoe is een groot pakhuis met pannendak gebouwd te „ Siopera ”, welk dorp kort geleden verbrandde met weinig schade voor de V.O.C.; men behoeft niet gul te zijn met een scheepspas voor den nawab; te Patna werd maar f. 7870.11 gewonnen , bijna f. 3000 oude schulden werden ingevorderd ; was het wegens de onveiligheid beter de V.O.C. waren te Hvgly te verkopen , thans kunnen die naar Patna gevoerd worden, waar de prijzen hoger zijn, want de rust neemt toe; te Hugly wonen weinig vermogende kopers)</remark>
<fnote>[=1] De directeur en raad in Bengalen.[=1] Van Sevilla.</fnote>
<pb n="663" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0663"/>

<para>De volckeren in Bengale door de schraperijen der Moren in armoede die van<lb/>
Cormandel en Souratta surpasseren.<lb/>
</para>
<remark>(Het is bezwaarlijk te Malde voorschotten op levering van textiel te verlenen, er is 2475 stuks besteld, waarvoor 25 725 ropia aan voorschot is gegeven; de autoritair optredende Lense is voor de helft voorzien)</remark>
<para>
- met Civiliaanse
<super><fref ref="x"/> </super> realen, die op ’t marck wel een ropia waardiger<lb/>
sijn dan de Mexicaanse realen off soodanigh Spaans geit, als wij voor reecq. van<lb/>
de Comp.e gemeenel. krijgen.<lb/>
</para>
<remark>(Bijzonderheden over muntsoorten, textiel en zijde te Kasimbazar; de Engelsen kopen buitengewoon veel zijde en zijdestoffen op, waardoor de prijs sterk oploopt; toch gaf ze in Japan 70 d 80% winst; de „ bovenlanders ” vervoeren ook veel voor Dekhan en Suratte, deels over zee; het is de vraag, of het verstandig is voor de Cie. ook zijde naar Suratte te brengen; bij de munt werd de V.O.C. 2106 ropia afgeperst)</remark>
<para>De onredelijcke proceduuren van Boelsjent gaan nogh veel verder en sijne<lb/>
finantiën om van onse coopluyden geit af te persen hebben geen eynde. Egter is<lb/>
het niet geraden de streng tegen hem heel hart te trecken, omdat hij bij den nabab<lb/>
ten hoove niet schijnt te konnen verbeuren, ’twelcke de Engelse tot haare groote<lb/>
schade ondervonden hebben.<lb/>
</para>
<para>En soo sijn die vrunden mede gevaren met haare aanklagte over weynigh<lb/>
jaren bij den nabab Chaestechan over sijnen grooten en principaalste staatsminister<lb/>
Reynandelaal, die voorleden april gestorven is, in mens plaatse ge vreest wiert,<lb/>
dat Boelsient soude succederen, dat loot om out ijser soude sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Ook een ander „loos en doortrapt heyden” wordt genoemd; er is kans,)</remark>

<fnote>[=1] Van Sevilla.[=1] Er steekt een fout in de penningen.</fnote>
<pb n="664" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0664"/>
<para>664 Camphuys, Hurdt, Van Outhoom, Pit, Schaghen en Van Hoorn I, 19 februari 1684dat, indien onse ondememinge in Persia tot vernietinge van ’t schadel. zijde-contract wel comt te succederen, de Moorse en andere regenten soowel in Bengaleals elders omsigtiger en reckelijcker in den handel van de Comp.e haar sullen ge¬dragen.( Opkoop van textiel te Bellasore; een Engelse kits bracht er peper , kruidnagelenen foelie aan, van ons in Malabar opgekocht, waarop nauwelijks verdiend kan zijn).
</para>
<para>De winsten De ongelden<lb/>
</para>
<para>OpOugly . f. 233 337.17.15 f. 71 635.11.—<lb/>
</para>
<para>Cassimabasaar . . 64 667.13. — „ 11195. — .11<lb/>
</para>
<para>Pattena . 7 870. 1. 1 „ 14 956. 8. 5<lb/>
</para>
<para>Decca . 2 902. 2. 2 „ 9 088. 3.11<lb/>
</para>
<para>Bellesoor . „ 53 648. 5. 8 „ 8 242. 6. 1<lb/>
</para>
<para>Malda . 2 294. 5. 5 „ 5 747.14. 8<lb/>
</para>
<para>Somma . f. 364 720. 5. <fref ref="61"/> f. 120 865. 4. 4<lb/>
</para>
<para>Dat den vrijcoopman Pieter Willemsen van den Bergh met suycker jaarlijcx<lb/>
uyt Bengale nae Persia en Souratta soude varen, kunnen wij met goede oogen<lb/>
niet langer aansien, dewijl hij en sijnen schipper Dirck van de Velde geweest sijn in<lb/>
U Ed.le dienst.<lb/>
</para>
<remark>(Hij mag in Perzië niets verkopen, voor de V.O.C. er uitverkocht is; hij moet zich te Batavia of op Ceylon vestigen; gerucht ,)</remark>
<para>- dat Chiaestachan door een soon van den Mogol soude werden vervangen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>(Niet de Nederlandse maar de Engelse directeur Vincent heeft de John and William, toebehorende Thomas Pitt, met anderen particulier bevracht en is daarom teruggeroepen; mogelijk is Vincent door Nederlanders geholpen, zekerheid hieromtrent bestaat niet; de Engelse oude Cie. heeft haar meete personeel, dat voor partieculiere rekening werkte, door nieuw vervangen; zij neemt voor een loge te Benares te openen voor salpeter inkoop; zo ook)</remark>
<para>
- een logie hebbende doen maken aan de oversijde van Malda in ’t<lb/>
gebiet van Ragia Rav tot Poerania
<super><fref ref="2"/> ,</super> die haar omtrent 90 000 ropia soude komen<lb/>
te kosten, ’tgeen Siemsenbeecq tot Malda te meer tot de onse sal verpligten.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Er steekt een fout in de penningen.</fnote>
<fnote>[=2] Purnia, plaats op 25°40' N.B. en 87°40' O.L.</fnote>
<pb n="665" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0665"/>
<remark>(Zij zou wel 100 000 armozijnen aanbesteed hebben en voor 17 ton aan zijde , te Malda nog voor 160 000 en BeUasore 200 000 ropia; zij leende ook nog van Indiërs 200 000 ropia tegen betaling van 2°/0 p.m .; ook zij moet [«3£%] hoofd- en tolgeld betalen; de helft van haar bootsvolk stierf aan buikloop, zij leverde echter twee gedroste Nederlandse matrozen uit; de Negombo had in 1681 69 personen, kosteloos, van Coromandel naar Perzië vervoerd , doch f. 26 532 aan vracht op goederen verdiend, waarop in Gamron f. 5000. — tol moest betaald worden)</remark>
<para>De swager des Conings van Golconda onse residenten aldaar secretel. en niet<lb/>
min serieux hadde aangesproocken en versoght den gouverneur en raad tot<lb/>
Palliacatte uyt des Konings naam voor te dragen, dat haar e. Sijn Maj.te begeeren<lb/>
favorabel herwaarts aan soude overbrieven, tendeerende, dat het ons believen<lb/>
mogte een schip expres aan te leggen nae Wingurla om aldaar in te nemen de<lb/>
verdreven prins Ecbeer, soon des Grooten Mogels, met desselfs gevolgh en die<lb/>
over te voeren nae Persia en hem, des vereyschende, te verstrecken 100 000 ropia<lb/>
in contant, dat op de verthooninge der quitantie in Golconda danckl. soude gerembourseert<lb/>
en dese weldaat door voorsz. ongeluckigen prins ende oock speciaal<lb/>
door den Golcondaatsen Koning selfs niet ongeloont worden gelaten sonder egter<lb/>
positive te willen beloven, hoedanige gratificatiën hij de E. Comp.e bij succes van<lb/>
saacken soude toeleggen.<lb/>
</para>
<remark>(Hierop is niet ingegaan, daar de V.O.C. zich niet met staatszaken inlaat; Madanna en Akkanna waren het met de hulp aan den prins niet eens; de Groot- Mogol wil Bijapur veroveren; de gouverneur van Coromandel verwacht geen toename van de handel te Negapatam ; de Hoge Regering concludeert,)</remark>
<para>
- dat Nagapatnam aangehouden sal dienen te worden, opdat er geen<lb/>
andere Europise natiën come te nestelen, waartoe het Jaffenepatnam te nae gelegen<lb/>
leyt, voor wie het bij tijden der Portugesen heeft gedient tot een spijskamer<lb/>
en waartoe het oock voortaan soude konnen dienen, als de ruste dier landen den<lb/>
ackerbouw toeliet, dat het veele jaaren nae den anderen niet gedaan heeft. En<lb/>
sulcx kan waargenomen worden, soowel als wij daar geseten sijn in soodanigen<lb/>
fortresse, als bij ons ontworpen is, dan in een stad van soo veel grooter begrip.<lb/>
</para>
<folio>Fol.463r-v.</folio>
<remark>(Pits zal er met de opbouw beginnen; in Coromandel is het volgende kapitaal:)</remark>
<para>Aen contanten, bestaande in goude, silvere en copere munt,<lb/>
verdeelt op alle de comptoiren en bedragende op ’t sluy-<lb/>
</para>
<para>
ten der jongste boecken te samen . .<lb/>
Coopmansz., in maniere als voren, bestaande in gewilde<lb/>
</para>
<para>
wharen . . .<lb/>
Juwelen, bestaande in een deel robijnen, tot onderpandt voor<lb/>
eenige jaaren aangenomen en die wij nu geordonneert<lb/>
</para>
<para>
hebben te vercoopen .<lb/>
Ammonitie van oorloge, crijgs- en ambagtsgereetsz., equipagiegoederen,<lb/>
huysmeubelen en verscheyde provisiën in<lb/>
</para>
<para>’t generaal, alles dat tot de negotie niet behoort, -<lb/>
</para>
<para>
bedragen op alle comptoiren te samen . . 294 477. — . 7<lb/>
f. 1 162 680.13. 1<lb/>
„ 504 475. 8.11<lb/>
„ 1 667.14.—<lb/>

<pb n="666" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0666"/>
Uytstaande schulden, verdeelt op de ondergenoemde comptoiren, te weten:<lb/>
Tot Masulipatnam . f. 170 696.14.11<lb/>
Golconda . 580 118. 6. 4<lb/>
Palicol . 86 453.16. 9<lb/>
Daatcheron . 58 454.16. 4<lb/>
Bimelepatnam . . . . . 88 081.15. —<lb/>
Nagelwance . 9 108. 4.11<lb/>
Nagapatnam . „ 109 276. 9. 6<lb/>
Tegenepatnam . „ 65 573.13. 2<lb/>
Sadrangapatnam . „ 195 114.18.10<lb/>
Portonovo . 84 607.16. 4<lb/>
Pegu . 32 425.17.15<lb/>
Somma . . 1 479 912. 8.12,<lb/>
waarin wij geen swarigheyt van bancquerotten konnen<lb/>
voorsien, uytgesondert van de Peguse - schulden<lb/>
- , wesende onder de voorsz. uytstaande schulden<lb/>
geen parthijen, die voor excessijff sijn aan te sien als op<lb/>
de comptoiren Sadrangapatnam en Bimelepatn.™ -<lb/>
Aan gereet leggende retouren . „ 2 146 825.11.14<lb/>
Verstreckinge gedaan op des E. Comp.8 blauwverwerijen,<lb/>
bleeckerijen etc.a, dat met’ertijt verdient en vereffent<lb/>
staat te worden . . ♦ ♦ . . . 68 476.12. 2<lb/>
Somma de restanten bedragen . ,5 658 515. 8.15<lb/>
Waarvan afgaan moeten de penningen, die de E. Comp.® op<lb/>
intressen heeft en f. 68 594.18.12, die de Palliacatse leveranciers<lb/>
bij de boecken credit staan, te samen bedragende . . . . „ 371 026.4.11<lb/>
Rest .<lb/>
Tsedert ’t sluyten der boecken sijn, behalven<lb/>
’tgeene nae Ceylon versonden mogte<lb/>
sijn, alhier aangebracht ’t cargasoen<lb/>
p.r ’t Eylandt Mauritius .
....... f. 333013.18.10<lb/>
Oostenburgh . 447 736. 2.15<lb/>
de Vrije Zee . 500 244. 7.12<lb/>
Alckmaar . 455 856.19.12<lb/>
Middelburgh . . „ 370 936.16.12<lb/>
Zilversteyn . . . . „ 151 393. 4. 4<lb/>
f. 5 287 489. 4. 4<lb/>
’tWelcke van ’t voorstaande aftrecke<lb/>
2 259 181.10. 1<lb/>
Rest . f. 3 028 307.14. 3<lb/>
En dewijl de contanten en coopmansz., van hier gesonden met<lb/>
de ondergen. scheepen, bij haar in de oude boecken niet waren<lb/>
geboeckt, sullen deselve tot vergrotinge der restanten hierbij<lb/>
voegen, te weten<lb/>
p.r ’t schip Alckmaar . f. 428 792. 4.10<lb/>
</para>

<pb n="667" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0667"/>
<para>Oostenburgh . . . . . ,, 163 434. 7. 2<lb/>
</para>
<para>de Vrije Zee . „ 438 579.14. 6<lb/>
</para>
<para>
de Zijp . ,273 367.10.—<lb/>
_ „ 1 304 173.16. 2<lb/>
Somma de effecten op Cormandel souden bedragen . f. 4 332 481.10. 5<lb/>
buyten f. 101 916.5.10, p.r Honsholredijck van hier over Malacca derwaarts gesonden,<lb/>
met ’tgeene haar uyt ’t Japans cargasoen etc.a sal wesen medegedeelt.<lb/>
<folio>Fol.464r-466r.</folio>Ongelden Winsten<lb/>
Tot Palliacatte . f. 76 567. 2. 3 f. 191 804. 5.11<lb/>
</para>
<para>Sadrangapatnam . ,, 4 699.11. — ,, 143 585. 4. 1<lb/>
</para>
<para>Tegenepatnam . . . . ♦ . ,, 6 739.17.13 ,, 175 008.13. 5<lb/>
</para>
<para>Portonovo . . 4 543. 8. 8 „ 205 076. 4. —<lb/>
</para>
<para>Nagapatnam
........... ,, 72616.11.15 ,, 40149. 6.10<lb/>
</para>
<para>Maslupatnam . 38 656.10.10 „ 77 822. 5.11<lb/>
</para>
<para>Golconda . 26 498.17. 6 „ 409 082.16. 5<lb/>
</para>
<para>Palicol . 8 797. 1.10 „ 8 893.18. 6<lb/>
</para>
<para>Bimelepatnam . 1 779.12.7 „ 18 284.14.12<lb/>
</para>
<para>Daatcheron . 3 799.7.11 „ 2
[930.5.5]<lb/>
</para>
<para>Nagelwance . 2 547. 9. 6 „ 1 097. 9. 7<lb/>
</para>
<para>Somma . f. 247 245.10. 9 f. 1 273 735. 3. 9<lb/>
</para>
<remark>(Op de 2786 bahar Japans koper d 480 {£, verkocht d [6213/16] pagode, is /. 520 793.14.7 gewonnen of lOP/^%; 3 jan. 1684 kwam de Aardenburgh met o.a. 1393 balen kaneel d 80 [&lt;8] uit Ceylon; de gouverneur van Ceylon verwacht de dood van Radja Singa:)</remark>
<para>Hij in soo soberen staat en soo nae aan sijn eynde liep, dat’ er van eenige<lb/>
contractatio met denselven gants niets goets te verhopen viel, schoon hij oock<lb/>
nogh al wat quame te leven. En om hem in allen gevalle te vernoegen off een<lb/>
sekere vreede met hem te sluyten weynigh apparentie en niet aannemel. scheen<lb/>
te wesen.<lb/>
</para>
<remark>(Het zou ook niet nodig zijn een vaste vrede met hem te sluiten , daar hij dan maar eisen zou stellen)</remark>
<para>Oock seggen den gouverneur en raadt nu (tot onser groote verwonderinge)<lb/>
bij haare gesamentl. ad vijsen over ’t poinct van het caneelschillen en Ragias vermogen<lb/>
om sulcx te beletten doenmaals geabuseert te sijn geweest.<lb/>
</para>
<para>(Want
- )<lb/>
</para>
<para>
- den caneel wijt en sijd verspreyt in een streeck van 40 mijlen lands<lb/>
was groeyende, alsmede dat het groene houdt dier boomen niet wel in brandt te<lb/>

<pb n="668" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0668"/>
krijgen was, behalven dat, sulcx al gebeurende, de stroncken weder nieuwe looten<lb/>
quamen uyt te schieten, dewelcke in 4 en minder jaaren tot het schillen bequaam<lb/>
wierden.<lb/>
</para>
<remark>(Vroeger had men verklaard, dat de Vorst hierin hinder kon veroorzaken; voorts dient de vaart uit de omliggende landen behoudens tolhetaling op de havens van Ceylon geheel vrijgesteld te worden, wat meer zal opbrengen dan de gehele handel van Ceylon, de uitvoer van areca inbegrepen, begroot op f. 214 200; 3000 soldaten zouden er wegens de trouweloosheid der Singalezen steeds nodig zijn, 4200 tegen een buiten - landsen vijand; van het verlaten der oosterhavens en vele fortjes wordt niet meer gesproken; af te wachten)</remark>
<para>
- het gevolgh van onse afgesonden brieff en briefdragers aan Ragia,<lb/>
die in decemb.r verleden stonden op te gaan, wijle den vaandrigh Mierop *) nogh<lb/>
6 uuren van ’t hoff op Walgouwegodde vertoefde, te ontwaren, wat van desselfs<lb/>
oude en swacke constitutie en magteloosheyt der regeringe eygentl. sal bevonden<lb/>
werden.<lb/>
</para>
<remark>(Pijl en raden verklaren, dat Radja's zaken hun nog raadselachtig zijn; vooreerst zal men hem alle genoegen doen; er liepen geruchten ,)</remark>
<para>
- dat de h.r out-gouvemeur Van Goens daar weder voor admiraal en<lb/>
capitain Wanderpoel voor dessa ve komen en sulcx Ragia gants niet behaegel.<lb/>
wesen soude, oock het afsenden van een cangane door den Saffragamsen dessa ve<lb/>
De wat te Moetiaar aan den gouverneur met een discoers, off gem. sijn m.r bij<lb/>
Ragias overlijden off anders bij de Comp.e sijn toevlught wel soude mogen derven<lb/>
nemen en aangenomen komen te werden, onder versekeringe dat bij Ragias doot<lb/>
het geheele landt in een revolte stond te geraacken, item de twijffelagtigheden van<lb/>
Ragias leven, off immers dat hij de gantsche maght der regeeringe al soude quijt<lb/>
wesen.<lb/>
</para>
<para>
En daarbij dan nogh op ’t laaste weder een bijsonder voorval en concept was<lb/>
opgedaaght van de komst van 5 persoonen op Colombo over Jaffenepatnam wegens<lb/>
den vrijheer van Arialoer op Zuyder-Cormandel met een secrete bootschap aan de<lb/>
h.r Pijl, dat, soo de Comp.e sulx beliefde toe te staan, hun meester benevens Egosie<lb/>
Ragia en den Teuver hadden beslooten Ragia Singa met 180 000 man te komen beoorlogen<lb/>
en Ceylon dan in volle eygendom aan de Comp.e te laten verblijven en<lb/>
sulcx ter saacke van gepretendeerde geleden ongelijcken van dien Vorst mettet<lb/>
aanhouden en ombrengen van haar afgesonde volckeren als anders. Hebbende<lb/>
ten dien eynde eene van haar vijven met des gouv.rs licentie onbekent naar Candia<lb/>
opgesonden onder de gedaante van een sjogy
<super><fref ref="2"/> </super> om nae den toestant van dien<lb/>
vrij heers voorheen gesonden volck aldaar te vernemen en oock nae de verdere<lb/>
gelegentheyt om dan met bescheyt weder over Colombo af te komen. En alle<lb/>
welcke vremde voorvallen nevens nogh andere passagies van ’t aanslaan en weder<lb/>
largeren van eenige canneel in de bovendistricten der 7 corles, door onse chalias<lb/>

<fnote>[=1] Vermoedelijk Comelis van Mierop.</fnote>
<fnote>[=1] Yogi, hier in de zin van zwerver, bedelaar, gebruikt.</fnote>
<pb n="669" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0669"/>
geschilt, het ophouden van eenige tijd der arreecqnegotie op Putelan, het gedoente<lb/>
van ’t sout haaien bij Tollobowaatte Rale aan de rivier van Waluwe en meer<lb/>
dingen sooveel nadaght quamen te geven, dat kort voor ’t afgaan van Aardenburgh<lb/>
was beslooten de gedestineerde 200 militairen andermaal naar Mallabaar (tot<lb/>
restauratie der moetwilligheden eeniger Ragias te dier cust) wederom op en in te<lb/>
houden.<lb/>
</para>
<remark>(Ondanks alle wantrouwen eindigt Pijl' 8 brief:)</remark>
<para>
- hopende, dat alles wel haast ontdeckt en ’tselve tot voordeel van<lb/>
de Comp.e strecken sal, ten welckers reguarde wij oock niet anders konnen oordeelen,<lb/>
off Ragia Singa schijnt het aan alle kanten met deselve wel te meenen en<lb/>
haar oock genegen te sijn.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Reg. blijft van mening , dat men de kanedinzameling van overlast vrij moet houden , maar verder op de zware lasten dient te bezuinigen; eind febr. 1683 was er in een jaar in totaal f. 209 037 verloren; Pijl meldt ook,:)</remark>
<para>- hoe aan ’t afbreecken der stad Colombo vrij veel wercks soude sijn,<lb/>
</para>
<para>aleer oock nogh het casteel afgesloote ware, daarbij dan oock verscheyde borgeren<lb/>
en Comp.8 dienaren hunne ingelege huysen en erven souden moeten demolieren<lb/>
en missen tot een nodigh voorpleyn, waaromtrent gevraagt wert, wat vergoedinge<lb/>
men deselve deswegen soude mogen toeleggen.<lb/>
</para>
<remark>(De Hoge Reg. wil de resolutie van nov. 1681 in stand houden)</remark>
<para>Den oegst des canneels en hoe deselve op de instantie der chialias weder verandert<lb/>
en als voorheenen in een groote en kleene insamelinge op 2 tijden des jaars<lb/>
was moeten geschickt werden.<lb/>
</para>
<remark>(Mede wegens de verarming der ingezetenen van Jafnapatam zal daar begonnen worden met het vrijgeven van de haven voor die van de overwal, o.a. de onderdanen van den Teuver; Pijl wil de olifanten nog met eigen schepen blijven verhandelen; de raad van Ceylon en de Hoge Reg. achten Ceylon slechts van nut om de kaneel; door de oorlogen werd in Tuticorin 1 jan. 1683 in 6 maanden maar f. 3111 gewonnen; de Elisabeth kwam 31 oct. uit Perzië te Galle in slechte staat en met 366 balen zijde; de Berckmeer , Egelenburg en Drakesteyn kwamen 27 oct., 3 en 17 nov. pas te Tuticorin en bij Ceylon, hei Land van Schouwen evenzo 17 nov.; te Gamron bleven nog 168 balen zijde; men zal behalve de Schouwen en Willem Hendrick te Colombo nog wel een fluit nodig hebben voor de vrachten naar patria; uit Coromandel kwamen barken met rijst bij Ceylon en 3 vaartuigen met vis en cocosnoten uit de Malediven; het naslaan van kopermunt is er met de doodstraf bedreigd)</remark>
<para>Tot het aanhouden van de fortresse Batticaloa wert nu t’onser verwonderinge<lb/>
oock voor een reden bijgebraght, omdat daaromtrent in de Welassen oock caneel<lb/>
soude groeyen,<lb/>
</para>

<pb n="670" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0670"/>
<remark>(- ofschoon Pijl die er in 1682 niet aantrof, een onderzoek is ingesteld; een monster kwam reeds te Batavia , doch werd wegens Speelman s dood nog niet onderzocht; koopman De Vos trof er nl. een soort wilde kaneel aan , echter van weinig waarde en weinig omvang , „ smaackende meer nae camphur dan caneel”; men dient nu toch te weten, hoe het met het voorkomen van kaneel op Ceylon staat; de)</remark>
<para>
- accomodatie van 400 ® buscruyt aan 3 Macause Portugese scheepjes,<lb/>
tenderende nae Goa, onder voorgeven sulcx eenel. t’hunner securiteyt jegens de<lb/>
Mallabaarse rovers soude wesen, omdat niet alleen de accomodatie, maar sells de<lb/>
frequentatie dier listige en ons partijdige
<super><fref ref="x"/> </super> natie op Ceylon ten hoogsten schadel.<lb/>
en niet tollerabel agten, -<lb/>
</para>
<remark>(- dient niet herhaald te worden; men had ook geen areca en kaneel aan passerende Engelse scheepjes te Galle mogen verkopen; het laten overvaren van burgers naar de overwal kan volgens Pijl geen kwaad, daar zij het anders onder de naam van Moren zouden doen; anderen vragen zich als stuurlieden bij de Moren te mogen verhuren; het oordeel hierover van Heren XV II wordt gevraagd, zo ook wat gebeuren moet met vaartuigen uit Malabar, die met een Franse of Engelse pas varen, zoals)</remark>
<para>
- de bekende voorheen aangeslage parra met areeck van den Moors<lb/>
koopman Ottoman,
<super>1 <fref ref="2"/> </super> alsnogh aan ’t hoff van Atingen tegens ons soo seer gewoelt<lb/>
wert.<lb/>
</para>
<remark>(Het bedoelde kaneelmonster blijkt zeer slecht te zijn; daarvoor behoeft Batikalao niet bezet te blijven)</remark>
<para>De saacken in ’t rijck van Canara inwendigk seer diep in verwarringe schijnen<lb/>
geraackt tusschen de Coninginne en den veltheer Custnapaya. Sulcx den ontvlugten<lb/>
ouden gewesen Coninck, die door list nae Maysoer weghgeraackt was, nogh<lb/>
wel eens weder in ’t gesagh mogte komen en wij uyt die troebelen, alsmede het<lb/>
om hals raacken van den hoffsrijscoopman Permassera voor de Comp.r nogh indertijt<lb/>
eerder yets goets als meerder quaat verwagten.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn nog geen militairen beschikbaar om in Malabar op te treden tegen allerlei „dwingelandijen” , vnl. in de rijsthandel en de tollen; ook bij de Zuider- Radjas waren extravaganties)</remark>
<para>
- doorgebroocken, te weten Calicoylangh, Coylangh, Teckenkoer en<lb/>
Atingen etc.a, dat er al eenige kleene feytelijckheden hadden onder gelopen.<lb/>
</para>
<remark>(De laatste twee bleven op vrije vaart naar Madura aandringen; zij willen geen contracten over amfioen en peper afsluiten; de oorzaak ligt ook wel in de kregelheid van allerlei personeel tegen de Vorsten; de Hoge Reg. ziet geen groot nadeel in hun vaart tot Jafnapatam toe, mits ze geen verboden waren vervoeren; ook Pijl ziet in het verbod slechts nadeel voor de arme bewoners van die plaats,)</remark>

<fnote>[=1] In de zin van: tegen ons gekant.</fnote>
<fnote>[=2] Uitgevallen: waarom.[=1] Alexander de Campo, vgl. dl. III, p. 500, noot 1.</fnote>
<pb n="671" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0671"/>
<para>
- omdat die tobacxplantagie hun nogh wel omtrent 20 a 25 000 rs.d8 ’s<lb/>
jaars quam op te brengen en meest aan de Mallebaarse barcquiers (als se hun<lb/>
areeck, cocus etc.a op Madure verkoght hadden) gesleeten wiert.<lb/>
</para>
<para>Met de Roomse paters, die in de landen van Cochin habiteren, was onlangs<lb/>
onder elkanderen eenige onlust en eyndel. van harentwegen den command.1<lb/>
Huysman oock daarmede gemoeyt geweest en nae ons gevoelen met sigh dat weynigh<lb/>
aan te trecken (als ons niet bijsonders raackende) ten besten is geprocedeert<lb/>
en soo mede in ’t uytsetten van eenen pat.r d’Almeyda, die sigh in de kerck van<lb/>
Baypin over de Cochinse rivier buyten kennisse en onvermogens onder ons gebiet<lb/>
tot gouvernadoor-generaal hadt laten voorstellen, sulcx met kennis van den ouden<lb/>
bisschop Alexander
<super><fref ref="x"/> </super> een ander in sijn stede geplaatst ende daarmede alles in<lb/>
voorige ruste gebleven ware.<lb/>
</para>
<remark>(Men vindt vreemd, dat het onder Bengalen genoemde Engelse scheepje in Malabar kruidnagelen en foelie kon opkopen; ze mogen er niet goedkoper dan te Suratte verkocht worden, ook niet tegen peperlevering; nabij Suratte)</remark>
<para>
- den oorlogh, obstand en wanordres in de bovenlanden continueren,<lb/>
die soodanigh een voorspoedt hebben en toenemen, dat men meynt, ’t wellight<lb/>
konde gebeuren, den Mogol van sijne vijanden een gevoeliger neep eerlangh kreegh,<lb/>
als tot nogh heeft gehadt, daar den algemenen raadt
<super><fref ref="2"/> </super> sijner onderdanen tegen<lb/>
denselven en de liefde, die se sijnsoon, denprince Achabaar, daarentegen toedragen,<lb/>
waarvoor Sambagie met alle ijver en vermogen nogh in de wapenen is, niet weynigh<lb/>
toe souden opereren.<lb/>
</para>
<remark>(Toch werd te Suratte grote winst gemaakt; alleen het takkoraal en barnsteen, waarmee een proef werd genomen, gaf geen winst, het bod gaf 38% verlies; als de weg naar Agra weer open ging , wilde men echter voor 50% winst kopen; men ging er niet op in, men hoopt het voordeliger aan de Chinese jonken te Batavia te verkopen; de Engelsen bleven er te Suratte ook mee zitten, ook omdat ze slechte waar aanboden; ook op Chinese zijde valt er voor de V.O.C. niet veel te verdienen; een proef zal met Bengaalse worden gedaan, men moet dan kunnen concurreren tegen de inheemse handelaren, die ze mei grote kosten langs de landweg aanbrengen; in 1680 maakte de V.O.C. er echter maar 40% winst op; men wil het nu met 8000 proberen; tin mag er tegen 8 § ropia de man verkocht worden, als het er om gaat om tegen anderen te concurreren, de eis van Suratte uit Malakka is van 3 a 500 000 ® tot 300 000 verminderd; er is slechts een klein deel van de 70 d 80 000 © voor Suratte geëiste rompen te Batavia beschikbaar; de eis van patria aan textiel is te Suratte gereed voor verzending naar Ceylon; concurrentie bij de opkoop van de Engelsen te Broach; wat indigo betreft, kregen de Engelsen hun eis niet geheel bij elkaar, hoewel ze duurder inkochten; de V.O.C. werd meer dan haar eis van 50 000 ‘ffi machtig; nu eist patria 70 d 80 000 bijzonderheden over de ingekochte textiel; men biedt tegen de Engelsen op;)</remark>

<fnote>[=1] Alexander de Campo, vgl. dl. III, p. 500, noot 1.</fnote>
<fnote>[=2] Een schrijffout voor: haat.[=1] Bagdad.</fnote>
<pb n="672" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0672"/>
<para>in andere sortementen, daartoe wij geen last hebben off monsters ons ontbreecken,<lb/>
haar sonder hindernis moetende laten te werck gaan.<lb/>
</para>
<remark>(Te Suratte werd veel Ceylonse kaneel d 62 ropia de man van 36 ® verkocht; Kissendas contracteerde slechts voor 500 en niet 1500 stuks fijn laken , 50% boven de Europ. inkoopsprijs , in Japan is de dracht daarvan verboden; de verhoogde tolgelden zijn op de rekening van af geperste penningen gesteld; het „ juweel robijn kapesori' is met 80 000 gulden veel te hoog getaxeerd; lijst der winsten op waren in Per zie, o.a. kruidnagelen d 250 larijn de man van 30 953%, kaneel id. id. 150,785 %, rompen id. id. 90, 1494%; Malabaarse peper 20, 216%, Bengaalse poedersuiker 14, 189%, Bataviase id. 18, 143%; die op textiel is gering, rd. tussen 80 en 21%; alles is verkocht, behalve 8280 J apanse theekopjes)</remark>
<para>Den handel in Bassoura is niet seer avantagieus geweest door de stropende<lb/>
Arrabieren omtrent Pagadet
<super><fref ref="1"/> ,</super> die de cooplieden hebben geïntimideert.<lb/>
</para>
<remark>(Kamfer verkocht d 25 rsd. de man van 25 338% winst, kaneel 30, 795%; er blijven slechts 1200 ® kruidnagelen over; er is 8 juni van Qamron per de Elisabeth cargasoen van f. 21 548.18.13 heen gebracht; bij de 232 carga of 96 730 zijde, die men te Gamron moest af nemen, was 1920 zeer vuil van draad; de Elisabeth had 168 baal niet mee naar Ceylon kunnen nemen; er is)</remark>
<para>
- een sackje met 5000 mamoedys off f. 2125 door eenen Ferdinandus<lb/>
Ulissis Kienley, uyt ’s Gravenhage van geboorte, sijnde onder de suite van sijn<lb/>
neeff, den Sweetsen ambassad.r Fabritius, over land in Spahan gekomen,<lb/>
</para>
<remark>(- die als assistent in dienst was genomen, gestolen.)</remark>
<para>Hij met hetselve uyt de logie nae Siolpha
<super><fref ref="2"/> </super> sigh al t’soeck hadde gemaackt,<lb/>
dogh met moeyte en eenige kosten, aan den sopie
<super><fref ref="3"/> </super> off geestelijcken reghter uytgeschooten,<lb/>
weer in onse handen was geraackt.<lb/>
</para>
<remark>(Slechts f. 1185.15 kwam terecht, de schade ad f. 1306.17. 8 is op rekening van den onderkoopman gesteld, die onvoorzichtig was geweest; de Kaap is thans voldoende voor een jaar voorzien; de traan van daar was in slechte tonnen verzonden; ze wordt gebruikt voor harpuis en „lamplight” ; het zal wel nodig zijn een expres commissaris naar Mataram te zenden; de in de Gen. Miss. van 19 maart 1683 aangekondigde bezending van Couper en anderen heeft niet plaats gehad om de Hoge Reg. onbekende reden ^4^)</remark>

<fnote>[=1] Bagdad.</fnote>
<fnote>[=2] Djulfa, de voorstad van Ispahan, waar de Armenische kooplieden woonden.</fnote>
<fnote>[=3] Sufi, een in suf = wol geklede, aanduiding voor de leden van mystieke broederschappen in de Islam ; de dynastie van Perzië stamde van een sufi af, wat in het gebruik van het woord soms enige verwarring veroorzaakt.</fnote>
<fnote>[=4] Speelman had de zending zonder de Raad er in te kennen niet laten doorgaan.[=1] Japara.</fnote>
<pb n="673" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0673"/>
<para>
Ondertussen is van daar
<super><fref ref="1"/> </super> mede op 2 april des voorleden jaars seer onverwaght<lb/>
en sonder onse licentie opgecomen den - opperkoopman Cornelis Bartelsz.<lb/>
Marchier
<super>2 <fref ref="3"/> ,</super> voorgevende daartoe genootsaackt te sijn geweest door de groote<lb/>
insolentiën van den capitain Hendrick van den Eeden en dat denselven, steunende<lb/>
op de militie, die hij commandeerde en op de hand had, hem niet als een administrateur,<lb/>
maar als een jongen hadde geaght en aangesien.<lb/>
</para>
<remark>(Hij is wegens dat eigener autoriteit vertrekken in gijzeling gesteld , maar door Speelman losgelaten; Van den Eeden stierf 16 nov. 1683 te Japara , opgevolgd door Pieter van den Casteele, onder wien Anthony Dortsman de negotie behartigt; de verkoop van Cies. goederen gaat er slecht , waarschijnlijk wegens de aanvoer door particulieren en de te geringe aanvoer door de V.O.C.; men zal thans beter daarop letten , ook zal amfioen gestuurd worden , vgl. [Opkomst] VIII , p. V-VI, terwijl de textielprijzen wat verlaagd zullen worden)</remark>
<para>
De Javanen, door de langhduurige oorlogen en beroerten arm en onvermogens<lb/>
geworden sijnde, wel genootsaackt sijn geweest haar, meer als se anders wel gedaan<lb/>
souden hebben, te begeven tot het selfs weven van kleden, niet alleen tot hun eygen<lb/>
gebruyck, maar oock om desel ve op andere plaatsen te vercoopen -<lb/>
</para>
<remark>(- en dat tot Batavia toe; dit is verboden)</remark>
<para>Den vertier der kleden niet en moet worden gesoght uyt den oorlogh, maar<lb/>
uyt de vrede, dewelcke een oorsaack sij, dat de gemene man wel vaart en in<lb/>
middelen comt toe te nemen en dat se dan oock wel wat moyer en meer verschiet
<super><fref ref="8"/> </super><lb/>
van kleedingh willen hebben, als tot haar nooddruft comt te vereyschen en sij<lb/>
selve binnenslandts connen maacken.<lb/>
</para>
<remark>(Er zijn dan bedrijven , waar ze meer mee verdienen dan met weven; ook op Ceylon gingen de lage kasten wegens de hoge textielprijzen zelf weven , vnl. bij J afnapatam; in Mataram nam gedurende de oorlog het amfioengebruik toe , daar men geen grond durfde kopen en dus geld te veel had; de Susuhunan heeft het gébruik ervan verboden; hoofdzakelijk werd ze tuisen de tabak gemengd; de Vorst zal zijn schuld aan de V.O.C. moeilijk kunnen betalen en kan zich slechts met haar hulp handhaven; het gevaar voor de V.O.C. schuilt in de inmenging van Makassaren en Boeginezen; in de laatste oorlog bleek ,)</remark>
<para>
- hoe geerne sij op het vrugtbare eylandt Java, alwaar se op den<lb/>
arbeyt der Javanen gemackel. leven en haar vaderland wel door vergeten conden,<lb/>
souden hebben willen blijven nestelen ende daar se dan oock mettertijt buyten<lb/>

<fnote>[=1] Japara.</fnote>
<fnote>[=2] Cornelis Bartelsz. Marchier diende 1664 en 1665 als onderkoopman ter kust van China, mei 1667 was hij als koopman te Batavia, 1668 secunde te Temate, juni 1672 te Batavia terug, oct. 1677 als opperkoopman naar Japara gezonden, van waar hij maart 1683 eigener autoriteit terugkwam, waarom hij in arrest werd gesteld.</fnote>
<fnote>[=3] Verschiet, hier in de zin van: voorraad.[=1] In Zuid-Celebes.</fnote>
<pb n="674" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0674"/>
t wij ff el een eygen regeringh souden hebben opgereght en soo maghtigh geworden<lb/>
sijn, dat wij haar daar beswaarl. vandaan souden hebben connen krijgen.<lb/>
</para>
<para>Radja Bone, anders Palacca, aldaar
<super><fref ref="x"/> </super> te veel de meester gespeelt en daardoor<lb/>
het vlugten off uytwijcken van veele Macassaren en andere der bondgenooten veroorsaackt<lb/>
heeft, behalven nogh het vervoeren van duysenden van geroofde menschen<lb/>
nae verscheyde hieromtrent gelegene plaatsen, daar se oock voor slaven sijn<lb/>
verkogt, dogh voor ’t merendeel niet langer in die staat blijven dan totdat se een<lb/>
goet heencomen sien en haar konnen begeven bij d’een off d’ ander der gevlugte<lb/>
off uytgeweken Maccassaarse grooten, onder wiens gesagh sij haar dan moeten<lb/>
erneren met een ambaght, daar se haar best op verstaan, ’twelck meest altijt op<lb/>
roven en steelen aandraayt ende waartoe se oock uyt de natuur meer als tot den<lb/>
arbeyt genegen sijn.<lb/>
</para>
<remark>(Daarom dienen de militaire posten van deV.O.C. in Oost- Java gehandhaafd te voorden , wat veel kost; in Cheribon alleen ligt al meer personeel dan vroeger langs die gehele kust; het levert slechts peper en wat timmerhout en koopt weinig; Kuffeler te Tjikalong, vgl. [Opkomst] VIII, p. XX-XXI en [Priangan] II, § 465-466; Kuffeler werd drie uur lang door de Baliërs van Surapati achtervolgd; optreden tegen Surapati is in de bossen gedurende de regentijd niet mogelijk; hem is tegen uitlevering der meest schuldigen hoop op pardon gegeven; Pangeran Purbaja gaf zich 7 febr. over,)</remark>
<para>
- bij sigh hebbende eenen Kiay Aria Soura Wisanta
<super>1 2 <fref ref="3"/> ,</super> 7 Javanen, sijne<lb/>
dienaren, 5 van hier weghgeloopen slaven, 9 vrouwen en een kind, sijnde Pourbayas<lb/>
soontje en geteelt bij de dogter van den bekenden Keey Aria Monjaja
<super><fref ref="8"/> .</super><lb/>
</para>

<remark>(Hij en Sjech Jusuf zullen naar hun „staat en qualiteyt ” behandeld worden; Sultan Hadji kreeg hen gaarne in handen, maar men had hun pardon beloofd; reeds 27 april 1682 werd door de Hoge Reg. een verdrag met Bantam ontworpen en laatstelijk 22 juni 1683 geresumeerd, hoewel de tegenwoordige Hoge Reg. verklaart het daarmee toen niet eens te zijn geweest; 4 febr. 1684 is Tack naar Bantam gezonden voor het sluiten van een verdrag; lof voor Tack' s optreden gedurende de oorlog; in totaal werd van Bantam en de Lampongs 18 035 pikol peper ontvangen, nog 8000 staan te volgen; Bantam zal jaarlijks 26 000 pikol kunnen leveren; in aug. 1682 werd wegens de Bantamse oorlog geen schutterij -parade te Batavia gehouden; de ruiterij van het kasteel is van 30 op 50 man gebracht; men hoopt daartoe nodige paarden van de Javaanse kust te krijgen; 19 jan. werd wegens het vertrek van het lid van de Raad van Justitie Daniël Heynsius, het overlijden van Albert Brevinck en de ziekte van Daniël van den Bolck Isaac.k Hochepied tot lid benoemd; de oud-visitateur van de boeken Roelof Witwovt stierf 9 dec. 1682; Daniël Braams werd 20 oct. 1683 boekhouder - generaal; de achterstand over 1682 van de boeken werd door Chasteleyn bijgewerkt; Speelman deed, toen hij Gouv.-Oen. werd, nimmer transport van de pakhuizen metinhoud aan den nieuwen Directeur -Generaal; er is achterstand in vele aangelegenheden en veel bleef den Raden onbekend; men belooft alles weer op goede voet te brengen; Tack, Hartsinck en twee anderen moeten nagaan of de betaling sinds 5 jaar van de inlandse militie naar behoren plaats vond; ook dient nagegaan het gebruik van 59 000 rsd. van de V.O.C. door de heemraden voor de onvoltooide ringsloot en de Tangerangse weg; het college is echter nog niet ontbonden; het graven van de Mooker vaart, vgl. Plakaatboek III , 30 oct. 1682; ze is half gegraven , Vincent van Moock vond daarbij)</remark>
<fnote>[=1] In Zuid-Celebes.</fnote>
<fnote>[=2] Kjai Aria Surawisanta, Bantams grote, die zich met Pangeran Purbaja overgaf; in 1685 werd hij vendrig bij een compagnie Bantammere, te Batavia opgericht; men vindt hem tot in 1696 vermeld bij het maken van tochten in de Preanger.</fnote>
<fnote>[=3] Kjai Aria Monjaja, Bantamse grote.[=1] De Tji (sundanees voor rivier) Sunter ontspringt zuidoostelijk van Batavia op bijna 6J° Z.B. en bereikte de Javazee bij het huidige Tandjungpriok. Door allerlei werken, o.a. de hier genoemde, is de loop sterk gewijzigd.</fnote>
<pb n="675" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0675"/>

<para>
- een spetie van goede sementaarde, waarmede hij meent, dat de<lb/>
vaderlandse soude konnen worden g’excuseert.<lb/>
</para>
<remark>(Het door hem daarop voor 20 jaar gevraagde octrooi is hem nog niet verleend; nog niet is ingegaan op het voorstel van enige lieden)</remark>
<para>
- tot het opgraven van de revier de Sontar
<super><fref ref="x"/> </super> naar en in de rivier de<lb/>
Sikias
<super>1 2 <fref ref="3"/> </super> beoosten dese stadt om daardoor het water derselve herwaarts af te leyden<lb/>
soo tot verbeteringh en bequaammaacking der aldaar leggende landen als tot<lb/>
gerieff en gemack dergenen, die haere wharen van daar hier aan de merct brengen,<lb/>
etc.a. De groote kolck
<super>z)</super> buyten de westsijde deser stadt omtrent den Boom,<lb/>
sedert eenige jaren herwaarts vrij wat vervallen en door de verboden vaart der<lb/>
borgerye met veel wracken van vergaande scheep jens en vaartuygen beset, mitsgaders<lb/>
door de in- en aangespoelde modder bijnae onbruyckbaar geworden zijnde,<lb/>
wert jegenwoordigh schoon gemaackt en opgeruymt om alsoo de revier tot den<lb/>
uyt- en invaart vrij te mogen houden.<lb/>
</para>

<remark>(De nieuwe kolk , 1682 door Van Moock gegraven , zal daartoe ook bekwaam worden gemaakt en tevens een rijstmarkt voor de Javanen van de Oostkust; ook het uitdiepen van de kasteelgracht is niet gereed, evenmin de nieuwe pakhuizen binnen het kasteel; boeken van de administratie van het „ fabrycx - ofte amhagtsquartier ” werden nog niet aangelegd, wel van de equipagemagazijnen; men vond daarin veel tekorten, o.a. 1400 rol zeildoek, maar ook wel overschotten; de molens en dijk van Molenvliet veroorzaken grote kosten; er is gebrek aan hout voor al die werken; het getal Javanen en andere vreemde ingezetenen in en om Batavia valt nog niet te bepalen; daar wonen , die niet meegerekend, 32 548 mensen; 4583 last rijst werd in 1683 van Mataram aangedacht, waarvan 2130 in Cies. pakhuizen opgeslagen, die deels reeds naar de Oosterkwartieren en naar de Kaap werd verzonden; in april en mei was er vrijwel niets voorradig; men zal nu voor een goede voorraad zorgen, ook om een monopolie door opkopers te voorkomen; de schepen behoeven niet meer voor het halen van rijst gebruikt te worden; er blijft na verzorging der Oosterkwartieren nog 795 last voorradig; de Muyderbergh zal onttakeld worden; ruime toezending van zeelieden en militairen is gewenst; te Batavia lagen 15 febr. slechts 1464 blanke koppen , waarvanmaar een kwart in staat een veldtocht te maken; de 'personeelsadministratie is geheel hij; het werk aan hei reglement, waarover in het tweede deel van de Gen. Miss. van 29 april 1681 werd gehandeld en waarmee Camphuys en Van Hoorn belast waren, vond geen voortgang om Speelman geen ongenoegen te geven,)</remark>
<fnote>[=1] De Tji (sundanees voor rivier) Sunter ontspringt zuidoostelijk van Batavia op bijna 6J° Z.B. en bereikte de Javazee bij het huidige Tandjungpriok. Door allerlei werken, o.a. de hier genoemde, is de loop sterk gewijzigd.</fnote>
<fnote>[=2] De Tjiheas stroomde iets oostelijker dan de vorige rivier.</fnote>
<fnote>[=3] Hiervoor zie men *Oud Batavia* § 455 en 678.[=1] Francisco de Soisa, een Portugese priester, werd als lidmaat van de Gereformeerde kerk aangenomen, maar hij bleek ongeschikt te zijn voor voorganger, wel werd hij met gunstig gevolg voor krankbezoeker geëxamineerd, maar eerst in nov. 1687 in dit ambt gebruikt, in april 1689 werd hem een bepaald gedeelte van Batavia voor dit werk toegewezen.</fnote>
<pb n="676" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0676"/>

<para>
- waaraan wij meenen, dat niet veel is, nogh in aanstaande sal worden,<lb/>
versuymt, wanneer maar de goede intentiën en positive orders van Uw Ho. Ed.le<lb/>
behoorl. in aght genomen en geobserveert, mitsgaders de antwoorden op deselve<lb/>
door de leden van dese Regeringe ij der onder sijn aanbevolen en toebetrouwde<lb/>
beschrijvinghe ge voegt en gestelt worden sonder daarvan besonderl. sooveel<lb/>
geschrifts te maacken, ’twelck wij oock voornemens sijn voortaan soodanigh onder<lb/>
Uw Ho. Ed.8 goet vinden te laten geschieden ende in gebruyck te houden.<lb/>
</para>
<remark>(Pit en Van Hoorn belast met de examinatie van de menage; er is 13 020 pikol peper in de pakhuizen na het vertrek der retourvloot; 17 000 wordt verwacht van Bantam enz., zodat weer een jaarretour in voorraad zal zijn zoals vroeger, terwijl Azië kan worden voorzien ; het kleinzegel bracht van 1 sept. 1682 tot 31 aug. 1683 3147 rsd. op; aan inkomende tolrechten kwam binnen 8072 rsd., aan uitgaande 11 716; van ' sHeerengerechtigheid over de verkochte vaste middelen is geen boek gehouden; 1109 pikol spiaulter uit 3 scheepjes van Macao door de V.O.C. bij uitsluiting van anderen a 10 rsd. in peper het pikol opgekocht, de peper a 9 rsd. het pikol berekend; het overkomen van Portugese priesters op doorreis is niet welkom; twee Engelsen, die op Formosa de Coxinders als constabel dienden, zijn als gevangenen bij de Chinezen)</remark>
<para>Uyt Bengale is hier oock van daar overgekomen seeckeren Portugesen paap<lb/>
ofte priester, genaamt Francisco de Soisa
<super><fref ref="1"/> ,</super> met voornemen om sigh tot de gereformeerde<lb/>
religie te begeven, gel. hij sigh daartoe door addres van den eerw.<lb/>
domine Fereira oock nader gepresenteert heeft en waarop hem bij provisie inwooninge<lb/>
te deser stede is vergunt, te weten onder de toesight van gem. Fereira,<lb/>
die oock besonder sijn werck maackt om hem op de gronden van onse religie voort<lb/>
te leyden ende alsoo op den reghten wegh te brengen.<lb/>
</para>
<remark>(Ferreira heeft een verbeterlijst gevoegd bij zijn in patria gedrukte vertaling van het Nieuwe Testament in het portugees; het wordt voor 1\ rsd. verkocht; hij werkt nu aan het Oude Testament; 16 nov. 1683 werd tot een nieuwe druk van het door hem in die taal vertaalde Differencia da Christandade besloten; er zijn te Batavia 4 predikanten, die in het portugees kunnen preken; de oude ds. Comelis Lindius behoeft niet meer te preken, ds. Isaak HeUenius preekt in het maleis; zijn)</remark>
<para>
- gemeente niet seer groot is en nae ’t sigh laat aansien oock vooreerst<lb/>
niet en staat te worden, omdat de portugese taaie meest van alle degeene, die<lb/>
hier eenigen tijt gewoont hebben, verstaan en gesproken wort.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Francisco de Soisa, een Portugese priester, werd als lidmaat van de Gereformeerde kerk aangenomen, maar hij bleek ongeschikt te zijn voor voorganger, wel werd hij met gunstig gevolg voor krankbezoeker geëxamineerd, maar eerst in nov. 1687 in dit ambt gebruikt, in april 1689 werd hem een bepaald gedeelte van Batavia voor dit werk toegewezen.[=1] Ds. Nathaniel de Pape kwam in 1662 uit, maakte in 1664 de expeditie naar China onder Bort mee en was van 1665 tot 1672 predikant te Negapatam, daarna tot 1680 te Paleacatte, van waar hij wegens ziekte te Batavia terugkwam; gedurende een dienstreis naar Sumatra’s Westkust van mei tot oct. 1683 stal hij en werd hij tot 1685 gesuspendeerd, daarna werkte hij tot zijn dood in juni 1688 te Batavia.</fnote>
<pb n="677" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0677"/>
<remark>(4 predikanten preken in het nederlands)</remark>
<para>Den ouden d.® Nathaniel de Pape
<super><fref ref="1"/> ,</super> die het op sijn jongste voyagie nae<lb/>
Sumatras Westcust omtrent het aldaar vallende gout soo sleght heeft laten leggen,<lb/>
dat hem door den kerckenraad op onse approbatie den predikdienst is opgeseght.<lb/>
</para>
<folio>Fol.538*&quot;*.</folio>
<remark>(De geleerde ds. Hubertus Leydecker repatrieert ; er zijn in totaal 40 predikanten in V.O.C. dienst; men vraagt om toezending van vooral jonge predikanten met het oog op het aanleren van talen; passerende predikanten hebben zitting in de kerkeraad; het bedrag , tegen rente van particulieren geleend , is ondanks het voornemen daartoe nog niet verminderd; van 1 sept. 1682 tot 31 aug. 1683 werd nog weer geleend voor 335373 rsd., van 31 aug. tot 15 maart 1684 339 189; toch was er bij Speelman' s dood weinig in kas; in het jaar, eindigend 31 aug., werd 143 768 rsd. aan rente betaald; 1 sept. 1683 vertrokken de Engelsen van Batavia naar Suratte; de verpachting der middelen voor 1684 bracht 9052 rsd. per maand op, het meeste de groentekramers en winkeliers, nl 1930 rsd., de vismarkt 1280 en de rijstimport 1200, die van de suikerimport en van de kledenmarkt is niet opgeveild, die van de rivier Angké is aan landdrost van Moock verleend voor zijn moeiten en onkosten; aan den tarwemolenaar is op zijn verzoek, omdat geen tarwe werd aangevoerd, 1035 rsd. vergoed; de Raad was onder Speelman onkundig van de verdeling der cargasoenen van de retourvloot over de verschillende Kamers; de tijd ontbrak de bijgaande eis in Rade te examineren, wel deed de Directeur -Generaal dat, enige jaren was de Raad hier buiten gehouden ; 15 maart komt de Eg mond van Malakka, cargasoen f. 13 963 , vnl. Japanse kamfer en zijde; de kamfer dient in of onder peper gestuwd te worden bij de retourreis; Casembroot stond 9 januari op vertrek van Malakka; scheepsbeweging aldaar; de Oosterblokker daar uit Siam verwacht met 177 255 'ffi tin; sedert het vertrek der laatste bezending bedragen de reële effecten: f. 18 355 597, winstgevende kantoren)</remark>

<remark>1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 \n --- | --- | --- | --- | --- | --- \n Coromandel | van 1 aug. | 1680 tot 31 juli | 1681 . | /• | 1 017 904 \n Coromandél | van 1 aug. | 1681 tot 31 juli | 1682 . | &gt;&gt; | 604 364 \n Cochin | van 1 jan. . | tot 31 dec. | 1679 . | | 115 273 \n Cochin | van 1 jan. | tot 31 dec. | 1680 . | | 88 093 \n Suratte | van 1 juni | 1681 tot 31 mei | 1682 . | | 716 666 \n Perzië | van 1 maart | 1681 tot 28 febr. | 1682 . | j &gt; | 344 457 \n Bengalen | van 1 juni | 1681 tot 31 mei | 1682 . | &gt;&gt; | 257 027 \n Timor | van 1 febr. | 1681 tot 31 jan. | 1682 . | &gt;&gt; | 11 529 \n Japan | van 1 nov. | 1681 tot 20 oct. 1682 . | &gt;&gt; | 475 799 \n Tonkin | van 1 dec. | 1681 tot 30 nov. | 1682 . | »&gt; | 13 284 \n Djambi | van 5 juni | 1681 tot 31 juli | 1682 . | &gt;&gt; | 4 937 \n Reis 'naar China | van 18 aug. | 1682 tot 3 maart 1683 . | »&gt; | 35 107 \n Overige inkomsten , vnl. vrachtgelden . . . . . | | &gt;&gt; | 144 745Verliezen)</remark>
<fnote>[=1] Ds. Nathaniel de Pape kwam in 1662 uit, maakte in 1664 de expeditie naar China onder Bort mee en was van 1665 tot 1672 predikant te Negapatam, daarna tot 1680 te Paleacatte, van waar hij wegens ziekte te Batavia terugkwam; gedurende een dienstreis naar Sumatra’s Westkust van mei tot oct. 1683 stal hij en werd hij tot 1685 gesuspendeerd, daarna werkte hij tot zijn dood in juni 1688 te Batavia.[=1] Hieromtrent is mij niets naders bekend.</fnote>
<pb n="678" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0678"/>

<remark>Temate van 1 maart 1680 tot 28 lebr. 1681 . f. 155 527 Ternate van 1 maart 1681 tot 28 febr. 1682 . . 170 564 Amboina van 1 maart 1681 tot 28 febr. 1682 ....... „ 143 766 Banda van 1 maart 1681 tot 28 febr. 1682 . 101 301 Makassar van 1 juli 1681 tot 30 juni 1682 . 81 026 Ceylon van 1 maart 1680 tot 28 febr. 1681 . 197 341 Malakka van 1 aug. 1681 tot 31 juli 1682 . „ 23 592 Siam van 1 aug. 1681 tot 31 juli 1682 . 28 954 Batavia van 1 sept. 1681 tot 31 aug. 1682 . 307 288 Arakan van 1 sept. 1680 tot 31 dec. 1682 . 8 982 Andere verliezen (w.o. f. 402 039 aan rente van geleend kapitaal te</remark>
<para>Batavia)
. . 528 791<lb/>
</para>
<remark>Nog ander inkomsten ( w.o. f. 192 299 aan kaneel voor xekening van den</remark>
<para>„ Cheylonsen Keyser ”)
. . . . 206 395<lb/>
</para>
<remark>Goederen van gestorven dienaren aan hun erfgenamen uit te keren ... „ 77 141 Waarbij nog komen voor verkoop van af gekeurde goederen . „ 18 966 Uil palria in 1683 met 21 schepen ontvangen (w.o. in contanten f. 1852 067) . ,3 214 669 Aan wissels in patria uit te betalen , verleend voor . . 1 009 760 Naar patria in 1683 verzonden voor . „ 3 360 255. Bijzonderheden over de schippers en de lading van de retourvloot; de bemanning bedraagt 1022 koppen, w.o. 133 militairen en 53 impotenten; er worden nogal wat mensen uit patria gestuurd, die als onbekwaam daarheen waren teruggezonden; mr. Daniël Heynsius is schout-bij-nacht van de vloot,)</remark>
<para>
- dogh van ’t gepasseerde tusschen hem en sijn gewesen huys vrouw<lb/>
Isabelle Maria van Veen *) sullen hier niet aanhaaien.<lb/>
</para>
<remark>(Register van processtukken opgezonden, bijzonderheden; sedert de laatste opgave werden wissels op patria verleend voor 140 602 rsd., w.o. 36 756 voor Mattheus van den Broeck, burgemeester van Dordrecht; de lading voor Amsterdam in drie schepen bedraagt f. 1 509 768, voor Zeeland in twee f. 959 721, voor Delft en voor Rotterdam, asmen in één f. 166 521, resp. f. 227 016, voor Hoorn en Enkhuizen idem f. 162 862, resp. f. 230 484; bestaande vnl. uit textiel, peper f. 339 714, kruidnagelen f. 160 036, indigo f. 98 071, salpeter f. 93 499; men vermoedt, dat uit Ceylon voor f. 1 050 000 retour is verzonden; men heeft geen geschikte schepen beschikbaar voor de na-vloot; men zal desnoods een klein scheepje zenden, vnl. voor het overbrengen der papieren)</remark>
<para>Wij moeten eenpaerigh verclaren en Uw Ho. Ed.le sullen het oock wel connen<lb/>
geloven, dat ons seer veele saacken van belangh in en omtrent Uw Ho. Ed.le<lb/>
dienst al vrij wat vreemt, verwert en duyster voorcomen en datter nogh al veel<lb/>
arbeyt en moeyte aan vast sal sijn, eer alles ontdeckt ende in een regte ploy gebraght<lb/>
sal connen worden.<lb/>
</para>

<fnote>[=1] Hieromtrent is mij niets naders bekend.</fnote>
</body>
</teiTrim>