<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="679"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn; Batavia, 19 februari 1684"/>
<meta key="rawdate" value="19 februari 1684"/>
<meta key="seq" value="II"/>
<meta key="year" value="1684"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Nicolaas Schaghen, Joan van Hoorn"/>


</header>
<body>
<pb n="679" />
<head>II. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, NICOLAAS SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN,<lb/>
BATAVIA 19 febr. 1684.</head>
<folio>Kol. Arch. 1271,fol. 568-570.</folio>
<remark>«Een rapport van Tack over Bantam van 20 juni 1682, bij Speelman ingediend
,<lb/>
kwam niet terecht<lb/>
»</remark>
<para>Ons tsedert gem. Sijn Ed.te overlijden door sijne gestelde gemagtigdens niet<lb/>
alleen toegekomen sijn verscheyde andere te voren nooyt bekende papieren en<lb/>
geschriften, maar ook selfs gesloote brieven en gehele cassen met negotie- en andre<lb/>
boeken, die voor desen nooyt gesien, nog bekent geweest sijn en dat wij ook meenen<lb/>
genoegsaam versekert te sijn, dat er onder Sijn Ed.te pampieren al meerder andre<lb/>
gevonden sullen worden, daar misschien sooveel niet aan gelegen sal wesen als aan<lb/>
de nog vermist wordende origionele maleytse brieven van den jegenwoordigen<lb/>
wettigen Koning ofte Sulthan van Bantham, die Sijn Hoogheyt in het begin van<lb/>
tjaar 1682 in sijne hoge noot en verlegentheyt aan dese Regeringe heeft gesz. en<lb/>
daarbij op een seer ernstige wijse ’s Comp.8 adsistentie versoght onder belofte en<lb/>
verseekeringe van soveel voorregten en prorogatijven, als wij meenen, dat ten<lb/>
principalen voor Uw Ho. Ed.e welstant en interest in sijn rijk en landen noodig<lb/>
zijn ende nadien deselve brieven ons jegenwoordig omtrent het sluyten van het<lb/>
lang uytgestelde contrakt met denselven Kon. van Bantham wel te staade soude<lb/>
komen konnen, indien hij sijne gedane beloften wilde ontkennen, behalven dat se<lb/>
ook konnen dienen ter overtuyginge der Engelsen, Fransen, Deenen etc.a, omtrent<lb/>
hetgeene de E. Comp.e door haar is ofte nog moghte worden te laste geleght, so<lb/>
hebben wij de gemelte Sijn Ed.te gemagtighde, waaronder den e. secretaris Jacob<lb/>
van Dam éen ende in rang ook de eerste is, seer ernstigh gerecommand.rt na de<lb/>
voorn, origionele Comp.8 brieven nauwkeurig ondersoek te doen, gelijk zij verklaren<lb/>
dat ook is geschiet, dog sonderdat se tot nog toe gevonden ofte te voorschijn gekomen<lb/>
sijn. Den gem. e. secretaris Jacob van Dam heeft eenige dagen na
<note mark="1"><emph>Er</emph> staat: in.<lb/>
</note>
’t<lb/>
overlijden van de Heer Generaal Speelman z.g. aan ons verthoond ende overgegeven<lb/>
de minuyt-no tulen van resolutiën, die het voorleede jaar 1683 souden<lb/>
genomen sijn, gesamentlijk tot een boek bij malkanderen genaayt ende die wij in<lb/>
het nablaaden hier en daar niet soodanig bevonden hebben, dat wij ons daarmeede<lb/>
souden konnen conformeren, gelijk wij ook niet geloven, dat gemelte sec.8 Van Dam<lb/>
met eede soude konnen verklaren, dat deselve na sijn e.8 opstellinge on verandert<lb/>
sijn gebleven en dat alle de saacken zoodanigh, alse daarin aangetekent en vervath<lb/>
staan, waarlijk in Raade van India sijn vastgestelt ende geresolveert.
</para>
<remark>«Hierop zal later worden teruggekomen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>