<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="680"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn; Batavia, 31 mei 1684"/>
<meta key="rawdate" value="31 mei 1684"/>
<meta key="seq" value="III"/>
<meta key="year" value="1684"/>
<meta key="month" value="5"/>
<meta key="day" value="31"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Schaghen, Van Hoorn"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Nicolaas Schaghen, Joan van Hoorn"/>

</header>
<body>
<pb n="680" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0680"/>
<head>III. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT, NICOLAAS SCHAGHEN EN JOAN VAN HOORN,<lb/>
BATAVIA 31 mei 1684 *).<lb/>
</head>
<folio>Kol. Arch. 1282,fol.4-162.</folio>
<remark>«29 febr. kwam de retourvloot buiten de Straat Sunda; voor f. 13 914 werd nog<lb/>
aan de vloot aan cargasoen nagezonden; steeds meer ,, verwonderen- en beklagenswaerdige”<lb/>
ongerechtigheden worden bekend; 3 maart arriveerde de Vrijheyt uit<lb/>
Zeeland met o.a. de Generale Missive van Heren X VII van 22 juni; de Naeltunjk<lb/>
bracht 21 jan. carg. van f. 171 074 naar Amboina, w.o. f. 90 180 contant, de America<lb/>
vertrok 7 maart derwaarts met cargasoen van f. 259 349, w.o. f. 150 600 in contant,<lb/>
de 30c de Henricus , carg. f. 11 328, welk scheepje daarna in de Molukken zal gebruikt<lb/>
worden; met de America vertrokken ds. Petrus Dix en 23 ambachtslieden; scheepstimmerlieden<lb/>
waren niet voor Amboina beschikbaar, evenmin militairen; op last van<lb/>
Heren
<emph>XVII</emph>
<lb/>
»</remark>
<para>
- de orangkayen-landraden alomme aen te seggen, dat het bij de reedts<lb/>
gedane plantagie voor eenige jaren off tot nader waerschouwinge zal mogen en<lb/>
moeten blijven berusten zonder ook de af stervende boomen door nieuwe aenplantinge<lb/>
te doen vervangen.<lb/>
</para>
<remark>«Zij gelastten ook niet voort te gaan met de bouw van een kasteel aan de Laha,<lb/>
maar Victoria te repareren<lb/>
»</remark>
<para><emph>Zoo</emph> hebben wij de regeringe aldaer van gelijken andermael in serieuse termen<lb/>
vermaant deselve
<super>1 2)</super> geene de minste oorsake van misnoegen te geven, tzij met het<lb/>
opleggen van nieuwe lasten ofte eenigen dwang omtrent de religie, zijnde bevorens<lb/>
van het getrouw wegen en betalen der nagelen mede het nodige aenbevolen ende<lb/>
daer het ook niet aen schijnt te haperen. Wij hebben om de voorsz. redenen ook<lb/>
geordonneert die van Keffing en insgelijx de Papoeas ongemoeyt te laten, tot tijd<lb/>
en wijle dese donkere nevelen
<super>3)</super> overgewaeyt sullen zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Stuurlieden, die geknoeid hebben, zijn resp. tot 3 en 2 jaar arbeid in de ketting<lb/>
en verbeurte van 6 maand gage veroordeeld; schepen, die ledig van Amboina en Banda<lb/>
vertrekken en gelast worden
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1"><emph>Opkomst</emph> VIII, p. V wordt een Generale Missive van 16 aug. 1684 vermeld. Uit het<lb/>
begin van ons nr. IV van 30 nov. 1684, blijkt, dat de voorafgaande Gen. Miss. ons nummer III<lb/>
is, dat echter eerst 16 aug. werd verzonden met de via Bengalen naar patria verzonden Juffrouw<lb/>
Anna. Dat is vermoedelijk de reden, waarom De Jonge aan onze brief een onjuiste<lb/>
datum toekent. Van een Gen. Miss. van 16 aug. 1684 blijkt verder nergens iets.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De inheemse bevolking.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De door Heren XVII vermelde mogelijkheid van een Engelse aanval op Batavia of<lb/>
andere bezittingen van de V.O.C. .waarbij ook in het bijzonder aan de Specerij -eilanden werd<lb/>
gedacht.<lb/>
</fnote>

<pb n="681" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0681"/>
<para>
- Biema off de cust van Java aen te doen om in te nemen zodanige<lb/>
wharen off houtwerken, als daer in voorraat mogten leggen, niet alleen op hun<lb/>
vertrek ten scherpsten gevisiteert, maer ook dat de opperhoofden onkundig zullen<lb/>
gehouden werden van de plaats off eenige plaetsen, die sij in haer retour na herwaerts<lb/>
onderwegen hebben aen te doen, totdat zij ’t eyland Boero zijn gepasseert,<lb/>
wanneer en vroeger niet hunne ordre, bij secrete instructie mede te geven, sullen<lb/>
openen
<super>1).</super><lb/>
</para>
<remark>«De St. Martensdyk vertrok 19 dec. naar Banda carg. f. 68 407, w.o. f. 36 000<lb/>
contant, de Orave 21 jan. f. 57 461, f. 31 200, de Hollandse Thuyn (en de Javaanse<lb/>
Bode ) 24 febr. f. 34 389, f. 25 752; bovendien verzonden met het eerste schip drie<lb/>
roeivaartuigen, waarvan twee te Japara verongelukten, met het laatste 9 ambachtslieden;<lb/>
15 maart kwam de Sumatra, die 4\ maand onderweg was, van Temate,<lb/>
»</remark>
<para>veroorsaekt door een vrugteloos tentamen om bij noorden Celebes en Bomeo<lb/>
tusschen de engte van Paragoa
<super>2)</super> door in ’t Japanse vaerwater te komen, dog<lb/>
moesten het ten laasten nog bijwesten Celebes laten omstaen.<lb/>
</para>
<remark>«Bemanning en passagiers waren gezond, w.o. 21 hoofden, die het contract met<lb/>
Temate nog moeten ondertekenen en hun 73 slaven, vgl.
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDLXXII;<lb/>
het schip bracht ook 84 113
® nagelen uit Amboina ; de Koning en de hoofden zullen<lb/>
nu naar hun land terugkeren, o.a. omdat
<lb/>
»</remark>
<para>
- gem.te Hoogheyts langer verblijft hem geensints tot een gereguleerder<lb/>
leven, maer weleer tot een doorslaende debausche strekte ende insonderheyt, als<lb/>
wij bij examinatie der notitiën van de verstreckingen tot zijn en der grooten<lb/>
onderhout zagen, wat lasten d’E. Comp.e van haer zedert hun aenwesen alhier<lb/>
gedragen had.<lb/>
</para>
<remark>«Terwijl hij bovendien zijn „Coninglijke gereetschappen en cirwgïèri ’ verpandde;<lb/>
sedert 5 oct. 1681 werd hem door de V.O.C. verstrekt voor 10 244 rsd ., w.o. 4651 in<lb/>
contanten, aan prins Rotterdam sedert sept. 1779 voor 3635 rsd., 1844 contant, aan<lb/>
de andere prinsen en groten 8393, 2606 contant; de gastmalen komen hier nog bij en<lb/>
de recognitiegelden voor de nagelen vanaf 1 jan. 1683 voor twee jaar ineens; voorlopig<lb/>
mag de gouverneur niets meer verstrekken; de Koning is Padibrugge bovendien nog<lb/>
3600 rsd. schuldig wegens voorschotten, hem in 1677 verstrekt; thans nog aangegane<lb/>
schulden zullen in rechte niet erkend worden; 13 hoofden moeten nog te Batavia blijven<lb/>
„om ’t quade bloet te suy veren”, ook prins Rotterdam wegens zijn vijandschap tegen<lb/>
den Koning; 29 maart vertrokken reeds 7 rijksgroten, w.o. kapitan-laut Reti, met de<lb/>
Aerdenburg, carg. f. 70 393, w.o. 30 000 in contant; men moet met Tidore in vrede<lb/>
blijven,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Dit alles om nagelsmokkelarij door het eigen personeel tegen te gaan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Paragoa is een andere naam voor het lange eiland Palawan, welks centrum ongeveer<lb/>
ligt op 10° N.B. en 118° O.L. De hier bedoelde engte is de passage bezuiden het eiland.<lb/>
</fnote>

<pb n="682" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0682"/>
<para>
- on vermindert de vrijheyt aen onse beledigde Ganesen om op die van<lb/>
Gita
<super>1)</super> en andere Tidorese onderdanen (des geraden vindende) los te gaen ende<lb/>
hare gepleegde rooff- en moorderijen als het verdrijven van dezelve uyt Toseko<lb/>
(gehorende onder Ternaten) eenigermaten betaelt te setten.<lb/>
</para>
<para>Den Coning had ook alvorens d’onse toegestiert drij gevange Mandoliërs
<super>2),</super><lb/>
welke door zijn last uyt hun dorp geweldelijck waren afgehaelt ter oorsake van<lb/>
zekere manslag, onder het dorp Gita gepleegt door eenige onbekende berglieden,<lb/>
item nog 15 Xulanesen en Gapiresen ofte Bengayers, door de Mabase rovers<lb/>
opgebragt, wanneer nog 7 diergel. gevangens onder hem verbleven, houdende zig<lb/>
voorts stil.<lb/>
</para>
<remark>«Hij is beschaamd over zijn optreden tegen Toseko , dat tot het rijk Ternate behoort;<lb/>
men dient hem niet te beleefd te behandelen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- waervan den Bats jander ook het gevoelen heeft door de berovinge<lb/>
zijner sagulanden, welke de Tidoresen stoutelijk frequenteren zonder voorgaende<lb/>
consent en een teyken verkregen te hebben, gelijk d’ordre medebrengt.<lb/>
</para>
<remark>«Gegevens Menado, afgedrukt
<ref>Minahassa p. 85-86</ref>; met de bouw van een redoute<lb/>
te Parigi werd nog niet begonnen , want Lobs vindt, de plaats te afgelegen en er is geen<lb/>
werkvolk; de Hoge Reg. acht ze vnl. nodig om er de rust te bewaren; schildpadshoorn,<lb/>
dat voor 40 a 50 rsd. het pikol wordt ingekocht , zal hoogstens 30 pikol belopen; men<lb/>
kan er niemand buiten een versterking laten wonen; de landbouw wordt in Ternate<lb/>
vlijtig bedreven; een relaas over Siau van Padtbrugge gaat mede benevens een ander in<lb/>
zachter termen voor evt. gebruik tegen Spanje; planken van Rembang Tiaar Makassar<lb/>
gezonden; de Couwerve vertrok 22 nov. van daar naar Japara , maar kwam nog niet<lb/>
aan; mogelijk zond men het schip met rijst van Makassar direct naar Banda; het<lb/>
Huis te Merwe vertrok 7 febr. met 700 Makassaren enz. van Cheribon naar Makassar;<lb/>
Tack is nog niet daarheen vertrokken , daar hij eerst het verdrag mei Bantam moet<lb/>
sluiten; er is geen geld in kas om Makassar 20 000 rsd. te kunnen zenden; naar Timor<lb/>
vertrok 7 maart de Bataviase Koopman met hel opperhoofd Johannes van Heeden en<lb/>
carg. van f. 10 653, w.o. voor f. 610 aan geschenken aan hoofden, die voor ongeveer<lb/>
dat bedrag aan was schonken; een Frans schip uit Stam vertrok derwaarts uit Batavia<lb/>
op 13 maart; daarom werden de inkoopsprijzen van de V.O.C. voor sandelhout en was<lb/>
iets verhoogd; Makassar moet niet te veel passen op Timor verlenen; de resident te<lb/>
Bima mag die voortaan niet meer verlenen<lb/>
»</remark>
<para>
Sij
<super>3)</super> dien lantaert
<super>4)</super> niet als alles quaats jegens d’E. Comp.e inboesemen, zoo<lb/>
dienen zij ook soo na aen de Oosterse provintiën niet te komen, wordende bij<lb/>

<fnote ref="1">Gita, door Tidorezen bewoond dorp ter westkust van Halmaheira op 22' N.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mandioli, eiland van de Batjan-groep ongeveer op 40' Z.B. en 127°20' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">De Makassaarse en andere vluchtelingen uit Zuid-Celebes.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De bewoners van de Timor-archipel.<lb/>
</fnote>

<pb n="683" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0683"/>
ervarentheyt hoe langer hoe meer bevonden, dat die natie niet te veel mistrouwt kan<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<remark>«17 maart kwam de Pijnacker met 3100 pikol peper van Palembang , waard<lb/>
/. 38 721; het schip is afgevaren en zal evenals de Beemster verkocht worden; gunstige<lb/>
peperinkoop aldaar; hoop op toezending van contanten uit patria en op flinke winst<lb/>
op de peper in China , waar wel 10 000 pikol gewenst zou zijn; verklaring van het<lb/>
personeel te Palembang over het tekort van 3% op een vorige partij , tegen vroeger<lb/>
1\ tot hoogstens 2%; volgens hen zou op de schepen gestolen zijn; hoop , dat in het<lb/>
nieuwe pakhuis het tot stof vergaan minder zal optreden; een deel van het er verkochte<lb/>
textiel was door de vocht bedorven; de Sultan van Palembang is weinig genegen<lb/>
tot een gesprek van Pangeran Depatti met den Sultan van Djambi
,<lb/>
»</remark>
<para>
- zig excuserende op de doodt van een gelieft kintje, daerover den<lb/>
Pangeran voornoemt zeer treurig was en welkers graff hij dagelijx ging besoeken<lb/>
en beweenen.<lb/>
</para>
<remark>«Zijn gezanten komen 11 maart te Batavia om te bedanken voor het kwijtschelden<lb/>
van de kosten van de hulpexpeditie in 1683; zij verzoeken den resident Sabelaer terug<lb/>
te roepen, waartoe men geen reden heeft over te gaan; zij schonken 60 pikol witte peper;<lb/>
Pangeran Depatti staat
<lb/>
»</remark>
<para>- bekent voor een vredelievent heer en daer beneffens getrouwt hebbende<lb/>
des Sulthans van Jambys suster, off alle quade machinatiën in tegendeel<lb/>
komen voort van den quaataardigen Pangiran Aria, die met zijn entreprenant humeur<lb/>
den baas int hoff schijnt te spelen en ge vreest te sijn en aen welkers minees<lb/>
(apparent niet sonder waerschijnlijkheyt) die van Jamby toeschrijven de versamelinge<lb/>
van sooveel rooffvaertuygen bij Bliton, onlangs van 10 tot 100 geaccresseert<lb/>
en onder den Macassar Dain Cholon en daer deselve meenen, dat het mede op<lb/>
Jamby off Johor zoude wesen aengesien.<lb/>
</para>
<remark>«Men merkte nog geen kwaad van hen; men heeft enige zorg voor het fort je op<lb/>
Bangka , waar vele zieken zijn<lb/>
»</remark>
<para>Het voorsz. eylandt Banca leverende eenige bindtrotting, cadjang en harpuj^s<lb/>
uyt, was derw.ts g’ordonneert in trocque van kleden eenigen voorraat van de<lb/>
genoemde speciën te procureren, te meer omdat deselve op Palembang in eenigen<lb/>
tijd niet waren te krijgen geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Van Palembang is enig personeel opgezonden, dat een Javaans schip, van een<lb/>
pas voorzien, bestolen heeft
, o.a. van goud<lb/>
»</remark>
<para>Onderwijlen heeft den voorn. Javaen voor de scheepsopperhoofden een her-<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Minee, kuiperij.<lb/>
</fnote>

<pb n="684" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0684"/>
<para>roepinge, specialijk wegens het gout, gedaen, die ons zeer suspect is en die wij<lb/>
neffens dese geheele zake hebben gerenvoyeert aen de Raat van Justitie.<lb/>
</para>
<remark>«Het personeel in Djambi klaagt over den Sultan, die zich niet aan de contracten<lb/>
houdt<lb/>
»</remark>
<para>’t Arrivement van Zijn Hoogheyts verwagte ontset uyt Siam scheen hem ook<lb/>
weder nieuwe desseynen int hooft te brengen, waervan egter nog niets zekers<lb/>
konde werden g’adviseert. De visite van het Siamse jonk, door ordre van onse<lb/>
residenten en volgens het laaste contract
<super>x)</super> bij onse besettelingen voor de rivier<lb/>
Sjampan
<super>1 2)</super> ondernomen, was door den sabandhaer, expres tot dien eynde affgesonden,<lb/>
tegengestaen en aen den seconde Sybrant Swart3), om ons regt, desen<lb/>
aengaende, in beleeffde termen bekent te maken affgevaerdigt, wiert door hem<lb/>
tegemoet gevoert, dat dit cargasoen int maken vant jongste contract daerbuyten<lb/>
was bedongen en dat hem zulx derhalven niet qualijk wilde afnemen. De specificatie<lb/>
vant voorsz. cargasoen bestaet in verscheyde zoo rariteyten, soorten van lijwaten<lb/>
en stoffen tot kledinge als ammunitiën van oorlog etc. en namentlijk in<lb/>
driehondert sesen veertig gemeene Siamse potten buspoeder en 3000 st. ijsere<lb/>
kogels van 3 tot 6 ® bals.<lb/>
</para>
<remark>«De bevolking spreekt er telkens over het weer toelaten van de Engelsen<lb/>
»</remark>
<para>
Discoursen van de Jambynesen, dat sijluyden van outs aen geen slaafagtige<lb/>
contracten waren gebonden geweest, nog ook int toekomende wilde zijn en dat de<lb/>
laeste, zoo met het opperhooft als met den heer Hartsink gesloten, alleen uyt<lb/>
vrees ende geensints uyt affectie was geschiet, stellende de lantsgrooten absoluitelijk<lb/>
vast, dat de peperculture zoude te niet gaen, indien men geen capitael<lb/>
wilde uytfiëren, omdatter jegenwoordig geen vermogende coopl. in Jamby te<lb/>
vinden waren om op een andere voet te negotiëren, behoevende, zoo men haer<lb/>
geloven mogt, de Comp. voor geen prompte satisfactie bekommert te sijn, ’twelk<lb/>
d’onse dan hadde bewogen op hoop van een goede negotie ruym sesduysent rd.8<lb/>
aen goede luyden uyt te setten. Maer de eygentlijke bootschap van de pangirans<lb/>
zijnde geweest om door dat middel selfs eenige contanten in handen te krijgen, was<lb/>
haer dat bij weygeringe van goede panden van silver en gout servies, daar’t haer<lb/>
niet aen ontbreekt, beleefdelijk ontweyt. Den Conink tot dien eynde zelfs in de<lb/>
logie verschijnende, hadden se op zijne instantiën 200 rd.8 geaccordeert, die desniettemin<lb/>
rontuyt verclaerden, dat zijne bovenlanders niet genegen waren den<lb/>
peper anders dan tegen 18 en 20 gantings
<super>4 *)</super> per reael te venten, ’twelk op
<emph>217IM</emph> è,<lb/>
21/12 rd.8 de picol uytkomt, al souden se die ook laten verrotten. Welke discoursen<lb/>
eenige dagen onder ’t volk blijvende sweven, hebben de residenten aen Zijn<lb/>

<fnote ref="1">NI. art. 6 van dat contract,
<emph>Corpus</emph> III, p. 326.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Mogelijk is hier bedoeld Simpang, dat hier aftakking betekent; een dorp Simpang<lb/>
ligt aan het boveneinde van de delta van de Batang Hari.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sybrant Swart was april 1684 onderkoopman te Djambi, mei 1686 sectmde te Palembang,<lb/>
oct. 1687 koopman en resident, sept. 1690 opperhoofd van Palembang en Djambi.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Gantang is in de Indische archipel een gewicht en maat van wisselende grootte, hier<lb/>
 
 vermoedelijk 10 kati.<lb/>
 </fnote>

<pb n="685" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0685"/>
Hoogheyt versogt, daerin billijcke ordre en redres mogt werden gestelt, dan, dat<lb/>
is wel belooft, maar nog niet gevolgt, zijnde niet meer als 1100 p.18 en dat meest<lb/>
op afkortinge van de jongst gemaekte schuit tot daer toe bemagtigt en d’onse van<lb/>
opinie, dat den Sulthan van de voorseyde gerugten zelff den autheur is.<lb/>
</para>
<para>Den roep ook is onder ’t gemeene volk, dat in gevalle wij wederom eenige<lb/>
krijgsmagt mogten derwaerts depecheren, dat zij haer niet zouden ontsien hunne<lb/>
negorijen te verlaten en met haer canon en gereetste meubelen naer de bovenlanden<lb/>
tot in Manicabo te retireren, waerheen denConink met de meeste pangirans<lb/>
en zijn vrouw Ratoe Coelong onder pretext van een offerhande op zekere heylige<lb/>
plaets in de mont van Tambessis rivier al een togt is gaen doen, eygentlijk, zoo<lb/>
zommige meenen, om aldaer een pakhuys op te regten en, soo andere voorgeven,<lb/>
om Radja Manicabo persoonlijk te gaen ontmoeten.<lb/>
</para>
<remark>«De Vorst vroeg
<lb/>
»</remark>
<para>
- om 6 stux pascedullen, zullende dienen om van Java’s Oostcustaff<lb/>
te halen 40 &amp; 50 rijpaerden voor de tournoybaan, dan bij d’onse op wat anders aengesien,<lb/>
die uyt den ongemeenen familiaren ommegank met Riauw en correspondentie<lb/>
met eenen Soutanala aldaer niets goets voorspelden.<lb/>
</para>
<remark>«Hem zijn die passen wel verleend , maar met een onderschrift voor het V.O.C.<lb/>
personeel ter Oostkust; de Sultan voelt zich ook niet aan het contract gebonden, wat<lb/>
betreft vrede met Palembang, dat het volk uit Tembesi niet restitueert; men had er<lb/>
gehoord
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Palembanger preparatie maekte om het landt van Riauw<lb/>
en alle de Johoriten met de wapenen te besoeken.<lb/>
</para>
<remark>«Er werd weinig textiel verkocht; het personeel vraagt om
<emph>8000</emph> rsd. aan contanten;<lb/>
het opperhoofd Adriaen Wilant stierf in maart; de Sultan komt bijna dagelijks in<lb/>
de loge; niemand is er bereid als gezant naar Batavia te gaan,
<lb/>
»</remark>
<para>
- uyt oorsaek dat men hier zoo ligtelijk alles toestont en contracteerde,<lb/>
’twelk men voortshands wist, dat niet zoude wesen te onderhouden, waeruyt men<lb/>
schijnt te moeten oordelen, dat de gemelte grooten van beter wil en meerder<lb/>
opregtigheyt souden wesen, alhoewel het jongst voorgaende ad vis den Conink in<lb/>
dit stuk met zijn geheele natie schijnt te confunderen en met éen zop, gelijk men<lb/>
zeyt, te overgieten.<lb/>
</para>
<para>Den Sulthan had zig naer de wederkomste uyt de bovenlanden, alwaer gemeent<lb/>
wiert, dat hij de arme boeren in de landen van Toedjoeboa Cotta, stotende<lb/>
geheel tot aen Manikabo, niet weynig geschadt en geschoren hadde, veel rekkelijker<lb/>
aengestelt als te voren.<lb/>
</para>

<pb n="686" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0686"/>
<remark>«Sedert begint peper toe te stromen; de Vorst is echter wispelturig en geldzuchtig ,<lb/>
opgezet door zijn drie Makassaarse vrouwen; het hoge water maakt sluikerij makkelijk;<lb/>
volgens het personeel zit de moeilijkheid niet in de verlaging van de peperprijs , maar<lb/>
in
<lb/>
»</remark>
<para>- de geconditioneerde betalinge van */3 parten in lijwaten en £ in contant,<lb/>
dewijle de coopluyden met de doeken geen weg weten.<lb/>
</para>
<remark>«De Palembangers venten die tot in het verre bovenland met 20% verlies; de Vorst<lb/>
meent, dat de bedoelde Makassaarse roofvloot tegen hem en Riouw bedoeld is; rust in<lb/>
het rijk zal volgens de Hoge Regering alleen de pepercultuur kunnen doen herstellen;<lb/>
in Palembang vordert men weinig met het aanmaken van witte peper door 15 arbeiders<lb/>
en evenveel slaven, men vraagt er nog 15 aan; Solorese slavinnen aarden in Djambi<lb/>
en Palembang slecht; de Djambische gezant in Siam hield tegen het opperhoofd Faa<lb/>
vol,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat zijn meester in de onderhandeling met den Coning van Siam niet<lb/>
en hadde misdaen, alsoo het gemaekte contract met d’E. Comp. niet anders en<lb/>
sag als op het slissen van den oorlog tusschen Jamby en Palembang en den peperhandel,<lb/>
die ons daerbij alleen was toegestaen en sodanig schijnt het den Coning<lb/>
van Siam mede te begrijpen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Siam schreef,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij op de aenneminge van den Coning van Jamby tot zijn vasael<lb/>
en onderdaen van geen ander als het bovengem. pepercontract met d’E. Comp.<lb/>
hadde geweten en dat dese aenneming was geschiet niet om eenig voordeel uyt te<lb/>
trecken, maer alleen uyt enckele genereusheyt ende mededogentheyt met een<lb/>
Vorst, die in noot ende verlegen was, dat ook dese onderstelling van Jamby ons<lb/>
regt op den peper, aldaer vallende, geensints en soude verminderen, maer veeleer<lb/>
conformeren en het effect daervan bevorderen, etc. Welcke antwoort wij niet en<lb/>
kunnen geloven, dat met Zijn Majesteyts oogmerk en ware meeninge overeenkomt,<lb/>
van gevoelen sijnde, dat het is een opstelling en bravade van den bekenden<lb/>
Griexsen mandorijn, die het voorname bewint over ’s Conings negotie heeft en ons<lb/>
wel gaerne zoude vóllen wijsmaken, dat zijn meester zig niet zooveel aen winst en<lb/>
geit gelegen liet als aen de eere om verlegen en verdruckte Vorsten te adsisteren<lb/>
en onder zijne bescherming aen te nemen, schoon hij daervan niet als lasten en<lb/>
oncosten tegemoet konde zien, ’twelk van een heydens Coning al vrij wat raars *)<lb/>
zoude wesen. Onderwijlen heeft den Coningh van Jamby voor de gesondene<lb/>
gouden en silvere bloem, een diamant ring, een bittersteen
<super>1 2)</super> ende parthij rottingen<lb/>
van een lid - tot een wedergeschenk bekomen de waerde van ongeveer<lb/>
20 000 rd.s, daeronder 1000 rd.8 contant, de rest aen lakwerken, manifacturen,<lb/>
huyselijke nootwendigheden ende ammonitiën van oorlogen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Raars, zeldzaams.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bittersteen, een steen, waaraan men heilkracht toeschreef.<lb/>
</fnote>

<pb n="687" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0687"/>
<remark>«PhauLkon deelde Faa mede
, dat de Koning van Siam niets unst van de contracten<lb/>
tussen Djanibi en de V.O.C.
,<lb/>
»</remark>
<para>
- wenschende te mogen weten, met hoedanige Vorsten en onder wat<lb/>
conditie d’E. Comp. in verbond was, om zig na te kunnen reguleren en soo versoeken<lb/>
d’onse mede, dat hun de Jambyse contracten mogte worden toegesonden<lb/>
om haer daervan bij voorvallende gelegentheyt te connen dienen. ’tWelk niet nodig<lb/>
zal sijn, alsoo bij geen van de drie contracten, in den jare 1643, 1681 en 1683 met<lb/>
die van Jamby gemaekt, kan blijken, dat dien Coning zig ooyt d’E. Comp. onderworpen<lb/>
ofte derzelver bescherminge aengenomen heeft, invoegen ons voorgeven,<lb/>
dat hij niet vermogens is zig onder den Coning van Siam te begeven ende desselfs<lb/>
protextie aen te nemen op geen ander fundament schijnt te rusten als alleen daerop,<lb/>
dat den Coning off Pangiran van Jamby voor desen soude zijn geweest een vasael<lb/>
van den Sousouhounang Mataram ende dat, dewijle denselven d’E. Comp. als<lb/>
beschermheer hadde aengenomen, Jamby gevolgelijk zigzelven daer niet en konde<lb/>
buyten sluyten, ’tgunt wij ons laten voorstaen, dat geagt zoude kunnen worden<lb/>
wat te verre gesogt en uytgerekt te sijn. Dog ingevalle het voornemen van den<lb/>
Coning van Siam zodanig mogte wesen, als hij voorgeeft, namentlijk, dat zijn<lb/>
meesterschap over Jamby omtrent onse gemaekte contracten geen belet zoude<lb/>
toebrengen, maer veeleer deselve bevestigen ende de uytvoeringe bevorderen en<lb/>
datter dan ook tusschen gem. zijn koninklijk voornemen en tusschen zijn magt en<lb/>
vermogen geen onderscheyt ware te maken, dan en soude hem d’eer en het vermaek<lb/>
om een noodlijdent Vorst onder zijn bescherming te nemen, mitsgaders de<lb/>
genereusheyt om denselven met geit en goet t’adsisteren niet zeer te misgunnen<lb/>
of te benijden sijn. Maer wij stellen vast, dat het meer gesien heeft op den Jambysen<lb/>
peper en den vertier van kleden aldaer tot vermeerdering van de Siamse vaert en<lb/>
handel ende dat dit de concepten zijn van den meergem. Grieksen mandorijn, die<lb/>
op de voldoeninge der specerijen, door hem van hier gevordert, al wat staet gemaekt<lb/>
hebbende en siende, dat het contrarie was uytgevallen, zig vrij misnoegt<lb/>
hadde getoont en ook ongenegen met d’onse te treden in sodanigen onderhandeling<lb/>
van koper, spiaulter etc., als wij het voorleden jaer na Siam hebben geschreven.<lb/>
</para>
<folio>Fol.41r-42r.</folio>
<remark>«De Koning van Siam blijft tot handelsondememingen genegen ondanks de<lb/>
schade, die zijn dienaren hem bezorgden , vnl. in textiel, dat in Siam wordt aangevoerd;<lb/>
de Engelse vrij koopman Lampton is niet uit Suratte in Siam teruggekeerd om zijn<lb/>
schuld aan den Koning af te doen; de Koning huurde een Engels scheepje voor een<lb/>
handelsreis naar Perzië en laat daar ook een eigen schip voor bouwen; ook zond hij<lb/>
een schip naar China om spiaulter op te kopen en een ambassade aan den Keizer<lb/>
over te brengen; de berkelang wil 60 jonge paarden te Batavia laten kopen, maar die<lb/>
zijn er niet verkrijgbaar<lb/>
»</remark>
<para>
Den Viceroy tot Ligoor, zijnde een groot gunsteling des Conings ende die<lb/>
zig ook tot d’E. Comp. genegen toonde, had aen onse residenten aldaer versogt<lb/>
om met een briefje van dese Regeringh vereert te mogen werden, daerin wij hem<lb/>
dan ook ter gelegener tijd met bijvoeging van een matige schenkagie (waerom het<lb/>
dat volk al meest te doen is) zullen dienen te wille te sijn. De armade, waervan<lb/>
Uw Ho. Ed.e voor desen berigt gedaen zij, dat door den Siamsen Coning op eenige<lb/>

<pb n="688" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0688"/>
Chinese vlugtelingen ofte rovers was uytgeset, was onvemgter zake weder teruggekomen<lb/>
en volgens bekomene tijding uyt Cambodja zoo hielden hun de gevlugte<lb/>
Chinesen, die haer daer ter neder geslagen hadden, gerust en stil, dog de twee<lb/>
hooffden derselve in questie met malcanderen gerakende, zoo had den een den<lb/>
ander met hantgeweer om ’t leven gebragt. Tusschen den Coning van Cambodja<lb/>
ende desselfs broeder, den nachenon
<super>1),</super> die sig aen de kant van Cochin China onthield,<lb/>
was gants geen goet verstand, trachtende malcanderen alle mogelijke afbreuk<lb/>
te doen. Om ’twelke voor te komen ende hun van malcanderen te houden<lb/>
gesegt wierd, dat door den Coning van Siam een leger van 10 000 mannen na<lb/>
derwaerts stont opgesonden te werden.<lb/>
</para>
<remark>«Een interloper uit Engeland en 6 particuliere Engelse scheepjes uit India<lb/>
kwamen in Siam; het Franse opperhoofd reisde met een van die scheepjes naar<lb/>
Suratte; Faa wordt op zijn verzoek vervangen en wel door den opperkoopman Joannes<lb/>
Keyts, secunde in Banda; het Ligorse tin kost de V.O.C. 24 gld. licht geld de 100
ffi,<lb/>
d.w.z. de rijksdaalder gerekend op 60 st.; brengt ze in patrio, 45 gld. op , dan is dat nog<lb/>
bijna 100% winst; 27 febr. kwam de Croonvogel mei cargasoen van f. 161 480 uit<lb/>
Tonkin , voor patria vnl. textiel , verlakte en vergulde theetafels en confituurbakjes ,<lb/>
voor Japan zijde; de Engelsen kregen er een kloek schip met 80 000 realen voor<lb/>
opkoop van pelings , wal de prijs deed stijgen; men heeft last van
<lb/>
»</remark>
<para>
- de bedriegerije der Tonkinders, die int opmaken derselve pelings een<lb/>
watertje wisten te gebruyken, waerdoor se tot haer voordeel merckelijck swaarder<lb/>
quamen te worden, zonderdat zulx van de snedigste kenders kon worden bemerkt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.46v.</folio>
<remark>«De ingekochte zijde toas duur; bijzonderheden over de handel aldaar<lb/>
»</remark>
<para>Het meerendeel der ambagtsluyden ’t voorleden jaer van honger gestorven<lb/>
waren.<lb/>
</para>
<remark>«Waren door den Koning geëist, waarop maar weinig zal worden ingegaan,<lb/>
daar hel „haat en schade
” veroorzaakt; de handel met Yunnan herleeft er; op klachten<lb/>
over de geringe handel antwoordde de Koning,:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de negotie niet altijd evenveel voordeel toebrengt en het hem<lb/>
van herten leet is, dat de vremdelingen niet altijt met winst mogen vertrecken,<lb/>
dat hij ook doorgaans
<super>2)</super> getragt heeft alle natiën door goet, vrundelijk en beleeft<lb/>
onthael aen te moedigen om haren handel in zijn land te comen drijven, etc.a.<lb/>
Maer onse residenten zingen dienaengaende een geheel anderen toon, klagende<lb/>
over veele onredelijkheden, vexatiën en gewelden ende dat desel ve dagelijx nog<lb/>
meer en meer quamen aen te groeyen.<lb/>
</para>
<remark>«Voorbeeld hiervan, nl. wat geweigerde barnsteen betreft<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Mogelijk schuilt in dit mij niet bekende woord het siamese nak, titel voor een mandarijn.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">In de zin van : voortdurend.<lb/>
</fnote>

<pb n="689" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0689"/>
<para>Zijnde het niet genoug geweest, dat Zijn Majesteyt hun uyt de aengebragte<lb/>
lading 3000 taël zilver en vijff packen Guinees lijwaet hadde af gedwongen, maar<lb/>
zijn zoone ende de groote regters der stad hadden mede 3 J packen na haer genomen<lb/>
en die niet hoger als tot des Conings prijs betaelt. Voor de bamsteene, corale<lb/>
kettings, calbas-flesjes, leeretaepjens, velletjens etc.a, die Zijn Majesteyt voor twee<lb/>
jaren uyt het aengebragte cargasoen hadde genooten, was ook geen betaling te<lb/>
verwagten, alsoo hij voorgaff, dat hem die goederen alsdoen geschonken waren.<lb/>
</para>
<folio>Fol.49v.</folio>
<remark>«Wordt niet door de V.O.C. aangebracht, i vat de Koning verlangt, dan:<lb/>
»</remark>
<para>
- Zijn Mayesteyt haer zoude laten straffen als misdadigers, die zijn<lb/>
ordre overtreden hadden, waerop door de residenten dan wel gesegt wiert, dat de<lb/>
Comp. Zijn Majesteyt daermede gaeme zoude gerieven, als hij de voor desen door<lb/>
zijn vader betaalde prijs geliefde op te volgen. Dog daerop was door gem. voordrager<lb/>
<super>x)</super> weder gedient, dat Zijn Majesteyt verstond, dat hetgeen hij eyste, eerst<lb/>
in zijn land gebragt soude werden en dat het dan vroeg genoug was om wegens de<lb/>
prijsen met malcander t’accorderen. Dese groote onredelijkheden en dwingelandijen,<lb/>
die den Coning niet alleen pleegden aen de Europeërs en andere natiën,<lb/>
maer ook aen zijne eygen broeders, de groote mandorijns en de vordere onderdanen,<lb/>
maekten hem bij groot en kleen zeer gehaat.<lb/>
</para>
<remark>«Mocht een oproer uitbreken, dan zal men zeker ook de loge van de V.O.C.<lb/>
aanvallen<lb/>
»</remark>
<para>Sijne 4 afgesonden ambassadeurs aen den Keyser van China waren op 19 julij<lb/>
des voorleden jaers van daer weder teruggekomen, ge volgt werdende van drie<lb/>
gesanten van gem. Keyser, waervan maer 2, niet voor den 26en november daeraenvolgende,<lb/>
in Tonkin quamen te verschijnen, alsoo de derde onderwegen gestorven<lb/>
ende de reyse daerdoor te langer gevallen was. Dog desel ve waren den 14n december<lb/>
weder na haer land vertrocken, zeer misnoegt zijnde, omdat den Conink haer den<lb/>
vrijen handel hadde geweygert, daer zij zeer kostelijcke stoffen toe hadden medegebragt<lb/>
en waerom zij ook de schenkagie van den Coning niet aengenomen, maer<lb/>
deselve met de voet geschopt hadden, niet apparent zijnde, dat se die zouden<lb/>
accepteren, schoon Zijn Majesteyt haer deselve door een van zijne grooten hadde<lb/>
laten nadragen. Ook waren geduirende het aenwesen van de gem. Chinese ambassadeurs<lb/>
onse residenten in de logie gebannen ende op hooge poene belast geweest<lb/>
daer niet buyten te mogen komen, ’twelk ook bij hun was nagekomen en agtervolgt.<lb/>
Aen de Engelsen (die wegens het verswijgen en sluyken van partye salpeter,<lb/>
door hun daer aengebragt, mede al vrijwat moeyte en stribbeling hebben gehadt)<lb/>
was door den Coning toegestaen om mede benevens ons in de stadt te mogen<lb/>
woonen, waertoe zij al een stuk land gehuurd en daerop eenige bamboese wooningen<lb/>
gemaect hadden. Dog die vergunning quam haer wel te staen op thien stucken<lb/>
laken, die se tot dien eynde soo aen den Coning als aen andere grooten hadden<lb/>
moeten verschencken.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De persoon, die was aangesteld om als tussenpersoon voor het verkeer met vreemdelingen<lb/>
te zorgen.<lb/>
</fnote>

<pb n="690" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0690"/>
<remark>«Wegens af sterven van scheepsvolk moesten zij Tonkinezen inhuren; Samuel<lb/>
Baron is er vrijgesproken van moord op een Armenisch koopman,
<lb/>
»</remark>
<para>- alsoo de regters gebleken was, dat den schoonsoon van den vermoorde<lb/>
zulx int werk gesteld en door drie zijner slaven uytgevoert had.<lb/>
</para>
<remark>«Men heeft hem echter geheel „kaal
<emph>geplukt 30</emph> nov. 1683 was in Tonkin in een<lb/>
jaar gewonnen
/. 36 966 en uitgegeven
/. 18 702; er bleef een kapitaal van
/. 37 289,<lb/>
waarvan f. 14 021 in contanten; het opperhoofd Leonard de Mooy mag terugkomen en<lb/>
wordt vervangen door den boekhouder Joannes Sibens; 5 april kwamen de Sillida,<lb/>
de Zeyst en het Wout van de kust van China terug, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 754 r</ref>. 15-24, deels letterlijk gelijk; de zeer goede zijde was er duur, nl. van 175 tot 185 taël<lb/>
het pikol ; de Engélsen besteedden er 2000 damasten a
/. 20.
— het stuk aan; het goede<lb/>
spiaulter kostte bij de vindplaats 16 st. het pikol, maar het kwam door de vervoerskosten<lb/>
op
/. 10.
— te Canton; verdere gegevens over de handel aldaar, volgt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 754 r</ref>. 12 v.o. tot 755 r. 11, in substantie gelijkluidend, waarna volgt:<lb/>
»</remark>
<para>
- en verstonden, dat den h.r pouy
<super>x)</super> off veltheer van Hoksieuw<lb/>
aldaer ter stede residentie hielt, des zij van resolutie wierden zijn hoogheyt met een<lb/>
brieff hunne comste te notificeren, die daerop ook den hajong
<super>1 2 *)</super> off waterfiscael<lb/>
nevens den zoon van den tolk Limlaqua hadde afgestiert ende welken eerstgem.<lb/>
zig van alles g’informeert, de coopmansz. opgenomen en de copia onser missive,<lb/>
aen gem. veltheer gesz., mede aen land gedragen, mitsgaders tot de negotie goede<lb/>
hoope had. Dog volgens ontfangen berigt zoo was hij, pouy ofte veltheer, met den<lb/>
combon off stadhouder dierwegen in een hevig dispuyt geraekt, jae zodanig, dat<lb/>
sijn hoogheyt den pouy eyndeling zoude gesegt hebben: „Soo ghij dan den handel<lb/>
aan de Hollanders niet wilt toestaen, soo doet se dan voorts van onder Tinghay<lb/>
vertrecken, alsoo ik mij met haar niet meer wil bemoeyen.” Gelijk dan ook den<lb/>
mandorijn van Tinghay d’onse tot twee maelen een bevelbrieff van den stadhouder<lb/>
om te vertrecken hadde vertoont, dog dat was door hun g’excuseert met te zeggen,<lb/>
dat daeraen het behoorlijke gelooff niet konden defereren. Verscheyde andere<lb/>
brieven waren hierop nog gevolgt en ten laasten een met expresse ordre om d’onse<lb/>
met het geschut daer vandaen te dwingen, dat haer heel beswaerlijk te doen zoude<lb/>
geweest zijn, als bestaende hunne gehele artillerye niet meer als in twee a drie<lb/>
ijsere tweepond.*8. Des den stadhouder, ziende, dat zijne dreygementen bij d’onse<lb/>
weynig g’extimeert wierden, van resolutie geworden was zig dienaengaende wederom<lb/>
t’addresseren aen den pouy off veltheer, die dan, het werk lang genoug met<lb/>
vermaek ingesien hebbende, onse opperhooffden had laten versoeken, dat se van<lb/>
voor Tinghay vilden vertrecken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt in substantie ibid. r. 15-22; gevraagd werd,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Pouy is een verbastering van de chinese term pu yüan, waarmee in literaire taa<lb/>
een gouverneur zichzelf aanduidt, bijv. in een bevelschrift. Vgl.
<emph>Gezantschap,</emph> p. 26. De hier<lb/>
bedoelde gouverneur was Wang Kuo-an, Gouv. Gen. van Fukiën en Chekiang, ibid. p. 51. De<lb/>
meded. omtrent de woorden pory en povi in
<emph>Beschrijvinge</emph> II, I, p. 830 zijn onjuist en dienen te<lb/>
vervallen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hajong is een verbastering van hai-fang, assistent-prefect voor de kustverdediging,<lb/>
 
 vgl.
<emph>Gezantschap,</emph> p. 50.<lb/>
 </fnote>

<pb n="691" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0691"/>
<para>
- !) off de coopluyden wilden resolveren mits openstelling des handels<lb/>
een seker thol van de te verkopene wharen te betalen ende, nadien hij met de<lb/>
presente Chinese handelaers dienaengaende al was g’accordeert en de Engelsen<lb/>
zig ook voor tmeerendeel verclaert hadden, zoo wilde hij gaerne weten de resolutie<lb/>
van d’onse, dewelcke hem daerop tot antwoordt hadden gedient, dat se bij goet<lb/>
succes van handel nevens d’Engelse natie 2 p.r c.to van alle zoodanige coopmansz.,<lb/>
als bij hun vercogt en gelevert wierden, zouden betalen, waermede dien mandorijn<lb/>
des anderen daegs weder naer Canton vertrok met belofte van binnen 5 off 6 dagen<lb/>
bescheyd te sullen brengen, dog hij vergat het wederkomen. Nadien de Portugesen,<lb/>
aen men die 2 p.r c.t0 voor de passagie en repassagie der goederen over Maccao<lb/>
betaelt zouden zijn gewerden, op geenerley wijse daerin hadden willen condescenderen,<lb/>
de heeren pouy en combon, hun doen tot Maccao bevindende en den<lb/>
eersten de hertneckigheyt der Portugesen zig aentreckende, verpagte den vrijen<lb/>
handel voor twee agtereenvolgende jaren en dat voor de somma van f. 600 000<lb/>
onder beding van nog eenige andere voordelige conditiën, dog de negotie nam nog<lb/>
al geen behoorlijke voortgang.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt in substantie ibid. r. 22 - r. 3 v.o.; niet wordt verwacht , dat de Engelsen<lb/>
weder te Amoy zullen komen handelen; met de zending van een jacht naar de Macaose<lb/>
eilanden leden zij schade , evenzo een particuliere pink; zij hadden van 1677 tot 1680<lb/>
enig volk te Amoy , dat toen van de Coxinders was, maar moesten na de verovering<lb/>
door de Tartaren vertrekken; vaart der Portugezen van Macao op Batavia, Manilla,<lb/>
Siam, Goa, Bandjarmasin
, Patani en Timor<lb/>
»</remark>
<para>Stond ook met een scheepje naer Siam als ambassadeur aff te gaen eenen<lb/>
Pedronas de Sigoira
<super>1 2)</super> en voor envoyé naer Tonquin en Coutchin-China Furtuosa<lb/>
Guomas Ulite, beyde om met die Princen de oude vruntschap te renoveren en den<lb/>
handel te restabileren. Tot relaxatie onser arme gevangenen op Formosa hadden<lb/>
onse opperhooffden ook geen debvoiren gespaert, zijnde hun door seker Chinees<lb/>
berigt, dat de Holland.1-8 op Tayoan liber en vrij waren en het blijven off vertrecken<lb/>
in hun eyge wille stond, gelijk ook nog drie Engelsen, die aldaer residentie hadden<lb/>
gehouden, gelargeert en met een Chinese jonk naer Siam overgescheept waren,<lb/>
’twelk wij vullen hopen, dat bevonden sal worden de waerheyt te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt in substantie ibid. p. 754 , r. 25-33; 3 Portugese scheepjes uit Macao<lb/>
kwamen te Batavia vnl. met spiaulter, porcelein en thee, mede kwamen van daar terug<lb/>
4 vaartuigen van Chinezen met dergelijke lading; ze kochten alle peper van de Cie. in;<lb/>
scheepsverkeer van Malakka; zware regens aldaar; o.a. is van daar 21 jan. de Negombo<lb/>
met cargasoen van f. 101 900, vnl. staajkoper, porcelein, lakwerk en tin naar Bengalen<lb/>
vertrokken en 29 jan. de Honshólredijk met een weinig thee naar Coromandel; De<lb/>
Casembroot met 4 schepen vertoefde er van 9 tot 11 jan.; de Oosterblokker kwam er uit<lb/>
Siam met 3000 pikol sapanhout, waard f. 15 800, en 180 998 pond Ligors tin ad<lb/>
f. 45 453; averij van schepen, daar uit het noorden komend, doet slecht weer ter kust<lb/>
van China vermoeden; de gouverneur restitueerde goederen van geringe waarde.<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">Door den mandarijn, die van Canton naar de schepen van de V.O.C. was afgezonden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pedro(?) de Sequeira.<lb/>
</fnote>

<pb n="692" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0692"/>
<remark>toebehorend den opperpriester van Djambi en verworven bij het veroveren van een<lb/>
vaartuig van den zeerover Panglima Teko, hoewel
<lb/>
»</remark>
<para>
- die goederen van *) seer wettige prinse zijn te houden, als genomen<lb/>
van een schelmsen roover en dewelke de plaets niet behoefden te suppleren van<lb/>
het voorgegevene vermiste des voorn.e opperpriester, dan denselven Sultan is ons<lb/>
ook van dat gewigte niet om te vresen, dat hij onse gevoeglijkheyt in desen sal<lb/>
misbruyken off daerop zondigen.<lb/>
</para>
<remark>«Bij Hartsinck's bezoek aan Djambi werd van deze pretentie niet gerept; het is<lb/>
niet zeker, of de in die buurt samengekomen roofvaartuigen van den laksamana van<lb/>
Johore Paduka Radja of van den Palembangsen Pangeran Aria zijn; hoop, dat men<lb/>
met zachter middelen dan maritiem optreden de rust aldaar kan doen herleven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- welckers vercregen goede effecten
<super>1 2)</super> wij tot ons leetwesen ervaren,<lb/>
dat zelden ergens van gevolg off goede duir zijn, gelijk dat den aerdt medebrengt<lb/>
van alle zaken, die meer op vrees als op vrientschap en op gemene interesten komen<lb/>
te steunen.<lb/>
</para>
<remark>«Met het Huys te Cleeff werd 100 last rijst naar Malakka gezonden; de Bengaalse<lb/>
en Arakanse rijst kan anders dan de Javaanse wél drie jaar in de pakhuizen goed<lb/>
bewaard worden; er is echter geen gelegenheid die betere soort naar Malakka te vervoeren;<lb/>
een reis, op 9 sept. ondernomen door de Oranje naar Siak, gaf geen succes, daar<lb/>
de bovenlanders wegens het slechte weer niet verschenen en veel schepelingen stierven;<lb/>
de er werkende morador Thomas Dias is weinig betrouivbaar, waarom hem geen<lb/>
goederen werden toevertrouwd; bezette men de riviermond, dan zou men er de gouden<lb/>
textielhandel kunnen verwerven; in Perak was weinig handel<lb/>
»</remark>
<para>Dewijle de onse nog bedugt bleven voor een tweede attacque der Quedaesen<lb/>
op de reduyt van Dinding, was goetge vonden uyt het bekomen secours van hier<lb/>
derwaerts aff te steken een sergeant, een corporael en 10 soldaten.<lb/>
</para>
<remark>«De eis van Malakka ; in Rembang worden 10 sampans gebouwd voor de V.O.C.;<lb/>
wegens de onzekere tijd moet de Tijger, eiyenlijk voor Malakka bestemd, in Straat<lb/>
Sunda kruisen; 23 april kwam de Middelburg van de Westkust met car gasoen van<lb/>
f. 149 699, vnl. ingekocht goud - 874 taël in 6 maanden -, 1365 bahar peper en benzoë;<lb/>
Radja Hilir weigert, zo lang Radja Hulu Baros bestuurt, daar terug te komen; hij<lb/>
verblijft te Sorkam; wel vroeg hij den resident om een vrijgeleide derwaarts; hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- door de verjaegde stokebranders Radja Mangsoor
<super>3)</super> en de Aetchinse<lb/>
kitsouroan
<super>4)</super> af gehouden werdt, hoewel hij andersints genoug betuygt heeft<lb/>

<fnote ref="1">Waarschijnlijk een schrijffout voor: voor.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">NI. de gevolgen van maritiem optreden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Radja Mansur, een pro-Atjeehs hoofd ter Westkust, die in 1681 enige tijd aan boord<lb/>
van het Huis te Velsen voor Baros werd aangehouden, maar die wist te ontvluchten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Hiermee is bedoeld kjahi djuruan of suruhan, maleis bode, gezant, afgezondene;<lb/>
kjahi is de bekende titel.<lb/>
</fnote>

<pb n="693" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0693"/>
overvloedige reden tot een onversoenelijken haat tegen voornoemde d’Oulou te<lb/>
hebben, omdat hij zijn vader d’oude Radja Ilheer
<super>1)</super> verraden en deselve in Comp.8<lb/>
boeyen zoude hebben laten sterven en sijn oom Lelewangsa
<super>2)</super> in ballingschap vervoeren.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Men zal dus het bestuur met Radja Hulu moeten regelen; de commandeur Van<lb/>
Leenen neemt voor te Baros nog een verzoeningspoging te doen en tevens een goede<lb/>
plaats voor de loge uit te zoeken<lb/>
»</remark>
<para>De Tikoesen continueerden nog in oorlog tegen Comp.8 bontgenoten, waertoe<lb/>
door den verdreven Radja Ebraim schijnen aengeset te werden. Maer souden zij<lb/>
niet langh onse magt kunnen tegenstaen, vermits den Sultan Bekopia uyt de<lb/>
Doeablas Kotas
<super>3 4)</super> nu tegen deselve nevens Panglima Radja op de been was geraekt<lb/>
om haer eens te subjugeren en dat lantschap in ruste te brengen.<lb/>
</para>
<remark>«Twee sloepen zullen er tegen de Atjehers kruisen; te Priaman is het rustig<lb/>
»</remark>
<para>Houdende zig Radja Macota in sijn verwoeste Toedjoe Cotas als magteloos<lb/>
en t’eenemael stil en schijnt Comp
<super>8</super> vruntschap te sullen solliciteren, daer wij hem<lb/>
al schoorvoetende in sullen laten om den Orangkadja Mharadja, die door hem verdreven<lb/>
is, omdat haar Ed.8 zaken hanthaafde, geen misnoegen te geven.<lb/>
</para>
<para>De rijs was aldaer eenige maenden lang seer schaers te bekomen geweest,<lb/>
hebbende het last van 60 maten 75 rd.8 gegolden, ’tgeen de Padangers en andere<lb/>
daeromtrent wonende volkeren in verlegentheyt gebragt en alomme hongersnoot<lb/>
hadt veroorsaekt, dan daeruyt stonden se in april door een opulent gewas weer<lb/>
geret te werden.<lb/>
</para>
<para>Die van Oelakan houden haer tegen de Priamander stil, trachtende derselver<lb/>
en Comp.8 vruntschap t’erlangen. En soo doet mede de Cottatenger, die zig nu<lb/>
meest met den lantbouw bemoeyt, hebbende den bekenden Sisanty
<super>5 6 *)</super> eenmael verduurt<lb/>
en boven int lant in een kleen negoritje off gehugt verjaegt, daer hij een<lb/>
geestelijk leven nu schijnt te willen leyden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ten huize van den ouden Radja Hilir vond men begin 1681 twee brieven aan de<lb/>
Koningin van Atjeh, waarom hij in hechtenis werd gesteld, waarin hij stierf. Zijn zoon Ibrahim<lb/>
volgde hem als Radja Hilir op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lelawangsa wordt genoemd in art. 6 van het contract met Baros van 1 jan. 1681,<lb/>
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDXLII, waarbij de twee Radjas van Baros beloofden zich neer te leggen bij<lb/>
het vonnis van de V.O.C. over dezen man.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Sultan Bekopia, wellicht juister Sutan Bekopia, van de Dua Belas (= 12) Kota, een<lb/>
landschap achter Tiku, wordt enige malen genoemd in het accoord met Priaman van 19 juni<lb/>
1684,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDLXXIV.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Met de Tudjuh ( = 7) Kota, een landschap achter Priaman, werd 17 maart 1682 een<lb/>
contract gesloten,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDLIX, dat door een aantal personen wordt ondertekend,<lb/>
waarvan enige de titel of naam Maharadja dragen, waaronder vermoedelijk de even verder in<lb/>
de tekst genoemde persoon; hij wordt met den in de vorige noot genoemde persoon vermeld<lb/>
in een verband, waaruit slechte verstandhouding tot de V.O.C. blijkt. Beiden schijnen evenwel<lb/>
 
 van standpunt te zijn veranderd.<lb/>
 </fnote>
<fnote ref="5">Misschien schuilt in dit woord de term santri, leerling van een Islam-school, of<lb/>
 
 ruimer : een persoon, die zich goed aan de voorschriften van de wet van de Islam houdt.<lb/>
 </fnote>

<pb n="694" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0694"/>
<para>Van de verdreven en verstroyde Pauwers hoorde men niet meer, welkers<lb/>
landen nu aent lantschap van Padang behooren, alwaer groote sterfte en, gelijk<lb/>
gesegt, gebrek van rijs onder den lantaart was geweest.<lb/>
</para>
<remark>«Men spoort hen aan tot het planten van padi<lb/>
»</remark>
<para>Radja Poety hadt uyt het gebergte, tusschen Padang en Manicabo gelegen,<lb/>
en de ponglous van Saboesy hunne gesanten voor de eerste mael aen den commandeur<lb/>
afgesonden om het verbont met de Comp.e te vernieuwen.<lb/>
</para>
<para>Met den gouthandel gongh het tamelijck, maer de peper wierdt daer rijkelijker<lb/>
aengebragt.<lb/>
</para>
<para>In de Tigablas Cotas en Songe Capajang stonden de zaken redelijk, alleen<lb/>
dat eenige quaatwillige van Tellang en Moare Pane, gesterkt met die van Goegoe,<lb/>
Cotta Anou en ’t meerder gedeelte Kenari onse bontgenoten van Solo zoo nu en<lb/>
dan eenige moeyelijkheden aendeden, dog was het van geen belang.<lb/>
</para>
<para>Tot Bongus en Troesang stond het mede nog wel. De houthackerye gongh te<lb/>
deser plaatse zoo wel niet voort, als het wel te wenschen was, werdende de reden<lb/>
daervan gegeven, omdat de kappers, door den oorlog verlopen, nu zoo ligt tot haer<lb/>
vorig werk niet te brengen waren en hun met den lantbouw geneerden, dan, men<lb/>
zoude haer tragten weer daertoe te brengen. Van de goutmijnen, die daer zoude<lb/>
leggen, konde men niet anders *) vernemen.<lb/>
</para>
<remark>«De opperkoopman De Geus , secunde ter W estkust, is te Pulau Tjingkuk aangekomen;<lb/>
de goudmijn te Salida levert weinig op, van 26 sept. 1683 tot 26 febr. 1684<lb/>
werd 36 421
<ref>ffi </ref>erts verkregen
, geschat op t. 27 455; het zal naar patria worden gezonden;<lb/>
8 bergwerkers worden aangevraagd; de repatriërende oppersteiger Michiel Gunter<lb/>
verwacht slechts kosten van de uitzending van jongens om het bedrijf ter plaatse te<lb/>
leren, ze zouden ook spoedig sterven ; de Sultan van Indrapura laat aan zijn goudmijn<lb/>
werken, echter met weinig voordeel; Mandjuta en Silebar zullen peper gaan leveren;<lb/>
een rechtszaak tegen personeel van de Westkust liep op vrijspraak uit; 20 febr.<lb/>
kwamen uit Bengalen aan de Zuidbeveland en de Djambi met resp.
/. 416 364 en<lb/>
f. 112 322 cargasoen, vnl. zijde voor Japan, en 20 maart de Egelenburg, carg. f. 84 366,<lb/>
idem; dit schip, 28 aug. van Batavia vertrokken, ontmoette een storm, vertrok eerst<lb/>
14 oct. van Colombo naar Bengalen en kwam door tegenwind 30 nov. in Arakan
,<lb/>
zodat ze eerst 29 dec. te Hugly arriveerde; ze moet op Onrust gerepareerd worden, een<lb/>
gevolg van de te late afzending; Lense vertrok 11 jan. met de Purmer, carg. van<lb/>
/. 180671, van Hugly naar patria, w.o. voor f. 25 751 aan peper en salpeter
, van de<lb/>
Cies. voorraad overgenomen en f. 8587 in contanten, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 73-74</ref>; hij heeft enige knoeierijen ontdekt, o.a.
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat Sjey Wiswas
<super>1 2)</super> door ’t groote bewint van saken, dat hem en sijn<lb/>

<fnote ref="1">Wellicht bedoeld: naders.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">De goede vorm van deze gecorrumpeerde naam vermag ik niet op te geven. Deze<lb/>
makelaar had zich aan velerlei knoeierijen schuldig gemaakt, waarschijnlijk soms in samenwerking<lb/>
met personeel van de V.O.C. Hij trachtte, zoals ook
<emph>Beschrijvinge</emph> II, II, p. 45 wordt<lb/>
vermeld, Lense om te kopen.<lb/>
</fnote>

<pb n="695" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0695"/>
maagschap door de voorige directeurs is inge willigt, zig tot nadeel van de E. Comp.<lb/>
zeer wel sal hebben weten te bedienen, gelijk den raad in Ougly mede niet duysterlijk<lb/>
te kennen geeft en daerom zonder uytstel goetgevonden hebben hem en al sijnen<lb/>
aenhang den dienst van de Comp. te ontseggen en andre aen te stellen tot tolcken<lb/>
en kenders van de zijde.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. dienaren dienen beter op te letten, dat dgl. lieden niet knoeien.<lb/>
»</remark>
<para>Dog dat Sjey Wiswas aen andere mindere leverantsiers de zijde te verhaspelen
<super>l)</super><lb/>
gaff en daervoor trock 5, 7, ja tot 10 ropia op ’t pak, kan voor geen vreemde zake<lb/>
worden aengezien, want dat d’onse zelfs zulx woude doen aen een groot getal van<lb/>
onvermogende menschen
<super>2),</super> daer se geen verhael op hebben, zoude daeruyt ongetwijffelt<lb/>
veel bancquerotten voortkomen en de besorginge van den eysch veel<lb/>
onsekerder gaen, als het jegenwoordig doet, aengesien het van ons doen niet is<lb/>
gestadig haer op den haspel te sitten en dagelijx te sien na de bevordeiïnge van<lb/>
tgunt haer aenbesteet mogt zijn, waertoe coopluyden van vermogen, die den handel<lb/>
veele jaren hebben bij der hand gehadt en de kleene leverantsiers kennen en op een<lb/>
aas na weten, hoe swaer dat een ijgelijk van haer weegt, ongelijk bequamer toe zijn<lb/>
als Europianen, die nimmermeer van hare mindere dienaren zoo getrouw gedient<lb/>
worden als de vermogenste van dien eygen landtaardt.<lb/>
</para>
<remark>«De raad in Bengalen stelt voor slechts in te kopen van 15 d 20 van de vermogendste<lb/>
handelaren, die eigen haspelarijen hebben; men overweegt dit ook in Coromandel<lb/>
in te voeren; de kleine kooplieden moeten nl. tegen hoge interest geld van de grote lenen<lb/>
voor hun inkopen; er zijn nog enige minder belangrijke klachten tegen Wiswas; het is<lb/>
niet gewenst hem geheel te ontslaan,
<lb/>
»</remark>
<para>
- want den aenhang, die sulke oude en vermogende coopluyden omtrent<lb/>
alle soorte van arbeytsluyden hebben, is seer groot, die hij na alle apparentie zoude<lb/>
bewegen met hem over te gaen tot de Engelsen, dat d’E. Comp. vooreerst verlegen<lb/>
maken en onse competiteurs wonderwel aenstaen zoude, hoewel hij voor zigzelfs<lb/>
die verwerpinge zeer wel gemeriteert heeft.<lb/>
</para>
<remark>«Hij trachtte Lense om te kopen, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 45 </ref>midden; het<lb/>
bedrag van 3000 ropia werd gesequestreerd; het is twijfelachtig, of de inheemse rechter<lb/>
dit bedrag wel zal confiskeren; het is beter goederen rechtstreeks aan de kopers te verkopen<lb/>
en niet aan den makelaar, als men contant betaalt; men schreef uit Bengalen<lb/>
ook,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat groote verstreckingen van coopmanschappen op zijde en florette-<lb/>
garen ook groote aenleydinge gaff tot morsserijen
<super>3),</super> ’twelk wij verstaen voort te<lb/>
komen, dat de cooplieden derselve niet eer verstreckinge van gelden daerop doen,<lb/>

<fnote ref="1">Verhaspelen, hier het opnieuw opwinden van de zijde, bijv. om tot een gelijksoortig<lb/>
geheel te komen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Hier in financieel opzicht bedoeld.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Morserijen, knoeierijen.<lb/>
</fnote>

<pb n="696" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0696"/>
als nadat zij de coopmanschappen verkogt hebben, ’twelk haer in de tijd zom wijlen<lb/>
kan komen te ontschieten tot prejuditie van de voldoeninge der eysschen, want<lb/>
dat Comp.8 wharen haer boven marxgang zoude worden verstrekt, welke verlies<lb/>
zij op de zijde ende ’t garen zoude brengen, is niet apparent, dewijl hetzelve van<lb/>
hier verboden is.<lb/>
</para>
<remark>«Wiswas verkocht de waren 2 tot 4 ropia de man duurder , dan de V.O.C. in<lb/>
rekening bracht in verband met de niet-contante betaling; in Golconda wordt steeds<lb/>
contant verkocht; de verkoopprijzen zijn thans in Bengalen
<lb/>
»</remark>
<para>
- zoo hoog als op Cormandel, te weten de ropia gerekent tot 30 stuyvers,<lb/>
de rompen 48 J stuyv.rs ’t &lt;8, de nagelen 106 stuyv.re, de folij 110 stuyv.rs, de<lb/>
canneel 53 stuyv.ra ’t 8.<lb/>
</para>
<remark>«De Moorse kooplieden , die rijst naar Ceylon brachten , kwamen van daar met<lb/>
kruidnagelen terug, wat niet had mogen geschieden; de peper werd in Bengalen verkocht<lb/>
voor 10 ropia de man van 68
<ref>8, v</ref>oortaan moet minstens 12 ropia gevraagd<lb/>
worden om doorverkoop door de Engelsennaar Europa te voorkomen; men is te Bat&amp;via<lb/>
bereid ze voor 9 rsd. het pikol, dat is geen 10 ropia de man, te verkopen aan Poiiugezen,<lb/>
die ze naar Macao brengen; men wint dan op de Bantamse nog 60, op de Palembangse<lb/>
nog 100%; Bengalen eist nu 4 a 500 000
<ref>8; </ref>spiavlter
, dat te Batavia voor 10 rsd. het<lb/>
pikol wordt ingekocht, brengt in Bengalen 21 op; de Portugezen kopen ze in China<lb/>
voor 6 rsd. in en verkopen daar de peper voor 13\<lb/>
»</remark>
<para>’t Japans staafkoper tot 29 ropia d’68 8 is voor veel te weynig verkogt,<lb/>
makende maer 51 p.a d’480 8, die op Cormandel (waermede de Souratse prijs ook<lb/>
overeenkomt) 60 p.a waerdig is, dat 15 p.r c.t0 scheelt.<lb/>
</para>
<remark>«De prijs in Bengalen moet tot 32 of 33 ropia verhoogd worden; sinds 1678 steeg<lb/>
de inkoopprijs van zijde er; de raad in Bengalen meent
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het alsoo gemackel. en tot Comp.8 voordeel zoude sijn, dat zij in<lb/>
Bengale selfs de gelden &amp; deposito quamen te ligten tot f off f p.r c.t0, in plaetse<lb/>
dat het haer uyt Souratta worde toegesonden om de risico van het bestellen over<lb/>
zee voor te komen en dat zij bij ruymte van capitael deselve altijt zoude kunnen<lb/>
afleggen, daer de ropia uyt Souratta 4, 5 en 6 maenden verinteresten, eer zij haer<lb/>
in handen komen, ’tgeen wij met haer zoo niet konnen begrijpen, want de risico<lb/>
is zoo heel groot niet en ’t verinteresten van die geligte penningen in Souratta<lb/>
kan ook zoo niet gerekent worden bij een zoo grooten koopman, als de Comp.e is,<lb/>
die altijd op voorraet geit in cassa dient te hebben en tegen al dese inconveniënten<lb/>
mag onses bedunkens gerencontreert worden de kleender interessen van Souratta,<lb/>
verschelende met die van Bengale 50 off 75 p.r c.10 off int jaer 3 off 4| maent, dog<lb/>
dan heeft men nog hierbij te considereren, dat d’E. Comp. in Souratta van de<lb/>
Moorse regeringe zoo niet geribbesact
<super>x)</super> wort als in Bengala.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Ribbesacken, kwellen, plagen.<lb/>
</fnote>

<pb n="697" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0697"/>
<remark>«De V.O.C. heeft ook groter crediet in Suratte en er zijn rijker kooplieden; er<lb/>
waren in Bengalen effecten waard f. 1 591 025, waarbij zij nog voor f. 1 749 488<lb/>
toegestuurd gekregen hebben en ze uit Ceylon nog
/. 136 528 aan Suratse ropias te<lb/>
wachten hebben, wat voor de handel voldoende is; bijzonderheden over de inkopen;<lb/>
grote aankoop door de Engelsen<lb/>
»</remark>
<para>Het derde schip der entralopers, genaemt Jan en Willem, door gebrek van<lb/>
bootsvolk aldaer hadde moeten blijven overleggen, onaengesien zij veele vanonse matrosen<lb/>
en van de fluyt Sparwou alleen 18 man tot haer gelokt en vervoert hebben.<lb/>
</para>
<folio>Fol.94r.</folio>
<remark>«Zij verkopen hun lood zo goedkoop, dat de V.O.C. met haar 107 095
ft* blijft<lb/>
zitten; zij bouwen een eigen huis; de oude Engelse Cie. staat er echter slecht voor én<lb/>
door vergaan van schepen én door slechte verhouding tot de Moorse kooplieden; zij<lb/>
zou in de Ganges een vaartuig met zijde, waard 12 000 ropia, verloren hebben;<lb/>
vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’Engelse oude en de nieuwe Comp.e in Engeland zeer overhoop<lb/>
lagen, waerdoor de Konink haer beyde zoude hebben verboden dat jaer equipagie<lb/>
na India te doen, dog d’Engelsen in Ougly, die ook kennisse van dese novelles<lb/>
hadden, geven voor, dat de entralopers ende niet die van de oude Comp. zulx<lb/>
zoude zijn g’interdiceert
<super>x).</super> Maer onse gedagten lopen wat verder en hebben<lb/>
eenige bedenkinge van hare armatures op India en dat daerom den Konink de<lb/>
schepen zijner onderdanen niet enkel tot den koophandel herwaerts na toe wil<lb/>
laten af varen
<super>1 2).</super><lb/>
</para>
<remark>«2 Engelse schepen vertrokken 30 nov. met suiker naar Perzië; de Zijpe met lading<lb/>
van f. 65 165, vnl. 3700 zak suiker, is ze echter voor; 31 dec. vertrok ook de Sparwoude,<lb/>
carg. f. 108 970, vnl. 3350 zak suiker<lb/>
»</remark>
<para>De Mooren tot Masulipatn. ons te dikmaels teleurstellen en de schepen, tot<lb/>
overvoer hunner vragtgoederen geprojecteert, te lange ophouden zullen, gelijk<lb/>
voorleden jaer met tjagt Japan geschiet zij, om die voordelen jaerlijcx waer te<lb/>
nemen en d’Engelse deselve t’ontsetten.<lb/>
</para>
<remark>«De Bengaalse Moren gaven de Zijpe goederen mee, waarvoor f. 2077 vracht<lb/>
werd betaald , d.i. f. 22\ de 68 en f. 45 per passagier; in Masulipatam zijn die bedragen<lb/>
17 en 48<lb/>
»</remark>
<para>
Haren
<super>3)</super> voorslag om geweidelijk de Mooren in Bengala tot meerder civiliteyt<lb/>
te dwingen bij ons niet zal worden geamplecteert, want schoon wij aen een goet<lb/>
succes op sodanige proceduren int reguard der Mooren geensints twijffelen, zoo<lb/>
hebben wij evenwel geleert, hoe veel inconveniënten ons van ter zijde dienaen-<lb/>

<fnote ref="1">De oude Engelse Compagnie zag na een proces, dat zich van 1683 tot 1685 voortsleepte,<lb/>
al haar privileges bevestigd,
<emph>Cambr. India</emph> V, p. 96.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Toespeling op een mogelijke aanval op de bezittingen van de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">NI. van directeur en raad van Bengalen.<lb/>
</fnote>

<pb n="698" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0698"/>
gaende kunnen ontmoeten en dat zulke en diergelijke actiën van de Comp. opt<lb/>
alderhatelijkste worden uytgekreten door des E. Comp.108 benijders
<super>1),</super> invougen<lb/>
wij hare quelladiën nevens andere ons zullen moeten blijven getroosten, waerin wij<lb/>
nog min dan onse competiteurs reden te klagen hebben.<lb/>
</para>
<remark>«Buzurg Ummed Khan blijft trachten de opiumverkoop in zijn handen te krijgen;<lb/>
de V.O.C. heeft op Java en in Malabar nog voldoende voorraad; een particulier Engels<lb/>
scheepje bracht ze naar Bomeo, wat op Java wel concurrentie zal veroorzaken; men<lb/>
hoopt
, dat de gouverneur van Malakka de opium
, die het schip van Buzurg Ummed<lb/>
Khan ongetwijfeld binnen heeft gesmokkeld
, zal achterhalen; bijzonderheden over<lb/>
textielinkoop in Bengalen; ook is 2680
® safraan ingekocht
, waarvan de Engelsen<lb/>
wel 544 000
<ref>ffi </ref><super>2)</super> inkochten; die van Bimlipatam is vier maal zo duur; er wordt nu<lb/>
25 000 bestelt; de Merel vertrok 29 jan. van Hugly naar Suratte met carg. van<lb/>
f. 81 815; er blijft in Bengalen:
<lb/>
»</remark>
<para>Aen verscheyde coopmanschappen . f. 108 877. 2. 9<lb/>
</para>
<para>Aen contanten . . 246 402. 8. 1<lb/>
</para>
<para>Aen uytstaende schulden, namentlijk:<lb/>
</para>
<para>In Ougly . f.<lb/>
</para>
<para>In Pattena . .<lb/>
</para>
<para>In Bellesoor . . . ♦ . „<lb/>
</para>
<para>In Malda . .<lb/>
</para>
<para>In Cassimabasaer . .<lb/>
</para>
<para>993 888. 4. 6<lb/>
40 677.15. 3<lb/>
165 583. 6.12<lb/>
179 354.18. 6<lb/>
187 954.12. 2<lb/>
</para>
<para>„ 1 567 458.16.13<lb/>
</para>
<para>Aen gereetleggende retouren . .<lb/>
</para>
<para>Aen schenkagiegoederen . „<lb/>
</para>
<para>Aen huysmeubelen etc.a . .<lb/>
</para>
<para>Aen rekeningen ten agteren staende, twelk nog opgebragt<lb/>
</para>
<para>most werden . „<lb/>
</para>
<para>Aen rekeningen van af gedwonge penning.e . . . . . .<lb/>
</para>
<para>Aen paerden . ♦ * * . .<lb/>
</para>
<para>Aen elifanten . „<lb/>
</para>
<para>Aen provisiën, equipagiegoederen, gereetschappen etc.a. . . „<lb/>
</para>
<para>152 296.12. 3<lb/>
42 086.13.12<lb/>
33 498. 1.—<lb/>
</para>
<para>8 156. 1.11<lb/>
6 874.—.—<lb/>
4 422.14. 8<lb/>
10 251. 8. 4<lb/>
15 137.13. 1<lb/>
</para>
<para>Somma de restanten op tslot der jongste boeken bedragen in<lb/>
</para>
<para>de Bengaelse directie . * . f. 2 195 461.11.14<lb/>
</para>
<remark>«Er moet nauwkeuriger opgelet worden bij het geven van zo grote voorschotten;<lb/>
er werd in een jaar in de handel gewonnen f. 364 270.5.6 en uitgegeven f. 120 866.4.4;<lb/>
de Raap
, voor Bengalen ongeschikt
, zal in Malakka gebruikt worden; enkele in Coromandel<lb/>
gemaakte vaartuigen zullen naer Bengalen gaan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Europese en andere concurrenten van de V.O.C.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wellicht is hier een nul te veel in de tekst, de hoeveelheid lijkt excessief.<lb/>
</fnote>

<pb n="699" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0699"/>
<para>Wij sullen onse gedagtcn laten gaen op U Wel Ed.e voorslag ende recommandatie<lb/>
om te ondersoeken, off ook uyt Bengale off uyt Gale in de eylanden van de<lb/>
Maldivis eenig voordeel te doen sal sijn, aengemerkt de Mooren successive van<lb/>
Bellesoor derwaerts na toe equiperen, dat we meynen, meest om de caurys geschiet.<lb/>
</para>
<folio>Fol.103r.</folio>
<para>
- Uw Wel Ed.e jongste brieven, ons met tschip de Vrijheyt toegebragt,<lb/>
hebben ons genootsaekt te resolveren alle de bequame schepen en jagten, die wij<lb/>
hier aen de handt hadden, tot den oorlog te doen voorsien ende in postuur van<lb/>
defentie te brengen
<super>1).</super><lb/>
</para>
<remark>«Dit wegens de ,, Engelse umbragiën daarom werden nog geen schepen naar<lb/>
Coromandel gezonden; het Wapen van der Goes ging daar eind dec. van Bengalen<lb/>
heen , 24 jan. en 15 febr. de Waveren en de Tertholen van Malakka met carg. van<lb/>
f. 221 087 en f. 362 286 ,vnl. Japans koper en tin; ook Honsholredijk is 29 jan. derwaarts<lb/>
vertrokken; het genoemde Wapen en de Waveren vertrokken 17 maart van<lb/>
Portonovo naar Batavia met carg. van f. 668 393, voor een goed deel waren bestemd<lb/>
voor Japan; te Portonovo en Tegenapatam blijven nog 14 00 pak textiel,
<lb/>
»</remark>
<para>
- die aldaer niet langer dienen te worden gehouden, dewijle de Vorst<lb/>
Ikogie niet magtig genoeg scheen ’t leger van den Groten Mogol te wederstaen,<lb/>
die gerugt wiert, dat met hulpe van de voorneemste overstens in Visiapour met<lb/>
een magtig leger na de zeekant quam afsacken om dese landen Sambagie Ragie<lb/>
(zone van den groten Sivasy) aff te nemen en hem de voornaamste incomens te<lb/>
ontsetten ende alsoo te besluyten in zijne arme gebergtens<lb/>
</para>
<folio>Fol.104v.</folio>
<remark>«Geschillen aldaar tussen de beide Engelse Compagnieën; de Fransen zonden<lb/>
van Pondichery in januari hun schip St. Frangois met 793 pak textiel naar hun land;<lb/>
de prijzen in Europa zullen voor katoenen doeken wel dalen, waarom getracht zal<lb/>
worden door de V.O.C. zoveel mogelijk in Azië te doen verkopen; 26 jan. vertrok de<lb/>
Sparwoude uit Masulipatam met carg. van f. 31 916 naar Perzië; de Corhoen brengt<lb/>
voor f. 74 135 textiel naar Colombo, eveneens bestemd voor Perzië; het mislukken van<lb/>
de reis van de Japan naar Perzië schrikt de vrachtgevers niet af; zij moeten leren op<lb/>
tijd hun waren aan te brengen; Lense kwam 30 jan. met de Purmer te Paleacatte<lb/>
en vertrok via Ceylon naar patria met een cargasoen van f. 223 998 , w.o. 600 pak<lb/>
textiel; het bedrag wijkt dus sterk af van dat, vermeld
<ref>Beschrijvinge II, II, p. 45 </ref>en<lb/>
73-77, nl. f. 466 497; in Coromandel kan 13 000 pikol Japans koper verkocht worden<lb/>
a 69 pagoden de 520 d.i. ruim 80% winst; ter Kust werd van 1 aug. tot 28 febr.<lb/>
gewonnen in de handel f. 794 504; terwijl er aan uit te voeren waren werd gekocht: —<lb/>
»</remark>
<para>Tot Masulipatnam en de vordere noortse comptoiren ’t bedragen<lb/>
van . . . . . * . . . ♦ f. 654 967. 6. —<lb/>
</para>
<para>Tot Paliacatta . . . . ,, 213 847. 6. —<lb/>
</para>
<para>Op de zuidercomptoiren Sadrangapatnam, Tegenepatnam,<lb/>
</para>
<para>Portonovo en Negapatnam . . 618 016.12. 3<lb/>
</para>
<para>Somma . . f. 1 486 831. 4. 3<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Wederom een toespeling op een mogelijke Engelse aanval op V.O.C. bezit.<lb/>
</fnote>

<pb n="700" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0700"/>
<remark>«In patria valt Guinees linnen goed te verkopen , dat flink werd ingekocht<lb/>
»</remark>
<para>Van Nagapatnam wort geschreven, dat de fortresse na ons overgesonde plan<lb/>
niet zoude konnen worden begrepen, alsoo de zee vlak tegen de punt Vianen<lb/>
aenrolden.<lb/>
</para>
<remark>«Pits en de ter zake kundige koopman Van Ommen zullen ter plaatse een nader<lb/>
onderzoek instellen; kalk wordt reeds verzameld; 1756 kisten Japans koper , waard<lb/>
f. 100 385
, werden van Malabar naar Negapalam teruggezonden , waar hel beter te<lb/>
verkopen is; de Hoge Regering voelt niet voor het pachten van de stad Paleacatte
,<lb/>
»</remark>
<para>
- want bij ’t verpagten van dezelve stadt zouden wij omtrent de<lb/>
Europeërs met ’t regt des eygendoms zoo wel niet teregt raken kunnen, behalven<lb/>
dat de inwoonders, wetende, dat se na zekere tijd weder zoude konnen komen<lb/>
onder de schraapsugtige regeringe der Mooren, niet genegen sullen zijn om aldaer<lb/>
fixum domicilium te vatten, en na voleyndinge van welke pagt d.E. Comp.e dan<lb/>
ook geen voordeel zoude trecken van de verbeteringe derzelve plaets.<lb/>
</para>
<remark>«Het kopen van de stad lijkt nog niet mogelijk; te Negapatam werd van 31 juli<lb/>
tot 31 jan. gewonnen f. 26 663, maar uitgegeven f. 34 229, er vallen geen betere resultaten<lb/>
te verwachten, daar er slechts met areca en Malabaarse peper te handelen valt;<lb/>
de inkoop van textiel neemt er toe; het is er nu vredig<lb/>
»</remark>
<para>’t Leger van Argie Ragie door de Vorst van Maysor met een groote nederlaag<lb/>
in de roete geslagen is.<lb/>
</para>
<para>
- Egosie Ragie een seker welgelegen eylant tusschen Trimelep.m en<lb/>
Carcal deede fortificeren om, soo gesegt wierd, bij quader uytslag van desen oorlog<lb/>
en de gerugte afkomste vant Mogolse leger zig daerinne te segoureren. Andere<lb/>
willen, dat hij dese fortresse dede opmaken voor de France, dog dat meriteert<lb/>
niet veel gelooff.<lb/>
</para>
<remark>«Er is overeenstemming tussen Heren XVII en de Hoge Regering inzake Ceylon;<lb/>
de onnodige posten en forten zullen worden ingetrokken; de verarming der bevolking<lb/>
wordt tegengegaan,
<lb/>
»</remark>
<para>
- want het vooral nodig is, dat zij, die met een kleentje konnen bestaen,<lb/>
ook daerbij gehouden werden en sich niet t’eenemael van ons afkeren off na elders<lb/>
zouden moeten retireren.<lb/>
</para>
<remark>«Haar de rijstaanplant er voor de behoefte niet voldoende is, hoopt men dit graan<lb/>
door de particuliere vaart uit Bengalen te verwerven, er dient echter goed op gelet te<lb/>
te worden, dat ze geen kaneel uitvoert; Heren XVII verklaren,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat ons besit op Ceylon alleen specteerde om (onvermindert de<lb/>
caneel, die wij reserveren) door een eerlijken handel de verhoopte voordeelen te<lb/>

<pb n="701" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0701"/>
behalen en ons niet verder uyt te breyden off in kosten te steken, als hoognodig<lb/>
was.<lb/>
</para>
<remark>«Ook als vrede met Radja Singa uitblijft , moet men er niet te veel uitgeven; er<lb/>
is particuliere rijst met Cies. schepen binnengesmokkeld in afwijking van het plakaat<lb/>
van 5 oct. 1683 , vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 120, </ref>»</remark>
<para>
- door d’H.r Generael Speelman z.r met ordonnantie van den Direct.
<super>r</super><lb/>
Bort z.r een somma van 2520 rd.8 voor 36 lasten tarwe aen de overheden van ’t<lb/>
schip Honsholredijk, komende van Souratta, publijcq uyt Comp.8 cassa alhier is<lb/>
betaelt gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Aan den blind geworden luitenant Jacob de Vos werd 6 rsd. per maand tot<lb/>
onderhoud toegekend; tekort aan scheepstimmerlieden<lb/>
»</remark>
<para>Het opgeven, dat wegens de slaven als ander behulp in dien deele door d’H.r<lb/>
Generael Van Goens z.r etc.a voor eenige jaren aen U Ed.e is gedaen, moeten wij<lb/>
verklaren en tot groote schade aen U Ed.8 kostelijke schepen ondervinden, dat<lb/>
nergens in verre na van dat behulp is, als men zig misschien wel geïmagineert heeft.<lb/>
</para>
<folio>Fol.120v.</folio>
<para>Dienende int generael de katten
<super>1</super>
) althoos met 2 volle deks en niet met een<lb/>
kuyl gemaekt.<lb/>
</para>
<remark>«Op Manaar werden minder sayewortels gegraven, als indertijd werd opgegeven;<lb/>
in Radja Singa s gebied komt ook goede kaneel voor<lb/>
»</remark>
<para>Wat de andere kostelijkheden belangt als peper, gember, saffraen, catton,<lb/>
wax, gesteentens etc., derwegen meenen wij, dat voor veele jaren mede wel yets<lb/>
opgegeven, maer tot nog noyt (gelijk Uw Ed.e wel seggen) voor de Comp.e iets<lb/>
van gekomen off gebleken is.<lb/>
</para>
<remark>«Er behoeft niet meer dan 450 000 d 500 000
® kaneel geschild- te worden; in<lb/>
Malabar is geen peper voor de door de Hoge Reg. vastgestelde inkoopsprijs van 17 rsd.<lb/>
het candyl van 500
® verkrijgbaar ; kost ze 25, dan kan men ze gerust aan Engelsen<lb/>
en Fransen overlaten; Huysman meent, dat er dan in Perzië nog 80 d 90% op te<lb/>
verdienen valt ; volgens het voorgeven
<lb/>
»</remark>
<para>
- schort het altijt aen gebrek van magt en wil men de Ragias dwingen<lb/>
en alleen de oorsaek toeschrijven, dat men de gevolge der groote concepten niet<lb/>
komt t’erlangen, nademael ook mettet kruyssen onser vaertuygen de sluvkerijen<lb/>
en ’t vervoeren na de noort niet geheel zij te beletten.<lb/>
</para>
<remark>«Eind dec. was er in een jaar bruto gewonnen f. 215 711 en uitgegeven f. 214 423,<lb/>
</remark>

<fnote ref="1">De kat („zonder oren”) was een vermenging van een fluit en een boeier, traag, maar<lb/>
veel ladend en geschikt als kustvaartuig.<lb/>
</fnote>

<pb n="702" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0702"/>
<remark>terwijl daarvan voor Canara plus Wingurla f. 68 362 en f. 24 086 komt; men moet<lb/>
trachten
<lb/>
»</remark>
<para>
- het op een beknopte mercantile voet alleen gaende te houden met zoo<lb/>
kleene lasten, als de gelegentheyt daer kan lijden.<lb/>
</para>
<para>Datter van den voorgenomen handel in Maysoer nog weynig vrugt was ervaren<lb/>
en sulx van den ambregrijs op Cananor alsoo weynig als vant Maysoers cattoene<lb/>
garen om de voorgegeve dierte etc. (immer vooreerst) te verwagten is.<lb/>
</para>
<para>De versendinge a.° 1681 wederom van eenigen thin, uyt de S.1 Joris verovert,<lb/>
van Couchin na derwaerts
<super>1),</super> dat inderdaet van die van Mallabaer gants onvoorsigtig<lb/>
geweest zij
<super>2).</super><lb/>
</para>
<remark>«Voortaan moeten gewichten
, maten en prijzen ook op de Nederlandse wijze in<lb/>
de stukken vermeld worden; vermoeden
,<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de vragtschepen veeltijts meer voor particuliere als voor d’E.<lb/>
Comp.e ten goeden gedijen.<lb/>
</para>
<remark>«Dominicus van Vorsten verkiest het secunde-schap in Ceylon boven het hem<lb/>
aangeboden commandeurschap van Malabar; de secunde Gelmer Vosburg wordt daar<lb/>
nu commandeur; Kienleyf n ) werd door de Raad van Justitie veroordeeld tot
<lb/>
»</remark>
<para>
- continerende deportement van ampt, qualiteyt en gagie, geesseling<lb/>
op het schavot, bannissement voor vier jaren in de ketting op Sumatra’s Westcust<lb/>
en vergoeding vant gestolene.<lb/>
</para>
<remark>«De Vrijheid kwam 3 maart van de Kaap; gegevens over het retourschip Europa
,<lb/>
vgl.
<ref>Resolusies, </ref>dl. III.
<emph>p,</emph> 73-74; het korengewas staat er daar goed voor
, anders dan<lb/>
op Mauritius
,<lb/>
»</remark>
<para>
- ontstaende dit gebrek wel ten principalen uyt den ijverloosheyt der<lb/>
coloniërs int aenplanten van patattas, bij hun in plaets van corengewas tot brootspijse<lb/>
gebruykt, en waertegens alsook tegens meer andere insolentiën der voorsz.<lb/>
vrije coloniërs het opperhooft Lamotius
<super>3)</super> de sterke handt van den commandeur<lb/>
aen de Caap had versogt.<lb/>
</para>
<remark>«Passerende schepen zullen hen nu wel aan graan geholpen hebben<lb/>
»</remark>
<para>
De drie - Engelse retourschepen, met namen de Persiaense Coopman,<lb/>

<fnote ref="1">Naar Suratte.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Veroverde schepen vervoerden soms vrachtgoed van inheemse handelaren te Suratte,<lb/>
zodat daaruit onaangenaamheden konden voortspruiten.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Isaac Lamotius, onderkoopman aan de Kaap, werd 1677 opperhoofd van Mauritius,<lb/>
waar hij tot begin 1693 bleef, toen hij wegens knoeierij in arrest naar Batavia werd gevoerd.<lb/>
</fnote>

<pb n="703" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0703"/>
de Souratse Coopman en den President, hadden in Bothbay *) op Mauritius omtrent<lb/>
drie maenden hare overwinteringe gehouden en alweder gelijk die van hare natie<lb/>
in de twee voorgaende jaren groote insolentiën en moetwille gepleegt, waertegens<lb/>
het opperhooft niet hadt versuymt eerst mondeling door gecommitt.® en namaels<lb/>
schriftel. te protesteren.<lb/>
</para>
<remark>«De zaagmolen voldoet er; een stuk amber gris van 13 ons is er gevonden; Joannes<lb/>
Cops is 21 april als opperhoofd naar Japara gezonden; er is hoop op goed rijstgewas<lb/>
ter Oostkust van Java
, maar niet op goede textielverkoop; in Mataram
<lb/>
»</remark>
<para>
- de onhebbel, proceduiren van des Sousouhounangs rijxbestierder<lb/>
Amaring Cassoema
<super>1 2)</super> als die met eene Sijner Hoogh.te principaelste en doortrapste<lb/>
wijven
<super>3)</super> de bestieringe des rijx meest tot hun particuliere hebsugt en<lb/>
gierigheyt en gants niet tot het gemene beste in handen hadden en quamen te<lb/>
maniëren.<lb/>
</para>
<remark>«Zending van Cops derwaarts
, vgl.
<ref>Opkomst VIII , p. XXIV </ref>en
<ref>Tack, p. 33-34</ref>;<lb/>
rapport van Couper, ibid. p. 32-33, dat door dezen reeds 6 jan. 1683 aan Speelman<lb/>
was ingediend; Sjech Jusuf kwam 10 maart te Batavia,
<lb/>
»</remark>
<para>
- soomede den capiteyn Jan Ruys, hoewel tegen onse expresse ordre,<lb/>
behalven dat er over zijn gedoente en handelinge tot voorsz. Chirrebon en int<lb/>
vercopen van een groot aental menschen alhier nog al vrij wat schijnt te seggen te<lb/>
vallen en daerom den advocaet-fiscael van India gelast is zig nader exacte op te<lb/>
informeren en actie te institueren.<lb/>
</para>
<remark>«Ruys
’ expeditie kostte niet minder dan
/. 70 000,
<lb/>
»</remark>
<para>
- sulx het waerlijk een dieren paap geeft en die men daerenboven nu<lb/>
nog moet onderhouden en bij provisie met zijne wijven en dienaers, nadat hij zig<lb/>
den 14 maert t’ onser vergaderinge hadde verootmoedigt en volgens ’t beloof f de<lb/>
pardon in genade was aengenomen, vooreerst hier binnen tcasteel op de punt de<lb/>
Robijn heeft geplaatst, tot men nader sal overleggen wat voorts met hem te doen,<lb/>
nadien hij, nog zelfs onder onse Mahometaanse onderdanen en ingesetenen seer<lb/>
gevenereert werdende, geensints elders hieromher mag gedoogt en, nu hij op pardon<lb/>
is overgekomen, egter ook niet kan gestraft werden.<lb/>
</para>
<remark>«Het Huys te Merwe brengt 7 a 800 Makassaren van Cheribon Tiaar hun land<lb/>
terug; Ruys maakte ook hierbij fouten; hij heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- veele mans daermet derwaerts versonden, daervan hij de vijven en<lb/>
kinderen als slaven bij sig hadde behouden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bothbaai, baai in het midden van de oostkust van Mauritius.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Ten rechte Nerangkusuma.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Die als hoofd vrouw de titel voerde van Ratu Amangkurat.<lb/>
</fnote>

<pb n="704" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0704"/>
<remark>«De mannen zullen nu wél niet op Célebes blijven; het hout uit Cheribon is<lb/>
minder goed dan dat van Rembang; een landscheiding tussen Mataram en Cheribon<lb/>
te maken; gegevens over Surapati, vgl.
Priangan III,
§ 473; hij wil van het voorwaardélijk<lb/>
aangeboden pardon geen gébruik maken; wegens de komst van het Engelse schip<lb/>
Charles II besloten
<lb/>
»</remark>
<para>
- onse Nederlantse en inlantse militie per expresse ten spoedigsten van<lb/>
ginder op te roepen en alleen 60 blanke en even sooveel Amboinesen op voorsz.<lb/>
Sirrebon geposteert te laten, totdat dese donkere wolk der Engelsz. eens weder<lb/>
sal verdwenen zijn<lb/>
</para>
<folio>Fol.135v.</folio>
<remark>«Eerst daarna zal men tegen zwervende rebellen optreden; Tumenggung Natajuda<lb/>
van Sumedang ontving geschenken ter waarde van 100 rsd. voor zijn hulp tegen Jusuf;<lb/>
optreden van zeerovers niet ver van Batavia , vermoedélijk
<lb/>
»</remark>
<para>
- een parthye Macassaers en Maleyts geboefte, die van dien rooff hun<lb/>
erneren en sig meest omtrent Toulonbawa en daeromher aen de oostcust van<lb/>
Sumatra en benoorden Lampon ophouden en alwaer zij in die roofnesten ter gelegener<lb/>
tijd ook wel eens sullen dienen vernestelt te werden<lb/>
</para>
<folio>Fol.136r-v.</folio>
<remark>«Zending van Tack naar Bantam op 29 maart, voorafgegaan door Caeff; de<lb/>
invloedrijkste persoon is daar Pangeran Dipaningrat; verdrag met dat land, afgedr.<lb/>
Corpus III, nr. CDLXXIII<lb/>
»</remark>
<para>Wesende inmiddels met toestaen en op ’t versoek des Conings onse voorheen<lb/>
beslagen posten op Seringen
<super>x)</super> en Tanara
<super>1 2),</super> als alleen in de revolten tot de Majesteyts<lb/>
versekeringe gedient hebbende, weder ingetrocken.<lb/>
</para>
<remark>«Wegens de moeilijkheden met de Eng étsen is 9 mei Hartsinck als commandeur<lb/>
naar Bantam gezonden; er zijn nog 440 blanke en 169 inlandse militairen; 19 mei<lb/>
kwam Tack te Batavia terug; Pangeran Purbaja verootmoedigt zich „met eygen<lb/>
bewiüiginge
” voor den Sultan, vgl.
Priangan I, p. 246; hij wil echter niet te Bantam<lb/>
gaan wonen, evenmin het volk van Pangeran Sandjang alias Aria Wangsadiradja;<lb/>
de peperlevering gaat er goed, maar niet de textielverkoop; Isaack Sólemans ivordt<lb/>
11 mei visitateur -generaal, hij is ook hoofd van een college van onderzoek van „verscheyde<lb/>
saken
” en van een commissie voor onderzoek van de rekening van de heemraden<lb/>
sedert 1679, van de bijdragen van de Chinezen voor de weg naar Tangerang en van de<lb/>
collecte voor het onderhoud der grachten over 10 jaar, vgl.
Opkomst VIII, p. IV;<lb/>
de boekhouder -generaal Daniël Braams heeft de generale boeken van 1683 eind febr.<lb/>
kunnen afsluiten; een deel der inlandse militie is af gedankt; de door Van Moock<lb/>
gevonden cementaarde bleek van geen nut te zijn; een lastige „Roomse paap
” teruggezonden<lb/>
naar Macao met een Portugees scheepje; hoop,
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Tjaringin, plaats aan Straat Sunda aan de westkust van Java op 6°20' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Tanara, plaats ter noordkust van Java op 106°22' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="705" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0705"/>
<para>
- dat wij met dat listig en quaadaardig volk zoo ligt niet weder belast<lb/>
zullen werden, want se dog nimmer veel goets doen.<lb/>
</para>
<remark>«Aan de rijstpachters van 1683 zijn 2400 rsd. gerestitueerd; Japanse kamfer<lb/>
en 18 pikol Chinese thee worden naar patrio gezonden met de Eemland - voor Delft -<lb/>
en de Jamby - voor Enkhuizen schoolorde vastgesteld, zie
<ref>Plakaatboek III, p. 125-130, </ref>op voorstel van de kerkeraad; den luitenant Ulrich Berg is niet toegestaan<lb/>
een verlakte Japanse kist met inhoud te zenden aan „graaf f Magnus de Laguardie,<lb/>
rijxdrost van Sweden”; Schaghen 18 april benoemd tot gouverneur van Malakka;<lb/>
5399 rsd. is uitbetaald aan den water fiskaal Pieter Pauw voor het aanhalen van<lb/>
13 pak zijde en 28 last tarwe; plakaat op het transporteren van onroerend goed, vgl.<lb/>
ibid. p. 130-131, id. op de verkoop van slaven, ibid. p. 132; de Muyderberg, de<lb/>
Beemster en de Pijnacker wegens onbekwaamheid voor resp. 325, 450 en 320 rsd.<lb/>
verkocht, andere schepen zullen moeten volgen ; er is daardoor scheepstekort; vertraging<lb/>
in het proces tegen den gewezen kassier J oannes Truytmans, ook de secretaris van de<lb/>
Weeskamer Pieter van Rijswijk administreerde slordig; processen tegen mr. Jacob van<lb/>
Dam als secretaris van schepenen en Andries Boogaert; de opname van Cies. effecten<lb/>
is nog niet gereed, ook hier bleek slordig geadministreerd te zijn; strafzaak tegen<lb/>
Holsteyn, vgl.
<ref>Opkomst VIII , p. </ref>IV; Tack is 28 mei aan het hoofd der militie gesteld,<lb/>
hij krijgt vanaf maart 1682 met het „absoluite character van president
” /. 170 p.m.;<lb/>
voor 9041 rsd. aan wissels op patria uitgegeven; de reële effecten bedragen na hel<lb/>
vertrek der laatste retourschepen f. 16 951 177; winsten :<lb/>
»</remark>
<para>Het comptoir Bengale, - tsedert<lb/>
</para>
<para>primo junij 1682 tot ultimo may 1683 -<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Chormandel, tsedert pr.°<lb/>
</para>
<para>aug.° 1682 tot uit.0 julij 1683 - ♦ •<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Japan, tsedert 21.
<super>e</super> octob.r<lb/>
</para>
<para>1682 tot den 8.e november 1683 - .<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Souratta, sedert primo junij<lb/>
</para>
<para>a.° 1682 tot ultimo maij 1683 -<lb/>
</para>
<para>Ten comptoire Persia, tsedert den eersten<lb/>
</para>
<para>maart 1682 tot ultimo februarij 1683 -<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Siam, tsedert p.ro aug.° 1682<lb/>
</para>
<para>tot ultimo julij 1683 - ♦ . . . . .<lb/>
</para>
<para>Het comptoir Jamby, tsedert primo julij<lb/>
</para>
<para>a.° 1682 tot ultimo julij a.° 1683 - .<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Toncquin, van primo december<lb/>
1682 tot ultimo novemb.r 1683 - . .<lb/>
</para>
<para>f. 236 672.19.15<lb/>
„ 994 404. 8. 5<lb/>
</para>
<para>„ 370 541.10.14<lb/>
</para>
<para>„ 763 447.12.—<lb/>
</para>
<para>„ 351 117.17. 8<lb/>
</para>
<para>„ 9 480.17. 2<lb/>
</para>
<para>„ 14 539.12. 9<lb/>
</para>
<para>„ 18 263.16.10<lb/>
</para>
<para>- f. 2 758 468.14.15<lb/>
</para>
<remark>«Andere winsten , w.o. vrachten, boetes en confiscaties f. 112 274; verliezen:<lb/>
»</remark>
<para>Ten comptoire Macasser, tsedert p.ro julij<lb/>
</para>
<para>1682 tot uit.0 junij 1683 - .
«... f. 74228. — .15<lb/>
</para>

<pb n="706" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0706"/>
<para>Op Cheylon, tsedert p.ro maert 1681 tot<lb/>
</para>
<para>uit
<super>0</super> feb.r 1682 . . . . .<lb/>
</para>
<para>’t Comptoir Amboina, tsedert p.ro maart<lb/>
</para>
<para>1682 tot uit.0 feb.r 1683 - . . . .<lb/>
</para>
<para><ref>In Banda -</ref> ..........<lb/>
</para>
<para>Op Thimor tsedert p.ro feb.r 1682 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>junij a.° 1683 . .<lb/>
</para>
<para>Het comptoir Tematen, tsedert p.ro maart<lb/>
</para>
<para>1682 tot uit .° feb.r 1683 -
....<lb/>
</para>
<para>Op Malacca tsedert p.ro aug.° 1682 tot uit.0<lb/>
</para>
<para>julij ’83 . . .<lb/>
</para>
<para>Op Couchim tsed.1 p.ro januarij tot uit.0<lb/>
</para>
<para>decemb.r 1681” .<lb/>
</para>
<para>Op Padangh tsedert primo aug.° 1681 tot<lb/>
</para>
<para>uit.0 julij 1682 -
........<lb/>
</para>
<para>’t Groot comptoir Batavia, tsedert p.ro<lb/>
septemb.r 1682 tot ultimo augusto 1683 —<lb/>
</para>
<para>Komt .<lb/>
</para>
<para>„ 171 611. 4. 9<lb/>
</para>
<para>„ 130 693. 8.10<lb/>
</para>
<para>„ 127 560. 9. 3<lb/>
</para>
<para>„ 12 775.—. 7<lb/>
</para>
<para>„ 140 179.13.15<lb/>
</para>
<para>„ 34 543.14.1|<lb/>
</para>
<para>„ 8 068.11. 9<lb/>
</para>
<para>„ 25 331. 9. 7<lb/>
</para>
<para>„ 1045 092. 4.11<lb/>
f. 1 770 083.17. 7f<lb/>
</para>
<remark>«Andere verliezen f. 491 226 , w.o.
/. 475 890 aan interest voor geleend geld;<lb/>
nog is ontvangen voor f. 200 978, w.o. 607 840 kaneel van den Ceylonsen Keizer,<lb/>
waard f. 162 977; volgen nog diverse verrekenposten; in 11 maanden werd mei IS<lb/>
schepen uit patria voor f. 2 389 545 ontvangen, voor ruim de helft aan contanten;<lb/>
naar patria werd gezonden uit Ceylon met 3 schepen voor f. 1 360 714, uit Batavia<lb/>
voor f. 4 054 004, thans wordt voor f. 250 745 verzonden, vnl. textiel en peper, waard<lb/>
/. 34 332; de 3 maart ontvangen brieven uit patria van juni en juli zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- ter goeder tijd in handen gekomen, als waerdoor wij tijd en gelegen-<lb/>
theyt hadden om ons na de constitutie des tijts en ons vermogen tegen spoedigsten<lb/>
met onse aenwesende navale magt in staat van detentie te brengen, ’twelk egter<lb/>
al wat tijd heeft komen na sig te slepen, dewijl alles zoo ongereddert en onklaar<lb/>
bevonden, dat ons waerlijk voor die tijd niet eenige Europese zeemagt onvoorsiens<lb/>
diende te zijn bij gekomen, off zij souden zeer ligt een groote advantagie op U Ed.8<lb/>
hoofstadt alhier hebben konnen magtigh werden.<lb/>
</para>
<para>Wij hebben dan niet zonder veele moeyten en labeur van den 3.n maart tot<lb/>
den 13.n april besig en doen in corps tot het besigtigen van dien op de rheede geweest,<lb/>
eer men een vloot van 12 ét 13 kloeke oorlogschepen wel gemonteert heeft<lb/>
kunnen in gereetheyt brengen en’t meeste manquement doen aen genoegsaam<lb/>
volk tot derselver bemanninge gevonden, ’tgunt egter zoo uyt blancke als swarte,<lb/>
soo hier van landt als Onrust en de overige weerlose schepen ter rhede, is gesupplieert<lb/>
gewerden.<lb/>
</para>
<remark>«Hel particuliere Engelse scheepje de Prospect komt 8 mei ter rede, daar het te<lb/>
Bantam tvas afgewezen en op 29 mei bij het Prinseneiland de Charles II, vgl.
<ref>Opkomst VIII, p. </ref>XXIII; 15 mei vertrekt naar Siam en Japan de Castricum, carg. 200 baal<lb/>
Bengaalse zijde en 50 baal garen, waard f. 126 378 en voorts aan diversen f. 57 414<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>