<teiTrim>
<header>


<meta key="page" value="780"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Quaelbergh; Batavia, 19 februari 1685"/>
<meta key="rawdate" value="19 februari 1685"/>
<meta key="seq" value="VI"/>
<meta key="year" value="1685"/>
<meta key="month" value="2"/>
<meta key="day" value="19"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Pit, Van Quaelbergh"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Marten Pit, Cornelis van Quaelbergh"/>


</header>
<body>
<pb n="780" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0780"/>
<head>VI. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN OUTHOORN,<lb/>
MARTEN PIT EN CORNELIS VAN QUAELBERGH, BATAVIA<lb/>
19 februari 1685.</head>
<folio>K.A. 1283, </folio>
<remark>«De vorige twee retourschepen vertrokken 8 febr.; nu vertrekt de St. Maartensdijck<lb/>
naar de Kamer Middelburg met carg. van
/. 115117 , vnl. textiel en voor
± /. 17600<lb/>
peper; in totaal is met inbegrip van de lading van de Romeyn en de Juffrouw Anna<lb/>
in het afscheepseizoen voor f. 4241780 naar patria gezonden; de Pulau Run
, 21 jan.<lb/>
van Siam vertrokken
, kwam door slecht weer eerst 6 febr. aan , de Makassar nog niet;<lb/>
uit Siam vertrokken 12 a 13 Engelse, Franse en Portugese scheepjes westwaarts, o.a.<lb/>
met duur gekocht staaf koper
<lb/>
»</remark>
<para>
- van den bekenden Grieksen mandorijn, over wiens onredelijken<lb/>
handel bij een ijder wierd geklaagt, alsoo hij alles, dat daar aan de marct wierd<lb/>
gebragt, tot een lagen en geringen prijs aansloeg, hetwelk andre dan weder met een<lb/>
onbetamelijke winst hem mosten uyt de handen breken. Ook waren op hem zeer<lb/>
gebeten en verbittert het volk en de regenten tot Ligoor, apparent omdat hij haar<lb/>
den thin almede beneden den prijs en waarde, die door d’E. Comp.e daarvoor<lb/>
betaald werd, komt af te dwingen.
</para>
<remark>«Met de Engelse Prospect vertrok van daar begin 1685
<lb/>
»</remark>
<para>
- den bekenden Toncquinsen mextise Samuel Baron, die op dat<lb/>
scheepje de vlagge van de groote stengel voerde en, zoo gezegt wierd, een acte uyt<lb/>
Engeland zoude becomen hebben om het oppergezag te hebben over de comptoiren<lb/>
der Engelsse om de noord, in welke qualiteyt hij ook van die natie tot Siam was<lb/>
aangenomen en met hetselve scheepje vertrokken naar Bantam, alwaar vastgesteld<lb/>
wierd
<note mark="1">In de zin van : waarvan met zekerheid in Siam beweerd werd.<lb/>
</note>
, dat de hare weder een logie opgerigt en residentie genomen hadden, daarenboven<lb/>
uytstroyende ofte voorgevende, dat gem.te stad Bantam nu de hare, en<lb/>
Batavia belegert was, etc.a. In welke logens het schijnt, dat gem.ten Baron en<lb/>
andre Engelsse al vrij wat geloof gesteld ofte ten minsten gehoopt hebben, dat er<lb/>
yets van waar zoude wesen.
</para>
<remark>«De Pulau Run passeerde de Prospect in Straat Bangka , vermoedelijk op weg naar<lb/>
Batavia<lb/>
»</remark>
<para>
Baron, zig agtende van voom.e Griek benadeelt en qual. gehandelt te zijn,<lb/>
denzelven hadde gedreygt, dat hij daarvan met magt van schepen en volk satisfactie<lb/>
zoude komen eysschen. Zeker particulier Engels coopman ofte capitain m.r<lb/>
Lamton
<note mark="2">Lambton.<lb/>
</note>
- was door den Coning op ’tvoordragen van denselven Griek<lb/>
aangesteld tot gouverneur van Tannassery, waarnatoe hij eerlange te vertrekken<lb/>
stond en dan nog eenen m.r Tailleur
<note mark="3">Taylour.<lb/>
</note>
na de grensen van Cambodia om aldaar Zijn<lb/>
May.te leger te helpen commanderen.
</para>
<pb n="781" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0781"/>
<remark>«De Nederlanders, uit Formosa verlost, kwamen met de Pulau Run naar Batavia;<lb/>
berichten van 4 en 9 jan. uit Japan, 17 febr. ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Int begin van januarij hadden de tolken beginnen te spreken van de te doene<lb/>
schenckagie en d’onse gerecommandeert, dat se wilden eysschen eenige curieuse<lb/>
bloedcoralen en agaatsteenen voor den Keyser, die volgens haar zeggen daarna al<lb/>
verscheyde malen zouden hebben laten vragen, en wijders voor den gouverneur<lb/>
sommige moye glaswerken, te weten bierglasen, romers en fluyten, benevens eenige<lb/>
vierkante flesjes met tinne schroefjes, die hij van meeninge was selfs aan thof te<lb/>
willen verschencken. De gevorderde 50 stux schrijf laatjes en 100 stux inctcokers<lb/>
voor Bengale hadden de onse aanbesteed.
</para>
<remark>«Voor 6 „verlacte comptoiren
” vroeg men 150 taël, men hoopt ze in Miacco voor<lb/>
100 te kopen; de zijdeprijzen waren gestegen tot 680 taël of f. 2380 voor witte Chinese<lb/>
cabessa en f. 1190 voor Bengaalse het pikol van 125
<ref>{D, - </ref>»</remark>
<para>
- doordien alsnu, gelijk voorheen, het dragen van zijde-rokken weder<lb/>
quam door te breken, twelk eenigen tijt verboden was geweest, zijnde zulx door<lb/>
den omt leven gebragten eersten rijxraad Sicusienno Camisamma - inge-<lb/>
voert, welkers ongelukkig eynde niet seer en wierde beclaagt -
</para>
<remark>«- wegens zijn hébzucht, terwijl de geachte tweede ordinaris raad Canga-<lb/>
samma hem opvolgt; op 18 febr.
<lb/>
»</remark>
<para>
- stond des Keysers dogter, oud ongevaar 13 jaren, uytgehuwelijkt te<lb/>
werden aan de zoon van de h.r van Kunokuny, een jongeling van 18 è, 19 jaren, tot<lb/>
hetwelke nu overal een grooten toestal wierd gemaakt, maar had Sijn May.4 de<lb/>
landheeren en hovelingen laten aanseggen aan dit jonge paar niet anders te zullen<lb/>
mogen verschencken, als hij haar selfs voorschrijven zoude, twelk eenige geloofde,<lb/>
dat geschiede om zommige grooten (die de liberale willende spelen) te beletten, dat<lb/>
se niet gaan zouden boven haar vermogen, nadien zulx dog hun arme landsaten en<lb/>
onderdanen, die de Keyser van nature genegen was, mosten ontgelden, maar waren<lb/>
weder andre van gevoelen, dat Zijn May.te insigten lagen om zijn nieuwen schoonzoon,<lb/>
welkers vader een man van zeer groote magt en middelen was, door ’t ontfangen<lb/>
van d 'overvloedige geschencken niet al te magtig te doen worden.
</para>
<remark>«Men had van Chinezen vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat den Tartarsen Keyser onlangs met een gevolg van wel 30000 man<lb/>
personel. in Nankin was geweest, van waar hij, alles wel bezigtigt hebbende, weder<lb/>
na Peckin was gekeert, welke tijdinge, hoewel de Japanders het met alle vermogen<lb/>
zogten te verbergen en te ontveynsen, geen kleene bedeestheyd en becommeringe<lb/>
hadde veroorsaakt.
</para>
<remark>«De gezanten van den Susuhunan vertrokken 19 febr. mei eigen vaartuigen, tegelijk<lb/>
het nieuwe opperhoofd van Japara Joannes de Hartog; Makassaren enz. worden<lb/>
van daar naar Makassar teruggebracht; Camphuys zal voorlopig aanblijven, maar hij<lb/>
zag zich graag ontslagen<lb/>
»</remark>
</body>
</teiTrim>