<teiTrim>
<header>

<meta key="page" value="791"/>
<meta key="title" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn, De Saint-martin; Batavia, 11 december 1685"/>
<meta key="rawdate" value="11 december 1685"/>
<meta key="seq" value="VIII"/>
<meta key="year" value="1685"/>
<meta key="month" value="12"/>
<meta key="day" value="11"/>
<meta key="author" value="Camphuys, Hurdt, Van Outhoorn, Van Goens, Pit, Van Quaelbergh, Van Hoorn, De Saint-martin"/>
<meta key="pid" value=""/>
<meta key="place" value="Batavia"/>
<meta key="status" value=""/>
<meta key="authorFull" value="Joannes Camphuys, Anthonio Hurdt, Willem van Outhoorn, Ryckloff van Goens, Marten Pit, Cornelis van Quaelbergh, Joan van Hoorn, Isaac de Saint-martin"/>

</header>
<body>
<pb n="791" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0791"/>
<head>VIII. JOANNES CAMPHUYS, ANTHONIO HURDT, WILLEM VAN<lb/>
OUTHOORN, RIJCKLOFF VAN GOENS, MARTEN PIT, CORNELIS VAN<lb/>
QUAELBERGH, JOAN VAN HOORN EN ISAAC DE SAINT-MARTIN,<lb/>
BATAVIA 11 december 1685.<lb/>
</head>
<folio>K.A. 1297, </folio>
<remark>«In 1684 en begin 1685 werden 9 schepen met carg. van f. 2840336 van Batavia<lb/>
en 5 met carg. van f. 1353963 van Bengalen, Coromandel en Ceylon naar pair ia gezonden ;<lb/>
uit patria kwamen aan tussen 25 maart en 27 aug. 1685 9 schepen van de Kamer<lb/>
Amsterdam, 18 en 26 juli 2 van Zeeland, 24 aug. één van Delft, 22 aug. één van<lb/>
Rotterdam en 16 april één van Hoorn, samen met 1174 zeelieden, 573 militairen en 10<lb/>
brieven van 3 aug. tot 21 dec. 1684; men kon door gebrek aan bodems niet geheel voldoen<lb/>
aan de opdracht om de goederen van Bengalen en Coromandel rechtstreeks naar patria<lb/>
te zenden, slechts 5 schepen waren daartoe tussen 3 aug. en 22 sept. beschikbaar, waarvan<lb/>
3 voor Amsterdam en 2 voor Zeeland; uit Batavia gaan nu naar patria 2 schepen<lb/>
voor Amsterdam en een voor elk der Kamers Zeeland, Delft, Rotterdam en Hoorn;<lb/>
de Aardenburg, 24 febr. naar Amboina vertrokken, kwam daar door stilte eerst 5 mei<lb/>
in vrij slechte staat, op de terugreis is het schip door lekte nabij Buton in augustus gezonken;<lb/>
de Nederhorst kwam 27 april in Amboina met rijst, maar moest daar in aug.<lb/>
gerepareerd worden, de Groote Visserij kwam er 14 maart; totaal werd voor f. 320610<lb/>
derwaarts gezonden, waarvan voor f. 228000 aan contanten ; 8 juli kwam de Grote<lb/>
Visserij van daar met 223209, 29 oct. de Suratte met
'ffi 182188 kruidnagelen, samen<lb/>
kostende f. 131260; 10319
© moer- of overrijpe nagelen werden te Batavia verbrand,<lb/>
daar het distilleren van nagelolie te duur zou komen; van de voorraad werd 249716
'6?<lb/>
naar Aziatische kantoren verzonden, grotendeels Coromandel (118173) en Suratte<lb/>
(70082); daer Heren XVII geen verdere aanplant wensen
, is die last naar Amboina<lb/>
doorgegeven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- maer off de Amboinesen welligt te disponeren sullen wesen om met<lb/>
ijver bij der hand te nemen den landbouw, voor sooveel tot levensonderhoud dient,<lb/>
boven ’tgene nu albereyts in hunne thuynen te vinden is, daer souden wij, considererende<lb/>
de natuur van dat volck, al veel aen twijffelen.<lb/>
</para>
<remark>«5 brieven uit Amboina werden ontvangen, gedateerd 15 mei tot 23 juli; gouverneur<lb/>
Padtbrugge bezocht 20 nov-10 dec. 1684 Amblau, Buru, Boano en Manipa, gedurende<lb/>
welke reis hij leed aan „lammigheyt van handen en benen”; Papuas deden een aanval<lb/>
op Keffing; 2 Butonse vaartuigen, „lorrendraayers”
, bij Temate kon men niet aanhouden;<lb/>
vrij grote sterfte in Amboina, o.a. van de predikanten Petrus Dix en Rombert<lb/>
de Vos, zodat er maar één overbleef en ds. Petrus Dathenus voorlopig daar werd benoemd;<lb/>
er was ruim voldoende rijst enz., zo ook kalk en steen, maar
<lb/>
»</remark>
<para>
- de gesondene ambagtslieden bevielen niet wel en soo sijn wij hier<lb/>
mede opgescheept met veel luye en onervaren gasten. Voor de ringmuur om<lb/>
tcasteel was men besig een barm van swaere stenen, van den Rooden Berg <fref ref="1"/>  gehaelt,<lb/>
te leggen tegen ’t woede van de zee, die al op verscheyde plaetsen de fundamenten<lb/>
van gem. muyr bloot gemaeckt heeft, omdat se maer op sant gebouwt is,<lb/>

<fnote ref="1">Vertaling van de maleise naam Batu Merah (eigenlijk Steen, Rode), een heuvel benoordoosten<lb/>
de stad Amboina.<lb/>
</fnote>

<pb n="792" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0792"/>
maer naest aen tcasteel, daer de gesloopte sloepen, kruysberken en de Pauw, met<lb/>
sware stenen volgepropt, gesoncken sijn, was den muur daerdoor merckel. beschermt.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«De nieuwe kruitmolen bevalt er goed; aanleg van wegen
,<lb/>
»</remark>
<para>
- eene door de negory Mardeka
<fref ref="1"/>  na den Roden Bergh ende eenen<lb/>
van Hative op de Sinese straet aenlopende, de schadelijcke sagoubossen rontom<lb/>
’t casteel weggekapt en alsoo een vrye uytsigt voor tcasteel erlanght. De inlandschen<lb/>
wagt was tot voorkoming van alle moeyten van de Nederlandse gesepareert.<lb/>
</para>
<folio>Fol.19r-v.</folio>
<remark>«Men hoopt geleidelijk een besloten stad te krijgen; de Hoge Reg. wil mei behulp<lb/>
van nieuwe kaarten de bouw van een nieuw hoofdkasteel nog eens overwegen; men trok<lb/>
er wissels op Batavia voor 13901 rsd.; er was 28 febr. in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Generale soldijen f. 116590, vrije rantsoenen f. 52169, ord.e en extraord.e ongelden<lb/>
f. 34966, fortificatiën f. 5910, onkosten van schepen etc.a f. 23551,<lb/>
</para>
<remark>«Tegen f. 80260 winsten , f. 19485 landsinkomsten en f. 1667 boetes; de effecten<lb/>
bedragen er f. 595273, terwijl de V.O.C. er f. 346369 schuldig is; er waren 15 sept. 1684<lb/>
62 dienaren van politie en negotie, 53 kerkelijken en schoolmeesters, 645 militairen,<lb/>
142 zeevarenden en 75 ambachtslieden; 66 man zijn sedert verlost; men vroeg er 200<lb/>
nieuwe militairen aan; er zijn 5 V.O.C. vaartuigen; de sloep Ackersloot „verseylde 18<lb/>
juni schandelijck” , het personeel daarvan is met 6 maand gage beboet; er woonden 15<lb/>
juli in het gouvernement 63883 zielen, w.o. aan mannen:<lb/>
»</remark>
<para>995 Europianen,<lb/>
</para>
<para>44 mixtisen,<lb/>
</para>
<para>116 Chineesen,<lb/>
</para>
<para>148 mardijckers,<lb/>
</para>
<para>75 vrije Macassaren en Boutonders,<lb/>
</para>
<para>16057 inlanders off Amboinesen, daerond.r<lb/>
</para>
<para>5385 Moren en 1317 heydenen,<lb/>
</para>
<para>4269 slaven, zijnde<lb/>
</para>
<para>1907 Maccassaerse en Boutonse mitsgs.<lb/>
</para>
<para>2362 van andere quartieren alderhande.<lb/>
</para>

<remark>«De Croonvogel vertrok 5 juli naar Banda, waarheen in 1685 in totaal werd gezonden<lb/>
voor f. 259150, vnl. contanten, f. 129660 en vivres, w.o. rijst f. 68025, en 100<lb/>
soldaten; de Pisang kwam er 19, het Wapen van der Goes 20 febr., de Grote Visscherij<lb/>
12 en het Wapen van Tholen 14 april, dat 23 juni te Batavia terugkwam met 28497
<ref>8 </ref>foelie en 78090
<ref>8 </ref>notemuscaat; 8 oct. kwam terug het Wapen van der Goes mei resp.<lb/>
54820 en 221047
<ref>8, </ref>in totaal kostende f. 63851, minder dan men verwachtte door de<lb/>
zware regens; gelukkig is in patria nog resp. 160000 en 600000
<ref>*8 </ref>in voorraad; resp.<lb/>
56833 en 157600
® gaan nu naar patria, terwijl 20769 en 105188
® naar Aziatische<lb/>
kwartieren gingen, vnl. Coromandel en Suratte; er kwamen 5 brieven uit Banda uit de<lb/>
periode 6 juni tot 15 sept.; alles was er vredig
,<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Mardeka, wijk in het oosten van Amboina, waar de vrije niet-Ambonnese inwoners<lb/>
woonden.<lb/>
</fnote>

<pb n="793" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0793"/>

<para>
- except dat op Teeuwer
<fref ref="1"/>  2 orangkayen en tot Arou 2 negoryen tegen<lb/>
malcanderen overhoop lagen, zijnde anders ’t getal der Christelijcke leerlingen op<lb/>
Arou alweder mooy aengegroeyt ende de vorige rebellen sigh voor onse posthouderen<lb/>
komen verootmoedigen. Op Babber was de negory Alouta verwoest ende<lb/>
wel 150 menschen zoo doodgeslagen als tot slaven gemaeckt door de Babbertjens
<fref ref="2"/> <lb/>
met hulpe van eenige Tinimbers, daer den bekenden orangkay Cornelis Falcksoor<fref ref="3"/> <lb/>
sig mede g’ingagieert had, waervan men hem reden meenden te doen geven. De<lb/>
Papoese roverijen op Arou, Key, Goram en elders grasseerden nogh als vooren,<lb/>
welke schelmen hunnen rooff op Nova Guinea bragten. Den Keffingsen orangkay<lb/>
Djoemat
<fref ref="4"/>  gaff voor, dat hij desel ve al eenigermaten betaeld had ende dat hij een<lb/>
Boutons en een Maccass.8 vaertuygh, op Keffingh met rijs en Boutonse deden aengeland,<lb/>
wel had willen, maer niet konnen afwijsen door toedoen van den orangkay<lb/>
Cabaressy, dog ’twelk slegts voor een gef ingeert praetjen te houden zij, wesende<lb/>
op die lorrendrayers desen jare door gebreck van bequaem vaertuygh niet gekruyst.<lb/>
Op Damme was den 26.en april weder een swaere aertbevinge ontstaen,<lb/>
waerdoor de redout Wilhelm.8 een weynig beschadigt zij geworden, notebomen<lb/>
waeren nog niet vernomen. Den waxhandel op Etter had nogh niet veel om ’t lijff.<lb/>
</para>
<folio>Fol.26v-27r.</folio>
<remark>«Op Nila was zwavelaarde ingekocht voor 5 rsd. het last; op Banda waren weinig<lb/>
zieken; de noteperken stonden er goed voor; weggelopen slaven waren deels weer gevangen;<lb/>
bijzonderheden over herstel van gebouwen; er werden wissels op Batavia getrokken<lb/>
voor 32577 rsd., voor ruim de helft door weesmeesters; 28 febr. was er in een<lb/>
jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Generale soldijen f. 89291, vrije rantsoenen f. 47503, ord.e en extraord.®<lb/>
ongelden f. 39991, fortificatie f. 15602, equipagie van schepen en chialoupen<lb/>
f. 11044<lb/>
</para>
<folio>Fol.28v.</folio>
<remark>«tegen f. 32376 winsten en
/. 6820 landsinkomsten; de reële effecten bedroegen er<lb/>
f. 423868 tegen
/. 122130 aan schulden; er waren 741 Cies. dienaren, w.o. 423 militairen,<lb/>
men vroeg 260 nieuwe aan; er waren 6148 zielen, waaronder aan mannen:<lb/>
»</remark>
<para>859 Europianen<lb/>
37 mixtisen<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Tioor, eiland van de Watubelagroep op 4°42' Z.B. en 131°40' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Babar werd bewoond door enkele stammen, die verschillende talen spraken en die gemengd<lb/>
waren in de strijd, die op de Specerij -eilanden heerste tussen de Uli Siwa en de Uli<lb/>
Lima. Een er van, die nogal eens in verzet tegen de V.O.C. was, werd in haar stukken als<lb/>
Babbertiens of Babbertjens aangeduid.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Cornelis Falcksoor, Tanimbarees hoofd, dat vele jaren de V.O.C. trotseerde,
<emph>Beachrij-</emph><lb/>
<emph>vinge</emph> II, I, p. 209 komt hij voor als Cornelis Falcksoor, alias Speelman; zijn werkelijke naam<lb/>
zal wel anders geluid hebben.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Djumat, een naam, die Vrijdag betekent. Enige gegevens over dezen man vindt men<lb/>
 
 <emph>Nieuw-Guinea</emph> I, p. 128-129.<lb/>
 </fnote>

<pb n="794" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0794"/>
<para>341 Christen-mardijkers<lb/>
2 Sineesen<lb/>
77 Mooren<lb/>
35 heydenen<lb/>
1505 slaven, te weten<lb/>
</para>
<para>526 van Mackasser en Bouton<lb/>
979 van alderhande quartieren.<lb/>
</para>
<remark>«Er zijn 4 Compagniesvaartuigen, behalve één ter herstelling te Batavia; de<lb/>
Koning van Temate kwam met de Sumatra 3 maart in zijn land; de LA j ster kwam er 15<lb/>
april om daar gebruikt te worden; 3 brieven van daar van 28 april tot 8 november werden<lb/>
ontvangen<lb/>
»</remark>
<para>Den Coningh was aldaer met gejuygh ende blijdschap van alle sijne onderdanen<lb/>
ontfangen ende kort daerna met een eerlij ck bancquet volgens onse ordre<lb/>
geregaleert, stellende sigh heel schickelijck aen ende met een mesnagieuse huyshoudinge<lb/>
sijn begin maekende, eenl. had hij in ’t eerste enigh ongenoegen getoont<lb/>
tegen sijn Koninginne ende desel ve al veel affronten aengedaen en gedoogt gedaen<lb/>
te worden, doch altijt buyten d’ogen van enige Nederlanders, schijnende deselve te<lb/>
ontsien. Dan was dit van langsamerhand merckelijck gebetert,<lb/>
</para>
<remark>«Zijn schuld zal door jaarlijkse inhoudingen van 2000 rds. van zijn subsidie<lb/>
worden gekort; hij heeft een aanzienlijke eis ingediend tegen de boedel van Speelman ,<lb/>
volgens Padtbrugge komt dat bedrag echter eerder de V.O.C. toe; hij zal 200 rds. voor<lb/>
onderhoud van zijn broeders Tolokko en Malayo betalen, zo ook aan de twee, te Batavia<lb/>
gebleven<lb/>
»</remark>
<para>Den goegoegoe prins Alam, twede des rijcx, was den 21 decemb. 1684 overleden<lb/>
ende met grote statie begraven, dogh men had aenstonts sijn goederen doen<lb/>
inventariseren ende binnen tcasteel in bewaringh genomen tot guarand van<lb/>
Comp.8 agterstal, ’twelk sonderdat mede pericul soude gelopen hebben. In sijn<lb/>
plaets was den hoekom ofte regter Marasao<fref ref="1"/>  opgetreden met toestemminge des<lb/>
Konings ende eenparige
<fref ref="2"/>  begeerte der bobatis.<lb/>
</para>
<remark>«Padtbrugge houdt hem voor een man van geringen huize<lb/>
»</remark>
<para>Den cap.n lauwt off gebieder ter zee Rhety, die van Makjan al wat strengh en<lb/>
hard voor des Conincx komste gehandelt had, zijnde desen man bij de h.r Padbrugge<lb/>
verdagt, dat hij wel gaerne de Mackj anders ergens anders henen soude willen<lb/>
locken en sig daer tot Koningh over haer op werpen, dog sijn ons om sulx te geloven<lb/>
gene genoegsame redenen gesubministreert.<lb/>
</para>
<para>
Den Koning Amsterdam was seer verbittert tegen den Koning van Tidore<lb/>

<fnote ref="1">Marsaolé is geen eigennaam, maar de aanduiding voor de vier aanzienlij kste nietvorstelijke<lb/>
geslachten van Ternate, speciaal voor het eerste daarvan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Eenparig, eenstemmig.<lb/>
</fnote>

<pb n="795" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0795"/>
ende soude hem gaerne op ’t lij ff willen, hebbende all enige klagten van nieuwe<lb/>
faictelijckheden tegen de Tidoorse onderdanen gedaen, dogh waertoe bevonden<lb/>
was door d’Tarnatanen aenleydinge te sijn gegeven, hebbende integendeel den<lb/>
Tidorees de sijne verboden daervan revengie te nemen en scheen Sijn Hoogh.1 nu<lb/>
wat nedergeseth te sijn. Hij had tweemael preparatie gemaeckt om sijn suster<lb/>
Gammoelamma van daer te halen, dogh was d’eerste reys door de regering daervan<lb/>
mede gediverteert ende veranderde de tweede reyse selfs van zinne.<lb/>
</para>
<remark>«Afgezondenen hadden haar met goedvinden van den Koning van Tidore naar<lb/>
Temate gebracht
,<lb/>
»</remark>
<para>
- welke met grote statie en vreugde ingehaelt is en waermede nu de<lb/>
historie van die dame besloten werd. Willen hopen, dat se in onse brieven na desen<lb/>
niet meer nodigh sal sijn te noemen.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning van Tidore is stervende; Isaac van Thije, secunde van de Molukken,<lb/>
bezocht Tidore om het wederzijds weglopen van slaven tegen te gaan; deze Vorst schreef<lb/>
wederom niet aan de Hoge Regering; een questie tussen den Koning van Batjan eneren<lb/>
den sengadji van Kajoa en de bewoners van Lahuha anderzijds is bijgelegd<lb/>
»</remark>
<para>Des Coninx broeder Djou Mousson (die niet van de beste sorteringe schijnt)<lb/>
had hem alweder ingeblasen te versoeken om een togt te doen na Bengay en<lb/>
Tambokko, alsoock na eene der Papoese eylanden, dog op des gouv.rs afradinge<lb/>
had hij daervan gedesisteert.<lb/>
</para>
<remark>«Laatstelijk
<lb/>
»</remark>
<para>
- waeren al de Macquianders van onder Zeeburg <fref ref="1"/>  na hunne vorige<lb/>
woonplaetsen ofte derselver landerijen en thuynen verlopen, maer wiert sulx van<lb/>
kleen belangh g’oordeelt, zoolangh men met Tidore in geen verwijdering quam.<lb/>
</para>
<folio>Fol.35r.</folio>
<para>De bergh in Ternaten roockten noch al vehement ende was in januarij op<lb/>
zekere middagh een droge swavelagtige stoffe als regen uyt de lugt gevallen, die<lb/>
men uyt de openinge van den gem.e bergh meenden gekomen te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De reis van Majuda was niet steeds succesrijk<lb/>
»</remark>
<para>
Behalven dat de Boutonders hem afgeslagen hadden twee corr-corren om de<lb/>
hoeken (vermits stilte) te boegseren
<fref ref="2"/> , soo had het onderconinghje van Lohia<lb/>
onse miss.® en schenckagie geweygert aen te nemen, zeggende geheelijck onder<lb/>
Bouton te staen, integendeel hadden de onderconingskens van Tiboro
<fref ref="3"/>  en Tam-<lb/>

<fnote ref="1">Zeeburg, versterking nabij Ngofakiaha op Makéan, die in 1661 van een kat tot een<lb/>
vesting werd uitgebreid; men had hier in de oorlog tegen Koning Amsterdam de bevolking<lb/>
van het eiland geconcentreerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Boegseeren, al roeiende een vaartuig voorttrekken.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Tiboro = Ti woro, vgl. dl. III, p. 839, noot 3.<lb/>
</fnote>

<pb n="796" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0796"/>
boeko gem. brief en schenckagie met alle respect ontfangen en belooft sigh bij de<lb/>
eerste gelegenth.1 tot voldoeninge onser intentie in Ternaten te sullen laten vinden,<lb/>
zijnde Baykok, een van de Temataense rebellen, overleden ende niemant meer<lb/>
overigh gevonden als den bekenden Pinati, die sigh niet alleen op ’t beloofde pardon<lb/>
gewilligh toonde na Ternaten te gaen, maer oock had het Koninxken, die denselve<lb/>
op sijn reyse na Ternaten nodig zijde te hebben om hem de wegh te wijsen,<lb/>
onder verbeurte van sijn hooft beloov[d] denselven mede te brengen. Bij de<lb/>
Bengayers was gelijcke goetwilligh.1 ervaren, maer geen schildpadshoorn in voorraet<lb/>
geweest, dog uyt geen van die drij plaetsen waren de verwagte grote op ’t vertreck<lb/>
van Henricus
<fref ref="1"/>  in Ternaten verschenen. Tusschen die van Bengay ende<lb/>
Tamboeko s weef den enige onlusten, daer men ordre in stellen soude.<lb/>
</para>
<remark>«De schipper van die hoeker maakte een kaart van het afgereisde vaarwater;<lb/>
volgens Padtbrugge
<lb/>
»</remark>
<para>
- hadde Majuda in de geschillen des Koninx van Temate met die van<lb/>
Bouton over de limijtscheydinge hunner jurisdictiën op Pantsjana altijt gestoockt,<lb/>
hebbende den eersten al voor desen van Woena en Lohia ten behoeve van de<lb/>
laesten afstant gedaen ende meende sijn e., dat Tiboro liever onder Makasser als<lb/>
onder Ternaten behoorde gestelt te worden.<lb/>
</para>
<remark>«Vendrig Lobs bezocht met de Lijster de bocht van Tomini
<lb/>
»</remark>
<para>
- om de ongeregeltheden op Boulan
<fref ref="2"/>  en Boulan Itan sooveel moge-<lb/>
lijck te redresseren, waerbij men wederom vernomen had, dat daer sterck geklaagt<lb/>
wierd over de roverijen der Mandaresen, hebbende niettemin ijdereen van haer<lb/>
getoont liever te sien, dat wij aldaer gene post quamen te vatten. Tot Parigi wierd<lb/>
anders de beste gelegentheyt geoordeelt te wesen, zijnde Dinkoelo al te schralen<lb/>
plaets. Om schilpadshoom, aldaer vallend, magtig te werden, wierd gemeent, dat<lb/>
alle particuliere van daer geweert, maer de Grontaelders en Limbotters tot het<lb/>
bevaeren van die bogt wel g’admitteert mogten werden.<lb/>
</para>
<remark>«Die laatsten konden hun schatting
, ook in waren
, niet voldoen door overstromingen<lb/>
en brand
, hoewel ze lont en rotan leverden; aangebracht schildpadshoorn en<lb/>
vogelnestjes waren slecht
<lb/>
»</remark>
<para>Daer was een Boutons gesant gekomen om, zo hij zeyde, de oude vruntschap<lb/>
tusschen Boeton en Gorontalo te vernieuwen, hebbende vrij de grandesse gespeelt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.37v.</folio>
<remark>«De nieuwe loge te Menado is op het dak na gereed, de pannen worden te Amboina<lb/>
gemaakt; ds. De Leeuw doopte er 1440 volwassenen; de kerker aad te Batavia beraadslaagt<lb/>
nog over de echtscheiding van den Koning van Tabukan<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De hoeker, die 28 aug. van Temate naar Batavia vertrok.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bolaang, een rijkje met gelijknamige hoofdplaats ter noordkust van Celebes op bijna<lb/>
1° N.B. en 124°17' O.L., dus oostelijk van Bolaang Itam.<lb/>
</fnote>

<pb n="797" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0797"/>
<para>Voorleden jaer waeren tusschen laestgem.e Koninghsken(s) ende enige sijner<lb/>
</para>
<para>groten veel onlusten geweest, dog door expresse gecomm. Du Roy en Lobs -<lb/>
</para>
<para>in september 1684 geslist.<lb/>
</para>
<remark>«Geringe vooruitgang van het Christendom op Siau ; enige tijd werd op Temate<lb/>
vanaf de Sangihe Eilanden was aangevoerd<lb/>
»</remark>
<para>
Wierd nu ’t versoek van den Mindanausen Koningh om onse bondgenoten de<lb/>
vaert derwaerts te verbieden aengesien voor een lose streeck van denselven om het<lb/>
wax, op Sarangani vallende, in de Manilhas te verhandelen, daer men het p.1 tot 40<lb/>
rd.8, dogh met seer slegte kleden, betaelde, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarom de vaart derwaarts weer werd toegestaan; Koning Amsterdam<lb/>
 vermeldde te Batavia een goudmijn op Sidu; dit zal vanuit Temate onderzocht worden;<lb/>
Padtbrugge meldt:<lb/>
»</remark>
<para>
- dat sekere rivier aen de oostzijde van de Boetoeanse bogt op Mindana<lb/>
- stoff- en brockelgout uytlevert, dogh dat de inwoonders aldaer om¬<lb/>
trent het versamelen van dien sooveel omstandigheden hebben met teeren en<lb/>
smeeren
<fref ref="1"/> , dat daerop geen voordeel te halen zij, dat oock de Spanjaerden eertijds<lb/>
aldaer wel eens arbeytsluyden ende alle nodigen toestel om in de naestgelegen<lb/>
bergh die mijn te ontdecken aengebragt, maer het werck ten eersten weder gestaeckt<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Vólgens hem zou het gouderts van de Papuase Eilanden , waarvan nog geen<lb/>
monster werd verkregen, slechts vitriool zijn; de Koning van Tidore ziet ons daar niet<lb/>
graag komen, evenmin die van Misooi te Amboina; de punt Voorburg van het kasteel<lb/>
Oranje moet geheel nieuw opgebouwd voorden, andere reparatiën op Temate schoten<lb/>
weinig op, o. a.
-<lb/>
</remark>
<para>
- door gebrek van keystenen, die van onder ’t hangen des bergs met<lb/>
grote moeyten mosten afgehaelt worden.<lb/>
</para>
<remark>«Gouverneur Lobs blijft op aftreden aandringen en zal vervangen worden; er<lb/>
werden in de Molukken 5100 rds. aan wissels op Batavia getrokken , 28 febr. was er<lb/>
in een jaar uitgegeven:<lb/>
»</remark>
<para>Generale soudijen f. 73924, vrije rantsoenen f. 26036, ord.e en ex.ord.e onkost.<lb/>
f. 12004, schenckagie f. 1350, fortificatiën f. 10984, onkosten van schepen<lb/>
en mind.e vaertuygen f. 12513<lb/>
</para>
<folio>Fol. 4 IV.</folio>

<remark>«tegen f. 34317 winsten en f. 9180 landsinkomsten, Menado is door het niet<lb/>
ontvangen der boeken hier niet in begrepen; er blijven effecten van f. 206070 tegen<lb/>
/. 49841 schulden; er zijn 46 „politieleen” , 51 kerkdijken, 386 militairen, 79 zeelieden<lb/>
en 36 ambachtslieden; men vroeg er om 50 nieuwe soldaten; er zijn 5 vaartuigen , waarvan<lb/>
de grootste drie af gevaren zijn; 10 april vertrokken met de Goudesteyn en het<lb/>
Wapen van Zierikzee Tiaar Makassar de president Hartsinck en vele repatriërende<lb/>
mensen van Zuid-Celebes, zomede de gezanten van Radja Palakka , voorts een lading<lb/>
van f. 214191, vnl. contanten en textiel, Hartsinck kreeg een geheime opdracht zich op<lb/>
de hoogte te houden van de intrigues tussen de Vorsten; hij antwoordt, dat Radja Palakka<lb/>
zich dankbaarder toont, dan hij verwachtte; de vaart van Makassar naar Java’s Oostkust<lb/>
dient te verminderen; 100 militairen zijn er onder kapitein Willem de Ruyter heen<lb/>
gezonden, er zijn nu 364 militairen, van wie in ’86 er een 80 zullen repatriëren; de<lb/>
Vorsten zijn
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Teeren en smeeren, goede sier maken.<lb/>
</fnote>

<pb n="798" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0798"/>

<para>
- seer goetschiks met ’t humeur van de president Hartsinck, door<lb/>
Radja Bone en Dain Tellillo aengenomen zijnde voor haer soon, daer sij een teere<lb/>
genegenth.1 mede willen uytbeelden.<lb/>
</para>
<remark>«De 14000 rds. aan kobans zijn naar Batavia teruggezonden, omdat ze maar voor<lb/>
8 rds. werden geaccepteerd, terwijl men er zich kon behelpen met de opbrengst van het<lb/>
textiel, gewilde soorten gaven bij vendutie 76, minder gewilde 52°/0 winst, zodat er<lb/>
26276 rds. in kas was; hoop, dat
<lb/>
»</remark>
<para>- de Spanjaarden de Macassaren in de Manilhas tot den handel admitteren,<lb/>
gelijck zij voorleden jaer (dog onder sware thollen) gedaen hebben, wanneer<lb/>
het vaertuyg van den Chinesen capt.n, die (soo gesegt wort), na Mindenauw<lb/>
willende, in de Manilhas verdreven was, doende den nieuwen aengekomen gouvern.r<lb/>
De Chantres <fref ref="1"/>  opslaen en nasien, off eertijts de Maccassaren den handel en correspondentie<lb/>
bij sijne voorsaten toegestaen was, op welke bevindinge hij dit vaertuyg<lb/>
den handel oock toestont.<lb/>
</para>
<remark>«Men kwam o.a. met 3 pikol Chinese zijde terug; dit verkeer komt de Cies. verkoop<lb/>
van textiel te Makassar ten goede<lb/>
»</remark>
<para>Een vaertuygh met 50 Chinesen uyt de Manilhas (ter oorsaeke van geloofsdwangh,<lb/>
die desen gouv.r tragt in te voeren) gevlugt en tot Macasser aengekomen<lb/>
was, medebrengende partij wax, suycker, schilpadshoorn en andre clenigheden<lb/>
meer, dat een bewijs is, dat se niet seer haestig gevlugt zijn.<lb/>
</para>
<para>
Hongersnooth had oocq uyt Passier na Maccasser doen vlugten 150 weerbare<lb/>
Maleyers, makende met vrouwen en kinderen uyt wel 500 zielen, wesende van degene,<lb/>
die eertijts, voordat Macasser gesubjugeert is, aldaer gewoont hebben. De<lb/>
Koninck van Passier, dese volkeren missende, dat sijne beste soldaten waeren,<lb/>
kreeg korts daerna op sijn hals Crain Bone en Crain Barroe
<fref ref="2"/> , welke laeste getrouwt<lb/>
is met Matena
<fref ref="3"/> , suster van vaderssijde van Crain Bone en dogter van den<lb/>

<fnote ref="1">Gouverneur van de Philippijnen was van 1684 tot 1689 Gabriel de Curuzelaegui, deze<lb/>
voor Nederlanders onuitsprekelijke naam is mogelijk tot de Chantres verworden.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Karaëng Barrong is vnl. in dit verband bekend.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Daëng Mattene, omtrent 1664 of 1665 geboren dochter van Karaëeng Karunrung, zij<lb/>
was meer bekend als Karaëng Bontoramba; zij was na een kort durend huwelijk met den<lb/>
Koning van Tello (1677 tot de scheiding in 1680) in mei 1682 getrouwd met Karaëng Barrong,<lb/>
in 1709 trouwde ze met den Vorst van Kutai.<lb/>
</fnote>

<pb n="799" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0799"/>
welbekenden Crongrong, die hem ten tijde sijner ballingschap op Passir geboren<lb/>
wiert onder de regeringe van een Coninginne, die, sonder kinderen zijnde, hare<lb/>
raden dede bewilligen dit dogterken tot erffgenaem van het rijck te verclaren uyt<lb/>
consideratie van haere hoge geboorte. Lange hierna heeft zij met haer man in Siam<lb/>
gewoont en, voor 2 è, 3 jaren tot Bima wedergekeert zijnde, heeft Barrou met sijn<lb/>
swager Bone aenslag gemaeckt op Passir uyt cragte van voorsz. legitimatie en aen<lb/>
haer kant sommige groten hebbende omgekogt, die benevens de gemeente haeren<lb/>
Coninck over tiranny quaet hart toedragen, volvoerden sij hun aenslagh voorleden<lb/>
mey met veertigh wel g’armeerde vaertuygen, sloegen den Con., die, van de sijne<lb/>
verlaten zijnde, sigh met sijne vrouwen en kinderen in sijn huys opsloot en den<lb/>
brand daerin stack, dat welhaest gevolgt wiert aen de vier hoeken van de negorye,<lb/>
die genoegsaem heel verbrand is, vlugtende de groten en ’t meeste volck op het gebergte,<lb/>
die na af kundige
<fref ref="1"/>  van pardon cort daeraen haer voor de overwinners<lb/>
quamen verdemoedigen, die onaengesien de brand vele goederen vernielt heeft,<lb/>
nogh egter een goeden buyt hadden gevonden, introducerende (quansuys) tot<lb/>
Kon. de broederssoon der overledene, dogh houdende niettemin tbestier van saeken<lb/>
in eygen handen .<lb/>
</para>
<para>
Omtrent Passier haer onthouden 50 Maleytse vaertuygen, tot Johoor, Palembang<lb/>
en Jamby geëquip.1, sonderdat men nog weet, tot wat eynde, hebbende ’t<lb/>
hooft
<fref ref="2"/>  daervan besendinge gedaen aen Radja Bony, welke gesantschap hij niet<lb/>
heeft willen ontfangen als met voorweten van den president Hartsinck, bij wiens<lb/>
presentie hij oock de brieff heeft laten lesen, handelende ten principalen over<lb/>
’t Mahumetaens gelooff, waerop een diergel. antwoort gevolgt is en sij wreder na<lb/>
haer meester afgeveerdigt zijn. Ondertusschen heeft voorsz. Radja Bone op ’t aenhouden<lb/>
van den president Hartsinck 1000 sijner Bougyse militie onder eenen<lb/>
Arou Teko derwaerts gesonden om de Crains Bone en Barrou in der minne ofte met<lb/>
gewelt voor hem te brengen, voor dewelke zij - uyt Passir geweken en haer<lb/>
na Barrou
<fref ref="3"/> , niet verre van daer gelegen zijnde, geretireert hebben, alwaer deselve<lb/>
Arou Teko haer meynende te vervolgen.<lb/>
</para>
<remark>«Hartsinck is van mening , dat men hen zich daar niet moet laten nestelen, het<lb/>
beste ware, dat zij zich voor Radja Palakka kwamen verootmoedigen; Kraëng Karunrung<lb/>
is in januari gestorven, zijn broeder, Kraëng Bontesungu, volgde hem als rijkskanselier<lb/>
op; Kraëng Djarannika is thuisgekomen; te Makassar
<lb/>
»</remark>
<para>- aen de artillerye vrij w'at defect en de militie ongebonden was.<lb/>
</para>
<remark>«Het blijkt, dat Radja Palakka verwacht, dat zijn schuldige verwant Daëng<lb/>
Marupa
<lb/>
»</remark>
<para>
- van de doot en bijsonderlijck van den pijnbank, die onder haer seer<lb/>
haetelijck is, bevrijt bleve, sulcx hij om die consideratie en sijne vordere parentatie<lb/>

<fnote ref="1">Lees : afkondiging.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Een volgeling van J ang di Pertuan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Berau.<lb/>
</fnote>

<pb n="800" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0800"/>
gedoemt is in de ketting en ballingschap na de Caap de Goede Hope gesonden te<lb/>
worden
<fref ref="1"/> .<lb/>
</para>
<remark>«Radja Palakka vertrok 19 sept. van Makassar naar Boni
,<lb/>
»</remark>
<para>
- waernatoe in october te volgen stonden Radja Goa en alle de Ma-<lb/>
cassaerse grooten om te helpen celebreren de bruy lof sf eest van sijn neeff en aengenomen<lb/>
soon den jongen Pattacoa off bij haer gen.1 Lappattou, die te versamen<lb/>
stond met de dogter van Radja Loeboe en van waer sij haer niet mogten absenteren<lb/>
sonder Radja Bones ongunste op de halse te laden, schijnende dat ontsig
<fref ref="2"/>  bij<lb/>
Radja Goa en sijne staetsministers alsoo verre gekomen, dat het voor wettig wort<lb/>
gehouden, ’twelck de E. Comp.e oocq alsoo wel magh blijven aensien.<lb/>
</para>
<remark>«Entjik Boang betaalde 4962 rds. aan de Cie. en kwam te Batavia, Speelman verklaarde<lb/>
zich indertijd als contrahorg verantwoordelijk voor nog 6500 rds.; in een jaar<lb/>
werd te Makassar uitgegeven f. 111025 en gewonnen f. 40431; de tienden van Maros<lb/>
brachten op 6311 bos padi en 117 last rijst, d.i. voldoende voor het garnizoen; te<lb/>
Arriboina en Banda, van waar men niet veel rijst kwam inkopen, werden maar 850<lb/>
rds. wissels op Makassar getrokken; de Koning van Sumbawa zal zijn schuld van<lb/>
3010 rds. in sapanhovt voldoen<lb/>
»</remark>
<para>Den Coninck
<fref ref="3"/>  was nae Mangary, de custe van Floris en ’t eylandt, gen.1<lb/>
’t Sandelbos, vertrocken om sig bij die volkeren, die weleer sijne voorsaten als beschermheeren<lb/>
gekent, weder daervoor te doen aennemen en erkennen, gelijck hem<lb/>
geluckt is omtrent de 2 eerste plaetsen, dog die van het Sandelbos hebben hem afgewesen.<lb/>
<lb/>
</para>
<remark>«Op de Tukangbesi-eilanden zijn 87 notehomen omgehakt; het voorkomen van<lb/>
kruidnagelen daar en in Banggai zal nader worden onderzocht; gezanten van den<lb/>
Koning van Buton mochten slaven te Batavia verkopen; de Negombo kon maar 23<lb/>
slaven en geen sandelhout op haar reis tot Timor verwerven; met 7 schepen werd naar<lb/>
Palembang carg. van f. 485331 gezonden, w.o. 94000 Spaanse realen, terwijl met 5<lb/>
voor f. 218286 van daar werd ontvangen, vnl. 17964 pikol peper; er wordt een nieuw<lb/>
pakhuis gebouwd; het schip America had bij aankomst te Batavia 1065 pikol of 13%<lb/>
onderwicht, deze zaak is in handen van den advocaat- fiskaal; het grote schip moest, in<lb/>
zee liggende, worden geladen; er werd f. 58157 gewonnen tegen f. 33066 lasten; er werd<lb/>
gesmokkelde textiel en peper aangehouden, waarvan den Sultan een aandeel is verleend).<lb/>
<lb/>
</remark>
<para>
Omtrent den aenbrengh der Javaensche deden, die bij geen van onse contracten<lb/>
specialijck verboden zijn ende welke de arme ingesetenen om de uyttermaten<lb/>
goeden koop niet wel kunnen missen nogte ’s Comp.8 veel dierdere sor-<lb/>

<fnote ref="1">Karaëng Marupa was schuldig aan brandstichting en moord.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Lees : ontzag.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Van Bima.<lb/>
</fnote>

<pb n="801" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0801"/>
teringen betalen, hebben wij tot reconciliatie der genoegsaem geïrriteerde gemoederen<lb/>
best geacht te relaxeren het rigeur, dat daerin tot nu toe gebruyckt was.<lb/>
</para>
<folio>Fol.55'.</folio>
<remark>«Die aanvoer was de Cie. ook niet schadelijk<lb/>
»</remark>
<para>805 stux Javaense deden, anno 1683 door 9 vaertuygen der 4 Sumanapse<lb/>
regenten aldaer sonder passé aengebragt ende ontdeckt, bij verkopinge niet meer<lb/>
hebben gerendeert dan rds. 138.<lb/>
</para>
<remark>«Dit bedrag is gerestitueerd, het contract met den Susuhunan verplicht hen niet<lb/>
V.O.C. passen te vragen<lb/>
»</remark>
<para>Omtrent sommige sluyckers zijn in ’t visiteren tot 2 malen grote ongelucken<lb/>
door hare resistentiënen desperate uytbarstingen geschied, behalven de ge welden der<lb/>
Pangerans in het weghaelen der aengehaelde vaertuygen en goederen soo nu en dan<lb/>
al gepleegt zijnde. Hebbende wij met leetwesen moeten verstaen, dat op den 15<lb/>
january deses jaers seker anachoda Int je Itam, met sijn volck en parthye deden<lb/>
van Riou komende, sig feytel. tegens de visite onser posthouders aen de Songsang<fref ref="1"/> <lb/>
geopposeert en in die actie drie onser matrosen gequetst had, zijnde noch eyndelijck<lb/>
door hulp van America’s booth, welck schip alsdoe buyten de rivier in ladingh<lb/>
lagh, vermeestert, met gem. bodem herwaerts gebragt en voor den Raad van<lb/>
Justitie deses casteels te regte gestelt, dog eenige onnosele uyt desel ve gelargeert.<lb/>
Waerna het op 23 deser selver maent januarij nogh gebeurt is, dat een ander vaertuyg,<lb/>
met omtrent 20 corgies lijwaten van Riou komende onder enen anachoda,<lb/>
mede Intje Itam genoemt en de visite weygerende, in ’t eerste den anachoda met<lb/>
den stierman resolveerde boven na de logie te varen om sijn saeck aldaer te defenderen<lb/>
en te adstrueren, dat hij geensints de visite van ’s Comp.8 ministers te dulden<lb/>
had, maer terwijle dese nogh niet weder beneden gekomen was, is ’t gebeurt, dat<lb/>
die van het vaertuygh 2 dagen daeraen, door den adsistent Cars Beets gevisiteert<lb/>
sullende werden, een desperate resolutie namen en gem. adsistent met nog 3<lb/>
matrosen van America’s booth vermoorden, kappende daerop haer anker en de<lb/>
rivier uyt eschapperende met achterlatinge van haren anachoda en verdere vermiste<lb/>
mackers, die er aen land mochten gegaen sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De assistent gedroeg zich onvoorzichtig; de onderkoopman Joannes Staal is<lb/>
tijdelijk gedurende het afwezen van Willem Sabelaer opperhoofd; tin, alleen gebruikt<lb/>
voor het maken van pietjes, kan er maar tot 40 a 50 pikol van 122 p.j. d 20 reaal<lb/>
verkocht worden; zowel voor het tegengaan van stuiken als voor het laden van buitengaats<lb/>
liggende grote schepen zijn er twee grote, maar ondiepe hulken heen gezonden,<lb/>
te Rembang gemaakt; ze kunnen ook in de kentering peper naar Batavia brengen,<lb/>
zodat voortaan maar drie grote schepen daarvoor per jaar nodig zijn; de versterking op<lb/>
Bangka is van enig geschut voorzien en verbeterd<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">De Sungsang was een van de voornaamste monden van de Musi; er ligt een gelijk¬<lb/>
 
 namige vestiging aan op 2°22' Z.B. en 104°53' O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="802" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0802"/>
<para>De Manicabose rovers Jang di Per(pe)tuan en den Malijer Panglima Jabar<lb/>
(die haer omtrent Banca een wijl onthouden en na de komst van Pangiran Aria<lb/>
gewagt hadden om met denselven op Cota Seringen, leggende 4 mijlen benoorden<lb/>
Permissangh
<super>x)</super> en door de rutsige droogten selfs voor chialouppen inaccessibel<lb/>
zijnde, een vastigh.1 tot een rooffnest te maeke<fref ref="1"/>  na al te lang wagtens van daer<lb/>
naer Biliton met 9 vaertuygen vertrocken waeren en gevolchlijck de levensmiddelen<lb/>
naer wensch in onse pagger gebragt wierden. Zijnde Pangeran Aria na dato op<lb/>
25 may met 12 gearmeerde en tegelijck ook met peper geladen vaertuygen daer<lb/>
eerst verschenen en vermits haerlieden vertreck na Banca Cotta vertrocken, vanwaer<lb/>
hij, 4 prauwen met peper na Riou en 2 ledig na de negoryen Balang Madang<lb/>
en Cajoana
<fref ref="2"/>  gesonden hebbende, na gegevene visite aen den lieutenant Timmerling<lb/>
<fref ref="3"/>  in onse pagger en eenige betuyginge van vrunts. onverrigter saké met de resterende<lb/>
prauwen op 2en junij daeraenvolgende tot Palimbang wedergekeert is.<lb/>
</para>
<folio>Fol.50r-v.</folio>
<remark>«Djambi betekent weinig meer voor de V.O.C., er werd weinig textiel verkocht en<lb/>
in twee jaar maar 4063 pikol peper , met onkosten
/. 64377 kostende, ingekocht, 16 aug.<lb/>
met de Oosterblocker ontvangen; deels kwam dit door de lage, sedert wat verhoogde<lb/>
inkoopsprijs, deels door
<lb/>
»</remark>
<para>- de continuele oorloghsgedagten des Conings, waerdoor de bovenlanders<lb/>
van de culture des pepers continuelijck afgetrocken en dan tot het fortificeren<lb/>
der stad, dan weder tot het bouwen van een tempel en een diffencijff huys voor sijne<lb/>
eerste vrouw geëmployeert werden.<lb/>
</para>
<remark>«Ondanks zijn verklaringen vrede te zullen houden, blijft hij overal woelen; voor<lb/>
20 jaar,
<lb/>
»</remark>
<para>
- doe den Sousouhounang in sijn vigeur was en wanneer desen Ko-<lb/>
ningh, eerst in de regeringh gekomen en een man vol vuyr sijnde, sigh schaemde<lb/>
erkentenisse en besendingh aen den Sousouhounang te doen, ’tgeen sijn vaeder en<lb/>
oude raetspersonen doe wel gaerne gecontinueert sagen uyt vrese voor de magt des<lb/>
Sousouhounangs om haerl. weder tot haer devoir te brengen, maer konde tselve<lb/>
geen ingressie in sijn vigoureux gemoet krijgen, soodat niet alleen van die tijt af aen<lb/>
die van Jamby, maer oock die van Palimbangh door hare instigatie, nagelaten<lb/>
hebben jaarlijcxe hommagie omtrent den Sulthan
<fref ref="4"/>  te doen. Zed.1 heeft me
<fref ref="5"/> <lb/>
desen Sulthan, sijne saeken in groot verval gebragt siende, sigh liever tot den magtigen<lb/>
Koningh van Siam als het vervalle hoff des Zousouhounangs willen begeven.<lb/>
<folio>Fol.60v-61r.</folio>
</para>

<fnote ref="1">Permisang, gebergte ter westkust van Bangka op 2°33'Z.B.en 105°57/ O.L., aan welks<lb/>
voet de V.O.C. een gelijknamige sterkte had; de ligging van Kota Saringan is door de tekst<lb/>
duidelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Kajuana.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Laurens Timmerling maakte febr. 1681 de expeditie naar Temate mee als provisioneel<lb/>
vendrig, maart 1682 prov. luitenant te Batavia, dec. 1682 definitief luitenant, later op<lb/>
Bangka.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">De Susuhunan.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Misschien een verschrij ving voor mede.<lb/>
</fnote>

<pb n="803" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0803"/>
<remark>«Dien Koning is dat aangenaam , maar hij zal wel bedrogen uitkomen , daar de<lb/>
Vorst van Djambi zelf verklaarde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat hij die besendingen maer dede om den Siamsen Coningh met het<lb/>
uytwerpen van een spieringh te bedriegen en een goede somme gelts telkens uuyt<lb/>
de beurs te kloppen.<lb/>
</para>
<para>Bij den Johoriet, die al van vorige tijden sijne sinistre streken geproeft heeft,<lb/>
zijn zijne ondernemingen spottelijck verijdelt, want hij in may jongstleden een<lb/>
gesand aen Paducca Radja gesonden en versogt hebbende de begraefplaets van<lb/>
den overleden Koningh Radja Ibrahim personelijck te komen besien met verder<lb/>
aenpresentatie van sijne hulpe tegen d’E. Comp.e, waermede hij gehoort had, dat<lb/>
sij over de negotie in Siaca en Bencalis ligt soude moeten oorlogen, kreeg Paducca<lb/>
Radja de snuff in de neus, dat hij occagie sogt om wederom eenige tweespalt in het<lb/>
rijck onder de groten te stooken, weshalven hij den ambassadeur met dese antwoorde<lb/>
terugsond, dat sijn m.r maer op sijn eygen rijck passen en ’tselve om soodanige<lb/>
beuselingen soo ligt niet verlaten soude.<lb/>
</para>
<para>’t Vuylste van alle is sijn moordadigh voornemen tegen sekeren Macaosen<lb/>
ambassade Joan Corea de Liger
<fref ref="1"/> , wiens jonck en ingeladen goederen hij sigh<lb/>
t’enemael g’approprieert heeft en oock denselven met sijne bijhebbende 64 menschen<lb/>
onder sekere frivole pretexten, alsdat hij sijn roer op de baneken der rivier<lb/>
in ’t seylen gebroken en naderhand geweygert had bij den Coningh te komen, eer<lb/>
hij met sijn jonck voor de stad g’arriveert was en wijders omdat sij den beelden ere<lb/>
aendeden, sekerlijck vermoort soude hebben, indien onse residenten daer niet met<lb/>
de grootste moeyten tegen g’arbeyd en alle die menschen uyt sijne klauwen gereddet<lb/>
hadden.<lb/>
</para>
<remark>«Op hun verzoek zijn 23 van hen naar Malakka gebracht, de gezant en de rest naar<lb/>
Batavia, van waar ze met de Voorschoten naar Siam vertrokken, de gezant is niet<lb/>
tevreden over het Cies. personeel, daar dat bij den Koning niet op restitutie van schip<lb/>
en goed aandrong, mogelijk zal hij over dien Vorst klagen bij den Koning van Siam;<lb/>
hij werd met 255 rds. geholpen voor kleding en onderhoud; de Koning van Djambi<lb/>
zocht ook weer oorlog met Palembang over Tembesi, waartoe de Vorst van het laatste<lb/>
land ook enige aanleding geeft, de V.O.C. tracht te bemiddelen, Pangeran Aria van<lb/>
Palembang treft hierbij schuld; 16 april werd de Oosterblocker met carg. van f. 42799,<lb/>
in textiel, naar Djambi gezonden, benevens uit Palembang 6000 realen; mogelijk zal<lb/>
het personeel er tot een assistent met drie matrozen verkleind worden; vrijburgers<lb/>
zouden de textiel dan derwaarts kunnen voeren en peper terug halen, die de V.O.C. dan<lb/>
met 5 rds. betalen zou, terwijl ze nu bijna 8 rds. kost; 2 mei vertrok de Maas via Siam<lb/>
naar Japan, 25 aug. de Pulau Run via Ligor naar Siam en 15 sept. de Voorschoten<lb/>
rechtstreeks derwaarts, de laalste met 24000 leeuwendaalders, terwijl de drie samen<lb/>
carg. van f. 61279 in hadden; den Koning is de keus gelaten tussen terugbetaling van<lb/>
22000 ropia, zijn f astors in Suratte voorgeschoten voor een nieuw schip of afstand ervan,<lb/>
daar het wegens het scheepstekort de Cie. nuttig is; echter
<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">J oao Correia de Liger.<lb/>
</fnote>

<pb n="804" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0804"/>
<para>
- wij met de nodige reparatie niet soo wel als de Mooren sullen konnen<lb/>
teregt geraecken, alsoo men die schepen niet breeuwen ofte calfaten kan.<lb/>
</para>
<remark>«De geschenkgoederen voor Siam uit patria zijn deels niet ontvangen , wat slecht<lb/>
uitkomt ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- omdat eenen mons.r de Ckeaumont
<fref ref="1"/>  als gesant van den Koninck van<lb/>
Vranckrijck een aensienlijck geschenck in Siam sal hebben aengebragt, sijnde denselven<lb/>
op den 18 der voorleden maendt augusto met 2 schepen, genaemt Loyseaux<lb/>
en Lemaligne uyt Vranckrijck over Caab de Bone Esperance voor dese stad ten<lb/>
ancker gekomen en na genoten verversinge 8 dagen daerna, naementlijck op den<lb/>
26, weder vertrocken, wanneer hij ter selver tijt in ’t midden der nagt niet verre<lb/>
buyten dese rhede omtrent het eyland de Suyderwagter1
<fref ref="2"/>  quam te ontmoeten het<lb/>
fluytschip de Berckmeer, komende van Palimbang, daer een van beyde de schepen,<lb/>
soo men het verhael van onse eygen scheepsoverheden voor waeragtig mag aennemen,<lb/>
voorbedagtelijck op toesette, alhoewel d’onse haer best deden hem te ontwijcken,<lb/>
’tgeen dan egter niet wel hebbende willen gelucken, waren se den anderen<lb/>
op de zijde aen boord, dog sonder merckelijcke schade, weder verbij geraekt, dat<lb/>
soo euvel bij de Francen opgenomen schijnt te zijn geweest, dat se de onse door de<lb/>
ca juyts vensters uyt phistolen en van den overloop uyt musquetten parthij cogels<lb/>
toeschooten sonder evenwel ij mant te quetsen.<lb/>
</para>
<remark>«Hun was tot hulp van Batavia een Nederlandse stuurman meegegeven ; de<lb/>
onderkoopman Thomas van Son wordt resident te Ligor , daar zijn voorganger slecht<lb/>
beviel; de specerijverkoopprijzen moeten ook in Siam en ter kust van China zo gestéld<lb/>
worden
, dat het vervoer naar Europa voor Engélsen e.a. onaantrekkelijk wordt; bij de<lb/>
prijs van 45 zware stuivers het
<ref>*8 </ref>kruidnagelen zouden ze daarop nog resp. 60 en 50%<lb/>
in India en Europa winnen; Heren
<emph>XVII</emph> stelden daarom als minimum 72 st., in<lb/>
Tonkin brachten ze er 80 op, in Japan 121; in Tonkin schijnt
<lb/>
»</remark>
<para>
- hoe langer hoe meer ingevoert te worden, dat de Kon. sonder limitatie<lb/>
sig van het grootste gedeelte der aengebragte goederen meester maeckt en dat voor<lb/>
soodanigen prijs, als het hem belieft daervoor te geven, doch voor de nagelen, die<lb/>
120 tayl ’t picol off 83 stuiver ’t ® aen de coopl. can verkogt worden, daervoor heeft<lb/>
hij jonghst 100 in plaets van 80 tayl gegeven en voor de salpeter in plaats van 7<lb/>
doen op reecq.e stellen tot 9 tayl ’t picol, voor welke prijsen de Comp.e bestaen kan.<lb/>
</para>
<folio>Fol.72*.</folio>

<remark>«Met de Wagtfwnt is 1 juli derwaarts gezonden carg. van f. 60343, vnl. salpeter,<lb/>
kruidnagelen, zioavel en 6000 realen; er werd in een jaar gewonnen f. 16165 tegen<lb/>
/. 15440 uitgaven; 8 mei werd besloten om Vincent Paets, begin 1685 uit patria<lb/>
gekomen, lid van de Raad van Justitie, als legaat naar China te zenden; volgt het<lb/>
afgedrukte in
<ref>Gezantschap p. 22-23 r</ref>. 5, Leeuwenson vertrok 1 juli naar de Macaose<lb/>
eilanden; volgt - daar iets verkort -
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 760 r</ref>. 13 - 4 v.o., vgl.<lb/>
<ref>Gezantschap p. 38-39</ref>; men verwacht, dat het jacht Sillida slechts wat lang door de<lb/>
mandarijnen is opgehouden, komt het hij de andere schepen, dan moet het met zijn<lb/>
lading naar Japan worden gezonden, volgt
<ref>Gezantschap, p. 23 r</ref>. 9-r. 14 vo.; bijzonderheden<lb/>
over de eis van waren uit China voor patria; hoop, dat men van daar te verwerven<lb/>
thee, radix China, galiga, gember en zijden stoffen met de na-schepen naar<lb/>
patria zal kunnen zenden, thans gaan enkel 110 kanaster of 4842 kati thee mee; in<lb/>
China is flinke verkoop belangrijker dan een hoge prijs; vreemde schepen uit China te<lb/>
Batavia, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 760 r</ref>. 3 v.o -761 r. 7; 2 brieven aan de Portugese<lb/>
senaat van Macao gezonden, o.a. handelend over Francisco Daatche en een aan<lb/>
Sisiancon met dank voor de bevrijding der Nederlanders in Formosa; de verzoeken<lb/>
aan den Keizer komen in hoofdzaak overeen met die van de ambassade van Pieter van<lb/>
Hoorn, vólgt
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 761 r</ref>. 7-22, vgl.
<ref>Gezantschap p. 36, </ref>laatste<lb/>
alinea; de Hoge Reg. zal zich nader beraden
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De chevalier De Chaumont, een zeeofficier, maakte als hoofd van een aanzienlijk gezantschap<lb/>
een reis naar Siam, waar hij sept. 1685 aankwam en luisterrijk ontvangen werd,<lb/>
maar weinig bereikte, nl. niet de overgang van den Koning tot het Christendom; hij sloot twee<lb/>
tractaten, waarvan het ene de katholieken ten goede kwam, het andere enkele handelsvoordelen<lb/>
en toestemming tot vestiging van een loge verleende.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Zuidwachter, eiland op 5° 50' Z.B. en 106°43' O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="805" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0805"/>

<para>
- ten reguarde der Engelsen ende dat die omtrent het Chineese rijck<lb/>
oock soo wel als elders hier omher althans meer als voorhenen schijnen te villen<lb/>
woelen ende dat het geheel niet dienstig soude sijn, die off enige andere vreemde<lb/>
competiteurs, hetsij dan Europeen off Indianen, daer soo ver om de noord weder<lb/>
quamen te nestelen, omdat die ons mettertijd niet alleen te veel in den Chinesen,<lb/>
maer voornamentlijck door een tweede en derde hand in den Japansen emportanten<lb/>
handel souden konnen inbooren en tegenstreven, gelijck wij nu, God betert, in<lb/>
Siam die schadelijcke gevolgen der toegenomen vremde frequentatie al niet dan te<lb/>
veel bereets ervaren.<lb/>
</para>
<remark>«De mening van Heren XVII omtrent een eventueel herstel van de vestiging op<lb/>
Formosa gevraagd; 1 mei vertrok de Moes, carg. f. 195759, vnl. zijde, via Siam, waar<lb/>
ze carg. van f. 61840 innam, naar Japan, 29 juni gingen onder Cleyer 3 schepen<lb/>
rechtstreeks derwaarts, volgt, daar iets verkort,
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 486 r</ref>. 5 v.o488<lb/>
r. 16<lb/>
»</remark>
<para>Seyden de tolken oock, dat de penkado op de Bengaalse en Toncqinse zijde<lb/>
welligt mede vernietigt stond te werden, insonderh.1 als er weynig van die soorten<lb/>
ter marckt wierden aengebragt.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 488, r. 17-r. 3 v.o.; de peper bracht het pikol van 125
<ref>&lt;u? </ref>op<lb/>
f. 34.6 of 124% winst, de kruidnagelen f. 756 of 1313%, op kaneel werd 4% verloren;<lb/>
geëist werd nu bloedkoraal, zwart Spaans leer, „glase kleur flessies” voor olie en<lb/>
agaatstenen voor geschenken<lb/>
»</remark>
<para>Misnoegen van den gouvern.r desen jare bethoond, ter saeke datter soo weynigh<lb/>
raers tot de Jedose geschencken daer was aengekomen.<lb/>
</para>

<remark>«Volgt ibid, p. 488 r. 2 v.o.- 489 r. 3; voor f. 731323 werd gezonden naar Suraite,<lb/>
Coromandel en Bengalen, vnl. staafkoper, kamfer en porcelein en voor f. 223464 naar<lb/>
Batavia, hetzelfde; 16087 kamfer daarvan gaan naar patria; er waren onvoldoende<lb/>
contanten voor inkoop van porcelein voor patria; de hof reis duurde van 18 febr. tot 18<lb/>
mei; men werd beleefd behandeld
,<lb/>
»</remark>
<pb n="806" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0806"/>

<para>
- maer onder de geschencken had den gouvern.r Ginseymondonne hem<lb/>
wederom enige silvere Chinese laekenen, damasten, phelpen en satijnen laten valideren<lb/>
ter monture van t. 1704 off f. 5965. <fref ref="1"/> <lb/>
</para>
<remark>«Gegevens over de geschenken
, vgl.
<ref>Beschrijvinge II, I, p. 660-661 </ref>»</remark>
<para>
Des Mayesteyts dogter was 2 dagen voor d’aenkomste van - ons<lb/>
opperhooft tot Jedo met de soon van den h.r van Kunikuny getrouwt, waerover<lb/>
veel vreugdespellen wierden aengereght en was de oom van den Dayro overleden.<lb/>
</para>
<folio>Fol.93r.</folio>
<remark>«Er kwamen 60 jonken te Nagasaki, merendeels uit China
, 2 van Batavia en 3<lb/>
van Siam; ook
<lb/>
»</remark>
<para>
- 2 andere met een paer Tartaerse mandorijns, soodanigh oock sijn<lb/>
terughgewesen, omdat se hun daervoor hadden uytgegeven, welck slag van volck,<lb/>
als sijnde militairen, in het Japans rijck suspect waeren, geen andere daer van<lb/>
buyten g 'admitteert werdende als cooplieden. Oock was daer in begin van julij een<lb/>
Portugees scheepie, S.1 Paul gen.1, gearriv.1, medebrengende 12 Japanders, die,<lb/>
van Jedo met een barcq naet landschap Itchin
<fref ref="2"/> , haer woonplaets, weer vullende<lb/>
vertrecken, van de wal door storm in zee waren gedreven, soo verre dat se aen de<lb/>
Maccause eylanden en daer in de Portugese handen vervielen, van waer die haer na<lb/>
Nangasacky hadden gevoert, ’twelck, hoewel bij de verdrevene wierd g’affirmJ,<lb/>
zoo nochtans verweckten ’t een grote alteratie daer alomme in de steden, insonderh.4<lb/>
tot Nangasacky, waervan advijs ten hove gegeven wesende, wierden sij gelast,<lb/>
sonderdat ijmandt ondertusschen van de hare aen land had mogen komen, maer<lb/>
gesamentlijck scherp bewaeckt en met barcquen omcingelt waren geweest, na<lb/>
verloop van twee maenden, met over derselver aenkomste te beraetslagen en wat<lb/>
met hun doen souden, doorgebragt, weer wegh te varen en hun niet meer te verstouten<lb/>
tot Japan te comen, schoon het al gebeurde, enige van hare natie door<lb/>
diergel. ongevallen in Maccao overquamen, die se de Chinesen maer souden konnen<lb/>
overgeven om door deselve, wanneer daer ten handel verschenen, weer t’huys gebragt<lb/>
te werden, genietende voor hunne moeyten 30 balen rijs, twee levendige<lb/>
verckens, 20 hoenders en 2 balys sacky, daer se me heen mosten reysen, ’tgeen<lb/>
seker jonckie, van Nankin komende, met sijn gehele lading mede te beurt is gevallen<lb/>
- schoon een partij daervan al verkogt was, ’tgene uyt diverse handen weer<lb/>
ingesamelt most werden en hem gerestitueert is - op pain van bannissemJ en lijfstraffe,<lb/>
soo het daer weer quam te verschijnen, alleen omdat onder sijn medegebragte<lb/>
historieboeken, gesz. in Chinese characters, enige waren bevonden, die van<lb/>
de Portugese religie handelden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt, dat men die voor den Sjogoen bestemde geschenkgoederen voor dit<lb/>
bedrag van den gouverneur moest kopen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vermoedelijk Itchinomya, plaats ter oostkust van Japan op 36°21/ O.L.<lb/>
</fnote>

<pb n="807" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0807"/>
<remark>«Gegevens Johore, af gedrukt
<ref>Djohor p. 35-36 </ref>; bezending op 10 maart derwaarts<lb/>
over de vaart op Siak, wat leidt tot het contract van 6 april, af gedrukt
<ref>Corpus III, </ref>nr. CDLXXXI en
<ref>Djohor, </ref>Bijlage III en IV; de maleise versie wijkt sterk van de<lb/>
nederlandse af door onachtzaamheid der Nederlandse onderhandelaars<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen sal men sich wel houden aen ’t nederduytsen, alsoo het van<lb/>
haerlieden mede, soowel als ’t maleytse, ondertekent is, maer wanneer er nu over<lb/>
de poincten van ’t verschil onenigh.4 voorkomt en die saeck door ijmants vremts<lb/>
gedecid.4 moste werden, soude men sekerlijck seggen, dat sijlieden eerder met onse<lb/>
duytsche positie konden misleyt sijn, dan wij door hare maleytse, aengesien de<lb/>
natiën hieromtrent sigh
<emph>noyt</emph> van nederduytse, maer wij wel altijt van maleytse,<lb/>
javaense en andere tolcken versien en bedienen, gelijck wij daerom altijt nevens<lb/>
onse brieven aen de resp.e Koningen oock voegen de translaten in soodanige tale,<lb/>
als sij spreken, ’tgeen ons noyt van haere kant voorkomt.<lb/>
</para>
<remark>«Gezanten van Paduka Radja verlangen te Malakka tolvrije vaart op Atjeh,<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- alsoo ’t niet alleen de gewoonte, maer oock bij seker contract van den<lb/>
jaere 1642 souden bedongen sijn
<fref ref="1"/> , daertegen haer contrariae aengewesen is, dat<lb/>
er van geen tolvrijheyt bleeck, maer alleenl., dat hare vaertuygen, indien sij<lb/>
Malacca niet passeerde, ongehouden souden sijn aldaer passen te komen haelen,<lb/>
want die stad passerende, zijn sij daertoe gehouden mitsgaders tot het betalen van<lb/>
ankeragie- en hooftgelt en den thol, indien sij enige goederen verkopen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. wil de bepaling niet te streng toegepast hebben, omdat men de<lb/>
tolvrije vaart op Siak verkregen heeft; Caspar Temmer 16 maart met 2 scheepjes, carg.<lb/>
van
/. 17557, derwaarts gezonden, w.o. 2000 realen<lb/>
»</remark>
<para>Men heeft daer wel van gehoopt, dat er in vredige tijden 3 è. 400 bharen thin<lb/>
behalven noch het gout te bemagtigen soude sijn, maer egter, dat er om de continuele<lb/>
dissensiën tussen de negoryen geen staet op te maken was, gelijck oock de<lb/>
geringh.4 der cargasoenen, derwaerts successivelijck geschickt, niet veel groter<lb/>
hope kunnen voorspellen.<lb/>
</para>
<remark>«Temmer meldt,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat het daer weynig met de negotie beschieten soude, alsoo de boven-<lb/>
landse coopl. met haer gout in geen 7
<emph>k</emph> 8 etmalen aen de riviers komen konden over<lb/>
’t geberghte en verscheyde tusschenleggende mourassen, daer de rivier van Andragiry<lb/>
soo hoog lag, dat men er in een etm.1 uyt de bovenlanden bij konde komen;<lb/>
item datter maer 50
<emph>k</emph> 60 bharen tin ten hooghsten in een jaer souden te bekomen<lb/>
zijn.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Een dgl. contract is in
<emph>Corpus</emph> niet te vinden, echter sloot in 1642 Johore door bemiddeling<lb/>
van de V.O.C. vrede met Atjeh.<lb/>
</fnote>

<pb n="808" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0808"/>
<remark>«Vgl.
Djohor, p. 38; hij verwierf er maar 80 taël goud en 6 bahar tin; het verkeer<lb/>
met Indragiri werd weer onder Malakka gesteld; blijken zal wel , of Siak of Indragiri<lb/>
kan worden opgegeven ; de naar Malakka gezonden 20000 kronen konden niet tegen<lb/>
goud of tin geruild worden en moeten naar Bengalen gestuurd worden , alleen realen<lb/>
zijn voor het genoemde doel bruikbaar , voor betaling van de peper kocht men er te<lb/>
Batavia met bijna 18% agio van een Philippijnenvaarder<lb/>
»</remark>
<para>Men op Malacca genootsaekt is geweest van gout in Sp. rea. om te setten<lb/>
tegens 22 J ropia de tayl gout om met die munte den gouthandel levendig te kunnen<lb/>
houden, waerdoor de Cust Cormandel geen gout van Malacca konde krijgen.<lb/>
</para>
<remark>«Heren XVII worden om meer Spaanse realen verzocht; het gewezen opperhoofd<lb/>
te Perak, Temmer, zal wegens particuliere tinhandel vervolgd worden; wijlen zijn<lb/>
opvolger, J oannes van Vliet, wordt daarvan ook verdacht, hij met 12 minderen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- tegen de successive ordres en verboden notable sommen uytgeborgt<lb/>
hebbende en tot dien eynde na boven gegaen zijnde, door last van den dato<lb/>
bandara (die voor den auctheur van dit feyt seker en bekent staet) soude vermoort<lb/>
sijn om alsoo sonder te betalen m.r van het verstreckte te blijven.<lb/>
</para>
<remark>«Bij den Koning werd op bestraffing aangedrongen, die verzocht het met geld te<lb/>
mogen afdoen, wat is geweigerd, een strafexpeditie zou slechts vernieling van een<lb/>
aantal bamboehuizen betekenen; de tinhandel zal er worden voortgezet; de Berckmeer<lb/>
ligt er als magazijnschip; men heeft uit Batavia maar twee vaartuigen als kruisers naar<lb/>
Malakka kunnen zenden, waarbij de in Cochin gebouwde Fortuyn zal komen, 15 dec.<lb/>
werd een carg. van f. 175397 naar Malakka gezonden, w.o. 8000 Spaanse realen en<lb/>
verder voornamelijk textiel; specerijen en koper worden er niet verkocht, daar dit de handel<lb/>
elders zou bemoeilijken ; toename van tolrechten aldaar door de aanvoer van textiel<lb/>
door anderen is ongewenst; vreemdelingen
<lb/>
»</remark>
<para>
- hare negotie op die plaetsen
<fref ref="1"/>  soo vrij en versekert niet kunnen<lb/>
drijven, als sij wel op Malacca onder onse wel g’ordonneerde regeringe souden doen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.105V.</folio>
<remark>«Verkoop door burgers te Malakka van textiel en amfioen zou smokkelen Tiaar<lb/>
Java' s Oostkust ten gevolge hebben, waarom van daar slechts passen via Batavia mogen<lb/>
worden uitgegeven; de burgerij van Malakka krijgt ook geen vergunning geld op<lb/>
bodemerij voor de Manillavaart te verschaffen, daar dat toevoer van niet-V.O.C. textiel<lb/>
uit Coromandel zou veroorzaken; de overweging aan die vaar der s te Malakka goedkoop<lb/>
textiel te verschaffen wordt afgewezen, daar zij die elders in concurrentie met de V.O.C.<lb/>
zouden kunnen verkopen; een klein begin mag echter gewaagd worden; op voorstel van<lb/>
Quaelbergh is besloten in de noordervoorstad een open winkel voor verkoop aan vreemdelingen<lb/>
te openen; het aantal V.O.C. dienaren, dat er vrije woning of huishuur geniet,<lb/>
is wegens de kosten tot vijf beperkt<lb/>
»</remark>
<para>
De devoiren, tot het lossen van den Gereform.1 geworden Francisco d’Aatchie<lb/>

<fnote ref="1">NI. elders op het schiereiland of op Sumatra.<lb/>
</fnote>

<pb n="809" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0809"/>
Ribeira met aenhouden van 4 Portugese religieusen aengewend - , hebben<lb/>
tot nog toe geen operatie gedaen. Wij hebben dierhalven op de van daer versogte<lb/>
ordre goetge vonden desel ve weder te doen largeren, niettegenstaande hare detenti<lb/>
oock boven de redenen, die er ten tijde harer saisement bijgebragt zijn, soude mogen<lb/>
gejustificeert werden door de schade, die onse ingesetenen als crediteuren van<lb/>
gem.e Fransisco d’Aetchia door sijne detentie quamen te lijden, alsoo het wel soo<lb/>
eygen soude zijn daer voor enige Portugese goederen uyt de passerende schepen aen<lb/>
te houden, daertoe wij dan vooreerst g’ordonn.1 hebben, dat dusdanige crediteuren,<lb/>
soo daer, als hier, alvorens haer agterwesen deugdelijk souden moeten astrueren,<lb/>
eer men daertoe quam, mitsgaders daervan notificatie aen den Viceroy van Goa<lb/>
gedaen werden om, is ’t niet de verlossing van desen ellendigen, ten minsten<lb/>
schadeloosh.1 onser onderdanen te versorgen, want tot het eerste hebben wij soo<lb/>
weynig hope als op de intercessie, die wij ten versoeke des kerkenraedts aen den<lb/>
senaet van Macao, daer hij gesegt wierd verbleven te sijn, jongst bij miss.e gedaen<lb/>
hebben, aengesien het buyten haer magt sal sijn en alleenl. aen die van de geestelijkheyt<lb/>
staen, gevolglijck oock niet bij haer in consideratie komen de jongste verlossing<lb/>
van den Macaosen ambass.r door onse residenten uyt de moordadige<lb/>
klaeuwen des Konings van Jamby.<lb/>
</para>
<remark>«Schaghen wordt 23 oct. benoemd tot directeur van Bengalen , Tack tot gouverneur<lb/>
van Malakka, die pas in mei derwaarts kan gaan , waarom de juist benoemde en 15<lb/>
nov. vertrokken secunde , opperkoopman Dirck Conrads, voorlopig optreedt; op die<lb/>
datum voeren 5 schepen via Malakka naar India en 2 om te M. dienst te doen, van<lb/>
daar gaan 4 schepen - deels uit Japan komend - naar Coromandel, 2 naar Bengalen,<lb/>
1 naar Suratte en 1 naar Ceylon, evt. Perzië; verdeling van de lading uit Japan over<lb/>
die schepen, daarbij komt spiaulter voor Bengalen en aan tin ongeveer 100000
<emph>&amp;</emph> voor<lb/>
Coromandel, Bengalen en Suratte elk; in Malakka werd in een jaar uitgegeven<lb/>
/. 164229 en gewonnen
/. 72934, te Perak f. 10138 en te M. werd f. 64795 aan landsinkomsten<lb/>
ontvangen in een jaar; 25 maart schreef men uit Padang over
<lb/>
»</remark>
<para>
- de aenkomst van een Engels groot schip en een chialoup van Ma-<lb/>
draspatnam tot Sillebaer <fref ref="1"/>  en in januarij laestleden met het laeste tot Indrapoura<lb/>
onder ’t gesach van enen m.r Clement de Jardin
<fref ref="2"/> , dewelke in absentie van den<lb/>
Sulthan, die na de bovenlanden ten oorlog tegens den Ma jutter was opgetrocken,<lb/>
en in weerwil van de mentris off slands mederegenten door behulp van een weggelopen<lb/>
slaeff van den coopman Comans
<fref ref="3"/> , tweede tot Padang, en aenmoeding van<lb/>
twee broeders, sonen van den Co. van Majutte en neven van den voorsz. Indrapoura<lb/>
Keyser, op de barring-barringh
<fref ref="4"/>  of handelplaets aldaer met een magtige<lb/>
hand besitting had genomen zonder door minnelijcke onderrigting van Comp.8<lb/>

<fnote ref="1">De Cesar onder J. Andrews en de Amoy Merchant onder R. Bibey.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Clement du Jardin.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dirck Coomans kwam 1668 uit als onderkoopman, 1680 eerste administrateur te<lb/>
Padang, oct. 1681 koopman, van 1682 tot oct. 1685 met een onderbreking te Suratte, dan<lb/>
opperkoopman en secunde te Malakka, 1691 wnd. gouverneur aldaar, 1693 boekhoudergeneraal,<lb/>
maart 1698 tot juni 1703 gouverneur van Coromandel, 1702 raad-extraord. van<lb/>
Indië met zitting in Rade van dec. 1705 tot zijn verplicht aftreden in juni 1706, febr. 1708<lb/>
te Batavia gestorven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Vermoedelijk barung-barung, maleis kraam, ook kamp.<lb/>
</fnote>

<pb n="810" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0810"/>
regt op dat rijck en daerop gefundeert protest van d’onse van daar weer te hebben<lb/>
willen delogieeren, totdat den Sultan, beneden gekomen wesende, deselve en een<lb/>
gedeelte der voorsz. mentris gedisponeert sijn geworden tot af f val van de Nederlandtsche<lb/>
Comp.e en zij niet alleen met gem.e Jardin een seclusieff contract hebben<lb/>
gemaekt, maer oock het geheele rijck aen d’Engelsche Comp.e en Sijn Majesteyt<lb/>
hebben overgegeven, latende haer een logie tot den handel daer opregten en naer<lb/>
hun welgevallen verblijf nemen; voorts, dat die van Ampat Soekoes, Sapoelo<lb/>
Boabandhaars en den Co. van Majutte hun daerbij hadde ge voegt, ’tgeen de magt<lb/>
onser trouwe bondgenoten niet had kunnen beletten, hoe menigmael deselve oock<lb/>
daertegen hebben wesen ageren, die t’elkens vruchteloos weer terugh waeren gedreven<lb/>
geworden. Met eenige Europische deselve te secunderen d’onse ongequalificeert<lb/>
hun vindende om niet met d’Engelsche vrunden in een conflict off handgemeen<lb/>
te raecken en daerdoor U Ed. A. in moeyelijckheden te wickelen.<lb/>
</para>
<remark>«30 april werden 4 schepen met 130 soldaten
, 25 hosschieters en 5 mijnwerkers<lb/>
naar Padang gezonden onder den nieuwen commandeur J acoh Couper, daar men over<lb/>
Van Leenen ontevreden was; men moest de eigen kantoren en de bondgenoten beschermen,<lb/>
,<lb/>
»</remark>
<para>
- sonderdat met voorsz. magt d’afvallige in hun land vooralsnogh<lb/>
bestoockt en gestraft souden werden om niet met d’Engelse vrunden, onder wiens<lb/>
bescherming zij genomen waeren en daer post hadden gevath, in eenige contentie<lb/>
en querellen te raeken, maer soude men deselve door minnelijcke inductiën tot<lb/>
inkeer sien te brengen en van d’onderdanigheyt der Engelschen weer soeken af te<lb/>
tronen onder beloften van pardon over haere rebellie. Tot aenmoediging van ’tselve<lb/>
wij een brief aen gedagten Sulthan en sijne twintigh mederegenten afsonden, hem<lb/>
voor ogen stellende de beëdigde seclusiecontracten op diverse tijden en overgave<lb/>
van hunselven en het gehele land en revenuen aen de Nederlandsche Cornp.®<lb/>
en wes meer tot errinneringh van hun plight en gehoudenis van noden was en daerbenevens<lb/>
oock een schriftelijck protest tegen den h.r Gilliam Giffort, gouvern.r<lb/>
wegens die natie ter Custe Chormandel tot voorz. Madras, ingestelt, aen voorn.e<lb/>
m.r du Chiardijn, voor sooveel tselve tot sijn persoon en gedoente tot Indrapoura<lb/>
applicabel was, om door twee onser gecommitteerdens ijd.r van hun overhandigt te<lb/>
werden. ’tWelk soodanig een goet succes en uytkomst kreegh, dat den Sulthan en<lb/>
voorsz. sijne groten bewogen wierden de Comp.e daer ter residentie en handel weer<lb/>
te admitteren, maer en konden sij deselve
<fref ref="1"/>  daar niet uytsetten, want hadden hen<lb/>
tegen hare vijanden, de Majutters, met volck en ammunitie van oorlog g’adsisteert,<lb/>
dat sij van den command.r Van Leene niet hadde kunnen obtineren, edogh souden<lb/>
sij sien, wanneer weer hunne schepen, die middelerwijle met een peperladinge en<lb/>
twee van hare mentris nevens ses andere onderdanen tot bevestingh van hun onderlingh<lb/>
verbondt na Madras waeren vertrocken, daer weer aenquamen, hoedanigh<lb/>
het met hun te stellen en af te maecken, klagende voorts den Sulthan niet weynig<lb/>
over den voorn.
<super>e</super> Van Leene, zoo wegens veelvoudige affronten als verkorting in<lb/>
sijne bedongen geregtigheden.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="811" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0811"/>
<remark>«Jan van Mechelen, benoemd secunde ter Westkust , standplaats Tjingkuk , moet<lb/>
voorlopig te Indrapura blijven; de Engelsen beloofden er 14 realen voor een bahar peper<lb/>
van 500 er bleven maar 4 geringe luiden van hen; Van Mechelen werd echter naar<lb/>
Padang opgeroepen wegens een vroegere brief van de Hoge Regering ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, vermits d’apparentiën der goudmijne tot Indrapoura slegt<lb/>
waeren, de lucht ongesond en rivier onbequaem om te bevaren, vooreerst geen<lb/>
residentie daer soude begrepen werden.<lb/>
</para>
<remark>«Ongenoegen over dit slappe reageren der Padangse autoriteiten; 14 oct. kwam<lb/>
Van Leenen met de Heüevoetsluis uit Padang, daarop werd zowel een scheepje door<lb/>
Straat Sunda als om Sumatra heen derwaarts gezonden o.a. om Couper op te roepen<lb/>
om te komen rapporteren; de Hoge Reg. is niet op de hoogte met de verhouding tot<lb/>
Engeland; er
<lb/>
»</remark>
<para>- hepen de geruchten, dat den Keyser van Indrapoura met den verderen<lb/>
<fref ref="1"/>  Radja Ebrahim en Engelse na Priaman souden vertrecken om ’tselve te<lb/>
infesteren en tot afval mede te dwingen.<lb/>
</para>
<remark>«De V.O.C. is daar echter tot defensie in staat; sinds januari werd met twee<lb/>
schepen cargasoen van f. 141824 van de Westkust ontvangen, w.o. 1853 taël inlands<lb/>
goud, voorts kamfer, benzoë en voor f. 17836 gouderts, terwijl er voor f. 254195 heen<lb/>
werd gezonden; het mijnhoofd Jan Willem Vogel vindt het erts van slechte kwaliteit<lb/>
en meer zilver dan goud bevattend<lb/>
»</remark>
<para>Het een dagmijne is, die daer redelijcke ertz van inhout heeft gegeven, maer<lb/>
in de diepte vermindert is geworden en byaldien ’t silver-rijck in de ertz niet vermindert<lb/>
en contra ’t gout-rijck vermeerdert wiert
<fref ref="2"/> , anders de aderen haer te<lb/>
samen niet conjungeren en corporeren, zoo sullen de onkosten de voordeelen van<lb/>
die onderaertse wercken kunnen absorberen.<lb/>
</para>

<remark>«De 21 febr. van Hugly vertrokken Egelenburg kwam 15 april te Batavia met<lb/>
carg. van f. 177507, de 23 maart vertrokken Drakesteyn via de Straat van Malakka<lb/>
10 juli, carg. f. 98298, te laat om de zijde ad f. 73229 naar Japan in te schepen; begin<lb/>
april kan men de hoek van Atjeh moeilijk omzeilen; er werden 8 schepen naar Bengalen<lb/>
gezonden tussen 10 mei en 7 juli
, met carg. van f. 725210, w.o. f. 432687 in baar zilver,<lb/>
voorts o.a. staaf koper, tin, spiaulter en peper; ditmaal magen van daar ongeveer half<lb/>
aug. 3 schepen buiten Sumatra om terugvaren om de goederen voor de retourvloot tijdig<lb/>
aan te brengen, daar de Stavenisse en de Eemland niet voldoende waren die rechtstreeks<lb/>
van daar naar patria te vervoeren, die van Batavia, resp. een carg. van f. 89377 en<lb/>
19442, vnl. peper, respectievelijk voor de Kamers Amsterdam en Zeeland meekregen ,<lb/>
daarmee is ook aan Van Reede geschreven; gebruik der schepen; na het overlijden van<lb/>
Huysman op 5 juni - vermoedelijk ten rechte januari - werd Jan Pit voorlopig<lb/>
directeur; Amoul Muyckens wordt tweede te Hugly in 'plaats van den gestorven Joannes<lb/>
van Ceulen ; Solemans had bij benoemingen in die directie geraadpleegd moeten worden;<lb/>
12 en 15 nov. kimmen te Batavia de Crijgsman. Naeltwijck en Naardermeer, 31 aug.<lb/>
van Hugly vertrokken, met carg. van f. 572378, vnl. zijde, meest voor patrio,; Buzurg<lb/>
Ummed Khan hield te Patna 22 met salpeter geladen vaartuigen 5 maanden op; hij<lb/>
eiste een geschenk van 2000 ropia; 3 vaartuigen met 225352
® salpeter verongelukten<lb/>
dientengevolge<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Schrij f fout voor verdreven.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Bedoeld wordt dat bij het dieper delven het zilvergehalte in tegenstelling tot het<lb/>
goudgehalte toeneemt.<lb/>
</fnote>

<pb n="812" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0812"/>

<para>Hierover clagtig gevallen sijnde aen den nabab Cha Estechan, sijn vader, heeft<lb/>
hij sijn soon deswegen met een briefje berispt, meer, soo wij geloven, om welstaens<lb/>
hal ven als uyt ernst, niet apparent sijnde, dat de Comp.e daervan door versoeke<lb/>
oyt vergoedinge sal werden gedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Malde werd men ook tot betalingen gedwongen; inheemse kooplieden van daar<lb/>
en Beüasore weken uit<lb/>
»</remark>
<para>Wesende Comp.8 ben j aan ofte tolck door den Moorschen gouvern.r oock in<lb/>
hegtenis gesteld, totdat hij 2400 ropia soude hebben uytgeschoten, waerdoor de<lb/>
aenbestede doeken ter behoorlijcker tijt niet gereet, maer veeleer daeruyt quade<lb/>
schulden stonden te vallen.<lb/>
</para>
<remark>«Bijna alle directeuren stelden voor tegen dergelijke afperserijen met het arresteren<lb/>
van Moorse schepen te reageren, de Hoge Reg. stelde die maatregel steeds uit, Van<lb/>
Reede moet met het personeel aldaar hierover overleg plegen, de Cies. handel zou erdoor<lb/>
gestremd worden en het zou de Engelsen in de kaart spelen zijn; salpeter kostte slechts<lb/>
ruim 1 ropia de man van 68
{£, er is te Hugly 50227 man aangebracht, ook de amjioen<lb/>
was goedkoop, die kan thans te Japara 300 rds. het pikol opbrengen; het geschenk aan<lb/>
Shayistakhan en enige anderen ad f. 22000 ims zeer aangenaam geweest, maar de vrijeverkoop<lb/>
van olifanten was niet verworven; te Beüasore koopt men cauris uit de Malediven<lb/>
»</remark>
<para>De tholm.r Melk Borgedaer was op Ougly geweest en met een kleen geschenk<lb/>
bewogen sijn pretense 4 p.r c.10 thol in plaets van 3 J te laeten vaeren, meer, soo men<lb/>
geloven magh, uyt ordre des Mogols, die daerover gemoeyt is, als uyt eygen beleef<lb/>
thA<lb/>
</para>
<folio>Fol.133v.</folio>
<remark>«De zijdehaspelarij van de V.O.C te Kasimbazar bevalt goed; de zijde is nog vrij<lb/>
goedkoop, hoewel kooplieden uit Agra weer ter markt kwamen, het V.O.C. personeel<lb/>
kan door gebrek aan contanten onvoldoende hiervan profiteren; patria eiste 136000
®<lb/>
zijde i.p.v. 80000, Japan 1500 i.p.v. 1000 a, 1200; men zal uit patria 16 ton zenden,<lb/>
in Bengalen kan men niet meer dan 2 ton lenen, tenzij de Engelsen er hun schuld van<lb/>
12 ton afbetalen; zij kregen 20 ton zilver uit Engeland; uit Suraite werden voor de<lb/>
V.O.C. geen ropias naar Bengalen gezonden<lb/>
»</remark>
<para>
Meynende, dat bij de verkopinge der coopmansz.
<fref ref="1"/>  2
<emph>k</emph> 300000 ropia voor die<lb/>

<fnote ref="1">Te Suratte.<lb/>
</fnote>

<pb n="813" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0813"/>
directie hadde behoren bedongen te worden contant in cassa te brengen, niet<lb/>
konnende sijn, dat in soo rij eken coopstad, als Suratte is, die penn. niet te fourneren<lb/>
soude wesen, indien onse bedienden aldaer onse ordre behoorlijck hadden believen<lb/>
in agt te nemen.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Ceylon kon men alleen 10000 kobans naar Coromandel zenden<lb/>
»</remark>
<para>Niet te geloven zijnde, dat uyt Bengala wissels op Suratta off Golconda te<lb/>
trecken sullen wesen, waertoe wij haer egter hebben gequalificA<lb/>
</para>
<folio>Fol.137r.</folio>
<remark>«Van Reede brent 3 ton zilver uit patria mee; de tannyzijde geeft in patria het<lb/>
meeste voordeel; klachten over de opkoop van gevlekte zijde; men vraagt in Bengalen<lb/>
nadere voorschriften over door Heren XVII verlangde nieuwe soorten textiel; ook in<lb/>
Bengalen moeten de ropias voor 30 st. berekend worden tegen vroeger 28, wat de prijzen<lb/>
met
<ref>6§ % </ref>bezwaart; aan Van Reede is overgelaten eventueel aan de munt te Rajmahal<lb/>
ropias onder V.O.C. toezicht te laten aanmunten<lb/>
»</remark>
<para>
’t Sluycken van de thol is door den e. Isaacq Soolmans aengewesen voor d’E.<lb/>
Comp.e jaerl. van kleyne importantie te wesen ; ’t ware mogelijck al lang voor desen<lb/>
afgeschaft geweest, gelijck U H.° Ed. weleer g’ordonn.1 hebben, indien alhier niet<lb/>
gevreest wiert, dat de Mooren, haere rekeningen ende charters nasiende, door ’t<lb/>
groote onderscheyt van dese ende de vorige tijden souden hebben besloten, dat de<lb/>
wagen niet regt hadde gegaen en de E. Comp.e bij gelegenth.1 daerover soude<lb/>
konnen aengesproken werden, doch die bedugtinge tsedert bij ons vrij verswackt<lb/>
sijnde, -<lb/>
</para>
<remark>«- is Van Reede in overweging gegeven,
<lb/>
»</remark>
<para>
- deselve onregtveerdige winst (daer d’Comp.e dogh soo weynig bij<lb/>
proffyteert) t’enemael gemortificeert en g’ordonneert wierde opregtelijck aen de<lb/>
tollenaren op te geven de regte waerde van het kostende der goederen, bij d’E.<lb/>
Comp.e opgekogt ende genegotieert om te vervoeren.<lb/>
</para>
<remark>«Dit voorkomt ook knoeierij van het eigen personeel; bij de verkoop in april was<lb/>
o.a. verkocht 2720 kruidnagelen a 265 ropia de man van 68
©, 1700
® foelie a 260,<lb/>
3400
® kaneel d 120; de prijzen van koper, tin en spiavlter daalden door de concurrentie,<lb/>
de koper -verkoopprijs in Coromandel is daarom verlaagd, deels komt die daling<lb/>
door aanvoer uit Suratte; ook in Bengalen de prijs evt. te verlagen, zo ook die van tin<lb/>
tot 9 st. het spiavlter, dat veel door anderen wordt aangevoerd, brengt niet meer dan<lb/>
19\ ropia de man te Hugly op, de Cie. maakte er nog 23 voor en kocht het laatstelijk<lb/>
voor 10\ in China in; om de verkoop van specerijen te verhogen, verlaagde de<lb/>
directie de prijzen , nl. voor:<lb/>
»</remark>
<para>de nagelen op ropia 250 d’68 ®, sijnde 110J st. ’t<lb/>
</para>
<para>De foely op „ 240 „ „ „ „ 106 „ „ „<lb/>
</para>
<para>De canneel op ,, 120 ,, „ „ „ 53 „ „ „<lb/>
</para>

<pb n="814" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0814"/>
<para>De rompen op „ 140 „ „ „ „ 62 „ „ „ .<lb/>
</para>
<remark>«Er wordt meer peper verkocht
, sinds de Engelsen Bantam moesten verlaten, nl.<lb/>
229213
<ref>‘ffi d 5</ref>\ of
<ref>5f </ref>st.; de areca-verkoop door de V.O.C. betekent er weinig
, daar de<lb/>
inheeinse rijstschepen die van Ceylon aanbrengen; winsten in een jaar:<lb/>
»</remark>
<para>Tot Ougly . . . f. 356843<lb/>
</para>
<para>Cassimabasaer, meest op ’t silver. ♦ . . „ 80684<lb/>
</para>
<para>Pattena . . 12280<lb/>
</para>
<para>Decca . . ♦ . . „ 10308<lb/>
</para>
<para>Bellasoor . . 20716<lb/>
</para>
<para>Malda . „ 3720<lb/>
</para>
<remark>«Onkosten:<lb/>
»</remark>
<table n="61">
<row n="61" row="1">
<cell n="61" row="1" col="1">Ougly .</cell>
<cell n="61" row="1" col="2">f.</cell>
<cell n="61" row="1" col="3">104087</cell>
</row>
<row n="61" row="2">
<cell n="61" row="2" col="1">Cassimabasaer . .</cell>
<cell n="61" row="2" col="2">»»</cell>
<cell n="61" row="2" col="3">12340</cell>
</row>
<row n="61" row="3">
<cell n="61" row="3" col="1">Pattena
.....</cell>
<cell n="61" row="3" col="2">&gt;&gt;</cell>
<cell n="61" row="3" col="3">15769</cell>
</row>
<row n="61" row="4">
<cell n="61" row="4" col="1">Decca .</cell>
<cell n="61" row="4" col="2">»»</cell>
<cell n="61" row="4" col="3">14495</cell>
</row>
<row n="61" row="5">
<cell n="61" row="5" col="1">Bellasoor.
....</cell>
<cell n="61" row="5" col="2">»&gt;</cell>
<cell n="61" row="5" col="3">6529</cell>
</row>
<row n="61" row="6">
<cell n="61" row="6" col="1">Malda
......</cell>
<cell n="61" row="6" col="2">J9</cell>
<cell n="61" row="6" col="3">6187</cell>
</row>
</table>
<remark>«Er blijven aan effecten:<lb/>
»</remark>
<para>Aen contante ropijen . ♦ . . . f. 108418<lb/>
</para>
<para>Aaen coopmanschappen . 15823<lb/>
</para>
<para>Aen gereetleggende retouren . . 647335<lb/>
</para>
<para>Aen doode effecten, te weten equipagiegoederen, de leynbaen, huys-<lb/>
</para>
<para>
meubilen, provisiën en andere clenigheden meer . . „ 76738<lb/>
Aen schenckagiegoederen . 66508<lb/>
Aen goede uytstaende schulden . . . . . 944632<lb/>
<ref>Aen quaade schulden, daeronder begrepen de bewuste 196000 ropia „ 338962</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.146V.</folio>
<remark>«Waar afgaat
/. 15471 voor crediteuren en f. 1129542 aan kwade schulden
, dode<lb/>
effecten en gereedliggende retouren; na ontvangst van de nieuwe kapitalen en afrekening<lb/>
van oude schulden zal er f. 1460355 resteren; er zijn
<lb/>
»</remark>
<para>
- van dese 8 schepen 5 matrosen tot de Engelschen verlopen, wordende<lb/>
alhier de schepen, die naer Bengala vertrecken, versien met varend volck, die op<lb/>
hare reecq.e tegoet hebben, dogh tschijnt, als zij vol en droncken en met malkanderen<lb/>
tot soo heylosen schelmstuck versproocken sijn, dat sij dan daer weynigh na<lb/>
vragen, dogh wanneer een off meer soodanige geattrap.1 en met de doot gestraft<lb/>
worden, dat er dan mogelijck wel wat achterdoght
<fref ref="1"/>  in komen sal, ’tgunt seer<lb/>
apparent met een onderchirurgijn allereerst begonnen sal worden, die, gesonden<lb/>
sijnde na Decca, sigh op den wegh onder de Mooren tsoek gemaeckt heeft, dogh,<lb/>
opgespeurt zijnde, hadden Comp.8 residenten ten hove voorschrijvinge gekregen,<lb/>
dat hij weder in onse handen soude worden gestelt.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Achterdoght, hier : nadenken.<lb/>
</fnote>

<pb n="815" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0815"/>
<remark>«Aan alle kantoren in het westen is gemeld, dat
<lb/>
»</remark>
<para>
- sij den Ed. H.r Hend.k van Rheede tot Draeckesteyn, heere van<lb/>
Meydregt, soude hebben te respecteren en gehoorsamen als Expres Commissaris,<lb/>
door U H.° Ed. daertoe versogt ende aengestelt en die te representeren komt de<lb/>
Illustre Vergaderinge van 17.en, onse Heeren Superioren.<lb/>
</para>
<para>
De ge welden, die zij <fref ref="1"/>  leden van de Moren, eerst tot Cassimabasaer over de<lb/>
lage taxatie der sijde, welck verschil, getrocken wesende ter dicisie van de easy off<lb/>
grootregter, der cooplieden pretentie van 160 tot 120000 ropia heeft uytgewesen,<lb/>
twelck de Engelsen niet willende betalen, meer, soo wij geloven, om de quade<lb/>
consequentie als om ’t bedragen deser somma, van hare negotie gefrustreert en<lb/>
gelijck als in hare logie gedetin.1 blijven. Tot Ougly is het met haer niet veel beter<lb/>
gestelt, dogh uyt welke oorsaeke is ons niet ten regten bekent gemaekt, hebbende<lb/>
seker Engels vrij schipper, die vele kostelijekheden der Souratse Moren (die hij van<lb/>
Bassoura aengenomen hadde te bestellen) sigselven toegeëygent heeft, ten hove<lb/>
voorgegeven, èn dat ’t Engels opperhooft hem deselve afhandig gemaeckt hadde,<lb/>
begrotende die op 178000 ropia, èn, soo de nabab de restitutie konde teweegbrengen,<lb/>
dat hij J daeraff den duan soude vereren, welke en diergel. presentatiën<lb/>
de Moren niet gewoon sijn af te slaen, begerende boven dese restitutie, dat sij haer<lb/>
souden in willigen en beloven verscheyde poincten, die haere negotie seer nadeligh<lb/>
souden sijn en gevolglijck niet ingewillight konnen worden. Hierover lijden se vele<lb/>
smaetheden, mogende gene goederen, ja selfs gene provisiën uyt - haere<lb/>
schepen lossen.<lb/>
</para>
<remark>«1 aug. kwam te Hugly nog een derde schip uit Engeland<lb/>
»</remark>
<para>Ondertusschen halen hare afgedanekte dienaeren haer hart op en brouwen<lb/>
hare landt slieden seer veel quaets.<lb/>
</para>
<remark>«Daarom zendt de Hoge Reg. van de zijde voor Japan 150 balen, waard
/. 100000 ,<lb/>
naar patria ; in Coromandel kwamen 6 Engelse schepen en een niet te Portonovo<lb/>
toegelaten ,,extraloper” , die nu te Petapuli handelt; de Fransen kregen te Pondichery<lb/>
3 schepen met 100000 realen, waarvan er een vaar Atjeh en een naar Pegu zou varen,<lb/>
het derde naar Suratte<lb/>
»</remark>
<para>Tot Trangebare heeft den commdn.1 Axel Jouel een complotterij tegen sijn<lb/>
persoon ondect, de schuldige met der doot en andersints strengelijck gestraft,<lb/>
waerin de Portugese inwoonders hem de handt kragtdadelijck hebben gebooden.<lb/>
Onder de geëxcuteerde ter doot is oock geweest haer schipper, gen.1 Anth.0 Gillesse<lb/>
van Rotterd.m, die voorlede jaer in ’t Malaxe vaerwater op de schepen der Bengaelse<lb/>
Moren gepast en weynig respect gedragen heeft op Comp.8 cruyssende vaertuygen.<lb/>
<lb/>
</para>

<remark>«De Moren te Masulipatam wilden geen vrachtgoederen met de Hollandse Tuin<lb/>
naar Perzië zenden , zij contracteerden met de Eng eisen en behoefden aan hen pas bij<lb/>
aankomst te betalen; de Zuidbeveland werd van daar naar Perzië gezonden met suiker ,<lb/>
peper en textiel; 21 april kwam van Paleacatte de Schelde met carg. van f. 470875 ,<lb/>
vnl. textiel, 27 april van Masulipatam de Castricum, id. f. 261985 , 25 juli van Paleacatte<lb/>
de Hollandse Tuin, id. f. 442122; brieven van 25 febr. tot 24 maart uit Coromandel<lb/>
ontvangen; textiel en opium van particulieren aangehouden uit van Coromandel<lb/>
komende schepen, waarover o.a. de fiskaals te Paleacatte en Masulipatam zich moeten<lb/>
verantwoorden; 30 april vertrokken naar Coromandel de China , Schieland en Hendrik<lb/>
Maurits, de laatste met 230 pak rijst via Galle, waar het voor f. 11694 aan kaneel<lb/>
innam, de andere twee hadden carg. van f. 267814; ze kwamen 14 aug. terug met carg.<lb/>
van f. 761746, vnl. textiel, 24 sept. het eerstgenoemde met carg. van f. 550329, 2 nov.<lb/>
de Opmeer f. 2700,- aan 13000 vloerstenen, 15 nov. de Zeyst, carg. f. 80540 van Jafnapatam,<lb/>
vnl.textiel,f. 124996 van Coromandel, idem en salpeter; de Java en de Grote<lb/>
Visserij vertrokken derwaarts op 31 juli en 8 aug. met lading voor daar van f. 144685,<lb/>
benevens f. 44801 in Java aan peper enz. als onderlaag, ivaarbij in Coromandel zoveel<lb/>
aan textiel en opium kuoam, dat de lading f. 273523 bedroeg, het vertrok Tiaar patria<lb/>
ongeveer 26 sept.; 30 april werd Laurens Pit president van Noord-Coromandel ter<lb/>
vervanging van W. C. Hartinck, die wil repatriëren; Pit werd 23 oei. gouverneur ter<lb/>
vervanging van Pits, die 23 dec. 1684 door Heren
<emph>XVII</emph> tot raad ordinair van Indië<lb/>
werd benoemd, opperhoofd te Masulipatam werd opperkoopman Joannes Huysman,<lb/>
die daar 24 jaren diende, Jacób Corbusier secunde te Paleacatte, Comelis van den<lb/>
Bogaert id. te Masuliptam; uit Malakka zal naar Coromandel worden gezonden 6000<lb/>
kisten Japans koper, 100000
© tin en 50 pikol kamfer; van de weinige kobans gaat<lb/>
ƒ naar Coromandel,
<ref>J </ref>naar Madura, maar Batavia heeft er wegens kasgeldgebrek<lb/>
10000 nodig; er ligt in Coromandel meer textiel gereed dan men kan af voeren, men zond<lb/>
daarom 30 matrozen naar Suraite om het schip Bantam, dat de Koning van Siam niet<lb/>
wil hebben en het aangekochte schip Batavia te bemannen met overigens Indiase<lb/>
matrozen<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">De Engelsen.<lb/>
</fnote>

<pb n="816" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0816"/>

<para>Tot Negapatnam waeren de fundamenten gegraven en gelegt van de nieuwe<lb/>
geprojecteerde fortificatie en hadden daerbeneffens een groten voorraet opgedaan<lb/>
van boumaterialen om na de regentijt met alle kragt daer aen te vallen, wordende<lb/>
tot noch van Wawosie
<fref ref="1"/>  ofte sijn meester Ikogie Ragie daerin niet belet.<lb/>
</para>

<remark>«Er was vrij veel handel in Tandjore, zodat de Hendrik Maurits 1950 pak textiel ,<lb/>
waard f. 550329, kon af schepen; de opbouw van Negapatam geschiedt onder het opperhoofd<lb/>
Willem van Dielen; ds. Ruterus had er veel pretenties en legde er zijn ambt neer,<lb/>
hij is op advies van Pits teruggeroepen, de kerker aad te Batavia stélde hem ook in het<lb/>
ongelijk, maar hij is niet bereid naar Amboina te gaan en zal zonder gage repatriëren;<lb/>
te Tegenapatam en Portonovo , waar veel handel ivas, is voor 11 ton textiel ingekocht;<lb/>
daar nog 1327 pak geschilderde doeken te Batavia zijn, waard f. 496034, terwijl in<lb/>
1685 maar 644, waard f. 234982, werd verkocht, wordt weinig besteld; het gestorven<lb/>
opperhoofd Meersman is er door Nicolaas Clement vervangen; er kan jaarlijks 200<lb/>
bahar van 480
© Perzische saye verkocht worden voor 70 pagode, gevende 50 % winst;<lb/>
Heren XVII willen ongekookte en geen gekookte indigo van daar , men zendt er thans<lb/>
83104 van naar patria en 15000 uit Datcheron; in Golconda betaalde Chodenda zijn<lb/>
schuld af op 41000 pagode na, waarop hem een grote partij waren voordelig is verkocht;<lb/>
hij is nu 154172 pagode of f. 925038 schuldig, waarvoor men slechts f. 50000 aan<lb/>
spiaulter van hem onder zich heeft, maar het grootste deel van de verkochte goederen<lb/>
blijft in de V.O.C. pakhuizen, men kent ook zijn welgestelde partners, dit is echter een<lb/>
afwijking van de voorschriften; men ontving een brief van 13 aug.,
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Wawosie, de regent namens den Vorst van Tandjore van het landschap, waarin<lb/>
Negapatam lag;
<emph>Corpus</emph> III, p. 449 wordt hij (maart 1688) Wawoke-pandidaar genoemd, p.<lb/>
562 (sept. 1691) Wawesie-pandidaar.<lb/>
</fnote>

<pb n="817" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0817"/>

<para>- waerbij ons buyten alle verwagtinge toequam de tijdinge, dat Acke-<lb/>
</para>
<para>na <fref ref="1"/>  (broeder van de rijcxbestierd.r Madoena) den welbekenden coop.n Sirum<lb/>
Chodenda had laten apprehenderen over 30000 ropia, die hij den duan (dat is des<lb/>
Conincx inkomsten) schuldigh was op sijne pagt van smunts geregtighA En wanneer<lb/>
den ondercoop.n Teunis Cartensz
<fref ref="2"/>  hem quam verthonen
<fref ref="3"/> , hoe regelregt sulx<lb/>
tegen ’s Conincx firmans en sijne menigmale gedane versekeringe quam aen te<lb/>
lopen, dat Chodenda alleen van de Comp.e dependeerde en alleen maer opsiender<lb/>
van de munt en geen pagter was, antwoorde hij met grote onbescheydenh.1, dat<lb/>
Chodenda een onderdaen des Conincx was, daermet hij doen konde, wat hij wilde<lb/>
en, sijnde hem verthoont, hoe groten somma hij aen de E. Comp.e debet stond,<lb/>
diende daer weder op, dat den duan alvorens betaelt moste wesen, dat Chodenda<lb/>
pagter van de munt was geworden op sijn eygen versoek en dat hij hem noch f oreer<lb/>
tracteren soude, waerop Teunis Cartense repliceerde, dat hij dan weten most, dat<lb/>
d’E. Comp.e haer guarand soude soeken op den duan, bijsonderlijck van het coper,<lb/>
dewijl dat hetselve in Coninx munt wierde gebragt en dat nimmermeer soo groten<lb/>
quantiteyt van dat minerael aen Chodenda soude sijn toe vertrouwt geweest, hadde<lb/>
Ackena niet successive daerop doen aenhouden en versoeken, ten eynde de munters<lb/>
geduyrig aen het werek gehouden mogte worden, ’twelk hem dermaten verstoorde,<lb/>
dat hij voorsz. Teunis Cartense een onbeleefd afscheyd en Chodenda wackere<lb/>
swiepslagen gaf, doende al voorts sonder uytstel sijne bevelen afgaen om Comp.8<lb/>
gantschen negotie op Noorder-Cormandel te beletten, niet toe te laten, dat de<lb/>
wevers leverantie van lijwaten dede en dat de afgepackte goederen na Masulipatnam<lb/>
mogte worden afgebragt, ja selfs doende de vaertuygen, die met packen<lb/>
beladen en op weg waeren, arresteren, waerdoor vele goederen albereets bedorven<lb/>
sijn volgens ’t rapport, dat de Masulipatnamse opperhoofden toegebragt is, dogh<lb/>
Mameth Ibrahim, die Masulipatn. in pagt heeft, heeft sijnen haweledaer gelast de<lb/>
bevelen van de gebroeders niet na te komen, maer de Hollanders alle billijeke<lb/>
handreyckinge te doen, andersints soude de afschepinge in de Grote Visserij en<lb/>
Java oock belet sijn geworden.<lb/>
</para>
<para>
Tot Palliacatta bleeff de negotie nogh cours houden ende den serleskeer der<lb/>
Carnatische landen Lingosie Langerouse Hingappa (voor desen gen.1 Lingappa)<lb/>

<fnote ref="1">Akkana of Venkanna, Brahmaan en broeder van Madanna, met wien hij in 1674 het<lb/>
gezag in Golconda in handen kreeg, met hem werd hij in maart 1686 door de Moslims vermoord.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Teunis Carstensz kwam 1668 als jongen uit; hij klom geleidelijk in Coromandel op,<lb/>
waar hij o.a. soldij boekhouder en eerste klerk te Masulipatam was, oct. 1681 als secunde naar<lb/>
Golconda, eerst in de rang van boekhouder, later van onderkoopman. Hij werd wegens het in<lb/>
de tekst vermelde in mei 1686 te Paleacatte gevangen gezet en in juni 1689 naar Batavia overgebracht.<lb/>
<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Aantonen.<lb/>
</fnote>

<pb n="818" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0818"/>
scheen commissie te hebben om over dese verwijderinge te handelen met de heer<lb/>
gouvern.r Pits en raad tot Palliacatta, voorgevende door Ackena daertoe te sijn<lb/>
gequalific.1, stellende de reconciliatie soo ligt, aloffer geen 10 tonnen gouts aen<lb/>
hingen en off de schade door ’t verhinderen van de negotie op Noorder-Chormandel<lb/>
maer een bagatelle was, voorgevende, dat Ackena soude sijn tevrede te stellen,<lb/>
eerstelijck door ’t oproepen van Comp.8 jegenwoordige residenten aldaer, ten 2.en<lb/>
met ’t wederroepen van de mondeling gedane aentuyginge ten lasten van den<lb/>
duan en ten derden met een geschenck, ’t eerste en ’t leste pro forma. Dog ’t tweede<lb/>
is het poinct, daer alle hare proceduuren toe aengelegt zijn.<lb/>
</para>
<remark>«Madanna zond de brief van het opperhoofd te Masulipatam ongeopend terug<lb/>
waarin met opbreken van het kantoor Golconda werd gedreigd; de Hoge Regering over<lb/>
woog:<lb/>
»</remark>
<para>eerstelijck, het verlies van 10 tonnen gouts,<lb/>
</para>
<para>ten 2.en, de hindernisse van Comp.8 handel op Noorder-Chormandel sonder de<lb/>
minste reden off oorsaeke,<lb/>
</para>
<para>ten derden, met wat sekerheyt wij na desen op Chormandel souden konnen handelen,<lb/>
uytsettinge van penn.e doen op leverantie van deden off eenige andere uytborginge,<lb/>
<lb/>
</para>
<para>ten vierden, dat wij sonder vercrege vergoedingh en reparatie van dese schade en<lb/>
’t ongelijck, d’E. Comp.e aengedaen, gevaer souden lopen met’ertijt oock te verliesen<lb/>
de vrijheden, die d’E. Comp.® van tijt tot tijd gegeven sijn en bijsonderlijck<lb/>
de thollen, die den jegenwoordigen Koningh de E. Comp.e geschoncken heeft in<lb/>
erkentenisse voor de recuperatie der stad S.1 Thome, waerna de gebroeders de<lb/>
snaren al beginn’te stellen, gelijck uyt de g’allegeerde documenten te blijcken<lb/>
komt ;<lb/>
</para>
<para>ten 5., bijaldien wij ons niet gevoeligh thoonden over dit ongelijck, dat ons sonder<lb/>
de alderminste oorsaeke is aengedaen, strijdende tegen alle de firmans der Coningen<lb/>
van Golconda en sijnde soo capitael, als wij in menigte van jaren op<lb/>
Chormandel niet hebben ontmoet, wat beter ontmoetinge d’E. Comp.e soude te<lb/>
verwagten hebben in haeren handel in Bengala en Souratta, want indien het te geloven<lb/>
is, dat dese temeriteyt der braminees ten principalen sij voortgekomen door<lb/>
onse onvoorspoedige ondernemingen in Persia, waervan de weerstuyt oock gevoelt<lb/>
wordt in Souratta en Bengale, hoe veel te meer soude Comp.8 aensien ter selver<lb/>
plaetse komen te vervallen, indien de Comp.e haer op Chormandel dus onredelijck<lb/>
en geweldel. liet handelen sonder haerselve te maincteneren.<lb/>
</para>
<para>
Vaststellende, dat de geltgierigheyt der Moren en heydenen onbepaelt is en<lb/>
dat sonder eygen mainctenue Comp.8 interesten te merckelijck soude benadeelt<lb/>
worden en comen te vervallen, hebben wij bij resolutie van 22 novemb. voor Uw<lb/>
H.° Ed.e staet met eenparigh.1 van stemmen nodigh g’oordeelt bij trappen eynde-<lb/>
lijck te komen tot de wapenen en bijgevolge g’ordonn.4, - dat den e. Laurens<lb/>
Pit, gedesigneerden vervanger van d’h.r ord. raet Jacob Jorisz. Pits, in qualiteyt<lb/>
als commissaris soude hebben op te reysen na Golconda om na overleveringe van<lb/>
onsen brief aen den Koninck te versoeken vergoedinge van schade, door ordre van<lb/>
Ackena en het stremmen van de negotie op Noorder-Chormandel d’E. Comp.e aengedaen,<lb/>
mitg.8 indemniteyt van Chodenda’s schuit in gelde off een secuur equiva-<lb/>

<pb n="819" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0819"/>
lend in plaets, dogh nadien de Comp.e aen ’t leste veel meer gelegen leyt als aen<lb/>
’t eerste om ’t quade gevolgh, dewijl den duan bij ’t stilstaen van onsen handel<lb/>
mede g’intress.1 en dierhalven tselve niet en begeert te beletten als om daerdoor<lb/>
geschencken te krijgen of sodanigen winst te doen, als haer voornemen nu is
<fref ref="1"/> .<lb/>
Met de schuit van Chodenda hebben wij om des te eer satisfactie te krijgen en de<lb/>
negotie verder cours te doen nemen g’ordonn.1 af te staen van onse eerste pretensie<lb/>
en tevreden te houden met de restitutie ofte indemnatie van die grote schuit.<lb/>
</para>
<para>Indien sij daertoe onwilligh sijn, dat den e. Laurens Pit onder bondige protestatie<lb/>
sig na Masulipatnam sal begeven en ordre stellen, dat Comp.8 residenten<lb/>
van de comptoiren Naglewance, Daatcheron en Palicol sullen hebben op te breken<lb/>
en te vertrecken na Masulipatnam, welke stad en het eyland Dieu
<fref ref="2"/>  wij goetgevonden<lb/>
hebben te beslaen met onse soldaten, die op Jaffenapat.n tot dien eynde<lb/>
sullen gereet gehouden worden tot een getal van 2 a 300, die gemeent worden<lb/>
sufficant genoeg te sijn tot bewaringe derselve, dewijl Masulipat. in een moras leyt<lb/>
en te lande maer een of twee enge toegangen heeft, waermede niet alleen ’tinkomen<lb/>
van die stat den Koninck ontset sal worden, maer oock de voordelen van de soutpannen,<lb/>
die jaerlijcx hondert vijftig duysent pagoden surmonteren. Tot dien eynde<lb/>
hebben goetgevonden, dat sij sullen mogen aenhouden de fluytjes Emmenes en<lb/>
Draekesteyn, mitsg.e de Seyst, die wij eersdaeghs met 50 soldaten tseewaert over<lb/>
na Palliacatta gedenken te senden.<lb/>
</para>
<remark>«Zo ver zal het wel niet komen, maar juist om de slechte uitslag van de expeditie<lb/>
in Perzië moet men nu krachtig optreden, zachte middelen zouden geen gunstig resultaat<lb/>
geven; verwijzing naar het optreden in 1629, zie deel I, p. 289-290; men is nog onzeker,<lb/>
hoe men zich tegen de Eng eisen te Masulipatem zal moeten gedragen in geval<lb/>
van blokkade; Pits wordt in verband met deze aangelegenheid voorlopig als gouverneur<lb/>
gecontinueerd; de V.O.C. goederen, voor Golconda aangebracht, zijn te Paleacatte<lb/>
gelost; het afgeven ter Kust van wissels op patria is verboden ; men mag er zo nodig twee<lb/>
ton lenen; er is besteld aan textiel:<lb/>
»</remark>
<para>tot Sadrangapatnam . f, 362727<lb/>
</para>
<para>tot Tegenepatnam . . . . f . 628029<lb/>
</para>
<para>tot Portanova . . . f. 658177<lb/>
</para>
<para>tot Nagapatnam . . . . . f. 194060<lb/>
</para>
<remark>«De verkoop in de zuiderkantoren te bevorderen, waartoe zo nodig de koper- en<lb/>
tinprijzen wat verlaagd mogen worden, daar koopt men grof, in het noorden fijn textiel;<lb/>
ofschoon Paleacatte en Sadraspatam tot Golconda behoren, kan men daar blijven handelen;<lb/>
er blijft ter Kust aan kapitaal:<lb/>
»</remark>
<para>aen contanten . . f. 1014713<lb/>
</para>
<para>aencoopmansz . . . . 334101<lb/>
</para>
<para>aen gereetleggende retouren . . . . . „ 1807499<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Geheel duidelijk is de constructie van deze en de volgende zin niet; in het manuscript<lb/>
lijkt een nieuwe volzin met of soodanigen te beginnen, terwijl na is een komma-punt volgt.<lb/>
De bedoeling is echter wel duidelijk.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Dieu, vermoedelijk een eiland in de Kistna-delta.<lb/>
</fnote>

<pb n="820" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0820"/>
<para>aen dode effecten . . . . . . 281117<lb/>
</para>
<para>aen goede uytstaende schulden, waeronder de Golcondase mede begrepen,<lb/>
sijnde groot f. 1024576 . . 1932742<lb/>
</para>
<para>aen dubieuse schulden .
....... . . 36369<lb/>
</para>
<para>aen verscheyde ten agteren staende parthijen, daer verstrecking op geschiet<lb/>
is en reecq.e van gedaen moet worden, als d’timmerwerf, blauverwerij<lb/>
etc.a . . ♦ . . . . 50367<lb/>
</para>
<para>Somma f. 5456908<lb/>
</para>
<para>Daertegen beliepen de creditposten van de penn. des weescamers,<lb/>
</para>
<para>diaconij etc.
<super>a</super> over geheel Chormandel . . . . f. 419364<lb/>
</para>
<remark>«Winsten:<lb/>
»</remark>
<para>ten castele Geldria, meestendeel op ’t aengebragt gout, een bedragen<lb/>
</para>
<para>van
.................... . . f.<lb/>
</para>
<para>tot Nagapatnam . .<lb/>
</para>
<para>tot Tegenepatnam en Portanova . . . . ,,<lb/>
</para>
<para>tot Sadrangapatnam . .<lb/>
</para>
<para>tot Masulipatnam ende d’onderhorige comptoiren, dog bijsonderl.<lb/>
</para>
<para>Golconda . . ♦ . . „<lb/>
</para>
<para>de overwigten op de coopmansz . „<lb/>
</para>
<para>463618<lb/>
</para>
<para>45385<lb/>
</para>
<para>334414<lb/>
</para>
<para>146561<lb/>
</para>
<para>495812<lb/>
</para>
<para>7403<lb/>
</para>
<para>Somma f. 1493193<lb/>
</para>
<para>Daertegen bedroegen de gen.1 ongelden . . . . . . f. 248466<lb/>
</para>
<remark>«Van Reede was 20 sept. nog niet op Ceylon aangekomen; daar werd veel kaneel<lb/>
ontvangen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- onaengesien de clagten der chaliassen over de moeyelijckh.1 desselfs<lb/>
mits <fref ref="1"/>  de langduyrige droogte, waerdoor dees bast te min vilde separeren van de<lb/>
bomen, dan dat sal weder na ’t gemeen gevoelen d’duirsame kragt van den caneel<lb/>
niet verergeren
<fref ref="2"/> , D’e. h.r gouvern.r en raad zijn van opinie, dat dien bast van de<lb/>
jonge bomen en die voorts na gewoonte op d’oude en vaderlantsche wijse dun geraspt<lb/>
of van buyten afgeschaeft werd, eer hun smaeck sal komen te verliesen, als die<lb/>
dickhuydiger blijft.<lb/>
</para>
<remark>«Een proef wordt genomen; een bezwaar is het niet te ontkomen vervoer met peper,<lb/>
die de smaak van de kaneel wat aantast; proeven met kisten van djatihout en op verschillende<lb/>
vnjze gestuwd
<lb/>
»</remark>
<para>
’t Is aenmerckenswaerdigh, dat d’onse op Cheylon van des Conincx ware<lb/>

<fnote ref="1">Mits, overmits, wegens.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Verergeren, verminderen.<lb/>
</fnote>

<pb n="821" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0821"/>
wesentlijcke lichaemsconstitutie, nog van sijn land- en hofsbestier geen de minste<lb/>
sekerh.4 en niet dan een deel gefabriceerde grollen en beuselingen van grote gunst en<lb/>
genegenth.4 des Conings tot d’e. h.r gouvern.r Pijl etc.a cunnen te weten komen,<lb/>
’t Naeste hiervan na de waerh.4 gelijckende, schijnt wel d’oorsaeke te wesen, dat den<lb/>
Coning oudt en alsoo te caduck is om ’t rijck gelijck in vorige tijden met figeur te<lb/>
bestieren en daerom sig geretireerd en buyten toeganck anders als van sijn aldervertrouste<lb/>
houd. Ingevolge is het niet sonder bescheyt van te mogen dencken, dat<lb/>
onse twee afgesondene, Michiel Ram
<fref ref="1"/>  en Anthonij van Lamsweerde
<fref ref="2"/> , van hier<lb/>
direct aen dien Vorst soo lang op Ampe Attaly sonder hen verder boven te brengen<lb/>
niet alleen dralende gehouden, maer oock encontra door haer bijgevoegde ’s Conincx<lb/>
wagt niet belet zijn van sich weder onverrigter saeke na Colombo te retireren,<lb/>
want anders waeren sij reets gelijck den gesant Mierop en de andere Nederlanders<lb/>
tot Candia in een genoegsame gevanckenisse om dees en andere bekende<lb/>
oorsake. Agten ’t dan oock ondienstigh enige Nederlanders meer aen den Coning te<lb/>
senden, voorenaleer versek.4 sijn, dat het met absolute ordre en bewilliginge van<lb/>
d’ May es.
<super>4</super> is, als wann.r menen te min te dugten hebben van lang op- en aengehouden<lb/>
te sullen werden.<lb/>
</para>
<remark>«De hovelingen bedriegen maar; het beste middel is
<lb/>
»</remark>
<para>
- ons, gelijck sij nu doen, mé weynigh bewegen en haer tragten in te<lb/>
boesemen, dat sulx alleen off meest geschiet, ter oorsaeke d’E. Comp.e zigh voortaen<lb/>
met de regering der landen niet verder wil bemoeyen, als nodig zij tot bescherminge<lb/>
van Sijn Mayest.8 persoon, land en onderdanen voor alle aenval van<lb/>
buyten en daerom oock gepresenteert hebben vele bovenlandtsen provintiën,<lb/>
onder onse protextie genomen, weder willig in te ruymen op de speciale ordre en<lb/>
’t believen van den Koningh. Na desselfs overlijden, te meer soo der bevorens met<lb/>
bewilliginge der meeste rijxgroten geen wettige successeur aengestelt is, zal der na<lb/>
alle apparentie vrij wat twist en twedragt ontstaen tusschen de boven- en benedenlanders<lb/>
en waeromtrent alsdan van den gouvern.r en raet vrij wat omsightigheyt<lb/>
zal vereysschen om alles ten beste van d’E. Comp.e te doen redunderen
<fref ref="3"/> ,<lb/>
want wij sullen in dien gevalle ongetwijff.4 tot hulpe van beyde parthijen aengesogt<lb/>
worden.<lb/>
</para>
<para>
Van Colombo zijn ons toegekomen een deel niet-waerdige juweelstenen, die<lb/>
daer, sonder eygentlijck te seggen waer, gegraven sijn door 14 personen in 7 maen.<lb/>
tijts, met verder bijvoegingen, dat dewijle dit bedrogh niet te weeren is, d’pacht,<lb/>
op ’t graven gestelt, weder af te schaffen en een scherp verbod met bannissem.4 na<lb/>

<fnote ref="1">Michiel Ram kwam 1682 als sergeant uit; hem werd in dec. met den volgende opgedragen<lb/>
een brief aan Radja Singa over te brengen, naar Kandi in oct. 1683 vertrokken; ze<lb/>
kwamen mei 1685 te Batavia terug, aug. 1685 provisioneel vendrig, febr. 1686 naar de Oostkust<lb/>
van Java, juli 1689 naar Cheribon, febr. 1691 luitenant, maart 1693 kapitein, juni 1696<lb/>
opperhoofd te Surabaja, 1698 commandant te Makassar, maart 1700 heemraad te Batavia,<lb/>
oct. 1701 landdrost en vice-pres. van heemraden, sept. 1704 commissaris naar Mataram, nov.<lb/>
1707 gerepatrieerd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Anthony van Lansweerde kwam 1681 als sergeant uit en ging met Ram naar Kandi,<lb/>
1685 vendrig, 1699 luitenant, dec. 1702 kapitein-luitenant, in garnisoen te Banda, repatrieert<lb/>
nov. 1707.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Redunderen, hier : ten bate komen van.<lb/>
</fnote>

<pb n="822" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0822"/>
de Caap te doen publiceeren op ’t coopen en verkopen van gesteenten, dogh alsoo<lb/>
dit tegen des Conincx onderdanen niet kan off mag ter executie gelegt werden,<lb/>
hebben ’tselve niet voor goet gekeurt.<lb/>
</para>
<remark>«Nader bericht hierover gevraagd; de fortificatie te Colombo schijnt nooit gereed te<lb/>
komen; de tot ordinair raad van Indië bevorderde Pijl zal Van Reede bij overlijden als<lb/>
commissaris opvolgen
, Fran$ois Tack zou hem als gouverneur kunnen opvolgen ;<lb/>
Pijl antwoordde op de vraag, waar hei nieuwe vijfhoekige fort te Negombo op te richten,<lb/>
met een
<lb/>
»</remark>
<para>
- ontwerp van een bijsonder fatsoen gefortific.1 packhuys, dat in plaets<lb/>
van geseyde vijffhoeck g’inclineert waeren te maeken op ’t eylandt Pittuamcarre,<lb/>
als sufficant genoegh houdende tot defentie van een af komende Singalese magt.<lb/>
</para>
<folio>Fol.185v.</folio>
<remark>«De Hoge Reg. gelastte de vijfhoek daar op te richten, echter na consent van Van<lb/>
Reede; te Gale kwamen drie Moorse schepen met rijst uit Bengalen, die slechts 4<lb/>
olifanten kochten, voorts chancos en areca; zij waren niet zeer tevreden, omdat men hun<lb/>
geen specerijen leverde; het fort te Gale nadert zijn voltooiing, echter naar een gewijzigd<lb/>
ontwerp<lb/>
»</remark>
<para>De negotie op Tutucoryn is al vrij wat veragtert en teruggestelt geweest door<lb/>
d’ons aengedane ge welden en op den hals gedrongene oorlog van den Teuver, dogh<lb/>
dien H.r en desselfs onderdanen sijn daerbij oock soo qualijck gevaeren, dat niet<lb/>
ligt weder met d’E Comp.e in questie sal soeken te komen. Nae ’t eyndigen van dit<lb/>
verschil
<fref ref="1"/>  quam de militie van den Neyck van Madure eerst op hem aff, waerdoor<lb/>
gedwongen wierd de landen omher Tutucoryn weder te verlaten en in sijn eygene<lb/>
huyshoeken en doornebosschen na gewoonte te cruypen, daer qualijck te volgen<lb/>
en te bestoken is. Oversulx maekten een onderlinge stilstant van wapenen om die<lb/>
questie voorts te beter ten hove in presentie van den nieuwen wettigen verkoren<lb/>
Neyck off Lantheer te kunnen afdoen. Interim heeft hij, Teuverheer, loshoofdigh<lb/>
en onbedagt pertye van des Neycks soldaten onversiens gaen overvallen en eenige<lb/>
ternedergemaeckt en dus in continuerende open oorlogh gebleven.<lb/>
</para>
<remark>«Hoop, dat de Teuver geen gezag bij Tuticorin zal krijgen; slechts een derde van<lb/>
het gewone aantal chancos kon worden opgedoken; daar de parelvisserij nog niet kan<lb/>
worden hervat en de markt hiervoor in Europa goed is, zal in Perzië voor f. 30000<lb/>
parels worden besteld; de fortificatie te Jafnapatam vordert goed; de commandeur<lb/>
Cornelis van der Duyn en Pijl zijn het niet eens over
<lb/>
»</remark>
<para>
- d’ continuatie van ’t ligten der hooftgelden als ’t af schaffen van oely-<lb/>
off boetgelden.<lb/>
</para>

<remark>«De Hoge Reg. nam nog geen beslissing; sedert Van der Duyris optreden waren<lb/>
aan „ Custmoren
” 65 olifanten voor 19514 rsd. verkocht en is er overvloed aan rijst;<lb/>
ter oostkust komt areca uit de bovenlanden ter markt; ze kan van daar beter worden afgehaald<lb/>
door opkopers dan van Kalpitiya; 5 brieven uit de periode 3 april tot 7 juli<lb/>
werden van commandeur Vosburgh uit Malabar ontvangen; de handel betekent er<lb/>
weinig
, doordat de Vorsten zich niet aan de contracten houden; de
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Men zie hiervoor de overeenkomst van 13 maart 1685,
<emph>Corpus</emph> III, nr. CDLXXX.<lb/>
</fnote>

<pb n="823" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0823"/>

<para>
- Sammorijn wel de grootste autheur en roervinck zij, ter oorsaeke<lb/>
genoegsaam weet, wij hem minst dwingen, beschadigen en beletten kunnen met de<lb/>
Engelse en andere aen te spannen en die in sijn land ter negotie te admitteren en<lb/>
dat beginnen enige van de besuyden Cochim gelegen Vorsten en haer onderdanen<lb/>
oock te practiseren.<lb/>
</para>
<remark>«Bovendien wordt steeds meer peper noordwaarts gesmokkeld
, Vosburgh wil met<lb/>
de wapenen en verbod van scheepvaart reageren
, terwijl de Hoge Regering hiervan<lb/>
slechts het verwekken van haat verwacht; van Pijl werd vernomen
, dat Vosburgh van<lb/>
plan was
<lb/>
»</remark>
<para>
- de comptoiren op Zuid.r-Malabar te ligten en hen de vaert na de<lb/>
binnebogt geheel te verbieden en daertoe geen passen verlenen om se alsoo te beter<lb/>
te constringeren tot onderhoudinge van de gemaecte contracten.<lb/>
</para>
<remark>«Pijl is gelast niet te straf te handelen en schepen zonder pas niet te confisqueren<lb/>
»</remark>
<para>De Coninginne van Atingen regelregt tegen haer gemaeckt contract
<fref ref="1"/>  d’Engelsche<lb/>
heeft g’admitteert ter negotie in haer land en daertoe possessie vergunt op<lb/>
Rettura, niet verre van Coylangh en wel gelegen om ons den pep.r voor een groot<lb/>
gedeelte te ontsetten, weshalven en dat niet sonder reden bedugt zijn, andere<lb/>
landheren dien wegh nu sullen inslaen, wij geresolveerd hebben tegen dees Vorstinne<lb/>
hierover ernstig te laeten protesteren en insinueren van d’ Engelse haer land<lb/>
weder te moeten ontseggen.<lb/>
</para>
<remark>«Over het resultaat daarvan valt nog niets te zeggen; de ter sluik aangevoerde<lb/>
opium belemmert ook de ruil daarvan van Cies. wege tegen peper; er werd ter kust van<lb/>
Malabar in 1684 verloren f. 26157 met inbegrip van de winst van f. 38817 te Wingurla;<lb/>
met de pas herstelde fortificatie te Cochin is het weer slecht gestéld; tot de komst van<lb/>
Van Reede mag slechts het noodzakelijkste gerepareerd worden<lb/>
»</remark>
<para>Door ’t overleyden van den prins off den outsten van ’t stamhuys Cranganoor,<lb/>
Ramorma, zijnde derde prince van het Couchimse rijck, wass’er nog al vrij wat<lb/>
bedenekens en omsigtigh.1 van noden, wie men daertoe weder aenstellen soude,<lb/>
niet alleen tot genoegen van den Coningh en d’algemene rijexstenden, maer oocq<lb/>
om de stamhuysen Airoer en Crangenoor te vaster aen het Cochimse rijck te hegten<lb/>
en te beletten, dat niet vorder tributair onder den Sammorijn geraekten.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Bedoeld wordt het contract van 25 april 1665 met Travancore,
<emph>Corpus</emph> II, nr. CCCI,<lb/>
speciaal art. 3. Het in de tekst genoemde rijkje behoorde tot Travancore.<lb/>
</fnote>

<pb n="824" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0824"/>
<remark>«Moeilijkheden hierbij geeft het contract van 23 febr. 1674 ,
<ref>Corpus II, </ref>nr .<lb/>
CCCXLV, sub 1; Vosburgh verkocht het jachtje Malabar voor 9000 ropia aan „den<lb/>
Mogolsen zeevoogt Sidi Jacoetcham Molla Hossem
”, maar Aurangzib weigert het te<lb/>
accepteren.<lb/>
»</remark>
<para>Dus beginnen de Moren aen alle kanten hoe langs soo meer na hun eygen<lb/>
intrest en welgevallen met d’E. Comp.e om te springen sonder schroom off enige<lb/>
agterdogt.<lb/>
</para>
<remark>«Met meer ijver zou de handel te Cannanore, de toegang tot het volkrijke Mysore,<lb/>
meer voordeel kunnen geven<lb/>
»</remark>
<para>Op Cannara staet den handel genoegsaem stil sonder hope van redres, soo ter<lb/>
oorsaeke, gelijck seggen, van de quade landregeringh als de monopolie der landregenten,<lb/>
insonderh.1 van den hoffcoopman Sankaya en dat er d’Engelse oock begonden<lb/>
te nestelen en dit moeten ten deele geloven, off anders is ’t qualijck in te<lb/>
schicken, ’tgeen den opperkoopman Linsai daervan weynigh jaeren geleden hier<lb/>
heeft voorgegeven, te weten hoe in dat district boven grote quantiteyt rijs wel 2000<lb/>
candylen peper tegen den Cochimsen prijs jaerlijcx te bemagtigen, soomede omtrent<lb/>
5000 kisten coper te verhandelen waeren.<lb/>
</para>
<para>
Dewijle de legers van den Mogol en de Vorst Sambagie omtrent Wingurla soo<lb/>
na en tegen den anderen in actie waeren en dat de Portugesen met den rebellige<lb/>
desseys
<fref ref="1"/>  tegen Sambagie aenspanden om alles daeromher te helpen vernielen,<lb/>
was er in de negotie niets te verrigten off eenige coopmansz. in ’s Comp.8 logie te<lb/>
vertrouwen, -<lb/>
</para>
<remark>
«- waarom Lindsay met aUe goederen naar Suratte trok met goedvinden<lb/>
 van Solemans; het werd er sedert wat rustiger; een onderkoopman verkocht er 700<lb/>
kisten koper a 30 rds. en enige specerijen<lb/>
»</remark>
<para>
Bij ’t aenwesen van de h.r commissaris Soolmans hebben de Portugesen van<lb/>
voor Wingurla geweldigl. aengetast en weggenomen een schip van -<lb/>
Polpotneyck, niettegenstaende zijn e. daerop eenige Nederlanders tot sauvgarde<lb/>
gestelt had en daerover desen coopman nog grote pretentie tot vergoedinge van geledene<lb/>
schade ter somme van 5850 p.a op d’E. Comp.e maeckt, ter oorsaeke sustin.1,<lb/>
dat zijn e. dat met canoneren uyt onse schepen konde en oock behoorde te hebben<lb/>
belet, maer alsoo wij dese pretentie voor gantsch frivool en ongefundeert agten,<lb/>
is den command.r en raad gelast deswegen hem, Polpotneyck, geen gehoor meer<lb/>
te geven.<lb/>
</para>

<remark>«Uit Suratte kwamen 1 mei het Huys te Bergen, 13 mei de Odijck met Solemans<lb/>
en 18 juli de Waveren met brieven van 8 maart tot 11 mei en lading van f. 406733,<lb/>
vnl. 794 pak textiel en 392 balen indigo biana; hieronder zijn ,, nieuwmodesse stoffen
”<lb/>
voor patria; lading voor patria zal ook rechtstreeks worden gezonden, naar Ceylon ge-<lb/>
bracht o.a. met het van Kissendas voor 11000 realen gekochte jacht Bantam en de<lb/>
Batavia, die de Koning van Stam niet wil accepteren voor 22000 ropia; volgens den<lb/>
directeur kunnen ze een halve eeuw varen; de Odijck bracht 26 aug. cargasoen van<lb/>
ƒ . 71375 naar Suratte, vnl. in specerijen; Suratte zal van voldoende handelswaar worden<lb/>
voorzien; aldaar
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Desai, mahratti : districtshoofd.<lb/>
</fnote>

<pb n="825" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0825"/>

<para>
- geen contanten, selfs geen eenhondertduysent ropias è, deposito te<lb/>
krijgen waeren bij schaersheyt van aengebragt silver, waerdoor de mund stilstondt<lb/>
en de interesten è, drijquart en een p.r c.t0 waren gesteygert, sulx d’occasie presenteerde<lb/>
om de Comp.e van hun geheele schuit ter somme van f. 1227106 te ontlasten.<lb/>
Maer dewijle tot procure van de nieuwe eysschen bijtijds na Amadabath, Agra en<lb/>
Brootchia f. 183000 waeren geremitteert , zoo bleef er nogh resteeren onbetaelt een<lb/>
som vanf. 118500.<lb/>
</para>
<remark>«Dat zal ook kunnen worden af betaald; men won er op een aangebracht kapitaal<lb/>
van f. 644348 f. 806137, o.a. op 100393
® kruidnagelen, a f. 4.10 verkocht, f. 374113,<lb/>
op 20075
® noten a f. 4.9.14 f. 78687, op 422182
<ref>‘ffi </ref>peper a f. 4.10 f. 40451 of 87\°/0,<lb/>
op 300000
<ref>ffi </ref>spiaulter
<ref>d </ref>st. 9.6 f. 40254 of 52\°/0; volgens den commissaris zou door<lb/>
verkoop aan anderen dan Kissendas f. 53515 meer kunnen zijn gewonnen, zij het<lb/>
in iets langere tijd; men prefereerde K., omdat hij de gehele partij opkocht en dat<lb/>
-
<lb/>
»</remark>
<para>
- na de gewoonlijcke wijse op 4 maenden dagh <fref ref="1"/>  off aftreek van drij<lb/>
ten hondert, daer den commissaris van getuygt, dat sulex een gewoonte is, bij<lb/>
d’inlanderen aldaer superstitieusel. altoos g’observ.1, waarvan sij niet af te lijden<lb/>
sijn.<lb/>
</para>
<remark>«De commissaris ziet toch voordeel in de verkoop aan meer dan éen groten koopman;<lb/>
de Hoge Regering gelast daarom,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat, wanneer dese volgende prijsen als voor de nagelen 95 ligte<lb/>
stuiver ’t ffi, foelij 100 d.°, rompen 60 d.0*5, caneeléSd.08., peper 5£ stuiver, ’t coper<lb/>
14 d.°, de thin 10 d.° niet wierde geboden, te weten suyver, d’ongelden van
<emph>1\</emph> ten<lb/>
hondert, als 3£ voor thol, éen makelaerdij en drij voor rabat, afgetrocken, dat<lb/>
dan daarmede tot een publiequen afslagh soude moeten getreden werden en door<lb/>
dat middel deselve niet te bereycken wesende, sullende de coopmansz. in de packhuysen<lb/>
mogen blijven leggen tot omtrent ses maenden, ondertusschen dat het<lb/>
ijder zal gelicentieert wesen ten voorsz. prijse tot sekere matige parthijen zijn<lb/>
geriev daervan te halen en een nader tentamen met een tweeden publiquen afslag<lb/>
te doen. Met welck een en ander bijaldien t’eenemael ’t oogmerk niet te erlangen<lb/>
sij, zoo zullen se tot dese volgende prijsen mogen dalen - , voor<lb/>
<ref>de nagelen tot 87, foelij 95, rompen 50, caneel 42, peper 5, ’t koper 13, d’thin 9.</ref><lb/>
</para>
<folio>Fol.203v.</folio>

<remark>«Men dient dan zo nodig zoveel geld op te nemen, als voor de inkoop en voor<lb/>
Bengalen nodig is, wat tegen
<ref>f% p.</ref>m. mogelijk is, desnoods tegen
§ of
|%; niet<lb/>
wordt ingegaan
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Dus betaling na vier maanden, bij contante betaling 3 % rabat.<lb/>
</fnote>

<pb n="826" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0826"/>

<para>
- op het aengepresenteerde contract van gem.e makelaer Kissendas aen<lb/>
meer ged.e commissaris om alle coopmansz., die in 3 agtereen volgende jaeren in<lb/>
Surratta werden aengeb.1, tot sekere prijsen aen te slaen en daervan koper te<lb/>
wesen, én doordien sijn bod voor een kleender quantiteyt sommiger waeren niet<lb/>
alleen minder is geweest, als hij de jongste reys voor een groter reets heeft gegeven,<lb/>
maer dat wij oock door dees en gene toevallen met denselven over de qualiteyt en<lb/>
wes meer in verschil soude kunnen geraeken, buytendat het van Comp.8 maxime<lb/>
niet en is een gebonden handel met ij mand te drijven.<lb/>
</para>
<remark>«Uit Perzië is slechts vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat op het afgesonden bevelschrift van den Koninck na Gamron den<lb/>
provisionelen dierect.r Van Heuvel
<fref ref="1"/>  en oppercoopman De Jager op 30 novemb.r<lb/>
na Spahan opgereyst ende den 14 decemb.r daer g’arriveert, mitsgaders door haer<lb/>
na eenige maanden nalopen de opgestelde articulen bij den commissaris Casembroot<lb/>
en raad aen de wackanewies
<fref ref="2"/>  off secretaris van staet eerst waeren overgelevert,<lb/>
die belooft hadde deselve met den eersten te sullen resumeren om in<lb/>
maert daeraen voor ’t aengaen van ’t Moorsche nieuwe jaer daerop een besluyt<lb/>
te [nejmen en dat voorts hij allesints de Comp.e gunstigh soude sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Voorts werd 15 nov. vernomen,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat d’onse het fort Kismis nevens d’g’arresteerde goederen aen den<lb/>
Persiaender hadden gerestitueert en daerentegen haer weder was toegestaen<lb/>
Comp.8 coopmansz. vrij en ongemoeyt aen land tot Gamron in onse logie te brengen,<lb/>
voorts de negotie wedersijds te drijven, als in vorige tijden wij gewoon sijn<lb/>
geweest onder conditie daervoor sodanige recognitie te betalen, als met Sijn<lb/>
Mayesteyt souden veraccorderen.<lb/>
</para>
<remark>«27 sept. had de Hoge Reg. gelast om, als de Sjah niet toegaf, Perzië te verlaten<lb/>
<lb/>
»</remark>
<para>
- na voorgaande protestatiën over kragt en gewelt, door het -<lb/>
arrest soo van - personen als goederen tegen Sijn Conincklijcke Majest.8<lb/>
woordt en ’t regt der volkeren aengedaen en vorders wegens de schade en interesten,<lb/>
daerbij geleden en noch te lijden.<lb/>
</para>
<remark>«De koopmanschappen moesten te Basra verkocht en Kishm bezet blijven<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Justus van den Heuvel was reeds in 1673 als onderkoopman in Perzië, 1675 koopman,<lb/>
1679 opperkoopman, 1681 waarnemend, 1683 definitief directeur, gestorven begin 1688.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Wakiah nevis, perzisch, letterlijk: opschrijver van hetgeen gebeurt; de hoogste vizier<lb/>
 
 na den grootvizier, dien hij bij afwezigheid verving, vooral belast met kanselarij werkzaam¬<lb/>
 
 heden, ook wat het contact met vreemdelingen betrof.<lb/>
 </fnote>

<pb n="827" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0827"/>
<para>Bijaldien Sijn Ma j est.1 ons volck sonder een accord getroffen te hebben quam<lb/>
te largeren, maer de goederen aenhielt, zouden sij de Moorsen mede niet uyt haer<lb/>
handen laten gaen om daeruyt Comp.8 schade te vergoeden, maer de gen. fortresse<lb/>
en dat daeraan dependeert, verlaten en haer inruymen.<lb/>
</para>
<remark>«De schepen Blauwe Hulk , Alexander, Zeist en Bovencarspd waren ongeveer<lb/>
16 juli van Gamron naar Tuticorin vertrokken; de eerste twee waren daar begin sept.<lb/>
gearriveerd , Bovencarspel nog niet , terwijl Zeist 15 nov. te Batavia kwam; op Ceylon<lb/>
ligt nog voor f. 60401 aan waren voor Perzië ,
<ref>i </ref>ml. spiaulter en kamfer; 27 sept. vertrok<lb/>
het Wapen van Tholen derwaarts met
/. 86601 aan 1673 kisten suiker en 14 nov.<lb/>
de Crijgsman via Silebar met 900 kisten , waard f. 91346; in Basra was voor f. 47932<lb/>
verkocht , waarop 166\% werd gewonnen; komen er in Bengalen goede tijdingen uit<lb/>
Perzië , dan moet de Waveren van daar met textiel via Coromandel en Suratte naar<lb/>
Gamron varen; de tollen in Basra zijn 2°/0 verminderd; herstel 't zich de handel in<lb/>
Gamron niet , dan zal in Basra meer verkocht kunnen worden; door het verslechteren<lb/>
van de mahmodis zijn in Basra
<lb/>
»</remark>
<para>
- de ducaten tot 16£ m.a van 8J stuiver gesteygert, sijnde 140 stuiver<lb/>
8 penn. off f. 7. -.8, en de Spaense realen, de Siviliaensen en Mexicaense dooreen<lb/>
gerekJ, op 9 m.as tstuck.<lb/>
</para>
<para>Jaerlijcx daer een goede quantiteyt peerlen te bekomen is, al was het tot 50<lb/>
4 60 duysent thoman off, &amp; 42J g.1 ijder, f . 2125000 off f . 2550000.<lb/>
</para>
<remark>«Voor f. 30000,
— zal als proef worden ingekocht; er zou 50 d 50 % op te winnen<lb/>
zijn in patria; in de retourschepen is voor f. 17867 voor de Kaap geladen, vnl. textiel;<lb/>
Van Reede ims 11 juni nog niet van daar vertrokken<lb/>
»</remark>
<para>Belangende de cours van ’t gout- en silvergelt, waeromtrent de tappers en<lb/>
pacgters grote schacherijen plegen, hebben wij op haer <fref ref="1"/>  versoek derwaerts gesz.,<lb/>
hoedanigh alle spetiën hier ter stede uytgegeven werden, ’tgene seer weynigh van<lb/>
den vaderlantschen cours verschilt.<lb/>
</para>
<para>In de Caabse copermijnen
<fref ref="2"/>  konnen wij alsnoch niet sien, dat yets nootsaecklijcx<lb/>
voor India steeckt, soolang wij in Japan ons gerief konnen krijgen, dat meer<lb/>
geven dan India verthieren kan, andersints, als er op de Caab sleet van kleden<lb/>
konden gemaekt werden om het koper daervoor van d’inlanderen geraffinJ in te<lb/>
kopen gelijck in Japan, soude het van aensien veranderen om dan liever te meer<lb/>
coebangs uyt Japan te voeren. Doch voor ’t vaderland soude het koper mogelijck<lb/>
niet te onpas komen, maer de Caab dan ligt meerder aenstoot leyden en swaerder<lb/>
guarnisoen vereyschen.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Gouverneur en Raad van de Kaap.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Vgl.
<emph>Resoluties</emph>
III, p. 94, 28 nov. 1684.<lb/>
</fnote>

<pb n="828" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0828"/>
<remark>«Zo nodig van daar een predikant Tiaar Mauritius te zenden voor hei dopen der<lb/>
kinderen, er geboren; volgt aangaande Java
<ref>Opkomst VIII, p. 1 </ref>»</remark>
<para>Te meer zij
<fref ref="1"/>  van de lafhertige Javanen in haer gedoente geen tegenstant<lb/>
quamen te ontmoeten, daer de regenten wel de voornaemste oorsake van waeren,<lb/>
hebbende den tommagon Soura Wicrana, expres door den Sousouhounang na<lb/>
Sourabaya tot adsistentie van d’e. Van Vliet om dese alsmede de Macass. en Lamponse<lb/>
rovers te vervolgen afgescbickt, met Pangaran Sampan1
<fref ref="2"/>  en d’andere<lb/>
strandregenten wel aengenomen een getal van 15 vaertuygen tot dien eynde in zee<lb/>
te sullen brengen, maer daer van was almede niets geworden<lb/>
</para>
<folio>Fol.214v.</folio>
<remark>«Volgt ibid. p. 1, laatste regel , tot p. 5, r. 13; te Japara
<lb/>
»</remark>
<para>
- begon den handel daer alomme moytjes wederom toe te nemen, dat<lb/>
voor de Comp.e oock eenmael tijt zoude dienen te werden om daerin wat meer als<lb/>
wel tsedert eenige jaren te participeren.<lb/>
</para>
<remark>«Sedert 20 febr. werd er 334 canaster amfioen en 314 pak textiel heengezonden, er<lb/>
werd voor
/. 495052 verkocht, w.o.
/. 229200 voor contanten, voorts voor rijst, suiker,<lb/>
hout; door de laksheid der regenten wordt er weinig hout geleverd, zodat de bij een burger<lb/>
-timmerman aanbestede jachtjes niet gereed kwamen; er werd ook weinig zout
-<lb/>
benodigd voor de Westkust - van daar ontvangen; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 5 r</ref>. 13 tot<lb/>
r. 15v.o.<lb/>
»</remark>
<para>Almede
<fref ref="3"/>  een bewijs sijnde van een verwerde en slappe regeringe, nadien het<lb/>
haer aen geen magt en middelen en behoort te ontbreken om die quaden tegen te<lb/>
gaen, hebbende Depatti Ourawan eenlijck 20 van die piraten, met een vaertuygh<lb/>
omtrent Tadoenang gestrant en welke al veel strantdorpen hadden gespolieert,<lb/>
ter dood doen brengen, hoedanigen getal van die schuymers Sindoeradja oock op<lb/>
die wijse gestraft hadde, die omtrent Tegal met haer vaertuygen mede gestrant<lb/>
waeren.<lb/>
</para>
<remark>«43 november verbrandden te Japara 200 huizen met 30000 rds. schade voor de<lb/>
suikerleveranciers ; wijlen opperkoopman Comelis Bartelsz. bleek er een tekort van<lb/>
/. 22693 te hebben en wijlen onderkoopman Joannes Osbom te Semarang f. 5376; de<lb/>
weduwen zullen worden aangesproken ; volgt ibid. p. 5 r. 15 v.o. tot p. 6 r. 12; Tack<lb/>
vertrok 3 nov. met het Wapen van Goes naar Cheribon, nadat in sept. en oct. 221 blanke<lb/>
en 7 inlandse militairen naar Japara waren gezonden; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 6 r</ref>.<lb/>
13-r.lOv.o.<lb/>
»</remark>
<para>De wij le wij die culture aldaer<fref ref="4"/>  wel gaerne vermeerdert zagen, omdat ons<lb/>
dien corl nog niet te overvloedigh in de handt komt en van daer, buyten dat se<lb/>
</para>

<fnote ref="1">De Madurezen.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">D.i. Pangeran Tjakraningrat.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Het klagen van een gezant uit Mataram over Lampongse rovers.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Die van peper nabij Cheribon.<lb/>
</fnote>

<pb n="829" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0829"/>
<para>seer suyver en goet zij , sonder moeyten met de houtschepen kan afgevoert worden,<lb/>
zoo hebben wij die insamelinge ernstig opnieu gerecommand.1 (gissende, datt’er<lb/>
na de calculatie wel 1 ó, 2000 en bij goede tijden 3000 picols des jaers souw konnen<lb/>
versamelt werden) en daerom oock goetge vonden de leveranciers 4£ rd.rs contant<lb/>
off 5 rd.re de helft in deden voor het picol te betalen om haer te meer aen te moedigen,<lb/>
dewijl se bevorens van de Comp.e daervoor gehad hebben en sulx misschien<lb/>
een trage toevloey heeft veroorsaekt en deselve oock wel in particuliere of vremde<lb/>
handen doen geraecken.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. r.9v.o.-2 v.o.; de expeditie van Ruys tegen SjechJusuf kostte j. 70000,<lb/>
St. Martin moet die hoge kosten nader onderzoeken; Ruys heeft het proces wegens verkoop<lb/>
van slaven gewonnen en kreeg slechts 100 rds. boete; van Indramaju werd veel<lb/>
hout ontvangen, terwijl er nog 5 scheepsladingen gereed liggen, er is daar een zaagmolen<lb/>
opgericht, de houtprijs is iets verhoogd, daar het thans iets verder moet gekapt<lb/>
worden ; de Vorsten hebben hiervoor nog een vordering van 4233 rds.; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 6, r</ref>. 1 v.o. tot p. 7, r. 10; Tack is
<lb/>
»</remark>
<para>
- gerecommandeert en oock aengemaent, dat een van haer drijen
<fref ref="1"/> <lb/>
met sijn e. nae Carta Soura de Ningrat tot den Sousouhounang moeste en behoorden<lb/>
op te gaen om, gelijcxe voorleden jaer al hebben aengenomen, gem.e Sousouhounang<lb/>
als haeren oudtsten broeder en d’uytstekenste Javaense Vorst des landts<lb/>
uy t hun aller name te begroeten.<lb/>
</para>
<remark>«Tack zal van Cheribon met de Goudvink naar J apara verder reizen
, volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 7, r</ref>. 11- p. 8, r. 3; de Koning van Bantam is aangemaand tegen Lampongse<lb/>
zeerovers op te treden ,
<lb/>
»</remark>
<para>
- waerdoor hij schijnt opgeweckt geweest te zijn een bekruysinge op<lb/>
die zeeschuymers te laten doen, als sendende kort daerop vijftig sijner oorlogsvaertuygen<lb/>
onder ’t gesag van den Pangeran Natta Nagara mitsgaders verscheyde<lb/>
andere hoofden na herwaerts met een versoekbriefie, dat wij de bestieringe over<lb/>
dese sijne vlooth geliefde aen te nemen en deselve soodanig te employeren, als men<lb/>
soude nodig agten, etc.a, gelijck deselve dan oock, onder geleyde van captain<lb/>
Jocliim Michielsz.
<fref ref="2"/>  nevens 10 onser oorlogspantsiallangs oostwaer sijnde vertrocken,<lb/>
na 12 dagen uytwesen tot aen Indermayoe sonder yetwes te verrigten den<lb/>
16 aug.° weder terugh na Bantam keerde.<lb/>
</para>
<remark>«Mogelijk maakte dit de Lampongers bevreesd<lb/>
»</remark>
<para>
Konnende oock sijn excuse
<fref ref="3"/> , datt’er wel Maccassaren, Palimbangers, Billi-<lb/>

<fnote ref="1">Namelijk van de gebroeders- Vorsten van Cheribon.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Jochem Michielsz. Steufhaas, 1668 matroos bij het prauwenhuis, 1672 hoogbootsman<lb/>
en opziener id., 1676 luitenant bij id., dienend in Mataram, nov. 1677 weer te Batavia, hij<lb/>
neemt aan vele expedities in West-Java deel, juni 1679 kapitein bij het prauwenhuis, 16801681<lb/>
in het Cheribonse, 1682 bij de expeditie naar Bantam, gestorven nov. 1685.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Dat van den Sultan van Bantam.<lb/>
</fnote>

<pb n="830" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0830"/>
tonders en ander vreemt geboefte onder de naem der Lam ponders almede roofden,<lb/>
wel eenigsints waer sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Vólgt
<ref>Opkomst VIII, p. 8, r</ref>. 4-18; onderkoopman Oerrit van Loveren is in<lb/>
juni met twee schepen en 80 Bantamse soldaten naar Silebar gezonden<lb/>
»</remark>
<para>Geseyde Bantammers niet alleen seer gesammelt
<fref ref="1"/> , maer oock op Sillebaer<lb/>
selff het medegegane hooft Aria Sera ja Diprana op pretext van onvermogen soowel<lb/>
tot den inkeer der afgevalle inlanderen als het uytseggen der Engelsche seer<lb/>
weynig ijver bethoont hadde en den voornaemsten Sillibarees, enen Panglima<lb/>
Bandara Bantam, die selfs hier bij ons geweest was en veel belooft had, onder voorgeven<lb/>
van gelede schipbreuck aftergebleven en eyndelijck sonder weder op Sillebaer<lb/>
geweest te zijn tot Bantam verschenen was.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt ibid. p. 8 r. 18 - p. 9 r. 4; het aldaar r. 8 v.o. van een vraagteken voorziene<lb/>
woord is Lele, p. 9 r. 4 moet aengesocht aengelockt zijn ; zij betaalden 12 rds. voor een<lb/>
bahar peper van 390 die te Bantam maar 10 opbrengt<lb/>
»</remark>
<para>
Het Engels jagtie de Charles, dat daer
<fref ref="2"/>  den 17 aug.° direct uyt Engeland was<lb/>
aengekomen, is kort daerop den 9 september over Bantam, daer hij afgewesen<lb/>
wiert, voorts te deser rhede verschenen, doch hebben hun passagie ofte aenlopen<lb/>
op Sillebaer voor ons geheel en al weten te secreteren en voorgegeven, dat se alleen<lb/>
quamen na enige van hun voorledenjaerse gebleven volck op ’t Princeneylant te<lb/>
vernemen en voort na Souratta gedestin.1 te sijn, sulx sij den 22 septemb.r weder<lb/>
vertrocken, nadat hun toegestaen was eenige rijs en andere montprovisiën in de<lb/>
stadt te kopen, ’tgunt ons dan nu is ervaeren eenlijck tot sustentatie van haer gebreckige<lb/>
besettinge op Sillebaer sal geweest en wij door hun vals voorgeven misleyd<lb/>
zijn. Dese hun Sillebaerse besettinge verweckte oock, dat de dorpelingen van<lb/>
Palick
<fref ref="3"/> , Annack Songy
<fref ref="4"/> , Catauon
<fref ref="5"/> , Sablat
<fref ref="6"/>  etc.a, die noch
<fref ref="7"/>  genegen waeren<lb/>
haer peper naer Sillebaer af te senden, geweldelijck gedwongen wierden die aen<lb/>
haer te moeten leveren, schoon sij daertoe noch niet hadden willen komen en<lb/>
waerom sij haer rivieren met chialoupen en boots bekruysten. Dogh sed.1 hebben<lb/>
wij vernomen, dat se nae het volmaeken der logie met haer schepen weder na<lb/>
Madras sijn gekeert en onder enen m.r Blom
<fref ref="8"/> , hoewel se al veel volck, soo Europianen<lb/>
als Moren, door sterfte hadde verloren, een goede besettinge daer aen land<lb/>
gelaten hebben en het opperhooft, voerende den tijtul van commiss.8, was na Indrapoura<lb/>
vertrocken om de onderhandse wercken daer oock te doen spoedigen, als<lb/>

<fnote ref="1">Gesammel t, getreuzeld .<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Te Silebar, hoewel men uit p. 9 van
<emph>British</emph> de indruk krijgt, dat het schip daar eerst<lb/>
4 oct., nadat het Batavia had aangedaan, aankwam.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Palik, dorp ter Westkust van Sumatra aan een gelijknamig riviertje, op 3°33' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="4">Anak Sungai, landstreek ter Westkust van Sumatra tussen Mandjuta en Ketaun.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="5">Ketaun, plaats aan een gelijknamige rivier, op 3°26/ Z.B. aan de Westkust.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="6">Seblat, plaats terzelfder kuste aan een gelijknamige rivier, op 3°15' Z.B.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="7">Noch, in de zin van niet.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="8">Benjamin Bloome, Brits secunde in Bengkulen sinds de vestiging, van 1686 tot 1690<lb/>
hoofd van de factorij .<lb/>
</fnote>

<pb n="831" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0831"/>
hebbende na de gerugten te dier plaetse oock al bereyts eenig kanon aen land, soodat<lb/>
se daer schenen te willen blijven.<lb/>
Voorm. Bantammers, die nae Sillebaer gesonden en daer geweest sijn, mede<lb/>
met onse - schepen Betuwe en Rotterdam, nadat se het door invallende<lb/>
sieckte van ’t meeste volck gints niet langer konden houden, gelijck oock den ondercoopman<lb/>
Gerrit van Lo veren kort daeraen overleden is, weder met hem te<lb/>
samen na Bantham terugge gekeert sijn en alleen 20 off 30 man in een pagger, die sij<lb/>
met ons volck tesamen daer aen land tot eygen securiteyt en beveyliginge der noch<lb/>
trouw gebleve Sillebaresen gemaekt hadden, lieten verblijven, soo heeft den Sillebaersen<lb/>
getrouw gebleven Keey Depatty Oedjong Galou den rebel Lele Maradia
<fref ref="1"/> <lb/>
en sijne medestanders ende ’t support der Engelsen noch weten tegen te staen.<lb/>
</para>
<folio>Fol.234r_v.</folio>
<remark>«Men had er slechts 79 pikol peper a 8 rds. de bahar verworven en had natuurlijk<lb/>
dezelfde prijs als de Engelsen moeten bieden ; de Koning van Bantam
-
<super>1</super> —<lb/>
»</remark>
<para>
- hadde versoght met enige schepen tot overvoeringe van 1000 sijner<lb/>
Javaense soldaten nae Sillebaer tot herstellinge te mogen werden g’accomodeert<lb/>
en dat men hem oock in sijnen dienst daerbesijden ten dien eynde vulde adsisteren<lb/>
met 300 inlandse soldaten, mits hij de maendtgelden en kosten daervan soude<lb/>
dragen.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. heeft
<lb/>
»</remark>
<para>
- in plaets van 3-hondert twehondert inlanders nevens 80 Nederlanders<lb/>
toegestaen hier voor hem te doen werven en ’t grote schip den Hollandtschen Thuyn<lb/>
expres van sijn gedestineerde Siamese voyagie af te keuren en daertoe te projecteren,<lb/>
met die verstande en verwagtinge dat hij ten alderspoedigsten sijn beloofde<lb/>
volck mede derw.4 in gereeth.4 diende te hebben, dogh waervan egter tot noch toe<lb/>
buyten alle onse verwagtinge niets is comen te vallen, gevende ten laesten opentlijck<lb/>
te kennen, dat hij de magt niet hadde sooveel volck, mits derselver onwilligh,4,<lb/>
bijeen te krijgen. Doch off dit soo de waerh.4 is, daeraen soude men met reden al<lb/>
vrij wat mogen twijffelen, dewijl den Pangeran Nierat
<fref ref="2"/>  ons van sijn gedoente<lb/>
somwijlen al een vreemt gevoelen komt te geven.<lb/>
</para>

<remark>«Volgt
<ref>Opkomst, p. 9 r</ref>. 5-10; 10 nov. vertrok St. Martin naar Bantam , van waar<lb/>
de fluit Crijgsman 68 Makassaren van de Cie. en 80 Javanen van den Sultan benevens<lb/>
levensmiddelen naar Silebar zat brengen; sedert 5 jan. werd met diverse schepen 20831<lb/>
pikol of 2541382
<ref>‘ffi </ref>peper, waard f. 33935, uit Bantam ontvangen; men is den Koning<lb/>
nog slechts 13763 rds. schuldig; voorlopig zal niet veel peper van Bantam daarbij<lb/>
komen, daar de Lampongse regenten lang te Bantam werden aangehouden; het bebouwen<lb/>
van het Cies. erf te Bantam vorderde weinig, alles moet daar zuiniger op<lb/>
vredesvoet worden ingericht; een kruitkelder voor 50000
® is onder het fort Speelwijck<lb/>
gemaakt door
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Orangkaja Lela Maharadja, pro-Engels hoofd in Bengkulen; in sept. 1693 werd hij<lb/>
echter wegens zijn misdrijven door hen onthoofd.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Pangeran Aria Dipaningrat, rijksbestuurder en gunsteling van den Sultan van Ban¬<lb/>
 
 tam; hij werd sept. 1690 afgezet in stierf en febr. 1691.<lb/>
 </fnote>

<pb n="832" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0832"/>

<para>
- den bekenden Coninx Hollandsen besneden metselaer Pangeran<lb/>
Wiera Goena met sijn volck onder toesegginge van een eerlijcke recognitie.<lb/>
</para>
<remark>«De Koning houdt den onbetrouwbaar geachten rijksbestuurder Pangeran Aria<lb/>
Dipaningrat de hand boven het hoofd; St. Martin en hij
<lb/>
»</remark>
<para>
- afsendinge van Aria Soeta Wiesastra met ongevaer 100 Bantammers<lb/>
ten spoedigsten derwaerts
<fref ref="1"/>  besloten en voortgeset hadden, sulx gem. Wisastra,<lb/>
met een behoorlijcke volmagt voorsien, vooraff p.r de jagties Bruynvis en Rotterdam<lb/>
met 22 van de sijne op 17 deser vertrocken en voorts op den 18 deser door de<lb/>
fluyt de Krijgsman en chialoup Sourabaya boven onse Maccassaren met noch 76<lb/>
Javanen gevolght was, wiens onwilligh.1 voor een gedeelte alweder opnieu ten<lb/>
vollen scheen gebleken en sulx een partij van dien met force hun vertreck opgedrongen<lb/>
te sijn.<lb/>
</para>
<remark>«Het was nog niet mogelijk alle Cies. personeel enz. naar het erf bij het fort Speelwijck<lb/>
over te brengen<lb/>
»</remark>
<para>Met de lange trouwfeest van des Sulthans oudtste soon en successeur
<fref ref="2"/>  ’t geheele<lb/>
hoff g’occupeert en sulx althans daeromtrent niet bijsonders van belang,<lb/>
staende die ceremonie, te verhandelen scheen te wesen.<lb/>
</para>
<remark>«Nog 9 schepen uit patria verwacht; er is nog steeds een groot tekort aan schepen<lb/>
te Batavia; 2 schepen, 3 jachten
, 4 fluiten, 2 inlandse jachten en 2 hoekerboots moesten<lb/>
worden afgelegd, andere zullen nog moeten volgen; zwaar houtwerk, nodig voor de<lb/>
schepen en gebouwen, kan thans haast niet worden aangevoerd<lb/>
»</remark>
<para>Voltoyt sijn geworden namentl. : de nieuwe packhuysen binnent casteel tot<lb/>
op de bovenste solderinge nae, waervan wij hopen, dat d’E. Comp.e veele jaeren<lb/>
dienst genieten sal, een bequame cruytkelder met een artillerijhuys daerboven aen<lb/>
de stadspunct off het bolwerck Zeelandia, de hermaeking en opvulling van de punt<lb/>
Zeeburgh, ’t vernieuwen van de huysingen voor den doctor en chirurgijn bij ’t hospitael,<lb/>
’t ophaelen en bemetselen der barm deses casteels aen de overzijde, beginnende<lb/>
van de punt de Robijn aff tot aen ofte in de rivier tot tegenover de boom,<lb/>
de vernieuwing der woningen voor de officieren op de halve maen en punt Hollandia,<lb/>
omtrent de Rotterdammer- en Nieuwpoort, ’t bouwen van een geheel nieuwen<lb/>
gijselkamer, met het ophaelen van een groot stuck muurs in het stadhuys.<lb/>
</para>

<fnote ref="1">Hendrik Cardeel, metselaar in V.O.C. dienst, werd in 1675 te Bantam Moslim; hij was<lb/>
zeer in de gunst bij Sultan Hadji, die hem als architect gebruikte en verhief tot Pangeran<lb/>
Wiraguna; na de dood van den Koning kwam hij in 1688 naar Batavia terug, waar hij in 1695<lb/>
wijkmeester was en in 1711 stierf.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Naar Silebar.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Do latere Sultan van Bantam Abu'1 Fahal Mohammad Djaja, nov. 1687-aug. 1690.<lb/>
</fnote>

<pb n="833" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0833"/>
<remark>«Nog niet is begonnen met het verplaatsen van het fortje aan de Marunda naar de<lb/>
mond van de rivier van Krawang en de bouw van een stenen fortje te Tangerang; besloten<lb/>
de kruitmolens van Molenvliet naar het fort Jakatra over te brengen; voorts staat<lb/>
op het programma:<lb/>
»</remark>
<para>
- een kruytkelder off 2 op ’t ey landt Onrust tot bewaringh van 150 è.<lb/>
200000 ponden, een pannendack binnen de punt off vijfhoeck aldaer om tot berginge<lb/>
van rijs te dienen, een stene school buyten de Uytregtse poort, het toestellen<lb/>
van 2 kruytkelders onder de punten Grunningen en Gelderlant, ij der tot berginge<lb/>
van 40 a 50000 ponden, ’t leggen van een halff bolwerck voor de sobre, gesackte en<lb/>
vervalle punt Cuylenb.
!), ’t verplaetsen van de poort aen ’t vierkant oft eygentlijck<lb/>
de stadswaterpoort terzijden desel ve punt onder de guardijn door tegenover de<lb/>
valbrugh, streckende van de boom na derwaerts, het leggen van een stene dam aen<lb/>
de westzijde des casteels in plaets van het jegenwoordighe eylandje van ’t ene eynde<lb/>
der faucebré tot het ander.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 9 r</ref>. 11 - r. 3 v.o., bovendien werd 50 ton voor wissels<lb/>
op palria ontvangen; als men geen 25 ton uit patria ontvangt, zal men de rente niet van<lb/>
6 op 5% kunnen verminderen<lb/>
»</remark>
<para>
Het proces van den gewesen secretaris en nu vice-preses van heren schepenen,<lb/>
m.r Jacob van Dam, wegens ontfangen en verswegen ’s heeren geregtigheden<lb/>
- en is noch bij den achtb. Raad van Justitie niet afgedaen.<lb/>
</para>
<remark>«Van de van juni 1673 tot aug. 1682 daaraan ontvangen 103183 rds. kwamen<lb/>
maar 57500 in de Cies. kas; de gewezen secretaris van weesmeesteren Pieter van Rijswijck<lb/>
en de kassier van de generale ontvang J oannes Truytmans zijn veroordeeld en zijn<lb/>
na inhouding van het hun toekomende salaris respectievelijk nog f. 38176 en f. 23581<lb/>
schuldig; het oude college van heemraden is de V.O.C. 59000 rds. schuldig; de leden<lb/>
stellen inmiddels overledenen aansprakelijk; dit bedrag
<lb/>
»</remark>
<para>- minst tot dienst en nutte van ’t gemeen, maer meest tot verbetering<lb/>
</para>
<para>van particuliere en specialijck des overleden Heere GouverJ-Gen.1 Cornelis Speelman<lb/>
z.g.s landen sijn uytgegeven en g’employeert, daer gemeent wordt, dat andere,<lb/>
zoo heemraden als haere dienaers en oppassers (de goede en vrome blijven onbesproken),<lb/>
mede niet weynigh haer personagie sullen hebben onder gespeelt.<lb/>
</para>

<remark>«Tekorten in het graanmagazijn moeten door den gewezen administrateur Harman<lb/>
van Doeyenburgh vergoed worden; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 9 r</ref>. 2 v.o. - p. 10 r. 11;<lb/>
van 1 jan. 1684 tot 31 aug. 1685 werd aan 2450 inlandse militairen f. 201936 uitbetaald,<lb/>
aan nu van 508 op 179 verminderde bewapende mardijkers f. 157520; vólgt<lb/>
ibid. r. 12-20; vermoeden, dat met nog meer schepen is gesmokkeld, speciaal met de<lb/>
Hollandse Tuin; den opperkoopman Van Luchtenburg is toegestaan 5426 rds. aan<lb/>
verkochte provisiën , die hij vergeten had te storten, alsnog te betalen; de erfgenamen van<lb/>
directeur Baukes moeten 8000 rds. betalen; Heren XVII gaven Van Reede macht<lb/>
<lb/>
»</remark>
<fnote ref="1">Voor Cuylenburg en de even eerder genoemde versterkingen zie men de kaart achter<lb/>
in
<emph>Voormalig Batavia.</emph><lb/>
</fnote>

<pb n="834" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0834"/>

<para>
- in Uw H.° Ed.e naem en representerende Uw H.° Ed.e vergaderingh<lb/>
een exacte visite en nauwkeurige rechergie te doen, versien met een magt, dewelke<lb/>
bij ontdeckingh van alle quade en ontrouwe handelingen etc.a van Uw H.° Ed.a<lb/>
dienaeren zoo seer aen bewijsen, die in regten aennemel. zijn en bestaen konnen,<lb/>
niet gebonden is, noch oock door overstemminge niet en sal konnen wederhouden<lb/>
off vernietigt worden.<lb/>
</para>
<remark>«De Hoge Reg. nodigde hem uit , zo hij daartoe bevoegd is, naar Batavia te komen;<lb/>
vermoedelijk zijn , in het bijzonder te Batavia, te veel pennisten, van febr. 1684 tot juli<lb/>
1685 werden er ruim 20 aangenomen ; Rijckloff van Goens Jr. kwam 17 juli met de<lb/>
Ridderschap van Hólland zwaar ziek aan, maar woont sinds 4 sept. de vergaderingen<lb/>
van de Hoge Reg. bij<lb/>
»</remark>
<para>Nadat al eenige maelen in vergaderingh was gediscoureert, off de heeren raden<lb/>
van India souden mogen blijven sitten en voteren over saeken, raekende haere<lb/>
bloedverwanten ofte verswagerden en tot hoeverre dat soude mogen geschieden,<lb/>
soo is verstaen vooralsnoch sulx gedefereert te laeten aen de genereusheyt en<lb/>
discretie van de gem.e heeren resp.e, dogh met dien verstande, dat daerop, gelijck<lb/>
alsnu bij desen geschiet, zoude werden versogt Uw H.° Ed.e behaegen.<lb/>
</para>
<remark>«Volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 10 r</ref>. 21 - 11 r. 2 v.o.; de pachter van de rijst is 4<lb/>
maand vermindering van pacht verleend; plakaat, verbiedend invoer van slaven van<lb/>
Celebes, vgl.
<ref>Plakaatboek III, p. 147-148, 27 april 1685</ref>; nog steeds drossen vele<lb/>
slaven; de Nederlandse kerk heeft een kapitaal van 5618 rds., de inlandse van 109473;<lb/>
de moerbalken van de eerste moeten vernieuwd worden; de diakonie bezit 62752 rds.,<lb/>
waarvan 3000 aan de bevrijde gevangenen van Formosa zijn verstrekt, mede omdat het<lb/>
kapitaal van de diakonie aldaar, te Batavia bewaard, tot 12000 is aangegroeid; de predikanten<lb/>
Feico Wilsma en Comelis Boeleer vertrokken 22 sept. naar Ceylon; instructie<lb/>
van 16 oct. voor de wijkmeesters, ibid. p. 155-162; het kleinzegel bracht van 1 sept. 1684<lb/>
tot 31 aug. 1685 3484 rds. op; volgt
<ref>Opkomst VIII, p. 11 r</ref>. 1 v.o. - 12 r. 8; hoop, dat<lb/>
Heren XVII aan de ingediende eis, die nauwkeurig is ingesteld, zullen voldoen; bijzonderheden<lb/>
over het verlangde touwwerk; de uit patria benodigde masten kunnen op<lb/>
de koebruggen der grote schepen gestuwd worden; wijze van overzenden van pek, harpuis<lb/>
en teer<lb/>
»</remark>
<para>
- Sijn Exell.
<fref ref="1"/> , dese rhede naderende, enige van de sijne had vooraf -<lb/>
gesonden om te mogen weten, off wij oock, wanneer Sijn Exell. te deser rhede verscheen<lb/>
en ons met sijn cannon salueerden, dat niet van ’t casteel weder souden beantwoorden,<lb/>
waerop hun gedient wesende, dat dit wat nieuws soude zijn en een<lb/>
saké bij ons geheel buyten gebruyck, dogh datter wel enige canonschoten van het ter<lb/>
rhede leggende admiraelsschip zoude werden gedaen, zoo waeren se egter blijven<lb/>

<fnote ref="1">DeChaumont.<lb/>
</fnote>

<pb n="835" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0835"/>
aenhouden, dat sulx ten respecte van haer Koninck van het casteel mogte geschieden,<lb/>
’tgeen Sijn Exell. oock ten dien insigten wierd ingewilligt.<lb/>
</para>
<remark>«O! schoon men eerst anders had besloten; voor Batavia kwamen ook twee Engelse ,<lb/>
een Spaans, een Armenisch en een Portugees schip; op 7 aug. werd Camphuys<lb/>
„ solemnelijck geauthoriseert” ; volgt ibid. 12 r. 9- p. 13 r. 4; Anthony Paviljoen overleed<lb/>
op 29 oct.; 27 aug. kwam De Saint Martin als extra-ord. raad uit patria, hij zal<lb/>
tevens als majoor dienst doen; verwacht worden nog de extra-ord. raden mr. Oerard de<lb/>
Beveren en Thomas Slicher; opgave van Tiaar patria vertrekkende stuurlieden , chirurgijns<lb/>
enz., die men niet gaarne weder ziet uitkomen; gegevens Ubbing vgl.
Geneeskunde,<lb/>
p. 192; gratis passage verleend aan enige kinderen van Compagniespersoneel naar<lb/>
patria, volgt
Opkomst VIII, p. 13 r. 5 tot p. 15 r. 3, p. 13 r. 5 v.o. moet voor 4000<lb/>
gelezen woorden 40000; 210 stuks „ lijwalen
”, door Speelman particulier in Bengalen<lb/>
besteld, zijn voor de Cie. behouden en gebruikt als geschenken voor den Keizer van<lb/>
China; de overleden kapitein Steufhaes is als havenmeester en beheerder van de kleine<lb/>
oorlogsvaartuigen opgevolgd door Hans Kreuger, de overleden baas van Onrust Frans<lb/>
Polanen door Dirck Nugteren; voor de eerste maal worden nu ook boeken van het<lb/>
ambachtskwartier opgezonden ; volgt ibid. p. 15, r. 4 tot r. 14; de gewezen president van<lb/>
CheribonJan Rodenroof naar Batavia gezonden; volgt ibid. p. 15 r. 15-21<lb/>
»</remark>
<para>Had den Pangeran Samadang <fref ref="1"/>  met een onser soldaten seer gevallig partij<lb/>
Balyse schelmen van kant geholpen.<lb/>
</para>
<remark>«Te Indramaju en Tegal ligt hout gereed; Tack’s tegenwoordigheid te Kartasura is<lb/>
zeer nodig; de Makassar kwam 5 dec. met cargasoen van
/. 48930,
— van Japara
, t ml.<lb/>
suiker en balken
<lb/>
»</remark>
<para>
Den roverschen vijandlijck-Balysen hoop onder Sourapatty
<fref ref="2"/>  hielden hun<lb/>
noch aen des Sousouhounangs hoff en off Sijn Mayesteyt off sijn groten, speciael<lb/>
Amierangh Cassoema
<fref ref="3"/> , sigh nu met dat gebroed verlegen vonden off wel hun<lb/>
tragtede te beschermen en aen te houden, konde men uyt de confuse discoursen<lb/>
dienthalven noch niet regt ontwaeren dan alleen, dat sij alsooveel meester als de<lb/>

<fnote ref="1">De nagenoeg onafhankelijke Rangga Gempol, ook geheten Pangeran Kusumadinata<lb/>
en Pangeran Panembahan, van het latere regentschap Sumedang, met gelijknamige hoofdplaats<lb/>
in de Preanger, op ongeveer 6°50/ Z.B. en 107° 52' O.L.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="2">Surapati, een Baliër, die als slaaf te Batavia kwam, ongeveer 1680 ontvluchtte en<lb/>
hoofd van een bende werd, die door kapitein Ruys in dienst werd genomen tegen het einde van<lb/>
de Bantamse oorlog. Hij kwam in conflict met den vendrig Kuffeler, dien hij met zijn soldaten<lb/>
in jan. 1684 overviel. Hij verplaatste daarop zijn werkterrein steeds verder naar het oosten en<lb/>
doodde febr. 1686, al of niet met medeweten van den Susununan, nabij Kartasura Tack en een<lb/>
70tal soldaten. Daarna stichtte hij in het oosten van Java een rijkje met als centrum een punt<lb/>
bezuiden Pasuruan, van waaruit hij meester werd van het grootste deel van de smalle oosthoek<lb/>
van Java, waar hij zich ook tegen de troepen van den Susuhunan handhaafde. Hij raakte betrokken<lb/>
in de Eerste Javaanse Successieoorlog en stierf in 1706 te Pasuruan, nadat hij bij<lb/>
Bangil in de strijd tegen de V.O.C. zwaar gewond was. Hij was niet ten ondergebracht en zijn<lb/>
zoons volgden hem op.<lb/>
</fnote>
<fnote ref="3">Amirang Kusuma, rijksbestuurder van Mataram, beschermer van Surapati; kort na<lb/>
de dood van Tack werd hij ontslagen.<lb/>
</fnote>

<pb n="836" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0836"/>
Javanen speelden en dat den Sousouhounangh nu en dan eenige vremde en ongefondeerde<lb/>
redenen voortbragt, zoo in opsigt dier Balyers, met dewelcke op 2<lb/>
november opnieuw een voorval door enige onser soldaten was geweest en een van<lb/>
deselve door Sourapattys volck om een nietigh querel moortdadig om hals gebragt,<lb/>
daer Sijn HooghJ egter niet tegens had derven in ’t werck stellen, alsmede wegens<lb/>
de comste van den e. Tack, van dewelke hem buyten twijffel door inductie [van]<lb/>
enige quaetaerdige groten en oock Sourapatty veel swarigheden in het hooft gebragt<lb/>
waeren.<lb/>
</para>
<remark>«Tack zal alles wel tot een goed einde brengen ; na de brand in Japara
<lb/>
»</remark>
<para>
- was sulx eveneens en speciael omtrent der Chinesen quartier niet<lb/>
lange daema tot Samarang voorgevallen, zoo men presumeerde door toedoen<lb/>
eeniger schelmen, daer de Maccassaren en ander geboefte seer gereet toe sijn, gelijck<lb/>
ons hier ter plaetse selff desen jare oock al nu en dan in onse ommelanden is<lb/>
voorgekomen. Oock waeren een parthij der geseyde Macassaerse zeerovers met 15<lb/>
vaertuygen alweder in den Oosthoeck omtrent Sourabaya opgedaegt en door hun<lb/>
de negoryen Banger <fref ref="1"/>  etc.a berooft en verbrandt,<lb/>
</para>
<remark>«De Susuhunan dient beter orde op zaken te stellen; er is voor f. 646409 aan<lb/>
wissels op patria gekocht, w.o. een van 56034 rds. van weesmeesteren te Rotterdam ten<lb/>
behoeve van mr. Joan Speelman over zijn moederlijk erfdeel en voor de ouders van<lb/>
Joannes Pael<lb/>
»</remark>
<para>Niet heeft konnen worden bemerckt, dat om de middelen van den gen.e Heere<lb/>
GouvJ-Gen.1 Cornelis Speelman z.g. op andere namen over te maecken eenige<lb/>
morserijen sijn gepleegt, anders souden de tellers resp.e volgens onsen genomen<lb/>
resolutie op 28 aug.° jongstleden dienaengaende onder eede verklaringe hebben<lb/>
moeten doen.<lb/>
</para>
<remark>«Thans vertrekken voor de Kamer Amsterdam de Ridderschap, carg. f. 673996<lb/>
en Bantam
/. 633149, Kamer Middelburg de Hendrick Maurits,
/. 610377 , Kamer<lb/>
Delft de Schieland,
/. 349337, Kamer Rotterdam de China , f. 386281, Kamer Hoorn<lb/>
de Goudesteyn, f. 371876; naar de Kamer Amsterdam is nog gezonden met de Java<lb/>
uit Coromandel carg. van f. 482041, naar schatting met de Waterland uit Ceylon<lb/>
/. 350000, met de Stavenisse uit Bengalen
/. 420000, voor Middelburg naar schatting<lb/>
met de Eenhoorn uit Ceylon f. 300000 en met de Kernland uit Bengalen en Coromandel<lb/>
evenveel; met de laatste twee schepen uit Batavia denkt men nog voor f. 322943 te<lb/>
zenden; het reeds van daar verzondene omvat vnl. textiel, zijde (f. 369025), peper<lb/>
(f. 262324), kruidnagelen (f. 160028) en indigo (f. 127734); men hoopt, dat een schip<lb/>
uit patria zal komen, waarmee men een retour naar de Kamer Enkhuizen kan zenden;<lb/>
de Orote Visserij, een zwak schip, wordt op Onrust gerepareerd, eveneens de Castricum;<lb/>
de Naeltwyck, het derde grotere schip, moest ook daarheen; in Indië blijven:<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Vermoedelijk is bedoeld Bangil, plaats bezuiden Surabaja, op 7°35' Z.B. en 112°40<lb/>
 
 O.L.<lb/>
 </fnote>

<pb n="837" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0837"/>
<para>15 spiegelschepen
) ,
<special>4n</special> ,
, ,<lb/>
</para>
<para>, «
7 , • &gt; van 140 voeten en daerboven,<lb/>
</para>
<para>1 fluytschip J<lb/>
</para>
<para>16 jagten en jagtiens beneden de 140 voet,<lb/>
</para>
<para>20 fluyten en fluytjes als boven,<lb/>
</para>
<para>3 katten,<lb/>
</para>
<para>9 bootjes en<lb/>
</para>
<para>6 hoekers, met malcanderen uytmaeckende<lb/>
70 bodems, alle Holland ts maecksel, en dan noch 21 jagtiens, hier in India gemaeckt,<lb/>
alleen bequaam om ter plaetse, daer se bescheyden zijn, bootschappen en<lb/>
andere voorvallende diensten te doen, maer niet om lading te voeren ofte lasten te<lb/>
dragen, als zijnde het merendeel niet veel groter als chialoupen, voorts 102 cliialoupen,<lb/>
boots, ponten, schouwen, etc.a<lb/>
</para>
<folio>Fol.290v.</folio>
<remark>«Voorts 21 sampans voor laden en lossen en 13 pantjalangs of inlandse oorlogsvaartuigen;<lb/>
slechts 5 van de grote schepen zijn nog bruikbaar , 7 enigszins , van de<lb/>
jachten resp. 11 en 3, van de fluiten 11 en 7
, van de katten 1 en geen , van de bootjes 9<lb/>
en geen , van de hoekers geen en een; er is dus meer nodig; de beschrijving der drie<lb/>
Oosterprovinciën is nu van Hurdt op De Saint Martin overgedragen; de schepen van<lb/>
de ambassade naar China kwamen daar goed aan , maar de handel was er nog niet begonnen;<lb/>
9 dec. komt de Oosterblocker uit Palembang met 4119 pikol peper, waard<lb/>
/. 50068; ondanks de prijsverlaging was textiel er onverkoopbaar, daar de plaatselijke<lb/>
handelaren er nog wel 20% op verliezen, men geeft het echter wel uit in voorschot op<lb/>
peperlevering ; de Sultan verklaarde,
<lb/>
»</remark>
<para>
- dat de afkomste van eenige personen tot het getal van 500 wel waer,<lb/>
maer sulx uyt haer eygen resolutie en om de onlijdelijcke schattingen en dwingelandijen<lb/>
des Conincx van Jamby geschiet was, hoewel sij oock selfs buyten de<lb/>
jurisdictie van Jamby en binnen het territoir van Palimbangh woonden, zoodat<lb/>
sij tot ontwijckingh dier ge welden genootsaeckt waeren geworden haer peperplantagie<lb/>
ende huysen te verlaeten, welke defencie niet onaennemelijck is.<lb/>
</para>
<para>Behalven dat soude den Palimbangsen Sulthan selfs naer Jamby hebben laeten<lb/>
brengen de 2 Jambise gesanten met haer ingekogte paerden op Java, die den<lb/>
Jambysen Sulthan geklaegt had door de Blitonse rovers overrompelt te sijn en die<lb/>
door enige vremde rovers onder de vermaerde Intche Habas <fref ref="1"/>  aengetast, dogh de<lb/>
gesanten en paerden op Banca aengeset waeren.<lb/>
</para>
<remark>«Bij den Sultan van Djambi
<lb/>
»</remark>
<para>
- de lust tot de tournoybanen door de bekoming van 50 paerden, zoo<lb/>
in dit als het voorleden jaer, weder gekomen was.<lb/>
</para>
<remark>«In Djambi is netto
/. 12458 gewonnen, men heeft er genoeg aan 8400 rds. aan<lb/>
contanten; er is 4000 op voorschot uitgegeven en er is 1300 pikol peper in voorraad;<lb/>
W. C. Hartsinck wordt commandeur van de retourvloot; De Saint Martin komt na de<lb/>
afsluiting van de brief uit Bantam terug en ondertekent mede<lb/>
»</remark>

<fnote ref="1">Entjik Abas, volgeling van Jang di Pertuan, die hem o.a. als gezant aan den Susuhunan<lb/>
gebruikte.<lb/>
</fnote>

<pb n="838" tpl="1" vol="04" facs="4_134_0838"/>
</body>
</teiTrim>